{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24455"}, {"@name": "filename", "#text": "8841_2015_DivaL%c3%baciaRodrigues.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \nMESTRADO EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DE PROFESSORES SOBRE O USO DA \n\nINFORM\u00c1TICA NA EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL: ESTUDO DE CASO EM \n\nUMA ESCOLA P\u00daBLICA DE SANTA MARIA (DF) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia, maio \n\n2015\n\n\n\n \n\nDIVA L\u00daCIA RODRIGUES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DE PROFESSORES SOBRE O USO DA \n\nINFORM\u00c1TICA NA EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL: ESTUDO DE CASO EM \n\nUMA ESCOLA P\u00daBLICA DE SANTA MARIA (DF) \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, na \n\n\u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o e Tecnologia, \n\ne eixo de interesse Educa\u00e7\u00e3o, Tecnologia e \n\nComunica\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica da Universidade de \n\nBras\u00edlia, como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Gilberto Lacerda Santos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia, maio  \n\n2015\n\n\n\nBras\u00edlia, Maio de 2015. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \nFicha catalogr\u00e1fica elaborada automaticamente,  \n\ncom dados fornecidos pela autora \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRodrigues, Diva L\u00facia  \n\n       Representa\u00e7\u00f5es de professores sobre o uso da inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil: Estudo de caso em uma escola p\u00fablica de Santa Maria (DF) / Diva \n\nL\u00facia Rodrigues;  orientador Gilberto Lacerda Santos \u2013 Bras\u00edlia, 2015. \n\n \n\n        105p. \n\n \n\n        Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \u2013 Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade de \n\nBras\u00edlia, 2015. \n\n \n\n          1. Professores e Inform\u00e1tica. 2. Educa\u00e7\u00e3o Infantil.  3. Representa\u00e7\u00f5es \n\nDocentes.  4. Inform\u00e1tica e Educa\u00e7\u00e3o.  5. Resist\u00eancia de professores.  I. \n\nLacerda Santos, Gilberto, orient. II. T\u00edtulo. \n\n  \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDiva L\u00facia Rodrigues \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRepresenta\u00e7\u00f5es de Professores sobre o uso da Inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil: Estudo de caso em uma escola p\u00fablica de Santa Maria (DF) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Bras\u00edlia \u2013 FE/UNB, como requisito parcial para \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o, na linha de Pesquisa Inform\u00e1tica e Comunica\u00e7\u00e3o \n\nPedag\u00f3gica, aprovada em 29 de Maio de 2015 pela Banca Examinadora constitu\u00edda pelos \n\nprofessores: Prof. Dr. Gilberto Lacerda Santos (UNB) \u2013 Orientador e Coordenador da banca; \n\nProfa. Dra. Regina Pina da Silva Neves (Matem\u00e1tica/UNB) - Avaliadora externa e, Profa. \n\nDra. Fernanda Farah Cavaton  (UNB) \u2013Avaliadora  interna. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico essa disserta\u00e7\u00e3o  \n\n \nA Deus que sempre aben\u00e7oou os meus passos e me \n\nfortaleceu com coragem para questionar realidades ? \n\npropor sempre um novo mundo d? possibilidades. \n\n \n\nAo F\u00e1bio, meu marido, pessoa c?m quem ?m? \n\npartilhar ? vida. C?m voc\u00ea tenho m? sentido mais \n\nviva d? verdade. Obrigada pelo carinho, pel? \n\npaci\u00eancia ? p?r sua capacidade d? me trazer p?z n? \n\ncorreria do dia a dia. \n\n \n\n??s meus amigos, p?l?s alegrias, tristezas ? dores \n\ncompartilhadas. C?m voc\u00eas ?s pausas entre um \n\npar\u00e1grafo ? outro d? produ\u00e7\u00e3o melhora tudo ? qu? \n\ntenho produzido n? vida. \n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS  \n\n \n\nSou grata a muitas pessoas que se fizeram presentes, de alguma maneira, na \n\nelabora\u00e7\u00e3o deste trabalho. Assim agrade\u00e7o:  \n\nAo Prof. Dr. Gilberto Lacerda Santos (Orientador), pelos ensinamentos que me \n\nfizeram aperfei\u00e7oar o olhar de pesquisadora, pela orienta\u00e7\u00e3o sempre t\u00e3o pontual e proveitosa. \n\n\u00c0s professoras que apresentaram contribui\u00e7\u00f5es significativas para o enriquecimento \n\ndeste trabalho, no processo de qualifica\u00e7\u00e3o: profa. Dra. Maria de F\u00e1tima Guerra e a profa. \n\nDra. Fernanda Cavaton.   \n\nA minha mais nova amiga, professora Dra. Regina Pina, que sempre trouxe valiosas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es nos momentos de conversa e trabalho.  \n\nAos professores do Curso de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o: profa. Dra. Raquel de Almeida \n\nMoraes (UnB), prof. Dr. Gilberto Lacerda Santos (UnB), profa. Dra. Wivvian Weller (UnB), \n\nprofa. Dra. Claudia Pato (UnB) e prof. Dr. L\u00facio Teles (UnB).  \n\nAos colegas do Curso de Mestrado, pelas preciosas amizades, trocas de ang\u00fastias e \n\nexpectativas durante o percurso acad\u00eamico.  \n\nA todos os meus amigos pelo est\u00edmulo e for\u00e7a durante este per\u00edodo de estudos. \n\n\u00c0 Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal, que me possibilitou tempo \n\npara dedicar-me a este trabalho, com o afastamento para estudos.   \n\n\u00c0s professoras que participaram desta pesquisa, pela disponibilidade e colabora\u00e7\u00e3o. \n\nAo meu marido, F\u00e1bio de Souza pela paci\u00eancia e companheirismo na jornada.   \n\nA todos que direta e indiretamente contribu\u00edram e torceram para que eu trilhasse com \n\nsucesso esta caminhada.   \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00e3o pode haver qualquer inova\u00e7\u00e3o significativa na \n\neduca\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tenha como centro as atitudes dos \n\nprofessores, e \u00e9 uma ilus\u00e3o pensar de outra \n\nmaneira.  \n\nAs cren\u00e7as, sentimentos e suposi\u00e7\u00f5es dos \n\nprofessores s\u00e3o o oxig\u00eanio de um ambiente de \n\naprendizagem; s\u00e3o eles que determinam a qualidade \n\nde vida dentro dele. \n \n\nNEIL POSTMAN e CHARLES WEINGARTNER \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o estuda as representa\u00e7\u00f5es de professores sobre o uso da inform\u00e1tica na \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil, por meio de um estudo de caso em uma escola p\u00fablica de Santa Maria, no \n\nDistrito Federal. A investiga\u00e7\u00e3o fundamenta-se nas concep\u00e7\u00f5es de Moscovici (1978); Jodelet \n\n(2001) e Alves-Mazzotti (1994) para o entendimento do conceito de representa\u00e7\u00f5es sociais \n\nassociadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Na an\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es evidenciadas pelas professoras, o \n\nreferencial te\u00f3rico utilizado est\u00e1 baseado no trabalho de autores como: Afonso (1993); \n\nAmante (2003); Carneiro (2002); Levy (1999); Santos e Braga (2012); Silva (2010); \n\nVenkatesh (2003), entre outros. Com o prop\u00f3sito de compreender, por meio da explicita\u00e7\u00e3o \n\nde representa\u00e7\u00f5es de professoras da Educa\u00e7\u00e3o Infantil, suas concep\u00e7\u00f5es e atitudes em rela\u00e7\u00e3o \n\nao uso da inform\u00e1tica nas pr\u00e1ticas educativas, foram utilizadas a pesquisa bibliogr\u00e1fica e o \n\nestudo de caso, que corroboraram no delineamento das imagens e atitudes frente ao trabalho \n\ncom a inform\u00e1tica na escola. Para o mapeamento das representa\u00e7\u00f5es das docentes, foram \n\nutilizados, no estudo de caso, os seguintes procedimentos: entrevistas, question\u00e1rios e roda de \n\nconversa. Ve-se que a inform\u00e1tica est\u00e1 presente em toda a nossa vida. O n\u00famero de pessoas \n\nconectadas aumenta diariamente e, cada vez mais cedo, as crian\u00e7as s\u00e3o inseridas nessa \n\nefervesc\u00eancia digital e tecnol\u00f3gica. Vivemos a era da linguagem digital, na qual aparelhos \n\ntecnol\u00f3gicos, sempre mais modernos e com mais fun\u00e7\u00f5es agregadas, trazem \u00e0 palma da m\u00e3o \n\na\u00e7\u00f5es que demandariam uma gama de procedimentos e tempo. As escolas n\u00e3o tem ficado para \n\ntr\u00e1s. Pol\u00edticas de inser\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos da Educa\u00e7\u00e3o Infantil ao Ensino M\u00e9dio s\u00e3o \n\nfomentadas em todas as inst\u00e2ncias. A inser\u00e7\u00e3o destes recursos informatizados transmite \n\nmudan\u00e7as que s\u00e3o sentidas em todas as \u00e1reas, imp\u00f5e ritmos e dimens\u00f5es diferentes e \n\ninovadoras relacionadas \u00e0 tarefa de ensinar e aprender. A utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\ninformatizados \u00e9 vista por pesquisadores como uma promissora \u00e1rea a ser explorada, de modo \n\na favorecer a efetividade do trabalho do professor e ligada ao sucesso da escola. Entretanto, \n\nem pleno s\u00e9culo XXI docentes sentem-se inseguros, receosos, e envergonhados quando o \n\ntema \u00e9 o uso de recursos informatizados nas atividades pedag\u00f3gicas com crian\u00e7as pequenas. \n\nO resultado da pesquisa aponta que algumas professoras s\u00e3o resistentes quanto a aceita\u00e7\u00e3o e o \n\nuso de recursos informatizados na escola, por dificuldades did\u00e1ticas relacionadas ao \n\ndesconhecimento da aplicabilidade pr\u00e1tica da inform\u00e1tica; da falta de experi\u00eancia no dom\u00ednio \n\nda linguagem digital; e por interpretarem que h\u00e1 uma desconex\u00e3o com a rotina pedag\u00f3gica da \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil. O maior problema apontado no estudo \u00e9 a falta de forma\u00e7\u00e3o continuada, \n\nfocada no aperfei\u00e7oamento para inser\u00e7\u00e3o do recurso como aux\u00edlio pedag\u00f3gico de forma \n\ninovadora e articulada ao fazer da educa\u00e7\u00e3o infantil, isto corrobora na cria\u00e7\u00e3o de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es distorcidas quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o destes na escola. Na associa\u00e7\u00e3o de imagens \n\npositivas quanto ao uso de recursos informatizados v\u00ea-se que o modelo de aceita\u00e7\u00e3o e uso de \n\ntecnologia UTAUT, fornece indicativos de que a expectativa de desempenho \u00e9 uma constante \n\nna fala das professoras, elas veem a inform\u00e1tica como um aux\u00edlio para as suas tarefas, mas \n\nsomente se adequadas \u00e0 rotina, compat\u00edveis com as habilidades e experi\u00eancias a serem \n\nincentivadas na educa\u00e7\u00e3o infantil.  \u00c9 importante ressaltar que as professoras pesquisadas est\u00e3o \n\nem busca de formas, individuais ou em grupo, de apropriar-se das funcionalidades \n\npedag\u00f3gicas dos recursos informatizados para inclu\u00ed-los na rotina das crian\u00e7as da educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Educa\u00e7\u00e3o Infantil; Professores e Inform\u00e1tica; Representa\u00e7\u00f5es Docentes; \n\nInform\u00e1tica e Educa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nThis dissertation studies the representations of teachers on the use of information technology \n\nin early childhood education, by means of a case study in a public school of Santa Maria, in \n\nthe Federal District. The investigation is based on conceptions of Moscovici (1978); Jodelet \n\n(2001) and Adam-Mazzotti (1994) to the understanding of the concept of social \n\nrepresentations associated with education. In the analysis of representations highlighted by \n\nteachers, the theoretical framework used is based on the work of authors such as: Afonso \n\n(1993); Lover (2003); Lamb (2002); Levy (1999); Santos and Braga (2012); Silva (2010); \n\nVenkatesh (2003), among others. With the purpose to understand, through explicit \n\nrepresentations of teachers of early childhood education, their concepts and attitudes \n\nregarding the use of information technology in educational practices, were used the \n\nbibliographical research and case study, which corroborate the delineation of the images and \n\nattitudes front to work with computers at school. The number of people connected increases \n\ndaily and increasingly early, children are inserted in this digital and technological \n\neffervescence. We live in the era of digital language, in which technological devices, more \n\nmodern and more aggregate functions, bring the Palm of the hand actions that would demand \n\na range of procedures and time. The schools don't have fallen behind. Insertion policies of \n\ntechnological resources of early childhood education to high school are encouraged in all \n\ninstances. The insertion of these computerized channel resources changes that are felt in all \n\nareas, impose rhythms and different and innovative dimensions related to the task of teaching \n\nand learning. The use of computerized resources is seen by researchers as a promising area to \n\nbe explored, in order to promote the effectiveness of the work of professor and linked to the \n\nsuccess of the school. However, in the 21st century teachers feel insecure, afraid, and \n\nembarrassed when the topic is the use of computer resources in educational activities with \n\nyoung children. The search result shows that some teachers are resistant as the acceptance and \n\nuse of computerized resources at school, educational difficulties related to lack of knowledge \n\nabout the practical applicability of information technology; the lack of experience in the field \n\nof digital language; and interpret that there is a disconnect with the pedagogical routine of \n\nearly childhood education. The biggest problem pointed to the study is the lack of continuing \n\ntraining, focused on perfecting for insertion of the resource as a pedagogical aid in an \n\ninnovative way and articulate in making of early childhood education, this supports the \n\ncreation of distorted representations about the application of these in school. In the positive \n\nimages about the use of computerized resources to see if that model of acceptance and use of \n\nUTAUT technology, provides indications that the expectation of performance is a constant in \n\nthe speech of the teachers, they see computers as an aid to your tasks, but only if suitable for \n\nroutine, consistent with the skills and experience to be encouraged in early childhood \n\neducation.  It is important to note that the teachers surveyed are in search of ways, individual \n\nor in a group, to take ownership of the pedagogical features of computerized resources to \n\ninclude them in the routine of the children of early childhood education.  \n\n \n\n \n\nKey words: early childhood education; Teachers and Computers; Teaching Representations; \n\nComputers and education. \n\n \n\n   \n\n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Teoria unificada de Aceita\u00e7\u00e3o e Uso de Tecnologia UTAUT  ........................... 52 \n\nFigura 2 - Docente A: Aprendizagem.................................................................................. 71 \n\nFigura 3 - Docente B: Mudan\u00e7a  ......................................................................................... 72 \n\nFigura 4 - Docente C: Colabora\u00e7\u00e3o ..................................................................................... 72 \n\nFigura 5 - Docente D: inova\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica ....................................................................... 73 \n\nFigura 6 - Docente E: Criatividade ...................................................................................... 73 \n\nFigura 7 \u2013 Docente F: Intera\u00e7\u00e3o .......................................................................................... 74 \n\nFigura 8 \u2013 Docente A: Excesso de Atividades .................................................................... 75 \n\nFigura 9 - Docente B: Receio de Ser substitu\u00eddo pela tecnologia ....................................... 76 \n\nFigura 10 - Docente C: Dificuldade em entender a Tecnologia .......................................... 77 \n\nFigura 11\u2013 Docente D: Falta de tempo na prepara\u00e7\u00e3o das atividades em conhecer as \n\npotencialidades e fazer cursos ............................................................................................. 77 \n\nFigura 12\u2013 Docente E: Inseguran\u00e7a..................................................................................... 78 \n\nFigura 13 \u2013 Docente F: Vergonha de n\u00e3o estar inclu\u00eddo no mundo Digital ........................ 79 \n\nFigura 14 - Computadores na escola .................................................................................103 \n\n \n\nFigura 15 -  Tecnologia Educacional ................................................................................103 \n\n \n\nFigura 16 - Computador e crian\u00e7as ...................................................................................103 \n\n \n\nFigura 17 - Professores e Computadores ..........................................................................104 \n\n \n\nFigura 18 - Impacto das Tecnologias no dia a dia ............................................................ 104 \n\n \n\nFigura 19 - Recursos Tecnol\u00f3gicos no ensino \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..........................104 \n\n \n\nFigura 20 - Microkids e educa\u00e7\u00e3o .....................................................................................105  \n\n \n\nFigura 21 - Dificuldade Tecnol\u00f3gica ................................................................................105 \n\n \n\nFigura 22 -Computador na escola ..................................................................................... 105  \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................... 122 \n\n1  TECNOLOGIA E EDUCA\u00c7\u00c3O ............................................................................... 188 \n\n1.1  Contextualiza\u00e7\u00e3o do problema................................................................................... 188 \n\n1.2  Tecendo o Problema de pesquisa ............................................................................... 244 \n\n2  A EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL E AS TECNOLOGIAS DIGITAIS DE \n\nCOMUNICA\u00c7\u00c3O E EXPRESS\u00c3O .......................................................................... 299 \n\n2.1   O uso da Inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o Infantil \u2013 Modalidades e Pressupostos .......... 377 \n\n2.1.1  Modalidades de uso da Inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o Infantil ........................................ 377 \n\n2.1.2  Pressupostos de uso da inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil ........................................ 388 \n\n2.1.3  Relatos experi\u00eancias de uso de recursos tecnol\u00f3gicos na Educa\u00e7\u00e3o Infantil ............. 41 \n\n3  O ESTUDO DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DE PROFESSORES SOBRE A \n\nINFORM\u00c1TICA NA EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL ...................................................... 443 \n\n4  MODELO TE\u00d3RICO SOBRE ACEITA\u00c7\u00c3O E USO DE TECNOLOGIA ( \n\nUTAUT) ....................................................................................................................... 511 \n\n5   METODOLOGIA DA PESQUISA ........................................................................... 555 \n\n5.1  Abordagem Metodol\u00f3gica .......................................................................................... 566 \n\n5.2  Instrumentos e procedimentos para a constru\u00e7\u00e3o de dados ................................... 566 \n\n5.2.1 Question\u00e1rio .................................................................................................................. 566 \n\n5.2.2 Entrevista semiestruturada ........................................................................................... 577 \n\n5.2.3 Roda de Conversa ......................................................................................................... 588 \n\n5.3   An\u00e1lise dos Dados ........................................................................................................ 599 \n\n6  AS PROFESSORAS PESQUISADAS E A TECNOLOGIA DIGITAL ................ 600 \n\n7  ELUCIDANDO AS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DAS PROFESSORAS SOBRE O USO \n\nDA INFORM\u00c1TICA COM CRIAN\u00c7AS PEQUENAS ........................................... 677 \n\n8  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ..................................................................................... 811 \n\n REFER\u00caNCIAS .......................................................................................................... 877 \n\n AP\u00caNDICES .................................................. ERRO! INDICADOR N\u00c3O DEFINIDO.8 \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n A inform\u00e1tica est\u00e1 presente em toda a nossa vida. O n\u00famero de pessoas conectadas \n\naumenta diariamente e, cada vez mais cedo, as crian\u00e7as s\u00e3o inseridas nessa efervesc\u00eancia \n\ndigital e tecnol\u00f3gica. Pesquisas apontam que estamos na era da linguagem digital, na qual \n\naparelhos tecnol\u00f3gicos, sempre mais modernos e com mais fun\u00e7\u00f5es agregadas, trazem \u00e0 \n\npalma da m\u00e3o a\u00e7\u00f5es que demandariam uma gama de procedimentos e tempo.  \n\nAs escolas n\u00e3o tem ficado para tr\u00e1s. Pol\u00edticas de inser\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos da \n\nEduca\u00e7\u00e3o infantil ao ensino m\u00e9dio e de amplia\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es educacionais atendidas s\u00e3o \n\nfomentadas em todas as inst\u00e2ncias sociais. Algumas dessas pol\u00edticas s\u00e3o implantadas com a \n\njustificativa de inserir e capacitar o estudante para o mundo que ora se apresenta, para que ele \n\npossa construir o seu conhecimento e ressignific\u00e1-lo com o aux\u00edlio da linguagem digital. \n\n A inser\u00e7\u00e3o de recursos informatizados transmite mudan\u00e7as que s\u00e3o sentidas em todas \n\nas \u00e1reas. Na educa\u00e7\u00e3o, imp\u00f5e ritmos e dimens\u00f5es diferentes e inovadoras relacionadas \u00e0 tarefa \n\nde ensinar e aprender. A utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos informatizados \u00e9 vista por pesquisadores \n\ncomo uma promissora \u00e1rea a ser explorada, de modo a favorecer a efetividade do trabalho do \n\nprofessor e ligada ao sucesso da escola. Entretanto, demanda do professor uma permanente \n\naprendizagem e adapta\u00e7\u00e3o constante da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \u00e0s novidades trazidas pela \n\nsociedade do conhecimento. Moran, Masetto e Behrens (2000) apontam que todo o \n\nconhecimento est\u00e1 ligado e depende de um contexto cultural, social e hist\u00f3rico, podendo estes \n\nmodific\u00e1-lo ou reformul\u00e1-lo. Esse contexto tamb\u00e9m atua colaborando na forma\u00e7\u00e3o das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es constru\u00eddas. \n\n A introdu\u00e7\u00e3o dos recursos tecnol\u00f3gicos trouxe uma s\u00e9rie de indaga\u00e7\u00f5es para a \u00e1rea \n\neducacional quanto ao papel do professor, da educa\u00e7\u00e3o e da import\u00e2ncia do uso da \n\ninform\u00e1tica para aux\u00edlio do estudante e do professor. Indaga\u00e7\u00f5es sobre o melhor uso, seus \n\nganhos e as perdas integram o consciente de professores que comp\u00f5em as escolas de todos os \n\nn\u00edveis e modalidades.    \n\n Contudo, com a implanta\u00e7\u00e3o dos recursos nas escolas, quest\u00f5es did\u00e1ticas referentes \u00e0 \n\nintegra\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica surgiram e permeiam as rela\u00e7\u00f5es escolares. V\u00ea-se que tem \n\naumentado o n\u00famero de m\u00e1quinas informatizadas, mas pouco se v\u00ea de efetiva mudan\u00e7a nas \n\npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas de ensino usadas por professores. Tem-se um aparato tecnol\u00f3gico que \n\npouco acrescentou aos processos did\u00e1ticos ou inovou, mas v\u00ea-se a perpetua\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nultrapassadas ou a transposi\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica da sala de aula para a l\u00f3gica de uso das tecnologias.  \n\n\n\n13 \n\n \n\n Martinez (2004) afirma que a maioria dos professores em servi\u00e7o n\u00e3o tem \n\nconhecimento sobre como se utilizam as ferramentas tecnol\u00f3gicas ou quais as possibilidades \n\npode integrar a sua sala de aula. Para entender isto, v\u00ea-se que h\u00e1 a necessidade de uma \n\nemergente forma\u00e7\u00e3o continuada para o conhecimento das possibilidades e o incentivo ao uso \n\ndas tecnologias. Contudo, programas de forma\u00e7\u00e3o continuada, como o ProInfo Integrado, t\u00eam \n\nprocurado sanar essas dificuldades, mas infelizmente n\u00e3o s\u00e3o relatados resultados not\u00e1veis. \n\nQuando juntamos dados referentes ao n\u00famero de docentes que frequentaram o curso do in\u00edcio \n\nao fim e que atuam na educa\u00e7\u00e3o infantil, v\u00ea-se que h\u00e1 um grande n\u00famero de abandono das \n\nturmas de forma\u00e7\u00e3o.  \n\n O quadro geral referente \u00e0 inser\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o infantil, considerando \n\nos recursos existentes na coordena\u00e7\u00e3o de ensino de Santa Maria, mostra que as escolas de \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil est\u00e3o equipadas com laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica e internet wifi, contudo a \n\nefetividade de uso did\u00e1tico \u00e9 inexistente. T\u00eam-se iniciativas isoladas de uso da inform\u00e1tica, \n\nentretanto nenhuma atende prioritariamente a premissa de inser\u00e7\u00e3o de uma inova\u00e7\u00e3o, do \n\naperfei\u00e7oamento de processos educativos traduzidos em potencialidades pedag\u00f3gicas.  \n\n Percebe-se que o professor entende a emerg\u00eancia de incorpora\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica nos \n\nprocessos escolares. Por\u00e9m, vislumbra-se um processo de resist\u00eancia, num est\u00e1gio de n\u00e3o \n\naceita\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica como inova\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. A t\u00e3o anunciada facilita\u00e7\u00e3o do trabalho e \n\npraticidade n\u00e3o apareceu, t\u00eam-se agora concep\u00e7\u00f5es e atitudes incorporadas pelo grupo de \n\nprofessores que inibem a ado\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica enquanto recurso tecnol\u00f3gico facilitador.  \n\n A observa\u00e7\u00e3o desta tem\u00e1tica, com o enfoque nas rela\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas na educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil, decorre da atua\u00e7\u00e3o como vice-diretora em uma escola que atende crian\u00e7as pequenas \u2013 \n\nocasi\u00e3o em que presenciei um aumento da preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 expans\u00e3o e qualidade do \n\natendimento a crian\u00e7as pequenas. Governos, organiza\u00e7\u00f5es internacionais (OIs) e organiza\u00e7\u00f5es \n\nda sociedade civil (OSCs) apresentaram resultados de avalia\u00e7\u00f5es que apontaram a educa\u00e7\u00e3o e \n\no cuidado na primeira inf\u00e2ncia como itens priorit\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\nmais digna. Neste sentido, observou-se um fomento de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a \n\ninser\u00e7\u00e3o de recursos diversos naquela etapa de ensino, entre os quais, a inform\u00e1tica educativa. \n\nNo entanto, constatou-se, com o decorrer do tempo, que a inser\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica na \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil, n\u00e3o necessariamente, provocava mudan\u00e7as ou inova\u00e7\u00f5es na pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica dos colegas de trabalho da autora. \n\nA euforia caracter\u00edstica da possibilidade de inova\u00e7\u00e3o iniciou-se em 2008, quando a \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal (SEDF) realizou um levantamento sobre a \n\ndisponibilidade de espa\u00e7o nas escolas de Educa\u00e7\u00e3o Infantil para a implanta\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rios \n\n\n\n14 \n\n \n\nde inform\u00e1tica, considerando aspectos, tais como: acesso \u00e0 banda larga, equipamentos e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o destes. Passou-se a pensar na possibilidade de se concretizar um laborat\u00f3rio de \n\ninform\u00e1tica funcionando com todos os equipamentos necess\u00e1rios. Em 2009, no in\u00edcio das \n\naulas, as primeiras escolas receberam computadores, impressoras e projetores, mas deveriam \n\naguardar os t\u00e9cnicos que fariam a instala\u00e7\u00e3o e deixar as caixas fechadas, ou perderiam a \n\ngarantia. Resultado: aguardaram durante todo o ano. O olhar para as caixas aumentava a \n\neuforia em uns e alimentava o pessimismo de outros que n\u00e3o vislumbravam inova\u00e7\u00e3o ou \n\nmudan\u00e7a em um aglomerado de caixas.  \n\nCom a pol\u00edtica de descentraliza\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros, proposta pela pol\u00edtica de \n\ngoverno em 2010, algumas escolas utilizaram parte do dinheiro para contratar t\u00e9cnicos \n\nespecializados em manuten\u00e7\u00e3o e providenciaram melhorias na rede el\u00e9trica, colocando os \n\nequipamentos para funcionar. Desde ent\u00e3o, o n\u00famero de laborat\u00f3rios na Educa\u00e7\u00e3o Infantil \n\ntem aumentado, recursos financeiros t\u00eam sido disponibilizados para equipar e funcionar as \n\nm\u00e1quinas e, at\u00e9 mesmo, equipamentos foram comprados e distribu\u00eddos para as escolas. \n\nEntretanto, identificou-se outro dilema: como utilizar os equipamentos com os alunos, uma \n\nvez que muitos professores n\u00e3o sabiam oper\u00e1-los?  \n\nEntraram em cena os N\u00facleos de Tecnologia Educacional (NTE), com a finalidade de \n\nincluir digitalmente os professores e assessorar as escolas no uso dos equipamentos \n\noferecendo forma\u00e7\u00e3o continuada aos profissionais docentes. Contudo, a forma\u00e7\u00e3o continuada \n\nali oferecida ainda n\u00e3o contemplava os docentes que atuavam na Educa\u00e7\u00e3o Infantil, seja por \n\ndificuldades advindas da forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica ou pela inexist\u00eancia de profissionais nas \n\nescolas para motivarem e planejarem com os professores, modalidades de uso que possam \n\nintegrar os recursos \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica em tal n\u00edvel de ensino, respeitando e agregando \n\nnovas possibilidades \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o. \n\nNos anos subsequentes, a euforia inicial foi substitu\u00edda pela desmotiva\u00e7\u00e3o advinda da \n\nemerg\u00eancia de conflitos em rela\u00e7\u00e3o ao uso da inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o. Os professores \n\npassaram a demonstrar inquieta\u00e7\u00e3o e incerteza quanto ao uso de recursos informatizados, \n\ntendo em vista os problemas que foram surgindo e a aus\u00eancia de solu\u00e7\u00f5es adequadas. Com \n\nbase nas ideias de Afonso (1993), existem fatores capazes de influenciar na forma\u00e7\u00e3o de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es negativas, que determinam os comportamentos dos sujeitos, os quais n\u00e3o \n\ndependem apenas das caracter\u00edsticas objetivas da situa\u00e7\u00e3o, mas da representa\u00e7\u00e3o que se \n\nconstroem da referida situa\u00e7\u00e3o (AFONSO, 1993, apud Abric, 1998, Abric, 1989, pag. 189). \n\nAtualmente, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante complexa, devido \u00e0 exist\u00eancia de escolas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil com grande quantidade de recursos informatizados, laborat\u00f3rios com equipamentos \n\n\n\n15 \n\n \n\nnovos, monitores para aux\u00edlio do professor, mas tudo totalmente inoperante e sem integrar a \n\nrotina da educa\u00e7\u00e3o infantil, sem atuar na melhoria da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e sem auxiliar o \n\nensino e a aprendizagem das crian\u00e7as, devido a problemas relacionados \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o e ao uso \n\nda inform\u00e1tica pelas docentes. \n\n A op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica de estudo das representa\u00e7\u00f5es sociais das professoras tem sua \n\nbase fundamentada por estudos te\u00f3ricos de Moscovici (1978), Jodelet (2001) e Alves-\n\nMazzotti (1994) que identificam as representa\u00e7\u00f5es como uma maneira de um grupo pensar e \n\ninterpretar a realidade cotidiana, uma forma de conhecimento dos pensamentos e atitudes de \n\ndeterminados indiv\u00edduos que comp\u00f5em uma esfera de relacionamentos.  \n\n Segundo Abric (1998): \n\nA representa\u00e7\u00e3o permite criar um sistema de interpreta\u00e7\u00e3o da realidade, \n\nregendo as rela\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos, tanto como o seu meio f\u00edsico quanto \n\nsocial, determinando, inclusive as pr\u00e1ticas e comportamentos, sendo, \n\nportanto uma vis\u00e3o global e unit\u00e1ria que \u201creestrutura a realidade para \n\npermitir a integra\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas objetivas do objeto\u201d. (ABRIC, 1998, \n\np. 27-28). \n\nPartindo dessa interpreta\u00e7\u00e3o que as representa\u00e7\u00f5es influenciam a aceita\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o \n\nde determinado recurso informatizado e considerando as experi\u00eancias vividas enquanto dirigi \n\na escola, intentei compreender, por meio da explicita\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es de docentes da \n\nescola p\u00fablica de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, suas concep\u00e7\u00f5es e atitudes com rela\u00e7\u00e3o ao uso da \n\ninform\u00e1tica na pr\u00e1tica educativa. Com o intuito de atender o objetivo exposto acima, \n\nplanejou-se especificamente: investigar como as docentes interpretam a inser\u00e7\u00e3o da \n\ninform\u00e1tica na escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil; e identificar, por meio de rodas de conversa, as \n\nconcep\u00e7\u00f5es e atitudes das professoras referentes ao uso da inform\u00e1tica com crian\u00e7as \n\npequenas.  \n\nSegundo o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 81,9% dos professores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica brasileira \n\ns\u00e3o do sexo feminino. Na educa\u00e7\u00e3o infantil este n\u00famero se eleva para 96,6%, portanto neste \n\nestudo de caso n\u00e3o foi diferente, as participantes atuavam como professoras de um Centro de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil, nos anos de 2013 a 2014. Situada na regi\u00e3o administrativa de Santa Maria, \n\nDistrito Federal (DF), a escola est\u00e1 bem aparelhada tecnologicamente e possui em seu corpo \n\ndocente professoras comexperi\u00eancia na atua\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as pequenas. No primeiro cap\u00edtulo, \n\na pesquisa traz uma revis\u00e3o te\u00f3rica sobre a tem\u00e1tica da tecnologia e a educa\u00e7\u00e3o, para realizar \n\na contextualiza\u00e7\u00e3o do problema. Nele se apresenta um hist\u00f3rico sobre a inser\u00e7\u00e3o de recursos \n\ninformatizados na educa\u00e7\u00e3o, os principais programas e projetos pensados no mundo e \n\n\n\n16 \n\n \n\nimplantados no Brasil com a finalidade de trazer essas inova\u00e7\u00f5es da linguagem digital ao \n\ntrabalho pedag\u00f3gico.  \n\nA fim de aprofundar o entendimento te\u00f3rico da constru\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es, o \n\nsegundo cap\u00edtulo, lan\u00e7a luz sobre os estudos que tratam da amplia\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil como pol\u00edtica educativa para crian\u00e7as pequenas e o uso das tecnologias \n\ndigitas de comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o nesta modalidade. Sua fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica est\u00e1 \n\nbaseada em documentos como: a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (1988), que trata a educa\u00e7\u00e3o como um \n\ndireito subjetivo, a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o, o Estatuto da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente (1990), as Diretrizes Curriculares da Educa\u00e7\u00e3o Infantil (2012) e o Curr\u00edculo da \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Movimento da Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal (2013) \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o Infantil.  \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, tem-se um aprofundamento maior no estudo das representa\u00e7\u00f5es das \n\nprofessoras sobre a inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o infantil, partindo da conceitua\u00e7\u00e3o do que \u00e9 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social de Moscovici (1978), bem como o entendimento de como estas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es atuam na forma\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es e atitudes frente \u00e0s cren\u00e7as de um grupo \n\nsocial.  Os textos organizados por Cerqueira (2012) oferecem uma luz frente \u00e0 tem\u00e1tica no \n\nestudo das rela\u00e7\u00f5es educativas que est\u00e3o emaranhadas de sentido social. Santos e Braga \n\n(2012) contribuem com a apresenta\u00e7\u00e3o de algumas representa\u00e7\u00f5es equivocadas que atuam na \n\naceita\u00e7\u00e3o e no uso da tecnologia.  \n\nNo quarto cap\u00edtulo, apresenta-se o modelo te\u00f3rico sobre aceita\u00e7\u00e3o e uso de tecnologia \n\n(UTAUT- Unified Theory of Acceptance and Use of Technology), criado a partir do construto \n\nde oito distintos modelos de aceita\u00e7\u00e3o de tecnologia com a finalidade de unificar os principais \n\nestudos sobre o tema. A pesquisa e interpreta\u00e7\u00e3o deste arqu\u00e9tipo nos leva a conhecer e refletir \n\nsobre fatores que atuam como motiva\u00e7\u00e3o para a quebra de resist\u00eancias quanto ao aceite e ao \n\nuso da inform\u00e1tica no trabalho com crian\u00e7as pequenas.  \n\nNo quinto cap\u00edtulo, apresenta-se a metodologia da pesquisa. A abordagem metodol\u00f3gica \n\n\u00e9 a de um estudo de caso (YIN, 2005), que parte de um contexto real, uma escola de educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil que possui recursos informatizados e professoras que convivem com o desafio de \n\ninseri-los na rotina das crian\u00e7as pequenas. Para a constru\u00e7\u00e3o dos dados, foi utilizado o \n\nquestion\u00e1rio, a entrevista semiestruturada e a roda de conversa, que tiveram seu foco em \n\nidentificar as representa\u00e7\u00f5es docentes frente \u00e0s perguntas constru\u00eddas com o porte te\u00f3rico. \n\nNo sexto cap\u00edtulo, tem-se um perfil da escola e das professoras que participaram da \n\npesquisa e a tecnologia digital, suas cren\u00e7as de como as utilizam em casa e na escola, sua \n\nforma\u00e7\u00e3o para a atua\u00e7\u00e3o com a inform\u00e1tica, suas dificuldades de ordem did\u00e1tica e \n\n\n\n17 \n\n \n\ntecnol\u00f3gica, o desconhecimento de possibilidade de adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica. Reflete-se sobre \n\ncomo ela trata estas quest\u00f5es e como estas s\u00e3o decisivas na constru\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es que \n\ndeterminam a ado\u00e7\u00e3o de qualquer recurso tecnol\u00f3gico.   \n\nNo cap\u00edtulo sete, com base na roda de conversa e na entrevista, apresenta-se uma \n\nelucida\u00e7\u00e3o das principais representa\u00e7\u00f5es das professoras sobre o uso da inform\u00e1tica com \n\ncrian\u00e7as pequenas na escola pesquisada. Partindo do entendimento de qual pressuposto que \n\njustificava a inser\u00e7\u00e3o dos recursos na escola e da compreens\u00e3o das modalidades de uso da \n\ninform\u00e1tica (AFONSO,1993), podem-se interpretar como estes construtos atuam na forma\u00e7\u00e3o \n\nda atitude em usar ou n\u00e3o o recurso. A aus\u00eancia de uma efetiva forma\u00e7\u00e3o \u00e9 apontada como \n\num dos fatores para a resist\u00eancia. Neste cap\u00edtulo, verifica-se o poder das imagens na \n\nconstru\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s palavras que definem sua atitude frente \u00e0 \n\npossibilidade de uso.  \n\nNo cap\u00edtulo oito, s\u00e3o apresentadas proposi\u00e7\u00f5es que nos levam a refletir sobre as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es identificadas e investigar o modo como estas atuam na constru\u00e7\u00e3o do conceito \n\nde possibilidade positiva e negativa para inova\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o. T\u00eam-se apontamentos que \n\nsinalizam para uma possibilidade de aceita\u00e7\u00e3o, mas que precisam posteriormente ser testados \n\ne comprovados a luz de um aprofundamento na leitura e na experimenta\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n18 \n\n \n\n1. TECNOLOGIA E EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1  Contextualiza\u00e7\u00e3o do problema \n\nO n\u00famero de pessoas conectadas, em todo o mundo, aumenta diariamente e, entre \n\nestas, encontram-se as crian\u00e7as que, cada vez mais cedo, t\u00eam acesso a recursos tecnol\u00f3gicos e \n\ndigitais. Esses recursos, por sua vez, tamb\u00e9m v\u00eam avan\u00e7ando e ganhando espa\u00e7o no mundo, \n\nminuto a minuto. Pesquisa do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), do ano de \n\n2012, destaca o computador como um dos itens mais presentes nas resid\u00eancias dos brasileiros. \n\nEm 2012, havia quase 83,4 milh\u00f5es de internautas, sendo o Brasil o quinto pa\u00eds mais \n\nconectado do mundo.  \n\nSegundo a Ag\u00eancia Brasil de Comunica\u00e7\u00e3o, uma pesquisa realizada pelo comit\u00ea \n\nGestor da Internet no Brasil (CGI.br), no ano de 2013, aponta que cerca de 62% dos alunos \n\ndas escolas p\u00fablicas do pa\u00eds tem computador em casa. Um quadro comparativo do avan\u00e7o do \n\ncomputador nas resid\u00eancias e escolas brasileiras nos mostra que esse n\u00famero tem aumentado \n\ntodos os anos. A reportagem afirma, ainda, que o n\u00famero de alunos com acesso ao \n\ncomputador \u00e9 crescente desde 2010, primeiro ano do levantamento, quando o percentual era \n\n54%. Em 2013, essa propor\u00e7\u00e3o entre estudantes da rede p\u00fablica j\u00e1 tinha avan\u00e7ado para 56%. \n\nNo \u00e2mbito educacional, a escola tem inovado buscando estrat\u00e9gias para integrar os \n\nrecursos tecnol\u00f3gicos \u00e0s suas necessidades pedag\u00f3gicas, desde a educa\u00e7\u00e3o infantil at\u00e9 o \n\nensino superior. A primeira iniciativa de uso de recursos informatizados no ensino, em \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, tem suas origens hist\u00f3ricas na d\u00e9cada de 1970, quando, pela primeira vez, \n\nem 1971, se discutiu o uso de computadores para o ensino de F\u00edsica, em um semin\u00e1rio \n\npromovido pela Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCar), com a participa\u00e7\u00e3o de um \n\nespecialista da Universidade de Dartmouth dos EUA (Estados Unidos da Am\u00e9rica).  \n\nEm 1973, algumas experi\u00eancias com uso de computadores come\u00e7aram a ser \n\ndesenvolvidas em outras universidades, como, por exemplo: na Universidade Federal do Rio \n\nde Janeiro (UFRJ), os computadores passaram a ser utilizados como recurso auxiliar do \n\nprofessor para ensino e avalia\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es em Qu\u00edmica; e na Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul (UFRGS), os computadores tornaram-se ferramenta para o \n\ndesenvolvimento de softwares educativos para o ensino. \n\n Entre as pesquisas que procuravam auxiliar a inser\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos no \n\nensino, destacam-se: as experi\u00eancias do Laborat\u00f3rio de Estudos Cognitivos do Instituto de \n\nPsicologia \u2013 LEC, na Universidade Federal do Rio Grande do Sul, no ano de 1970, as quais \n\n\n\n19 \n\n \n\neram apoiadas nas teorias de Piaget e Papert, tendo por p\u00fablico-alvo crian\u00e7as com \n\ndificuldades de aprendizagem de leitura, escrita e c\u00e1lculo.  \n\nNa educa\u00e7\u00e3o infantil, a primeira iniciativa de destaque foi desenvolvida por Seymour \n\nPapert, um educador matem\u00e1tico que, nos anos sessenta, no MIT - Massachusetts Institute of \n\nTechnology, de Cambridge, MA, Estados Unidos, investigou o uso de computadores com \n\nlinguagem LOGO para trabalhar com crian\u00e7as e adolescentes. Essa experi\u00eancia foi adaptada \n\npara o portugu\u00eas em 1982, na Unicamp, pelo N\u00facleo de Inform\u00e1tica aplicada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \n\n(NIED). Segundo Papert, \u201co computador pode concretizar e personalizar o formal e sendo \n\nbem utilizado permite abordar de forma concreta os conhecimentos, at\u00e9 ent\u00e3o somente \n\nacess\u00edveis via processos formais\" (PAPERT, 1985, p.173 ).  \n\nNa d\u00e9cada de 1980, as tentativas para que a escola pudesse inovar em sua rotina com a \n\ninser\u00e7\u00e3o de recursos informatizados n\u00e3o paravam.  Foram lan\u00e7adas a\u00e7\u00f5es governamentais \n\ncomo estrat\u00e9gia para o desenvolvimento tecnol\u00f3gico, com vistas a fomentar o \n\ndesenvolvimento da microeletr\u00f4nica, bem como preparar profissionais com compet\u00eancias \n\ncient\u00edfico tecnol\u00f3gica para atuar nos setores produtivos. Tal iniciativa representou uma \n\ninova\u00e7\u00e3o ao criar um espa\u00e7o de di\u00e1logo com pesquisadores e educadores que se dedicavam a \n\nestudos sobre computadores e educa\u00e7\u00e3o, bem como viabilizou a articula\u00e7\u00e3o entre pesquisa, \n\nensino e extens\u00e3o, elemento chave das atividades da \u00e1rea. Tem-se o destaque para os \n\nsemin\u00e1rios realizados pela Universidade Estadual de Campinas (Unicamp) em conjunto com o \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, a Secretaria Especial de Inform\u00e1tica, e a comunidade cient\u00edfica, com \n\na finalidade de debater ideias de como implantar projetos-piloto sobre uso dos computadores \n\npara ensino e aprendizagem nas universidades.  \n\nAp\u00f3s pesquisas realizadas e aprofundadas, com a finalidade de criar refer\u00eancias para \n\numa adequada utiliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica, antecedendo sua dissemina\u00e7\u00e3o massiva, foi \n\nimplantado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, em 1984, o primeiro programa de inform\u00e1tica na \n\neduca\u00e7\u00e3o do Brasil, denominado Projeto EDUCOM \u2013 Educa\u00e7\u00e3o com Computador. Ele \n\npromoveu a cria\u00e7\u00e3o de centros-piloto em cinco universidades p\u00fablicas brasileiras: \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), Universidade Federal do Rio de \n\nJaneiro (UFRJ), Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), Universidade Federal de \n\nMinas Gerais (UFMG) e na Universidade Estadual de Campinas (Unicamp), com a finalidade \n\nde realizar pesquisa multidisciplinar e capacitar recursos humanos para subsidiar a decis\u00e3o de \n\ninformatiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira. Tais centros apresentaram resultados em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de software educativo, aplica\u00e7\u00e3o experimental desses softwares em \n\n\n\n20 \n\n \n\nescolas p\u00fablicas, mediante o uso do computador como ferramenta para o desenvolvimento de \n\nprojetos (ANDRADE; LIMA, 1993).  \n\nO Projeto EDUCOM ocorreu durante 5 (cinco) anos (de 1984 a 1989) e, nesse \n\nper\u00edodo, os resultados do Projeto fizeram com que o MEC criasse, em 1986, o Programa de \n\nA\u00e7\u00e3o Imediata em Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o de 1\u00ba e 2\u00ba graus, destinado a capacitar professores \n\n(Projeto FORMAR) e a implantar infraestruturas de suporte nas secretarias estaduais de \n\neduca\u00e7\u00e3o (Centros de Inform\u00e1tica Aplicada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o de 1\u00ba e 2\u00ba graus \u2013 Cied), nas escolas \n\nt\u00e9cnicas federais (Centros de Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \u2013 Ciet) e nas \n\nuniversidades (Centro de Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o Superior \u2013 Cies).  O projeto FORMAR \n\nconsistia em cursos de especializa\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu, com 360h ou \n\nmais, por meio do qual os professores eram preparados para atuar nesses centros como \n\nmultiplicadores na forma\u00e7\u00e3o de outros professores, mediante a oferta de cursos de inform\u00e1tica \n\nna educa\u00e7\u00e3o. \n\nEm 1989, o MEC instituiu o primeiro Programa Nacional de Inform\u00e1tica Educativa \u2013 \n\nPRONINFE, com a finalidade de desenvolver a\u00e7\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o de professores e t\u00e9cnicos, \n\nimplantar centros de inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o, apoiar a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\ncomputacionais e a produ\u00e7\u00e3o, aquisi\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de software educativo. Este \n\nPrograma foi impulsionado pela ideia de mudan\u00e7a pedag\u00f3gica fundamentada na abordagem \n\neducacional construcionista (PAPERT, 1985; VALENTE, 1999) e na educa\u00e7\u00e3o \n\ntransformadora freiriana (FREIRE, 2001; ALMEIDA, 2005), segundo as quais a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento deve ser baseada na realiza\u00e7\u00e3o de algo concreto, decorrente de uma \n\nexperi\u00eancia conjugada \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica cr\u00edtico-reflexiva vinculada \u00e0 realidade da escola e \n\n\u00e0 finalidade de formar cidad\u00e3os que se percebem como sujeitos de sua hist\u00f3ria, \n\ncomprometidos com a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa e igualit\u00e1ria. Havia a \n\nexpectativa de superar a abordagem educacional baseada na transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, no \n\nentanto, as pr\u00e1ticas inovadoras n\u00e3o se sustentavam diante das dificuldades enfrentadas pelos \n\nprofessores para dar prosseguimento ao trabalho com projetos interdisciplinares at\u00e9 chegar \u00e0 \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o do conhecimento produzido (ALMEIDA, 2008).  \n\nApesar insucesso das tentativas, a mobiliza\u00e7\u00e3o para a inova\u00e7\u00e3o, com a inser\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos informatizados na escola, n\u00e3o parou. Em 1996, o Governo do Brasil criou, no MEC, \n\na Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia \u2013 SEED, com a finalidade de fomentar a incorpora\u00e7\u00e3o \n\ndas TIC \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e atuar no desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia, com vistas \u00e0 \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do acesso e melhoria de qualidade da educa\u00e7\u00e3o. A SEED impulsionou a \n\ncria\u00e7\u00e3o de programas com foco na introdu\u00e7\u00e3o de tecnologias na escola e na prepara\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n21 \n\n \n\nprofessor, desenvolvidos em coopera\u00e7\u00e3o com as secretarias de educa\u00e7\u00e3o, respons\u00e1veis por \n\narticular as diretrizes dos programas com as pol\u00edticas estaduais e municipais e conduzir o \n\nprocesso de inser\u00e7\u00e3o das TIC nos N\u00facleos de Tecnologia Educacional - NTE e nas escolas \n\np\u00fablicas (ALMEIDA, 2008).  \n\nEm 1996, foi criado o Programa TV Escola e, em 1997, o Programa Nacional de \n\nInform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o \u2013 ProInfo. Posteriormente, outros programas foram criados pelo \n\nMEC (R\u00e1dio Escola, DVD Escola, Rede Interativa Virtual de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 RIVED, entre \n\noutros), cada um deles direcionado \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de determinada tecnologia e \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o \n\ndos educadores para sua utiliza\u00e7\u00e3o na escola (ALMEIDA, 2008). \n\nO Programa Nacional de Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o     (ProInfo) foi pensado com a \n\nperspectiva de promover o uso pedag\u00f3gico de Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00f5es \n\n(TIC) na rede p\u00fablica de ensino Fundamental e M\u00e9dio. No per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o do programa, \n\ndados do Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Saeb) e do Censo Escolar mostravam a \n\nnecessidade de implementa\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica nas escolas de \u00e1reas rurais e \n\nurbanas e que a falta de infraestrutura, como a internet, causava a subutiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos, bem como a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o docente para utiliza\u00e7\u00e3o das \n\ntecnologias com o enfoque pedag\u00f3gico.   \n\nA fim de propiciar a integra\u00e7\u00e3o entre m\u00eddias, linguagens e tecnologias na pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica, a SEED/MEC criou, no ano de 2005, o programa M\u00eddias na Educa\u00e7\u00e3o \n\n(MEC/SEED, 2006) de forma\u00e7\u00e3o continuada de professores, na modalidade de educa\u00e7\u00e3o a \n\ndist\u00e2ncia. Esse programa era voltado para a \u201cforma\u00e7\u00e3o de um leitor cr\u00edtico e criativo, capaz de \n\nproduzir e estimular a produ\u00e7\u00e3o nas diversas m\u00eddias\u201d (NEVES; MEDEIROS, 2006). \n\nEm 2007, ap\u00f3s dez anos de cria\u00e7\u00e3o, o programa ganhou uma nova vers\u00e3o e passou a \n\nser denominado de Programa Nacional de Tecnologia Educacional \u2013 ProInfo. Desde ent\u00e3o, os \n\nMunic\u00edpios e/ou Estados e o Distrito Federal passaram a se responsabilizar pela \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o da infraestrutura necess\u00e1ria para o funcionamento dos equipamentos; pelo \n\nincentivo \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o de professores e outros agentes educacionais para utiliza\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, passaram a se \n\nresponsabilizar, tamb\u00e9m, por prover as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao trabalho da equipe de apoio \n\npara o desenvolvimento e acompanhamento das a\u00e7\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o nas escolas e, assim que \n\nfindasse o prazo de garantia dos equipamentos pela empresa contratada, o munic\u00edpio se \n\nresponsabilizaria pelo suporte t\u00e9cnico e pela manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos. \n\nAs iniciativas de fomentar a inclus\u00e3o digital n\u00e3o se restringiram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do ProInfo. \n\nTamb\u00e9m no ano de 2007, foi criado um projeto denominado Um Computador por Aluno \n\n\n\n22 \n\n \n\n(UCA), que foi iniciado com o objetivo de intensificar a inser\u00e7\u00e3o das tecnologias da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o (TIC) nas escolas, por meio da distribui\u00e7\u00e3o de computadores \n\nport\u00e1teis aos alunos da rede p\u00fablica de ensino. Para tanto, foram selecionadas cinco escolas \n\nem que se realizaram experimentos iniciais em uma fase pr\u00e9-piloto, nas cidades de S\u00e3o Paulo, \n\nPorto Alegre, Palmas, Pira\u00ed e Bras\u00edlia. Esse projeto aspirava complementar as a\u00e7\u00f5es do \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o referente a universaliza\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 tecnologia e a informa\u00e7\u00e3o, a \n\npartir da meta de garantir a todas as crian\u00e7as e a todos os professores o direito ao seu pr\u00f3prio \n\ncomputador e a tecnologias na educa\u00e7\u00e3o, defendendo a expans\u00e3o do acesso dos estudantes e \n\nprofessores, bem como a produ\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de m\u00eddias educacionais para a \n\naprendizagem com o foco no uso pedag\u00f3gico da inform\u00e1tica.  \n\nO projeto passou por dificuldades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 licita\u00e7\u00e3o e a pr\u00f3pria estrutura das \n\nUnidades escolares, pois muitas n\u00e3o possu\u00edam espa\u00e7o e muito menos acesso a rede de internet \n\npara seu uso. Desse modo, ele foi concretizado em 2008, ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do Programa \n\nBanda Larga nas Escolas (PBLE), realizada pelo governo federal, como parte do Plano Geral \n\nde Metas para a Universaliza\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Telef\u00f4nico Fixo Comutado Prestado no Regime \n\nP\u00fablico (PGMU). O programa propunha o atendimento de todas as escolas p\u00fablicas urbanas \n\nde n\u00edvel fundamental e m\u00e9dio, participantes dos programas E-Tec Brasil, al\u00e9m de institui\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas de apoio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores: Polos da Universidade Aberta do Brasil, N\u00facleo \n\nde Tecnologia Estadual (NTE) e N\u00facleo de Tecnologia Municipal (NTM). \n\nEm 2010, com o objetivo de promover a inser\u00e7\u00e3o digital e o desenvolvimento dos \n\nprocessos de ensino e aprendizagem de alunos e professores das escolas p\u00fablicas brasileiras, \n\ncom foco na integra\u00e7\u00e3o entre a tecnologia e o curr\u00edculo, mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de laptops \n\neducacionais, foi criado o Programa um computador por aluno (PROUCA). O programa foi \n\nimplantado em 227 munic\u00edpios e o objetivou capacitar 6.650 professores. Entre as avalia\u00e7\u00f5es \n\nencontradas da implanta\u00e7\u00e3o do programa, destaca-se que ele foi bem al\u00e9m de transforma\u00e7\u00e3o \n\nda cultura pedag\u00f3gica, pois viabilizou a diminui\u00e7\u00e3o da evas\u00e3o escolar e aproxima\u00e7\u00e3o do \n\nambiente da sala de aula de uma nova linguagem, a linguagem digital, que prop\u00f5e a \n\nredefini\u00e7\u00e3o do papel do professor. Ele passa a ser mais um orientador do que um especialista. \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o de pesquisadores, o PROUCA promoveu mudan\u00e7as no dia a dia da sala de aula \n\nde professores e alunos, pois, a partir do pressuposto que o computador poderia ser uma \n\nferramenta para ampliar os processos de ensino e aprendizagem, a Internet entrou na sala de \n\naula para ampliar as possibilidades de acessibilidade ao conhecimento e renovar as \n\npossibilidades de apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento pelos novos meios de comunica\u00e7\u00e3o digital. \n\n(EGLER; COSTA, 2010) \n\n\n\n23 \n\n \n\nCom a perspectiva de que a inova\u00e7\u00e3o ou a mudan\u00e7a na educa\u00e7\u00e3o se processa atrav\u00e9s \n\nda integra\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos com o curr\u00edculo da escola do s\u00e9culo XXI, no livro \n\nProjeto Um Computador por Aluno: Pesquisas e perspectivas, os autores Almeida, Barreto e \n\nJesus (2012) defendem que:  \n\nAs TIC podem ter um papel catalisador na educa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um empenho \n\npol\u00edtico no sentido de promover a inser\u00e7\u00e3o do laptop nas escolas p\u00fablicas, \n\nsuperando o uso instrumental e representando uma nova experi\u00eancia de \n\neduca\u00e7\u00e3o e de integra\u00e7\u00e3o social, mais pr\u00f3xima da cultura tecnol\u00f3gica do \n\ns\u00e9culo XXI. Assim, o uso do laptop na escola pode favorecer o despertar da \n\ncuriosidade intelectual dos alunos ao desafi\u00e1-los a se conectarem com o \n\nmundo num di\u00e1logo entre ideias e culturas e a provocar a religa\u00e7\u00e3o do \n\ncurr\u00edculo com o cotidiano. A mudan\u00e7a e a inova\u00e7\u00e3o se concretizam na \n\nmedida em que a escola se abre ao mundo. (ALMEIDA; BARRETO; \n\nJESUS, 2012, p. 264) \n\n Com o avan\u00e7o das tecnologias, nos anos de 2012 a 2013, aparelhos port\u00e1teis (tablet\u2019s) \n\nforam sendo introduzidos na escola. Essa a\u00e7\u00e3o tinha como prop\u00f3sito garantir as condi\u00e7\u00f5es de \n\nacesso \u00e0s tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o nos contextos social, acad\u00eamico e escolar \n\naos professores e estudantes das escolas p\u00fablicas do pa\u00eds. Para tanto, o Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o disponibilizou, atrav\u00e9s do Programa Nacional de Tecnologia Educacional (ProInfo \n\nIntegrado), por meio do FNDE, o tablet educacional, como uma ferramenta capaz de facilitar \n\na visualiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, estimular atividades cooperativas e o desenvolvimento de \n\nprojetos e, assim, contribuir para a realiza\u00e7\u00e3o de diversas atividades pedag\u00f3gicas. Desse \n\nmodo, o equipamento propiciava o acesso aos seguintes conte\u00fados: Portal do Professor / \n\nMEC; Portal Dom\u00ednio P\u00fablico; Khan Academy (F\u00edsica / Matem\u00e1tica / Biologia / Qu\u00edmica): \n\ntradu\u00e7\u00e3o para portugu\u00eas com parceria da Funda\u00e7\u00e3o Lemann; Projetos de Aprendizagem \n\nEducacionais (Banco Internacional de Objetos Educacionais \u2013 MEC); Cole\u00e7\u00e3o Educadores. \n\n Entretanto, mesmo as iniciativas e pesquisas sobre a inser\u00e7\u00e3o de recursos \n\ninformatizados na escola, em pleno s\u00e9culo XXI, o mundo virtual ainda \u00e9 algo que amedronta \n\nmuitos professores. Essa foi a conclus\u00e3o do Instituto Oi Futuro, ap\u00f3s a pesquisa encomendada \n\npela Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o (SME) do Rio de Janeiro, com professores do 5\u00ba ao 9\u00ba \n\nano do Ensino Fundamental de escolas p\u00fablicas. A referida pesquisa revelou o percentual de \n\n53% de docentes que possuem dificuldades em lidar com a inform\u00e1tica para fins pedag\u00f3gicos \n\n(JORNAL DA CI\u00caNCIA, 2011). Ela aponta uma generalizada falta de forma\u00e7\u00e3o para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos, bem como a aus\u00eancia efetiva de programas de capacita\u00e7\u00e3o que \n\nd\u00eaem conta das demandas escolares em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inform\u00e1tica educativa. \n\nV\u00ea-se um fervilhar tecnol\u00f3gico que pouco acrescentou \u00e0 qualidade da educa\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo a psic\u00f3loga Afira Ripper(1995) , professora da UNICAMP, disc\u00edpula de Seymour \n\n\n\n24 \n\n \n\nPapert no Instituto de Tecnologia de Massachusetts (MIT): \"Est\u00e1 provado que o computador \n\nn\u00e3o surte efeito na classe de um mau professor\". A afirmativa refor\u00e7a a premissa que s\u00f3 a \n\ntecnologia sem a forma\u00e7\u00e3o do professor para seu uso eficaz n\u00e3o produz resultados.  \n\nO avan\u00e7o crescente do acesso das pessoas as tecnologias digitais de informa\u00e7\u00e3o, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o (TDICE) aumenta o volume e a velocidade com que as informa\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o criadas, distribu\u00eddas, categorizadas, armazenadas, recriadas e redistribu\u00eddas. Isso tem \n\nafetado diretamente a educa\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es sociais, culturais, econ\u00f4micas em todo o mundo. \n\nBartolom\u00e9 (2005, p. 1) destaca que \u201cas mudan\u00e7as que est\u00e3o se realizando com as tecnologias \n\nde informa\u00e7\u00e3o e de comunica\u00e7\u00e3o afetam os processos de aprendizagem de um modo muito \n\nmais profundo do que poderia parecer\u201d. E o autor complementa: \u201cN\u00e3o s\u00f3 a informa\u00e7\u00e3o \n\ndispon\u00edvel \u00e9 cada vez maior \u2013 o que implica uma mudan\u00e7a em nossas habilidades e t\u00e9cnicas \n\npara process\u00e1-la \u2013 como tamb\u00e9m mudam os c\u00f3digos e o modo de acess\u00e1-la\u201d. \n\nComo a Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 neutra, ela recebe influ\u00eancias sociais, culturais, pol\u00edticas e \n\ntecnol\u00f3gicas da \u00e9poca e do meio onde se situa. Assim, com os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos atuais, a \n\ninform\u00e1tica est\u00e1 presente, cada dia mais, nas escolas, como um poss\u00edvel recurso de aux\u00edlio no \n\nplanejamento, execu\u00e7\u00e3o e melhoria da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica em qualquer n\u00edvel e modalidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o, mas enfrenta problemas quanto a sua aceita\u00e7\u00e3o e seu uso, por parte de alguns \n\ndocentes. \n\n \n\n1.2 Tecendo o Problema de pesquisa \n\n \n\nVivemos uma era de crescente demanda por qualidade, n\u00e3o se pode aceitar que a \n\neduca\u00e7\u00e3o busque apenas atender aos interesses do mercado, nem acreditar que a simples \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o do seu acesso seja entendida como garantia de sucesso, sem se discutir a \n\nqualidade do ensino ministrado. Para Pretto:  \n\nNeste contexto, a escola pode \u2013 e deve \u2013 ter uma outra fun\u00e7\u00e3o, um outro \n\npapel. N\u00e3o se trata de garantir, apenas, a universaliza\u00e7\u00e3o do seu acesso. \u00c9 \n\nb\u00e1sico que ela assuma a fun\u00e7\u00e3o de universalizar o conhecimento e a \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Nessa perspectiva, as novas tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o passam \n\na desempenhar um papel vital neste processo. (PRETTO, 1996, p. 221)\n\n  \n\nHoje, al\u00e9m da universaliza\u00e7\u00e3o do acesso, a escola vive confrontada com uma nova \n\nlinguagem que a provoca a propor estrat\u00e9gias inovadoras para mediar a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e universalizar o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de processos colaborativos e \n\ninterativos, os quais as crian\u00e7as dominam cada vez mais cedo.  \n\n\n\n25 \n\n \n\n Os professores se veem diante do que pode ser considerado, ao mesmo tempo, um \n\ngrande desafio e uma grande oportunidade: utilizar as TDICE como meio para construir e \n\ndifundir conhecimentos e, ainda, para concretizar a necess\u00e1ria mudan\u00e7a de paradigma \n\neducacional, centrando seus esfor\u00e7os nos processos de cria\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o das \n\nsitua\u00e7\u00f5es de aprendizagem. De fato, ao analisar as possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos \n\ncomputacionais no processo educativo, de acordo com as teorias da aprendizagem, Barros e \n\nCavalcante (1999) constatam que \u00e9 poss\u00edvel usar a tecnologia, tanto numa perspectiva \n\ntradicional como numa perspectiva inovadora, haja vista que esses recursos n\u00e3o determinam \n\nobrigatoriamente uma abordagem espec\u00edfica de ensino para o professor ou para a escola, que \n\npodem fazer uso deles de acordo com seus pressupostos te\u00f3ricos (DANTAS, 2005).  \n\nNa pesquisa intitulada \u201cCrian\u00e7as e computadores: um estudo explorat\u00f3rio sobre a \n\ninform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil\u201d, Silva (2010) destaca a necessidade de se repensar a \n\nfinalidade da instala\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica nas escolas de educa\u00e7\u00e3o infantil. Para \n\njustificar tal afirma\u00e7\u00e3o, a autora aponta as palavras de D'\u00c1vila Gallo (2002, apud Silva, \n\n2010):  \n\nSe n\u00e3o se modificar a forma de se implantar a inform\u00e1tica - n\u00e3o algo \n\nimposto, mas sentido como necessidade, se de fato houver - muitos dos \n\nprojetos estar\u00e3o fadados ao fracasso porque por certo, n\u00e3o ser\u00e1 a inform\u00e1tica \n\nque ir\u00e1 corrigir processos envelhecidos e inadequados de ensino-\n\naprendizagem, principalmente quando se est\u00e1 no portal, diante de uma nova \n\nforma de se estabelecer rela\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00f5es. Algo mais abrangente que \n\nas quatro paredes da sala de aula, algo que veio modificar a concep\u00e7\u00e3o \n\nmesmo de comunica\u00e7\u00e3o e que precisa ser visto com seriedade e cr\u00edtica, se \n\nquisermos nos tornar senhores e n\u00e3o servos desta tecnologia (p. 10). \n\nEsse trecho evidencia que a inser\u00e7\u00e3o da tecnologia apenas com fins pol\u00edticos, sem \n\nproduzir uma contextualiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, que efetivamente atue nos processos de ensino e \n\naprendizagem, est\u00e1 fadada ao fracasso. Para um uso inovador, ela necessita ser agregada \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o e \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o do professor para aplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do recurso como forma de \n\ninovar e motivar a aprendizagem com crian\u00e7as pequenas.  \n\nSilva (2010) destaca que os professores est\u00e3o \u00e1vidos por novidades e estrat\u00e9gias que, \n\nde fato, sejam efetivas no fazer pedag\u00f3gico, mas eles n\u00e3o esquecem suas limita\u00e7\u00f5es quanto ao \n\nconhecimento de como melhor podem adequar as tecnologias. V\u00ea-se um conflito entre as \n\ndificuldades para apropria\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica dos recursos, decorrentes da forma\u00e7\u00e3o, e uma \n\nconstante de estudos que incentivam o uso da tecnologia, apontando-a como capaz de auxiliar \n\no trabalho do professor, com uma nova linguagem, e propiciando experi\u00eancias virtuais de \n\nintera\u00e7\u00e3o com outros pares para a ressignifica\u00e7\u00e3o do saber.   \n\n\n\n26 \n\n \n\nSegundo Barros e Cavalcante (1999, p. 282):  \n\n[...] o uso de recursos computacionais em educa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 t\u00e3o prejudicial \n\nquanto for o desconhecimento do professor e da escola sobre estas novas \n\ntecnologias e a falta de um planejamento de ensino voltado para a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento.  \n\nEntretanto, devemos lembrar que a escola precisa assumir o compromisso com a \n\nqualidade na educa\u00e7\u00e3o, repensando a possibilidade de adequar a linguagem digital aos seus \n\nprocessos pedag\u00f3gicos como forma de preparar as crian\u00e7as para utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias.  \n\nDiscuss\u00f5es sobre a educa\u00e7\u00e3o digital das crian\u00e7as pequenas considerando o uso de \n\nsoftwares ou dispositivos como tablets, laptops e computadores (SANTOS; BRAGA, 2012) \n\nnos mostram que h\u00e1 uma tens\u00e3o entre o professor e o recurso tecnol\u00f3gico. Essa tens\u00e3o afeta \n\ndiretamente a aceita\u00e7\u00e3o e o uso desses instrumentos como possibilidades fomentadoras da \n\naprendizagem, fato que se verifica tendo em vista a quantidade de recursos tecnol\u00f3gicos \n\ndisponibilizados para as escolas p\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o Infantil no Distrito Federal, desde o \n\nano de 2010, e sua pouca utiliza\u00e7\u00e3o com a finalidade pedag\u00f3gica.  \n\nConsiderando as inquieta\u00e7\u00f5es e incertezas advindas das tens\u00f5es ocasionadas pela \n\ndescontextualiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, caracter\u00edstica do atual modo como a tecnologia tem sido \n\ninserida na escola, e a rela\u00e7\u00e3o conflituosa entre professor-inform\u00e1tica, no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil, a presente pesquisa surgiu com o intuito de compreender, por meio da explicita\u00e7\u00e3o \n\ndas representa\u00e7\u00f5es de docentes da escola p\u00fablica de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, suas concep\u00e7\u00f5es e \n\natitudes com rela\u00e7\u00e3o ao uso da inform\u00e1tica na pr\u00e1tica educativa.  \n\nPartindo do pressuposto de que as representa\u00e7\u00f5es sociais (MOSCOVICI, 1978) \n\ntranscendem a esfera individual, por sua superioridade, e atuam na constru\u00e7\u00e3o do sujeito, \n\npode-se inferir que a compreens\u00e3o ser\u00e1 \u00fatil em evidenciar como as interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas \n\nno uso dos recursos tecnol\u00f3gicos est\u00e3o ligadas \u00e0s imagens ou ideias que os professores fazem \n\ne consolidam dentro do grupo a que pertencem. As representa\u00e7\u00f5es docentes nos fornecem \n\nsubs\u00eddios para compreender como s\u00e3o percebidas a integra\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica \u00e0 escola, como \n\nencaram as inova\u00e7\u00f5es, como as aceitam ou as rejeitam e quais os motivos para ado\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados comportamentos de resist\u00eancia ou de ades\u00e3o. \n\nNesse sentido, busca-se, aqui, mapear as quest\u00f5es entrela\u00e7adas \u00e0s representa\u00e7\u00f5es que \n\ninfluenciam as rela\u00e7\u00f5es das docentes com a inform\u00e1tica. Para isso, ter-se-\u00e1 como base a  \n\nobserva\u00e7\u00e3o do cotidiano da escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, onde, durante a perman\u00eancia da \n\npesquisadora, em fun\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o, muitas inseguran\u00e7as foram observadas, referentes \u00e0 \n\n\n\n27 \n\n \n\ninser\u00e7\u00e3o de tecnologias digitais de informa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o no cotidiano das \n\ncrian\u00e7as pequenas. \n\nAssim, o foco do presente estudo \u00e9 o professor e suas representa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o \n\nalicer\u00e7adas em concep\u00e7\u00f5es e atitudes advindas do grupo a que pertencem, conforme o que \n\npreconiza Brito e Boeno (2012, p. 6): \n\nO professor \u00e9 figura estrat\u00e9gica na sociedade intensiva de conhecimento [...] \n\nnecessita pesquisar sempre para repensar sua atua\u00e7\u00e3o e reconstruir o conhecimento \n\nque tem adquirido ao longo de sua carreira, sendo essa premissa condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \n\npara a aprendizagem cont\u00ednua. \n\nTendo em vista o escopo do estudo proposto, n\u00e3o h\u00e1 lugar melhor para realiz\u00e1-lo do \n\nque a pr\u00f3pria escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Santos e Braga (2012) afirmam que a escola \u00e9 o \n\nlocal para o compartilhamento dos saberes j\u00e1 constru\u00eddos e daqueles que est\u00e3o sendo \n\nestabelecidos. Contudo, ela \u00e9 um vasto campo para explora\u00e7\u00e3o do olhar e das viv\u00eancias em \n\nbusca das representa\u00e7\u00f5es dos professores. Em uma perspectiva pr\u00f3xima a essa, Afonso (1993) \n\naponta a escola como uma organiza\u00e7\u00e3o social vasta e complexa. O autor afirma que um \n\nestudo sobre inova\u00e7\u00f5es em seu contexto requer um aprofundamento na dimens\u00e3o sociol\u00f3gica \n\nque considere os pap\u00e9is dos agentes envolvidos nas rela\u00e7\u00f5es educativas. \u00c9 importante \n\nenfatizar que o conceito de inova\u00e7\u00e3o na escola, aqui entendido, se d\u00e1 com base na defini\u00e7\u00e3o \n\nelaborada por Ducros e Finkelsztein (apud AFONSO, 1993). Para esses autores, a inova\u00e7\u00e3o na \n\nescola se apresenta como uma tentativa de transformar \u2013 melhorar \u2013 os aspectos precisos do \n\nsistema escolar e do funcionamento de um estabelecimento ou da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica de certos \n\nprofessores. \n\nO estudo aqui realizado \u00e9, portanto, delineado como um estudo das representa\u00e7\u00f5es \n\nsociais, com vistas a investigar e identificar as concep\u00e7\u00f5es e atitudes de um grupo de \n\nprofessoras que atuam na Educa\u00e7\u00e3o Infantil, acerca de suas rela\u00e7\u00f5es com a inform\u00e1tica \n\neducativa. Nesse sentido, a seguir, apresentam-se os objetivos que delimitaram a presente \n\npesquisa. \n\n \n\nGeral \n\n? Compreender, por meio da explicita\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es de docentes de \n\nescola p\u00fablica de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, suas concep\u00e7\u00f5es e atitudes com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nuso da inform\u00e1tica nas pr\u00e1ticas educativas. \n\n \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\nObjetivos Espec\u00edficos \n\n? Investigar como as professoras interpretam a inser\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica na escola \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Infantil. \n\n? Identificar, por meio de rodas de conversa, as concep\u00e7\u00f5es e atitudes das \n\nprofessoras referentes ao uso da inform\u00e1tica com crian\u00e7as pequenas.  \n\n \n\nUma tentativa de compreens\u00e3o das raz\u00f5es subjacentes ao \u00eaxito ou fracasso de uma \n\ninova\u00e7\u00e3o tem que passar pelo conhecimento das concep\u00e7\u00f5es e atitudes que os potenciais \n\nutilizadores manifestam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quela inova\u00e7\u00e3o (AFONSO, 1993). Conforme \u00c2ngela \n\nArruda (1998, p. 72) \u201cAs representa\u00e7\u00f5es sociais constituem uma forma de metabolizar a \n\nnovidade, transformando-a em subst\u00e2ncia para alimentar nossa leitura de mundo, assim \n\nincorporar o que \u00e9 novo\u201d. Ent\u00e3o, esta pesquisa intenta compreender, por meio das \n\nexplicita\u00e7\u00f5es de professores de uma escola p\u00fablica, suas representa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao uso da \n\ninform\u00e1tica na pr\u00e1tica educativa, considerando os anseios e experi\u00eancias dos professores da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil, carentes de uma elucida\u00e7\u00e3o te\u00f3rica-pr\u00e1tica sobre o tema em quest\u00e3o.  \n\nAo pesquisar as representa\u00e7\u00f5es dos professores da educa\u00e7\u00e3o infantil sobre o uso da \n\ninform\u00e1tica, somos apresentados a pesquisas que estudam os diferentes usos do computador \n\nna Educa\u00e7\u00e3o (VALENTE, 1993); a artigos que tratam da necessidade de implanta\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e1ticas educativas voltadas \u00e0 inf\u00e2ncia e \u00e0 cibercultura (AMANTE, 2003) e o ensino de \n\ncrian\u00e7as considerando as diversas linguagens (AMANTE, 2007); discuss\u00f5es sobre a educa\u00e7\u00e3o \n\ndigital das crian\u00e7as pequenas considerando o uso de softwares ou dispositivos como tablets \n\nlaptops e computadores (SANTOS; BRAGA, 2012); e estudos sobre a situa\u00e7\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o da \n\ninform\u00e1tica no Distrito Federal (SILVA, 2010). \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n2. A EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL E AS TECNOLOGIAS DIGITAS DE COMUNICA\u00c7\u00c3O \n\nE EXPRESS\u00c3O \n\n \n\nA amplia\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de todas as crian\u00e7as pequenas representa uma \n\nconquista importante para a sociedade brasileira. Segundo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal/88, trata-se \n\nde um direito subjetivo das crian\u00e7as com idade entre zero e 5 (cinco) anos (art.208, IV), e \u00e9 \n\num direito dos trabalhadores urbanos e rurais em rela\u00e7\u00e3o a seus filhos e dependentes (art.7\u00b0, \n\nXXV). Al\u00e9m da Constitui\u00e7\u00e3o, o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o infantil vem afian\u00e7ado em outras \n\nnormativas.   \n\nA Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \u2013 LDB (Lei n\u00b0 9.394/1996) traz a \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil como a primeira etapa da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, que tem como finalidade o \n\ndesenvolvimento integral da crian\u00e7a.  \n\nArt. 29. A educa\u00e7\u00e3o infantil, primeira etapa da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, tem como \n\nfinalidade o desenvolvimento integral da crian\u00e7a [...] em seus aspectos \n\nf\u00edsico, psicol\u00f3gico, intelectual e social, complementado a a\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia e \n\nda comunidade. \n\nCom a finalidade de regular o acesso e assegurar o direito a todas as crian\u00e7as, a Lei \n\nFederal 12.796/13, em seu artigo 6\u00ba, afirma: Art. 6\u00ba \u00e9 dever dos pais ou respons\u00e1veis efetuar a \n\nmatr\u00edcula das crian\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica a partir dos 4 (quatro) anos de idade.  \n\nO Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente - ECA (Lei n\u00b0 8.069/1990 art. 53, II, V e \n\npar\u00e1grafo \u00fanico) al\u00e9m dos direitos previstos na legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da inf\u00e2ncia: direito de ser \n\nrespeitado pelos educadores, direito \u00e0 creche ou pr\u00e9-escola pr\u00f3xima da resid\u00eancia e direito dos \n\npais ou respons\u00e1veis de ter ci\u00eancia do processo pedag\u00f3gico, bem como participar das \n\npropostas educacionais. \n\nAs Diretrizes Curriculares Nacionais da Educa\u00e7\u00e3o Infantil (2010), em seu artigo 8\u00ba, \n\nelucidam o objetivo principal da etapa de educa\u00e7\u00e3o infantil, que \u00e9 impulsionar o \n\ndesenvolvimento integral das crian\u00e7as ao garantir a cada uma delas o acesso \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos e \u00e0 aprendizagem de diferentes linguagens, assim como o direito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\nsa\u00fade, \u00e0 liberdade, ao respeito, \u00e0 dignidade, \u00e0 brincadeira, \u00e0 conviv\u00eancia e \u00e0 intera\u00e7\u00e3o com \n\nseus pares et\u00e1rios, com crian\u00e7as de diferentes faixas et\u00e1rias e com os adultos.  \n\nO conceito de inf\u00e2ncia \u00e9 aparentemente novo dentro da configura\u00e7\u00e3o social e cultural \n\ndo mundo. Em seus estudos, Guimar\u00e3es (2008) apresenta-nos uma s\u00edntese sobre o tema: \n\nsomente a partir do S\u00e9culo XVIII a inf\u00e2ncia come\u00e7a a ser objeto de novos olhares e \n\n\n\n30 \n\n \n\npreocupa\u00e7\u00f5es. Na antiguidade, crian\u00e7as e adultos eram tidos como seres biol\u00f3gicos; as pobres \n\ncresciam para atender ao mundo do trabalho e as ricas eram vistas como miniaturas dos \n\nadultos.  \n\n Nos s\u00e9culos XIX e XX, com o aprofundamento das pesquisas e das ci\u00eancias, surgem e \n\navan\u00e7am estudos na psicologia, na medicina e na pedagogia. Tais estudos promovem \n\ndiscursos que trazem, em seu contexto, um ide\u00e1rio de crian\u00e7a, aparecem reflex\u00f5es sobre os \n\ndireitos das crian\u00e7as, prerrogativas de cidadania, teorias do desenvolvimento, periodicidade da \n\nvida infantil. S\u00e3o divulgadas normas de higiene e cuidados com as crian\u00e7as, investe-se em \n\ncampanhas de amamenta\u00e7\u00e3o, criam-se institui\u00e7\u00f5es de atendimento, como as creches e jardins \n\nda inf\u00e2ncia. Elabora-se um modelo de inf\u00e2ncia, um modo de ser crian\u00e7a na cultura ocidental \n\nque norteia as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas constru\u00eddas para esta fase da vida.  \n\n No Brasil, com o advento da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (CF/88), as tem\u00e1ticas da educa\u00e7\u00e3o \n\npara a inf\u00e2ncia ganharam sentido no cen\u00e1rio social. V\u00ea-se a virada do processo de valoriza\u00e7\u00e3o \n\nda inf\u00e2ncia porque, desde ent\u00e3o, o enfoque saiu da tutela da fam\u00edlia e recaiu sobre o direito. \n\nPassa-se a considerar a crian\u00e7a como sujeito de direitos: direito \u00e0 vida, sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o, \n\neduca\u00e7\u00e3o, lazer, cultura, dignidade, respeito, liberdade, conviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria. \n\nUma das consequ\u00eancias dessa valoriza\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia \u00e9 o reconhecimento da Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil como dever do Estado e direito da crian\u00e7a. \n\n Um dos atrativos da escola, para as crian\u00e7as pequenas, \u00e9 o contato com os diversos \n\nelementos do mundo e a intera\u00e7\u00e3o com os objetos ou pessoas, com o objetivo de promover as \n\naprendizagens e o desenvolvimento integral dos pequeninos. Pata Gomes (2011), hoje \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber que as crian\u00e7as que est\u00e3o chegando \u00e0s escolas de educa\u00e7\u00e3o infantil, em sua \n\nmaioria, j\u00e1 tiveram oportunidade de fazer uso de algum tipo de tecnologia. O contato da \n\ncrian\u00e7a com a linguagem digital est\u00e1 acontecendo cada vez mais cedo. Segundo Mello e \n\nVic\u00e1ria (2008, p. 486):  \n\nCrian\u00e7as com menos de 2 anos j\u00e1 se sentem atra\u00eddas por v\u00eddeos e fotos \n\ndigitais. A intimidade com o computador, por\u00e9m, costuma chegar aos 4 anos. \n\nNessa idade, j\u00e1 deslizam o mouse olhando apenas para o cursor na tela. Aos \n\n5, reconhecem \u00edcones, sabem como abrir um software e come\u00e7am a se \n\ninteressar pelos primeiros jogos virtuais, como os de associa\u00e7\u00e3o ou de \n\nmem\u00f3ria. \n\n \n\nAs Diretrizes Curriculares Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o Infantil (DCNEI) (BRASIL, \n\n2010, p. 25-27) apresentam os seguintes eixos para as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas na Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil: \n\n\n\n31 \n\n \n\nAs pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que comp\u00f5em a proposta curricular da Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil devem ter como eixos norteadores as intera\u00e7\u00f5es e a brincadeira e \n\ngarantir experi\u00eancias que: \n\n? Promovam o conhecimento de si e do mundo por meio da amplia\u00e7\u00e3o de \nexperi\u00eancias sensoriais, expressivas, corporais que possibilitem \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o ampla, express\u00e3o da individualidade e respeito pelos \n\nritmos e desejos da crian\u00e7a; \n\n? Favore\u00e7am a imers\u00e3o das crian\u00e7as nas diferentes linguagens e o \nprogressivo dom\u00ednio por elas de v\u00e1rios g\u00eaneros e formas de express\u00e3o: \n\ngestual, verbal, pl\u00e1stica, dram\u00e1tica e musical; \n\n? Possibilitem \u00e0s crian\u00e7as experi\u00eancias de narrativas, de aprecia\u00e7\u00e3o e \nintera\u00e7\u00e3o com a linguagem oral e escrita, e conv\u00edvio com diferentes \n\nsuportes e g\u00eaneros textuais orais e escritos; \n\n? Recriem, em contextos significativos para as crian\u00e7as, rela\u00e7\u00f5es \nquantitativas, medidas, formas e orienta\u00e7\u00f5es espa\u00e7o temporais; \n\n? Ampliem a confian\u00e7a e a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as nas atividades \nindividuais e coletivas; \n\n? Possibilitem situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem mediadas para a elabora\u00e7\u00e3o \nda autonomia das crian\u00e7as nas a\u00e7\u00f5es de cuidado pessoal, auto-\n\norganiza\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e bem-estar; \n\n? Possibilitem viv\u00eancias \u00e9ticas e est\u00e9ticas com outras crian\u00e7as e grupos \nculturais, que alarguem seus padr\u00f5es de refer\u00eancia e de identidades no \n\ndi\u00e1logo e conhecimento da diversidade; \n\n? Incentivem a curiosidade, a explora\u00e7\u00e3o, o encantamento, o \nquestionamento, a indaga\u00e7\u00e3o e o conhecimento das crian\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \n\nao mundo f\u00edsico e social, ao tempo e \u00e0 natureza; \n\n? Promovam o relacionamento e a intera\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as com \ndiversificadas manifesta\u00e7\u00f5es de m\u00fasica, artes pl\u00e1sticas e gr\u00e1ficas, \n\ncinema, fotografia, dan\u00e7a, teatro, poesia e literatura; \n\n? Promovam a intera\u00e7\u00e3o, o cuidado, a preserva\u00e7\u00e3o e o conhecimento da \nbiodiversidade e da sustentabilidade da vida na Terra, assim como o n\u00e3o \n\ndesperd\u00edcio dos recursos naturais;  \n\n? Propiciem a intera\u00e7\u00e3o e o conhecimento pelas crian\u00e7as das \nmanifesta\u00e7\u00f5es e tradi\u00e7\u00f5es culturais brasileiras; \n\n? Possibilitem a utiliza\u00e7\u00e3o de gravadores, projetores, computadores, \nm\u00e1quinas fotogr\u00e1ficas, e outros recursos tecnol\u00f3gicos e midi\u00e1ticos. \n\n(BRASIL , 2010, p. 25-27) \n\n\u00c9 inquestion\u00e1vel a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o infantil, quer porque atrav\u00e9s dela se \n\ndesenvolvem as mais variadas compet\u00eancias e habilidades, quer porque contribui para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de normas, valores e atitudes, cuja interioriza\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o se projetar\u00e1, n\u00e3o s\u00f3 \n\nnos n\u00edveis de ensino subsequentes, como na vida do futuro cidad\u00e3o. Mas para que a crian\u00e7a \n\npossa tirar o m\u00e1ximo proveito dessa primeira etapa da educa\u00e7\u00e3o, ela deve ter um investimento \n\nque assegure uma pr\u00e1tica educativa de qualidade. Esta pr\u00e1tica de qualidade pode tamb\u00e9m ser \n\nestimulada pela utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias digitais de comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o, entendidas n\u00e3o \n\ncomo um mero recurso did\u00e1tico, mas como um instrumento cultural utilizado na pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica, com finalidades sociais aut\u00eanticas que lhe confiram significado. \n\n\n\n32 \n\n \n\nO trabalho com inform\u00e1tica, em uma sala de educa\u00e7\u00e3o infantil, pode constituir-se em \n\numa possibilidade para que as crian\u00e7as utilizem a inform\u00e1tica inserida um meio cultural de \n\nque se apropriam, no sentido de realizar atividades que assumem significado real e que se \n\ninserem num contexto integrado e social de aprendizagem. Uma utiliza\u00e7\u00e3o adequada da \n\ntecnologia \u00e9 aquela que permite expandir, enriquecer, diferenciar, individualizar e \n\nimplementar a globalidade dos objetivos curriculares. \n\nIntegrar a linguagem digital a educa\u00e7\u00e3o infantil tem a possibilidade de dar lugar a ricas \n\ne novas formas e experi\u00eancias de aprendizagem. Segundo Moreira (2002, p.12), quando \n\naplicadas de modo apropriado, as tecnologias podem desenvolver as capacidades cognitivas e \n\nsociais, devendo ser utilizadas como uma de muitas outras op\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 aprendizagem. \n\nA integra\u00e7\u00e3o dessas diversas experi\u00eancias \u00e0s pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas da Educa\u00e7\u00e3o Infantil \n\nproporcionam um vasto ambiente de aprendizagem e experimenta\u00e7\u00e3o que tem convidado os \n\nprofessores a repensar seu trabalho junto \u00e0s crian\u00e7as pequenas em creches e pr\u00e9-escolas, \n\nrespeitando os seguintes princ\u00edpios:  \n\n? \u00c9ticos: da autonomia, da responsabilidade, da solidariedade e do \nrespeito ao bem comum, ao meio ambiente e \u00e0s diferentes culturas, \n\nidentidades e singularidades. \n\n? Pol\u00edticos: dos direitos de cidadania, do exerc\u00edcio da criticidade e do \nrespeito \u00e0 ordem democr\u00e1tica. \n\n? Est\u00e9ticos: da sensibilidade, da criatividade, da ludicidade e da \nliberdade de express\u00e3o nas diferentes manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e culturais. \n\n(BRASIL, 2010, p. 15) \n\n Com a inser\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica, abre-se um leque de oportunidades para que, desde \n\ncedo, a crian\u00e7a pequena acesse novas manifesta\u00e7\u00f5es da linguagem decorrentes das tecnologias \n\ndigitais, que podem promover a estimula\u00e7\u00e3o de suas mentes e a potencializa\u00e7\u00e3o de seu \n\ndesenvolvimento intelectual, paralelamente ao seu desenvolvimento psicossocial, uma vez \n\nque sua coordena\u00e7\u00e3o motora est\u00e1 se estabelecendo concomitantemente a seus gostos e \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais (AMANTE, 2007b). Entre os benef\u00edcios da integra\u00e7\u00e3o de recursos \n\ntecnol\u00f3gicos \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica da Educa\u00e7\u00e3o Infantil, respeitando-se os eixos do curr\u00edculo \n\nproposto para o referido n\u00edvel de ensino, AMANTE (2007b, p. 52) destaca: \n\n \n\n? O desenvolvimento da linguagem e da leitura de mundo incentivado \npelos jogos, livros digitais e est\u00f3rias que permeiam o mundo da fantasia \n\ninfantil. Estes estimulam a linguagem, exploram a o discurso e a flu\u00eancia \n\nverbal, a intera\u00e7\u00e3o com outros pares. \n\n? O est\u00edmulo \u00e0 aprendizagem concreta de conceitos matem\u00e1ticos, tais \ncomo: reconhecimento de formas, contagem e classifica\u00e7\u00e3o. O \n\nfavorecimento da aprendizagem do pensamento matem\u00e1tico. As crian\u00e7as t\u00eam \n\n\n\n33 \n\n \n\na possibilidade de associar experi\u00eancias virtuais diretas com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas de computador, apresentando maior compet\u00eancia em opera\u00e7\u00f5es \n\nde classifica\u00e7\u00e3o e pensamento l\u00f3gico do que aquelas que apenas tiveram \n\nacesso \u00e0 experi\u00eancia manipulativa concreta. \n\n? Aprendizagem do conhecimento de mundo, conforme as \npossibilidades disponibilizadas pela internet, que podem proporcionar aos \n\neducadores e \u00e0s crian\u00e7as oportunidades \u00fanicas de acesso \u00e0s pessoas, \u00e0s \n\nimagens, aos sons e \u00e0s informa\u00e7\u00f5es diversificadas e dificilmente acess\u00edveis \n\nde outro modo, constituindo-se como poderosos recursos educacionais. \n\n? Compreens\u00e3o e entendimento da diversidade em contextos sociais e \nculturais diversos. \n\n \n\nConsiderando os benef\u00edcios potenciais, as pol\u00edticas governamentais para a primeira \n\ninf\u00e2ncia t\u00eam fomentado o uso de recursos informatizados, como, por exemplo, a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica nos Centros de Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Jardins de Inf\u00e2ncia \n\nespalhados pelo Distrito Federal. Referente ao uso da inform\u00e1tica na escola, Santos (2009, \n\np.17) afirma : \n\n[...] \u00e9 apontado como fator que pode efetivamente contribuir para um avan\u00e7o \n\nqualitativo dos processos de ensino e de aprendizagem, de modo que tanto as \n\nag\u00eancias governamentais quanto a iniciativa privada t\u00eam investido na ado\u00e7\u00e3o \n\nde programas de informatiza\u00e7\u00e3o do ensino e na produ\u00e7\u00e3o de meios digitais e \n\ntelem\u00e1ticos para uso em educa\u00e7\u00e3o. \n\nCom base na perspectiva de que as TDCIE?s podem contribuir para o avan\u00e7o \n\nqualitativo, o Curr\u00edculo em Movimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para a Educa\u00e7\u00e3o Infantil, \n\nimplementado no ano de 2013, na Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do DF, traz um cap\u00edtulo \n\ndedicado a explanar o trabalho a ser desenvolvido com as crian\u00e7as a respeito da linguagem \n\ndigital, como forma de promover o desenvolvimento integral, oportunizando pela \n\nmanipula\u00e7\u00e3o de tecnologias digitais formas diversas de brincar, manipular e explorar imagens \n\ne sons. Sendo assim:  \n\nSua presen\u00e7a constante e a facilidade de acesso, tanto em casa quanto na \n\nescola, postulam a inclus\u00e3o da tecnologia como elemento estruturante de \n\nnossa a\u00e7\u00e3o: A presen\u00e7a crescente de novas tecnologias de pesquisa e de \n\narquivamento de informa\u00e7\u00f5es, de novos recursos de comunica\u00e7\u00e3o no \n\ncotidiano das comunidades, a maior acessibilidade de uso de gravadores, \n\nprojetores e computador por muitas fam\u00edlias, e a presen\u00e7a mais frequente \n\ndesses instrumentos, na institui\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, abre para as \n\ncrian\u00e7as novas oportunidades de aprendizagem. Cada vez mais se v\u00ea \n\ncrian\u00e7as pequenas utilizando de modo competente, embora b\u00e1sico, \n\nelementos da tecnologia digital, o que acarretaria as possibilidades de \n\ndesenvolvimento para as novas gera\u00e7\u00f5es. (FORTALEZA, 2011, p.81) \n\n\u00c9 essencial que as novas tecnologias sejam inseridas e incorporadas \u00e0 rotina da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil. Segundo as orienta\u00e7\u00f5es expressas no texto do Curr\u00edculo em Movimento: \n\n\n\n34 \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o adequada das novas tecnologias propicia o descobrimento de \n\npotencialidades e capacidades. Todavia, \u00e9 necess\u00e1rio que haja um projeto \n\npedag\u00f3gico que d\u00ea significado a esse trabalho: quando, como e o porqu\u00ea do \n\nuso de um determinado recurso. Outro cuidado \u00e9 ter em conta que todo esse \n\ntrabalho deve acontecer \u201cem situa\u00e7\u00f5es l\u00fadicas que respeitem a forma da \n\ncrian\u00e7a dar sentido aos materiais que utiliza e \u00e0s representa\u00e7\u00f5es que produz\u201d. \n\n(FORTALEZA, 2011, p.82) \n\n \n\nAs escolas de Educa\u00e7\u00e3o Infantil est\u00e3o repletas de pequeninos que dominam os \n\nrecursos informatizados. \u00c9 a \u201cGera\u00e7\u00e3o Polegar\u201d (MOURA, 2009), a \u201cthumb generation\u201d \n\n(RHEINGOLD, 2003), as \u201cthumb tribes\u201d (RHEINGOLD, 2003), ou ainda, os nativos digitais \n\n(PRENSKY, 2001). Tais denomina\u00e7\u00f5es nomeiam os indiv\u00edduos que j\u00e1 nasceram imersos no \n\nmundo digital e que, cada dia mais cedo, aprendem e dominam os recursos digitais de forma \n\nveloz. Enquanto os professores, por n\u00e3o terem nascido ou se formado no contexto de tal \n\nefervesc\u00eancia tecnol\u00f3gica, necessitam de capacita\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o e enfrentam dificuldades, \n\ntais como: a falta de tempo, as turmas lotadas, a defici\u00eancia no desenvolvimento pedag\u00f3gico \n\ndesde a Universidade, a aus\u00eancia de equipamentos adequados na escola e a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada inadequada. \n\nNeste sentido, a escola anseia por um repensar de cen\u00e1rios educativos que possibilitem \n\na intera\u00e7\u00e3o, a colabora\u00e7\u00e3o e a aprendizagem, mediadas pelas tecnologias digitais de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o. Em se tratando de crian\u00e7as pequenas, a mudan\u00e7a prop\u00f5e uma \n\nreflex\u00e3o acerca da compreens\u00e3o, por meio do estudo das representa\u00e7\u00f5es dos professores, \n\nquanto ao uso e integra\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Dessa reflex\u00e3o emergem \n\nquest\u00f5es que n\u00e3o se esgotam e que s\u00e3o ligadas \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o das dificuldades que os \n\ndocentes da Educa\u00e7\u00e3o Infantil enfrentam para a conex\u00e3o da inform\u00e1tica \u00e0 sua pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica, bem como o entendimento de porque os recursos informatizados s\u00e3o \n\nsubutilizados nas escolas ou como eles podem ser mais bem aproveitados.   \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da linguagem digital desafia a todos, mais especialmente os profissionais \n\ndocentes, porque muda alguns paradigmas aos quais nos acostumamos. Em uma \u201csociedade \n\nmarcada pelo digital\u201d, precisamos: \u201c[...] aprender a solucionar problemas e n\u00e3o somente a dar \n\nrespostas certas ou erradas; [...] dominar c\u00f3digos de linguagens, al\u00e9m de conhecer e saber \n\nutilizar as ferramentas dispon\u00edveis e seus recursos; [...] ter consci\u00eancia para refletirmos e \n\nagirmos de forma a atender a essa nova demanda [...]\u201d (BELO HORIZONTE, 2009, p.124). \n\n A escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil procura investir em pol\u00edticas para facilitar a integra\u00e7\u00e3o \n\ndas tecnologias digitais de informa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o (TDICE), no intuito de \n\ntentar auxiliar a docente a compreender e assimilar as mudan\u00e7as decorrentes da emerg\u00eancia da \n\n\n\n35 \n\n \n\nSociedade da Informa\u00e7\u00e3o. Programas de inser\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos, tais como: o \n\nProjeto Um Computador por Aluno (UCA), a lousa digital, os tablets para professores do \n\nEnsino M\u00e9dio e os computadores - Micro Kids \u2013 espec\u00edficos para a Educa\u00e7\u00e3o Infantil \u2013, \n\nprocuram dar conta da demanda da escola por tecnologia. No entanto, o uso pedag\u00f3gico, de \n\nfato, \u00e9 m\u00ednimo. \n\nDiversas pesquisas apontam que professores simplesmente n\u00e3o sabem o que fazer. \u00c9 o \n\nque nos informam Alto\u00e9 (1993, 1996, 1998, 2001, 2002, 2005, 2008), Almeida (1999, 2000), \n\nMoraes (1997,1999) e Valente (1991, 1993b, 1996, 1999, 2003), para quem os professores se \n\nencontram, de modo geral, despreparados para fazer uso de tais recursos tecnol\u00f3gicos na \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica, e resistentes para utiliz\u00e1-los, seja por n\u00e3o dominarem as tecnologias, seja \n\npor se sentirem incapazes diante da agilidade das crian\u00e7as pequenas. O aparato tecnol\u00f3gico \n\nque cerca as crian\u00e7as, no mundo atual, tende a intrigar os professores em geral, pois eles \n\npercebem uma mudan\u00e7a na cultura da inf\u00e2ncia, no modo como constroem os conceitos, \n\nsistematizam o mundo e interagem com os pares. Neste sentido, segundo Prensky, (2001, p. \n\n47): \n\nOs alunos de hoje \u2013 do maternal \u00e0 faculdade \u2013 representam as primeiras \n\ngera\u00e7\u00f5es que cresceram com esta nova tecnologia. Eles passaram a vida \n\ninteira cercados e usando computadores, v\u00eddeo games, tocadores de m\u00fasica \n\ndigitais, c\u00e2meras de v\u00eddeo, telefones celulares, e todos os outros brinquedos \n\ne ferramentas da era digital. Em m\u00e9dia, um aluno graduado atual passou \n\nmenos de 5.000 horas de sua vida lendo, mas acima de 10.000 horas jogando \n\nv\u00eddeo games (sem contar as 20.000 horas assistindo \u00e0 televis\u00e3o). Os jogos de \n\ncomputadores, e-mail, a Internet, os telefones celulares e as mensagens \n\ninstant\u00e2neas s\u00e3o partes integrais de suas vidas. \n\nTodavia, tal cen\u00e1rio n\u00e3o tem se refletido no cotidiano das escolas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil. Estudos apontam para a necessidade de atualiza\u00e7\u00e3o do cotidiano escolar no referido \n\nn\u00edvel de ensino \u2013 desde a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos mais modernos, mudan\u00e7as na \n\ninfraestrutura, adequa\u00e7\u00e3o no curr\u00edculo, at\u00e9 a revis\u00e3o da pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o de profissionais \n\ndocentes que ensinem novas compet\u00eancias (MORAN, 2000, 2005; NOVOA, 1991; LEVY, \n\n1993; MERCADO, 1999). Ou seja, a escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil confronta-se com a \n\nnecessidade de aprender a conviver com a linguagem digital, sob pena de tornar-se \n\ndesconectada das din\u00e2micas sociais fora do ambiente escolar. Em outros termos, frente \u00e0s \n\nnovas condi\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo produzidas socialmente, no \u00e2mbito da Sociedade da \n\nInforma\u00e7\u00e3o, os professores devem repensar seus m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de ensino para \n\nacompanhar a velocidade da mudan\u00e7a. No entanto, nem sempre as inova\u00e7\u00f5es apresentadas s\u00e3o \n\n\n\n36 \n\n \n\nbem vistas ou bem aceitas pelos docentes. Paiva (2008) aborda, a seguir, a problem\u00e1tica da \n\napropria\u00e7\u00e3o de tecnologias na escola por meio de uma classifica\u00e7\u00e3o em est\u00e1gios: rejei\u00e7\u00e3o, \n\nades\u00e3o e normaliza\u00e7\u00e3o: \n\nQuando surge uma nova tecnologia, a primeira atitude \u00e9 de desconfian\u00e7a e \n\nde rejei\u00e7\u00e3o. Aos poucos, a tecnologia come\u00e7a a fazer parte das atividades \n\nsociais da linguagem e a escola acaba por incorpor\u00e1-la em suas pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas. Ap\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o, vem o est\u00e1gio da normaliza\u00e7\u00e3o, definido por \n\nChambers e Bax (2006, p. 465) como um estado em que a tecnologia se \n\nintegra de tal forma \u00e0s pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que deixa de ser vista como cura \n\nmilagrosa ou como algo a ser temido. (PAIVA, 2008. p.1) \n\nTais est\u00e1gios indicam que inovar na escola \u00e9 uma tarefa \u00e1rdua, que requer \n\nentendimento sobre a concep\u00e7\u00e3o, o modelo de funcionamento e as estrat\u00e9gias propagadas para \n\na implanta\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as. Moran (2005, p. 2) enfatiza a referida complexidade ao afirmar \n\nque: \n\n\u00c9 um desafio aprender a gerenciar o processo de aprendizagem com alunos \n\nconectados pela Internet, tanto na educa\u00e7\u00e3o presencial como na educa\u00e7\u00e3o a \n\ndist\u00e2ncia. Organiza\u00e7\u00f5es educacionais precisam rever seus processos de \n\norganiza\u00e7\u00e3o, flexibilizar seus curr\u00edculos, adaptar-se a novas situa\u00e7\u00f5es, \n\nformar seus docentes no gerenciamento da aprendizagem com tecnologias \n\ntelem\u00e1ticas. \n\nA escola, em geral, tem dificuldades em incorporar mudan\u00e7as advindas da Sociedade \n\nde Informa\u00e7\u00e3o, e recursos informatizados t\u00eam sido utilizados para manter a atual estrutura ali \n\nengessada, visando perpetuar a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas consolidadas, sem mudar a sala de aula e o \n\nmodo de ensinar (PAPERT, 2008).  \n\nOs professores s\u00e3o os \u201cagentes\u201d que tem o papel de executores das inova\u00e7\u00f5es que \n\nintegram o sistema educativo. O sucesso ou fracasso das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, propostas \n\npara a escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, passam, necessariamente, pelas docentes e pela forma \n\ncomo estas reagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de recursos informatizados em seu dia a dia. Para \n\nMorrish (1981) \u201ca transforma\u00e7\u00e3o e melhoria da educa\u00e7\u00e3o dependem principalmente daquilo \n\nque os professores desejam e do que fazem\u201d, bem como, ainda, de como interpretam o \n\nprocesso educativo como um todo. Nesse sentido, faz-se importante verificar como as \n\nprofessoras compreendem as TDCIE dentro das rela\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas da Educa\u00e7\u00e3o Infantil, \n\npartindo das representa\u00e7\u00f5es sociais institu\u00eddas e alimentadas pela pr\u00e1tica. Esses pontos \n\nprecisam ser elucidados para o entendimento do que h\u00e1 por tr\u00e1s da aceita\u00e7\u00e3o e uso de recursos \n\ninformatizados presentes nas escolas da etapa de ensino aqui analisada. \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\n2.1 O uso da Inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o Infantil \u2013 Modalidades e Pressupostos  \n\n \n\nCom o intuito de compreender as representa\u00e7\u00f5es das docentes da educa\u00e7\u00e3o infantil \n\nacerca do uso da inform\u00e1tica, o levantamento do entendimento das modalidades e \n\npressupostos que afirmam a inser\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos nas escolas \u00e9 muito \n\ninteressante. Isso n\u00e3o apenas para conhecimento, mas para verifica\u00e7\u00e3o de como estes \n\nposicionamentos agem como influenciadores das docentes e atuam nas concep\u00e7\u00f5es e atitudes \n\nquanto \u00e0 inser\u00e7\u00e3o e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica que \u00e9 realizada dos recursos, sendo considerados como \n\natuantes na constru\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es sociais.  \n\nAfonso (1993) afirma que o sistema educativo n\u00e3o se confina apenas aos limites \n\nf\u00edsicos, mas que est\u00e1 aberto a influ\u00eancias advindas de todos os meios, entretanto, para se \n\nconsiderar a extens\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o de determinado objeto dentro da escola, faz-se \n\nnecess\u00e1ria a an\u00e1lise da inova\u00e7\u00e3o com base na mudan\u00e7a de atitudes e comportamentos que est\u00e1 \n\nimpele aos envolvidos no processo.  \n\n \n\n2.1.1 Modalidades de uso da Inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o Infantil \n\nO entendimento das modalidades de uso da inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil \u00e9 \n\njustificado tendo em vista que a institui\u00e7\u00e3o educativa precisa considerar a realidade atual de \n\nintera\u00e7\u00e3o, cada vez mais cedo, das crian\u00e7as com o mundo digital. Elas est\u00e3o cercadas de \n\nlinguagens, sons e imagens que necessitam ser significadas dentro de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\nque proporcionem aprendizagens diversas.  \n\n Analisando as modalidades de uso do computador, Afonso (1993) enumera quatro \n\nconcep\u00e7\u00f5es principais que colaboram na constru\u00e7\u00e3o de percep\u00e7\u00f5es de uso e aceita\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos informatizados no ambiente educativo, a saber: \n\n Concep\u00e7\u00e3o como m\u00e1quina de ensinar \u2013 A tecnologia \u00e9 vista como substituta do \n\nprofessor. Tal concep\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada \u00e0s estruturas informatizadas que controlam a \n\naprendizagem e que prendem o aluno em um caminho pr\u00f3prio, est\u00e1tico, que n\u00e3o permite a \n\ncriatividade e n\u00e3o incentiva a motiva\u00e7\u00e3o como forma de aprendizagem.  \n\n Concep\u00e7\u00e3o como objeto de estudo \u2013 A pr\u00f3pria tecnologia \u00e9 estudada em suas \n\nvari\u00e1veis, sua hist\u00f3ria, seu impacto social e seus efeitos. O computador \u00e9 tido como o pr\u00f3prio \n\nconte\u00fado de estudo. \n\n Concep\u00e7\u00e3o como recurso facilitador de tarefas \u2013 Os professores visualizam os \n\nrecursos tecnol\u00f3gicos, em especial, o computador, como uma ferramenta facilitadora de \n\n\n\n38 \n\n \n\ntarefas dos professores e alunos (para processar textos, facilitar c\u00e1lculos matem\u00e1ticos, \n\nelaborar e selecionar dados, desenhar utilizar simula\u00e7\u00f5es). Esta \u00e9 a concep\u00e7\u00e3o mais adotada, \n\nque visa aproximar a inform\u00e1tica da escola. Defensores dessa concep\u00e7\u00e3o acreditam que todo e \n\nqualquer recurso informatizado tem possibilidades ou tarefas que servem para auxiliar na \n\naprendizagem, seja completando ou motivando-a. \n\n Concep\u00e7\u00e3o como \u201cm\u00e1quina ensin\u00e1vel\u201d \u2013 Privilegia a utiliza\u00e7\u00e3o deste como uma \n\nferramenta program\u00e1vel, capaz de desenvolver capacidades cognitivas do aluno, atrav\u00e9s do \n\ncontrole que exerce sobre a m\u00e1quina, ensinando-o.  \n\n Um estudo realizado por Silva (2010) procurou identificar como os professores da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil, no Distrito Federal, t\u00eam utilizado a inform\u00e1tica em suas pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas. Segundo a autora, os poucos professores que se servem de tal tecnologia, a \n\nutilizam como recurso facilitador de tarefas, fonte de pesquisa de materiais para enriquecer \n\nas aulas em blogs e sites educativos, como forma de enriquecer o planejamento. A pesquisa \n\nrevela, no entanto, que a maior fronteira para o uso da inform\u00e1tica, na referida modalidade de \n\nensino, reside na falta de dom\u00ednio de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas, por parte do professor. \n\n Santos e Braga (2012) tamb\u00e9m pesquisaram a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos informatizados na \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil, apontando que determinados recursos, em especial, o computador, s\u00e3o \n\n\u201cpassatempos eletr\u00f4nicos\u201d no que se refere ao trabalho com conte\u00fados, sem favorecimento da \n\ninteratividade e da intera\u00e7\u00e3o com fins curriculares.  \n\n Entende-se que o uso da inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o tem diversos significados, \n\ndependendo da vis\u00e3o educacional e da condi\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em que o computador \u00e9 utilizado. \n\nSob essa \u00f3tica, \u00e9 importante mencionar que a inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o pode significar, em um \n\nde seus paradigmas, a inser\u00e7\u00e3o do computador no processo de aprendizagem dos conte\u00fados \n\ncurriculares de todos os n\u00edveis e modalidades de educa\u00e7\u00e3o, se aliado a pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.  \n\n \n\n2.1.2 Pressupostos de uso da inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil \n\n No intuito de ajudar as crian\u00e7as a lidar com os recursos informatizados, a presen\u00e7a \n\nconstante e a facilidade de acesso, tanto em casa quanto na escola, postulam a inclus\u00e3o da \n\ninform\u00e1tica como uma possibilidade de desenvolvimento de novas compet\u00eancias necess\u00e1rias \n\nna sociedade atual. Afonso (1993) identifica quatro pressupostos que norteiam a inser\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos tecnol\u00f3gicos no contexto escolar, a saber: \n\n Pressupostos de ordem social \u2013 A inform\u00e1tica vai, mais cedo ou mais tarde, dominar \n\ntoda a sociedade; logo, todos devem conhecer o funcionamento e as aplica\u00e7\u00f5es desta; todos \n\n\n\n39 \n\n \n\nprecisam aceitar que a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 parte do contexto educativo, e a escola \n\nprecisa conhecer como esta funciona e adequar-se \u00e0 nova realidade para integrar com sucesso \n\nos processos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Santos (2008) destaca que a escola precisa \n\nacompanhar as mudan\u00e7as da sociedade e assumir novas fun\u00e7\u00f5es para atingir seu objetivo \n\nprimordial: a aprendizagem. Percebe-se, atualmente, uma democratiza\u00e7\u00e3o do saber e do \n\nacesso \u00e0s tecnologias, o que tem facilitado o entendimento dos processos de produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento. Tal perspectiva tem favorecido o crescimento de pr\u00e1ticas que trabalham o uso \n\nde recursos como forma de mudan\u00e7a social. Uma das constata\u00e7\u00f5es apresentadas por Afonso \n\n(1993) quanto aos pressupostos de inser\u00e7\u00e3o de tecnologias na escola, que figuram nas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de ordem social, \u00e9 que estas adv\u00eam de uma concep\u00e7\u00e3o de modernidade, como \n\nsendo uma oportunidade para que a escola n\u00e3o fique isolada do contexto tecnol\u00f3gico e possa \n\npromover a inclus\u00e3o digital dos alunos que, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, muitas vezes, \n\nn\u00e3o possuem acesso \u00e0 tecnologia. \n\n Pressupostos de ordem vocacional \u2013 A inform\u00e1tica na escola pode contribuir para \n\npreparar os alunos para postos de trabalho bem remunerados. Tal perspectiva demonstra a \n\nvis\u00e3o funcionalista da escola que intenta que todo conhecimento tem de ter uma aplica\u00e7\u00e3o \u00fatil, \n\nvoltada \u00e0s tarefas de \u00e2mbito econ\u00f4mico na sociedade. Almeida (2000) refere-se ao \n\ncomputador como \u201cuma m\u00e1quina que possibilita testar ideias ou hip\u00f3teses, que levam \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o de um mundo abstrato e simb\u00f3lico, ao mesmo tempo em que permite introduzir \n\ndiferentes formas de atua\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas\u201d, sendo, por conseguinte, um \n\nequipamento que assume, cada vez mais, diversas fun\u00e7\u00f5es. Como ferramenta de trabalho, \n\ncontribui de forma significativa para a eleva\u00e7\u00e3o da produtividade, para a diminui\u00e7\u00e3o de custos \n\ne para a otimiza\u00e7\u00e3o da qualidade dos produtos e servi\u00e7os. Logo, quanto mais cedo o contato \n\ncom a inform\u00e1tica, mais a probabilidade do indiv\u00edduo em dominar as suas aplica\u00e7\u00f5es \n\ncotidianas.  \n\n Pressupostos de ordem pedag\u00f3gica \u2013 Estes encaram a inform\u00e1tica como fomentadora \n\nde uma nova possibilidade de aprendizado, pensamento e crescimento emocional e cognitivo. \n\nNeste pressuposto, talvez se tenha a maior fonte de resist\u00eancia dos professores que ainda n\u00e3o \n\nenxergaram esta nova possibilidade dentro da Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Resistem, pois o uso que \n\nfazem da tecnologia tem deixado a desejar quando o tema \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de facilidades em \n\nensinar e aprender. Borges (1999) enfatiza o uso de recursos tecnol\u00f3gicos como suporte ao \n\nprofessor, frisando que tais instrumentos podem ser colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, na tentativa de \n\npossibilitar novas formas de intera\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Ao tratar a quest\u00e3o do \n\nuso do computador como recurso did\u00e1tico, o autor acrescenta que \u00e9 poss\u00edvel simular, praticar \n\n\n\n40 \n\n \n\nou vivenciar situa\u00e7\u00f5es, podendo at\u00e9 sugerir conjecturas abstratas, fundamentais \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o de um conhecimento ou modelo de conhecimento que se est\u00e1 construindo. \n\n Pressuposto catal\u00edtico \u2013 As escolas podem ser mudadas ou modificadas; podem \n\nincorporar novos meios de aprendizagem que facilitem a vida do professor e do aluno. \n\nBartolom\u00e9 (2005, p. 1) destaca que \u201cas mudan\u00e7as que est\u00e3o se realizando com as tecnologias \n\nde informa\u00e7\u00e3o e de comunica\u00e7\u00e3o afetam os processos de aprendizagem de um modo muito \n\nmais profundo do que poderia parecer\u201d, complementando: \u201cN\u00e3o s\u00f3 a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel \u00e9 \n\ncada vez maior \u2013 o que implica uma mudan\u00e7a em nossas habilidades e t\u00e9cnicas para process\u00e1-\n\nla \u2013 como tamb\u00e9m mudam os c\u00f3digos e o modo de acess\u00e1-la\u201d. \u00c9 necess\u00e1rio romper \n\nparadigmas frente \u00e0 efervesc\u00eancia digital que irradia os cen\u00e1rios sociais, incluindo-se o \n\ncen\u00e1rio escolar. \u00c9 poss\u00edvel observar que tais pressupostos, direta ou indiretamente, sempre \n\nestiveram presentes nas pol\u00edticas de implanta\u00e7\u00e3o de recursos informatizados. \n\n A considera\u00e7\u00e3o dos referidos pressupostos, permite ponderar que a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nlaborat\u00f3rios de inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil atende a uma vis\u00e3o de que a inser\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologia pode melhorar a Educa\u00e7\u00e3o e, quanto mais cedo ela compuser o cotidiano escolar, \n\nmais cedo se perceber\u00e1 uma melhoria no ambiente de aprendizagem. Neste sentido, segundo \n\nHaetinger (2005): \n\nO acesso \u00e0 m\u00eddia impressa e eletr\u00f4nica, ao v\u00eddeo, ao computador, \u00e0s redes e \n\napropria\u00e7\u00e3o de suas linguagens e est\u00e9ticas, n\u00e3o \u00e9 uma utopia ou um desvario, \n\n\u00e9 a condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da habita\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o ao di\u00e1logo social, afetivo, \n\npol\u00edtico, profissional, o cidad\u00e3o da sociedade inform\u00e1tico-medi\u00e1tica \n\nnecessita adquirir habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e lingu\u00edstica que lhe permita transitar e \n\nsobreviver no meio informacional na qual est\u00e1 imerso. (HAETINGER, 2005, \n\np.134) \n\nA inser\u00e7\u00e3o das novas tecnologias digitais nos processos educativos envolve uma \n\nmudan\u00e7a mais profunda do que apenas equipar a escola. Requer o envolvimento dos \n\nprofessores que, muitas vezes, s\u00e3o deixados de lado com suas dificuldades cotidianas. Na \n\nEduca\u00e7\u00e3o, a tecnologia e a inova\u00e7\u00e3o ampliam os conceitos de aula, espa\u00e7o, tempo e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Quando absorvidas e bem exploradas pela escola, possibilitam maior o dom\u00ednio \n\ndos conhecimentos e a integra\u00e7\u00e3o do ensino \u00e0 vida (SILVA; PINHO, 2012). Mas quando s\u00e3o \n\ninseridas com base em pressupostos que n\u00e3o consideram os professores, essas provocam uma \n\natitude defensiva e de ref\u00fagio no conhecido ou no consolidado.  \n\nConsiderando a sala de aula da Educa\u00e7\u00e3o Infantil, o desafio est\u00e1 em integrar o uso da \n\ntecnologia de forma inovadora ao ensino, de modo que ela colabore no desenvolvimento das \n\nm\u00faltiplas linguagens infantis, nas diferentes formas de representa\u00e7\u00e3o e na express\u00e3o musical, \n\n\n\n41 \n\n \n\nassociadas \u00e0s express\u00f5es verbal e visual, de forma criativa, combinando sistemas simb\u00f3licos e \n\ntecnologia (SILVA; PINHO, 2012). \n\n \n\n2.1.3 Relatos experi\u00eancias de uso de recursos tecnol\u00f3gicos na Educa\u00e7\u00e3o Infantil  \n\n \n\nA busca por relatos de experi\u00eancias traz \u00e0 tona algumas das dificuldades da Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil, enquanto pr\u00e1tica institu\u00edda dentro da sociedade contempor\u00e2nea. Tem-se a aus\u00eancia de \n\ndivulga\u00e7\u00f5es de trabalhos e projetos dentro especificamente desta faixa et\u00e1ria, percebe-se uma \n\nquantidade de trabalhos incipientes que objetivam uma melhor compreens\u00e3o de como os \n\neducadores e as crian\u00e7as se apropriam dos equipamentos tecnol\u00f3gicos.  \n\nO uso de ferramentas tecnol\u00f3gicas educacionais, desde cedo, possibilita a amplia\u00e7\u00e3o \n\nde experi\u00eancias l\u00fadicas importantes para a forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos mais criativos, que estar\u00e3o \n\nadquirindo novos conhecimentos e integrando-se com um novo modo de aprender e de \n\ninteragir com a sociedade. Para L\u00e9vy (2010):  \n\n[...] um mundo virtual, no sentido amplo, \u00e9 um universo de poss\u00edveis, \n\ncalcul\u00e1veis a partir de um modelo digital. Ao interagir com o mundo virtual, \n\nos usu\u00e1rios o exploram e o atualizam simultaneamente. Quando as intera\u00e7\u00f5es \n\npodem enriquecer o modelo, o mundo virtual torna-se um vetor de \n\nintelig\u00eancia e cria\u00e7\u00e3o coletivas. ( p. 75) \n\nAo se pesquisar as experi\u00eancias virtuais de inser\u00e7\u00e3o de tecnologias digitais na \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil, para a faixa de crian\u00e7as entre zero a cinco anos, somos confrontadas com a \n\nhist\u00f3ria desta etapa educacional que, por anos, n\u00e3o foi considerada como essencial para o \n\ndesenvolvimento infantil e ficou destinada, em grande parte, \u00e0s institui\u00e7\u00f5es educacionais \n\nprivadas. O uso de tecnologias \u00e9 algo bem recente a se contar pela propaga\u00e7\u00e3o dos estudos em \n\noutras etapas educacionais. Isto \u00e9 justificado pela dificuldade de adapta\u00e7\u00e3o das ferramentas \n\nexistentes aos curr\u00edculos escolares e aos temas explorados nessa faixa et\u00e1ria, com vistas a \n\nlevar para a crian\u00e7a a possibilidade de expressar seus pensamentos e imagina\u00e7\u00f5es de uma \n\nforma l\u00fadica e divertida, tornando o processo de aprendizagem mais interessante.  \n\nEntre as experi\u00eancias encontradas, tem-se a do XVI Simp\u00f3sio Brasileiro de  \n\nInform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o, do ano de 2005, que traz o relato do espa\u00e7o digital nomeado como \n\n\u201cLegal: Ambiente de Autoria para Educa\u00e7\u00e3o Infantil apoiada em Meios Eletr\u00f4nicos \n\nInterativos\u201d. Criado baseando-se em uma pedagogia de projetos, o ambiente permite que a \n\ncrian\u00e7a possa expressar toda sua criatividade e imagina\u00e7\u00e3o para criar e contar hist\u00f3rias. \n\nAtrav\u00e9s de uma biblioteca de imagens e sons, disponibilizados pelo ambiente, a crian\u00e7a \n\n\n\n42 \n\n \n\npoder\u00e1 criar um cen\u00e1rio, inserir objetos e associar sons a eles, al\u00e9m de utilizar o recurso de \n\ngrava\u00e7\u00e3o para gravar sua pr\u00f3pria voz, narrando sua hist\u00f3ria. Tem-se que, al\u00e9m do est\u00edmulo \u00e0 \n\ncriatividade, o ambiente oferece recursos para o uso da linguagem oral, possibilitando a \n\namplia\u00e7\u00e3o do vocabul\u00e1rio da crian\u00e7a.  \n\nCom a ideia de inserir a tecnologia como algo natural e l\u00fadico, sem deslumbramento, \n\ndentro da perspectiva de que a crian\u00e7a tem o direito de interagir com os mais diversos tipos de \n\nmateriais e linguagens, tem\u2013se a experi\u00eancia de Po\u00e7os de Caldas MG, do ano de 2006, com \n\ncrian\u00e7as e professores, na qual, os docentes foram capacitados para o uso did\u00e1tico do \n\nlaborat\u00f3rio de inform\u00e1tica no trabalho com as crian\u00e7as. O diferencial da experi\u00eancia foi a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o oferecida na escola. No ano de 2008, os docentes desenvolveram um projeto \n\ninterdisciplinar com o intuito de trabalhar a articula\u00e7\u00e3o das m\u00eddias com os diversos conte\u00fados \n\ne experi\u00eancias pr\u00f3prias da Educa\u00e7\u00e3o infantil, utilizando o software Kid Pix que trabalha a \n\nescrita e leitura (LISBOA, 2008). \n\nEm Gomes (2011), tem-se o relato da experi\u00eancia da Lousa Digital, que foi implantada \n\nem escolas privadas na regi\u00e3o de Campinas, Indaiatuba. A equipe docente participou de uma \n\ncapacita\u00e7\u00e3o para o uso do recurso tecnol\u00f3gico na Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Unicamp, no ano \n\nde 2010. Estes tiveram a oportunidade de acessar a interface interativa e explorar \n\npossibilidades com o uso de imagens, sons, links interativos, fotografias e outros componentes \n\ndo aparato tecnol\u00f3gico. As crian\u00e7as foram inseridas a partir da metodologia de projetos \n\ninterdisciplinares. \n\nA respeito das situa\u00e7\u00f5es l\u00fadicas que favorecem a aprendizagem com o aux\u00edlio de \n\nrecursos tecnol\u00f3gicos, Mattei (2011) traz um artigo intitulado \u201co prazer de aprender com a \n\ninform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil\u201d que relata uma experi\u00eancia bem sucedida de uso de um \n\nsoftware educativo de desenho com crian\u00e7as pequenas, em Blumenau Santa Catarina. Entre as \n\npotencialidades observadas, a autora relata que a crian\u00e7a \u201cpassa a desenvolver compet\u00eancias e \n\nhabilidades, como ter autonomia, pensar, criar, aprender e pesquisar\u201d. Na viv\u00eancia de \n\npesquisa relatada no artigo, Mattei (2011) pontua que o uso de recursos tecnol\u00f3gicos, no caso \n\nespec\u00edfico do computador:  \n\n \n\n? [...] promove a integra\u00e7\u00e3o professor-aluno transformando-os em \nparceiros no processo ensino-aprendizagem; \n\n? O aprendizado [...] de uma maneira criativa, prazerosa e desafiadora.   \n? Desenvolveu o pensamento cr\u00edtico dos alunos.  \n? Estimulou a pesquisa e a criatividade nos alunos. \n\n\n\n43 \n\n \n\n? Os alunos sentiram uma imensa alegria, motiva\u00e7\u00e3o, emo\u00e7\u00e3o, \ncoopera\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o principalmente por terem sido atores e autores de seu \n\npr\u00f3prio trabalho. (p. 14) \n\n \n\nO professor \u00e9 a figura central para que a inser\u00e7\u00e3o da tecnologia se configure como \n\ninova\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Ele precisa sentir-se desafiado a incorporar a linguagem \n\ndigital a seus projetos pedag\u00f3gicos.  \n\n\n\n44 \n\n \n\n3. O ESTUDO DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DE PROFESSORES SOBRE A \n\nINFORM\u00c1TICA NA EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL \n\n \n\nUm estudo das representa\u00e7\u00f5es sociais da inform\u00e1tica no contexto educacional tem \n\ncomo objetivo compreender supostos \u201cmedos\u201d, \u201cresist\u00eancias\u201d ou \u201cfasc\u00ednios\u201d, elementos \n\n\u201cpresentes no imagin\u00e1rio individual e coletivo dos docentes\u201d (CARNEIRO, 2002). O presente \n\nestudo aponta certa complexidade por utilizar-se da realidade ancorada na representa\u00e7\u00e3o \n\nsocial, em que s\u00e3o considerados conte\u00fados representativos, tais como: a linguagem, os \n\ndiscursos, as pr\u00e1ticas, os dispositivos materiais, a participa\u00e7\u00e3o social e cultural dos indiv\u00edduos, \n\nde um grupo ou de uma coletividade, sem realizar prejulgamentos, bem como o gesto de \n\nlembran\u00e7a de que a representa\u00e7\u00e3o social \u00e9 uma mat\u00e9ria concreta.  \n\nA teoria das representa\u00e7\u00f5es sociais apresenta-se como um novo olhar para antigos \n\nproblemas e novos desafios no campo da educa\u00e7\u00e3o. Ela tem seu escopo delineado nos \n\ncomportamentos e atitudes mediados pela linguagem, que s\u00e3o constru\u00eddos no jogo social, na \n\nespontaneidade dos encontros, no entrela\u00e7amento de subjetividades e est\u00e1 ancorada em \n\nsitua\u00e7\u00f5es vividas pelos sujeitos na cotidianidade, instaurando-se como um modo de entender \n\nos problemas sociais no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o.  \n\n Tendo em vista a complexidade da educa\u00e7\u00e3o, alguns referenciais cient\u00edficos cl\u00e1ssicos \n\nn\u00e3o conseguem clarificar teoricamente a imensid\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es que emergem das intera\u00e7\u00f5es \n\neducativas, diante disso tem-se a teoria das representa\u00e7\u00f5es sociais que oferece essa \n\npossibilidade ao deixar de lado a concep\u00e7\u00e3o reducionista e fragmenta de sujeito comum. Ela \n\ntrabalha com a pesquisa entrelinhas, ou seja, compreende que \u00e9 imposs\u00edvel distinguir os \n\ndiscursos origin\u00e1rios das forma\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas daqueles que prov\u00e9m das pr\u00e1ticas executadas.  \n\n No \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o e das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, \u00e9 imposs\u00edvel ao educador, no \n\ndesenvolvimento do seu trabalho, separar o eu pessoal de seu eu profissional. Cerqueira \n\n(2012) afirma:  \n\nEsses profissionais, sujeitos hist\u00f3ricos e socialmente revistos ao longo de \n\nsuas trajet\u00f3rias de vida, n\u00e3o se constituem mais naqueles idealizados \n\nprofissionais que deveriam separar seus interesses, desejos, vontades, \n\nang\u00fastias, sonhos, enfim, separar sua vida pessoal da profissional. (p.81)  \n\nA representa\u00e7\u00e3o coletiva n\u00e3o \u00e9 uma esp\u00e9cie de falsa consci\u00eancia que mascara a \n\nrealidade, mas antes articula a ideia e a a\u00e7\u00e3o social de modo a delinear a vida cotidiana das \n\npessoas, criando uma esp\u00e9cie de consci\u00eancia coletiva que atribui fun\u00e7\u00e3o social aos sujeitos no \n\n\n\n45 \n\n \n\nespa\u00e7o social e no tempo. Desse modo, a dita sociedade real e ideal se articula n\u00e3o pelo seu \n\ncar\u00e1ter antag\u00f4nico, mas pela coes\u00e3o que criam. \u201cPorque uma sociedade n\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda \n\nsimplesmente pela massa dos indiv\u00edduos que a comp\u00f5em, pelo solo que a ocupa [...], mas, \n\nantes de tudo, pela ideia que ela faz de si mesma\u201d (DURKHEIM, 1989, p.500 apud DE \n\nCARVALHO, 2011) \n\nA teoria das Representa\u00e7\u00f5es sociais foi elaborada a partir das reflex\u00f5es de Moscovici \n\nsobre a consci\u00eancia coletiva, explicada por \u00c9mile Durkein  como um conjunto de cren\u00e7as e de \n\nsentimentos comuns \u00e0 m\u00e9dia da popula\u00e7\u00e3o de uma determinada sociedade, formando um \n\nsistema com vida pr\u00f3pria, que exerce uma for\u00e7a coercitiva sobre seus membros; como, por \n\nexemplo, o devoto que, ao nascer, j\u00e1 encontra as cren\u00e7as e pr\u00e1ticas religiosas estruturadas e \n\nem plena atividade. Se estas pr\u00e1ticas j\u00e1 existem, \u00e9 porque est\u00e3o fora dele, mas, mesmo assim, \n\nexercem influ\u00eancia sobre seu comportamento e cren\u00e7as. \u00c9 um sistema que existe fora do \n\nindiv\u00edduo, mas que o controla pela press\u00e3o moral e psicol\u00f3gica, ditando as maneiras como a \n\nsociedade espera que se comporte.  \n\n  Assim, entende-se que a origem das representa\u00e7\u00f5es se insere nas rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas entre os indiv\u00edduos e os grupos. Pode\u2013se dizer que as representa\u00e7\u00f5es coletivas \n\ns\u00e3o externas \u00e0s consci\u00eancias individuais, pois n\u00e3o derivam dos indiv\u00edduos, mas de sua \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 bastante diferente (DURKHEIN, 1970).  \n\nMoscovici afasta-se da perspectiva sociol\u00f3gica, presente em Durkhein, ao entender \n\nque uma representa\u00e7\u00e3o social se forma pelos processos de objetiva\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, consiste em \n\ntransplantar para a observa\u00e7\u00e3o o que era apenas infer\u00eancia ou s\u00edmbolo, ou seja, firme inser\u00e7\u00e3o \n\nde uma ci\u00eancia na hierarquia de valores e entre as opera\u00e7\u00f5es realizadas na sociedade, \n\ntransformando um objeto social em instrumento de que se possa dispor (CERQUEIRA, 2012).  \n\nA teoria das representa\u00e7\u00f5es sociais surge como uma teoria que referencia a din\u00e2mica \n\ndos processos sociais para ancorar e objetivar as inova\u00e7\u00f5es trazidas para a vida \n\ncontempor\u00e2nea, por meio da ci\u00eancia e da pol\u00edtica e que acabam por construir e comunicar \n\nrealidades. N\u00e3o se tratam apenas de opini\u00f5es, imagens ou atitudes, mas \u00e9 um ramo do \n\nconhecimento que organizam uma dada realidade, estabelecendo uma ordem e criando um \n\nc\u00f3digo social (CERQUEIRA, 2012). \n\n As representa\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o reconhecidas como fen\u00f4menos psicossociais hist\u00f3rica e \n\nculturalmente condicionados e, assim, a pesquisa emp\u00edrica na \u00e1rea n\u00e3o produz resultados \n\nreplic\u00e1veis ou generaliz\u00e1veis para outros contextos. Cerqueira (2012) afirma que \u201cas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o princ\u00edpios geradores de tomadas de posi\u00e7\u00e3o ligadas a inser\u00e7\u00f5es \n\n\n\n46 \n\n \n\nespecificas em um conjunto de rela\u00e7\u00f5es sociais e que organizam os processos simb\u00f3licos que \n\ninterv\u00eam nessas rela\u00e7\u00f5es\u201d.   \n\n A representa\u00e7\u00e3o permite criar um sistema de interpreta\u00e7\u00e3o da realidade, regendo as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos, tanto em seu meio f\u00edsico quanto social, determinando, inclusive, \n\nas pr\u00e1ticas e comportamentos. Ela \u00e9, portanto, uma vis\u00e3o global e unit\u00e1ria que \u201creestrutura a \n\nrealidade para permitir a integra\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas objetivas do objeto\u201d (ABRIC, 1998, p. \n\n27-28). Uma representa\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda de um conjunto de informa\u00e7\u00f5es, de cren\u00e7as, de \n\nopini\u00f5es e de atitudes a respeito de um dado objeto social. Este conjunto de elementos, se \n\norganizado, estrutura-se e se constitui num sistema sociocognitivo de tipo espec\u00edfico.  \n\n(ABRIC, 1998, p. 30). \n\n Cada indiv\u00edduo percebe o mundo ao seu redor de forma diferente, adapta-se \u00e0s \n\ncircunst\u00e2ncias e cria possibilidades para se inserir no contexto social que o cerca. No intuito \n\nde entender a rela\u00e7\u00e3o do homem com suas representa\u00e7\u00f5es, surge, em 1961, com o psic\u00f3logo \n\nfranc\u00eas Moscovici, em seu trabalho A representa\u00e7\u00e3o social da Psican\u00e1lise, a teoria das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais, que remete ao conceito de representa\u00e7\u00e3o coletiva de \u00c9mile Durkheim, \n\nesquecido por muito tempo.  \n\n Para Moscovici (2003), as representa\u00e7\u00f5es se constituem em fen\u00f4menos da realidade \n\nque devem ser descritos e explicados, pois \u201cas representa\u00e7\u00f5es [...] s\u00e3o fen\u00f4menos espec\u00edficos \n\nque est\u00e3o relacionados com um modo particular de compreender e de se comunicar\u201d \u2013 um \n\nmodo que cria tanto a realidade como o senso comum.  \n\n E ainda, para Moscovici (1978),  \n\nToda representa\u00e7\u00e3o \u00e9 composta de figuras e de express\u00f5es socializadas. \n\nConjuntamente, uma representa\u00e7\u00e3o social \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o de imagens e \n\nlinguagem, por que ela real\u00e7a e simboliza atos e situa\u00e7\u00f5es que nos s\u00e3o ou se \n\nnos tornam comum. (p.25) \n\n Assim, ao ser considerado um fen\u00f4meno cognitivo, que ocorre no n\u00edvel individual, a \n\nimagem e a linguagem ou campo da representa\u00e7\u00e3o organiza-se a partir da sele\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es acerca de um dado objeto social. Em seguida, tais informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ncontextualizadas dentro de um conjunto de outras informa\u00e7\u00f5es e imagens, j\u00e1 retidas pelo \n\nsujeito, configurando-se em uma nova imagem (GUIMAR\u00c3ES,2007). Segundo Moscovici \n\n(1978) a representa\u00e7\u00e3o social \u00e9:  \n\n[...] uma modalidade de conhecimento particular que tem por fun\u00e7\u00e3o a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de comportamentos e a comunica\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos. Na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o social, o indiv\u00edduo se constr\u00f3i na rela\u00e7\u00e3o com o \n\noutro e com o meio social em que faz parte.( p. 26) \n\n\n\n47 \n\n \n\n A representa\u00e7\u00e3o social refere-se, ent\u00e3o, ao posicionamento e a localiza\u00e7\u00e3o da \n\nconsci\u00eancia subjetiva nos espa\u00e7os sociais, visando constituir percep\u00e7\u00f5es por parte dos \n\nindiv\u00edduos. Nesse sentido, as representa\u00e7\u00f5es de um objeto social passam por um processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o, entendido como um encadeamento de fen\u00f4menos interativos, fruto dos processos \n\nsociais no cotidiano do mundo moderno (GUIMAR\u00c3ES, 2007). \n\n Para Jodelet (2001), \u201cos sistemas de interpreta\u00e7\u00e3o da realidade s\u00e3o importantes para os \n\nestudos da rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com o mundo e com o outro na coletividade\u201d. Eles tamb\u00e9m \n\nt\u00eam o papel de orientar e organizar condutas e comunica\u00e7\u00f5es sociais, de intervir na difus\u00e3o e \n\nassimila\u00e7\u00e3o do conhecimento, no desenvolvimento individual e coletivo, na defini\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades pessoais e coletivas e nas transforma\u00e7\u00f5es sociais. \n\n  Jodelet (2001) aponta que as representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o abordadas concomitantemente como \n\nproduto e processo de uma atividade de apropria\u00e7\u00e3o da realidade exterior ao pensamento e de \n\nelabora\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica e social da referida realidade. Nesse sentido, faz-se necess\u00e1rio \n\ncompreender o que define uma representa\u00e7\u00e3o social, seu modo de gera\u00e7\u00e3o e funcionamento, \n\nbem como seu papel nas rela\u00e7\u00f5es com a pr\u00e1tica dos indiv\u00edduos e dos grupos na realidade \n\nsocial (GUIMAR\u00c3ES, 2007). \n\n Ao formar uma representa\u00e7\u00e3o social sobre a realidade, de certa forma, a pessoa (re) \n\nconstr\u00f3i o seu conhecimento desenhado coletivamente. Assim, inclui em seus pr\u00f3prios \n\nsistemas de valores, dependendo de sua hist\u00f3ria e do contexto social em que est\u00e3o inseridos, \n\nos valores do grupo (GUIMAR\u00c3ES, 2007). Do ponto de vista de Jodelet (2005), o campo da \n\nEduca\u00e7\u00e3o \u00e9 um espa\u00e7o privilegiado para o estudo das rela\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas. Segundo a autora, as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais nos diferentes n\u00edveis do sistema educativo s\u00e3o: \n\n[...] o n\u00edvel pol\u00edtico, onde s\u00e3o definidas as finalidades e modalidades de \n\norganiza\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o; o n\u00edvel da hierarquia institucional, na qual os \n\nagentes s\u00e3o encarregados de colocar em pr\u00e1ticas essas pol\u00edticas; e o n\u00edvel dos \n\nusu\u00e1rios do sistema escolar, alunos e pais. Essas representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nreconhec\u00edveis nos contextos institucionais nas pr\u00e1ticas concretas atrav\u00e9s dos \n\ndiscursos dos diferentes agentes e, de maneira hist\u00f3rica, considerando a \n\nevolu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas educativas, das popula\u00e7\u00f5es a quais se dirigem com a \n\nmassifica\u00e7\u00e3o e a democratiza\u00e7\u00e3o da escola, das posi\u00e7\u00f5es e das identidades \n\nque resultam de parte dos parceiros da rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. (JORDELET, \n\n2005, p.42) \n\n  \n\n Cerqueira (2012), ao falar sobre a import\u00e2ncia do estudo das representa\u00e7\u00f5es sociais na \n\neduca\u00e7\u00e3o, diz que este \u00e9 uma forma de refletir sobre a pesquisa em educa\u00e7\u00e3o num contexto de \n\namplia\u00e7\u00e3o das possibilidades de leitura e interpreta\u00e7\u00e3o da realidade, partindo do \n\n\n\n48 \n\n \n\nentrela\u00e7amento de todas as instancias do ser humano: raz\u00e3o-emo\u00e7\u00e3o, natureza-hist\u00f3ria, e \n\ntantas outras dualizadas historicamente pelo pensamento ocidental. Esse estudo permite \n\nquestionar e dar voz a discursos pessoais que convivem no mais \u00edntimo do ser, mas que \u00e9 \n\ndesvelado no contato com o grupo. \n\n De fato, estudar a representa\u00e7\u00e3o dos profissionais alvos do presente estudo mostra-se \n\npertinente, uma vez que permite compreender as ideias que tais indiv\u00edduos elaboram acerca \n\ndos objetos sociais (pessoas, coisas, conceitos, ideias), nas rela\u00e7\u00f5es produzidas socialmente \n\nnos espa\u00e7os educacionais, no que tange ao uso da inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o. Em resumo, a \n\nTeoria da Representa\u00e7\u00e3o Social possui a vantagem de descrever, mostrar uma realidade, um \n\nfen\u00f4meno que existe, pois possui grande poder mobilizador e explicativo do fen\u00f4meno \n\nestudado. Portanto, ajuda a compreender e identificar como a representa\u00e7\u00e3o social atua na \n\nmotiva\u00e7\u00e3o das pessoas, quando elas fazem determinado tipo de escolha. \n\n Santos e Braga (2012) aprofundam o estudo das representa\u00e7\u00f5es que os professores \n\nfazem sobre a inform\u00e1tica, em especial, sobre o computador, na Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Os autores \n\ntomaram por base Moscovici (1978), para quem \u201cas representa\u00e7\u00f5es sociais dos indiv\u00edduos t\u00eam \n\numa grande fun\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e um enorme poder de constru\u00e7\u00e3o da realidade objetiva\u201d. \n\nCompreender as representa\u00e7\u00f5es dos professores ajuda a entender o que est\u00e1 envolvido no \n\npotencial real de inser\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica no referido modal educacional. \n\nCom o uso da T\u00e9cnica do Grupo Nominal, os pesquisadores Santos e Braga (2012) \n\nprocuraram entender algumas representa\u00e7\u00f5es negativas ou equivocadas que influenciam ou \n\nresultam em interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas problem\u00e1ticas, no que se refere \u00e0 considera\u00e7\u00e3o do \n\npotencial pedag\u00f3gico da tecnologia. Foram levantadas dez proposi\u00e7\u00f5es, divididas em dois \n\neixos, com cinco positivas e cinco negativas, que compuseram um question\u00e1rio com fins de \n\nelucidar posicionamentos acerca do uso da inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil.  \n\nOs posicionamentos surgiram no contexto de uma investiga\u00e7\u00e3o de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \n\ndesenvolvida no Laborat\u00f3rio \u00c1baco da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o (FE) da Universidade de \n\nBras\u00edlia (UnB). No resultado da investiga\u00e7\u00e3o, foram elencados cinco indicadores positivos \n\nreferentes a integra\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es informatizadas no trabalho com crian\u00e7as pequenas:  \n\n? O computador diverte as crian\u00e7as e torna as aulas mais interessantes. \n\n? A inform\u00e1tica educativa refina o raciocino das crian\u00e7as pequenas. \n\n? O computador exige uma nova postura por parte do professor, o que \u00e9 sempre bom. \n\n? \u00c9 preciso reinventar a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico para uma correta inser\u00e7\u00e3o \n\ndo computador. Isto \u00e9 muito estimulante para o professor. \n\n\n\n49 \n\n \n\n? A inform\u00e1tica educativa reinventa a sala de aula e uma nova rela\u00e7\u00e3o educativa \u00e9 \n\ninstaurada. \n\nEntretanto, a pesquisa identificou posicionamentos negativos que influenciam a aceita\u00e7\u00e3o e o \n\nuso de recursos informatizados na educa\u00e7\u00e3o infantil, quais sejam:  \n\n? \u00c9 muito complicado fazer uso da inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o de modo s\u00e9rio. Acaba \n\nficando tudo muito enrolado, sobretudo, para o professor. \n\n? A inform\u00e1tica demanda muito tempo do professor. \n\n? A inform\u00e1tica educativa \u00e9 um engodo: muitas promessas e poucas realiza\u00e7\u00f5es. \n\n? O computador \u00e9 constrangedor porque as crian\u00e7as n\u00e3o precisam de professor para \n\nensinar nada. Parece que elas nascem sabendo usar a inform\u00e1tica. \n\n? Acho prematuro a utiliza\u00e7\u00e3o do computador na escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, onde a \n\ncrian\u00e7a necessita de outras bases para iniciar o Ensino Fundamental. \n\nNa an\u00e1lise dos posicionamentos da pesquisa, \u00e9 poss\u00edvel observar que a tem\u00e1tica da \n\ninser\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica \u00e9 algo conflitante: ao mesmo tempo em que os docentes s\u00e3o a favor, \n\napresentam representa\u00e7\u00f5es que simulam certa resist\u00eancia \u00e0 ideia do trabalho com a \n\ninform\u00e1tica. Entretanto, existem afirmativas intrigantes, conforme se seguem:  \n\n? Unanimidade \u2013 tens\u00e3o entre o professor e o recurso tecnol\u00f3gico; devido \u00e0 falta \n\nde conhecimento, h\u00e1 um desconforto, pois n\u00e3o sabem manipular o recurso, o \n\nque traz uma desorganiza\u00e7\u00e3o \u00e0 aula. Esta proposi\u00e7\u00e3o de mediar o \n\nconhecimento \u00e9 algo n\u00e3o muito aceito dentro das bases tradicionais de ensino. \n\n? A inform\u00e1tica promete muito, mas com poucas realiza\u00e7\u00f5es. Devido ao enfoque \n\nde que a tecnologia resolveria os problemas da escola, muitos docentes, por \n\nn\u00e3o se atentarem \u00e0 mudan\u00e7a, acreditam que a inform\u00e1tica n\u00e3o mudou nada.  \n\n? A inform\u00e1tica ainda constrange o professor. A pesquisa referida aponta que \n\nalguns docentes sentem-se incomodados pelas crian\u00e7as estarem mais bem \n\nrelacionadas com a inform\u00e1tica. Estes, por serem os \u201cprofessores\u201d, sentem-se \n\nafrontados pela postura das crian\u00e7as. \n\nNessas afirmativas dos professores, ora escritas, tamb\u00e9m destacam que, mesmo com o \n\navan\u00e7o da informatiza\u00e7\u00e3o das escolas de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, as rela\u00e7\u00f5es docentes com a \n\ninform\u00e1tica tem sido conflituosas decorrentes da falta de forma\u00e7\u00e3o, o que tem levantado \n\nproblemas de ordem did\u00e1tica que transp\u00f5em os limites da atua\u00e7\u00e3o do professor em sala de \n\naula, contribuindo na cria\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es vinculadas a resist\u00eancias quanto ao uso dos \n\nrecursos. Outra observa\u00e7\u00e3o importante \u00e9 que as pol\u00edticas governamentais n\u00e3o s\u00e3o efetivas \u2013 \n\nquase sempre incluem compra de equipamentos e nunca focam na quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o para \n\n\n\n50 \n\n \n\noperar os equipamentos com fins pedag\u00f3gicos, ocasionando desconforto, pois algumas \n\nescolas t\u00eam equipamentos, mas n\u00e3o possuem professores capacitados para utiliz\u00e1-los. \n\n Atualmente, percebe-se que a inser\u00e7\u00e3o de recursos informatizados na escola \u00e9 comum. \n\nEntretanto, a chegada destes requer do professor um novo entendimento sobre as rela\u00e7\u00f5es \n\nintr\u00ednsecas ocorridas no processo de ensino aprendizagem \u2013 o que acarretou em uma nova \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o sobre a fun\u00e7\u00e3o do docente. Barreto (2002) destaca que o poder dos professores \n\ntornou-se vulner\u00e1vel devido aos questionamentos que alguns setores da sociedade fizeram \n\nquanto \u00e0 relev\u00e2ncia ou n\u00e3o de tal profissional, diante das diversas possibilidades de uso de tais \n\nsuportes tecnol\u00f3gicos.  O autor menciona ainda que os docentes deixaram de ser concebidos \n\ncomo \u00fanicos elementos dotados de sabedoria e capazes de ensinar. Ali\u00e1s, a sabedoria dos \n\nprofessores passou a ser contestada pelos alunos \u2013 consequ\u00eancia, entre outros motivos, da \n\nfacilidade que os jovens de hoje possuem em acessar, por meio dos computadores, diferentes \n\ninforma\u00e7\u00f5es. Este fen\u00f4meno \u00e9 fonte de resist\u00eancia, pois alguns docentes sentem-se \n\nincomodados com a nova posi\u00e7\u00e3o que a inform\u00e1tica tem ocupado, cada vez mais cedo, na \n\nescola e na vida dos alunos. Para a compreens\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es docentes, faz-se \n\nimportante identificar as representa\u00e7\u00f5es resultantes do trato com a linguagem digital no \n\ntrabalho com as crian\u00e7as pequenas. \n\n\n\n51 \n\n \n\n4.  MODELO TE\u00d3RICO SOBRE ACEITA\u00c7\u00c3O E USO DE TECNOLOGIA ( UTAUT) \n\n \n\nA tem\u00e1tica da aceita\u00e7\u00e3o e o uso de recursos informatizados ou de tecnologias n\u00e3o \u00e9 \n\nmat\u00e9ria presente somente na Educa\u00e7\u00e3o. Pesquisadores e profissionais na \u00e1rea de Ci\u00eancias da \n\nComputa\u00e7\u00e3o, Sistema de Informa\u00e7\u00e3o, entre outros, desenvolvem pesquisas sobre o fato dos \n\nindiv\u00edduos aceitarem ou rejeitarem determinada tecnologia (VENKATESH; MORRIS \n\nDAVIS, 2003; STRAUB; KEIL; BRENNAN, 1997). As mais diversas atividades, de todas as \n\nesferas sociais, demandam o uso da inform\u00e1tica. Entretanto, h\u00e1 uma quantidade consider\u00e1vel \n\nde pessoas que n\u00e3o a aceitam ou n\u00e3o a utilizam por concep\u00e7\u00f5es e atitudes diversas. \n\nNa escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, \u00e9 poss\u00edvel observar que os objetivos, pap\u00e9is e \n\nmetodologias v\u00eam recebendo influ\u00eancia direta de recursos informatizados que t\u00eam afetado as \n\nrela\u00e7\u00f5es educativas. T\u00e3o importante quanto responder \u00e0s demandas atuais da sociedade \n\ninformacional, \u00e9 preciso, ent\u00e3o, entender como os professores percebem a inform\u00e1tica e a \n\nrelacionam com o ensino.  \n\nSilva (2006) destaca a import\u00e2ncia de n\u00e3o se ter apenas um olhar t\u00e9cnico \u2013 direcionar \n\nas aten\u00e7\u00f5es aos requisitos oferecidos pela tecnologia \u2013 para entender sua utiliza\u00e7\u00e3o, mas, sim, \n\nbuscar compreender o comportamento de quem ir\u00e1 utiliz\u00e1-la. Tal fato aponta que, mesmo \n\nfalando de tecnologia, atentar-se \u00e0s representa\u00e7\u00f5es do homem ou a forma como este interpreta \n\no seu uso, poder\u00e1 influenciar no modo como se aceita determinada tecnologia. Estudiosos \n\npropuseram testes e m\u00e9todos com a finalidade de avaliar o uso e o comportamento dos \n\nusu\u00e1rios no que tange \u00e0 rela\u00e7\u00e3o da aceita\u00e7\u00e3o das tecnologias \u2013 s\u00e3o os chamados modelos \n\nte\u00f3ricos, com destaque para o modelo UTAUT - Unified Theory of Acceptance and Use of \n\nTechnology.  \n\nEste modelo surgiu com o intuito de estruturar uma amostra que unificasse os \n\nprincipais estudos da \u00e1rea de aceita\u00e7\u00e3o da tecnologia, Venkatesh; Morris; Davis e Davis \n\n(2003) desenvolveram a Teoria Unificada de Aceita\u00e7\u00e3o e Uso da Tecnologia (UTAUT), \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise e compara\u00e7\u00e3o de oito modelos relevantes: a Teoria da A\u00e7\u00e3o Racionalizada \n\n(TRA); o Modelo de Aceita\u00e7\u00e3o da Tecnologia (TAM); o Modelo Motivacional (MM); a \n\nTeoria do Comportamento Planejado (TPB); a combina\u00e7\u00e3o entre a TAM e a TPB; o Modelo \n\nde Utiliza\u00e7\u00e3o do PC (MPCU); a Teoria da Difus\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o (IDT) e a Teoria Social \n\nCognitiva (SCT). Venkatesh et al. (2003) destacam que a escolha desses modelos deveu-se ao \n\nfato de eles j\u00e1 terem sido amplamente testados em ambientes da TI e aprovados pela \n\ncomunidade acad\u00eamica, visto que s\u00e3o refer\u00eancia em peri\u00f3dicos internacionais. \n\n\n\n52 \n\n \n\nCom o intuito de unificar esses modelos e gerar um ainda mais completo, que \n\nabrangesse os principais construtos relacionados \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o da TI, Venkatesh et al (2003) \n\ndesenvolveram a Teoria Unificada de Aceita\u00e7\u00e3o e Uso da Tecnologia, contribuindo \n\nsignificativamente para os estudos na \u00e1rea dos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o (RAAIJ; SCHEPERS, \n\n2008).  \n\nDessa forma, Venkatesh et al (2003) realizaram uma compara\u00e7\u00e3o emp\u00edrica com os oito \n\nmodelos, conduzindo um estudo longitudinal com indiv\u00edduos de quatro organiza\u00e7\u00f5es que \n\nestavam introduzindo uma nova tecnologia em seu ambiente de trabalho. O question\u00e1rio \n\nutilizado baseou-se em vari\u00e1veis dos construtos de todos os modelos citados, as quais haviam \n\nsido validadas em estudos organizacionais e tecnol\u00f3gicos.  \n\nEssa teoria gerou um novo modelo integrado, que apresenta quatro construtos \n\ndeterminantes da inten\u00e7\u00e3o e do uso da TI e quatro moderadores:  \n\nFigura 1 \u2013 Teoria Unificada de Aceita\u00e7\u00e3o e uso de tecnologia UTAUT \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\nO construto da expectativa de performance est\u00e1 baseado em cinco modelos: \n\nTAM/TAM2/combina\u00e7\u00e3o entre a TAM e TPB; MM; MPCU; IDT e SCT. A partir da \n\ncompila\u00e7\u00e3o destes, Venkatesh et al (2003, p. 447) definiram a expectativa de performance \n\ncomo o grau em que o indiv\u00edduo acredita que usando o sistema ele ter\u00e1 ganhos em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nseu desempenho no trabalho.  \n\nA expectativa de esfor\u00e7o foi desenvolvida sobre tr\u00eas modelos bastante semelhantes em \n\ndefini\u00e7\u00f5es e medidas de escala: TAM/TAM2; MPCU e IDT. Atrav\u00e9s dela, o indiv\u00edduo \n\nrelaciona o grau de facilidade associado ao uso do sistema (VENKATESH et al, 2003, p.450).  \n\nA influ\u00eancia social \u00e9 definida como o grau de percep\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndemais quanto \u00e0 cren\u00e7a destes para com a necessidade de uma nova tecnologia ser usada ou \n\nn\u00e3o (VENKATESH et al, 2003, p. 451). Esse construto \u00e9 importante quando o uso da \n\ntecnologia \u00e9 volunt\u00e1rio, entretanto ele deixa de ser significativo quando o uso \u00e9 mandat\u00f3rio. \n\nBaseia-se nos modelos de norma subjetiva (TRA, TAM2, TPB/DTPB e a combina\u00e7\u00e3o \n\nTAM/TPB), nos de fatores sociais (MPCU) e nos de imagem (IDT). \n\nO construto denominado condi\u00e7\u00f5es facilitadoras \u00e9 descrito como o grau pelo qual o \n\nindiv\u00edduo acredita que existe uma infraestrutura organizacional e t\u00e9cnica para suportar o uso \n\ndo sistema (VENKATESH et al, 2003, p. 453). Segundo os autores, essa defini\u00e7\u00e3o concentra \n\nconceitos personificados por tr\u00eas diferentes construtos: controle percebido do comportamento \n\n(TPB/DTPB, combina\u00e7\u00e3o TAM/TPB), condi\u00e7\u00f5es facilitadoras (MPCU) e compatibilidade \n\n(IDT). H\u00e1 tamb\u00e9m os quatro construtos moderadores da inten\u00e7\u00e3o e uso da TI: o g\u00eanero, a \n\nidade, a experi\u00eancia do indiv\u00edduo e a voluntariedade do uso (o grau pelo qual o uso da \n\ntecnologia \u00e9 volunt\u00e1rio ou livre, ou seja, n\u00e3o obrigat\u00f3rio). \n\nIdentificados os construtos do modelo, Venkatesh et al (2003) realizaram estudos \n\nemp\u00edricos para valid\u00e1-los. O estudo foi aplicado em duas organiza\u00e7\u00f5es e os resultados \n\nconfirmaram a exist\u00eancia de tr\u00eas determinantes diretos da inten\u00e7\u00e3o de uso e dois \n\ndeterminantes diretos do uso, al\u00e9m da influ\u00eancia das quatro vari\u00e1veis moderadoras. Os autores \n\nidentificaram que o modelo explica 70% da vari\u00e2ncia da inten\u00e7\u00e3o de uso. Dessa forma, \n\nVenkatesh et al (2003) acreditam que o modelo seja uma ferramenta \u00fatil para os gestores que \n\nnecessitam avaliar a probabilidade de sucesso de uma nova tecnologia e auxilia na \n\ncompreens\u00e3o dos fatores determinantes da aceita\u00e7\u00e3o do uso, bem como no desenho de \n\ninterven\u00e7\u00f5es nas tecnologias. \n\nSendo assim, o desenvolvimento do UTAUT contribuiu para o avan\u00e7o da pesquisa \n\nsobre a aceita\u00e7\u00e3o individual da TI, unificando as perspectivas te\u00f3ricas mais difundidas na \n\nliteratura e incorporando moderadores para controlar as influ\u00eancias do contexto \n\n\n\n54 \n\n \n\norganizacional, a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e as caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas (KAUFMANN, \n\n2005). O modelo \u00e9 uma ferramenta que auxilia no entendimento dos direcionadores da \n\naceita\u00e7\u00e3o de uso, pois permite identificar interven\u00e7\u00f5es a fim de facilitar a aceita\u00e7\u00e3o de novos \n\nusu\u00e1rios de tecnologias, considerando representa\u00e7\u00f5es que influenciam a ado\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es. \n\nNa pesquisa a op\u00e7\u00e3o pelo aprofundamento no entendimento do UTAUT \u00e9 justificada \n\nconsiderando que est\u00e1 \u00e9 uma das quest\u00f5es para a compreens\u00e3o que al\u00e9m de fatores did\u00e1ticos \n\npodem ser encontrados fatores ligados ao recurso tecnol\u00f3gico, ou envolvidos na configura\u00e7\u00e3o \n\ndeste para o uso com as crian\u00e7as desta faixa et\u00e1ria, tendo em vista que as fragilidades de uso \n\ntendem a incitar uma rejei\u00e7\u00e3o para determinida TDCIE.   \n\nO UTAUT ainda fornece dados para a compreens\u00e3o que a aceita\u00e7\u00e3o da TDCIE \u00e9 \n\nposs\u00edvel desde que sejam adotadas algumas estrat\u00e9gias ligadas as condi\u00e7\u00f5es facilitadoras de \n\nuso como a expectativa de desempenho e a expectativa de esfor\u00e7o.   \n\n\n\n55 \n\n \n\n5. METODOLOGIA DA PESQUISA    \n\n \n\nNascimento (2012, p.11) refere-se \u00e0 metodologia como a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo para a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento e de como fazer ci\u00eancia, proporcionando-se caminhos, \n\nferramentas e procedimentos, ao destacar que: \u201cA metodologia proporciona flexibilidade aos \n\ncaminhos e alternativas na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas para os quais procuramos resultados \n\napropriados em rela\u00e7\u00e3o aos prop\u00f3sitos pretendidos\u201d.  \n\n A presente pesquisa utilizou-se de pressupostos da pesquisa qualitativa, atrav\u00e9s do \n\nm\u00e9todo da pesquisa fenomenol\u00f3gica, que trabalha com os significados das experi\u00eancias de \n\nvida sobre uma determinada concep\u00e7\u00e3o ou fen\u00f4meno, explorando a estrutura da consci\u00eancia \n\nhumana (SATO, 2001). Nesse m\u00e9todo de pesquisa, os pesquisadores buscam a estrutura \n\ninvari\u00e1vel ou ess\u00eancia, com elementos externos e internos alocados em determinados pilares, \n\na saber: mem\u00f3ria, imagens, significa\u00e7\u00f5es e viv\u00eancias que comp\u00f5em a subjetividade. A \n\nFenomenologia ressalta a ideia de que o mundo \u00e9 criado pela consci\u00eancia \u2013 o que implica no \n\nreconhecimento da import\u00e2ncia do sujeito no processo da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e \n\nvaloriza suas intera\u00e7\u00f5es e os fen\u00f4menos envolvidos. O m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico \u00e9 descritivo e \n\nanalisa as percep\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 ess\u00eancia dos fen\u00f4menos e a subjetividade transcendental, \n\npois as ess\u00eancias s\u00f3 existem na consci\u00eancia (MOREIRA, 2004). \n\nNesse sentido, segundo Creswell (2010, p.26),  \n\na pesquisa qualitativa \u00e9 um meio para explorar e para entender o significado \n\nque os indiv\u00edduos ou os grupos atribuem a um problema social ou humano. \n\nO processo de pesquisa envolve as quest\u00f5es e os procedimentos que \n\nemergem, os dados tipicamente coletados no ambiente do participante, a \n\nan\u00e1lise dos dados indutivamente constru\u00edda a partir das particularidades para \n\nos temas gerais e as interpreta\u00e7\u00f5es feitas pelo pesquisador acerca do \n\nsignificado dos dados. \n\nA pesquisa qualitativa se preocupa com um n\u00edvel de realidade que n\u00e3o pode ser \n\nquantificado, ou seja, foca seus estudos no universo de significados, motivos, aspira\u00e7\u00f5es, \n\ncren\u00e7as, valores e atitudes, o que corresponde a um espa\u00e7o mais profundo das rela\u00e7\u00f5es, dos \n\nprocessos e dos fen\u00f4menos que n\u00e3o podem ser reduzidos \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis \n\n(MINAYO, 1994).  \n\nSegundo Moreira (2004), as principais caracter\u00edsticas da pesquisa qualitativa s\u00e3o: o \n\nfoco dado \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos dados ao inv\u00e9s de sua quantifica\u00e7\u00e3o; a \u00eanfase na subjetividade, \n\nem vez da objetividade; a flexibilidade permitida no processo de conduzir a pesquisa; e, a \n\n\n\n56 \n\n \n\norienta\u00e7\u00e3o para o processo e n\u00e3o para o resultado, ou seja, a \u00eanfase est\u00e1 no entendimento e \n\nn\u00e3o em um objetivo predeterminado. \n\n \n\n5.1 Abordagem Metodol\u00f3gica \n\n \n\nA abordagem metodol\u00f3gica escolhida foi o estudo de caso. Conforme afirma Yin \n\n(2005, p. 19), o estudo de caso \u201cserve para responder questionamentos que o pesquisador n\u00e3o \n\ntem muito controle sobre o fen\u00f4meno estudado. Este m\u00e9todo \u00e9 \u00fatil quando o fen\u00f4meno a ser \n\nestudado \u00e9 amplo e complexo e n\u00e3o pode ser estudado fora do contexto onde ocorre \n\nnaturalmente.\u201d Para o autor, o estudo de caso investiga um fen\u00f4meno contempor\u00e2neo partindo \n\ndo seu contexto real, fazendo uso de m\u00faltiplas fontes e evid\u00eancias. \n\nSendo assim, na presente pesquisa, a utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de estudo de caso \u00e9 \n\nfundamental, uma vez que Gil (2008) enfatiza que essa abordagem metodol\u00f3gica vem sendo \n\nutilizada com frequ\u00eancia, cada vez maior, pelos pesquisadores sociais, servindo para \n\ndiferentes prop\u00f3sitos, tais como: \n\na. explorar situa\u00e7\u00f5es da vida real cujos limites n\u00e3o est\u00e3o claramente definidos; \n\nb. descrever a situa\u00e7\u00e3o do contexto em que \u00e9 feita determinada investiga\u00e7\u00e3o; e \n\nc. explicar as vari\u00e1veis causais de determinado fen\u00f4meno em situa\u00e7\u00f5es muito complexas \n\nque n\u00e3o possibilitam a utiliza\u00e7\u00e3o de levantamentos e experimento. \n\n \n\n5.2 Instrumentos e procedimentos para a constru\u00e7\u00e3o de dados  \n\n \n\n5.2.1 Question\u00e1rio  \n\n \u00c9 uma t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o social composta por um conjunto de quest\u00f5es que s\u00e3o \n\nsubmetidas a pessoas com o prop\u00f3sito de obter informa\u00e7\u00f5es sobre conhecimentos, cren\u00e7as, \n\nsentimentos, valores, interesses, expectativas, aspira\u00e7\u00f5es, temores, comportamento presente \n\nou passado (GIL, 2012). \n\n O question\u00e1rio foi elaborado com quest\u00f5es mistas com o intuito de tra\u00e7ar um perfil das \n\ndocentes participantes da pesquisa, seu roteiro encontra-se em Ap\u00eandice.  Foram elaboradas \n\nquest\u00f5es sobre a idade, g\u00eanero, forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, experi\u00eancia em doc\u00eancia, periodicidade \n\nde uso da inform\u00e1tica, sites mais utilizados, finalidade de uso e duas quest\u00f5es diretas com \n\nafirma\u00e7\u00f5es para que a docente assinalasse o(s) pressuposto(s) e a(s) concep\u00e7\u00e3o(\u00e7\u00f5es) que \n\n\n\n57 \n\n \n\njustificam a inser\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica nas pr\u00e1ticas educativas. Ele foi entregue antes do in\u00edcio \n\nda entrevista individualmente a cada entrevistado. Os participantes demoraram entre 10 e 15 \n\nminutos para responder as quest\u00f5es. E ao terminarem de responder as perguntas, as docentes \n\neram entrevistadas, tendo em vista que o tema permanecia em suas mentes e mais facilmente \n\nafloravam respostas sobre suas representa\u00e7\u00f5es.  \n\n  \n\n5.2.2 Entrevista semiestruturada  \n\nA op\u00e7\u00e3o pela entrevista semiestruturada justifica-se pelo fato de possibilitar a coleta de \n\ndados frente a frente com o sujeito no ambiente em que os fen\u00f4menos ocorrem. Para Ludke e \n\nAndr\u00e9 (1986), a grande vantagem da entrevista sobre outras t\u00e9cnicas \u00e9 que ela permite a \n\ncapta\u00e7\u00e3o imediata e corrente da informa\u00e7\u00e3o desejada com qualquer tipo de informante e sobre \n\nos mais variados t\u00f3picos. \n\nCorroborando a import\u00e2ncia da entrevista semiestruturada, Minayo (1994) afirma: \n\nA entrevista \u00e9 o procedimento mais usual no trabalho de campo. Atrav\u00e9s \n\ndela, o pesquisador busca obter informes contidos na fala dos atores sociais. \n\nEla n\u00e3o significa uma conversa despretensiosa e neutra, uma vez que se \n\ninsere como meio de coleta dos fatos relatados pelos atores [...]. Nesse \n\nsentido, a entrevista, um termo bastante gen\u00e9rico, est\u00e1 sendo por n\u00f3s \n\nentendida como uma conversa a dois com prop\u00f3sitos bem definidos. Num \n\nprimeiro n\u00edvel, essa t\u00e9cnica se caracteriza por uma comunica\u00e7\u00e3o verbal que \n\nrefor\u00e7a a import\u00e2ncia da linguagem e do significado da fala. J\u00e1, num outro \n\nn\u00edvel, serve como um meio de coleta de informa\u00e7\u00f5es sobre um determinado \n\ntema cient\u00edfico. (MINAYO, 2002, p. 57) \n\nCom o objetivo de compreender, por meio das representa\u00e7\u00f5es dos professores, as \n\ndemandas enfrentadas na inser\u00e7\u00e3o de recursos informatizados na escola, a entrevista intenta \n\nfavorecer a constru\u00e7\u00e3o de saberes variados ou representa\u00e7\u00f5es diversas, que afetam as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre o fen\u00f4meno e os sujeitos da pesquisa. Para tanto, as entrevistas tiveram um roteiro pr\u00e9-\n\ndefinido, que est\u00e1 dispon\u00edvel no Ap\u00eandice, dividido em blocos tem\u00e1ticos, extra\u00eddos de temas \n\nque permeiam os objetivos espec\u00edficos de pesquisa. As entrevistas foram gravadas em \u00e1udio, \n\ncom dura\u00e7\u00e3o de sessenta minutos, foram organizadas por um roteiro de t\u00f3picos definido, \n\ndispon\u00edvel apenas a pesquisadora. Os t\u00f3picos versavam sobre a inser\u00e7\u00e3o dos recursos na \n\nescola, como estes influenciam a aula, os pressupostos e concep\u00e7\u00f5es de uso que justificam a \n\nades\u00e3o pelo uso da inform\u00e1tica, as vantagens percebidas, as desvantagens, problemas \n\nenfrentados durante o uso, como foram superadas as dificuldades e se o uso influenciou o \n\nmodo de encarar o trabalho com o computador em atividades destinadas \u00e0s crian\u00e7as pequenas.    \n\n\n\n58 \n\n \n\n5.2.3 Roda de Conversa \n\nA roda de conversa consiste em um m\u00e9todo de participa\u00e7\u00e3o coletiva de debates acerca \n\nde uma tem\u00e1tica, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de di\u00e1logo, nos quais os sujeitos podem se \n\nexpressar e, sobretudo, escutar os outros e a si mesmos. Tem como principal objetivo motivar \n\na constru\u00e7\u00e3o da autonomia dos sujeitos por meio da problematiza\u00e7\u00e3o, da socializa\u00e7\u00e3o de \n\nsaberes e da reflex\u00e3o voltada para a a\u00e7\u00e3o. Envolve, portanto, um conjunto de trocas de \n\nexperi\u00eancias, conversas, discuss\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de conhecimentos entre os envolvidos nesta \n\nmetodologia (NASCIMENTO; SILVA, 2009).  \n\n Para Figueiredo e Queiroz (2012), a roda de conversa prioriza discuss\u00f5es em torno de \n\numa tem\u00e1tica (selecionada de acordo com os objetivos da pesquisa) e, no processo dial\u00f3gico, \n\nas pessoas podem apresentar suas elabora\u00e7\u00f5es, mesmo contradit\u00f3rias. Na roda de conversa, \n\ncada pessoa instiga a outra a falar, sendo poss\u00edvel se posicionar e ouvir o posicionamento do \n\noutro.  \n\nSegundo Afonso e Abade (2008), a roda de conversa \u00e9 utilizada nas metodologias \n\nparticipativas, e tem como objetivo a constitui\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o em que seus participantes \n\nreflitam acerca do cotidiano, ou seja, de sua rela\u00e7\u00e3o com o mundo, com o trabalho, com o \n\nprojeto de vida (FIGUEIREDO; QUEIROZ, 2012).  \n\nA roda de conversa, nesta pesquisa, foi utilizada para identificar as concep\u00e7\u00f5es e \n\natitudes das docentes referente ao uso da inform\u00e1tica com as crian\u00e7as pequenas. Com base nas \n\ncompila\u00e7\u00f5es realizadas durante as entrevistas e o question\u00e1rio, as rodas de conversa \n\nintentaram clarificar com figuras e palavras associadas as imagens que representavam melhor \n\nos comportamentos positivos e negativos frente ao desafio de inserir e utilizar as TDCIE.A \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es e atitudes intentou compreender o modelo UTAUT e apontar \n\nposs\u00edveis tentativas de elucida\u00e7\u00e3o do fatores presentes no imagin\u00e1rio da docente, mas muito \n\nreais que influenciam a ado\u00e7\u00e3o e uso da inform\u00e1tica.  (roteiro em Ap\u00eandice)   \n\nA roda de conversa aconteceu em uma coordena\u00e7\u00e3o coletiva com dura\u00e7\u00e3o de uma hora \n\ne vinte minutos, gravada em \u00e1udio, com o aux\u00edlio do Audacity (programa que permite gravar \n\ne editar diferentes tipos de \u00e1udios, instalado no notebook).  \n\nNa roda de conversa, as docentes tiveram um tempo livre para refletirem sobre suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, tendo em vista que estas foram convidadas a escolher individualmente entre \n\nvinte figuras selecionadas previamente, com base nas falas sobre a inform\u00e1tica apresentadas \n\ndurante a compila\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio e da entrevista. As imagens estavam impressas a \n\ndocente escolhia a que representava uma atitude positiva e expressava em uma palavra ou \n\n\n\n59 \n\n \n\nfrase o que est\u00e1 imagem lhe remetia para as outras docentes, ao final t\u00ednhamos um painel que \n\nevidenciava o agrupamento de todas as imagens positivas do grupo de professoras da escola.  \n\nPara analisar as atitudes e concep\u00e7\u00f5es negativas utilizou-se a mesma din\u00e2mica, de \n\nimagens e frases, sendo que as imagens negativas apresentadas eram um conjunto das \n\nprincipais categorias negativas evidenciadas durante a entrevista e o question\u00e1rio e \n\ncomplementadas com pesquisas te\u00f3ricas que alicer\u00e7am o presente estudo.  \n\n  \n\n5.3 An\u00e1lise dos Dados  \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados da presente pesquisa foi realizada com base no m\u00e9todo de an\u00e1lise \n\nde conte\u00fado, de acordo com Bardin (2009). Esse m\u00e9todo abrange as iniciativas de \n\nexplicita\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e express\u00e3o do conte\u00fado de mensagens, com a finalidade de se \n\nefetuarem dedu\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas e justificadas a respeito da origem das referidas mensagens (quem \n\nas emitiu, em que contexto e/ou quais efeitos se pretende causar por meio delas).  \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado constitui: \n\nUm conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de comunica\u00e7\u00e3o visando a obter, por \n\nprocedimentos sistem\u00e1ticos e objetivos de descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das \n\nmensagens, indicadores (quantitativos ou n\u00e3o) que permitam a infer\u00eancia de \n\nconhecimentos relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o/recep\u00e7\u00e3o destas \n\nmensagens. (BARDIN, 2009, p.42) \n\nPartindo do question\u00e1rio, das entrevistas e da roda de conversa, foram emergindo \n\ntemas vinculados \u00e0s representa\u00e7\u00f5es das professoras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inser\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica na \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil, tendo em vista a proposta de compreender at\u00e9 que ponto tais \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es influenciam diretamente no posicionamento e na ado\u00e7\u00e3o de recursos \n\ninformatizados pelas docentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\n6. AS PROFESSORAS PESQUISADAS E A TECNOLOGIA DIGITAL  \n\n \n\nAs participantes da pesquisa s\u00e3o professoras em reg\u00eancia de classe, que atuam no \n\nCentro de Educa\u00e7\u00e3o Infantil de Santa Maria, vinculadas \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o Regional de Ensino \n\nde Santa Maria, Distrito Federal. A escola possui laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica, com 16 \n\ncomputadores, e toda infraestrutura para o atendimento de crian\u00e7as entre quatro e cinco anos \n\nde idade, com parque infantil, brinquedoteca, refeit\u00f3rio, cadeiras e mesas adaptadas. N\u00e3o \n\npossui biblioteca, mas nas salas h\u00e1 espa\u00e7os para livros e locais para leitura.  \n\nTodas as professoras em reg\u00eancia de classe foram convidadas para participarem da \n\npesquisa, mas somente 06 (seis) aceitaram contribuir com suas respostas. Tem-se, ent\u00e3o, o \n\nperfil acad\u00eamico e tecnol\u00f3gico de cada uma, conforme o question\u00e1rio respondido: \n\nDocente A: 28 anos; formada em Pedagogia pela Faculdade JK em 2010; \n\nespecialista em Doc\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o Infantil pela Faculdade Cruzeiro do \n\nSul, em 2013; 05 (cinco) anos que atua em doc\u00eancia, destes, s\u00e3o tr\u00eas anos na \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil, iniciando pela creche, em 2014 est\u00e1 com alunos de 04 \n\n(quatro) anos de idade; possui computador, smartphone, tablet e notebook; \n\ntempo de conex\u00e3o por dia acima de 05 horas.  \n\nDocente B: 45 anos; formada em Pedagogia pela Universidade de Bras\u00edlia, \n\nparticipante do Curso de Pedagogia para Professores em In\u00edcio de \n\nEscolariza\u00e7\u00e3o (PIE/SEEDF) em 2006; 14 (catorze) anos de atua\u00e7\u00e3o em \n\ndoc\u00eancia, sendo 9 (nove) na  Educa\u00e7\u00e3o Infantil, passou pela coordena\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica e apoio a dire\u00e7\u00e3o, em 2014 est\u00e1 com turma de alunos de 05 \n\n(cinco) anos de idade; possui computador, notebook e celular; tempo de \n\nconex\u00e3o at\u00e9 uma hora por dia.  \n\nDocente C: 38 anos, formada em Pedagogia pela Unopar (Universidade do \n\nNorte do Paran\u00e1) em 2009; especialista em Psicopedagogia Escolar em \n\n2013; 06 (seis) anos que atua em doc\u00eancia, sendo 02 (dois) em educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil, em 2014, est\u00e1 com turma de alunos de 04 (quatro) anos de idade; \n\npossui computador, smartphone, notebook; tempo de conex\u00e3o at\u00e9 03 (tr\u00eas) \n\nhoras por dia.  \n\nDocente D: 42 anos, formada em Pedagogia pelo Grupo Educacional \n\nFAESB, em 2012; cursando especializa\u00e7\u00e3o em Psicopedagogia, \u00e0 dist\u00e2ncia; \n\n02 (dois) anos de atua\u00e7\u00e3o como docente, sempre na Educa\u00e7\u00e3o Infantil, em \n\n2014 est\u00e1 com turma de alunos de 05 (cinco) anos de idade; possui \n\ncomputador, tablet, smartphone e notebook; tempo de conex\u00e3o at\u00e9 05 (cinco) \n\nhoras por dia. \n\nDocente E: 34 anos, formada em Letras e com complementa\u00e7\u00e3o em \n\nPedagogia em 2011; cursando especializa\u00e7\u00e3o em Doc\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil, \u00e0 dist\u00e2ncia; 08 (oito) anos de doc\u00eancia, sendo 02 (dois) na educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil, em 2014 est\u00e1 com turma de alunos de 05 (cinco) anos de idade; \n\npossui computador, smartphone, notebook; tempo de conex\u00e3o at\u00e9 03 (tr\u00eas) \n\nhoras por dia .  \n\nDocente F: 39 anos, formada em Pedagogia pela Universidade de Bras\u00edlia, \n\nem 2005; 1; 12 (doze) anos de doc\u00eancia, sendo 05 (cinco) em educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil, em 2014 est\u00e1 com turma de alunos de 04 (quatro) anos de idade; \n\n\n\n61 \n\n \n\npossui computador, notebook e celular; tempo de conex\u00e3o at\u00e9 uma hora por \n\ndia.  \n\nAo iniciar a entrevista, ap\u00f3s a an\u00e1lise do question\u00e1rio, a primeira pergunta foi:  \n\nComece falando sobre o uso que voc\u00ea faz da tecnologia em sua vida. Com base nas falas das \n\ndocentes percebemos alguns pontos interessantes que ajudam na defini\u00e7\u00e3o do perfil das \n\nprofessoras pesquisadas:  \n\nDocente A : Gosto de me conectar em casa e na escola,  navego onde quero \n\ne sempre estou em sites e p\u00e1ginas que trazem ideias para a educa\u00e7\u00e3o infantil, \n\nprocuro lembrancinhas, atividades e not\u00edcias sobre o PNAIC. Tudo sobre a \n\nEduca\u00e7\u00e3o, mas tenho meu momento de distra\u00e7\u00e3o, uso muito o facebook e \n\nwhatssap para conversas e compartilhamento. Outra coisa que fiz foi uma \n\np\u00e1gina para compartilhar as fotos dos alunos com os pais, da\u00ed eles sabem o \n\nque as crian\u00e7as fazem aqui na escola.  \n\nDocente B: n\u00e3o gosto de exposi\u00e7\u00e3o, mal tenho celular, tenho facebook, mas \n\nn\u00e3o uso, n\u00e3o sou chegada \u00e0 tecnologia. ... Isso \u00e9 porque n\u00e3o sei usar muito \n\nbem acho tudo complicado. \n\nDocente C: Uso muito pouco, somente o Facebook, tenho dificuldades com \n\nas m\u00e1quinas tecnol\u00f3gicas e n\u00e3o tenho tempo, na escola s\u00e3o 26 alunos, em \n\ncasa tenho filhos e o computador sempre t\u00e1 ocupado, da\u00ed n\u00e3o tenho interesse \n\ne tempo. Mas sou obrigada a usar para fazer os relat\u00f3rios, tamb\u00e9m s\u00f3 sei \n\ndigitar mesmo.  \n\nDocente D: Sou f\u00e3 da tecnologia, em qualquer hora e lugar, gosto de redes \n\nsociais, postar, comentar, compartilhar e curtir. Sempre pesquiso jogos e \n\natividades para meus alunos, Lembrancinhas e sigo p\u00e1ginas educativas com \n\ntem\u00e1tica sobre crian\u00e7as, fico horas na internet, navego em tudo, gosto de \n\ndistrair e vejo que este pode ser um meio de melhorar a aprendizagem com \n\nmeus alunos, pois vejo tanta coisa para os pequenos.  \n\nDocente E: Uso sempre que posso para acessar emails, redes sociais, \n\np\u00e1ginas educativas e blogs, fazer os relat\u00f3rios, n\u00e3o domino muito, tenho \n\ndificuldade principalmente com os programas mais sofisticados, mas gosto \n\nde estar por dentro do que acontece e me sentir inclu\u00edda no mundo digital, \n\npassei anos para conhecer o que conhe\u00e7o sobre as tecnologias e vou \n\naperfei\u00e7oando o uso com o passar do tempo. Na escola busco usar o \n\nlaborat\u00f3rio com os alunos, mas sempre pe\u00e7o ajuda de algu\u00e9m.  \n\nDocente F: Acho complicado falar viu...tenho pouco dom\u00ednio, acho bom ver \n\nmeus alunos mexendo e usando... meu filho de 03 anos mexe em tudo no \n\nmeu celular, mas eu t\u00f4 por fora viu... uso mal o facebook e muito pouco \n\nentendo de tecnologia. Acho bonito, legal, mas sinto dificuldades e n\u00e3o \n\ntenho tempo de ficar tentando. S\u00f3 uso o Word para digitar os relat\u00f3rios e \n\nmais nada... tenho que pedir ajuda em tudo. \n\nAnalisando os conte\u00fados das falas, pode-se inferir que as docentes A, D, E apresentam \n\ncerta familiaridade com as tecnologias digitais, t\u00eam tempo de acesso mais prolongado e est\u00e3o \n\nsempre interagindo com o uso das redes sociais. Entende-se que estas dominam o uso dos \n\nrecursos como passatempo e sempre que poss\u00edvel pesquisam formas de integrar esses recursos \n\na sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.   \n\n\n\n62 \n\n \n\n As docentes B e C s\u00e3o honestas em revelar que possuem algumas dificuldades em usar \n\nos recursos tecnol\u00f3gicos. Como justificativa elas se utilizam de uma gama de express\u00f5es para \n\njustificar: \u201cN\u00e3o gosto de exposi\u00e7\u00e3o, acho complicado\u201d, \u201cn\u00e3o tenho interesse e tempo\u201d. Tais \n\nexpress\u00f5es aparentam e influenciam as concep\u00e7\u00f5es e atitudes com respeito a ado\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de \n\ntecnologias. Segundo o modelo de aceita\u00e7\u00e3o e uso de tecnologia UTAUT, a familiaridade com \n\nos recursos corrobora na aceita\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de determinada tecnologia. O comportamento \n\nquanto \u00e0 facilidade e utilidade faz com que o sujeito apresente uma predisposi\u00e7\u00e3o a aderir ao \n\nuso.  \n\n A docente E assume que possui dificuldade de uso, mas pela necessidade de sentir-se \n\ninclu\u00eddo, procura formas de sanar as dificuldades aderindo ao uso, como possibilidade de \n\nauxili\u00e1-lo a familiarizar-se com as tecnologias, e us\u00e1-las com os alunos.  \n\nConsiderando as an\u00e1lises, este \u00e9 um panorama comum nas escolas, pois temos \n\nprofessoras que usam as tecnologias, mas n\u00e3o as dominam, e temos outras que usam como \n\npassatempo, mas apresentam dificuldades em encontrar um uso pedag\u00f3gico para as \n\naplica\u00e7\u00f5es. Cuban (2001) diz que as professoras carecem de uma compreens\u00e3o maior de como \n\nas tecnologias podem ser integradas a sala de aula, funcionando em harmonia com o \n\ncurr\u00edculo. V\u00ea-se que a professora se apropria da tecnologia, mas n\u00e3o sabe como adequ\u00e1-la \n\npedagogicamente.    \n\nFerreira (2003) diz que o desenvolvimento profissional da professora engloba a \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua, \u00e9 um processo que permeia toda sua vida, ela aprende e ensina \n\ntodos os dias. Est\u00e1 focalizada no processo e acontece num movimento permanente de dentro \n\npara fora, ou seja, teoria e pr\u00e1tica se relacionam e atuam nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.  \n\nEntretanto, percebe-se que a forma\u00e7\u00e3o para a doc\u00eancia \u00e9, nesta pesquisa, o ponto de \n\npartida para a constru\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es que influenciam o uso da inform\u00e1tica. Lib\u00e2neo \n\n(1998) destaca que as resist\u00eancias ao uso da inform\u00e1tica existem, pois n\u00e3o s\u00e3o trabalhadas nos \n\nprocessos de forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua do professor. O autor afirma que isso poderia ocorrer \n\na partir da integra\u00e7\u00e3o das novas tecnologias aos curr\u00edculos, do desenvolvimento de \n\nhabilidades e da forma\u00e7\u00e3o de atitudes favor\u00e1veis ao emprego dessas tecnologias. \n\nNo questionamento seguinte, foi solicitado que o docente falasse em poucas palavras \n\nsobre como ele interpreta a implanta\u00e7\u00e3o do laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica na escola de \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil e se ele sente-se capacitado para o uso:  \n\nDocente A: Fiquei impaciente e esperan\u00e7osa, ...aguardei o dia da instala\u00e7\u00e3o \n\nse bem que cansei de esperar... esperar o prazo de dois anos para ver tudo \n\nfuncionando foi demais... depois quando tudo foi instalado, nova dor de \n\n\n\n63 \n\n \n\ncabe\u00e7a, o programa da m\u00e1quina era o Linux e ningu\u00e9m sabia usar. Foi \n\ndesmotivador ver tantos micros parados por tanto tempo sem poder utilizar... \n\nN\u00e3o estou capacitada ainda, preciso de mais forma\u00e7\u00e3o, estou fazendo o curso \n\ndo ProInfo, mas pouco aprendi at\u00e9 o momento que seja realmente \u00fatil na \n\nminha pr\u00e1tica.  \n\nDocente B: (Posso falar que me senti amea\u00e7ada)... S\u00e9rio fiquei bolada \n\nentendia que o computador podia a qualquer momento tirar o olhar das \n\ncrian\u00e7as de meu trabalho e voltar-se para aquela m\u00e1quina insuport\u00e1vel que \n\nn\u00e3o consigo dominar at\u00e9 hoje.  N\u00e3o participei de capacita\u00e7\u00e3o. \n\nDocente C: Apreens\u00e3o... entendo que computadores s\u00e3o bons,  mas a espera \n\npara a montagem e a capacita\u00e7\u00e3o foram falhas, n\u00e3o vi uso pr\u00e1tico que \n\nimpactasse a minha doc\u00eancia. Participei do Proinfo, gostei do curso aprendi \n\nalgumas dicas para usar o computador no geral, mas pouco relacionado \u00e0 \n\npr\u00e1tica.    \n\nDocente D: L\u00e1 vem novidade, achei empolgante, como sempre tive acesso \n\n\u00e0s tecnologias, pensei em como poderia utilizar para melhorar minha sala de \n\naula. Quanto ao se estou preparada posso dizer que caminho para a \n\nprepara\u00e7\u00e3o, fiz o ProInfo e senti que faltou um enfoque na educa\u00e7\u00e3o infantil \n\nespec\u00edfico, isso poderia ajudar a lidar melhor com essa tecnologia. \n\nDocente E: Achei inovador, pois a educa\u00e7\u00e3o infantil sempre ficou em \u00faltimo \n\nplano. Vi que pouco acrescentou a pr\u00e1tica, n\u00e3o fiz o curso ainda, mas \n\npretendo em breve, me capacitar, o que acontece \u00e9 que falam t\u00e3o mal do \n\ncurso que fico com pregui\u00e7a de perder meu tempo.  \n\nDocente F: Des\u00e2nimo total, s\u00f3 vi gasto excessivo e uma espera intermin\u00e1vel, \n\nde \u00fatil at\u00e9 o momento n\u00e3o presenciei nada. N\u00e3o fiz curso n\u00e3o tenho tempo e \n\nn\u00e3o gosto de tecnologias.  \n\n Os docentes apresentaram percep\u00e7\u00e3o de que a chegada do laborat\u00f3rio causou uma \n\ninquieta\u00e7\u00e3o, que despertou sentimentos diversos como impaci\u00eancia, esperan\u00e7a, amea\u00e7a, \n\neuforia, inova\u00e7\u00e3o e des\u00e2nimo.  As representa\u00e7\u00f5es sociais est\u00e3o ligadas \u00e0s experi\u00eancias, \u00e0 \n\ncultura assimilada durante a vida, \u00e0 linguagem que utiliza nas rela\u00e7\u00f5es sociais e \u00e0 hist\u00f3ria \n\npessoal e do grupo a que pertence. As representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o influenciadas pelo meio onde se \n\nsituam os acontecimentos que interagem com os comportamentos sociais.  \n\n Segundo Carneiro (2002), as representa\u00e7\u00f5es sociais sobre o uso da inform\u00e1tica atuam \n\ncomo motores de favorecimento ou resist\u00eancia \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o podem ser ignorados na \n\ninser\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as, principalmente no contexto educacional. Percebe-se que quando o \n\ndocente apresenta uma familiaridade com os recursos informatizados, ele aparenta ter mais \n\nconsci\u00eancia de sua aplica\u00e7\u00e3o e seu comportamento para a ades\u00e3o \u00e9 mais positivo, v\u00ea-se isso \n\nnos docentes A, D e E.  \n\n Ao indagar-se sobre a forma\u00e7\u00e3o oferecida para uso ou adequa\u00e7\u00e3o das tecnologias no \n\ntrabalho com as crian\u00e7as nesta fase escolar, foi solicitado que as professoras falassem sobre \n\nsua forma\u00e7\u00e3o para o uso da tecnologia, considerando a gradua\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se esquecendo da \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada. Estas relataram que tiveram alguma disciplina em que estudaram os \n\n\n\n64 \n\n \n\npressupostos te\u00f3ricos de inser\u00e7\u00e3o da tecnologia, destacando sua import\u00e2ncia, mas pouco \n\nrelacionada ao uso concreto com as crian\u00e7as. A docente B destacou:  \n\nTive a oportunidade de cursar a uma disciplina acho que falou sobre a \n\nimport\u00e2ncia da tecnologia, mas senti falta de um aparato pr\u00e1tico como dicas \n\nde sites e outros pontos que acho serem essenciais para inserir \n\npedagogicamente a tecnologia na escola... \n\n Quanto a forma\u00e7\u00e3o continuada, as professoras A, C e D participaram do Programa \n\nNacional de Forma\u00e7\u00e3o Continuada em Tecnologia Educacional (ProInfo Integrado), cursando \n\no Educando com Tecnologias, ministrado pelo N\u00facleo de Tecnologia Educacional (NTE) de \n\nSanta Maria, com 180h (cento e oitenta) divididas em aulas presenciais e a dist\u00e2ncia. \n\nIndagadas sobre se neste curso encontraram a liga\u00e7\u00e3o com a almejada pr\u00e1tica, as docentes \n\nresponderam que o curso \u00e9 muito bom, \u00e9 extenso e poderia ser mais voltado para a Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil. A docente D claramente explicou:  \n\nO curso foi um divisor de \u00e1guas em minha pr\u00e1tica, como n\u00e3o conhecia o \n\nLinux educacional, entender e conhecer suas possibilidades fez com que eu \n\nmudasse a ideia sobre o programa do MEC e ofereceu a oportunidade de \n\nconhecer joguinhos e passatempo que aplico at\u00e9 hoje com meus alunos. Mas \n\nem contrapartida fiquei triste, pois este tema foi tratado em apenas 02 \n\nencontros e sinto que poderia ter tido um curso mais espec\u00edfico para os \n\nprofessores da Educa\u00e7\u00e3o infantil. \n\n Ao serem perguntadas sobre quais as atividades pr\u00e1ticas que aprenderam no curso, a \n\ndocente A destacou algumas das atividades pr\u00e1ticas que foram citadas pelas colegas como: \n\nA cria\u00e7\u00e3o de blogs, a postagem de fotos, a consulta \u00e0 internet em sites \n\npedag\u00f3gicos de apoio ao trabalho em sala e a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nconte\u00fado para o ensino e aprendizagem da crian\u00e7a pequena. O Linux \n\ntamb\u00e9m me instigou a entender, pois n\u00e3o sa\u00ed muito familiarizada, gosto do \n\nWindows e n\u00e3o consegui associar muito o uso.  \n\n Infere-se que uma proposta de forma\u00e7\u00e3o, adequada \u00e0 realidade, necessita fazer com \n\nque a prepara\u00e7\u00e3o da professora para o uso das tecnologias digitais de comunica\u00e7\u00e3o e \n\nexpress\u00e3o perpasse toda a forma\u00e7\u00e3o, devendo se desenvolver pautada na interdisciplinaridade, \n\nna rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica, na intera\u00e7\u00e3o universidade-escola e conte\u00fado espec\u00edfico \u2013 conte\u00fado \n\npedag\u00f3gico etc. \n\n Na busca de entender a inten\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica para o uso da inform\u00e1tica, a pergunta \n\ncomo voc\u00ea faz uso da tecnologia e o porqu\u00ea trouxe-nos um panorama de como este uso \u00e9 \n\nrealizado nas atividades da educa\u00e7\u00e3o Infantil: \n\nDocente A: gosto de levar meus alunos a sala de inform\u00e1tica, \u00e0s vezes fa\u00e7o \n\nassim, conto uma hist\u00f3ria e procuro na coordena\u00e7\u00e3o atividades sobre o que \n\n\n\n65 \n\n \n\ncontei, procuro articular o trabalho seja para fazerem um desenho no \n\ncomputador e depois imprimir. \n\nDocente B: Uso pouco o espa\u00e7o de inform\u00e1tica, tem coisas mais \n\ninteressantes, exploro o contar hist\u00f3rias, o uso do material concreto, \u00e0s vezes \n\npasso um m\u00eas sem ir l\u00e1, acho complexo organizar atividades que envolvam \n\nas duas coisas.  \n\nDocente C: gosto dos joguinhos que o computador traz, costumo levar os \n\nalunos a sala de inform\u00e1tica e deixar que eles explorem os jogos que o \n\ncomputador tem, \u00e0s vezes sigo o planejamento com alguma historia para \n\ncontextualizar, mas acho que preciso de um descanso e o computador \n\nproporciona esse momento na minha aula.  \n\nDocente D: gosto de explorar com os alunos as possibilidades, sempre \n\npreparo algo e fiz como minha colega de sala um roteiro que a cada 15 dias \n\numa prepara um material, usamos o data show para historinhas, o blog para \n\npesquisar e postar as atividades, valorizo atividades onde eles manipulem os \n\nrecursos concretos e o ambiente virtual. \n\nDocente E: Uso bastante o espa\u00e7o da inform\u00e1tica, gosto de aliar o \n\ncomputador ao que aprendemos na sala... tenho dificuldades e \u00e0s vezes \n\npreciso de ajuda, mas exploro os joguinhos e os v\u00eddeos do Youtube como \n\nforma de ter uma ajuda diferente na aula.  \n\nDocente F: dif\u00edcil admitir viu, mas n\u00e3o uso a sala de inform\u00e1tica... n\u00e3o \n\ndomino os recursos e acho que as crian\u00e7as s\u00e3o muito bombardeadas pela \n\ninform\u00e1tica em casa e a escola tem que proporcionar o contato com outras \n\ntecnologias, brinquedos e conviv\u00eancia em sociedade. J\u00e1 tive atividades \n\npreparadas pela coordena\u00e7\u00e3o, tentei, mas n\u00e3o consigo, acho dif\u00edcil e \n\ndesanimador... as crian\u00e7as me superam..rsrs.. \n\nPercebe-se que a docente procura, conforme seu dom\u00ednio e conhecimento de uso, \n\ninserir a linguagem digital em suas pr\u00e1ticas, umas mais que outras, ao extrapolarem o \n\nambiente escolar com pesquisas em blogs e sites; e outras ainda enfrentam barreiras \n\ndecorrentes de seu conhecimento limitado. O interessante a observar \u00e9 que as docentes \n\nressaltam o planejamento que alia a inform\u00e1tica a um projeto pedag\u00f3gico como eficaz e fator \n\nque incentiva o uso. Outro fator determinante \u00e9 a parceria, a motiva\u00e7\u00e3o pelo contato com o \n\noutro que est\u00e1 inserido no ambiente e auxilia o colega a integrar os recursos de forma \n\ncontextualizada.  \n\nO curr\u00edculo em movimento da educa\u00e7\u00e3o infantil destaca que a crian\u00e7a j\u00e1 \u00e9 bem curiosa \n\ne inserir recursos tecnol\u00f3gicos e midi\u00e1ticos \u00e9 uma oportunidade de propiciar a incorpora\u00e7\u00e3o \n\nde elementos b\u00e1sicos das tecnologias \u00e0 rotina de cria\u00e7\u00e3o e ressignifica\u00e7\u00e3o de imagens e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de narrativas.  \n\nTem-se a possibilidade de explorar a\u00e7\u00f5es e intencionalmente aliar o material concreto \n\nao material midi\u00e1tico com o uso de v\u00eddeos para contextualizar ou fomentar a curiosidade \n\ninfantil. Ao serem indagadas sobre o uso que fazem dos recursos na sala de aula, a docente D \n\ncitou: \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\nNa sala de aula, costumeiramente, tenho aliado os diversos recursos \n\ntecnol\u00f3gicos dispon\u00edveis na escola. Gosto de contar historias com o livro e \n\ncom o uso do data show... ver aqueles olhos brilhando \u00e9 bom demais... No \n\nprojeto sobre os animais visitamos o zool\u00f3gico, ent\u00e3o, continuando a visita \n\nque fizemos, peguei as fotos que tiramos dos animais, contei uma historia \n\nresumida da visita e partimos para pesquisar onde vivem os animais que eles \n\nmais gostaram, da\u00ed foi viagem viu... a girafa, o le\u00e3o o macaco e outros \n\nmais... passei umas duas semanas falando sobre o tema, eu aprendi muito e \n\npercebi que eles estavam encantados. Tentei mostrar que o computador tem \n\ncoisas legais al\u00e9m de jogos e desenhos. Para melhorar a intera\u00e7\u00e3o sempre \n\nsugeri que contassem o que estavam gostando, o que estavam aprendendo, \n\nusei a ferramenta de desenho e s\u00e9rio ficou lindo...  \n\nO fen\u00f4meno da aprendizagem constr\u00f3i-se num movimento dial\u00f3gico e dial\u00e9tico, todos \n\nos envolvidos s\u00e3o considerados sujeitos do processo de ensino e de aprendizagem, participam \n\nconstruindo e reconstruindo saberes e significando experi\u00eancias. O trabalho aliado de projetos \n\ncom a tecnologia pode transpor os limites da sala de aula, na perspectiva de inserir as crian\u00e7as \n\nem experi\u00eancias e viv\u00eancias que, segundo o curr\u00edculo em movimento, s\u00e3o essenciais para \n\nressignificar a percep\u00e7\u00e3o infantil, onde o aprender significa conectar-se e transformar-se tendo \n\ncomo refer\u00eancia \u00faltima o mundo onde a a\u00e7\u00e3o em reflex\u00e3o manifesta-se, concatena-se \n\n(FREIRE, 2003)O professor adquire a concep\u00e7\u00e3o de parceiro da aprendizagem, ambos s\u00e3o \n\nparceiros e sujeitos do processo de conhecimento, cada um atuando segundo o seu papel e \n\nn\u00edvel de desenvolvimento, tem-se o entendimento que o educador faz com os seus alunos e \n\nn\u00e3o faz para os alunos (FREIRE; SHOR, 1986). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\n7. ELUCIDANDO AS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DAS PROFESSORAS SOBRE O USO DA \n\nINFORM\u00c1TICA COM CRIAN\u00c7AS PEQUENAS \n\nNo question\u00e1rio, as docentes tiveram que assinalar, com base em suas concep\u00e7\u00f5es \n\nsobre o uso pedag\u00f3gico da inform\u00e1tica envolvendo crian\u00e7as pequenas, qual o pressuposto que \n\njustificava a inser\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos na escola. As professoras assinalaram \n\nunicamente a \u201chip\u00f3tese de ordem pedag\u00f3gica\u201d. Elas encaram a inform\u00e1tica como fomentadora \n\nde uma nova possibilidade de aprendizado, pensamento e crescimento emocional e cognitivo. \n\nQuando indagadas sobre o porqu\u00ea, as docentes justificaram da seguinte forma:  \n\nDocente A: ... vejo que a inform\u00e1tica ... pode sim auxiliar no aprendizado e \n\nat\u00e9 motivar, a cada quinze dias vamos ao laborat\u00f3rio durante uma hora e eles \n\ngostam das atividades, aprendem e interagem... L\u00e1 posso lev\u00e1-los ao \n\nzool\u00f3gico sem sair da escola, podem ver animais, formas e corres em \n\ndiversos tons sem precisar sair \u00e9 \u00f3timo \u00e8 um momento impar de \n\naprendizagem. \n\nDocente B: N\u00e3o posso negar o encanto das crian\u00e7as e a facilidade, eu \n\naprendo junto com eles. N\u00e3o domino muito os recursos, mas acho que a \n\ntecnologia tem suas vantagens, mas um professor que prepara bem suas \n\naulas n\u00e3o precisa estar preso \u00e0 tecnologia. Esse neg\u00f3cio de computador \n\nchegou na escola ap\u00f3s todo mundo pensar que ele ia dominar o mundo e \n\nnem por isso me sinto ultrapassado... n\u00e3o nego que se souber usar seja \n\ntamb\u00e9m uma oportunidade de fomentar o aprendizado.  \n\nDocente C: Sem d\u00favida h\u00e1 uma nova possibilidade de aprendizagem e \n\nensino, principalmente as crian\u00e7as que vivem cercadas de incentivos \n\ntecnol\u00f3gicos. Acredito que h\u00e1 possibilidades pedag\u00f3gicas, mas preciso \n\nencontr\u00e1-las para al\u00e9m dos passatempos que meus alunos vivenciam no \n\nlaborat\u00f3rio, at\u00e9 eu j\u00e1 to enjoada dos joguinhos.  \n\nDocente D: A inform\u00e1tica mudou a escola, deixei o mime\u00f3grafo e agora \n\nsinto que estou com a possibilidade de ensinar as coisas de uma forma mais \n\ndin\u00e2mica. A intera\u00e7\u00e3o e ter condi\u00e7\u00f5es de extrapolar os limites da sala me \n\natraem muito. \n\nDocente E: Concordo que o incentivo pedag\u00f3gico para a inser\u00e7\u00e3o foi \n\ngrande, e continua ativo, mas mesclo a\u00ed tamb\u00e9m a quest\u00e3o do computador \n\nhoje est\u00e1 em tudo e como as crian\u00e7as precisam ser ensinadas acho que \n\nquanto mais cedo aprenderem a tecnologia, mas r\u00e1pido estar\u00e3o dominando \n\nos recursos e inseridas na sociedade. \n\nDocente F: A inform\u00e1tica pode trazer novas possibilidades de aprendizado... \n\nMas...sei n\u00e3o viu... \u00e9 muita exposi\u00e7\u00e3o... Uso pouco, talvez devido a minha \n\nlimita\u00e7\u00e3o, mas as crian\u00e7as podem aprender sim, podem ser motivadas e \u00e9 \n\nfascinante para quem saber usar. Mas a melhor tecnologia \u00e9 o professor, o \n\ncomputador como meio \u00e9 legal, mas precisa de algo mais que s\u00f3 o professor \n\ntem.  \n\nV\u00ea-se, nas falas das docentes, um deslumbramento e uma euforia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninser\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica. Analisando, percebe-se que h\u00e1 um direcionamento para o \n\n\n\n68 \n\n \n\nentendimento que a hip\u00f3tese de ordem pedag\u00f3gica estrutura a ado\u00e7\u00e3o da tecnologia e atua \n\ndiretamente na forma\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o que as docentes fazem.   \n\n Infere-se que a incorpora\u00e7\u00e3o desses recursos \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \u00e9 motivada n\u00e3o apenas como \n\num meio para ensinar conte\u00fados significativos, mas principalmente pelos processos \n\ncognitivos, sociais e afetivos que suscitam. Percebe-se que a inser\u00e7\u00e3o de recursos \n\ninformatizados tem sua estrutura na perspectiva que estes s\u00e3o fundamentais para criar \n\ncondi\u00e7\u00f5es que possam \u201ccontribuir para uma mudan\u00e7a da postura pedag\u00f3gica do professor e \n\npara um repensar deste sobre a sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica\u201d (MENEZES, 1993, p. 17). \n\nSegundo Valente (1993, p. 01) \u201cpara a implanta\u00e7\u00e3o dos recursos tecnol\u00f3gicos de forma \n\neficaz na educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios quatro ingredientes b\u00e1sicos: o computador, \n\no software educativo, o professor capacitado para usar o computador como meio educacional \n\ne o aluno\u201d, sendo que nenhum se sobressai ao outro. O autor acentua que, \u201co computador n\u00e3o \n\n\u00e9 mais o instrumento que ensina o aprendiz, mas a ferramenta com a qual o aluno desenvolve \n\nalgo e, portanto, o aprendizado ocorre pelo fato de estar executando uma tarefa por interm\u00e9dio \n\ndo computador\u201d (p.13). N\u00e3o \u00e9 um dos envolvidos que tenha de sobressair sobre o outro, mas \n\nv\u00ea-se que h\u00e1 uma articula\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias significativas, o que para as \n\ncrian\u00e7as pequenas n\u00e3o \u00e9 diferente.  \n\nA inser\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica s\u00f3 tem validade e efetividade se levar a mudan\u00e7as na forma \n\nde ensinar (MORAN, 1998), isto \u00e9, se ela transformar a sala em um ambiente de pesquisa e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. A inform\u00e1tica pode funcionar como motiva\u00e7\u00e3o para a curiosidade e novas \n\nexperi\u00eancias, desde que inserida como forma de pesquisar e extrapolar os limites.  Para \n\nKenski (2002) a motiva\u00e7\u00e3o dos estudantes pode aumentar quando a professora constr\u00f3i um \n\nclima de confian\u00e7a, abertura e cordialidade, o que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, depende do modo \n\ncomo a inform\u00e1tica \u00e9 incorporada e percebida. \n\nEntendendo que as fragilidades na forma\u00e7\u00e3o atuam como formadores de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais que podem levar ao uso ou a rejei\u00e7\u00e3o, as docentes foram incentivadas a \n\nassinalar qual a concep\u00e7\u00e3o que caracteriza o uso da tecnologia na escola. Pelas respostas, \n\npercebe-se que h\u00e1 uma divis\u00e3o na interpreta\u00e7\u00e3o. As docentes A, B e E traduzem o computador \n\ncomo \u201cmeio para simula\u00e7\u00f5es e jogos\u201d: momento em que a crian\u00e7a faz uma atividade de \n\nsimula\u00e7\u00e3o no computador e os jogos servem mais como entretenimento, ambos estimulam o \n\ndesenvolvimento do racioc\u00ednio sofisticado e a habilidade de solu\u00e7\u00f5es do problema.  \n\nA Docente A acrescentou: \u201cas simula\u00e7\u00f5es s\u00e3o o melhor do computador, a \n\npossibilidade de cativar as crian\u00e7as com imagens e narrativas computadorizadas faz a aula \n\n\n\n69 \n\n \n\nmais din\u00e2mica e interessante. Possibilita tamb\u00e9m, a fixa\u00e7\u00e3o de aprendizagens com vistas a \n\nexplorar novos conceitos e experi\u00eancias que incitam a crian\u00e7a pequena a pensar\u201d.  \n\n As docentes B e D acentuaram o computador como meio de aprendizagem por \n\ndescobertas, a crian\u00e7a extrapola as viv\u00eancias comuns da escola, pode conhecer ambientes \n\ndiversos e interagir e colaborar com descobertas. Para atingir tal finalidade, \u00e9 necess\u00e1rio que \n\nhaja uma inten\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica para que a aprendizagem seja sistematizada.  \n\n Conforme o Curr\u00edculo em Movimento para a educa\u00e7\u00e3o infantil da SEDF (2013), as \n\naprendizagens s\u00e3o propiciadas por uma multiplicidade de linguagens:  \n\nAs palavras, gestos, afetividade, desenho, olhares, enfim tudo que comp\u00f5e o \n\nespa\u00e7o educativo funciona como refer\u00eancia de const\u00e2ncia e continuidade \n\npara a crian\u00e7a, tornando a institui\u00e7\u00e3o educativa confort\u00e1vel e abrindo \n\ncaminhos para a descoberta e as manifesta\u00e7\u00f5es infantis (ALEXANDROFF, \n\n2010).  \n\nA integra\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica \u00e9 vista como possibilidade de contribuir para instigar a \n\ncrian\u00e7a a conhecer o mundo, valorizando o conhecimento de cada uma ao organizar suas \n\nideias para conviver em sociedade, ou apresentando-lhes um mundo novo rico em \n\nexperi\u00eancias encantadoras.  \n\nEntendendo que a inform\u00e1tica pode agir como fomentadora de aprendizagens, a \n\nquest\u00e3o agora \u00e9 o que em sua opini\u00e3o, falta para que os recursos tecnol\u00f3gicos sejam mais \n\nbem aproveitados na escola? \n\nTem-se, aqui, um panorama das interpreta\u00e7\u00f5es que atuam para a ado\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica \n\nno trabalho com crian\u00e7as pequenas. As docentes enumeraram alguns fatores:  \n\n? Forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \u2013 aliar aos momentos de forma\u00e7\u00e3o ideias pedag\u00f3gicas \n\nfact\u00edveis de serem executadas dentro da realidade do trabalho da educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil; (docente A e D) \n\n? Utilidade na pedagogia (no trabalho com crian\u00e7as) \u2013 inserir tecnologia \u00e9 moda, \n\nmas at\u00e9 o momento n\u00e3o vi mudan\u00e7a no ensino e aprendizagem que seja \n\nsignificativa (docente B e F)  \n\n? Computadores com internet mais veloz \u2013 a falta de manuten\u00e7\u00e3o atrapalha, s\u00e3o \n\ncrian\u00e7as que mexem e as m\u00e1quinas quebram e n\u00e3o tem um t\u00e9cnico para \n\nconserto r\u00e1pido, \u00e0s vezes, voc\u00ea programa a aula e tudo d\u00e1 errado, nada \n\nfunciona. (docente C e E )  \n\nNo primeiro fator, v\u00ea-se a forma\u00e7\u00e3o continuada como algo central para que a \n\ninform\u00e1tica adquira o significado para a docente. Equipar e capacitar precisam caminhar \n\n\n\n70 \n\n \n\njuntos. Laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica sem professoras capacitadas para oper\u00e1-los n\u00e3o surtem o \n\nefeito esperado de inser\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de paradigmas; ao contr\u00e1rio, tem levado a cria\u00e7\u00e3o de \n\nconcep\u00e7\u00f5es err\u00f4neas sobre a tecnologia ser superior a professora por esta desconhecer o modo \n\nde como us\u00e1-la. \n\nConsiderando o modelo para aceita\u00e7\u00e3o e uso de tecnologias UTAUT, compreende-se \n\nque a inten\u00e7\u00e3o de uma professora em adotar determinada tecnologia est\u00e1 diretamente ligada a \n\nutilidade percebida ou a sua adequa\u00e7\u00e3o ao trabalho. Em outras palavras, a liga\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da \n\npedagogia com a inform\u00e1tica, por meio de atividades que demonstrem a professora a \n\npraticidade e a facilidade de execu\u00e7\u00e3o da tarefa pedag\u00f3gica com as crian\u00e7as, e proporcione \n\num fomentar de curiosidade de ambos, \u00e9 determinante na associa\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica com o \n\ntrabalho pedag\u00f3gico.  \n\nAs docentes com maior dom\u00ednio dos recursos informatizados n\u00e3o relataram problemas \n\ncom o uso dos computadores, entretanto, as que n\u00e3o dominam as m\u00e1quinas relataram somente \n\nos problemas t\u00e9cnicos. Em sua entrevista, percebe-se uma ades\u00e3o a comportamentos que \n\ninterpretam uma resist\u00eancia quanto \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de tecnologia com as crian\u00e7as pequenas, ao \n\nclassificar o uso como \u201cmoda\u201d, \u201cexcesso de exposi\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cdescanso\u201d.  \n\nAp\u00f3s analisar o perfil tecnol\u00f3gico e de forma\u00e7\u00e3o para uso de recursos informatizados, \n\npensou-se em um trabalho com imagens e palavras que expressassem o sentimento de cada \n\numa das docentes ao se depararem com a possibilidade de uso do computador com as crian\u00e7as \n\npequenas na sala de aula. Estas imagens e palavras foram o material gerador para a roda de \n\nconversa, com a finalidade de propor uma interpreta\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o que cada professora \n\nconcebia frente ao desafio que lhe \u00e9 posto referente a inform\u00e1tica : aceitar e usar (concep\u00e7\u00e3o \n\npositiva) ou rejeitar e n\u00e3o usar (concep\u00e7\u00e3o negativa).  \n\nA sele\u00e7\u00e3o contou com o total de vinte imagens diversas, retiradas de blogs e sites da \n\ninternet que trabalham com a tem\u00e1tica de professores, inform\u00e1tica e educa\u00e7\u00e3o. As palavras \n\nforam designadas pelas professoras que ao escolherem a imagem que estava disposta na mesa \n\nda sala, onde foi realizada a roda de conversa, separava em positiva ou negativa e associava a \n\npalavra ou frase que justificava sua concep\u00e7\u00e3o.  \n\n Durante a atividade, elas apresentaram a imagem, explicaram como a interpretavam e \n\njustificaram a escolha da palavra. Para as imagens e palavras de associa\u00e7\u00e3o positivas as \n\ndocentes elencaram:  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Aprendizagem \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDocente A: Aprendizagem - Vejo que a crian\u00e7a pode experimentar e \n\naprender muito com a inform\u00e1tica, usar a linguagem digital enriquecendo a \n\naula com recursos tecnol\u00f3gicos instiga a curiosidade que leva a motiva\u00e7\u00e3o \n\npara a aprendizagem. \n\nA an\u00e1lise da figura mostra a curiosidade da crian\u00e7a frente \u00e0s experi\u00eancias a que s\u00e3o \n\nconfrontadas com o uso do recurso tecnol\u00f3gico. Outra infer\u00eancia percebida \u00e9 que o recurso \n\nfomenta uma postura de aprendizagem por imagens e sons que enriquece as possibilidades e a \n\nmotiva a adquirir sentido no que est\u00e1 sendo apresentado, com uma linguagem que cativa a \n\ncrian\u00e7a.  \n\n   O recurso no contexto educativo atua como uma ferramenta por meio da qual a \n\ncrian\u00e7a  idealiza e desenvolve um conhecimento, seja reproduzindo um saber ou construindo \n\numa aprendizagem. Desse modo, o aprendizado \u00e9 estimulado pelo fato de a crian\u00e7a executar \n\numa tarefa por meio do computador, na qual explora possibilidades de ressignificar as \n\nexperi\u00eancias e \u00e9 impelida a aprender de forma l\u00fadica, seja por jogos e simula\u00e7\u00f5es, seja por \n\noutras formas de motiva\u00e7\u00e3o.  \n\nO recurso tecnol\u00f3gico, na sala de aula, possibilita que o aluno busque uma s\u00e9rie de \n\noportunidades. A professora tem a responsabilidade de fazer a media\u00e7\u00e3o para que essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es sejam uma constru\u00e7\u00e3o de saberes de forma respons\u00e1vel e aut\u00f4noma, pois a \n\ncrian\u00e7a, aos poucos, vai se familiarizando com a \u201cm\u00e1quina\u201d e come\u00e7a a navegar por caminhos \n\nnovos, na busca de outros conhecimentos que certamente ultrapassam as fronteiras daqueles \n\ndelimitados pela capacidade humana da professora. \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Mudan\u00e7a \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: www.mundodastribos.com.br \n\nFonte: http://porvir.org \n\n\n\n72 \n\n \n\nDocente B \u2013 Mudan\u00e7a \u2013 a din\u00e2mica da sala muda, as crian\u00e7as ficam \n\nconcentradas e interagem com as imagens e sons apresentados, expande a \n\nsala por fronteiras que s\u00e3o capazes de incitar a novas descobertas. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es educativas s\u00e3o diretamente afetadas pela presen\u00e7a da tecnologia. Para \n\nLevy (2001), toda tecnologia inserida no contexto escolar traz em sua ess\u00eancia a necessidade \n\ndo envolvimento de todos os agentes da escola, sendo os professores em primeiro plano, \n\ndepois os estudantes e, por \u00faltimo, os agentes administrativos, a equipe pedag\u00f3gica e a \n\ncomunidade. Todos esses agentes necessitam se capacitarem para que haja uma perfeita \n\nintera\u00e7\u00e3o no processo de ensino, em que a aprendizagem venha a ocorrer de forma \n\nestimuladora e sob uma nova perspectiva. \n\nPara Kenski (1998), a tecnologia s\u00f3 tende a crescer em sua amplitude de inser\u00e7\u00e3o,  \n\npois \u00e9 inevit\u00e1vel, nos dias atuais, e as velozes transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas da atualidade \n\nimp\u00f5em novos ritmos e dimens\u00f5es \u00e0 tarefa de ensinar e aprender. \u00c9 preciso que se esteja em \n\npermanente estado de aprendizagem e de adapta\u00e7\u00e3o ao novo. \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Colabora\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDocente C \u2013 Colabora\u00e7\u00e3o \u2013 a significa\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 desmistificada \n\ncom a colabora\u00e7\u00e3o entre o computador e as crian\u00e7as mediada pela \n\nprofessora, e entre as crian\u00e7as e seus pares.  \n\nPara Levy (2001, p.132), \u201c\u00e9 na escola que o indiv\u00edduo tem a oportunidade do \n\naprendizado interativo e cooperativo, sendo o principal canal de acesso para a inclus\u00e3o e \n\ncidadania\u201d. O autor afirma ainda que o computador proporciona, na atualidade, que os \n\nprofessores aprendam ao mesmo tempo em que os estudantes, oportunizando a atualiza\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua tanto dos saberes quanto das compet\u00eancias did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas do educador.  \n\nPara Tarja (2001), o professor deve estar aberto para mudan\u00e7as, principalmente em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua nova postura: o de facilitador e coordenador do processo de ensino \n\naprendizagem; ele precisa aprender a aprender, a lidar com as r\u00e1pidas mudan\u00e7as, ser din\u00e2mico \n\nFonte: Blog Educa\u00e7\u00e3o e Tecnologias \n\n\n\n73 \n\n \n\ne flex\u00edvel. Acabou a esfera educacional de deten\u00e7\u00e3o do conhecimento, do professor \u201csabe \n\ntudo\u201d (TARJA, 2001, p.114). \n\nFigura 5 \u2013 Inova\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDocente D: Inova\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica \u2013 possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias \n\nmistas e inovadoras de aprendizagem, desde que articuladas diversas \n\nculturas para o favorecimento do desenvolvimento integral das crian\u00e7as.  \n\nA inova\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica envolve mudan\u00e7as com posicionamento cr\u00edtico, explicito ou \n\nimpl\u00edcito, face \u00e0s pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas tradicionais. Assim, a escola \u00e9 levada a refletir sobre o \n\naprendizado constru\u00eddo no \u00e2mbito das atividades desenvolvidas por ela, o aluno \u00e9 o \n\nprotagonista da aprendizagem e o professor o ator coadjuvante, pois, por meio do \n\nconstrucionismo que prop\u00f5e que a crian\u00e7a elabore suas pr\u00f3prias estrat\u00e9gias para pescar o \n\nconhecimento, ela tem a possibilidade de desenvolver suas percep\u00e7\u00f5es e habilidades. \n\nMartins et al (1999) apontam que o computador apresenta v\u00e1rias carater\u00edsticas que o \n\nencaixam na vis\u00e3o de inova\u00e7\u00e3o; entre elas est\u00e1 a de possibilitar as diversas formas de rela\u00e7\u00e3o, \n\nenriquecendo as experi\u00eancias dos indiv\u00edduos. Portanto, ele colabora no desenvolvimento das \n\npessoas e possibilita, tamb\u00e9m, a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento pelo pr\u00f3prio sujeito, por meio \n\nde sua explora\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma e independente.  \n\nSegundo Lollini (1991, p. 43):  \n\n[...] um dos m\u00e9ritos do computador no campo da educa\u00e7\u00e3o \u00e9, por\u00e9m, o de \n\ntentar resolver um dos grandes problemas da educa\u00e7\u00e3o: como respeitar o \n\nritmo da aprendizagem, como evitar defasagens entre os tempos propostos \n\n(ou impostos) pela escola e o tempo necess\u00e1rio ao aluno numa atividade \n\nparticular em um determinado momento da vida. \n\nFigura 6 \u2013 Criatividade \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: http://porvir.org \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nDocente E \u2013 Criatividade - favorece a cria\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de din\u00e2micas de \n\nsentido diferente, criar al\u00e9m do papel, mas significando isso dentro do \n\ntrabalho pedag\u00f3gico.  \n\nO computador na escola \u00e9 apresentado por Papert (2008) como uma ferramenta \n\nextraordin\u00e1ria, que possibilita ao aluno descobertas e a constru\u00e7\u00e3o como a materializa\u00e7\u00e3o do \n\npensamento, n\u00e3o como mera manipula\u00e7\u00e3o de objetos. Conforme Lollini (1991, p. ): \n\nAnte o computador, aluno e professor s\u00e3o pesquisadores. O professor \n\nprocura quais sejam as intera\u00e7\u00f5es mais produtivas dentre as possibilidades \n\nque a m\u00e1quina apresenta ao usu\u00e1rio. O aluno, por sua vez, procura a solu\u00e7\u00e3o \n\ndos seus problemas e, assim fazendo, constr\u00f3i ao mesmo tempo concreta, \n\nf\u00edsica e mentalmente o pr\u00f3prio pensamento. \n\nFigura 7 - Intera\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDocente F \u2013 Intera\u00e7\u00e3o \u2013 o di\u00e1logo construtivo com os pares \u00e9 o aprender em \n\ncontato com o adulto professor, ou com os colegas de sala, ainda podendo \n\ninteragir com outros estudantes de qualquer lugar.  \n\nO aprendiz constr\u00f3i alguma coisa, ou seja, \u00e9 o aprendizado por meio do fazer. Em \n\nsegundo lugar, o fato de o aprendiz estar construindo algo do seu interesse e para o qual ele \n\nest\u00e1 bastante motivado, com envolvimento afetivo, torna a aprendizagem mais significativa \n\n(VALENTE, 2001). \n\nO conhecimento n\u00e3o est\u00e1 nem no sujeito nem no objeto, mas na intera\u00e7\u00e3o entre ambos. \n\nAgindo sobre os objetos do mundo e sofrendo a a\u00e7\u00e3o destes, o homem vai ampliando a sua \n\ncapacidade de conhecer e, consequentemente, o pr\u00f3prio conhecimento. O computador n\u00e3o \n\nsubstitui o adulto/educador ou o grupo, mas multiplica as situa\u00e7\u00f5es em que o alcance de \n\nn\u00edveis mais elevados de desenvolvimento real \u00e9 ativado, pela experimenta\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es \n\nsimuladas de passatempos e aprendizagens.  \n\nFace aos avan\u00e7os das inova\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, as tecnologias propiciam a criatividade, \n\na constru\u00e7\u00e3o de aprendizagens l\u00fadicas, com respeito aos diferentes ritmos, \u00e0s diferentes \n\nFonte: http://www.culturamix.com/tecnologia/novas-tecnologias \n\nFonte: http://mariaeduardasandy.blogspot.com.br/ \n\n\n\n75 \n\n \n\nnecessidades, aos diferentes interesses. Desse modo, o curr\u00edculo tamb\u00e9m sofre mudan\u00e7as, ele \n\ndeve ser constru\u00eddo a muitas m\u00e3os e sendo assim, as tecnologias permitem \u00e0s pessoas maior \n\ninclus\u00e3o.  \n\nReafirmando Papert (2008), Fino (2003) ressalta que os computadores (os recursos \n\ntecnol\u00f3gicos), como ferramentas de aprendizagem, podem criar novos contextos, facilitar a \n\ntransdisciplinaridade, anular a massifica\u00e7\u00e3o dos alunos e identificar outros l\u00f3cus de \n\nconhecimento al\u00e9m da escola. Isso porque eles lhes d\u00e3o acesso ao conhecimento e \u00e0s \n\nocorr\u00eancias do dia a dia, o \"eu\" se projeta pela \"janela\" e ganha espa\u00e7o onde o horizonte n\u00e3o \u00e9 \n\nalgo inalcan\u00e7\u00e1vel como antes. Os instrumentos tecnol\u00f3gicos permeiam a vida das pessoas e \n\ndentro de uma heterogeneidade transforma a diversidade em homogeneidade. Pessoas, dos \n\nseus smarts, acessam variados tipos de conte\u00fados e executam infinitas tarefas. Os gostos s\u00e3o \n\nos mais variados poss\u00edveis, tanto em rela\u00e7\u00e3o ao uso da tecnologia acess\u00edvel a todos, quanto \n\naos programas desenvolvidos amplamente para diversos gostos, tipos e ambientes, sendo eles \n\nformais ou informais. Assim: \n\nAs pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas ocorrem onde se re\u00fanem pessoas, das quais algumas \n\nt\u00eam o prop\u00f3sito de aprender alguma coisa e, outras, o prop\u00f3sito de facilitar \n\nou mediar nessa aprendizagem. Ou quando todas t\u00eam o mesm\u00edssimo \n\nprop\u00f3sito de aprender alguma coisa em conjunto. (FINO, 2008, p. 03) \n\n Devidamente utilizada, a linguagem digital imp\u00f5e um repensar \u00e0 pr\u00e1tica educativa e \n\ninstiga a redefini\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is dos envolvidos no processo educativo. A an\u00e1lise das imagens \n\ne sua rela\u00e7\u00e3o com as palavras escritas e selecionadas pelos docentes nos levam a inferir que a \n\ninform\u00e1tica traz conceitos positivos como a inova\u00e7\u00e3o, que \u00e9 entendida como mudan\u00e7a e \n\nmelhoria de processos educativos relativos ao ensino e a aprendizagem, por meio do \n\nfavorecimento da intera\u00e7\u00e3o, criatividade e colabora\u00e7\u00e3o.  \n\nConsiderando as representa\u00e7\u00f5es negativas, os docentes associaram as seguintes \n\nimagens e palavras:  \n\nFigura 8 - Excesso de atividades \n\n \n\nFonte: Blog : As tic?s e a Escola \u2013Fabiane Gouveia  \n\n\n\n76 \n\n \n\nDocente A - A tecnologia \u00e9 mais umas tarefas para ser realizada e como \u00e0s \n\nvezes n\u00e3o sabem operar as m\u00e1quinas nos enrolamos e ficamos atarefados \n\ncom muitas atividades, que sobrecarregam e prejudicam o trabalho \n\npedag\u00f3gico, as vezes ficamos dependentes e s\u00f3 executamos determinada \n\na\u00e7\u00e3o com a inform\u00e1tica presente.  \n\nEsta representa\u00e7\u00e3o, por muito tempo, fez parte do imagin\u00e1rio n\u00e3o somente das \n\nprofessoras, mas da sociedade em geral. Foi comum especialistas divulgarem pesquisas que \n\ncaracterizavam a tecnologia como algo nocivo \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 sociedade em geral. A exemplo \n\ndisso, o psiquiatra Richard Graham criou, em Londres, um hospital para o tratamento de \n\nviciados em tecnologia. Segundo ele, \u201co excesso de tecnologia esgota o c\u00e9rebro da mesma \n\nforma como acontece com a depress\u00e3o e como acontece com o uso de anfetaminas, por \n\nexemplo, que d\u00e3o muita empolga\u00e7\u00e3o para depois deprimir\u201d (GRAHAM, DATA, p. ). \n\nFigura 9 - Receio de ser substitu\u00eddo pela tecnologia  \n\n \n\nFonte: http://pedagogiaetecnologiaemfoco.blogspot.com.br/ \n\nDocente B \u2013 Pensei e hesitei em ceder \u00e0 tecnologia, acreditava que as \n\ncrian\u00e7as pudessem achar o computador mais atraente e motivador. Cheguei a \n\nresistir pensando que o laborat\u00f3rio fosse tomar o lugar das outras atividades. \n\n\u201cExiste um professor que pode ser substitu\u00eddo por uma m\u00e1quina, \u00e9 porque ele \n\nrealmente merece ser substitu\u00eddo\u201d. Esta afirma\u00e7\u00e3o foi uma provoca\u00e7\u00e3o do indiano Sugata \n\nMitra, professor de Tecnologia Educacional da Newcastle University, na Inglaterra, e \n\nprofessor visitante do Massachusetts Institute of Technology, o famoso MIT. Para o \n\npesquisador, as crian\u00e7as podem, sim, aprender sozinhas, mas a capacidade de aprender \n\nnecessita ser motivada, apoiada e instigada. Ent\u00e3o, tem-se a necessidade de intermedia\u00e7\u00e3o de \n\num adulto no processo de aprendizagem. Mitra explica que o papel do professor, assim como \n\no curr\u00edculo, deve ser reformulado para que as crian\u00e7as se interessem pelo estudo.  \n\nOs professores devem ter consci\u00eancia de que a tecnologia \u00e9 capaz de ajudar o \n\nprofessor, mas n\u00e3o o substitui. \u201cPode ajud\u00e1-lo a ensinar melhor e com melhor qualidade. Mas \n\nn\u00e3o reduzir\u00e1 o esfor\u00e7o necess\u00e1rio na sala de aula. Pelo contr\u00e1rio, creio que devemos aumentar \n\n\n\n77 \n\n \n\no n\u00famero de professores\u201d (HAWKINS, 1995, p. 61) para um melhor uso e adapta\u00e7\u00e3o da \n\ntecnologia \u00e0 realidade pedag\u00f3gica.  \n\n \n\nFigura 10 - Dificuldade em entender a tecnologia  \n\n \n\nFonte: http://teodomirotoledopiza.blogspot.com.br/ \n\n \n\nDocente C \u2013 N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil compreender e saber todos aqueles comandos para \n\nexecutar as tarefas, d\u00e1 um n\u00f3 na cabe\u00e7a. Outra coisa, o medo de fazer algo e \n\ndesconfigurar a m\u00e1quina \u00e9 grande, viu. Eu mesmo tenho o maior cuidado. \n\nMoran (2006) afirma que, em geral, os professores t\u00eam dificuldades no dom\u00ednio das \n\ntecnologias e tentam fazer o m\u00e1ximo que podem. Diante deste h\u00e1bito, eles mant\u00eam uma \n\nestrutura repressiva, controladora, repetidora. Muitos tentam mudar, mas n\u00e3o sabem bem \n\ncomo faz\u00ea-lo e n\u00e3o se sentem preparados para experimentar com seguran\u00e7a. Ainda segundo o \n\nMoran (2006, p. 32), \u201c\u00e9 importante diversificar as formas de dar aula, de realizar atividades e \n\nde avaliar\u201d. \n\n\u00c9 preciso mais do que um simples dom\u00ednio instrumental, torna-se necess\u00e1rio um \n\nconhecimento das potencialidades proporcionadas por cada tipo de tecnologia, de acordo com \n\ncada m\u00e9todo de ensino a ser aplicado. O professor precisa ser reflexivo e se questionar sobre  \n\ncomo pode utilizar determinada tecnologia (ROSA, 2013). \n\n \n\nFigura 11 - Falta de tempo na prepara\u00e7\u00e3o das atividades \n\n / em conhecer as potencialidades e fazer cursos \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\nDocente D: Eu mesmo sofro disso, n\u00e3o tenho tempo de fazer cursos para \n\naprender a operar as tecnologias, ainda mais que aqui os cursos s\u00e3o \n\nministrados no Plano Piloto, ando de \u00f4nibus e \u00e9 um pouco dif\u00edcil. Mas \n\nentendo que \u00e9 importante inserir a tecnologia nas aulas e principalmente com \n\nas crian\u00e7as. \n\n  Pesquisas apontam que a sobrecarga de atividades docentes acentua o aparecimento de \n\ndoen\u00e7as causadas pelo excesso de atividades (ASSUN\u00c7\u00c3O e OLIVEIRA, 2009; OLIVEIRA, \n\n2010). Os docentes compreendem a import\u00e2ncia de usar a tecnologia, mas devido a \n\ndificuldades no manuseio, alguns sentem se desmotivados e acabam por resistir a sua \n\nincorpora\u00e7\u00e3o nas escolas.  O trabalho com oficinas na pr\u00f3pria escola \u00e9 uma das estrat\u00e9gias \n\npara os professores aceitarem e manusearem a tecnologia.  \n\nFigura 12 : Inseguran\u00e7a  \n\n \nFonte: http://www.jbtnoticias.com \n\n \n\nDocente E - n\u00e3o consigo operar o computador , uma crian\u00e7a pode acessar \n\nalgo que n\u00e3o seja permitido e eu n\u00e3o saber voltar, e ver a forma como \n\ndominam o mouse e a tela me deixa triste, pois n\u00e3o sei usar a tecnologia.  \n\nO professor \u00e9 visto como condutor do processo ensino e aprendizagem, aquele que \n\ndomina o conte\u00fado, contribuindo para o aprendizado do aluno. Dentro do contexto \n\neducacional, em especial na sala de aula, o professor se torna ator principal e todos os olhares \n\nest\u00e3o direcionados para sua figura. Naquele momento, o professor sente a relev\u00e2ncia de seu \n\npapel de transmitir conte\u00fados sistem\u00e1ticos, cr\u00edticos, concretos e articulados \u00e0s realidades \n\nsociais. O professor tem a ci\u00eancia que seu papel de educador precisa ultrapassar a mera \n\ntransmiss\u00e3o do conhecimento, que \u00e9 preciso despertar nos alunos a participa\u00e7\u00e3o e a criticidade \n\n(VEIGA, 1991). Segundo Miranda (2007), de fato, o uso das tecnologias exige um esfor\u00e7o de \n\nreflex\u00e3o e de modifica\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de ensino que a maioria dos professores \n\nn\u00e3o esta dispon\u00edvel para fazer. E n\u00e3o ser\u00e1 tarefa f\u00e1cil, pois \u00e9 preciso esfor\u00e7o, persist\u00eancia e \n\nempenho (ROSA, 2013). \n\n\n\n79 \n\n \n\nFigura 13 - Vergonha de n\u00e3o estar inclu\u00eddo no mundo digital \n\n \n\nFonte: http://pedagogiaetecnologiaemfoco.blogspot.com.br/ \n\nDocente F: As crian\u00e7as sabem mais do que eu, falou que \u00e9 tecnologia, n\u00e3o \u00e9 \n\no meu forte, me sinto perdida com tantos bot\u00f5es.  \n\nSentir-se inclu\u00eddo no mundo digital n\u00e3o \u00e9 apenas saber utilizar pacotes de programas, a \n\nquest\u00e3o da inclus\u00e3o est\u00e1 ligada a ser leitor-autor. Pela quantidade de informa\u00e7\u00f5es veiculadas \n\npelas redes sociais, internet e m\u00eddia, mais importante que acess\u00e1-las \u00e9 saber filtrar e repensar o \n\nque esta sendo divulgado criticamente.  \n\nPara Pierre L\u00e9vy (1999, p. 238):  \n\n[...] n\u00e3o basta estar na frente de uma tela, munido de todas as interfaces \n\namig\u00e1veis que se possa pensar, para superar uma situa\u00e7\u00e3o de inferioridade. \u00c9 \n\npreciso, antes de mais nada, estar em condi\u00e7\u00f5es de participar ativamente dos \n\nprocessos de intelig\u00eancia coletiva que representam o principal interesse do \n\nciberespa\u00e7o.  \n\nPercebe-se que as professoras t\u00eam consci\u00eancia da import\u00e2ncia da inform\u00e1tica em suas \n\natividades. Elas compreendem que, por se tratar de uma inova\u00e7\u00e3o, seu uso requer uma aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial, tendo em vista o pouco dom\u00ednio sobre as tecnologias. Apesar de algumas se sentirem \n\namea\u00e7adas, grande parte as encaram com um instrumento para enriquecer a sua pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica.  \n\nEntretanto, o diferencial est\u00e1 em preparar a professora para o uso dessa tecnologia, por \n\nmeio de oficinas e di\u00e1logos sobre o uso, mantendo uma atualiza\u00e7\u00e3o constante sobre a \n\nlinguagem digital e suas aplicabilidades. As professoras precisam ser motivadas pelo desejo \n\nde crescer, de aprender e tamb\u00e9m de ensinar. Carecem tomar consci\u00eancia da necessidade de \n\ncriar e inovar constantemente. \n\n  Para Flores (1996, p. 87) necessitamos seguir algumas li\u00e7\u00f5es:  \n\n\n\n80 \n\n \n\na) N\u00e3o basta jogar computadores para os alunos ou para os professores. Deve \n\nhaver um esfor\u00e7o na forma\u00e7\u00e3o dos professores em utilizar qualitativamente \n\neste instrumento.  \n\nb) A tecnologia n\u00e3o aumenta espontaneamente o desempenho dos alunos. \n\nAumenta sim, a necessidade de o professor mediar o processo do aprendiz.  \n\nc) Alta tecnologia n\u00e3o significa qualidade, falha-se ao acreditar cegamente \n\nem interatividade e multim\u00eddia. Ter a rede de pesca n\u00e3o significa ter o peixe.  \n\nd) Nenhum equipamento ou programa substitui um bom projeto educacional.  \n\nPortanto, n\u00e3o precisamos esperar que a tecnologia no forne\u00e7a uma solu\u00e7\u00e3o m\u00e1gica e \n\nr\u00e1pida para a educa\u00e7\u00e3o, mas, certamente, ela poder\u00e1 ser usada pela professora como um \n\nimportante instrumento pedag\u00f3gico, oportunizando que a crian\u00e7a amplie o seu conhecimento \n\ne a sua criatividade. Isso porque, afinal, criatividade n\u00e3o se ensina, se constr\u00f3i (MATTEI, \n\n2011).   \n\n\n\n81 \n\n \n\n8. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \n\n \n\nO avan\u00e7o da ci\u00eancia e da tecnologia operaram transforma\u00e7\u00f5es que constituem desafios \n\nque geram conflitos, intranquilidade e afrontam o comodismo da escola. Entretanto, conhecer \n\nas raz\u00f5es que influenciam a ado\u00e7\u00e3o de recursos informatizados, em uma escola p\u00fablica de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil, traz a possibilidade de elucida\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pr\u00e1tica no que diz respeito \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es dos professores \u2013 aspecto primordial para a condu\u00e7\u00e3o de um \n\ntrabalho em prol da melhoria da escola.  \n\nA inser\u00e7\u00e3o de qualquer inova\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito escolar \u00e9 fonte de movimenta\u00e7\u00e3o em todos \n\nos setores da escola. A investiga\u00e7\u00e3o aponta que os docentes ficam inquietos e amedrontados \n\ncom a possibilidade de que esta inova\u00e7\u00e3o ou mudan\u00e7a altere sua posi\u00e7\u00e3o como detentor do \n\nconhecimento, afete seus sal\u00e1rios e mude a rotina educacional, agregando mais atividades ao \n\nseu dia a dia. Entretanto, considerando os professores, percebe-se que eles, como agentes \n\nexecutores de grande parte das pol\u00edticas educativas para o setor, muitas vezes, n\u00e3o conhecem \n\nou n\u00e3o s\u00e3o capacitados para uma aplica\u00e7\u00e3o eficaz. Tal desconhecimento pode ser estudado \n\ncomo um dos fatores que contribui para a forma\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es sobre o objeto, \n\nconstru\u00eddas n\u00e3o por bases emp\u00edricas, mas por suposi\u00e7\u00f5es, \u00e0s vezes absurdas, sobre o real papel \n\nda inova\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o.  \n\nCastanho (2000) explica que inova\u00e7\u00e3o \u00e9 uma palavra que sobressai na literatura \n\neducacional, aparecendo atrelada \u00e0 perspectiva de solu\u00e7\u00f5es para o \u201cmarasmo\u201d dos sistemas de \n\nensino. Inova\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa descoberta nem inven\u00e7\u00e3o, mas a\u00e7\u00e3o para alterar as coisas pela \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de algo novo e pode se dar a partir de tr\u00eas dimens\u00f5es: (a) pela investiga\u00e7\u00e3o; (b) por \n\nmeio da solu\u00e7\u00e3o de problemas; (c) com base na intera\u00e7\u00e3o social, sendo a primeira o caminho \n\nmais adequado. \n\nPara Japiassu (1983), os docentes resistem \u00e0 inova\u00e7\u00e3o porque s\u00e3o submetidos a um \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o baseado no chamado conhecimento educacional cient\u00edfico, o qual se \n\nancora na pesquisa positivista e \u00e9 respons\u00e1vel por generaliza\u00e7\u00f5es que interessam aos \n\nplanejadores de curr\u00edculos e supervisores, o que acaba por desarticular tentativas de cria\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica. Amarrados \u00e0 racionalidade cientifica (SANTOS, 2003) os professores encontram \n\nmais dificuldades para incorporar o computador e rede ao seu fazer pedag\u00f3gico. \n\nPartindo do entendimento que apenas equipar as escolas com laborat\u00f3rios de \n\ninform\u00e1tica com computadores novos, acesso \u00e0 internet e demais recursos tecnol\u00f3gicos n\u00e3o \n\nrepresentam, sozinhos, a inser\u00e7\u00e3o de uma nova proposta pedag\u00f3gica no processo educativo, a \n\n\n\n82 \n\n \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada est\u00e1 como uma fonte de quebra de barreiras, pois o conhecimento de \n\naplica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas dos recursos \u00e9 mais importante que sua simples presen\u00e7a.  \n\nOs professores da escola estudada interpretam que os recursos informatizados s\u00e3o \n\nferramentas eficazes no aperfei\u00e7oamento do processo educacional. A sua utiliza\u00e7\u00e3o cria novas \n\nformas de ensinar e aprender, trazendo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o caracter\u00edsticas inovadoras capazes de \n\nmotivar professores e alunos. Ela \u00e9 bastante significativa para o desenvolvimento da \n\nautonomia, da criatividade e da possibilidade de execu\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Os \n\naparatos tecnol\u00f3gicos s\u00e3o atraentes aos alunos e sua utiliza\u00e7\u00e3o, dentro do contexto de \n\nexperi\u00eancias significativas, aliadas \u00e0 realidade das crian\u00e7as pequenas, \u00e9 tida como causadora \n\nde impacto e como motivadora de interesse.  \n\nConsiderando a inser\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas como ponto nevr\u00e1lgico no \n\ncotidiano do professor, \u00e9 interessante perceber que as representa\u00e7\u00f5es negativas contribuem de \n\nforma a aumentar as tens\u00f5es que levam a comportamentos de resist\u00eancia ao uso e aceita\u00e7\u00e3o. \n\nEntre os potenciais de resist\u00eancia para a aceita\u00e7\u00e3o de recursos informatizados, a \n\npesquisa nos leva a apontar as concep\u00e7\u00f5es e atitudes mais recorrentes nas falas dos \n\nprofessores pesquisados: \n\n? Desconhecimento de possibilidades pedag\u00f3gicas para o trabalho com as crian\u00e7as \n\npequenas. Os docentes demonstraram temer o que n\u00e3o conhecem e formulam ideias de \n\nque seja complicado aderir ao uso tendo em vista a natureza complexa da inform\u00e1tica, \n\na necessidade de conhecer c\u00f3digos e lembr\u00e1-los para executar as tarefas did\u00e1ticas.  \n\n? Outro potencial de tens\u00e3o identificado \u00e9 aus\u00eancia efetiva de uma forma\u00e7\u00e3o para o uso \n\npedag\u00f3gico das tecnologias. Apesar de esta ser a proposta almejada pelo ProInfo \n\nintegrado do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, ela n\u00e3o est\u00e1 sendo alcan\u00e7ada. Entre as \n\nrecorrentes queixas apuradas, tem-se a descontextualiza\u00e7\u00e3o do software oferecido no  \n\ncurso, Linux educacional, frente a plataforma tecnol\u00f3gica dispon\u00edvel nos \n\ncomputadores existentes nas escolas que e o sistema operacional do Windows. Est\u00e1 \u00e9 \n\numa  fala do grupo que remete a descaracteriza\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o oferecida por ser \n\nconsiderada inadequada \u00e0 necessidade de conhecimento para a opera\u00e7\u00e3o do recurso \n\ninformatizado dispon\u00edvel na escola. \n\n? Referente ao programa operacional, os docentes alegam que n\u00e3o dominam o pacote \n\ntecnol\u00f3gico do programa e em suas casas tem familiaridade com o Windows, mas \n\nquando v\u00e3o utilizar o Linux, o desconhecimento e o pouco uso, os leva ao \n\nesquecimento das funcionalidades. Este ponto nos remete ao modelo UTAUT de \n\naceita\u00e7\u00e3o de tecnologia e o construto que determina os comportamentos de uso ligados \n\n\n\n83 \n\n \n\n\u00e0 experi\u00eancia de uso e articulado \u00e0 facilidade e utilidade percebida, condi\u00e7\u00e3o \n\nprimordial para a aceita\u00e7\u00e3o.  \n\n? Medo de ser substitu\u00eddo pela tecnologia \u2013 esta concep\u00e7\u00e3o afasta os professores da \n\ninform\u00e1tica, pois temem o que n\u00e3o conhecem e n\u00e3o dominam. Formados com base em \n\numa pedagogia de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas tradicionais, sentem-se amedrontados com a \n\npossibilidade de que algo saia do planejamento e n\u00e3o possam reformular a tempo de \n\ncontinuar com o dom\u00ednio de sua classe.  \n\nEntretanto, esta concep\u00e7\u00e3o est\u00e1 pautada no desconhecimento do verdadeiro potencial \n\ndas tecnologias, e que estas nunca substituir\u00e3o o professor, desde que ele re-signifique seu \n\npapel e sua identidade a partir da utiliza\u00e7\u00e3o das novas abordagens pedag\u00f3gicas que as estas \n\nfacilitam.  A ado\u00e7\u00e3o das TIC, em sala de aula, traz para os educandos muitos caminhos a \n\npercorrer e esse caminho necessita da presen\u00e7a do professor. Isso porque \u00e9 ele quem vai \n\ndinamizar todo este novo processo de ensino-aprendizagem por interm\u00e9dio dessa ferramenta, \n\nexplorando-a ao m\u00e1ximo com criatividade, de modo a conseguir o intuito maior da inser\u00e7\u00e3o \n\nda inform\u00e1tica na escola: mudan\u00e7a, dinamiza\u00e7\u00e3o, envolvimento por parte do aluno na \n\naprendizagem. Entre as vantagens potenciais deste trabalho na escola, est\u00e1 o fato desta: \n\n \n\na) ser \u201esin\u00f4nimo? de status social, visto que seu usu\u00e1rio, geralmente crian\u00e7as \n\ne adolescentes, experimentam a invers\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de poder do \n\nconhecimento que consideram ser propriedade dos pais e professores, \n\nquando estes n\u00e3o dominam a Inform\u00e1tica; b) possibilitar resposta imediata, o \n\nerro pode produzir resultados interessantes; c) n\u00e3o ter o erro como fracasso e \n\nsim, um elemento para exigir reflex\u00e3o/busca de outro caminho. Al\u00e9m disso, \n\no computador n\u00e3o \u00e9 um instrumento aut\u00f4nomo, n\u00e3o faz nada sozinho, \n\nprecisa de comandos para poder funcionar, desenvolvendo o poder de \n\ndecis\u00e3o, iniciativa e autonomia; d) Favorece a flexibilidade do pensamento; \n\ne) estimula o desenvolvimento do racioc\u00ednio l\u00f3gico, pois diante de uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o-problema \u00e9 necess\u00e1rio que o aluno analise os dados apresentados, \n\ndescubra o que deve ser feito, levante hip\u00f3teses, estabele\u00e7a estrat\u00e9gias, \n\nselecione dados para a solu\u00e7\u00e3o, busque diferentes caminhos para seguir; f) \n\nPossibilita ainda o desenvolvimento do foco de aten\u00e7\u00e3o-concentra\u00e7\u00e3o; g) \n\nfavorece a express\u00e3o emocional, o prazer com o sucesso e \u00e9 um espa\u00e7o onde \n\na crian\u00e7a/jovem pode demonstrar suas frustra\u00e7\u00f5es, raiva, projeta suas \n\nemo\u00e7\u00f5es na escolha de produ\u00e7\u00e3o de textos ou desenhos.  (FERREIRA, 2002, \n\np.29) \n\n \n\nOutra concep\u00e7\u00e3o que influencia a atitude de rejei\u00e7\u00e3o \u00e9 a vergonha dos professores por \n\nn\u00e3o saber usar a tecnologia digital nas tarefas simples em seu dia a dia. Alguns n\u00e3o possuem \n\num celular para comunica\u00e7\u00e3o e s\u00e3o avessos ao bombardeio das crian\u00e7as com os recursos \n\ndigitais. Acreditam que a fam\u00edlia j\u00e1 diverte as crian\u00e7as e que a escola tem de apresentar-lhes \n\num mundo mais concreto e l\u00fadico. Estes docentes sabem utilizar as tradicionais ferramentas \n\n\n\n84 \n\n \n\nconcretas de ensino para as crian\u00e7as, lan\u00e7am m\u00e3o de est\u00f3rias e brincadeiras na tentativa de \n\nconquistar a aten\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Quando apresentados \u00e0 linguagem digital, seus olhos \n\nbrilham e, do mesmo jeito que os das crian\u00e7as, entendem que existem poss\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que \n\npodem ser inseridas em sua rotina, mas que para isso se faz necess\u00e1ria uma capacita\u00e7\u00e3o em \n\nque sejam associadas a metodologia tecnol\u00f3gica e as experi\u00eancias escolares das crian\u00e7as \n\npequenas.  \n\nConsiderando as representa\u00e7\u00f5es sociais positivas, percebe-se que os docentes \n\nentendem que a chegada da inform\u00e1tica traz benef\u00edcios a tarefas b\u00e1sicas da rotina pedag\u00f3gica. \n\nEles reconhecem que a inform\u00e1tica oferece possibilidades al\u00e9m da sala de aula, para intera\u00e7\u00e3o \n\ne m\u00faltiplas experi\u00eancias de aprendizagem. Quando o pr\u00f3prio aluno cria, faz, age, decidindo o \n\nque melhor solucionaria seu problema, torna-se um sujeito ativo de sua aprendizagem Os \n\nrecursos informatizados, ao serem manipulados pelo indiv\u00edduo, permitem a constru\u00e7\u00e3o e a \n\nreconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento, tornando a aprendizagem uma descoberta. Quando a \n\ninform\u00e1tica \u00e9 utilizada a servi\u00e7o da educa\u00e7\u00e3o emancipadora, o aluno ganha em qualidade de \n\nensino e aprendizagem. \n\nA chegada das tecnologias ao ambiente escolar da educa\u00e7\u00e3o infantil tem provocado \n\numa ruptura de paradigmas, pois o concreto e o virtual t\u00eam agregado experi\u00eancias l\u00fadicas \n\nimportantes para a constru\u00e7\u00e3o do aprendizado das crian\u00e7as. Os recursos oferecidos pela \n\ninform\u00e1tica, se bem aproveitados, nos d\u00e3o suporte para o desenvolvimento de diversas \n\natividades com os alunos, tais como: pesquisas diversas, blogs de atividades l\u00fadicas, \n\npassatempos contextualizados com as atividades matem\u00e1ticas e de letramento. S\u00e3o in\u00fameras \n\nvantagens em que a sala de aula pode ser transposta para uma realidade que cativa e apaixona \n\nas crian\u00e7as pequenas.  \n\n No entanto, a escola de educa\u00e7\u00e3o infantil ainda continua muito arraigada ao padr\u00e3o \n\njesu\u00edtico, no qual o professor fala, o aluno escuta, o professor manda, o aluno obedece.  A \n\nchegada da era digital coloca a figura do professor como um \u201cmediador\u201d de processos que \n\ns\u00e3o, estes, sim, capitaneados pelo pr\u00f3prio sujeito aprendiz. Por\u00e9m, para que isso ocorra de \n\nfato, \u00e9 preciso que o professor n\u00e3o tenha \u201cmedo\u201d da possibilidade de autonomia do aluno.  \n\nCren\u00e7as como a de que o computador substituir\u00e1 o professor precisam ser deixadas de lado, e \n\nisto s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel por meio da forma\u00e7\u00e3o para o entendimento de que a inform\u00e1tica muda os \n\npadr\u00f5es de ensino, mas tamb\u00e9m interfere na aprendizagem. Portanto, \u00e9 importante que o \n\nprofessor entenda que o aluno de hoje bombardeado pela tecnologia, cada dia mais cedo, \n\ntamb\u00e9m tem seu modo de aprender reformulado e influenciado.  \n\n\n\n85 \n\n \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o de recursos informatizados pode juntar elementos da educa\u00e7\u00e3o formal \n\ncom outros da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal, beneficiando tanto o aspecto pr\u00e1tico dos meios n\u00e3o \n\nformais quanto a teoria mais generalizada, presente nos meios acad\u00eamicos. Por interm\u00e9dio de \n\nsites na internet, por exemplo, podem-se trazer para dentro da sala de aula filmes, imagens, \n\ndesenhos e livros detalhando para as crian\u00e7as etapas no desenvolvimento de seres vivos, \n\ndentre outros. \n\n Mesmo destacando as vantagens da utiliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica, para que as tecnologias \n\npossam concretizar seus objetivos, faz-se necess\u00e1rio, al\u00e9m de uma prepara\u00e7\u00e3o adequada dos \n\nprofessores, um projeto educacional que articule o trabalho do professor ao uso destas \n\ntecnologias. Do contr\u00e1rio, corre-se o risco de se confrontar com velhas pr\u00e1ticas, mais caras e \n\ncom um car\u00e1ter pretensamente moderno, haja vista que a simples introdu\u00e7\u00e3o da tecnologia \n\nn\u00e3o \u00e9 capaz de modificar as concep\u00e7\u00f5es do professor acerca das quest\u00f5es pedag\u00f3gicas. \n\n O sucesso do uso da inform\u00e1tica como uma possibilidade de inova\u00e7\u00e3o educativa, que \n\npode favorecer a expans\u00e3o da intelig\u00eancia, depende da forma como ocorre a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nusu\u00e1rio e as informa\u00e7\u00f5es contidas no programa por ele utilizado. Quanto mais interativa for \n\nessa rela\u00e7\u00e3o, maiores ser\u00e3o as possibilidades de enriquecer as condi\u00e7\u00f5es de elabora\u00e7\u00e3o do \n\nsaber. \n\nDo ponto de vista de Valente (1999), mudar a vis\u00e3o e desenvolver capacidades para \n\nperceber os novos recursos que as tecnologias p\u00f5em \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \u00e9 mais do que receber \n\ntreinamento para manusear o computador. O autor afirma que:  \n\nA forma\u00e7\u00e3o do professor para ser capaz de integrar a Inform\u00e1tica nas \n\natividades que realiza em sala de aula deve prover condi\u00e7\u00f5es para ele \n\nconstruir conhecimento sobre as t\u00e9cnicas computacionais, entender por que e \n\ncomo integrar o computador na sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e ser capaz de \n\nsuperar barreiras de ordem administrativa e pedag\u00f3gica. Essa pr\u00e1tica \n\npossibilita a transi\u00e7\u00e3o de um sistema fragmentado de ensino para uma \n\nabordagem integradora de conte\u00fado e voltada para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nespec\u00edficos do interesse de cada aluno. Finalmente, deve-se criar condi\u00e7\u00f5es \n\npara que o professor saiba recontextualizar o aprendizado e as experi\u00eancias \n\nvividas durante a sua forma\u00e7\u00e3o para a sua realidade de sala de aula, \n\ncompatibilizando as necessidades de seus alunos e os objetivos pedag\u00f3gicos \n\nque se disp\u00f5e a atingir. (VALENTE, 1999, p.39) \n\nPortanto, entende-se que para a aceita\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que \n\nutilizem a inform\u00e1tica \u00e9 necess\u00e1rio rever a forma\u00e7\u00e3o continuada oferecida para os professores \n\nque atuam na educa\u00e7\u00e3o infantil, dentro do curso do ProInfo, oferecido pelo N\u00facleo de \n\ntecnologia Educacional (NTE).  \n\n\n\n86 \n\n \n\nAos professores \u00e9 preciso que estejam dispostos a aprender a aprender, desenvolver as \n\ncompet\u00eancias para o pleno dom\u00ednio pedag\u00f3gico da linguagem digital. Durante a pesquisa, os \n\ndocentes demonstraram que gostariam de se atualizar para se sentirem inclu\u00eddos dentro desta \n\ninova\u00e7\u00e3o, bem como inserir mudan\u00e7as em sua rotina pedag\u00f3gica para que possam motivar as \n\ncrian\u00e7as a sistematizarem as experi\u00eancias que vivem ao chegarem \u00e0 escola.   \n\nConsiderando as concep\u00e7\u00f5es e atitudes dos professores, percebe-se o surgimento de \n\numa consci\u00eancia de emerg\u00eancia na apropria\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica como possibilidade de \n\npropiciar experi\u00eancias l\u00fadicas que possam levar as crian\u00e7as a desenvolver compet\u00eancias para \n\nse tornarem cidad\u00e3os do mundo.  Os professores interpretam que \u00e9 poss\u00edvel conseguir \n\nresultados positivos, pois h\u00e1 entre eles aqueles que sozinhos t\u00eam buscado trazer a inform\u00e1tica \n\npara sua rotina, seja por apropria\u00e7\u00e3o de atividades em blogs, imagens, est\u00f3rias digitalizadas e \n\nprojetadas no Datashow ou por meio de outros incentivos tecnol\u00f3gicos. O ponto de coes\u00e3o \u00e9 \n\nque eles compreendem que a utiliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o, renova\u00e7\u00e3o e troca de resultados, mais positivos que negativos.  \n\nAli\u00e1s, este tema de pesquisa ainda n\u00e3o se esgota, pois, mais do que identificar e \n\ninvestigar as representa\u00e7\u00f5es de professores, \u00e9 importante, partindo dessas constata\u00e7\u00f5es, \n\nconseguir pensar e aplicar, com os docentes, um modelo para a forma\u00e7\u00e3o continuada na \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil. Modelo esse que promova a mudan\u00e7a do paradigma de resist\u00eancia para o de \n\naceita\u00e7\u00e3o.  Eis, ent\u00e3o, um tema que, em breve, permear\u00e1 uma futura pesquisa de doutorado.  \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABRIC, J. C. A abordagem estrutural das representa\u00e7\u00f5es sociais. In: MOREIRA, A. S. P.; \n\nOLIVEIRA, D. C. de (org.). Estudos interdisciplinares de representa\u00e7\u00e3o social. Goi\u00e2nia: \n\nAB, 1998. \n\n \n\nAFONSO, C. Professores e Computadores Representa\u00e7\u00f5es, atitudes e comportamentos. \n\nCole\u00e7\u00e3o Horizontes da Did\u00e1ctica. Edi\u00e7\u00f5es Asa/ Clube do professor, Portugal, 1993. \n\n \n\nAFONSO, M. L.; ABADE, F. L. Para reinventar as rodas: rodas de conversa em direitos \n\nhumanos. Belo Horizonte: RECIMAM, 2008.  \n\n \n\nAG\u00caNCIA BRASIL. Mais de 60% dos alunos de escola p\u00fablica tem computador em casa, \n\nindica pesquisa. EBC, 23 de maio de 2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2013-05-23/mais-de-60-dos-alunos-de-  escola-\n\npublica-tem-computador-em-casa-indica-pesquisa Acesso em: 05 de dezembro de 2013. \n\n \n\nALEXANDROFF, M. C. Os caminhos paralelos do desenvolvimento do desenho e da escrita. \n\nConstru\u00e7\u00e3o Psicopedag\u00f3gica. S\u00e3o Paulo, v. 18, n. 17, dez. 2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1415-69542010000200003. \n\nAcesso em: em 27 fev. 2015. \n\n \n\nALMEIDA, M. E. B. A inform\u00e1tica na Escola \u2013 PUC-SP 1998. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.divertire.com.br/educacional/artigos/11.htm. Acesso em 15 mar.2015. \n\n \n\nALMEIDA, M. E. B. Educa\u00e7\u00e3o e tecnologias no Brasil e em Portugal em tr\u00eas momentos de \n\nsua hist\u00f3ria. Educa\u00e7\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o &amp; Tecnologias; vol.1, n.1, p. 23-36, 2008. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://eft.educom.pt. Acesso em 25 mar. 2015. \n\n \n\nALMEIDA, M. E. B. Educational Models Transference among South American countries: are \n\nthere new emergent models? Paulo Freire?s pedagogy proposal and the digital technology \n\ninsertion in teachers? development. In: L' enseignement secondaire \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale: \n\nbilans et perspectives, ed. Genebra, Su\u00ed\u00e7a: UNESCO, Universit\u00e9 de Gen\u00e9ve, p. 241-252, \n\n2005. \n\n \n\nALMEIDA, M. E. B. Inform\u00e1tica e forma\u00e7\u00e3o de professores. S\u00e3o Paulo: MEC/SEED/ \n\nProInfo, 1999. \n\n \n\nALMEIDA, M. E. B Inform\u00e1tica e forma\u00e7\u00e3o de professores. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 2000. \n\n \n\nALMEIDA, M. E. B; BARRETO, G. O.; JESUS, V. G. S. de. O curr\u00edculo da escola do s\u00e9culo \n\nXXI \u2013 a integra\u00e7\u00e3o das TIC ao curr\u00edculo: inova\u00e7\u00e3o, conhecimento cient\u00edfico e aprendizagem. \n\nIn: SAMPAIO, F. F.; ELIA, M. da F.. (Orgs.). Projeto um computador por aluno: \n\npesquisas e perspectivas. Rio de Janeiro: NCE/UFRJ, 2012.  270 p. ISBN: 978-85-61815-02-8 \n\nDispon\u00edvel em: http://www.nce.ufrj.br/ginape/livro-prouca/livroPROUCA.pdf Acesso em: \n\n10/05/2015. \n\n \n\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2013-05-23/mais-de-60-dos-alunos-de-%20%20escola-publica-tem-computador-em-casa-indica-pesquisa\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2013-05-23/mais-de-60-dos-alunos-de-%20%20escola-publica-tem-computador-em-casa-indica-pesquisa\nhttp://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1415-69542010000200003\nhttp://www.divertire.com.br/educacional/artigos/11.htm.%20Acesso%20em%2015%20mar.2015\nhttp://eft.educom.pt/\nhttp://www.nce.ufrj.br/ginape/livro-prouca/livroPROUCA.pdf\n\n\n88 \n\n \n\nALTO\u00c9, A.; PENATTI, M. M. O construtivismo e o construcionismo fundamentando a a\u00e7\u00e3o \n\ndocente em ambiente informatizado. In: ALTO\u00c9, Anair; COSTA, Maria Luisa Furlan; \n\nTERUYA, Tereza Kazuko (org). Educa\u00e7\u00e3o e novas tecnologias. Forma\u00e7\u00e3o de Professores \u2013 \n\nEAD, Maring\u00e1, PR: EDUEM, n\u00ba 16, 2005. \n\n \n\nALTO\u00c9, A. A g\u00eanese da inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o em um curso de pedagogia: a a\u00e7\u00e3o e \n\nmudan\u00e7as da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. 2001, 303 f. Tese (Doutorado em Supervis\u00e3o e Curr\u00edculo) \u2013 \n\nPontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2001. \n\n \n\nALTO\u00c9, A. Forma\u00e7\u00e3o de professores para o uso do computador em sala de aula. Teoria e \n\npr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o: educa\u00e7\u00e3o e inform\u00e1tica /Departamento de Teoria e Pr\u00e1tica da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual de Maring\u00e1. Maring\u00e1, PR: DTP/UEM, v. 1, n. 1, p. 483-\n\n493, set. 1998. \n\n \n\nALTO\u00c9, A. O computador na escola: o facilitador no ambiente logo. 1993. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Supervis\u00e3o e Curr\u00edculo) \u2013 Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \n\nPaulo, 1993. \n\n \n\nALTO\u00c9, A. O professor em atua\u00e7\u00e3o no ambiente informatizado. In: ALTO\u00c9, A. (Org). \n\nTemas de educa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea. Cascavel, PR: EDUNIOESTE, 2008, p. 199-212. \n\n \n\nALTO\u00c9, A. Programa de Inform\u00e1tica Aplicada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o. In: EDUCA\u00c7\u00c3O E \n\nTECNOLOGIA: MOSTRA DE TRABALHOS, 1. 2002, Maring\u00e1, PR. Anais... Maring\u00e1: \n\nUEM/DTP/DFE, 2002.  \n\n \n\nALTO\u00c9. A. O desenvolvimento da inform\u00e1tica aplicada no Brasil. In: ALTO\u00c9, A.; COSTA, \n\nM. L. F.; TERUYA, T. K. (Orgs.). Educa\u00e7\u00e3o e novas tecnologias. Forma\u00e7\u00e3o de professores \n\n\u2013 EAD, Maring\u00e1, PR: EDUEM, n\u00ba 16, 2005. \n\n \n\nALVES-MAZZOTTI, A. J. Representa\u00e7\u00f5es sociais: aspectos te\u00f3ricos e aplica\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o. Em Aberto, Bras\u00edlia, DF, ano 14, n.61, p.60-78, jan./mar. 1994.  \n\n \n\nAMANTE, L. A Integra\u00e7\u00e3o das Novas Tecnologias no Pr\u00e9-Escolar: Um Estudo de Caso. \n\n2003.  Tese (Doutorado em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o). Lisboa: Universidade Aberta, 2003.  \n\n \n\nAMANTE, L. As TIC na Escola e no Jardim-de-inf\u00e2ncia: motivos e factores para a sua \n\nintegra\u00e7\u00e3o. S\u00edsifo. Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, n.3, p. 51-64, 2007b. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://sisifo.fpce.ul.pt. Acesso em: 10/06/ 2014. \n\n \n\nAMANTE, L. Inf\u00e2ncia, Escola e Novas Tecnologias, in: COSTA, F., PERALTA, H., VISEU, \n\nS. (Org.). As TIC em Educa\u00e7\u00e3o em Portugal, Porto Editora: Porto, p. 102-127, 2007a. \n\n \n\nANDRADE, P. F.; LIMA, M. C. M. Projeto EDUCOM. Bras\u00edlia: MEC/OEA, Brasil. 1993.  \n\n \n\nARRUDA, A. Representa\u00e7\u00f5es Sociais e Movimentos Sociais: Grupos Ecologistas e \n\nEcofeministas do Rio de Janeiro. In: MOREIRA, A. S. P.; OLIVEIRA, D. C. (Orgs). Estudos \n\nInterdisciplinares de Representa\u00e7\u00e3o Social. Goi\u00e2nia: AB, 1998, p. 71-86. \n\n \n\nASSUN\u00c7\u00c3O, A. da A.; OLIVEIRA, D. A. Intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho e sa\u00fade dos \n\nprofessores. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, v. 30, n. 107, p. 349-372, 2009. \n\nhttp://sisifo.fpce.ul.pt/\n\n\n89 \n\n \n\n \n\nBARBOSA, G. C.; de ALMEIDA FERREIRA, M. M. G.; BORGES, L. M.; SANTOS, A. G. \n\ndos. Tecnologias digitais: possibilidades e desafios na educa\u00e7\u00e3o infantil. In: ESUD 2014 \u2013 XI \n\nCONGRESSO BRASILEIRO DE ENSINO SUPERIOR A DIST\u00c2NCIA. Anais... \n\nFlorian\u00f3polis: UNIREDE, 2014. Dispon\u00edvel em:  http://esud2014.nute.ufsc.br/anais-\n\nesud2014/files/pdf/128152.pdf. Acesso em 26/04/2015. \n\n \n\nBARDIN, L. An\u00e1lise de Conte\u00fado. Lisboa, Portugal; Edi\u00e7\u00f5es 70, LDA, 2009. \n\n \n\nBARRETO, R. Forma\u00e7\u00e3o de professores, tecnologias e linguagens. S\u00e3o Paulo: Loyola, \n\n2002.  \n\n \n\nBARROS, S., CAVALCANTE, P. S. Os recursos computacionais e suas possibilidades de \n\naplica\u00e7\u00e3o no ensino segundo as abordagens de ensino aprendizagem. Anais do Workshop \n\nInternacional Sobre Educa\u00e7\u00e3o Virtual: Realidade e desafios para o pr\u00f3ximo mil\u00eanio. \n\nFortaleza: UECE, 1999. \n\n \n\nBARTOLOM\u00c9, A. R. Sociedad de la informaci\u00f3n y cambio educativo. Anais. Challengers \n\n2005: IV Confer\u00eancia Internacional de Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o na \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Braga, Portugal, 2005. p. 1-17.  \n\n \n\nBELO HORIZONTE (MG). Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o. Desafios da Forma\u00e7\u00e3o - \n\nProposi\u00e7\u00f5es Curriculares - Educa\u00e7\u00e3o Infantil \u2013 Rede Municipal de Educa\u00e7\u00e3o e Creches \n\nConveniadas com a PBH. Belo Horizonte, MG: SMED, 2009. \n\n \n\nBOBSIN, D.; VISENTINI M. S.; RECH, I. Em busca do estado da arte do UTAUT: \n\nampliando as considera\u00e7\u00f5es sobre o uso da Tecnologia. RAI - Revista de Administra\u00e7\u00e3o e \n\nInova\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, Brasil, v. 6, n. 2, p. 99-118, 2009. \n\n \n\nBORGES, H. N. Uma classifica\u00e7\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o do computador pela escola. Revista \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Debate, ano 21, v. 1, n. 27, p. 135-138, Fortaleza, 1999. \n\n \n\nBRASIL, Lei n\u00ba 12.796, de 4 de abril de 2013, que altera a LDB n. 9394/96,  diz que as \n\ncrian\u00e7as com 4 anos devem ser matriculadas na Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e \n\nCultura. Bras\u00edlia, 2013. \n\n \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o \n\nNacional. Lei n\u00ba 9394, de 20 de dezembro de 1996. Bras\u00edlia, DF: MEC, 1996. \n\n \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. \n\nReferencial curricular nacional para a educa\u00e7\u00e3o infantil. Bras\u00edlia, DF: MEC/SEF, 1998. \n\n \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Diretrizes curriculares \n\nnacionais para a educa\u00e7\u00e3o infantil / Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \u2013 Bras\u00edlia: MEC, SEB, \n\n2010.  \n\n \n\nBRITO, G. S.; BOENO, R. K. S; A inser\u00e7\u00e3o de tecnologias na pr\u00e1tica docente: fazendo o \n\nmesmo de forma diferente. In: IX ANPEDSul \u2013 SEMIN\u00c1RIO DE PESQUISAS EM \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O DA REGI\u00c3O SUL, Anais, Caxias do Sul, 2012.  \n\n \n\nhttp://esud2014.nute.ufsc.br/anais-esud2014/files/pdf/128152.pdf\nhttp://esud2014.nute.ufsc.br/anais-esud2014/files/pdf/128152.pdf\n\n\n90 \n\n \n\nCARNEIRO, R. Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o: representa\u00e7\u00f5es sociais do cotidiano. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez, 2002. \n\n \n\nCARRAHER, D.W. O Papel do Computador na Aprendizagem. Acesso, v.3, n. 5, p. 19-21, \n\n1992. Dispon\u00edvel em: http://www.iq.ufrgs.br/aeq/aspedago.htm. Acesso em 15/03/2015. \n\n \n\nCASTANHO, M. E. L. M. Professores e inova\u00e7\u00e3o. In: CATANHO, S.; CASTANHO, M. E. \n\nL. M. (Orgs). O que h\u00e1 de novo no ensino superior. Do projeto pedag\u00f3gico \u00e0 pr\u00e1tica \n\ntransformadora. Campinas, SP: Papirus, 2000, p.75-92. \n\n \n\nCERQUEIRA, T. C. S. (Org). Representa\u00e7\u00f5es sociais e subjetividade: inter-rela\u00e7\u00f5es em \n\neduca\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Thesaurus, Uniplan, 2012.   \n\n \n\nCHAU, P.Y.K.; P.J. Hu. Information Technology Acceptance by Individual Professionals: A \n\nModel Comparison Approach. Decision Sciences, n\u00ba 32, 2001.  \n\n \n\nCLEMENTS, D. H.; NASTASI, B. K. Os meios eletr\u00f4nicos de Comunica\u00e7\u00e3o e a Educa\u00e7\u00e3o de \n\nInf\u00e2ncia. In: SPODEK, B. (Org.). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia. \n\nLisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 2002, p. 561?619.  \n \n\nCRESWELL, J. W. Projeto de pesquisa: m\u00e9todos qualitativo, quantitativo e misto.  3. ed. \n\nPorto Alegre: Artmed/Bookman, 2010. \n\n \n\nCUBAN, L. Computers Meet Classrooms: classrooms wins, Teachers College Record, 2001 \n\n \n\nDANTAS, A. S. A forma\u00e7\u00e3o inicial do professor para o uso das tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o e \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Holos, Ano 21, p.13-25, maio/2005. \n\n \n\nD'AVILLA GALLO, S. Inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o infantil: tesouro ou ouro de tolo?  \n\nUNESP, 2002. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.anped.org.br/reunioes/25/excedentes25/simoneandreagallot07.rtf. Acesso em: \n\n01/04/2015. \n\n \n\nDAVIS, F.  D.  Perceived usefulness, perceived ease of use and user acepptance of \n\ninformation technology. Mis Quarterly, v. 13, n. 3, p. 319-340, 1989. \n\n \n\nDE CARVALHO, \u00c1. A. Reflex\u00f5es acerca das representa\u00e7\u00f5es sociais em Durkheim e o estudo \n\nsobre a AIDS. CAOS \u2013 Revista Eletr\u00f4nica de Ci\u00eancias Sociais, n. 18, setembro de 2011.  \n\n \n\nDISHAW, M. T.; STRONG, D. M. Extending the technology acceptance model with task-\n\ntechnology fit constructs. Information and Management, v. 36, p. 9-21, 1999. \n\n \n\nDOISE, W. Atitudes e Representa\u00e7\u00f5es Sociais. In: JODELET, D. (Org) As Representa\u00e7\u00f5es \n\nSociais, Rio de Janeiro, EdUERJ, p. 187-203, 2001. \n\n \n\nDURKHEIM, E. As regras do m\u00e9todo sociol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo, 2\u00aa Ed, Martins Fontes, 2003. \n\n \n\nDURKHEIM, E. Conclus\u00e3o. In: As Formas Elementares de Vida Religiosa. S\u00e3o Paulo. Ed. \n\nPaulinas, 1989.  \n\n \n\nhttp://www.anped.org.br/reunioes/25/excedentes25/simoneandreagallot07.rtf\n\n\n91 \n\n \n\nEGLER. T. T. C.; COSTA. A. S. V. Intera\u00e7\u00e3o social e tecnologia na escola. In: Projeto um \n\ncomputador por aluno: pesquisas e perspectivas. Rio de Janeiro: NCE/UFRJ, 2012.  270 p. \n\nISBN: 978-85-61815-02-8, 2012.  \n\n \n\nFERREIRA, A. C. Metacogni\u00e7\u00e3o e desenvolvimento profissional de professores de \n\nmatem\u00e1tica: uma experi\u00eancia de trabalho colaborativo. 2003. Tese (Doutorado). Campinas: \n\nFE \u2013 Unicamp, 2003.  \n\n \n\nFIGUEIREDO, A. A. F.; QUEIROZ, T. N. de.  A utiliza\u00e7\u00e3o de rodas de conversa como \n\nmetodologia que possibilita o di\u00e1logo. In: SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL FAZENDO \n\nG\u00caNERO 10. Anais Eletr\u00f4nicos, ISSN 2179-510X Florian\u00f3polis, 2012. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.fazendogenero.ufsc.br/10/resources/anais/20/1384186533_ARQUIVO_Alessandr\n\naAniceto.pdf Acesso em: 10/05/15. \n\n \n\nFINO, C.; SOUSA, J. As TIC Redesenhando as Fronteiras do Curr\u00edculo. Revista Galego-\n\nPortuguesa de Psicologia e Educa\u00e7\u00e3o, v. 8, n.10, ano 7, p. 2051-2063, 2003. \n\n \n\nFIORENTINI, D.; LORENZATO, S. Investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica: percursos \n\nte\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos. 2. Ed. Ver. \u2013 Campinas, SP: Autores Associados, 2007. \n\n \n\nFLORES, A. M. A inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o: uma proposta pedag\u00f3gica. Tubar\u00e3o, 1996. 86 \n\np. Monografia (Especializa\u00e7\u00e3o em Inform\u00e1tica). Coordenadoria do Curso de Especializa\u00e7\u00e3o \n\nem Inform\u00e1tica, 1996. \n\n \n\nFORTALEZA (CE). Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado do Cear\u00e1. Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Fortaleza, CE: SEDUC, 2011. \n\n \n\nFREIRE, P. Pedagogia dos sonhos poss\u00edveis. In: Freire, A. M. (Org.). S\u00e3o Paulo: Editora \n\nUnesp, 2001. \n\n \n\nFREIRE, P. Pedagogia da autonomia - saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. S\u00e3o Paulo: \n\nPaz e Terra, 2003.  \n\n \n\nFREIRE, P.; SHOR, I. Medo e ousadia. O cotidiano do professor. Rio de Janeiro: Paz e \n\nTerra, 1986. \n\n \n\nFUGIMOTO, S. M. A. O computador na sala de aula: o professor de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e sua \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica. 2010. 143 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o). Universidade Estadual \n\nde Maring\u00e1: Maring\u00e1, PR, 2010.  \n\n \n\nFUGIMOTO, S. M. A; ALTO\u00c9. A.Computador na Educa\u00e7\u00e3o e os desafios Educacionais. In: \n\nX Congresso Nacional de Educa\u00e7\u00e3o EDUCERE \u2013 Anais - Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do \n\nParan\u00e1. Anais. Curitiba, PR, 2009. \n\n \n\nGALLO, S. A. d?A. Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil: Tesouro ou ouro de tolo. REUNI\u00c3O \n\nANUAL DA ANPED, v. 25, 2002. \n\n \n\nGIL, A. C. M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa Social. 5. ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2008. \n\n \n\nhttp://www.fazendogenero.ufsc.br/10/resources/anais/20/1384186533_ARQUIVO_AlessandraAniceto.pdf\nhttp://www.fazendogenero.ufsc.br/10/resources/anais/20/1384186533_ARQUIVO_AlessandraAniceto.pdf\n\n\n92 \n\n \n\nGOMES, E. M. Uma experi\u00eancia com o uso da Lousa Digital Interativa por profissionais da \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil. ETD: Educa\u00e7ao Tem\u00e1tica Digital, n. 12, p. 268-286, 2011. \n\n \n\nGOODHUE, D. L.; THOMPSON, R. L. Task-technology and individual performance. MIS \n\nQuarterly, v. 19, n. 2, Jun. 1995, p. 213-236. ISO/IEC DIS 14598-5 Information technology \n\nevaluation of software product. Part 5: Process for evaluators. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cse.dcu.ie/essiscope/sm4/14598-5.html>. Acesso em 23 set. 2013 \n\n \n\nGREGIO. B M. A. A inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o: As representa\u00e7\u00f5es sociais e o grande desafio \n\ndo professor frente ao novo paradigma educacional. In: Revista Digital da CVA-\n\nRicesu,Volume 2, N\u00famero 6, Campo Grande, Mato Grosso, 2003.  \n\n \n\nGUIMARAES, T. M. M. A representa\u00e7\u00e3o social dos professores das S\u00e9ries iniciais do \n\nensino fundamental do Munic\u00edpio de C\u00e1ceres-MT sobre aprender com o uso da \n\ntecnologia digital. 2007. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade Cat\u00f3lica Dom Bosco, Campo \n\nGrande \u2013 MS, 2007. \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, D. Rela\u00e7\u00f5es entre adultos e crian\u00e7as no ber\u00e7\u00e1rio de uma creche p\u00fablica na \n\ncidade do Rio de Janeiro: t\u00e9cnicas corporais, responsividade, cuidado. 2008. Tese (doutorado \n\nem educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro, 2008. \n\n \n\nHAETINGER, M. G. O Universo Criativo da Crian\u00e7a na educa\u00e7\u00e3o. Cole\u00e7\u00e3o Instituto \n\nCriar. vol.03. Rio Grande do Sul, 2005. \n\n \n\nJAPIASSU, H. Pedagogia da incerteza. Rio de Janeiro: Imago, 1983. \n\n \n\nJODELET, D. (Org). As Representa\u00e7\u00f5es Sociais. Rio de Janeiro: Eduerg, 2001. \n\n \n\nJODELET, D. Loucuras e representa\u00e7\u00f5es sociais. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2005. \n\n \n\nJORNAL DA CI\u00caNCIA. O uso do computador ainda assusta professores. 09 de maio de \n\n2011. \u00d3rg\u00e3o da Sociedade Brasileira para o progresso da Ci\u00eancia \u2013 SBPC. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.jornaldaciencia.org.br/Detalhe.jsp?id=77447 Acesso em 08 de janeiro de 2014.  \n\n  \n\nKENSKI, V. M. Processos de intera\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o no ensino mediados pelas tecnologias. \n\nIn: ROSA, D. E.G; SOUZA, V. C. Did\u00e1tica e pr\u00e1tica de ensino \u2013 interfaces com diferentes \n\nsaberes e lugares formativos. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2002, p.254-264. \n\n \n\nKENSKI, V. M. Novas tecnologias, o redimensionamento do espa\u00e7o e do tempo e os \n\nimpactos no trabalho docente. 1998. Dispon\u00edvel em: www.ufba.br/prossiga/vani.htm. \n\nAcesso em mar\u00e7o de 2015. \n\n \n\nLEITE, L.S et al (2003). Tecnologia educacional: descubra suas possibilidades na sala de \n\naula. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes.2003 \n\n \n\nLEVY, P. Cibercultura. Rio de Janeiro: Editora 34, 1999.  \n\n \n\nLEVY, P.  Conex\u00e3o Planet\u00e1ria: o mercado, o ciberespa\u00e7o, a consci\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Editora \n\n34, 2001.  \n\n \n\nhttp://www.jornaldaciencia.org.br/Detalhe.jsp?id=77447\n\n\n93 \n\n \n\nL\u00c9VY, P. As tecnologias da intelig\u00eancia: o futuro do pensamento na era da inform\u00e1tica. Rio \n\nde Janeiro, ed.34, 1993. \n\n \n\nLIB\u00c2NEO, J. C. Adeus professor, adeus professora?: novas exig\u00eancias educacionais e \n\nprofiss\u00e3o docente. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez Editora, 1998. (Cole\u00e7\u00e3o Quest\u00f5es da Nossa \n\n\u00c9poca). \n\n \n\nLIBANEO, J. C.; OLIVEIRA, J. F. de; TOSCHI M. S.. Educa\u00e7\u00e3o Escolar: Pol\u00edticas, \n\nestrutura e organiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003.  \n\n \n\nLISBOA, P. Inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o infantil: uma experi\u00eancia no CEI Professor Millo \n\nCarli Mantovani. 2008 In:  http://alb.com.br/arquivo-\n\nmorto/edicoes_anteriores/anais17/txtcompletos/sem16/COLE_3462.pdf acesso em \n\n29/04/2015.  \n\n \n\nLOLLINI, P. Did\u00e1tica e computadores: quando e como a inform\u00e1tica na escola. S\u00e3o Paulo: \n\nLoyola, 1991. \n\n \n\nL\u00dcDKE, M.; ANDR\u00c9, M. E. D. A. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o: abordagens qualitativas. S\u00e3o \n\nPaulo: EPU, 1986. \n\n \n\nMARTINS, J. G. et al. A transforma\u00e7\u00e3o do ensino atrav\u00e9s do uso da tecnologia da educa\u00e7\u00e3o. \n\nIn: XIX Congresso Nacional da Sociedade Brasileira de Computa\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, \n\nPUC. Anais, 1999. \n\n \n\nMART\u00cdNEZ, J. H. G. Novas tecnologias e o desafio da educa\u00e7\u00e3o. In: TEDESCO, Juan Carlos \n\n(org). Educa\u00e7\u00e3o e novas tecnologias: esperan\u00e7a ou incerteza? Trad. de Claudia Berliner, \n\nSilvana Cobucci Leite. S\u00e3o Paulo: Cortez; Buenos Aires: Instituto Internacional de \n\nPlanejamento de la Educacion; Bras\u00edlia: UNESCO, 2004. p.105. \n\n \n\nMATTEI, C. O prazer de aprender com a inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil. 2011. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.educadores.diaadia.pr.gov.br/arquivos \n\n/pedagogia_artigos/ainformedinf.pdf. Acesso em 28/04/2015. \n\n \n\nMENEZES, S. P. (1993). Logo e a Forma\u00e7\u00e3o de Professores: o uso interdisciplinar do \n\ncomputador na educa\u00e7\u00e3o. 1993. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) ECA/USP, S\u00e3o Paulo., S\u00e3o Paulo, \n\n1993. \n\n \n\nMERCADO, L. P. L. Forma\u00e7\u00e3o continuada de professores e novas tecnologias. Macei\u00f3: \n\nEDUFAL, 1999. \n\n \n\nMINAYO, M. C. S. (Org). Pesquisa Social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. 2\u00aa ed., Petr\u00f3polis: \n\nVozes, 1994. \n\n \n\nMINAYO, M. C. de S. (org.) Pesquisa social. 21 ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002, 80 p. \n\n \n\nMORAES, M. C. Inform\u00e1tica educativa no Brasil: uma hist\u00f3ria vivida, algumas li\u00e7\u00f5es \n\naprendidas. Revista Brasileira de Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis, n.1, p. 19-44, \n\nset, 1997.  \n\n \n\nhttp://alb.com.br/arquivo-morto/edicoes_anteriores/anais17/txtcompletos/sem16/COLE_3462.pdf\nhttp://alb.com.br/arquivo-morto/edicoes_anteriores/anais17/txtcompletos/sem16/COLE_3462.pdf\n\n\n94 \n\n \n\nMORAES, M. C. Novas tend\u00eancias para o uso das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o. In: \n\nFAZENDA, Ivani Catarina Arantes et al. Interdisciplinaridade e novas tecnologias: \n\nformando professores. Campo Grande, MS: Ed. UFMS, 1999. \n\n \n\nMORAN, J. M. Educa\u00e7\u00e3o inovadora na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, Anped, 2005. Dispon\u00edvel \n\nem anped.org.br/reuni\u00f5es/23/textos/moran. Acesso em 23 de dezembro de 2013. \n\n \n\nMORAN, J. M. Mudar a forma de ensinar com a internet: transformar a aula em pesquisa e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. In: MEC/SEED \u2013 Salto para o Futuro: TV e inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o, S\u00e9rie \n\nEstudos, 1998. \n\n \n\nMORAN, J. M.; MASETTO, M.; BEHRENS, M. A. Novas Tecnologias e Media\u00e7\u00e3o \n\nPedag\u00f3gica. S\u00e3o Paulo: Papirus, 2000. \n\n \n\nMOREIRA, A. Crian\u00e7as e Tecnologia, Tecnologia e Crian\u00e7as. In PONTE, J. P. (Org). A \n\nforma\u00e7\u00e3o para a Integra\u00e7\u00e3o das TIC na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e no 1\u00ba Ciclo do Ensino \n\nB\u00e1sico. Porto: Porto Editora, p. 09-17, 2002. \n\n \n\nMOREIRA, D.A. O M\u00e9todo Fenomenol\u00f3gico na Pesquisa. S\u00e3o Paulo: Pioneira Thomson \n\nLearnig, 152p., 2004. \n\n \n\nMORRISH, I. Para uma educa\u00e7\u00e3o em mudan\u00e7a. Lisboa: Livros Horizonte, 1981.  \n\n  \n\nMOSCOVICI, S. A Era das representa\u00e7\u00f5es sociais. Trad. Maria Helena F\u00e1vero, 1986.  \n\n  \n\nMOSCOVICI, S. Representa\u00e7\u00f5es sociais: investiga\u00e7\u00f5es em psicologia social. Rio de Janeiro: \n\nVozes, 2003. \n\n \n\nMOURA, A. Gera\u00e7\u00e3o m\u00f3vel: um ambiente de aprendizagem suportado por tecnologias \n\nm\u00f3veis para a \u201cgera\u00e7\u00e3o polegar\u201d. Universidade do Minho. Centro de Compet\u00eancia, \n\nPortugal, 2009. \n\n \n\nNASCIMENTO M. A. G. do; SILVA, C. N. M. da. Rodas de conversa e oficinas tem\u00e1ticas: \n\nexperi\u00eancias metodol\u00f3gicas de ensino-aprendizagem em geografia. In: Encontro Nacional de \n\nPratica de Ensino em Geografia \u2013 10\u00ba ENPEG. Anais... Porto Alegre, 2009.  \n\n \n\nNASCIMENTO, D M. Metodologia do Trabalho Cient\u00edfico \u2013 Teoria e pr\u00e1tica. Editora \n\nForense, 2012.  \n\n \n\nNEVES, C. M. C; MEDEIROS, L. L. Boletim Salto para o Futuro. Debate: M\u00eddias na \n\nEduca\u00e7\u00e3o. MEC/SEED. Bras\u00edlia, Novembro/Dezembro, 2006. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp//www.tvebrasil.com.br/salto Acesso  em: 25/03/2015. \n\n \n\nN\u00d3VOA, A. Forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores: realidades e perspectivas. Aveiro, 1991. \n\n \n\nOLIVEIRA, D. A. Os trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da profiss\u00e3o docente \n\nno Brasil. Educar em revista, v. 1, 2010. \n\n \n\nPAIS, L. C. Educa\u00e7\u00e3o Escolar e as tecnologias da inform\u00e1tica. 1 ed. Belo Horizonte: \n\nAut\u00eantica, 2005.  \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\nPAIVA, V. L. M. de O. O Uso da Tecnologia no Ensino de L\u00ednguas Estrangeira: breve \n\nretrospectiva hist\u00f3rica. Atualiza\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.veramenezes.com/techist.pdf> acesso em 05 de fevereiro de 2014. \n\n \n\nPAPERT, S. Logo: Computadores e Educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, 1985, \n\ntradu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nPAPERT, S.. A m\u00e1quina das crian\u00e7as: repensando a escola na era da inform\u00e1tica. Tradu\u00e7\u00e3o \n\nde Sandra Costa. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 2008. \n\n \n\nPEREIRA, A.  R. ; LOPES, R. Legal: Ambiente de Autoria para Educa\u00e7\u00e3o Infantil apoiada \n\nem Meios Eletr\u00f4nicos Interativos. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE INFORM\u00c1TICA NA \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O. Anais... Juiz de Fora, MG, p. 23-30. 2005.  \n\n \n\nPRENSKY, M. Digital natives, digitsl immigrants. On the horizon, United Kingdom, MCB \n\nUniversity Press, v.9, n. 5, 2001.  \n\n \n\nRIPPER, A. V. \"O Computador chega \u00e0 escola. Para qu\u00ea?\" In: Revista Tecnologia \n\nEducacional. S\u00e3o Paulo, 1995, pp. 40-43. \n\n \n\nRHEINGOLD, H. Smart Mobs. The next social revolution. Perseus Publishing, 2003. \n\n \n\nROBEY, D. User Attitudes and Management Information System Use. Academy of \n\nManagement Journal, v.22, n.3, p.527-538. 1979. \n\n \n\nROSA, R. Trabalho docente: dificuldades apontadas pelos professores no uso das \n\ntecnologias. Encontro de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o, v. 1, n. 1, p. 214-227, 2013. \n\n \n\nSAMPAIO, F.F.; ELIA M. F. (Orgs.) Projeto um computador por aluno: pesquisas e \n\nperspectivas. Rio de Janeiro: NCE/UFRJ, 2012.  270 p. ISBN: 978-85-61815-02-8, 2012. \n\n \n\nSANTOS, G. L. ; BRAGA C. B.  Tablets, laptops, computadores e crian\u00e7as pequenas: \n\nnovas linguagens, velhas situa\u00e7\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o infantil. Bras\u00edlia: Liber Livros, 2012.  \n\n \n\nSANTOS, G. L. A tecnologia, a ci\u00eancia e seus modos de produ\u00e7\u00e3o: representa\u00e7\u00f5es de \n\nprofessores do ensino fundamental. Linhas Cr\u00edticas, Bras\u00edlia, UnB, v. 13, n. 24, p. 21-36, \n\njan./jun. 2007.  \n\n \n\nSANTOS, G. L.  Alguns princ\u00edpios para situa\u00e7\u00f5es de engenharia de softwares educativos. \n\nInter-A\u00e7\u00e3o, Goi\u00e2nia, UFG, v. 34, n. 1, p. 17-36, jan./jun. 2009.  \n\n \n\nSANTOS, G. L.; ANDRADE, J. B. F de. (Orgs.) Virtualizando a escola: Migra\u00e7\u00f5es \n\ndocentes rumo \u00e0 sala de aula virtual. Bras\u00edlia: Editora Liber Livro, 2010. \n\n \n\nSANTOS, G. L.; BRAGA, C B. O uso do computador na educa\u00e7\u00e3o infantil: um estudo de \n\ncaso no Distrito Federal. Revista Latino Americana de Tecnolog\u00eda Educativa, Extremadura \n\n(Espanha), v. 3, n. 3, p. 10-28, 2004.  \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\nSATO, M. Apaixonadamente pesquisadora em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Educa\u00e7\u00e3o, Teoria e \n\nPr\u00e1tica, v.9. n.16/17, p. 24-35, 2001.  \n\n \n\nSCH\u00d5N, D. Formar professores como profissionais reflexivos. In: N\u00d3VOA, A. (Org.) Os \n\nprofessores e sua forma\u00e7\u00e3o. Lisboa, Dom Quixote, 1992. \n\n \n\nSILVA, C. A. Crian\u00e7as e computadores: um estudo explorat\u00f3rio sobre a inform\u00e1tica na \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil no Distrito Federal. 2010. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). Universidade de \n\nBras\u00edlia, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, DF, 2010. \n\n \n\nSILVA, P. M.; DIAS, G. A. Teorias sobre a aceita\u00e7\u00e3o de tecnologia: Por que os usu\u00e1rios \n\naceitam ou rejeitam as tecnologias de informa\u00e7\u00e3o? BJIS, Brazilian Journal of Information \n\nScience, n.2, p. 69-91, Jul/Dez, 2007.  \n\n \n\nSILVA, P. PIMENTEL V. SOARES J. A utiliza\u00e7\u00e3o do computador na educa\u00e7\u00e3o: aplicando o \n\nTechnology Acceptance Model (TAM). Revista Biblionline, v. 8, n\u00famero especial, p. 263 \u2013 \n\n272. Jo\u00e3o Pessoa, 2012.  \n\n \n\nSTRAUB, D.; KEIL, M.; BRENNAN, W. Testing the technology acceptance model across \n\ncultures: a three country study. Information &amp; Management, v. 33, n.1, p. 1\u201311, 1997. \n\n \n\nTARJA, S. F. Inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o: Novas ferramentas pedag\u00f3gicas para o professor na \n\natualidade. 4.ed. S\u00e3o Paulo: \u00c9RICA, 2001. \n\n \n\nTRIVI\u00d1OS, A. N. S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais. A Pesquisa Qualitativa em \n\nEduca\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas. 1987. \n\n \n\nVALENTE, J. A (Org.). Forma\u00e7\u00e3o de professores para o uso da inform\u00e1tica na escola. \n\nCampinas, SP: UNICAMP/NIED, p. 1-19, 2003. \n\n \n\nVALENTE, J. A (Org.). O computador na sociedade do conhecimento. Campinas, SP: \n\nUNICAMP/NIED, 1999. \n\n \n\nVALENTE, J. A (Org.). O Professor no ambiente logo: forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o. Campinas, SP: \n\nUNICAMP/NIED, 1996.  \n\n \n\nVALENTE, J. A. Computadores e conhecimento: repensando a educa\u00e7\u00e3o. Campinas, SP: \n\nGr\u00e1fica Central da UNICAMP, 1993a.  \n\n \n\nVALENTE, J. A. Diferentes usos do computador na Educa\u00e7\u00e3o. Em Aberto. Bras\u00edlia, v.57, n. \n\n12, jan/mar 1993b. \n\n \n\nVALENTE, J. A. Liberando a mente: computadores na educa\u00e7\u00e3o especial. Campinas, SP: \n\nGraf. Central da UNICAMP, 1991.  \n\n \n\nVEEN, W; WRAKKING, B. Educa\u00e7\u00e3o na era digital. Revista P\u00e1tio\u2013Educa\u00e7\u00e3o Infantil. \n\nPorto Alegre, Ano IX, n. 28, p. 4-7, 2011. \n\n \n\nVEIGA, I. P. A.; CARDOSO, M. H. F. (Orgs). Escola fundamental: curr\u00edculo e ensino. \n\nCampinas,SP: Papirus, 1991. \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\nVENKATESH, V. et al. User acceptance of information technology: toward a unified view. \n\nMIS Quarterly, Minneapolis, v. 27, n. 3, p. 425\u2013478, Sept. 2003. \n\n \n\nVENKATESH, V.; MORRIS, M. G.; DAVIS, G. B.; DAVIS, F. D. User acceptance of \n\ninformation technology: toward a unified view. Mis Quarterly, v. 27, n. 3, set. 2003.  \n\n \n\nYIN, R.K. Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. 3. ed. Porto Alegre: Bookman, 2005. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\nAP\u00caNDICE  \n\nAP\u00caNDICE A - QUESTION\u00c1RIO \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o: \n\nQuest\u00e3o 1 - Idade:  \n\n(     ) Entre 20 e 25 anos  \n\n(     ) Entre 25 a 30 anos \n\n(     ) Entre 31 a 35 anos  \n\n(     ) Entre 36 a 40 anos  \n\n(     ) Entre 40 a 45 anos  \n\n(     ) Acima de 45 anos  \n\n \n\nQuest\u00e3o 2 \u2013 G\u00eanero \n\n(    ) Masculino \n\n(     ) Feminino \n\n \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o Docente e Experi\u00eancia  \n\n \n\nQuest\u00e3o 3 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica \n\n \n\n(     ) Licenciatura em:  _______________________________________________  \n\nAno de Conclus\u00e3o ________ \n\n \n\n(     ) Especializa\u00e7\u00e3o em __________________________________________________ \n\nAno de Conclus\u00e3o _____________ \n\n \n\n \n\nQuest\u00e3o 4  - Experi\u00eancia em Doc\u00eancia  \n\na) Total de anos de Atua\u00e7\u00e3o \n\n(     ) entre 1 a 3 anos \n\n(     ) entre 4 a 6 anos  \n\n(     ) entre 7 a 10 anos  \n\n(      ) acima de 10 anos  \n\n \n\nb) Tempo de Atua\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o Infantil  \n\n(     ) entre 1 a 3 anos \n\n(     ) entre 4 a 6 anos  \n\n(     ) entre 7 a 10 anos  \n\n(      ) acima de 10 anos \n\n \n\nO uso de Recursos Informatizados  \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\nQuest\u00e3o 05 - Considerando o uso e acesso a recursos informatizados , responda :  \n\na) O que normalmente acessa em casa ?  \n\n___________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________ \n\nb) O que normalmente acessa na escola  ?  \n\n______________________________________________________________________ \n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\nQuest\u00e3o 06 \u2013 Qual a tecnologia  que utiliza para o acesso:  \n\n(     ) Computador de mesa  \n\n(     ) Smartphone/ Celular  \n\n(     ) Tablet \n\n(     ) Notebook \n\n \n\nQuest\u00e3o 07 \u2013 Normalmente quanto tempo fica conectado no espa\u00e7o de um dia  \n\n(     ) at\u00e9 1 hora \n\n(     ) entre 1 e 2 horas  \n\n(     ) entre 3 e 4 horas \n\n(     ) acima de 5 horas  \n\n \n\n \n\nPressupostos sobre a inser\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nQuest\u00e3o 08 - Considerando que voc\u00ea atua com crian\u00e7as pequenas, gostaria que assinalasse, \n\nentre as afirmativas abaixo, qual(is) justifica(m) a inser\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos na \n\neduca\u00e7\u00e3o Infantil:  \n\n \n\n (   ) Hip\u00f3tese de ordem social \u2013 a inform\u00e1tica vai dominar o mundo, ent\u00e3o todos devem saber \n\nutiliza-la.a escola precisa conhecer como funciona e integrar a suas pratica o quanto antes;  \n\n  \n\n(   ) Hip\u00f3tese de ordem vocacional \u2013 A inform\u00e1tica na escola pode contribuir para preparar os \n\nalunos para postos de trabalho bem remunerados;  \n\n \n\n(   ) Hip\u00f3tese de ordem pedag\u00f3gica \u2013 Estes encaram a inform\u00e1tica como fomentadora de uma \n\nnova possibilidade de aprendizado, pensamento e crescimento emocional e cognitivo; \n\n \n\n(   ) Hip\u00f3tese catal\u00edtica \u2013 As escolas podem ser mudadas ou modificadas; podem incorporar \n\nnovos meios de aprendizagem que facilitem a vida do professor e do aluno. \n\n \n\n \n\nConcep\u00e7\u00f5es sobre recursos informatizados \n\n \n\nQuest\u00e3o 09 - Assinale a (s) afirma\u00e7\u00e3o(oes) que mais interpreta(m), em sua concep\u00e7\u00e3o, o que \n\nseria o uso da tecnologia na escola:  \n\n \n\n(     ) Como m\u00e1quina de ensinar, a tecnologia  com substituta do professor; \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\n(  ) Como objeto de estudo, a pr\u00f3pria tecnologia  \u00e9 estudada em suas vari\u00e1veis, sua hist\u00f3ria, \n\nimplica\u00e7\u00f5es seu impacto social e efeitos. \n\n \n\n(    ) Como recurso facilitador de tarefas, para processar textos, facilitar c\u00e1lculos matem\u00e1ticos, \n\nelaborar e selecionar dados, desenhar utilizar simula\u00e7\u00f5es  \n\n \n\n(   ) Como \u201cm\u00e1quina ensin\u00e1vel\u201d \u2013 Privilegia a utiliza\u00e7\u00e3o deste como uma ferramenta \n\nprogram\u00e1vel, capaz de desenvolver capacidades cognitivas do aluno, atrav\u00e9s do controle que \n\nexerce sobre a m\u00e1quina, ensinando-o. \n\n \n\n(     )  Computador como \u201cmeio para simula\u00e7\u00f5es e jogos\u201d: momento em que o aluno faz uma \n\natividade de simula\u00e7\u00e3o no computador e os jogos servem mais como entretenimento, ambos \n\nestimulam o desenvolvimento do racioc\u00ednio sofisticado e a habilidade de solu\u00e7\u00f5es do \n\nproblema; \n\n \n\n(      )Computador como \u201cmeio de aprendizagem por descobertas\u201d: O usu\u00e1rio desenvolve um \n\ntrabalho interativo com o computador, no qual o erro \u00e9 o ponto de partida para reflex\u00e3o, \n\nan\u00e1lise e busca de novas alternativas de resolu\u00e7\u00e3o, valorizando assim a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento por meio da explora\u00e7\u00e3o, da busca e da investiga\u00e7\u00e3o;  \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B - ROTEIRO DA ENTREVISTA \n\n \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos da pesquisa \n\n? Come\u00e7e falando sobre o uso que voc\u00ea faz da tecnologia no dia a dia e na escola. \n\n? Fale em poucas palavras como voc\u00ea interpreta a implanta\u00e7\u00e3o do Laborat\u00f3rio de \n\ninform\u00e1tica? Sente-se preparado? Fez algum curso? \n\n? Fale como voc\u00ea usa a Tecnologia em sua sala e por qu\u00ea. \n\n? Pensando at\u00e9 agora nossa conversa, o que em sua opini\u00e3o falta para que os recursos \n\ntecnol\u00f3gicos sejam mais bem aproveitados na escola? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\nAP\u00caNDICE C - ROTEIRO DA RODA DE CONVERSA \n\n \n\nAssocie imagens ao que representa o uso da inform\u00e1tica com os alunos em sua sala de aula ( \n\nDivis\u00e3o  em imagens positivas e negativas)  \n\n \n\nAssocie uma ou mais palavras ao que representa o uso da inform\u00e1tica com os alunos em sua \n\nsala de aula ( Divis\u00e3o  em imagens positivas e negativas)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n       \n\n \n\n \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D - IMAGENS USADAS NA RODA DE CONVERSA \n\n \nFigura 14 \u2013 Computadores na escola  \n\n \n\n \n\nhttp://revistaescola.abril.com.br/computadores-pre-escola- \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Tecnologia Educacional  \n\n \n\n \n\nhttps://infopt-br.examtime.com/tecnologia-educacional-estude-online \n\n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Computador e Crian\u00e7as  \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.oglobo.globo.com/google-o-queridinho-das-criancas \n\n \n\nhttp://revistaescola.abril.com.br/computadores-pre-escola-\nhttps://infopt-br.examtime.com/tecnologia-educacional-estude-online\nhttp://www.oglobo.globo.com/google-o-queridinho-das-criancas\n\n\n104 \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Professores e computadores  \n\n \n\nhttps://www.saladeproframon.blogspot.com \n\n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Impacto das Tecnologias no dia a dia  \n\n \n\nhttps://www.profraulcuore.blogspot.com \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Recursos Tecnol\u00f3gicos no ensino \n\n \n\nhttp://www.recursostecnologicosnoensino.blogspot.com \n\n \n\nhttps://www.saladeproframon.blogspot.com/\nhttps://www.profraulcuore.blogspot.com/\nhttp://www.recursostecnologicosnoensino.blogspot.com/\n\n\n105 \n\n \n\nFigura 20 - Microkids e educa\u00e7\u00e3o   \n\n \n\nhttps://www.blog.voluntariosonline.org.br/projeto-social-da-ibm-visa-criancas-da-pre-escola \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Dificuldade Tecnol\u00f3gica  \n\n \n\nhttp://www.1papacaio.com.br \n\n \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Computador na escola  \n\n \n\nhttps://www.webquestfacil.com.br \n\n \n\nhttps://www.blog.voluntariosonline.org.br/projeto-social-da-ibm-visa-criancas-da-pre-escola\nhttp://www.1papacaio.com.br/\nhttps://www.webquestfacil.com.br/"}]}}}