{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15923"}, {"@name": "filename", "#text": "22433_000936876.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nFACULDADE DE BIBLIOTECONOMIA E COMUNICA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM COMUNICA\u00c7\u00c3O E INFORMA\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLivros digitais em pauta: \nan\u00e1lise da cobertura jornal\u00edstica das revistas  \n\nSuperinteressante, piau\u00ed, Nova Escola, \nInfo Exame e Voc\u00ea S/A. \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nGreta Lemos \n \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre, maio de 2014\n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nFACULDADE DE BIBLIOTECONOMIA E COMUNICA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM COMUNICA\u00c7\u00c3O E INFORMA\u00c7\u00c3O \n \n\n \n \n \n \n\nLivros digitais em pauta: \nan\u00e1lise da cobertura jornal\u00edstica das revistas Superinteressante, piau\u00ed, \n\nNova Escola, Info Exame e Voc\u00ea S/A. \n \n\n \n\nGreta Lemos \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada \njunto ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \nem Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o da \nUniversidade Federal do Rio Grande do \nSul como requisito para a obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de mestre \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador \nDr\u00aa Ana Cl\u00e1udia Gruszynski \n\n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre, maio de 2014 \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n \nEstudar enquanto se trabalha em outra \u00e1rea n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil... N\u00e3o s\u00e3o muitas as pessoas \n\na quem tenho que agradecer, mas se n\u00e3o fosse por elas, certamente esta pesquisa n\u00e3o exis-\n\ntiria. \n\nQuerido Guto, por me estimular a entrar no mestrado, mesmo quando n\u00e3o passei na \n\nprova no primeiro ano. Teu exemplo e apoio me inspiraram a tentar de novo (e mais, a n\u00e3o \n\ndesistir das coisas que eu ainda quero fazer na minha vida). \n\nQueridos gerentes Rafael H. do Nascimento e Gilberto Teichmann, por viabiliza-\n\nrem eu estar nas aulas durante o hor\u00e1rio de trabalho e recuperar as horas devidas depois. \n\nQueridas professoras M\u00e1rcia Benetti e Miriam Rossini, e querida Lucia Loss, pela \n\ncompreens\u00e3o inestim\u00e1vel e por toda a ajuda em um momento bastante dif\u00edcil da minha \n\ncaminhada. \n\nQueridas amigas Danusa Oliveira e Raquel Castedo, pelo carinho e apoio moral du-\n\nrante todo o mestrado. \n\n\n\nQuerido compadre Diego P. Veneroso, por me manter s\u00e3 durante esses \u00faltimos dois \n\nanos (o tanto quanto foi poss\u00edvel). \n\nQueridos colegas de banco Murilo Arizzi e B\u00e1rbara Greve, por segurar as pontas \n\ntodos os dias que n\u00e3o apareci no trabalho para escrever. \n\nE principalmente, querida amiga e orientadora Ana Gru, por n\u00e3o desistir de mim \n\nquando eu mesma j\u00e1 tinha desistido. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nRESUMO \n\n \nA pesquisa tem como objetivo geral verificar como as revistas brasilei-\nras Superinteressante, piau\u00ed, Nova Escola, Info Exame e Voc\u00ea S/A retratam os livros digi-\ntais, tendo em vista aspectos caracter\u00edsticos dos e-books e valores do campo jornal\u00edstico. \nOs t\u00edtulos selecionados compreendem cinco segmentos tem\u00e1ticos ligados ao universo do \nlivro digital e s\u00e3o as publica\u00e7\u00f5es mensais com maior circula\u00e7\u00e3o no pa\u00eds em 2013. Os pro-\ncedimentos metodol\u00f3gicos adotados abrangeram as pesquisas bibliogr\u00e1fica e documental, \nbem com a an\u00e1lise de conte\u00fado.  Atrav\u00e9s da leitura das 58 revistas que compuseram \no corpus da pesquisa (a totalidade das publica\u00e7\u00f5es dos t\u00edtulos em 2013), encontramos 34 \ntextos que forneciam informa\u00e7\u00f5es sobre os livros digitais. Ap\u00f3s a an\u00e1lise quantitativa e \nqualitativa dos textos, apontamos os principais resultados: 1) \u00c9 restrita a participa\u00e7\u00e3o das \nrevistas segmentadas na divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es a respeito dos livros digitais. 2) As \nrevistas n\u00e3o est\u00e3o preocupadas em educar/formar o leitor para a apropria\u00e7\u00e3o do livro digi-\ntal. 3) O assunto livro digital n\u00e3o \u00e9 merecedor de destaque nas revistas onde aparece. 4) Os \ntextos apontam a reconfigura\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is dos atores da cadeia do livro.  \n\n \n\nPalavras-chave: Jornalismo, revista, livro digital, e-book, livro eletr\u00f4nico.  \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \nThe research has as a main purpose to verify how Brazilian magazines as Superinter-\nessante, piau\u00ed, Nova Escola, Info Exame e Voc\u00ea S/A describe e-books, considering its char-\nacteristic features and its values on the journalistic field. The methodological procedures \nused were bibliographic and documentary research as well as content analysis. We re-\nviewed 58 magazines that constitute the research corpus (the entire publications of 2013) \nand found 34 texts that contained information about e-books. After a quantitative and qual-\nitative analysis of these texts we point out five main results: 1) The targeted magazines \ninfluence on the release of information about e-books is restricted; 2) The magazines have \nno interest in educating/encouraging the reader on how to acquire an e-book; 3) The sub-\nject \u201ce-book\u201d is not worthy of a highlighted piece in the journal where it\u2019s exposed; 4) The \ntexts underline a reconfiguration of the actor\u2019s role in the book chain;  \n\n \nKeywords: Journalism, magazine, digital book, e-book, electronic book. \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o do corpus................................................................................................... 67 \nTabela 2 \u2013 Quantidade de ocorr\u00eancias nas revistas por m\u00eas. ......................................................... 68 \nTabela 3 \u2013 Cabe\u00e7alho das informa\u00e7\u00f5es. Princ\u00edpio da cataloga\u00e7\u00e3o. ................................................ 69 \nTabela 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica da informa\u00e7\u00e3o. .................................................................. 69 \nTabela 5 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de seus crit\u00e9rios de noticiabilidade. ................. 70 \nTabela 6 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o segundo a dimens\u00e3o editorial (conte\u00fado). .................... 71 \nTabela 7 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o segundo a dimens\u00e3o editorial (visualidade). ................ 73 \nTabela 8 \u2013 Textos jornal\u00edsticos encontrados por revista e m\u00eas. ...................................................... 74 \n\n \n\n \n\n\n\n LISTA DE GR\u00c1FICOS \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Quais os canais utilizados pelas editoras na divulga\u00e7\u00e3o dos livros digitais. ................. 38 \nGr\u00e1fico 2 \u2013 Ocorr\u00eancias de textos por revista. ................................................................................. 75 \nGr\u00e1fico 3 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias por aspecto do livro digital abordado. ................................ 76 \nGr\u00e1fico 4 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias por tipo de livro digital. ........................................................ 77 \nGr\u00e1fico 5 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: foco da informa\u00e7\u00e3o. ........................................................... 78 \nGr\u00e1fico 6 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: valores-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o. ................................................ 79 \nGr\u00e1fico 7 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: valores-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o. .......................................... 80 \nGr\u00e1fico 8 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: tipo textual. ........................................................................ 81 \nGr\u00e1fico 9 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: se\u00e7\u00e3o da revista onde se encontra a informa\u00e7\u00e3o.............. 82 \nGr\u00e1fico 10 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: presen\u00e7a de personagens ligados ao livro digital ........... 83 \nGr\u00e1fico 11 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: refer\u00eancias na capa. ........................................................ 84 \nGr\u00e1fico 12 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: \u00e1rea ocupada. .................................................................. 85 \nGr\u00e1fico 13 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: p\u00e1ginas par ou \u00edmpar. ...................................................... 86 \nGr\u00e1fico 14 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: lateralidade da posi\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina ................................... 87 \nGr\u00e1fico 15 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: altura da posi\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina. ........................................... 88 \nGr\u00e1fico 16 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: presen\u00e7a de subt\u00edtulo ...................................................... 88 \nGr\u00e1fico 17 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: presen\u00e7a e tipo de imagem ............................................. 89 \nGr\u00e1fico 18 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: conte\u00fado da imagem ....................................................... 90 \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1 \u2013 Caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos computadores de mesa (desktops) s\u00e3o determinantes nas \ndiferentes experi\u00eancias de leitura de livros digitais. ............................................................................ 21 \n\nFigura 2 \u2013 Comparativo de aparelhos tipo handheld, notebook e ultrabook. ............................................ 22 \nFigura 3 \u2013 Diferentes modelos de e-readers. .............................................................................................. 23 \nFigura 4 \u2013 Comparativo smartphone e tablet. ............................................................................................. 23 \nFigura 5 \u2013 Interface do software Adobe Digital Editions ............................................................................. 24 \nFigura 6 \u2013 Interface do software MS Reader em diferentes hardwares. ................................................... 25 \nFigura 7 \u2013 Interface do software MobiPocket Reader em diferentes hardwares. ..................................... 25 \nFigura 8 \u2013 Exemplos de livros digitais em formato PDF. ............................................................................ 26 \nFigura 9 \u2013 Diferentes possibilidades em formato ePub. ............................................................................. 27 \nFigura 10 \u2013 Imagens do eBook Alice no Pa\u00eds das Maravilhas (formato PDF) .......................................... 28 \nFigura 11 \u2013 Imagens do enhanced eBook Alice (aplicativo para iPad) ..................................................... 29 \nFigura 12 \u2013 Imagens do interactive eBook The Pillars of the Earth. .......................................................... 30 \nFigura 13 \u2013 Imagem do interactive eBook The Fantastic Flying Books of Mr. Morris Lessmore ............ 31 \nFigura 14 \u2013 P\u00e1gina inicial do site da Editora Grupo A................................................................................. 34 \nFigura 16 \u2013 Janela de redirecionamento para compra no site da L&amp;PM Editores. .................................. 34 \nFigura 17 \u2013 P\u00e1gina inicial do site da Xeriph Distribuidora (lojas). .............................................................. 35 \nFigura 18 \u2013 P\u00e1gina inicial da Xeriph Distribuidora (editoras). ..................................................................... 35 \nFigura 19 \u2013 P\u00e1gina inicial do site da Livraria Cultura. ................................................................................. 36 \nFigura 20 \u2013 P\u00e1gina de visualiza\u00e7\u00e3o dos livros digitais, da Livraria Cultura. .............................................. 36 \nFigura 21 \u2013 Modelos para cataloga\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do texto na p\u00e1gina. ................................................... 72 \nFigura 22 \u2013 Diagrama\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina: zonas \u00f3pticas. .................................................................................. 87 \nFigura 23 \u2013 Capa Superinteressante. Ed. 315 \u2013 fevereiro/2013. ............................................................... 91 \nFigura 24 \u2013 Mat\u00e9ria \u201c2013: o ano do livro digital\u201d. Superinteressante. Ed. 315 \u2013 fev/2013, pp. 18-19. .. 92 \nFigura 25 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cElas brigam. Voc\u00ea ganha.\u201d Superinteressante. Ed. 314 \u2013 jan/2013, pp. 20-21. .... 93 \nFigura 26 \u2013 Carta do editor, se\u00e7\u00e3o \u201cEscuta\u201d: \u201cA SUPER, o NYT e a Economist\u201d. Superinteressante. Ed. \n\n325 \u2013 nov/2013, p. 06. .......................................................................................................................... 94 \n\n\n\n10 \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cAs frases mais populares do Kindle\u201d. Superinteressante. Ed. 320 \u2013 jul/2013, pp. \n54-55. ..................................................................................................................................................... 95 \n\nFigura 28 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cBest-sellers falsificados\u201d. Superinteressante. Ed. 315 \u2013 fev./2013, p. 14. .............. 96 \nFigura 29 \u2013 Nota \u201cIdeias para a volta \u00e0s aulas\u201d. Superinteressante. Ed. 315 \u2013 fev/2013, p. 77.............. 97 \nFigura 30 \u2013 Nota \u201cLeitura camuflada\u201d. Superinteressante. Ed. 315 \u2013 fev/2013, p. 77. ............................ 97 \nFigura 31\u2013 Nota \u201cCelular bipolar\u201d. Superinteressante. Ed. 319 \u2013 jun/2013 p. 85. .................................... 98 \nFigura 32 \u2013 Nota \u201cNovas maneiras de ler (e gastar)\u201d. Superinteressante. Ed. 319 \u2013 jun/2013 p. 87. .... 98 \nFigura 33 \u2013 Ensaio \u201cPronto, falei\u201d. piau\u00ed. Ed. 86 \u2013 nov/2013 pp. 44-50. .................................................. 100 \nFigura 34 \u2013 Trecho ampliado do ensaio \u201cPronto, falei\u201d. piau\u00ed. Ed. 86 \u2013 nov/2013 p. 50. ....................... 101 \nFigura 35 \u2013 Entrevista \u201cRoger Chartier\u201d. Nova Escola. Ed. 262 \u2013 mai/2013 p. 30-31. ........................... 102 \nFigura 36 \u2013 Nota \u201cPedagogia Freinet\u201d. Nova Escola. Ed. 262 \u2013 mai/2013 p. 102. ................................. 103 \nFigura 37 \u2013 Notas da se\u00e7\u00e3o fixa \u201cEstante\u201d. Nova Escola. Edi\u00e7\u00f5es diversas/2013. Compila\u00e7\u00e3o da autora.\n\n .............................................................................................................................................................. 104 \nFigura 39 \u2013 Entrevista \u201cSergio Herz X Martha Gabriel\u201d. Info Exame. Ed. 328 \u2013 abr/2013 p. 28-29. ..... 106 \nFigura 40 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cSeu e-book entre os grandes\u201d. Info Exame. Ed. 329 \u2013 mai/2013 p. 19. .............. 107 \nFigura 41 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cUma biblioteca acess\u00edvel a todos\u201d. Info Exame. Ed. 325 \u2013 jan/2013 p. 40. ......... 108 \nFigura 42 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cAo meu filho, deixo os e-books\u201d. Info Exame. Ed. 333 \u2013 set/2013 p. 20. ............. 109 \nFigura 43 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cPara ler e correr\u201d. Info Exame. Ed. 334 \u2013 out/2013 p. 23. ..................................... 110 \nFigura 44 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cBiblioteca m\u00f3vel\u201d. Info Exame. Ed. 334 \u2013 out/2013 p. 22. ..................................... 111 \nFigura 45 \u2013 P\u00e1ginas de apresenta\u00e7\u00e3o da Lista \u201c50 coisas tech para fazer antes de dar logoff\u201d. Info \n\nExame. Ed. 336 \u2013 dez/2013 p. 58-59. ............................................................................................... 112 \nFigura 46 \u2013 \u201cPublique um e-book\u201d item n\u00ba 27 da Lista \u201c50 coisas tech para fazer antes de dar logoff\u201d. \n\nInfo Exame Ed. 336 \u2013 dez/2013 p. 65. .............................................................................................. 113 \nFigura 47 \u2013 \u201cLeitor de e-book: Kobo Glo\u201d. Info Exame. Ed. 329 \u2013 mai/2013 p. 85. ................................ 114 \nFigura 48 \u2013 \u201cLeitor de e-book: Kindle Paperwhite 3G\u201d. Info Exame. Ed. 329 \u2013 mai/2013 p. 88. ........... 114 \nFigura 49 \u2013 \u201cReader: Aura HD\u201d. Info Exame. Ed. 329 \u2013 out/2013 p. 83. ................................................. 115 \nFigura 50 \u2013 \u201cBlackberry: Kobo books\u201d. Info Exame. Ed. 332 \u2013 ago/2013 p. 16. ..................................... 116 \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................... 12 \n\n2 O LIVRO DIGITAL E SEU MERCADO .......................................................................... 18 \n2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do livro digital ........................................................................... 19 \n6.2 Contexto brasileiro ............................................................................................ 32 \n\n3 O JORNALISMO DE REVISTA ...................................................................................... 41 \n3.1 O jornalismo como sistema perito e a constru\u00e7\u00e3o das not\u00edcias ....................... 45 \n3.2 Crit\u00e9rios de noticiabilidade ................................................................................ 48 \n3.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio revista ........................................................................ 51 \n\n4 AS MAT\u00c9RIAS SOBRE LIVROS DIGITAIS NAS REVISTAS ....................................... 56 \n4.1 Procedimentos metodol\u00f3gicos .......................................................................... 56 \n4.2 Composi\u00e7\u00e3o do corpus ..................................................................................... 59 \n4.3 Da pr\u00e9-an\u00e1lise \u00e0s categorias para explora\u00e7\u00e3o do material .............................. 67 \n4.4 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados ................................................................... 73 \n\n4.4.1 Avalia\u00e7\u00e3o quantitativa ............................................................................... 74 \n4.4.2 Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa ................................................................................. 91 \n\n4.5 Discuss\u00e3o dos resultados ............................................................................... 117 \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ......................................................................................... 125 \n\n6 REFER\u00caNCIAS ............................................................................................................ 130 \n\n7 AP\u00caNDICES ................................................................................................................. 138 \n7.1 Ap\u00eandice A \u2013 Estado da Arte .......................................................................... 139 \n7.2 Ap\u00eandice B - \u00c1reas ocupadas e posi\u00e7\u00f5es das mat\u00e9rias nas revistas ............ 142 \n7.2 Ap\u00eandice C \u2013 Tabela final para an\u00e1lise do conte\u00fado ..................................... 144 \n7.3 Ap\u00eandice D \u2013 Categoriza\u00e7\u00e3o completa dos textos (unidades de an\u00e1lise) ..... 147 \n\n\n\n12 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O      \n \n\nNos \u00faltimos anos, os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos no \u00e2mbito digital t\u00eam se mostrado cada \n\nvez mais r\u00e1pidos e ef\u00eameros \u2013 hardwares e softwares rec\u00e9m-lan\u00e7ados tornam-se ultrapas-\n\nsados e substitu\u00eddos por vers\u00f5es aprimoradas nos meses seguintes. A internet tamb\u00e9m evo-\n\nlui, possibilitando uma s\u00e9rie de novos usos que aparecem a cada dia: mais do que compar-\n\ntilhar dados, surgem outras formas de comunica\u00e7\u00e3o, de busca por informa\u00e7\u00f5es atualizadas \n\npraticamente \u201cem tempo real\u201d, de relacionamento e mobiliza\u00e7\u00e3o de pessoas atrav\u00e9s das \n\nredes sociais, de consumo de bens culturais de forma gratuita (\u201cpirateados\u201d ou n\u00e3o). As \n\ntecnologias digitais alteram as pr\u00e1ticas cotidianas das pessoas e influenciam diversas \u00e1reas \n\ndo conhecimento humano, como as ci\u00eancias, a cultura, a educa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, existe todo \n\num eixo econ\u00f4mico sustentado por essas inova\u00e7\u00f5es, um mercado que vai dos produtores \n\naos consumidores, incluindo transportadores, vendedores, anunciantes, entre outros. As \n\npr\u00f3prias m\u00eddias, cada vez mais dependentes desse car\u00e1ter de atualidade, precisam estar \n\nconstantemente atentas \u00e0s novidades, seja para adaptarem-se aos novos formatos de comu-\n\nnica\u00e7\u00e3o como para notici\u00e1-las aos seus p\u00fablicos. \n\nEste quadro pode ser percebido tamb\u00e9m atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o do livro digital1, que \n\nvem trazendo consigo novas possibilidades e altera\u00e7\u00f5es em toda a cadeia do livro. O supor-\n\nte material do livro passa a ser uma tela, seja de computador, tablet2, e-reader3 ou smar-\n\n                                                 \n1 \u00c9 comum a utiliza\u00e7\u00e3o dos termos livro digital, livro eletr\u00f4nico e e-book como sin\u00f4nimos. A grafia em ingl\u00eas tem se \ndado de tr\u00eas modos: e-book, ebook e eBook. No referencial te\u00f3rico manteremos a grafia utilizada pelo autor consultado. \n2 Aparelho multifuncional. Dispon\u00edvel em:&lt;http://tecnologia.ig.com.br/noticia/2010/01/14/tablet+que+bicho \n+e+esse+9295069.html>. Acesso em: 4 jul. 2013.  \n3 Aparelho espec\u00edfico para leitura de livros digitais. Dispon\u00edvel em:&lt;http://tecnologia.ig.com.br/tablet-ou-ereader-\nconheca-as-diferencas/n1597700359779.html>. Acesso em: 4 jul. 2013. \n\nhttp://tecnologia.ig.com.br/noticia/2010/01/14/tablet+que+bicho%20+e+esse+9295069.html\nhttp://tecnologia.ig.com.br/noticia/2010/01/14/tablet+que+bicho%20+e+esse+9295069.html\nhttp://tecnologia.ig.com.br/tablet-ou-ereader-conheca-as-diferencas/n1597700359779.html\nhttp://tecnologia.ig.com.br/tablet-ou-ereader-conheca-as-diferencas/n1597700359779.html\n\n\n13 \n\n \n\ntphone4, implicando na necessidade de equipamentos tecnol\u00f3gicos para sua leitura. O texto \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 exibido a menos que o aparelho esteja dotado de um programa espec\u00edfico \n\npara abrir arquivos do formato correto, o que envolve o setor de inform\u00e1tica. Com as novas \n\npossibilidades, alguns escritores j\u00e1 n\u00e3o pensam mais o seu texto em papel, criam outras \n\nformas, associam imagens em movimento, som e interatividade. Editores e vendedores \n\npodem reconfigurar suas formas de trabalho, n\u00e3o havendo obrigatoriedade de transporte ou \n\nestocagem, a oferta pode ocorrer basicamente via internet, associada \u00e0 qualidade de cone-\n\nx\u00e3o a ela. Leitores podem se beneficiar da facilidade na obten\u00e7\u00e3o das obras que desejam, \n\nrecebendo o livro no momento da compra, onde que quer estejam, a qualquer hora do dia. \n\nProfessores e estudantes podem contar com materiais mais interativos e ilustrativos, com \n\nv\u00eddeos e som, aumentando a atratividade dos conte\u00fados e, por consequ\u00eancia, o interesse do \n\naluno. Assim, o que chamamos de livro digital compreende uma intrincada rede de ele-\n\nmentos tecnol\u00f3gicos, culturais, econ\u00f4micos e sociais, que vem desestabilizando conceitos e \n\npr\u00e1ticas tradicionais no \u00e2mbito do mercado editorial. \n\nMas apesar de n\u00e3o ser novidade5, o livro digital ainda apresenta um desenvolvi-\n\nmento de mercado incipiente. Segundo a pesquisa Produ\u00e7\u00e3o e Vendas do Setor Editorial \n\nBrasileiro6, houve um crescimento de 343,44% no faturamento do setor entre os anos de \n\n2011 e 2012, contudo, mesmo com esse aumento, os livros digitais ainda representam uma \n\nparcela \u00ednfima no total de venda das editoras (R$ 3,85 milh\u00f5es), algo em torno de 0,29%.  \n\nOutro dado interessante: de acordo com a terceira edi\u00e7\u00e3o da pesquisa Retratos da \n\nleitura no Brasil7, promovida pelo Instituto Pr\u00f3-Livro e aplicada no ano de 2011, apenas \n\n5% da popula\u00e7\u00e3o tem acesso aos livros digitais. In\u00fameros motivos colaboram para esse \n\npercentual, como, por exemplo, os elevados pre\u00e7os de suportes eletr\u00f4nicos, a prefer\u00eancia \n\npor livros impressos, a falta de conhecimento do que sejam livros digitais, entre outros. \n\nSegundo a pesquisa, 30% da popula\u00e7\u00e3o brasileira com cinco anos ou mais (53 milh\u00f5es de \n\npessoas) j\u00e1 ouviu falar sobre livros digitais, mas apenas 18% desse total (9,54 milh\u00f5es) j\u00e1 \n\nleu esse tipo de livro. Esse resultado aponta para um grande desconhecimento da popula-\n\n\u00e7\u00e3o sobre esse produto, que pode ser tamb\u00e9m decorrente de falta de informa\u00e7\u00e3o ou divul-\n\nga\u00e7\u00e3o a seu respeito em diferentes m\u00eddias como televis\u00e3o, r\u00e1dio, jornal e revista. \n\n                                                 \n4 (Do ingl\u00eas) \u201ctelefone inteligente\u201d: aparelho que exerce m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de efetuar e receber chamadas, podendo \nter acesso \u00e0 internet. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.techtudo.com.br/artigos/noticia/2011/12/o-que-e-smartphone-e-para-\nque-serve.html>. Acesso em: 4 jul. 2013. \n5 O Kindle (lan\u00e7ado pela empresa Amazon em 2007 nos EUA e em 2009 no Brasil) n\u00e3o foi o primeiro e-reader lan\u00e7ado \nno mundo, mas foi o primeiro que apresentou viabilidade econ\u00f4mica e iniciou a populariza\u00e7\u00e3o dos livros digitais. \n6 Pesquisa realizada anualmente pela C\u00e2mara Brasileira do Livro (CBL) e Sindicato Nacional dos Editores de Livros \n(SNEL), com dados da Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas (FIPE). \n7 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.prolivro.org.br/ipl/publier4.0/dados/anexos/2834_10.pdf>. Acesso em: 7 jul. 2013. \n\nhttp://www.techtudo.com.br/artigos/noticia/2011/12/o-que-e-smartphone-e-para-que-serve.html\nhttp://www.techtudo.com.br/artigos/noticia/2011/12/o-que-e-smartphone-e-para-que-serve.html\nhttp://www.prolivro.org.br/ipl/publier4.0/dados/anexos/2834_10.pdf\n\n\n14 \n\n \n\nAtualmente as m\u00eddias apresentam-se cada vez mais interligadas e participativas. H\u00e1 \n\nblogs na internet sobre programas da televis\u00e3o, perfis em redes sociais de personagens das \n\nnovelas, revistas que remetem a conte\u00fados oferecidos exclusivamente para seus assinantes \n\nem sites da web, o p\u00fablico \u00e9 convidado a se engajar, a opinar, at\u00e9 a \u201cfazer not\u00edcia\u201d envian-\n\ndo conte\u00fado para os ve\u00edculos noticiosos. O papel das m\u00eddias, segundo autores como Ali \n\n(2009) e Scalzo (2004), compreende informar, educar e entreter seu p\u00fablico. Silverstone \n\n(2005, p.12) refor\u00e7a o car\u00e1ter onipresente e di\u00e1rio da m\u00eddia, declarando-a uma dimens\u00e3o \n\nessencial da vida contempor\u00e2nea, sendo \u201c[...] imposs\u00edvel escapar \u00e0 presen\u00e7a, \u00e0 representa-\n\n\u00e7\u00e3o da m\u00eddia, tanto impressa como eletr\u00f4nica, para fins de entretenimento e informa\u00e7\u00e3o, de \n\nconforto e seguran\u00e7a, para ver algum sentido nas continuidades da experi\u00eancia [...]\u201d, reco-\n\nnhecendo sua import\u00e2ncia fundamental na constru\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias cotidianas. As m\u00ed-\n\ndias estabelecem um conhecimento de mundo comum, sobre o qual as pessoas conversam \n\ne interagem, uma esp\u00e9cie de \u201cpauta\u201d social. Traquina (2005) refor\u00e7a essa ideia quando \n\nafirma que o jornalismo tem origem no desejo das pessoas de serem informadas sobre \n\naquilo que acontece ao seu redor, seja para estarem atualizadas sobre os \u00faltimos aconteci-\n\nmentos ou para estarem aptas a participar de conversas com outros ou em grupos, como \n\nforma de socializa\u00e7\u00e3o. Pressupondo que o fato de grande parte da popula\u00e7\u00e3o brasileira des-\n\nconhecer os livros digitais esteja tamb\u00e9m ligado a pouca cobertura midi\u00e1tica a seu respeito, \n\nquestionamos: o que a m\u00eddia segmentada informa sobre os e-books? \n\nComo o universo do livro digital \u00e9 o dos leitores e a quest\u00e3o esbo\u00e7ada \u00e9 ampla, op-\n\ntou-se por selecionar a m\u00eddia impressa mais lida pelos brasileiros. A terceira edi\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa Retratos da Leitura no Brasil (2011) apontou as revistas como o material mais \n\nconsultado \u2013 53% do universo leitor pesquisado8. Dessa forma, nossa pesquisa se delineia \n\nno sentido de verificar como se configura a cobertura jornal\u00edstica das revistas brasileiras a \n\nrespeito dos livros digitais, tendo em vista os fatores de sele\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o das not\u00edcias \n\n(os valores-not\u00edcia) e as abordagens jornal\u00edsticas \u2013 a saber, mecanismos de hierarquiza\u00e7\u00e3o, \n\nestrutura\u00e7\u00e3o em diferentes tipos de texto, distribui\u00e7\u00e3o em editorias, utiliza\u00e7\u00e3o de imagens e \n\npersonagens ligados ao livro digital. Com o intuito de selecionar os t\u00edtulos de maior circu-\n\nla\u00e7\u00e3o nacional (de periodicidade mensal) dentro de segmentos relacionados ao universo \n\ndos livros digitais, identificamos \u2013 na categoriza\u00e7\u00e3o apresentada pelo M\u00eddia Dados \u2013 ci\u00ean-\n\ncia, cultura, educa\u00e7\u00e3o, inform\u00e1tica e neg\u00f3cios. Utilizamos como refer\u00eancia as informa\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n8 Embora a Pesquisa Brasileira de M\u00eddia 2013 (realizada pelo Ibope Intelig\u00eancia, contratado pela SECOM) tenha apresen-\ntado as revistas impressas como o meio de comunica\u00e7\u00e3o menos utilizado pelos brasileiros na busca de informa\u00e7\u00e3o no dia-\na-dia \u2013 atr\u00e1s de televis\u00e3o, internet, r\u00e1dio e jornal \u2013 optamos ancorar esse trabalho em dados de uma pesquisa espec\u00edfica \nsobre leitura.   \n\n\n\n15 \n\n \n\ndivulgadas no M\u00eddia Dados 20139, que traz dados do mercado brasileiro levantados em \n\n2012. Observando dados de outras edi\u00e7\u00f5es do M\u00eddia Dados, pudemos notar que, nos \u00falti-\n\nmos tr\u00eas anos (2010 a 2012), os mesmos t\u00edtulos se mantiveram em primeiro lugar no quesi-\n\nto circula\u00e7\u00e3o nacional (m\u00e9dia mensal). \n\nDiante do exposto, o objetivo geral da presente pesquisa, \u00e9 verificar como as revistas \n\nbrasileiras Superinteressante, piau\u00ed, Nova Escola, Info Exame e Voc\u00ea S/A retratam os livros \n\ndigitais, tendo em vista aspectos caracter\u00edsticos dos e-books e valores do campo jornal\u00edsti-\n\nco. Os objetivos espec\u00edficos s\u00e3o: (1) verificar a exist\u00eancia, frequ\u00eancia e perfil de not\u00edcias \n\nque apresentam informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao livro digital; (2) identificar e analisar as ca-\n\nracter\u00edsticas da dimens\u00e3o editorial (de conte\u00fado e visualidade) e de crit\u00e9rios de noticiabili-\n\ndade das mat\u00e9rias encontradas; (3) problematizar a rela\u00e7\u00e3o entre a cobertura sobre livros \n\ndigitais realizada pelas revistas investigadas e as especificidades do segmento tem\u00e1tico a \n\nque as publica\u00e7\u00f5es se vinculam. \n\nPara construir a amostra da pesquisa, optamos por observar os textos jornal\u00edsticos \n\nque referenciem qualquer informa\u00e7\u00e3o sobre livros digitais em cada uma das edi\u00e7\u00f5es dos \n\ncinco t\u00edtulos selecionados publicados no ano de 2013. Esse per\u00edodo encerra um n\u00famero \n\ntotal de 58 revistas10 que foram analisadas. A escolha do ano de 2013 buscou refletir a si-\n\ntua\u00e7\u00e3o mais atual a respeito do assunto livro digital e a forma como ele est\u00e1 sendo tratado \n\nnos t\u00edtulos selecionados. Interessante observar que quatro das cinco publica\u00e7\u00f5es seleciona-\n\ndas pertencem \u00e0 Editora Abril, e apenas uma (piau\u00ed) a uma editora diferente \u2013 Ed. Alvine-\n\ngra \u2013, embora ela tamb\u00e9m seja comercializada pela primeira.  \n\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos abrangeram: (1) a pesquisa bibliogr\u00e1fica, que fun-\n\ndamentou conceitualmente os principais aspectos que perpassam o tema em foco; (2) a \n\npesquisa documental eletr\u00f4nica, que recorreu a dados de pesquisas de mercado, bem como \n\na documentos sobre as revistas que constituiriam o objeto de estudo; e (3) a an\u00e1lise e con-\n\nte\u00fado do corpus selecionado, conforme apresentaremos com maior detalhamento no cap\u00ed-\n\ntulo quatro. \n\nO presente estudo prop\u00f5e-se a integrar conhecimentos sobre diferentes assuntos  \u2013 \n\nlivros digitais, contrato de comunica\u00e7\u00e3o, valores jornal\u00edsticos e caracter\u00edsticas espec\u00edficas \n\ndo jornalismo de revista \u2013, de forma que a pesquisa bibliogr\u00e1fica mostrou-se indispens\u00e1vel \n\npara a compreens\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de conceitos que possibilitariam a constru\u00e7\u00e3o das categorias \n\nde an\u00e1lise. Al\u00e9m disso, a pesquisa eletr\u00f4nica provou ser fundamental por fornecer fontes \n\n                                                 \n9 Dispon\u00edvel em:&lt;https://mdb2013.bbi.net.br/>. Acesso em: 7 jul. 2013. \n10 A revista Nova Escola tem dez exemplares ao ano, duas edi\u00e7\u00f5es no ano correspondem a dois meses.  \n\nhttps://mdb2013.bbi.net.br/\n\n\n16 \n\n \n\nvaliosas quanto a estat\u00edsticas e dados num\u00e9ricos que apresentam quantitativamente o modo \n\ncomo a m\u00eddia impressa brasileira tem se comportado nesse momento de transi\u00e7\u00e3o do livro \n\nimpresso para o digital e a consequente mudan\u00e7a nos h\u00e1bitos de leitura da popula\u00e7\u00e3o. Mas \n\nh\u00e1 que se ter aten\u00e7\u00e3o especial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa eletr\u00f4nica: por oferecer dados \n\nextra\u00eddos de endere\u00e7os eletr\u00f4nicos \u2013 como sites, portais, blogs etc \u2013 o conte\u00fado das \n\ninforma\u00e7\u00f5es disponibilizadas e a origem dessas deve ser criteriosamente checado, visto que \n\nmuitas n\u00e3o s\u00e3o aceitas como dados cient\u00edficos. No entanto, n\u00e3o se pode ignorar a internet \n\ncomo uma ferramenta aliada na busca de informa\u00e7\u00f5es para a pesquisa cient\u00edfica, pois \u201c[...] \n\nas p\u00e1ginas da web s\u00e3o uma forma oportuna de comunica\u00e7\u00e3o e de auto apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nindiv\u00edduos e de organiza\u00e7\u00f5es, e est\u00e3o desafiando o potencial da pesquisa e dos m\u00e9todos \n\nqualitativos\u201d (FLICK, 2009, p. 251). Consideramos isso em nosso percurso de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\nNossa investiga\u00e7\u00e3o pode ser classificada como uma pesquisa com abordagem \n\nqualitativa e com objetivo explorat\u00f3rio, onde os objetos ser\u00e3o observados em sua \n\ntotalidade ao serem analisados em seus contextos (FLICK, 2009). Apoiados sobre os \n\nconhecimentos adquiridos por meio da pesquisa bibliogr\u00e1fica e eletr\u00f4nica, os relacionamos \n\ncom as informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s da an\u00e1lise de conte\u00fado das mat\u00e9rias encontradas nas \n\nrevistas do corpus de pesquisa, promovendo um cruzamento para a avalia\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o. \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado permite descrever os conte\u00fados das mensagens de forma sistem\u00e1tica \n\ne objetiva, garantindo a cientificidade dos resultados apurados quantitativamente, aliada \u00e0 \n\npossibilidade da an\u00e1lise qualitativa atrav\u00e9s de infer\u00eancias (BARDIN, 2011; BAUER, \n\n2012).  \n\nTomando como ponto de partida a constata\u00e7\u00e3o de que os livros digitais n\u00e3o est\u00e3o \n\nsendo difundidos entre o p\u00fablico consumidor t\u00e3o rapidamente quanto outras tecnologias11 \n\n\u2013 como CDs, DVDs, telefones celulares \u2013 a presente pesquisa mostra-se relevante ao \n\nidentificar e analisar a cobertura dada a eles pelas revistas selecionadas. A abordagem que \n\npropomos relaciona livros digitais e jornalismo de revista, em um cruzamento que possui \n\ncar\u00e1ter original12, e que permite problematizar objetos comunicacionais que v\u00eam se \n\ntransformando significativamente nos \u00faltimos anos. \n\nA escolha do tema tamb\u00e9m \u00e9 justificada pela trajet\u00f3ria pessoal do pesquisador, que \n\niniciou na gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o Social \u2013 bacharelado em Publicidade e Propaganda \n\n                                                 \n11 Segundo a pesquisa Retratos da Leitura no Brasil, promovida pelo Instituto Pr\u00f3-livro no ano de 2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.prolivro.org.br/ipl/publier4.0/dados/anexos/2834_10.pdf>. Acesso em: 7 jul. 2013. \n12 O Estado da Arte da pesquisa encontra-se nos ap\u00eandices, item 7.1 Ap\u00eandice A. \n\nhttp://www.prolivro.org.br/ipl/publier4.0/dados/anexos/2834_10.pdf\n\n\n17 \n\n \n\nna UFRGS \u2013 com a monografia Marcas de editoras porto-alegrenses e sua veicula\u00e7\u00e3o nos \n\nlivros (2010). Esta tratou do mercado livreiro no Rio Grande do Sul, detendo-se nas \n\nprincipais caracter\u00edsticas das marcas pertencentes a editoras porto-alegrenses13 e a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das capas dos livros. Academicamente, a presente pesquisa prop\u00f5e-se a somar \n\noutras pesquisas sobre jornalismo de revista e sobre o mercado editorial dos livros digitais. \n\nEst\u00e1 inserida no percurso de pesquisas desenvolvido na linha Jornalismo e Processos \n\nEditoriais do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o (PPGCOM), \n\nespecialmente aquelas desenvolvidas no Laborat\u00f3rio de Edi\u00e7\u00e3o, Cultura e Design (LEAD) \n\nda Faculdade de Biblioteconomia e Comunica\u00e7\u00e3o da UFGRS (FABICO), com foco em \n\nrevistas e livros digitais. Dentre essas podem ser citadas as pesquisas Do livro ao e-book: a \n\napropria\u00e7\u00e3o de textos eletr\u00f4nicos por estudantes ingressados na Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul em 2011, de Andr\u00e9 Carlos Moraes e A vis\u00e3o dos editores ga\u00fachos frente \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de e-books de Danusa Almeida de Oliveira \u2013 ambas \n\ndisserta\u00e7\u00f5es de mestrado orientadas pela professora Dr\u00aa Ana Cl\u00e1udia Gruszynski.  \n\nPara dar conta do objetivo proposto, o presente trabalho est\u00e1 estruturado em cinco \n\ncap\u00edtulos. Ap\u00f3s essa introdu\u00e7\u00e3o, o cap\u00edtulo dois apresenta o livro digital \u2013 seus conceitos e \n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas \u2013 e o mercado deste produto. O cap\u00edtulo tr\u00eas trata do jornalismo \n\nde revista, abrangendo os principais elementos relacionados ao tema que ancoram \n\nconceitualmente a pesquisa. No cap\u00edtulo quatro, s\u00e3o detalhados os procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos utilizados para a coleta de dados, \u00e9 onde tamb\u00e9m apresentamos e \n\ndiscutimos os resultados. Como fechamento, o cap\u00edtulo cinco recupera os pontos mais \n\nimportantes da investiga\u00e7\u00e3o realizada. \n\n                                                 \n13 Foram analisadas as dezesseis editoras que compunham o Clube de Editores do RS na \u00e9poca.  \n\n\n\n18 \n\n \n\n2 O LIVRO DIGITAL E SEU MERCADO \n\n \n\nA situa\u00e7\u00e3o do mercado dos livros digitais n\u00e3o \u00e9 a mesma em diferentes pa\u00edses. Con-\n\nforme a segunda edi\u00e7\u00e3o da pesquisa Global eBook report14, pa\u00edses da Europa e os Estados \n\nUnidos j\u00e1 est\u00e3o entrando em uma nova fase (passando o boom inicial), enquanto na China \n\no mercado continua crescendo, e as empresas globais se consolidam no Brasil e \u00cdndia. Com \n\no aumento da venda de e-readers, se constitui um p\u00fablico espec\u00edfico de leitores de e-books. \n\nNo Reino Unido, por exemplo, a receita da venda de livros digitais j\u00e1 compensa o decl\u00ednio \n\ngeral nas vendas dos impressos, contrariando aqueles que acreditavam que o lucro geral \n\ndas editoras diminuiria em fun\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a de pre\u00e7o (em torno de 30%). Novos empre-\n\nendimentos, startups e plataformas lan\u00e7adas por cons\u00f3rcios \u2013 como \u00e9 o caso da Telefonica \n\ne Planeta/Circulo na Espanha, ou do Tolino na Alemanha \u2013 mostram que essa nova fase de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o digital agrega valor \u00e0 cadeia inteira, n\u00e3o se tratando apenas de novos forma-\n\ntos para os antigos livros. \n\nNo Brasil, esse mercado ainda est\u00e1 em fase de crescimento, ou melhor, de reconhe-\n\ncimento. De acordo com a terceira edi\u00e7\u00e3o da pesquisa Retratos da leitura no Brasil, pro-\n\nmovida pelo Instituto Pr\u00f3-Livro e aplicada no ano de 2011, apenas 5% da popula\u00e7\u00e3o tem \n\nacesso aos livros digitais. Algumas a\u00e7\u00f5es podem ser destacadas, e vem sendo desenvolvi-\n\ndas no intuito de popularizar os e-books: na Bienal Internacional do Livro do Rio (edi\u00e7\u00e3o \n\n2013)15, a empresa Google disponibilizou tablets e celulares com conte\u00fado pr\u00e9-carregado \n\npara as pessoas testarem a plataforma e identificou um interesse muito grande, principal-\n\n                                                 \n14 Desenvolvida pelo consultor austr\u00edaco R\u00fcdiger Wischenbart e lan\u00e7ada em 01/10/2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.culturaemercado.com.br/mercado/brasil-no-mercado-do-livro-digital/>. Acesso em:12 mar 2014. \n15 Dispon\u00edvel em:&lt;http://memoria.ebc.com.br/agenciabrasil/noticia/2013-09-05/apesar-de-crescimento-de-350-nas-\nvendas-livros-digitais-nao-chegam-1-do-faturamento-das-editoras>. Acesso em: 12 mar. 2014.  \n\nhttp://www.culturaemercado.com.br/mercado/brasil-no-mercado-do-livro-digital/\n\n\n19 \n\n \n\nmente pelos jovens, na ado\u00e7\u00e3o do livro digital, por despertar muita curiosidade. A empresa \n\nAmazon16 oferece cerca de 2,5 mil t\u00edtulos gratuitos aos usu\u00e1rios do Kindle buscando, com \n\na grande oferta de conte\u00fado sem custo, promover a compra do dispositivo.  \n\nA\u00e7\u00f5es como essas certamente aproximam o p\u00fablico desta nova realidade, princi-\n\npalmente pela experi\u00eancia. Mas \u00e9 essencial reconhecer que a usabilidade de um livro digi-\n\ntal \u00e9 muito diferente dos livros impressos, e envolve aspectos que n\u00e3o est\u00e3o presentes na \n\ncultura popular brasileira h\u00e1 tanto tempo assim. Desta forma, torna-se fundamental com-\n\npreender o que \u00e9 o livro digital e os seus principais aspectos para assim podermos sistema-\n\ntizar elementos que servir\u00e3o de base para nossa an\u00e1lise da cobertura. \n\n2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do livro digital  \n\nNesse cen\u00e1rio marcado por discuss\u00f5es17 relacionadas ao fim do livro impresso co-\n\nmo produto material (substitu\u00eddo pelos arquivos digitais) n\u00e3o pode ser esquecido o fato de \n\nque n\u00e3o basta ser alfabetizado para ler um livro digital. \u00c9 necess\u00e1rio que o leitor tamb\u00e9m \n\nseja letrado quanto \u00e0s pr\u00f3prias normas e regras de determinadas tecnologias, pois nem to-\n\ndos os suportes t\u00e9cnicos18 (seja computador, tablet, e-reader ou mobile) s\u00e3o compat\u00edveis \n\ncom determinados arquivos comercializados. Multiplicaram-se os n\u00fameros de aparelhos e \n\nsoftwares readers19 que prometem a leitura de livros digitais, al\u00e9m de outras fun\u00e7\u00f5es, \n\ninundando o mercado de marcas cujas caracter\u00edsticas podem gerar d\u00favidas no lei-\n\ntor/consumidor, interferindo em suas escolhas e, inclusive, na decis\u00e3o ou n\u00e3o da utiliza-\n\n\u00e7\u00e3o/compra. O leitor precisa de informa\u00e7\u00e3o clara e que esteja ao seu alcance, que esclare\u00e7a \n\nas d\u00favidas, o deixe confiante para experimentar esse novo recurso. E antes de qualquer \n\ncoisa, o leitor precisa ser informado de que os livros digitais existem. \n\nConforme Jobim (2005), o pr\u00f3prio nome e-book (ou livro digital) pode gerar d\u00favi-\n\ndas: \n\n[...] algumas pessoas usam-no para designar arquivos de textos completos que podem \nser acessados, importados e/ou exportados seja atrav\u00e9s de um site, seja por outras vias \n(cd-roms, atachados em e-mails, disquetes, etc.), por exemplo. Outras o usam para de-\n\n                                                 \n16 Dispon\u00edvel em:&lt;http://tecnologia.terra.com.br/eletronicos/e-readers-e-livros-digitais-mudam-paisagem-da-bienal-do-\nlivro,6fcf30ad7dfe0410VgnVCM4000009bcceb0aRCRD.html>. Acesso em: 10 mar. 2014. \n17 H\u00e1 profissionais e pesquisadores ligados \u00e0 \u00e1rea editorial que acreditam no desaparecimento do impresso a partir do \nconte\u00fado digital, como tamb\u00e9m h\u00e1 os que acreditam de forma positiva nos livros digitais, crendo que, ao longo do tempo, \ntanto impresso quanto digital dever\u00e3o coexistir (ex. ECO, CARRI\u00c8RE, 2010), atendendo a diferentes leitores. \n18 Suportes t\u00e9cnicos e aparelhos ser\u00e3o abordados, nessa pesquisa, como sendo o hardware, ou seja, o dispositivo de leitu-\nra que apresenta o conte\u00fado digital, conforme conceito de Proc\u00f3pio (2010). \n19Softwares readers ser\u00e3o abordados, nesse artigo, como sendo o programa ou aplicativo de leitura que auxilia quanto \u00e0 \nleitura de conte\u00fado digital. (PROC\u00d3PIO, 2010). \n\nhttp://tecnologia.terra.com.br/eletronicos/e-readers-e-livros-digitais-mudam-paisagem-da-bienal-do-livro,6fcf30ad7dfe0410VgnVCM4000009bcceb0aRCRD.html\nhttp://tecnologia.terra.com.br/eletronicos/e-readers-e-livros-digitais-mudam-paisagem-da-bienal-do-livro,6fcf30ad7dfe0410VgnVCM4000009bcceb0aRCRD.html\n\n\n20 \n\n \n\nsignar uma m\u00e1quina especialmente projetada para conter e processar arquivos de textos. \nTalvez fosse mais pr\u00e1tico admitir que o sentido do termo abrange todas as suas modali-\ndades de refer\u00eancia. (JOBIM, 2005, p. 474-475).  \n\nAtendendo a necessidade de considerar esses diferentes aspectos componentes dos \n\nlivros digitais, Jos\u00e9 Afonso Furtado (2010)20, descreve os livros digitais da seguinte forma:  \n\n[...] um conjunto que agrega um texto electr\u00f3nico codificado e publicado sob forma di-\ngital pass\u00edvel de ser descodificado atrav\u00e9s de um programa de leitura para livros elec-\ntr\u00f3nicos; que deve poder ser adquirido seja atrav\u00e9s da Internet seja num suporte digital \naut\u00f3nomo e que deve poder ser lido independentemente da conex\u00e3o \u00e0 Internet; e que ne-\ncessita de ser integr\u00e1vel num dispositivo de leitura adequado para se tornar leg\u00edvel para \num leitor. (FURTADO, 2010, online).  \n\nSeguindo a mesma linha de racioc\u00ednio desses dois autores e com intuito de facilitar \n\na did\u00e1tica da compreens\u00e3o, Ednei Proc\u00f3pio (2010) apresenta os livros digitais como sendo \n\nconstitu\u00eddos por tr\u00eas partes: o hardware ou e-reader (aparelho, dispositivo de leitura), o \n\nsoftware reader (aplicativo de leitura) e o conte\u00fado21.  \n\nEsse trip\u00e9 comp\u00f5e o livro digital como um todo, visto que sem um software e o \n\nhardware, o livro digital n\u00e3o tem como exibir seu conte\u00fado. Isso evidencia o quanto o li-\n\nvro passa a estar atrelado, cada vez mais, \u00e0s a\u00e7\u00f5es e aos produtos resultantes das empresas \n\nde Tecnologia e Informa\u00e7\u00e3o (TI) e quantas informa\u00e7\u00f5es os leitores precisam conhecer para \n\nusufruir dessa nova tecnologia.  \n\nDesta forma, \u00e9 fundamental compreender a fun\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o entre o software rea-\n\nder, o hardware e o conte\u00fado, para avaliar quais informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o realmente necess\u00e1rias ao \n\nleitor que deseja conhecer e utilizar livros digitais. Sendo assim, Proc\u00f3pio (2010) explica \n\nos principais componentes. \n\na) O hardware representa o dispositivo de leitura, ou seja, o aparelho. Pode ser um \n\ncomputador de mesa (desktop) ou computador port\u00e1til (notebook, handhelds), equipamen-\n\ntos dedicados aos livros digitais (e-readers), os dispositivos para bolso (smartphones) e os \n\naparelhos multifuncionais (tablets). Cada um deles apresenta caracter\u00edsticas distintas, que \n\nlhes conferem funcionalidades espec\u00edficas, assim como vantagens e desvantagens ineren-\n\ntes. \n\n Os computadores de mesa (desktops) ainda s\u00e3o amplamente utilizados em empre-\n\nsas, universidades, escolas e resid\u00eancias, de forma que boa parte da leitura de textos se d\u00e1 \n\natrav\u00e9s deles. Contudo, apresenta grandes limita\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua portabilidade, seu \n\n                                                 \n20 Em entrevista ao site ebookportugal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ebookportugal.net/2010/04/o-que-e-um-ebook-por-jose-\nafonso-furtado/#axzz1y432jgSb>. Acesso: 12 jun. 2013. \n21 Esta categoriza\u00e7\u00e3o foi utilizada na disserta\u00e7\u00e3o de OLIVEIRA (2013) e no artigo apresentado por CASTEDO, OLI-\nVEIRA, LEMOS (2013), associadas \u00e0s pesquisas desenvolvidas junto ao LEAD/UFRGS. \n\n\n\n21 \n\n \n\nfuncionamento depende de uma conex\u00e3o ininterrupta com energia el\u00e9trica e a intera\u00e7\u00e3o \n\nentre leitor-texto \u00e9 mediada por um dispositivo de entrada de dados como o mouse ou o \n\nteclado. A experi\u00eancia de leitura tamb\u00e9m \u00e9 condicionada pela dimens\u00e3o, peso e posi\u00e7\u00e3o do \n\nmonitor em rela\u00e7\u00e3o ao corpo do leitor, que lhe imp\u00f5e um objeto plano em posi\u00e7\u00e3o vertical. \n\nA luminosidade da tela \u2013 em fun\u00e7\u00e3o do tipo de radia\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 cansativa para os olhos, difi-\n\ncultando a leitura de textos longos. Mesmo assim, esses computadores podem ser dotados \n\nde grandes capacidades de mem\u00f3ria, podendo conter bibliotecas inteiras, assim como per-\n\nmitir diversos tipos de intera\u00e7\u00e3o com diferentes formatos de livros digitais (Fig. 1). Bus-\n\ncando uma semelhan\u00e7a com os livros de papel, alguns livros digitais simulam o \u201cfolhear\u201d \n\ndas p\u00e1ginas, atrav\u00e9s de um simples \u201cclique\u201d do mouse. \n \n\n \nFigura 1 \u2013 Caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos computadores de mesa (desktops) s\u00e3o determinantes nas diferentes \n\nexperi\u00eancias de leitura de livros digitais. \nFonte: Centro Brasileiro de Cursos (Cebrac). Dispon\u00edvel em:&lt;http://cebracms.com.br>. Acesso em: 3 dez. 2013. \n\n \n\nOs computadores port\u00e1teis oferecem ao leitor a mobilidade, uma vez que os apare-\n\nlhos s\u00e3o mais leves e funcionam \u00e0 bateria. Ainda s\u00e3o aparelhos desenvolvidos para execu-\n\ntar fun\u00e7\u00f5es diversas, e n\u00e3o especificamente para a leitura de livros digitais. Notebooks, \n\nultrabooks e handhelds est\u00e3o nesta categoria de hardware. Os handhelds22 s\u00e3o os menores \n\ne com menos funcionalidades, geralmente utilizam sistemas operacionais simplificados \n\n(como o Window CE) e oferecem vers\u00f5es compactas de programas como o Word, Excel e \n\nPowerpoint. Permitem a instala\u00e7\u00e3o de programas desenvolvidos para essas plataformas \n\nsimples, como o MobiPocket Reader. J\u00e1 os notebooks s\u00e3o maiores, possuem drives de \n\nDVD-ROM, placas de v\u00eddeo que proporcionam imagem de \u00f3tima qualidade, mem\u00f3rias que \n\npossibilitam arquivar e acionar diferentes tipos de arquivos, inclusive livros digitais em \n\ndiferentes formatos. Mas como os desktops, a intera\u00e7\u00e3o entre o leitor e o texto ainda se d\u00e1 \n\natrav\u00e9s do teclado embutido e do touchpad23 (ou mouse e teclados conectados atrav\u00e9s de \n\n                                                 \n22 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.hardware.com.br/termos/handhelds>. Acesso em: 26 mar. 2014.  \n23 \u00c1rea sens\u00edvel ao toque que realiza as mesmas tarefas de um mouse. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.tecmundo.com.br/netbook/1020-o-que-e-touchpad-.htm>. Acesso: 26 mar. 2014. \n\nhttp://www.hardware.com.br/termos/handhelds\nhttp://www.tecmundo.com.br/netbook/1020-o-que-e-touchpad-.htm\n\n\n22 \n\n \n\nentrada USB). Os ultrabooks24 s\u00e3o parecidos com os notebooks, embora mais finos e leves, \n\nfacilitando ainda mais a portabilidade. A maioria n\u00e3o possui driver leitor de CD/DVD-\n\nROM, mas a tecnologia de seu processador (tipo SSD disco s\u00f3lido) difere dos utilizados \n\nem notebooks (HDD disco r\u00edgido tradicional), de forma que sua velocidade de processa-\n\nmento \u00e9 superior. A diferen\u00e7a crucial est\u00e1 na tela, que geralmente \u00e9 touchscreen, permitin-\n\ndo uma intera\u00e7\u00e3o diferente entre o leitor e os livros digitais (Fig. 2). \n\n \nFigura 2 \u2013 Comparativo de aparelhos tipo handheld, notebook e ultrabook. \n\nFonte: site Adrenaline tecnologia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://adrenaline.uol.com.br/tecnologia/ noticias/13761/hp-\nlanca-dois-novos-ultrabooks-e-um-modelo-hibrido-ultrabook-tablet.html>. Acesso em: 26 mar. 2014. \n\n \n\nOs e-readers (ou leitores dedicados) s\u00e3o equipamentos desenvolvidos especifica-\n\nmente para a leitura de livros digitais (Fig. 3). S\u00e3o aparelhos port\u00e1teis, que funcionam \u00e0 \n\nbateria, com tamanho e peso aproximado ao de um livro de papel. Podem apresentar tela \n\ncolorida ou P&amp;B \u2013 com ou sem tecnologia touchscreen \u2013 com luminosidade ajust\u00e1vel, al-\n\nguns possuem um teclado integrado para anota\u00e7\u00f5es enquanto outros permitem basicamente \n\no acesso ao texto para leitura. Durante os anos 90 empresas como a Sony desenvolveram \n\nprojetos pioneiros, e em 1998 dois e-readers foram lan\u00e7ados: o Softbook Reader (da \n\nSoftbook Press) e o Rocket eBook (da NuvoMedia Inc). Ambos fracassaram por falta de \n\nviabilidade comercial, principalmente por falta de conte\u00fado e dificuldade de acesso a ele. \n\nA cadeia produtiva do livro n\u00e3o foi contemplada naquele momento e a internet ainda n\u00e3o \n\ntinha conquistado a popularidade atual. Essa modifica\u00e7\u00e3o do mercado e nos h\u00e1bitos dos \n\nconsumidores introduzida pela dissemina\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 internet fez com que, em 2007, a \n\nrecep\u00e7\u00e3o do Kindle (e-reader da empresa Amazon) pelo mercado fosse muito mais positi-\n\nva. Desde ent\u00e3o, v\u00e1rias empresas v\u00eam lan\u00e7ando e-readers (diferentes modelos dentro de \n\numa mesma linha inclusive), como o Nook (Barnes &amp; Noble), a linha Koboreaders (Kobo), \n\no Alfa (Positivo) etc. \n\n                                                 \n24 Dispon\u00edvel em:&lt;http://manualdatecnologia.com/informatica/conheca-as-diferencas-entre-um-ultrabook-e-um-\nnotebook/>. Acesso: 26 mar. 2014. \n\nhttp://adrenaline.uol.com.br/tecnologia/%20noticias/13761/hp-lanca-dois-novos-ultrabooks-e-um-modelo-hibrido-ultrabook-tablet.html\nhttp://adrenaline.uol.com.br/tecnologia/%20noticias/13761/hp-lanca-dois-novos-ultrabooks-e-um-modelo-hibrido-ultrabook-tablet.html\nhttp://manualdatecnologia.com/informatica/conheca-as-diferencas-entre-um-ultrabook-e-um-notebook/\nhttp://manualdatecnologia.com/informatica/conheca-as-diferencas-entre-um-ultrabook-e-um-notebook/\n\n\n23 \n\n \n\n \n \n\nFigura 3 \u2013 Diferentes modelos de e-readers.  \nFonte: site The Digital Reader. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.the-digital-reader.com/>. Acesso: 26 mar. 2014. \n\n \n\nOs smartphones entram na categoria dos mobiles, ou equipamentos \u201cde bolso\u201d. S\u00e3o \n\ntelefones celulares que desempenham m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, possuem mem\u00f3rias grandes para \n\narmazenar dados, possuem telas touchscreen coloridas (com fun\u00e7\u00e3o para mudar a orienta-\n\n\u00e7\u00e3o da tela entre retrato e paisagem) e permitem o acesso e a leitura de livros digitais, entre \n\noutros. Sua principal desvantagem \u00e9 o tamanho: com telas entre 3,8 e 6,3 polegadas, pode \n\nficar desconfort\u00e1vel para leituras mais longas. A p\u00e1gina n\u00e3o cabe inteira na tela ou ent\u00e3o \n\nela apresenta fontes muito pequenas para serem lidas. Este tipo de hardware pode conec-\n\ntar-se \u00e0 internet, o que permite ao leitor buscar t\u00edtulos gratuitos em sites de busca ou mes-\n\nmo comprar livros digitais onde estiver. \n\nPor \u00faltimo, os tablets, que s\u00e3o aparelhos multifuncionais port\u00e1teis, com tela touchs-\n\ncreen maiores que os smartphones (entre 7 e 10 polegadas), tamb\u00e9m possuem acesso \u00e0 \n\ninternet sem fio e \u00e0 diferentes aplicativos, inclusive leitores de livros digitais (Fig. 4). Ape-\n\nsar de n\u00e3o serem pensados exclusivamente para leitura, s\u00e3o atualmente a melhor tecnologia \n\npara tanto, uma vez que a sensibilidade do aparelho (n\u00e3o apenas da tela) pode ser utilizada \n\ncomo interfer\u00eancia na leitura (movimentos como balan\u00e7ar, virar etc). Alguns equipamentos \n\nvendidos no Brasil s\u00e3o: iPads (Apple), Galaxy Tab (Samsung), tablets das marcas Acer e \n\nAsus, Tablet S (Sony), Xoom 2 (Motorola).  \n\n \nFigura 4 \u2013 Comparativo smartphone e tablet.  \n\nFonte: site laughing squid. Dispon\u00edvel em:&lt;http://laughingsquid.com/>. Acesso: 26 mar. 2014. \n \n\n\n\n24 \n\n \n\nb) O software reader 25 \u00e9 o programa, o software ou aplicativo que auxilia quanto \u00e0 \n\nleitura de conte\u00fado digital nas mais diferentes telas, sejam de computadores (desktop ou \n\nnotebook); sejam de dispositivos espec\u00edficos para livros digitais (e-readers) ou de disposi-\n\ntivos para bolso (smartphones) e aparelhos multifuncionais (tablets). Alguns desses dispo-\n\nsitivos citados tendem a j\u00e1 trazerem embutido um aplicativo. Mas aqueles que n\u00e3o apresen-\n\ntam a instala\u00e7\u00e3o desses softwares, geralmente s\u00e3o compat\u00edveis com determinados progra-\n\nmas gratuitos disponibilizados pelas empresas desenvolvedoras. A escolha de qual aplica-\n\ntivo de leitura varia em rela\u00e7\u00e3o ao tipo de dispositivo de leitura, como tamb\u00e9m ao tipo de \n\nformato do livro ou do conte\u00fado digital, pois determinados software readers conseguem \n\ndecodificar um n\u00famero variado de formatos, enquanto outros decodificam apenas um for-\n\nmato espec\u00edfico, limitando as possibilidades de leitura. Atualmente existem diversos sof-\n\ntware readers, como o aplicativo Kindle para PC, iPhone e Blackberry, o Stanza, o Ice-\n\nberg, o Barnes &amp; Noble eReader etc. Proc\u00f3pio (2010) chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que \n\ntodos esses aplicativos derivaram de alguns softwares pioneiros desenvolvidos para uso em \n\ncomputadores de bolso, conforme descritos a seguir. \n\nO Acrobat eBook Reader, da empresa americana Adobe Systems, foi desenvolvido \n\npara a leitura de arquivos digitais no formato PDF (traduzindo, \u201cdocumento em formato \n\nport\u00e1til\u201d). Muitos dos livros digitais dispon\u00edveis de forma gratuita hoje s\u00e3o digitaliza\u00e7\u00f5es \n\nde impressos ou arquivos de livros pr\u00e9-impress\u00e3o, salvos neste formato. Atualmente \u00e9 \n\nchamado de Adobe Digital Editions e, assim como outros softwares da empresa, est\u00e1 dis-\n\npon\u00edvel gratuitamente na internet (Fig. 5). \n\n \n\n \nFigura 5 \u2013 Interface do software Adobe Digital Editions \n\nFonte: site Softonic. Dispon\u00edvel em:&lt;http://adobe-digital-editions.en.softonic.com/>. Acesso: 26 mar. 2014. \n\n                                                 \n25 Devido ao n\u00famero crescente de softwares reader desenvolvidos, \u00e9 v\u00e1lido ressaltar os primeiros softwares elaborados, \nsendo eles \u201c[...] o Adobe Acrobat eBook Reader, o MS Reader, o MobiPocket Reader, o PenautPress Reader ou Palm \nReader, etc. Entre os softwares reader da segunda gera\u00e7\u00e3o est\u00e3o o Stanza, Aidiko, Iceberg, iSilo, entre tantos outros [...]\u201d \n(PROC\u00d3PIO, 210, p.46). \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\nO MS Reader (da empresa Microsoft) \u00e9 um aplicativo dispon\u00edvel para desktops e \n\ncomputadores port\u00e1teis que rodam o sistema mobile do Windows (Fig. 6). Foi desenvolvi-\n\ndo para melhorar a leitura de e-books, seu grande diferencial era vir acoplado a uma tecno-\n\nlogia denominada ClearType, desenvolvida com o objetivo de n\u00e3o prejudicar ou cansar a \n\nvis\u00e3o do leitor. \u00c9 disponibilizado gratuitamente atrav\u00e9s da internet e trabalha com arquivos \n\nno formato LIT, al\u00e9m de suportar a especifica\u00e7\u00e3o ePub tamb\u00e9m. \n\n \nFigura 6 \u2013 Interface do software MS Reader em diferentes hardwares. \n\nFonte: site Softonic. Dispon\u00edvel em:&lt;http://adobe-digital-editions.en.softonic.com/>. Acesso: 26 mar. 2014. \n \n\nO MobiPocket Reader \u00e9 um dos poucos softwares que funcionam em diferentes sis-\n\ntemas, plataformas e hardwares, como o Windows PC (desktops), Windows CE e Mobile \n\n(Pocket PC, smartphones), Symbian OS (Nokia, Sony Ericson), Psion Epoc32, BlackBerry \n\netc (Fig. 7). \u00c9 um aplicativo compat\u00edvel com o padr\u00e3o dos e-books (ePub), mas tamb\u00e9m l\u00ea \n\numa infinidade de formatos distintos, al\u00e9m de trazer ferramentas que possibilitam a edi\u00e7\u00e3o \n\ne a distribui\u00e7\u00e3o de livros pela internet.   \n\n \nFigura 7 \u2013 Interface do software MobiPocket Reader em diferentes hardwares. \n\nFonte: site Mobilitysite. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.mobilitysite.com/2007/10/new-betas-of-\nmobipocket-reader-available/>. Acesso: 26 mar. 2014. \n\nhttp://www.mobilitysite.com/2007/10/new-betas-of-mobipocket-reader-available/\nhttp://www.mobilitysite.com/2007/10/new-betas-of-mobipocket-reader-available/\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m de possibilitar a decodifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado digital viabilizando a leitura, o \n\nsoftware reader oferece ferramentas que possibilitam op\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7a no estilo do tex-\n\nto, como, por exemplo, a altera\u00e7\u00e3o de fonte tipogr\u00e1fica, de cor de fundo e de luminosidade \n\nauxiliando no contraste do texto. Al\u00e9m disso, h\u00e1 mecanismo de busca por palavras, p\u00e1gi-\n\nnas, assim como a disponibilidade de marcadores de p\u00e1gina, cria\u00e7\u00e3o de biblioteca, pesquisa \n\nem dicion\u00e1rio, adi\u00e7\u00e3o de notas e observa\u00e7\u00f5es, entre outras ferramentas. \n\nE n\u00e3o se pode falar em software sem mencionar os formatos de arquivos. Ao con-\n\ntr\u00e1rio da ind\u00fastria musical, que se rendeu ao formato MP3, a ind\u00fastria editorial conta com \n\ndezenas de formatos de arquivos eletr\u00f4nicos que podem conter textos. Nem todos foram \n\ncriados para ser um livro digital, muitos s\u00e3o resultado de softwares processadores de textos \n\n(como o Word) ou de programas diagramadores de p\u00e1ginas (como o PageMaker e o InDe-\n\nsign) que tem por objetivo serem impressas. Dentre diversos formatos de arquivos \u2013 TXT, \n\nHTML, LIT, WAP, DOC, RTF, EXE, CDR, INN, TIF \u2013 Proc\u00f3pio (2010) d\u00e1 destaque a \n\ndois como os principais formatos de livros digitais: o PDF e o ePub. \n\nOs arquivos PDF (\u201cDocumento em formato port\u00e1til\u201d, traduzido do ingl\u00eas) s\u00e3o os \n\nmais populares por sua tecnologia universal e independ\u00eancia de plataforma (Fig. 8). Os \n\nlivros digitais neste formato s\u00e3o, em termos de diagrama\u00e7\u00e3o, muito semelhantes a um livro \n\nem papel, e podem ser lidos em diferentes softwares da empresa Adobe (Adobe Reader, \n\nAdobe eBook Reader, Adobe digital Editions) ou outros aplicativos desenvolvidos por \n\niniciativas independentes. \n\n \n\n \nFigura 8 \u2013 Exemplos de livros digitais em formato PDF. \n\nFontes: site Dear Book dispon\u00edvel em: &lt;http://www.dear-book.net/>. Acesso: 28 mar. 2014. e BNE \u2013 \nBiblioteca Nacional de Espa\u00f1a. Dispon\u00edvel em:&lt;http://quijote.bne.es/ libro.html>. Acesso: 26 mar. 2014.  \n\n   \n \n\nhttp://www.dear-book.net/\nhttp://quijote.bne.es/%20libro.html\n\n\n27 \n\n \n\nO ePub26 \u00e9 um arquivo criado a partir dos mesmos c\u00f3digos de uma p\u00e1gina simples \n\nde internet aliado a um diagramador de p\u00e1ginas, e \u00e9 reconhecido como um arquivo com-\n\npactado pelo computador (Fig. 9). A ado\u00e7\u00e3o desse formato est\u00e1 ocorrendo internacional-\n\nmente, decorrente da necessidade de se estabelecer um padr\u00e3o universal, que n\u00e3o pague \n\nroyalties a determinadas empresas, e que possa ser lido pela maior quantidade de aparelhos \n\ne softwares poss\u00edvel \u2013 beneficiando tanto a ind\u00fastria editorial como os leitores. A flexibili-\n\ndade de adapta\u00e7\u00e3o a diferentes tamanhos de telas deste tipo de arquivo \u00e9 muito superior \u00e0 \n\ndos PDFs e no formato ePub3 ainda h\u00e1 a possibilidade de inser\u00e7\u00e3o de elementos extras \n\nal\u00e9m do texto (como v\u00eddeos, m\u00fasicas, f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas etc). \n\n \n\n  \nFigura 9 \u2013 Diferentes possibilidades em formato ePub. \n\nFonte: site Revolu\u00e7\u00e3o eBook. Dispon\u00edvel em: &lt;http://revolucaoebook.com.br/conheca-possibilidades-epub3-\nsite-idpf/>. Acesso: 28 mar. 2014. \n\n \n\nc) O conte\u00fado \u00e9 a obra que se pretende comprar, a hist\u00f3ria que se deseja ler. \u00c9 a es-\n\ns\u00eancia de todo o neg\u00f3cio do livro, \u00e9 a informa\u00e7\u00e3o que incita a leitura. Para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nlivro impresso, programas de cria\u00e7\u00e3o e de diagrama\u00e7\u00e3o mostravam-se eficientes na cons-\n\ntru\u00e7\u00e3o da estrutura e da organiza\u00e7\u00e3o dos textos e das imagens. No entanto, para a elabora-\n\n\u00e7\u00e3o do livro digital, que necessita ser visualizado na tela dos dispositivos, surge a necessi-\n\ndade de ser constru\u00eddo a partir de uma linguagem usual da web, tamb\u00e9m aplicada em sites, \n\nhomepages e blogs.  \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado deve ser pensada pelo autor em conjunto com o pro-\n\ngramador que construir\u00e1 o livro digital, pois (como vimos antes), cada software permite \n\ndiferentes possibilidades, como adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks, v\u00eddeos, m\u00fasica, movimentos e ativi-\n\ndades que requerem a intera\u00e7\u00e3o do leitor etc. Jobim (2005) chega a colocar no mesmo n\u00edvel \n\no autor do texto e o autor do software, lembrando que em alguns pa\u00edses (como a Su\u00ed\u00e7a e os \n\nEstados Unidos) que j\u00e1 adotaram o Tratado de Direitos Autorais da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial \n\n                                                 \n26 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.simplissimo.com.br/o-formato-epub-por-onde-comecar/>. Acesso em: 28 mar. 2014. \n\nhttp://revolucaoebook.com.br/conheca-possibilidades-epub3-site-idpf/\nhttp://revolucaoebook.com.br/conheca-possibilidades-epub3-site-idpf/\nhttp://www.simplissimo.com.br/o-formato-epub-por-onde-comecar/\n\n\n28 \n\n \n\nde Propriedade Intelectual, a prote\u00e7\u00e3o dos direitos de propriedade sobre softwares \u00e9 a \n\nmesma que a dos escritores. \n\nApoiado na ideia de Proc\u00f3pio (2010) de que diferentes suportes requerem progra-\n\nmas espec\u00edficos, e observando a exist\u00eancia de diferentes n\u00edveis e tipos de interatividade \n\nvinculados ao conte\u00fado das obras, o designer e escritor Avi Itzkovitch27 (2012) categoriza \n\nos livros digitais em tr\u00eas tipos: eBooks, Enhanced eBooks e Interactive eBooks.  \n\nO eBook \u00e9 o mais simples, pode ser o mesmo arquivo do livro impresso, disponibi-\n\nlizado em formato PDF (Fig. 10) ou arquivos desenvolvidos especificamente para leitores \n\ndedicados (e-readers como o Kindle), ePUB ou mobipocket. Nesse tipo de livro digital a \n\ninteratividade oferecida \u00e9 muito parecida com a intera\u00e7\u00e3o do leitor com o livro impresso: \n\nno folhear das p\u00e1ginas, nas marca\u00e7\u00f5es de trechos e frases, na anota\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \nFigura 10 \u2013 Imagens do eBook Alice no Pa\u00eds das Maravilhas (formato PDF) \n\nFonte: Ebooks Brasil. Dispon\u00edvel em: http://www.ebooksbrasil.org/adobeebook/alicep.pdf>. Acesso: 28 mar. 2014.   \n \n\nO enhanced eBook: (do ingl\u00eas, \u201clivro melhorado\u201d) \u00e9 um livro digital que possui al-\n\nguns efeitos e recursos audiovisuais, em formatos ePUB3 (iBooks da empresa Apple) e \n\nKF8 (Kindle Fire, da empresa Amazon). Um exemplo \u00e9 o Alice no Pa\u00eds das Maravilhas28 \n\npara iPad (Fig. 11), comercializado pela Apple: conforme folheia as p\u00e1ginas o leitor pode \n\ninteragir um pouco com as imagens \u2013 elas balan\u00e7am, caem, cartas voam, Alice cresce, o \n\ngato aparece \u2013 mas uma intera\u00e7\u00e3o mais ativa na hist\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 possibilitada. Diversos livros \n\ninfantis podem ser enquadrados nessa categoria, como The Cat in the Hat29, que oferece as \n\n                                                 \n27 Em seu artigo Interactive e Book Apps: The Reinvention of Reading and Interactivity. UX Magazine: EUA, abril 2012. \nDispon\u00edvel em: http://uxmag.com/articles/interactive-ebook-apps-the-reinvention-of-reading-and-interactivity. Acesso em: \n8 mar. 2013. \n28 Videoclipe dispon\u00edvel em:&lt;http://www.youtube.com/watch?v=gew68Qj5kxw>. Acesso em: 18 jan. 2013.  \n29 Videoclipe dispon\u00edvel em:&lt;http://www.youtube.com/watch?v=JnZvAq93tbQ>. Acesso em: 18 jan. 2013. \n\nhttp://www.ebooksbrasil.org/adobeebook/alicep.pdf\nhttp://uxmag.com/articles/interactive-ebook-apps-the-reinvention-of-reading-and-interactivity\nhttp://www.youtube.com/watch?v=gew68Qj5kxw\nhttp://www.youtube.com/watch?v=JnZvAq93tbQ\n\n\n29 \n\n \n\nop\u00e7\u00f5es de leitura silenciosa, reprodu\u00e7\u00e3o auditiva com intera\u00e7\u00e3o \u2013 a crian\u00e7a pode tocar as \n\nimagens para ouvir sons relativos a elas e escolhe o momento de passar para a pr\u00f3xima \n\np\u00e1gina \u2013 e reprodu\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica. Apesar da interatividade limitada (mas existente) nesse \n\ntipo de livro digital, ainda n\u00e3o se pode observar qualquer tipo de op\u00e7\u00e3o por diferentes ca-\n\nminhos de leitura ou de cocria\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria. Esse tipo Itzkovitch nomeou Interactivity for \n\nthe sake of interactivity30, ou seja, uma interatividade gratuita, com fim em si s\u00f3, que n\u00e3o \n\nacrescenta valor \u00e0 hist\u00f3ria ou \u00e0 experi\u00eancia de leitura podendo, inclusive, distrair o leitor e \n\ntirar o foco do conte\u00fado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Imagens do enhanced eBook Alice (aplicativo para iPad) \nFonte: site iPad News Daily. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ipadnewsdaily.com>. Acesso: 28 mar. 2014. \n\n  \n\nO Interactive eBook: (do ingl\u00eas \u201clivro digital interativo\u201d) \u00e9 o mais cheio de recur-\n\nsos. Itzkovitch (2012) os descreve como \u201cuma categoria de aplicativos projetados especifi-\n\ncamente para usar o poder dos tablets para permitir que os usu\u00e1rios interajam no enredo \n\ncom a vis\u00e3o, audi\u00e7\u00e3o e tato\u201d, criando uma experi\u00eancia dificilmente possibilitada pelo livro \n\nimpresso. Pode conter trilhas sonoras, narra\u00e7\u00e3o e anima\u00e7\u00e3o dos personagens ativadas pelo \n\ntoque, possibilidade do leitor gravar sua pr\u00f3pria narra\u00e7\u00e3o, jogos e at\u00e9 acesso a redes soci-\n\nais. Algumas produ\u00e7\u00f5es s\u00e3o t\u00e3o sofisticadas e caras como o cinema. \n\nNa realidade, dois dos exemplos que ser\u00e3o apresentados partiram de material audi-\n\novisual, para depois serem transformados em livros aplicativos: The Pillars of the Earth31 \n\n(2010), de Ken Follet, foi produzido a partir de material da s\u00e9rie gravada para a televis\u00e3o; e \n\n                                                 \n30 Interatividade por si s\u00f3. Tradu\u00e7\u00e3o da autora do trabalho. \n31 Livro aplicativo lan\u00e7ado em 2010. Videoclipe dispon\u00edvel em: \n<http://video.nytimes.com/video/2010/07/28/books/1247468528604/preview-the-pillars-of-the-earth.html?ref=books>. \nAcesso: 18 jan. 2013. \n\nhttp://video.nytimes.com/video/2010/07/28/books/1247468528604/preview-the-pillars-of-the-earth.html?ref=books\n\n\n30 \n\n \n\nThe Fantastic Flying Books of Mr. Morris Lessmore32, de William Joyce, partiu de um fil-\n\nme curta metragem de anima\u00e7\u00e3o de mesmo nome (que venceu o Oscar 2012 nessa catego-\n\nria). The Pillars of the Earth \u2013 Os Pilares da Terra, em portugu\u00eas \u2013 \u00e9 uma edi\u00e7\u00e3o ampliada \n\ndo livro que traz, dentro de suas p\u00e1ginas, links para v\u00eddeos curtos da cena narrada (Fig. 12). \n\nEm qualquer momento da leitura tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel acessar um menu (que surge na barra \n\ninferior da p\u00e1gina) com dados dos personagens (incluindo entrevistas filmadas com os ato-\n\nres da s\u00e9rie), busca de palavras ou frases ou ent\u00e3o retornar ao menu principal do livro apli-\n\ncativo, que assemelha-se muito a um DVD e oferece diversos conte\u00fados extras, como ce-\n\nnas in\u00e9ditas das filmagens, v\u00eddeos com entrevistas do autor, m\u00fasicas do s\u00e9culo XII, dese-\n\nnhos e fotografias de cen\u00e1rios e figurinos etc. Este livro aplicativo tem sido anunciado co-\n\nmo uma \u201cnova experi\u00eancia: leia, ou\u00e7a e assista o romance\u201d. \n\n  \n\nFigura 12 \u2013 Imagens do interactive eBook The Pillars of the Earth. \nFonte: site do autor Ken Follet. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ken-\n\nfollett.com/bibliography/the_pillars_of_the_earth/digital_edition.html>. Acesso: 18 jan. 2013. \nJ\u00e1 o livro aplicativo The Fantastic Flying Books of Mr. Morris Lessmore parte de \n\numa proposta diferente de interatividade: a hist\u00f3ria n\u00e3o acontece sem a interven\u00e7\u00e3o do lei-\n\ntor (Fig. 13). Logo nas primeiras p\u00e1ginas, o vendaval que leva a casa do personagem prin-\n\ncipal para o mundo dos livros n\u00e3o ocorre caso o leitor n\u00e3o o produza, arrastando os dedos \n\ncom velocidade pela tela do aparelho, at\u00e9 que o vento ganhe for\u00e7a. O livro tamb\u00e9m \u00e9 cheio \n\nde atividades, como quebra-cabe\u00e7as de ilustra\u00e7\u00f5es de livros que devem ser montados, um \n\nteclado de piano que deve ser tocado (acompanhando a sequ\u00eancia de teclas que aparece em \n\nvermelho), o c\u00e9u que somente fica azul quando \u00e9 colorido e uma cena muito po\u00e9tica em \n\nque as palavras escritas pelo leitor em um livro aberto s\u00e3o levadas pelo vento. Apesar de \n\n                                                 \n32 Livro aplicativo, da Moonbot Studios. Videoclipe dispon\u00edvel em:&lt;http://morrislessmore.com/?p=app>. Acesso:18 jan. \n2013. \n\nhttp://morrislessmore.com/?p=app\n\n\n31 \n\n \n\nn\u00e3o chegarem a alterar o rumo da hist\u00f3ria (pois n\u00e3o h\u00e1 op\u00e7\u00f5es para se alterar a sequ\u00eancia \n\nda leitura) todas essas intera\u00e7\u00f5es ocorrem dentro dela, em seu percurso, motivando-a.  \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Imagem do interactive eBook The Fantastic Flying Books of Mr. Morris Lessmore \nFonte: site Moonbot Studios. Dispon\u00edvel em:&lt;http://moonbotstudios.com>. Acesso: 18 jan. 2013. \n\n \n\nEsses dois exemplos apresentam o que Itzkovitch chamou de Interaction for value \n\n(intera\u00e7\u00e3o por valor), ou seja, um tipo de intera\u00e7\u00e3o que agrega valor \u00e0 experi\u00eancia de leitu-\n\nra de uma forma que n\u00e3o seria poss\u00edvel no livro impresso. Outros exemplos citados pelo \n\ndesigner s\u00e3o o Our Choice (Al Gore), Martha Stewart Cookies, Paris: DK Eyewitness, Bo-\n\nbo explores light, Timor the Alligator e Numberlys (todos para iPad) 33.  \n\nA divis\u00e3o proposta por Proc\u00f3pio (2010) permite uma primeira possibilidade de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelas revistas selecionadas na pesquisa, relativa \n\nao teor da comunica\u00e7\u00e3o: se os dados apresentados falam sobre o hardware, o software e/ou \n\no conte\u00fado. Ser\u00e1 interessante verificar se h\u00e1 assuntos recorrentes ou completamente esque-\n\ncidos, e se o perfil das revistas delimita a explora\u00e7\u00e3o de um ou outro aspecto. J\u00e1 as tr\u00eas \n\n                                                 \n33 V\u00eddeoclipes dispon\u00edveis em:&lt;http://uxmag.com/articles/interactive-ebook-apps-the-reinvention-of-reading-and-\ninteractivity>. Acesso: 18 jan. 2013. \n\nhttp://moonbotstudios.com/\nhttp://uxmag.com/articles/interactive-ebook-apps-the-reinvention-of-reading-and-interactivity\nhttp://uxmag.com/articles/interactive-ebook-apps-the-reinvention-of-reading-and-interactivity\n\n\n32 \n\n \n\ncategorias de livros digitais listadas por Itzkovitch permitem um segundo tipo de classifi-\n\nca\u00e7\u00e3o a respeito do conte\u00fado informativo apresentado pelas revistas, principalmente se \n\nessa quest\u00e3o da interatividade \u00e9 considerada relevante ou n\u00e3o nas mat\u00e9rias veiculadas.  \n\nUma vez que os livros digitais s\u00e3o o \u201cassunto\u201d do conte\u00fado pesquisado e n\u00e3o o ob-\n\njeto da pesquisa, os conceitos a eles relacionados n\u00e3o ser\u00e3o mais aprofundados34. \n\n6.2 Contexto brasileiro \n\nCom mais de cinco anos de esfor\u00e7os (inclusive por parte das maiores cadeias mundi-\n\nais de vendedores de e-books e e-readers, como a Amazon e a Kobo), o mercado dos livros \n\ndigitais vem apresentando resultados um tanto discrepantes. Enquanto os otimistas apos-\n\ntam no futuro pelas altas taxas de crescimento \u2013 tanto no n\u00famero de e-books vendidos \n\nquanto no faturamento \u2013 a pesquisa Produ\u00e7\u00e3o e Vendas do Setor Editorial Brasileiro35 \n\ncomprova que, apesar de um crescimento de 343,44% no faturamento entre os anos de \n\n2011 e 2012, os livros digitais ainda representam uma parcela \u00ednfima no total de venda das \n\neditoras (R$ 3,85 milh\u00f5es) algo em torno de 0,29%.  \n\nContudo, 2013 pode ser considerado um marco para esse mercado: foi o primeiro \n\nano em que o Brasil contou com a presen\u00e7a de grandes lojas de livros como Amazon, Ap-\n\nple, Google e Kobo, durante todo o per\u00edodo, oferecendo e-books nacionais. As maiores \n\neditoras do pa\u00eds declararam que os digitais j\u00e1 est\u00e3o chegando a 3% de suas vendas36 \u2013 em-\n\nbora ainda distantes dos 20% dos Estados Unidos e Europa.  \n\nA editora Objetiva, por exemplo, que vendeu 15 mil e-books em 2012, registrou um \n\nincremento de 650% nas vendas, chegando as 95 mil unidades em 2013. E um dos casos \n\nmais expressivos de vendas digitais no pa\u00eds ocorreu com a editora Sextante: o livro \u201cInfer-\n\nno\u201d de Dan Brown, vendeu 24 mil c\u00f3pias digitais e 500 mil impressas, ou seja, quase 5% \n\ndo total. Apesar deste caso, a Sextante n\u00e3o ultrapassou os 2% de seu faturamento com os \n\ndigitais, o que \u00e9 atribu\u00eddo tamb\u00e9m, pelo editor Marcos Pereira, ao fato de apenas metade do \n\ncat\u00e1logo (em torno de 600 t\u00edtulos) estar dispon\u00edvel em formato digital. \n\n                                                 \n34 A disserta\u00e7\u00e3o As poss\u00edveis configura\u00e7\u00f5es do livro nos suportes digitais, defendida por Tha\u00eds Cristina Martino Sehn em \nmar\u00e7o de 2014 junto ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o da UFRGS explora mais detalha-\ndamente as tr\u00eas partes do livro digital a partir da mesma divis\u00e3o sugerida por Proc\u00f3pio (2010). \n35 Pesquisa realizada anualmente pela C\u00e2mara Brasileira do Livro (CBL) e Sindicato Nacional dos Editores de Livros \n(SNEL), com dados da Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas (FIPE). \n36 Coluna da Folha, 04/01/2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www1.folha.uol.com.br/ilustrada/2014/01/1392978-e-books-\nchegam-a-3-das-vendas-de-livros.shtml>. Acesso: 10 mar. 2014. \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/ilustrada/2014/01/1392978-e-books-chegam-a-3-das-vendas-de-livros.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/ilustrada/2014/01/1392978-e-books-chegam-a-3-das-vendas-de-livros.shtml\n\n\n33 \n\n \n\nO cat\u00e1logo de e-books tamb\u00e9m vem crescendo no Brasil: em maio de 2013, ap\u00f3s ana-\n\nlisar os t\u00edtulos dos principais varejistas do pa\u00eds, o site Revolu\u00e7\u00e3o eBook divulgou que cerca \n\nde 25 mil e-books estavam dispon\u00edveis (mais que o dobro de fevereiro de 2011, quando \n\nesse n\u00famero chegava a 11 mil).  \n\nApesar dos incrementos apresentados, as editoras brasileiras ainda est\u00e3o se adaptan-\n\ndo ao livro digital. Segundo a 1\u00aa Pesquisa da C\u00e2mara Brasileira do Livro (CBL) \u2013 Mercado \n\ndo Livro Digital no Brasil37, 68,25% das editoras afirmaram j\u00e1 comercializar livros em \n\nformato digital, apesar do baixo faturamento. Contudo, apenas 30% disp\u00f5em de pessoas ou \n\nequipes trabalhando com dedica\u00e7\u00e3o exclusiva a este novo produto. Ainda segundo a pes-\n\nquisa, o motivo mais recorrente para as editoras adiarem sua entrada neste nicho de merca-\n\ndo seria por quest\u00f5es t\u00e9cnicas, como a falta de conhecimento na constru\u00e7\u00e3o de e-books e \n\ninseguran\u00e7a quanto a qual tipo de formato utilizar. \n\nQuando questionados sobre a forma de venda dos livros digitais, as editoras38 mos-\n\ntram-se bastante distribu\u00eddas entre livraria virtual e site pr\u00f3prios (36,51%), via distribuido-\n\nres digitais como o Xeriph e DLD (52,38%) e atrav\u00e9s de outras livrarias com sites, como a \n\nSaraiva, Cultura etc (58,73%). Em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de livrarias que vendem livros digi-\n\ntais atrav\u00e9s de sites no Brasil, n\u00e3o foi localizada nenhuma estat\u00edstica geral ou listagem que \n\nfornecesse tal informa\u00e7\u00e3o. Desta forma, ser\u00e3o contemplados apenas alguns exemplos das \n\ndiferentes modalidades de venda. \n\nA editora Grupo A (que abarca selos como Artmed, Artes M\u00e9dicas, Bookman, Pen-\n\nso e McGraw-Hill) efetua a venda de seus livros digitais atrav\u00e9s do pr\u00f3prio site39. A em-\n\npresa concede a mesma import\u00e2ncia aos seus livros impressos e digitais, oferece busca por \n\n\u00e1rea de conhecimento ou por tipo, de forma que o leitor poder\u00e1 visualizar apenas os t\u00edtulos \n\nem formato digital se este for o seu interesse.  \n\n \n\n                                                 \n37 Resultados apresentados no 4\u00ba Congresso do Internacional do Livro Digital, em 2013. Pesquisa realizada com 126 \nEditoras brasileiras. Dispon\u00edvel em:<http://www.congressodolivrodigital.com.br/site/imgs/arquivos/resultado_cbl_4 \n_congresso.pdf>. Acesso em 10 mar 2014.  \n38 Estes percentuais baseiam-se apenas na propor\u00e7\u00e3o das editoras que responderam a esta pergunta: 63, num total de 126. \n39 Site da editora dispon\u00edvel em:&lt;http://www.grupoa.com.br/>. Acesso: 27 mar. 2014.  \n\nhttp://www.congressodolivrodigital.com.br/\n\n\n34 \n\n \n\n  \nFigura 14 \u2013 P\u00e1gina inicial do site da Editora Grupo A. \n\nFonte: site da Editora Grupo A. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.grupoa.com.br/>. Acesso: 27 mar. 2014. \n \n\nA L&amp;PM Editores40 utiliza uma estrat\u00e9gia diferente: tamb\u00e9m possui em sua p\u00e1gina \n\ninicial o link para a visualiza\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos em formato digital, mas no momento da com-\n\npra abre uma janela indicando as empresas parceiras onde a venda \u00e9 efetivada. \n\n \n\n \nFigura 15 \u2013 P\u00e1gina inicial do site da L&amp;PM Editores. \n\nFonte: site da L&amp;PM Editores. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.lpm.com.br/>. Acesso: 27 mar. 2014. \n \n\n \nFigura 16 \u2013 Janela de redirecionamento para compra no site da L&amp;PM Editores. \n\nFonte: site da L&amp;PM Editores. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.lpm.com.br/>. Acesso: 27 mar. 2014.  \n \n\n                                                 \n40 Site da editora dispon\u00edvel em:&lt;http://www.lpm.com.br/>. Acesso: 27 mar. 2014.  \n\n\n\n35 \n\n \n\nA Xeriph41 \u00e9 uma empresa que, al\u00e9m de atuar como distribuidora de livros digi-\n\ntais, presta servi\u00e7os como: aluguel de livros do acervo para plataformas m\u00f3veis, solu\u00e7\u00e3o \n\nem bibliotecas digitais, gerenciamento de conte\u00fado did\u00e1tico utilizado em institui\u00e7\u00f5es de \n\nensino e convers\u00e3o de arquivos em PDF para ePub. Seu p\u00fablico n\u00e3o \u00e9 o consumidor final \n\n(leitor), mas editoras e livrarias \u2013 como fica claro j\u00e1 na p\u00e1gina inicial do site. \n\n \n\n \nFigura 17 \u2013 P\u00e1gina inicial do site da Xeriph Distribuidora (lojas). \n\nFonte: site da Xeriph Distribuidora. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.xeriph.com.br/>. Acesso: 27 mar. 2014. \n \n\n \n\nAl\u00e9m de tentar direcionar o p\u00fablico aos servi\u00e7os prestados para editoras ou lojas \n\n(livrarias), o site ainda indica quais s\u00e3o as lojas que vendem livros distribu\u00eddos pela Xe-\n\nriph. Entre estas est\u00e3o a Gato Sabido, a Iba, a Apple, a Amazon, a Livraria Cultura, a Li-\n\nvraria Travessa e a Livrarias Curitiba. Um pouco mais abaixo na mesma p\u00e1gina inicial a \n\nempresa ainda informa quais as editoras que utilizam seus servi\u00e7os de distribui\u00e7\u00e3o, como a \n\nBoitempo, Companhia das Letras, Saraiva, Elsevier, Globo Livros, Intr\u00ednseca, Larousse e \n\nZahar. \n\n \nFigura 18 \u2013 P\u00e1gina inicial da Xeriph Distribuidora (editoras). \n\nFonte: Site da Xeriph Distribuidora. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.xeriph.com.br/>. Acesso: 27 mar. 2014. \n\n                                                 \n41 Site da empresa dispon\u00edvel em:&lt;http://www.xeriph.com.br/>. Acesso: 27 mar. 2014. \n\n\n\n36 \n\n \n\nA Livraria Cultura \u00e9 um exemplo de loja que vende livros f\u00edsicos e digitais de di-\n\nversas editoras em um site pr\u00f3prio42. Em sua p\u00e1gina inicial possui um link para busca es-\n\npec\u00edfica de livros digitais, que direciona o comprador a outra p\u00e1gina onde pode escolher as \n\ncategorias para visualiza\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos: mais vendidos, lan\u00e7amentos, portugu\u00eas, eBooks \n\ngr\u00e1tis, por faixas de pre\u00e7o (at\u00e9 R$1,99; de R$ 2,00 a R$ 4,99 e de R$ 5,00 a R$9,99) e su-\n\ngest\u00f5es. \n\n \n\n \nFigura 19 \u2013 P\u00e1gina inicial do site da Livraria Cultura. \n\nFonte: Site da Livraria Cultura. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.livrariacultura.com.br>. Acesso: 27 mar. 2014. \n \n\nOs livros digitais s\u00e3o escolhidos pelo leitor e a compra \u00e9 bastante facilitada, atrav\u00e9s \n\nde um link ao lado da imagem da capa do e-book. \n\n \nFigura 20 \u2013 P\u00e1gina de visualiza\u00e7\u00e3o dos livros digitais, da Livraria Cultura. \n\nFonte: Site da Livraria Cultura. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.livrariacultura.com.br>. Acesso: 27 mar. 2014. \n \n\nOutro dado interessante: mais de 70% das editoras pesquisadas precifica os livros \n\ndigitais de acordo com o pre\u00e7o do mesmo t\u00edtulo impresso, geralmente variando entre 10% \n\ne 30% a menos. Talvez o consumidor dos livros digitais esperasse um desconto maior em \n\n                                                 \n42 Site da livraria dispon\u00edvel em:&lt;http://www.livrariacultura.com.br>. Acesso: 27 mar. 2014.  \n\n\n\n37 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o ao impresso, afinal, os e-books reduzem os custos de material, impress\u00e3o, distri-\n\nbui\u00e7\u00e3o, estocagem e eliminam os preju\u00edzos com encalhes das editoras. Mas n\u00e3o podem ser \n\nesquecidos os custos adicionais com a produ\u00e7\u00e3o dos livros digitais, principalmente aqueles \n\nque n\u00e3o s\u00e3o apenas o arquivo PDF do impresso. A maioria das empresas ainda utiliza ser-\n\nvi\u00e7os terceirizados (m\u00e3o-de-obra nacional e estrangeira) para a produ\u00e7\u00e3o ou convers\u00e3o de \n\nseus t\u00edtulos em formato ePub, aplicativos, games, conte\u00fado interativo ou texto + v\u00eddeo.  \n\nMas o pre\u00e7o n\u00e3o aparenta ser o principal obst\u00e1culo ao acesso do p\u00fablico aos livros \n\ndigitais. Um grande n\u00famero de obras est\u00e1 disponibilizada gratuitamente atrav\u00e9s de iniciati-\n\nvas como o Portal Dom\u00ednio P\u00fablico43 (mantido pelo MEC, detalhes mais a frente neste \n\nmesmo cap\u00edtulo) e do Projeto Gutenberg44, que oferece mais de quarenta e cinco mil t\u00edtulos \n\nem PDF e ePub para download ou leitura online completamente sem custo (embora apenas \n\nem torno de 500 estejam em l\u00edngua portuguesa). Outro tipo de compartilhamento gratuito \n\nde arquivos de livros digitais com autoriza\u00e7\u00e3o do autor \u00e9 a base do projeto do Creative \n\nCommons45, uma empresa n\u00e3o governamental que auxilia pessoas no mundo inteiro a ex-\n\npandir a quantidade de obras criativas dispon\u00edveis na internet. Inspirado na filosofia co-\n\npyleft (em oposi\u00e7\u00e3o ao copyright, direitos reservados ao seu detentor) as licen\u00e7as Creative \n\nCommons s\u00e3o adapt\u00e1veis segundo os desejos do autor, que pode abdicar de alguns de seus \n\ndireitos sobre a obra, permitindo a reprodu\u00e7\u00e3o ou compartilhamento abertamente, embora \n\nseja poss\u00edvel restringir o uso comercial ou a cria\u00e7\u00e3o de obras derivadas. Todos esses proje-\n\ntos (al\u00e9m da \u201cpirataria\u201d46, amplamente conhecida e executada no Brasil) s\u00e3o respons\u00e1veis \n\npor uma oferta bastante significativa de conte\u00fado digital gratuito na internet. Sendo assim, \n\n\u00e9 muito mais prov\u00e1vel que a baixa utiliza\u00e7\u00e3o desta tecnologia pela popula\u00e7\u00e3o esteja ligada \n\nao desconhecimento do que \u00e0 falta de recursos. \n\nA divulga\u00e7\u00e3o dos livros digitais feitas pelas editoras tamb\u00e9m foi foco de uma das \n\nperguntas da pesquisa da CBL, como podemos visualizar no Gr\u00e1fico 1. \n\n                                                 \n43 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dominiopublico.gov.br/pesquisa/PesquisaObraForm.jsp>. Acesso: 28 mar. 2014. \n44 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.gutenberg.org>. Acesso: 28 mar. 2014.  \n45 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.creativecommons.org>. Acesso: 28 mar. 2014. \n46 O termo \u201cpirataria\u201d \u00e9 utilizado para descrever a multiplica\u00e7\u00e3o de c\u00f3pias de arquivos e distribui\u00e7\u00e3o de forma ilegal, sem \no consentimento do detentor dos direitos da obra. Alguns livros digitais utilizam o DRM (Digital Rights Management, ou \ngerenciamento de direitos digitais) como forma de proteger o seu conte\u00fado, impedindo a impress\u00e3o, c\u00f3pia, convers\u00e3o de \narquivos em outros formatos e at\u00e9 mesmo a leitura em equipamentos que n\u00e3o sejam compat\u00edveis. Contudo, como em todo \no ambiente digital, hackers constantemente encontram formas de anular esse programa e manter a possibilidade da \u201cpira-\ntaria\u201d. (MELO, Eduardo. Saiba mais sobre DRM em eBooks.) Dispon\u00edvel em:&lt;http://revolucaoebook.com.br/quem-\nama-bloqueia-saiba-mais-sobre-drm-ebooks/>. Acesso: 28 mar. 2014. \n\nhttp://www.dominiopublico.gov.br/pesquisa/PesquisaObraForm.jsp\n\n\n38 \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 1 \u2013 Quais os canais utilizados pelas editoras na divulga\u00e7\u00e3o dos livros digitais.  \n\nFonte: 1\u00aa Pesquisa CBL \u2013 Mercado do Livro Digital no Brasil. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.congressodolivrodigital.com.br/site/imgs/arquivos /resultado_cbl_4_congresso.pdf>. Acesso: \n\n10 mar 2014. \n \n\nFica claro que a maior parte da divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada atrav\u00e9s da internet (em m\u00ed-\n\ndias sociais, em sites relacionados ao assunto livro, no youtube ou atrav\u00e9s de mecanismos \n\nde pesquisa, como o google+). Pode-se inferir que, mesmo as editoras que declararam fir-\n\nmar parcerias com os distribuidores para destaque, recebem este \u201cbenef\u00edcio\u201d via internet, \n\ncomo aparecer na p\u00e1gina de abertura do site, por exemplo. \u00c9 compreens\u00edvel a l\u00f3gica da \n\ndivulga\u00e7\u00e3o: age-se com foco, os leitores de textos digitais (e potenciais compradores de \n\nlivros digitais) usam muito a internet, j\u00e1 compram livros impressos atrav\u00e9s de livrarias di-\n\ngitais, este certamente ser\u00e1 o caminho mais certeiro para atingi-los. Esfor\u00e7os de comunica-\n\n\u00e7\u00e3o em m\u00eddias tradicionais podem n\u00e3o surtir o mesmo efeito, embora desconsiderem, tal-\n\nvez, todo um p\u00fablico que fica desinformado, e assim, inerte.   \n\nContudo, esse p\u00fablico n\u00e3o usu\u00e1rio n\u00e3o pode ficar esquecido. Livros impressos e di-\n\ngitais devem provavelmente coexistir \u2013 assim como os discos de vinil que, ap\u00f3s perderem \n\nmercado para CDs e m\u00fasicas em arquivos MP3, retornaram com ar de fetiche \u2013 e h\u00e1 dife-\n\nrentes tipos de conte\u00fados, que certamente se adaptam melhor ao formato digital. Um \n\nexemplo s\u00e3o os livros t\u00e9cnicos, bastante volumosos, de pre\u00e7o elevado e que se desatuali-\n\nzam rapidamente. A editora ARTMED, de Porto Alegre, j\u00e1 trabalha a tempo com vers\u00f5es \n\nhttp://www.congressodolivrodigital.com.br/\n\n\n39 \n\n \n\nde seus livros de medicina, e alguns desses permitem o acesso a vers\u00f5es atualizadas perio-\n\ndicamente (como livros de compostos farmacol\u00f3gicos, por exemplo).  \n\nUm dos grandes respons\u00e1veis pela movimenta\u00e7\u00e3o dos mercados editor e livreiro no \n\nBrasil sempre foi o governo, atrav\u00e9s da compra e distribui\u00e7\u00e3o dos livros did\u00e1ticos a toda a \n\nrede de ensino p\u00fablica. Conforme dados da pesquisa Produ\u00e7\u00e3o e Vendas do Setor Editorial \n\nBrasileiro, o governo foi respons\u00e1vel pela compra de 166,35 milh\u00e3o de exemplares, com \n\num faturamento de mais de 1,3 bilh\u00e3o de reais. Gabriela Dias, editora e consultora digital \n\nda Alt+Tab47, acredita que este seja justamente o caminho para a expans\u00e3o maci\u00e7a do mer-\n\ncado dos livros digitais. O edital do Programa Nacional do Livro Did\u00e1tico (PNLD) para o \n\nper\u00edodo letivo de 2014 j\u00e1 previa a possibilidade das editoras enviarem conte\u00fado digital em \n\nconjunto com as obras impressas para as \u00faltimas tr\u00eas s\u00e9ries do ensino fundamental. O edi-\n\ntal referente ao ano letivo de 2015 prev\u00ea a possibilidade de compra de livros digitais para o \n\nensino m\u00e9dio, mas ainda aliado ao conte\u00fado impresso. Do texto do edital: \u201cA vers\u00e3o digital \n\ndeve trazer o mesmo conte\u00fado do material impresso mais os objetos educacionais digitais, \n\ncomo v\u00eddeos, anima\u00e7\u00f5es, simuladores, imagens, jogos, textos, entre outros itens para auxi-\n\nliar na aprendizagem.\u201d Essa atitude do governo, aliada \u00e0 compra e distribui\u00e7\u00e3o de e-\n\nreaders a professores e alunos, pode ser um dos melhores meios para a populariza\u00e7\u00e3o dos \n\nlivros digitais, mas tamb\u00e9m \u00e9 um incentivo fundamental ao fomento da leitura em geral.  \n\nOutra iniciativa do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura (MEC) em dire\u00e7\u00e3o a esse ob-\n\njetivo foi a cria\u00e7\u00e3o, em 2004, do Portal Dom\u00ednio P\u00fablico48, um site que disponibiliza mais \n\nde 170 mil arquivos em de conte\u00fados digitalizados (em formato PDF) de forma gratuita. \n\nEntre esses, est\u00e3o a obra completa de Machado de Assis, poemas de Fernando Pessoa, pe-\n\n\u00e7as de William Shakespeare e S\u00f3focles, obras de Miguel de Cervantes e J\u00falio Verne, al\u00e9m \n\nde literatura infantil e m\u00fasica cl\u00e1ssica. Essa poderia ser uma das hip\u00f3teses, que, assim co-\n\nmo outros bens de consumo cultural \u2013 como a m\u00fasica e os filmes \u2013 os livros digitais repre-\n\nsentassem uma parcela t\u00e3o pequena do faturamento das editoras por serem lidos gratuita-\n\nmente na internet (disponibilizados legalmente ou \u201cpirateados\u201d). Mas conforme a terceira \n\nedi\u00e7\u00e3o da pesquisa Retratos da leitura no Brasil apenas 5% da popula\u00e7\u00e3o tem acesso aos \n\nlivros digitais. Ou seja, a iniciativa do MEC tamb\u00e9m esbarra em quest\u00f5es fundamentais, \n\ncomo o fato de que nem todas as pessoas possuem equipamentos conectados \u00e0 internet para \n\nusufruir dos livros digitalizados. Ainda segundo a pesquisa, 30% da popula\u00e7\u00e3o brasileira \n\n                                                 \n47 N\u00facleo de forma\u00e7\u00e3o digital e coletivo de produ\u00e7\u00e3o, iniciativa da AED (Amigos dos Editores Digitais). Dispon\u00edvel em: \n<http://alttabdigital.com.br/apresentacao/>. Acesso: 29 mar. 2014. \n48 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dominiopublico.gov.br/pesquisa/PesquisaObraForm.jsp>. Acesso: 28 mar. 2014. \n\nhttp://alttabdigital.com.br/apresentacao/\nhttp://www.dominiopublico.gov.br/pesquisa/PesquisaObraForm.jsp\n\n\n40 \n\n \n\ncom cinco anos ou mais (53 milh\u00f5es de pessoas) j\u00e1 ouviu falar sobre livros digitais, mas \n\napenas 18% desse total (9,54 milh\u00f5es) j\u00e1 leu esse tipo de livro. Isso demonstra que, mesmo \n\ncom conte\u00fado dispon\u00edvel gratuitamente, que pode ser lido em qualquer tipo de equipamen-\n\nto (desktop, notebook, e-reader, celulares e tablets), a divulga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 falha. \n\nUm mercado buscando adaptar-se para expandir ainda mais, este \u00e9 o cen\u00e1rio do \n\nmercado editorial brasileiro em rela\u00e7\u00e3o aos livros digitais. Mas para atingir a sua populari-\n\nza\u00e7\u00e3o (da mesma forma que outros produtos tecnol\u00f3gicos fizeram) talvez ainda esteja fal-\n\ntando uma maior cobertura dos meios de comunica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da informa\u00e7\u00e3o, conforme \n\nbuscamos levantar dados e debater a partir de nossa investiga\u00e7\u00e3o. \n \n\n\n\n41 \n\n \n\n3 O JORNALISMO DE REVISTA \n\n \n\nPara se pensar em jornalismo de revista, \u00e9 necess\u00e1rio primeiramente se considerar o \n\njornalismo como um todo. Num contexto de comunica\u00e7\u00e3o altamente inst\u00e1vel, torna-se tare-\n\nfa complexa definir com exatid\u00e3o o que \u00e9 jornalismo \u2013 principalmente porque as pr\u00e1ticas \n\ndesse campo tem sido reconfiguradas pelas novas formas de jornalismo (on-line, participa-\n\n\u00e7\u00e3o dos leitores) que surgem decorrentes das r\u00e1pidas mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e novas for-\n\nmas de utiliza\u00e7\u00e3o da internet que surgem a cada dia.  \n\nO jornalismo tem origem no desejo das pessoas de serem informadas sobre aquilo \n\nque acontece ao seu redor, seja para atualizarem-se sobre os \u00faltimos acontecimentos ou \n\npara estarem aptas a participar de conversas com outros ou em grupos, como forma de so-\n\ncializa\u00e7\u00e3o (FRANCISCATO, 2005; TRAQUINA, 2005). A defini\u00e7\u00e3o de jornalismo propos-\n\nta por Souza (2006) descreve-o como uma atividade (dominantemente) de divulga\u00e7\u00e3o me-\n\ndiada, peri\u00f3dica, organizada e hierarquizada de informa\u00e7\u00f5es com interesse para o p\u00fablico. \n\nAlsina (2009) refor\u00e7a ainda que essa informa\u00e7\u00e3o consumida diariamente atrav\u00e9s das m\u00eddias \n\njornal\u00edsticas delimita, de certa forma, o horizonte cognitivo do indiv\u00edduo, enquanto Silvers-\n\ntone (2005) exp\u00f5e como a m\u00eddia jornal\u00edstica tornou-se essencial para a percep\u00e7\u00e3o e a orga-\n\nniza\u00e7\u00e3o do tempo, reproduzindo e refor\u00e7ando os ritmos da vida cotidiana,  \n\n[...] conclamando-nos a aceitar suas defini\u00e7\u00f5es do que \u00e9 apropriado; exortando-nos a \nparticipar de um conhecimento para que fa\u00e7amos parte de uma comunidade; atuando \ncomo facilitadora do consumo (compramos a e pela m\u00eddia, e tamb\u00e9m em consequ\u00eancia \ndo que vemos/lemos nela). (SILVERSTONE, 2005, p. 157) \n\nEsse conjunto de informa\u00e7\u00f5es indica uma fundamental import\u00e2ncia das m\u00eddias jor-\n\nnal\u00edsticas na constru\u00e7\u00e3o do presente, atrav\u00e9s de seus relatos, da escolha dos fatos \u201cnotici\u00e1-\n\nveis\u201d, da influ\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o do conhecimento individual. Dessa rela\u00e7\u00e3o entre a dimen-\n\n\n\n42 \n\n \n\ns\u00e3o temporal (no caso, o tempo presente) e a atividade jornal\u00edstica, Franciscato (2005) \n\naponta alguns dos pap\u00e9is que o jornalismo acaba desenvolvendo e que resultam em in-\n\nflu\u00eancias nos indiv\u00edduos e na sociedade: a) o de produzir conte\u00fados que criam e refor\u00e7am \n\num sentido de comunidade entre os indiv\u00edduos (atrav\u00e9s da escrita sobre eventos, temas e \n\nassuntos distantes da maior parte dos leitores, levando as pessoas a se sentirem integradas); \n\nb) o de determinar modos de vivenciar o tempo presente (uma vez que, baseado em con-\n\nven\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas historicamente, organiza os ritmos da vida cotidiana atrav\u00e9s \n\ndos eventos jornal\u00edsticos, determinando o que \u00e9 esperado para determinados momentos, \n\nassim como o que ficou \u201cligado ao passado\u201d ou representa o que se espera do futuro pr\u00f3-\n\nximo); c) o de contribuir para a discuss\u00e3o, problematiza\u00e7\u00e3o, formula\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es sociais (constituindo intera\u00e7\u00f5es socialmente significativas entre os indiv\u00edduos). O \n\nautor apenas chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que  \n\nA influ\u00eancia ou participa\u00e7\u00e3o do jornalismo na constru\u00e7\u00e3o da temporalidade p\u00fablica do \npresente \u00e9 variada conforme o tipo de evento noticioso, sua forma expressiva, seus mo-\ndos de circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o e o contexto social em que not\u00edcias e a\u00e7\u00f5es ir\u00e3o interagir. \nEstas s\u00e3o formas de a institui\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica ativamente interferir na constru\u00e7\u00e3o do \ntempo presente: seu car\u00e1ter de manufatura social torna-lhe capaz de reelaborar tempora-\nlidades sociais particulares e apresentar, em uma forma simb\u00f3lica nova, rela\u00e7\u00f5es tempo-\nrais entre evento, institui\u00e7\u00f5es jornal\u00edsticas e sociedade vinculados a uma experi\u00eancia \ncomum do tempo presente. (FRANCISCATO, 2005, p.22). \n\n O jornalismo de revista, por seu car\u00e1ter menos ligado \u00e0 not\u00edcia di\u00e1ria e mais \u00e0 in-\n\nforma\u00e7\u00e3o pessoal \u2013 aquela que ajuda o leitor em seu cotidiano, na vida pr\u00e1tica \u2013 (SCAL-\n\nZO, 2004) pode apresentar um n\u00edvel mais elevado de influ\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es dos leitores. \n\nPrimeiro porque as mat\u00e9rias e informa\u00e7\u00f5es das revistas possuem uma dura\u00e7\u00e3o temporal \n\nmaior do que \u201co dia\u201d, sua perecibilidade \u00e9 menor que a do conte\u00fado de um jornal di\u00e1rio, \n\nganhando um prazo mais longo para sua absor\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os temas b\u00e1sicos se repe-\n\ntem, apresentando novos enfoques ou pontos de vista, de forma que h\u00e1 uma reiterada expo-\n\nsi\u00e7\u00e3o do leitor a esses ao longo do tempo. A informa\u00e7\u00e3o pessoal (estilo \u201cservi\u00e7o\u201d) imbrica-\n\nda a est\u00edmulos de consumo e ampliada pela experi\u00eancia est\u00e9tica promovida pelas revistas \n\ntamb\u00e9m pode aumentar seu poder de influ\u00eancia. E a linguagem mais leve e pessoal (como \n\nse a publica\u00e7\u00e3o falasse a cada leitor) promove uma cumplicidade, refor\u00e7ada periodicamen-\n\nte, entre a revista e seu p\u00fablico. \n\nEsse p\u00fablico comp\u00f5e uma das duas inst\u00e2ncias que a comunica\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica coloca \n\nem rela\u00e7\u00e3o (a de recep\u00e7\u00e3o) enquanto os jornalistas s\u00e3o alguns dos atores da inst\u00e2ncia de \n\nprodu\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e not\u00edcias. Segundo Charaudeau (2007), o discurso midi\u00e1tico \n\n\n\n43 \n\n \n\nn\u00e3o \u00e9 conformado exclusivamente pelos jornalistas, uma vez que os organismos de comu-\n\nnica\u00e7\u00e3o s\u00e3o  \n\n [...] entidades composit\u00f3rias que compreendem v\u00e1rios tipos de atores: os da dire\u00e7\u00e3o do \norganismo de informa\u00e7\u00f5es que cuidam da sa\u00fade econ\u00f4mica da empresa e de sua organi-\nza\u00e7\u00e3o competitiva; os da programa\u00e7\u00e3o, ligados aos precedentes de maneira a fazer com \nque as informa\u00e7\u00f5es escolhidas tenham um certo sucesso junto ao p\u00fablico; os da reda\u00e7\u00e3o \ndas not\u00edcias e os operadores t\u00e9cnicos, que escolhem tratar a informa\u00e7\u00e3o conforme sua \nlinha editorial. Todos contribuem para fabricar uma enuncia\u00e7\u00e3o aparentemente unit\u00e1ria \ne homog\u00eanea do discurso midi\u00e1tico, uma co-enuncia\u00e7\u00e3o, cuja intencionalidade signifi-\ncante corresponde a um projeto comum a esses atores e do qual se pode dizer que, por \nser assumida por esses atores, representa a ideologia do organismo de informa\u00e7\u00e3o. \n(CHARAUDEAU, 2007, p. 73). \n\nEm sua pesquisa sobre os efeitos das pr\u00e1ticas e da organiza\u00e7\u00e3o dos meios de comu-\n\nnica\u00e7\u00e3o, Epstein49 (1973, apud ALSINA 2009) afirma que na m\u00eddia, os jornalistas adaptam \n\nseus pontos de vista e seus valores \u00e0s exig\u00eancias da organiza\u00e7\u00e3o trabalhista. Dessa forma, a \n\ndecis\u00e3o produtiva da not\u00edcia final seria \u201cmais no sentido organizacional do que no pessoal, \n\npois embora a rubrica final possa ser a de um jornalista concreto, no entanto, esse produto \n\npassou por uma s\u00e9rie de filtros antes de sua publica\u00e7\u00e3o\u201d (ALSINA, 2009, p. 202).  \n\nTraquina (2005) prop\u00f5e pensar o jornalismo dividido em dois polos: o econ\u00f4mico \n\n(not\u00edcias como neg\u00f3cio) e o ideol\u00f3gico (not\u00edcia como servi\u00e7o p\u00fablico). Da tens\u00e3o entre \n\nesses dois polos, surgiria uma autonomia relativa, uma vez que todas as decis\u00f5es que en-\n\nvolvem a produ\u00e7\u00e3o das not\u00edcias procuram atender tanto \u00e0s necessidades da empresa jorna-\n\nl\u00edstica (lucro) quanto a proposta original do jornalismo, o de informar o p\u00fablico. Charaude-\n\nau (2007) relaciona esses polos com inst\u00e2ncias que denomina visada de capta\u00e7\u00e3o (fazer \n\nsentir) e visada de informa\u00e7\u00e3o (fazer saber). Na visada de informa\u00e7\u00e3o, a inst\u00e2ncia midi\u00e1ti-\n\nca busca informar ao cidad\u00e3o os acontecimentos quotidianos atrav\u00e9s das atividades de des-\n\ncri\u00e7\u00e3o-narra\u00e7\u00e3o (reportagem dos fatos) e de explica\u00e7\u00e3o (esclarecimento de causas e conse-\n\nqu\u00eancias de um fato) embora n\u00e3o descuide da maneira como informa. Aspectos visuais, \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de fotos e manchetes e a flu\u00eancia do texto narrativo s\u00e3o exemplos de artif\u00edcios \n\nutilizadas na constru\u00e7\u00e3o das not\u00edcias para envolver o leitor emocionalmente (visada da \n\ncapta\u00e7\u00e3o) criando um v\u00ednculo entre esse e o ve\u00edculo \u2013 seja um jornal, um site ou revista.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre as inst\u00e2ncias de produ\u00e7\u00e3o e de recep\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o \u2013 e mais, \n\nentre todos os sujeitos envolvidos nesse processo comunicacional, como jornalistas, fontes, \n\nassessores de imprensa, editores, comunidades de leitores etc. \u2013 \u00e9 constru\u00edda a partir de \n\nexpectativas e retornos a respeito do que seria jornalismo. Charaudeau (2007) explica que \n\nessas expectativas s\u00e3o geradas a partir do que chamou de contrato de comunica\u00e7\u00e3o. Para \n\n                                                 \n49 EPSTEIN, E.J. News from nowhere. Nova York: Vintage Books, 1973. \n\n\n\n44 \n\n \n\nBenetti (2013), o jornalismo \u00e9 um discurso singular que se d\u00e1 dentro da moldura de um \n\ncontrato comunicacional: \n\nIsso significa que ele precisa cumprir certos requisitos para que possa ser reconhecido \ncomo tal. Embora esses requisitos, muitas vezes, pare\u00e7am naturais, \u00e9 sempre importante \nlembrar que s\u00e3o princ\u00edpios e valores historicamente constru\u00eddos e reafirmados de manei-\nra constante para terem sua legitimidade reconhecida pelos sujeitos envolvidos: jornalis-\ntas, fontes, leitores, empres\u00e1rios, pesquisadores. (BENETTI, 2013, p. 49) \n\n S\u00e3o quatro os elementos apresentados por Charaudeau (2007), com os quais o con-\n\ntrato de comunica\u00e7\u00e3o trabalha: a) a identidade das inst\u00e2ncias de informa\u00e7\u00e3o (quem infor-\n\nma quem), b) a finalidade da comunica\u00e7\u00e3o (para que se diz), c) sobre o que trata a infor-\n\nma\u00e7\u00e3o (o que \u00e9 dito) e d) as condi\u00e7\u00f5es da constru\u00e7\u00e3o do discurso (como se diz a partir das \n\ncaracter\u00edsticas de cada suporte material diferente). Comparando diferentes m\u00eddias, o autor \n\n(2007, p. 113) conclui que \u201ca escrita desempenha o papel de prova para a instaura\u00e7\u00e3o da \n\nverdade, o que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel para a oralidade, n\u00e3o recuper\u00e1vel e aparentemente mais ef\u00ea-\n\nmera\u201d. Nessa circunst\u00e2ncia \u00e9 fundamental a quest\u00e3o da credibilidade que, segundo Traqui-\n\nna (2005), trata-se de um processo circular, onde a inst\u00e2ncia midi\u00e1tica procura apresentar \n\nos fatos com veracidade (atrav\u00e9s da checagem de fontes, da utiliza\u00e7\u00e3o de imagens e docu-\n\nmentos que comprovem os fatos) para criar um v\u00ednculo de confian\u00e7a com o p\u00fablico que \n\nacaba por conferir \u00e0s inst\u00e2ncias essa credibilidade. Para construir um discurso informativo \n\nque transmita credibilidade, os jornalistas deixam transparecer as fontes da informa\u00e7\u00e3o, \n\nutilizam aspas para citar depoimentos t\u00e1citos, apresentam muitos dados sobre qualquer \n\nacontecimento para n\u00e3o haver d\u00favidas sobre ele etc. (ALSINA, 2009, p. 49) \n\nBerger (2003) endossa a declara\u00e7\u00e3o de Alsina (2009) sobre a constru\u00e7\u00e3o dos \u201cefei-\n\ntos de verdade\u201d do discurso jornal\u00edstico \u2013 atrav\u00e9s de argumentos de autoridade, testemu-\n\nnhas e apresenta\u00e7\u00e3o de provas ao leitor \u2013 mostrando seu car\u00e1ter persuasivo intencional. \n\nPara a autora, a credibilidade \u00e9 o capital do campo jornal\u00edstico, e chega a igualar o poder \n\natual do jornalismo com o poder simb\u00f3lico descrito por Bourdieu (1989): \n\nA luta que \u00e9 travada no interior do campo do jornalismo gira em torno do ato de nome-\nar, pois, nele, se encontra o poder de incluir ou de excluir, de qualificar ou desqualificar, \nde legitimar ou n\u00e3o, de dar voz, publicizar e tornar p\u00fablico. Este poder se concentra em \nquem escolhe a manchete, a foto, a not\u00edcia de primeira p\u00e1gina, o espa\u00e7o ocupado, o tex-\nto assinado ou n\u00e3o. (BERGER, 2003, p. 22)  \n\nEste poder apontado por Berger (2003) \u00e9 base fundamental na compreens\u00e3o da im-\n\nport\u00e2ncia do jornalismo na difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es a respeito de qualquer assunto, mas no \n\ncaso da presente pesquisa, sobre os livros digitais. Como visto anteriormente, ele n\u00e3o \u00e9 \n\nexercido por uma pessoa dentro da editoria, mas por um conjunto de atores e fatores que \n\n\n\n45 \n\n \n\ninfluenciam na constru\u00e7\u00e3o das revistas \u2013 diretores, editores, jornalistas, anunciantes, leito-\n\nres \u2013 que acabam conformando as publica\u00e7\u00f5es e refletindo suas ideologias. Tamb\u00e9m se \n\npodem perceber nitidamente os la\u00e7os do contrato de comunica\u00e7\u00e3o que atuam entre leitores \n\ne jornalismo de revista: embora possam tratar de temas mais ligados \u00e0 vida pr\u00e1tica dos lei-\n\ntores, com uma linguagem mais leve e pessoal, a expectativa da credibilidade continua no \n\ncerne desta rela\u00e7\u00e3o. Mesmo em uma se\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o estilo \u201ctestamos determinados produ-\n\ntos\u201d, o p\u00fablico precisa confiar que as informa\u00e7\u00f5es apresentadas pelo jornalista s\u00e3o ver\u00eddi-\n\ncas (caso contr\u00e1rio, os textos passariam a merecer o mesmo cr\u00e9dito concedido aos an\u00fancios \n\npublicit\u00e1rios). \u00c9 o leitor quem confere ao jornalista a cren\u00e7a de que, embora em uma lin-\n\nguagem apropriada para sua compreens\u00e3o, a informa\u00e7\u00e3o prov\u00e9m de uma fonte confi\u00e1vel \n\n(quando n\u00e3o \u00e9 checada com mais de uma fonte). E como fontes confi\u00e1veis, geralmente \n\nest\u00e3o elencados os especialistas em determinados assuntos, que tamb\u00e9m s\u00e3o alvo da credi-\n\nbilidade do p\u00fablico em fun\u00e7\u00e3o dos sistemas peritos. \n\n3.1 O jornalismo como sistema perito e a constru\u00e7\u00e3o das not\u00edcias \n\nNa vis\u00e3o de Giddens (1991, p. 31), uma das caracter\u00edsticas principais das socieda-\n\ndes modernas \u00e9 o \u201cdesencaixe\u201d das rela\u00e7\u00f5es sociais, ou seja, \u201c[...] ao deslocamento das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais de contextos locais de intera\u00e7\u00e3o e sua reestrutura\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de extens\u00f5es \n\nindefinidas de tempo-espa\u00e7o.\u201d As novas tecnologias, os meios de comunica\u00e7\u00e3o e a internet \n\ns\u00e3o alguns dos mecanismos que nos possibilitam participar de grupos de pessoas que n\u00e3o \n\nconhecemos e com as quais n\u00e3o nos relacionamos diretamente. Um dos sistemas de desen-\n\ncaixe identificados por Giddens (1991, p.35) s\u00e3o aqueles peritos, \u201csistemas de excel\u00eancia \n\nt\u00e9cnica ou compet\u00eancia profissional que organizam grandes \u00e1reas dos ambientes material e \n\nsocial em que vivemos\u201d. S\u00e3o exemplificados atrav\u00e9s da f\u00e9 depositada em saberes profissi-\n\nonais especializados, como a seguran\u00e7a na constru\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9dio, no funcionamento de \n\num autom\u00f3vel ou avi\u00e3o, por pessoas leigas naquele assunto. Contudo, n\u00e3o \u00e9 uma \u201cf\u00e9 cega\u201d, \n\ne sim constru\u00edda a partir da experi\u00eancia de que tais sistemas peritos geralmente funcionam \n\ncomo se espera que eles o fa\u00e7am.  \n\nPara Franciscato (2010, p.10) o jornalismo \u00e9 um sistema perito porque \u201cconfiamos \n\nna compet\u00eancia t\u00e9cnica do jornalista e em seu compromisso de procurar relatar fatos soci-\n\nalmente relevantes de forma equilibrada, com a exatid\u00e3o poss\u00edvel e com inten\u00e7\u00e3o de fideli-\n\ndade ao real\u201d. \n\n\n\n46 \n\n \n\nMiguel (1999) analisa o jornalismo como um sistema perito que inclui uma pr\u00e1tica \n\nespec\u00edfica e um produto final. De forma semelhante a outros sistemas peritos (medicina, \n\npor exemplo) o consumidor de not\u00edcias manteria em rela\u00e7\u00e3o ao jornalismo uma atitude de \n\nconfian\u00e7a que pode ser dividida em tr\u00eas momentos: 1) confian\u00e7a quanto \u00e0 veracidade das \n\ninforma\u00e7\u00f5es relatadas; 2) confian\u00e7a quanto \u00e0 justeza na sele\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o dos ele-\n\nmentos importantes ao relato; 3) confian\u00e7a quanto \u00e0 justeza na sele\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o das \n\nnot\u00edcias diante do estoque de \u201cfatos\u201d dispon\u00edveis. Contudo, essa cren\u00e7a \u00e9 sustentada pela \n\nexperi\u00eancia cotidiana e dificilmente o p\u00fablico ser\u00e1 capaz de comprovar a corre\u00e7\u00e3o dessa \n\nconfian\u00e7a.  \n\nO jornalismo tamb\u00e9m \u00e9 considerado por Miguel (1999) como um foro informal e \n\ncotidiano de legitima\u00e7\u00e3o ou deslegitima\u00e7\u00e3o dos diversos sistemas peritos da sociedade. \n\nDesta forma, o indiv\u00edduo tamb\u00e9m conta com aquilo que lhe \u00e9 relatado, al\u00e9m da sua experi-\n\n\u00eancia pessoal, para confirmar a cren\u00e7a nesses sistemas. A essas \u201c[...] for\u00e7as reguladoras \n\nal\u00e9m e acima das associa\u00e7\u00f5es profissionais com o intuito de proteger os consumidores de \n\nsistemas peritos\u201d (GIDDENS, 1991, p. 36) Miguel (1999) chamou de meta-sistemas peri-\n\ntos, uma vez que a atitude do consumidor em rela\u00e7\u00e3o a essas for\u00e7as reguladoras tamb\u00e9m \u00e9 \n\nfundamentada na cren\u00e7a em conhecimentos especializados que ele n\u00e3o det\u00e9m.  \n\nApesar de os jornalistas serem participantes ativos na \u201cdefini\u00e7\u00e3o e na constru\u00e7\u00e3o \n\ndas not\u00edcias e, por consequ\u00eancia, na constru\u00e7\u00e3o da realidade\u201d (TRAQUINA, 2005, p. 26), \n\nesse conceito n\u00e3o pode ser ligado \u00fanica e exclusivamente ao jornalismo: \n\nA no\u00e7\u00e3o \u201cconstru\u00e7\u00e3o social da realidade\u201d, tal como est\u00e1 definida por Berger e Luck-\nmann (1979), localiza-se no n\u00edvel da vida no quotidiano, em que se d\u00e1, no entanto, um \nprocesso de institucionaliza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e dos pap\u00e9is. Esse processo \u00e9, ao mesmo \ntempo, social e intersubjetivamente constru\u00eddo. Isso faz caracterizarmos a atividade jor-\nnal\u00edstica como um papel socialmente legitimado para gerar constru\u00e7\u00f5es da realidade pu-\nblicamente relevantes. (ALSINA, 2009, p. 46). \n\nDe acordo com Miguel (1999), os m\u00eddias noticiosos n\u00e3o apenas determinam os te-\n\nmas e apresentam os fatos relevantes para a compreens\u00e3o desses, mas ajudam a estabelecer \n\n(num processo complexo e mais a longo prazo) os valores que presidir\u00e3o a aprecia\u00e7\u00e3o des-\n\nta realidade constru\u00edda (em geral, valores da editoria). Tamb\u00e9m desempenham um papel \n\nnada negligenci\u00e1vel na \u201cprodu\u00e7\u00e3o de capital simb\u00f3lico, isto \u00e9, do cr\u00e9dito social que permi-\n\nte a certos indiv\u00edduos ocuparem posi\u00e7\u00f5es de autoridade em determinados campos\u201d \n\n(BOURDIEU50, 1980 apud MIGUEL, 1999).  \n\nReiterando: apesar do ineg\u00e1vel papel do jornalismo na constru\u00e7\u00e3o da realidade \n\n                                                 \n50 Bourdieu, Pierre. Le sens pratique. Paris: Minuit, 1980. \n\n\n\n47 \n\n \n\n(atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o das not\u00edcias) seus trabalhadores, os jornalistas, n\u00e3o podem ser res-\n\nponsabilizados individualmente por suas escolhas dentro desse processo. Isso porque in-\n\ncorporam uma cultura profissional conformada por atitudes, formas de aprender a realidade \n\ne valores compartilhados pelos membros dessa classe. Souza (2006) define tr\u00eas n\u00edveis de \n\nsaberes profissionais espec\u00edficos que competem aos jornalistas: capacidade de recolher e \n\nprocessar a informa\u00e7\u00e3o, de verificar fatos, de compreender respostas, de fazer perguntas, \n\nde contatar fontes; dom\u00ednio das t\u00e9cnicas de reda\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica; e capacidade de reconhe-\n\ncer o que \u00e9 not\u00edcia. Membros de uma \u201ccultura cronometrada\u201d (SOUZA, 2006, p. 235), su-\n\njeitos \u00e0 press\u00e3o do tempo e dos deadlines, os jornalistas devem ter aptid\u00e3o para controlar o \n\nseu tempo, o que confere \u00e0 atividade jornal\u00edstica um car\u00e1ter pr\u00e1tico \u2013 a\u00e7\u00e3o em detrimento \n\nda reflex\u00e3o. De acordo com Traquina (2008), isso resulta em um foco nos fatos, e n\u00e3o em \n\nreflex\u00f5es a respeito das informa\u00e7\u00f5es (principalmente no jornalismo di\u00e1rio).  \n\nAlsina (2009, p. 178) ainda ressalta que \u201c[...] toda a produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 condicionada pe-\n\nlas pr\u00e1ticas produtivas [...] e quando essas pr\u00e1ticas est\u00e3o muito profissionalizadas, mudam \n\nmuito pouco de um profissional para outro\u201d gerando uma certa homogeneidade no sistema \n\ncomunicativo. Traquina (2008, p. 26) aventa uma cr\u00edtica a esse pensamento em grupo: \u201cos \n\nfen\u00f4menos frequentemente observados de uma mesma legi\u00e3o de jornalistas cobrindo a \n\nmesma hist\u00f3ria da mesma maneira\u201d ofereceria ao p\u00fablico uma vis\u00e3o unilateral (a dos jor-\n\nnalistas) e fechada dos fatos, al\u00e9m de todos os m\u00eddias levarem ao conhecimento do p\u00fablico \n\nos mesmos fatos \u2013 considerados os relevantes \u2013 como, por exemplo, a monitora\u00e7\u00e3o entre \n\nve\u00edculos repetindo as not\u00edcias abordadas pelos outros. Alsina (2009) refor\u00e7a que essa (cer-\n\nta) homogeneidade entre meios e ve\u00edculos \u00e9 caracter\u00edstica do sistema comunicativo, resul-\n\ntante de uma interdepend\u00eancia desses meios. Contudo, essa homogeneidade na compara\u00e7\u00e3o \n\nentre as informa\u00e7\u00f5es noticiadas por diferentes ve\u00edculos refor\u00e7a ao p\u00fablico a ideia de refe-\n\nrencia, mostra que foram utilizadas (com exce\u00e7\u00e3o de poucas nuances) as mesmas fontes, \n\nterminologia etc, refor\u00e7ando a constru\u00e7\u00e3o da credibilidade: se todos relatam um mesmo \n\nfato com as mesmas informa\u00e7\u00f5es e da mesma forma, deve ser verdade.  \n\nAl\u00e9m da credibilidade, Traquina (2005) retoma outros valores do campo jornal\u00edsti-\n\nco, como a liberdade, independ\u00eancia e autonomia, verdade e objetividade. Schudson51 \n\n(1978 apud TRAQUINA, 2005, p. 135) descobriu, em sua tese de doutorado \u2013 uma pesqui-\n\nsa comparativa entre diversas profiss\u00f5es, inclusive o jornalismo \u2013 que \u201co conceito de obje-\n\ntividade no jornalismo n\u00e3o surgiu como nega\u00e7\u00e3o da subjetividade, mas como reconheci-\n\n                                                 \n51 SCHUDSON, Michael. Discovering the News: A social history of american newspapers. New York: Basic Books \nInc., 1978. \n\n\n\n48 \n\n \n\nmento da sua inevitabilidade\u201d.  \n\nDentro das t\u00e9cnicas jornal\u00edsticas, Tuchman (1993) apresenta cinco procedimentos \n\nque delimitam as estrat\u00e9gias para a reda\u00e7\u00e3o de um discurso que se pretenda objetivo: (a) \n\nmostrar claramente quem s\u00e3o as fontes; (b) apresentar provas adicionais que comprovem \n\num fato; (c) usar aspas para mostrar que o texto foi dito por outrem, ent\u00e3o aquela afirma-\n\n\u00e7\u00e3o n\u00e3o pertence ao jornalista; (d) estruturar a informa\u00e7\u00e3o de forma adequada, apresentan-\n\ndo os fatos essenciais em primeiro lugar; (e) isolar a informa\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o e dos coment\u00e1-\n\nrios. A partir dessa observa\u00e7\u00e3o, a autora apresenta a impress\u00e3o de que \u201c[...] os procedimen-\n\ntos noticiosos exemplificados como atributos formais das not\u00edcias e jornais s\u00e3o, efectiva-\n\nmente, estrat\u00e9gias atrav\u00e9s das quais os jornalistas se protegem dos cr\u00edticos e reivindicam, \n\nde forma profissional, a objectividade [...]\u201d (TUCHMAN, 1993, p. 89).  \n\nFundamentado nessas primeiras discuss\u00f5es acerca do jornalismo, fica claro que as \n\nnot\u00edcias recebidas pelo p\u00fablico n\u00e3o s\u00e3o a imagem de um mundo real e completo, mas um \n\nreflexo parcial, captado atrav\u00e9s de uma vis\u00e3o muito peculiar de mundo \u2013 particular dos \n\njornalistas \u2013 e reconfigurado pela postura editorial do ve\u00edculo e pelas normas e t\u00e9cnicas da \n\nprofiss\u00e3o. \u00c9 atrav\u00e9s destes conceitos base que poder\u00e3o ser discutidos os resultados finais da \n\npesquisa, com a finalidade de averiguar a efetiva participa\u00e7\u00e3o das revistas selecionadas na \n\ninforma\u00e7\u00e3o do p\u00fablico acerca dos livros digitais.  \n\n3.2 Crit\u00e9rios de noticiabilidade \n\nAs not\u00edcias n\u00e3o s\u00e3o um retrato da realidade \u2013 como apresentadas ao cidad\u00e3o pelas \n\nm\u00eddias \u2013 mas sim \u201cvis\u00f5es de mundo\u201d previamente articuladas pela inst\u00e2ncia midi\u00e1tica. \n\nCharaudeau (2007) afirma que o universo da informa\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica \u00e9 efetivamente um uni-\n\nverso constru\u00eddo, pois o acontecimento n\u00e3o \u00e9 jamais transmitido em seu estado bruto: antes \n\nde ser transmitido, ele se torna objeto de racionaliza\u00e7\u00f5es pelos crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o dos fa-\n\ntos e dos atores, pela maneira de encerr\u00e1-los em categorias de entendimento e pelos modos \n\nde visibilidade escolhidos. \n\nAlsina (2009, p. 299) define not\u00edcia como \u201cuma representa\u00e7\u00e3o social da realidade \n\nquotidiana, gerada institucionalmente e que se manifesta na constru\u00e7\u00e3o de um mundo pos-\n\ns\u00edvel\u201d. Na defini\u00e7\u00e3o de Charaudeau (2007, p. 132), not\u00edcia \u00e9 \u201c[...] um conjunto de informa-\n\n\u00e7\u00f5es que se relaciona a um mesmo espa\u00e7o tem\u00e1tico [um certo dom\u00ednio do espa\u00e7o p\u00fablico], \n\ntendo um car\u00e1ter de novidade, proveniente de uma determinada fonte e podendo ser diver-\n\n\n\n49 \n\n \n\nsamente tratado.\u201d Ou seja, o tratamento de um mesmo fato \u2013 acontecimento bruto \u2013 pode \n\ngerar diferentes not\u00edcias em ve\u00edculos distintos, dependendo do enfoque escolhido pelo jor-\n\nnal no momento da constru\u00e7\u00e3o da not\u00edcia.  \n\nUltrapassando a quest\u00e3o da credibilidade do ve\u00edculo, o jornalista (como profissio-\n\nnal) possui um papel social institucionalizado e legitimado na transmiss\u00e3o do saber quoti-\n\ndiano e age como tradutor do saber dos especialistas para o grande p\u00fablico. Para atender ao \n\n\u00faltimo objetivo, Traquina (2005) destaca a imperativa necessidade de tornar-se compreen-\n\ns\u00edvel em seu discurso para um p\u00fablico heterog\u00eaneo atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de frases e par\u00e1-\n\ngrafos curtos, palavras simples, concis\u00e3o e sintaxe direta. Souza (2006) destaca ainda a \n\nqualidade de despertar o interesse do p\u00fablico, atrav\u00e9s da sele\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o dos fatos \n\nde acordo com o que \u00e9 mais importante noticiar \u2013 utilizando, por exemplo, a estrutura da \n\n\u201cpir\u00e2mide invertida\u201d: quem? Faz o que? Quando? Onde? Como? E por qu\u00ea? \n\nBurguet52 (2004 apud ALSINA, 2009) distingue tr\u00eas etapas do trabalho jornal\u00edstico: \n\n(a) pr\u00e9-textual (sele\u00e7\u00e3o da not\u00edcia); (b) textual (reda\u00e7\u00e3o da not\u00edcia); (c) supratextual (inser-\n\n\u00e7\u00e3o da not\u00edcia num espa\u00e7o informativo, hierarquiza\u00e7\u00e3o da not\u00edcia). No processo de produ-\n\n\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, tem-se, por um lado, a cultura profissional e, por outro, as restri\u00e7\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, em que se elaboram os \u201ccontratos\u201d profissionais que \n\ncondicionam a not\u00edcia e validam o processo produtivo. \u00c9 a partir dessas duas inst\u00e2ncias \n\nque \u00e9 desenvolvido o conjunto de crit\u00e9rios de import\u00e2ncia que decide o potencial de um \n\nacontecimento vir a ser not\u00edcia, ou seja, a defini\u00e7\u00e3o de sua noticiabilidade. Pode-se dizer \n\nque a noticiabilidade obedece a um  \n\n[...] conjunto de crit\u00e9rios, opera\u00e7\u00f5es e instrumentos, com os quais os \u00f3rg\u00e3os de informa-\n\u00e7\u00e3o enfrentam a tarefa de escolher, cotidianamente, dentre um n\u00famero imprevis\u00edvel e \nindefinido de fatos, uma quantidade finita e tendencialmente est\u00e1vel de not\u00edcias. \n(WOLF, 1995, p. 30)  \n\n \n\nA previsibilidade do resultado das escolhas das not\u00edcias deve-se principalmente \u00e0 \n\nexist\u00eancia desses crit\u00e9rios, ou seja, \u00e0 exist\u00eancia dos valores-not\u00edcia com que a comunidade \n\njornal\u00edstica compactua. Mas apesar desse processo de sele\u00e7\u00e3o das not\u00edcias \u2013 valorizar, sele-\n\ncionar e hierarquizar o conte\u00fado jornal\u00edstico \u2013 sugerir um certo grau de subjetividade, Sou-\n\nza (2005), Traquina (2008) e Wolf (1995) afirmam que ao longo da trajet\u00f3ria da profiss\u00e3o \n\nforam criados mecanismos que se sobrep\u00f5e a essa suposta arbitrariedade, os quais s\u00e3o apli-\n\ncados e incorporados pelos jornalistas no momento de avaliar os assuntos que podem vir a \n\nter valor como not\u00edcia. \n\n                                                 \n52 BURGET ARDIACA, F. Les trampes dels periodistes. Barcelona: Ed. 62, 2004. \n\n\n\n50 \n\n \n\nTraquina (2008) lembra que foi Mauro Wolf quem apontou a presen\u00e7a dos valores-\n\nnot\u00edcia ao longo de todo o processo de produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, tanto na sele\u00e7\u00e3o quanto na \n\nconstru\u00e7\u00e3o das not\u00edcias, estabelecendo uma distin\u00e7\u00e3o entre valores-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o e \n\nvalores-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o. A partir dessa distin\u00e7\u00e3o de Wolf e dos valores-not\u00edcia identi-\n\nficados por Galtung e Ruge em seus estudos (1965/1993), Traquina (2008) prop\u00f5e a classi-\n\nfica\u00e7\u00e3o dos valores-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o dentro de dois grupos (substantivos e contextuais) e \n\nvalores-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o conforme observamos a seguir. \n\nOs valores-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o substantivos s\u00e3o: a morte, a notoriedade do ator \n\nprincipal do acontecimento, a proximidade (geogr\u00e1fica e/ou cultural) do espa\u00e7o onde ocor-\n\nreu o evento e o p\u00fablico ao qual a m\u00eddia de informa\u00e7\u00e3o se destina, a relev\u00e2ncia em fun\u00e7\u00e3o \n\nde quanto impacto aquele acontecimento pode causar sobre a vida das pessoas consumido-\n\nras daquela m\u00eddia jornal\u00edstica, o tempo como algo muito atual, novidade (que pode servir \n\ncomo \u201cgancho\u201d para outro acontecimento do mesmo tipo ou como uma data comemorativa \n\npara relembrar algo j\u00e1 noticiado), a notabilidade no sentido de tangibilidade \u2013 fatos s\u00e3o \n\nmais observ\u00e1veis do que processos e problem\u00e1ticas \u2013, o inesperado, que surpreende as \n\nexpectativas, o conflito ou a controv\u00e9rsia, atrav\u00e9s da viol\u00eancia f\u00edsica ou simb\u00f3lica que que-\n\nbra o normal, a infra\u00e7\u00e3o que, mais extremo que o conflito, representa a viola\u00e7\u00e3o, a trans-\n\ngress\u00e3o de regras de forma muito violenta, e tamb\u00e9m coliga-se com o \u00faltimo, o esc\u00e2ndalo. \n\nUm \u00faltimo valor-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o foi acrescentado nesta lista, nomeado por Mo-\n\nreira (2006) como utilidade. \u00c9 o que expressa melhor o valor propriamente dito das not\u00ed-\n\ncias de servi\u00e7o e que n\u00e3o est\u00e3o ligadas a qualquer outro valor-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o. Trata-se \n\nde informa\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, que foram escolhidas para auxiliar o leitor em seu \n\ncotidiano.  \n\nDentre os valores-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o contextuais est\u00e3o: a disponibilidade que \u00e9 a \n\nfacilidade com que \u00e9 poss\u00edvel fazer a cobertura do acontecimento, o equil\u00edbrio, que depen-\n\nde da quantidade de noticias que j\u00e1 sa\u00edram sobre o assunto ou se foi noticiado h\u00e1 pouco \n\ntempo, a visualidade, ou seja, se h\u00e1 material visual (fotos ou v\u00eddeos) dispon\u00edvel, a concor-\n\nr\u00eancia entre empresas jornal\u00edsticas pelo conte\u00fado que o outro n\u00e3o possui (ou \u201cfuro\u201d) ou \n\npara n\u00e3o perder algo que o outro noticiou e julga importante, e o dia noticioso, que consiste \n\nem eventos de menor import\u00e2ncia ganharem valor-not\u00edcia (e espa\u00e7o) em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o \n\nhaverem acontecimentos mais importantes.  \n\nNo \u00faltimo grupo, dos valores-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o \u2013 ou seja, os crit\u00e9rios de sele-\n\n\u00e7\u00e3o dos elementos dentro do acontecimento dignos de serem inclu\u00eddos na elabora\u00e7\u00e3o da \n\nnot\u00edcia \u2013 est\u00e3o: a simplifica\u00e7\u00e3o, que pretende deixar a not\u00edcia o mais compreens\u00edvel e me-\n\n\n\n51 \n\n \n\nnos amb\u00edgua poss\u00edvel, a amplifica\u00e7\u00e3o, quer seja do ato, do interveniente ou das consequ\u00ean-\n\ncias do acontecimento, a relev\u00e2ncia que o jornalista constr\u00f3i, demonstrando o significado \n\nque o acontecimento tem para o p\u00fablico, a personaliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o das pes-\n\nsoas envolvidas no acontecimento, a dramatiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do refor\u00e7o do lado emocional \n\nda est\u00f3ria, e a conson\u00e2ncia, inserindo o acontecimento numa \u201cnarrativa\u201d j\u00e1 estabelecida, \n\nnum contexto j\u00e1 conhecido que corresponde \u00e0s expectativas do p\u00fablico. \n\nOs valores apresentados s\u00e3o orientados para a efici\u00eancia e visam agilizar o processo \n\nda sele\u00e7\u00e3o (simplificando o racioc\u00ednio necess\u00e1rio ao jornalista em suas decis\u00f5es) para mi-\n\nnimizar ao m\u00e1ximo o consumo de tempo, esfor\u00e7o e dinheiro.  \n\nA presente pesquisa levar\u00e1 em considera\u00e7\u00e3o os valores-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o substanti-\n\nvos e os valores-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o na categoriza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es encontradas nas \n\nrevistas do corpus. Os valores-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o contextuais n\u00e3o ser\u00e3o contemplados por \n\nn\u00e3o ficarem efetivamente registrados nas mat\u00e9rias.  \n\n3.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio revista  \n\nIndependentemente de se tratar de jornal ou revista, o jornalismo impresso tem \n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias. Dentre elas, Charaudeau (2007) enumera tr\u00eas que considera \n\n\u201cexig\u00eancias pr\u00f3prias\u201d do meio: as exig\u00eancias de visibilidade, de legibilidade e de \n\ninteligibilidade. A primeira obriga a imprensa a compor as p\u00e1ginas do jornal/revista de \n\nforma que as not\u00edcias sejam facilmente encontradas e apreendidas pelo leitor, atrav\u00e9s de \n\nelementos como a pagina\u00e7\u00e3o (primeira p\u00e1gina, rubricas, fotos, desenhos, gr\u00e1ficos, tabelas, \n\ntipos de colunas, molduras etc.) e a titulagem (t\u00edtulos, pr\u00e9-t\u00edtulos, subt\u00edtulos, leads). Tais \n\nelementos constituem formas textuais em si e t\u00eam uma tripla fun\u00e7\u00e3o: f\u00e1tica, de tomada de \n\ncontato com o leitor, epif\u00e2nica, de an\u00fancio da not\u00edcia, e sin\u00f3ptica, de orienta\u00e7\u00e3o do \n\npercurso visual do leitor no espa\u00e7o informativo da publica\u00e7\u00e3o. A exig\u00eancia de legibilidade \n\ntem a ver principalmente com o entendimento da not\u00edcia, obrigando uma exposi\u00e7\u00e3o que \n\nseja a mais clara poss\u00edvel a respeito dos acontecimentos do espa\u00e7o p\u00fablico, atrav\u00e9s do \n\nmodo de escritura dos artigos \u2013 que devem ser acess\u00edveis ao maior n\u00famero poss\u00edvel de \n\nleitores no \u00e2mbito de um alvo pr\u00e9-estabelecido. J\u00e1 a exig\u00eancia de inteligibilidade aplica-se \n\nprincipalmente ao coment\u00e1rio do acontecimento, \u00e0 postura do redator/revista frente \u00e0 \n\nmat\u00e9ria, mais comumente manifestos em formas textuais como os editoriais, cr\u00f4nicas e \n\nan\u00e1lises. Nesses tipos de textos \u00e9 permitido ao jornalista jogar sutilmente com o eixo do \n\n\n\n52 \n\n \n\nengajamento, uma vez que a situa\u00e7\u00e3o do discurso \u00e9 monolocutiva. Outra caracter\u00edstica do \n\njornalismo impresso \u00e9 a reparti\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, que consiste em distribuir as not\u00edcias segundo \n\nas rubricas e em reunir, ou mesmo repetir, a informa\u00e7\u00e3o de maneira apropriada. \n\nCharaudeau explica: \n\nAs opera\u00e7\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o em rubricas e de reparti\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica s\u00e3o importantes, pois \nconstituem a configura\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica do espa\u00e7o p\u00fablico constru\u00eddo pelas m\u00eddias. Revelam \ncomo cada organismo de informa\u00e7\u00e3o trata os temas, os subtemas e os atores que inte-\ngram uma mesma not\u00edcia, logo, a maneira pela qual cada um desses organismos constr\u00f3i \na \u201ccobertura tem\u00e1tica\u201d do acontecimento. (CHARAUDEAU, 2007, p. 147) \n\nNa imprensa, a not\u00edcia \u00e9 apresentada segundo crit\u00e9rios determinados de constru\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o redacional e ic\u00f4nico, que seria correspondente ao grau de import\u00e2ncia que se \n\natribui a ela, como a localiza\u00e7\u00e3o (primeira p\u00e1gina ou p\u00e1gina interna, no alto ou fim da \n\np\u00e1gina, p\u00e1gina par ou \u00edmpar, t\u00edtulo ou subt\u00edtulo), a tipografia (dimens\u00e3o e corpo dos \n\ncaracteres) e a quantidade de superf\u00edcie redacional comparada \u00e0 de outras not\u00edcias, em \n\nporcentagem. \n\nNas revistas, a tens\u00e3o entre os p\u00f3los econ\u00f4mico e ideol\u00f3gico propostos por \n\nTraquina (2005) parecem ser ainda mais evidentes que no jornal impresso: muitas mat\u00e9rias \n\ns\u00e3o constru\u00eddas em cima de produtos; a equipe editorial pode assumir um papel de \n\n\u201cespecialista\u201d ou \u201cexperimentador\u201d (aprovando, reprovando ou criando compara\u00e7\u00f5es entre \n\nprodutos); e a propor\u00e7\u00e3o mais comum entre p\u00e1ginas editoriais e de publicidade \u00e9 de 60% \n\npara 40%. Ali (2009, p. 301) ainda refor\u00e7a a necessidade de aten\u00e7\u00e3o nesses casos: \u201cA \n\nmen\u00e7\u00e3o de um novo produto \u00e9 recebida como um endosso da revista, que o leitor leva a \n\ns\u00e9rio.\u201d  \n\nMesmo se tratando de textos jornal\u00edsticos, o jornalismo de revista \u201c\u00e9 um tipo bas-\n\ntante espec\u00edfico de discurso, que constr\u00f3i sentidos sobre o mundo de forma lenta, reiterada, \n\nfragmentada e emocional\u201d (BENETTI, 2013, p. 45). Isso porque as revistas caracterizam-\n\nse por estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o direta com cada leitor (que faz parte de um p\u00fablico segmen-\n\ntado principalmente por \u00e1rea de interesse) e busca a manuten\u00e7\u00e3o deste contato a cada nova \n\nedi\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada.  \n\nAli (2009) refor\u00e7a que al\u00e9m de port\u00e1til, peri\u00f3dica, colecion\u00e1vel e com identidade \n\npr\u00f3pria, as revistas s\u00e3o multifuncionais: \n\nRevista une e funde entretenimento, educa\u00e7\u00e3o, servi\u00e7o e interpreta\u00e7\u00e3o dos acontecimen-\ntos. Possui menos informa\u00e7\u00e3o no sentido cl\u00e1ssico (as \u2018not\u00edcias quentes\u2019) e mais infor-\nma\u00e7\u00e3o pessoal (aquela que vai ajudar o leitor em seu cotidiano, em sua vida pr\u00e1tica). \n(SCALZO, 2004, p. 14). \n\n\n\n53 \n\n \n\nA pauta das revistas n\u00e3o trata dos acontecimentos di\u00e1rios como o jornal, sua \n\nperiodicidade determina o tipo de assuntos ou o tipo de olhar a respeito dos assuntos \n\nnoticiados, tratando-o sob um novo enfoque, abordando-o de maneira original. \n\nCorroborando essa ideia, Benetti (2013) afirma que a defini\u00e7\u00e3o de \u201catual\u201d para o \n\njornalismo de revista est\u00e1 muito mais ligado ao contempor\u00e2neo do que \u00e0 novidade, \n\nrefor\u00e7ando o poder desta institui\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o na orienta\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos sobre o \n\nque importa saber e como agir para estar de acordo com o esp\u00edrito de seu tempo. \n\nUma vez que as revistas n\u00e3o conseguem competir com a simultaneidade de outros \n\nmeios, como a internet, o r\u00e1dio, a televis\u00e3o, os jornais, seu diferencial deve ser a \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos assuntos em profundidade, utilizando a an\u00e1lise e explicando os conte\u00fados \n\nao leitor. Ali (2009, p. 208) retoma os objetivos do jornalismo \u2013 mais do que noticiar fatos, \n\nele deve selecionar, orientar e educar \u2013 criticando os ve\u00edculos que \u201cperdem a oportunidade \n\nde prestar um grande servi\u00e7o ao leitor e ao cidad\u00e3o: o de ajuda-lo a entender como as \n\nnot\u00edcias afetam a sua vida para que ele possa formar a sua opini\u00e3o e agir no seu interesse.\u201d \n\nDesta forma, reconhece o poder da influ\u00eancia dos jornalistas, atrav\u00e9s de seus textos, na \n\nforma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o dos leitores.  \n\nPara conseguir manter uma rela\u00e7\u00e3o direta e cont\u00ednua com um p\u00fablico segmentado, \n\nas revistas precisam se apresentar fi\u00e9is ao seu plano editorial: \u00e9 ele que \u201cdeve representar a \n\nvis\u00e3o exata da reda\u00e7\u00e3o sobre a publica\u00e7\u00e3o e sua rela\u00e7\u00e3o com o leitor\u201d (SCALZO, 2004, p. \n\n61) al\u00e9m de estabelecer a miss\u00e3o, os objetivos e a f\u00f3rmula editorial \u2013 que servir\u00e3o de guia a \n\ntodos os envolvidos na produ\u00e7\u00e3o da revista. Ali (2009, p.47) engloba todos esses \n\n\u201cnorteadores\u201d dentro de seu conceito de miss\u00e3o: \u201cO texto da miss\u00e3o [...] define o objetivo \n\nda revista, seu p\u00fablico leitor, o tipo e a forma do conte\u00fado que vai concretizar sua raz\u00e3o de \n\nser\u201d. Independente da nomenclatura ou da classifica\u00e7\u00e3o utilizadas, fica claro que, sem uma \n\ndeterminada const\u00e2ncia, as publica\u00e7\u00f5es n\u00e3o conseguiriam se manter \u201cvivas\u201d por tanto \n\ntempo.  \n\n\u00c9 esse equil\u00edbrio e essa coer\u00eancia editorial de pauta, bem como o ordenamento das se-\n\u00e7\u00f5es, colunas, entrevistas especiais etc., que v\u00e3o definir a personalidade de uma revista. \nA cada edi\u00e7\u00e3o o leitor vai encontrar, ao mesmo tempo, variedade e algumas marcas de \nidentidade, que o permitem reconhecer e manter uma rela\u00e7\u00e3o de familiaridade com sua \nrevista predileta. (SCALZO, 2004, p. 65-66) \n\nO conte\u00fado editorial das revistas \u00e9 formado basicamente pelas se\u00e7\u00f5es fixas, colunas \n\ne mat\u00e9rias (ALI, 2009). As se\u00e7\u00f5es fixas variam bastante de uma revista para outra, mas \n\nalgumas como sum\u00e1rio, carta do editor, opini\u00e3o do leitor e servi\u00e7o s\u00e3o comuns a todas, \n\nindependente de seu conte\u00fado. As colunas assinadas refor\u00e7am a imagem editorial da \n\n\n\n54 \n\n \n\nrevista, uma vez que o p\u00fablico quer conhecer a opini\u00e3o de pessoas not\u00f3rias ou especialistas \n\nem determinadas \u00e1reas, agregando \u00e0 revista uma aura de autoridade e influ\u00eancia. Por sua \n\nvez, as mat\u00e9rias s\u00e3o o conte\u00fado mais aprofundado, ao qual o leitor reserva mais tempo. O \n\ntermo \u201cmat\u00e9ria\u201d \u00e9 usado genericamente para nomear artigos, reportagens, entrevistas, \n\nensaios etc.  \n\nAs caracter\u00edsticas materiais da revista diferenciam-na visivelmente de outros meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o impressa, como o seu formato (f\u00e1cil de carregar, guardar) e o papel e tipo \n\nde impress\u00e3o (papel mais dur\u00e1vel, de toque agrad\u00e1vel, n\u00e3o solta tinta como o jornal, \n\nimpress\u00f5es coloridas em alta resolu\u00e7\u00e3o pr\u00f3prias para diferentes tipos de imagens) \n\ntransformando-a num objeto colecion\u00e1vel. Outra das vantagens das revistas, citada por \n\nScalzo (2004), \u00e9 que elas oferecem muitos recursos gr\u00e1ficos para se \u201ccontar uma hist\u00f3ria\u201d \n\n\u2013 como fotografias, infogr\u00e1ficos, ilustra\u00e7\u00f5es. Dessa forma, o texto pode ser mais bem \n\ncompreendido e tornar-se mais atraente em fun\u00e7\u00e3o de sua visualidade. A autora refor\u00e7a a \n\nimport\u00e2ncia da visualidade na edi\u00e7\u00e3o das revistas quando declara que a capa deve ser um \n\nresumo da edi\u00e7\u00e3o, \u201cuma esp\u00e9cie de vitrine para o deleite e a sedu\u00e7\u00e3o do leitor\u201d (SCALZO, \n\n2004, p. 62). Uma boa imagem, chamadas claras e diretas (sem ambiguidades), e a \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o entre chamada principal e a imagem (mensagem coesa e coerente) s\u00e3o \n\nelementos fundamentais:  \n\nUma revista tem cinco segundos para atrair a aten\u00e7\u00e3o do leitor na banca. Nessa fra\u00e7\u00e3o \nde tempo, a capa tem de transmitir a identidade e o conte\u00fado da publica\u00e7\u00e3o, deter o lei-\ntor, lev\u00e1-lo a pegar o exemplar, abr\u00ed-lo e compr\u00e1-lo.[...] Esse \u00e9 o tempo que o leitor leva \npara analisar o pacote inteiro. A maior parte, se n\u00e3o todo esse tempo, \u00e9 devotado ao as-\nsunto da capa e \u00e0s chamadas. (ALI, 2009, p. 67-68). \n\nDe forma inversa, um assunto estar mencionado na capa da revista mostra o qu\u00e3o \n\nimportante ele \u00e9 considerado para aquela edi\u00e7\u00e3o, a ponto de ser usado como \u201cchamariz\u201d \n\npara o leitor. Este ser\u00e1 mais um dos ind\u00edcios buscados nesta pesquisa, se h\u00e1 ou n\u00e3o \n\nrefer\u00eancias aos livros digitais nas capas das revistas do corpus, indicando a relev\u00e2ncia do \n\ntema para as publica\u00e7\u00f5es.  \n\nStorch (2012), em seu estudo sobre o leitor imaginado de revista, prop\u00f5e um mapa \n\nmetodol\u00f3gico que estabelece categorias e indicadores que permitem ao pesquisador \n\nlocalizar, identificar e problematizar esse leitor, a partir de tr\u00eas dimens\u00f5es da revista: a) \n\nDimens\u00e3o Institucional (\u00edndices de segmenta\u00e7\u00e3o, publicidade de si, materiais \n\npromocionais); b) Dimens\u00e3o Publicit\u00e1ria (tipos de produtos e os \u00edndices verbais e n\u00e3o \n\nverbais sobre o leitor presentes nas pe\u00e7as publicit\u00e1rias); e c) Dimens\u00e3o Editorial (conte\u00fado \n\njornal\u00edstico, visualidade, manifesta\u00e7\u00f5es do leitor expl\u00edcito). Como o foco da presente \n\n\n\n55 \n\n \n\npesquisa n\u00e3o \u00e9 o leitor, e tamb\u00e9m se delimita ao conte\u00fado jornal\u00edstico das revistas, apenas a \n\ndimens\u00e3o editorial ser\u00e1 utilizada nesta proposta.  \n\nA dimens\u00e3o editorial identificada por Storch (2012) fornece os dois \u00e2mbitos que \n\nser\u00e3o observados: os aspectos do conte\u00fado editorial (como o tipo de texto, a se\u00e7\u00e3o onde se \n\nencontra a informa\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a de personagens ligados ao conte\u00fado) e os aspectos \n\nvisuais (presen\u00e7a de chamada na capa da edi\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o de recursos gr\u00e1ficos para \n\nilustrar, chamar a aten\u00e7\u00e3o do leitor ou explicar o conte\u00fado, a import\u00e2ncia dada \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os redacional e ic\u00f4nico).  \n\nScalzo (2004) e Ali (2009) descrevem os diferentes tipos de revista e sua \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o: Magalogues (jun\u00e7\u00e3o de magazines, revistas, com catalogues, cat\u00e1logos) s\u00e3o \n\npublica\u00e7\u00f5es que unem os dois formatos \u2013 mostram as tend\u00eancias de consumo e fornecem \n\nos dados para que o leitor possa comprar os produtos utilizados nas produ\u00e7\u00f5es \n\nfotogr\u00e1ficas); zines, revistas de baixo custo direcionadas a pequenos grupos; suplementos \n\nde jornais, raros nos jornais brasileiros, geralmente revista semanal distribu\u00edda com a \n\nedi\u00e7\u00e3o de domingo; revistas de empresas ou organiza\u00e7\u00f5es, publicadas para a comunica\u00e7\u00e3o \n\ncom funcion\u00e1rios, clientes, associados e organiza\u00e7\u00f5es de determinadas \u00e1reas de atividade \n\n(podem ser sob medida ou customizadas, institucionais ou de associa\u00e7\u00f5es); revistas \n\nprofissionais, dirigidas a p\u00fablicos de determinadas profiss\u00f5es ou \u00e1reas profissionais; e \n\nrevistas de consumo, criadas para o consumo popular (como a maioria das publica\u00e7\u00f5es de \n\ngrande circula\u00e7\u00e3o).  \n\nAs revistas de consumo s\u00e3o divididas em tr\u00eas grupos: de interesse geral, que \n\nengloba revistas semanais de not\u00edcias, de televis\u00e3o ou celebridades; segmentadas por \n\np\u00fablico (infanto-juvenil, femininas, masculinas, por exemplo); e segmentadas por \n\ninteresses (esportes, educa\u00e7\u00e3o, culin\u00e1ria, cultura, artesanato, sa\u00fade etc). As revistas \n\nselecionadas para compor o corpus da presente pesquisa enquadram-se no perfil de \n\nconsumo segmentado por interesse.  \n\nOs conceitos aqui abordados servem \u00e0 pesquisa para a caracteriza\u00e7\u00e3o das informa-\n\n\u00e7\u00f5es sobre livros digitais encontradas nas revistas. Mais do que isso, tamb\u00e9m visam anco-\n\nrar a problematiza\u00e7\u00e3o da cobertura sobre livros digitais realizada pelas revistas investiga-\n\ndas e as especificidades do segmento tem\u00e1tico a que as publica\u00e7\u00f5es se vinculam. \n\n\n\n56 \n\n \n\n4 AS MAT\u00c9RIAS SOBRE LIVROS DIGITAIS NAS REVISTAS  \n \n\nPara averiguar a cobertura realizada pelas revistas selecionadas acerca dos livros di-\n\ngitais, adotamos um conjunto de procedimentos metodol\u00f3gicos que orientaram o desenvol-\n\nvimento da pesquisa. Em nossa introdu\u00e7\u00e3o os indicamos brevemente e, no presente cap\u00edtu-\n\nlo, os detalharemos. Apresentaremos tamb\u00e9m as revistas que compuseram nosso corpus, \n\npara ent\u00e3o realizar a exposi\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos dados levantados por meio da an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado.  \n\n4.1 Procedimentos metodol\u00f3gicos  \n\nO percurso que nos conduziu at\u00e9 esta parte da disserta\u00e7\u00e3o foi fundamentalmente a \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica. Lakatos e Marconi (1995, p.14) a entendem como o levantamento \n\nde toda bibliografia j\u00e1 publicada, visando \u201c[...] colocar o pesquisador em contato direto \n\ncom tudo aquilo que foi escrito sobre determinado assunto\u201d. Para Gil (2009, p.45) sua \n\nprincipal vantagem \u201creside no fato de permitir ao investigador a cobertura de uma gama de \n\nfen\u00f4menos muito mais ampla do que aquela que poderia pesquisar diretamente\u201d. Ao cons-\n\ntruirmos o referencial te\u00f3rico ao longo dos cap\u00edtulos dois e tr\u00eas, tivemos como prop\u00f3sito \n\nancorar o levantamento e an\u00e1lise dos dados que realizaremos nesta parte do trabalho. Bus-\n\ncamos filtrar e analisar as informa\u00e7\u00f5es encontradas, esfor\u00e7ando-nos para descobrir e des-\n\ncartar dados que se contradiziam ou que demonstrassem incoer\u00eancia quanto ao assunto \n\npesquisado, conforme recomenda Gil (2009).  \n\nAdotamos tamb\u00e9m a pesquisa documental que, segundo Ketele e Roegiers (1993), \u00e9 \n\nrealizada a partir de consultas a fontes como fotografias, arquivos sonoros ou em v\u00eddeo, \n\n\n\n57 \n\n \n\nlivros, regulamentos, manuais, legisla\u00e7\u00e3o, atas de reuni\u00f5es etc. Em nosso caso, o acesso a \n\nrelat\u00f3rios de dados de pesquisa como a Retratos da Leitura no Brasil, ao M\u00eddia Dados, os \n\nM\u00eddia Kit das publica\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o corpus, entre outros, foram importantes para \n\nnossa aproxima\u00e7\u00e3o com o objeto, nos auxiliando tamb\u00e9m na interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\nlevantadas por meio da an\u00e1lise de conte\u00fado, que veremos a seguir.  \n\nPara Bardin (2011, p. 44) \u201c[...] a an\u00e1lise de conte\u00fado aparece como um conjunto de \n\nt\u00e9cnicas de an\u00e1lise das comunica\u00e7\u00f5es que utiliza procedimentos sistem\u00e1ticos e objetivos de \n\ndescri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das mensagens.\u201d Contudo, n\u00e3o satisfeita com essa defini\u00e7\u00e3o, a auto-\n\nra complementa, pondo em evid\u00eancia a finalidade (impl\u00edcita ou expl\u00edcita) de qualquer an\u00e1-\n\nlise de conte\u00fado, que \u00e9 \u201c[...] a infer\u00eancia de conhecimentos relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de pro-\n\ndu\u00e7\u00e3o (ou eventualmente, de recep\u00e7\u00e3o), infer\u00eancia esta que recorre a indicadores (quantita-\n\ntivos ou n\u00e3o).\u201d (BARDIN, 2011, p. 44). \n\nTribut\u00e1ria do pensamento positivista, sua principal caracter\u00edstica \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o das \n\nci\u00eancias exatas como paradigma de cientificidade. Apresenta uma \u00eanfase no aspecto quan-\n\ntitativo, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 antiga an\u00e1lise de texto, considerada excessivamente subjetiva. Ape-\n\nsar da longa trajet\u00f3ria preexistente, o livro Content Analisys in communication research \n\n(an\u00e1lise de conte\u00fado na pesquisa em comunica\u00e7\u00e3o) de Berelson e Lazarsfeld \u2013 publicado \n\nem 1948 \u2013 foi considerado o primeiro manual dessa t\u00e9cnica.  \n\nBardin (2011) explica que na an\u00e1lise de conte\u00fado, a infer\u00eancia \u00e9 considerada uma \n\nopera\u00e7\u00e3o l\u00f3gica destinada a extrair conhecimentos sobre aspectos latentes da mensagem \n\nanalisada, ou seja, que o analista trabalha com \u00edndices cuidadosamente postos em evid\u00ean-\n\ncia, tirando partido do tratamento das mensagens que manipula, para inferir (deduzir de \n\nmaneira l\u00f3gica) conhecimentos sobre o emissor ou sobre o destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o. \n\nAo focar nos mecanismos subjacentes da mensagem que n\u00e3o podem ser observados, a infe-\n\nr\u00eancia tamb\u00e9m contribuiu para amenizar o impacto da heran\u00e7a positivista na an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado (excesso de quantifica\u00e7\u00e3o).  \n\nSegundo Krippendorf53 (1990 apud FONSECA J\u00daNIOR, 2008, p. 284) \u201ca an\u00e1lise \n\nde conte\u00fado \u00e9 uma t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o destinada a formular, a partir de certos dados, \n\ninfer\u00eancias reproduz\u00edveis e v\u00e1lidas que podem se aplicar ao seu contexto.\u201d Bauer (2002) \n\nafirma que, atualmente, essa \u00e9 uma t\u00e9cnica h\u00edbrida de aspectos quantitativos (estat\u00edstica) e \n\nqualitativos, onde a valoriza\u00e7\u00e3o de um dos aspectos depende da ideologia e dos interesses \n\ndo pesquisador.  \n\n                                                 \n53 KRIPPENDORF, Klaus. Metodologia de analisis de contenido. Barcelona: Paid\u00f3s, 1990. \n\n\n\n58 \n\n \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 sistem\u00e1tica porque se baseia num conjunto de procedimentos \nque se aplicam da mesma forma a todo o conte\u00fado analis\u00e1vel. \u00c9 tamb\u00e9m confi\u00e1vel \u2013 ou \nobjetiva \u2013 porque permite que diferentes pessoas, aplicando em separado as mesmas ca-\ntegorias \u00e0 mesma amostra de mensagens, possam chegar \u00e0s mesmas conclus\u00f5es. (LO-\nZANO, 1994, p. 141-142). \n\n\u00c9 resultado da contribui\u00e7\u00e3o de diversos autores o desenvolvimento do m\u00e9todo de \n\nan\u00e1lise de conte\u00fado, entre esses, encontra-se a proposta de Bardin (2011), que organiza \n\nessa an\u00e1lise em tr\u00eas fases cronol\u00f3gicas: a) a pr\u00e9-an\u00e1lise, que envolve a escolha de \n\ndocumentos, a formula\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses e dos objetivos, assim como a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores que fundamentem a interpreta\u00e7\u00e3o final; b) a explora\u00e7\u00e3o do material de an\u00e1lise \n\npropriamente dita e c) o tratamento dos resultados obtidos e interpreta\u00e7\u00e3o, ou seja, o \n\ntratamento dos resultados brutos para se tornarem significativos e v\u00e1lidos atrav\u00e9s de \n\nopera\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas (quando for o caso) estabelecendo quadros de resultados, diagramas, \n\nfiguras e modelos, que o analista possa utilizar para propor infer\u00eancias. \n\nKrippendorf (1990 apud Fonseca J\u00fanior, 2008) acredita que estabelecer o objetivo \n\nde pesquisa \u00e9 o ponto de partida da an\u00e1lise, contudo, muitos analistas partem do material \n\ndispon\u00edvel para pensar algo interessante a se pesquisar. O presente estudo inspirou-se na \n\nproposta de Bardin (2011, p.126) que sugere uma leitura flutuante, um primeiro contato \n\ncom o material a ser analisado com o intuito de \u201cconhecer o texto deixando-se invadir por \n\nimpress\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es\u201d. Em seguida, na constitui\u00e7\u00e3o do corpus da presente pesquisa, \n\nforam levadas em considera\u00e7\u00e3o as regras de Bardin (2011): a) da representatividade, que \n\nconsidera a necessidade de a amostra representar o universo do objeto pesquisado; b) da \n\nhomogeneidade, que determina que os documentos obtidos devem ser da mesma natureza, \n\ng\u00eanero ou assunto (nesse caso, todas as mat\u00e9rias s\u00e3o apenas conte\u00fado noticioso retirados \n\nde revistas de periodicidade mensal); e c) da pertin\u00eancia, que exige a adequa\u00e7\u00e3o dos \n\ndocumentos analisados aos objetivos da pesquisa em todos os seus aspectos. \n\nVisando esclarecer o analista sobre as caracter\u00edsticas do material selecionado, \u00e9 \n\nutilizado o processo de transforma\u00e7\u00e3o dos dados brutos de forma sistem\u00e1tica, chamado de \n\ncodifica\u00e7\u00e3o (BAUER, 2002, p. 199). J\u00e1 a categoriza\u00e7\u00e3o consiste no trabalho de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e reagrupamento das unidades de registro em um n\u00famero reduzido de \n\ncategorias, com o objetivo de tornar intelig\u00edvel a massa de dados e sua diversidade. De \n\nacordo com Bardin (2011) e Barros e Targino (2000) as caracter\u00edsticas de uma boa \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o privilegiam: a) a exclus\u00e3o m\u00fatua; 2) a homogeneidade; c) a pertin\u00eancia; d) \n\nobjetividade e fidelidade; e) a produtividade. Essa t\u00e9cnica de an\u00e1lise categorial (uma das \n\n\n\n59 \n\n \n\nmais antigas e mais utilizadas) funciona pelo desmembramento do texto em unidades, em \n\ncategorias segundo agrupamentos anal\u00f3gicos. \n\nNum \u00faltimo momento (e o mais f\u00e9rtil da an\u00e1lise de conte\u00fado) a infer\u00eancia \n\napresenta-se centrada nos aspectos impl\u00edcitos da mensagem analisada, ou seja, o analista \n\nprocura evidenciar o sentido que se encontra em segundo plano. No campo da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, este procedimento \u00e9 utilizado para desvendar as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o das \n\nmensagens analisadas. \n\n4.2 Composi\u00e7\u00e3o do corpus \n\nConforme sugerido por Bardin (2011), o nosso processo foi iniciado com uma leitu-\n\nra flutuante, para a qual selecionamos uma edi\u00e7\u00e3o de alguns t\u00edtulos de segmentos tem\u00e1ticos \n\nrelacionados aos livros digitais54. O meio revista j\u00e1 tinha sido delimitado por se tratar do \n\nmaterial mais lido pelos brasileiros (conforme a pesquisa Retratos da Leitura no Brasil, \n\n53% do universo pesquisado). As cinco categorias \u2013 ci\u00eancia, cultura, educa\u00e7\u00e3o, inform\u00e1tica \n\ne neg\u00f3cios \u2013 haviam sido pr\u00e9-escolhidas, conforme justificamos anteriormente. Para man-\n\nter a uniformidade dos t\u00edtulos escolhidos, foram escolhidas as publica\u00e7\u00f5es mensais de mai-\n\nor circula\u00e7\u00e3o nacional dentre as categorias citadas \u2013 conforme o M\u00eddia Dados 2013 \u2013 que \n\nser\u00e3o apresentadas a seguir: Superinteressante, piau\u00ed, Nova Escola, Info Exame e Voc\u00ea S/A.  \n\nA Superinteressante (tamb\u00e9m chamada de Super) \u00e9 publicada pela Editora Abril e \n\ntem periodicidade mensal. Sua tiragem m\u00e9dia/mensal \u00e9 de 388.890 exemplares, vendidas \n\navulsas ou atrav\u00e9s do sistema de assinaturas, atingindo a um total de 2.155.767 leitores no \n\npa\u00eds55.  \n\nSua publica\u00e7\u00e3o iniciou no Brasil em setembro de 1987, quando a Editora Abril \n\ncomprou os direitos da revista espanhola Muy Interesante \u2013 revista de curiosidades cient\u00ed-\n\nficas direcionada ao p\u00fablico jovem. A ideia era traduzir o conte\u00fado integral da revista \n\n(como ocorre em outros pa\u00edses, como a Alemanha, Fran\u00e7a e It\u00e1lia), mas a diferen\u00e7a no \n\n                                                 \n54 O primeiro contato com as revistas aconteceu atrav\u00e9s de visita a uma banca, e foi selecionada a revista mensal que \npareceu ser mais representativa de cada categoria. Desta forma, foram lidos os exemplares do m\u00eas de outubro de 2012 \ndas revistas Superinteressante (Ci\u00eancia), Cult (cultura), Nova Escola (educa\u00e7\u00e3o), Info (Inform\u00e1tica) e Voc\u00ea S/A (neg\u00f3-\ncios). Poucas informa\u00e7\u00f5es sobre livros digitais foram identificadas, predominantemente notas curtas a respeito dos equi-\npamentos leitores (hardware) e um coment\u00e1rio sobre as vendas de um determinado t\u00edtulo (conte\u00fado) em e-book \u2013 todos \nnas revistas das categorias ci\u00eancia e inform\u00e1tica. Contudo, para manter a homogeneidade da amostra, usamos como crit\u00e9-\nrio de escolha a circula\u00e7\u00e3o nacional, de forma que a revista Cult n\u00e3o figurou na composi\u00e7\u00e3o do corpus. \n55 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.publiabril.com.br/marcas/superinteressante/revista/informacoes-gerais>. Acesso: 05 abr. \n2014. \n\nhttp://www.publiabril.com.br/marcas/superinteressante/revista/informacoes-gerais\n\n\n60 \n\n \n\ntamanho dos fotolitos usados acabou levando a editora a produzir suas pr\u00f3prias reporta-\n\ngens, que hoje s\u00e3o exportadas para outras filiais estrangeiras. \n\nSegundo dados da pr\u00f3pria editora, o perfil de seus leitores divide-se quase em \n\nmesma propor\u00e7\u00e3o entre homens (53%) e mulheres (47%), com idade predominante entre \n\n15 e 44 anos (78%) e pertencem as classes sociais A e B (85%). \n\n\u00c9 composta por se\u00e7\u00f5es fixas (Super Novas, Essencial, Papo, Pol\u00eamica, Banco de \n\nDados, Infogr\u00e1fico, Respostas, Como Funciona, Or\u00e1culo, E Se..., Tend\u00eancias, Tech, Esco-\n\nlhas e Manual) e reportagens principais, totalizando 82 p\u00e1ginas. Possui vers\u00e3o impressa, \n\nvers\u00e3o digital e website56 da revista, que conta com mat\u00e9rias antigas na \u00edntegra, posts sobre \n\ntemas atuais abordados na revista, testes, infogr\u00e1ficos, jogos, sess\u00e3o de dicas, links para \n\nblogs, e outros conte\u00fados exclusivos. Frequentemente lan\u00e7a edi\u00e7\u00f5es especiais tem\u00e1ticas em \n\nvers\u00f5es impressa e digital. \n\nA Super iniciou como uma revista de ci\u00eancias exatas e biol\u00f3gicas, mas ao longo \n\ndoa anos incorporou conte\u00fados de ci\u00eancias humanas e sociais al\u00e9m de temas considerados \n\nespeculativos, como religi\u00e3o. Apesar de ser uma revista de ci\u00eancias prop\u00f5e-se a atender o \n\np\u00fablico em geral, com linguagem simplificada, textos explicativos e alta utiliza\u00e7\u00e3o de ima-\n\ngens como apoio para a compreens\u00e3o. \n\nEm sua se\u00e7\u00e3o editorial (intitulada \u201cEscuta\u201d), a revista se apresenta ao leitor, literal-\n\nmente, como selecionadora e tradutora dos fatos importantes do mundo: \n\nNosso Trabalho \u00e9 esse. Todo m\u00eas, engolimos toda a informa\u00e7\u00e3o que conseguimos en-\ncontrar. Digerimos tudo e trabalhamos como loucos para transformar essa infinitude \ndesconexa em textos e imagens que dizem muito com muito pouco. A\u00ed tentamos entre-\ngar a voc\u00ea, por meio de revistas, livros e sites, s\u00f3 aquilo que interessa. S\u00f3 aquilo que \nvoc\u00ea precisa saber para n\u00e3o se afogar neste oceano onde as gotas s\u00e3o bits de informa\u00e7\u00e3o. \n[...] Trata-se de mais uma iniciativa nossa para ajudar voc\u00ea a entender o mundo no meio \nde tanta complexidade. (Denis Russo Burgierman, Diretor de Reda\u00e7\u00e3o da revista Supe-\nrinteressante, edi\u00e7\u00e3o 315 fevereiro/2013). \n \nPois \u00e9 para isso que esta SUPER existe. Nosso papel \u00e9, todos os dias \u2013 por meio desta \nrevista, das nossas edi\u00e7\u00f5es especiais e eletr\u00f4nicas, do site, das redes sociais \u2013 olhar para \nesta confus\u00e3o e encontrar sentido. \u00c9 contextualizar o caos. O mundo est\u00e1 mudando mais \nr\u00e1pido que nunca. A SUPER \u00e9 para quem quer entender as mudan\u00e7as do mundo, em vez \nde se agarrar a profecias m\u00edsticas. (Denis Russo Burgierman, Diretor de Reda\u00e7\u00e3o da re-\nvista Superinteressante, edi\u00e7\u00e3o 314 janeiro/2013). \n \nAqui na SUPER, n\u00e3o nos interessa falar sobre aquelas coisas que todos j\u00e1 sabemos. \nMuito do nosso trabalho \u00e9 entender as mudan\u00e7as colossais que est\u00e3o acontecendo hoje e \ncontar a voc\u00ea o que interessa. Porque est\u00e1 mudando? O que mais deve mudar? Como se-\nr\u00e1 depois da mudan\u00e7a? Acreditamos que, se fizermos direito esse trabalho, a SUPER se-\nr\u00e1 importante para voc\u00ea: sua dose mensal de conhecimento necess\u00e1ria para navegar nes-\nse mundo turbulento. (Denis Russo Burgierman, Diretor de Reda\u00e7\u00e3o da revista Superin-\nteressante, edi\u00e7\u00e3o 316 mar\u00e7o/2013). \n\n                                                 \n56 Dispon\u00edvel em:&lt;http://super.abril.com.br>. Acesso: 18 dez 2013.  \n\n\n\n61 \n\n \n\nEste tipo de discurso est\u00e1 presente em todas as edi\u00e7\u00f5es, reiterando o papel assumido \n\npela revista neste \u201ccontrato\u201d com o leitor: de lhe entregar, a cada edi\u00e7\u00e3o, os conhecimentos \n\nnecess\u00e1rios para acompanhar o mundo atual. E mais: \u201c\u00c9 para isso que a SUPER serve: para \n\ntrazer informa\u00e7\u00e3o de qualidade, que tenha o potencial de melhorar sua vida: torna-la mais \n\nlonga, mais saud\u00e1vel, mais feliz.\u201d (Denis Russo Burgierman, Diretor de Reda\u00e7\u00e3o da revista \n\nSuperinteressante, edi\u00e7\u00e3o 318 maio/2013, grifo meu). Com esses termos, a Super admite se \n\npretender como um elemento necess\u00e1rio para melhorar a qualidade de vida do leitor.  \n\nA revista piau\u00ed \u00e9 publicada pela Editora Alvinegra57 e tem periodicidade mensal. \n\nSua tiragem m\u00e9dia/mensal \u00e9 de 55.100 exemplares, vendidas avulsas ou atrav\u00e9s do sistema \n\nde assinaturas, atingindo a um total de 114.000 leitores no pa\u00eds58.  \n\nSua publica\u00e7\u00e3o iniciou em outubro de 2006 e possui uma proposta diferente do \n\nmercado de revistas brasileiro, praticando o jornalismo liter\u00e1rio. Por isso, os temas apre-\n\nsentados s\u00e3o os mais diversos, tratando de aspectos da vida nacional, circulando entre pol\u00ed-\n\ntica, cultura e literatura, oferecendo ao leitor ensaios, reportagens, cr\u00edticas, perfis de gran-\n\ndes nomes nacionais al\u00e9m de textos liter\u00e1rios (poesia, fic\u00e7\u00e3o) e humor (charges, quadri-\n\nnhos).  \n\nO perfil de seus leitores divide-se entre homens (54%) e mulheres (46%), com ida-\n\nde predominante acima dos 25 anos (82%) e pertencem as classes sociais A e B (92%). \n\nSegundo a editora, o que realmente define seus leitores \u00e9 o n\u00edvel de escolaridade diferenci-\n\nado: a maioria possui ensino superior completo (75%) ou j\u00e1 est\u00e3o cursando (8%).  \n\nS\u00e3o poucas as sess\u00f5es fixas da revista (colaboradores, chegada, esquina, quadri-\n\nnhos, cartas, despedida), os outros textos s\u00e3o reunidos em \u201cse\u00e7\u00f5es flutuantes\u201d (quest\u00f5es de \n\npol\u00edtica urbana, anais de arquitetura, quest\u00f5es de ver\u00e3o, anais da hist\u00f3ria, quest\u00f5es cinema-\n\ntogr\u00e1ficas, poesia, fic\u00e7\u00e3o, por exemplo) que variam a cada edi\u00e7\u00e3o totalizando, em m\u00e9dia, \n\n80 p\u00e1ginas. Possui vers\u00f5es impressa, digital e website59, onde podem ser lidas quase todas \n\nas mat\u00e9rias de edi\u00e7\u00f5es antigas (algumas s\u00e3o apenas para assinantes), links para blogs e con-\n\nte\u00fado exclusivo na aba \u201cS\u00f3 no site\u201d (entre esses: downloads, podcasts e v\u00eddeos). \n\nA piau\u00ed se apresenta, desde o princ\u00edpio, como uma revista diferenciada dos moldes \n\ndo mercado brasileiro, incluindo seu formato (23,5 x 34,8 cm, maior que o convencional) e \n\no papel utilizado (papel p\u00f3len, certificado pelo FSC \u2013 Forest Stewardship Council). Possui \n\n                                                 \n57 A impress\u00e3o da revista \u00e9 realizada pela gr\u00e1fica da Editora Abril, assim como a venda de assinaturas.  \n58 Informa\u00e7\u00f5es do m\u00eddia kit 2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://revistapiaui.estadao.com.br/assets/media/geral/apresentao_revista_piau_2014.pdf>. Acesso: 05 abr.2014. \n59 Dispon\u00edvel em:&lt;http://revistapiaui.estadao.com.br/outras-edicoes>. Acesso: 5 abr. 2014. \n\n\n\n62 \n\n \n\numa reda\u00e7\u00e3o fixa, mas grande parte dos textos principais s\u00e3o escritos por colaboradores \n\nque variam a cada edi\u00e7\u00e3o.  \n\nA piau\u00ed procura deixar claro, desde o seu m\u00eddia kit, que n\u00e3o \u00e9 uma revista de res-\n\npostas60: prefere apresentar ideias, incitar debates, aventar possibilidades, instigar o pen-\n\nsamento livre (mas cr\u00edtico) sobre os fatos e situa\u00e7\u00f5es. Prop\u00f5e-se a apresentar vis\u00f5es de \n\nmundo que, longe de serem as corretas, s\u00e3o apenas uma vis\u00e3o entre as poss\u00edveis. A preocu-\n\npa\u00e7\u00e3o principal \u00e9 com a qualidade dos textos, desenvolvidos a partir de pautas diferencia-\n\ndas (e n\u00e3o os temas presentes na m\u00eddia no momento) e com mais tempo, resultando em \n\ntextos mais longos e detalhados, com linguagem mais apurada (menos simplificada). Suas \n\nreportagens s\u00e3o constru\u00eddas a partir de estruturas narrativas e descritivas (e n\u00e3o apenas \n\nfatos) que humanizam a hist\u00f3ria e contribuem para a compreens\u00e3o dos personagens. Essa \n\naten\u00e7\u00e3o com a qualidade est\u00e9tica e desobriga\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas convencionais do jornalismo \n\npadr\u00e3o concedem ao rep\u00f3rter uma liberdade incomum, conferindo aos textos um car\u00e1ter \n\nautoral. O apuro est\u00e9tico surge tamb\u00e9m nas imagens escolhidas, com muitas ilustra\u00e7\u00f5es de \n\nartistas contempor\u00e2neos.  \n\nA piau\u00ed n\u00e3o possui uma se\u00e7\u00e3o editorial, de forma que o local onde a opini\u00e3o da edi-\n\ntoria aparece explicitamente \u00e9 nas respostas \u00e0s cartas dos leitores, sob o t\u00edtulo \u201cnota da re-\n\nda\u00e7\u00e3o\u201d. S\u00e3o trechos muito fragmentados e, em geral, sarc\u00e1sticos ou lac\u00f4nicos. Tratam-se \n\nabertamente de brincadeiras da reda\u00e7\u00e3o com os leitores, que se enquadram na proposta \n\nhumor\u00edstica da editoria.  \n\nA Nova Escola \u00e9 publicada pela Editora Abril e, apesar de sua periodicidade men-\n\nsal, publica dez edi\u00e7\u00f5es ao ano. Sua tiragem m\u00e9dia/mensal \u00e9 de 583.851 exemplares, ven-\n\ndidas avulsas ou atrav\u00e9s do sistema de assinaturas, atingindo a um total de 1.327.462 leito-\n\nres no pa\u00eds61.  \n\nPublicada desde mar\u00e7o de 1986, \u00e9 editada pela Funda\u00e7\u00e3o Victor Civita e recebe \n\napoio institucional do governo federal, o que permite sua venda por pre\u00e7o abaixo da m\u00e9dia \n\n(R$ 4,50). Victor Civita foi o fundador do Grupo Abril e seu objetivo ao lan\u00e7ar a revista \n\nera de ajudar o professor do ensino fundamental a melhorar o seu trabalho em sala de aula. \n\nEm 1997 passou por um reposicionamento (ampliando sua abrang\u00eancia) que a levou a ser a \n\nrevista de educa\u00e7\u00e3o com maior circula\u00e7\u00e3o no mundo (ALI, 2009, p. 376). Hoje traz textos \n\nsobre pedagogia, dire\u00e7\u00e3o escolar e educa\u00e7\u00e3o da pr\u00e9-escola ao ensino m\u00e9dio.  \n\n                                                 \n60 O idealizador e editor Jo\u00e3o Moreira Salles admite n\u00e3o haver resposta inclusive para a origem do nome da revista, piau\u00ed \ncom \u201cp\u201d min\u00fasculo. \n61 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.publiabril.com.br/marcas/novaescola/revista/informacoes-gerais>. Acesso: 5 abr. 2014. \n\n\n\n63 \n\n \n\nA revista procura atender a um p\u00fablico formado por profissionais do ramo da edu-\n\nca\u00e7\u00e3o, diretores de escolas, pedagogos, professores. O perfil de seus leitores divide-se entre \n\nhomens (28%) e mulheres (72%), com idade predominante acima dos 20 anos (84%) e \n\npertencem as classes sociais B e C (85%).  \n\nAs edi\u00e7\u00f5es s\u00e3o compostas por sess\u00f5es fixas (Caro Educador, Caixa Postal, Site, Em \n\ndia, Educa\u00e7\u00e3o em Debate, E agora, Telma?, Neury Responde, Fala Mestre!, Autorretrato, \n\nartigo, Estante e Horizonte), por textos separados por disciplinas e ano dentro do bloco \n\n\u201cSala de Aula\u201d e por reportagens. A m\u00e9dia \u00e9 de 100 p\u00e1ginas por edi\u00e7\u00e3o. Possui vers\u00f5es \n\nimpressa, digital e website62 (conjunto com a revista Gest\u00e3o Escolar), onde podem ser \n\nacessados conte\u00fados das edi\u00e7\u00f5es antigas como planos de aulas, mat\u00e9rias, testes; conte\u00fado \n\nexclusivo, como v\u00eddeos, jogos, links para blogs; al\u00e9m das edi\u00e7\u00f5es especias da revista (al-\n\ngumas mat\u00e9rias abertas gratuitamente e a possibilidade de compra das edi\u00e7\u00f5es).  \n\nCom a proposta de auxiliar no trabalho de docentes e gestores escolares com base \n\nna troca de experi\u00eancias, a Nova Escola explora relatos de profissionais apresentando suas \n\nideias e o desenvolvimento de t\u00e9cnicas que geraram bons resultados em detalhes. Dificul-\n\ndades que os professores relatam encontrar em seu cotidiano tamb\u00e9m servem para a an\u00e1lise \n\nde situa\u00e7\u00f5es e o aconselhamento com especialistas. Exemplo disso s\u00e3o as se\u00e7\u00f5es \u201cE agora, \n\nTelma\u201d (de perguntas respondidas pela professora de psicologia Telma Vinha) e \u201cNeury \n\nResponde\u201d (na mesma sistem\u00e1tica, atendidas pela doutoranda em educa\u00e7\u00e3o e formadora do \n\nInstituto Chapada de Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa - Icep). A se\u00e7\u00e3o \u201cFala, mestre!\u201d traz sempre \n\numa entrevista com um especialista em alguma \u00e1rea da doc\u00eancia, como os consultores da \n\nUnesco Luis Carlos Menezes e Miriam Skjorten, o historiador e pesquisador franc\u00eas Roger \n\nChartier, a Ph.D. em psicologia Marli Andr\u00e9, o Mestre em administra\u00e7\u00e3o escolar e Doutor \n\nem educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a Manuel Sarmento etc. \n\n Essa proposta de trabalhar para e com o professor aparece explicitada nos editori-\n\nais (se\u00e7\u00e3o \u201cCaro Educador\u201d): \n\nAntes de iniciar uma edi\u00e7\u00e3o da revista sempre fazemos o exerc\u00edcio de pensar com a ca-\nbe\u00e7a do leitor: o que pode melhorar sua pr\u00e1tica em sala de aula? Quais novidades did\u00e1-\nticas ele n\u00e3o pode deixar de conhecer? Que d\u00favidas devem ser respondidas por nossas \ncolunistas? Desde janeiro, contamos com uma ajuda especial para essas reflex\u00f5es, um \ngrupo de professores com o qual teremos a satisfa\u00e7\u00e3o de nos reunir uma vez por m\u00eas. \nEles toparam nos orientar com sugest\u00f5es, cr\u00edticas e, principalmente, opini\u00f5es de quem \nenfrenta o cotidiano escolar todos os dias. (Maggi Krause, Diretora de reda\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o \n259 janeiro/fevereiro 2013). \n\n                                                 \n62 Dispon\u00edvel em:&lt;http://revistaescola.abril.com.br>. Acesso: 18 dez.2013. \n\nhttp://revistaescola.abril.com.br/\n\n\n64 \n\n \n\nEsse relato tamb\u00e9m deixa claro outros dois pontos de valoriza\u00e7\u00e3o da revista: as no-\n\nvidades em termos de did\u00e1tica (onde poderia estar contemplado o assunto dos livros digi-\n\ntais) e a import\u00e2ncia dos colunistas (respostas de especialistas sobre determinados assun-\n\ntos). \n\nOutra tem\u00e1tica constantemente presente no discurso editorial da revista \u00e9 a valori-\n\nza\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os dos professores, principalmente ao implementar atividades que colo-\n\nquem o aluno no papel de protagonista do estudo e que \u201creforcem as conex\u00f5es do conhe-\n\ncimento adquirido na escola com o mundo fora dela\u201d (Maggi Krause, edi\u00e7\u00e3o 268 dezembro \n\n2013). Essa valoriza\u00e7\u00e3o culmina com o Pr\u00eamio Victor Civita Educador Nota 10, realizado \n\nanualmente pela Funda\u00e7\u00e3o VC, e ganha destaque preenchendo uma edi\u00e7\u00e3o inteira da revis-\n\nta no ano. \n\nA Info Exame (ou simplesmente Info) \u00e9 publicada pela Editora Abril e tem perio-\n\ndicidade mensal. Sua tiragem m\u00e9dia/mensal \u00e9 de 123.515 exemplares, vendidas avulsas ou \n\natrav\u00e9s do sistema de assinaturas, atingindo a um total de 257.647 leitores no pa\u00eds63.  \n\nEssa revista come\u00e7ou a circular em mar\u00e7o de 1986, em forma de encarte com 28 \n\np\u00e1ginas na revista de neg\u00f3cios Exame, sendo chamada inicialmente de Exame Inform\u00e1ti-\n\nca64. Em seguida o nome mudou para Inform\u00e1tica Exame e depois Info Exame. Em seus \n\ntextos a revista se auto intitula apenas Info, embora na capa da revista a marca ainda traga a \n\nrefer\u00eancia \u00e0 Exame. Todos os exemplares de 2003 a 2013 est\u00e3o dispon\u00edveis gratuitamente \n\nna se\u00e7\u00e3o \u201carquivo digital\u201d no site da revista. \n\nO perfil de seus leitores \u00e9 predominantemente masculino (79%), com idade entre os \n\n20 e os 44 anos (77%) e pertencem as classes sociais A (21%), B (56%) e C (22%).  \n\nAs edi\u00e7\u00f5es s\u00e3o compostas exclusivamente por sess\u00f5es fixas, todos os textos est\u00e3o \n\nenquadrados nestas se\u00e7\u00f5es: Carta do editor, www, Cartas, Enter, Ideias, Inova\u00e7\u00e3o, Teste e \n\nCtrl + Z. A m\u00e9dia \u00e9 de 110 p\u00e1ginas por edi\u00e7\u00e3o. A revista possui vers\u00f5es impressa, digital e \n\nwebsite65 (um dos que mais apresenta conte\u00fados, devido \u00e0 especificidade do p\u00fablico con-\n\nsumidor e da liga\u00e7\u00e3o direta entre os temas da revista com o universo digital). Algumas das \n\nse\u00e7\u00f5es do site s\u00e3o: Not\u00edcias, Blogs, Games, Rewiews, Gadgets, Downloads, Dicas, F\u00f3rum, \n\nMutim\u00eddia. A linguagem n\u00e3o chega a ser t\u00e9cnica, mas \u00e9 direcionada a um p\u00fablico que j\u00e1 \n\nest\u00e1 familiarizado com os termos e tecnologias digitais. \n\n                                                 \n63 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.publiabril.com.br/marcas/info/revista/informacoes-gerais>. Acesso: 5 abr.2014. \n64 Este exemplar est\u00e1 dispon\u00edvel gratuitamente em vers\u00e3o digitalizada no site da revista. Dispon\u00edvel em: \n<http://info.abril.com.br/arquivo/1986/primeira.shtml>. Acesso: 5 abr. 2014. \n65 Dispon\u00edvel em:&lt;http://info.abril.com.br>. Acesso: 18 dez. 2013. \n\nhttp://info.abril.com.br/arquivo/1986/primeira.shtml\nhttp://info.abril.com.br/\n\n\n65 \n\n \n\nJ\u00e1 na abertura de seu m\u00eddia kit, a Info declara seus prop\u00f3sitos ligados \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nutilidade: \n\nA marca INFO \u00e9 refer\u00eancia sobre tend\u00eancias, ci\u00eancias, cultura e empreendedorismo di-\ngitais. \u00c9 a inspira\u00e7\u00e3o para quem quer entender \u2013 de um jeito instigante e bem humorado \n\u2013 o impacto que as inova\u00e7\u00f5es trazem \u00e0 nossa vida e aos neg\u00f3cios.  \nINFO quer ser \u00fatil ao leitor, ao entregar informa\u00e7\u00e3o, ideias e tend\u00eancias, al\u00e9m de an\u00e1li-\nses de produtos, feitas de forma isenta e aprofundada pelo INFOlab, o laborat\u00f3rio de \ntestes da marca. (K\u00e1tia Militello, Diretora de Reda\u00e7\u00e3o da revista Info, para o m\u00eddia kit \n2014). \n\nNeste texto podemos perceber que a revista se apresenta como especialista em tes-\n\ntes de produtos, atrav\u00e9s do INFOlab, prometendo entregar ao leitor informa\u00e7\u00f5es isentas \n\nsobre os produtos testados (sem influ\u00eancia do mercado, de anunciantes etc...). Em seus \n\ntextos editoriais (\u201cCarta do Editor\u201d), ela tamb\u00e9m assume o papel de selecionar o que \u00e9 ne-\n\ncess\u00e1rio o leitor ter conhecimento: \n\n[...] Se voc\u00ea anda ansioso porque a tecnologia n\u00e3o para de surpreender, com novidades \nque nem de longe passavam pela sua cabe\u00e7a, sinta-se reconfortado, porque fizemos o \ntrabalho de minerar as tend\u00eancias para ajud\u00e1-lo a ficar por dentro do que vem por a\u00ed. \n(K\u00e1tia Militello, edi\u00e7\u00e3o 325 janeiro/2013). \n \nNosso principal papel aqui na INFO \u00e9 olhar o tempo todo para o que acontece no agita-\ndo mundo digital, para entregar a voc\u00ea aquilo que realmente importa, as tend\u00eancias, os \nassuntos que far\u00e3o a diferen\u00e7a no seu trabalho, no seu lazer. (K\u00e1tia Militello, edi\u00e7\u00e3o 327 \nmar\u00e7o/2013). \n\nNesse \u00faltimo texto, a Info tamb\u00e9m se prop\u00f5e a contribuir com a melhoria da quali-\n\ndade de vida dos leitores.   \n\nMesmo sendo uma revista mensal, a edi\u00e7\u00e3o digital para tablets possui atualiza\u00e7\u00e3o \n\ndi\u00e1ria, o que demonstra a preocupa\u00e7\u00e3o com a novidade da informa\u00e7\u00e3o e a vontade em man-\n\nter a revista sempre atualizada, atendendo ao perfil dos leitores da revista (com alto n\u00edvel \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o de meios digitais). A proposta em atender \u00e0s expectativas de um leitor atento \n\nao universo digital e multiplataformas tamb\u00e9m \u00e9 expl\u00edcita: \n\nEst\u00e1 no DNA da INFO falar com um leitor antenado, bem informado e com tradi\u00e7\u00e3o de \ninovar em tudo o que faz. Isso nos obriga a pensar sempre \u00e0 frente, a buscar inova\u00e7\u00f5es \ntecnol\u00f3gicas para fazer da INFO uma revista atual e relevante em todas as plataformas. \n(K\u00e1tia Militello, edi\u00e7\u00e3o 334 outubro/2013). \n\nSer refer\u00eancia, ser especialista em testes de produtos (hardwares e softwares), ser \n\n\u00fatil ao leitor, estar sempre atualizada, e levando ao conhecimento de seu p\u00fablico aquilo que \n\nrealmente importa saber: essas s\u00e3o as palavras que definem a Info. \n\n\n\n66 \n\n \n\nA revista Voc\u00ea S/A \u00e9 publicada pela Editora Abril e tem periodicidade mensal. Sua \n\ntiragem m\u00e9dia/mensal \u00e9 de 175.576 exemplares, vendidas avulsas ou atrav\u00e9s do sistema de \n\nassinaturas, atingindo a um total de 430.043 leitores no pa\u00eds66.  \n\nPublicada desde 1998, a revista est\u00e1 associada a outros tr\u00eas t\u00edtulos da editora Abril \n\nno ramo de neg\u00f3cios: Exame, PME e Voc\u00ea RH. O perfil de seus leitores divide-se em ho-\n\nmens (50%) e mulheres (50%), com idade entre os 20 e os 44 anos (80%) e pertencem as \n\nclasses sociais A (22%), B (61%) e C (16%).  \n\nAs edi\u00e7\u00f5es s\u00e3o compostas exclusivamente por sess\u00f5es fixas, todos os textos est\u00e3o \n\nenquadrados nestas se\u00e7\u00f5es: Para Voc\u00ea, Cartas, Online, Agora, Mercado, Carreira, Dinhei-\n\nro, ETC e Artigos. A m\u00e9dia \u00e9 de 115 p\u00e1ginas por edi\u00e7\u00e3o. Possui vers\u00f5es impressa, digital e \n\nwebsite67. Por estar vinculado ao site da revista Exame, \u00e9 um tanto confuso, n\u00e3o possui \n\nsepara\u00e7\u00f5es claras a respeito do que \u00e9 conte\u00fado da Voc\u00ea S/A e possui poucas se\u00e7\u00f5es organi-\n\nzadas dentro do conte\u00fado exclusivo (blogs, multim\u00eddia, dicas, livros, atitude, t\u00f3picos). \n\nConforme a Diretora de Reda\u00e7\u00e3o Juliana De Mari,  \n\n[...] Nossa miss\u00e3o na revista \u00e9 oferecer conte\u00fado a quem busca fazer escolhas mais as-\nsertivas na vida profissional. Homens e mulheres inquietos, que querem crescer, apren-\nder, ser e fazer mais. Nosso card\u00e1pio editorial mensal traz reportagens muito pr\u00e1ticas \nsobre o dia a dia no mercado de trabalho, apresentando temas essenciais para uma car-\nreira bem-sucedida, como o poder das conex\u00f5es em um mundo digital como o de hoje, o \nque \u00e9 preciso para a realiza\u00e7\u00e3o profissional e at\u00e9 que ponto o leitor tem as compet\u00eancias \nou o comportamento que o mercado valoriza. (m\u00eddia kit 2014). \n\nOu seja, a revista se prop\u00f5e a ser um guia pr\u00e1tico para a constru\u00e7\u00e3o da carreira do \n\nleitor, mantendo-se atenta \u00e0s especificidades do mundo contempor\u00e2neo (altamente digitali-\n\nzado). O sentido de utilidade dos conte\u00fados \u00e9 refor\u00e7ado nas cartas do editor (\u201cPara voc\u00ea\u201d): \n\n\u201c[...] n\u00f3s reafirmamos, entusiasmados, nosso compromisso de oferecer conte\u00fado \u00fatil, rele-\n\nvante e inspirador, para que voc\u00ea possa tomar decis\u00f5es cada vez melhores.\u201d (Juliana De \n\nMari, edi\u00e7\u00e3o 176 janeiro/2013). Al\u00e9m disso, busca manter um contato pr\u00f3ximo e pessoal \n\ncom o leitor atrav\u00e9s de uma linguagem n\u00e3o muito formal e de convites \u00e0 intera\u00e7\u00e3o: \n\nEscreva para a reda\u00e7\u00e3o, conte para a gente como anda a sua vida e seu trabalho. Apro-\nveite para dizer o que n\u00e3o gosta na sua revista e sugerir assuntos e abordagens diferen-\ntes, ou pedir mais sobre aquele tema que foi \u00fatil para voc\u00ea. [...] n\u00f3s queremos conhecer \nvoc\u00ea cada vez melhor. (Juliana De Mari, edi\u00e7\u00e3o 181 junho/2013.) \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o de especialistas nacionais e internacionais tamb\u00e9m apare-\n\nce em algumas edi\u00e7\u00f5es, principalmente em reportagens.  \n\n                                                 \n66 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.publiabril.com.br/marcas/vocesa/revista/informacoes-gerais>. Acesso: 5 abr.2014. \n67 Dispon\u00edvel em:&lt;http://exame.abril.com.br/revista-voce-sa/>. Acesso: 18 dez. 2013. \n\n\n\n67 \n\n \n\nO per\u00edodo estabelecido para composi\u00e7\u00e3o do corpus foi de doze meses, para que ti-\n\nv\u00e9ssemos dados suficientes para comparar a cobertura das revistas entre elas e tamb\u00e9m \n\nentre as suas pr\u00f3prias edi\u00e7\u00f5es ao longo o ano. Na Tabela 1 temos as edi\u00e7\u00f5es que o constitu-\n\n\u00edram. \n\n \n  \n\nCOMPOSI\u00c7\u00c3O DO CORPUS \n\nSuper- \nInteressante piau\u00ed Nova Escola Info Exame Voc\u00ea S/A \n\n \nEdi\u00e7\u00e3o 314 \u2013 \njaneiro/2013 \n\n \nEdi\u00e7\u00e3o 76 \u2013 \njaneiro/2013 \n\n \nEdi\u00e7\u00e3o 259 \u2013 \njaneiro/fevereiro \n2013 \n\n \nEdi\u00e7\u00e3o 325 \u2013 \njaneiro/2013 \n\n \nEdi\u00e7\u00e3o 176 \u2013 \njaneiro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 315 \u2013 \nfevereiro/2013  \n\nEdi\u00e7\u00e3o 77 \u2013 \nfevereiro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 326 \u2013 \nfevereiro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 177 \u2013 \nfevereiro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 316 \u2013 \nmar\u00e7o/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 78 \u2013 \nmar\u00e7o/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 260 \u2013 \nmar\u00e7o 2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 327 \u2013 \nmar\u00e7o/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 178 \u2013 \nmar\u00e7o/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 317 \u2013 \nabril/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 79 \u2013 \nabril/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 261 \u2013 \nabril 2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 328 \u2013 \nabril/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 179 \u2013 \nabril/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 318 \u2013 \nmaio/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 80 \u2013 \nmaio/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 262 \u2013 \nmaio 2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 329 \u2013 \nmaio/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 180 \u2013 \nmaio/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 319 \u2013 \njunho/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 81 \u2013 \njunho/2013 \n\n \nEdi\u00e7\u00e3o 263 \u2013 \njunho/julho 2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 330 \u2013 \njunho/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 181 \u2013 \njunho/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 320 \u2013 \njulho/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 82 \u2013 \njulho/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 331 \u2013 \njulho/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 182 \u2013 \njulho/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 321 \u2013 \nagosto/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 83 \u2013 \nagosto/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 264 \u2013 \nagosto 2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 332 \u2013 \nagosto/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 183 \u2013 \nagosto/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 322 \u2013 \nsetembro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 84 \u2013 \nsetembro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 265 \u2013 \nsetembro 2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 333 \u2013 \nsetembro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 184 \u2013 \nsetembro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 323 \u2013 \noutubro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 85 \u2013 \noutubro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 266 \u2013 \noutubro 2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 334 \u2013 \noutubro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 185 \u2013 \noutubro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 324 \u2013 \nnovembro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 86 \u2013 \nnovembro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 267 \u2013 \nnovembro 2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 335 \u2013 \nnovembro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 186 \u2013 \nnovembro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 325 \u2013 \ndezembro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 87 \u2013 \ndezembro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 268 \u2013 \ndezembro 2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 336 \u2013 \ndezembro/2013 \n\nEdi\u00e7\u00e3o 187 \u2013 \noutubro/2013 \n\n Tabela 1 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o do corpus. \n\n4.3 Da pr\u00e9-an\u00e1lise \u00e0s categorias para explora\u00e7\u00e3o do material \n\nA partir da explica\u00e7\u00e3o de Bardin (2011) sobre as abordagens quantitativa \u2013 a que \n\nfunda-se na frequ\u00eancia de apari\u00e7\u00e3o de determinado elementos na mensagem \u2013 e n\u00e3o quan-\n\ntitativa \u2013 que recorre a indicadores n\u00e3o frequenciais suscet\u00edveis de permitir infer\u00eancias; por \n\n\n\n68 \n\n \n\nexemplo, a presen\u00e7a ou a aus\u00eancia, que podem constituir um \u00edndice tanto ou mais frut\u00edfero \n\nquanto a frequ\u00eancia de apari\u00e7\u00e3o \u2013 da an\u00e1lise, montou-se a Tabela 2, para verificar essas \n\npresen\u00e7as e aus\u00eancias de informa\u00e7\u00e3o, independente do tipo.  \n\n \n  \n\nN\u00daMERO DE OCORR\u00caNCIAS \n\nT\u00edtulo \n--------------- \nM\u00eas \n\nSuper- \ninteressante piau\u00ed Nova Escola Info Exame Voc\u00ea S/A \n\nJan      \nFev      \nMar      \nAbr      \nMai      \nJun      \nJul      \nAgo      \nSet      \nOut       \nNov      \nDez      \n\nTabela 2 \u2013 Quantidade de ocorr\u00eancias nas revistas por m\u00eas.  \n \n\n Esta oferece uma vis\u00e3o mais geral a respeito do cen\u00e1rio a ser estudado, \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o significativa ou a omiss\u00e3o do assunto por parte das \n\nrevistas selecionadas no per\u00edodo. Ela serviu para referendar se o per\u00edodo de um ano era \n\nvi\u00e1vel de ser investigado, tendo em vista nosso objetivo geral e o tempo dispon\u00edvel para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. Contudo, atrav\u00e9s desta quantifica\u00e7\u00e3o simples, n\u00e3o era poss\u00edvel \n\nverificar quest\u00f5es que possibilitem uma compara\u00e7\u00e3o entre os textos, como o tamanho, \n\nenfoque, se os textos tratam exclusivamente sobre o assunto ou se apenas citam livros \n\ndigitais dentro de outra not\u00edcia etc. \n\nPara essa compara\u00e7\u00e3o mais minuciosa, foram desenvolvidas tabelas de \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o (Tabelas 3 a 7) que possibilitaram um contato mais pr\u00f3ximo com cada texto \n\ndo corpus. O primeiro segmento de informa\u00e7\u00f5es para a cataloga\u00e7\u00e3o foi composto pelo \n\ncabe\u00e7alho de identifica\u00e7\u00e3o (Tabela 3), permitindo que os textos fossem facilmente \n\nreencontrados nas revistas quando necess\u00e1rio.  \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS TEXTOS JORNAL\u00cdSTICOS \nCABE\u00c7ALHO \n\nT\u00edtulo  \nRevista  \nM\u00eas/ano  \nP\u00e1gina  \n\nTabela 3 \u2013 Cabe\u00e7alho das informa\u00e7\u00f5es. Princ\u00edpio da cataloga\u00e7\u00e3o. \n \n\nA tem\u00e1tica \u201clivros digitais\u201d foi o assunto procurado nos textos das revistas. Desta \n\nforma, os conceitos abordados por Ednei Proc\u00f3pio (2010) \u2013 em sua \u201cdivis\u00e3o\u201d dos livros \n\ndigitais em tr\u00eas partes, a saber, hardware, software e conte\u00fado \u2013 al\u00e9m da tipologia proposta \n\npor Itzkovitch (2012), foram fundamentais na cria\u00e7\u00e3o do primeiro bloco de caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndas informa\u00e7\u00f5es. Outra quest\u00e3o que pareceu extremamente relevante durante a leitura \n\nflutuante foi se o tema \u201clivro digital\u201d era o assunto principal da informa\u00e7\u00e3o, ou se aparecia \n\napenas como um acess\u00f3rio. Com estes dados, conformou-se a Tabela 468: \n\n \n  \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA TEM\u00c1TICA DA INFORMA\u00c7\u00c3O \na) Aspecto abordado sobre o livro digital (  ) Geral \n\n(  ) Hardware \n(  ) Software \n(  ) Conte\u00fado \n\nb) Tipo de livro digital (  ) Geral \n(  ) eBook \n(  ) enhanced eBook \n(  ) interactive eBook \n\nc) O livro digital \u00e9 o foco da informa\u00e7\u00e3o? (  ) Sim \n(  ) N\u00e3o \n\nTabela 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica da informa\u00e7\u00e3o. \n \n\nO passo seguinte foi construir a categoriza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es baseadas nos \n\ncrit\u00e9rios de noticiabilidade. Para isso, foram utilizados os valores-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o e de \n\nconstru\u00e7\u00e3o (WOLF, 1995; TRAQUINA, 2008) como permeando todo o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o das not\u00edcias (Tabela 5).  \n\n \n\n \n\n                                                 \n68 Durante a cataloga\u00e7\u00e3o dos textos foi observado que alguns desses n\u00e3o chegavam a especificar o aspecto ou o tipo de \nlivro digital, trazendo uma informa\u00e7\u00e3o mais ampla e inespec\u00edfica. Mostrou-se necess\u00e1rio assim incluir a categoria \u201cgeral\u201d \nnos itens \u201ca\u201d e \u201cb\u201d desta tabela.  \n \n\n\n\n70 \n\n \n\n  \nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS VALORES-NOT\u00cdCIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O \n\nd) Valores-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o (  ) Morte \n(  ) Notoriedade \n(  ) Proximidade \n(  ) Relev\u00e2ncia \n(  ) Atualidade/novidade \n(  ) Notabilidade \n(  ) Inesperado \n(  ) Conflito \n(  ) Infra\u00e7\u00e3o \n(  ) Esc\u00e2ndalo \n(  ) Utilidade \n\ne) Valores-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o (  ) Simplifica\u00e7\u00e3o \n(  ) Amplifica\u00e7\u00e3o \n(  ) Relev\u00e2ncia \n(  ) Personaliza\u00e7\u00e3o \n(  ) Dramatiza\u00e7\u00e3o \n(  ) Conson\u00e2ncia \n\nTabela 5 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de seus crit\u00e9rios de noticiabilidade. \n\nDurante a cataloga\u00e7\u00e3o foram identificados diversos textos que n\u00e3o poderiam ser \n\nclassificados em qualquer dos valores-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o apresentados anteriormente. Tra-\n\ntavam-se de textos informativos a respeito de aparelhos (hardwares) ou sobre t\u00edtulos de \n\nlivros (conte\u00fado) que podem ser do interesse dos leitores da revista, mas que n\u00e3o est\u00e3o \n\nligados a um car\u00e1ter de novidade/atualidade (lan\u00e7amento, por exemplo), de relev\u00e2ncia (im-\n\nport\u00e2ncia daquele hardware/conte\u00fado para o leitor), proximidade geogr\u00e1fica (tudo em es-\n\ncala nacional ou mundial) ou qualquer outro. Os textos apresentavam informa\u00e7\u00f5es como \n\nresumo dos livros \u2013 al\u00e9m de autor, editora, n\u00famero de p\u00e1ginas e pre\u00e7o \u2013 ou ent\u00e3o o desem-\n\npenho de aparelhos dedicados \u00e0 leitura de livros digitais \u2013 como tempo de dura\u00e7\u00e3o de bate-\n\nria, conforto na leitura, observa\u00e7\u00f5es sobre o manuseio, qualidade da imagem. Uma vez que \n\nnossas categorias iniciais n\u00e3o abarcavam este perfil, buscamos outras pesquisas relaciona-\n\ndas aos valores-not\u00edcia que pudessem nos auxiliar a estabelecer alternativas de enquadra-\n\nmento. Localizamos assim na disserta\u00e7\u00e3o de Moreira (2006, p.102) a descri\u00e7\u00e3o de infor-\n\nma\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas que remetem ao conceito de \u201cutilidade/servi\u00e7o\u201d como \u201ca presta\u00e7\u00e3o de ser-\n\nvi\u00e7o expl\u00edcita\u201d, sem estar associada a qualquer outro valor-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o. Este valor foi \n\nincorporado \u00e0 pesquisa sendo inclu\u00eddo na nossa tabela de an\u00e1lise final.  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o sobre a dimens\u00e3o editorial do conte\u00fado (Tabela 6) das informa-\n\n\u00e7\u00f5es foi a que apresentou maior dificuldade de defini\u00e7\u00e3o, uma vez que os tipos textuais n\u00e3o \n\ns\u00e3o claros e um mesmo texto pode incorporar caracter\u00edsticas de mais de um tipo. Contudo, \n\na partir da leitura flutuante, pudemos identificar tipos textuais recorrentes nas revistas e, a \n\npartir deles, procurar uma forma de enquadrar cada um em seu aspecto mais aparente. Ain-\n\nda sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, a se\u00e7\u00e3o onde cada informa\u00e7\u00e3o se encontra poderia \n\n\n\n71 \n\n \n\nnos dar indicativos a respeito da import\u00e2ncia dada \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Para isso, foi utilizada a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de Ali (2009) entre se\u00e7\u00e3o fixa, coluna assinada ou mat\u00e9ria. Por \u00faltimo, a pre-\n\nsen\u00e7a ou aus\u00eancia de personagens (STORCH, 2012) ligados ao assunto livro digital (seja \n\nno texto ou em imagens) foi considerada importante na rela\u00e7\u00e3o que o leitor faz entre o per-\n\nsonagem e a informa\u00e7\u00e3o. Para isso, selecionamos os principais personagens envolvidos na \n\ncadeia do livro, desde sua concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 o pr\u00f3prio leitor.  \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA DIMENS\u00c3O EDITORIAL/CONTE\u00daDO \nf) Tipo textual (  ) Coluna assinada \n\n(  ) Editorial \n(  ) Enquete/debate \n(  ) Ensaio \n(  ) Entrevista \n(  ) Lista \n(  ) Mat\u00e9ria  \n(  ) Nota/servi\u00e7o \n\ng) Se\u00e7\u00e3o onde a informa\u00e7\u00e3o se encontra (  ) se\u00e7\u00e3o fixa \n(  ) coluna assinada \n(  ) mat\u00e9ria \n\nh) Presen\u00e7a de personagens ligados ao LD (  ) Nenhum \n(  ) Escritor \n(  ) Leitor \n(  ) Editor \n(  ) Professor \n(  ) Aluno \n(  ) Livreiro \n(  ) Produtor do hardware \n(  ) Produtor do software \n\nTabela 6 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o segundo a dimens\u00e3o editorial (conte\u00fado). \n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da visualidade da dimens\u00e3o editorial buscou refer\u00eancias tanto nos \n\nconceitos abordados no item 3.3. \u201cCaracteriza\u00e7\u00e3o do meio revista\u201d quanto de adapta\u00e7\u00f5es a \n\npartir da observa\u00e7\u00e3o dos textos encontrados. A refer\u00eancia da not\u00edcia na capa da revista foi \n\nentendida como ponto crucial para identificarmos a import\u00e2ncia da informa\u00e7\u00e3o dentro da-\n\nquela edi\u00e7\u00e3o (ALI, 2009; SCALZO, 2004), tanto que partimos desta informa\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o menos importante que o conte\u00fado da informa\u00e7\u00e3o foi considerada a forma que \n\nela assumia, e que pode ser verificado atrav\u00e9s da presen\u00e7a de imagens e subt\u00edtulos. O con-\n\nte\u00fado das imagens podia nos trazer indica\u00e7\u00f5es de como o livro digital est\u00e1 sendo apresen-\n\ntado visualmente ao leitor, o que nos permitiria averiguar, de acordo com os conceitos de \n\nProc\u00f3pio (2010), se estava sendo feito de forma adequada ou n\u00e3o. Os subt\u00edtulos podiam \n\nfuncionar como uma esp\u00e9cie de \u201cresumo\u201d do texto ou como uma segunda chamada (mais \n\nclara que o t\u00edtulo do texto, que nem sempre deixa expl\u00edcito o assunto tratado). \n\nOutro aspecto da forma que a informa\u00e7\u00e3o assume pode ser observada atrav\u00e9s da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o redacional e ic\u00f4nico (que concede \u00e0 informa\u00e7\u00e3o seu posto hier\u00e1rqui-\n\n\n\n72 \n\n \n\nco de import\u00e2ncia na p\u00e1gina). As p\u00e1ginas das revistas podem ser divididas em diferentes \n\nquantidades de colunas, faixas, quadros etc, que diferem entre si e tamb\u00e9m em uma mesma \n\nedi\u00e7\u00e3o, dificultando a cataloga\u00e7\u00e3o. Para isso foi criado um modelo baseado nas posi\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dias encontradas, conforme a Figura 21: \n\n  \n\n \nFigura 21 \u2013 Modelos para cataloga\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do texto na p\u00e1gina.  \n\nFonte: a autora. \n \n\nOs textos podiam ocupar de um a oito quadros para serem catalogados pelo modelo \n\nde c\u00e9lulas. Textos com nove quadros seriam assim catalogados como p\u00e1gina simples e com \n\ndezoito quadros como p\u00e1gina dupla. A partir dos aspectos apresentados, foi constru\u00edda a \n\nTabela 7 para a caracteriza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o editorial/visualidade dos textos. \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O SOBRE A DIMENS\u00c3O EDITORIAL/VISUALIDADE \ni) Refer\u00eancia na capa (  ) Sim \n\n(  ) N\u00e3o \nj) Posi\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina (  ) p\u00e1gina dupla  (  ) p\u00e1gina simples \n\n(  ) Par   (  ) \u00cdmpar \n(  ) Esquerda  (  ) Centro  (  ) Direita \n(  ) Superior (  ) Meio (  ) Inferior \n\nl) Subt\u00edtulo (  ) Sim \n(  ) N\u00e3o \n\nm) Presen\u00e7a e tipo de imagem (  ) Nenhuma \n(  ) Fotografia \n(  ) Gr\u00e1fico \n(  ) Infogr\u00e1fico \n(  ) Ilustra\u00e7\u00e3o \n(  ) Colagem \n\nn) Conte\u00fado da imagem (  ) Nenhuma \n(  ) N\u00e3o relacionada \n(  ) Hardware \n(  ) Livro digital na tela do hardware \n(  ) Capa do livro impresso \n(  ) Personagem \n\nTabela 7 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o segundo a dimens\u00e3o editorial (visualidade).  \n\nNo Ap\u00eandice C apresentamos a final da tabela que utilizamos para a an\u00e1lise de con-\n\nte\u00fado e que norteou a categoriza\u00e7\u00e3o das unidades de an\u00e1lise identificadas nas edi\u00e7\u00f5es que \n\ncompuseram o corpus.  \n\n4.4 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados \n\nCom a leitura69 dos 58 exemplares das revistas selecionadas, chegou-se a um total \n\nde 34 textos jornal\u00edsticos que apresentavam informa\u00e7\u00f5es sobre livros digitais, distribu\u00eddos \n\nconforme a Tabela 8:  \n\n                                                 \n69 Os 58 exemplares das revistas foram lidos completamente, em vers\u00e3o impressa, para que pudessem ser localizados os \ntextos jornal\u00edsticos que seriam analisados.  \n\n\n\n74 \n\n \n\nQUANTIDADE DE OCORR\u00caNCIAS \n\nT\u00edtulo \n--------------- \nM\u00eas \n\nSuper piau\u00ed Nova Escola Info Exame Voc\u00ea S/A \n\nJan 1 0  \n0 \n\n2 0 \nFev 4 0 1 0 \nMar 0 0 0 0 0 \nAbr 0 0 0 1 0 \nMai 0 0 3 3 0 \nJun 2 0  \n\n0 \n0 0 \n\nJul 1 0 0 0 \nAgo 0 0 1 1 0 \nSet 0 0 0 1 0 \nOut  0 0 1 3 0 \nNov 1 1 3 0 0 \nDez 0 0 3 1 0 \nTOTAL 09 01 12 12 00 \n\nTabela 8 \u2013 Textos jornal\u00edsticos encontrados por revista e m\u00eas. \n\nAtrav\u00e9s desta tabela podemos perceber que as revistas das categorias cultura (piau\u00ed) \n\ne neg\u00f3cios (Voc\u00ea S/A) apresentam um n\u00famero \u00ednfimo de ocorr\u00eancias (apenas uma) em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com as outras tr\u00eas (ci\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o e inform\u00e1tica). Essa vis\u00e3o generalizada \n\nindica omiss\u00e3o dessas duas revistas na divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre livros digitais, \n\nmas n\u00e3o fornece dados que suscitem conclus\u00f5es a respeito das informa\u00e7\u00f5es fornecidas nos \n\ntextos. No Ap\u00eandice D encontra-se a categoriza\u00e7\u00e3o completa dos textos encontrados con-\n\nforme a tabela final (Ap\u00eandice C) que orientou a an\u00e1lise. Cabe ressaltar que alguns dos \n\nitens apresentam resultados totais maiores do que o n\u00famero de ocorr\u00eancias encontradas \n\n(34) por haverem textos que possuem mais de uma caracter\u00edstica no mesmo item.  \n\n4.4.1 Avalia\u00e7\u00e3o quantitativa \n\nO primeiro resultado a ser analisado \u00e9 o das ocorr\u00eancias encontradas por revista. Na \n\nTabela 8 os n\u00fameros s\u00e3o apresentados separados m\u00eas a m\u00eas, al\u00e9m de por revista. Esta \n\nclassifica\u00e7\u00e3o mensal n\u00e3o se mostrou interessante, pois n\u00e3o h\u00e1 qualquer regularidade na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias que permita infer\u00eancias a respeito. Sendo assim, essa \n\navalia\u00e7\u00e3o ir\u00e1 se limitar ao n\u00famero de ocorr\u00eancias por revista, conforme o Gr\u00e1fico 2:  \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n Gr\u00e1fico 2 \u2013 Ocorr\u00eancias de textos por revista. \n\n          \n\nConforme j\u00e1 foi observado, as ocorr\u00eancias concentraram-se em tr\u00eas revistas: \n\nSuperinteressante (ci\u00eancias), Nova Escola (educa\u00e7\u00e3o) e Info (inform\u00e1tica). A revista piau\u00ed \n\n(cultura) apresentou apenas uma ocorr\u00eancia em doze exemplares, embora a tem\u00e1tica leitura \n\ne literatura estejam fortemente presentes em diversas se\u00e7\u00f5es fixas de suas edi\u00e7\u00f5es. Estes \n\naspectos ser\u00e3o explorados com maior profundidade na an\u00e1lise qualitativa da representante \n\ndo segmento cultura. A revista Voc\u00ea S/A foi a \u00fanica que n\u00e3o apresentou ocorr\u00eancias: \n\nembora 2013 tenha sido um ano excepcional no mercado brasileiro dos livros digitais70, a \n\nrevista do segmento de neg\u00f3cios deixou de noticiar in\u00fameros fatos divulgados por revistas \n\nde outros ramos (ci\u00eancia e inform\u00e1tica).  \n\nO Gr\u00e1fico 3 refere-se \u00e0 tem\u00e1tica da informa\u00e7\u00e3o \u201caspecto abordado sobre o livro \n\ndigital\u201d \u2013 categoria baseada na divis\u00e3o dos livros digitais em hardware, software e \n\nconte\u00fado proposta por Proc\u00f3pio (2010). Conforme explicado anteriormente, a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o \u201cgeral\u201d foi acrescentada durante a leitura flutuante das revistas, pois foram \n\nobservados dois textos que apresentavam informa\u00e7\u00f5es sobre o tema sem especificar \n\nqualquer dos tr\u00eas aspectos. Tamb\u00e9m \u00e9 importante observar que, neste item, foram \n\nencontrados textos que apresentavam informa\u00e7\u00f5es de mais de um aspecto sobre o tema, de \n\nforma que o total da categoria (42) superou o n\u00famero total de textos (34).  \n\n                                                 \n70 Foi o primeiro ano completo ap\u00f3s a chegada das grandes empresas do ramo no pa\u00eds (em dezembro de 2012) como a \nAmazon brasileira, a Kobo (atrav\u00e9s da Livraria Cultura) e o in\u00edcio da venda de livros digitais no Google Play. Tamb\u00e9m \nfoi o ano em que o n\u00famero de t\u00edtulos em formato digital em l\u00edngua portuguesa deu um salto, passando de 6 mil em 2012 \npara 15 mil em 2013 (resultado do empenho das editoras brasileiras em digitalizar seu cat\u00e1logo, al\u00e9m dos lan\u00e7amentos j\u00e1 \nem e-book). (COZER, 2013). \n\n\n\n76 \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 3 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias por aspecto do livro digital abordado. \n\n \n\nMais da metade dos textos (23 de 34) apresenta informa\u00e7\u00f5es sobre o conte\u00fado do \n\nlivro digital, ou seja, sobre a obra espec\u00edfica. Poder\u00edamos inferir tratar-se de informa\u00e7\u00e3o \n\nmais ligada \u00e0 literatura do que ao livro digital em si. V\u00e1rios desses textos trazem resumos \n\nou breves resenhas da obra, apenas com a indica\u00e7\u00e3o de que aquele conte\u00fado est\u00e1 \n\ndispon\u00edvel em formato digital atrav\u00e9s de um sinal gr\u00e1fico indicando \u201cE-BOOK\u201d, embora \n\ntamb\u00e9m estejam dispon\u00edveis em formato impresso. Trata-se de uma pequena divulga\u00e7\u00e3o \n\nvoltada especificamente ao p\u00fablico que j\u00e1 \u00e9 leitor de livros digitais (informando a \n\ndisponibilidade do formato), mas que n\u00e3o tem por objetivo estimular a forma\u00e7\u00e3o de novos \n\nleitores de e-books.  \n\nA outra metade das informa\u00e7\u00f5es localizadas divide-se entre os aspectos hardware \n\n(10) e software (7) de forma bastante equilibrada. Esses dois aspectos est\u00e3o muito mais \n\ninter-relacionados entre si do que com o conte\u00fado, de forma que as revistas de ci\u00eancia e \n\ninform\u00e1tica geralmente apresentam-nos em conjunto. Na maioria das vezes, as informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre hardware tratam de apresentar caracter\u00edsticas de aparelhos e suas funcionalidades: \n\nn\u00e3o t\u00eam car\u00e1ter pedag\u00f3gico (ensinar a usar), mas instigam muita curiosidade sobre as \n\npossibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos. As informa\u00e7\u00f5es sobre software s\u00e3o mais \n\ndid\u00e1ticas (estilo \u201cpasso-a-passo\u201d) ou s\u00e3o apresentadas como \u201cdicas\u201d para o leitor que ainda \n\nn\u00e3o sabia sobre determinado aplicativo que poderia usar em seu aparelho para baixar ou \n\ncomprar livros digitais.  \n\nProsseguindo com os dados relativos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o dos textos a respeito da \n\ntem\u00e1tica da informa\u00e7\u00e3o, o Gr\u00e1fico 4 representa o item \u201ctipo de livro digital\u201d \u2013 criado a \n\npartir da categoriza\u00e7\u00e3o de Itzkovitch (2012). Da mesma forma, a categoria \u201cgeral\u201d foi \n\ninclu\u00edda durante a leitura flutuante, pois foram encontrados muitos textos (pr\u00f3ximo de um \n\n\n\n77 \n\n \n\nter\u00e7o das ocorr\u00eancias, 12) que n\u00e3o informavam o tipo de livro digital \u2013 a maioria referindo-\n\nse ao conjunto \u201clivros digitais\u201d, sem qualquer especifica\u00e7\u00e3o. Seu resultado total (35) \n\ntamb\u00e9m \u00e9 superior ao n\u00famero de textos (34).  \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 4 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias por tipo de livro digital. \n\n \n\nIsso ocorre devido a um dos textos ter retratado livros digitais do tipo Interactive \n\neBook (\u00fanico caso) al\u00e9m dos eBooks. Esse foi um dos poucos textos que apresentou carac-\n\nter\u00edsticas dos diferentes tipos de livros digitais, citando inclusive HQs (hist\u00f3rias em qua-\n\ndrinhos) digitais e softwares espec\u00edficos para obras desse tipo. Quase dois ter\u00e7os, 63% das \n\ninforma\u00e7\u00f5es (22) foram enquadradas na tipologia eBook (muitos dos j\u00e1 citados resumos de \n\nlivros com a indica\u00e7\u00e3o da disponibilidade atrav\u00e9s do sinal gr\u00e1fico \u201cE-BOOK\u201d). Uma expli-\n\nca\u00e7\u00e3o para a concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 que esta categoria ainda \u00e9 o tipo mais prol\u00edfero de livro digital, \n\na maior quantidade de t\u00edtulos dispon\u00edveis s\u00e3o eBooks em formatos ePub, PDF e Mobipo-\n\ncket. Al\u00e9m de uma quest\u00e3o linguageira: o termo \u201ceBook\u201d \u00e9 comumente utilizado como um \n\nsin\u00f4nimo de \u201clivro digital\u201d em diversos meios, inclusive nas revistas. \n\nFinalizando o m\u00f3dulo da caracteriza\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica da informa\u00e7\u00e3o, apresentam-se \n\nos dados que revelam se o livro digital \u00e9 o foco do texto ou n\u00e3o (Gr\u00e1fico 5). Neste item as \n\nrespostas eram excludentes, de forma que o total de respostas iguala o total de textos do \n\ncorpus (34). \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: foco da informa\u00e7\u00e3o. \n \n\nEssa quest\u00e3o resultou numa propor\u00e7\u00e3o bastante equilibrada: 47% dos textos n\u00e3o \n\ntem seu foco nos livros digitais (16) para 53% de textos espec\u00edficos sobre esse assunto (18) \n\n\u2013 embora a sensa\u00e7\u00e3o na leitura flutuante fosse contr\u00e1ria. Mas a interpreta\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \n\nao fato que quase metade das informa\u00e7\u00f5es divulgadas sobre livros digitais est\u00e3o em textos \n\nque n\u00e3o tratam desse assunto. Ou seja, dentro de uma mat\u00e9ria, ensaio etc. aparece uma \n\ncita\u00e7\u00e3o de um livro digital, ou de uma empresa fabricante de eReaders, ou de uma obra \n\n(t\u00edtulo) que possui vers\u00e3o impressa e digital. H\u00e1 uma grande possibilidade desta informa-\n\n\u00e7\u00e3o \u201cse perder\u201d dentro do texto e nem chamar a aten\u00e7\u00e3o do leitor para os livros digitais. Se \n\nconsiderarmos que o n\u00famero de ocorr\u00eancias (34 textos em 58 exemplares) j\u00e1 \u00e9 baixo, os \n\ndados acima nos permitem concluir que, na realidade, foram apenas 18 textos especifica-\n\nmente sobre livros digitais, publicados no ano inteiro, em 58 revistas.  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos valores-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o aparentes nos textos (Gr\u00e1fico 6) \u2013 \n\natrav\u00e9s da sistematiza\u00e7\u00e3o de Traquina (2008), al\u00e9m do conceito de \u201cutilidade\u201d descrito por \n\nMoreira (2006) \u2013 obedeceu a uma sistem\u00e1tica de itens excludentes71, igualando o n\u00famero \n\nde resultados ao total de textos (34).   \n\n                                                 \n71 Embora seja poss\u00edvel identificar a exist\u00eancia de mais de um valor-noticia nos processos de sele\u00e7\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o dos \ntextos selecionados, optamos por utilizar a sistem\u00e1tica de exclus\u00e3o, considerando na an\u00e1lise o valor preponderante em \ncada situa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n79 \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 6 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: valores-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuase a metade \u2013 47% dos textos (16) \u2013 \u00e9 caracterizada pelo valor-not\u00edcia de sele-\n\n\u00e7\u00e3o de utilidade. S\u00e3o informa\u00e7\u00f5es \u00fateis ao leitor da revista, como dados sobre um determi-\n\nnado livro digital (autor, editora, pre\u00e7o, n\u00famero de p\u00e1ginas, um breve resumo), pre\u00e7o e \n\ndesempenho de um determinado hardware (legibilidade, tempo de dura\u00e7\u00e3o da bateria, tipo \n\ne tamanho de tela, velocidade da resposta) ou sites onde encontrar determinado aplicativo \n\nou como proceder para publicar o pr\u00f3prio livro digital. N\u00e3o podem ser enquadrados em \n\nqualquer outro valor-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o e o fato de haverem tantos textos cuja import\u00e2ncia \n\nreside na utilidade indica um p\u00fablico leitor interessado nesse tipo de informa\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\num p\u00fablico ativo, que far\u00e1 uso do que est\u00e1 lendo. \n\nTr\u00eas outros valores-not\u00edcia ainda aparecem de forma recorrente: em 14% das ocor-\n\nr\u00eancias a relev\u00e2ncia (5), em 12% a notabilidade (4) e em 9% a atualidade (3). A relev\u00e2ncia \n\nsurge como a import\u00e2ncia de um determinado fato para a vida dos leitores \u2013 explorada \n\nprincipalmente pela revista de ci\u00eancias em mat\u00e9rias com a frase \u201csaiba por que isso \u00e9 bom \n\npara voc\u00ea\u201d em seu subt\u00edtulo. A notabilidade aparece principalmente atrav\u00e9s de n\u00fameros: os \n\nmais vendidos, as frases mais populares dos livros digitais, grande crescimento do merca-\n\ndo, incr\u00edvel n\u00famero de livros digitais gratuitos dispon\u00edveis. A atualidade aparece no senti-\n\ndo de novidade, nos lan\u00e7amentos de hardwares, softwares e t\u00edtulos, na chegada de novas \n\nempresas ao mercado. Na leitura flutuante a atualidade pareceu ser o valor-not\u00edcia de sele-\n\n\u00e7\u00e3o mais recorrente, uma vez que os livros digitais s\u00e3o um produto ainda recente, com um \n\nmercado em desenvolvimento no pa\u00eds e com a ind\u00fastria de tecnologia em alto ritmo de \n\n\n\n80 \n\n \n\nprodu\u00e7\u00e3o de novidades em equipamentos e softwares. Este resultado n\u00e3o se confirmou \n\nap\u00f3s a caracteriza\u00e7\u00e3o, que mostra a atualidade na frente apenas de outros valores-not\u00edcia \n\nque tiveram apenas uma ou duas ocorr\u00eancias: o inesperado (2) e a notoriedade (1), a pro-\n\nximidade (1), o conflito (1) e a infra\u00e7\u00e3o (1).  \n\nNa caracteriza\u00e7\u00e3o dos valores-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1fico 7) tamb\u00e9m foi utiliza-\n\nda a sistem\u00e1tica de itens excludentes, com resultado igualado (34 para os dois totais de \n\nocorr\u00eancias). \n\n \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: valores-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nApresentando 62% dos resultados, neste item fica bastante claro que a maioria dos \n\ntextos (21) \u00e9 constru\u00edda com o intuito de simplificar, de explicar, desambiguizar a informa-\n\n\u00e7\u00e3o. Resumos de livro, como fazer, onde encontrar, em que site baixar, como aconteceu, \n\ncomo \u00e9 determinado aparelho, como funciona tal software s\u00e3o alguns dos diversos exem-\n\nplos entre os textos que utilizam a simplifica\u00e7\u00e3o como valor-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o. Permite \n\ninferir que as revistas querem fornecer ao leitor uma informa\u00e7\u00e3o de f\u00e1cil compreens\u00e3o e \n\nabsor\u00e7\u00e3o (o que se completa com a grande quantidade de textos selecionados pelo valor-\n\nnot\u00edcia de utilidade: uma informa\u00e7\u00e3o que pretende ser \u00fatil ao leitor deve ser bastante sim-\n\nples para ser executada facilmente).  \n\nA relev\u00e2ncia aparece em quase mesmo n\u00famero de textos com os dois tipos de valo-\n\nres-not\u00edcia: 5 de sele\u00e7\u00e3o e 6 de constru\u00e7\u00e3o. Nesta observa\u00e7\u00e3o percebemos que, quando a \n\nrelev\u00e2ncia da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 o fator determinante para sua sele\u00e7\u00e3o, o valor-not\u00edcia de cons-\n\ntru\u00e7\u00e3o do texto tamb\u00e9m ocorreu em cima desta import\u00e2ncia, do significado que o aconte-\n\ncimento tem para o p\u00fablico ou da maneira como ela influencia a vida do leitor.  \n\nCom um percentual de ocorr\u00eancias muito pr\u00f3ximo dos 17% da relev\u00e2ncia (6), apa-\n\n\n\n81 \n\n \n\nrece, com 15%, a conson\u00e2ncia (5), valor-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o onde o jornalista insere a \n\ninforma\u00e7\u00e3o em uma \u201cnarrativa\u201d j\u00e1 estabelecida, num contexto j\u00e1 conhecido que correspon-\n\nde \u00e0s expectativas do p\u00fablico. Entra na mesma linha da simplifica\u00e7\u00e3o no sentido de satisfa-\n\n\u00e7\u00e3o f\u00e1cil, procurando atender a algo j\u00e1 esperado, oferecendo uma solu\u00e7\u00e3o a um problema j\u00e1 \n\nconhecido pelo leitor ou a uma situa\u00e7\u00e3o por ele j\u00e1 experimentada. A amplifica\u00e7\u00e3o (2) que \n\naparece em 6% textos trata-se de ampliar n\u00fameros, acentuando a notabilidade da informa-\n\n\u00e7\u00e3o. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o editorial/conte\u00fado inicia pelo tipo textual (STORCH, \n\n2012). Embora seja dif\u00edcil estabelecer o tipo textual com clareza (uma vez que existem \n\ntextos que misturam diferentes tipos) foi utilizada a regra dos itens excludentes \u2013 cada tex-\n\nto pertencendo a um \u00fanico tipo \u2013 e esses foram classificados conforme seu tipo predomi-\n\nnante (Gr\u00e1fico 8). \n\n \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: tipo textual. \n \n\nCorroborando o ind\u00edcio de utilidade visado pelas revistas, 56% dos textos (19) foi \n\nclassificado como nota/servi\u00e7o. S\u00e3o textos bastante curtos, com informa\u00e7\u00f5es concisas de \n\naplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica ou utilit\u00e1rias. O segundo tipo mais recorrente, com 29%, foram as mat\u00e9-\n\nrias (10 textos de um total de 34), textos com informa\u00e7\u00e3o mais aprofundada e completa. \n\nEmbora sejam mais \u201cvalorizados\u201d na hierarquia dos tipos de textos, esse n\u00famero n\u00e3o deve \n\npassar a falsa ideia de que as dez mat\u00e9rias tratam especificamente sobre livros digitais \u2013 \n\nalgumas discorrem sobre outras tem\u00e1ticas e o livro digital \u00e9 apenas citado no meio. Tam-\n\nb\u00e9m foram observados 6% de textos do tipo entrevista (2) \u2013 com especialistas sobre o tema \n\nlivros digitais, embora nem seja o foco do texto \u2013 al\u00e9m de outros tr\u00eas tipos, cada um com \n\n3% de ocorr\u00eancias: editorial (1), ensaio (1) e lista (1). \n\n\n\n82 \n\n \n\nAl\u00e9m do tipo de texto, a se\u00e7\u00e3o onde esse se encontra tamb\u00e9m fornece ind\u00edcios da \n\n\u201cvalora\u00e7\u00e3o\u201d do texto, de sua import\u00e2ncia para a publica\u00e7\u00e3o. Seguindo a categoriza\u00e7\u00e3o de \n\nAli (2009) os textos foram identificados por sua inser\u00e7\u00e3o em uma se\u00e7\u00e3o fixa da revista, em \n\numa coluna assinada (escrita por um especialista, com alto n\u00edvel de prest\u00edgio na reda\u00e7\u00e3o) \n\nou como uma mat\u00e9ria solta. Aqui tamb\u00e9m foi utilizada a regra dos itens excludentes (Gr\u00e1-\n\nfico 9). \n\n \n\nGr\u00e1fico 9 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: se\u00e7\u00e3o da revista onde se encontra a informa\u00e7\u00e3o \n \n\nVemos que 97% dos textos (33) est\u00e3o em se\u00e7\u00f5es fixas das revistas, ou seja, s\u00e3o \n\nespa\u00e7os pr\u00e9-estabelecidos com conte\u00fados relativamente padronizados em cada edi\u00e7\u00e3o. \n\nPodem conformar o tipo de informa\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 apresentada, por exemplo: inova\u00e7\u00e3o, \n\ncuriosidades, tecnologia, tend\u00eancias, manual, ideias, teste, estante, etc. As mat\u00e9rias, \n\neditorial e entrevistas em se\u00e7\u00f5es fixas geralmente s\u00e3o assinadas (autor conhecido) mas este \n\nn\u00e3o \u00e9 um especialista no assunto, como nas colunas assinadas (nenhuma ocorr\u00eancia). \n\nTextos como nota/servi\u00e7o e listas n\u00e3o s\u00e3o assinadas, o que lhes confere uma menor \n\nvalora\u00e7\u00e3o. A \u00fanica mat\u00e9ria (solta) que consta nessa tabela refere-se a um ensaio da revista \n\npiau\u00ed: \u00e9 caracter\u00edstica da revista possuir poucas se\u00e7\u00f5es fixas e colaboradores m\u00faltiplos que \n\nse revezam a cada edi\u00e7\u00e3o. Apesar disso, geralmente s\u00e3o nomes de peso nos universos \n\njornal\u00edstico e liter\u00e1rio, conferindo uma \u201caura\u201d diferenciada aos autores (mais detalhes na \n\nan\u00e1lise qualitativa).  \n\nEmbora cada revista esteja para a sua categoria como uma \u201cespecialista\u201d no assunto \n\n(papel abertamente assumido em diferentes editorias) n\u00e3o foram localizados textos sobre a \n\n\n\n83 \n\n \n\ntem\u00e1tica livros digitais sendo tratados por colunistas (coluna assinada) em 2013. \n\nFinalizando as caracter\u00edsticas da dimens\u00e3o editorial/conte\u00fado observou-se a \n\npresen\u00e7a de personagens ligados ao livro digital nos textos. Este tipo de informa\u00e7\u00e3o evoca \n\nmem\u00f3rias, imagens, afetos, interfere no imagin\u00e1rio do leitor, e pode ser utilizado \n\npropositalmente na constru\u00e7\u00e3o dos textos com esse intuito. Metade dos textos (17 de 34) \n\nn\u00e3o apresentaram nenhum personagem ligado ao seu conte\u00fado. Contudo os outros 17 \n\napresentaram 32 ocorr\u00eancias, pois diversos personagens foram associados a um mesmo \n\ntexto (Gr\u00e1fico 10).  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: presen\u00e7a de personagens ligados ao livro digital \n\n \n\nO leitor \u00e9 o personagem mais recorrente (11 ocorr\u00eancias). \u00c9 a forma de a revista fa-\n\nlar diretamente ao seu p\u00fablico, envolv\u00ea-lo na narrativa, criar empatia (o leitor da revista \u00e9 \n\num prov\u00e1vel ou potencial leitor de livros digitais). Os personagens seguintes \u2013 junto com o \n\nprimeiro \u2013 formam a cadeia b\u00e1sica do livro: o escritor (7), o livreiro (5) e o editor (4). Em \n\nmais de um texto o leitor est\u00e1 sendo convidado a se tornar escritor e editor de seu pr\u00f3prio \n\nlivro, at\u00e9 a vender direto em grandes redes como a Kindle Store, a iBookstore e a Livraria \n\nCultura. Esse dado pode indicar uma tend\u00eancia de \u201cdesmanche\u201d ainda maior da cadeia do \n\nlivro como era conhecida (processo que v\u00eam ocorrendo lentamente desde a entrada dos \n\nlivros digitais no mercado brasileiro). As figuras do professor (2) e do aluno (1) pratica-\n\nmente n\u00e3o s\u00e3o lembradas, embora a revista de educa\u00e7\u00e3o seja direcionada a um p\u00fablico es-\n\nsencialmente docente, em um pa\u00eds onde mais da metade das vendas do mercado editorial \n\ntratam-se de livros did\u00e1ticos comprados e distribu\u00eddos pelo Governo Federal. Al\u00e9m disso, \n\n\n\n84 \n\n \n\ndesde 2011, o edital do Programa Nacional do Livro Did\u00e1tico (PNLD) vem sugerindo que \n\nas editoras entreguem vers\u00f5es digitais junto com as edi\u00e7\u00f5es impressas que ser\u00e3o entregues \n\na alunos e professores, e a partir de 2015 o fornecimento dos livros digitais ser\u00e1 obrigat\u00f3-\n\nrio. Era esperado que, nessas condi\u00e7\u00f5es, os personagens professor e aluno estivessem mais \n\npresentes junto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre livros digitais. A surpresa foi a apari\u00e7\u00e3o do produtor \n\ndo software em 4% das ocorr\u00eancias (2), sendo que o produtor do hardware n\u00e3o surgiu em \n\nqualquer um.  \n\nAinda observando as caracteriza\u00e7\u00f5es da dimens\u00e3o editorial de Storch (2012), ob-\n\nservamos quest\u00f5es ligadas \u00e0 visualidade dos textos com o n\u00famero de ocorr\u00eancias de refe-\n\nr\u00eancia na capa (Gr\u00e1fico 11). Este item n\u00e3o permite m\u00faltiplas respostas, de forma que o total \n\nde ocorr\u00eancias \u00e9 igual ao n\u00famero total de textos (34). \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: refer\u00eancias na capa. \n\n \n\nSe a capa da revista \u00e9 a sua \u201cvitrine\u201d (SCALZO, 2004), a refer\u00eancia na capa \u00e9 o \n\n\u201coutdoor\u201d do texto. Ter seu t\u00edtulo transformado em chamada de capa significa que o texto \n\napresenta um assunto de alto interesse, capaz de persuadir o leitor a comprar a revista. \n\nApenas 6% dos textos (2) apresentou refer\u00eancia na capa dentre os 34 textos do corpus. \n\nDessas duas, uma n\u00e3o tinha como foco da informa\u00e7\u00e3o o livro digital, de forma que ele n\u00e3o \n\naparece na capa, reduzindo ainda mais o resultado (apenas 3%). Uma \u00fanica ocorr\u00eancia em \n\n58 revistas pode nos indicar que o assunto n\u00e3o foi considerado de alto valor pelas editorias \n\ndurante o per\u00edodo analisado.   \n\n\n\n85 \n\n \n\nAinda observando as caracter\u00edsticas da dimens\u00e3o editorial/visualidade verificamos \n\numa s\u00e9rie de itens referentes ao espa\u00e7o ocupado e \u00e0 posi\u00e7\u00e3o dos textos nas p\u00e1ginas das \n\nrevistas (Anexo A). N\u00e3o foi uma an\u00e1lise simples, uma vez que h\u00e1 muita irregularidade nos \n\ntamanhos e formatos das mat\u00e9rias72, mas com a conven\u00e7\u00e3o do modelo de p\u00e1ginas duplas, \n\nsimples e c\u00e9lulas apresentado anteriormente (Figura 21) foram encontrados os resultados \n\napresentados no Gr\u00e1fico 12.  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: \u00e1rea ocupada. \n\n \n\nDos 34 textos analisados, apenas 15% ocupavam p\u00e1ginas duplas (5) e outros 15% \n\nocupavam p\u00e1gina simples (5). Estes dez textos eram mat\u00e9rias ou entrevistas \u2013 por isso \n\nreceberam um espa\u00e7o maior na edi\u00e7\u00e3o. 70% dos textos (24) era composto por conjuntos de \n\nc\u00e9lulas modulares (4 casos de 3 a 7 c\u00e9lulas, conforme ilustra\u00e7\u00f5es nos anexos) ou por \n\nc\u00e9lulas \u00fanicas (20 ocorr\u00eancias). As c\u00e9lulas \u00fanicas indicam pequena quantidade de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, geralmente do tipo nota/servi\u00e7o, sem tratamento em profundidade, ou ent\u00e3o \n\nrepresentam uma informa\u00e7\u00e3o isolada sobre livros digitais dentro de um texto em que este \n\ntema n\u00e3o seja o foco.   \n\nConsiderando que a p\u00e1gina dupla compreende a totalidade da percep\u00e7\u00e3o visual do \n\nleitor, mas conscientes de que a cada virada de p\u00e1gina \u201ca parte de maior impacto visual \u00e9 a \n\nda direita (\u00edmpar)\u201d (ALVAREZ, 2010), foram analisadas quais as p\u00e1ginas (pares ou \n\n                                                 \n72 As figuras que ilustram todos os 34 textos encontrados est\u00e1 dispon\u00edvel nos anexos, item A. Com isso pode ser verifica-\ndo que n\u00e3o h\u00e1 regularidade suficiente nas ocorr\u00eancias que possibilite infer\u00eancia.  \n\n\n\n86 \n\n \n\n\u00edmpares) que os textos ocupavam (Gr\u00e1fico 13).  \n\n \n\nGr\u00e1fico 13 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: p\u00e1ginas par ou \u00edmpar. \n\n \n\nObserva-se um equil\u00edbrio entre o n\u00famero de textos em p\u00e1ginas pares (17) e \u00edmpares \n\n(22), o que n\u00e3o permite muitas infer\u00eancias. Os cinco textos de p\u00e1ginas duplas ocupam as \n\nduas (par e \u00edmpar). Os cinco textos de p\u00e1gina simples est\u00e3o posicionados: tr\u00eas em p\u00e1ginas \n\npar e dois em p\u00e1ginas \u00edmpar. Dos 24 textos compostos por c\u00e9lulas modulares, nove est\u00e3o \n\nem p\u00e1ginas pares e quinze em p\u00e1ginas \u00edmpares.  \n\nPara analisar a valora\u00e7\u00e3o dada \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre livros digitais em fun\u00e7\u00e3o de \n\nsua posi\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina se mostrou necess\u00e1rio observar os tr\u00eas aspectos conjuntamente: p\u00e1-\n\ngina par ou \u00edmpar; altura na p\u00e1gina superior, meio ou inferior; lateralidade na p\u00e1gina es-\n\nquerda, central ou direita. Conforme a teoria das zonas de visualiza\u00e7\u00e3o (SILVA, 1985) as \n\np\u00e1ginas poderiam ser divididas em seis zonas de aten\u00e7\u00e3o \u00f3tica, apresentadas no esquema \n\nde diagrama\u00e7\u00e3o (Figura 20): a zona \u00f3tica prim\u00e1ria seria baseada no condicionamento oci-\n\ndental de leitura (da esquerda para a direita e de cima para baixo), indicando o caminho \n\nentre os pontos 1 e 2 da figura como o percurso natural da visualiza\u00e7\u00e3o. Os pontos 3 e 4 \n\ns\u00e3o chamados pelo autor de zona morta, por apresentar menor atratividade no percurso \n\nvisual. O centro \u00f3ptico da p\u00e1gina (ponto 6) localiza-se um pouco acima do centro geom\u00e9-\n\ntrico (ponto 5), e seria o espa\u00e7o mais valorizado da p\u00e1gina.   \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Diagrama\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina: zonas \u00f3pticas.  \nFonte: adaptado de Silva (1985) \n\n \n\nAproximando a teoria de Silva (1985) com a p\u00e1gina dividida em nove c\u00e9lulas mo-\n\ndulares utilizada na cataloga\u00e7\u00e3o dos textos (Fig. 21) poder\u00edamos considerar que a posi\u00e7\u00e3o \n\nmais valorizada seria a superior (altura) no centro (lateralidade).  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 14 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: lateralidade da posi\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 15 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: altura da posi\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina. \n\n \n\nNos Gr\u00e1ficos 14 e 15 podemos perceber que as posi\u00e7\u00f5es dos textos s\u00e3o bastante va-\n\nriadas e equilibradas, n\u00e3o permitindo uma infer\u00eancia clara. O ponto que pode chamar a \n\naten\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1fico 15) \u00e9 que 53% dos textos compostos por c\u00e9lulas modulares (16) est\u00e3o nas \n\n\u00e1reas dos centros \u00f3tico e geom\u00e9trico (superior e meio).  \n\nA presen\u00e7a de um subt\u00edtulo nos textos exerce uma for\u00e7a de atra\u00e7\u00e3o ao olhar, indica \n\nque aquele \u00e9 um texto de maior import\u00e2ncia (por ter t\u00edtulo e subt\u00edtulo) al\u00e9m do conte\u00fado do \n\ntexto ser explicitado em breves linhas. Este aspecto foi analisado sob a regra da exclus\u00e3o \n\ndos itens, os totais do n\u00famero de textos e de ocorr\u00eancias \u00e9 o mesmo (34).  \n\n \n\nGr\u00e1fico 16 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: presen\u00e7a de subt\u00edtulo \n\n\n\n89 \n\n \n\nNo Gr\u00e1fico 16, a presen\u00e7a de subt\u00edtulo aparece em pouco menos da metade dos tex-\n\ntos (15). Considerando que 19 textos s\u00e3o da tipologia nota/servi\u00e7o (e corresponde \u00e0 mesma \n\nquantidade de textos sem subt\u00edtulo), poder\u00edamos inferir que todos os textos de outros tipos \n\n(mat\u00e9rias, ensaios e entrevistas) apresentam subt\u00edtulo. E essa \u00e9 uma observa\u00e7\u00e3o v\u00e1lida, \n\ncomprovada desde a leitura flutuante: textos mais longos, com maior quantidade de infor-\n\nma\u00e7\u00f5es, tendem a apresentar um subt\u00edtulo como forma de sintetizar seu conte\u00fado, entre-\n\ngando rapidamente ao leitor uma ideia sobre o assunto que ser\u00e1 tratado naquele texto. O \n\nsubt\u00edtulo serve tamb\u00e9m para desambiguizar algum entendimento incorreto por parte do \n\nleitor, uma vez que os t\u00edtulos principais nem sempre s\u00e3o muito claros \u2013 utilizando de brin-\n\ncadeiras de linguagem ou de refer\u00eancias que nem sempre s\u00e3o conhecidas por todos os leito-\n\nres \u2013 por exemplo, \u201cLivro por quilo\u201d (revista Superinteressante, ed. 319, jun/2013 p. 87) e \n\n\u201cBest-sellers falsificados\u201d (revista Superinteressante, ed. 315, fev/2013 p. 14). \n\nFinalizando as caracter\u00edsticas visuais da dimens\u00e3o editorial ser\u00e3o analisadas as \n\nquest\u00f5es ligadas \u00e0 imagem \u2013 atrav\u00e9s dos Gr\u00e1ficos 17 (presen\u00e7a e o tipo de imagem junto \n\naos textos) e 18 (conte\u00fado da imagem): \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 17 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: presen\u00e7a e tipo de imagem \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 18 \u2013 Percentual de ocorr\u00eancias: conte\u00fado da imagem  \n\n \n\nNo Gr\u00e1fico 17, observamos que 70% dos textos (24) apresentam fotografias junto \n\nao texto. Podemos notar no Gr\u00e1fico 18, que as imagens retratam principalmente capas de \n\nlivros (12) e livros impressos (5), fotos de aparelhos leitores dedicados (hardware) com (4) \n\nou sem (2) livros na tela, al\u00e9m de imagens dos entrevistados (2). Esses objetos e pessoas \n\ns\u00e3o mais bem representados atrav\u00e9s da fotografia por sua verossimilhan\u00e7a com os pr\u00f3prios \n\ne pela sensa\u00e7\u00e3o de materialidade73 que a informa\u00e7\u00e3o ganha atrav\u00e9s da imagem, de forma \n\nque a credibilidade do texto \u00e9 aumentada.  \n\nVemos ainda no Gr\u00e1fico 17 que 15% dos textos (5) n\u00e3o exibiam imagens vincula-\n\ndas ao seu conte\u00fado, 9% das ocorr\u00eancias (3) apresentaram ilustra\u00e7\u00f5es (tratadas ou geradas \n\npor computador), apenas 3% (1) utilizou o infogr\u00e1fico como apoio na exposi\u00e7\u00e3o dos dados \n\nda mat\u00e9ria e 3% (1) apresentou colagem/montagem de imagens (digitalizadas). No Gr\u00e1fico \n\n18, podemos observar que 11% dos textos (4) utilizaram imagens n\u00e3o relacionadas ao livro \n\ndigital. Elas ilustravam o texto de uma maneira mais simb\u00f3lica, como um caderno de notas \n\ncom frases de textos, produtos diversos com marcas de grandes empresas do ramo da tec-\n\nnologia digital, ou a fotografia do editor da revista. Interessante observar que a imagem do \n\nlivro impresso (5) ainda \u00e9 utilizada como ilustra\u00e7\u00e3o para os livros digitais, por estarem \n\n                                                 \n73 Exemplos das revistas: um texto pontuando o desempenho de um hardware torna-se mais cr\u00edvel ao leitor se h\u00e1 uma \nfoto do aparelho, pois passa a sensa\u00e7\u00e3o de que \u201ca equipe realmente esteve de posse e testou aquele aparelho\u201d. Assim \ncomo o depoimento de um entrevistado ganha mais for\u00e7a atrav\u00e9s da personifica\u00e7\u00e3o quando o leitor \u201cenxerga\u201d quem est\u00e1 \nfazendo aquelas declara\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n91 \n\n \n\nmais presentes no imagin\u00e1rio dos leitores, mostrando como esse v\u00ednculo ainda \u00e9 necess\u00e1-\n\nrio. As capas dos livros (sem ficar claro se \u00e9 impresso ou imagem digital) tamb\u00e9m s\u00e3o mui-\n\nto recorrentes (12), em alguns casos a revista utiliza um tipo de sinaliza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica indi-\n\ncando se tratar de \u201ce-book\u201d. Os personagens surgiram em apenas 6% dos textos (2): foram \n\no leitor e o escritor. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise quantitativa pudemos perceber algumas das caracter\u00edsticas \n\nrecorrentes entre os 34 textos componentes do corpus, al\u00e9m de estabelecer alguns dos \n\nelementos que nos chamaram aten\u00e7\u00e3o e que ser\u00e3o analisados qualitativamente a seguir. \n\n \n\n4.4.2 Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa \n\nA an\u00e1lise qualitativa ser\u00e1 realizada com o intuito de problematizar a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\ncobertura sobre livros digitais realizada pelas revistas investigadas e as especificidades do \n\nsegmento tem\u00e1tico a que as publica\u00e7\u00f5es se vinculam. Para isso, os textos ser\u00e3o \n\nconsiderados por revista, buscando as principais caracter\u00edsticas de cada uma, suas \n\nrecorr\u00eancias e seus casos excepcionais. \n\nA revista Superinteressante (9 textos) foi a \u00fanica que apresentou uma mat\u00e9ria com \n\nrefer\u00eancia na capa que aborda livros digitais (Fig. 23): \n\n \n\n \nFigura 23 \u2013 Capa Superinteressante. Ed. 315 \u2013 fevereiro/2013. \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\nJ\u00e1 na capa podemos perceber que a chamada \u00e9 pequena, mas a palavra E-BOOK \n\n(usada como sin\u00f4nimo para livro digital) aparece em fonte caixa alta, maior e destacada do \n\nresto da chamada. A indica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina onde se encontra a mat\u00e9ria j\u00e1 direciona o leitor \n\ninteressado por aquele assunto. A tem\u00e1tica da capa e da revista naquele m\u00eas est\u00e3o ligadas \n\nao subconsciente, de forma que a imagem da capa n\u00e3o faz refer\u00eancia aos livros digitais, \n\ndemonstrando que esse assunto n\u00e3o foi t\u00e3o valorizado a ponto de ser o t\u00f3pico principal da \n\nedi\u00e7\u00e3o. Na mesma linha da chamada destacada na Figura 23 ainda aparecem mais quatro \n\nchamadas, com destaque para os termos \u201cerros\u201d, \u201ccopa\u201d, \u201cdinheiro\u201d e \u201cobesidade\u201d, \n\nassuntos pol\u00eamicos e recorrentes na m\u00eddia. Embora n\u00e3o seja o principal t\u00edtulo da capa, a \n\npresen\u00e7a da chamada da mat\u00e9ria \u201c2013: o ano do livro digital\u201d indica uma certa \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o por parte da editoria, que no segundo m\u00eas do ano j\u00e1 considerou que aquele \n\nseria um momento importante para a tem\u00e1tica e que as informa\u00e7\u00f5es trazidas seriam \n\ninteressantes ao seu p\u00fablico. \n\n \n\n \nFigura 24 \u2013 Mat\u00e9ria \u201c2013: o ano do livro digital\u201d. Superinteressante. Ed. 315 \u2013 fev/2013, pp. 18-19. \n\n \n\nA mat\u00e9ria apresenta-se em p\u00e1gina dupla, com uma imagem simb\u00f3lica ilustrando seu \n\nin\u00edcio, de forte apelo visual. O subt\u00edtulo \u201cOs livros eletr\u00f4nicos vivem uma revolu\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil: j\u00e1 s\u00e3o mais de 15 mil t\u00edtulos em portugu\u00eas. Saiba porque isso \u00e9 bom para voc\u00ea \u2013 e \n\npara os livros de papel tamb\u00e9m\u201d explicita os pontos principais da mat\u00e9ria, enfatizando a \n\nrelev\u00e2ncia dos acontecimentos tratados para o leitor. Esse modelo de mat\u00e9ria \u00e9 \n\n\n\n93 \n\n \n\ncaracter\u00edstico da se\u00e7\u00e3o \u201cEssencial\u201d: a edi\u00e7\u00e3o 314 de janeiro/2013 tamb\u00e9m traz um texto \n\nnos mesmos moldes, embora neste o livro digital n\u00e3o seja o foco da informa\u00e7\u00e3o (Fig. 25): \n\n \n\n \nFigura 25 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cElas brigam. Voc\u00ea ganha.\u201d Superinteressante. Ed. 314 \u2013 jan/2013, pp. 20-21. \n\n \n\n O modelo \u00e9 o mesmo: nome da se\u00e7\u00e3o no canto superior esquerdo, fundo da \n\nimagem no mesmo tom de laranja, imagem simb\u00f3lica ilustrando o in\u00edcio da mat\u00e9ria, \n\nsubt\u00edtulo resumindo o conte\u00fado da mat\u00e9ria e, principalmente, assumindo a postura de \n\nmostrar a relev\u00e2ncia dos fatos apresentados para o leitor \u2013 \u201c[...] veja como esse quebra-pau \n\n\u00e9 bom para voc\u00ea\u201d. Aqui, apesar de a relev\u00e2ncia ser o valor-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria, o valor-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o \u00e9 claramente o conflito entre as empresas. A narrativa \u00e9 \n\nconduzida de forma que o livro digital aparece apenas em uma cita\u00e7\u00e3o: \u201cE agora acabaram \n\nde lan\u00e7ar uma loja de livros eletr\u00f4nicos, para concorrer com a Amazon \u2013 e com a Apple, \n\nque tamb\u00e9m tem a dela.\u201d (Superinteressante, Ed. 314, p. 21).  \n\nA Superinteressante tamb\u00e9m foi a \u00fanica revista que falou sobre livros digitais em \n\nseu conte\u00fado editorial (carta do editor, Fig. 26): \n\n\n\n94 \n\n \n\n \nFigura 26 \u2013 Carta do editor, se\u00e7\u00e3o \u201cEscuta\u201d: \u201cA SUPER, o NYT e a Economist\u201d. Superinteressante. Ed. 325 \u2013 \n\nnov/2013, p. 06. \n \n\nNeste texto (cujo foco n\u00e3o \u00e9 o livro digital) fica bastante aparente o enfoque \n\ncomercial da revista: vender outros produtos da marca Superinteressante em vers\u00e3o digital. \n\nDiversas edi\u00e7\u00f5es trazem conte\u00fado publicit\u00e1rio das edi\u00e7\u00f5es da Super para tablet, e mesmo \n\nna se\u00e7\u00e3o editorial este \u00e9 um assunto recorrente. Na edi\u00e7\u00e3o 325, o editor faz o lan\u00e7amento \n\nde um novo produto: um e-single, explicado por ele como um e-book de doze p\u00e1ginas com \n\numa \u00fanica mat\u00e9ria em vers\u00e3o bil\u00edngue. A atualidade (no sentido de novidade) \u00e9 o valor-\n\nnot\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o, enquanto a amplifica\u00e7\u00e3o dos resultados alcan\u00e7ados pela mat\u00e9ria no \n\nexterior \u00e9 o valor-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o do texto. As imagens que ilustram a mat\u00e9ria s\u00e3o \n\ntodas n\u00e3o-relacionadas ao livro digital (foto do editor e capas das revistas estrangeiras que \n\npublicaram a mat\u00e9ria da Super em ingl\u00eas).  \n\nA Superinteressante \u00e9 uma revista que versa sobre ci\u00eancias exatas e humanas, \n\natualidades e curiosidades. Desta forma, algumas de suas mat\u00e9rias trazem informa\u00e7\u00f5es que \n\nn\u00e3o s\u00e3o necessariamente relevantes, mas que, de alguma forma, se mostram interessantes \n\n\n\n95 \n\n \n\nao seu p\u00fablico leitor. Um caso \u00e9 a mat\u00e9ria \u201cAs frases mais populares do Kindle\u201d, publicada \n\nna edi\u00e7\u00e3o 320 \u2013 jul/2013 (Fig. 27): \n\n \n\n \nFigura 27 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cAs frases mais populares do Kindle\u201d. Superinteressante. Ed. 320 \u2013 jul/2013, pp. 54-55. \n\n \n\nEm mais uma mat\u00e9ria de p\u00e1gina dupla, a Superinteressante explora o conte\u00fado dos \n\ne-books, trazendo os personagens autor e leitor. O infogr\u00e1fico \u00e9 o tipo de recurso escolhido \n\npara apresentar os dados das frases mais marcadas pelos leitores em seus livros digitais dos \n\naparelhos Kindle (da Amazon). A se\u00e7\u00e3o da revista onde a mat\u00e9ria se encontra \u00e9 a \n\n\u201ctecnologia\u201d: apesar de o conte\u00fado (obras) ser o foco do texto, se n\u00e3o fosse a tecnologia do \n\nsistema da Amazon em coletar dados de seus leitores, esse tipo de estat\u00edstica n\u00e3o poderia \n\nser conhecida pelo p\u00fablico. \n\nOutra mat\u00e9ria com o foco no conte\u00fado dos livros digitais est\u00e1 na se\u00e7\u00e3o \u201cSuper \n\nNovas\u201d da edi\u00e7\u00e3o 315 \u2013 fev2013, sob o t\u00edtulo \u201cBest-sellers falsificados\u201d (Fig. 28). \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\n \nFigura 28 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cBest-sellers falsificados\u201d. Superinteressante. Ed. 315 \u2013 fev./2013, p. 14. \n \n\nO subt\u00edtulo \u00e9 um alerta ao leitor: \u201cPreste aten\u00e7\u00e3o na pr\u00f3xima vez que voc\u00ea for \n\ncomprar um livro na Amazon. Existem alguns t\u00edtulos que n\u00e3o s\u00e3o o que parecem.\u201d A \n\nmat\u00e9ria relata que, ao prestar o servi\u00e7o de lan\u00e7ar livros em vers\u00e3o digital de qualquer \n\npessoa, a Amazon acaba ofertando em seu cat\u00e1logo t\u00edtulos que s\u00e3o imita\u00e7\u00f5es de livros best-\n\nsellers. O valor-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o \u00e9 a infra\u00e7\u00e3o que esses \u201cautores\u201d cometem ao vender \n\nessas \u201cfalsifica\u00e7\u00f5es\u201d, enganando os compradores. O valor-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nrelev\u00e2ncia que este fato pode ter na vida dos leitores. A Super, se coloca assim, como \n\ndivulgadora de um conhecimento que pode levar o seu p\u00fablico a ser mais atento e a n\u00e3o ser \n\nlesado numa situa\u00e7\u00e3o dessas. A imagem utilizada \u00e9 uma ilustra\u00e7\u00e3o onde a base \u00e9 um livro \n\nimpresso (e n\u00e3o digital). Como a mat\u00e9ria trata do conte\u00fado dos livros (ou seja, da hist\u00f3ria) \n\na escolha do conte\u00fado da imagem e seu car\u00e1ter simb\u00f3lico ficam justificados.  \n\n\n\n97 \n\n \n\nOs outros textos identificados na Super s\u00e3o notas curtas (Fig. 29 a 32), com apenas \n\num m\u00f3dulo de \u00e1rea. Est\u00e3o nas se\u00e7\u00f5es fixas \u201cTend\u00eancias\u201d e \u201cTech\u201d, onde s\u00e3o feitos \n\ncoment\u00e1rios sobre produtos novos (valor-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o atualidade).  \n\n \n\n \nFigura 29 \u2013 Nota \u201cIdeias para a volta \u00e0s aulas\u201d. Superinteressante. Ed. 315 \u2013 fev/2013, p. 77. \n \n\n \n\n \nFigura 30 \u2013 Nota \u201cLeitura camuflada\u201d. Superinteressante. Ed. 315 \u2013 fev/2013, p. 77. \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\n \nFigura 31\u2013 Nota \u201cCelular bipolar\u201d. Superinteressante. Ed. 319 \u2013 jun/2013 p. 85. \n\n \n\n \n\n \nFigura 32 \u2013 Nota \u201cNovas maneiras de ler (e gastar)\u201d. Superinteressante. Ed. 319 \u2013 jun/2013 p. 87. \n\n \n\nAs notas da se\u00e7\u00e3o \u201cTech\u201d tratam principalmente sobre hardware, trazendo \n\ninforma\u00e7\u00f5es com enfoque de servi\u00e7o (pre\u00e7o, site onde comprar). S\u00e3o acompanhadas por \n\nfotos dos aparelhos e acess\u00f3rios na mesma p\u00e1gina, indicados pelo n\u00famero, mas n\u00e3o s\u00e3o \n\nmuito pr\u00f3ximas ao texto. As notas da se\u00e7\u00e3o \u201cTend\u00eancias\u201d versam sobre software e \n\n\n\n99 \n\n \n\nconte\u00fado, ambas possuem subt\u00edtulos instigantes (mas n\u00e3o apresentam imagens) e merecem \n\napontamentos individuais. \n\nA nota \u201cIdeias para a volta \u00e0s aulas\u201d (Fig. 29) \u00e9 um dos \u00fanicos textos que fala sobre \n\nos alunos e os professores como personagens ligados ao universo do livro digital. Partindo \n\nde um enfoque parecido com a mat\u00e9ria \u201cAs frases mais populares do Kindle\u201d, essa nota \n\nversa sobre uma tecnologia em software embutida nos livros did\u00e1ticos digitais que permite \n\nao professor registrar h\u00e1bitos de estudo dos alunos. De todos os textos de 2013, esse foi o \n\n\u00fanico que mostrou essa rela\u00e7\u00e3o entre os livros digitais e o ensino (o que era esperado da \n\nrevista da categoria educa\u00e7\u00e3o).  \n\nJ\u00e1 a nota \u201cNovas maneiras de ler (e gastar)\u201d (Fig. 32) traz a iniciativa de uma \n\nempresa em repensar o modelo de neg\u00f3cio dos e-books atrav\u00e9s da venda de livros digitais \n\n\u201cem partes\u201d, ou seja, livros abandonados antes do final n\u00e3o custariam ao leitor o valor do \n\nlivro completo. Esse tipo de novidade no mercado editorial era assunto que poderia ser \n\ntratado pela revista da categoria neg\u00f3cios (que n\u00e3o apresentou nenhum texto sobre o tema \n\ndurante todo o per\u00edodo).  \n\nRepresentando o segmento ci\u00eancias, a revista Superinteressante apresentou \n\nresultados interessantes em sua postura de divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre os livros \n\ndigitais em 2013: \u201cpasseou\u201d pelos tr\u00eas aspectos dos livros digitais (hardware, software e \n\nconte\u00fado), dando mais aten\u00e7\u00e3o aos e-books (principalmente os ligados \u00e0 marca Kindle, da \n\nAmazon), atrav\u00e9s de textos de tamanhos e n\u00edveis de profundidade diferenciados (desde \n\nmat\u00e9rias em p\u00e1gina dupla at\u00e9 pequenas notas de servi\u00e7o), em sua maioria com o foco da \n\ninforma\u00e7\u00e3o nos livros digitais \u2013 um deles com chamada na capa da revista. Os valores-\n\nnot\u00edcia foram bastante variados, mas a atualidade/novidade mostrou-se o mais recorrente \n\nna sele\u00e7\u00e3o, e a relev\u00e2ncia na constru\u00e7\u00e3o dos textos. A visualidade foi bastante explorada \n\natrav\u00e9s de imagens (fotografia, ilustra\u00e7\u00e3o e infogr\u00e1fico) e a presen\u00e7a de personagens como \n\no leitor, professor, aluno, escritor e livreiro se fizeram bastante presentes. \n\nA revista piau\u00ed apresentou refer\u00eancia aos livros digitais em apenas um texto durante \n\ntodo o ano de 2013. O ensaio \u201cPronto, falei\u201d, foi publicado na edi\u00e7\u00e3o 86 \u2013 nov/2013, em \n\numa se\u00e7\u00e3o flutuante intitulada \u201cquest\u00f5es da era digital\u201d. \u00c9 de autoria de Jonathan Franzen, \n\nescritor e romancista americano, e foi traduzido para o portugu\u00eas (Fig. 33). Em seu \n\nsubt\u00edtulo \u201cEnquanto tuitamos, mandamos torpedos e gastamos dinheiro, o mundo caminha \n\npara a cat\u00e1strofe\u201d o autor deixa claro a sua opini\u00e3o sobre o mundo, o que caracteriza o \n\nensaio, texto bastante autoral.  \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\n \nFigura 33 \u2013 Ensaio \u201cPronto, falei\u201d. piau\u00ed. Ed. 86 \u2013 nov/2013 pp. 44-50. \n\n\n\n101 \n\n \n\nApesar de ser um texto bastante extenso, ele n\u00e3o tem foco no assunto livros digitais, \n\nde forma que foi catalogado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea ocupada como um texto de um m\u00f3dulo \n\ncelular (Ap\u00eandice B). Para facilitar a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es, a Figura 34 traz ampliado o \n\nm\u00f3dulo onde os livros digitais s\u00e3o citados: \n\n \nFigura 34 \u2013 Trecho ampliado do ensaio \u201cPronto, falei\u201d. piau\u00ed. Ed. 86 \u2013 nov/2013 p. 50. \n\n \n\nO texto cita brevemente os aspectos hardware e conte\u00fado, falando de uma forma \n\ngeneralizada, sem especificar o tipo de livros digitais. Ali\u00e1s, o autor usa o termo \u201clivros \n\neletr\u00f4nicos\u201d, termo pouco usado nos textos encontrados. Os valores-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o e de \n\nconstru\u00e7\u00e3o s\u00e3o o mesmo: a relev\u00e2ncia de tudo o que est\u00e1 acontecendo nesse mundo super \n\ndigitalizado, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vida dos leitores da piau\u00ed (com um enfoque negativo, de chama-\n\nda de aten\u00e7\u00e3o, tomada de consci\u00eancia). Os personagens que aparecem envolvidos na narra-\n\ntiva s\u00e3o os da cadeia de produ\u00e7\u00e3o do livro: escritor, editor, leitor e livreiro. N\u00e3o possui \n\nchamada na capa, embora nesse caso, esta n\u00e3o seria a respeito de livros digitais, uma vez \n\nque esse n\u00e3o \u00e9 o foco da mat\u00e9ria. As imagens que acompanham o texto parecem apenas \n\ndividir espa\u00e7o com esse, e n\u00e3o interagir de fato: s\u00e3o publicidades de r\u00e1dio, de projetos de \n\nm\u00fasica, de um blog de culin\u00e1ria da pr\u00f3pria revista, al\u00e9m de charges n\u00e3o relacionadas ao \n\ntexto.  \n\n\n\n102 \n\n \n\nDesta forma, \u00e9 m\u00ednima a participa\u00e7\u00e3o da revista piau\u00ed na divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre livros digitais, ao representar a categoria cultura. Atrav\u00e9s de um \u00fanico texto, n\u00e3o \n\nespec\u00edfico sobre o assunto, fica muito restrita a possibilidade de observa\u00e7\u00e3o da postura da \n\nrevista como um todo em rela\u00e7\u00e3o ao tema.  \n\nA revista Nova Escola (12 textos) apresentou dois tipos bastante claros de textos, \n\nentrevista e notas/servi\u00e7o, que ser\u00e3o explorados separadamente. \n\n \nFigura 35 \u2013 Entrevista \u201cRoger Chartier\u201d. Nova Escola. Ed. 262 \u2013 mai/2013 p. 30-31. \n\n  \n\nA se\u00e7\u00e3o \u201cFala mestre\u201d traz mensalmente entrevistas com especialistas em assuntos \n\nligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Na edi\u00e7\u00e3o 262 \u2013 mai/2013 (Fig. 35), o entrevistado foi o historiador \n\nfranc\u00eas Roger Chartier, especialista em hist\u00f3ria do livro, da edi\u00e7\u00e3o e da leitura. Uma \n\ncita\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada como t\u00edtulo: \u201cNossa sociedade est\u00e1 vendo nascer um novo modelo de \n\nanalfabetismo: o digital\u201d o que indica uma alta valora\u00e7\u00e3o da fala do especialista pela \n\nrevista. A notoriedade do entrevistado \u00e9 o valor-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o do texto, principalmente \n\npor se tratar de uma coluna fixa e com modelo pouco flex\u00edvel: todos os meses algum \n\nespecialista tem que estar preenchendo aquelas p\u00e1ginas. O subt\u00edtulo \u201cconhecer as \n\ninova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas ligadas \u00e0 leitura e refletir sobre elas \u00e9 essencial para se manter em \n\nsintonia com os estudantes\u201d mostra ao leitor a relev\u00e2ncia do assunto para o seu trabalho \n\n(valor-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o). Al\u00e9m do subt\u00edtulo, apenas um par\u00e1grafo introdut\u00f3rio n\u00e3o est\u00e1 \n\nnas palavras do entrevistado. \n\n\n\n103 \n\n \n\nO texto aborda aspectos sobre o hardware e o conte\u00fado, explicitando algumas das \n\nnovas possibilidades oferecidas pelos livros digitais. N\u00e3o chega a falar sobre tipos \n\nespec\u00edficos, e apesar do assunto permear todo o texto, trata muito mais sobre h\u00e1bitos de \n\nescrita e de leitura do que sobre livros digitais. Desta forma, os personagens que surgem \n\nnesse contexto s\u00e3o escritores e leitores.  \n\nA entrevista n\u00e3o possui chamada na capa da revista. A notoriedade do entrevistado \u00e9 \n\nreconhecida tamb\u00e9m atrav\u00e9s da \u00fanica imagem ligada ao texto: uma fotografia de Roger \n\nChartier.  \n\nOs outros onze textos encontrados nas revistas Nova Escola s\u00e3o do tipo \n\nnota/servi\u00e7o da se\u00e7\u00e3o fixa \u201cEstante\u201d. S\u00e3o todos textos modulares de uma c\u00e9lula, com um \n\npequeno resumo de uma obra e seus dados de servi\u00e7o (como nome do autor, editora, \n\nn\u00famero de p\u00e1ginas, pre\u00e7o).  \n\n \nFigura 36 \u2013 Nota \u201cPedagogia Freinet\u201d. Nova Escola. Ed. 262 \u2013 mai/2013 p. 102. \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n \nFigura 37 \u2013 Notas da se\u00e7\u00e3o fixa \u201cEstante\u201d. Nova Escola. Edi\u00e7\u00f5es diversas/2013. Compila\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nNa Figura 37 fica bastante aparente a regularidade do formato dos textos da se\u00e7\u00e3o \n\n\u201cEstante\u201d: todos tratam sobre o aspecto conte\u00fado dos livros digitais e utilizam o sinal \n\ngr\u00e1fico laranja com a descri\u00e7\u00e3o \u201cE-BOOK\u201d para designar o formato digital. Os valores-\n\nnot\u00edcia s\u00e3o: utilidade (de sele\u00e7\u00e3o) e simplifica\u00e7\u00e3o (de constru\u00e7\u00e3o). Nenhum apresenta \n\npersonagem ligado ao livro digital ou possui chamada na capa (a se\u00e7\u00e3o fica mais para o \n\nfinal da revista), al\u00e9m de n\u00e3o ter subt\u00edtulos. Todas as notas apresentam fotografia com a \n\nimagem da capa do livro, o que chama mais a aten\u00e7\u00e3o do leitor para cada pequeno texto.  \n\nComo representante da categoria educa\u00e7\u00e3o, havia uma expectativa de um maior \n\nn\u00famero de mat\u00e9rias sobre livros digitais na revista Nova Escola. Principalmente porque \n\n\n\n105 \n\n \n\nnenhum tratava especificamente da rela\u00e7\u00e3o entre as novas possibilidades did\u00e1ticas e as \n\ntecnologias digitais. O livro digital poderia ter aparecido praticamente em qualquer \n\ndisciplina escolar. Algumas quest\u00f5es como a alfabetiza\u00e7\u00e3o foram tratadas atrav\u00e9s de \n\nexperimenta\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as com o computador, mas em nenhum momento foi falado \n\nsobre o tema pesquisado. \n\nA revista Info Exame (12 textos) apresentou textos bastante variados, dentro de seu \n\nprop\u00f3sito de manter seu leitor atualizado com as novidades do mundo digital.  \n\nA mat\u00e9ria \u201cEnfim, os e-books\u201d (Fig. 38) apresentou a maior \u00e1rea ocupada em uma \n\nmat\u00e9ria com foco nos livros digitais (duas p\u00e1ginas duplas). Explorou os aspectos hardware \n\ne conte\u00fado, al\u00e9m de ser a \u00fanica dentre todas os encontrados (34) que trata do tipo \n\ninteractive eBook (ou livro interativo).   \n\n \n Figura 38 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cEnfim, os e-books\u201d. Info Exame. Ed. 325 \u2013 jan/2013 p. 52-\n\n55. \n\nO subt\u00edtulo da mat\u00e9ria j\u00e1 indica o valor-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o de proximidade: as \n\ngrandes empresas \u201cchegam ao pa\u00eds\u201d, o que representa um passo importante na transi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n106 \n\n \n\npara os livros digitais. O valor-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o \u00e9 a simplifica\u00e7\u00e3o, o texto busca \n\nexplicar passo-a-passo como aconteceu o in\u00edcio desse processo no Brasil e como esse \n\nmercado est\u00e1 se desenvolvendo no pa\u00eds. Est\u00e1 inserida na se\u00e7\u00e3o fixa \u201cInova\u00e7\u00e3o\u201d e apresenta \n\ndiversos personagens ligados \u00e0 cadeia do livro: escritor, editor e leitor. \n\nApesar de seu tamanho expressivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras que abordam livros digitais, \n\nela \u00e9 bastante pequena quando comparada \u00e0s mat\u00e9rias principais da revista (em m\u00e9dia seis \n\np\u00e1ginas duplas), ent\u00e3o n\u00e3o apresenta chamada na capa. As imagens possuem grande \n\ndestaque, s\u00e3o fotografias de capas de livros digitais na tela dos hardwares, o autor de um \n\nlivro e a capa deste livro impresso.  \n\nDentro da se\u00e7\u00e3o \u201center\u201d \u00e9 apresentada uma entrevista realizada pela autora do livro \n\nMarketing na era digital, Matha Gabriel, com o presidente executivo da Livraria Cultura, \n\nSergio Herz (Fig. 39). Os dois discutem brevemente sobre leitura nos tempos digitais. \n\n \nFigura 39 \u2013 Entrevista \u201cSergio Herz X Martha Gabriel\u201d. Info Exame. Ed. 328 \u2013 abr/2013 p. 28-29. \n\n \n\nDa mesma forma que a entrevista apresentada na revista Nova Escola, o t\u00edtulo de \n\nabertura \u00e9 uma frase do entrevistado: \u201cO leitor \u00e9 multicanal. Ter\u00e1 o momento de leitura no \n\npapel e no iPad\u201d. Com foco principal em informa\u00e7\u00f5es sobre as novas configura\u00e7\u00f5es no \n\nh\u00e1bito de consumo de livros impressos e digitais, o texto abordou aspectos sobre hardware \n\ne conte\u00fado, mas sem falar sobre qualquer tipo espec\u00edfico. O valor-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o foi a \n\nnotabilidade dos fatos apresentados por Herz ao afirmar que, apesar dos novos formatos, \n\nsuas lojas nunca venderam tantos discos (LP) e vitrolas, assim como livros impressos. A \n\n\n\n107 \n\n \n\nconson\u00e2ncia foi o valor-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o do texto, ao inserirem estes fatos na \n\nexperi\u00eancia do cotidiano dos leitores. N\u00e3o possui subt\u00edtulo ou refer\u00eancia na capa. A \n\nimagem ocupa uma p\u00e1gina inteira, deixando pouco espa\u00e7o para a entrevista, e \u00e9 uma \n\nfotografia da entrevistadora e do entrevistado.  \n\nA mat\u00e9ria \u201cSeu e-book entre os grandes\u201d tamb\u00e9m est\u00e1 na se\u00e7\u00e3o \u201center\u201d e o livro \n\ndigital \u00e9 o foco da informa\u00e7\u00e3o que ocupa uma p\u00e1gina inteira (Fig. 40). \n\n \n\n \nFigura 40 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cSeu e-book entre os grandes\u201d. Info Exame. Ed. 329 \u2013 mai/2013 p. 19. \n\n \n\nEssa mat\u00e9ria tem um car\u00e1ter inesperado (valor-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o) que fica claro \n\ndesde o seu subt\u00edtulo: \u201cAs livrarias virtuais permitem que qualquer pessoa publique um \n\nlivro na internet. Veja como fazer para chegar \u00e0s estantes da Amazon, da Apple e da \n\nLivraria Cultura\u201d (grifo meu). Ou seja, o que antes era um processo dif\u00edcil e longo, que \n\nenvolvia conseguir uma editora que aceitasse lan\u00e7ar o livro, passa a ser algo simples \n\n\n\n108 \n\n \n\n(valor-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o, a simplifica\u00e7\u00e3o). No texto \u00e9 fornecido o passo-a-passo para \n\nque o leitor possa publicar seus livros digitais nas tr\u00eas livrarias citadas, al\u00e9m de trazer \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre outros servi\u00e7os relacionados. As figuras do leitor e do escritor (como \n\npersonagens) se sobrep\u00f5e, qualquer pessoa que tenha escrito um livro pode se tornar um \n\nautor publicado. N\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia da mat\u00e9ria na capa da revista, e as imagens que \n\nacompanham o texto s\u00e3o ilustra\u00e7\u00f5es digitais bastante simples que simbolizam p\u00e1ginas \n\nimpressas de livros se \u201cdesfazendo\u201d em pixels.  \n\nOutra mat\u00e9ria que tem seu texto constru\u00eddo a partir do valor-not\u00edcia de \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o e pretende dar \u201co caminho das pedras\u201d para o leitor, \u00e9 a \u201cUma biblioteca \n\nacess\u00edvel a todos\u201d (Fig. 41). \n\n \nFigura 41 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cUma biblioteca acess\u00edvel a todos\u201d. Info Exame. Ed. 325 \u2013 jan/2013 p. 40. \n \n\nNela o aspecto abordado \u00e9 o software, pois trata sobre a digitaliza\u00e7\u00e3o de livros \n\nimpressos, com o intuito de preserva\u00e7\u00e3o. O tipo de livro digital gerado \u00e9 e-book (PDF), e o \n\n\n\n109 \n\n \n\ntexto basicamente descreve os processos de forma simplificada para que os leitores possam \n\nrealizar a digitaliza\u00e7\u00e3o em casa. A relev\u00e2ncia de se preservar textos e livros que s\u00f3 existem \n\nem papel (e est\u00e3o sujeitos \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o pelo tempo e por m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o) \u00e9 o valor-\n\nnot\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. N\u00e3o h\u00e1 imagens ou personagens ligados a esse texto, nem h\u00e1 \n\nrefer\u00eancia na capa. O subt\u00edtulo refor\u00e7a a relev\u00e2ncia e a simplicidade do processo descrito: \n\n\u201cDigitalizados, os livros que est\u00e3o mofando no arm\u00e1rio ganham vida. Com o superscanner \n\nBFS-Auto esse trabalho ser\u00e1 f\u00e1cil\u201d.  \n\nOutra mat\u00e9ria que foi ancorada sobre o valor-not\u00edcia relev\u00e2ncia (tanto para sele\u00e7\u00e3o \n\nquanto para constru\u00e7\u00e3o) foi \u201cAo meu filho, deixo os e-books\u201d (Fig. 42), da se\u00e7\u00e3o \u201center\u201d.  \n\n \n\n \nFigura 42 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cAo meu filho, deixo os e-books\u201d. Info Exame. Ed. 333 \u2013 set/2013 p. 20. \n \n\nEla tratada de um assunto bastante relevante para os leitores de livros digitais: a \n\nquest\u00e3o da heran\u00e7a dos acervos digitais. Como \u00e9 muito recente, dificilmente algu\u00e9m j\u00e1 \n\npassou por uma situa\u00e7\u00e3o dessa ordem, embora empresas como a Apple tentem deixar claro \n\nque ningu\u00e9m \u201ccompra\u201d um arquivo digital, e sim aluga um acesso por tempo \n\nindeterminado (mas que n\u00e3o aceitaria transfer\u00eancia de usu\u00e1rio). Por este caminho, o texto \n\n\n\n110 \n\n \n\naborda o aspecto conte\u00fado e o tipo e-book, sendo os livros digitais o foco da informa\u00e7\u00e3o. O \n\npersonagem leitor aparece no papel de propriet\u00e1rio e de herdeiro dos livros digitais. A \n\nmat\u00e9ria n\u00e3o possui refer\u00eancia na capa, mas possui um subt\u00edtulo forte para atrair os leitores \n\n(ati\u00e7ando-os a buscar os seus direitos): \u201cO que acontece com o acervo digital quando seu \n\ndono morre? Pela lei, \u00e9 poss\u00edvel pass\u00e1-lo para os herdeiros, mesmo que os servi\u00e7os digam \n\nque \u00e9 intransfer\u00edvel\u201d. A imagem, uma colagem/montagem com elementos de ilustra\u00e7\u00e3o e \n\nfotografia manipulados digitalmente, traz elementos fortes: pilhas de hardwares (tablets e \n\ne-readers) simbolizando o ac\u00famulo de obras (uma vez que os arquivos n\u00e3o teriam como \n\nser \u201cmaterializados\u201d em uma imagem) e uma prov\u00e1vel herdeira em luto. \n\n\u201cPara ler e correr\u201d \u00e9 outra mat\u00e9ria que ocupa uma p\u00e1gina inteira, tamb\u00e9m na se\u00e7\u00e3o \n\n\u201center\u201d (Fig. 43). \n\n \nFigura 43 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cPara ler e correr\u201d. Info Exame. Ed. 334 \u2013 out/2013 p. 23. \n\n \n\nEla apresenta um dispositivo para possibilitar a leitura de textos em movimento \n\n(esteira ou bicicleta na academia). O aspecto abordado \u00e9 o software, que adapta o \n\nmovimento do texto no aparelho ao movimento dos olhos do leitor. O tipo de livro digital \n\n\n\n111 \n\n \n\nn\u00e3o \u00e9 especificado (geral), mas o assunto \u00e9 o foco da informa\u00e7\u00e3o. A notabilidade do fato \u00e9 \n\no valor-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o (o produto ainda n\u00e3o foi lan\u00e7ado, foi feito apenas \n\num prot\u00f3tipo e o projeto est\u00e1 em um site de financiamento colaborativo). O valor-not\u00edcia \n\nde constru\u00e7\u00e3o do texto foi a simplifica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da explica\u00e7\u00e3o detalhada de como \n\nfunciona o dispositivo para o usu\u00e1rio, al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es como tempo de dura\u00e7\u00e3o de \n\nbateria e custo para os primeiros interessados. O leitor e o produtor do software s\u00e3o os \n\npersonagens que aparecem ligados ao texto. N\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia na capa e o subt\u00edtulo \u00e9 \n\nbastante simples tamb\u00e9m: \u201cStartup cria dispositivo que facilita a leitura em movimento\u201d. A \n\nsistem\u00e1tica de funcionamento \u00e9 explicada em torno da ilustra\u00e7\u00e3o do personagem (leitor \n\ncorrendo).  \n\nUma mat\u00e9ria curta \u2013 que ocupa apenas tr\u00eas c\u00e9lulas modulares \u2013 tamb\u00e9m na se\u00e7\u00e3o \n\nfixa \u201center\u201d \u00e9 a \u201cBiblioteca m\u00f3vel\u201d (Fig. 44).  \n\n \nFigura 44 \u2013 Mat\u00e9ria \u201cBiblioteca m\u00f3vel\u201d. Info Exame. Ed. 334 \u2013 out/2013 p. 22. \n\nO subt\u00edtulo apresenta um resumo da mat\u00e9ria: \u201cO acervo de livros digitais do Scribd \n\nfoi para o celular\u201d. A notabilidade do fato, que esse acervo de livros eletr\u00f4nicos que j\u00e1 era \n\nacess\u00edvel pela internet ganhou aplicativos para iOS e Android, al\u00e9m de que seus fundadores \n\n\n\n112 \n\n \n\npretendem transform\u00e1-lo numa biblioteca m\u00f3vel mundial, \u00e9 o valor-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o. O texto (cujo foco \u00e9 os livros digitais) aborda aspectos de software e conte\u00fado, \n\nbem como o tipo de livro e-book. A conson\u00e2ncia \u00e9 o valor-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, \n\nque insere este novo fato em um contexto j\u00e1 conhecido pelo p\u00fablico leitor (que j\u00e1 conhece \n\ne utiliza o Scribd). Dois personagens aparecem no texto: o professor e o produtor do \n\nsoftware, embora a imagem (fotografia) apresente uma pilha de livros impressos. \n\nA mat\u00e9ria \u201c50 coisas tech para fazer antes de dar logoff\u201d (Fig. 45) representa o \n\n\u00fanico texto da revista Info no qual o livro digital n\u00e3o \u00e9 o foco da informa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \nFigura 45 \u2013 P\u00e1ginas de apresenta\u00e7\u00e3o da Lista \u201c50 coisas tech para fazer antes de dar logoff\u201d. Info Exame. Ed. \n\n336 \u2013 dez/2013 p. 58-59. \n \n\n\u201cPublique um e-book\u201d \u00e9 o item n\u00famero 27 da lista, e aparece na p\u00e1gina 65 (oitava \n\np\u00e1gina da mat\u00e9ria). \n\n\n\n113 \n\n \n\n \nFigura 46 \u2013 \u201cPublique um e-book\u201d item n\u00ba 27 da Lista \u201c50 coisas tech para fazer antes de dar logoff\u201d. Info \n\nExame Ed. 336 \u2013 dez/2013 p. 65. \n \n\n\u00c9 um texto curto, ocupa apenas uma c\u00e9lula de \u00e1rea, dentro da se\u00e7\u00e3o \u201cInova\u00e7\u00e3o\u201d. O \n\naspecto abordado e o tipo de livro digital s\u00e3o gerais, sem especifica\u00e7\u00f5es. O valor-not\u00edcia de \n\nsele\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 a relev\u00e2ncia (publicar um livro seria um dos atos \u201cessenciais\u201d para \n\ntodo ser humano fazer antes de morrer, para deixar sua \u201cmarca\u201d na hist\u00f3ria). Mas o valor-\n\nnot\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o \u00e9 a conson\u00e2ncia, por inserir esse ato \u201cfundamental\u201d dentro de um \n\ncontexto j\u00e1 conhecido popularmente (\u201cescrever um livro, plantar uma \u00e1rvore, ter um filho\u201d) \n\ncomo uma forma de se deixar o seu legado \u00e0 humanidade. O personagem que surge nesse \n\ncontexto \u00e9 o do escritor (no caso, \u201cvoc\u00ea\u201d), mas a imagem presente \u00e9 uma fotografia de uma \n\ncapa de um e-book. Apesar de ser a mat\u00e9ria de capa da revista, n\u00e3o h\u00e1 qualquer refer\u00eancia \n\naos livros digitais. \n\nOs \u00faltimo quatro textos da Info foram selecionados por seu valor-not\u00edcia de \n\nutilidade e constru\u00eddos com base no valor-not\u00edcia de simplifica\u00e7\u00e3o. Tr\u00eas aparecem na se\u00e7\u00e3o \n\n\u201cGuia tech\u201d (Fig. 47 a 49) e um na \u201center\u201d (Fig. 50).  \n\n\n\n114 \n\n \n\n \nFigura 47 \u2013 \u201cLeitor de e-book: Kobo Glo\u201d. Info Exame. Ed. 329 \u2013 mai/2013 p. 85. \n\n \n\n \nFigura 48 \u2013 \u201cLeitor de e-book: Kindle Paperwhite 3G\u201d. Info Exame. Ed. 329 \u2013 mai/2013 p. 88. \n \n\n\n\n115 \n\n \n\n \nFigura 49 \u2013 \u201cReader: Aura HD\u201d. Info Exame. Ed. 329 \u2013 out/2013 p. 83. \n\n \n\nOs tr\u00eas textos da se\u00e7\u00e3o \u201cguia tech\u201d s\u00e3o muito semelhantes: abordam o aspecto \n\nhardware e tipo de livro digital generalizado. Os tr\u00eas apresentam fotografias do hardware \n\n(com ou sem livro digital na tela) junto ao texto. S\u00e3o testes de produtos efetuados pelo \n\nINFOlab, e as informa\u00e7\u00f5es do desempenho dos aparelhos s\u00e3o repassadas aos leitores. N\u00e3o \n\ntrazem personagem ligado ao livro digital, refer\u00eancia na capa ou subt\u00edtulo.  \n\n\n\n116 \n\n \n\n \nFigura 50 \u2013 \u201cBlackberry: Kobo books\u201d. Info Exame. Ed. 332 \u2013 ago/2013 p. 16. \n\n \n\nO \u00faltimo texto da Info (Fig. 50) que destacamos est\u00e1 na se\u00e7\u00e3o \u201center\u201d e aborda o \n\naspecto software. Trata-se de uma nota/servi\u00e7o a respeito de um aplicativo para \n\nsmartphone Blackberry que permite acessar a loja virtual da Kobo para comprar ou baixar \n\nlivros disponibilizados gratuitamente. O tipo de livro digital mencionado \u00e9 o e-book, e o \n\nlivro digital \u00e9 o foco da informa\u00e7\u00e3o. Contudo, \u00e9 uma nota bastante pequena e sem atrativos \n\nvisuais: n\u00e3o apresenta personagens ligados ao livro digital nem possui refer\u00eancia na capa, \n\nsubt\u00edtulo ou imagem.  \n\nRepresentando a categoria de inform\u00e1tica, a Info Exame trouxe uma gama bastante \n\nvariada de mat\u00e9rias com informa\u00e7\u00f5es sobre livros digitais. Entretanto, a propor\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es ainda \u00e9 bastante baixa \u2013 12 textos num per\u00edodo de 12 meses \u2013 ainda mais se \n\nconsiderarmos que parte tem pequena extens\u00e3o e um deles n\u00e3o tem o livro digital como \n\nfoco da informa\u00e7\u00e3o. O tipo de texto da Info, apesar de usar linguagem simplificada e \n\napresentar v\u00e1rios \u201ccomo fazer\u201d aos leitores, dirige-se a um p\u00fablico que j\u00e1 deve ter um \n\nconhecimento b\u00e1sico sobre inform\u00e1tica e equipamentos digitais (leitor imaginado da \n\n\n\n117 \n\n \n\nrevista). Ent\u00e3o aquele primeiro contato com o assunto, do tipo \u201co que s\u00e3o livros digitais\u201d \n\nou \u201ccomo usar um e-reader\u201d nem s\u00e3o cogitados.  \n\nA revista da categoria neg\u00f3cios Voc\u00ea S/A n\u00e3o apresentou texto no per\u00edodo, \n\ninviabilizando a an\u00e1lise qualitativa.  \n\n4.5 Discuss\u00e3o dos resultados  \n\nO ano de 2013 foi um per\u00edodo importante para o desenvolvimento do mercado de \n\nlivros digitais no Brasil. A quantidade de empresas grandes se consolidando, a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo acervo dispon\u00edvel em l\u00edngua portuguesa, a ades\u00e3o por parte de editoras nacionais a esse \n\nmercado, o incremento no percentual de vendas de livros em formato digital: os par\u00e2metros \n\nencontrados na pesquisa documental indicam uma tend\u00eancia de investimento, otimismo e \n\ncrescimento desse mercado. De forma que a quantidade pequena de leitores digitais (ex-\n\npressa pela pesquisa Retratos da Leitura no Brasil) suscitou questionamentos v\u00e1lidos: os \n\nlivros digitais ainda s\u00e3o desconhecidos para grande parte da popula\u00e7\u00e3o brasileira? Esse \n\ndesconhecimento pode estar associado a falta de divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre o assun-\n\nto? Tais curiosidades nos permitiram chegar ao problema central da pesquisa: o que as \n\nm\u00eddias segmentadas est\u00e3o informando sobre livros digitais?  \n\nAtrav\u00e9s da leitura completa dos 58 exemplares impressos, publicados durante o ano \n\nde 2013 de cinco revistas mensais segmentadas por interesse que compuseram o corpus, \n\npudemos ter uma vis\u00e3o instigante n\u00e3o apenas sobre \u201co que\u201d as m\u00eddias informam, mas tam-\n\nb\u00e9m \u201cde que forma\u201d o fazem. \n\nO primeiro dado obtido refere-se ao n\u00famero de textos encontrados que trazem in-\n\nforma\u00e7\u00f5es sobre os livros digitais. Foram apenas 34 durante todo o per\u00edodo, um n\u00famero \n\nbaixo, considerando que as revistas foram escolhidas justamente por pertencerem a seg-\n\nmentos de interesse ligados ao universo do livro digital: ci\u00eancias, cultura, educa\u00e7\u00e3o, infor-\n\nm\u00e1tica e neg\u00f3cios. Considerando o n\u00famero daqueles que tratavam especificamente sobre \n\nesse assunto, a quantidade \u00e9 ainda menor: 18 ocorr\u00eancias em 58 exemplares. Isso demons-\n\ntra o baixo interesse da m\u00eddia impressa nessa tem\u00e1tica e nos mostra como o assunto tem \n\nsido negligenciado pelas revistas. Considerando a segmenta\u00e7\u00e3o das publica\u00e7\u00f5es, as revistas \n\nde ci\u00eancias (Superinteressante) e de inform\u00e1tica (Info Exame) foram as que trouxeram \n\nmais informa\u00e7\u00f5es relevantes e atuais sobre os livros digitais. A revista de educa\u00e7\u00e3o (Nova \n\n\n\n118 \n\n \n\nEscola) tamb\u00e9m apresentou boa quantidade de textos, mas a qualidade da informa\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de divulga\u00e7\u00e3o dessa tecnologia \u00e9 question\u00e1vel.  \n\nIsso porque a maior parte dos textos apresentados pela revista Nova Escola trata \n\napenas sobre o conte\u00fado dos livros digitais (como a maioria dos textos encontrados), em \n\nforma de resumo e dados de servi\u00e7o. Poder\u00edamos considerar que essa informa\u00e7\u00e3o, na reali-\n\ndade, trata sobre o tema \u201cliteratura\u201d: o fato de o livro estar dispon\u00edvel em e-book \u00e9 dado \n\nsecund\u00e1rio. As revistas de inform\u00e1tica e ci\u00eancias abordaram principalmente os aspectos \n\nhardware e software em suas mat\u00e9rias, o que j\u00e1 era esperado pela especificidade dos seg-\n\nmentos aos quais elas est\u00e3o ligadas. \n\nA maioria trata dos livros digitais de forma geral ou ent\u00e3o versa sobre os e-books, \n\nseu tipo mais simples. Isso porque esse ainda \u00e9 o presente em maior volume no mercado \n\nbrasileiro: grande parte dos cat\u00e1logos das editoras est\u00e3o sendo digitalizados e transforma-\n\ndos em e-book (arquivos PDF ou ePub) por serem mais simples e de produ\u00e7\u00e3o mais barata. \n\nAl\u00e9m disso, muitos dos livros digitais disponibilizados gratuitamente na internet (atrav\u00e9s \n\nde sites como o Portal Dom\u00ednio P\u00fablico ou o Projeto Gutenberg) s\u00e3o dessa modalidade \n\ntamb\u00e9m: a familiaridade do p\u00fablico \u00e9 maior com esse perfil de e-book, que pode ser lido \n\nem diversos aparelhos n\u00e3o espec\u00edficos (desktops, notebooks e smartphones) al\u00e9m dos e-\n\nreaders e tablets.  \n\nA utilidade foi o valor-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o mais recorrente, o que corrobora a ideia \n\nde Scalzo (2004) de que o jornalismo de revista possui um car\u00e1ter mais ligado \u00e0 informa-\n\n\u00e7\u00e3o pessoal \u2013 que ajuda o leitor em seu cotidiano \u2013 do que \u00e0s not\u00edcias di\u00e1rias. N\u00e3o pode-\n\nmos deixar de notar que esse valor-not\u00edcia de sele\u00e7\u00e3o caracteriza bastante a inten\u00e7\u00e3o das \n\nrevistas, determinando o tipo de assuntos que s\u00e3o interessantes para seu p\u00fablico e que esta-\n\nr\u00e3o presentes em sua pauta. Geralmente n\u00e3o s\u00e3o os mesmos valores determinantes de sele-\n\n\u00e7\u00e3o de um jornal di\u00e1rio, que seriam: morte, notoriedade dos envolvidos, conflito, infra\u00e7\u00e3o, \n\nesc\u00e2ndalo. \n\nO valor-not\u00edcia de constru\u00e7\u00e3o dos textos \u2013 a simplifica\u00e7\u00e3o \u2013 tamb\u00e9m refor\u00e7a o pa-\n\npel assumido pela revista junto ao seu leitor: o de tradutora do mundo. Atrav\u00e9s de explica-\n\n\u00e7\u00f5es e indica\u00e7\u00f5es simplificadas (textos tipo \u201cpasso-a-passo\u201d), o jornalista facilita a com-\n\npreens\u00e3o de fatos e processos para o p\u00fablico. Muito embora as revistas de ci\u00eancias e in-\n\nform\u00e1tica partam do pressuposto que est\u00e3o \u201cfalando\u201d a um leitor que j\u00e1 domina os conhe-\n\ncimentos b\u00e1sicos sobre as tecnologias digitais (seu leitor imaginado), excluindo o p\u00fablico \n\nleigo da possibilidade de come\u00e7ar a aprender com seus textos (n\u00e3o \u00e9 seu p\u00fablico-alvo). \n\n\n\n119 \n\n \n\nO tipo textual mais recorrente foi o de notas/servi\u00e7o, indo de encontro ao prop\u00f3sito \n\nde utilidade da maioria das revistas pesquisadas. S\u00e3o muitos textos curtos com informa\u00e7\u00e3o \n\nutilit\u00e1ria e linguagem direta e simples: exigem do p\u00fablico um pequeno investimento de \n\ntempo em sua leitura (fragmentada, em poucos minutos, o sujeito pode ler qualquer parte \n\nna ordem que preferir e retornar \u00e0 leitura no momento que lhe convier sem perder \u201co fio da \n\nmeada\u201d) enquanto ele recebe uma grande variedade de informa\u00e7\u00f5es que podem servir de \n\nforma pr\u00e1tica em seu cotidiano. \u00c9 vantagem para as revistas tamb\u00e9m, pois quanto menor os \n\ntextos, maior a quantidade que cabe no mesmo espa\u00e7o, o que permite uma maior variedade \n\nnos assuntos aumentando a chance de fornecer informa\u00e7\u00f5es que agrade a todos os leitores. \n\nInteressante notar que a presen\u00e7a de personagens ligados ao livro digital aparece \n\nmais frequentemente em torno das figuras componentes da cadeia do livro: o escritor, o \n\neditor, o livreiro, o leitor. Mas esses pap\u00e9is confundem-se, s\u00e3o acumulados ou mesmo des-\n\nnecess\u00e1rios: conforme as propostas de alguns textos, fica claro que a cadeia do livro est\u00e1 \n\nem processo de mudan\u00e7a com a implementa\u00e7\u00e3o dos livros digitais. Os leitores s\u00e3o convi-\n\ndados a tornarem-se escritores, a publica\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o depende de um editor, podendo ser ne-\n\ngociada direto junto \u00e0 livraria digital, autores criam livros em conjunto com produtores de \n\nsoftware... As revistas de ci\u00eancias e inform\u00e1tica \u201cpasseiam\u201d por diversos temas em seus \n\ntextos, mostrando essas novas possibilidades a partir dos livros digitais como algo positivo, \n\nque permite a todos a liberdade de se expressar, de escrever e publicar conforme a sua von-\n\ntade. A revista de cultura comenta, utilizando os mesmos personagens, a ru\u00edna para o qual \n\no mundo se encaminha com essas mudan\u00e7as. Opini\u00e3o do autor, uma vez que o texto da \n\nrevista piau\u00ed \u00e9 um ensaio de cunho autoral. Os personagens que esper\u00e1vamos encontrar na \n\nrevista de educa\u00e7\u00e3o (professor e aluno) n\u00e3o estavam contemplados nas p\u00e1ginas da Nova \n\nEscola. \n\n  A falta de refer\u00eancias sobre livros digitais na capa das revistas nos mostra que esse \n\nn\u00e3o \u00e9 considerado um assunto de destaque, capaz de atrair o olhar de um poss\u00edvel compra-\n\ndor. Apenas uma edi\u00e7\u00e3o da Superinteressante apresentou uma pequena chamada em uma \n\nde suas capas falando sobre e-books. Consideramos interessante registrar alguns dos assun-\n\ntos que apareceram nas capas dos t\u00edtulos de forma recorrente: Brasil, copa, escolas do futu-\n\nro, educa\u00e7\u00e3o, dinheiro, obesidade, tristeza, raiva, google, futuro, sexo, chefe, pr\u00eamio, star-\n\ntup, trabalho (carreira). \n\nA maior parte dos textos sobre livros digitais encontrados ocupava um pequeno es-\n\npa\u00e7o de \u00e1rea nas p\u00e1ginas das publica\u00e7\u00f5es. Por serem notas curtas de car\u00e1ter utilit\u00e1rio, a \n\nmaioria ocupava apenas uma c\u00e9lula dentro de uma p\u00e1gina inteira. Podemos inferir que o \n\n\n\n120 \n\n \n\nassunto n\u00e3o tem sido considerado interessante ao p\u00fablico das revistas, para n\u00e3o receber \n\nmais espa\u00e7o nas edi\u00e7\u00f5es. As revistas de ci\u00eancias e inform\u00e1tica, mais uma vez, foram as que \n\napresentaram as maiores mat\u00e9rias com foco nos livros digitais em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea ocupada.  \n\nA valora\u00e7\u00e3o dos textos devido a sua posi\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina n\u00e3o p\u00f4de ser observada: ca-\n\nda se\u00e7\u00e3o fixa de cada publica\u00e7\u00e3o possui uma diagrama\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ndistribu\u00eddas segundo as conven\u00e7\u00f5es espec\u00edficas daquele espa\u00e7o. Foram observados textos \n\nem todas as posi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, em propor\u00e7\u00e3o muito equilibrada, o que n\u00e3o permitiu infe-\n\nr\u00eancias a esse respeito.  \n\nOs textos longos (mat\u00e9rias, ensaio, entrevistas) apresentaram subt\u00edtulos, que tinham \n\ncomo fun\u00e7\u00e3o oferecer ao leitor uma s\u00edntese do conte\u00fado do texto (captando sua aten\u00e7\u00e3o) ou \n\nent\u00e3o desambiguizar o t\u00edtulo principal do texto (que nem sempre \u00e9 muito claro). Os textos \n\ndas revistas tem perfil distinto daqueles do jornalismo di\u00e1rio (de not\u00edcias), ent\u00e3o n\u00e3o obe-\n\ndecem \u00e0s mesmas regras na reda\u00e7\u00e3o das chamadas, por exemplo. Falar com um p\u00fablico \n\nmais segmentado e que mant\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o duradoura com a revista permite que o jorna-\n\nlista utilize um vocabul\u00e1rio mais informal (dentro das expectativas do p\u00fablico leitor) e \n\n\u201cbrinque\u201d mais com os t\u00edtulos (trocadilhos, chamadas curiosas etc), de forma que o subt\u00edtu-\n\nlo surge para auxiliar na simplifica\u00e7\u00e3o ou especifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. \n\nA imagem apareceu junto \u00e0 maioria dos textos, e a fotografia foi o tipo escolhido \n\npara ilustrar com maior fidedignidade hardwares, capas de livros e pessoas. Refer\u00eancias \n\nvisuais desse tipo s\u00e3o utilizadas para envolver o leitor emocionalmente (visada da capta-\n\n\u00e7\u00e3o \u2013 CHARAUDEAU, 2007), criando um v\u00ednculo entre esse e a revista. O que ficou mais \n\naparente na observa\u00e7\u00e3o \u00e9 que o livro impresso ainda \u00e9 a refer\u00eancia visual para o leitor, \n\nmesmo que o assunto do texto seja aquele digital. Isso pode auxiliar na perman\u00eancia do \n\nlivro impresso como a principal imagem para o voc\u00e1bulo \u201clivro\u201d no imagin\u00e1rio do leitor, \n\nn\u00e3o estimulando a experi\u00eancia com o digital.  \n\nCom as tecnologias digitais, o mundo da informa\u00e7\u00e3o cresce em escalas \n\nsurpreendentes: praticamente qualquer conte\u00fado sobre qualquer assunto est\u00e1 dispon\u00edvel na \n\ninternet, a poucos \u201ccliques\u201d do leitor. Essa profus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es tem causado no \n\np\u00fablico a sensa\u00e7\u00e3o de estar sempre \u201cem atraso\u201d com as not\u00edcias e, de fato, \u00e9 imposs\u00edvel \n\nmanter-se atualizado sobre todos os temas. Assim como \u00e9 imposs\u00edvel para as m\u00eddias \n\napresentarem todos os fatos, pois sempre h\u00e1 limita\u00e7\u00f5es: de tempo, de espa\u00e7o, de recursos. \n\nSendo assim, as institui\u00e7\u00f5es jornal\u00edsticas assumem o papel de selecionar os fatos mais \n\nimportantes, levando ao conhecimento de seu p\u00fablico as not\u00edcias sobre aquilo que \u00e9 mais \n\nimportante saber. Dessa forma acabam delineando o horizonte cognitivo dos indiv\u00edduos \n\n\n\n121 \n\n \n\n(ALSINA, 2009) e influenciando na pauta das conversas dos grupos, uma vez que as \n\npessoas procuram manter-se informadas tamb\u00e9m como forma de socializa\u00e7\u00e3o \n\n(FRANCISCATO, 2005; TRAQUINA, 2005).  \n\nDiferentemente do jornalismo di\u00e1rio (que supre o p\u00fablico com as not\u00edcias mais \n\nrecentes e, por isso, com alta perecibilidade), as revistas trazem assuntos mais ligados a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de acontecimentos \u00e0s pr\u00e1ticas do cotidiano do leitor (SCALZO, 2004), \n\nconstruindo um conhecimento de mundo de forma lenta, fragmentada e reiterada \n\n(BENETTI, 2013). Por isso, a no\u00e7\u00e3o de atualidade nas revistas (principalmente as de \n\nperiodicidade mensal) est\u00e1 muito mais ligada ao modo de viver contempor\u00e2neo do que aos \n\n\u00faltimos acontecimentos, refor\u00e7ando o poder desta institui\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o na orienta\u00e7\u00e3o \n\ndos indiv\u00edduos sobre o que importa saber e como agir para estar de acordo com o esp\u00edrito \n\nde seu tempo (BENETTI, 2013). Al\u00e9m disso, atrav\u00e9s da segmenta\u00e7\u00e3o por interesses \n\n(SCALZO, 2004; ALI, 2009), as revistas conseguem identificar um p\u00fablico mais \n\ndelineado, reunindo informa\u00e7\u00f5es ligadas a tem\u00e1ticas mais limitadas e construindo textos \n\ncom linguagem e apelo visual que ir\u00e3o satisfazer \u00e0s expectativas daquele p\u00fablico. A an\u00e1lise \n\ndos textos encontrados nas revistas por segmento permitiu que busc\u00e1ssemos uma rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a \u201cpromessa\u201d da revista \u2013 em geral aparente nos editoriais, al\u00e9m de claramente \n\ndivulgados no m\u00eddia kit das publica\u00e7\u00f5es \u2013 e as informa\u00e7\u00f5es efetivamente entregues ao seu \n\nleitor. Cabe ressaltar aqui que cada um dos t\u00edtulos tamb\u00e9m busca se constituir como perito \n\nem seu segmento tem\u00e1tico: ao restringir a quantidade de assuntos abordados (diferente das \n\nrevistas semanais de atualidades, por exemplo), cada revista pode investir mais tempo e \n\nrecursos, al\u00e9m de reunir em sua equipe especialistas naquele tema espec\u00edfico, gerando uma \n\nespecializa\u00e7\u00e3o. Essa especializa\u00e7\u00e3o \u00e9 reconhecida pelo p\u00fablico leitor de cada t\u00edtulo, atrav\u00e9s \n\nda cren\u00e7a na veracidade e qualidade das informa\u00e7\u00f5es. Com o tempo, o leitor tamb\u00e9m passa \n\na conferir \u00e0 publica\u00e7\u00e3o esse status de perito.  \n\nA Superinteressante se apresenta como uma revista de novidades nos campos das \n\nci\u00eancias exatas e humanas, e seus textos trazem muitas informa\u00e7\u00f5es curiosas e instigantes. \n\nA utilidade cotidiana n\u00e3o \u00e9 seu foco principal, muitos dos fatos ou situa\u00e7\u00f5es apresentadas \n\nainda est\u00e3o em fase experimental, mas o t\u00edtulo re\u00fane dados/fatos inusitados do mundo todo \n\npara entregar de forma facilitada e resumida ao seu leitor. Em rela\u00e7\u00e3o aos livros digitais, \n\napresenta diferentes tipos de texto (mat\u00e9rias, notas), com tamanhos variados (p\u00e1ginas du-\n\nplas, simples e c\u00e9lulas), onde trata especificamente sobre o assunto, abordando seus tr\u00eas \n\naspectos (hardware, software e conte\u00fado), mas sem ser did\u00e1tica ao p\u00fablico sobre \u201co que \n\n\n\n122 \n\n \n\ns\u00e3o livros digitais\u201d ou \u201ccomo usar aparelhos leitores dedicados\u201d, por exemplo. Traz uma \n\nimagem positiva dos livros digitais e afirma sua coexist\u00eancia com os livros impressos. \n\nA piau\u00ed n\u00e3o considerou os livros digitais tema de interesse do seu p\u00fablico no per\u00edo-\n\ndo analisado. Apesar de ser um t\u00edtulo que aborda os mais diversos aspectos da cultura bra-\n\nsileira (pol\u00edtica, medicina, literatura, arquitetura, diplomacia, religi\u00e3o, luta de classes, ci-\n\nnematografia entre outros), apresentou apenas uma pequena cita\u00e7\u00e3o dentro de um ensaio \n\nbastante pessimista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas rela\u00e7\u00f5es humanas modificadas pelas tecnologias \n\ndigitais. Faz parte do perfil da revista publicar ensaios de colaboradores externos, de forma \n\nque o texto encontrado possui um car\u00e1ter bastante autoral. Por ser uma revista liter\u00e1ria, \n\ncom enfoque na qualidade dos textos, pode assumir uma postura de defesa dos meios tradi-\n\ncionais (impressos). Mas atrav\u00e9s da \u00fanica refer\u00eancia (opini\u00e3o de autor) no per\u00edodo analisa-\n\ndo, n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar uma postura da editoria da revista em rela\u00e7\u00e3o aos livros \n\ndigitais, al\u00e9m de uma aparente indiferen\u00e7a.  \n\nA Nova Escola, apesar de abordar t\u00e9cnicas did\u00e1ticas utilizando equipamentos tec-\n\nnol\u00f3gicos (como computador, internet, projetores, c\u00e2meras fotogr\u00e1ficas e celulares), n\u00e3o \n\napresentou nenhum texto que utilizasse o livro digital como recurso de ensino. Quase todos \n\naqueles encontrados foram notas/servi\u00e7o de resumos de livros (conte\u00fado) com apenas uma \n\nindica\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de que este estava dispon\u00edvel em formato digital. Ou seja, a revista en-\n\nxerga o seu leitor (professor, pedagogo, gestor escolar) como um profissional que j\u00e1 co-\n\nnhece o que \u00e9 livro digital e que pode vir a ser um leitor desse tipo de livro, mas n\u00e3o pro-\n\np\u00f5e a sua utiliza\u00e7\u00e3o em sala de aula. Isso fica ainda mais aparente: em diversas mat\u00e9rias \n\nexiste a indica\u00e7\u00e3o para que o professor leia mais textos no site, ou acesse a conte\u00fados digi-\n\ntais disponibilizados para ele. Uma proposta diferenciada da Nova Escola \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o \n\nda fala dos especialistas: a revista conta com duas colunistas fixas que respondem \u00e0 d\u00favi-\n\ndas dos leitores, al\u00e9m de ter em cada edi\u00e7\u00e3o um convidado na se\u00e7\u00e3o \u201cFala, mestre!\u201d (onde \n\nidentificamos a entrevista com Roger Chartier sobre leitura e livros digitais). S\u00e3o exemplos \n\nde como o t\u00edtulo procura aumentar sua credibilidade atrav\u00e9s do discurso dos especialistas \n\n(detentores de conhecimentos profissionais especializados) e ao mesmo tempo legitima \n\nesses sistemas peritos da sociedade descritos por Giddens (1991) e Miguel (1999). \n\nA Info Exame apresentou diversos textos bastante variados (principalmente mat\u00e9-\n\nrias e notas) com tamanhos diferenciados, entre c\u00e9lulas e p\u00e1ginas duplas. Passou por todos \n\nos aspectos dos livros digitais e foi a \u00fanica que tratou dos livros interativos. Esse fato pode \n\nser atribu\u00eddo a caracter\u00edsticas pr\u00f3prias do seu segmento: ao assumir o nicho de inform\u00e1tica, \n\na revista n\u00e3o pode tratar dos assuntos de forma muito generalizada, sem explicar ou expli-\n\n\n\n123 \n\n \n\ncitar os hardwares e softwares, e como as diferen\u00e7as entre estes afetam os diferentes con-\n\nte\u00fados disponibilizados. A revista se apresenta ao p\u00fablico leitor como detentora de um \n\nsaber especializado que a capacita a testar e avaliar produtos (harwares e softwares) em \n\nseu \u201claborat\u00f3rio\u201d. Contudo, n\u00e3o s\u00e3o divulgadas as qualifica\u00e7\u00f5es ou a forma\u00e7\u00e3o dos profis-\n\nsionais que realizam e escrevem os textos dessa se\u00e7\u00e3o (Guia Tech), de forma que a confia-\n\nbilidade das informa\u00e7\u00f5es prestadas parte da f\u00e9 depositada pelo leitor. N\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel \n\nque, atrav\u00e9s de uma experi\u00eancia pessoal com algum dos produtos, o leitor descubra alguma \n\nfalha nas informa\u00e7\u00f5es, mas para a grande maioria do p\u00fablico dificilmente ser\u00e1 poss\u00edvel \n\ncomprovar a corre\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a depositada (MIGUEL, 1999). Assim como a Super, a \n\nInfo tamb\u00e9m assume o papel de tradutor do mundo, de reunir as novidades mais atuais para \n\napresentar aos seus leitores com linguagem simples e acess\u00edvel, mas sem ser did\u00e1tica (co-\n\nnhecimentos b\u00e1sicos em inform\u00e1tica n\u00e3o s\u00e3o tema ou aparecem em explica\u00e7\u00f5es). A mat\u00e9ria \n\nque era capa da revista continha uma pequena informa\u00e7\u00e3o sobre livros digitais (uma c\u00e9lula) \n\ndentro de 7 p\u00e1ginas duplas, e n\u00e3o apareceu refer\u00eancia sobre este conte\u00fado na capa. A revis-\n\nta apresentou diversos textos de utilidade, mas para um leitor que j\u00e1 \u00e9 usu\u00e1rio de livros \n\ndigitais (um novo aplicativo para baixar e-books no smartphone etc). Apesar de versar so-\n\nbre tecnologia, ainda apresenta com frequ\u00eancia a imagem do livro impresso como refer\u00ean-\n\ncia visual para informa\u00e7\u00f5es sobre aqueles digitais. \n\nA revista do segmento neg\u00f3cios Voc\u00ea S/A n\u00e3o publicou qualquer informa\u00e7\u00e3o sobre \n\nlivros digitais. A expectativa era que, neste t\u00edtulo, seriam encontrados textos tratando das \n\nmudan\u00e7as no mercado editorial com a entrada dos livros digitais, a reconfigura\u00e7\u00e3o dos pa-\n\np\u00e9is dos agentes da cadeia do livro (pelo menos livrarias, editoras e distribuidoras), novas \n\nformas de venda e empresas de distribui\u00e7\u00e3o de livros digitais etc. Mas, do que observamos, \n\nesta revista trata muito mais de assuntos de carreira profissional do que de mercado74. \n\nQuando aborda o assunto \u201cempresas\u201d, \u00e9 atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es sobre \u201cas melhores empre-\n\nsas para se trabalhar\u201d, \u201ccomo gerenciar conflitos na sua empresa\u201d, ou \u201ccomo tomar deci-\n\ns\u00f5es para a sua empresa\u201d. Ainda assim, haveriam formas do assunto livro digital ser con-\n\ntemplado: como uma ferramenta de estudo que pode apoiar o profissional em seu cresci-\n\nmento profissional, como um diferencial de um profissional que poderia conhecer e utilizar \n\ndiversas tecnologias digitais para aumentar sua produtividade no ambiente de trabalho, ou \n\nent\u00e3o novas oportunidades de carreira nas \u00e1reas de tecnologia na ind\u00fastria dos livros digi-\n\n                                                 \n74 Como foi citado no perfil das revistas analisadas, a Voc\u00ea S/A faz parte de um grupo de publica\u00e7\u00f5es da editora Abril \ncomposto por quatro revistas: Exame, PME, Voc\u00ea S/A e Voc\u00ea RH. Dentro do \u201cguarda-chuva\u201d da segmenta\u00e7\u00e3o neg\u00f3cios, a \nrevista Exame abrange mais as quest\u00f5es de mercado do que a Voc\u00ea S/A, mas n\u00e3o foi selecionada para a pesquisa por sua \nperiodicidade (quinzenal).    \n\n\n\n124 \n\n \n\ntais, por exemplo. Fica a sensa\u00e7\u00e3o de que os profissionais ligados \u00e0 cadeia do livro (escri-\n\ntores, editores, propriet\u00e1rios de livrarias digitais, programadores, designers, distribuidores) \n\nn\u00e3o mereceram a devida aten\u00e7\u00e3o, ainda mais em um momento em que o mercado dos li-\n\nvros digitais est\u00e1 em expans\u00e3o no pa\u00eds e apresenta tantas novas oportunidades de trabalho.  \n\nDe modo geral, podemos interpretar a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre livros digi-\n\ntais pelas revistas brasileiras como reflexo do momento que esse mercado est\u00e1 atualmente: \n\nn\u00e3o \u00e9 uma super novidade, que atrairia os olhares da m\u00eddia para o lan\u00e7amento dessa nova \n\ntecnologia, mas tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 suficientemente consolidado entre a popula\u00e7\u00e3o (como \n\nsmartphones e redes sociais) a ponto de ser imposs\u00edvel ser ignorado pela m\u00eddia. O que po-\n\nde originar um c\u00edrculo vicioso: a falta de not\u00edcias gera desconhecimento, o desconhecimen-\n\nto causa a falta de interesse no assunto e o baixo interesse do p\u00fablico se reflete na escassa \n\nades\u00e3o a esse tema como pauta das revistas.    \n\n\n\n125 \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nEm decorr\u00eancia dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos cada vez mais r\u00e1pidos e ef\u00eameros, esta-\n\nmos vivendo um per\u00edodo de muita instabilidade e de grandes esfor\u00e7os de adapta\u00e7\u00e3o. As \n\ntecnologias digitais proporcionam (e quase imp\u00f5em) mudan\u00e7as no comportamento dos \n\nindiv\u00edduos, nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, nos m\u00e9todos de ensino e aprendizado, nas possibili-\n\ndades de trabalho, nos h\u00e1bitos de consumo, nas maneiras de ver e compreender o mundo, \n\nentre outros. A internet \u00e9 respons\u00e1vel por uma parte significativa dessas altera\u00e7\u00f5es: pode-\n\nmos nos relacionar com pessoas que nem conhecemos atrav\u00e9s das redes sociais, descobrir e \n\ncomprar produtos sem sair de casa, encontrar diversas formas de entretenimento e temos \n\nacesso a um fluxo imensur\u00e1vel de not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o, 24 horas por \n\ndia. Contudo, \u00e9 poss\u00edvel perceber que algumas novidades tecnol\u00f3gicas s\u00e3o mais aceitas e \n\nse difundem mais rapidamente entre a popula\u00e7\u00e3o do que outras: enquanto os arquivos \n\nMP375 tomaram de vez a ind\u00fastria fonogr\u00e1fica (transformando CDs e LPs em artigos de \n\nluxo para colecionadores), o mesmo n\u00e3o ocorreu com os livros digitais que, apesar de se-\n\nrem vendidos no pa\u00eds desde 2007, ainda apresentam uma ades\u00e3o muito baixa entre os bra-\n\nsileiros.   \n\nInstigados por essa constata\u00e7\u00e3o e informados pela pesquisa Retratos da Leitura no \n\nBrasil acerca do significativo desconhecimento da popula\u00e7\u00e3o a respeito dos livros digitais, \n\nnos propusemos a averiguar a cobertura midi\u00e1tica sobre esse assunto. \n\nAtrav\u00e9s da pesquisa bibliogr\u00e1fica sobre os principais conceitos do jornalismo, pu-\n\ndemos compreender que o conte\u00fado jornal\u00edstico \u00e9 respons\u00e1vel, em grande parte, pela cons-\n\n                                                 \n75 MPEG 1/2 Audio Layer 3 \u2013 Um dos primeiros tipos de compress\u00e3o de \u00e1udio com perdas quase impercept\u00edveis ao \nouvido humano. \n\n\n\n126 \n\n \n\ntru\u00e7\u00e3o do conhecimento e das vis\u00f5es de mundo dos indiv\u00edduos, assim como por influenciar \n\nnos assuntos que ser\u00e3o alvos de discuss\u00e3o nos grupos sociais. Al\u00e9m disso, \u00e9 depositada nos \n\njornalistas uma cren\u00e7a \u2013 pouco comprov\u00e1vel na pr\u00e1tica, mas constru\u00edda historicamente \u2013 \n\nque concede ao jornalismo o status de um sistema perito \u2013 de que as informa\u00e7\u00f5es relatadas \n\nn\u00e3o s\u00e3o apenas ver\u00eddicas, mas tamb\u00e9m s\u00e3o as mais importantes para o p\u00fablico dentro do \n\nestoque de fatos dispon\u00edvel. Considerando ser quase imposs\u00edvel escapar ao car\u00e1ter onipre-\n\nsente e cotidiano da m\u00eddia na vida social, questionamos: o que a ela informa sobre os livros \n\ndigitais? \n\nPonderando que analisar as m\u00eddias como um todo seria invi\u00e1vel e considerando que \n\no universo dos livros digitais \u00e9 o dos leitores, procuramos saber qual a m\u00eddia impressa mais \n\nlida pelos brasileiros, chegando \u00e0 revista (apontada tamb\u00e9m pela pesquisa Retratos da Lei-\n\ntura no Brasil). Suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas tamb\u00e9m foram estudadas atrav\u00e9s de pes-\n\nquisa bibliogr\u00e1fica, que revelou aspectos bastante peculiares: al\u00e9m de ofertar ao leitor en-\n\ntretenimento, educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos acontecimentos, traz muita informa\u00e7\u00e3o de ser-\n\nvi\u00e7o, ou seja, informa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas que tem por objetivo auxiliar o leitor em seu dia-a-dia.  \n\nOutra caracter\u00edstica que foi observada \u00e9 a segmenta\u00e7\u00e3o do p\u00fablico por interesse: di-\n\nferente dos jornais di\u00e1rios, que relatam a um p\u00fablico generalizado os \u00faltimos fatos do dia, \n\nas revistas segmentadas por interesse se dirigem a um p\u00fablico com perfil mais delimitado. \n\nIsso acaba influenciando o projeto da publica\u00e7\u00e3o, suas pautas, o tipo de texto, a linguagem \n\nutilizada, elementos visuais que visam atrair o leitor. O objetivo \u00e9 atender \u00e0s suas expecta-\n\ntivas, construindo la\u00e7os entre ele e a revista, tornando-o fiel \u00e0 publica\u00e7\u00e3o. Para escolher os \n\nt\u00edtulos que seriam analisados, selecionamos as categorias do M\u00eddia Dados 2013 que mais \n\nestavam relacionadas ao universo do livro digital e elegemos as revistas mensais com mai-\n\nor circula\u00e7\u00e3o no pa\u00eds: ci\u00eancias (Superinteressante), cultura (piau\u00ed), educa\u00e7\u00e3o (Nova Esco-\n\nla), inform\u00e1tica (Info Exame) e neg\u00f3cios (Voc\u00ea S/A). Tamb\u00e9m foi realizada pesquisa do-\n\ncumental no site das editoras e das revistas, o que nos forneceu dados importantes acerca \n\ndo perfil de cada publica\u00e7\u00e3o, do p\u00fablico atingido e o seu projeto editorial.  \n\nAtrav\u00e9s da leitura completa das 58 revistas impressas que compuseram o corpus da \n\npesquisa (todas as publica\u00e7\u00f5es desses t\u00edtulos no ano de 2013), encontramos 34 textos que \n\nforneciam informa\u00e7\u00f5es sobre os livros digitais. Com o objetivo de analisar como as revis-\n\ntas brasileiras selecionadas retratam os livros digitais, tivemos que delimitar, com base na \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica, os aspectos caracter\u00edsticos dos livros digitais e os valores do campo \n\njornal\u00edstico que seriam observados nos textos (valores-not\u00edcia e aspectos da dimens\u00e3o edi-\n\n\n\n127 \n\n \n\ntorial de conte\u00fado e de visualidade). Ap\u00f3s a an\u00e1lise quantitativa e qualitativa dos textos, \n\napontamos os principais resultados: \n\n1) \u00c9 restrita a participa\u00e7\u00e3o das revistas na divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es a respeito dos \n\nlivros digitais. Tendo em vista que 2013 foi um ano importante para o mercado editorial \n\nem rela\u00e7\u00e3o a esse produto, 34 textos publicados \u00e9 um n\u00famero baixo (ainda mais conside-\n\nrando que apenas 18 tinham foco no assunto), o que nos indica certa omiss\u00e3o dessas m\u00eddias \n\nimpressas segmentadas, em se tratando desse assunto. Vimos, entretanto, que as mat\u00e9rias \n\nque focam na tem\u00e1tica abordam quest\u00f5es relevantes associadas a mudan\u00e7as relacionadas \n\nao universo dos e-books, contemplando abordagens adequadas ao perfil editorial pr\u00f3prio \n\ndos t\u00edtulos que compuseram o corpus. Cabe salientar tamb\u00e9m que quando se trata de publi-\n\ncar an\u00fancios publicit\u00e1rios da pr\u00f3pria revista em formato digital, ou indicar o fornecimento \n\nde conte\u00fados exclusivos no site da revista, esses s\u00e3o encontrados em profus\u00e3o em todas as \n\npublica\u00e7\u00f5es. Esse dado nos mostra que as revistas est\u00e3o conscientes de que seu leitor j\u00e1 \n\nacessa informa\u00e7\u00f5es em diferentes meios, ent\u00e3o sua oferta abrange m\u00faltiplas plataformas. A \n\nfalta de incentivo \u00e0 leitura nos meios digitais restringe-se ao livro eletr\u00f4nico (embora n\u00e3o \n\nfique aparente o motivo).  \n\n2) As revistas n\u00e3o est\u00e3o preocupadas em educar/formar o leitor para a apropria\u00e7\u00e3o \n\ndo livro digital. Apesar da grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es selecionadas por sua utilida-\n\nde ao leitor, e de boa parte dos textos ser constru\u00eddo de forma a simplificar a compreens\u00e3o, \n\nestes estavam direcionados a pessoas que j\u00e1 possuem conhecimentos b\u00e1sicos de inform\u00e1ti-\n\nca. Precisamos observar que \u00e9 muito grande a quantidade de requisitos necess\u00e1rios para a \n\ncompreens\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos livros digitais: s\u00e3o muitos equipamentos diferentes \n\ncom caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, que precisam de softwares espec\u00edficos que podem vir instala-\n\ndos no aparelho ou n\u00e3o, e que permitir\u00e3o a leitura de um certo n\u00famero de arquivos desde \n\nque o seu formato seja compat\u00edvel com o software. Temos ainda quest\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o a \n\narquivos (DRM), que podem limitar o seu uso, de forma que o leitor pode comprar um \n\nlivro digital para ler em seu iPad mas n\u00e3o ter\u00e1 acesso atrav\u00e9s de seu Kindle, por exemplo. \n\nAt\u00e9 mesmo esse conceito, de que o livro digital n\u00e3o \u00e9 \u201cvendido\u201d ao leitor, mas sim uma \n\nlicen\u00e7a de uso (intrasfer\u00edvel) durante tempo ilimitado, poderia ser mais explorada. Esse \n\nleitor \u201cleigo\u201d n\u00e3o \u00e9 considerado pelas revistas segmentadas como parte do seu p\u00fablico (lei-\n\nror imaginado), deixando completamente ignorados esses fundamentos elementares do \n\nuniverso do livro digital. \n\n3) O assunto livro digital n\u00e3o \u00e9 merecedor de destaque nas revistas onde aparece. \n\nAs quest\u00f5es visuais observadas nos textos encontrados deixa muito clara essa percep\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n128 \n\n \n\nn\u00e3o consta como chamada na capa da revista, a maioria dos textos ocupa \u00e1reas muito pe-\n\nquenas (notas curtas) e, embora a maioria esteja acompanhado por imagens (principalmen-\n\nte fotografias, que atraem o olhar do leitor), essas nem sempre retratam o livro digital. Os \n\nimpressos aparecem reiteradamente como ilustra\u00e7\u00e3o ao digital, mantendo no imagin\u00e1rio do \n\nleitor essa refer\u00eancia visual \u201cincorreta\u201d. Apesar dos e-books (arquivos em PDF e ePub) \n\nainda manterem um formato visual muito pr\u00f3ximo ao livro impresso, s\u00f3 o fato de precisa-\n\nrem de um aparelho para serem lidos j\u00e1 configura toda uma ideia diferente da experi\u00eancia \n\nde leitura. E mais, cada categoria de equipamento oferece possibilidades distintas, que n\u00e3o \n\ns\u00e3o retratadas atrav\u00e9s das ilustra\u00e7\u00f5es publicadas pelas revistas. Por mais inconsciente que \n\nseja, esse tipo de informa\u00e7\u00e3o visual colabora com a manuten\u00e7\u00e3o da imagem do livro im-\n\npresso sempre que o leitor pensar em \u201clivro\u201d.  \n\n4) Os textos apontam a reconfigura\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is dos atores da cadeia do livro. Po-\n\ndemos perceber a indica\u00e7\u00e3o dessas mudan\u00e7as atrav\u00e9s dos personagens apresentados nos \n\ntextos de forma mais recorrente: escritores, editores, livreiros, leitores, produtores de sof-\n\ntwares. Al\u00e9m de comentar as principais altera\u00e7\u00f5es que esse mercado vem sofrendo, as re-\n\nvistas mostram ao leitor caminhos para a auto publica\u00e7\u00e3o e venda direta nos sites de livra-\n\nrias digitais (eliminando a figura do editor), al\u00e9m da nova parceria que surge entre escrito-\n\nres e programadores de softwares na cria\u00e7\u00e3o de livros digitais mais elaborados. Contudo, \n\nas possibilidades de trabalho que surgem com essas reconfigura\u00e7\u00f5es do mercado editorial \n\nn\u00e3o s\u00e3o exploradas pelas revistas como novas possibilidades de carreira: ficam para o leitor \n\ncomo o caminho para a realiza\u00e7\u00e3o de um \u201csonho\u201d, mas nada al\u00e9m da satisfa\u00e7\u00e3o de uma \n\nvontade pessoal.     \n\nEste estudo n\u00e3o pretende discutir sobre a substitui\u00e7\u00e3o dos livros impressos por digi-\n\ntais, e nem pretende encerrar-se em si mesmo. Ao pesquisar um pequeno nicho da m\u00eddia \n\n(revistas segmentadas por interesse) para descobrir o que esta informa sobre livros digitais, \n\nlan\u00e7a-se um primeiro olhar sobre esse assunto, abrindo caminho para outras investiga\u00e7\u00f5es \n\nque tenham como prop\u00f3sito complementar esta ao observar o mesmo comportamento em \n\noutros meios de comunica\u00e7\u00e3o, por exemplo.   \n\nPodemos notar que vivemos em um momento de transi\u00e7\u00e3o onde ainda convivem \n\ngera\u00e7\u00f5es que nasceram antes da exist\u00eancia de determinadas tecnologias, pessoas que se \n\nadaptaram (relativamente) aos equipamentos digitais e jovens que cresceram imersos nessa \n\ncultura digital. Todas essas pessoas representam p\u00fablicos diferentes que s\u00e3o atendidos por \n\nprodutos e comunica\u00e7\u00f5es diversos, o que justifica a coexist\u00eancia de vitrolas e discos LP ao \n\nlado de iPods e arquivos de m\u00fasica em formato MP3, considerando tamb\u00e9m que um mes-\n\n\n\n129 \n\n \n\nmo indiv\u00edduo pode consumir um mesmo produto em distintas plataformas, conforme a \n\nsitua\u00e7\u00e3o/interesse. Com o livro deve se manter a mesma realidade, pelo menos durante \n\nalgumas d\u00e9cadas, afinal, a estante cheia de publica\u00e7\u00f5es impressas ainda \u00e9 uma representa-\n\n\u00e7\u00e3o de cultura e conhecimento. \n\nEsse deslocamento que est\u00e1 se desenvolvendo nos modos de leitura \u2013 do impresso \n\npara o digital \u2013 \u00e9 parte de um processo mais generalizado que tamb\u00e9m inclui o foco de \n\nmarketing das editoras: o produto livro digital est\u00e1 sendo divulgado dentro do pr\u00f3prio uni-\n\nverso digital, atrav\u00e9s de sites, blogs, mecanismos de busca, etc. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\ntradicionais n\u00e3o parecem estar sendo considerados t\u00e3o importantes na divulga\u00e7\u00e3o e fortale-\n\ncimento da imagem dos e-books junto a um p\u00fablico mais amplo.  \n\n\n\n130 \n\n \n\n6 REFER\u00caNCIAS \n \n\nADRENALINE tecnologia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://adrenaline.uol.com.br/tecnologia/ \nnoticias/13761/hp-lanca-dois-novos-ultrabooks-e-um-modelo-hibrido-ultrabook-\ntablet.html>. Acesso em: 26 mar. 2014. \n \nALI, Fatima. A arte de editar revistas. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, 2009. \n \nALICE for the iPad. Videoclipe dispon\u00edvel em: \n<http://www.youtube.com/watch?v=gew68Qj5kxw>. Acesso em: 18 jan. 2013. \n \nALSINA, Miquel Rodrigo. A constru\u00e7\u00e3o da not\u00edcia. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2009. \n \nALT+TAB. Dispon\u00edvel em:&lt;http://alttabdigital.com.br/apresentacao/>. Acesso em: 29 \nmar. 2014. \n \nALVAREZ, Maiara da Silva. Legibilidade em revista: a reforma gr\u00e1fica da \nSuperinteressante. Monografia \u2013 Universidade Federal de Santa Maria, Centro de \nCi\u00eancias Sociais e Humanas, Curso de Comunica\u00e7\u00e3o Social \u2013 Jornalismo, Santa Maria \u2013 \nRS, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://pt.scribd.com/doc/53217951/LEGIBILIDADE-EM-\nREVISTA-A-REFORMA-GRAFICA-DA-SUPERINTERESSANTE>. Acesso em: 16 abr. \n2014. \n \nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de conte\u00fado. Tradu\u00e7\u00e3o Lu\u00eds Antero Reto, Augusto Pinheiro. \nS\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2011. \n \nBARROS, Thiago. O que \u00e9 smartphone e para que serve? Tech Tudo. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.techtudo.com.br/artigos/noticia/2011/12/o-que-e-smartphone-e-para-que-\nserve.html>. Acesso em: 4 jul. 2013. \n \nBAUER, Martin W. An\u00e1lise de conte\u00fado cl\u00e1ssica: uma revis\u00e3o. In: BAUER, Martin W.; \nGASKELL, George (Org.). Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som. Petr\u00f3polis: \nVozes, 2002.  \n \n\nhttp://adrenaline.uol.com.br/tecnologia/%20noticias/13761/hp-lanca-dois-novos-ultrabooks-e-um-modelo-hibrido-ultrabook-tablet.html\nhttp://adrenaline.uol.com.br/tecnologia/%20noticias/13761/hp-lanca-dois-novos-ultrabooks-e-um-modelo-hibrido-ultrabook-tablet.html\nhttp://adrenaline.uol.com.br/tecnologia/%20noticias/13761/hp-lanca-dois-novos-ultrabooks-e-um-modelo-hibrido-ultrabook-tablet.html\nhttp://www.youtube.com/watch?v=gew68Qj5kxw\nhttp://alttabdigital.com.br/apresentacao/\nhttp://pt.scribd.com/doc/53217951/LEGIBILIDADE-EM-REVISTA-A-REFORMA-GRAFICA-DA-SUPERINTERESSANTE\nhttp://pt.scribd.com/doc/53217951/LEGIBILIDADE-EM-REVISTA-A-REFORMA-GRAFICA-DA-SUPERINTERESSANTE\nhttp://www.techtudo.com.br/artigos/noticia/2011/12/o-que-e-smartphone-e-para-que-serve.html\nhttp://www.techtudo.com.br/artigos/noticia/2011/12/o-que-e-smartphone-e-para-que-serve.html\n\n\n131 \n\n \n\nBENETTI, Marcia. Revista e Jornalismo: conceitos e particularidades. In: TAVARES, \nFrederico de Mello B.; SCHWAAB, Reges (Org.). A revista e seu jornalismo. Porto \nAlegre: Penso, 2013. \n \nBERGER, Christa. Campos em confronto: a terra e o texto. Porto Alegre: Editora da \nUFRGS, 2003. \n \nBERGSON, Henri. Mem\u00f3ria e vida. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2006. \n \nBIBLIOTECA Nacional de Espa\u00f1a. Dispon\u00edvel em:&lt;http://quijote.bne.es/ libro.html>. \nAcesso em: 26 mar. 2014.  \n \nCAMARA Brasileira do Livro. 1\u00aa Pesquisa CBL Mercado do Livro Digital no Brasil. Dis-\npon\u00edvel em:<http://www.congressodolivrodigital.com.br/site/imgs/arquivos \n/resultado_cbl_4_congresso.pdf>. Acesso em: 10 mar 2014. \n \nCAPES/MEC. Banco de teses da CAPES. Dispon\u00edvel em:&lt;http://capesdw.capes. gov.br/>. \nAcesso em: 15 abr. 2014. \n \nCARDOSO, Andr\u00e9. Tablet: que bicho \u00e9 esse? Dispon\u00edvel em:&lt;http://tecnologia.ig.com. \nbr/ noticia /2010/01/14/tablet+que+bicho +e+esse+9295069.html>. Acesso em: 4 jul. 2013. \n \nCARRENHO, Carlo. Estimada em 0,29 por cento a participa\u00e7\u00e3o de e-books no \nMercado brasileiro de 2012. Tipos Digitais, 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. \ntiposdigitais.com/2013/08/participa%C3%A7%C3%A3o-de-e-books-no-mercado-\nbrasileiro-em-2012.html>. Acesso em: ago. 2013.  \n \n___________________. Ind\u00fastria editorial tem pior queda de faturamento desde 2002. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.publishnews.com.br/telas/noticias/detalhes.aspx?id= 73879>. \nAcesso em: jul. 2013. \n \nCARROL, Lewis. Alice no pa\u00eds das maravilhas. Ebooks Brasil. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ebooksbrasil.org/adobeebook/alicep.pdf>. Acesso em: 28 mar. 2014.  \n \nCEBRAC \u2013 Centro Brasileiro de Cursos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cebracms.com.br>. \nAcesso em: 3 dez. 2013. \n \nCHARAUDEAU, Patrick. Discurso das m\u00eddias. Tradu\u00e7\u00e3o Angela S. M. Corr\u00eaa. S\u00e3o \nPaulo: Contexto, 2007. \n \nCOELHO, Maur\u00edcio. Tablet ou e-reader? Conhe\u00e7a as diferen\u00e7as. Portal IG. Dispon\u00edvel em: \n<http://tecnologia.ig.com.br/tablet-ou-ereader-conheca-as-diferencas/n1597700359 \n779.html>. Acesso em: 4 jul. 2013. \n \nCOZER, Raquel. 2013: o ano do livro digital. In: Revista Superinteressante, \nfevereiro/2013, p. 18-19. \n \nCREATIVE Commons. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.creativecommons.org>. Acesso em: \n28 mar. 2014. \n \n\nhttp://quijote.bne.es/%20libro.html\nhttp://www.congressodolivrodigital.com.br/\nhttp://www.ebooksbrasil.org/adobeebook/alicep.pdf\nhttp://tecnologia.ig.com.br/tablet-ou-ereader-conheca-as-diferencas/n1597700359%20779.html\nhttp://tecnologia.ig.com.br/tablet-ou-ereader-conheca-as-diferencas/n1597700359%20779.html\n\n\n132 \n\n \n\nDEAR Book. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dear-book.net/>. Acesso em: 28 mar. 2014. \n \nEARP, F\u00e1bio S\u00e1; KORNIS, George. Em queda livre? A economia do livro no Brasil \n(1995-2006). In: BRAGAN\u00c7A, An\u00edbal e ABREU, M\u00e1rcia (Org).Impresso no Brasil: Dois \ns\u00e9culos de livros brasileiros. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, 2010. \n \nFIPE \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas. Pesquisa Produ\u00e7\u00e3o e Vendas do \nSetor Editorial Brasileiro. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.snel.org.br/dados-do-setor/ \nproducao-e-vendas-do-setor-editorial-brasileiro/>. Acesso em: 10 jul. 2013. \n \nFLICK, Uwe. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa qualitativa. Tradu\u00e7\u00e3o Joice Elias Costa. Porto \nAlegre: Artmed, 2009. \n \nFONSECA J\u00daNIOR, Wilson Corr\u00eaa da. An\u00e1lise de conte\u00fado. In: BARROS, Ant\u00f4nio e \nDUARTE, Jorge (Org). M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa em comunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2008. \n \nFRANCISCATO, Carlos Eduardo. A fabrica\u00e7\u00e3o do presente: como o jornalismo \nreformulou a experi\u00eancia do tempo nas sociedades ocidentais. S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o: Editora \nUFS; Aracaju: Funda\u00e7\u00e3o Ovi\u00eado Teixeira, 2005. \n \n________________. Uma proposta de incorpora\u00e7\u00e3o dos estudos sobre inova\u00e7\u00e3o nas \npesquisas em jornalismo. In: peri\u00f3dicos UFSC, Florian\u00f3polis, 2010. Dispon\u00edvel em: \n<https://periodicos.ufsc.br/index.php/jornalismo/article/view/1984-6924.2010v7n1p8>. \nAcesso em: 18 fev. 2014. \nFOLHA de S\u00e3o Paulo. E-books chegam a 3% das vendas de livros. Dispon\u00edvel em: \n<http://www1.folha.uol.com.br/ilustrada/2014/01/1392978-e-books-chegam-a-3-das-\nvendas-de-livros.shtml>. Acesso em: 10 mar. 2014. \n \nFOLLET, Ken. The Pillars of the Earth. Para iPad. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ken-\nfollett.com/bibliography/the_pillars_of_the_earth/digital_edition.html>. Acesso em: 18 \njan. 2013. \n \nFURTADO, Jos\u00e9 Afonso. O que \u00e9 um ebook? Ebook Portugal. Dispon\u00edvel em:  \n<http://ebookportugal.net/2010/04/o-que-e-um-ebook-por-jose-afonso-furtado/ \n#axzz1y432jgSb>. Acesso em: 12 jun. 2013. \n \nGIDDENS, Anthony. As consequ\u00eancias da modernidade. Tradu\u00e7\u00e3o Raul Fiker. \u2013 S\u00e3o \nPaulo: Editora Unesp, 1991. \n \n_________________. Modernidade e Identidade. Tradu\u00e7\u00e3o Pl\u00ednio Dentzien. \u2013 Rio de \nJaneiro: Jorge Zahar Ed., 2002. \n \nGIL, Antonio Carlos. Como elaborar projetos de pesquisa. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009. \n \nGRUPO A Editora. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.grupoa.com.br/>. Acesso em: 27 mar. \n2014.  \n \n\nhttp://www.dear-book.net/\nhttps://periodicos.ufsc.br/index.php/jornalismo/article/view/1984-6924.2010v7n1p8\nhttp://www1.folha.uol.com.br/ilustrada/2014/01/1392978-e-books-chegam-a-3-das-vendas-de-livros.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/ilustrada/2014/01/1392978-e-books-chegam-a-3-das-vendas-de-livros.shtml\nhttp://ebookportugal.net/2010/04/o-que-e-um-ebook-por-jose-afonso-furtado/\n\n\n133 \n\n \n\nHENRIQUE, Cl\u00e1udio. Revistas semanais \u2013 a not\u00edcia em sete dias. In: Deu no jornal: o \njornalismo impresso na era da internet. Rio de Janeiro: Ed. PUC-Rio; S\u00e3o Paulo: Loyola, \n2002. \n \nHERCULANO, M\u00f4nica. Brasil do mercado do livro digital. Cultura e mercado. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.culturaemercado.com.br/mercado/brasil-no-mercado-do-\nlivro-digital/>. Acesso em: 12 mar 2014. \n \nHORIE, Ricardo Minoru. O PNLD e o reaproveitamento de conte\u00fado nas vers\u00f5es \ndigitais dos livros did\u00e1ticos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.bytestypes.com.br/noticias/ \n2040-o-pnld-e-o-reaproveitamento-de-conteudos-nas-versoes-digitais-dos-livros-\ndidaticos>. Acesso em: abr. 2014.  \n \nINSTITUTO PR\u00d3-LIVRO. Retratos da leitura no Brasil. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.prolivro.org.br/ipl/publier4.0/dados/anexos/2834_10.pdf>. Acesso em: 7 jul. \n2013. \n \nIPAD News Daily. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ipadnewsdaily.com>. Acesso em: 28 mar. 2014. \n \nITZKOVITCH, Avi. Interactive eBook Apps: The Reinvention of Reading and \nInteractivity. UX Magazine. Dispon\u00edvel em:&lt;http://uxmag.com/articles/interactive-e-\nbook-apps-the-reinvention-of-reading-and-interactivity>. Acesso em: 8 mar. 2013. \n \nJOBIM, Jos\u00e9 Lu\u00eds. Autoria, leituras e bibliotecas no mundo digital. In: Cultura letrada \nno Brasil: Objetos e pr\u00e1ticas. M\u00e1rcia Abreu, Nelson Schapochnik (orgs.) \u2013 Campinas, SP: \nMercado de Letras, Associa\u00e7\u00e3o de Leitura do Brasil (ALB); S\u00e3o Paulo, SP: FAPESP, \n2005. \n \nKETELE, Jean-Marie; ROEGIERS, Xavier. Metodologia de recolha de dados: \nfundamentos de m\u00e9todos de observa\u00e7\u00f5es, de question\u00e1rios, de entrevistas e de \nestudo de documentos. Lisboa: Instituto Piaget, 1993.  \n \nLAKATOS, Eva Maria; MARCONI, Marina de Andrade. Metodologia do trabalho \ncient\u00edfico. 4. Ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1995. \n \nLAUGHING Squeed. Dispon\u00edvel em:&lt;http://laughingsquid.com/>. Acesso em: 26 mar. \n2014. \n \nLIVRARIA Cultura. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.livrariacultura.com.br>. Acesso em: 27 \nmar. 2014. \n \nLOPES, Maria Immacolata Vassallo de. Pesquisa em comunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es \nLoyola, 2010. \n \nL&amp;PM Editores. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.lpm.com.br/>. Acesso em: 27 mar. 2014. \n \nMELO, Eduardo. Associa\u00e7\u00e3o das Editoras Americanas adota plano ambicioso para \nado\u00e7\u00e3o em massa do ePub3. Dispon\u00edvel em:&lt;http://revolucaoebook.com.br/ associacao-\ndas-editoras-americanas-busca-adocao-massa-epub3/>. Acesso em: 18 jul. 2013. \n \n\nhttp://www.culturaemercado.com.br/mercado/brasil-no-mercado-do-livro-digital/\nhttp://www.culturaemercado.com.br/mercado/brasil-no-mercado-do-livro-digital/\nhttp://www.bytestypes.com.br/noticias/%202040-o-pnld-e-o-reaproveitamento-de-conteudos-nas-versoes-digitais-dos-livros-didaticos\nhttp://www.bytestypes.com.br/noticias/%202040-o-pnld-e-o-reaproveitamento-de-conteudos-nas-versoes-digitais-dos-livros-didaticos\nhttp://www.bytestypes.com.br/noticias/%202040-o-pnld-e-o-reaproveitamento-de-conteudos-nas-versoes-digitais-dos-livros-didaticos\nhttp://www.prolivro.org.br/ipl/publier4.0/dados/anexos/2834_10.pdf\nhttp://uxmag.com/articles/interactive-e-book-apps-the-reinvention-of-reading-and-interactivity\nhttp://uxmag.com/articles/interactive-e-book-apps-the-reinvention-of-reading-and-interactivity\n\n\n134 \n\n \n\n_____________. Levantamento da CBL mostra ades\u00e3o das editoras aos ebooks. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://revolucaoebook.com.br/levantamento-cbl-mostra-adesao-das-\neditoras-aos-ebooks/>. Acesso em: 24 ago. 2013.  \n \n______________. Saiba mais sobre DRM em eBooks. Dispon\u00edvel em: \n<http://revolucaoebook.com.br/quem-ama-bloqueia-saiba-mais-sobre-drm-ebooks/>. \nAcesso em: 28 mar. 2014. \n \nM\u00cdDIA Dados 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;https://mdb2013.bbi.net.br/>. Acesso em: 7 jul. \n2013. \n \nMIGUEL, Luis Felipe. O jornalismo como sistema perito. In: Tempo Social; Rev. \nSociol. USP, S. Paulo, 11(1): 197-208, maio de 1999. \n \nMOBILITY site. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.mobilitysite.com/2007/10/new-betas-of-\nmobipocket-reader-available/>. Acesso em: 26 mar. 2014. \n \nMOONBOT Studios. The Fantastic Flying Books of Mr. Morris Lessmore. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://moonbotstudios.com>. Acesso em: 18 jan. 2013. \n \n______________. The Fantastic Flying Books of Mr. Morris Lessmore. Videoclipe \ndispon\u00edvel em:&lt;http://morrislessmore.com/?p=app>. Acesso em: 18 jan. 2013. \n \nMOREIRA, Fabiane Barbosa. Os valores-not\u00edcia no jornalismo impresso: an\u00e1lise das \n\u2018caracter\u00edsticas substantivas\u2019 das not\u00edcias dos jornais Folha de S\u00e3o Paulo, O Estado \nde S\u00e3o Paulo e O Globo. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande \ndo Sul, Faculdade de Biblioteconomia e Comunica\u00e7\u00e3o, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nComunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, BR-RS, 2006.  \n \nMORIMOTO, Carlos E. Handheld. Dicion\u00e1rio t\u00e9cnico harware. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.hardware.com.br/termos/handhelds>. Acesso em: 26 mar. 2014. \n \nM\u00dcLLER, Leonardo. O que \u00e9 touchpad? Tecmundo. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.tecmundo.com.br/netbook/1020-o-que-e-touchpad-.htm>. Acesso em: 26 \nmar. 2014. \n \nNEW York Times. The Pillars of the Earth. Videoclipe dispon\u00edvel em: \n<http://video.nytimes.com/video/2010/07/28/books/1247468528604/preview-the-pillars-\nof-the-earth.html?ref=books>. Acesso em: 18 jan. 2013. \n \nNITAHARA, Akemi. Apesar do crescimento de 350% nas vendas, livros digitais n\u00e3o \nchegam a 1% do faturamento das editoras. Portal EBC \u2013 Empresa Brasileira de Comu-\nnica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://memoria.ebc.com.br/agenciabrasil/noticia/2013-09-\n05/apesar-de-crescimento-de-350-nas-vendas-livros-digitais-nao-chegam-1-do-\nfaturamento-das-editoras>. Acesso em: 12 mar. 2014.  \n \nPINTO, Pinto, Marcus Vinicius. E-readers e livros digitais mudam paisagem da Bienal \ndo Livro. Portal Terra. Dispon\u00edvel em:&lt;http://tecnologia.terra.com.br/eletronicos/ e-\n\nhttp://revolucaoebook.com.br/levantamento-cbl-mostra-adesao-das-editoras-aos-ebooks/\nhttp://revolucaoebook.com.br/levantamento-cbl-mostra-adesao-das-editoras-aos-ebooks/\nhttps://mdb2013.bbi.net.br/\nhttp://www.mobilitysite.com/2007/10/new-betas-of-mobipocket-reader-available/\nhttp://www.mobilitysite.com/2007/10/new-betas-of-mobipocket-reader-available/\nhttp://moonbotstudios.com/\nhttp://morrislessmore.com/?p=app\nhttp://www.tecmundo.com.br/netbook/1020-o-que-e-touchpad-.htm\nhttp://video.nytimes.com/video/2010/07/28/books/1247468528604/preview-the-pillars-of-the-earth.html?ref=books\nhttp://video.nytimes.com/video/2010/07/28/books/1247468528604/preview-the-pillars-of-the-earth.html?ref=books\nhttp://tecnologia.terra.com.br/eletronicos/%20e-readers-e-livros-digitais-mudam-paisagem-da-bienal-do-livro,6fcf30ad7dfe0410Vgn%20VCM4000009bcceb0aRCRD.html\n\n\n135 \n\n \n\nreaders-e-livros-digitais-mudam-paisagem-da-bienal-do-livro,6fcf30ad7dfe0410Vgn \nVCM4000009bcceb0aRCRD.html>. Acesso em: 10 mar. 2014. \n \nPORTAL dom\u00ednio p\u00fablico. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dominiopublico.gov.br/ pesqui-\nsa/PesquisaObraForm.jsp>. Acesso em: 28 mar. 2014. \n \nPROC\u00d3PIO, Ednei. O livro na era digital: o mercado editorial e as m\u00eddias digitais. S\u00e3o \nPaulo: Giz Editorial, 2010.  \n \nPROJETO Gutenberg. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.gutenberg.org>. Acesso em: 28 mar. \n2014. \nREVISTA CBN. Dispon\u00edvel em: &lt;http://cbn.globoradio.globo.com/programas/revista-\ncbn/2012/05/20/vendas-nao-compensam-a-queda-do-preco-medio-do-livro-no-brasil.htm>. \nAcesso em: 06 jun. 2013. \n \nREVISTA INFO EXAME. Dispon\u00edvel em:&lt;http://info.abril.com.br>. Acesso em: 18 dez. \n2013. \n \n_________________. M\u00eddia Kit. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.publiabril.com.br/ \nmarcas/info/revista/informacoes-gerais>. Acesso em: 5 abr.2014. \n \n_________________. Primeira edi\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://info.abril.com.br/ arqui-\nvo/1986/primeira.shtml>. Acesso em: 5 abr. 2014. \n \n \nREVISTA NOVA ESCOLA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://revistaescola.abril.com.br>. Acesso \nem: 18 dez.2013. \n \n______________. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.publiabril.com.br/marcas/novaescola/ re-\nvista/informacoes-gerais>. Acesso em: 5 abr. 2014. \n \n \nREVISTA PIAU\u00cd. Dispon\u00edvel em:&lt;http://revistapiaui.estadao.com.br/assets/media/ geral/ \napresentao_revista_piau.pdf>. Acesso em: 5 abr. 2014.  \n \n______________. Edi\u00e7\u00f5es anteriores. Dispon\u00edvel em: \n<http://revistapiaui.estadao.com.br/outras-edicoes>. Acesso em: 5 abr. 2014. \n \nREVISTA SUPERINTERESSANTE. Dispon\u00edvel em:&lt;http://super.abril.com.br>. Acesso \nem: 18 dez. 2013.  \n \n______________. M\u00eddia Kit 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.publiabril.com.br/ mar-\ncas/superinteressante/revista/informacoes-gerais>. Acesso em: 5 abr. 2014. \n \n \nREVISTA VOC\u00ca S/A. Dispon\u00edvel em:&lt;http://exame.abril.com.br/revista-voce-sa/>. \nAcesso em: 18 dez. 2013. \n \n\nhttp://tecnologia.terra.com.br/eletronicos/%20e-readers-e-livros-digitais-mudam-paisagem-da-bienal-do-livro,6fcf30ad7dfe0410Vgn%20VCM4000009bcceb0aRCRD.html\nhttp://tecnologia.terra.com.br/eletronicos/%20e-readers-e-livros-digitais-mudam-paisagem-da-bienal-do-livro,6fcf30ad7dfe0410Vgn%20VCM4000009bcceb0aRCRD.html\nhttp://www.dominiopublico.gov.br/%20pesquisa/PesquisaObraForm.jsp\nhttp://www.dominiopublico.gov.br/%20pesquisa/PesquisaObraForm.jsp\nhttp://cbn.globoradio.globo.com/programas/revista-cbn/2012/05/20/VENDAS-NAO-COMPENSAM-A-QUEDA-DO-PRECO-MEDIO-DO-LIVRO-NO-BRASIL.htm\nhttp://cbn.globoradio.globo.com/programas/revista-cbn/2012/05/20/VENDAS-NAO-COMPENSAM-A-QUEDA-DO-PRECO-MEDIO-DO-LIVRO-NO-BRASIL.htm\nhttp://info.abril.com.br/\nhttp://info.abril.com.br/%20arquivo/1986/primeira.shtml\nhttp://info.abril.com.br/%20arquivo/1986/primeira.shtml\nhttp://revistaescola.abril.com.br/\nhttp://revistapiaui.estadao.com.br/assets/media/%20geral/%20apresentao_revista_piau.pdf\nhttp://revistapiaui.estadao.com.br/assets/media/%20geral/%20apresentao_revista_piau.pdf\n\n\n136 \n\n \n\n_________________. M\u00eddia Kit. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.publiabril.com.br \n/marcas/vocesa/revista/informacoes-gerais>. Acesso em: 5 abr.2014. \n \nREVOLU\u00c7\u00c3O eBook. Dispon\u00edvel em: &lt;http://revolucaoebook.com.br/conheca-\npossibilidades-epub3-site-idpf/>. Acesso em: 28 mar. 2014. \n \nSCALZO, Mar\u00edlia. Jornalismo de revista. S\u00e3o Paulo, SP: Editora Contexto, 2004. \n \nSEHN, T.C.M. As poss\u00edveis configura\u00e7\u00f5es do livro nos suportes digitais. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Faculdade de Biblioteconomia e \nComunica\u00e7\u00e3o, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, \nBR-RS, 2013.  \n \nSILVA, Rafael Souza. Diagrama\u00e7\u00e3o: O Planejamento Visual Gr\u00e1fico na Comunica\u00e7\u00e3o \nImpressa. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Summus Editorial, 1985. \n \nSILVERSTONE, Roger. Por que estudar a m\u00eddia? S\u00e3o Paulo, SP: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2005 \n(2\u00aa ed). \n \nSIMPL\u00cdSSIMO. Dispon\u00edvel em:&lt;http://simplissimo.com.br>. Acesso em: 28 mar. 2014. \n \nSOFTONIC. Dispon\u00edvel em:&lt;http://adobe-digital-editions.en.softonic.com/>. Acesso em: \n26 mar. 2014. \n \nSOUZA, Jorge P. Elementos do jornalismo impresso. Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2-\nneas, 2005. \n \n_____________. Elementos de teoria e pesquisa da comunica\u00e7\u00e3o e dos media. Porto: \n2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.bocc.ubi.pt/pag/sousa-jorge-pedro-elementos-teoria-\npequisa-comunicacao-media.pdf>. Acesso em: 24 ago. 2013. \n \nSTORCH, Laura Strelow. O leitor imaginado no jornalismo de revista: uma proposta \nmetodol\u00f3gica. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Faculdade \nde Biblioteconomia e Comunica\u00e7\u00e3o, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o e In-\nforma\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, BR-RS, 2012.  \n \nSTUMPF, Ida Regina C. Pesquisa bibliogr\u00e1fica. In: BARROS, Ant\u00f4nio e DUARTE, Jor-\nge (Org). M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa em comunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2008. \n \nTEDESCHI, Lucas. Conhe\u00e7a as diferen\u00e7as entre um ultrabook e um notebook. Manual \nda Tecnologia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://manualdatecnologia.com/informatica/ conheca-as-\ndiferencas-entre-um-ultrabook-e-um-notebook/>. Acesso em: 26 mar. 2014. \n \nTHE cat in the hat for the iPad. Videoclipe dispon\u00edvel em: \n<http://www.youtube.com/watch?v=JnZvAq93tbQ>. Acesso em: 28 jan. 2013. \n \nTHE Digital Reader. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.the-digital-reader.com/>. Acesso em: 26 \nmar. 2014. \n \n\nhttp://revolucaoebook.com.br/conheca-possibilidades-epub3-site-idpf/\nhttp://revolucaoebook.com.br/conheca-possibilidades-epub3-site-idpf/\nhttp://www.bocc.ubi.pt/pag/sousa-jorge-pedro-elementos-teoria-pequisa-comunicacao-media.pdf\nhttp://www.bocc.ubi.pt/pag/sousa-jorge-pedro-elementos-teoria-pequisa-comunicacao-media.pdf\nhttp://manualdatecnologia.com/informatica/%20conheca-as-diferencas-entre-um-ultrabook-e-um-notebook/\nhttp://manualdatecnologia.com/informatica/%20conheca-as-diferencas-entre-um-ultrabook-e-um-notebook/\nhttp://www.youtube.com/watch?v=JnZvAq93tbQ\n\n\n137 \n\n \n\nTRAQUINA, Nelson. Teorias do Jornalismo: porque as not\u00edcias s\u00e3o como s\u00e3o. V1. \nFlorian\u00f3polis: Insular, 2005. \n \n_________________. Teorias do Jornalismo: a tribo jornal\u00edstica \u2013 uma comunidade \ninterpretativa transnacional. V2. Florian\u00f3polis: Insular, 2\u00aa ed., 2008. \n \nTUCHMAN, Gaye. A objectividade como ritual estrat\u00e9gico: uma an\u00e1lise das no\u00e7\u00f5es de \nobjetividade dos jornalistas. In: TRAQUINA, Nelson (org.). Jornalismo: quest\u00f5es, \nteorias e 'est\u00f3rias'. Lisboa: Vega, 1993. \n \nVALENTINI, Gessica Gabrieli. A liberdade para apurar os sentidos do mundo: a \nprodu\u00e7\u00e3o de reportagem na revista piau\u00ed. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal de \nSanta Catarina, Centro de Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nJornalismo, Florian\u00f3polis \u2013 SC, 2011. Dispon\u00edvel em: \n<https://repositorio.ufsc.br/bitstream/handle/123456789/95392/297322.pdf?sequence=>. \nAcesso em: 27 abr. 2014. \n \nXERIPH Distribuidora. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.xeriph.com.br/>. Acesso em: 27 mar. \n2014. \n \nWOLF, Mauro. Teorias da comunica\u00e7\u00e3o. Portugal: Editorial Presen\u00e7a, 1995. \n \nZAID, Gabriel. Livros demais! : sobre ler, escrever e publicar. Tradu\u00e7\u00e3o Felipe \nLindoso. S\u00e3o Paulo, Summus, 2004 \n\n\n\n138 \n\n \n\n7 AP\u00caNDICES  \n \n\n \n\n \n\n\n\n7.1 Ap\u00eandice A \u2013 Estado da Arte \n \n\nNossa pesquisa busca proporcionar novos conhecimentos acerca dos temas que \n\nperpassam nosso objetivo, dialogando com investiga\u00e7\u00f5es que os abordam. Para tanto, ao \n\nlongo do ano de 2013 e no m\u00eas de abril de 2014 realizamos buscas no Banco de Teses da \n\nCAPES76 com as express\u00f5es: \u201crevista\u201d, \u201cjornalismo revista\u201d, \u201clivro digital\u201d, \u201clivro eletr\u00f4-\n\nnico\u201d, \u201ce-book\u201d, \u201ccobertura jornal\u00edstica\u201d e os nomes das revistas componentes do corpus \n\n\u201cSuperinteressante\u201d, \u201cpiau\u00ed\u201d, \u201cNova Escola\u201d, \u201cInfo Exame\u201d e \u201cVoc\u00ea S/A\u201d.  \n\nO termo \u201crevista\u201d retornou 722 resultados em diferentes \u00e1reas de conhecimento. \n\nCom o intuito de reduzir o escopo a pesquisa foi refeita com o termo \u201cjornalismo revista\u201d, \n\nonde foram localizadas 50 disserta\u00e7\u00f5es e 12 teses (45 em cursos da comunica\u00e7\u00e3o), dentre \n\nas quais destacamos as que dialogam com a presente pesquisa.  \n\nA Revista no Brasil, o s\u00e9culo XIX, de autoria de Carlos Roberto da Costa no curso \n\nde doutorado em Ci\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo (dezembro de \n\n2007), realiza um resgate hist\u00f3rico e panor\u00e2mico da trajet\u00f3ria da cria\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica em \n\nrevistas no s\u00e9culo XIX. Um de seus cap\u00edtulos trata especificamente sobre o papel que esse \n\ntipo de jornalismo desempenhou na discuss\u00e3o de caminhos que o pa\u00eds queria trilhar, ou \n\nseja, na divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e forma\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 relevante citar a tese de Frederico de Mello Brand\u00e3o Tavares Ser e viver \n\nbem: um estudo de jornalismo a partir de vida simples, desenvolvida no curso de Ci\u00eancias \n\nda Comunica\u00e7\u00e3o da Universidade do Vale do Rio dos Sinos (Unisinos, abril de 2011), que \n\nprop\u00f5e a investiga\u00e7\u00e3o da revista impressa como um meio de comunica\u00e7\u00e3o e como um pro-\n\nduto jornal\u00edstico, que necessita atender certas demandas informativas e acaba construindo \n\num tipo de conhecimento espec\u00edfico sobre o mundo a partir de edi\u00e7\u00f5es da revista Vida \n\nSimples (Editora Abril). \n\nNesse mesmo eixo tamb\u00e9m foi localizada a tese O leitor imaginado no jornalismo \n\nde revista: uma proposta metodol\u00f3gica, desenvolvida por Laura Strelow Storch para o \n\ncurso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul \u2013 UFRGS, apresentada em 2012. Storch prop\u00f5e, atrav\u00e9s da an\u00e1lise emp\u00edrica \n\ndo universo das revistas, um mapa metodol\u00f3gico que estabelece indicadores e dimens\u00f5es \n\nque servem de modelo na constru\u00e7\u00e3o da presente pesquisa. \n\n                                                 \n76 Dispon\u00edvel em &lt;http://capesdw.capes.gov.br/>. Acesso em: 15 abr. 2014. \n\n\n\n140 \n\n \n\nAs disserta\u00e7\u00f5es apresentaram resgates hist\u00f3ricos de uma \u00fanica publica\u00e7\u00e3o ou a an\u00e1-\n\nlise comparativa da veicula\u00e7\u00e3o de momentos de crises em revistas semanais, entendemos \n\nque n\u00e3o se relacionam mais diretamente com o que propomos. \n\nNa busca com o termo \u201clivro digital\u201d, apurou-se 28 disserta\u00e7\u00f5es e 9 teses, sendo \n\napenas 4 da comunica\u00e7\u00e3o. O principal enfoque abordado foi em torno do leitor e das pr\u00e1ti-\n\ncas de leitura. O termo \u201clivro eletr\u00f4nico\u201d retornou 6 disserta\u00e7\u00f5es e 1 tese, apenas 1 perten-\n\nce a curso da comunica\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m trata especificamente sobre o leitor. A busca com o \n\ntermo \u201ce-book\u201d (e suas variantes eBook e ebook) resultou em 5 disserta\u00e7\u00f5es e 2 teses, sen-\n\ndo apenas 1 da comunica\u00e7\u00e3o, com temas relativos \u00e0s adapta\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias para este novo \n\nformato, novas formas de educa\u00e7\u00e3o com base nessa tecnologia e arquitetura informacional \n\nem e-readers. Nenhuma das teses ou disserta\u00e7\u00f5es tangenciou o enfoque da presente pes-\n\nquisa. Isso ocorre porque o objeto dessa pesquisa s\u00e3o as not\u00edcias sobre o livro digital publi-\n\ncadas na m\u00eddia segmentada e n\u00e3o o livro digital em si.   \n\nA busca pelo termo \u201ccobertura jornal\u00edstica\u201d listou 50 resultados em diversas \u00e1reas \n\nde conhecimento, 32 na \u00e1rea de comunica\u00e7\u00e3o. Destes 32 trabalhos, apenas 16 disserta\u00e7\u00f5es \n\ne 2 teses tratavam efetivamente sobre cobertura jornal\u00edstica: a maioria eram estudos de \n\ncaso onde o corpus da pesquisa era composto por not\u00edcias sobre um determinado aconte-\n\ncimento em diferentes m\u00eddias (televis\u00e3o, r\u00e1dio, jornal, revista). Dentre essas, a que mais se \n\naproximou da presente pesquisa foi a proposta de Roberto Anderson Dornelles Aconteci-\n\nmento e hist\u00f3ria nas p\u00e1ginas da revista Veja: uma an\u00e1lise das reportagens sobre o primei-\n\nro governo da ditadura civil-militar argentina (1976-1981), apresentada em 2012 junto ao \n\ncurso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o da UFRGS. Aparte o tema da co-\n\nbertura jornal\u00edstica, o estudo debate a possibilidade de o jornalismo constituir-se numa \n\nforma de conhecimento social, tangenciando as indaga\u00e7\u00f5es do presente trabalho. \n\nNas buscas pelos t\u00edtulos das publica\u00e7\u00f5es foram localizados trabalhos de diversas \n\n\u00e1reas de conhecimento onde as revistas faziam parte do corpus da pesquisa. O termo \u201cSu-\n\nperinteressante\u201d apresentou 4 disserta\u00e7\u00f5es e 4 teses, apenas 1 em comunica\u00e7\u00e3o. O termo \n\n\u201cpiau\u00ed\u201d retornou 812 registros por reconhecer o estado brasileiro e listar todos os trabalhos \n\nrelacionados \u00e0quele estado, de forma que foi refeita a pesquisa com o termo \u201crevista pi-\n\nau\u00ed\u201d, localizando 8 disserta\u00e7\u00f5es, sendo cinco na \u00e1rea da comunica\u00e7\u00e3o. Mostrou-se interes-\n\nsante o trabalho A liberdade para apurar os sentidos do mundo: a produ\u00e7\u00e3o de reporta-\n\ngens na revista piau\u00ed desenvolvida por Gessica Gabrieli Valentini no curso de mestrado \n\nacad\u00eamico em jornalismo da UFSC (Universidade Federal de Santa Catarina). Valentini \n\n\n\n141 \n\n \n\n(2011) aborda a especificidade dos textos dessa publica\u00e7\u00e3o a partir de seu projeto editorial \n\ndiferenciado \u2013 pautas incomuns, formato ampliado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras revistas, car\u00e1ter \n\nautoral dos textos e linguagem aprimorada \u2013 e como essas caracter\u00edsticas indicam um alto \n\ngrau de liberdade em todo o processo de constru\u00e7\u00e3o da revista. As outras pesquisas trata-\n\nvam sobre jornalismo liter\u00e1rio, constru\u00e7\u00e3o narrativa ou apresentavam a revista dentro do \n\ncorpus sem apresentar rela\u00e7\u00e3o com nosso eixo de pesquisa. O termo \u201cNova Escola\u201d retor-\n\nnou 20 disserta\u00e7\u00f5es e 4 teses, nenhuma em comunica\u00e7\u00e3o. Os textos tratavam de estudos em \n\neduca\u00e7\u00e3o ou em \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o de docentes, como hist\u00f3ria, letras, ci\u00eancias, matem\u00e1tica. \n\nTivemos ainda que verificar se as ocorr\u00eancias apresentadas n\u00e3o estavam considerando o \n\ntermo de pesquisa sem se tratar da revista Nova Escola, esses resultados foram retirados do \n\ntotal apresentado. A \u201cInfo Exame\u201d n\u00e3o apresentou resultados. Com o termo \u201cVoc\u00ea S/A\u201d \n\nforam apontadas 2 disserta\u00e7\u00f5es da \u00e1rea da administra\u00e7\u00e3o. Nenhuma das pesquisas se apro-\n\nximou da presente proposta.  \n\n \n\n \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n \n \n7.2 Ap\u00eandice B - \u00c1reas ocupadas e posi\u00e7\u00f5es das mat\u00e9rias nas revistas \n\n \n \n\n \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n7.2 Ap\u00eandice C \u2013 Tabela final para an\u00e1lise do conte\u00fado  \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA TEM\u00c1TICA DA INFORMA\u00c7\u00c3O \n\na) Aspecto abordado so-\nbre o livro digital \n\nSuper piau\u00ed N. Esco-la Info \nVoc\u00ea \nS/A \n\nTOTAL \n\nGeral      \n \n\nHardware       \n\nSoftware       \n\nConte\u00fado      \n \n\nb) Tipo de livro digital       \n\nGeral      \n \n\neBook      \n \n\nEnhanced eBook      \n \n\nInteractive eBook      \n \n\nc) O livro digital \u00e9 o foco \nda informa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSim      \n \n\nN\u00e3o      \n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS VALORES-NOT\u00cdCIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O \n\nd) Valores-not\u00edcia de se-\nle\u00e7\u00e3o \n\nSuper piau\u00ed N. Esco-la Info \nVoc\u00ea \nS/A \n\nTOTAL \n\nMorte      \n \n\nNotoriedade      \n \n\nProximidade      \n \n\nRelev\u00e2ncia      \n \n\nAtualidade/novidade      \n \n\nNotabilidade      \n \n\nInesperado      \n \n\nConflito      \n \n\nInfra\u00e7\u00e3o      \n \n\nEsc\u00e2ndalo      \n \n\nUtilidade      \n \n\ne) valores-not\u00edcia de \nconstru\u00e7\u00e3o \n\n      \n\nSimplifica\u00e7\u00e3o      \n \n\nAmplifica\u00e7\u00e3o      \n \n\n\n\n145 \n\n \n\nRelev\u00e2ncia      \n \n\nPersonaliza\u00e7\u00e3o      \n \n\nDramatiza\u00e7\u00e3o      \n \n\nConson\u00e2ncia      \n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA DIMENS\u00c3O EDITORIAL/CONTE\u00daDO \n\nf) Tipo textual Super piau\u00ed N. Esco-la Info \nVoc\u00ea \nS/A \n\nTOTAL \n\nColuna       \n \n\nEditorial      \n \n\nEnquete/debate      \n \n\nEnsaio      \n \n\nEntrevista      \n \n\nLista      \n \n\nMat\u00e9ria      \n \n\nNota/servi\u00e7o      \n \n\ng) Se\u00e7\u00e3o onde se encon-\ntra \n\n      \n\nSe\u00e7\u00e3o fixa      \n \n\nColuna assinada      \n \n\nMat\u00e9ria       \n \n\nh) Presen\u00e7a de persona-\ngens ligados ao livro digi-\ntal \n\n      \n\nNenhum      \n \n\nEscritor      \n \n\nLeitor      \n \n\nEditor      \n \n\nProfessor      \n \n\nAluno      \n \n\nLivreiro      \n \n\nProdutor Hardware       \n\nProdutor Software       \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA DIMENS\u00c3O EDITORIAL/VISUALIDADE \n\ni) Refer\u00eancia na capa Super piau\u00ed N. Esco-la Info \nVoc\u00ea \nS/A \n\nTOTAL \n\nSim      \n \n\nN\u00e3o      \n \n\nj) Posi\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina       \n\nP\u00e1gina dupla      \n \n\n\n\n146 \n\n \n\nP\u00e1gina simples      \n \n\nC\u00e9lulas modulares      \n \n\nP\u00e1gina par      \n \n\nP\u00e1gina \u00edmpar      \n \n\nEsquerda      \n \n\nCentro      \n \n\nDireita      \n \n\nSuperior      \n \n\nMeio      \n \n\nInferior      \n \n\nl) Subt\u00edtulo       \n\nSim      \n \n\nN\u00e3o      \n \n\nm) Presen\u00e7a e tipo de \nimagem \n\n      \n\nNenhuma      \n \n\nFotografia      \n \n\nGr\u00e1fico      \n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o      \n \n\nInfogr\u00e1fico      \n \n\nColagem/montagem      \n \n\nn) Conte\u00fado da imagem       \n\nNenhuma      \n \n\nN\u00e3o relacionada      \n \n\nHardware       \n\nLivro digital na tela do \nhardware \n\n      \n\nLivro impresso      \n \n\nPersonagem      \n \n\nCapa do Livro      \n \n\nEntrevistado      \n \n\n \n \n\n  \n\n \n \n\n\n\n7.3 Ap\u00eandice D \u2013 Categoriza\u00e7\u00e3o completa dos textos (unidades de an\u00e1lise)  \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA TEM\u00c1TICA DA INFORMA\u00c7\u00c3O \n\na) Aspecto aborda-\ndo sobre o livro \ndigital \n\nSuper piau\u00ed N. Escola Info Voc\u00ea S/A TOTAL \n\nGeral 1 0 0 1 0 \n2 \n\nHardware 3 1 1 5 0 10 \n\nSoftware 1 0 0 6 0 7 \n\nConte\u00fado 5 1 12 5 0 \n23 \n\nb) Tipo de livro \ndigital \n\nSuper piau\u00ed N. Escola Info Voc\u00ea S/A TOTAL \n\nGeral 5 1 1 5 0 \n12 \n\neBook 4 0 11 7 0 \n22 \n\nEnhanced eBook 0 0 0 0 0 \n0 \n\nInteractive eBook 0 0 0 1 0 \n1 \n\nc) O livro digital \u00e9 o \nfoco da informa\u00e7\u00e3o \n\nSuper piau\u00ed N. Escola Info Voc\u00ea S/A TOTAL \n\nSim 7 0 0 11 0 \n18 \n\nN\u00e3o 2 1 12 1 0 \n16 \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS VALORES-NOT\u00cdCIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O \n\nd) Valores-not\u00edcia \nde sele\u00e7\u00e3o \n\nSuper piau\u00ed N. Escola Info Voc\u00ea S/A TOTAL \n\nMorte 0 0 0 0 0 \n0 \n\nNotoriedade 0 0 1 0 0 \n1 \n\nProximidade 0 0 0 1 0 \n1 \n\nRelev\u00e2ncia 1 1 0 3 0 \n5 \n\nAtualidade/novidade 3 0 0 0 0 \n3 \n\nNotabilidade 1 0 0 3 0 \n4 \n\nInesperado 1 0 0 1 0 \n2 \n\n\n\n148 \n\n \n\nConflito 1 0 0 0 0 \n1 \n\nInfra\u00e7\u00e3o 1 0 0 0 0 \n1 \n\nEsc\u00e2ndalo 0 0 0 0 0 \n0 \n\nUtilidade 1 0 11 4 0 \n16 \n\ne) valores-not\u00edcia \nde constru\u00e7\u00e3o \n\nSuper piau\u00ed N. Escola Info Voc\u00ea S/A TOTAL \n\nSimplifica\u00e7\u00e3o 2 0 11 8 0 \n21 \n\nAmplifica\u00e7\u00e3o 2 0 0 0 0 \n2 \n\nRelev\u00e2ncia 3 1 1 1 0 \n6 \n\nPersonaliza\u00e7\u00e3o 0 0 0 0 0 \n0 \n\nDramatiza\u00e7\u00e3o 0 0 0 0 0 \n0 \n\nConson\u00e2ncia 2 0 0 3 0 \n5 \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA DIMENS\u00c3O EDITORIAL/CONTE\u00daDO \n\nf) Tipo textual Super piau\u00ed N. Escola Info Voc\u00ea S/A TOTAL \n\nColuna  0 0 0 0 0 \n0 \n\nEditorial 1 0 0 0 0 \n1 \n\nEnquete/debate 0 0 0 0 0 \n0 \n\nEnsaio 0 1 0 0 0 \n1 \n\nEntrevista 0 0 1 1 0 \n2 \n\nLista 0 0 0 1 0 \n1 \n\nMat\u00e9ria 4 0 0 6 0 \n10 \n\nNota/servi\u00e7o 4 0 11 4 0 \n20 \n\ng) Se\u00e7\u00e3o onde se \nencontra \n\nSuper piau\u00ed N. Escola Info Voc\u00ea S/A TOTAL \n\nSe\u00e7\u00e3o fixa 9 0 12 12 0 \n33 \n\nColuna assinada 0 0 0 0 0 \n0 \n\nMat\u00e9ria  0 1 0 0 0 \n1 \n\nh) Presen\u00e7a de \npersonagens liga-\ndos ao livro digital \n\nSuper piau\u00ed N. Escola Info Voc\u00ea S/A TOTAL \n\n\n\n149 \n\n \n\nNenhum 2 0 10 5 0 \n17 \n\nEscritor 2 1 1 3 0 \n7 \n\nLeitor 5 1 1 4 0 \n11 \n\nEditor 1 1 0 2 0 \n4 \n\nProfessor 1 0 0 1 0 \n2 \n\nAluno 1 0 0 0 0 \n1 \n\nLivreiro 3 1 0 1 0 \n5 \n\nProdutor Hardware 0 0 0 0 0 0 \n\nProdutor Software 0 0 0 2 0 2 \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA DIMENS\u00c3O EDITORIAL/VISUALIDADE \n\ni) Refer\u00eancia na \ncapa \n\nSuper piau\u00ed N. Escola Info Voc\u00ea S/A TOTAL \n\nSim 1 0 0 1 0 \n2 \n\nN\u00e3o 8 1 12 11 0 \n32 \n\nj) Posi\u00e7\u00e3o na p\u00e1gi-\nna \n\nSuper piau\u00ed N. Escola Info Voc\u00ea S/A TOTAL \n\nP\u00e1gina dupla 2 0 1 2 0 \n5 \n\nP\u00e1gina simples 1 0 0 4 0 \n5 \n\nC\u00e9lulas modulares 6 1 11 6 0 \n24 \n\nP\u00e1gina par 4 1 5 7 0 \n17 \n\nP\u00e1gina \u00edmpar 7 0 8 7 0 \n22 \n\nEsquerda 2 1 3 3 0 \n9 \n\nCentro 2 0 5 4 0 \n11 \n\nDireita 2 0 2 4 0 \n8 \n\nSuperior 1 0 5 4 0 \n10 \n\nMeio 2 0 1 3 0 \n6 \n\nInferior 3 1 5 5 0 \n14 \n\nl) Subt\u00edtulo Super piau\u00ed N. Escola Info Voc\u00ea S/A TOTAL \n\n\n\n150 \n\n \n\nSim 5 1 1 8 0 \n15 \n\nN\u00e3o 4 0 11 4 0 \n19 \n\nm) Presen\u00e7a e tipo \nde imagem \n\nSuper piau\u00ed N. Escola Info Voc\u00ea S/A TOTAL \n\nNenhuma 2 1 0 2 0 \n5 \n\nFotografia 5 0 12 7 0 \n24 \n\nGr\u00e1fico 0 0 0 0 0 \n0 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 1 0 0 2 0 \n3 \n\nInfogr\u00e1fico 1 0 0 0 0 \n1 \n\nColagem/montagem 0 0 0 1 0 \n1 \n\nn) Conte\u00fado da \nimagem \n\nSuper piau\u00ed N. Escola Info Voc\u00ea S/A TOTAL \n\nNenhuma 2 1 0 2 0 \n5 \n\nN\u00e3o relacionada 4 0 0 0 0 \n4 \n\nHardware 0 0 0 2 0 2 \n\nLivro digital na tela \ndo hardware \n\n1 0 0 3 0 4 \n\nLivro impresso 2 0 0 3 0 \n5 \n\nPersonagem 0 0 0 2 0 \n2 \n\nCapa do Livro 0 0 11 1 0 \n12 \n\nEntrevistado 0 0 1 1 0 \n2 \n\n \n \n \n \n\n\n\t1 INTRODU\u00c7\u00c3O     \n\t2 O LIVRO DIGITAL E SEU MERCADO\n\t2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do livro digital \n\t6.2 Contexto brasileiro\n\n\t3 O JORNALISMO DE REVISTA\n\t3.1 O jornalismo como sistema perito e a constru\u00e7\u00e3o das not\u00edcias\n\t3.2 Crit\u00e9rios de noticiabilidade\n\t3.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio revista \n\n\t4 AS MAT\u00c9RIAS SOBRE LIVROS DIGITAIS NAS REVISTAS \n\t4.1 Procedimentos metodol\u00f3gicos \n\t4.2 Composi\u00e7\u00e3o do corpus\n\t4.3 Da pr\u00e9-an\u00e1lise \u00e0s categorias para explora\u00e7\u00e3o do material\n\t4.4 Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados\n\t4.4.1 Avalia\u00e7\u00e3o quantitativa\n\t4.4.2 Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa\n\n\t4.5 Discuss\u00e3o dos resultados \n\n\t5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\t6 REFER\u00caNCIAS\n\t7 AP\u00caNDICES \n\t7.1 Ap\u00eandice A \u2013 Estado da Arte\n\t7.2 Ap\u00eandice B - \u00c1reas ocupadas e posi\u00e7\u00f5es das mat\u00e9rias nas revistas\n\t7.2 Ap\u00eandice C \u2013 Tabela final para an\u00e1lise do conte\u00fado \n\t7.3 Ap\u00eandice D \u2013 Categoriza\u00e7\u00e3o completa dos textos (unidades de an\u00e1lise)"}]}}}