{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17949"}, {"@name": "filename", "#text": "24786_Cardoso%26Detry-2005-Quinta-das-Longas-Romano-RPA.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "369REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\nR E S U M O Apresenta-se o estudo arqueozool\u00f3gico da fauna recolhida (mam\u00edferos, aves e moluscos)\n\nna lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas). Trata-se de um conjunto com\n\ncontrolo estratigr\u00e1fico bem conhecido: o n\u00edvel correspondente \u00e0 lixeira (U.E. 26), encontrava-\n\nse selado pelo derrube de uma estrutura pr\u00e9-existente para o exterior (U.E. 52), permitindo a\n\nconserva\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, efectuada em curto espa\u00e7o de tempo, em meados ou\n\nna segunda metade do s\u00e9culo IV a.C. O estudo da fauna mamal\u00f3gica evidenciou, em termos\n\nde carne consumida, o interesse preponderante do porco dom\u00e9stico, logo seguido pelo boi\n\ndom\u00e9stico e, em terceiro lugar, pelo veado, a que se junta o javali. \u00c9 interessante verificar que\n\na contribui\u00e7\u00e3o da fauna ca\u00e7ada \u00e9 relevante, denotando uma explora\u00e7\u00e3o intensa do corres-\n\npondente bi\u00f3topo. No concernente \u00e0 avifauna, \u00e9 o galo dom\u00e9stico a esp\u00e9cie mais abundante,\n\nlogo seguida pela perdiz-vermelha, refor\u00e7ando, assim, a import\u00e2ncia da componente cineg\u00e9-\n\ntica na alimenta\u00e7\u00e3o. Importa referir que, aparentemente, se reconheceram quatro esp\u00e9cies que\n\nactualmente n\u00e3o frequentam usualmente o nosso territ\u00f3rio: cf. Francolinus francolinus; cf. Lago-\n\npus lagopus; cf. Tetrao tetrix; e cf. Perdix perdix. Enfim, a fauna de moluscos \u00e9 claramente domi-\n\nnada pela ostra, Ostrea edulis, ilustrando a prefer\u00eancia que os romanos das classes altas davam\n\na esta esp\u00e9cie como componente requintada da sua alimenta\u00e7\u00e3o. Com efeito, n\u00e3o seria aces-\n\ns\u00edvel a todos os romanos, residentes em dom\u00ednios t\u00e3o interiores como o correspondente \u00e0 uilla\n\nda Quinta das Longas, a importa\u00e7\u00e3o do litoral deste molusco, refor\u00e7ando o alto estatuto social\n\ndos seus propriet\u00e1rios. A an\u00e1lise petrogr\u00e1fica das rochas incrustadas em algumas das conchas\n\n(quartzo, grauvaque, xistos luzentes), t\u00edpicas do Maci\u00e7o Antigo, permite afastar a possibili-\n\ndade de o abastecimento provir \u2014 como seria mais l\u00f3gico \u2014 do estu\u00e1rio do Tejo ou do estu\u00e1-\n\nrio do Sado (posta de parte a hip\u00f3tese de tais rochas resultarem da descarga de lastros de\n\nnavios \u00e0 vela, como se verificou muito mais tarde). A alternativa poss\u00edvel, \u00e9 o estu\u00e1rio do Gua-\n\ndiana, apesar de a dist\u00e2ncia a percorrer e as dificuldades do trajecto serem maiores. Tal reali-\n\ndade salienta, por um lado, a rapidez das desloca\u00e7\u00f5es no per\u00edodo baixo-imperial e, por outro,\n\na exist\u00eancia de t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o de produtos frescos e facilmente degrad\u00e1veis. \n\nA lixeira baixo-imperial da uilla\nda Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e\nsignificado econ\u00f3mico-social1\n\nJO\u00c3O LU\u00cdS CARDOSO2\n\nCLEIA DETRY3\n\n\n\nA B S T R A C T In this study, we present the arqueozoological materials (mammals, birds,\n\nmoluscs) found in a garbage deposit of Quinta das Longas villa (Elvas), dating from the Late\n\nRoman Empire. It is a group of materials inserted in a clear stratigraphic context. The layer\n\nwhere the remains where found (UE26) was sealed by the fall of a formerly existing struc-\n\nture crashing towards the exterior (UE52) and promoting the conservation of the studied\n\ndomestic remains, accumulated during a short period of time, around the middle or the sec-\n\nond half of the IVth century BC. The study of the mammalian fauna showed a dominant\n\ninterest for domestic porc, then ox and finally deer and wild porc. It is worthwhile noticing\n\nthat there is a dietary supplement from game that must be related with the exploitation of\n\nthe surrounding natural biotopes. Related to avifauna, the domestic chicken are the most\n\nconsumed, followed by the red partridge, again indicating a game component for feeding\n\nuse. Four species do not presently use Portuguese territory on a frequent basis: cf. Francoli-\n\nnus francolinus; cf. Lagopus lagopus; cf. Tetrao tetrix; and cf. Perdix perdix. The molusc fauna is\n\nclearly dominated by oyster Ostrea edulis, illustrating the roman dominant classes\u2019s prefer-\n\nence for this species as an exquisite component of their culinary. In fact, this item would not\n\nbe of cheap acquisition, for the inhabitants living in sites as far from the sea as uilla of Quinta\n\ndas Longas, which was really owned by a high rank Roman family. The rocks incrusted in\n\nsome shells (quartz, greywacke, schists), typical of the Hercinic Basement indicate that the\n\nshells did not originate in the estuaries of Tejo or Sado, but rather from the estuary of river\n\nGuadiana, in spite of a greater distance and diffculty of transport. Such conclusion illus-\n\ntrates how swift travels could be in the Later Roman Empire and the existence of food con-\n\nservation techniques for such fresh biodegradable products.\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\nO interesse arqueol\u00f3gico da Quinta das Longas (Elvas) foi assinalado pela primeira vez por\nAnt\u00f3nio Thomaz Pires (1901) que publicou uma nota sobre a descoberta de materiais romanos,\nrecolhidos em parte eventualmente por si e garantidamente por Victorino d\u2019Almada (1883). Este\n\u00faltimo autor refere, em nota manuscrita que se conserva no fundo antigo da Biblioteca Municipal\nde Elvas, que foi em 1881, devido a uma surriba no terreno, que identificou alguns materiais\narqueol\u00f3gicos, transportando-os na ocasi\u00e3o para o Museu-Biblioteca. Alguns outros, publicados\nem 1901, mas n\u00e3o referidos nessa nota, ter\u00e3o sido, muito provavelmente, recolhidos por Pires ap\u00f3s\na not\u00edcia local da descoberta. O s\u00edtio, como tantos outros, n\u00e3o mais mereceu a aten\u00e7\u00e3o dos arque\u00f3-\nlogos, apesar de ter sido v\u00e1rias vezes referido na bibliografia da especialidade, a prop\u00f3sito da des-\ncoberta de fragmento de mosaico romano.\n\nNo Inverno de 1989, na sequ\u00eancia dos trabalhos de reconstru\u00e7\u00e3o de um muro derru\u00eddo\ndevido a cheia da Ribeira de Chaves, a propriet\u00e1ria da Quinta identificou um pavimento de\nmosaico romano in situ e abundantes materiais arqueol\u00f3gicos. Este facto permitiu n\u00e3o s\u00f3 relocali-\nzar a esta\u00e7\u00e3o, como atribuir-lhe a tipologia de uilla romana (Carvalho, 1992).\n\nOs trabalhos arqueol\u00f3gicos sistem\u00e1ticos, iniciados em 1990 e prosseguidos at\u00e9 \u00e0 actualidade,\nenvolveram a realiza\u00e7\u00e3o de programa de prospec\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o in\u00e9dito em Portugal (Carvalho,\n1994), ao abrigo de sucessivos projectos cient\u00edficos, que envolveram igualmente a escava\u00e7\u00e3o, a con-\nserva\u00e7\u00e3o e o restauro das estruturas e dos pavimentos musivos postos a descoberto, conduzindo a\nimportantes informa\u00e7\u00f5es para a caracteriza\u00e7\u00e3o do mundo rural no Portugal romano. \n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia Detry\n\n370 REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\nA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia DetryA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n371REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\nFig. 1 Villa romana da Quinta das Longas (Elvas). Pars urbana baixo-imperial (2003). O compartimento 14 corresponde \u00e0\nlixeira (Almeida e Carvalho, 2005, Fig. 11).\n\n\n\nSobre o s\u00edtio e as suas distintas ocupa\u00e7\u00f5es na Pr\u00e9-Hist\u00f3ria e na \u00e9poca romana t\u00eam sido publi-\ncados v\u00e1rios estudos aos quais se junta o presente trabalho, que constitui um contributo para a\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o romana baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas, do ponto de vista\npaleo-econ\u00f3mico, bem como no que respeita \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos recursos do territ\u00f3rio envolvente.\n\n2. Enquadramento arquitect\u00f3nico e estratigrafia \n\nNo s\u00edtio arqueol\u00f3gico da Quinta das Longas foram identificados dois momentos distintos de\nocupa\u00e7\u00e3o na \u00e9poca romana: a VILLA I, constru\u00edda durante a primeira metade do s\u00e9culo I d.C., foi\nalvo de uma completa reestrutura\u00e7\u00e3o arquitect\u00f3nica em data ainda pouco definida. Ap\u00f3s um hiato\nna ocupa\u00e7\u00e3o e, muito provavelmente, no final do s\u00e9culo III, ou mesmo j\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo IV, foi\nconstru\u00edda a VILLA II, que perdurou at\u00e9 ao final do s\u00e9culo IV ou in\u00edcio do s\u00e9culo V d.C., tendo sido\nposs\u00edvel nesta fase, tal como na primeira, registar v\u00e1rios momentos de remodela\u00e7\u00e3o do conjunto\narquitect\u00f3nico e dos respectivos espa\u00e7os. O conjunto das estruturas vis\u00edveis no local corresponde a\neste segundo momento de ocupa\u00e7\u00e3o. Trata-se de uma uilla de planta organizada em torno de um\nperistilo, utilizando c\u00e2nones arquitect\u00f3nicos t\u00edpicos dessa \u00e9poca, como seja o recurso, repetida-\nmente, \u00e0 inclus\u00e3o de absides nos espa\u00e7os mais nobres. Refira-se ainda a exist\u00eancia de um grande\nespelho de \u00e1gua (Fig. 1, n.\u00ba 7) e de um ninfeu (Fig. 1, n.\u00ba 23), ambos com pavimentos em opus sectile,\ninterligados por um p\u00f3rtico, que limitam a pars urbana da uilla a norte, junto \u00e0 Ribeira de Chaves\n(Carvalho e Almeida, 1999-2000, 2003; Carvalho, Almeida e Nogales Basarrate, no prelo).\n\nNo espa\u00e7o existente entre os compartimentos 1 e 7 foi constitu\u00edda uma lixeira que decerto se\nrelaciona com o quotidiano da pars urbana da VILLA II directamente sobre os restos de um com-\npartimento remanescente da VILLA I (Fig. 1, n.\u00ba 14), que corresponde a uma fase ainda mal conhe-\ncida, e que ali se instalou em meados do s\u00e9culo I sobre um paleossolo U.E. [117] (10YR 5/4) que,\npor sua vez, escondia vest\u00edgios do n\u00edvel do Neol\u00edtico e do Calcol\u00edtico: U.E. [132] (Gon\u00e7alves, Car-\nvalho e Pombal, 2003; Almeida e Carvalho, 2005, Figs. 12, 13).\n\nA sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica neste local espec\u00edfico \u00e9 a seguinte: logo abaixo da fraca camada\nhumosa U.E. [1] foi detectado um espesso estrato que correspondia ao derrube das paredes e telha-\ndos do compartimento 1 \u2014 sala de tripla abside \u2014 para o seu exterior U.E. [26] (10YR5/3). Este der-\nrube escondia a lixeira baixo-imperial U.E. [52] (h\u00famida: 7,5YR 4/4; seca: 10YR 6/4) que se acu-\nmulou durante esta segunda fase da ocupa\u00e7\u00e3o romana, muito provavelmente, em meados ou na\nsegunda metade do s\u00e9culo IV d.C.\n\n3. An\u00e1lise arqueozool\u00f3gica\n\n3.1. Crit\u00e9rios de determina\u00e7\u00e3o. Aspectos metodol\u00f3gicos \n\nNa determina\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies de vertebrados (e, em particular, dos mam\u00edferos), presentes em\ndado contexto arqueol\u00f3gico importa, antes de mais, ter presente a realidade cultural, econ\u00f3mica e\nsocial correspondente. Exemplificando: se, em um contexto mesol\u00edtico, todos os restos de grandes\nbov\u00eddeos se devem atribuir a Bos primigenius, dada a aus\u00eancia de animais dom\u00e9sticos, inversamente\nnum contexto tardo-romano, como \u00e9 o caso em apre\u00e7o, em princ\u00edpio, todos os restos pertencentes\n\u00e0quele grupo se devem reportar \u00e0 esp\u00e9cie dom\u00e9stica: com efeito, os dados dispon\u00edveis indicam que,\nent\u00e3o, aquela esp\u00e9cie j\u00e1 se encontraria extinta no territ\u00f3rio hoje portugu\u00eas. \n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia Detry\n\n372 REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\nA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n\n\nExistem situa\u00e7\u00f5es em que, por\u00e9m, tal destrin\u00e7a \u00e9 mais dif\u00edcil, por ter sido prov\u00e1vel a coexis-\nt\u00eancia de esp\u00e9cies selvagens e dom\u00e9sticas, anatomicamente pr\u00f3ximas: \u00e9 o caso, frequentemente\nobservado, da problem\u00e1tica diferencia\u00e7\u00e3o entre porco dom\u00e9stico e javali, pese embora a exist\u00eancia\nde elementos caracter\u00edsticos deste \u00faltimo, suficientes para demonstrar a sua presen\u00e7a a qual,\npor\u00e9m, n\u00e3o invalida a da correspondente forma dom\u00e9stica.\n\nNoutras situa\u00e7\u00f5es, a incerteza pode ultrapassar-se de forma aceit\u00e1vel: com efeito, ainda que\nmorfologicamente pr\u00f3ximos, o tamanho e a robustez dos ossos longos, muito superior na cabra-\nmont\u00eas permitem diferenciar esta (Capra pyrenaica) da sua equivalente dom\u00e9stica (Capra hircus), ou\nda ovelha (Ovis aries), n\u00e3o se justificando certas reservas que alguns t\u00eam colocado recentemente \u00e0\naplicabilidade deste crit\u00e9rio.\n\nNo entanto, conv\u00e9m n\u00e3o ignorar que, mesmo entre esp\u00e9cies selvagens afins, podem existir\ndificuldades: entre os cerv\u00eddeos, a anatomia do esqueleto do veado (Cervus elaphus) \u00e9 pr\u00f3xima da\ndo gamo (Dama dama), apesar de pertencerem a g\u00e9neros distintos; o menor tamanho dos seg-\nmentos anat\u00f3micos do gamo pode ser utilizado, a par de rela\u00e7\u00f5es biom\u00e9tricas, j\u00e1 desenvolvidas\nem trabalho anterior (Cardoso, 1989), \u00e0 falta de por\u00e7\u00f5es de arma\u00e7\u00f5es \u2014 os \u00fanicos elementos facil-\nmente identific\u00e1veis \u2014 como crit\u00e9rio da pretendida separa\u00e7\u00e3o. A tradicional abund\u00e2ncia do veado,\nem contextos dom\u00e9sticos, desde o Paleol\u00edtico, pode ter obscurecido a presen\u00e7a do gamo, contri-\nbuindo, deste modo, para aumentar artificialmente a sua j\u00e1 real escassez. \n\nForam essas e outras precau\u00e7\u00f5es que presidiram \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos restos de grandes mam\u00ed-\nferos provenientes das U.E. [26] e [52] da lixeira baixo-imperial da uilla romana da Quinta das Lon-\ngas \u2014,admitindo-se que os escassos elementos recolhidos na U.E. [26] correspondam a misturas\ncom o n\u00edvel subjacente, o da forma\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria lixeira (U.E. [52]) \n\n3.2. Grandes mam\u00edferos\n\n3.2.1 - Distribui\u00e7\u00e3o por esp\u00e9cies\n\nNo conjunto dos restos \u00f3sseos de grandes mam\u00edferos, identificaram-se 424 elementos, assim\ndistribu\u00eddos, por esp\u00e9cies com interesse alimentar:\n\nBos taurus \u2013 28 ex. (6,6%)\nOvis aries/Capra hircus \u2013 127 ex. (30,0%)\nSus sp. \u2013 122 ex. (28,8%)\nCervus elaphus/Dama dama \u2013 39 ex. (9,2%)\nLepus sp./Oryctolagus cuniculus \u2013 108 ex. (25,5%)\n\nN\u00e3o directamente relacionados com a alimenta\u00e7\u00e3o, reconheceram-se 2 ex. de c\u00e3o (Canis fami-\nliaris) e 1 ex. de gato (Felis catus). A presen\u00e7a da primeira das esp\u00e9cies pode estar sub-representada,\ndada a frequente exist\u00eancia de roidelas nas extremidades articulares de diversos ossos longos, que\npressup\u00f5e um n\u00famero maior de efectivos.\n\nOs quantitativos indicados correspondem, pois, ao n\u00famero total de restos determinados por\nesp\u00e9cie (NRD). A partir deles, procurou-se calcular a import\u00e2ncia relativa que cada uma das  esp\u00e9-\ncies detinha efectivamente na alimenta\u00e7\u00e3o, em termos de quantidade de carne (ou de calorias) con-\nsumida. Para isso, houve, antes de mais, que calcular o peso in vivo de cada um dos grupos identi-\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia DetryA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n373REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\n\n\nficados. Os resultados obtidos apresentam-se de seguida, partindo do princ\u00edpio \u2014 que constitui\numa evidente simplifica\u00e7\u00e3o, ainda que atingindo todas as esp\u00e9cies \u2014 de que todos os animais con-\nsumidos tinham atingido j\u00e1 o seu peso \u00f3ptimo para abate.\n\nBovinos de ra\u00e7a n\u00e3o melhorada, como a mertolenga (Antunes, 1991):\n\n\u2022 macho \u2013 250/260 kg\n\u2022 f\u00eamea \u2013 200/220 kg\n\nO peso m\u00e9dio \u00e9 de 232,5 kg por indiv\u00edduo, aceitando-se existir uma percentagem id\u00eantica de\nmachos e f\u00eameas, talvez deslocada a favor das segundas, dado produzirem leite, enquanto os\nmachos apenas serviriam para reprodutores, al\u00e9m de animais de trac\u00e7\u00e3o (tal como as f\u00eameas).\n\nOvinos\n\n\u2022 macho \u2013 35 kg\n\u2022 f\u00eamea \u2013 28 kg\n\nCaprinos\n\n\u2022 macho \u2013 27/28 kg\n\u2022 f\u00eamea \u2013 22/23 kg\n\nTendo-se considerado indistintamente ovinos e caprinos, o peso m\u00e9dio correspondente a\ncada um dos indiv\u00edduos seria cerca de 28 kg, partindo do pressuposto que ovelhas e cabras se\nencontrariam representadas nos rebanhos por efectivos id\u00eanticos; outro pressuposto admitido, foi\no de machos e f\u00eameas estarem representados em propor\u00e7\u00f5es similares, o que obviamente n\u00e3o seria\nnatural, dado o maior interesse das ovelhas e das cabras, como produtores de leite, tal como acon-\ntecia com as vacas, face aos machos.\n\nSu\u00ednos (porco e javali)\nAdmite-se que o peso m\u00e9dio de um porco dom\u00e9stico de montado, como seriam os criados na\n\npars rustica da uilla da Quinta das Longas, n\u00e3o ultrapassasse 80 kg e que o peso dos javalis rondasse\nos 80 kg (f\u00eameas) e 100 kg (machos). Assim para a forma dom\u00e9stica \u00e9 de considerar um peso m\u00e9dio\nde 70 kg e, para a forma selvagem, um valor m\u00e9dio de 90 kg.\n\nCerv\u00eddeos\nEst\u00e3o presentes o veado e o gamo. O peso do primeiro varia com diversas condicionantes, a\n\ncome\u00e7ar pela natureza dos bi\u00f3topos, incluindo a temperatura, vari\u00e1vel que \u00e9 extensiva a outras\nesp\u00e9cies, como o javali, segundo a Lei de Bergman.\n\nCom efeito, os exemplares da Europa Oriental destas duas esp\u00e9cies, atingem pesos que se n\u00e3o\nencontram nos morfotipos peninsulares e, entre estes, o tamanho varia, naturalmente, com as con-\ndi\u00e7\u00f5es mais ou menos favor\u00e1veis do meio envolvente, incluindo a press\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nNo nosso territ\u00f3rio, o peso dos veados machos varia entre 180/200 kg, sendo o das f\u00eameas\nmuito inferior, em torno de 85 kg. Quanto ao gamo, o peso m\u00e9dio dos machos \u00e9 de cerca de 70 kg,\nsendo o das f\u00eameas de apenas 40 kg.\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia Detry\n\n374 REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\nA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n\n\nLagomorfos\nRepresentados pela lebre e pelo coelho. A primeira pesa, em m\u00e9dia, cerca de 3 kg, enquanto o\n\ncoelho n\u00e3o ultrapassa metade desse valor, partindo do princ\u00edpio que se trata de coelho-bravo.\n\nCom base nos valores assim obtidos, procurou-se determinar um coeficiente de pondera\u00e7\u00e3o\nrelativo aos grupos considerados; os valores encontrados exprimem, pois, a import\u00e2ncia relativa de\ncada um daqueles grupos, no \u00e2mbito da quantidade de carne consumida pela popula\u00e7\u00e3o em apre\u00e7o:\n\nBoi dom\u00e9stico \u2013 0,380\nOvinos/Caprinos \u2013 0,045\nPorco \u2013 0,113\nJavali \u2013 0,145\nGamo \u2013 0,090\nVeado \u2013 0,222\nLebre \u2013 0,005\nCoelho \u2013 0,002\n\nA estimativa real do contributo das diversas esp\u00e9cies de mam\u00edferos identificadas na alimen-\nta\u00e7\u00e3o pode ser, agora, facilmente determinada, multiplicando o n\u00famero de restos determinados\n(NRD) pelo coeficiente correspondente a cada uma delas, expressando-se percentualmente cada\nvalor assim obtido. Os resultados foram os seguintes:\n\nBoi dom\u00e9stico \u2013 27,85%\nOvinos e Caprinos \u2013 14,93%\nPorco \u2013 31,84%\nJavali \u2013 4,18%\nGamo \u2013 1,41 %\nVeado \u2013 19,13%\nLebre \u2013 0,26%\nCoelho \u2013 0,44%.\n\nComo atr\u00e1s se sublinhou, estes resultados pressup\u00f5em a simplifica\u00e7\u00e3o de procedimentos, desig-\nnadamente na determina\u00e7\u00e3o de algumas vari\u00e1veis de dif\u00edcil quantifica\u00e7\u00e3o; \u00e0s limita\u00e7\u00f5es apontadas,\noutras h\u00e1 ainda a considerar, como seja o diferente n\u00famero de ossos das esp\u00e9cies presentes, situa\u00e7\u00e3o\nque, sobretudo, se verifica nos met\u00e1podos: apenas um funcional nos cerv\u00eddeos, bovinos e ovinos/capri-\nnos, mas cinco no caso dos su\u00eddeos, o que sem d\u00favida limita a utiliza\u00e7\u00e3o do NRD. \n\nNa verdade, esta via de quantificar a contribui\u00e7\u00e3o efectiva de cada esp\u00e9cie na alimenta\u00e7\u00e3o\nparece deter vantagens sobre outras, entre as quais a que valoriza o c\u00e1lculo do N\u00famero M\u00ednimo de\nIndiv\u00edduos (NMI) pertencentes a cada esp\u00e9cie, procedimento que s\u00f3 se revela eficaz quando o\nn\u00famero de pe\u00e7as \u00e9 elevado, o que n\u00e3o \u00e9 o caso; outra alternativa valoriza a pesagem, partindo do\nprinc\u00edpio que existe proporcionalidade entre o peso do animal vivo e o do respectivo esqueleto\n(Uerpmann, 1971). Por\u00e9m, tendo a vantagem de ser de aplica\u00e7\u00e3o muito simples, este m\u00e9todo\nenferma algumas das limita\u00e7\u00f5es dos anteriores: s\u00f3 tem significado com amostragem abundante. \n\nSeja como for, verifica-se que o porco dom\u00e9stico constitu\u00eda a principal fonte proteica na ali-\nmenta\u00e7\u00e3o dos habitantes da uilla, na \u00e9poca da forma\u00e7\u00e3o da lixeira. Logo a seguir surge o boi dom\u00e9s-\ntico e, em terceiro lugar, o veado. Os ovinos/caprinos ocupam apenas o quarto lugar.\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia DetryA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n375REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\n\n\nEm conclus\u00e3o, verifica-se que cerca de 60% da alimenta\u00e7\u00e3o era assegurada por porcos e bois,\nmas a ca\u00e7a do veado/gamo e do javali detinha um papel significativo, correspondendo-lhe cerca de\num quarto da carne consumida. \n\nEstes resultados merecem coment\u00e1rio. Infelizmente, s\u00e3o por ora muito escassas as esta\u00e7\u00f5es\nromanas do territ\u00f3rio portugu\u00eas objecto de estudos arqueozool\u00f3gicos; nas adiante mencionadas,\nas considera\u00e7\u00f5es sobre a maior ou menor abund\u00e2ncia de cada esp\u00e9cie baseiam-se no n\u00famero de res-\ntos determinados (NRD) pertencentes a cada uma delas: \n\nCon\u00edmbriga: desta importante cidade romana da Lusit\u00e2nia, publicaram-se materiais das\nescava\u00e7\u00f5es dirigidas por Verg\u00edlio Correia, reunidos em tr\u00eas lotes distintos (Cardoso, 1995):\n\u201cBico da muralha\u201d; \u201cLocais diversos\u201d; e \u201cCasa dos Repuxos\u201d. \u00c9 prov\u00e1vel que uma parte dos res-\ntos faun\u00edsticos oriundos do \u201cBico da muralha\u201d perten\u00e7a \u00e0 Idade do Ferro, uma vez que tal\nocupa\u00e7\u00e3o foi ali identificada no decurso das referidas escava\u00e7\u00f5es. Seja como for, os resultados\nobtidos mostram, em qualquer dos loci considerados, a predomin\u00e2ncia do porco sobre todas\nas outras esp\u00e9cies; em segundo lugar, ocorre o grupo constitu\u00eddo pela ovelha/cabra e, em ter-\nceiro lugar, o veado, s\u00f3 suplantado pelo boi dom\u00e9stico na \u201cCasa dos Repuxos\u201d, o que facil-\nmente se compreende dado o car\u00e1cter urbano daquela uilla, implantada bem no interior da\nmalha urbana da cidade.\n\nRaba\u00e7al (Penela): desta uilla do distrito de Coimbra conhece-se apenas, no que \u00e0s faunas diz\nrespeito, uma simples enumera\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies (Pessoa, 2004). Assim, foi reconhecido o porco\ndom\u00e9stico, o javali, o veado, o coelho, a cabra dom\u00e9stica, a ovelha, o boi dom\u00e9stico e o cavalo.\nSem interesse alimentar, mas com interesse pela pele, encontra-se o lince ib\u00e9rico, capturado\nnas imedia\u00e7\u00f5es da uilla. Desta forma, o espectro faun\u00edstico, do ponto de vista estritamente\nqualitativo, \u00e9 id\u00eantico ao dos s\u00edtios romanos com faunas estudadas. No que respeita \u00e0 fauna\nmalacol\u00f3gica, a distribui\u00e7\u00e3o por esp\u00e9cies afigura-se, tamb\u00e9m, pr\u00f3xima da conhecida noutras\nesta\u00e7\u00f5es: assim, identificou-se a ostra, o berbig\u00e3o, a am\u00eaijoa, a lapa e a p\u00farpura. \u00c9 pena que\nestas determina\u00e7\u00f5es n\u00e3o tenham sido acompanhadas do respectivo estudo arqueozool\u00f3gico,\nindispens\u00e1vel \u00e0 an\u00e1lise comparativa com outras esta\u00e7\u00f5es da mesma \u00e9poca. \n\nAreia (Cascais): nas escava\u00e7\u00f5es efectuadas nesta uilla romana, em 1971, sob a direc\u00e7\u00e3o de \nO. da Veiga Ferreira, foi identificada e explorada uma lixeira, com restos de mam\u00edferos e de\nabundante fauna malacol\u00f3gica. Segundo determina\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio, n\u00e3o quantificadas, foi\nidentificada a presen\u00e7a de boi dom\u00e9stico, veado, porco dom\u00e9stico, cabra e ovelha e, ainda, de\ncoelho. No que concerne \u00e0 fauna malacol\u00f3gica, o destaque vai para a abundante representa-\n\u00e7\u00e3o de p\u00farpura (o que configuraria a ind\u00fastria local da tinturaria, a ser realizada em peque-\nnos tanques, com ressalto para cobertura, revestidos a opus signinum. A restante fauna mala-\ncol\u00f3gica \u00e9 constitu\u00edda por esp\u00e9cies existentes no litoral atl\u00e2ntico adjacente e que certamente\nconstitu\u00edam complemento alimentar dos romanos que ali habitaram: buzinas, lapas, mexi-\nlh\u00f5es, vieiras. No grupo dos crust\u00e1ceos, est\u00e3o presentes os percebes. \n\nIlha do Pessegueiro (Sines): deste porto romano da costa alentejana, prov\u00e9m conjunto fau-\nn\u00edstico j\u00e1 estudado (Cardoso, 1993). Trata-se de um contexto com a particularidade de cor-\nresponder a um estabelecimento de \u00edndole sazonal, implantado em ilhota costeira; deste\nmodo, os animais consumidos teriam de ser transportados para a ilha, certamente j\u00e1 esquar-\ntejados. O car\u00e1cter pouco est\u00e1vel daquela implanta\u00e7\u00e3o romana revela-se pelo espectro faun\u00eds-\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia Detry\n\n376 REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\nA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n\n\ntico identificado: domina largamente o veado, cujo n\u00famero de restos iguala o de coelho\n(28,7%). Nas esp\u00e9cies dom\u00e9sticas, a quase totalidade \u00e9 de ovinos/caprinos, com 33,0%. Esta\nsitua\u00e7\u00e3o explica-se por se tratar de ocupa\u00e7\u00e3o destinada a apoiar a navega\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica, n\u00e3o jus-\ntificando a presen\u00e7a de estruturas permanentes, na \u00e1rea defronte \u00e0 ilha, destinadas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o\nde gado, pelos meses em que a circula\u00e7\u00e3o de navios era baixa ou mesmo nula. Trata-se, pois,\nde uma ca\u00e7a oportunista, ditada pela necessidade de abastecer com carne fresca as tripula\u00e7\u00f5es\nque, em determinada \u00e9poca do ano, faziam escala na ilha.\n\nQuinta do Marim (Olh\u00e3o): trata-se de uma uilla romana perto do litoral algarvio (Olh\u00e3o), a\nqual integra termas, templo, necr\u00f3pole e, junto \u00e0 antiga linha de costa, uma estrutura fabril\ndestinada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de preparados pisc\u00edcolas. \u00c9 desta \u00faltima \u00e1rea que prov\u00e9m conjunto fau-\nn\u00edstico, cujo estudo (Antunes e Mourer-Chauvir\u00e9, 1992), revelou a larga predomin\u00e2ncia de\novinos/caprinos; as restantes esp\u00e9cies de mam\u00edferos consumidas s\u00e3o exclusivamente dom\u00e9s-\nticas, indicando que, na referida uilla, a ca\u00e7a detinha reduzida ou nula import\u00e2ncia na ali-\nmenta\u00e7\u00e3o.\n\nTorre de Palma (Monforte): o esp\u00f3lio faun\u00edstico recolhido nesta not\u00e1vel uilla do Alto Alen-\ntejo foi objecto de estudo recente (MacKinnon, 1999/2000). Como seria de esperar, dada ser\nid\u00eantica a natureza do territ\u00f3rio envolvente face ao caso em apre\u00e7o (regime de latif\u00fandio) e,\nportanto, das caracter\u00edsticas econ\u00f3micas das actividades quotidianas ali desenvolvidas pelos\nrespectivos habitantes, o registo faun\u00edstico, dos conhecidos, \u00e9 aquele que apresenta maiores\nanalogias com o agora estudado. Com efeito, os materiais tamb\u00e9m prov\u00eam de uma lixeira\ndatada dos s\u00e9culos IV-V d.C. No conjunto, s\u00e3o as seguintes as analogias mais interessantes\nque se evidenciam com o presente espectro faun\u00edstico:\n\nEsp\u00e9cies dom\u00e9sticas versus selvagens: Na Quinta das Longas, 62,8% dos restos pertencem a ani-\nmais dom\u00e9sticos, valor que \u00e9 pr\u00f3ximo do encontrado em Torre de Palma, cerca de 70%. \n\nComposi\u00e7\u00e3o da fauna dom\u00e9stica: ovinos e caprinos constituem o conjunto mais numeroso em\nambos os s\u00edtios, com quantitativos an\u00e1logos: 30,0% no caso em estudo, 26,6% em Torre de\nPalma; sucede-se o porco dom\u00e9stico, respectivamente com 26,6% e 25,0%; a terceira esp\u00e9cie\nmais importante, em n\u00famero de restos identificados, \u00e9 o boi, com 6,6% e 14,0%. Verifica-se,\ndeste modo, que, globalmente, s\u00e3o id\u00eanticos os quantitativos, coincidindo tamb\u00e9m a sequ\u00ean-\ncia das tr\u00eas esp\u00e9cies dom\u00e9sticas mais abundantes. \nA import\u00e2ncia que os Romanos atribu\u00edam, do ponto de vista gastron\u00f3mico, a estas esp\u00e9cies,\nfoi j\u00e1 adequadamente salientado por um de n\u00f3s, com recurso \u00e0s fontes cl\u00e1ssicas (Cardoso,\n1995), raz\u00e3o pela qual n\u00e3o se voltar\u00e1 a referir o que ent\u00e3o ficou registado.\n\nComposi\u00e7\u00e3o da fauna selvagem: a sequ\u00eancia das esp\u00e9cies selvagens, por ordem decrescente de\nabund\u00e2ncia, ao contr\u00e1rio do verificado anteriormente, n\u00e3o \u00e9 id\u00eantica nos dois s\u00edtios. Assim,\no veado/gamo que \u00e9 o grupo mais abundante em Torre de Palma (17,2%), ocorre em segundo\nlugar na Quinta das Longas (9,2%); o grupo dos lepor\u00eddeos, que \u00e9 dominante na Quinta das\nLongas (25,5%), atinge apenas em Torre de Palma 9,8%; percentagem ainda menor se registou,\nnesta uilla, do javali (0,6%), mais abundante na Quinta das Longas (2,6%). No entanto, as dife-\nren\u00e7as parecem ser mais aparentes do que reais, devendo-se apenas \u00e0 maior abund\u00e2ncia do\ngrupo dos lagomorfos, na Quinta das Longas.\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia DetryA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n377REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\n\n\nDas considera\u00e7\u00f5es anteriores, pode concluir-se que a economia alimentar da Quinta das Lon-\ngas se encontrava baseada na cria\u00e7\u00e3o de mam\u00edferos e detinha um papel essencialmente local:\nnenhuma das esp\u00e9cies dom\u00e9sticas revela quantitativos dominantes, suscept\u00edveis de suportar\na hip\u00f3tese de sobreexplora\u00e7\u00e3o. Os animais \u2014 fossem porcos, ovelhas, cabras ou bovinos \u2014\neram apascentados na pars rustica da uilla e destinavam-se, deste modo, ao consumo dom\u00e9s-\ntico dos seus habitantes. \nPor outro lado, \u00e9 interessante verificar uma t\u00e3o grande import\u00e2ncia da fauna ca\u00e7ada; a insis-\ntente presen\u00e7a desta em Torre de Palma contrasta com a de outros s\u00edtios tardo-romanos da\nPen\u00ednsula It\u00e1lica, mas, em contrapartida, tem equivalente em esta\u00e7\u00f5es romanas peninsulares\ne, em particular, em duas das poucas que foram estudadas no territ\u00f3rio portugu\u00eas: \u00e9 o caso\nde Mir\u00f3briga (Santiago do Cac\u00e9m), onde a fauna selvagem atinge 19,4% e da ilha do Pesse-\ngueiro, atr\u00e1s referido, a que se somam quatro s\u00edtios da Estremadura espanhola, que no con-\njunto atingem percentagem id\u00eantica: 45,9% (MacKinnon, 1999/2000). Por\u00e9m, se, no caso da\nilha do Pessegueiro, t\u00e3o elevada percentagem tem certamente raz\u00f5es de ordem pr\u00e1tica, como\natr\u00e1s se disse, j\u00e1 no caso em apre\u00e7o, bem como em Torre de Palma, a presen\u00e7a, em particular,\ndo veado, pode considerar-se como resultante de actividade l\u00fadica, ligada ao pr\u00f3prio estatuto\nsenhorial dos respectivos propriet\u00e1rios e seus convidados, sem esquecer o papel tradicional\nque a ca\u00e7a, em meios rurais da Lusit\u00e2nia detinha, como elemento integrante da dieta alimen-\ntar, propiciada certamente pela exist\u00eancia de bi\u00f3topos favor\u00e1veis. Com efeito, at\u00e9 aos alvores\nda Baixa Idade M\u00e9dia, regi\u00f5es do Sul do Pa\u00eds, hoje escassamente arborizadas, eram cobertas\nde densas florestas mistas de Quercus, propiciando a abund\u00e2ncia de veados e de javalis, como\nse verificou no estudo dos restos do castelo mu\u00e7ulmano de Mesas do Castelinho, Almod\u00f4var\n(Cardoso, 1995). A ca\u00e7a assumiria, pois, na elite da sociedade provincial da Lusit\u00e2nia romana,\na express\u00e3o de actividade ligada ao exerc\u00edcio do pr\u00f3prio poder, ao mesmo tempo que propici-\nava o abastecimento da mesa em produtos gastron\u00f3micos com tradi\u00e7\u00e3o local e muito apreci-\nados. Ali\u00e1s, esta interpreta\u00e7\u00e3o tem suporte em outras evid\u00eancias alimentares, como sejam os\nmoluscos consumidos, aspecto que ser\u00e1 seguidamente abordado.\n\nMontinho das Laranjeiras (Alcoutim): esta uilla situada sobre a margem direita do Guadi-\nana proporcionou ao seu explorador alguns restos faun\u00edsticos, os quais, ao contr\u00e1rio do que\nera e foi por muitos anos usual em esta\u00e7\u00f5es romanas, n\u00e3o deixaram de ser valorizados (Veiga,\n1891, p. 593). Com efeito, as refer\u00eancias de Est\u00e1cio da Veiga sobre o conjunto por si obtido,\nconstituem, a par de outras curtas men\u00e7\u00f5es sobre os restos recolhidos em outras esta\u00e7\u00f5es\nromanas algarvias, contidas na mesma obra (p. 594), as primeiras observa\u00e7\u00f5es relativas a fau-\nnas de contextos romanos do territ\u00f3rio portugu\u00eas. O autor refere a presen\u00e7a de boi dom\u00e9s-\ntico, veado, ovelha, cabra e javali, embora se considere insuficiente o crit\u00e9rio que presidiu \u00e0\nsepara\u00e7\u00e3o dos escassos restos de cabra dos de ovelha. \n\n3.2.2. Distribui\u00e7\u00e3o por segmentos anat\u00f3micos\n\nNo Quadro 1 apresenta-se a distribui\u00e7\u00e3o global das esp\u00e9cies identificadas, por segmentos\nanat\u00f3micos:\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia Detry\n\n378 REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\nA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n\n\nQuadro 1. Quinta das Longas. Distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies identificadas por segmentos anat\u00f3micos.\n\nEsp\u00e9cie/n.\u00ba de restos Cr\u00e2nio Mand\u00edbula Dentes V\u00e9rtebras Costelas Omoplatas Coxal H\u00famero C\u00fabito R\u00e1dio\n\n1. Bovidae\n\nBos taurus 8 11 1 2 2\n\n2. Ovis/Capra 1 25 2 3 12 22 9\n\n3. Suidae\n\nSus sp. 1 1\n\nSus scrofa 1 3 2 2\n\nSus domesticus 1 6 48 7 2 5 8 6\n\n4. Cervidae\n\nCervus elaphus 3 2 2\n\nCf. Dama dama\n\n5. Canidae\n\nCanis familiaris 2\n\n6. Leporidae\n\nLepus sp. 1 1 1 1 7 4\n\nOryctolagus cuniculus 24 2 8 7 13 7 3\n\n7. Hominidae\n\nHomo sapiens 15 3 4 3 (?) 4 3 1\n\nEsp\u00e9cie/n.\u00ba de restos F\u00e9mur T\u00edbia Calc\u00e2neo ou astr\u00e1galo* Metac\u00e1rpicos Metat\u00e1rsicos Met\u00e1podos ind. Falanges Diversos Total\n\n1. Bovidae\n\nBos taurus 1 3 28\n\n2. Ovis/Capra 4 16 3 7 3 17 3 127\n\n3. Suidae\n\nSus sp. 1 3\n\nSus scrofa 1 1 1 11\n\nSus domesticus 11 2 2* 2 8 108\n\n4. Cervidae\n\nCervus elaphus 26 33\n\nCf. Dama dama 6 6\n\n5. Canidae\n\nCanis familiaris 2\n\n6. Leporidae 2\n\nLepus sp. 2 4 21\n\nOryctolagus cuniculus 12 11 87\n\n7. Hominidae\n\nHomo sapiens 1 1* 2 5 42\n\nBos taurus\nA distribui\u00e7\u00e3o dos segmentos anat\u00f3micos sugere que o esquartejamento era efectuado na\n\n\u00e1rea da uilla urbana; de outra forma seria dif\u00edcil de explicar a ocorr\u00eancia de elementos com fraco\ninteresse alimentar, designadamente as por\u00e7\u00f5es de mand\u00edbula e os dentes jugais; a heterogeneidade\ndos restantes elementos sugere, tamb\u00e9m, tal conclus\u00e3o.\n\nCervus elaphus/Dama dama\nVerificou-se n\u00edtido predom\u00ednio das extremidades dos membros, ascendendo a 30 as falanges\n\nrecolhidas, contrastando com os elementos oriundos de outros sectores da carca\u00e7a; apenas um dente\njugal, duas por\u00e7\u00f5es de c\u00fabito e dois fragmentos de coxais. Esta realidade \u00e9, tal como a anterior, com-\npat\u00edvel com o desmembramento das pe\u00e7as de ca\u00e7a na \u00e1rea habitada; s\u00f3 assim se explica a presen\u00e7a de\nossos correspondentes a segmentos com t\u00e3o escasso valor alimentar, ali\u00e1s predominantes.\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia DetryA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n379REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\n\n\nLepus sp./Oryctolagus cuniculus\nNa condi\u00e7\u00e3o de serem animais ca\u00e7ados (pressuposto extensivo ao coelho), n\u00e3o se justificaria,\n\npelo seu pequeno porte, o desmembramento no campo: essa conclus\u00e3o \u00e9 indicada pela ocorr\u00eancia\nproporcional das diversas partes do esqueleto.\n\nOvis aries/Capra hircus\nPartes de escasso interesse alimentar, como as mand\u00edbulas, encontram-se sub-representadas,\n\nao contr\u00e1rio do verificado no conjunto dos grandes bov\u00eddeos. Talvez fosse efectuada selec\u00e7\u00e3o no\nlocal do abate, muito embora se encontrem presentes por\u00e7\u00f5es anat\u00f3micas da generalidade do\nesqueleto, indicando que o esquartejamento e ulterior consumo eram feitos localmente.\n\nSus domesticus\nA ocorr\u00eancia de elementos cranianos, de fraco interesse anat\u00f3mico, a par da representa\u00e7\u00e3o\n\nhomog\u00e9nea de elementos pertencentes a diversos sectores do esqueleto, indica esquartejamento e\nconsumo locais.\n\nSus scrofa\nAs conclus\u00f5es indicadas para a forma dom\u00e9stica aplicam-se \u00e0 selvagem, como indica a ocor-\n\nr\u00eancia de um elemento dent\u00e1rio. \u00c9 interessante verificar que, dos doze exemplares que se lhe atri-\nbu\u00edram, apenas um prov\u00e9m da U.E. [52]. \n\nNo conjunto das esp\u00e9cies identificadas, verifica-se que se encontram presentes elementos da\ngeneralidade dos sectores do esqueleto, salvaguardando, naturalmente, os conjuntos que, pela fraca\nrepresenta\u00e7\u00e3o num\u00e9rica, se encontram desfalcados de muitos daqueles elementos. Deste modo,\npode concluir-se que o respectivo esquartejamento era feito a partir de carca\u00e7as inteiras \u2014 fossem de\nanimais dom\u00e9sticos ou selvagens \u2014 em depend\u00eancia pr\u00f3xima, integrada na pars urbana da uilla.\n\n3.2.3. Distribui\u00e7\u00e3o por idades\n\nNa U.E. [26] observaram-se alguns ossos longos, um metac\u00e1rpico e um calc\u00e2neo de porco ou\njavali (8) e de ovelha/cabra (1) com superf\u00edcies articulares ainda n\u00e3o soldadas, denunciando indi-\nv\u00edduos juvenis. Acresce a presen\u00e7a de um incisivo lacteal de su\u00eddeo. \u00c9 sabida a prefer\u00eancia por lei-\nt\u00f5es e porcos juvenis, dado possu\u00edrem carne mais gostosa, por ser mais gordurosa e menos seca;\ncomo se v\u00ea, tal prefer\u00eancia era j\u00e1 uma realidade na \u00e9poca romana, constituindo evid\u00eancia do desa-\nfogo econ\u00f3mico em que viviam os habitantes da pars urbana da uilla da Quinta das Longas. \n\nEsta realidade encontra-se refor\u00e7ada atrav\u00e9s do esp\u00f3lio osteol\u00f3gico proveniente da U.E. [52].\nCom efeito, de porco/javali reconheceram-se quinze elementos, entre ossos longos, um metac\u00e1r-\npico, uma falange, tr\u00eas germes de dentes jugais definitivos e tr\u00eas dentes lacteais, a que se somam\noutros dez elementos juvenis pertencentes a ovelha/cabra, todos de ossos longos, com excep\u00e7\u00e3o de\num terceiro molar inferior, de subadulto, ainda embutido no respectivo alv\u00e9olo mandibular. A pre-\nsen\u00e7a de juvenis destas duas esp\u00e9cies, configura o uso culin\u00e1rio em ensopados (cabrito e borrego),\nali\u00e1s indicado pelo padr\u00e3o das marcas de corte, adiante referidas.\n\nAl\u00e9m das esp\u00e9cies citadas, \u00e9 tamb\u00e9m frequente a observa\u00e7\u00e3o de ossos longos de coelho/lebre\ncom falta das ep\u00edfises das extremidades articulares, o que indicia a sua captura ainda antes das crias\nterem atingido o seu tamanho \u00f3ptimo. \n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia Detry\n\n380 REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\nA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n\n\n3.2.4. Marcas de corte e outras\n\nAs marcas de corte relacionam-se essencialmente com as ac\u00e7\u00f5es relacionadas com o esquarte-\njamento das carca\u00e7as (por cutelo, atrav\u00e9s de golpe violento, ou corte por faca, atrav\u00e9s de movi-\nmento de vaiv\u00e9m), que seccionaram total ou parcialmente as pe\u00e7as \u00f3sseas; e ainda com o consumo\ndas pe\u00e7as de carne, depois de cozinhadas, correspondentes a finas incis\u00f5es lineares, na superf\u00edcie\ndos ossos (cortes por faca). \n\nNo caso em apre\u00e7o, umas e outras das referidas marcas observaram-se sobretudo em exem-\nplares da U.E. [52], por ser dali que prov\u00e9m a maioria do esp\u00f3lio estudado. \n\nPorco: observaram-se tr\u00eas omoplatas com marcas de corte, produzindo seccionamento, por\nfac\u00e3o ou cutelo, numa t\u00edbia e em metac\u00e1rpico;\n\nVeado: marcas de serragem observaram-se apenas em um metat\u00e1rsico;\nBoi: uma segunda falange de boi foi seccionada por cutelo; esta ac\u00e7\u00e3o pode relacionar-se com\n\no aproveitamento culin\u00e1rio das extremidades articulares (como acontece actualmente), ou resultar\ndo aproveitamento das peles, como \u00e9 defendido por MacKinnon (1999/2000), a prop\u00f3sito de mar-\ncas por ele observadas em falanges de boi da uilla de Torre de Palma;\n\nOvelha/cabra: \u00e9 o grupo que ostenta mais marcas de corte, quer por cutelo, quer por fac\u00e3o,\nem movimento de vaiv\u00e9m, originando superf\u00edcie serrada. Observaram-se em dois h\u00fameros (um\ncortado por cutelo, outro serrado por fac\u00e3o), em r\u00e1dio e em t\u00edbia (com marcas de corte por faca).\nEstas marcas relacionam-se com o aproveitamento culin\u00e1rio, em cozidos, ou ensopados, muito\nembora esta n\u00e3o tenha sido a \u00fanica maneira de consumo de cabras e ovelhas.\n\nCom efeito, dois fragmentos de ossos mandibulares e um metat\u00e1rsico ostentam a superf\u00edcie\nescurecida por incarboniza\u00e7\u00e3o, indicando o recurso a grelhados no carv\u00e3o, de pe\u00e7as inteiras, inclu-\nindo as respectivas cabe\u00e7as (aproveitamento da \u201cmioleira\u201d?).\n\n4. A fauna de moluscos \n\nAs duas U.E. em estudo (26 e 52), continham restos de moluscos de \u00e1guas salgadas. A pre-\nsen\u00e7a de valvas de Ostrea sp. \u00e9 quase absoluta; quando suscept\u00edveis de identifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, \u00e9 a\nesp\u00e9cie Ostrea edulis a representada, com apenas uma excep\u00e7\u00e3o. No conjunto, a fauna malacol\u00f3gica\napresenta a seguinte distribui\u00e7\u00e3o:\n\nOstrea edulis \u2013 353 ex.\nCf. Crassostrea angulata \u2013 1 ex. (devido ao seu contorno alongado)\nVenerupis decussata \u2013 2 ex.\nThais haemastoma \u2013 7 ex.\n\nOutras U.E. deram fragmentos de:\nCallista chione \u2013 1 ex. (U.E. [11]);\nAcanthocardia sp. \u2013 1 ex. (U.E. [12]).\n\nTrata-se de esp\u00e9cies caracter\u00edsticas de zonas estuarinas ou de praias arenosas perto de estu\u00e1rios\n(caso de Ostrea sp. e de Venerupis decussata), ou de litoral atl\u00e2ntico rochoso (caso de Thais haemastoma). \n\nImporta assinalar que um exemplar de Ostrea edulis, da U. E. [48] (n\u00e3o contabilizada), se\nencontra fixada a fragmento de xisto anguloso, correspondente ao substrato do leito fl\u00favio-mari-\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia DetryA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n381REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\n\n\nnho onde o exemplar foi recolhido. Da mesma forma, da U.E. [52], prov\u00eam onze exemplares da\nreferida esp\u00e9cie fixados e elementos l\u00edticos com as seguintes caracter\u00edsticas:\n\n\u2022 quartzo: tr\u00eas elementos angulosos;\n\u2022 grauvaque: quatro fragmentos angulosos a sub-rolados;\n\u2022 xisto luzente: quatro fragmentos angulosos a sub-rolados.\n\nImporta, pois, discutir com maior detalhe a quest\u00e3o da origem destes moluscos, especialmente\ndas ostras, que eram consumidas com abund\u00e2ncia na uilla da Quinta das Longas; trata-se, ali\u00e1s, de\nsitua\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m observada na uilla de Torre de Palma, onde as ostras atingem 1% das esp\u00e9cies pre-\nsentes (MacKinnon, 1999/2000), pelo que \u00e9 l\u00edcito admitir abastecimento regular e permanente destes\nlatif\u00fandios do Alto Alentejo em marisco fresco, recolhido em algum dos grandes estu\u00e1rios do litoral.\n\nPosta a quest\u00e3o nestes termos, tr\u00eas origens se afiguram poss\u00edveis: trata-se dos estu\u00e1rios do\nTejo e do sado, no litoral ocidental; e o do Guadiana no litoral algarvio. Por\u00e9m, o cortejo petro-\ngr\u00e1fico acima indicado s\u00f3 \u00e9 consent\u00e2neo com as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas do leito do baixo Gua-\ndiana e do seu estu\u00e1rio, afigurando-se \u00e9 incompat\u00edvel com a as rochas existentes nos leitos do baixo\nTejo ou do baixo Sado, ou nos respectivos estu\u00e1rios.\n\nEm alternativa, poderia admitir-se uma origem em qualquer dos estu\u00e1rios dos dois rios, em\nzona onde o substrato estivesse atapetado de lastros descarregados pelos navios oriundos de outras\nregi\u00f5es. Com efeito, em \u00e9poca medieval \u00e9 bem conhecida tal pr\u00e1tica, claramente registada nos\nestu\u00e1rios do Tejo e do Sado, decorrente do com\u00e9rcio de sal com o norte da Europa; \u00e9 isso que\nexplica a ocorr\u00eancia de abundantes n\u00f3dulos de s\u00edlex negro, da Bretanha e Ilhas Brit\u00e2nicas, desco-\nnhecidos no territ\u00f3rio portugu\u00eas (Ferreira, 1967). Por\u00e9m, seria abusivo alargar tal realidade \u00e0 \u00e9poca\nromana, at\u00e9 porque ent\u00e3o os navios de alto mar eram accionados por remadores, sendo o vento\napenas complementar, como for\u00e7a motriz. \n\nPode, assim, concluir-se que a hip\u00f3tese mais prov\u00e1vel, no caso da Quinta das Longas, cor-\nresponda, algo paradoxalmente, \u00e0quela que evidencia, aparentemente, maiores dificuldades de\ntransporte, seja pela maior dist\u00e2ncia, seja pelo tra\u00e7ado mais dif\u00edcil das poss\u00edveis vias terrestres uti-\nlizadas.\n\nA hip\u00f3tese de a importa\u00e7\u00e3o de ostras se fazer a partir do estu\u00e1rio do Sado, utilizando a via meri-\ndional que ligava o litoral \u00e0 capital da prov\u00edncia, M\u00e9rida, passando por Alc\u00e1cer do Sal e \u00c9vora, seria\nprefer\u00edvel \u00e0 alternativa setentrional, que partiria do Tejo, defronte a Santar\u00e9m, passando pela ponte\nda ribeira de Seda (Mantas, 1993), porque a primeira teria a prefer\u00eancia na \u00e9poca baixo-imperial a que\ncorresponde a forma\u00e7\u00e3o do dep\u00f3sito arqueol\u00f3gico em apre\u00e7o (Almeida e Carvalho, no prelo). De\nqualquer modo, uma ou outra destas hip\u00f3teses, pela facilidade de desloca\u00e7\u00e3o em terreno regular,\nfacilmente circul\u00e1vel, seria \u00e0 primeira vista prefer\u00edvel \u00e0 hip\u00f3tese da proveni\u00eancia do Guadiana. Acresce\nque no esp\u00f3lio anf\u00f3rico da Quinta das Longas as produ\u00e7\u00f5es b\u00e9ticas destinadas ao transporte de pre-\nparados de peixe serem claramente residuais face \u00e0s produ\u00e7\u00f5es lusitanas (Almeida e Carvalho, no\nprelo). No entanto, os autores citados salientam o facto de apenas dois dos exemplares destinados ao\ntransporte de preparados de peixe do litoral atl\u00e2ntico da Lusit\u00e2nia (forma Dressel 14) se situarem\nseguramente ou no Tejo (Porto dos Cacos, Alcochete), ou no Sado (Herdade do Pinheiro, Gr\u00e2ndola);\ndo ponto de vista geoqu\u00edmico, os restantes exemplares pertencentes \u00e0quela forma, formam \u201cum\ngrupo homog\u00e9neo diferente de qualquer um dos centros produtores analisados\u201d, n\u00e3o sendo poss\u00edvel\nainda saber a que centro produtor pertencer\u00e3o os exemplares da Quinta das Longas. Como mera\nhip\u00f3tese de trabalho, seria tentador corresponder tal centro \u00e0 regi\u00e3o algarvia, recorrendo \u00e0 via comer-\ncial utilizada para o transporte das ostras. Importa, assim, discutir o respectivo tra\u00e7ado no terreno.\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia Detry\n\n382 REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\nA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n\n\nPartindo do estu\u00e1rio do Guadiana, subir-se-ia este rio at\u00e9 M\u00e9rtola; daqui, tomar-se-ia caminho ter-\nrestre, at\u00e9 Beja, e daqui at\u00e9 \u00c9vora, a partir de cuja cidade se utilizaria a via meridional acima referida,\npara M\u00e9rida, a qual passa perto da Quinta das Longas (Alarc\u00e3o, 1988; Mantas, 1993). \n\nSem d\u00favida que t\u00e3o longo trajecto, de cerca de 300 km (na alternativa do Sado ou do Tejo a dis-\nt\u00e2ncia, embora menor, ultrapassava, ainda assim, os 200 km), implicava t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o dos\nmoluscos, as quais teriam de ser for\u00e7osamente adoptadas, dada a grande sensibilidade destes \u00e0 altera\u00e7\u00e3o\nprovocada pelo calor. Deste modo, \u00e9 admiss\u00edvel que fossem transportados em barricas, com \u00e1gua sal-\ngada e fortemente protegidas do sol, mantendo-se a temperatura o mais baixa poss\u00edvel por frequentes\nmolhagens dos inv\u00f3lucros vegetais, que revestiam aqueles recipientes. Seja como for, a assinal\u00e1vel pre-\nsen\u00e7a de ostra e de p\u00farpuras constitui um importante indicador da intensidade da circula\u00e7\u00e3o territorial\ntransregional no per\u00edodo baixo-imperial, de car\u00e1cter constante e regular, entre os grandes senhorios dos\nconfins orientais da Lusit\u00e2nia transtagana e o litoral atl\u00e2ntico. A sua presen\u00e7a constitui, ainda, uma\nprova directa da requintada alimenta\u00e7\u00e3o dos abastados propriet\u00e1rios destes dom\u00ednios rurais, n\u00e3o pou-\npando recursos na sua obten\u00e7\u00e3o, com os quais brindavam, em requintados festins, os seus convidados.\n\n5. A avifauna\n\nA escava\u00e7\u00e3o da lixeira da Quinta das Longas proporcionou a recolha de assinal\u00e1vel conjunto\nde restos de aves. A distribui\u00e7\u00e3o dos segmentos anat\u00f3micos identificados, por esp\u00e9cies, apresenta-\n-se no Quadro 2.\n\nQuadro 2. Quinta das Longas. Avifauna: distribui\u00e7\u00e3o dos segmentos anat\u00f3micos pelas esp\u00e9cies identificadas.\n\nGalus Alectoris cf. Lagopus Anser sp. cf. Perdix cf. Francolinus cf. Tetrao Columba\ndomesticus rufa lagopus perdix francolinus tetrix livia\n\nEsc\u00e1pula distal 1 0 0 1 0 0 0 0\n\nCorac\u00f3ide completo 2 5 0 1 0 0 0 0\n\nCorac\u00f3ide proximal 4 0 0 0 0 0 0 1\n\nH\u00famero completo 2 2 0 0 0 0 0 0\n\nH\u00famero proximal 0 0 1 0 0 1 0 0\n\nH\u00famero distal 1 6 0 0 0 0 0 0\n\nR\u00e1dio completo 3 2 0 0 3 0 0 0\n\nR\u00e1dio proximal 0 0 1 0 0 0 0 0\n\nR\u00e1dio distal 0 1 0 2 0 0 0 0\n\nUlna completo 0 1 2 0 0 0 0 0\n\nUlna proximal 3 2 0 0 0 0 0 0\n\nUlna distal 4 2 0 0 0 0 0 0\n\nCarpo-Metacarpo completo 6 1 0 0 0 0 0 0\n\nCarpo-Metacarpo proximal 0 0 0 0 0 0 0 0\n\nCarpo-Metacarpo distal 1 0 0 0 0 0 0 0\n\nF\u00e9mur completo 2 0 0 0 0 0 0 0\n\nF\u00e9mur proximal 2 1 1 0 0 0 0 0\n\nF\u00e9mur distal 3 2 0 1 0 0 0 0\n\nT\u00edbio-Tarso completo 0 0 0 0 0 0 0 0\n\nT\u00edbio-Tarso proximal 2 2 0 0 0 0 0 0\n\nT\u00edbio-Tarso distal 2 11 0 1 1 0 1 0\n\nTarso-Metatarso completo 2 2 0 0 0 0 0 0\n\nTarso-Metatarso proximal 0 0 0 0 0 0 0 0\n\nTarso-Metatarso distal 1 0 0 0 0 0 0 0\n\nTotal 41 40 5 6 4 1 1 1\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia DetryA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n383REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\n\n\nNo conjunto, o grupo mais abundante \u00e9 o dos exemplares pertencentes ao galo dom\u00e9stico,\nGalus domesticus (41 ex.), seguido dos pertencentes a perdiz-vermelha, com 40 ex. 29 pe\u00e7as n\u00e3o\nidentificadas ao n\u00edvel espec\u00edfico pertencem \u00e0 ordem dos Galliformes, correspondendo, em geral,\na exemplares juvenis. Aquela Ordem que inclui, al\u00e9m daquelas duas esp\u00e9cies, restos cuja morfo-\nlogia confere com o francolim-escuro (cf. Francolinus francolinus), representado por 2 ex., o lagopo-\nruivo (cf. Lagopus lagopus), com 6 ex., o tetraz-lira (cf. Tetrao tetrix), com 1 ex., e a charrela (cf. Perdix\nperdix), com 4 ex. Trata-se de esp\u00e9cies que n\u00e3o ocorrem presentemente em territ\u00f3rio portugu\u00eas; a\nsua presen\u00e7a, nuns casos pode explicar-se por importa\u00e7\u00e3o, na \u00e9poca romana, como animais ex\u00f3-\nticos dom\u00e9sticos, com ou sem interesse alimentar, como o dromed\u00e1rio (Cardoso, 1992); noutros\ncasos, a aus\u00eancia ser\u00e1 a consequ\u00eancia de regress\u00e3o da sua distribui\u00e7\u00e3o: \u00e9 o caso da charrela, conhe-\ncida tanto no Mediterr\u00e2neo como no norte da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\n\nEstes resultados permitem, pela primeira vez, obter uma aprecia\u00e7\u00e3o das aves consumidas\nnum grande latif\u00fandio romano da Lusit\u00e2nia; como seria de esperar, galinhas e galos dominam o\nespectro dom\u00e9stico, do qual faziam parte tamb\u00e9m os gansos (Anser sp., com 6 ex,); \u00e9 interessante\nnotar a aus\u00eancia de pato, que se pode explicar por se tratar de regi\u00e3o seca, desprovida de zonas\nh\u00famidas naturais nas imedia\u00e7\u00f5es. O pombo-das-rochas (Columba livia), apenas representado por \n1 ex., tanto podia ser ca\u00e7ado como dom\u00e9stico.\n\nAs esp\u00e9cies ca\u00e7adas s\u00e3o dominadas, como seria de esperar, pela perdiz-vermelha. Como se\nreferiu, a pen\u00faria de estudos da avifauna de contextos romanos dificulta o estabelecimento de\ncompara\u00e7\u00f5es: em Torre de Palma, apenas se assinala, sem se entrar em pormenores, a import\u00e2n-\ncia do galo (MacKinnon, 1999/2000); enfim, a avifauna da unidade fabril de preparados de peixe\nda Quinta do Marim, Olh\u00e3o, n\u00e3o revela, no escasso lote estudado, analogias: das apenas duas\nesp\u00e9cies identificadas, nenhuma \u00e9 comum ao conjunto da Quinta das Longas (Antunes e Mourer-\nChauvir\u00e9, 1992).\n\n6. Restos humanos\n\nAs U.E. [26] e [52] forneceram diversos ossos humanos, com n\u00edtido predom\u00ednio da U.E. [26],\nonde se encontram presentes pelo menos restos de dois indiv\u00edduos, como indica a presen\u00e7a de duas\npor\u00e7\u00f5es distais de h\u00famero do mesmo lado. Tais restos poderiam corresponder a mortes acidentais,\nverificadas por abatimento da cobertura do recinto; com efeito a U.E. [26] \u00e9 constitu\u00edda por mate-\nriais de derrube, podendo da\u00ed ter resultado um acidente. Por\u00e9m, apesar de se encontrarem presen-\ntes segmentos anat\u00f3micos distribu\u00eddos por todas as partes do esqueleto, desde o cr\u00e2nio ao astr\u00e1-\ngalo (de que se recolheu exemplar na U.E. [52], a escassez dos mesmos n\u00e3o permite admitir a hip\u00f3-\ntese de dois mortos sepultados sob a cobertura do recinto. Com efeito, na U.E. [26] recolheram-se\napenas 3 dentes, n\u00famero manifestamente insuficiente para justificar a presen\u00e7a de dois indiv\u00edduos;\nda mesma forma, met\u00e1podos e falanges quase n\u00e3o ocorrem: apenas uma extremidade distal de\nmet\u00e1podo e uma segunda falange; na U. E. [52] recolheu-se, apenas, uma primeira falange e um\nmolar, entre as pe\u00e7as de menores dimens\u00f5es. Esta aus\u00eancia n\u00e3o pode imputar-se aos m\u00e9todos de\nescava\u00e7\u00e3o seguidos; deste modo, aquele facto, somado ao estado fragment\u00e1rio dos restantes ele-\nmentos do esqueleto (calote craniana, costelas e ossos longos) leva a admitir a possibilidade de os\nrestos humanos encontrados serem mais antigos, tendo sido despejados para a lixeira aquando da\nforma\u00e7\u00e3o desta, ou jazerem sob a mesma; esta hip\u00f3tese \u00e9 sublinhada pela ocorr\u00eancia de materiais\narqueol\u00f3gicos do s\u00e9culo I d.C.\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia Detry\n\n384 REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\nA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n\n\n7. Conclus\u00f5es\n\nO estudo dos restos arqueol\u00f3gicos e arqueozool\u00f3gicos das U.E. [26] e [52], correspondentes,\nrespectivamente, ao derrube da estrutura de cobertura da lixeira tardo-romana da uilla da Quinta\ndas Longas e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o desta, permitiu identificar o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o dos habitantes da pars\nurbana daquela propriedade. Assim, cerca de 60% da carne consumida provinha, por ordem de\nimport\u00e2ncia decrescente, do abate de porcos dom\u00e9sticos e de grandes bov\u00eddeos. \u00c9 de destacar a\nimport\u00e2ncia da ca\u00e7a ao veado, viabilizada, certamente, pela abund\u00e2ncia da esp\u00e9cie na regi\u00e3o, que\nocupa o terceiro lugar em termos de carne consumida. S\u00f3 depois surge a ovelha/cabra e, final-\nmente, o javali, o gamo, o coelho e a lebre. O c\u00e3o (\u00fatil na guarda do latif\u00fandio e no acompanha-\nmento dos rebanhos), \u00e9 residual; de gato dom\u00e9stico, recolheu-se apenas um r\u00e1dio.\n\nNo quadro descrito, importa salientar a domin\u00e2ncia do porco dom\u00e9stico, um dos animais\npredilectos na gastronomia dos Romanos \u2014 ali\u00e1s verificada tamb\u00e9m na vizinha uilla de Torre de\nPalma \u2014 criado em montado, enquanto os bov\u00eddeos seriam aproveitados, sobretudo, para a pro-\ndu\u00e7\u00e3o do leite e como for\u00e7a motriz, tanto em arados como em carros, facto ali\u00e1s sugerido, pela\naus\u00eancia de restos de cavalo (residual em Torre de Palma). Merece, igualmente, destaque, a escas-\nsez relativa do grupo dos ovinos/caprinos, refor\u00e7ando a ideia de uma produ\u00e7\u00e3o destinada exclu-\nsivamente ao consumo dom\u00e9stico dos habitantes do latif\u00fandio. Os escassos efectivos contrariam\numa produ\u00e7\u00e3o intensiva destes animais, que seriam apascentados ao longo de tudo o ano nos ter-\nrenos da propriedade e se destinariam, essencialmente, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de leite e de l\u00e3. A carne era\naproveitada sobretudo de animais juvenis, o que atesta o desafogo econ\u00f3mico dos habitantes.\nAli\u00e1s, o seu alto estatuto econ\u00f3mico \u00e9 sublinhado pela assinal\u00e1vel presen\u00e7a de valvas de ostra: \u00e9\nf\u00e1cil imaginar os custos da importa\u00e7\u00e3o de moluscos frescos do litoral atl\u00e2ntico, acompanhados\nde preparados de peixe, com a mesma origem, envasados em \u00e2nforas.\n\nA alimenta\u00e7\u00e3o de origem animal seria acompanhada do consumo de aves dom\u00e9sticas, com\ndestaque para o galo, logo seguido do ganso; entre as esp\u00e9cies ca\u00e7adas, a mais abundante \u00e9 a per-\ndiz-vermelha; mas ocorrem outros galiformes, em quantidades diminutas, que actualmente n\u00e3o\nfazem parte da avifauna do territ\u00f3rio portugu\u00eas. A sua ocorr\u00eancia poder\u00e1 explicar-se, sobretudo,\npor importa\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, dado o sabido gosto dos Romanos por animais ex\u00f3ticos,\nmesmo que com fins n\u00e3o alimentares. A aus\u00eancia de pato, esp\u00e9cie que no estado selvagem \u00e9 bom\nindicador de zonas h\u00famidas, \u00e9 compat\u00edvel com a secura que, j\u00e1 ent\u00e3o, embora talvez de forma\nmenos pronunciada, caracterizada aquela regi\u00e3o do Alto Alentejo oriental.\n\nEm suma, o presente trabalho, dedicado ao estudo de conjunto dom\u00e9stico selado e bem\ndatado quer por crit\u00e9rios estratigr\u00e1ficos, quer pelos materiais arqueol\u00f3gicos acompanhantes, for-\nneceu elementos de inequ\u00edvoco interesse para o conhecimento das bases alimentares e, por exten-\ns\u00e3o, da economia da comunidade tardo-romana sedeada na pars urbana da uilla da Quinta das\nLongas, correspondendo \u00e0 elite econ\u00f3mico-pol\u00edtica, por certo estreitamente relacionada com a\nelite pol\u00edtico-administrativa da vizinha capital da Lusit\u00e2nia. \n\nAgradecimentos\n\nAgradece-se a Ant\u00f3nio Carvalho a confian\u00e7a depositada em um de n\u00f3s (J. L. C.), ao ter confiado,\npara estudo, os restos faun\u00edsticos ora publicados, bem como as indica\u00e7\u00f5es fornecidas sobre o con-\ntexto arqueol\u00f3gico, arquitect\u00f3nico e cronol\u00f3gico-estratigr\u00e1fico e respectiva bibliografia. Cumpre,\ntamb\u00e9m, agradecer (J. L. C.) a Maria Jos\u00e9 Almeida que, numa fase precoce da prepara\u00e7\u00e3o deste estudo\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia DetryA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social\n\n385REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\n\n\n(no j\u00e1 long\u00ednquo ano de 1997...) se disponibilizou a organizar base de dados relativa ao invent\u00e1rio de\ntodos os grandes mam\u00edferos recolhidos, a qual se revelou \u00fatil \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o do presente estudo.\n\nAgradecimentos an\u00e1logos se apresentam (C. D.) aos respons\u00e1veis do Laborat\u00f3rio de Arqueo-\nzoologia do Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia ao terem apoiado a determina\u00e7\u00e3o, naquelas instala-\n\u00e7\u00f5es, da avifauna da Quinta das Longas.\n\nNOTAS\n\n1 A classifica\u00e7\u00e3o das aves deve-se \u00e0 segunda signat\u00e1ria. A parte E-mail: arqueolo@univ-ab.pt. \nrestante do trabalho \u00e9 da responsabilidade do primeiro autor. Trabalho parcialmente realizado ao abrigo do Projecto \n\n2 Agregado em Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. Universidade Aberta (Lisboa) e Centro FCT - POCTI/HAR/36379/99-00.\nde Estudos Arqueol\u00f3gicos do Concelho de Oeiras (C\u00e2mara 3 Bolseira de doutoramento (FCT), sob orienta\u00e7\u00e3o do primeiro\nMunicipal de Oeiras). signat\u00e1rio. \n\nBIBLIOGRAFIA\n\nALARC\u00c3O, J. de (1988) - Roman Portugal. 1 - Introduction. Warminster: Aris and Philips Ltd.\n\nALMADA, V. d\u2019 (1883) - Apontamentos para a cr\u00f3nica da cidade de Elvas, III: vest\u00edgios da domina\u00e7\u00e3o romana - aditamento. O Elvense. Elvas.\n\n19:231, p.1, cols. 2-4.\n\nALMEIDA, M. J.; CARVALHO, A. (2005) - Villa romana da Quinta das Longas (Elvas, Portugal): a lixeira baixo-imperial. Revista Portuguesa de\n\nArqueologia. Lisboa. 8:1, p. 299-368.\n\nALMEIDA, M. J.; CARVALHO, A. (no prelo) - Vias e circula\u00e7\u00e3o de produtos no SW do conuentus emeritensis: o exemplo da Quinta das Longas Elvas,\n\nPortugal). In Actas da V Mesa Redonda sobre a Lusit\u00e2nia Romana. (C\u00e1ceres, Novembro de 2002).\n\nANTUNES, M. T. (1991) - Restos de animais no castelo de Silves (s\u00e9culos VIII-X). Contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento da alimenta\u00e7\u00e3o em contexto\n\nisl\u00e2mico. Estudos Orientais. Lisboa. 2, p. 41-74.\n\nANTUNES, M. T.; MOURER-CHAUVIR\u00c9, C. (1992) - The Roman site (2nd to 5th centuries A.D.) at Quinta do Marim near Olh\u00e3o (Algarve,\n\nPortugal): vertebrate faunas. Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica. Set\u00fabal. 9/10, p. 375-382.\n\nCARDOSO, J. L. (1989) - Le daim dans le Pl\u00e9istoc\u00e8ne du Portugal. Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. 75, p. 111-118.\n\nCARDOSO, J. L. (1992) - Um camel\u00eddeo de Con\u00edmbriga. Conimbriga. Coimbra. 31, p. 181-187.\n\nCARDOSO, J. L. (1993) - Restos de grandes mam\u00edferos da ilha do Pessegueiro. Contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento da alimenta\u00e7\u00e3o na \u00e9poca\n\nromana. In SILVA, C. T.; SOARES, J., eds. - Ilha do Pessegueiro: porto romano da costa alentejana. Lisboa: Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza.\n\nCARDOSO, J. L. (1995) - Os mam\u00edferos no quotidiano romano. Algumas reflex\u00f5es a prop\u00f3sito dos restos de Con\u00edmbriga. Estudos Arqueol\u00f3gicos de\n\nOeiras. Oeiras. 5, p. 299-313.\n\nCARVALHO, A. (1992) - A uilla romana da Quinta das Longas (S. Vicente e Ventosa, Elvas). Al-madan. Almada. II\u00aa S\u00e9rie. 1, p. 90.\n\nCARVALHO, A. (1994) - A uilla romana da Quinta das Longas (S. Vicente e Ventosa, Elvas): As prospec\u00e7\u00f5es de 1990. In Actas das V Jornadas\n\nArqueol\u00f3gicas da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses, vol. 2, p. 239-251.\n\nCARVALHO, A.; ALMEIDA, M. J. (1999/2000) - A uilla romana da Quinta das Longas (S. Vicente e Ventosa, Elvas): Uma d\u00e9cada de trabalhos\n\narqueol\u00f3gicos (1991-2001). A Cidade. Revista Cultural de Portalegre. Lisboa. Nova S\u00e9rie. 13-14, p. 13-37.\n\nCARVALHO, A.; ALMEIDA, M. J. (2003) - A \u00e1gua e o m\u00e1rmore na uilla romana baixo-imperial da Quinta das Longas (S. Vicente e Ventosa, Elvas).\n\nElvas-Caia. Revista Internacional de Cultura e Ci\u00eancia. Elvas. 1, p. 113-126.\n\nCARVALHO, A.; ALMEIDA, M. J.; NOGALES BASARRATE, T. (no prelo) - El programa decorativo de la Quinta das Longas (Elvas, Portugal): modelo\n\nexcepcional de las uillae de la Lusit\u00e2nia. In Actas da IV Reuni\u00e3o Sobre Escultura Romana da Hisp\u00e2nia. (Lisboa/Cascais, 7 a 9 de Fevereiro de 2002).\n\nFERREIRA, F. B. (1967) - O Paleol\u00edtico da Tr\u00f3ia de Set\u00fabal. Novos elementos. Revista de Guimar\u00e3es. Guimar\u00e3es. 77:1-2, p. 35-38.\n\nMACKINNON, M. (1999/2000) - O papel dos animais na economia rural da Lusit\u00e2nia romana: zooarqueologia de Torre de Palma. A Cidade.\n\nRevista Cultural de Portalegre. Lisboa. 13/14, p. 129-140.\n\nMANTAS, V. G. (1993) - A rede vi\u00e1ria no actual territ\u00f3rio portugu\u00eas. In MEDINA, J., ed. - Hist\u00f3ria de Portugal. 2 (O mundo luso-romano). Amadora:\n\nEdiclube, p. 213-230.\n\nPESSOA, M. (2004) - Espa\u00e7o-Museu Villa Romana do Raba\u00e7al: Cat\u00e1logo. Penela: C\u00e2mara Municipal, p. 155-161.\n\nPIRES, A. T. (1901) - Cat\u00e1logo do Museu Archeologico de Elvas. O Archeologo Portugu\u00eas. Lisboa. 6:8-12, p. 217-224.\n\nVEIGA, S. P. M. E. da (1887) - Antiguidades Monumentaes do Algarve. Tempos prehistoricos. 2. Lisboa: Imprensa Nacional.\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso e Cleia Detry\n\n386 REVISTA PORTUGUESA DE Arqueologia. volume 8. n\u00famero 1. 2005, p. 369-386\n\nA lixeira baixo-imperial da uilla da Quinta das Longas (Elvas):\nan\u00e1lise arqueozool\u00f3gica e significado econ\u00f3mico-social"}]}}}