{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13013"}, {"@name": "filename", "#text": "18823_TCC%20-%20%20Cyntia%20Concei%c3%a7%c3%a3o%20Afonso%20Figueiredo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE \n\nINSTITUTO DE HUMANIDADES E SA\u00daDE \n\nDEPARTAMENTO INTERDISCIPLINAR DE RIO DAS OSTRAS \n\nCURSO SERVI\u00c7O SOCIAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCYNTIA CONCEI\u00c7\u00c3O AFONSO FIGUEIREDO \n\n \n\n \n\n \n\nO Trabalho do Assistente Social na Sa\u00fade: Reflex\u00f5es a partir da experi\u00eancia de  \n\nEst\u00e1gio no Pronto Socorro Municipal de Maca\u00e9. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio das Ostras \n\n2013 \n\n\n\n \n\n \n\nCYNTIA CONCEI\u00c7\u00c3O AFONSO FIGUEIREDO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO TRABALHO DO ASSISTENTE SOCIAL NA SA\u00daDE: REFLEX\u00d5ES A PARTIR DA \n\nEXPERI\u00caNCIA DE EST\u00c1GIO NO PRONTO SOCORRO MUNICIPAL DE MACA\u00c9. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso em Servi\u00e7o \n\nSocial, a ser apresentado \u00e1 banca examinadora \n\ncomposta pela professora Dra. Paula Martins Sirelli  \n\ne o professor Dr. Juan Retana Jim\u00e9nez, na \n\nUniversidade Federal Fluminense no campus \n\nde Rio das Ostras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nORIENTADOR: Prof.\u00ba Dr.\u00ba Ramiro Marcos Dulcich Piccolo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio das Ostras \n\n2013 \n\n\n\n \n\n \n\nCYNTIA CONCEI\u00c7\u00c3O AFONSO FIGUEIREDO \n\n \n\n \n\n \n\nO Trabalho do Assistente Social na Sa\u00fade: Reflex\u00f5es a partir da experi\u00eancia de  \n\nEst\u00e1gio no Pronto Socorro Municipal de Maca\u00e9. \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso em Servi\u00e7o \n\nSocial, a ser apresentado \u00e1 banca examinadora \n\ncomposta por Paula Martins Sirelli e Juan Retana Jim\u00e9nez , na \n\nUniversidade Federal Fluminense no campus \n\nde Rio das Ostras. \n\n \n\n \n\n \n\nData da Defesa: ___________________________ \n\n \n\nResultado: _______________________________ \n\n \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\n \n\n___________________________________ \n\nProfessor: Dr. Ramiro Marcos Dulcich Piccolo  \n\nUFF - Rio das Ostras \n\n \n\n \n\n_________________________________ \n\nProfessora: Ms. Paula Martins Sirelli \n\nUFF - Rio das Ostras \n\n \n\n \n\n___________________________________ \n\nProfessor: Dr. Juan Retana Jim\u00e9nez \n\nUFF - Rio das Ostras \n\n \n\n \n\n \n\nRio das Ostras \n\n2013 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo meu filho e meu marido que sempre me \n\nincentivaram e me deram o apoio necess\u00e1rio para \n\nseguir em frente, transpondo tudo que eu achava \n\nimposs\u00edvel, a eles que s\u00e3o a minha for\u00e7a. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 Deus, por me permitir a caminhada e me possibilitar for\u00e7a e f\u00e9 necess\u00e1ria para \n\nromper todas as dificuldades. \n\n\u00c0 minha m\u00e3e, minha sogra, minha irm\u00e3 e minhas sobrinhas que me incentivaram e \n\nme apoiaram sempre quando precisei. Agrade\u00e7o o carinho, a dedica\u00e7\u00e3o e o amor \n\nincondicional dessas bravas mulheres \n\nAo meu amado marido que sempre esteve ao meu lado e que faz com que a minha \n\nvida seja mais feliz.  \n\nAo meu amado filho que sempre se mostrou maduro e me motivou a continuar \n\nlutando, tendo f\u00e9, for\u00e7a e foco. \n\nAos meus amigos que foram um ref\u00fagio nos momentos de des\u00e2nimo, em especial a \n\nAdriana Tavares, Patr\u00edcia Veloso, Daiana Ribeiro, minhas companheiras de estudo e \n\ngrandes amigas e incentivadoras. \n\nAos meus queridos amigos, Sara Tanos, Alex Sodr\u00e9 e Ta\u00edse Machiore que s\u00e3o parte \n\nda minha fam\u00edlia. \n\nAos mestres e professores que me ajudaram a fazer esta caminhada. \n\nAos Assistentes Sociais do Pronto Socorro que se disponibilizaram e deram-me o \n\napoio que precisava para constru\u00e7\u00e3o deste trabalho, meu carinho especial a Elaine \n\nPinto e M\u00e1rcia Tavares minhas supervisoras de est\u00e1gio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEu sei, mas n\u00e3o devia. \n\nEu sei que a gente se acostuma. Mas n\u00e3o devia. \n\nA gente se acostuma a morar em apartamentos de \n\nfundos e a n\u00e3o ter outra vista que n\u00e3o a janela ao \n\nredor. E, porque n\u00e3o tem, vista logo n\u00e3o se \n\nacostuma a olhar para fora. E, porque n\u00e3o olha \n\npara fora, logo se acostuma a n\u00e3o abrir de todo as \n\ncortinas, logo se acostuma a acender mais cedo \u00e0 \n\nluz. E, \u00e0 medida que se acostuma, esquece o sol, \n\nesquece o ar, esquece a amplid\u00e3o. \n\nA gente se acostuma a acordar de manh\u00e3 \n\nsobressaltado porque est\u00e1 na hora. A tomar caf\u00e9 \n\ncorrendo porque est\u00e1 atrasado. A ler o jornal no \n\n\u00f4nibus porque n\u00e3o pode perder o tempo de \n\nviagem. A comer sandu\u00edche porque n\u00e3o d\u00e1 para \n\nalmo\u00e7ar. A sair do trabalho porque j\u00e1 \u00e9 noite. A \n\ncochilar no \u00f4nibus porque est\u00e1 cansado. A deitar \n\ncedo e dormir pesado sem ter vivido o dia\u201d.  \n\nMarina Colasanti \n\n \n\n \n\n________________ \n\n** Trecho extra\u00eddo do texto da escritora Marina Colasanti. ?Eu sei, mas n\u00e3o devia?. Ed. Rocco. Rio de Janeiro, \n\n1996. p.09 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nR E S U M O  \n\n \n\n \n\n \n\nTrata-se de analisar o trabalho do Assistente Social no \u00e2mbito da Sa\u00fade, particularmente no \n\nPronto Socorro Municipal de Maca\u00e9, tendo como refer\u00eancia o arcabou\u00e7o \u00e9tico-pol\u00edtico \n\nexpresso na forma\u00e7\u00e3o profissional atualmente hegem\u00f4nica nessa categoria. Para tanto, \n\nsituamos as transforma\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias, especialmente o ?mundo do petr\u00f3leo? e sua \n\nimport\u00e2ncia no contexto mundial; isto, pela relev\u00e2ncia desse recurso para Maca\u00e9, cidade onde \n\nse inscreve nosso estudo. Trazemos uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o sobre as pol\u00edticas sociais, \n\ncom foco na pol\u00edtica de Sa\u00fade, referindo que esta, no contexto do neoliberalismo, \n\nexperimenta a fragmenta\u00e7\u00e3o, desmonte e focaliza\u00e7\u00e3o, inferida pelo capitalismo em crise.        \n\n\u00c9 objeto da pesquisa a atua\u00e7\u00e3o do assistente social no cotidiano do plant\u00e3o, que se registra \n\ncomo um espa\u00e7o de interven\u00e7\u00e3o desafiante para os profissionais, comprometidos com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas democr\u00e1ticas e coletivas de atendimento \u00e0s demandas dos usu\u00e1rios. Por \n\nfim, buscamos apontar alguns limites e possibilidade da atua\u00e7\u00e3o profissional na institui\u00e7\u00e3o, \n\nvisando pensar alternativas que rompam com pr\u00e1ticas individualistas e burocratizastes. \n\n \n\nPalavras-chaves: Trabalho, Capitalismo, Assistente Social, Plant\u00e3o, Interven\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nS U M \u00c1 R I O  \n\n \n\n1 .  B R E V E  P A N O R A M A  S O B R E  M U D A N \u00c7 A S  S O C I A I S  E  E C O N O M I C A S  A  \n\nP A R T I R  D A  D \u00c9 C A D A  D E  1 9 7 0 .  ......................................................................................... 12 \n\n1 . 1 .  O  m u n d o  d o  P e t r \u00f3 l e o  ................................................................................................... 18 \n\n1 . 2 .  A  q u e s t \u00e3 o  s o c i a l  e m  M a c a \u00e9  \u2013 A  S a \u00fa d e  c o m o  u m a  e xp r e s s \u00e3 o  ....................... 21 \n\n2 .  P A N O R A M A  S O B R E  A S  P O L \u00cd T I C A S  S O C I A I S  N O  B R A S I L  N O  \n\nC O N T E X T O  D O  N E O L I B E R A L I S M O  \u2013 U M  O L H A R  V O L T A D O  A  P O L \u00cd T I C A  \n\nD E  S A \u00da D E .  .................................................................................................................................. 29 \n\n2 . 1 .  P a n o r a m a  s o b r e  a  P o l \u00ed t i c a  d e  S a \u00fa d e  n o  R i o  d e  J a n e i r o .  .............................. 37 \n\n2 . 2 .  P a n o r a m a  d a  S a \u00fa d e  e m  M a c a \u00e9  ................................................................................. 41 \n\n3 .  O  S E R V I \u00c7 O  S O C I A L  N A  C O N T E M P O R A N E I D A D E  ....................................... 49 \n\n3 . 1 .  B r e v e s  C o m e n t \u00e1 r i o s  s o b r e  o  C o t i d i a n o  e  M e d i a \u00e7 \u00e3 o .  ...................................... 57 \n\n3.2. A t u a \u00e7 \u00e3 o  d o  S e r v i \u00e7 o  S o c i a l  e  o s  P a r \u00e2 m e t r o s  d e  A t u a \u00e7 \u00e3 o  d o  A s s i s t e n t e  \n\nS o c i a l  n a  S a \u00fa d e  .......................................................................................................................... 65 \n\n3 . 3 .  O  E s p a \u00e7 o  O c u p a c i o n a l  d e  A t u a \u00e7 \u00e3 o  \u2013 P a r t i c u l a r i d a d e  d o  P r o n t o  S o c o r r o  \n\nM u n i c i p a l  d e  M a c a \u00e9 .  ................................................................................................................ 70 \n\n3 . 4 .  R e l a \u00e7 \u00f5 e s  d e  P o d e r  q u e  p e r p a s s a m  o  e s p a \u00e7 o  i n s t i t u c i o n a l .  ........................... 79 \n\n3 . 5 .  A  A t u a \u00e7 \u00e3 o  d o  A s s i s t e n t e  S o c i a l  n o  P l a n t \u00e3 o  d o  P r o n t o  S o c o r r o  M u n i c i p a l  \n\nd e  M a c a \u00e9 .  ...................................................................................................................................... 85 \n\n3 . 6 .  P e r f i l  P r of i s s i o n a l  e  P l a n e j a m e n t o ......................................................................... 93 \n\n4 .  C O N S I D E R A \u00c7 \u00d5 E S  F I N A I S  .......................................................................................... 99 \n\n5 .  B I B L I O G R A F I A .  ............................................................................................................. 102 \n\n6 .  A P \u00ca N D I C E  I  ...................................................................................................................... 106 \n\n7 .  A P \u00ca N D I C E  I I  .................................................................................................................... 110 \n\n8 .  A N E X O  I  ............................................................................................................................. 132 \n\n9 .  A N E X O  I I  ........................................................................................................................... 136 \n\n1 0 .  A N E X O  I I I  ..................................................................................................................... 140 \n\n1 1 .  A N E X O  I V  ...................................................................................................................... 142 \n\n1 2 .  A N E X O  V  ........................................................................................................................ 146 \n\n1 3 .  A N E X O  V I  ...................................................................................................................... 151 \n\n1 4 .  A N E X O  V I I  .................................................................................................................... 155 \n\n1 5 .  A N E X O  V I I I  .................................................................................................................. 157 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nL I S T A  D E  S I GL A S  \n\n \n\nPSMM \u2013 Pronto Socorro Municipal de Maca\u00e9 \n\nMS \u2013 Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\nSUS \u2013 Sistema \u00danico de Sa\u00fade \n\nLOS - Leis Org\u00e2nicas da Sa\u00fade \n\nONG\u00b4s \u2013 Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais \n\nFMI \u2013 Fundo Monet\u00e1rio Internacional  \n\nFSE - Fundo Social de Emerg\u00eancia  \n\nCIPEG \u2013 Centro de Informa\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural do Estado do Rio de Janeiro \n\nPetrobras - Petr\u00f3leo Brasileiro S.A   \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \n\nIDH \u2013 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nVamos tratar nesta pesquisa monogr\u00e1fica sobre o trabalho do assistente social na \u00e1rea \n\nde Sa\u00fade, cujo foco est\u00e1 no exerc\u00edcio profissional desenvolvido por estes no Pronto Socorro \n\nMunicipal de Maca\u00e9. \n\nO que gerou esta pesquisa monogr\u00e1fica?  \n\nPrimeiro cabe destacar que a minha inser\u00e7\u00e3o no est\u00e1gio, me possibilitou o \n\nconhecimento um pouco mais aprofundando da pol\u00edtica de Sa\u00fade e do trabalho do Assistente \n\nSocial neste espa\u00e7o ocupacional.  \n\nJ\u00e1 na realiza\u00e7\u00e3o dos documentos relativos ao cumprimento das atividades acad\u00eamicas \n\nno que tange a entrega dos di\u00e1rios de campo para as disciplinas de Est\u00e1gio I, II, III, e IV eu j\u00e1 \n\ndiscutia a atua\u00e7\u00e3o profissional, tanto com minha supervisora de est\u00e1gio, quanto com os \n\ndocentes da academia, isso pode ser comprovado atrav\u00e9s do Anexo V e VI.  \n\nNestes di\u00e1rios fa\u00e7o coment\u00e1rios sobre atua\u00e7\u00e3o do Assistente Social no Pronto Socorro, \n\no instrumental utilizado pelos profissionais, neste caso o livro de registro do servi\u00e7o social, a \n\nprecariza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos entre outros aspectos.  \n\nAtrav\u00e9s de algumas leituras sobre o debate da categoria na \u00e1rea da sa\u00fade e a atua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional no \u00e2mbito do plant\u00e3o, a seguinte hip\u00f3tese me veio \u00e0 mente, que a autonomia \n\nrelativa que o assistente social disp\u00f5e para conduzir sua pr\u00e1tica cotidiana v\u00eaem sendo \n\natropelada pela demandas institucionais, estas interferem no planejamento de a\u00e7\u00f5es que \n\nrompam esta din\u00e2mica, al\u00e9m disso, o \u00e2mbito do plant\u00e3o repercute no desenvolvimento e na \n\nqualidade das a\u00e7\u00f5es profissionais. \n\nTendo este norte, busquei desenvolver um roteiro de perguntas que considerassem o \n\nperfil do profissional, a institui\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es de poder que s\u00e3o perpassadas neste espa\u00e7o \n\nocupacional. Tamb\u00e9m tecendo considera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao plant\u00e3o, a rotina do assistente \n\nsocial e os instrumentais utilizados para atua\u00e7\u00e3o profissional.  \n\nDestacamos estes pontos como os fundamentais para tra\u00e7ar estrat\u00e9gias que nos \n\nlevassem a nos aproximar da resposta a nossa hip\u00f3tese. \n\n\n\n10 \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia utilizada nesta pesquisa esta se deu pela aplica\u00e7\u00e3o de um \n\ndocumento intitulado Pesquisa para o Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \u2013 Trabalho do \n\nAssistente Social no PSMM. (Ap\u00eandice I) \n\nA coleta dos dados foi feita no per\u00edodo de 02/11 a 07/11/2013. Estas foram \n\nrespondidas pelos Assistentes Sociais atrav\u00e9s de entrevista\n1\n com a pesquisadora. Um ponto a \n\nser destacado \u00e9 que as prescri\u00e7\u00f5es das perguntas subjetivas n\u00e3o foram realizadas na integra \n\ndas falas dos entrevistados tendo a compila\u00e7\u00e3o dos dados sido realizada pela pesquisadora,  \n\nguardando-se a ess\u00eancia da conversa.  \n\nA pesquisa contou com a participa\u00e7\u00e3o de quatro Assistentes Sociais num contexto de \n\nsete profissionais que n\u00e3o puderam participar devido a f\u00e9rias e acerto de escala ou \n\nindisponibilidade. \n\nPensando este campo ocupacional, nos baseamos na fala de Almeida (1997, p. 5), que \n\nnos diz que a reflex\u00e3o te\u00f3rica \u00e9 um componente significativo do trabalho de forma\u00e7\u00e3o do \n\nassistente social. Sendo, que o trabalho do Assistente Social deve ser necessariamente \n\natravessado por procedimentos interrogativos e de sistematiza\u00e7\u00e3o que deve ser reconhecido \n\ncomo uma incorpora\u00e7\u00e3o ao cotidiano profissional da dimens\u00e3o investigativa que o trabalho \n\nencerra.  \n\nComo base nestes breves coment\u00e1rios, buscamos romper a percep\u00e7\u00e3o preliminar que \n\nt\u00ednhamos, que estava atrelada a uma a\u00e7\u00e3o imediata e focalista por parte da atua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, buscamos considerar as articula\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-operativa, \u00e9tico-pol\u00edtica que \n\nsubsidiam a a\u00e7\u00e3o profissional neste campo como fonte de reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica profissional \n\npara amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea  \n\nCom isso dividimos este trabalho em tr\u00eas partes, determinadas a seguir:  \n\nA primeira parte, visa trabalhar as quest\u00f5es relacionadas \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias \n\nadvindas na conjuntura a partir dos anos 1970, dando destaque ao mundo do petr\u00f3leo e sua \n\nimport\u00e2ncia no contexto mundial; \n\nA segunda faz men\u00e7\u00e3o, as pol\u00edticas sociais e os impactos nesta do neoliberalismo, trazemos \n\num breve panorama sobre como a pol\u00edtica de sa\u00fade foi afetada pela imposi\u00e7\u00e3o desse regime; \n\n                                                           \n1\n Ver ap\u00eandice III. \n\n\n\n11 \n\n \n\nA terceira parte destinamos a atua\u00e7\u00e3o profissional do Assistente Social no plant\u00e3o, as a\u00e7\u00f5es \n\ncotidianas, tendo base as entrevistas com quatro Assistentes Sociais do Pronto Socorro \n\nMunicipal. \n\nEnfim, nos coment\u00e1rios finais tecemos nossas observa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, neste sentido buscamos entender qual \u00e9 cen\u00e1rio que perpassa esta atua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, ou seja, o plant\u00e3o, pois esse implica no reconhecimento dos limites e \n\npossibilidade de interven\u00e7\u00e3o do assistente social.  \n\nComo poder\u00e1 ser visto pelo leitor ao longo do trabalho, consideramos tamb\u00e9m outros \n\nentraves como: o desmonte da Seguridade Social, com impacto na sa\u00fade, as correla\u00e7\u00f5es de \n\nfor\u00e7a que atravessam o espa\u00e7o ocupacional, a autonomia relativa do profissional, entre \n\noutros. Almejamos com este trabalho, a reflex\u00e3o desta \u00e1rea, visando potencializar o \n\nfortalecimento da a\u00e7\u00e3o dos profissionais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\nCAPITULO I \n\n \n\n1 .  B R E V E  P A N O R A M A  S O B R E  MU D A N \u00c7 A S  S O C I A I S  E  \n\nE C O N O MI C A S  A  P A R T I R  D A  D \u00c9 C A D A  D E  1 9 7 0 .   \n\n \n\nNeste estudo queremos destacar o trabalho do Assistente Social na \u00e1rea de Sa\u00fade. Para \n\nadentrar no tema em quest\u00e3o vamos fazer um breve hist\u00f3rico das transforma\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias \n\nadvindas nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, a fim de demonstrar como estas impactam na \n\natua\u00e7\u00e3o profissional do Assistente Social.  \n\nNos anos 70, a crise do capitalismo beneficiou a retomada das id\u00e9ias fundamentais do \n\nvelho liberalismo refor\u00e7adas pela cr\u00edtica ao keynesianismo, de que o cerne dos problemas \n\necon\u00f4micos vigentes estava no excesso de interven\u00e7\u00e3o do Estado, sendo a solu\u00e7\u00e3o o mercado \n\nlivre. Segundo Pontes (2004, p.11) devido \u00e0 longa era de prosperidade - quase 40 anos de \n\ncrescimento que impulsionou o mundo ocidental depois da Segunda Guerra, gra\u00e7as \u00e0s \n\ndiversas ado\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas keynesianas e sociais-democratas, os neoliberais recolheram-se \n\npara a sombra.  \n\nEntretanto, a partir da crise do petr\u00f3leo de 1973, seguida pela onda inflacion\u00e1ria que \n\nsurpreendeu os Estados de Bem-Estar Social, o neoliberalismo gradativamente voltou \u00e0 cena.  \n\nOs neoliberais responsabilizaram os impostos elevados e os tributos excessivos, \n\njuntamente com a regulamenta\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas, como os culpados pela queda \n\nda produ\u00e7\u00e3o. Ou seja, o mal foi identificado na alian\u00e7a entre o Estado de Bem-estar Social e \n\nos sindicatos.  \n\nO Estado deveria ser desmontado e gradativamente desativado com a diminui\u00e7\u00e3o dos \n\ntributos e a privatiza\u00e7\u00e3o das empresas estatais, enquanto os sindicatos seriam esvaziados por \n\numa retomada da pol\u00edtica de desemprego, contraposta \u00e0 pol\u00edtica keynesiana de pleno \n\nemprego.  \n\nEnfraquecendo a classe trabalhadora e diminuindo ou neutralizando a for\u00e7a dos \n\nsindicatos haveria novas perspectivas de investimento, atraindo novamente os capitalistas de \n\nvolta ao mercado.  \n\nDurante a d\u00e9cada de 1980, a a\u00e7\u00e3o do Estado passou por v\u00e1rias transforma\u00e7\u00f5es, onde se \n\ndefendeu o conceito de Estado M\u00ednimo e a express\u00e3o de uma busca por maior \n\ncompetitividade e organiza\u00e7\u00e3o da sociedade para o processo de tomada de decis\u00e3o.  \n\n\n\n13 \n\n \n\nTamb\u00e9m na d\u00e9cada de 80, o mundo sofreu profundas transforma\u00e7\u00f5es, desencadeadas \n\nnos pa\u00edses de capitalismo avan\u00e7ado. As principais mudan\u00e7as foram no modo de produ\u00e7\u00e3o, \n\nelas ocorreram devidas ao grande salto tecnol\u00f3gico, a automa\u00e7\u00e3o, a rob\u00f3tica e microeletr\u00f4nica \n\nque invadiram o universo industrial, inserindo e desenvolvendo-se nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho e \n\nda produ\u00e7\u00e3o do capital. Nestas novas formas do processo de trabalho emerge a flexibiliza\u00e7\u00e3o \n\ncomo ferramenta de adequa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o ao mercado. Reitera-se que nestes novos tempos \n\nos direitos do trabalho, passam a ser desregularizados, as conquistas hist\u00f3ricas da classe \n\ntrabalhadora s\u00e3o desmontadas e eliminados do modo de produ\u00e7\u00e3o. (Antunes, 2011, p. 39 ) \n\n Como visto, a desarticula\u00e7\u00e3o de direitos e privatiza\u00e7\u00e3o das empresas estatais s\u00e3o os \n\nprincipais elementos do receitu\u00e1rio neoliberal. Esta medida \u00e9 precedida e acompanhada de \n\ncampanhas publicit\u00e1rias e midi\u00e1ticas que buscam - n\u00e3o s\u00f3 na Am\u00e9rica Latina, como tamb\u00e9m \n\nna Europa - desprestigiar os servi\u00e7os p\u00fablicos e valorizar os servi\u00e7os privados. Visam refor\u00e7ar \n\na id\u00e9ia de que o Estado deve deixar de intervir na economia, possibilitando a livre a\u00e7\u00e3o do \n\nmercado com j\u00e1 explanado acima. O Estado, ent\u00e3o, deveria reduzir ao m\u00ednimo sua \n\ninterven\u00e7\u00e3o, pois este tipo de atua\u00e7\u00e3o seria a fonte de d\u00e9ficit fiscal.  \n\nNesse contexto, no final dos anos 80 re\u00fanem-se em Washington funcion\u00e1rios do \n\ngoverno norte-americano e organismos internacionais (FMI, Banco Mundial, BID) \n\nespecializados em assuntos da Am\u00e9rica-Latina, para promover uma avalia\u00e7\u00e3o das reformas \n\necon\u00f4micas que deveriam ser empreendidas na regi\u00e3o; neste ato estavam presentes diversos \n\nrepresentantes dos pa\u00edses latino-americanos.  \n\nDe acordo com Batista (1999, p. 11), a avalia\u00e7\u00e3o feita pelos organismos internacionais \n\ne entidades norte americanas registrou grande consenso, exceto inicialmente pelo Brasil e \n\nPeru. A proposta deveria ser adotada para que houvesse coopera\u00e7\u00e3o financeira externa \n\nbilateral ou multilateral. A esse pacto foi dado o nome de Consenso de Washington. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o objeto do ?Consenso de Washington? abrangeu 10 \u00e1reas: 1. Disciplina \n\nfiscal; 2. Prioriza\u00e7\u00e3o dos Gastos P\u00fablicos; 3. Reforma Tribut\u00e1ria; 4. Liberaliza\u00e7\u00e3o Financeira; \n\n5. Regime Cambial; 6. Liberaliza\u00e7\u00e3o Comercial; 7. Investimento direto estrangeiros; 7. \n\nPrivatiza\u00e7\u00e3o; 8. Desregula\u00e7\u00e3o; 10. Propriedade Intelectual. \n\nAinda seguindo a an\u00e1lise de Batista (1999, p. 16), este retrata que as propostas \n\npromulgadas nas 10 \u00e1reas tiveram como objetivo em um ponto a dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o do Estado e \n\ncorros\u00e3o do conceito de na\u00e7\u00e3o e, no contraponto, o m\u00e1ximo de abertura \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de bens \n\n\n\n14 \n\n \n\ne servi\u00e7os e a entrada de capitais de risco, todo em nome da soberania do mercado auto-\n\nregul\u00e1vel nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. \n\nEm uma an\u00e1lise sobre a pol\u00edtica brasileira, o pesquisador canadense Michel \n\nChussudovky vai afirmar que o Estado Brasileiro ratificou com os organismos internacionais \n\nos ajustes fiscais e financeiros necess\u00e1rios para por em ordem o capitalismo no pa\u00eds; neste \n\ncen\u00e1rio, passa-se a adotar medidas para subsidiar uma ?d\u00edvida externa impag\u00e1vel?, que leva a \n\nregular a economia e a \u00e1rea social no sentido de honrar os ?compromissos financeiros? com \n\nos credores externos, emborcada nos anos 90, em cumprimento ao Consenso de Washington.  \n\nSobre este ele discorre: \n\n \n \nA ?agenda oculta? do FMI consistia em apoiar os credores e ao mesmo tempo, \n\nenfraquecer o governo central. J\u00e1 haviam sido pagos US$ 90 bilh\u00f5es referentes aos \n\njuros da d\u00edvida durante os anos 80, um valor bastante pr\u00f3ximo ao do total do \n\nprincipal ( US$120 bilh\u00f5es) cobrar a d\u00edvida, todavia, n\u00e3o era o principal objetivo. Os \n\ncredores internacionais do Brasil queriam se assegurar de que o pa\u00eds permaneceria \n\nendividado por muito tempo e de que economia nacional e o Estado seriam \n\nreestruturados em benef\u00edcios deles (credores) por meio da continua pilhagem dos \n\nrecursos naturais e do meio ambiente, da consolida\u00e7\u00e3o da economia de exporta\u00e7\u00e3o \n\nbaseada na m\u00e3o-de-obra barata e da aquisi\u00e7\u00e3o de empresas estatais mais lucrativas \n\npelo capital estrangeiro. (Chussudovk , p.171) \n\n \n \n\nEm 1994, \u00e9 assinado o acordo da d\u00edvida e estabelecido prazos para aprova\u00e7\u00e3o \n\ngarantida das regula\u00e7\u00f5es, entre elas as emendas constitucionais. Tudo, sob o acompanhamento \n\nde perto do FMI; mesmo com o atraso na vota\u00e7\u00e3o das reformas alicer\u00e7adas pelos ajustes de \n\nimpostos, estas demonstraram aos \u00f3rg\u00e3o internacionais a intencionalidade de faz\u00ea-las cumprir. \n\nOs ajustes come\u00e7aram pela aprova\u00e7\u00e3o do Legislativo das Reformas Fiscais, implicando a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Fundo Social de Emerg\u00eancia (FSE), seguindo modelo do Banco Mundial. Segundo \n\nChussudovky, esta a\u00e7\u00e3o imp\u00f5e que o Congresso outorgue uma emenda constitucional \n\nobrigando ao governo a cortar o or\u00e7amento federal em 43%, redirecionando a receitas do \n\nEstado para a d\u00edvida externa.  \n\nAinda seguindo a an\u00e1lise de Chussudovky, as medidas adotadas desencadearam \n\nimpactos diretos nos programas sociais no Brasil. Em suma, o corte do or\u00e7amento, que \n\nimplicaram a transfer\u00eancia de fundo para o FSE, veio com a incumb\u00eancia de eliminar \n\nprogramas sociais regulares do governo, demiss\u00f5es de funcion\u00e1rios p\u00fablicos, o desmonte dos \n\nprogramas sociais, entre outras a\u00e7\u00f5es que foram tomadas para cumprir o acordo. O FMI \n\n\n\n15 \n\n \n\ntamb\u00e9m apontava a necessidade de emendas constitucionais que permitissem a privatiza\u00e7\u00e3o \n\nda Petrobr\u00e1s e da Telebr\u00e1s.  \n\nComo vimos \u00e0 d\u00e9cada de 90 foi o marco da implanta\u00e7\u00e3o do projeto neoliberal no \n\nBrasil, os ajustes provocaram impacto em v\u00e1rias \u00e1reas concretizando-se o desmonte do \n\nEstado, alicer\u00e7ado pelos ide\u00e1rios neoliberais de privatiza\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico e exalta\u00e7\u00e3o do \n\nsetor privado. Na vis\u00e3o de Pontes (2006) esta d\u00e9cada repercute:   \n\n \n \nAo Estado cabia apenas o papel regulador e garantir est\u00edmulo de competi\u00e7\u00e3o e \n\nefici\u00eancia dos mercados, baseada na interpreta\u00e7\u00e3o neoliberal onde se entendia que o \n\npadr\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o anterior dificultava a moderniza\u00e7\u00e3o e a efici\u00eancia econ\u00f4mica. \n\nDiante do quadro neoliberal dos anos 1990, em nome da competitividade, segmentos \n\ndo setor p\u00fablico desapareceram, foram privatizados, concedidos ou terceirizados; e a \n\npartir da\u00ed ocorrem significativas transforma\u00e7\u00f5es no trabalho. ( Pontes, 2006. pag.13) \n\n \n \n\nAinda seguindo as tend\u00eancias abarcadas na d\u00e9cada de 90, os ajustes feitos \n\ndesencadearam o acirramento da quest\u00e3o social, da pobreza, o desemprego, a marginaliza\u00e7\u00e3o \n\ndas classes m\u00e9dias e baixas, que foram despejadas de suas moradias e provocaram seu \u00eaxodo \n\n(ou para ruas, ou regi\u00f5es perif\u00e9ricas, marginalizadas).  \n\nEste processo de ajuste ao capital, na gest\u00e3o p\u00fablica do social, deu lugar a uma pol\u00edtica \n\nde ?engenharia social?: os chamados ?programas de metas? para ajudar os pobres, aos ?filhos \n\nbastardos do neoliberalismo?. Estes programas combinavam as privatiza\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os de \n\nSa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o, bem como a reformula\u00e7\u00e3o do Instituto Nacional de Previd\u00eancia Social \n\n(INSS), o qual deveria se tornar cada vez mais autofinanciado.  \n\nO Estado remanejou programas de responsabilidade do minist\u00e9rio para serem \n\nadministrados pelas organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, sobre a tutela do FSE. Neste ato, abre-se \n\na re-filantropoliza\u00e7\u00e3o da pobreza, a Campanha da Cidadania Contra Fome e a Mis\u00e9ria, \n\npossibilitando o engajamento ideol\u00f3gico necess\u00e1rio para implanta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es particulares \n\npromovidas para amenizar o sofrimento e n\u00e3o atacar a causa, ou seja, muitos com pratos \n\nvazios em prol de pouco com pratos cheios. Nesta arena, passa-se despercebido a crise \n\necon\u00f4mica e as imposi\u00e7\u00f5es feitas pelos \u00f3rg\u00e3os internacionais.  \n\n\n\n16 \n\n \n\nAp\u00f3s este breve panorama das d\u00e9cadas recentes, mas com claras repercuss\u00f5es que \n\nperpassam o contexto atual, destacamos a atual configura\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria sobre quatro aspectos \n\nque engendram a contorno social na contemporaneidade que s\u00e3o:  \n\n1. A l\u00f3gica financeira do regime de acumula\u00e7\u00e3o, a qual tende a provocar crises que se \n\nprojetam no mundo gerando recess\u00e3o;  \n\n2. A flexibiliza\u00e7\u00e3o das regulamenta\u00e7\u00f5es produtivas e comerciais, que afetam \n\nfortemente o processo de trabalho e as formas de gest\u00e3o da for\u00e7a do trabalho, com impacto \n\nnos direitos sociais e trabalhistas; \n\n3. As mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es do Estado e sociedade civil, que abarca o processo de \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico, com justificativa de reduzir despesas p\u00fablicas, o que provoca o \n\ndesmonte de pol\u00edticas p\u00fablicas;  \n\n4. A ideologia onde o individuo \u00e9 culpado pelas suas mazelas sociais, de que com \n\nempenho ele conseguiria super\u00e1-la - vis\u00e3o que mascara a quest\u00e3o social e naturaliza as \n\ncomplexidades que est\u00e3o atreladas a esta (Iamamoto, 2003, p.58).  \n\nTrazendo a tona a d\u00e9cada atual, esta transcorre j\u00e1 em 2008, por outra grande crise do \n\ncapital ainda com rebatimentos hoje, para muito foi comparada a crise que vivenciou o capital \n\nnos anos 30. Seu cerne foi os empr\u00e9stimos hipotec\u00e1rios norte-americanos, arrastou-se para os \n\nbancos de investimento, as seguradoras e os mercados financeiros, espalhando-se r\u00e1pido pelos \n\nEstados Unidos, Europa e Jap\u00e3o.  \n\nPara quita\u00e7\u00e3o das dividas geradas pelas hipotecas, a crise financeira \u00e9 instalada \n\nprimeiro nos bancos, provocando um colapso, pois a globaliza\u00e7\u00e3o e a financeriza\u00e7\u00e3o dos \n\nt\u00edtulos gera cr\u00e9ditos espalhados em v\u00e1rios mercados financeiros no mundo.   \n\nQuem vem para intervir na crise? O Estado \u00e9 claro.  \n\nA situa\u00e7\u00e3o vai agravar-se elevando ainda mais o d\u00e9ficit p\u00fablico dos pa\u00edses de \n\ncapitalismo avan\u00e7ado que, na tentativa de tirar a economia da recess\u00e3o, aumentam os gastos \n\np\u00fablicos em socorro ao capital. A contradi\u00e7\u00e3o foi que a solu\u00e7\u00e3o neoliberal promulgada pelo \n\nFMI, ressurge como caminho para resolver a crise, s\u00e3o ajustes promovidos nos pa\u00edses \n\neuropeus que aparecem nas pol\u00edticas fiscais e o corte nos gastos sociais. A tend\u00eancia foi o \n\nbrutal corte de direitos e conquistas sociais, sobretudo no campo da seguridade social.  \n\n\n\n17 \n\n \n\nSengundo Salvador (2010, p. 615) o que estava em jogo era a avalia\u00e7\u00e3o que o \n\nmercardo faria, particularmente, o capital portador de juros, acerca da dire\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\nfiscal, do endividamento p\u00fablico e da redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit externo. A repercuss\u00e3o foi o arrocho \n\nfiscal com seus efeitos colaterais: recess\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio e do emprego nos setores \n\np\u00fablicos e privados.  \n\nNo centro das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais estava o capital portador de juros. Os \n\njuros da d\u00edvida p\u00fablica pagos pelo fundo p\u00fablico ou a conhecida despesa ?servi\u00e7o da divida? \n\ndo or\u00e7amento estatal s\u00e3o os alimentadores do capital portador de juros por meio dos \n\nchamados ?investidores institucionais? que englobaram os fundos de pens\u00e3o, fundo coletivo \n\nde aplica\u00e7\u00e3o, sociedade de seguros, bancos que administram sociedade de investimento.  \n\nAinda na vis\u00e3o de Salvador (2010, pag. 616) tudo isso provocou o agravo da crise nos \n\npa\u00edses europeus, que oprimidos pela divida, ter\u00e3o que fazer pesados pagamentos de juros para \n\nhonrar as suas d\u00edvidas, limitando os gastos em outras \u00e1rea e expans\u00e3o de despesas \n\nor\u00e7ament\u00e1rias com pol\u00edticas p\u00fablicas que efetivem direitos, que poderiam ajudar a ajustar a \n\neconomia.  \n\nO quadro no Brasil n\u00e3o se altera na vis\u00e3o de Salvador (2010, p.617), o fundo p\u00fablico \n\ncontinuou favorecendo a acumula\u00e7\u00e3o de capital, apresentando caracter\u00edsticas regressivas \n\n(composta basicamente por tributos indiretos que incidem sobre o consumo), tanto no lado do \n\nfinanciamento tribut\u00e1rio, (tributa\u00e7\u00e3o direta limitada \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios), quando na \n\ndestina\u00e7\u00e3o dos recursos. Em uma \u00fanica frase ele resume as caracter\u00edsticas do fundo p\u00fablico no \n\nBrasil: financiados pelos pobres e trabalhadores e apropriados pelos ricos. \n\nA estrutura regressiva do sistema tribut\u00e1rio repercute diretamente no financiamento da \n\nSeguridade Social. Em sua pesquisa Salvador (2010, p. 620) vai apontar que, no per\u00edodo de \n\n2000 a 2007, uma das bases econ\u00f4micas de incid\u00eancia tribut\u00e1ria (renda, consumo, patrim\u00f4nio) \n\nque comp\u00f5em o custeio das tr\u00eas pol\u00edticas da seguridade social (previd\u00eancia, sa\u00fade e \n\nassist\u00eancia) \u00e9 regressiva.  \n\n \nO resultado apresentado, com base na m\u00e9dia anual das fontes de financiamento da \n\nseguridade social, no per\u00edodo de 2000 a 2007, em valores constantes, revela que os \n\ntributos diretos respondem por 30,87%, dos quais 6,88% referem-se a tributa\u00e7\u00e3o \n\ndireta da renda do capital. Isto significa que os pr\u00f3prios benef\u00edcios da seguridade \n\nsocial pagam direta e indiretamente seus benef\u00edcios. (Salvador, E. p.620) \n\n\n\n18 \n\n \n\nAinda sobre fundo p\u00fablico, destacamos a fala de Salvador (2010, p. 620) quando \n\nsalienta que no lado dos gastos, a prioridade do fundo p\u00fablico tem sido o pagamento de juros \n\ne amortiza\u00e7\u00f5es da d\u00edvida; as despesas que representavam 26,86% dos or\u00e7amentos da \n\nSeguridade Social e fiscal em 2004 sobem para 30,77% em 2007, sendo os gastos com a \n\namortiza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida maiores que o montante de gastos do Estado com Assist\u00eancia Social, \n\nSa\u00fade, Trabalho, Educa\u00e7\u00e3o, Cultura, Habita\u00e7\u00e3o, etc. \n\nEnfim, na hip\u00f3tese de Salvador (2010, p. 620), uma das propostas para cumprir os \n\ndireitos estabelecidos na nossa carta magna, faz refer\u00eancia \u00e0 reforma tribut\u00e1ria, podendo esta \n\nser garantidora de direitos por altera\u00e7\u00e3o do sistema tribut\u00e1rio, visando assegurar o car\u00e1ter \n\nprogressivo e redistributivo dos tributos que ocasionaria a justa distribui\u00e7\u00e3o de renda e \n\nriqueza, sendo necess\u00e1rio elevar a participa\u00e7\u00e3o dos tributos diretos, ampliando a \n\nprogressividade do IRPS (Imposto de Renda da Pessoa F\u00edsica), tributando os lucros, \n\ndividendos e juros; instituir o Imposto sobre Grandes Fortunas \u2013 IGF, etc.  \n\n \n\n1 . 1 .  O  mu n d o  d o  P e t r\u00f3 l e o  \n\n \n\nDados as transforma\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias acima apontadas, vimos que a conjuntura nacional no \n\nque tangue aos direitos sociais sofreu uma \u00e9poca de grande turbul\u00eancia de ajuste as pol\u00edticas \n\nneoliberais.  \n\nNo intuito de chegar mais pr\u00f3ximo ao contexto local, no tocante a regi\u00e3o Norte-\n\nFluminense do Estado do Rio de Janeiro, considerando a particularidade da cidade de Maca\u00e9, \n\ntrouxemos a discuss\u00e3o sobre o ?mundo do petr\u00f3leo?, desta forma desenvolvemos este item \n\npara destacar a import\u00e2ncia deste recurso na esfera mundial e no contexto nacional.  \n\n Sobre ?mundo do petr\u00f3leo? Harvey (2004, p. 17-18) analisa que os Estados Unidos, \n\nassumem uma posi\u00e7\u00e3o imperialista frente \u00e0s outras na\u00e7\u00f5es, esta subjuga\u00e7\u00e3o se d\u00e1 ao fato do \n\ninteresse norte americano em promover inclusive guerras no Oriente M\u00e9dio em prol do \n\ndom\u00ednio das regi\u00f5es que det\u00e9m grande reserva de petr\u00f3leo sitiada no Oriente M\u00e9dio, hoje uma \n\ndas maiores reserva petrol\u00edfera do mundo. Ele refor\u00e7a que o aceso ao petr\u00f3leo do Oriente \n\nM\u00e9dio \u00e9 uma quest\u00e3o crucial ao interesses norte-americanos, bem como a econ\u00f4mica global \n\nem geral. \n\n\n\n19 \n\n \n\nNesta posi\u00e7\u00e3o, a autua\u00e7\u00e3o americana na regi\u00e3o \u00e9 defendida com uma justificativa de \n\nproteger o direito mundial \u00e0 sobreviv\u00eancia econ\u00f4mica, neste sentido eles estariam defendendo \n\nos benef\u00edcios do planeta, n\u00e3o s\u00f3 o que austera a soberania americana. Na vis\u00e3o de Harvey \n\n(2003, p.30): \n\n \n \n...ao dominar as reservas petrol\u00edferas da Bacia do mar C\u00e1spio, os Estados Unidos \n\npoder\u00e3o mediante o firme controle da torneira global do petr\u00f3leo, alimentar a \n\nesperan\u00e7a de manter o controle efetivo da econ\u00f4mica global nos pr\u00f3ximos cinq\u00fcenta \n\nanos. (p.30) \n\n \n \n\nDetendo esta breve cita\u00e7\u00e3o, cabe-nos pensar nossa posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio \n\nmundial. De acordo com not\u00edcia divulgada pela Revista Exame.com\n2\nem 12/07/2013, o Brasil \n\nocupa a d\u00e9cima quinta posi\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s reservas de petr\u00f3leo no mundo, com uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o mundial 0,9%, e reserva de 15.3 bilh\u00f5es de barris em 2012. Sendo que a \n\nVenezuela possui a primeira posi\u00e7\u00e3o, com participa\u00e7\u00e3o mundial de 17,8% e reserva de 297.6 \n\nbilh\u00f5es s de barris, em segundo lugar Ar\u00e1bia Saudia com participa\u00e7\u00e3o de 15,9% e reservas de \n\n37,2 bilh\u00f5es de barris, nota-se que a maior concentra\u00e7\u00e3o de reservas petrol\u00edferas encontra-se \n\nno Iraque, Ir\u00e3, L\u00edbia, Emirados \u00c1rabes Unidos, Catar, tendo no panorama mundial os Estados \n\nUnidos ocupado o d\u00e9cimo primeiro lugar com participa\u00e7\u00e3o de 2,1% e reserva de 35 bilh\u00f5es de \n\nbarris, mas ressalta-se atrav\u00e9s da tese de Harvey (2004, p. 30) que os Estados Unidos busca \n\nconcentrar sua influ\u00eancia econ\u00f4mica e poder b\u00e9lico na regi\u00e3o do Oriente M\u00e9dio a fim de \n\nsubjugar esta a sua ordem imperialista \n\nNa confirma\u00e7\u00e3o que os norte-americanos det\u00eam o poder mundial quanto \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do \n\npetr\u00f3leo mundial citamos a pesquisa divulgada pela ONIP \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Nacional da \n\nIndustria do Petr\u00f3leo em 28/12/2012 que destacava as 250 maiores empresas de Petr\u00f3leo, \n\ntendo no topo da lista a americana ExxonMobil, seguida pela holandesa Shell em segundo \n\nlugar, tendo a americana Chevron em terceiro lugar.  \n\nA ONIP, n\u00e3o citou a Petrobras no ranking das empresas, mas segundo os dados obtidos \n\nno site da Petrobras noticiado em 2011 ela se apresentava com a 34\u00ba maior empresa mundial \n\n                                                           \n2\n Onde est\u00e3o as maiores reservas de petr\u00f3leo do mundo.  Exame. Com http://exame.abril.com.br/meio-\n\nambiente-e-energia/noticias/as-15-maiores-reservas-de-petroleo-no-mundo. Acesso em 18/11/2013 \u00e0s 12:38 \n\nhttp://exame.abril.com.br/meio-ambiente-e-energia/noticias/as-15-maiores-reservas-de-petroleo-no-mundo.%20Acesso%20em%2018/11/2013%20\u00e0s%2012:38\nhttp://exame.abril.com.br/meio-ambiente-e-energia/noticias/as-15-maiores-reservas-de-petroleo-no-mundo.%20Acesso%20em%2018/11/2013%20\u00e0s%2012:38\n\n\n20 \n\n \n\npela Fortune\n3\n, apesar de n\u00e3o temos obtidos dados diretos relacionados ao setor do Petr\u00f3leo \n\nqueremos demonstrar o reconhecimento internacional quanto \u00e0 empresa brasileira. Desta \n\nforma vimos \u00e0 import\u00e2ncia desse recurso para mundo e tamb\u00e9m para o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e financeiro do Brasil.  \n\nConsiderando o quadro nacional com foco no Estado do Rio de Janeiro e sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o na malha de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, de acordo com pesquisa emitida pelo \n\nCIPEG\n4\n \u2013 Centro de Informa\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural do Estado do Rio de Janeiro, \n\ndivulgado em cartilha de setembro de 2013, com avalia\u00e7\u00e3o relativa ao julho deste mesmo ano \n\n\u2013 se registrou que o Rio de Janeiro foi o respons\u00e1vel pela maior parte da produ\u00e7\u00e3o nacional de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s-natural, apresentando uma produ\u00e7\u00e3o de 1.589.341 boe/d\n5\n em julho, o que \n\nequivale a 64,4% da produ\u00e7\u00e3o nacional. \n\nEntre as dez primeiras posi\u00e7\u00f5es no ranking dos campos\n6\n de maior produ\u00e7\u00e3o nacional de \n\npetr\u00f3leo em julho, figuram os de: Marlim Sul (RJ), Roncador (RJ/ES), Marlim (RJ), Jubarte \n\n(ES), Lula (RJ), Marlim Leste (RJ), Barracuda (RJ), Peregrino (RJ), Albacora (RJ) e Baleia \n\nAzul (ES). Sendo que a arrecada\u00e7\u00e3o total de royalties do estado do Rio de Janeiro no m\u00eas de \n\njulho foi de R$ 223.818.902,22. \n\nDos quinze munic\u00edpios listados com as maiores compensa\u00e7\u00f5es de royalties equivalentes \n\naos totais recebidas no Estado, destacaram-se os de Campos dos Goytacazes e de Maca\u00e9, que \n\nno m\u00eas de julho acumularam respectivamente os valores de R$ 47.060.544,31 e R$ \n\n35.638.782,66. Estas receitas municipais tamb\u00e9m apresentaram incrementos em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nm\u00eas de junho: R$ 1.820.529,33 em Campos dos Goytacazes; e R$ 2.961.064,33 em Maca\u00e9. \n\n                                                           \n3\n\n Somos a 34\u00aa maior empresa do mundo no ranking da Fortune . Divulgado em 08/07/2011 \n\nhttp://www.petrobras.com.br/pt/noticias/somos-a-34a-maior-empresa-do-mundo-no-ranking-da-fortune/    \n\nAcesso em 18/11/2013 \u00e0s 13:19 \n\n \n4\n\nEm Atlas da distribui\u00e7\u00e3o dos Royalties do Estado do Rio de Janeiro de 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.petroleo.rj.gov.br/site/>   Acesso em: 18 nov 2013. \n\n5\n Termo ingl\u00eas Barrels of oil equivalent per day (BOE/D) \u2013 Barril de petr\u00f3leo equivalente por dia. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http:// www.investopedia.com/terms/b/boed.asp>. Acesso em: 18 nov 2013 \n \n6\n Termo utilizado para designar a \u00e1rea a ser explorada de acordo com a geografia local.  \n\nhttp://www.petrobras.com.br/pt/noticias/somos-a-34a-maior-empresa-do-mundo-no-ranking-da-fortune/\nhttp://www.petroleo.rj.gov.br/site/\nhttp://ccs.infospace.com/ClickHandler.ashx?du=http%3a%2f%2fwww.investopedia.com%2fterms%2fb%2fboed.asp&amp;ru=http%3a%2f%2fwww.investopedia.com%2fterms%2fb%2fboed.asp&amp;ld=20140110&amp;ap=1&amp;app=1&amp;c=iminentxml2.br.hmpg&amp;s=iminentxml2&amp;coi=239138&amp;cop=main-title&amp;euip=177.100.111.27&amp;npp=1&amp;p=0&amp;pp=0&amp;pvaid=c317bb3848cb4bd089558c822845a313&amp;ep=1&amp;mid=9&amp;en=ruvvcZBKxnZVTOA6pF1ZRQupXJT5meXk2e3ysJ66WG7u2htG9Tb0VNSoIrZ495FR&amp;hash=EB30BC25CBCC35398B2609177E3F15EE\n\n\n21 \n\n \n\nAinda merecem destaque as receitas obtidas por Cabo Frio (R$ 14.837.487,33) e Rio das \n\nOstras (R$ 14.829.123,35), que tamb\u00e9m apresentaram progress\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas de \n\njunho, respectivamente nos valores de R$ 2.504.302,28 e R$ 1.572.602,21. \n\nA men\u00e7\u00e3o acima destaca a import\u00e2ncia do petr\u00f3leo na economia da Regi\u00e3o Norte \n\nFluminense do Rio de Janeiro, esta regi\u00e3o no passado apresentava na d\u00e9cada de 70, uma \n\neconomia estagnada, por ter perdido a condi\u00e7\u00e3o de grande produtora do setor sucro-alcooleiro \n\npara as modernas usinas do Estado de S\u00e3o Paulo, mesmo tendo o governo militar \n\nimplementado o Programa Nacional do \u00c1lcool (Proalcool), com investimentos de grande \n\nporte na lavoura de cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nComo atesta Oliveira (2008), neste per\u00edodo: \n\n \n \n... a regi\u00e3o j\u00e1 era vista como ?regi\u00e3o problema?... Nem a tutela do Estado foi capaz \n\nde impulsionar a economia, j\u00e1 que o seu principal produto apresentava n\u00edveis de \n\nprodutividade insuficientes em rela\u00e7\u00e3o a S\u00e3o Paulo, que se reafirmou como o centro \n\nda produ\u00e7\u00e3o sucro-alcooleira. (Oliveira,2008, p. 18). \n\n \n \n\nNo entanto o impulso desta regi\u00e3o se deu tamb\u00e9m a partir do final da d\u00e9cada de 70, pela \n\nnot\u00edcia divulgada pelo governo brasileiro sobre a descoberta pela Petrobras de uma grande \n\njazida de Petr\u00f3leo e G\u00e1s natural na Plataforma Continental da Bacia de Campos dos \n\nGoytacazes, o que trouxe \u00e2nimo e grande euforia ao pa\u00eds. Com este anuncio, apesar da crise, \n\nas esperan\u00e7as retomaram o est\u00edmulo da ind\u00fastria petrol\u00edfera, pois traria a regi\u00e3o ganhos \n\nfinanceiros reais, com a gera\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalhos e ascens\u00e3o na economia \n\nregional e nacional e isso ocorreu como pode ser visto no anuncio destacado quando aos \n\nganhos financeiros advindo da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo.  \n\n \n\n1 . 2 .  A  q u es t \u00e3 o  s o ci a l  e m  Ma ca \u00e9  \u2013 A  S a \u00fa d e c o mo  u m a  ex p re s s \u00e3 o  \n\n \n\nConsiderando as transforma\u00e7\u00f5es operadas a partir do contexto da d\u00e9cada de 70 no \n\ncapitalismo mundial e no Brasil, nos cabe agora analisar os desencadeamentos sofridos por \n\nMaca\u00e9 ap\u00f3s a descoberta do petr\u00f3leo na Bacia de Campos, para caracterizar a quest\u00e3o social \n\nlocal e problematizar como a cidade vem se desenvolvendo. \n\nVejamos algumas informa\u00e7\u00f5es sobre a regi\u00e3o. O munic\u00edpio de Maca\u00e9 est\u00e1 localizado \n\nna Regi\u00e3o Norte Fluminense, apresenta uma \u00e1rea total de 1.216 quil\u00f4metros quadrados. Suas \n\n\n\n22 \n\n \n\ndivisas s\u00e3o: ao Norte, os munic\u00edpios de Carapebus e Concei\u00e7\u00e3o de Macabu; ao Sul, Rio das \n\nOstras e Casimiro de Abreu; a Oeste, Trajano de Moraes e Nova Friburgo; e a Leste, o Oceano \n\nAtl\u00e2ntico. \n\nAt\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, Maca\u00e9 se configurava como uma cidade de pequeno \n\nporte. Al\u00e9m do plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar, sua economia compreendia tamb\u00e9m a lavoura \n\ncafeeira, a colheita de c\u00f4co e de banana, a pecu\u00e1ria e a pesca. Atualmente \u00e9 considerada uma \n\ndas cidades que sobrevive do petr\u00f3leo, principalmente devido a instala\u00e7\u00e3o em 1977 da \n\nPetr\u00f3leo Brasileiro S.A  (Petrobras) na cidade (Anexo I). A pesca e agropecu\u00e1ria deixaram de \n\nser o cume da economia a partir de ent\u00e3o. \n\nDe acordo com o \u00faltimo censo de 2010 apresentava uma popula\u00e7\u00e3o de 206.748 \n\nhabitantes, com popula\u00e7\u00e3o estimada para 2013 de 224.442 de acordo com IBGE\n7\n. \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao contingente populacional entre 2000 e 2010, segundo o IDH\n8\n  \n\n(2013) a popula\u00e7\u00e3o de Maca\u00e9 teve uma taxa m\u00e9dia de crescimento anual de 4,56% e nas \n\n\u00faltimas duas d\u00e9cadas e a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o cresceu 6,96%. \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(1991) \n\n% do \n\nTotal \n\n(1991) \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(2000) \n\n% do \n\nTotal \n\n(2000) \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(2010) \n\n% do \n\nTotal \n\n(2010) \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\ntotal \n93.657 100,00 132.404 100,00 206.728 100,00 \n\nHomens 46.449 49,59 65.490 49,46 102.432 49,55 \n\nMulheres 47.208 50,41 66.914 50,54 104.296 50,45 \n\nUrbana 85.920 91,74 126.007 95,17 202.859 98,13 \n\nRural 7.737 8,26 6.397 4,83 3.869 1,87 \n\nTaxa de \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o \n- 91,74 - 95,17 - 98,13 \n\nFonte: Pnud, Ipea e FJP  \n\n                                                           \n7\n . Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE. \n\n8\n O IDHM (\u00cdndice de Desenvolvimento Humano) \u00e9 composto por tr\u00eas indicadores de desenvolvimento humano: \n\nvida longa e saud\u00e1vel (longevidade), acesso ao conhecimento (educa\u00e7\u00e3o) e padr\u00e3o de vida (renda). \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\nEm refer\u00eancia os dados do IDH (2013), Maca\u00e9 ocupa a 304\u00aa posi\u00e7\u00e3o, em 2010, em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos 5.565 munic\u00edpios do Brasil, destes 303 (5,44%) munic\u00edpios est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o \n\nmelhor e 5.261 (94,54%) munic\u00edpios est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o igual ou pior. Em rela\u00e7\u00e3o aos 92 \n\noutros munic\u00edpios de Rio de Janeiro, Maca\u00e9 ocupa a 7\u00aa posi\u00e7\u00e3o, sendo que 6 (6,52%) \n\nmunic\u00edpios est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o melhor e 85 (92,39%) munic\u00edpios est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o pior ou \n\nigual. \n\nO munic\u00edpio apresenta o crescimento econ\u00f4mico subserviniente principalmente aos \n\nrecursos derivados do pagamento dos royalties que impulsiona grande receita para economia \n\nda cidade, esse crescimento \u00e9 confirmado pela m\u00eddia local conforme abaixo:  \n\n \n \nMaca\u00e9 tem a maior taxa de cria\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalho do interior do \n\nestado, de acordo com pesquisa feita pela Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio de Janeiro \n\n(Firjan): 13,2% ao ano.  \n\nA economia cresceu 600% desde 1997. Levantamento feito em 2006 pelo IBGE \n\ndemonstrou que o Produto Interno Bruto (PIB) per capita da cidade \u00e9 de R$ 11 mil \n\npor ano, 30% maior do que a m\u00e9dia nacional. O munic\u00edpio atrai empresas de todo o \n\npa\u00eds e do mundo: a cidade recebeu recentemente cinco hot\u00e9is de luxo. (O Debate. \n\nOnline de 03 out 2012. \u2013 Anexo I.  Acesso em : 29 out 2013)  \n\n \n \n\nEm refer\u00eancia a renda, pobreza e desigualdade, como balizas da quest\u00e3o social, de \n\n2000 para 2010 a renda per capita do munic\u00edpio aumentou de R$ 786,54 para R$ 1.103,42, \n\nvalor maior que o do munic\u00edpio de Rio das Ostras, que registrou uma renda per capita de R$ \n\n1.051,19. Nesse sentido, o IDHM de Renda de Maca\u00e9 ficou em 0,792, enquanto a de Rio das \n\nOstras foi de 0,784. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao percentual da renda apropriada por estratos da popula\u00e7\u00e3o, Maca\u00e9 \n\napresentou aumento exponencial nos contingentes mais pobres da popula\u00e7\u00e3o (como \n\ndemonstrado abaixo). Esta diferen\u00e7a na remunera\u00e7\u00e3o dos trabalhadores tem impacto direto no \n\nespa\u00e7o urbano, tendo reflexo que cume a precariza\u00e7\u00e3o da vida de um consider\u00e1vel segmento \n\nda popula\u00e7\u00e3o local. \n\nDevido aos an\u00fancios de ofertas de emprego, com uma divulga\u00e7\u00e3o massiva da m\u00eddia da \n\nregi\u00e3o exaltando o crescimento econ\u00f4mico, com o ?mito do desenvolvimento? aparece a \n\nfigura do migrante em busca de oportunidades. O trabalhador ?migrante? chega ao munic\u00edpio \n\n\n\n24 \n\n \n\ncom intuito de conseguir emprego dentro da ind\u00fastria do petr\u00f3leo, ou em atividades \n\ndiretamente ligadas a este. (Oliveira, 2008, p.23) \n\n \n \n\nMaca\u00e9 tem a maior taxa de cria\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalho do interior do \n\nestado, de acordo com pesquisa feita pela Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio de Janeiro \n\n(Firjan): 13,2% ao ano.  \n\nA economia cresceu 600% desde 1997. Levantamento feito em 2006 pelo IBGE \n\ndemonstrou que o Produto Interno Bruto (PIB) per capita da cidade \u00e9 de R$ 11 mil \n\npor ano, 30% maior do que a m\u00e9dia nacional. O munic\u00edpio atrai empresas de todo o \n\npa\u00eds e do mundo: a cidade recebeu recentemente cinco hot\u00e9is de luxo. (O Debate. \n\nOnline de 03 out 2012. \u2013 Anexo I.  Acesso em : 29 out 2013)  \n\n \n \n\nOs dados abaixo ajudam a desmitificar a fantasia da Capital Nacional do Petr\u00f3leo, a \n\ncidade apresenta alta remunera\u00e7\u00e3o sim, mas n\u00e3o para todos. Um retrato das contradi\u00e7\u00f5es \n\nsofridas no munic\u00edpio pode ser foi denunciado no artigo Trabalho, Reestrutura\u00e7\u00e3o do Capital \n\ne Mercado de Trabalho em Maca\u00e9\n9\n, que retrata que os migrantes com qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\npara trabalhar no ramo de petr\u00f3leo e atividades vinculadas a este conseguem empregos, com \n\nsal\u00e1rios muitas vezes acima da m\u00e9dia regional, este processo estimulou a especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria e trouxe a cria\u00e7\u00e3o de alguns \u00e1reas nobre da cidade, em contraponto os ?migrantes? \n\nsem qualifica\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o conseguem empregos ou ficam subempregados, a estes, as condi\u00e7\u00f5es \n\nde subalterniza\u00e7\u00e3o do trabalho quanto da moradia s\u00e3o acirradas. \n\nPorcentagem da Renda Apropriada por Estratos da Popula\u00e7\u00e3o - Maca\u00e9 - RJ \n\n \n1991 2000 2010 \n\n20% mais pobres 2,85 3,36 3,39 \n\n40% mais pobres 9,10 10,17 10,25 \n\n60% mais pobres 19,42 20,86 21,28 \n\n80% mais pobres 38,11 39,47 39,53 \n\n20% mais ricos 61,89 60,53 60,47 \n\nFonte: Pnud, Ipea e FJP  \n\n                                                           \n9\n Artigo de Sirelli, Paula Martins  et al.  in Revista em Pauta, 2012. p.187-207 \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\nComo vimos o crescimento tem seu pre\u00e7o, como exemplo as ?invas\u00f5es? das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambienta\u00e7\u00e3o para instala\u00e7\u00e3o das empresas, o aumento da viol\u00eancia, o crescimento \n\nde popula\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de pauperiza\u00e7\u00e3o, s\u00e3o retratos da din\u00e2mica populacional que \n\nconfiguram a quest\u00e3o social local. Fica claro, ent\u00e3o, que hoje uma boa parte da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ntem acesso aos benef\u00edcios que a economia do petr\u00f3leo traz para o munic\u00edpio. \n\n  No entanto, o mercado do petr\u00f3leo requisita uma for\u00e7a de trabalho cada vez mais \n\nqualificada, busca profissionais com maior qualifica\u00e7\u00e3o, com idioma, etc., para atender a \n\ndemanda das diversas empresas que se instalam na cidade e em torno, que prestam servi\u00e7os a \n\nPetrobras.  \n\nAs mudan\u00e7as provocadas por esta nova din\u00e2mica ocasionaram um crescimento \n\npopulacional j\u00e1 mencionado, mas ratificado a seguir: \n\n \n \n\nSe comparamos o crescimento populacional de Maca\u00e9 nas quatro \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\nnos deparamos com os seguintes n\u00fameros, reveladores de uma crescimento \n\npopulacional exponencial em todas d\u00e9cadas, mas com \u00eanfase na \u00faltima \u2013 56%. Em \n\n1980, Maca\u00e9 detinha uma popula\u00e7\u00e3o de 75.863 habitantes, 100.695 em 1991, \n\n132.461 nos anos 2000, e 206.748 no \u00faltimo censo realizado em 2010. (Sirelli, P.M. \n\net al. in Revista em Pauta, 2012. p.187-207) \n\n \n \n\nEstes dados confirmam o crescimento populacional advindo principalmente da \n\nind\u00fastria de Petr\u00f3leo, a partir do fetiche de oferta de empregos para todos, atrai trabalhadores \n\nmigrantes que em sua maioria v\u00eaem de outros Estados ou regi\u00f5es em torno. Maca\u00e9 se \n\napresenta como centro de oportunidade de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, mas esta realidade, \n\ncomo destacado antes, exige n\u00edveis de qualifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \u00e9 atingida por todos. Segundo os \n\nautores:  \n\n \n \n\nA historia da educa\u00e7\u00e3o nos diz que o processo de instaura\u00e7\u00e3o de novas modalidades \n\nindustriais exigem que na mesma medida, a forma\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho atenda a \n\nestas novidades. ((Sirelli, P.M. et al.  in Revista em Pauta, 2012. p.187-207) \n\n \n \n\n\n\n26 \n\n \n\nA este cen\u00e1rio de efetiva contradi\u00e7\u00e3o, observa-se tamb\u00e9m a gera\u00e7\u00e3o de empregos \n\nterceirizados, a subcontrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra reflexo da din\u00e2mica de contrata\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio.  \n\nComo dito, Maca\u00e9 \u00e9 um dos munic\u00edpios do Estado do Rio de Janeiro que sobrevive \n\ndos recursos advindos do Petr\u00f3leo, recurso este natural n\u00e3o renov\u00e1vel e finito, que se \n\napresenta cada vez mais escasso em fun\u00e7\u00e3o a demanda por energia. O munic\u00edpio recebe os \n\nrecursos financeiros os royalties\n10\n\n que tem seu uso questionado pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\nque apresenta questionamento da pr\u00f3pria lei. \n\n \n\nOs royalties significam, antes de qualquer coisa, uma fonte permanente de recursos \n\nque n\u00e3o as tradicionais, que eram setoriais, dirigidas e monopolizadas por grupos \n\nsociais minorit\u00e1rios e utilizados de forma pouco distributiva em termos territoriais, \n\necon\u00f4micos e sociais, e totalmente reguladas, em fluxo e volume, pelas rela\u00e7\u00f5es \n\nentre as elites e agroindustriais e as autoridades federais, reguladoras da atividade. \n\n(grifo  Sirelli, P.M. et al.  in Revista em Pauta, 2012. p.187-207 apud Paganoto, \n\n2008 ) \n\n \n \n\n                                                           \n10\n\n Royalties s\u00e3o uma compensa\u00e7\u00e3o financeira devida ao Estado Brasileiro pelas empresas que produzem petr\u00f3leo e g\u00e1s \nnatural no territ\u00f3rio brasileiro: uma remunera\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade pela explora\u00e7\u00e3o desses recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis. S\u00e3o \n\npagamentos, entre outras participa\u00e7\u00f5es governamentais, previstos no regime de concess\u00e3o (Lei no 9.478/1997 - Lei do \n\nPetr\u00f3leo), na cess\u00e3o onerosa de direitos de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o \u00e0 Petrobras (Lei no 12.276/2010) ou no regime de partilha \n\nda produ\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas do pr\u00e9-sal e outras \u00e1reas estrat\u00e9gicas (Lei no 12.351/2010).O pagamento dos royalties \u00e9 \n\nfeito mensalmente \u00e0 Secretaria do Tesouro Nacional (STN), que tem como atribui\u00e7\u00e3o repass\u00e1-los aos estados e munic\u00edpios \n\nbrasileiros, ao Comando da Marinha, ao Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia e ao Fundo Especial. Este Fundo, administrado \n\npelo Minist\u00e9rio da Fazenda, \u00e9 distribu\u00eddo a todos os estados e munic\u00edpios da Federa\u00e7\u00e3o, de acordo, respectivamente, com o \n\nFundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Estados e o Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios. Os royalties incidem sobre o valor da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do campo e s\u00e3o recolhidos mensalmente pelas empresas concession\u00e1rias por meio de pagamentos efetuados \u00e0 STN, \n\nat\u00e9 o \u00faltimo dia do m\u00eas seguinte \u00e0quele em que ocorreu a produ\u00e7\u00e3o. A STN repassa os royalties aos benefici\u00e1rios com base \n\nnos c\u00e1lculos efetuados pela ANP, de acordo com o estabelecido pelas leis n\u00ba 9.478/1997 e n\u00ba 7.990/1989, regulamentadas, \n\nrespectivamente, pelos decretos n\u00ba 2.705/1998 e n\u00ba 1/1991. Os contratos de concess\u00e3o prev\u00eaem al\u00edquotas de royalties que \n\nvariam de 5% a 10%, sendo que os primeiros 5% s\u00e3o distribu\u00eddos conforme o Art. 48 da Lei n\u00ba 9.478/1997 (o qual mant\u00e9m \n\nos crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o previstos na Lei n\u00ba 7.990/1989), enquanto o percentual excedente aos 5% \u00e9 distribu\u00eddo conforme o \n\nArt. 49 da Lei n\u00ba 9.478/1997.  Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.anp.gov.br/?pg=68625&amp;m=&amp;t1=&amp;t2=&amp;t3=&amp;t4=&amp;ar=&amp;ps=&amp;cachebust=1384782376349> Acesso em: 18 nov \n2013. \n\n7. Ag\u00eancia Brasil. Dispon\u00edvel em:<. http://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2013-08-19/aprovacao-dos-royalties-do-petroleo-\n\nrepresenta-vitoria-historica-diz-presidenta> Acesso em: 20 nov 2013. \n\n \n\n \n\nhttp://nxt.anp.gov.br/NXT/gateway.dll/leg/leis/1997/lei%209.478%20-%201997.xml?f=templates$fn=document-frame.htm$3.0$q=$x=$nc=3889\nhttp://nxt.anp.gov.br/NXT/gateway.dll/leg/leis/1997/lei%209.478%20-%201997.xml?f=templates$fn=document-frame.htm$3.0$q=$x=$nc=3889\nhttp://nxt.anp.gov.br/NXT/gateway.dll/leg/leis/2010/lei%2012.276%20-%202010.xml?f=templates$fn=document-frame.htm$3.0$q=$x=$nc=9169\nhttp://nxt.anp.gov.br/NXT/gateway.dll/leg/leis/2010/lei%2012.351%20-%202010.xml?f=templates$fn=document-frame.htm$3.0$q=$x=$nc=4829\nhttp://nxt.anp.gov.br/NXT/gateway.dll/leg/leis/1989/lei%207.990%20-%201989.xml?f=templates$fn=document-frame.htm$3.0$q=$x=$nc=3889\nhttp://nxt.anp.gov.br/NXT/gateway.dll/leg/decretos/1998/dec%202.705%20-%201998.xml?f=templates$fn=document-frame.htm$3.0$q=$x=$nc=3889\nhttp://nxt.anp.gov.br/NXT/gateway.dll/leg/decretos/1991/dec%201%20-%201991.xml?f=templates$fn=document-frame.htm$3.0$q=$x=$nc=3889\nhttp://www.anp.gov.br/?pg=68625&amp;m=&amp;t1=&amp;t2=&amp;t3=&amp;t4=&amp;ar=&amp;ps=&amp;cachebust=1384782376349\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2013-08-19/aprovacao-dos-royalties-do-petroleo-representa-vitoria-historica-diz-presidenta\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2013-08-19/aprovacao-dos-royalties-do-petroleo-representa-vitoria-historica-diz-presidenta\n\n\n27 \n\n \n\nEm uma vis\u00e3o expandida da tese de Sirelli, uma das propostas para a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos poderia ser a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que assegurassem qualidade da \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o, promovessem a sua reprodu\u00e7\u00e3o material e espiritual. Mas o que se analisa \n\n\u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 transpar\u00eancia na administra\u00e7\u00e3o desses recursos, e isso pode ser demonstrado, por \n\nexemplo, pelo aumento desordenado dos bairros com pouca estrutura p\u00fablica, sem rede de \n\nsaneamento. \n\nValemo-nos de mais um dado em rela\u00e7\u00e3o aos royalties, recentemente foi divulgado \n\npela Ag\u00eancia Brasil em 19/08/2013, a seguinte nota: Aprova\u00e7\u00e3o dos royalties do petr\u00f3leo \n\nrepresenta \"vit\u00f3ria hist\u00f3rica\", diz presidenta. A not\u00edcia pontuava a aprova\u00e7\u00e3o pela C\u00e2mara dos \n\nDeputados do Projeto de Lei (PL) 323/07, que destina 75% dos recursos dos royalties do \n\npetr\u00f3leo para investimentos em educa\u00e7\u00e3o e 25% para a sa\u00fade, representando uma \"vit\u00f3ria \n\nhist\u00f3rica. A lei tamb\u00e9m destina 50% do Fundo Social para a educa\u00e7\u00e3o. \n\nNa proclama\u00e7\u00e3o dessa nova Lei, se abre uma possibilidade de mudan\u00e7a no contexto \n\nsocial, possibilitando o benef\u00edcio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e a melhora das condi\u00e7\u00f5es dos estabelecimentos \n\nde Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o, bem como de todos os aspectos que envolvem estas pol\u00edticas. \n\nGostar\u00edamos de aferir no futuro, se os recursos foram repassados como devem ser, n\u00e3o \n\ntransviados para outros fins, se de fato houver a concretude das a\u00e7\u00f5es e fiscaliza\u00e7\u00e3o, talvez  \n\nteremos realmente uma vit\u00f3ria. \n\nEnfim, o contexto local apresenta um quadro de alto crescimento da popula\u00e7\u00e3o \n\npauperizada, que sobrevive com baixos sal\u00e1rios e nas m\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es de vida, contrariado \n\no ?slogan? da cidade de oportunidades. \n\nNo tocante ao crescimento desordenado do munic\u00edpio, problemas sociais e ambientais \n\nocasionadas pela ind\u00fastria do petr\u00f3leo (tais como a grande desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o de \n\nrenda, da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, dos riscos ambientais inerentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 explora\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo e g\u00e1s, das invas\u00f5es de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, da faveliza\u00e7\u00e3o, da \n\nviol\u00eancia, dentre outros), tem-se formado entraves que atravessam o cotidiano de todos os que \n\nvisam transpor as quest\u00f5es sociais acima, e trabalham para possibilitar um desenvolvimento \n\nhumano compat\u00edvel com os recursos do pa\u00eds e do munic\u00edpio, a fim de serem atendidas o \n\ndireito a dignidade e a democracia. \n\nCom recorte no cen\u00e1rio regional, por se encontrarem diretamente envolvidos com as \n\npol\u00edticas de assist\u00eancia e de combate a pobreza, os assistentes sociais encontram diversas \n\n\n\n28 \n\n \n\ndificuldades para o atendimento junto aos usu\u00e1rios que demandam sua interven\u00e7\u00e3o. O \n\nmunic\u00edpio hoje n\u00e3o est\u00e1 preparado para atendimento \u00e0s demandas assistenciais e, como \n\nveremos, os profissionais acabam se deparando com a grande contradi\u00e7\u00e3o em se trabalhar \n\na\u00e7\u00f5es focalizadas e individuais e n\u00e3o pol\u00edticas p\u00fablicas que deveriam ser universais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\nCAPITULO II \n\n \n\n2 .  P A N O R A M A  S O B R E  A S  P O L \u00cd T I C A S  S O C I A I S  N O  B R A S I L  \n\nN O  C O N T E X T O  D O  N E O L I B E R A L I S MO  \u2013 U M O L H A R  V O L T A D O  \n\nA  PO L \u00cd T I C A  D E  S A \u00da D E .   \n\n \n\nAp\u00f3s nossa breve discuss\u00e3o sobre as transforma\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas sofridas no \n\ncontexto do neoliberalismo, agora voltaremos nosso olhar sobre Pol\u00edtica Social, entendendo \n\nesta como arena de disputa para efetiva\u00e7\u00e3o do trabalho profissional, consideraremos o Brasil, \n\na partir da d\u00e9cada de 1980. \n\nSobre as pol\u00edticas sociais Guerra (2007) discorre: \n\n \n \nAs pol\u00edticas sociais, al\u00e9m de sua dimens\u00e3o econ\u00f4mico-pol\u00edtica (como mecanismo de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e como resultado das lutas de classes) constituem-se \n\ntamb\u00e9m num conjunto de procedimentos t\u00e9cnico-operativos, cuja componente \n\ninstrumental p\u00f5e a necessidade de profissionais que atuem em dois campos distintos: \n\no de sua formula\u00e7\u00e3o e o de sua implementa\u00e7\u00e3o. \u00c9 neste \u00faltimo, no \u00e2mbito da sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, que as pol\u00edticas sociais fundam um mercado de trabalho para os \n\nassistentes sociais. (p. 06) \n\n \n \n\nPodemos perceber na analise de Guerra que as pol\u00edticas sociais s\u00e3o campo de atua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, tanto no que diz respeito \u00e0 formula\u00e7\u00e3o quanto na implementa\u00e7\u00e3o destas. \n\nAtrelados a este pensamento, vamos ponderar que as modifica\u00e7\u00f5es sociais que foram operadas \n\nno contexto dos anos 80, ap\u00f3s um longo per\u00edodo de lutas democr\u00e1ticas contra a ditadura que \n\nse instalou no Brasil desde 1964, trouxeram significativas vit\u00f3rias para classe trabalhadora na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de direitos, mas as a\u00e7\u00f5es que dizem respeito ao campo social n\u00e3o foram \n\nconcretizadas de fato, pois o pa\u00eds viveu no per\u00edodo posterior o desmonte das pol\u00edticas sociais \n\npara alinhamento ao projeto neoliberal. Discutiremos ao longo deste cap\u00edtulo este processo. \n\n \n\nAo analisarem a ordem econ\u00f4mica na d\u00e9cada de 80, Behring e Boschett (2008, p. 138) \n\nir\u00e3o destacar que o motivo posto para n\u00e3o efetiva\u00e7\u00e3o das propostas democr\u00e1tica no Brasil, foi: \n\ndo ponto de vista econ\u00f4mico o endividamento externo, a crise econ\u00f4mica cr\u00f4nica, a \n\ndificuldade de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas econ\u00f4micas de impacto nos investimento e a \n\nredistribui\u00e7\u00e3o de renda.  \n\n\n\n30 \n\n \n\nNo contexto de crise mundial exacerbada, quando a estagna\u00e7\u00e3o chega \u00e0 periferia, com \n\nmaior relev\u00e2ncia de endividamento, os recursos internacionais para Am\u00e9rica Latina s\u00e3o \n\ninsuficientes, tendo os fluxos de investimento externo ca\u00eddo no Brasil, de 4,2% para 1%.  \n\nNa vis\u00e3o Behring e Boschett (2008, p. 141) devido ao enfraquecimento econ\u00f4mico, h\u00e1 \n\ntaxas elevadas de desemprego, infla\u00e7\u00e3o, e um impulso por reivindica\u00e7\u00f5es pelo movimento dos \n\ntrabalhadores e movimentos sociais, tendo a Constituinte tornado-se uma arena de disputas e \n\nde esperan\u00e7a de mudan\u00e7a. Estava em pauta a reafirma\u00e7\u00e3o das liberdades democr\u00e1ticas; \n\nimpugna\u00e7\u00e3o das desigualdades comunal e afirma\u00e7\u00e3o dos direitos sociais; reafirma\u00e7\u00e3o de uma \n\nvontade nacional e da soberania, com rejei\u00e7\u00e3o das inger\u00eancias do Fundo Nacional \n\nInternacional (FMI); direitos trabalhistas; e reforma agr\u00e1ria.  \n\n\u00c9 neste cen\u00e1rio de lutas ideol\u00f3gicas entre o projeto social-democr\u00e1tico e o projeto-\n\nneoliberal que foi tra\u00e7ado nossa constitui\u00e7\u00e3o atual que foi intitulada como ?Constitui\u00e7\u00e3o \n\nCidad\u00e3?. \n\nSegundo Behring e Boschett : \n\n \n \nO texto constitucional refletiu a disputa de hegemonia, contemplando avan\u00e7o em \n\nalguns aspectos, a exemplo dos direitos sociais, com destaque para seguridade \n\nsocial, os direitos humanos e pol\u00edticos. (Behring e Boschett, 2008 p.141) \n\n \n \n\nMesmo tendo apresentado esta conquista para Nogueira\n11\n\n apud Behring e Boschett \n\n(2008, p. 143) a constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o se tornou ideal a nenhum grupo nacional, expressando \n\ntend\u00eancias da elite pol\u00edtica.  \n\nPara aportar \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o acima, ancoramo-nos em Mois\u00e9s (2008, p. 12) que ir\u00e1 afirmar \n\nque nossa Constitui\u00e7\u00e3o foi forjada por diversos sujeitos que pactuaram projetos diferentes, \n\nsendo a democracia no Brasil, bem como noutros pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, conseq\u00fc\u00eancia do \n\nesgotamento dos regimes autorit\u00e1rios dos anos 1960 e 1970 e resposta as reivindica\u00e7\u00f5es de \n\nmovimentos sociais em prol a abertura pol\u00edtica e reivindica\u00e7\u00f5es de direitos. Mas no caso do \n\nBrasil, ele afirma que esta foi consentida sem grandes rupturas, a despeito do ambiente de \n\ndesordenamento pol\u00edtico, econ\u00f4mico e social que marcou os anos 1980 e 1990. Mesmo com \n\ntoda esta enuncia\u00e7\u00e3o sobre a carta magna, ela demonstrava o anseio para o in\u00edcio do novo \n\nregime, \u00e9 o marco institucional da democracia.  \n\n \n \n\n                                                           \n11\n\n Nogueira, M.A. As possibilidades da pol\u00edtica: id\u00e9ias para uma reforma democr\u00e1tica  do Estado. S\u00e3o Paulo: Paz \n\ne Terra, 1998.  \n\n\n\n31 \n\n \n\n ?Entre n\u00f3s, a democratiza\u00e7\u00e3o resultou de iniciativas de liberaliza\u00e7\u00e3o de \n\ndirigentes do antigo regime seguidas de negocia\u00e7\u00f5es com as lideran\u00e7as \n\ndemocr\u00e1ticas, mas o seu primeiro presidente civil foi escolhido pelo Congresso \n\nNacional segundo regras estabelecidas pelos governos militares. Essa \n\nambiguidade marcou a fase final da transi\u00e7\u00e3o, e a vota\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988 foi fortemente influenciada tanto por manobras de um presidente egresso \n\ndo autoritarismo, como por press\u00f5es dos militares em torno de disputas sobre o \n\ntempo de dura\u00e7\u00e3o do mandato presidencial, o sistema de governo, as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre o Legislativo e o Executivo e o papel do Estado na economia. O resultado \n\nfinal suscitou interpreta\u00e7\u00f5es controversas sobre a natureza do novo sistema \n\npol\u00edtico.? (Mois\u00e9s, 2008, p. 14). \n\n \n \n\nAssim, o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o mesmo com a crise econ\u00f4mica, trouxe \n\nnovidades, em seu texto apresentava conte\u00fado reformista, por tratar propostas de \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o, responsabilidade p\u00fablica e gest\u00e3o democr\u00e1tica. Este momento de \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica contou com a articula\u00e7\u00e3o nacional de entidade pela mobiliza\u00e7\u00e3o \n\npopular na Constituinte, reunindo partidos, movimentos sociais, grupo de trabalho, etc., que \n\nbuscavam a amplia\u00e7\u00e3o da cobertura previdenci\u00e1ria dos trabalhadores rurais, a proposi\u00e7\u00e3o de \n\num sistema \u00fanico de sa\u00fade, entre outros. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, por exemplo, a disputa foi \u00e1rdua, pois havia fortes interesses \n\necon\u00f4micos do setor privado, a exemplo a Federa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Hospitais e da ind\u00fastria \n\nfarmac\u00eautica, que conseguiram garantir sua participa\u00e7\u00e3o no Sistema \u00danico de Sa\u00fade, com \n\nacesso aos recursos p\u00fablicos.  \n\nA Seguridade Social foi composta no eixo de transforma\u00e7\u00e3o e de arena de luta pela \n\ndemocracia, visava abranger \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social e atender aos anseios da classe trabalhadora. \n\nSobre a Seguridade Social, esta se afirmava com a universaliza\u00e7\u00e3o; a concep\u00e7\u00e3o de direito \n\nsocial e dever do Estado; o estatuto de pol\u00edtica p\u00fablica e a assist\u00eancia social; a defini\u00e7\u00e3o de \n\nfontes de financiamento e novas modalidades de gest\u00e3o democr\u00e1tica e descentralizada, com \n\n\u00eanfase na participa\u00e7\u00e3o social de novos sujeitos sociais, com destaque para os Conselhos e \n\nConfer\u00eancias. Ela passou a ser composta pela Previd\u00eancia, Assist\u00eancia Social e Sa\u00fade \n\n(Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1988.) \n\nEm seu artigo 194. a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (1988) traz que seguridade social \n\ncompreende um conjunto integrado de a\u00e7\u00f5es de iniciativa dos Poderes P\u00fablicos e da \n\nsociedade, destinadas a assegurar os direitos relativos \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 previd\u00eancia e \u00e0 assist\u00eancia \n\nsocial.  \n\nConforme indica Bravo (2007, p. 34) sobre a Sa\u00fade, ratificamos que a d\u00e9cada de 1980 \n\nrepresentou um divisor de \u00e1guas no debate sobre sa\u00fade p\u00fablica no Brasil. A sociedade, ao \n\n\n\n32 \n\n \n\nmesmo tempo em que passava por um processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o, com a queda do \n\ngoverno ditatorial, enfrentava tamb\u00e9m o in\u00edcio de uma crise econ\u00f4mica que perdura at\u00e9 os \n\ndias atuais como j\u00e1 vimos no Cap\u00edtulo I.  \n\nAinda em refer\u00eancia a sa\u00fade, esta foi uma das \u00e1reas em que os avan\u00e7os constitucionais \n\nforam mais significativos. O Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), integrante da Seguridade Social \n\ne uma das proposi\u00e7\u00f5es do Projeto de Reforma Sanit\u00e1ria, foram regulamentados, em 1990, pela \n\nLei Org\u00e2nica da Sa\u00fade (LOS).  \n\nAo compreender o SUS como uma estrat\u00e9gia, o Projeto de Reforma Sanit\u00e1ria teve \n\ncomo base o Estado democr\u00e1tico de direito, respons\u00e1vel pelas pol\u00edticas sociais e, \n\nconseq\u00fcentemente, pela Sa\u00fade. \n\nDestacamos como princ\u00edpios b\u00e1sicos dessa proposta: a democratiza\u00e7\u00e3o do acesso; a \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es; a melhoria da qualidade dos servi\u00e7os, com a ado\u00e7\u00e3o de um novo \n\nmodelo assistencial, pautado na integralidade e eq\u00fcidade das a\u00e7\u00f5es; a democratiza\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es e transpar\u00eancia no uso de recursos e a\u00e7\u00f5es do governo; a descentraliza\u00e7\u00e3o com \n\ncontrole social democr\u00e1tico; a interdisciplinaridade nas a\u00e7\u00f5es. No entanto o que foi al\u00e7ado \n\nn\u00e3o se concretizou de fato, devido \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do projeto neoliberal. \n\nA partir dos anos 90, h\u00e1 dois projetos pol\u00edticos em disputa na \u00e1rea da sa\u00fade, o projeto \n\nprivatista e projeto da reforma sanit\u00e1ria (Bravo, 2007, p. 36). O projeto privatista \u00e9 voltado \n\naos interesses do capital, j\u00e1 o da reforma, prev\u00ea a democracia de massas, uma participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial combinada as institui\u00e7\u00f5es parlamentares e os sistemas partid\u00e1rios com uma rede de \n\norganiza\u00e7\u00f5es de base: sindicatos, comiss\u00f5es de empresas, organiza\u00e7\u00f5es de profissionais e de \n\nbairros, movimentos sociais urbanos e rurais, ou seja, participa\u00e7\u00e3o social em uma a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva. O projeto prop\u00f5e articular a democracia representativa com a democracia direta e \n\natribui ao Estado democr\u00e1tico de direito a responsabilidade e o dever de construir respostas \n\n\u00e0s express\u00f5es da quest\u00e3o social.  \n\nO projeto de ?democracia? privatista limita os direitos sociais e pol\u00edticos com a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de Estado m\u00ednimo, sendo m\u00e1ximo para o capital e m\u00ednimo para os trabalhadores. \n\nNesta concep\u00e7\u00e3o h\u00e1 o ?enxugamento? do Estado como grande meta, como tamb\u00e9m a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o das lutas coletivas por lutas corporativas. A justificativa dada \u00e0 ado\u00e7\u00e3o da \n\nproposta de democracia privatista foi que o estado n\u00e3o suportaria as contas geradas pelas \n\npol\u00edticas sociais universais, isso causaria em colapso econ\u00f4mico e um entrave para o \n\ncrescimento do pa\u00eds. Resgatamos que o pais passava por ajustes para se adequar aos ditames \n\ndo capital. \n\nNa an\u00e1lise de Behring e Boschett (2008), sobre esse debate, \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n...argumentava-se que o problema estava localizado no Estado, e por isso seria \n\nnecess\u00e1rio reform\u00e1-lo para novas requisi\u00e7\u00f5es, corrigindo distor\u00e7\u00f5es e reduzindo \n\ncustos, enquanto a pol\u00edtica econ\u00f4mica corroia aceleradamente os meios de \n\nfinanciamento do Estado brasileiro atrav\u00e9s de uma inser\u00e7\u00e3o na ordem internacional \n\nque deixou o pa\u00eds a merc\u00ea dos especuladores do mercado financeiro, de forma que \n\ntodo o esfor\u00e7o de redu\u00e7\u00e3o de custo preconizado escoou pelo ralo do crescimento \n\ngalopante da d\u00edvida interna e externa.  (Behring e Boschett, 2008, p. 152) \n \n \n\nDesta forma, observa-se a contra-reforma\n12\n\n do Estado, atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o do \n\nplano econ\u00f4mico que provocou a reformata\u00e7\u00e3o do Estado para adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica \n\nimperialista. Um dos destaques s\u00e3o as privatiza\u00e7\u00f5es das empresas p\u00fablicas, tendo como \n\njustificativa atrair capitais reduzindo a d\u00edvida externa e interna, obter pre\u00e7o mais baixo para \n\nconsumidores, melhorar a qualidade.  \n\nEm uma an\u00e1lise feita por Biondi\n13\n\n apud Behring e Boschett (2008, p. 152) ele vai \n\ndiscorrer, por exemplo, que as estatais tiveram um ganho ap\u00f3s as privatiza\u00e7\u00f5es, devido a \n\nalgumas medidas, entre elas est\u00e3o o aumento de pre\u00e7o e tarifas, demiss\u00f5es antes e depois das \n\nprivatiza\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m, observa-se que houve a entrega do patrim\u00f4nio p\u00fablico ao capital \n\nestrangeiro, bem como a n\u00e3o obrigatoriedade das empresas privatizadas de comprarem a \n\nmat\u00e9ria-prima no Brasil, isso ocasionou o enfraquecimento da ind\u00fastria com esta \n\nintermedia\u00e7\u00e3o. \n\nAo analisar a sa\u00fade, destacamos que todas as medidas tomadas apontam a incita\u00e7\u00e3o ao \n\nseguro privado de sa\u00fade, mesmo com um vi\u00e9s de nova configura\u00e7\u00e3o de financiamento na \u00e1rea \n\nda Sa\u00fade (Emenda Constitucional, 29). Vimos que o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) ainda se \n\nrestringe \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o possui plano de sa\u00fade privado; estes cidad\u00e3os ficam \n\nsubmetidos \u00e0 precariza\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade P\u00fablica, fragilizada pelas privatiza\u00e7\u00f5es e terceiriza\u00e7\u00e3o do \n\nseu atendimento, figurado com a\u00e7\u00f5es m\u00ednimas e programas focalizados. \n\nCabe ressaltar que, al\u00e9m das privatiza\u00e7\u00f5es, uma das medidas tomadas pelo governo \n\nFernando Henrique foi instituir o Programa de Publiciza\u00e7\u00e3o\n14\n\n, que vai estabelecer termos de \n\nparceria com o terceiro setor para execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, esta conforma\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n12\n\n contra-reforma termo utilizado por Behring e Boschett (2008, p.149) para designar a investida neoliberais, por \n\nreforma. Para as autoras reforma \u00e9 o terno que ganhou sentido no debate do movimento oper\u00e1rio socialista, ou \n\nmelhor, de suas estrat\u00e9gias revolucion\u00e1rias, sempre tendo perspectiva melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e trabalho para \n\nmaioria. ...\u00e9 um patrim\u00f4nio da esquerda.  \n13\n\n Biondi, A. O Brasil privatizado: um balan\u00e7o do desmonte do Estado. S\u00e3o Paulo. Ed. Funda\u00e7\u00e3o Perseu \n\nAbramo, 1999.  \n14\n\n Cria\u00e7\u00e3o de Ag\u00eancias executivas e das organiza\u00e7\u00f5es sociais, bem como da regulamenta\u00e7\u00e3o do terceiro setor \npara execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Behring e Boschett (2008) \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\ndesregula a constitui\u00e7\u00e3o no preceito da Seguridade Social. Podemos concluir, ent\u00e3o, que na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o neoliberal as pol\u00edticas sociais est\u00e3o sobre o seguinte trip\u00e9: privatiza\u00e7\u00f5es, \n\nfocaliza\u00e7\u00e3o/seletividade e descentraliza\u00e7\u00e3o. \n\nEm suma, pode-se dizer que na d\u00e9cada de 90, o Brasil vivenciou um per\u00edodo de \n\nreformas neoliberais, orientadas para o mercado, com \u00eanfase nas privatiza\u00e7\u00f5es, e repulsa as \n\nconquistas constituintes no terreno da Seguridade Social, por exemplo. Tendo como principal \n\ndocumento orientador o Plano Diretor de Reforma do Estado.  \n\nAp\u00f3s este breve panorama sobre as pol\u00edticas sociais na d\u00e9cada de 90, retratando o \n\ncontexto da implanta\u00e7\u00e3o do ide\u00e1rio neoliberal no Brasil, adentraremos no contexto p\u00f3s d\u00e9cada \n\nde 1990, com advento da elei\u00e7\u00e3o de dois candidatos de esquerda. A elei\u00e7\u00e3o Luiz In\u00e1cio Lula \n\nda Silva e Dilma Roussef.         \n\nSoares (2012, p. 23) dialoga que na elei\u00e7\u00e3o de um governo de esquerda a expectativa \n\nvoltava-se a econ\u00f4mica para interior, com maior foco nas pol\u00edticas sociais e participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial, no entanto se mantiveram e se reafirmaram as pol\u00edticas sociais da d\u00e9cada passada.   \n\nJ\u00e1 na aplica\u00e7\u00e3o do Plano Plurianual \u2013 PPA (2004-2007) pelo governo Lula, figurava a \n\nproposta de orienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de um Brasil para todos: crescimento sustent\u00e1vel, emprego \n\ne inclus\u00e3o social. O documento apontava eixos estrat\u00e9gicos que norteariam a gest\u00e3o do \n\ngoverno em seu primeiro mandato. Behring (2006, p. 142) destaca que o documento presidia \n\nque os problemas fundamentais a serem enfrentados eram: a concentra\u00e7\u00e3o de renda e riqueza, \n\na exclus\u00e3o social, a baixa cria\u00e7\u00e3o de empregos e as barreiras para transforma\u00e7\u00e3o dos ganhos \n\nde produtividade em aumento de rendimento da grande maioria das fam\u00edlias trabalhadoras. \n\nEnfocando a dimens\u00e3o social, o plano tinha como objetivo a inclus\u00e3o social e \n\nredistribui\u00e7\u00e3o de renda, direcionando para cidadania e da universaliza\u00e7\u00e3o do acesso a servi\u00e7os \n\nsociais. O PPA apresentava como l\u00f3gica desdobrar-se em tr\u00eas mega objetivos que s\u00e3o \n\ndispostos a seguir: 1. Inclus\u00e3o social e redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais; 2. Crescimento com \n\ngera\u00e7\u00e3o de trabalho, emprego e renda, ambientalmente sustent\u00e1vel e redutor das \n\ndesigualdades regionais; e 3. Promo\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da cidadania  e fortalecimento da \n\ndemocracia, estes se expressavam em 24 desafios que como toda proposta do plano foram \n\nobjeto de discuss\u00e3o.  \n\nNa an\u00e1lise feita por Behring (2006, p.145), no plano, se v\u00ea a preval\u00eancia ao ajuste \n\nfiscal. Os princ\u00edpios estrat\u00e9gicos fazem alus\u00e3o a algumas inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, que ter\u00e3o \n\nimplica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Sobre as mudan\u00e7a vamos considerar apenas a que diz respeito a \n\nseguridade social, n\u00e3o desmerecendo o plano na integra, mas enfatizando as pol\u00edticas sociais e \n\no rebatimento que esta esfera sofreu no governo Lula.  \n\n\n\n35 \n\n \n\nNa \u00e1rea da previd\u00eancia social, havia uma previs\u00e3o de disp\u00eandio de R$ 566,4 bilh\u00f5es, o \n\nque equivaleria a 37,5% do projeto. Para investimento na capacita\u00e7\u00e3o de servidores p\u00fablicos \n\nfederais, investimentos no Dataprev, em termo de infra-estrutura e tecnologia da informa\u00e7\u00e3o. \n\nNa vis\u00e3o de Behring h\u00e1 no plano uma forte tend\u00eancia na reforma da previd\u00eancia, instigando \n\nque esta seria a fonte de desequil\u00edbrio econ\u00f4mico nas contas p\u00fablicas e um tencionamento \n\npara implanta\u00e7\u00e3o da previd\u00eancia complementar inclusive aos servidores p\u00fablicos. Behring \n\n(2006, p 152). \n\nNo campo da Assist\u00eancia Social, h\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o do Programa de Transfer\u00eancia de Renda \n\n\u2013 O Bolsa Fam\u00edlia, que promoveu a unifica\u00e7\u00e3o dos outros programas que existiam \n\nanteriormente (cart\u00e3o-alimenta\u00e7\u00e3o, bolsa-alimenta\u00e7\u00e3o,bolsa-escola e vale-g\u00e1s). Com isso, \n\nrefor\u00e7a-se a tend\u00eancia do governo anterior.  \n\nNa sa\u00fade, ainda seguindo a analise de Behring (2006, p. 153), seriam destinados um \n\ntotal de R$ 133,5 bilh\u00f5es, sendo R$ 127,4 bilh\u00f5es destinados para despesas correntes e de \n\ncusteio (95,4%), e R$ 6,2 bilh\u00f5es para investimento, ou seja, (4,6%) em quatro anos de \n\ngoverno. Com isso, percebe-se que a prioridade do governo n\u00e3o contempla esta \u00e1rea. H\u00e1 um \n\nveto que reduz os recursos injetados nesta pol\u00edtica.  \n\nConclui-se ent\u00e3o atrav\u00e9s das propostas do governo, que apesar de algumas inova\u00e7\u00f5es, \n\nn\u00e3o houve uma contribui\u00e7\u00e3o de qualidade aos recursos para seguridade social, mantendo-se a \n\nj\u00e1 sinalizada restri\u00e7\u00e3o fiscal, reafirmou-se a perman\u00eancia de tend\u00eancias focalizantes e \n\nseletivas. \n\nRefor\u00e7ando esta concep\u00e7\u00e3o na vis\u00e3o de Soares (2012, p. 23), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica de \n\nsa\u00fade no primeiro governo de Lula, o discurso convergia no sentido de trat\u00e1-la como direito \n\nfundamental, expressando o compromisso de garantir acesso universal, equ\u00e2nime e integral \n\naos servi\u00e7os de sa\u00fade. Ao final foram estimuladas tanto as a\u00e7\u00f5es de fortalecimento do projeto \n\nde reforma sanit\u00e1ria em menor \u00eanfase como visto, quanto \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto privatista.  \n\nBravo e Menezes\n15\n\n apud Soares (2012, p. 24) , fazem men\u00e7\u00e3o que um dos exemplos da \n\nfocaliza\u00e7\u00e3o a pol\u00edtica p\u00fablica e o programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia, por ser uma reorganiza\u00e7\u00e3o da \n\naten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e n\u00e3o um programa extensivo. Observa-se ainda que a pol\u00edtica de sa\u00fade sofreu \n\nimpactos pela pol\u00edtica macroecon\u00f4mica.  \n\n                                                           \n15\n\nBravo, M. I.S. e Menezes, J.S.B. A sa\u00fade nos governos Lula e Dilma: algumas reflex\u00f5es. In Cardeno de \n\nSa\u00fade. Projeto e Pol\u00edticas de Sa\u00fade \u2013 UERJ- Faculdade de Servi\u00e7o Social. Setembro, 2011.p.15- 28 \n\n\n\n36 \n\n \n\nQuest\u00f5es centrais como a universaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, o financiamento efetivo, a \n\nPol\u00edtica de Gest\u00e3o do trabalho e Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade e a Pol\u00edtica Nacional de Medicamentos \n\nn\u00e3o foram enfrentadas efetivamente neste governo.  \n\nA elei\u00e7\u00e3o de 2010 trazia novas esperan\u00e7as de mudan\u00e7a de gest\u00e3o, mas o que foi \n\nobservado \u00e9 que figurou apenas um remanejamento, em seu discurso de posse a nova \n\npresidente pretendia a consolida\u00e7\u00e3o do SUS, mas tamb\u00e9m manteria as parcerias com o setor \n\nprivado na \u00e1rea da sa\u00fade.  \n\nSoares (2012, p. 26), comenta que hoje as a\u00e7\u00f5es governamentais s\u00e3o voltadas a \n\nprogramas e pol\u00edtica de sa\u00fade focalizados, a parceria com o setor privado, e a coopta\u00e7\u00e3o dos \n\nmovimentos sociais, assim como um modelo de gest\u00e3o verticalizado, burocratizado com \n\n\u00eanfase na privatiza\u00e7\u00e3o em detrimento do servi\u00e7o p\u00fablico estatal, tamb\u00e9m demonstram a \n\nprecariza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos e a n\u00e3o import\u00e2ncia a aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em sa\u00fade. No \n\n\u00e2mbito da sa\u00fade p\u00fablica, visualiza-se a prioridade no tratamento das doen\u00e7as em detrimento \n\nde a\u00e7\u00f5es que possibilitem a promo\u00e7\u00e3o efetiva da sa\u00fade, conforme promulga o SUS (Sistema \n\n\u00danico de Sa\u00fade), com aus\u00eancia de a\u00e7\u00f5es intersetoriais coordenadas.  \n\nEsta a\u00e7\u00f5es privatistas podem ser exemplificada pelos coment\u00e1rios feitos por  Nilson do \n\nRos\u00e1rio Costa (Anexo II) em um artigo ao Jornal Valor, 07-08-2013, neste ele afirma:  \n\n \n \n\nO governo Dilma herdou duas pol\u00edticas substancialmente antag\u00f4nicas: 1) o \n\ncompromisso com o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), originado na Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988, de acesso universal e gratuito; 2) e a articula\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do governo federal \n\ncom o setor de planos de sa\u00fade por meio da Ag\u00eancia Nacional de Sa\u00fade \n\nSuplementar (ANS). Poucos pa\u00edses apresentam tamanho conflito de objetivos na \n\npol\u00edtica sanit\u00e1ria.  (Costa, N.R. Jornal Valor\n16\n\n, 07/08/2013) \n\n \n \n\nAinda neste mesmo artigo ele enfoca que:  \n\n \n \n\nA op\u00e7\u00e3o pela focaliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica nas fam\u00edlias pobres, embora \n\natraente \u00e0 primeira vista, gera uma falha regulat\u00f3ria sist\u00eamica calamitosa porque \u00e9 \n\nacompanhada pela redu\u00e7\u00e3o na disponibilidade dos servi\u00e7os mais complexos na \n\nesfera governamental. (Costa, N.R. Jornal Valor\n17\n\n, 07/08/2013) \n\n \n \n\n                                                           \n16\n\n Costa, N.R.  Jornal Valor, Rio de Janeiro. 07/08/2013 .Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.ihu.unisinos.br/noticias/522530-o-mal-estar-com-a-politica-publica-de-saude-no-brasil> acesso em \n\n20 nov 2013. \n17\n\n Idem 16. \n\nhttp://www.ihu.unisinos.br/noticias/522530-o-mal-estar-com-a-politica-publica-de-saude-no-brasil\n\n\n37 \n\n \n\nNo mesmo artigo, Costa (2013) ratifica o agravamento das quest\u00f5es que dizem \n\nrespeito \u00e0 pol\u00edtica Sa\u00fade, que, segundo ele, se encontram cada vez mais sucateadas. Ela \n\natravessa evidentes dificuldades para sua efetiva\u00e7\u00e3o, como a desigualdade de acesso da \n\npopula\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os, o desafio de constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas baseadas na integralidade, os \n\ndilemas para alcan\u00e7ar a eq\u00fcidade no financiamento do setor; os avan\u00e7os e recuos nas \n\nexperi\u00eancias de controle social, a falta de articula\u00e7\u00e3o entre os movimentos sociais, entre \n\noutras. Todas essas quest\u00f5es s\u00e3o exemplos de que a constru\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios \n\nda Reforma Sanit\u00e1ria continuam sendo desafios a agenda contempor\u00e2nea. \n\n \n\n2 . 1 .  P a n o ra m a  s o b re  a  P o l \u00ed t i ca  d e  S a \u00fa d e n o  R i o  d e J a n ei ro .  \n\n \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade destaca em seu artigo 2\u00ba e 3 \u00ba que: \n\n \n \n\nArt.2 \u00ba. A sa\u00fade \u00e9 um direito fundamental do ser humano, devendo o Estado prover \n\nas condi\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis ao seu pleno exerc\u00edcio.  \n\n\u00a71\u00ba. O der do Estado de garantir a sa\u00fade consiste na formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas econ\u00f4micas e sociais que visem a redu\u00e7\u00e3o de riscos de doen\u00e7as e de outros \n\nagravos e no estabelecimento de condi\u00e7\u00f5es que assegurem acesso universal e \n\nigualit\u00e1rio \u00e0s a\u00e7\u00f5es e aos servi\u00e7os para sua promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. \n\n \u00a72\u00ba. O dever do Estado n\u00e3o exclui o das pessoas, da fam\u00edlia, das empresas e da \n\nsociedade.  \n\nArt.3 \u00ba. A sa\u00fade tem como fatores determinantes e condicionantes, entre outros a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, a moradia, o saneamento b\u00e1sico, o meio ambiente, o servi\u00e7os \n\nessenciais; os n\u00edveis de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o expressam a organiza\u00e7\u00e3o social do pa\u00eds. \n\n\u00a7\u00fanico, Dizem respeito tamb\u00e9m \u00e0 sa\u00fade as a\u00e7\u00f5es que, por for\u00e7a do disposto no \n\nartigo anterior, se destinam a garantir \u00e0s pessoas e \u00e0 coletividade condi\u00e7\u00f5es de bem-\n\nestar f\u00edsico, mental e social. (Lei Org\u00e2nica n.8.080/1990) \n\n \n \n\nNa cita\u00e7\u00e3o desta Lei Org\u00e2nica temos a predisposi\u00e7\u00e3o de mostrar o compromisso do \n\npa\u00eds em promover a\u00e7\u00f5es que preservem o direito \u00e0 sa\u00fade dos cidad\u00e3os. \n\nSobre o desdobramento das a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o a Pol\u00edtica de Sa\u00fade no Estado do Rio \n\nde Janeiro, dialogamos com um notici\u00e1rio (Anexo IV) que narra a realidade que se v\u00ea \n\narrolados os cariocas; o notici\u00e1rio diz que ?Prevenir males de sa\u00fade com especialistas \u00e9 \n\nmiss\u00e3o quase imposs\u00edvel nos postos do Rio de Janeiro?, isso se deve a falta de especialistas \n\npara atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que necessita do servi\u00e7o p\u00fablico. O retrato \u00e9 que para \n\natendimento com algum tipo de especialista demanda 06 meses para atendimento. \n\n\n\n38 \n\n \n\nInfelizmente este tipo de noticia \u00e9 mais comum do que deveria, e conta com o \n\ndespreparo da rede at\u00e9 ao dar informa\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios, como pode ser constatado na integra \n\nno anexo. \n\n Al\u00e9m da falta de recursos, a popula\u00e7\u00e3o conta com o descaso da autoridade p\u00fablica em \n\nprover solu\u00e7\u00f5es para os problemas. Ent\u00e3o, implica o questionamento: para onde foram os \n\ndireitos dos usu\u00e1rios de atendimento, de condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade dignas, preconizadas pela nossa \n\ncarta magna? Por que estes direitos n\u00e3o s\u00e3o auferidos? Por que n\u00e3o h\u00e1 profissionais? Por que \n\nn\u00e3o h\u00e1 estrutura para atendimento? Por que os profissionais n\u00e3o s\u00e3o preparados para \n\natendimento a popula\u00e7\u00e3o? Dar informa\u00e7\u00e3o \u00e9 o suficiente? \n\nBem, muitas perguntas, mas o cerne da resposta est\u00e1 no sistema, infelizmente isso n\u00e3o \n\n\u00e9 aparente \u00e9 sim naturalizado, como se todo servi\u00e7os p\u00fablico fosse de m\u00e1 qualidade, \n\nprivilegiando-se apenas os servi\u00e7os privado. Como vimos \u00e9 pr\u00f3prio da ideologia dominante \n\neste tipo de a\u00e7\u00e3o e com causa determinada. \n\n No intuito de potencializar as discuss\u00f5es na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em \n\nSa\u00fade, articulando os diversos sujeitos pol\u00edticos a participa\u00e7\u00e3o coletiva, ocorreu no Rio de \n\nJaneiro o IV Semin\u00e1rio de Gest\u00e3o Participativa da Regi\u00e3o Metropolitana I- Reorganizando o \n\nSUS no Rio de Janeiro. Este aconteceu em 2004, e apresentava como eixo de analise a \n\nviabilidade da apresenta\u00e7\u00e3o de propostas que dessem concretudes os preceitos do SUS no \n\nEstado. O resultado do Semin\u00e1rio deu origem a um documento sistematizado que apresentou, \n\ntanto as particularidade estaduais, quanto os entraves que dificultavam as quest\u00f5es \n\nrelacionadas articula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que viabilizavam a pol\u00edtica de Sa\u00fade. \n\nUns dos eixos destacados no debate foram: o papel dos Conselhos Municipais de \n\nSa\u00fade, seu papel junto a fiscaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es voltadas a \u00e1rea entre outras a\u00e7\u00f5es; o papel dos \n\nConselhos Distritais de Sa\u00fade. O intuito no debate retratado no documento foi fazer o regaste \n\na id\u00e9ia de uma luta conjunta em busca de uma sa\u00fade universal, travar esta luta na rua junto \n\naos conselhos \u00e9 tarefa fundamental para todos que buscam uma sa\u00fade de qualidade. \n\n Vamos ver alguns dos principais problemas apresentados a serem enfrentados no \n\nEstado, destacado no Semin\u00e1rio: \n\n \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao atendimento: falta de Acesso; atendimento prec\u00e1rio; clientelismo; \n\nbaixa cobertura do Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de servi\u00e7os: sucateamento da rede p\u00fablica; precariza\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os; falta de medicamentos; falta de qualidade no atendimento; problemas com \n\no pagamento dos prestadores de servi\u00e7o (alimenta\u00e7\u00e3o); equipamentos prec\u00e1rios e \n\n\n\n39 \n\n \n\nobsoletos; problemas de comunica\u00e7\u00e3o; l\u00f3gica no atendimento voltado para produ\u00e7\u00e3o \n\nde consulta e interna\u00e7\u00e3o. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos recursos humanos: problemas de distribui\u00e7\u00e3o de recursos; \n\nfinanciamento pouco efetivo. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao controle social: o poder p\u00fablico n\u00e3o valoriza os Conselhos de Sa\u00fade \n\ne as propostas das Confer\u00eancias  n\u00e3o tem sido viabilizadas. (2004) \n\n \n \n\nAp\u00f3s esta explana\u00e7\u00e3o, destacamos que as principais linhas de propostas foram: \n\n \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao atendimento: integrar a\u00e7\u00f5es da Baixada com o Rio de Janeiro; \n\ngest\u00e3o do cons\u00f3rcio de Acari entre o Rio de Janeiro e a Baixada; priorizar o \n\nequipamento dos hospitais com maquin\u00e1rios novos, em vez de construir novos \n\nhospitais; mudar a l\u00f3gica do atendimento; pensar na formula\u00e7\u00e3o de um Conselho \n\nP\u00fablico da Regi\u00e3o Metropolitana I, com gest\u00e3o colegiada; humanizar o atendimento; \n\nreorganizar o SUS na regi\u00e3o, com \u00eanfase na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, por meio da expans\u00e3o \n\nda Sa\u00fade da fam\u00edlia com qualidade; cumprir em curto prazo as metas da fase I do \n\nProesf na regi\u00e3o metropolitana I. A Sa\u00fade da Fam\u00edlia precisa ser uma estrat\u00e9gia de \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, e n\u00e3o um programa de extens\u00e3o de cobertura para \n\npopula\u00e7\u00f5es carentes. A reorganiza\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica tem como objetivo a \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o do sistema, prevendo a articula\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica com os demais \n\nn\u00edveis de assist\u00eancia: m\u00e9dia e alta complexidade. A Sa\u00fade da Fam\u00edlia precisa ter sua \n\ndire\u00e7\u00e3o modificada na perspectiva de atingir a popula\u00e7\u00e3o, de forma geral, de acordo \n\ncom os princ\u00edpios da integralidade e universalidade do SUS.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos recursos humanos: f\u00f3runs de discuss\u00f5es sobre RH; defini\u00e7\u00e3o de \n\numa pol\u00edtica de RH, comprometida com os direitos e necessidade de sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o; ado\u00e7\u00e3o da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Trabalhista (CLT), com regime \n\nemergencial para os funcion\u00e1rios, a fim de evitar a precariza\u00e7\u00e3o; aprova\u00e7\u00e3o do plano \n\nde cargo, carreira e sal\u00e1rios (PCCS); qualifica\u00e7\u00e3o permanente dos recursos \n\nhumanos; capacita\u00e7\u00e3o continuada dos agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao financiamento: necessidade de debate acerca da responsabilidade  \n\nsocial e sanit\u00e1ria; transpar\u00eancia no or\u00e7amento; autonomia nos fundos municipais de \n\nsa\u00fade; aprovar na C\u00e2mara Municipal, or\u00e7amentos para financiamento dos Conselhos \n\nde Sa\u00fade; efetivo financiamento as pol\u00edticas de sa\u00fade; cumprimento da Emenda \n\nConstitucional 29 por todas as prefeituras da regi\u00e3o;  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao conselho e participa\u00e7\u00e3o social: consolida\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum do Conselho \n\nda Regi\u00e3o Metropolitana I; capacita\u00e7\u00e3o dos conselheiros em pol\u00edticas p\u00fablicas; os \n\nconselheiros devem tra\u00e7ar as diretrizes da pol\u00edtica de sa\u00fade; cumprir as propostas \n\nvotadas nas confer\u00eancias e f\u00f3rum de sa\u00fade, com defini\u00e7\u00e3o de prioridade. (2004) \n\n \n \n\nTrouxemos o resultado do semin\u00e1rio para tra\u00e7ar um paralelo com a situa\u00e7\u00e3o atual, \n\nonde perpassa as quest\u00f5es que foram planejadas no passado e que n\u00e3o foi institu\u00edda ate hoje.  \n\nV\u00ea-se ent\u00e3o uma grande lacuna entre o planejamento do passado e as a\u00e7\u00f5es atuais, que  \n\nconfirmam, a impossibilidade do acesso a sa\u00fade.  \n\nDesta forma, no que tange as pol\u00edticas de Sa\u00fade, ainda se tem uma longa caminhada \n\npara que se cumpram todas as propostas formuladas para consolida\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que efetivem \n\no direito da popula\u00e7\u00e3o. A caminhada para o verdadeiro processo democr\u00e1tico \u00e9 longa e tem \n\n\n\n40 \n\n \n\nsido trilhada em passos lentos, com isso, apenas a classe trabalhadora e que se v\u00ea cada vez \n\nmais prejudicada como retrata o notici\u00e1rio que fez parte das considera\u00e7\u00f5es iniciais deste \n\nsubitem. \n\nAinda ao que se refere ao Estado do Rio de Janeiro, a lei complementar 111/2011-\n\nPlano Diretor  de Desenvolvimento Urbano Sustent\u00e1vel do Munic\u00edpio do Rio de Janeiro \n\ndisp\u00f5e sobre a pol\u00edtica urbana e ambiental do munic\u00edpio do Rio de Janeiro e d\u00e1 provid\u00eancia no \n\nque refere-se \u00e0 sa\u00fade em ser artigos 262. A pol\u00edtica de sa\u00fade tem como objetivo o que tange \n\n\u00e0s quest\u00f5es relativas ao desenvolvimento urbano. \n\n \n \n\nI. Melhorar a qualidade de vida diretamente vinculada a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o; \n\nII. Promover aten\u00e7\u00e3o integral a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o; \n\nIII. Adequar continuamente as a\u00e7\u00f5es e a rede de servi\u00e7os de sa\u00fade \u00e0s \nnecessidades da popula\u00e7\u00e3o, de acordo com seu perfil epidemiol\u00f3gico;  \n\nIV. Aprimorar a gest\u00e3o e a qualidade das a\u00e7\u00f5es, servi\u00e7os e equipamentos \np\u00fablicos de sa\u00fade a fim de garantir o atendimento a popula\u00e7\u00e3o, e, observando o \u00a72 \n\ndo art. 18; \n\nV.  Promover a\u00e7\u00f5es preventivas com campanhas progressivas e continuadas \nsobre os malef\u00edcios do uso de drogas para diminui\u00e7\u00e3o de acidentes de tr\u00e2nsito, o \n\nincentivo a paternidade/maternidade respons\u00e1vel e redu\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as infecto-\n\ncontagiosas e de vacina\u00e7\u00e3o.  \n\n \n \n\nNo tange observar a abrang\u00eancia que se trata a pol\u00edtica de sa\u00fade no Estado, ela abarca \n\ntamb\u00e9m outras quest\u00f5es que dizem respeito \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, a moradia, o saneamento b\u00e1sico, o \n\nmeio ambiente. Questionamos como isso esta sendo assegurado?  N\u00e3o adianta desatar alguns \n\nentraves de falta de atendimento, campanhas de vacina\u00e7\u00e3o, deve-se melhorar as condi\u00e7\u00f5es da \n\npopula\u00e7\u00e3o como um todo para que a sa\u00fade seja apenas o reflexo dessas mudan\u00e7a.    \n\nNo tocante as mudan\u00e7as advindas do processo de democratiza\u00e7\u00e3o, os Conselhos s\u00e3o \n\nimportantes ferramentas de participa\u00e7\u00e3o, segundo o que destaca no s\u00edtio da  Prefeitura do Rio \n\nde Janeiro10\n18\n\n, os Conselhos t\u00eam contribu\u00eddo de forma importante para os avan\u00e7os obtidos na \n\n\u00e1rea de sa\u00fade na cidade. Nos \u00faltimos tr\u00eas anos, o Rio ampliou, de maneira expressiva, o \n\nn\u00famero de unidades de sa\u00fade e a oferta de servi\u00e7os, o que n\u00e3o seria poss\u00edvel sem um controle \n\nsocial, segundo o que informa a prefeitura. Hoje s\u00e3o 70 novas Cl\u00ednicas da Fam\u00edlia, 14 \n\n                                                           \n\n18\n Prefeitura do Estado do Rio de Janeiro. Dispon\u00edvel em :&lt;http://www.rio.rj.gov.br/web/sms/conselho-\n\nmunicipal-de-saude> . Acesso em : 18 nov 2013. \n\n \n\nhttp://www.rio.rj.gov.br/web/sms/conselho-municipal-de-saude\nhttp://www.rio.rj.gov.br/web/sms/conselho-municipal-de-saude\n\n\n41 \n\n \n\nUnidades de Pronto Atendimento - UPAs, 5 Centro Especializados de Refer\u00eancia -CERs e 72 \n\nunidades reformadas. Tamb\u00e9m foram inaugurados 1 hospital da mulher, 2 hospitais de \n\nemerg\u00eancia (sendo um com maternidade), 1 maternidade e 7 Centro de Atendimento \n\nPsicosocial- CAPS. Este n\u00fameros abrangem uma parte do Rio de Janeiro, n\u00e3o sendo \n\nconsiderado todos os munic\u00edpios que tem a suas unidades coligadas. \n\nO que nos parece neste ponto uma contradi\u00e7\u00e3o, para um Estado que det\u00eam grande \n\nparte dos recursos financeiros do pa\u00eds pela arrecada\u00e7\u00e3o dos royalties, o n\u00famero de unidade de \n\nsa\u00fade, postos, etc. \u00e9 irris\u00f3rio para atendimento da popula\u00e7\u00e3o, destacamos que o estado do Rio \n\nde Janeiro conta com 92 munic\u00edpios como popula\u00e7\u00e3o estimada em 2013 segundo IBGE de \n\n16.369.179 em 2010 esse n\u00famero era de 15.989.929. Devido ao crescimento populacional \n\ncomo ficar\u00e1 a quest\u00e3o sa\u00fade daqui a alguns anos? \n\n \n\n2 . 2 .  P a n o ra m a  d a  S a \u00fa d e  e m  Ma ca \u00e9  \n\n \n\nA seguir, vamos tratar sobre a especificidade da regi\u00e3o Norte Fluminense, com foco \n\nem Maca\u00e9, onde vale-se levar a conhecimento as particularidades da pol\u00edtica de Sa\u00fade \n\ndesmembrada na Lei Org\u00e2nica Municipal de Maca\u00e9 (Consolidada at\u00e9 a Emenda 068/2011). \n\nEsta compreende, em seu artigo 143, que as fun\u00e7\u00f5es sociais do Munic\u00edpio s\u00e3o compreendidas \n\ncomo o direito de todo o cidad\u00e3o de acesso \u00e0 moradia, transporte p\u00fablico, saneamento b\u00e1sico, \n\nenergia el\u00e9trica, abastecimento, ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, cultura, creche, lazer, \n\nuso das praias, \u00e1gua pot\u00e1vel, coleta de lixo, drenagem das vias de circula\u00e7\u00e3o, conten\u00e7\u00e3o de \n\nencostas, seguran\u00e7a e preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio ambiental e cultural, n\u00e3o s\u00f3 como direito de \n\ncidadania, mas tamb\u00e9m com vistas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es mais prop\u00edcias ao desenvolvimento \n\ndo turismo no territ\u00f3rio municipal. \n\nAinda no T\u00edtulo V, da Ordem Social, Cap\u00edtulo I \u2013 da Sa\u00fade e da Assist\u00eancia Social, \n\nse\u00e7\u00e3o I, da Sa\u00fade, a Lei Org\u00e2nica estabelece no artigo 166 que a Sa\u00fade \u00e9 direito de todos e \n\ndever do Munic\u00edpio, que, como integrante do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), implementar\u00e1 \n\npol\u00edticas sociais, econ\u00f4micas e ambientais com a coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira da Uni\u00e3o e \n\ndo Estado, que visem \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o do risco de doen\u00e7as f\u00edsicas e mentais, e de outros agravos, \n\nmediante assist\u00eancia universal e igualit\u00e1ria \u00e0 popula\u00e7\u00e3o urbana e rural, em todos os n\u00edveis de \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade, objetivando a preven\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \n\nindividual e coletiva adequada \u00e0s diferentes realidades epidemiol\u00f3gicas e sociais. \n\n\n\n42 \n\n \n\nO motivo pelo qual trouxemos estes dois artigos e para enfatizar que o Munic\u00edpio \n\nencontra-se em conson\u00e2ncia com as diretrizes do SUS, ao menos e o que parece ao fazermos \n\nesta leitura, mas faz necess\u00e1rio algumas ressalvas. \n\nO munic\u00edpio de Maca\u00e9 hoje como explicado no cap\u00edtulo I deste estudo, \u00e9 perpassado \n\npor varias contradi\u00e7\u00f5es. \u00c9 um munic\u00edpio que recebe a maior parte de seu or\u00e7amento advindo \n\ndos royalties, al\u00e9m tamb\u00e9m dos outros recursos tribut\u00e1rios/municipais arrecadados pelo \n\nmunic\u00edpio o ISS, IPTU, etc. \n\nLembrando que em 2000, o governo promulgou a Emenda Constitucional n.29, que \n\nvincula recursos das tr\u00eas esferas de governo (vide Anexo III \u2013 MS. 2010) \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o em \n\na\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de Sa\u00fade, em conformidade com a Lei Org\u00e2nica da Sa\u00fade, isso \n\nestabeleceu que os recursos dos Fundos de Sa\u00fade seriam  acompanhados e fiscalizados pelos \n\nrespectivos Conselhos de Sa\u00fade. \n\nCom o objetivo de garantir os recursos necess\u00e1rios para o atendimento da sa\u00fade \n\np\u00fablica, o novo texto assegurava a efetiva co-participa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito \n\nFederal e dos Munic\u00edpios no financiamento das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade. A Emenda \n\nestabelece percentuais m\u00ednimos das receitas dos Estados, do Distrito Federal e dos \n\nMunic\u00edpios, a serem aplicados em a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade. Isso resulta no aumento \n\ne maior estabilidade dos recursos destinados \u00e0 \u00e1rea da sa\u00fade em todo o pa\u00eds. \n\nNo \u00e2mbito dos Munic\u00edpios, a receita destinada \u00e0s a\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade, conforme \n\napresentado acima, poder\u00e1 ter um acr\u00e9scimo relevante em decorr\u00eancia das mudan\u00e7as das \n\nregras aplic\u00e1veis ao IPTU. Ou seja: o imposto cobrado de forma progressiva, com aplica\u00e7\u00e3o \n\nde al\u00edquotas diferenciadas, de acordo com a localiza\u00e7\u00e3o e o uso do im\u00f3vel, resultar\u00e1 em \n\nacr\u00e9scimo da receita. Visualizando o que estabelece nossa Carta Magna, a Lei Org\u00e2nica \n\nMunicipal caminha ao encontro do proposto pelo texto da EC/29; veja o que consta no texto \n\nda lei municipal.  \n\n \nArt. 171. O Munic\u00edpio aplicar\u00e1 anualmente nunca menos de 15% (quinze por cento) \n\nda receita municipal na manuten\u00e7\u00e3o e no desenvolvimento de sa\u00fade. \n\n\u00a7 2\u00ba Os recursos provenientes de transfer\u00eancias, estadual e federal, al\u00e9m de outras \n\nfontes, integrar\u00e3o o Fundo Municipal de Sa\u00fade, vedada sua aplica\u00e7\u00e3o fora da \u00e1rea de \n\nsa\u00fade e inclu\u00eddos os 15% (quinze por cento) de que trata o caput deste artigo. \n\n \n \n\nRessaltamos que o Fundo Municipal de Sa\u00fade \u00e9 um instrumento legal, de natureza \n\ncont\u00e1bil, or\u00e7ament\u00e1ria e financeira, cujo objetivo \u00e9 gerir centralizadamente, com \n\n\n\n43 \n\n \n\nracionalidade e transpar\u00eancia, a totalidade dos recursos da sa\u00fade do munic\u00edpio, os recursos \n\nque se destinam ao financiamento de a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade dever\u00e3o compor esse fundo, a \n\nser administrado de forma democr\u00e1tica e transparente pelo gestor municipal da sa\u00fade, sob a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o da sociedade, representada no Conselho Municipal de Sa\u00fade. \n\nEm pesquisa realizada 2009 pelo IBGE (Instituto de Geografia e Estat\u00edstica)\n19\n\n, que \n\nteve como amostra os munic\u00edpios do Brasil no item Sa\u00fade na an\u00e1lise em rela\u00e7\u00e3o ao Fundo \n\nMunicipal de Sa\u00fade o resultado da pesquisa apresentou que 6,5% dos munic\u00edpios n\u00e3o tinham \n\nFundo Municipal de Sa\u00fade. Dos 5.204 munic\u00edpios que tinham fundo institucionalizado, em \n\n65,0% dos casos o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o era a Secretaria Municipal de Sa\u00fade.  \n\nAl\u00e9m disso, a pesquisa mostrou que foi relevante tamb\u00e9m a propor\u00e7\u00e3o de munic\u00edpio \n\ncuja administra\u00e7\u00e3o do fundo estava a cargo do gabinete do prefeito (24,6%). Em 4,2% dos \n\nmunic\u00edpios a estrutura respons\u00e1vel por este fundo era outra secretaria. Em 1,2% dos casos a \n\nadministra\u00e7\u00e3o municipal n\u00e3o soube informar o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelo controle. Tra\u00e7ando um \n\nmapa local, n\u00e3o conseguimos identificar em m\u00eddia p\u00fablica quem administra este fundo em \n\nMaca\u00e9.  \n\nAinda sobre o fundo a Sa\u00fade a Emenda Constitucional 29 (EC/29), ainda promulga \n\nque os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios que n\u00e3o cumprirem os limites m\u00ednimos \n\nestabelecidos pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal estar\u00e3o sujeitos \u00e0s mesmas san\u00e7\u00f5es da Lei de \n\nResponsabilidade Fiscal \u2013 LRF, que v\u00e3o, desde a reten\u00e7\u00e3o das transfer\u00eancias do Fundo de \n\nParticipa\u00e7\u00e3o dos Estados (FPE) e dos Munic\u00edpios (FPM), at\u00e9 a interven\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o no \n\nEstado, no Distrito Federal e nos Munic\u00edpios e/ou da Uni\u00e3o ou dos Estados nos Munic\u00edpios, \n\nbem como a cassa\u00e7\u00e3o de mandatos. \n\nSobre os recursos financeiros, no Pacto de Sa\u00fade de 2006 foi explanado que o \n\nmunic\u00edpio, pelo gestor municipal, assume imediata ou paulatinamente a plenitude da gest\u00e3o \n\ndas a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de Sa\u00fade oferecidos pelo munic\u00edpio. Quando o munic\u00edpio n\u00e3o possui \n\ntodos os servi\u00e7os de Sa\u00fade, ele pode pactuar com gestor de outro munic\u00edpio a forma de \n\natendimento de sua popula\u00e7\u00e3o, especificamente este segundo acordo deve ser considerado \n\npela esfera estatal. \n\n                                                           \n19\n\n Pesquisa na integra ver IBGE (Instituto de Geografia e Estat\u00edstica). Perfil Municipal 2009. Dispon\u00edvel em : \n\n<http://www.ibge.gov.br/home>. Acesso em : 20 out 2013 \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home\n\n\n44 \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hierarquia das a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 Sa\u00fade, estas n\u00e3o existem, o que \u00e9 \n\ninstitu\u00eddo s\u00e3o as compet\u00eancias para cada um dos tr\u00eas gestores do SUS\n20\n\n, ou seja, no \u00e2mbito \n\nmunicipal as pol\u00edticas s\u00e3o aprovadas pelo Conselho Municipal de Sa\u00fade (CMS); no \u00e2mbito \n\nestadual, s\u00e3o negociadas e pactuadas pelo Comiss\u00e3o Inter-gestores Bipartite (CIB), que \u00e9 \n\ncomposta por representantes das Secretarias Municipais de Sa\u00fade e Secretaria Estadual de \n\nSa\u00fade, s\u00e3o deliberados pelo Conselho Estadual de Sa\u00fade (CES), que \u00e9 composto por v\u00e1rios \n\nsegmentos da sociedade, tais como: gestores, usu\u00e1rios, profissionais, entidade de classe, etc., \n\npor fim, no \u00e2mbito federal as pol\u00edticas do SUS s\u00e3o negociadas e pactuadas na Comiss\u00e3o Inter-\n\ngestores Tripartite ( CIT), que \u00e9 composta por representantes do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, das \n\nSecretarias Municipais de sa\u00fade e das Secretarias Estaduais. \n\nDesta forma, o Conselho Municipal de Sa\u00fade, ente institu\u00eddo pela entidade gestora do \n\nSistema Municipal de Sa\u00fade, dever\u00e1 ser composto paritariamente com a participa\u00e7\u00e3o, em \n\nn\u00edveis de decis\u00e3o, de representantes do Poder P\u00fablico, de entidades da sociedade civil \n\nrepresentativas de usu\u00e1rios do SUS, de prestadores de servi\u00e7o e de profissionais de sa\u00fade, \n\natendendo \u00e0s exig\u00eancias legais quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, \u00e0 composi\u00e7\u00e3o e ao funcionamento, \n\ntendo, entre outras, as seguintes atribui\u00e7\u00f5es: I - formular pol\u00edticas e programas de sa\u00fade \n\nadequados \u00e0s necessidades do Munic\u00edpio, procedendo ao acompanhamento, controle, \n\ninclusive de qualidade, e divulga\u00e7\u00e3o dos mesmos; II - analisar e oferecer sugest\u00f5es sobre o \n\nPlano Municipal de Sa\u00fade em termos de prioridades e estrat\u00e9gias municipais; III - \n\nacompanhar a destina\u00e7\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos que constituem o Fundo Municipal de \n\nSa\u00fade; IV - participar, em n\u00edvel de decis\u00e3o, na formula\u00e7\u00e3o, na gest\u00e3o e no controle da pol\u00edtica \n\nmunicipal de sa\u00fade e das a\u00e7\u00f5es correlatas. (Lei Org\u00e2nica Municipal de Maca\u00e9). \n\nNo intuito de explicitar a import\u00e2ncia da descentraliza\u00e7\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade h\u00e1 cria\u00e7\u00e3o do Pacto da Sa\u00fade/2006. Esse documento foi pactuado as \n\nresponsabilidades entre as tr\u00eas esferas de gest\u00e3o do SUS no campo da gest\u00e3o do sistema e da \n\naten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. O mesmo segue tr\u00eas dimens\u00f5es: O Pacto Pela Vida; O Pacto em Defesa do \n\nSUS; e o Pacto de Gest\u00e3o. \n\nSobre o Pacto Pela Sa\u00fade, o documento norteia como principais justificativas para as \n\ndimens\u00f5es continentais do territ\u00f3rio brasileiro, e as diversas diferen\u00e7as, sobretudo sociais \n\n                                                           \n20\n\nConte\u00fado extra\u00eddo do site Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Cartilha Entendendo o SUS. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://portal.saude.gov.br/portal/saude/area.cfm?id_area=136> . Acesso em 30 out 2013.. \n\n \n \n\n \n\nhttp://portal.saude.gov.br/portal/saude/area.cfm?id_area=136\n\n\n45 \n\n \n\nentre cada regi\u00e3o do pa\u00eds, onde se torna necess\u00e1rio regionalizar os servi\u00e7os de sa\u00fade e a gest\u00e3o \n\nde sa\u00fade, pois as necessidades da popula\u00e7\u00e3o v\u00e3o se diferenciar de uma regi\u00e3o para a outra, de \n\numa popula\u00e7\u00e3o para outra. Este pacto possibilita promover reformas e inova\u00e7\u00f5es nos \n\ninstrumentos de gest\u00e3o na inten\u00e7\u00e3o de se alcan\u00e7ar maior efetividade, efici\u00eancia e maior \n\nqualidade e, ao mesmo tempo, possibilita redefinir as responsabilidades levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o resultados sanit\u00e1rios e as necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o de cada regi\u00e3o \n\ncom suas particularidades. \n\nNo que refere-se \u00e0 gest\u00e3o municipal, recorremos ao item Pacto de Gest\u00e3o, contido no \n\nPacto Pela Sa\u00fade. \u00c9 explicito a necessidade da regionaliza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 da \n\ngest\u00e3o, mas tamb\u00e9m dos servi\u00e7os, dos planejamentos das a\u00e7\u00f5es para a sa\u00fade, na quest\u00e3o do \n\nfinanciamento proporcional para cada regi\u00e3o, e frisando sempre, a responsabilidade dos \n\nmunic\u00edpios para com a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o do seu territ\u00f3rio. E, dentre estas a\u00e7\u00f5es podemos \n\ncitar, por exemplo, a responsabilidade com os princ\u00edpios do SUS de integralidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsa\u00fade, inclusive no que diz respeito \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o, assim como garantia \n\ndo acesso as emerg\u00eancia; tamb\u00e9m diz respeito ao princ\u00edpio da equidade, onde os servi\u00e7os e \n\nequipamentos devem considerar as diferen\u00e7as individuais e dos grupos populacionais. Os \n\nmunic\u00edpios t\u00eam responsabilidades tamb\u00e9m com o financiamento tripartite do Sistema \u00danico \n\nde Sa\u00fade.  \n\nNo que refere-se \u00e0 gest\u00e3o municipal, recorremos ao item Pacto de Gest\u00e3o, contido no \n\nPacto Pela Sa\u00fade. \u00c9 explicito ali a necessidade da regionaliza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 da \n\ngest\u00e3o, mas tamb\u00e9m dos servi\u00e7os, dos planejamentos das a\u00e7\u00f5es para a Sa\u00fade, na quest\u00e3o do \n\nfinanciamento proporcional para cada regi\u00e3o, e frisando sempre, a responsabilidade dos \n\nmunic\u00edpios para com a Sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o do seu territ\u00f3rio.  \n\nDentre as a\u00e7\u00f5es propostas no pacto podemos citar, por exemplo, a responsabilidade \n\ncom os princ\u00edpios do SUS de integralidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade, inclusive no que diz respeito \u00e0 \n\npromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o, assim como garantia do acesso as emerg\u00eancia; tamb\u00e9m diz \n\nrespeito ao princ\u00edpio da eq\u00fcidade, onde os servi\u00e7os e equipamentos devem considerar as \n\ndiferen\u00e7as individuais e dos grupos populacionais. Os munic\u00edpios t\u00eam responsabilidades \n\ntamb\u00e9m com o financiamento tripartite do Sistema \u00danico de Sa\u00fade. \n\nO documento enfatiza a responsabilidade com a aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, sendo que o munic\u00edpio \n\ndeve assumir integralmente toda a rede p\u00fablica de servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, gerir e executar \n\na\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o, proporcionando a humaniza\u00e7\u00e3o do atendimento. \n\n\n\n46 \n\n \n\nO que queremos apresentar com esta explana\u00e7\u00e3o \u00e9 compromisso legal e legitimo que o \n\nmunic\u00edpio deve ter com as pol\u00edticas de sa\u00fade, enfatizado na Lei Org\u00e2nica da Sa\u00fade 8080 de \n\n1990, no Pacto da Sa\u00fade/2006, a Lei Org\u00e2nica Municipal. Estes documentos refor\u00e7am a \n\nobriga\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico com a Sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, pactuadas em acordo com a esfera \n\nestadual e federal para sua efetiva\u00e7\u00e3o. \n\nComo vimos o munic\u00edpio \u00e9 respons\u00e1vel pelas a\u00e7\u00f5es voltadas a Sa\u00fade de sua popula\u00e7\u00e3o \n\ne recebe verbas para subsidiar estas pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es. Infelizmente n\u00e3o encontramos em m\u00eddia \n\nlocal ou no site da prefeitura, informa\u00e7\u00f5es ou documentos que apresentassem um balan\u00e7o dos \n\ngastos consolidado com esta pol\u00edtica, mesmo n\u00e3o sendo o ponto alvo desse trabalho \n\nacreditamos que estes dados poderiam nos fornecer subsidio para embasamento de como anda \n\nas contas com sa\u00fade no munic\u00edpio, poder\u00edamos com estes fazer um comparativo com a \n\nrealidade aplicada no campo de est\u00e1gio para tra\u00e7ar coment\u00e1rios sobre as verbas subsidiadas \n\ndisposta as entidades de sa\u00fade. \n\nSobre o que foi explanado, podemos dizer que a ?Capital Nacional do Petr\u00f3leo? \n\ndestaca-se pelo seu alto custo de vida, pela falta de infra-estrutura para sua popula\u00e7\u00e3o, falta de \n\npol\u00edticas habita\u00e7\u00e3o, alimenta\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o Profissional, Sa\u00fade. Enfim, uma capital cidade \n\n?rica? em problemas sociais. \n\nAinda na discuss\u00e3o sobre as pol\u00edticas sociais, particularmente pensando nas l\u00f3gicas \n\nculturais imperantes em Maca\u00e9, um ponto que merece ser destacado, como entraves \u00e0 \n\ndemocracia, tem ver com as rela\u00e7\u00f5es de poder que perpassam a regi\u00e3o, remetendo a heran\u00e7a \n\ncultural brasileira, a que traz como caracter\u00edstica o coronelismo, o clientelismo e \n\npatrimonialismo na gest\u00e3o do p\u00fablico, tra\u00e7os estes que moldam as rela\u00e7\u00f5es sociais no Brasil e, \n\npor conseguinte, as caracter\u00edsticas de nossas institui\u00e7\u00f5es, da rela\u00e7\u00e3o entre o p\u00fablico e o \n\nprivado, das formas de poder e autoridade, enfim, a cultura pol\u00edtica que permeia todo o tecido \n\nda institucionalidade no pais. \n\nEm termos conceituais Rocha\n21\n\n discorrem em seu artigo,?Clientelismo, o enclave da \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o e da cidadania no Brasil? que o clientelismo define interc\u00e2mbios de \n\ndiferentes tipos de recursos com promessa de reciprocidade, de solidariedade, de lealdade, \n\nincluso de afeto entre ?cliente? e ?patr\u00e3o?, os acordos s\u00e3o informais, mas podem se consolidar \n\ne envolver uma grande desigualdade e diferen\u00e7a de poder entre patr\u00f5es e clientes, ou seja, o \n\n                                                           \n21\n\n. ROCHA, A.P. Clientelismo, o enclave da democratiza\u00e7\u00e3o e da cidadania no Brasil. Artigo publicado. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.portalsaofrancisco.com.br/alfa/clientelismo/clientelismo-3.php> Acesso em: 06 \n\nnov 2013. \n\nhttp://www.portalsaofrancisco.com.br/alfa/clientelismo/clientelismo-3.php\n\n\n47 \n\n \n\nconceito de clientelismo indica um tipo de rela\u00e7\u00e3o entre sujeitos pol\u00edticos que envolve \n\nconcess\u00e3o de benef\u00edcios p\u00fablicos, na forma de empregos, benef\u00edcios fiscais, isen\u00e7\u00f5es, em \n\ntroca de apoio pol\u00edtico, sobretudo na forma de voto. \n\nDestoante do coronelismo, mas perpassado por ele, as rela\u00e7\u00f5es clientel\u00edsticas, \n\ndispensam a presen\u00e7a do coronel, pois ela se d\u00e1 entre o governo, ou pol\u00edticos, e setores pobres \n\nda popula\u00e7\u00e3o. Sujeitos Pol\u00edticos trocam votos por empregos e servi\u00e7os p\u00fablicos que \n\nconseguem por sua influencia no poder executivo.  Nesta vis\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o \n\nclientelismo se ampliou com o fim do coronelismo. A despeito das rela\u00e7\u00f5es de subjuga\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmedida que os governantes pol\u00edticos locais perdem a capacidade de controlar os votos da \n\npopula\u00e7\u00e3o, eles deixam de ser parceiros interessantes para o governo, que passa a tratar com \n\nos eleitores, transferindo para estes a rela\u00e7\u00e3o clientel\u00edstica. \n\nUm exemplo concreto que perpassa a rela\u00e7\u00e3o clientelista foi destacado por Carvalho\n22\n\n \n\n(1997), onde este apresenta uma cidade que na d\u00e9cada de 60 era dominada por duas fam\u00edlias, \n\ncujo poder se baseava simplesmente na capacidade de barganhar empregos e benef\u00edcios \n\np\u00fablicos em troca de votos. As fam\u00edlias n\u00e3o tinham recursos pr\u00f3prios, como os coron\u00e9is, e o \n\nfen\u00f4meno n\u00e3o era sist\u00eamico, embora houvesse v\u00ednculos estaduais e federais. Por v\u00e1rios anos \n\nas duas fam\u00edlias mantiveram o controle pol\u00edtico da cidade, alternando-se no poder. Os \n\nresultados eleitorais eram previstos de antem\u00e3o com precis\u00e3o quase matem\u00e1tica. Os votos \n\ntinham dono, eram de uma ou de outra fam\u00edlia. Tratava-se de um caso exacerbado de \n\nclientelismo pol\u00edtico, exercido num meio predominantemente urbano, n\u00e3o se tratava de \n\ncoronelismo. Este tipo de pr\u00e1tica \u00e9 vivenciada ainda hoje. \n\nNa analise de Rocha, no que se refere \u00e0 cidadania, o clientelismo atenta contra o \n\nuniversalismo, no qual a igualdade democr\u00e1tica \u00e9 substitu\u00edda por mecanismos de trocas de \n\nfavores, mediados por aqueles que det\u00eam os recursos p\u00fablicos. Sendo o clientelismo um \n\nespelho, pois ao particularismo dos pol\u00edticos corresponde o particularismo dos eleitores. Nesta \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de cultura pol\u00edtica que interv\u00eam no direito permite que o assistencialismo atue \n\ncomo um mecanismo poderoso de coopta\u00e7\u00e3o e controle dos cidad\u00e3os.  \n\nConcomitantemente esta pr\u00e1tica pendura em virtude da das defici\u00eancias e incapacidade \n\ndo Estado em responder \u00e0s demandas dos cidad\u00e3os. \n\nDe forma geral, o entendimento do clientelismo n\u00e3o pode ser dissociado da no\u00e7\u00e3o do \n\n                                                           \n22\n\n  Artigo. Carvalho, Jos\u00e9 Murilo de. \"Mandonismo, Coronelismo, Clientelismo: Uma Discuss\u00e3o Conceitual\". \n\nDados, Rio de Janeiro, v. 40, n. 2, 1997. \n \n\n\n\n48 \n\n \n\npatrimonialismo, mesmo que o ultrapasse.  Cabe a afirma\u00e7\u00e3o que o clientelismo se adaptou ao \n\nregime democr\u00e1tico, com efeito, as classes pol\u00edticas formadas na tradi\u00e7\u00e3o patrimonialista se \n\nmodificaram e continuam a influir no Estado. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao patrimonialismo, Rocha\n23\n\n destaca que este \u00e9 consubstancialmente a \n\nsitua\u00e7\u00e3o em que os pol\u00edticos lidam com os recursos p\u00fablicos como se fossem deles: em vez de \n\ndistribu\u00ed-los de acordo com crit\u00e9rios universalistas e impessoais, privilegiam familiares, \n\namigos e sua clientela pol\u00edtica. Assim, enquanto ?patrimonialismo? diz respeito \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o \n\nprivada de recursos p\u00fablicos, ?clientelismo? denota uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia entre \n\npatronos e seus clientes, a qual geralmente envolve uma s\u00e9rie de mediadores ou agentes. \n\nSem d\u00favidas, estas formas de poder s\u00e3o entraves quanto \u00e0 qualidade da democracia em \n\nnosso pa\u00eds, e perpassam os Estados e Munic\u00edpios. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n23\n\nConferir dados no item 12. \n \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\nCAPITULO III \n\n \n\n3 .  O  S E R V I \u00c7 O  S O C I A L  N A  C O N T E M P O R A N E I D A D E  \n\n \n\nEm comunh\u00e3o ao que foi discutido at\u00e9 o presente momento, adentraremos agora ao \n\nponto que cume nosso objeto de estudo a atua\u00e7\u00e3o profissional. Sobretudo antes, trataremos \n\nsobre o Servi\u00e7o Social com olhar voltado a atualidade e os desafios postos a atua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. \n\n Em primeiro lugar cabe conceber que a base da cultura e do trabalho profissional \u00e9 a \n\nhist\u00f3ria da sociedade, ent\u00e3o vamos nos ater ao contexto atual sem desconsiderar o arcabou\u00e7o \n\nhist\u00f3rico e te\u00f3rico que a predisp\u00f5e, mas recortando na nova din\u00e2mica que opera o contexto \n\nneoliberal.  \n\nIamamoto (2009, p. 30-31) j\u00e1 afirmava que \u00e9 no contexto da globaliza\u00e7\u00e3o mundial que \n\nadv\u00eam a alian\u00e7a entre o capital financeiro e capital industrial testemunhamos a revolu\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica cientifica de base microeletr\u00f4nica, com isso, instauram-se novos padr\u00f5es de produzir e \n\ngerar o trabalho h\u00e1 ent\u00e3o, um agravamento da quest\u00e3o social, cabe dizer que a quest\u00e3o social \u00e9 \n\nindissoci\u00e1vel do processo acumula\u00e7\u00e3o e dos efeitos que produz sobre o conjunto da classe \n\ntrabalhadora, o que se encontra na base da exig\u00eancia de pol\u00edticas sociais publicas. A autora \n\n(2003, p.59) vai enfatizar que a discuss\u00e3o sobre quest\u00e3o social na teoria marxista \u00e9 estranha, \n\nno entanto os processos sociais que ela traduz encontram-se no cerne da an\u00e1lise da sociedade \n\ncapitalista.  \n\nTendo base \u00e0 teoria marxista Iamamoto (2003, p.59) afirma que nesta sociedade, a \n\nmercadoria \u00e9 o car\u00e1ter predominante e determinante dos produtos, assim \u00e9 o trabalhador livre \n\nque vende a sua for\u00e7a de trabalho em troca de sal\u00e1rio. Nesta configura\u00e7\u00e3o social destacam-se \n\no trabalhador assalariado e o capitalista. Como base neste breve coment\u00e1rio resulta pensar \n\nsobre a quest\u00e3o social. Visto que ao vender sua for\u00e7a de trabalho h\u00e1 um excedente (mais-\n\nvalia) que \u00e9 apropriado pelo capitalista.  \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o pelos capitalistas dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos possibilita a redu\u00e7\u00e3o no \n\ntempo de produ\u00e7\u00e3o, isso implica dizer que em menos pessoas s\u00e3o necess\u00e1rias para produzir \n\n\n\n50 \n\n \n\num determinado produto, isso afeta a din\u00e2mica do trabalho, pois menos pessoas participar\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nA t\u00edtulo de exemplo, podemos citar que as transforma\u00e7\u00f5es sofridas pelo mercado de \n\ntrabalho em Maca\u00e9, sobre a movimenta\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria pesqueira para petrol\u00edfera provocaram \n\num grande impacto na sociabilidade da regi\u00e3o, agravando as condi\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora \n\nque sobrevivia da pesca e criando um hiato social, complexificando a quest\u00e3o social decorrida \n\nna cidade e no seu entorno.  \n\nRefletindo sobre a quest\u00e3o social\n24\n\n a autora coloca que a mesma n\u00e3o pode ser \n\nentendida apenas como desigualdade social entre ricos e pobres, antes \u00e9 necess\u00e1rio uma vis\u00e3o \n\nampla que busque entender, em primeiro lugar, a g\u00eanese da desigualdade no contexto da \n\nsociedade capitalista, ou seja, a acumula\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de uma classe em prol de outra. \n\nCom isso, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel desassociar viol\u00eancia, pauperiza\u00e7\u00e3o ou exclus\u00e3o social, da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de renda, propriedade e do poder. (Iamamoto, 2008, p. 59) \n\nNesse sentido, a premissa aqui \u00e9 de que a an\u00e1lise da quest\u00e3o social \u00e9 indissoci\u00e1vel das \n\nconfigura\u00e7\u00f5es assumidas pelo trabalho e encontra-se necessariamente situada em uma arena \n\nde disputas entre projetos societ\u00e1rios, informados por distintos interesses de classe, acerca de \n\nconcep\u00e7\u00f5es e propostas para a condu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas econ\u00f4micas e sociais. \n\nDesvelar a quest\u00e3o social \u00e9 um movimento de resist\u00eancia material e simb\u00f3lica \n\nimpulsionada pelos sujeitos sociais. O seu debate e de suas m\u00faltiplas express\u00f5es, \u00e9 objeto de \n\ntrabalho do Assistente Social, ent\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio conhec\u00ea-las para buscar suas modifica\u00e7\u00f5es \n\nou altera\u00e7\u00f5es dentro de um limite de atua\u00e7\u00e3o com uma vis\u00e3o de dimens\u00e3o \u00e9tica (Iamamoto, \n\n2008, p.60 ). \n\nCabe-nos a apreens\u00e3o que o Servi\u00e7o Social se formou e desenvolveu no marco das \n\nfor\u00e7as societ\u00e1rias, como especializa\u00e7\u00e3o do trabalho\n25\n\n e refletir a profiss\u00e3o como resultado de \n\n                                                           \n24\n\n O Servi\u00e7o Social tem na quest\u00e3o social a base de sua funda\u00e7\u00e3o com especializa\u00e7\u00e3o do trabalho. Quest\u00e3o social \n\napreendida como o conjunto das express\u00f5es das desigualdades da sociedade capitalista madura, que tem uma raiz \n\ncom a produ\u00e7\u00e3o social \u00e9 cada vez mais coletiva, o trabalho torna-se mais amplamente social, enquanto a \n\napropria\u00e7\u00e3o dos seus frutos mant\u00e9m-se privada, monopolizada por uma parte da sociedade. (Iamamoto, 2008. \n\npag.27) \n\n25\n Sobre especializa\u00e7\u00e3o do trabalho ver: IAMAMOTO, M.V. O Servi\u00e7o Social na Contemporaneidade: trabalho e \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional. 15\u00ba ed. Cortez, 2008. pag.  22-27 \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\nsujeitos que constroem e a vivenciam, que acumulam saberes, efetuam sistematiza\u00e7\u00f5es de sua \n\npr\u00e1tica, ou seja, contribui na cria\u00e7\u00e3o de um fazer profissional. \n\nPara esta atua\u00e7\u00e3o os Assistentes Sociais ir\u00e3o pauta-se em instrumentos de trabalho que \n\ns\u00e3o as entrevistas, plant\u00f5es, visitas domiciliares, reuni\u00f5es, etc., mas somente estas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nbastam. \u00c9 necess\u00e1rio o conhecimento da realidade para que o profissional d\u00ea um rumo da sua \n\npr\u00e1tica. Pelo desvelamento da realidade \u00e9 poss\u00edvel operar na condu\u00e7\u00e3o de um fazer \n\nprofissional comprometido com o projeto-\u00e9tico pol\u00edtico profissional.  \n\nEnt\u00e3o na afirma\u00e7\u00e3o de Iamamoto (2008, p.21) cabe ao profissional ser capaz de \n\nidentificar as demandas emergentes \u2013 construir progn\u00f3sticos a partir do real. As possibilidades \n\ns\u00e3o dadas na realidade, os Assistentes Sociais precisam se apropriar destas possibilidades, \n\ndesenvolv\u00ea-las, transformando-as em frentes de trabalho.  \n\nIamamoto (2008, p. 23) ratifica o fato de que o Assistente Social exerce sua atividade \n\nvinculada a uma esfera p\u00fablica ou privada, tendo autonomia relativa no seu trabalho, pois \n\nvende sua for\u00e7a de trabalho em troca de sal\u00e1rio. Sendo um profissional assalariado,\n26\n\n ele v\u00ea-se \n\nlimitado, ou seja, este profissional n\u00e3o det\u00e9m todos os meios necess\u00e1rios para efetiva\u00e7\u00e3o de \n\nseu trabalho, dependem de recursos externos, tais como projetos, programas, etc, onde s\u00e3o \n\ncontratados para exercer seu trabalho especializado. \n\nAinda nesta linha o profissional depende na organiza\u00e7\u00e3o do seu trabalho, da empresa \n\nou do Estado ou outros que viabilizem aos usu\u00e1rios o acesso aos seus servi\u00e7os. Sendo a \n\nentidade empregadora indispens\u00e1vel para seu trabalho. Normalmente, ele n\u00e3o realiza seu \n\ntrabalho sozinho, combina-se com outras especialidades para um trabalho coletivo.  \n\nSobre a atua\u00e7\u00e3o profissional Iamamoto (2008, p.23), discorre que a inser\u00e7\u00e3o do \n\nAssistente Social na esfera do trabalho \u00e9 parte de um conjunto de especialidade que s\u00e3o \n\nacionadas conjuntamente para fins de sua efetiva\u00e7\u00e3o na esfera das institui\u00e7\u00f5es empregadoras.  \n\nNeste ponto Guerra (2007) complementa que: \n\n \n \n\n\u00c9 no est\u00e1gio monopolista do capitalismo, dadas \u00e0s caracter\u00edsticas que lhe s\u00e3o \n\npeculiares, que a quest\u00e3o social vai se tornando objeto de interven\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e \n\ncont\u00ednua do Estado. Com isso, instaura-se um espa\u00e7o determinado na divis\u00e3o \n\n                                                           \n26\n\nSobre a condi\u00e7\u00e3o do Assistente Social como trabalhador assalariado ver Guerra (2007, p.7). \n\n\n\n52 \n\n \n\nsocial e t\u00e9cnica do trabalho para o Servi\u00e7o Social (bem como para outras \n\nprofiss\u00f5es). Guerra (2007, p.6) \n\n \n \n\n Na luz da discuss\u00e3o sobre trabalho na sociedade capitalista, a utilidade do trabalho do \n\nAssistente Social pode ser observada sobre dois pontos de vista: que o trabalho se concretiza, \n\npor seu valor de uso e por seu valor de troca. Analisando que as caracter\u00edsticas materiais que \n\ntornam o trabalho \u00fatil, s\u00e3o os meios ou instrumentos, a mat\u00e9ria-prima e a pr\u00f3pria atividade, \n\nconfigurando os aspectos qualitativos, h\u00e1 tamb\u00e9m outros elementos que podem ser \n\nconsiderados, tais como: da quantidade do trabalho socialmente necess\u00e1rio. Afirma-se ent\u00e3o, \n\nque nesta sociedade, tanto os elementos constitutivos do processo de trabalho como o seu \n\nproduto n\u00e3o s\u00e3o apenas objetos \u00fateis, s\u00e3o tamb\u00e9m valores de troca. (Iamamoto, 2008) \n\nConstata-se ent\u00e3o que a utilidade social da profiss\u00e3o est\u00e1 em responder \u00e0s \n\nnecessidades das classes sociais, que se transformam, por meio de muitas media\u00e7\u00f5es, em \n\ndemandas para a profiss\u00e3o. (Guerra: 2007, p.7) \n\nNesta sociabilidade a atua\u00e7\u00e3o do Assistente Social tem efeito nas condi\u00e7\u00f5es materiais \n\ne sociais daqueles cuja sobreviv\u00eancia depende do trabalho, ou seja, tem um efeito no processo \n\nde reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, sendo esta \u00e1 \u00fanica mercadoria que ao ser colocada em \n\na\u00e7\u00e3o, ao realizar trabalho, torna-se valor.  \n\n \n\nO Servi\u00e7o Social interfere na reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho por meio dos \n\nservi\u00e7os sociais previstos em programas, a partir dos quais se trabalha nas \u00e1reas da \n\nsa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es habitacionais e outras. Assim o Servi\u00e7o Social \u00e9 \n\nsocialmente necess\u00e1rio porque ele atua sobre as quest\u00f5es que dizem respeito a \n\nsobreviv\u00eancia social e material dos setores majorit\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o trabalhadora.  \n\n(Iamamoto, 2008. pag.67) \n\n \n \n\nEmbasado por Guerra (2007) esta acep\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nNuma ordem social constitu\u00edda de duas classes fundamentais (que se dividem em \n\ncamadas ou segmentos) tais necessidades, vinculadas ao capital e/ou ao trabalho, \n\ns\u00e3o n\u00e3o apenas diferentes mas antag\u00f4nicas. A utilidade social da profiss\u00e3o est\u00e1 em \n\nresponder \u00e0s necessidades das classes sociais, que se transformam, por meio de \n\nmuitas media\u00e7\u00f5es, em demandas para a profiss\u00e3o. Estas s\u00e3o respostas qualificadas \n\ne institucionalizadas, para o que, al\u00e9m de uma forma\u00e7\u00e3o social especializada, \n\ndevem ter seu significado social reconhecido pelas classes sociais fundamentais \n\n\n\n53 \n\n \n\n(capitalistas e trabalhadores). Considerando que o espa\u00e7o s\u00f3cio-ocupacional de \n\nqualquer profiss\u00e3o, neste caso do Servi\u00e7o Social, \u00e9 criado pela exist\u00eancia de tais \n\nnecessidade sociais e que historicamente a profiss\u00e3o adquire este espa\u00e7o quando o \n\nEstado passa a interferir sistematicamente nas refra\u00e7\u00f5es da quest\u00e3o social, \n\ninstitucionalmente transformada em quest\u00f5es sociais (Netto, 1992), atrav\u00e9s de uma \n\ndeterminada modalidade hist\u00f3rica de enfrentamento das mesmas: as pol\u00edticas \n\nsociais, pode-se conceber que as pol\u00edticas e os servi\u00e7o sociais constituem-se nos \n\nespa\u00e7os s\u00f3cio-ocupacionais para os assistentes sociais. ( Guerra, 2007, p.6) \n\n \n \n\nPor viabilizar o acesso material, principalmente pelo acionamento as pol\u00edticas sociais, \n\npodendo prover condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia social dos usu\u00e1rios, afirma-se que o Servi\u00e7o \n\nSocial tem significado no processo de reprodu\u00e7\u00e3o material. Ele tamb\u00e9m produz \n\nconhecimento, valores, comportamentos, que interv\u00eam na for\u00e7a de trabalho. Em s\u00edntese, o \n\nServi\u00e7o Social \u00e9 um trabalho especializado, por interferir na reprodu\u00e7\u00e3o material da for\u00e7a de \n\ntrabalho e no processo de reprodu\u00e7\u00e3o desta.  Com isso a afirma\u00e7\u00e3o que o Assistente Social \u00e9 \n\num profissional que contribui com outros autores para cria\u00e7\u00e3o de consenso \u00e9 verdadeira, \n\npodendo refor\u00e7ar a ideologia dominante ou trabalhar para sua contraposi\u00e7\u00e3o. \n\nResgatando o que vimos sobre as transforma\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias no cap\u00edtulo I, ratificamos \n\nque vivemos em uma sociedade em que o processo de marginaliza\u00e7\u00e3o da pobreza e cada vez, \n\nmas acirrado e desafia todos os cidad\u00e3os, com reflexo tamb\u00e9m na atua\u00e7\u00e3o dos Assistentes \n\nSociais, e maior impacto na vida da classe trabalhadora. Neste contraponto, o Estado \n\ndesonera-se das a\u00e7\u00f5es do campo social manifestando pela precariza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os sociais publico, transferindo para sociedade civil a responsabilidade por iniciativas \n\npara combate a quest\u00e3o social, nesta forma de sociabilidade torna-se cada vez mais necess\u00e1rio \n\ndesvelar as contradi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o naturaliz\u00e1-las. \n\n Em vista ao mercado de atua\u00e7\u00e3o do Assistente Social, conforme levantamento \n\nnacional confeccionado pelo CFESS em 2004 e mencionado no livro Pol\u00edtica Social, \n\nfundamentos e hist\u00f3ria de Behring e Boschetti (2008, p. 20), configura-se que o maior \n\nempregador dos Assistentes Sociais \u00e9 o Estado em seus v\u00e1rios n\u00edveis com percentual de \n\n78,16% nas pol\u00edticas de seguridade social. Na sa\u00fade, ponto que estamos trazendo para \n\ndiscuss\u00e3o, vale destacar que este sofre pelo efeito das pol\u00edticas neoliberais, pela redu\u00e7\u00e3o de \n\nconcursos p\u00fablicos demiss\u00e3o de funcion\u00e1rio, conten\u00e7\u00e3o salarial, terceiriza\u00e7\u00e3o acompanhada \n\nde contrata\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria que provoca uma instabilidade empregat\u00edcia.  \n\n\n\n54 \n\n \n\n Neste tempo, se constata tamb\u00e9m a retra\u00e7\u00e3o do Estado no campo da presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os sociais, e com isso vem aumentando a parceria do Estado com ONG\u00b4s que atuam na \n\nformula\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de programas e projetos sociais em diversas \u00e1reas. \n\n Por outro lado, observa-se o aumento da filantropia empresarial, provocada por \n\nempresas que desejam melhorar sua imagem perante a sociedade, cliente, al\u00e9m de almejarem \n\nvantagens fiscais. Essa re-filantropiza\u00e7\u00e3o social \u00e9 tida por grandes grupos econ\u00f4micos que \n\npassam a preocupar-se em intervir na quest\u00e3o social dentro de uma perspectiva empresarial, \n\ncomo alega\u00e7\u00e3o que os servi\u00e7os prestados s\u00e3o de qualidade, mas constata-se  estes servi\u00e7os s\u00e3o \n\nvoltados para uma minoria n\u00e3o ocorrendo a universaliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, s\u00e3o acessos restritos a \n\npequenos grupos.   \n\n Cabe destacar ainda que o trabalho do Assistente Social se d\u00e1 principalmente no \n\nacionamento as pol\u00edticas sociais\n27\n\n que podem ser interpretadas tamb\u00e9m como uma resposta do \n\nEstado a quest\u00e3o social, s\u00e3o objeto de trabalho do Assistente Social, estas perpassam rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder comprometidas pela desonera\u00e7\u00e3o de direitos promovidas pelo Estado que ir\u00e1 alegar \n\nque os gastos sociais s\u00e3o onerosos, sendo a filantropia do grande capital, como vimos acima  \n\nresultante do processo de privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos.  \n\n Na vis\u00e3o de Iamamoto  (2008, p.43) esta nova forma de filantropia esta distante das \n\na\u00e7\u00f5es do passado pautadas em a\u00e7\u00f5es de boa vontade, as a\u00e7\u00f5es de hoje est\u00e3o voltadas ao \n\ndesenvolvimento das for\u00e7as produtivas, s\u00e3o aplica\u00e7\u00f5es da solidariedade social sendo uma \n\nparceira entre sociedade civil e Estado.  \n\nDe modo que, a subordina\u00e7\u00e3o do Estado ao capital promove a ru\u00edna dos direitos \n\nsociais e do mercado de trabalho, afetando todos os trabalhadores e tamb\u00e9m o Assistente \n\nSocial. Ao Estado \u00e9 imbu\u00eddo o compromisso com o m\u00ednimo social nesta filia\u00e7\u00e3o com o \n\nmercado, buscando prover o m\u00ednimo de igualdade. \n\nNeste cen\u00e1rio societ\u00e1rio desigual, o processo de desregulamenta\u00e7\u00e3o do trabalho afeta \n\nos direitos sociais j\u00e1 consolidados, este processo tamb\u00e9m causa impacto no trabalho do \n\nAssistente Social de varias maneiras. Como exemplo, considerando a regi\u00e3o Norte \n\n                                                           \n\n27\n . ...Sendo fun\u00e7\u00e3o do Estado produzir, instituir e distribuir bens e servi\u00e7os, as respostas aos direitos se \n\nmaterializam em pol\u00edticas sociais, em um arco de tens\u00e3o entre concess\u00e3o e conquista. Concess\u00e3o, para manter a \n\nacumula\u00e7\u00e3o e reproduzir a forca de trabalho; e conquista, como campo contradit\u00f3rio em que as demandas dos \n\ntrabalhadores e sua disputa por ampliar direitos ganham visibilidade.  In COUTO, B.R. O direito Social e a \n\nAssist\u00eancia Social na sociedade brasileira: uma equa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel? 2 ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2006. pag. 33 a 57 \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\nFluminense do Rio de Janeiro, com a particularidade de Maca\u00e9, a popula\u00e7\u00e3o migrante que \n\nchega ao munic\u00edpio e n\u00e3o se enquadra no quadro de trabalhadores com as qualifica\u00e7\u00f5es \n\nrequeridas pelo mercado acabam sendo atendidos pelos programas de Assist\u00eancia Social que o \n\nmunic\u00edpio disp\u00f5e que limitam-se ao Bolsa Fam\u00edlia apresenta-se como um programa \n\nfocalizado e excludente. \n\nNa afirma\u00e7\u00e3o de Oliveira (2008, p. 46) as pol\u00edticas sociais aplicadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nmigrante de Maca\u00e9 obedecem alguns crit\u00e9rios hist\u00f3ricos, que s\u00e3o a sele\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\npobre, tendo o pertencimento comunit\u00e1rio ou da proximidade como crit\u00e9rio de prioridade para \n\natendimento, sendo prioridade o atendimento ao morador pobre da cidade.  Esta pr\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 \n\ncomum apenas no munic\u00edpio de Maca\u00e9, esta ligada a uma pr\u00e1tica que n\u00e3o foi totalmente \n\nextinta no Brasil, sendo a pobreza pr\u00e9-requisito para o acesso a determinados programas \n\nsociais, como por exemplo, a exig\u00eancia de cinco anos ou mais de resid\u00eancia no munic\u00edpio, \n\nque existia para que se tivesse acesso ao Programa Bolsa-Escola. \n\nVoltando a aten\u00e7\u00e3o para outro campo de atua\u00e7\u00e3o que o Assistente Social pode se \n\ninscrever, temos a \u00e1rea de Recursos Humanos na esfera da assessoria gerencial e na cria\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamento produtivos. Sendo um tra\u00e7o do passado, lembramos que o Servi\u00e7o Social \n\nsempre foi chamado pela empresas para eliminar focos de tens\u00f5es sociais, contribuir para \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do absente\u00edsmo, viabilizar benef\u00edcios sociais, mas hoje elas se concretizam sobre a \n\nl\u00f3gica taylorista em um contexto que preza a hegemonia da participa\u00e7\u00e3o do empregado nos \n\nprocessos de qualidade e sua ades\u00e3o em assegurar a qualidade do produto e das manter as \n\nmetas empresariais de produtividade e competitividade, o trabalhador como parte desse \n\nprocesso mobiliza-se em criar um clima favor\u00e1vel com vi\u00e9s de garantia de qualidade de vida. \n\nA tudo que foi destacado, sintetizamos que as a\u00e7\u00f5es dos Assistentes Sociais ent\u00e3o \n\npautadas na eq\u00fcidade, na justi\u00e7a e alicer\u00e7adas no c\u00f3digo \u00e9tico profissional e na lei de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o. \n\n\u00c9 na afirma\u00e7\u00e3o dos diretos citamos a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, que foi considerada a \n\n?constitui\u00e7\u00e3o cidad\u00e3?\n28\n\n, que previu-se algumas conquista no campo dos direitos sociais, com a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e a municipaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais, institu\u00eda os conselhos de Pol\u00edticas e \n\nde Direitos, que apresentam-se outras possibilidade de atua\u00e7\u00e3o de refor\u00e7o do poder local, \n\n                                                           \n\n28\n ver  COUTO, Berenice Rojas. O direito Social e a Assist\u00eancia Social na sociedade brasileira: uma equa\u00e7\u00e3o \n\nposs\u00edvel? 2 ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2006, pag.139.  \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\nampliando a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na formula\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de pol\u00edticas \n\nsociais, tais oportunidades podem ser interpretadas como forma de partilhamento do poder \n\nsendo expans\u00e3o da cidadania e democracia, mas tamb\u00e9m podem promover a fun\u00e7\u00e3o de \n\ninteresses particulares. Neste breve dialogo sobre nossa carta magna e entendo a realidade \n\ncomo campo de contradi\u00e7\u00f5es de disputas hegem\u00f4nicas e que se inscreve a atua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional reiteramos que o Servi\u00e7o Social na contemporaneidade pode ser definido pelo \n\ndesafio de buscar decifrar este tempo, para tanto exige do profissional que amplie a sua \n\ncompet\u00eancia cr\u00edtica,  \n\nComo afirma Iamamoto:   \n\n \n\nExige-se um profissional qualificado, que reforce e amplie a sua compet\u00eancia \n\ncr\u00edtica: n\u00e3o s\u00f3 executivo, mas que pensa, analisa, pesquisa e decifra a realidade. \n\nAlimentado por uma atitude investigativa, o exerc\u00edcio profissional cotidiano tem \n\nampliadas as possibilidades de vislumbrar novas alternativas de trabalho nesse \n\nmomento de profundas altera\u00e7\u00f5es na vida em sociedade. (Iamamoto, 2008. p. 49) \n\n \n \n\nSegundo a an\u00e1lise de Iamamoto (2009, p.41), sobre a configura\u00e7\u00e3o atual da categoria \n\nprofissional, conta-se cerca de 82.000 Assistentes Sociais ativos, existindo no Brasil. Este \n\nn\u00famero quando foi exposto demonstrava o crescimento da classe que conta com uma \n\nforma\u00e7\u00e3o de cursos a dist\u00e2ncia e presenciais, mas com aumento da demanda de curso este \n\nn\u00famero \u00e9 bem maior. \n\nEm sua hip\u00f3tese, a autora afirma que o crescimento do contingente profissional reflete \n\na expans\u00e3o do mercado de trabalho especializado, mas pode desdobra-se na cria\u00e7\u00e3o de \n\nex\u00e9rcito assistencial de reserva, provocado pela mercantilizar\u00e3o dos cursos que destacam-se \n\npelo n\u00famero de vagas na esfera privada. \n\nEm suma, hoje h\u00e1 um refor\u00e7o do chamamento \u00e0 solidariedade em um ambiente \n\npol\u00edtico que estimula a criminaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o social e das lutas dos trabalhadores e o \n\ncar\u00e1ter assistencial das pol\u00edticas sociais. Entre os desafios postos na atualidade est\u00e3o: \n\n \n\n1) a exig\u00eancia de rigorosa forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica-metogol\u00f3gica que permita explicar \no atual processo de desenvolvimento capitalista sob a hegemonia das finan\u00e7as e o \n\nreconhecimento das formas particulares pelas quais eles vem se realizando no Brasil, \n\nassim como suas implica\u00e7\u00f5es na \u00f3rbita das pol\u00edticas p\u00fablicas e conseq\u00fcentes \n\nrefra\u00e7\u00f5es no exerc\u00edcio profissional;  \n\n\n\n57 \n\n \n\n2) rigoroso acompanhamento da qualidade acad\u00eamica da forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria \nante a vertiginosa expans\u00e3o do ensino superior privado e da gradua\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia no \n\npa\u00eds;  \n\n3) a articula\u00e7\u00e3o com entidade, for\u00e7as pol\u00edticas e movimentos dos trabalhadores \nno campo e na cidade em defesa do trabalho e dos direitos civis, pol\u00edticos e sociais;.  \n\n4) a afirma\u00e7\u00e3o do horizonte social e \u00e9tico pol\u00edtico do projeto profissional no \ntrabalho cotidiano, adensado as lutas pela preserva\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o dos direitos \n\nmediante participa\u00e7\u00e3o qualificada nos espa\u00e7os de representa\u00e7\u00e3o e fortalecimento das \n\nformas de democracia direta; \n\n5) o cultivo de uma atitude cr\u00edtica e ofensiva na defesa das condi\u00e7\u00f5es de \ntrabalho e da qualidade dos atendimentos, potenciando a nossa autonomia \n\nprofissional. (Iamamoto, 2009, p. 43-44)  \n\n \n\nVislumbrando estes novos tempos ancoramo-nos ainda no pensamento de Iamamoto \n\n(2008 p. 21) que afirma ser necess\u00e1rio um profissional afinado com a an\u00e1lise dos processos \n\nsociais, tanto em suas dimens\u00f5es gerais quanto nas condi\u00e7\u00f5es cotidianas, com atitude \n\nprofissional criativa e inventiva, capaz de atuar na realidade que contribua neste contexto, \n\npois \u00e9 na tens\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o da desigualdade, da rebeldia e do conformismo que trabalham \n\nos assistentes sociais, situados nesse terreno movido por interesses sociais distintos, aos quais \n\nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel abstrair \u2013 ou deles fugir \u2013 porque tecem a organiza\u00e7\u00e3o da vida em sociedade.  \n\n \n\n3 . 1 .  B re v es  C o m en t \u00e1 ri o s  s o b re  o  C o t i d i a n o  e  M ed i a \u00e7\u00e3 o .   \n\n \n\nTodo dia ela faz tudo sempre igual \n\nMe sacode \u00e0s seis horas da manh\u00e3 \n\nMe sorri um sorriso pontual \n\nE me beija com a boca de hortel\u00e3 \n\n \n\nTodo dia ela diz que \u00e9 pra eu me cuidar \n\nE essas coisas que diz toda mulher \n\nDiz que est\u00e1 me esperando pro jantar \n\nE me beija com a boca de caf\u00e9 \n\n \n\n(Chico Buarque, Cotidiano)  \n\n \n\nAp\u00f3s situar brevemente o Assistente Social no mundo atual do trabalho na regi\u00e3o, na \n\nesfera de um trabalhador que vende sua for\u00e7a de trabalho em troca de sal\u00e1rio, tendo sua \n\natua\u00e7\u00e3o relativamente aut\u00f4noma e desenvolvendo seu trabalho alicer\u00e7ado em pol\u00edticas sociais, \n\nprogramas sociais para o enfrentamento da quest\u00e3o social, vimos que sua interven\u00e7\u00e3o \n\nprofissional atravessa uma s\u00e9rie de barreiras para efetua\u00e7\u00e3o do seu trabalho. \n\n\n\n58 \n\n \n\nAs mesmas podem ser bem concretas, como espa\u00e7o f\u00edsico prec\u00e1rio, jornadas de \n\ntrabalhos exaustivas (mesmo com Lei n. 12.317, de 27 de agosto de 2010,\n29\n\n que regulamenta \n\nas 30 horas de trabalho por semana), al\u00e9m de boa parte dos profissionais possuir mais de um \n\nv\u00ednculos empregat\u00edcio, por vezes totalizando uma carga hor\u00e1ria informal superior a 40 horas. \n\nA isto, se soma a falta de recursos que subsidiem sua atua\u00e7\u00e3o - por exemplo, falta de \n\ntransporte, que impossibilita visitas domiciliares em \u00e1reas de dif\u00edcil acesso; falta e/ou \n\nprecariedade de acesso recursos de inform\u00e1tica e escrit\u00f3rio (l\u00e1pis, papel, computador, \n\nimpressora, etc), que facilitem a materializa\u00e7\u00e3o e compila\u00e7\u00e3o de dados que poderiam \n\nconsolidar seu trabalho, entre outros. \n\nPor\u00e9m, tamb\u00e9m interfere na atua\u00e7\u00e3o profissional o estado subjetivo do individuo \n\nsocial, hoje muito marcado pela carga de stress, produto da tentativa de responder \u00e0s \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es da quest\u00e3o social sem recursos humanos, financeiros e materiais minimamente \n\nsuficientes, pelos conflitos com a autoridade da institui\u00e7\u00e3o empregadora, que demandam  \n\natividades que n\u00e3o competem \u00e0 suas atribui\u00e7\u00f5es e deveres, mas que os profissionais acabam \n\ncedendo \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o da malha da institui\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00f5es; situa\u00e7\u00f5es onde pr\u00e1ticas \n\nclientelistas e patrimonialismo, s\u00e3o entraves \u00e0 universalidade e eq\u00fcidade, verdadeiros \n\nempecilhos para efetiva\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o comprometida com os projeto societ\u00e1rio da \n\ncategoria, alicer\u00e7ado no trabalho dos Assistentes Sociais.   \n\nContudo, h\u00e1 tamb\u00e9m o adensamento da quest\u00e3o social no vi\u00e9s do cotidiano, que a v\u00ea \n\ncomo problema individual, marginal fruto de uma sociedade que se mascara em ?casta? de \n\nclasses. (Extremamente pobre, Pobre, mas n\u00e3o extremamente pobre, Vulner\u00e1vel, Baixa \n\nclasse m\u00e9dia, M\u00e9dia classe m\u00e9dia, Alta classe m\u00e9dia, Baixa classe alta, Alta classe alta)\n30\n\n.  \n\n                                                           \n29\n\nConselho Federal de Servi\u00e7o Social Dispon\u00edvel em:.&lt;http://www.cfess.org.br/visualizar/noticia/cod/931.> \n\nTamb\u00e9m pode ser acessado pelo site :&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-  \n\n2010/2010/Lei/L12317.htm > . Acesso em: 20 out 2013 \n\n \n30\n\nVeja Diferen\u00e7as entre Conceitos que definem os diversos segmentos das classes sociais no Brasil. Atualizado \n\nem 20/08/2013 13h13 Dispon\u00edvel em&lt;http://g1.globo.com/economia/seu-dinheiro/noticia/2013/08/veja-\n\ndiferencas-entre-conceitos-que-definem-classes-sociais-no-brasil.html .>Acesso em : 21 nov 2013.  \n\nNovo crit\u00e9rio para a defini\u00e7\u00e3o das classes sociais no Brasil ser\u00e1 adotado a partir de 2014 pela Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira de Empresas e Pesquisas (Abep), que representa a atividade de pesquisa de mercado, opini\u00e3o e m\u00eddia \n\ndo pa\u00eds. O conceito est\u00e1 no livro ?Estratifica\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica e Consumo no Brasil?, lan\u00e7ado no \u00faltimo dia \n\n15, e foi elaborado pelos professores Wagner A. Kamakura (Rice University) e Jos\u00e9 Afonso Mazzon (FEA-\n\nUSP). O crit\u00e9rio contrasta com o usado pelo Governo Federal, lan\u00e7ado em 2012 pela Secretaria de Assuntos \n\nEstrat\u00e9gicos (SAE).  Um dos pontos \u00e9 que estabelece sete estratos sociais, enquanto o da SAE aponta 8. A faixa \n\nde renda familiar em cada um tamb\u00e9m varia. No da SAE, por exemplo, a renda familiar do grupo ?extremamente \n\npobre? (a base da pir\u00e2mide) \u00e9 de at\u00e9 R$ 324, quanto o novo modelo determina uma base com renda m\u00e9dia \n\nfamiliar de R$ 854 (que por ser m\u00e9dia, pode variar um pouco para cima ou para baixo).  Grupo de Renda da \n\nPopula\u00e7\u00e3o.  Grupo Renda per capita Renda familiar Grupo Renda m\u00e9dia familiar :Extremamente pobre At\u00e9 R$ \n\n81 At\u00e9 R$ 324 1 R$ 854; Pobre, mas n\u00e3o extremamente pobre At\u00e9 R$ 162 At\u00e9 R$ 648 2 R$ 1.113; Vulner\u00e1vel \n\nAt\u00e9 R$ 291 At\u00e9 R$ 1.164 3 R$ 1.484; Baixa classe m\u00e9dia At\u00e9 R$ 441 At\u00e9 R$ 1.764 4 R$ 2.674; M\u00e9dia classe \n\nm\u00e9dia At\u00e9 R$ 641 At\u00e9 R$ 2.564 5 R$ 4.681; Alta classe m\u00e9dia At\u00e9 R$ 1.019 At\u00e9 R$ 4.076 6 R$ 9.897 Baixa \n\nhttp://www.cfess.org.br/visualizar/noticia/cod/931\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-\nhttp://g1.globo.com/economia/seu-dinheiro/noticia/2013/08/veja-diferencas-entre-conceitos-que-definem-classes-sociais-no-brasil.html%20.%3eAcesso%20em%20:%2021%20nov%202013\nhttp://g1.globo.com/economia/seu-dinheiro/noticia/2013/08/veja-diferencas-entre-conceitos-que-definem-classes-sociais-no-brasil.html%20.%3eAcesso%20em%20:%2021%20nov%202013\nhttp://g1.globo.com/economia/noticia/2012/05/classe-media-tem-renda-entre-r-291-e-r-1019-diz-governo.html\n\n\n59 \n\n \n\nSegmentos de classes perpassadas de contradi\u00e7\u00f5es, onde os enlaces explorat\u00f3rios s\u00e3o \n\ndisfar\u00e7ados pela individualidade e pela subalterniza\u00e7\u00e3o.  \n\nTamb\u00e9m h\u00e1 o n\u00e3o reconhecimento da classe trabalhadora por si, e culpabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo pelos males que padece, o conflito principal \u00e9 a contradi\u00e7\u00e3o fundamental entre as \n\nclasses sociais ( n\u00e3o reconhecimento de todas as classes acima como classe trabalhadora) no \n\ncapitalismo brasileiro percebe-se que isso \u00e9 mascarado. Isto, se inscreve no cotidiano\n31\n\n, onde \n\nos atos e a\u00e7\u00f5es tendem a ser naturalizadas.   \n\nNetto e Carvalho (2007: p.26) analisam que a vida cotidiana \u00e9 o conjunto de atividades \n\nque caracterizam a reprodu\u00e7\u00e3o dos homens singulares que, por seu turno, criam a \n\npossibilidade da reprodu\u00e7\u00e3o social. E na vida cotidiana que o homem aprende as rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais e as reproduz enquanto instrumento de sobreviv\u00eancia, como homem singular e \n\ngen\u00e9rico.  Ela introduz certa sucess\u00e3o linear e repetitiva de gestos, atos e atividades no dia-a-\n\ndia, a rotina. \n\nPautados em suas experi\u00eancias, sua representa\u00e7\u00f5es, os homens e mulheres corroboram \n\nou rompem o lastro de cotidianidade. Na analise de Netto e Carvalho, a vida cotidiana se \n\ninscreve na hist\u00f3ria, se modifica e modifica as rela\u00e7\u00f5es sociais. Mas a dire\u00e7\u00e3o destas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es depende estritamente da consci\u00eancia que os homens portam de sua ess\u00eancia, e \n\ndos valores presentes ou n\u00e3o ao seu desenvolvimento. \n\nDefendem que nos momentos de crise o capitalismo busca estruturar-se, aproveitando-\n\nse dos movimentos dos trabalhadores, agindo nestes em todos os n\u00edveis, da divis\u00e3o do \n\ntrabalho ao Estado. Com isso, os capitalistas para manter seu estado de dom\u00ednio, figuram-se \n\ncomo revolucion\u00e1rios sim, revolucionando suas pr\u00f3prias bases materiais e pol\u00edticas, como foi \n\no caso do Estado de Bem-Estar Social, oferecendo \u00e0s outras classes novas perspectivas.  \n\nNeste aparato embolsam-se as suas ideol\u00f3gicas. Isto nos remete \u00e0 id\u00e9ia de revolu\u00e7\u00e3o \n\npassiva, dizem os autores, a que opera: \n\n \n - a evolu\u00e7\u00e3o de um capitalismo individualista, selvagem, deixado as suas pr\u00f3prias \n\nfor\u00e7as, para um capitalismo planificado, transnacional, monopolista.  \n\n- a generaliza\u00e7\u00e3o e mundializa\u00e7\u00e3o do assalariado;  \n\n                                                                                                                                                                                     \nclasse alta At\u00e9 R$ 2.480 At\u00e9 R$ 9.920 7 R$ 17.434. Alta classe alta Acima de 2.480 Acima de R$ 9.920 \u2013 Fonte: \n\nhttp://www.sae.gov.br/site/?p=17821#ixzz2lHY3zLkU. Tamb\u00e9m verificar informa\u00e7\u00e3o junto Secretaria de \n\nAssuntos Estrat\u00e9gicos (SAE) e livro \"Estratifica\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica e Consumo no Brasil\" \u2013 Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.sae.gov.br/site/?p=17821. Acesso em :  21 nov 2013  \n\n \n31\n\nSobre o cotidiano ler em Cotidiano; Conhecimento \u00e9 Critica. Netto, J.P e Carvalho, M.C.Brant. \n\nA vida cotidiana \u00e9 aquela vida dos mesmos gestos ritos e ritmos de todos os dias. \n\nhttp://www.sae.gov.br/site/?p=17821\nhttp://www.sae.gov.br/site/?p=17821\n\n\n60 \n\n \n\n- a forte expans\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do Estado. O Estado assume as fun\u00e7\u00f5es de media\u00e7\u00e3o \n\nentre o capital e trabalho, intervindo tanto na racionaliza\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4micas quando a prote\u00e7\u00e3o social e no jogo e dire\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais. Em \n\noutras palavras, O Estado se torna presente como sujeito econ\u00f4mico e sujeito \n\nsocializante; \n\n- a introdu\u00e7\u00e3o de um pacto social com as classes trabalhadoras, corol\u00e1rio de press\u00f5es \n\ne conflitos n\u00e3o-control\u00e1veis sem negocia\u00e7\u00f5es efetivas. Deste pacto resulta a \n\nexpans\u00e3o e fortalecimento do chamado Estado-Provid\u00eancia, que assume \n\nprogressivamente as fun\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho (educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, \n\netc), produz maior equidade social, expande a demanda de consumo de bens \n\nproduzidos pelo sistema capitalista, assim como processa a difus\u00e3o uniformizante de \n\num consumo de massa. Deste pacto resultou tamb\u00e9m a introdu\u00e7\u00e3o da pr\u00e1xis pol\u00edtica \n\ndemocrata, duradoura e extensiva (em maior ou menor grau) em todos os pa\u00edses \n\ncapitalistas desenvolvidos; \n\n-as rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o e poder tomam um forma corporativista, funcionais, \n\ntriangular (sindicatos, Estado, burguesia monopolista), tendo o Estado como \n\nfigurante mediador principal. Ao corporativizar e institucionalizar a presen\u00e7a e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das classes atrav\u00e9s de suas organiza\u00e7\u00f5es e lideran\u00e7as, se alteram as \n\ncondi\u00e7\u00f5es mesmas da pr\u00e1tica pol\u00edtica e as formas que tomam as rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\ndomina\u00e7\u00e3o. (Netto e Carvalho, 2007: p. 33) \n\n \n \n\nAs implica\u00e7\u00f5es advindas pela naturaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais na vida cotidiana \n\ntiveram repercuss\u00f5es diretas e indiretas nas pr\u00e1ticas sociais, dentre elas est\u00e3o o \n\nenfraquecimento da classe trabalhadora como sujeito pol\u00edtico; a interven\u00e7\u00e3o da classe \n\ntrabalhadora nos processos de constru\u00e7\u00e3o coletiva. \n\nO que se percebe hoje s\u00e3o movimentos particularizados para contesta\u00e7\u00e3o de direitos, \n\nisso pode ser verificado tamb\u00e9m na tentativa de mobiliza\u00e7\u00e3o de movimentos sociais, nos \n\nMovimento Sem Terra (MST), Movimento Sindicais, etc,. Estes inscrevem-se na constru\u00e7\u00e3o e \n\nreflex\u00e3o de propostas coletivas em prol de determinada causa que por vezes se combinam na \n\ngarantia de direitos universais como Terra, Trabalho, Educa\u00e7\u00e3o a Sa\u00fade, sob princ\u00edpios de \n\neq\u00fcidade social e democracia ampla. \n\nInfelizmente, na cotidianidade o processo coletivo n\u00e3o \u00e9 simples para os movimentos, \n\npela ampla heterogeneiza\u00e7\u00e3o da massa trabalhadora, que dificulta o reconhecimento de uma \n\ncausa comum, sendo estes movimentos muitas vezes discriminados, particularizados e \n\nsetorizados. \n\nO capitalismo vende a imagem de que todos podem consumir afinal todos s\u00e3o \n\nimportantes na engrenagem do capital, sendo o cotidiano o espa\u00e7o privilegiado, a base, das \n\npossibilidades de rentabilidade econ\u00f4mica.  \n\n\n\n61 \n\n \n\nVale pontuar a armadilha dos meios publicit\u00e1rios que interv\u00e9m junto ao individuo e o \n\nestimula a consumir novas mercadorias, a ter e n\u00e3o a ser - a exemplo da ind\u00fastria dos \n\ncosm\u00e9ticos e da beleza, que ir\u00e1 criar novos cidad\u00e3os e vai criar o fetiche para quem pode viver \n\na ostenta\u00e7\u00e3o da beleza nos padr\u00f5es do capitalismo-, e aqueles  que n\u00e3o se enquadrarem no \n\nperfil de consumidor cidad\u00e3o s\u00e3o tratados \u00e0 margem desta sociabilidade. \n\nSobre esse processo de coisifica\u00e7\u00e3o do ser humano, a aliena\u00e7\u00e3o ingrediente essencial \n\npara vida cotidiana \u00e9 visualizada segundo Netto e Carvalho (2007) apud Marx sobre dois \n\nsentidos: objetivo e subjetivo. \n\n \nNa objetiva\u00e7\u00e3o do trabalho: o trabalho deixa de ser uma atividade vital, criadora, \n\nprazerosa, para se tornar um mero meio de subsist\u00eancia. O trabalho perdeu seu valor. \n\nResta apenas o emprego e este \u00e9 escasso no mundo tecnol\u00f3gico moderno, criando \n\numa nova cis\u00e3o alienante: os empregados passam a ser encarados como \n\nprivilegiados, os n\u00e3o-empregados como marginais. Mas mant\u00e9m-se a afirma\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica de Marx: o homem percebe o trabalho como algo alheio e externo a ele. O \n\ntrabalho alienado n\u00e3o s\u00f3 produz mercadoria como produz o pr\u00f3prio homem como \n\nmercadoria.  \n\nNa objetiva\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais estas deixam de se apresentar como hist\u00f3ricas, \n\nconscientes, livres, igualit\u00e1rias, afetivas, criadoras, integradoras, para se reduzirem a \n\ninstrumento de domina\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o. (p.41) \n\n \n \n\nJ\u00e1 para os autores, no ponto de vista subjetivo, os gestos comuns, uniformidade, \n\npadroniza\u00e7\u00e3o dos desejos e necessidades fetichizados e controlados reproduzem os opressores \n\no os oprimidos, determinado pela massifica\u00e7\u00e3o e pelos comportamentos acr\u00edticos.  \n\nCom isso, na esfera da sociabilidade, criam-se formas individualizadas, um mundo \n\npartido, fragmentado. \n\nSeguindo este ponto de arg\u00fci\u00e7\u00e3o, a cidadania, na condi\u00e7\u00e3o apoiada hoje, \u00e9 de fato uma \n\nilus\u00e3o, pois com o capitalismo as rela\u00e7\u00f5es sociais de domina\u00e7\u00e3o se aperfei\u00e7oam e refinam-se, \n\nsendo que o pr\u00f3prio cidad\u00e3o n\u00e3o se reconhece com tal e, muitas vezes, se torna \n\ntranq\u00fcilamente um usu\u00e1rio servil\n32\n\n dos servi\u00e7os e benef\u00edcios do Estado. \n\nSobretudo, como afirma Netto e Carvalho (2007, p.4), a vida cotidiana \u00e9 apresentada \n\ncomo a vida dos gestos, rela\u00e7\u00f5es e atividades rotineiras de todos os dias; um mundo de \n\n                                                           \n32\n\nSobre o olhar de Netto e Carvalho (2007) citando Lefebvre, este menciona que no inicio a representa\u00e7\u00e3o do \n\nusu\u00e1rio pareceu a express\u00e3o de uma for\u00e7a reivindicativa capaz de agir na e sobre a cotidianidade. Ela pareceu \n\nsubversiva no que dizia respeito aos m\u00faltiplos servi\u00e7os exteriores ao trabalho produtivo, mas indispens\u00e1veis \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o e \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, no que constitui a organiza\u00e7\u00e3o social da cotidianidade: transporte, \n\ncomunica\u00e7\u00f5es, habita\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, etc. O usu\u00e1rio nesta perspectiva, iria se tornar elemento primordial de uma \n\nfor\u00e7a construtiva e cr\u00edtica, que reabilitaria o valor de uso, subordinado ao valor de troca e \u00e0 troca, at\u00e9 o ponto de \n\nser apenas seu suporte. (Lefebvre, 1981, III:80) . No entanto o resultado hoje \u00e9 um usu\u00e1rio servil, voraz e \n\nindividual, que busca a satisfa\u00e7\u00e3o de necessidade. O Estado e a burguesia engendram na vida cotidiana um \u00fanico \n\nvalor: a satisfa\u00e7\u00e3o (p.54). \n\n\n\n62 \n\n \n\naliena\u00e7\u00e3o; um espa\u00e7o do banal, da rotina e da mediocridade; o espa\u00e7o privado de cada um, \n\nrico em ambival\u00eancias, tragicidades, sonhos, ilus\u00f5es; um modo de exist\u00eancia social \n\nfict\u00edcio/real, abstrato/concreto, heterog\u00eaneo/homog\u00eaneo, fragment\u00e1rio/hier\u00e1rquico; a \n\npossibilidade de consumo sempre renov\u00e1vel; o micro mundo social que cont\u00e9m amea\u00e7as e, \n\nportanto carente de controle e programa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica, mas tamb\u00e9m pode ser vista \n\ncomo um espa\u00e7o de resist\u00eancia e possibilidades transformadoras. \n\nPara os autores, a emin\u00eancia de dar resposta a a\u00e7\u00f5es do cotidiano, mostra-o com \n\nespa\u00e7o de resist\u00eancia perpassado pela categoria media\u00e7\u00e3o, a que d\u00e1 dire\u00e7\u00e3o \u00e0 pratica.  \n\nNa perspectiva do m\u00e9todo dial\u00e9tico, esta permite compreender o processo din\u00e2mico, \n\nativo, desenvolvido pela intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas, objetos, conceitos, preconceitos, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, numa rede de associa\u00e7\u00f5es onde o individuo \u00e9 tido como sujeito engajado na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria. \n\nVergara\n33\n\n, destaca a import\u00e2ncia da categoria media\u00e7\u00e3o para o trabalho do Servi\u00e7o \n\nSocial, referindo-se ao espa\u00e7o institucional ela o considera como uma rede complexa de \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, que se constitui como lugar de constru\u00e7\u00e3o social, onde as media\u00e7\u00f5es encontram \n\nambiente para as intera\u00e7\u00f5es entre profissional e usu\u00e1rios.  \n\nPelas media\u00e7\u00f5es as rela\u00e7\u00f5es, objetivos e projetos pessoais adquirem uma fun\u00e7\u00e3o que \n\ndiminui o peso dos fatores institucionais e sociais, tornando assim a institui\u00e7\u00e3o o lugar de \n\nnovas significa\u00e7\u00f5es sociais, que promoveriam \u00e0 supera\u00e7\u00e3o e/ou transforma\u00e7\u00e3o da realidade \n\nvivida pelos usu\u00e1rios. \n\nAinda no estudo sobre a categoria media\u00e7\u00e3o, a autora afirma que esta abre a \n\npossibilidade de romper com a ideologia institucional de organicismo e mecanicismo, na qual \n\na institui\u00e7\u00e3o funciona segundo um modelo de reprodu\u00e7\u00e3o com cunho organizacional \n\ncapitalista, repassador de encaminhamentos e de interven\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica atrav\u00e9s de pol\u00edticas \n\nsociais. \n\nCom esta afirmativa, alicer\u00e7a-se que as media\u00e7\u00f5es apresentam-se como comunica\u00e7\u00f5es, \n\ninforma\u00e7\u00f5es e estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es sociais, no qual os usu\u00e1rios podem concretizar sua \n\nidentidade e atitudes o que pode levar a institui\u00e7\u00e3o - e aos profissionais ?especialistas? - a se \n\nidentificar como um espa\u00e7o de converg\u00eancia de sujeitos hist\u00f3ricos, do social e da express\u00e3o \n\npessoal, com sujeitos mobilizados, organizados e participativos, fazendo hist\u00f3ria e buscando \n\npermanentemente seus direitos de cidad\u00e3os. \n\n                                                           \n33\n\n VERGARA, E. M. B. O significado da Categoria Media\u00e7\u00e3o no Servi\u00e7o Social. Semin\u00e1rio Nacional. Estado e \nPol\u00edticas Sociais no Brasil. Dispon\u00edvel  em: \n\n<http://cacphp.unioeste.br/projetos/gpps/midia/seminario1/trabalhos/Assistencia%20Social/eixo3/98evavergara.\n\npdf> Acesso em : 02 dez 2013. \n\nhttp://cacphp.unioeste.br/projetos/gpps/midia/seminario1/trabalhos/Assistencia%20Social/eixo3/98evavergara.pdf\nhttp://cacphp.unioeste.br/projetos/gpps/midia/seminario1/trabalhos/Assistencia%20Social/eixo3/98evavergara.pdf\n\n\n63 \n\n \n\nNo entanto, de acordo com Vergara, o espa\u00e7o institucional \u00e9 perpassado por rela\u00e7\u00f5es \n\ncotidianas, os usu\u00e1rios/profissionais muitas vezes ficam fora do processo de supera\u00e7\u00e3o, \n\nalienados, n\u00e3o participam das decis\u00f5es e n\u00e3o s\u00e3o considerados no contexto institucional. \n\nEles padecem pela aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas fragmentas que configuram muitas vezes \n\nencaminhamentos e informa\u00e7\u00f5es pontuais, que refor\u00e7am a condi\u00e7\u00e3o de precariedade dos \n\nservi\u00e7os e o desmonte de direitos. Nesta configura\u00e7\u00e3o, tornam-se paciente do imediatismo, \n\ncom as mesmas car\u00eancias, formando um c\u00edrculo vicioso em fun\u00e7\u00e3o das suas necessidades. \n\nUma forma de romper este lastro \u00e9 a interlocu\u00e7\u00e3o e trato com o cotidiano \u00e9 o campo \n\ndas media\u00e7\u00f5es, que se apresenta como complexo e determinado, em um primeiro momento, \n\nmas a partir da pr\u00e1xis  hist\u00f3rico-cr\u00edtica, podem se desvendar as complexidades, apreendendo \n\nas determinantes e imprimindo dire\u00e7\u00e3o comprometida com os sujeitos hist\u00f3ricos \u00e0s suas \n\ninterven\u00e7\u00f5es, rompendo com as pr\u00e1ticas institucionalizadas. \n\nNeste sentido, atuar nas media\u00e7\u00f5es significa apoiar, capacitar e promover interven\u00e7\u00f5es \n\ncapazes de desvendar e penetrar nas realidades concretas dos usu\u00e1rios, possibilitando \n\nsupera\u00e7\u00e3o e/ou transforma\u00e7\u00e3o dessas, num processo interativo, no qual, profissional e usu\u00e1rio, \n\nsejam atores respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es. \n\nAinda sobre o cotidiano, acrescenta Guerra (2007): \n\n \n \nO cotidiano \u00e9 o lugar onde a reprodu\u00e7\u00e3o social se realiza atrav\u00e9s da reprodu\u00e7\u00e3o dos \n\nindiv\u00edduos (Netto, 1987)\n34\n\n, por isso um espa\u00e7o inelimin\u00e1vel e insuprim\u00edvel. As \n\nsingularidades, os imediatismos que caracterizam o cotidiano, que implicam na \n\naus\u00eancia de media\u00e7\u00e3o, s\u00f3 podem ser enfrentados pela apreens\u00e3o das media\u00e7\u00f5es \n\nobjetivas e subjetivas (tais como valores \u00e9ticos, morais e civilizat\u00f3rios, princ\u00edpios e \n\nrefer\u00eancias te\u00f3ricas, pr\u00e1ticas e pol\u00edticas) que se colocam na realidade da interven\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Guerra (2007. p.9):  \n\n \n\nJ\u00e1 na vis\u00e3o de Vergara, \u00e9 preciso desvelar as cortinas do cotidiano e da imediaticidade, \n\ndesnudar o que est\u00e1 por tr\u00e1s de alguns procedimentos pr\u00e9-estabelecidos, este movimento de \n\nreflex\u00e3o poderia permitir ao profissional identificar nas media\u00e7\u00f5es o concreto e apreender a \n\nsua particularidade hist\u00f3rico-social, identificando determinantes, vincula\u00e7\u00f5es e a \n\ncomplexidade das problem\u00e1ticas sociais. \n\nPontes (2008), por sua vez, traz a seguinte contribui\u00e7\u00e3o para pensar a categoria de \n\nmedia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do projeto profissional advindo no movimento de reconceitua\u00e7\u00e3o do \n\n                                                           \n34\n\n Netto, 1987. ?Para a critica da vida cotidiana? In Netto e Falc\u00e3o. Cotidiano: conhecimento \u00e9 cr\u00edtica. S\u00e3o Paulo. \n\nCortez, 1987.  \n\n\n\n64 \n\n \n\nServi\u00e7o Social. Ele afirma que esta categoria ontol\u00f3gica e reflexiva permite elucida\u00e7\u00f5es \n\nte\u00f3ricas e interventivas ao Servi\u00e7o Social no que se refere ao m\u00e9todo. Em suma:   \n\n \n \nHistoricamente, o Servi\u00e7o Social constituiu-se numa profiss\u00e3o de natureza \n\ninterventiva, cuja a\u00e7\u00e3o se coloca em face das demandas sociais que substanciam a \n\nsua interven\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica na sociedade. ...[ o assistente social realiza sua \n\npr\u00e1tica atrav\u00e9s de rede de media\u00e7\u00f5es, que ontologicamente estrutura o tecido \n\nsocial.(2008. p.155)  \n\n \n\nEm outras palavras, significa dizer que o profissional atrav\u00e9s da postura reflexiva \n\nrecomp\u00f5e o ?campo de media\u00e7\u00f5es?, lugar das articula\u00e7\u00f5es e enfrentamentos dos \n\npragmatismos institucionais. \n\nPontes (2008), apud Netto, faz men\u00e7\u00e3o que a apreens\u00e3o do campo de interven\u00e7\u00e3o do \n\nServi\u00e7o Social, deve imprimir uma abordagem  em cima do real. Ele destaca que: \n\n \n \n [...] a multiplicidade quase infind\u00e1vel das refra\u00e7\u00f5es da ?quest\u00e3o social? que se \n\nesbatem no \u00e2mbito da interven\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social p\u00f5e problemas nos quais \n\nnecessariamente se entrecruzam dimens\u00f5es que n\u00e3o deixam equalizar, escapando e \n\ndesbordando dos modelos formal-abstratos de interven\u00e7\u00e3o. Os moldes formal-\n\nabstratos desenvolvidos pela profiss\u00e3o \u2013 expressos, por exemplo, na tricotomia \n\ncaso/grupo/comunidade, ou na seq\u00fc\u00eancia estudo/diagn\u00f3stico/terapia/avalia\u00e7\u00e3o \n\n(continua) - mostram-se inevitavelmente unilaterias e unilateralmente, na justa \n\nescala em que deixam de apreender o sistema de media\u00e7\u00f5es concretas que forma a \n\nrede em que se constitui a unidade de interven\u00e7\u00e3o, esta mesma alvo de in\u00fameras \n\nsitua\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas em que se corpificam as refra\u00e7\u00f5es da ?quest\u00e3o social?, \n\nnuma s\u00e9rie de cuja diferencialidade instaura um aparentemente ca\u00f3tico complexo de \n\ncar\u00eancias (materiais e/ou ideais). Verifica-se, portanto, que a problem\u00e1tica que \n\ndemanda a interven\u00e7\u00e3o operativa do assistente social se apresenta, em si mesma, \n\ncomo um conjunto sincr\u00e9tico; a sua fenomenalidade \u00e9 o sincretismo \u2013 deixado na \n\nsombra a estrutura profunda daquela que \u00e9 a categoria ontol\u00f3gica central da pr\u00f3pria \n\nrealidade social, a totalidade. (grifos Pontes 2008. p.171) \n\n \n \n\nNa concep\u00e7\u00e3o de Pontes (2008), sem a apreens\u00e3o dos sistemas de media\u00e7\u00e3o, torna-se \n\nimposs\u00edvel uma melhor defini\u00e7\u00e3o te\u00f3rica-metodologica para interven\u00e7\u00e3o profissional, que \n\npode neste caso desembocar a\u00e7\u00f5es que necessariamente se restringem aos limites da demanda \n\ninstitucional.  \n\nO movimento de desnudar a imediatidade, compreendendo a din\u00e2mica da vida cotidiana, \n\nvisa dar visibilidade ao ?modus vivendi? da popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria e a reflex\u00e3o desse. Ainda: \n\n \n \n\n\n\n65 \n\n \n\nO tra\u00e7o da imediaticidade, que chama a aten\u00e7\u00e3o mais de perto por raz\u00f5es \u00f3bvias, \n\npromove, no processo de vida cotidiana, um curioso recurso aos comportamentos \n\nautomatizados, objetivos e padronizados. O controle do tempo livre, do tempo para \n\nprodu\u00e7\u00e3o, para alimenta\u00e7\u00e3o etc. obriga a que os homens submetidos a esta din\u00e2mica \n\nde rela\u00e7\u00f5es, se mantenham quase que permanentemente no plano das determina\u00e7\u00f5es \n\nintelecto. Sobre pouco ou quase nenhum espa\u00e7o para evolu\u00e7\u00e3o negativa e negadora \n\nda raz\u00e3o, porque as determina\u00e7\u00f5es do tra\u00e7o da imediaticidade imp\u00f5em, quase que \n\nnum limite existencial, as respostas no plano da positividade das a\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es. \n\n(Pontes 2008. p. 178) \n\n \n \n\nEnfim seguindo a linha de an\u00e1lise acima, na vida cotidiana somente seria poss\u00edvel a \n\ntransposi\u00e7\u00e3o no n\u00edvel da singularidade ou particular, articulando-a tanto \u00e0 dimens\u00e3o de \n\nuniversalidade quantos \u00e0s quest\u00f5es de particularidades. Na fala de Pontes (2008, p.181) as \n\nmedia\u00e7\u00f5es funcionariam como condutores por onde fluem as rela\u00e7\u00f5es entre as v\u00e1rias est\u00e2ncias \n\nda realidade  \n\nNeste di\u00e1logo sobre a realidade, considerando a imediaticidade/cotidianidade, o \n\nmovimento da pratica profissional deve licenciar-se dos fundamentos do seu exerc\u00edcio \n\nprofissional, encontrando na perspectiva hist\u00f3rico-critica os embasamentos para apreender o \n\nmovimento da realidade, no contexto das rela\u00e7\u00f5es sociais, da totalidade da sociedade \n\ncapitalista, para buscar romper com v\u00e9rtices que se op\u00f5em ao conservadorismo e a\u00e7\u00f5es \n\nantidemocr\u00e1ticas.   \n\n \n\n3.2.  A t u a \u00e7\u00e3 o  d o  S e rv i \u00e7o  S o c i a l  e o s  P a r\u00e2 m e t ro s  d e A t u a \u00e7\u00e3 o  d o  \n\nA s s i s t en t e S o c i a l  n a  S a \u00fa d e  \n\nTem dias que a gente se sente \n\nComo quem partiu ou morreu \n\nA gente estancou de repente \n\nOu foi o mundo ent\u00e3o que cresceu \n\n \n\nA gente quer ter voz ativa \n\nNo nosso destino mandar \n\nMas eis que chega a roda-viva \n\nE carrega o destino pra l\u00e1 \n\n \n\nRoda mundo, roda-gigante \n\nRodamoinho, roda pi\u00e3o \n\nO tempo rodou num instante \n\nNas voltas do meu cora\u00e7\u00e3o.   \n\n(Chico Buarque, Roda Viva\n35\n\n)  \n\n                                                           \n35\n\n O que \u00e9 roda-viva? Roda-viva \u00e9, conforme os dicion\u00e1rios, movimento incessante, corrupio, cortado; \u00e9 ainda \n\nconfus\u00e3o, barulho. A letra desta m\u00fasica faz parte da famos\u00edssima pe\u00e7a de mesmo nome, escrita em 1967 e que, \n\num ano depois, sob a dire\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Celso Martinez Corr\u00eaa, recebeu montagem \u00e0 altura, no teatro Oficina. \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nNo tratamento sobre a atua\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social na Sa\u00fade, ponderaremos a conjuntura \n\na partir dos anos 90. Como j\u00e1 vimos no capitulo anterior, este per\u00edodo caminha para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do projeto neoliberal no pa\u00eds, havendo a disputa de dois projetos pol\u00edtico o da \n\nreforma sanit\u00e1ria e o privatista que passam a destacar diferentes requisi\u00e7\u00f5es ao Servi\u00e7o \n\nSocial.  \n\nFazendo uma analogia \u00e0 m\u00fasica de Chico Buarque acima destacada, no contexto \n\npol\u00edtico vivido podemos dizer que o projeto privatista foi a ?roda viva? que estacou a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o do projeto democr\u00e1tico. \n\nNeste contexto, entre as requisi\u00e7\u00f5es apresentadas ao Assistente Social no projeto \n\nprivatista est\u00e3o: a sele\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica dos usu\u00e1rios, atua\u00e7\u00e3o psicossocial por meio de \n\naconselhamento, a\u00e7\u00e3o fiscalizat\u00f3ria aos usu\u00e1rios dos planos de sa\u00fade, assistencialismo por \n\nmeio da ideologia do favor e predom\u00ednio de pr\u00e1ticas individuais. \n\nTendo contraponto esta vis\u00e3o o que \u00e9 requerido pelo projeto da reforma sanit\u00e1ria em \n\nconson\u00e2ncia com as diretrizes do c\u00f3digo de \u00e9tica profissional \u00e9: democratiza\u00e7\u00e3o do acesso as \n\nunidades e aos servi\u00e7os de Sa\u00fade; estrat\u00e9gias de aproxima\u00e7\u00e3o das unidades de Sa\u00fade com a \n\nrealidade; trabalho interdisciplinar; \u00eanfase nas abordagens grupais; acesso democr\u00e1tico \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es e est\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o popular. \n\n\u00c9 no palco de tens\u00f5es que se entrela\u00e7am que a categoria profissional vivenciando a \n\npartir do movimento cr\u00edtico ocorrido na profiss\u00e3o, que visualizou o questionamento da ordem \n\ncapitalista e de seus desdobramentos a partir da vertente cr\u00edtica do movimento de \n\nReconceitua\u00e7\u00e3o, toma a cabo a partir de um direcionamento profissional, o Projeto \u00c9tico-\n\nPol\u00edtico do Servi\u00e7o Social \u2013 um projeto democr\u00e1tico e progressista e, por isso, contrario ao \n\n                                                                                                                                                                                     \nChico Buarque, que at\u00e9 ent\u00e3o era \"a \u00fanica unanimidade brasileira\", nas palavras de Mill\u00f4r Fernandes, chocou \n\nparte de seu p\u00fablico com a radicalidade cr\u00edtica e o tom francamente agressivo da pe\u00e7a. O texto menciona a\u00e7\u00f5es \n\nfrustradas pela roda-viva. Na letra a roda-viva est\u00e1 associada \u00e0 morte, ao contr\u00e1rio do que indica a palavra. A \n\nroda ceifa, arranca aquilo que ainda est\u00e1 em desenvolvimento: a gente estancou de repente. A gente parou (de \n\ncrescer) de repente. Note-se como \u00e9 expressivo o uso de estancar, que nos faz lembrar imediatamente de sangue. \n\nSomos abortados na capacidade de decidir o pr\u00f3prio destino, de adquirir autonomia como um rio \u00e9 barrado, \n\ncomo um fluxo de sangue \u00e9 Somos abortados na capacidade de decidir o pr\u00f3prio destino, de adquirir autonomia \n\ncomo um rio \u00e9 barrado, como um fluxo de sangue \u00e9 estagnado.  \n\nEsses movimentos descritos na letra s\u00e3o, portanto, de trabalho em curso e de sucessiva frustra\u00e7\u00e3o. Isso descreve \n\nmuito a experi\u00eancia brasileira, tanto do ponto de vista social e pol\u00edtico como do ponto de vista cultural. Quando \n\nest\u00e1vamos come\u00e7ando a engatinhar na democracia, \u00e9 instalado o regime totalit\u00e1rio, para o qual n\u00e3o existem \n\nindiv\u00edduos. Sufoca-se at\u00e9 a saudade (j\u00e1 cativa) de outros tempos.  Dispon\u00edvel em: \n\n<http://cmais.com.br/aloescola/literatura/poesias/chicobuarquedehollanda_rodaviva.htm >. Acesso em 06 dez \n\n2013.  \n\nhttp://cmais.com.br/aloescola/literatura/poesias/chicobuarquedehollanda_rodaviva.htm\n\n\n67 \n\n \n\nide\u00e1rio neoliberal, atravessando esta posi\u00e7\u00e3o \u00e9 observado que tamb\u00e9m na d\u00e9cada de 90 \n\nidentifica-se a ofensiva conservadora em contraposi\u00e7\u00e3o a esta corrente pol\u00edtica.  \n\nA despeito do projeto profissional Forti e Guerra (2013) trazem o seguinte coment\u00e1rio: \n\n \n \nEsse projeto tem, no C\u00f3digo de \u00c9tica Profissional vigente, uma express\u00e3o destacada, \n\numa vez que \u00e9 instrumento norteador da a\u00e7\u00e3o profissional. Traz refer\u00eancia- \n\nproclamando valores radicalmente humanista \u2013 para a forma\u00e7\u00e3o e o exerc\u00edcio \n\nprofissional, que tornam clara a necessidade de compet\u00eancia do assistente social face \n\naos desafios e \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es que ele enfrenta na realidade social. Da\u00ed sobrelevar o \n\nsentido ontol\u00f3gico, sugerindo apurado e constante aprimoramento profissional para \n\ncaptar substancialmente a l\u00f3gica que preside \u00e0 sociedade em que vivemos, uma vez \n\nque nela se encontra solo hist\u00f3rico de origem e a\u00e7\u00e3o. (p.10) \n\n \n \n\nEsta fala reporta a necessidade de reflex\u00e3o cr\u00edtica pelo profissional para trabalhar \n\naspectos inerentes \u00e0 realidade social, voltando-se \u00e0s express\u00f5es da ?quest\u00e3o social?, direitos \n\nsociais e pol\u00edticas sociais, \u00e9 necess\u00e1rio captar as determina\u00e7\u00f5es que perpassam a realidade \n\nsocial, para tanto o Assistente Social deve situar a dimens\u00e3o intelectual que lhe compete, \n\nvisando compreender que opera\u00e7\u00f5es particulares t\u00eam conex\u00e3o com a totalidade e requerem a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de preparo te\u00f3rico (\u00e9tico-politico) e metodol\u00f3gico capaz de desvelar e efetivar sua \n\natividade profissional. (Forti e Guerra, 2008, p. 4), ou seja, dispor-se do arcabou\u00e7o te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gico, \u00e9tico-pol\u00edtico adquiridos na maturidade da categoria profissional. \n\nNeste aspecto podemos dizer que a atua\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social na Sa\u00fade, no contexto \n\nque estamos nos propondo a debater, passa pela discuss\u00e3o que se expressa na cr\u00edtica ao \n\nprojeto hegem\u00f4nico da profiss\u00e3o, atravessando a reatualiza\u00e7\u00e3o do discurso da diverg\u00eancia \n\nentre o estudo te\u00f3rico e a interven\u00e7\u00e3o, pela incredulidade da possibilidade da exist\u00eancia de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas e, sobretudo, na suposta necessidade da constru\u00e7\u00e3o de um saber espec\u00edfico \n\nna \u00e1rea, que caminha tanto para a nega\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o original em Servi\u00e7o Social ou \n\ndeslancha para um trato exclusivo de estudos na perspectiva da divis\u00e3o cl\u00e1ssica da pr\u00e1tica \n\nm\u00e9dica. \n\nMesmo com esta contradi\u00e7\u00e3o, a grande bandeira profissional na \u00e1rea da Sa\u00fade \n\ncontinua sendo a implementa\u00e7\u00e3o do projeto de Reforma Sanit\u00e1ria, constru\u00eddo a partir de \n\nmeados dos anos de 1970, uma vez que esse projeto tem rela\u00e7\u00e3o direta com o projeto \n\nprofissional dos assistentes sociais.  \n\nAnalisar as discuss\u00f5es que dizem respeito aos impasses para a efetiva\u00e7\u00e3o desses \n\nprojetos deve ser uma preocupa\u00e7\u00e3o central na categoria, at\u00e9 mesmo porque o C\u00f3digo de \u00c9tica \n\n\n\n68 \n\n \n\nda profiss\u00e3o apresenta ferramentas indispens\u00e1veis para o trabalho dos assistentes sociais na \n\nsa\u00fade em todas as suas dimens\u00f5es: na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os diretos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, no \n\nplanejamento, na assessoria, na gest\u00e3o e na mobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o social. \n\nCom inten\u00e7\u00e3o de promover subsidio que sirvam como fonte de consulta a categoria \n\nprofissional, \u00e9 criada mais uma ferramenta, fomentada pelas discuss\u00f5es da classe sobre o fazer \n\nprofissional na \u00e1rea da Sa\u00fade. O documento intitulado Par\u00e2metros para Atua\u00e7\u00e3o de \n\nAssistentes Sociais na Pol\u00edtica de Sa\u00fade (2010)\n36\n\n, tem como finalidade referenciar a \n\ninterven\u00e7\u00e3o dos profissionais neste espa\u00e7o ocupacional, cujo arcabou\u00e7o foi estruturado atrav\u00e9s \n\nde diversos debates, contado com a participa\u00e7\u00e3o de sujeitos de todo Brasil; ou seja, houve \n\ngrande mobiliza\u00e7\u00e3o profissional para sua confec\u00e7\u00e3o.  \n\nNeste, pactua-se a necessidade de pensar e realizar uma atua\u00e7\u00e3o competente e cr\u00edtica, o \n\ndocumento afirma que as principais a\u00e7\u00f5es a serem desenvolvidas pelo assistente social na \n\nsa\u00fade, s\u00e3o: \n\n \n\n\u2022 democratizar as informa\u00e7\u00f5es por meio de orienta\u00e7\u00f5es (individuais e coletivas) e /ou \n\nencaminhamentos quanto aos direitos sociais da popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria;  \n\n\u2022 construir o perfil socioecon\u00f4mico dos usu\u00e1rios, evidenciando as condi\u00e7\u00f5es determinantes e \n\ncondicionantes de sa\u00fade, com vistas a possibilitar a formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o \n\npor meio da an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica (habitacional, trabalhista e previdenci\u00e1ria) e \n\nfamiliar dos usu\u00e1rios, bem como subsidiar a pr\u00e1tica dos demais profissionais de sa\u00fade; \n\n\u2022 enfatizar os determinantes sociais da sa\u00fade dos usu\u00e1rios, familiares e acompanhantes por \n\nmeio das abordagens individual e/ou grupal; \n\n\u2022 facilitar e possibilitar o acesso dos usu\u00e1rios aos servi\u00e7os, bem como a garantia de direitos na \n\nesfera da seguridade social por meio da cria\u00e7\u00e3o de mecanismos e rotinas de a\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 conhecer a realidade do usu\u00e1rio por meio da realiza\u00e7\u00e3o de visitas domiciliares, quando \n\navaliada a necessidade pelo profissional do Servi\u00e7o Social, procurando n\u00e3o invadir a \n\nprivacidade dos mesmos e esclarecendo os seus objetivos profissionais; \n\n                                                           \n36 \n\n . Documento na integra pode ser acessado . Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cfess.org.br/arquivos/Parametros_para_a_Atuacao_de_Assistentes_Sociais_na_Saude.pdf> \n\nAcesso em 06 nov 2013 \n\n \n\nhttp://www.cfess.org.br/arquivos/Parametros_para_a_Atuacao_de_Assistentes_Sociais_na_Saude.pdf\n\n\n69 \n\n \n\n\u2022 conhecer e mobilizar a rede de servi\u00e7os, tendo por objetivo viabilizar os direitos sociais por \n\nmeio de visitas institucionais, quando avaliada a necessidade pelo Servi\u00e7o Social; \n\n\u2022 fortalecer os v\u00ednculos familiares, na perspectiva de incentivar o usu\u00e1rio e sua fam\u00edlia a se \n\ntornarem sujeitos do processo de promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o \n\nda sa\u00fade; \n\n\u2022 organizar, normatizar e sistematizar o cotidiano do trabalho profissional por meio da cria\u00e7\u00e3o \n\ne implementa\u00e7\u00e3o de protocolos e rotinas de a\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 formular estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o profissional e subsidiar a equipe de sa\u00fade quanto as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sociais dos usu\u00e1rios por meio do registro no prontu\u00e1rio \u00fanico, resguardadas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sigilosas que devem ser registradas em material de uso exclusivo do Servi\u00e7o \n\nSocial; \n\n\u2022 elaborar estudos socioecon\u00f4micos dos usu\u00e1rios e suas fam\u00edlias, com vistas a subsidiar na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de laudos e pareceres sociais a perspectiva de garantia de direitos e de acesso aos \n\nservi\u00e7os sociais e de sa\u00fade; \n\n\u2022 buscar garantir o direito do usu\u00e1rio ao acesso aos servi\u00e7os;  \n\n\u2022 emitir manifesta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em mat\u00e9ria de servi\u00e7o social, em pareceres individuais ou \n\nconjuntos, observando o disposto na Resolu\u00e7\u00e3o CFESS n\u00ba 557/2009\n37\n\n. \n\nO documento ainda destaca a atua\u00e7\u00e3o profissional sobre quatro grandes eixos: \n\natendimento direto aos usu\u00e1rios; mobiliza\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e controle social; investiga\u00e7\u00e3o, \n\nplanejamento e gest\u00e3o; assessoria, qualifica\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional. Vale ressaltar que \n\nestes n\u00e3o devem ser compreendidos de forma segmentada, mas articulados dentro de uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de totalidade. \n\nAo profissional cabe ter a clareza de suas atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias para estabelecer \n\nprioridade de a\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias, a partir do que lhe \u00e9 demandado pelo usu\u00e1rio, pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, etc,. \n\nOs par\u00e2metros atentam para a necessidade de interlocu\u00e7\u00e3o com outros profissionais, \n\ndesvelamento da realidade, mobiliza\u00e7\u00e3o/articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, sistematiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica para \n\n                                                           \n37\n\n . Resolu\u00e7\u00e3o CFESS  N\u00ba 557/2009 de 15 de setembro de 2009 .  A ementa disp\u00f5e sobre a emiss\u00e3o de \npareceres, laudos, opini\u00f5es t\u00e9cnicas conjuntos entre o assistente social e outros profissionais. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cfess.org.br/arquivos/Resolucao_CFESS_557-2009.pdf.>  Acesso em : 11 dez 2013  \n\n \n\nhttp://www.cfess.org.br/arquivos/Resolucao_CFESS_557-2009.pdf\n\n\n70 \n\n \n\npossibilitar o planejamento de a\u00e7\u00f5es profissionais propositivas, atualiza\u00e7\u00e3o profissional, \n\npesquisa, etc. \n\nDestaca tamb\u00e9m que o perfil do profissional para trabalhar nas diferentes pol\u00edticas \n\nsociais n\u00e3o deve perpassar abordagens tradicionais funcionalistas e pragm\u00e1ticas, que refor\u00e7am \n\nas pr\u00e1ticas conservadoras que tratam as situa\u00e7\u00f5es sociais como problemas pessoais que devem \n\nser resolvidos individualmente, para romper este lastro faz-se necess\u00e1rio que o profissional \n\nutilize-se do arcabou\u00e7o te\u00f3rico \u2013 critico, c\u00f3digo de \u00e9tica e demais instrumentos para \n\nconcretude de sua atua\u00e7\u00e3o.   \n\nEnfim cabe-nos, com estas considera\u00e7\u00f5es, destacar que n\u00e3o h\u00e1 solu\u00e7\u00f5es m\u00e1gicas para \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um projeto democr\u00e1tico, somos conhecedores que cada tijolo a ser levantado \n\nem nome da democracia nesta sociabilidade implica no embate n\u00e3o s\u00f3 de uma categoria \n\nprofissional, mas de um conjunto de sujeitos pol\u00edticos.  \n\nNo entanto no compromisso assumido com a classe trabalhadora e em defesas dos \n\nide\u00e1rios humanistas, n\u00e3o devemos nos posicionar de forma indiferente aos obst\u00e1culos que se \n\napresentam na atualidade e nem desconsiderar que h\u00e1 um conjunto de atividades e alternativas \n\na serem desenvolvidas pelos profissionais de Servi\u00e7o Social. \n\n \n\n3 . 3 .  O  E s p a \u00e7o  O cu p a ci o n a l  d e  A t u a \u00e7\u00e3 o  \u2013 Pa rt i cu l a ri d a d e  d o  \n\nP ro n t o  S o co r ro  Mu n i ci p a l  d e  M a c a \u00e9.   \n\nNenhum tema \u00e9 apenas o que aparece na forma \n\nling\u00fc\u00edstica que o expressa. H\u00e1 sempre algo mais \n\noculto, mas profundo, cuja explica\u00e7\u00e3o se faz \n\nindispens\u00e1vel \u00e0 sua compreens\u00e3o geral. Desta \n\nforma, escrever sobre um tema implica em \n\nbuscar, tanto quando poss\u00edvel, romper as \n\napar\u00eancia enganosas que podem conduzir-nos a \n\numa distorcida vis\u00e3o do mesmo. Isto significa \n\nque temos de realizar o esfor\u00e7o dif\u00edcil de \n\ndesembara\u00e7\u00e1-lo destas apar\u00eancias para apanh\u00e1-lo \n\ncomo fen\u00f4meno dando-se numa realidade \n\nconcreta.  Paulo Freire (2007)\n38\n\n \n\n \n\nSobre a atua\u00e7\u00e3o do Assistente Social na \u00e1rea de Sa\u00fade, cabe-nos anteriormente fazer \n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es.  \n\n                                                           \n38\n\n  Paulo Freire in A\u00e7\u00e3o Cultural para Liberdade e outros escritos. Pag.113. Editora Paz e Terra, 2007 \n\n\n\n71 \n\n \n\nLembramos que mesmo o SUS, n\u00e3o sendo implantado em sua plenitude, apresentou-se \n\ncomo \u00e0 mola propulsora para alguns ganhos da classe trabalhadora, como a descentraliza\u00e7\u00e3o, \n\ncom a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prioritariamente pelos munic\u00edpios.  \n\nConstituiu-se dentro da Seguridade como a \u00fanica pol\u00edtica de cunho universal, \n\nmantendo-se como j\u00e1 vimos com a participa\u00e7\u00e3o dos Conselhos para funcionamento, mesmo \n\ncom muitas dificuldades de efetiva\u00e7\u00e3o concreta. \n\n Na intermedia\u00e7\u00e3o com a carta magma, o Conselho Nacional de Sa\u00fade, com intuito de \n\npossibilitar o acesso \u00e0 Sa\u00fade como principio constitucional, sendo direito de todos e dever do \n\nEstado, promulga a resolu\u00e7\u00e3o n. \u00ba 218 de 06/03/1997.  \n\nEsta resolu\u00e7\u00e3o teve o prop\u00f3sito de preservar a integridade da assist\u00eancia prestada pelos \n\nservi\u00e7os, \u00e0 participa\u00e7\u00e3o social, e a\u00e7\u00e3o interdisciplinar. Nesta norma pactuou no \u00e2mbito do \n\nreconhecimento de alguns profissionais da \u00e1rea de Sa\u00fade, tais como: os assistentes sociais, os \n\nbi\u00f3logos, os profissionais de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, os enfermeiros, os farmac\u00eauticos, os \n\nfisioterapeutas, os fonoaudi\u00f3logos, os m\u00e9dicos, os m\u00e9dicos veterin\u00e1rios, os nutricionistas, os \n\nodont\u00f3logos, os psic\u00f3logos e os terapeutas ocupacionais. (Bravo, 2007, p. 50) \n\nFizemos esta breve introdu\u00e7\u00e3o afim de demonstrar a base de regulamenta\u00e7\u00e3o do \n\nAssistente Social no espa\u00e7o ocupacional da sa\u00fade. \n\nAgora considerando o trabalho do Assistente Social no Pronto Socorro de Maca\u00e9, \n\nvamos trazer alguns elementos institucionais que perpassam esta atua\u00e7\u00e3o.  \n\nNo entendimento de Silva (2009, p. 113). \n\n \n \nO Estado e as institui\u00e7\u00f5es pertencem \u00e0s superestruturas da sociedade e, nesse plano, \n\nexercem um papel de reprodu\u00e7\u00e3o da ideologia dominantes, de reprodu\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais dominantes, atrav\u00e9s do controle que levam a efeito sobre o cotidiano \n\ndos grupos sociais. (pag.113) \n\n \n \n\nEsta cita\u00e7\u00e3o destaca o papel e o significado do Estado e das institui\u00e7\u00f5es burguesas, \n\ncomo reprodutoras de culturas, ideologias e valores determinados pela classe dominantes, a \n\nfim de garantir a reprodu\u00e7\u00e3o das desigualdades necess\u00e1rias entre as classes para a manuten\u00e7\u00e3o \n\nexpansiva da estrutura social atual. Neste aspecto, resguardamos que ao discutir a pol\u00edtica de \n\nSa\u00fade, vamos aprofundar dois elementos, o conceito de institui\u00e7\u00e3o e o de organiza\u00e7\u00e3o. \n\nA institui\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o temas fundamentais de estudo para compreender o \n\nsignificado social do trabalho do Servi\u00e7o Social dentro dessa esfera. As institui\u00e7\u00f5es existem \n\nem fun\u00e7\u00e3o de controle da ?quest\u00e3o social?, \u00e9 da ess\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es serem controladoras. \n\n\u00c9 principalmente a da sociedade capitalista que alguns grupos apropriando-se dos bens sociais \n\n\n\n72 \n\n \n\ne instrumentos de trabalho passam a reivindicar-lhe o dom\u00ednio. Ora, reivindicar \u00e9 criar \n\nnormas, leis, padr\u00e3o, valores que legitimem essa apropria\u00e7\u00e3o. A\u00ed se apresenta o cerne das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es como forma de disciplinamento e cria\u00e7\u00e3o de consenso. (Souza, 1982, p. 42) \n\nQualquer sociedade que se estrutura com base na diferencia\u00e7\u00e3o entre grupos sociais e \n\nna divis\u00e3o social do trabalho progressivamente cria padr\u00f5es, normas, leis e pr\u00e1ticas para \n\ncontrolar e reger essas diferencia\u00e7\u00f5es. Neste ponto, pode-se perceber que a ascens\u00e3o do \n\ncapitalismo traz consigo o desenvolvimento a amplia\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es sociais, porque os \n\ncaminhos institucionais s\u00e3o instrumentos b\u00e1sicos para a reprodu\u00e7\u00e3o da sua estrutura e suas \n\nrela\u00e7\u00f5es. (Souza, 1982, p.43) \n\nAs institui\u00e7\u00f5es podem ser consideradas como um conjunto de normas, padr\u00f5es, leis, \n\nvalores e pr\u00e1ticas que regem as rela\u00e7\u00f5es entre os homens, sendo uma das inst\u00e2ncias \n\nfundamentais da sociedade. Tendo sentido a partir da compreens\u00e3o da din\u00e2mica global dessa \n\nrealidade, que \u00e9 a sociedade.  \n\nComo tal, as institui\u00e7\u00f5es, longe de serem uma componente est\u00e1tico, s\u00e3o \n\nessencialmente rela\u00e7\u00f5es dinamizadas pelas correla\u00e7\u00f5es de for\u00e7a, surgindo sempre a partir de \n\ndeterminadas demandas sejam elas de cunho econ\u00f4mico, social, etc. \n\nComo no confronto entre classes, a burguesia sobressai-se ideologicamente, por deter \n\nmais poder, fazer-se valer as demandas que emergem com institui\u00e7\u00f5es, mescladas a suposto \n\ninteresse dos trabalhadores.   \n\nNa critica al\u00e7ada por Souza (1982, p. 44) em conson\u00e2ncia \u00e0s id\u00e9ias, normas, padr\u00f5es, \n\nideologias e pr\u00e1ticas institucionalizados como resposta a determinadas demandas da \n\nsociedade, h\u00e1 o n\u00edvel da operacionaliza\u00e7\u00e3o, ou dos meios de sua penetra\u00e7\u00e3o, observ\u00e2ncia e \n\nefetiva\u00e7\u00e3o. \n\nEsse n\u00edvel \u00e9 o das organiza\u00e7\u00f5es.  Estas s\u00e3o como engrenagens criadas pela sociedade \n\ncomo meio de operacionaliza\u00e7\u00e3o dos elementos institucionalizados. \n\nComo tal, o conceito de organiza\u00e7\u00e3o te a ver com o conceito de institui\u00e7\u00e3o. Se as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es se elaboram na din\u00e2mica social, as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o como que uma aparelhagem \n\npara efetiva\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es institucionais. Sendo, institui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es inst\u00e2ncias \n\ndiferentes de uma mesma realidade. \n\nEm suma, pode se distinguir que institui\u00e7\u00f5es, representam o conjunto articulado de \n\nsaberes (normas, valores, ideologias) e pr\u00e1tica internalizadas na consci\u00eancia comum de alguns \n\nsujeitos sociais e que s\u00e3o produzidos a partir de rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre os homens \n\nna produ\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia material.  \n\n\n\n73 \n\n \n\nJ\u00e1 as organiza\u00e7\u00f5es, s\u00e3o um conjunto articulado de meios para operacionaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nfins institucionais. \n\nNeste \u00e2mbito, o Estado \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o fundamental da sociedade; \u00e9 definidor de \n\nin\u00fameras id\u00e9ias, normas, ideologias, padr\u00f5es e pr\u00e1ticas que s\u00e3o geradas na din\u00e2mica social. \n\nAtrav\u00e9s desta breve explana\u00e7\u00e3o, percebemos que as institui\u00e7\u00f5es/organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nespa\u00e7o onde operam o confronto de correla\u00e7\u00f5es de interesses, de um lado a democratiza\u00e7\u00e3o e \n\nconceito de direito de outro a imposi\u00e7\u00e3o do interesses capitalistas do mercado. \n\nCabe-nos agora trazer aqui as particularidades da organiza\u00e7\u00e3o Pronto Socorro \n\nMunicipal. Este foi inaugurado em dezembro de 1996, na gest\u00e3o do prefeito Carlos Emir \n\nMussi, tendo como objetivo atender a pleitos emergenciais do munic\u00edpio de Maca\u00e9. \n\nSegundo as declara\u00e7\u00f5es dos Assistentes Sociais entrevistados o Pronto Socorro, antes \n\nda instala\u00e7\u00e3o do Hospital P\u00fablico de Maca\u00e9- HPM atendia a todas as demandas do munic\u00edpio \n\ne de regi\u00f5es pr\u00f3ximas. \n\nNo site da Prefeitura Municipal de Maca\u00e9\n39\n\n destaca que os servi\u00e7os oferecidos pela \n\nunidade s\u00e3o: atendimento m\u00e9dico de emerg\u00eancia para usu\u00e1rios acima de 12 anos nas 24 \n\nhoras; Atendimento de enfermagem (curativo, nebuliza\u00e7\u00e3o, aferi\u00e7\u00e3o de sinais vitais, \n\nadministra\u00e7\u00e3o de medica\u00e7\u00e3o, aspira\u00e7\u00e3o de vias a\u00e9reas); Servi\u00e7o de radiologia; Servi\u00e7o de \n\nAmbul\u00e2ncia; Assist\u00eancia social; Servi\u00e7o de recep\u00e7\u00e3o; Coleta de material de laborat\u00f3rio; \n\nServi\u00e7o de limpeza; Servi\u00e7os administrativos. \n\nNa ocasi\u00e3o do est\u00e1gio que compreendeu o per\u00edodo de 2009 a 2011, a unidade estava \n\nlocalizada no centro da cidade, na Rua Dr. Luiz Belegard s/n, em setembro de 2012, mas no \n\ngoverno do prefeito Riverton Mussi, a unidade deslocou-se para Rua Dr. Luiz Belegard, \n\n540\n40\n\n, pr\u00f3ximo a Casa do Idoso de Maca\u00e9 ,no bairro Imbetiba. \n\nVale observar ainda, que a unidade ainda \u00e9 o primeiro acesso das pessoas que \n\napresentam algum tipo de problema de Sa\u00fade, por se encontrar em uma regi\u00e3o central.  \n\nA institui\u00e7\u00e3o atende a idosos, adolescentes, pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua, entre outros \n\nusu\u00e1rios, pessoas de outros munic\u00edpios como: Carapebus, Rio das Ostras, etc. e bairros \n\npr\u00f3ximos ao centro, tais como: Aeroporto, Malvina, Botafogo, que necessitam de atendimento \n\nemergencial e n\u00e3o disp\u00f5em de nenhum outro recurso de acesso a outros locais. \n\n                                                           \n39\n\n Prefeitura Municipal de Maca\u00e9. Dispon\u00edvel em: http://www.macae.rj.gov.br/saude/conteudo/titulo/unidades-\n\nde-pronto-atendimento . Acesso em 20 dez 2013 \n\n \n40\n\nEm consulta ao site da prefeitura a unidade do Pronto Socorro ainda consta no endere\u00e7o antigo. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.macae.rj.gov.br/saude/conteudo/titulo/unidades-de-pronto-atendimento> . Acesso em 20 dez 2013. \n\nObservamos que os dados n\u00e3o encontram-se atualizados. \n\nhttp://www.macae.rj.gov.br/saude/conteudo/titulo/unidades-de-pronto-atendimento\nhttp://www.macae.rj.gov.br/saude/conteudo/titulo/unidades-de-pronto-atendimento\nhttp://www.macae.rj.gov.br/saude/conteudo/titulo/unidades-de-pronto-atendimento\n\n\n74 \n\n \n\nCabe destacar que o Pronto Socorro Municipal - PSM faz parte da rede de emerg\u00eancia \n\ndo munic\u00edpio, cabendo \u00e0 Secretaria de Sa\u00fade Municipal gerir a institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica que recebe \n\nsubsidio do SUS para sua manuten\u00e7\u00e3o.  \n\nAinda nesta alterca\u00e7\u00e3o pontuamos que Maca\u00e9 conta hoje com 07 unidades de pronto \n\natendimento\n41\n\n, hospitais e 03 UPA\u00b4s. Na fala dos profissionais do Pronto Socorro registramos \n\nque esta rede de atendimento mostra-se carente devido ao aumentou do quantitativo \n\npopulacional da cidade. (grifo nosso) \n\nApesar de n\u00e3o termos encontrado dados sistematizados sobre o perfil dos usu\u00e1rios que \n\ns\u00e3o atendidos na unidade, destacamos a fala do entrevistado (3). Ele reportou na entrevista o \n\naumento da procura dos servi\u00e7os de sa\u00fade na unidade, inclusive por pessoas que det\u00eam maior \n\npoder aquisitivo e plano de sa\u00fade; ?muitos dos pacientes que hoje s\u00e3o atendidos pela PSM s\u00e3o \n\npessoas que possuem plano de sa\u00fade, que procuram o Pronto Socorro, pois a rede particular \n\nn\u00e3o suporta a demanda local, pois encontra-se limitada.? Ele destaca que a rede particular \n\nconta hoje com: o Hospital da Unimed, Hospital S\u00e3o Jo\u00e3o Batista (sendo porta de \n\natendimento apenas para casos de interna\u00e7\u00e3o, n\u00e3o atendendo mais pacientes em regime de \n\nemerg\u00eancia) e Cl\u00ednica S\u00e3o Lucas?. (informa\u00e7\u00e3o verbal)\n42\n\n \n\nEste mesmo entrevistado ainda destaca que ocorreu um aumento na rede de \n\natendimento (visto as novas unidades p\u00fablicas com destaque as UPAs), por\u00e9m este aumento \n\nn\u00e3o foi suficiente para o acolhimento ao contingente populacional da cidade \u2013 fato este \n\nconfirmado no primeiro cap\u00edtulo deste trabalho. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao atendimento feito \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, outro dado que nos chamou a aten\u00e7\u00e3o \n\nfoi o relato do entrevistado (4), que reportou que o Pronto Socorro acaba atendendo ?tudo?, \n\nou seja, o que n\u00e3o funciona no Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia - PSF, nos atendimentos \n\nambulatoriais, nos postos pr\u00f3ximo da casa do usu\u00e1rio, ou seja, o que o usu\u00e1rio n\u00e3o consegue \n\nacessar na rede ambulatorial ele acaba vindo para o Pronto Socorro para ser atendido, e \u00e9 \n\natendido. \n\nNa fala desse mesmo entrevistado ele enfatiza que h\u00e1 pessoas que acabam \n\npermanecendo na unidade por um per\u00edodo superior ao que seria proposto para um \n\natendimento de urg\u00eancia/ emerg\u00eancia, mas pela car\u00eancia local de atendimento os usu\u00e1rios n\u00e3o \n\n                                                           \n41\n\nIdem 30. Destacam-se  07 Unidades de Pronto Atendimento: Unidade de Emerg\u00eancia Pedi\u00e1trica, Unidade de \n\nC\u00f3rrego do Outro (Emerg\u00eancia e ambulat\u00f3rio), Unidade do Sana (Emerg\u00eancia e PSF), Pronto Socorro do \n\nParque Aeroporto, Pronto Socorro Municipal, SPA Bras\u00edlia. Hospitais  -, Hemocentro, Hospital P\u00fablico \n\nMunicipal DR. Fernando Pereira da Silva (HPM), Hospital P\u00fablico Municipal da Serra Evangelina Flores \n\nda Silva, Irmandade de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista de Maca\u00e9.   \n42\n\n  Vide Entrevista 3 - Ap\u00eandice II  \n\n\n\n75 \n\n \n\ns\u00e3o transferidos para outros locais e acabam no nosso entendimento a ser tidos como \n\n?clientes? da unidade. \n\nA fala desse \u00faltimo Assistente Social refor\u00e7a tamb\u00e9m a freq\u00fc\u00eancia de atendimento pela \n\nunidade de alguns pacientes, ?h\u00e1 pessoas que s\u00e3o atendidas todo m\u00eas na unidade?, como \n\nexemplo: paciente soro positivo, mesmo tendo participado de Programa do Munic\u00edpio relativo \n\nao seu tratamento, eles v\u00eaem o Pronto Socorro como seu referencial para atendimento. \n\nJ\u00e1 na fala do entrevistado (2) pode-se verificar que algumas quest\u00f5es sociais do \n\nmunic\u00edpio s\u00e3o tratadas no Pronto Socorro, por falta de recursos em outras unidades de \n\nacolhimento do munic\u00edpio. Com isso podemos perceber a car\u00eancia de recursos locais para \n\natendimento a popula\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, quando h\u00e1 algumas demandas que estariam vinculadas a outras pol\u00edticas  \n\n(Assist\u00eancia, por exemplo) n\u00e3o s\u00e3o atendidas por estas, por falta de recursos ou outros \n\nmotivos, estas demandas acabam sendo tratadas como quest\u00f5es de Sa\u00fade e s\u00e3o direcionadas \n\nao Pronto Socorro.  \n\nO entrevistado 2, citou um caso, de um usu\u00e1rio que esta no Pronto Socorro por n\u00e3o \n\npossuir resid\u00eancia. Atualmente este n\u00e3o apresenta nenhum problema de Sa\u00fade, \u00e9 cadeirante e \n\nproveniente de outro munic\u00edpio; tem fam\u00edlia, mas n\u00e3o deseja voltar para seu munic\u00edpio de \n\norigem. \n\nFoi parar no Pronto Socorro por encaminhamento do poder p\u00fablico (Prefeitura) do \n\nmunic\u00edpio, pois o usu\u00e1rio levou seu caso \u00e0 emissora de r\u00e1dio local fazendo uma den\u00fancia que \n\nn\u00e3o estava sendo assistido e necessitava de cuidados. ?Hoje, ele tem um quarto no pronto \n\nsocorro com TV e internet.?, por enquanto ele segue na unidade at\u00e9 que sejam tomadas outras \n\nprovid\u00eancias.  Isso enfatiza que a solu\u00e7\u00e3o dada pelo Estado \u00e9 ?paliativa?, no sentido de \n\nacobertar o problema social para a popula\u00e7\u00e3o  \n\nAinda sobre a institui\u00e7\u00e3o o entrevistado destacou que a unidade j\u00e1 atendeu a usu\u00e1rio \n\nque estava em cust\u00f3dia, pois n\u00e3o tinha como este ser transferido para local adequado, ent\u00e3o \n\nficou no Pronto Socorro at\u00e9 o termino de seu tratamento, com dois policiais fazendo a \n\nvigil\u00e2ncia.  \n\nNeste caso, o munic\u00edpio n\u00e3o possui forma de atendimento em outro local de maior \n\nseguran\u00e7a e n\u00e3o foi poss\u00edvel transferir o usu\u00e1rio para uma Unidade Hospitalar Prisional no \n\nRio de Janeiro. \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao perfil do usu\u00e1rio atendido, todos os entrevistados declararam que \n\napesar de n\u00e3o terem dados concretos que percebem que a maioria dos usu\u00e1rios do Pronto \n\nSocorro s\u00e3o idosos. Mas tamb\u00e9m declararam outros usu\u00e1rios como: moradores de rua, \n\n\n\n76 \n\n \n\nsoropositivos, casos de viol\u00eancia contra mulher, etc., mas destacaram que ?majoritariamente? \n\na popula\u00e7\u00e3o atendida s\u00e3o de idosos.  \n\nSouza (1982, p. 48) ir\u00e1 declarar que dadas \u00e0s especificidades, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda \n\ninstitucional, esta se coloca diante do profissional como simples atividade, sem espa\u00e7o para \n\nmedia\u00e7\u00f5es, cujos objetivos e metas buscam desenvolver interven\u00e7\u00f5es que n\u00e3o extrapolem o \n\npr\u00e9-estabelecido.  \n\nEnt\u00e3o, conclui-se que \u00e9 permitida apenas a setoriza\u00e7\u00e3o das necessidades dos usu\u00e1rios, \n\na inser\u00e7\u00e3o social \u00e9 reiterada pelos programas normatizados, conformados a imediaticidade, \n\ncom respostas paliativas, organizadas com ?um fim em si mesmo? \n\nEm suma, as demandas manifestadas por usu\u00e1rios por inser\u00e7\u00e3o na rotina institucional \n\ns\u00e3o consideradas demandas individuais/particulares, que por diferentes motivos acabam n\u00e3o \n\nse inserindo na rotina institucional, dada a limita\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o das respostas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o ocupacional Vasconcelos (2007, p.171) afirma que os profissionais \n\nacabam negando o car\u00e1ter coletivo das demandas postas a realidade, estas se apresentam \n\ncomo coletivas n\u00e3o s\u00f3 porque vivenciadas por todos, mas, tamb\u00e9m porque s\u00f3 coletivamente \n\npoder\u00e3o ser enfrentadas tendo conta os interesses e necessidade dos trabalhadores.  Negando-\n\nse este car\u00e1ter, os usu\u00e1rios acabam ?v\u00edtimas do imediatismo?, com as mesmas car\u00eancias, \n\nformando um c\u00edrculo vicioso em fun\u00e7\u00e3o das suas necessidades. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o f\u00edsico, em visita \u00e0 Unidade de Sa\u00fade atual, destacamos as \n\nmudan\u00e7as operadas, a unidade conta hoje com a seguinte configura\u00e7\u00e3o: uma recep\u00e7\u00e3o, sala de \n\nespera anexa a recep\u00e7\u00e3o com 02 banheiros masculinos e femininos, o feminino estava em \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. \n\nNo interior da unidade h\u00e1 um corredor de acesso a tr\u00eas salas de consult\u00f3rios contendo \n\nduas mesas para atendimento m\u00e9dico, vimos na ocasi\u00e3o da visita apenas dois m\u00e9dicos \n\natendendo, 01 sala de medica\u00e7\u00e3o contendo uma \u00e1rea reservada para aplica\u00e7\u00e3o de inje\u00e7\u00f5es, ao \n\nlado 01 enfermaria masculina com quatro leitos, 01 sala de hidrata\u00e7\u00e3o, onde ficam os \n\npacientes que necessitam ficar em observa\u00e7\u00e3o, no corredor seguinte h\u00e1 acesso as outras salas \n\nonde foi percebido mais uma enfermaria masculina com dois leitos, 03 enfermarias femininas \n\ncom 02 camas em cada quarto, (obs: cada quarto tem seu banheiro pr\u00f3prio), banheiro de uso \n\ncomum masculino e feminino, uma sala de isolamento, duas salas onde pretendem fazer o \n\nlaborat\u00f3rio da unidade para n\u00e3o dependerem do diagnostico do Jorge Calda, um ambiente \n\nseparado com uma sala para terapia intensiva (Politrauma) e 01 sala de Unidade Intensiva \n\npara caso mais graves, sala dos enfermeiros dentro desse ambiente, fora do ambiente uma sala \n\n\n\n77 \n\n \n\nda equipe de enfermagem, sala da equipe m\u00e9dica, seguindo o corredor a sala do servi\u00e7o social \n\nanexo do pr\u00e9dio principal, salas da administra\u00e7\u00e3o, refeit\u00f3rio, dormit\u00f3rio, sala de arquivo de \n\ndocumentos, farm\u00e1cia, sala do Raio X. \n\nNo p\u00e1tio externo h\u00e1 uma \u00e1rea para guarda dos ve\u00edculos da unidade (ambul\u00e2ncia e \n\ncarro). ?Em compara\u00e7\u00e3o a estrutura do passado a unidade teve relevantes melhorias pela \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos ambientes e aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos novos?. (cf. Entrevista com \n\nAssistente Social 2 \u2013 informa\u00e7\u00e3o verbal). \n\nNa opini\u00e3o dos Assistentes Sociais em rela\u00e7\u00e3o ao local de trabalho, as condi\u00e7\u00f5es \n\natuais para atua\u00e7\u00e3o profissional se apresentam como: \u201cMuito pr\u00f3xima do ideal. O ideal \u00e9 ter \n\nacesso a recursos para atender o usu\u00e1rio. Cada servi\u00e7o tem sua particularidade, assim como \n\nas express\u00f5es da quest\u00e3o social trazem m\u00faltiplas demandas tamb\u00e9m, o Servi\u00e7o Social deve \n\nfazer m\u00faltiplas abordagens para atender essas especificidades.\u201d (Entrevistado 1). \n\nO entrevistado 2 disse que ?hoje as condi\u00e7\u00f5es de trabalho eram adequadas, pois a \n\nunidade apresentava uma sala pr\u00f3pria para atendimento do servi\u00e7o social, com telefone sem \n\nrestri\u00e7\u00e3o\u201d; isso foi um ganho, pois muitos atendimentos eram realizados a pessoas de outros \n\nmunic\u00edpios, desta forma h\u00e1 necessidade do assistente social fazer contato com parentes de \n\nusu\u00e1rios internados que residem em outras localidades, tais como Rio de Janeiro, Minas, \n\nEsp\u00edrito Santo. \n\nA sala de Servi\u00e7o Social possui mesas, cadeiras e um banheiro. Hoje os assistentes \n\nsociais n\u00e3o contam com um computador, com internet, o que dificulta na compila\u00e7\u00e3o de \n\ndados e confec\u00e7\u00e3o de algumas pesquisas que poderiam facilitar a atua\u00e7\u00e3o profissional. \u201cNo \n\npassado eles possu\u00edam um caixinha para arcar com pequenas despesas, mas decidiram \n\ncancelar este tipo de recurso.\u201d \n\n Para o entrevistado 3, ?as condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o razo\u00e1veis, pois foram operadas mudan\u00e7as \n\nsignificativas na unidade, inclusive com uma sala para atendimento do servi\u00e7o social, que foi \n\numa conquista dos profissionais ap\u00f3s muitos anos de luta. Mas, estas condi\u00e7\u00f5es ainda est\u00e3o \n\naqu\u00e9m em alguns aspectos, no que se refere \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de mais de uma pessoa na sala do \n\nservi\u00e7o social e um estagi\u00e1rio.  Enfatizou que as condi\u00e7\u00f5es hoje s\u00e3o razo\u00e1veis porque \n\ngarantem o sigilo do usu\u00e1rio. Destacou ainda que algumas vezes os profissionais, devido a \n\ntramites burocr\u00e1ticos institucionais, acabam se mobilizando para comprar mat\u00e9rias como \n\nfizeram na aquisi\u00e7\u00e3o de uma mesa, persiana, pois se fossem requerer isso a dire\u00e7\u00e3o poderia \n\ndemandar mais de 06 meses e eles tinham necessidades imediatas?.  \n\n\n\n78 \n\n \n\n J\u00e1 o entrevistado 4, afirmou que a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ?Indiscutivelmente melhor; ter uma sala \n\nexclusiva do Assistente Social \u00e9 bom, com melhor infra-estrutura, tem um dormit\u00f3rio \n\ngarantido. Neste ponto foi muito bom.? \n\nDessa forma, percebemos uma melhora significativa no espa\u00e7o f\u00edsico onde atuam os \n\nassistentes sociais, visto que na ocasi\u00e3o do est\u00e1gio, as condi\u00e7\u00f5es da unidade eram \n\nextremamente prec\u00e1rias\n43\n\n, inclusive pela falta de materiais e pela n\u00e3o garantia do sigilo para \n\natendimento aos usu\u00e1rios. \n\nO fato do Servi\u00e7o Social ter hoje uma sala pr\u00f3pria para atendimento foi destacado por \n\ntodos como um ganho. Este fato possibilita o sigilo das orienta\u00e7\u00f5es prestadas aos usu\u00e1rios, \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de atendimento e privacidade. \n\nTamb\u00e9m percebemos um ganho relativo ao espa\u00e7o f\u00edsico para descanso, fator que \n\nprovocava o descontentamento dos profissionais, pois no passado os profissionais n\u00e3o \n\ncontavam com local para descanso, como o m\u00e9dico, enfermeiro, etc., eles dependiam do \n\nrevezamento desses profissionais ou que algu\u00e9m cedesse o leito, caso contrario dormiam na \n\nsala do Servi\u00e7o Social. \n\nEm resumo, as mudan\u00e7as operadas na infra-estrutura da Institui\u00e7\u00e3o s\u00e3o favor\u00e1veis para \n\na atua\u00e7\u00e3o profissional, especialmente no que determina o cap\u00edtulo V do C\u00f3digo de \u00c9tica \n\nProfissional. \n\n \nDo Sigilo Profissional \n\nArt. 15 - Constitui direito do assistente social manter o sigilo profissional. \n\nArt. 16 - O sigilo proteger\u00e1 o usu\u00e1rio em tudo aquilo de que o assistente social tome \n\nconhecimento, como decorr\u00eancia do exerc\u00edcio da atividade profissional.  \n\n \n\n Nesta concep\u00e7\u00e3o, ter uma ?sala pr\u00f3pria para o Servi\u00e7o Social? significa mais \n\nseguran\u00e7a na atua\u00e7\u00e3o profissional, alcan\u00e7ada pela luta dos profissionais para que sejam \n\ngarantidos o exerc\u00edcio profissional e os direitos dos usu\u00e1rios. No entanto, cabe destacar o que \n\nfoi salientado pelo entrevistado 3, que ?hoje o que o inquieta \u00e9 a falta de sigilo na interven\u00e7\u00e3o \n\njunto aos usu\u00e1rios no leito, devido ao espa\u00e7o f\u00edsico, muitas vezes antes do Servi\u00e7o Social \n\nfazer a interven\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio, todos da unidade tem conhecimento da doen\u00e7a.  Na vis\u00e3o \n\ndele, o usu\u00e1rio acaba recebendo orienta\u00e7\u00f5es de forma indireta at\u00e9 do auxiliar de servi\u00e7os \n\n                                                           \n43\n\n Ver Anexo V.- Di\u00e1rio de Campo. \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\ngerais, inclusive em muitos casos h\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a at\u00e9 para outros usu\u00e1rios \n\ninternados no mesmo quarto e seus acompanhantes. Na interpreta\u00e7\u00e3o do senso comum todos \n\nquerem atuar como assistentes sociais.\u201d (Vide resposta n\u00famero 17). \n\n Em rela\u00e7\u00e3o a isto, Vasconcelos destaca (2007): \n\n \n \nO trabalho com o paciente nas enfermarias e realizado ao lado do leito e, como estas \n\nn\u00e3o contam com instala\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias para Servi\u00e7o Social, as fam\u00edlias dos pacientes \n\ns\u00e3o atendidas, com freq\u00fc\u00eancia, nos espa\u00e7os do plant\u00e3o ou junto ao leito do pr\u00f3prio \n\npaciente. (pag.167)  \n\n \n\n Visando buscar alternativas as estas quest\u00f5es no que tange o espa\u00e7o ocupacional e \n\noutros aspectos nos ancoramos em Iamamoto (2009, p. 12) que afirma que o exerc\u00edcio da \n\nprofiss\u00e3o exige um sujeito profissional que tenha compet\u00eancia para propor, para negociar com \n\na institui\u00e7\u00e3o os seus projetos, para defender o seu campo de trabalho, suas qualifica\u00e7\u00f5es e \n\natribui\u00e7\u00f5es profissionais.  Requer do profissional ir al\u00e9m das rotinas institucionais para buscar \n\napreender, no movimento da realidade, as tend\u00eancias e possibilidade, ali presentes, pass\u00edveis \n\nde serem apropriadas pelo profissional, desenvolvidas e transformadas em projetos de \n\ntrabalho. \n\n \n\n3 . 4 .  R el a \u00e7 \u00f5 es  d e P o d er  q u e p erp a s s a m  o  es p a \u00e7o  i n s t i t u ci o n a l .   \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica da institui\u00e7\u00e3o, os Assistentes Sociais no Pronto \n\nSocorro est\u00e3o vinculados \u00e0 equipe t\u00e9cnica, onde tamb\u00e9m fazem parte desta equipe o M\u00e9dico, \n\nFarmac\u00eautico, Enfermeiro.  \n\nO Diretor T\u00e9cnico atual \u00e9 o Sr. Frederico Mattos, ele \u00e9 subordinado \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nServi\u00e7os de Emerg\u00eancia do Munic\u00edpio, que por sua vez est\u00e1 subordinada a Secret\u00e1ria de \n\nSa\u00fade.  \n\nOs enfermeiros t\u00eam sobre sua responsabilidade o T\u00e9cnico de Enfermagem e Auxiliar de \n\nEnfermagem. A equipe de Enfermeiro e o Assistente Social possuem uma coordena\u00e7\u00e3o, j\u00e1 a \n\nequipe m\u00e9dica conta com a chefia do plant\u00e3o. \n\nNo organograma da institui\u00e7\u00e3o ainda h\u00e1 a Diretoria Administrativa que tem sobre sua \n\nresponsabilidade o maqueiro, recepcionista, auxiliar de servi\u00e7os gerais, motorista, auxiliar \n\nadministrativo. Segundo dados obtidos nas entrevistas, a unidade apresenta os seguintes \n\n\n\n80 \n\n \n\nprofissionais/servi\u00e7os em regime de terceiriza\u00e7\u00e3o: transporte e remo\u00e7\u00e3o feito pelo 192, \n\nservi\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os de lavanderia.\n44\n\n \n\nVale destacar que apesar do que foi relatado acima pelo entrevistado (3), os demais \n\nprofissionais destacam-se ligados a Diretoria Administrativa, sendo esta que apresenta \n\ndemandas aos profissionais. Al\u00e9m disso, todos os Assistentes Sociais est\u00e3o vinculados a \n\nCoordena\u00e7\u00e3o de Assistentes Sociais da Sa\u00fade do Munic\u00edpio, que \u00e9 externa \u00e0 unidade.  \n\nNa fala do entrevistado 4, pontua-se que ?tecnicamente o Servi\u00e7o Social est\u00e1 vinculado a \n\nCoordena\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social do Munic\u00edpio e no Pronto Socorro est\u00e3o ligados \u00e0 diretoria \n\nAdministrativa.? \n\nNotamos, tamb\u00e9m, que na maior parte das falas, os entrevistados se reconhecem \n\nsubordinados \u00e0 Diretoria Administrativa e n\u00e3o a Diretoria T\u00e9cnica; supomos que isso pode \n\ncausar certo transtorno quanto \u00e0 limita\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es profissionais, visto que uma diretoria pode \n\nou n\u00e3o partilhar das id\u00e9ias da outra gerando um conflito. \n\nA fala do entrevistado 1, destaca a rela\u00e7\u00e3o de poder que det\u00eam o m\u00e9dico em uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de sa\u00fade: ?aqui \u00e9 a casa do m\u00e9dico?. Ela pontua que apesar de alguns ganhos dos \n\noutros profissionais, ainda \u00e9 o m\u00e9dico o profissional mais importante e reconhecido na \n\nunidade de sa\u00fade. \n\n Ainda na fala desse profissional ao responder a pergunta 18, ele traz quest\u00f5es relativas a \n\nimposi\u00e7\u00e3o do poder institucional; destaca que ?at\u00e9 maio/2013, o servi\u00e7o social contava com \n\ndois profissionais atuando de segunda a sexta-feira, mas esta realidade mudou quando \n\nalgumas profissionais foram alocadas para a pediatria, por determina\u00e7\u00e3o da Secretaria de \n\nSa\u00fade do Munic\u00edpio. Isso causou uma reformula\u00e7\u00e3o da equipe, no que diz respeito aos \n\nplant\u00f5es, que hoje contam apenas com um assistente social por dia. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o, o entrevistado 2, deixa claro que houve um ganho dos \n\nprofissionais, mas com ressalvas. ?Hoje possu\u00edmos um coordenador do Servi\u00e7o Social, mas \n\neste n\u00e3o recebe nada al\u00e9m do que hoje recebe o assistente social, diferente dos coordenadores \n\nde outras \u00e1reas, como o da enfermagem ou da \u00e1rea m\u00e9dica, ?vemos esta diferen\u00e7a?. \n\nEsta quest\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 abordada pelo entrevistado 4, que relata: ?No momento o Servi\u00e7o \n\nsocial conta com uma coordena\u00e7\u00e3o, coisa que nunca teve. Ele destaca como uma conquista \n\nque n\u00e3o foi s\u00f3 do Servi\u00e7o Social, mas a v\u00ea como uma conquista de outros profissionais da \n\nunidade como no caso dos Enfermeiros. \n\n                                                           \n44\n\n Vide Apendice II \u2013 resposta a pergunta 2 - Entrevistado 3. \n\n\n\n81 \n\n \n\nAmbos os profissionais destacam como um ganho para a equipe do Servi\u00e7o Social ter um \n\ncoordenador, mas um observa o tratamento diferenciado desse em compara\u00e7\u00e3o aos demais e a \n\noutro n\u00e3o revela se conhece ou n\u00e3o tal situa\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o aos demais entrevistados estes \n\nn\u00e3o tecem coment\u00e1rios a este respeito.   \n\nSobre \u00e0s demandas institucionais (Cf. Apendice I, pergunta n. 5) - Quais as atividades que \n\na institui\u00e7\u00e3o imp\u00f5e ao trabalho do Assistente Social?  \n\nObtivemos as seguintes respostas: \u201cO que mais chama a aten\u00e7\u00e3o e a chamada pelo \n\nt\u00e9cnico e outros profissionais do Servi\u00e7o social para lidar com as quest\u00f5es familiares do \n\nusu\u00e1rio. Basicamente a pr\u00f3pria unidade fica ref\u00e9m de uma coisa t\u00e9cnica e at\u00e9 intuitiva, o \n\ntrato com a fam\u00edlia. Eles convidam o servi\u00e7o social para fazer a interlocu\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia.\u201d \n\n(Entrevistado 1) \n\nJ\u00e1 o entrevistado 2, responde que: ?Acolhimento, Atendimentos nos leitos para \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, verifica\u00e7\u00e3o se estes possuem toda documenta\u00e7\u00e3o, motivos de \n\ninterna\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00f5es quanto a quest\u00f5es relativas \u00e0 sa\u00fade de acordo com programas de \n\nassist\u00eancia m\u00e9dica do munic\u00edpio, quest\u00f5es previdenci\u00e1rias ou de assist\u00eancia, orientar e \n\nrealizar contatos com acompanhantes dos pacientes, informando sobre os seus direitos e \n\ndeveres, proporcionar apoio emocional e orienta\u00e7\u00e3o sobre procedimentos do benef\u00edcio aux\u00edlio \n\nfuneral, muitas vezes acompanhar o m\u00e9dico, principalmente no preenchimento da declara\u00e7\u00e3o \n\nde \u00f3bito, quest\u00f5es previdenci\u00e1rias, elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio de produtividade que s\u00e3o \n\nrepassado a coordena\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia social na sa\u00fade para estat\u00edsticas mensais\u201d.   \n\nPor sua vez, diz que: n\u00e3o se realiza uma compila\u00e7\u00e3o das fichas, com fechamento mensal \n\nou anual de atendimento na unidade; tamb\u00e9m, se trabalha na elabora\u00e7\u00e3o de normas e rotinas \n\npara visitas, atualiza\u00e7\u00e3o do cat\u00e1logo de recursos do munic\u00edpio, encaminhamento de fichas de \n\nnotifica\u00e7\u00e3o e relat\u00f3rio a Coordenadoria dos Direitos da Mulher, Conselho Tutelar, Conselho \n\nMunicipal do Idoso, Programas de Sa\u00fade do Trabalhador; atua, juntamente com a equipe \n\nmultiprofissional, na agilidade de transfer\u00eancia hospitalar. Tamb\u00e9m se realizam contato com \n\nalbergues para usu\u00e1rios em situa\u00e7\u00e3o de rua, ou em caso de crian\u00e7as consideradas em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de risco, onde \u00e9 preciso acionar o conselho tutelar, al\u00e9m dos atendimentos em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de acidente de trabalho, vitimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica e em outras situa\u00e7\u00f5es onde \n\nos profissionais s\u00e3o solicitados.\u201d  \n\nOutra quest\u00e3o muito importante que apareceu nas entrevistas tem a ver com ?algo que \n\nacontecia no passado e que hoje n\u00e3o \u00e9 aplicado: a assinatura do assistente social na \n\nautoriza\u00e7\u00e3o de exames. Para o profissional isso n\u00e3o apresentava uma barreira e sim era \n\nentendido pelo mesmo como uma valoriza\u00e7\u00e3o do assistente social, at\u00e9 porque foi consensual \n\n\n\n82 \n\n \n\ncom a equipe m\u00e9dica e diretor t\u00e9cnico na \u00e9poca, que o servi\u00e7o social processaria desta forma, \n\npois os exames de tomografia e ultrasom demandavam a unidade um custo alt\u00edssimo. \n\nAtualmente n\u00e3o h\u00e1 na unidade este tipo de exame e o encaminhamento \u00e9 feito direto para \n\nHPM quando a necessidade deste tipo de exame. (Cf. Entrevistado 3) \n\nEssa entrevista lembrou a l\u00f3gica operada pelo servi\u00e7o de Sa\u00fade no \u00e2mbito da pol\u00edtica de \n\nsa\u00fade, pela precariza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Por exemplo, foi declarado que hoje a demanda \n\nadministrativa que foi acordada com o diretor t\u00e9cnico da unidade \u00e9 a guarda do livro de \n\nregistro de \u00f3bito pelo assistente social. Mas, por que a equipe assumiu esta demanda? Mesmo \n\nreconhecendo que \u00e9 um trabalho que qualquer administrativo pode fazer, o motivo se d\u00e1 pela \n\nfalta de profissionais na \u00e1rea administrativa, visto que eles n\u00e3o est\u00e3o submetidos ao regime de \n\nplant\u00e3o 24 horas e muitas vezes quando o usu\u00e1rio chegava para buscar a documenta\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso do \u00f3bito de um familiar se deparava com a falta de atendimento, al\u00e9m da car\u00eancia  \n\ndo atendimento ou informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1ria para agiliza\u00e7\u00e3o de seu processo da certid\u00e3o de \n\n\u00f3bito. \n\nAinda foi relatado, na entrevista ao Assistente Social 3, ?que em alguns casos os \n\nprofissionais s\u00e3o pouco preparados e apresentam um atendimento mecanizado, atuando face \n\nsitua\u00e7\u00f5es de fragilidade emocional do usu\u00e1rio, sendo o Assistente Social visto como \n\nacolhedor no que diz respeito \u00e0s demandas trazidas. Ent\u00e3o a equipe, no sentido de agilizar o \n\nacesso do usu\u00e1rio a esta documenta\u00e7\u00e3o e este atendimento aderiu em assumir a guarda deste \n\nlivro. ? \n\nNa vis\u00e3o do entrevistado 4 o que imposto ao profissional \u00e9:  ?a agilidade; por mais que \n\nvoc\u00ea mostre que o atendimento tem que ser diferenciado, pois n\u00e3o se referem ao mesmo caso \n\ncl\u00ednico, h\u00e1 uma posi\u00e7\u00e3o pela institui\u00e7\u00e3o e pela equipe m\u00e9dica de dar solu\u00e7\u00e3o aos casos \n\nsociais. \u201ctem que se livrar dos casos sociais?, Tamb\u00e9m teve destaque que as seguintes \n\ndemandas s\u00e3o requeridas: solicita\u00e7\u00e3o de transporte, transfer\u00eancias, etc., s\u00e3o demandados ao \n\nservi\u00e7o social para execu\u00e7\u00e3o, ?todo tempo eu tenho que estar mostrando que n\u00e3o \u00e9 nossa \n\natribui\u00e7\u00e3o. \u00c9 hist\u00f3rico achar que o assistente social faz transfer\u00eancia.  O entrevistado ainda \n\ndestacou que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Declara\u00e7\u00e3o de \u00f3bito, por exemplo, acham que o servi\u00e7o social tem \n\nque fazer o preenchimento. O papel \u00e9 de orientar as fam\u00edlias e prover recursos.  \n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 uma responsabilidade do m\u00e9dico, mas a todo tempo eles querem passar \n\nesta bola para o Servi\u00e7o Social, mas eles n\u00e3o conseguem.? (Cf. Entrevistado 4) \n\nEm uma primeira analise dos depoimentos acima, vemos que ora aparecem demandas \n\nde ordem burocr\u00e1tica e administrativa ou atividades que estariam vinculadas a orienta\u00e7\u00f5es \n\n\n\n83 \n\n \n\ndiversas, encaminhamento internos a recursos da unidade, encaminhamento externos a \n\ndemandas do munic\u00edpio, esclarecimento, informa\u00e7\u00f5es, provid\u00eancias, apoio e aconselhamento.  \n\nTendo por base a pesquisa desenvolvida por Vasconcelos (2007), que traz algumas \n\npondera\u00e7\u00f5es sobre as demandas dirigidas ao Assistente Social da Secretaria Municipal de \n\nSa\u00fade do Rio de Janeiro, gostar\u00edamos de destacar as seguintes: \n\n \n \n1. Atendimento individual, realizado atrav\u00e9s de uma \u00fanica entrevista, sendo raros os \n\nretornos ao mesmo servi\u00e7o objetivando a continuidade ou acompanhamento da \n\ndemanda apresentada; \n\n2. Atendimento \u00e0 demanda espont\u00e2nea/livre, a demanda encaminhada pelos demais \n\nprofissionais e/ou servi\u00e7os de sa\u00fade e encaminhada por outras institui\u00e7\u00f5es; \n\n3. O Assistente Social no plant\u00e3o realiza basicamente orienta\u00e7\u00e3o (previdenci\u00e1ria, \n\nacidente de trabalho, programas assistenciais, quadro cl\u00ednico de paciente internado), \n\nencaminhamento (para recursos internos da unidade:inscri\u00e7\u00e3o nos programas, \n\nagiliza\u00e7\u00e3o de exames e/ou consultas m\u00e9dicas e para recursos da comunidade/ou \n\ninstitucionais; bolsas de alimento, passagens gratuitas, recursos assistenciais, \n\nexames de alta complexidade, asilamento, apoio), e, em alguns casos, \n\naconselhamento. Estas a\u00e7\u00f5es, burocratizadas, produzem uma aten\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tem \n\ncontinuidade nem interna nem externa \u00e0 unidade de sa\u00fade; (pag.169) \n\n \n \n\nComo base no que foi levantando por Vasconcelos (2007), e considerando as \n\nentrevistas com os profissionais do Pronto Socorro Municipal, destacamos que muitas vezes o \n\nplant\u00e3o n\u00e3o se constitui numa atividade planejada nem sistematizada a partir pelo menos, do \n\nconhecimento do perfil dos usu\u00e1rios da institui\u00e7\u00e3o e do pr\u00f3prio plant\u00e3o e dos recursos \n\nexistentes dentro e fora da unidade de sa\u00fade. \n\nVasconcelos (2007, p. 171) nos chama a aten\u00e7\u00e3o sobre as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas no \n\n\u00e2mbito do plant\u00e3o s\u00e3o: burocr\u00e1tica, imediatas, isoladas e assistem\u00e1ticas, que promovem \n\nencaminhamentos, orienta\u00e7\u00f5es, aconselhamento e apoio como um fim em si mesmo, na \n\nmedida em que estas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o articuladas a programas e projetos que atinjam e/ou \n\nabsorvam os usu\u00e1rios de forma sistem\u00e1tica e continuada no sentido de oferecer suporte \n\ncont\u00ednuo as demandas expl\u00edcitas, mas principalmente as demandas impl\u00edcitas por aten\u00e7\u00e3o \n\nintegral a sa\u00fade. \n\nOutro ponto que destacamos nas entrevistas foi \u00e0 pergunta n.\u00ba 9. (Cf. Ap\u00eandice II):  \n\nQuais relat\u00f3rios s\u00e3o demandados pela institui\u00e7\u00e3o/Secretaria de Sa\u00fade ao Servi\u00e7o \n\nSocial?   \n\n\n\n84 \n\n \n\nAo questionar os profissionais sobre os relat\u00f3rios demandados pela institui\u00e7\u00e3o ou \n\nSecretaria de Sa\u00fade, procur\u00e1vamos constatar se aos profissionais eram demandas metas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, de atendimento, entre outras.  \n\nO que foi constatado pela resposta de alguns profissionais \u00e9 que \u00e9 demandado sim, no \n\nentanto eles n\u00e3o possu\u00edam estes dados compilados, sendo de responsabilidade da \n\nCoordena\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social do Munic\u00edpio prover resultado de tal dado para Secretaria \n\nMunicipal de Sa\u00fade, os profissionais realizam apenas o repasse dos atendimentos feitos. \n\nNo tocante a este dado quantitativo que poderia se auferido pelos profissionais, \n\nacreditamos que este poderia ajudar tra\u00e7ar algum perfil dos atendimentos feitos na unidade, \n\ntamb\u00e9m poderiam subsidiar junto com outros instrumentos, processos mais sistematizados a \n\npr\u00e1tica, incluindo a\u00e7\u00f5es de planejamento e mobiliza\u00e7\u00e3o.    \n\nAl\u00e9m disso, algumas profissionais confundiram os relat\u00f3rios que fazem parte das \n\natribui\u00e7\u00f5es privativas do Assistente Social, estabelecidas no item IV. Realizar vistorias, \n\nper\u00edcias t\u00e9cnicas, laudos periciais, informa\u00e7\u00f5es e pareceres sobre a mat\u00e9ria de Servi\u00e7o Social \n\n(lei 8.662) com relat\u00f3rios demandados a institui\u00e7\u00e3o.  \n\nNestes casos acreditamos que os primeiros sejam documentos efetivos do Servi\u00e7o \n\nSocial para concretude de seu trabalho e n\u00e3o os consideramos na pesquisa como relat\u00f3rios \n\ndemandados pela institui\u00e7\u00e3o, mas como documentos que faz parte da pr\u00e1tica profissional \n\ncomo uma atribui\u00e7\u00e3o do profissional em qualquer espa\u00e7o ocupacional que este esteja inserido. \n\nSobre a interliga\u00e7\u00e3o com a equipe multidisciplinar da unidade, esta \u00e9 composta por \n\nfuncion\u00e1rios que fizeram concurso p\u00fablico, que executam seu plant\u00e3o de 24 horas, sendo em \n\nsua maior parte provenientes de outros munic\u00edpios, assim observa-se que alguns n\u00e3o criam \n\nv\u00ednculos diretos na cidade.  \n\nAinda no que se refere \u00e0 articula\u00e7\u00e3o dos profissionais com as equipes \n\nmultidisciplinares, percebemos que o m\u00e9dico \u00e9 tido com um profissional diferenciado, e n\u00e3o \n\nh\u00e1 articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica com os outros profissionais no que se refere \u00e0s lutas conjuntas, apenas \n\ns\u00e3o acionados quando h\u00e1 quest\u00f5es de tratativa da sa\u00fade dos usu\u00e1rios atendidos. \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 publicita\u00e7\u00e3o dos gastos da unidade (Apendice I- pergunta 7), nossa \n\ninten\u00e7\u00e3o era de constatar se havia pela institui\u00e7\u00e3o alguma forma democr\u00e1tica de divulga\u00e7\u00e3o ou \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos gastos da unidade.  \n\nAcredit\u00e1vamos que de posse dessa informa\u00e7\u00e3o os profissionais da unidade pudessem \n\nse articular e pensar uma forma de controle social, tendo a transpar\u00eancia como ferramenta \n\ndemocr\u00e1tica. No entanto, observamos pelas respostas que n\u00e3o h\u00e1 qualquer informa\u00e7\u00e3o a este \n\n\n\n85 \n\n \n\nrespeito, apenas quando se efetuam ?corte? na unidade estes s\u00e3o justificados pela falta de \n\nrecursos. \n\nCom base no que foi explanado neste subitem, percebemos que ainda h\u00e1 um hiato no \n\nque se refere \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o entre os assistentes sociais e outros profissionais no que diz \n\nrespeito a articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e publiciza\u00e7\u00e3o de dados p\u00fablicos.  \n\nAl\u00e9m disso, h\u00e1 a quest\u00e3o dos relat\u00f3rios estes apresentam dados fragmentados que \n\ndemandam uma atua\u00e7\u00e3o mais sistematizada, visando um rompimento da rotina institucional. \n\nAinda sobre a publiciza\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos da unidade, procuramos outras fontes \n\nde consulta, infelizmente n\u00e3o encontramos nos meios p\u00fablicos (site da Prefeitura) \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas aos gastos com pessoal, material, projetos, equipamentos, etc., da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Acreditamos que estas sejam compiladas na esfera da Secretaria de Sa\u00fade ou dos \n\nConselhos, no tocante n\u00e3o foi poss\u00edvel obt\u00ea-los para composi\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n3 . 5 .  A  A t u a \u00e7\u00e3 o  d o  A s s i s t en t e S o c i a l  n o  Pl a n t \u00e3 o  d o  P ro n t o  S o c o r r o  \n\nMu n i c i p a l  d e Ma ca \u00e9 .  \n\n \n\n\"S\u00f3 \u00e9 lutador quem sabe lutar consigo mesmo.?  \n\nCarlos Drummond de Andrade.  \n\n \n\nTendo como base que o Assistente Social comp\u00f5e um grupo de profissionais que \n\ntrabalham na \u00e1rea de Sa\u00fade, inclusive com respaldo legal, faremos o debate sobre sua atua\u00e7\u00e3o \n\nnessa \u00e1rea, inserido no regime do plant\u00e3o. \n\n Para tanto utilizaremos como um dos nossos referenciais te\u00f3ricos Vasconcelos (2007) \n\ne suas reflex\u00f5es acumuladas no livro \u201cA pr\u00e1tica do Servi\u00e7o Social: cotidiano, forma\u00e7\u00e3o e \n\nalternativas na \u00e1rea da sa\u00fade\u201d.  \n\nA pesquisa que deu origem a este trabalho foi realizada entre agosto de 1997 a \n\nsetembro de 1998, tendo a participa\u00e7\u00e3o efetiva de 30 unidades de sa\u00fade do munic\u00edpio do Rio \n\nde Janeiro, e contando com a participa\u00e7\u00e3o de 64 (26,22%) dos 244 assistentes sociais \n\ndeclarados pela Secretaria Municipal de Sa\u00fade deste Estado.  \n\nNas observa\u00e7\u00f5es auferidas pela autora no que diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da pratica \n\nprofissional, e a organiza\u00e7\u00e3o individual do trabalho, a atua\u00e7\u00e3o se institui atrav\u00e9s do sistema de \n\nplant\u00e3o ou plant\u00e3o e programa. Vasconcelos (2007, p.161) \n\n\n\n86 \n\n \n\n Na particularidade do Pronto Socorro\n45\n\n, este se configura pelo atendimento que em um \n\nprimeiro momento deveria subsidiar a uma demanda de urg\u00eancia/emerg\u00eancia, como j\u00e1 visto \n\nanteriormente, sendo um recurso de ordem passageira para resolu\u00e7\u00e3o de problemas de sa\u00fade \n\nque demandam a observa\u00e7\u00e3o do paciente at\u00e9 72 horas.  \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o a condi\u00e7\u00e3o acima, no que diz respeito a demanda, \n\npercebemos atrav\u00e9s da pesquisa e dos relatos da experi\u00eancia do est\u00e1gio, que a configura\u00e7\u00e3o do \n\natendimento se altera no \u00e2mbito da regi\u00e3o Norte Fluminense, em atendimento as necessidades \n\nregionais e pela falta de recursos. \n\nDiscutiremos estes pontos com maior aprofundamento quando tratarmos as narrativas \n\ndas entrevistas. N\u00e3o obstante faremos agora algumas alus\u00f5es sobre a configura\u00e7\u00e3o do regime \n\ndo plant\u00e3o.   \n\nSobre o Plant\u00e3o Vasconcelos (2007), menciona: \n\n \n \nO plant\u00e3o faz parte de qualquer unidade de sa\u00fade, sendo, nos hospitais e \n\nmaternidades, o ponto de refer\u00eancia para realiza\u00e7\u00e3o do trabalho com os internados \n\nna emerg\u00eancia ou enfermarias e seus familiares. (p.167) \n \n \n\nAinda nesta interpela\u00e7\u00e3o:   \n\n \n \nNo plant\u00e3o, independentemente da unidade, o usu\u00e1rio \u00e9 recebido, ouvido ( procura-\n\nse esclarecer os motivos da procura ou do encaminhamento) e encaminhado para \n\nrecursos externos e/ou recursos internos tendo como par\u00e2metro o ?bom? andamento \n\nda rotina institucional, os recursos dispon\u00edveis e as demandas expl\u00edcitas dos usu\u00e1rios \n\npor orienta\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o na rotina.  (p.167). \n \n \n\n Amador (2009, p. 129) traz que historicamente o plant\u00e3o foi pensado e trabalhado \n\nvisando o atendimento emergencial e burocr\u00e1tico \u00e0s demandas trazidas \u00e0 institui\u00e7\u00e3o. \n\nPerfazendo tal perspectiva tem o ?bom atendimento? dos ?clientes? na rotina \n\ninstitucional, em que caberia ao assistente social ?averiguar? se aquele pedido poderia ou n\u00e3o \n\nser atendido de imediato pela institui\u00e7\u00e3o, ou deveria ser encaminhado \u00e0 outra ?obra social? \n\nque pudesse atend\u00ea-lo no seu pedido de aux\u00edlio. \n\nAcima destacamos uma pr\u00e1tica dos prim\u00f3rdios da profiss\u00e3o, de vi\u00e9s conservador, esta \n\ncita\u00e7\u00e3o tem o intuito de provocar a discuss\u00e3o e reflex\u00e3o de como foi \u00e0 pr\u00e1tica do passado, e \n\n                                                           \n45\n\nVasconcelos (2007, p.135) define o Pronto-Socorro como estabelecimento com atendimento cont\u00ednuo para as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de urg\u00eancia e emerg\u00eancia m\u00e9dica e/ou odontol\u00f3gica. Alguns deles apresentam leitos destinados \u00e0 \n\nobserva\u00e7\u00e3o e/ou \u00e0 acomoda\u00e7\u00e3o daqueles que aguardam remo\u00e7\u00e3o hospitalar. Funcionam geralmente nas regi\u00f5es \n\nurbanas, apresentando variados graus de complexidade tecnol\u00f3gica e de qualifica\u00e7\u00e3o de recursos humanos, \n\nprincipalmente do corpo m\u00e9dico. Atuam na aten\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e terci\u00e1ria.  \n\n\n\n87 \n\n \n\ncomo se d\u00e1 a pr\u00e1tica atual, visto que a categoria profissional na contemporaneidade prop\u00f5e \n\numa interven\u00e7\u00e3o pautada em outras matizes te\u00f3ricas, que rompem com a pr\u00e1tica \n\nconservadora, vislumbrando uma an\u00e1lise cr\u00edtica dial\u00e9tica da realidade social a favor da classe \n\ntrabalhadora. \n\n Tendo base a pesquisa Vasconcelos (2007), que nos apresenta dados sobre a atua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional na sa\u00fade, consideramos estes como um retrato da profiss\u00e3o, perpassado por uma \n\npr\u00e1tica profissional atravessada por varias contradi\u00e7\u00f5es, tendo campo de disputa \u00e0 reforma \n\nsanit\u00e1ria e projeto privatista que corroeu a efetiva\u00e7\u00e3o de direitos. \n\nA autora atenta que sua pesquisa confirmou que h\u00e1 uma desconex\u00e3o, uma fratura entre \n\na pr\u00e1tica profissional realizada pelos assistentes sociais e as possibilidades de pr\u00e1ticas postas \n\nna realidade, objeto de a\u00e7\u00e3o profissional na dire\u00e7\u00e3o daquele projeto profissional cr\u00edtico, fruto \n\nde uma a\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica. Ela destaca que mesmo tendo um discurso progressista, os \n\nprofissionais entrevistados por ela em 1997 em sua maioria apresentavam uma pr\u00e1tica de \n\ncar\u00e1ter conservador. \n\nEla concluiu esta posi\u00e7\u00e3o, observando que os profissionais s\u00e3o levados a uma \n\natividade mec\u00e2nica, inconsciente, que os fazem figurar como um ?protagonista passivo? no \n\nseu pr\u00f3prio espa\u00e7o profissional.  \n\nEm resumo, os profissionais s\u00e3o levados a um trabalho conservador que, direta ou \n\nindiretamente, consciente ou inconscientemente, reproduzem o ?status quo?, sem \n\nconseguirem romper, na pratica com valores conservadores.  \n\nTamb\u00e9m enfatiza que a maioria dos profissionais realiza atividades na dire\u00e7\u00e3o \n\ncontr\u00e1ria aos objetivos a que se prop\u00f5e e, conseq\u00fcentemente, tamb\u00e9m na dire\u00e7\u00e3o oposta aos \n\ninteresses hist\u00f3ricos da classe trabalhadora. \n\nDada a particularidade de nossa pesquisa vamos seguir a linha de pensamento de \n\nVasconcelos (2007) no que diz respeito \u00e0 atua\u00e7\u00e3o profissional na esfera do plant\u00e3o.  \n\nNo entanto, nossa interlocu\u00e7\u00e3o perpassa por limita\u00e7\u00f5es, aqui n\u00e3o nos cabe discutir \n\ntodos os pontos que foram alcan\u00e7ados no trabalho de doutorado da pesquisadora, queremos \n\napenas utilizar esta como refer\u00eancia a discuss\u00f5es levantadas para pensar a pr\u00e1tica profissional \n\nno plant\u00e3o. \n\nSobre a pr\u00e1tica profissional Amador (2009, p.126) apud Falc\u00e3o afirma: \n\n \n \n...que a dire\u00e7\u00e3o que imprimimos na pr\u00e1tica profissional \u00e9 uma quest\u00e3o fundamental \n\npara os assistentes sociais que lutam pela constru\u00e7\u00e3o de uma nova forma de atua\u00e7\u00e3o \n\ndo Servi\u00e7o Social, mais comprometida com a popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria...[...] e preciso \n\npensar criticamente acerca da dire\u00e7\u00e3o social da pr\u00e1tica. N\u00e3o apensa porque os \n\n\n\n88 \n\n \n\nassistentes sociais trabalham especificamente na media\u00e7\u00e3o dominados/dominantes, \n\nmas tamb\u00e9m porque parece que a leitura da realidade social complexa que hoje \n\nvivemos \u00e9 uma tarefa dif\u00edcil, assim como a escolha dos processos e das estrat\u00e9gias \n\nde a\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o institucional. (p.126). \n \n \n\nNo \u00e2mbito do Servi\u00e7o Social no Pronto Socorro Municipal de Maca\u00e9, os profissionais \n\nentrevistados fazem refer\u00eancia \u00e0 pr\u00e1tica que busca resgatar o papel no trato da ?quest\u00e3o \n\nsocial?, envolvendo a\u00e7\u00f5es voltadas ao acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es relativas aos direitos, interesses \n\ne necessidades dos usu\u00e1rios e ao seu papel no tratamento, na promo\u00e7\u00e3o, na preven\u00e7\u00e3o de \n\ndoen\u00e7as e agravos, riscos e danos, ou seja, priorizando a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o, como \n\nest\u00e1 assegurada na legisla\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo da orienta\u00e7\u00e3o, apoio e encaminhamento \n\nnecess\u00e1rios a sua aten\u00e7\u00e3o. (grifo nosso)  \n\nEntre as atividades desenvolvidas pelo Servi\u00e7o Social na unidade, destacamos - \n\n(Ap\u00eandice I- Pergunta 12 - Como s\u00e9 d\u00e1 a rotina na institui\u00e7\u00e3o?: \n\n \n\n? Realizar abordagem com os pacientes, acompanhantes e internados na unidade de \n\nsa\u00fade; \n\n? Encaminhar para os programas da rede municipal; \n\n? Orientar e realizar contato com acompanhantes de pacientes, informando-os sobre seus \n\ndireitos e deveres; \n\n? Fornecer orienta\u00e7\u00e3o sobre os procedimentos do benef\u00edcio Aux\u00edlio Funeral aos \n\nfamiliares, em caso de \u00f3bito. \n\n? Interagir com funcion\u00e1rios da institui\u00e7\u00e3o; \n\n? Encaminhar fichas de notifica\u00e7\u00e3o e relat\u00f3rio sociais para: Coordenadoria dos Direitos \n\nda Mulher, Conselho Tutelar, Conselho Municipal do Idoso e Programa de Sa\u00fade do \n\nTrabalhador, Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, entre outros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos/legais; \n\n? Intervir nos casos apresentados em conjunto com a equipe multiprofissional (ex: \n\nTransfer\u00eancia hospitalar); \n\n? Solicita\u00e7\u00e3o de Ambul\u00e2ncia \u2013 Alguns assistentes sociais consideram uma pr\u00e1tica nos \n\ncasos sociais e outros viram como quest\u00f5es burocr\u00e1ticas; \n\n? Atividades Burocr\u00e1ticas (exemplo: guarda do livro de \u00f3bito, solicita\u00e7\u00e3o de alguns \n\nexames, autoriza\u00e7\u00e3o de exames); \n\n? Buscar continuamente parceria com os Programas de Sa\u00fade e de Assist\u00eancia a Sa\u00fade \n\ndo munic\u00edpio \u2013 Rede de Servi\u00e7os \u2013 PSF, etc; \n\n? Atualizar periodicamente o cat\u00e1logo com Recursos da Comunidade; \n\n\n\n89 \n\n \n\n? Realizar supervis\u00e3o de est\u00e1gio; \n\n? Realizar Relat\u00f3rios de atendimento para Coordenadoria de Servi\u00e7o Social do \n\nMunic\u00edpio e Diretoria Administrativa da unidade; \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de Registros dos Atendimentos que demandam interven\u00e7\u00e3o dos Assistentes \n\nSociais nos livros t\u00e9cnicos; \n\n \n\nPercebemos que os profissionais buscam promover a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os e rotinas na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Eles visam estabelecer redes de refer\u00eancia internas e externas, que possibilitem o \n\nacesso aos recursos que atendam as necessidades e direitos dos usu\u00e1rios atendidos. Mesmo \n\nassim, percebemos apresentam um \u00e2mbito institucional ou burocr\u00e1tico, perfazendo o que se \n\ninscreve ao ?bom andamento das rotinas institucionais?, sendo acionados os servi\u00e7os no \n\nsentido de solucionar problemas sociais ou individuais. \n\nNeste aspecto ainda citamos Vasconcelos (2007, p.171) que faz uma cr\u00edtica a concep\u00e7\u00e3o \n\nconservadora de Servi\u00e7o Social, afirmando que os assistentes sociais que trabalham com \n\ngrupos e indiv\u00edduos na busca de ?solu\u00e7\u00e3o para problemas? de ordem psicol\u00f3gica/individual ou \n\nmaterial, bem como as reuni\u00f5es, atendimentos e entrevistas, objetivam simplesmente a \n\norienta\u00e7\u00e3o, encaminhamento, apoio e aconselhamento. \n\nAmador (2009, p.131) alerta que no espa\u00e7o do plant\u00e3o os assistentes sociais de uma \n\nforma geral acolhem isoladamente como demandas para o Servi\u00e7o Social, as realidade \n\ninternas e imediatas dos indiv\u00edduos, em detrimento da ?quest\u00e3o social? que envolve a \n\npopula\u00e7\u00e3o. Considerando esta forma imediata de atua\u00e7\u00e3o, ela destaca que muitas vezes os \n\nprofissionais perdem a oportunidade de uma interven\u00e7\u00e3o que busca a universaliza\u00e7\u00e3o e \n\namplia\u00e7\u00e3o de direitos.  \n\nSobre o exerc\u00edcio de romper a imediaticidade da atua\u00e7\u00e3o profissional, Vasconcelos \n\n(2007), discorre que: \n\n \n \n ?A quest\u00e3o decisiva que se coloca para os assistentes sociais, diante da \n\ncomplexidade da realidade, \u00e9 conhecer sobre quais condi\u00e7\u00f5es o Servi\u00e7o Social tem \n\npossibilidade de construir na constru\u00e7\u00e3o de formas de acesso aos recursos e \n\ninforma\u00e7\u00f5es sociais e culturais tendo em vista uma nova forma de produ\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social. Para que isso se torne poss\u00edvel, os assistentes sociais ter\u00e3o que \n\navan\u00e7ar para al\u00e9m das medidas paliativas e/ou imediatas, destinadas somente a \n\n?quebrar galho?, fazer remendos, solucionar momentaneamente o que n\u00e3o tem \n\nsolu\u00e7\u00e3o: a ?quest\u00e3o social?, produto da economia capitalista. (Vasconcelos, p. 518) \n \n \n\n\n\n90 \n\n \n\nNa observa\u00e7\u00e3o da argumenta\u00e7\u00e3o acima, destacamos a necessidade de uma pratica de \n\narticula\u00e7\u00e3o coletiva no atendimento \u00e0s demandas, rompendo com pr\u00e1ticas burocr\u00e1ticas e \n\npontuais que fragmentam e fragilizam a atua\u00e7\u00e3o profissional. \n\nAgora nos voltamos aos instrumentais, destacados pelos profissionais do Pronto Socorro, \n\ncomo determinantes para a efetiva\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio profissional na unidade. Entre estes est\u00e3o:  \n\n \n\n? Livro T\u00e9cnico de Registro Di\u00e1rio; \n\n? Entrevista Social - atendimento aos usu\u00e1rios; \n\n? Encaminhamentos para programas/ projetos sociais. \n\n? Confec\u00e7\u00e3o de Laudo Social para os \u00f3rg\u00e3os legais \n\n? Ficha de notifica\u00e7\u00e3o de direitos; \n\n? Relat\u00f3rios mensais para coordena\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o Social; \n\n? Visitas Domiciliares (citam que s\u00e3o feitas esporadicamente) \n\n? Estudo Social (realizado esporadicamente, ou \u00e9 tratado com a equipe do servi\u00e7o social \n\nou partilhada as quest\u00f5es com os outros profissionais enfermeiros, m\u00e9dicos na \n\ntratativa de quest\u00f5es que fazem refer\u00eancia ao bem estar do paciente. \n\n? Notifica\u00e7\u00e3o aos \u00f3rg\u00e3os legais; \n\n \n\nDestacamos tamb\u00e9m que no dia a dia, o assistente social verifica se o usu\u00e1rio possui todos \n\nos documentos, tem zelo pelos que est\u00e3o desacompanhados ou sem documenta\u00e7\u00e3o para \n\natendimento, principalmente o idoso. \n\nFoi pontuado a aus\u00eancia das anota\u00e7\u00f5es das demandas sociais na ficha de evolu\u00e7\u00e3o ou ficha \n\nsocial, as quest\u00f5es relacionadas aos usu\u00e1rios s\u00e3o reportadas para os outros profissionais \n\natrav\u00e9s do ?livro de registro do Servi\u00e7o Social?\n46\n\n. Na quest\u00e3o 20 \u2013 (Apendice I) destacamos a \n\naplica\u00e7\u00e3o desta ferramenta como instrumento e questionamos sobre suas vantagens e \n\ndesvantagens.  \n\nSobre este instrumento os profissionais pontuaram:  \u201cvejo apenas vantagens no livro\u201d. \n\nEm todos os lugares em que trabalhei \u00e9 assim. [...]. \u201cO registro tecnol\u00f3gico poderia facilitar, \n\nmas a pr\u00e1tica seria a mesma, ou seja, o registro, tendo o mesmo objetivo relatar o hist\u00f3rico \n\ndo momento do usu\u00e1rio atendido. O que alteraria e a forma de tecnologia, mas o foco \u00e9 o \n\nmesmo. \u201cO foco \u00e9 contextualizar e transmitir para o outro profissional o momento e as \n\nquest\u00f5es que o usu\u00e1rio traz, transmitir o que v\u00eaem, por exemplo: as quest\u00f5es econ\u00f4micas, de \n\n                                                           \n46\n\n  Vide Anexo V - Di\u00e1rio de Campo. \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\nsa\u00fade, etc. \u00c9 o encontro entre o Assistente Social e a fam\u00edlia, o problem\u00e1tico e n\u00e3o ter o \n\nregistro.  (Entrevistado 1). \n\nJ\u00e1 o segundo entrevistado, declarou que: \u201cAinda \u00e9 utilizado pela equipe de servi\u00e7o social \n\ne det\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 citadas anteriormente, tais como nome, endere\u00e7o, estado cl\u00ednico do \n\nusu\u00e1rio, interven\u00e7\u00e3o feita pelo servi\u00e7o social no dia, quest\u00f5es que merecem relev\u00e2ncia e que \n\ndeve ser observadas pelo profissional do plant\u00e3o do dia seguinte. Como os profissionais n\u00e3o \n\nse encontram na passagem de servi\u00e7o \u00e9 importante que o assistente social descreva todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre seu plant\u00e3o para evitar transtornos no plant\u00e3o seguinte, mas fica a \n\ncrit\u00e9rio dos profissionais a descri\u00e7\u00e3o o mais detalhada poss\u00edvel, em caso de d\u00favida \u00e9 feito \n\ncontato com o assistente social que estava no plant\u00e3o anterior para dirimir-las. (Entrevistado \n\n2). \n\nNo terceiro depoimento, vemos que: \u201cHoje o registro \u00e9 feito no livro de registro do \n\nservi\u00e7o social; este livro j\u00e1 era utilizado quando ele chegou \u00e0 unidade e foi adotado pela \n\nequipe do servi\u00e7o social, pois diferente do prontu\u00e1rio m\u00e9dico tem como garantir o sigilo dos \n\ndados. Os registros nos prontu\u00e1rios n\u00e3o s\u00e3o feito, pois o documento \u00e9 manuseado por \n\nm\u00e9dico, enfermeiros e demais profissionais da unidade, al\u00e9m disso, pode ser extraviado, citou \n\ninclusive que isso j\u00e1 aconteceu antes, ent\u00e3o os profissionais acharam melhor utilizar o livro. \n\n[...] A limita\u00e7\u00e3o apresentada tamb\u00e9m foi que por estarem em um plant\u00e3o de 24 horas, \n\nalgumas demandas s\u00e3o postas a primeira vista de forma superficial pelo usu\u00e1rio ent\u00e3o \n\ncaberia a cada profissional romper as observa\u00e7\u00f5es feitas no livro de registro e buscar no ato \n\nda interven\u00e7\u00e3o com os usu\u00e1rios informa\u00e7\u00f5es adicionais, pois cada plant\u00e3o pode revelar-se de \n\nacordo com o quadro cl\u00ednico que vai sendo desvelado pelas queixas do paciente como j\u00e1 \n\nmencionado. As demandas ent\u00e3o v\u00e3o se revelando de forma espont\u00e2nea. (Entrevistado 3) \n\nPor fim, o quarto entrevistado respondeu que: \u201cO livro \u00e9 fundamental para comunica\u00e7\u00e3o. \n\n\u201cHoje nos estamos aqui, amanh\u00e3 podemos n\u00e3o estar.\u201d Pode ser usado para pesquisa \n\ninclusive. Hoje n\u00e3o esta sendo \u201cusado a ficha social, na minha avalia\u00e7\u00e3o ela \u00e9 muito \n\nimportante\u201d. \u00c8 importante para fazer inclusive pesquisa. Outro instrumento que poderia ser \n\nutilizado \u00e9 o prontu\u00e1rio, mas este n\u00e3o foi acordado por todos, mas \u00e9 claro que outros \n\ninstrumentos podem ser acionados, o livro n\u00e3o \u00e9 \u00fanico instrumento\u201d. (Entrevistado 4) \n\nMarconsin (2013, p. 65), traz que a documenta\u00e7\u00e3o tem a importante tarefa de oferecer \n\nsubs\u00eddios para an\u00e1lise e a interven\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social na realidade. \u00c9 parte da \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o de dados para o desenvolvimento te\u00f3rico - pratico profissional.  \n\n\n\n92 \n\n \n\nNo entanto, ela destaca que historicamente esta vem cumprindo o desagrad\u00e1vel papel \n\nde controle sobre a a\u00e7\u00e3o dos profissionais nos espa\u00e7os institucionais, ou \u00e9 entendida pelos \n\npr\u00f3prios assistentes sociais como um instrumento de cunho meramente administrativo. \n\nAinda menciona que ao ficarem presos nas malhas da burocracia, os profissionais \n\nacabam acostumados a tratar a documenta\u00e7\u00e3o apenas como um apanhado de informa\u00e7\u00f5es \n\n\u00fateis ao pronto atendimento de uma necessidade trazida pelos usu\u00e1rios, pela institui\u00e7\u00e3o ou \n\npelos pr\u00f3prios profissionais como uma obriga\u00e7\u00e3o para justificar ou prestar contas das suas \n\na\u00e7\u00f5es. Trouxemos esta cita\u00e7\u00e3o para pensar como \u00e9 tratada a documenta\u00e7\u00e3o pelos profissionais, \n\nvisto que podemos perceber que em alguns casos o registro n\u00e3o \u00e9 utilizado de forma \n\nsistematizada/reflexiva. \n\nNa reflex\u00e3o feita pela autora documentar \u00e9 registrar, se apresentando um instrumental \n\n\u2013te\u00f3rico, uma media\u00e7\u00e3o valiosa no processo de materializa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a teoria e a \n\npr\u00e1tica no trabalho profissional. Ela utiliza-se desse coment\u00e1rio no sentido mais amplo, \n\ndestacando-o, n\u00e3o como registro, mas como um ato de pensar a pr\u00e1tica. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 discuss\u00e3o do registro Ney Almeida (1997) discorre que sua aplica\u00e7\u00e3o \n\ndeve estar atrelada a um processo de sistematiza\u00e7\u00e3o\n47\n\n, ele aufere que: \n\n \n \nO Servi\u00e7o Social ao passo que foi capaz de forjar certas rotinas e procedimentos de \n\nregistro de suas atividades pr\u00e1tico-interventivas n\u00e3o conseguiu, por\u00e9m, imprimir aos \n\nmesmos a marca de um esfor\u00e7o de sistematiza\u00e7\u00e3o, quer da realidade social como das \n\nrespostas profissionais formuladas que determinam a sua atividade profissional, o \n\nseu trabalho em sentido amplo. Com isso: \n[...] muitas vezes os registros acabam se transformando numa pe\u00e7a a mais na \n\nburocracia dos estabelecimentos onde atua o assistente social e que as reuni\u00f5es de \n\nequipe tendem a perder sua objetividade frente \u00e0 aus\u00eancia de outros instrumentos \n\nnecess\u00e1rios aos processos de avalia\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o de seu trabalho. (p.2) \n \n \n\nNeste sentido ele alerta que os registros devem romper o lastro hist\u00f3rico burogratizante e \n\ntornar-se parte de uma reflex\u00e3o que objetive ir al\u00e9m do que aparente, visando \u00e0 articula\u00e7\u00e3o \n\ncom a realidade e com os seres sociais.   \n\nPara apoiar esta concep\u00e7\u00e3o Marconsin (2013, p.68) traz que o instrumental te\u00f3rico n\u00e3o \u00e9 \n\num conjunto de mecanismos, a\u00e7\u00f5es e atos mec\u00e2nicos isolados do contexto onde se processam \n\n                                                           \n47\n\n Para Ney Almeida(1997) a ?sistematiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica? para o Servi\u00e7o Social, encerra, contudo diversos \n\nsignificados. Tomando por base as produ\u00e7\u00f5es do Centro Latino-Americano de Trabalho Social \u2013(CELETAS, \n\n1983), percebemos que ela engloba n\u00e3o s\u00f3 os procedimentos investigativos que demarcam a a\u00e7\u00e3o profissional \n\ncomo objeto de reflex\u00e3o. A sistematiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica foi entendida pelo CELATS como todo o processo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico e t\u00e9cnico-instrumental da a\u00e7\u00e3o profissional em Servi\u00e7o Social. Neste sentido, \n\na preocupa\u00e7\u00e3o com a sistematiza\u00e7\u00e3o se inicia com a pr\u00f3pria delimita\u00e7\u00e3o dos referencias que orientar\u00e3o a elei\u00e7\u00e3o \n\ndos aportes te\u00f3ricos, da condu\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, da defini\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o, do reconhecimento do \n\nobjeto de interven\u00e7\u00e3o profissional, assim como de seus objetivos e da avalia\u00e7\u00e3o dos resultados alcan\u00e7ados. \n\n\n\n93 \n\n \n\ne sim um conjunto de mecanismos a\u00e7\u00f5es e atos que se realizam criticamente, por meio da \n\nrela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre os seres humanos e a realidade e, sem eles, o trabalhador n\u00e3o efetiva \n\nsua atividade ou trabalho. \n\nAinda para esta autora a documenta\u00e7\u00e3o ter\u00e1 a dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que for dada \u00e0 a\u00e7\u00e3o social \n\ncomo um todo, ou seja, ela pode ser um simples registro a serem organizados, perpassando \n\nconcep\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas ou imprimir-se como instrumental te\u00f3rico que possibilite organizar e \n\nveicular informa\u00e7\u00f5es, bem como produzir informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos.  \n\nSegundo ela, a cria\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e mensagens pode ser parte \n\nintegrante do trabalho e tem correspond\u00eancia com a concep\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica que \n\nadotamos e com o contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico, ou seja, como parte ideol\u00f3gica. \n\nSobre o ato de documentar ela cita: \n\n \n \nDocumentar n\u00e3o \u00e9 um ?roteiro de papeis a serem ?preenchidos e organizados\u201d, n\u00e3o \n\n\u00e9 simplesmente o ato de obter, passar e registrar informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 mais que isso, \u00e9 \n\nrelacionar e interpretar diversos dados e fatos, \u00e9 refletir para agir, \u00e9 relacionar-se \n\ncomo o conhecimento, \u00e9 parte da produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Quando a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o, mesmo aquela aparentemente mais rotineira, tiver um tratamento \n\nt\u00e9cnico, documentar torna-se um exerc\u00edcio reflexivo e interpretativo sistem\u00e1tico \n\nimportante. (Marconsin, 2013, p.70) \n\n \n \n\nEnfim, observamos que no momento de veicular e organizar a informa\u00e7\u00e3o por meio da \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o seja ela o registro, a notifica\u00e7\u00e3o, o relat\u00f3rio, etc., o profissional deve atentar \n\npara a import\u00e2ncia do modo como o faz, por que como destaca Marconsin (2013) \n\ntradicionalmente, a documenta\u00e7\u00e3o de uma forma geral, tem sido utilizada como um filtro de \n\ninforma\u00e7\u00f5es que costumam atender os interesses institucionais.  \n\nDesta forma, faz-se necess\u00e1rio ter clareza da finalidade ou dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da interven\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, al\u00e9m de conhecimento do conte\u00fado do trabalho como um todo, para que se \n\nrompa uma pr\u00e1tica burocr\u00e1tica e rotineira, para tanto \u00e9 necess\u00e1rio se ter uma atitude critico-\n\ndial\u00e9tica visando \u00e0 compreens\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es para assim encontrar a melhor forma de \n\nagir. \n\n  \n\n3 . 6 .  P e rf i l  P r o f i s s i o n a l  e  Pl a n e j a m en t o  \n\nNeste item destacamos as informa\u00e7\u00f5es obtidas sobre perfil dos Assistentes Sociais do \n\nPronto Socorro Municipal, obtivemos 05 formul\u00e1rios preenchidos. Abaixo destacamos o \n\nresultado auferido na pesquisa. \n\n\n\n94 \n\n \n\nOs assistentes sociais que preencheram os formul\u00e1rios sobre o perfil, apresentam a faixa \n\net\u00e1ria entre 34 anos a 41 anos, na maioria casados, residentes em outros munic\u00edpios. Apenas \n\ndois entrevistados apresentam resid\u00eancia em Maca\u00e9.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tempo de forma\u00e7\u00e3o, apenas uma pessoa apresenta 17 anos de formado, os \n\ndemais est\u00e3o na faixa dos 12 a  13 anos. Todos destacaram larga experi\u00eancia na \u00e1rea da Sa\u00fade, \n\nsendo que o profissional com menor tempo nesta \u00e1rea tem 08 anos e o maior 12 anos.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tempo de trabalho na institui\u00e7\u00e3o do Pronto Socorro, apenas um entrevistado \n\ndeclarou ter menos de 02 anos a maioria trabalha na institui\u00e7\u00e3o h\u00e1 10 anos ou mais. \n\nTodos se formaram em Universidades Federais, em sua maioria fizerem algum tipo de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o ou participam de curso de atualiza\u00e7\u00e3o em diferentes \u00e1reas, \n\ndestacando-se a sa\u00fade.  \n\nTodos os entrevistados declararam entre 10 a 15 anos de contribui\u00e7\u00e3o da previd\u00eancia. Na \n\nmaioria possuem outros v\u00ednculos empregat\u00edcios.  \n\nQuando questionados sobre a carga hor\u00e1ria a maioria destacou 40 horas ou mais. Todos \n\napresentam contrato com o Estado, ou seja, passaram em concurso p\u00fablico. \n\nO intuito de trazer estes dados sobre o perfil dos profissionais teve como objetivo verificar \n\no tempo de experi\u00eancia, a carga hor\u00e1rio de trabalho, o v\u00ednculo empregat\u00edcio e a forma\u00e7\u00e3o, \n\nentre outros aspectos.  \n\nConstatamos que todos t\u00eam uma larga experi\u00eancia na \u00e1rea da sa\u00fade. Considerando ainda o \n\nque foi destacado pelos profissionais, a maioria utiliza como autores de refer\u00eancia para \n\natua\u00e7\u00e3o profissional, Marilda Iamamoto e Jos\u00e9 Paulo Netto. Os entrevistados declaram estes \n\ncomo sendo os principais autores.  \n\nDestacando este ponto pontuamos que o referencial te\u00f3rico- metodol\u00f3gico identificado \n\ndevido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, \u00e9 de cunho marxista e incide na discuss\u00e3o do movimento de \n\nReconceitua\u00e7\u00e3o da categoria. \n\nSobre a articula\u00e7\u00e3o com a rede social do munic\u00edpio (Ap\u00eandice I \u2013 pergunta 10), \n\nconsiderando agora as entrevistas com os 04 Assistentes Sociais, estes destacam que todos os \n\nprofissionais ter uma boa articula\u00e7\u00e3o com as redes sociais do munic\u00edpio, citando a Assist\u00eancia \n\nSocial, a Previd\u00eancia, Conselho do Idoso, Conselho da Crian\u00e7a e do Adolescente, Pousada da \n\nCidadania e outras unidades de sa\u00fade. \n\nApesar disso, h\u00e1 alguns pontos que merecem considera\u00e7\u00e3o, conforme a fala dos \n\nentrevistados, s\u00e3o eles: a falta de publiciza\u00e7\u00e3o nos meios p\u00fablicos quando h\u00e1 uma mudan\u00e7a \n\nde endere\u00e7o e telefone de algumas institui\u00e7\u00f5es que prestam servi\u00e7os sociais no munic\u00edpio. \n\nIsso \u00e9 destacado pelo Entrevistado 3. \n\n\n\n95 \n\n \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m, a considera\u00e7\u00e3o feita pelo Entrevistado 2, que destaca que quando h\u00e1 car\u00eancia \n\nde servi\u00e7os ou materiais por parte da rede social ?legal? no atendimento a demandas dos \n\nusu\u00e1rios, alguns profissionais acabam acionando o que ela chamou de ?rede social \n\nclandestina? ou seja no intuito de atender o que for poss\u00edvel as demandas dos usu\u00e1rios, os \n\nprofissionais acabam acessando servi\u00e7os que s\u00e3o ligados a sociedade civil, a Igreja, etc.,  \n\nContudo, retomando as discuss\u00f5es dos cap\u00edtulos anteriores, percebemos que ?a uma \n\ndesonera\u00e7\u00e3o da responsabilidade do Estado com a ?quest\u00e3o social?, fruto do desmonte das \n\npol\u00edticas sociais, tamb\u00e9m destaca-se a individualiza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o social e a precariza\u00e7\u00e3o da \n\nassist\u00eancia. \n\nNo questionamento que se referem \u00e0 reuni\u00e3o de equipe de assistente sociais, quer\u00edamos \n\nobservar se h\u00e1 mobiliza\u00e7\u00e3o dos profissionais no sentido de criar forma de supera\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas comuns.  \n\nQuanto a quest\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o e planejamento das a\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de reuni\u00f5es, \n\nconstatamos nas declara\u00e7\u00f5es que este tipo de pr\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 muito utilizada, mesmo com a \n\ndeclara\u00e7\u00e3o de alguns entrevistados que destacaram que as reuni\u00f5es s\u00e3o espor\u00e1dicas.  \n\nReal\u00e7aram como fatores que atrapalham este funcionamento: a falta de tempo dos \n\nprofissionais, cansa\u00e7o, regime do plant\u00e3o, outros v\u00ednculos empregat\u00edcios, compromissos \n\npessoais, o fato de alguns profissionais residirem em outras localidades fora do munic\u00edpio, \n\nentre outros pontos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o profissional ligada a projeto de interven\u00e7\u00e3o, os profissionais \n\ndestacaram que n\u00e3o possuem projeto, que no passado tiveram algumas a\u00e7\u00f5es no sentido de \n\ncriarem estrat\u00e9gias para atua\u00e7\u00e3o, tal como: informatiza\u00e7\u00e3o das fichas sociais, humaniza\u00e7\u00e3o do \n\natendimento aos usu\u00e1rios visando o compromisso com as diretrizes estabelecidas pelo SUS, \n\nconfec\u00e7\u00e3o de algumas instru\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s rotinas institucionais.  \n\nEstas a\u00e7\u00f5es acabam n\u00e3o se concretizando pela aus\u00eancia de apoio institucional, aus\u00eancia de \n\nmaterial/pessoal, entre outros fatores. \n\nSobre a humaniza\u00e7\u00e3o do atendimento, destacamos o que diz os Paramentos para Atua\u00e7\u00e3o \n\ndo Assistente Social na Pol\u00edtica de Sa\u00fade (2010) este trazem que o Assistente Social precisa \n\ndebater o significado da humaniza\u00e7\u00e3o\n48\n\n com a equipe, a fim de evitar compreens\u00f5es \n\n                                                           \n48\n\nHumaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma tem\u00e1tica que surge com \u00eanfase no final de 1990 e in\u00edcio dos anos 2000, tendo conseguido \n\nlegitimidade a partir da 11\u00aa Confer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade, realizada em Bras\u00edlia, em 2000. Em 2001, foi criado \n\no Programa Nacional de Humaniza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia Hospitalar pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com o objetivo de \n\npromover a cultura de um atendimento humanizado na \u00e1rea da sa\u00fade. No governo Lula, o programa transforma-\n\nse em Pol\u00edtica Nacional de Humaniza\u00e7\u00e3o, ampliando sua \u00e1rea de a\u00e7\u00e3o passando a contemplar a gest\u00e3o e a \n\naten\u00e7\u00e3o. Mais informa\u00e7\u00f5es pode ser obtidas nos Par\u00e2metro Atua\u00e7\u00e3o do Assistente Social na Pol\u00edtica de Sa\u00fade \n\n(2010). \n\n\n\n96 \n\n \n\ndistorcidas que levem a uma percep\u00e7\u00e3o rom\u00e2ntica e/ou residual da atua\u00e7\u00e3o, focalizando as \n\na\u00e7\u00f5es somente na escuta e redu\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o. A concep\u00e7\u00e3o de humaniza\u00e7\u00e3o, na perspectiva \n\nampliada, permite aos profissionais analisarem os determinantes sociais do processo sa\u00fade-\n\ndoen\u00e7a, as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e os modelos assistenciais e de gest\u00e3o. \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, caberia aos profissionais desencadearem um processo de discuss\u00e3o, com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, para a revis\u00e3o do projeto da unidade de sa\u00fade, das rotinas dos \n\nservi\u00e7os e ruptura com o modelo centrado na doen\u00e7a. \n\nNo que diz respeito ao planejamento de a\u00e7\u00f5es Vasconcelos (2007, p. 32) j\u00e1 constatava em \n\nsua pesquisa que levando em considera\u00e7\u00e3o a capacidade de planejamento e antecipa\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es, que a maior parte dos profissionais da sa\u00fade no que se refere \u00e0s atividades \n\ndesenvolvidas, n\u00e3o utiliza a\u00e7\u00f5es planejadas por meio do qual objetivariam alcan\u00e7ar metas e \n\nfins definidos em resposta \u00e0s demandas colocadas a categoria, sejam institucionais, dos \n\nusu\u00e1rios, etc.  \n\nDesta forma, as a\u00e7\u00f5es profissionais, no conjunto, n\u00e3o se expressam um processo \n\nconsciente com impacto sobre a\u00e7\u00f5es que possam contribuir para a transforma\u00e7\u00e3o do cotidiano \n\nde a\u00e7\u00e3o. \n\nApesar da condi\u00e7\u00e3o que se apresenta a realidade imediatista do plant\u00e3o, observamos que \n\nos profissionais destacaram alguns ganhos fruto de articula\u00e7\u00e3o, entre eles pontuamos: a \n\nobten\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o para atendimento que garante o sigilo profissional, a supervis\u00e3o de \n\nest\u00e1gio.  \n\nConsideram tamb\u00e9m como ganho, o plant\u00e3o de 24 horas que foi obtido pela equipe, (antes \n\nde 2004, o regime de trabalho funcionava com carga hor\u00e1ria de 08 horas, o que restringia o \n\natendimento do usu\u00e1rio ap\u00f3s esta jornada).  \n\nOutro ponto que merece destaque pela mobiliza\u00e7\u00e3o, foi \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o nos sal\u00e1rios dos \n\nprofissionais, da verba insalubridade. (cf. Entrevistado 2 \u2013 resposta n.\u00ba 23). \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos desafios que perpassam a atua\u00e7\u00e3o dos profissionais, identificamos na fala \n\ndos profissionais que estes s\u00e3o: ?a garantia de direitos?, ?o reconhecimento do assistente \n\nsocial como um profissional da sa\u00fade?, a mobiliza\u00e7\u00e3o e o planejamento da equipe de \n\nAssistentes Sociais no plant\u00e3o, a aus\u00eancia de projeto de interven\u00e7\u00e3o, as imposi\u00e7\u00f5es postas \n\npela institui\u00e7\u00e3o e pela prefeitura aos profissionais, privilegio de alguns profissionais em \n\ndetrimento dos demais, a falta de recursos (humanos/materiais), a articula\u00e7\u00e3o com a rede \n\nsocial e com os conselhos de sa\u00fade, a constante atualiza\u00e7\u00e3o profissional, ainda merece nossa \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a fragmenta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de sa\u00fade como desafio, como j\u00e1 destacado ao longo \n\ndo trabalho. \n\n\n\n97 \n\n \n\nNogueira e Mioto em seu artigo Sistematiza\u00e7\u00e3o, Planejamento e Avalia\u00e7\u00e3o das A\u00e7\u00f5es \n\ndos Assistentes Sociais no Campo da Sa\u00fade \n49\n\n, enfatizam que pensar o planejamento das \n\na\u00e7\u00f5es profissionais no campo da Sa\u00fade importa recordar que o processo de trabalho que se \n\ndesenvolve na aten\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria \u00e9 coletivo, envolve uma multiplicidade de fatores e \n\ndeterminantes e situa-se na l\u00f3gica dos servi\u00e7os, o que confere caracter\u00edsticas especiais em seu \n\nplanejamento. (p.15) \n\nNo que se inscreve o trabalho em Sa\u00fade, este se configura como uma a\u00e7\u00e3o coletiva, no \n\nplano profissional espec\u00edfico sendo necess\u00e1rio um direcionamento racional \u00e0 a\u00e7\u00e3o a ser \n\ndesenvolvida com vistas a contribuir com o processo coletivo de trabalho, identificando seu \n\nespa\u00e7o s\u00f3cio-ocupacional no interior das equipes. Sem um processo cont\u00ednuo de pensar \n\nracionalmente as a\u00e7\u00f5es corre-se o risco de se submeter a pr\u00e1ticas burocratizadas, escoradas \n\nem um pretenso valor eficiente, imobilizada em atividades rotineiras e repetitivas. (cf. \n\nNogueira e Mioto, p.15). \n\nAo profissional cabe dar dire\u00e7\u00e3o a sua atua\u00e7\u00e3o de acordo com arcabou\u00e7o te\u00f3rico que \n\ndet\u00eam. Na vis\u00e3o das autoras \u00e9 preciso planejamento, e ter como horizonte um projeto de \n\ntrabalho, este se transforma em um potente recurso do pr\u00f3prio profissional, que, assim, cria as \n\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas para analisar seu trabalho e os resultados do mesmo. \n\nTendo esta concep\u00e7\u00e3o, criativa e de planejamento a a\u00e7\u00e3o profissional garante a \n\npossibilidade de um repensar cont\u00ednuo sobre a efici\u00eancia, efetividade e efic\u00e1cia do trabalho \n\ndesenvolvido, formalizar a articula\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca entre as dimens\u00f5es do fazer profissional, ou \n\nseja, as dimens\u00f5es \u00e9tico-pol\u00edtica, te\u00f3rico-metodol\u00f3gica e t\u00e9cnico-operativa. \n\nAinda nesta concep\u00e7\u00e3o de planejamento \u00e9 necess\u00e1rio articular de forma favor\u00e1vel \u00e0 \n\nrela\u00e7\u00e3o institui\u00e7\u00e3o/desempenho profissional, \u00e9 preciso conhecer a din\u00e2mica societ\u00e1ria, os \n\natores em confronto, suas inten\u00e7\u00f5es e seus projetos e os protagonistas emergentes.  \n\nAl\u00e9m do que foi levantado acima, tamb\u00e9m \u00e9 imprescind\u00edvel conhecer as necessidades \n\nsociais, a exclus\u00e3o social em sa\u00fade, as desigualdades no acesso \u00e0 sa\u00fade, al\u00e9m das respostas \n\nque v\u00eam sendo dadas \u00e0s mesmas e, principalmente, como saber articul\u00e1-las em um todo \n\nfact\u00edvel, capaz de ser compreendido e planejado.  \n\nEnfim, \u00e9 importante pensar como se inscrever essas exig\u00eancias no planejamento \n\ncotidiano, este como os outros pontos levantados neste trabalho s\u00e3o os desafios colocados aos \n\nassistentes sociais, que devem inscrev\u00ea-los n\u00e3o de forma ut\u00f3pica, formal, abstrata, mas sim de \n\nmaneira operacional, reflexiva, te\u00f3rica, utilizando todo seu conhecimento e sua criatividade, a \n\n                                                           \n49\n\n Servi\u00e7o Social e Sa\u00fade: Forma\u00e7\u00e3o e Trabalho Profissional . Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abem-\n\neducmed.org.br/fnepas/pdf/servico_social_saude/texto2-6.pdf> Acesso em : 16 dez 2013.  \n\nhttp://www.abem-educmed.org.br/fnepas/pdf/servico_social_saude/texto2-6.pdf\nhttp://www.abem-educmed.org.br/fnepas/pdf/servico_social_saude/texto2-6.pdf\n\n\n98 \n\n \n\nfim de criar possibilidade de imprimir altera\u00e7\u00f5es concretas e vis\u00edveis na realidade, dando um \n\ncontorno definido e identific\u00e1vel \u00e0 a\u00e7\u00e3o profissional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\n4 .  C O N S I D E R A \u00c7 \u00d5 E S  F I N A I S  \n\n \n\nAo longo deste trabalho buscamos trazer um panorama sobre as transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociet\u00e1rias, o mercado de trabalho, principalmente citando a particularidade de Maca\u00e9 e suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, a pol\u00edtica social, dando \u00eanfase \u00e0 pol\u00edtica de sa\u00fade, atualmente fragmentada, e \n\nfocalizada. No \u00faltimo capitulo tratamos, mais de perto sobre o trabalho do assistente social, \n\nconsiderando a contemporaneidade, o espa\u00e7o ocupacional da sa\u00fade no car\u00e1ter do regime do \n\nplant\u00e3o que se inscreve e suas implica\u00e7\u00f5es. \n\nProcuramos trazer todos estes elementos para debate, vislumbrando respostas que \n\npudessem nos aproximar da hip\u00f3tese que deu origem a este trabalho, que configurava que a \n\nautonomia relativa que o assistente social disp\u00f5e para conduzir sua pr\u00e1tica cotidiana v\u00eaem \n\nsendo atropelada pela demandas institucionais, estas demandas interferem no planejamento de \n\na\u00e7\u00f5es que rompam a imediaticidade da atua\u00e7\u00e3o, al\u00e9m disso, o \u00e2mbito do plant\u00e3o repercute no \n\ndesenvolvimento e a qualidade das a\u00e7\u00f5es profissionais. \n\n Neste sentido consideramos as correla\u00e7\u00f5es de for\u00e7a que se inscrevem, a condi\u00e7\u00e3o da \n\nrotina e das a\u00e7\u00f5es imediatistas que s\u00e3o auferidas no plant\u00e3o, as demandas burocratizastes os \n\nquais os profissionais s\u00e3o arrolados nesta esfera e suas limita\u00e7\u00f5es.  \n\nDesta forma, ao chegarmos ao final desse trabalho apresentamos a seguinte conclus\u00e3o:  \n\n Que a hip\u00f3tese levantada apresenta-se em parte correta. Chegamos a esta conclus\u00e3o \n\nconsiderando tudo que foi levantado nas entrevistas, ou seja, as demandas institucionais posta \n\npara atua\u00e7\u00e3o profissional, as rela\u00e7\u00f5es de subordina\u00e7\u00e3o a que os profissionais est\u00e3o sujeitos, a \n\nisso pode ser conferido na fala do Entrevistado 4 (Ap\u00eandice II \u2013 resposta 5), que nos diz que \u00e9 \n\nimposto ao profissional a ?agilidade? no atendimento. \n\nHoje as demandas impostas aos profissionais dificultam sua atua\u00e7\u00e3o, no sentido do \n\nrompimento de pr\u00e1ticas burocr\u00e1ticas e imediatistas. Os outros fatores que identificamos como \n\npontos de melhoria s\u00e3o: articula\u00e7\u00e3o com outros profissionais da institui\u00e7\u00e3o para que possam \n\ncriar proposta de trabalho e reivindica\u00e7\u00f5es conjuntas; a articula\u00e7\u00e3o entre os profissionais que \n\nvisam maior integra\u00e7\u00e3o da equipe, inclusive para cria\u00e7\u00e3o de projeto de interven\u00e7\u00e3o \n\nprofissional.  \n\nO que podemos pontuar como proposta para rompimento dessas barreiras \u00e9 que o \n\nprofissional fazendo uso do arcabou\u00e7o te\u00f3rico que det\u00e9m na forma\u00e7\u00e3o e conhecimento \n\n\n\n100 \n\n \n\nacumulado pela sua experi\u00eancia profissional pode mediar a\u00e7\u00f5es que rompam a atua\u00e7\u00e3o \n\nimediatista do plant\u00e3o, trabalhando junto aos usu\u00e1rios e outros profissionais as demandas de \n\nforma coletiva.  \n\nMesmo dispondo de autonomia relativa, a atua\u00e7\u00e3o do profissional deve ser condizente \n\ncom o que se pactua na categoria profissional, para tanto torna-se necess\u00e1rio o \n\nreconhecimento por parte dos profissionais, da esfera que se inscrevem a atua\u00e7\u00e3o, ou seja, \u00e9 \n\npreciso mapear o terreno sobre o qual se trabalha.  \n\n Considerando o conhecimento do espa\u00e7o ocupacional nos ancoramos em Couto (2009) \n\ntraz que embora os princ\u00edpios norteadores do projeto profissional estejam fundados na \n\nperspectiva da constru\u00e7\u00e3o de outra sociedade, \u00e9 nos par\u00e2metros do capitalismo que se \n\nmaterializa a profiss\u00e3o, e o assistente social \u00e9 chamado a prestar servi\u00e7os que podem \n\ncorroborar o ?status quo\u201d ou atuar para criar outras formas de sociabilidade, que \n\nproblematizem a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade. Para que isso ocorra, \u00e9 necess\u00e1ria uma s\u00f3lida \n\nforma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e t\u00e9cnica. \u00c9 preciso fugir das improvisa\u00e7\u00f5es, \u00e9 imperioso planejar o trabalho, \n\ndar-lhe sentido teleol\u00f3gico.  \n\nComo j\u00e1 destacado, o Assistente Social tem uma autonomia relativa sobre seu trabalho \n\nprofissional, sobre esta quest\u00e3o cabe a seguinte coloca\u00e7\u00e3o auferida por Guerra (2003) que \n\nconcebe o Servi\u00e7o Social como uma profiss\u00e3o, com ramo de especializa\u00e7\u00e3o do trabalho \n\ncoletivo, sendo o Assistente Social um trabalhador que se insere na divis\u00e3o social e t\u00e9cnica do \n\ntrabalho\n50\n\n, submetido a correla\u00e7\u00f5es de for\u00e7a, um trabalhador assalariado, ou seja, que para \n\nsobreviver tem que vender sua for\u00e7a de trabalho, neste aspecto ela v\u00ea a profiss\u00e3o sujeita tanto \n\nas determina\u00e7\u00f5es mais gerais do mundo do trabalho \u2013 num momento de transforma\u00e7\u00f5es \n\nperpassadas por crises, geradas tanto no modo de ser do trabalho quando no modo de ser do \n\ncapital que exigem o enfretamento de ambos aos p\u00f3los dessa rela\u00e7\u00e3o que transborda no \n\ncapitalismo e suas rela\u00e7\u00f5es desiguais.  \n\nJ\u00e1 no que se coloca a constru\u00e7\u00e3o de propostas de trabalhos Couto (2009, p.4), afirma \n\nque estas devem estar pautadas no encontro de formas de resist\u00eancias que busquem romper \n\ncom tudo que os aniquila e as subjuga, pois, conforme nos coloca o C\u00f3digo de \u00c9tica, entre os \n\nprinc\u00edpios fundamentais da profiss\u00e3o est\u00e3o: ?[...] op\u00e7\u00e3o por um projeto profissional vinculado \n\n                                                           \n50\n\n Guerra (2003, p. 10) apud Iamamoto e Carvalho considera que compreender o Servi\u00e7o Social inserido na \n\ndivis\u00e3o social e t\u00e9cnica do trabalho das sociedades capitalistas- requer pensar a profiss\u00e3o al\u00e9m de suas fronteiras \n\ne, ao mesmo tempo buscar e situar as condi\u00e7\u00f5es materiais-objetivas nas quais o Servi\u00e7o Social interv\u00eam, suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es e condicionamento s\u00f3cio-hist\u00f3ricos.  \n\n\n\n101 \n\n \n\nao processo de constru\u00e7\u00e3o de uma nova ordem societ\u00e1ria, sem domina\u00e7\u00e3o-explora\u00e7\u00e3o de \n\nclasse, etnia e g\u00eanero?, bem como o ?[...] compromisso com a qualidade dos servi\u00e7os \n\nprestados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e com o aprimoramento intelectual, na perspectiva da compet\u00eancia \n\nprofissional?. \n\nEm um sentido geral, seguindo estas concep\u00e7\u00f5es, torna-se necess\u00e1rio que o \n\nprofissional reconhe\u00e7a em suas interven\u00e7\u00f5es profissionais as ?oportunidades? de romper com \n\nos lastros da imediaticidade, que busque compreender o movimento da totalidade da \n\nsociedade para buscar proposta de trabalho rompam com a\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas que se estabelece \n\nno espa\u00e7o ocupacional.  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o de projetos solid\u00e1rios ou antag\u00f4nicos que disputam o mesmo espa\u00e7o \n\ncom o ide\u00e1rio que prop\u00f5em a interven\u00e7\u00e3o da categoria profissional faz com que a escolha de \n\nestrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o e planejamento seja mais eficaz.   \n\nO reconhecimento das contradi\u00e7\u00f5es visa fornecer elementos para a conjuga\u00e7\u00e3o de \n\nesfor\u00e7os, a identifica\u00e7\u00e3o de parcerias e tamb\u00e9m de resist\u00eancias, o que \u00e9 fundamental para a \n\nproposta de interven\u00e7\u00e3o que hoje n\u00e3o se inscreve na institui\u00e7\u00e3o do Pronto Socorro.  \n\nEnfim, ainda seguindo o pensamento de Couto (2009) \u00e9 cada vez mais necess\u00e1rio \n\nidentificar os espa\u00e7os dentro da realidade social onde o trabalho se inscreve, reiterando a \n\ncompreens\u00e3o de que \u00e9 necess\u00e1rio ter clareza dos impactos que o modo de organiza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade causa sobre a realidade do espa\u00e7o onde se desenvolve o trabalho.  \n\n\u00c9 essencial que o assistente social, ao propor o projeto de trabalho/sua atua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, responda as seguintes perguntas:  \n\nComo se conforma a institui\u00e7\u00e3o onde trabalha? Quem s\u00e3o os usu\u00e1rios que se prop\u00f5e a \n\natender? Que demandas s\u00e3o colocadas ao profissional e como isso pode ser compreendido \n\ndentro dos movimentos mais amplos da sociedade capitalista? \n\nEnfim, sem esta interlocu\u00e7\u00e3o/media\u00e7\u00e3o com as particularidades que se materializam \n\nem demandas a ser atendida com as determina\u00e7\u00f5es gerais da sociedade, o trabalho fica \n\nreduzido, perdendo a potencialidade de transforma\u00e7\u00e3o, da qual deve ser portador. \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\n5 .  B I B L I O GR A F I A .  \n\n \n\nALMEIDA, Ney Luiz Teixeira. Artigo Retomando a Tem\u00e1tica da ?Sistematiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica? \n\nem Servi\u00e7o Social. Revista Em Pauta da Faculdade de Servi\u00e7o Social da UERJ. N\u00famero 10 \n\nem 1997.  \n\nAMADOR, Josy  Ramos de Oliveira. A pr\u00e1tica do servi\u00e7o social no plant\u00e3o: limites e \n\ndesafios para efetiva\u00e7\u00e3o de direitos. Revista Servi\u00e7o Social e Sociedade, S\u00e3o Paulo, n.97. \n\njan/mar. 2009. p 124-142 \n\nANTUNES, Ricardo. Adeus ao trabalho? Ensaio sobre as metamorfoses e a centralidade do \n\nmundo do trabalho. 15. ed. - S\u00e3o Paulo: Cortez, 2011. \n\nBATISTA, Paulo Nogueira. ?O Consenso de Washington: A vis\u00e3o neoliberal dos problemas \n\nlatino-americanos?. Caderno n.7. S\u00e3o Paulo. Ed. Consulta Popular, 1999.  \n\nBEHRING, Elaine R. Pol\u00edtica Social: Fundamentos e Hist\u00f3ria/ Elaine Rossetti Behring, \n\nIvanete Boschett, - 4.ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008 \u2013 (Biblioteca b\u00e1sica de Servi\u00e7o Social; \n\nv.2) \n\n \n\nBEHRING, Elaine R. [et.al.]. artigo O Plano Plurianual do Governo Lula: um Brasil de \n\ntodos? In Servi\u00e7os social, pol\u00edtica social e trabalho: desafios e perspectivas para o s\u00e9culo XXI. \n\nS\u00e3o Paulo: Cortez. Rio de Janeiro. UERJ, 2006. \n\n \n\nFREIRE, L\u00facia. M.B, FREIRE, Silene de Moraes, CASTRO, Alba Tereza B. (orgs). S\u00e3o \n\nPaulo: Cortez; Rio de Janeiro: UERJ, 2006. \n\n \n\nBRAVO, Maria In\u00eas Souza... [et.al.],(orgs). Sa\u00fade e Servi\u00e7o Social. - 3. ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: \n\nCortez; RJ: UERJ. 2007. p. 25-73. \n\n \n\nCARVALHO, J. M. artigo Mandonismo, Coronelismo, Clientelismo: Uma Discuss\u00e3o \n\nConceitual. Dados [online]. 1997, vol.40, n.2 ISSN 0011- 5258.   Acesso eletr\u00f4nico em \n\n06.11.2013 \u00e0s 15:30. site: http://dx.doi.org/10.1590/S0011-52581997000200003 \n\n \n\nCOUTO, Berenice Rojas. O direito Social e a Assist\u00eancia Social na sociedade brasileira: uma \n\nequa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel?  2 ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2006 \n\n___________ Berenice Rojas. Formula\u00e7\u00e3o de projeto de trabalho profissional in Servi\u00e7o \n\nSocial: Direitos Sociais e Compet\u00eancias Profissionais. Bras\u00edlia: CFESS/ABEPSS, 2009. \n\np.651-663. \n\nCFESS. Par\u00e2metros para Atua\u00e7\u00e3o do Assistente Sociais na Sa\u00fade. Vers\u00e3o Preliminar. \n\nBras\u00edlia, 2009. \n\nCFESS/CRESS. Atribui\u00e7\u00f5es privativas do (a) Assistente Social em quest\u00e3o. Bras\u00edlia, 2002.  \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0011-52581997000200003\n\n\n103 \n\n \n\nGUERRA, Yolanda ; FORTI, Val\u00e9ria. Servi\u00e7o Social: temas, textos e contextos. org. - 4.ed. \n\nRio de Janeiro. Lumen Juris, 2013.  \n\nGUERRA, Yolanda. Artigo As dimens\u00f5es da pr\u00e1tica profissional e a possibilidade de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o critica das demandas contempor\u00e2neas. In Revista Libertas. Juiz de Fora v.3. n.\u00ba 1 \n\ne n.\u00ba 2. Jun/Dez 2003. Pag.09 -21  \n\nIAMAMOTO, Marilda V. O Servi\u00e7o Social na Contemporaneidade: trabalho e forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. 15. ed. - S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. \n\n___________O Servi\u00e7o Social na cena contempor\u00e2nea in Servi\u00e7o Social: Direitos e \n\nCompet\u00eancias Profissionais \u2013 Bras\u00edlia: CFESS/ABESPSS, 2009. Pag. 16 - 45. \n\n___________ A quest\u00e3o social no Capitalismo in Estudo de Pol\u00edtica e Teoria Social. \u2013 P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social. n.8. UFRJ, Praia Vermelha. Rio de Janeiro, 2003. Pag. 57- 83. \n\nHARVEY, David. O Novo Imperialismo. S\u00e3o Paulo.Ed. Loyola, 2004 \n\nLei n.\u00ba 8.080, de 19 de setembro de 1990. Sistema \u00danico de Sa\u00fade- SUS.- Disp\u00f5e sobre \n\nPromo\u00e7\u00e3o, Prote\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, a organiza\u00e7\u00e3o e o funcionamento dos Servi\u00e7os \n\ncorrespondentes.  \n\nMARCONSIN, Cleier. Documenta\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social: Debatendo a Concep\u00e7\u00e3o \n\nBurocr\u00e1tica e Rotineira. In Servi\u00e7o social: temas e contexto. Valeira Forti, Yolanda Guerra, \n\norganizadoras. 4.ed. Rio de Janeiro. Lumen Juris. 2013. (pag.65 \u2013 76) \n\nMOTA, A.E... [et.al.], (orgs). Servi\u00e7o Social e Sa\u00fade. \u2013 3 ed. \u2013 Cortez; Bras\u00edlia, DF: OPAS, \n\nOMS, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2008.  \n\n \n\nMOISES, Jos\u00e9 \u00c1lvaro. Cultura Pol\u00edtica, Institui\u00e7\u00f5es e Democracia: Li\u00e7\u00f5es da Experi\u00eancia \n\nBrasileira. Rev. bras. Ci. Soc. [online]. 2008, vol.23, n.66 [citado em 2011/05/23], pag 11- 43. \n\n \n\nNETTO, Jos\u00e9 Paulo; CARVALHO, M.C Brant. Cotidiano: conhecimento e cr\u00edtica. 7\u00aa. ed. S\u00e3o \n\nPaulo. Cortez. 2007 \n\nPONTES, Carla de Almeida. Mudan\u00e7as Recentes no Trabalho: Um estudo sobre Trabalho e \n\nemprego em Maca\u00e9/RJ p\u00f3s ind\u00fastria petrol\u00edfera. Campos dos Goytacazes. UENF, 2004. \n\nPONTES, Reinaldo Nobre. Media\u00e7\u00e3o e servi\u00e7o social: um estudo preliminar sobre a categoria \n\ne sua apropria\u00e7\u00e3o pelo servi\u00e7o social. 5.ed.S\u00e3o Paulo. Cortez, 2008. \n\nSALVADOR, E. Servi\u00e7o Social e Sociedade. Crise Social: Trabalho e Media\u00e7\u00f5es \n\nProfissionais. Artigo Fundo p\u00fablico e pol\u00edticas sociais na crise do capitalismo. Pag. 605 - 629. \n\nS\u00e3o Paulo. Edi\u00e7\u00e3o 104. Ed. Cortez, out/dez. 2010 \n\nSILVA, Maria Ozanira da Silva e. O Servi\u00e7o Social e o popular: resgate te\u00f3rico-metodol\u00f3gico \n\ndo projeto profissional de ruptura. 5.ed. S\u00e3o Paulo. Cortez, 2009.  \n\n\n\n104 \n\n \n\nSIRELLI, P.M. OLIVEIRA, R.C. de. CAMPOS, K. M. SILVA, H. J. Trabalho reestrutura\u00e7\u00e3o \n\ndo capital e mercado de trabalho em Maca\u00e9. Revista em Pauta, Rio de Janeiro - 2\u00ba Semestre \n\nde 2012 - n. 30, v. 10. p. 187-207 \n\nSOARES, Lais G.B. O processo de precariza\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Sa\u00fade: um panorama baseado \n\nna experi\u00eancia de est\u00e1gio no Pronto Socorro Municipal de Rio das Ostras. Rio das Ostras. \n\nUFF. 2012 \n\nSOUZA, Maria Lu\u00edsa de. Servi\u00e7o Social e institui\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. \n\nCortez, 1982.  pag. 39-58 \n\n \n\nOLIVEIRA, L. D. de.  MACA\u00c9/RJ: uma an\u00e1lise sobre o crescimento econ\u00f4mico e suas \n\nrepercuss\u00f5es na vida da popula\u00e7\u00e3o local, Campos dos Goytacazes, UFF, 2008 \n\nVASCONCELOS, Ana Maria de. A pr\u00e1tica do servi\u00e7o social: cotidiano, forma\u00e7\u00e3o e \n\nalternativas na \u00e1rea da sa\u00fade. 5 ed. S\u00e3o Paulo. Cortez, 2007.  \n\nSites: \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Dispon\u00edvel em :&lt;\n\nhttp://cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?lang=&amp;codmun=330240&amp;search=rio-de-janeiro> \n\nAcesso em : 03 out. 2013. \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Dispon\u00edvel em :&lt;\n\nhttp://www.ibge.gov.br/estadosat/perfil.php?sigla=rj Acesso em : 18 nov 2013. \n\nCHAVES, Douglas, SIQUEIRA, M\u00e1rcio. Jornal O Debate, Rio de Janeiro, 03 out 2012. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.odebateon.com.br/site/noticia/impressao/25868/a-chegada-da-\n\npetrobras-i. Noticia divulgada em 03/10/2012 \u00e0s 10:> Acesso em : 29 out 2013 \n\nAtlas de Desenvolvimento Humano Brasil 2013.Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.atlasbrasil.org.br/> Acesso em : 12 nov 2013 \n\nCIPEG- Centro de Informa\u00e7\u00f5es do Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural do Estado do Rio de Janeiro. Rio \n\nde Janeiro. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.petroleo.rj.gov.br/site/ Acesso em 18/11/2013 \u00e0s \n\n14:32.> Acesso em : 12 nov 2013  \n\nAg\u00eancia Brasil. Noticia: Rio de Janeiro. 28 nov 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2013-08-19/aprovacao-dos-royalties-do-petroleo-\n\nrepresenta-vitoria-historica-diz-presidenta >. Acesso em : 18 nov 2013. \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, Pacto pela Sa\u00fade. Portaria n\u00b0 399/GM de 22 de Fevereiro de 2006.  \n\nBras\u00edlia. Dispon\u00edvel em :&lt;http://dtr2001.saude.gov.br/sas/PORTARIAS/Port2006/GM/GM-\n\n399.htm > Acesso em: 30 out 2013 \n\n \n\nhttp://cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?lang=&amp;codmun=330240&amp;search=rio-de-janeiro\nhttp://www.ibge.gov.br/estadosat/perfil.php?sigla=rj\nhttp://www.odebateon.com.br/site/noticia/impressao/25868/a-chegada-da-petrobras-i.%20Noticia%20divulgada%20em%2003/10/2012%20\u00e0s%2010\nhttp://www.odebateon.com.br/site/noticia/impressao/25868/a-chegada-da-petrobras-i.%20Noticia%20divulgada%20em%2003/10/2012%20\u00e0s%2010\nhttp://www.atlasbrasil.org.br/\nhttp://www.petroleo.rj.gov.br/site/\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2013-08-19/aprovacao-dos-royalties-do-petroleo-representa-vitoria-historica-diz-presidenta\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2013-08-19/aprovacao-dos-royalties-do-petroleo-representa-vitoria-historica-diz-presidenta\nhttp://dtr2001.saude.gov.br/sas/PORTARIAS/Port2006/GM/GM-399.htm%20%3e%20Acesso%20em:%2030%20out%202013\nhttp://dtr2001.saude.gov.br/sas/PORTARIAS/Port2006/GM/GM-399.htm%20%3e%20Acesso%20em:%2030%20out%202013\n\n\n105 \n\n \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade. Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://portal.saude.gov.br/portal/arquivos/pdf/reorganizando_SUS_municipio_rio_de_janeir\n\no.pdf> Acesso em : 14 nov 2013. \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade. Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ccms.saude.gov.br/sus20anos/mostra/operacoesdasaude.html> \n\nAcesso em : 30 out 2013. \n\n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, 1988. Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicaocompilado.htm >. Acesso em: \n\n30 out 2013 \n\nIHU. Rio de janeiro. 07 ago de 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ihu.unisinos.br/noticias/522530-o-mal-estar-com-a-politica-publica-de-saude-\n\nno-brasil-> Acesso em : 30 out 2013. \n\nPrefeitura do Estado do Rio de Janeiro. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.rio.rj.gov.br/web/sms/conselho-municipal-de-saude >. Acesso em : 18 nov 2013. \n\nPrefeitura do Estado do Rio de Janeiro. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.rio.rj.gov.br/web/guest/resultado?parambusca=plano+diretor.> Acesso em : 18 \n\nnov 2013. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://portal.saude.gov.br/portal/arquivos/pdf/reorganizando_SUS_municipio_rio_de_janeiro.pdf\nhttp://portal.saude.gov.br/portal/arquivos/pdf/reorganizando_SUS_municipio_rio_de_janeiro.pdf\nhttp://www.ccms.saude.gov.br/sus20anos/mostra/operacoesdasaude.html\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicaocompilado.htm%20%3e.%20Acesso%20em:%2030%20out%202013\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicaocompilado.htm%20%3e.%20Acesso%20em:%2030%20out%202013\nhttp://www.ihu.unisinos.br/noticias/522530-o-mal-estar-com-a-politica-publica-de-saude-no-brasil-\nhttp://www.ihu.unisinos.br/noticias/522530-o-mal-estar-com-a-politica-publica-de-saude-no-brasil-\nhttp://www.rio.rj.gov.br/web/sms/conselho-municipal-de-saude\nhttp://www.rio.rj.gov.br/web/guest/resultado?parambusca=plano+diretor\n\n\n106 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6 .  A P\u00ca N D I C E  I  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\nPesquisa para o Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\nObjetivo: Pesquisar sobre trabalho do Assistente Social no PSMM  \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\nIdade:_________Estado Civil:   (   ) Casado (   ) Solteiro  (   ) Separado  (   ) Vi\u00favo  (   )N\u00e3o respondeu \n\nLocal de Resid\u00eancia (Bairro/Cidade): ______________________ \n\nForma\u00e7\u00e3o Profissional/Atualiza\u00e7\u00e3o: Graduou-se em que ano?_______ \n\nUnidade de Forma\u00e7\u00e3o? (  ) Particular  (  ) P\u00fablica  (  ) N\u00e3o Informou      \n\nNome da Unidade e Localidade: __________________ \n\nAtualiza\u00e7\u00e3o Profissional Acad\u00eamica: \n\n(    ) Especializa\u00e7\u00e3o / Concluiu? (  )  N\u00e3o ; (  ) Sim ; (  )  N\u00e3o \u2013 Que \u00e1rea e ano?:______________ \n\n(    ) Aperfei\u00e7oamento / Concluiu? (  )  N\u00e3o ; (  ) Sim ; (  )  N\u00e3o \u2013 Que \u00e1rea e ano?:_____________ \n\n(    ) P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o / Concluiu? (  )  N\u00e3o ; (  ) Sim ; (  )  N\u00e3o \u2013 Que \u00e1rea e ano?:_____________ \n\n(    ) Mestrado /  (  ) Doutorado / Concluiu? (  )  N\u00e3o ; (  ) Sim ; (  )  N\u00e3o \u2013 Que \u00e1rea e ano?:_________ \n\n(   )  Participa\u00e7\u00e3o em semin\u00e1rio/Conselhos/F\u00f3runs/especifique alguns temas e per\u00edodo de participa\u00e7\u00e3o. \n\n________________________________________________________________________________________ \n\n\u00c1rea(s) de Atua\u00e7\u00e3o Profissional/ Condi\u00e7\u00f5es de Trabalho \n\nTempo de Contribui\u00e7\u00e3o Previdenci\u00e1ria: (  ) at\u00e9 1 ano  (  ) de 3 a 5 anos  (  ) de 6 a 9 anos (  ) de 10 a 15 anos  (  ) \n\nde 16 a 20 anos  (  ) de 21 a 24 anos  (  ) de 25 a 30 anos \n\nTrabalha em que \u00e1rea al\u00e9m da \u00e1rea da Sa\u00fade: \n\n(   ) Educa\u00e7\u00e3o   (  ) Assist\u00eancia  (   ) Previd\u00eancia   (   ) Outras Especificar \n\nabaixo:__________________________________________________________ \n\nQuantos anos voc\u00eas trabalha em Unidade de Sa\u00fade? e nesta unidade? _____/ _____ \n\nPossui quantos empregos:   (   ) 1   (  ) 2  (  ) 3  (  ) 4 \n\nRemunera\u00e7\u00e3o mensal: (  ) abaixo de R$ 622,00;  (    ) de R$ 622,00 a R$ 900,00; (   ) de R$ 901,00 a R$ \n\n1.200,00; (  ) de R$ 1201,00 a R$ 1500,00  (    ) de R$ 1501, 00 a R$ 2000,00 (   ) Acima de R$ 2000,00 (  ) N\u00e3o \n\ndeclarou \n\nCarga Hor\u00e1ria semanal: (   ) 20hs  (   ) Plant\u00e3o 24hs   (  )30hs   (   )40hs (   )+40  (  ) N\u00e3o informou \n\nTrabalha em Entidade:          (   ) P\u00fablica   (   ) Privada   (   )Ambas \n\nV\u00ednculo empregat\u00edcio: (   ) Estatut\u00e1rio    (   )  Privado (CLT) (   ) contrato trabalho tempor\u00e1rio entidade \n\nprivada ; (   ) Contrato trabalho tempor\u00e1rio entidade p\u00fablica \n\n\n\n108 \n\n \n\nProcesso de Trabalho do Assistente Social \n\nBloco  1 \u2013 Local de Trabalho, Institui\u00e7\u00e3o e Redes Sociais do Munic\u00edpio \n\n \n\n1. Fale-nos sobre o hist\u00f3rico da institui\u00e7\u00e3o? \n2. Como se configura a hierarquia institucional at\u00e9 sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o? \n3.  Voc\u00ea considera suas condi\u00e7\u00f5es de trabalho/local de trabalho adequadas para a sua \n\natua\u00e7\u00e3o profissional? \n\n4. Na sua vis\u00e3o que mudan\u00e7as foram operadas no Pronto Socorro com a elei\u00e7\u00e3o de um \nnovo poder pol\u00edtico? Houve mudan\u00e7a na dire\u00e7\u00e3o do Pronto Socorro? Como estas \n\nmudan\u00e7as interferem na sua atua\u00e7\u00e3o profissional? \n\n5. Quais as atividades que a institui\u00e7\u00e3o imp\u00f5e ao trabalho do Assistente Social?  \n6. Voc\u00ea est\u00e1 satisfeito (a) em exercer a fun\u00e7\u00e3o de Assistente Social onde voc\u00ea trabalha? \n\nJustifique ambas as respostas: \n\n7. H\u00e1 publiciza\u00e7\u00e3o pela institui\u00e7\u00e3o dos resultados dos gastos com (materiais/pessoal, etc) \nda unidade? \n\n8. H\u00e1 articula\u00e7\u00e3o com profissionais de outras especialidades do Pronto Socorro para \ntratar sobre melhorias e/ou reivindica\u00e7\u00f5es na unidade? \n\n9. Quais relat\u00f3rios s\u00e3o demandados pela institui\u00e7\u00e3o/secretaria de sa\u00fade, etc.  ao servi\u00e7o \nsocial? \n\n10. Em sua opini\u00e3o, como se d\u00e1 a articula\u00e7\u00e3o do trabalho do Assistente Social com a rede \nsocial do munic\u00edpio? Ex: articula\u00e7\u00e3o com previd\u00eancia, assist\u00eancia e outras unidades de \n\nsa\u00fade?  \n\n11. O que voc\u00ea acha dos Conselhos de Sa\u00fade? Voc\u00ea j\u00e1 participou? \n \n\nBloco  2 \u2013 Atua\u00e7\u00e3o Profissional \n\n12. Como se d\u00e1 sua rotina de trabalho na institui\u00e7\u00e3o? Descreva sucintamente?  \n13. Quais as atividades cotidianas no exerc\u00edcio profissional que voc\u00ea identifica como n\u00e3o \n\nsendo atribui\u00e7\u00f5es e prerrogativas do assistente social? \n\n14. Voc\u00ea utiliza que autores como refer\u00eancia no seu Trabalho Profissional? \n15. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades que voc\u00ea exerce quais as que voc\u00ea identifica que est\u00e3o \n\nrelacionadas \u00e0s compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es privativas do assistente social (artigo 4\u00ba. e \n\n5\u00ba. da Lei n\u00ba. 8662/1993)? \n\n16. Fa\u00e7a suas considera\u00e7\u00f5es sobre os Par\u00e2metros de Atua\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social na Sa\u00fade \n(2010)?  \n\n17. Em rela\u00e7\u00e3o aos direitos do AS, estabelecidos no C\u00f3digo de \u00c9tica Profissional para \natua\u00e7\u00e3o profissional, qual voc\u00ea considera que n\u00e3o v\u00eaem sendo cumprido no seu local \n\nde trabalho? Justifique sua resposta. \n\n18.  Fazem reuni\u00e3o de equipe:  (   )sim   (   )n\u00e3o . Justifique ambas as respostas \ninformando inclusive a freq\u00fc\u00eancia. \n\n19. Quanto \u00e0s t\u00e9cnicas e instrumentos utilizados pelo assistente social para efetiva\u00e7\u00e3o de \nseu trabalho, qual voc\u00ea destaca e por qu\u00ea?  \n\nEx: (   ) Entrevistas ;  (   ) Visitas Domiciliares ; (   ) Estudo de Caso; (   ) Di\u00e1rio de \n\nCampo ; (   ) Relat\u00f3rios;  \n\nObs.:  Informe sobre outros instrumentais utilizados na sua atua\u00e7\u00e3o profissional e \n\ncomo \u00e9 exercido esses instrumentais. \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n20. Na ocasi\u00e3o do est\u00e1gio que realizei em 2009:2011, voc\u00eas utilizam o livro de registro do \nSS como instrumento de atua\u00e7\u00e3o, ainda utilizam este instrumento? Se sim: Quais s\u00e3o \n\nas vantagem e desvantagens deste?  \n\n21.  Voc\u00ea(s) possui (em) algum projeto de interven\u00e7\u00e3o na institui\u00e7\u00e3o? Se sim qual? Se n\u00e3o \npor qu\u00ea? \n\n22. Quais os principais desafios que voc\u00eas enfrentam na sua atua\u00e7\u00e3o profissional?  \n23. Espa\u00e7o para declara\u00e7\u00f5es sobre a atua\u00e7\u00e3o profissional do Assistente Social na \u00e1rea da \n\nSa\u00fade?  \n\n \n\nBloco  3 \u2013 Usu\u00e1rio  \n\n24. Qual o perfil do usu\u00e1rio que chega ao Pronto Socorro Municipal? \n25. Possuem alguma pesquisa do perfil do usu\u00e1rio que \u00e9 atendido na unidade? Se sim, fale \n\num pouco deste trabalho.  \n\n26. Na sua vis\u00e3o como o usu\u00e1rio v\u00ea as a\u00e7\u00f5es do assistente social na institui\u00e7\u00e3o? \n27. Quais as estrat\u00e9gias adotadas pelo Servi\u00e7o Social para enfretamento as quest\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 viol\u00eancia, falta de recursos dos usu\u00e1rios, etc. que perpassam a vida do \n\nusu\u00e1rio que chega ao Pronto Socorro?  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7 .  A P\u00ca N D I C E  I I   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\nRelato das entrevistas com os Assistentes Sociais. \n\nTrataremos todos os entrevistados como se fossem do sexo masculino a fim de manter-se o \n\nsigilo da identifica\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o: Entrevistado 1 \n\nBloco 1-  Local de Trabalho, Institui\u00e7\u00e3o e Redes Sociais do Munic\u00edpio \n\n1. Ele ouviu falar que antes o Pronto Socorro era o suporte de atendimento para toda cidade. \n\nDepois foi inaugurado o HPM ent\u00e3o houve mudan\u00e7a de pessoas que passaram ser atendidas. \n\nN\u00e3o dava conta da necessidade de popula\u00e7\u00e3o. Hoje ele figura mais como unidade de \n\natendimento de emerg\u00eancia, apesar de terem situa\u00e7\u00f5es que o usu\u00e1rio extrapola o prazo de \n\npermanecer na unidade, mas na vis\u00e3o dela a unidade ganhou em adequa\u00e7\u00e3o ao seu papel de \n\nPronto Socorro.  \n\n \n\n2. Poder m\u00e9dico, ?aqui \u00e9 a casa do m\u00e9dico?. Embora tenha avan\u00e7ado em todos os sentidos \n\nainda o m\u00e9dico figura-se com o mais importante e o profissional mais reconhecido na unidade \n\nde sa\u00fade. \n\n \n\n3. Muito pr\u00f3xima do ideal. O ideal para ele \u00e9 ter acesso a recursos para atender o usu\u00e1rio. \n\nCada servi\u00e7o tem sua particularidade, assim com as express\u00f5es da quest\u00e3o social trazem \n\nm\u00faltiplas demandas tamb\u00e9m o Servi\u00e7o Social devem fazer m\u00faltiplas abordagens, para atender \n\nessas especificidades.  \n\n \n\n3. Primeiro ano de governo, \u00e9 prematuro para fazer qualquer coment\u00e1rio, mas v\u00ea com \ngrau de turbul\u00eancia. Quando h\u00e1 mudan\u00e7a de governo h\u00e1 mudan\u00e7a de todo um corpo de \n\npessoas que ap\u00f3iam este governo. Como na unidade houve mudan\u00e7a do corpo administrativo, \n\nsendo um cargo pol\u00edtico de confian\u00e7a ligadas \u00e0s id\u00e9ias do poder pol\u00edtico atual.  \n\n4. O que mais chama a aten\u00e7\u00e3o e a chamada pelo t\u00e9cnico e outros profissionais do Servi\u00e7o \nsocial para lidar com as quest\u00f5es fam\u00edlia do usu\u00e1rio. Basicamente a pr\u00f3pria unidade fica \n\nref\u00e9m de uma coisa t\u00e9cnica e at\u00e9 intuitiva, o trato com a fam\u00edlia. Eles convidam o servi\u00e7o \n\nsocial para fazer a interlocu\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia.  \n\n \n\n5. Sim, est\u00e1 bastante satisfeito. Tem uma equipe t\u00e9cnica qualitativa todos s\u00e3o estatut\u00e1rios. \nTodos se formaram em universidade federal. Isso oferece conforto para discuss\u00e3o pol\u00edtica, \n\nt\u00e9cnica e operativa. \n\n \n\n6. N\u00e3o tem pol\u00edtica transparente segue o modelo nacional, diz que historicamente o pa\u00eds n\u00e3o \ndivulga essa informa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \u00e9 diferente na unidade. ?Hoje n\u00e3o h\u00e1 um distanciamento das \n\nquest\u00f5es do contexto nacional.? \n\n \n\n7. A equipe como um todo ganha, acaba criando uma interlocu\u00e7\u00e3o com os outros \nprofissionais. Destaca que 90% do tempo trabalham junto. Atribui isso a quest\u00e3o de ser \n\nestatut\u00e1rio, em cargos comissionados \u00e9 mais dif\u00edcil ter este tipo de articula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\n8. Parecer Social, Ficha de Notifica\u00e7\u00e3o, relat\u00f3rio social, relat\u00f3rio mensal quantitativo de \nprodu\u00e7\u00e3o que \u00e9 direcionado a Coordena\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social do munic\u00edpio, na divis\u00e3o \u00e9 feito \n\no compilado, n\u00e3o h\u00e1 retorno a unidade, os gr\u00e1ficos ou dados para entrevistada de car\u00e1ter \n\neconomicista n\u00e3o s\u00e3o feito pelos profissionais da unidade. \n\n \n\n9. H\u00e1 uma articula\u00e7\u00e3o boa. Os servi\u00e7os acionados no plant\u00e3o s\u00e3o o Conselho Tutelar, \nAux\u00edlio Funeral, Assist\u00eancia Ambul\u00e2ncia 192, Delegacia, Pousada de Cidadania- casa de \n\npassagem, abrigo. Na fala da entrevistada. ?Funciona bem, rede bem viva, sendo uma das \n\nredes mas ativas de onde trabalhou. O que n\u00e3o pode ser acessado no final de semana, nos dias \n\nde semana s\u00e3o acessados, oferecendo mais servi\u00e7os. \n\n \n\n10. N\u00e3o acompanha, pois \u00e9 de fora do munic\u00edpio. \n  \n\nBloco 2 - Atua\u00e7\u00e3o Profissional \n\n11. Identificar a equipe para estabelecer parceria, identificar o usu\u00e1rio e quest\u00f5es do servi\u00e7o \nsocial, o foco tem que ser determinado nas quest\u00f5es que demandem a interven\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o \n\nSocial, n\u00e3o se deve esquecer que unidade trabalha com emerg\u00eancia e os profissionais \n\ntrabalham em regime de 24 horas. ?Nem todos os usu\u00e1rios demandaram o acionamento, pois \n\nh\u00e1 de ser visto o perfil da unidade que determina a atua\u00e7\u00e3o profissional?, ent\u00e3o vai depender \n\ndo perfil para aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de interven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n12. Tarefas administrativas, marcar exames, ele n\u00e3o considerou a ambul\u00e2ncia como quest\u00f5es \nadministrativas, pois s\u00f3 h\u00e1 o acionamento deste servi\u00e7o nos casos em que identifica quest\u00f5es \n\nsociais, para idoso, deficientes. Se o usu\u00e1rio sai da unidade para resolver quest\u00f5es m\u00e9dicas \n\ncomo a realiza\u00e7\u00e3o de exames acionados por outros profissionais, como enfermeiro, m\u00e9dico h\u00e1 \n\nesta separa\u00e7\u00e3o no plant\u00e3o dele. \n\n \n\n13. Marilda Iamamoto, M\u00f4nica Cesar, Ricardo Antunes, s\u00e3o leituras conservadoras, que \nindicam a dire\u00e7\u00e3o profissional, que s\u00e3o quest\u00f5es produtivas e v\u00eaem dado conta da quest\u00f5es \n\nque perpassam a profiss\u00e3o. \n\n \n\n14. Parecer social, laudos, entrevista social. \n \n\n15. N\u00e3o tinha conhecimento do documento. Quando aos Par\u00e2metros ele considera boa forma \nde atualiza\u00e7\u00e3o, mas considera que trazem discuss\u00f5es repetidas, destaca que as consultas \n\npoderiam ser feitas na fonte, a categoria produz muita coisa. Destaca que ?quando voc\u00ea deixa \n\nde ir direto na fonte perde-se um pouco?. Enfatiza uma fala da professora Sara Granemann \n\nque aconselha os profissionais a buscarem na fonte ?ler pela lente do Servi\u00e7o Social? como \n\nc\u00f3digo de \u00e9tica, leis, etc. ?\u00c9 importante vasculhar toda documenta\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o se deve deixar \n\nde vasculhar na fonte.  \n\n \n\n16.  Hoje esta tudo correndo bem, hoje enquanto trabalhador esta tendo plano de cargo, sigilo \nprofissional das informa\u00e7\u00f5es com usu\u00e1rio, acesso ao usu\u00e1rio. Afirma ter um tratamento \n\nigualit\u00e1rio com os outros profissionais.  \n\n \n\n17. Fazem reuni\u00e3o, poderiam fazer com mais freq\u00fc\u00eancia. Destaca que ? poderiam ter uma \ngama maior, mas h\u00e1 v\u00e1rios determinantes que impedem isso, tais como: o trabalho no plant\u00e3o, \n\n\n\n113 \n\n \n\nos compromissos pessoais. Atribui isso as quest\u00f5es ligadas ao sistema econ\u00f4mico que \n\nimp\u00f5em um ritmo a vida das pessoas. ?Cada um acaba carregando suas quest\u00f5es. ?Criando \n\num hiato, n\u00e3o um ditongo? Dificultando esta articula\u00e7\u00e3o/encontros. \n\n \n\n18.  Entrevista, porque mais presente. At\u00e9 pela facilidade de execu\u00e7\u00e3o. Visitas tem limita\u00e7\u00f5es \npela unidade. Estudo de Caso s\u00e3o feitos quando interpelam as a\u00e7\u00f5es do caso a ser tratado. \n\nParecer judicial informou que eles s\u00f3 t\u00eam como acompanhar enquanto o usu\u00e1rio esta com os \n\nprofissionais da unidade.  Na emerg\u00eancia tudo \u00e9 limitado, fruto de um sistema econ\u00f4mico que \n\n?quem tem compra, que n\u00e3o tem acaba aqui? \n\n \n\n19. O livro continua a ser utilizado como ferramenta. ?vejo apenas vantagens no livro?. Em \ntodos os lugares em que trabalhei \u00e9 assim. Ele conta que o registro fica por conta do \n\nprofissional, pelo envolvimento deste com sua pr\u00e1tica. Mas destaca que \u00e9 feito pouca \n\ninterven\u00e7\u00e3o com outros profissionais via prontu\u00e1rio, interagindo muito com eles verbalmente, \n\nprincipalmente quest\u00f5es para acesso de servi\u00e7o. O registro de forma eletr\u00f4nica poderia \n\nfacilitar, mas n\u00e3o isentaria um registro como o do livro. Ele v\u00ea esta pr\u00e1tica como uma pr\u00e9-\n\nsistematiza\u00e7\u00e3o. ?O registro tecnol\u00f3gico poderia facilitar, mas a pr\u00e1tica seria a mesma, ou seja, \n\no registro, tendo o mesmo objetivo relatar o hist\u00f3rico do momento do usu\u00e1rio atendido. O que \n\nalteraria e a forma de tecnologia, mas o foco \u00e9 o mesmo. ?O foco \u00e9 contextualizar e transmitir \n\npara o outro profissional o momento e as quest\u00f5es que o usu\u00e1rio traz, transmitir o que v\u00eaem, \n\npor exemplo: as quest\u00f5es econ\u00f4micas, de sa\u00fade, etc. \u00c9 o encontro entre o Assistente Social e a \n\nfam\u00edlia, o problem\u00e1tico e n\u00e3o ter o registro. \n\n \n\n20. N\u00e3o possuem hoje. O que tentam e adequar o exerc\u00edcio profissional a unidade. \n \n\n21. A garantia de direitos, ?esta enlouquecedor? A mulher acaba de ser espancada e como \nfica a rede protetiva desta mulher e de seus direitos estabelecidos por lei. ?Tem um monte de \n\ncolegas saindo pela sa\u00fade mental?, ou seja, os assistentes sociais est\u00e3o adoecendo.  \n\n \n\n22. Acha a lei 8080 e a constitui\u00e7\u00e3o ?bacana?, mas o que precisamos realmente e a garantir \ndireitos e o ?piano que devemos carregar?. Precisamos agora guerrear para esta garantia.  \n\n \n\n23. Ele repara que o perfil na maioria s\u00e3o de desempregados e idosos, que n\u00e3o est\u00e3o na linha \nde produ\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 o olhar que ela como profissional tem.  \n\n \n\n24. Foi feito uma pesquisa antes da chegada dela na unidade. Mas hoje n\u00e3o tem essa \ninforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n25. Os usu\u00e1rios acreditam no Servi\u00e7o Social, houve esta constru\u00e7\u00e3o e liga\u00e7\u00e3o com eles. Eles \nprocuram o assistente social.  \n\n \n\n26. Orienta\u00e7\u00f5es, encaminhamentos, buscar garantir direitos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o: Entrevistado 2 \n\nLocal de Trabalho, Institui\u00e7\u00e3o e Redes Sociais do Munic\u00edpio \n\n1. A institui\u00e7\u00e3o foi criada em 1996, e mantinha o endere\u00e7o na Avenida Luiz Belegard,s/n at\u00e9 \n\nsetembro de 2012 onde no governo de Riverton Mussi foi transferida para uma nova unidade \n\npr\u00f3xima a Casa do Idoso com melhores condi\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o f\u00edsico e equipamentos.  \n\nEm visita guiada pela assistente social, observamos a seguinte configura\u00e7\u00e3o f\u00edsica da unidade, \n\nsala de espera anexa a recep\u00e7\u00e3o com 02 banheiros masculinos e femininos, o feminino estava \n\nem manuten\u00e7\u00e3o, contendo cadeiras, recep\u00e7\u00e3o, corredor de acesso ao consult\u00f3rio e a sala de \n\naplica\u00e7\u00e3o de medica\u00e7\u00e3o, 03 consult\u00f3rios contendo duas mesas para atendimento m\u00e9dico, \n\nvimos 02 m\u00e9dicos atendendo, 01 sala de medica\u00e7\u00e3o contendo uma \u00e1rea reservada para \n\naplica\u00e7\u00e3o de inje\u00e7\u00f5es, ao lado 01 enfermaria masculina com quatro leitos, 01 sala de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o, onde ficam os pacientes que necessitam ficar em observa\u00e7\u00e3o, no corredor seguinte \n\nh\u00e1 acesso as outras salas onde foi percebido mais uma enfermaria masculina com dois leitos, \n\n03 enfermarias femininas com 02 camas em cada quarto, (obs: cada quarto tem seu banheiro \n\npr\u00f3prio), banheiro de uso comum masculino e feminino, uma sala de isolamento, duas sala \n\nonde pretendem fazer o laborat\u00f3rio da unidade para n\u00e3o dependerem do diagnostico do Jorge \n\nCalda, um ambiente separado com uma sala para terapia intensiva (Politrauma) e 01 sala de \n\nUnidade Intensiva para caso mais graves, sala dos enfermeiros dentro desse ambiente, fora do \n\nambiente uma sala da equipe de enfermagem, sala da equipe m\u00e9dica, seguindo o corredor a \n\nsala do servi\u00e7o social anexo do pr\u00e9dio principal, salas da administra\u00e7\u00e3o, refeit\u00f3rio, dormit\u00f3rio, \n\nsala de arquivo de documentos, farm\u00e1cia, sala do Raio X \u00e1rea externa para guarda dos \n\nve\u00edculos da unidade (ambul\u00e2ncia e carro). Em compara\u00e7\u00e3o a estrutura do passado a unidade \n\nteve relevantes melhorias pela distribui\u00e7\u00e3o dos ambientes e aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos novos.  \n\n2.  Atualmente esta subordinada a Secretaria Municipal de Sa\u00fade, Subsecretaria de Sa\u00fade, \n\nDivis\u00e3o de Sa\u00fade.  A unidade possui como respons\u00e1vel t\u00e9cnica o Sr. Frederico e a Sra. Ana \n\nLucia Faber como diretora administrativo. \n\n3. O entrevistado disse que hoje as condi\u00e7\u00f5es de trabalho s\u00e3o adequadas, pois a unidade \n\napresentava uma sala pr\u00f3pria para atendimento do servi\u00e7o social, com telefone sem restri\u00e7\u00e3o, \n\nisso foi um ganho do servi\u00e7o social, pois muitos atendimentos eram realizados a pessoas de \n\noutros munic\u00edpios, desta forma h\u00e1 necessidade do assistente social fazer contato com parentes \n\nde usu\u00e1rios internados que residem em outras localidades, tais como Rio de Janeiro, Minas, \n\nEsp\u00edrito Santo. Os profissionais mostraram que n\u00e3o poderia haver restri\u00e7\u00e3o quanto a liga\u00e7\u00f5es \n\ndevido a diversidade no local de resid\u00eancia dos usu\u00e1rios atendidos. A sala do servi\u00e7o social \n\npossui mesas, cadeiras e um banheiro. Hoje os assistentes sociais n\u00e3o contam com um \n\ncomputador, com internet, o que dificulta na compila\u00e7\u00e3o de dados e confec\u00e7\u00e3o de algumas \n\npesquisas que poderiam facilitar a atua\u00e7\u00e3o profissional. No passado eles possu\u00edam uma \n\ncaixinha para arcar com pequenas despesas, mas decidiram cancelar este tipo de recurso.  \n\n3. As mudan\u00e7as operadas no governo em quest\u00e3o n\u00e3o foram de tanta relev\u00e2ncia,  \napenas no que diz respeito \u00e0 condi\u00e7\u00e3o salarial alguns profissionais passaram a receber uma  \n\ngratifica\u00e7\u00e3o (equipe m\u00e9dica) recebem uma verba que os outros profissionais da institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\n\n\n115 \n\n \n\nrecebem, como o assistente social, maqueiro, recepcionista, administrativo. Na percep\u00e7\u00e3o do \n\nentrevistado isso demonstra um privilegiamento da atividade do m\u00e9dico e do enfermeiro, \n\nsendo estas as duas profiss\u00f5es sendo consideradas a de maior relev\u00e2ncia na institui\u00e7\u00e3o as \n\ndemais n\u00e3o teriam este direito, pois na alega\u00e7\u00e3o da prefeitura n\u00e3o h\u00e1 verbas para todos.  \n\nQuando perguntei como ele percebia as particularidades locais ele destacou que no passado \n\nMaca\u00e9 tinha uma quest\u00e3o pol\u00edtica forte, alguns usu\u00e1rio que chegavam ao pronto socorro \n\nvinham com o discurso que eram assessores do vereador fulado de tal, eram conhecidos do \n\ndeputado beltrano, conheciam o prefeito, isso para que tivessem privil\u00e9gios no atendimento. \n\nEle dizia que n\u00e3o conhecia ningu\u00e9m, pois vinha do Rio de Janeiro e informava-os que este \n\napadrinhamento n\u00e3o tinha relev\u00e2ncia e que eles tinham os mesmos direitos que os demais \n\ncidad\u00e3os que eram atendidos na unidade. Hoje ele percebe que \u00e9 menos freq\u00fcente esse tipo de \n\ninterpela\u00e7\u00e3o por parte dos usu\u00e1rios, mas ela observa que muita gente atendida e proveniente \n\nde outras cidades e estados.    \n\nTamb\u00e9m o que se observa e que as quest\u00f5es sociais do munic\u00edpio, s\u00e3o tratadas no Pronto \n\nSocorro, por exemplo, quando n\u00e3o h\u00e1 recurso ou unidade de acolhimento da assist\u00eancia os \n\nusu\u00e1rios s\u00e3o encaminhados ao pronto socorro para serem tratados como problema de sa\u00fade. \n\nComo exemplo ele citou o caso Y, usu\u00e1rio que esta no pronto socorro, pois n\u00e3o possui \n\nresid\u00eancia, atualmente n\u00e3o apresenta nenhum problema de sa\u00fade \u00e9 cadeirante proveniente de \n\noutro munic\u00edpio, tem fam\u00edlia, mas n\u00e3o deseja voltar para seu munic\u00edpio de origem, foi parar \n\nno Pronto Socorro encaminhando pelo poder p\u00fablico (Prefeitura) do munic\u00edpio, pois o usu\u00e1rio \n\nlevou seu caso \u00e0 emissora de r\u00e1dio local fazendo uma den\u00fancia que n\u00e3o estava sendo assistido \n\ne necessitava de cuidados. Hoje ele tem um quarto no pronto socorro com TV e internet, os \n\nassistentes sociais fizeram contato com a secretaria de assist\u00eancia esta n\u00e3o prev\u00ea solu\u00e7\u00f5es para \n\neste caso que esta sendo levado ao minist\u00e9rio p\u00fablico. A situa\u00e7\u00e3o de Y \u00e9 complexa visto que \n\nest\u00e1 em uma unidade de sa\u00fade sem apresentar queixas para tratamento e sim de  quest\u00f5es \n\nsocial j\u00e1 que n\u00e3o possui ningu\u00e9m que possa assisti-lo e sendo cadeirante necessita de alguns \n\nacessos e acompanhamento. O minist\u00e9rio p\u00fablico arg\u00fai que esta quest\u00e3o refere-se a um \n\nproblema que tem que ser resolvido no munic\u00edpio. Por enquanto ele segue na unidade at\u00e9 que \n\nsejam tomadas outras provid\u00eancias. A unidade j\u00e1 atendeu um usu\u00e1rio que estava em cust\u00f3dia, \n\npois n\u00e3o tinha como este ser transferido para unidade adequada ent\u00e3o ficou no pronto socorro \n\nat\u00e9 o termino de seu tratamento com dois policiais fazendo a vigil\u00e2ncia, neste caso o \n\nmunic\u00edpio n\u00e3o possui forma de atendimento em outro local de maior seguran\u00e7a e n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel transferir o usu\u00e1rio para uma unidade hospitalar prisional no Rio de Janeiro.  \n\n \n\nEle informou que antes eles carimbavam autoriza\u00e7\u00f5es para exames isso incomodava a equipe, \n\nfelizmente isso hoje n\u00e3o acontece, pois a unidade n\u00e3o realiza os exames de ultra-sonografia e \n\ntomografia, por n\u00e3o dispor desses equipamentos, apenas s\u00e3o realizados na unidade exames de \n\nraios-X, com autoriza\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico, sendo que outro tipo de exame \u00e9 encaminhado para o \n\nHospital HPM para realiza\u00e7\u00e3o.  \n\n5. Acolhimento, Atendimentos nos leitos para identifica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, verifica\u00e7\u00e3o se estes \n\npossuem toda documenta\u00e7\u00e3o, motivos de interna\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00f5es quanto a quest\u00f5es relativas \n\n\n\n116 \n\n \n\na sa\u00fade de acordo com programas de assist\u00eancia m\u00e9dica do munic\u00edpio, quest\u00f5es \n\nprevidenci\u00e1rias ou de assist\u00eancia, orientar e realizar contatos com acompanhantes dos \n\npacientes, informando sobre os seus direitos e deveres, proporcionar apoio emocional e \n\norienta\u00e7\u00e3o sobre procedimentos do benef\u00edcio aux\u00edlio funeral, muitas vez acompanhar o \n\nm\u00e9dico, principalmente no preenchimento da declara\u00e7\u00e3o de \u00f3bito, pois algumas vezes ele \n\nesquece de preencher o documento ou preenche de forma errada, ent\u00e3o o usu\u00e1rio acaba \n\nretornando ao Pronto Socorro ou a sala do Servi\u00e7o Social, o acompanhamento neste momento \n\nvisa prestar o orienta\u00e7\u00e3o do parente do usu\u00e1rio as quest\u00f5es burocr\u00e1ticas para obten\u00e7\u00e3o da \n\ncertid\u00e3o de \u00f3bito e das quest\u00f5es previdenci\u00e1rias, elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio de produtividade que \n\ns\u00e3o repassado a coordena\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia social na sa\u00fade para estat\u00edsticas mensais.  N\u00e3o h\u00e1 \n\numa compila\u00e7\u00e3o completa das fichas com fechamento mensal ou anual de atendimento na \n\nunidade, isso \u00e9 realizado pela Divis\u00e3o de Servi\u00e7o Social do Munic\u00edpio, elabora\u00e7\u00e3o de normas \n\ne rotinas para visitas, atualizar o cat\u00e1logo de recursos do munic\u00edpio, encaminhar fichas de \n\nnotifica\u00e7\u00e3o e relat\u00f3rio a Coordenadoria dos Direitos da Mulher, Conselho Tutelar, Conselho \n\nMunicipal do Idoso, Programas de Sa\u00fade do Trabalhador; atuar juntamente com a equipe \n\nmultiprofissional na agilidade de transfer\u00eancia hospitalar. Tamb\u00e9m e realizado contato com \n\nalbergues para usu\u00e1rios em situa\u00e7\u00e3o de rua, ou em caso de crian\u00e7as consideradas em situa\u00e7\u00e3o \n\nde risco, onde \u00e9 preciso acionar o conselho tutelar, al\u00e9m dos atendimentos em situa\u00e7\u00e3o de \n\nacidente de trabalho, vitimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica e em outras situa\u00e7\u00f5es onde os \n\nprofissionais s\u00e3o solicitados.  \n\n6. Sim, apesar de algumas quest\u00f5es foi \u00e0 \u00e1rea que se identificou, mesmo j\u00e1 tendo trabalhando \n\nna assist\u00eancia e com outras pol\u00edticas.  \n\n7. Nunca viu nenhum tipo de publiciza\u00e7\u00e3o a n\u00e3o ser quando a prefeitura divulga em algum \n\nlocal p\u00fablico a informa\u00e7\u00e3o de gastos. Mas acha que os conselhos poderiam subsidiar esta \n\nferramenta para divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o.  \n\n8. H\u00e1 uma boa intera\u00e7\u00e3o com a equipe m\u00e9dica e enfermagem no que diz respeito ao \n\natendimento ao usu\u00e1rio, prezando um atendimento mais humanizado. Na entrevista o \n\nassistente social destacou que no passado os m\u00e9dicos ao se referirem a um paciente tratavam-\n\nno pela patologia, pouco a pouco o servi\u00e7o social foi trabalhando este tratamento em conjunto \n\ncom a equipe e humanizando o tratamento pelo nome do paciente. \n\n9. Mensalmente \u00e9 feito um relat\u00f3rio de produ\u00e7\u00e3o e encaminhado a divis\u00e3o de sa\u00fade para ser \n\ncompilado junto com os dados de outras institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade para envio a secretaria de \n\nsa\u00fade. A equipe n\u00e3o tem esses dados compilados da pr\u00f3pria unidade, mas uma c\u00f3pia do \n\ndocumento fica no pronto socorro.  \n\n10. H\u00e1 articula\u00e7\u00e3o com a previd\u00eancia, inclusive destacou que faz diversos encaminhamentos a \n\nassistente social da previd\u00eancia e conseguiu alguns retornos quando a obten\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios \n\npor parte de alguns usu\u00e1rios.  Ele citou tamb\u00e9m a rede de assist\u00eancia indireta, esta \u00e9 acionada \n\nquando n\u00e3o h\u00e1 recursos pela rede convencional. Ex: Chegou \u00e0 unidade uma usu\u00e1ria, m\u00e3e de \n\n06 filhos, sem renda que foi abandonada pelo marido, eles estavam passando por diversas \n\nsitua\u00e7\u00f5es de car\u00eancia de recursos, principalmente de alimenta\u00e7\u00e3o, a assistente social fez \n\ncontato com a Secretaria de Assist\u00eancia que informou que n\u00e3o possu\u00eda cestas b\u00e1sicas para este \n\n\n\n117 \n\n \n\natendimento, ent\u00e3o foi acionada pelo entrevistado a ?rede clandestina?, ou seja, ele lembrou-\n\nse de uma conhecida que distribu\u00eda cestas b\u00e1sica pela igreja, fez contato e obteve a cesta que a \n\nsenhora necessitava, viabilizando o recurso para usu\u00e1rio que passou a receber da entidade \n\nfilantr\u00f3pica a assist\u00eancia.  \n\n11. O Assistente Social informou que eles n\u00e3o aparecem na unidade para fiscalizar quest\u00f5es \n\nque seriam de relev\u00e2ncia a \u00e1rea da sa\u00fade. Est\u00e3o ligados a uma rede de interesse que perpassa a \n\nregi\u00e3o. Ele identifica os Conselhos como importante, mas n\u00e3o v\u00ea o funcionamento no \n\nmunic\u00edpio como instrumento de efetiva\u00e7\u00e3o de direitos. Apesar de n\u00e3o participar de nenhuma \n\nreuni\u00e3o, ele atualiza-se atrav\u00e9s dos f\u00f3runs ou eventos promovido para \u00e1rea da sa\u00fade. \n\n Bloco 2 - Atua\u00e7\u00e3o Profissional \n\n12. Ao chegar \u00e0 unidade a Assistente Social l\u00ea os relatos transcritos no livro de registro do \n\nservi\u00e7o social relativo \u00e0 semana que antecedeu o plant\u00e3o at\u00e9 a data que a mesma esta presente \n\nno plant\u00e3o. Procura identificar os usu\u00e1rios que est\u00e3o na institui\u00e7\u00e3o e se h\u00e1 alguma condi\u00e7\u00e3o \n\nrelevante que requeira a atua\u00e7\u00e3o do assistente social, ap\u00f3s este momento ela segue para as \n\nvisitas no leito a fim de constatar algumas demandas que seja direcionada ao assistente social, \n\na abordagem \u00e9 feita confirmando o nome do usu\u00e1rio, idade, local de resid\u00eancia, quest\u00f5es que \n\no levaram ao pronto socorro. Tamb\u00e9m \u00e9 feita a abordagem aos acompanhantes a fim de \n\nidentificar quest\u00f5es que sejam relevantes caso o usu\u00e1rio n\u00e3o esteja em condi\u00e7\u00f5es de responder \n\npor si. Ele destacou que este momento \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia, pois muitas vezes o \n\nServi\u00e7o Social identifica quest\u00f5es previdenci\u00e1rias e de ?resgate de cidadania?, a este ponto ela \n\ndestacou que encaminha o usu\u00e1rio para retirar segunda via de identidade, CPF, t\u00edtulo. Presta \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios junto a Assist\u00eancia Social. Ao final do dia o \n\nregistro dos atendimento \u00e9 realizado no livro do Servi\u00e7o Social.  \n\n13. Destacou que por vez tudo \u00e9 direcionado ao Servi\u00e7o Social, como exemplo citou que no \n\npassado a libera\u00e7\u00e3o de ambul\u00e2ncia era feita pelo Assistente Social, isso incomodava algumas \n\npessoas da equipe, pois esta libera\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava atrelada a quest\u00f5es que diziam respeito ao \n\nassistente social e sim quest\u00f5es administrativas, hoje esta libera\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pela equipe m\u00e9dica \n\nou de enfermagem, h\u00e1 interven\u00e7\u00e3o do assistente social em poucos casos. Identifica que apesar \n\nde ter identificado melhoria na equipe m\u00e9dica quanto ao atendimento aos usu\u00e1rios eles ainda \n\nfiguram como sendo os mais importantes na unidade, mas j\u00e1 observou que isso vem sendo \n\nderrubado devido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos profissionais do servi\u00e7o social, na conquista do espa\u00e7o \n\nocupacional.  \n\n14. Ele destacou Marilda Iamanoto, Jose Paulo Netto, Maria Carmelita. Ana Maria \n\nVasconcelos como autores que fizeram parte de sua forma\u00e7\u00e3o, inclusive tendo aulas com \n\nalguns deles. Al\u00e9m disso, destacou que sua atua\u00e7\u00e3o esta baseada na sua educa\u00e7\u00e3o como \n\npessoa, que foi fornecida pelos seus pais que s\u00e3o trabalhadores que n\u00e3o completaram o ensino \n\nsuperior, mas que deram-lhe o arcabou\u00e7o subjetivo alicer\u00e7ado em a\u00e7\u00f5es humanista que \n\nperfazem a sua forma\u00e7\u00e3o como pessoa.  \n\n15. Ele identifica que a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas e os relat\u00f3rios sociais, mesmo sabendo que \n\ncarecem de algum tipo de compila\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, h\u00e1 os relat\u00f3rios e encaminhamentos feitos \n\n\n\n118 \n\n \n\naos \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas tais como Conselhos Municipais do Idoso, Programa de \n\nSa\u00fade do Trabalhador, Conselho Tutelar, etc.  \n\n16. Destacou a atua\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social em equipe multidisciplinar, Humaniza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\nem conson\u00e2ncia com a proposta do SUS. Destacou que mesmo n\u00e3o estando diretamente em \n\ncontato com os movimentos sociais, a atua\u00e7\u00e3o do assistente social se d\u00e1 no \u00e2mbito do \n\natendimento emergencial, tendo suas barreiras e limita\u00e7\u00f5es, mas apresentando-se como campo \n\nde atua\u00e7\u00e3o f\u00e9rtil para interven\u00e7\u00e3o junto aos usu\u00e1rios no que diz respeito a quest\u00f5es de sa\u00fade. \n\nEx: Chega \u00e0 institui\u00e7\u00e3o um usu\u00e1rio com problemas de hipertens\u00e3o, este \u00e9 atendido pelo \n\nm\u00e9dico e depois \u00e9 atendido pelo assistente social, este profissional busca question\u00e1-lo se faz \n\nalgum tratamento no munic\u00edpio, caso negativo \u00e9 orientado a buscar a rede de atendimento \n\nambulatorial do munic\u00edpio, o posto Jorge Caldas ou o barrac\u00e3o. Tamb\u00e9m em caso mais graves \n\n\u00e9 feito o acolhimento do usu\u00e1rio e da fam\u00edlia buscando orient\u00e1-los sobre as quest\u00f5es relativas \n\nao usu\u00e1rio com interfer\u00eancia do m\u00e9dico em casos que envolvam a sa\u00fade do usu\u00e1rio.  \n\n17. No passado algo que incomodava o assistente social que atuava no pronto socorro era o \n\nsigilo profissional, devido \u00e0 conquista de uma sala de atendimento isso foi sanado. Mesmo \n\nn\u00e3o tendo liga\u00e7\u00e3o direta com o c\u00f3digo de \u00e9tica outra coisa que era uma barreira era o fato da \n\nequipe n\u00e3o ter local para descanso, hoje dividem a cama com equipe de enfermagem.  \n\n18. Sim, mas atualmente devido alguns impasses sofridos na equipe. Por exemplo, at\u00e9 \n\nmaio/2013, o servi\u00e7o social contava com 02 assistentes sociais de segunda a sexta-feira, esta \n\nrealidade mudou, pois algumas profissionais foram alocadas para a pediatria por determina\u00e7\u00e3o \n\nda secretaria de sa\u00fade do munic\u00edpio isso causou uma reformula\u00e7\u00e3o da equipe no que diz \n\nrespeito aos plant\u00f5es, que hoje contam apenas com um assistente social por dia. Mas afirmou \n\nque est\u00e3o com a id\u00e9ia de retomar as reuni\u00f5es. Hoje possu\u00edmos um coordenador do Servi\u00e7o \n\nSocial, mas este n\u00e3o recebe nada al\u00e9m do que hoje recebe o assistente social, diferente dos \n\ncoordenadores de outras \u00e1rea, como da  enfermagem ou da \u00e1rea m\u00e9dica, ?vemos esta \n\ndiferen\u00e7a?. \n\n19. Entrevistas, Visitas Domiciliares, Relat\u00f3rios. Destacou que a visitas n\u00e3o est\u00e3o sendo feitas \n\ndevido \u00e0 falta de transporte, mas ela considera fundamental, at\u00e9 citou sua experi\u00eancia anterior \n\njunto a equipe multidiciplinar em que utilizam este instrumento para fechamento do relat\u00f3rio \n\nde atendimento.  \n\n20. Ainda \u00e9 utilizado pela equipe de servi\u00e7o social e det\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 citadas \n\nanteriormente, tais como nome, endere\u00e7o, estado cl\u00ednico do usu\u00e1rio, interven\u00e7\u00e3o feita pelo \n\nservi\u00e7o social no dia, quest\u00f5es que merecem relev\u00e2ncia e que deve ser observadas pelo \n\nprofissional do plant\u00e3o do dia seguinte. Como os profissionais n\u00e3o se encontram na passagem \n\nde servi\u00e7o \u00e9 importante que o assistente social descreva todas as informa\u00e7\u00f5es sobre seu \n\nplant\u00e3o para evitar transtornos no plant\u00e3o seguinte, mas fica a crit\u00e9rio dos profissionais a \n\ndescri\u00e7\u00e3o a mais detalhada poss\u00edvel, em caso de d\u00favida \u00e9 feito contato com o assistente social \n\nque estava no plant\u00e3o anterior para dirimir-las.  \n\n21. N\u00e3o atualmente, mas no passado eles possu\u00edam a ficha de registro do usu\u00e1rio, que visava \n\ntra\u00e7ar um perfil do usu\u00e1rio da institui\u00e7\u00e3o, esta n\u00e3o foi implementada, pois nem todos os \n\n\n\n119 \n\n \n\nassistentes sociais utilizavam esta ferramenta, ent\u00e3o ficou fragmentada. Al\u00e9m disso, ele \n\ndestacou que tentaram informatizar as fichas, mas hoje com a falta de computador este \n\ntrabalho \u00e9 dificultado.  \n\n22. O reconhecimento do Assistente Social com um profissional da sa\u00fade e valoriza\u00e7\u00e3o pela \n\nequipe m\u00e9dica e de enfermagem deste profissional. Hoje o servi\u00e7o social \u00e9 t\u00e3o fundamental \n\ncomo qualquer profissional que atua na institui\u00e7\u00e3o. Principalmente por estar na linha direta \n\ncom as demandas dos usu\u00e1rios.  \n\n23. Hoje eu vejo um retrocesso de reconhecer o Servi\u00e7o Social na \u00e1rea da Sa\u00fade. \n\nPrincipalmente pelas condi\u00e7\u00f5es financeiras que os outros profissionais det\u00eam, n\u00e3o sendo \n\nrepassadas para os demais profissionais da unidade. Quando entrou em 2004 o Servi\u00e7o Social \n\nn\u00e3o era de plant\u00e3o de 24 horas, atuava 08 horas por dia. Lutaram para que esta situa\u00e7\u00e3o fosse \n\nalterada mostrando a administra\u00e7\u00e3o, que as demandas para o servi\u00e7o social ultrapassavam o \n\nhor\u00e1rio estabelecido de 08 horas e muitas vezes pela falta de orienta\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico ou de \n\noutro profissional o usu\u00e1rio voltava a institui\u00e7\u00e3o, isso gerava um retrabalho e uma insatisfa\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o foi institu\u00eddo o plant\u00e3o 24 horas como ganho para todos. \n\nOutro ganho foi em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o foi reconhecido que os profissionais deveriam \n\nreceber insalubridade, esta luta foi conjunta, a profissional afirma que a equipe demonstrou \n\nque o assistente social tinha contato com usu\u00e1rios soropositivos, tuberculoso, etc. e que \n\npoderia sofre risco de contamina\u00e7\u00e3o, informando at\u00e9 que teve uma infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria \n\nbacteriana por conta com o contato com usu\u00e1rios, ent\u00e3o o subsecretario da \u00e9poca pediu que \n\ncomprovassem tal fato, eles apresentaram c\u00f3pia do livro de registro como prova, claro que \n\nocultando as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. Atrav\u00e9s destas provas tiveram o ganho financeiro e \n\ndepois divulgaram esta informa\u00e7\u00e3o a rede de sa\u00fade do munic\u00edpio, como pronto socorro do \n\nAeroporto.    \n\n Fiz uma pergunta adicional, por que n\u00e3o faziam desta mesma forma para questionar quanto \u00e0 \n\ngratifica\u00e7\u00e3o recebida pelo m\u00e9dico, ele me informou que o coordenador teve uma reuni\u00e3o com \n\no prefeito, mas que n\u00e3o foi levantado este fato, pois s\u00f3 ele estava presente como profissional \n\nda sa\u00fade atuando na emerg\u00eancia os demais profissionais eram da \u00e1rea de unidade de \n\natendimento (posto de atendimento), que estavam reivindicando condi\u00e7\u00f5es iguais aos \n\nassistentes sociais das unidades de emerg\u00eancia, ent\u00e3o acharam que n\u00e3o era hora de fazer este \n\ntipo de solicita\u00e7\u00e3o.  \n\nBloco 3 - Usu\u00e1rio \n\n24. No passado era a pessoa carente que n\u00e3o tinha acesso a sa\u00fade, hoje em dia o perfil mudou \n\nchega ao pronto socorro pessoas que apresentam condi\u00e7\u00f5es financeiras e at\u00e9 tem plano de \n\nsa\u00fade, mas que devido \u00e0 demora na rede privada eles observam que o servi\u00e7o do pronto \n\nsocorro \u00e9 mais r\u00e1pido para atendimento a suas demanda. Demonstra que a cidade cresceu, \n\nmas n\u00e3o mudou a rede de atendimento do passado, hoje apresentando dois hospitais \n\nparticulares, um hospital municipal, UPA\u00b4s e prontos socorros para um contingente muito \n\nmaior do que 10 anos atr\u00e1s. Os usu\u00e1rios v\u00eaem ao pronto socorro pelo atendimento r\u00e1pido as \n\nsuas necessidades enquanto a Unimed tem grandes filas.  \n\n\n\n120 \n\n \n\n25. Esbo\u00e7aram uma pesquisa do perfil no passado, mas hoje n\u00e3o tem esta informa\u00e7\u00e3o, apenas \n\nde forma emp\u00edrica. \n\n26. V\u00eam como alternativa de efetiva\u00e7\u00e3o de suas necessidades. Os usu\u00e1rios comparecem  ao \n\nservi\u00e7o social procurando atender suas demandas, claro quando poss\u00edvel. Exemplo da senhora \n\nque necessitava de uma cesta b\u00e1sica para alimentar sua fam\u00edlia. Al\u00e9m disso, algumas quest\u00f5es \n\nque n\u00e3o s\u00e3o relativas \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do assistente social v\u00e3o parar na sala deste profissional, \n\ncertas orienta\u00e7\u00f5es de ordem m\u00e9dica ou administrativas poderiam ser dadas por outros \n\nprofissionais. Em alguns casos o Assistente Social acaba sendo um para raio dos problemas \n\nda unidade.  \n\n27. Encaminhamentos feitos a rede do munic\u00edpio e articula\u00e7\u00e3o com as ?redes clandestinas?, \n\nnossa interpreta\u00e7\u00e3o redes informais. O Assistente Social utiliza seu conhecimento com outros \n\nassistentes sociais ou institui\u00e7\u00f5es para que sejam atendidas as necessidades concretas dos \n\nusu\u00e1rios.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o: Entrevistado 3 \n\nLocal de Trabalho, Institui\u00e7\u00e3o e Redes Sociais do Munic\u00edpio \n\n1. No passando o pronto socorro era tido como o primeiro atendimento do munic\u00edpio era a \n\nrefer\u00eancia para o tratamento de quest\u00f5es relacionadas \u00e0 sa\u00fade, logo depois foi inaugurado o \n\nHPM e hoje Maca\u00e9 conta com 07 unidades de atendimento entre elas est\u00e3o: 02 UPAs na Barra \n\ne Lagomar, 01 pronto socorro na Imbetiba, 01 Pronto Socorro no Parque Aeroporto, 01 \n\nunidade atendimento pedi\u00e1trico, 01 Hospital de Atendimento na Serra e HPM. A demanda de \n\npacientes aumentou devido ao quantitativo populacional. Fizemos coment\u00e1rios que muitos \n\ndos pacientes que hoje s\u00e3o atendidos pela PSM s\u00e3o pessoas que possuem plano de sa\u00fade, que \n\nprocuram o Pronto Socorro, pois a rede particular n\u00e3o suporta a demanda e encontra-se \n\nlimitada com Hospital da Unimed, Hospital S\u00e3o Jo\u00e3o Batista (sendo porta de atendimento \n\napenas para casos de interna\u00e7\u00e3o, n\u00e3o atendendo mais pacientes em regime de emerg\u00eancia) e \n\nCl\u00ednica S\u00e3o Lucas, desta forma ele percebe que ocorreu um aumento na rede de atendimento \n\ncom as novas unidades p\u00fablicas, mas tamb\u00e9m que este aumento n\u00e3o \u00e9 suficiente para \n\natendimento ao contingente populacional que perpassa a cidade.  \n\n2.  Hoje o Assistente Social esta vinculado \u00e0 equipe t\u00e9cnica do Pronto Socorro, fazem parte \n\ndesta equipe o M\u00e9dico, Assistente social, Farmac\u00eautico, Enfermeiro. O diretor t\u00e9cnico atual \u00e9 \n\no Sr. Frederico Mattos que est\u00e1 subordinado a Coordena\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Emerg\u00eancia do \n\nMunic\u00edpio que est\u00e1 subordinada a Secret\u00e1ria de Sa\u00fade.  \n\nO enfermeiro tem sobre sua responsabilidade o T\u00e9cnico de Enfermagem e Auxiliar de \n\nEnfermagem. A equipe de Enfermeiro e o Assistente Social possuem uma coordena\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \n\nquem representa a equipe m\u00e9dica e a chefia do plant\u00e3o.  \n\nNo organograma da institui\u00e7\u00e3o ainda h\u00e1 a diretoria Administrativa que tem sobre sua \n\nresponsabilidade o maqueiro, recepcionista, Auxiliar de Servi\u00e7os Gerais, motorista, auxiliar \n\nadministrativo.  A unidade apresenta os seguintes profissionais/servi\u00e7os em regime de \n\nterceiriza\u00e7\u00e3o: transporte e remo\u00e7\u00e3o feito pelo 192, servi\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os de \n\nlavanderia. \n\n3. A classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 Razo\u00e1vel, foram operadas mudan\u00e7as significativas na unidade, inclusive \n\ncom uma sala para atendimento do servi\u00e7o social, que segundo o entrevistado foi uma \n\nconquista dos profissionais ap\u00f3s muitos anos de luta, mas estas condi\u00e7\u00f5es ainda est\u00e3o aqu\u00e9m \n\nem alguns aspectos, no que se refere \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de mais de uma pessoa na sala do servi\u00e7o \n\nsocial e um estagi\u00e1rio, neste caso a sala mostra dimens\u00f5es pequenas. Mas as condi\u00e7\u00f5es hoje \n\ns\u00e3o razo\u00e1veis e garantem o sigilo do usu\u00e1rio. Ele destacou que algumas vezes os profissionais \n\ndevido a tramites burocr\u00e1ticos institucionais acabam se mobilizando para comprar mat\u00e9rias \n\ncomo fizeram na aquisi\u00e7\u00e3o de uma mesa, persiana, pois se fossem requerer isso a dire\u00e7\u00e3o \n\npoderia demandar mais de 06 meses e eles tinham necessidades imediatas.   \n\n04. N\u00e3o houve mudan\u00e7a significativa para o servi\u00e7o social em rela\u00e7\u00e3o mudan\u00e7a de prefeito. \n\nAt\u00e9 porque todos os profissionais s\u00e3o concursados. Apenar de cada prefeito ou secretario \n\noperar a pol\u00edtica de sa\u00fade de um jeito, dando prioridade em alguns pontos em detrimento de \n\n\n\n122 \n\n \n\noutros. Hoje o assistente social opera seu trabalho de forma aut\u00f4noma na unidade, tratando as \n\nquest\u00f5es do servi\u00e7o social com maior apoio da dire\u00e7\u00e3o em alguns pontos, sobre a dire\u00e7\u00e3o foi \n\noperado a mudan\u00e7a \u00e9 o encarregado atual na vis\u00e3o do entrevistado \u00e9 qualificado para este \n\ncargo.   \n\n05. Um ponto de destaque que acontecia no passado que hoje n\u00e3o \u00e9 aplicado \u00e9 a assinatura do \n\nassistente social na autoriza\u00e7\u00e3o de exames. Para o profissional isso n\u00e3o apresentava uma \n\nbarreira e sim era entendido pelo mesmo como uma valoriza\u00e7\u00e3o do assistente social at\u00e9 \n\nporque foi concessado com a equipe m\u00e9dica e diretor t\u00e9cnico na \u00e9poca que o servi\u00e7o social \n\nprocessaria desta forma, pois os exames de tomografia e ultrassom demandavam a unidade \n\num custo alt\u00edssimo. Um dado importante levantando e que muitas vezes o usu\u00e1rio requeria tal \n\nexame na unidade de sa\u00fade, pois n\u00e3o conseguia a realiza\u00e7\u00e3o na rede de sa\u00fade do munic\u00edpio. O \n\nexame que estava sendo solicitado na emerg\u00eancia era de ordem ambulatorial e n\u00e3o de \n\nemerg\u00eancia, ent\u00e3o foi pedido o controle e avalia\u00e7\u00e3o do assistente social nestes casos, estava \n\nsendo requerido um n\u00famero absurdo de exames, as vezes sem a devida necessidade, esta \n\nverba poderia ser usada em outra \u00e1rea da sa\u00fade. Ex: uma pessoa precisava de uma ultra-\n\nsonografia da regi\u00e3o abdominal que foi requerida por um m\u00e9dico do posto de sa\u00fade, n\u00e3o \n\nconseguia marcar este exame na rede de sa\u00fade do munic\u00edpio, que por vezes leva 03 meses \n\nentre o agendamento e a entrega do resultado, em caso graves a pessoa poderia vir a \u00f3bito, \n\ndesta forma este usu\u00e1rio dirigia-se a unidade do pronto socorro explicava a situa\u00e7\u00e3o ao \n\nm\u00e9dico de plant\u00e3o que fazia o pedido ou transcrevia o pedido para realiza\u00e7\u00e3o do exame. \n\n Sendo uma forma de atendimento a necessidade do paciente, mas tamb\u00e9m isso demandava \n\nmuito custo a unidade que acabava retirando o or\u00e7amento de outras \u00e1reas, mas \u00e9 claro que o \n\npaciente era atendido. Isso atualmente n\u00e3o acontece, pois n\u00e3o h\u00e1 na unidade este tipo de \n\nexame e o encaminhamento \u00e9 feito direto para HPM quando a necessidade deste tipo de \n\nexame. Ele lembrou a l\u00f3gica operada pelo servi\u00e7o de sa\u00fade no \u00e2mbito da pol\u00edtica de sa\u00fade, \n\npela precariza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Hoje a demanda administrativa que foi acordada com o diretor \n\nt\u00e9cnico da unidade e a guarda do livro de registro de \u00f3bito pelo assistente social, por que a \n\nequipe assumiu esta demanda? Mesmo reconhecendo que \u00e9 um trabalho que qualquer \n\nadministrativo pode fazer, o motivo se d\u00e1 pela falta de profissionais na \u00e1rea administrativa, \n\nvisto que eles n\u00e3o est\u00e3o submetidos ao regime de plant\u00e3o 24 horas e muitas vezes quando o \n\nusu\u00e1rio chegava para buscar a documenta\u00e7\u00e3o do processo do \u00f3bito de um familiar se deparava \n\ncom a falta de atendimento, al\u00e9m da car\u00eancia  do atendimento ou informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1ria para \n\nagiliza\u00e7\u00e3o de seu processo da certid\u00e3o de \u00f3bito. Ainda foi relatado que em alguns casos os \n\nprofissionais s\u00e3o pouco preparados apresentam um atendimento mecanizado, atuando em uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de fragilidade emocional do usu\u00e1rio sendo o Assistente Social quisto como acolhedor \n\nno que diz respeito \u00e0s demandas trazidas pelos usu\u00e1rios. Ent\u00e3o a equipe, no sentido de agilizar \n\no acesso do usu\u00e1rio a esta documenta\u00e7\u00e3o e este atendimento aderiu em assumir a guarda deste \n\nlivro.  \n\n06. Sim. Foi questionado como ele v\u00ea a quest\u00e3o da imediacidade do atendimento dos \n\nprofissionais do plant\u00e3o. Ele destacou que os profissionais que atuam na unidade seguem um \n\nplant\u00e3o de 24 horas, sendo que alguns n\u00e3o s\u00e3o do munic\u00edpio, na vis\u00e3o do entrevistado isso \n\ndificulta a atua\u00e7\u00e3o profissional, mas n\u00e3o chega a atrapalhar ou modificar a atua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n123 \n\n \n\nprofissional, dificulta no sentido desta pessoa n\u00e3o conhecer a rede geogr\u00e1fica do munic\u00edpio, \n\nn\u00e3o conhece o cotidiano da cidade isso vale tamb\u00e9m para outros profissionais, com isso eles \n\npodem ter uma vis\u00e3o prejudicada da realidade, n\u00e3o que isso vai atrapalhar, mas dificulta \n\nalgumas vezes na aten\u00e7\u00e3o a um determinado usu\u00e1rio de uma \u00e1rea mais carente que poderia ser \n\nlevantar quest\u00f5es mais detalhadas no atendimento. \n\n07. N\u00e3o. O que acontece \u00e9 que a dire\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica/ administrativa passa os dados para secretaria \n\nda sa\u00fade, dependendo da a\u00e7\u00e3o da secretaria \u00e9 repassado o corte. Infelizmente n\u00e3o e repassado \n\npara os profissionais da unidade, os motivos, apenas h\u00e1 o comunicado quando h\u00e1 necessidade \n\nde fazer algum tipo de corte. Como exemplo a conta telef\u00f4nica esta alta, ent\u00e3o tem que se \n\ncortar as despesas com telefones para celulares, mas n\u00e3o \u00e9 informado o por que.  \n\n08. Sim, as demandas s\u00e3o levadas ao diretor t\u00e9cnico ou administrativo, quando s\u00e3o caso que \n\nenvolvam outros profissionais estes s\u00e3o acionados, fora isso, s\u00e3o resolvidos de forma \n\nindividual. \n\nA equipe da sa\u00fade se articulou para fazer uma p\u00e1gina no facebook chamada sa\u00fade Maca\u00e9 para \n\natualizar as informa\u00e7\u00f5es da unidade, esta ferramenta ajuda a intera\u00e7\u00e3o dos profissionais.  \n\n09. Hoje \u00e9 feito dois relat\u00f3rio um quantitativo geral de atendimento que \u00e9 mandado para \n\nsecretaria do Estado para que este obtenha verbas para unidade atrav\u00e9s dos dados. E outro \n\nfeito pelo servi\u00e7o social aplicado mensalmente que segue para divis\u00e3o de Servi\u00e7o Social do \n\nMunic\u00edpio, depois estes dados seguem para Secretaria de Sa\u00fade.  \n\n10. \u00c9 boa. At\u00e9 porque eles conhecem a rede e profissionais que atuam nestas unidades. A \n\ndificuldade destacada \u00e9 a constante mudan\u00e7a do estado f\u00edsico e telefone da rede. A fala do \n\nprofissional descreve que a grande dificuldade encontrada \u00e9 que a rede do munic\u00edpio esta em \n\nconstante mudan\u00e7a de local e telefones, isso dificulta a atualiza\u00e7\u00e3o de dados e esta informa\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o \u00e9 divulgada em nenhum local.  \n\n11. S\u00e3o importantes formas de democratiza\u00e7\u00e3o apesar de estarem ligados em alguns casos a \n\nquest\u00f5es de ordem pol\u00edtica e de apadrinhamento, acabam virando cargos vital\u00edcios ocupados \n\npor pessoas que j\u00e1 ocupam a condi\u00e7\u00e3o de conselheiro a uma longa data. \u00c9 atrav\u00e9s do conselho \n\nque s\u00e3o voltados a a\u00e7\u00f5es e que s\u00e3o destinadas verbas para um determinado programa ou \u00e1rea \n\nda sa\u00fade, ent\u00e3o \u00e9 fundamental sua interven\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 muito a divulga\u00e7\u00e3o dos dados as a\u00e7\u00f5es \n\nvoltadas pelos conselhos e nem a visitas desses as unidades para fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\nBloco 2 - Atua\u00e7\u00e3o Profissional \n\n12. S\u00e3o feitos atendimento, abordagem com os pacientes e acompanhantes internados na \n\nunidade de sa\u00fade, encaminhamento quando necess\u00e1rio, encaminhamento de notifica\u00e7\u00f5es e \n\nrelat\u00f3rios ao Conselho do Idoso, Programas de sa\u00fade do trabalhador, etc. A tamb\u00e9m a \n\nnotifica\u00e7\u00e3o por parte dos enfermeiros de casos de diarr\u00e9ia, pneumonia a secretaria de sa\u00fade \n\nem um prazo estabelecido em alguns casos de at\u00e9 72 horas, ele considerou como fundamental \n\nesta atua\u00e7\u00e3o que \u00e9 feito, pois pelo que entendi interfere na aplica\u00e7\u00e3o de recursos para uma \n\ndeterminada a\u00e7\u00e3o a ser tomada no munic\u00edpio.  No demais as a\u00e7\u00f5es inscrevem-se em elaborar \n\nnormas de rotina para visitas e acompanhantes.  \n\n\n\n124 \n\n \n\n13. Como destacado anteriormente algumas atividades administrativas. O atendimento do \n\npronto socorro \u00e9 caracterizado pela emerg\u00eancia por quest\u00f5es que perpassam esta configura\u00e7\u00e3o \n\nde atendimento isso dificulta uma a\u00e7\u00e3o profissional, pois o usu\u00e1rio que \u00e9 atendido pode n\u00e3o \n\nvoltar \u00e0 unidade. H\u00e1 tamb\u00e9m os casos onde o paciente acaba reincidindo na unidade, neste \n\ncaso h\u00e1 um atendimento mais detalhado destas quest\u00f5es.  \n\n14. Marilda Imamamoto, Jose Paulo Netto, Carlos Montano, Maurilio, os principais que \n\nfazem parte da forma\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 s\u00e3o Marilda e Jos\u00e9 Paulo os essenciais para atua\u00e7\u00e3o.  \n\n15. Orienta\u00e7\u00f5es aos usu\u00e1rios, encaminhamentos e planejamentos. \n\n16. Os par\u00e2metros foram pensados para atua\u00e7\u00e3o da sa\u00fade em geral, principalmente em postos, \n\nisso se dificulta na operacionaliza\u00e7\u00e3o do plant\u00e3o, devido \u00e0 demanda espont\u00e2neas que \n\natravessam este espa\u00e7o.  \n\n17. No passado era o sigilo profissional, hoje o que o inquieta \u00e9 a falta de sigilo na \n\ninterven\u00e7\u00e3o junto aos usu\u00e1rios no leito, devido ao espa\u00e7o f\u00edsico, muitas vezes antes do Servi\u00e7o \n\nSocial fazer a interven\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio todos da unidade tem conhecimento da doen\u00e7a. O \n\nusu\u00e1rio acaba recebendo orienta\u00e7\u00f5es de forma indireta at\u00e9 do auxiliar de servi\u00e7os gerais, \n\ninclusive em muitos casos h\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a at\u00e9 para outros usu\u00e1rios internados no \n\nmesmo quarto e seus acompanhantes. Na interpreta\u00e7\u00e3o do senso comum todos querem atuar \n\ncomo assistentes sociais  \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m a dificuldade na humaniza\u00e7\u00e3o do atendimento do paciente por parte de alguns \n\nprofissionais da unidade, esta ainda \u00e9 uma quest\u00e3o muito complexa a ser trabalhada, pois \n\ndemanda a participa\u00e7\u00e3o de todos da unidade e o apoio do diretor t\u00e9cnico para implementa\u00e7\u00e3o \n\nde projetos que visem melhoria.  \n\n18. Atualmente n\u00e3o, as dificuldades apresentadas pelo entrevistado s\u00e3o de reunir a equipe, \n\npois algumas pessoas residem em outros munic\u00edpios, possuem outros empregos, e isso \n\ndificulta a reuni\u00e3o com todos. Exemplo citado pelo entrevistado como fariam reuni\u00e3o com \n\numa pessoa que faz o plant\u00e3o 24 horas, o dia seguinte ela n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es f\u00edsica de estar \n\npresente. Uma ferramenta encontrada pelo que foi destacado na entrevista \u00e9 a anota\u00e7\u00e3o de \n\nquest\u00f5es de relev\u00e2ncia ao Servi\u00e7o Social em um livro de ocorr\u00eancia do Servi\u00e7o Social, al\u00e9m \n\ndisso, hoje eles contavam com uma coordena\u00e7\u00e3o que poderia acolher as demandas de todos.  \n\n19. Hoje \u00e9 feito as entrevistas, n\u00e3o \u00e9 realizado as visitas domiciliares, os Estudos de casos s\u00e3o \n\nrealizados apenas para casos espor\u00e1dicos e fora do convencional \u00e0 unidade.  \n\n20. Hoje o registro \u00e9 feito no livro de registro do servi\u00e7o social, o entrevistado destacou que \n\neste livro j\u00e1 era utilizado quando ele chegou \u00e0 unidade e foi adotado pela equipe do servi\u00e7o \n\nsocial, pois diferente do prontu\u00e1rio m\u00e9dico tem como garantir o sigilo dos dados. Os registros \n\nnos prontu\u00e1rios n\u00e3o s\u00e3o feito, pois o documento \u00e9 manuseado por m\u00e9dico, enfermeiros e \n\ndemais profissionais da unidade, al\u00e9m disso, pode ser extraviado, citou inclusive que isso j\u00e1 \n\naconteceu antes, ent\u00e3o os profissionais acharam melhor utilizar o livro. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninstrumentalidade aplicada \u00e9 feita pelos profissionais e ele v\u00ea que o livro de registro \u00e9 de \n\ngrande relev\u00e2ncia para os profissionais apesar de conter suas limita\u00e7\u00f5es nos relatos. Ele \n\n\n\n125 \n\n \n\ndestacou que s\u00f3 relata no livro o que \u00e9 relevante quanto a um caso social ou alguma a\u00e7\u00e3o que \n\ndever\u00e3o ser adotada pelo profissional do plant\u00e3o seguinte. Relatou que uma pessoa deu \n\nentrada no pronto socorro no S\u00e1bado, foi atendida e liberada pela equipe m\u00e9dica, voltou na \n\nter\u00e7a acontece o mesmo fato, e retornou a unidade hoje, por coincid\u00eancia o mesmo estagi\u00e1rio \n\nm\u00e9dico estava atendendo nestes tr\u00eas dias e detectou que o paciente estava com problemas \n\npsiqui\u00e1tricos o encaminhando para o Pronto Socorro do Aeroporto. Neste caso foi solicitado \n\nambul\u00e2ncia para lev\u00e1-lo at\u00e9 a unidade do Aeroporto. A acompanhante do paciente procurou o \n\nservi\u00e7o social para saber sobre a remo\u00e7\u00e3o e foi informado a esta  que j\u00e1 tinha sido \n\nprovidenciado o transporte que ela deveria apenas aguardar. Este caso \u00e9 registrado no livro \n\ncom as a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o feita junto ao usu\u00e1rio e fam\u00edlia. O assistente social disse que \n\nmuitas vezes os profissionais fazem o registro a noite e j\u00e1 est\u00e3o cansados e registram os \n\natendimentos mais significativos e que geraram demandas ou tem algum tipo de quest\u00e3o a ser \n\nconsiderada pelo servi\u00e7o social. Eu o questionei sobre as informa\u00e7\u00f5es sucintas declaradas no \n\nlivro de registro. Ele me informou que muitas vezes no primeiro atendimento feito ao usu\u00e1rio \n\nn\u00e3o se tem todas as informa\u00e7\u00f5es das quest\u00f5es de sa\u00fade deste, pois chega ao pronto socorro \n\ncom queixas superficiais, s\u00e3o levantadas algumas quest\u00f5es que podem evoluir ou n\u00e3o de \n\nacordo com o estado de sa\u00fade do mesmo. \u00c0 medida que as demandas v\u00e3o aparecendo e \u00e9 feito \n\natendimento, s\u00e3o feitos novas interven\u00e7\u00f5es junto ao paciente e seus acompanhantes, s\u00e3o \n\nlevantados quest\u00f5es trabalhistas por exemplo, caso o usu\u00e1rio seja trabalhador. As demandas \n\nv\u00e3o aparecendo de forma espont\u00e2nea. O foco do atendimento do pronto socorro \u00e9 \n\nemergencial, n\u00e3o \u00e9 tratamento de ambulat\u00f3rio, para tanto h\u00e1 os postos de sa\u00fade. Ele destacou \n\nque no passado era mais freq\u00fcente o n\u00famero de usu\u00e1rios que diziam que se tratavam no \n\npronto socorro que isso foi aos pouco se alterando e hoje muitas pessoas j\u00e1 buscam o \n\natendimento preventivo em local mais apropriado. Identificou isso como um trabalho de \n\norienta\u00e7\u00e3o feito pelos profissionais da unidade (m\u00e9dico, assistente social e enfermeiro) por \n\nestarem diretamente em contato com o usu\u00e1rio. Se o usu\u00e1rio \u00e9 reincidente no pronto socorro \n\nou se permanece por mais tempo que o necess\u00e1rio na unidade ele \u00e9 atendido pela equipe que \n\nfaz o registro no livro, infelizmente pela configura\u00e7\u00e3o desta ferramenta algumas informa\u00e7\u00f5es \n\npodem ser manuseadas outras n\u00e3o. Exemplo um paciente que d\u00e1 entrada no pronto socorro em \n\num plant\u00e3o de um colega do s\u00e1bado, volta na semana seguinte na segunda-feira \u00e9 atendido por \n\noutra profissional recebe alta e volta na semana posterior na quarta-feira, se as quest\u00f5es n\u00e3o se \n\napresentarem como demanda aos servi\u00e7os social e se os profissionais n\u00e3o observarem os \n\nregistros destas interven\u00e7\u00f5es, ou se alguma anota\u00e7\u00e3o n\u00e3o for realizada, os profissionais n\u00e3o \n\nt\u00eam como saber sobre este caso, apenas se ele voltar a unidade em uma plant\u00e3o em que este \n\nassistente social estiver. Na minha percep\u00e7\u00e3o como pesquisadora detendo-me a fala do \n\nentrevistado o livro me pareceu uma ferramenta de consulta e interlocu\u00e7\u00e3o com os outros \n\nprofissionais, at\u00e9 por que eles n\u00e3o t\u00eam a oportunidade de fazerem uma passagem de trabalho \n\ncara a cara e pontuar quest\u00f5es, mas detalhadamente, mas na fala do entrevistado ele pontuou \n\nque outros instrumentos podem ser utilizados tamb\u00e9m como o caderno de anota\u00e7\u00f5es do \n\nservi\u00e7o social, caso estes julgarem necess\u00e1rio. Eu dialoguei com o entrevistado que uma das \n\ndesvantagens que eu observava no livro era justamente esta fragmenta\u00e7\u00e3o dos registros, em \n\nalguns casos as pessoas voltam ao pronto socorro meses depois e a busca dos dados \u00e9 \n\ndificultada, al\u00e9m disso, as informa\u00e7\u00f5es registradas no livro poderiam gerar dados que \n\npudessem tra\u00e7ar a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o profissional. Ele concordou, at\u00e9 dialogamos que a \n\n\n\n126 \n\n \n\nunidade de sa\u00fade poderia funcionar da mesma forma como hoje funciona as UPA\u00b4s e o HPM, \n\ncom um sistema informatizado, isso possibilitaria a equipe o conhecimento mais profundo do \n\nusu\u00e1rio e de suas quest\u00f5es, o fornecimento de dados para repasse a Secretaria de Sa\u00fade na \n\npromo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es voltadas a Sa\u00fade, mas voltamos a quest\u00e3o que depende do poder pol\u00edtico \n\nlocal a implanta\u00e7\u00e3o de tais a\u00e7\u00f5es e que cada um d\u00e1 um direcionamento. Voltando a \n\ninformatiza\u00e7\u00e3o dialogamos que o conhecimento das quest\u00f5es de sa\u00fade do usu\u00e1rio pela  equipe \n\nm\u00e9dica possibilitaria outras a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e facilitaria a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que \n\npromovesse a\u00e7\u00f5es vinculadas a preven\u00e7\u00e3o. Discutimos que a gera\u00e7\u00e3o de dados quantitativos e \n\nqualitativos poderia tamb\u00e9m ajudar os profissionais na elabora\u00e7\u00e3o de projetos de interven\u00e7\u00e3o. \n\nO profissional entrevistado informou que os Servi\u00e7os Sociais n\u00e3o possuem computador esta \n\ntecnologia facilitaria o trabalho, isso me pareceu tamb\u00e9m um complicador. A limita\u00e7\u00e3o \n\napresentada tamb\u00e9m foi que por estarem em um plant\u00e3o de 24 horas, algumas demandas s\u00e3o \n\npostas a primeira vista de forma superficial pelo usu\u00e1rio ent\u00e3o caberia a cada profissional \n\nromper as observa\u00e7\u00f5es feitas no livro de registro e buscar no ato da interven\u00e7\u00e3o com os \n\nusu\u00e1rios informa\u00e7\u00f5es adicionais, pois cada plant\u00e3o pode revelar-se de acordo com o quadro \n\ncl\u00ednico que vai sendo desvelado pelas queixas do paciente como j\u00e1 mencionado. As demandas \n\nent\u00e3o v\u00e3o se revelando de forma espont\u00e2nea. O foco que deve ter \u00e9 que \u00e9 plant\u00e3o 24 horas e \n\nque nem todas as quest\u00f5es s\u00e3o resolvidas pela unidade \u00e9 pelos profissionais, pois muitas vezes \n\nenvolvem outras institui\u00e7\u00f5es, deve se ter o cuidado, pois caso contrario tudo aparece com \n\ndemanda para o Servi\u00e7o Social. \n\n 21. N\u00e3o, o projeto que estavam buscando implementar era o da humaniza\u00e7\u00e3o do atendimento \n\ne rotinas e acompanhamento no pronto socorro. Mas para isso precisavam do apoio da dire\u00e7\u00e3o \n\nda unidade, pois deveria haver o envolvimento de todo corpo de funcion\u00e1rios do m\u00e9dico ou \n\nauxiliar de servi\u00e7os gerais. Isso n\u00e3o teria se efetivado devido a esta falta de apoio. Al\u00e9m disso, \n\ntentaram implementar as ficha sociais e a informatiza\u00e7\u00e3o do atendimento, isso tamb\u00e9m n\u00e3o se \n\nefetivou, devido a falta de recursos materiais. O entrevistado destacou que participou \n\nrecentemente de um evento sobre a humananiza\u00e7\u00e3o de atendimento e observou ter \n\nprofissionais de todas as \u00e1reas recepcionista, atendentes, assistente social, apenas percebeu \n\nque havia pouco m\u00e9dico no evento.  \n\n22 e 23. J\u00e1 tinha feito as declara\u00e7\u00f5es nas outras perguntas.  \n\n Bloco 3 \u2013 Usu\u00e1rio \n\n24. Quando questionado sobre o usu\u00e1rio do Pronto Socorro, apesar de n\u00e3o ter dados fact\u00edveis, \n\no perfil de interna\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio do pronto socorro \u00e9 majoritariamente de idoso, pacientes \n\ncom doen\u00e7as cr\u00f4nicas, tratamento de deficientes, diab\u00e9ticos, hipertensos, sequelados \n\nacamados.  \n\n25. Fizeram no passado atrav\u00e9s de fichas sociais um levantamento dos usu\u00e1rios, mas \n\nencontraram dificuldade na aplica\u00e7\u00e3o do instrumento, pois alguns profissionais n\u00e3o \n\nconsideraram que algumas informa\u00e7\u00f5es eram relevantes no questionamento junto ao usu\u00e1rio, \n\ntais como renda, religi\u00e3o, os profissionais na vis\u00e3o do entrevistado os assistentes sociais \n\nachavam que poderiam constrangir o usu\u00e1rio ao realizar estas perguntas, mas n\u00e3o perceberam \n\nque eram de importantes, principalmente por que a unidade recebia grupos religiosos que \n\n\n\n127 \n\n \n\nbuscavam conversar com as fam\u00edlias e usu\u00e1rios que estavam na unidade com isso poderia \n\nhaver conflito religioso. Com este dado o Servi\u00e7o Social poderia levantar formas de que as \n\npessoas de outras religi\u00f5es n\u00e3o se sentissem invadidas se um determinado grupo religioso de \n\nevang\u00e9licos fizesse a interven\u00e7\u00e3o a um leito em que o usu\u00e1rio fosse esp\u00edrita por exemplo.   \n\n26 e 27. Na conversa com a entrevista, ele identificou que o servi\u00e7o social muitas vezes \u00e9 \n\nchamado para resolver conflitos ou atuar como intermedi\u00e1rio em algumas quest\u00f5es, mas \n\nmuitas vezes \u00e9 reconhecido por seu atendimento humanizado ao usu\u00e1rio como facilitador dos \n\nprocessos institucionais e dos direitos do usu\u00e1rio. Como por exemplo, o usu\u00e1rio \u00e9 \n\nencaminhando pelo assistente social a um programa de sa\u00fade do munic\u00edpio para tratar de \n\nquest\u00f5es que foram identificadas algumas vezes no Pronto Socorro.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o: Entrevistado 4 \n\nBloco 1-  Local de Trabalho, Institui\u00e7\u00e3o e Redes Sociais do Munic\u00edpio \n\n1.  Quando ele chegou j\u00e1 existia o HPM, os outros assistentes sociais falavam para ela que o \nPronto Socorro antes atendia todas as demandas do munic\u00edpio trauma, acidentes, as coisas \n\ngraves, quando chegou \u00e0 demanda era um pouco menor, ?o Pronto Socorro ficou com as \n\ndemandas, mas simples?, depois ele acrescentou que a unidade acaba atendendo ?tudo?, ou \n\nseja, o que n\u00e3o funciona no PSF, nos atendimentos ambulatoriais, nos postos pr\u00f3ximo da casa \n\ndo usu\u00e1rio, o que ele n\u00e3o consegue acessar na rede ambulatorial ele acaba vindo para o Pronto \n\nSocorro para ser atendido e \u00e9 atendido. \n\nSobre o servi\u00e7o social ele comentou que no passado n\u00e3o trabalhavam em regime de 24, n\u00e3o \n\ntinham sala, mas que quando ela chegou j\u00e1 tinha estrutura m\u00ednima, j\u00e1 tinha sala, j\u00e1 era plant\u00e3o \n\n24 horas, quando chegou j\u00e1 estava mais articulado. ?Tudo fruto de luta dos profissionais?.  \n\n \n\n2. No momento o Servi\u00e7o social conta com uma coordena\u00e7\u00e3o, coisa que nunca teve. Destaca \ncomo uma conquista que n\u00e3o foi s\u00f3 do Servi\u00e7o Social, mas a v\u00ea como uma conquista de \n\noutros profissionais da unidade como no caso dos Enfermeiros.  Tecnicamente o Servi\u00e7o \n\nSocial est\u00e1 vinculado a Coordena\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social do Munic\u00edpio e no Pronto Socorro \n\nest\u00e3o ligados \u00e0 diretoria Administrativa. Atrav\u00e9s desta posi\u00e7\u00e3o destacou que hoje observa \n\nmelhoria por uma pol\u00edtica que destaca muitas portas abertas junto a rede, principalmente no \n\nque diz o acesso \u00e0 rede de servi\u00e7o do munic\u00edpio. O usu\u00e1rio passa a ter mais acesso devido ao \n\nconhecimento do novo gestor.  \n\n \n\n3. Indiscutivelmente melhor, ?ter uma sala exclusiva do Assistente Social? \u00e9 bom, com \nmelhor infra-estrutura, tem um dormit\u00f3rio garantido. Neste ponto foi muito bom. No ponto de \n\nvista institucional v\u00ea melhorias, v\u00ea que os usu\u00e1rios v\u00eaem conseguindo acessar seus direito \u00e9 \n\nisso \u00e9 muito positivo. \n\n \n\n4. Quanto ao poder pol\u00edtico regional, ele v\u00ea muita expectativa da popula\u00e7\u00e3o relacionadas as \nmelhoria que podem ser operadas no governo do atual prefeito. \u00c0s vezes ele acha que o \n\nprefeito est\u00e1 nadando contra a mar\u00e9, que ele deveria ser melhor assessorado tecnicamente, \n\nal\u00e9m disso ele deveria contar com o apoio da c\u00e2mera dos vereadores. O profissional diz n\u00e3o \n\nter profundidade sobre estas informa\u00e7\u00f5es, pois \u00e9 de fora da cidade.  \n\n \n\n5.  O principal \u00e9 a agilidade, por mais que voc\u00ea mostre que o atendimento tem que ser \ndiferenciado, pois n\u00e3o se referem ao mesmo caso cl\u00ednico, h\u00e1 uma posi\u00e7\u00e3o pela institui\u00e7\u00e3o e \n\npela equipe m\u00e9dica de dar solu\u00e7\u00e3o aos casos sociais. ?tem que se livrar dos casos sociais?. \n\nNeste ponto a equipe \u00e9 muito segura, n\u00e3o se deixar abater com estas coisa,  mas uma das \n\nprincipais coisas \u00e9 essa. Transporte, transfer\u00eancia s\u00e3o demandados ao servi\u00e7o social para \n\nexecu\u00e7\u00e3o, todo tempo eu tenho que estar mostrando que n\u00e3o \u00e9 nossa atribui\u00e7\u00e3o. \u00c9 hist\u00f3rico \n\nachar que o assistente social faz transfer\u00eancia. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Declara\u00e7\u00e3o de \u00f3bito acham que o \n\nservi\u00e7o social tem que fazer o preenchimento. O papel \u00e9 de orientar as fam\u00edlias e prover \n\nrecursos. A declara\u00e7\u00e3o \u00e9 uma responsabilidade do m\u00e9dico, mas a todo tempo eles querem \n\npassar esta bola para o Servi\u00e7o Social, mas eles n\u00e3o conseguem \n\n \n\n6. Sim, eu gosto muito de exercer a profiss\u00e3o, mesmo com toda dificuldade. O positivo \u00e9 o \natendimento junto ao usu\u00e1rio, e perceber que seu atendimento faz diferen\u00e7a na vida dessa \n\npessoa. ?Que seu atendimento pode fazer grande diferen\u00e7a na vida da pessoa.? Mesmo sendo \n\n\n\n129 \n\n \n\nemerg\u00eancia n\u00e3o fazendo um atendimento sistematizado, com acompanhamento restrito, At\u00e9 \n\nmesmo no atendimento pontual, percebemos que fazemos a diferen\u00e7a, quando temos a \n\noportunidade de encontrar com o usu\u00e1rio ou este retorna a institui\u00e7\u00e3o, vimos que nosso \n\natendimento fez diferen\u00e7a sim. \n\n \n\n7. N\u00e3o v\u00ea a publiciza\u00e7\u00e3o de dados com gastos, de repente at\u00e9 tem, mas at\u00e9 o momento n\u00e3o \nviu nada sobre isso.  \n\n \n\n8. No plant\u00e3o as equipes se falam para resolver algumas quest\u00f5es sobre o problema, ?as \npessoas consumam se falar at\u00e9 chegar a uma solu\u00e7\u00e3o se todos n\u00e3o conseguem levam o \n\nproblema a administra\u00e7\u00e3o. N\u00e3o v\u00ea uma mobiliza\u00e7\u00e3o. Hoje o m\u00e9dico tem um papel diferente \n\nna unidade de sa\u00fade com privilegio que n\u00e3o s\u00e3o alcan\u00e7ados pelos outros profissionais ent\u00e3o \n\neles acabam naturalizados certos benef\u00edcios.  \n\n \n\n9. Relat\u00f3rio Social, Conselho tutelar, secretaria do idoso, minist\u00e9rio p\u00fablico, Programa de \nsa\u00fade da Fam\u00edlia ( PSF).  \n\n \n\n10. \u00c9 fundamental, mas acaba fazendo por telefone. Como n\u00e3o tem como fazer indica a ida \ndo estagi\u00e1rio a rede de refer\u00eancia. Par\u00e2metro do Servi\u00e7o Social em outras institui\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n11. N\u00e3o participou ainda, o conselho \u00e9 muito positivo se estiver funcionando, tem um \nparcela de culpa pois h\u00e1 necessidade de participar.  \n\nBloco 2. Atua\u00e7\u00e3o Profissional \n\n12. Atendimento as demandas espont\u00e2neas, as pessoas que est\u00e3o internados, articula\u00e7\u00e3o com \na rede de servi\u00e7o, notifica\u00e7\u00e3o, atendimento da fam\u00edlia, registro, elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio, \n\nacompanhamento de estagi\u00e1rio. \n\n \n\n13.  Atividades administrativas, exemplo solicita\u00e7\u00e3o de documento de pacientes que j\u00e1 foram \natendidos na unidade. Isso \u00e9 requerido ao Servi\u00e7o Social no pensamento da profissional, pois \n\nele tem um controle melhor do usu\u00e1rio. Pensa que a parte administrativa n\u00e3o esta muito bem \n\nconstitu\u00edda, pela falta de profissionais, os assistente sociais s\u00e3o acionados, pois \u00e9 uma \u00e1rea \n\nmais organizada. No caso da ambul\u00e2ncia, surgiu certa confus\u00e3o com as pr\u00e1ticas do passado, \n\nisso hoje \u00e9 praticado pelo t\u00e9cnico de enfermagem. Tamb\u00e9m a interven\u00e7\u00e3o do assistente social \n\njunto a \u00e1rea m\u00e9dica, visto que o m\u00e9dico por vezes n\u00e3o esclarece o que o paciente tem.  \n\n \n\n14. Sposati, trata sobre vulnerabilidade, La\u00eds Veloso, Ana Maria Vasconcelos, pois tratam a \npratica profissional. Marilda Iamamoto, l\u00ea a revista Servi\u00e7o Social e Sociedade. Gosta de ler \n\nartigos sobre o Servi\u00e7o Social e a 3\u00ba idade. \n\n \n\n15. Entrevista Social, Elabora\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios Sociais, Parecer Social e Supervis\u00e3o de \n\nEst\u00e1gio.  \n\n16. Tem conhecimento dos par\u00e2metros, levou a uma c\u00f3pia para unidade para todos terem em \n\nm\u00e3o, pois alguns momentos ficam dif\u00edcil s\u00f3 falar, importante ter um documento para mostrar, \n\nacha que d\u00e1 muita seguran\u00e7a para o assistente social na sa\u00fade. Na articula\u00e7\u00e3o dos \n\nprofissionais relacionados a pesquisa, no esfor\u00e7o at\u00e9 conseguiria, mas hoje esta muito morno.  \n\n\n\n130 \n\n \n\nA dificuldade com os colegas dificultam um pouco a troca, as reuni\u00e3o estimulam, o \n\nestagi\u00e1rios tamb\u00e9m s\u00e3o estimulantes. ?No momento o que, mas incomoda \u00e9 n\u00e3o ter os \n\ninstrumentais mais estruturados, v\u00ea como melhoria para todos. Se v\u00ea bastante estimulada a \n\nfazer um bom trabalho.?  \n\n17. Acha que os direitos anteriormente j\u00e1 foram um pouco violados, agora esta um pouco \n\nmais tranquilo. Acho que muito mais quest\u00e3o de argumenta\u00e7\u00e3o do que outra coisa, pois \n\n?ningu\u00e9m \u00e9 obrigado a conhecer o c\u00f3digo de \u00e9tica, nos que temos que mostrar o teor dele.?  \n\n18. sim, mas reuni\u00f5es s\u00e3o muito espa\u00e7adas.  \n\n \n\n19. Entrevista, visitas domiciliares. Estudo de Caso, Livro de Registro. Estudo de caso acaba \n\nfazendo por telefone, discute alguns casos com a equipe m\u00e9dica e enfermagem, n\u00e3o \u00e9 uma \n\ncoisa muito elaborada mas fazem. Relat\u00f3rio \u00e9 um instrumento muito importante, por exemplo \n\nse \u00e9 feito um relat\u00f3rio para o minist\u00e9rio p\u00fablico muitas vezes o promotor n\u00e3o escuta o usu\u00e1rio, \n\nent\u00e3o \u00e9 importante o embassamento t\u00e9cnico para este prop\u00f3sito. O livro n\u00e3o pode existir \n\nsozinho, \u00e9 um facilitador, sendo necess\u00e1rio utilizar outros documentos.  \n\n20. Livro de registro \u00e9 utilizado. O livro \u00e9 fundamental para comunica\u00e7\u00e3o. ?Hoje nos estamos \n\naqui, amanh\u00e3 podemos n\u00e3o estar.? Pode ser usado para pesquisa inclusive. Hoje n\u00e3o esta \n\nsendo ?usado a ficha social, na minha avalia\u00e7\u00e3o ela \u00e9 muito importante?. \u00c8 importante para \n\nfazer inclusive pesquisa. Outro instrumento que poderia ser utilizado \u00e9  o prontu\u00e1rio, mas n\u00e3o \n\nfoi consensuado por todos, mas \u00e9 claro que outros instrumentos, podem ser acionados o livro \n\nn\u00e3o \u00e9 \u00fanico instrumento.  \n\n21. Um projeto maravilhoso era a ficha social eletr\u00f4nica, mas n\u00e3o conseguimos fazer, \n\ninfelizmente hoje n\u00e3o \u00e9 usado, ela sugeriu que a aplica\u00e7\u00e3o poderia ser realizada nos   casos, \n\nem que as pessoas que ficassem por longo per\u00edodo na unidade, ?tem pessoas que s\u00e3o \n\natendidas todo m\u00eas? no Pronto Socorro. ?h\u00e1 pessoas que s\u00e3o atendidas todo m\u00eas na unidade, \n\nexemplo um soro positivo, mesmo tendo participado de Programa do Munic\u00edpio relativo ao \n\nseu tratamento, aqui passa a ser seu referencial para atendimento. Dificuldade na abordagem \n\ndas pessoas que acessam a unidade com freq\u00fc\u00eancia, eles tem que fazer uma abordagem de \n\nnova ou procurar as quest\u00f5es no livro, que nem sempre s\u00e3o achadas.  \n\nSe tivesse uma ficha eletr\u00f4nica facilitaria, um computador seriam super importante.   \n\n22. Se estruturar mais para ir al\u00e9m do que esta se fazendo. Ter uma proximidade maior com a \n\nacademia, se articular mais com a Universidade, no caso seria feito com UFF de Rio das \n\nOstras, dever\u00edamos demandar mais a intera\u00e7\u00e3o com este \u00f3rg\u00e3o. Exemplo para um plano de \n\ninterven\u00e7\u00e3o mais elaborado ou pesquisa. Pensar a atua\u00e7\u00e3o junto, isso faz falta, ?acho que nos \n\nn\u00e3o nos mexemos por aqui, eles tamb\u00e9m n\u00e3o se mexem por l\u00e1.? Acho que se a gente \n\ndemandasse, eles poderiam nos atender pelo menos 50%, h\u00e1 tamb\u00e9m outras quest\u00f5es \n\nrelacionadas ao est\u00e1gio, isso \u00e9 uma via dupla.  \n\n\n\n131 \n\n \n\n23. O Servi\u00e7o Social ainda n\u00e3o aparece para os outros profissionais da institui\u00e7\u00e3o. ?Nos temos \n\nque nos tornar mais vis\u00edvel.? \n\nBloco 3. Usu\u00e1rio \n\n24. Destaca que 70% dos usu\u00e1rios s\u00e3o idosos. O que chega ao Pronto Socorro tamb\u00e9m \n\nprincipalmente no final de semana a Popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de rua, Dependente Qu\u00edmico, \n\nAcidente de Trabalho. \n\n25. Ele at\u00e9 j\u00e1 pensou em fazer uma pesquisa mesmo que seja s\u00f3 no plant\u00e3o dela, mas ela \n\npercebe um perfil diferenciado de usu\u00e1rio no final de semana que n\u00e3o \u00e9 comum nos outros \n\ndias da semana. \n\n26. O usu\u00e1rio v\u00ea o Assistente Social do seu imagin\u00e1rio, a mo\u00e7a/o mo\u00e7o ?boazinha/bonzinho?. \n\nSabem que existe no Servi\u00e7o Social um tratamento diferenciado, que damos acesso h\u00e1 alguns \n\ndireitos. ?Parece o profissional mais dispon\u00edvel para o cidad\u00e3o, mas eles confundem nossa \n\natua\u00e7\u00e3o.?  \n\n27. Orienta\u00e7\u00e3o, Socializa\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o, atendimento. Procuro deixar o mais ?redondo? \n\npara o usu\u00e1rio para ele n\u00e3o ficar perdido, para assegurar o m\u00e1ximo para que tudo d\u00ea certo.  \n\nEle citou o caso de uma senhora de idade, analfabeta que aparentava problemas mentais, ela \n\nfez o atendimento da senhora procurando fazer com que ela entendesse todas as quest\u00f5es que \n\ndeveriam ser feitas para que ela conseguisse acesso ao programa do munic\u00edpio no CAPs. No \n\nplant\u00e3o seguinte a senhora apareceu na unidade para agradec\u00ea-lo, pois tinha conseguido \n\natendimento depois do encaminhamento que ele tinha feito. Para Assistente Social isso foi \n\nmuito positivo, pois nem sempre os usu\u00e1rios voltam para dar o retorno e muitas vezes os \n\nprofissionais n\u00e3o sabem se estes foram atendidos ou n\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8 .  A N E X O  I  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n\n \n\nA chegada da Petrobras impulsiona Maca\u00e9   \n\nO Debate On Di\u00e1rio de Maca\u00e9 \u2013 Em 03/10/2012 \u00e0s 10h35 \n\nAutor: Douglas Chaves / M\u00e1rcio Siqueira \n\nAp\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o da estatal na d\u00e9cada de 70, a Princesinha do Atl\u00e2ntico se transformou em \n\nCapital Nacional do Petr\u00f3leo  \n\nA vinda da Petrobras para o munic\u00edpio foi um marco hist\u00f3rico, tanto para a cidade quanto para \n\na regi\u00e3o. Desde a d\u00e9cada de 70, quando a Petrobras escolheu Maca\u00e9 para sediar sua sede na \n\nBacia de Campos, a cidade deu um salto de crescimento. \n\nEm 1977, quando a Petrobras deu in\u00edcio \u00e0s suas instala\u00e7\u00f5es em Maca\u00e9, em uma \u00e1rea de quase \n\n200 mil m\u00b2, situada na praia de Imbetiba, a empresa j\u00e1 se preocupava com o meio ambiente, \n\npor\u00e9m naquela \u00e9poca a conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental era algo sem import\u00e2ncia. \n\nMais de quatro mil empresas se instalaram no munic\u00edpio e, por conta disso, sua popula\u00e7\u00e3o \n\ntriplicou, sendo atualmente cerca de 200 mil habitantes em Maca\u00e9. Da\u00ed por diante a cidade \n\nn\u00e3o parou mais de crescer: surgiram in\u00fameros hot\u00e9is de luxo, empreendimentos do setor de \n\nservi\u00e7os, principalmente no ramo de restaurantes, aumentando o chamado \"turismo de \n\nneg\u00f3cios\". \n\nA explora\u00e7\u00e3o da Bacia de Campos come\u00e7ou no final de 1976, com o po\u00e7o 1-RJS-9-A, que \n\ndeu origem ao campo de Garoupa, situado em l\u00e2mina d'\u00e1gua de 100 metros. J\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o \n\ncomercial, come\u00e7ou em agosto de 1977, atrav\u00e9s do po\u00e7o 3-EM-1-RJS, com vaz\u00e3o de 10 mil \n\nbarris/dia, no campo de Enchova. \n\nNa segunda quinzena de julho de 1977, in\u00fameros oper\u00e1rios da empresa Nordeste-Subaqu\u00e1tica, \n\ncontratada pela Petrobras, estiveram trabalhando na praia de Imbetiba em Maca\u00e9 sob a \n\norienta\u00e7\u00e3o de engenheiros onde foi constru\u00eddo o terminal mar\u00edtimo para atraca\u00e7\u00e3o de navios e \n\nonde foi instalada, a base auxiliar da Petrobras. \n\nNa primeira quinzena de outubro do mesmo ano, teve in\u00edcio a obra do terminal mar\u00edtimo. \n\nNesta altura, a estatal j\u00e1 havia instalado seu escrit\u00f3rio nas depend\u00eancias da Oficina de \n\nImbetiba da Rede Ferrovi\u00e1ria Federal, quando houve ainda a chegada de diversos materiais \n\nque eram descarregados no local onde a empresa instalou seu canteiro de obras e fechou ao \n\np\u00fablico o acesso ao antigo farol. \n\nEm abril de 1978, a expectativa era que 70% do petr\u00f3leo campista seria produzido em Maca\u00e9, \n\nquando a estatal apresentava um esquema de produ\u00e7\u00e3o que compreendia 69 po\u00e7os, dos quais \n\n49 eram localizados em Maca\u00e9. A Petrobras ainda anunciava a constru\u00e7\u00e3o de dois oleodutos e \n\ndois gasodutos at\u00e9 Barra do Furado. A produ\u00e7\u00e3o do sistema era prevista para 1982, quando a \n\nBacia de Campos estaria produzindo entre 220 a 250 mil barris di\u00e1rios. \n\n\n\n134 \n\n \n\nEm setembro de 1978, o Grupo Executivo de Desenvolvimento da Bacia de Campos, \u00f3rg\u00e3o da \n\nestatal, se mostrou preocupado com o sistema de escoamento de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural para o \n\nlitoral fluminense. Para resolver o problema, seriam constru\u00eddas partes de armazenamento e \n\nde bombeio em m\u00f3dulos, e a primeira etapa teria uma capacidade para operar com 200 mil \n\nbarris ao dia. \n\nEm outubro do mesmo ano, a Petrobras anunciava um investimento de 11 milh\u00f5es de \n\ncruzeiros em obras que inclu\u00edam, entre outros, o Terminal de Apoio \u00e0 Bacia de Campos em \n\nMaca\u00e9, que tinha verba prevista de R$ 300 milh\u00f5es de cruzeiros e previs\u00e3o de conclus\u00e3o das \n\nobras para janeiro do ano seguinte. \n\nFoi na mesma \u00e9poca que a empresa anunciou um dos primeiros avisos de contrata\u00e7\u00e3o de \n\nfuncion\u00e1rios para Maca\u00e9, quando solicitava inscri\u00e7\u00e3o para o cargo de Instalador Mantenedor \n\nde Telefonia, para atuar, entre outros, na Constru\u00e7\u00e3o do Terminal de Maca\u00e9 (COTEMA). \n\nComo exig\u00eancias, apresenta\u00e7\u00e3o de documentos de identifica\u00e7\u00e3o, comprovante de conclus\u00e3o \n\nda 6\u00aa s\u00e9rie do ensino fundamental, ter no m\u00e1ximo 45 anos de idade, comprovar experi\u00eancia \n\nm\u00ednima de um ano na atividade comprovado em carteira de trabalho, al\u00e9m de fotos 3x4. Este \n\nseria o primeiro de muitos outros que se estenderiam nos meses seguintes para vagas de \n\nmotoristas, contramestre de manuten\u00e7\u00e3o de telecomunica\u00e7\u00f5es, entre outros. \n\nEm dezembro 1978, era divulgado o sistema definitivo de produ\u00e7\u00e3o da estatal. Em maio de \n\n1979, o ent\u00e3o presidente da empresa, Shigeaki Ueki, deu explica\u00e7\u00f5es sobre a obra que estava \n\nsendo realizada em Imbetiba. Mas apenas em agosto teve fim a constru\u00e7\u00e3o do Terminal \n\nMar\u00edtimo da Petrobras, que constitu\u00edam em sua instala\u00e7\u00e3o tr\u00eas p\u00eders, que recebiam em m\u00e9dia \n\n10 embarca\u00e7\u00f5es para atender a opera\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do litoral Maca\u00e9-Campos na prospec\u00e7\u00e3o \n\ndo petr\u00f3leo. \n\nTamb\u00e9m estava sendo constru\u00eddo no local o Distrito de Produ\u00e7\u00e3o do Sudeste, que foi \n\ntransferido de Vit\u00f3ria (RJ) para Maca\u00e9. Hoje, o petr\u00f3leo \u00e9 maior for\u00e7a econ\u00f4mica da cidade. \n\nAt\u00e9 2010, a Petrobras vai investir US$ 25,7 bilh\u00f5es na Bacia de Campos, o equivalente a 80% \n\ndos recursos da empresa em Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o para todo o pa\u00eds. O munic\u00edpio que vivia \n\nda pesca e da agricultura \u00e9 hoje respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de 85% de petr\u00f3leo e 47% do g\u00e1s \n\nnatural do pa\u00eds. \n\nMaca\u00e9 tem a maior taxa de cria\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalho do interior do estado, de \n\nacordo com pesquisa feita pela Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio de Janeiro (Firjan): 13,2% ao \n\nano. \n\nA economia cresceu 600% desde 1997. Levantamento feito em 2006 pelo IBGE demonstrou \n\nque o Produto Interno Bruto (PIB) per capita da cidade \u00e9 de R$ 11 mil por ano, 30% maior do \n\nque a m\u00e9dia nacional. O munic\u00edpio atrai empresas de todo o pa\u00eds e do mundo: a cidade \n\nrecebeu recentemente cinco hot\u00e9is de luxo. \n\nEm 2004, a Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas apontou Maca\u00e9 como a segunda melhor cidade \n\nbrasileira para se trabalhar. A cidade tamb\u00e9m recebeu o t\u00edtulo de Munic\u00edpio Amigo da \n\n\n\n135 \n\n \n\nCrian\u00e7a, em reconhecimento \u00e0s a\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. O pr\u00eamio foi dado pela \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade. \n\nNo pr\u00f3ximo ano, Maca\u00e9 sedia a Brasil Offshore, feira que re\u00fane quase 500 empresas do setor \n\nde petr\u00f3leo de 50 pa\u00edses, e que tamb\u00e9m tem sido acompanhada, desde sua primeira edi\u00e7\u00e3o, \n\npor O DEBATE. A feira \u00e9 realizada no Centro de Conven\u00e7\u00f5es Jornalista Roberto Marinho, o \n\nsegundo maior do estado, constru\u00eddo em uma \u00e1rea de 110 mil metros quadrados no bairro S\u00e3o \n\nJos\u00e9 do Barreto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 .  A N E X O  I I  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\nO mal-estar com a pol\u00edtica p\u00fablica de sa\u00fade no Brasil  \n\nhttp://www.ihu.unisinos.br/noticias/522530-o-mal-estar-com-a-politica-publica-de-saude-no-\n\nbrasil -   Quarta, 07 de agosto de 2013  \n\n\"O governo Dilma herdou duas pol\u00edticas substancialmente antag\u00f4nicas: 1) o compromisso \n\ncom o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), originado na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, de acesso universal \n\ne gratuito; 2) e a articula\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do governo federal com o setor de planos de sa\u00fade por \n\nmeio da Ag\u00eancia Nacional de Sa\u00fade Suplementar (ANS). Poucos pa\u00edses apresentam \n\ntamanho conflito de objetivos na pol\u00edtica sanit\u00e1ria\", constata Nilson do Ros\u00e1rio Costa \u00e9 \n\npesquisador da Fiocruz na \u00e1rea de pol\u00edticas p\u00fablicas e sa\u00fade, em artigo publicado no jornal \n\nValor, 07-08-2013. \n\nSegundo ele, \"ao admitir a possibilidade de incentivar mais planos de sa\u00fade, o governo \n\nDilma confirmava que o SUS sa\u00edra da agenda do PT e partidos coligados\". \n\n\"O sistema de sa\u00fade brasileiro tornou-se in\u00edquo e regressivo sob o ponto de vista das despesas \n\ndas fam\u00edlias\", conclui o pesquisador. \n\nEis o artigo. \n\nEm fevereiro de 2013 as associa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas da sa\u00fade p\u00fablica reagiram de maneira \n\nespecialmente dura \u00e0 not\u00edcia que o governo federal apoiaria a expans\u00e3o dos planos de sa\u00fade. \n\nEle teria aberto conversa\u00e7\u00e3o com lideran\u00e7as empresariais para a redu\u00e7\u00e3o de impostos em troca \n\nda amplia\u00e7\u00e3o dos benefici\u00e1rios na \"nova classe m\u00e9dia\". A sinaliza\u00e7\u00e3o do governo Dilma a \n\nfavor dos planos informava \u00e0 sociedade que a sa\u00fade \u00e9 assunto individual, da esfera do \n\nconsumo. Os descontentes argumentaram que a decis\u00e3o era um erro brutal porque acirrava a \n\nirracionalidade da pol\u00edtica setorial. Os protestos de junho recolocaram na pauta o sentimento \n\nde mal-estar com a pol\u00edtica de sa\u00fade brasileira ao demandarem hospitais p\u00fablicos no \"padr\u00e3o \n\nFIFA de qualidade\". \n\nO governo Dilma herdou duas pol\u00edticas substancialmente antag\u00f4nicas: 1) o compromisso \n\ncom o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), originado na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, de acesso universal \n\ne gratuito; 2) e a articula\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do governo federal com o setor de planos de sa\u00fade por \n\nmeio da Ag\u00eancia Nacional de Sa\u00fade Suplementar (ANS). Poucos pa\u00edses apresentam \n\ntamanho conflito de objetivos na pol\u00edtica sanit\u00e1ria. \n\nAo admitir a possibilidade de incentivar mais planos de sa\u00fade, o governo Dilma confirmava \n\nque o SUS sa\u00edra da agenda do PT e partidos coligados. O Executivo federal j\u00e1 tinha vetado \n\npartes da Emenda Constitucional 29 pelo decreto 7.508 de 2011 que a regulamenta. Pelo \n\ndecreto, a Uni\u00e3o conseguiu uma situa\u00e7\u00e3o muito confort\u00e1vel ao se comprometer em gastar \n\nanualmente na sa\u00fade apenas o montante correspondente ao valor empenhado no ano anterior, \n\nhttp://www.ihu.unisinos.br/noticias/522530-o-mal-estar-com-a-politica-publica-de-saude-no-brasil\nhttp://www.ihu.unisinos.br/noticias/522530-o-mal-estar-com-a-politica-publica-de-saude-no-brasil\n\n\n138 \n\n \n\nacrescido do percentual da varia\u00e7\u00e3o nominal do PIB, ao inv\u00e9s dos 10% da receita bruta \n\nfederal demandada pelos demais entes federativos. \n\nMunic\u00edpios e Estados s\u00e3o os principais perdedores face ao veto presidencial, tendo que \n\ndestinar 12% e 15% da receita bruta, respectivamente, para o financiamento da sa\u00fade. Nos \n\n\u00faltimos anos a maioria dos munic\u00edpios comprometeu recursos pr\u00f3prios muito acima do piso \n\nde 12% com assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade, enquanto que governo federal reduziu a participa\u00e7\u00e3o. O \n\ngoverno Dilma \u00e9 indiferente \u00e0 perda de protagonismo do governo federal no financiamento \n\ndo SUS, heran\u00e7a do governo Lula. Em 1995, a Uni\u00e3o arcava com 64% do financiamento \n\np\u00fablico. Em 2008, a participa\u00e7\u00e3o federal caiu para 44% das despesas p\u00fablicas. A consulta nas \n\nespecialidades m\u00e9dicas, os exames e as cirurgias s\u00e3o as principais interven\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas \n\nobjeto de brutal racionamento pelo SUS, impondo aos usu\u00e1rios longos per\u00edodos de espera. \n\nO d\u00e9bil envolvimento do governo central brasileiro no financiamento do sistema de sa\u00fade e a \n\nfalta de uma agenda de reforma organizacional t\u00eam afetado duramente as suas fun\u00e7\u00f5es de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o e incentivo ao desenvolvimento do setor p\u00fablico. A \u00fanica face din\u00e2mica do setor \n\np\u00fablico de sa\u00fade brasileiro tem sido o desenvolvimento da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria pelos governos \n\ndos munic\u00edpios pequenos e m\u00e9dios. Na maioria das grandes cidades - com popula\u00e7\u00e3o acima \n\nde 100 mil habitantes - constata-se o aprofundamento de um elevado d\u00e9ficit na oferta de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos especializados, de servi\u00e7os diagn\u00f3sticos e na distribui\u00e7\u00e3o gratuita de \n\nmedicamentos. Em outubro de 2012 havia no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo 660 mil pessoas na \n\nlista de espera para consulta com especialista, exame ou cirurgia (\"Folha de S. Paulo\", 18 de \n\nJaneiro de 2013). \n\nAl\u00e9m disso, em poucos Estados da federa\u00e7\u00e3o observa-se o desenvolvimento de servi\u00e7os \n\nhospitalares e especializados p\u00fablicos. A regra da a\u00e7\u00e3o dos governos estaduais \u00e9 tomada de \n\ndecis\u00e3o pela provis\u00e3o err\u00e1tica de servi\u00e7os p\u00fablicos de emerg\u00eancia dissociados de qualquer \n\nestrutura articulada de seguimento dos pacientes e apoio no acesso aos medicamentos. Este \n\nquadro na provis\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos confirma o diagn\u00f3stico de ativistas e cientistas da \n\nsa\u00fade coletiva sobre a tend\u00eancia \u00e0 focaliza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia governamental na popula\u00e7\u00e3o \n\npobre, mesmo diante no quadro legal de orienta\u00e7\u00e3o universalista estabelecido pelo SUS. \n\nA op\u00e7\u00e3o pela focaliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica nas fam\u00edlias pobres, embora atraente \u00e0 \n\nprimeira vista, gera uma falha regulat\u00f3ria sist\u00eamica calamitosa porque \u00e9 acompanhada pela \n\nredu\u00e7\u00e3o na disponibilidade dos servi\u00e7os mais complexos na esfera governamental. \n\nAs caracter\u00edsticas do desembolso direto na sa\u00fade no Brasil refletem a fragilidade e a \n\nambiguidade das decis\u00f5es nacionais no setor. Os estratos pobres concentram as suas despesas \n\npor desembolso direto com sa\u00fade no consumo de medicamentos, na aquisi\u00e7\u00e3o de plano de \n\nsa\u00fade, assist\u00eancia ambulatorial especializada, cuidado odontol\u00f3gico e exames \n\n\n\n139 \n\n \n\ncomplementares. Em 2010, a popula\u00e7\u00e3o financiou, por meio do desembolso direto, 39% das \n\ndespesas nacionais com sa\u00fade. \n\nO estrato superior da renda concentra suas despesas na aquisi\u00e7\u00e3o de plano de sa\u00fade. Desde a \n\nd\u00e9cada de 1980 existem incentivos fiscais para que as fam\u00edlias adquiram plano de sa\u00fade pela \n\nintermedia\u00e7\u00e3o dos empregadores privados e governamentais. Neste contexto, a pol\u00edtica do \n\ngoverno federal para os de planos de sa\u00fade tem sido um sucesso sob a \u00f3tica do mercado \n\nregulado. Ademais, a aceita\u00e7\u00e3o pela ANS da sele\u00e7\u00e3o de risco tem permitido a concentra\u00e7\u00e3o da \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de planos de sa\u00fade na popula\u00e7\u00e3o jovem e inserida no mercado formal de \n\ntrabalho. \n\nEm 2012, entre indiv\u00edduos com planos de sa\u00fade no pa\u00eds, 63% tinham emprego no setor \n\np\u00fablico ou privado. Apesar de capitalizadas, as empresas penalizam os benefici\u00e1rios pelo n\u00e3o \n\ncumprimento dos prazos de atendimento, falta de especialistas e insufici\u00eancia de servi\u00e7os \n\ndiagn\u00f3sticos e de leitos. Reclama\u00e7\u00f5es sobre negativas de tratamento de c\u00e2ncer, de \n\ntransplantes, de doen\u00e7as card\u00edacas, transtornos mentais e outros agravos cr\u00f4nicos tornaram-se \n\ncorriqueiras. Os longos prazos de espera por tratamento resultam da combina\u00e7\u00e3o perversa da \n\nescassez de servi\u00e7os com triagens e exig\u00eancias de autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via. \n\nO resultado da fragmenta\u00e7\u00e3o de interesses no sistema de sa\u00fade n\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel sobre a \n\nperspectiva de justi\u00e7a distributiva no pa\u00eds. O sistema de sa\u00fade brasileiro tornou-se in\u00edquo e \n\nregressivo sob o ponto de vista das despesas das fam\u00edlias. A provis\u00e3o da assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade \n\npermanece, sem d\u00favida, como um grande desafio da democracia brasileira. O pa\u00eds necessita \n\nurgentemente de uma concerta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica com foco no papel do governo federal e na \n\nredefini\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o p\u00fablico e privado no setor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 0 .  A N E X O  I I I  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\nN\u00cdVEIS DE GEST\u00c3O DO SUS \n\nGEST\u00c3O FINANCEIRA DO SISTEMA \u00daNICO DE SA\u00daDE  \n\n \n\n \n\nFONTE: MS - MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. site www.fns.saude.gov.br. Consulta realizada \n\nem 24/06/2010 \u00e0s 14:00. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.fns.saude.gov.br/\n\n\n142 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 1 .  A N E X O  I V  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n143 \n\n \n\nPrevenir males de sa\u00fade com especialistas \u00e9 miss\u00e3o quase imposs\u00edvel nos postos \n\nSite: http://lupparelli-acritica.blogspot.com.br/2011/10/o-descaso-com-saude-publica-no-rio-\n\nde.html. \n\n \n\nPosto Milton Fontes Magar\u00e3o,Engenho de Dentro \n\n \n\nDomingo, 23 de outubro de 2011. \u2013 Postado por Blog do C\u00e9lio Lupparelli \u00e0s 11:21 \n\n \n\nO descaso com a Sa\u00fade P\u00fablica no Rio de Janeiro - Carioca tem que esperar at\u00e9 6 meses por \n\nconsulta.  \n\n \n\nA preven\u00e7\u00e3o e o diagn\u00f3stico precoce s\u00e3o os melhores rem\u00e9dios contra a maioria das doen\u00e7as. \n\nMoradores do Rio que dependem da rede p\u00fablica, no entanto, s\u00e3o obrigados a esperar meses \n\npara conseguir um m\u00e9dico. ?Blitz do DIA\u2018 percorreu 12 postos de sa\u00fade e policl\u00ednicas \n\nmunicipais nas zonas Oeste, Norte, Sul, e Centro e Tijuca, e a radiografia foi assustadora: \n\nconsulta com cardiologista ou oftalmologista pode demorar at\u00e9 seis meses. Com ortopedista, \n\nquatro meses. \n\nNa Pol\u00edcl\u00ednica Jos\u00e9 Paranhos Fontenelle, na Penha, paciente com problemas card\u00edacos \n\ndescobre que para ser atendido pelo especialista precisa pegar senha para ser examinado por \n\num cl\u00ednico. ?Ap\u00f3s o cl\u00ednico, dependendo da gravidade, a consulta com o cardiologista pode \n\nlevar at\u00e9 seis meses?, diz um funcion\u00e1rio.  \n\n \n\nEm outro posto da Zona Norte, no Centro Municipal de Sa\u00fade Alice Tibiri\u00e7a, em Iraj\u00e1, a \n\nespera \u00e9 de tr\u00eas meses ap\u00f3s o encaminhamento feito pelo cl\u00ednico. \n\n \n\nNo Centro Municipal Milton Fontes Magar\u00e3o, no Engenho de Dentro, um cartaz informa que \n\na marca\u00e7\u00e3o do cl\u00ednico geral e do cardiologista est\u00e1 suspensa at\u00e9 novembro. ?Estou com dor no \n\npeito e falta de ar. Fui na Cl\u00ednica da Fam\u00edlia, no Hospital Salgado Filho e n\u00e3o consegui o \n\ncardiologista. Aqui no posto tamb\u00e9m n\u00e3o tem. Vou ter que dar um jeito de pagar um \n\nparticular?, lamentou a aposentada Irene Gon\u00e7alves, que mora do Engenho Novo.  \n\n \n\nMoradores da Zona Oeste sofrem com a falta de especialistas e longas filas por atendimento. \n\nNo PAM de Bangu, \u00e9 preciso esperar entre cinco e seis meses para conseguir consulta com o \n\n\u00fanico oftalmologista. ?Demora porque s\u00f3 temos um para atender todos os pacientes de Bangu, \n\nCampo Grande e Santa Cruz. \u00c9 muita gente para um s\u00f3?, revela uma funcion\u00e1ria, ap\u00f3s \n\nexplicar que, para ter acesso ao profissional, \u00e9 preciso ainda ser atendido por um cl\u00ednico que \n\ndeve fazer o encaminhamento. Nos tr\u00eas bairros moram 1,338 milh\u00e3o de pessoas, de acordo \n\ncom Censo do IBGE de 2010. \n\nhttp://lupparelli-acritica.blogspot.com.br/2011/10/o-descaso-com-saude-publica-no-rio-de.html\nhttp://lupparelli-acritica.blogspot.com.br/2011/10/o-descaso-com-saude-publica-no-rio-de.html\nhttp://2.bp.blogspot.com/-u-SUCI7QdEE/TqQTic-id1I/AAAAAAAAAh8/fwc3jmAtQDM/s1600/Sa%C3%BAde.jpg\n\n\n144 \n\n \n\n \n\nESPECIALISTA ALERTA PARA RISCO DE MORTE DEVIDO \u00c0 DEMORA \n\n \n\nDiretor da Sociedade Brasileira de Cardiologia, Dikran Armaganijan alerta que a espera de at\u00e9 \n\nseis meses por um cardiologista pode levar \u00e0 morte. \n\n \n\n?A demora \u00e9 um absurdo, \u00e9 grave. Se o paciente j\u00e1 passou pelo cl\u00ednico, que mandou para o \n\ncardiologista, \u00e9 porque seguramente ja detectou alguma coisa. Paciente de alto risco n\u00e3o pode \n\nesperar seis meses porque pode morrer?, afirma. ?Dependendo da patologia compromete vaso \n\nsangu\u00edneo e pode causar angina, isquemia e at\u00e9 um derrame?, diz. \n\nA longa espera por um oftalmo tamb\u00e9m pode gerar graves conseq\u00fc\u00eancias, alerta o \n\noftalmologista Le\u00f4ncio Queiroz Neto. ?Dependendo do caso, h\u00e1 risco de perda de vis\u00e3o?, \n\nafirma. \n\n \n\nCom a vis\u00e3o emba\u00e7ada e os olhos ardendo,Jos\u00e9 Lemos, 46, tenta h\u00e1 seis meses uma consulta \n\ncom oftalmologista. ?\u00c9 a quarta vez que acordo de madrugada e n\u00e3o consigo ser atendido \n\nporque o m\u00e9dico falta?, lamenta Jos\u00e9, que enfrentou fila no Centro Municipal de Sa\u00fade \n\n(CMS) Milton Fontes Magar\u00e3o, no Engenho de Dentro.  \n\n \n\nMunic\u00edpio admite falta de especialistas \n\n \n\nSubsecret\u00e1rio de Aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria do munic\u00edpio, Daniel Soranz admite que a falta de \n\nortopedistas e oftalmologistas \u00e9 um problema na rede b\u00e1sica. \n\n \n\n?Hoje, uma consulta com um oftalmologista demora de tr\u00eas a quatro meses. N\u00e3o \u00e9 o ideal, \n\nmas estamos melhorando. Em 2008 era de dois anos?, afirma. \n\n \n\nSegundo Soranz, os postos \u2014 diferentemente das policl\u00ednicas \u2014 n\u00e3o t\u00eam obriga\u00e7\u00e3o de ter \n\nespecialistas, mas t\u00eam que dar informa\u00e7\u00f5es corretas. ?N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel admitir que o \n\nfuncion\u00e1rio despache o paciente. Tem que explicar onde encontrar o especialista?.  \n\n \n\nSoranz diz que a espera por cardiologista n\u00e3o \u00e9 de seis meses e que a informa\u00e7\u00e3o foi um erro \n\ndo atendente. ?A marca\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pelo cl\u00ednico de acordo com classifica\u00e7\u00e3o de risco. Dizer que \n\ns\u00e3o 6 meses \u00e9 despachar o paciente?, diz. \n\n \n\nC\u00c2MERA ESCONDIDA \n\n \n\nAl\u00e9m da falta de especialistas, pacientes se deparam com informa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias . Confira o \n\ndi\u00e1logo entre rep\u00f3rter e funcion\u00e1rios do posto. \n\n \n\nNO SETOR DE MARCA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\nRep\u00f3rter: Bom dia. Queria marcar um urologista \n\nAtendente:N\u00e3o tem \n\nR:Voc\u00ea sabe onde tem? \n\n \n\nA: Voc\u00ea tem encaminhamento? Tem que passar pelo cl\u00ednico primeiro. Mesmo assim n\u00e3o est\u00e1 \n\nmarcando cl\u00ednico aqui. \n\n\n\n145 \n\n \n\nRep\u00f3rter: Por qu\u00ea? \n\nAtendente: Est\u00e1 lotado. \n\nRep\u00f3rter: E ortopedista? \n\nAtendente: N\u00e3o tem. N\u00e3o tem em nenhum posto da regi\u00e3o \n\n NA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O: \n\nRep\u00f3rter: Como fa\u00e7o para marcar um urologista? \n\nAtendente: Voc\u00ea tem que conseguir encaminhamento de um cl\u00ednico. Voc\u00ea consegue at\u00e9 em \n\numa UPA. \n\nRep\u00f3rter: Tem urologista? \n\nAtendente:N\u00e3o. Voc\u00ea vai marcar para outra unidade \n\nRep\u00f3rter: Aqui perto? \n\nAtendente: N\u00e3o, voc\u00ea pode cair em qualquer lugar do Rio. At\u00e9 em Laranjeiras. \n\n OS POSTOS VISTORIADOS SANTA CRUZ  \n\nPolicl\u00ednica Lincoln de Freitas Filho, na rua \u00c1lvaro Alberto, 601, \n\nBANGU  \n\nCMS Waldyr Franco, na Pra\u00e7a Cec\u00edlia Pedro, 60 \n\nPolicl\u00ednica Manoel Guilherme da Silveira Filho, na Avenida Ribeiro Dantas, 571 \n\nCAMPO GRANDE \n\nCMS Beliz\u00e1rio Penna, na rua Franklin n\u00ba 29 \n\nENGENHO DE DENTRO \n\nCMS Milton F. Magar\u00e3o, Av. Amaro Cavalcanti, 1387 \n\nLINS DE VASCONCELOS \n\nPosto Dr. Carlos Gentile de Mello, rua Bicuiba, 181 \n\nIRAJ\u00c1 \n\nPosto Alice Toledo Tibiri\u00e7a, na rua Juriti s/n\u00ba \n\nPENHA  \n\nPAM Jos\u00e9 P. Fontenelle, rua Leopoldina Rego, 700  \n\nCENTRO \n\nCMS Oswaldo Cruz, na Av. Henrique Valadares, 151 \n\nTIJUCA \n\nCMS Heitor Beltr\u00e3o, rua Desembargador Isidro, 144 \n\nCOPACABANA \n\nCMS Jo\u00e3o Barros Barreto, na rua Siqueira Campos \n\nCATETE \n\nCMS Manoel Jos\u00e9  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 2 .  A N E X O  V  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\nUniversidade Federal Fluminense \u2013 UFF \n\nP\u00f3lo Universit\u00e1rio de Rio das Ostras \u2013 PURO \n\nFaculdade Federal de Rio das Ostras \u2013 RFR \n\nCurso de Servi\u00e7o Social \n\nDisciplina: Est\u00e1gio Supervisionado IV \n\nProfessora: XXXX \n\nAluna:  Cyntia Concei\u00e7\u00e3o Afonso Figueiredo  \n\nData: 20/03/2011 \n\nRelat\u00f3rio de campo desenvolvido atrav\u00e9s das observa\u00e7\u00f5es feitas no campo de est\u00e1gio \n\nrealizado no O Servi\u00e7o Social do PSMM conta com uma equipe de 08 profissionais, que \n\ntrabalho em regime de plant\u00e3o, a equipe \u00e9 respons\u00e1vel pelo atendimento a usu\u00e1rio com as \n\nmais diversas demandas.  Sou supervisionada por uma assistente social , formada h\u00e1 10 anos. \n\nAl\u00e9m do pronto socorro ela trabalha na unidade na Unidade B\u00e1sica da Barra de Maca\u00e9, local \n\nque assumiu recentemente. Ela esta fazendo mestrado na PUC, tendo iniciado este ano.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Pronto Socorro atualmente conta com 08 leitos masculinos, 08 leitos \n\nfemininos, sala de atendimento m\u00e9dico aberta, sala de atendimento a paciente em observa\u00e7\u00e3o \n\ne politrauma, sala da administra\u00e7\u00e3o, sala do servi\u00e7o social, sala da equipe m\u00e9dica e sala da \n\nequipe de enfermagem. Todos esses ambientes contam com uma estrutura sem privacidade e \n\nem alguns casos sem os recursos, isso \u00e9 um grande estorvo para o atendimento adequado ao \n\nusu\u00e1rio.   \n\nO perfil do usu\u00e1rio \u00e9 na sua maioria de homens e mulheres na faixa et\u00e1ria de 45-90 anos, com \n\nhipertens\u00e3o arterial, diabete, pneunomia, problemas cardiol\u00f3gicos e tuberculose. Esse \n\nlevantamento foi feito empiricamente por base no livro de registro dos atendimentos do \n\nServi\u00e7o Social. N\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica nesta institui\u00e7\u00e3o o registro no prontu\u00e1rio ou ficha do \n\nusu\u00e1rio. Para registro os profissionais utilizam um livro, onde registram as informa\u00e7\u00f5es \n\nsucintas dos usu\u00e1rios, tais como nome, telefone, endere\u00e7o, tipo de diagn\u00f3stico preliminar, \n\nacompanhante e caso ocorram alguma interven\u00e7\u00e3o relevantes do Servi\u00e7os social esta \u00e9 \n\nregistrada sucintamente tamb\u00e9m.  \n\nAl\u00e9m da visita aos leitos os profissionais s\u00e3o chamados a intervir em casos de viol\u00eancia contra \n\nmulher, esclarecimento sobre os procedimentos hospitalares, orienta\u00e7\u00f5es quanto a obten\u00e7\u00e3o \n\ndo aux\u00edlio funeral. No momento da interven\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar outras demandas que os \n\nusu\u00e1rios possam ter, tais como, aux\u00edlio benef\u00edcio, obten\u00e7\u00e3o de documento, condi\u00e7\u00e3o de \n\nvulnerabilidade, etc. O assistente social nesta institui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m presta atendimento \u00e0 fam\u00edlia \n\nprincipalmente em caso de \u00f3bito, para que essa saiba os recursos que pode contar caso n\u00e3o \n\npossa custear o funeral, tamb\u00e9m e requerido do profissional a autoriza\u00e7\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o de \n\nexames de grandes complexidades, tais como: tomografia, ultra-sonografia, etc. Mesmo n\u00e3o \n\n\n\n148 \n\n \n\nsendo atribui\u00e7\u00e3o, fica encargo do assistente social fazer a avalia\u00e7\u00e3o para libera\u00e7\u00e3o desses \n\nexames.  \n\nAo longo dos di\u00e1rios destacarei os casos aos quais mereceram maior aten\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o \n\nsocial, as discuss\u00f5es realizadas junto a minha supervisora de est\u00e1gio, dentre outros assuntos \n\nrelacionados a interven\u00e7\u00e3o.Pronto Socorro Municipal de Maca\u00e9 (PSMM), no dia 20/03/2011.  \n\nDescri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise preliminar: \n\nNeste dia cheguei ao Pronto Socorro \u00e0s 09h00min e aguardei minha supervisora, ap\u00f3s \n\nentramos na sala discutimos sobre alguns assuntos pessoais, analisamos o livro para verificar \n\nas anota\u00e7\u00f5es da semana, inclusive a do S\u00e1bado. Dividimos os atendimentos entre as \n\nenfermarias, ela atenderia a enfermaria feminina e politrauma e eu faria os atendimentos a \n\nenfermaria masculina.  \n\nPara iniciar o atendimento aos usu\u00e1rios li os registros da semana que antecede ao plant\u00e3o, \n\nverifiquei as observa\u00e7\u00f5es feitas no livro sobre os usu\u00e1rios que estavam internados e fui buscar \n\nmais informa\u00e7\u00f5es sobre estes no BAM (Boletim de Atendimento M\u00e9dico). Ap\u00f3s colher os \n\ndados eu observei que alguns pacientes aguardavam a libera\u00e7\u00e3o de exames e outros \n\nprecisavam realizam exames de RX ou resson\u00e2ncia, estes exames n\u00e3o s\u00e3o realizados na \n\nunidade, desta forma fiz anota\u00e7\u00f5es para transcrever para o livro de registro do Servi\u00e7o Social, \n\npara que a Assistente Social da segunda-feira, pudesse acompanhar.  \n\nTodos os 08 leitos pela manh\u00e3 estavam ocupados, e em alguns casos havia diferen\u00e7a entre a \n\npessoa que estava registrada no livro do SS e o usu\u00e1rio internado. Sempre colhemos os \n\nseguintes dados, nome do usu\u00e1rio, endere\u00e7o, telefone, queixa, se usu\u00e1rio esta acompanhado, \n\nse possui algum benef\u00edcios ou se esta trabalhando, se faz algum tratamento no munic\u00edpio. \n\n Nestes quase dois anos de est\u00e1gio no Pronto Socorro, eu e minha supervisora conversamos \n\nsobre algumas a\u00e7\u00f5es que s\u00e3o realizadas pelos profissionais (AS) que atuam na institui\u00e7\u00e3o, ela \n\nme relatou que a equipe ainda e muito fragmentada, que as condi\u00e7\u00f5es da unidade n\u00e3o s\u00e3o \n\ncondizentes com que estabelece o pr\u00f3prio c\u00f3digo de \u00e9tica profissional, pois os atendimentos \n\ns\u00e3o realizados com as m\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es de sigilo. A equipe buscou se organizar para \n\nreivindicar algumas a\u00e7\u00f5es da coordena\u00e7\u00e3o, mas as reuni\u00f5es contaram com a indisponibilidade \n\nda maior parte os Assistentes Sociais que a unidade tem hoje que totaliza 08 pessoas. Desta \n\nforma, n\u00e3o h\u00e1 um padroniza\u00e7\u00e3o nem dadas informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o relatadas no livro, essa \u00e9 a \n\nminha percep\u00e7\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o pouco tratadas e algumas n\u00e3o d\u00e3o visibilidade ao \n\np\u00fablico atendido.  \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o ao exposto, vamos retratar as interven\u00e7\u00f5es realizadas neste dia. \n\nAtendi a A.J, Ribeiro, 61 anos, Barra de Maca\u00e9, recebe benef\u00edcio, o usu\u00e1rio estava \n\nacompanhado por sua esposa e tem c\u00e2ncer de colon e aposentado, hoje n\u00e3o faz tratamento, \n\ntoma medica\u00e7\u00e3o paliativa visto que  n\u00e3o prosseguiu ao tratamento, relatou que encontrou \n\nmuita dificuldade de se tratar no munic\u00edpio, pois n\u00e3o h\u00e1 atendimento adequado, e o transporte \n\ndisponibilizado n\u00e3o atende ao que possuem essa necessidade.  \n\n\n\n149 \n\n \n\nA.O.Pires,  44 anos, Alto dos Cajueiros. Ele estava acompanhado da vizinha. O usu\u00e1rio \n\ntrabalha como aut\u00f4nomo, lavando carros, esta internado, pois apresenta paralisia nos \n\nmembros.  \n\nG.Francisco, 75 anos, c\u00e2ncer de pr\u00f3stata. Ele possui documentos, \u00e9 aposentado e aguardava \n\nvaga no Hospital S\u00e3o Jo\u00e3o Batista- HSJB. Estava acompanhado da fam\u00edlia e era aposentado. \n\nEle mora no Centro de Maca\u00e9.  \n\nI.D. Santos, 39 anos, morador do bairro Fronteira, tem documentos e estava acompanhado da \n\nvizinha. Ele \u00e9 etilista cr\u00f4nico. \n\nJ.L.B, 57 anos, Cajueiros, Aposentado, possui documentos \u00e9 hipertenso e j\u00e1 foi internado \n\nv\u00e1rias vezes na unidade de sa\u00fade para tratamento. Faz acompanhamento no Programa Sa\u00fade \n\nda Fam\u00edlia -PSF. \n\nJ.C.Rilanes, 73 anos, aposentado, possui documentos. Ele teve um (Acidente Vascular \n\nCerebral) - AVC h\u00e1 dois anos, apresenta falta de mobilidade nos membros inferiores. Foi \n\ninternado na unidade, pois esta com problemas circulat\u00f3rios. Necessita de fisioterapia. N\u00e3o \n\nfaz acompanhamento no munic\u00edpio. Encaminhamos para o PADT (Programa de Atendimento \n\nDomiciliar Terap\u00eautico).  \n\nConsiderra\u00e7\u00f5es \n\nNo momento da supervis\u00e3o buscamos tra\u00e7ar o cen\u00e1rio sobre o atendimento prestado pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios, este \u00e9 influenciado devido \u00e0 estrutura f\u00edsica que o pronto socorro \n\ndisp\u00f5e para atendimento aos usu\u00e1rios pelos profissionais, este n\u00e3o conta com o ambiente que \n\ngaranta que a confiabilidade dos dados relatados seja respeitada, pois a sala e separada por \n\ndivis\u00f3ria parcial sem ac\u00fastica. Considerado esse fato cabe destacar que os profissionais j\u00e1 \n\nrequereram a administra\u00e7\u00e3o provid\u00eancias a respeito desse fato, mas essa n\u00e3o se mobilizou at\u00e9 \n\no presente, no sentido modificar a situa\u00e7\u00e3o exposta. Desta forma, o fazer profissional busca \n\nestrat\u00e9gia para garantia do direito do usu\u00e1rio, levando em considera\u00e7\u00e3o o que preconizado no \n\ncap\u00edtulo V do c\u00f3digo de \u00e9tica abaixo descrito. \n\nCAP\u00cdTULO V \n\nDo Sigilo Profissional \n\nArt. 15 - Constitui direito do assistente social manter o sigilo profissional. \n\nArt. 16 - O sigilo proteger\u00e1 o usu\u00e1rio em tudo aquilo de que o assistente social \n\ntome conhecimento, como decorr\u00eancia do exerc\u00edcio da atividade profissional. \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos encaminhamentos feitos aos Programas que o Munic\u00edpio possui votamos a \n\ndiscutir que as redes padecem com a ineficaz falta de recursos, atribu\u00eddos aos desmanche da \n\nSa\u00fade, \u00e9 os direitos estabelecidos na Lei 8080, por vezes ignorado pelo Estado. \n\n\n\n150 \n\n \n\nCabe o Assistente Social, encontrar t\u00e1ticas para legitimidade dos direitos dos usu\u00e1rios, e o \n\nacompanhamento parcial do mesmo, quando se faz necess\u00e1rio, algumas vezes isso \u00e9 ignorado \n\nna esfera do plant\u00e3o, pois alguns profissionais acreditam que sua atua\u00e7\u00e3o vincula-se apenas as \n\ndemanda no que refere-se \u00e0 sa\u00fade.  \n\nPenso que compete aos profissionais que atuam neste contexto, viabilizar alternativas tais \n\ncomo, pesquisa ou levantamentos que garantam um melhor atendimento aos usu\u00e1rios. As \n\nidentifica\u00e7\u00f5es das necessidades podem gerar a\u00e7\u00f5es que contribuam para o processo de \n\ngarantia de direitos.  Como estabelece o cap\u00edtulo I, descrito nas al\u00edneas c e g. abaixo descrita \n\nno C\u00f3digo de \u00c9tica.    \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nDas Rela\u00e7\u00f5es com os Usu\u00e1rios \n\nArt. 5\u00ba - S\u00e3o deveres do assistente social nas suas rela\u00e7\u00f5es com os usu\u00e1rios: \n\nc) democratizar as informa\u00e7\u00f5es e o acesso aos programas dispon\u00edveis no espa\u00e7o \n\ninstitucional, como um dos mecanismos indispens\u00e1veis \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios; \n\ng) contribuir para a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos que venham desburocratizar a rela\u00e7\u00e3o \n\ncom os usu\u00e1rios, no sentido de agilizar e melhorar os servi\u00e7os prestados; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 3 .  A N E X O  V I  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n152 \n\n \n\nDisciplina: Est\u00e1gio Supervisionado IV \n\nProfessora: XXXX \n\nAluna:  Cyntia Concei\u00e7\u00e3o Afonso Figueiredo  \n\n \n\nRelat\u00f3rio desenvolvido atrav\u00e9s das observa\u00e7\u00f5es feitas no campo de est\u00e1gio realizado no \n\nPronto Socorro Municipal de Maca\u00e9 (PSMM), no di 03/04/2011.  \n\nDescri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise preliminar: \n\nNeste dia cheguei ao Pronto Socorro \u00e0s 08:00, antecipando as a\u00e7\u00f5es do dia fui as enfermarias \n\nverificar quantos pacientes estavam internados e como estava o politrauma.   Minha \n\nsupervisora chegou \u00e0s 09:30, conversamos um pouco sobre a semana que passou, ap\u00f3s isso \n\nreportei a ela os leitos que estavam ocupados e verificamos no livro a transcri\u00e7\u00e3o feita pela \n\nAssistente Social do S\u00e1bado. A enfermaria feminina tinha 03 usu\u00e1rios e a masculina estava \n\ncom 06 usu\u00e1rios.  \n\nEla fez a divis\u00e3o das enfermarias e eu comecei a ler o livro e pesquisar na pasta e ficha de \n\nevolu\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios. As fichas ficam na sala dos t\u00e9cnicos de enfermagem, ent\u00e3o \n\ncombinamos que ler\u00edamos o livro com os relatos e eu iria \u00e0 sala da enfermaria buscar \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os usu\u00e1rios na pasta, desta forma eu tinha duas fontes para colher \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os mesmo, j\u00e1 que na minha percep\u00e7\u00e3o, o que esta registrado no livro s\u00e3o as \n\ninforma\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e que alguns pontos n\u00e3o s\u00e3o considerados, tais como, a data em que \n\nusu\u00e1rio deu entrada na institui\u00e7\u00e3o.  \n\nLogo ap\u00f3s, realizei a visita a enfermaria masculina.  \n\nAbaixo a descri\u00e7\u00e3o dos relatos realizados no livro.  \n\nLeito 01 \u2013 G, Almeida, 49 anos, residente no Bairro Lagomar, tel.xxxxx, entrada: 01/04/2011,  \n\nQueixa: Quadro cl\u00ednico sugerido, leucemia.  O usu\u00e1rio j\u00e1 estava com encaminhamento para \n\ntransfer\u00eancia para o Hospital S\u00e3o Jo\u00e3o Batista. Segundo a ficha de evolu\u00e7\u00e3o o usu\u00e1rio estava \n\ncom v\u00f4mito. Vale destacar que no livro do Servi\u00e7o Social, s\u00f3 consta os dados at\u00e9 o \n\nencaminhamento feito a institui\u00e7\u00e3o Y. \n\nQuando conversei com a minha supervisora sobre esse caso em espec\u00edfico a questionei o \n\nmotivo que G, ainda estava no Pronto Socorro, pois ele deveria estar recebendo tratamento \n\nm\u00e9dico especializado, ela me informou que os m\u00e9dicos e quem fazem a Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nInterna\u00e7\u00e3o Hospitalar \u2013 AIH para que ele v\u00e1 para o Hospital, mas ao Domingo ningu\u00e9m do \n\nHospital recebe paciente, pois n\u00e3o possuem m\u00e9dico visitador para atendimento. Bom eu \n\nfiquei, imaginado que tipo de servi\u00e7os \u00e9 prestado, j\u00e1 que n\u00e3o tem m\u00e9dico, mas possuem uma \n\nestrutura para tratar assuntos de complexidade. Al\u00e9m disso, a avalia\u00e7\u00e3o para interna\u00e7\u00e3o de \n\nqualquer paciente passa pelo crivo da T\u00e9cnica de Enfermagem do Hospital, respons\u00e1vel pela \n\nescolha de quem deve ter acesso ao Hospital.  \n\n\n\n153 \n\n \n\nFelizmente G estava acompanhado da fam\u00edlia, prestamos alguns esclarecimentos sobre as \n\ncondi\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias do usu\u00e1rio, visto que ele possu\u00eda carteira de trabalho com v\u00ednculos \n\nempregat\u00edcio. Eles n\u00e3o sabiam sobre o quadro cl\u00ednico do usu\u00e1rio, e n\u00e3o pod\u00edamos inform\u00e1-los, \n\nsegundo o que foi dito por minha supervisora, ent\u00e3o conversei com ela que pediu que eu \n\nregistrasse no livro de registro do Servi\u00e7o Social. Para que a Assistente Social da segunda-\n\nfeira pudesse conversar com o m\u00e9dico visitador a este respeito.  \n\nAp\u00f3s essa visita os demais casos foram tratados da mesma forma, levantamento de dados, \n\ndata de entrada, queixa e encaminhamento dado pelo Servi\u00e7o Social, os demais usu\u00e1rios n\u00e3o \n\napresentavam tantas quest\u00f5es, mas um ponto comum entre a maioria deles era a idade, todos \n\ntinha acima de 55 anos e felizmente estavam acompanhados pela fam\u00edlia.   \n\nAnalise te\u00f3rica-cr\u00edtica e discuss\u00e3o: \n\nComo j\u00e1 descrito em outros discursos sobre o Pronto Socorro Municipal, tal institui\u00e7\u00e3o \n\nencontra-se vinculada a Secret\u00e1ria Municipal de Sa\u00fade, esta \u00e9 subsidiada pelo Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade.  \n\nSegundo Sim\u00f5es (Brasil, 2009) as a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade s\u00e3o concebidas, na Constitui\u00e7\u00e3o, \n\nem fase da redu\u00e7\u00e3o do risco de doen\u00e7a, no sentido o interesse p\u00fablico.  \n\nDado ao exposto acima, me questiono a que tipo de interesse esse \u00f3rg\u00e3o serve, pois os \n\nservi\u00e7os s\u00e3o precarizados, mas obedecem a ordem neoliberal e clientelista que o munic\u00edpio \n\npossui.  \n\nOs servi\u00e7os dessa unidade criam cliente, que s\u00e3o atendidos pontualmente em uma esfera \n\npaliativa, pouco preocupada com o que preconiza a lei ou universalidade de acesso ou bem \n\nestar da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nA falta de estrutura e por vezes a aten\u00e7\u00e3o dada por alguns profissionais de todas as \n\nespecialidades aos usu\u00e1rios me parece ser de profundo descaso. No exemplo apresentado vejo \n\ncomo retrato do acima descrito, visto que a fam\u00edlia do usu\u00e1rio se quer tinha conhecimento do \n\nseu estado cl\u00ednico do mesmo pelo m\u00e9dico, \u00e9 isso \u00e9 passado de plant\u00e3o para plant\u00e3o.  \n\nArticula\u00e7\u00e3o com express\u00f5es da quest\u00e3o social \n\nPodemos dizer que esta precariza\u00e7\u00e3o no sistema de sa\u00fade \u00e9 fruto do desmonte do Estado  a \n\nliga\u00e7\u00e3o que podemos fazer em rela\u00e7\u00e3o a tudo que foi descrito \u00e9 que h\u00e1 um profundo abismo \n\nentre o que \u00e9 direito do usu\u00e1rio reconhecido e o que de fato lhe \u00e9 disponibilizado.  \n\n\u00c9 importante que n\u00e3o percamos o norte que essas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o fruto das desigualdades sociais \n\nadvindas do sistema capitalista. A precariza\u00e7\u00e3o do sistema de sa\u00fade refor\u00e7a cada vez mais a \n\nid\u00e9ia de que o que \u00e9 p\u00fablico \u00e9 ruim e mascara realmente o que esta por traz das cortinas, neste \n\ncaso, o desmonte dos direitos.  \n\nD\u00favidas, limita\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es do est\u00e1gio frente ao servi\u00e7o; \n\n\n\n154 \n\n \n\nNo atendimento feito a G, especificamente, penso que as posturas dos assistentes sociais \n\ndeveriam ser de mediar a rela\u00e7\u00e3o entre o m\u00e9dico e o usu\u00e1rio, j\u00e1 que o mesmo n\u00e3o sabia ao \n\nmenos o seu quadro cl\u00ednico. Ler os prontu\u00e1rios como fazemos algumas vezes, faz parte do \n\ntrabalho do Assistente Social nesta institui\u00e7\u00e3o.  \n\nAcho a equipe fragmentada, eles n\u00e3o conseguem desenvolver a\u00e7\u00f5es comuns ou ter um tipo de \n\nabordagem que facilite a passagem de servi\u00e7os, apenas o registro em um livro \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o \n\nsistematizada at\u00e9 que ponto? J\u00e1 que os dados n\u00e3o s\u00e3o utilizados para dar embasamento ao \n\ntrabalho na pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o. Como isso torna-se quase emp\u00edrico descrever quem \u00e9 o usu\u00e1rio \n\nque tem acesso o servi\u00e7o social na institui\u00e7\u00e3o e para que este profissional esta se propondo a \n\natender. J\u00e1 conversei sobre esse meu desconforto com a minha supervisora, mas percebi que \n\nela n\u00e3o adotou a id\u00e9ia de fazer reuni\u00f5es, pela justificativa que cada um tem compromisso \n\ndiferente e que todos t\u00eam duplas jornadas de trabalho, desta forma permanecem os impactos \n\nna atua\u00e7\u00e3o profissional.   \n\nLimita\u00e7\u00f5es do servi\u00e7o frente \u00e0s demandas concretas dos usu\u00e1rios; \n\nAs limita\u00e7\u00f5es encontradas s\u00e3o: os espa\u00e7os disponibilizados para atendimento n\u00e3o inspiram o \n\ndi\u00e1logo com o usu\u00e1rio, pois n\u00e3o h\u00e1 confiabilidade de informa\u00e7\u00f5es. A sala do Servi\u00e7o Social \u00e9 \n\nao lado da Administra\u00e7\u00e3o e algumas vezes quando alguns assuntos s\u00e3o tratados com o usu\u00e1rio \n\nou fam\u00edlia a pessoa que esta na sala ao lado ela toma conhecimento do assunto mesmo sem \n\nquerer, esse fato \u00e9 o inibidor para alguns atendimentos.  \n\nOutro fato que merece ser mencionado \u00e9 que o Servi\u00e7o Social atende na grande maioria a \n\nusu\u00e1rios e fam\u00edlia que est\u00e3o internados. Os atendimentos feitos no balc\u00e3o e que ficam em \n\n\u00e1reas de acesso n\u00e3o s\u00e3o contemplados e por vezes esses usu\u00e1rios podem trazem quest\u00f5es \n\nmuito mais graves do que os usu\u00e1rios internados. \n\nEnfim, h\u00e1 limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da institui\u00e7\u00e3o, principalmente no atendimento emergencial e \n\nespecializado, sendo o \u00faltimo mais cr\u00edtico. O exemplo descrito de G \u00e9 um retrato disso, visto \n\nque o pr\u00f3prio Hospital n\u00e3o o recebeu tamb\u00e9m por falta de m\u00e9dico.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 4 .  A N E X O  V I I  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO \n\nVoc\u00ea est\u00e1 sendo convidada/o pela aluna Cyntia C. Afonso Figueiredo da Universidade \n\nFederal Fluminense/UFF-PURO,  orientada pelo professor Ramiro Marco Dulcich Piccolo a \n\nparticipar do projeto de pesquisa para elabora\u00e7\u00e3o de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso do \n\nCurso de Servi\u00e7o Social do P\u00f3lo Universit\u00e1rio de Rio das Ostras da Universidade Federal \n\nFluminense.  \n\nA discente Cyntia Figueiredo \u2013 contato: (22) 2762-6353 cyafigueiredo@yahoo.com.br  \n\ne professor Ramiro Marco (22) 992313798 ,  est\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para qualquer esclarecimento \n\nque se fa\u00e7a necess\u00e1rio. \n\nSua participa\u00e7\u00e3o consciente, volunt\u00e1rio e livre \u00e9 fundamental para desenvolvimento \n\ndeste trabalho. \n\nAo aceitar participar voc\u00ea ser\u00e1 convidado a fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre alguns \n\naspectos das formas de organiza\u00e7\u00e3o dos sujeitos pol\u00edticos e sociais da regi\u00e3o. A utiliza\u00e7\u00e3o \n\nsendo autorizada tem por objetivo garantir a fidelidade das informa\u00e7\u00f5es fornecidas por voc\u00ea. \n\nNo entanto, caso queira interromper a grava\u00e7\u00e3o isso poder\u00e1 ser feito a qualquer tempo durante \n\na entrevista.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es fornecidas por voc\u00ea ser\u00e3o tratadas teoricamente, por isso, todos os \n\ndados, informa\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es colhidas durante a entrevista ser\u00e3o utilizadas em conson\u00e2ncia \n\ncom os princ\u00edpios \u00e9ticos que norteiam a pesquisa e a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, sem \n\nqualquer preju\u00edzo, constrangimento ou exposi\u00e7\u00e3o dos sujeitos da pesquisa.  \n\nAo aceitar participar, voc\u00ea deve assinar este termo de consentimento, juntamente com \n\no entrevistador, termo do qual voc\u00ea ter\u00e1 uma c\u00f3pia. \n\nAgradecemos pela sua colabora\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o. \n\nCONSENTIMENTO \n\nEu, _________________________________________, declaro que li/ouvi as considera\u00e7\u00f5es \n\nfeitas no Termo de Consentimento e concordo em fornecer as informa\u00e7\u00f5es solicitas atrav\u00e9s de \n\numa entrevista, que ser\u00e1 gravada ou question\u00e1rio que ser\u00e1 aplicado e respondido sobre o:  \n\nQuestion\u00e1rio sobre o trabalho do Assistente Social na Sa\u00fade. \n\nTema do TCC: O Trabalho do Assistente Social na Sa\u00fade. \n\n Maca\u00e9/RJ, _____/_______/_______. \n\nNome do Entrevistado/Assinatura:____________________________________ \n\nNome do Pesquisador/Assinatura:____________________________________  \n\n \n\nmailto:cyafigueiredo@yahoo.com.br\n\n\n157 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 5 .  A N E X O  V I I I  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n158 \n\n \n\nPESQUISA \u2013 PERFIL DO ASSISTENTE SOCIAL DO PRONTO SOCORRO - MACA\u00c9 \n\n \n\n \n\nFonte: Compila\u00e7\u00e3o feita pelo autor."}]}}}