{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17320"}, {"@name": "filename", "#text": "24097_21476599.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FACULDADE DE TECNOLOGIA E CI\u00caNCIAS SOCIAIS APLICADAS \u2013 FATECS \nCURSO: ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \nLINHA DE PESQUISA:SA\u00daDE E SEGURAN\u00c7A NO TRABALHO \n\u00c1REA:GEST\u00c3O DE PESSOAS \n\n \n \n \n \n \n \n\nISABELLE VIEIRA ZANCHETT \n21476599 \n\n \n \n \n \n \n \n\n  \nAS A\u00c7\u00d5ES DE SA\u00daDE E SEGURAN\u00c7A PRATICADAS EM \n\nEMPRESAS AGR\u00cdCOLAS NO DISTRITO FEDERAL E EM GOI\u00c1S \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nBras\u00edlia \n2018 \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n \n \n \n\nISABELLE VIEIRA ZANCHETT \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \nAS A\u00c7\u00d5ES DE SA\u00daDE E SEGURAN\u00c7A PRATICADAS EM \n\nEMPRESAS AGR\u00cdCOLAS NO DISTRITO FEDERAL E EM GOI\u00c1S \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTrabalho de Curso (TC) apresentado \ncomo um dos requisitos para a \nconclus\u00e3o do curso de Administra\u00e7\u00e3o \nde Empresas do Centro Universit\u00e1rio \nde Bras\u00edlia \u2013 UniCEUB. \n \n \n \nOrientadora: Erika Costa Vieira \nGagliardi \n\n \n \n \n \n \n \n\nBras\u00edlia \n2018 \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nISABELLE VIEIRA ZANCHETT \n \n \n \n \n\nAS A\u00c7\u00d5ES DE SA\u00daDE E SEGURAN\u00c7A PRATICADAS EM \nEMPRESAS AGR\u00cdCOLAS NO DISTRITO FEDERAL E EM GOI\u00c1S \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nTrabalho de Curso (TC) apresentado \ncomo um dos requisitos para a \nconclus\u00e3o do curso de Administra\u00e7\u00e3o \nde Empresas do Centro Universit\u00e1rio \nde Bras\u00edlia \u2013 UniCEUB. \n\n \n \n \n\nBras\u00edlia, 30 de abril de 2018. \n \n \n\nBanca Examinadora \n \n \n\n___________________________________________ \nProf. (a):  \n\nOrientador(a) \n \n\n___________________________________________ \nProf. (a):  \n\nExaminador(a) \n \n\n___________________________________________ \nProf. (a):  \n\nExaminador(a) \n \n \n\nBras\u00edlia \n2018 \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\n \n \n \n\nAS A\u00c7\u00d5ES DE SA\u00daDE E SEGURAN\u00c7A PRATICADAS EM \nEMPRESAS AGR\u00cdCOLAS NO DISTRITO FEDERAL E EM GOI\u00c1S \n\n \n \n\nIsabelle Vieira Zanchett \n1\n \n\nErika Costa Vieira Gagliardi\n 2\n\n \n\n \n\n \nRESUMO \n\n \nO presente artigo teve como objetivo identificar as pr\u00e1ticas de sa\u00fade e seguran\u00e7a no \ntrabalho em seis empresas agr\u00edcolas. Estando localizadas, uma no Distrito Federal e \nas outras cinco no entorno (Goi\u00e1s). O quadro de funcion\u00e1rios dessas organiza\u00e7\u00f5es \nvaria de dois a quinze, dependendo do porte da fazenda e os cargos s\u00e3o distribu\u00eddos \nentre fun\u00e7\u00f5es de escrit\u00f3rio e operacionais no campo. A sa\u00fade e seguran\u00e7a no \ntrabalho t\u00eam como objetivo garantir a integridade f\u00edsica e mental do colaborado. O \nreferencial te\u00f3rico foi constru\u00eddo a partir dos conceitos de sa\u00fade e seguran\u00e7a no \ntrabalho (SST) para organiza\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, nas normas regulamentadoras, nas \nresponsabilidades que a organiza\u00e7\u00e3o tem com seu colaborador, no papel do \ncolaborador, visando \u00e0 import\u00e2ncia da pr\u00e1tica da sa\u00fade e seguran\u00e7a e suas \nvantagens se cumpridas corretamente. Com o intuito de verificar quais a\u00e7\u00f5es de \nsa\u00fade e seguran\u00e7a as organiza\u00e7\u00f5es desse segmento praticam. A metodologia \nutilizada na pesquisa \u00e9 a descritiva com uma abordagem qualitativa. Realizaram-se \nseis entrevistas semiestruturadas com os respons\u00e1veis pela SST, os gerentes de \ncada organiza\u00e7\u00e3o. No decorrer deste estudo, constatou-se atrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o \ndos gestores dessas organiza\u00e7\u00f5es que h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o com o bem estar de \nseus colaboradores, com as condi\u00e7\u00f5es em que o trabalhador est\u00e1 exposto e que \ntodas as organiza\u00e7\u00f5es praticam uma a\u00e7\u00e3o de SST. As a\u00e7\u00f5es praticadas s\u00e3o: uso de \nequipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual (EPI); treinamento para seguran\u00e7a do \ncolaborador; manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos e das m\u00e1quinas; placas e avisos de \nseguran\u00e7a nas \u00e1reas e atividades de maior risco; exames m\u00e9dicos exigidos pela \nconsolida\u00e7\u00e3o das leis trabalhistas. \n\n \n \n\nPalavras-chave: Sa\u00fade e Seguran\u00e7a no Trabalho; Normas regulamentadoras; \nPr\u00e1ticas; Agricultura. \n\n                                                 \n1\nZANCHETT, Isabelle Vieira, Acad\u00eamica do Curso de Administra\u00e7\u00e3o do Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia \n\n(Uniceub). E-mail: isabellevzanchett@gmail.com  \n2\nGAGLIARDI, Erika Costa Vieira, Prof.a Orientadora do Curso de Administra\u00e7\u00e3o do Centro Universit\u00e1rio de \n\nBras\u00edlia (Uniceub). E-mail: erika.gagliardi@ceub.edu.br \n\n\n\n4 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \nNo decorrer do s\u00e9culo XXI, o desenvolvimento da tecnologia est\u00e1 ficando \n\nmais acelerado assim como a globaliza\u00e7\u00e3o, por isso, as empresas est\u00e3o sempre \n\npreocupadas com atualiza\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o e qualidade de seus produtos e servi\u00e7os. A \n\nnecessidade de buscar melhorias cont\u00ednuas deriva da exig\u00eancia e sele\u00e7\u00e3o dos \n\nconsumidores. A competitividade tem se tornado constante, fazendo com que as \n\norganiza\u00e7\u00f5es busquem vantagem competitiva para permanecer no mercado e, para \n\nisso, exigindo muito de seus colaboradores e acarretando consequ\u00eancias, por conta \n\nda press\u00e3o que \u00e9 gerada, ocasionando estresse no ambiente de trabalho e \n\nacidentes. \n\nEssa preocupa\u00e7\u00e3o com os acidentes de trabalho v\u00eam de alguns s\u00e9culos \n\npassados em que alguns empregadores come\u00e7am a perceber as perdas de seus \n\ntrabalhadores e os adoecimentos constantes, fatores que geravam perdas de \n\nprodutividade nas organiza\u00e7\u00f5es. Com surgimento da revolu\u00e7\u00e3o industrial, a aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 sa\u00fade e seguran\u00e7a no trabalho trouxe in\u00fameras inova\u00e7\u00f5es como aumento de \n\nprodutividade, aumento da qualidade dos acabamentos e a redu\u00e7\u00e3o do tempo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Em contrapartida tamb\u00e9m trouxe aumento dos acidentes de trabalho, \n\ndoen\u00e7as ocupacionais e at\u00e9 mortes. Essa realidade foi mudada quando os \n\ntrabalhadores resolveram se reunir e lutar por melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do funcion\u00e1rio. Ent\u00e3o, a partir desses movimentos foram institu\u00eddas as \n\nleis trabalhistas e o direito do trabalhador. (CHIRMICI, 2016) \n\n No Brasil, os primeiros casos de acidentes de trabalho e ocorr\u00eancias de \n\ndoen\u00e7as aconteceram durante as constru\u00e7\u00f5es das ferrovias em 1920. Os \n\ntrabalhadores protestaram para que mudan\u00e7as fossem feitas, surgindo assim \n\nalgumas regulamenta\u00e7\u00f5es do trabalho, mas a Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Trabalhistas \n\n(CLT) foi idealizada em 1943 e depois surgiram as 28 Normas Regulamentadoras de \n\nseguran\u00e7a. (CHIRMICI, 2016) \n\nAnualmente, os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela sa\u00fade e seguran\u00e7a do \n\ntrabalhador est\u00e3o mais exigentes com as organiza\u00e7\u00f5es, com o intuito de reduzir os \n\nacidentes no ambiente de trabalho. Segundo dados da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do \n\nTrabalho \u2013 OIT (2017) no ano de 2012 a 2016 os trabalhadores brasileiros perderam \n\nmais de 250 milh\u00f5es de dias de trabalho devido a acidentes e doen\u00e7as \n\n\n\n5 \n\n \n\nocupacionais, enquanto cerca de R$ 20 bilh\u00f5es foram gastos com benef\u00edcios \n\nacident\u00e1rios. \n\nO setor em que mais ocorrem acidentes de trabalho segundo dados da \n\nOIT \u00e9 o agropecu\u00e1rio, visto que os trabalhadores est\u00e3o constantemente em contato \n\ncom m\u00e1quinas agr\u00edcolas, tratores, exposi\u00e7\u00e3o ao sol, ru\u00eddos, agrot\u00f3xicos, dentre \n\ntantos outros riscos. Estes acidentes podem ser causados por imprud\u00eancia das \n\norganiza\u00e7\u00f5es, dos funcion\u00e1rios por n\u00e3o usarem os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o, o \n\nambiente de trabalho n\u00e3o ser saud\u00e1vel, o tamanho da organiza\u00e7\u00e3o, e outros. \n\nPensando nesses acidentes que ocorrem no ambiente de trabalho, esta pesquisa \n\nbusca responder \u00e0 seguinte quest\u00e3o: quais as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e seguran\u00e7a s\u00e3o \n\npraticadas no segmento da agricultura? \n\nO objetivo geral da pesquisa \u00e9 verificar as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e seguran\u00e7a \n\nno trabalho (SST) que s\u00e3o implementadas em empresas do segmento agr\u00edcola; \n\ninvestigar se as NRs est\u00e3o sendo devidamente cumpridas de acordo com o ramo; \n\nanalisar quais as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade oferecidas para os colaboradores; analisar quais \n\na\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a a empresa aplica. \n\nEsta pesquisa justifica-se academicamente, visto que poder\u00e1 colaborar \n\ncom os estudos referentes \u00e0 sa\u00fade e seguran\u00e7a no trabalho das empresas agr\u00edcolas \n\nna medida em que a linha de pesquisa busca verificar as pr\u00e1ticas de Sa\u00fade e \n\nSeguran\u00e7a no Trabalho (SST), o tema se justifica por proporcionar informa\u00e7\u00f5es \n\nrelevantes para identificar como as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e seguran\u00e7a podem ser as \n\nmelhores pr\u00e1ticas para promover um ambiente de trabalho seguro e adequado tanto \n\npara o colaborador quanto para organiza\u00e7\u00e3o. \n\nSob a vis\u00e3o social, permite fomentar discuss\u00f5es sobre a forma que est\u00e3o \n\nsendo conduzidas as a\u00e7\u00f5es de SST, se est\u00e3o seguindo as normas exigidas, quais \n\nas a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e seguran\u00e7a no trabalho para a \u00e1rea escolhida da pesquisa e \n\noutros. E consequentemente, contribuindo para que as organiza\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas \n\nidentifiquem a melhor forma de implementar as pr\u00e1ticas de sa\u00fade e seguran\u00e7a em \n\nsuas instala\u00e7\u00f5es. \n\nNo decorrer do artigo, \u00e9 apresentado: conceito sobre sa\u00fade e seguran\u00e7a no \n\ntrabalho; no referencial foram descritas as normas para sa\u00fade e seguran\u00e7a para \n\norganiza\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas; as responsabilidades da organiza\u00e7\u00e3o; o papel do \n\ncolaborador; a import\u00e2ncia da implementa\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e seguran\u00e7a; e suas \n\nvantagens, se cumpridas corretamente; metodologia de pesquisa, classificada como \n\n\n\n6 \n\n \n\ndescritiva e m\u00e9todo de abordagem do problema \u00e9 qualitativo; e a an\u00e1lise dos \n\nresultados das entrevistas aplicadas, feitas a partir da descri\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das \n\nrespostas dos entrevistados para a conclus\u00e3o final deste artigo. \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n2.1 Seguran\u00e7a e Sa\u00fade no Trabalho \n\n \n\n Na vis\u00e3o de Soluri (2015) Sa\u00fade e Seguran\u00e7a no trabalho (SST) s\u00e3o \n\na\u00e7\u00f5es desenvolvidas para prevenir a ocorr\u00eancia de acidentes e doen\u00e7as que \n\nprejudiquem a sa\u00fade do seu colaborador. As organiza\u00e7\u00f5es que implementam SST \n\ntendem a ser mais bem sucedidas e sustent\u00e1veis que as demais por possu\u00edrem \n\nmecanismos para prevenir os riscos de acidentes, evitando custos adicionais por \n\nimprud\u00eancia. A pr\u00e1tica dessas a\u00e7\u00f5es gera uma melhoria para as condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho, protege o trabalhador dos poss\u00edveis riscos e ajusta o ambiente de trabalho \n\nde acordo com as necessidades dos colaboradores. \n\n Relacionando a SST na agroind\u00fastria, Filho (2016) exemplifica algumas \n\ndescri\u00e7\u00f5es de trabalhos, tarefas ou locais que podem ser prejudiciais \u00e0 Sa\u00fade e a \n\nSeguran\u00e7a no trabalho rural, como: acidentes causados pelos operadores de \n\nm\u00e1quinas; maquin\u00e1rio pode prejudicar a sa\u00fade do colaborador decorrente de \n\nmovimentos repetitivos podendo causar diversas les\u00f5es e fraturas pelo seu \n\nmanuseio; a limpeza do maquin\u00e1rio de pulveriza\u00e7\u00e3o e seu descarte, expondo os \n\ntrabalhadores a subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e podem causar diversas doen\u00e7as; locais de \n\narmazenamento podem expor o trabalhador \u00e0 poeira, podendo gerar variadas \n\ndoen\u00e7as respirat\u00f3rias; e trabalhos ao ar livre geram exposi\u00e7\u00e3o aos raios solares, \n\nchuva e frio, podendo causar tamb\u00e9m doen\u00e7as respirat\u00f3rias, c\u00e2ncer de pele, \n\nqueimaduras, e outras doen\u00e7as. \n\n Complementando esse pensamento, Ara\u00fajo (2006) conceitua tr\u00eas tipos de \n\nriscos que o ambiente de trabalho tem: o risco f\u00edsico, risco biol\u00f3gico e risco qu\u00edmico. \n\nO risco f\u00edsico est\u00e1 relacionado \u00e0 ilumina\u00e7\u00e3o, ru\u00eddo, temperatura, alta press\u00e3o e etc. \n\nNo caso dos riscos qu\u00edmicos, s\u00e3o gerados por exposi\u00e7\u00f5es a agentes qu\u00edmicos e os \n\nriscos biol\u00f3gicos est\u00e3o relacionados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o a bact\u00e9rias, v\u00edrus, parasitas e etc. \n\nRelacionando a fala de Ara\u00fajo (2006) com a de Milkovich e Boudreau (2000), os \n\nprincipais riscos \u00e0 sa\u00fade s\u00e3o os riscos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos, pois exp\u00f5em o \n\ncolaborador a subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e um trabalho estressante. Eles afirmam tamb\u00e9m \n\nque os riscos \u00e0 sa\u00fade podem ser cumulativos, ou seja, o contato di\u00e1rio do \n\n\n\n8 \n\n \n\ntrabalhador com algum tipo de doen\u00e7a, v\u00edrus e outras subst\u00e2ncias nocivas podem \n\ndesenvolver uma les\u00e3o ou deteriorar sua sa\u00fade futuramente. \n\n Segundo Fisher et al (2009) as empresas perceberam o n\u00famero de riscos \n\nde acidentes e doen\u00e7as que os trabalhos geralmente provocam, por isso passaram a \n\nanalisar sua responsabilidade tamb\u00e9m sob a vis\u00e3o ambiental, a fim de identificar as \n\n\u00e1reas problem\u00e1ticas, registrar a situa\u00e7\u00e3o presente e buscar medidas que melhorem \n\nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Com esse intuito, \u00e9 importante investigar os processos em \n\ntodos os setores da empresa e o Sistema de Gest\u00e3o de Seguran\u00e7a e Sa\u00fade no \n\nTrabalho (SGSST), conhecido internacionalmente como certifica\u00e7\u00f5es OHSAS \n\n1800:2007, assume o papel de consolidar um ambiente saud\u00e1vel e seguro aos \n\ncolaboradores. \n\n Al\u00e9m disso, com o aux\u00edlio das normas desenvolvidas pelo Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho, o trabalho deve ser projetado para atender \u00e0s capacidades e \n\nnecessidades do colaborador de modo que n\u00e3o prejudiquem mais sua integridade \n\nf\u00edsica. Surgindo assim as Normas Regulamentadoras da Saude e Seguran\u00e7a do \n\nTrabalho que ser\u00e3o comentadas abaixo.  \n\n2.2 Normas Regulamentadoras \n\n \n\n As 28 Normas Regulamentadoras de Sa\u00fade e Seguran\u00e7a no Trabalho \n\n(SST), foram aprovadas no dia 8 de junho de 1978 pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e do \n\nEmprego na Portaria n\u00ba 3.214 para complementar a Consolida\u00e7\u00e3o das Leis \n\nTrabalhistas (CLT). Com o tempo, foi necess\u00e1rio acrescentar mais 8 Normas \n\nRegulamentadoras totalizando hoje em 36 normas. (PEIXOTO, 2011 apud SANTOS, \n\n2015) \n\n As Normas Regulamentadoras s\u00e3o: \n\nNorma Regulamentadora N\u00ba 01 - Disposi\u00e7\u00f5es \nGerais  \nNorma Regulamentadora N\u00ba 02 - Inspe\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via  \nNorma Regulamentadora N\u00ba 03 - Embargo ou \nInterdi\u00e7\u00e3o \nNorma Regulamentadora N\u00ba 04 - Servi\u00e7os Especializados em Engenharia \nde Seguran\u00e7a e em Medicina do Trabalho \nNorma Regulamentadora N\u00ba 05 - Comiss\u00e3o Interna de Preven\u00e7\u00e3o de \nAcidentes \nNorma Regulamentadora N\u00ba 06 - Equipamentos de Prote\u00e7\u00e3o Individual \nNorma Regulamentadora N\u00ba 07 - Programas de Controle M\u00e9dico de \n\nSa\u00fade Ocupacional - PCMSO \nNorma Regulamentadora N\u00ba 08 - Edifica\u00e7\u00f5es \nNorma Regulamentadora N\u00ba 09 - Programas de Preven\u00e7\u00e3o de \nRiscos Ambientais \n\n\n\n9 \n\n \n\nNorma Regulamentadora N\u00ba 10 - Seguran\u00e7a em Instala\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os \nem Eletricidade \nNorma Regulamentadora N\u00ba 11 - Transporte, Movimenta\u00e7\u00e3o, \nArmazenagem e Manuseio de Materiais \nNorma Regulamentadora N\u00ba 11 Anexo I - Regulamento T\u00e9cnico de \nProcedimentos para Movimenta\u00e7\u00e3o, Armazenagem e Manuseio de Chapas \nde M\u00e1rmore, Granito e outras Rochas \nNorma Regulamentadora  N\u00ba 12 - Seguran\u00e7a no Trabalho em M\u00e1quinas e \nEquipamentos \nNorma Regulamentadora N\u00ba 13 -Caldeiras, Vasos de Press\u00e3o e \nTubula\u00e7\u00f5es \nNorma Regulamentadora N\u00ba 14 - Fornos \nNorma Regulamentadora N\u00ba 15 - Atividades e Opera\u00e7\u00f5es \nInsalubres  \nNorma Regulamentadora N\u00ba 16 - Atividades e Opera\u00e7\u00f5es \nPerigosas  \nNorma Regulamentadora N\u00ba 17 - Ergonomia \nNorma Regulamentadora N\u00ba 17 Anexo I- Trabalho dos Operadores de \nCheckouts \nNorma Regulamentadora N\u00ba 17 Anexo II - Trabalho em Teleatendimento \n\n/Telemarketing \nNorma Regulamentadora N\u00ba 18 - Condi\u00e7\u00f5es e Meio Ambiente de \nTrabalho na Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o \nNorma Regulamentadora N\u00ba 19 - Explosivos \nNorma Regulamentadora N\u00ba 20 - Seguran\u00e7a e Sa\u00fade no Trabalho com \n\nInflam\u00e1veis e Combust\u00edveis. \nNorma Regulamentadora N\u00ba 21 - Trabalho a C\u00e9u Aberto \nNorma Regulamentadora N\u00ba 22 - Seguran\u00e7a e Sa\u00fade Ocupacional na \nMinera\u00e7\u00e3o \nNorma Regulamentadora N\u00ba 23 - Prote\u00e7\u00e3o Contra Inc\u00eandios \nNorma Regulamentadora N\u00ba 24 - Condi\u00e7\u00f5es Sanit\u00e1rias e de Conforto \n\nnos Locais de Trabalho \nNorma Regulamentadora N\u00ba 25 - Res\u00edduos Industriais \nNorma Regulamentadora N\u00ba 26 - Sinaliza\u00e7\u00e3o de Seguran\u00e7a \nNorma Regulamentadora N\u00ba 27 - Registro Profissional do \n\nT\u00e9cnico de Seguran\u00e7a do Trabalho no MTB \nNorma Regulamentadora N\u00ba 28 - Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Penalidades \nNorma Regulamentadora N\u00ba 29 - Seguran\u00e7a e Sa\u00fade no Trabalho \nPortu\u00e1rio  \nNorma Regulamentadora N\u00ba 30 - Seguran\u00e7a e Sa\u00fade no Trabalho \nAquavi\u00e1rio  \nNorma Regulamentadora N\u00ba 30 - Anexo I - Pesca Comercial e Industrial \nNormaRegulamentadora  N\u00ba 30 - AnexoII - Plataformas e Instala\u00e7\u00f5es \nde Apoio  \nNorma Regulamentadora N\u00ba 31 - Seguran\u00e7a e Sa\u00fade no Trabalho na \nAgricultura, Pecu\u00e1ria Silvicultura, Explora\u00e7\u00e3o Florestal e Aquicultura \nNorma Regulamentadora N\u00ba 32 - Seguran\u00e7a e Sa\u00fade no Trabalho em \n\nEstabelecimentos de Sa\u00fade \nNorma Regulamentadora N\u00ba 33 - Seguran\u00e7a e Sa\u00fade no Trabalho em \nEspa\u00e7os Confinados \nNorma Regulamentadora N\u00ba 34 - Condi\u00e7\u00f5es e Meio Ambiente de \n\nTrabalho na Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o e Repara\u00e7\u00e3o Naval. \nNorma Regulamentadora N\u00ba 35 - Trabalho em Altura. \nNorma Regulamentadora N.\u00ba 36 - Seguran\u00e7a e Sa\u00fade no \nTrabalho em Empresas de Abate e Processamento de Carnes e \nDerivados. \n\n \n\n Exitem algumas Normas Regulamentadoras muito espec\u00edficas para \n\ndeterminados setores de trabalho, de modo que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que empresas de \n\n\n\n10 \n\n \n\nsetores diferentes cumpram essas normas. Em outras palavras, se a NR 13 refere-\n\nse ao cuidado necess\u00e1rio com v\u00e1lvulas de press\u00e3o ao mexer com caldeiras e vasos \n\nem alta temperatura, esta norma deve aplicar-se exclusivamente em organiza\u00e7\u00f5es \n\nque utilizam esses equipamentos e deve ser desconsiderada nas demais empresas, \n\npois n\u00e3o se aplica. Por este motivo, neste artigo ser\u00e3o comentadas apenas as \n\nnormas aplicadas ao segmento de atua\u00e7\u00e3o agroindustrial. (MARRAS, 2004; \n\nARA\u00daJO, 2006) \n\n A Norma que regulamenta a agroidustria \u00e9 a NR 31, espec\u00edfica para esse \n\nsegmento de mercado. Essa norma orienta como devem ser executadas as pol\u00edticas \n\nnacionais para a sa\u00fade e seguran\u00e7a rural as quais s\u00e3o supervisionadas pela \n\nSecretaria de Inspe\u00e7\u00e3o do Trabalho (SIT) e o Departamento de Seguran\u00e7a e Sa\u00fade \n\nno Trabalho (DSST). Regulamenta, no decorrer dos itens, como deve ser um \n\nambiente adequado, limpo e confortavel para os trabalhadores que atuam na \n\nagricultura, pecu\u00e1ria, silvicultura, explora\u00e7\u00e3o florestal e aquicultura. (MINIST\u00c9RIO \n\nDO TRABALHO, 2018) \n\n Paralelamente, a NR 31 exige equipamentos de primeiros socorros \n\nsuficientes para o n\u00famero de empregados da organiza\u00e7\u00e3o. Em caso de acidente, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela locomo\u00e7\u00e3o do colaborador at\u00e9 o hospital mais \n\npr\u00f3ximo e com todas as despesas consequentes. Proibe que o manuseio de \n\nagrot\u00f3xicos seja feito por menores de 18 anos, gestantes e maiores de 60 anos. \n\nQuando a organiza\u00e7\u00e3o fornece transporte, deve possuir autoriza\u00e7\u00e3o para transportar \n\npassageiros e todos os passageiros devem ter lugar para irem sentados, com \n\nmotorista devidamente habilitado e o ve\u00edculo deve ter um compartimento para \n\ncarregar ferramentas e materiais separados dos passageiros. (SEGURAN\u00c7A E \n\nSA\u00daDE NO TRABALHO RURAL, 2004) \n\n O item 31.6 \u2013 Servi\u00e7o Especializado em Seguran\u00e7a e Sa\u00fade no Trabalho \n\nRural (SESTR) e 31.7 \u2013 Comiss\u00e3o Interna de Preven\u00e7\u00e3o de Acidentes do Trabalho \n\nRural (CIPATR), est\u00e3o introduzidos nas NRs 4 e 5. A NR 4 exige que as \n\norganiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas regidas pela Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Trabalhistas \n\n(CLT) tenham servi\u00e7os especializados em Engenharia da Seguran\u00e7a e em Medicina \n\ndo trabalho com o intuito de promover um ambiente sa\u00fadavel e seguro para os \n\ntrabalhadores. (FILHO, 2016, MINISTERIO DO TRABALHO, 2018)  \n\n No caso da NR 5, solicita que toda empresa p\u00fablica ou privada que tenha \n\nvinte trabalhadores ou mais possua uma Comiss\u00e3o Interna de Preven\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n11 \n\n \n\nAcidentes (CIPA). A CIPA \u00e9 eleita pelos colaboradores, tendo como objetivo de \n\nmelhorar as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, apontando falhas, sugerindo melhorias, fazendo \n\npalestras, campanhas e treinamentos em prol de conscientizar seus funcion\u00e1rios \n\nsobre a import\u00e2ncia da preven\u00e7\u00e3o de acidentes e das doen\u00e7as ocupacionais. Essa \n\nComiss\u00e3o n\u00e3o tem nenhum poder decis\u00f3rio, apenas faz sugest\u00f5es e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es que auxiliam o gestor na tomada de decis\u00e3o. (ARA\u00daJO, 2006; \n\nBARBIERI, 2014) \n\n Outro item a ser comentado \u00e9 o 31.10 (ergonomia) referente a NR 11 e \n\nNR 17. A NR 11 regulamentariza como deve ser feito o transporte, movimenta\u00e7\u00e3o e \n\nmanuseio de materiais em caso de uso de elevadores, guindastes, m\u00e1quinas e \n\ntransportadoras industriais. \u00c9 necess\u00e1ria a constante manuten\u00e7\u00e3o dessas m\u00e1quinas \n\ne dar treinamento aos colaboradores caso necess\u00e1rio. J\u00e1 a NR 17 refere-se \u00e0 \n\nergonomia da organiza\u00e7\u00e3o e estabelece a adapta\u00e7\u00e3o do colaborador \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho em que ele \u00e9 colocado. Buscando proporcionar um ambiente confort\u00e1vel, \n\nseguro e saud\u00e1vel. (MINIST\u00c9RIO DO TRABALHO, 2018) \n\n2.3 Seguran\u00e7a \n\n \n\n No Brasil, a Seguran\u00e7a do trabalho \u00e9 voltada para a forma como o \n\ntrabalhador executa as suas tarefas, observando sempre se o procedimento est\u00e1 \n\ncorreto, caso contr\u00e1rio deve corrig\u00ed-lo e mostrar como a tarefa deve ser executada \n\nde forma segura e correta. Outro ponto analisado \u00e9 o estado das estruturas do \n\nambiente de trabalho, observando sempre se est\u00e3o em bom estado ou se devem ser \n\nfeitas as devidas manuten\u00e7\u00f5es. (ARAUJO, 2006). \n\n Com base nisso, Barbieri (2014) e Dessler (2005) caracterizam os \n\nacidentes no trabalho como a principal consequ\u00eancia da falta de a\u00e7\u00f5es de \n\nseguran\u00e7a que geram in\u00fameros problemas tanto para o trabalhador como para a \n\nempresa. Por isso, \u00e9 essencial conhecer as causas e promover a\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a \n\nque previnam os acidentes no trabalho e com isso, obter um ambiente laboral mais \n\nseguro. \n\n De acordo com Dessler (2005), os acidentes no traballho possuem tr\u00eas \n\ncausas principais: acaso, condi\u00e7\u00f5es inseguras ou a\u00e7\u00f5es inseguras dos funcion\u00e1rios. \n\nA principal causa dos acidentes deriva das condi\u00e7\u00f5es inseguras que os \n\ncolaboradores trabalham, como problemas no maquin\u00e1rio e equipamentos de \n\nprote\u00e7\u00e3o, estoque sobrecarregado, treinamento inadequado, ilumina\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o \n\n\n\n12 \n\n \n\ninadequadas. Outra causa de acidentes pode estar relacionada com os hor\u00e1rios de \n\ntrabalho, fadiga e jornadas noturnas e condi\u00e7\u00f5es que afetam emocionalmente o \n\ntrabalhador. \n\n Ao mesmo tempo, a\u00e7\u00f5es inseguras por parte dos trabalhadores tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o causas de acidentes, pois existem casos de arremesso de materiais, operar o \n\nmaquin\u00e1rio em velocidades inseguras, adotar o pr\u00f3prio m\u00e9todo de trabalho no lugar \n\ndo procedimento organizacional, remover o equipamento de seguran\u00e7a ou mover as \n\ncargas inadequadamente. Nesses casos, as condi\u00e7\u00f5es de trabalho tamb\u00e9m podem \n\ncontribuir para a\u00e7\u00f5es inseguras dos colaboradores, visto que em determinados \n\ncasos \u00e9 o conjunto de fatores f\u00edsicos e emocionais que leva aos acidentes no \n\ntrabalho. (DESSLER, 2005) \n\n Filho (2016) acredita que exitem outros tipos de causas que podem estar \n\ndiretamente relacionadas \u00e0 ocorr\u00eancia de acidentes como o n\u00edvel de escolaridade do \n\ncolaborador e o tamanho das organiza\u00e7\u00f5es. O n\u00edvel de escolaridade pode influenciar \n\na causa de um acidente, por exemplo, se o funcion\u00e1rio \u00e9 analfabeto e por este \n\nmotivo pode trocar um produto e vir a se intoxicar. Com rela\u00e7\u00e3o ao porte, uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o pequena pode atribuir aos seus colaboradores v\u00e1rias tarefas de \n\ndiferentes \u00e1reas sem que tenham obtido o conhecimento espec\u00edfico para \n\ndesempenh\u00e1-las. \n\n Para regulamentar o uso dos Equipamentos de Prote\u00e7\u00e3o Individual (EPI), \n\na NR 6 determina obrigat\u00f3rio o uso EPIs quando h\u00e1 possibilidade do trabalhador \n\nestar exposto \u00e0 algum risco com rela\u00e7\u00e3o a sua seguran\u00e7a e sa\u00fade, fatores que \n\npodem ser evitados ao utilizar os EPIs.  Visto que alguns trabalhos que exp\u00f5em o \n\ncolaborador a riscos, o item 31.12 refere-se a NR 12 e a NR 15 buscando prevenir a \n\nocorr\u00eancia desses riscos (m\u00e1quinas, equipamentos e implementos). (MINIST\u00c9RIO \n\nDO TRABALHO, 2018) \n\n A NR12 decreta que as m\u00e1quinas e equipamentos de trabalho tem que \n\nestar em bom estado sendo necess\u00e1rias as devidas manuten\u00e7\u00f5es e inspe\u00e7\u00f5es. \n\nVisando garantir a sa\u00fade e integridade fisica, a NR 15 retrata o quesito \n\ninsalubridade, classificando sua toler\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o aos ru\u00eddos, temperaturas, \n\nilumina\u00e7\u00e3o e subst\u00e2ncias em que o trabalhador se exp\u00f5e diariamente. O trabalhador \n\n\u00e9 remunerado de acordo com sua exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 atividades insalubres. (MINIST\u00c9RIO \n\nDO TRABALHO, 2018) \n\n\n\n13 \n\n \n\n As consequ\u00eancias de um acidente s\u00e3o tanto para o empregador quanto \n\npara o trabalhador. Trazendo um sofrimento f\u00edsico e emocional para o trabalhador \n\npor se machucar, para a fam\u00edlia e o afastamento do emprego. Para a empresa traz \n\num preju\u00edzo ao se ter gastos com o tratamento, dias de trabalho ausentes devido ao \n\nacidente, com aux\u00edlio doen\u00e7a, aux\u00edlio de acidentes, pens\u00e3o em caso de falecimento \n\ne desgate da imagem da empresa. Gerando um prejuizo at\u00e9 para a sociedade por \n\nperder um trabalhador seja por afastamento ou permanentemente, gerando gastos \n\npara a sa\u00fade o que, consequentemente pode causar aumento dos impostos. \n\n(MARRAS, 2004) \n\n De acordo com Dessler (2005), para prevenir a ocorr\u00eancia de acidentes \n\nno trabalho \u00e9 importante reduzir as condi\u00e7\u00f5es inseguras atrav\u00e9s da elimina\u00e7\u00e3o de \n\nrisco potencial com o aux\u00edlio de engenheiros de seguran\u00e7a como, por exemplo, \n\ncolocar cercas protetoras ao redor de m\u00e1quinas m\u00f3veis. Tamb\u00e9m faz-se necess\u00e1rio \n\nreduzir as a\u00e7\u00f5es inseguras dos trabalhadores com o aux\u00edlio de psic\u00f3logos para \n\nidentificar os indiv\u00edduos propensos a acidentes, os cargos desempenhados e a\u00e7\u00f5es \n\nque podem minimizar essa propens\u00e3o. \n\n Al\u00e9m disso, \u00e9 importante usar diversos tipos de propagandas e avisos de \n\nseguran\u00e7a para prevenir a\u00e7\u00f5es inseguras, mas n\u00e3o elimina a necessidade de \n\ndesenvolver um programa de seguran\u00e7a mais completo. O uso de propagandas \n\ncombinada a outras t\u00e9cnicas, como treinamentos de seguran\u00e7a, podem minimizar \n\ntanto as condi\u00e7\u00f5es como as a\u00e7\u00f5es inseguras. Ao mesmo tempo, a participa\u00e7\u00e3o da \n\nalta administra\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es de seguran\u00e7a manifesta seu compromisso com \n\nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho de seus colaboradores atribuem status ao cargo, \n\nmelhorando a visibilidade dos colaboradores com rela\u00e7\u00e3o aos seus superiores. \n\n(DESSLER, 2005) \n\n Paralelamente, \u00e9 essencial que os supervisores estabele\u00e7am regras e \n\npromovam a\u00e7\u00f5es que incentivem os trabalhadores a preocupar-se com a seguran\u00e7a. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de seguran\u00e7a tamb\u00e9m \u00e9 v\u00e1lida para indicar as a\u00e7\u00f5es para \n\nreduzir ou minimizar as ocorr\u00eancias de acidentes na empresa, al\u00e9m de determinar \n\nmetas de controle de perdas e inspe\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas de seguran\u00e7a e sa\u00fade. \n\n(DESSLER, 2005) \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n2.4 Sa\u00fade \n\n Segundo Milkovich e Boudreau (2000, p.481), os riscos para a sa\u00fade \n\nenvolvem os \u201caspectos do ambiente de trabalho que, vagarosa e cumulativamente \n\n(e, em geral, irreversivelmente), levam \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da sa\u00fade de um empregado\u201d. \n\nOs riscos com maior incid\u00eancia s\u00e3o acidentes f\u00edsicos e biol\u00f3gicos, incluindo \n\nsubst\u00e2ncias t\u00f3xicas e ao estresse de trabalho. O n\u00edvel de risco depende da fun\u00e7\u00e3o \n\ndesempenhada, mas ocorrem desde ocupa\u00e7\u00f5es nos escrit\u00f3rios como oper\u00e1rios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o industrial e agr\u00edcola. \n\n Outro fator que pode comprometer a sa\u00fade s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, \n\ndesde maquin\u00e1rio com defeito e mal projetado at\u00e9 falta de equipamento e exposi\u00e7\u00e3o \n\na subst\u00e2ncias t\u00f3xicas. Al\u00e9m disso, h\u00e1bitos e v\u00edcios do funcion\u00e1rio podem agravar \n\nsua sa\u00fade e geram alto custo para as empresas. O estresse tamb\u00e9m \u00e9 um fator \n\nrecorrente nas organiza\u00e7\u00f5es em variadas fun\u00e7\u00f5es e \u00e9 causado por sobrecarga, \n\nproblemas dos clientes, transfer\u00eancia de setor e outros. (MILKOVICH, BOUDREAU, \n\n2000; DESSLER, 2005) \n\n Na vis\u00e3o de Marras (2004) a sa\u00fade \u00e9 tratada com medicina e higiene no \n\ntrabalho, ligada diretamente com a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade do trabalhador. Para cumprir \n\ntal objetivo, a sa\u00fade se subdivide em t\u00f3picos: medicina preventiva, medicina \n\nocupacional e preven\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria. \n\n  A medicina preventiva \u00e9 um campo da medicina voltada para os \n\nempregados das empresas em prol de prevenir e controlar doen\u00e7as com o intuito de \n\nevitar que estes fiquem impossibilitados de trabalhar. Ou seja, busca anteceder-se \n\nao risco tratando-o antes que aconte\u00e7a e adota algumas medidas para combater o \n\nrisco como, por exemplo, fazer o levantamento das principais doen\u00e7as, les\u00f5es e \n\nidentifica quais s\u00e3o as principais causas dos riscos que organiza\u00e7\u00e3o acaba expondo \n\no colaborador. (ARAUJO, 2006) \n\n Para auxiliar a medicina preventiva, existem algumas normas \n\nregulamentadoras que ajudam a sanar esses problemas na agroind\u00fastria descritas \n\nno t\u00f3pico 31.5.1.3 referentes a NR 5 e a NR 7. A NR 7 determina a exist\u00eancia de um \n\nprograma de controle m\u00e9dico de sa\u00fade ocupacional (PCMSO) com o intuito de \n\npromover a preven\u00e7\u00e3o da sa\u00fade de seus trabalhadores. Estabelecendo crit\u00e9rios \n\nm\u00ednimos e algumas orienta\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m devem ser feitos exames admissionais \n\npara verificar a aptid\u00e3o do trabalhador, exames demissionais, peri\u00f3dicos ou de troca \n\nde fun\u00e7\u00e3o. (FILHO, 2016; MINIST\u00c9RIO DO TRABALHO, 2018) \n\n\n\n15 \n\n \n\n Peixoto (2015 apud Santos, 2015) afirma que a implementa\u00e7\u00e3o desse \n\nprograma exerce influ\u00eancia sobre a produtividade da organiza\u00e7\u00e3o. Essa norma \u00e9 \n\nfundamental para a medicina preventiva e ocupacional. Para Ara\u00fajo (2006), a \n\nmedicina ocupacional tem como objetivo principal adaptar o funcion\u00e1rio a sua fun\u00e7\u00e3o \n\nsem que haja algum risco \u00e0 sua sa\u00fade. Baltazar e Junior (2015) complementam \n\nesse pensamento afirmando que a medicina ocupacional (respaldada pela NR 7) \n\ntamb\u00e9m se preocupa com a qualidade de vida e a seguran\u00e7a do trabalhador. \n\n Uma coloca\u00e7\u00e3o interessante de Mendes (1995 apud Santos, 2015) \n\nmenciona que as doen\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o causadas apenas pelo ambiente de trabalho, \n\nmas s\u00e3o causadas tamb\u00e9m pela realiza\u00e7\u00e3o das atividades ou a forma como s\u00e3o \n\nexecutadas. Para minimizar esses agravantes \u00e0 sa\u00fade, Barbieri (2014) recomenda a \n\nredu\u00e7\u00e3o dos efeitos negativos provocados pela execu\u00e7\u00e3o das tarefas, medidas para \n\nprevenir o agravamento de les\u00f5es e doen\u00e7as, e a manuten\u00e7\u00e3o constante da sa\u00fade \n\ndos trabalhadores. \n\n No caso da Preven\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria, o objetivo \u00e9 n\u00e3o gerar riscos \u00e0 vida de \n\nseus colaboradores por meio do ambiente organizacional, proporcionando um \n\nambiente adequado e limpo para seu trabalhador. Quem regulamenta a Preven\u00e7\u00e3o \n\nSanit\u00e1ria \u00e9 a Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, atuando na \u00e1rea de m\u00e9todos preventivos, \n\nidentificando os riscos de insumos, produtos e servi\u00e7os. (COSTA, ROZENFELD, \n\n2000 apud SANTOS, 2015) \n\n Frequentemente fiscalizado nas organiza\u00e7\u00f5es aliment\u00edcias, h\u00e1 um \n\ncontrole rigoroso dos alimentos perec\u00edveis e exige um controle constante e \n\nverifica\u00e7\u00f5es de conformidade de acordo com as exig\u00eancias da Vigil\u00e2ncia. Para a \n\npreven\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria tamb\u00e9m existe um item da NR 31.12 e o item 31.20 que remete \n\na NR 24 exigindo que a organiza\u00e7\u00e3o proporcione ao seu trabalhador pelo menos o \n\nm\u00ednimo das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e do conforto no local de trabalho, solicitando que a \n\nhigieniza\u00e7\u00e3o dos ambiente, limpeza e aus\u00eancia de mau cheiro durante o tempo de \n\ntrabalho. (FILHO, 2016; MINIST\u00c9RIO DO TRABALHO, 2018) \n\n Visando implantar o sistema de sa\u00fade e seguran\u00e7a no trabalho (SST) \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que se cumpra dez etapas. Inicialmente \u00e9 necess\u00e1rio o \n\ncomprometimento de todos os stakeholderes para conseguir efetividade no sistema \n\ne definir suas pol\u00edticas. Em seguida, deve-se definir um ou mais respons\u00e1veis para \n\ncoordenar este novo sistema. Na terceira etapa, \u00e9 o momento do levantamento das \n\n\n\n16 \n\n \n\nnecessidades da organiza\u00e7\u00e3o com o intuito de verificar a situa\u00e7\u00e3o em que se \n\nencontra a sa\u00fade e seguran\u00e7a da organiza\u00e7\u00e3o (ARA\u00daJO, 2006; BARBIERI, 2014). \n\n Em quarto lugar, elaborar um cronograma de todo o processo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o. Logo, divulgar quais ser\u00e3o as pol\u00edticas e os objetivos para todos os \n\ncolaboradores da empresa. Na sexta etapa, formam-se equipes de trabalho para \n\natingir os objetivos estabelecidos. Em seguida, as equipes de trabalho definidas \n\ndevem ficar respons\u00e1veis pela preven\u00e7\u00e3o contra as doen\u00e7as, higieniza\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o de seus ambientes de trabalho. Na oitava etapa, elabora-se um manual \n\nde sa\u00fade com o intuito de orientar os colaboradores com mais detalhes. \n\nPosteriormente colocar o que foi definido nas etapas anteriores em pr\u00e1tica e, por \n\n\u00faltimo, ter um acompanhamento atrav\u00e9s de auditorias internas para verificar se o \n\nsistema est\u00e1 sendo efetivo e eficaz (ARA\u00daJO, 2006; BARBIERI, 2014).  \n\n2.5 Agricultura \n\n \n\n No Brasil, a \u00e1rea de agricultura tem uma grande participa\u00e7\u00e3o na economia \n\ndo pa\u00eds, sendo respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o de emprego, de acordo com a revista Valor \n\nEcon\u00f4mico (2018), contribuiu aumento do PIB em 1% e aumentou cerca de 13% \n\ndesde 2017. Segundo Filho (2016), o Brasil tem se destacado h\u00e1 duas d\u00e9cadas \n\ncomo um dos maiores produtores de gr\u00e3os e carnes do mundo. \n\n Paralelamente, os defensivos agr\u00edcolas, s\u00e3o um insumo essencial, atingiu \n\nUS$ 7,3 bilh\u00f5es de vendas no Brasil em 2010, correspondendo a aproximadamente \n\n7% das vendas totais de produtos da agropecu\u00e1ria nacional, estimadas em R$ 180 \n\nbilh\u00f5es no mesmo ano. \n\n Filho considera como (2016, p.1) \u201cintegrantes da agroind\u00fastria os \n\nsegmentos dedicados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e ao processamento dos derivados e subprodutos \n\nda agricultura, pecu\u00e1ria, aquicultura, silvicultura e explora\u00e7\u00e3o florestal\u201d. Nos \n\nsegmentos da agroind\u00fastria existe a explora\u00e7\u00e3o industrial em estabelecimento rural \n\n(processamento prim\u00e1rio o qual ser\u00e1 industrializado posteriormente) e \u00e0 ind\u00fastria \n\nrural (transforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria prima). \n\n  De acordo com a Secretaria de Estado da Agricultura Abastecimento e \n\nDesenvolvimento Rural - SEAGRI (2015), o setor agropecu\u00e1rio brasiliense abrange \n\nmais de 30 tipos de gr\u00e3os, frutas e hortali\u00e7as, exportando mais de US$ 100 milh\u00f5es \n\n\n\n17 \n\n \n\ndurante o ano. Apesar de relativamente pequeno, o territ\u00f3rio brasiliense investe em \n\nqualidade e tecnologia, consolidando seu espa\u00e7o entre os agroneg\u00f3cios nacionais. \n\n Segundo dados do IBGE (2016), o Estado do Goi\u00e1s faturou cerca de R$ \n\n23,3 bilh\u00f5es com a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em 2016, principalmente a soja, segurando a \n\nqueda da economia goiana. Ocupando o quarto lugar no ranking agr\u00edcola nacional, o \n\nGoi\u00e1s tem a vantagem de estar pr\u00f3ximo ao consumidor e possuir equipamentos de \n\nalta tecnologia para atender a demanda.  \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\n3 M\u00c9TODO \n\n \n\n3.1 Classifica\u00e7\u00e3o da Pesquisa \n\n \n\nO presente artigo \u00e9 classificado como uma pesquisa descritiva, que segundo \n\nGil (2010), busca analisar caracter\u00edsticas de diferentes grupos, classes, faixas \n\net\u00e1rias, n\u00edveis de escolaridade e outros, com o intuito de relacionar as vari\u00e1veis \n\nentre esses diferentes grupos. Sendo assim, este estudo buscou verificar quais s\u00e3o \n\npr\u00e1ticas de SST em empresas do ramo do agroneg\u00f3cio no Distrito Federal e no \n\nGoi\u00e1s. \n\n  O tipo de abordagem \u00e9 qualitativo, pois segundo Bell (2008), essa abordagem \n\nse preocupa em analisar as percep\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es que determinados grupos tem \n\nsobre um determinado assunto. Diferente do tipo de abordagem quantitativa que tem \n\ncompreens\u00e3o estat\u00edstica sobre um determinado assunto. \n\n  \n\n3.2 Empresa \n\n \n\nA Fazenda \"A\" entrou no ramo da agricultura em 1983, depois em 1995 entrou \n\npara o ramo da minera\u00e7\u00e3o e em 2013 entrou para o ramo da pecu\u00e1ria. Est\u00e1 \n\nlocalizada em Formosa, Goi\u00e1s. A organiza\u00e7\u00e3o atualmente possui um quadro de 40 \n\nfuncion\u00e1rios no total. Implementou a terceiriza\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Sa\u00fade e seguran\u00e7a \n\nem 2016 e possui a CIPA. Na agricultura essa organiza\u00e7\u00e3o possui um quadro de 15 \n\nfuncion\u00e1rios. \n\nA Fazenda \"B\" come\u00e7ou no ramo da agricultura em 1985. Est\u00e1 localizada no \n\nEstado de Goi\u00e1s na Cidade Ocidental. A organiza\u00e7\u00e3o possui um quadro de 10 \n\nfuncion\u00e1rios qual segue somente algumas exig\u00eancias feitas pelas Normas \n\nRegulamentadoras e possui tamb\u00e9m o servi\u00e7o terceirizado na parte de Sa\u00fade \n\nfazendo os exames admissionais, demissionais e para troca de fun\u00e7\u00f5es. \n\nA Fazenda \"C\" come\u00e7ou no ramo da agricultura em 1993. Est\u00e1 localizada no \n\nEstado do Distrito Federal no N\u00facleo Rural do Rio Preto. A organiza\u00e7\u00e3o possui um \n\nquadro de 3 colaboradores e cumpre apenas algumas normas regulamentadoras \n\n\n\n19 \n\n \n\nvisto que a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 de pequeno porte, tamb\u00e9m n\u00e3o possui um servi\u00e7o \n\nespecializado de seguran\u00e7a. \n\nA Fazenda \"D\" come\u00e7ou no ramo da agricultura em 1984. Est\u00e1 localizada no \n\nEstado de Goi\u00e1s na cidade de Formosa. A organiza\u00e7\u00e3o possui um quadro de \n\nfuncion\u00e1rios de 2 colaboradores e n\u00e3o possuiu um servi\u00e7o especializado de sa\u00fade e \n\nseguran\u00e7a. Segue apenas a normas regulamentadoras como do uso do EPI . \n\nA Fazenda \"E\" come\u00e7ou no ramo da agricultura em 1986. Est\u00e1 localizada no \n\nEstado de Goi\u00e1s na cidade de Formosa. A organiza\u00e7\u00e3o atualmente possui um \n\nquadro de 11 funcion\u00e1rios a qual possui o Servi\u00e7o de Sa\u00fade e seguran\u00e7a \n\nterceirizados e segue as normas regulamentadoras.  \n\nA Fazenda \"F\" come\u00e7ou no ramo da agricultura em 1994. Est\u00e1 localizada no \n\nEstado de Goi\u00e1s na cidade de Flores. A organiza\u00e7\u00e3o atualmente possui um quadro \n\nde 5 funcion\u00e1rios, possui o Servi\u00e7o de Sa\u00fade e Seguran\u00e7a terceirizado e segue as \n\nnormas regulamentadoras. \n\n \n\n3.3 Participantes  \n \n\nNa Fazenda \"A\" foi entrevistado o T\u00e9cnico de Seguran\u00e7a e o Gerente da \n\norganiza\u00e7\u00e3o passou algumas informa\u00e7\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o que eram necess\u00e1rias. \n\nNas Fazendas \"B\", \u201cC\u201d, \u201cD\u201d,\u201dE\u201d e \u201cF\u201d foram entrevistados seus respectivos gerentes \n\ncom o intuito de analisar quais as a\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade e Seguran\u00e7a praticadas por \n\nessas organiza\u00e7\u00f5es.  \n\n \n3.3 Instrumento de Pesquisa  \n  \n\nA t\u00e9cnica para coleta de dados utilizada foi a entrevista semi estruturada a \n\nqual permite que o entrevistado expresse livremente sua opini\u00e3o sobre o assunto \n\nlevantado (GIL, 2010).   \n\nO instrumento de pesquisa aplicado foi adaptado de Roteiro de Entrevista \n\ndesenvolvido por Cristiane Padim da Cunha (2012). A qual possui 23 quest\u00f5es, que \n\nforam divididas em tr\u00eas partes. A primeira parte coletou informa\u00e7\u00f5es da empresa \n\ncom seis perguntas. A segunda parte foi para coletar informa\u00e7\u00f5es de como s\u00e3o \n\nconduzidas as a\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a atrav\u00e9s de onze perguntas e a terceira parte \n\npara coletar e identificar como s\u00e3o verificadas as a\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade nas organiza\u00e7\u00f5es \n\nsendo feitas seis perguntas. \n\n\n\n20 \n\n \n\n3.3 Procedimentos de Coleta \n\n  \nForam realizadas 6 entrevistas, que foram gravadas e transcritas. Duas \n\nentrevistas foram feitas na fazenda \"A\", os entrevistados foram o Gerente e o \n\nT\u00e9cnico de Seguran\u00e7a. O Gerente respondeu as perguntas pertinentes a \n\norganiza\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade enquanto as perguntas pertinentes a Seguran\u00e7a forma feitas \n\nao T\u00e9cnico que da assist\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o. Nas empresas \"B\", \"C\", \"D\", \"E\" e \"F\" \n\nforam entrevistado somente os Gerentes. As entrevistas foram realizadas entres os \n\ndias 02 de abril a 16  de abril de 2018 a qual tem uma dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 20 minutos \n\ncada uma.  \n\nO procedimento de an\u00e1lise e coleta de dados foi embasado na An\u00e1lise de \n\nConte\u00fado de Bardin (2008), que consiste em um m\u00e9todo de an\u00e1lise das conversas \n\ninvestigadas, identificando sua abrang\u00eancia de acordo com t\u00e9cnicas sistem\u00e1ticas \n\ndescritivas. No decorrer do processo, \u00e9 feita uma avalia\u00e7\u00e3o descritiva do conte\u00fado, \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o e objetividade dos dados com o objetivo de interpretar as entrevistas \n\ncom maior precis\u00e3o.  \n\nA an\u00e1lise do conte\u00fado foi dividida em oito categorias principais: risco f\u00edsico do \n\ncolaborador; acidente no trabalho; servi\u00e7o especializado em sa\u00fade e seguran\u00e7a do \n\ntrabalho; treinamento dos funcion\u00e1rios, disponibiliza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de EPIs para \n\nos trabalhadores; manuten\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos; pr\u00e1ticas para eliminar \n\no ato inseguro e condi\u00e7\u00e3o insegura; e exames m\u00e9dicos dos funcion\u00e1rios. Em \n\nseguida, os dados obtidos foram discutidos com base na teoria apresentada para \n\nidentificar as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e seguran\u00e7a do trabalho implementadas no segmento \n\nagr\u00edcola. \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n4 DISCUSS\u00c3O \n\n \nO roteiro das entrevistas foi dividido em tr\u00eas etapas: informa\u00e7\u00f5es gerais \n\nsobre as empresas, seguran\u00e7a e para finalizar sa\u00fade no trabalho. A an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado foi baseada no m\u00e9todo de Bardin (2008) e as entrevista foram subdivididas \n\nem 8 categorias para determinar um padr\u00e3o de respostas e realizar a discuss\u00e3o do \n\ntema \u00e0 luz da teoria apresentada. \n\nAs entrevistas foram realizadas em cinco fazendas no entorno do DF \n\n(Goi\u00e1s) e uma no Distrito Federal. O n\u00famero de funcion\u00e1rios varia entre 2 e 15, de \n\nacordo com o porte da fazenda, e est\u00e3o distribu\u00eddos entre fun\u00e7\u00f5es de escrit\u00f3rio e \n\noperacionais no campo. A carga hor\u00e1ria tamb\u00e9m varia entre 40 e 50 horas semanas, \n\npor\u00e9m em per\u00edodo de safra os hor\u00e1rios podem aumentar, tamb\u00e9m h\u00e1 uma maior \n\nrotatividade de tarefas entre os funcion\u00e1rios do campo e o hor\u00e1rio de descanso \u00e9 de \n\n1 a 2 horas no hor\u00e1rio de almo\u00e7o. Em alguns casos, os funcion\u00e1rios recebem maior \n\nper\u00edodo de descanso quando n\u00e3o \u00e9 momento de safra. \n\nNa segunda etapa das entrevistas, foram conduzidas quest\u00f5es a respeito \n\nda seguran\u00e7a dos funcion\u00e1rios. A primeira categoria refere-se ao risco f\u00edsico (Quadro \n\n1) que o colaborador est\u00e1 sujeito em suas atividades di\u00e1rias. De acordo com Ara\u00fajo \n\n(2006), \u00e9 importante estar sempre atento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que o trabalhador se \n\nencontra e Marras (2004) pontua a import\u00e2ncia do aspecto humano ao se preocupar \n\ncom o bem estar do seu colaborador e na preven\u00e7\u00e3o de acidentes. Fala tamb\u00e9m do \n\naspecto econ\u00f4mico, pois \u00e9 mais vi\u00e1vel para empresa recorrer \u00e0 preven\u00e7\u00e3o do que \n\nsofrer as consequ\u00eancias que um acidente gera. \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Risco F\u00edsico do Colaborador \n\nCategoria Padr\u00e3o de Resposta Frequ\u00eancia \n\nRisco f\u00edsico do \ncolaborador \n\nN\u00e3o 1 \n\nRu\u00eddo, operador de \nm\u00e1quinas. \n\n5 \n\nExposi\u00e7\u00e3o ao sol 2 \n\nRisco de queda 2 \n\nAnimais pe\u00e7onhentos 1 \n\nFonte: elaborado pela autora (2018) \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n \n De acordo com Quadro 1, \u00e9 poss\u00edvel identificar o ru\u00eddo, exposi\u00e7\u00e3o ao sol e \n\nrisco de queda como os principais riscos que os trabalhadores das empresas \n\nentrevistados est\u00e3o sujeitos. Esses riscos convergem com a fala de Barbieri (2014) \n\nao afirmar sua preocupa\u00e7\u00e3o com os riscos f\u00edsicos a que os trabalhadores est\u00e3o \n\nconstantemente expostos, desde condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas at\u00e9 maquin\u00e1rio que pode \n\nprejudicar o colaborador devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o prolongada. \n\n A segunda categoria refere-se aos acidentes no trabalho (Quadro 2) e sua \n\nfrequ\u00eancia. Apesar dos entrevistados afirmarem o uso de avisos de seguran\u00e7a e \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o constante, ocorreu acidentes em duas empresas. Essas ocorr\u00eancias \n\nv\u00e3o ao encontro da teoria de Dessler (2005), ao afirmar que a maior parte dos \n\nacidentes no trabalho acontece devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de trabalho e a\u00e7\u00f5es inseguras \n\ndos trabalhadores. \n\nQuadro 2 \u2013 Acidente no Trabalho \n\nCategoria Padr\u00e3o de Resposta Frequ\u00eancia \n\nAcidente no trabalho \n\nN\u00e3o 4 \n\nDuas vezes, operador de \nm\u00e1quinas e empresa \nassumiu despesas \nhospitalares. \n\n1 \n\nUma vez, funcion\u00e1rio \nperdeu parte do dedo no \ntriturador e empresa \nassumiu os custos de \nacordo com a CLT. \n\n1 \n\nFonte: elaborado pela autora (2018) \n \n\nComo visto no Quadro 2, em tr\u00eas ocasi\u00f5es ocorreram acidentes: em uma \n\nocasi\u00e3o, o trabalhador perdeu parte do dedo mindinho na correia de um triturador; as \n\noutras duas ocasi\u00f5es aconteceram na mesma empresa com o operador de \n\nm\u00e1quinas.  \n\nO acidente relacionado com o operador de m\u00e1quinas ocorreu devido a \n\numa a\u00e7\u00e3o insegura do trabalhador, pois enquanto manuseava uma das m\u00e1quinas \n\n(caracol do carret\u00e3o) escorregou e sua m\u00e3o foi puxada. Na outra ocasi\u00e3o, o \n\ntrabalhador montou a correia e, no momento de levantar, apoiou-se nela e a correia \n\nse moveu puxando sua m\u00e3o. Em ambos os casos, logo ap\u00f3s o ocorrido eles foram \n\nencaminhados para o hospital e a fazenda foi respons\u00e1vel pelos custos e foi seguido \n\n\n\n23 \n\n \n\no protocolo das leis trabalhistas no per\u00edodo em que ficou afastado. A provid\u00eancia das \n\nempresas converge com a NR 31 por possuir equipamentos de primeiros socorros e \n\nlocomover o trabalhador para atendimento m\u00e9dico adequado e arcando com as \n\ndespesas consequentes do acidente de acordo com a CLT. \n\nQuadro 3\u2013Servi\u00e7o Especializado em Sa\u00fade e Seguran\u00e7a do Trabalho \n\nCategoria Padr\u00e3o de Resposta Frequ\u00eancia \n\nServi\u00e7o Especializado \nem Sa\u00fade e Seguran\u00e7a \ndo Trabalho \n\nN\u00e3o 3 \n\nEmpresa terceirizada para \nfiscalizar e avaliar as \ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho \n\n2 \n\nT\u00e9cnico em seguran\u00e7a e \ncl\u00ednica m\u00e9dica \n\n1 \n\nFonte: elaborado pela autora (2018) \n\n \nA terceira categoria aborda o uso de Servi\u00e7os Especializados em Sa\u00fade e \n\nSeguran\u00e7a do Trabalho (Quadro 3). Nesse caso, duas empresas que fazem a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho realizadas por um t\u00e9cnico ou \n\nempresa especializada, cumprem os itens 31.6 (Servi\u00e7o Especializado em \n\nSeguran\u00e7a e Sa\u00fade no Trabalho Rural \u2013 SESTR) e 31.7 (Comiss\u00e3o Interna de \n\nPreven\u00e7\u00e3o de Acidentes do Trabalho Rural CIPATR) referentes a NR 4 e NR 5 que \n\ntratam da necessidade de obter servi\u00e7os de serguran\u00e7a especializados para a \n\npromover um ambiente favor\u00e1vel aos seus trabalhadores.  \n\n \n\nQuadro 4 \u2013 Treinamento dos funcion\u00e1rios \n\nCategoria Padr\u00e3o de Resposta Frequ\u00eancia \n\nTreinamento dos \nfuncion\u00e1rios \n\nRelacionado \u00e0 seguran\u00e7a e \nconscientiza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\n4 \n\nTreinamento para aplicador de \ndefensivos \n\n1 \n\nEmpresa especializada realiza \ntreinamento para todos os cargos \nda empresa \n\n1 \n\nManuten\u00e7\u00e3o de EPIs, preparo de \ncaldas, trabalha em altura e \nespa\u00e7o confinado. \n\n2 \n\nN\u00e3o 3 \n\nFonte: elaborado pela autora (2018) \n\n  \n\n\n\n24 \n\n \n\nO Quadro 4 apresenta a categoria referente ao treinamento dos \n\nfuncion\u00e1rios. Apenas tr\u00eas das empresas entrevistadas oferecem algum tipo de \n\ntreinamento aos seus colaboradores, por\u00e9m a maioria dos entrevistados relata a \n\npresen\u00e7a de conversas frequentes com os colaboradores sobre seguran\u00e7a e \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Sendo assim, a preocupa\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios com o \n\ntreinamento de seguran\u00e7a e manuseio dos equipamentos \u00e9 respaldada pela NR 11, \n\nque disp\u00f5e sobre a import\u00e2ncia do esclarecimento sobre os fatores de seguran\u00e7a, \n\npodendo prevenir acidentes e melhorar as condi\u00e7\u00f5es de trabalho atrav\u00e9s da \n\ninforma\u00e7\u00e3o constante dessas medidas.  \n\n \n\nQuadro 5 \u2013 Disponibiliza\u00e7\u00e3o e Manuten\u00e7\u00e3o de EPIs para os trabalhadores \n\nCategoria Padr\u00e3o de Resposta Frequ\u00eancia \n\nDisponibiliza\u00e7\u00e3o e \nManuten\u00e7\u00e3o de EPIs \npara os trabalhadores \n\nControle e distribui\u00e7\u00e3o pelo \npropriet\u00e1rio \n\n1 \n\nCada funcion\u00e1rio tem ficha de \ncontrole \n\n2 \n\nEquipamento \u00e9 substitu\u00eddo de \nacordo com uso e desgaste \n\n6 \n\nFonte: elaborado pela autora (2018) \n\n \n A categoria 5 diz respeito aos EPIs (Quadro 5) e todas as empresas \n\nentrevistadas fornecem equipamento e o substituem de acordo com o desgaste. Das \n\nentrevistadas, tr\u00eas empresas fazem certo controle dos EPIs e sua manuten\u00e7\u00e3o. \n\nEsses dados v\u00e3o ao encontro da regulamenta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho (2018) \n\nque determina que a responsabilidade de fiscalizar se seus colaboradores est\u00e3o \n\nutilizando os EPIs \u00e9 da organiza\u00e7\u00e3o e, caso algum \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico flagre qualquer \n\ncolaborador sem os devidos equipamentos a empresa ser\u00e1 penalidaza legalmente \n\nmesmo que esta tenha fornecido corretamente os EPIs e a decis\u00e3o de n\u00e3o ter usado \n\ntenha sido do trabalhador.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\nQuadro 6 \u2013 Manuten\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos \n\nCategoria Padr\u00e3o de Resposta Frequ\u00eancia \n\nManuten\u00e7\u00e3o de \nm\u00e1quinas e \nequipamentos \n\nVaria de acordo com o uso e tipo \nde m\u00e1quina \n\n5 \n\nQuando as m\u00e1quinas est\u00e3o \noperando, \u00e9 feita uma inspe\u00e7\u00e3o \ndi\u00e1ria. \n\n2 \n\nAnualmente 1 \n\nDuas vezes por ano \u00e9 feita \ninspe\u00e7\u00e3o por empresa \nespecializada e terceirizada \n\n1 \n\nFonte: elaborado pela autora (2018) \n\n \n \n O Quadro 6 refere-se \u00e0 categoria de manuten\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e \n\nequipamentos. Convergindo com a NR 12, todas as empresas entrevistadas fazem \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, por\u00e9m a frequ\u00eancia varia de acordo com o uso do maquin\u00e1rio e em \n\ntr\u00eas casos, os entrevistados afirmaram que tamb\u00e9m \u00e9 feita uma manuten\u00e7\u00e3o \n\nperi\u00f3dica independente do uso. \n\nOs entrevistados tamb\u00e9m manifestaram o uso de medidas preventivas \n\nal\u00e9m das exigidas para maximizar os n\u00edveis de seguran\u00e7a do trabalho, como: \n\nconversas frequentes entre propriet\u00e1rio e colaboradores; feedback e sugest\u00e3o de \n\nmelhorias na seguran\u00e7a por parte dos colaboradores; atividades planejadas visando \n\neliminar o risco em potencial; e instruir e capacitar bem o funcion\u00e1rio para prevenir \n\nacidentes no trabalho. \n\nQuadro 7\u2013Pr\u00e1ticas para eliminar o ato inseguro e condi\u00e7\u00e3o insegura \n\nCategoria Padr\u00e3o de Resposta Frequ\u00eancia \n\nPr\u00e1ticas para eliminar o \nato inseguro \n\nPlacas e avisos de seguran\u00e7a nas \n\u00e1reas e atividades de maior risco \n\n2 \n\nDevida manuten\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o \ndos equipamentos e m\u00e1quinas \n\n2 \n\nIncentivo do uso dos EPIs 1 \n\nTreinamento e conscientiza\u00e7\u00e3o \ndos funcion\u00e1rios \n\n2 \n\n Bom senso do pessoal envolvido 1 \n\nFonte: elaborado pela autora (2018) \n\n \nA categoria de pr\u00e1ticas para eliminar o ato inseguro e condi\u00e7\u00e3o insegura \n\n(Quadro 7) busca identificar quais itens ressaltados por Dessler (2005) as empresas \n\n\n\n26 \n\n \n\nseguem. Com base nas entrevistas, todas as empresas realizam pelo menos uma \n\npr\u00e1tica para minimizar o ato inseguro e condi\u00e7\u00f5es inseguras de trabalho como \n\ntreinamentos, placas e avisos de seguran\u00e7a, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\ne m\u00e1quinas. Al\u00e9m disso, tr\u00eas dos respondentes realizam auditorias frequentes \n\nrealizadas por t\u00e9cnicos de seguran\u00e7a a fim de avaliar o n\u00edvel de cumprimento de \n\nSST. \n\nNa \u00faltima etapa das entrevistas, foram feitas perguntas relacionadas \u00e0 \n\nsa\u00fade dos trabalhadores. No decorrer das entrevistas, os respondentes \n\nmanifestaram que os cargos de maior risco \u00e0 sa\u00fade do trabalhador s\u00e3o: aplica\u00e7\u00e3o \n\nde defensivos, t\u00e9cnico agr\u00edcola, servi\u00e7os rurais e o operador de m\u00e1quinas. Al\u00e9m \n\ndisso, relatam que o controle de doen\u00e7as e les\u00f5es no trabalho \u00e9 informal, que variam \n\nentre di\u00e1logos ou exames peri\u00f3dicos dos funcion\u00e1rios. \n\nQuadro 8 \u2013 Exames m\u00e9dicos dos Funcion\u00e1rios \n\nCategoria Padr\u00e3o de Resposta Frequ\u00eancia \n\nExames dos \nFuncion\u00e1rios \n\nAdmissional 4 \n\nDemissional 4 \n\nExames peri\u00f3dicos 2 \n\nExames espec\u00edficos para \ndeterminadas fun\u00e7\u00f5es \n\n2 \n\n Troca de fun\u00e7\u00e3o 1 \n\n N\u00e3o 2 \nFonte: elaborado pela autora (2018) \n\n \n \n\nA \u00faltima categoria refere-se aos exames m\u00e9dicos dos funcion\u00e1rios, \n\napenas duas empresas n\u00e3o realizam nenhum tipo de exame m\u00e9dico nos \n\nfuncion\u00e1rios. As demais realizam os exames admissionais e demissionais \n\n(obrigat\u00f3rios pela CLT) e duas empresas tamb\u00e9m encaminham seus funcion\u00e1rios \n\npara exames peri\u00f3dicos e espec\u00edficos para determinados cargos. Essa medida \n\npreventiva busca minimizar os n\u00edveis de risco que Milkovich e Boudreau (2000) \n\nafirmam variar de acordo com o cargo, condi\u00e7\u00f5es de trabalho, h\u00e1bitos e v\u00edcios do \n\nfuncion\u00e1rio, exposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e estresse no trabalho. \n\nEm geral, os entrevistados relatam que as condi\u00e7\u00f5es de trabalho em suas \n\nrespectivas fazendas oferecem boas condi\u00e7\u00f5es, bom relacionamento entre os \n\ncolaboradores e qualidade de trabalho, al\u00e9m de atividades f\u00edsicas para combater o \n\nsedentarismo, uso de maquin\u00e1rio mais moderno e uma empresa relatou o uso de \n\ngalp\u00f5es climatizados. Ainda, considerando a localiza\u00e7\u00e3o mais afastada das cidades, \n\n\n\n27 \n\n \n\nas fazendas fornecem algum tipo de alojamento para seus funcion\u00e1rios, tempor\u00e1rio \n\nou permanentemente. \n\nEsses fatores convergem com a fala de Ara\u00fajo (2006) ao relatar que a \n\nsa\u00fade do trabalho busca formas de reduzir os acidentes e as doen\u00e7as ocupacionais \n\ncom o objetivo de elimin\u00e1-las. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio que a organiza\u00e7\u00e3o \n\nproporcione um ambiente de trabalho adequado, atenda as necessidades dos \n\ntrabalhadores, fa\u00e7a um controle dos agentes causadores dos adoecimentos e \n\npratique a preve\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o de todos os fatores prejudiciais aos mesmos.  \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \nVisto que nos \u00faltimos anos a aten\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os reguladores de SST \n\nest\u00e1 mais focada em promover um ambiente de trabalho mais saud\u00e1vel e seguro e \n\nbuscando reduzir os acidentes no ambiente de trabalho, este trabalho buscou \n\ninvestigar o setor em que mais ocorrem acidentes de trabalho, o segmento agr\u00edcola, \n\npois este envolve condi\u00e7\u00f5es que naturalmente comprometem risco a que o \n\ncolaborador est\u00e1 exposto. Por isso, surgiu a oportunidade cient\u00edfica de investigar as \n\na\u00e7\u00f5es de SST praticadas no seguimento agr\u00edcola no DF e no Goi\u00e1s. \n\nO objetivo geral da pesquisa foi alcan\u00e7ado ao identificar que as a\u00e7\u00f5es de \n\nsa\u00fade e seguran\u00e7a no trabalho, implementadas no seguimento agr\u00edcola, incluem: \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o especializado para fiscalizar e avaliar as condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho; treinamentos de seguran\u00e7a do trabalho, uso de equipamentos e \n\nmaquin\u00e1rios e medidas de seguran\u00e7a; manuten\u00e7\u00e3o de EPIs dos trabalhadores e \n\nmaquin\u00e1rio regularmente;  placas e avisos de seguran\u00e7a nas \u00e1reas e atividades de \n\nmaior risco; preocupa\u00e7\u00e3o dos gestores em promover um ambiente com condi\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho seguras e saud\u00e1veis;  minimiza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es inseguras e exames \n\nm\u00e9dicos exigidos pela consolida\u00e7\u00e3o das leis trabalhistas.  \n\nAl\u00e9m disso, os objetivos espec\u00edficos foram alcan\u00e7ados atrav\u00e9s da an\u00e1lise \n\ndas categorias que buscaram investigar se as NRs est\u00e3o sendo devidamente \n\ncumpridas. No decorrer da an\u00e1lise das entrevistas foi poss\u00edvel investigar que as \n\nempresas entrevistadas praticam tanto as normas reguladoras determinadas pelo \n\nMinist\u00e9rio do trabalho (2018) como tamb\u00e9m oferecem a\u00e7\u00f5es adicionais para garantir \n\na sa\u00fade e seguran\u00e7a de seus colaboradores.  \n\nEsta pesquisa teve como limita\u00e7\u00f5es o n\u00famero de respondentes, pois \n\ninicialmente era para ter entrevistado dez colaboradores e por motivos de dist\u00e2ncia, \n\ntempo e disponibilidade foi possivel realizar apenas seis entrevistas. Restringindo \n\nassim a abrang\u00eancia da pesquisa, principalmente por apenas uma empresa ser \n\nlocalizada no DF, fator que limita a an\u00e1lise da regi\u00e3o. Em uma agenda futura, \n\nsugere-se investigar quais os benef\u00edcios gerados ao se praticar a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e \n\nseguran\u00e7a no trabalho em outras regi\u00f5es. \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n \nREFER\u00caNCIAS \n \n \nARAUJO, Luis C\u00e9sar G. Gest\u00e3o de Pessoas: Estrat\u00e9gias e Integra\u00e7\u00e3o \nOrganizacional. 1.ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2006. \n \nBARBIERI, Ugo Franco. Gest\u00e3o de Pessoas nas Organiza\u00e7\u00f5es: a evolu\u00e7\u00e3o dos \nser humano na vida e na carreira. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2014. \n \nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de Conte\u00fado. Edi\u00e7\u00f5es 70. 2008. \n\n \nBELL, Judith. Projeto de pesquisa  guia para pesquisadores iniciantes em \neduca\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e ci ncias sociais.  . ed. Porto Alegre : Artmed, 2008. \n\n \nCHIRMICI, Anderson; OLIVEIRA, Eduardo Augusto Rocha. Introdu\u00e7\u00e3o a Sa\u00fade e \nSeguran\u00e7a no trabalho. 1. ed. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 2016. \n\n \nCUNHA, Cristiane Paim. Avalia\u00e7\u00e3o da Seguran\u00e7a e Sa\u00fade no Trabalho (SST) na \natividade de serraria no munic\u00edpio de Cerro Grande do Sul. 2012. 106f. \nTese(Mestrado) - Curso de Mestrado em Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais em \nMinera\u00e7\u00e3o, Centro Universitario  la Salle - Unisalle, Canoas, 2012. \n\n \nDESSLER, Gary. Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \nPretenice Hall, 2005.  \n\n \nFILHO, BARBOSA, Antonio Nunes. Seguran\u00e7a do Trabalho na Agropecu\u00e1ria e na \nAgroind\u00fastria. Atlas, 2016. \n \nFISHER, G. et al. Gest\u00e3o da qualidade: seguran\u00e7a do trabalho e gest\u00e3o ambiental. \nTradu\u00e7\u00e3o IngeborgSell. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Blucher, 2009. 240 p. \n\n \nGIL, Antonio Carlos. Como elaborar um projeto de pesquisa. 5.ed. S\u00e3o Paulo: \nAtlas,2010. \n\n \nMARRAS, Jean Pierre. Administra\u00e7\u00e3o dos Recursos Humanos: Do operacional \nao estrat\u00e9gico. 9.ed. S\u00e3o Paulo: Futura, 2004. \n \nMILKOVICH, George T. BOUDREAU, John W. Administra\u00e7\u00e3o de Recursos \nHumanos. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2000. \n\n \nMINIST\u00c9RIO DO TRABALHO. Normas Regulamentadoras. 2018. Dispon\u00edvel em: \n<http://trabalho.gov.br/seguranca-e-saude-no-trabalho/normatizacao/normas-\nregulamentadoras>Acessado: 12 mar. 2018. \n\n \nOIT BRAS\u00cdLIA. MPT e OIT lan\u00e7am Observat\u00f3rio Digital de Sa\u00fade e Seguran\u00e7a \ndo Trabalho. 2017. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ilo.org/brasilia/noticias/WCMS_551769/lang--pt/index.htm> Acesso em: \n21 fev. 2018. \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\nSANTOS, Mailton Henrique Santos. A percep\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios de uma \nconstrutora sobre a pol\u00edtica de sa\u00fade e seguran\u00e7a no ambiente de trabalho. \n2015. 37f. Artigo cientifico - Administra\u00e7\u00e3o, Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, \n2015. \n \nSEIXAS, Wandell. S\u00f3 a agricultura salva Goi\u00e1s na economia: liderada pela soja e \nmilho, produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os melhora cen\u00e1rio econ\u00f4mico de Goi\u00e1s. 2017. Dispon\u00edvel \nem:&lt;https://www.dm.com.br/cotidiano/2017/03/so-agricultura-salva-goias-na-\neconomia.html> Acesso em: 25 abr. 2018. \nSOLURI, Daniela. NETO, Joaquim. S\u00e9rie Educa\u00e7\u00e3o Profissional \u2013 SMS: \nFundamentos em Seguran\u00e7a, Meio Ambiente e Sa\u00fade. LTC, 2015. \n \nVALOR ECON\u00d4MICO. PIB brasileiro cresce 1% em 2017 ap\u00f3s dois anos de \nqueda, mostra IBGE. 2018. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.valor.com.br/brasil/5354759/pib-brasileiro-cresce-1-em-2017-apos-dois-\nanos-de-queda-mostra-ibge> Acesso em: 23 abr. 2018. \n\n \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n31 \n\n \n\n \nAP\u00caNDICE I \n \n \n\nROTEIRO DE ENTREVISTA  \nNOME: \nCARGO:  \n\n \nINFORMA\u00c7\u00d5ES DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O \n \n\n1. Quantos trabalhadores a organiza\u00e7\u00e3o possui? \n\n2. Quais s\u00e3o os cargos existentes na organiza\u00e7\u00e3o ?Descreva quais s\u00e3o as \n\nfun\u00e7\u00f5es executadas por cada cargo? \n\n3. Tem alguma rota\u00e7\u00e3o de atividades ?Quais e o porque acontece? \n\n4. Quantas horas semanais eles trabalham? H\u00e1 per\u00edodos em que a carga de \n\ntrabalho \u00e9 maior ? \n\n5. Qual o hor\u00e1rio de descanso deles e quanto tempo eles tem de descanso? \n\n6. Pela organiza\u00e7\u00e3o se localizar longe da cidade ela disponibiliza algum \n\ntransporte?Que tipo de transporte ? \n\n \nSEGURAN\u00c7A \n \n\n7. Existe algum cargo que oferece algum risco f\u00edsico (temperatura, calor, ru\u00eddo) a \n\nseguran\u00e7a do colaborador? Qual?  \n\n8. J\u00e1 ocorreu algum acidente de trabalho na empresa? Quantos? Em que \n\natividade?Que suporte a empresa deu? Quais foram as medidas para que \n\nn\u00e3o ocorressem mais acidentes? \n\n9. Tem algum levantamento na organiza\u00e7\u00e3o do custo gerado por um acidente de \n\ntrabalho? \n\n10. A organiza\u00e7\u00e3o possui algum servi\u00e7o especializado em seguran\u00e7a e medicina \n\ndo trabalho?Qual? Exemplificar? \n\n11. Os funcion\u00e1rios da organiza\u00e7\u00e3o passaram por algum tipo de treinamento \n\nrelativo a seguran\u00e7a do trabalho e conscientiza\u00e7\u00e3o?  \n\n12. Existe treinamento espec\u00edfico para algum cargo exercido pelos \n\nfuncion\u00e1rios?Qual e como ele \u00e9 feito?Quem d\u00e1 esse treinamento?  \n\n13. A empresa disponibiliza os EPIs para seus trabalhadores? Como \u00e9 feito o \n\ncontrole, substitui\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o desses equipamentos? \n\n14. De quanto em quanto tempo s\u00e3o feitas as manuten\u00e7\u00f5es das m\u00e1quinas e \n\nequipamentos ?Quando isso acontece? \n\n15. Quais s\u00e3o as medidas preventivas implementadas na empresa al\u00e9m das \n\nexigidas ? \n\n16. Quais s\u00e3o as pr\u00e1ticas para eliminar o ato inseguro(causado pela imprud\u00eancia \n\nda pessoa) e a condi\u00e7\u00e3o insegura (causado pela m\u00e1 condi\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos ou m\u00e1quinas)? \n\n\n\n32 \n\n \n\n17. S\u00e3o feitas auditorias para a verifica\u00e7\u00e3o do cumprimento de SST(Sa\u00fade e \n\nSeguran\u00e7a no Trabalho ? \n\n \n \n \nSA\u00daDE \n \n\n18. Existe algum cargo que oferece algum risco (qu\u00edmicos - poeira, gases, \n\nl\u00edquidos, radia\u00e7\u00f5es e etc) a sa\u00fade do colaborador? Quais? \n\n19. A organiza\u00e7\u00e3o busca identificar e controlar quais s\u00e3o as principais doen\u00e7as e \n\nles\u00f5es que ocorrem nela? Como \u00e9 feito esse controle? \n\n20. Quando se contrata um funcion\u00e1rio ou demite ou quando ele troca de fun\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 feito algum tipo de exames? Quais ?Como s\u00e3o feitos? \n\n21. A empresa proporciona para seus colaboradores um ambiente saud\u00e1vel e \n\nadequado para se trabalhar? Exemplifique o que \u00e9 feito. \n\n22. Pela empresa se localizar longe da cidade \u00e9 disponibilizado algum alojamento \n\npara seus colaboradores? Como \u00e9 feito a limpeza desse local?  \n\n23. Me descreva com \u00e9 o ambiente de trabalho do seu colaborador?"}]}}}