{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17697"}, {"@name": "filename", "#text": "24500_PauloMalvasi.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE SA\u00daDE P\u00daBLICA \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nInterfaces da vida loka \nUm estudo sobre jovens, tr\u00e1fico de drogas e viol\u00eancia em S\u00e3o Paulo  \n\n \n \n\nPaulo Artur Malvasi \n \n \n \n \n \n \n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Sa\u00fade P\u00fablica para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nDoutor em Sa\u00fade P\u00fablica.  \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: \nSa\u00fade, Ciclos de Vida e Sociedade  \nOrientador: \nProf. Dr. Rubens de Camargo Ferreira Adorno \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n S\u00e3o Paulo \n2012 \n\n \n\n\n\n \n\n \nInterfaces da vida loka: um estudo sobre jovens, \n\ntr\u00e1fico de drogas e viol\u00eancia em S\u00e3o Paulo  \n \n \n \n \n\nPaulo Artur Malvasi \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Sa\u00fade P\u00fablica da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica \nda Universidade de S\u00e3o Paulo para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Doutor em Sa\u00fade P\u00fablica.  \n\n \n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: \nSa\u00fade, Ciclos de Vida e Sociedade  \n \nOrientador: \nProf. Dr. Rubens de Camargo Ferreira Adorno \n\n \n \n \n \n \n \n\n S\u00e3o Paulo \n2012 \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPara minha fam\u00edlia \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \n \nAgradecer \u00e0s pessoas, aos grupos e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que fizeram parte da constru\u00e7\u00e3o de \nminha tese \u00e9 tarefa delicada e fina, que redunda parcial; circunst\u00e2ncias e intera\u00e7\u00f5es \nde car\u00e1ter afetivo tanto quanto os de cognitivo influenciaram meu estudo, \nconduzindo-me ao desafio de reconhecer em poucas linhas o rico universo humano \nconstitutivo do texto finalizado. \nInicialmente agrade\u00e7o aos que de livre e espont\u00e2nea vontade aceitaram participar de \nminha pesquisa. \u00c0s pessoas que, al\u00e9m de serem por mim entrevistadas, acolheram-\nme nos lares e nos espa\u00e7os de seu lazer e trabalho, respeitando o pesquisador que \ncom eles interagia em diferentes contextos. Gratid\u00e3o especial a \u201cThurma\u201d e a \u201cRiso\u201d, \npela disponibilidade incondicional para conversar e refletir sobre as \u201ctramas\u201d \ncolhidas em campo. Suas lutas inspiraram a ess\u00eancia de minha tese.     \nAgrade\u00e7o \u00e0 CAPES pela concess\u00e3o da Bolsa Sanduiche que proporcionou o est\u00e1gio \norientador do arcabou\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico deste trabalho.  \n \nAgrade\u00e7o ao Professor Rubens de Camargo Ferreira Adorno. Nesta nossa rela\u00e7\u00e3o \norientador-orientando, seu incentivo motivou minha passagem do estudante para o \npesquisador. Ao intelectual agrade\u00e7o pelas ideias e refer\u00eancias; ao homem, pelo \ncompanheirismo e respeito. \n \nAgrade\u00e7o \u00e0 minha orientadora em Lisboa, Prof\u00aa Chiara Gemma Pussetti e a toda \nequipe do Projeto Pol\u00edticas P\u00fablicas, Vulnerabilidade e Risco (CAPES/FCT).       \nAgrade\u00e7o aos Professores da pr\u00e9-banca pelas perspicazes contribui\u00e7\u00f5es sugeridas ao \ntexto final, Prof\u00ba Ant\u00f4nio Rafael Barbosa, Prof\u00ba Gabriel de Santis Feltran, Prof\u00ba \nPedro Paulo Pereira e Prof\u00ba Vagner Gon\u00e7alves da Silva.  \nAgrade\u00e7o aos pesquisadores, aos professores e aos alunos do Programa de Mestrado \nProfissional Adolescente em Conflito com a Lei. Interlocutores fundamentais nos \n\u00faltimos anos, ajudaram-me a pensar a complexidade do contexto que tangencia esta \ntese.  \nAgrade\u00e7o a todos os pesquisadores \u2013 e, ainda mais, parceiros e refer\u00eancias \u2013 do \nGrupo de Estudos de Sociabilidade Urbana do CEBRAP e do LIESP/Faculdade de \nSa\u00fade P\u00fablica. \nAgrade\u00e7o a meus amigos, dos diferentes cantos \u2013 Busca, Terra, Bosque \u2013, pelos \nmomentos compartilhados. Talvez eles n\u00e3o saibam, mas todas as experi\u00eancias dos \n\u00faltimos anos foram indispens\u00e1veis para a minha concentra\u00e7\u00e3o.  \nAgrade\u00e7o especialmente ao Ailton Camilo e ao Paulo Cesar Dias pelas leituras e \ncoment\u00e1rios t\u00e3o sugestivos.   \n \nAgrade\u00e7o o amor, a compreens\u00e3o e o apoio dos meus familiares. Aos meus pais, \nRizzeri e Clarice, pela sabedoria de perguntar, ouvir e deixar voar.  \n \nGabriela e Manuella, pela paci\u00eancia, bom humor e gra\u00e7a. Sem voc\u00eas, a divinal beleza \nda vida n\u00e3o teria o mesmo brilho e a disciplina cotidiana para escrever seria muito \nmais dif\u00edcil.   \n\n\n\n \n\n \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cAssim como Deus \u2013 coincid\u00eancia de contr\u00e1rios (isto \u00e9: \nencruzilhada, intersec\u00e7\u00e3o de linhas, bifurca\u00e7\u00e3o de trajet\u00f3rias, \n\nplataforma ou terreno baldio onde se cruzam todos os \ntranseuntes) \u2013 p\u00f4de ser patafisicamente definido como \u201cponto \ntangente do zero e do infinito\u201d, encontra-se entre os in\u00fameros \n\nfatos que constituem nosso universo certa esp\u00e9cie de n\u00f3s ou \npontos cr\u00edticos que poder\u00edamos geometricamente representar \n\ncomo lugares onde o homem tangencia o mundo e a si \nmesmo.\u201d \n\n \nMichel Leiris  \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n\nRESUMO \n \n \nO tr\u00e1fico de drogas \u00e9 reconhecido pela Sa\u00fade P\u00fablica como um dos principais \nfatores de risco e de vulnerabilidade a que os jovens brasileiros s\u00e3o expostos desde, \npelo menos, a d\u00e9cada de 1980. Este estudo objetiva descrever e analisar a vida \ncotidiana de jovens (de 15 a 29 anos) moradores de bairros perif\u00e9ricos de S\u00e3o Paulo, \nem que h\u00e1 a coincid\u00eancia entre o com\u00e9rcio varejista de drogas feito em suas ruas, \nrela\u00e7\u00f5es comuns de vizinhan\u00e7a e a\u00e7\u00f5es combinadas e intensivas das for\u00e7as de \nrepress\u00e3o, aliadas \u00e0s de assist\u00eancia e \u00e0s de aten\u00e7\u00e3o governamentais. Um bairro na \ncidade de S\u00e3o Paulo e outro no entorno da capital paulista foram assim identificados \ne escolhidos para que o estudo fosse realizado. Ao todo vinte e sete jovens \nparticiparam do estudo baseado no m\u00e9todo etnogr\u00e1fico; o pesquisador permaneceu \ndurante dois anos (2009 e 2010) acompanhando o cotidiano dos jovens nos dois \nbairros por meio da observa\u00e7\u00e3o participante e da realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas em \nprofundidade. Na pesquisa de campo, o entorno do tr\u00e1fico de drogas se caracterizou \npela justaposi\u00e7\u00e3o de tr\u00eas inst\u00e2ncias de saber e poder: uma dimens\u00e3o territorial, \nsimb\u00f3lica e existencial \u2013 a quebrada; um ambiente de mercado \u2013 o tr\u00e1fico de drogas \n\u2013 disparador de pr\u00e1ticas e, tamb\u00e9m, inserido em um \u201cmarco discursivo\u201d \u2013 o \u201cmundo \ndo crime\u201d; e um sistema pol\u00edtico-estatal voltado para atender adolescentes \u201cem \nconflito com a lei\u201d, organizador de discursos e de tecnologias sobre crime e drogas \u2013 \no socioeducativo. O trabalho observa as manifesta\u00e7\u00f5es do poder na a\u00e7\u00e3o de uma \ndiversidade de jovens, no agir reiterado e na linguagem que delineiam os modos de \nvida constitu\u00eddos nas dobraduras do tr\u00e1fico de drogas. Estes jovens da periferia \nnavegam em uma din\u00e2mica social complexa, fluida e porosa e, no anonimato do \nespa\u00e7o pol\u00edtico que ocupam, eles se relacionam com diferentes modos de regula\u00e7\u00e3o \nda vida cotidiana. A vida loka surge no dialeto das quebradas como uma no\u00e7\u00e3o \ncapaz de unificar a diversidade de experi\u00eancias dos jovens, demarcando o campo da \ncomunica\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o cotidiana entre eles \u2013 dialeto que baliza as interpreta\u00e7\u00f5es sobre a \nvida. Nas zonas de contato entre a quebrada, o crime e o socioeducativo desenrolam-\nse rela\u00e7\u00f5es e din\u00e2micas, intersticiais, que atuam nos processos de constru\u00e7\u00e3o da \nsubjetividade dos jovens e incidem nos problemas de \u201cvida\u201d e \u201cmorte\u201d que eles \nenfrentam.  \n \nPalavras-chave: tr\u00e1fico de drogas, jovens, viol\u00eancia, periferia, S\u00e3o Paulo, sistema \nsocioeducativo, etnografia. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n \n \n\nDrug trafficking is recognized by the Public Health as one of the main factors of risk \nand vulnerability that young Brazilians are exposed to, at least since the 1980s. This \nstudy aims to describe and analyze the daily lives of young people (15-29 years) \nliving in the urban periphery \u2013 the poor neighborhoods \u2013 of Sao Paulo City, where \nthere is coincidence between the retail trade of illicit drugs on their streets next to \nneighborhood relations, and on the other hand the intensive forces of repression \ncombined with care and attention of the government. A neighborhood in Sao Paulo \nCity and another in a city surrounding the metropolis were thus identified and chosen \nin order that the study was conducted. Altogether twenty-seven young persons \nparticipated in the study based on ethnographic method. The researcher stayed for \ntwo years (2009 and 2010) following the daily lives of young people in two poor \nneighborhoods conducting in-depth interviews with study participants.  In the field \nresearch, the environment of drug trafficking was characterized by the juxtaposition \nof three levels of knowledge and power: a territorial dimension, symbolic and \nexistential \u2013 a \u2018quebrada (urban ghetto)\u2019; a market environment \u2013 drug trafficking \u2013 \nthat practices trigger and also inserted in a \u2018discursive parameter\u2019 \u2013 the \u2018criminal \nworld\u2019, and a political system designed to meet adolescents \u2018offenders\u2019, organizer of \ndiscourses and technologies of crime and drugs \u2013 the social-educational system. The \npaper aims the manifestations of power in the action of a diversity of young people, \nin the reiterated action and in the language that outline ways of life made in the \n\u2018dobraduras\u2019 (folds) of the drug trafficking. These \u2018youths from the periphery\u2019 \nnavigate in a complex social dynamic, fluid and porous and, in the anonymity of the \n(non) political space they occupy, they relate themselves to \u2018laws\u2019 variety \u2013 from \nstate, from crime, from streets. The \u2018vida loka\u2019 (crazy life) comes from the \u2018dialect \nfrom quebradas\u2019 (urban ghettos) as a concept capable of unifying the different \nexperiences of young people, demarcating the field of everyday communication and \naction between them \u2013 \u2018it\u2019 targets interpretations of their lifes. In areas of contact \nbetween the \u2018quebrada\u2019 (urban ghetto), the crime and socio-educacional unfold \nrelationships and dynamics, interstitials, which act in the process of construction of \nthe subjectivity of young people and focus on the problems of  \u2018life\u2019 and \u2018death\u2019 that \npermeates drug trafficking. \n \nKeywords: drug trafficking, youth, violence, urban periphery, poor neighborhoods, \nsocial-educational system, ethnography, Sao Paulo (City), Sao Paulo (State). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\u00cdNDICE \n \n \n \nPARTE I \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O 9                           \n\n \n\nVida e poder nas dobraduras do tr\u00e1fico de drogas 10 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do texto 22 \n\nRela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas de uma gera\u00e7\u00e3o 25 \n\nPerspectiva: vulnerabilidade, crime e viol\u00eancia de outros pontos 31 \n\nEtnografia: \u00e9tica, interlocutores e pesquisa de campo 40 \n\nTramas etnogr\u00e1ficas 53 \n\n \n\n \n\nPARTE II \u2013 TR\u00c1FICO, PCC E QUEBRADA: INTERSEC\u00c7\u00c3O DE LINHAS 57 \n\n \n\nCap. 1. Tr\u00e1fico e consumo de drogas \u2013 encruzilhadas para a sa\u00fade p\u00fablica 58 \n\nO \u201cproblema das drogas\u201d como uma quest\u00e3o emergente 59 \n\nCotidiano, intensidades e o dispositivo das drogas 66  \n\nCrime, economia e sa\u00fade: (inter)depend\u00eancias 70 \n\n \n\nCap. 2. O trabalho no tr\u00e1fico \u2013 n\u00f3 do crime na quebrada 78                                                                                         \n\nFlexibilidade, empreendedorismo e viol\u00eancia nas lojinhas 79 \n\nTr\u00e1fico: intelig\u00eancia, atributo capital; viol\u00eancia, ferramenta de trabalho 91 \n\nPCC \u00e9 sintonia: a mente criminal em comunica\u00e7\u00e3o 98 \n\n \n\nCap\u00edtulo 3. A lei das ruas e o crime \u2013 encontro de trajet\u00f3rias 112 \n\nJovens das quebradas \u2013 junto e misturado 114  \n\nA interdi\u00e7\u00e3o do assassinato como converg\u00eancia 131 \n\nO dialeto da vida loka e a lei das ruas 138 \n\nDa vida loka: sofrimento e al\u00e9m infort\u00fanio 148 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nPARTE III \u2013 SISTEMA SOCIOEDUCATIVO E A MENTE DE JOVENS \n\nTRAFICANTES: COINCID\u00caNCIA DE CONTR\u00c1RIOS 157 \n\n \n\nCap\u00edtulo 4. A gest\u00e3o do sistema socioeducativo: vers\u00f5es da fronteira 158 \n\nSistema Socioeducativo: \u201cvulnerabilidade\u201d e gest\u00e3o de \u201crisco\u201d 159 \n\nControle e cuidado sob a \u00e9gide da participa\u00e7\u00e3o 163 \n\nVers\u00f5es femininas sobre o cumprimento de medidas socioeducativas 168 \n\nFechado e aberto: meios de intera\u00e7\u00e3o dos adolescentes com o socioeducativo 180 \n\nViol\u00eancia e participa\u00e7\u00e3o \u2013 a higiene do socioeducativo 184 \n\n \n\nCap\u00edtulo 5. A frieza do c\u00e1lculo e a vida loka: margens do sistema 193 \n\nFrieza do c\u00e1lculo e sofrimento: a vida loka de Zezinho 194         \n\nDa interven\u00e7\u00e3o socioeducativa a suspeito empreendedor de si 207 \n\n \n\nCap\u00edtulo 6. Choque de mentes: controle e autocontrole da vida loka 217  \n\nO dom\u00ednio do mental nas t\u00e1ticas de controle do socioeducativo 219 \n\nO parecer psicossocial de Ivan 225 \n\nA mente de Ivan \u2013 para n\u00e3o abalar o psicol\u00f3gico 228 \n\nControle e autocontrole da vida loka 233 \n\n \n\n \n\nPARTE IV \u2013 NOTAS FINAIS 242 \n\n \n\nO dispositivo das drogas nas quebradas 244 \n\nNas interfaces: \u201cbiopol\u00edticas\u201d 252 \n\nO dom\u00ednio do mental e a disputa do humano 265 \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas 277 \n\n\n\n 9 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nParte I \nintrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n 10 \n\nVIDA E PODER NAS DOBRADURAS DO TR\u00c1FICO DE \nDROGAS \n\n \n\n Esta tese empreende uma an\u00e1lise das interfaces que aproximam e tensionam \n\nteorias e pr\u00e1ticas mobilizadas na vida cotidiana de jovens (de 15 a 29 anos)1, \n\nmoradores de localidades onde h\u00e1 intenso com\u00e9rcio varejista de subst\u00e2ncias \n\npsicoativas ilegais2. Realizada com jovens moradores de bairros perif\u00e9ricos da regi\u00e3o \n\nmetropolitana de S\u00e3o Paulo, esta etnografia se localiza nas zonas de contato entre: \n\numa dimens\u00e3o territorial, simb\u00f3lica e existencial \u2013 a quebrada; um ambiente de \n\nmercado \u2013 o crime, particularmente estudado o tr\u00e1fico de drogas \u2013 disparador de \n\npr\u00e1ticas e, tamb\u00e9m, inserido em um \u201cmarco discursivo\u201d \u2013 o \u201cmundo do crime\u201d; e um \n\nsistema pol\u00edtico-estatal voltado para atender adolescentes \u201cinfratores\u201d, organizador \n\nde discursos e de tecnologias sobre \u201ccrime\u201d e \u201cdrogas\u201d \u2013 o socioeducativo. Um \n\nbairro na cidade de S\u00e3o Paulo e outro no entorno da capital paulista foram assim \n\nidentificados e escolhidos para que neles o presente trabalho fosse realizado. \n\nSimult\u00e2neas ao com\u00e9rcio varejista de drogas feito em suas ruas, nos dois bairros h\u00e1 \n\nrela\u00e7\u00f5es comuns de vizinhan\u00e7a e \u2013 consequentemente \u2013 h\u00e1 tamb\u00e9m a\u00e7\u00f5es \n\ncombinadas e intensivas das for\u00e7as de repress\u00e3o, enquanto se aliam as de assist\u00eancia \n\ne as de aten\u00e7\u00e3o governamentais. Nos contextos estudados, procuram-se identificar as \n\nformas de conhecimento, os modos de regula\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes agentes sobre a vida destas coletividades; adotando Foucault como \n\nprincipal provocador, a relev\u00e2ncia final da disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 em atualizar \u2013 a partir de \n\numa etnografia \u2013 a discuss\u00e3o sobre a crescente import\u00e2ncia da vida nos mecanismos \n\nde poder3.  \n\n                                                 \n1 Diferentes organismos internacionais e nacionais estipulam a fase considerada como de juventude. A juventude \n\u00e9 considerada pela Secretaria Nacional de Juventude que integra a Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica \ncomo a faixa et\u00e1ria situada entre 15 e 29 anos. Quando tomamos os dados do Mapa da Viol\u00eancia sobre os \nhomic\u00eddios juvenis, por exemplo, a faixa et\u00e1ria considerada \u00e9 de 15 a 24 anos porque a refer\u00eancia \u00e9 a da OMS \u2013 \nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \u2013 \u00f3rg\u00e3o da ONU, Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. N\u00e3o existe, portanto, consenso \nna delimita\u00e7\u00e3o desta faixa et\u00e1ria.  \n2 Chamarei simplesmente de drogas as subst\u00e2ncias negociadas nos pontos de venda dos bairros etnografados por \nmim. Amplio entretanto minha abordagem do \u201cproblema das drogas\u201d, discutindo esta  problematiza\u00e7\u00e3o da vida \nsocial no cap\u00edtulo 1. Corrente em grande parte das sociedades contempor\u00e2neas, tal \u201cproblema\u201d ser\u00e1 lido nesta tese \ncomo um dispositivo das drogas \u2013 uma abordagem que se utiliza da \u201ccaixa de ferramentas\u201d conceituais e \nanal\u00edticas de Paul-Michel Foucault (1926-1984).      \n3 A no\u00e7\u00e3o de biopol\u00edtica ganhou import\u00e2ncia na teoria social e no pensamento contempor\u00e2neo a partir da obra de \nMichel Foucault. A no\u00e7\u00e3o de biopol\u00edtica nasce da pressuposi\u00e7\u00e3o de que uma caracter\u00edstica fundamental do mundo \nmoderno foi a ascens\u00e3o da vida pelo poder: o poder passou a ter o homem enquanto ser vivo como cerne \n\n\n\n 11 \n\nConv\u00e9m primeiro precisar por que me ocupo do termo \u201cinterfaces\u201d e definir a \n\ndiscuss\u00e3o sobre a concep\u00e7\u00e3o de poder abordada na tese. Por entend\u00ea-los tamb\u00e9m \n\noportunos, seguem esclarecimentos introdut\u00f3rios sobre os principais termos \n\nanalisados nesta fundamenta\u00e7\u00e3o: tr\u00e1fico de drogas, crime, quebrada e \n\nsocioeducativo. \n\nA pesquisa de campo voltou-se \u00e0s dobraduras do com\u00e9rcio de drogas em \n\ncontextos espec\u00edficos. Por \"dobraduras do tr\u00e1fico de drogas\" nomeio os \u201cvarej\u00f5es\u201d \n\nque se instalam predominantemente em \u00e1reas pobres das cidades paulistas, \n\nempregam milhares de adolescentes, de jovens de baixa renda, colocando-os em \n\npontos estrat\u00e9gicos onde tanto o consumidor quanto a repress\u00e3o policial a eles t\u00eam \n\nacesso, a qualquer hora do dia. Nestas dobraduras, al\u00e9m do com\u00e9rcio varejista de \n\ndrogas feito em suas ruas, h\u00e1 rela\u00e7\u00f5es comuns de vizinhan\u00e7a e a\u00e7\u00f5es combinadas e \n\nintensivas das for\u00e7as de repress\u00e3o, aliadas \u00e0s de assist\u00eancia e \u00e0s de \n\naten\u00e7\u00e3o governamentais.  N\u00e3o me refiro, portanto, \u00e0s complexas redes de neg\u00f3cios \n\ndesterritorializados que envolvem o com\u00e9rcio de algumas subst\u00e2ncias psicoativas \n\npelo mundo. Ocorrida sob abordagem seletiva, a pesquisa ficou localizada em dois \n\nbairros do estado de S\u00e3o Paulo, embora \u2013 fato not\u00f3rio \u2013 a comercializa\u00e7\u00e3o de drogas \n\nocorra na  maioria dos bairros das cidades paulistas e circule em todas as classes \n\nsociais. A \u00eanfase do \u201cproblema social\u201d se volta para as popula\u00e7\u00f5es de baixa renda, \n\nsobretudo para os jovens moradores de bairros identificados como \u201cperiferias\u201d ou \n\n\u201cfavelas\u201d: por interm\u00e9dio de estudos de inspira\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica (Waiselfisz 2011; \n\nUNICEF 2009), esses jovens s\u00e3o identificados como as maiores v\u00edtimas e os autores \n\nde viol\u00eancias4. Quando se trata do \u201cproblema social\u201d do tr\u00e1fico de drogas a \n\nrefer\u00eancia costuma ser o com\u00e9rcio varejista em bairros de baixa renda \u2013 \n\nordinariamente identificados em S\u00e3o Paulo como \u201cperiferia\u201d. Nesse imagin\u00e1rio \n\nsocial, o \u201ccrime\u201d habita as periferias. \n\n                                                                                                                                          \n(Foucault 2005). O conjunto de processos que passaram a avaliar a vida humana \u2013 de natalidade, de mortalidade, \nde longevidade \u2013 constituiu a biopol\u00edtica, uma tecnologia de poder voltada para um novo corpo \u2013 a popula\u00e7\u00e3o. A \ns\u00edntese dessa tecnologia do poder \u00e9 o \u201cfazer viver\u201d, um poder cont\u00ednuo, cient\u00edfico, de gest\u00e3o calculista da vida, \nt\u00e9cnicas diversas e numerosas para obter a sujei\u00e7\u00e3o dos corpos e o controle das popula\u00e7\u00f5es (Foucault 2001, \np.131). \u201cPodemos usar o termo \u2018biopol\u00edtica\u2019 para abarcar todas as estrat\u00e9gias espec\u00edficas e contesta\u00e7\u00f5es sobre da \nvitalidade humana coletiva, morbidade e mortalidade, sobre as formas de conhecimento, regimes de autoridade e \npr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o que s\u00e3o desej\u00e1veis, leg\u00edtimas e eficazes\u201d (Rabinow e Rose 2006, p.28).  \n  \n4 Diversos autores j\u00e1 mostraram a fal\u00e1cia da simples associa\u00e7\u00e3o entre pobreza e viol\u00eancia (Misse 2006; Zaluar \n2004; entre outros).  \n\n\n\n 12 \n\nA proposta foi evitar defini\u00e7\u00f5es de \u201ccrime\u201d e, antes, elaborar uma quest\u00e3o \n\npara o campo de pesquisa: qual \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o que pode ser feita da multiplicidade de \n\nacontecimentos e da diversidade de pr\u00e1ticas que, na pesquisa de campo, se pautaram \n\npela cren\u00e7a na exist\u00eancia e no poder de influ\u00eancia do crime? Acompanho em minha \n\ntrajet\u00f3ria profissional5 jovens que s\u00e3o educadores sociais, outros que s\u00e3o rappers, \n\ntraficantes, trabalhadores formais e informais que compartilham m\u00faltiplos \n\nsignificados em territ\u00f3rio existenciais comuns \u2013 festas, jogos de futebol, composi\u00e7\u00e3o \n\ne grava\u00e7\u00e3o de raps; situa\u00e7\u00f5es em que fluxos de rela\u00e7\u00f5es se desenrolam \u2013 incluindo \n\neventualmente o crime.  \n\nA palavra crime ser\u00e1 usada, portanto, em sentidos poliss\u00eamicos: tanto em seu \n\ncar\u00e1ter prosaico (tomada como sin\u00f4nimo de um ambiente de mercado baseado em \n\natividades il\u00edcitas \u2013 particularmente o tr\u00e1fico de drogas), quanto em seus significados \n\nem termos de um campo de poder. Neste sentido, o conceito de refere a uma \u00e9tica e a \n\numa conduta prescrita aos \u201cladr\u00f5es\u201d (Biondi 2010), um modo particular de existir \n\n(Marques 2009), uma maneira de \u201csobreviver na adversidade\u201d (Hirata 2006; 2010). \n\nO termo indica, ainda, um universo simb\u00f3lico compartilhado por pessoas que \n\nparticipam destas atividades e por outras que com elas se relacionam. Como destaca \n\nGabriel Feltran (2008a, 2008b), o \u201ccrime\u201d refere-se tanto a um ambiente criminal \n\nquanto a espa\u00e7os de sociabilidade e produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Ele se constitui em um \n\nmarco discursivo que tem se expandido para al\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es entre praticantes de \n\natos il\u00edcitos, o \u201cmundo do crime\u201d. O sentido amplo e diverso dado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de crime \n\npermite que ela seja tomada como um ponto de observa\u00e7\u00e3o para diversos segmentos \n\njovens dos territ\u00f3rios estudados. Sigo os caminhos percorridos por esses \n\n                                                 \n5 Durante a gradua\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias sociais (USP), fiz inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com o Prof\u00ba Rubens Adorno, no \nDepartamento de Sa\u00fade Materno Infantil, Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica/USP, entre os anos de 1996 e 2000: (1) \nCrian\u00e7as e Jovens em Tr\u00e2nsito para a Rua: concep\u00e7\u00f5es, viv\u00eancias e perspectivas \u2013 FAPESP/processo \n95/06881(1995/96); (2) Caracteriza\u00e7\u00e3o de Fam\u00edlias de Internos da FEBEM (Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a) \u2013 bolsista da \nPr\u00f3-Reitoria de Extens\u00e3o/USP, processo 97.1.26510.1.2; FAPESP/processo 95/06881 (1997/98); (3) Preven\u00e7\u00e3o \ndo Uso de Drogas entre Crian\u00e7as e Adolescentes em Situa\u00e7\u00e3o de Rua (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade) \u2013 bolsista CNPQ/ \nprocesso 112167/98-5 (1998/99); A\u00e7\u00f5es Culturais e mecanismos de preven\u00e7\u00e3o - bolsista CNPQ/ processo \n112167/98-5 (1999/00). Nos anos 2000 e 2001 passei a integrar equipes de educadores sociais em projetos de \nONGs e governamentais; desde ent\u00e3o desenvolvo atividades profissionais de interven\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das atividades de \npesquisa. De 2001 a 2004 desenvolvi a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado Meninos do Morumbi: efic\u00e1cia simb\u00f3lica e \nefic\u00e1cia simb\u00f3lica de uma ong, sob a orienta\u00e7\u00e3o do Prof\u00ba Vagner Gon\u00e7alves da Silva, do Departamento de \nAntropologia da FFLCH/USP. Em 2004, trabalhei como gestor de pol\u00edticas sociais, em especial para a juventude, \nem um munic\u00edpio paulista. Em 2007, ingressei no grupo de pesquisadores que elaborou o programa de Mestrado \nProfissional Adolescente em Conflito com a Lei - UNIBAN. Em 2008 iniciei o doutoramento em Sa\u00fade P\u00fablica, \njunto ao Departamento de Sa\u00fade Materno Infantil; \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Sa\u00fade, ciclos de vida e sociedade.   \n\n\n\n 13 \n\nantrop\u00f3logos que, nos \u00faltimos anos, inventaram uma \u201cantropologia do crime\u201d em \n\nS\u00e3o Paulo, e procuro trazer minha contribui\u00e7\u00e3o ao debate, como parte dessa \n\ncoletividade6.   \n\nAo incluir na an\u00e1lise n\u00e3o s\u00f3 a perspectiva daqueles que se relacionam \n\ndiretamente com o tr\u00e1fico de drogas, mas tamb\u00e9m a de uma diversidade de jovens \n\nque convivem com os traficantes e indiretamente se relacionam com o \u201cmundo do \n\ncrime\u201d \u2013 via rela\u00e7\u00f5es afetivas, profissionais e/ou comunit\u00e1rias \u2013 esta etnografia trata \n\nde pr\u00e1ticas e teorias nativas no plural. N\u00e3o se recorta nesta disserta\u00e7\u00e3o um grupo, \n\ncaracterizando-o como do \u201ccrime\u201d, secionando-o, a priori, dentro de um conjunto de \n\nrela\u00e7\u00f5es mais amplas e complexas; o crime nos territ\u00f3rios onde realizei a pesquisa de \n\ncampo constitui um marco para segmentos juvenis reconhecidos em um bairro \n\npopular perif\u00e9rico de cidades paulistas (sobretudo as de \u00e1reas de maior concentra\u00e7\u00e3o \n\nurbana, caracter\u00edstica da grande S\u00e3o Paulo, da regi\u00e3o de Campinas e da baixada \n\nsantista); outros modos de identifica\u00e7\u00e3o dos jovens se manifestam nos territ\u00f3rios \n\nestudados, tais como o hip hop, a picha\u00e7\u00e3o e o grafiti, os times de futebol de v\u00e1rzea, \n\no associativismo civil das ONGs, o trabalho em profiss\u00f5es de risco como o dos \n\nmotoboys. N\u00e3o h\u00e1 uma separa\u00e7\u00e3o estanque; a etnografia reconheceu diversos jovens \n\nque circulam por diferentes grupos juvenis dos bairros estudados. \n\nA partir dessa abordagem, o crime se encontra em justaposi\u00e7\u00e3o com uma \n\nno\u00e7\u00e3o nativa recorrente nos territ\u00f3rios por onde pesquisei: a quebrada. Essa no\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\na maneira usada pelos meus interlocutores para referir-se aos seus bairros e \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es espec\u00edficas entre os seus moradores; ela remete tamb\u00e9m a uma disposi\u00e7\u00e3o de \n\napresentar o bairro onde se vive para quem \u00e9 de fora, caracterizando-o como um \n\nlugar arriscado, hostil e perigoso para quem n\u00e3o pertence a ele e n\u00e3o conhece suas \n\nregras (Pereira 2010). A no\u00e7\u00e3o de quebrada \u00e9 utilizada em alus\u00e3o \u00e0 id\u00e9ia de um \n\nbairro perif\u00e9rico, uma no\u00e7\u00e3o eminentemente de car\u00e1ter territorial; ela \u00e9 caracterizada \n\npelos altos \u00edndices de viol\u00eancia e pelo cumprimento das normas de conduta. Nesta \n\nnormatividade das condutas, aquelas atribu\u00eddas ao crime t\u00eam um papel importante; \n\n                                                 \n6 Tenho mantido interlocu\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima e prof\u00edcua com todos os pesquisadores citados. Gabriel Feltran \u00e9 meu \ncolega no Grupo de Estudos de Sociabilidade Urbana (CEM-CEBRAP); com Karina Biondi e Adalton Marques \nparticipei de Grupos de Trabalho na Reuni\u00e3o de Antropologia do MERCOSUL (2009) e na Reuni\u00e3o da \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Antropologia (2010); al\u00e9m destas atividades, mantive diversos encontros informais \nobjetivando trocas de informa\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es anal\u00edticas com cada um dos colegas etn\u00f3grafos. \n\n\n\n 14 \n\nmas o crime est\u00e1 inscrito na normatividade pr\u00f3pria da vida na quebrada. Nos \n\ncontextos estudados, quem \u00e9 do crime \u00e9 de uma quebrada, n\u00e3o se podendo afirmar o \n\ninverso. Ser \u201cda quebrada\u201d comumente \u00e9 um atributo de quem \u00e9 do crime, mas ser \n\ndo crime n\u00e3o \u00e9 um atributo para quem \u00e9 da quebrada. Pereira (2010) observa que no \n\nhip hop, a quebrada aponta para uma no\u00e7\u00e3o universalizante que congrega os jovens, \n\num ethos de periferia que remete tanto \u00e0s rela\u00e7\u00f5es pretensamente comunit\u00e1rias, ou \n\nmais pr\u00f3ximas, que a quebrada designa como as condi\u00e7\u00f5es de pobreza, a viol\u00eancia e \n\nos riscos existentes nos bairros da periferia. Haveria um car\u00e1ter afirmativo, a \n\npositividade dos la\u00e7os de solidariedade peculiares \u00e0 periferia, e da for\u00e7a que seria \n\ncaracter\u00edstica de quem convive com os riscos dessas localidades em S\u00e3o Paulo.  \n\nA vida \u00e9 um referente central tanto no crime quanto na quebrada. O tr\u00e1fico de \n\ndrogas \u2013 uma atividade econ\u00f4mica importante nos bairros estudados \u2013 tem sido \n\nanalisado em termos de seu impacto na sa\u00fade e na seguran\u00e7a das popula\u00e7\u00f5es a ele \n\nvulner\u00e1veis; nas leituras correntes, no tr\u00e1fico a vida \u00e9 arriscada (Fefferman 2008), \n\npois a morte \u00e9 uma possibilidade concreta. Al\u00e9m da quest\u00e3o central do homic\u00eddio, \n\noutros temas que tem a no\u00e7\u00e3o de vida humana s\u00e3o comuns para descrever o tr\u00e1fico: \n\nos efeitos corp\u00f3reos e mentais das subst\u00e2ncias psicoativas; a for\u00e7a f\u00edsica e a agilidade \n\nnecess\u00e1rias como habilidades importantes na profiss\u00e3o; al\u00e9m dessas caracter\u00edsticas \n\n\u201cvitais\u201d do tr\u00e1fico, o crime conexo \u00e0 sigla PCC7 \u2013 Primeiro Comando da Capital \u2013 \n\nescolheu a vida como o epicentro da manifesta\u00e7\u00e3o de seu poder8.  \n\nNa quebrada, a viol\u00eancia, a pobreza, as adversidades e aus\u00eancias estruturais \n\nque impactam na qualidade de vida comp\u00f5em os principais elementos que os jovens \n\ndevem enfrentar e superar. Interessante notar que a caracteriza\u00e7\u00e3o de quebrada feita \n\npelos \u201cjovens da periferia\u201d torna positivos os \u201cfatores de risco\u201d e a \u201cvulnerabilidade\u201d \n\n\u2013 que marcam fortemente as teorias e pr\u00e1ticas governamentais junto aos jovens \u201cem \n\nconflito com a lei\u201d, principalmente nas \u00e1reas de assist\u00eancia social e sa\u00fade p\u00fablica.  \n\n                                                 \n7 Utilizo a palavra sigla no sentido de entender o PCC como a \u201cmarca\u201d do crime no Estado de S\u00e3o Paulo do final \ndos anos 90 para c\u00e1. Mais do que uma fac\u00e7\u00e3o, a sigla se refere \u00e0 concep\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea do crime na \nperspectiva dos meus interlocutores. O PCC \u00e9 referido como o todo do crime, e n\u00e3o como uma parte (embora seja \nchamado de \u201cpartido\u201d). O PCC surgiu como uma sigla com um poder capaz de abalizar as rela\u00e7\u00f5es interpessoais, \nas comerciais e as comunit\u00e1rias dos traficantes das quebradas; ele \u00e9 a marca do \u201cgen\u00e9rico\u201d crime nos territ\u00f3rios \nem que pesquisei, onde n\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o alguma a outras fac\u00e7\u00f5es ou a dissid\u00eancias. Isso n\u00e3o significa que em \noutros contextos do estado de S\u00e3o Paulo e de outros estados tal apropria\u00e7\u00e3o da sigla seja diferente. \n8 De acordo com recente bibliografia sobre o Primeiro Comando da Capital (Biondi 2010; Marques 2010) a \nprincipal a\u00e7\u00e3o do PCC foi o estabelecimento de medidas que visam a diminuir o alto \u00edndice de assassinatos entre \nos pr\u00f3prios \u201cladr\u00f5es\u201d, e com isso pretende-se que haja a \u201cuni\u00e3o do crime\u201d. \n\n\n\n 15 \n\nNa busca pelo controle da criminalidade no Brasil contempor\u00e2neo as palavras \n\n\u201crisco\u201d e \u201cvulnerabilidade\u201d, em suas acep\u00e7\u00f5es oriundas da sa\u00fade p\u00fablica e da \n\nassist\u00eancia social, servem como mecanismos de delineamento das situa\u00e7\u00f5es que \n\nimpedem um equil\u00edbrio da sociedade brasileira: a seguran\u00e7a do conjunto da \n\npopula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos seus perigos internos, gerados pela desigualdade e pelos \n\ndeterminantes da sa\u00fade coletiva.  A no\u00e7\u00e3o de \u201cvulnerabilidade\u201d passou a ser uma \n\n\u201cpalavra-chave\u201d para as organiza\u00e7\u00f5es (governamentais ou n\u00e3o) e os profissionais das \n\n\u00e1reas de assist\u00eancia e sa\u00fade utilizarem em seu repert\u00f3rio na busca de apoios e \n\nfinanciamentos. Na maior parte dos casos, a no\u00e7\u00e3o de \u201cvulnerabilidade juvenil\u201d \n\nremete \u00e0 id\u00e9ia de fragilidade e de depend\u00eancia que se vincula \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de jovens, \n\nprincipalmente os mais pobres. Diversos fatores t\u00eam sido mobilizados para a \n\nassocia\u00e7\u00e3o corrente entre juventude e vulnerabilidade. O n\u00famero de mortes violentas \n\nentre jovens, os potenciais malef\u00edcios causados pelo consumo de subst\u00e2ncias \n\npsicoativas, os limites de institui\u00e7\u00f5es como a escola para promover o jovem-\n\nindiv\u00edduo-cidad\u00e3o, o aumento da \u201cinformaliza\u00e7\u00e3o\u201d e do trabalho n\u00e3o regulamentado, \n\nassim como das atividades ilegais (em especial o tr\u00e1fico de drogas) como efetivo \n\nmercado de trabalho para estes jovens, o uso da viol\u00eancia f\u00edsica e outras formas de \n\ncoa\u00e7\u00e3o como forma de media\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o entre eles comp\u00f5em alguns dos \n\nprincipais aspectos elencados para associar segmentos da juventude \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d (Adorno 1998).  Tais fatores enfatizam os aspectos negativos da \n\nexperi\u00eancia de segmentos menos favorecidos da juventude, relacionados \u00e0 crescente \n\n\u201cviol\u00eancia urbana\u201d9, \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es da ordem s\u00f3cio-econ\u00f4mica no mundo \n\ncontempor\u00e2neo e \u00e0 falta de garantia dos direitos e oportunidades nas \u00e1reas de sa\u00fade, \n\neduca\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o social, entre outras que asseguraram os direitos humanos dos \n\njovens. Esta forma negativa \u2013 que \u00e9 refor\u00e7ada e refor\u00e7a o senso comum \u2013 de pensar \n\nalgumas situa\u00e7\u00f5es a que segmentos da juventude est\u00e3o expostos associa a juventude \n\nao \u201crisco\u201d, caracterizando-a como problema; a utiliza\u00e7\u00e3o do termo \u201cvulnerabilidade\u201d \n\n                                                 \n\n9 Da perspectiva aqui adotada a express\u00e3o \u201cviol\u00eancia urbana\u201d serve mais para dicotomizar a experi\u00eancia social \ndas cidades do que para esclarecer din\u00e2micas e mecanismos de viol\u00eancia. Tal express\u00e3o serve sobretudo para a \nsegrega\u00e7\u00e3o de grupos populares urbanos, estigmatizados como motores de uma s\u00e9rie muito ampla e diversificada \nde situa\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o social. A \u00eanfase em express\u00f5es como \u201cviol\u00eancia urbana\u201d, segundo Wacquant, \u201cn\u00e3o tem \ntanto a ver com a evolu\u00e7\u00e3o da delinqu\u00eancia \u201cjuvenil\u201d; ao contr\u00e1rio, seu alvo \u00e9 fortalecer o Estado penal. \n(Wacquant 2008, p.97). \n\n\n\n 16 \n\ntem como efeito uma vis\u00e3o do jovem como incapaz de responder \u00e0s suas car\u00eancias e \n\ndebilidades e potencialmente perigoso (Malvasi 2008).    \n\nNo caso do combate ao tr\u00e1fico de drogas, uma estrat\u00e9gia preventiva \u00e9 \n\nfocalizar na adolesc\u00eancia. No Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (Brasil, ECA \u2013 \n\nLei n\u00ba 8069/90), o ato infracional praticado por adolescentes deve receber a aplica\u00e7\u00e3o \n\nde medidas socioeducativas, pois os menores de dezoito anos s\u00e3o \u201cpenalmente \n\ninimput\u00e1veis\u201d (ECA, artigo 104)10. As medidas socioeducativas s\u00e3o operadas por um \n\nsistema que inicia com a abordagem das pol\u00edcias, envolve o Poder Judici\u00e1rio que \n\naplica as medidas, organiza\u00e7\u00f5es estatais especializadas na medida de priva\u00e7\u00e3o de \n\nliberdade e poderes p\u00fablicos e institui\u00e7\u00f5es civis respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o das \n\nmedidas em meio aberto. O sistema socioeducativo constitui um campo pol\u00edtico \n\ncomplexo que envolve diversos atores institucionais. Interconex\u00f5es entre os \n\nprogramas de atendimento, o Poder Judici\u00e1rio, Minist\u00e9rio P\u00fablico e conselhos de \n\ndireitos, pol\u00edcias e secretarias municipais e estaduais (principalmente das \u00e1reas de \n\nsa\u00fade e assist\u00eancia social), parcerias entre \u00f3rg\u00e3os governamentais e n\u00e3o-\n\ngovernamentais; busca por \u201ca\u00e7\u00f5es descentralizadas\u201d, constru\u00eddas de modo \n\n\u201cparticipativo\u201d, \u201carticula\u00e7\u00e3o intersetorial das \u00e1reas de pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d no \u00e2mbito \n\nmunicipal, estadual e federal, para garantir a \u201cuniversalidade\u201d das pol\u00edticas e \n\nservi\u00e7os. Uma imbricada rede de interesses, perspectivas e disputas marcam o \n\nsistema socioeducativo. No cerne de todo este emaranhado institucional, h\u00e1 \n\n(idealmente) o adolescente autor de ato infracional, o \u201csujeito de direitos\u201d para o qual \n\ntodo o sistema deve convergir. O sistema socioeducativo tornou-se capilar nos \n\n\u00faltimos anos, espalhando-se pelos bairros de periferias de S\u00e3o Paulo; jovens \n\nmoradores dos pr\u00f3prios bairros passaram a se relacionar tamb\u00e9m profissionalmente \n\ncom as organiza\u00e7\u00f5es e formaram um novo campo de atua\u00e7\u00e3o para jovens que \n\ncresceram nas dobraduras do tr\u00e1fico de drogas.  \n\nTomar \u2013 e relacionar \u2013 o crime, a quebrada e o socioeducativo como \n\ncategorias de an\u00e1lise n\u00e3o significa consider\u00e1-las em um mesmo estatuto ontol\u00f3gico, \n\ncomo termos que guardam entre si uma rela\u00e7\u00e3o \u201csist\u00eamica\u201d. Estas inst\u00e2ncias de saber \n\n                                                 \n10 As medidas socioeducativas se dividem entre aquelas que s\u00e3o executadas em meio aberto (advert\u00eancia, \nrepara\u00e7\u00e3o do dano, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade, liberdade assistida) e aquelas de priva\u00e7\u00e3o de liberdade \n(semiliberdade e interna\u00e7\u00e3o em estabelecimento educacional). \n\n\n\n 17 \n\ne poder, produtoras de teorias e pr\u00e1ticas nativas, se referem, neste estudo, a \n\ndiferentes modos de compreens\u00e3o, conceitos, t\u00e9cnicas de regula\u00e7\u00e3o, modelos de \n\norganiza\u00e7\u00e3o, c\u00f3digos e linguagens que se cruzam na vida cotidiana de jovens \n\nmoradores de bairros onde o tr\u00e1fico varejista de drogas \u00e9 um importante agente \n\necon\u00f4mico e pol\u00edtico. Identifiquei na experi\u00eancia dos jovens que participaram da \n\npesquisa: uma forte refer\u00eancia simb\u00f3lica, comunit\u00e1ria-territorial, a quebrada, \n\ncont\u00edgua \u00e0 categoria \u201cperiferia\u201d; um ambiente de mercado que influi na gest\u00e3o \n\npol\u00edtica local \u2013 o tr\u00e1fico de drogas \u2013 e um \u201cmarco discursivo em expans\u00e3o\u201d \u2013 o \n\n\u201cmundo do crime\u201d (Feltran 2008a); e a difus\u00e3o capilar de uma pol\u00edtica p\u00fablica \n\nvoltada para atuar no in\u00edcio da \u201ccarreira criminosa\u201d \u2013 o socioeducativo. Outras \n\ninst\u00e2ncias poderiam ser reconhecidas, como, por exemplo, o neopentecostalismo, a \n\npol\u00edcia e as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, mas reconheci (e recriei) as tr\u00eas acima \n\nreferidas como aquelas mais representativas das din\u00e2micas de intera\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o \n\nda subjetividade entre os meus interlocutores. Nas dobraduras do tr\u00e1fico de drogas, \n\nestas inst\u00e2ncias de saber e poder constituem sistemas conceituais e modos de \n\nregula\u00e7\u00e3o (\u201cleis\u201d11) que se constroem em zonas de contato \u2013 nas interfaces entre elas.  \n\nMeus interlocutores se relacionam com as din\u00e2micas disparadas pelo tr\u00e1fico \n\nde drogas em situa\u00e7\u00f5es concretas da vida cotidiana, quando a intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \n\nestabelece apenas entre pessoas, institui\u00e7\u00f5es, grupos, mas entre diferentes modos de \n\nse conceber e lidar com o tr\u00e1fico de drogas pelos quais meus interlocutores e eu \n\nnavegamos. Essa perspectiva intersticial, que n\u00e3o essencializa os personagens da \n\netnografia, foi a motiva\u00e7\u00e3o inicial para mobilizar a no\u00e7\u00e3o de interfaces. O recurso \n\nest\u00e9tico e anal\u00edtico ao qual submeti a no\u00e7\u00e3o de interfaces12 \u00e9 uma estrat\u00e9gia para \n\n                                                 \n11 Durante toda a pesquisa de campo se observou a produ\u00e7\u00e3o de diferentes modos de regula\u00e7\u00e3o (\u201cleis\u201d) que regem \na vida social nas quebradas. As estatais desenvolvem variadas formas de gerenciamento, quando se trata do \n\u201cjovem em conflito com a lei\u201d. Existem, entretanto, outras \u201cleis\u201d que tamb\u00e9m atuam na vida dos jovens \nmoradores das periferias. No crime j\u00e1 tem sido estudadas novas inst\u00e2ncias de reivindica\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio \nleg\u00edtimo \u2013 porque legitimado entre os pares \u2013 que produz outros sistemas de justi\u00e7a (Feltran 2010). Nesta tese \nargumenta-se sobre a exist\u00eancia de um modo de regula\u00e7\u00e3o que se constr\u00f3i na refer\u00eancia simb\u00f3lica, territorial e \ncomunit\u00e1ria sintetizada na no\u00e7\u00e3o de quebrada: a lei das ruas.  \n12 A sistematiza\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o teorico-metodol\u00f3gica da pesquisa se consolidou e ganhou delineamentos mais \nprecisos e articulados no est\u00e1gio de doutorado realizado junto ao Projeto \u201cPol\u00edticas P\u00fablicas, Vulnerabilidades e \nRiscos: tecnologias de cidadania e inclus\u00e3o nas sociedades contempor\u00e2neas\u201d CAPES/FCT 316/11, desenvolvido \njunto ao ISCET-IUL, sob a coordea\u00e7\u00e3o do professor Rubens de Camargo Ferreira Adorno (USP) e da professora \nChiara Gemma Pussetti (ISCTE-IUL), entre julho e novembro de 2011. O est\u00e1gio teve o objetivo de aprofundar \nos estudos sobre pol\u00edticas p\u00fablicas e interven\u00e7\u00f5es sociais voltadas para jovens trabalhadores de mercados ilegais \n(com destaque em tr\u00e1fico de drogas), no intuito de comparar as pol\u00edticas de assist\u00eancia e a aten\u00e7\u00e3o direcionadas a \nesta popula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e aprofundar a discuss\u00e3o te\u00f3rica da anal\u00edtica do poder foucaultiana. \n\n\n\n 18 \n\ndestacar no texto etnogr\u00e1fico a experi\u00eancia dos meus interlocutores sem consider\u00e1-\n\nlos \u201cidentidades\u201d \u2013 \u201ctraficantes\u201d, \u201ctrabalhadores\u201d, \u201crapers\u201d, \u201ceducadores\u201d, \n\n\u201cadolescentes em conflito com a lei\u201d, \u201cevang\u00e9licos\u201d ou quaisquer outras \u2013 mas antes \n\ncomo pessoas que constroem suas subjetividades em meio a complexas rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder, constru\u00eddas nas dobraduras do tr\u00e1fico de drogas. Tais rela\u00e7\u00f5es de poder n\u00e3o \n\ns\u00e3o tomadas apenas como formas institucionalizadas de poder, seja no ambiente do \n\ncrime, nas pol\u00edticas p\u00fablicas do sistema socioeducativo ou naquelas manifestas na \n\nfam\u00edlia, nas rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, na quebrada. Parte-se, nesta tese, da perspectiva \n\nfoucaultiana do poder13. Poder disperso e cotidiano, que \u201cest\u00e1 em toda parte\u201d e \n\n\u201cprov\u00e9m de todos os lugares\u201d (Foucault 2001, p.89).  \n\nO pressuposto b\u00e1sico do entendimento do poder na perspectiva foucaultiana \u00e9 \n\nevitar a vis\u00e3o da submiss\u00e3o dos sujeitos a um poder espec\u00edfico (seja governamental \n\nou do crime, por exemplo) para jogar luz ao car\u00e1ter relacional das teias do poder \n\n(Foucault 2001). Ao analisar as fontes de minha etnografia, observo as manifesta\u00e7\u00f5es \n\ndo poder na a\u00e7\u00e3o de uns sobre os outros, no agir reiterado em torno de saberes e \n\npoderes que delineiam os modos de a\u00e7\u00e3o sobre o campo de a\u00e7\u00e3o dos sujeitos. \n\nMobilizar a no\u00e7\u00e3o de interfaces, nesta tese significa direcionar o texto \u2013 descri\u00e7\u00e3o, \n\nreflex\u00e3o e an\u00e1lise \u2013 para as zonas em que os sujeitos s\u00e3o afetados pelas din\u00e2micas do \n\npoder; para a \u201cestranha\u201d, de certo modo \u201cimprov\u00e1vel\u201d, \u201cmistura de ci\u00eancias e \n\npr\u00e1ticas sociais desenvolvidas ao redor da subjetividade\u201d (Rabinow 2002, p.31). O \n\npoder entendido a partir dos sujeitos leva Foucault a observar dois significados para \n\no termo: \u201csujeito a algum modo de controle e de depend\u00eancia, e atado \u00e0 sua pr\u00f3pria \n\nidentidade atrav\u00e9s de uma consci\u00eancia ou autoconhecimento. Ambos os sentidos \n\nsugerem uma forma de poder que subjuga e que faz algu\u00e9m sujeito a.\u201d (Foucault \n\n                                                 \n13 Na primeira aula do curso Seguran\u00e7a, Territ\u00f3rio e Popula\u00e7\u00e3o, Foucault (2008b) sustenta que a sua an\u00e1lise do \nbiopoder s\u00e3o indica\u00e7\u00f5es de op\u00e7\u00e3o, \u201cnem princ\u00edpios, nem regras, nem teoremas\u201d (Foucault 2008b, p.3). N\u00e3o \u00e9 um \nteoria geral do poder, mas tomar o poder como \u201cum conjunto de mecanismos e de procedimentos que t\u00eam como \npapel ou fun\u00e7\u00e3o e tema \u2013 mesmo que n\u00e3o o consigam \u2013 justamente o poder\u201d (Foucault 2008b, p.4). Segundo \nFoucault, tais mecanismos s\u00e3o parte intr\u00ednseca de diversas rela\u00e7\u00f5es (familiares, sexuais, de produ\u00e7\u00e3o etc), sendo \nefeito e causa delas e, portanto poss\u00edvel percorrer de uma maneira \u201cao mesmo tempo l\u00f3gica coerente e v\u00e1lida o \nconjunto de mecanismos de poder e apreend\u00ea-los no que podem ter de espec\u00edfico num momento dado, durante um \nper\u00edodo dado, num campo dado\u201d (Foucault 2008b, p.5). A an\u00e1lise dos mecanismos de poder para Foucault tem \u201co \npapel de mostrar quais s\u00e3o os efeitos de saber que s\u00e3o produzidos em nossas sociedades pelas lutas, os choques, \nos combates que nela se desenrolam, e pelas t\u00e1ticas de poder que s\u00e3o os elementos dessa luta\u201d (Foucault 2008b, \np.5). \n\n\n\n 19 \n\napud Rabinow 2002, p.45). Na anal\u00edtica foucaultiana, a distin\u00e7\u00e3o entre sujeito e \n\npoder perde sua efic\u00e1cia explicativa.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de interfaces visa a destacar no conjunto do texto \n\netnogr\u00e1fico converg\u00eancias entre a anal\u00edtica do poder foucaultiana e a etnografia como \n\npr\u00e1tica cient\u00edfica. Na anal\u00edtica foucaultiana, o car\u00e1ter relacional do poder, presente \n\nem todas as rela\u00e7\u00f5es humanas, n\u00e3o admite um n\u00facleo do qual emana; ele \u00e9 din\u00e2mico \n\ne processual. A etnografia inclina-se na procura de situar ideias e pr\u00e1ticas dentro de \n\ncontextos hist\u00f3ricos, levando em conta os princ\u00edpios que as regem, buscando \n\ncompreender como operam tais princ\u00edpios num lugar determinado \u2013 localizado, \n\ndescrito e analisado. Nestes lugares, invariavelmente, existem rela\u00e7\u00f5es de poder. O \n\nolhar intersticial e microsc\u00f3pico da antropologia permite observar em que situa\u00e7\u00f5es \n\nocorre a converg\u00eancia complexa de rela\u00e7\u00f5es inst\u00e1veis que permeiam o poder na vida \n\ncotidiana das pessoas. A utiliza\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de interfaces, portanto, tem o intuito de \n\ndemarcar esta abordagem te\u00f3rico-metodol\u00f3gica inspirada na anal\u00edtica do poder \n\nfoucaultiana, que desmonta a ideia de sujeitos naturalizados ao jogar luz sobre o \n\ncar\u00e1ter relacional do poder e ao n\u00e3o separ\u00e1-lo dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o. \n\nQuais s\u00e3o as diversas maneiras de se relacionar com o tr\u00e1fico de drogas \u2013 e \n\ncom as quest\u00f5es de \u201cvida e morte\u201d a ele associadas \u2013 adotadas pelos jovens \n\nmoradores de bairros de periferia em S\u00e3o Paulo? Que concep\u00e7\u00f5es regem esta \n\nconviv\u00eancia?  \n\nNa pesquisa de campo, o entorno do tr\u00e1fico de drogas se caracterizou pela \n\njustaposi\u00e7\u00e3o do crime, da quebrada e do socioeducativo. A no\u00e7\u00e3o de interfaces \n\nremete aqui \u00e0 ideia de media\u00e7\u00e3o entre diversas formas de comunica\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o de \n\numa inst\u00e2ncia de saber e poder sobre outra; media\u00e7\u00e3o presente nas rela\u00e7\u00f5es de \n\ndiferentes jovens moradores das quebradas. Ao utilizar a perspectiva interfacial \n\nprocuro etnografar os espa\u00e7os simb\u00f3licos de interc\u00e2mbio e conflito na vida cotidiana \n\nde jovens que atuam no crime e aqueles que n\u00e3o atuam, mas que, por motivos \n\nvariados (profissionais, de milit\u00e2ncia, identit\u00e1rios), se relacionam proximamente com \n\nos traficantes. As interfaces (zonas de contato) entre o crime e a quebrada na vida de \n\njovens moradores dos bairros estudados ficaram expostas nos processos de \n\n\n\n 20 \n\nconhecimento da realidade social. Tais conhecimentos dialogam, comportam, \n\ntensionam com teorias cient\u00edficas e pol\u00edticas institucionalizadas no sistema \n\nsocioeducativo. Neste sentido, a no\u00e7\u00e3o de interfaces \u00e9 mobilizada para investigar \n\ntamb\u00e9m o interc\u00e2mbio das experi\u00eancias cotidianas dos jovens com o sistema \n\nsocioeducativo e o conjunto de interven\u00e7\u00f5es por este disparadas. \n\nOs interlocutores da pesquisa e o pr\u00f3prio pesquisador navegaram nas zonas \n\nde contato entre o crime, a quebrada e o socioeducativo, observando e \n\ndesenvolvendo formas de conhecimento sobre discursos e pr\u00e1ticas m\u00faltiplas, que \n\nmuitas vezes conflitam, negociam e criam novas s\u00ednteses. A no\u00e7\u00e3o de interfaces \u00e9 \n\nmanejada para a an\u00e1lise no sentido de jogar luz sobre os terrenos de confronta\u00e7\u00e3o \n\nentre perspectivas, procedimentos e esquemas que, cotidianamente, organizam o \n\ncampo de atua\u00e7\u00e3o de diferentes sujeitos que se relacionam com o tr\u00e1fico de drogas \n\nnos bairros estudados. O texto etnogr\u00e1fico constr\u00f3i uma narrativa sobre aquilo que \n\ndenomino \u201cinterfaces da vida loka\u201d: as zonas de contato entre tr\u00eas inst\u00e2ncias de \n\nsaber-poder que atuam nos processos de constru\u00e7\u00e3o da subjetividade dos \n\nparticipantes da pesquisa, inclu\u00eddo o pesquisador.  \n\n \n\n****** \n\n \n\nAludindo a uma encruzilhada \u2013 no que chamo de \u201cinterfaces da vida loka\u201d se \n\nencontram as teorias e pr\u00e1ticas do crime, das quebradas e do socioeducativo. O \n\n\u201cproblema das drogas\u201d se projeta na vida cotidiana dos jovens, situando uma \n\nmultiplicidade de teorias e pr\u00e1ticas que delineiam um diagrama de intera\u00e7\u00f5es entre os \n\njovens das quebradas, permeados pela expans\u00e3o do \u201cmarco discursivo do crime\u201d \n\n(Feltran 2008a), e entre estes e a \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d levada a cabo pelas for\u00e7as de \n\nrepress\u00e3o, assist\u00eancia, aten\u00e7\u00e3o governamentais. Neste cen\u00e1rio, desenrolam-se \n\nconflitos entre o crime e as for\u00e7as de seguran\u00e7a-assist\u00eancia-aten\u00e7\u00e3o, como aquelas \n\nmobilizadas no sistema socioeducativo. Frente a este conflito, alguns jovens das \n\nquebradas resistem com ve\u00edculos lingu\u00edsticos e manobras pr\u00e1ticas. Tais conflitos s\u00e3o \n\ncompostos por um conjunto de regimes, t\u00e9cnicas, t\u00e1ticas que elegeram a vida como \n\ncerne da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nos contextos estudados.  \n\n\n\n 21 \n\nA no\u00e7\u00e3o de vida loka \u00e9 uma das express\u00f5es mais recorrentes nas intera\u00e7\u00f5es de \n\nsegmentos jovens das quebradas com o crime. A no\u00e7\u00e3o de vida loka possui m\u00faltiplos \n\nsignificados e muitos deles n\u00e3o ser\u00e3o perseguidos neste estudo; ela ser\u00e1 tomada em \n\napenas alguns de seus sentidos vari\u00e1veis nos contextos das quebradas paulistas, \n\nparticularmente naqueles abordados pelos meus interlocutores a partir dos temas \n\nestimulados por mim. Abordo a no\u00e7\u00e3o de vida loka como uma s\u00edntese das \n\nconsidera\u00e7\u00f5es e figura\u00e7\u00f5es referentes a tr\u00eas dimens\u00f5es do campo de estudo: o \n\ntrabalho no tr\u00e1fico de drogas; as adversidades solid\u00e1rias da vida na quebrada \u2013 as \n\ncorrela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas no cotidiano das quebradas; e de dentro para fora, um conjunto \n\nde considera\u00e7\u00f5es sobre a vida humana coletiva. Quem faz parte do crime \u00e9 um vida \n\nloka, mas, de forma geral, a vida loka \u00e9 comum aos jovens moradores das quebradas. \n\nNo sistema socioeducativo, a vida deve ser orientada por projetos que, estabelecidas \n\nas metas, resultem adolescentes adequados a participarem da vida em sociedade e \u2013 \n\nprincipalmente \u2013 que estes n\u00e3o reincidam no ato infracional14; constata\u00e7\u00e3o \n\ninequ\u00edvoca e generalizada, por\u00e9m, o cotidiano dos adolescentes \u00e9 cheio de \n\nprecariedades e seu futuro incerto; no cotidiano dos jovens \u00e9 preciso \u201cter uma mente\u201d \n\ne \u201cconsci\u00eancia\u201d para lidar com o imponder\u00e1vel de uma \u201cvida loka\u201d. No campo \n\npercorrido, as teorias e pr\u00e1ticas sobre a vida humana se manifestaram na assun\u00e7\u00e3o da \n\n\u201cmente\u201d como encruzilhada entre as tr\u00eas inst\u00e2ncias de saber-poder consideradas \n\nnesta fic\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica. Ao dar \u00e0 no\u00e7\u00e3o de vida loka o estatuto de cerne da minha \n\nperspectiva\u00e7\u00e3o, eu proponho analisar os sentidos das tecnologias, discursos e pr\u00e1ticas \n\nque tomam a \u201cvida\u201d como refer\u00eancia nas interfaces entre o crime, a quebrada e o \n\nsocioeducativo.  \n\n \n\n                                                 \n14 No documento norteador da pol\u00edtica nacional de atendimento socioeducativo (SINASE, SEDH; 2005) as \npr\u00e1ticas socioeducativas devem tornar o adolescente \u201cum cidad\u00e3o aut\u00f4nomo e solid\u00e1rio, capaz de relacionar-se \nmelhor consigo mesmo, com os outros e com tudo que integra a sua circunst\u00e2ncia, sem que venha a reincidir na \npr\u00e1tica de atos infracionais\u201d (SEDH 2005, p.48); ou ainda \u201cfavorecer ao adolescente o acesso \u00e0s oportunidades de \nsupera\u00e7\u00e3o de sua situa\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o, de ressignifica\u00e7\u00e3o de valores, bem como o acesso \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de valores \npara a participa\u00e7\u00e3o na vida social\u201d (idem). \n \n\n\n\n 22 \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DO TEXTO \n\n \n\nA tese est\u00e1 organizada em quatro partes, constando por \u00faltimo ainda as \n\nrefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. Abordadas na sequ\u00eancia, as partes incluir\u00e3o as tramas e os \n\nargumentos que percorrem o conjunto da tese. \n\nNas p\u00e1ginas precedentes, delinearam-se os pressupostos te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicos da etnografia, assim como a forma pela qual o tr\u00e1fico de drogas ser\u00e1 \n\nproblematizado. Segue-se \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o um balan\u00e7o do contexto mais geral das \n\nperiferias de S\u00e3o Paulo nas \u00faltimas d\u00e9cadas, segundo etnografias de refer\u00eancia; as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas orientadas ao \u201ccombate\u201d da \u201cvulnerabilidade juvenil\u201d e, \n\nparticularmente, a associa\u00e7\u00e3o \u201cdrogas-juventude-crime\u201d ser\u00e3o discutidas, propondo \n\nserem pensados sob outra perspectiva os temas da viol\u00eancia, do crime e da \n\nvulnerabilidade. Ainda na introdu\u00e7\u00e3o, identificam-se os modos de realiza\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa e de constru\u00e7\u00e3o do texto etnogr\u00e1fico, apresentando os principais \n\ninterlocutores, os territ\u00f3rios, os impasses e dilemas \u00e9ticos que compuseram a \n\nexperi\u00eancia de pesquisa e o recurso \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de tramas para apresentar o material \n\ncolhido em campo.  \n\nA segunda e a terceira partes da tese apresentam a etnografia propriamente; \n\ncada uma destas partes \u00e9 composta por tr\u00eas cap\u00edtulos.  \n\nNa segunda parte deste trabalho (Tr\u00e1fico, PCC e quebrada: intersec\u00e7\u00e3o de \n\nlinhas) s\u00e3o delineadas as interfaces entre o crime e a quebrada nas dobraduras do \n\ntr\u00e1fico de drogas. Destacados nestas zonas de contato o espraiamento do \u201cmundo das \n\ndrogas\u201d por diversos segmentos juvenis das quebradas, as din\u00e2micas criminais \n\ndisparadas pelo tr\u00e1fico e a ader\u00eancia do crime na quebrada, facilitada pela \n\nindistin\u00e7\u00e3o entre \u201cmundo do crime\u201d e \u201cmundo das drogas\u201d. Ao estudar essas \n\ninterfaces, foram observadas por este pesquisador as linhas de fuga encontradas \n\npelos jovens moradores dos bairros estudados que n\u00e3o cedem a um dos lados do \n\nmuro e se posicionam como mediadores entre o socioeducativo e os \u201cmanos da \n\nquebrada\u201d, sejam ou n\u00e3o \u201ctraficantes\u201d \u2013 eles se instalam nos pr\u00f3prios cruzamentos. \n\nNo primeiro cap\u00edtulo \u00e9 contado o \u201cmito de origem\u201d da pesquisa, uma trama que \n\ndesperta no pesquisador o interesse em conhecer as rela\u00e7\u00f5es de amizade e vizinhan\u00e7a \n\n\n\n 23 \n\nentre jovens que trabalham no tr\u00e1fico e jovens que seguiram outras \u201ccarreiras\u201d; a \n\nexperi\u00eancia desses jovens \u00e9 tomada como o ponto de observa\u00e7\u00e3o de onde o \n\n\u201cproblema das drogas\u201d p\u00f4de ser analisado; e discutida as contradi\u00e7\u00f5es de uma \n\neconomia pol\u00edtica que, em nome de uma \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d, aproxima a\u00e7\u00f5es de \n\nrepress\u00e3o com discursos e a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica, gerando impasses para esta \u00e1rea \n\nde conhecimento e interven\u00e7\u00e3o. Foi adotado o conceito de dispositivo da drogas para \n\nabordar toda a diversidade de din\u00e2micas que a problem\u00e1tica das drogas promove na \n\nvida dos jovens das quebradas (tr\u00e1fico, consumo, e para al\u00e9m deles, pol\u00edticas, \n\nmodelos de gest\u00e3o da vida, modelos cassificat\u00f3rios da vida social). No cap\u00edtulo 2, o \n\nestudo se volta ao cotidiano de rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas presentes em um \n\ncontexto espec\u00edfico de tr\u00e1fico de drogas; o texto observa as atividades, os ganhos, os \n\nriscos, a viol\u00eancia, as tramas de rela\u00e7\u00f5es estabelecidas em torno do com\u00e9rcio, na \n\nperspectiva de tr\u00eas trabalhadores do tr\u00e1fico e de um rapper, que \u00e9 tamb\u00e9m educador. \n\nAo acompanhar o cotidiano do trabalho no tr\u00e1fico por seis meses, o pesquisador \n\ndiscute as concep\u00e7\u00f5es nativas sobre as caracter\u00edsticas definidoras do \u201cbandido\u201d e a \n\ndifus\u00e3o da sigla PCC como o poder orientador do crime. A an\u00e1lise se volta para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos mecanismos e t\u00e1ticas que proporcionam a comunica\u00e7\u00e3o da \u201cmente \n\ncriminal\u201d com os jovens das quebradas por meio da sintonia do PCC. Focaliza-se no \n\ncap\u00edtulo 3 o caminho da quebrada ao crime: seguindo tramas cotidianas, s\u00e3o \n\napresentadas e analisadas can\u00e7\u00f5es, di\u00e1logos, \u201cdebates\u201d compostos por jovens das \n\nquebradas \u2013 do crime e n\u00e3o \u2013 e as performances corporais realizadas nas \n\ncontexturas. As tramas descritas neste cap\u00edtulo revelam tens\u00f5es, negocia\u00e7\u00f5es e \n\ntransa\u00e7\u00f5es entre as diferentes vozes e posi\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o espectro pol\u00edtico em \n\nque os jovens das quebradas circulam; e a assun\u00e7\u00e3o da vida como o valor que \n\npermite a constru\u00e7\u00e3o de pontes simb\u00f3licas e existenciais entre jovens que n\u00e3o \n\nquerem ceder a um nem a outro dos lados do \u201cmuro\u201d da \u201cguerra particular\u201d entre as \n\nfor\u00e7as de repress\u00e3o e o chamado \u201ccrime-organizado\u201d.  \n\nNa terceira parte da tese (O sistema socioeducativo e a mente de jovens \n\ntraficantes: coincid\u00eancia de contr\u00e1rios), a an\u00e1lise se volta para as interfaces entre o \n\ncrime e o socioeducativo. Nos cap\u00edtulos 4, 5 e 6 s\u00e3o descritas as trajet\u00f3rias de \n\ncumprimento de medidas socioeducativas de quatro adolescentes dos bairros \n\nestudados; ao seguir estas trajet\u00f3rias, procura-se demonstrar como a execu\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 24 \n\nmedidas socioeducativas funciona e como concretamente incide sobre os indiv\u00edduos \n\nque comp\u00f5em a popula\u00e7\u00e3o alvo da pol\u00edtica estatal. No cap\u00edtulo 4 discute-se o modelo \n\nde gest\u00e3o do sistema e como tal modelo, focado na avalia\u00e7\u00e3o da reincid\u00eancia, \n\nengendra um modus operandi que, embora calcado em legisla\u00e7\u00f5es e documentos \n\nnorteadores, engendra novas pr\u00e1ticas de ortopedia moral. O socioeducativo se revela \n\ncomo um sistema pol\u00edtico-estatal direcionado ao \u201cadolescente em conflito com a lei\u201d, \n\nbaseado em sua caracteriza\u00e7\u00e3o como \u201cvulner\u00e1vel\u201d e \u2013 mesmo tempo \u2013 \n\npotencialmente perigoso para a sociedade. As t\u00e9cnicas do socioeducativo s\u00e3o \n\ndetalhadamente analisadas nos cap\u00edtulos 5 e 6; orientada por saberes \u201cpsi\u201d, a a\u00e7\u00e3o \n\nsocioeducativa busca decifrar o \u201cperfil delinquente\u201d para poder intervir. O modus \n\noperandi orienta a a\u00e7\u00e3o para o combate ao \u201cmundo de patologias\u201d que, segundo \n\nmarco discursivo institucional, a \u201cvulnerabilidade\u201d dos territ\u00f3rios e as fam\u00edlias de \n\norigem e, particularmente, a influ\u00eancia do crime provocam na \u201csa\u00fade mental\u201d, na \n\n\u201cvida\u201d, dos jovens \u201cem conflito com a lei\u201d. No cap\u00edtulo 5, ao acompanhar uma \n\ntrajet\u00f3ria de cumprimento de medidas, considera-se a incorpora\u00e7\u00e3o no cotidiano do \n\njovem de mecanismos de gest\u00e3o da sua vida e as formas de lide com tal engenharia \n\nsocioeducativa; a experi\u00eancia cotidiana do jovem \u201cinfrator\u201d, suas rela\u00e7\u00f5es e suas \n\nintera\u00e7\u00f5es com os \u201coutros\u201d \u2013 os t\u00e9cnicos do sistema, a m\u00e3e, os amigos, os \n\ncompanheiros de trabalho no tr\u00e1fico, o pr\u00f3prio pesquisador. No cap\u00edtulo 6 este \n\npesquisador exp\u00f5e a tens\u00e3o entre a vis\u00e3o normativa do diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico de um \n\nadolescente e a utiliza\u00e7\u00e3o da palavra mente pelo pr\u00f3prio adolescente, como categoria, \n\natributo e locu\u00e7\u00e3o. A trama coloca em perspectiva o conflito latente entre o uso \n\ninstitucional da linguagem cognitiva e comportamental da psicologia e o recurso dos \n\njovens \u00e0 express\u00e3o \u201cter uma mente\u201d, configurando um campo de disputas simb\u00f3licas \n\nentre o socioeducativo e o crime. Em tais disputas mant\u00e9m-se eclipsada a diversidade \n\nda quebrada constituinte dos discursos e pr\u00e1ticas de jovens em cumprimento de \n\nmedidas socioeducativas.    \n\nA parte IV \u2013 Notas Finais \u2013 retoma e sistematiza os principais argumentos da \n\ntese, discutindo o quadro de rela\u00e7\u00f5es e de din\u00e2micas, intersticiais, que se desenrolam \n\nnas dobraduras do tr\u00e1fico de drogas nos bairros (quebradas) estudados \u2013 e que \n\ncaracterizaram aquilo que se denomina \u201cinterfaces da vida loka\u201d: as zonas de contato \n\n\n\n 25 \n\nentre tr\u00eas inst\u00e2ncias de saber-poder \u2013 a quebrada, o crime e o socioeducativo \u2013 que \n\natuam nos processos de constru\u00e7\u00e3o da subjetividade dos participantes da pesquisa. \n\n \n \n\nRELA\u00c7\u00d5ES POL\u00cdTICAS E ECON\u00d4MICAS DE UMA GERA\u00c7\u00c3O \n \n\nAs pessoas que participaram da pesquisa de campo tinham em 2009 (quando \n\na iniciei) entre 15 e 28 anos de idade; elas nasceram, portanto, entre 1981 e 1994. Em \n\n1992, ano do massacre do Carandiru15, alguns j\u00e1 estavam acompanhando o \n\nmovimento do tr\u00e1fico nas ruas e, sobre o famigerado evento, contrastaram \n\ninforma\u00e7\u00f5es circuladas entre vizinhos e parentes de suas quebradas com as \n\nveiculadas pela TV; outros ainda nem tinham nascido. Todos, a despeito da diferen\u00e7a \n\nde idade, passaram parte da inf\u00e2ncia e da adolesc\u00eancia em uma \u00e9poca de elevado \n\nn\u00famero de homic\u00eddios em seus bairros. A d\u00e9cada de 1990 representou o auge da \n\nviol\u00eancia nas periferias paulistanas e o massacre do Carandiru foi o evento que \n\nsimbolizou o drama dos moradores de bairros paulistas. Segundo Teresa Caldeira \n\n(2000), o massacre revela o car\u00e1ter paradoxal da coexist\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es \n\ndemocr\u00e1ticas e pr\u00e1ticas repressivas abusivas, que desrespeitam os direitos civis e \n\nviolentam cidad\u00e3os brasileiros, sobretudo os jovens pobres moradores de periferias. \n\nCom efeito, os crimes violentos aumentaram na S\u00e3o Paulo dos anos 80 pari \n\npassu com uma crise econ\u00f4mica devastadora. A chamada \u201cd\u00e9cada perdida\u201d foi \n\nmarcada por infla\u00e7\u00e3o, desemprego e por recess\u00e3o, levando amplos setores da \n\npopula\u00e7\u00e3o a uma situa\u00e7\u00e3o de pobreza extrema no in\u00edcio dos anos 90. As categorias \n\npreconceituosas e a vis\u00e3o dicot\u00f4mica entre \u201cbem\u201d e \u201cmal\u201d foram cada vez mais \n\nreservadas aos pobres e a seus locais de moradia, especialmente os bairros e as \n\nfavelas situadas nas periferias da cidade de S\u00e3o Paulo (Caldeira 2000). Desde a \n\n                                                 \n\n15 Assassinato de cento e onze detentos pela Pol\u00edcia Militar do Estado de S\u00e3o Paulo na Casa de Deten\u00e7\u00e3o de S\u00e3o \nPaulo que ficou popularizado como \u201cmassacre do Carandiru\u201d. No dia 2 de outubro de 1992, a pol\u00edcia militar \nentrou na casa de deten\u00e7\u00e3o como justificativa acalmar a rebeli\u00e3o, mas acabou por realizar uma verdadeira chacina \nno local. Sobreviventes afirmam que o n\u00famero de mortos \u00e9 superior ao divulgado e que a Pol\u00edcia estava atirando \nem detentos que j\u00e1 haviam se rendido ou que estavam se escondendo em suas celas. O envento foi tema de uma \ndas m\u00fasicas mais conhecidas do Rap nacional (\u201cDi\u00e1rio de um detento\u201d, Racionais Mc`s), de um filme de grande \nrepercuss\u00e3o baseado no livro do m\u00e9dico Drauzio Varella \u2013 \u201cCarandiru\u201d. O evento \u00e9 tamb\u00e9m elencado como um \ndos fatores que disparou o processo de surgimento e fortalecimento do Primeiro Comando da Capital (PCC).  \n\n \n\n\n\n 26 \n\nd\u00e9cada de 1980 as periferias de S\u00e3o Paulo s\u00e3o alvo de in\u00fameras viol\u00eancias \n\ninstitucionais.  \n\nEm seu estudo sobre novas formas de segrega\u00e7\u00e3o espacial e desigualdade \n\nsocial, que se originam de processos de mudan\u00e7a social combinados com a viol\u00eancia \n\ne o medo, Teresa Caldeira (2000) enfoca a reorganiza\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica promovida pelo \n\nque denomina \u201cfala do crime\u201d16 \u2013 ou seja, \u201ctodos os tipos de conversas, coment\u00e1rios, \n\nnarrativas, piadas, debates e brincadeiras que t\u00eam o crime e o medo como tema\u201d \n\n(Caldeira 2000, p.27). \u201cA fala do crime constr\u00f3i sua reordena\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do \n\nmundo elaborando preconceitos e naturalizando a percep\u00e7\u00e3o de certos grupos como \n\nperigosos. Ela, de modo simplista, divide o mundo entre o bem e o mal e criminaliza \n\ncertas categorias sociais\u201d (Caldeira 2000, p.27). A fala do crime, enquanto uma \n\nnarrativa, n\u00e3o apenas circula interpreta\u00e7\u00f5es sobre a viol\u00eancia, como legitima a\u00e7\u00f5es \n\nviolentas, privadas e ilegais, inclusive dos agentes das \u201cfor\u00e7as da ordem\u201d. \n\nEm 2006, meus interlocutores tinham entre 12 e 25 anos de idade. Alguns j\u00e1 \n\ncomandavam suas pr\u00f3prias \u201cbiqueiras\u201d (pontos de venda de drogas), outros estavam \n\nrealizando os primeiros servi\u00e7os ao tr\u00e1fico \u2013 \u201cesconder e cuidar de mercadorias ou \n\navisar a chegada de policiais\u201d. Neste ano, a circula\u00e7\u00e3o de explica\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios \n\nsobre os ataques a agentes e a pr\u00e9dios p\u00fablicos \u2013 simult\u00e2neos a uma megarrebeli\u00e3o \n\nem 74 pres\u00eddios paulistas \u2013 formou a base de legitima\u00e7\u00e3o, como em 1992, do \n\nassassinato em larga escala acionado pela pol\u00edtica de seguran\u00e7a; s\u00f3 que dessa vez, o \n\n\u201cmassacre\u201d ocorreu nas ruas e incluiu pessoas que n\u00e3o sofriam processo judicial.  \n\nGabriel Feltran acompanhou os \u201cataques do PCC\u201d17 de 2006 durante a pesquisa de \n\n                                                 \n16 A fala do crime, em sua face mais violenta e autorit\u00e1ria, articulou-se em torno de um discurso de ataque aos \ndireitos humanos. Caldeira (2000) mostra que este discurso foi articulado na \u00e9poca do governo Franco Montoro \n(1983-1987), ou seja, ocorreu no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o da ditadura militar para a democracia.  Neste contexto, h\u00e1 a \nsinergia entre setores ligados ao \u201cregime\u201d e segmentos da m\u00eddia nos anos 80. Personagens como Ant\u00f4nio Erasmo \nDias e Afan\u00e1sio Jazadji foram eleitos para a C\u00e2mara Federal, compuseram o chamado \u201cbloco de seguran\u00e7a\u201d que \nse opunha radicalmente aos direitos humanos e apoiava as a\u00e7\u00f5es violentas da pol\u00edcia \u2013 assim como a pena de \nmorte. Estes quadros ocuparam importantes espa\u00e7os na m\u00eddia, difundindo medo e \u00f3dio contra \u00e0queles \nidentificados como \u201cbandidos\u201d. Houve uma transi\u00e7\u00e3o da repress\u00e3o aos \u201cclandestinos\u201d, \u201csubversivos\u201d, \n\u201ccomunistas\u201d, \u201cinimigos do regime\u201d, para a repress\u00e3o contra os \u201ccriminosos\u201d. Ou com qualquer um que seja \nconsiderado semelhante.  \n \n\n17  Difundido pela imprensa como uma onda de ataques do Primeiro Comando da Capital (PCC), o evento \nocorrido em maio de 2006 envolveu ataques contra pr\u00e9dios p\u00fablicos e a policiais. O relat\u00f3rio S\u00e3o Paulo sob \nAchaque: Corrup\u00e7\u00e3o, Crime Organizado e Viol\u00eancia Institucional em Maio de 2006, maior estudo sobre o tema \nrealizado desde ent\u00e3o, aponta a corrup\u00e7\u00e3o policial contra membros do grupo o principal elemento disparador do \n\n\n\n 27 \n\ncampo que forneceu as fontes de sua tese Fronteiras em Tens\u00e3o (2008a). Ele \n\nacompanhou com certa proximidade (\u201cde perto\u201d) as rea\u00e7\u00f5es das pessoas de \n\nSapopemba, e tamb\u00e9m \u00e0 dist\u00e2ncia (\u201cde longe\u201d) via notici\u00e1rios. Segundo Feltran, a \n\nrepercuss\u00e3o do evento amplificou a \u201cfala do crime\u201d: a imprensa, sobretudo a \n\nsensacionalista, deu subs\u00eddios para que a \u201cvingan\u00e7a\u201d contra os \u201cbandidos\u201d fosse \n\nconsumada. Embora inseridos formalmente num regime pol\u00edtico fundado sobre a \n\nuniversalidade dos direitos, processa-se uma disputa simb\u00f3lica em que o direito \n\nuniversal para \u201cbandidos\u201d seria uma afronta \u00e0 pr\u00f3pria democracia. (Feltran 2008a, \n\np.196). A repress\u00e3o aos \u201cataques do PCC\u201d caracteriza, como no caso do \u201cmassacre \n\ndo Carandiru\u201d, uma situa\u00e7\u00e3o de extrema viol\u00eancia do Estado, por meio das pol\u00edcias. \n\nCom um total de 493 \u201csuspeitos\u201d mortos, a mensagem dada pelas \u201cfor\u00e7as da ordem\u201d \n\nfoi a de que a \u201cousadia dos bandidos\u201d foi controlada (Feltran 2008a).  \n\nFeltran (2008a) revela como entre os jovens que nasceram e cresceram \n\ndurante os anos 1990 e 2000 em periferias de S\u00e3o Paulo, o \u201cmundo do crime\u201d18 j\u00e1 se \n\nconstitu\u00eda em um marco discursivo em disputa por legitimidade social com outros \n\ndiscursos,  como o do trabalho e da moral familiar oper\u00e1ria. Atualmente, entre os \n\njovens \u201cessa disputa contribui para a ressignifica\u00e7\u00e3o do trabalho como ganho, dos \n\nprojetos de vida a longo prazo como prem\u00eancia por curtir o presente e de uma \n\nreligiosidade centrada na vida eterna por uma outra mais conectada \u00e0s experi\u00eancias-\n\nlimite vividas no mundo\u201d (Feltran 2008a, p.194). Por outro lado, \u201cde fora para \n\ndentro\u201d, esta figura\u00e7\u00e3o se confunde com a \u201ccriminaliza\u00e7\u00e3o\u201d das periferias. A \n\nrepress\u00e3o policial em eventos como os \u201cataques do PCC\u201d em 2006 se volta para \n\ntodos aqueles que se \u201cparecem\u201d com \u201cbandidos\u201d, \u201ctodos aqueles que tem a mesma \n\nidade e cor de pele, que usam as mesmas roupas ou os mesmos acess\u00f3rios daqueles \n\nidentificados publicamente como criminosos, ou seja, os jovens das periferias \n\nurbanas\u201d (Feltran 2008a, p.195). A viol\u00eancia policial ap\u00f3s os ataques do PCC \n\nconcentrou-se nas periferias de S\u00e3o Paulo. Isto \u00e9, a viol\u00eancia social dirigida aos \n\n                                                                                                                                          \nevento. Em uma semana o n\u00famero de assassinatos chegou a quatrocentos e noventa e tr\u00eas, sendo a maioria \nrealizada pela pol\u00edcia militar do Estado de S\u00e3o Paulo.   \n\n18 Segundo Feltran, o \u201cmundo do crime\u201d \u00e9 \u201cuma representa\u00e7\u00e3o constru\u00edda, de modos distintos, tanto no senso \ncomum brasileiro quanto entre adolescentes e jovens das periferias de S\u00e3o Paulo. Trata-se tanto de um ambiente \ncriminal quanto de espa\u00e7os de sociabilidade e produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, que tem se expandido para al\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es \nentre praticantes de atos il\u00edcitos\u201d (Feltran 2008a, p.13). \n\n\n\n 28 \n\n\u201cbandidos\u201d e a todos aqueles que com eles se pareciam, se coadunou com a viol\u00eancia \n\npol\u00edtica que expandiu o \u00f3dio aos moradores da periferia e a sua estigmatiza\u00e7\u00e3o no \n\nmundo p\u00fablico.      \n\nA tese de Feltran aponta para novas fronteiras das periferias de S\u00e3o Paulo \n\ncom o mundo p\u00fablico. O debate sobre estas fronteiras tem a viol\u00eancia como cerne. \n\nHouve um incremento radical dos aparatos da viol\u00eancia nas \u00faltimas d\u00e9cadas. A \n\ndiscuss\u00e3o proposta por Feltran leva a uma an\u00e1lise complexa da viol\u00eancia no contexto \n\ndas periferias paulistas: os jovens moradores da periferia sofrem cotidianamente \n\ntanto a viol\u00eancia social \u2013 uso da for\u00e7a imanente \u00e0 \u201cexpans\u00e3o do mundo do crime\u201d, \n\nbaseada na hierarquiza\u00e7\u00e3o praticada tanto pelos criminosos quanto pela repress\u00e3o \n\npolicial \u2013 quanto a de viol\u00eancia pol\u00edtica \u2013 uso da for\u00e7a dirigida \u00e0 locu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \n\nvoltada para silenciar indiv\u00edduos que portam conjuntos de valores, cren\u00e7as ou \n\nprojetos pol\u00edticos contr\u00e1rios ao programa pol\u00edtico oficial. Neste sentido, ambas as \n\nviol\u00eancias atuam para deslegitimar as periferias no mundo p\u00fablico.  \n\nAo recorrerem a dois eventos emblem\u00e1ticos da viol\u00eancia e da repress\u00e3o ao \n\ncrime em S\u00e3o Paulo, o massacre do Carandiru e os ataques do PCC, duas \n\netnografias \u2013 Cidade de Muros (Caldeira 2000) e Fronteiras em Tens\u00e3o (Feltran \n\n2008a) \u2013 apontam para a exist\u00eancia de um ordenamento simb\u00f3lico que situa os \n\njovens moradores de periferias urbanas como \u201csuspeitos\u201d, \u201cpresidi\u00e1rios\u201d, \n\n\u201cbandidos\u201d; como a \u201cencarna\u00e7\u00e3o do mal\u201d, \u201cperigosos\u201d; pessoas tidas como \n\n\u201cnaturalmente\u201d repreens\u00edveis. As duas etnografias desvelam um processo complexo \n\nque levou a que se identifiquem os \u201cjovens de periferia\u201d com a imagem do \n\n\u201cbandido\u201d. Essa viol\u00eancia brutal que fere os corpos de jovens e os silenciam \n\npoliticamente s\u00e3o transferidas para os relacionamentos cotidianos em periferias e \n\npassam a habitar a experi\u00eancia daqueles que sofreram e ficaram silenciados.  \n\nEm 2000 a popula\u00e7\u00e3o jovem brasileira (de 15 a 29 anos) chegou a 47 milh\u00f5es \n\n(Castro 2009). Foi o ponto m\u00e1ximo do movimento que ficou conhecido por estudos \n\ndemogr\u00e1ficos como a \u201conda jovem\u201d. A \u201cjuventude\u201d torna-se destaque nas pol\u00edticas \n\np\u00fablicas no Brasil na d\u00e9cada de 1990 e consolida pol\u00edticas espec\u00edficas para essa faixa \n\net\u00e1ria nos anos 2000, com a cria\u00e7\u00e3o da Secretaria Nacional da Juventude. Aliado a \n\n\u201conda jovem\u201d o aumento da mortalidade entre homens jovens em um contexto de \n\nmortalidade declinante chamou a aten\u00e7\u00e3o do estado para a juventude como uma tema \n\n\n\n 29 \n\nde destaque no campo das pol\u00edticas p\u00fablicas (IPEA 2009). A no\u00e7\u00e3o de juventude no \n\ncampo das pol\u00edticas p\u00fablicas emerge, portanto, como um problema; at\u00e9 a assun\u00e7\u00e3o da \n\nno\u00e7\u00e3o de juventude, todo o campo das pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas aos segmentos \n\njovens se organizava em torno das pol\u00edticas para \u201ca inf\u00e2ncia e a adolesc\u00eancia\u201d. O \n\nsistema socioeducativo \u00e9 oriundo do paradigma do Estatuto da Crian\u00e7a e da \n\nAdolesc\u00eancia e impulsionado pelo crescente interesse em pol\u00edticas voltadas para o \n\ncontrole da viol\u00eancia e da criminalidade entre os \u201cjovens\u201d.  \n\nGrande parte de meus interlocutores s\u00e3o netos ou filhos de migrantes, oriundos \n\nda zonal rural de diferentes locais do Brasil, que se alocam nas periferias pobres da \n\ncidade.  As fam\u00edlias herdaram, gera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s gera\u00e7\u00e3o, posi\u00e7\u00f5es subalternas no mundo \n\ndo trabalho, subestima\u00e7\u00e3o de suas produ\u00e7\u00f5es e formas de participa\u00e7\u00e3o social, \n\ncriminaliza\u00e7\u00e3o de sua conduta, mecanismos de repress\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o rigorosos \u2013 o \n\ncontrole de circula\u00e7\u00e3o pelas cidades, sua representa\u00e7\u00e3o como perigoso ou \n\npotencialmente perigoso e, finalmente, o encarceramento da pobreza ou seu \n\nexterm\u00ednio. Foi desta forma que meus interlocutores apresentaram a descri\u00e7\u00e3o da \n\ntrajet\u00f3ria de suas fam\u00edlias, enfatizando o car\u00e1ter de supera\u00e7\u00e3o, a for\u00e7a \u2013 \u201cguerreiros\u201d \n\n(como afirmou um jovem), \u201cbrava gente brasileira\u201d (como afirmou sua m\u00e3e).  \n\nNas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, o projeto de ascens\u00e3o baseado no grupo familiar e no \n\nmodelo do trabalhador est\u00e1vel tornou-se et\u00e9reo, e passou a concorrer com um \u201canti-\n\nprojeto\u201d (o \u201cmundo do crime\u201d) que propicia renda, possibilidade de consumo e status \n\nentre os pares geracionais (Feltran 2008a). A maioria dos \u201cjovens da periferia\u201d busca \n\nas alternativas fugazes no mercado de trabalho l\u00edcito, e n\u00e3o em atividade il\u00edcitas. \n\nEntretanto, a invisibilidade p\u00fablica dos jovens da periferia contribui para uma \n\nexpress\u00e3o brutal de viol\u00eancia contra jovens no Brasil contempor\u00e2neo: a repress\u00e3o, \n\nencarceramento e exterm\u00ednio dos \u201cbandidos\u201d, muitas vezes atingem quem \u00e9 visto \n\ncomo semelhante (Feltran 2008a).   \n\nO ideal do trabalho tornou-se extremamente incerto para os mais jovens. Os \n\njovens s\u00e3o os mais afetados pelas mudan\u00e7as no mundo do trabalho \u2013 as \n\nconsequ\u00eancias da reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e da revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Mesmo assim, \n\ncomo alerta Vera da Silva Telles (2007), o trabalho n\u00e3o deixou de ser uma dimens\u00e3o \n\nestruturante para os mais jovens. Nas cidades de hoje, circuitos globais de produ\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo marcam a experi\u00eancia das novas gera\u00e7\u00f5es... \u201c\u00c9 tamb\u00e9m por esses circuitos \n\n\n\n 30 \n\nque os mais jovens fazem seus percursos, sempre descont\u00ednuos e sempre inst\u00e1veis, \n\nno mercado de trabalho. E realizam uma experi\u00eancia da cidade tensionada entra a \n\nbrutalidade das desigualdades e a sedu\u00e7\u00e3o encantat\u00f3ria do moderno mercado do \n\nconsumo (...)\u201d (Telles 2007, p.177). \n\nIniciei a pesquisa de campo nos primeiros meses de 2009. Os jovens que viveram \n\na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI em periferias de cidades paulistas experimentaram \n\num processo de transforma\u00e7\u00f5es aceleradas. Muitas quebradas mudaram \n\nsubstancialmente sua paisagem. O crescimento econ\u00f4mico dos mercados locais, \n\n\u201cvira\u00e7\u00f5es\u201d bem sucedidas, presen\u00e7a de servi\u00e7os diversificados \u2013 p\u00fablicos e privados \n\n\u2013, o acesso a cr\u00e9dito e o poder de consumo crescente tornaram muitos bairros \n\nperif\u00e9ricos regi\u00f5es com uma economia pungente; considere-se que a amplia\u00e7\u00e3o da \n\npresen\u00e7a das ONGs e de diversos servi\u00e7os p\u00fablicos, que seguindo a l\u00f3gica de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos governos, sobretudo os petistas, incluiu nos \n\nquadros das organiza\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os os moradores dos bairros. Completa o quadro de \n\nmudan\u00e7as na experi\u00eancia dos jovens das quebradas em que realizei a pesquisa de \n\ncampo, o surgimento do PCC como for\u00e7a local, sua pol\u00edtica de \u201cpaz entre os ladr\u00f5es\u201d \n\ne seu novo ideal de igualdade (Biondi 2010). Todas essas mudan\u00e7as ocorreram \n\nsimultaneamente a uma queda expressiva dos homic\u00eddios em diversas destas \n\nlocalidades19.    \n\nAo distinguir nos contextos estudados diversas manifesta\u00e7\u00f5es da \u201cexperi\u00eancia \n\njuvenil\u201d, procuro reconhecer como os jovens das quebradas transitam pelos \n\nlabir\u00ednticos processos de constru\u00e7\u00e3o das subjetividades e pelas rela\u00e7\u00f5es de poder; \n\npara tanto, busco compreender como pensam, sentem e vivem em seus contextos \n\nparticulares os jovens que veem suas vidas associadas \u00e0 viol\u00eancia.  \n\n \n \n \n \n \n \n                                                 \n19 Em 1997, na cidade de S\u00e3o Paulo, o n\u00famero de homic\u00eddios era de 56.7 para cada cem mil habitantes; esse \nn\u00famero chegou a seu \u00e1pice em 1999 com 69,1 por cem mil habitantes; a partir de 2003 (52,4) o n\u00famero de \nhomic\u00eddio despencou, chegando em 2009 a 15,2 \u2013 uma queda acima de 80% em dez anos. Na cidade do entorno \nda capital em que tamb\u00e9m realizei pesquisa de campo, o \u00e1pice dos homic\u00eddios ocorreu em 2003, passando da casa \ndos 30 homic\u00eddios por cem mil habitantes e caiu em 2009 para perto de 20 por cem mil. \n \n\n\n\n 31 \n\n \nPERSPECTIVA: VULNERABILIDADE, CRIME E VIOL\u00caNCIA \n\nDE OUTROS PONTOS... \n \n\nOs dados epidemiol\u00f3gicos indicam que os jovens s\u00e3o as maiores v\u00edtimas de \n\nhomic\u00eddios no Brasil das \u00faltimas d\u00e9cadas. No per\u00edodo de 1979 a 1996, houve um \n\naumento significativo deste \u00edndice (166%) que superou o aumento da popula\u00e7\u00e3o em \n\ngeral (120%), em todas as regi\u00f5es do Brasil. Entre 1996 e 2006, os homic\u00eddios na \n\npopula\u00e7\u00e3o juvenil \u2013 entre os 15 e 24 anos \u2013 passaram de 13.186 (treze mil, cento e \n\noitenta e seis) para 17.312 (dezessete mil, trezentos e doze) representando um \n\naumento de 31,3% (trinta e um v\u00edrgula tr\u00eas por cento) em uma d\u00e9cada20. Esse \n\ncrescimento foi bem superior ao experimentado pelos homic\u00eddios na popula\u00e7\u00e3o total, \n\nque foi de 20% (vinte por cento) nesse per\u00edodo. O \u00cdndice de Homic\u00eddios de \n\nAdolescentes (IHA) divulgado em julho de 2009 aponta para o fato de que metade \n\ndas mortes de jovens brasileiros entre 12 e 19 anos s\u00e3o causadas por homic\u00eddio. E a \n\nmesma pesquisa prognostica que, seguindo os n\u00fameros de 2006, entre o ano citado e \n\n2012, aproximadamente 33 mil (trinta e tr\u00eas mil) adolescentes morrer\u00e3o por \n\nhomic\u00eddio (UNICEF, 2009). O homic\u00eddio tornou-se a primeira causa de \u00f3bito na \n\npopula\u00e7\u00e3o entre 14 e 29 anos na passagem da d\u00e9cada de 1980 para a de 1990, \n\nsimultaneamente ao espraiamento do SUS. Estudos epidemiol\u00f3gicos sobre a \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d indicavam as popula\u00e7\u00f5es pobres urbanas, sobretudo a jovem, como \n\no principal \u201cgrupo de risco\u201d. O alto n\u00famero de homic\u00eddios, predominantemente entre \n\nos homens jovens, se constitui na maior dificuldade para a prote\u00e7\u00e3o desse grupo \n\net\u00e1rio \u2013 configurado como um grave problema de sa\u00fade p\u00fablica (Paiva et al 2009; \n\nReichenheim et al 2011).  \n\nO direito \u00e0 vida \u00e9 o principal referente da \u00e1rea da sa\u00fade; e a promo\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nt\u00e1tica basilar, anunciada nos discursos de gestores e t\u00e9cnicos da sa\u00fade, orientando as \n\npr\u00e1ticas da \u00e1rea. A elei\u00e7\u00e3o da promo\u00e7\u00e3o implica afirma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre sa\u00fade e \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida, resgatando o pensamento m\u00e9dico social do s\u00e9culo XIX (Czeresnia \n\n2003). A abordagem da viol\u00eancia a partir da sa\u00fade p\u00fablica implica analisar os \n\ndeterminantes sociais; conhecer a frequ\u00eancia da viol\u00eancia, sua distribui\u00e7\u00e3o em grupos \n\n                                                 \n20 Waiselfisz, Julio Jacobo. Mapa da Viol\u00eancia. Ritla. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a do Brasil. 2008. \n\n\n\n 32 \n\npopulacionais, identificar \u201cfatores de risco\u201d (Cardia 2004). Neste contexto, a no\u00e7\u00e3o \n\nde \u201cvulnerabilidade\u201d tem se imposto no debate, na elabora\u00e7\u00e3o e na execu\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas que se referenciam pela perspectiva da sa\u00fade p\u00fablica, ampliando-se para \n\nassist\u00eancia social, \u201cinf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia\u201d e outros setores considerados \n\n\u201cestrat\u00e9gicos\u201d.  \n\nNo ano 2000 foi elaborado em S\u00e3o Paulo o \u00cdndice de Vulnerabilidade Juvenil \n\n(IVJ/SEADE)21, um exemplo de como se manifesta a vis\u00e3o sobre a vulnerabilidade e \n\nos riscos da juventude. O documento \u00e9 amb\u00edguo ao tentar separar a no\u00e7\u00e3o da \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d do esquadrinhamento das condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da vida dos jovens \n\nmoradores de bairros de baixa renda em S\u00e3o Paulo. A escolha do termo \n\n\u201cvulnerabilidade juvenil\u201d \u00e9 justificada no documento como uma tentativa de evitar a \n\n\u201cmensagem preconceituosa\u201d de que \u201cs\u00f3 os pobres s\u00e3o vulner\u00e1veis\u201d, \u201cquando na \n\nverdade a sua maior sujei\u00e7\u00e3o \u00e0 vulnerabilidade est\u00e1 na sua condi\u00e7\u00e3o de adolescente \n\namplamente potencializada pela sua situa\u00e7\u00e3o de pobreza\u201d22. Ou seja, o termo \n\nindicaria a associa\u00e7\u00e3o entre adolesc\u00eancia e \u201cproblemas/perigo\u201d, como decorrente de \n\nfatores de natureza biol\u00f3gica do per\u00edodo chamado de adolesc\u00eancia (\u201cum per\u00edodo \n\nnatural de turbul\u00eancia\u201d e da amplia\u00e7\u00e3o da \u201cvulnerabilidade\u201d pela situa\u00e7\u00e3o de \n\npobreza). O objetivo deste tipo de mapeamento seria \u201cimpedir ou minimizar \n\nescorreg\u00f5es para a transgress\u00e3o\u201d. Com efeito, a utiliza\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d para abordar o problema da juventude no in\u00edcio dos anos 2000 est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o das linhas de fomento das ag\u00eancias internacionais como a \n\nUNESCO, o UNICEF e a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, para tolher o uso da \n\nenergia e do tempo com pr\u00e1ticas \u201cindesej\u00e1veis\u201d23. A utiliza\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d \u00e9 defendida como uma estrat\u00e9gia para abrir caminhos para a defesa \n\ne prote\u00e7\u00e3o de jovens pobres, rejeitados pela escola, sem oportunidades; ela, \n\n                                                 \n21 \u00cdndice criado pela Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados; estabelece medidas de vulnerabilidade \njuvenil dos diferentes distritos da cidade de S\u00e3o Paulo a partir das seguintes vari\u00e1veis: taxa anual de crescimento \nda popula\u00e7\u00e3o, percentual de jovens de 15 a 19 anos, taxa de mortalidade dos jovens desta faixa et\u00e1ria, percentual \nde m\u00e3es adolescentes entre 14 e 17 anos, renda e frequ\u00eancia \u00e0 escola. Todos os recortes levam os bairros \nperif\u00e9ricos ao topo dos \u00edndices de vulnerabilidade.  \n22 Acessado em www.seade.gov.br/produtos/ivj \n23 Como exemplo desta tend\u00eancia segue cita\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00e3o da UNESCO: \u201cA vulnerabilidade social das \npopula\u00e7\u00f5es que residem em \u00e1reas perif\u00e9ricas \u00e9 tamb\u00e9m destacada em mapeamento da cidade de S\u00e3o Paulo, \npromovido pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, cujo interesse seria avaliar a vulnerabilidade dos jovens \u00e0s \ndrogas. Neste estudo, defende-se recorrer a atividades de lazer, cultura e esportes como forma de para inibir o uso \nde energia e tempo em viol\u00eancias e no uso de drogas\u201d (Castro 2001, p.22) \n\n\n\n 33 \n\nentretanto, pode levar \u00e0 estigmatiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 criminaliza\u00e7\u00e3o, comprovando a verdade \n\nque previra \u2013 a ades\u00e3o ao crime a viol\u00eancia dos jovens mais \u201cvulner\u00e1veis\u201d \u2013 e \n\nmuniciando a repress\u00e3o sobre eles. Essa \u00e9 a ambiguidade inerente ao uso da no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d. \n\nUma publica\u00e7\u00e3o da UNESCO do in\u00edcio dos anos 2000 prop\u00f5e \u201co combate da \n\nvulnerabilidade social por interm\u00e9dio do capital social\u201d (Abramovay et al 2002). A \n\nchave para a compreens\u00e3o da potencialidade do \u201ccapital social\u201d \u00e9 mensura\u00e7\u00e3o de sua \n\ncapacidade de produzir \u201cexternalidades\u201d, \u201cuma composi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios elementos \n\nsociais que promovem a a\u00e7\u00e3o individual e coletiva (Abramovay et al 2002, p.63). A \n\nno\u00e7\u00e3o de externalidade \u00e9 uma no\u00e7\u00e3o oriunda da economia \u2013 \u201ccustos e benef\u00edcios \n\nresultantes da interdepend\u00eancia social\u201d - e um conceito chave para a compreens\u00e3o da \n\ngrade de inteligibilidade neoliberal (Foucault 2008a). A utiliza\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201ccapital social\u201d para lutar contra a \u201cvulnerabilidade\u201d indica um modo de se conceber \n\nas pol\u00edticas sociais nas \u00faltimas d\u00e9cadas; uma concep\u00e7\u00e3o que pode ser definida como \n\nneoliberal.  \n\nAo analisar o pensamento neoliberal em seu curso no College de France, em \n\n1979, Foucault (2008a) identifica a no\u00e7\u00e3o de capital humano como elemento central \n\nna grade de an\u00e1lise \u201ceconomicista\u201d da atividade do indiv\u00edduo em suas rela\u00e7\u00f5es com o \n\nmundo. O pensamento neoliberal representa uma mudan\u00e7a epistemol\u00f3gica na \n\neconomia, uma mudan\u00e7a do referencial geral da an\u00e1lise econ\u00f4mica (Foucault 2008a, \n\np.306). N\u00e3o se trata mais da economia analisar os mecanismos relacionais entre \n\ninvestimento, produ\u00e7\u00e3o, trabalho; a an\u00e1lise neoliberal prop\u00f5e como tarefa da \n\neconomia \u201ca an\u00e1lise do comportamento humano e da racionalidade interna desse \n\ncomportamento humano\u201d (Foucault 2008a, p.307). Na teoria econ\u00f4mica cl\u00e1ssica o \n\nindiv\u00edduo \u00e9 o \u201cparceiro da troca\u201d; no pensamento neoliberal a entrada de cada um nas \n\nrela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas se d\u00e1 como \u201cempres\u00e1rio de si mesmo\u201d \u2013 o indiv\u00edduo \u00e9 o seu \n\npr\u00f3prio capital. Disto decorre que o cerne da an\u00e1lise neoliberal \u00e9 o comportamento \n\nhumano medido em termos de capital. A an\u00e1lise neoliberal se volta para a forma\u00e7\u00e3o \n\ndo capital humano \u201cesp\u00e9cies de compet\u00eancia-m\u00e1quina que v\u00e3o produzir renda\u201d \n\n(Foucault 2008a, p.315). Formar capital humano \u00e9 fazer \u201cinvestimentos \n\neducacionais\u201d, que podem ser pensados em termos de instru\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional etc. Mas esse n\u00e3o \u00e9 o foco, no pensamento neoliberal os elementos que \n\n\n\n 34 \n\nentram na forma\u00e7\u00e3o desse capital humano s\u00e3o muito mais amplos. \u201cEsse \n\ninvestimento, o que vai formar uma compet\u00eancia-m\u00e1quina, ser\u00e1 constitu\u00eddo de qu\u00ea?\u201d \n\npergunta Foucault (2008a, p.316). Os elementos que constituem esse investimento na \n\nconcep\u00e7\u00e3o neoliberal s\u00e3o \u201co tempo que os pais consagram aos filhos\u201d, \u201co n\u00edvel \n\ncultural dos pais\u201d, \u201co conjunto de est\u00edmulos culturais recebidos por uma crian\u00e7a\u201d. \n\n\u201cOu seja, vai se chegar assim a toda uma an\u00e1lise ambiental, como dizem os \n\namericanos, da vida da crian\u00e7a, que vai poder ser calculada e, at\u00e9 certo ponto, \n\nquantificada, em todo caso, que vai poder ser medida em termos de possibilidades de \n\ninvestimento em capital humano\u201d (Foucault 2008a, p.316); o capital humano \u00e9, \n\nportanto, \u201co conjunto dos investimentos que foram feitos no n\u00edvel do pr\u00f3prio \n\nhomem\u201d (Foucault 2008a, p.318). \n\n  A atribui\u00e7\u00e3o da \u201cvulnerabilidade\u201d a certos segmentos juvenis discriminam \n\naqueles que necessitam de \u201ccuidado\u201d. O caminho para a supera\u00e7\u00e3o da \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d, entretanto, est\u00e1 obstru\u00eddo, pois a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d implica baixo \u201ccapital humano\u201d. A teia da vulnerabilidade social, \n\ncujo enfrentamento deve ser o aumento do capital humano, \u00e9 um labirinto conceptual \n\nque enreda os jovens das quebradas, sobretudo os que possuem rela\u00e7\u00f5es de trabalho \n\ncom mercados il\u00edcitos.  \n\nCertos usos da no\u00e7\u00e3o de \u201cvulnerabilidade\u201d t\u00eam proporcionado um \n\nesquadrinhamento e a descri\u00e7\u00e3o de diversidades sociais sob um prisma \n\nhomogeneizador. A defini\u00e7\u00e3o dos l\u00f3cus de \u201cvulnerabilidade\u201d legitima a interven\u00e7\u00e3o \n\nsobre determinada popula\u00e7\u00e3o assim considerada. A viol\u00eancia e a drogadi\u00e7\u00e3o s\u00e3o as \n\nduas problem\u00e1ticas que estruturam a organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade para a \n\njuventude \u201cvulner\u00e1vel\u201d. As diversas modalidades de crime, com destaque ao \n\nnarcotr\u00e1fico, s\u00e3o reconhecidas como o principal fator do incremento dos homic\u00eddios \n\nnas regi\u00f5es metropolitanas brasileiras desde, pelo menos, a d\u00e9cada de 1980. As \n\n\u201ccausas externas\u201d s\u00e3o a principal causa de mortes entre jovens e o homic\u00eddio \u00e9 a \n\nprimeira, entre as causas externas. Na bibliografia da \u00e1rea de Sa\u00fade P\u00fablica \u201ch\u00e1 \n\nconjecturas sobre uma forte associa\u00e7\u00e3o entre homic\u00eddios, tr\u00e1fico de drogas e posse \n\nilegal de armas\u201d (Reichenheim et al 2011, p.77). O tratamento dado aos homic\u00eddios \n\npela \u00e1rea da sa\u00fade destaca o termo \u201ccausas externas\u201d ao considerar a viol\u00eancia e suas \n\nconsequ\u00eancias em termos de morbimortalidade. Os dados epidemiol\u00f3gicos apontam \n\n\n\n 35 \n\npara duas mensagens principais sobre os homic\u00eddios: \u201chomens jovens, negros e \n\npobres s\u00e3o as principais v\u00edtimas e os principais agressores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia \n\ncomunit\u00e1ria\u201d; \u201cal\u00e9m dos determinantes socioculturais, a viol\u00eancia no Brasil est\u00e1 \n\nassociada ao uso indevido de \u00e1lcool e \u00e0s drogas il\u00edcitas\u201d (Reichenheim et al 2011, \n\np.77). \n\nA atual pol\u00edtica de \u201ccombate \u00e0s drogas\u201d no Brasil24 est\u00e1 baseada em quatro \n\ncaracter\u00edsticas principais. Uma \u00e9 o delineamento de determinados segmentos jovens \n\ncomo \u201cp\u00fablicos vulner\u00e1veis\u201d que devem receber as a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias de preven\u00e7\u00e3o, \n\nrepress\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o. A segunda diz respeito a integra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de sa\u00fade, seguran\u00e7a, \n\neduca\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia em torno de um consenso moral sobre o \u201cproblema das drogas\u201d. \n\nA terceira diz respeito aos indicadores de sa\u00fade que s\u00e3o utilizados como principal \n\nargumenta\u00e7\u00e3o para a interven\u00e7\u00e3o estatal. A quarta \u00e9 a aproxima\u00e7\u00e3o do uso de drogas com \n\nas pr\u00e1ticas de crimes. Os estudos da viol\u00eancia como \u2018causas externas\u2019 associam viol\u00eancia \n\ne juventude, descrevendo o acento de homic\u00eddios, e outras formas de viol\u00eancia que \n\ngeram \u201cagravos \u00e0 sa\u00fade\u201d, na faixa et\u00e1ria dos 15 aos 29 anos. Ao associar juventude e \n\nviol\u00eancia, mesmo com o intuito de proteger jovens contra \u201cfatores de risco\u201d, estes \n\nestudos tendem a estigmatiz\u00e1-los. O termo \u2018causas externas\u2019 revela uma vis\u00e3o de \n\nexternalidade ao corpo, \u00e0 voz, \u00e0 experi\u00eancia dos sujeitos, o que leva a an\u00e1lises com \n\n\u00eanfase descritiva no estudo dos homic\u00eddios. Se n\u00e3o h\u00e1 o reconhecimento das situa\u00e7\u00f5es e \n\nestilos de vida que envolvem a experi\u00eancia de \u201cjovens da periferia\u201d n\u00e3o se desconstr\u00f3i a \n\nassocia\u00e7\u00e3o juventude e viol\u00eancia \u2013 e o resultado disso \u00e9 a ambiguidade com que eles s\u00e3o \n\ntratados pelos agentes p\u00fablicos, entre a criminaliza\u00e7\u00e3o, a assist\u00eancia, a patologiza\u00e7\u00e3o e a \n\nrepress\u00e3o violenta (Trassi e Malvasi 2010). \n\n                                                 \n24 As pol\u00edticas de \u201ccombate \u00e0s drogas\u201d no Brasil se intensificaram nos \u00faltimos anos com a cria\u00e7\u00e3o de programas \nfederais. Em 2009, o programa \u201cA\u00e7\u00f5es Integradas na Preven\u00e7\u00e3o ao Uso de Drogas e Viol\u00eancia\u201d foi criado para \nser \u201cuma resposta aos desafios impostos pela associa\u00e7\u00e3o de drogas, viol\u00eancia e juventude\u201d. O enfoque deste \nprograma \u00e9 \u201co tratamento e reinser\u00e7\u00e3o social, visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da criminalidade associada ao uso indevido de \n\u00e1lcool e outras drogas, o fortalecimento da rede social e de sa\u00fade e o melhor acesso aos servi\u00e7os dispon\u00edveis\u201d. Em \n20 de maio de 2010 a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, por meio do decreto n\u00ba 7.179, Instituiu o \u201cPlano Integrado de \nEnfrentamento ao Crack e outras Drogas\u201d, objetivando estruturar, integrar, articular e ampliar as a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 \npreven\u00e7\u00e3o ao uso, tratamento e reinser\u00e7\u00e3o social de usu\u00e1rios de crack e outras drogas, contemplando a \nparticipa\u00e7\u00e3o dos familiares e a aten\u00e7\u00e3o aos p\u00fablicos vulner\u00e1veis \u2013 entre outros, crian\u00e7as, adolescentes e \npopula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de rua; estruturar, ampliar e fortalecer as redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e de assist\u00eancia social \npara usu\u00e1rios de crack e outras drogas, por meio da articula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Sistema \u00danico de Sa\u00fade \u2013 SUS \u2013 \ncom as a\u00e7\u00f5es do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social \u2013 SUAS. \n \n\n\n\n 36 \n\nEmbora o varejo das drogas, o com\u00e9rcio de carros e outros bens roubados e \n\noutros il\u00edcitos continuem a empregar muitos jovens, o n\u00famero de homic\u00eddios caiu \n\nsubstancialmente no Estado de S\u00e3o Paulo. Se o crime n\u00e3o parece arrefecer em seu \n\npotencial mercadol\u00f3gico e de gera\u00e7\u00e3o de renda para jovens, \u00e9 poss\u00edvel pensarmos que os \n\nhomic\u00eddios diminuem tamb\u00e9m no interior das atividades criminosas? Esta tese procura \n\nreconstituir agenciamentos presentes na vida cotidiana de jovens que se relacionam \n\n(direta ou indiretamente) com o tr\u00e1fico de drogas. Nestes contextos estudados, a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos homic\u00eddios \u00e9 patente. As leituras correntes sobre o tema apontam para \n\ndiferentes hip\u00f3teses para tal diminui\u00e7\u00e3o: redu\u00e7\u00e3o relativa da popula\u00e7\u00e3o jovem, \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do estoque e posse de armas de fogo, mudan\u00e7a na gest\u00e3o de seguran\u00e7a e \n\ninformatiza\u00e7\u00e3o dos dados, aumento do encarceramento (Khan 2009). Todas as vers\u00f5es se \n\nbaseiam em dados estat\u00edsticos, exceto a de monopoliza\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico e outras atividades \n\ncriminais pelo PCC que tem sido elencada como uma das poss\u00edveis causas da diminui\u00e7\u00e3o \n\ndos homic\u00eddios em estudos etnogr\u00e1ficos (Feltran 2010; Malvasi 2011). De qualquer \n\nforma, ainda s\u00e3o escassas as an\u00e1lises que considerem a experi\u00eancia cotidiana dos jovens \n\ndas quebradas como uma fonte de conhecimento sobre os processos que levam \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos homic\u00eddios no estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nA pesquisa antropol\u00f3gica no campo da sa\u00fade permite uma perspectiva \n\ncomplementar \u00e0 vis\u00e3o biom\u00e9dica e epidemiol\u00f3gica. A proximidade permite um olhar \n\nsobre o microcosmo de rela\u00e7\u00f5es humanas e outro tipo de an\u00e1lise sobre os sistemas \n\nsociais. Por meio de descri\u00e7\u00f5es detalhistas e pormenorizadas a etnografia procura \n\nrevelar um universo particular e como neste a experi\u00eancia da alteridade \u00e9 \n\nreatualizada e como determinadas vis\u00f5es cristalizadas \u2013 como a associa\u00e7\u00e3o de jovens \n\nda periferia com a viol\u00eancia \u2013 podem ser problematizadas e revistas. A simples \n\ndescri\u00e7\u00e3o das \u201ccausas externas\u201d que impactam na sa\u00fade n\u00e3o revela as complexas \n\nteias de significados constru\u00eddas em torno da viol\u00eancia e, assim, dificultam a \n\ncompreens\u00e3o das experi\u00eancias humanas em que a viol\u00eancia ocorre.  \n\nAo se interrogar sobre a transpar\u00eancia dos atos de viol\u00eancia, Veena Das \n\n(1998) prop\u00f5e outro caminho para a compreens\u00e3o do fen\u00f4meno, para al\u00e9m da \n\nsimples constata\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\n\n 37 \n\nComo se pode expressar a rela\u00e7\u00e3o entre a possibilidade e a \n\nocorr\u00eancia, e mais ainda, entre o factual e o eventual, se a viol\u00eancia, \n\nquando acontece de modo dram\u00e1tico, encerra uma rela\u00e7\u00e3o com o que \n\nest\u00e1 acontecendo de forma repetida e n\u00e3o-melodram\u00e1tica, como diz\u00ea-\n\nlo, n\u00e3o numa narrativa \u00fanica, mas na forma de um texto que \u00e9 \n\nconstantemente revisado, revisto e acrescido de coment\u00e1rios. Pode-\n\nse, ent\u00e3o, pensar no texto n\u00e3o como algo acabado, mas em processo \n\nde produ\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da imagem do texto, podemos tamb\u00e9m falar do \n\nenvolvimento no dia-a-dia como um envolvimento com a cria\u00e7\u00e3o de \n\nfronteiras em diversas regi\u00f5es do self e da sociabilidade (Das 1998, \n\np.31-32) \n\n \n\nA compreens\u00e3o da viol\u00eancia nesta chave n\u00e3o se limita ao paradigma \n\nbiotecnocient\u00edfico que predomina no \u00e2mbito das ci\u00eancias e pr\u00e1ticas de sa\u00fade oriundas \n\ndo campo dos saberes m\u00e9dicos, biol\u00f3gicos e epidemiol\u00f3gicos. Como ensina Veena \n\nDas (2006), na antropologia n\u00e3o se identifica um padr\u00e3o de escala independente da \n\nperspectiva. Para o antrop\u00f3logo a quest\u00e3o \u00e9 estabelecer um horizonte em que ele \n\npode localizar os interlocutores em suas rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es com o outro. O \n\nhorizonte que estabele\u00e7o nesta tese se desenhou em anos de contato profissional e \n\nafetivo com alguns bairros perif\u00e9ricos na cidade de S\u00e3o Paulo e em cidades do seu \n\nentorno; e tamb\u00e9m na minha atua\u00e7\u00e3o profissional no sistema socioeducativo. De \n\nonde vejo, existe um ponto de observa\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia elaborado nas quebradas, \n\noutro no crime, e um terceiro no socioeducativo. Tr\u00eas pontos que n\u00e3o se excluem. Ao \n\ncontr\u00e1rio: se entrecruzam, criam as interfaces.  \n\nA no\u00e7\u00e3o nativa de quebrada ressignifica condi\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es de vida que \n\ns\u00e3o enquadradas na defini\u00e7\u00e3o de \u201cvulnerabilidade\u201d; cria novas interpreta\u00e7\u00f5es sobre \n\numa conjuntura analisada nos discursos tecnicocient\u00edficos da \u201cvulnerabilidade\u201d como \n\ngeradora de viol\u00eancia; a no\u00e7\u00e3o de quebrada \u00e9, nesta perspectiva, uma releitura da \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d das periferias, que enfatiza uma vis\u00e3o da viol\u00eancia estrutural25. A \n\n                                                 \n25 Entende-se como aquela que oferece um marco \u00e0 viol\u00eancia do comportamento e se aplica tanto \u00e0s estruturas \norganizadas e institucionalizadas da fam\u00edlia como aos sistemas econ\u00f4micos, culturais e pol\u00edticos que conduzem \u00e0 \nopress\u00e3o de grupos, classes, na\u00e7\u00f5es e indiv\u00edduos, aos quais s\u00e3o negadas conquistas da sociedade, tornando-os \nmais vulner\u00e1veis que outros ao sofrimento e \u00e0 morte (Minayo 1994). \n\n\n\n 38 \n\nno\u00e7\u00e3o de quebrada, segundo Pereira (2010) incorpora a dimens\u00e3o do risco, \n\ntransformando os elementos de \u201cvulnerabilidade\u201d de seus territ\u00f3rios, em pontos de \n\ndelineamento do pertencimento comum, e que se expandem para a periferia da regi\u00e3o \n\nmetropolitana de S\u00e3o Paulo como um todo. \n\n \n\n\u201cNo circuito das diferentes pr\u00e1ticas ligadas ao hip hop, pertencer a \n\numa periferia da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo aponta para \n\numa no\u00e7\u00e3o universalizante que congrega os jovens, pois uma \n\ngrande parte reconhece-se como de alguma quebrada da cidade. \n\nE, por isso, sustentam um ethos de periferia que remete tanto \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es pretensamente comunit\u00e1rias, ou mais pr\u00f3ximas, que a \n\nquebrada designa, como \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de pobreza, \u00e0 viol\u00eancia e \n\naos riscos existentes nos bairros da periferia. Neste sentido, \n\npertencer \u00e0 periferia \u00e9 tamb\u00e9m uma condi\u00e7\u00e3o importante para se \n\nobter reconhecimento. Dessa forma, a no\u00e7\u00e3o de quebrada \n\nincorpora tamb\u00e9m a dimens\u00e3o do risco, pois aqueles que nela \n\nresidem correriam mais riscos e enfrentariam maiores \n\nadversidades, sendo, portanto, mais fortes\u201d (Pereira 2010, p.45). \n\n  \n\n            Grupo influente e atuante nos contextos estudados, os jovens do movimento \n\nhip hop consideram-se fortes ao reconhecerem que \u201cas situa\u00e7\u00f5es de risco\u201d est\u00e3o em \n\nseu contexto. Jovens que trabalham no tr\u00e1fico compartilham tal vis\u00e3o com os \n\nhiphopers; ambos s\u00e3o da quebrada, como os educadores sociais e oficineiros que \n\ntrabalham nas ONGs; todos que se autoidentificam como \u201cda quebrada\u201d possuem \n\npontos de conex\u00e3o na vida cotidiana e zonas de articula\u00e7\u00e3o de suas leituras da \n\nrealidade que est\u00e3o sintetizadas na no\u00e7\u00e3o de quebrada.   \n\nA no\u00e7\u00e3o de \u201cvulnerabilidade\u201d tem sido usada pelos gestores e t\u00e9cnicos do \n\nsistema socioeducativo como um \u201cguarda-chuva\u201d para a sistematiza\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es do adolescente autor de ato infracional. No contexto do sistema \n\nsocioeducativo em S\u00e3o Paulo, o \u201cproblema das drogas\u201d tornou-se um tema central26. \n\n                                                 \n26 Em 2006, do total de adolescentes do sexo masculino internados, 17% o eram pelo crime de tr\u00e1fico de drogas; \nem 2008 esse n\u00famero havia saltado para 32%, um aumento de quase 100% em dois anos. De 2009 30%; 2010 \u2013 \n33,5%. No caso das meninas: 2006 \u2013 32%, 2007 \u2013 41%; 2008 \u2013 47%; 2009 \u2013 45%, 2010 46,5%. 2 - Por outro \nlado, segundo o discurso corrente no sistema socioeducativo h\u00e1 um contingente significativo dos que cometeram \n\n\n\n 39 \n\nDo diagn\u00f3stico de quebra de v\u00ednculos sociais do jovem com a fam\u00edlia, a escola, a \n\nigreja e com as demais institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pelo controle social do adolescente, \n\n\u00e0 an\u00e1lise da influ\u00eancia de grupos de jovens sobre o comportamento do infrator, os \n\nt\u00e9cnicos utilizam a no\u00e7\u00e3o de \u201cvulnerabilidade\u201d para caracterizar o \u201cperfil do \n\nadolescente\u201d. A fam\u00edlia \u00e9 eleita como a institui\u00e7\u00e3o capaz de exercer maior controle \n\n(estabelecimento de regras, hor\u00e1rios, puni\u00e7\u00f5es e recompensas) sobre o jovem; por \n\nisso, o contexto familiar \u00e9 tido como o principal \u201cfator de risco\u201d ou de \u201cprote\u00e7\u00e3o\u201d \n\npara a infra\u00e7\u00e3o. Aos \u201cfatores de risco\u201d, delineados nas condi\u00e7\u00f5es de vida, a \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d \u00e9 associada no discurso corrente no socioeducativo aos \n\nmecanismos internos do indiv\u00edduo: tanto nos seus aspectos biol\u00f3gicos quanto nos \n\npsicol\u00f3gicos. Desta forma, no delineamento de relat\u00f3rios de acompanhamento \n\nindividual de adolescentes se especula sobre aspectos biol\u00f3gicos heredit\u00e1rios como \n\nfatores importantes no tocante ao desenvolvimento cognitivo e aprendizagem, \n\npodendo predispor o indiv\u00edduo \u00e0 infra\u00e7\u00e3o; a \u201cpersonalidade\u201d tamb\u00e9m \u00e9 fundamental \n\npara a compreens\u00e3o da delinqu\u00eancia. O ciclo se fecha novamente com as condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida, pois a personalidade \u00e9 tida como consequ\u00eancia da intersec\u00e7\u00e3o das \n\ninflu\u00eancias do meio com a bagagem gen\u00e9tica individual.  \n\nConsidero a perspectiva dos jovens como um caminho privilegiado para a \n\ncompreens\u00e3o do sistema socioeducativo, desde sua margem \u2013 assumo uma \n\nabordagem te\u00f3rica e pol\u00edtica do sistema. Sigo a perspectiva de Das e Poole (2008), \n\nao tomar as margens como elos que constituem as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para se \n\npensar etnograficamente o Estado como objeto te\u00f3rico e pol\u00edtico. Ao tomar uma \n\npol\u00edtica p\u00fablica, como o sistema socioeducativo, desde suas margens, n\u00e3o retrato \n\napenas din\u00e2micas territoriais espec\u00edficas, nem segmentos populacionais considerados \n\nexclu\u00eddos ou marginalizados. Procuro antes mapear s\u00edtios de pr\u00e1ticas em que (certas) \n\nleis e outros mecanismos de poder e alteridade s\u00e3o acionados (Das e Poole 2008). No \n\ncaso pesquisado, refiro-me \u00e0s interven\u00e7\u00f5es governamentais junto a pessoas \n\nconsideradas insuficientemente socializadas segundo o marco normativo do Estado \u2013 \n\n                                                                                                                                          \ninfra\u00e7\u00f5es sob o efeito do uso de drogas. Segundo pesquisa recente feita em todo o territ\u00f3rio nacional (Zamora \n2008), os dados apontam para um amplo uso de maconha (67,1%), seguido pelo \u00e1lcool (32,4%), e um n\u00famero \nsignificativo que alegou ter cometido o il\u00edcito sob efeito do crack (31,3%). \n \n\n\n\n 40 \n\nos adolescentes, e, ainda, \u201cem conflito com a lei\u201d. A a\u00e7\u00e3o do Estado junto a jovens \n\n\u201cdas periferias\u201d n\u00e3o se refere apenas \u00e0 repress\u00e3o sobre territ\u00f3rios, mas, tamb\u00e9m, \u00e0s \n\ninterven\u00e7\u00f5es do Estado, como as medidas socioeducativas, em que se criam maneiras \n\nde legislar e governar.   \n\nPresentes em diversas cidades e regi\u00f5es do Brasil, as a\u00e7\u00f5es estatais em S\u00e3o \n\nPaulo \u2013 criadas para lidar com a popula\u00e7\u00e3o jovem das periferias \u2013 se efetuam por um \n\ndiscurso do \u201cimpacto\u201d destas a\u00e7\u00f5es para a melhoria da \u201cqualidade de vida\u201d desta \n\npopula\u00e7\u00e3o jovem. Adotar as margens do Estado implicou observar as a\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais como processos que tomam forma e fragilizam, modelam e s\u00e3o \n\nmodelados, se fazem evidentes, se ocultam ou naturalizam, s\u00e3o vividos, \n\ncorporificados, resistidos e simbolizados pelo conjunto social para a qual se \n\ndestinam; explorar os territ\u00f3rios considerados vulner\u00e1veis \u00e9 ingressar ali onde as \n\n\u201cpatologias do poder\u201d e as \u201cpervers\u00f5es da economia\u201d (Epele 2010) produzem seus \n\nlabirintos mais intrincados. A pesquisa de campo ocorreu em dois bairros da cidade \n\nde S\u00e3o Paulo e em seu entorno; bairros perif\u00e9ricos / quebradas que foram pontos \u2013 \n\nprivilegiados \u2013 para se pensar a vulnerabilidade, o crime e a viol\u00eancia. \n\n \n \n \n\nETNOGRAFIA: \u00c9TICA, INTERLOCUTORES E PESQUISA DE \nCAMPO \n\n \n\nA m\u00e1xima de que a etnografia se caracteriza como a abordagem das \n\nexperi\u00eancias humanas que se constr\u00f3i a partir de uma experi\u00eancia pessoal constitui \n\npossivelmente para os \u201cn\u00e3o-iniciados\u201d um dos pontos mais intrigantes da pesquisa \n\nantropol\u00f3gica. Realizei a pesquisa de campo em territ\u00f3rios nos quais minha trajet\u00f3ria \n\nse d\u00e1 por m\u00faltiplas entradas, n\u00e3o estando na experi\u00eancia do \u201cpesquisador\u201d o princ\u00edpio \n\nda minha rela\u00e7\u00e3o com os moradores das localidades por onde estive regularmente \n\nnos anos 2009 e 2010. No caso do bairro localizado em uma cidade no entorno de \n\nS\u00e3o Paulo (a aproximadamente 50 km da capital) me relaciono com moradores desde \n\n2003 \u2013 participei de projetos de Ongs, do poder p\u00fablico municipal, desenvolvi a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 41 \n\nculturais com o movimento hip hop local, campanhas e eventos junto aos \n\nmovimentos sociais; nos primeiros meses de pesquisa de campo, em 2009, era diretor \n\nde uma ONG localizada no bairro. J\u00e1, na quebrada da zona leste de S\u00e3o Paulo, \n\nminha entrada se deu como especialista do sistema socioeducativo, professor de \n\nalguns t\u00e9cnicos e educadores de programas de atendimento em meio aberto \u2013 \n\nLiberdade Assistida (LA) e Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \u00e0 Comunidade (PSC) \u2013 realizado \n\ncom os adolescentes do bairro.  \n\nNa pesquisa de campo, imergi no cotidiano de jovens moradores das duas \n\nquebradas como um \u201cprofissional\u201d ligado a \u201ccausas sociais\u201d e, fundamentalmente, \u00e0s \n\nquest\u00f5es concernentes \u00e0 \u201cjuventude\u201d. Minha inser\u00e7\u00e3o no campo ganhou ainda maior \n\ncomplexidade, pois, al\u00e9m de realizar pesquisas no terreno dos pr\u00f3prios jovens, sou \n\nprofessor de um Programa de Mestrado \u2013 Mestrado Profissional Adolescente em \n\nConflito com a Lei27, cujos alunos s\u00e3o profissionais de diversas \u00e1reas relacionadas ao \n\ntrabalho junto aos adolescentes envolvidos no tr\u00e1fico de drogas: psic\u00f3logos, \n\ndefensores p\u00fablicos, promotores, policiais, assistentes sociais, educadores. \n\nDesafiados por contradi\u00e7\u00f5es similares \u00e0s minhas, meus alunos ocupam posi\u00e7\u00f5es \n\ninstitucionais em \u00f3rg\u00e3os do Estado e em organiza\u00e7\u00f5es de defesa de direitos e de \n\nexecu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais. Esta pesquisa, portanto, se realiza em terreno amb\u00edguo \n\nno qual a viol\u00eancia institucional que combato \u00e9 reproduzida por um campo \n\ninstitucional em que, de certa forma, atuo. Lembro aos meus alunos, por isto, que a \n\nantropologia n\u00e3o serve para \u201cpacificar\u201d, mas para \u201cmanter o mundo em desequil\u00edbrio, \n\npuxando tapetes, virando mesas e soltando roj\u00f5es\u201d. O of\u00edcio do antrop\u00f3logo \u00e9 como \n\no de um \u201cmercador do espanto\u201d (Geertz 2001, p.65).  \n\nA conjuntura particular em que esta etnografia ocorre revela interconex\u00f5es \n\nentre a atua\u00e7\u00e3o militante em organiza\u00e7\u00f5es e movimentos sociais, atividades \n\nprofissionais e a pesquisa cient\u00edfica. Situa\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a, etnografia nas \u201cinterfaces\u201d. \n\nExperi\u00eancias de pesquisa \u2013 como a minha \u2013 s\u00e3o marcadas pela m\u00faltipla entrada do \n\npesquisador em seu campo, um misto de agente interno e, simultaneamente, externo \n\n(Agust\u00edn 2007). A amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de antrop\u00f3logos em projetos sociais e \n\n                                                 \n27 Programa de Mestrado Profissional Adolescente em Conflito com a Lei \u2013 Anhanguera-UNIBAN. \n\n\n\n 42 \n\npol\u00edticas levadas a cabo por governos, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais e pelas \n\nag\u00eancias multilaterais ligadas \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 notadamente a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO) e \n\nO Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia (UNICEF) \u2013 torna a posi\u00e7\u00e3o dos \n\nantrop\u00f3logos no campo um misto de parceiro das \u201cpopula\u00e7\u00f5es atendidas\u201d, ator \n\npol\u00edtico, pesquisador com interesses pr\u00f3prios no interior do campo \u2013 um misto de \n\nagente que possui v\u00ednculos com o grupo social em quest\u00e3o \u2013 que tem acesso a \n\ninforma\u00e7\u00f5es sigilosas, presumidamente algu\u00e9m que entende os relacionamentos do \n\ngrupo social assim como as legendas que os envolvem; e \u201coutsider\u201d \u2013 algu\u00e9m com \n\nv\u00ednculos com a academia que orienta uma vis\u00e3o distanciada do cotidiano de rela\u00e7\u00f5es \n\nface-a-face (Agust\u00edn 2007).  \n\nEsta tese \u00e9 marcada tamb\u00e9m pela interface entre \u00e1reas do saber \u2013 entre o \n\nreferencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico da antropologia e quest\u00f5es emergentes da sa\u00fade \n\np\u00fablica. Ao realizar pesquisa etnogr\u00e1fica na \u00e1rea de sa\u00fade conflito com uma vis\u00e3o \n\nnormativa da vida de jovens moradores de periferias urbanas, delineada em termos \n\ndos \u201cfatores de risco\u201d que levam aos \u201cagravos \u00e0 sa\u00fade\u201d e \u00e0 morte. Em nossa \u00e9poca, \n\nem que a doutrina m\u00e9dica almeja encontrar a \u201ccura\u201d definitiva para o corpo humano, \n\ntransformando-o em glorioso corpo controlado pela t\u00e9cnica, sem doen\u00e7a, sem \n\ndegenera\u00e7\u00e3o, circunspecto para ser todo \u201cpot\u00eancia\u201d, observo em meu campo de \n\npesquisa outra face da biopol\u00edtica na contemporaneidade: a vida de jovens que est\u00e3o \n\nno fio da navalha, entre a viol\u00eancia social e a pol\u00edtica (Feltran 2008a). Na interface \n\nda antropologia com a sa\u00fade p\u00fablica, pretendo com esta tese contribuir para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um campo de pesquisa na \u00e1rea de sa\u00fade que permita observar os locais \n\ne as situa\u00e7\u00f5es que revelam formas de vida e sua pot\u00eancia de tecer no cotidiano a \n\nresist\u00eancia \u00e0 anula\u00e7\u00e3o do humano (Das 2006).    \n\nEm uma pesquisa com estas caracter\u00edsticas, a quest\u00e3o \u00e9tica do engajamento \n\ndo pesquisador se imp\u00f5e na constru\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica. Engajamento tornou-se um dos \n\nprincipais temas desta pesquisa, desde a sua formula\u00e7\u00e3o \u2013 e n\u00e3o porque o projeto \n\nfosse uma etnografia autorreferenciada: objetivando situar os dados da pesquisa, \n\nproblematizar minha inser\u00e7\u00e3o como profissional foi de fato indispens\u00e1vel. A atua\u00e7\u00e3o \n\ncomo professor em um programa de mestrado vinculado ao campo de aplica\u00e7\u00e3o e \n\nexecu\u00e7\u00e3o de medidas socioeducativas \u2013 uma \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o estatal \u2013 imp\u00f5e \n\n\n\n 43 \n\ndilemas \u00e9ticos. A principal demanda do Estado para os profissionais desta \u00e1rea \u00e9 o \n\ncontrole da criminalidade entre os mais jovens. A produ\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 vista \n\ncomo uma quest\u00e3o de objetividade para a interven\u00e7\u00e3o. Minha experi\u00eancia como \n\nantrop\u00f3logo, entretanto, transborda os ideais de \u201cobjetividade\u201d e \u201cefici\u00eancia\u201d. Ao \n\nsituar minha subjetividade na realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, proponho destacar a \n\nresponsabilidade que a mim atribuo: a de enfatizar a experi\u00eancia humana envolvida \n\nna participa\u00e7\u00e3o ou no simples conv\u00edvio com o crime de tr\u00e1fico de drogas; a miss\u00e3o de \n\ntrazer \u00e0 tona aquilo que \u201cescapa\u201d dos dados estat\u00edsticos, das reportagens jornal\u00edsticas \n\ne das justificativas de pol\u00edticas de repress\u00e3o do Estado.  \n\nUma das marcas da experi\u00eancia etnogr\u00e1fica \u00e9 a fuga da dicotomia entre a \n\npesquisa objetivamente constru\u00edda e o posicionamento pol\u00edtico frente a quest\u00f5es que \n\nabsorvem os antrop\u00f3logos como cidad\u00e3os (Almeida 2004). Nesta tese n\u00e3o quis ceder \n\na um dos lados do \u201cmuro\u201d que envolve as fronteiras entre a defesa de jovens que \n\nsofrem viol\u00eancias e a pr\u00e1tica de atos il\u00edcitos. N\u00e3o defendo uma vis\u00e3o opressiva que \n\ntoma estes jovens como meros \u201cinfratores\u201d promovendo saberes que facilitem uma \n\nbusca civilizat\u00f3ria de transform\u00e1-los a qualquer custo. A pesquisa etnogr\u00e1fica que \n\nempreendo n\u00e3o me leva \u00e0 conclus\u00e3o de que o jovem envolvido com o crime \u00e9, em \n\nsua generalidade, um \u201cbandido\u201d cuja liberdade desconsidera toda e qualquer \n\nalteridade. Tamb\u00e9m n\u00e3o admito me condenar a um relativismo tal em que a \n\nexperi\u00eancia de trabalhar no tr\u00e1fico de drogas n\u00e3o seja problematizada como um \n\nentrave \u00e0 cidadania e como uma situa\u00e7\u00e3o em que a viol\u00eancia \u00e9 cr\u00f4nica e, \u00e0s vezes, \n\nfatal. Observar \u201cde perto\u201d esta realidade n\u00e3o implica desconsiderar as viol\u00eancias que \n\nocorrem no interior das atividades criminosas. Entretanto, em uma perspectiva \n\nintersticial, pondero sobre vari\u00e1veis que desconstroem a associa\u00e7\u00e3o jovens-periferia-\n\ncrime-viol\u00eancia. \n\nEsta etnografia foi realizada em di\u00e1logo com a anal\u00edtica do poder \n\nfoucaultiana, engendrando um modo de se construir a descri\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica \u2013 atenta \n\npara a complexidade da experi\u00eancia de realizar pesquisa em meio de m\u00faltiplos \n\nagenciamentos da vida cotidiana. Envolvido em teias e t\u00e1ticas do poder que atuam na \n\nexperi\u00eancia dos indiv\u00edduos, eu estou capturado em dispositivos de saber-poder como \n\num especialista (Foucault 2001, 2005, 2008b). A abordagem proposta observa a \n\n\n\n 44 \n\nintera\u00e7\u00e3o e as formas de identifica\u00e7\u00e3o e de diferencia\u00e7\u00e3o entre os diversos sujeitos da \n\npesquisa, incluindo o pesquisador.  \n\nGeorge Marcus (1991) prop\u00f5e como um dos requisitos da etnografia \n\ncontempor\u00e2nea a bifocalidade do observador, isto \u00e9, a justaposi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e \n\nexplicitada entre o mundo do etn\u00f3grafo e o mundo do outro como objeto, de tal \n\nmodo que tais mundos n\u00e3o sejam vistos como separados e diferentes. A perspectiva \n\n\u201cbifocal\u201d parte da constata\u00e7\u00e3o de que a pesquisa etnogr\u00e1fica se desenrola em muitos \n\nlocais de atividades diferentes e por muitos agentes diferentes, com finalidades \n\ndiferentes (Marcus 1991); ela implica levar em conta na descri\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica a \n\ncadeia de conex\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es que une a trajet\u00f3ria do pesquisador com o mundo \n\nsocial objeto de reflex\u00e3o. A bifocalidade permite a fus\u00e3o de horizontes, uma \u201ccadeia \n\nde v\u00ednculos hist\u00f3ricos ou atuais preexistentes que liga o etn\u00f3grafo aos objetos de sua \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u201d (Marcus 1991, p.211). A inser\u00e7\u00e3o combinada de atua\u00e7\u00e3o profissional \n\nem uma \u00e1rea de pol\u00edticas para a juventude e a rela\u00e7\u00e3o direta com territ\u00f3rios e grupos \n\nde jovens levou-me a reconhecer tanto os intensos impulsos integrativos e \n\nracionalizadores do estado e da economia quanto as dispers\u00f5es do sujeito \u2013 pessoa ou \n\ngrupo \u2013 nos fragmentos m\u00faltiplos e sobrepostos da vida cotidiana. Em pesquisas \n\netnogr\u00e1ficas assim constru\u00eddas, o conceito de totalidade d\u00e1 lugar \u00e0s ideias de \n\nfragmentos, fraturas, feridas, lacunas e abismos da vida cotidiana, em meio ao poder \n\nque se exerce sobre os sujeitos no processo mesmo de viver (Das 2006). Trata-se, em \n\nsuma, de negar o conceito convencional de totalidade, para dar lugar a fragmentos \n\nque se arranjam e reordenam textualmente pelo projeto do etn\u00f3grafo (Marcus 1991, \n\nDas 2006). \n\nO projeto de pesquisa inicial \u2013 Trabalho no tr\u00e1fico de drogas: pr\u00e1ticas \n\nsociais e representa\u00e7\u00f5es coletivas entre jovens de periferias paulistas \u2013 era o de \n\nconhecer e interpretar o cotidiano de jovens (adolescentes e jovens adultos entre 15 e \n\n29 anos), moradores de periferias de cidades do Estado de S\u00e3o Paulo, que se ocupam \n\ncom o tr\u00e1fico de drogas28, considerando uma quest\u00e3o de Sa\u00fade P\u00fablica esta \n\n                                                 \n28 A proposta inicial era pesquisar em pelo menos duas localidades (em um bairro de cidade localizada na regi\u00e3o \nmetropolitana e em outro na capital de S\u00e3o Paulo) para estabelecer uma perspectiva comparativa e compreender a \ndifus\u00e3o de padr\u00f5es simb\u00f3licos e comportamentais entre jovens \u201cda periferia\u201d que se ocupavam com o tr\u00e1fico de \ndrogas. O Projeto previa o reconhecimento dos circuitos e redes sociais em que os jovens transitam e as diversas \nformas de pertencimento \u00e0s quais aderem e com as quais se relacionam em seu cotidiano. A pesquisa deveria, \nainda, observar as interconex\u00f5es com as \u201cfor\u00e7as da ordem\u201d. Neste est\u00e1gio, sem certezas sobre o que encontraria \n\n\n\n 45 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de jovens no tr\u00e1fico \u2013 e todas as implica\u00e7\u00f5es, enfim, na vida destes \n\ntrabalhadores: a viol\u00eancia e os riscos associados \u00e0 atividade. Iniciei a pesquisa de \n\nacordo com o que o projeto anunciava. Os jovens trabalhadores do tr\u00e1fico \n\nacompanhados (e que continuo acompanhando) s\u00e3o amigos ou parentes de pessoas \n\nminhas conhecidas, e aceitaram participar da empreitada por causa da confian\u00e7a de \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais com os meus principais interlocutores. A media\u00e7\u00e3o entre \n\njovens moradores dos bairros pesquisados e profissionais com os quais me relaciono \n\nna \u00e1rea do \u201cAdolescente em Conflito com a Lei\u201d ampliou a pesquisa e tornou-a mais \n\ncomplexa. Consolidaram-se dois registros emp\u00edricos: (1) as trajet\u00f3rias de jovens \n\nentre 19 e 28 anos que se relacionam entre si, vivenciando (direta ou indiretamente) o \n\ntr\u00e1fico de drogas em dois territ\u00f3rios do estado; e (2) a passagem de adolescentes (15 \n\na 18 anos) em programas de atendimento socioeducativo em meio aberto nestes \n\nmesmos territ\u00f3rios \u2013 jovens que possuem rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, de amizade ou \n\n\u201crela\u00e7\u00e3o profissional\u201d29 com o primeiro grupo. Neste sentido, o estudo do sistema \n\nsocioeducativo, do crime e da quebrada adota um vi\u00e9s limitado; diversas \n\nperspectivas ficam de fora da an\u00e1lise ou s\u00e3o referenciadas de modo incompleto e \n\nparcial, como a dos t\u00e9cnicos da \u00e1rea psicossocial de programas de atendimento \n\nsocioeducativo \u00e0s fam\u00edlias dos jovens interlocutores. \n\nO trajeto labir\u00edntico, caracter\u00edstico de uma etnografia, j\u00e1 foi percorrido por \n\nmuitos antrop\u00f3logos: a experi\u00eancia de campo transforma a proposta original da \n\npesquisa; no caso desta tese a \u201corienta\u00e7\u00e3o\u201d do campo levou \u00e0 redefini\u00e7\u00e3o do recorte \n\nemp\u00edrico, \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da rede de interlocutores, \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de outro modo de \n\nproblematizar o trabalho no tr\u00e1fico de drogas, n\u00e3o levando em conta apenas aqueles \n\nque nele trabalham. A tentativa de conhecer as interfaces que aproximam e \n\ntensionam na vida cotidiana tr\u00eas \u201cpontos de observa\u00e7\u00e3o\u201d do tr\u00e1fico de drogas \u2013 a \n\n                                                                                                                                          \npela frente, elaborei uma s\u00e9rie de quest\u00f5es que revelam a dispers\u00e3o e a incerteza com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa. \nProblematizei as rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas entre o \u201cser jovem\u201d e a participa\u00e7\u00e3o no tr\u00e1fico de drogas, e especulei o \n\u201ccontrole biopol\u00edtico\u201d sobre os jovens criminosos. No trecho mais indeciso do projeto me perguntava se\u201cas \nperformances corporais dos jovens que se ocupam com o tr\u00e1fico de drogas s\u00e3o cortadas pelos discursos e \ndisciplinas da modernidade, fazendo deles a \u2018vida mat\u00e1vel\u2019 preferencial na sociedade brasileira contempor\u00e2nea? \nOu representam uma forma de resist\u00eancia por meio da constru\u00e7\u00e3o de estilos de vida que exp\u00f5em dissensos?\u201d E \nconclu\u00eda: \u201ctenho a intui\u00e7\u00e3o de que nem uma coisa nem outra exatamente\u201d.   \n29 Os adolescentes que acompanhei tiveram como educadores/oficineiros jovens das suas pr\u00f3prias quebradas, que \nforam efetivamente os principais interlocutores da pesquisa. \n\n\n\n 46 \n\nquebrada, o crime e o socioeducativo \u2013 foi enunciada ap\u00f3s doze meses de pesquisa \n\nde campo, em mar\u00e7o de 2010.            \n\nA escolha por dois territ\u00f3rios n\u00e3o configurou a pesquisa em uma perspectiva \n\ncomparativa convencional. Os dois bairros possuem caracter\u00edsticas comuns: foram \n\nconstitu\u00eddos na d\u00e9cada de 1970, em processos de ocupa\u00e7\u00e3o irregular; em n\u00famero o \n\nbairro na cidade do \u201cinterior\u201d tem popula\u00e7\u00e3o estimada em dez mil habitantes, e passa \n\ndos cinco mil no bairro da zona leste da capital paulista; auge e decl\u00ednio da viol\u00eancia \n\n\u2013 em ambos \u2013 no intervalo entre 1999 e 2003; a expans\u00e3o da ONG e das estruturas de \n\nsa\u00fade e de assist\u00eancia nos anos 2000 tamb\u00e9m coincidem. Entretanto, uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o \u201cponto por ponto\u201d n\u00e3o se tornou vi\u00e1vel porque eu n\u00e3o dispus de \n\ncontextos similares de observa\u00e7\u00e3o; no bairro da cidade do entorno de S\u00e3o Paulo \n\nobservei, num primeiro momento, o funcionamento do \u201cneg\u00f3cio\u201d tr\u00e1fico de drogas; \n\nno bairro da capital a entrada se deu por um interesse de educadores sociais \n\ncompreenderem o PCC. O que encontrei como material de compara\u00e7\u00e3o foram as \n\nrela\u00e7\u00f5es tanto interpessoais quanto pol\u00edticas entre os jovens das quebradas que se \n\nrelacionam com o tr\u00e1fico de drogas \u2013 sejam como trabalhadores e empreendedores, \n\nsejam como vizinhos e amigos dos que comercializam drogas e/ou educadores \n\nsociais, trabalhadores do campo socioeducativo \u2013 todos \u201celes\u201d podendo ser \n\nconsumidores eventuais de subst\u00e2ncias psicoativas. H\u00e1 que se considerar tamb\u00e9m \n\nque as diferentes maneiras pelas quais eu realizei o trabalho de campo etnogr\u00e1fico \n\ndistendem a perspectiva comparativa contrastante at\u00e9 uma perspectiva comparativa \n\ncomplementar; digo com isto que o estudo de dois territ\u00f3rios em cidades com \n\npopula\u00e7\u00f5es numericamente t\u00e3o diferentes (150 mil habitantes de uma contrastando \n\ncom os quase 11 milh\u00f5es de outra), e que separados por apenas 50 km um do outro30 \n\npossuem hist\u00f3rias similares, revelou universos simb\u00f3licos compartilhados em ambos \n\nos contextos, assim como saberes e poderes mobilizados no cotidiano dos bairros.   \n\nNa cidade do entorno da capital, a pesquisa come\u00e7ou quando, em novembro \n\nde 2008, pedi a quatro rappers \u2013 dois deles tamb\u00e9m educadores sociais \u2013 que me \n\najudassem a realizar uma pesquisa sobre o \u201ctrabalho no tr\u00e1fico de drogas\u201d. Tenho \n\nrela\u00e7\u00e3o de trabalho e de amizade com estes jovens desde 2003, sendo que em 2009 \n\n                                                 \n30 \u201cFiz a viagem de um territ\u00f3rio a outro e a dist\u00e2ncia entre eles \u00e9 de 53 km\u201d (di\u00e1rio de campo, 24 de junho de \n2010). \n\n\n\n 47 \n\ntinham eles entre 25 e 28, enquanto eu tinha 32 anos de idade. Coordenei um projeto \n\nno qual os quatro trabalharam como educadores; tornaram-se, desde ent\u00e3o, \n\ncompanheiros meus de trabalho e pessoas com as quais eu estabeleci rela\u00e7\u00f5es \n\nafetivas, v\u00ednculos de amizade. Um destes jovens, que chamarei de Thurma, foi \n\nespecialmente ativo na pesquisa, tornando-se meu principal interlocutor neste \n\nterrit\u00f3rio. As trajet\u00f3rias e tramas que comp\u00f5em o texto sobre o tr\u00e1fico no bairro \n\nforam constru\u00eddas a partir das observa\u00e7\u00f5es do pesquisador em campo, das conversas \n\ninformais com os traficantes e das conversas mais sistem\u00e1ticas com o grupo de \n\nrappers e educadores. No personagem Thurma materializei as falas e as situa\u00e7\u00f5es \n\nvivenciadas pelos seus tr\u00eas amigos. De fato, a maior parte das circunst\u00e2ncias foi \n\nvivenciada pelo jovem que \u201cnucleia\u201d o personagem Thurma. \n\nThurma cresceu na quebrada que \u00e9 considerada a mais \u201ccarente\u201d e \n\n\u201cvulner\u00e1vel\u201d de sua cidade; ele utilizou subst\u00e2ncias psicoativas, cometeu pequenos \n\nfurtos, pediu dinheiro em far\u00f3is junto com vizinhos at\u00e9 ingressar, aos treze anos, em \n\numa ONG da qual ele \u00e9 hoje um dos diretores. Morando sempre na mesma casa, \n\npor\u00e9m, Thurma continuou amigo e parceiro dos seus antigos companheiros de \n\ninf\u00e2ncia \u2013 os que juntos \u201cabalavam\u201d a cidade: alguns morreram, muitos viraram \n\n\u201ctrabalhadores\u201d, outros ingressaram na \u201ccarreira do crime\u201d. Com o passar dos anos, \n\nThurma tornou-se uma refer\u00eancia em sua quebrada, tanto para os jovens quanto para \n\nas organiza\u00e7\u00f5es e o poder p\u00fablico. No momento em que principiei a pesquisa de \n\ncampo em sua cidade, minha trajet\u00f3ria se cruzou com a de Thurma uma vez mais, \n\npois ele iniciava \u201cOficinas da Palavra\u201d \u2013 tanto na unidade de interna\u00e7\u00e3o quanto no \n\nprograma de atendimento socioeducativo em meio aberto. \n\nA media\u00e7\u00e3o de Thurma foi o fator decisivo na viabiliza\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\nEmbora eu j\u00e1 conhecesse alguns dos sete jovens traficantes selecionados/convidados \n\na participar do estudo (devido a atividades profissionais junto \u00e0s suas fam\u00edlias ou \n\nmesmo nas vias do bairro, em eventos diversos) foi pelo interm\u00e9dio do rapper que \n\npassei a frequentar ruas, becos e biqueiras da quebrada sem causar muita estranheza \n\nou mal-estar. Em fevereiro de 2009 fiz a primeira reuni\u00e3o com o grupo convidado. \n\nArgumentei \u00e0 \u00e9poca que a ideia era conhecer a trajet\u00f3ria de alguns jovens que \n\ntrabalhavam no tr\u00e1fico para reconstituir suas redes de rela\u00e7\u00f5es para al\u00e9m do tr\u00e1fico; \n\nisto \u00e9, n\u00e3o queria estudar a atividade criminal em si, mas a vida cotidiana das pessoas \n\n\n\n 48 \n\nque do com\u00e9rcio de drogas se ocupavam. Argumentei para seduzi-los que este era \n\num tipo de pesquisa que mostraria um \u201coutro lado\u201d da vida de quem trabalhava no \n\ntr\u00e1fico. Eles ocupavam diferentes posi\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas na firma \u2013 e entre eles \n\ndiferiam tamb\u00e9m na idade, no estado civil e na condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. De fevereiro a \n\nagosto acompanhei a vida cotidiana destes sete jovens; logo no in\u00edcio os dois com \n\nmenor idade (16 anos ambos em 2009) foram para a unidade de interna\u00e7\u00e3o e l\u00e1 \n\npermaneceram por alguns meses. Em agosto, Thurma me chamou para uma conversa \n\ne pediu para que eu parasse com a pesquisa, pois a quebrada estava \u201cmoiada\u201d31 (ver \n\ncap\u00edtulo 2). Em outubro os dois traficantes mais graduados na hierarquia do com\u00e9rcio \n\nlocal foram presos junto com mais treze vendedores. Neste per\u00edodo, eu e Thurma j\u00e1 \n\nhav\u00edamos considerado o enfoque \u2013 trabalho no tr\u00e1fico de drogas \u2013 limitado para \n\nretratar a complexidade da vida cotidiana no entorno do tr\u00e1fico de drogas, al\u00e9m de \n\npotencialmente perigoso para os participantes (incluindo o pesquisador). A partir de \n\nsetembro de 2009, at\u00e9 dezembro de 2010, a pesquisa de campo voltou-se para a \n\nsociabilidade entre jovens do movimento hip hop, jovens militantes em ONGs e \n\njovens traficantes em redes de sociabilidade comum. \n\nO desafio de etnografar as atividades do tr\u00e1fico no bairro da zona leste da \n\ncapital paulista mostrou-se ent\u00e3o ainda mais dif\u00edcil de se realizar, pois embora \n\natuasse profissionalmente no bairro, n\u00e3o tinha proximidade com a \u201ccomunidade\u201d: a \n\ndesconfian\u00e7a diante de pesquisa desta natureza seria maior; avaliei a empreitada \n\narriscada. Ponderados os riscos, iniciei portanto a pesquisa de campo na zona leste de \n\nS\u00e3o Paulo j\u00e1 por uma perspectiva diferente daquela realizada na primeira etapa da \n\npesquisa ocorrida apenas na cidade do \u201cinterior\u201d. Se os jovens do movimento hip hop \n\nforam a minha entrada para o estudo do tr\u00e1fico de drogas na cidade do \u201cinterior\u201d, \n\njovens educadores que realizam acompanhamento socioeducativo marcaram minha \n\nentrada na zona leste da capital. Um deles tornou-se meu principal interlocutor nesta \n\nquebrada; ele ser\u00e1 chamado de Riso. Assim como no caso de Thurma, no \n\npersonagem Riso se somaram falas, comportamentos e situa\u00e7\u00f5es experienciadas \n\npelos outros dois educadores.  \n\n                                                 \n31 Moiada \u2013 g\u00edria usada para caracterizar o perigo de sofrer abordagem policial. \n\n\n\n 49 \n\nO contato com Riso surgiu de uma forma muito pouco usual. Um aluno, meu \n\norientando, procurou-me para dizer que um colega dele do Programa de Medidas \n\nSocioeducativas em Meio Aberto queria escrever um livro sobre o \u201cPCC\u201d. Era junho \n\nde 2009, mesma \u00e9poca em que eu tentava me aproximar de programas de \n\natendimento socioeducativo para realizar pesquisa de campo \u2013 desta vez em \n\nlocalidade na cidade de S\u00e3o Paulo. Meu aluno disse ainda que o rapaz gostaria de \n\nconhecer algu\u00e9m que o pudesse ajudar, orientar sua reda\u00e7\u00e3o de texto. A partir de \n\nencontro proporcionado entre mim e ele, de agosto de 2009 a dezembro de 2010 \n\nacompanhei Riso e dois colegas dele educadores sociais, em seus territ\u00f3rios;  eu \n\ntomava parte nas visitas aos bairros em que eles realizavam atendimento \n\nsocioeducativo aos seus adolescentes, e tamb\u00e9m presenciava seu conv\u00edvio com \n\nvizinhos e amigos de inf\u00e2ncia, alguns deles traficantes.  \n\nA vida deste jovem e das pessoas de seu bairro tem passado por muitas outras \n\nmudan\u00e7as, al\u00e9m da relacionada com a criminalidade. O rapaz de 27 anos, que vive \n\ncom quatro irm\u00e3os e dois sobrinhos (a m\u00e3e morreu h\u00e1 15 anos, o pai mora com outra \n\nfam\u00edlia e ele tem mais oito irm\u00e3os vivendo em diferentes casas), \u00e9 o primeiro da \n\nfam\u00edlia a cursar ensino superior (estuda Pedagogia) e a trabalhar em uma ONG como \n\neducador social. Atua no programa de medidas socioeducativas em meio aberto, \n\nfazendo o acompanhamento \u201ct\u00e9cnico\u201d de adolescentes. Segundo ele, em seu bairro, a \n\nmaioria dos jovens da sua gera\u00e7\u00e3o se envolveu ou permanece envolvido com o \n\ncrime. Riso, ent\u00e3o, mediou encontros com os seus irm\u00e3os, vizinhos e amigos que em \n\nalgum momento de suas trajet\u00f3rias participaram do tr\u00e1fico de drogas; e me levou \n\ntamb\u00e9m ao conv\u00edvio com alguns dos adolescentes que ele acompanhava na medida \n\nsocioeducativa de Liberdade Assistida. \n\nApresentei-me aos meus interlocutores (em ambos os territ\u00f3rios e registros \n\nemp\u00edricos) como um pesquisador preocupado em conhecer o ponto de vista deles, e \n\napresentar uma outra vis\u00e3o daquela que o Datena veicula32. Conversa, observa\u00e7\u00e3o e \n\n                                                 \n32 Jos\u00e9 Luiz Datena imprimiu marca pessoal \u00e0 frente do Brasil Urgente, veiculado pela TV Bandeirantes: \nprograma  conhecido pela cobertura policial, aborda a viol\u00eancia de forma sensacionalista, enfatizando-a. Segue a \nlinhagem de programas de r\u00e1dio e de TV surgidos na d\u00e9cada de 1980, como o do pol\u00eamico apresentador Afan\u00e1sio \nJazadi e o programa intitulado \u201cAqui e Agora\u201d, do Sistema Brasileiro de Televis\u00e3o \u2013 SBT. Jos\u00e9 Luiz Datena \nretornou \u00e0 Rede Record em junho de 2011, para apresentar o \u201cnovo\u201d Cidade Alerta \u2013 mas surpreendeu os \ntelespectadores voltando ao Grupo Bandeirantes e \u00e0 sua antiga posi\u00e7\u00e3o em curto espa\u00e7o de tempo. \n \n\n\n\n 50 \n\nreda\u00e7\u00e3o de uma \u201ctese\u201d sobre o \u201cponto de vista\u201d deles, assim descrevi minha atividade \n\ncomo pesquisador aos rapazes naquele final de ver\u00e3o de 2009. Apresentar a pesquisa \n\netnogr\u00e1fica para os interlocutores \u00e9 sempre uma tarefa delicada. Hoje penso nos \n\ndilemas \u00e9ticos inerentes \u00e0 forma como eu lhes apresentei a pesquisa; tive uma \n\npostura ing\u00eanua  argumentando que mostraria suas vidas de acordo com os seus \n\nvalores. Com efeito, a manuten\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia no processo de realiza\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa, que chegou ao ponto de eu procurar um novo foco ap\u00f3s uma interven\u00e7\u00e3o de \n\nmeus interlocutores, foi o fiel da balan\u00e7a para que eu, como pesquisador, sinta que \n\ntive uma postura digna e \u00e9tica ao merecer obter a confian\u00e7a destas pessoas; eu \n\nprocuro honrar esta confian\u00e7a com um texto que revela a multiplicidade de \n\nexperi\u00eancias e de interpreta\u00e7\u00f5es dos meus intelocutores. Espero ter conseguido me \n\naproximar deste ideal e que o leitor possa compartilhar um pouco da experi\u00eancia \n\npessoal que eu obtive ao realizar este experimento etnogr\u00e1fico.  \n\nO problema da pesquisa emergiu como decorr\u00eancia das circunst\u00e2ncias \n\npr\u00f3prias de minha inser\u00e7\u00e3o em campo. Ao ser conduzido por Riso e por Thurma ao \n\ncontexto do tr\u00e1fico de drogas em suas respectivas quebradas, me vi em um universo \n\nde rela\u00e7\u00f5es que se tornou o pr\u00f3prio problema a ser investigado: as conex\u00f5es e as \n\ndissens\u00f5es entre as diversas concep\u00e7\u00f5es e maneiras de se relacionar com o tr\u00e1fico de \n\ndrogas \u2013 e com as quest\u00f5es de \u201cvida e morte\u201d a ele associadas \u2013 entre jovens \n\nmoradores de bairros de periferia em S\u00e3o Paulo. Esta etnografia escolhe tr\u00eas pontos \n\nde observa\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas que se encontram justapostos na \n\nexperi\u00eancia dos meus principais interlocutores e, a partir desta pesquisa de campo, na \n\nminha tamb\u00e9m. A estrat\u00e9gia que eu adotei para viabilizar a descri\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise das \n\ninterfaces entre o crime, a quebrada e o socioeducativo foi seguir as minhas \n\nintera\u00e7\u00f5es com os jovens que atuam no \u201cmovimento\u201d do tr\u00e1fico de drogas; estas \n\nocorreram pela intermedia\u00e7\u00e3o dos personagens Riso e Thurma; o resultado \u00e9 um \n\ndi\u00e1logo com as interpreta\u00e7\u00f5es, realizadas por todos os meus interlocutores, das cenas, \n\ntrajet\u00f3rias, palavras, performances e tramas que eu tamb\u00e9m vivenciei como \n\n\u201cobservador (bifocal) participante\u201d.  \n\n\n\n 51 \n\nAo todo vinte e sete jovens participaram do estudo, mas apenas doze33 \n\npersonagens foram criados e est\u00e3o incorporados na descri\u00e7\u00e3o final. A cria\u00e7\u00e3o dos \n\ndoze se deu atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o dos temas a serem trabalhados, como apresentarei \n\ndaqui a algumas p\u00e1ginas. Entre fevereiro e agosto de 2009 realizei pesquisa de \n\ncampo durante dois dias por semana na cidade do entorno de S\u00e3o Paulo; geralmente \n\n\u00e0s ter\u00e7as e \u00e0s  quartas-feiras. Permanecia das 8h at\u00e9 as 21h em campo; passei tamb\u00e9m \n\ncinco fins de semanas inteiros hospedado no bairro, dormindo nos lares dos meus \n\ninterlocutores; cheguei a passar a madrugada acordado, mas n\u00e3o nas \u00e1reas em que \n\nocorria o tr\u00e1fico \u2013 meus interlocutores consideravam arriscado e eles n\u00e3o queriam \n\nficar assim expostos. Durante o dia, e noite at\u00e9 as 22h, eu ficava pr\u00f3ximo a regi\u00f5es \n\nonde as lojinhas estavam localizadas, em bares, quadras, na pr\u00f3pria sede da ONG \n\nlocal, em visitas domiciliares aos conhecidos. A rela\u00e7\u00e3o de muitos anos com as \n\npessoas daquele territ\u00f3rio guiava a pesquisa, pois me sentia mais seguro reafirmando \n\nmeu v\u00ednculo com as pessoas e com o local. No per\u00edodo participei dos eventos \n\norganizados por Thurma e por seus parceiros, assim como das a\u00e7\u00f5es da ONG local. \n\nEste contexto propiciou o acompanhamento do tr\u00e1fico in loco: observei as conversas \n\nordin\u00e1rias, as brincadeiras de m\u00e3o, as goza\u00e7\u00f5es, as paqueras, a intensa comunica\u00e7\u00e3o \n\ndos acontecimentos do bairro (as biqueiras tamb\u00e9m chegaram a ser chamadas de \n\n\u201cFM\u201d pelos meus interlocutores). Andei a p\u00e9 entre um ponto e outro de venda de \n\ndrogas e tamb\u00e9m acompanhei meus interlocutores para outros locais do bairro, em \n\nconversas privadas e em outras atividades al\u00e9m do tr\u00e1fico \u2013 jogos de futebol, \n\nchurrascos, bailes, reuni\u00f5es familiares. O per\u00edodo inicial de pesquisa marcou-se por \n\num detalhado acompanhamento do cotidiano das biqueiras, que ser\u00e1 apresentado no \n\ncap\u00edtulo 2 da tese, mas marcou-se tamb\u00e9m pela circula\u00e7\u00e3o dos traficantes com seus \n\namigos n\u00e3o traficantes. Neste primeiro per\u00edodo fiz entrevistas explorat\u00f3rias com \n\nmeus principais interlocutores. \n\n                                                 \n33 Alem\u00e3o (cap\u00edtulos 3 e 6), Amendoim (cap\u00edtulos 1 e 3), Danielle (cap\u00edtulo 4), Elias (cap\u00edtulo 2), Ivan (cap\u00edtulo \n6), Jo\u00edlson (cap\u00edtulo 2), Jota (cap\u00edtulo 2), Kelli (cap\u00edtulo 4), Miguel (cap\u00edtulos 1 e 3), Riso (cap\u00edtulos 2, 3 e 6), \nThurma (cap\u00edtulos 1, 2, 3 e 5) Zezinho (cap\u00edtulo 5) s\u00e3o os doze personagens criados nas tramas etnogr\u00e1ficas que \ncomp\u00f5em o texto final da tese. Al\u00e9m dos personagens baseados em meus principais interlocutores, aparecer\u00e3o nas \ntramas outros sete personagens - Ab\u00f3bora (cap\u00edtulo 2), Ivone (cap\u00edtulo 5), Jair (cap\u00edtulo3), Jefferson (cap\u00edtulo 3), \nJunior (cap\u00edtulo 2), Montanha (cap\u00edtulo 2) e Rog\u00e9rio (cap\u00edtulo 3) - com os quais ou apenas me deparei em \nmomentos pontuais ou os conheci apenas atrav\u00e9s da men\u00e7\u00e3o de meus interlocutores.  \n\n\n\n 52 \n\nDepois de agosto de 2009, de setembro deste mesmo ano a dezembro de \n\n2010, a pesquisa no bairro voltou-se aos encontros dos jovens do movimento hip hop \n\ncom seus amigos na quebrada; em bares, festas, eventos. A partir deste momento \n\npassei a visitar tanto os jovens de movimentos culturais e sociais quanto os \n\n\u201ctraficantes\u201d em suas casas, mantendo desde conversas prolongadas at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde entrevistas em profundidade; mantive tamb\u00e9m o acompanhamento de \n\nadolescentes em cumprimento da medida de Liberdade Assistida. No total com o \n\ngrupo desta quebrada fiz ao todo 14 entrevistas em profundidade, chegando a um \n\ntotal de 27 horas de grava\u00e7\u00f5es. Realizei algumas transcri\u00e7\u00f5es na \u00edntegra, de outras fiz \n\nsele\u00e7\u00e3o de trechos de acordo com a organiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica da tese. Os di\u00e1rios de \n\ncampo totalizaram, ao serem passados para o computador um total de 187 p\u00e1ginas \n\n(letra 12, espa\u00e7o simples). \n\nNo bairro da zona leste da cidade de S\u00e3o Paulo, passei a realizar pesquisa de \n\ncampo em outubro de 2009 at\u00e9 dezembro de 2010; frequentei as ruas do bairro aos \n\ns\u00e1bados, toda semana, geralmente das 11h \u00e0s 21h; nos meses de fevereiro, mar\u00e7o, \n\nabril e maio de 2010 realizei mais onze visitas durante a semana para acompanhar a \n\ntrajet\u00f3ria de adolescentes em cumprimento de medidas socioeducativas. Permanecia \n\ndas 8h at\u00e9 as 21h em campo; passei tamb\u00e9m tr\u00eas fins de semana inteiros no bairro no \n\nm\u00eas de julho de 2010, dormindo hospedado por meus interlocutores. No bairro da \n\nzona leste, tive muitas conversas em pequenos grupos de 3, 4, 5 pessoas que me \n\ndavam um panorama das intera\u00e7\u00f5es entre jovens do crime e da quebrada. Observei \n\npouco as atividades do tr\u00e1fico nas ruas, apenas incidentalmente. Participei de dois \n\neventos patrocinados por \u201cirm\u00e3os do PCC\u201d. Andava a p\u00e9 pelo bairro, quase todas as \n\nvezes em companhia de algum dos educadores. Realizei no bairro da zona leste doze \n\nentrevistas em profundidade, chegando a um total de 25 horas de grava\u00e7\u00f5es. Realizei \n\nalgumas transcri\u00e7\u00f5es na \u00edntegra e de outras fiz sele\u00e7\u00e3o de trechos, de acordo com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica da tese. Os di\u00e1rios de campo totalizaram, no computador, 125 \n\np\u00e1ginas (letra 12, espa\u00e7o simples). \n\n \n\n \n\n\n\n 53 \n\nTRAMAS ETNOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nNa presente tese s\u00e3o nomeadas de tramas etnogr\u00e1ficas as estrat\u00e9gias \n\nnarrativas por mim adotadas; cada cap\u00edtulo \u00e9 constru\u00eddo em torno de personagens \u2013 \n\nneste meio o pesquisador \u2013 envolvidos em situa\u00e7\u00f5es e em redes de relacionamentos \n\ndas quais emergem a descri\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise. As tramas se baseiam em situa\u00e7\u00f5es \n\nvividas por alguns dos vinte e sete jovens participantes da pesquisa, tendo eu \n\nacessado o conjunto das informa\u00e7\u00f5es durante o efetivo exerc\u00edcio do pesquisador e em \n\nminha jornada profissional difusa. A cria\u00e7\u00e3o dos personagens obedece \u00e0 escolha \n\ntem\u00e1tica deste autor e est\u00e1 integralmente baseada em material emp\u00edrico registrado \n\nnos di\u00e1rios de campo e nas transcri\u00e7\u00f5es das entrevistas. \n\nOs personagens n\u00e3o s\u00e3o \u201cc\u00f3pias\u201d de meus interlocutores. Cada personagem \u00e9 \n\nconstru\u00eddo em torno de situa\u00e7\u00f5es vividas no campo, n\u00e3o sendo \u201celes\u201d \n\nnecessariamente sempre os sujeitos de todas as ocorr\u00eancias a eles atribu\u00eddas. O \n\ncrit\u00e9rio para utilizar diferentes interlocutores em alguns personagens foi a \n\nperspectiva pr\u00e1tica predominante (e n\u00e3o exclusiva) do indiv\u00edduo observado nas \n\ndiferentes situa\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o. Considerei que identificar meus interlocutores e \n\nnarrar fielmente as tramas, considerando a variedade de pessoas nelas envolvidas \n\n(hist\u00f3rias singulares) seria um modo de descrever dispersivo e confuso para o leitor. \n\nPor isto minha op\u00e7\u00e3o por eleger personagens, justificando sua constru\u00e7\u00e3o baseada \n\nnos interlocutores mais pr\u00f3ximos, e dos quais obtive a maior parte das informa\u00e7\u00f5es \n\ncoletadas. Al\u00e9m disto, dada a complexidade do campo de estudo e o meu \n\nenvolvimento com os contextos pessoais, tal estrat\u00e9gia tamb\u00e9m faz parte do acordo \n\nt\u00e1cito com meus principais interlocutores. \n\nOs personagens desta tese n\u00e3o apresentam uma ampla complexidade humana, \n\nsen\u00e3o aquela orientada pela pesquisa etnogr\u00e1fica: eles se constroem em torno do \n\nproblema da pesquisa. Assumo este texto etnogr\u00e1fico como uma redu\u00e7\u00e3o das \n\nin\u00fameras possibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o fornecidas pela experi\u00eancia de campo e do \n\ndif\u00edcil exerc\u00edcio de alteridade realizado entre o antrop\u00f3logo e os interlocutores (Silva \n\n2000, p.118). O pano de fundo das tramas \u00e9 a experi\u00eancia do pesquisador e de seus \n\ninterlocutores. Considero experi\u00eancia, acompanhando Michel Foucault, a partir de \n\n\n\n 54 \n\ntr\u00eas dimens\u00f5es fundamentais: \u201cum jogo de verdade, rela\u00e7\u00f5es de poder e formas de \n\nrela\u00e7\u00e3o consigo mesmo e com os outros\u201d (Foucault 2002, p.23). \n\nNesta etnografia o envolt\u00f3rio ficcional \u00e9 unicamente estrat\u00e9gia descritiva que \n\ncoordena um conjunto de informa\u00e7\u00f5es fragmentadas e incompletas encontradas em \n\nmeus pr\u00f3prios dados: longe a inten\u00e7\u00e3o de comparar o romance a constru\u00e7\u00e3o \n\netnogr\u00e1fica delineada na minha disserta\u00e7\u00e3o \u2013 ou a qualquer outro g\u00eanero liter\u00e1rio \n\ndiverso da etnografia; meu foco se concentra em afirmar que esta etnografia ficciona \n\napenas a experi\u00eancia de intera\u00e7\u00e3o do pesquisador com seus interlocutores mediada \n\npor estrat\u00e9gias descritivas baseadas em personagens e tramas humanas. \n\nA estrat\u00e9gia deste texto etnogr\u00e1fico \u00e9 apresentar uma fic\u00e7\u00e3o, no sentido \n\nproposto por Ranci\u00e8re (2005), como coordena\u00e7\u00e3o de atos; este texto etnogr\u00e1fico \u00e9 \n\numa fic\u00e7\u00e3o no sentido de encadear as informa\u00e7\u00f5es colhidas na pesquisa de campo em \n\ntramas constru\u00eddas pelo autor/pesquisador. Ranci\u00e8re define \u201cfic\u00e7\u00f5es\u201d como \n\n\u201crearranjos materiais dos signos e das imagens, das rela\u00e7\u00f5es entre o que se v\u00ea e o que \n\nse diz, entre o se faz e o que se pode fazer\u201d. Ficcionar n\u00e3o \u00e9 propor engodos, por\u00e9m \n\nelaborar estruturas intelig\u00edveis. Segundo o fil\u00f3sofo, a pol\u00edtica e a arte, tanto quanto os \n\nsaberes, constroem basicamente \"fic\u00e7\u00f5es\". Ranci\u00e8re (2005) argumenta que a idade \n\nrom\u00e2ntica \u2013 ao declarar que o princ\u00edpio da poesia n\u00e3o \u00e9 a fic\u00e7\u00e3o, mas um \n\ndeterminado arranjo dos signos da linguagem \u2013 tornou indefinida a linha divis\u00f3ria \n\nque isolava a arte da jurisdi\u00e7\u00e3o dos enunciados ou das imagens. \u201cA revolu\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica transforma radicalmente as coisas: o testemunho e a fic\u00e7\u00e3o pertencem a um \n\nmesmo regime de sentido\u201d (Ranci\u00e8re 2005, p.34). Argumentar a artificialidade da \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre real e fic\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o mesmo que dizer \u201ctudo \u00e9 fic\u00e7\u00e3o\u201d; antes \u201ctrata-se \n\nde constatar que a fic\u00e7\u00e3o da idade est\u00e9tica definiu modelos de conex\u00e3o entre \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos fatos e formas de inteligibilidade que tornam indefinida a fronteira \n\nentre raz\u00e3o dos fatos e raz\u00e3o da fic\u00e7\u00e3o\u201d (Ranci\u00e8re 2005, p.35). Seguindo este \n\npressuposto, o texto a seguir articula \u201co realismo mostrando os rastros po\u00e9ticos \n\ninscritos na realidade mesma e o artificialismo que monta m\u00e1quinas de compreens\u00e3o \n\ncomplexas\u201d (Ranci\u00e8re 2005, p.35). \n\nA fic\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica aqui delineada acompanha Azurmendi (1998) na \n\nadmira\u00e7\u00e3o pela literatura como compromisso com a vida; segundo ele, a vida do \n\nautor constitui uma paisagem moral de onde se elege as mais apropriadas \n\n\n\n 55 \n\nperspectivas para relatar as coisas. Como destaca Azurmendi, a constru\u00e7\u00e3o do autor \n\ncomo paisagem moral aproxima a experi\u00eancia do escritor da etnografia: \u201cLa \n\nmoralidad de una vida de escritor no consiste em teorizar sobre moral sino renunciar \n\ny liberarse de las trabas y limitaciones ret\u00f3ricas de tribu, de tradici\u00f3n y de educaci\u00f3n \n\ncom vistas a abordar libre e audazmente las \u201ctrazas\u201d propias de descripci\u00f3n del \n\nmundo humano (etnograf\u00eda)\u201d (Azurmendi 1998, p.156). Na literatura, assim como na \n\netnografia, o autor busca novos olhos com que reconhecer as sutis formas de vida; \n\nem ambas as formas de texto, o exerc\u00edcio de distanciar de si e aproximar-se de \n\ndiferentes perspectivas de onde observar a vida social, leva ao autor ver-se como \n\nartificial \u2013 uma entidade m\u00faltipla em permanente mudan\u00e7a (Azurmendi 1998, p.156). \n\nAssim, o autor \u00e9 empurrado a descrever mais e mais tramas humanas, das quais \u00e9 \n\napenas um dos personagens. \n\nUma das fun\u00e7\u00f5es capitais da fic\u00e7\u00e3o, segundo Ant\u00f4nio Candido, \u201c\u00e9 a de nos \n\ndar um conhecimento mais completo, mais coerente do que o conhecimento \n\ndecepcionante e fragment\u00e1rio que temos dos seres\u201d (Candido 2009, p.64). Na \n\nexperi\u00eancia de campo, marcada pela rela\u00e7\u00e3o face a face, o conhecimento que o \n\npesquisador tem dos \u201coutros\u201d \u2013 dos m\u00faltiplos e distintos interlocutores a ele \n\nvinculados \u2013 \u00e9 sempre fragment\u00e1rio, incompleto e insatisfat\u00f3rio. \u00c9 na transposi\u00e7\u00e3o da \n\nexperi\u00eancia de campo para o texto etnogr\u00e1fico que se edifica algo mais coeso, menos \n\nvariante, estabelecido e dirigido racionalmente pelo autor \u2013 que se justifica por isto \n\nnomear de fic\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica. Neste sentido \u00e9 uma elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima da constru\u00e7\u00e3o \n\ndo personagem do romance, como definida por Candido: \u201cDa\u00ed ela (a personagem) ser \n\nrelativamente mais l\u00f3gica, mais fixa do que n\u00f3s. E isto n\u00e3o quer dizer que seja menos \n\nprofunda; mas que a sua profundidade \u00e9 um universo cujos dados est\u00e3o todos \u00e0 \n\nmostra, foram pr\u00e9-estabelecidos pelo seu criador, que os selecionou e limitou em \n\nbusca de l\u00f3gica\u201d (Candido 2009, p.59). \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de uma etnografia envolve a defini\u00e7\u00e3o de modelos de \n\ninteligibilidade da palavra e da a\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos que atribuem materialidade ao \n\nuniverso emp\u00edrico e simb\u00f3lico da pesquisa; tra\u00e7a uma representa\u00e7\u00e3o do que foi \n\nobserv\u00e1vel, estabelecendo os elos de liga\u00e7\u00e3o entre o que \u00e9 visto e o que \u00e9 dito. Esta \n\netnografia destaca o car\u00e1ter \u201cbifocal\u201d do pesquisador que, ao adotar tal \n\nposicionamento, procura descrever e interpretar as intera\u00e7\u00f5es entre ele e seus \n\n\n\n 56 \n\ninterlocutores como experi\u00eancias humanas que constituem o universo retratado no \n\ntexto etnogr\u00e1fico. O texto assim inspirado \u00e9 resultado da observa\u00e7\u00e3o e das alian\u00e7as \n\nque se estabelecem entre pesquisador e grupo e que possibilitam a real aproxima\u00e7\u00e3o \n\nentre ambos (Silva 2000, p.183). O resultado final, entretanto, n\u00e3o revela toda a \n\ncomplexidade de tais alian\u00e7as; a escolha de transformar meus interlocutores em \n\npersonagens leva a uma impessoalidade que n\u00e3o condiz com a rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima, \n\n\u00edntima e individual que em geral se estabeleceu entre o antrop\u00f3logo e seus \n\ninterlocutores em campo (Silva 2000, p.140).  \n\nAssumo o texto como autoral \u2013 e n\u00e3o arrogo seja ele representativo da voz \n\ndos \u201crepresentados\u201d \u2013 apesar de voltado para reconhecer as interpreta\u00e7\u00f5es de meus \n\ninterlocutores nas tramas (fic\u00e7\u00f5es) que comp\u00f5em cada um dos cap\u00edtulos da tese. O \n\nato de buscar reproduzir no texto as interpreta\u00e7\u00f5es dos meus interlocutores n\u00e3o \n\nsignifica que eu tenha a pretens\u00e3o de dar conta das complexidades envolvidas nas \n\ndobraduras do tr\u00e1fico de drogas nos bairros onde o estudo se realizou. Conforme \n\ndeclarado antes, situo-me em campos de saber-poder acad\u00eamicos e de pol\u00edticas \n\nsocioassistenciais e, ao mesmo tempo, me relaciono direta e pessoalmente com parte \n\ndos meus interlocutores \u2013 tendo eu ainda identifica\u00e7\u00e3o militante com certos discursos \n\nsobre desigualdades sociais e viola\u00e7\u00e3o de direitos; n\u00e3o posso, portanto, deixar de \n\ndestacar esta posi\u00e7\u00e3o h\u00edbrida que assumo como pesquisador. As diferentes \n\nperspectivas que surgem no texto n\u00e3o t\u00eam a ver com a busca de uma perspectiva \n\ndial\u00f3gica, mas sim com a demonstra\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder e seu car\u00e1ter de \n\nsujei\u00e7\u00e3o34. Isto implica assumir que a este texto etnogr\u00e1fico se insere uma tradi\u00e7\u00e3o \u2013 \n\na da antropologia \u2013 que mesmo em um processo constante de autocr\u00edtica desenvolve \n\nnovas rela\u00e7\u00f5es de poder. \n\n \n\n                                                 \n34 Segundo Rabinow, a no\u00e7\u00e3o de sujei\u00e7\u00e3o em Foucault destaca aquele aspecto do poder mais distante da aplica\u00e7\u00e3o \ndireta da for\u00e7a. \u201cEsta dimens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder \u00e9 onde a identidade dos indiv\u00edduos e grupos est\u00e1 em jogo, e \nonde ordem num sentido amplo toma forma. Este \u00e9 o espa\u00e7o no qual cultura e poder est\u00e3o mais proximamente \ninterconectados. Algumas vezes Foucault chama estas rela\u00e7\u00f5es de \u2018governamentalidade\u2019, e o termo \u00e9 \u00fatil\u201d \n(Rabinow 2002, p.102).   \n\n\n\n 57 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nParte II \n TR\u00c1FICO, PCC E QUEBRADA: INTERSEC\u00c7\u00c3O DE LINHAS \n\n\n\n 58 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nCap\u00edtulo 1. Tr\u00e1fico e consumo de drogas \u2013 \n\nencruzilhadas para a sa\u00fade p\u00fablica \n \n\n\n\n 59 \n\nO \u201cPROBLEMA DAS DROGAS\u201d COMO QUEST\u00c3O \nEMERGENTE \n\n       \n\nO \u201cmito de origem\u201d do projeto de pesquisa que resultou na presente tese est\u00e1 \n\nna trama etnogr\u00e1fica descrita no decorrer deste cap\u00edtulo. Sua constru\u00e7\u00e3o se d\u00e1 tanto a \n\npartir das anota\u00e7\u00f5es de \u00e9poca quanto da minha mem\u00f3ria, e do filtro que fa\u00e7o destes  \n\nregistros j\u00e1 com a pesquisa em processo de ser transformada, ent\u00e3o, em etnografia. \n\nDigo tratar-se de um \u201cmito de origem\u201d por ser esta forma de contar o ponto de \n\npartida de uma \u201cepopeia\u201d \u2013 que de fato \u00e9 movimento \u2013 sem precisar come\u00e7o nem \n\nfim. Ao apresentar o mito de origem da investiga\u00e7\u00e3o, apresentarei o \u201cproblema das \n\ndrogas\u201d como eixo e como abordagem norteadora das inst\u00e2ncias de saber-poder \n\n(eleitas e em certo sentido criadas nesta constru\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica) que atuam nas \n\ndin\u00e2micas cotidianas de constru\u00e7\u00e3o da subjetividade de jovens que est\u00e3o situados nas \n\ndobraduras do tr\u00e1fico de drogas nas periferias de S\u00e3o Paulo: a quebrada, o crime e o \n\nsocioeducativo.      \n\nA exibi\u00e7\u00e3o de Falc\u00e3o: meninos do tr\u00e1fico35 no programa Fant\u00e1stico \u2013 revista \n\neletr\u00f4nica ainda hoje veiculada pela Rede Globo de televis\u00e3o \u2013 causou forte \n\nrepercuss\u00e3o entre os profissionais com os quais me alinhava em 2006, ano em que eu \n\ncoordenava projetos para a juventude em munic\u00edpio localizado no entorno da cidade \n\nde S\u00e3o Paulo. Motivado pelo tema, um grupo formado por educadores, psic\u00f3logos, \n\nassistentes sociais, pessoas ligadas ao trabalho com jovens em ONGs e no poder \n\np\u00fablico municipal procurou-me para conversarmos sobre o document\u00e1rio; os \n\nprofissionais argumentavam que estavam \u201cperdendo\u201d muitos jovens para o tr\u00e1fico e \n\n\u201cn\u00e3o sabiam o que fazer\u201d, pois era \u201cdif\u00edcil competir\u201d, dado o poder da oferta dos \n\n\u201ctraficantes\u201d. Propus a realiza\u00e7\u00e3o de um ciclo de conversas sobre o tema com jovens \n\nlideran\u00e7as do bairro, considerado inclusive o principal foco dos \u201cproblemas com \n\ndrogas\u201d na cidade. A primeira atividade que propus foi assistirmos a outra produ\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n35 Falc\u00e3o: meninos do tr\u00e1fico tem a idealiza\u00e7\u00e3o de Alex Pereira Barbosa, mais conhecido como rapper MV Bill, \ne do produtor musical Celso Athayde e a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 da Central \u00danica da Favelas (CUFA). As grava\u00e7\u00f5es \nocorreram entre 1998 e 2006, per\u00edodo em que os realizadores visitaram diversas comunidades pobres do Brasil. \nDos 17 meninos entrevistados, 16 morreram ao longo da produ\u00e7\u00e3o do document\u00e1rio. O lan\u00e7amento nacional de \nFalc\u00e3o ocorreu no Fant\u00e1stico em 19/03/2006 e teve grande repercuss\u00e3o em todo o pa\u00eds. MV Bill e Celso Atha\u00edde \nescreveram um livro hom\u00f4nimo sobre a experi\u00eancia de produzir o filme. Os protagonistas de Falc\u00e3o s\u00e3o os \nadolescentes (a maioria tinha menos de 18 anos) e jovens que atuam no tr\u00e1fico noturno, chamados de \u201cfalc\u00f5es\u201d. \n\n\n\n 60 \n\ncuja tem\u00e1tica era tamb\u00e9m o tr\u00e1fico de drogas, mas realizado quase uma d\u00e9cada antes \n\n\u2013 Not\u00edcias de uma Guerra Particular. \n\nLan\u00e7ado em 1999 - com filmagens ocorridas em 1997 e 1998 na cidade do \n\nRio de Janeiro \u2013 Not\u00edcias de uma Guerra Particular \u00e9 uma refer\u00eancia no cinema \n\nbrasileiro, tanto pela repercuss\u00e3o social quanto pela influ\u00eancia exercida sobre filmes \n\nposteriores, como Cidade de Deus e Quase dois irm\u00e3os (Ramos 2007) \u2013 e tamb\u00e9m \n\nno filme Tropa de Elite36. O document\u00e1rio aborda tr\u00eas pontos de vista dos \n\npersonagens envolvidos na \u201cguerra particular\u201d entre policiais e traficantes nas favelas \n\ncariocas: al\u00e9m dos \u201cguerreiros\u201d \u2013 policiais e traficantes \u2013, o filme tamb\u00e9m destaca o \n\nponto de vista dos moradores. A constru\u00e7\u00e3o est\u00e9tica ou visual do filme tamb\u00e9m se d\u00e1 \n\npor meio da intersec\u00e7\u00e3o constante dos tr\u00eas personagens37 e leva, assim, o espectador \n\npara um cen\u00e1rio de complexidade, de diferentes raz\u00f5es, motiva\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o problema. A tese central do filme \u00e9 que esta \u201cguerra particular\u201d entre pol\u00edcia \n\ne traficante \u00e9 uma crise sem solu\u00e7\u00e3o aparente38.  \n\nNot\u00edcias de uma Guerra Particular, para al\u00e9m propriamente de seu aspecto \n\ncinematogr\u00e1fico, cont\u00e9m outros \u201croteiros\u201d na \u201cvida real\u201d que utilizei na \u201coficina\u201d \n\ncom o grupo. A produ\u00e7\u00e3o do filme envolveu a aproxima\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Moreira Salles39 \n\n(um dos roteiristas e produtores) com um traficante, protagonista do filme, \n\napresentado como \u201cAdriano\u201d \u2013 pseud\u00f4nimo usado para Marcinho VP40. A rela\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n36 O jovem trabalhador do tr\u00e1fico de drogas aparece como protagonista em algumas das mais significativas \nprodu\u00e7\u00f5es cinematogr\u00e1ficas brasileiras da \u00faltima d\u00e9cada (Cidade de Deus, Tropa de Elite, Meu Nome n\u00e3o \u00e9 \nJohnny, De passagem) entre outros, em programas sensacionalistas da rede aberta de televis\u00e3o, em p\u00e1ginas de \njornais e de revistas, em m\u00fasicas (especialmente RAPs e FUNKs). Podemos dizer que o personagem \u201ctraficante\u201d \ntem grande circula\u00e7\u00e3o no imagin\u00e1rio social do Brasil contempor\u00e2neo. Com efeito, o narcotr\u00e1fico se tornou um \ntema de destaque na sociedade brasileira, pois dramatiza causas emergentes e as situam no debate p\u00fablico. \n37 \u201cEssa altern\u00e2ncia entre a pol\u00edcia, o traficante e o morador da favela est\u00e1 presente em todo o document\u00e1rio e \u00e9 \nseu princ\u00edpio organizador. Os cineastas constroem um painel da viol\u00eancia no Rio de Janeiro por meio de recurso \nest\u00e9tico cinematogr\u00e1fico que \u00e9 a montagem paralela entre esses personagens. A cada depoimento de um policial, \nsegue-se o de um traficante. Esses, por sua vez, s\u00e3o entremeados pelas entrevistas realizadas com moradores da \nfavela.\u201d (Ramos 2007). \n38 \u201cO document\u00e1rio nos prop\u00f5e um final em que n\u00e3o h\u00e1 solu\u00e7\u00e3o aparente, ou melhor, ele constata que a \u00fanica via \nparece ser a da intermin\u00e1vel guerra particular. A imagem final resume com muita propriedade esse estado de \nesp\u00edrito: na tela branca, que se forma sobre um t\u00famulo, v\u00e3o surgindo nomes de v\u00edtimas da viol\u00eancia causada pelo \ntr\u00e1fico de drogas. S\u00e3o meninos de rua, traficantes, policiais, trabalhadores. A cada nome que surge a tela vai \nescurecendo progressivamente. No \u00faltimo instante, \u00e9 a treva mais profunda que prevalece.\u201d (Ramos 2007) \n39 Jo\u00e3o \u00e9 membro da fam\u00edlia Moreira Salles, propriet\u00e1rios do grupo UNIBANCO at\u00e9 sua fus\u00e3o com o grupo Ita\u00fa. \n\u00c9 irm\u00e3o do cineasta Walter Salles, um dos mais importantes cineastas brasileiros na atualidade. \n40M\u00e1rcio VP (29 anos \u00e0 \u00e9poca do filme) era um conhecido traficante, l\u00edder no \u201cmovimento\u201d em um \u201cMorro\u201d na \ncidade do Rio de Janeiro, que passou mais tempo preso do que solto e que, no entanto, construiu uma rela\u00e7\u00e3o \ns\u00f3lida com sua comunidade local. Segundo Luis Eduardo Soares, Marcinho era \u201cprofundamente preocupado com \nas condi\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas que condenavam tantos jovens a reproduzir seu destino autodestrutivo\u201d (Soares et \nal. 2005, p.103), e \u201crecusa, performaticamente, estigmas, r\u00f3tulos, simplifica\u00e7\u00f5es manique\u00edstas e o papel do \n\n\n\n 61 \n\nentre o cineasta e o traficante se estreitou de tal forma, que Moreira Salles prop\u00f4s a \n\nMarcinho que lhe daria uma bolsa se ele sa\u00edsse do crime e escrevesse um livro \n\nautobiogr\u00e1fico: era um contrato l\u00edcito, em que Salles antecipava a compra dos \n\ndireitos autorais da produ\u00e7\u00e3o \u2013 e M\u00e1rcio aceitou a oferta e saiu do pa\u00eds. Na sequ\u00eancia \n\ndos acontecimentos, entretanto, policiais tentaram extorquir Moreira Salles ap\u00f3s \n\ninterceptaram seu telefone; o cineasta, por sua vez, denunciou o fato ao antrop\u00f3logo \n\nLuis Eduardo Soares \u2013 na \u00e9poca coordenador de Seguran\u00e7a, Justi\u00e7a e Cidadania do \n\nestado do Rio de Janeiro \u2013 que al\u00e9m de se oferecer para interromper a chantagem, \n\nprop\u00f4s defender o diretor publicamente, caso houvesse insinua\u00e7\u00e3o sobre imoralidade \n\nou ilegalidade no ato de Salles. Durante o processo, por\u00e9m, o caso tornou-se p\u00fablico. \n\n\u201cHouve pondera\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis, certamente, mas o vi\u00e9s predominante era a den\u00fancia \n\nde cumplicidade entre o \u201cintelectual rico e ing\u00eanuo\u201d e o \u201cbandido, pobre e selvagem\u201d \n\n(Soares 2005 et al, p.106). M\u00e1rcio foi preso e assassinado por seus colegas de pris\u00e3o, \n\nde forma brutal.  \n\nAquela prepara\u00e7\u00e3o para a \u201cdin\u00e2mica\u201d estimulou um conjunto de reflex\u00f5es \n\nmais elaboradas sobre o tr\u00e1fico de drogas.  O debate foi provocado por mim com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de estabelecer com o grupo uma articula\u00e7\u00e3o de ideias, portanto n\u00e3o apenas \n\nsobre o filme em si, mas sobre a rela\u00e7\u00e3o do \u201ctexto\u201d (o filme) com o contexto de sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o \u2013 e com discuss\u00e3o sobre tr\u00e1fico de drogas sob forma mais abrangente. \n\nOrganizei a conversa em torno de tr\u00eas temas principais: compara\u00e7\u00e3o da realidade \n\napresentada no filme com a realidade local; caracteriza\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas; \n\naprecia\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias proibidas, dos usos e abusos reconhecidos pelos jovens. \n\nEstavam presentes onze jovens, com varia\u00e7\u00e3o de idade entre 16 e 25 anos.  \n\nAp\u00f3s a exibi\u00e7\u00e3o, abri o debate propondo que expusessem o que no filme \n\nhavia chamado mais a aten\u00e7\u00e3o deles. Um adolescente falou do \u201cfunk da hora\u201d, que \n\n\u201crolou\u201d no in\u00edcio do filme41. Alguns dos participantes conheciam a m\u00fasica. \n\n                                                                                                                                          \n\u201coutro\u201d expiat\u00f3rio (Soares et al. 2005, p.104). Outro traficante, mais jovem, ganhou a mesma alcunha e foi eleito \npelo discurso oficial a principal lideran\u00e7a do tr\u00e1fico respons\u00e1vel pelo conflito do \u201cMorro do Alem\u00e3o\u201d em 2010. \n \n \n41 Uma das primeiras imagens do filme \u00e9 a de um grupo de garotos descendo um \u201cmorro carioca\u201d, encapuzados, \ncom armas grandes nas m\u00e3os. Passos \u00e1geis, aten\u00e7\u00e3o total, os garotos trocam olhares e se comunicam por gestos \ncom as m\u00e3os e com as cabe\u00e7as, enquanto descem as vielas dos morros por entre casas abertas, becos, crian\u00e7as, \nidosos, mulheres e homens em tr\u00e2nsito. Enquanto as imagens se desenvolvem na tela uma voz ao fundo canta um \nrap: \u201cno bairro do j\u00f3quei \u00e9 ruim de invadir, n\u00f3is com os alem\u00e3o vamos nos divertir, por que l\u00e1 no j\u00f3quei vou dizer \ncomo que \u00e9... mas pra subi l\u00e1 no j\u00f3quei at\u00e9 a BOPE treme, n\u00e3o tem mole para civil tamb\u00e9m n\u00e3o tem pra PM, eu \n\n\n\n 62 \n\nPerguntei, ent\u00e3o, se aquela realidade no Rio de Janeiro era igual \u00e0 que eles \n\nvivenciavam em suas quebradas: alguns disseram que sim, outros que n\u00e3o. Aqueles \n\nque disseram sim argumentaram que a pol\u00edcia estava sempre presente na quebrada e \n\nque os moradores sofriam junto com os \u201cbandidos\u201d; os que disseram n\u00e3o, embora \n\nregistrassem tamb\u00e9m a presen\u00e7a constante da pol\u00edcia e do sofrimento de todos os \n\nmoradores do bairro, discordavam que os contextos fossem iguais: em suas \n\nquebradas n\u00e3o havia armas pesadas, nem uma \u201cguerra particular\u201d cotidiana \u2013 como \n\nna cidade do Rio de Janeiro exposta no filme. \n\nPedi opini\u00e3o sobre o trabalho no tr\u00e1fico aos jovens presentes ao debate. \n\nAmendoim, rapaz que por minhas atividades profissionais eu conhecia desde 2004, \n\nrespondeu: \u201cPara mim, eu tiro como um servi\u00e7o, n\u00e3o tiro como um... ganhar um \n\ndinheiro f\u00e1cil, porque nada \u00e9 f\u00e1cil nessa vida. Todo mundo tem seus riscos, tanto \n\ntrabalhando quanto vendendo droga\u201d. Outro rapaz, chamado Miguel, foi mais \n\nespec\u00edfico: \u201cum com\u00e9rcio... \u00e9 um... \u00e9 um... modo de vida, como \u00e9 que eu posso \n\ndizer... alguns escolhem trabalhar, alguns escolhem estudar, pra depois ir trabalhar, \n\neu mesmo... eu escolhi o que escolhi\u201d. N\u00e3o perguntei naquele momento sobre sua \n\nescolha, pareceu-me inconveniente, mas aquela fala despertou aten\u00e7\u00e3o e me intrigou. \n\nSer\u00e1 mesmo poss\u00edvel que aquele rapaz \u2013 apresentado como uma \u201clideran\u00e7a da \n\ncomunidade\u201d \u2013 poderia ser um \u201ctraficante\u201d? Ele foi-me apresentado como um \n\nmembro do \u201cmovimento hip hop\u201d e, de fato, como se ver\u00e1 (cap\u00edtulo 3) ele \u00e9 uma das \n\nrefer\u00eancias mais importantes do rap em sua quebrada. A suposi\u00e7\u00e3o me intrigou e \n\ncirculou em minha cabe\u00e7a durante todo o per\u00edodo de confec\u00e7\u00e3o do projeto de \n\npesquisa: se ele \u00e9 traficante e \u00e9 considerado uma lideran\u00e7a pelos seus pares \n\ngeracionais, o que podemos conhecer a partir do estudo desta realidade? \n\n\u00c0quela \u00e9poca, sob perspectiva antropol\u00f3gica eu conhecia o tr\u00e1fico pelas \n\nlentes do trabalho de Alba Zaluar. Antes do encontro, havia lido um dos livros em \n\nque a autora afirma que a caracter\u00edstica definidora do \u201cser bandido\u201d, \u201cinterna e \n\npessoal\u201d, seria a \u201cdisposi\u00e7\u00e3o para matar\u201d, componente de um \u201cetos da virilidade\u201d. \n\n                                                                                                                                          \ndou o maior conceito pra todos bandidos choque, agora eu vou mostrar como \u00e9 o bairro do j\u00f3quei: vem um de \nAR15, outro de 12 na m\u00e3o, mais outro de pistola escoltando o cambur\u00e3o, esse rap maneiro eu digo pra voc\u00eas...\u201d \nAo final a imagem muda para o garoto que est\u00e1 cantando: apresentado como \u201cFrancisco\u201d, 16 anos, ele est\u00e1 no \ncentro de interna\u00e7\u00e3o para \u201cmenores\u201d, \u201cPadre Severino\u201d. O jovem est\u00e1 repleto de marcas de queimadura nos \nombros e bra\u00e7os. \n  \n\n\n\n 63 \n\nEste seria baseado na ideia de chefe e estaria relacionado \u201cao uso de arma de fogo, o \n\ndinheiro no bolso, a conquista das mulheres, o enfrentamento da morte e a concep\u00e7\u00e3o \n\nde um indiv\u00edduo completamente livre\u201d. (Zaluar 2004, p.196). Nas palavras da autora, \n\ntal etos indicaria a vis\u00e3o do indiv\u00edduo atomizado, que se protege em bandos \n\nformados pelos seus iguais para demonstrar for\u00e7a bruta, tendo a guerra como um \n\ntema constante, uma realidade tr\u00e1gica em suas vidas (Zaluar 2004). A din\u00e2mica da \n\nqual eu participava naquele in\u00edcio de outono de 2006, em uma cidade do interior \n\ncravada entre as duas maiores \u00e1reas urbanas do Estado de S\u00e3o Paulo, despertava a \n\ncuriosidade de investigar outro contexto de trabalho no tr\u00e1fico \u2013 diferente no tempo e \n\nno espa\u00e7o daquele estudado nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990 pela eminente antrop\u00f3loga.      \n\nDirecionei a continua\u00e7\u00e3o do debate para as subst\u00e2ncias criminalizadas, seus \n\nusos e abusos reconhecidos pelo grupo. Thurma foi o primeiro a falar. Salientou que \n\na maconha n\u00e3o deveria ser considerada uma \u201cdroga\u201d, pois n\u00e3o era \u201cqu\u00edmica\u201d: \u201ca \n\nmaconha, ela.. se voc\u00ea for pensar, ela n\u00e3o \u00e9 uma droga em si, porque ela n\u00e3o cont\u00e9m \n\nqu\u00edmica. Hoje em dia, os caras podem ficar colocando qu\u00edmica, mas ela \u00e9 uma droga \n\nem si, que n\u00e3o \u00e9 qu\u00edmica. Ela prejudica? Prejudica, isso \u00e9 normal, mas se voc\u00ea for \n\npensar bem, \u00e9 uma das coisas que os \u00edndios usam, se eu n\u00e3o me engano... usam como \n\ncicatrizante, usam como... e os pr\u00f3prios caras que estudam mesmo, os cientistas \n\nsabem que aquilo ali \u00e9 uma cura pro c\u00e2ncer, uma fita assim, entendeu? O cara que \n\nfuma maconha \u00e9 diferente do cara usar uma qu\u00edmica, qu\u00edmica... tipo farinha \n\n(coca\u00edna), crack, qu\u00edmica, n\u00e9? Qu\u00edmica acaba com a pessoa\u201d.   \n\nMiguel pediu a palavra para tratar do tema das diferen\u00e7as entre as drogas: \u201c\u00e9 \n\nisso mesmo. Qu\u00edmica destr\u00f3i a pessoa, qu\u00edmica \u00e9 diretamente envolvido.. entra em \n\nchoque com o sistema, ent\u00e3o.. eu acho que tem muita diferen\u00e7a, sabe? \u00c0s vezes a \n\npessoa v\u00ea e fala: Ah, porque o moleque fuma maconha, ah, o moleque \u00e9 n\u00f3ia. \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 assim. Ele fuma maconha porque ele gosta.. \u00e0s vezes o moleque fuma \n\na maconha dele, p\u00f4, ele trampa a semana inteira, ele fuma a maconha dele, pra ele \n\ndormir, pra tirar a neurose, pra ele poder bater uma \u201clarica\u201d.. \u00e9.. ah, \u00e0s vezes o cara \n\nusa esse tipo de droga pra poder escapar das realidades, certo? De certas realidades\u201d. \n\nPerguntei, ent\u00e3o, o que seria um \u201cnoia\u201d. Alguns dos participantes disseram \n\nque era o usu\u00e1rio de crack. Amendoim pediu a palavra e fez uma distin\u00e7\u00e3o que \n\nseparou o noia do usu\u00e1rio de crack e situou a diferen\u00e7a em uma chave de rela\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 64 \n\ncomunit\u00e1rias, do impacto do usu\u00e1rio na quebrada: \u201cNoia \u00e9 um cara que.. a partir do \n\nmomento que voc\u00ea mant\u00e9m o seu v\u00edcio, voc\u00ea trabalha pra voc\u00ea manter o seu v\u00edcio, \n\nvoc\u00ea \u00e9 um usu\u00e1rio. Voc\u00ea trabalha, voc\u00ea vai l\u00e1 e pega fim de semana, tr\u00eas, quatro \n\npedras pra voc\u00ea fumar, s\u00f3... Agora, a partir do momento que o cara deixa a droga \n\nusar ele, ele deixou de ser aquele cara que trabalha..passa a roubar aqui na quebrada, \n\npra poder manter o v\u00edcio, pra tomar, pegar dos outros pra manter o v\u00edcio no crack, j\u00e1 \n\npassa a ser noia. T\u00e1 ligado?\u201d.  \n\nO chamado \u201cproblema das drogas\u201d mobiliza a sociedade brasileira \n\ncontempor\u00e2nea, sobretudo a partir de duas leituras negativas: os potenciais \n\nmalef\u00edcios do uso de algumas subst\u00e2ncias psicoativas criminalizadas e a brutalidade \n\nque envolveria o tr\u00e1fico, um dos principais promotores da \u201cviol\u00eancia urbana\u201d. \n\nDiferentemente do debate p\u00fablico sobre a quest\u00e3o, norteado por uma vis\u00e3o fatalista, \n\nmoral e totalizante, a impress\u00e3o que tive ao terminar o debate foi a de que aqueles \n\njovens tinham uma vis\u00e3o do tr\u00e1fico e do consumo de drogas como um universo \n\ndiversificado \u2013 do v\u00edcio ao lazer, da viol\u00eancia ao trabalho. Em primeiro lugar, a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o da realidade local vivida por eles como moradores, vizinhos, \n\namigos, parentes de traficantes aproximava e distanciava a vers\u00e3o violenta de \n\nNot\u00edcias de uma Guerra Particular. Em segundo lugar, a defini\u00e7\u00e3o de que o tr\u00e1fico \u00e9 \n\num com\u00e9rcio como qualquer outro42 ou, ainda, como um modo de vida revelou uma \n\nperspectiva ampliada da atividade para al\u00e9m de seu enquadramento no c\u00f3digo penal, \n\ne do estere\u00f3tipo comum \u00e0s abordagens encontradas em parte significativa da \n\nimprensa. Por fim, a diferencia\u00e7\u00e3o entre tipos de drogas il\u00edcitas \u2013 maconha, coca\u00edna, \n\n\u201cqu\u00edmica\u201d e \u201cn\u00e3o qu\u00edmica\u201d, seus efeitos e consequ\u00eancias na vida dos usu\u00e1rios \u2013 \n\ncompletou para mim o quadro de leituras que complexificam o \u201cproblema das \n\ndrogas\u201d. Esta invers\u00e3o do \u201cproblema das drogas\u201d levada a cabo pelos jovens que \n\nparticiparam do debate serviu como inspira\u00e7\u00e3o para a abordagem proposta nesta tese. \n\nAo n\u00e3o repetirem a f\u00f3rmula \u201ccomo resolver o problema das drogas\u201d, os jovens que \n\nparticiparam do debate me inspiraram a orientar a pesquisa para a descri\u00e7\u00e3o e para a \n\n                                                 \n42 O rapper Mano Brown dos racionais MC fez a mesma afirma\u00e7\u00e3o no programa Roda Viva em 24 de setembro de \n2007. Mano Brown falava sobre criminalidade e afirmava que o \u201ctraficante\u201d conhecia a comunidade e a protegia \nde quem era de \u201cfora\u201d. \u201cO, entre aspas, que voc\u00eas chamam de \u201ctraficante\u201d, eu chamo de comerciante, o cara que \ncomercializa coca\u00edna, vamos dizer assim j\u00e1 abertamente, ou a maconha, ou qualquer tipo de droga \u00e9 um \ncomerciante como qualquer outro\u201d. \n\n\n\n 65 \n\nan\u00e1lise de como um conjunto de din\u00e2micas constitu\u00eddas em torno do \u201cproblema das \n\ndrogas\u201d comp\u00f5e um regime de rela\u00e7\u00f5es que se formam e operam nas comunidades de \n\nbaixa renda das periferias de S\u00e3o Paulo.  \n\nAp\u00f3s o debate, percebi a import\u00e2ncia da oportunidade de realizar uma \n\npesquisa sobre o trabalho no tr\u00e1fico de drogas em S\u00e3o Paulo. Ponderei que uma \n\netnografia atualizada ajudaria a construir contrapontos \u00e0s vis\u00f5es dominantes sobre o \n\n\u201cproblema das drogas\u201d. Inicialmente a proposta da pesquisa seria a de seguir \n\ntrabalhadores do tr\u00e1fico de drogas a partir da an\u00e1lise de contextos particulares e, ao \n\netnografar tais personagens, colocar em perspectiva certas vis\u00f5es sobre o \u201cproblema \n\ndas drogas\u201d \u2013 com destaque \u00e0s abordagens m\u00e9dica e epidemiol\u00f3gica. Nas discuss\u00f5es \n\nsobre sa\u00fade no sistema socioeducativo \u2013 campo de pol\u00edticas p\u00fablicas abordado neste \n\nestudo \u2013, o uso e o com\u00e9rcio de subst\u00e2ncias criminalizadas costumam ser vistos \n\ncomo pr\u00e1ticas essencialmente desarticuladoras e destrutivas, a despeito da \n\ndiversidade de usos, pr\u00e1ticas, valores envolvidos na amplitude de acontecimentos \n\nrelacionados \u00e0s drogas no cotidiano das cidades. A antropologia parte do pressuposto \n\nde que o humano s\u00f3 pode ser compreendido a partir de sua diversidade; as distin\u00e7\u00f5es \n\nelaboradas pelos jovens no debate sobre Not\u00edcias de uma guerra particular abriram-\n\nme a possibilidade de colocar alteridades em perspectiva.  \n\nA hip\u00f3tese inicial \u2013 inspirada na obra de Foucault e recorrentemente evocada \n\npor estudiosos do tema das drogas (Vargas 2008; Rodrigues 2008) \u2013 \u00e9 a de que o \n\ndiscurso dominante sobre o \u201cproblema das drogas\u201d enfatiza a seguran\u00e7a e a sa\u00fade \n\np\u00fablica como os dois principais campos de saber-poder que devem ser mobilizados \n\npara combater o impacto negativo do tr\u00e1fico de drogas na sociedade. O combate das \n\npolicias ao tr\u00e1fico \u00e9 a ponta da lan\u00e7a da atua\u00e7\u00e3o governamental. Os principais \n\nargumentos de mobiliza\u00e7\u00e3o da \u201csociedade\u201d contra o \u201ccrime\u201d, entretanto, s\u00e3o oriundos \n\nda sa\u00fade p\u00fablica. A \u2018viol\u00eancia urbana`, os \u2018viciados` da cidade, as \u2018fam\u00edlias \n\ndestru\u00eddas` formam o discurso do \u201cmundo das drogas\u201d como um campo de agravo \u00e0 \n\nsa\u00fade f\u00edsica, ps\u00edquica e emocional de toda a popula\u00e7\u00e3o e que, por isto, deve ser \n\ncombatido por todas as \u00e1reas de pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\nSe a sa\u00fade \u00e9 uma encruzilhada para onde convergem todas as les\u00f5es e \n\ntraumas f\u00edsicos, emocionais e espirituais produzidos na sociedade (Minayo 1994), \n\nnela se arrola um poder que lida com a complexidade e com a diversidade inerente ao \n\n\n\n 66 \n\nhumano. Segundo Minayo (1994), o n\u00e3o enfrentamento das quest\u00f5es complexas \n\ncolocadas pela viol\u00eancia torna pouco exitoso os esfor\u00e7os dos profissionais e das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade.  \n\n \n\n \n\nCOTIDIANO, INTENSIDADES E O DISPOSITIVO DAS DROGAS \n\n \n\nEm setembro de 2008, no primeiro ano de doutoramento, restabeleci contato \n\ncom os jovens que haviam participado do debate ocorrido em maio de 2006 \u2013 tendo \n\npor intuito planejar uma estrat\u00e9gia de aproxima\u00e7\u00e3o. Procurei Thurma e, al\u00e9m dele, \n\npedi para encontrar tamb\u00e9m com Amendoim e com Miguel, e com outros parceiros \n\nde sua quebrada. Ele ent\u00e3o me convidou para um \u201cchurrasco com pagode\u201d na casa \n\nde um m\u00fasico local \u2013 o J\u00e3o. Cerveja, maconha, cigarros, \u00e1gua e refrigerantes, carne, \n\nfrango, lingui\u00e7a, p\u00e3o, pa\u00e7oca; instrumentos de percuss\u00e3o para todos, ainda que \n\nimprovisados com utens\u00edlios de cozinha, ali na hora. M\u00fasicas profanas e religiosas43, \n\nmuita conversa, risada, an\u00e1lise pol\u00edtica, sacanagens e amores \u2013 os assuntos mais \n\nrecorrentes; alimentos e drogas eram consumidos, enquanto se ouvia um repert\u00f3rio \n\nmusical ecl\u00e9tico \u2013 do samba raiz carioca (Candeia, Cartola, Noel Rosa) aos raps e \n\nfunks contempor\u00e2neos, incluindo can\u00e7\u00f5es dos presentes na confraterniza\u00e7\u00e3o: Miguel, \n\nAmendoim e Thurma (ver cap\u00edtulo 3). O churrasco invadiu a noite e a \u201cbalada\u201d \n\ncontinuou, mais tarde em \u201cBaile Funk\u201d. \n\nAo chegar ao \u201cbaile\u201d, deparei-me com um universo de festa, erotismo, prazer, \n\ntransgress\u00e3o, reciprocidades em que o consumo e o com\u00e9rcio de drogas eram um \n\ncomponente central. Na pista de dan\u00e7a, \u201clan\u00e7a-perfume\u201d sendo aspirado em rodas de \n\njovens enturmados, cantando, rindo e dan\u00e7ando. No banheiro masculino, um \n\nfren\u00e9tico entre e sai, com todos os espa\u00e7os ocupados por jovens que cheiravam \n\ncoca\u00edna. Alguns de meus interlocutores confidenciaram sobre terem tomado \u201cbala\u201d \n\n                                                 \n43 Uma das can\u00e7\u00f5es que foram cantadas com mais entusiasmo foi um samba evang\u00e9lico chamado \u201cComo \nZaqueu\u201d, de Regis Danese: \u201cComo Zaqueu, eu quero subir; o mais alto que eu puder, s\u00f3 pra te ver, olhar para ti, e \nchamar sua aten\u00e7\u00e3o para mim; eu preciso de ti, senhor; eu preciso de ti, oh, pai; sou pequeno demais, me d\u00e1 tua \npaz, largo tudo pra te seguir; entra na minha casa, entra na minha vida; mexe com minha estrutura, sara todas as \nferidas, me ensina a ter santidade; quero amar somente a ti, porque meu senhor \u00e9 meu bem maior, faz um milagre \nem mim\u201d.  \n  \n\n\n\n 67 \n\n(ecstasy) naquela noite; houve momentos em que eu n\u00e3o distinguia quem traficava \n\nou era usu\u00e1rio \u2013 t\u00e3o intenso o uso e a troca de subst\u00e2ncias.  \n\nEm parte das sociedades contempor\u00e2neas, as festas noturnas \u2013 chamadas de \n\n\u201cbaladas\u201d em S\u00e3o Paulo \u2013 comp\u00f5em um campo privilegiado para a produ\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica. Nestas manifesta\u00e7\u00f5es experimentais, o consumo de subst\u00e2ncias \n\npsicoativas \u00e9 um elemento recorrente. Diferentemente da obrigatoriedade t\u00edpica dos \n\nrituais das sociedades tradicionais, estes \u201crituais contempor\u00e2neos\u201d caracterizam-se \n\ncomo atividades de ades\u00e3o volunt\u00e1ria, optativa e individual. O sujeito que usa \n\ndeterminada subst\u00e2ncia psicoativa il\u00edcita o faz por meio de est\u00edmulos informais, seja \n\nde amigos, colegas ou de comerciantes. No caso das subst\u00e2ncias farmacol\u00f3gicas \n\nl\u00edcitas, h\u00e1 uma entrada por meio de prescri\u00e7\u00f5es repetidas e suplementares que se d\u00e3o \n\nde maneira formal (m\u00e9dicos e especialistas da \u00e1rea). De uma forma ou de outra, as \n\ndrogas chegam ao indiv\u00edduo como s\u00edmbolos, cujo poder \u00e9 dado tanto pelo efeito \n\nf\u00edsico determinado quanto por um conjunto de significados para os que as ingerem \u2013 \n\nintera\u00e7\u00e3o com o meio, pertencimento, al\u00edvio da dor, busca de intensidade e prazer, \n\nmelhoria de rela\u00e7\u00f5es, transcend\u00eancia.  \n\nDentro da diversidade de experi\u00eancias de indiv\u00edduos em suas intera\u00e7\u00f5es com \n\nsubst\u00e2ncias, Eduardo Vargas (2008) sugere que o uso dos f\u00e1rmacos medicamentosos \n\nseguiria um princ\u00edpio de extens\u00e3o, isto \u00e9, de que a vida deve ser vivida tanto quanto \n\nposs\u00edvel; o uso de drogas sem finalidades terap\u00eauticas, por sua vez, atualizaria outros \n\nmodos de engajamento com o mundo que se pautariam por considerar a vida em \n\nintensidade (Vargas 2008, p.56). Se a busca de intensidades \u00e9 caracter\u00edstica de modos \n\nparticulares de agenciamento dos sujeitos com o mundo por meio do uso de \n\nsubst\u00e2ncias, o trabalho no tr\u00e1fico tamb\u00e9m possui rela\u00e7\u00f5es com tal busca por \n\nintensidades.  \n\nNo \u201cbaile\u201d que descrevi, em que compareci naquela noite, as performances \n\napresentadas pelos jovens em turmas ocorreram por interm\u00e9dio da exposi\u00e7\u00e3o de seus \n\ncorpos, pelas gestualidades, movimentos, roupas, adere\u00e7os, dan\u00e7as, posturas que \n\nregistram posi\u00e7\u00f5es no mundo social. Esperteza, agressividade, aten\u00e7\u00e3o, dispers\u00e3o, \n\nmovimento, agilidade, for\u00e7a, sensualidade formam caracter\u00edsticas perform\u00e1ticas que \n\nse inserem em um circuito das drogas il\u00edcitas. Interessa refor\u00e7ar que naquele \n\nmomento eu n\u00e3o conseguia distinguir traficantes dos n\u00e3o traficantes, pois todos que \n\n\n\n 68 \n\nde alguma forma estavam envolvidos com subst\u00e2ncias, ali performavam de forma \n\nparecida: balan\u00e7os corporais, olhares atentos, comunica\u00e7\u00e3o por sinais, intera\u00e7\u00e3o com \n\ndiversas pessoas em trocas de pacotes e cochichos. Nos circuitos das drogas il\u00edcitas, \n\ndiversas juventudes se cruzam em redes altamente complexas de rela\u00e7\u00f5es sociais, \n\npois muitos s\u00e3o os que de alguma forma participam do mercado das drogas (sendo \n\nvendedor, transportador, distribuidor ou consumidor). No baile, uma multiplicidade \n\nde encontros; \u201cespa\u00e7o-tempo reservado a micropol\u00edtica de alian\u00e7as, reservado \u00e0 \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do campo de afec\u00e7\u00f5es de cada indiv\u00edduo\u201d (Barbosa 2006, p.131-132). \n\nAs drogas fazem parte de um universo de sociabilidade marcado por prazer, \n\ntransgress\u00e3o, reciprocidades que n\u00e3o se restringem \u00e0queles que trabalham no tr\u00e1fico. \n\nA grande maioria dos jovens das quebradas n\u00e3o participa das atividades do tr\u00e1fico, \n\nmas apenas performa em ocasi\u00f5es de encontros \u2013 que marcam a micropol\u00edtica de \n\nalian\u00e7as \u2013 com sinais lingu\u00edsticos e corporais que embaralham as distin\u00e7\u00f5es entre \n\n\u201cbandido\u201d e \u201cmano\u201d.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio de drogas se configura em uma possibilidade \n\nconcreta de trabalho e de gera\u00e7\u00e3o de renda para muitos jovens, de todas as classes. O \n\ntr\u00e1fico de drogas faz parte da economia global e, como aponta Vera Telles, ele opera \n\n\u201ccomo outros tantos circuitos por onde a riqueza social globalizada circula e produz \n\nvalor, tornando indiscern\u00edveis as diferen\u00e7as entre emprego e desemprego, entre \n\ntrabalho e n\u00e3o-trabalho\u201d (Telles 2006, p.174). O tr\u00e1fico \u00e9 uma atividade que comp\u00f5e \n\ntend\u00eancias atuais de consumo, estilo de vida e valores recorrentes entre jovens de \n\ntodo o mundo. O risco como estilo de vida, o poder e o prest\u00edgio local, os estilos \n\nmusicais como o rap e o funk \u2013 que em certas vertentes criam imagens de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de jovens associados ao crime \u2013, a posi\u00e7\u00e3o de for\u00e7a que os que \n\ncomercializam drogas assumem frente a jovens de quaisquer classes e grupos sociais, \n\nassim como a posi\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e risco com rela\u00e7\u00e3o aos aparatos de \n\nrepress\u00e3o do Estado s\u00e3o fatores que se manifestam no desempenho corporal destes \n\njovens. Tais performances revelam experi\u00eancias acumuladas, seja no \u00e2mbito das \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais e institucionalizadas, seja atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es concentradas \n\nnum amplo espectro de falas e de imagens p\u00fablicas veiculado pela TV ou cinema, \n\npela imprensa ou pela literatura, e acabam por criar um conjunto de signos de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o coletiva. Os aspectos comportamentais ocorridos nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\n\n\n 69 \n\nassim como suas interconex\u00f5es com mudan\u00e7as culturais de fundo s\u00e3o, todavia, pouco \n\nconsiderados se comparados com a vis\u00e3o dominante \u2013 a proibicionista.  \n\n \n\n**** \n\nO \u201cproblema das drogas\u201d no transcorrer do s\u00e9culo XX n\u00e3o pode ser pensado \n\nfora do escopo da modernidade ocidental \u2013 mais especificamente da difus\u00e3o do poder \n\nm\u00e9dico sobre os f\u00e1rmacos e de sua associa\u00e7\u00e3o a uma pol\u00edtica proibicionista. A \n\ndemoniza\u00e7\u00e3o das drogas desconsidera o fato de que o uso de f\u00e1rmacos \u00e9 amplamente \n\nestimulado pela medicina e pela ind\u00fastria de medicamentos. Ocorreu no imagin\u00e1rio \n\ncontempor\u00e2neo uma distin\u00e7\u00e3o entre certas drogas que fazem bem \u2013 aquelas prescritas \n\npela terap\u00eautica m\u00e9dica \u2013 e as drogas que fazem mal, aquelas proibidas em lei, com \n\nbase sobretudo em argumentos da \u00e1rea da sa\u00fade que justificam tal proibi\u00e7\u00e3o. \n\nTranscorrida no s\u00e9culo XX, tal distin\u00e7\u00e3o somada \u00e0 criminaliza\u00e7\u00e3o de algumas \n\nsubst\u00e2ncias engendram o fen\u00f4meno da \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d. \n\nO cotidiano das gera\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas \u00e9 mediado pelo consumo, e no \n\ncen\u00e1rio globalizado em que se d\u00e1 o desenvolvimento das subst\u00e2ncias qu\u00edmicas por \n\nmeio dos processos industriais, assistimos \u00e0 difus\u00e3o de novas drogas \u2013 l\u00edcitas ou \n\nil\u00edcitas \u2013 atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias da publicidade formal ou informal. O uso de drogas \n\n(l\u00edcitas e il\u00edcitas) tornou-se uma pr\u00e1tica social amplamente difundida: na busca de \n\ngozo, adrenalina ou mesmo al\u00edvio da tens\u00e3o individual em uma sociedade \n\n\u201chiperativa\u201d, o uso de drogas tem sido estimulado mais do que reprimido. O \n\nproibicionismo se constitui tamb\u00e9m e, principalmente, em um difusionismo das \n\ndrogas. Sobre esta ambival\u00eancia, Vargas (2008) prop\u00f5e que as rela\u00e7\u00f5es com as \n\ndrogas, nas sociedades contempor\u00e2neas como a nossa, parecem configurar um \n\ndispositivo das drogas, no sentido que Foucault d\u00e1 a dispositivo, como no caso da \n\nsexualidade \u2013 um problema de repress\u00e3o e incita\u00e7\u00e3o ao consumo, uma cria\u00e7\u00e3o \n\nmoderna (Vargas 2008).  \n\nAdotar a hip\u00f3tese de que a \u201cquest\u00e3o das drogas\u201d comp\u00f5e um dispositivo das \n\ndrogas implica considerarmos que a pol\u00edtica de coibi\u00e7\u00e3o se constitui em um poder de \n\nclassificar, antes de ser um poder meramente repressivo (Foucault 2001); sugere que \n\ntal poder se espalha de maneira m\u00f3vel e capilar, qualificando o legal e o ilegal, o \n\nsaud\u00e1vel e o mal\u00e9fico; indica uma rede de inteligibilidade para elementos \n\n\n\n 70 \n\ndisparatados e heterog\u00eaneos de acontecimentos, fluxos e intera\u00e7\u00f5es. O dispositivo, \n\nportanto, n\u00e3o \u00e9 um objeto, mas antes um conjunto heterog\u00eaneo que estabelece as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre discursos, institui\u00e7\u00f5es, leis, linguagens, sujeitos. O dispositivo \u00e9 um \n\nconjunto multilinear que segue dire\u00e7\u00f5es diferentes, formando processos sempre em \n\ndesequil\u00edbrio (Deleuze 1999). Seguindo esta hip\u00f3tese, as drogas, ao serem colocadas \n\nem um discurso, s\u00e3o submetidas a um mecanismo crescente de est\u00edmulo, a um \n\nprocesso de difus\u00e3o de usos e tr\u00e1ficos diversificados; o \u201cdispositivo das drogas\u201d \n\nconstitui-se em uma economia pol\u00edtica das drogas \u2013 uma teia de advert\u00eancias, \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es, explica\u00e7\u00f5es sobre subst\u00e2ncias, comportamentos e perfis humanos. \n\nNeste sentido, o dispositivo das drogas produz o pr\u00f3prio fortalecimento da \u201cdroga\u201d \n\ncomo modelo classificat\u00f3rio da vida social.  \n\nA \u201cquest\u00e3o das drogas\u201d tornou-se objeto de disputa entre as escolhas \n\nindividuais e uma posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica articulada em \u00e2mbito internacional que, antes de \n\nminimizar o uso de drogas, disseminou-o em larga escala \u2013 e para amplos setores da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Na sequ\u00eancia proponho um exerc\u00edcio anal\u00edtico, visando a ampliar minha \n\ncontribui\u00e7\u00e3o ao debate: desconstruir discursos e pr\u00e1ticas institucionais sobre \n\n\u201cdrogas\u201d e sa\u00fade, abordando suas interconex\u00f5es com quest\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas \n\nque permeiam o fen\u00f4meno das drogas. \n\n \n \n\nDROGAS, ECONOMIA E SA\u00daDE: (INTER)DEPEND\u00caNCIAS \n  \nA \u201cquest\u00e3o das drogas\u201d emergir como um problema de sa\u00fade p\u00fablica remonta \n\na meados do s\u00e9culo XIX, mas torna-se uma quest\u00e3o efetiva no s\u00e9culo XX44. A \n\ndifus\u00e3o do uso de determinadas subst\u00e2ncias em escalas cada vez maiores est\u00e1 \n\nrelacionada ao desenvolvimento da civiliza\u00e7\u00e3o ocidental e suas revolu\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas e comportamentais, ocorridas nos \u00faltimos s\u00e9culos. Como prop\u00f5e \n\nEduardo Vargas (2008), foi apenas no s\u00e9culo XIX que se iniciou um processo de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias, entre \u00e0quelas que se difundiam pelas pr\u00e1ticas m\u00e9dicas, \n\n                                                 \n44Embora o uso de subst\u00e2ncias psicoativas seja comum em todas as \u00e9pocas e culturas, \u00e9 bastante question\u00e1vel a \nleitura presente em certas vertentes do conhecimento m\u00e9dico de que o \u201cproblema das drogas\u201d (com destaque \u00e0 \ndepend\u00eancia qu\u00edmica e ao tr\u00e1fico de drogas) seja t\u00e3o velho quanto a hist\u00f3ria do homem. Afirmar que o uso e \ncomercializa\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias psicoativas, extra\u00eddas de plantas e folhas, em rituais diversos \u00e9 parte constitutiva \nda pr\u00f3pria humanidade n\u00e3o implica afirmar que havia o \u201cproblema social das drogas\u201d nos diferentes contextos de \nuso de psicoativos.  \n \n\n\n\n 71 \n\nprodutos da qu\u00edmica de s\u00edntese que permitiram uma amplia\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da \n\ninterven\u00e7\u00e3o terap\u00eautica, e outras presentes em pr\u00e1ticas populares de cuidado, \n\nconsideradas suspeitas ou in\u00fateis \u2013 e cada vez mais objetos de um projeto de \n\nelimina\u00e7\u00e3o levada a cabo pelo saber m\u00e9dico.   \n\n A \u201cinvas\u00e3o farmac\u00eautica\u201d (Vargas 2008) \u2013 o incremento espetacular de novos \n\nf\u00e1rmacos a serem utilizados nas terapias m\u00e9dicas no s\u00e9culo XX \u2013 \u00e9 um processo que \n\nacontece no mundo ocidental simultaneamente \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o e \u00e0 repress\u00e3o de algumas \n\nsubst\u00e2ncias. Tais pol\u00edticas s\u00e3o caracterizadas pela criminaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, do \n\ntr\u00e1fico e do uso de subst\u00e2ncias com prop\u00f3sitos n\u00e3o farmac\u00eauticos e a fundamenta\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica para a repress\u00e3o foi realizada por meio de saberes m\u00e9dico-farmacol\u00f3gicos \n\n(Vargas 2008).       \n\nO crescente controle da medicina sobre as popula\u00e7\u00f5es (e n\u00e3o sobre os \n\nindiv\u00edduos) \u00e9 uma marca da sociedade capitalista que se orientou para o controle dos \n\ncorpos humanos como elementos b\u00e1sicos da for\u00e7a produtiva (Foucault 1995). Desde \n\no advento do capitalismo, na passagem do s\u00e9culo XVIII para o XIX, a medicaliza\u00e7\u00e3o \n\nda vida vem acompanhada de crescentes normatiza\u00e7\u00f5es daquilo que o saber m\u00e9dico \n\npermite e o que ele pro\u00edbe para os seres humanos. Neste sentido, a distin\u00e7\u00e3o entre \n\ndrogas l\u00edcitas e il\u00edcitas merece aten\u00e7\u00e3o como produ\u00e7\u00e3o mediada por conflitos de \n\nmercado, em que o saber m\u00e9dico vigora. Quando a subst\u00e2ncia passa pelo controle \n\nlaboratorial e por testes de comprova\u00e7\u00e3o de sua efici\u00eancia/estabiliza\u00e7\u00e3o dos efeitos \n\ndesejados, ela \u00e9 \u201clegalizada\u201d. A intencionalidade destes testes \u00e9 mostrar o que a \n\ndroga tem em si, como uma entidade aut\u00f4noma para al\u00e9m de suas intera\u00e7\u00f5es com o \n\nsujeito e deste com o mundo. H\u00e1 uma id\u00e9ia de controle cient\u00edfico que garante o efeito \n\ne o limite do uso, referenciado pela prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica (Marras 2008). As drogas \n\nil\u00edcitas passam ao largo deste controle e, assim, independentemente da exist\u00eancia de \n\nconhecimentos sobre os efeitos destas subst\u00e2ncias, elas s\u00e3o consideradas em sua \n\npr\u00f3pria natureza como nocivas. Como consequ\u00eancia, observa-se no debate p\u00fablico \n\nque a \u201cquest\u00e3o das drogas\u201d circunscreve-se \u00e0s il\u00edcitas.  \n\nNo cen\u00e1rio de encurralamento das drogas il\u00edcitas, nas \u00faltimas d\u00e9cadas \n\nfortaleceram-se os discursos que deslegitimam qualquer vis\u00e3o do consumo destas \n\nsubst\u00e2ncias como pr\u00e1tica humana leg\u00edtima, colocando na berlinda uma diversidade \n\nde manifesta\u00e7\u00f5es humanas. A criminaliza\u00e7\u00e3o, a medicaliza\u00e7\u00e3o e a moraliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 72 \n\ntornaram-se os \u00fanicos discursos aceitos sobre a \u201cquest\u00e3o das drogas\u201d (Fiore 2008). \n\nEntretanto, como salienta Vargas (2008), \u201clonge de serem un\u00edvocas as rela\u00e7\u00f5es que a \n\nmaioria das sociedades contempor\u00e2neas mant\u00eam com as drogas s\u00e3o \n\nambivalentemente marcadas pela repress\u00e3o e pela incita\u00e7\u00e3o ao consumo\u201d (Vargas \n\n2008, p.55). Ao elaborar notas para uma \u201cgenealogia das drogas\u201d, Vargas (2008) \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o sobre o fato de que as drogas n\u00e3o dizem respeito apenas \u00e0quelas \n\nsubst\u00e2ncias que produzem algum tipo de altera\u00e7\u00e3o ps\u00edquica ou corporal, e cujo uso \u00e9 \n\nobjeto de controle ou repress\u00e3o por parte do Estado; antes, pensar na \u201cquest\u00e3o das \n\ndrogas\u201d envolve ponderar sobre um complexo de rela\u00e7\u00f5es entre subst\u00e2ncias, \n\nagenciamentos e pessoas que inclui os f\u00e1rmacos e medicamentos produzidos pela \n\nind\u00fastria e tamb\u00e9m os \u201calimentos-drogas\u201d \u2013 a\u00e7\u00facar, caf\u00e9 e chocolate (Vargas 2008, \n\np.42). \n\nOs tranquilizantes e sedativos desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960 passaram a \n\nformar a categoria das drogas mais receitadas a cada ano no mundo ocidental, e s\u00f3 \n\ndiminu\u00edram na medida em que as receitas de antidepressivos, como o Prozac, \n\naumentaram grandemente (Helman 2003). Existem poderosas ind\u00fastrias \u2013 legais e \n\nilegais \u2013 que produzem, publicizam e circulam subst\u00e2ncias psicoativas. O \n\nnarcotr\u00e1fico tornou-se o carro chefe de uma nova economia do il\u00edcito que habita as \n\ncidades mundiais e faz parte da sustenta\u00e7\u00e3o do sistema econ\u00f4mico vigente. O \n\nexpansivo mercado representado pelo tr\u00e1fico de drogas e pelas redes do crime \n\norganizado, globalizados e conectados aos circuitos desterritorializados do capital \n\nfinanceiro, faz propagar ofertas de subst\u00e2ncias. Neste sentido, poder\u00edamos pensar em \n\numa \u201cpend\u00eancia qu\u00edmica\u201d, uma disputa de mercado em que a conquista de \n\nconsumidores de estados alterados de consci\u00eancia tornou-se uma estrat\u00e9gia de \n\ncoorpora\u00e7\u00f5es \u2013 legais e do crime neg\u00f3cio \u2013 ilegal.  \n\nA guerra ao \u201cnarcotr\u00e1fico\u201d, entretanto, n\u00e3o se volta aos grandes cart\u00e9is \n\ntransnacionais, mas focaliza a horda de pobres, migrantes, minorias que habitam \n\ncertos territ\u00f3rios das cidades ao redor do mundo. A repress\u00e3o \u00e0s drogas (consumo e \n\ntr\u00e1fico) articulada a uma vis\u00e3o higienista ocorre desde as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo \n\nXX nos EUA, quando se associou as minorias negras, hisp\u00e2nicas e asi\u00e1ticas ao \n\nconsumo de subst\u00e2ncias como coca\u00edna, maconha e \u00f3pio. A \u201cquest\u00e3o das drogas\u201d \n\ndeixou de ser um problema sanit\u00e1rio menor, entretanto, quando intoxicar-se deixou \n\n\n\n 73 \n\nde ser uma exce\u00e7\u00e3o em meio aos filhos da \u201cboa sociedade\u201d (Rodrigues 2008). \n\nNaquele momento, d\u00e9cada de 1920, a sa\u00fade p\u00fablica nos Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\ne nos pa\u00edses europeus passou a considerar as \u201cdrogas\u201d uma \u201cepidemia\u201d e, como um \n\ndesdobramento quase imediato, um \u201ccaso de pol\u00edcia\u201d (Rodrigues 2008). A pol\u00edtica \n\nproibicionista nasce nesse contexto inicialmente nos EUA e durante o s\u00e9culo XX \n\nespalha-se, salvo rar\u00edssimas exce\u00e7\u00f5es, por todo o mundo. Tal pol\u00edtica baseia-se em \n\num trip\u00e9: o moralismo de setores m\u00e9dios associando drogas aos \u201cperigosos\u201d, \n\ninvariavelmente pobres, imigrantes etc; a vis\u00e3o sanitarista e m\u00e9dica do consumo de \n\ndrogas como um grave problema de sa\u00fade p\u00fablica e, terceiro, a estrat\u00e9gia de \n\nseguran\u00e7a para reprimir a prolifera\u00e7\u00e3o de criminosos em torno do com\u00e9rcio de \n\ndrogas, sobretudo contra setores populares da popula\u00e7\u00e3o (Rodrigues 2008).   \n\nNo Brasil, o proibicionismo ganha for\u00e7a na d\u00e9cada de 1960, estimulado pela \n\nConven\u00e7\u00e3o \u00danica da ONU sobre Drogas (1961), que consagrou mundialmente a \n\nproibi\u00e7\u00e3o e a repress\u00e3o como formas de se tratar o \u201ctema das drogas psicoativas\u201d. A \n\nd\u00e9cada de 1960 tamb\u00e9m foi marcada por movimentos juvenis e de contracultura que \n\ntiveram o consumo de drogas como uma de suas principais caracter\u00edsticas. \n\nMovimentos de r\u00e1pida e ampla difus\u00e3o (via meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa e \n\nprodutos culturais de alta visibilidade como o rock), as \u201cculturas juvenis\u201d da d\u00e9cada \n\nde 1960 contribu\u00edram para o aumento do consumo de psicoativos il\u00edcitos por todo o \n\nmundo ocidental, inclusive no Brasil.  \n\nEm Nascimento da biopol\u00edtica (2008a), Foucault afirma que a pol\u00edtica de \n\ncombate ao tr\u00e1fico de drogas, a partir dos anos 1960, passou a se orientar pela \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico como um fen\u00f4meno de mercado; uma pol\u00edtica de guerra \u00e0s \n\ndrogas enquadrada em uma governamentalidade neoliberal45. Isto implica um c\u00e1lculo \n\nque considera o tr\u00e1fico de drogas como um gerador de externalidades negativas no \n\n\u00e2mbito da coletividade, embora possibilite ao indiv\u00edduo maximizar sua utilidade \n\npr\u00f3pria; isto significa que o tr\u00e1fico gera preju\u00edzos para \u201cterceiros\u201d, custos monet\u00e1rios \n\n                                                 \n45 No conjunto de aulas proferidas em 1979 no College de France, publicada sob o t\u00edtulo Nascimento da \nBiopol\u00edtica (Foucault 2008a), Foucault discutiu destacadamente o que chamou de governamentalidade neoliberal. \nEste livro \u00e9 a principal refer\u00eancia de Foucault no di\u00e1logo que estabele\u00e7o entre a sua obra e a minha tese. A no\u00e7\u00e3o \nde governamentalidade \u00e9 um ve\u00edculo usado por Foucault para tratar da conex\u00e3o entre pr\u00e1tica de governo e regime \nde verdade. A governamentalidade neoliberal se caracteriza pela elei\u00e7\u00e3o do mercado como regime de verdade: o \nmercado passa a ser o lugar de veridi\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de governo \u2013 da an\u00e1lise das pol\u00edticas estatais at\u00e9 a an\u00e1lise da \nracionalidade interna dos comportamentos humanos (Foucault 2008a).    \n\n\n\n 74 \n\nou n\u00e3o-monet\u00e1rios resultantes da interdepend\u00eancia social entre diferentes sujeitos \u2013 \n\nconsumidores, familiares, vizinhan\u00e7as, comerciantes etc \u2013 que de alguma forma \n\nsofrem o impacto de suas a\u00e7\u00f5es. Tal impacto deve ser calculado e, a partir de uma \n\nracionalidade de mercado, o c\u00e1lculo deve orientar as pol\u00edticas. Assim sintetiza \n\nFoucault a pol\u00edtica penal em uma governamentalidade neoliberal:  \n\n \n\n\u201c\u2026 a pol\u00edtica penal deve renunciar absolutamente, a \n\nt\u00edtulo de objetivo, a supress\u00e3o, a essa anula\u00e7\u00e3o \n\nexaustiva do crime. A pol\u00edtica penal tem por sentido \n\nregulador uma simples interven\u00e7\u00e3o no mercado do \n\ncrime em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 oferta do crime. \u00c9 uma a\u00e7\u00e3o que \n\nlimitar\u00e1 a oferta do crime, e a limitar\u00e1 t\u00e3o somente por \n\numa demanda negativa cujo custo, evidentemente, n\u00e3o \n\ndever\u00e1 superar nunca o custo dessa criminalidade cuja \n\noferta se quer limitar\u201d (Foucault 2008a, p.349-350). \n\n \n\nNesta pol\u00edtica n\u00e3o se deve extinguir o tr\u00e1fico, mas a puni\u00e7\u00e3o deve antes \n\nbuscar um equil\u00edbrio entre a oferta do crime e sua demanda negativa, seu impacto em \n\ntermos de custos para a coletividade. Foucault demonstra que a partir da d\u00e9cada de \n\n1970 (momento de grande amplia\u00e7\u00e3o do consumo e da circula\u00e7\u00e3o de drogas pelo \n\nmundo), a repress\u00e3o volta-se aos \u201cpequenos traficantes da esquina\u201d e n\u00e3o ao refino e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o por uma quest\u00e3o de c\u00e1lculo econ\u00f4mico46. Esta pol\u00edtica estatal coexiste \n\ncom uma complexa rede entrela\u00e7ada de pr\u00e1ticas e significados em torno das \u201cdrogas \n\nil\u00edcitas\u201d e delineia um cen\u00e1rio de crescente conflito da pol\u00edcia com pequenos \n\ntraficantes varejistas, engendrando situa\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas de viol\u00eancia, como no caso \n\ndos bairros de cidades paulistas em que desenvolvi minha pesquisa.   \n\n                                                 \n46 Foucault argumenta que a pol\u00edtica de desmantelamento das redes de refino e distribui\u00e7\u00e3o, realizada at\u00e9 os anos \n60, levou a um aumento do pre\u00e7o unit\u00e1rio da droga, fortaleceu o oligop\u00f3lio de grandes traficantes e aumentou a \ncriminalidade, pois o adicto paga o pre\u00e7o que for necess\u00e1rio \u2013 a demanda nesse caso \u00e9 inel\u00e1stica (Foucault 2008a, \np.351). Tal situa\u00e7\u00e3o aumentou os custos da criminalidade e  uma rea\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica anti-drogas, que voltou-se \npara um c\u00e1lculo: aumentar o custo para os novos consumidores, cujo consumo \u00e9 el\u00e1stico (n\u00e3o est\u00e3o dispostos a \npagar qualquer pre\u00e7o), e baixar o custo para o adicto. \u201cE a partir da\u00ed toda uma pol\u00edtica de enfor\u00e7o da lei voltada \npara os novos consumidores, para os consumidores potenciais, para os pequenos traficantes, para esse pequeno \ncom\u00e9rcio que se faz nas esquinas; pol\u00edtica de enfor\u00e7o da lei que obedecesse a uma racionalidade econ\u00f4mica quer \nera a racionalidade de um mercado\u201d (Foucault 2008a, p.353).  \n\n\n\n 75 \n\nA d\u00e9cada de 1970 indicava a retroalimenta\u00e7\u00e3o entre o aumento do consumo \n\n(sobretudo de jovens das camadas m\u00e9dias), o crescimento do mercado il\u00edcito e \n\nrenovadas pr\u00e1ticas de repress\u00e3o. Para o antrop\u00f3logo Gilberto Velho, o uso de drogas \n\nil\u00edcitas entre classes m\u00e9dias no Brasil das d\u00e9cadas de 1960 e 1970 relacionava-se a \n\nideais de prazer, autodescoberta, realiza\u00e7\u00e3o. A partir da associa\u00e7\u00e3o \u201cdrogas e armas\u201d, \n\ne o crescente controle do tr\u00e1fico sobre as subst\u00e2ncias il\u00edcitas, o uso de drogas foi \n\nassociado \u00e0 viol\u00eancia urbana (Velho 2008). Nesse contexto, o tr\u00e1fico de drogas \n\ntornou-se a pr\u00f3pria encarna\u00e7\u00e3o do mal: as mortes, os potenciais malef\u00edcios causados \n\npelo consumo de subst\u00e2ncias psicoativas, a viol\u00eancia que se espalha para as fam\u00edlias, \n\ncomunidade e para a sociedade como um todo s\u00e3o argumentos usados para \n\ncaracterizar o tr\u00e1fico como um dos maiores vetores de viol\u00eancia e o respons\u00e1vel por \n\ntraumas e mortes por causas externas, entre jovens. Sem desconsiderar a concretude \n\ndas consqu\u00eancias nefastas do narcotr\u00e1fico em cidades brasileiras, no tr\u00e1fico de \n\ndrogas encontram-se variedades de modos de vida. Tanto o uso quanto o tr\u00e1fico de \n\ndrogas, na atualidade, se constituem em fen\u00f4menos complexos que revelam \n\ndiversidades humanas que ultrapassam os discursos m\u00e9dicos, jur\u00eddicos e policiais.   \n\nA prolifera\u00e7\u00e3o de f\u00e1rmacos difundida hoje, tendo como l\u00f3gica principal a \n\nespecializa\u00e7\u00e3o do campo m\u00e9dico, e sua prescri\u00e7\u00e3o compartimentada nas \n\nespecialidades, n\u00e3o controlam muitas vezes efeitos cruzados e colaterais. Por outro \n\nlado, o medicamento torna-se um produto esperado do acesso \u00e0 sa\u00fade, e de certa \n\nforma como um produto creditado a restaurar um \u201cbem-estar social\u201d. Ou seja, \n\nassocia-se \u201cbem estar\u201d \u00e0 propriedade de f\u00e1rmacos, quest\u00e3o presente no uso tamb\u00e9m \n\nde drogas il\u00edcitas nas quais se espera a obten\u00e7\u00e3o de um prazer que possibilite um \n\n\u201cbem-estar f\u00edsico, social e mental\u201d. \n\nSegundo Vargas (2008), as pol\u00edticas de repress\u00e3o hegem\u00f4nicas em torno das \n\ndrogas consideradas il\u00edcitas t\u00eam um duplo fundamento: m\u00e9dico e jur\u00eddico. \n\n \n\n\u201c\u00c9 por conta desse duplo fundamento que, hoje, quando as \n\nmedidas de repress\u00e3o pura e simples come\u00e7am a ser mais \n\nintensamente criticadas, seja pela inefic\u00e1cia em fazer reduzir \n\na demanda por drogas, seja pelos efeitos perversos oriundos \n\nde sua implementa\u00e7\u00e3o \u2013 como o crescimento inaudito do \n\n\n\n 76 \n\ncrime organizado em torno da produ\u00e7\u00e3o e do tr\u00e1fico de \n\ndrogas (m\u00e1fias, cart\u00e9is etc) \u2013, as alternativas oficiais \n\natualmente em discuss\u00e3o tendem a tratar o problema nem \n\ntanto como sendo apenas da al\u00e7ada jur\u00eddica, mas tamb\u00e9m da \n\nal\u00e7ada da sa\u00fade p\u00fablica: cadeia para os produtores e \n\ntraficantes, cl\u00ednicas de tratamento para os usu\u00e1rios\u201d 5 \n\n(Vargas 2008, p.54-55). \n\n \n\n Em recente artigo publicado por um epidemiologista, lemos: \u201cA viol\u00eancia no \n\nBrasil atingiu n\u00edveis t\u00e3o alarmantes que a comunidade da sa\u00fade p\u00fablica deveria \n\njuntar esfor\u00e7os com criminologistas e economistas e direcionar mais aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nevid\u00eancias importantes sobre fatores associados \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia e do \n\nhomic\u00eddio em outros pa\u00edses\u201d (Nadanovsky 2009, p.1863). Nesta vis\u00e3o, a sa\u00fade \n\np\u00fablica deve compor o combate \u00e0 \u201canomia social\u201d que \u00e9 o \u201ccrime\u201d. Haveria assim \n\numa complementa\u00e7\u00e3o: a seguran\u00e7a com pol\u00edticas de repress\u00e3o aos \u201cbandidos\u201d e a \n\nsa\u00fade com a prote\u00e7\u00e3o das \u201cv\u00edtimas\u201d, desde pessoas que sofrem traumas f\u00edsicos e \n\npsicol\u00f3gicos, \u201cdrogaditos\u201d e vizinhos que vivem sob a viol\u00eancia do \u201ccrime\u201d. Nesta \n\nperspectiva, os traficantes se situariam fora da al\u00e7ada da defesa da vida e dos direitos \n\nreferentes ao bem-estar, definidores da finalidade da \u00e1rea de sa\u00fade. \n\nNa pesquisa de campo, entretanto, os traficantes n\u00e3o est\u00e3o apartados de seus \n\npares geracionais; eles est\u00e3o \u201cjuntos e misturados\u201d, e as drogas comp\u00f5em a \n\nexperi\u00eancia comum. O poder classificat\u00f3rio do dispositivo das drogas forma uma \n\nrede de inteligibilidade para elementos disparatados e heterog\u00eaneos de \n\nacontecimentos, fluxos e intera\u00e7\u00f5es. A pol\u00edtica proibicionista m\u00e9dico-jur\u00eddico-\n\npolicial (com seus bord\u00f5es \u201co trabalho no tr\u00e1fico leva \u00e0 morte\u201d ou \u201ca droga mata\u201d) \n\nconvive com in\u00fameras teorias, pr\u00e1ticas, t\u00e9cnicas difundidas entre jovens moradores \n\nde periferias paulistas. Adotar o dispositivo das drogas como ponto de partida para \n\nse pensar o tr\u00e1fico de drogas, e sobre a viol\u00eancia atribu\u00edda a ele, implica uma \n\ninvers\u00e3o do problema. N\u00e3o se trata de reafirmar como resolvermos o problema do \n\ntr\u00e1fico, mas buscar compreender de que forma o dispositivo das drogas atua na \n\ndifus\u00e3o de redes de rela\u00e7\u00f5es que se formam e operam em diversas quebradas das \n\nperiferias de S\u00e3o Paulo.  \n\n\n\n 77 \n\n \n\n                                    **** \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, o estudo mergulhar\u00e1 no cotidiano de rela\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas e pol\u00edticas presentes em um contexto espec\u00edfico de tr\u00e1fico de drogas; \n\nobservar-se-\u00e1 o trabalho, os ganhos, os riscos, a viol\u00eancia, as tramas de rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas em torno do com\u00e9rcio; discutir-se-\u00e1 concep\u00e7\u00f5es nativas sobre as \n\ncaracter\u00edsticas definidoras de um \u201cbandido\u201d e a difus\u00e3o da sigla PCC como o poder \n\norientador do crime.  \n\n \n \n\n\n\n 78 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nCap\u00edtulo 2. O trabalho no tr\u00e1fico \u2013 n\u00f3 do \n\ncrime na quebrada \n\n\n\n 79 \n\n FLEXIBILIDADE, EMPREENDEDORISMO E VIOL\u00caNCIA NAS \nLOJINHAS  \n\n \nNos territ\u00f3rios estudados, os jovens moradores das quebradas se socializam \n\nem contato com o com\u00e9rcio de drogas realizado por vizinhos, amigos e parentes. O \n\ntr\u00e1fico de drogas, parte da economia global, chega aos territ\u00f3rios como um \n\nimportante componente da economia local. Nas p\u00e1ginas seguintes ser\u00e1 descrita a \n\ndin\u00e2mica de trabalho no tr\u00e1fico em um dos dois territ\u00f3rios estudados nesta \n\netnografia: o trabalho, os ganhos, a flexibiliza\u00e7\u00e3o, o empreendedorismo, os riscos, a \n\nviol\u00eancia, as tramas de rela\u00e7\u00f5es estabelecidas em torno do com\u00e9rcio de drogas. O \n\nterrit\u00f3rio descrito aqui \u00e9 o bairro da cidade que fica no entorno de S\u00e3o Paulo. Nesta \n\nquebrada existem no varejo seis pontos maiores de venda de drogas \u2013 chamados de \n\nlojinhas pelos trabalhadores no cotidiano de atividades ordin\u00e1rias47: dois deles s\u00e3o de \n\num \u201cirm\u00e3o\u201d apadrinhado do \u201cpatr\u00e3o\u201d da cidade48; dois s\u00e3o do \u201cpatr\u00e3o\u201d \u2013 tido como \n\nmembro graduado do Primeiro Comando da Capital (PCC), controla os neg\u00f3cios \n\nrealizados na cidade e na regi\u00e3o de dentro do estabelecimento prisional em que est\u00e1 \n\ndetido; as outras duas lojinhas s\u00e3o de jovens que cresceram na comunidade e que s\u00e3o \n\n\u201cprimos\u201d49 do comando. Nestes seis pontos trabalham aproximadamente cem jovens \n\nno com\u00e9rcio de rua50 chamado de \u201cvapor\u201d, sendo que existem mais ou menos uns \n\ntrinta traficantes que revendem a mercadoria destes pontos em diversos espa\u00e7os da \n\ncidade. No bairro estudado, a popula\u00e7\u00e3o jovem (com idade entre 15 e 29 anos) \u00e9 \n\nestimada em tr\u00eas mil e quinhentas pessoas. \n\nAcompanharemos neste texto seis meses da trajet\u00f3ria de tr\u00eas personagens, \n\nque ocupam diferentes posi\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas na \u201cfirma\u201d \u2013 Jo\u00edlson (dono de uma \n\n                                                 \n47 Lojinha \u00e9 um dos nomes dados aos pontos de venda de drogas. Como veremos, estes s\u00e3o chamados tamb\u00e9m de \nboca ou biqueira \u2013 ou ainda de shopinho \u2013 dependendo do contexto e do local. Lojinha e shopinho s\u00e3o \ndenomina\u00e7\u00f5es mais recentes. Biqueira \u00e9 termo que tem sido mais usado nas conversas entre os comerciantes \u2013 e \nboca o que representa os aspectos mais violentos do \u201cmundo do crime\u201d. \n48 Para ser considerado membro da organiza\u00e7\u00e3o do Primeiro Comando da Capital, a reconhecida fac\u00e7\u00e3o criminosa \ndo Estado de S\u00e3o Paulo, \u00e9 necess\u00e1rio o apadrinhamento de algu\u00e9m que j\u00e1 seja membro do PCC, que passar\u00e1 a ser \nrespons\u00e1vel pelos seu apadrinhado. Para ser um \u201cirm\u00e3o\u201d \u00e9 necess\u00e1rio passar pelo \u201cbatizado\u201d, cujo ritual n\u00e3o \nacompanhei \u2013 nem obtive informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre as etapas de realiza\u00e7\u00e3o que confirmariam, ao final, a \nefetiva filia\u00e7\u00e3o ao PCC. \n49 \u201cPrimo\u201d \u00e9 o nome dado \u00e0queles que s\u00e3o considerados aliados da organiza\u00e7\u00e3o, mesmo n\u00e3o tendo o v\u00ednculo de \n\u201cirm\u00e3o\u201d \u2013 posi\u00e7\u00e3o na hierarquia que implica mais responsabilidades e direito a eventuais benef\u00edcios. \n50 De forma geral, as lojinhas operam todas num fluxo parecido: existem dois turnos de trabalho, um que come\u00e7a \nde manh\u00e3 \u00e0s 7h, e permanece at\u00e9 as 19h; outro que come\u00e7a \u00e0 noite \u00e0s 19h, e vai at\u00e9 as 7h \u2013 turnos de 12 horas de \ntrabalho. Cada pessoa que trabalha no \u201cpacotinho\u201d recebe uma quantidade e quando trouxer o equivalente \u00e0 \nvenda completa, recebe outra. \n\n\n\n 80 \n\nlojinha), Jota (gerente) e Elias (vendedor). Outros dois personagens ser\u00e3o \n\nmencionados, registrando que as informa\u00e7\u00f5es sobre estes \u2013 Ab\u00f3bora (\u201cirm\u00e3o\u201d, \n\nbatizado do PCC e que no per\u00edodo foi o \u201csintonia\u201d e gerente do Patr\u00e3o na regi\u00e3o) e \n\nMontanha (o pr\u00f3prio patr\u00e3o) \u2013 adv\u00eam das pessoas com quem estive efetivamente em \n\ncontato. \n\nNaquele mar\u00e7o de 2009, cada um dos personagens desta narrativa estava em \n\nsitua\u00e7\u00e3o que n\u00e3o ser\u00e1 a mesma quase seis meses depois \u2013 em agosto do mesmo ano.  \n\nJo\u00edlson \u00e9 o \u201cdono\u201d de uma biqueira. Ele tem 23 anos e \u00e9, segundo Thurma, \n\nconhecido pelo modo como conquistou sua \u201cboca\u201d na \u201cluta\u201d e pelas suas idas e \n\nvindas constantes a sistemas de priva\u00e7\u00e3o de liberdade. Embora j\u00e1 tenha sido \n\nconvidado, ele n\u00e3o se tornou \u201cirm\u00e3o\u201d do Primeiro Comando da Capital (PCC). Diz \n\nque n\u00e3o interessa, sobretudo pelo pre\u00e7o a pagar: para ser \u201cirm\u00e3o\u201d do PCC \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio, segundo meus interlocutores, pagar uma taxa \u2013 aproximadamente \n\nR$800,00 (oitocentos reais) por m\u00eas \u2013 valor no primeiro semestre de 2009. Segundo \n\nJo\u00edlson, ser \u201cirm\u00e3o\u201d do PCC tem o \u201clado bom\u201d e o \u201clado ruim\u201d. O \u201clado bom\u201d \u00e9 que \n\nquem paga este valor tem garantia de recebimento da mercadoria, prote\u00e7\u00e3o dentro e \n\nfora da cadeia e o status de fazer parte do \u201cPartido\u201d. O \u201clado ruim\u201d \u00e9 que o \u201cneg\u00f3cio \n\nfica amarrado\u201d. Jo\u00edlson \u00e9 apenas um \u201cprimo\u201d, um \u201caliado\u201d que n\u00e3o ingressou no \n\n\u201cpartido\u201d, mas que estabelece seus neg\u00f3cios com membros do PCC. Para se situar no \n\ncrime \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer v\u00ednculos com algum membro do \u201ccomando\u201d. Como \n\ndiz Thurma, \u201ct\u00e1 tudo dominado\u201d. Uma das caracter\u00edsticas dos aliados \u00e9 comprar as \n\nmercadorias preferencialmente com o \u201cpatr\u00e3o\u201d da regi\u00e3o. No in\u00edcio, a lojinha de \n\nJo\u00edlson estava organizada com seis vendedores no turno do dia e quatro \u00e0 noite \u2013 \n\ntodos entre 14 e 19 anos de idade; outros pequenos traficantes tamb\u00e9m vendiam para \n\nele, ou melhor, pegavam quantidades em consigna\u00e7\u00e3o e tinham um prazo \n\ndeterminado (geralmente poucos dias) para efetuar o pagamento. Estes traficantes \n\naut\u00f4nomos costumam ter suas pr\u00f3prias clientelas e pontos espec\u00edficos espalhados \n\npela cidade \u2013 n\u00e3o possuem compromissos di\u00e1rios com a biqueira e n\u00e3o precisam ser \n\nfi\u00e9is a \u201cela\u201d.   \n\nMontanha est\u00e1 em priva\u00e7\u00e3o de liberdade em um pres\u00eddio de seguran\u00e7a \n\nm\u00e1xima do Estado de S\u00e3o Paulo. Meus interlocutores dizem que ele tem a lista de \n\ntodos os pontos, e segue inteirado dos fluxos dos neg\u00f3cios n\u00e3o apenas de suas \n\n\n\n 81 \n\nlojinhas mas tamb\u00e9m do que diz respeito \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o para grande parte das \n\nbiqueiras da regi\u00e3o. Ele tem representantes (\u201cirm\u00e3os\u201d, apadrinhados) que \n\nacompanham in loco os neg\u00f3cios, e que foram chamados pelos termos \u201cdisciplina\u201d e \n\n\u201csintonia\u201d; suas atividades consistem em passar nos pontos, informar-se sobre os \n\nfluxos dos neg\u00f3cios com gerentes e donos de pontos, encomendar novas remessas e \n\ninformar sobre os fluxos das finan\u00e7as e das mercadorias ao \u201cpatr\u00e3o\u201d. Al\u00e9m dos \n\n\u201crepresentantes-irm\u00e3os\u201d, ele, que havia sa\u00eddo da pris\u00e3o em agosto de 2008, tem \n\ntamb\u00e9m em seus pontos particulares a figura do gerente.  \n\nJota tem 25 anos, n\u00e3o tem sua lojinha mas, segundo Thurma, \u00e9 respeitado: \n\ncresceu no crime \u2013 j\u00e1 matou \u2013 tem carro bom e casa boa, \u00e9 tido como marrento (bom \n\nde briga, bom de bola) e \u00e9 \u201cladr\u00e3o\u201d51 que ainda nunca foi preso (somente at\u00e9 \n\nnovembro de 2009). Al\u00e9m disto, ele \u00e9 pr\u00f3ximo de jovens do hip hop, e, embora n\u00e3o \n\ncante nem participe de nenhum grupo, \u00e0s vezes ajuda na reda\u00e7\u00e3o de letras de rap ou \n\nna organiza\u00e7\u00e3o de eventos. A lojinha que gerenciava no m\u00eas de janeiro de 2009 era \n\numa das mais movimentadas e com maior n\u00famero de vendedores \u2013 ao todo eram \n\ndezoito, divididos em onze durante o dia, e sete \u00e0 noite.  \n\nElias tem 16 anos e vendia \u201cpacotinhos\u201d na mesma biqueira de Jota. \n\nConsiderado talentoso no tr\u00e1fico, diz com certo orgulho que nunca matou. Destaca-se \n\nnas vendas e pelas horas de dedica\u00e7\u00e3o: ele entra \u00e0 noite \u00e0s 19h e sai \u00e0s 7h, tendo \n\nfolga (optativa) a cada tr\u00eas dias; geralmente prefere trabalhar. Diz que n\u00e3o se envolve \n\nem \u201cparada errada\u201d, intriga e disputas pequenas com outros vendedores; um \n\ntrabalhador disputado que, durante os meses de campo, foi chamado para trabalhar \n\nem diferentes biqueiras. Afirma que para crescer no crime n\u00e3o pode usar muita \n\ndroga; deve-se, principalmente, evitar o uso de coca\u00edna quando se trabalha no tr\u00e1fico \n\nnoturno; fumar crack nem pensar; usar maconha, para ele, \u00e9 \u201cnormal\u201d. Outra \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 evitar brigas com a m\u00e3e ou com qualquer outro parente, e mesmo \n\ncom vizinhos \u2013 para \u201cn\u00e3o dar \u201cb.o.\u201d na \u201ccomunidade\u201d. Afirma que em fevereiro de \n\n2009 ganhou R$4.000,00 (quatro mil reais), o \u201cmelhor m\u00eas de sua vida\u201d. Argumenta \n\nque no carnaval se vende mais: normalmente, em meses comuns, diz receber entre \n\nR$2.5000 (dois mil e quinhentos reais) e R$3.000 (tr\u00eas mil reais). \n\n                                                 \n51 O termo \u201cladr\u00e3o\u201d, para este grupo, refere-se, genericamente, \u00e0quele que \u00e9 reconhecido como envolvido com o \ncrime, independentemente da modalidade de infra\u00e7\u00e3o. O termo \u201cbandido\u201d costuma ter a mesma acep\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 82 \n\nA maior parte de meus interlocutores n\u00e3o sabia dizer o movimento bruto ao \n\nm\u00eas de uma lojinha. Aqueles que sabiam, pelo lugar que ocupavam na \u201cfirma\u201d, n\u00e3o \n\nquiseram falar. Partindo das informa\u00e7\u00f5es que obtive dos vendedores individuais, com \n\ndata base de abril de 2009, chega-se a um valor aproximado do movimento das \n\nbiqueiras atrav\u00e9s da renda destes avulsos. Os vendedores de rua em fevereiro de \n\n2009 eram organizados em um sistema de comercializa\u00e7\u00e3o em que cada um recebia \n\nmontes de quinze \u201cpacotinhos\u201d \u2013 seja de coca\u00edna (o \u201cpino\u201d, dez reais cada), de \n\nmaconha (\u201ctrouxinha\u201d ou \u201cparanga\u201d, dez reais cada) ou de crack (a \u201cpedra\u201d, cinco \n\nreais cada) \u2013 ficando com o valor de tr\u00eas para ele mesmo (vinte por cento de \n\ncomiss\u00e3o). Partindo de renda m\u00e9dia mensal de R$2.500,00 (dois mil e quinhentos \n\nreais) para cada vendedor, uma biqueira com dez comerciantes, como a de Jo\u00edlson, \n\nteria um faturamento bruto mensal de R$ 125.000,00 (cento e vinte e cinco mil \n\nreais). Uma lojinha como a de Jota, com dezoito vendedores, faturaria R$225.000,00 \n\n(duzentos e vinte e cinco mil reais) ao m\u00eas. S\u00e3o n\u00fameros especulativos, pois a m\u00e9dia \n\nque fiz da venda mensal por vendedor \u00e9 baseada na informa\u00e7\u00e3o de alguns poucos \n\nnegociantes.   \n\nOs nomes dados aos pontos de venda \u2013 chamados em diferentes momentos \n\npor lojinhas, biqueiras ou bocas \u2013 nos d\u00e3o algumas pistas sobre transi\u00e7\u00f5es no ideal \n\nde \u201ctraficante\u201d que a descri\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica delinear\u00e1 nos pr\u00f3ximos par\u00e1grafos. \n\nPerguntei por que eles t\u00eam usado a palavra lojinha para o ponto de venda de drogas. \n\nJota disse que \u00e9 para n\u00e3o dar \u201cmilho\u201d52; a palavra lojinha d\u00e1 para usar em qualquer \n\nlugar \u201cvoc\u00ea pode at\u00e9 trocar id\u00e9ia em um \u00f4nibus, que ningu\u00e9m vai perceber\u201d. E boca? \n\n\u201cAh, boca era antigamente\u201d. Em um momento descontra\u00eddo da conversa, Jota fez a \n\ncompara\u00e7\u00e3o do \u201cpassado\u201d com o \u201cpresente\u201d: \u201cimagina se antes falasse pro bandido \n\nque ele tem uma \u2018lojinha\u2019, ele ia falar \u2013 \u2018ta me tirando\u2019 t\u00e1 achando que eu t\u00f4 \n\nvendendo calcinha e suti\u00e3, mano, aqui \u00e9 a \u2018boca\u2019\u201d (risos). O termo boca, entretanto, \n\nn\u00e3o deixou de ser usado: quanto mais pr\u00f3ximo da situa\u00e7\u00e3o de conflito aberto, da \n\npossibilidade de trai\u00e7\u00e3o e de disputa pelos pontos de venda por meio de armas, o \n\nnome dado foi boca. Quanto mais relacionado ao com\u00e9rcio, ao cotidiano e \u00e0s \n\n                                                 \n52 Quando se d\u00e1 um \u201cmico\u201d, quando se faz algo errado no \u201cmundo do crime\u201d. \n\n\n\n 83 \n\nquest\u00f5es de administra\u00e7\u00e3o e finan\u00e7as, chamou-se de lojinha. O mais usado continua \n\nsendo biqueira \u2013 que \u00e9 o termo intermedi\u00e1rio.  \n\nNa primeira metade do m\u00eas de abril de 2009, sob a alega\u00e7\u00e3o do \u201ccomando\u201d \n\nde que a apreens\u00e3o policial de grande quantidade de mercadoria e a diminui\u00e7\u00e3o das \n\nvendas geraram grande preju\u00edzo ao \u201cpatr\u00e3o\u201d, uma s\u00e9rie de novos procedimentos foi \n\nadotada na organiza\u00e7\u00e3o das lojinhas. Montanha deu ordem para que suas biqueiras \n\nn\u00e3o tivessem mais gerente, suspendeu a distribui\u00e7\u00e3o para os pontos de \u201cprimos\u201d por \n\ndez dias, e trouxe dois \u201crepresentantes\u201d de fora da cidade (dizem que oriundos da \n\ncapital \u2013 S\u00e3o Paulo). Tamb\u00e9m mudou a pol\u00edtica de pagamento para os vendedores. \n\nDe quinze \u201cpacotinhos\u201d para um vendedor, em que doze deveriam ser pagos para o \n\ngerente ou \u201cdono\u201d da lojinha e tr\u00eas ficariam para o vendedor, o \u201ccomando\u201d mudou \n\npara quinze por dois, treze para a \u201cfirma\u201d e dois para o \u201cvapor\u201d. Al\u00e9m disso, \n\nMontanha segurou a distribui\u00e7\u00e3o na \u00e1rea por dez dias, gerando perdas e tens\u00f5es. \n\nClientes se afastaram e os donos de pontos e gerentes passaram a pressionar via \n\ncomunica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para saber como as coisas caminhariam. \n\nJota perdeu seu posto de um dia para outro. Nesse per\u00edodo, comentou \n\nperplexo num encontro: \u201cp\u00f4, o crime \u00e9 podre mesmo; trabalhei direito, levantei uma \n\ngrana pra firma e agora fiquei na m\u00e3o\u201d. Jo\u00edlson tamb\u00e9m sofreu impacto em seu \n\nfaturamento: num primeiro momento, as mercadorias deixaram de chegar e duas \n\nsemanas depois voltou um fluxo de entrega, mas pouca mercadoria, j\u00e1 empacotada \n\n(pronta para venda). Jo\u00edlson n\u00e3o teve d\u00favidas e, naquela mesma semana, negociou \n\ncom outras fontes em S\u00e3o Paulo \u2013 melhor qualidade e maior quantidade por valor. \n\nAl\u00e9m disso, passou a oferecer para os vendedores locais a antiga comiss\u00e3o de vinte \n\npor cento de antes da \u201ccrise\u201d \u2013 dobrando assim o n\u00famero de vendedores de \n\n\u201cpacotinhos\u201d.  \n\nElias, por exemplo, foi trabalhar com Jo\u00edlson e a mesma coisa fez Jota \u2013 mas \n\nagora como simples vendedor de \u201cpacotinho\u201d. Jo\u00edlson n\u00e3o tem a figura do gerente, \n\npois ele mesmo gerencia seu com\u00e9rcio, mas mesmo assim abriu espa\u00e7o para o Jota \n\n\u201clevantar um dinheiro\u201d, comentando inclusive que ele poderia faturar at\u00e9 mais do que \n\ncomo gerente \u2013 agindo com \u201cdisciplina\u201d. Na pr\u00e1tica, Jo\u00edlson cedeu uma quantidade \n\nmaior que o habitual para Jota e permitiu que ele tivesse flexibilidade de local de \n\ntrabalho e de data de pagamento. \u201cDisciplina\u201d, neste caso, pode significar a \n\n\n\n 84 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do trabalho com const\u00e2ncia e tenacidade. Assim expressou Jota, segundo \n\nminha reconstitui\u00e7\u00e3o: \u201cpara eu conseguir ganhar dinheiro eu tenho que fazer o \n\ntrabalho direitinho... estar na hora que os consumidores mais procuram as drogas, \n\nestar dispon\u00edvel por v\u00e1rias horas do dia e da noite, n\u00e3o vender uma quantidade e j\u00e1 \n\nachar que est\u00e1 bom\u201d.   \n\nEm maio de 2009, portanto, todo mercado local estava reconfigurado, \n\nespecialmente pela a\u00e7\u00e3o de Montanha, que empreendeu uma \u201creengenharia de \n\nprodu\u00e7\u00e3o\u201d (express\u00e3o minha). Tal situa\u00e7\u00e3o gerou tens\u00f5es: \u201crepresentando\u201d \n\nMontanha, Ab\u00f3bora passou a sondar (junto com outros \u201cirm\u00e3os\u201d de outros locais da \n\ngrande S\u00e3o Paulo que migraram para o bairro) as biqueiras dos traficantes que n\u00e3o \n\neram \u201cirm\u00e3os\u201d \u2013 os \u201cprimos\u201d ou \u201caliados\u201d. O olhar vigilante incomodou e gerou \n\napreens\u00e3o com uma eventual \u201cverminagem\u201d, ou seja, com a possibilidade de os \n\n\u201crepresentantes\u201d do \u201cpatr\u00e3o\u201d, Montanha, tomarem as bocas dos \u201cprimos\u201d \u00e0 for\u00e7a. \n\nPresenciei uma conversa entre Jo\u00edlson e Jota em que manifestaram desconfian\u00e7a de \n\nque todas aquelas mudan\u00e7as que o \u201ccomando\u201d estava fazendo no bairro eram \n\nmotivadas porque Montanha tinha a inten\u00e7\u00e3o de colocar todas as bocas sob sua \n\nadministra\u00e7\u00e3o. \n\nMeus interlocutores contam que quando o \u201ccomando\u201d chegou \u00e0 cidade (por \n\nvolta de 2003), houve o cadastro dos diversos pontos de venda. Jo\u00edlson (\u00e0 \u00e9poca com \n\n16 anos) e outros jovens viviam em guerra permanente por espa\u00e7os e pelo poder \n\nlocal com outros traficantes. Segundo eles, batalharam para conquistar seu espa\u00e7o. \n\nQuando o \u201ccomando\u201d chegou, eles tiveram a \u201coportunidade\u201d de ficar e serem \n\nbatizados pelo PCC, tornando-se, assim, \u201cirm\u00e3os\u201d. Alguns foram batizados, outros \n\nn\u00e3o, entre eles Jo\u00edlson, que firmou um acordo com o \u201ccomando\u201d regional, \n\nestabelecendo uma sintonia com o PCC. Ele nega que precise manter o acordo por \n\nobriga\u00e7\u00e3o, gosta de contar vantagem sobre sua independ\u00eancia; de qualquer forma, \n\nn\u00e3o deixa de manter as negocia\u00e7\u00f5es, embora transacionando \u201cpor fora\u201d com outros \n\ndistribuidores (tamb\u00e9m \u201cirm\u00e3os\u201d do PCC).  \n\nNo in\u00edcio de maio, Ab\u00f3bora chegou a conversar com Jo\u00edlson sobre sua \n\nbiqueira. Jo\u00edlson n\u00e3o me falou sobre o conte\u00fado, mas disse que ficou \u201ccabreiro\u201d com \n\na conversa e passou a armar alguns de seus trabalhadores, sobretudo os do turno da \n\nnoite. Ele n\u00e3o apenas defendeu seu espa\u00e7o, como tamb\u00e9m aproveitou para ganhar \n\n\n\n 85 \n\nterreno no neg\u00f3cio local. Fez outra proposta para jovens insatisfeitos com a forma de \n\npagamento feita por Montanha, aumentando substancialmente seu neg\u00f3cio: de dez \n\nvendedores em fevereiro, ele passou para dezenove em mar\u00e7o \u2013 tornando seu ponto \n\num dos mais movimentados da regi\u00e3o. Esse foi um per\u00edodo bastante tenso, pois \n\nexistia apreens\u00e3o de que o \u201ccomando\u201d \u2013 ou outros \u201cladr\u00f5es\u201d \u2013 quisessem tomar a \n\nboca de Jo\u00edlson. \n\nEm junho, Ab\u00f3bora assumiu o posto de gerente em uma das lojinhas de \n\nMontanha. No final do m\u00eas fugiu ap\u00f3s uma investida da pol\u00edcia militar. O boato que \n\nse espalhou \u00e9 que ele estava devendo muito e tentou fugir. Os coment\u00e1rios de Jo\u00edlson \n\nforam jocosos, com ar de vit\u00f3ria na contenda. Dizia que Ab\u00f3bora \u201cbateu a nave\u201d \u2013 \n\nexpress\u00e3o que quer dizer que o traficante quis ganhar espa\u00e7o r\u00e1pido demais, mas n\u00e3o \n\nconseguiu. \u201cIrm\u00e3ozinho de papel\u00e3o\u201d \u2013 disse Jo\u00edlson \u2013 achincalhando-o por ser \n\n\u201cirm\u00e3o do PCC\u201d, mas n\u00e3o ter \u201ccompet\u00eancia\u201d para fazer o neg\u00f3cio prosperar. Com a \n\nqueda de Ab\u00f3bora, outros membros do crime passaram a ridiculariz\u00e1-lo. Jota disse \n\nque ele era muito gandaieiro: \u201co cara que \u00e9 \u2018ladr\u00e3o\u2019 n\u00e3o pode ser muito \u2018baladeiro\u2019\u201d. \n\nElias disse que quem segue certo \u2013 reto \u2013 as coisas caminham bem, citando o caso do \n\nAb\u00f3bora que, segundo ele, quis passar por cima dos outros e perdeu tudo r\u00e1pido.  \n\nUma d\u00edvida sempre deve ser paga. O fato de se ter uma d\u00edvida e n\u00e3o ter \n\nconseguido pag\u00e1-la n\u00e3o significa que haver\u00e1 repres\u00e1lia, necessariamente: \n\ndependendo do hist\u00f3rico do traficante, do \u201ccorre que ele j\u00e1 fez pro crime\u201d, ele recebe \n\numa \u201canistia\u201d \u2013 mesmo devendo, o traficante recebe uma quantidade de drogas para \n\nconseguir trabalhar para pagar a d\u00edvida. Alguns traficantes preferem realizar outro \n\ncrime \u2013 furto, assalto \u2013 para pagar a d\u00edvida. Muitos, entretanto, n\u00e3o t\u00eam o \u201capetite\u201d \n\npara fazer assaltos, s\u00f3 querem traficar; ouvi mais de uma vez a express\u00e3o \u201cgra\u00e7as a \n\ndeus nunca roubei ningu\u00e9m\u201d.  \n\nNo in\u00edcio de julho, Ab\u00f3bora reapareceu direto para um \u201cdebate\u201d53. Meus \n\ninterlocutores contaram que ele ficou com tr\u00eas \u201cirm\u00e3os\u201d em uma casa da favela \u2013 por \n\n                                                 \n53 Com rela\u00e7\u00e3o ao procedimento utilizado para mediar contendas entre membros do \u201cmundo do crime\u201d e conflitos \ncomunit\u00e1rios, podemos ler na etnografia de Gabriel Feltran: \u201cCom a entrada do PCC (Primeiro Comando da \nCapital, principal fac\u00e7\u00e3o criminosa de S\u00e3o Paulo) em Sapopemba, organizando todo o tr\u00e1fico de drogas e \ninterferindo na organiza\u00e7\u00e3o de outros crimes, tornou-se mais complicado ter uma licen\u00e7a para matar outro \n\u2018ladr\u00e3o\u2019. \u00c9 preciso autoriza\u00e7\u00e3o superior, \u00e9 preciso verificar o desdobramento gerado por amea\u00e7as, \u00e9 preciso saber \nse outras san\u00e7\u00f5es n\u00e3o adiantam. \u00c9 preciso, em \u00faltima inst\u00e2ncia, participar de um \u2018debate\u2019, ou seja, dos \njulgamentos extralegais e sum\u00e1rios operados por membros de organiza\u00e7\u00f5es criminosas, sobretudo o PCC. Esse \ndispositivo, que emula um tribunal legal, com testemunhas de acusa\u00e7\u00e3o e defesa, \u201cju\u00edzes\u201d e \u201cadvogados\u201d, tem \n\n\n\n 86 \n\nmais de vinte e quatro horas \u2013 at\u00e9 conseguir falar com Montanha, para a defini\u00e7\u00e3o \n\nfinal do caso. Desde ent\u00e3o, Ab\u00f3bora ficou muito mais discreto, uns dizem que \n\ntrabalha em outro bairro \u2013 outros que foi \u201cexclu\u00eddo\u201d54. \n\nMontanha ficou fora do ar por vinte dias no m\u00eas de julho. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 que \n\ntiraram a comunica\u00e7\u00e3o dele na pris\u00e3o, ficou sem \u201cradinho\u201d, perdeu a sintonia. Nesse \n\nper\u00edodo, traficantes da capital surgiram para cuidar dos seus neg\u00f3cios. Jo\u00edlson \n\ncontinuou desconfiado, achando que queriam tomar sua biqueira. Nunca se sabe se o \n\nmedo tem raz\u00f5es efetivas ou se faz parte da inseguran\u00e7a comum ao tr\u00e1fico de drogas: \n\nem diversos momentos os traficantes falavam \u201co barato \u00e9 louco\u201d ou \u201co barato \u00e9 \n\nsinistro\u201d, quando se referiam \u00e0s rela\u00e7\u00f5es tensas e inseguras entre os membros do \n\ncom\u00e9rcio local de drogas.   \n\nEm meados de julho, Thurma me contou a seguinte hist\u00f3ria: Jo\u00edlson estava \n\njantando na casa de um parente de Thurma. Depois, eles sa\u00edram para conversar na \n\nrua e \u201cfumar um baseado\u201d, \u201ctava uma lua loka\u201d. Jo\u00edlson ficou andando e \n\nconversando, de um lado para outro com os bra\u00e7os para tr\u00e1s. Em determinado \n\nmomento ele parou e falou: \u201ceu to \u201cpedalando\u201d, irm\u00e3o, igual na cadeia\u201d \u2013 pedalar \u00e9 \n\nandar sem parar, de um lado para o outro, como acontece dentro da pris\u00e3o. Jo\u00edlson \n\n(que saiu da pris\u00e3o em julho de 2008) est\u00e1 a toda hora atento, olhando para todos os \n\nlados. Thurma o descreveu para mim: \u201cele disse que agora est\u00e1 muito mais esperto; \n\nna cadeia voc\u00ea aprende a ter disciplina, a ficar ligado o tempo todo, tem uma \u201cp\u00e1\u201d de \n\nprocedimentos, tem que andar reto; n\u00e3o d\u00e1 para ficar brincando; e quando sai para a \n\nrua aprende que \u00e9 assim na rua tamb\u00e9m \u2013 que \u00e9 o momento de ter disciplina pra fazer \n\num dinheiro\u201d. \n\nNo final de julho, de dentro de uma penitenci\u00e1ria, um \u201cirm\u00e3o\u201d pr\u00f3ximo a \n\nMontanha entrou em sintonia com Jota. Segundo ouviu na liga\u00e7\u00e3o, Montanha \n\nmandou dizer que n\u00e3o se esqueceu deles (referindo-se no caso a Jota e a diversos \n\n                                                                                                                                          \nsido utilizado de modo recorrente nas periferias de S\u00e3o Paulo\u201d (Feltran 2008b, p.107). No debate, segundo \nThurma, busca-se primeiramente um acerto pela conversa. Neste caso o irm\u00e3o diz como deve ser resolvida a \ncontenda ou a disc\u00f3rdia. Se n\u00e3o houver resolu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, se a \u201cfalta\u201d foi muito grave (dela\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o com \nmulher de parceiro etc.) a senten\u00e7a pode ser a morte ou a exclus\u00e3o. A exclus\u00e3o, como uma no\u00e7\u00e3o nativa que se \nrefere a formas de gest\u00e3o do tr\u00e1fico, significa o banimento da atividade criminosa. Quem \u00e9 exclu\u00eddo n\u00e3o pode \nvoltar a trabalhar no tr\u00e1fico. Desta forma, o exclu\u00eddo continua na quebrada, mas se torna uma pessoa que fica no \nlimbo: n\u00e3o se insere como trabalhador, n\u00e3o tem chance de voltar ao tr\u00e1fico e, ainda, fica extremamente vulner\u00e1vel \n\u00e0 viol\u00eancia do tr\u00e1fico por que \u00e9 considerado um potencial delator. \n54 Uma das poss\u00edveis decis\u00f5es do \u201cdebate\u201d significa a expuls\u00e3o do \u201cmundo do crime\u201d ou, dependendo do caso, do \nlocal de moradia. Esta senten\u00e7a \u00e9 chamada de \u201cexclus\u00e3o\u201d. \n\n\n\n 87 \n\noutros traficantes que trabalhavam nas lojinhas do \u201ccomando\u201d); ficou sabendo dos \n\nproblemas que aconteceram (a n\u00e3o libera\u00e7\u00e3o das mercadorias e o consequente \n\npreju\u00edzo) e prometeu enviar alguns quilos de maconha, e, aproximadamente, 100 \n\ngramas de coca\u00edna e a mesma quantidade de crack \u2013 e daria 15 dias para Jota pagar.  \n\nPara Jota n\u00e3o existia uma d\u00edvida de fato: ele desconfiou das verdadeiras \n\ninten\u00e7\u00f5es de Montanha, lidando com a hip\u00f3tese, talvez, de ter sido \u201ccortado\u201d pelo \n\nfato de Montanha ter considerado que a \u201cger\u00eancia\u201d estava ganhando demais \u2013 e a \n\n\u201chist\u00f3ria\u201d da d\u00edvida seria apenas para tirar quem estava ganhando muito. Para ele, \n\nprimeiro o movimento caiu e deu preju\u00edzo \u2013 depois o \u201cpatr\u00e3o\u201d voltou atr\u00e1s. \n\n Com efeito, o movimento nas biqueiras de Montanha diminuiu no per\u00edodo. \n\nJota n\u00e3o quis voltar a ser gerente, mas o Elias sim. E o movimento da pol\u00edcia \n\naumentou. Elias disse que nesse per\u00edodo eles tiveram que evitar ficar na rua \n\nconversando em rodas, juntos, fumando maconha \u2013 h\u00e1bitos corriqueiros que tinham \n\nantes, exercidos com certa tranquilidade, pois o movimento da pol\u00edcia estava intenso. \n\nCerta noite, no in\u00edcio de agosto, um carro suspeito surgiu e seguiu na dire\u00e7\u00e3o \n\ndo ponto de venda de Jo\u00edlson. Ele e outros interlocutores consideraram que se tratava \n\nde policiais \u00e0 paisana. Um dos adolescentes, armado, deu a ideia para que o grupo \n\nn\u00e3o sa\u00edsse correndo, que ficassem para reagir \u2013 e nesta situa\u00e7\u00e3o de adrenalina, o \n\ngaroto deu um tiro na dire\u00e7\u00e3o do carro, de onde saiu o revide. O garoto de 16 anos \n\nque disparou a arma foi atingido na \u00e1rea da cintura e a bala ficou alojada em seu \n\nquadril. Outro garoto tamb\u00e9m foi atingido na perna. Dos garotos baleados, nem um \n\nnem outro procurou ajuda m\u00e9dica, ou buscou pronto-socorro, algum servi\u00e7o p\u00fablico \n\nde sa\u00fade \u2013 ficaram com medo de ter que explicar como o fato ocorreu, e de serem \n\npresos ou marcados para morrer. Diferentemente de Jo\u00edlson, os adolescentes n\u00e3o t\u00eam \n\nplano de sa\u00fade particular. Ambos s\u00f3 obtiveram algum atendimento dias depois, \n\nquando um agente do Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia55, chamado por uma das m\u00e3es, \n\nconseguiu a realiza\u00e7\u00e3o de atendimentos no domic\u00edlio.  \n\n                                                 \n55 Interessante observar que a presen\u00e7a do Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia foi encontrado com frequ\u00eancia no bairro \nda cidade do interior, mas n\u00e3o no da capital, S\u00e3o Paulo. Segundo diretriz conceitual, as equipes de Sa\u00fade da \nFam\u00edlia devem estabelecer v\u00ednculo com a popula\u00e7\u00e3o, possibilitando o compromisso e a co-responsabilidade \ndestes profissionais com os usu\u00e1rios e a comunidade (http://dab.saude.gov.br/atencaobasica.php#acs). Muitos \njovens das pr\u00f3prias comunidades de baixa renda s\u00e3o contratados como agentes comunit\u00e1rios, movimento que \ntamb\u00e9m tem sido observado no sistema socioeducativo \u2013 analisado nesta tese. Para um debate sobre o tema, ver \nGomes, M\u00e1rcia Const\u00e2ncia Pinto Aderne; Pinheiro, Roseni. Acolhimento e v\u00ednculo: pr\u00e1ticas de integralidade na \ngest\u00e3o do cuidado em sa\u00fade em grandes centros urbanos. Interface (Botucatu) [on-line]. 2005, vol.9, n.17, p. 287-\n\n\n\n 88 \n\nJo\u00edlson armou seus trabalhadores noturnos, receoso de eventuais ataques, mas  \n\nele pr\u00f3prio n\u00e3o acreditava que algu\u00e9m ligado a Montanha faria isso \u2013 pois quebraria \n\na sintonia do \u201ccomando\u201d. \u201cN\u00e3o me matariam sem um \u2018debate\u2019\u201d, afirmou; ao mesmo \n\ntempo, considerou o \u201cbarato sinistro\u201d, \u201cvoc\u00ea nunca sabe se algum \u2018verme\u2019 far\u00e1 uma \n\n\u2018trairagem\u2019\u201d. A tenta\u00e7\u00e3o da arma na m\u00e3o de um adolescente foi a brecha dada para a \n\nocorr\u00eancia da primeira situa\u00e7\u00e3o de atentado \u00e0 vida \u2013 e de les\u00f5es em um jovem \n\ncomerciante de drogas \u2013 de que tive conhecimento durante os primeiros meses da \n\npesquisa de campo. \n\n \n\n                                              **** \n\n N\u00e3o tive na Zona Leste da cidade de S\u00e3o Paulo acesso ao fluxo cotidiano do \n\ntrabalho no tr\u00e1fico de drogas na mesma condi\u00e7\u00e3o em que o acompanhei na cidade do \n\n\u201cinterior\u201d. De qualquer forma, as informa\u00e7\u00f5es colhidas no bairro da capital permitem \n\nobservar similaridades e tamb\u00e9m algumas diferen\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico nas \n\nbiqueiras das duas regi\u00f5es, das duas quebradas. Nas ruas da quebrada da Zona Leste \n\nexistem quatro biqueiras \u2013 pertencentes a tr\u00eas \u201cdonos\u201d; duas s\u00e3o de um \u201cirm\u00e3o\u201d do \n\nPCC que, estando preso, contrata pessoas para vender e gerenciar o dinheiro; as \n\noutras duas lojinhas s\u00e3o de um \u201cirm\u00e3o\u201d e de um \u201cprimo\u201d que apenas possuem o \n\nponto, j\u00e1 que o fornecimento das drogas \u00e9 feito pelo distribuidor do \u201ccomando\u201d \u2013 o \n\n\u201cdono\u201d das outras duas lojinhas. O \u201cpatr\u00e3o\u201d tem mais de 30 anos, e os outros dois \n\ntem 27 e 29 anos. Os \u201cdonos\u201d que, n\u00e3o permanecem no ponto, controlam os neg\u00f3cios \n\nvia telefone celular e em reuni\u00f5es com gerentes em outros locais \u2013 longe das \n\nbiqueiras. Os vendedores t\u00eam entre 16 e 23 anos e os pontos em que ficam se \n\nestendem por uma quadra; todas estas caracter\u00edsticas s\u00e3o pr\u00f3ximas das encontradas \n\nna outra quebrada estudada.  \n\nSegundo Riso, as lojinhas mant\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o de sintonia entre elas, n\u00e3o \n\nexistindo conflito de territ\u00f3rios que, por serem demarcados por eles mesmos, s\u00e3o \n\nrespeitados. Com esta demarca\u00e7\u00e3o, tornou-se improv\u00e1vel a possibilidade de um \n\nquerer tomar o espa\u00e7o do outro \u00e0 for\u00e7a, \u201cna bala\u201d. Ao me falar do com\u00e9rcio de \n\ndrogas em sua quebrada, Riso afirmou que \u201ca rivalidade e a guerra v\u00e3o contra os \n\n                                                                                                                                          \n301. \n\n\n\n 89 \n\nprinc\u00edpios do Partido\u201d. Constatou ainda que entre eles existem rela\u00e7\u00f5es de amizade, \n\numa vez que os envolvidos residem na regi\u00e3o \u2013 foram criados e cresceram \n\npraticamente todos juntos.  \n\nA circula\u00e7\u00e3o de um vendedor pelo bairro \u2013 passando pelo territ\u00f3rio de outro \u2013 \n\n\u00e9 \u201cnormal\u201d. \u201cEles s\u00e3o todos conhecidos e n\u00e3o entram em \u2018treta\u2019, a maior parte \n\ncresceu junto\u201d. Riso diz que n\u00e3o conhece casos de mudan\u00e7a de uma biqueira para \n\noutra, por\u00e9m disse que existem parcerias entre as lojinhas, ocorrendo inclusive \n\n\u201cempr\u00e9stimo de mercadoria\u201d. Esta \u201charmonia\u201d, segundo meu interlocutor, acontece \n\ndesde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 2000. Citou o caso de uma mulher que come\u00e7ou a vender \n\nsem autoriza\u00e7\u00e3o: proibiram-na de vender na rua, mas ela p\u00f4de manter clientes \n\nespec\u00edficos que entram na casa dela para negociar. Riso e seus irm\u00e3os me contaram \n\nainda que o \u201cpatr\u00e3o\u201d comprou uma de suas duas biqueiras de outro traficante, em vez \n\nde conquist\u00e1-la \u00e0 for\u00e7a. Isso foi comum aos dois territ\u00f3rios estudados \u2013 a especula\u00e7\u00e3o \n\nsobre a compra e a venda de lojinhas.  \n\nO sistema de trabalho dos vendedores na Zona Leste de S\u00e3o Paulo \u00e9 parecido \n\ncom o que eu acompanhei na cidade do entorno de S\u00e3o Paulo. Os vendedores \n\nrecebem vinte por cento: ao receber 20 \u201cpacotinhos\u201d de cada mercadoria, ficam com \n\na venda de 4.  Os turnos s\u00e3o diferentes: tamb\u00e9m s\u00e3o turnos de 12 horas, mas os \n\nvendedores n\u00e3o se fixam em turnos diurnos e noturnos; trabalham 12 horas e folgam \n\n36 horas, alternando turnos de dia e \u00e0 noite. A coca\u00edna custa dez reais, seguida da \n\nmaconha, a cinco reais e da pedra, tamb\u00e9m a cinco reais. Existem tamb\u00e9m traficantes \n\nque vendem em outros territ\u00f3rios \u2013 bares, faculdades e universidades, casas noturnas \n\nem bairros com vida noturna agitada (como Tatuap\u00e9 e Vila Madalena, em S\u00e3o \n\nPaulo). \n\nDiferentemente da quebrada do \u201cinterior\u201d, nas lojinhas da Zona Leste da \n\ncapital n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o comuns as pris\u00f5es por tr\u00e1fico, j\u00e1 que a principal atividade \u00e9 o \n\nroubo de carro. O bairro paulistano n\u00e3o \u00e9 uma regi\u00e3o que serve como amostra dos \n\ndados de pris\u00f5es por tr\u00e1fico \u2013 o que talvez indique a rela\u00e7\u00e3o entre repress\u00e3o policial e \n\nambiente econ\u00f4mico. A regi\u00e3o onde ela est\u00e1 situada tem 500.000 habitantes, e o seu \n\ndistrito 150.000; o bairro em que Riso mora, segundo ele pr\u00f3prio56, possui \n\n                                                 \n56 O bairro em que Riso mora n\u00e3o possui estat\u00edsticas espec\u00edficas, pois est\u00e1 situado em uma localidade \n\n\n\n 90 \n\naproximadamente 1.700 pessoas entre 15 e 29 anos, entre uma popula\u00e7\u00e3o geral de \n\n5.200 habitantes. Nas quatro biqueiras trabalham aproximadamente 45 jovens no \n\ncom\u00e9rcio de rua.  \n\nSegundo meus interlocutores, os momentos de maior tens\u00e3o e risco de \n\nviol\u00eancia na quebrada, motivada por causa do com\u00e9rcio de drogas, ocorre quando h\u00e1 \n\nrepress\u00e3o policial. Eles ressaltam, por\u00e9m, que algumas vezes (tr\u00eas vezes em 2009 e \n\numa em 2010) ocorrem surras em noias ou delatores \u2013 e tais espancamentos e \n\nhumilha\u00e7\u00f5es acontecem no meio das ruas, com \u201ccrian\u00e7as, senhoras, todo mundo \n\nvendo\u201d. Riso considera este tipo de situa\u00e7\u00e3o muito ruim para o \u201ccomando\u201d. O \n\n\u201csintonia\u201d da quebrada realizou uma reuni\u00e3o no in\u00edcio de 2010 para estabelecer que \n\nse evitassem manifesta\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia a olhos vistos.   \n\nAs principais subst\u00e2ncias vendidas s\u00e3o coca\u00edna e crack, seguidos por \n\nmaconha e lan\u00e7a-perfume \u2013 este \u00faltimo n\u00e3o oferecido na cidade localizada nas \n\nfranjas da regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. Outras drogas consideradas de \u201celite\u201d \u2013 \n\ncomo ecstasy e LSD \u2013 s\u00e3o vendidas somente por encomenda e consumidas \n\npreferencialmente em \u201cbaladas\u201d (festas, bailes, sal\u00e3o, raves) e por trabalhadores do \n\ntr\u00e1fico e por seus chegados. Estes padr\u00f5es de venda e consumo s\u00e3o comuns \u00e0s duas \n\nquebradas estudadas.  \n\n \n\n**** \n \n\nA partir de setembro de 2009 fui aconselhado pelos meus interlocutores a me \n\nafastar, pois o \u201cclima\u201d estava ficando \u201ctenso\u201d. Mesmo que mantivesse uma rela\u00e7\u00e3o \n\npessoal com jovens que trabalhavam no tr\u00e1fico e familiares, outros, que n\u00e3o me \n\nconheciam, poderiam me considerar um risco em potencial. De fato, a tens\u00e3o \n\naumentou desde ent\u00e3o, e em outubro de 2009 onze traficantes foram presos. Em \n\nnovembro um policial \u00e0 paisana foi assassinado: parei com as incurs\u00f5es nas lojinhas \n\ne me voltei ao trabalho junto aos adolescentes em cumprimento de medidas \n\nsocioeducativas por tr\u00e1fico de drogas, aos rapazes do movimento hip hop e aos \n\neducadores sociais. Continuei a acompanhar a trajet\u00f3ria de trabalhadores do tr\u00e1fico, \n\n                                                                                                                                          \nmaior. A considera\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio espec\u00edfico como um \u201cbairro\u201d \u00e9 realizada pelos moradores e os \ndados que Riso apresenta s\u00e3o estimativas feitas pela ONG na qual trabalha. \n\n\n\n 91 \n\nmas em outras situa\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o com a quebrada, que n\u00e3o a atividade de \n\ncomercializar drogas. \n\n \n \n \n\nTR\u00c1FICO: INTELIG\u00caNCIA, ATRIBUTO CAPITAL; \nVIOL\u00caNCIA, FERRAMENTA DE TRABALHO \n\n \n\nEntre mar\u00e7o e setembro de 2009, os vendedores de algumas lojinhas da \n\nquebrada do \u201cinterior\u201d de S\u00e3o Paulo tiveram que se adaptar a uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as \n\nr\u00e1pidas e radicais nas formas de gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico local \u2013 com impacto \n\ninclusive no pagamento pela venda das subst\u00e2ncias psicoativas: \u201cpegou no bolso\u201d, \n\nThurma afirmou. A responsabilidade pela produtividade e pelas perdas foi \n\ncompartilhada entre todos os que fazem parte do neg\u00f3cio, embora o ganho seja \n\nbastante desigual. Ademais, os menos beneficiados pelos lucros (os \u201cmoleques dos \n\npacotinhos\u201d, predominantemente adolescentes) s\u00e3o os mais expostos aos riscos do \n\ncom\u00e9rcio \u2013 sendo a repress\u00e3o policial o maior deles, al\u00e9m da apreens\u00e3o de drogas e a \n\namea\u00e7a de pris\u00e3o.  \n\nO com\u00e9rcio varejista de drogas \u00e9 din\u00e2mico, fluido e fragmentado. O modelo \n\nde gest\u00e3o financeira dos neg\u00f3cios est\u00e1 centrado na busca de maior lucratividade, e \n\num dos mecanismos adotados foi a flexibiliza\u00e7\u00e3o do trabalho dos jovens vendedores \n\n\u2013 um modelo contempor\u00e2neo de gest\u00e3o, que acompanha a tend\u00eancia de tornar \n\nmale\u00e1vel o trabalhador comum \u00e0 gest\u00e3o das empresas na contemporaneidade \n\n(Sennett 2008), e que tem sido incorporado como modelo pelo tr\u00e1fico de drogas. \n\nEmbora esteja em conson\u00e2ncia com a tend\u00eancia do capitalismo de especializa\u00e7\u00e3o \n\nflex\u00edvel, o estudo do com\u00e9rcio de drogas nos dois bairros etnografados deve tamb\u00e9m \n\nlevar em conta duas outras influ\u00eancias em seu \u201cmodelo flex\u00edvel\u201d: o trabalho ocorre \n\nem uma quebrada, onde existem pr\u00e1ticas e condutas adapt\u00e1veis comuns \u00e0 \u201cvira\u00e7\u00e3o\u201d \n\ndas classes populares em S\u00e3o Paulo57; o com\u00e9rcio de drogas sofre as consequ\u00eancias \n\nde ser uma \u201cprescri\u00e7\u00e3o legal\u201d, possuindo as din\u00e2micas pr\u00f3prias das pr\u00e1ticas il\u00edcitas, \n\ncom suas incertezas e riscos de perda, assim como seus altos \u2013 e r\u00e1pidos \u2013 lucros.  \n\n                                                 \n57 Para uma discuss\u00e3o detalhada sobre a \u201cvira\u00e7\u00e3o\u201d, e as fronteiras entre o legal e o ilegal em periferias paulistas, \nver Telles e Cabanes, 2006; Telles e Hirata, 2007 e Hirata, 2010. \n\n\n\n 92 \n\nNas diversas descri\u00e7\u00f5es dos traficantes, a adrenalina, a aten\u00e7\u00e3o e vig\u00edlia \n\nconstantes, a eminente possibilidade de batida policial e da pris\u00e3o; a grande \n\ncircula\u00e7\u00e3o de dinheiro, o uso regular de maconha, as baladas e as festas organizadas \n\npelos \u201cirm\u00e3os\u201d; os equipamentos de comunica\u00e7\u00e3o, as subst\u00e2ncias, suas qualidades e \n\nvalores e os c\u00f3digos de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os principais componentes do tr\u00e1fico para \n\naqueles que dele se ocupam. Tais caracter\u00edsticas da atividade imprimem uma rela\u00e7\u00e3o \n\nparticular com o corpo. \u201c\u00c9 uma outra vida\u201d, como afirma Thurma.  \n\nEm certa ocasi\u00e3o, tive uma conversa com um adolescente de 17 anos que fazia \n\numa \u201coficina da palavra\u201d (composi\u00e7\u00e3o de raps) com Thurma. Ele queria escrever um \n\nrap sobre o \u201ctr\u00e1fico\u201d. Questionei o tipo de informa\u00e7\u00e3o que ele gostaria de explorar e \n\no rapaz respondeu que escreveria sobre o \u201cestilo de vida\u201d. Assim justificou sua \n\nescolha:  \n\n \n\u201cEu acho loco a vida deles. \u00c9 a milh\u00e3o, ele (o traficante) n\u00e3o t\u00e1 \nmuito a\u00ed com muita coisa, a vida dele \u00e9 emocionante, ele t\u00e1 no \ndia-a-dia, o cara tem que estar atento, por que, a qualquer \nmomento... o olhar dele \u00e9 sempre... bem direto, t\u00e1 sempre atento. \n\u00c9 uma vida agitada, emocionante, eles gostam de fugir da \npol\u00edcia. Parece que tem gente que nasce para trabalhar no \ntr\u00e1fico. O dia-a-dia \u00e9 pesado, voc\u00ea n\u00e3o pode demonstrar medo, \nvoc\u00ea tem que estar disposto at\u00e9 a morrer. Quem entra para o \ncrime tem que ser apetitoso\u201d. \n\n \n\nTrabalhar no tr\u00e1fico significa tamb\u00e9m olhar a morte sem fraquejar; estar disposto \n\na ser preso, a perder mercadoria por apreens\u00e3o; gastar uma parte substancial das \n\n\u201ceconomias\u201d com advogado. E de fato os jovens \u201ctraficantes\u201d lidam com estas \n\npossibilidades: falam delas porque observam em diversas trajet\u00f3rias de vida \n\nacontecimentos e situa\u00e7\u00f5es cotidianas de eminente risco. Para os jovens traficantes, \n\nindo dos vendedores iniciantes no tr\u00e1fico aos \u201cpatr\u00f5es\u201d que j\u00e1 possuem uma longa \n\ncaminhada, o mercado em que trabalham se configura uma carreira emocionante, em \n\nque os riscos e as consequentes perdas s\u00e3o parte inerente; um \u201cjogo absorvente\u201d58. \n\n                                                 \n58  Geertz parte da defini\u00e7\u00e3o de \u201cjogo profundo\u201d (Benthan), para questionar uma vis\u00e3o puramente economicista \nde explica\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o de tantos homens na briga de galos. Um jogo profundo seria um jogo no qual as \napostas s\u00e3o t\u00e3o altas que, do ponto de vista utilitarista, \u00e9 irracional que os homens se envolvam nele. Para \nBenthan, tais homens s\u00e3o irracionais \u2013 viciados, tolos, selvagens. Para Geertz, por\u00e9m, o dinheiro na briga de \ngalos \u00e9 menos uma medida de utilidade, mas antes um s\u00edmbolo de import\u00e2ncia moral, percebido ou imposto. O \nque est\u00e1 em jogo \u00e9 o status. \u201cE como (ficando com Weber) a imposi\u00e7\u00e3o do significado na vida \u00e9 o fim principal e \n\n\n\n 93 \n\nTrabalhar no tr\u00e1fico \u00e9, al\u00e9m de uma atividade laboral, um modo de vida \n\ncompartilhado; uma atividade de risco, uma aventura. O ambiente do tr\u00e1fico \u2013 a \n\nocupa\u00e7\u00e3o das ruas, o movimento constante, as rela\u00e7\u00f5es sociais com pessoas de \n\n\u201cdentro\u201d e de \u201cfora\u201d da quebrada \u2013 torna-se um espa\u00e7o central de sociabilidade para \n\nos jovens comerciantes. O tr\u00e1fico se constitui em uma atividade produtiva em \n\nconson\u00e2ncia com tend\u00eancias atuais de consumo, estilo de vida e valores recorrentes \n\nentre jovens do mundo todo. Nos contextos em que pesquisei, participar do tr\u00e1fico \n\nlocal \u00e9 participar de uma turma, com suas m\u00fasicas, festas, adere\u00e7os, m\u00e1quinas \n\n(carros, motos, celulares). A busca por reconhecimento no tr\u00e1fico possui similaridade \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o em comunidades desterritorializadas de consumidores de estilo, \n\ncomo os rappers, por exemplo. O \u201cestilo bandido\u201d do trabalhador do tr\u00e1fico \u00e9 \n\ntamb\u00e9m uma refer\u00eancia de estilos de vida juvenis nas quebradas pesquisadas. \n\nSegundo Bretton (2006), a paix\u00e3o moderna pelas atividades de risco nasce da \n\nprofus\u00e3o de sentidos que o mundo contempor\u00e2neo sufoca. \u201cQuando os limites dados \n\npelo sistema de sentidos e valores perdem sua legitimidade, as explora\u00e7\u00f5es dos \n\nextremos ganham impulso: busca de performances, de proeza, de velocidade, de \n\nimediatismo, de frontalidade, de aumento do risco\u201d (Bretton 2006, p.90). Tais \n\ncaracter\u00edsticas s\u00e3o buscadas em diversas modalidades de estilo de vida \u2013 piratas, \n\nhackers, traficantes, surfistas, skatistas, usu\u00e1rios de drogas \u2013 experimentadas por \n\njovens em todo o mundo. \n\nO fato de o tr\u00e1fico ser um modo de vida para alguns jovens das quebradas \n\nindica, a meu ver, a exist\u00eancia de mecanismos simb\u00f3licos de sujei\u00e7\u00e3o ao \u201ccomando\u201d; \n\nno processo anteriormente descrito, a interioriza\u00e7\u00e3o dos elementos simb\u00f3licos do \n\n\u201cser traficante\u201d facilitou que a \u201creengenharia de produ\u00e7\u00e3o\u201d fosse acolhida pelos \n\ntrabalhadores sem maiores resist\u00eancias. N\u00e3o houve um \u201cdebate\u201d para se discutir as \n\n\u201cquest\u00f5es trabalhistas\u201d: s\u00f3 pode exigir seus \u201cdireitos\u201d ao \u201cpatr\u00e3o\u201d o traficante preso \n\ndurante suas atividades. Neste caso, h\u00e1 um consenso de que o \u201cpatr\u00e3o\u201d deve dar uma \n\najuda financeira \u00e0 fam\u00edlia.  \n\n                                                                                                                                          \na condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da exist\u00eancia humana, esse acesso \u00e0 significa\u00e7\u00e3o compensa amplamente os custos econ\u00f4micos \nenvolvidos\u201d (Geertz 1989, p.301).  \n \n\n\n\n 94 \n\nReferente \u00e0s mudan\u00e7as anteriormente descritas, a decis\u00e3o sobre a gest\u00e3o dos \n\ntrabalhadores do tr\u00e1fico foi de \u201ccima para baixo\u201d; n\u00e3o houve nenhuma media\u00e7\u00e3o, \n\nnenhuma tentativa de negocia\u00e7\u00e3o; aqueles que n\u00e3o aceitaram as mudan\u00e7as impostas \n\npelo \u201cpatr\u00e3o\u201d, simplesmente fizeram um movimento individual de mudan\u00e7a, \n\npassando a trabalhar em uma lojinha concorrente: mostra de reconhecimento \n\nindividual no mercado, mudando o empregador de acordo com um processo de livre \n\nconcorr\u00eancia. Cada traficante, independentemente do seu lugar na hierarquia da \n\nlojinha, \u00e9 um empreendedor \u2013 algu\u00e9m que faz certo n\u00famero de apostas, define uma \n\ns\u00e9rie de comportamentos econ\u00f4micos, estipula investimentos para obter melhoria de \n\nseu capital pessoal dentro do neg\u00f3cio; uma express\u00e3o de um poder enformador da \n\nsociedade de inspira\u00e7\u00e3o neoliberal (Foucault 2008a59). Mecanismos econ\u00f4micos que \n\ndestacam os indiv\u00edduos e os ligam \u00e0 imensa m\u00e1quina do tr\u00e1fico internacional de \n\ndrogas; a m\u00e1quina que eles n\u00e3o dominam; o \u201cvendedor\u201d, o \u201cgerente\u201d, nem o pr\u00f3prio \n\n\u201cpatr\u00e3o\u201d controlam os fluxos do com\u00e9rcio de drogas; trata-se de uma engenharia \n\ncomplexa e transnacional de dif\u00edcil delineamento dos seus fluxos e dos mecanismos \n\nde gest\u00e3o. No neg\u00f3cio local, entretanto, a a\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de cada um dos \n\ntrabalhadores do tr\u00e1fico tem repercuss\u00f5es sist\u00eamicas na gest\u00e3o do com\u00e9rcio no \n\nbairro. \n\nDurante os meses (tensos) em que acompanhei as atividades do tr\u00e1fico em \n\npesquisa etnogr\u00e1fica, sucederam diversos conflitos e mudan\u00e7as inesperadas em torno \n\ndo com\u00e9rcio de drogas. Disputas pelo mercado, intrigas, ocorreram desaven\u00e7as, mas \n\numa regra de conduta manteve-se presente at\u00e9 o final de 2009: a atitude de evitar o \n\nhomic\u00eddio como forma de resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos. Observamos que um jovem \n\ntraficante local (Jo\u00edlson), que n\u00e3o \u00e9 \u201cirm\u00e3o\u201d do PCC, concorreu no tr\u00e1fico local com \n\numa importante lideran\u00e7a regional (Montanha), membro graduado do \u201ccomando\u201d, e \n\nn\u00e3o sofreu nenhum ataque (embora tenha se sentido amea\u00e7ado durante todo o \n\nper\u00edodo). Comerciantes menores como Jota e Elias mudaram de \u201cpatr\u00e3o\u201d como parte \n\n                                                 \n59 Foucault define o escopo de uma pol\u00edtica neoliberal como a \u201cmultiplica\u00e7\u00e3o da forma empresa\u201d. Em suas \npalavras: \u201ctrata-se de generalizar, difundido-as e multiplicando-as na medida do poss\u00edvel, as formas \u201cempresa\u201d \nque n\u00e3o devem, justamente, ser concentradas na forma nem das grandes empresas de escala nacional ou \ninternacional, nem t\u00e3o pouco das grandes empresas do tipo do Estado. \u00c9 essa multiplica\u00e7\u00e3o da forma \u201cempresa\u201d \nno interior do corpo social que constitui, a meu ver, o escopo da pol\u00edtica neoliberal. Trata-se de fazer do mercado, \nda concorr\u00eancia e, por conseguinte, da empresa o que poder\u00edamos chamar de poder enformador da sociedade\u201d \n(Foucault 2008a, p.203).  \n\n\n\n 95 \n\nde um processo de \u201cquem paga mais leva\u201d, comum ao mercado de trabalho de forma \n\ngeral. N\u00e3o foram amea\u00e7ados nem sofreram retalia\u00e7\u00f5es por terem aceitado as \n\nmelhores ofertas de trabalho. Ab\u00f3bora, com maiores responsabilidades com o \n\n\u201ccomando\u201d por ser \u201cbatizado\u201d e representante de Montanha, em determinado \n\nmomento deixou a biqueira sem aviso pr\u00e9vio e fugiu. Quando resgatado passou por \n\num \u201cdebate\u201d tenso, mas n\u00e3o foi assassinado; foi para a geladeira, perdeu espa\u00e7o, \n\ncredibilidade e respeito \u2013 algo bastante grave para um traficante.  \n\nA viol\u00eancia esta posta como uma possibilidade, como disse Jo\u00edlson \u00e9 uma \n\n\u201cferramenta de trabalho\u201d, mas j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 considerada a op\u00e7\u00e3o mais \u201cinteligente\u201d na \n\nmaior parte dos casos. Por qu\u00ea? Thurma tem uma interessante interpreta\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cprimeiramente, porque a m\u00e3e de quem morreu vai ficar louca e pode caguetar, fica \n\numa situa\u00e7\u00e3o ruim, ta ligado, voc\u00ea vai encontrar sempre com os familiares e aquele \n\n\u00f3dio vai crescendo; tamb\u00e9m por que chama a pol\u00edcia, n\u00e9!? Um chamado por \n\nhomic\u00eddio faz os \u2018homi\u2019 fechar o tempo aqui e a\u00ed atrapalha tudo, porque nem o \n\nconsumidor vai querer correr risco aqui. E tem outra coisa, n\u00e3o \u00e9 bom pra ningu\u00e9m \n\nmesmo. Quando acontece um assassinato aqui, ningu\u00e9m consegue andar na rua \n\nporque a pol\u00edcia apavora todo mundo, trabalhador ou bandido\u201d.  \n\nA no\u00e7\u00e3o de intelig\u00eancia surgiu como um atributo dominante do ideal de \n\n\u201cbandido\u201d, com maior intensidade do que a id\u00e9ia da \u201cfor\u00e7a bruta\u201d, da \u201cdisposi\u00e7\u00e3o \n\npara matar\u201d60. O assassinato foi recorrentemente identificado com a id\u00e9ia de \n\n\u201cverminagem\u201d. \u201cVerme\u201d \u00e9 o bandido que mant\u00e9m a pr\u00e1tica de viol\u00eancias, matando e \n\naterrorizando as pessoas; \u00e9 tamb\u00e9m o membro da comunidade que chama a aten\u00e7\u00e3o \n\npor abuso de drogas e furtos em casas de vizinhos61. O termo \u201cverminagem\u201d \u00e9 o que \n\nindica, de forma geral, os comportamentos que v\u00e3o contra a sintonia na quebrada. \n\nPara grande parte dos meus interlocutores \u2013 do crime ou n\u00e3o \u2013 o \u201cverme\u201d atrapalha \n\nos neg\u00f3cios e a vida comunit\u00e1ria. \n\n                                                 \n60 Algumas caracter\u00edsticas gerais de um \u201cuniverso simb\u00f3lico do crime\u201d, definido por Alba Zaluar como etos da \nmasculinidade, seria a hierarquia \u2013 uma mistura de c\u00e1lculo racional e emo\u00e7\u00e3o, a ambi\u00e7\u00e3o de ganhar muito e \nganhar f\u00e1cil, a masculinidade reafirmada no uso de armas, na viol\u00eancia, na guerra de defesa de territ\u00f3rios. (Zaluar \n2004) Segundo a autora, \u201ca afirma\u00e7\u00e3o maior de um bandido \u00e9, inclusive, sua disposi\u00e7\u00e3o em terminar de vez com a \nliberdade alheia \u2013 em suas palavras, \u2018disposi\u00e7\u00e3o para matar\u2019\u201d (Zaluar 2004, p.64).   \n61 A descri\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de \u201cverminagem\u201d est\u00e1 nos seguintes versos de um rap Miguel: \u201cNoiado a noite inteira, \nroubando os far\u00f3is da nossa quebrada, s\u00e3o varias pegadinhas, s\u00e3o varias situa\u00e7\u00f5es, ao inv\u00e9s de se atrasar faz a sua \nsangue bom, h\u00e3!?  sangue bom n\u00e3o, sangue bom tem respeito, voc\u00ea n\u00e3o passa de um p\u00e9 de pato trai\u00e7oeiro, \nfazendo o terror, colocando o revolver na cabe\u00e7a de criancinha, ta tirando?!  ta fazendo hora extra nessa vida \naqui, voc\u00ea ta levando... n\u00e3o vai levar a lugar nenhum, s\u00f3 vai ser mais um que morreu como um verme\u201d. \n\n\n\n 96 \n\nPara aqueles que sempre viram no poder de fazer morrer dos \u201ctraficantes\u201d a \n\nbase de sua for\u00e7a, o que substituiria a viol\u00eancia bruta como mecanismo de poder? \n\nAlguns termos e pr\u00e1ticas foram recorrentes e despertaram a aten\u00e7\u00e3o do etn\u00f3grafo. \u00c9 \n\nposs\u00edvel notar algumas indica\u00e7\u00f5es do sentido da intelig\u00eancia nas falas e atividades \n\nordin\u00e1rias dos jovens traficantes. Observa-se na descri\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica apresentada, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da express\u00e3o \u201cter uma mente\u201d como uma qualifica\u00e7\u00e3o positiva \u2013 esp\u00e9cie \n\nde adjetiva\u00e7\u00e3o intimamente relacionada \u00e0 id\u00e9ia de intelig\u00eancia.  \n\nNo contexto estudado, um dos sentidos da no\u00e7\u00e3o de mente remete a uma \n\nracionalidade instrumental para resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es concretas da vida cotidiana, e \n\npara o alcance de objetivos pessoais de ordem material. Quando traficantes falam, \n\npor exemplo, sobre a atitude de agir de forma planejada e focada nos neg\u00f3cios \n\n(buscando maior lucratividade e rotatividade das vendas), eles falam que \u00e9 necess\u00e1rio \n\n\u201cter uma mente\u201d; quando \u00e9 avaliado algum comportamento que pode chamar a \n\naten\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia, como se envolver em \u201ctretas\u201d \u2013 brigas com membros da \n\ncomunidade ou com competidores do crime \u2013 a express\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 utilizada. \u201cTer \n\numa mente\u201d, neste sentido, significa n\u00e3o chamar tanto a aten\u00e7\u00e3o por motivos banais, \n\nmanter-se \u201cneutro\u201d, como disse um interlocutor.  \n\nOutro sentido dado a express\u00e3o \u201cter uma mente\u201d \u00e9 o de qualificar \n\npositivamente aquele traficante que consegue \u201cse levantar\u201d, ou seja, ganhar dinheiro \n\n\u2013 comprar uma moto, construir uma casa. \u201cTer uma mente\u201d aqui \u00e9 ter um objetivo \n\nmaterial, concreto, e conseguir alcan\u00e7\u00e1-lo por meio de uma gest\u00e3o adequada de seus \n\nrecursos e dos riscos. Tal intelig\u00eancia pr\u00e1tica \u00e9 um atributo dominante no \u201cmundo do \n\ncrime\u201d. Neste caso, \u201cter uma mente\u201d rima com uma intelig\u00eancia pr\u00e1tica, que combina \n\nsenso de oportunidade e a arte de contornar situa\u00e7\u00f5es dif\u00edceis, comum \u00e0 \u201cvira\u00e7\u00e3o\u201d \n\ndas classes populares (Telles e Hirata 2007). \n\nNa segunda metade dos anos 2000, a diminui\u00e7\u00e3o dos assassinatos implicou \n\numa amplia\u00e7\u00e3o dos interessados em trabalhar no tr\u00e1fico. Nos territ\u00f3rios onde ocorreu \n\na pesquisa de campo, jovens que n\u00e3o querem pegar em armas e nem, t\u00e3o pouco, t\u00eam \n\ndisposi\u00e7\u00e3o para atividades que envolvem risco de vida, passaram a ver no tr\u00e1fico \n\numa possibilidade de ganhar dinheiro em situa\u00e7\u00f5es de dificuldade financeira. Na \n\npesquisa de campo foi comum encontrar jovens que passaram a traficar como uma \n\natividade complementar, entre um \u201cbico\u201d e outro, circulando em diversos neg\u00f3cios \n\n\n\n 97 \n\ninformais e, \u00e0s vezes, em neg\u00f3cios il\u00edcitos. Nas dobraduras do tr\u00e1fico de drogas, os \n\njovens se socializam em contato com o com\u00e9rcio de drogas realizado por vizinhos, \n\namigos e parentes; eles conhecem os riscos e as possibilidades de ganho. O tr\u00e1fico \n\nmostrou-se, sobretudo aos mais jovens, uma das possibilidades dadas \u00e0 \u201cvira\u00e7\u00e3o\u201d, \n\num mercado de f\u00e1cil acesso, uma estrutura de oportunidades ilegais efervescente; um \n\nmercado que aceita os jovens de acordo com a especializa\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas \n\npessoais; o tr\u00e1fico \u00e9 um dos empregos mais acess\u00edveis para jovens com pouca \n\nforma\u00e7\u00e3o escolar. \n\nO fortalecimento do tr\u00e1fico como neg\u00f3cio e o crescimento do PCC como \n\nfor\u00e7a pol\u00edtica na quebrada caminharam juntos nos campos da pesquisa. O \n\nnarcotr\u00e1fico \u00e9 o principal eixo da circula\u00e7\u00e3o maci\u00e7a entre a pris\u00e3o e a rua, sendo as \n\nlojinhas, portanto, uns dos principais l\u00f3cus de difus\u00e3o da sigla PCC, como eu \n\ndiscutirei adiante. O PCC passou a sintetizar na fala dos jovens o processo de \n\nexpans\u00e3o do \u201cmarco discursivo do crime\u201d; segundo Gabriel Feltran (2008a), as \n\nfronteiras do \u201cmundo do crime\u201d passam a ser espa\u00e7os de disputa pelos sentidos do \n\nque \u00e9 leg\u00edtimo social e publicamente e, assim, elas passam a interferir nas estrat\u00e9gias \n\nde gest\u00e3o de territ\u00f3rios e popula\u00e7\u00f5es \u2013 especialmente nas periferias urbanas. \n\nA a\u00e7\u00e3o ambiental da repress\u00e3o policial, muito espacializada em determinados \n\nbairros das cidades, acarreta a indistin\u00e7\u00e3o dos moradores destes territ\u00f3rios. Al\u00e9m \n\ndisto, os circuitos de amizade e parentesco se cruzam com os circuitos do tr\u00e1fico, \n\ndelineando extensas redes de rela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas antes das pris\u00f5es62; isto acarreta a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias e amigos, n\u00e3o apenas para visitas, mas principalmente no \n\nmomento das \u201csaidinhas\u201d63. A experi\u00eancia prisional nos territ\u00f3rios estudados n\u00e3o se \n\nconstituiu em algo apartado do cotidiano; \u00e9 antes uma experi\u00eancia conectada com \n\nele: as hist\u00f3rias dos jovens nas pris\u00f5es tornam-se cr\u00f4nicas do cotidiano e da pr\u00f3pria \n\n                                                 \n62 Em seu estudo sobre a rela\u00e7\u00e3o entre pris\u00e3o e bairro em Portugal, Manuela Ivone Cunha (2008) demonstrou \ncomo a pris\u00e3o \u201cbanalizou-se\u201d e \u201cnormalizou-se\u201d em certos bairros, sobretudo os mais precarizados das \u00e1reas \nmetropolitanas. \u201cA estigmatiza\u00e7\u00e3o que outrora a pris\u00e3o representava instituiu-se agora a montante da deten\u00e7\u00e3o, \nisto \u00e9, instituiu-se pela pr\u00f3pria perten\u00e7a a certos bairros que hoje \u00e9 habitual verem-se conotados com toda a sorte \nde patologias\u201d (Cunha 2008, p.116); \u201co bairro incorporou a pris\u00e3o em seu cotidiano\u201d (Cunha 2008,p. 118). Cunha \nargumenta que a fronteira simb\u00f3lica entre a pris\u00e3o e a rua erodiu-se; \u201cos dois quotidianos afectam-se assim \nmutuamente de maneira permanente\u201d (Cunha 2008, p.120). \n63 Nome dado \u00e0 sa\u00edda de presos em datas festivas (como Natal e P\u00e1scoa) para que passem os feriados com suas \nfam\u00edlias. \n\n\n\n 98 \n\nhist\u00f3ria da quebrada, principalmente para os mais jovens. A quebrada incorpora a \n\npris\u00e3o como um de seus componentes descritivos, de autorrefer\u00eancia.  \n\nPara lidar com o limiar da pris\u00e3o, a mente torna-se assim uma qualidade \n\ndiferenciadora \u2013 valorizadora \u2013 dos indiv\u00edduos. Os relatos da pris\u00e3o a situam como \n\numa \u201cexperi\u00eancia limite\u201d, em que apenas o controle mental pode manter o sujeito \n\ns\u00e3o. As trajet\u00f3rias de indiv\u00edduos que passam por esta experi\u00eancia \u2013 e saem \n\ndivulgando ideais de \u201cpaz entre os ladr\u00f5es\u201d, \u201crespeito\u201d e n\u00e3o viol\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom a \u201ccomunidade\u201d, a interdi\u00e7\u00e3o do assassinato e a substitui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a bruta pela \n\ncapacidade de articula\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o do \u201cladr\u00e3o\u201d \u2013 s\u00e3o recorrentes nas falas dos \n\njovens quando descrevem a introdu\u00e7\u00e3o da \u201cdisciplina\u201d do PCC nas quebradas. A \n\nconstante circula\u00e7\u00e3o de jovens da quebrada entre a pris\u00e3o e a rua foi o fator que \n\nfortaleceu o \u201cmarco discursivo do crime\u201d sob a marca do PCC \u2013 como veremos a \n\nseguir.  \n\n \n\n \n\nPCC \u00c9 SINTONIA: A MENTE CRIMINAL EM COMUNICA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO primeiro sentido que apreendi da palavra sintonia na pesquisa de campo foi \n\na comunica\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o \u00e0 rua, entre membros do PCC; o termo indica tamb\u00e9m, \n\nmetonimicamente, o representante do \u201cpatr\u00e3o\u201d na quebrada, o \u201csintonia\u201d (embora \n\nentre os meus interlocutores a express\u00e3o mais comum para essa posi\u00e7\u00e3o tenha sido o \n\n\u201cdisciplina\u201d). O \u201csintonia\u201d \u00e9 visto como uma esp\u00e9cie de \u201cl\u00edder\u201d regional por \n\nmembros das for\u00e7as de seguran\u00e7a e, assim, p\u00f4de ser identificado em contextos \n\ninstitucionais como a Funda\u00e7\u00e3o Casa. Para os membros do \u201ccrime\u201d tal posi\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ntransit\u00f3ria e altamente rotativa: n\u00e3o \u00e9 a pessoa, um \u201cl\u00edder\u201d ou \u201cpatr\u00e3o\u201d; o \u201csintonia\u201d \u00e9 \n\nalgu\u00e9m que, temporariamente, fica respons\u00e1vel pela transmiss\u00e3o do sistema de \n\npensamento do PCC \u00e0 quebrada, aos \u201cladr\u00f5es\u201d de determinado territ\u00f3rio. \u00c9 da \n\ndifus\u00e3o do PCC na quebrada que me ocuparei nas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas.  \n\nO termo sintonia, mais do que indicar a posi\u00e7\u00e3o de uma pessoa no crime \n\nlocal, foi usado em diversas outras situa\u00e7\u00f5es e em conversas informais que o \n\nlocalizam menos com uma posi\u00e7\u00e3o em um regime de for\u00e7as interno ao PCC, e mais \n\n\n\n 99 \n\ncomo express\u00e3o de condutas e procederes internos ao \u201cmundo do crime\u201d \u2013 e que por \n\ndiversas formas de intera\u00e7\u00e3o entre conviveres na mesma quebrada o extrapolam para \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre jovens. Para a compreens\u00e3o de como a palavra sintonia surgiu na \n\npesquisa de campo, citarei tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es debatidas entre mim e Thurma. A primeira \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 uma experi\u00eancia de campo; a segunda \u00e9 uma reportagem em um programa \n\nde TV; e a terceira \u00e9 um di\u00e1logo em uma can\u00e7\u00e3o dos Racionais MC\u2019s. Cada uma das \n\ncenas descritas ser\u00e1 abordada estritamente como exemplo de sintonia entre a pris\u00e3o e \n\na rua.  \n\n \n\n**** \n\nLogo no in\u00edcio da pesquisa de campo, no outono de 2009, cheguei \u00e0 quebrada \n\nde Thurma no feriado da P\u00e1scoa, quando ocorria a \u201csaidinha\u201d de diversos \n\npresidi\u00e1rios e o encontro com seus familiares e amigos. O bairro inteiro se \n\nmobilizava para receber seus entes e amigos; mulheres, filhos, irm\u00e3os, pais, \n\nsobrinhos, primos, compadres, vizinhos, amigos, ex-alunos da mesma escola ou da \n\nmesma ONG, parceiros de futebol, entre outras possibilidades relacionais. Grande \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o das quebradas possui algum v\u00ednculo direto com presidi\u00e1rios (ou \n\nex-presidi\u00e1rios). No domingo de P\u00e1scoa, fomos eu e Thurma at\u00e9 um bar em uma \n\nesquina na rua principal da quebrada. Ao chegarmos ao local, veio um rapaz em \n\nnossa dire\u00e7\u00e3o, de longe cumprimentando. O rapper discretamente disse para mim que \n\no rapaz est\u00e1 preso h\u00e1 dois anos: passos lentos, m\u00e3os para tr\u00e1s, olhar alternado entre o \n\ndistante e o atento, segundo Thurma um olhar \u201cacabrerado\u201d. \u201cNa cadeia, o cara preso \n\ntem que dormir atento, ficar o tempo todo sob tens\u00e3o\u201d, disse Thurma, \u201cquando o \n\npe\u00e3o sai para a rua, acha que ainda est\u00e1 preso\u201d.  \n\nQuando se aproximaram, Thurma e Junior iniciaram a seguinte conversa: \n \n\nJ\u00fanior \u2013 E a\u00ed? \nThurma \u2013 E a\u00ed, Beleza? Firm\u00e3o? \n\nJ\u00fanior \u2013 Faz tempo, hein. S\u00f3 no rolezinho?  \nThurma \u2013 \u00c9. E voc\u00ea s\u00f3 na saidinha?  \n\nJ\u00fanior \u2013 \u00c9, estou passando a semana de P\u00e1scoa a\u00ed, com minha fam\u00edlia. \nThurma -  C\u00ea ficou sabendo que mataram o menino l\u00e1 embaixo? \n\nJ\u00fanior \u2013 \u00c9 mano, a gente fez at\u00e9 uma ora\u00e7\u00e3o pra ele l\u00e1. \nThurma \u2013 e como voc\u00ea ficou sabendo? \n\n\n\n 100 \n\nJ\u00fanior - passou no radinho, mandaram um salve para a nossa quebrada e fizemos \numa ora\u00e7\u00e3o pro Julinho. Chorei e o caralho. Foi foda... trairagem.  \n\nThurma \u2013 Nem fala mano, foi covardia mesmo. Os for\u00e7a atiraram pelas costas. \nJunior \u2013 E a\u00ed, como ficou a quebrada, irm\u00e3o? \n\nThurma \u2013 Revoltada, n\u00e9 mano. \nJunior - A\u00ed vou nessa, meu pessoalzinho t\u00e1 me esperando l\u00e1. \n\nThurma \u2013 Mas e a\u00ed, c\u00ea vai voltar ou vai tentar dar um pulo (fugir da pris\u00e3o) \nJ\u00fanior \u2013se p\u00e1, eu vou voltar sim.  \n\n  \n\nA hist\u00f3ria comentada por eles, do \u201cmenino l\u00e1 de baixo\u201d, tinha acontecido 19 \n\nmeses antes. Um gerente de biqueira chamado Julinho foi assassinado. A hist\u00f3ria \n\nque circulou na quebrada \u00e9 a de que ele foi preso, algemado, apanhou e ficou \n\nestirado no ch\u00e3o, de barriga para baixo, sendo humilhado e espancado. Nesta \n\nsitua\u00e7\u00e3o, conta Thurma, o rapaz falou para o policial que sabia onde ele morava \u2013 \n\numa frase interpretada pelo policial como a amea\u00e7a de morte para ele e sua fam\u00edlia. \n\nComo resposta, o policial disparou cinco vezes contra as costas e a cabe\u00e7a do rapaz. \n\nPessoas na rua e das frestas das janelas de suas casas assistiram a toda a cena, que foi \n\nnot\u00edcia na capa de jornais da cidade; nestes o acontecimento foi descrito como \n\n\u201cmorte de traficante em troca de tiros com a pol\u00edcia\u201d. A conversa entre Junior e \n\nThurma tratou de um evento ocorrido um ano e meio antes, mas que entrou na \n\nconversa como um evento recente, que me fez pensar que se tratava de um evento \n\nsignificativo para ambos; n\u00e3o apenas para quem era do crime, \u201ccolega de trabalho\u201d \n\nde Julinho, mas para outros jovens de sua gera\u00e7\u00e3o que conheciam sua hist\u00f3ria, sua \n\nfam\u00edlia, seus v\u00edcios e virtudes; manos da quebrada. E mais significativo ainda, \n\ninterpretei, \u00e9 que o acontecimento proporciona a liga\u00e7\u00e3o dos vizinhos Thurma e \n\nJunior em uma narrativa comum \u00e0 quebrada. Para o rapaz preso, a import\u00e2ncia do \n\nevento foi medida pela sua comunica\u00e7\u00e3o via o \u201cradinho\u201d do PCC, por meio da \n\ntecnologia do telefone celular que tamb\u00e9m \u00e9 usada na gest\u00e3o de conflitos entre \n\nmembros do crime; o \u201cradinho\u201d \u00e9 uma comunica\u00e7\u00e3o do PCC via telefones celulares \n\nconectados em rede, interligados em teleconfer\u00eancia; a comunica\u00e7\u00e3o acontece \n\nsimultaneamente em diversos pres\u00eddios e pode, tamb\u00e9m, ser acessada por quem est\u00e1 \n\nfora, mas \u201csintonizado\u201d no \u201cradinho\u201d. Pelo \u201cradinho\u201d s\u00e3o emitidos os \u201csalves\u201d, \n\ncomunicados, recados para os diversos territ\u00f3rios e pessoas ligadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, \n\nfamiliares, sauda\u00e7\u00e3o \u00e0s quebradas, aos \u201cmanos\u201d e aos \u201cirm\u00e3os\u201d.     \n\n\n\n 101 \n\nEm minhas primeiras conversas com Thurma sobre a pr\u00e1tica do \u201cdebate\u201d, ele \n\nsugeriu que eu procurasse no youtube pelo t\u00edtulo \u201cTribunal do Crime\u201d. Trata-se de \n\numa reportagem apresentada em um programa dominical da TV Record. Nesta \n\nreportagem, foram apresentadas as grava\u00e7\u00f5es de um \u201cdebate\u201d realizado via telefones \n\ncelulares interligados em teleconfer\u00eancia. O caso, resumidamente64, era o seguinte: \n\num rapaz (Fabr\u00edcio) havia assassinado outro (Adriano), sem nenhum motivo \n\naparente, na rua, por causa de um bate-boca vulgar; havia duas testemunhas (a \n\nmulher e uma amiga dela) que estavam junto com o Adriano, no momento do crime; \n\nhavia tamb\u00e9m outros dois rapazes com Fabr\u00edcio. O irm\u00e3o do rapaz morto (Agnaldo, \n\num ex-presidi\u00e1rio, \u201ctraficante\u201d) pediu justi\u00e7a ao \u201ccomando\u201d e, assim, foi convocado \n\num \u201cdebate\u201d. No \u201cdebate\u201d, foram ouvidas as testemunhas, enquanto tr\u00eas presidi\u00e1rios \n\nacompanhavam e orientavam a sequ\u00eancia das atividades do julgamento, como em um \n\ntribunal. A decis\u00e3o no processo de julgamento foi pelo assassinato de Fabr\u00edcio e pela \n\nabsolvi\u00e7\u00e3o de seus dois companheiros. Tanto aqueles que pediram o \u201cdebate\u201d quanto \n\nos r\u00e9us teriam que saber, precisamente, o porqu\u00ea de apenas o homicida receber a \n\npena de morte, para evitar que se quebrasse a sintonia, ou seja, para evitar que uma \n\nrede de vingan\u00e7as fosse acionada. A decis\u00e3o pela pena de morte ao Fabr\u00edcio deveria \n\npassar um sentido de justi\u00e7a para que n\u00e3o quebrasse a \u201cuni\u00e3o\u201d dos \u201cladr\u00f5es\u201d; ela \n\ndeveria ser clara, bem argumentada, coerente, decisiva para que os \u201csobreviventes\u201d \n\n(de ambos os lado do \u201cprocesso judicial\u201d) n\u00e3o se considerassem injusti\u00e7ados e \n\nmovimentassem novos conflitos.  \n\nAo tratar da necessidade de se evitar que a rede de vingan\u00e7a fosse acionada, \n\num dos presidi\u00e1rios falou sobre o elo que os ligam no crime: \u201cAgora n\u00f3s tem que dar \n\nesse xeque-mate. N\u00f3s n\u00e3o pode colocar nada em risco, cara, que venha amanh\u00e3 ou \n\ndepois, ta refletindo sobre mim, sobre o Aqu\u00e1rio, sobre voc\u00ea, sobre nosso irm\u00e3o, a\u00ed, o \n\nSaddam. Porque automaticamente, \u00e9 igual a internet: um canal puxa todos, e tudo \u00e9 \n\num corpo s\u00f3, \u00e9 um elo que est\u00e1 envolvido, entendeu irm\u00e3o?\u201d. A senten\u00e7a foi dada ao \n\nr\u00e9u por meio de uma argumenta\u00e7\u00e3o que elegeu a vida como um valor: \u201cVoc\u00ea tem \n\nci\u00eancia do que cometeu; voc\u00ea tirou uma vida, certo cara? At\u00e9 mesmo sem dar defesa \n\n                                                 \n64 N\u00e3o descrevo detalhes do caso, encaminhando para tanto endere\u00e7o eletr\u00f4nico que permite acesso \u00e0 reportagem: \nhttp://br.youtube.com/watch?v=XVs9y1XfZQ. A transcri\u00e7\u00e3o completa do texto tamb\u00e9m est\u00e1 dispon\u00edvel em \nFeltran, Gabriel \u201cCrime e castigo na cidade: repert\u00f3rios da justi\u00e7a e a quest\u00e3o dos homic\u00eddios nas periferias de \nS\u00e3o Paulo\u201d; Cadernos CRH, Salvador, vol. 23, n. 58. pp. 59-73. 2010. \n\n\n\n 102 \n\npro mesmo. Ent\u00e3o, veja bem, \u00f4 Fabr\u00edcio. A gente n\u00e3o admite isso em lugar nenhum, \n\nentendeu cara?\u201d. O carrasco de Fabr\u00edcio, segundo a decis\u00e3o dos \u201cirm\u00e3os\u201d, seria o \n\npr\u00f3prio irm\u00e3o da v\u00edtima, o Agnaldo.    \n\nDois pontos deste \u201cdebate\u201d interessam para a discuss\u00e3o: primeiramente, o \n\nproblema central \u00e9 a vida \u2013 ela \u00e9 o que legitima a decis\u00e3o e evita a quebra da \n\nsintonia; o segundo ponto \u00e9 a pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o dada ao PCC pela \u201cc\u00fapula da fac\u00e7\u00e3o\u201d \n\n\u2013 \u201cigual a internet\u201d, \u201cum canal puxa todos\u201d, \u201ctudo \u00e9 um corpo s\u00f3\u201d, \u201cum elo que est\u00e1 \n\nenvolvido\u201d. Todas as express\u00f5es indicam a exist\u00eancia de um poder que os envolve, \n\ncomo na rede mundial de computadores, onde todos est\u00e3o potencialmente \n\nconectados.  \n\nA terceira situa\u00e7\u00e3o que eu e Thurma discutimos, como exemplo do que \u00e9 a \n\nsintonia, foi um trecho da can\u00e7\u00e3o Vida Loka Parte 1, do grupo Racionais MC\u00b4s. \n\nO in\u00edcio da letra \u00e9 uma conversa do rapper Mano Brown, pelo telefone \n\ncelular, com um amigo preso.   \n\n \n\n\u2013 e a\u00ed bandido mal como que \u00e9 meu parceiro? \n\u2013  e a\u00ed Abraao, firm\u00e3o truta? \n\n\u2013 firmeza total Brown... e a quebrada a\u00ed irm\u00e3o? \n\u2013  ta a pampa, a\u00ed fiquei sabendo do seu pai a\u00ed, lament\u00e1vel truta, meu sentimento \n\nmesmo mano! \n\u2013 vai vendo Brown, meu pai morreu e nem deixaram eu ir nem no enterro do meu \n\ncoroa \n\u2013 n\u00e3o irm\u00e3o \u2013 isso \u00e9 loco, voc\u00ea tava aonde na hora? \n\n- tava batendo uma bola meu, fiquei na m\u00f3 neurose irm\u00e3o. \n\u2013  a\u00ed foram te avisar? \u2013 \u00e9 vieram me avisar, mais t\u00e1 firm\u00e3o brou, eu to firm\u00e3o, logo \n\nmais to a\u00ed na quebrada com voc\u00eas a\u00ed \n\u2013  \u00e9 quente, na rua tamb\u00e9m num t\u00e1 facil n\u00e3o moro truta? Uns juntado inimigo, \n\noutros juntando dinheiro, sempre tem um pra testa sua f\u00e9 mas, t\u00e1 ligado, sempre tem \num corre a mais pra fazer, a\u00ed mano liga, liga nois a\u00ed qualquer coisa lado a lado nois \n\nat\u00e9 o fim moro mano? \n\u2013 to ligado! \n\n \nNo primeiro trecho do di\u00e1logo, o tema prinipal \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre o presidi\u00e1rio \n\ne a sua quebrada, que \u00e9 tamb\u00e9m a do rapper; \u00e9 a quebrada que os une, eles est\u00e3o \n\n\u201cligados\u201d \u201cqualquer coisa lado a lado nois at\u00e9 o fim moro mano?\u201d. O di\u00e1logo \n\nretorna, no intervalo entre a primeira e a segunda parte da m\u00fasica. Neste segundo \n\ntrecho, Abra\u00e3o lembra ao rapper que eles est\u00e3o juntos, \u201cnois ta aqui dentro mais \n\n\n\n 103 \n\ndemoro truta, liga nois irm\u00e3o\u201d.  Brown contava uma suposta tentativa de homic\u00eddio \n\ncontra ele, por causa da intriga de uma mulher sugerindo que ele, o rapper, teve um \n\ncaso ou encontro (n\u00e3o fica claro na letra da can\u00e7\u00e3o) com ela. O namorado ou marido \n\nqueria se vingar e foi atr\u00e1s de Brown.  \n\n \n\n\u2013 a\u00ed brown, n\u00f3is t\u00e1 aqui dentro mais demoro truta, liga n\u00f3is irm\u00e3o. \n\u2013 n\u00e3o truta a\u00ed jamais vamo leva problema pro c\u00eais a\u00ed, nois resolve na rua rapidinho \n\ntamb\u00e9m, mais a\u00ed nem esquenta, e a\u00ed e aquele jogo l\u00e1 do final do ano que c\u00ea falo? \n\u2013 ent\u00e3o truta demoro, no final do ano n\u00f3s vamo marca aquele jogo l\u00e1, eu voc\u00ea, o \nBlue, os cara dos Racionais, tudo a\u00ed moro meu? visita sua aqui \u00e9 sagrada, safado \n\nnum atravessa n\u00e3o moro? \n \n\nO rapper muda de assunto, n\u00e3o aceita a \u201cajuda\u201d e pergunta sobre o jogo de \n\nfutebol na pris\u00e3o, onde poder\u00e3o se encontrar e socializarem, mesmo cada qual de \n\n\u201cuma lado da muralha\u201d. \n\nAs tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es, que eu e Thurma debatemos como exemplos de sintonia, \n\npossuem dois pontos principais em comum: em primeiro lugar, elas apontam para \n\numa eros\u00e3o da fronteira entre a pris\u00e3o e a rua; em segundo lugar, essa eros\u00e3o tem \n\ncomo componente central o uso da telefonia celular.  \n\nNa primeira descri\u00e7\u00e3o, a tecnologia esteve a servi\u00e7o de la\u00e7os afetivos, ligando \n\nJunior ao seu territ\u00f3rio. Da perspectiva de um presidi\u00e1rio, a quebrada \u00e9 o local de \n\nmoradia com o qual ele estabeleceu uma rela\u00e7\u00e3o afetiva (Biondi 2010). Quando \n\nJunior saiu da pris\u00e3o na P\u00e1scoa, o primeiro tema da conversa com Thurma, amigo de \n\ninf\u00e2ncia, foi a lembran\u00e7a de que de dentro da pris\u00e3o ele acompanhou pelo celular os \n\nacontecimentos do crime na quebrada. O \u201cradinho\u201d do PCC levou at\u00e9 Junior o \n\nassassinato de seu amigo de sua quebrada; o rapaz sentiu o reconhecimento pela \n\ncomunidade de presidi\u00e1rios de seu pequeno territ\u00f3rio e suas hist\u00f3rias no crime.   \n\nNo segundo caso, o celular foi o dispositivo eletr\u00f4nico para o exerc\u00edcio do \n\npoder sobre a vida efetuada por membros do PCC, como um \u201ctribunal do crime\u201d. A \n\nsintonia indicou uma intelig\u00eancia pr\u00e1tica de \u201cfazer o servi\u00e7o\u201d e \u201cevitar redes de \n\nvingan\u00e7a e \u00f3dio\u201d. Nessa situa\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1rio \u201csintonizar a frequ\u00eancia\u201d, isto \u00e9 \n\nbuscar a unidade dentro do coletivo. A sintonia entre aqueles que comandavam o \n\n\u201cjulgamento\u201d de Fabr\u00edcio foi um efeito de ajustamento em uma cadeia de for\u00e7a que \n\nliga todos os \u201cenvolvidos\u201d.  \n\n\n\n 104 \n\nNa can\u00e7\u00e3o dos Racionais \u2013 Vida Loka, parte 1 \u2013, o v\u00ednculo entre o rapper e o \n\npresidi\u00e1rio se d\u00e1 pela media\u00e7\u00e3o da quebrada. \u00c9 a quebrada o l\u00f3cus da rede que faz \n\ncom que ambos estejam \u201cjuntos at\u00e9 o final\u201d. O sofrimento do presidi\u00e1rio ao perder o \n\npai e sua impossibilidade de acompanhar o enterro, de um lado, e a potencial \n\nfatalidade que o rapper quase sofreu, de outro, foram situa\u00e7\u00f5es compartilhadas em \n\num campo sem\u00e2ntico e existencial comum. Mano Brown n\u00e3o \u00e9 \u201cdo crime\u201d, nem sua \n\nconversa trata de \u201ccaminhadas\u201d particulares ao mundo do crime; mas a conversa que \n\ntiveram na can\u00e7\u00e3o pelo telefone celular indica compartilhamento de significados em \n\numa linguagem comum, sintonizada, e tamb\u00e9m o proceder de cada um na freq\u00fc\u00eancia \n\ndo di\u00e1logo. \n\n \n\n**** \n\nGiorgio Agamben (2007) considera o telefone celular um dispositivo, entre os \n\nv\u00e1rios que definem, segundo ele, a fase atual do capitalismo65; ele chama de \n\ndispositivo \u201ctoda e qualquer coisa que tenha de algum modo a capacidade de \n\ncapturar, orientar, determinar, interceptar, modelar, controlar e assegurar os gestos, \n\nas condutas, as opini\u00f5es e os discursos dos seres viventes\u201d (Agamben 2007, p.13). O \n\ntelefone celular \u00e9 o principal artefato utilizado no processo de eros\u00e3o da fronteira \n\nentre a pris\u00e3o e o bairro. Este dispositivo eletr\u00f4nico \u00e9 um artefato s\u00edmbolo da \n\ncontemporaneidade. Bauman (2001) o situa como um dos principais \u201cobjetos \n\nculturais da instantaneidade\u201d, \u201cinventados para o uso dos n\u00f4mades que tem de estar \n\n\u2018constantemente em contato\u2019 (Bauman 2001, p.149).  \n\nO celular tornou-se em pouqu\u00edssimos anos uma ferramenta usada pela imensa \n\nmaioria da popula\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo. No contexto das atividades registradas \n\ndo tr\u00e1fico, de homens de neg\u00f3cio (os \u201cpatr\u00f5es\u201d) aos adolescentes em cumprimento de \n\nmedida socioeducativa, das donas de casa em comunica\u00e7\u00e3o com seus filhos dentro da \n\n                                                 \n65 Sobre este ponto escreve Agamben: \u201cN\u00e3o seria provavelmente errado definir a fase extrema de consolida\u00e7\u00e3o \ncapitalista que estamos vivendo como uma gigantesca acumula\u00e7\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o de dispositivos. Certamente, \ndesde que apareceu o homo sapiens havia dispositivos, mas dir-se-ia que hoje n\u00e3o haveria um s\u00f3 instante na vida \ndos indiv\u00edduos que n\u00e3o seja modelado, contaminado ou controlado por algum dispositivo\u201d (Agamben 2007, p.13). \nA defini\u00e7\u00e3o de dispositivo dada por Agamben \u2013 toda e qualquer coisa que tenha de algum modo a capacidade de \ncapturar, orientar, determinar, interceptar, modelar, controlar e assegurar os gestos, as condutas, as opini\u00f5es e os \ndiscursos dos seres viventes \u2013 n\u00e3o \u00e9 a que utilizo nesta tese (ver cap\u00edtulo 1).  \n\n\n\n 105 \n\npris\u00e3o aos gerentes organizando o fluxo do trabalho cotidiano nas biqueiras, o uso de \n\ncelulares foi central nas diversas rela\u00e7\u00f5es entre a pris\u00e3o e a rua.  \n\nNo caso espec\u00edfico do com\u00e9rcio de drogas nos territ\u00f3rios em que estudei, o \n\ncelular foi usado cotidianamente na comunica\u00e7\u00e3o entre diferentes membros das \n\nequipes de venda durante os turnos, entre os \u201cdonos\u201d, seus gerentes e seus \n\nvendedores. Essa transmiss\u00e3o via telefonia celular de informa\u00e7\u00f5es e contatos entre \n\nmembros do tr\u00e1fico em outras regi\u00f5es e dentro das pris\u00f5es foi comumente intitulada \n\nde sintonia. \n\nO telefone celular foi apropriado para reafirmar la\u00e7os de lealdade, como na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o do Montanha com Jota, mas tamb\u00e9m em situa\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia, \n\ntens\u00f5es e conflitos, como por exemplo, nas trocas entre Jo\u00edlson e Jota sobre suas \n\nimpress\u00f5es das mudan\u00e7as no neg\u00f3cio, ou no suposto \u201cdebate\u201d feito pelo celular para \n\njulgar a fuga do Ab\u00f3bora. Os celulares foram usados para o \u201cpatr\u00e3o\u201d controlar os \n\nfluxos do tr\u00e1fico local, mas tamb\u00e9m para Jo\u00edlson estabelecer outras redes de contato \n\npara conseguir mercadorias com qualidade e pre\u00e7o melhores. O celular pode ser \n\nusado para o controle, mas tamb\u00e9m para a busca de alternativas ao controle de uma \n\nlideran\u00e7a do tr\u00e1fico. O telefone celular \u00e9 usado na gest\u00e3o cotidiana do tr\u00e1fico, \n\nrevelando din\u00e2micas que refletem hierarquias, e tamb\u00e9m as subvertem. \n\nA dimens\u00e3o transcendente do PCC, isto \u00e9, a autonomia da organiza\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos seus participantes \u00e9, segundo Karina Biondi (2010), \u201cuma forma \n\ntranscendente que funciona como produtora de disposi\u00e7\u00f5es66 e \u00e9, por isso, capaz de \n\nagregar pessoas em torno de si, em sintonia umas \u00e0s outras gra\u00e7as a essa forma\u201d \n\n(Biondi 2010, p.196). A sintonia seria, portanto, o resultado do PCC como for\u00e7a \n\nexterna sobre os seus membros. Mas o que \u00e9 esse efeito chamado sintonia? Para \n\nBiondi, sintonia \u00e9 o \u201cregime de rela\u00e7\u00f5es que permite que uma iniciativa, ideia, ato ou \n\nenunciado de algu\u00e9m acione uma cadeia imitativa que ressoe, n\u00e3o sem resist\u00eancias e \n\nadapta\u00e7\u00f5es, entre os que est\u00e3o na mesma caminhada\u201d (Biondi 2010, p.244). A \n\nsintonia torna poss\u00edvel a teoriza\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica pol\u00edtica existentes no Comando, \u201ca \n\nresson\u00e2ncia de vontades, em suas mais variadas express\u00f5es, por corpos que, juntos e \n\n                                                 \n66 Em Junto e Misturado, Biondi define disposi\u00e7\u00e3o como um termo utilizado pelos prisioneiros \u201cpara indicar a \nintensidade e o alcance de suas vontades, em seus mais variados formatos, express\u00f5es ou manifesta\u00e7\u00f5es\u201d (Biondi \n2010, p.181). \n\n\n\n 106 \n\nmisturados, correm lado-a-lado, est\u00e3o em sintonia\u201d (Biondi 2010, p.193). Para a \n\nautora, essa teoria teria como uma de suas caracter\u00edsticas o esfor\u00e7o no sentido de \n\ntentar refrear for\u00e7as autorit\u00e1rias. A pol\u00edtica do PCC no interior das pris\u00f5es seria \n\n\u201cdirigir a popula\u00e7\u00e3o e colocar em pr\u00e1tica os ideais do comando sem, no entanto, \n\nestabelecer qualquer rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica\u201d (Biondi 2010, p.155). E, al\u00e9m da quebra de \n\nhierarquia, o PCC se expande, ele n\u00e3o se limita aos membros da organiza\u00e7\u00e3o; \u201co \n\nPCC pode estar presente mesmo onde ele est\u00e1 ausente, ou seja, onde n\u00e3o \n\nencontramos os seus membros\u201d (Biondi 2010, p.52).  \n\nEm minha pesquisa de campo, fora dos pres\u00eddios e no contexto espec\u00edfico do \n\ncom\u00e9rcio de drogas em apenas dois territ\u00f3rios paulistas, a (n\u00e3o) hierarquia interna ao \n\nPCC \u00e9 sustentada por rela\u00e7\u00f5es entre \u201cladr\u00f5es\u201d de \u201cigual para igual\u201d, por\u00e9m \n\nminimizada pelo poder econ\u00f4mico reafirmado nas interrela\u00e7\u00f5es entre traficantes em \n\ndiferentes posi\u00e7\u00f5es no com\u00e9rcio. No tr\u00e1fico, h\u00e1 o \u201cpatr\u00e3o\u201d, o \u201cgerente\u201d e o \n\n\u201cvendedor\u201d. Existem distribuidores maiores que controlam fluxos e possuem suas \n\npr\u00f3prias lojinhas nos territ\u00f3rios. Esse poder econ\u00f4mico n\u00e3o esteve associado a uma \n\nrepress\u00e3o violenta; antes, se exerceu na livre concorr\u00eancia entre os comerciantes. A \n\naflu\u00eancia dos neg\u00f3cios do tr\u00e1fico possui, entretanto, mecanismos pol\u00edticos e \n\ncomerciais de imposi\u00e7\u00e3o daqueles que concentram a distribui\u00e7\u00e3o da mercadoria. A \n\ntens\u00e3o \u00e9 freq\u00fcente, a viol\u00eancia e a \u201ctrairagem\u201d s\u00e3o possibilidades; tramar situa\u00e7\u00f5es \n\nque levem um comerciante para um \u201cdebate\u201d com outro \u00e9 uma t\u00e1tica em voga no \n\ncrime.  \n\nOs traficantes est\u00e3o sintonizados no PCC e, simultaneamente, negociando os \n\nespa\u00e7os e oportunidades do mercado. N\u00e3o tive men\u00e7\u00e3o sobre conflitos armados em \n\ntorno de pontos de drogas e ouvi, durante a pesquisa, tr\u00eas descri\u00e7\u00f5es sobre propostas \n\nde compra; tem sido mais comum a compra de uma \u201cboca\u201d do que \u201ctom\u00e1-la \u00e0 for\u00e7a\u201d. \n\nDe qualquer forma, quando um traficante mais rico e, por isto mais forte, faz uma \n\noferta, ela tamb\u00e9m pode ser visto como uma amea\u00e7a. \n\nO modelo atual de gest\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es no interior das atividades do tr\u00e1fico foi \n\nidentificado, pelos meus interlocutores, como consequ\u00eancia da \u201cdisciplina\u201d do PCC.  \n\nUma das principais finalidades da institui\u00e7\u00e3o do \u201cdebate\u201d \u00e9 deliberar sobre o controle \n\nda vida, ou melhor, interditar ou liberar (o que tem sido menos frequente) o \n\nhomic\u00eddio. O rearranjo que o PCC ocasionou em cada unidade prisional sob seu \n\n\n\n 107 \n\ndom\u00ednio pode ser definido, segundo Marques (2010), por duas pol\u00edticas: a primeira \u00e9 \n\ncaracterizada pelo estabelecimento de medidas que visam a diminuir o alto \u00edndice de \n\nassassinatos entre os pr\u00f3prios \u201cladr\u00f5es\u201d, e com isso pretende-se que haja a \u201cuni\u00e3o do \n\ncrime\u201d; a segunda por um duplo movimento de rep\u00fadio e guerra \u00e0 administra\u00e7\u00e3o \n\nprisional e \u00e0 pol\u00edcia. O foco da (bio)pol\u00edtica do PCC, portanto, est\u00e1 em t\u00e1ticas de \n\npoder em torno da gest\u00e3o da vida dos presidi\u00e1rios: \u201cpaz entre os ladr\u00f5es\u201d e luta \n\ncontra o \u201csistema\u201d que no discurso da institui\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por viola\u00e7\u00f5es e \n\nviol\u00eancias contra os presidi\u00e1rios. Ao serem transmitidas \u00e0s ruas, estas pol\u00edticas s\u00e3o \n\nincorporadas e adaptadas aos contextos espec\u00edficos. \n\nO PCC se revelou como um mecanismo biopol\u00edtico: um conjunto de regimes, \n\npr\u00e1ticas e t\u00e1ticas que elegem a vida como cerne da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A avalia\u00e7\u00e3o da vida \n\nna gest\u00e3o do neg\u00f3cio das drogas, incluindo a gest\u00e3o da viol\u00eancia, foi realizada a \n\npartir da principal t\u00e9cnica do PCC, o \u201cdebate\u201d, cuja principal fun\u00e7\u00e3o foi deliberar \n\nsobre o controle da vida, ou melhor, interditar ou liberar o homic\u00eddio. Esta \n\nbiopol\u00edtica do crime, isto \u00e9, a elei\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da vida como epicentro da pr\u00e1tica \n\npol\u00edtica do PCC, implica tamb\u00e9m uma diminui\u00e7\u00e3o dos riscos econ\u00f4micos do varejo \n\ndas drogas. A economia \u00e9 um arcabou\u00e7o significativo para a elabora\u00e7\u00e3o das t\u00e1ticas \n\ndo crime, mas evitar o aumento da repress\u00e3o policial n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico motivo para a \n\ninterdi\u00e7\u00e3o do homic\u00eddio. Ao incorporar a vida em seu discurso, o PCC ressignificou \n\no crime, deslocando para sua al\u00e7ada um campo de for\u00e7a comumente vinculado ao \n\nEstado; o PCC \u00e9, originalmente, uma organiza\u00e7\u00e3o de presidi\u00e1rios, de defesa dos \n\ndireitos e coordena\u00e7\u00e3o da classe que expandiu o seu discurso para as ruas de \n\nin\u00fameros bairros paulistas que possuem grandes concentra\u00e7\u00f5es de presidi\u00e1rios e ex-\n\npresidi\u00e1rios. Nestes bairros, o crime, via a marca PCC, tornou-se mais um \n\nmovimento a incorporar o direito \u00e0 vida.  \n\nO \u201ccomando\u201d do PCC chega \u00e0s mentes da quebrada por meio da sintonia; o \n\nseu dispositivo \u00e9 o telefone celular; e a sua pr\u00e1tica mais eminente, para os jovens da \n\nquebrada, \u00e9 a interdi\u00e7\u00e3o do homic\u00eddio. Uma das formas de localizar a express\u00e3o \n\nsintonia nesta tese est\u00e1, portanto, em reconhecer nela a opera\u00e7\u00e3o de difus\u00e3o das \n\nid\u00e9ias que representam \u201co mundo do crime\u201d, segundo o marco do PCC, para \n\ndiferentes contextos em que a sigla tenha relev\u00e2ncia. Sintonia, neste sentido, \u00e9 a \n\nconformidade dos procederes dos \u201cladr\u00f5es\u201d de uma determinada quebrada com a \n\n\n\n 108 \n\nteoria pol\u00edtica do Primeiro Comando da Capital, o PCC, e com a principal pauta da \n\norganiza\u00e7\u00e3o: a \u201cuni\u00e3o do crime\u201d. A sintonia entre a pris\u00e3o e a rua transcende os \n\nassuntos relativos aos neg\u00f3cios il\u00edcitos; ao propor a \u201cuni\u00e3o do crime\u201d e a \u201cpaz entre \n\nos ladr\u00f5es\u201d a sintonia do PCC se relaciona com expectativas e anseios de moradores \n\nde bairros onde h\u00e1 grande concentra\u00e7\u00e3o de presidi\u00e1rios (e ex-presidi\u00e1rios).  \n\nA sintonia comunica os procederes que devem guiar a conduta daqueles que \n\nse identificam como \u201cdo crime\u201d, mas estes procederes devem estar em conson\u00e2ncia \n\ncom os ideais e os interesses da quebrada. As \u201ccaminhadas\u201d diferentes daquela do \n\ncrime, a de \u201cmanos da periferia\u201d, sintonizam-se tamb\u00e9m com as condutas e \n\nprocedimentos comunicados pelos membros do PCC \u00e0s quebradas na medida em que \n\nestas ajudam a pacificar e tornar mais pr\u00f3spera a regi\u00e3o. O que est\u00e1 sendo \n\nsintonizado entre o crime e a quebrada \u00e9 um modelo de racionalidade, uma \n\n\u201cintelig\u00eancia\u201d \u2013 a mente; escolhas, decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es voltadas a minimizar o \n\nsofrimento e aumentar as oportunidades. Esta mente, portanto, n\u00e3o \u00e9 alimentada \n\nexclusivamente pela l\u00f3gica interna ao crime.  \n\nAdalton Marques (2009) identificou em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado o modo \n\nparticular de existir \u2013 o \u201cladr\u00e3o\u201d \u2013 que se baseia na capacidade de \u201cblindar a pr\u00f3pria \n\nmente\u201d e \u201centrar na mente do outro\u201d. Segundo o autor, ser um \u201cladr\u00e3o\u201d tem a ver \n\ncom a caracteriza\u00e7\u00e3o de um arranjo inequ\u00edvoco (\u00e0s considera\u00e7\u00f5es de outrem) de \n\n\u201crespeito\u201d, \u201cconduta\u201d e \u201catitude\u201d, al\u00e9m de \u201chumildade\u201d e \u201ccabulosidade\u201d. \u201cO \n\n\u201ccabuloso\u201d \u00e9 justamente aquele que \u201cn\u00e3o leva psicol\u00f3gico\u201d e que, por conseguinte, \u00e9 \n\ncapaz de \u201centrar na mente do outro\u201d (Marques 2009, p.63). O autor reconheceu um \n\njogo de for\u00e7as, modos de defesa da pr\u00f3pria mente, envolvido em situa\u00e7\u00f5es concretas \n\nque exp\u00f5e os v\u00ednculos entre \u201cladr\u00f5es\u201d. Os exemplos citados por Marques revelam \n\nque h\u00e1 toda uma tessitura da linguagem que se desenrola nos conflitos da mente \n\npresente nos \u201cdebates\u201d. Biondi (2010) tamb\u00e9m ressaltou que na rela\u00e7\u00e3o entre dois \n\nprisioneiros existe a tentativa de \u201cdar um psicol\u00f3gico\u201d \u201cinvadir a mente do outro para \n\nvencer o debate\u201d e, ao mesmo tempo em que se tenta invadir a mente do outro, tenta-\n\nse blindar a pr\u00f3pria mente.   \n\nA mente, de modo distinto das disposi\u00e7\u00f5es e apetites (Biondi 2010), n\u00e3o \u00e9 a \n\nexpress\u00e3o de vontades; ela \u00e9 o l\u00f3cus do pensamento que determina a a\u00e7\u00e3o. A mente \n\nse expressa como locu\u00e7\u00e3o em ato e as suas consequ\u00eancias em termos de prest\u00edgio e \n\n\n\n 109 \n\npoder. O jogo de for\u00e7as da disputa de mentes situa, a meu ver, uma vers\u00e3o nativa do \n\nque seja a intelig\u00eancia humana.  \n\nQual o significado da mente quando se procura determinar a intelig\u00eancia \n\nespecial do ser humano?  \n\nEm uma palestra conferida a neurologistas alem\u00e3es, Gadamer prop\u00f4s uma \n\nreflex\u00e3o para essa quest\u00e3o:  \n\n \n\n\u201cO homem \u00e9 o ser que tem a fala. Pois sem d\u00favida, o car\u00e1ter \n\nlingu\u00edstico do comportamento no mundo est\u00e1 estritamente ligado a \n\nnossa condi\u00e7\u00e3o de seres dotados de mente. Quando se parte da \n\nsitua\u00e7\u00e3o de vida e do seu dom\u00ednio, a dimens\u00e3o do mental pode at\u00e9 \n\nparecer com uma outra dimens\u00e3o, a mente talvez, quando n\u00e3o um tipo \n\nde advers\u00e1rio da vida, apresenta-se como express\u00e3o de uma \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da vida por ela mesma, que n\u00e3o segue mais, sem \n\nquestionar, os seus caminhos habituais e \u2018imagina\u2019, a partir de si \n\nmesmo, um mundo de seu pr\u00f3prio entendimento, um mundo \n\nlinguisticamente interpretado. Nele a vida v\u00ea-se cercada de \n\npossibilidades, entre as quais tem de escolher. Poder-se-ia interpretar \n\na capacidade de escolher como um meio apropriado e necess\u00e1rio \n\npara um objetivo tra\u00e7ado, o da autopreserva\u00e7\u00e3o, o bem-estar do ser \n\nhumano, e a naturalidade da linguagem parece atestar o mesmo: ela \u00e9 \n\no mais mental de todos os meios de entendimento. Nesse sentido, a \n\nintelig\u00eancia tamb\u00e9m seria um \u2018meio\u2019 desse tipo, que permite aos seres \n\nhumanos prolongar as suas vidas\u201d (Gadamer 2002, p.64-65). \n\n   \n\nA mente n\u00e3o \u00e9 acionada nos \u201cdebates\u201d das quebradas nos mesmos termos \n\npelos quais os neurocientistas t\u00eam investigado \u2013 n\u00e3o a mente como algo dotado de \n\numa exist\u00eancia biof\u00edsica, como desempenho cerebral; nos contextos estudados, ela \u00e9 \n\nsubjetiva, fenomenal e empregada de acordo com as situa\u00e7\u00f5es concretas em que as \n\na\u00e7\u00f5es se efetuam. A intelig\u00eancia do traficante se refere a percep\u00e7\u00f5es da realidade, \n\nautocontrole das emo\u00e7\u00f5es, concep\u00e7\u00f5es e manipula\u00e7\u00e3o racional \u2013 que s\u00e3o trabalhadas \n\nnas rela\u00e7\u00f5es cotidianas; ela \u00e9 escolha, decis\u00e3o e a\u00e7\u00e3o. Atitude, proceder, conduta s\u00e3o \n\n\n\n 110 \n\nexpress\u00f5es de quem possui uma mente forte, blindada. A dor de levar um \u201ctapa na \n\ncara\u201d, o medo de morrer (e o de matar tamb\u00e9m), a demonstra\u00e7\u00e3o da prova em um \n\n\u201cdebate\u201d, cada um dos processos envolvidos no exerc\u00edcio da mente criminal indica \n\nque h\u00e1 um conhecimento nativo que envolve os sentidos, o emocional e o cognitivo. \n\nPor meio do desempenho de uma fus\u00e3o de racionalidade pr\u00e1tica de gest\u00e3o da vida \n\ncotidiana com a coordena\u00e7\u00e3o da palavra e a capacidade de a\u00e7\u00e3o, a mente criminal se \n\nfixa nas quebradas como um exemplo de realiza\u00e7\u00e3o no mundo, como um modo de \n\nvida.  \n\nNas atividades do tr\u00e1fico a \u201ccaminhada\u201d dos personagens se caracterizou por \n\numa \u00eanfase na intelig\u00eancia. Esta no\u00e7\u00e3o, geralmente sintetizada na express\u00e3o \u201cter uma \n\nmente\u201d, contesta a vis\u00e3o dominante (preconceituosa) sobre a periferia \u2013 como l\u00f3cus \n\nda exclus\u00e3o e da ignor\u00e2ncia que levam \u00e0 fronteira do humano, \u00e0 mis\u00e9ria e \u00e0 viol\u00eancia. \n\nO recurso \u00e0 mente marca de forma precisa a caracter\u00edstica diferenciadora do \u201cladr\u00e3o \n\nconsiderado\u201d. A palavra do \u201cladr\u00e3o\u201d, calada pela viol\u00eancia pol\u00edtica, \u00e9 o instrumento \n\nmais importante da gest\u00e3o de suas rela\u00e7\u00f5es cotidianas. O que revela a intelig\u00eancia \u00e9 \n\nprincipalmente uma capacidade de articula\u00e7\u00e3o da fala, de media\u00e7\u00e3o pela ret\u00f3rica e da \n\nhabilidade de fazer o interlocutor cair em contradi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o estes os principais \n\nmecanismos utilizados por um \u201cbandido\u201d que faz a \u201cdisciplina\u201d em um \u201cdebate\u201d do \n\nPCC.   \n\nA intelig\u00eancia, a capacidade mental, recupera na vida cotidiana das periferias \n\npaulistas uma vis\u00e3o humanizada do criminoso. Esta intelig\u00eancia \u00e9 caracterizada pela \n\nelei\u00e7\u00e3o da vida como centro da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A t\u00e1tica de poder do PCC fortaleceu \n\nnos anos 2000 um vocabul\u00e1rio particular do crime: proceder, sintonia, debate, \n\ndisciplina, mente, \u201cter uma mente\u201d \u2013 junto e misturado \u2013 passam a compor a \n\nlinguagem ordin\u00e1ria de jovens das quebradas, e os seus sentidos s\u00e3o compartilhados \n\ne constantemente ressignificados por eles. A utiliza\u00e7\u00e3o da palavra nos \u201cdebates\u201d \n\ncomo um mecanismo de se evitar a morte cria um sentido pol\u00edtico da a\u00e7\u00e3o criminosa, \n\na preserva\u00e7\u00e3o da vida. A intelig\u00eancia da marca PCC foi desenvolver uma t\u00e9cnica, o \n\n\u201cdebate\u201d, para o exerc\u00edcio da mente: lidar com uma vida incerta e saber escolher em \n\num universo em que as leis p\u00fablicas possuem legitimidade prec\u00e1ria, abrindo espa\u00e7o \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de um \u201cpoder paralelo\u201d que advoga o direito \u00e0 vida.      \n\n\n\n 111 \n\nAs escolhas no \u201cmundo do crime\u201d seguem, como em toda parte de nosso \n\nmundo, l\u00f3gicas racionais quanto aos fins \u2013 se a palavra garante os fins almejados \n\nent\u00e3o ela \u00e9 validada.  Se n\u00e3o... A viol\u00eancia \u00e9 uma ferramenta quando a palavra falha. \n\nTal falha \u00e9 poss\u00edvel. A viol\u00eancia se exacerba quando o poder de negocia\u00e7\u00e3o, no \n\ninterior do \u201cmundo dos ladr\u00f5es\u201d e em sua rela\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico (mediado pelas \n\npol\u00edcias e sistema penitenci\u00e1rio), se enfraquece. A diminui\u00e7\u00e3o dos homic\u00eddios no \n\ninterior das atividades criminosas n\u00e3o \u00e9 um caminho inequ\u00edvoco. A interdi\u00e7\u00e3o do \n\nassassinato \u00e9 situacional, sugere um texto em constru\u00e7\u00e3o, prec\u00e1rio e arriscado, mas \n\nque cont\u00e9m o germe do novo.  \n\nA sintonia do PCC \u00e9 recebida e, de certa forma, incorporada nas quebradas \n\npor jovens que n\u00e3o atuam no tr\u00e1fico, pois ela \u00e9 antes um encontro de mentes: a \n\nincid\u00eancia de perspectivas a partir das quais emergem estruturas de significado \n\ncompartilhadas entre jovens da quebrada, do crime ou n\u00e3o. Intencionalidades \n\ncompartilhadas entre jovens de uma mesma gera\u00e7\u00e3o e que cresceram no mesmo \n\ncontexto. As conquistas referentes \u00e0 pacifica\u00e7\u00e3o das quebrada podem ser fr\u00e1geis e \n\ntransit\u00f3rias \u2013 entretanto s\u00e3o resultado de processos de negocia\u00e7\u00e3o e de trocas entre \n\npessoas de diferentes segmentos da micropol\u00edtica local e, por isto, est\u00e3o amparadas \n\nn\u00e3o apenas na \u201clei do crime\u201d; existe nas quebradas outro modo de regula\u00e7\u00e3o da vida \n\nsocial \u2013  a lei das ruas \u2013 que tamb\u00e9m sustenta a interdi\u00e7\u00e3o do homic\u00eddio. As \u201cleis\u201d, \n\ndo \u201ccrime\u201d e das \u201cruas\u201d, n\u00e3o s\u00e3o iguais, mas est\u00e3o sobrepostas. A lei das ruas \u00e9 um \n\nsaber incorporado de um modo de regula\u00e7\u00e3o da vida cotidiana de jovens moradores \n\ndas quebradas; um saber voltado para a lide com a normatividade das condutas \n\ndaqueles que est\u00e3o no fio da navalha das dobraduras do tr\u00e1fico de drogas.   \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo procuro inverter o trajeto: focalizar o caminho da \n\nquebrada ao crime para chegar a outras interfaces entre a sintonia do PCC e a atitude \n\ne a consci\u00eancia das quebradas \u2013 a lei das ruas e o dialeto da vida loka.   \n\n \n\n \n\n\n\n 112 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCap\u00edtulo 3. A lei das ruas e o crime \u2013 \nencontro de trajet\u00f3rias  \n\n \n  \n\n\n\n 113 \n\n(Ae irm\u00e3o..) \nSou da favela, \"tou\" aqui, Sabotage \n\ntem certos lugar, ligeiro, criminalidade \neu to de p\u00e9, bum! n\u00e3o arrisco o pesco\u00e7o, \u00e9 \nda desgosto, porque aqui n\u00e3o tem socorro \n\n\u00e9 impressionante, \u00e9 tipo pirituba na mirante, \nn\u00e3o sou chin\u00eas, as vezes fumei, sou fumante. \n\nUm c\u00e2ncer da sul, humildade \u00e9 minha lei, \naqui Sabotage, n\u00e3o \u00e9 viagem o que sei \n\nent\u00e3o, vai, faz, sei que Jesus \u00e9 a luz \na humildade \u00e9 que conduz, para que o rap reproduz \n\no crime que n\u00e3o \u00e9 creme, eu fa\u00e7o parte tamb\u00e9m \ncada lugar um lugar, cada lugar uma lei, ok? \n\ns\u00f3 n\u00e3o dever para ningu\u00e9m por\u00e9m eu sei \nRespeito \u00e9 pra quem tem, pra quem tem, pra quem tem... \n\n\u00e9 sempre assim na humildade \nrespeito \u00e9 pra quem tem, pra quem tem, pra quem tem... \n\nmeus truta curte rap \u00e9 o som \nrespeito \u00e9 pra quem tem, pra quem tem, pra quem tem... \n\nescuta pois Deus d\u00e1 o tom \nrespeito \u00e9 pra quem tem, pra quem tem, pra quem tem... \n\ntem que ser pra vencer merecer, guerreiro de verdade \nQuero ao menos entender, tentar viver a vida \n\nestrela da periferia, brilha a luz divina \nn\u00e3o me safei, perd\u00e3o, talvez n\u00e3o creio, ok? \n\nn\u00e3o sou a bola da vez \nmais vo fala que sim, j\u00e1 dei uns doizim \n\nto devagar, to satisfeito, trombei meus parceiros \nde manh\u00e3 cedo l\u00e1 na rua, na inten\u00e7\u00e3o de um beck com a seda \n\nmas nessa fita j\u00e1 paguei m\u00f3 perrei \nnem me viu, atento com tudo e com o nada \n\n\u00e9 \u00f3bvio: n\u00f3is \u00e9 n\u00f3is pode crer, favela \nsem da guela favela \n\nOu, mais se representar, respeitar tudo bem, \nrespeito \u00e9 pra quem tem humildade tamb\u00e9m, \n\n\u00e9 daquele jeito, fa\u00e7a com f\u00e9, fa\u00e7a bem feito \nHei, vou depender do seu respeito, \n\nbem atento rap tormento, \nacorda a m\u00eddia a f\u00faria do tit\u00e3n que risca, \n\ns\u00f3 louco na pista, DBS e tal, \ndomingo normal, \n\nvejo a fuma\u00e7a subir vou na moral, \nmas capaz de lutar sou tamb\u00e9m... \n\n \nSabotage \n\n \n \n\n\n\n 114 \n\n \n \n \n\nJOVENS DAS QUEBRADAS \u2013 JUNTO E MISTURADO \n \n\nNas primeiras incurs\u00f5es em campo com inten\u00e7\u00e3o de realizar uma etnografia \n\nsobre o tr\u00e1fico de drogas, Thurma procurava me situar demarcando um campo de \n\npossibilidades dispon\u00edveis para a pesquisa. O primeiro conselho que ele me ofereceu \n\nfoi o de ser \u201csuave\u201d e \u201cinteligente\u201d na rela\u00e7\u00e3o com os \u201cmoleques do movimento\u201d, \n\npara n\u00e3o ter problemas \u2013 como intimida\u00e7\u00e3o ou desconfian\u00e7a. Quando perguntei como \n\ndeveria agir, ele cantou o verso seguinte, gesticulando com as m\u00e3os e balan\u00e7ando o \n\ncorpo: andar sempre ligado no movimento da \u00e1rea, n\u00e3o fale nada que te meta em \n\nparada errada, ficar sempre esperto no que acontece, quando um cagueta \u00e9 marcado \n\ns\u00f3 em treta se mete, ser sangue bom, mano rocha, ter id\u00e9ia quente, sempre tomar \n\natitudes certas e conscientes, andar sempre maquinado \u00e9 necess\u00e1rio, nunca se sabe \n\no que te espera, esteja preparado, n\u00e3o ser malandro demais, entrar na paz, na sua, e \n\nmais um beck na mente essa \u00e9 a lei das ruas.  \n\nNas diversas conversas informais mantidas com Thurma, a chamada \u201clei das \n\nruas\u201d foi o tema. Dizia-me que, na quebrada, voc\u00ea deve andar \u201cligeiro\u201d, \u201cesperto\u201d, \n\ntem que ter \u201catitude\u201d, existe um \u201cproceder\u201d, \u00e9 necess\u00e1rio \u201cmanter o respeito\u201d e \u201cmais \n\num beck na mente\u201d67. N\u00e3o por acaso, a \u00faltima lei das ruas elencada por Thurma foi \n\n\u201cmais um beck na mente\u201d. Entre as subst\u00e2ncias psicoativas usadas por v\u00e1rios de \n\nmeus interlocutores, a maconha exerceu o papel de mediadora da gera\u00e7\u00e3o em seus \n\nmodelos de reverbera\u00e7\u00e3o do dispositivo das drogas. Nem a coca\u00edna (s\u00edmbolo de \n\npoder e energia em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, mas vista como potencial preju\u00edzo ao \n\ntrabalho, \u00e0s rela\u00e7\u00f5es familiares e ao \u201cbolso\u201d), nem as drogas sint\u00e9ticas (\u201celitizadas\u201d, \n\nusadas ainda por parte menor dos jovens), muito menos o crack (simbolicamente \n\numa droga discriminada pelas pessoas que participaram da pesquisa) conseguem \n\nagregar tanta diversidade de jovens como a maconha. O uso da \u201cerva\u201d est\u00e1 inserido \n\nno cotidiano de consumo e de rela\u00e7\u00f5es de amizade e geracionais, tanto quanto beber \n\n                                                 \n67 Beck \u2013 maconha \u2013 \u00e9 componente muito importante da sociabilidade de parte significativa destes jovens: das 27 \npessoas cujas trajet\u00f3rias foram acompanhadas no per\u00edodo, 21 fumavam maconha com frequ\u00eancia \u2013 encontrando-\nse o termo beck presente tanto na can\u00e7\u00e3o recitada por Thurma quanto na do rapper Sabotage (ep\u00edgrafe do \ncap\u00edtulo). Em diversos grafites, fotos, imagens em que a express\u00e3o Vida Loka \u00e9 mobilizada, encontra-se o \ndesenho da \u201cfolha da maconha\u201d junto \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n 115 \n\numa \u201ccervejinha\u201d. O que marca diferen\u00e7a para algumas fam\u00edlias de meus \n\ninterlocutores \u00e9 o fato de a maconha ser il\u00edcita. O problema maior \u00e9 que, ao usarem \n\nmaconha, os jovens moradores das quebradas (territ\u00f3rios privilegiados pela \u201cguerra \n\n\u00e0s drogas\u201d) se posicionam nas t\u00eanues fronteiras \u2013 constru\u00eddas pelas pol\u00edticas de \n\nrepress\u00e3o e pelo debate p\u00fablico sobre o \u201cproblema das drogas\u201d \u2013 entre \u201cmundo do \n\ncrime\u201d e \u201cmundo das drogas\u201d. A lei das ruas rege essas e outras fronteiras \n\n\u201cmovedi\u00e7as\u201d experimentadas pelos jovens da periferia. \n\nA lei das ruas revelou-se como um saber incorporado de um modo de \n\nregula\u00e7\u00e3o da vida cotidiana de jovens moradores das quebradas \u2013 saber que os \n\nposiciona em di\u00e1logo com as din\u00e2micas do crime. Veremos nas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas \n\ncomo can\u00e7\u00f5es, di\u00e1logos, \u201cdebates\u201d compostos por jovens da quebrada \u2013 do crime e \n\nn\u00e3o \u2013 manifestaram, al\u00e9m da corporifica\u00e7\u00e3o de condutas e regras que comp\u00f5e o que \n\neles chamam de lei das ruas, um dispositivo lingu\u00edstico \u2013 por mim nomeado dialeto \n\nda vida loka \u2013 que discorre sobre uma variedade de considera\u00e7\u00f5es sobre a vida \n\ncoletiva nas quebradas: o sofrimento como for\u00e7a, a caracteriza\u00e7\u00e3o do \u201cguerreiro\u201d \n\nque sobrevive na adversidade, a afirma\u00e7\u00e3o da vida loka \u2013 como a vida de um jovem \n\nda periferia \u2013 que marca oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s imagens ilus\u00f3rias, falsas, publicizadas pelo \n\nsistema, via telenovelas por exemplo. A corporifica\u00e7\u00e3o da lei das ruas e a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo dialeto da vida loka posicionam a perspectiva dos jovens da periferia no debate \n\np\u00fablico que os enreda.  \n\nNas ruas existe o crime \u2013 e necess\u00e1rio \u00e9 tamb\u00e9m saber lidar com ele. Segundo \n\no rapper e educador, Thurma, quando acontece alguma \u201ctreta\u201d no movimento \n\n(tr\u00e1fico) a resolu\u00e7\u00e3o se d\u00e1 por meio do que eles chamam de \u201cdebate\u201d. O \u201cdebate\u201d \n\npode se estender do crime para a quebrada; se algum \u201cirm\u00e3o\u201d \u00e9 acionado para \n\nmediar uma situa\u00e7\u00e3o de desentendimento \u2013 uma briga por causa de rela\u00e7\u00f5es afetivas \n\nou econ\u00f4micas, alguma a\u00e7\u00e3o geradora de preju\u00edzo moral, f\u00edsico ou psicol\u00f3gico para \n\noutrem \u2013 os comerciantes locais de drogas chamam ou s\u00e3o chamados para um \n\n\u201cdebate\u201d que extrapola o crime. Desta forma a lei das ruas pode e frequentemente \n\ntem dialogado com a \u201clei do crime\u201d na gest\u00e3o cotidiana das quebradas. \n\nThurma \u00e9 rapper muito ativo em sua quebrada. A grava\u00e7\u00e3o de CDs com \n\noutros m\u00fasicos locais \u00e9 uma de suas inser\u00e7\u00f5es mais fortes na \u201ccomunidade\u201d. Os CDs \n\ns\u00e3o hits no bairro, diversas vezes ouvi as can\u00e7\u00f5es tocando alto em bares, nas quadras \n\n\n\n 116 \n\ne nos campos de futebol, nas casas, sobretudo nos fins de semana. As performances, \n\nfalas e composi\u00e7\u00f5es de Thurma, e de seus amigos rappers, Miguel e Amendoim, \n\nlan\u00e7am m\u00e3o de pr\u00e1ticas e linguagens intercambi\u00e1veis em contextos locais (o \u201cmarco \n\ndiscursivo do crime\u201d e o dialeto da vida loka) que os ligam a uma diversidade de \n\njuventudes nos contextos das periferias paulistas. Eles corporificam nos olhares, \n\nbalan\u00e7os de corpo, estilos de roupa e acess\u00f3rios, atitudes em \u201cdebates\u201d e debates. \n\nEles desempenham atitudes e procederes e mobilizam a mente e a consci\u00eancia. \n\nDiscutirei estas no\u00e7\u00f5es adiante, neste cap\u00edtulo. Antes, por\u00e9m, apresentarei \n\npersonagens e tramas etnogr\u00e1ficas experimentadas por mim na pesquisa de campo. \n\n \n\n****** \n\n \n\nMiguel e Amendoim s\u00e3o dois dos principais parceiros de Thurma: os tr\u00eas \n\nvizinhos, amigos de inf\u00e2ncia, frequentavam a mesma escola e a mesma entidade \n\nassistencial na adolesc\u00eancia, seguindo cada um, por\u00e9m, trajet\u00f3ria de vida diferente68. \n\nA de Thurma j\u00e1 conhecemos, a de Amendoim e a de Miguel apresento nas linhas que \n\nseguem. \n\nConheci Amendoim em 2004, quando ele trabalhava em um projeto de \n\nreciclagem, na ONG com a qual eu estabelecera parceria para desenvolver trabalho \n\ncom os jovens. Amendoim frequentou as atividades da organiza\u00e7\u00e3o durante sua \n\nadolesc\u00eancia inteira, at\u00e9 ser contratado pela mesma entidade para trabalhar na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de reciclados. Ele, Thurma e outros jovens que cresceram juntos \u2013 no \n\nbairro, na escola e na entidade \u2013 haviam formado um grupo de Rap chamado \n\n\u201cExpress\u00e3o da Periferia\u201d. A banda, que terminou em 2006, chegou a compor um \n\nv\u00eddeo-document\u00e1rio premiado no festival de cinema da cidade, al\u00e9m de ter realizado \n\nin\u00fameros shows em eventos p\u00fablicos patrocinados pela Prefeitura.  \n\nAmendoim nasceu na sua quebrada em 1983 e mora ali \u2013 na mesma casa \u2013  \n\ndesde ent\u00e3o. Migrantes oriundos do norte do estado de Minas Gerais e do oeste do \n\nestado do Paran\u00e1, seus pais se separaram quando ele tinha 4 anos de idade: \u201cN\u00e3o sei, \n\nnem quero saber do meu pai\u201d \u2013 respondeu quando perguntado. Aos doze anos \n\n                                                 \n68 Amendoim, Miguel e Thurma nasceram entre os anos de 1981 e 1984. \n \n\n\n\n 117 \n\ncome\u00e7ou a vender balas nos far\u00f3is, at\u00e9 que um educador o encaminhou para a sede \n\nda referida ONG; sua m\u00e3e foi ent\u00e3o conscientizada de que o Conselho Tutelar seria \n\ncomunicado se ele fosse pego trabalhando. Por meio da lei do Aprendiz, no entanto, \n\nAmendoim conseguiu aos 14 anos iniciar atividades laborais, podendo legalmente \n\najudar sua fam\u00edlia. Especializou-se em mec\u00e2nica automotiva e, entre idas e vindas \n\nem trabalhos tempor\u00e1rios, fixou-se em uma oficina mec\u00e2nica em 2007, em bairro \n\nintermedi\u00e1rio entre a periferia e o centro; o momento em que restabelecemos contato, \n\ne eu o convidei a participar da pesquisa de campo, foi quando ele perdeu esse \n\nemprego \u2013 exatamente em agosto de 2009. \n\nAmendoim identifica dois acontecimentos que o levaram a perder o emprego. \n\nO primeiro ocorreu na avenida principal de seu bairro, em uma batida policial. A \n\npol\u00edcia estava parando grande parte das motos que passavam por l\u00e1:  \n\n \n\u201cEu tava descendo do trampo. Era o qu\u00ea?. Umas dez horas da noite.. \neu trabalhava na mec\u00e2nica. N\u00e3o foi nem a primeira. Eles me pararam \numa vez. Me pararam duas vezes. Me pararam tr\u00eas vezes. N\u00e9, vindo do \ntrampo pra c\u00e1. E na terceria vez eu sofri agress\u00e3o. Um me deu tapa, \noutro me deu uma coronhada, outro me deu uma bicuda, me deu um \nsoco. \nPaulo: E te abordavam como? \nAh.. sempre do mesmo jeito.. \u00e9.. m\u00e3o na cabe\u00e7a..respeito m\u00ednimo, \nsabe, \u00e9.. Me chamavam de tudo quanto \u00e9 nome.. de ladr\u00e3o, de \ntraficante, de v\u00e1rios nomes.. v\u00e1rios, v\u00e1rios.. a\u00ed fica meio pensando.. \nfala..p\u00f4, de que que vale a minha luta? A gente \u00e9 trabalhador..e toma \ntapa na cara.. a\u00ed, nesse hora tinha um cara que trabalhava l\u00e1 na oficina \ncomigo, e viu eu sendo abordado daquela forma e contou pro patr\u00e3o.. \nSaio de manh\u00e3 cedo pra ir trabalhar, saio de noite do servi\u00e7o, me \nesfor\u00e7o, trabalho duro pra vencer. Pra qu\u00ea? pra tomar tapa na cara? J\u00e1 \nfica meio pensando naquilo, n\u00e9. Fica meio revoltado... E n\u00e3o sei como \n\u00e9 que o verme contou pro patr\u00e3o\u201d. \n\n \n\nAmendoim acredita que seu patr\u00e3o desconfiou de envolvimento com o crime \n\npor causa da batida policial. Duas semanas depois, ele faltou ao trabalho, sem \n\njustificativa. Ele tinha ido atr\u00e1s de um advogado para o irm\u00e3o, que acabara de ser \n\npreso. A hist\u00f3ria de pris\u00e3o de seu irm\u00e3o contarei logo adiante. O que importa agora \u00e9 \n\na demiss\u00e3o: no dia seguinte, ao voltar ao trabalho, pediram-lhe exame m\u00e9dico ou \n\njustificativa para a falta; ele n\u00e3o tinha, estava atordoado \u2013 decidiu contar a verdade: o \n\nirm\u00e3o havia sido preso por tr\u00e1fico e, apesar de ter sido engano, ele teve que procurar  \n\nadvogado. Duas semanas depois, foi demitido. \n\n\n\n 118 \n\nEm junho de 2010, quando ocorreu a entrevista, Amendoim ent\u00e3o com 26 \n\nanos cuidava do bar do av\u00f4 em uma das poucas ruas de terra ainda existentes no \n\nbairro rodeado de constru\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias. O bar de seu av\u00f4 \u00e9 um ponto importante de \n\nencontro dos homens do bairro: de senhores que trabalham como catadores de lixo \n\naos adolescentes que vendem drogas nas biqueiras; dos trabalhadores que se \n\nencontram para tomar cerveja no final da tarde e aos fins de semana, aos jovens \n\nligados aos movimentos culturais (principalmente o hip hop) e \u201cbaladeiros\u201d, \n\npassando pelo cruzamento entre esta diversidade de pessoas, que muitas vezes \n\npossuem rela\u00e7\u00f5es familiares, de vizinhan\u00e7a ou de compadrio.  \n\nAmendoim n\u00e3o quer cuidar do bar do av\u00f4, acha que fica muito preso \u00e0 \n\n\u201ccomunidade\u201d. Perdeu o emprego e ap\u00f3s oito meses ainda n\u00e3o havia sido contratado \n\nem outro. \u201cAqui eu fico muito perto do crime, a ocasi\u00e3o faz o ladr\u00e3o\u201d \u2013 diz ele, com \n\nolhar ir\u00f4nico. Durante a pesquisa de campo, jamais ocorreu men\u00e7\u00e3o sobre \n\nenvolvimento de Amendoim com atividades il\u00edcitas, embora ele tenha amigos \n\npr\u00f3ximos engajados no tr\u00e1fico. Quando perguntei sobre o tr\u00e1fico de drogas em sua \n\nquebrada, ele respondeu a partir da quest\u00e3o do trabalho para ele e seus vizinhos:  \n\n \n\n\u201c\u00c9 uma coisa que eu falei pra voc\u00ea, do cara que vai procurar um servi\u00e7o, \ns\u00f3 porque \u00e9 morador de favela, ele n\u00e3o acha. \u00c0s vezes um cara... eu \nconhe\u00e7o pessoas que t\u00eam curso no Senai, tem isso, tem aquilo, \u00e9 \ndiplomado e tudo, tal.. e hoje \u00e9 traficante. Por qu\u00ea? Vai l\u00e1 procurar um \nservi\u00e7o, quando os cara n\u00e3o exige demais, exige isso, exige experi\u00eancia \nde tr\u00eas anos, experi\u00eancia disso, daquilo. Quando exige uma forma\u00e7\u00e3o, o \ncara tem forma\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 morador de favela, a\u00ed a turma j\u00e1 fecha as \nportas. A\u00ed o moleque pega volta pra quebrada nervoso, faltando comida \nna casa. \u00c0s vezes o cara que tem filho, o filho n\u00e3o tem o que \ncomer..entendeu? A\u00ed passa ai nas biqueiras, v\u00ea o moleque de Nike Shox, \ne fala p\u00f4, v\u00ea o moleque contando dinheiro.. trezentos a quatrocentos pau \npor dia, hoje quem ganha isso? Ningu\u00e9m ganha isso. A\u00ed o moleque \npensa: minha salva\u00e7\u00e3o vai ser essa, a\u00ed o cara entra no tr\u00e1fico: ah n\u00e3o, \u00e9 s\u00f3 \npra mim me levantar, quando eu me levantar eu saio fora.. mas n\u00e3o \u00e9 isso \nque acontece...\u201d  \n \n\nA banda de que Amendoim faz parte, Antecedente Criminal, inclui dois \n\ncolegas ex-presidi\u00e1rios \u2013 da\u00ed o nome; meu entrevistado se refere aos parceiros \n\nmusicais como pessoas sofridas, que deram a volta por cima, sofrimento este \n\nreferente \u00e0s pris\u00f5es e \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de priva\u00e7\u00e3o, de dor e afli\u00e7\u00e3o que passaram dentro \n\nda cadeia. O tema principal das letras da banda \u2013 segundo os componentes \u2013 \u00e9 a \n\nopress\u00e3o que a criatura sofre ao ser identificada como \u201cdo crime\u201d. \n\n\n\n 119 \n\n \u201cA gente \u00e9 estilo Fac\u00e7\u00e3o69, n\u00f3is canta rasgando o verbo mesmo\u201d, assim foi    \n\ndefinido o estilo da banda. Amigo mais pr\u00f3ximo de Thurma, \u201cdas antigas\u201d, \n\nAmendoim \u00e9 tamb\u00e9m muito amigo de Miguel \u2013 parceiro da quebrada e do rap.  \n\nMiguel nasceu em S\u00e3o Paulo, no bairro do Tucuruvi, zona norte da capital, e \n\nseus pais s\u00e3o migrantes do estado da Bahia e do norte do estado de Minas Gerais; \n\ndescreve sua fam\u00edlia como r\u00edgida: a m\u00e3e trabalhou at\u00e9 se aposentar como merendeira \n\nde escola e o pai, eletricista, morreu quando ele tinha doze anos. Estudou at\u00e9 a 8.\u00aa \n\ns\u00e9rie (\u00faltimo ano do ensino fundamental, hoje 9.\u00ba ano) e casou-se aos 16 anos, \n\nquando nasceu sua primeira filha. Quando isto ocorreu, em 1998, Miguel era \n\n\u201caprendiz\u201d em uma f\u00e1brica de tecidos e ganhava 1/3 do sal\u00e1rio m\u00ednimo. Era \n\n\u201cbaladeiro\u201d, como diz, e j\u00e1 tinha \u201cconhecimento\u201d com o pessoal do \u201cmovimento\u201d. O \n\ntr\u00e1fico surgiu com uma \u201coportunidade\u201d, em suas palavras: \n\n  \n\n\u201cDoze70 mesmo, eu comecei cedo. Logo com dezessete mesmo, quando eu me casei, \nfoi uma op\u00e7\u00e3o de vida... eu n\u00e3o posso dizer pra voc\u00ea se era uma necessidade ou n\u00e3o, \nporque gra\u00e7as a Deus eu tenho sa\u00fade, sempre tive minhas duas pernas, meus dois \nbra\u00e7os, for\u00e7a de vontade de trabalhar... Falar pra voc\u00ea.. necessidade \u00e9 um pouco \ntamb\u00e9m, mas eu vejo mais como uma oportunidade. Porque, j\u00e1 logo com dezessete \nanos, com dezesseis eu j\u00e1 era pai, eu tinha que dar uma for\u00e7a pra crian\u00e7a, com o \ndinheiro de um sal\u00e1rio m\u00ednimo n\u00e3o daria e eu ganhava bem menos ainda.. se eu n\u00e3o \nme engano ganhava trinta por cento do sal\u00e1rio m\u00ednimo. Ent\u00e3o, n\u00e3o tinha como \nsustentar uma fam\u00edlia. A\u00ed peguei o ritmo, peguei o ritmo da favela... a maioria dos \nmoleque que eu conhecia, vendia drogas. Daquela \u00e9poca alguns morreram, outros t\u00e1 \npreso, e poucos t\u00e3o viv\u00e3o, na rua\u201d.  \n\n \nMiguel cresceu no tr\u00e1fico (entre 1998 e 2002) em um per\u00edodo de muita \n\ntens\u00e3o, com mortes e disputa constante pelos pontos de venda. Estabeleceu uma \n\nbiqueira em 2002, momento que coincidiu com um processo de pacifica\u00e7\u00e3o na \n\nquebrada \u2013 do qual ele foi um dos personagens. Em 2003 foi preso pela primeira \n\nvez, aos vinte e dois anos de idade, ficando preso de 2003 a 2005. Comp\u00f4s uma s\u00e9rie \n\nde m\u00fasicas na pris\u00e3o, de onde conseguiu se comunicar com o Dexter71 que foi, \n\nsegundo ele, seu grande motivador. Dois \u201cparceiros leais\u201d mantiveram a biqueira de \n\n                                                 \n69 Grupo de rap paulistano, formado no ano de 1989; \u00e9 da gera\u00e7\u00e3o dos anos 90 do rap de S\u00e3o Paulo e se \ncaracteriza pelo forte conte\u00fado de suas letras \u2013 agressivas, violentas e, ao mesmo tempo, buscando demostrar \nconsci\u00eancia dos problemas sociais. \u00c9 considerado por Amendoim, entre outros interlocutores, como um grupo \nque \u201cmanteve as suas origens\u201d. \n70 Doze \u00e9 o n\u00famero do artigo referente ao crime de tr\u00e1fico de drogas no C\u00f3digo Penal Brasileiro. A utiliza\u00e7\u00e3o da \npalavra doze significa trabalhar com tr\u00e1fico de drogas. \n71 Marcos Fernandes de Omena, raper brasileiro conhecido como Dexter, que iniciou sua carreira enquanto estava \nencarcerado.  \n \n\n\n\n 120 \n\nMiguel em a\u00e7\u00e3o mas, vinte e tr\u00eas meses depois \u2013 separado da primeira mulher \u2013 ao \n\nser libertado precisava come\u00e7ar de novo: tinha gasto todo o dinheiro com advogados \n\ne com responsabilidades com a filha. Depois de seis meses na rua ele gravou um CD \n\ncom suas can\u00e7\u00f5es \u2013 \u201cEstilo Radical\u201d a primeira delas \u2013 composta logo que saiu da \n\nprimeira pris\u00e3o, no final de 2005.   \n\n \n\u201cA banca da quebrada72 t\u00e1 chegando sem massagem, falando da guerrilha que \nacontece aqui, contra a mis\u00e9ria e a pobreza, gera muita tristeza, faz muito pai \nde fam\u00edlia entrar no crime de cabe\u00e7a, muitos acham que eu queria estar \nfalando disso aqui, como \u00e9 que eu falo de paz se eu vejo os irm\u00e3os se \ndestruir, com a pedra, farinha, j\u00e1 virou freguesia, segue desse jeito, n\u00e3o segue \naos 25 anos de vida, ent\u00e3o, pare e me escute, s\u00f3 id\u00e9ia de um outro, a maldade \nanda lado ao lado, v\u00ea se me escuta, o que eu estou te falando, vai entrar aqui, \nsair ali?, vi v\u00e1rios cabe\u00e7a gorda se matar, se destruir; eu cansei de falar o que \nacontece, pessoas de todas as classes vem buscar o crack, me desculpa das \nminhas palavras, sentimento com rancor, quantas vezes tive que ganhar o \ndinheiro no vapor, se p\u00e1 v\u00e1rios na biqueira d\u00e1 o bal\u00e3o, perdeu o pesco\u00e7o, o \ncrime \u00e9 podre e n\u00e3o admite falha, humildade e transpar\u00eancia melhor mostrar \nessa jogada, aha... veja bem, n\u00e3o sou mais que ningu\u00e9m, vi v\u00e1rias pegadinhas, \nque n\u00e3o desejo para voc\u00eas, uma p\u00e1 de cobra cega querendo cruzar meu \ncaminho, S\u00f3 que Deus \u00e9 mais, e eu n\u00e3o t\u00f4 sozinho, sou apenas mais um, na \ncorreria do p\u00e3o, do dia do passarinho... Xiu!  nem me liga, \u00c9 s\u00f3 atira a \nprimeira pedra quem me viu com pecuinha, eu sou mais eu mesmo, voc\u00ea me \nescuta se quiser, n\u00e3o precisa ser todo p\u00e3, S\u00f3 porque bate em mulher, J\u00e3o n\u00e3o \nvejo nada, s\u00f3 um tremendo de um babaca, H\u00e3?! andam falando que pra mim \nta emba\u00e7ado, h\u00e3?! quando tomei o bote dos policia, arrombado. J\u00e3o, s\u00f3 que \neu voltei, to na ativa e t\u00f4 firm\u00e3o, enquanto voc\u00ea ao inv\u00e9s, t\u00e1 trancado como \num tremendo de um \u201ccuzao\u201d,  m\u00f3 toca de lingui\u00e7a, s\u00f3 sabe matar, n\u00e3o passa \nde um parasita; matou um rapaz por um copo de bebida, h\u00e3?! Deus \u00e9 mais e \nele est\u00e1 nos vendo; p\u00e9 de pato, trai\u00e7oeiro, qu\u00ea? Ta achando o qu\u00ea? pensando \no qu\u00ea? Que quando eu te ver vou ficar em choque com voc\u00ea? N\u00e3o! Milho \ngrave entrou na mixa, perdeu o respeito, t\u00e1 tirando?! Se moscar na minha \u00e9 \ndaquele jeito, eu t\u00f4 nem vendo, no sangue puro veneno, cobra cega pega a \ngente pelas costas, s\u00f3 para ver meu esqueleto. H\u00e3?! Esses bicos que j\u00e1 teve \nseu lugar, n\u00e3o entende que perdeu, agora quer me atrasar, eu t\u00f4 onde t\u00f4 \nporque guerrilhei, conquistei confian\u00e7a, a banca \u00e9 forte, dif\u00edcil de quebrar \nessa alian\u00e7a. J\u00e3o! pode acredita a banca \u00e9 forte, dif\u00edcil de quebrar a alian\u00e7a\u201d. \n\n \n\nA can\u00e7\u00e3o \u201cEstilo Radical\u201d descreve a quebrada e o crime do ponto de vista \n\nde Miguel, enfatizando suas interrela\u00e7\u00f5es com o consumo das drogas e a emin\u00eancia \n\nda viol\u00eancia fatal que vivenciou at\u00e9 ser preso em 200373. O compositor se pergunta \n\ncomo ele pode \u201cfalar de paz\u201d se v\u00ea os \u201cirm\u00e3o se destruir\u201d, morrendo jovens (\u201caos \n\nvinte e cinco anos de vida\u201d) com drogas qu\u00edmicas (\u201cpedra\u201d, \u201cfarinha\u201d). \n                                                 \n72 Nos raps que ser\u00e3o descritos neste cap\u00edtulo, todo nome de bairro citado ser\u00e1 substitu\u00eddo pelo termo quebrada, \ncomo parte das estrat\u00e9gias de descri\u00e7\u00e3o e da privacidade deste estudo. \n73 Neste cap\u00edtulo as interpreta\u00e7\u00f5es das m\u00fasicas s\u00e3o feitas de forma exclusiva pelo pesquisador, passando pela \nexposi\u00e7\u00e3o da letra, propriamente; as considera\u00e7\u00f5es est\u00e3o baseadas nas diversas informa\u00e7\u00f5es colhidas na pesquisa \nde campo e expostas no conjunto desta etnografia. \n\n\n\n 121 \n\nSimultaneamente ele cita que \u201cj\u00e1 virou freguesia\u201d, isto \u00e9, alimentam o mercado em \n\nque ele trabalha. A \u201cmaldade\u201d e a \u201cdestrui\u00e7\u00e3o\u201d, tanto pelo abuso de drogas quanto \n\npela viol\u00eancia est\u00e1 \u201caqui\u201d, na quebrada, onde vai gente de todas as classes \u201cbuscar o \n\ncrack\u201d. Tal situa\u00e7\u00e3o descrita na letra, \u201csentimento com rancor\u201d, comp\u00f5e sua \n\nexperi\u00eancia de trabalho: \u201cquantas vezes tive que ganhar o dinheiro no vapor\u201d (como \n\nvendedor). Nas \u201cbiqueiras\u201d v\u00e1rios \u201cd\u00e3o o bal\u00e3o\u201d \u2013 tentam roubar do tr\u00e1fico \u2013 e \n\n\u201cperdeu o pesco\u00e7o\u201d \u2013 morreram, pois o \u201ccrime \u00e9 podre e n\u00e3o admite falha\u201d. Miguel \n\nest\u00e1 nos interst\u00edcios do contexto do tr\u00e1fico em sua quebrada, e prop\u00f5e \u201chumildade e \n\ntranspar\u00eancia melhor mostrar esta jogada\u201d. A partir deste trecho, Miguel, que \u201cn\u00e3o \u00e9 \n\nmais do que ningu\u00e9m\u201d, ou seja um \u201cigual\u201d, se concentra em suas rela\u00e7\u00f5es com outros \n\n\u2013 \u201cp\u00e1 de cobra cega\u201d, \u201ctoca de lingui\u00e7a\u201d, \u201cp\u00e9-de-pato\u201d, \u201ctrai\u00e7oeiro\u201d- demarcando as \n\nfronteiras internas em que se diferencia o \u201cladr\u00e3o\u201d que faz estilo \u201cbandid\u00e3o\u201d, \u201cp\u00e9 de \n\npato, trai\u00e7oeiro\u201d dele \u2013 que est\u00e1 \u201cs\u00f3 na correria do p\u00e3o\u201d, \u201cdo dia do passarinho\u201d, \n\n\u201capenas mais um\u201d, \u201cque n\u00e3o est\u00e1 sozinho\u201d, pois \u201cDeus \u00e9 mais\u201d. Em entrevista, \n\nMiguel descreve alguns dos pontos do conte\u00fado que ele trabalha nesta letra de rap: a \n\nrela\u00e7\u00e3o com a op\u00e7\u00e3o pelo com\u00e9rcio de drogas, as dimens\u00f5es sociais e pol\u00edticas do \n\ncontexto da mudan\u00e7a de paradigma no crime, com a consolida\u00e7\u00e3o do PCC no sistema \n\nprisional:  \n\n \n\n\u201cA m\u00fasica Estilo Radical... eu falo porque que muitos entram pra essa vida. \nEu vou falar pra voc\u00ea, eu n\u00e3o me vejo ficar pegando papel\u00e3o pela rua a\u00ed, \nficar pegando latinha, t\u00e1 ligado? Jamais, eu... falar pra voc\u00ea, escravo do \nsistema, escravo de tudo a\u00ed, o que o sistema quer, o governo quer \u00e9 isso \nmesmo, quer ver nego mais burro, catando papel\u00e3o pra rua. Eu n\u00e3o fa\u00e7o \napologia, acho que n\u00e3o \u00e9 vit\u00f3ria pra ningu\u00e9m t\u00e1 nessa vida... mas eu peguei \numa \u00e9poca em que ladr\u00e3o matava ladr\u00e3o, matava por dinheiro, entendeu? \nMatava at\u00e9 por droga, entendeu? Por coisa braba, quando voc\u00ea entrava na \ncadeia, de uma oposi\u00e7\u00e3o, dos verme mesmo, que tranca n\u00f3is mesmo, sem \natitude dentro da cadeia, o pr\u00f3prio ladr\u00e3o ficava extorquindo ladr\u00e3o... Na \nprimeira vez que eu fui preso passei por tudo isso a\u00ed, at\u00e9 chegar na P5, l\u00e1 \nem Hortol\u00e2ndia. Hoje t\u00e1 implantando quase no sistema penitenci\u00e1rio todo, \ndo estado de S\u00e3o Paulo, \u00e9.. e t\u00e1 implantado no Brasil todo, assim fala que.. \na pol\u00edcia, a pol\u00edtica,. fala que conseguiram diminuir a matan\u00e7a; eu s\u00f3 sei \ndizer pra voc\u00ea que diminuiu na cadeia. A matan\u00e7a mesmo, parou bem, \ncara. Aqui era um caldeir\u00e3o de sangue, era uma quebrada, era uma \nquebrada sem lei. Entendeu? Hoje pra tudo existe uma regra, cara. Vida se \npaga com vida, entendeu? Ent\u00e3o n\u00e3o pode matar. Hoje n\u00e3o existe isso, \nhoje, t\u00e1 ligado, hoje tem que ser, tudo conversado.... \u00c9.. entendeu um cara \ndesse da\u00ed, bem desse tipo assim mesmo, assim, que nem eu falo na m\u00fasica, \num p\u00e9 de pato trai\u00e7oeiro mesmo, hoje n\u00e3o tem espa\u00e7o\u201d. \n \n\n\n\n 122 \n\nNo mesmo ano de composi\u00e7\u00e3o de \u201cEstilo Radical\u201d, um salve sobre a \n\nconquista da paz foi enviado a todas as unidades prisionais favor\u00e1veis; assim lemos \n\nna etnografia \u201cJunto e Misturado\u201d de Karina Biondi (2010: 108): \u201cHoje, atrav\u00e9s da \n\npaz (no crime, c\u00e1rcere), as facas se transformaram em gancho para a fuga, o crack foi \n\nexpressamente proibido nos pres\u00eddios, os presos \u201cmalandr\u00f5es\u201d que cometiam os \n\nassaltos, extors\u00f5es, estupros e conflitos foram assassinados e outros foram mandados \n\npara cadeia de seguro e est\u00e3o fora do crime que corre pelo certo (jurados de morte). \n\nEssa foi uma de nossas primeiras revolu\u00e7\u00f5es no crime e em prol de todos. Por isso a \n\nimport\u00e2ncia da paz e seu significado no sistema penitenci\u00e1rio\u201d. Miguel estava preso \n\nem Hortol\u00e2ndia, quando este salve foi emitido. \n\nMiguel tornou-se uma importante lideran\u00e7a local entre 2005 e 2007; consta na \n\nvers\u00e3o que ele canta em \u201cEstilo Radical\u201d: \u201cestou onde estou porque guerrilhei\u201d, \n\n\u201cconquistei confian\u00e7a\u201d. Neste per\u00edodo, ele foi o respons\u00e1vel pelo time de futebol, \n\nganhador do campeonato municipal de v\u00e1rzea; lan\u00e7ou um CD (500 c\u00f3pias) com seus \n\npr\u00f3prios recursos, que foi distribu\u00eddo pela \u201ccomunidade\u201d, sendo tocado em diversas \n\ncasas e bares, sobretudo nos fins da semana. \u201cA banca \u00e9 forte, dif\u00edcil de quebrar esta \n\nalian\u00e7a\u201d. Ele foi preso novamente em 2007 e saiu dois anos depois no in\u00edcio de 2009. \n\nDepois desta pris\u00e3o, Miguel disse que n\u00e3o queria mais ficar sem ver suas filhas e \n\nafirmou que, por causa disso, n\u00e3o voltou mais a traficar. Vendeu a sua biqueira para \n\no \u201cpatr\u00e3o\u201d, pegou o dinheiro e investiu na revenda de roupas e de salgadinhos com a \n\nsua nova mulher. Outros interlocutores afirmaram que ele tamb\u00e9m abriu uma lojinha \n\nem outra cidade, menor e mais longe de S\u00e3o Paulo, e mantinha l\u00e1 um gerente. N\u00e3o \n\nconversei sobre este t\u00f3pico com Miguel, considerei desnecess\u00e1rio: o que mais me \n\ninteressava no momento em que estabelecemos contato \u2013 ao ele aceitar participar da \n\npesquisa \u2013 era etnografar as rela\u00e7\u00f5es entre jovens que s\u00e3o do crime e aqueles que n\u00e3o \n\no s\u00e3o.  \n\nAcompanhei as trajet\u00f3rias de Amendoim e Miguel a partir de setembro de \n\n2009, mantendo com ambos contato regular at\u00e9 julho de 2010 \u2013 \u00e9poca em que o \n\nprimeiro conseguia emprego enquanto o outro era informado pelo advogado de que \n\n\u201ctinha ca\u00eddo um processo antigo\u201d e, portanto, a qualquer momento Miguel seria \n\nabordado pela pol\u00edcia e preso novamente. Ele tinha se tornado um dos 152.000 (cento \n\ne cinquenta e dois mil) foragidos no Estado de S\u00e3o Paulo, onde existem 158.000 \n\n\n\n 123 \n\n(cento e cinquenta e oito mil) presos para uma estrutura que comporta 93.000 \n\n(noventa e tr\u00eas mil) pessoas. Se todos os decretos de pris\u00e3o fossem cumpridos, seria \n\nnecess\u00e1rio triplicar a capacidade do sistema prisional paulista74.       \n\nEm dezembro de 2009, com a presen\u00e7a de autoridades, de pol\u00edticos e \n\nrepresentantes de ONGs, ocorreu um evento na quebrada em que se apresentaram  \n\ncrian\u00e7as e adolescentes de uma entidade convidada tocando percuss\u00e3o \u2013 e em \n\nseguida houve a exibi\u00e7\u00e3o do movimento hip hop local. No evento organizado por \n\nThurma, o palco foi armado perto de \u00e1rea muito prec\u00e1ria, ao lado de uma esta\u00e7\u00e3o de \n\nreciclagem de lixo, cercada de casas pr\u00e9-constru\u00eddas. Dezenas de jovens chegaram ao \n\ncair da noite, no momento em que as apresenta\u00e7\u00f5es de rap come\u00e7avam: uma delas foi \n\na do grupo de Amendoim \u2013 Antecedente Criminal \u2013 de estilo \u201cGangster Rap\u201d, com \n\nvisual de banda norte-americana, caracterizado por blusas largas de moletom, bon\u00e9s, \n\ncorrentes nos pesco\u00e7os, entre outros adere\u00e7os. A m\u00fasica de abertura foi o cl\u00e1ssico \n\ndos Racionais Mc\u2019s Vida Loka, parte II (ver cap\u00edtulo 5), e a segunda foi uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria da banda, com t\u00edtulo hom\u00f4nimo \u2013 Antecedente Criminal: \n\n \n\n\u201cDireto da quebrada para o mundo inteiro ouvir, pra quem desacreditou, \nmaluco, n\u00f3s tamo aqui. Com mais sangue no olho, do que voc\u00ea possa \nimaginar, com muita ideia engatilhada, pronta pra descarregar. Antes \ncriticava, duas vezes voc\u00ea n\u00e3o pensou, agora segura a bomba que em voc\u00ea \nestourou. Falando a verdade, cem por cento \u00e9 s\u00f3 maldade, som de terrorista, \nque boy, ouve e passa mal, n\u00f3s tamos na cena, Antecedente Criminal. \nMostrando tudo aquilo, que a Globo n\u00e3o mostrou, a voz do mais sofrido que \no sistema censurou. Venho de um lugar, que o vida loka faz a cena, voc\u00ea de \nBMW, diz que n\u00e3o \u00e9 seu problema\u201d. \n\n \n\n\u201cDireto da quebrada para o mundo\u201d, a banda de Amendoim se definiu como \n\n\u201csom de terrorista\u201d, que mostra \u201ctudo aquilo que a globo n\u00e3o mostrou\u201d \u2013 \u201ca voz do \n\nmais sofrido que o sistema censurou\u201d, um lugar em que \u201co vida loka faz a cena\u201d. \n\nMarca-se na letra da m\u00fasica uma oposi\u00e7\u00e3o entre a quebrada e o \u201csistema\u201d. Em \n\nentrevista, Amendoim comentou a letra desta can\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\u201cA gente fala boy, mas o boy que a gente fala mesmo \u00e9 isso da\u00ed mesmo, \u00e9 o \ngoverno, \u00e9 o sistema. O boy \u00e9 o pr\u00f3prio sistema mesmo. A\u00ed a turma fala \n\n                                                 \n74 Dados fornecidos pela Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo, referentes ao \u00faltimo dia de \n2010, apresentados na reportagem \u201cForagidos em SP s\u00e3o 152 mil\u201d \u2013 publicada no dia 17 de janeiro de 2011, no \nJornal da Tarde. \n\n\n\n 124 \n\nassim: \u201cah, o sistema ajuda todo mundo\u201d. N\u00e3o, n\u00e3o ajuda todo mundo, \najuda quem? Os mais favorecidos. O cara que t\u00eam, os caras que t\u00eam \nMercedes, os caras que t\u00eam Audi, entendeu? Ajuda os cara que t\u00eam \ndinheiro. Agora o favelado o sistema n\u00e3o ajuda n\u00e3o, ai os cara cata, os cara \ntoma, os cara que sofreu enchente a\u00ed, taca num barraco de lata l\u00e1, d\u00e1 \ntrezentos reais por m\u00eas ali pra pessoa, como \u00e9 que a pessoa vai sobreviver \ncom trezentos reais por m\u00eas?  \n\n \n\nOutra apresenta\u00e7\u00e3o de rap da noite, a de encerramento, foi a de um dueto \n\nrec\u00e9m formado por Thurma e Miguel. A primeira can\u00e7\u00e3o foi feita em parceria. \n\n\u201cDialeto\u201d marcava, segundo Miguel, um novo estilo dele compor. \u201cAgora que sa\u00ed da \n\ncadeia pela segunda vez, n\u00e3o quero mais falar s\u00f3 de viol\u00eancia e crime. Igual eu falo \n\npra voc\u00ea, o sofrimento foi uma vit\u00f3ria, eu aprendi bastante com a cadeia, t\u00e1 ligado? \n\nEnt\u00e3o eu sa\u00ed falando mais o que, cara? Quando eu sa\u00ed, eu falei um pouco mais de \n\nfelicidade, da liberdade\u201d.   \n\nMiguel entrou primeiro tomando a frente do palco, camisa do Flamengo, \n\nbon\u00e9 preto, uma corrente dourada. Com energia violenta, voz aguda e rouca, \n\ngesticulando com veem\u00eancia, cantou:   \n\n \nN\u00e3o sou um mano esperto e sim um mano correto, estas palavras c\u00ea vai \nentender meu dialeto, chego na humilde \u201cquebrada sul\u201d pode colar, a paz e \nharmonia tamb\u00e9m est\u00e1 neste lugar, venho com os parceiros chega aqui, tira \num barato, \u201cquebrada leste\u201d tamb\u00e9m tem v\u00e1rios aliados, n\u00e3o trago a dor \ncomigo, \u00f3dio, matan\u00e7a, vim falar de um mundo novo que t\u00e1 cheio de \nesperan\u00e7a, v\u00e1rias molecadinha que joga bola na quadrinha, d\u00e1 hora \u00e9 ver o \nc\u00e9u colorido pelos pipas, n\u00e3o quero para meu filho tudo que eu sofri, o \nposs\u00edvel e o imposs\u00edvel quero dar vida de rei, branco magrelo mas com \nsangue de negro, de zumbi a Mandela, eu sou afro brasileiro; vem, vem, vem \ncom n\u00f3s, batendo na palma da m\u00e3o, junto e misturado aqui s\u00f3 tem sangue \nbom; n\u00e3o, n\u00e3o diga que t\u00e1 chateado, por qu\u00ea? a tristeza aqui n\u00e3o tem espa\u00e7o, \nmano linha de frente com os ladr\u00e3o a mais de mil, n\u00e3o deixo a bola cair rimo \nsamba com rap. \n\n  \n A posi\u00e7\u00e3o no palco muda, Thurma d\u00e1 um salto e assume a \u201clinha de frente\u201d, \n\nbermuda larga, camisa larga do Los Angeles Lakers, voz mais grave, menos violenta, \n\nseguindo o ritmo do colega: \n\n \nNo compasso, no balan\u00e7o, no corti\u00e7o, no encanto, na favela, no barraco salve, \nsalve geral. Bate, bate cora\u00e7\u00e3o, viv\u00e3o para vivenciar, o pretinho aqui t\u00e1 \nengatilhado pra cantar, de favela pra favela na balada eu escutei, e a\u00ed irm\u00e3o \ncanta aquele som que eu sei, de chinelo de bermuda bombeta cord\u00e3o e blusa, \nsamba rock samba rap bola e brake; somos os exclu\u00eddos que a pol\u00edtica \nesqueceu, na batida contra o tempo nosso aliado \u00e9 Deus, enquanto tiver \ncrian\u00e7a nas vielas da favelas haver\u00e1 um odiado cantando as can\u00e7\u00f5es mais \nbelas; e se no olhar de um guerreiro a tristeza ainda mora, no aperto de m\u00e3o \n\n\n\n 125 \n\nencontraremos a vit\u00f3ria; na favela \u00e9 assim vivendo e sobrevivendo, falta \ncomida na panela mais o samba ta fervendo, pode tentar se quiser, mas s\u00f3 \nconsegue quem \u00e9 periferia, a vida \u00e9 loka, diferente da novela; latino-\namericano do fund\u00e3o da favela descendente africano, samba rap de verdade; e \na\u00ed finalizando favela do cora\u00e7\u00e3o, pega a ta\u00e7a e o vinho cola com n\u00f3s sangue \nbom.  \n\n \nA m\u00fasica \u201cDialeto\u201d foi uma novidade para mim, acostumado com as letras \n\nmais pesadas de Miguel, geralmente descrevendo o \u201cmundo do crime\u201d, e as m\u00fasicas \n\nmais \u201csuaves\u201d de Thurma, tratando da \u201catitude hip hop, da vida loka das quebradas\u201d. \n\nA m\u00fasica \u201cdialeto\u201d \u00e9 um documento interessante para pensar nas zonas de contato \n\nentre a quebrada e o crime. Miguel inicia diferenciando o \u201cesperto\u201d do \u201ccorreto\u201d. \n\nAtualmente na linguagem compartilhada pela sintonia do PCC, o \u201cmalandr\u00e3o\u201d n\u00e3o \n\n\u201ccorre pelo certo\u201d. Diferenciar o \u201cesperto\u201d do \u201ccorreto\u201d s\u00e3o as primeiras palavras \n\npara \u201centender o dialeto\u201d, a segunda \u00e9 chegar na humildade nas quebradas. Na \n\nm\u00fasica Estilo Radical, anteriormente citada, Miguel se desculpa pelo \u201csentimento \n\ncom rancor\u201d de suas palavras. Em \u201cDialeto\u201d, Miguel muda o tom: \u201cn\u00e3o trago a dor \n\ncomigo, \u00f3dio, matan\u00e7a, vim falar de um mundo novo que est\u00e1 cheio de esperan\u00e7a\u201d. A \n\nafirma\u00e7\u00e3o da paternidade \u00e9 uma marca de sua transforma\u00e7\u00e3o, ao falar da expectativa \n\nde dar uma vida melhor ao filho em um \u201cmundo novo\u201d, \u201cum c\u00e9u colorido de pipas\u201d. \n\nEle, um \u201cafro brasileiro\u201d, \u201cbranquelo, mas com sangue de negro\u201d, est\u00e1 \u201cjunto e \n\nmisturado\u201d em um local (\u201caqui\u201d) que s\u00f3 tem \u201csangue bom\u201d. Ele, um \u201cmano linha de \n\nfrente\u201d, est\u00e1 com \u201cos ladr\u00e3o a mais de mil\u201d, a alian\u00e7a com o crime est\u00e1 mantida. N\u00e3o \n\ndeixando a \u201cbola cair\u201d, rimando \u201csamba com rap\u201d, Miguel anuncia o seu parceiro, \n\nThurma, que n\u00e3o \u00e9 do crime, o que n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o divida o mesmo \u201cdialeto\u201d.  \n\nThurma inicia seus versos chamando o \u201csalve\u201d, \u201csalve geral\u201d \u2013 termo \n\nconsagrado como comunica\u00e7\u00e3o do PCC via \u201cradinho\u201d, e quando associado \u00e0 palavra \n\n\u201cgeral\u201d indica um tipo espec\u00edfico de \u201csalve\u201d, de grande amplitude e relev\u00e2ncia \u2013 por \n\nexemplo, o \u201csalve\u201d que deflagrou os chamados \u201cataques do PCC\u201d em 2006, que \n\nvirou t\u00edtulo de filme75. O rapper chama o seu \u201csalve\u201d, por\u00e9m, no contexto da \n\n\u201cfavela\u201d, caracterizando para onde o \u201csalve \u00e9 enviado: do \u201ccorti\u00e7o\u201d, do \u201cbarraco\u201d \u2013 \n\nrefer\u00eancias \u00e0 quebrada \u2013, e no contexto do \u201ccompasso\u201d, do \u201cbalan\u00e7o\u201d \u2013 refer\u00eancias \u00e0 \n\nm\u00fasica, ao rap. Termos que remetem a associa\u00e7\u00f5es ao crime, \u00e0 quebrada e ao hip \n\nhop formam o universo de seus interlocutores \u2013 \u201csomos os exclu\u00eddos que a pol\u00edtica \n                                                 \n75   Salve Geral, filme dirigido por Sergio Rezende, lan\u00e7ado em 2009. \n\n\n\n 126 \n\nesqueceu\u201d. Marca-se a vis\u00e3o do debate da \u201cperiferia\u201d com o mundo p\u00fablico. O verso \n\n\u201cna batida contra o tempo nosso aliado \u00e9 Deus\u201d chama para uma no\u00e7\u00e3o de \u201cjusti\u00e7a \n\ndivina\u201d, recorrente para afirmar como a \u201cvida \u00e9 loka\u201d76. Um \u201codiado\u201d \u2013 que pode ser \n\num \u201cexclu\u00eddo\u201d, um jovem morador da quebrada ou um traficante \u2013 cantar\u00e1 as \n\n\u201ccan\u00e7\u00f5es mais belas\u201d, \u201cenquanto tiver crian\u00e7as nas vielas das favelas\u201d. A no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cguerreiro\u201d \u00e9 eleita para falar de quem vive neste contexto, de \u201ctristeza\u201d, e o \u201caperto \n\nde m\u00e3o\u201d \u2013 parceria, cumplicidade, reciprocidade, sintonia, conex\u00e3o \u2013 \u00e9 onde \n\nencontrar\u00e3o a \u201cvit\u00f3ria\u201d. Thurma especifica de quem est\u00e1 tratando, ao provocar: \u201cpode \n\ntentar se quiser, mas s\u00f3 consegue quem \u00e9 periferia\u201d. Periferia, palavra que marca \n\numa posi\u00e7\u00e3o do rap e de outras express\u00f5es juvenis da quebrada no mundo p\u00fablico. \n\nTerrit\u00f3rio existencial em que \u201ca vida \u00e9 loka\u201d, \u201cdiferente da novela\u201d; a express\u00e3o vida \n\nloka volta a ser usada \u2013 como na can\u00e7\u00e3o do Antecedente Criminal \u2013 para marcar a \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0s imagens ilus\u00f3rias, falsas, publicizadas pelo sistema, via telenovelas. Da \n\nmesma forma que Mano Brown \u2013 \u201csou apenas um rapaz latino-americano, apoiado \n\npor mais de cinquenta mil manos\u201d77, Thurma se filia a um contexto global, como um \n\n\u201clatino-americano do fund\u00e3o da favela, descendente africano\u201d, e se despede da \n\n\u201cfavela do cora\u00e7\u00e3o\u201d, chamando os \u201csangue bom\u201d para celebrar com vinho.      \n\nAo final da apresenta\u00e7\u00e3o, Miguel, Thurma e eu sentamos em um bar e \n\nficamos conversando sobre um CD que eles planejavam gravar. A m\u00fasica \u201cDialeto\u201d \n\nseria a m\u00fasica de entrada, depois de uma introdu\u00e7\u00e3o com um di\u00e1logo entre os dois, \n\ncom a m\u00fasica Vida Loka, parte II, dos Racionais Mc\u2019s ao fundo.  Nessa conversa de \n\nbar entre os dois \u2013 que eu presenciava \u2013 surgiu a id\u00e9ia do nome. Eles partiram da \n\nconsidera\u00e7\u00e3o dos manos e das minas para quem a produ\u00e7\u00e3o se destinaria, o p\u00fablico \n\ndo dueto. Thurma soltou a frase \u201cs\u00f3 quem \u00e9!\u201d. Miguel emendou \u201cum cara de \n\nrespeito\u201d; Thurma complementou \u201cque tem o pr\u00f3prio respeito\u201d e deu sequ\u00eancia: \u201c\u00e9 \n\num cara de atitude\u201d, no que Miguel devolveu: \u201cs\u00f3 os fortes sobrevivem\u201d. Meses \n\ndepois, durante a entrevista (junho de 2010) Miguel relembrou aquele momento: \u201c\u00e9 \n\nat\u00e9 da hora falar esse nome a\u00ed, veio at\u00e9 de improviso, r\u00e1pido, porque a gente fez um \n\nbagulho de explos\u00e3o. S\u00f3 quem \u00e9!\u201d.   \n\n                                                 \n76 Na can\u00e7\u00e3o Vida Loka, parte 2 (ver cap\u00edtulo 5), os racionais elaboram a id\u00e9ia de Vida Loka em torno do \npersonagem \u201cDimas\u201d, relacionando-a ao \u201cbandido\u201d que foi crucificado ao lado de Jesus e salvo por ele no \nmomento mesmo da crucifica\u00e7\u00e3o. \n77 Vers\u00edculo 4, cap\u00edtulo 3, do CD Sobrevivendo no Inferno \u2013 Racionais Mc\u2019s, 1997. \n\n\n\n 127 \n\n Enquanto eu os importunava com perguntas para saber mais da express\u00e3o \u201cs\u00f3 \n\nquem \u00e9\u201d \u2013 tentando associar o processo de cria\u00e7\u00e3o ao universo simb\u00f3lico que \n\ncompartilhavam \u2013 chegou Amendoim que, ao sentar-se conosco \u00e0 mesa, dirigiu-se a \n\nMiguel: \u201cVoc\u00ea t\u00e1 sabendo o que aconteceu com meu irm\u00e3o?\u201d. O irm\u00e3o de \n\nAmendoim havia sido preso na semana anterior. A seguir, o di\u00e1logo que acompanhei \n\ne que depois, na mesma noite, reproduzi em meu di\u00e1rio de campo:  \n\n \nAmendoim relatou a hist\u00f3ria de seu irm\u00e3o, Jair, mais ou menos assim: \n\u201cmeu irm\u00e3o \u201crodou\u201d como \u201claranja\u201d, foi um \u201ctont\u00e3o\u201d; ele estava \ntrabalhando em um parque de divers\u00f5es, que ficara no bairro por dois \nmeses, ele ajudou a montar o parque e ficou amigo dos trabalhadores do \nparque e passava parte de seus dias l\u00e1, embora n\u00e3o recebesse nada\u201d. O dia \nem que ele \u201crodou\u201d era o \u00faltimo dia do parque. Ele n\u00e3o ia mais ver os \namigos que fizera. \u201cA\u00ed meu irm\u00e3o, meu irm\u00e3o foi... Nessas que meu irm\u00e3o \nfoi, tava dando uma volta no parque... A\u00ed tinha um indiv\u00edduo, do \n\u201cmovimento\u201d, que correu porque os \u201chomi\u201d estavam atr\u00e1s dele; e meu \nirm\u00e3o tava com quatro ou cinco meninas aqui da quebrada; as menina falou \nassim que queria ir no banheiro; o banheiro mais pr\u00f3ximo era de um posto \nde conveni\u00eancia l\u00e1; a\u00ed meu irm\u00e3o foi com as meninas. A\u00ed esse.. cara.. \nchegou correndo e falou para o Jair: \u201cpelo amor de Deus, segura porque se \nos pol\u00edcia vai me peg\u00e1, os pol\u00edcia vai me judiar, os pol\u00edcia j\u00e1 tem raiva de \nmim, n\u00e3o sei o que tem\u201d, a\u00ed meu irm\u00e3o por boa f\u00e9, segurou a mercadoria\u201d. \nSegundo a reconstitui\u00e7\u00e3o minuciosa de Amendoim, seu irm\u00e3o colocou os \n\u201cpinos\u201d no bolso e entrou no banheiro. No momento em que ele saiu, os \npoliciais estavam o aguardando e o prenderam. \u201cCataram meu irm\u00e3o, \nalgemaram meu irm\u00e3o, colocaram dentro da viatura e levou embora. Quer \ndizer.. Meu irm\u00e3o segurou uma coisa que n\u00e3o era dele, entendeu? S\u00f3 que \ntipo assim, n\u00e9, Miguel, se fosse o caso contr\u00e1rio, a gente teria atitude, \nestaria ali \u00f3, dando uma assist\u00eancia, \u00f4, precisa de um pacote de cigarro, \u00f4, \nprecisa disso, precisa de dinheiro? Agora o cara disse que n\u00e3o foi ele e n\u00e3o \nvai auxiliar em nada o meu irm\u00e3o\u201d. Miguel interpelou Amendoim, \nquestionando se ele havia conversado com o rapaz do \u201cmovimento\u201d sobre o \nocorrido. Minha impress\u00e3o \u00e9 a de que ele queria ter objetivamente todo o \nproceder do Amendoim para decidir se pediriam o \u201cdebate\u201d ou n\u00e3o. \nSegundo Amendoim, o rapaz negou o ocorrido, disse que a mercadoria n\u00e3o \nera dele. Amendoim passou a falar com mais indigna\u00e7\u00e3o, para convencer \nMiguel : \u201ctranquilo, beleza, de boa, meu irm\u00e3o t\u00e1 preso, mas n\u00e3o t\u00e1 morto, \nn\u00e3o\u201d. Miguel perguntou onde estava Jair e se ele estava bem. Amendoim \ndisse que ele estava em Hortol\u00e2ndia, que ele \u201ccaiu\u201d no sistema \n(penitenci\u00e1rio) com um \u201cconceito bom\u201d, pois havia segurado o \u201cB.O.\u201d, n\u00e3o \ncaguetou. Mas Amendoim enfatizou que Jair e toda a fam\u00edlia est\u00e3o \u201cnum \nsofrimento danado\u201d. \u201cT\u00e1 aquele sofrimento, c\u00ea sabe. E pra mim que t\u00f4 aqui \nfora tamb\u00e9m t\u00e1 complicado. O cara (irm\u00e3o) me chega essa semana e fala: \n\u201cporque eu preciso de um pacote de cigarro\u201d, a\u00ed eu pego e levo pra ele. O \nmoleque que \u201cmoiou\u201d nem assist\u00eancia d\u00e1. Minha fam\u00edlia contava com o \ntrampo do meu irm\u00e3o, tamb\u00e9m, e a gente n\u00e3o t\u00e1 recebendo nenhuma \nassist\u00eancia. Troquei ideia duas vezes com ele; o \u201cverme\u201d negou at\u00e9 a \nmorte. Falei: n\u00e3o, beleza, quando meu irm\u00e3o sair, a gente conversa, meu \nirm\u00e3o passa um perrengue l\u00e1 dentro, mas quando ele sair, a gente conversa. \nEntende, Miguel? Por isso, eu decidi tomar uma atitude\u201d (di\u00e1rio de campo, \n18 de dezembro de 2009).  \n\n\n\n 128 \n\n   \n\n Na entrevista, Amendoim tratou deste acontecimento e de suas \n\nconsequ\u00eancias para a vida familiar.  \n\n \n\u201cMinha m\u00e3e ficou louca, ela n\u00e3o sabia o que fazer. Se eu n\u00e3o saio na \ncorreria, ajudar minha m\u00e3e a\u00ed, coitada dela. E eu fui demitido por causa \ndisso, t\u00e1 ligado? \u00c9 foda. N\u00e3o \u00e9 nada, sabe, eu corro atr\u00e1s. Mas a minha \nm\u00e3e... ela n\u00e3o t\u00e1 podendo trabalhar porque, ela n\u00e3o tem sossego. Direto, \nvira e mexe, voc\u00ea t\u00e1 l\u00e1 dentro da cadeia, pensando l\u00e1 dentro l\u00e1, p\u00f4, \nentendeu? E a minha m\u00e3e, toda vez que chega l\u00e1, fica na incerteza, n\u00e3o \nsabe se vai encontrar meu irm\u00e3o vivo, n\u00e3o sabe se meu irm\u00e3o vai estar l\u00e1 \ndentro, entendeu? A gente ouve umas hist\u00f3rias, de cara que morreu porque \ntinha gilete na comida, \u00e0s vezes vem bicho morto, \u00e9 tuberculose, \u00e9 AIDS, \u00e9 \nleptospirose. Ent\u00e3o, voc\u00ea nunca tem uma certeza, sabe, voc\u00ea nunca tem \numa certeza. Minha m\u00e3e ta vivendo num sofrimento lascado, vive um \nsofrimento nervoso. E a gente, hoje, aqui fora, quem d\u00e1 assist\u00eancia pra \nminha m\u00e3e sou eu. Sou eu que corro atr\u00e1s, eu batalho, entendeu? Eu tava \ntrampando a\u00ed, como mec\u00e2nico, eu tive que sair do trampo pra poder pagar \nadvogado, pagamo a advogada, a advogada s\u00f3 pisou na bola, tivemo que \ncorrer atr\u00e1s de outro advogado, j\u00e1 desembolsamos uma merreca pro outro \nadvogado, ent\u00e3o a gente fica na correria at\u00e9 hoje\u201d.  \n \n\nMiguel se prontificou a conversar com o rapaz e com o seu \u201cpatr\u00e3o\u201d, que n\u00e3o \n\n\u00e9 \u201cirm\u00e3o\u201d, \u00e9 apenas \u201cprimo\u201d, como ele pr\u00f3prio. Chamou um \u201cdebate\u201d para tratar do \n\nassunto e convocou Amendoim para participar, como \u201cdenunciante\u201d. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nexemplar do acionamento do \u201cdebate do PCC\u201d para resolu\u00e7\u00e3o de conflitos \n\nrelacionados a quest\u00f5es do tr\u00e1fico de drogas; tal \u201cdebate\u201d, entretanto, extrapola o \n\nambiente do tr\u00e1fico, pois os envolvidos \u2013 a fam\u00edlia de Amendoim \u2013 n\u00e3o participam \n\ndo neg\u00f3cio, s\u00e3o pessoas da quebrada que foram envolvidas pelo fluxo arriscado do \n\ntr\u00e1fico que, com frequ\u00eancia, interfere no cotidiano do bairro. \n\nO pedido de Amendoim era que os respons\u00e1veis pelo neg\u00f3cio ajudassem a \n\npagar o advogado, que mantivessem algumas das necessidades b\u00e1sicas e alguma \n\najuda para a sua m\u00e3e; inclu\u00eda tamb\u00e9m o pedido de puni\u00e7\u00e3o ao adolescente. Observei \n\nem Amendoim e em sua m\u00e3e um desejo de vingan\u00e7a, afinal o ocorrido foi \n\nconsiderado uma grande injusti\u00e7a.  \n\nAmendoim pediu a Miguel para chamar um \u201cdebate\u201d. Assim, ele acionou \n\numa inst\u00e2ncia de decis\u00e3o local, que \u00e9 identificada de maneira geral com o PCC. O ato \n\nn\u00e3o era um pedido de ajuda apenas, mas um pedido de justi\u00e7a. Pelo fato de \n\nAmendoim ter passado por viol\u00eancia policial e por discrimina\u00e7\u00e3o no trabalho, ele \n\npr\u00f3prio n\u00e3o cria na possibilidade de acionar o poder judici\u00e1rio, muito menos \n\n\n\n 129 \n\nconversar com a pol\u00edcia para esclarecer \u2013 temia a humilha\u00e7\u00e3o e a fadiga. Conversar \n\ncom o amigo Miguel foi a sa\u00edda mais vi\u00e1vel para resolver objetivamente um \n\nproblema pr\u00e1tico e concreto. Al\u00e9m disso, tratava-se de um interlocutor com o qual \n\nele poderia expressar seu ponto de vista, com sua linguagem, seus valores e vis\u00e3o de \n\nmundo, compartilhavam nesta situa\u00e7\u00e3o um mesmo \u201cdialeto\u201d. Sabiam que o fato de \n\nJair n\u00e3o ter denunciado, ter \u201csegurado o b.o.\u201d, estava com um \u201cconceito bom\u201d dentro \n\nda pris\u00e3o. Ao pedir a convoca\u00e7\u00e3o de um \u201cdebate\u201d, Amendoim conhecia melhor as \n\npossibilidades de interven\u00e7\u00e3o, pois a conversa se daria de igual para igual, mesmo \n\nsendo seus interlocutores traficantes e ele n\u00e3o. N\u00e3o importa; todos conhecem as \n\n\u201catitudes\u201d e \u201cprocederes\u201d necess\u00e1rio para participa\u00e7\u00e3o de um \u201cdebate\u201d na quebrada. \n\nComo destaca Feltran (2010), o \u201cdebate\u201d \u00e9 um evento performativo no qual se p\u00f5e \u00e0 \n\nprova o \u201cproceder\u201d; estabelece-se no universo da quebrada a fronteira do ju\u00edzo do \n\ncrime, baseado numa regra comum de conduta e na performance perante ela, \n\ndesconsiderando as caracter\u00edsticas diacr\u00edticas dos indiv\u00edduos que para as for\u00e7as da \n\nordem s\u00e3o marcas discricion\u00e1rias.        \n\nUma particularidade da trama descrita \u00e9 que nem Miguel nem o \u201cpatr\u00e3o\u201d s\u00e3o \n\n\u201cirm\u00e3os\u201d do PCC, membros batizados do \u201cpartido\u201d. S\u00e3o apenas \u201cprimos\u201d. Como foi \n\nposs\u00edvel neste caso concreto que um procedimento atribu\u00eddo ao PCC fosse acionado \n\nsem a participa\u00e7\u00e3o de ningu\u00e9m que \u00e9 da organiza\u00e7\u00e3o? Como vimos no cap\u00edtulo 2, \n\ndiversos aspectos da din\u00e2mica do PCC desembocam em um enunciado que \u00e9 \n\nrecorrentemente proferido n\u00e3o s\u00f3 por \u201cirm\u00e3os\u201d, mas tamb\u00e9m por \u201cprimos\u201d, parentes \n\nde presidi\u00e1rios e por outras pessoas que de alguma forma, somam com eles, pessoas \n\nque est\u00e3o \u201cjuntos e misturados\u201d (Biondi 2010, p.199).  \n\nPedi para Miguel me contar como tinha sido o \u201cdebate\u201d; ele inicialmente \n\ndesconversou, com um pouco da minha insist\u00eancia ele falou sobre os seus \n\nargumentos e a conduta que defendeu. Um dos argumentos fortes que Miguel usou \n\njunto ao \u201cpatr\u00e3o\u201d da biqueira foi a de que Jair, ao ser preso, teria demonstrado \n\n\u201cproceder\u201d: ele n\u00e3o delatou, \u201csegurou o b.o.\u201d e por isso merecia prote\u00e7\u00e3o e apoio do \n\n\u201ccomando\u201d dentro do sistema carcer\u00e1rio, suporte material e, se poss\u00edvel, financeiro \u2013 \n\nestendido \u00e0 fam\u00edlia. A \u00eanfase foi o reconhecimento por quem \u00e9 do crime do \n\n\u201cproceder\u201d de algu\u00e9m que, embora n\u00e3o seja praticante de il\u00edcitos, \u201ccorreu pelo certo\u201d. \n\nMiguel pediu tamb\u00e9m puni\u00e7\u00e3o ao adolescente que passou o \u201cb.o.\u201d para o irm\u00e3o de \n\n\n\n 130 \n\nAmendoim; neste aspecto, seu argumento foi o do risco que o pr\u00f3prio neg\u00f3cio \n\nsofreria ao gerar para as fam\u00edlias da quebrada transtornos e desgostos, por causa de \n\numa responsabilidade que \u00e9 do crime. Miguel argumentou que se n\u00e3o fosse dado o \n\nexemplo, fatos como esse poderiam se repetir, enfraquecendo o v\u00ednculo do crime \n\ncom a quebrada. \u201cFalei pro cara, t\u00e1 ligado, hoje o crime tem que procurar a \n\nsociedade, trazer um pouco pra perto, por causa disso a\u00ed mesmo: pra que ela n\u00e3o ache \n\nque o cara que t\u00e1 ali, na rua vendendo, conquistando o dinheiro, n\u00e3o \u00e9 o inimigo, n\u00e3o \n\nt\u00e1 deixando roubar na quebrada, nem nada. E mostrar o qu\u00ea? Que quem devia de t\u00e1 \n\ndando a prote\u00e7\u00e3o, t\u00e1 prendendo, humilhando. Agora se a gente, que \u00e9 do crime, n\u00e3o \n\ncorrer pelo certo, a\u00ed a sociedade se volta contra n\u00f3s\u201d (entrevista com Miguel).  \n\nA senten\u00e7a relatada pelos meus interlocutores (Thurma e Amendoim) foi a \n\nseguinte: o dono da biqueira exigiu que o jovem pagasse com o seu trabalho os \n\ncustos com advogado e apoio para o irm\u00e3o de Amendoim. Ele seria descontado de \n\nsuas vendas. Como se p\u00f4de observar no cap\u00edtulo 2, \u00e9 recorrente que os custos dos \n\nriscos sejam assumidos pelo \u201cvendedor\u201d, afinal ele pr\u00f3prio escolheu uma a\u00e7\u00e3o e tal \n\na\u00e7\u00e3o teve uma consequ\u00eancia. N\u00e3o \u00e9 o caso de violent\u00e1-lo, n\u00e3o haveria motivo. Sua \n\na\u00e7\u00e3o implicou um risco, escapou da lei do Estado, mas n\u00e3o da \u201clei do crime\u201d que, \n\nneste caso, respondeu a uma demanda de moradores da quebrada; a \u201clei\u201d que foi \n\nacionada no \u201cdebate\u201d. Em suma, ele deve desenvolver a mente para lidar com os \n\nriscos do tr\u00e1fico, com as incertezas desta \u201cvida\u201d do crime, ele tem que segurar o seu \n\n\u201cb.o.\u201d. O assassinato do rapaz n\u00e3o foi mencionado como possibilidade, nem tortura \n\nou espancamento. Ele simplesmente teve que pagar a conta: mostrar-se um \n\nempreendedor de si mesmo, correr os riscos inerentes \u00e0 vida loka do trabalho no \n\ncom\u00e9rcio varejista de drogas, responsabilizar-se pelos riscos, as perdas e as benesses \n\nde suas escolhas. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 131 \n\nA INTERDI\u00c7\u00c3O DO ASSASSINATO COMO CONVERG\u00caNCIA \n \n\nNo extremo leste da cidade de S\u00e3o Paulo, segundo meus interlocutores, a  \n\nviol\u00eancia generalizada entre ladr\u00f5es \u2013 incluindo assassinatos que passaram ao largo \n\nda institui\u00e7\u00e3o do \u201cdebate\u201d como procedimento do crime \u2013 ocorreu apenas at\u00e9 o ano \n\nde 2002. Da mesma forma que na quebrada de Miguel, Amendoim e Thurma, o \n\nproceder que chegou com o \u201ccomando\u201d a partir de 2003 modificou toda a din\u00e2mica \n\ncriminal e, consequentemente, implicou mudan\u00e7as na vida rotineira da quebrada. O \n\ndecl\u00ednio da \u201cviol\u00eancia sem limites\u201d (express\u00e3o de Riso) proporcionou a diminui\u00e7\u00e3o \n\nde um ciclo de m\u00e1goas e desejos de vingan\u00e7a que, aos moradores, parecia n\u00e3o ter \n\nfim. Riso e seus irm\u00e3os contam que no bairro, de 1997 a 2002, existiu uma disputa \n\nsangrenta entre a gangue da Rua Brasil e a gangue da Rua Col\u00f4mbia (nomes \n\nfict\u00edcios). Eles contam que, al\u00e9m das duas gangues, existiam outras que disputavam o \n\nterrit\u00f3rio \u2013 mas que a rixa mais forte era entre estas duas. De tempos em tempos, um \n\ngrupo tentava tomar o ponto de venda de drogas do outro; este processo se dava por \n\nmeio de ataques-surpresa, de chacinas em que se eliminava parte significativa dos \n\nmembros do grupo rival. Nesta \u00e9poca \u2013 conta Riso \u2013 era frequente o desrespeito \n\ngeneralizado na quebrada; ocorria at\u00e9 viol\u00eancia sexual contra as meninas, atitude \n\nsempre tida como indigna pelos pr\u00f3prios criminosos. \n\nRiso relatou uma situa\u00e7\u00e3o de alto risco que ele pr\u00f3prio sofrera aos quinze \n\nanos de idade. Em 1998, ele estava em uma quermesse quando chegou uma lideran\u00e7a \n\nda gangue da Rua Brasil, entregou uma sacola e pediu para que ele guardasse. \n\nQuando Riso olhou dentro da bolsa, ela estava com armas. Conta que ficou em \n\n\u201cp\u00e2nico\u201d, \u201ctremia\u201d, ficou do lado da bolsa em um quarto trancado; um quarto \n\ndividido com outros tr\u00eas irm\u00e3os. Depois de aproximadamente uma hora, os \n\n\u201cbandidos\u201d voltaram para pegar as armas e foram para a Rua Col\u00f4mbia guerrear com \n\nos rivais. O resultado foi a morte de onze pessoas, entre elas uma menina de nove \n\nanos.   \n\nSegundo Riso, a partir da\u00ed os remanescentes daquele per\u00edodo precisariam ficar \n\natentos se tivessem algum \u201cpezinho\u201d78. Por outro lado, pessoas que participaram do \n\n                                                 \n78 Pezinho significa ter alguma \u201cd\u00edvida\u201d, seja finaceira, pol\u00edtica ou moral. Significa ter algo que pode ser usado \ncontra ele em um eventual debate. \n\n\n\n 132 \n\nuniverso de viol\u00eancia daqueles anos 90 \u2013 das chacinas \u2013 tornaram-se \u201cirm\u00e3os\u201d do \n\nPCC nos \u00faltimos anos e seguem a sintonia do \u201ccomando\u201d, mudando seu padr\u00e3o \n\ncomportamental. Para Riso, isso dep\u00f5e contra o \u201ccomando\u201d. \u201cEles dizem que a \n\ncaminhada tem que ser transparente, mas tem um monte de irm\u00e3o que tem uma \n\ncaminhada mais suja que o lix\u00e3o. Sem contar que v\u00e1rios deles n\u00e3o t\u00eam atitude... o \n\npessoal aqui chama de \u2018irm\u00e3o p\u00e9 de barro\u2019\u201d. Embora haja a presen\u00e7a de \u201cladr\u00f5es\u201d \n\nque praticaram diversos homic\u00eddios no passado, na quebrada de Riso durante o \n\nper\u00edodo em que realizei pesquisa de campo n\u00e3o houve assassinato levado a cabo por \n\n\u201cbandidos\u201d. Segundo Riso, \u201cpara n\u00e3o falar que nunca mais teve, h\u00e1 uns dois anos \n\natr\u00e1s (em 2008) mataram um estuprador e ano passado saiu um cara da cadeia que \n\nera \u2018pedido\u2019\u201d79. \n\nRiso tem satisfa\u00e7\u00e3o em dizer que sua quebrada est\u00e1 pacificada; este \u00e9 um dos \n\nprincipais temas de seu blog. Riso me procurou para eu ajud\u00e1-lo a escrever a hist\u00f3ria \n\ndo PCC. As avalia\u00e7\u00f5es dele sobre a posi\u00e7\u00e3o do \u201ccomando\u201d na quebrada s\u00e3o \n\npositivas: suas falas sobre o recuo da viol\u00eancia foram recorrentes \u2013 mais \n\nespecificamente sobre a diminui\u00e7\u00e3o dos homic\u00eddios \u2013 e foram usadas para legitimar \n\nsua posi\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, Riso tamb\u00e9m compartilha o dialeto das quebradas, tamb\u00e9m \n\ncomum aos traficantes. Alem\u00e3o, um de seus melhores amigos \u2013 como ele diz \u201cum \n\nirm\u00e3o\u201d \u2013 \u00e9 gerente de uma biqueira e um \u201cladr\u00e3o\u201d considerado na quebrada. Est\u00e1 \n\npreso, mas ajuda a manter a paz mesmo dentro da pris\u00e3o. Alem\u00e3o foi preso em abril \n\nde 2010, mas antes tive a oportunidade de manter contato com ele (ver tamb\u00e9m \n\ncap\u00edtulo 6). \n\nEncontrei-me com Riso para fazer avalia\u00e7\u00e3o de nosso processo de pesquisa \n\nque tem como territ\u00f3rio a sua quebrada. Naquele dezembro de 2009 \u2013 j\u00e1 em pesquisa \n\nde campo h\u00e1 seis meses \u2013 eu havia passado quinze dias inteiros no bairro, realizado \n\nalgumas entrevistas e conversado muito com Riso. Nesta conversa de final de ano, \n\nele enunciou uma hist\u00f3ria surpreendente para mim.  \n\nConvers\u00e1vamos sobre o livro que ele pretende escrever (ver introdu\u00e7\u00e3o). Ele \n\ndizia que estava \u201cconfuso\u201d, n\u00e3o sabia exatamente sobre o qu\u00ea escrever. \u201cVou contar \n\numa coisa que nunca contei\u201d, disse, em tom grave. A express\u00e3o de seu rosto me \n\n                                                 \n79 Pedido significa \u201cjurado de morte\u201d.  \n\n\n\n 133 \n\ninspirou aten\u00e7\u00e3o e acuidade: tratava-se de algo significativo. Contou que em 2006 ele \n\ndecidiu escrever um trabalho sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a \u201ccomunidade\u201d e a pol\u00edcia. A \n\nid\u00e9ia era mostrar uma \u201crela\u00e7\u00e3o poss\u00edvel\u201d entre a pol\u00edcia e a quebrada; para Riso um \n\nrela\u00e7\u00e3o dif\u00edcil de imaginar, mas que ele gostaria que acontecesse para a \u201cpaz\u201d e o \n\n\u201cfim do sofrimento\u201d. Mas em junho de 2006 \u201cmataram meu sobrinho assassinado... \n\nfoi quando eu deixei de lado essa quest\u00e3o... tinham dois fatores que me \n\ndesestimularam bastante: eu j\u00e1 trabalhava com adolescente em conflito com a lei, e \n\ncom a morte do meu sobrinho eu fiquei... eu me senti impotente; eu trabalhava com \n\ntantos garotos e n\u00e3o consegui evitar que acontecesse na minha pr\u00f3pria fam\u00edlia\u201d. A \n\noutra \u00e9 que, segundo a vers\u00e3o do jovem educador e de sua fam\u00edlia, o garoto foi \n\nassassinado pela pol\u00edcia.  \n\nO assassinato do sobrinho de Riso ocorreu apenas um m\u00eas ap\u00f3s os \u201cataques \n\ndo PCC\u201d. Ele assim descreveu os acontecimentos do dia da morte:  \n\n \n\n\u201cEle j\u00e1 tinha envolvimento (com o crime), cumpria L.A. (medida socioeducativa de \n\nliberdade assistida) e foi algo muito sinistro... minha fam\u00edlia \u00e9 toda muito religiosa, \n\nevang\u00e9lica... eu n\u00e3o sou, mas se tiver que seguir alguma religi\u00e3o, serei evang\u00e9lico. \n\nIsso foi em uma quinta-feira, minha cunhada falou para meu sobrinho: \u201csonhei com \n\nvoc\u00ea esta noite, sonhei que tinha sa\u00eddo de casa pela manh\u00e3 e n\u00e3o tinha voltado\u201d. Ela \n\nfalou isso para ele \u00e0s 6h da manh\u00e3, antes dela ir ao trabalho. Ela insistiu e disse \u201cn\u00e3o \n\napronta nada, filho\u201d. Meu sobrinho arrumou sua casa e \u00e0s 11h ele foi para a minha \n\ncasa, falar com meu irm\u00e3o. Falou assim: tio, vende o carro pra mim, o som, porque \n\neu, a partir de hoje, n\u00e3o vou fazer mais nada de errado\u201d Meu irm\u00e3o tamb\u00e9m atuava \n\nno mundo do crime e poderia ajud\u00e1-lo a vender os bens no mercado de carros daqui. \n\nMais tarde ele foi aprontar... ele tinha acabado de falar que n\u00e3o ia, mas foi. \n\nEncontrou dois, tr\u00eas parceiros e foram roubar... foram em tr\u00eas, dois morreram e um \n\nvoltou... O que voltou contou a hist\u00f3ria. Eles pararam no sem\u00e1foro, a\u00ed uma viatura \n\napareceu atr\u00e1s deles... uma viatura da Rota... eles falaram que o carro era roubado. \n\nA\u00ed a pol\u00edcia levou os dois para o Parque do Carmo e executaram os dois. Um \n\nvizinho falou que viu os meninos sendo abordados l\u00e1 no Aricanduva... os policiais \n\nlevaram para o meio do mato no Parque... A\u00ed a gente foi, a fam\u00edlia toda, minha \n\ncunhada, meu irm\u00e3o, eu meu outro irm\u00e3o, fomos para os hospitais, passamos por \n\ndois hospitais e nada.  Descobrimos que eles estavam no hospital S\u00e3o Mateus, a\u00ed \n\nfomos pra l\u00e1 (...) Ele morreu aos 16... eu n\u00e3o gosto de contar essa hist\u00f3ria porque ela \n\nmexe com meu \u00edntimo... por que eu convivi mais com meu sobrinho do que com \n\n\n\n 134 \n\nmeus irm\u00e3os, n\u00f3s brinc\u00e1vamos juntos. Era uma quest\u00e3o pessoal e de status \n\nprofissional... eu que, assim, trabalho com L.A., ajudo a prevenir os outros e um \n\nmembro da minha fam\u00edlia passou...\u201d (di\u00e1rio de campo, 22 de dezembro de 2010).  \n\n \n\n Estabeleci ent\u00e3o um nexo entre o ocorrido e a vontade despertada em Riso de  \n\nescrever. Ao perguntar-lhe, por\u00e9m, sua resposta foi menos afirmativa e linear do que \n\no meu pensamento: \n\n \n\n\u201cDesde muito cedo eu tive vontade de escrever.... a vontade de escrever... por mais \n\nque a vida na periferia seja ruim ela \u00e9 muito rica.... o mundo tem que saber... igual \n\ndiz aquela m\u00fasica... ela tem suas leis80.... o Estado fecha os olhos...\u201d \n\n \n\n A fala de Riso passava da experi\u00eancia familiar para a profissional, permeando \n\na rela\u00e7\u00e3o com os jovens de sua gera\u00e7\u00e3o envolvidos com o crime. Um deles era seu \n\nsobrinho. Perguntei, ent\u00e3o, sobre o que aconteceu ap\u00f3s a morte de seu sobrinho. \n\n \n\n\u201cMinha cunhada ficou bastante abalada... ela mesma falou para o  Welington (irm\u00e3o \n\ng\u00eameo do rapaz assassinado) se for para dar trabalho, para viver assim no crime, que \n\n\u00e9 melhor a vida levar embora, como levou seu irm\u00e3o... Eu fiquei revoltado com a \n\nminha cunhada, mas sabe aquela quest\u00e3o... eles prometem largar o crime por causa \n\nda m\u00e3e... \u2018eu vou parar de fazer minha m\u00e3e sofrer\u2019\u201d . \n\n \n\n Curioso, insisti na pergunta sobre os desdobramentos, se tinham procurado \n\nalgum advogado, alguma organiza\u00e7\u00e3o de defesa de direitos, alguma inst\u00e2ncia p\u00fablica \n\npara denunciar o assassinato. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n80 A m\u00fasica citada \u00e9 um \u201cfunk-proibid\u00e3o\u201d que Riso me enviou pela internet, afirmando no e-mail que ela falava o \nque era a \u201clei do crime\u201d: \u201cNa faixa de gaza \u00e9 s\u00f3 homem bomba na guerra \u00e9 tudo ou nada, v\u00e1rias titani no pente, \ncolete a prova de bala, nos desce pra pista pra fazer o assalto, mas t\u00e1 fechad\u00e3o no doze (tr\u00e1fico), se eu to de rol\u00e9, \nse senta colado, perfume importado, pistola no ponto. Mulher ouro e poder, lutando que se conquista N\u00f3s n\u00e3o \nprecisa de credito, n\u00f3s paga tudo \u00e0 vista. \u00c9 Eco, La coste, pe\u00e7a da Oklay, v\u00e1rias camisa de time ... Quem ta de \nfora at\u00e9 pensa que \u00e9 mole viver do crime. N\u00f3s planta humildade pra colher poder, a recompensa vem logo ap\u00f3s. \nN\u00e3o somos fora da lei, porque a lei quem faz \u00e9 n\u00f3s. N\u00f3s \u00e9 o certo pelo certo, n\u00e3o aceita covardia N\u00e3o \u00e9 qualquer \num que chega e ganha moral de cria Considera\u00e7\u00e3o se tem pra quem age na pureza pra quem ta mandado o papo \u00e9 \nreto, bota as pe\u00e7as na mesa...  Quantos amigos eu vi ir morar com Deus no c\u00e9u Sem tempo de se despedir, mas \nfazendo o seu papel... por isso eu vou mandar, por isso eu vou mandar assim: Comando vermelho RL at\u00e9 o fim, \u00e9 \nvermelh\u00e3o desde pequenininho... s\u00f3 menor bolado na favela do manguinho\u201d (Funk Vermelh\u00e3o, Mc Orelha).  \n\n\n\n 135 \n\n\u201cN\u00e3o teve sequ\u00eancia, cada um continuou a sua vida...\u201d \n\n  \n\nNeste momento da pesquisa de campo, eu acompanhava um drama em que \n\nRiso atuava. Era uma hist\u00f3ria relacionada \u00e0 sua experi\u00eancia de trabalho. Ele estava \n\nmediando uma situa\u00e7\u00e3o tensa, uma quest\u00e3o de \u201cvida e morte\u201d, com jovens que \n\nhaviam passado por medidas socieducativas com ele e agora eram \u201cde maior\u201d. Riso \n\nmanteve contato com esses adolescentes e se envolveu em uma trama de rela\u00e7\u00f5es \u2013 \n\namizade, trai\u00e7\u00e3o e a \u201clei do crime\u201d. \n\n   \n\n\u201colha o que houve.... quatro jovens foram roubar em Guarulhos, e tem uma \n\ncategoria de roubo \u2013 que n\u00e3o pega nem o carro na rua, nem aborda uma pessoa \n\n\u2013 que \u00e9 abrir a garagem e pegar o carro81. Ap\u00f3s o furto, enquanto se retiravam \n\ndo local com o carro, o alarme disparou. Os moleques ficaram desesperados, \n\ntentavam desligar o alarme quando apareceu uma viatura, e sem dar voz de \n\npris\u00e3o, iniciou v\u00e1rios disparos contra os \u201cmoleque\u201d. Somente um foi pego pela \n\npolicia, os outros dispersaram... O \u201cavi\u00e3o\u201d (ve\u00edculo usado para o roubo) ficou \n\nsozinho na rua. Eles ligaram para a comunidade dizendo o ocorrido e contaram \n\nque estavam escondidos no mato... e que n\u00e3o sabiam o que tinha acontecido \n\ncom o Rog\u00e9rio, mas achavam que ele tinha sido preso... nessa hora mesmo o \n\nRog\u00e9rio ligou falando que estava no carro (o \u201cavi\u00e3o\u201d) e que eles poderiam ir at\u00e9 \n\nl\u00e1 para voltarem para casa. Encaminharam-se, ent\u00e3o, ao local onde estava o \n\nve\u00edculo usado para cometer o ato il\u00edcito. Por seguran\u00e7a, apenas um (Jefferson) \n\nfoi at\u00e9 o carro... Quando chegou teve uma surpresa haviam policiais escondidos \n\ndentro do carro... Foi um arrast\u00e3o (um levou o outro para a cadeia), ta ligado?... \n\nos policiais o abordaram e lhe quebram na pancada. O Jefferson falou que \n\napanhou da meia noite at\u00e9 as sete da manh\u00e3, com peda\u00e7os de madeiras, socos e \n\nspray de pimenta. Ele desmaiou e acordou no hospital, sob cadeiras de rodas e \n\ntomando soro, ficando dois dias sem andar, sem alimenta\u00e7\u00e3o e sem \u00e1gua. Os \n\nfor\u00e7a (pol\u00edcia) torturaram ele para entregar os outros dois integrantes do roubo. \n\nA\u00ed mano, eles dois ficaram na mesma cela na cadeia. Foi treta: o Jefferson \n\nacusou Rog\u00e9rio de caguetagem\u201d.  \n\n \n\n                                                 \n81 Caracteriza-se como \u201cfurto\u201d pois o \u201cproduto\u201d \u00e9 retirado de dentro da garagem; o uso desta modalidade de \nassalto \u00e9 considerada interessante porque minimiza o risco do assalto, o risco de haver homic\u00eddio... \u00e9 crime que \nimplica pena substancialmente menor. Al\u00e9m de n\u00e3o colocar a vida dos \u201cfurtadores\u201d em risco.  \n \n\n\n\n 136 \n\nAp\u00f3s a libera\u00e7\u00e3o, Rog\u00e9rio procurou Riso para contar o que havia ocorrido e \n\ndisse que quando ligou os policias n\u00e3o estavam com ele. A partir de ent\u00e3o, Riso \n\npassou a mediar a contenda entre Rog\u00e9rio e Jefferson. Primeiro foi conversar com o \n\nJefferson. Ele estava revoltado e queria vingan\u00e7a. Riso disse que ouviu os dois, mas \n\nque chegou em um ponto em que ele n\u00e3o conseguia mais mediar. Riso decidiu, ent\u00e3o, \n\nconversar com Alem\u00e3o; pediu para o amigo conversar com os rapazes e evitar que o \n\n\u201cpior\u201d acontecesse. Alem\u00e3o foi incisivo com Jefferson: \u201cse voc\u00ea matar o Rog\u00e9rio, \n\nvoc\u00ea vira r\u00e9u em um \u2018debate\u2019\u201d. O que Jefferson poderia fazer era pedir, ele, um \n\n\u201cdebate\u201d para argumentar sua posi\u00e7\u00e3o e pedir justi\u00e7a. \n\nRiso relatou a sequ\u00eancia da contenda em um di\u00e1rio de campo que ele pr\u00f3prio \n\ncome\u00e7ou a escrever:  \n\n \n\n\u201cSegundo a \u2018lei do crime\u2019, o Rog\u00e9rio deveria ser interditado de cometer \n\nqualquer tipo de ato il\u00edcito ou at\u00e9 mesmo ter sido assassinado. Para isso \n\nacontecer, o principal prejudicado, Jefferson, deveria acionar os \u2018irm\u00e3os\u2019 da \n\nquebrada. Alem\u00e3o conversou com Jefferson. Disse que mais uma morte ou \n\nviol\u00eancia n\u00e3o ia resolver, mas que o certo, \u00e9 que Rog\u00e9rio tomasse uma li\u00e7\u00e3o \n\npara n\u00e3o dar mais milho. Alem\u00e3o argumentou que matar o Rog\u00e9rio ia puxar \n\ntoda uma rede de vingan\u00e7a. Jefferson decidiu n\u00e3o \u2018puxar o bonde\u2019 (comunicar \n\nos irm\u00e3os). Com isso, Rog\u00e9rio n\u00e3o foi assassinado nem sofreu uma surra, mas \n\nj\u00e1 n\u00e3o \u00e9 considerado como antes e est\u00e1 proibido de seguir no corre com os \n\n\u2018irm\u00e3o\u2019 da quebrada. Antes do fato, Rog\u00e9rio e Jefferson eram parceiros, \n\nroubavam, bebiam e curtiam baladas juntos. Atualmente n\u00e3o se falam, em \n\nvirtude da caguetagem, que \u00e9 inadmiss\u00edvel no mundo do crime\u201d (di\u00e1rio de \n\ncampo de Riso, 15/01/2010). \n\n \nRiso mudou o mote de sua pesquisa no transcorrer de 2010. Ele quer discutir \n\n\u201co PCC em sua quebrada\u201d. O educador social diz que o PCC perdeu o \u201cfoco\u201d. Em \n\nsuas palavras, ficou claro que virou s\u00f3 \u201cneg\u00f3cio\u201d, pois recentemente tornaram-se \n\n\u201cirm\u00e3os\u201d \u201cbandidos que n\u00e3o tem uma caminhada certa\u201d. Segundo ele, o PCC \u201cest\u00e1 \n\nperdendo o controle\u201d: quem paga a taxa, uma esp\u00e9cie de \u201cfranquia\u201d, \u00e9 aceito como \n\n\u201cirm\u00e3o\u201d e basta isso, \u201cest\u00e1 perdendo a \u00e9tica\u201d. Para ele h\u00e1 uma sobreposi\u00e7\u00e3o de \n\npoderes entre diferentes \u201cirm\u00e3os\u201d. Quanto mais \u201cirm\u00e3os\u201d, maiores s\u00e3o as \n\ndiverg\u00eancias e as possibilidades de conflito. Ele acha que se o PCC perder o controle \n\n\n\n 137 \n\na viol\u00eancia fatal volta, talvez n\u00e3o como antes, por que \u201cmuitas coisas mudaram na \n\nquebrada\u201d. Perguntei o que ele e outros jovens de sua gera\u00e7\u00e3o e de seu territ\u00f3rio \n\npodem fazer para evitar os homic\u00eddios: Riso parou, pensou, balan\u00e7ou a cabe\u00e7a e \n\nencolheu os ombros. Insisti com ele \u2013 e no seu trabalho como educador? \u201cEu falo \n\nassim pros moleque: voc\u00eas n\u00e3o concordam, querem fazer alguma coisa, ent\u00e3o \n\nestudem \u2013 entrem para um partido, ganhem elei\u00e7\u00f5es \u2013 e abram as portas da cadeia\u201d. \n\nA narrativa de Riso sobre a desist\u00eancia de escrever sobre as possibilidades \n\nn\u00e3o violentas da pol\u00edcia se relacionar com jovens de periferia registra a incorpora\u00e7\u00e3o \n\ndo ceticismo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o das \u201cfor\u00e7as da ordem\u201d. Segundo o rapaz, o \n\nassassinato de seu sobrinho e a impot\u00eancia de n\u00e3o conseguir evit\u00e1-lo foram os fatores \n\nque o levaram \u00e0 descren\u00e7a na \u201cpaz\u201d entre a pol\u00edcia e os jovens envolvidos no crime. \n\nA elei\u00e7\u00e3o da proibi\u00e7\u00e3o do homic\u00eddio pelo PCC como principal tema do livro \n\nalmejado assim como sua interven\u00e7\u00e3o no caso de Rog\u00e9rio e Jefferson revelam sua \n\ndescren\u00e7a nas for\u00e7as de seguran\u00e7a. Isso n\u00e3o significa, por\u00e9m, o abandono do trabalho \n\ncotidiano de participar de processos que diminuam a viol\u00eancia em sua quebrada; \n\nentre eles a sua atua\u00e7\u00e3o profissional no sistema socioeducativo, que aciona recursos, \n\nestruturas e agentes governamentais e n\u00e3o-governamentais de diferentes \u00e1reas de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. Mais do que isso: Riso extrapola suas atividades profissionais, ele \n\ntece em suas rela\u00e7\u00f5es cotidianas na quebrada formas variadas de resist\u00eancia ao \n\nmanter rela\u00e7\u00f5es com amigos de inf\u00e2ncia e vizinhos que est\u00e3o no crime, desde que \n\nmediadas pela pacifica\u00e7\u00e3o.    \n\nA manifesta\u00e7\u00e3o de Riso ao querer escrever sobre o PCC, com o decorrer da \n\npesquisa, clarificou-se como um desejo de dar voz \u00e0 sua quebrada, especialmente \n\naos jovens de sua gera\u00e7\u00e3o. Suas narrativas, no caso do sobrinho e no caso do \u201cfurto \n\nmal sucedido\u201d, apontam para uma leitura de que a a\u00e7\u00e3o policial desrespeita os \n\ndireitos e os corpos dos jovens, que s\u00e3o assassinados e violentados sem direito \u00e0 \n\ndefesa. Riso se sente impotente para agir contra a viol\u00eancia policial, mas pode atuar \n\njunto aos adolescentes e jovens \u2013 com quem trabalha e convive. Ele parece transferir \n\no sentimento de impot\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 morte do sobrinho para o trabalho \n\ncotidiano de relacionamento com os jovens que atende nas medidas socioeducativas \n\nde liberdade assistida (LA) e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade (PSC).  \n\n\n\n 138 \n\nRiso \u00e9 pr\u00f3ximo tanto de jovens que praticam atos il\u00edcitos como das ONGs \n\nlocais, vivendo em um universo de rela\u00e7\u00f5es e de pr\u00e1ticas em que estes dois campos \n\nn\u00e3o s\u00e3o necessariamente opostos ou excludentes. Ele, como outros jovens \n\nparticipantes desta pesquisa, n\u00e3o reproduzem uma vis\u00e3o dicot\u00f4mica das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais locais (\u201cbandido\u201d x \u201ctrabalhador\u201d, \u201ccrime\u201d x \u201ccomunidade\u201d). Estes jovens da \n\nperiferia navegam em uma din\u00e2mica social complexa, fluida e porosa, e no \n\nanonimato do (n\u00e3o)espa\u00e7o pol\u00edtico que ocupam, eles se relacionam com \u201cleis\u201d \n\ndiversas \u2013 a do estado, a do crime, a das ruas. O dilema destes jovens paulistas \u00e9 \n\nviverem no fio da navalha: de um lado, eles est\u00e3o expostos a situa\u00e7\u00f5es-limite, de \n\nvida e morte, de priva\u00e7\u00e3o de liberdade e tortura, pelo simples fato de \u201cparecerem\u201d \n\ncom os \u201cbandidos\u201d; de outro, ao estarem pr\u00f3ximos de jovens que praticam il\u00edcitos, \n\ncompartilham o \u201cmarco discursivo do crime\u201d (Feltran 2008a), n\u00e3o se op\u00f5em de \n\nmaneira manique\u00edsta contra aqueles com os quais est\u00e3o ligados por la\u00e7os geracionais \n\ne de solidariedade local.   \n\n \n\n \n\nO DIALETO DA VIDA LOKA E A LEI DAS RUAS  \n\n \n\nOs anos 2000 coincidem com a amplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o nas quebradas da \n\ngera\u00e7\u00e3o que nasceu e cresceu nos anos oitenta e noventa; no crime, nas associa\u00e7\u00f5es, \n\nem projetos sociais, no movimento hip hop, essa gera\u00e7\u00e3o acompanhou a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de novos discursos e pr\u00e1ticas nas periferias paulistas. O que a \n\nexperi\u00eancia desses jovens pode nos esclarecer sobre a consolida\u00e7\u00e3o da vida como um \n\nvalor central na gest\u00e3o do cotidiano das quebradas? O foco anal\u00edtico que proponho \n\nest\u00e1 ancorado nas zonas de contato que proporcionam pontos de converg\u00eancia e, \n\ntamb\u00e9m, pontos contradit\u00f3rios da intersec\u00e7\u00e3o entre o crime e a quebrada.  \n\nAlguns aspectos foram recorrentes nas trajet\u00f3rias, nas m\u00fasicas e nas tramas \n\ndescritas neste cap\u00edtulo: (1) a exist\u00eancia de uma lei das ruas \u2013 junto a outras como a \n\nestatal e a \u201cdo crime\u201d \u2013 regendo a vida social das quebradas e a sua corporifica\u00e7\u00e3o \n\nem atitude e proceder por jovens que n\u00e3o s\u00e3o do crime, mas tamb\u00e9m por aqueles que \n\ns\u00e3o; (2) a linguagem que delineia um campo sem\u00e2ntico comum aos jovens que s\u00e3o da \n\n\n\n 139 \n\nquebrada, para o qual usarei (inspirado no t\u00edtulo da can\u00e7\u00e3o de Thurma e Miguel) o \n\ntermo dialeto da vida loka; (3) a sintonia do PCC como maneira de lidar com alguns \n\nconflitos emergentes nos territ\u00f3rios, um repert\u00f3rio da justi\u00e7a (Feltran 2010) \n\nmobilizado para busca de resolu\u00e7\u00e3o de problemas cotidianos; (4) uma s\u00e9rie de \n\nformula\u00e7\u00f5es sobre a vida a partir da perspectiva da quebrada \u2013 considera\u00e7\u00f5es sobre a \n\nvida humana que enfatizam os aspectos marcantes da condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia comum \n\na todos; tais formula\u00e7\u00f5es s\u00e3o sintetizadas na express\u00e3o vida loka. Estes aspectos \n\njustap\u00f5em crime e quebrada na experi\u00eancia de meus interlocutores; tal aproxima\u00e7\u00e3o, \n\nentretanto, n\u00e3o significa indiferencia\u00e7\u00e3o nem aus\u00eancia de contradi\u00e7\u00f5es. Nas \n\ndin\u00e2micas do crime na quebrada h\u00e1 uma tens\u00e3o latente que \u00e9 minimizada por \n\nacordos m\u00fatuos de pacifica\u00e7\u00e3o que t\u00eam prevalecido nos \u00faltimos anos em \n\ndeterminados territ\u00f3rios. Para reconhecer as m\u00faltiplas passagens entre a quebrada e \n\no crime procurarei nas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas seguir os sentidos da lei das ruas e do \n\ndialeto da vida loka comum aos jovens rappers e educadores (Amendoim, Thurma e \n\nRiso) e tamb\u00e9m aos jovens do crime (Alem\u00e3o e Miguel).  \n\nRealizadas nos \u00faltimos anos em S\u00e3o Paulo, uma s\u00e9rie de etnografias levantou \n\num vocabul\u00e1rio das quebradas ou da periferia (Hirata 2006, 2010; Pereira 2005, \n\n2010; Pardue, 2008; Feltran 2008a, 2008b, 2010), do hip hop (Pardue 2008) e do \n\ncrime (Feltran 2008a, 2008b, 2010; Biondi 2010; Marques 2009, 2010). Diversos \n\ntermos elencados pelos etn\u00f3grafos tamb\u00e9m surgiram em minha pesquisa de campo. \n\nDestacarei aqui apenas algumas das no\u00e7\u00f5es recorrentes entre os meus interlocutores \n\n\u2013 aquelas que ganharam interpreta\u00e7\u00f5es adicionais ao serem discutidas por mim.  \n\nTodos os personagens das tramas descritas s\u00e3o filhos de migrantes, suas \n\nfam\u00edlias fizeram parte da ocupa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios (as quebradas), possuindo v\u00ednculos \n\nentre si de proced\u00eancia, rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, enfrentamento coletivo de \n\nadversidades. A express\u00e3o vida loka, da maneira cunhada pelo grupo de rap \n\nRacionais Mc\u2019s, identifica o drama cotidiano das vidas prec\u00e1rias, incertas, sempre no \n\nlimiar entre a vida e a morte (Hirata 2010); o ponto inicial das narrativas dos \n\nRacionais Mc\u2019s seria a percep\u00e7\u00e3o da vida como guerra \u2013 \u201cconfrontos reais\u201d, \n\n\u201cbatalhas que fazem parte da vida cotidiana\u201d de quem \u00e9 da periferia, \u201crela\u00e7\u00e3o social \n\npermanente\u201d (Hirata 2010) vivida pelos jovens pobres. Tal percep\u00e7\u00e3o aparece no rap \n\n\u201cDialeto\u201d, de Miguel e Thurma. Na can\u00e7\u00e3o est\u00e1 subentendida uma pretensa \n\n\n\n 140 \n\nexist\u00eancia de \u201cpontos de uni\u00e3o e conex\u00e3o\u201d entre \u201cmanos\u201d, que se amplia para \u2013 al\u00e9m \n\ndas quebradas espec\u00edficas \u2013 todos que s\u00e3o da \u201cperiferia\u201d. Em um trecho do rap pode-\n\nse ler: \u201cse no olhar do guerreiro a tristeza ainda mora\u201d, \u201cno aperto de m\u00e3o \n\nencontraremos a vit\u00f3ria\u201d - \u201cna favela \u00e9 assim vivendo e sobrevivendo, falta comida \n\nna panela mais o samba ta fervendo, pode tentar se quiser, mas s\u00f3 consegue quem \u00e9 \n\nperiferia, a vida \u00e9 loka, diferente da novela\u201d. Desta formula\u00e7\u00e3o da \u201cvida loka\u201d tr\u00eas \n\nperguntas conjunturais emergem: Quem \u00e9 o guerreiro? Aperto de m\u00e3o entre quem? \n\nVit\u00f3ria sobre o qu\u00ea?  \n\nThurma e Miguel haviam autoidentificado o coletivo ao qual pertencem \n\ncomo: \u201cos exclu\u00eddos que a pol\u00edtica esqueceu\u201d; \u201csomos\u201d da \u201cfavela\u201d. Favela termo \n\nmais geral ainda que a periferia, idealiza\u00e7\u00e3o da mesti\u00e7agem brasileira. O advento do \n\nhip-hop na cidade de S\u00e3o Paulo parece ter um papel de destaque na valoriza\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00fasica como forma de contesta\u00e7\u00e3o, atua\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o entre jovens moradores \n\nda periferia da cidade. Como sugere Maria Eduarda Ara\u00fajo Guimar\u00e3es (Guimar\u00e3es \n\n1999): \u201cO rap transformou a periferia em refer\u00eancia para a cultura, assim como o \n\nsamba j\u00e1 havia definido o morro como idealiza\u00e7\u00e3o de um Brasil mulato (...)\u201d \n\n(Guimar\u00e3es 1999, p.47). Quem \u00e9 o guerreiro anunciado na can\u00e7\u00e3o \u201cDialeto\u201d? Ele \u00e9, a \n\nprinc\u00edpio, um morador da periferia; mas n\u00e3o necessariamente todos os moradores das \n\nquebradas.  \n\nO nome do CD de Thurma e Miguel, \u201cS\u00f3 quem \u00e9\u201d, d\u00e1 uma indica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o de \n\nquem \u00e9 o guerreiro, mas de quais s\u00e3o os atributos de algu\u00e9m que se torna um \n\nguerreiro \u201cda periferia\u201d. A primeira resposta dada por Miguel, quando pensaram no \n\nnome, sugere ainda mais: \u201cum cara de atitude\u201d. Interessante que no t\u00edtulo do CD o \n\nsujeito n\u00e3o \u00e9 declarado, pois \u201cs\u00f3 quem \u00e9\u201d sabe \u2013 \u00e9 desnecess\u00e1rio especificar; ser um \n\n\u201ccara de atitude\u201d \u00e9 um saber incorporado. Na cultura hip hop, a \u201catitude\u201d se \n\nmanifesta tanto nas palavras quanto nas corporifica\u00e7\u00f5es \u2013 postura, gesto, movimento \n\n(como as observadas nas apresenta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de Amendoim, Miguel e Thurma). \n\nO antrop\u00f3logo Derek Pardue sugere que a base do comportamento de \u201catitude\u201d \u00e9 a \n\navalia\u00e7\u00e3o de \u201cinforma\u00e7\u00e3o emergente da rela\u00e7\u00e3o entre interlocutores\u201d (Pardue 2008, \n\np.530); ela envolve uma tens\u00e3o entre a opini\u00e3o, o comportamento e o ju\u00edzo. A atitude \n\nrelaciona-se com o conhecimento vivencial que permite aos rappers criarem uma \n\n\u201crepresenta\u00e7\u00e3o nua e crua da realidade\u201d ao enunciarem a \u201cperiferia\u201d \u2013 a reuni\u00e3o das \n\n\n\n 141 \n\nquebradas \u2013 como a \u201crealidade\u201d; diferente da novela, um mundo inventado para \n\nalienar e manipular. Cria-se uma vis\u00e3o alternativa da periferia a partir da \u201catitude\u201d; \n\n\u201cum feito de for\u00e7a e conhecimento\u201d (Pardue 2008, p.521). A vis\u00e3o da periferia como \n\nespa\u00e7o de abandono, mis\u00e9ria, viol\u00eancia \u00e9 contestada, segundo Pardue, pelos jovens \n\ndo hip hop. A periferia para esses jovens n\u00e3o \u00e9 apenas o espa\u00e7o funcional de \n\nresid\u00eancia ou de socializa\u00e7\u00e3o, mas principalmente, o espa\u00e7o de intera\u00e7\u00f5es afetivas e \n\nsimb\u00f3licas, carregadas de sentidos (Pardue 2008). A periferia constitui, na vers\u00e3o dos \n\nhip hoppers e de outros jovens das quebradas, uma \u201cepistemologia\u201d82.  \n\nO \u201cguerreiro\u201d \u00e9 aquele jovem morador de um bairro perif\u00e9rico imbu\u00eddo de um \n\n\u201csaber-poder\u201d nativo, que \u00e9 comunicado pelo termo atitude, mas tamb\u00e9m pelo \n\nproceder. O \u201caperto de m\u00e3o\u201d anunciado no rap \u201cDialeto\u201d ocorre entre \u201ccaras de \n\natitude\u201d e \u201ccaras de proceder\u201d. Os termos atitude e proceder podem ser \n\nintercambi\u00e1veis na linguagem cotidiana das quebradas e s\u00e3o usados pelos jovens de \n\nforma geral; entretanto, o termo atitude \u00e9 mais acentuado no hip hop e em outros \n\nmovimentos sociais e culturais das quebradas. Embora o termo proceder seja parte \n\nde um repert\u00f3rio mais amplo de certos grupos ligados \u00e0 periferia (Pereira 2005; \n\nHirata 2006), ele \u00e9 marcante entre aqueles que participam de il\u00edcitos ou de neg\u00f3cios \n\nque, de alguma forma, est\u00e3o situados nas fronteiras do legal com o ilegal (Telles e \n\nCabanne 2006). O proceder se refere a um conjunto de pr\u00e1ticas que concernem ao \n\nmodo como se processam os neg\u00f3cios il\u00edcitos, mas que \u201ctamb\u00e9m circundam o que \n\nperueiros, comerciantes locais, camel\u00f4s e trabalhadores fazem para se virar no \n\nmundo\u201d (Hirata 2006, p.277). Al\u00e9m de manifesto no discurso, observa-se nas \n\nintera\u00e7\u00f5es entre os jovens a corporifica\u00e7\u00e3o das no\u00e7\u00f5es de atitude e do proceder; nos \n\nolhares, balan\u00e7os de corpo, estilos de roupa e acess\u00f3rios, atitudes em \u201cdebates\u201d e \n\ndebates. A palavra \u00e9 a\u00e7\u00e3o combinada com o \u201cdom\u00ednio do sensorial\u201d, a corporifica\u00e7\u00e3o \n\nde um modo de regula\u00e7\u00e3o da vida cotidiana de jovens das quebradas - a lei das ruas. \n\nEmbora cont\u00edguos, os termos atitude e proceder marcam alguns \n\ndistanciamentos. O ajuizamento das leis das ruas que marca o uso do termo atitude \n\n                                                 \n82 \u201c\u00c9 a coer\u00eancia da \u2018marginalidade\u2019 com que os hip hoppers expressam sua \u2018insurg\u00eancia\u2019 que tem provocado \nmilhares de jovens e, por extens\u00e3o, sua fam\u00edlia e amigos a redefinirem vis-\u00e0-vis a cidade e, em particular, o poder \nda periferia... Por isso, quanto mais um grupo sociocultural, tal como os hip hoppers paulistanos, conseguem \nmudar ou re-situar o discurso de \u2018conhecimento\u2019 para incluir as coisas como eles sabem, o sentido de valor e \nraz\u00e3o consequentemente se ajustam. Isso \u00e9 uma mudan\u00e7a epistemol\u00f3gica e, portanto, paradigm\u00e1tica\u201d (Pardue \n2008, p.525-526). \n\n\n\n 142 \n\nentre os rappers n\u00e3o se define por um conjunto de regras ou comportamentos. \n\nDiferentemente da atitude, o proceder refere-se a \u201cnormas de procedimento\u201d. Ao \n\ndelinear diferentes compreens\u00f5es do proceder entre presidi\u00e1rios e ex-presidi\u00e1rios, \n\nAdalton Marques destaca que o termo indica \u201calgumas jun\u00e7\u00f5es singulares de regras e \n\ninstru\u00e7\u00f5es sobre condutas\u201d \u2013 modos de agir e comportamentos orientados por \n\nrequisitos delineados na conviv\u00eancia entre presos (Marques 2009); no interior das \n\npris\u00f5es, o proceder \u201c\u00e9 uma enuncia\u00e7\u00e3o que orienta parte significativa das \n\nexperi\u00eancias cotidianas\u201d (Marques 2010, p.315). Segundo Marques, o proceder \n\n\u201cdistingue\u201d, \u201cdiferencia\u201d, \u201calicer\u00e7a\u201d, \u201cestabelece\u201d, ou seja, ele \u00e9 normativo. Mesmo \n\nquando observado em outros segmentos juvenis das quebradas, como entre os \n\npixadores, a no\u00e7\u00e3o de proceder remete a \u201cuma conjunto muito particular de regras de \n\ncomportamento\u201d, \u201cum repert\u00f3rio pr\u00f3prio de modos de agir\u201d (Pereira 2005, p.95). Um \n\nponto interessante da defini\u00e7\u00e3o dada por Pereira \u00e9 situar estas \u201cnormas de \n\nprocedimento\u201d em \u201cno\u00e7\u00f5es de proced\u00eancia social\u201d. Desta forma, tais normas s\u00e3o \n\norientadas pela experi\u00eancia comum aos moradores das quebradas; aquilo que Hirata \n\n(2006) nomeou de \u201csobreviver na adversidade\u201d. A pista dada pela no\u00e7\u00e3o de proceder \n\npode levar a um programa de pesquisa que observe de que modo a quebrada absorve \n\nos jovens que se identificam como do crime. Considerando que a tese por mim ora \n\napresentada apenas esbo\u00e7a o caminho, apontando para a penetra\u00e7\u00e3o da quebrada \n\ncomo um \u201cponto de observa\u00e7\u00e3o da vida coletiva\u201d dos jovens que vivem em \n\nambientes locais onde o tr\u00e1fico de drogas \u00e9 um elemento importante das din\u00e2micas \n\nsociais.  \n\nEm minha interpreta\u00e7\u00e3o, os termos atitude e proceder se aproximam quando \n\natribuem valores que adjetivam sujeitos \u2013 \u201ccaras de atitude\u201d, \u201ccaras de proceder\u201d \u2013 \n\nque se comportam de modo a demonstrar \u201crespeito\u201d, \u201clealdade\u201d, \u201chumildade\u201d, \n\n\u201cintelig\u00eancia\u201d, em suma, os valores eleitos pelos jovens das quebradas. As pessoas \n\ns\u00e3o respeitadas nas quebradas pelos valores que elas encarnam em suas rela\u00e7\u00f5es \n\ncotidianas com os demais. Tanto faz se o indiv\u00edduo pratica atos il\u00edcitos ou n\u00e3o, os \n\ntermos proceder e atitude localizam aqueles que conquistam confian\u00e7a pelo exemplo \n\nde sua conduta reiterada no cotidiano de rela\u00e7\u00f5es entre os moradores das quebradas. \n\nOs dois termos se distanciam, entretanto, em sua forma substantiva \u2013 o \u201cproceder\u201d, a \n\n\u201catitude\u201d \u2013 na medida em que um (o proceder) \u00e9, em si, normativo e o outro (a \n\n\n\n 143 \n\natitude) n\u00e3o possui a normatividade de uma regra, apenas \u00e9 normativo na medida em \n\nque est\u00e1 encaixado em contextos de comunica\u00e7\u00e3o particulares; a vida nas quebradas \n\npossui sua pr\u00f3pria normatividade, n\u00e3o \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de atitude que imp\u00f5e qualquer regra. \n\nA normatividade intr\u00ednseca \u00e0 no\u00e7\u00e3o de proceder revela um ponto que marca a \n\nespecificidade do crime como um modo de regula\u00e7\u00e3o das condutas \u2013 a \u201clei do crime\u201d \n\n\u2013 que muitas vezes, nos territ\u00f3rios, est\u00e1 justaposto outro modo de regula\u00e7\u00e3o \u2013 a lei \n\ndas ruas \u2013 que orienta a conduta de jovens das quebradas.  \n\nO crime via pr\u00e1ticas, como o \u201cdebate\u201d, imp\u00f5e regras e determina modos de \n\nagir \u00e0 din\u00e2mica fluida da vida nas quebradas, enquanto a atitude dos rappers e \n\neducadores sociais indicam apenas maneiras de lidar com o fluxo das intera\u00e7\u00f5es, sem \n\ncolocar regras de conduta que devam ser cumpridas. Os jovens da quebrada n\u00e3o se \n\nsubmetem ao crime, apenas aderem parcialmente \u00e0 expans\u00e3o de seu \u201cmarco \n\ndiscursivo\u201d e \u00e0s suas t\u00e9cnicas e t\u00e1ticas biopol\u00edticas, particularmente \u00e0quelas que \n\ncontribuem para a pacifica\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios.         \n\nDois outros termos comuns ao dialeto da vida loka ajudam na compreens\u00e3o \n\ndas aproxima\u00e7\u00f5es e das tens\u00f5es do crime e da quebrada antevistas no proceder e na \n\natitude. Enquanto no crime \u00e9 necess\u00e1rio ter \u201cuma mente\u201d, entre os hip hoppers \u00e9 \n\npreciso ter consci\u00eancia. Ambas as palavras evocam o \u00e2mbito do mental, da \n\nintelig\u00eancia humana, da capacidade de reconhecer, interpretar e agir, de \n\ndiscernimento. Observado est\u00e1 no cap\u00edtulo 2 que a mente \u2013 fus\u00e3o de racionalidade \n\npr\u00e1tica de gest\u00e3o da vida cotidiana com a coordena\u00e7\u00e3o da palavra e a capacidade de \n\na\u00e7\u00e3o de um traficante \u2013 se fixa nas quebradas como um exemplo de realiza\u00e7\u00e3o no \n\nmundo. A mente demonstra o potencial social do traficante na vida comunit\u00e1ria. Ela \n\nn\u00e3o \u00e9 exclusiva do \u201cmundo do crime\u201d, entretanto; a consci\u00eancia da realidade que \n\nmarca a \u201catitude hip hop\u201d s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel a partir da exist\u00eancia de uma mente. \n\nA consci\u00eancia no hip hop \u00e9 tomada a partir da lide com as adversidades da \n\nvida loka das quebradas; a consci\u00eancia hip hop se refere a um atributo daquele que \u00e9 \n\ncapaz de reconhecer e interpretar a realidade, daquele que n\u00e3o \u00e9 \u201cmanipulado pelo \n\nsistema\u201d (Amendoim). O rapper \u00e9 aquele que viu a \u201crealidade\u201d e a transmutou em \n\nlinguagem capaz de se expandir; a periferia \u00e9 o real \u2013 cotidiano de dificuldades e \n\nincertezas frente ao qual \u00e9 necess\u00e1rio se posicionar conscientemente. A \u201cnovela\u201d est\u00e1 \n\nfora desta \u201crealidade consciente\u201d. O rapper apropria-se do \u201creal\u201d pela palavra, torna-\n\n\n\n 144 \n\no consciente e transforma-o em difus\u00e3o.  Assim, o rap se torna uma das principais \n\nfontes criadoras do dialeto da vida loka, a linguagem compartilhada entre muitos \n\njovens da gera\u00e7\u00e3o que vive hoje nas quebradas. \n\nTodos os \u201cmanos da quebrada\u201d dotados de mente s\u00e3o potencialmente \n\nportadores de consci\u00eancia. Thurma \u00e9 um rapper e educador social, que forma uma \n\ndupla com um (ex)traficante; Miguel, por sua vez, conjugou (por determinado \n\nmomento de sua trajet\u00f3ria) a express\u00e3o art\u00edstica atrav\u00e9s do rap, a gera\u00e7\u00e3o de renda \n\natrav\u00e9s do tr\u00e1fico e a lideran\u00e7a comunit\u00e1ria por meio da gest\u00e3o do time de futebol. \n\nRiso \u00e9 um educador \u2013 orientador de medidas socioeducativas em meio aberto \u2013 que \n\nmora, desde a inf\u00e2ncia, entre irm\u00e3os, parentes e amigos com diferentes entradas no \n\ncrime; Amendoim, Alem\u00e3o e tantos outros jovens das quebradas experimentam a \n\nlide com um vida loka.  A vit\u00f3ria dos guerreiros, aqueles que transp\u00f5em a separa\u00e7\u00e3o \n\nentre crime e quebrada, \u00e9 ter uma mente e torn\u00e1-la consciente; desta forma, \u00e9 \n\nposs\u00edvel manter a sanidade e a for\u00e7a para enfrentar a batalha da vida cheia de \n\ninfort\u00fanios. Mesmo \u201cfaltando comida na panela\u201d, o \u201csamba ferve\u201d. Esta capacidade \n\nde \u201cvira\u00e7\u00e3o\u201d, de \u201csobreviver na adversidade\u201d, \u00e9 um atributo de um \u201cguerreiro\u201d que \u00e9 \n\nda periferia. Ele deve tornar consciente a vida loka \u2013 ter a percep\u00e7\u00e3o da realidade \n\nexterna - e incorporar, pensar e agir de acordo com a din\u00e2mica cotidiana das \n\nquebradas.  \n\nPara ser um \u201cguerreiro\u201d, morador de um bairro da periferia, n\u00e3o \u00e9 preciso ser \n\num criminoso; nem, t\u00e3o pouco, n\u00e3o s\u00ea-lo. O \u201cguerreiro\u201d \u00e9 um \u201ccara de atitude\u201d/um \n\n\u201ccara de proceder\u201d; ser um \u201cguerreiro\u201d \u00e9 ser algu\u00e9m que possui uma \u201cmente\u201d/tem \n\n\u201cconsci\u00eancia\u201d para lidar com a vida loka. \u201cAtitude\u201d, \u201cproceder\u201d, \u201cmente\u201d, \n\n\u201cconsci\u00eancia\u201d, \u201cvida loka\u201d, \u201chumildade\u201d, \u201cquebrada\u201d, \u201csintonia\u201d, \u201cperiferia\u201d s\u00e3o \n\nalguns dos termos que comp\u00f5em o dialeto comum aos jovens moradores de bairros \n\nde baixa renda de cidades paulistas, sejam do crime ou n\u00e3o; um dialeto da vida loka.  \n\nO dialeto da vida loka \u00e9 composto pelos ve\u00edculos lingu\u00edsticos que \n\nproporcionam a liga\u00e7\u00e3o entre a quebrada e o crime, permitindo a intera\u00e7\u00e3o entre eles. \n\nUm olhar antropol\u00f3gico contempor\u00e2neo sobre as quebradas paulistas revela que \n\nnelas se falam em muitas vozes. A presente etnografia consegue alcan\u00e7ar apenas \n\nalgumas vozes das quebradas \u2013 de alguns jovens, \u201ctraficantes\u201d, \u201crappers\u201d, \n\n\u201ceducadores sociais\u201d; muitas outras ficam de fora do quadro aqui desenhado. De \n\n\n\n 145 \n\nqualquer forma, o dialeto est\u00e1 acess\u00edvel a todos os jovens dos territ\u00f3rios perif\u00e9ricos. \n\nO dialeto da vida loka \u00e9 uma subvers\u00e3o da linguagem \u201coficial\u201d \u2013 do \u201csistema\u201d ou da \n\n\u201csociedade\u201d, para ficar com as express\u00f5es mobilizadas pelos meus interlocutores \u2013 \n\npor meio da qual \u00e9 poss\u00edvel a uni\u00e3o de \u201cintelig\u00eancias das quebradas\u201d; o dialeto \u00e9 a \n\nlinguagem que exprime a lei das ruas. \n\nO dialeto \u00e9 o dispositivo que permite a coordena\u00e7\u00e3o de perspectivas a partir \n\ndas quais emergem estruturas mentais compartilhadas. A perspectiva interfacial de \n\njovens das quebradas \u2013 o encontro da mente criminal com a consci\u00eancia da periferia \n\n\u2013 se constitui em um modo de regula\u00e7\u00e3o das condutas \u2013 que denomino \n\ngenericamente de lei das ruas \u2013 que tem mudado a face das periferias paulistas; \n\nmuitas quebradas est\u00e3o pacificadas. Esta pacifica\u00e7\u00e3o pode ser uma conquista fr\u00e1gil e \n\n\u2013 talvez \u2013 transit\u00f3ria, pois ela depende de negocia\u00e7\u00f5es e transa\u00e7\u00f5es entre as \n\ndiferentes vozes e posi\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o espectro pol\u00edtico em que os jovens das \n\nquebradas circulam. Estabelece-se pela lei das ruas um circuito que permite a \n\ninterliga\u00e7\u00e3o na quebrada entre o crime e outras posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas juvenis \u2013 \n\nmovimento hip hop, educa\u00e7\u00e3o social, ONGs. A utliza\u00e7\u00e3o do dialeto da vida loka \n\npermite: a transfer\u00eancia do proceder e da mente \u201ccriminal\u201d para a quebrada \u2013 a \n\ntransfer\u00eancia de atitude e consci\u00eancia para o crime. A lei das ruas difundida por \n\nmeio do dialeto da vida loka se baseia no reconhecimento de uma experi\u00eancia \n\ncomum \u2013 a luta cotidiana da vida de jovens que moram nas periferias de S\u00e3o Paulo. \n\nA sintonia \u2013 a opera\u00e7\u00e3o de difus\u00e3o das id\u00e9ias que representam o crime, \n\nsegundo o marco do PCC \u2013 \u00e9 o mecanismo que influi, atualmente, no crime nas \n\nquebradas; a sintonia n\u00e3o se d\u00e1 exclusivamente segundo o \u201cmarco discursivo do \n\ncrime\u201d, \u00e9 feita em di\u00e1logo com o dialeto comum \u2013 o da vida loka - e assim ela \u00e9 \n\ncapaz de intercambiar o crime e a quebrada. A sintonia torna-se uma tecnologia do \n\ncrime para lidar com a vida loka na quebrada. O recurso \u00e0 mente e a sua aplica\u00e7\u00e3o \n\ncotidiana em atitude e proceder pode fazer de um traficante algu\u00e9m respeitado. Ao \n\ndialogar com o dialeto da vida loka, a sintonia do PCC chega a um jovem que jamais \n\ncometeu atividades il\u00edcitas, mas que compreende e compartilha os enunciados dos \n\nvizinhos que \u201ccorrem\u201d com o crime. Este mecanismo torna poss\u00edvel, ent\u00e3o, uma \n\njustaposi\u00e7\u00e3o do crime com a quebrada. A diminui\u00e7\u00e3o dos homic\u00eddios aproximou o \n\ncrime das outras posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dos jovens da quebrada. Hip hopers, educadores, \n\n\n\n 146 \n\noficineiros, artistas, blogueiros, ravers, skatistas, pixadores est\u00e3o em sintonia com a \n\npacifica\u00e7\u00e3o, com a interdi\u00e7\u00e3o do homic\u00eddio. E podem tamb\u00e9m lan\u00e7ar m\u00e3o das \n\npossibilidades de media\u00e7\u00e3o dos conflitos locais que os \u201cdebates\u201d oferecem.    \n\nNo caso do \u201cdebate\u201d do irm\u00e3o de Amendoim, o procedimento foi acionado \n\npor pessoas que n\u00e3o seguem a \u201clei do crime\u201d e que n\u00e3o possuem rela\u00e7\u00e3o direta com o \n\nPCC, uma vez que, independentemente dele, havia uma situa\u00e7\u00e3o que chamava o \n\nproceder para al\u00e9m da sigla. A situa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia de Amendoim ap\u00f3s a pris\u00e3o de \n\nJair \u2013 o irm\u00e3o \u2013 \u00e9 uma conjuntura compartilhada por muitas outras fam\u00edlias de tantos \n\noutros moradores da quebrada; a requisi\u00e7\u00e3o de reparo ao problema econ\u00f4mico \n\ngerado pela a\u00e7\u00e3o do crime e o direito de reconhecimento da inoc\u00eancia de Jair s\u00e3o \n\nconsiderados justos para a maior parte dos moradores da quebrada, inclusive para os \n\ntraficantes. S\u00e3o problemas que, com alguma frequ\u00eancia, ocorrem com muitos \n\nmoradores das quebradas onde existe a coincid\u00eancia entre com\u00e9rcio il\u00edcito, rela\u00e7\u00f5es \n\nde vizinhan\u00e7a e repress\u00e3o das for\u00e7as de seguran\u00e7a. Os argumentos de Amendoim \n\npara o pedido de \u201cjusti\u00e7a\u201d se basearam na demonstra\u00e7\u00e3o da atitude e do proceder de \n\nseu irm\u00e3o no caso; ele teve a atitude de n\u00e3o esmorecer, avaliando a situa\u00e7\u00e3o, agindo \n\ncom o proceder \u2013 n\u00e3o \u201ccaguetou\u201d o verdadeiro \u201cdono\u201d das drogas encontradas com \n\nele pela pol\u00edcia. Amendoim, representando a fam\u00edlia, demonstrou ter uma mente ao \n\nenfrentar esta dif\u00edcil situa\u00e7\u00e3o: ele acionou a sintonia do crime para encaminhar o \n\nprocedimento do \u201cdebate\u201d, com o intuito de minimizar os preju\u00edzos de seu irm\u00e3o e de \n\nsua fam\u00edlia. O crime p\u00f4de ser um interlocutor nesse caso, pois foi tamb\u00e9m o pr\u00f3prio \n\ncampo de origem do problema e, possivelmente, o \u00fanico recurso para \n\nencaminhamento de respostas a este problema espec\u00edfico83.  \n\nA pris\u00e3o de Jair e a a\u00e7\u00e3o de Amendoim para minimizar as perdas familiares \u00e9 \n\num exemplo de como os jovens moradores de quebradas s\u00e3o capturados no \n\ndispositivo das drogas, ficando entre as for\u00e7as de seguran\u00e7a e o crime. O problema \n\nda fam\u00edlia originou-se como um efeito das atividades do tr\u00e1fico de drogas. A fam\u00edlia \n\npassou a se inserir nas pol\u00edticas estatais de \u201ccombate \u00e0s drogas\u201d e pouco p\u00f4de fazer \n\njunto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. A fam\u00edlia do rapaz preso acionou o \u201cdebate do PCC\u201d \n\n                                                 \n83 Como demonstra Gabriel Feltran (2010) moradores das periferias de S\u00e3o Paulo podem recorrer a diferentes \ninst\u00e2ncias de autoridade em busca de justi\u00e7a: justi\u00e7a do trabalho, justi\u00e7a civil, justi\u00e7a do crime e, tamb\u00e9m, em \ncasos onde o problema decorre das a\u00e7\u00f5es que envolve o crime, a justi\u00e7a pode ser requerida junto a uma \nautoridade do \u201cmundo do crime\u201d local. \n\n\n\n 147 \n\npara resolu\u00e7\u00e3o do conflito e essa a\u00e7\u00e3o implicou, segundo minha an\u00e1lise, a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente do tr\u00e1fico na quebrada \u2013 moradores do bairro foram envolvidos pelo \n\nfluxo arriscado do tr\u00e1fico que, com frequ\u00eancia, interfere no cotidiano da quebrada. A \n\npol\u00edtica de repress\u00e3o, neste caso, acaba por gerar o efeito inverso do esperado: \n\nalargam-se as fronteiras do crime e multiplicam-se as estrat\u00e9gias entre os moradores \n\npara lidar com as consequ\u00eancias da difus\u00e3o do \u201cproblema das drogas\u201d. O \n\nalargamento do crime \u00e9 facilitado pela indistin\u00e7\u00e3o deste com o \u201cmundo das drogas\u201d \u2013 \n\nque envolve sociabilidades, estilos, pr\u00e1ticas muito variadas entre os jovens. O \n\nconsumo e a sociabilidade de jovens das quebradas em torno das drogas os situam \n\n\u201cjuntos e misturados\u201d. \n\nA capilaridade do PCC na quebrada n\u00e3o foi notada nos territ\u00f3rios em que a \n\npesquisa se desenvolveu como o \u201cterror da lei do crime\u201d imposto sobre a \n\n\u201ccomunidade\u201d; o proceder e a mente difundidos por meio de salves para os \n\npresidi\u00e1rios e deles para as suas redes de rela\u00e7\u00f5es familiares e comunit\u00e1rias permitiu \n\na constru\u00e7\u00e3o de um modo de resolu\u00e7\u00e3o privada de conflitos sem a \u00eanfase no \n\nhomic\u00eddio \u2013 como ocorria, por exemplo, com os justiceiros da d\u00e9cada de 198084. O \n\nrespeito pela lei das ruas, o uso do dialeto da vida loka, o exerc\u00edcio do proceder, a \n\ndifus\u00e3o da atitude, o recurso \u00e0 mente nos atos do crime e a amplia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia \n\nnas quebradas comp\u00f5em, segundo minha an\u00e1lise, o contexto geracional que levou os \n\nmeus interlocutores a participarem de um processo de pacifica\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios. \n\nRiso observa que o crime \u2013 identificado por ele como o Primeiro Comando da \n\nCapital (PCC) \u2013 tem um poder mais imediato de resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es que podem \n\nlevar ao homic\u00eddio. Entretanto o pr\u00f3prio educador navega em uma ambival\u00eancia: no \n\nespa\u00e7o de seis meses mudou sua percep\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao PCC, n\u00e3o porque tenha se \n\ntornado um defensor da l\u00f3gica de \u201cguerra ao crime\u201d, onipresente nos discursos das \n\n\u00e1reas de pol\u00edticas p\u00fablicas (sa\u00fade, seguran\u00e7a, educa\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia) das quais ele \u00e9 \n\num operador na \u201cponta\u201d, como orientador de medidas socioeducativas; mas antes \n\nporque ele observa que a \u201clei do crime\u201d \u00e9 incerta e perigosa e que os homic\u00eddios \n\n                                                 \n84 Como destaca Teresa Caldeira (2000), a resolu\u00e7\u00e3o privada dos conflitos com a \u201cbandidagem\u201d nos anos 80 se \ndava por meio de \u201cjusticieros\u201d que eram, com frequ\u00eancia mobilizados por atores \u2013 empres\u00e1rios, moradores, dos \npr\u00f3prios bairros. O repert\u00f3rio de justi\u00e7a privada n\u00e3o \u00e9 uma novidade, mas os pr\u00f3prios \u201ccriminosos\u201d como atores \nda resolu\u00e7\u00e3o sem a for\u00e7a bruta do recurso ao homic\u00eddio \u00e9 uma novidade, observada nesta pesquisa \nparticularmente no estado de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n 148 \n\npodem voltar a crescer. Alguns jovens das quebradas, como Riso, identificaram \n\nindiv\u00edduos que n\u00e3o s\u00e3o respeitados pelo proceder e, mesmo assim, tornaram-se \n\n\u201cirm\u00e3os\u201d. Este fato n\u00e3o encerra a sintonia do PCC. O que importa \u00e9 que o indiv\u00edduo, \n\nem sua rela\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea com a quebrada, mantenha a pr\u00e1tica do conjunto de \n\nmecanismos que permitem a pacifica\u00e7\u00e3o das quebradas. Na opini\u00e3o de Riso, \u00e9 dif\u00edcil \n\nque os homic\u00eddios voltem aos padr\u00f5es anteriores porque \u201ca quebrada mudou muito\u201d. \n\n \n\n \n\nDA VIDA LOKA: SOFRIMENTO E AL\u00c9M INFORT\u00daNIO \n\n \n\nA vida loka surge nas quebradas como uma no\u00e7\u00e3o capaz de unificar a \n\ndiversidade de experi\u00eancias dos jovens, demarcando o campo da comunica\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o \n\ncotidiana entre eles; ela baliza as interpreta\u00e7\u00f5es sobre a vida. A no\u00e7\u00e3o de vida loka \n\ndelimita o conhecimento dispon\u00edvel sobre as v\u00e1rias circunst\u00e2ncias socio-hist\u00f3ricas \n\nque definem a experi\u00eancia de jovens moradores de periferias urbanas paulistas nos \n\nanos 2000. O uso desta no\u00e7\u00e3o entre os jovens marca a vis\u00e3o da vida cotidiana nas \n\n\u201cperiferias\u201d como incerta e prec\u00e1ria; como \u201cuma experi\u00eancia social das incertezas da \n\nguerra\u201d (Hirata 2010, p.327).  \n\nNesta tese n\u00e3o se pergunta o que \u00e9 a vida loka; procura-se antes seguir os \n\nsentidos dados \u00e0 express\u00e3o pelos meus interlocutores. Nas tramas etnogr\u00e1ficas \n\ndescritas na primeira parte da tese, foi poss\u00edvel identificar pelo menos tr\u00eas n\u00edveis em \n\nque a no\u00e7\u00e3o de vida loka \u00e9 mobilizada; do mais espec\u00edfico para o mais geral: (1) \n\ncomo situa\u00e7\u00f5es de vida daqueles que trabalham no tr\u00e1fico de drogas (o vida loka, um \n\nsujeito) e a relatividade dos ju\u00edzos morais sobre este modo de ganhar a vida; (2) \n\ncomo express\u00e3o das dificuldades da vida cotidiana \u2013 como uma s\u00edntese da \n\nimponderabilidade da vida, de um modo geral, para todos moradores de uma \n\nquebrada; (3) como um conjunto de considera\u00e7\u00f5es mais gerais sobre a vida humana, \n\na partir da perspectiva da periferia.  \n\nNas atividades do tr\u00e1fico de drogas, a no\u00e7\u00e3o de vida loka surge para descrever \n\na conjuntura de limite de vida e morte que, simbolicamente, permeia o trabalho. A \n\nimponderabilidade, a incerteza do amanh\u00e3, a possibilidade da pris\u00e3o, de perder tudo \n\n\n\n 149 \n\nem uma apreens\u00e3o, e depois \u201cse levantar\u201d. Ser um vida loka \u00e9 ser um \u201cbandido\u201d, \n\nsujeito \u00e0s experi\u00eancias mais insanas, como aquela da vida de \u201cPedro\u201d descrita por \n\nGabriel Feltran em sua tese (2008a, pp 94-97): estar preso em um dia, sair no outro, \n\nser convidado para uma \u201cnova fita\u201d (crime), ser abordado pela pol\u00edcia, fugir, ser \n\npreso, estar de volta \u00e0 interna\u00e7\u00e3o... \u201cnada como a express\u00e3o vida loka para nomear \n\nessa experi\u00eancia\u201d (Feltran 2008a, p.97). O cotidiano das atividades do tr\u00e1fico \n\ndescrito no cap\u00edtulo 2 tamb\u00e9m oferece um par\u00e2metro das experi\u00eancias da vida loka \n\npara quem \u00e9 do crime.  \n\nA vida loka, entretanto, n\u00e3o \u00e9 exclusiva da experi\u00eancia dos \u201cladr\u00f5es\u201d. Todos \n\nos moradores da quebrada experimentam (potencialmente) uma vida loka. Um \n\ndepoimento de Amendoim \u00e9 bastante ilustrativo do posicionamento interfacial de um \n\njovem da quebrada que n\u00e3o fez a op\u00e7\u00e3o pelo crime. Amendoim falava sobre suas \n\npredile\u00e7\u00f5es no rap e estabeleceu um enunciado em que diversos pontos de encontro \n\nentre a quebrada e o crime se articulam, em torno de considera\u00e7\u00f5es sobre a vida \n\ncotidiana em um bairro de periferia em S\u00e3o Paulo. \n\n \n\u201cHoje o rap \u00e9 muito discriminado por causa disso: n\u00e3o gostam de ouvir a \nrealidade. Vai assistir uma novela da Globo, vai assistir Malha\u00e7\u00e3o, chega \nl\u00e1.. mostrou.. n\u00e3o sei onde.. eu tava assistindo um pedacinho de uma \nnovela, que passou um dia atr\u00e1s a\u00ed.. a turma mostrando a favela. P\u00f4, o \ncara de gorro dentro da favela, onde j\u00e1 se viu isso? N\u00e3o existe isso. O \ncara vivendo bem numa favela? N\u00e3o existe isso.. Porque eles n\u00e3o filmam \numa favela de verdade? Pra ver qual\u00e9 que \u00e9 do bagulho. \u00c9 cabuloso. \nN\u00e3o, eles vai maquiar, vai falar que o pobre hoje vive bem; tem pobre \nque vive hoje abaixo da pobreza.. abaixo da pobreza, aqui mesmo na \nquebrada. Ent\u00e3o, tem que ser mais louco que a vida ainda. Tem que \nser, sei l\u00e1, vida loka ou vai ser.. vida sinistra. \u00c9 que nem eu falo pra \nvoc\u00ea, Paulo: eu tenho um molec\u00e3o de nove anos hoje, entendeu? E eu \nn\u00e3o me envolvo no crime pelo fato de que quando ele tiver doze, treze, \nquatorze.. quinze anos.. ele fala: p\u00f4, meu pai era do tr\u00e1fico, meu pai era \nbandido. Ent\u00e3o.. por que que eu n\u00e3o posso ser? Porque eu n\u00e3o quero ser \ncobrado nesse sentido de coisa. Nada contra, se um dia eu encontrar ele \nvendendo droga..n\u00e3o sei qual\u00e9 que \u00e9, entendeu? Se ele quiser ir pra vida \nf\u00e1cil... f\u00e1cil em termos, n\u00e9, porque correr de pol\u00edcia.. toma tiro de pol\u00edcia, \nficar na cabreiragem com todo mundo.. tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil n\u00e3o.  O \ncaminho \u00e9 esse. Se voc\u00ea seguir, seu destino \u00e9 esse, entendeu? Voc\u00ea sabe \nque seu caminho, vai chegar l\u00e1 na frente, voc\u00ea vai acabar rico, nem nada; \nvoc\u00ea vai tomar pancada. Ent\u00e3o, eu quero que o meu filho entenda isso\u201d. \n\n \n\nO trecho acima revela pontos de aproxima\u00e7\u00e3o e pontos de distanciamento de \n\nAmendoim, um jovem morador da quebrada, com o crime. Entre os jovens das \n\nquebradas h\u00e1 tanto uma din\u00e2mica de diferencia\u00e7\u00e3o \u2013 estar no corre do crime ou n\u00e3o, \n\n\n\n 150 \n\nquanto uma de combina\u00e7\u00e3o \u2013 todos passando pelas mesmas situa\u00e7\u00f5es de \n\nadversidades. A \u201cfavela\u201d \u00e9 um lugar \u201ccabuloso\u201d, onde h\u00e1 mis\u00e9ria, viol\u00eancia, toda \n\nsorte de adversidades; a \u201cnovela\u201d, o \u201csistema\u201d apresenta uma vis\u00e3o deturpada da \n\n\u201crealidade\u201d. Todos os jovens das quebradas t\u00eam que ser \u201cmais loco ainda que a \n\nvida\u201d, pois eles identificam entre si experi\u00eancias compartilhadas, sintonias, \n\nafinidades eletivas inerentes \u00e0 vida cotidiana. Amendoim se diferencia ao convocar \n\numa vis\u00e3o moral familiar, em que ele quer \u201cdar um exemplo\u201d para o seu filho. Em \n\nsua fala, procura deixar claro que ele n\u00e3o julga quem trabalha no tr\u00e1fico; ele quer \n\napenas proteger seu filho do risco da viol\u00eancia e da morte. A vida \u00e9 loka para todos \n\nda quebrada, para quem \u00e9 do crime ela \u00e9 ainda mais incerta e perigosa, ainda mais \n\nloka \u00e9 a \u201cguerra\u201d daqueles que s\u00e3o do crime.   \n\nNo limite do sentido atribu\u00eddo pelos meus interlocutores, a no\u00e7\u00e3o de vida loka \n\nremete a um conjunto de interpreta\u00e7\u00f5es sobre a vida a partir da perspectiva de um \n\njovem da periferia. Tudo o que existe, toda a experi\u00eancia de viver na quebrada, de \n\nsobreviver na adversidade, de estar em um sistema social desigual. Para o jovem \n\nmorador das quebradas a vida loka \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o que marca um campo de \n\npossibilidades em sua vida \u2013 o desemprego, a pris\u00e3o, a morte, assim como o aumento \n\nda renda, a liberdade e o bem-estar. Estar ou n\u00e3o no crime n\u00e3o \u00e9 garantia de que, no \n\njogo da vida, qualquer das possibilidades dadas ao vivente possa ocorrer. Para fora \n\ndas quebradas, os jovens, sendo do crime ou n\u00e3o, se tornam \u201cum latino-americano \n\ndo fund\u00e3o da favela\u201d, como canta Thurma no rap \u201cDialeto\u201d. Para dentro existem \n\ndivis\u00f5es, entre aqueles que t\u00eam apetite (Biondi 2010) para ser do crime e aqueles que \n\nn\u00e3o o tem. \n\n \n\n**** \n\n \n\nRiso e Thurma vivem dilemas ao realizarem oficinas em programas \n\nsocioeducativos (no caso do segundo) e o acompanhamento socioeducativo (no caso \n\ndo primeiro) junto a adolescentes moradores de seus bairros e, ao mesmo tempo, \n\nmanterem rela\u00e7\u00f5es sociais com pessoas envolvidas com o crime a que eles, como \n\noperadores do sistema socioeducativo, deveriam \u2013 em tese \u2013 contrapor-se. Eles \n\nprocuram se equilibrar no fio da navalha que marca suas experi\u00eancias, como se \n\n\n\n 151 \n\nobservar\u00e1 na segunda parte da tese (cap\u00edtulos 5 e 6). Os saberes das quebradas s\u00e3o \n\nacionados nas pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es de Riso e Thurma; eles aprenderam uma linguagem \n\n(o dialeto da vida loka), que torna poss\u00edvel a difus\u00e3o de um modo de regula\u00e7\u00e3o da \n\nvida social (a lei das ruas) na dif\u00edcil fronteira do crime com a quebrada; \n\nracionalidades e estrat\u00e9gias corporificadas (a mente, a consci\u00eancia; a atitude e o \n\nproceder) s\u00e3o acionadas na lide de situa\u00e7\u00f5es concretas da vida cotidiana que se \n\ndesenvolveram em certos contextos, fortemente marcados por incertezas, viol\u00eancias e \n\nadversidades. Nos raps, di\u00e1logos, cartas, em suma, nos documentos coletados na \n\netnografia, a no\u00e7\u00e3o de vida loka remete a um conjunto de interpreta\u00e7\u00f5es sobre a vida \n\na partir da perspectiva de um jovem da quebrada.  \n\nEu estou muito pr\u00f3ximo de Thurma e Riso em diversos pontos de vista. \n\nNavegamos em uma situa\u00e7\u00e3o amb\u00edgua, pois reconhecemos a diversidade da \n\nexperi\u00eancia dos jovens envolvidos no crime e defendemos a vida como um valor. \n\nEste valor se constitui no termo-chave de um campo85 profissional compartilhado. \n\nUniversidades, ONGs, \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos que executam pol\u00edticas sociais operam em um \n\ncampo de disputas onde a vida \u00e9 o principal referente para quantifica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de \n\nDesenvolvimento Humano (IDH)86. \n\nO tratamento dado aos homic\u00eddios pela \u00e1rea da sa\u00fade destaca a express\u00e3o  \n\n\u201ccausas externas\u201d ao considerar a viol\u00eancia e suas consequ\u00eancias em termos de \n\nmorbimortalidade. A express\u00e3o \u2018causas externas\u2019 revela uma vis\u00e3o de externalidade \n\nao corpo, \u00e0 voz, \u00e0 experi\u00eancia dos sujeitos, o que leva a an\u00e1lises com \u00eanfase \n\ndescritiva no estudo dos homic\u00eddios. Os estudos da viol\u00eancia como \u2018causas externas\u2019 \n\nassociam viol\u00eancia e juventude, descrevendo o acento de homic\u00eddios, e outras formas \n\nde viol\u00eancia que geram \u201cagravos \u00e0 sa\u00fade\u201d, na faixa et\u00e1ria dos 15 aos 29 anos. Ao \n\nassociar juventude, pobreza e viol\u00eancia, mesmo com o intuito de proteger jovens \n\n                                                 \n85 Em Bourdieu, a a\u00e7\u00e3o social explica-se em termos de uma intera\u00e7\u00e3o socialmente estruturada. Os indiv\u00edduos \nagem orientados por disposi\u00e7\u00f5es dur\u00e1veis internalizadas que conformam e condicionam as possibilidades de \napreens\u00e3o do mundo \u2013 o habitus. A partir desta orienta\u00e7\u00e3o, os indiv\u00edduos n\u00e3o s\u00e3o meros executores de normas ou \nreprodutores de estruturas. A a\u00e7\u00e3o social acontece em campos em que as posi\u00e7\u00f5es dos sujeitos j\u00e1 est\u00e3o \nobjetivamente estruturadas, embora tais posi\u00e7\u00f5es sejam o resultado de um jogo din\u00e2mico que depende dos objetos \nde disputa de cada campo. Portanto, a no\u00e7\u00e3o de campo procura comportar a din\u00e2mica das intera\u00e7\u00f5es sociais e a \nestrutura das rela\u00e7\u00f5es de poder. Partir da id\u00e9ia de campo de Bourdieu implica observar a exist\u00eancia de atores \nestruturados que est\u00e3o competindo (Bourdieu 1983). \n86 Este \u00edndice \u00e9 utilizado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas e pelos governos como um ranking em que s\u00e3o \ncomparados estados e cidades. A melhoria no IDH de um munic\u00edpio define subs\u00eddios e apoios de diferentes \nesferas governamentais, ag\u00eancias internacionais e empresas. \n \n\n\n\n 152 \n\ncontra \u201cfatores de risco\u201d, estes estudos tendem a estigmatiz\u00e1-los. Se n\u00e3o h\u00e1 o \n\nreconhecimento das situa\u00e7\u00f5es e estilos de vida que envolvem a experi\u00eancia de \n\n\u201cjovens da periferia\u201d n\u00e3o se desconstr\u00f3i tal associa\u00e7\u00e3o \u2013 e o resultado disso \u00e9 a \n\nambiguidade com que eles s\u00e3o tratados pelos agentes p\u00fablicos, entre a \n\ncriminaliza\u00e7\u00e3o, a assist\u00eancia, a patologiza\u00e7\u00e3o e a repress\u00e3o violenta. \n\nH\u00e1 uma gera\u00e7\u00e3o que nasceu e cresceu em um per\u00edodo (d\u00e9cada de 1990) em \n\nque a viol\u00eancia fatal no estado de S\u00e3o Paulo (efetivada e simbolizada no Massacre \n\ndo Carandiru) foi alt\u00edssima. Esta \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o dos jovens personagens Amendoim e \n\nAlem\u00e3o, Miguel, Riso e Thurma. A descren\u00e7a no Estado e a desconfian\u00e7a com \n\nrela\u00e7\u00e3o a \u201clei do crime\u201d n\u00e3o significam o abandono do trabalho cotidiano. Eles (e \n\nmilhares de jovens) est\u00e3o no \u201cfogo cruzado\u201d da disputa pelo poder entre o crime e o \n\nEstado. Revela-se um cen\u00e1rio imprevisto de sofrimento e de possibilidades humanas \n\nnas jovens gera\u00e7\u00f5es das periferias paulistas. Se a vida \u00e9 loka \u2013 incerta e \n\nimponder\u00e1vel \u2013 \u00e9 preciso \u201cter uma mente\u201d para lidar com ela, essa \u00e9 a forma de \n\ncontinuar a \u201ccaminhada\u201d, \u201cviv\u00e3o e vivendo\u201d (t\u00edtulo de can\u00e7\u00e3o dos Racionais Mc\u2019s \u2013 \n\nCD Nada como um dia ap\u00f3s o outro dia, 2002).  \n\nA interdi\u00e7\u00e3o do homic\u00eddio pela \u201clei do crime\u201d provoca-nos o pensar na \n\ndifus\u00e3o cada vez mais capilar do poder ascendente na era moderna \u2013 o qual Foucault \n\ndenominou de biopoder: poder voltado a garantir, sustentar, refor\u00e7ar a vida e p\u00f4-la \n\nem ordem; poder de administra\u00e7\u00e3o dos corpos e gest\u00e3o calculista da vida (Foucault \n\n2001). O sentido da a\u00e7\u00e3o dos traficantes n\u00e3o deve se confundir com uma moral \n\nuniversal humanista, como a vis\u00e3o da vida segundo os direitos humanos. Tal ju\u00edzo se \n\nrelaciona com as experi\u00eancias de vida em suas quebradas e, particularmente, nos \n\nanos 2000. A vida como valor que aparece nesta narrativa etnogr\u00e1fica deve, portanto, \n\nser circunscrita a este contexto. \u201cN\u00e3o somos fora da lei, porque a lei quem \u00e9 faz \u00e9 \n\nn\u00f3s\u201d, cantam os jovens traficantes, afirmando um \u201cpoder soberano\u201d, que determina e \n\ncumpre a \u201clei do crime\u201d. Sob a \u00e9gide contempor\u00e2nea dos mecanismos biopol\u00edticos, o \n\npoder exercido pelo crime, no estado de S\u00e3o Paulo, passou a ver a pena capital como \n\no limite do exerc\u00edcio da for\u00e7a; o homic\u00eddio deixou de ser a regra, pois revela a \n\npr\u00f3pria fraqueza do poder do crime em uma era em que o poder se caracteriza por \n\ncausar a vida e devolver a morte (Foucault 2001).   \n\n\n\n 153 \n\nA vida tornou-se o principal termo da disputa em que o crime se emparelha \n\nao Estado. Mas a vida tamb\u00e9m comp\u00f5e a gram\u00e1tica que torna poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o \n\nde pontes simb\u00f3licas e existenciais entre jovens que n\u00e3o querem ceder a um nem a \n\noutro dos lados do \u201cmuro\u201d da \u201cguerra particular\u201d entre as for\u00e7as de repress\u00e3o e o \n\nchamado \u201ccrime-organizado\u201d. Os jovens das quebradas atuam no centro do principal \n\nconflito social brasileiro. O n\u00e3o afastamento de seus amigos que est\u00e3o no crime \u00e9 um \n\nposicionamento pol\u00edtico de Riso e de Thurma. A media\u00e7\u00e3o de conflito que Riso \n\nrealizou \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A milit\u00e2ncia de Riso, em certo sentido, originou-se dos \n\nassassinatos levados a cabo pela pol\u00edcia ap\u00f3s os \u201cataques do PCC\u201d (2006). Nos \n\ninterst\u00edcios desta etnografia vislumbram-se as conex\u00f5es da vida cotidiana com um \n\ncomplexo cen\u00e1rio pol\u00edtico.   \n\nEm minha interpreta\u00e7\u00e3o, a leitura da vida realizada pelos meus interlocutores   \n\nest\u00e1 longe da vis\u00e3o normativa da \u00e1rea de sa\u00fade em sua leitura elaborada pela \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), em que ela \u00e9 definida como o \u201ccompleto \n\nbem-estar f\u00edsico, emocional e social\u201d. Ela est\u00e1 mais de acordo com a perspectiva \n\napresentada por Canguilhem (2010)87: a vida tida como uma intelig\u00eancia engenhosa e \n\nflex\u00edvel do mundo, e a raz\u00e3o (mente/consci\u00eancia) um mecanismo do vivente que \n\ndeve se adaptar a um ambiente e agir usando conceitos e instrumentos que est\u00e3o \n\ndispon\u00edveis para ele. Como destaca Rabinow (2002, p.129) ao analisar a obra de \n\nCanguilhem: \u201cRaz\u00e3o e vida n\u00e3o se op\u00f5em: est\u00e3o interconectadas, mas nenhuma \n\ncontrola a outra\u201d.   \n\nAo lado da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica os \u201cjovens mediadores\u201d realizam um exerc\u00edcio de \n\ncompreens\u00e3o. Como nos ensina Hannah Arendt (2002), \u201co resultado da compreens\u00e3o \n\n\u00e9 o significado que produzimos em nosso pr\u00f3prio processo de vida, \u00e0 medida que \n\ntentamos nos reconciliar com o que fazemos e com o que sofremos\u201d (Arendt 2002, \n\np.40). Embora tenham dificuldades de difundir suas id\u00e9ias e de ocuparem um espa\u00e7o \n\npol\u00edtico, meus principais interlocutores tecem em suas rela\u00e7\u00f5es cotidianas formas de \n\nresist\u00eancia. Riso quer escrever sobre o PCC quando a sua marca est\u00e1 associada \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos assassinatos. Thurma e Amendoim escrevem m\u00fasicas com outros \n\ncompositores, que s\u00e3o tamb\u00e9m criminosos e, assim, derrubam em sua pr\u00e1tica a \n\n                                                 \n87 Originalmente publicado em 1966, Presses Universitaires de France. \n\n\n\n 154 \n\nsepara\u00e7\u00e3o do \u201cbandido\u201d, o abandono de uma vida socialmente indesejada. Eles t\u00eam \n\numa mente para lidar com a lei das ruas e com a \u201clei do crime\u201d; aprendem tamb\u00e9m a \n\ncompreender \u201co lado certo do errado\u201d. Em certo sentido, dividem a situa\u00e7\u00e3o de estar \n\nde passagem pela vida e simultaneamente ter que lidar com a constante amea\u00e7a da \n\nviol\u00eancia estrutural que permeia a experi\u00eancia de jovens moradores das periferias \n\npaulistas; experimentam a vida loka.    \n\nO reconhecimento da experi\u00eancia cotidiana de jovens das quebradas permite \n\nobservar a distribui\u00e7\u00e3o de uma \u201cmicrof\u00edsica do poder\u201d \u2013 \u201cmecanismos \n\nminiaturizados, focos moleculares que se exercem no detalhe ou no infinitamente \n\npequeno, singularidades de um \u201cdiagrama\u201d abstrato, coextensivo a todo o campo \n\nsocial\u201d (Deleuze e Gautarri 2008, p.96)88 \u2013 em que a vida tornou-se um valor central \n\ne a sua gest\u00e3o uma quest\u00e3o de definir quais s\u00e3o os mecanismos e t\u00e1ticas de poder, \n\ncapilares e intersticiais, que est\u00e3o em intera\u00e7\u00e3o. \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o da vida como um valor central no \u201cmarco discursivo\u201d do \n\ncrime \u00e9 uma provoca\u00e7\u00e3o instigante para os cientistas, gestores e t\u00e9cnicos que pensam \n\ne atuam na \u00e1rea da sa\u00fade. A vida \u00e9 um valor central para a sa\u00fade; assim como a \u00e1rea \n\nde conhecimento e a de pol\u00edticas p\u00fablicas, a \u00e1rea da sa\u00fade baseia-se em leis e \n\npol\u00edticas, normatizadas, sobretudo ap\u00f3s o advento da Declara\u00e7\u00e3o Universal dos \n\nDireitos Humanos. A vida como um valor no crime, por sua vez, baseia-se em \n\ncostumes, condutas e procederes desenvolvidos em territ\u00f3rios marcados pela omiss\u00e3o \n\ndo poder p\u00fablico e pelo silenciamento pol\u00edtico. Neste sentido, a tese aqui em \n\ndesenvolvimento aponta para o reconhecimento de que a \u201clei do crime\u201d n\u00e3o \u00e9 uma \n\nsimples express\u00e3o desp\u00f3tica de um poder econ\u00f4mico e social impositivo, ela dialoga \n\ncom din\u00e2micas sociais reiteradas na rela\u00e7\u00e3o entre a periferia e o p\u00fablico no estado de \n\nS\u00e3o Paulo.  \n\nA tens\u00e3o gerada pela a\u00e7\u00e3o do Estado e pelo poder do crime \u00e9 fonte de um \n\nintenso sofrimento na vida dos \u201cbandidos\u201d, mas tamb\u00e9m de seus amigos, vizinhos e \n\nparentes. As \u00faltimas d\u00e9cadas (re)situaram as fronteiras das cidades brasileiras, nas \n\nquais as periferias representam o limite a uma parcela da sociedade da vida pol\u00edtica \n\nde fato (Feltran 2008a). Talvez, ao realizar esta etnografia eu articule e confirme a \n\n                                                 \n88 Deleuze e Guatarri discutem neste trecho \u2013 extra\u00eddo de uma nota de rodap\u00e9 \u2013 a defini\u00e7\u00e3o de microf\u00edsica do \npoder elaborada por Foucault em Vigiar e Punir. \n\n\n\n 155 \n\ncompreens\u00e3o preliminar do estado da periferia na vida pol\u00edtica de S\u00e3o Paulo \n\natualmente. A compreens\u00e3o, o \u201coutro lado da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d, mais do que nos dar a \n\nresposta para os nossos dilemas, permite-nos, no final das contas, \u201caprender a lidar \n\ncom o que irrevogavelmente passou e reconciliar-se com o que inevitavelmente \n\nexiste\u201d. (Arendt 2002, p.52).  \n\nPodem-se reconhecer diversos fatores que atuaram na tend\u00eancia de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos homic\u00eddios em S\u00e3o Paulo, como a redu\u00e7\u00e3o relativa da popula\u00e7\u00e3o \n\njovem, a melhoria da renda, a amplia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos, a diminui\u00e7\u00e3o do \n\nestoque e da posse de armas de fogo; entretanto, n\u00e3o se pode desconsiderar o fato de \n\nque uma diminui\u00e7\u00e3o t\u00e3o acentuada em t\u00e3o pouco tempo s\u00f3 foi poss\u00edvel com a ades\u00e3o \n\ndos jovens que representam o maior foco de homic\u00eddios. A interdi\u00e7\u00e3o do homic\u00eddio \u00e9 \n\nresultado de um esfor\u00e7o regular \u2013 mas apenas parcialmente exitoso \u2013 de resist\u00eancia \u00e0 \n\nmorte (f\u00edsica e/ou simb\u00f3lica), de autorregula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais nas diversas \n\ninterfaces internas e externas da vida nos contextos estudados. A autorregula\u00e7\u00e3o dos \n\nhomic\u00eddios pelas quebradas n\u00e3o \u00e9 vista pelos meus interlocutores como o resultado \n\nde um mecanismo \u2013 o \u201cdebate do PCC\u201d \u2013 que controla a todos; os saberes e os \n\npoderes s\u00e3o acionados nas pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es, pelos indiv\u00edduos que respeitam uma \n\n\u201clei\u201d \u2013 modo de regula\u00e7\u00e3o \u2013 mais geral das quebradas (a lei das ruas) e que se \n\ncomunicam por meio de uma linguagem (o dialeto da vida loka), que torna poss\u00edvel \n\nmodelos de reciprocidade (como, por exemplo, a sintonia do PCC) na dif\u00edcil \n\nfronteira do crime na quebrada; racionalidades e estrat\u00e9gias (a mente, a consci\u00eancia; \n\na atitude e o proceder) foram desenvolvidas na lide de situa\u00e7\u00f5es concretas da vida \n\ncotidiana que se desenvolveram em certos contextos, fortemente marcados por \n\nincertezas, viol\u00eancias e adversidades (sintetizados na no\u00e7\u00e3o de vida loka).  \n\n \n\n****** \n\n \n\nNa terceira parte da tese, observar-se-\u00e3o as zonas de contato estabelecidas no \n\nencontro dos discursos e pr\u00e1ticas do sistema socioeducativo com as perspectivas de \n\nadolescentes que, em cumprimento de medidas socioeducativas, moram em \n\nquebradas e aderem ao crime. Discutir-se-\u00e1 o modelo de gest\u00e3o do sistema e como \n\ntal modelo, focado nos c\u00e1lculos da reincid\u00eancia, engendra um modus operandi, \n\n\n\n 156 \n\norientado por saberes \u201cpsi\u201d na busca de decifrar o \u201cperfil delinquente\u201d. O estudo \n\nprocurar\u00e1 delinear as t\u00e9cnicas e t\u00e1ticas socioeducativas voltadas para o combate do \n\n\u201cmundo de patologias\u201d que, segundo marco discursivo institucional, a \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d das quebradas e, particularmente, a influ\u00eancia do crime provocam \n\nna \u201csa\u00fade mental\u201d, na \u201cvida\u201d, dos jovens \u201cem conflito com a lei\u201d.  \n \n \n \n\n\n\n 157 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nParte III \n      SISTEMA SOCIOEDUCATIVO E A MENTE DE JOVENS TRAFICANTES \n\n\u2013 COINCID\u00caNCIA DE CONTR\u00c1RIOS \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 158 \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCap\u00edtulo 4. A gest\u00e3o do sistema \nsocioeducativo: vers\u00f5es da fronteira \n\n\n\n 159 \n\nSISTEMA SOCIOEDUCATIVO: \u201cVULNERABILIDADE\u201d e \nGEST\u00c3O DE \u201cRISCO\u201d   \n\n \nO sistema socioeducativo constitui-se em um campo pol\u00edtico complexo e que \n\nenvolve diversos atores institucionais. Poder Judici\u00e1rio, Minist\u00e9rio P\u00fablico e \n\nConselhos de Direitos; pol\u00edcias e secretarias municipais e estaduais \u2013 principalmente \n\n\u00e1reas da sa\u00fade, assist\u00eancia social e educa\u00e7\u00e3o \u2013, parcerias entre \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais e n\u00e3o-governamentais. No discurso institucional da pol\u00edtica p\u00fablica, \n\nesta se caracteriza pela busca por \u201ca\u00e7\u00f5es descentralizadas\u201d constru\u00eddas de modo \n\n\u201cparticipativo\u201d e \u201carticula\u00e7\u00e3o intersetorial das \u00e1reas de pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d no \u00e2mbito \n\nmunicipal, estadual e federal comp\u00f5em interfaces entre os programas de atendimento \n\npara garantir a \u201cuniversalidade\u201d das pol\u00edticas e dos servi\u00e7os.  Uma imbricada rede de \n\ninteresses e perspectivas, de disputas, marcam a gest\u00e3o do sistema. No cerne de todo \n\neste emaranhado institucional, h\u00e1 (idealmente) o adolescente autor de ato infracional \n\n\u2013 o \u201csujeito de direitos\u201d para o qual todo o sistema deve convergir.  \n\nPropondo discuti-los, problematizo nas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas determinados \n\naspectos dos processos sociais, hist\u00f3ricos e pol\u00edticos que constru\u00edram um sistema \n\npol\u00edtico-estatal direcionado ao \u201cadolescente em conflito com a lei\u201d, baseado em sua \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o como \u201cvulner\u00e1vel\u201d e \u2013 mesmo tempo \u2013 potencialmente perigoso para \n\na sociedade. \n\nA no\u00e7\u00e3o do adolescente como sujeito de direitos \u00e9 novidade em uma longa \n\nhist\u00f3ria de singulariza\u00e7\u00e3o da faixa et\u00e1ria da inf\u00e2ncia e da adolesc\u00eancia como objeto \n\nde interven\u00e7\u00e3o estatal no Brasil. A preocupa\u00e7\u00e3o em formalizar um corpo de leis e de \n\npol\u00edticas espec\u00edficas voltado para os \u201cmenores\u201d inaugurou-se, no Brasil, com o \n\nC\u00f3digo datado de 1927. Estas normas voltavam-se para setores da popula\u00e7\u00e3o infanto-\n\njuvenil que precisavam ser \u201cpurificados\u201d: os \u201cmenores\u201d, invariavelmente pobres. Era \n\numa \u00e9poca em que a no\u00e7\u00e3o de higiene estava no centro da a\u00e7\u00e3o estatal. Desde o \n\nin\u00edcio da Rep\u00fablica \u2013 final do s\u00e9culo XIX \u2013 pol\u00edticas de sa\u00fade p\u00fablica e interven\u00e7\u00e3o \n\nsocial sobre determinados grupos sociais visavam a selecionar aqueles que \n\ndificultavam a limpeza f\u00edsica e moral do espa\u00e7o p\u00fablico necess\u00e1ria para a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo \u201cprojeto nacional\u201d (Mota 2003; Rizini 2008). O c\u00f3digo de 1927 procurava \n\n\n\n 160 \n\ndelinear os mecanismos de puni\u00e7\u00e3o aos \u201cmenores\u201d que contribu\u00edam para o atraso do \n\npa\u00eds. \n\nA conota\u00e7\u00e3o punitiva do C\u00f3digo de 1927 foi mantida em 1979 \u2013 no \u201cC\u00f3digo \n\nde Menores\u201d. A hist\u00f3ria do Brasil durante o s\u00e9culo XX revela uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nperene em intervir sobre inf\u00e2ncias, adolesc\u00eancias e fam\u00edlias que possam de alguma \n\nforma representar perigo \u00e0 sociedade. A perspectiva \u201cmenorista\u201d foi alvo de um luta \n\nsocial marcante no processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o nos anos 80: surgiria uma nova \n\nconcep\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia, mais afinada com a concep\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes \n\ncomo \u201csujeitos de direitos especiais\u201d (Vianna 2002).  A produ\u00e7\u00e3o intelectual e \n\nmilitante dos anos 8089 constituiu uma mobiliza\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\npromulga\u00e7\u00e3o de uma nova legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para crian\u00e7as e adolescentes. \n\nBaseado na doutrina da prote\u00e7\u00e3o integral, lei n\u00ba 8069/90, o Estatuto da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente (ECA) representa um esfor\u00e7o de supera\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica institu\u00edda para o \n\n\u201cmenor\u201d pelas legisla\u00e7\u00f5es anteriores, e pelo organismo respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o da \n\nlei \u2013 a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Amparo e Bem-Estar do Menor (Funabem).  \n\nA luta concreta para a substitui\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica baseada no paradigma da \n\n\u201csitua\u00e7\u00e3o irregular\u201d por outra baseada no paradigma da \u201cprote\u00e7\u00e3o integral\u201d implica \n\ntanto a mudan\u00e7a normativa quanto a de valores. As crian\u00e7as e os adolescentes n\u00e3o \n\nseriam mais vistos como \u201cirregulares\u201d, \u201cabandonados\u201d, \u201cdesviantes\u201d \u2013 mas antes \n\ncomo sujeitos cujos direitos est\u00e3o amea\u00e7ados ou violados e que, por conseguinte, \n\ndevem ser restaurados. A a\u00e7\u00e3o estatal se deslocaria, teoricamente, da repress\u00e3o para a \n\nprote\u00e7\u00e3o especial (Feltran 2008a: 206). A transi\u00e7\u00e3o da ditadura militar (1964-1985) \n\n                                                 \n89 Desde a segunda metade da d\u00e9cada de 1970, diversos estudos se voltaram para a situa\u00e7\u00e3o de adolescentes tidos \ncomo \u201cmarginais\u201d e as estrat\u00e9gias do Estado para ajustar sua conduta. Iniciava-se um processo de deconstru\u00e7\u00e3o \nda perspectiva \u201cmenorista\u201d. O comportamento dos \u201cmenores marginalizados\u201d foi pensado como parte de um \nposicionamento frente ao sistema s\u00f3cio-pol\u00edtico e econ\u00f4mico de que participam (Schneider 1982), uma forma de \nadapta\u00e7\u00e3o aos valores sociais dominantes e de desenvolvimento de \u201cestrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia\u201d (Ferreira 1980). \nA abordagem da a\u00e7\u00e3o do Estado nestes trabalhos implicaria uma atitude de den\u00fancia, visando diminuir o poder \ninstitucional de punir arbitrariamente (idem), ou em um posicionamento cr\u00edtico frente a uma sociedade desigual e \nexcludente (Schneider 1982). A Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Bem-Estar do Menor (FEBEM) foi identificada como uma \ninstitui\u00e7\u00e3o com uma vis\u00e3o estigmatizada dos adolescentes. Os temas da \u201creintegra\u00e7\u00e3o\u201d (ou \u201creeduca\u00e7\u00e3o\u201d ou \n\u201cressocializa\u00e7\u00e3o\u201d) foram discutidos em sua ambiguidade: ao colocar para o adolescente uma identidade \nidealizada a ser adquirida, a interven\u00e7\u00e3o da FEBEM produzia os efeitos contr\u00e1rios \u00e0queles a que se propunha, \naproximando o jovem de seus pares (\u201cgrupo de iguais\u201d) e o distanciando dos valores da \u201cintegridade social\u201d do \nmundo adulto (Violante 1982). \n \n\n\n\n 161 \n\npara a democracia, entretanto, tem se mostrado um processo complexo de mudan\u00e7as \n\ne de continuidades na sociedade brasileira90. \n\nNa \u00e1rea do adolescente autor de ato infracional, o ECA representou um \n\navan\u00e7o ao instituir o direito ao devido processo legal, o direito \u00e0 defesa e a \u00eanfase na \n\nideia de que as medidas deveriam privilegiar o car\u00e1ter socioeducativo91. Estas s\u00e3o \n\nmudan\u00e7as de fundo e que produziram nos \u00faltimos vinte anos transforma\u00e7\u00f5es (nem \n\nsempre exitosas) no atendimento ao adolescente. Entretanto, manteve-se a \n\nambiguidade entre a garantia de direitos e a tutela. Os movimentos sociais que \n\ngeraram e mant\u00eam o discurso do adolescente como \u201csujeito de direitos\u201d e \u201cprioridade \n\nabsoluta\u201d mobilizam apoio pol\u00edtico em bases amplas e eficazes, mas, ao mesmo \n\ntempo, tendem a reificar o grupo alvo de preocupa\u00e7\u00f5es. O paradigma da \u201cinf\u00e2ncia e \n\nadolesc\u00eancia\u201d produz uma particularidade bastante diferente daquele que o antecedeu \n\n\u2013 o do \u201cmenor\u201d \u2013 por\u00e9m ambas as concep\u00e7\u00f5es possuem car\u00e1ter discricion\u00e1rio, \n\ndemarcando um grupo social que precisa de \u201ccuidados especiais\u201d \u2013 concep\u00e7\u00e3o que \n\nfacilmente se torna tutela nas pr\u00e1ticas cotidianas de profissionais que atuam no \n\ncampo da inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia. \n\nO socioeducativo \u00e9 um dos diversos sistemas surgidos nos \u00faltimos anos, \n\nconsequente da execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas norteadas pela constitui\u00e7\u00e3o de 1988, pelo ECA \n\nmais especificamente. O Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente comp\u00f4s um \n\nmovimento mais amplo de formula\u00e7\u00e3o acelerada de legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \n\ndestinadas a regulamentar diversos campos da vida social e pol\u00edtica. A vida humana \n\nest\u00e1 no cerne deste movimento do Estado brasileiro, onde se enfatizam tr\u00eas \u201csetores \n\nestrat\u00e9gicos\u201d: (1) a inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia; (2) a sa\u00fade; (3) a assist\u00eancia social.  \n\nQuase simultaneamente \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o do ECA, institui-se, mediante a Lei \n\nFederal 8080/90, o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). O SUS serviu como modelo \n\norganizativo, na forma de sistemas, de todas as pol\u00edticas voltadas para as \u201c\u00e1reas \n\nestrat\u00e9gicas\u201d. O Sistema \u00danico de Sa\u00fade foi o primeiro sistema a seguir o modelo de \n\ngest\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil p\u00f3s-constituinte: \u201cuniversal\u201d, \n\n                                                 \n90 Para discuss\u00f5es detalhadas sobre os paradoxos da democracia brasileira ver Peralva (2000) e Caldeira (2000). \n91 Segundo o Artigo 113\u00ba, \u201cna aplica\u00e7\u00e3o das medidas levar-se-\u00e3o em conta as necessidades pedag\u00f3gicas, \npreferindo aquelas que visem ao fortalecimento dos v\u00ednculos familiares e comunit\u00e1rios\u201d.  \n \n\n\n\n 162 \n\n\u201cdescentralizado\u201d e \u201cparticipativo\u201d; ele foi o percussor modelar de todos os outros \n\nsistemas, como o Sistema Nacional de Atendimento Socioeducativo (SINASE).    \n\nA partir dos anos 90, todas as legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas colocaram em \n\nmovimento uma nova concep\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica na sociedade brasileira, em que os \n\n\u00edndices de aferi\u00e7\u00e3o dos direitos, como o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH), \n\npassaram a ser almejados. O artigo 3.\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o enfatiza que \u201cos n\u00edveis de \n\nsa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o expressam a organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social do pa\u00eds\u201d. Os fatores \n\ndeterminantes e condicionantes de sa\u00fade s\u00e3o \u2013 entre outros \u2013 alimenta\u00e7\u00e3o, moradia, \n\nsaneamento b\u00e1sico, meio ambiente, trabalho, renda, educa\u00e7\u00e3o, transporte, lazer e \n\nacesso a bens e servi\u00e7os essenciais. As a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade devem resultar, neste marco \n\nnormativo, de uma abordagem econ\u00f4mica e social. A disciplina que estuda os \n\ndeterminantes e a distribui\u00e7\u00e3o dos agravos \u00e0 sa\u00fade, levando em conta os aspectos \n\necon\u00f4micos e sociais, \u00e9 a epidemiologia. Essa disciplina foi um dos campos \n\ncient\u00edficos que elevaram a categoria \u201cpopula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis\u201d como foco das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas.         \n\nA partir dos anos 90, nos processos desencadeados na gest\u00e3o p\u00fablica \n\nbrasileira, a sa\u00fade, a assist\u00eancia e a \u00e1rea da inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia se consolidaram \n\ncomo os setores estrat\u00e9gicos das pol\u00edticas sociais; as tr\u00eas \u00e1reas s\u00e3o aquelas em que se \n\nluta para reverter as \u201cvulnerabilidades\u201d. Este \u00e9 o discurso que, mediante a edi\u00e7\u00e3o de \n\nportarias e de medidas governamentais, desenha as pol\u00edticas sociais no Brasil \n\ncontempor\u00e2neo. Elas delineiam os \u201cgrupos especiais da popula\u00e7\u00e3o\u201d, entre ele os \n\n\u201cadolescentes vulner\u00e1veis\u201d \u2013 aqueles que est\u00e3o mais propensos a ceder \u00e0 \n\ncriminalidade e \u00e0 viol\u00eancia. O discurso corrente no sistema socioeducativo \u00e9 o de que \n\nos \u201cadolescentes em conflito com a lei\u201d s\u00e3o duplamente \u201cvulner\u00e1veis\u201d \u2013 porque s\u00e3o \n\nadolescentes e porque vivem em contextos determinantes e condicionantes negativos \n\npara a sa\u00fade e para a inser\u00e7\u00e3o social. Em s\u00edntese, os \u201cdeterminantes de sa\u00fade\u201d \n\nlocalizam e interrelacionam condi\u00e7\u00f5es de vida, localidades e grupos populacionais.  \n\nA demarca\u00e7\u00e3o dos jovens pobres moradores de determinados territ\u00f3rios como \n\no p\u00fablico mais \u201cvulner\u00e1vel\u201d delineou o encontro da sa\u00fade com a seguran\u00e7a p\u00fablica. \n\nO combate ao tr\u00e1fico de drogas foi uma das estrat\u00e9gias governamentais para \n\nminimizar os determinantes dos agravos \u00e0 sa\u00fade dos adolescentes \u201cvulner\u00e1veis\u201d nos \n\n\u00faltimos vinte anos. Em um artigo intitulado \u201cPor uma pol\u00edtica efetiva de aten\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 163 \n\nintegral ao adolescente em conflito com a lei privado de liberdade\u201d (Boas et al 2010), \n\nautores da \u00e1rea biom\u00e9dica sentenciam: \u201cHoje a viol\u00eancia n\u00e3o \u00e9 exclusividade da \n\nseguran\u00e7a p\u00fablica. \u00c9 chegada a hora, portanto, da sa\u00fade se apropriar de sua quota de \n\nresponsabilidade nas discuss\u00f5es mais aprofundadas do fen\u00f4meno da viol\u00eancia\u201d (Boas \n\net al 2010, p.231). Segundo os autores, nesse cen\u00e1rio \u201cnota-se uma trama que se \n\nconstitui da interrela\u00e7\u00e3o entre os \u00e2mbitos biol\u00f3gico, subjetivo e social\u201d (Boas et al \n\n2010, p.231). A \u00e1rea de pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade ganhou grande espa\u00e7o no sistema \n\nsocioeducativo, como se ver\u00e1 nos cap\u00edtulos (4, 5 e 6) \u2013 parte II da tese.  \n\n \n\n \n\nCONTROLE E CUIDADO SOB A \u00c9GIDE DA PARTICIPA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO sistema socioeducativo \u00e9 o modelo organizativo do Estado brasileiro para \n\nadolescentes \u201cvulner\u00e1veis\u201d. A caracteriza\u00e7\u00e3o do \u201cadolescente em conflito com a lei\u201d \n\ntem como um de seus elementos basilares a an\u00e1lise do territ\u00f3rio de onde ele vem. O \n\nsistema socioeducativo n\u00e3o \u00e9 universal; ele atinge segmentos particulares da \n\npopula\u00e7\u00e3o juvenil considerada problem\u00e1tica ou indesej\u00e1vel. O discurso militante da \n\n\u00e1rea da \u201cinf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia\u201d mant\u00e9m \u2013 entretanto \u2013 o ideal de \u201cuniversalidade\u201d, \n\nassim como a luta pelo car\u00e1ter \u201ceducativo\u201d do sistema.       \n\nA promulga\u00e7\u00e3o do Estatuto em 1990 representou para os militantes a \n\npossibilidade de abertura para novos modelos de a\u00e7\u00e3o junto ao adolescente \u201cautor de \n\nato infracional\u201d, ancorada em um esfor\u00e7o pedag\u00f3gico em torno de pr\u00e1ticas \n\nsocioeducativas. Destaca-se nesse campo a produ\u00e7\u00e3o de Ant\u00f4nio Carlos Gomes da \n\nCosta. A partir da sistematiza\u00e7\u00e3o de uma reconhecida experi\u00eancia como diretor de \n\numa unidade da FEBEM92, o autor tornou-se o principal difusor de praticas \n\nsocioeducativas. Costa (2001) apresenta a proposta de uma \u201cpedagogia da presen\u00e7a\u201d \n\npara o reconhecimento da \u201cimensa vontade de ser aceito, de viver e libertar-se\u201d do \n\nadolescente. A obra do pedagogo coloca em perspectiva o tema da socializa\u00e7\u00e3o. O \n\ncomportamento ajustado, a adapta\u00e7\u00e3o total \u00e0s leis e normas que presidem o \n\n                                                 \n92 Gomes da Costa foi diretor da Escola \u2013 FEBEM Bar\u00e3o Camargos em Ouro Preto/Minas Gerais, no final da \nd\u00e9cada de 1970 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980. \n\n\n\n 164 \n\nfuncionamento da sociedade, em suma, a ren\u00fancia aos atos delituosos e \u00e0s condutas \n\nperturbadoras da conviv\u00eancia coletiva \u00e9, para o autor, um modelo de socializa\u00e7\u00e3o \n\nequivocado. Segundo Costa, a \u201cverdadeira socializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma aceita\u00e7\u00e3o d\u00f3cil, \n\num compromisso de exig\u00eancias, ou uma assimila\u00e7\u00e3o sem grandeza, ela \u00e9 uma \n\npossibilidade humana que se desenvolve na dire\u00e7\u00e3o da pessoa equilibrada e do \n\ncidad\u00e3o pleno\u201d (Costa 2001, p.71). Nela, o jovem \u201cter\u00e1 a liberdade (o direito) de \n\nexprimir, quando isto corresponde \u00e0 sua vontade ou ao seu entendimento, a \n\nindigna\u00e7\u00e3o salutar que induz \u00e0 den\u00fancia e ao combate da injusti\u00e7a e da opress\u00e3o que \n\npovoam a vida dos homens em uma sociedade como a nossa\u201d (Costa 2001, p.71). \n\nComo o pr\u00f3prio autor enfatiza, tal pedagogia est\u00e1 longe de compor o sistema de \n\natendimento ao \u201cadolescente autor de ato infracional\u201d93.    \n\nA constru\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Atendimento Socioeducativo (SEDH \n\n2005) representa na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI uma alternativa no discurso \n\ninstitucional de transforma\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de atendimento na execu\u00e7\u00e3o das medidas \n\nsocioeducativas. Neste documento destacam-se as dificuldades de altera\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas, pois \u00e9 \u201clonga a tradi\u00e7\u00e3o assistencial-repressiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles que, de \n\nalguma forma, transgrediram ou apresentam caracter\u00edsticas de algum risco ou \n\nvulnerabilidade social\u201d (SEDH 2005, p.14). O quadro apresentado sobre a \u201crealidade \n\ninstitucional do atendimento socioeducativo\u201d aponta as \u201cgrandes mudan\u00e7as \n\nnecess\u00e1rias\u201d para que as medidas possam ser \u201ceducativas\u201d, ou seja, que agenciem \n\numa transforma\u00e7\u00e3o no sujeito. A chave para alcan\u00e7ar a mudan\u00e7a de paradigma das \n\ninterven\u00e7\u00f5es sobre adolescentes \u00e9 a gest\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o racional e planejada a partir de \n\num sistema n\u00e3o evita, entretanto, que as interven\u00e7\u00f5es construam formas normativas \n\nde cidadania, fundadas em assump\u00e7\u00f5es morais culturalmente espec\u00edficas e/ou de \n\ncariz etnoc\u00eantrico recorrentes na sociedade brasileira.  \n\nA ideia de gest\u00e3o praticada no sistema socioeducativo se expressa \n\npublicamente como gerir \u2013 \u201cadministrar, dirigir, gerenciar\u201d (Houaiss e Vilar 2001, \n\np.1447) \u2013 mantendo eclipsada (mas latente) sua dimens\u00e3o tutelar. Gest\u00e3o tamb\u00e9m se \n\n                                                 \n93 Ant\u00f4nio Carlos Gomes da Costa situa a pedagogia da presen\u00e7a como parte de um esfor\u00e7o que \u201cv\u00ea o sistema \natual como uma massa falida em todos os n\u00edveis e aspectos\u201d (Costa 2001, p.73), do panorama legal, passando \npelo ordenamento pol\u00edtico-institucional, at\u00e9 as formas de aten\u00e7\u00e3o ao adolescente \u2013 que \u201cassumiram contornos de \ninefic\u00e1cia e de degrada\u00e7\u00e3o t\u00e3o evidentes que tornou-se uma realidade praticamente imposs\u00edvel de ser revestida \nsem a desconstru\u00e7\u00e3o total do sistema\u201d (Costa 2001, p.73). \n\n\n\n 165 \n\norigina do verbo gestar \u2013 \u201cformar e sustentar um filho no pr\u00f3prio ventre\u201d (Houaiss e \n\nVilar 2001, p.1449), que remete \u00e0 ideia de cuidado e prote\u00e7\u00e3o. Tal concep\u00e7\u00e3o \n\ncompatibiliza bem com pol\u00edticas discricion\u00e1rias para \u201cos personagens sociais que \n\nmais facilmente podem ser tomados como \u2018naturalmente\u2019 tutelados ou tutel\u00e1veis\u201d: a \n\ninf\u00e2ncia e a adolesc\u00eancia (Vianna 2002, p.271). A miss\u00e3o pedag\u00f3gica de formar, \n\ncultivar, facilmente se transforma em cuidar, tutelar; s\u00e3o diferen\u00e7as sem\u00e2nticas sutis, \n\nmas que podem indicar pr\u00e1ticas profundamente divergentes. Segundo Lima (2002), a \n\ntutela no Brasil se caracteriza pelo controle e aloca\u00e7\u00e3o diferencial e hierarquizada de \n\npopula\u00e7\u00f5es, para as quais se criam estatutos diferenciados e discricion\u00e1rios nos \n\nplanos jur\u00eddico e/ou administrativo. Este \u00e9 o caso das pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para \n\n\u201cadolescentes em conflito com a lei\u201d. No caso daqueles enquadrados como \n\n\u201cinfratores\u201d a tutela \u00e9 muitas vezes tida como uma obriga\u00e7\u00e3o do Estado em defesa da \n\nsociedade.     \n\nA dicotomia das interven\u00e7\u00f5es sobre os \u201cadolescentes em conflito com a lei\u201d \u00e9 \n\nreatualizada no SINASE. Segundo o documento, a fun\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das medidas \n\nsocioeducativas deve ser o de auxiliar o adolescente, promover atitudes e \n\nconhecimentos para que, sobretudo, ele n\u00e3o reincida no ato infracional. Em suma, a \n\nfinalidade da medida \u00e9 mudar o comportamento dos adolescentes, com foco em \n\nevitar a reincid\u00eancia por meio de estrat\u00e9gias de educa\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o. O SINASE \n\nsalienta que \u00e9 \u201cfundamental\u201d neste processo que tais estrat\u00e9gias contemplem a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos adolescentes na gest\u00e3o dos programas. O adolescente deve \u201cassumir \n\nconscientemente seu papel de sujeito\u201d (SEDH 2005, p.50). No documento l\u00ea-se: \u201cas \n\na\u00e7\u00f5es socioeducativas devem propiciar concretamente a participa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dos \n\nadolescentes na elabora\u00e7\u00e3o, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas sociais \n\ndesenvolvidas, possibilitando, assim, o exerc\u00edcio \u2013 enquanto sujeitos sociais \u2013 da \n\nresponsabilidade, da lideran\u00e7a e da autoconfian\u00e7a\u201d (SEDH 2005, p.50). \n\nA participa\u00e7\u00e3o popular \u00e9 um ponto central do modelo de gest\u00e3o difundido \n\npelo Brasil \u201cp\u00f3s-constituinte\u201d. O caso do SINASE \u00e9 exemplar: a proposta de gest\u00e3o \n\ndos programas de atendimento socioeducativo \u00e9 apresentada em termos de uma \n\n\u201cmetodologia de gest\u00e3o\u201d. Salienta-se nela que o objetivo maior da gest\u00e3o \n\nparticipativa \u00e9 a constitui\u00e7\u00e3o de uma \u201ccomunidade socioeducativa\u201d, composta por \n\nprofissionais e por adolescentes dos programas de atendimento socioeducativo. A \n\n\n\n 166 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos adolescentes \u00e9 idealmente contemplada pois, junto aos diversos \n\nprofissionais que atuam no atendimento, eles comp\u00f5em a \u201ccomunidade \n\nsocioeducativa\u201d94. Na descri\u00e7\u00e3o dos \u201cdispositivos\u201d que concretizam a \u201ccomunidade \n\nsocioeducativa\u201d, entretanto, n\u00e3o est\u00e1 clara a participa\u00e7\u00e3o efetiva dos adolescentes. A \n\ngest\u00e3o participativa \u2013 chamada de dispositivo no documento \u2013 \u00e9 apresentada como a \n\n\u201cparticipa\u00e7\u00e3o de todos nas delibera\u00e7\u00f5es, na organiza\u00e7\u00e3o e nas decis\u00f5es sobre o \n\nfuncionamento dos programas\u201d; se partirmos da caracteriza\u00e7\u00e3o da \u201ccomunidade \n\nsocioeducativa\u201d como sendo composta por profissionais e por adolescentes, ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel pressupor que os jovens tamb\u00e9m deliberam, organizam e decidem. A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o destes est\u00e1 proposta tamb\u00e9m na avalia\u00e7\u00e3o do desempenho da dire\u00e7\u00e3o, \n\nassim como no da equipe, do pr\u00f3prio funcion\u00e1rio e do adolescente, de acordo com \n\ncrit\u00e9rios constitu\u00eddos pelo coletivo e pelos indicadores de qualidade; o adolescente, \n\nem tese, avaliaria o trabalho dos t\u00e9cnicos e gestores, embora os par\u00e2metros de \n\navalia\u00e7\u00e3o sejam t\u00e9cnicos.   \n\nTodas as caracteriza\u00e7\u00f5es dos dispositivos comp\u00f5em uma \u201cmetodologia de \n\ngest\u00e3o\u201d em que o adolescente aparece como \u201csujeito\u201d (ou \u201cprotagonista\u201d), mas a \n\nformula\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante amb\u00edgua. Colocada nos termos acima citados, a proposta de \n\ngest\u00e3o participativa ignora a imensa diferen\u00e7a de poder entre diferentes profissionais \n\ndo campo e, sobretudo, entre o corpo profissional e os pr\u00f3prios adolescentes, que s\u00e3o \n\ntidos, em \u00faltima an\u00e1lise, como pessoas que precisam de tutela e de interven\u00e7\u00e3o.  \n\n Em todos os dispositivos apresentados, o Plano Individual de Atendimento \n\n(PIA) \u00e9 aquele que mais especifica o lugar que os adolescentes e seus familiares \n\nocupam na gest\u00e3o do programa de atendimento. O PIA, entretanto, \u00e9 um instrumento \n\nde gest\u00e3o que fica sob a responsabilidade dos t\u00e9cnicos, psic\u00f3logos e assistentes \n\nsociais. O adolescente \u00e9 o objeto de interven\u00e7\u00e3o. Numa proposi\u00e7\u00e3o ideal, os \n\nadolescentes e suas fam\u00edlias pactuariam os passos, os poss\u00edveis obst\u00e1culos e as \n\nestrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                 \n94 Nesta \u201ccomunidade\u201d, a gest\u00e3o deve ser participativa: (...) todas as opera\u00e7\u00f5es de delibera\u00e7\u00e3o, planejamento, \nexecu\u00e7\u00e3o, monitoramento, avalia\u00e7\u00e3o e redirecionamento das a\u00e7\u00f5es devem ser compartilhadas, rotativas, \nsolid\u00e1rias, tendo como principal destinat\u00e1rio o coletivo em quest\u00e3o, contemplando as peculiaridades e \nsingularidade dos participantes (SEDH 2005, p. 99).  \n \n\n\n\n 167 \n\nOutro ponto importante a ser salientado na proposta de gest\u00e3o de programas \n\ndo SINASE \u00e9 que n\u00e3o est\u00e1 clara, no documento, a rela\u00e7\u00e3o dos programas com for\u00e7as \n\ninstitucionais extremamente marcantes na experi\u00eancia dos adolescentes que passam \n\npor medidas socioeducativas: as pol\u00edcias e o judici\u00e1rio. As pol\u00edcias e o judici\u00e1rio \n\ncomp\u00f5em o in\u00edcio do processo de aplica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das medidas. O judici\u00e1rio \n\naparece como parte de uma \u201crede externa\u201d da \u201ccomunidade socioeducativa\u201d, e \u00e9 \n\nainda citado como necess\u00e1rio na cria\u00e7\u00e3o de uma \u201calian\u00e7a estrat\u00e9gica\u201d. Para os \n\nadolescentes, as pol\u00edcias e o judici\u00e1rio desempenham um papel central na experi\u00eancia \n\nde passar pelos programas de atendimento. A for\u00e7a que os adolescentes atribuem a \n\nestes atores institucionais revela um cen\u00e1rio bastante complexo que circunscreve a \n\ngest\u00e3o de programas socioeducativos. \n\nO sistema socioeducativo, segundo o discurso institucional, deve \u201creinserir\u201d o \n\n\u201cadolescente autor de ato infracional\u201d. Como pol\u00edtica p\u00fablica, sua formula\u00e7\u00e3o parte \n\nde uma dicotomia: por um lado, o \u201cp\u00fablico alvo\u201d deve sofrer uma interven\u00e7\u00e3o, pois \n\nconstitui um risco para a sociedade n\u00e3o intervir sobre aqueles que s\u00e3o os potenciais \n\n\u201cfuturos criminosos\u201d; por outro lado, os adolescentes s\u00e3o tamb\u00e9m vistos como \n\npessoas em dificuldade, necessitados e desprotegidos, num estado permanente de \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d. Nesse contexto, as medidas socioeducativas devem \n\nsimultaneamente controlar \u201ccomportamentos de risco\u201d e cuidar de \u201cestados \n\nvulner\u00e1veis\u201d.  \n\nO sistema socioeducativo segue o modelo de gest\u00e3o da assist\u00eancia social e da \n\nsa\u00fade p\u00fablica, posicionando-se como um campo de constru\u00e7\u00e3o de normativas de \n\ncidadania e de subjetividade, baseadas na participa\u00e7\u00e3o dos \u201csujeitos de direitos\u201d. A \n\ndescri\u00e7\u00e3o de duas jovens sobre suas experi\u00eancias contradizem normativas e \n\ndocumentos orientadores das pol\u00edticas voltadas para \u201cadolescentes em conflito com a \n\nlei\u201d.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 168 \n\nVERS\u00d5ES FEMININAS SOBRE O CUMPRIMENTO DE \n\nMEDIDAS SOCIOEDUCATIVAS \n\n \n\nO itiner\u00e1rio de cumprimento de medidas socioeducativas de duas jovens, de \n\nacordo com suas narrativas colhidas em entrevistas individuais, exp\u00f4s a viol\u00eancia \n\ncom que os adolescentes se deparam quando participam (cumprem) medidas \n\nsocioeducativas. As entrevistas se caracterizaram por um enfoque na situa\u00e7\u00e3o limiar \n\nde entrada no sistema socioeducativo, procurando o m\u00ednimo de interfer\u00eancia nos \n\nrelatos. O intuito dessa abordagem foi reconhecer as \u00eanfases dos adolescentes nos \n\npontos mais significativos da experi\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das medidas. \n\nA escolha de contar hist\u00f3ria de meninas \u2013 em universo predominantemente \n\nmasculino95 \u2013 deve-se a aspectos que tornam os relatos delas salutares para a \n\ndiscuss\u00e3o aqui esbo\u00e7ada. Os relatos delas se caracterizaram pelos detalhes sobre a \n\nexperi\u00eancia de cumprimento de medidas. As meninas, diferentemente da maior parte \n\ndos meninos, descreveram as situa\u00e7\u00f5es enfatizando o sofrimento e a revolta de forma \n\nmais acentuada. Os garotos tendiam a tratar do processo como um componente de \n\nsuas escolhas de forma fatalista, enquanto as meninas registraram maior indigna\u00e7\u00e3o. \n\nElas se furtaram menos que os garotos a falar sobre humilha\u00e7\u00f5es e viol\u00eancias por que \n\npassaram. Foram ambas, em suma, detalhistas na descri\u00e7\u00e3o. \n\nEstas entrevistas foram os \u00fanicos registros \u2013 em toda a pesquisa \u2013 relativos a  \n\ndepoimentos colhidos por mim de jovens do sexo feminino. A quest\u00e3o de g\u00eanero n\u00e3o \n\nfoi apreendida sistematicamente neste estudo, mas alguns pontos merecem cita\u00e7\u00e3o, \n\nembora sejam limitados e parciais para uma discuss\u00e3o prof\u00edcua sobre o tema. Ao \n\nacompanhar e entrevistar meninos e meninas em cumprimento de medida \n\nsocioeducativa pelo crime de tr\u00e1fico de entorpecentes, uma das quest\u00f5es que fiz em \n\ntodas as entrevistas foi sobre a diferen\u00e7a de g\u00eanero neste mercado. Distingui \n\nrecorr\u00eancias entre meninos e meninas. As respostas foram id\u00eanticas, mas com sinal \n\ninvertido: os garotos responderam que eles s\u00e3o mais \u00e1geis para fugir da pol\u00edcia, mais \n\nfortes para aguentar as longas horas de trabalho, menos emotivos e mais corajosos, \n\n                                                 \n95 Segundo Levantamento Nacional Socioeducativo referente ao ano de 2009, o n\u00famero de meninas no sistema \ngira em torno de 5%. \n\n\n\n 169 \n\npor isso haveria uma \u201cgrande\u201d diferen\u00e7a em ser homem ou mulher para trabalhar no \n\ntr\u00e1fico; as meninas predominantemente responderam que n\u00e3o havia diferen\u00e7a, a n\u00e3o \n\nser o fato dos garotos serem mais \u00e1geis para fugir da pol\u00edcia e mais fortes \n\nfisicamente. As meninas criticaram ainda a virilidade \u2013 as \u201cbrincadeiras de m\u00e3o\u201d e as \n\n\u201ctretas\u201d com as quais os meninos se envolviam \u2013 e que prejudicariam os neg\u00f3cios. \n\nN\u00e3o acompanhei a experi\u00eancia das meninas nas ruas, o que impossibilita portanto \n\numa an\u00e1lise mais efetiva sobre a quest\u00e3o de g\u00eanero.       \n\nA escolha espec\u00edfica pelas duas hist\u00f3rias, em um universo de entrevistas com \n\nseis garotas, deve-se ao fato de estas duas adolescentes relatarem hist\u00f3rias parecidas \n\nde envolvimento com o crime \u2013 quase o mesmo padr\u00e3o socioecon\u00f4mico, idem sobre \n\nos v\u00ednculos familiares. As duas jovens passaram pela priva\u00e7\u00e3o de liberdade e depois \n\ncumpriram medidas em meio aberto, entre 2008 e 2009, quando as conheci em maio, \n\nem um programa de atendimento que acolheu a pesquisa96. Meu texto salienta tr\u00eas \n\nv\u00ednculos de a\u00e7\u00e3o estabelecidos pelas garotas: a fam\u00edlia, os amigos do \u201ccrime\u201d e os \n\nentes que configuram o sistema socioeducativo. A op\u00e7\u00e3o por entrevistar estas \n\nadolescentes especificamente ainda teve como crit\u00e9rios os fatos de ambas morarem \n\nno bairro do interior do estado de S\u00e3o Paulo \u2013 serem r\u00e9s prim\u00e1rias \u2013 e terem \n\ncometido o crime de tr\u00e1fico de drogas, recebendo, por\u00e9m, diferentes medidas: uma \n\nrecebeu a de priva\u00e7\u00e3o de liberdade, e a outra de liberdade assistida. Este \u00faltimo \n\naspecto permite uma perspectiva comparativa na discuss\u00e3o sobre as decis\u00f5es \n\njudiciais.  \n\nOs relatos sobre as rela\u00e7\u00f5es familiares e de amizade, a pris\u00e3o e a interna\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o oriundos diretamente da fala das adolescentes colhidas em entrevistas individuais \n\ne confrontados com as informa\u00e7\u00f5es dos t\u00e9cnicos que realizam o atendimento \n\nsocioeducativo. J\u00e1 a experi\u00eancia em meio aberto foi acompanhada in loco pelo \n\npesquisador. Os depoimentos foram livres, com quest\u00f5es abertas sobre a experi\u00eancia \n\nde cumprimento de medidas. Entretanto h\u00e1 um delineamento importante para \n\ncompreendermos as vers\u00f5es apresentadas pelas garotas. Fui apresentado como \n\nprofessor dos psic\u00f3logos que realizavam o atendimento psicossocial delas. Eu disse \n\n                                                 \n96 A pesquisa tem se desenvolvido em tr\u00eas programas de atendimento no estado de S\u00e3o Paulo, dois na regi\u00e3o da \nzona leste da capital e um na cidade no entorno da capital; no programa espec\u00edfico frequentado pelas garotas, \nacompanhei as atividades de maio a dezembro de 2009, quinzenalmente. N\u00e3o ser\u00e1 aqui exposto de qual programa \nse trata para manter a privacidade dos interlocutores. \n\n\n\n 170 \n\nque a entrevista era parte de uma pesquisa para escrever uma tese, \u201cuma esp\u00e9cie de \n\nlivro\u201d, sobre o \u201cponto de vista\u201d dos jovens que est\u00e3o em cumprimento de medidas \n\nsocioeducativas. Apresentar a pesquisa etnogr\u00e1fica para os interlocutores \u00e9 sempre \n\numa tarefa delicada. A minha escolha foi tentar seduzir meus interlocutores a \n\nmostrarem suas vidas de acordo com os seus valores e, pensando que fa\u00e7o isso, crio \n\ncondi\u00e7\u00f5es para um tipo espec\u00edfico de performance e discurso; estimulo uma situa\u00e7\u00e3o \n\nem que se desenrola um jogo de linguagem97.   \n\n \n\nA vers\u00e3o de Danielle98 \n\nDanielle foi apresentada a mim pelos t\u00e9cnicos como uma menina de classe \n\nm\u00e9dia, com estrutura e cuidados familiares. Ela, por sua vez, caracteriza sua fam\u00edlia \n\ncomo \u201cmuito r\u00edgida\u201d, \u201cdo tempo antigo\u201d, e ela como uma adolescente muito \n\n\u201crebelde\u201d. A garota viveu desde o nascimento com os av\u00f3s e com tios, al\u00e9m da m\u00e3e \n\n(que tamb\u00e9m sempre morou com os av\u00f3s). A m\u00e3e tem um \u201cproblema\u201d auditivo, \u201cela \n\nn\u00e3o entende direito, ela conversa enrolado\u201d. O pai \u00e9 desconhecido. Danielle \n\nconsidera que sempre teve de tudo, \u201cdo bom e do melhor\u201d. Ela e sua fam\u00edlia moram \n\nem um bairro popular, possuindo renda aproximada de R$ 3.000,00 (tr\u00eas mil reais, \n\nem 2009) para quatro adultos e a adolescente. O fato de a fam\u00edlia possuir casa \n\npr\u00f3pria, \u201cfiguras masculinas positivas\u201d de refer\u00eancia, o av\u00f4 e um tio terem emprego \n\ncom carteira registrada \u2013 o av\u00f4 \u00e9 metal\u00fargico e o tio \u00e9 frentista \u2013 modela uma fam\u00edlia \n\nconsiderada nos relat\u00f3rios t\u00e9cnicos como \u201cestruturada\u201d. \n\nO bairro em que ela cresceu fica na fronteira com uma favela, onde a menina \n\nconstituiu sua rede de amizades durante a adolesc\u00eancia. Danielle diz que na escola \n\np\u00fablica ela convivia com o \u201cgeral\u201d, com \u201ctodo tipo de gente\u201d; o \u201cp\u00fablico do crime\u201d \n\nera uma novidade e ela foi \u201cse envolvendo\u201d. Aos treze anos namorava um colega de \n\nescola, e outro rapaz do bairro, chamado An\u00e3o, amea\u00e7ou dar um tiro em seu \n\nnamorado, pois estava \u201ca fim\u201d dela. Ela aceitou ficar com An\u00e3o e come\u00e7aram a \n\n                                                 \n97 O jogo de linguagem \u00e9 definido por Wittgenstein de forma ampla, como \u201ca totalidade formada pela linguagem \ne pelas atividades com as quais ela vem entrela\u00e7ada\u201d (Wittgenstein 2009, p.19). Entretanto, o uso da met\u00e1fora do \njogo tem implica\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas na compreens\u00e3o da linguagem: n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel explicar o que \u00e9 um jogo, \npara a compreens\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio descrever os jogos. Com o m\u00e9todo de jogo de linguagem, Wittgenstein quis \nmostrar que a linguagem apenas ganha sentido em situa\u00e7\u00f5es concretas; nestas a gra\u00e7a do jogo se evidencia pelo \ncompartilhamento de formas de vida entre os parceiros da comunica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. \n98 Os nomes dos adolescentes, de seus familiares e dos profissionais s\u00e3o todos fict\u00edcios; os depoimentos s\u00e3o \noriundos de conversas informais e de entrevistas individuais, realizadas nos dias 4 e 18 de agosto de 2009. \n\n\n\n 171 \n\nnamorar. Ele traficava na favela vizinha e a fam\u00edlia dela jamais aceitou o \n\nrelacionamento. Danielle fumava maconha com o namorado, mas nunca gostou de \n\ncoca\u00edna. Ficava preocupada com o An\u00e3o, pois ele cheirava muito, \u00e0s vezes uma parte \n\nsignificativa do que ganahva traficando.    \n\nPassaram-se tr\u00eas anos em que ela namorou o rapaz mesmo com a proibi\u00e7\u00e3o da \n\nfam\u00edlia. Entre uma interna\u00e7\u00e3o e outra, ela se encontrava com ele. Durante as \n\ninterna\u00e7\u00f5es dele, ela fazia de tudo para ir visit\u00e1-lo e se correspondiam por cartas. Em \n\numa das sa\u00eddas, ela passou dois dias fora de casa. Quando voltou, um de seus tios \u2013 \n\nenvolvido com o \u201ccrime\u201d, o \u00fanico que n\u00e3o \u201cemba\u00e7ava\u201d com o seu namoro - recebeu-\n\na com um \u201ctapa na cara\u201d e falou: \u201ccata sua roupa e vai, sua biscate\u201d.  \n\nAp\u00f3s um m\u00eas morando com An\u00e3o, ela passou a gerenciar a \u201cbiqueira\u201d em que \n\nele trabalhava. Este processo \u00e9 descrito por ela da seguinte forma: \u201co An\u00e3o fazia \n\nmuita balada, dava trabalho, tava cheirando muito; a\u00ed o patr\u00e3o percebeu que eu era \n\nmais certa, n\u00e9? Colocava ordem. Ent\u00e3o, ele come\u00e7ou a deixar a droga comigo para eu \n\nsoltar... soltar \u00e9 que eu distribu\u00eda as drogas e recebia no final do dia, distribu\u00eda o \n\ndinheiro para os meninos que vendiam o pacotinho e dava o lucro do patr\u00e3o\u201d. No \n\nmesmo per\u00edodo, ela engravidou. Parou at\u00e9 de fumar cigarro e maconha, mas \n\ncontinuou trabalhando. \n\nA pris\u00e3o ocorreu quando ela estava gr\u00e1vida de tr\u00eas meses, ap\u00f3s seis meses \n\ndistante da casa dos av\u00f4s. Eram 16 horas, um carro se aproximou e as pessoas, de \n\ndentro, perguntaram se tinha farinha (coca\u00edna). Danielle n\u00e3o desconfiou, pois eles \n\npareciam estar \u201cdrogados\u201d. Ela descreve uma s\u00e9rie de viol\u00eancias no momento da \n\npris\u00e3o e revela uma forma de tratamento esperada em uma abordagem policial, mas \n\nbastante diferente do que se espera junto a um adolescente, se considerarmos a vis\u00e3o \n\nde um Sistema de Garantia de Direitos. Segundo o depoimento, ela foi obrigada a \n\ndeitar no ch\u00e3o, mesmo dizendo estar gr\u00e1vida, foi puxada violentamente pelo bra\u00e7o, \n\ntrancada no carro enquanto os policiais davam um \u201csaculejo\u201d nos meninos. Dentro \n\ndo carro, ela passou mal, \u201co policial olhava para minha cara e falava: \u2019vagabunda, \n\nvomita a droga que voc\u00ea engoliu, vomita\u2019\u201d.  \n\n\n\n 172 \n\nDanielle diz que foi levada para a delegacia e l\u00e1 permaneceu durante toda a \n\nmadrugada, at\u00e9 ser encaminhada \u00e0 \u201cFebem\u201d99. Na Funda\u00e7\u00e3o Casa, ela afirma ter sido \n\nrecebida por uma mulher da seguran\u00e7a \u2013 que lhe entregou uma bermuda, duas \n\ncamisas, duas cuecas e um conjunto de moletom \u2013 e por um m\u00e9dico, para ver se n\u00e3o \n\ntinha sarna, micose. \u201cDa\u00ed eles j\u00e1 me levaram para o curral... uma salinha que eles \n\ntamb\u00e9m chamam curral, chiqueirinho, \u00e9 tipo assim, l\u00e1 eram quatro paredes mesmo, \n\nno canto tinha um banheiro, voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea o sol, voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea nada e a porta era de \n\nferro, s\u00f3 tinha um quadradinho, mas s\u00f3 que era fechado, a\u00ed eu fiquei direto l\u00e1, da\u00ed \n\ntava todo mundo l\u00e1 no p\u00e1tio assistindo um filme e eu comecei a chorar, da\u00ed eles me \n\nlevaram para a psic\u00f3loga, porque at\u00e9 ent\u00e3o, a psic\u00f3loga n\u00e3o tinha chegado, eles falam \n\nt\u00e9cnica, assistente social, da\u00ed ela conversou comigo tudo n\u00e9, da\u00ed a hora que foi umas \n\n16 horas da tarde, da\u00ed eu fui para a promotoria, l\u00e1 pro F\u00f3rum\u201d.  \n\nA descri\u00e7\u00e3o da garota do momento da pris\u00e3o ao primeiro encontro com o \n\npromotor de justi\u00e7a \u00e9 repleta de cita\u00e7\u00f5es a situa\u00e7\u00f5es de desrespeito aos direitos \n\ngarantidos no ECA, e o acolhimento do momento da pris\u00e3o at\u00e9 quase 24 horas \n\ndepois, quando foi conversar com o promotor, n\u00e3o \u00e9 interpretado pela menina como \n\n\u201ceducativo\u201d. Segundo a menina, a primeira pergunta feita pela promotora foi: o que \n\nvoc\u00ea quer da sua vida? \u201cEu dizia que queria melhorar, eu quero mudar. Da\u00ed ela pegou \n\ne falou assim para mim: voc\u00ea n\u00e3o quer melhorar, n\u00e3o quer mudar, sua vidinha vai ser \n\nsempre esta. Voc\u00ea levando sacol\u00e3o para o seu marido na cadeia. Da\u00ed eu pensei: putz, \n\nj\u00e1 t\u00f4 aqui, j\u00e1 t\u00f4 mal, t\u00f4 gr\u00e1vida e ainda tem que ficar escutando isso dessa mulher, \n\nvou escutar o caralho\u201d. Danielle diz que se calou e voltou para o centro de \n\ninterna\u00e7\u00e3o. Sua fam\u00edlia, entretanto, estava amplamente presente nesta audi\u00eancia e nas \n\nduas subsequentes, que ocorreram dentro do prazo de quarenta e cinco dias ap\u00f3s sua \n\npris\u00e3o. \n\nDez dias ap\u00f3s a pris\u00e3o, a adolescente procurou a t\u00e9cnica respons\u00e1vel pelo seu \n\nacompanhamento, com quem ela diz ter estabelecido contato apenas uma vez no \n\nper\u00edodo. Queria saber se n\u00e3o era a data de sua audi\u00eancia. A garota afirma que, neste \n\nmomento, a assistente percebeu que faltava apenas um dia para o encontro com o \n\n                                                 \n99 Atualmente, a institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela priva\u00e7\u00e3o de liberdade de adolescentes no estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 a \nFunda\u00e7\u00e3o Casa, antiga FEBEM. Apesar de o nome ter mudado em 2006, grande parte da popula\u00e7\u00e3o (inclusive os \njovens atendidos) chama a Funda\u00e7\u00e3o Casa pelo antigo nome - FEBEM - que \u00e9 identificado, popularmente, como \nsin\u00f4nimo de pris\u00e3o de adolescentes \u201cbandidos\u201d e \u201cperigosos\u201d. \n\n\n\n 173 \n\njuiz. \u201cA assistente social chamou uma outra mulher, que s\u00f3 fica l\u00e1 na frente, acho \n\nque \u00e9 a diretora\u201d. Segundo Danielle, essa mulher orientou a t\u00e9cnica, dizendo \u201cu\u00e9, \n\ncoloca o comportamento dela, o que ela quer da vida dela\u201d. Da\u00ed ela fez \u201crapidinho\u201d, e \n\nfalava \u201cai, o que o juiz vai pensar de mim...\u201d.  \n\nNo momento da audi\u00eancia, toda a fam\u00edlia \u2013 m\u00e3e, tios e av\u00f3s \u2013 estavam de \n\nnovo presentes. A menina disse que entrou olhando para o ch\u00e3o; n\u00e3o olhava nem \n\npara o lado, pois foi assim que a assistente social a orientou. Disse que, durante a \n\naudi\u00eancia, respondia apenas \u201csim, senhor\u201d ou \u201cn\u00e3o, senhor\u201d. Ao final, o juiz disse \n\nque daria uma oportunidade, porque era prim\u00e1ria, estava gr\u00e1vida e tinha uma fam\u00edlia \n\n\u201cprotetora\u201d. Danielle recebeu a medida de liberdade assistida e a fam\u00edlia assinou o \n\ntermo de responsabilidade. O juiz ressalvou que se ela fosse pega traficando, de \n\nnovo, cumpriria a medida duas vezes. \n\n Danielle iniciou a liberdade assistida gr\u00e1vida e, durante o cumprimento, deu \u00e0 \n\nluz Matheus. Sua atividade b\u00e1sica na liberdade assistida foi participar de encontros \n\ncom a psic\u00f3loga respons\u00e1vel. Sempre muito pontual e participativa, ela diz \u201cadorar\u201d \n\nas conversas com a psic\u00f3loga. Ela conviveu pouco com os outros adolescentes. Os \n\nt\u00e9cnicos, por sua vez, consideram-na uma garota inteligente e comprometida. \n\n A \u00faltima vez em que a vi, em uma visita ap\u00f3s o final da medida, ela disse que \n\ntinha mudado de bairro com a fam\u00edlia e estava tentando convenc\u00ea-los a aceitarem o  \n\nAn\u00e3o, \u201cele vai mudar de vida\u201d. Seu projeto agora era cuidar de seu filho e de seu \n\nmarido, como uma \u201cmulher adulta\u201d.  \n\n \n\nA vers\u00e3o de Kelli  \n\nQuando os t\u00e9cnicos do programa de atendimento em meio aberto \n\nselecionaram Kelli para participar da pesquisa, disseram que era uma menina muito \n\ninteligente e comunicativa, que tinha clareza do ato e possu\u00eda uma fam\u00edlia \n\n\u201ccompromissada\u201d. Como Danielle, ela relata uma experi\u00eancia familiar marcada pelo \n\ncuidado, por uma prote\u00e7\u00e3o do \u201ctempo antigo\u201d. \u201cMinha m\u00e3e sempre me prendeu \n\nmuito, n\u00e3o sei se \u00e9 pelo fato de eu ser a \u00fanica filha mulher dela, n\u00e9?\u201d Kelli tem dois \n\nirm\u00e3os homens, mais velhos. Ela define sua fam\u00edlia como uma \u201cfam\u00edlia humilde\u201d.  \n\nA m\u00e3e n\u00e3o trabalha, mas recebe benef\u00edcios do ex-marido, o pai de Kelli, \n\nfalecido quando a menina tinha apenas dois anos. Ele era funcion\u00e1rio de uma \n\n\n\n 174 \n\nind\u00fastria automobil\u00edstica, deixou uma pens\u00e3o, \u201cdeixou eu e minha fam\u00edlia \n\nfinanceiramente bem\u201d. A renda oriunda da pens\u00e3o \u00e9 de aproximadamente R$ \n\n2.000,00. Os irm\u00e3os trabalham, entre um \u201cbico\u201d e outro. \u201cNunca faltou nada pra \n\nmim, ou bem ou mal, sempre tive as coisas, a comida da minha m\u00e3e \u00e9 gostosa e \n\nnunca faltou mistura, roupa tamb\u00e9m, \u00e9 simples, n\u00e9, mas nunca fui zoada para a \n\nescola\u201d.  \n\nKelli mora na mesma casa de quando seu pai era vivo, situada em uma rua \n\nque hoje representa a fronteira entre um bairro de classe m\u00e9dia e uma favela. Ela \n\nconta que costuma ter mais amizades com meninos. \u201cEu...assim...eu tive sempre \n\nbastante amigos, mais amigos homens do que mulher, porque normalmente n\u00e3o tem \n\nmuito menina que trafica nem que rouba nem que fa\u00e7a nada desse tipo no meu \n\nbairro, mais meninos e eu sempre tive muita amizade com eles e a\u00ed a gente estudava \n\nna mesma escola, morava perto e eu at\u00e9 namorava com um deles. Ah, na verdade \n\n\u201cfico\u201d at\u00e9 hoje com o J\u00fanior\u201d. Ela \u2013 Kelli \u2013 e uma amiga de escola namoravam dois \n\ngarotos que traficavam juntos. Elas matavam aula e passavam o dia com eles.  \n\nAp\u00f3s dois anos nessa rotina, ela come\u00e7ou a traficar. Ela conta que o seu in\u00edcio \n\nno tr\u00e1fico ocorreu quando o namorado come\u00e7ou a trabalhar \u00e0 noite. Ela comprava \n\nmarmita, \u00e0s vezes ela mesma fazia a comida, e levava para ele. Passou a ficar as \n\nnoites na rua, fugindo de casa pela janela. \u201cAt\u00e9 que um dia, ficava ele e um outro \n\nmenino, at\u00e9 que um dia o menino n\u00e3o veio para trabalhar. A\u00ed o J\u00fanior falou assim: \u2013 \n\nAh! Eu n\u00e3o gosto de tramp\u00e1 sozinho, n\u00e3o sei o qu\u00ea, p\u00f4 ele n\u00e3o veio. Ai eu falei: Ah, \n\n\u00e9 foda, n\u00e9?! Ai eu peguei, tava sentada l\u00e1, assim e falei: Ah, j\u00e1 que eu fico aqui \n\nmesmo, estou aqui sempre, o que voc\u00ea acha? Da\u00ed ele falou: Ah, mas n\u00e3o \u00e9 moiado? \n\nEu falei: N\u00e3o, a gente t\u00e1 sempre aqui, eu nunca tomei enquadro, nem nada, \u00e9 at\u00e9 \n\nmelhor uma mulher\u201d.  \n\nAlgumas semanas depois que ela assumiu seu posto no tr\u00e1fico, o namorado \n\nfoi preso e recebeu medida de interna\u00e7\u00e3o, ele era reincidente. Kelli assumiu a \n\nger\u00eancia do ponto no lugar dele. Ela se sentiu poderosa. Em muitos casos, ao \n\ningressar nas pr\u00e1ticas il\u00edcitas, o adolescente considera incluir-se socialmente. Ele \n\nadquire dinheiro, sensa\u00e7\u00f5es de \u201cpoder\u201d e \u201cprest\u00edgio\u201d. Obt\u00e9m bens de consumo que \n\ndeseja, muitas vezes inacess\u00edveis em sua classe socioecon\u00f4mica. Kelli assim resume \n\nsua motiva\u00e7\u00e3o ao come\u00e7ar no tr\u00e1fico: \n\n\n\n 175 \n\n \n\nDinheiro. Foi um pouco de tudo, porque \u00e9 legal. Ah! n\u00e3o vou mentir, \u00e9 \nlegal, \u00e9 legal, voc\u00ea ganha, voc\u00ea, tipo que adquire um pouco de respeito, \na\u00ed tipo voc\u00ea t\u00e1 num lugar, assim numa balada, ai todo mundo te \ncumprimenta, os \u201cirm\u00e3o\u201d (PCC) me chamavam para os churrascos, todo \nmundo te respeita (...) voc\u00ea... antes a pessoa que nunca ia nem olhar pra \nvoc\u00ea (...) quando eu traficava eu tava bem onde eu tava, ent\u00e3o eu n\u00e3o \nqueria sair, e em qualquer lugar que eu chegava todo mundo me \nrespeitava, quando eu ia pra balada eu n\u00e3o gastava meu dinheiro com \nbebida, nem com nenhuma outra coisa, nem com tipo, em ecstasy, eu n\u00e3o \nvou mentir, eu usava droga, tomava doce, bala, lan\u00e7a perfume e eu n\u00e3o \ngastava meu dinheiro com isso, porque a pessoa chegava... nossa, olha \na\u00ed, voc\u00ea que \u00e9 a Kelli, n\u00e9!? \u00d3, da hora, nossa eu tenho uma bala aqui, \nvoc\u00ea quer? Voc\u00ea curte? E ganhava convite de rave e era maravilhoso, \nent\u00e3o, eu adorava, a\u00ed at\u00e9, tava tudo \u00f3timo, se n\u00e3o tinha namorado, ficava \ncom quem eu queria a hora que eu queria, eu era livre, leve e solta (...) \nAh! Eu tinha s\u00f3 roupinha de marca, Planet, Mac, Rip Curl, Bila Bong, \nRocks, sand\u00e1lia cara da Rocks que eu comprava, que nem t\u00eanis, Adidas, \nNike, s\u00f3 coisa cara, tudo do bom e do melhor, perfume do Botic\u00e1rio, \nLacqua di Fiori, maquiagem da Natura, bolsa da Carmim, sand\u00e1lia da \nCarmim, sand\u00e1lia da... ai um monte de marca, v\u00e1rias coisas da Lului, \ntinha tudo que eu queria, eu via, n\u00e3o parava pra pensar. Eu vou comprar \ne pronto! Eu via e comprava, porque eu tinha dinheiro. \n\n  \n\nEmbora gostasse de usar maconha, ecstasy entre outras drogas, Kelli afirma \n\nque nunca cheirou coca\u00edna. \u201cN\u00e3o, n\u00e3o cheirava, nunca gostei de cheirar, porque eu \n\npenso assim, na \u00e9poca que eu traficava, pra voc\u00ea trabalhar no tr\u00e1fico, pra voc\u00ea se dar \n\nbem no tr\u00e1fico, voc\u00ea s\u00f3 pode vender, voc\u00ea n\u00e3o pode usar, porque eu tirava por \n\nexperi\u00eancia de pessoas pr\u00f3ximas que eu conhecia, que \u00e0s vezes morria, \u00e0s vezes \n\nlevava um coro, \u00e0s vezes ficava trampando 2, 3 meses pra pagar a divida, porque ao \n\ninv\u00e9s de vender tinha usado e ent\u00e3o nunca usei, coca\u00edna n\u00e3o\u201d. \n\nUm dia, depois de alguns meses como gerente da biqueira, contou que \n\n\u201cestava na lojinha\u201d, com o dinheiro todo no bolso, mas a droga guardada em outro \n\nlugar, quando a \u201cfor\u00e7a\u201d (for\u00e7a t\u00e1tica, pol\u00edcia militar) chegou. Ela disse aos policiais \n\nque estava de passagem, s\u00f3 descansando um pouco. \u201cEles falaram assim: essa \n\nhist\u00f3ria n\u00e3o convence, n\u00f3s j\u00e1 sabe que voc\u00ea \u00e9 o fervo, que voc\u00ea t\u00e1 no movimento\u201d. \n\nEla \u201cn\u00e3o tinha nada em cima\u201d, mas os policiais entraram no terreno baldio ao lado da \n\n\u201cbiqueira\u201d e acharam as drogas escondidas. Kelli afirma que os policiais come\u00e7aram \n\na dar risada, ironizar, \u201ctirar com a cara\u201d dela: \u201c\u00c9! Vai passar uns dias l\u00e1 em S\u00e3o \n\nPaulo, voc\u00ea, bonitinha desse jeito, sapat\u00e3o vai adorar\u201d. Segundo a menina, os \n\n\n\n 176 \n\npoliciais tentaram extorqui-la, pediram R$ 20.000,00 (vinte mil reais). Ela ligou para \n\no \u201cpatr\u00e3o\u201d, mas ele s\u00f3 podia dar R$ 2.000,00 (dois mil reais). N\u00e3o houve o acordo.  \n\nAcompanhada dos policiais, Kelli foi at\u00e9 sua casa, acordou sua m\u00e3e que, \n\nat\u00f4nita, seguiu com a filha para a delegacia. Ao conversar com o delegado, a menina \n\ninventou uma mentira e disse que os policias haviam tentado extorqui-la e estavam \n\ncom o celular dela. \u201cEu falei que eles eram uns corruptos, o delegado se sentiu \n\nofendido, me xingou, xingou minha m\u00e3e e mandou me prender, eu com a minha boca \n\ngrande. A\u00ed a gente foi pro ... ai, acho que \u00e9 I.M.L. Onde faz o corpo delito?\u201d A \n\nmenina diz que os policiais encostaram em um lugar deserto, em um matagal, e \n\nbateram nela. \u201cPorque eu tinha falado aquilo pro delegado, tudo que eu falei, \n\nbateram, bateram, bateram, bateram, bateram. Fiquei com v\u00e1rios hematomas no \n\nrosto, meu olho, minha cara inchada\u201d. Kelli diz que a respons\u00e1vel pelo corpo de \n\ndelito n\u00e3o acusou os ferimentos no relat\u00f3rio e dizia para ela que estava bem, que n\u00e3o \n\ntinha nada.  \n\nA garota seguiu para a Unidade de Atendimento Inicial (UAI).  Uma agente a \n\nrecebeu, \u201cuma senhora muito boa\u201d, passou \u00e1lcool, cuidou das les\u00f5es. Kelli conta que \n\nna unidade s\u00f3 havia meninos e que ela ficava isolada, \u201cna salinha de castigo dos \n\nmeninos\u201d. Quando chegaram os t\u00e9cnicos, a primeira coisa que ela disse foi da \n\nviol\u00eancia que tinha sofrido. Segundo Kelli, os t\u00e9cnicos procuraram acalm\u00e1-la, diziam \n\nque \u00e9 normal. \u201cUm psic\u00f3logo, acho, falou que eu procurei pelo que estava \n\nacontecendo. Perguntou se eu n\u00e3o sabia que o tr\u00e1fico d\u00e1 nisso\u201d. \u201cEles falavam: cuida \n\nda sua vida, voc\u00ea \u00e9 bonita. Mas n\u00e3o era nada que realmente me ajudasse, sabe? N\u00e3o \n\nfalavam: a gente vai atr\u00e1s dos policias, porque a gente vai expor a sua voz pro juiz. \n\nEra isso que eu queria. Eles n\u00e3o escreveram nada do que eu falei no relat\u00f3rio, eles \n\ncolocaram o que tava no boletim de ocorr\u00eancia, era o que os policias falaram\u201d. \n\nNo dia seguinte teve a audi\u00eancia com o promotor. \u201cDei a minha vers\u00e3o pro \n\npromotor, mas como todo mundo, ele tamb\u00e9m n\u00e3o acreditou na verdadeira hist\u00f3ria, \n\ndeu risada, ironizou e falou que eu ia tirar uns dias em S\u00e3o Paulo, pra mim pensar no \n\nque eu tinha feito\u201d. A m\u00e3e da garota n\u00e3o foi \u00e0 primeira audi\u00eancia. A impress\u00e3o dos \n\nt\u00e9cnicos do meio aberto \u00e9 o de que a m\u00e3e tem depress\u00e3o, pois tem muita dificuldade \n\nde agir, \u00e9 \u201cap\u00e1tica\u201d. \u201cMinha m\u00e3e n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de me visitar, de participar das \n\naudi\u00eancias. Ela n\u00e3o consegue chegar, pegar um \u00f4nibus. Porque a minha m\u00e3e \u00e9 de \n\n\n\n 177 \n\nMinas Gerais, interior, foi meu pai que trouxe ela pra c\u00e1, 18, 19 anos atr\u00e1s. Ela quase \n\nnunca sai de casa, s\u00f3 no bairro mesmo\u201d. \n\nAp\u00f3s aproximadamente quarenta e cinco dias de interna\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria e duas \n\naudi\u00eancias sem a presen\u00e7a da m\u00e3e, a menina recebeu medida de interna\u00e7\u00e3o, embora \n\nfosse prim\u00e1ria e o delito fosse tr\u00e1fico de drogas. Para cumprir a interna\u00e7\u00e3o, foi \n\nencaminhada para uma unidade feminina em S\u00e3o Paulo. Durante os tr\u00eas meses em \n\nque ficou, recebeu apenas uma visita da m\u00e3e, quando os irm\u00e3os foram com ela. \n\nComo a fam\u00edlia mora no interior, o valor da passagem ficava caro para a renda \n\nfamiliar. \u201cSe onde moramos, que \u00e9 pequeno, j\u00e1 fica dif\u00edcil pra ela andar, que mora h\u00e1 \n\nanos, imagine S\u00e3o Paulo que ela nunca foi? A gente s\u00f3 conversava por cartas e \n\ntelefone, eu chorava, entrei em depress\u00e3o, fiquei muito mal... Eu n\u00e3o gosto de falar \n\nporque... d\u00f3i\u201d (sil\u00eancio e choro). \u00c9 igual eles falam, que na FEBEM \u00e9 o lugar onde os \n\nfilhos choram e a m\u00e3e n\u00e3o v\u00ea, os agentes falam muito isso l\u00e1\u201d. Disse que a maior \n\nparte das meninas era \u201cnoia\u201d (usu\u00e1rias de crack) de S\u00e3o Paulo e que n\u00e3o fez \n\namizades durante a interna\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo. \u201cN\u00e3o \u00e9 preconceito meu, mas eu n\u00e3o \n\nme misturava muito, eu n\u00e3o me misturava com os usu\u00e1rios de crack l\u00e1, porque n\u00e3o \n\nfaz meu feitio, n\u00e3o foi a educa\u00e7\u00e3o que eu tive e n\u00e3o foi o jeito que a rua me criou \n\ntamb\u00e9m, me envolver com usu\u00e1rio\u201d. \n\nKelli conta que logo no in\u00edcio da interna\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo recebeu um \n\ncastigo, porque n\u00e3o quis cortar a unha. \u201cEu fiquei quatro dias na tranca, porque foi o \n\ntanto que eu aguentei sem \u00e1gua, n\u00e3o sem \u00e1gua n\u00e3o, eles davam um copinho de \u00e1gua \n\ntodo dia, mas sem comida, no escuro, sem tomar banho, foi o que eu aguentei, quatro \n\ndias. Da\u00ed depois decidiu: vou cortar a unha, n\u00e9?! Porque se n\u00e3o eu vou morrer de \n\nfome, ai eu cortei a unha\u201d. Este acontecimento deixou Kelli muito revoltada. Ela n\u00e3o \n\ndormia e fazia barulho \u00e0 noite para incomodar, diz que sentia \u201cdepressiva\u201d. Foi neste \n\nper\u00edodo que uma psic\u00f3loga, que n\u00e3o era quem fazia seu atendimento individual, se \n\naproximou dela. Ela passou a receber calmantes para conseguir dormir, se \n\ntranquilizar e \u201cficar melhor psicologicamente\u201d. Tomou os calmantes durante vinte \n\ndias.  \n\nA garota diz que apenas a psic\u00f3loga (a \u201csenhora Claudia\u201d) e uma agente de \n\nseguran\u00e7a, \u201ca senhora Ilsa, que era como se fosse uma segunda m\u00e3e pra mim\u201d, \n\nconversavam com ela durante este per\u00edodo. \u201cUma mulher muito boa, que acho que \n\n\n\n 178 \n\nfoi a \u00fanica, uma das poucas pessoas boas que eu encontrei, nessa longa caminhada\u201d. \n\nKelli considera que os calmantes que a Dra Claudia lhe receitou a ajudaram muito. \n\nAs conversas com a respons\u00e1vel pelo seu acompanhamento, uma assistente \n\nsocial, tiveram enfoque apenas nos seus relat\u00f3rios t\u00e9cnicos, no rito burocr\u00e1tico \n\nprofissional que \u00e9, ao mesmo tempo, o documento fundamental para a pr\u00f3pria \n\nadolescente. A garota conta que a assistente social insistia que a vers\u00e3o dela sobre \n\nsua pris\u00e3o e os desdobramentos n\u00e3o constava no relat\u00f3rio. A descri\u00e7\u00e3o era a do \n\nboletim de ocorr\u00eancia. Nas conversas, a assistente completava o relat\u00f3rio, prestava \n\noutras informa\u00e7\u00f5es sobre a medida, salientava a \u201cmudan\u00e7a\u201d comportamental de Kelli \n\ndurante o cumprimento da medida de interna\u00e7\u00e3o.  \n\nKelli comenta que a assistente social a orientava para avaliar as escolhas, se \n\nas escolhas que havia feito at\u00e9 ent\u00e3o estavam valendo a pena. \u201cEla dava v\u00e1rios \n\nconselhos pra mim, mas eu tava revoltada. O qu\u00ea? Quer saber, quando eu sair daqui \n\neu vou traficar mesmo, eu vou roubar, era o que eu pensava. Eu sa\u00ed, praticamente... \n\nnossa, eu sa\u00ed  transtornada\u201d. \n\nA garota \u2013 que sabia que a interna\u00e7\u00e3o poderia ser de seis meses a tr\u00eas anos \u2013  \n\nficou surpresa quando, um pouco antes de seis meses, soube pela voz de sua \n\nassistente que sairia por \u201cbom comportamento\u201d. Kelli descreve a audi\u00eancia antes da \n\nlibera\u00e7\u00e3o como tranquila. A m\u00e3e conseguiu estar presente, compareceu acompanhada \n\ndos irm\u00e3os. Conta que o juiz conversou separadamente com o advogado e depois \n\ncom a m\u00e3e. Segundo Kelli, o juiz assim falou: \u201ce ent\u00e3o, mocinha, a gente t\u00e1 sendo \n\nlegal com voc\u00ea, voc\u00ea vai sair da interna\u00e7\u00e3o e vai receber uma \u2018l.a.\u2019 (liberdade \n\nassistida), quatro horas semanais durante quatro meses. Voc\u00ea vai cumprir sua medida \n\ne pensar no que voc\u00ea fez, mas a pr\u00f3xima vez que aparecer aqui, eu n\u00e3o quero saber \n\nse \u00e9 porque n\u00e3o est\u00e1 indo para a escola, se \u00e9 porque brigou na escola, n\u00e3o quero \n\nsaber, se voc\u00ea aparecer aqui, vai ser internada de novo\u201d.  \n\nO juiz chamou a m\u00e3e e no ato de assinar o termo de responsabilidade, disse \n\nque ela era respons\u00e1vel por qualquer \u201ccoisa\u201d que a menina fizesse. \u201cVoc\u00ea n\u00e3o vai \n\ndeixar sua filha traficar mais, nem fazer nada de errado\u201d. Kelli disse para mim: \n\n\u201cfiquei morrendo de vergonha da minha m\u00e3e, ela n\u00e3o tinha nada a ver com isso, n\u00e3o \n\nfoi culpa dela, foi uma escolha minha\u201d. \n\n\n\n 179 \n\nDurante os meses de cumprimento de medida de liberdade assistida \n\nacompanhei a participa\u00e7\u00e3o de Kelli no programa de atendimento em meio aberto. A \n\nrela\u00e7\u00e3o dela com o psic\u00f3logo era de muito di\u00e1logo. Ela considera que as conversas \n\ncom o respons\u00e1vel pelo atendimento t\u00eam ajudado bastante: \u201cTenho voltado, colocado \n\nminha mente no lugar, porque quando sa\u00ed de l\u00e1 estava bastante perturbada, estava \n\npensando... ia continuar fazendo coisas erradas, mas piores do que eu fazia. \u00c9 claro \n\nque eu n\u00e3o conto tudo, tanto assim, igual eu t\u00f4 conversando aqui, mas eles abriram \n\num pouco minha mente, aos poucos a minha mente est\u00e1 voltando para o lugar\u201d. A \n\ngarota me confessou que logo que saiu voltou a traficar, mas um conjunto de \n\nsitua\u00e7\u00f5es de vida e interven\u00e7\u00f5es institucionais a fizeram mudar de ideia. A nova \n\ninterven\u00e7\u00e3o policial que a amea\u00e7ou e os assassinatos de pessoas que trabalhavam \n\ncom ela \u2013 somados ao acompanhamento psicol\u00f3gico \u2013 contribu\u00edram para que ela \n\nescolhesse \u201cmudar de vida\u201d.  \n\nAcompanhei ainda a participa\u00e7\u00e3o de Kelli em uma oficina de fotografia: ela \n\nchegava mais cedo, conversava com diversos t\u00e9cnicos do programa, formou uma \n\nturma de amigos \u2013 sobretudo meninos \u2013 e ap\u00f3s cada encontro sa\u00edam juntos, \n\ncombinando onde iriam \u201cfumar um baseado\u201d. Este era um motivo de grande \n\npreocupa\u00e7\u00e3o dos profissionais do programa que procuravam reprimir, por meio de \n\nconversas, este h\u00e1bito do grupo. Para a adolescente e seus amigos, n\u00e3o havia \n\nproblema algum. \u201cA gente fica na paz\u201d, disse Kelli para o psic\u00f3logo na minha frente. \n\nEsta turma de adolescentes efetivamente vivenciou a din\u00e2mica proposta na oficina. \n\nEm algumas ocasi\u00f5es em que sa\u00edram para fotografar bairros, ruas, museus aconteceu \n\nde sofrerem discrimina\u00e7\u00e3o. Ema uma destas atividades de campo em que eu estava \n\npresente, a pol\u00edcia foi chamada por moradores para averigua\u00e7\u00e3o: o t\u00e9cnico \n\nrespons\u00e1vel e eu conversamos com os policiais, e tentamos minimizar a humilha\u00e7\u00e3o \n\ndaquele momento.  \n\nKelli comentava comigo que em seu bairro estava \u201cmoiado\u201d. Dizia que \n\nsempre era abordada quando a pol\u00edcia cruzava com ela pelas ruas: sentia-se \n\n\u201cmarcada\u201d. \u201cN\u00e3o tenho nem vontade mais de ficar na rua\u201d. At\u00e9 setembro de 2009, \n\nKelli n\u00e3o tinha conseguido vaga na escola. \u201cComo n\u00e3o estou estudando, porque eu \n\nn\u00e3o consegui vaga...\u201d \u2013 ent\u00e3o o juiz prolongou a medida de liberdade assistida por \n\nmais dois meses. A m\u00e3e de Kelli e a pr\u00f3pria garota decidiram que assim que a \n\n\n\n 180 \n\nmedida acabar, ela vai morar com uma tia em Minas Gerais, para esquecer tudo o \n\nque aconteceu. \n\n \n \n\nFECHADO E ABERTO: MEIOS DE INTERA\u00c7\u00c3O DOS \nADOLESCENTES COM O SOCIOEDUCATIVO \n\n \n As vers\u00f5es das garotas sobre a aplica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das medidas \n\nsocioeducativas revelam interpreta\u00e7\u00f5es alternativas sobre o modelo de gest\u00e3o do \n\nsistema socioeducativo. Segundo o depoimento das meninas, h\u00e1 uma abordagem \n\ninicial violenta e autorit\u00e1ria das pol\u00edcias (geralmente a militar); um tratamento \n\nindiferente da \u00e1rea de sa\u00fade no exame de corpo e delito; uma recep\u00e7\u00e3o fria e cruel na \n\ninterna\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria; uma posi\u00e7\u00e3o arrogante e autorit\u00e1ria do judici\u00e1rio; \n\naleatoriedade do trabalho dos t\u00e9cnicos (psic\u00f3logos e assistentes sociais, dos agentes, \n\nda diretoria, dos educadores/oficineiros) nos centros de interna\u00e7\u00e3o; incerteza dos \n\nt\u00e9cnicos do meio aberto quanto aos encaminhamentos \u2013 \u00e0 \u201cinclus\u00e3o social\u201d na escola, \n\na cursos profissionalizantes, a atividades culturais, aos servi\u00e7os de sa\u00fade etc.; embora \n\nas atividades de forma\u00e7\u00e3o sejam de interesse para alguns, n\u00e3o extrapolam os \u201cmuros\u201d \n\nda institui\u00e7\u00e3o executora.  \n\nDestaca-se no SINASE que a exemplaridade \u00e9 fundamental: \u201ca forma como a \n\nentidade de atendimento programa e/ou organiza suas a\u00e7\u00f5es, a postura dos \n\nprofissionais, constru\u00eddas em bases \u00e9ticas, frente a situa\u00e7\u00f5es do dia-a-dia, contribuir\u00e1 \n\npara uma atitude cidad\u00e3 do adolescente\u201d (SEDH 2005, p.50). Para as adolescentes \n\nDanielli e Kelli, o fluxo das a\u00e7\u00f5es n\u00e3o foi claro: as experi\u00eancias menos negativas \u2013 e \n\npor isso mais \u201ceducativas\u201d \u2013 deram-se pela via da afetividade (seja com um agente \n\nde seguran\u00e7a, com um psic\u00f3logo, assistente social ou com um educador social), e n\u00e3o \n\nde uma gest\u00e3o \u201cparticipativa\u201d, \u201cintersetorial\u201d, \u201cdescentralizada\u201d. O processo de \n\naplica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de medidas socioeducativas foi vivido pelas adolescentes que \n\nn\u00e3o conhecem a teoria da gest\u00e3o do sistema, mas experimentam na pele os seus \n\npercal\u00e7os. A perspectiva das meninas sobre a gest\u00e3o de programas socioeducativos \n\nproblematiza os modelos na medida em que estes tendem a ignorar - ou mascarar - \n\nsuas experi\u00eancias e vozes.    \n\n\n\n 181 \n\nOs caminhos para sair da interna\u00e7\u00e3o foram o foco das garotas; a rela\u00e7\u00e3o com \n\nos t\u00e9cnicos da priva\u00e7\u00e3o de liberdade se definiu pela expectativa de obter as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o processo da medida e o comportamento esperado para alcan\u00e7ar \n\na desinterna\u00e7\u00e3o e, quando em medida em meio aberto, a extin\u00e7\u00e3o da medida. Para o \n\nprofissional, trata-se de uma de suas principais demandas de trabalho o cumprimento \n\ndo rito t\u00e9cnico e burocr\u00e1tico, a observa\u00e7\u00e3o do modus operandi. As t\u00e1ticas para \n\nsuperar ou manter as medidas socioeducativas formam o centro da rela\u00e7\u00e3o entre as \n\nadolescentes e os profissionais respons\u00e1veis pelos relat\u00f3rios. A interna\u00e7\u00e3o para as \n\nadolescentes foi aflitiva, porque a sequ\u00eancia dos acontecimentos n\u00e3o est\u00e1 prevista. A \n\ninterna\u00e7\u00e3o n\u00e3o comporta, por lei, tempo determinado. Segundo os artigos 99 e 113 \n\ndo ECA, o juiz pode a qualquer momento avaliar a necessidade de sua manuten\u00e7\u00e3o. \n\nAs \u00fanicas refer\u00eancias a tempo \u00e9 que o juiz deve avaliar a medida no tempo m\u00e1ximo \n\nde seis meses, e que o per\u00edodo m\u00e1ximo de interna\u00e7\u00e3o \u00e9 de tr\u00eas anos. A decis\u00e3o do \n\njuiz deve ser orientada pelos pareceres t\u00e9cnicos dos profissionais da \u00e1rea \n\n\u201cpsicossocial\u201d da institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel \u2013 no caso de S\u00e3o Paulo, a Funda\u00e7\u00e3o Casa: \u00e9 \n\nobriga\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es de interna\u00e7\u00e3o proceder a estudo social e pessoal de cada \n\ncaso (art. 94, inc. XIII), reavaliar periodicamente cada caso com intervalo m\u00e1ximo de \n\nseis meses, dando ci\u00eancia dos resultados \u00e0 autoridade competente (inc. XIV) (Brasil, \n\n1990).   \n\nConforme o Estatuto, a medida de interna\u00e7\u00e3o possui car\u00e1ter de \n\nexcepcionalidade e de brevidade, e deve ser definida em fun\u00e7\u00e3o das necessidades \n\npedag\u00f3gicas do adolescente (arts. 100 e 113 do ECA). Segundo o defensor p\u00fablico \n\nFl\u00e1vio Frasseto, meu colega no Programa de Mestrado \u2013 Adolescente em Conflito \n\ncom a Lei \u2013 o car\u00e1ter pedag\u00f3gico da medida de interna\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cmera ilus\u00e3o de um \n\notimismo pedag\u00f3gico dos adultos\u201d. O defensor vai al\u00e9m ao afirmar que a medida de \n\ninterna\u00e7\u00e3o como exposta no ECA vai de encontro a ideia de garantia penal e, assim, \n\nn\u00e3o representa uma pol\u00edtica para um \u201csujeito de direitos\u201d: \u201ca indetermina\u00e7\u00e3o \n\ntemporal da medida, a aus\u00eancia de crit\u00e9rios objetivos para a supress\u00e3o antecipada da \n\npriva\u00e7\u00e3o de liberdade, a id\u00e9ia de convers\u00e3o do sentenciado por meio de interven\u00e7\u00e3o \n\nimposta s\u00e3o mostras do qu\u00e3o \u2018antigarantista\u2019 \u00e9 o modelo proposto\u201d (Frasseto 2006, \n\np.312).  \n\n\n\n 182 \n\n\u201cSeguem os jovens privados de liberdade submetidos a toda a sorte de \n\navalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, psiqui\u00e1trica e social que recomenda aplica\u00e7\u00e3o ou \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das medidas muito mais conforme as caracter\u00edsticas pessoais \n\nde personalidade que tais estudos julgam detectar do que propriamente \n\nem raz\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o que cometeram\u201d (Frasseto 2006, p.320). \n\n       \n\nNos casos analisados, observamos o delineamento de uma forma de gest\u00e3o \n\ncompartilhada de seres em \u201ccondi\u00e7\u00e3o de desenvolvimento\u201d, entre a fam\u00edlia e o \n\nEstado. A fam\u00edlia e o Estado devem se corresponsabilizar pela gest\u00e3o da vida do \n\nadolescente. H\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o basilar entre os par\u00e2metros para a gest\u00e3o \n\npedag\u00f3gica do atendimento preconizados no SINASE e a vis\u00e3o dominante na \n\nsociedade, manifesta nas interven\u00e7\u00f5es de promotores e dos ju\u00edzes. O que realmente \n\nse espera de uma medida \u00e9 que ela evite a reincid\u00eancia do ato infracional. O \n\natendimento socioeducativo \u00e9 respons\u00e1vel pela gest\u00e3o do controle sobre os \n\nadolescentes para que eles n\u00e3o reincidam. E n\u00e3o para a \u201cforma\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o \n\naut\u00f4nomo\u201d. \n\nA transi\u00e7\u00e3o da medida de priva\u00e7\u00e3o de liberdade para uma medida em meio \n\naberto marca a possibilidade de \u201cmudan\u00e7a dos projetos de vida\u201d. Segundo o ECA, \n\nArt. 118, a medida de liberdade assistida ser\u00e1 adotada sempre que se afigurar a \n\nmedida mais adequada para o fim de acompanhar, de auxiliar e de orientar o \n\nadolescente. Ela \u00e9 uma medida bastante comum para adolescentes que passaram pela \n\ninterna\u00e7\u00e3o, e deve promover socialmente o adolescente e sua fam\u00edlia, supervisionar a \n\nfrequ\u00eancia e o aproveitamento escolar, esfor\u00e7ar-se no sentido da profissionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo adolescente e de sua inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho (ECA, Brasil 1990).  \n\nNos casos todos acompanhados, testemunhei que as dificuldades de se \n\nobterem os meios para alcan\u00e7ar estes fins s\u00e3o enormes, a despeito do esfor\u00e7o de \n\nalguns educadores e de t\u00e9cnicos que desenvolvem atividades educativas e buscam \n\ntorn\u00e1-las interessantes e engajadas \u2013 procurando incessantemente estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es com servi\u00e7os p\u00fablicos de forma\u00e7\u00e3o profissional, educa\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia e \n\nsa\u00fade. Como j\u00e1 salientado na introdu\u00e7\u00e3o da tese, o recorte emp\u00edrico e a delimita\u00e7\u00e3o \n\ndos participantes da pesquisa n\u00e3o contemplaram a perspectiva dos profissionais que \n\nrealizam o atendimento (exceto o de jovens educadores, moradores das quebradas), \n\n\n\n 183 \n\nfato que certamente d\u00e1 certo vi\u00e9s \u00e0 an\u00e1lise do sistema socioeducativo. Neste cap\u00edtulo, \n\nparticularmente, procuro destacar a vers\u00e3o de duas garotas; apresento portanto vozes \n\nda fronteira da gest\u00e3o do sistema como um contraponto ao discurso institucional \n\nsobre o modelo de gest\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o de seu modus operandi.  \n\nAtualmente, entre as v\u00e1rias estruturas estatais que comp\u00f5em a \u201crede de \n\nprote\u00e7\u00e3o integral\u201d, o servi\u00e7o mais atuante nas parcerias com as entidades executoras \n\ndas medidas socioeducativas em meio aberto \u2013 pelo menos naquelas que acompanhei \n\nem campo \u2013 s\u00e3o os Centros de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial (CAPES)100. A parceria \n\nestrat\u00e9gica da sa\u00fade mental com os programas de atendimento socioeducativo \n\nrefor\u00e7a o enredamento da vida dos adolescentes como potencialmente viciosas. A \n\nquest\u00e3o da drogadi\u00e7\u00e3o extrapola os problemas diagnosticados como \u201cdepend\u00eancia \n\nqu\u00edmica\u201d e se amplia para todos os adolescentes em cumprimento de medidas \n\nsocioeducativas que fazem uso de qualquer subst\u00e2ncia psicoativa ilegal.  \n\nA entidade, ao receber o adolescente, torna-se respons\u00e1vel por fazer os \n\nencaminhamentos para a \u201crede de prote\u00e7\u00e3o integral\u201d \u2013 servi\u00e7os p\u00fablicos (inclusive \n\naqueles prestados por organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais) para atender os direitos de \n\neduca\u00e7\u00e3o formal, sa\u00fade p\u00fablica, forma\u00e7\u00e3o para o trabalho etc. Entretanto, esta \u201crede\u201d \n\nque comp\u00f5e os servi\u00e7os p\u00fablicos n\u00e3o tem garantido os atendimentos101. Observei em \n\ncampo a reitera\u00e7\u00e3o do processo que Gabriel Feltran (2008a) chama de \u201cexpans\u00e3o da \n\ngest\u00e3o\u201d; as entidades respons\u00e1veis pelo atendimento em meio aberto assumem \n\natividades que n\u00e3o s\u00e3o inicialmente de sua responsabilidade e, assim, o adolescente \n\nfica enredado em um universo circunscrito sem o \u201cdireito a ter direitos\u201d. Tal \n\nenredamento contradiz o princ\u00edpio de \u201cincompletude institucional\u201d (SEDH 2005)102.  \n\nPara Danielli e Kelli, a postura dos t\u00e9cnicos dos programas de atendimento \n\nem meio aberto permitiu que conversassem, compartilhassem suas perspectivas \u2013 e \n\nassim elas ouviram as orienta\u00e7\u00f5es para uma vida \u201csaud\u00e1vel\u201d: vida esta, por\u00e9m, que se \n\n                                                 \n100 Segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, esses centros t\u00eam o objetivo de oferecer a popula\u00e7\u00e3o atendimento clinico \nvoltado \u00e0 reinser\u00e7\u00e3o social de seus usu\u00e1rios (Portaria 1101, de 12 de junho de 2002). \n101 Como bem destaca Gabriel Feltran, ao analisar um caso de sua pesquisa de campo, h\u00e1 uma s\u00e9rie de condi\u00e7\u00f5es \nque permite aos servi\u00e7os negar o atendimento ao adolescente. \u201cPois o menino n\u00e3o tem escolaridade suficiente \npara o curso de inform\u00e1tica; seus antecedentes criminais e tatuagens impedem sua inser\u00e7\u00e3o no trabalho formal; \nele \u00e9 viciado em crack e n\u00e3o h\u00e1 tratamento dispon\u00edvel no sistema de sa\u00fade. N\u00e3o h\u00e1, portanto, na rede de prote\u00e7\u00e3o \nrealmente existente, possibilidade de encaminhamento desse adolescente\u201d (Feltran 2008a, p.333). \n102 Segundo este princ\u00edpio, \u201ca inclus\u00e3o dos adolescentes pressup\u00f5e sua participa\u00e7\u00e3o em diferentes programas e \nn\u00e3o o seu contr\u00e1rio, ou seja, os programas fechados em seus pr\u00f3prios atendimentos e ofertas de atividades\u201d \n(SEDH 2005, p.48).   \n\n\n\n 184 \n\ntornou mais dif\u00edcil para ambas ap\u00f3s a passagem pelo sistema socioeducativo. A \n\nmarca de receber uma medida socioeducativa torna dif\u00edcil a rela\u00e7\u00e3o com a escola, e \n\nainda mais dif\u00edcil a possibilidade de inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. A a\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edcias tende a se intensificar ap\u00f3s a interna\u00e7\u00e3o, tornando o adolescente mais \n\nfacilmente identificado como suspeito. Danielli mudou de bairro; Kelli mudou de \n\ncidade. A solu\u00e7\u00e3o para a n\u00e3o-reincid\u00eancia foi tentar fugir da \u201cvulnerabilidade\u201d de \n\nsuas quebradas. \n\n \n \n\nVIOL\u00caNCIA E PARTICIPA\u00c7\u00c3O \u2013 A HIGIENE DO \nSOCIOEDUCATIVO \n\n \nA vers\u00e3o das meninas sobre o processo de cumprimento de medidas \n\nsocioeducativas \u00e9 bastante distante de uma experi\u00eancia de autonomia e de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em uma \u201ccomunidade socioeducativa\u201d. As falas apontam para um \n\nsistema extremamente fragmentado. A a\u00e7\u00e3o dos diferentes entes estatais/sociais \u2013 a \n\nescola, as pol\u00edcias, o judici\u00e1rio, os programas de atendimento da medida em \n\ninterna\u00e7\u00e3o e da medida em meio aberto \u2013 n\u00e3o se articulam e soam como uma \n\nsequ\u00eancia de aus\u00eancias e remendos aos olhos das adolescentes.  \n\nNo modelo de gest\u00e3o proposto pelo SINASE, o judici\u00e1rio e as pol\u00edcias fazem \n\no atendimento inicial, mas n\u00e3o comp\u00f5em a \u201ccomunidade socioeducativa\u201d, composta \n\napenas por membros \u201cinternos\u201d. Para as adolescentes, entretanto, as pol\u00edcias e o \n\njudici\u00e1rio continuam desempenhando um papel central na experi\u00eancia de \n\ncumprimento das medidas. A entrada de um adolescente no sistema se d\u00e1 de uma \n\nforma em que o Estado apresenta sua face repressiva e violenta. Na rua, traficando \n\ndrogas, as garotas s\u00e3o \u201ccriminosas\u201d e foram tratadas como membros do \u201ccrime\u201d na \n\nguerra particular entre \u201cpol\u00edcia\u201d e \u201cbandido\u201d. Xingamentos, tapas, humilha\u00e7\u00f5es \n\ncomp\u00f5em a t\u00f4nica da descri\u00e7\u00e3o delas e n\u00e3o s\u00e3o poucos os relatos de diferentes \n\nagentes do socioeducativo \u2013 de juizes e promomotores, passando por psic\u00f3logos e \n\nassistentes sociais com quem me relaciono profissionalmente \u2013 que descrevem \n\nsitua\u00e7\u00f5es an\u00e1logas. A via de entrada de um adolescente no sistema socioeducativo \u00e9 \n\na abordagem policial. A primeira coisa que ele deve fazer \u00e9 levar o adolescente para \n\no exame de corpo e delito, em uma estrutura de sa\u00fade p\u00fablica. Servi\u00e7os de sa\u00fade \n\n\n\n 185 \n\npodem parecer neutros e independentes da viol\u00eancia que marca a a\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de \n\nseguran\u00e7a no Brasil. A vers\u00e3o das meninas \u00e9 a de que n\u00e3o o s\u00e3o. O exame de corpo e \n\ndelito de Kelli configurou-se em um dispositivo legal que valida o desrespeito aos \n\ndireitos do adolescente pego em ao infracional.  \n\nAo realizar uma an\u00e1lise filos\u00f3fica do poder pol\u00edtico que engloba as hist\u00f3rias e \n\nos desdobramentos da experi\u00eancia subjetiva da a\u00e7\u00e3o, no contexto do \u201cadolescente em \n\nconflito com a lei\u201d, Edson Teles (2010) apresenta reflex\u00f5es importantes para a \n\ncompreens\u00e3o dos processos pelos quais os adolescentes passam ao ingressar no \n\nsistema socioeducativo. A pris\u00e3o por um ato infracional lan\u00e7a o adolescente no \n\nmundo das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. A partir deste momento, h\u00e1 uma transfer\u00eancia de \n\nautoridade dos pais para a figura do juiz \u2013 e dos representantes deste. Dentro do \n\nsistema, o jovem n\u00e3o encontra espa\u00e7o para a express\u00e3o de seus sentimentos, sonhos e \n\ntraumas.  \n\n \n\nO rito institucional do atendimento ao adolescente infrator tende a for\u00e7ar \numa unanimidade de vozes e condutas em torno da racionaliza\u00e7\u00e3o da \npr\u00e1tica profissional, priorizando significa\u00e7\u00f5es homog\u00eaneas dos atos de \nviol\u00eancia. A contrapartida desta abordagem institucional \u00e9 o ocultar dos \nmodos divergentes com que as subjetividades sociais, tanto dos \nadolescentes, quanto dos profissionais, rompem com o modelo racional. \nO trato homog\u00eaneo do sujeito obscurece as interpreta\u00e7\u00f5es da mem\u00f3ria \ntraum\u00e1tica e mant\u00e9m o incessante embate entre domina\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia \ndentro do ordenamento. A oposi\u00e7\u00e3o entre a raz\u00e3o institucional \npacificadora \u2013 via repeti\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia \u2013 e as lembran\u00e7as traum\u00e1ticas \nobstrui a express\u00e3o da dor e reduz a mem\u00f3ria \u00e0s emo\u00e7\u00f5es, acabando por \nconstruir uma nova rela\u00e7\u00e3o social justamente sobre a nega\u00e7\u00e3o do passado \n(TELES 2010, p.20). \n\n \n \n\nPor este motivo, talvez, as meninas tenham dado tanta \u00eanfase aos momentos \n\nde sofrimento vivenciados durante o processo de aplica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das medidas \n\nsocioeducativas \u2013 conforme ouvi em seus relatos. Com refer\u00eancia a t\u00e9cnicos, \n\npsic\u00f3logos e assistentes sociais, por mais que manifestassem v\u00ednculos de confian\u00e7a, a \n\nrela\u00e7\u00e3o foi mediada por um modus operandi do projeto institucional que demanda \n\nades\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a comportamental exigida pelo juiz, representa\u00e7\u00e3o da autoridade. Eu \n\nestava na sede do programa de atendimento, mas n\u00e3o era um representante \n\ninstitucional: \u201cfoi bom, eu desabafei\u201d era uma das express\u00f5es comuns ao final das \n\nentrevistas.  \n\n\n\n 186 \n\nReferente \u00e0 \u00e1rea da sa\u00fade, as descri\u00e7\u00f5es das meninas sugerem vis\u00f5es \n\nalternativas \u00e0quela preconizada pela vis\u00e3o sist\u00eamica inspirada nas diretrizes do SUS. \n\nNesta vis\u00e3o institucional, a realidade dos adolescentes \u201cem conflito com a lei\u201d \u00e9 \n\npermeada por situa\u00e7\u00f5es de \u201cvulnerabilidade\u201d, o que demanda o desenvolvimento da \n\npol\u00edtica de atendimento integrada com as diferentes \u00e1reas e uma agenda de urg\u00eancias \n\nno sentido de se efetivar as pol\u00edticas p\u00fablicas e sociais. Os traumas, feridas e dores \n\nmencionados pelas garotas foram consequ\u00eancias da a\u00e7\u00e3o dos entes governamentais; a \n\nviol\u00eancia policial, a priva\u00e7\u00e3o de liberdade e a aus\u00eancia do conv\u00edvio familiar \n\nagravaram debilidades f\u00edsicas e emocionais das jovens durante o per\u00edodo de \n\ninterna\u00e7\u00e3o. \n\nDireitos dos mais e menos humanos \u00e9 um artigo seminal sobre as \n\nconsequ\u00eancias inesperadas do Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente \u2013 tendo sido \n\nescrito por Claudia Fonseca e Andr\u00e9a Daniella Lamas Cardarello (2009) dez anos \n\ndepois da promulga\u00e7\u00e3o do ECA e dez anos antes desta pesquisa103. Sob a \u00f3tica da \n\nantropologia, o texto parte da premissa de que \u201cos direitos humanos em uma forma \n\nabstrata e descontextualizada pouco significam\u201d (Fonseca e Cardarello 2009, p.220). \n\nPressupondo que a \u201cfrente discursiva\u201d104 em torno dos direitos da inf\u00e2ncia e da \n\nadolesc\u00eancia \u00e9 uma faca de dois gumes, as autoras levantam a hip\u00f3tese de que se os \n\nativistas dos direitos humanos n\u00e3o mantiverem um certo distanciamento deste jogo \n\ndiscursivo, \u201ccorrem o risco de montar programas que n\u00e3o apenas deixam de alcan\u00e7ar \n\nseus objetivos mas, pior que isto, produzem novas formas de exclus\u00e3o\u201d (Fonseca e \n\nCardarello 2009, p.220-221). \n\nAs autoras destacam que os rearranjos sem\u00e2nticos disparados pelo ECA \n\ntiveram forte impacto sobre a realidade de jovens brasileiros \u2013 mas nem sempre da \n\nforma esperada: sugerem que este descompasso tem a ver com a expectativa \n\nirrealista de que pelo judici\u00e1rio seja poss\u00edvel solucionar todos os problemas da \n\nsociedade. Tal vis\u00e3o de um poder da \u201cteoria\u201d (a lei) sobre a \u201cpr\u00e1tica\u201d (a vida \n\ncotidiana) desconsidera as grandes diversidades existentes entre os adolescentes \n\nbrasileiros. Pensamento e pr\u00e1ticas institucionais assim orientadas redundam na \n\n                                                 \n103 O artigo foi publicado em 1999 em Horizontes Antropol\u00f3gicos, v.10: 83-122, 1999. \n104 As autoras caracterizam as \u201cfrentes discursivas\u201d como o fruto da negocia\u00e7\u00e3o entre diversos grupos de interesse \ntrabalhando em torno de um mesmo tema. \n \n\n\n\n 187 \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o da conduta, corporalidade, moral e modo de vida dos jovens \u201cem \n\nconflito com a lei\u201d, real\u00e7ando a dubiedade e a contradi\u00e7\u00e3o presentes na l\u00f3gica de \n\nprote\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do sistema socioeducativo. A persist\u00eancia manifesta da pobreza \n\nconjugada com uma sociedade consumista gera um contexto em que o simples \n\naperfei\u00e7oamento das leis n\u00e3o \u00e9 capaz de aparar as tens\u00f5es sociais. Como as autoras \n\ndestacam, h\u00e1 no Brasil uma \u201cadolesc\u00eancia provedora\u201d, isto \u00e9, pessoas que ao inv\u00e9s de \n\nexperimentarem um per\u00edodo prolongado de depend\u00eancia e escolariza\u00e7\u00e3o, tornam-se \n\ndesde cedo correspons\u00e1veis pelo sustento da fam\u00edlia. Neste caso, o adolescente \u00e9 \n\nmuitas vezes impelido pelo seu pr\u00f3prio contexto de vida a procurar formas de renda. \n\nMercados criminosos operam junto a estes segmentos, pois h\u00e1 m\u00e3o de obra barata e \n\ndispon\u00edvel. Apenas as mudan\u00e7as em legisla\u00e7\u00f5es n\u00e3o resolvem este problema. \n\nEm uma digress\u00e3o sobre a inf\u00e2ncia idealizada pelas classes altas brasileiras, \n\nFonseca e Cardarello (2009) lembram que at\u00e9 pouco antes da promulga\u00e7\u00e3o do ECA, \n\na diferen\u00e7a entre as \u201cinf\u00e2ncias\u201d, a rica e a pobre, n\u00e3o era problematizada, pois as \n\netapas da vida n\u00e3o seriam relevantes aos pobres. As autoras exemplificam lembrando \n\nque era comum na sociedade brasileira a exist\u00eancia de empregadas dom\u00e9sticas de \n\ntreze e quatorze anos em casas com adolescentes da mesma idade, vivendo a fase \n\n\u201cdespreocupada da inf\u00e2ncia\u201d (Fonseca e Cardarello 2009, p.248). Apenas \n\nrecentemente as crian\u00e7as pobres passaram a integrar-se \u00e0 categoria universal do \n\n\u201chumano\u201d, sobretudo ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o do ECA.  \n\n \nMas essa inclus\u00e3o de um novo grupo no horizonte humanit\u00e1rio n\u00e3o deixa de \nengendrar paradoxos: por exemplo, quando a crian\u00e7a (ou adolescente) faz \ndezoito anos e muda subitamente de status (de crian\u00e7a \u201cem perigo\u201d, \nmerecendo aten\u00e7\u00e3o especiais, para ser considerada um adulto \u201cperigoso\u201d \ncontra o qual \u00e9 preciso se proteger). Ou quando \u00e9 preciso achar um culpado \npela situa\u00e7\u00e3o intoler\u00e1vel em que tantas crian\u00e7as se encontram atualmente. A\u00ed, \no sacrif\u00edcio que se oferece para expiar a nossa m\u00e1 consci\u00eancia aparece na \nfigura dos pais desnaturados. A no\u00e7\u00e3o de \u201ccrian\u00e7a rei\u201d, irrealiz\u00e1vel em tantos \ncontextos, engendra seu oposto \u2013 a no\u00e7\u00e3o de crian\u00e7a martirizada \u2013 e, com \nesta, um novo bode expiat\u00f3rio: os pais algozes (Fonseca e Cardarello 2009, \np.248 \u2013 grifos das autoras).  \n\n \n\nOs estudos antropol\u00f3gicos contribuem para a problematiza\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas \n\nuniversalistas de direitos, baseado em no\u00e7\u00f5es de totalidade (a crian\u00e7a e a \n\nadolesc\u00eancia universal), identidade e n\u00e3o contradi\u00e7\u00e3o (sujeito de direitos), \n\nconfrontando-as com o (vazio de) sentido da viol\u00eancia e do caos. Como ouvir esses \n\n\n\n 188 \n\noutros \u2013 adolescentes e suas fam\u00edlias que n\u00e3o se enquadram no modelo \u201cideal\u201d \u2013 na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de sujeito de direitos? Modelos descontextualizados de direitos humanos \n\npodem refor\u00e7ar mecanismos de exclus\u00e3o (colocando adolescentes e fam\u00edlias dentro \n\nde categorias r\u00edgidas, como, por exemplo, a de \u201cfam\u00edlia desestruturada\u201d); mas, pior \n\nainda, tais modelos s\u00e3o capazes de negar toda e qualquer apreens\u00e3o da alteridade \n\n(uma \u201ccrian\u00e7a provedora\u201d em uma \u201cfam\u00edlia desestruturada\u201d \u00e9 inaceit\u00e1vel, n\u00e3o \n\npermite a inf\u00e2ncia almejada, a realiza\u00e7\u00e3o plena do Estatuto).  \n\n \nAfinal, as individualidades que existem na sociedade contempor\u00e2nea n\u00e3o s\u00e3o \nt\u00e3o facilmente domesticadas; nem t\u00e3o pouco cabem necessariamente nos \nr\u00f3tulos das ci\u00eancias jur\u00eddicas. E, no entanto, qualquer pol\u00edtica p\u00fablica voltada \npara a garantia de direitos humanos h\u00e1 de levar em considera\u00e7\u00e3o a \ndiversidade social (...) As alteridades que precisam ser enfrentadas s\u00e3o \naquelas que menos queremos ver \u2013 a dos jovens infratores, por exemplo, ou \ndos pais dos \u201cabandonados\u201d. S\u00e3o \u201cindividualidades\u201d que apontam dimens\u00f5es \nde nossa realidade que prefer\u00edamos esquecer (Fonseca e Cardarello 2009, \np.251 \u2013 grifos das autoras). \n\n \n\nNo caso desta tese, procuro localizar a perspectiva de adolescentes sobre o \n\nsistema socioeducativo \u2013 um sistema cujo sentido seria, segundo o discurso \n\ninstitucional, \u201cassegurar aos adolescentes que infracionam a oportunidade de \n\ndesenvolvimento e uma aut\u00eantica experi\u00eancia de reconstru\u00e7\u00e3o de seu projeto de vida\u201d \n\n(SINASE 2005). O sistema socioeducativo como uma das amplas pol\u00edticas p\u00fablicas \n\npara adolescentes e jovens no Brasil \u00e9 composta por repress\u00e3o das for\u00e7as de \n\nseguran\u00e7a conjugada pela busca de consentimento via promo\u00e7\u00e3o das \u00e1reas da sa\u00fade e \n\nda assist\u00eancia social. A ideia \u00e9 que o adolescente/jovem contribua para a melhoria \n\ndos \u00edndices da na\u00e7\u00e3o ao n\u00e3o reincidir. No sistema socioeducativo, um jovem \n\n\u201ctraficante\u201d deve reconhecer sua pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o de \u201cvulnerabilidade\u201d e aceitar \n\nmudar seu estilo de vida para ser inclu\u00eddo; ele deve se mostrar saud\u00e1vel biol\u00f3gica, \n\nsubjetiva e socialmente, ou seja, uma inteira sujei\u00e7\u00e3o a uma vis\u00e3o de \u201cvida \n\nsaud\u00e1vel\u201d. Para tanto deve distanciar-se das condi\u00e7\u00f5es e comportamentos \n\nnormativamente eleitos como de \u201cvulnerabilidade\u201d.  \n\nComo ensina Veena Das (2006), na antropologia n\u00e3o se identifica um padr\u00e3o \n\nde escala independente da perspectiva. Para o antrop\u00f3logo a quest\u00e3o \u00e9 estabelecer um \n\nhorizonte em que ele pode localizar os interlocutores em suas rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es \n\ncom o outro. Essa perspectiva\u00e7\u00e3o, no contexto estudado, leva a cr\u00edtica de no\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 189 \n\ncomo \u201cprojeto de vida saud\u00e1vel\u201d, \u201cprotagonismo juvenil\u201d, \u201cempreendedorismo\u201d \n\nentre outros, que se distanciam da experi\u00eancia comum dos adolescentes; no lugar, \n\neles revelam um sistema de fragmentos, lacunas e viol\u00eancias. No centro desta trama, \n\nencontros humanos singulares entre pessoas (tanto adolescentes quanto profissionais \n\ndo sistema) desnudam no cotidiano a pr\u00f3pria configura\u00e7\u00e3o de poder que encerra suas \n\npr\u00e1ticas. \n\nUm fato que chama a aten\u00e7\u00e3o nos depoimentos das meninas, e que \u00e9 atestado \n\npelo hist\u00f3rico de medida delas, \u00e9 a arbitrariedade da decis\u00e3o judicial. O principal \n\ndiferencial entre um e outro caso foi a aus\u00eancia da m\u00e3e nas audi\u00eancias. Embora a \n\napreens\u00e3o prim\u00e1ria de uma adolescente por tr\u00e1fico de drogas n\u00e3o seja pass\u00edvel de \n\ninterna\u00e7\u00e3o, segundo o ECA, o fato de a fam\u00edlia ter se ausentado na audi\u00eancia e n\u00e3o \n\nter realizado visitas quando a jovem esteve internada configurou para o juiz a \n\nimpossibilidade de a m\u00e3e controlar a adolescente Kelli. Neste caso, o Estado \n\nsubstituiu a fam\u00edlia, executando uma medida de interna\u00e7\u00e3o, para gestar a vida da \n\nadolescente.  \n\nA \u00eanfase dada ao contexto familiar pelas decis\u00f5es judiciais indica mais do \n\nque a garantia do direito \u00e0 conviv\u00eancia familiar, um c\u00e1lculo para a gest\u00e3o de riscos: \n\nimpedir situa\u00e7\u00f5es em que o adolescente tenha autonomia para agir e reincidir no ato \n\ninfracional. Se a fam\u00edlia n\u00e3o \u00e9 considerada apta para este fim, o juiz pode aplicar a \n\nmedida de interna\u00e7\u00e3o. Fam\u00edlias certas e fam\u00edlias erradas s\u00e3o delimitadas por modelos \n\nidealizados. A decis\u00e3o, que define o gerenciamento da medida a ser aplicada, se \n\nbaseia em hierarquias de poder. A assimetria entre a \u201cmenor\u201d e seus respons\u00e1veis \u00e9 \n\nsobreposta entre a dos pais \u2013 potencialmente incapazes de controle \u2013 e do poder \n\njudici\u00e1rio. Estas assimetrias e a execu\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as de poder assentam-se numa \n\npreocupa\u00e7\u00e3o mais profunda no que diz respeito a como gerir popula\u00e7\u00f5es \n\npotencialmente perigosas (Vianna 2002; Fonseca e Canderello 2009). \n\nNo horizonte do sistema socioeducativo h\u00e1, aparentemente, a manuten\u00e7\u00e3o de \n\num discurso com \u00eanfase no social \u2013 s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de vida que levam \u00e0 \n\nvulnerabilidade social, portanto \u00e9 poss\u00edvel conhecer a realidade emp\u00edrica e mud\u00e1-la \n\nsegundo planos de execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Mas as pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o no \n\nsistema seguem uma abordagem instrumentalizada, tanto do ambiente (contextos de \n\nvulnerabilidade) quanto de indiv\u00edduos (comportamentos delinquentes), como uma \n\n\n\n 190 \n\nsoma de fatores diversos acess\u00edveis \u00e0 an\u00e1lise dos especialistas (t\u00e9cnicos da \u00e1rea \n\npsicossocial). O aumento vertiginoso de interna\u00e7\u00f5es por tr\u00e1fico pode ser considerado \n\numa \u201cpuni\u00e7\u00e3o preventiva\u201d levada a cabo pelo sistema socioeducativo. A preven\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\no mapeamento dos riscos medidos por fatores impessoais. \u201cAssim, a preven\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nvigil\u00e2ncia, n\u00e3o do indiv\u00edduo, mas sim de prov\u00e1veis ocorr\u00eancias de doen\u00e7as, \n\nanomalias, comportamentos desviantes a serem minimizados, e de comportamentos \n\nsaud\u00e1veis a serem maximizados\u201d (Rabinow 2002, p.145). A \u00eanfase na no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d permite a antecipa\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis locais de irrup\u00e7\u00e3o de \u201cconflito \n\njuvenil com a lei\u201d, atrav\u00e9s das estat\u00edsticas dos fatores de risco \u2013 pobreza, \n\ndesemprego, viol\u00eancia, baixa escolaridade, baixa renda.  \n\nA individualiza\u00e7\u00e3o dos riscos e a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos pela sua \n\norigem e pelas escolhas do que fazem com os seus corpos forma a base da a\u00e7\u00e3o \n\nsocioeducativa, assim como da \u201cnova sa\u00fade p\u00fablica\u201d. A \u201cvulnerabilidade\u201d n\u00e3o \u00e9 \n\napenas econ\u00f4mica e social; ela \u00e9 tamb\u00e9m um dispositivo que permite a passagem do \n\nambiente (considerado vulner\u00e1vel) para o comportamento. Desta forma, o sistema \n\nsocioeducativo classifica os corpos adaptados e saud\u00e1veis. O adolescente com \u201cperfil \n\nde n\u00e3o-reincidente\u201d, aquele que recebe relat\u00f3rios positivos, deve: se comportar de \n\nacordo com as prescri\u00e7\u00f5es, controlar a revolta e os desejos enquanto cumprem a \n\nmedida socioeducativa, administrar a vida \u00edntima e emocional fortalecendo os \n\nv\u00ednculos com a fam\u00edlia, assumir que n\u00e3o usar\u00e1 mais \u201cdrogas\u201d e aceitar um calmante \n\ncaso seja \u201cnecess\u00e1rio\u201d se tranquilizar; em suma, o perfil de n\u00e3o-reincidente \u00e9 \n\ndefinido pela sujei\u00e7\u00e3o em participar da \u201ccomunidade socioeducativa\u201d para o \n\napostolado da \u201cvida saud\u00e1vel\u201d. Para aquele que rompe com este padr\u00e3o, a tend\u00eancia \n\ntem sido caracteriz\u00e1-lo de alguma forma \u2013 seja pela \u201cdrogadi\u00e7\u00e3o\u201d, pela \u201cdesestrutura \n\nfamiliar\u201d ou qualquer outro fator de vulnerabilidade individualizante \u2013 como algu\u00e9m \n\nque deve ter algum cuidado espec\u00edfico referente \u00e0 sua sa\u00fade mental. \n\nAp\u00f3s vinte anos da promulga\u00e7\u00e3o do Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente \u2013 \n\nECA, a \u201ccomunidade socioeducativa\u201d proposta no SINASE \u00e9 uma teoria em \n\nconson\u00e2ncia com a \u201ccultura participativa\u201d estimulada em diversos mecanismos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, como os conselhos de direitos, or\u00e7amentos participativos e \n\nconfer\u00eancias tem\u00e1ticas, sistemas universais \u2013 como o SUS, o SUAS e o SINASE \u2013, \n\nestruturas participativas e com controle social. O estado de direito \u00e9 amparado por \n\n\n\n 191 \n\num sistema de participa\u00e7\u00e3o que tem se desenvolvido no Brasil desde a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nde 1988. O Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente comp\u00f5e um conjunto de \n\nmecanismos democr\u00e1ticos que tem inovado a participa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Os direitos est\u00e3o \n\nestabelecidos, existe um discurso de universalidade e descentraliza\u00e7\u00e3o, f\u00f3runs de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o mais numerosos e diversificados se multiplicam. O Estatuto da Crian\u00e7a \n\ne do Adolescente \u00e9 um marco destes movimentos. Infelizmente, em torno de \n\nmecanismos institucionais previstos no ECA, como a consolida\u00e7\u00e3o das medidas \n\nsocioedutivas, observamos a reitera\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia, do preconceito, da aus\u00eancia de \n\ngarantia de direitos. E, ainda, a constitui\u00e7\u00e3o de novos campos de valida\u00e7\u00e3o do \n\ncontrole sobre a vida dos adolescentes.      \n\nA \u201ccomunidade socioeducativa\u201d redunda em uma experi\u00eancia contradit\u00f3ria, \n\nentre um discurso idealizado de participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e as condi\u00e7\u00f5es objetivas \n\nque o Estado e a sociedade oferecem \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do adolescente autor de ato \n\ninfracional. As consequ\u00eancias emocionais para os adolescentes e para os \n\nprofissionais variam da frustra\u00e7\u00e3o ao niilismo, da revolta ao cinismo, do desespero \u00e0 \n\nresigna\u00e7\u00e3o. Mergulhados nas contradi\u00e7\u00f5es do mundo social e sem os meios para \n\nsuprir as defici\u00eancias da pol\u00edtica estatal, os profissionais da \u00e1rea vivem tais \n\ncontradi\u00e7\u00f5es sob a forma de dramas pessoais (Fonseca e Schuch 2009). \n\nO trato homog\u00eaneo dos adolescentes, delineado pela no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d obscurece as interpreta\u00e7\u00f5es sobre a id\u00e9ia de sa\u00fade e mant\u00e9m o \n\nincessante embate entre domina\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia no interior do sistema. O campo das \n\nmedidas socioeducativas se constitui em modos de objetifica\u00e7\u00e3o do sujeito que \n\ncombinam a media\u00e7\u00e3o de disciplinas cient\u00edficas (como a epidemiologia, a psicologia \n\ne a psiquiatria, por exemplo) e a pr\u00e1tica de exclus\u00e3o, geralmente num sentido \n\nespacial (confinamento ou segrega\u00e7\u00e3o), e sempre num sentido social (Rabinow 2002, \n\npp 27-53). Embora sejam marcadas pela coa\u00e7\u00e3o que vitimiza e estigmatiza os \n\nadolescentes, as rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas entre os adolescentes e as institui\u00e7\u00f5es se d\u00e3o por \n\nmaneiras mutantes. Os adolescentes passam por rela\u00e7\u00f5es diferenciadas em que \n\ntentam resistir ao ordenamento, dependendo do interlocutor. Eles s\u00e3o, com \n\nfreq\u00fc\u00eancia, os \u201cinfratores\u201d, \u201cmoradores de bairros vulner\u00e1veis\u201d, \u201ccomprometidos \n\npelo uso de drogas\u201d; mas nas brechas do sistema, nas possibilidades de reivindica\u00e7\u00e3o \n\nde sua \u201cparticipa\u00e7\u00e3o\u201d (como ocorre em certas oficinas, debates e entrevista como a \n\n\n\n 192 \n\nque eu realizei) eles procuram mostrar e afirmar os mecanismos que constituiriam \n\nsuas escolhas e posicionamentos. \n\nO exame cr\u00edtico das interven\u00e7\u00f5es psicossociais em sua composi\u00e7\u00e3o com o \n\naparato repressivo do Estado permite observar em ato a constru\u00e7\u00e3o de tecnologias \n\nvoltadas a reformar e redirecionar comportamentos, estilos de vida e valores morais \n\npessoais segundo modelos normativos. Sob o regime de um \u201cbiopoder\u201d do sistema \n\nsocioeducativo, os adolescentes \u201cinfratores\u201d est\u00e3o submetidos a uma racionalidade \n\nnormativa \u2013 tecnologias que servem para isolar anomalias e normatiz\u00e1-las atrav\u00e9s de \n\nprocedimento corretivos e terap\u00eauticos. A entrada da medicina da psiquiatria e de \n\noutras ci\u00eancias sociais nas delibera\u00e7\u00f5es legais analisadas por Foucault (2005) levou \n\nao crescente apelo a medidas estat\u00edsticas e a julgamentos acerca do que \u00e9 normal e do \n\nque n\u00e3o \u00e9 em dada popula\u00e7\u00e3o por meio de um amplo aparato documental torna-se \n\nparte essencial das tecnologias normalizadoras; capacitam especialistas/autoridades a \n\nfixar indiv\u00edduos numa teia de codifica\u00e7\u00e3o objetiva, produzindo uma teia totalizante \n\nligada a crescente especifica\u00e7\u00e3o da individualidade (Rabinow 2002).  \n\nNos pr\u00f3ximos dois cap\u00edtulos, a descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das trajet\u00f3rias de \n\nadolescentes durante interven\u00e7\u00e3o socioeducativa revelam como a execu\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas funciona e como concreta e simbolicamente incide sobre os indiv\u00edduos que \n\ncomp\u00f5em a popula\u00e7\u00e3o alvo; as trajet\u00f3rias analisadas a seguir oferecem testemunhos e \n\nreflex\u00f5es cr\u00edticas sobre a experi\u00eancia de projetos de interven\u00e7\u00e3o social e as suas \n\npr\u00e1ticas de ortopedia moral. Orientado por saberes \u201cpsi\u201d e acionado pela gest\u00e3o, o \n\nmodus operandi do sistema socioeducativo implica o desenvolvimento de t\u00e9cnicas e \n\nt\u00e1ticas biopol\u00edticas voltadas para o combate ao \u201cmundo de patologias\u201d que, segundo \n\nmarco discursivo institucional, a \u201cvulnerabilidade\u201d das quebradas e, particularmente, \n\na influ\u00eancia do crime provocam na \u201csa\u00fade mental\u201d dos jovens \u201cem conflito com a \n\nlei\u201d.  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n \n\n\n\n 193 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCap\u00edtulo 5. A frieza do c\u00e1lculo e a vida \nloka: margens do sistema \n\n\n\n 194 \n\nFRIEZA DO C\u00c1LCULO E SOFRIMENTO: A VIDA LOKA DE \n\nZEZINHO105 \n\nNeste cap\u00edtulo analiso as ambiguidades na experi\u00eancia de um adolescente ao \n\npassar pelo sistema socioeducativo; considero a incorpora\u00e7\u00e3o no cotidiano deste \n\nadolescente de mecanismos de gest\u00e3o da sua vida e as formas de lide com tal \n\nengenharia socioeducativa; sua experi\u00eancia, suas rela\u00e7\u00f5es e suas intera\u00e7\u00f5es com os \n\n\u201coutros\u201d \u2013 os t\u00e9cnicos do sistema, a m\u00e3e, os amigos, os companheiros de trabalho no \n\ntr\u00e1fico, o pr\u00f3prio pesquisador. Ao acompanhar uma trajet\u00f3ria de cumprimento de \n\nmedidas socioeducativas, procuro recuperar a voz deste personagem e descreve de \n\nque modo os sentimentos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua passagem pelo sistema socioeducativo \n\ns\u00e3o incorporados em sua vida cotidiana (Das 2006). Parto do pressuposto de que as \n\nemo\u00e7\u00f5es s\u00e3o experi\u00eancias e estrat\u00e9gias ret\u00f3ricas pelas quais as pessoas expressam, \n\nreclamam, promovem, pro\u00edbem ou justificam suas a\u00e7\u00f5es (Epele 2010). Esta \n\nabordagem permite a investiga\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias individuais de sofrimento em um \n\ncontexto delimitado, observando as ambiguidades das pr\u00e1ticas institucionais voltadas \n\npara abrandar o sofrimento dos sujeitos tidos como exclu\u00eddos e vulner\u00e1veis e que, \n\nparadoxalmente, resultam em sua intensifica\u00e7\u00e3o (Kleinman; Das; Lock 1997). \n\nA an\u00e1lise da experi\u00eancia subjetiva de um adolescente durante seis meses de \n\ncumprimento de duas diferentes medidas socioeducativas revela o modo pelo qual a \n\ninterven\u00e7\u00e3o socioeducativa, visando o objetivo institucional de \u201creinserir\u201d o jovem, \n\npode situ\u00e1-lo no limite das possibilidades de integra\u00e7\u00e3o, intensificando as afli\u00e7\u00f5es de \n\numa vida sob constante suspei\u00e7\u00e3o. A abordagem aqui adotada permite observar de \n\nque modo o jovem elabora significados sobre o sistema socioeducativo e como \n\nexpressa por meio de palavras, gestos e movimentos suas contradi\u00e7\u00f5es.  \n\n************ \n\n                                                 \n105 Este caso foi apresentado no artigo: \u201cEntre a frieza, o c\u00e1lculo e a \u201cvida loka\u201d: viol\u00eancia e sofrimento no trajeto \nde um adolescente em cumprimento de medida socioeducativa\u201d publicado na Revista Sa\u00fade e Soc. S\u00e3o Paulo, \nv.20, n.1, p.156-170, 2011. \n \n\n\n\n 195 \n\n \n\nConhe\u00e7o Zezinho desde que ele tinha 11 anos de idade; em 2009, quando \n\nacompanhei sua trajet\u00f3ria de medidas socioeducativas, ele contava 16 anos. \n\nTrabalhei com sua m\u00e3e, Dona Ivone, em um programa de gera\u00e7\u00e3o de renda, do qual \n\neu era \u201cfacilitador\u201d, na cidade localizada nas franjas da regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o \n\nPaulo . Zezinho \u00e9 filho adotivo de Dona Ivone (63) e de Seu Patr\u00edcio (61). Conversei \n\ncom Dona Ivone em 2009, ap\u00f3s tr\u00eas anos sem nos vermos. Ela me contou, ent\u00e3o, que \n\no filho havia \u201cvirado traficante\u201d. Sua express\u00e3o facial demonstrava vergonha. \n\nChegou a cometer um \u201cato falho\u201d, negando ser sua m\u00e3e. Quando perguntei a ela se \n\nZezinho era seu neto \u2013 era o que eu pensava \u2013 ela respondeu: \u201cmeus filhos... s\u00e3o \n\ntodos honestos\u201d.  \n\nZezinho foi um dos meus principais interlocutores na quebrada da cidade do \n\nentorno de S\u00e3o Paulo. Sua casa \u00e9 de alvenaria, tem aproximadamente 40m2 e \u00e9 \n\nsituada em um terreno de 150m2 onde h\u00e1 mais duas casas, de tamanho semelhante, \n\nem que moram filhos e netos de Dona Ivone e de Seu Patr\u00edcio. Fam\u00edlias extensas, \n\ncom la\u00e7os variados al\u00e9m da consanguinidade e uma rede de ajuda e prote\u00e7\u00e3o m\u00fatua \n\nque difere muito do modelo pretensamente \u201cestruturado\u201d da fam\u00edlia nuclear de classe \n\nm\u00e9dia no Brasil (Fonseca 2005). Exatamente na frente da casa de Zezinho, existe um \n\nponto de venda de drogas: uma lojinha. O ponto \u00e9 estrat\u00e9gico, pois ao lado da casa \n\nh\u00e1 um beco e, no final deste, um rio e um matagal para onde fugir da pol\u00edcia.  \n\nEntre fevereiro e julho de 2009, Zezinho ganhou dinheiro, foi preso, recebeu \n\nmedida de interna\u00e7\u00e3o, saiu e esteve em cumprimento da medida de liberdade \n\nassistida.  \n\nNo dia 20 de fevereiro, v\u00e9spera de carnaval, Zezinho estava vendendo \n\ncoca\u00edna e crack em frente \u00e0 sua casa. Eram mais ou menos 23 horas e ele j\u00e1 \n\ncontabilizava cinco mil reais em vendas e mil e duzentos de lucro para si. Da frente \n\nde casa, com seu pai a aproximadamente 30 metros, ele viu a pol\u00edcia chegando: \u201ceu \n\nfiquei olhando, olhando para ver se era a for\u00e7a (pol\u00edcia)... a\u00ed quando eu vi era mesmo \n\ne j\u00e1 estava perto. A\u00ed eu joguei do lado a mercadoria e fui para perto do meu pai que \n\n\n\n 196 \n\nestava na porta do bar\u201d. A pol\u00edcia o abordou, perguntou de quem era a droga e o \n\ndinheiro, puxou seu bra\u00e7o, deu uma bronca em seu pai, que n\u00e3o entendia o que \n\nestava acontecendo. O pai o acompanhou at\u00e9 a delegacia. Durante o trajeto, uma \n\ns\u00e9rie de xingamentos e provoca\u00e7\u00f5es foi proferida contra ele pelos policiais. Zezinho \n\nfoi encaminhado para a Funda\u00e7\u00e3o de Atendimento Socioeducativo (Funda\u00e7\u00e3o Casa), \n\n\u00f3rg\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo respons\u00e1vel pela interna\u00e7\u00e3o de adolescentes. \n\nTive a oportunidade de reencontrar Zezinho na Funda\u00e7\u00e3o Casa durante a \n\ninterna\u00e7\u00e3o. Em 2009, Thurma desenvolveu oficinas dentro da Funda\u00e7\u00e3o Casa, uma \n\natividade de parceria entre a organiza\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o da unidade e a \n\nONG em que o rapper trabalhava. Participei com Thurma em cinco oficinas, entre \n\nfevereiro e abril de 2009. O projeto tinha como \u201cproduto final\u201d letras de rap; nas \n\n\u201cOficinas da Palavra\u201d Thurma e outros \u201coficineiros\u201d realizavam audi\u00e7\u00f5es de \n\nm\u00fasicas, se\u00e7\u00f5es de filmes e colhiam depoimentos dos jovens para levantarem ideias e \n\npalavras que servissem como mat\u00e9ria prima para a composi\u00e7\u00e3o de raps. Nos \n\nencontros Thurma lembrava que a composi\u00e7\u00e3o de letras de rap demanda pesquisa. Os \n\nos primeiros esbo\u00e7os de letras dos internos enfatizavam a experi\u00eancia de participar \n\ndo crime, cr\u00edtica virulenta ao Centro de Interna\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, a express\u00e3o do lugar \n\nafetivo e simb\u00f3lico, para o qual eles declaram fidelidade \u2013 suas quebradas. Tais \n\nconte\u00fados foram proibidos pela dire\u00e7\u00e3o da unidade, que alegou que os conte\u00fados \n\nfaziam \u201capologia ao crime\u201d. Thurma insistiu na ideia de que eles deveriam se \n\nexpressar livremente, mas se viu em uma \u201csaia justa\u201d: ou orientava para conte\u00fados \n\nmais \u201cpositivos\u201d ou as oficinas teriam que parar. Houve uma censura da institui\u00e7\u00e3o, \n\nexigindo que as letras falassem da \u201cmudan\u00e7a\u201d que os adolescentes passavam na \n\ninterna\u00e7\u00e3o, do projeto de vida \u201cpositivo\u201d elaborado a partir do cumprimento da \n\nmedida; da import\u00e2ncia da fam\u00edlia, do trabalho, dos \u201cvalores sociais positivos\u201d que \n\ndeveriam guiar a vida dos jovens.  \n\nZezinho foi um dos adolescentes mais participativos nas \u201coficinas da \n\npalavra\u201d. Seu rap foi um dos mais elogiados pelos t\u00e9cnicos e dire\u00e7\u00e3o da Unidade. A \n\npsic\u00f3loga respons\u00e1vel teve em seu rap um dos elementos para escrever um relat\u00f3rio \n\npositivo para sua sa\u00edda, assim como uma carta escrita para a m\u00e3e que exponho mais \n\nabaixo. Quando Zezinho apresentou o rap, em uma das oficinas, sua psic\u00f3loga \n\n\n\n 197 \n\nchegou a chorar. Dizia gostar muito do Zezinho e de sua m\u00e3e, tida como um exemplo \n\nde comprometimento. A can\u00e7\u00e3o foi uma das \u201cchaves\u201d para a sa\u00edda do garoto do \n\ncentro de interna\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n\u201cQuando se tem tudo ao mesmo tempo n\u00e3o tem nada, \u00f3 minha m\u00e3e, me \ndesculpe minha amada; n\u00e3o soube aproveitar tudo o que eu tinha, e hoje eu \nme encontro longe da minha fam\u00edlia, os dias aqui dentro eles s\u00e3o todos iguais, \n\u00e9 a\u00ed que eu me lembro dos conselhos dos meus pais; penso a cada dia e penso \na cada ano, penso em sair, continuar te amando, quando eu sair vou fazer \ntudo ao contrario, vou arrumar um trampo pra ganhar o meu sal\u00e1rio; poucas \npessoas conseguem me entender, e quem n\u00e3o me entende n\u00e3o sabe o que \u00e9 \nsofrer; a\u00ed guerreiro, nunca deixe de sonhar quando o sonho \u00e9 verdadeiro faz \nas algemas quebrar, vou reconstruir minha vida no mund\u00e3o, deten\u00e7\u00e3o eu to \nsuave \u00e9 s\u00f3 fam\u00edlia sangue bom; vim de uma fam\u00edlia toda trabalhadora guiada \npor 10 anjos e pela m\u00e3e protetora, deus tocou minha alma e mudou a minha \nvida, trouxe de volta toda a minha fam\u00edlia, como ele \u00e9 bom e trabalha com a \nverdade, obrigado meu deus por me livrar das maldades; pode ter certeza que \neu vou mudar de vida, quero ficar ao lado de toda a minha fam\u00edlia, n\u00e3o \nag\u00fcento mais ficar longe de ti, pois desde aquele dia eu nunca te esqueci, me \ndesculpa m\u00e3o se um dia eu te fiz sofrer, mesmo longe de ti eu nunca vou te \nesquecer, pode acreditar que isso tudo vai mudar, e muito orgulho eu ainda \nvou te dar, hoje eu me encontro aqui no sofrimento, mas pra ficar ao seu lado \neu caminho contra o vento; minha for\u00e7a esta se esgotando, por isso eu \ndesabafo e sigo cantando, vou me expressando da melhor maneira, pra que \nvoc\u00ea me ou\u00e7a e me compreenda, quando eu sair nos vamos bater um a bola, e \nn\u00e3o ficar aqui dentro contando as horas, ficar nesse lugar \u00e9 muito dif\u00edcil onde \na saudade se torna um v\u00edcio; mas eu sou mais um com uma hist\u00f3ria triste, \nmas homem que \u00e9 homem nunca desiste, eu vou mudar de vida porque eu sei \nque sou capaz, e dizer pra minha m\u00e3e, m\u00e3e crime nunca mais; a\u00ed guerreiro \nnunca deixe de sonhar quando o sonho \u00e9 verdadeiro faz as algemas quebrar, \nvou reconstruir minha vida no mund\u00e3o, deten\u00e7\u00e3o eu to suave \u00e9 s\u00f3 fam\u00edlia \nsangue bom\u201d. \n\n \n\nZezinho mostrou-se h\u00e1bil nas rela\u00e7\u00f5es institucionais e com os colegas de \n\ninterna\u00e7\u00e3o. Durante as oficinas observei seu papel de lideran\u00e7a. Ele era o \u201cporta-voz\u201d \n\ndo grupo. Segundo Thurma, que acompanhou o garoto semanalmente e j\u00e1 o conhecia \n\n\u2013 s\u00e3o vizinhos de quebrada, Zezinho era um exemplo de intelig\u00eancia: \u201cboa \n\nconversa\u201d, \u201csagacidade\u201d, \u201chumilde\u201d. Zezinho \u00e9 um \u201cmenor mente\u201d \u2013 reconhecido \n\npelos demais adolescentes internados como algu\u00e9m que \u00e9 \u201chumilde\u201d, \u201ctranquilo\u201d, \n\njusto e que \u201cfortalece\u201d os companheiros e consegue prest\u00edgio atrav\u00e9s do seu \u201cpapo\u201d \n\n(Neri 2009, p.6). Zezinho tem o dom da palavra, me disse Thurma.  \n\nAinda encontrei Zezinho internado em maio de 2009. Fui convidado, como \n\ndiretor de uma ONG, para a cerim\u00f4nia de formatura dos internos. O espa\u00e7o \u00e9 uma \n\n\n\n 198 \n\npris\u00e3o: tr\u00eas complexos de grades, portas e seguran\u00e7as at\u00e9 que se chegue ao local onde \n\nos adolescentes permanecem. Quando cheguei \u00e0 \u00faltima grade, observei os formandos \n\ndescendo para o evento: divididos em grupos de cinco, roupas iguais, cabelos \n\nraspados, cabe\u00e7as baixas e m\u00e3os para tr\u00e1s; a cada seguran\u00e7a por que passavam \n\ndiziam: \u201cd\u00e1 licen\u00e7a senhor\u201d, \u201cd\u00e1 licen\u00e7a senhora\u201d. Entrei pelo corredor, recebendo \n\nindica\u00e7\u00e3o da sala para onde deveria me encaminhar. Os adolescentes estavam em \n\numa sala com seguran\u00e7as, de um lado, e n\u00f3s fomos para outra, onde seria o evento. \n\nOs educadores, psic\u00f3logos e outros t\u00e9cnicos ficaram com os convidados. Quando \n\nest\u00e1vamos acomodados, trouxeram os jovens para a sala; quarenta e cinco ao todo. \n\nAntes da distribui\u00e7\u00e3o dos certificados do \u201cCurso de Empreendedorismo e Turismo\u201d, \n\ndiscursaram o representante do F\u00f3rum, a diretora da unidade, o psic\u00f3logo \n\nrespons\u00e1vel, o presidente do Conselho dos Direitos da Inf\u00e2ncia e Adolesc\u00eancia e eu \n\nmesmo, como representante da \u201csociedade civil\u201d. Dois educadores cantaram, \n\nacompanhados por viol\u00e3o, enquanto os adolescentes eram chamados para receberem \n\nseus certificados. Eu estava ao lado da diretora da unidade de interna\u00e7\u00e3o e comentei \n\ncom ela como os meninos tinham uma apar\u00eancia boa, saud\u00e1vel, destaquei o quanto \n\neram bonitos. Ela disse: \u201cTamb\u00e9m... aqui, eles t\u00eam dentista, m\u00e9dico, comida boa, \n\naqui dormem bem, n\u00e3o usam drogas, ficam menos vulner\u00e1veis\u201d.  \n\nPara encerrar o evento, alguns adolescentes apresentaram uma \n\n\u201cdramatiza\u00e7\u00e3o\u201d. O esquete, singelo a despeito da desenvoltura de alguns internos, \n\nconsistia no seguinte: um jovem sai com o diploma da Funda\u00e7\u00e3o Casa (curso de \n\nturismo, empreendedorismo etc.) para procurar emprego. Ao chegar aos \n\nestabelecimentos, o jovem se apresenta e mostra o diploma. Os entrevistadores \n\ndemonstram apreens\u00e3o; afastam-se, mudam de assunto, evidenciando preconceito \n\npelo fato do jovem ter passado pela interna\u00e7\u00e3o. A vis\u00e3o dos jovens, apresentada na \n\ndramatiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 a do estigma de quem passou por uma situa\u00e7\u00e3o que caracteriza a \n\npessoa como \u201ccriminosa\u201d. Zezinho representava um dos garotos que est\u00e1 procurando \n\nemprego. Em sua performance, entrega seu curr\u00edculo em tr\u00eas lugares diferentes. Sem \n\nconseguir uma oportunidade, volta, ao final do dia, para seu bairro e encontra um \n\ngrupo de amigos que est\u00e3o trabalhando no \u201cmovimento\u201d (tr\u00e1fico de drogas). Seus \n\namigos o convidam para voltar a trabalhar no tr\u00e1fico e ele diz que n\u00e3o, n\u00e3o quer; est\u00e1 \n\n\n\n 199 \n\nprocurando emprego. Seus amigos est\u00e3o fumando maconha e circulam o cigarro at\u00e9 a \n\nm\u00e3o de Zezinho. No momento em que ele segura o cigarro, a pol\u00edcia chega. Os \n\nadolescentes da Casa riram bastante ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o, comungando significados. \n\nA mensagem que transmitiram foi patente: independentemente do que fa\u00e7am, ou \n\ndeixem de fazer, ser\u00e3o, sempre, considerados suspeitos; ao sa\u00edrem da interna\u00e7\u00e3o, sua \n\nmarca ser\u00e1 de ex-internos da \u201cFEBEM\u201d 106. \n\nZezinho ficou aproximadamente tr\u00eas meses internado. O prazo de interna\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o \u00e9 predeterminado; depende da decis\u00e3o do juiz, que costuma seguir a indica\u00e7\u00e3o \n\napresentada no laudo dos t\u00e9cnicos da Funda\u00e7\u00e3o Casa. Geralmente os laudos s\u00e3o \n\nassinados por psic\u00f3logos. N\u00e3o tive acesso ao laudo, mas Dona Ivone me mostrou \n\numa carta de Zezinho que sensibilizou a psic\u00f3loga a ponto desta escrever um \n\nrelat\u00f3rio recomendando a soltura de seu filho. Na carta, endere\u00e7ada \u00e0 m\u00e3e, Zezinho \n\naponta uma mudan\u00e7a comportamental: \u201cAqui descobri que o crime n\u00e3o compensa; to \n\nno sofrimento, m\u00e3e. Me perdoa, m\u00e3e; to aprendendo uma profiss\u00e3o, pra l\u00e1 fora \n\nenfrentar o mund\u00e3o. Vou me armar com enxadas e p\u00e1; minha m\u00e3o calejar. Cuidar \n\nbem da minha fam\u00edlia, uma fam\u00edlia firmona, m\u00e3e. S\u00f3 tenha uma certeza: de que um \n\ndia seu filho vai voltar\u201d. \n\nNo in\u00edcio de abril Zezinho foi solto e iniciou o cumprimento da medida de \n\nliberdade assistida (L.A). Encontrei-o na segunda semana de atividades da L.A., \n\nquando foi para uma oficina de rap com Thurma, que j\u00e1 desenvolvia a dois anos as \n\noficinas em meio aberto. Tamb\u00e9m nestas atuei como facilitador, voluntariamente. Ao \n\nfinal da atividade, levei-o para casa e ficamos por mais ou menos uma hora \n\nconversando. Perguntei a ele o que \u00e9 a L.A.. \u201c\u00c9 um documento que eu assino, para o \n\njuiz ver que eu estou indo l\u00e1, estou comparecendo, estou fazendo o que ele pede... \n\nTem Conselho, tem carro \u00e0 paisana e tem pol\u00edcia... Tudo de olho em mim; na guarda \n\ndo juiz. A\u00ed na escola... eu ando na rua, assim, ele sabe tudo. Ele sabe aonde eu vou, o \n\nque eu fa\u00e7o, da escola... Eles v\u00e3o l\u00e1; perguntam como eu estou\u201d. \u201cEles quem?\u201d, \n\n                                                 \n\n106Atualmente a institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela priva\u00e7\u00e3o de liberdade de adolescentes no Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 a \nFunda\u00e7\u00e3o Casa, antiga FEBEM. Apesar de o nome ter mudado em 2006, grande parte da popula\u00e7\u00e3o chama a \nFunda\u00e7\u00e3o Casa pelo antigo nome - FEBEM - que \u00e9 identificado, popularmente, como sin\u00f4nimo de pris\u00e3o de \nadolescentes \u201cbandidos\u201d e \u201cperigosos\u201d. \n\n\n\n 200 \n\nperguntei. \u201cOs policiais\u201d. E continuou a descri\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o que imagina ter (ou que \n\nde fato tem) com as institui\u00e7\u00f5es do sistema socioeducativo. \u201cS\u00f3 que eu n\u00e3o sei disso, \n\nn\u00e9? A psic\u00f3loga \u00e9 que me avisou. Ela falou; \u2018o juiz ta na sua cola; ele ta com olho \n\ndeste tamanho em voc\u00ea (e fez o sinal com a m\u00e3o abrindo os olhos); pensa que n\u00e3o \n\ntem ningu\u00e9m de olho em voc\u00ea? Mas a pol\u00edcia, a diretora da escola, ta todo mundo de \n\nolho em voc\u00ea\u201d. Perguntei o que ele pensava sobre isso. \u201cN\u00e3o vou falar que eu acho \n\nbom, porque fui eu que cometi este erro e tenho que pagar. Deixei vergonha na \n\nfam\u00edlia, joguei o nome da minha fam\u00edlia na lama\u201d. \n\nAo deix\u00e1-lo em casa, conversei com Dona Ivone e pedi permiss\u00e3o para visit\u00e1-\n\nlos uma vez por semana. Ela demonstrou satisfa\u00e7\u00e3o. Temos uma rela\u00e7\u00e3o de amizade; \n\nconvivemos com certa intimidade durante tr\u00eas anos. Zezinho tamb\u00e9m pareceu gostar, \n\ntalvez tenha sido apenas simp\u00e1tico. Voltei durante tr\u00eas semanas consecutivas, por \n\nvolta das 11h da manh\u00e3 e Zezinho estava sempre dormindo. Em um dos dias, sua \n\nm\u00e3e me disse que estava desconfiada de que Zezinho havia voltado para o \u201ccrime\u201d. \n\nDisse que \u201c\u00e9 uma judia\u00e7\u00e3o\u201d o que acontece com os jovens de hoje em dia; que \n\nmuitos \u201cmeninos do tr\u00e1fico\u201d cresceram em sua casa, eles eram \u201cbons\u201d. Insistiu para \n\nque eu voltasse para conversar com Zezinho.  \n\nVoltei no dia combinado, 10 de junho. Zezinho estava no bar conversando \n\ncom alguns homens mais velhos, um travesti e um amigo, este sentado em uma \n\nbicicleta. \u201c\u00c9 o gerente da biqueira\u201d, disse-me a tia de Zezinho. Dona Ivone saiu ao \n\nport\u00e3o no momento que cheguei e come\u00e7ou a gritar com Zezinho e seu colega da \n\nbicicleta. \u201cOlha menino\u201d, dizia se dirigindo ao rapaz de bicicleta, \u201ceu n\u00e3o quero mais \n\nvoc\u00ea aqui na porta da minha casa; que hist\u00f3ria \u00e9 essa que voc\u00ea plantou maconha no \n\nmeu jardim?\u201d. Come\u00e7aram a bater boca. Zezinho manteve dist\u00e2ncia, como se fosse \n\nabsolutamente indiferente ao ocorrido. Dona Ivone chamou Zezinho: \u201cVoc\u00ea acha que \n\nvai ser alguma coisa sendo traficante? Voc\u00ea n\u00e3o vai ser nada. Meus filhos s\u00e3o todos \n\ntrabalhadores, agora voc\u00ea, que eu adotei e cuidei como se fosse meu filho, faz isso\u201d. \n\nZezinho continuava a expressar indiferen\u00e7a. \u201cVoc\u00ea sempre foi frio e calculista\u201d, \n\ndisse Dona Ivone. Zezinho riu, talvez porque veja estas caracter\u00edsticas como \n\nqualidades. Dona Ivone, at\u00e9 ent\u00e3o com uma express\u00e3o severa, riu, resignada. \n\n\n\n 201 \n\nNo dia 24 de junho, voltamos a nos encontrar. Convidei Zezinho pra ir at\u00e9 o \n\ncentro; era anivers\u00e1rio da cidade. Tradicionalmente, acontece um desfile c\u00edvico de \n\nque todas as escolas e ONGs da cidade participam. Conversei com Dona Ivone \n\nenquanto aguardava o garoto, e ela falou sobre seus problemas de sa\u00fade, dando a \n\nentender que as preocupa\u00e7\u00f5es com Zezinho deixavam-na desgostosa. Dona Ivone \n\nmudou de perspectiva repentinamente, revelando uma percep\u00e7\u00e3o muito pessoal sobre \n\nseu filho e os amigos dele. Lembrou dos v\u00e1rios meninos que hoje est\u00e3o no tr\u00e1fico e \n\n\u201ccresceram\u201d em sua casa. Ela atribui ao ganho \u201cf\u00e1cil\u201d \u2013 e tudo o que o acompanha, \n\ncomo boas roupas, utens\u00edlios tecnol\u00f3gicos, lazer, mulheres - a grande motiva\u00e7\u00e3o para \n\nos jovens aderirem ao tr\u00e1fico. \u201cEssa gera\u00e7\u00e3o de hoje \u00e9 muito dif\u00edcil. Eles t\u00eam outra \n\ncabe\u00e7a\u201d. \n\nZezinho saiu de casa pronto para ir comigo ao centro da cidade. Vestindo um \n\ncasaco vermelho de gola alta fechada por uma corrente dourada, t\u00eanis Nike brilhando \n\nde t\u00e3o novo, bermuda larga vermelha e um bon\u00e9 azul e vermelho, estava animado \n\ncom o passeio. Chegamos ao centro e ele caminhava com um estilo facilmente \n\nreconhecido pelos seus pares geracionais. Passos largos, cabe\u00e7a erguida, gestos \n\nlargos com as m\u00e3os para cumprimentar as pessoas. Percebi olhares de admira\u00e7\u00e3o e \n\noutros de aten\u00e7\u00e3o de muitos jovens que o conheciam; e n\u00e3o eram poucos. Paramos, \n\nent\u00e3o, em uma lanchonete, onde havia um grupo de amigos dele. Sentou-se e ficou \n\nconversando. Fiquei alguns minutos com o grupo, composto por alguns jovens de \n\nestilo parecido, outros n\u00e3o. Despedi-me do grupo, pois tinha que acompanhar o \n\ndesfile da ONG \u00e0 qual perten\u00e7o. Quando voltei, os garotos estavam desolados na \n\npra\u00e7a em frente \u00e0 lanchonete. Eles haviam sofrido uma \u201cbatida\u201d policial na frente de \n\ncentenas de pessoas que acompanhavam a festa. O dono desconfiara de que eles \n\npudessem estar observando o local para tramar um assalto - pelo menos foi isto o que \n\no policial argumentou, segundo a vers\u00e3o dos jovens. Zezinho, que estava imponente, \n\nvaidoso, agora mostrava express\u00e3o de revolta e humilha\u00e7\u00e3o. Ao deix\u00e1-lo em casa, no \n\nmomento exato em que chegamos, a pol\u00edcia passava lentamente em frente \u00e0 sua casa. \n\nOs policiais olharam com agressividade para n\u00f3s, como se f\u00f4ssemos suspeitos. \n\n\n\n 202 \n\nZezinho continuou no per\u00edodo que o acompanhei nas atividade da Liberdade \n\nAssistida (LA) frequentando a oficina de rap. A letra que escreveu na oficina \n\nrealizada em meio aberto revela um conte\u00fado diverso da letra que fez na interna\u00e7\u00e3o. \n\nEle voltou a expressar cr\u00edticas \u00e0 \u201cFunda\u00e7\u00e3o\u201d, voltou a destacar o crime como uma \n\npossibilidade e ao inv\u00e9s da m\u00e3e, a pessoa central em sua vida passou a ser a \n\nnamorada.    \n\n \n\u201cMinha quebrada, favela de mil grau, barraco de madeira n\u00e3o \ntem nada a ver com a praia; ali mora um moleque com um \nsonho especial, fazer gol com a camisa nove de futebol; mas \nn\u00e3o tinha dinheiro nem para a chuteira, come\u00e7ou a roubar, \ndispensando a brincadeira, 157 \u00e9 emba\u00e7ado, arrisca muito a \nvida, catou uns pacotinho pra ripar l\u00e1 na lojinha, a\u00ed moio \nvamo d\u00e1 fuga no meio da multid\u00e3o, fui preso apreendido, \njogado na Funda\u00e7\u00e3o; tanto a liberdade, firm\u00e3o tranq\u00fcilidade, \nmas eu nem respirei, voltei pra atividade, dois meses na rua, \nno corre de um dinheiro, simpatia e Z\u00e9 povinho t\u00eam, mas t\u00f4 \nligeiro, mais bem diz o ditado se conhece sangue bom, quem \nentra para o crime mente s\u00e3 corpo s\u00e3o, oportunidade pra mim \nno pa\u00eds do carnaval, s\u00f3 se for olhando carro, ou limpando \nvidro no farol, dois meses de cadeia saudades do meu amor, a \nguerreira princesa nunca me abandonou, sua pele macia eu \nat\u00e9 gosto de lembrar, me lembrando da sua voz me d\u00e1 for\u00e7as \npra lutar, foi lendo uma carta dela foi a\u00ed que eu sorri outra \nvez, e na carta dizia que estava gr\u00e1vida de dois m\u00eas, agora \ncorre atr\u00e1s pra nois tr\u00eas, a\u00ed que eu descobri que o crime \u00e9 \nilus\u00e3o, quero estar com minha fam\u00edlia no momento de \nemo\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n \n\nNesta letra, Zezinho muda o tom, deixando mais porosas as fronteiras entre \n\nparticipar do crime e desejar uma vida familiar sem os riscos pessoais envolvidos na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de atividades il\u00edcitas. Da mesma forma que Amendoim (cap\u00edtulo 3), que \n\njamais \u201ccorreu com o crime\u201d, Zezinho representa a (sonhada) rela\u00e7\u00e3o com o filho \n\nque nascer\u00e1 e a futura (pretensa) mulher como elementos que fazem do crime uma \n\n\u201cilus\u00e3o\u201d \u2013 pois \u201cquer estar com a fam\u00edlia no momento de emo\u00e7\u00e3o\u201d, isto \u00e9, n\u00e3o estar \n\npreso, foragido, afetado pela viol\u00eancia. N\u00e3o h\u00e1 uma an\u00e1lise moralizante das \n\natividades il\u00edcitas em si, e mesmo Amendoim tamb\u00e9m n\u00e3o a demonstrou (cap\u00edtulo 3), \n\nmas antes a identifica\u00e7\u00e3o dos desassossegos e sofrimentos gerados pelas \n\nconsequ\u00eancias de ser um \u201cfora da lei\u201d.      \n\nNa \u00faltima visita \u00e0 casa de Zezinho, em 29 de julho, aconteceu algo \n\ninesperado. Ele estava no bar em frente \u00e0 sua casa. Ficou meio sem jeito. Percebi que \n\n\n\n 203 \n\nele estava vendendo drogas. Chegou ent\u00e3o um rapaz de, aparentemente, vinte e \n\npoucos anos, cabelo com reflexos loiros, correntes de prata, dirigindo um Vectra107 \n\nazul met\u00e1lico com equipamento de som de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o, e chamou Zezinho para ir \n\ncom ele comprar vinho em uma adega tradicional da cidade. Zezinho me perguntou \n\nse eu sabia onde era a tal adega. Eu sabia. Ent\u00e3o, o rapaz me chamou para ir com \n\neles. Entramos no autom\u00f3vel e sa\u00edmos em dire\u00e7\u00e3o ao local. Carro impec\u00e1vel, com \n\nequipamento de som tocando Racionais MC\u00b4s, o grupo de rap mais conhecido do \n\nBrasil. A caminho, descobri que o rapaz n\u00e3o tinha carteira de habilita\u00e7\u00e3o. Fiquei um \n\npouco apreensivo, mas percebi que estava em uma situa\u00e7\u00e3o interessante para a \n\npesquisa e tinha que seguir adiante.  \n\nAvisei o condutor do autom\u00f3vel que \u00e9 costume haver \u201ccomandos\u201d (blitzes \n\ncom parada e inspe\u00e7\u00e3o de carros e de condutores) na entrada da cidade. Paramos de \n\nesquina em esquina, observando de longe se havia algum \u201ccomando\u201d. Conseguimos \n\nentrar na autoestrada que contorna a cidade, antes de passarmos pela pol\u00edcia. \n\nSeguimos at\u00e9 a \u00faltima entrada e nos dirigimos \u00e0 Adega. Os rapazes compraram o \n\nvinho e conversaram um pouco com o \u201csenhor\u201d sobre os processos de produ\u00e7\u00e3o da \n\nbebida. \n\nCreio que pelo gosto do risco e da aventura, o rapaz que dirigia o autom\u00f3vel \n\nresolveu voltar pelo centro da cidade, mesmo estando em um ve\u00edculo rebaixado, com \n\nsom bem alto, tocando m\u00fasica rap, sem usar o cinto de seguran\u00e7a, al\u00e9m da falta da \n\ncarteira de habilita\u00e7\u00e3o (o que \u2013 exceto ouvir rap \u2013, no Brasil s\u00e3o infra\u00e7\u00f5es \u00e0s leis de \n\ntr\u00e2nsito). Enquanto pass\u00e1vamos pelas ruas centrais, o rapaz comentou que n\u00e3o via o \n\ncentro h\u00e1 uns dois anos e que sa\u00edra da cadeia h\u00e1 cinco semanas. Os dois observavam \n\ntodas as ruas, as pessoas, os pr\u00e9dios do centro. Passamos, inclusive, em frente a \n\npoliciais. Com o vinho aberto rodando de m\u00e3o em m\u00e3o, bebido a goles amplos e \n\ncontundentes, os dois cantavam com f\u00faria uma can\u00e7\u00e3o dos Racionais MCs, \n\nencenando com gestos, poses e express\u00f5es faciais.  \n\n\u201cFirmeza total mais um ano se passando, gra\u00e7as a Deus a gente t\u00e1 com sa\u00fade \na\u00ed moro? Muita coletividade na quebrada, dinheiro no bolso, sem mis\u00e9ria, e \u00e9 \nn\u00f3is... Vamos brindar o dia de hoje, que o amanh\u00e3 s\u00f3 pertence a Deus, a vida \n\u00e9 loka. Deixa eu fal\u00e1, poc\u00ea, tudo, tudo, tudo vai, tudo \u00e9 fase irm\u00e3o, logo mais \n\n                                                 \n107 Autom\u00f3vel da marca GM. \n\n\n\n 204 \n\nvamos arrebentar no mund\u00e3o, de cord\u00e3o de elite, 18 quilate, p\u00f5e no pulso, \nlogo bright, que tal, ta bom, de lupa bausch&amp;lomb, bombeta branca e vinho, \nchampanhe para o ar, que \u00e9 pra abrir nossos caminhos, pobre \u00e9 o diabo, eu \nodeio ostenta\u00e7\u00e3o, pode rir, ri, mas n\u00e3o desacredita n\u00e3o, \u00e9 s\u00f3 quest\u00e3o de tempo, \no fim do sofrimento, um brinde pros guerreiro, z\u00e9-povinho eu lamento, \nvermes que s\u00f3 faz peso na Terra, tira o z\u00f3io, tira o z\u00f3io, v\u00ea se me erra; eu \ndurmo pronto pra guerra, e eu n\u00e3o era assim, eu tenho \u00f3dio, e sei que \u00e9 mau \npra mim, fazer o que se \u00e9 assim, vida loka cabulosa, o cheiro \u00e9 de p\u00f3lvora, e \neu prefiro rosas. e eu que...e eu que sempre quis com um lugar, gramado e \nlimpo, assim, verde como o mar, cercas brancas, uma seringueira com \nbalan\u00e7a, disbicando pipa, cercado de crian\u00e7a, how, how, Brown, acorda \nsangue bom, aqui \u00e9 cap\u00e3o redondo,tru, n\u00e3o pokemon, zona sul \u00e9 o inv\u00e9s, \u00e9 \nstress concentrado, um cora\u00e7\u00e3o ferido, por metro quadrado, quanto, mais \ntempo eu vou resistir, pior que eu j\u00e1 vi meu lado bom na U.T.I, meu anjo do \nperd\u00e3o foi bom, mas t\u00e1 fraco, culpa dos imundo, do esp\u00edrito opaco. Eu queria \nter, pra testar e v\u00ea, um malote, com gl\u00f3ria, fama, embrulhado em pacote; se \u00e9 \nisso que c\u00eais quer, vem pegar, jogar num rio de merda e ver v\u00e1rios pular, \ndinheiro \u00e9 foda, na m\u00e3o de favelado, \u00e9 m\u00f3 guela, na crise, v\u00e1rios pedra, 90 \nesfarela, eu vou jogar pra ganha, o meu money, vai e vem, por\u00e9m, quem tem, \ntem, n\u00e3o cres\u00e7o o z\u00f3io em ningu\u00e9m, o que tiver que ser, ser\u00e1 meu, t\u00e1 escrito \nnas estrelas, vai reclamar com Deus; imagina n\u00f3is de Audi, ou de Citroen, \nindo aqui, indo ali, s\u00f3 pam, de vai e vem, no Cap\u00e3o, no Apur\u00e1, v\u00f4 colar, \nna pedreira do S\u00e3o Bento, no fund\u00e3o, no pi\u00e3o, sexta-feira, de teto solar, o luar \nrepresenta, ouvindo Cassiano, h\u00e1, os gamb\u00e9 n\u00e3o guenta; mas se n\u00e3o der, \nN\u00eago, o que \u00e9 que tem, o importante \u00e9 n\u00f3s aqui junto ano que vem e o \ncaminho da felicidade ainda existe, \u00e9 uma trilha estreita em meio a selva \ntriste; quanto c\u00ea paga pra v\u00ea sua m\u00e3e agora, e nunca mais ver seu pivete ir \nembora, d\u00e1 a casa, d\u00e1 o carro, uma Glock e uma fal, sobe cego de joelho mil e \ncem degraus. quente \u00e9 mil grau, o que o guerreiro diz, o promotor \u00e9 s\u00f3 um \nhomem, Deus \u00e9 o juiz, enquanto z\u00e9-povinho apedrejava a cruz, um canalha \nfardado, cuspiu em Jesus, H\u00f3 aos 45 do segundo arrependido, salvo e \nperdoado, \u00e9 Dimas o bandido, \u00e9 louco o bagulho, arrepia na hora, Dimas \nprimeiro vida loka da hist\u00f3ria, eu digo, gl\u00f3ria, sei que Deus ta aqui, e s\u00f3 quem \n\u00e9, s\u00f3 quem \u00e9 vai sentir, e meus guerreiro de f\u00e9, quero ouvir e meus guerreiro \nde f\u00e9, quero ouvir, irm\u00e3o: programado pra morr\u00ea n\u00f3is \u00e9, certo \u00e9, certo \u00e9, cr\u00ea \nno que der; firmeza, n\u00e3o \u00e9 quest\u00e3o de luxo, n\u00e3o \u00e9 quest\u00e3o de cor, \u00e9 quest\u00e3o \nque fartura, alega o sofredor; n\u00e3o \u00e9 quest\u00e3o de preza, n\u00eago, a ideia \u00e9 essa, \nmis\u00e9ria traz tristeza e vice-versa, inconscientemente, vem na minha mente \ninteira uma loja de t\u00eanis, o olhar do parceiro feliz de poder comprar, o azul, o \nvermelho, o balc\u00e3o, o espelho, o estoque, a modelo, n\u00e3o importa, dinheiro \u00e9 \nputa e abre as portas dos castelos de areia que quiser, preto e dinheiro s\u00e3o \npalavras rivais, \u00e9, ent\u00e3o mostra pra esses cu como \u00e9 que faz, o seu enterro foi \ndram\u00e1tico como um blues antigo, mas de estilo me perdoe de bandido, tempo \np\u00e1 pensar, quer parar, que se quer, viver pouco como um rei, ou muito como \num Z\u00e9. \u00c0s vezes eu acho que todo preto como eu, s\u00f3 quer um terreno no \nmato, s\u00f3 seu, sem luxo, descal\u00e7o, nadar num riacho, sem fome, pegando as \nfruta no cacho. a\u00ed truta, \u00e9 o que eu acho, quero tamb\u00e9m, mas em S\u00e3o Paulo \nDeus \u00e9 uma nota de 100, vida loka! porque o guerreiro de f\u00e9 nunca gela, n\u00e3o \nagrada o injusto, e n\u00e3o amarela, o Rei dos reis foi tra\u00eddo e sangrou nessa terra, \nmas morrer como um homem \u00e9 o pr\u00eamio da guerra, mas \u00d3h, conforme for, se \nprecisar, afogar no pr\u00f3prio sangue, assim ser\u00e1, nosso esp\u00edrito \u00e9 imortal, \nsangue do meu sangue, entre o corte da espada e o perfume da rosa, sem \nmen\u00e7\u00e3o honrosa, sem massagem. A vida \u00e9 loka n\u00eago, e nela eu t\u00f4 de \n\n\n\n 205 \n\npassagem. \u00c0 Dimas o primeiro. Sa\u00fade guerreiro! (Vida Loka parte 2, \nRacionais Mc`s) 108.  \n\nA express\u00e3o vida loka \u00e9 comum nas quebradas - publicada em adesivos, em \n\ncarros, picha\u00e7\u00f5es em muros, s\u00edntese do imponder\u00e1vel na casualidade. Ela revela a \n\nimponderabilidade da experi\u00eancia comum; o aparente caos que cada indiv\u00edduo deve \n\ngerenciar, mas, tamb\u00e9m, o reconhecimento de que o mist\u00e9rio do fluxo da vida \n\ncotidiana n\u00e3o \u00e9 controlado por a\u00e7\u00f5es governamentais (como aquelas presentes no \n\nsistema socioeducativo) ou por qualquer poder humano. A complexidade da vida \n\nloka no interior do crime leva o jovem a um dilema: sair dele e procurar viver como \n\num \u201cZ\u00e9\u201d, realizando trabalhos enfadonhos e mal remunerados, comuns aos \n\nmoradores das periferias paulistas, sem acesso ao mundo de bens desejados, ou \n\ncontinuar vivendo como um \u201cRei\u201d, ainda que de maneira fugaz e perigosa. No limite, \n\ntrata-se de uma escolha econ\u00f4mica. \n\nDescrevi situa\u00e7\u00f5es cotidianas, em certo sentido imponder\u00e1veis, que \n\ndelimitaram os contornos de uma forma de vida humana. No momento em que me \n\ndisse que iria continuar traficando, Zezinho se autojustificou. Disse que sua m\u00e3e \n\nnunca teve nada e que ele nunca teria uma oportunidade. A transgress\u00e3o foi \n\nexplicada por um discurso que enfatiza a injusti\u00e7a social no Brasil contempor\u00e2neo. \n\nUma leitura precipitada pode indicar uma consci\u00eancia racional e pol\u00edtica nos moldes \n\nde movimentos pol\u00edticos que se op\u00f5em \u00e0 viol\u00eancia do Estado. Entretanto, a \n\nobstina\u00e7\u00e3o contra o \u201csistema\u201d manifesta nas falas e nas performances estilo \n\n\u201cbandido\u201d de Zezinho revelam formas de resposta ao discurso dominante no sistema \n\nsocioeducativo, contexto em que \u00e9 dif\u00edcil para ele responder \u00e0s demandas de \n\najustamento exigidas. Esta impossibilidade \u00e9 experimentada no cotidiano; como lidar \n\n                                                 \n\n108 Can\u00e7\u00e3o do \u00e1lbum \u201cNada como um dia ap\u00f3s outro dia\u201d, Racionais Mc`s Cosa Nostra, de 2002. Diversas \nexpress\u00f5es presentes na letra da m\u00fasica s\u00e3o comuns no vocabul\u00e1rio de jovens moradores das periferias paulistas. \nN\u00e3o me proponho aqui a fazer a interpreta\u00e7\u00e3o da letra, pois o conjunto das interpreta\u00e7\u00f5es sobre a no\u00e7\u00e3o de vida \nloka presente na tese dialoga com a \u201ccosmologia\u201d apresentada na can\u00e7\u00e3o, inclusive com as varia\u00e7\u00f5es de n\u00edveis da \nexpress\u00e3o apresentadas no cap\u00edtulo tr\u00eas da tese; considero aqui importante destacar a alus\u00e3o ao personagem \n\u201cDimas\u201d, que \u2013 sem que lhe atribuam nome pr\u00f3prio \u2013 \u00e9 encontrada em Evangelho que comp\u00f5e a B\u00edblia Sagrada: \nDimas teria sido o bandido crucificado ao lado do Cristo, que naquele momento o \u201cperdoou\u201d, garantindo-lhe a \nvida eterna ao salvar-lhe a alma. O sentido principal que apreendo como int\u00e9rprete \u00e9 o de que a vida e as escolhas \nde um \u201cbandido\u201d n\u00e3o est\u00e3o presas, para os rappers dos Racionais, a uma vis\u00e3o moralizante; a vida \u00e9 desafio e n\u00e3o \nh\u00e1 julgamento que encerre as escolhas das pessoas entre o \u201cbem\u201d e o \u201cmal\u201d. A vida \u00e9 \u201cloka\u201d, incerta, arriscada e \npossui, em cada determinado contexto, suas pr\u00f3prias demandas e adptabilidades que escapam a ju\u00edzos morais e \ninstitucionalizados.   \n\n\n\n 206 \n\ncom uma vida loka?  \n\nO tr\u00e2nsito pela rua, tamb\u00e9m por mim vivenciado, \u00e9 exemplo de onde tudo \u00e9 \n\nmesmo imponder\u00e1vel: a falta dos documentos de habilita\u00e7\u00e3o e do carro, o vinho \n\nsendo tomado enquanto se dirige n\u00e3o significam que ser\u00edamos apanhados pela \n\npol\u00edcia. Poder\u00edamos s\u00ea-lo em qualquer outra situa\u00e7\u00e3o, como aquela expressa no \n\nesquete durante a interna\u00e7\u00e3o de Zezinho. O sentido transcendente reivindicado na \n\nm\u00fasica de os Racionais MC`s, o \u201cpromotor \u00e9 s\u00f3 um homem, Deus \u00e9 o Juiz\u201d, revela o \n\ninusitado: a participa\u00e7\u00e3o no mundo do consumo e a realiza\u00e7\u00e3o pelo dinheiro atrav\u00e9s \n\nda participa\u00e7\u00e3o no tr\u00e1fico de drogas \u00e9 um crime, que merece puni\u00e7\u00e3o, para os \n\nhomens. E para Deus? Se existe a possibilidade de n\u00e3o serem julgados por Deus \n\npelos crimes mundanos, estes jovens fogem, simbolicamente, da l\u00f3gica moral da \n\nrepress\u00e3o ao crime; o chamamento ao divino enfatiza a ideia de um indiv\u00edduo de \n\npassagem pela vida, que marca a disputa simb\u00f3lica presente na expans\u00e3o do \u201cmarco \n\ndiscursivo do crime\u201d (Feltran 2008a). \n\nN\u00e3o tive mais conv\u00edvio com Zezinho. Em uma das poucas vezes em que nos \n\nencontramos nas ruas do bairro, presenciei novamente seu dilema; ele estava com \n\noutro jovem, gerente (coordenador de vendas) de uma \u201cbiqueira\u201d, e a conversa \n\nversava sobre a fuga de Zezinho do posto de trabalho: ele \u201ctomou um enquadro da \n\npol\u00edcia\u201d 109 e fugiu da lojinha, passando uma semana sem trabalhar e, no momento \n\nem que os encontrei, eles conversavam sobre este fato: o gerente dizia que Zezinho \n\nn\u00e3o servia para o crime, pois se no \u201cprimeiro enquadro que voc\u00ea toma da pol\u00edcia j\u00e1 \n\nsome... ladr\u00e3o n\u00e3o fica entre a cruz e a espada; ladr\u00e3o \u00e9 ladr\u00e3o\u201d.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n\n109 Express\u00e3o que significa que o jovem foi abordado pela pol\u00edcia. \n\n\n\n 207 \n\nDA INTERVEN\u00c7\u00c3O SOCIOEDUCATIVA A SUSPEITO \n\nEMPREENDEDOR DE SI \n\nNo centro da trama at\u00e9 ent\u00e3o descrita, sobressaem encontros humanos \n\nsingulares entre pessoas (adolescente, seus pares, educadores e psic\u00f3logos, \n\nfamiliares, o pr\u00f3prio pesquisador) que desnudaram no cotidiano a pr\u00f3pria \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de poder que encerra a experi\u00eancia de todos os envolvidos. A \n\nperspectiva adotada neste cap\u00edtulo est\u00e1 na posi\u00e7\u00e3o ocupada pelo pesquisador como \n\nprofissional do campo socioeducativo e de sua intera\u00e7\u00e3o com um adolescente em \n\ncumprimento de medida socioeducativa. Interpreto nas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas a \n\nexperi\u00eancia de um adolescente em seu fluxo pelo sistema socioeducativo: o trajeto de \n\nZezinho aos olhos do pesquisador revela um sistema de fragmentos, lacunas e \n\nviol\u00eancias.  \n\nA entrada de Zezinho para o sistema socioeducativo (definido no discurso \n\ninstitucional como um campo de \u201cprote\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cgarantia de direitos\u201d) deu-se atrav\u00e9s \n\nda \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d: a\u00e7\u00f5es de repress\u00e3o institucional que levam jovens moradores \n\nde bairros de baixa renda, como o de Zezinho, a serem constantemente tidos como \n\nsuspeitos. Ao ingressar no sistema socioeducativo, o rapaz experimentou uma s\u00e9rie \n\nde situa\u00e7\u00f5es de constrangimento. A aplica\u00e7\u00e3o de medida socioeducativa (primeiro a \n\nde interna\u00e7\u00e3o e depois a de liberdade assistida) causou uma inflex\u00e3o na vida do \n\nadolescente; a interven\u00e7\u00e3o institucional delineou um complexo campo de poder sobre \n\na vida de Zezinho, e suas diversas (re)a\u00e7\u00f5es desenharam a incorpora\u00e7\u00e3o deste poder \n\nem sua cotidiana vida. \n\nA medida de interna\u00e7\u00e3o, como a pris\u00e3o dos adultos (maiores de 18 anos de \n\nidade), \u00e9 executada em locais que se situam nas margens, nos limiares da vida social. \n\nAl\u00e9m disto, a gest\u00e3o da medida de interna\u00e7\u00e3o de Zezinho foi marcada por \n\ndispositivos de controle cada vez mais apertados e intrusivos no que se refere a \n\njovens assistidos, os \u201cadolescentes em conflito com a lei\u201d. O isolamento do \n\nadolescente \u00e9 combinado com um processo de mapeamento de sua vida familiar e \n\ncomunit\u00e1ria que conjugar\u00e1, no momento do retorno \u00e0 quebrada, com a \u201cguerra \u00e0s \n\n\n\n 208 \n\ndrogas\u201d das for\u00e7as de seguran\u00e7a sobre jovens considerados suspeitos em sua \n\nvizinhan\u00e7a. Concretiza-se assim um modelo disciplinar na interna\u00e7\u00e3o com uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o sobre o ambiente do mercado de drogas no bairro de Zezinho110.  \n\nAs express\u00f5es de Zezinho durante a interna\u00e7\u00e3o \u2013 olhar perdido de desamparo \n\ne, ao mesmo tempo, reflexivo e resignado \u2013 inscrevem em seu corpo a presen\u00e7a do \n\ndelito como demonstra\u00e7\u00e3o da sujei\u00e7\u00e3o a que deve se submeter para se mostrar como \n\nalgu\u00e9m que quer mudar de vida. A possibilidade de ter uma reca\u00edda \u00e9 a marca de seu \n\nlugar social no mundo institucional \u2013 suspeito, ir\u00e1 reincidir ou n\u00e3o? Em sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom os representantes do sistema socioeducativo, Zezinho representou o \n\ncomportamento esperado para ser solto. Privado de liberdade, o adolescente percebe \n\nque \u00e9 por meio do \u201cbom comportamento\u201d, de seu \"ajuste\", que se d\u00e1 a possibilidade \n\nde absolvi\u00e7\u00e3o: as express\u00f5es faciais e a gestualidade do corpo, nos momentos em que \n\npude presenciar sua rela\u00e7\u00e3o com os representantes institucionais, foram marcadas por \n\nelementos de uma performance de submiss\u00e3o \u2013 m\u00e3os para tr\u00e1s, cabe\u00e7a baixa, \n\nexpress\u00f5es de resigna\u00e7\u00e3o \u2013 que diferem substancialmente de sua linguagem, de seus \n\ngestos e movimentos na rua, entre seus pares. Zezinho expressa, sem o dizer, que n\u00e3o \n\nse submete. Ele lida com a l\u00f3gica operada no sistema socioeducativo para se manter \n\nlivre, manejando seu comportamento e narrativas de acordo com o esperado.  \n\nAs performances de Zezinho nas ruas lan\u00e7am m\u00e3o de linguagens \n\nintercambi\u00e1veis em contextos locais (o \u201cmarco discursivo do crime\u201d e o dialeto da \n\nvida loka) que o liga a uma grande diversidade de juventudes nos contextos \n\ncomunicacionais das quebradas. Al\u00e9m da fala, observa-se nas intera\u00e7\u00f5es entre os \n\njovens a corporifica\u00e7\u00e3o dos olhares, balan\u00e7os de corpo, estilos de roupa e acess\u00f3rios, \n\natitudes em \u201cdebates\u201d e debates. Esta \u00e9 a lei das ruas: desempenhar atitudes e \n\nprocederes. Nas ruas Zezinho \u00e9 da quebrada e do crime; desenvolve mente e \n\nconsci\u00eancia, atitude e proceder, como Thurma, Miguel e Amendoim, seus manos da \n\nquebrada (cap\u00edtulo 3). Estes jovens, alguns do crime, todos da quebrada, n\u00e3o \n                                                 \n110 Ao analisar as leituras dos neoliberais americanos da pol\u00edtica penal, Foucault interpretou as conseq\u00fc\u00eancias do \nmodelo de inteligibilidade deste pensamento. \u201c\u00c9 sobre o ambiente de mercado em que o indiv\u00edduo faz o seu \ncrime e encontra uma demanda positiva ou negativa, \u00e9 sobre isso que se deve agir. O que levantar\u00e1 o problema \n(...) da t\u00e9cnica dessa nova tecnologia ligada, creio eu, ao neoliberalismo, que \u00e9 a tecnologia ambiental ou a \npsicologia ambiental nos Estados Unidos\u201d (Foucault 2008a, p.354). Foucault n\u00e3o aprofundou a an\u00e1lise dessa \ntecnologia nas aulas e textos posteriores \u00e0s aulas no College de France em 1979. \n\n\n\n 209 \n\nexcluem o primeiro da segunda; justap\u00f5em \u2013 a intera\u00e7\u00e3o entre eles cria interfaces \u2013 \n\nzonas em que mentalidades e condutas de diferentes linhas acionadas pelo dispositivo \n\ndas drogas se cruzam nos contextos das periferias paulistas. O alargamento do crime \n\n\u00e9 facilitado pela indistin\u00e7\u00e3o deste com o \u201cmundo das drogas\u201d; o esquete \n\nprotagonizado por Zezinho durante a interna\u00e7\u00e3o aponta para a apreens\u00e3o de que eles \n\nser\u00e3o punidos, sejam traficantes, sejam meros consumidores. Pelo menos veem como \n\npotencialmente poss\u00edvel a indetermina\u00e7\u00e3o entre as categorias tr\u00e1fico e consumo. As \n\nfronteiras entre o \u201cmundo das drogas\u201d e o \u201cmundo do crime\u201d tornaram-se amb\u00edguas. \n\nO \u201cproblema das drogas\u201d, desta forma, se capilariza nos territ\u00f3rios, expandindo suas \n\nteias de amea\u00e7as, restri\u00e7\u00f5es e caracteriza\u00e7\u00f5es dos jovens moradores das quebradas.  \n\nNa rua, Zezinho manteve a performance que o identifica como algu\u00e9m de \n\nestilo \u201cbandido\u201d \u2013 do qual cantar rap dos Racionais \u00e9 uma express\u00e3o. O \u201cbandido\u201d, o \n\n\u201ctraficante\u201d, \u00e9 do local, participa da gest\u00e3o da vida do bairro; ele efetivamente \u00e9 da \n\nquebrada. E tamb\u00e9m a assume como uma de suas caracter\u00edsticas: um \u201cladr\u00e3o\u201d \n\ncostuma ter uma \u201cquebrada do cora\u00e7\u00e3o\u201d. Nos momentos em que se apresenta para o \n\nseu grupo de rela\u00e7\u00f5es, nas \u201cbaladas\u201d (divers\u00f5es, geralmente em bares e danceterias) \n\nnoturnas, em contextos nos quais pode seduzir e usar seu dinheiro, Zezinho tem \n\nposturas corporais, gestos e movimentos de for\u00e7a, altivez, coragem. Ele sabe que, \n\nassim, recebe a aten\u00e7\u00e3o de garotas e o respeito de garotos. Desempenha com \n\ndesenvoltura o estilo \u201cbandido\u201d e parece sentir-se adequado nele. Tal estilo n\u00e3o \u00e9 \n\nestranho aos seus amigos, sejam do \u201cmundo crime\u201d ou n\u00e3o. A mudan\u00e7a \n\ncomportamental durante a interna\u00e7\u00e3o n\u00e3o representa, contudo, necessariamente, \n\nmanipula\u00e7\u00e3o ou falsifica\u00e7\u00e3o de suas inten\u00e7\u00f5es. Sua fala sobre a \u201cvergonha que \n\ndeixou na fam\u00edlia\u201d indica a interioriza\u00e7\u00e3o da culpa e a d\u00favida com rela\u00e7\u00e3o a suas \n\nescolhas. A humilha\u00e7\u00e3o vivida por seu pai ao ir para a delegacia, e por sua m\u00e3e ao \n\nvisitar o filho em um centro de interna\u00e7\u00e3o, foi incorporada como sentimentos de dor \n\ne de culpa por Zezinho. \n\nA m\u00e3e navega na ambival\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o do filho: ora defende aquela \n\nmoral de valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho e da fam\u00edlia, mostrando-se ent\u00e3o no limite do \n\nabandono de seu filho \u201cbandido\u201d (neste caso, destacado como adotivo), ora esta \n\n\n\n 210 \n\nmulher \u00e9 capaz de expressar sensivelmente o reconhecimento da diversidade de \n\nZezinho, incluindo amigos ou colegas dele que flertam com o \u201cmundo do crime\u201d. A \n\nfam\u00edlia sofre uma investida que causa mais dor do que contribui para o \n\nfortalecimento dos la\u00e7os afetivos entre os parentes, um dos objetivos propalados pelo \n\nsistema socioeducativo. No processo de execu\u00e7\u00e3o das medidas socioeducativas a \n\nfam\u00edlia \u00e9 chamada para tratar da cidadania que falhou, por meio de encontros com \n\npsic\u00f3logos, assistentes sociais e representantes da justi\u00e7a. Exposta a tais \n\nprocedimentos, parece-me que Dona Ivone, m\u00e3e de Zezinho, sentiu-se impelida a \n\nrefor\u00e7ar o discurso institucional, embora sem desconsiderar circunst\u00e2ncias muito \n\nparticulares da vida de seu filho e dos amigos, cujo crescimento ela acompanhou. \n\nA conduta da m\u00e3e foi influenciada por pr\u00e1ticas pontuais de profissionais do \n\nsistema socioeducativo que revelam uma racionalidade governamental que espalha o \n\ncontrole de forma capilar at\u00e9 dentro da casa do adolescente. A a\u00e7\u00e3o socioeducativa, \n\naplicada desta forma, interfere e influencia o papel de cada um dentro da fam\u00edlia, \n\nlevando \u00e0 opress\u00e3o dos adolescentes em seu pr\u00f3prio lar. No retrato que observei do \n\nconflito entre as gera\u00e7\u00f5es em meio a uma interven\u00e7\u00e3o institucional \u201cfica evidente a \n\nexist\u00eancia de formas narrativas, simb\u00f3licas e sociais, nas quais se tece uma viol\u00eancia \n\ndifusa (...) no processo de sua articula\u00e7\u00e3o, \u00e0s vezes de sua pr\u00e1tica, a viol\u00eancia parece \n\ndefinir os contornos dentro dos quais ocorre a experi\u00eancia de uma forma de vida \n\nenquanto forma de vida humana\u201d (Das 1999, p.36). O sistema socioeducativo, \n\natrav\u00e9s de suas pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o, causou desacordos e desassossegos para \n\nZezinho e para seus parentes.  \n\nA representa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica de que Zezinho participou indica que a marca da \n\npriva\u00e7\u00e3o de liberdade constitui, para os adolescentes, um estigma de segrega\u00e7\u00e3o \n\ndificilmente super\u00e1vel. A \u201cdramatiza\u00e7\u00e3o\u201d revela a leitura que eles fazem de suas \n\npr\u00f3prias experi\u00eancias entre as fronteiras do consumo e do tr\u00e1fico de drogas, da \n\npobreza, do preconceito e da falta de oportunidades. De forma crescente, os \n\nadolescentes s\u00e3o presos por crime de tr\u00e1fico; na singeleza do teatro, os jovens \n\ninternados na Funda\u00e7\u00e3o Casa exibiram o sentimento do risco constante que sofrem: \n\neles podem perder a liberdade por consumirem ou por venderem drogas em pequenas \n\n\n\n 211 \n\nquantidades. \n\nAo passar da medida socioeducativa de interna\u00e7\u00e3o para a de liberdade \n\nassistida, Zezinho, inicialmente, a compreendeu como um ritual burocr\u00e1tico que \n\ndeveria ser cumprido para atender \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do juiz. Identificou na medida um \n\ncontrole total, um \u201cbig brother\u201d em que o juiz representa o poder central, a psic\u00f3loga \n\na \u201cmensageira\u201d, e a pol\u00edcia mais a escola os \u201ctent\u00e1culos\u201d que, em seu pr\u00f3prio \n\nterrit\u00f3rio, o observam e o constrangem. Expressar c\u00f3lera e revolta no contexto do \n\natendimento socioeducativo \u00e9 correr o risco de ser enquadrado em alguma \n\npsicopatologia. Vistas como entidades reais e universais, as emo\u00e7\u00f5es s\u00e3o subsumidas \n\nna biomedicina e na psicologia em esquemas normativos (sa\u00fade/doen\u00e7a, \n\nnormal/patol\u00f3gico) como l\u00f3cus sujeito a controle, regula\u00e7\u00e3o e tratamento (Epele \n\n2010, p.224). Zezinho sabe que suas rea\u00e7\u00f5es emocionais est\u00e3o sendo \n\npermanentemente monitoradas pela psic\u00f3loga, para que ela possa saber a sua \n\n\u201cverdade interna\u201d e intervir para proteg\u00ea-lo de seu potencial de reincid\u00eancia.  \n\nA afli\u00e7\u00e3o que o adolescente sentia ao ser tido como um suspeito (na escola, \n\nnas ruas, nos espa\u00e7os p\u00fablicos) era por ele contida quando submetido aos encontros \n\ncom a psic\u00f3loga. Ele buscou demonstrar controle emocional, embora tenha passado \n\npor uma s\u00e9rie de acontecimentos que considerou opressores: ap\u00f3s a \u201cbatida\u201d policial \n\ne o consequente constrangimento pelo qual passou na lanchonete, justamente no dia \n\ndo anivers\u00e1rio de sua cidade, Zezinho n\u00e3o construiu naquele momento uma narrativa \n\nsobre sua revolta, sua dor \u2013 ele apenas afirmou, com raiva, \u201cEu vou traficar \n\nmesmo!\u201d. Algumas semanas ap\u00f3s o acontecimento, eu voltei ao assunto com ele e, \n\nent\u00e3o, ele interpretou o acontecimento de forma ampliada, organizando uma \n\nexposi\u00e7\u00e3o de aspectos mais perenes em sua vida: citou sua m\u00e3e, a dedica\u00e7\u00e3o da vida \n\ninteira ao trabalho de empregada dom\u00e9stica e a pobreza persistente, e da avalia\u00e7\u00e3o da \n\nsitua\u00e7\u00e3o da m\u00e3e conjecturou sobre sua pr\u00f3pria vida: \u201ceu nasci aqui na favela; eles \n\nnunca v\u00e3o me \u201cdar um boi111\u201d. Perguntei-lhe: \u2013 eles quem? \u201cA sociedade\u201d, \n\nrespondeu. Zezinho realiza uma interpreta\u00e7\u00e3o por meio do sistema de valores do qual \n\n                                                 \n\n111A express\u00e3o \u201cdar um boi\u201d significa dar uma chance, uma oportunidade. \n\n\n\n 212 \n\ndecorre a afetividade manifesta. Ele passou por uma cena p\u00fablica de deprecia\u00e7\u00e3o, \n\nsentiu-se desvalorizado e diminu\u00eddo. Mas tamb\u00e9m elaborou sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nmundo a partir de uma perspectiva de confronto com o que chamou de \u201csociedade\u201d. \n\nA raiva surgiu como express\u00e3o emotiva de sua rela\u00e7\u00e3o com o mundo.  \n\nO contexto de vida de um adolescente como Zezinho \u00e9 permeado por \n\nviol\u00eancias institucionalizadas no Estado de S\u00e3o Paulo. Os adolescentes em \n\ncumprimento de medidas socioeducativas costumam viver em territ\u00f3rios urbanos de \n\nbaixa renda genericamente chamados de \u201cperiferias\u201d; e por eles ungidos pela \n\nafetividade: \u201cminha quebrada\u201d, \u201cquebrada do cora\u00e7\u00e3o\u201d (rap Dialeto, cap\u00edtulo 3). O \n\naprisionamento dos jovens moradores de zonas urbanas de baixa renda constitui \n\natualmente pol\u00edtica estatal: tal pol\u00edtica \u00e9 praticada por meio da \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d em \n\nbairros considerados de \u201calta vulnerabilidade\u201d, o que sugere a pr\u00e1tica governamental \n\nde punir a pobreza e de conter as in\u00fameras \u201cpatologias\u201d a ela associadas (Wacquant \n\n2008). Parte substantiva dos jovens que est\u00e3o no sistema socioeducativo adv\u00e9m \n\ndestas zonas urbanas.  \n\nA periferia expressa, simbolicamente, um l\u00f3cus existencial onde pessoas \n\ninsuficientemente socializadas, segundo o marco normativo, podem sofrer \n\ninterfer\u00eancias em suas vidas. Os jovens pobres, no discurso da \u201cfala do crime\u201d, \n\nconstituem o principal grupo em risco de sucumbir ao crime, ao mal. A centralidade \n\nno sistema socioeducativo de jovens \u201cda periferia\u201d expressa a din\u00e2mica da disputa \n\nsimb\u00f3lica que se d\u00e1 por meio do processo de expans\u00e3o do \u201cmarco discursivo do\u201d \n\ncrime, entre jovens que habitam as periferias paulistas (Feltran 2008a). A repress\u00e3o \n\npolicial se volta a todos que se \u201cparecem\u201d com \u201cbandidos\u201d, isto \u00e9: \u201cque t\u00eam a mesma \n\nidade e cor de pele, que usam roupas semelhantes ou os mesmos acess\u00f3rios que \n\naqueles identificados publicamente como criminosos, ou seja, os jovens das \n\nperiferias urbanas\u201d (Feltran 2008a, p.195).  \n\nUma s\u00e9rie de caracter\u00edsticas atribu\u00eddas ao \u201cladr\u00e3o\u201d, como as de adotar o risco \n\ncomo estilo de vida, a busca do dinheiro f\u00e1cil, do poder e do prest\u00edgio locais, s\u00e3o \n\nelementos de performances corporais e de narrativas dos jovens. Estas explicitam \n\nexperi\u00eancias adquiridas a partir de rela\u00e7\u00f5es interpessoais ou institucionalizadas, de \n\n\n\n 213 \n\ninforma\u00e7\u00f5es acumuladas numa ampla representa\u00e7\u00e3o de falas e imagens veiculadas \n\npelos meios de comunica\u00e7\u00e3o e constantemente ressignificadas na m\u00fasica e no \n\ncinema. Ser membro do \u201cmundo do crime\u201d \u00e9 participar de formas de identifica\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva valorizadas por muitos jovens. Al\u00e9m disto, trabalhar no tr\u00e1fico \u00e9 estar em \n\numa posi\u00e7\u00e3o de destaque na economia local. \u201cFrieza\u201d e \u201cc\u00e1lculo\u201d s\u00e3o qualidades \n\nnecess\u00e1rias que combinam com uma intelig\u00eancia pr\u00e1tica, senso de oportunidade e a \n\narte de contornar situa\u00e7\u00f5es dif\u00edceis, comum \u00e0 \u201cvira\u00e7\u00e3o\u201d das classes populares \n\nbrasileiras (Telles e Hirata 2007). Na rua, Zezinho percebe que est\u00e1 ali, na frente da \n\nsua casa, a possibilidade de conseguir, em tempos de crise, R$ 700,00 em uma \n\nsemana112. A escolha por traficar \u00e9 tamb\u00e9m uma escolha econ\u00f4mica.  \n\nZezinho passou por uma interven\u00e7\u00e3o imposta a ele como algo feito para \n\nproteg\u00ea-lo dele pr\u00f3prio e de seu contexto de \u201cvulnerabilidades\u201d. Complementando a \n\na\u00e7\u00e3o de repress\u00e3o (a \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d), o modelo de interven\u00e7\u00e3o socioeducativa \u00e9 \n\nposto como um tratamento leg\u00edtimo para o sofrimento e viola\u00e7\u00f5es de direitos que o \n\nadolescente sofreu por ser de um \u201cterrit\u00f3rio de vulnerabilidades\u201d e trabalhar no \n\ntr\u00e1fico. Ao se encarregar dos adolescentes, tidos ora como v\u00edtimas ora como \n\nmembros do tr\u00e1fico de drogas, o socioeducativo instaura o controle e os cuidados, \n\natrav\u00e9s de dispositivos jur\u00eddicos, psicol\u00f3gicos e assistenciais para o tratamento desta \n\n\u201cpopula\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel\u201d. A psic\u00f3loga que fazia o acompanhamento de Zezinho me \n\ndisse certa vez que seu trabalho \u00e9 tornar o adolescente consciente das pr\u00f3prias \n\nescolhas e suas respectivas consequ\u00eancias: \u201cse ele quer trabalhar no tr\u00e1fico de \n\ndrogas, tem que estar consciente de que provavelmente ser\u00e1 preso e, talvez, at\u00e9 \n\nmorto\u201d. Embora se manifeste como uma preocupa\u00e7\u00e3o profissional genu\u00edna, o efeito \n\nda rela\u00e7\u00e3o estabelecida com os t\u00e9cnicos, mediante execu\u00e7\u00e3o de medidas \n\nsocioeducativas, \u00e9 eleger a decis\u00e3o individual do jovem como o fiel da balan\u00e7a para \n\na constru\u00e7\u00e3o de um \u201cprojeto de vida\u201d e ter uma \u201cvida saud\u00e1vel\u201d. \n\nO processo de individualiza\u00e7\u00e3o da responsabilidade se coaduna bem a no\u00e7\u00e3o \n\ncorrente de empreendedorismo que se amplia para remotas fronteiras da vida social; \n\n                                                 \n\n112Grande parte dos adultos moradores do bairro de Zezinho ganha entre um e dois sal\u00e1rios m\u00ednimos ao m\u00eas. O \nsal\u00e1rio m\u00ednimo no Brasil, hoje (2011), \u00e9 de R$545,00.  \n\n\n\n 214 \n\no empreendedorismo \u00e9 hoje uma palavra chave nas estrat\u00e9gias socioeducativas. O \n\nsistema socioeducativo tem hoje um objetivo principal: evitar a reincid\u00eancia. A \n\n\u201csocioeduca\u00e7\u00e3o\u201d deve ser capaz de suprimir um n\u00edvel do comportamento do \n\nindiv\u00edduo. No caso dos adolescentes que trabalham no tr\u00e1fico de drogas, o sentido da \n\na\u00e7\u00e3o socioeducativa \u00e9 mudar o comportamento em seu elemento econ\u00f4mico, a \n\natividade de vender drogas. Os crit\u00e9rios psicol\u00f3gicos para caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nadolescente continuam recorrentes e atuantes: an\u00e1lise da mem\u00f3ria pessoal, da \n\ntrajet\u00f3ria de vida com o ambiente familiar, da capacidade de ver a realidade, da \n\nperman\u00eancia ou n\u00e3o dos tra\u00e7os de personalidade e car\u00e1ter. Essas pr\u00e1ticas avaliam se \n\no indiv\u00edduo tem o ju\u00edzo das \u201ccorretas\u201d inten\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as e valores, assim como o \n\nracioc\u00ednio normal. Acontece que o conte\u00fado da normalidade psicol\u00f3gica esperada \n\nimplica necessariamente abandonar a venda de subst\u00e2ncias psicoativas ilegais, como \n\nse este trabalho fosse em si um sintoma, um dist\u00farbio de ordem psicol\u00f3gica.  \n\nO trabalho no tr\u00e1fico de drogas se revela como experi\u00eancia cotidiana em que \n\nocorre um conjunto de situa\u00e7\u00f5es de opress\u00e3o e viol\u00eancia. Ao dispor a linguagem e a \n\ngestualidade no \u201cestilo bandido\u201d, Zezinho interiorizou uma posi\u00e7\u00e3o em um campo de \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder e passou pelo fio da navalha, entre o crime e o socioeducativo, \n\ninaceit\u00e1vel para toda sua rede de rela\u00e7\u00f5es. Para os operadores do sistema \n\nsocioeducativo ele procurou se mostrar firme, disposto a \u201cpegar na p\u00e1 e na enxada\u201d, \n\ncaso necess\u00e1rio, a empreender uma transforma\u00e7\u00e3o de seu contexto de vida. Para o \n\ncrime, \u201cladr\u00e3o n\u00e3o fica entre a cruz e a espada\u201d, ele tinha que se mostrar adequado \u00e0 \n\n\u201cfirma\u201d, vestir a camisa e arcar com as consequ\u00eancias. Zezinho n\u00e3o pode ter d\u00favidas, \n\nele deve empreender a si mesmo, correndo os riscos inerentes \u00e0 \u201cvida loka\u201d do \n\ntrabalho no com\u00e9rcio varejista de drogas. Tal vis\u00e3o do jovem como algu\u00e9m que deve \n\nexplorar individualmente os riscos, as perdas e as benesses de suas escolhas constitui \n\numa zona de conflu\u00eancia entre o discurso socioeducativo e o do crime. Zezinho \n\ncirculou durante os meses que eu o acompanhei por m\u00faltiplos n\u00edveis em que ideias, \n\nprojetos e t\u00e9cnicas o influenciaram para um alinhamento com uma no\u00e7\u00e3o geral de \n\ncompet\u00eancia pessoal, de capacidade de governar a si mesmo. Vivendo como suspeito \n\nem seu pr\u00f3prio bairro, Zezinho tem que escolher os meios, os caminhos e os \n\ninstrumentos para o sucesso de sua empreitada individual. Simultaneamente um \n\n\n\n 215 \n\naparato governamental difuso e um modelo de gest\u00e3o do com\u00e9rcio de drogas o \n\nacompanharam, cada qual com suas pr\u00f3prias estrat\u00e9gias e esquemas de gest\u00e3o da \n\nvida do adolescente. \n\n \n\n                               * * * * * * * * * \n\nO ato infracional \u00e9 definido no ECA (Brasil, 1990) como \u201ca conduta descrita \n\ncomo crime ou contraven\u00e7\u00e3o penal\u201d (art. 103), conte\u00fado operativo, mec\u00e2nico e vazio \n\nde sentido. Partindo da defini\u00e7\u00e3o padr\u00e3o de crime (uma infra\u00e7\u00e3o \u00e0 lei formulada) \n\nelaborada pelos reformadores do direito penal no final do s\u00e9culo XVIII113, Foucault \n\n(2008a) observa que na an\u00e1lise dos neoliberais a defini\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma, mas o ponto \n\nde vista simplesmente muda: o crime \u00e9 colocado do lado de quem comete o ato, \n\npassa-se para o sujeito individual e, assim, a infra\u00e7\u00e3o \u00e0 lei \u00e9 definida como a a\u00e7\u00e3o \n\nque o indiv\u00edduo realiza que faz com que ele corra o risco de ser punido. O \n\nempreendedorismo de si mesmo pode ser visto como uma faceta da difus\u00e3o de uma \n\ngrade de inteligibilidade neoliberal114, isto \u00e9, a elei\u00e7\u00e3o do mercado como princ\u00edpio de \n\ninteligibilidade tanto dos comportamentos individuais quanto das a\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais (Foucault 2008a). \n\nNo caso de Zezinho, na forma que a sua psic\u00f3loga elaborou sua interven\u00e7\u00e3o, \n\na quest\u00e3o \u00e9 mostrar ao adolescente que a a\u00e7\u00e3o de traficar o faz correr o risco de \n\nreceber uma medida socioeducativa (ou de ser morto, o que tamb\u00e9m seria \n\nconsequ\u00eancia de sua escolha individual). Embora no Brasil, tanto a interna\u00e7\u00e3o e o \n\n                                                 \n113 Segundo Foucault (1996, 2008a), a quest\u00e3o colocada pelos reformadores era uma quest\u00e3o de economia \npol\u00edtica. \u201cFiltrando assim toda a pr\u00e1tica penal atrav\u00e9s de um c\u00e1lculo de utilidade, o que os reformadores \nbuscavam era precisamente um sistema penal cujo custo fosse o mais baixo poss\u00edvel\u201d (...) \u201ca lei \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o mais \necon\u00f4mica para punir devidamente as pessoas e para que essa puni\u00e7\u00e3o seja eficaz\u201d (Foucault 2008a, p.340-41).  \n114 Ao tratar das an\u00e1lises neoliberais em seu contexto geral, Foucault (2008a) revela que a economia passa a ter \ncomo tarefa, n\u00e3o um mecanismo relacional entre capital, investimento e produ\u00e7\u00e3o, mas a an\u00e1lise do \ncomportamento humano e de sua racionalidade interna. \u201cO que a an\u00e1lise deve tentar esclarecer \u00e9 qual c\u00e1lculo que \nali\u00e1s pode ser despropositado, pode ser cego, que pode ser insuficiente, mas qual c\u00e1lculo fez que, dado certos \nrecursos raros, um indiv\u00edduo ou indiv\u00edduos tenham decidido atribu\u00ed-los a este fim e n\u00e3o \u00e0quele. A economia n\u00e3o \n\u00e9, portanto, a an\u00e1lise l\u00f3gica hist\u00f3rica de processo, \u00e9 a an\u00e1lise da racionalidade interna, da programa\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica \nda atividade dos indiv\u00edduos\u201d. (Foucault 2008a, p.307).    \n\n\n\n 216 \n\nhomic\u00eddio de adolescentes seja uma viol\u00eancia estrutural115, o discurso corrente volta \n\n\u00e0 responsabilidade para o pr\u00f3prio autor do ato infracional. Zezinho entra nos c\u00e1lculos \n\ndo poder e, a partir de seu comportamento econ\u00f4mico (vendedor de subst\u00e2ncias \n\npsicoativas ilegais), passa a ser governamentaliz\u00e1vel (Foucault 2008a, p.345).  \n\nO sistema socioeducativo \u00e9 uma inova\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro. Sua \n\nambiguidade complexifica as rela\u00e7\u00f5es de poder que transpassam a experi\u00eancia de um \n\njovem, como o Zezinho. Ao situar os adolescentes como sujeitos de direitos, o \n\ndiscurso institucional representa a possibilidade de os adolescentes mudarem o \n\ncomportamento desviante e assim se incorporarem \u00e0 sociedade. Desta forma, as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es do sistema socioeducativo fazem a sua parte, cumprem suas fun\u00e7\u00f5es \n\nracionais de controle da criminalidade e, ao mesmo tempo, promovem oportunidades \n\nde constru\u00e7\u00e3o de cidadania. O Estado constr\u00f3i, assim, desde a margem, a marca de \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre jovens aptos a voltarem ao conv\u00edvio social e jovens reincidentes. O \n\nsistema socioeducativo garante ao jovem o direito de se \u201cressocializar\u201d; permite que \n\nele, por meio de sua raz\u00e3o individual, transponha a fronteira do \u201cmundo do crime\u201d. \n\nSe o jovem n\u00e3o a transpuser, isto indica fraqueza individual (e da fam\u00edlia), \n\nincapacidade de empreender um comportamento econ\u00f4mico que n\u00e3o seja um crime. \n\n                                                 \n\n115 O \u00edndice de homic\u00eddios de adolescentes divulgado em julho de 2009 aponta o fato de que metade das mortes \nde jovens brasileiros entre 12 e 18 anos \u00e9 causada por homic\u00eddio. Al\u00e9m disto, a mesma pesquisa estima, baseada \nnos n\u00fameros de 2006, que entre o ano citado e 2012, aproximadamente 33 mil adolescentes morrer\u00e3o como \nv\u00edtimas de homic\u00eddio (UNICEF, 2009), simultaneamente h\u00e1, tamb\u00e9m, o incremento expressivo de adolescentes \nem priva\u00e7\u00e3o de liberdade. Em 2007, a Secretaria Especial dos Direitos Humanos (SEDH) da Presid\u00eancia da \nRep\u00fablica divulgou dados do \u201cLevantamento Nacional do Atendimento a Adolescentes em Conflito com a Lei\u201d, \nmostrando o aumento em 363% do n\u00famero de jovens internados entre 1997 e 2007, chegando hoje a dezenas de \nmilhares em todo o pa\u00eds. (SEDH Secretaria Especial dos Direitos Humanos. SINASE , 2005, Documento \nreferencial para o Sistema Nacional de Atendimento Socioeducativo. Bras\u00edlia: SEDH). \n\n \n\n\n\n 217 \n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCap\u00edtulo 6. Choque de mentes: controle e \nautocontrole da vida loka \n\n\n\n 218 \n\nEm fevereiro de 2010, Riso telefonou-me participando \u201cnovidades \n\nimportantes relativas \u00e0 pesquisa\u201d: reiniciava ele atendimento a adolescente que \n\nchegara para cumprir medida de liberdade assistida, ap\u00f3s meses de interna\u00e7\u00e3o. Ivan, \n\no garoto, recebera medida de priva\u00e7\u00e3o de liberdade por ter sido apreendido pela \n\nsegunda vez \u2013 de novo por tr\u00e1fico de drogas. Em sua primeira passagem pelo sistema \n\nsocioeducativo, na primavera de 2008, Ivan n\u00e3o sofreu medida de interna\u00e7\u00e3o, mas \n\nficou internado provisoriamente por 33 dias; ap\u00f3s esse per\u00edodo, o juiz aplicou a \n\nmedida de liberdade assistida \u2013 da qual Riso foi o orientador.  \n\nPara Riso o garoto tinha que participar da pesquisa porque \u201c\u00e9 cr\u00edtico\u201d: \u201ceu \n\natendo um menino que fez 16 anos agora, mas voc\u00ea n\u00e3o acredita, ele \u00e9 um garoto que \n\ntem grande possibilidade, ele \u00e9 bem cr\u00edtico\u201d; \u201cele n\u00e3o obedece no vazio, o moleque \n\ntem uma mente, tem opini\u00e3o\u201d. O educador apresentou o adolescente com qualidades \n\nque costumam ser valorizadas no crime: \u201cmanipulador\u201d, \u201cbom de l\u00e1bia\u201d, \u201csabe entrar \n\nna mente do outro\u201d. Ainda salientou que o garoto era \u201clado a lado\u201d com Alem\u00e3o, um \n\namigo de inf\u00e2ncia de Riso e gerente da lojinha onde Ivan trabalhava. \n\nAntes de apresentar-me ao adolescente, Riso mostrou-me o relat\u00f3rio t\u00e9cnico \n\ndo psic\u00f3logo do centro de interna\u00e7\u00e3o, e nele observei que o diagn\u00f3stico diferia dos \n\ntons e da \u00eanfase dada pelo meu interlocutor \u2013 embora influenciasse seu trabalho: \n\n\u201caus\u00eancia de figura masculina positiva\u201d, \u201csentimento de nega\u00e7\u00e3o da realidade\u201d e \n\n\u201cdrogadi\u00e7\u00e3o\u201d compunham o quadro delineado no parecer psicol\u00f3gico do \n\nadolescente. Na primeira conversa direta que tive com Ivan, questionei-o sobre sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com o psic\u00f3logo durante a interna\u00e7\u00e3o: \u201cningu\u00e9m entra na minha mente n\u00e3o, \n\nse a psic\u00f3loga vier eu \u00e9 que entro na mente dela\u201d.  \n\nNeste cap\u00edtulo exponho a tens\u00e3o entre a vis\u00e3o normativa do diagn\u00f3stico \n\npsicol\u00f3gico de um adolescente e a utiliza\u00e7\u00e3o da palavra mente pelo pr\u00f3prio \n\nadolescente, como categoria, atributo e locu\u00e7\u00e3o. Enquanto o trabalho t\u00e9cnico de \n\ndelinear um perfil para o \u201cadolescente infrator\u201d situa o jovem no limite da raz\u00e3o, este \n\nindiv\u00edduo procura se firmar em uma racionalidade que enfatiza os desafios concretos \n\nde sua vida cotidiana - a experi\u00eancia incerta, din\u00e2mica, arriscada da vida loka. O uso \n\ninstitucional da linguagem cognitiva e comportamental da psicologia e o recurso dos \n\nadolescentes \u00e0 express\u00e3o \u201cter uma mente\u201d configuram-se em um campo de disputas \n\n\n\n 219 \n\nsimb\u00f3licas entre o socioeducativo e o crime, indicando a vida como fronteira e \n\ninterface entre saberes e poderes.   \n\n \n\n \n\nO DOM\u00cdNIO DO MENTAL NAS T\u00c1TICAS DE CONTROLE DO \n\nSOCIOEDUCATIVO \n\n \n\nAo final de minha palestra, ministrada em curso de forma\u00e7\u00e3o destinado a \n\nprofissionais do sistema socioeducativo, uma das participantes veio conversar \n\ncomigo. Era ela psic\u00f3loga t\u00e9cnica, da \u00e1rea psicossocial da Funda\u00e7\u00e3o CASA, \n\nrespons\u00e1vel tanto pelo acompanhamento individual quanto pela reda\u00e7\u00e3o de \n\nrelat\u00f3rios; ofereceu-me uma revista, dizendo que seria importante que eu conhecesse \n\nas abordagens de refer\u00eancia. Segundo a t\u00e9cnica, o texto revelava o quadro dos \n\nadolescentes \u201cem conflito com a lei\u201d e, em nossa conversa, ela enfatizou que buscava \n\nas melhores refer\u00eancias para realizar seu trabalho, aperfei\u00e7oar seu conhecimento e o \n\natendimento que prestava. Agradeceu a palestra, disse que gostou muito, mas que \n\nn\u00e3o concordava quando eu provocava as abordagens \u201cpsi\u201d (citando express\u00e3o \n\nminha), predominantes na constru\u00e7\u00e3o do \u201cAdolescente em Conflito com a Lei\u201d, o \n\n\u201coutro\u201d e ao mesmo tempo centro de identidade (\u201csujeito de direitos\u201d) do sistema \n\nsocioeducativo. \n\nNa mat\u00e9ria intitulada Adolesc\u00eancia em Conflito com a Lei 116, encontrei uma \n\ns\u00e9rie de afirma\u00e7\u00f5es que s\u00e3o recorrentes em relat\u00f3rios e conversas com t\u00e9cnicos sobre \n\nos adolescentes em atendimento socioeducativo, e exponho aqui algumas frases \n\nexemplares: \u201ca adolesc\u00eancia \u00e9 um per\u00edodo de ambival\u00eancia, contradi\u00e7\u00f5es, \n\ncontesta\u00e7\u00f5es e cr\u00edticas a limites\u201d, \u201co adolescente \u00e9 uma pessoa ainda em \n\ndesenvolvimento, n\u00e3o possui valores devidamente concretizados\u201d, \u201cfalta de estrutura \n\nfamiliar \u00e9 um dos fatores que leva ao comportamento agressivo\u201d, \u201cum perfil familiar \n\ncomum \u00e0 vida de adolescentes envolvidos com o crime \u00e9 a aus\u00eancia do pai\u201d. Um dos \n\nte\u00f3ricos mais influentes na psican\u00e1lise, Winnicott, \u00e9 chamado na conclus\u00e3o do texto:  \n\n \n\n                                                 \n116 Revista Psique \u2013 Ci\u00eancia&amp;Vida, ano V n\u00ba 53, junho de 2010, pp. 54-59.  \n\n\n\n 220 \n\n\u201c(ele) v\u00ea o problema da delinqu\u00eancia juvenil como uma consequ\u00eancia \ndecorrente da priva\u00e7\u00e3o da vida familiar\u201d... \u201cA crian\u00e7a tem a necessidade \nde ser cuidada, protegida por algu\u00e9m e at\u00e9 mesmo de ser sancionada e ter \nseus limites estabelecidos. A crian\u00e7a antissocial, que n\u00e3o encontrou \nlimites devidamente direcionados pela fam\u00edlia e pela escola, recorre \u00e0 \nsociedade como \u00faltima inst\u00e2ncia, a fim de que se estabele\u00e7am seus \nprimeiros limites, para que ocorra, ent\u00e3o, os est\u00e1gios de crescimento \nemocional. Sendo assim, pode-se enxergar ainda uma esperan\u00e7a na \ndelinqu\u00eancia, pois essa nada mais \u00e9 do que um pedido de socorro que \nclama o controle por pessoas protetoras e acolhedoras (Revista Psique \u2013 \nCi\u00eancia&amp;Vida, ano V n\u00ba 53, junho de 2010, p.59). \n \n\nUm dos trabalhos mais importantes do psicanalista sobre o tema, A tend\u00eancia \n\nAntissocial (Winnicott 2000b), tornou-se refer\u00eancia para a leitura da \u201cdelinqu\u00eancia\u201d e \n\ndo trabalho daqueles que lidam com os \u201cdelinquentes\u201d. O autor inicia o texto citando \n\no di\u00e1rio de anota\u00e7\u00f5es de um caso cl\u00ednico que ele acompanhou; ele preferiu n\u00e3o \n\nassumir a responsabilidade e indicou a interna\u00e7\u00e3o institucional como interven\u00e7\u00e3o \n\npara o caso. Em suas palavras, preferiu \u201cque a sociedade continue a carregar o peso \n\nde cuidar dele\u201d (Winnicott 2000b, p.407). Vejamos por que o autor constr\u00f3i esta \n\nposi\u00e7\u00e3o em prol da interna\u00e7\u00e3o. A base da tend\u00eancia antissocial est\u00e1 em uma falha \n\nambiental, uma destitui\u00e7\u00e3o de algum aspecto essencial em sua vida familiar. A \n\n\u201ctend\u00eancia antissocial\u201d, assim, caracteriza o indiv\u00edduo por \u201cum elemento que \n\ncompele o ambiente a tornar-se importante\u201d (Winnicott 2000b, p.416), ou seja, \u201ca \n\ncausa da depress\u00e3o ou da desintegra\u00e7\u00e3o \u00e9 externa\u201d (Winnicott 2000b, p.416) e \n\n\u201cprovoca a distor\u00e7\u00e3o da personalidade e o impele a buscar a cura numa provis\u00e3o \n\nambiental\u201d (Winnicott 2000b, p.416). Esta busca, manifestada no \u201croubo\u201d, na \n\n\u201ccompuls\u00e3o por bens\u201d ou pela \u201cvadiagem\u201d \u00e9 um sinal de esperan\u00e7a, pois ao cometer \n\no ato antissocial a pessoa est\u00e1 buscando suprir a \u201cperda original\u201d. Devido \u00e0 \n\n\u201ctend\u00eancia antissocial\u201d, a crian\u00e7a \u00e9 considerada desajustada. Por isto o \u201cpaciente\u201d \n\nobriga algu\u00e9m a encarregar-se de cuidar dele. Se o lar deixa de funcionar em algum \n\naspecto importante, a crian\u00e7a ou adolescente deve ser institucionalizado. Desta \n\nforma, o tratamento n\u00e3o \u00e9 a psican\u00e1lise, mas \u201co fornecimento de um ambiente que \n\ncuida\u201d. \u201cA psican\u00e1lise s\u00f3 faz sentido quando acrescentada \u00e0 interna\u00e7\u00e3o\u201d (Winnicott \n\n2000b, p.416). Um trecho merece cita\u00e7\u00e3o completa por sintetizar a conclus\u00e3o do \n\nquadro cl\u00ednico elaborado por Winnicott: \n\n \n\nNa falha de todas essas medidas, o jovem adulto ser\u00e1 considerado um \npsicopata e pode ser enviado pelos tribunais a um reformat\u00f3rio ou para a \n\n\n\n 221 \n\npris\u00e3o. Caso exista uma tend\u00eancia constante a repetir os crimes, usamos \no termo reincid\u00eancia (Winnicott 2000b, p.409). \n\n \n\nEvitar a reincid\u00eancia tornou-se o centro da a\u00e7\u00e3o socioeducativa. Os \n\nargumentos psicol\u00f3gicos que permitem o delineamento de estrat\u00e9gias de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e controle s\u00e3o os principais conhecimentos acionados pelos t\u00e9cnicos. \n\nA teoria de Winnicott \u00e9 bastante influente e pode ser vista em afirma\u00e7\u00f5es presentes \n\nem relat\u00f3rios t\u00e9cnicos a que tive acesso em atividade profissional \u2013 reproduzidas \n\naqui por minhas palavras: \u201cas condutas desviantes do adolescente s\u00e3o uma tentativa \n\nfrustrada de lidar com as dificuldades e conflitos pessoais\u201d; \u201csugerimos a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da interna\u00e7\u00e3o para analisarmos se o comportamento desajustado do \n\nadolescente tem car\u00e1ter transit\u00f3rio ou definitivo\u201d. \n\nN\u00e3o \u00e9 apenas a teoria sobre a tend\u00eancia antissocial de Winniccott que \n\ninfluencia os diagn\u00f3sticos. Uma s\u00e9rie de associa\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas \u00e9 usada para \n\ndelinear um perfil para o \u201cadolescente em conflito com a lei\u201d e a rela\u00e7\u00e3o com o \n\n\u201ccontexto socioecon\u00f4mico\u201d \u00e9 tamb\u00e9m bastante explorada, sobretudo por meio da \n\nno\u00e7\u00e3o de \u201cvulnerabilidade\u201d. O perfil de adolescentes que apresentariam maior \n\n\u201cprobabilidade de ader\u00eancia a formas e modelos de comportamento criminal\u201d seria o \n\ndaqueles que vivem em ambientes mais desfavorecidos e desprotegidos. An\u00e1lises \n\ninspiradas na psicologia comportamental enfatizam que o meio familiar de origem e \n\nos grupos sociais extrafamiliares de refer\u00eancia t\u00eam car\u00e1ter modelador do \n\ncomportamento. Neste caso, os grupos de pares geracionais s\u00e3o capazes de oferecer \n\nmodelos que podem passar a ser imitados e incentivados, da\u00ed a necessidade de se \n\nconsiderar o grau de envolvimento com \u201cgrupos delinquentes\u201d (Benavente 2002). \n\nAqui o envolvimento com \u201cm\u00e1s companhias\u201d torna-se um ponto para delineamento \n\ndo perfil do \u201cinfrator\u201d: o adolescente torna-se \u201cvulner\u00e1vel\u201d \u00e0 influ\u00eancia de grupos \n\ncom os quais passa a se identificar e nos quais busca apoio, suporte emocional.  \n\nExistem atualmente no campo da sa\u00fade mental dois manuais de refer\u00eancia \n\npara o diagn\u00f3stico de doen\u00e7as e transtornos, com base em dados estat\u00edsticos e \n\navalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica: a Classifica\u00e7\u00e3o Estat\u00edstica Internacional de Doen\u00e7as e Problemas \n\nRelacionados \u00e0 Sa\u00fade, 10\u00aa. Revis\u00e3o, mais conhecida como CID-10 e o Diagnostic \n\nand Statistical Manual of Mental Disorders, 4\u00aa. Revis\u00e3o, mais conhecido como \n\n\n\n 222 \n\nDSM-IV117. Seus enfoques t\u00eam sido levantados como abordagens novas e bastante \n\neficazes para a compreens\u00e3o do perfil \u201cdelinquente\u201d. Tais diagn\u00f3sticos divergem da \n\nabordagem psicanal\u00edtica, como a proposta por Winnicott, por enfatizarem o \n\ncomportamento sintom\u00e1tico como uma disfun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica interior do indiv\u00edduo, \n\nminimizando as rea\u00e7\u00f5es ao contexto social imediato. Os fatores apontados como \n\nrespons\u00e1veis pelo transtorno de conduta s\u00e3o, entretanto, em grande medida similares \n\naos fatores elencados nas outras vertentes de delineamento do perfil: rejei\u00e7\u00e3o e \n\nneglig\u00eancia parental, temperamento dif\u00edcil no beb\u00ea, pr\u00e1ticas inconsistentes de cria\u00e7\u00e3o \n\ndos filhos, abuso f\u00edsico ou sexual, falta de supervis\u00e3o, mudan\u00e7as frequentes dos \n\nrespons\u00e1veis pela crian\u00e7a, fam\u00edlia muito numerosa, associa\u00e7\u00e3o com um grupo de \n\ncompanheiros delinquentes.  \n\nAl\u00e9m das caracter\u00edsticas citadas, ganham espa\u00e7o nos manuais de refer\u00eancia de \n\ndiagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico \u201ccertas esp\u00e9cies de psicopatologia na fam\u00edlia\u201d. A nova \n\nfronteira para se chegar ao perfil do criminoso parece ser a gen\u00e9tica: as codifica\u00e7\u00f5es \n\ne pr\u00e1ticas de vida emergentes na produ\u00e7\u00e3o de objetos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos e \n\nseus interconectados aparatos para delineamento de perfis humanos e interven\u00e7\u00e3o \n\nsobre as \u201cindesej\u00e1veis\u201d vari\u00e1veis da vida (Rabinow 2002).    \n\nWinnicott elaborou uma \u201cteoria da mente\u201d, publicada em outro artigo, no ano \n\nde 1954. O destaque desta sua teoria est\u00e1 na afirma\u00e7\u00e3o de que a atividade mental \u00e9 \n\num caso especial do desenvolvimento do psicossoma (o esquema corporal, o pr\u00f3prio \n\nser vivo, a crian\u00e7a, o adolescente). O autor prop\u00f5e a supera\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o mente e \n\ncorpo. Segundo o autor, o que de fato existe \u00e9 o corpo: \u201ca palavra psique, aqui, \n\nsignifica elabora\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria dos elementos, sentimentos e fun\u00e7\u00f5es som\u00e1ticos, ou \n\nseja, da vitalidade f\u00edsica\u201d (Winnicott 2000a, p.333). Assim, o funcionamento intacto \n\nou normal do c\u00e9rebro \u00e9 a base para a exist\u00eancia a partir da psique, e tamb\u00e9m da \n\natividade mental. A identifica\u00e7\u00e3o psique-mente \u00e9, em sua teoria, um fen\u00f4meno \n\n                                                 \n\n117 Em ambos os manuais encontram-se descri\u00e7\u00f5es de um quadro cl\u00ednico denominado de Transtorno de Conduta, \ncodificado como F91 pela CID-10 e como 312.8 pelo DSM-IV. O quadro descrito sob tal rubrica, anteriormente, \nera chamado de Delinqu\u00eancia. Ele \u00e9 caracterizado com diversos elementos comportamentais, entre os quais \nmanifesta\u00e7\u00f5es excessivas de agressividade e de tirania; crueldade com rela\u00e7\u00e3o a outras pessoas ou a animais; \ndestrui\u00e7\u00e3o dos bens de outrem; condutas incendi\u00e1rias; roubos; mentiras repetidas; h\u00e1bito de cabular aulas e fugir \nde casa; crises de birra e de desobedi\u00eancia anormalmente frequentes e graves. \n\n \n\n\n\n 223 \n\npatol\u00f3gico. Fortemente orientado por uma vis\u00e3o de um \u201cfuncionamento mental \n\nnormal\u201d, Winnicott afirma que \u00e9 necess\u00e1rio a convers\u00e3o de um ambiente \n\nsuficientemente bom \u2013 \u201ca m\u00e3e devotada comum \u00e9 suficientemente boa\u201d (Winnicott \n\n2000a, p.335) \u2013 em um ambiente perfeito (adaptado). O ambiente perfeito \u00e9 criado \n\npela atividade mental do psicossoma, \u00e9 a \u201ccompreens\u00e3o do beb\u00ea\u201d que \u201clibera a m\u00e3e \n\nda necessidade de ser quase perfeita\u201d (Winnicott 2000a, p.335), ou seja, \u201ca atividade \n\nmental do beb\u00ea transforma um ambiente suficientemente bom em uma ambiente \n\nperfeito\u201d (Winnicott 2000a, p.335). Em s\u00edntese, os processos mentais s\u00e3o rea\u00e7\u00f5es \n\nadaptativas do corpo vivo e da psique. Nas palavras de Winnicott, \u201cos fen\u00f4menos \n\nmentais s\u00e3o complica\u00e7\u00f5es de import\u00e2ncia vari\u00e1vel na continuidade do ser do \n\npsicossoma, na medida em que contribuam para formar o eu individual\u201d (Winnicott \n\n2000a, p.346).  \n\nArticulando a teoria da mente de Winnicott com o seu estudo da tend\u00eancia \n\nantissocial (supra citada) a conclus\u00e3o l\u00f3gica \u00e9 a de que tal \u201ctend\u00eancia\u201d demanda a \n\ninterna\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 o sintoma de uma falha adaptativa do psicossoma ao ambiente \n\nexterno, que exige alguma forma de interven\u00e7\u00e3o, requisitada pelo pr\u00f3prio indiv\u00edduo \u00e0 \n\nsociedade atrav\u00e9s de suas atitudes antissociais. Elaborada h\u00e1 cinco d\u00e9cadas, a teoria \n\nde Winnicott \u00e9 corrente em todos os discursos t\u00e9cnicos acompanhados por mim \n\ncomo formador e consultor de programas de atendimento socioeducativo. Ela \u00e9 um \n\nsaber bem incorporado ao modus operandi do socioeducativo.  \n\nA tese de n\u00e3o separa\u00e7\u00e3o do corpo e da mente, isto \u00e9, de que o c\u00e9rebro \u00e9 o \n\ndep\u00f3sito de tudo o que se atribu\u00eda \u00e0 mente \u00e9 mais atual do que nunca nas novas \n\ntend\u00eancias do conhecimento sobre a pisique humana. Hoje o corpo biol\u00f3gico \u00e9 tido \n\ncomo o assento de nossos problemas e o alvo de trabalhos \u00e9ticos de melhoria do \n\nindiv\u00edduo. Segundo Nickolas Rose (2008), a vis\u00e3o de vertentes da neurobiologia e do \n\ngenoma \u00e9 a de que ultrapassamos o dualismo cartesiano em cima do qual a \n\npsicologia se apoiava: mente, nesta leitura, \u00e9 apenas o que o c\u00e9rebro faz (Rose 2008). \n\nA atualidade de Winnicott n\u00e3o \u00e9 apenas anacronismo, sua obra \u00e9 atual ao apontar o \n\nestudo do c\u00e9rebro (corpo) como o caminho para o entendimento da \u201cmente humana\u201d. \n\nAntes da publica\u00e7\u00e3o da \u201cteoria da mente\u201d de Winnicott, Canguilhem j\u00e1 havia \n\ndefendido sua tese \u201cO normal e o patol\u00f3gico\u201d, em 1943. Seu estudo sinalizou uma \n\ngrande mudan\u00e7a no pensar sobre a sa\u00fade, mas ainda hoje a busca do normal como a \n\n\n\n 224 \n\nregra predomina em categorias profissionais e institui\u00e7\u00f5es que atuam em \u00e1reas de \n\ninteven\u00e7\u00e3o que t\u00eam o campo da sa\u00fade como base epistemol\u00f3gica; esse \u00e9 o caso do \n\nsocioeducativo. De maneira geral, qualquer julgamento que aprecie ou qualifique um \n\nfato em rela\u00e7\u00e3o a uma norma constitui o que se entende por normativo. Para \n\nCanguilhem (2010), entretanto, esta forma de julgamento est\u00e1 subordinada, no fundo, \n\n\u00e0quele que institui as normas; a vida \u00e9 por si pr\u00f3pria uma atividade normativa118, \u201c\u00e9 a \n\npr\u00f3pria vida, e n\u00e3o o ju\u00edzo m\u00e9dico, que faz o normal biol\u00f3gico um conceito de valor \n\ne n\u00e3o um conceito de realidade estat\u00edstica (Canguilhem apud Rabinow 2002, p.128).  \n\nQual ser\u00e1 o pr\u00f3ximo passo das \u201cci\u00eancias da mente\u201d na caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nperfil delinquente? E quais estrat\u00e9gias biopol\u00edticas surgiriam para o seu controle? \n\nPara Rabinow (2002), estamos de forma gradual, mas constante, caminhando para \n\num remodelamento da sociedade e da vida pela nova gen\u00e9tica. A partir das \n\ninterven\u00e7\u00f5es filantr\u00f3picas e de higiene destinadas a moralizar e disciplinar os pobres \n\ne degenerados \u2013 modelo que ainda impera no sistema socioeducativo \u2013 podemos ver \n\nno horizonte formas de interven\u00e7\u00e3o baseadas em fatores de risco geneticamente \n\nmapeados. Tal tecnologia de gest\u00e3o das vidas ainda n\u00e3o est\u00e1 pronta, mas os campos \n\nde valida\u00e7\u00e3o do que \u00e9 mais e menos humano j\u00e1 est\u00e3o delineados. Para Rabinow, as \n\nan\u00e1lises filos\u00f3ficas sobre a vida, como as levadas a cabo por Canguilhem e Foucault, \n\npossuem renovada relev\u00e2ncia em um momento em que as bioci\u00eancias ocupam o \n\ncentro das arenas cient\u00edfica e p\u00fablica com uma renovada conceitua\u00e7\u00e3o da vida \n\n(Rabinow 2002). A vis\u00e3o de vida mais comumente proposta nas bioci\u00eancias \n\ncontempor\u00e2neas considera o comportamento como sendo determinado e os seres \n\nhumanos mais como animais. Em certo sentido, \u00e9 a supremacia do psicossoma sobre \n\na mente que est\u00e1 novamente em jogo. \n\nTodos os saberes das ci\u00eancias voltados \u00e0 compreens\u00e3o da \u201cpsique\u201d s\u00e3o \n\npoderosas ferramentas usadas na defini\u00e7\u00e3o dos perfis dos adolescentes \u201cem conflito \n\ncom a lei\u201d e orientam as decis\u00f5es judiciais e o controle sobre eles. N\u00e3o est\u00e1 no \n\nescopo deste artigo discutir a validade ou n\u00e3o destas an\u00e1lises, n\u00e3o s\u00e3o as teorias que \n\nest\u00e3o em quest\u00e3o. Antes, o que interessa, \u00e9 discutir como elas s\u00e3o usadas para \n                                                 \n118 (...) \u201ca vida n\u00e3o \u00e9 indiferente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es nas quais ela \u00e9 poss\u00edvel, a vida \u00e9 polaridade e, por isso mesmo, \nposi\u00e7\u00e3o inconsciente de valor, a vida \u00e9, de fato, uma atividade normativa\u201d (Canguilhem 2010, p.86). \n\n\n\n 225 \n\ndelinear perfis normativos que situam: em primeiro lugar, a adolesc\u00eancia como uma \n\nfase naturalmente vulner\u00e1vel; em segundo lugar, os adolescentes com determinada \n\nexperi\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria, sobretudo os moradores de bairros considerados \n\nvulner\u00e1veis como potencialmente perigosos pelo seu pr\u00f3prio contexto de vida; e, em \n\nterceiro lugar, o pr\u00f3prio comportamento analisado no contexto de execu\u00e7\u00e3o das \n\nmedidas socioeducativas como determinante de um transtorno de conduta.   \n\n \n \n \n\nO PARECER PSICOSSOCIAL DE IVAN \n\n \n\nO parecer psicol\u00f3gico do garoto Ivan, redigido por um \u201canalista t\u00e9cnico-\n\npsic\u00f3logo\u201d da Funda\u00e7\u00e3o de Atendimento Socioeducativo ao Adolescente (CASA-\n\nSP), \u00e9 marcado por dois pontos b\u00e1sicos: a caracteriza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o familiar e a \n\nrela\u00e7\u00e3o dele com as drogas. A institui\u00e7\u00e3o seleciona aqueles aspectos que a ajudam a \n\ndelinear o problema, as causas do desajuste, os elementos a serem consertados \u2013 \n\nagora baseada nas v\u00e1rias facetas da vida cotidiana do jovem avaliado. Sobre a \n\ntend\u00eancia antissocial, o relat\u00f3rio psicossocial segue l\u00f3gica muito pr\u00f3xima da teoria \n\nde Winnicott: enfoca caracter\u00edsticas do desenvolvimento da personalidade, assim \n\ncomo do desenvolvimento moral, tendo em vista os fatores ambientais (meio familiar \n\nde origem e grupos sociais de refer\u00eancia) que podem contribuir para a manifesta\u00e7\u00e3o \n\nde condutas desviantes das normas estabelecidas socialmente e pass\u00edveis de \n\nevolu\u00edrem para a psicopatologia, e para o envolvimento em situa\u00e7\u00f5es de conflito com \n\na lei. A finalidade \u00e9 analisar se o jovem tem o perfil criminoso e se a interna\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria \u2013 pois livre ele ir\u00e1 reincidir \u2013 ou n\u00e3o.  \n\nNo parecer psicol\u00f3gico, o garoto \u00e9 descrito como algu\u00e9m que possui \n\n\u201csentimentos de nega\u00e7\u00e3o da realidade\u201d, embora se mantivesse durante as entrevistas \n\ncom \u201cpostura adequada, espont\u00e2nea e sol\u00edcita\u201d, apresentando \u201cmem\u00f3ria preservada, \n\nn\u00edvel de intelig\u00eancia adequado a sua faixa et\u00e1ria, orientado no tempo e no espa\u00e7o\u201d. A \n\nfronteira entre o normal e o patol\u00f3gico est\u00e1 posta. O relat\u00f3rio afirma que o rapaz \n\npossui um \u201cdiscurso de idealiza\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica familiar, negando a competi\u00e7\u00e3o e \n\nrivaliza\u00e7\u00e3o entre os irm\u00e3os, bem como a desprote\u00e7\u00e3o que vive por n\u00e3o possuir \n\n\n\n 226 \n\nfiguras masculinas de identifica\u00e7\u00e3o positiva\u201d. Ao citar o padrasto \u2013 \u201ccontin\u00eancia de \n\nsuas identifica\u00e7\u00f5es masculinas\u201d \u2013 a psic\u00f3loga destaca o relacionamento conflituoso \n\n\u201cdevido ao uso de subst\u00e2ncias et\u00edlicas\u201d. O jovem se sente angustiado por n\u00e3o ter \n\n\u201cexemplo masculino positivo\u201d, ao que soma a \u201caus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es sobre o pai \n\nbiol\u00f3gico\u201d.  \n\nA m\u00e3e \u00e9 caracterizada como refer\u00eancia positiva por ser atenciosa \u00e0s \n\norienta\u00e7\u00f5es institucionais, \u201cestando presente nas visitas, atendendo as nossas \n\nconvoca\u00e7\u00f5es, mantendo contatos telef\u00f4nicos, acompanhando Ivan neste processo \n\nressocializador, n\u00e3o medindo esfor\u00e7os para conseguir imprimir mudan\u00e7as em sua \n\nvida\u201d. Entretanto, o relat\u00f3rio questiona a capacidade da m\u00e3e de evitar a reincid\u00eancia \n\ndo filho: nele se descreve que o jovem est\u00e1 afastado da escola e desacata as regras \n\nfamiliares, o que favorece seu envolvimento em \u201csitua\u00e7\u00f5es delitivas, bem como com \n\npessoas de \u00edndole duvidosa\u201d. \n\nA conclus\u00e3o do parecer sobre as rela\u00e7\u00f5es familiares de Ivan \u00e9 que \u201cdiante do \n\nquadro e com prop\u00f3sito de chamar a aten\u00e7\u00e3o do mundo (m\u00e3e), exposto a repetidas \n\nfrustra\u00e7\u00f5es, o jovem vem a infracionar e a transgredir regras socialmente aceitas, \n\ntendo por finalidade receber os limites \u00e0 sua conduta\u201d. O relat\u00f3rio impressiona pela \n\nsimilaridade do argumento de Winnicott: a crian\u00e7a antissocial, que n\u00e3o encontrou \n\nlimites devidamente direcionados pela fam\u00edlia, recorre \u00e0 sociedade como \u00faltima \n\ninst\u00e2ncia a fim de que se estabele\u00e7am seus primeiros limites \u2013 para que ocorram, \n\nent\u00e3o, os est\u00e1gios de crescimento emocional.  \n\nA influ\u00eancia da teoria de Winnicott sobre as elabora\u00e7\u00f5es do relat\u00f3rio diz \n\nrespeito a uma tend\u00eancia no atendimento socioeducativo em que teorias \n\ncomportamentais enquadram as manifesta\u00e7\u00f5es humanas, com pouca ou nenhuma \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do caso. S\u00e3o consideradas situa\u00e7\u00f5es familiares bastante \n\ncomuns como comprovantes de uma teoria orientadora. A leitura institucional \n\ntornou-se um molde, um padr\u00e3o de an\u00e1lise acabado e um modus operandi organizado \n\nantes mesmo do in\u00edcio do atendimento. Se o adolescente tem aus\u00eancia da figura \n\npaterna, se est\u00e1 envolvido com criminalidade e reconhece o uso de alguma subst\u00e2ncia \n\npsicoativa, ele se enquadra no perfil de \u201cdesviante\u201d, \u201cdelinquente\u201d, \u201cantissocial\u201d \u2013 \n\nestando assim criada uma vis\u00e3o normativa que caracteriza o adolescente \u201cem conflito \n\ncom a lei\u201d, seu perfil e seu tratamento.  \n\n\n\n 227 \n\nO segundo ponto do relat\u00f3rio \u00e9 sobre o pretenso dilema de Ivan com as \n\ndrogas. Assim \u00e9 relatado o problema: \u201cIvan refere que, por curiosidade, iniciou uso \n\nde maconha, dando continuidade at\u00e9 o momento, intensificando assim que se sente \n\nestressado, n\u00e3o demonstrando cr\u00edtica quanto aos malef\u00edcios que a mesma causa ao \n\nseu desenvolvimento\u201d. As orienta\u00e7\u00f5es da equipe psicossocial frente a esta quest\u00e3o foi \n\no seu encaminhamento para um tratamento de drogadi\u00e7\u00e3o: \u201cressaltamos que o \n\nadolescente est\u00e1 sendo encaminhado ao Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial \u2013 CAPS, \n\ncom o intuito de trabalhar os malef\u00edcios que o uso de entorpecentes acarretam em seu \n\ndesenvolvimento biopsicossocial, sendo orientado quanto \u00e0 import\u00e2ncia em dar \n\ncontinuidade quando de sua desinterna\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n  Vejamos as \u00faltimas palavras do parecer psicol\u00f3gico, que defende a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da medida de interna\u00e7\u00e3o: \u201cRessaltamos que durante sua perman\u00eancia na \n\nmedida de interna\u00e7\u00e3o san\u00e7\u00e3o, daremos continuidade \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es, sensibiliza\u00e7\u00f5es e \n\ninterven\u00e7\u00f5es psicossociais, com rela\u00e7\u00e3o aos transtornos causados pelo consumo de \n\nsubst\u00e2ncias t\u00f3xicas a si e a sua fam\u00edlia, \u00e0 internaliza\u00e7\u00e3o de novos valores sociais e ao \n\ntrabalho de autoconhecimento, previsto na psicoterapia. Salientamos que Ivan conta \n\ncom respaldo familiar fr\u00e1gil e os v\u00ednculos afetivos necessitam de serem trabalhados \n\npara que se fortale\u00e7am e sejam realmente refer\u00eancia de autoridade na vida do jovem. \n\nDesta forma, avaliamos que h\u00e1 necessidade de prorroga\u00e7\u00e3o da medida educativa ora \n\nem curso para que possamos atingir os objetivos propostos\u201d. Embora o relat\u00f3rio \n\ntenha sido favor\u00e1vel \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da medida de interna\u00e7\u00e3o, o juiz definiu pela \n\nmedida em meio aberto de liberdade assistida, pois a fam\u00edlia compareceu \u00e0 audi\u00eancia \n\ne, assim, indicou que pode fazer a tutela do adolescente. \n\nIvan foi analisado no relat\u00f3rio a partir de uma avalia\u00e7\u00e3o de seus \u201cestados \n\nmentais\u201d. Segundo o documento, ele \u201cnega a realidade\u201d, embora do ponto de vista \n\nbiof\u00edsico e cognitivo tenha se mostrado \u201csol\u00edcito\u201d \u00e0s entrevistas, com \u201cpostura \n\nadequada\u201d e \u201cmem\u00f3ria preservada\u201d. Seu estado emocional o situa como algu\u00e9m que \n\n\u201cidealiza\u201d o que \u00e9 \u201cna realidade\u201d nocivo \u00e0 sua sa\u00fade \u2013 a rivalidade com os irm\u00e3os, a \n\nnega\u00e7\u00e3o do padrasto, a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es sobre o pai biol\u00f3gico. O relat\u00f3rio \n\nafirma, portanto, que Ivan vive em desequil\u00edbrio emocional por causa da \n\n\u201cdesestrutura familiar\u201d e do uso de \u201cdrogas\u201d. A despeito do esfor\u00e7o da m\u00e3e, a fam\u00edlia \n\n\u00e9 tida como incapaz de tutelar o filho, sendo necess\u00e1ria a interven\u00e7\u00e3o do Estado.  \n\n\n\n 228 \n\nAs medidas socioeducativas n\u00e3o se constituem apenas em uma estrat\u00e9gia \n\npunitiva, mas um tipo de pena que tem como foco e sentido o ajuste psicol\u00f3gico do \n\nadolescente. Os t\u00e9cnicos psic\u00f3logos t\u00eam o desafio de delinear os tra\u00e7os de \n\npersonalidade e de car\u00e1ter, as inten\u00e7\u00f5es e recorda\u00e7\u00f5es pessoais no sentido de \n\ncaracterizar o perfil e antecipar a poss\u00edvel reincid\u00eancia (ou n\u00e3o) do ato infracional.  \n\n \n\n \n\nA MENTE DE IVAN \u2013 PARA N\u00c3O ABALAR O PSICOL\u00d3GICO \n\n \n\nIvan descreve a sua trajet\u00f3ria de vida com elementos que foram referenciados \n\nno relat\u00f3rio da funda\u00e7\u00e3o Casa. Em entrevista, afirmou que saiu de casa com doze \n\nanos, pois n\u00e3o aceitava o padrasto, um \u201cp\u00e9 de cana in\u00fatil\u201d. Do pai ele n\u00e3o sabe nada, \n\ndiz apenas que o pai \u201cfoi covarde\u201d, \u201cabandonou minha m\u00e3e\u201d, \u201ceu fiquei assim com \n\numa m\u00e1goa no passado\u201d. O discurso de Ivan comigo mostrou-se, num primeiro \n\nmomento, bastante parecido com o quadro delineado pelo relat\u00f3rio t\u00e9cnico, \n\nrelacionando os problemas com o pai com a entrada na criminalidade. Entretanto, h\u00e1 \n\numa diverg\u00eancia fundamental com o relat\u00f3rio t\u00e9cnico: a entrada na criminalidade \u00e9 \n\ntida pelo adolescente como uma forma de entrar no mundo adulto, de se emancipar, \n\nde ter suas pr\u00f3prias ideias. \u201cEu tava come\u00e7ando a querer ver como que \u00e9 o mundo, \n\ncome\u00e7ando a entrar no sistema do mundo\u201d. Este delineamento marca o campo de \n\nconflito entre a perspectiva do adolescente e a do socioeducativo: uma disputa \n\nsimb\u00f3lica entre vis\u00f5es da mente, da capacidade de autorregula\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo. \u201cEu \n\nto fazendo o meu proceder, to correndo atr\u00e1s, o que ele (o pai) n\u00e3o me deu quando eu \n\nera pequeno eu quero ter, 50 mil vezes o que ele n\u00e3o me deu eu quero ter. E se algum \n\ndia eu tiver um filho, vou honrar o meu filho e poder criar ele bem mais melhor do \n\nque eu fui criado\u201d. As falas do adolescente se voltam para como superar o trauma da \n\naus\u00eancia paterna. \n\nNo in\u00edcio da entrevista, perguntei sobre as conversas que ele teve com o \n\npsic\u00f3logo durante a interna\u00e7\u00e3o. Para Ivan, os t\u00e9cnicos da Funda\u00e7\u00e3o CASA querem \n\najudar. \u201cEles d\u00e3o uma orienta\u00e7\u00e3o, t\u00e1 ligado, ensina coisas pra tirar a gente desta vida, \n\num tipo de ajuda, mas n\u00e3o consegue porque as palavras que eles falam n\u00e3o servem \n\n\n\n 229 \n\nmuitas vezes no nosso mundo\u201d. Perguntei por que as palavras do psic\u00f3logo n\u00e3o \n\nserviriam para o seu mundo. \u201cAh, no crime eu aprendi a lidar com as pessoas, \n\naprendi a ter um bom papo, aprendi a ter conhecimento, passei a ter o respeito, no \n\nnosso dia a dia \u00e9 s\u00f3 sendo humilde, adquirindo transpar\u00eancia e respeito com o seu \n\npr\u00f3ximo\u201d. Procurei, ainda, colocar o parecer psicol\u00f3gico em perspectiva com a sua \n\nvers\u00e3o sobre a fam\u00edlia. Nossa conversa acabou focada na pris\u00e3o de seu amigo \n\nAlem\u00e3o, mais do que na proposta original. Era disso que ele queria falar. Ivan admira \n\nmuito o Alem\u00e3o. No per\u00edodo em que estive em contato com Ivan, Alem\u00e3o foi preso, \n\nmas eles mantiveram contato por carta. Alem\u00e3o, evidentemente, n\u00e3o \u00e9 citado no \n\nrelat\u00f3rio, embora o rapaz o descreva como \u201cum irm\u00e3o mais velho\u201d. Provavelmente \n\neste jovem de 25 anos, que \u00e9 uma refer\u00eancia para Ivan, fa\u00e7a parte das \u201cpessoas de \n\n\u00edndole duvidosa\u201d apresentadas no relat\u00f3rio. \n\nOs conhecimentos que Ivan adquiriu s\u00e3o compartilhados, comp\u00f5em um \n\nmarco discursivo onde termos como \u201chumildade\u201d, \u201crespeito\u201d e \u201ctranspar\u00eancia\u201d s\u00e3o \n\nrecorrentes. N\u00e3o se trata de uma vis\u00e3o idealizada: estes conceitos n\u00e3o t\u00eam para o \n\nadolescente um acento moral. \u201cVoc\u00ea tem que ser humilde com a pessoa, certo, \n\nporque se voc\u00ea quiser ter respeito, tem que respeitar, se n\u00e3o \u00e9 emba\u00e7ado\u201d. O respeito \n\ntem a ver com uma conduta prescrita no crime. \u201cMorrer como um homem \u00e9 o pr\u00eamio \n\nda guerra\u201d, canta o garoto para falar da vida no \u201ccrime\u201d, citando um funk carioca - \n\n\u201cn\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de coragem, mas a nossa vida loka, nela estamos de passagem\u201d. \n\n\u201cPorque nossa vida \u00e9 cheia de surpresas, mano, certo? Quem garante que n\u00e3o pode \n\nter uma viatura na esquina? Quem garante se n\u00e3o tem algu\u00e9m na maldade atr\u00e1s de \n\nvoc\u00ea?\u201d. \u201cRespeito\u201d, \u201chumildade\u201d, \u201ctranspar\u00eancia\u201d s\u00e3o necess\u00e1rios nos jogos de vida \n\ne morte, disputados no \u201cmundo do crime\u201d. A \u201catmosfera de tens\u00e3o\u201d, descrita por \n\nAdalton Marques (2009), conceituada por seus interlocutores como \u201cpsicologia\u201d, \u00e9 a \n\nt\u00f4nica neste \u201cmundo de imponder\u00e1veis\u201d (Marques 2009, p.110).   \n\nIvan disse que mente mesmo voc\u00ea ganha na pris\u00e3o. Pedi para ele me explicar \n\nmelhor porque ele acha isso. \u201cNa funda\u00e7\u00e3o, por exemplo, n\u00e3o precisa ter tanta mente \n\nassim, voc\u00ea tem um monte de atividades, tem os psic\u00f3logos, cursos \n\nprofissionalizantes. Agora o cara na cadeia... se n\u00e3o tiver uma mente, ele fica com o \n\npsicol\u00f3gico abalado\u201d.  \n\n\n\n 230 \n\nPara Ivan, o melhor exemplo de mente \u00e9 o Alem\u00e3o. \u201cEle falou cada coisa, \n\nmano, tem dia certo pro cara bater uma punheta\u201d, diverte-se o garoto ao contar as \n\nhist\u00f3rias do amigo na pris\u00e3o. \u201cL\u00e1 tem os caras que ficam observando, os disciplina. \n\nL\u00e1 um cigarro equivale a um real, mas n\u00e3o \u00e9 igual a dinheiro, t\u00e1 ligado, quando \n\nalgu\u00e9m assume uma d\u00edvida tem que pagar\u201d. Ivan contou uma hist\u00f3ria relatada a ele \n\npelo Alem\u00e3o, que conseguiu levar 10 gramas de maconha para dentro da cadeia e que \n\num irm\u00e3o quis pagar com cigarros e ele n\u00e3o aceitou a oferta. Como Alem\u00e3o foi \n\namea\u00e7ado, pediu um debate l\u00e1 dentro. Pediu licen\u00e7a para ter a palavra e \u201cpegou todos \n\nos pezinho do cara\u201d. Segundo Ivan, Alem\u00e3o argumentou que tinha feito o \u201ccorre\u201d, \n\ncolocou at\u00e9 parente em risco para ter um \u201clazer\u201d, e nem cigarro fuma.  \n\nRiso mant\u00e9m contato com Alem\u00e3o, vizinho, amigo de inf\u00e2ncia, eles se \n\ncomunicam por cartas. Riso diz que o Alem\u00e3o est\u00e1 aprendendo a se colocar. \u201cNa \n\ncadeia, voc\u00ea aprende a olhar diferente\u201d, conta o jovem educador que, embora n\u00e3o \n\ntenha passagem, fala como se j\u00e1 tivesse. \u201cVoc\u00ea aprende a conviver de um jeito \n\ndiferente l\u00e1 no xadrez; por exemplo, em um dia de visita o pe\u00e3o n\u00e3o pode se co\u00e7ar, \n\nfam\u00edlia l\u00e1 na cadeia \u00e9 sagrado, se eu sentir que minha mulher t\u00e1 l\u00e1 e voc\u00ea come\u00e7a a \n\nolhar ou a se co\u00e7ar j\u00e1 \u00e9 motivo para uma treta\u201d. \n\nNo in\u00edcio de 2010, Riso estava em risco de perder o trabalho como educador, \n\nporque ainda n\u00e3o \u00e9 formado e houve uma diretriz da Secretaria Municipal de \n\nAssist\u00eancia Social para que s\u00f3 pudesse realizar o atendimento socioeducativo quem \n\ntivesse curso superior conclu\u00eddo. Com olhar de emo\u00e7\u00e3o, admira\u00e7\u00e3o e respeito pelo \n\namigo, Riso mostrou a carta para mim e disse: \u201ca\u00ed voc\u00ea vai ver o que \u00e9 ter uma \n\nmente\u201d. \n\n \n\n16/02/2010 \nSauda\u00e7\u00f5es \n\nQuero come\u00e7ar te desejando muita paz e sa\u00fade e espero que ao se \nfazer presente em suas m\u00e3os de gladiador que com seus olhos de guerreiro, \nvoc\u00ea possa identificar o sentimento de amizade verdadeiro que por \ninterm\u00e9dio desta humilde por\u00e9m sincera mensiva tento te demonstrar e \nespero que essas palavras possa te confortar nesse momento de batalha que \na vida te oferece, para que voc\u00ea possa mais uma vez mostrar que \u00e9 vencedor.    \n\nSaiba que deste outro lado da muralha me encontro em perfeita paz e \narm\u00f4nia sem deixar nenhum problema emocional abalar o meu psicol\u00f3gico, \npois apesar da situa\u00e7\u00e3o ser dif\u00edcil, a cadeia \u00e9 longa por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 perp\u00e9tua. \n\n\n\n 231 \n\nAqui moro no X5 estamos em 23 no barraco ta tumultuado e da quebrada to \njunto com o Gamb\u00e1, no X4 mora o Paulinho (bulufa), e tem uns manos de \nItaquera e da Cidade Tiradentes; pra distrair a mente eu jogo futebol e rola \nos campeonatos da hora; nos dias de visita os manos cantam um funk lok\u00e3o; \nA\u00ed meu parceiro, fiquei sabendo que a quebrada ta embassada, cada dia as \ncoisas ficam mais dif\u00edceis, os moleques est\u00e3o me dando assist\u00eancia, mas eu \nsei que n\u00e3o ta f\u00e1cil; eu fui de tr\u00e2nsito l\u00e1 pra P5 em Hortol\u00e2ndia, fiquei uma \nsemana l\u00e1, \u00e9 que tive que ir no F\u00f3rum. Pensei que era minha audi\u00eancia, mas \nfiquei sabendo que era a audi\u00eancia dos menores, agora fiquei sabendo se p\u00e1 \nminha audi\u00eancia ser\u00e1 em mar\u00e7o, paci\u00eancia \u00e9 a chave n\u00e9, truta, se Deus \nquiser vou sair nesta audi\u00eancia, mas estou preparado para qualquer \nsitua\u00e7\u00e3o. \n\nSabe meu parceiro o que pesa mais \u00e9 a saudade do meu pessoal, do \nmeu filho, o m\u00eas passado ele fez dois aninhos e eu n\u00e3o pude estar com ele, \nmais se o destino quis assim , assim ser\u00e1. Vou te pedir um favor, d\u00e1 para \nvoc\u00ea me mandar aquela sua poesia... \u201cdom, dom, sentido do amor, luz que \ncontagia o meu cora\u00e7\u00e3o\u201d... \u00e9 que n\u00e3o consigo lembrar ela, entendeu! Desde \nj\u00e1 agrade\u00e7o sua aten\u00e7\u00e3o, tamo junto parceiro, a minha mina me disse que vc \nsempre pergunta se eu estou bem, eu falei pra ela que nossa amizade \u00e9 \nverdadeira, e ela me disse que vc \u00e9 um dos poucos que se import\u00e3o, mas \u00e9 \nisso a\u00ed, a vida \u00e9 loka. Vou terminando por aqui, te deixando um forte abra\u00e7o \ncheio de positividade e progresso, \u00e9 no\u00eds que t\u00e1...  \n* e a\u00ed ta indo nos pi\u00e3o? J\u00e1 \u00e9 fim de ano, que Deus te aben\u00e7oe guerreiro, 2010 \n\u00e9 o ano, logo vou estar a\u00ed de Celta! \n * ta pegando umas mina a\u00ed? Manda retorno...  \n \n\nSeguindo a sugest\u00e3o de Riso e de Ivan, que consideram Alem\u00e3o um exemplo \n\nde \u201cmente\u201d, o que esta carta revela sobre a mente? De que forma a mente do Alem\u00e3o \n\nrevela facetas da disputa simb\u00f3lica entre a mente de um traficante e a mente do \n\n\u201cadolescente em conflito com a lei\u201d analisada nos relat\u00f3rios e usada nas interven\u00e7\u00f5es \n\nno sistema socioeducativo? Esbo\u00e7o a seguir algumas interpreta\u00e7\u00f5es.  \n\nA carta inicia com um salve (uma sauda\u00e7\u00e3o) para o amigo, em que se destaca \n\na comunh\u00e3o entre \u201cguerreiros\u201d. Na \u201chumilde, por\u00e9m sincera mensiva\u201d, Alem\u00e3o \n\ndeseja \u201cpaz\u201d e \u201csa\u00fade\u201d a Riso. Alem\u00e3o espera que suas \u201cpalavras\u201d possam confortar \n\no amigo neste \u201cmomento de batalha que a vida oferece\u201d. A linguagem compartilhada \n\nem texto \u00e9 um dispositivo em que um jovem traficante se solidariza com o amigo na \n\nlide com a din\u00e2mica da vida, especialmente da vida de um \u201cmano da quebrada\u201d, \n\nalgu\u00e9m que como ele \u201csobrevive na adversidade\u201d (Telles e Hirata 2007).  \n\nA vida oferece desequil\u00edbrios, conflitos, batalhas, ela n\u00e3o \u00e9 a harmonia. Esta \n\ns\u00f3 pode ser buscada pelo indiv\u00edduo. Desta forma, Alem\u00e3o come\u00e7a a falar de si na \n\n\n\n 232 \n\ncarta, dele que se encontra \u201cdo outro lado da muralha\u201d: \u201cme encontro em perfeita paz \n\ne arm\u00f4nia sem deixar nenhum problema emocional abalar o meu psicol\u00f3gico\u201d. Este \u00e9 \n\no primeiro e principal ponto da mente: em uma situa\u00e7\u00e3o de controle externo, como \n\nocorre na pris\u00e3o, apenas o autocontrole pode garantir a sanidade, o n\u00e3o perder-se de \n\nsi. A sa\u00fade e o equil\u00edbrio emocional no contexto da pris\u00e3o s\u00f3 podem ser conquistados \n\npor meio de uma adequa\u00e7\u00e3o interna e de uma conformidade consigo mesmo, que \u00e9 \n\nsintetizada na atitude de n\u00e3o deixar \u201cabalar o psicol\u00f3gico\u201d. A mente na pris\u00e3o se \n\nmanifesta pela capacidade de autocontrole. A mente, portanto, \u00e9 acionada de acordo \n\ncom as situa\u00e7\u00f5es de vida.  \n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o do lugar f\u00edsico e emocional em que se encontra, Alem\u00e3o \n\ntrata do cotidiano: neste, ele encontra com os parceiros da rua, a quebrada tamb\u00e9m \n\nest\u00e1 l\u00e1, do lado de dentro da muralha, assim como o futebol, o funk, as dificuldades \n\nda vida na \u201ccomunidade\u201d, o apoio dos parceiros do crime. No processo da pris\u00e3o \n\ntamb\u00e9m est\u00e3o presentes os mecanismos de controle de sua vida \u2013 a audi\u00eancia, com a \n\nqual a mente \u00e9 mais uma vez convocada a atuar; \u201cpaci\u00eancia \u00e9 a chave\u201d, \u201cestou \n\npreparado para qualquer situa\u00e7\u00e3o\u201d.      \n\nNo terceiro par\u00e1grafo da carta, Alem\u00e3o desenvolve considera\u00e7\u00f5es mais gerais \n\nsobre a vida afetiva. A saudade da fam\u00edlia, especialmente do filho, a aceita\u00e7\u00e3o do \n\ndestino, do car\u00e1ter incontrol\u00e1vel de sua vida. Pede ao amigo uma poesia e agradece \n\npela amizade, \u201cela (a mina/mulher) disse que vc \u00e9 um dos poucos que se import\u00e3o\u201d. \n\nAssim, ele sintetiza toda a situa\u00e7\u00e3o: \u201c\u00e9 isso a\u00ed, a vida \u00e9 loka\u201d. Ela \u00e9, simplesmente, \n\nincontrol\u00e1vel e s\u00f3 voc\u00ea pode lidar com isso. Os amigos talvez nem se importem ou \n\ntalvez apenas estejam mais ocupados com os seus pr\u00f3prios problemas. A \u00fanica \n\npossibilidade de lidar com o imponder\u00e1vel da vida \u00e9 o autocontrole. \u00c9 assim que eu \n\ninterpreto o sentido da express\u00e3o vida loka no contexto da carta de Alem\u00e3o. \n\nA carta de Alem\u00e3o foi um documento coletado na etnografia que me ajudou a \n\ninterpretar o porqu\u00ea de ele, Alem\u00e3o, ser considerado um exemplo de mente, por dois \n\njovens em situa\u00e7\u00f5es transversais. Ivan \u00e9 um adolescente em cumprimento de medidas \n\nsocioeducativas, algu\u00e9m enquadrado em um perfil de \u201cdesvio\u201d, \u201ctranstorno de \n\nconduta\u201d, \u201creincidente\u201d. Riso \u00e9 o seu orientador, um t\u00e9cnico do sistema \n\nsocioeducativo, respons\u00e1vel por elaborar o acompanhamento e o relat\u00f3rio t\u00e9cnico \n\nque ir\u00e1 para o promotor. As vidas de Alem\u00e3o, Riso e Ivan est\u00e3o ligadas por \n\n\n\n 233 \n\ncomplexas interfaces entre o crime, a quebrada e o sistema socioeducativo. Tais \n\ninterfaces s\u00e3o entrecortadas por mecanismos de poder que se revelam no que chamo \n\nde dom\u00ednio do mental, isto \u00e9, o campo de disputa entre o discurso do sistema \n\nsocioeducativo e o \u201cmarco discursivo do crime\u201d (Feltran 2008a) em torno da \n\nsanidade das escolhas dos adolescentes. Meus interlocutores nomeiam a disputa de \n\nchoque de mentes.  \n\n \n\n \n\nCONTROLE E AUTOCONTROLE DA VIDA LOKA \n\n \n\nRiso est\u00e1 no fio da navalha. No relat\u00f3rio ele se v\u00ea responsabilizado por \n\ninformar junto a sua supervisora, e depois para o promotor, o fato de Ivan continuar a \n\ntraficar e usar maconha, assim como sobre o \u00f3dio que Ivan tem de seu padrasto. Ivan, \n\nquando se dirige \u00e0 m\u00e3e pergunta, \u201ccad\u00ea seu pai?\u201d, em tom sarc\u00e1stico. Seu padrasto \u00e9 \n\nvinte anos mais velho que sua m\u00e3e. \u201cEle \u00e9 um pudim de pinga e vem falar merda pra \n\nmim; vou acabar matando esse filha da puta\u201d, disse o garoto. Ivan falou que Alem\u00e3o \n\no est\u00e1 ajudando no \u201cpsicol\u00f3gico\u201d para lidar com o seu padrasto. \u201cEu estou criando \n\numa mente\u201d, diz Ivan, que agora conversa mais com a m\u00e3e: \u201cTa tudo bem? Sobrou \n\nalguma m\u00e1goa do passado?\u201d; \u201cN\u00e3o, n\u00e3o sobrou\u201d; \u201cN\u00e3o\u201d? \u201cEnt\u00e3o t\u00e1 bom. T\u00e1 \n\ntranquilo, meu padrasto l\u00e1 e eu aqui\u201d.   \n\nPara Ivan, outra contribui\u00e7\u00e3o importante de Alem\u00e3o \u00e9 que ele o ajudou a \n\nparar de usar coca\u00edna e mostrou que a maconha \u201cfaz a cabe\u00e7a e deixa em paz\u201d. \u201cDa \n\nprimeira vez que eu rodei, eu tava usando muita coca\u00edna na hora do pente \n\n(trabalho)\u201d, confidenciou o rapaz. \u201cQuando voc\u00ea passa daquela conta, assim, a\u00ed voc\u00ea \n\ntem que pedir mais, mais droga para o patr\u00e3o. E se voc\u00ea usou um pouco naquela \n\nnoite, pra ficar ligado no trampo: \u2019vou usar mais um pouco daquele outro papelote \n\n(de coca\u00edna)\u2019. A\u00ed voc\u00ea pega e usa um pouquinho, nem que seja um pouquinho j\u00e1 faz \n\ndiferen\u00e7a. Voc\u00ea pega: vou usar tudo e depois eu pego mais e vou pegando mais e \n\nassim por diante, pegando mais\u2019. E a\u00ed at\u00e9 ent\u00e3o quando voc\u00ea pegou um tanto certo, a \n\npessoa vem e fala: \u2019oh, voc\u00ea ta devendo e tal, tal, tal, n\u00e3o queremos mais que voc\u00ea \n\ntrabalhe aqui, voc\u00ea tem pagar, voc\u00ea tem tantos dias\u2019. E a\u00ed, o que que voc\u00ea faz? O que \n\n\n\n 234 \n\nvoc\u00ea vai fazer pra pagar? Ent\u00e3o, se quer usar e ser traficante... n\u00e3o d\u00e1 para ficar \n\nusando p\u00f3\u201d. Ivan diz que \u201choje\u201d, trabalhando para Alem\u00e3o, apenas \u201cfuma um de \n\nrem\u00e9dio\u201d, parou de usar coca\u00edna no trabalho.  \n\nNo tocante ao \u201cproblema das drogas\u201d, visto como um fator de \n\n\u201cvulnerabilidade pessoal\u201d, os jovens traficantes possuem diversidades que escapam \n\ndos padr\u00f5es de esquadrinhamento do socioeducativo. O uso de psicoativos tamb\u00e9m \u00e9 \n\numa express\u00e3o de escolhas e pode at\u00e9 ser um meio de demonstra\u00e7\u00e3o de autocontrole. \n\nA rela\u00e7\u00e3o com as drogas como parte intr\u00ednseca da vida loka n\u00e3o se refere \u00e0 \u201cloucura\u201d \n\ncomo efeito farmacol\u00f3gico. Na vida loka de alguns dos jovens que acompanhei, a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o de estilos marginais e uso de drogas posiciona o corpo como suporte \n\npara a interven\u00e7\u00e3o deliberada nos seus m\u00faltiplos aspectos (perceptivos, cognitivos, \n\nafetivos, emotivos). O corpo, por meio destas pr\u00e1ticas, produz sensa\u00e7\u00f5es, emo\u00e7\u00f5es, \n\nsignificados e lugares pol\u00edticos. S\u00e3o corpos, instrumentos prim\u00e1rios de \n\nconhecimento, tal como o antrop\u00f3logo Marcel Mauss (2003) os concebeu. Assim, os \n\njovens traficantes lembram que suas escolhas t\u00eam a ver com vis\u00f5es de mundo e \n\nmodos de vida que expelem, dialogam ou incorporam crit\u00e9rios epidemiol\u00f3gicos e/ou \n\npsicol\u00f3gicos. O argumento usado por eles para explicar o uso controlado foi o \n\npr\u00f3prio autocontrole.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o dos meus interlocutores com as subst\u00e2ncias psicoativas levanta \n\nquest\u00f5es importantes quando se pensa na sa\u00fade p\u00fablica frente ao \u201cproblema das \n\ndrogas\u201d. O autocontrole \u00e9 uma quest\u00e3o hoje para quem estuda o comportamento \n\nhumano. Ao se colocar o tema do \u201ccuidado de si\u201d no contexto de uso de drogas, a \n\n\u00e1rea do conhecimento e da interven\u00e7\u00e3o \u201cSa\u00fade P\u00fablica\u201d se defronta com quest\u00f5es \n\nimportantes: o que movimenta a a\u00e7\u00e3o? O que faz com que alguns abusem de drogas e \n\noutros n\u00e3o?  E no caso espec\u00edfico de jovens que trabalham no tr\u00e1fico, pode-se ainda \n\nperguntar por que indiv\u00edduos que possuem autocontrole suficiente para n\u00e3o usarem \n\ndrogas n\u00e3o controlam o automovimento na dire\u00e7\u00e3o de praticar atos il\u00edcitos? \n\nHistoricamente, a sa\u00fade p\u00fablica sempre foi uma \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o sobre o social, \n\ntanto que no s\u00e9culo XVIII, como medicina social (Foucault 1995) possu\u00eda um car\u00e1ter \n\nautorit\u00e1rio e impositivo; j\u00e1 no s\u00e9culo XX, e marcadamente nas \u00faltimas d\u00e9cadas desse \n\ns\u00e9culo e no come\u00e7o do XXI, o discurso na sa\u00fade p\u00fablica a situa como \u00e1rea de \n\ninterven\u00e7\u00e3o cortada pela constru\u00e7\u00e3o da esfera dos direitos humanos. A pr\u00f3pria id\u00e9ia \n\n\n\n 235 \n\nda sa\u00fade como um direito se confunde com o direito \u00e0 vida. Assim, no campo da \n\nsa\u00fade p\u00fablica, hoje, coloca-se a quest\u00e3o do direito ao cuidado. Ao pensar o tema do \n\ncuidado e a rela\u00e7\u00e3o com o uso de drogas, percebemos a exist\u00eancia de um aspecto \n\ndiferencial: nem todos os indiv\u00edduos que usam alguma subst\u00e2ncia manifestam \n\nproblemas ao faz\u00ea-lo. H\u00e1 portanto que se destacar uma profunda diferen\u00e7a entre usar \n\nalguma subst\u00e2ncia e ter problemas com o uso (Malvasi e Adorno 2011).   \n\nOs adolescentes mant\u00eam pr\u00e1ticas sociais e ve\u00edculos lingu\u00edsticos que produzem \n\ndisputas, mas tamb\u00e9m criam pontos de encontro com as disciplinas cient\u00edficas que \n\nconstituem o socioeducativo. Al\u00e9m do uso institucional da psicologia no sistema \n\nsocioeducativo, alguns dos principais termos do vocabul\u00e1rio dos jovens das \n\nquebradas e do crime \u2013 intelig\u00eancia, mente, consci\u00eancia, atitude \u2013 tamb\u00e9m foram \n\ndifundidos pela \u201cci\u00eancia social\u201d psicologia (Rose 2008). Observo a converg\u00eancia da \n\nmente criminal com a abordagem \u201cpsi\u201d do sistema socioeducativo na difus\u00e3o de um \n\n\u201cself empreendedor\u201d, caracter\u00edstico do pensamento baseado na \u201cgrade de \n\ninteligibilidade neoliberal\u201d (Foucault 2008a). Neste sentido, a abordagem que \n\nNicolas Rose (2008) faz da difus\u00e3o da \u201cpsicologia da empresa\u201d merece cita\u00e7\u00e3o. O \n\nautor argumenta que, a partir dos anos 1980, uma \u201cpsicologia da empresa\u201d de \n\ninspira\u00e7\u00e3o neoliberal marcou as tend\u00eancias pelas quais somos governados por outros \n\ne as maneiras pelas quais devemos nos governar (Rose 2008). Nesta chave, o bem-\n\nestar das exist\u00eancias, sejam de entidades ou indiv\u00edduos, deve ser garantido pela \n\ncapacidade de iniciativa, de ousadia e vigor, do c\u00e1lculo para a vantagem e a aceita\u00e7\u00e3o \n\ndos riscos na busca dos objetivos. O \"self empreendedor\" \u00e9 \u201cpara aspirar autonomia, \n\npara esfor\u00e7ar-se para alcan\u00e7ar satisfa\u00e7\u00e3o pessoal em sua vida na Terra, para \n\ninterpretar sua realidade e destino como uma quest\u00e3o de responsabilidade individual, \n\nenfim, encontrar significado na exist\u00eancia moldando sua vida atrav\u00e9s de escolhas\u201d \n\n(Rose 2008, p.162). \n\nNo discurso socioeducativo, o dom\u00ednio do mental (ou sa\u00fade mental) \u00e9 \n\norganizado, de um lado, a partir da elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos que identificam qual \u00e9 \n\no problema de natureza humana que leva o jovem a praticar atos il\u00edcitos, e, de outro, \n\npor meio de mecanismos para conhecer e domar a \u201cmente criminal\u201d, com o intuito de \n\ndemonstrar a compet\u00eancia da gest\u00e3o das vidas e a diminui\u00e7\u00e3o dos custos sociais da \n\n\n\n 236 \n\ncriminalidade. A busca por delinear perfis e compreender comportamentos humanos \n\nest\u00e1 no cerne da corrida para se evitar a reincid\u00eancia. \n\nO sistema socioeducativo tem hoje, portanto, um objetivo principal: evitar a \n\nreincid\u00eancia. A \u201csocioeduca\u00e7\u00e3o\u201d deve ser capaz de suprimir um n\u00edvel do \n\ncomportamento do indiv\u00edduo. No caso dos adolescentes que trabalham no tr\u00e1fico de \n\ndrogas, o sentido da a\u00e7\u00e3o socioeducativa \u00e9 mudar o comportamento em seu elemento \n\necon\u00f4mico, a atividade de vender drogas. Os crit\u00e9rios psicol\u00f3gicos para \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do adolescente continuam recorrentes e atuantes: an\u00e1lise da mem\u00f3ria \n\npessoal, da trajet\u00f3ria de vida com o ambiente familiar, da capacidade de ver a \n\nrealidade, da perman\u00eancia ou n\u00e3o dos tra\u00e7os de personalidade e car\u00e1ter. As \n\ntecnologias psicol\u00f3gicas do socioeducativo avaliam se o indiv\u00edduo tem o ju\u00edzo das \n\ncorretas inten\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as e valores, assim como o racioc\u00ednio normal. Acontece que \n\no conte\u00fado da normalidade psicol\u00f3gica esperada implica necessariamente em \n\nabandonar a venda de subst\u00e2ncias psicoativas ilegais, como se esse trabalho fosse em \n\nsi um sintoma, uma manifesta\u00e7\u00e3o de dist\u00farbios de ordem psicol\u00f3gica. Como n\u00e3o o \u00e9, \n\na \u201cvulnerabilidade\u201d do ambiente social e familiar e a \u201crela\u00e7\u00e3o com as drogas\u201d s\u00e3o os \n\nelementos usados para caracterizar o tr\u00e1fico como uma atividade anormal. \n\nA regula\u00e7\u00e3o do mercado das drogas no Brasil contempor\u00e2neo comp\u00f5e um \n\ncen\u00e1rio global de encarceramento massivo de pessoas que n\u00e3o cometeram atos de \n\nviol\u00eancia contra indiv\u00edduos nem subtra\u00edram patrim\u00f4nio de outrem, o encarceramento \n\ncentra-se em pequenos comerciantes de drogas n\u00e3o violentos e, invariavelmente, \n\nmoradores de zonas pobres urbanas. Os adolescentes em cumprimento de medidas \n\nsocioeducativas costumam viver em territ\u00f3rios estigmatizados, onde h\u00e1 ostensiva \n\npresen\u00e7a policial. O aprisionamento dos jovens moradores de zonas urbanas de baixa \n\nrenda constitui atualmente pol\u00edtica do Estado de S\u00e3o Paulo. \u00c9 uma a\u00e7\u00e3o afirmativa \n\ncarcer\u00e1ria \u2013 termo com que Wacquant (2008) caracteriza o estado penal \n\nestadounidense \u2013 que comp\u00f5e um amplo processo de criminaliza\u00e7\u00e3o da pobreza em \n\ndiversos lugares do mundo. Tal pol\u00edtica, tanto nos Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\nquanto aqui no Brasil, \u00e9 praticada por meio da \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d, isto \u00e9: penalizar a \n\npobreza e conter as in\u00fameras \u2018patologias\u2019 a ela associadas (Wacquant 2008). Em \n\nminha experi\u00eancia de campo, a simetria entre diagn\u00f3sticos de vulnerabilidade de um \n\nterrit\u00f3rio e repress\u00e3o policial \u00e9 simbi\u00f3tica.  \n\n\n\n 237 \n\nEm Nascimento da biopol\u00edtica (2008a), Foucault havia indicado que desde a \n\nd\u00e9cada de 1970, um pensamento neoliberal propunha o enquadramento do combate \n\nao tr\u00e1fico de drogas em uma racionalidade de mercado. Isso implicou uma pol\u00edtica \n\nvoltada aos pequenos traficantes, que teve como consequ\u00eancia uma \u201csupress\u00e3o \n\nantropol\u00f3gica do criminoso\u201d119, e uma a\u00e7\u00e3o de controle de um comportamento \n\nconsiderado econ\u00f4mico (Foucault 2008a, p.353). Os traficantes (estes pequenos \n\ntraficantes das esquinas, dos varejos em bairros pobres) s\u00e3o punidos \n\nindependentemente de uma an\u00e1lise de periculosidade, da viol\u00eancia do crime, ou at\u00e9 \n\nmesmo das quantidades de drogas apreendidas. Em uma governamentalidade \n\nneoliberal, \u201ca a\u00e7\u00e3o penal deve ser uma a\u00e7\u00e3o sobre o jogo de ganhos e perdas \n\nposs\u00edveis, isto \u00e9, uma a\u00e7\u00e3o ambiental\u201d (Foucault 2008a, p.354). Isto significa que a \n\ninterven\u00e7\u00e3o governamental atua na regula\u00e7\u00e3o do mercado da droga por meio de uma \n\n\u201cpsicologia ambiental\u201d (Foucault 2008a). Adotando a hip\u00f3tese de que \u201cguerra \u00e0s \n\ndrogas\u201d no Brasil contempor\u00e2neo se enquadra em uma grade de inteligibilidade do \n\nmercado, pode-se inferir que a quest\u00e3o da reincid\u00eancia no sistema socioeducativo \n\ntem menos a ver com o \u201cperfil criminoso\u201d do que com a preocupa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\ngovernamental com os c\u00e1lculos dos custos da repress\u00e3o. Conter os jovens destes \n\nbairros permite uma dispers\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas para outros territ\u00f3rios das \n\ncidades, para diferentes mercados, e \u00e9 ainda uma forma de controle de popula\u00e7\u00f5es \n\nindigestas em uma sociedade extremamente desigual, como a brasileira.  \n\nQual seria, ent\u00e3o, o sentido da busca pelo perfil do reincidente no sistema \n\nsocioeducativo? A tecnologia ambiental anunciada por Foucault (2008a), como parte \n\nde uma governamentalidade neoliberal, n\u00e3o implica uma anula\u00e7\u00e3o das tecnologias \n\nque visam a influir no comportamento dos indiv\u00edduos. Elas continuam fortemente \n\natuantes mas, hoje, mais do que docilizar corpos, elas servem como dispositivos de \n\nsaber-poder que viabilizam a a\u00e7\u00e3o sobre ambientes, n\u00e3o apenas territoriais, mas \n\nprincipalmente de mercado.  \n\n                                                 \n119 Foucault assim define a supress\u00e3o antropol\u00f3gica do criminoso: \u201ca postula\u00e7\u00e3o de um elemento, de uma \ndimens\u00e3o, de um n\u00edvel do comportamento que pode ser ao menos interpretado  como comportamento econ\u00f4mico \ne controlado a t\u00edtulo de comportamento econ\u00f4mico\u201d (Foucault 2008a, p.353). Em nota, Foucault define que um \nsujeito econ\u00f4mico \u201c\u00e9 um sujeito que, no sentido estrito, procura em qualquer circunst\u00e2ncia maximizar seu lucro, \notimizar a rela\u00e7\u00e3o ganho e perda; no sentido lato: aquele cuja conduta \u00e9 influenciada pelos ganhos e perdas a ela \nassociados\u201d (Foucault 2008a, p.353). \n\n\n\n 238 \n\nA consci\u00eancia \u00e9, para os estudos neurol\u00f3gicos, um \u201cinescrut\u00e1vel mist\u00e9rio\u201d \u2013 \n\n\u201cComo \u00e9 poss\u00edvel, em um mundo totalmente f\u00edsico, a exist\u00eancia de algo \n\nirredutivelmente subjetivo e fenomenal como a consci\u00eancia?\u201d (Costa 2005, p.14). Ou \n\nseja, n\u00e3o existem mecanismos objetivos nas bioci\u00eancias para se trabalhar com a \n\nconsci\u00eancia, ela \u00e9 subjetiva e fenomenol\u00f3gica. Ao tentar conscientizar, a resposta do \n\nsistema socioeducativo n\u00e3o \u00e9 compreender a subjetividade dos adolescentes; \u00e9 antes \n\numa busca constante para decifrar o perfil do criminoso preenchendo o vazio entre o \n\nf\u00edsico (o corpo ou psicossoma) e o subjetivo, com conte\u00fados psicol\u00f3gicos pr\u00e9-\n\ndeterminados e fortemente marcados por caracter\u00edsticas ambientais (meio familiar de \n\norigem, bairro, grupos de refer\u00eancia). Isto quer dizer que, de fato, pouco importa \n\nconhecer a vida e o ponto de vista dos adolescentes, suas experi\u00eancias e vis\u00e3o de \n\nmundo como \u00e9 preconizado na \u201csocioeduca\u00e7\u00e3o\u201d  \n\nO que importa \u00e9 o resultado, isto \u00e9, a n\u00e3o-reincid\u00eancia - o indicador de \n\nsucesso mais perseguido pela a\u00e7\u00e3o socioeducativa. A avalia\u00e7\u00e3o do sistema se d\u00e1 em \n\nduas frentes complementares: na primeira delas, a refer\u00eancia de sucesso \u00e9 a \n\ncapacidade de tirar de circula\u00e7\u00e3o jovens considerados perigosos ou indesej\u00e1veis, \n\nprevenindo o surgimento de \u201c(novos) bandidos\u201d atrav\u00e9s de diagn\u00f3sticos \n\n\u201cbiopsicossociais\u201d; na segunda, a efic\u00e1cia \u00e9 medida pela qualidade do mapeamento \n\nda vida social, comunit\u00e1ria e familiar e das formas de acompanhamento do \n\nadolescente em seu pr\u00f3prio contexto de vida. O objetivo, ent\u00e3o, \u00e9 chegar a alguma \n\nforma de saber-poder, a alguma tecnologia pol\u00edtica que garanta o controle mesmo \n\nquando o jovem n\u00e3o est\u00e1 mais em cumprimento da medida, demonstrando a \n\nefici\u00eancia do sistema por meio das estat\u00edsticas de reincid\u00eancia.  \n\nO \u201cdom\u00ednio do mental\u201d \u00e9, hoje, um campo primordial para a execu\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas socioeducativas; diagnosticar o uso de drogas e nele intervir e abordar \n\ntraumas f\u00edsicos e psicol\u00f3gicos \u2013 entre outras causas de transtorno de conduta \u2013 \n\nconstituem as atividades centrais da a\u00e7\u00e3o socioeducativa, que deve ser desdobrada e, \n\nse poss\u00edvel, persistir no acompanhamento dos jovens em Centros de \n\nAcompanhamento Psicossocial (CAPS). A sa\u00fade mental ganha terreno no campo \n\nsocioeducativo. \n\nNo outra parte da fronteira \u2013 no \u201cmundo do crime\u201d \u2013 a no\u00e7\u00e3o de mente possui \n\nsignificados espec\u00edficos que se cruzam com o do socioeducativo. Intelig\u00eancia, \n\n\n\n 239 \n\nsagacidade, capacidade comunicativa, ast\u00facia, opini\u00e3o, proceder, atitude, \u201csangue \n\nnos olhos\u201d (coragem), objetivos concretos, palavra-a\u00e7\u00e3o \u2013 a no\u00e7\u00e3o de mente \u00e9 a \n\npr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o esperada de um jovem que trabalha no tr\u00e1fico. A mente \u00e9 o que permite \n\nler a complexidade do contexto do tr\u00e1fico, um neg\u00f3cio de alto risco econ\u00f4mico e \n\npessoal. Um traficante, em qualquer posi\u00e7\u00e3o na hierarquia do neg\u00f3cio, pode perder \n\ntudo de um dia para o outro, o \u201camanh\u00e3 pertence a Deus\u201d neste ramo profissional. \n\nQuem trabalha com o tr\u00e1fico \u00e9 um vida loka, pois seu trabalho \u00e9 altamente err\u00e1tico e \n\narriscado.  \n\nA mente \u00e9 tamb\u00e9m o instrumento de elabora\u00e7\u00e3o de modos subjetivos de lidar \n\ncom as incertezas da vida comum \u00e0s experi\u00eancias profissionais de diversos jovens \n\ndos territ\u00f3rios em que realizei pesquisa de campo. Sendo um educador social, Riso \n\nn\u00e3o corre os mesmos riscos que Alem\u00e3o, por\u00e9m, em determinado momento de sua \n\ntrajet\u00f3ria profissional teve que \u201cter uma mente\u201d \u2013 mudaram as regras na gest\u00e3o \n\nmunicipal, ele perderia o emprego, mas teve que manter o autocontrole. A carta do \n\namigo Alem\u00e3o \u00e9 um documento de compartilhamento de significados entre um \n\neducador social do sistema socioeducativo e um traficante preso. Os conte\u00fados de \n\numa mente \u201cs\u00e3\u201d s\u00e3o compartilhados entre jovens vizinhos, de maneira intersubjetiva. \n\nPosicionar-se com uma mente, aqui, \u00e9 sempre uma formula\u00e7\u00e3o pessoal, mas a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da mente em linguagem-a\u00e7\u00e3o \u00e9 compartilhada pelos pares geracionais de \n\num bairro \u201cvulner\u00e1vel\u201d. Ivan recebe este aprendizado, procura desenvolver sua mente \n\ne aplic\u00e1-la nas situa\u00e7\u00f5es cotidianas de um jovem aprendiz do com\u00e9rcio de drogas. \n\nO sistema socioeducativo n\u00e3o tem ferramentas para avaliar a mente, no \n\nsentido nativo dado pelos interlocutores da pesquisa. A mente, para eles, n\u00e3o se \n\nenquadra em um perfil m\u00e9dio, localizado por sintomas ou trajet\u00f3rias de vida. A \n\nmente de meus interlocutores n\u00e3o pode, tampouco, ser localizada por m\u00e9todos \n\nepidemiol\u00f3gicos. Menos ainda ser mape\u00e1vel por um \u201ccerebrosc\u00f3pio\u201d \u2013 \u201cum aparelho \n\ncapaz de, escaneando exaustivamente os estados cerebrais de uma pessoa, nos dizer o \n\nque ela est\u00e1 sentindo, desejando e at\u00e9 mesmo pensando\u201d (Costa 2005, p.14). A mente \n\ndefine-se na escolha; ela \u00e9 vital, ela aciona. A mente diz respeito \u00e0s escolhas que \n\npodem ser feitas em um terreno que possui uma fronteira social \u2013 a do tr\u00e1fico como \n\nbando \u2013 e uma interface social \u2013 a do tr\u00e1fico como meio para a realiza\u00e7\u00e3o material. O \n\ndom\u00ednio do mental revela os efeitos dos conhecimentos que s\u00e3o acionados no \n\n\n\n 240 \n\ncontexto de execu\u00e7\u00e3o de medidas socioeducativas pelo choque da \u201cmente criminal\u201d \n\ncom a \u201cmente socioeducativa\u201d e pelas t\u00e1ticas de poder que constituem os elementos \n\ndesta peleja. \n\nAs a\u00e7\u00f5es dos diversos entes que comp\u00f5em o socioeducativo homogeneizam e \n\nnormatizam a linguagem, as pr\u00e1ticas e os saberes dos adolescentes, identificando-os \n\ncomo \u201cdo crime\u201d, sem levar em considera\u00e7\u00e3o o que eles trazem dos v\u00ednculos afetivos \n\ne existenciais destes jovens com as suas quebradas; desta forma o sistema apaga as \n\ndiferen\u00e7as constitutivas da forma\u00e7\u00e3o do jovem. A a\u00e7\u00e3o socioeducativa tem \n\nprocurado domesticar e subjugar o \u201cdialeto\u201d das quebradas. Como bem analisou \n\nGabriel Feltran (2008a), as periferias se constituem como \u201cfronteiras em tens\u00e3o\u201d; \n\nonde n\u00e3o apenas os jovens do crime, mas, de forma geral, os jovens das quebradas \n\nsofrem por parte das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas um estranhamento de seus rostos e corpos, \n\nde seus modos de comportamento, bem como de seus discursos. De minha \n\nperspetiva, ser\u00e1 dif\u00edcil conceber que as pol\u00edticas voltadas aos adolescentes \u201cem \n\nconflito com a lei\u201d lhes proporcionem oportunidades de desenvolvimento e qualidade \n\nde vida, se n\u00e3o tiverem a disposi\u00e7\u00e3o de neles potencializar a capacidade de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o da linguagem e as articula\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas de suas experi\u00eancias.  \n\nUm dos pontos mais reveladores da mente, observada a partir do modo como \n\n\u00e9 elaborada pelos meus interlocutores, \u00e9 que esta mente implica que o traficante \n\nprecise pensar; ela n\u00e3o \u00e9 puro estado f\u00edsico de a\u00e7\u00e3o, for\u00e7a bruta incontrol\u00e1vel, \u201cmal \n\ninexor\u00e1vel\u201d. Nos contextos estudados, os jovens que atuam no com\u00e9rcio de drogas \n\npodem e devem pensar sobre as diversas rela\u00e7\u00f5es de sua vida (das \u201cprivadas\u201d \u2013 de \n\nvizinhan\u00e7a, de amizade e familiares \u2013, \u00e0s \u201cp\u00fablicas\u201d \u2013 geracionais, institucionais, \n\nnacional e global) e, a partir da mente, estabelecerem ju\u00edzos sobre a situa\u00e7\u00e3o \n\nparticular de ser (segundo os marcos legislativo, jur\u00eddico, moral estabelecidos na \n\nsociedade brasileira) um \u201cfora da lei\u201d ou \u201cem conflito com a lei\u201d. Eles devem seguir \n\na lei das ruas \u2013 saber incorporado de um modo de regula\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, atuar \n\nsocialmente de acordo com c\u00f3digos \u00e9ticos e simb\u00f3licos constitu\u00eddos em um \u201cethos \n\ndas quebradas\u201d, que incorporam tamb\u00e9m, entre outras, elementos da \u201clei do crime\u201d.  \n\nDe que forma a sa\u00fade p\u00fablica pode contribuir neste cen\u00e1rio? \u00c9 poss\u00edvel uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o qualitativa para al\u00e9m de mapear, epidemiologicamente, os contextos de \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d que produzem \u201ctraficantes\u201d? N\u00e3o pretendo dar uma resposta cabal, \n\n\n\n 241 \n\nelaborar uma estrat\u00e9gia normativa. Na companhia singular do meu orientador neste \n\ntrabalho, e com outros meus parceiros das Ci\u00eancias Sociais, sigo considerando que \n\ncabe \u00e0 \u00e1rea de conhecimento e interven\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade P\u00fablica \u201co desafio de constituir \n\numa aten\u00e7\u00e3o que respeite a autonomia do sujeito e, ao mesmo tempo, reforce suas \n\npr\u00f3prias estrat\u00e9gias de autocontrole, o que certamente n\u00e3o \u00e9 tarefa simples, nem \n\nnormativa, mas que exige o exerc\u00edcio da intersubjetividade, seja por trocas de \n\nexperi\u00eancias ou por sugest\u00f5es de cuidado\u201d (Malvasi e Adorno 2011, p.210). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 242 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nParte IV \nnotas finais \n\n\n\n 243 \n\nAo longo dos cap\u00edtulos, o texto etnogr\u00e1fico desvelou os principais \n\nargumentos em tr\u00eas eixos anal\u00edticos \u2013 retomados e sistematizados a seguir no \n\ndesenvolvimento de minhas notas finais. A ideia \u00e9 delinear o quadro de rela\u00e7\u00f5es e \n\ndin\u00e2micas, intersticiais, que se desenrolam nas dobraduras do tr\u00e1fico de drogas nos \n\nbairros (quebradas) estudados \u2013 e que caracterizaram aquilo que denomino \n\n\u201cinterfaces da vida loka\u201d: as zonas de contato entre tr\u00eas inst\u00e2ncias de saber-poder \u2013 \n\na quebrada, o crime e o socioeducativo \u2013 que atuam nos processos de constru\u00e7\u00e3o da \n\nsubjetividade dos participantes da pesquisa, inclu\u00eddo (n\u00e3o t\u00e3o jovem quanto eles) o \n\npesquisador.  \n\nA no\u00e7\u00e3o de interfaces \u00e9 mobilizada no sentido de enfatizar uma abordagem \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gica inspirada na anal\u00edtica do poder foucaultiana, desmontando a \n\nideia de sujeitos naturalizados (exemplo nos \u201ctraficantes\u201d, \u201ceducadores\u201d ou \u201crapers\u201d) \n\nao jogar luz sobre o car\u00e1ter relacional do poder e ao n\u00e3o separ\u00e1-lo dos processos de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o. A express\u00e3o nativa vida loka, por sua vez, sintetiza um conjunto de \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es sobre a pr\u00f3pria normatividade da vida, a partir da perspectiva de meus \n\nprincipais interlocutores \u2013 assim considerada nesta fic\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica.  \n\nA an\u00e1lise presente na tese n\u00e3o prosseguiu de maneira linear, como um \u201cpasso \n\na passo\u201d argumentativo. Antes, a tese se construiu em torno de tr\u00eas eixos anal\u00edticos \n\nque estiveram presentes e interrelacionados no transcorrer de todo texto etnogr\u00e1fico, \n\na saber: (1) a capilariza\u00e7\u00e3o do dispositivo das drogas nas quebradas \u2013 o modo pelo \n\nqual o dispositivo se projeta na vida cotidiana dos jovens, situando uma \n\nmultiplicidade de teorias e pr\u00e1ticas, que delineiam um diagrama de intera\u00e7\u00f5es entre \n\nos jovens das quebradas, permeados pela expans\u00e3o do \u201cmarco discursivo do crime\u201d \n\n(Feltran 2008a), e entre estes e os aparatos de repress\u00e3o, assist\u00eancia, aten\u00e7\u00e3o \n\ngovernamentais; (2) o desenrolar de disputas biopol\u00edticas \u2013 conflitos entre o crime e \n\nas for\u00e7as de seguran\u00e7a-assist\u00eancia-aten\u00e7\u00e3o, frente ao qual alguns jovens das \n\nquebradas resistem com ve\u00edculos lingu\u00edsticos e pr\u00e1ticas, que comp\u00f5em o conjunto de \n\nmodos de regula\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnicas, t\u00e1ticas que elegeram a vida como cerne da a\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica nos contextos estudados; (3) a constitui\u00e7\u00e3o de um dom\u00ednio do mental \u2013 zona \n\nde contato entre teorias e pr\u00e1ticas sobre a vida humana que elegem considera\u00e7\u00f5es \n\nsobre a mente. \n\n\n\n 244 \n\n Capturado no dispositivo das drogas como especialista, construindo uma \n\npesquisa objetiva ao mesmo tempo imbu\u00eddo de posicionamento pol\u00edtico (sempre um \n\nlimite, admito) frente a \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d, procuro nestas notas finais apresentar ao \n\nleitor uma s\u00edntese dos principais pontos de minhas interpreta\u00e7\u00f5es (parciais e \n\nincompletas) sobre as din\u00e2micas do tr\u00e1fico de drogas em periferias de S\u00e3o Paulo. Se \n\nnas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas marco algum distanciamento, citando-me pouco, considere-o \n\napenas como estrat\u00e9gia de demonstra\u00e7\u00e3o pois, evidentemente, em cada linha a minha \n\npr\u00f3pria inser\u00e7\u00e3o se far\u00e1 presente. Espero compartilhar com voc\u00eas, leitores, o \n\nposicionamento intelectual que \u00e9 cerne da tese: o de complexificar o debate p\u00fablico \n\nsobre a \u201cquest\u00e3o das drogas\u201d \u2013 ainda rudimentar e falsamente polarizado entre crime \n\ne sociedade, bandidos e trabalhadores, viol\u00eancia e paz, legal e ilegal, mal e bem \n\n(listagem a se multiplicar).  \n\nO consenso moral em torno do problema das drogas il\u00edcitas \u2013 que alimenta a \n\nviol\u00eancia social e pol\u00edtica contra jovens moradores de bairros de baixa renda \u2013 carece \n\nde questionamento. Apontei assim o que considero uma das importantes tarefas das \n\nCi\u00eancias Sociais hoje, particularmente em suas interfaces com a Sa\u00fade P\u00fablica. \n\n      \n\n \n\n1. O DISPOSITIVO DAS DROGAS NAS QUEBRADAS \n\n\u00c9 preciso instalarmo-nos sobre as pr\u00f3prias linhas, que n\u00e3o se contentam apenas em \ncompor um dispositivo, mas atravessam-no, arrastam-no, de norte a sul, de leste a \n\noeste ou em diagonal (Deleuze). \n \n \n\nEsta tese partiu do pressuposto te\u00f3rico-metodol\u00f3gico de que o \u201cproblema das \n\ndrogas\u201d se constitui em um dispositivo das drogas \u2013 um problema de repress\u00e3o e \n\nincita\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas de consumo e de com\u00e9rcio de drogas, e tamb\u00e9m de \n\ninterven\u00e7\u00f5es estatais. Uma economia pol\u00edtica que mais do que apenas coibir, \n\nclassifica e difunde (Foucault 2001); um conjunto heterog\u00eaneo (e n\u00e3o um objeto \n\nhomog\u00eaneo) que estabelece as rela\u00e7\u00f5es entre discursos, institui\u00e7\u00f5es, leis, linguagens, \n\nsujeitos, pr\u00e1ticas; um \u201cconjunto multilinear\u201d, que segue dire\u00e7\u00f5es diferentes, \n\nformando processos sempre em desequil\u00edbrio (Deleuze 2001). O dispositivo das \n\ndrogas se inscreve em complexas rela\u00e7\u00f5es de poder. No conjunto desta narrativa \n\n\n\n 245 \n\netnogr\u00e1fica, pode-se observar uma variedade de discursos, for\u00e7as em movimento, \n\nsujeitos em determinadas posi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao \u201cproblema das drogas\u201d. Exponho a \n\nseguir os principais pontos da an\u00e1lise sobre a difus\u00e3o do dispositivo das drogas nos \n\nterrit\u00f3rios estudados.  \n\nProcurei verificar, no conjunto da tese, o modo pelo qual o dispositivo das \n\ndrogas se projeta na vida cotidiana dos jovens, situando uma multiplicidade de \n\npr\u00e1ticas e delineando um diagrama de intera\u00e7\u00f5es entre os jovens das quebradas e \n\nentre estes e os aparatos de repress\u00e3o, assist\u00eancia, aten\u00e7\u00e3o governamentais. Ao n\u00e3o \n\nrepetirem a f\u00f3rmula \u201ccomo resolver o problema das drogas\u201d, meus principais \n\ninterlocutores me inspiraram a orientar a pesquisa para a descri\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de \n\ncomo um conjunto de din\u00e2micas constitu\u00eddas em torno do \u201cproblema das drogas\u201d \u2013 \n\nrepress\u00e3o ao tr\u00e1fico, sociabilidade juvenil e consumo de drogas, diagn\u00f3sticos sobre \n\n\u201cvulnerabilidades\u201d (social, juvenil, pessoal, a lista se multiplica, \u201cinterdisciplinar\u201d), \n\ngest\u00e3o cotidiana do tr\u00e1fico pelo modelo empresarial do \u201ccrime\u201d \u2013 comp\u00f5em um \n\nregime de rela\u00e7\u00f5es; ao acompanhar tais din\u00e2micas encontrei no \u201cproblema das \n\ndrogas\u201d a amplia\u00e7\u00e3o e a diversifica\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria influ\u00eancia do tr\u00e1fico e das pol\u00edticas \n\nvoltadas ao seu combate nos territ\u00f3rios estudados. Observei, primeiramente, o \n\ndispositivo das drogas nas rela\u00e7\u00f5es geracionais entre jovens moradores das \n\nquebradas etnografadas (parte II da tese); e, em seguida, nas din\u00e2micas acionadas \n\npela interven\u00e7\u00e3o do sistema socioeducativo na vida do bairro, particularmente nas \n\nvidas dos adolescentes e no ambiente do tr\u00e1fico (parte III da tese). \n\nNa segunda parte da tese (\u201cTr\u00e1fico, PCC e quebrada: intersec\u00e7\u00e3o de linhas\u201d) \n\nforam delineadas as zonas de contato entre o crime e a quebrada nas dobraduras do \n\ntr\u00e1fico de drogas; ao investigar tais interfaces, a etnografia observou o espraiamento \n\ndo \u201cmundo das drogas\u201d por diversos segmentos juvenis da quebrada. Ao apresentar \n\no \u201cmito de origem\u201d desta investiga\u00e7\u00e3o (cap\u00edtulo 1), argumentei que, diferentemente \n\ndo debate p\u00fablico sobre a \u201cquest\u00e3o das drogas\u201d, norteado por uma vis\u00e3o fatalista, \n\nmoral e totalizante, meus principais interlocutores tinham uma vis\u00e3o do tr\u00e1fico e do \n\nconsumo de drogas como um universo diversificado. As drogas fazem parte de um \n\nuniverso de sociabilidade marcado por prazer, transgress\u00e3o, reciprocidades que n\u00e3o \n\nse restringem \u00e0queles que trabalham no tr\u00e1fico.  \n\n\n\n 246 \n\nNos territ\u00f3rios estudados, os jovens se socializam em contato com o com\u00e9rcio \n\nde drogas realizado por vizinhos, amigos e parentes. O tr\u00e1fico de drogas, parte da \n\neconomia global, chega aos territ\u00f3rios como um importante componente da \n\neconomia local. O com\u00e9rcio varejista de drogas \u00e9 din\u00e2mico, fluido e fragmentado, \n\nmarcado por um modelo de gest\u00e3o neoliberal dos neg\u00f3cios, comum aos terrenos \n\nmercantis e empresariais da contemporaneidade (cap\u00edtulo 2). O tr\u00e1fico inclui-se em \n\num circuito de servi\u00e7os em que o modelo de gest\u00e3o financeira dos neg\u00f3cios est\u00e1 \n\ncentrado na busca de maior lucratividade. Ele se torna uma atraente possibilidade \n\ndada \u00e0 \u201cvira\u00e7\u00e3o\u201d, um mercado de f\u00e1cil acesso, uma estrutura de oportunidades ilegais \n\nefervescente; um mercado que aceita os jovens de acordo com a especializa\u00e7\u00e3o e \n\ncaracter\u00edsticas pessoais; o tr\u00e1fico \u00e9 um dos empregos mais acess\u00edveis para jovens \n\ncom pouca forma\u00e7\u00e3o escolar. Argumentei que estes jovens inserem-se em um \n\nmercado de trabalho prec\u00e1rio, para o qual eles devem se flexibilizar a ponto de \n\nassumirem os riscos da empresa do tr\u00e1fico. Pudemos acompanhar os gerentes e \n\nvendedores que tiveram sua comiss\u00e3o diminu\u00edda ap\u00f3s uma apreens\u00e3o policial \n\n(cap\u00edtulo 2) e o jovem \u201cvapor\u201d que teve que assumir a d\u00edvida junto \u00e0 fam\u00edlia de um \n\npresidi\u00e1rio inocente (cap\u00edtulo 3).  \n\nA an\u00e1lise presente no conjunto da tese \u00e9 a de que o dispositivo das drogas \n\naciona nas quebradas a pol\u00edtica de repress\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o: o proibicionismo e sua t\u00e1tica \n\nbasilar \u2013 a \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d. A hist\u00f3ria descrita no cap\u00edtulo 3 (a pris\u00e3o do irm\u00e3o de \n\nAmendoim) \u00e9 um exemplo de como os jovens s\u00e3o capturados no dispositivo das \n\ndrogas, ficando entre as for\u00e7as de seguran\u00e7a e o crime. A fam\u00edlia do rapaz preso \n\nacionou o \u201cdebate do PCC\u201d para resolu\u00e7\u00e3o do conflito gerado pelas atividades do \n\ntr\u00e1fico de drogas; tal \u201cdebate\u201d, entretanto, extrapolou o ambiente do tr\u00e1fico, pois os \n\nenvolvidos \u2013 a fam\u00edlia de Amendoim \u2013 n\u00e3o participam do neg\u00f3cio, s\u00e3o moradores do \n\nbairro que foram envolvidos pelo fluxo arriscado do tr\u00e1fico que, com frequ\u00eancia, \n\ninterfere no cotidiano da quebrada. A indistin\u00e7\u00e3o entre \u201cmundo das drogas\u201d e \n\n\u201cmundo do crime\u201d acaba por gerar o efeito inverso do esperado: alargam-se as \n\nfronteiras do crime e multiplicam-se as estrat\u00e9gias entre os moradores para lidar com \n\nas consequ\u00eancias da difus\u00e3o do \u201cproblema das drogas\u201d.  \n\nArgumentei ainda (cap\u00edtulo 2) que trabalhar no tr\u00e1fico \u00e9, al\u00e9m de uma \n\natividade laboral, um modo de vida compartilhado. Para al\u00e9m de simples atividade \n\n\n\n 247 \n\nlaboral, o tr\u00e1fico se constitui em uma atividade produtiva em conson\u00e2ncia com \n\ntend\u00eancias atuais de consumo, estilo de vida e valores recorrentes entre jovens de \n\ntodo o mundo. O dispositivo das drogas est\u00e1 no ambiente do com\u00e9rcio de drogas; as \n\natividades do tr\u00e1fico geram formas espec\u00edficas de ocupa\u00e7\u00e3o das ruas e de rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais com pessoas de \u201cdentro\u201d e de \u201cfora\u201d da quebrada, tornando-se, para essa \n\ngera\u00e7\u00e3o, um elemento importante das rela\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias. Nos contextos em que \n\nrealizei a pesquisa de campo, participar do tr\u00e1fico local \u00e9 participar de uma turma, \n\ncom suas m\u00fasicas, festas, adere\u00e7os, m\u00e1quinas (carros, motocicletas, celulares).  \n\nO \u201cmundo das drogas\u201d n\u00e3o se refere exclusivamente ao uso e com\u00e9rcio de \n\npsicoativos. O \u201cestilo bandido\u201d do trabalhador do tr\u00e1fico \u00e9 tamb\u00e9m uma refer\u00eancia de \n\nestilos de vida juvenis nas quebradas pesquisadas. A grande maioria dos jovens das \n\nquebradas n\u00e3o participa das atividades do tr\u00e1fico, mas apenas performa em ocasi\u00f5es \n\nde encontros \u2013 que marcam a micropol\u00edtica de alian\u00e7as \u2013 com sinais lingu\u00edsticos e \n\ncorporais que embaralham as distin\u00e7\u00f5es entre \u201cbandido\u201d e \u201cmano\u201d. De um lado, se o \n\ndispositivo das drogas aciona a cadeia de repress\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o, por outro, o mesmo \n\ndispositivo incita a participa\u00e7\u00e3o em comunidades desterritorializadas de \n\nconsumidores de estilo.  \n\nAs tramas disparadas pelo dispositivo das drogas, entretanto, extrapolam a \n\n\u201cguerra \u00e0s drogas\u201d; elas s\u00e3o m\u00faltiplas e submetidas a muta\u00e7\u00f5es de governo. Nas falas \n\ne performances dos traficantes, a adrenalina, a aten\u00e7\u00e3o e vig\u00edlia constantes, a grande \n\ncircula\u00e7\u00e3o de dinheiro, as baladas e as festas, os equipamentos de comunica\u00e7\u00e3o, as \n\nsubst\u00e2ncias, suas qualidades e valores e os c\u00f3digos de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os principais \n\ncomponentes do tr\u00e1fico para aqueles que dele se ocupam. Uma multiplicidade de \n\nagenciamentos \u00e9 disparada ao se ingressar nos circuitos do tr\u00e1fico. Os enunciados de \n\nmeus interlocutores n\u00e3o encerram o \u201cmundo das drogas\u201d como um \u201cmundo de \n\npatologias\u201d, mas \u2013 antes \u2013 distribuem as posi\u00e7\u00f5es diferenciais dos seus elementos, \n\nenfatizando aspectos m\u00faltiplos do cotidiano dos jovens.  \n\nPara os jovens traficantes, indo dos vendedores iniciantes no tr\u00e1fico aos \n\npatr\u00f5es que j\u00e1 possuem uma longa \u201ccaminhada\u201d, trabalhar no tr\u00e1fico n\u00e3o \u00e9 uma \n\nades\u00e3o baseada simplesmente em crit\u00e9rios economicistas, mas sim um s\u00edmbolo de \n\nimport\u00e2ncia moral, percebido ou imposto. Para al\u00e9m das hierarquias do tr\u00e1fico e das \n\nconsequ\u00eancias para o trabalhador, participar do tr\u00e1fico \u00e9 lido, de certo ponto de vista, \n\n\n\n 248 \n\ncomo um \u201cmodelo inclusivo\u201d, pelo qual os jovens obt\u00eam bens de consumo e status \n\nsimb\u00f3lico \u2013 dinheiro, respeito, prazer, e uma lista ampliada de objetivos. Aqui h\u00e1 um \n\nimportante n\u00f3 do dispositivo das drogas a ser salientado: o fato de o tr\u00e1fico ser um \n\nmodo de vida para alguns jovens das quebradas indica a conflu\u00eancia da \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o dos elementos simb\u00f3licos do \u201cser traficante\u201d com a \u201creengenharia de \n\nprodu\u00e7\u00e3o neoliberal\u201d da gest\u00e3o do tr\u00e1fico local. Eles devem ser \u201cempreendedores de \n\nsi mesmos\u201d.  \n\nNa terceira parte da tese (cap\u00edtulos, 4, 5 e 6) procurei demonstrar como o \n\naumento vertiginoso de aplica\u00e7\u00f5es de medidas socioeducativas por tr\u00e1fico (ocorrida \n\nnos \u00faltimos anos no Estado de S\u00e3o Paulo) \u00e9 sintom\u00e1tica de como o dispositivo das \n\ndrogas amplia a tem\u00e1tica \u201cdrogas\u201d e as interven\u00e7\u00f5es relacionadas. Argumentei que o \n\naumento da repress\u00e3o e san\u00e7\u00e3o de medidas socioeducativas pelo delito tr\u00e1fico \n\nengendra o fen\u00f4meno de expans\u00e3o do \u201cconflito juvenil com a lei\u201d. Os adolescentes \n\n\u201ctraficantes\u201d s\u00e3o punidos independentemente de uma an\u00e1lise de periculosidade, da \n\nviol\u00eancia do crime, ou at\u00e9 mesmo das quantidades de drogas apreendidas. O \n\ndispositivo das drogas em sua vertente \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d efetiva-se, nos bairros \n\nestudados, como indetermina\u00e7\u00e3o entre as categorias tr\u00e1fico e consumo. No discurso \n\ncorrente no socioeducativo, a correspond\u00eancia entre o \u201cmundo das drogas\u201d e o \n\n\u201cmundo do crime\u201d revelou-se como um limite \u00e0 diversidade de rela\u00e7\u00f5es que os meus \n\ninterlocutores estabelecem. Nos territ\u00f3rios estudados, as fronteiras entre o \u201cmundo \n\ndas drogas\u201d e o \u201cmundo do crime\u201d tornaram-se amb\u00edguas. O \u201cproblema das drogas\u201d, \n\ndesta forma, se capilariza nos territ\u00f3rios, expandindo suas teias de amea\u00e7as, \n\nrestri\u00e7\u00f5es e caracteriza\u00e7\u00f5es dos jovens moradores das quebradas.  \n\nOs jovens que sofrem medidas socioeducativas interpretam seu lugar de \n\nsuspeito potencial, entre as fronteiras do consumo e do tr\u00e1fico de drogas, da pobreza, \n\ndo preconceito e da falta de oportunidades, como foi poss\u00edvel observar no esquete \n\ninterpretado por Zezinho e seus companheiros internos da Funda\u00e7\u00e3o Casa (cap\u00edtulo \n\n5). Ao isolamento do adolescente na interna\u00e7\u00e3o, seguem medidas socioeducativas em \n\nmeio aberto, combinando \u201cdisciplina prisional\u201d com \u201ccontrole p\u00f3s-disciplinar\u201d, \n\nfazendo a \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d seguir os calcanhares dos adolescentes (cap\u00edtulos 4, 5 e \n\n6). Argumentei que tal mecanismo de controle concretiza um modelo disciplinar na \n\ninterna\u00e7\u00e3o com uma interven\u00e7\u00e3o sobre o ambiente do mercado de drogas nos bairros \n\n\n\n 249 \n\nestudados. A gest\u00e3o do sistema socioeducativo est\u00e1 baseada no impacto da a\u00e7\u00e3o \n\nsobre a reincid\u00eancia, raz\u00e3o por que, a decis\u00e3o judicial comumente alia a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nduas puni\u00e7\u00f5es \u2013 uma em meio fechado, outra em meio aberto. Tal impacto deve ser \n\nequacionado e, a partir de uma racionalidade de mercado, o c\u00e1lculo deve orientar as \n\npol\u00edticas. \n\nA confus\u00e3o entre consumo e tr\u00e1fico gerou, al\u00e9m do aumento das pris\u00f5es, \n\noutra consequ\u00eancia: a amplia\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico de \u201cdepend\u00eancia\u201d para uma \n\nsignificativa parte dos adolescentes em cumprimento de medidas socioeducativas. \n\nQualquer jovem que fa\u00e7a uso de alguma subst\u00e2ncia psicoativa ilegal (a grande \n\nmaioria) coloca-se em uma zona t\u00e3o escorregadia que, dependendo de suas \n\nexperi\u00eancias no transcorrer das medidas, o levar\u00e1 a sofrer o \u201cenquadre\u201d no r\u00f3tulo de \n\n\u201cdrogado\u201d. N\u00e3o \u00e9 por acaso que, nos programas que acompanhei, entre as v\u00e1rias \n\nestruturas estatais que comp\u00f5em a \u201crede de prote\u00e7\u00e3o integral\u201d, o servi\u00e7o mais atuante \n\nnas parcerias com as entidades executoras das medidas socioeducativas em meio \n\naberto s\u00e3o os Centros de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial (CAPES). A parceria estrat\u00e9gica da \n\nsa\u00fade mental com os programas de atendimento socioeducativo refor\u00e7a o \n\nenredamento da vida dos adolescentes como potencialmente vicioso. O \u201cmundo das \n\ndrogas\u201d \u00e9 genericamente tomado como um \u201cmundo de patologias\u201d que deve sofrer a \n\ninterven\u00e7\u00e3o socioeducativa. O mundo de patologias \u00e9 combatido no indiv\u00edduo, \n\nparticularmente na \u201cmente\u201d do indiv\u00edduo: o jovem deve mudar seus valores, seu \n\nestilo de vida, suas inclina\u00e7\u00f5es, ficar com a \u201ccabe\u00e7a boa\u201d, n\u00e3o usar \u201cdrogas\u201d. \n\nAcontece que o conte\u00fado da normalidade psicol\u00f3gica esperada implica \n\nnecessariamente abandonar a venda de subst\u00e2ncias psicoativas ilegais, como se este \n\ntrabalho fosse em si um sintoma, um dist\u00farbio de ordem psicol\u00f3gica e, somado ao \n\nuso de drogas, o diagn\u00f3stico \u201cpsicossocial\u201d do adolescente destaca a desestrutura \n\nfamiliar. Os adolescentes assim capturados devem controlar a revolta e os desejos \n\nenquanto cumprem a medida socioeducativa, administrar a vida \u00edntima e emocional \n\nfortalecendo os v\u00ednculos com a fam\u00edlia, assumindo que n\u00e3o usar\u00e3o mais \u201cdrogas\u201d.  \n\nDurante o cumprimento das medidas em meio aberto, nas din\u00e2micas com seus \n\npares geracionais os jovens revelam diferentes saberes sobre as drogas. O dispositivo \n\ndas drogas mostra-se mais uma vez heterog\u00eaneo. Embora usem subst\u00e2ncias \n\npsicoativas, os jovens traficantes apresentam um sistema classificat\u00f3rio diverso das \n\n\n\n 250 \n\n\u201cteorias socioeducativas\u201d. Nas teorias e pr\u00e1ticas dos adolescentes, o dispositivo das \n\ndrogas se complexificou, como um regime com deriva\u00e7\u00f5es e muta\u00e7\u00f5es. Em \n\n\u201cchoque\u201d com o diagn\u00f3stico de \u201cproblema com drogas\u201d, o adolescente Ivan \n\ndescreveu sua trajet\u00f3ria no sentido de controlar o uso de coca\u00edna (cap\u00edtulo 6) e Kelli \n\nargumentou por que n\u00e3o usa coca\u00edna (cap\u00edtulo 4). Os jovens se posicionam com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao uso de drogas de modo a manifestar que diferenciam uso de abuso. O \n\nargumento usado por eles para explicar o uso controlado foi o pr\u00f3prio autocontrole. \n\nDisparados pelo dispositivo das drogas, conhecimentos cient\u00edficos foram utilizados e \n\nressignificados pelos jovens; assim tamb\u00e9m eles diferenciam os \u201ccomponentes \n\nqu\u00edmicos\u201d, efeitos, riscos de abuso (cap\u00edtulo 1, cap\u00edtulo 4, cap\u00edtulo 6). As abordagens \n\nsobre as \u201cdrogas\u201d, ent\u00e3o, n\u00e3o possuem contornos definitivos; conceitos e \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre as drogas circulam como cadeias de teorias relacionadas entre si.  \n\nO sistema socioeducativo tornou-se capilar nos \u00faltimos anos, espalhando-se \n\npelos bairros de periferias de S\u00e3o Paulo; jovens moradores dos pr\u00f3prios bairros \n\npassaram a se relacionar tamb\u00e9m profissionalmente com as organiza\u00e7\u00f5es e formaram \n\num novo campo de atua\u00e7\u00e3o para jovens que cresceram nas dobraduras do tr\u00e1fico de \n\ndrogas. N\u00e3o s\u00e3o apenas os jovens que atuam no tr\u00e1fico que veem suas vidas \n\nenredadas pelo dispositivo das drogas. O processo de constru\u00e7\u00e3o das subjetividades \n\nde jovens mediadores (entre o socioeducativo, o crime e a quebrada) como Riso e \n\nThurma exemplifica a complexidade da produ\u00e7\u00e3o de subjetividade num dispositivo: \n\neles n\u00e3o est\u00e3o em um dos lados do \u201cmuro\u201d da \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d; n\u00e3o repercutem \n\nexatamente as for\u00e7as estabelecidas ou os saberes constitu\u00eddos pelo socioeducativo em \n\nsuas falas nem destacam uma posi\u00e7\u00e3o \u201cinstitucional\u201d em suas rela\u00e7\u00f5es cotidianas no \n\nbairro. Dentro dos programas, eles criam alian\u00e7as com assistentes sociais, \n\npsic\u00f3logos, educadores sociais, e, em alguns casos, conseguem compartilhar mais do \n\nque apenas o modus operandi. Embora continuem repercutindo o modelo padr\u00e3o do \n\natendimento socioeducativo (nos relat\u00f3rios e atividades formais), nas rela\u00e7\u00f5es diretas \n\ncom os jovens e seus familiares, meus principais interlocutores, Riso e Thurma, \n\nestabeleceram outras t\u00e1ticas de intera\u00e7\u00e3o com a vida nas quebradas.  \n\nO que chamo de interfaces da vida loka \u00e9 aquilo que se localiza nos meandros \n\ndo dispositivo das drogas \u2013 o imponder\u00e1vel que se mescla nas fronteiras pelas quais \n\nas subjetividades afetam-se pelo dispositivo e sua trama de rela\u00e7\u00f5es de poder; trama \n\n\n\n 251 \n\ntecida nas zonas de contato entre o crime, a quebrada e o socioeducativo. Do meu \n\nponto de vista, personagens como Riso e Thurma extraem de suas experi\u00eancias \n\nintersticiais novas formas de poder e de saber. Posicionam-se no fio da navalha do \n\ndispositivo das drogas e acabam por participar de sua difus\u00e3o; fazem a media\u00e7\u00e3o \n\nentre a pol\u00edtica social e o universo simb\u00f3lico, econ\u00f4mico e social do tr\u00e1fico. Em uma \n\ndire\u00e7\u00e3o eles circulam a exist\u00eancia de certas atitudes valorizadas entre os jovens, a \n\n\u00e9tica de desempenhar o proceder, a mente como uma vis\u00e3o da intelig\u00eancia, os \n\nc\u00f3digos, linguagens e corporeidades que em muitos casos s\u00e3o comuns aos deles; em \n\noutra, difundem a id\u00e9ia de \u201catendimento\u201d \u00e0s demandas do adolescente \n\n(documenta\u00e7\u00e3o, cursos, aux\u00edlios ligados diretamente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das medidas), \n\nrealizam oficinas, sess\u00f5es de cinema, debates, utilizam as formas poss\u00edveis de \n\ninterven\u00e7\u00e3o socioeducativa e as extrapolam pela atitude que tomam na rela\u00e7\u00e3o direta. \n\nRiso, por exemplo, usa o dom\u00ednio da reda\u00e7\u00e3o de textos para escrever um blog, di\u00e1rios \n\nde campo, quer escrever um livro. Al\u00e9m disso, na medida em que tenha rela\u00e7\u00f5es \n\npessoais com os envolvidos, ele interv\u00e9m em situa\u00e7\u00f5es geradas no ambiente criminal \n\n(cap\u00edtulo 3).  \n\nA orienta\u00e7\u00e3o de Thurma para minha inser\u00e7\u00e3o na pesquisa, performando e \n\ncantando a lei das ruas (cap\u00edtulo 3) revela a multiplicidade das posi\u00e7\u00f5es de um \n\njovem da quebrada, na constru\u00e7\u00e3o de sua subjetividade; em sua \u201cfala\u201d/\u201crap\u201d \n\n(cap\u00edtulo 3) anunciou alguns mecanismos e t\u00e1ticas, capilares e intersticiais, de que \n\nele se utiliza e que se faziam necess\u00e1rios para quem quisesse chegar \u201cmais perto\u201d. \n\nEsta maneira de transpor a linha de for\u00e7as que op\u00f5e trabalhadores do tr\u00e1fico e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (das pol\u00edcias \u00e0s universidades) \u00e9 produ\u00e7\u00e3o que comp\u00f5e o que \n\nchamo de dispositivo das drogas. N\u00e3o \u00e9 por acaso que a \u00faltima das leis das ruas seja \n\n\u201cmais um beck na mente\u201d. A maconha acaba por ocupar um lugar particular entre as \n\npsicoativas usadas por alguns de meus interlocutores: o de media\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o em \n\nseus modelos de reverbera\u00e7\u00e3o do \u201cdispositivo das drogas\u201d. Nem a coca\u00edna (vista \n\ncomo s\u00edmbolo de poder e energia em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, mas potencial preju\u00edzo ao \n\ntrabalho, \u00e0s rela\u00e7\u00f5es familiares e ao \u201cbolso\u201d), nem as drogas sint\u00e9ticas (\u201celitizadas\u201d, \n\nusadas ainda por uma parte menor dos jovens), muito menos o crack \n\n(simbolicamente uma droga discriminada entre eles), consegue agregar tanta \n\ndiversidade de jovens como a maconha. O uso da maconha, ao ser elencado entre a \n\n\n\n 252 \n\nlei das ruas cantada est\u00e1 fincado no cotidiano de consumo de psicoativos dessa \n\ngera\u00e7\u00e3o, tanto quanto uma \u201ccervejinha\u201d. O que marca diferen\u00e7a entre as duas \u00e9 o fato \n\nde a maconha ser il\u00edcita.  \n\nNo cap\u00edtulo 1 argumentei que essa delimita\u00e7\u00e3o se realiza por meio do poder \n\nm\u00e9dico sobre os f\u00e1rmacos e de sua associa\u00e7\u00e3o a uma pol\u00edtica proibicionista. No \n\nimagin\u00e1rio moral h\u00e1 uma distin\u00e7\u00e3o entre certas drogas que fazem bem \u2013 aquelas \n\nprescritas pela terap\u00eautica m\u00e9dica \u2013 e as drogas que fazem mal, aquelas proibidas em \n\nlei. A maconha \u201cfaz mal\u201d do ponto de vista moralizante, legal e, sobretudo, \n\nmercadol\u00f3gico. H\u00e1 debates acalorados sobre os efeitos no corpo biol\u00f3gico, mas o que \n\npredomina \u00e9 o \u201cconsenso moral\u201d: a maconha \u00e9 uma \u201cdroga\u201d, \u00e9 il\u00edcica e \u2013 por isso \u2013 \n\n\u201cfaz mal\u201d. Para essa gera\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, ela \u201cj\u00e1 virou mato\u201d, como dizem. Cada \n\nsubst\u00e2ncia produz sensa\u00e7\u00f5es, emo\u00e7\u00f5es, significados e lugares pol\u00edticos diferentes. \n\nElas se tornaram importantes elementos do jogo de alian\u00e7as e distens\u00f5es que ocorrem \n\nnas rela\u00e7\u00f5es geracionais nas periferias de S\u00e3o Paulo.  \n\nO poder classificat\u00f3rio do dispositivo das drogas forma uma rede de \n\ninteligibilidade para elementos disparatados e heterog\u00eaneos de acontecimentos, \n\nfluxos e intera\u00e7\u00f5es. A pol\u00edtica proibicionista m\u00e9dico-jur\u00eddico-policial (com seus \n\nbord\u00f5es \u201co trabalho no tr\u00e1fico leva \u00e0 morte\u201d ou \u201ca droga mata\u201d) convive com \n\nin\u00fameros modos de regula\u00e7\u00e3o, teorias e pr\u00e1ticas difundidas entre jovens moradores \n\nde periferias paulistas. Em s\u00edntese, o \u201cproblema das drogas\u201d produz o pr\u00f3prio \n\nfortalecimento do fen\u00f4meno de difus\u00e3o das drogas (legais e ilegais) como regime de \n\nrela\u00e7\u00f5es e polaridades. \n\n \n \n\n2. NAS INTERFACES: \u201cBIOPOL\u00cdTICAS\u201d \n \n\nA superf\u00edcie de contato entre o indiv\u00edduo e o poder que se exerce sobre ele, por \nconseguinte o princ\u00edpio de regula\u00e7\u00e3o do poder sobre o indiv\u00edduo, vai ser essa esp\u00e9cie \nde grade do homo oeconomicus. O homo oeconomicus \u00e9 a interface do governo e do \n\nindiv\u00edduo. E isso n\u00e3o quer dizer que todo indiv\u00edduo, todo sujeito, \u00e9 um homem \necon\u00f4mico. (Foucault). \n\n \n\nRealizada com jovens moradores de bairros perif\u00e9ricos da regi\u00e3o \n\nmetropolitana de S\u00e3o Paulo, esta etnografia se localiza nas zonas de contato entre: \n\n\n\n 253 \n\numa dimens\u00e3o territorial, simb\u00f3lica e existencial \u2013 a quebrada; um ambiente de \n\nmercado \u2013 o tr\u00e1fico de drogas \u2013 disparador de pr\u00e1ticas e, tamb\u00e9m, inserido em um \n\n\u201cmarco discursivo\u201d \u2013 o \u201cmundo do crime\u201d; e um sistema pol\u00edtico-estatal voltado para \n\natender adolescentes \u201cinfratores\u201d, organizador de discursos e de tecnologias sobre \n\n\u201ccrime\u201d e \u201cdrogas\u201d \u2013 o socioeducativo.  \n\nNos contextos estudados, procurei identificar as formas de conhecimento, os \n\nregimes de autoridade e as pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o de diferentes agentes sobre a vida \n\ndos jovens; adotando Foucault \u2013 meu principal provocador \u2013 propus discutir a \n\ncrescente import\u00e2ncia da vida nos mecanismos de poder. Analisei no conjunto do \n\ntexto etnogr\u00e1fico os regimes, as pr\u00e1ticas, as t\u00e1ticas que elegeram a vida como cerne \n\nda a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Um conjunto de processos na quebrada, no crime e no \n\nsocioeducativo se volta para a avalia\u00e7\u00e3o da vida: controles e autocontroles do uso de \n\ndrogas; gest\u00e3o do neg\u00f3cio das drogas, da viol\u00eancia f\u00edsica e da vida de adolescentes \n\nsubmetidos a medidas socioeducativas; interdi\u00e7\u00e3o do homic\u00eddio; \n\n\u201cacompanhamentos\u201d psicol\u00f3gicos. Cada \u00e2mbito analisado na pesquisa produziu suas \n\npr\u00f3prias interven\u00e7\u00f5es, mas elas estiveram na vida dos jovens em rela\u00e7\u00e3o permanente \n\n\u2013 sendo improf\u00edcuo tom\u00e1-las separadamente. Destaquei por isto o termo \u201cinterfaces\u201d \n\nao nomear a abordagem te\u00f3rico-metodol\u00f3gica de minha tese. Em conson\u00e2ncia com \n\nessa abordagem, meu tipo de entrada realizada em campo modelou um l\u00f3cus de \n\nobserva\u00e7\u00e3o marcado por instalar-se nas zonas de contato entre os tr\u00eas \u00e2mbitos \n\nreconhecidos na pesquisa de campo e (re)criados nesta fic\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica.  \n\nOs mecanismos de orienta\u00e7\u00e3o das condutas dos jovens participantes do estudo \n\nse caracterizaram por t\u00e9cnicas e t\u00e1ticas variadas, que retomarei nas p\u00e1ginas seguintes. \n\nPreliminarmente, destaco os principais mecanismos biopol\u00edticos a serem \n\nsistematizados: a gest\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas, por meio da t\u00e1tica sintonia do PCC e da \n\nt\u00e9cnica \u201cdebate\u201d, express\u00f5es de governo do crime; a gest\u00e3o das medidas \n\nsocioeducativas e as t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico e interven\u00e7\u00e3o psicossociais do sistema; a \n\nlei das ruas e o dialeto da vida loka, os modos de regula\u00e7\u00e3o da conduta entre jovens \n\nda quebrada \u2013 sejam eles do crime ou n\u00e3o. Tais mecanismos biopol\u00edticos envolvidos \n\nnas rela\u00e7\u00f5es entre os entes cortaram toda a an\u00e1lise desenvolvida no transcorrer do \n\ntexto etnogr\u00e1fico.  \n\n\n\n 254 \n\nNo cap\u00edtulo 1, especulei sobre a rela\u00e7\u00e3o entre as crescentes normatiza\u00e7\u00f5es \n\ndaquilo que o saber m\u00e9dico permite e o que ele pro\u00edbe para os seres humanos e todo \n\no aparato de seguran\u00e7a repress\u00e3o/puni\u00e7\u00e3o (a \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d), distinguindo drogas \n\nl\u00edcitas e il\u00edcitas num conflito de mercado, em que o saber m\u00e9dico vigora. Conforme \n\nse\u00e7\u00e3o anterior destas notas finais, o dispositivo das drogas acionou uma sequencia de \n\ndin\u00e2micas, intera\u00e7\u00f5es e conflitos que se encadeou mediante t\u00e9cnicas e t\u00e1ticas de \n\ngoverno da conduta dos jovens.  \n\nNo cap\u00edtulo 2, acompanhamos a gest\u00e3o do trabalho no tr\u00e1fico. Neste labor, os \n\njovens trabalhadores aprendem a agir com \u201cdisciplina\u201d \u2013 a proceder com const\u00e2ncia \n\ne tenacidade. Cada traficante, independentemente do seu lugar na hierarquia da \n\nlojinha, \u00e9 um empreendedor \u2013 algu\u00e9m que faz certo n\u00famero de apostas, define uma \n\ns\u00e9rie de comportamentos econ\u00f4micos, estipula investimentos para incrementar seu \n\ncapital pessoal dentro do neg\u00f3cio; uma express\u00e3o de um poder enformador da \n\nsociedade de inspira\u00e7\u00e3o neoliberal, \u201cmultiplica\u00e7\u00e3o da forma empresa\u201d no interior do \n\ncorpo social (Foucault 2008a). Mecanismos econ\u00f4micos que destacam os indiv\u00edduos \n\ne os submetem \u00e0 imensa m\u00e1quina do tr\u00e1fico internacional de drogas. Os jovens \n\ntraficantes veem-se em um modelo de gest\u00e3o que enfatiza uma \u201creengenharia de \n\nprodu\u00e7\u00e3o\u201d: com a \u201cracionaliza\u00e7\u00e3o\u201d, lidam com os preju\u00edzos da \u201cfirma\u201d, isto \u00e9, o \n\nequil\u00edbrio financeiro do neg\u00f3cio baseado na precariza\u00e7\u00e3o do trabalho e na \n\ninseguran\u00e7a dos trabalhadores. Ou os jovens trabalhadores \u201cvestem a camisa\u201d da \n\n\u201cfirma\u201d ou fazem um movimento individual de mudan\u00e7a, um empreendimento de si a \n\npartir do capital pessoal de cada um no mercado \u2013 disputam um lugar de acordo com \n\num processo de livre concorr\u00eancia.   \n\nO trabalho no tr\u00e1fico no final dos anos 2000 em S\u00e3o Paulo mostrou-se menos \n\nfatal aos jovens do que em \u00e9pocas anteriores. Vimos no cap\u00edtulo 2 que a viol\u00eancia \n\nest\u00e1 posta como uma possibilidade \u2013 \u201cferramenta de trabalho\u201d \u2013 mas j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 \n\nconsiderada a op\u00e7\u00e3o mais \u201cinteligente\u201d na quase totalidade dos casos. A no\u00e7\u00e3o de \n\nintelig\u00eancia surgiu como um atributo dominante do ideal de \u201cbandido\u201d, com maior \n\nintensidade do que a id\u00e9ia da \u201cfor\u00e7a bruta\u201d, da \u201cdisposi\u00e7\u00e3o para matar\u201d (Zaluar \n\n2004). Para grande parte dos meus interlocutores \u2013 do crime ou n\u00e3o \u2013 o \u201cverme\u201d, o \n\n\u201cbandido\u201d violento e desrespeitador das regras do crime, atrapalha os neg\u00f3cios e a \n\n\n\n 255 \n\nvida comunit\u00e1ria. O neg\u00f3cio do tr\u00e1fico, assim, participa da gest\u00e3o das quest\u00f5es de \n\nvida e de morte que o crime dispara nas quebradas.  \n\nNo cap\u00edtulo 2, argumentei que o fortalecimento do tr\u00e1fico como neg\u00f3cio e o \n\ncrescimento do Primeiro Comando da Capital (PCC) como for\u00e7a pol\u00edtica na \n\nquebrada caminharam juntos. As lojinhas se caracterizaram por serem uns dos \n\nprincipais l\u00f3cus de difus\u00e3o da sigla PCC \u2013 sigla que passou a sintetizar na fala dos \n\njovens o processo de expans\u00e3o do \u201cmarco discursivo do crime\u201d (Feltran 2008a). Sob \n\num regime de rela\u00e7\u00f5es entre \u201cladr\u00f5es\u201d de \u201cigual para igual\u201d, desferido pela sintonia \n\ndo PCC, a aflu\u00eancia dos neg\u00f3cios do tr\u00e1fico possui, entretanto, mecanismos pol\u00edticos \n\ne comerciais de imposi\u00e7\u00e3o daqueles que concentram a distribui\u00e7\u00e3o da mercadoria. A \n\ngest\u00e3o de um mercado \u2013 o das \u201cdrogas\u201d \u2013 e posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do crime encontraram \n\nna sintonia do PCC seu ponto de sinergia. De modo geral, a palavra sintonia se \n\napresentou em campo como a comunica\u00e7\u00e3o estendida da pris\u00e3o \u00e0 rua entre membros \n\ndo PCC (os \u201cirm\u00e3os\u201d) \u2013 e entre eles e os outros aliados (os \u201cprimos\u201d).  \n\nO telefone celular foi o principal artefato utilizado no processo de eros\u00e3o da \n\nfronteira entre a pris\u00e3o e o bairro \u2013 um dispositivo tecnol\u00f3gico que manteve os \n\nparticipantes do \u201cjogo profundo\u201d do tr\u00e1fico permanentemente modelados, \n\ncontaminados ou controlados pela sintonia do PCC. A sintonia tornou poss\u00edvel a \n\nteoriza\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica pol\u00edtica existentes no comando, \u201ca resson\u00e2ncia de vontades, em \n\nsuas mais variadas express\u00f5es, por corpos que, juntos e misturados, correm lado-a-\n\nlado, est\u00e3o em sintonia\u201d (Biondi 2010). O PCC expandiu-se, n\u00e3o se limitando aos \n\nmembros da organiza\u00e7\u00e3o. Desta forma, o termo sintonia, mais do que indicar a \n\nposi\u00e7\u00e3o de uma pessoa no crime local (vers\u00e3o dos representantes da pol\u00edtica de \n\nseguran\u00e7a), foi usado em diversas outras situa\u00e7\u00f5es que o relacionam menos com uma \n\nposi\u00e7\u00e3o em um regime de for\u00e7as interno ao PCC, e mais como express\u00e3o de condutas \n\ne procederes internos ao \u201cmundo do crime\u201d \u2013 e que por diversas formas de intera\u00e7\u00e3o \n\nentre conviveres na mesma quebrada assim o extrapolam para as rela\u00e7\u00f5es entre \n\njovens.  \n\n Nos cap\u00edtulos 2 e 3, foi poss\u00edvel observar como a sintonia do PCC se fez \n\npresente por meio de uma t\u00e9cnica, o \u201cdebate\u201d, cuja principal fun\u00e7\u00e3o foi deliberar \n\nsobre o controle da vida, ou melhor, interditar ou liberar o homic\u00eddio. A utiliza\u00e7\u00e3o da \n\npalavra nos \u201cdebates\u201d como um mecanismo de se evitar a morte cria um sentido \n\n\n\n 256 \n\npol\u00edtico da a\u00e7\u00e3o criminosa: a preserva\u00e7\u00e3o da vida. No cap\u00edtulo 3, ao pedir a \n\nconvoca\u00e7\u00e3o de um \u201cdebate\u201d, o personagem Amendoim escolheu a t\u00e9cnica de \n\ngoverno do crime por consider\u00e1-la a melhor possibilidade de interven\u00e7\u00e3o naquela \n\nsitua\u00e7\u00e3o; a conversa se daria de igual para igual, mesmo sendo seus interlocutores \n\ntraficantes \u2013 e ele n\u00e3o. Entre os jovens moradores das quebradas todos conhecem as \n\natitudes e procederes necess\u00e1rios para a participa\u00e7\u00e3o em um \u201cdebate\u201d. Seu irm\u00e3o, \n\npreso inocentemente, foi considerado algu\u00e9m que, embora n\u00e3o seja praticante de \n\nil\u00edcitos, \u201ccorreu pelo certo\u201d. A decis\u00e3o do \u201cdebate\u201d foi descontar do adolescente piv\u00f4 \n\nda crise os custos da ajuda dada \u00e0 fam\u00edlia de Amendoim. Observamos no conjunto da \n\ntese (cap\u00edtulos 2, 3 e 5) que os custos dos riscos s\u00e3o assumidos pelo vendedor. Na \n\ngovernamentalidade neoliberal (Foucault 2008a), comum ao modelo de gest\u00e3o do \n\ntr\u00e1fico, o \u201ctraficante\u201d \u00e9 algu\u00e9m que deve explorar individualmente os riscos, as \n\nperdas e as benesses de suas escolhas.  \n\nO foco da biopol\u00edtica do PCC est\u00e1 em t\u00e1ticas de poder em torno da gest\u00e3o da \n\nvida dos presidi\u00e1rios. Ao serem transmitidas \u00e0s ruas, as pol\u00edticas do PCC \u2013 \u201cpaz entre \n\nos ladr\u00f5es\u201d e \u201cluta contra o sistema\u201d \u2013 s\u00e3o incorporadas e adaptadas aos contextos \n\nespec\u00edficos. Esta biopol\u00edtica do crime, isto \u00e9, a elei\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da vida como \n\nepicentro da pr\u00e1tica pol\u00edtica do PCC, implica tamb\u00e9m uma diminui\u00e7\u00e3o dos riscos \n\necon\u00f4micos do varejo das drogas. Entretanto, evitar os riscos econ\u00f4micos do neg\u00f3cio \n\nn\u00e3o \u00e9 o \u00fanico motivo para a interdi\u00e7\u00e3o do homic\u00eddio. Na parte II da tese, argumentei \n\nque ao incorporar a vida em seu discurso, o PCC ressignificou o crime, deslocando \n\npara sua al\u00e7ada um campo de for\u00e7a ordinariamente vinculado ao Estado. Nos bairros \n\netnografados, o crime, via a marca PCC, tornou-se mais um movimento a incorporar \n\na vida como um valor. A sintonia entre a pris\u00e3o e a rua transcende os assuntos \n\nrelativos aos neg\u00f3cios il\u00edcitos; ao propor a \u201cuni\u00e3o do crime\u201d e a \u201cpaz entre os \n\nladr\u00f5es\u201d a sintonia do PCC se relaciona \u00e0s expectativas e aos anseios de moradores \n\nde bairros onde h\u00e1 grande concentra\u00e7\u00e3o de presidi\u00e1rios (e ex-presidi\u00e1rios). A sintonia \n\ncomunica os procederes que devem guiar a conduta daqueles que se identificam \n\ncomo \u201cdo crime\u201d, mas estes procederes devem estar em conson\u00e2ncia com os ideais e \n\nos interesses da quebrada.  \n\nA t\u00e1tica de poder do PCC fortaleceu nos anos 2000 um vocabul\u00e1rio particular \n\ndo crime: proceder, sintonia, debate, disciplina, mente, \u201cter uma mente\u201d \u2013 junto e \n\n\n\n 257 \n\nmisturado \u2013 passam a compor a linguagem ordin\u00e1ria de jovens das quebradas, e os \n\nseus sentidos s\u00e3o compartilhados e constantemente ressignificados por eles. A lei das \n\nruas, apresentada a mim por Thurma (cap\u00edtulo 3) \u2013 \u201candar sempre ligado no \n\nmovimento da \u00e1rea, n\u00e3o ser um alcaguete, ser sangue bom, sempre tomar atitudes \n\ncertas e conscientes, n\u00e3o ser malandro demais, entrar na paz, na sua\u201d \u2013 revelou-se \n\ncomo um saber incorporado entre os jovens moradores das quebradas \u2013 saber que os \n\nposiciona em di\u00e1logo com as din\u00e2micas do crime. Can\u00e7\u00f5es compostas por jovens da \n\nquebrada \u2013 do crime e n\u00e3o do crime \u2013 manifestaram um dispositivo lingu\u00edstico \u2013 por \n\nmim nomeado dialeto da vida loka \u2013 que discorre sobre uma variedade de \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre a vida dos jovens das quebradas: o sofrimento como for\u00e7a, a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do \u201cguerreiro\u201d que sobrevive na adversidade, a afirma\u00e7\u00e3o da vida loka \n\n\u2013 como a vida de um jovem da periferia \u2013 que marca oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s imagens ilus\u00f3rias, \n\nfalsas, publicizadas pelo sistema, via telenovelas por exemplo. Tal dialeto posiciona \n\na perspectiva dos jovens da periferia no debate p\u00fablico que os enreda. Argumentei, \n\nportanto, que o dialeto da vida loka \u00e9 um dispositivo lingu\u00edstico que permite a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de perspectivas a partir das quais emergem estruturas mentais \n\ncompartilhadas \u2013 o encontro da mente criminal com a consci\u00eancia da periferia. \n\nAssim compreendido, o dialeto n\u00e3o \u00e9 exclusivamente oriundo do \u201cmundo do crime\u201d, \n\nembora seu \u201cmarco discursivo\u201d seja um reconhecido componente deste universo.  \n\nOs jovens das quebradas n\u00e3o se submetem ao crime, apenas aderem \n\nparcialmente \u00e0 expans\u00e3o de seu \u201cmarco discursivo\u201d e de suas t\u00e9cnicas e t\u00e1ticas \n\nbiopol\u00edticas, particularmente \u00e0quelas que contribuem para a pacifica\u00e7\u00e3o dos \n\nterrit\u00f3rios. Argumentei sobre a exist\u00eancia de diferen\u00e7as importantes a serem notadas \n\nentre a \u201clei do crime\u201d e a lei das ruas \u2013 o modo de regula\u00e7\u00e3o das condutas regras \n\ncompartilhado entre quem \u00e9 do crime e quem n\u00e3o \u00e9, nas quebradas. Vimos, no \n\ncap\u00edtulo 3, que os termos atitude e proceder se aproximam quando atribuem valores \n\nque adjetivam sujeitos \u2013 \u201ccaras de atitude\u201d, \u201ccaras de proceder\u201d \u2013 que se comportam \n\nde modo a manifestar, corp\u00f3rea e linguisticamente, \u201crespeito\u201d, \u201clealdade\u201d, \n\n\u201chumildade\u201d, \u201cintelig\u00eancia\u201d, em suma os valores eleitos pelos jovens das quebradas. \n\nOs dois termos se distanciam, entretanto, em sua forma substantiva \u2013 o \u201cproceder\u201d, a \n\n\u201catitude\u201d \u2013 na medida em que um (o \u201cproceder\u201d) \u00e9, em si, normativo e o outro (a \n\n\u201catitude\u201d) n\u00e3o possui a normatividade de uma regra \u2013 \u00e9 normativo apenas na medida \n\n\n\n 258 \n\nem que est\u00e1 encaixado em contextos de comunica\u00e7\u00e3o particulares; a vida nas \n\nquebradas possui sua pr\u00f3pria normatividade. O proceder imp\u00f5e regras e determina \n\nmodos de agir \u00e0 din\u00e2mica fluida da vida nas quebradas, enquanto a atitude dos \n\nrapers e dos educadores sociais indicam apenas maneiras de lidar com o fluxo das \n\nintera\u00e7\u00f5es, sem estabelecer regras r\u00edgidas de conduta que devam ser cumpridas.  \n\nArgumentei (cap\u00edtulo 3) que a atua\u00e7\u00e3o de jovens mediadores como Riso e \n\nThurma implica um trabalho cotidiano de fortalecimento de processos que diminuem \n\na viol\u00eancia em suas quebradas. Uma atua\u00e7\u00e3o que elege a vida humana como ponto \n\nnevr\u00e1lgico. Eles acionam recursos, estruturas e agentes governamentais e n\u00e3o-\n\ngovernamentais de diferentes \u00e1reas de pol\u00edticas p\u00fablicas; mais ainda, eles extrapolam \n\nsuas atividades profissionais, tecendo em suas rela\u00e7\u00f5es cotidianas na quebrada \n\nformas variadas de resist\u00eancia ao manterem rela\u00e7\u00f5es com amigos de inf\u00e2ncia e com \n\nvizinhos que est\u00e3o no crime. Durante meu prazo dedicado \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa \n\nde campo, eles manifestaram posi\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas frente ao crime e ao socioeducativo. \n\nObservaram que a \u201clei do crime\u201d \u00e9 incerta e perigosa e que os homic\u00eddios podem \n\nvoltar a crescer; que a lei p\u00fablica que aciona o socioeducativo \u00e9 discriminat\u00f3ria e \n\nautorit\u00e1ria. O recurso destes personagens ao dialeto da vida loka e \u00e0 lei das ruas \n\nimplica uma participa\u00e7\u00e3o ativa no processo de pacifica\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios (parte II \n\nda tese).  \n\nApreendidos no dispositivo das drogas, lidando com diversos mecanismos \n\nbiopol\u00edticos presentes na guerra entre o crime e as for\u00e7as de seguran\u00e7a, os jovens das \n\nquebradas resistem \u00e0 anula\u00e7\u00e3o do humano, ao enredamento das suas vidas no \n\nconfronto entre \u201cbiopoderes\u201d. Se de um lado o crime elegeu a vida como centro de \n\nsua a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, na a\u00e7\u00e3o estatal, por outro, a vida humana est\u00e1 no cerne do \n\nmovimento de cria\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o das \u00e1reas sociais do Estado brasileiro; \n\ntal movimento engendrou um aparato de tecnologias sociais, um sistema pol\u00edtico-\n\nestatal, direcionado ao \u201cadolescente em conflito com a lei\u201d, baseado em sua \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o como \u201cvulner\u00e1vel\u201d e \u2013 mesmo tempo \u2013 potencialmente perigoso para \n\na sociedade: o sistema socioeducativo (parte III da tese). \n\nO socioeducativo \u00e9 um dos diversos sistemas surgidos nos \u00faltimos anos, \n\nconsequente da execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas norteadas pela constitui\u00e7\u00e3o de 1988. O Sistema \n\n\u00danico de Sa\u00fade foi o primeiro sistema a seguir o modelo de gest\u00e3o das pol\u00edticas \n\n\n\n 259 \n\np\u00fablicas no Brasil p\u00f3s-constituinte: \u201cuniversal\u201d, \u201cdescentralizado\u201d e \u201cparticipativo\u201d; \n\no SUS foi o precursor modelar de todos os outros sistemas \u2013 a exemplo do Sistema \n\nNacional de Atendimento Socioeducativo: o SINASE segue o modelo de gest\u00e3o da \n\nassist\u00eancia social e da sa\u00fade p\u00fablica, posicionando-se como um campo de constru\u00e7\u00e3o \n\nde normativas de cidadania e de subjetividade, caracterizando a realidade dos \n\nadolescentes \u201cem conflito com a lei\u201d como permeada por situa\u00e7\u00f5es de \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d, demandando o desenvolvimento da pol\u00edtica de atendimento \n\nintegrada com as diferentes \u00e1reas e uma agenda de urg\u00eancias no sentido de se \n\nefetivarem as pol\u00edticas p\u00fablicas e sociais. A gest\u00e3o seria a chave para tornar a \n\nmudan\u00e7a de paradigma das legisla\u00e7\u00f5es (entre elas o Estatuto da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente) uma realidade nas interven\u00e7\u00f5es efetivas junto \u00e0s \u201cpopula\u00e7\u00f5es \n\nvulner\u00e1veis\u201d. Na parte III da tese, vimos que a a\u00e7\u00e3o racional e planejada a partir da \n\ngest\u00e3o de um sistema n\u00e3o evita, entretanto, que as interven\u00e7\u00f5es construam formas \n\nnormativas de cidadania fundadas em assump\u00e7\u00f5es morais culturalmente espec\u00edficas \n\ne/ou de cariz etnoc\u00eantrico, recorrentes na sociedade brasileira.  \n\nO atendimento socioeducativo \u00e9 respons\u00e1vel pela gest\u00e3o do controle sobre os \n\nadolescentes para que eles n\u00e3o reincidam. O modus operandi do socioeducativo se \n\nvolta para uma a\u00e7\u00e3o paradoxal: as medidas socioeducativas devem simultaneamente \n\ncontrolar \u201ccomportamentos de risco\u201d e cuidar de \u201cestados vulner\u00e1veis\u201d. As t\u00e9cnicas \n\ndo atendimento socioeducativo se voltam \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es para uma vida \u201csaud\u00e1vel\u201d. \n\nNo sistema socioeducativo, um jovem traficante deve reconhecer sua pr\u00f3pria \n\nsitua\u00e7\u00e3o de \u201cvulnerabilidade\u201d e deve aceitar mudar seu estilo de vida para ser \n\ninclu\u00eddo; ele deve se mostrar saud\u00e1vel biol\u00f3gica, subjetiva e socialmente, ou seja, \n\numa inteira sujei\u00e7\u00e3o a uma determinada vis\u00e3o de \u201cvida saud\u00e1vel\u201d. Deve para tanto \n\ndistanciar-se das condi\u00e7\u00f5es e dos comportamentos normativamente eleitos como de \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d. Entretanto, ser estigmatizado por receber medidas \n\nsocioeducativas, torna dif\u00edcil a rela\u00e7\u00e3o do jovem com a escola, e ainda mais dif\u00edcil a \n\npossibilidade de inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. A a\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias tende a se \n\nintensificar ap\u00f3s a interna\u00e7\u00e3o, tornando o adolescente mais facilmente identificado \n\ncomo suspeito. Traumas, feridas e dores mencionados pelos adolescentes (cap\u00edtulos \n\n4, 5 e 6) foram, em grande medida, consequ\u00eancias da a\u00e7\u00e3o de entes governamentais. \n\n\n\n 260 \n\nA efetividade do sistema socioeducativo na vida dos adolescentes agrava suas \n\n\u201cvulnerabilidades\u201d.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de medidas socioeducativas (com frequ\u00eancia conjugadas \u00e0 de \n\ninterna\u00e7\u00e3o e depois \u00e0s medidas em meio aberto \u2013 liberdade assistida e presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os \u00e0 comunidade) delineia um complexo campo de poder sobre a vida dos \n\nadolescentes. A gest\u00e3o das medidas \u00e9 marcada por dispositivos de controle cada vez \n\nmais apertados e intrusivos. No cap\u00edtulo 5, vimos que a fam\u00edlia de Zezinho sofreu \n\numa investida que causa mais dor do que contribui para o fortalecimento dos la\u00e7os \n\nafetivos entre os parentes, um dos objetivos propalados pelo sistema socioeducativo. \n\nOs procedimentos, t\u00e9cnicas e t\u00e1ticas do socioeducativo revelam uma racionalidade \n\ngovernamental capaz de espalhar o controle de forma t\u00e3o capilar a ponto de atingir a \n\nmoradia, o n\u00facleo familiar do adolescente.  \n\nAs diversas (re)a\u00e7\u00f5es dos jovens que sofrem as medidas desenham a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o dos saberes e dos poderes que atuam em suas vidas cotidianas. Entre o \n\ncrime e o socioeducativo, os jovens que sofrem medidas socioeducativas vivenciam \n\num dilema: realizar os trabalhos enfadonhos e mal remunerados \u2013 dispon\u00edveis para os \n\njovens como eles \u2013 ou continuar ganhando o dinheiro e consumindo os bens que o \n\ntrabalho no tr\u00e1fico lhes proporciona. No limite, trata-se de uma escolha econ\u00f4mica. \n\nA \u201csocioeduca\u00e7\u00e3o\u201d deve ser capaz de suprimir o comportamento \u201cdesviante\u201d do \n\nindiv\u00edduo: no caso dos adolescentes que trabalham no tr\u00e1fico de drogas, a finalidade \n\nda a\u00e7\u00e3o socioeducativa \u00e9 mudar o comportamento em seu componente econ\u00f4mico \u2013 \n\na atividade de vender drogas. Tal vis\u00e3o do jovem como algu\u00e9m que deve explorar \n\nindividualmente os riscos, as perdas e as benesses de suas escolhas constitui uma \n\nzona de conflu\u00eancia entre dois discursos: o do socioeducativo e o do crime. No \n\ncap\u00edtulo 5, vimos como o jovem Zezinho circulou por m\u00faltiplos n\u00edveis em que ideias, \n\nprojetos e t\u00e9cnicas o influenciaram para um alinhamento com uma no\u00e7\u00e3o geral de \n\ncompet\u00eancia pessoal, de capacidade de governar a si mesmo; o desafio de discernir \n\nmeios, caminhos e instrumentos para o sucesso de sua empreitada individual, ao \n\nmesmo tempo em que ambos \u2013 aparato governamental difuso e modelo de gest\u00e3o do \n\ncom\u00e9rcio de drogas \u2013 o acompanhavam simultaneamente: duas inst\u00e2ncias com \n\n\n\n 261 \n\nestrat\u00e9gias pr\u00f3prias e esquemas articulados de gest\u00e3o da vida do adolescente. \n\nNo cap\u00edtulo 6, argumentei que o modus operandi do sistema socioeducativo \n\nconstitui uma abordagem instrumentalizada, tanto do ambiente (contextos de \n\nvulnerabilidade) quanto de indiv\u00edduos (comportamentos delinquentes), como uma \n\nsoma de fatores diversos acess\u00edveis \u00e0 an\u00e1lise dos especialistas (t\u00e9cnicos da \u00e1rea \n\npsicossocial). Da forte influ\u00eancia da teoria de Winnicott, a an\u00e1lises inspiradas na \n\npsicologia comportamental, passando pelos diagn\u00f3sticos de \u201ctranstorno de conduta\u201d, \n\nos saberes psi s\u00e3o usados para delinear perfis normativos que situam, em primeiro \n\nlugar, a adolesc\u00eancia como uma fase naturalmente \u201cvulner\u00e1vel\u201d; em segundo lugar, \n\nos adolescentes com determinada experi\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria, sobretudo os \n\nmoradores de bairros considerados \u201cvulner\u00e1veis\u201d, como sendo potencialmente \n\nperigosos pelo seu pr\u00f3prio contexto de vida; e, em terceiro lugar, o pr\u00f3prio \n\ncomportamento analisado no contexto de execu\u00e7\u00e3o das medidas socioeducativas \n\ncomo determinante de um \u201ctranstorno de conduta\u201d. Sob o regime de um \u201cbiopoder\u201d \n\ndo sistema socioeducativo, os adolescentes \u201cinfratores\u201d est\u00e3o submetidos a uma \n\nracionalidade normativa \u2013 tecnologias que servem para isolar anomalias e normatiz\u00e1-\n\nlas atrav\u00e9s de procedimentos corretivos e terap\u00eauticos. Meu argumento \u00e9 o de que a \n\nresposta do sistema socioeducativo n\u00e3o \u00e9 compreender a subjetividade dos \n\nadolescentes, mas antes buscar decifrar o perfil do criminoso preenchendo o vazio \n\nentre o f\u00edsico (o corpo ou psicossoma) e o subjetivo com conte\u00fados psicol\u00f3gicos pr\u00e9-\n\ndeterminados e fortemente marcados por caracter\u00edsticas ambientais (meio familiar de \n\norigem, bairro, grupos de refer\u00eancia). O que importa \u00e9 o resultado, isto \u00e9, a n\u00e3o-\n\nreincid\u00eancia.  \n\nExaminar a gest\u00e3o cotidiana da vida dos adolescentes \u00e9 realizar um estudo do \n\nEstado desde as suas margens (Das e Poole 2008). Nesse sentido, argumentei que os \n\nadolescentes entram nos c\u00e1lculos do poder e, a partir de seu comportamento \n\necon\u00f4mico (vendedor de subst\u00e2ncias psicoativas ilegais), passam a ser \n\ngovernamentaliz\u00e1veis (Foucault 2008a). O Estado constr\u00f3i, assim, desde a margem, a \n\nmarca de distin\u00e7\u00e3o entre jovens aptos a voltarem ao conv\u00edvio social e jovens \n\nreincidentes. A gest\u00e3o do sistema se volta ao c\u00e1lculo para a gest\u00e3o de riscos: impedir \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que o adolescente tenha autonomia para agir e reincidir no ato \n\n\n\n 262 \n\ninfracional. O aumento vertiginoso de interna\u00e7\u00f5es por tr\u00e1fico pode ser considerado \n\numa \u201cpuni\u00e7\u00e3o preventiva\u201d levada a cabo pelo sistema socioeducativo. No conjunto \n\nda parte III da tese, argumentei que a no\u00e7\u00e3o de \u201cvulnerabilidade\u201d \u00e9 tamb\u00e9m um \n\ndispositivo que permite a passagem do ambiente (considerado \u201cvulner\u00e1vel\u201d) para o \n\ncomportamento. O campo das medidas socioeducativas se constitui em modos de \n\nobjetifica\u00e7\u00e3o do sujeito que combinam a media\u00e7\u00e3o de disciplinas cient\u00edficas (como a \n\nepidemiologia, a psicologia e a psiquiatria) e a pr\u00e1tica de exclus\u00e3o, geralmente num \n\nsentido espacial (confinamento ou segrega\u00e7\u00e3o). A n\u00e3o-reincid\u00eancia \u00e9 hoje o \n\nindicador de sucesso mais perseguido pela a\u00e7\u00e3o socioeducativa. O objetivo, ent\u00e3o, \u00e9 \n\nchegar a alguma forma de saber-poder, a alguma tecnologia pol\u00edtica que garanta o \n\ncontrole mesmo quando o jovem n\u00e3o est\u00e1 mais em cumprimento da medida, \n\ndemonstrando a efici\u00eancia do sistema por meio das estat\u00edsticas de reincid\u00eancia.  \n\nMeus dois principais interlocutores, Riso e Thurma relacionaram-se nos anos \n\nde 2009 e 2010 com m\u00faltiplas teorias e pr\u00e1ticas que envolvem o tr\u00e1fico de drogas. \n\nAmbos atuaram como educadores no sistema socioeducativo e, no caso de Riso, \n\ncomo orientador de medidas em meio aberto; simultaneamente mantiveram o forte \n\nv\u00ednculo comunit\u00e1rio e geracional com os seus territ\u00f3rios e conviveres, inclusive \n\nrela\u00e7\u00f5es de proximidade com jovens trabalhadores do tr\u00e1fico. Mesmo nas situa\u00e7\u00f5es \n\nem que Thurma (cap\u00edtulo 5) e Riso (cap\u00edtulo 6) atuaram como educadores e \n\ntrouxeram para o centro da a\u00e7\u00e3o socioeducativa a linguagem e o modo de regula\u00e7\u00e3o \n\ndas quebradas, o dialeto da vida loka e a lei das ruas, ambos foram boicotados pela \n\ngest\u00e3o das unidades de interna\u00e7\u00e3o e dos programas em meio aberto. A maneira de \n\nThurma trabalhar a constru\u00e7\u00e3o de letras de rap foi tolhida de sua liberdade criativa e \n\nredirecionada pela a\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do centro de interna\u00e7\u00e3o, para que ela se voltasse ao \n\nideal de mudan\u00e7a esperada, da \u201cvida saud\u00e1vel\u201d (cap\u00edtulo 5). Embora mantivesse uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de cumplicidade com Ivan \u2013 e fizesse parte da trama em que um traficante do \n\nbairro (Alem\u00e3o) tamb\u00e9m estava envolvido, ambos sendo refer\u00eancia para o \n\nadolescente \u2013 Riso sentiu-se compelido a seguir o modus operandi e registrar no \n\nrelat\u00f3rio a rela\u00e7\u00e3o conflituosa do adolescente com o padrasto, assim como a \n\ncontinuidade no consumo da maconha (cap\u00edtulo 6).  \n\nA autorregula\u00e7\u00e3o dos homic\u00eddios pelas quebradas (cap\u00edtulos 2 e 3) n\u00e3o \u00e9 vista \n\npelos meus interlocutores como o resultado de um mecanismo \u2013 o \u201cdebate do PCC\u201d \n\n\n\n 263 \n\n\u2013 que controla a todos; os saberes e os poderes s\u00e3o acionados nas pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es, \n\npelos indiv\u00edduos que aprenderam uma linguagem (o dialeto), que torna poss\u00edvel um \n\nmodo de regula\u00e7\u00e3o (a lei das ruas) na dif\u00edcil fronteira do crime com a quebrada; \n\nracionalidades e estrat\u00e9gias (a mente, a consci\u00eancia; a atitude e o proceder) foram \n\ndesenvolvidas na lide de situa\u00e7\u00f5es concretas da vida cotidiana que se desenvolveram \n\nem certos contextos, fortemente marcados por incertezas, viol\u00eancias e adversidades.  \n\nNos raps, di\u00e1logos, cartas, em suma, nos documentos coletados na etnografia, \n\na no\u00e7\u00e3o de vida loka remete a um conjunto de interpreta\u00e7\u00f5es sobre a vida a partir da \n\nperspectiva de um jovem da quebrada. Para o jovem morador das quebradas a vida \n\nloka \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o que marca um campo de possibilidades em sua vida \u2013 o \n\ndesemprego, a pris\u00e3o, a morte, assim como o aumento da renda, a liberdade e o bem-\n\nestar. Estar ou n\u00e3o no crime n\u00e3o \u00e9 garantia de que, no jogo da vida, qualquer das \n\npossibilidades dadas ao vivente possa ocorrer.  \n\nNo modus operandi do socioeducativo toda diversidade da linguagem, estilo \n\ne posi\u00e7\u00e3o dos jovens das quebradas \u00e9 facilmente caracterizada como influ\u00eancia do \n\ncrime. No modelo de gest\u00e3o e t\u00e9cnicas de atendimento, n\u00e3o s\u00e3o reconhecidas as \n\nm\u00faltiplas passagens nem as nuances entre a \u201clei do crime\u201d e a lei das ruas, entre o \n\n\u201cmarco discursivo do crime\u201d e o dialeto da vida loka. Para um adolescente em \n\ncumprimento de medida socioeducativa, a rela\u00e7\u00e3o afetiva e existencial com a \n\nquebrada \u00e9 um aspecto central da constru\u00e7\u00e3o do self. Muitos valores, express\u00f5es, \n\nestilos encontrados entre os jovens que sofrem tais medidas n\u00e3o se referem \n\nexclusivamente ao crime.  \n\nEsta tese prop\u00f5e que \u201cquebrada\u201d \u00e9 termo utilizado por uma variedade de \n\njovens moradores das quebradas, e que este termo positiva a no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cvulnerabilidade\u201d; ela \u00e9 descrita (em raps, cartas, versos, falas) em termos de an\u00e1lises \n\ndos contextos de viol\u00eancia, sofrimento, express\u00e3o cultural e solidariedade de diversos \n\nbairros do estado de S\u00e3o Paulo. Os jovens das quebradas que trabalham no \n\nsocioeducativo inovam e revelam o jogo de for\u00e7as no interior do pr\u00f3prio sistema. A \n\na\u00e7\u00e3o mediadora, entretanto, \u00e9 limitada pelo modelo pol\u00edtico de gest\u00e3o da repress\u00e3o \n\npreventiva ao tr\u00e1fico, efetivada na vida dos jovens.  \n\nA vida humana tornou-se o principal termo da disputa em que o crime se \n\nemparelha ao Estado. Mas a vida tamb\u00e9m comp\u00f5e a gram\u00e1tica que torna poss\u00edvel a \n\n\n\n 264 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de pontes simb\u00f3licas e existenciais entre jovens que n\u00e3o querem ceder a \n\num nem a outro dos lados do \u201cmuro\u201d da \u201cguerra particular\u201d entre as for\u00e7as de \n\nrepress\u00e3o e o chamado \u201ccrime-organizado\u201d. Nos interst\u00edcios desta etnografia \n\nvislumbram-se as conex\u00f5es da vida cotidiana com um complexo cen\u00e1rio pol\u00edtico. O \n\nreconhecimento da experi\u00eancia cotidiana de jovens das quebradas permite observar a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de uma \u201cmicrof\u00edsica do poder\u201d em que a vida se tornou um valor central \n\ne, a sua gest\u00e3o, uma quest\u00e3o de definir quais s\u00e3o os mecanismos e t\u00e1ticas de poder \u2013 \n\ncapilares e intersticiais \u2013 que est\u00e3o em intera\u00e7\u00e3o. \n\nEm minha interpreta\u00e7\u00e3o, a leitura da vida realizada pelos meus interlocutores   \n\nest\u00e1 longe da vis\u00e3o normativa da \u00e1rea de sa\u00fade em sua leitura elaborada pela \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), em que ela \u00e9 definida como o \u201ccompleto \n\nbem-estar f\u00edsico, emocional e social\u201d. Ela est\u00e1 mais de acordo com a perspectiva \n\napresentada por Canguilhem (2010): a vida tida como uma intelig\u00eancia engenhosa e \n\nflex\u00edvel do mundo, e a raz\u00e3o (mente/consci\u00eancia) um mecanismo do vivente que \n\ndeve se adaptar a um ambiente e agir usando conceitos e instrumentos que est\u00e3o \n\ndispon\u00edveis para ele. Para lidar com uma vida loka \u00e9 necess\u00e1rio \u201cter uma mente\u201d. Eu \n\nparti, assim, da premissa de que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel compreender a vida fora do contexto \n\nem que ela se desenrola; para utilizar uma express\u00e3o nativa, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\ncompreender a vida dos meus interlocutores fora de \u201caquilo\u201d que chamam de \n\n\u201ccaminhada\u201d.  \n\nLidando com as \u201ccaminhadas\u201d de meus interlocutores, n\u00e3o as considerei \n\ncomo hist\u00f3rias pessoais mas, antes, seguindo uma anal\u00edtica do poder foucaultiana, \n\ntomei as \u201ccaminhadas\u201d a partir da perspectiva do \u201cgoverno\u201d (Foucault 2008b): a \n\nrela\u00e7\u00e3o de meus interlocutores consigo e com os outros foram vistas por mim como \n\nobjeto de toda uma variedade de esquemas mais ou menos racionalizados (quebrada, \n\ncrime, socioeducativo), que moldaram as formas de compreender e viver a exist\u00eancia \n\nem nome de certos objetivos \u2013 intelig\u00eancia, sucesso, comportamento correto, \n\nsupera\u00e7\u00e3o. O que denomino dom\u00ednio do mental \u00e9 a encruzilhada que encontrei nas \n\ndobraduras do tr\u00e1fico de drogas. O encontro de mentes entre o crime e a quebrada e \n\no choque de mentes entre o socioeducativo e as perspectivas dos jovens atendidos \n\nconstituem as zonas de contato (o dom\u00ednio do mental) em que se desenrolam t\u00e9cnicas \n\ne t\u00e1ticas biopol\u00edticas disparadas a partir do dispositivo das drogas.   \n\n\n\n 265 \n\n  \n\n3. O DOM\u00cdNIO DO MENTAL E A DISPUTA DO HUMANO \n\nNos movemos, erramos, nos adaptamos para sobreviver. Esta condi\u00e7\u00e3o de \u2018errar e \nvagar\u2019 n\u00e3o \u00e9 meramente acidental ou externa \u00e0 vida, mas \u00e9 a forma fundamental da \n\nvida. O saber, conforme esta compreens\u00e3o da vida, \u00e9 uma procura inquieta pela \ninforma\u00e7\u00e3o correta. Esta informa\u00e7\u00e3o pode ser apenas parcialmente encontrada nos \n\ngenes. Por que e como o c\u00f3digo gen\u00e9tico \u00e9 ativado e funciona, e quais s\u00e3o os \nresultados, s\u00e3o quest\u00f5es que s\u00f3 podem ser colocadas ou respondidas adequadamente \n\nno contexto da vida, Le vivant, e da experi\u00eancia, Le vec\u00fa (Rabinow). \n\n \n\nA \u201cmente humana\u201d tem sido objeto de investiga\u00e7\u00f5es de diversos campos \n\ncient\u00edficos, da biologia \u00e0 psicologia cognitiva, da sociobiologia \u00e0s neuroci\u00eancias \u2013  \n\ncampos de estudos admitidos como capazes de executar experimentos em \n\nlaborat\u00f3rios, e habilitados a promover tanto o desenvolvimento de instrumentos, \n\nquanto o de testes e o de drogas \u2013 uma poss\u00edvel \u201cdroga chave\u201d para definir e explicar \n\nde forma objetiva a \u201cnatureza humana\u201d e, talvez, a partir da\u00ed, exercer o seu controle. \n\nSegundo determinada vis\u00e3o normativa da vida, n\u00e3o intervir sobre os \u201cincapacitados\u201d \n\nou \u201canormais\u201d pode ser um perigo para a \u201csa\u00fade coletiva\u201d. Dessa forma, esse tipo de \n\ncontrole de base \u201cpsicologizante\u201d tem sido requisitado por setores da sociedade como \n\nalgo necess\u00e1rio.  \n\nA centralidade dos saberes psicol\u00f3gicos n\u00e3o \u00e9 aleat\u00f3ria. Como demonstrou \n\nNicolas Rose (2008), a psicologia se constituiu como uma ci\u00eancia social que \n\nencontrou seu espa\u00e7o como uma t\u00e9cnica de regulamenta\u00e7\u00e3o, um pretenso \n\nconhecimento sobre as pessoas com o objetivo institucional de administr\u00e1-las, \n\nmold\u00e1-las, reform\u00e1-las. Esse \u00e9 o caso em grande medida do uso que se faz da \n\n\u201cci\u00eancia social\u201d psicologia, aplicada no campo de execu\u00e7\u00e3o das medidas \n\nsocioeducativas.  \n\nAl\u00e9m do uso institucional, entretanto, alguns dos principais termos do \n\nvocabul\u00e1rio dos jovens das quebradas e do crime \u2013 intelig\u00eancia, mente, consci\u00eancia, \n\natitude \u2013 tamb\u00e9m foram difundidos nas \u00faltimas d\u00e9cadas pela psicologia. No \n\ntranscorrer de toda a tese, o dom\u00ednio do mental \u2013 as zonas de contato formadas pelo \n\nencontro de mentes (de jovens das quebradas que s\u00e3o \u201cdo crime\u201d com outros que \n\nassim n\u00e3o se identificam) e pelo choque de mentes (do socioeducativo com as \n\n\n\n 266 \n\nperspectivas dos jovens atendidos) \u2013 revelou-se como o ponto de ancoragem \n\nsimb\u00f3lico dos mecanismos biopol\u00edticos disparadas pelo dispositivo das drogas nos \n\nterrit\u00f3rios estudados. No encerramento da tese, retomarei os principais elementos da \n\nan\u00e1lise da disputa do humano presente no dom\u00ednio do mental \u2013 os conflitos \n\nsimb\u00f3licos entre teorias e pr\u00e1ticas sobre a vida humana que elegem considera\u00e7\u00f5es \n\nsobre a mente, nas interfaces entre o crime, a quebrada e o socioeducativo.   \n\nNo discurso do socioeducativo, o dom\u00ednio do mental (ou sa\u00fade mental) \u00e9, de \n\num lado, organizado a partir da elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos que procuram identificar \n\nqual \u00e9 o problema de natureza humana que leva o jovem a praticar atos il\u00edcitos e, de \n\noutro, \u00e9 elaborado por meio de mecanismos para conhecer e domar a \u201cmente \n\ncriminal\u201d, com o intuito de demonstrar a compet\u00eancia da gest\u00e3o das vidas e a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos custos sociais da criminalidade. A busca por delinear perfis e \n\ncompreender comportamentos humanos est\u00e1 no cerne da corrida para se evitar a \n\nreincid\u00eancia.  \n\nEm outra parte da fronteira \u2013 no \u201cmundo do crime\u201d \u2013 a no\u00e7\u00e3o de mente possui \n\nsignificados espec\u00edficos que se cruzam com o do socioeducativo. Intelig\u00eancia, \n\nsagacidade, capacidade comunicativa, ast\u00facia, opini\u00e3o, proceder, \u201csangue nos olhos\u201d \n\n(coragem), objetivos concretos, palavra-a\u00e7\u00e3o; a mente \u00e9 o que permite ler a \n\ncomplexidade do contexto do tr\u00e1fico, um neg\u00f3cio de alto risco econ\u00f4mico e pessoal. \n\nPor meio do desempenho de uma fus\u00e3o de racionalidade pr\u00e1tica de gest\u00e3o da vida \n\ncotidiana com a coordena\u00e7\u00e3o da palavra e a capacidade de a\u00e7\u00e3o, a mente criminal se \n\nfixa nas quebradas como um exemplo de realiza\u00e7\u00e3o no mundo, como um modo de \n\nvida. As \u201ccaminhadas\u201d diferentes daquela do \u201ccrime\u201d, a de \u201cmanos da periferia\u201d, \n\nsintonizam-se tamb\u00e9m com as condutas e procedimentos comunicados pelos \n\nmembros do PCC \u00e0s quebradas na medida em que estas ajudam a pacificar e tornar \n\nmais pr\u00f3spera a regi\u00e3o. A consci\u00eancia de jovens das quebradas e n\u00e3o do crime \u2013 \n\neducadores, rapers, orientadores de medidas socioeducativas \u2013 se estabelece como a \n\nintelig\u00eancia de lidar com as adversidades da vida loka das quebradas, reconhecer e \n\ninterpretar a realidade e, assim, ser capaz de se relacionar com as diversas \u201cleis\u201d \n\n(modos de regula\u00e7\u00e3o) \u2013 a do estado, a do crime, a das ruas \u2013 que permeiam a vida \n\ncotidiana. Em s\u00edntese, as zonas de contato entre o crime, a quebrada e o \n\n\n\n 267 \n\nsocioeducativo s\u00e3o mediadas por conflitos que elegem o dom\u00ednio do mental como \n\nprincipal foco.  \n\nNo ambiente do tr\u00e1fico, a express\u00e3o \u201cter uma mente\u201d sintetizou o atributo \n\ndaquele que se apresenta como um \u201cladr\u00e3o considerado\u201d. Nos contextos locais do \n\ntr\u00e1fico, a no\u00e7\u00e3o de mente remete a, pelos menos, duas caracteriza\u00e7\u00f5es: uma \n\nracionalidade instrumental voltada tanto para a resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es concretas da \n\nvida cotidiana quanto para o alcance de objetivos pessoais de ordem material; o \n\nautocontrole emocional ao se passar por experi\u00eancias liminares, como a da pris\u00e3o \n\n(sistema carcer\u00e1rio) ou interna\u00e7\u00e3o (sistema socioeducativo).  \n\nNo primeiro caso, a express\u00e3o \u201cter uma mente\u201d significa possuir um objetivo \n\nmaterial ou social concreto, e conseguir alcan\u00e7\u00e1-lo por meio de uma gest\u00e3o adequada \n\ndos recursos e dos riscos. No cap\u00edtulo 2, argumentei que a mente nas atividades do \n\ntr\u00e1fico envolve uma capacidade de an\u00e1lise de um ambiente de mercado. A \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da mente \u00e9 uma forma de racionalidade espec\u00edfica: um conhecimento-\n\nmeio que busca obter verdades factuais sobre rela\u00e7\u00f5es sociais e mercantis; e um \n\nconhecimento-fim, que desenvolve estrat\u00e9gias de realiza\u00e7\u00e3o pessoal e social, \n\nmaximizando lucros e minimizando riscos por meio de condutas, ou procederes. A \n\nmente remete a capacidades de iniciativa de cada indiv\u00edduo, desenvolvido segundo o \n\nmarco da psicologia da empresa (Rose 2008): a mente se coaduna bem aos saberes \n\nelaborados no marco da \u201cpsicologia da empresa\u201d (Rose 2008); ela encoraja as \n\npessoas a se conduzirem com ousadia e vigor, a usarem o c\u00e1lculo para sua pr\u00f3pria \n\nvantagem, para gui\u00e1-las rigorosamente e a aceitar riscos na busca dos objetivos. \n\nNo segundo sentido dado ao voc\u00e1bulo mente entre traficantes, ele se refere a \n\npercep\u00e7\u00f5es da realidade, autocontrole das emo\u00e7\u00f5es, concep\u00e7\u00f5es e manipula\u00e7\u00e3o \n\nracional, em situa\u00e7\u00f5es de extremo controle e press\u00e3o, particularmente no c\u00e1rcere, \n\nmas tamb\u00e9m nas situa\u00e7\u00f5es de sofrimento comuns \u00e0 vida cotidiana dos moradores das \n\nquebradas. Para lidar com o limiar da pris\u00e3o, a mente torna-se uma qualidade \n\ndiferenciadora \u2013 valorizadora \u2013 dos indiv\u00edduos. Os relatos da pris\u00e3o a situam como \n\numa \u201cexperi\u00eancia limite\u201d, em que apenas o controle mental pode manter o sujeito \n\ns\u00e3o.  \n\nVimos nos cap\u00edtulos 2 e 3 que a experi\u00eancia prisional nos territ\u00f3rios \n\nestudados n\u00e3o se constituiu em algo apartado do cotidiano; \u00e9 antes uma experi\u00eancia \n\n\n\n 268 \n\nconectada com ele: as hist\u00f3rias dos jovens nas pris\u00f5es tornam-se cr\u00f4nicas do \n\ncotidiano e da pr\u00f3pria hist\u00f3ria da quebrada, principalmente para os mais jovens. A \n\nquebrada incorpora a pris\u00e3o como um de seus componentes descritivos, de \n\nautorrefer\u00eancia. A t\u00e9cnica do \u201cdebate\u201d \u00e9 um mecanismo do PCC para o exerc\u00edcio da \n\nmente: lidar com uma vida incerta e saber escolher em um universo em que as leis \n\np\u00fablicas possuem legitimidade prec\u00e1ria, abrindo espa\u00e7o para a constru\u00e7\u00e3o de um \n\n\u201cpoder paralelo\u201d que advoga o direito \u00e0 vida. Argumentei nos cap\u00edtulos 2 e 3 que a \n\nmente \u00e9 subjetiva, fenomenal e empregada de acordo com as situa\u00e7\u00f5es concretas em \n\nque as a\u00e7\u00f5es se efetuam.  \n\nO que revela a \u201cintelig\u00eancia\u201d no interior da pr\u00e1tica do \u201cdebate\u201d \u00e9 \n\nprincipalmente uma capacidade de articula\u00e7\u00e3o da fala, de media\u00e7\u00e3o pela ret\u00f3rica e da \n\nhabilidade de fazer o interlocutor cair em contradi\u00e7\u00e3o; capacidade de \u201cblindar a \n\npr\u00f3pria mente\u201d e \u201centrar na mente do outro\u201d, um jogo de for\u00e7as, modos de defesa da \n\npr\u00f3pria mente, envolvido em situa\u00e7\u00f5es concretas que exp\u00f5e os v\u00ednculos entre \n\n\u201cladr\u00f5es\u201d (Marques 2009).  A mente se expressa como locu\u00e7\u00e3o em ato e as suas \n\nconsequ\u00eancias em termos de prest\u00edgio e poder. O jogo de for\u00e7as da disputa de mentes \n\nsitua, a meu ver, uma vers\u00e3o nativa, no crime e reconhecida pelos jovens da \n\nquebrada, do que seja a intelig\u00eancia para um trabalhador do tr\u00e1fico.  \n\nNa parte II da tese, argumentei que a sintonia do PCC \u00e9 recebida e de certa \n\nforma incorporada nas quebradas por jovens que n\u00e3o atuam no tr\u00e1fico, pois ela \u00e9, \n\nantes, um encontro de mentes: a incid\u00eancia de perspectivas a partir das quais \n\nemergem estruturas de significado compartilhadas entre jovens da quebrada, do \n\ncrime ou n\u00e3o. Intencionalidades compartilhadas entre jovens de uma mesma gera\u00e7\u00e3o \n\ne que cresceram no mesmo contexto. Entretanto, na intera\u00e7\u00e3o entre jovens das \n\nquebradas, o dom\u00ednio do mental possui din\u00e2micas tanto de diferencia\u00e7\u00e3o \u2013 estar no \n\ncorre do crime ou n\u00e3o \u2013, quanto uma de combina\u00e7\u00e3o \u2013 todos passando pelas mesmas \n\nsitua\u00e7\u00f5es de adversidades. Enquanto no crime \u00e9 necess\u00e1rio \u201cter uma mente\u201d, entre os \n\nhip hoppers e educadores sociais \u00e9 preciso ter \u201cconsci\u00eancia\u201d. Ambas as palavras \n\nevocam o \u00e2mbito do mental, da intelig\u00eancia humana, da capacidade de reconhecer, \n\ninterpretar e agir, de discernir. A mente demonstra o potencial social do traficante na \n\nvida comunit\u00e1ria. Ela n\u00e3o \u00e9 exclusiva do \u201cmundo do crime\u201d, entretanto; a \n\nconsci\u00eancia da realidade que marca a \u201catitude hip hop\u201d s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel a partir da \n\n\n\n 269 \n\nexist\u00eancia de uma mente. O rapper \u00e9 aquele que viu a \u201crealidade\u201d e a transmutou em \n\nlinguagem capaz de se expandir; a periferia \u00e9 o real \u2013 cotidiano de dificuldades e \n\nincertezas frente ao qual \u00e9 necess\u00e1rio se posicionar conscientemente. O rapper \n\napropria-se do \u201creal\u201d pela palavra, torna-o consciente e transforma-o em difus\u00e3o. \n\nAssim, o rap se torna uma das principais fontes criadoras do \u201cdialeto\u201d das quebradas, \n\njunto com o \u201cmarco discursivo do crime\u201d. Nos raps de alguns de meus principais \n\ninterlocutores (cap\u00edtulo 3), o trabalho com a palavra envolve tornar consciente a \n\n\u201cvida loka\u201d \u2013 ter a percep\u00e7\u00e3o da realidade externa \u2013 e incorporar, pensar e agir de \n\nacordo com a din\u00e2mica cotidiana das quebradas.  \n\nA import\u00e2ncia da palavra para o exerc\u00edcio da mente e da consci\u00eancia \u00e9 \n\nconjugada com a incorpora\u00e7\u00e3o de saberes, t\u00e9cnicas e t\u00e1ticas nas pr\u00e1ticas cotidianas \n\ndos jovens das quebradas, nas dobraduras do tr\u00e1fico de drogas. Al\u00e9m da fala, \n\nobserva-se nas intera\u00e7\u00f5es entre os jovens a corporifica\u00e7\u00e3o da atitude e do proceder; \n\nnos olhares, balan\u00e7os de corpo, estilos de roupa e acess\u00f3rios, atitudes em \u201cdebates\u201d e \n\ndebates. A palavra \u00e9 a\u00e7\u00e3o combinada com o \u201cdom\u00ednio do sensorial\u201d, a corporifica\u00e7\u00e3o \n\nda lei das ruas: o desenvolvimento e a performance de atitude e/ou proceder.  \n\nArgumentei, no cap\u00edtulo 3, que a id\u00e9ia de vit\u00f3ria (ou supera\u00e7\u00e3o) dos \n\n\u201cguerreiros\u201d (jovens moradores de periferias paulistas), \u00e9 ter uma mente e torn\u00e1-la \n\nconsciente; mantendo a sanidade e a for\u00e7a nas dif\u00edceis trincheiras da vida cheia de \n\ninfort\u00fanios. O dialeto \u00e9 o dispositivo que permite a coordena\u00e7\u00e3o de perspectivas a \n\npartir das quais emergem estruturas mentais compartilhadas. A perspectiva \n\ninterfacial de jovens das quebradas \u2013 o encontro da mente criminal com a \n\nconsci\u00eancia da periferia \u2013 se constitui em um fluxo de discursos e pr\u00e1ticas que tem \n\nmudado a face das periferias paulistas. Estabelece-se pelo dialeto da vida loka e pela \n\nincorpora\u00e7\u00e3o da lei das ruas um circuito que permite a interliga\u00e7\u00e3o na quebrada \n\nentre o crime e outras posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas juvenis \u2013 movimento hip hop, educa\u00e7\u00e3o \n\nsocial, ONGs. Todos os jovens da quebrada t\u00eam que ser \u201cmais loko ainda que a \n\nvida\u201d, pois eles identificam entre si experi\u00eancias compartilhadas, sintonias, \n\nafinidades eletivas inerentes \u00e0 vida cotidiana. O dialeto \u00e9 uma subvers\u00e3o da \n\nlinguagem \u201coficial\u201d \u2013 do \u201csistema\u201d ou da \u201csociedade\u201d \u2013 por meio da qual \u00e9 poss\u00edvel a \n\nuni\u00e3o de \u201cintelig\u00eancias das quebradas\u201d. \n\n\n\n 270 \n\nAs interpreta\u00e7\u00f5es de meus principais interlocutores sobre a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nviol\u00eancia fatal nas quebradas apontam para o fato de que esta pacifica\u00e7\u00e3o das \n\nquebradas pode ser fr\u00e1gil e transit\u00f3ria. Entretanto, elas est\u00e3o amparadas em um \n\ncomplexo processo de negocia\u00e7\u00e3o e de trocas entre pessoas de diferentes segmentos \n\nda micropol\u00edtica local e, por isto, est\u00e3o amparadas n\u00e3o apenas na \u201clei do crime\u201d; \n\nexiste nas quebradas outro modo de regula\u00e7\u00e3o (lei das ruas) que tamb\u00e9m sustenta a \n\ninterdi\u00e7\u00e3o do homic\u00eddio. A atual posi\u00e7\u00e3o da \u201cmente criminal\u201d \u2013 a do PCC, de \n\ninterditar o homic\u00eddio \u2013 segundo minha an\u00e1lise n\u00e3o \u00e9 alimentada exclusivamente pela \n\nl\u00f3gica interna ao crime.  \n\nRevela-se um cen\u00e1rio imprevisto de sofrimento e de possibilidades humanas \n\nnas jovens gera\u00e7\u00f5es das periferias paulistas. Se a vida \u00e9 loka \u2013 incerta e \n\nimponder\u00e1vel \u2013 \u00e9 preciso \u201cter mente e consci\u00eancia\u201d para lidar com ela. Jovens \n\nmediadores das quebradas, como Riso e Thurma, desenvolvem uma mente para lidar \n\ncom a lei das ruas e com as \u201cleis do crime\u201d; aprendem tamb\u00e9m a compreender \u201co \n\nlado certo do errado\u201d, aqueles procederes considerados corretos no crime e, por \n\nacaso, em conson\u00e2ncia com a \u00e9tica das quebradas. Em certo sentido, dividem a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de estar de passagem pela vida e simultaneamente ter que lidar com a \n\nconstante amea\u00e7a da viol\u00eancia; experimentam uma vida loka.  \n\n Na parte III da tese, a an\u00e1lise das trajet\u00f3rias dos adolescentes revelou a \n\ntens\u00e3o entre a vis\u00e3o normativa do diagn\u00f3stico dos adolescentes e a perspectiva dos \n\njovens que procuram se firmar na mente para lidar com os desafios concretos de sua \n\nvida cotidiana \u2013 a experi\u00eancia incerta, din\u00e2mica, arriscada da vida loka. O uso \n\ninstitucional da linguagem cognitiva e comportamental da psicologia e o recurso dos \n\nadolescentes \u00e0 express\u00e3o \u201cter uma mente\u201d configuram-se em um campo de disputas \n\nsimb\u00f3licas entre o Estado e o crime, indicando a vida como fronteira e interface entre \n\nsaberes e poderes. Tais disputas s\u00e3o enredadas na vida dos jovens, que experimentam \n\nas zonas (conflituosas) de contato entre o crime e socioeducativo, que mant\u00eam \n\neclipsada a quebrada \u2013 refer\u00eancia simb\u00f3lica para eles. Nas \u201cOficinas da Palavra\u201d \n\nelaboradas e desenvolvidas por Thurma em um Centro de Interna\u00e7\u00e3o, visto no \n\ncap\u00edtulo 5, os primeiros esbo\u00e7os de letras de can\u00e7\u00f5es dos internos enfatizavam a \n\nexperi\u00eancia de participar do crime, cr\u00edtica virulenta ao Centro de Interna\u00e7\u00e3o e, \n\ntamb\u00e9m, a express\u00e3o do lugar afetivo e simb\u00f3lico para o qual declaram fidelidade \u2013 \n\n\n\n 271 \n\nsuas quebradas. Tais conte\u00fados foram proibidos pela dire\u00e7\u00e3o da Unidade, alegando \n\nque os conte\u00fados faziam \u201capologia ao crime\u201d. Thurma foi embara\u00e7ado no modus \n\noperandi do socioeducativo: ou orientava as oficinas para conte\u00fados mais \n\n\u201cpositivos\u201d ou as oficinas teriam que parar. Houve uma censura da Institui\u00e7\u00e3o, \n\nexigindo que as letras falassem da \u201cmudan\u00e7a\u201d pela qual os adolescentes passavam na \n\ninterna\u00e7\u00e3o \u2013 do projeto de vida \u201cpositivo\u201d elaborado a partir do cumprimento da \n\nmedida socioeducativa.  \n\n A disputa entre o crime e o socioeducativo materializou-se na experi\u00eancia \n\nconcreta do adolescente Zezinho (cap\u00edtulo 5). De passagem pelo socioeducativo, o \n\nadolescente percebe que \u00e9 por meio do \u201cbom comportamento\u201d, de seu \"ajuste\", que \n\nse d\u00e1 a possibilidade de absolvi\u00e7\u00e3o: as express\u00f5es faciais e a gestualidade do corpo, \n\nem sua rela\u00e7\u00e3o com os representantes institucionais, foram marcadas por elementos \n\nde uma performance de submiss\u00e3o \u2013 m\u00e3os para tr\u00e1s, cabe\u00e7a baixa, express\u00f5es de \n\nresigna\u00e7\u00e3o \u2013 que diferem substancialmente de sua linguagem, de seus gestos e \n\nmovimentos na rua, entre seus pares. Na rua, ele manteve a performance que o \n\nidentifica como algu\u00e9m de estilo \u201cbandido\u201d \u2013 como se canta no rap dos Racionais. \n\nNos momentos em que se apresenta para o seu grupo de rela\u00e7\u00f5es, nas \u201cbaladas\u201d \n\nnoturnas, em contextos nos quais pode seduzir e usar seu dinheiro, ele tem posturas \n\ncorporais, gestos e movimentos de for\u00e7a, altivez, coragem; mas \u201chumilde\u201d \u2013 como \n\nensina a lei das ruas, \u201cn\u00e3o ser malandro demais\u201d, \u201centrar na paz, na sua\u201d. O garoto \n\nlan\u00e7a m\u00e3o de linguagens intercambi\u00e1veis em contextos locais (o \u201cmarco discursivo \n\ndo crime\u201d e o dialeto da vida loka) que o liga a uma grande diversidade de \n\njuventudes nos contextos comunicacionais das periferias de S\u00e3o Paulo. Zezinho \n\nsegue a lei das ruas, desempenhando atitude e proceder. Ele buscou demonstrar \n\ncontrole emocional, embora tenha passado por uma s\u00e9rie de acontecimentos que \n\nconsiderou opressores.  \n\nNa experi\u00eancia de tais acontecimentos, o rapaz elaborou sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nmundo a partir de uma perspectiva de confronto com o que chamou de \u201csociedade\u201d. \n\nSob minha perspectiva, tal abordagem pol\u00edtica e social espec\u00edfica de meus \n\ninterlocutores indica a incorpora\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia da periferia no discurso de \n\ntrabalhador do tr\u00e1fico. O sentimento de raiva surge como express\u00e3o emotiva da \n\nrela\u00e7\u00e3o dos jovens com o mundo. A raiva associa-se a um discurso de an\u00e1lise das \n\n\n\n 272 \n\ndesigualdades, preconceitos, viol\u00eancias sofridas por jovens, principalmente aqueles \n\nde determinados territ\u00f3rios das cidades paulistas \u2013 as periferias. O \u201cguerreiro da \n\nperiferia\u201d interpreta o mundo por meio do sistema de valores do qual decorre a \n\nafetividade manifesta; ao se tornar consciente da \u201crealidade social\u201d, a revolta \u00e9 uma \n\ndas possibilidades de rea\u00e7\u00e3o emocional.  \n\nA corporifica\u00e7\u00e3o da lei das ruas e a utiliza\u00e7\u00e3o do dialeto da vida loka s\u00e3o  \n\nidentificadas no sistema socioeducativo comumente como express\u00f5es do crime, \n\n\u201capologia ao crime\u201d. Nos cap\u00edtulos 4, 5 e 6, vimos que manifesta\u00e7\u00f5es emocionais nas \n\nfronteiras com o \u201csistema\u201d, como a c\u00f3lera e a revolta, s\u00e3o no contexto do \n\natendimento socioeducativo enquadradas com frequ\u00eancia como psicopatologias. As \n\nrea\u00e7\u00f5es emocionais dos adolescentes s\u00e3o monitoradas por t\u00e9cnicas \u201cpsi\u201d, para que se \n\npossa saber a \u201cverdade interna\u201d e intervir para proteg\u00ea-los de seu potencial de \n\nreincid\u00eancia. No cap\u00edtulo 6, vimos que os relat\u00f3rios se voltam para o delineamento \n\ndos tra\u00e7os de personalidade e de car\u00e1ter no sentido de caracterizar o perfil e antecipar \n\na poss\u00edvel reincid\u00eancia (ou n\u00e3o) do ato infracional. O cerne do relat\u00f3rio do garoto \n\nIvan foi a caracteriza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de delitos (tr\u00e1fico de drogas) em sua rela\u00e7\u00e3o com \n\num pretenso desequil\u00edbrio emocional causado pela \u201cdesestrutura familiar\u201d e pelo uso \n\nde \u201cdrogas\u201d. Essas pr\u00e1ticas avaliam se o indiv\u00edduo tem o ju\u00edzo das \u201ccorretas\u201d \n\ninten\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as e valores, assim como o racioc\u00ednio normal.  \n\nArgumentei, no conjunto da parte III da tese, que o dom\u00ednio do mental \u00e9, \n\nhoje, um campo primordial para a execu\u00e7\u00e3o de medidas socioeducativas; a sa\u00fade \n\nmental ganha terreno no sistema socioeducativo e a \u201cquest\u00e3o das drogas\u201d, em sua \n\nmultiplicidade de agenciamentos, \u00e9 o principal ponto da irradia\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea da \n\nSa\u00fade P\u00fablica. Ao entrarem no sistema socioeducativo pelo delito tr\u00e1fico de drogas, \n\nos adolescentes s\u00e3o apreendidos em uma faceta do dispositivo das drogas que \n\nconsidera o \u201cmundo das drogas\u201d como o \u201cmundo do crime\u201d, e, em alguns casos, \n\ncomo o \u201cmundo da depend\u00eancia\u201d. Associado ao \u201cproblema das drogas\u201d, todo \n\nuniverso simb\u00f3lico dos jovens \u00e9 identificado como um \u201cmundo de patologias\u201d que \n\ndeve sofrer a interven\u00e7\u00e3o socioeducativa. Esse \u201cmundo de patologias\u201d \u00e9 combatido \n\nno indiv\u00edduo, particularmente na \u201cmente\u201d do indiv\u00edduo: o jovem deve mudar seus \n\nvalores, seu estilo de vida, suas inclina\u00e7\u00f5es, ficar com a \u201ccabe\u00e7a boa\u201d. O \n\nsocioeducativo entra em choque com a mente do adolescente ao desconsiderar o que \n\n\n\n 273 \n\neles consideram intelig\u00eancia; n\u00e3o se estabelecem processos comunicacionais de \n\ntradu\u00e7\u00e3o entre o discurso t\u00e9cnico cient\u00edfico do socioeducativo e o \u201cmarco discursivo \n\ndo crime\u201d.  \n\nUm exemplo de como o desentendimento se desenrola \u00e9 o choque entre os \n\ndiagramas categoriais do \u201cmundo psi\u201d, do \u201cmundo do crime\u201d e das quebradas no que \n\nconcerne ao uso de drogas entre jovens traficantes \u2013 como Ivan (cap\u00edtulo 6). No \n\nsocioeducativo, o problema da drogadi\u00e7\u00e3o extrapola os problemas diagnosticados \n\ncomo \u201cdepend\u00eancia qu\u00edmica\u201d e se amplia para todos os adolescentes em \n\ncumprimento de medidas socioeducativas que fazem uso de qualquer subst\u00e2ncia \n\npsicoativa ilegal. O alargamento do \u201cmarco discursivo do crime\u201d entre os jovens da \n\nquebrada \u00e9 facilitado pela indistin\u00e7\u00e3o entre \u201cmundo das drogas\u201d e \u201cmundo do \n\ncrime\u201d. Um dos efeitos do dispositivo das drogas, nos territ\u00f3rios estudados, tem sido \n\nexpandir as zonas de contato entre crime e quebrada. Os jovens traficantes possuem \n\ndiversidades que escapam dos padr\u00f5es de esquadrinhamento do socioeducativo.  \n\nO uso de psicoativos tamb\u00e9m \u00e9 uma express\u00e3o de escolhas e pode at\u00e9 ser um \n\nmeio de demonstra\u00e7\u00e3o de autocontrole. A rela\u00e7\u00e3o com as drogas como parte \n\nintr\u00ednseca da vida loka n\u00e3o se refere \u00e0 \u201cloucura\u201d como efeito farmacol\u00f3gico. A \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o de estilos marginais e uso de drogas posiciona os jovens das \n\nquebradas em experi\u00eancias coletivas, sensoriais: as festas e os bailes. Nestes eventos \n\numa multiplicidade de encontros; \u201cespa\u00e7o-tempo reservado a micropol\u00edtica de \n\nalian\u00e7as, reservado \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do campo de afec\u00e7\u00f5es de cada indiv\u00edduo\u201d (Barbosa \n\n2006). Os jovens das quebradas incorporam por meio destas pr\u00e1ticas a lei das ruas e \n\napreendem o dialeto da vida loka. \n\nA mente dos adolescentes tem refer\u00eancias diversas da vis\u00e3o sobre \u201csanidade\u201d \n\ne \u201cvida saud\u00e1vel\u201d corrente no socioeducativo; esse \u00e9 um argumento central da tese. \n\nAo participarem do tr\u00e1fico de drogas em suas quebradas, jovens s\u00e3o influenciados \n\npor um \u201cmarco discursivo\u201d que tem na sigla PCC o n\u00f3 de sua delimita\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o \n\nnos dias atuais. O modelo de racionalidade de gest\u00e3o dos neg\u00f3cios do tr\u00e1fico \u2013 que \n\nenvolve empreendedorismo, flexibilidade, ades\u00e3o \u00e0 \u201cfirma\u201d \u2013 est\u00e1 conjugada com a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o da vida como valor dominante das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dos traficantes \n\ncom seus vizinhos. A diminui\u00e7\u00e3o dos homic\u00eddios e a import\u00e2ncia do tr\u00e1fico na \n\n\n\n 274 \n\neconomia local fazem do neg\u00f3cio das drogas um campo que, lido pela mente, n\u00e3o \n\naparta o jovem trabalhador do tr\u00e1fico de seus pares geracionais.  \n\nO sistema socioeducativo n\u00e3o tem ferramentas para avaliar a mente, no \n\nsentido nativo a ela dado pelos interlocutores da pesquisa. A mente, para eles, n\u00e3o se \n\nenquadra em um perfil m\u00e9dio, localizado por sintomas ou trajet\u00f3rias de vida. A \n\nmente define-se na escolha; ela \u00e9 subjetiva, fenomenal e empregada de acordo com \n\nas situa\u00e7\u00f5es concretas em que as a\u00e7\u00f5es se efetuam. H\u00e1 no entanto um ponto de \n\nconverg\u00eancia entre as mentes \u2013 socioeducativa, do crime e da quebrada: a \n\ncoincid\u00eancia de contr\u00e1rios, a zona de contato que pode ser vista no \"self \n\nempreendedor\" que todos proclamam em alguma situa\u00e7\u00e3o. Como demonstrou Rose \n\n(2008), o \u201cself\u201d foi constru\u00eddo pela abordagem da psicologia da empresa, \n\ncapilarizando at\u00e9 os indiv\u00edduos, preenchendo nas \u00faltimas d\u00e9cadas as mentalidades \n\ncom a aspira\u00e7\u00e3o da autonomia. Assim, cada indiv\u00edduo, segundo esse paradigma, deve \n\nesfor\u00e7ar-se para alcan\u00e7ar satisfa\u00e7\u00e3o pessoal em sua vida na terra, interpretando sua \n\nrealidade e destino como uma quest\u00e3o de responsabilidade individual, enfim, \n\nencontrando significado na exist\u00eancia ao moldar sua vida atrav\u00e9s de escolhas (Rose \n\n2008).     \n\nPara jovens como Ivan (aprendiz de traficante) e como Riso (educador \n\nsocial), mente mesmo voc\u00ea ganha na pris\u00e3o. Por isso, a carta de Alem\u00e3o (cap\u00edtulo 6) \n\nfoi tomada como uma express\u00e3o de algu\u00e9m que possui uma mente: nela o \n\npersonagem destaca a comunh\u00e3o entre \u201cguerreiros\u201d \u2013 a solidariedade com os \u201cmanos \n\ndas quebradas\u201d, o autocontrole que pode garantir a sanidade na situa\u00e7\u00e3o liminar da \n\npris\u00e3o; n\u00e3o deixar \u201cabalar o psicol\u00f3gico\u201d, a aceita\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter incontrol\u00e1vel da \n\nvida. A \u00fanica possibilidade de lidar com o imponder\u00e1vel da vida \u00e9 o autocontrole \u2013 \n\nque se expressa na no\u00e7\u00e3o de mente. Argumentei que a mente, portanto, \u00e9 o \n\ninstrumento de elabora\u00e7\u00e3o de modos subjetivos de lidar com as incertezas da vida \n\ncomum \u00e0s experi\u00eancias profissionais de diversos jovens dos territ\u00f3rios em que \n\nrealizei pesquisa de campo \u2013 tanto dos dois traficantes, Alem\u00e3o e Ivan, quanto de \n\nRiso, o educador social.  \n\nO educador n\u00e3o corre os mesmos riscos que o traficante, por\u00e9m, em \n\ndeterminado momento de sua trajet\u00f3ria profissional, Riso teve que usar a mente, teve \n\nque manter o autocontrole diante da mudan\u00e7a das regras na gest\u00e3o municipal que \n\n\n\n 275 \n\namea\u00e7ou o seu emprego. Os conte\u00fados de uma mente \u201cs\u00e3\u201d s\u00e3o compartilhados entre \n\njovens vizinhos, de maneira intersubjetiva. Posicionar-se com uma mente \u00e9 sempre \n\numa formula\u00e7\u00e3o pessoal, mas a elabora\u00e7\u00e3o da mente em linguagem \u00e9 compartilhada \n\npelos pares geracionais de um bairro \u201cvulner\u00e1vel\u201d.   \n\nA vida loka, em seu sentido mais amplo, submetida \u00e0 teoria nativa e refletida \n\nnas considera\u00e7\u00f5es sobre a vida humana, constitui-se em um conjunto de \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es sobre a pr\u00f3pria normatividade da vida. Eu interpreto a tecnologia \n\nnativa de usar a mente para lidar com a vida loka como uma pr\u00e1tica de \n\nautopreserva\u00e7\u00e3o por meio do autocontrole. A mente, portanto, \u00e9 acionada de acordo \n\ncom as situa\u00e7\u00f5es de vida. A vida oferece desequil\u00edbrios, conflitos, batalhas, ela n\u00e3o \u00e9 \n\na harmonia \u2013 estado completo de bem estar como apregoa o modelo ideal da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade. Na perspectiva de meus interlocutores, a vida \u2013 loka \n\n\u2013 est\u00e1 mais de acordo com a abordagem apresentada por Canguilhem (2010). Como \n\ndestaca Rabinow, na obra de Canguilhem: \u201cRaz\u00e3o e vida n\u00e3o se op\u00f5em: est\u00e3o \n\ninterconectadas, mas nenhuma controla a outra\u201d (Rabinow 2002, p.129). A vida \u00e9 por \n\nsi pr\u00f3pria uma atividade normativa. Neste ponto, epistemologias da ci\u00eancia se \n\ncruzam com epistemologias das quebradas e com a discuss\u00e3o desta etnografia. \u201cA \n\nvida, seja qual for a sua forma, implica em autopreserva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de auto-\n\nregula\u00e7\u00e3o\u201d (Canguilhem apud Rabinow 2002, p.128).  \n\nEsta etnografia re-atualizou a discuss\u00e3o sobre a no\u00e7\u00e3o de vida, a partir da \n\nperspectiva de um antrop\u00f3logo que procurou seguir as diversas concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \n\nde jovens que se relacionam direta ou indiretamente com o varejo de drogas em \n\nperiferias de S\u00e3o Paulo. Como disse um interlocutor ao falar da vida loka que ele \n\nexperimentou ao trabalhar no tr\u00e1fico, \u201cerrar \u00e9 humano\u201d (Miguel). A express\u00e3o nativa \n\nvida loka reafirma o erro como o modo de funcionamento da vida. Errare humanun \n\nest, uma antiga frase sobre a experi\u00eancia humana, p\u00f4de ser aqui ressignificada e \n\norientar a problematiza\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias atuais do pragmatismo das ci\u00eancias \n\nnaturais que irrompem o campo da \u201cci\u00eancia social\u201d psicologia (Rose 2008). Segui na \n\npresente tese uma corrente do pensamento que \u2013 desde Canguilhem, Foucault, \n\npassando pelos antrop\u00f3logos Rabinow e Rose \u2013 demarca um campo de discuss\u00e3o \n\nepistemol\u00f3gica sobre as concep\u00e7\u00f5es de vida em diferentes tradi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas.  \n\n\n\n 276 \n\nA vida loka mant\u00e9m latente a possibilidade de um \u201cdist\u00farbio da mente\u201d. \n\nComo a vida loka se refere a considera\u00e7\u00f5es da vida humana, em que tudo pode \n\nmudar a qualquer momento, acontecimentos podem acionar uma rede de eventos at\u00e9 \n\ncerto ponto incontrol\u00e1veis. A vida loka indica os limites do poss\u00edvel. Quando a \n\ncapacidade mental de pensar e de tomar decis\u00f5es conscientes se inviabiliza por \n\ndeterminada conjuntura, quando ela se torna ineficaz, a mente criminal pode se voltar \n\n\u00e0 viol\u00eancia f\u00edsica, ao n\u00e3o pensar, ao exerc\u00edcio da for\u00e7a (a)pol\u00edtica mais rudimentar. \n\nSob tal hip\u00f3tese, o que mant\u00e9m o fio t\u00eanue da interdi\u00e7\u00e3o dos assassinatos \u00e9 a \n\npossibilidade da elabora\u00e7\u00e3o e do compartilhamento de teorias nativas sobre a vida e \n\nsobre o exerc\u00edcio do poder de \u201cdeixar\u201d viver. Referir-me \u00e0 vida loka, a partir da \n\nmedia\u00e7\u00e3o que realizo como antrop\u00f3logo, significa considerar que o conte\u00fado de \n\nminha tese \u00e9 circunstancial. Entretanto, sustento meu texto ao transmitir o legado de \n\nque a experi\u00eancia de jovens nas dobraduras do tr\u00e1fico de drogas \u00e9 mais complexo do \n\nque a \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d permite observar. As din\u00e2micas acionadas pelo choque \n\npol\u00edtico nas zonas de contato entre a quebrada, o crime e o socioeducativo \n\ncomplexificam o debate \u2013 polarizado entre uma falsa oposi\u00e7\u00e3o \u2013 \u201ccrime\u201d versus \n\n\u201csociedade\u201d.  \n\n \n\n \n\n\n\n 277 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS. \n \nABRAMO, H. W. Cenas Juvenis, punks e darks no espet\u00e1culo urbano. S\u00e3o \nPaulo: Scritta/Anpocs, 1994. \n\n \nABRAMOVAY, M., et, al. Juventude, viol\u00eancia e vulnerabilidade social na \nAm\u00e9rica Latina: desafios para pol\u00edticas p\u00fablicas. Bras\u00edlia: UNESCO/BID. 2002 \n \nADORNO, R.C.F. Os imponder\u00e1veis circuitos dos vulner\u00e1veis cidad\u00e3os: trajet\u00f3rias \nde crian\u00e7as e jovens nas classes populares. In: LERNER, J\u00falio. (Org.). Cidadania, \nverso e reverso. S\u00e3o Paulo: Imprensa oficial do estado, 1997/1998, p. 93-109.  \n \n\nADORNO, R.C.F. Identidade e Exclus\u00e3o. In: BARBOSA, Regina Maria &amp; \nPARKER,   Richard (Orgs.) Sexualidades pelo Avesso \u2013 direitos, identidades e \npoder. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 1999. \n\n \nADORNO, R.C.F. Os jovens e sua vulnerabilidade social. S\u00e3o Paulo: AAPCS, \n2001.  \n \nAGAMBEN, G. O que \u00e9 um dispositivo. Outra travessia revista de literatura, Ilha \nde Santa Catarina, n.5. p. 9-16. 2005. \n \n_________. Homo Sacer. O poder soberano e a vida nua. Belo Horizonte: UFMG. \n2007. \n \nAGUST\u00cdN, L. M. Sex at the margins: migration, labour, markets and the rescue \nindustry. London: Zed Books. 2007. \n \nALMEIDA, M. V. Outros destinos: ensaios de antropologia e cidadania. Lisboa: \nCampo das Letras. 2004. \n \nALMEIDA, M. I. M.; TRACY, K. M. Noites N\u00f4mades \u2013 espa\u00e7o e subjetividade \nnas culturas jovens contempor\u00e2neas. Rio de Janeiro: Rocco, 2003. \n \nANDRADE, E. N. (org) Rap e educa\u00e7\u00e3o Rap \u00e9 educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Sumus. 1999. \n\nARENDT, H. Compreens\u00e3o e Pol\u00edtica. In: A Dignidade da Pol\u00edtica. Rio de Janeiro: \nRelume-Dumar\u00e1. 1993. p. 39-54. \n\nARENDT, H. Sobre a viol\u00eancia. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1, 2000. \n\n \nAUG\u00c9, M. N\u00e3o-lugares. Introdu\u00e7\u00e3o a uma antropologia da supermodernidade. \nCampinas: Papirus. 1998.  \n \n\n\n\n 278 \n\nAZURMENDI, M. Pio Baroja, literatura, etnografia y construcci\u00f3n de si mismo \ncomo paisagem moral. Revista de Antropolog\u00eda Social, n.7. UCM. 1998. \n \nBAUMAN, Z. O Mal-estar da p\u00f3s-modernidade. Rio de Janeiro: Zahar, 1998.  \n \n__________. Modernidade liquida. Rio de Janeiro: Zahar, 2001. \n \nBARBOSA, A. R. O baile e a pris\u00e3o \u2013 onde se juntam as pontas dos segmentos \nlocais que respondem pela din\u00e2mica do tr\u00e1fico de drogas no Rio de Janeiro. \nCadernos de Ci\u00eancias Humanas \u2013 Especiaria, Rio de Janeiro, v.9, n.15, p. 95-118 \njan./jun., 2006. \n\nBECKER, H. Outsiders: studies in the sociology of deviance. London: Free Press \nof Glencoe, 1966. \n\n__________. M\u00e9todos de pesquisa em ci\u00eancias sociais. S\u00e3o Paulo: Hucitec. 1999. \n\nBENAVENTE, R. Delinq\u00fc\u00eancia juvenil: da disfun\u00e7\u00e3o social \u00e0 psicopatologia. \nAn\u00e1lise Psicol\u00f3gica, n. 4 (XX), p. 637-645, 2002. \n\nBIONDI, K. Junto e misturado: uma etnografia do PCC. S\u00e3o Paulo: Editora \nTerceiro Nome, 2010.  \n\nBOURGOIS, P. In search of respect: selling crack in El Barrio. New York: CUP, \n1996. \n\nBOURDIEU, P. Quest\u00f5es de Sociologia. Rio de Janeiro: Marco Zero. 1983. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 8.069, de 13 de julho de 1990. Disp\u00f5e sobre o Estatuto da Crian\u00e7a e \ndo Adolescente e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF, 1990.  \n \nBRETON, D. A sociologia do corpo. Petr\u00f3polis: Vozes. 2006. \n \n__________. As paix\u00f5es ordin\u00e1rias. Petr\u00f3polis: Vozes. 2009. \n \nCALDEIRA, T.P.R. Cidade de muros: crime, segrega\u00e7\u00e3o e cidadania em S\u00e3o Paulo. \nS\u00e3o Paulo: EDUSP, 2000.   \n \nCANGUILHEM, G. O normal e o patol\u00f3gico. Rio de Janeiro: Forense \nUniversit\u00e1ria. 2010. \n \nCANDIDO, A. A personagem de fic\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Perspectiva. 2009. \n \nCANO, I.; SANTOS, N. Viol\u00eancia letal, renda e desigualdade no Brasil. Rio de \nJaneiro: 7letras. 2001. \n \n\n\n\n 279 \n\nCARDIA. N. Pref\u00e1cio. In. Peres, M.F.T. (Org.) Viol\u00eancia por armas de fogo no \nBrasil. Relat\u00f3rio Nacional. S\u00e3o Paulo: N\u00facleo de Estudos da Viol\u00eancia, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo. 2004. \n \nCARVALHO, C. Viol\u00eancia e sofrimento social: a resist\u00eancia feminina na obra de \nVeena Das. Sa\u00fade e Sociedade, S\u00e3o Paulo, v. 17, n.3, p. 9-18, set. 2008.    \n \nCASTEL R. A inseguran\u00e7a social \u2013 o que \u00e9 ser protegido? Petr\u00f3polis: Vozes, 2001 \n \n__________. A discrimina\u00e7\u00e3o negativa. Petr\u00f3polis: Vozes, 2008. \n \nCASTRO, M.G. (org). Cultivando Vida desarmando Viol\u00eancias. Bras\u00edlia: Unesco. \n2001. \n \nCASTRO, M. G. e ABRAMOVAY, M. Cultura, Identidades e Cidadania: \nExperi\u00eancias com Adolescentes em Situa\u00e7\u00e3o de Risco. In: Jovens acontecendo na \ntrilha das pol\u00edticas p\u00fablicas. Bras\u00edlia: CNPD, 1998. \n \nCASTRO. J.A. (org). Juventude e Pol\u00edticas Sociais no Brasil. Bras\u00edlia. IPEA, 2009 \n \nCOSTA, A. C. A presen\u00e7a da pedagogia: Teoria e pr\u00e1tica da a\u00e7\u00e3o socioeducativa. \nS\u00e3o Paulo: Global, Instituto Ayrton Senna, 2001.  \n \nCOSTA, C. Filosofia da Mente. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor. 2005. \n \nCUNHA, M. I. O bairro e a pris\u00e3o: a eros\u00e3o de uma fronteira. In CUNHA, M.I. \n(Org.) Aqu\u00e9m e al\u00e9m da pris\u00e3o: cruzamentos e perspectivas. Lisboa: 90 graus. \n2008. \n \nCZERESNIA D. O conceito de sa\u00fade e a diferen\u00e7a entre preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o. In: \nCzeresnia D; Freitas C.M. (Orgs). Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade: conceitos, reflex\u00f5es, \ntend\u00eancias. Rio de Janeiro: Fiocruz; 2003. p.39-53. \n \nDAS, V. Fronteiras, viol\u00eancia e o trabalho do tempo: alguns temas wittgensteinianos. \nIn: Revista Brasileira de Ci\u00eancia Sociais, S\u00e3o Paulo, v. 14, n.o 40, p.31-42, jun \n1999.  \n \n______. Life and Words: violence and descent into the ordinary. Berkeley: \nUniversity of California Press, 2006.  \n \n \nDAS, V. et. al. (Org.). Violence and subjectivity, Berkeley: University of California \nPress, 2000. \n\nDAS, V. e POOLE, D. El estado y sus m\u00e1rgenes. Etnografias comparadas. \nCuadernos de Antropolog\u00eda Social: Buenos Aires: UBA n\u00ba 27, p. 19-52, 2008. \n\n\n\n 280 \n\nDELEUZE, G. Que es um dipositivo? In Balbier, E. et al. Michel Foucault, fil\u00f3sofo. \nBarcelona: Gedisa, 1999. p. 155-163. \n\n \n\nDELEUZE, G; GUATARRI, F. Micropol\u00edtica e Segmentaridade. In: DELEUZE, \nGilles; GUATARRI, F\u00e9lix. Mil Plat\u00f4s: capitalismo e esquizofrenia. V.3. S\u00e3o Paulo: \nEditora 34, 1996. p. 83-116 \n\n \n\nDESLANDES, S. F. Fr\u00e1geis deuses: profissionais da emerg\u00eancia entre os danos da \nviol\u00eancia e a recria\u00e7\u00e3o da vida. Rio de Janeiro: Fiocruz, 2002. \n\n \nDI\u00d3GENES, Gl\u00f3ria. Cartografias da Cultura e da Viol\u00eancia: gangues, galeras e o \nmovimento hip hop. S\u00e3o Paulo. Anna Blume. 2008. \n \nDONNANGELO, M.C.F.; PEREIRA, L. Sa\u00fade e sociedade. S\u00e3o Paulo, Editora \nDuas Cidades, 1979. \n \nEPELE, M. Sujetar por la herida: una etnograf\u00eda sobre drogas, pobreza y salud. \nBuenos Aires: Paid\u00f3s, 2010. \n \nFEFFERMAN, M. Vidas Arriscadas: o cotidiano dos jovens trabalhadores do \ntr\u00e1fico. S\u00e3o Paulo: Vozes, 2006. \n \nFELTRAN, G.S. Fronteiras em tens\u00e3o. 2008. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias \nSociais) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias Socias da Universidade de Campinas, S\u00e3o Paulo, \n2008a. \n \n_____________. O leg\u00edtimo em disputa: as fronteiras do mundo do crime nas \nperiferias de S\u00e3o Paulo. Dilemas: Revista de Estudos de Conflito e Controle \nSocial, Rio de Janeiro, v. 1, n.1 p. 93-126. 2008b. \n \n_____________. Crime e castigo na cidade: os repert\u00f3rios da justi\u00e7a e a quest\u00e3o do \nhomic\u00eddio nas periferias de S\u00e3o Paulo. Cadernos CRH. v.23, n.58, jan/abr. p.59-73, \n2010. \n \nFERREIRA, R. M. Meninos da rua. Valores, expectativas de menores \nmarginalizados em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Comiss\u00e3o de Justi\u00e7a e Paz de S\u00e3o Paulo, \n1980. \n \nFEATHERSTONE M. Cultura de consumo e p\u00f3s-modernismo. S\u00e3o Paulo; Studio \nNobel, 1995. \n \nFIORE, M. Uso de \u201cdrogas\u201d: controv\u00e9rsias m\u00e9dicas e debate p\u00fablico. Campinas: \nMercado das Letras/FAPESP, 2006. \n \n\n\n\n 281 \n\nFLEISCHER,S.; SCHUCH,P., FONSECA,C. Antropologos em a\u00e7\u00e3o: experimentos \nde pesquisa em direitos humanos. Porto Alegre, Editora da UFRGS, 2007. \n\n \nFONSECA, C. Concep\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia e pr\u00e1tica de interven\u00e7\u00e3o. Sa\u00fade e Sociedade, \nS\u00e3o Paulo v. 14, n.2, p. 50-59, ago. 2005.  \n\nFONSECA, C; CARDARELLO, A. D. L. Direitos dos mais e menos humanos. In \nFONSECA, C.; SCHUCH, P. (orgs). Pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 inf\u00e2ncia: um olhar \nantropol\u00f3gico. Rio Grande do Sul: Editora da UFRGS, 2009. p. 219-242. \n\nFOUCAULT, M. O nascimento da medicina social. In: FOUCAULT, M. \nMicrof\u00edsica do Poder. Rio de Janeiro: Graal. 1995.  \n \n______________, Vigiar e punir. Hist\u00f3ria da viol\u00eancia nas pris\u00f5es. Petr\u00f3polis:  \nVozes. 1997. \n \n______________, Hist\u00f3ria da Sexualidade. A vontade de saber. Rio de Janeiro: \nGraal.2001.  \n \n______________, Pol\u00edtica da verdade: Paul Rabinow entrevista Michel Foucault. In: \nRabinow, P. Antropologia da Raz\u00e3o. Rio de Janeiro. Relume-Dumar\u00e1. 2002. pp.17-\n26. \n \n______________, Em defesa da sociedade. Curso dado no Coll\u00e8ge de France \n(1976-1977) S\u00e3o Paulo: Martins Fontes 2005. \n \n______________, Nascimento da biopol\u00edtica. Curso dado no Coll\u00e8ge de France \n(1978-1979) S\u00e3o Paulo: Martins Fontes 2008a. \n\n______________, Seguran\u00e7a, territ\u00f3rio e popula\u00e7\u00e3o. Curso dado no Coll\u00e8ge de \nFrance (1977-1978), S\u00e3o Paulo, Martins Fontes. 2008b. \n\nFRASSETO, F. A. Execu\u00e7\u00e3o de medida socioeducativa de interna\u00e7\u00e3o: primeiras \nlinhas de uma cr\u00edtica garantista. In: ILANUD; ABMP; SEDH. UNFPA (orgs.) \nJusti\u00e7a adolescente e ato infracional: socioeduca\u00e7\u00e3o e responsabiliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: ILANUD, 2006. p. 303-342.  \n \nGADAMER, H. Sobre o problema da intelig\u00eancia. In. O car\u00e1ter oculto da Sa\u00fade. \nPetr\u00f3polis, Editora Vozes. 2006. p.52-67. \n \nGEERTZ, C. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: Zahar. 1989. \n\n \n__________. O saber local. Rio de Janeiro: Zahar. 1997. \n \n__________. Nova luz sobre a antropologia. Rio de Janeiro: Zahar, 2001. \n \n\n\n\n 282 \n\nGIDDENS, A. As consequ\u00eancias da modernidade. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, \n1991. \n\n____________. Modernidade e identidade. Rio de Janeiro. Zahar. 2002. \n \nGOFFMAN, E. Estigma. Notas sobre a manipula\u00e7\u00e3o da identidade deteriorada.  Rio \nde Janeiro: Zahar. 1982. \n \nGOLDMAN, M. Alteridade e experi\u00eancia: antropologia e experi\u00eancia etnogr\u00e1fica. \nEtnogr\u00e1fica. Lisboa, v.10, n. 1, p. 161-173, maio 2006. \n \nGOMES, M; PINHEIRO, R. Acolhimento e v\u00ednculo: pr\u00e1ticas de integralidade na \ngest\u00e3o do cuidado em sa\u00fade em grandes centros urbanos. Interface. Botucatu: vol.9, \nn.17, p. 287-301, 2005. \n \n\nGRILLO, C. C. Fazendo o doze na pista: um estudo de caso do mercado ilegal de \ndrogas entre os jovens de classe m\u00e9dia do Rio de Janeiro: Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nSociologia e Antropologia), Universidade Federal do Rio de Janeiro, 2008. \n\n \nGUIMAR\u00c3ES, M. E. Rap. Transpondo as Fronteiras da Periferia. In: ANDRADE, E. \nN. (org) Rap e educa\u00e7\u00e3o Rap \u00e9 educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Sumus. 1999.  \n \nHELMAN, C. Cultura, Sa\u00fade e Doen\u00e7a. Porto Alegre: Artmed, 2009. \n \nHIRATA, D. No meio de campo: o que est\u00e1 em jogo no futebol de v\u00e1rzea. In: Teles e \nCabanes (orgs) Nas tramas da cidade: trajet\u00f3rias urbanas e seus territ\u00f3rios. S\u00e3o \nPaulo: Humanitas, 2006. p.243-278. \n \n__________, Sobreviver na adversidade: entre o mercado e a vida. Tese de \nDoutorado (Sociologia), Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, USP, 2010. \n \nKHAN. T. As formas do crime. S\u00e3o Paulo: Sicurezza, 2009. \n \nKLEINMAN, A.; DAS, V.; LOCK, M. (Ed.). Social suffering. Berkeley: University \nof Calif\u00f3rnia Press, 1997. \n \nLABATE B, GOULART S, FIORE M, MACRAE E e CARNEIRO H (orgs.). \nDrogas e Cultura: novas perspectivas. Salvador: EDUFBA, 2008. \n\nLIMA, A. R. B. Quem deve guardar as crian\u00e7as? Dimens\u00f5es tutelares da gest\u00e3o \ncontempor\u00e2nea da inf\u00e2ncia. In: VIANNA, A. C. S. L. (org). Gestar e Gerir: estudos \npara uma antropologia da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Brasil. Rio de Janeiro: Relume-\nDumar\u00e1, 2002. p. 271-312. \n\nMACHADO DA SILVA, L. A. Vida sob cerco: viol\u00eancia e rotina nas favelas do \nRio de Janeiro. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 2008.  \n\n\n\n 283 \n\nMACRAE E. SIM\u00d5ES J. Rodas de Fumo: o uso da maconha entre camadas \nm\u00e9dias. Salvador: EDUFBA, 2000. \n\nMALVASI. P. A. ONGs, vulnerabilidade juvenil e reconhecimento cultural: efic\u00e1cia \nsimb\u00f3lica e dilemas. Interface \u2013 Comunic., Sa\u00fade, Educ., Botucatu v.12, n.26, \np.605-617. 2008. \n \n___________. Entre a frieza, o c\u00e1lculo e a \u201cvida loka\u201d: viol\u00eancia e sofrimento no \ntrajeto de um adolescente em cumprimento de medida socioeducativa. Sa\u00fade e \nSociedade. S\u00e3o Paulo, v.20, n.1, p.156-170. 2011. \n \nMALVASI. P. A.; ADORNO, R. C. F. Uma contribui\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias sociais e \nhumanas para a \u00e1rea de sa\u00fade p\u00fablica: o tema das drogas (i)l\u00edcitas. Sa\u00fade Mental: \nnovas perspectivas. S\u00e3o Caetano: Yendis, 2011. p.197-211.   \n \nMARCUS, G. Identidades passadas, presente e emergentes requisitos para \netnografias sobre a modernidade no final do s\u00e9culo XX ao n\u00edvel mundial. Revista de \nAntropologia. S\u00e3o Paulo, USP, n.34. p.197-221. 1991. \n\nMARQUES, A. Crime, proceder, conv\u00edvio-seguro: um experimento antropol\u00f3gico \na partir de rela\u00e7\u00f5es entre ladr\u00f5es. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Antropologia Social. \nS\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 2009. \n\n____________. \u201cLideran\u00e7a\u201d, \u201cproceder\u201d e \u201cigualdade\u201d: uma etnografia das rela\u00e7\u00f5es \npol\u00edticas no Primeiro Comando da Capital. Etnogr\u00e1fica. Lisboa, v.14, n. 2, p. 311-\n335, junho 2010.  \n\nMAUSS, M. As t\u00e9cnicas do corpo. In: Sociologia e Antropologia. S\u00e3o Paulo: \nCosac&amp;Naify, 2003. p. 401- 422. \n\nMINAYO. M. C. Viol\u00eancia social sob a perspectiva da sa\u00fade p\u00fablica. Cadernos de \nSa\u00fade P\u00fablica. Rio de Janeiro, v.10 (supl. 1), p.07-18 1994. \n\n  \nMINAYO. M. C. Viol\u00eancia e Sa\u00fade. Rio de Janeiro: Fio Cruz, 2006. \n \nMISSE, M. As liga\u00e7\u00f5es perigosas: mercado informal legal, narcotr\u00e1fico e viol\u00eancia \nno Rio. Contemporaneidade e Educa\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, ano 2, n.1, maio 1997. \n\n \n\n______, Michel. Crime e viol\u00eancia no Brasil contempor\u00e2neo. Estudos de \nsociologia do crime e da viol\u00eancia urbana. Rio de Janeiro: Lumen Juris, 2006. \n \nMOTA, A e SANTOS, M.A.C. Entre algemas e vacinas: medicina, pol\u00edcia e \nresist\u00eancia popular em S\u00e3o Paulo (1890-1920). Novos Estudos CEBRAP. S\u00e3o \nPaulo. n.65. p.152-168. 2003. \n\n\n\n 284 \n\nNADANOVSKY, P. O aumento no encarceramento e a redu\u00e7\u00e3o nos homic\u00eddios em \nS\u00e3o Paulo, Brasil, entre 1996 e 2005. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica. Rio de Janeiro, \nvol.25, n.8, p.1859-1864, aug. 2009. \n\nNERI, N. \u201cTirando a cadeia di menor\u201d: um olhar sobre as rela\u00e7\u00f5es entre jovens em \nconflito com a lei. VIII Reuni\u00e3o de Antropologia do Mercosul (CD-Rom, v.1, \nBuenos Aires, AR. 2009). \n \nNOVAES, R.; VANNUCHI, P. (org.) Juventude e Sociedade: trabalho, educa\u00e7\u00e3o, \ncultura e participa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Perseu Abramo, 2004. \n \nPAIS, J. M. (Org.) Tra\u00e7os e Riscos de Vida: uma aproxima\u00e7\u00e3o qualitativa a modos de \nvida juvenis. Porto: Ambar, 1999. \n \nPARDUE, D. Desempenhando atitude: uma imposi\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e g\u00eanero pelos hip \nhoppers brasileiros. Revista de Antropologia. S\u00e3o Paulo, v.51 n.2, p. 519-546, \n2008. \n \nPERALVA, A. Democracia e Viol\u00eancia-o paradoxo brasileiro. Rio de Janeiro. \nEditora Paz e Terra, 2000.  \n \nPEREIRA, A. B. De \u201crol\u00ea\u201d pela cidade: os \u201cpixadores\u201d em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, FFLCH/USP, 2005. \n \n__________. Os riscos da juventude. Revista Brasileira Adolesc\u00eancia e \nConflitualidade, S\u00e3o Paulo, UNIBAN, n.3. p. 36-50. dez. 2010.   \n \nPETERSEN, A; LUPTON, D. The new public health : health and self in the age \nof risk. London: Sage Publications, 2000. \n \nPINA CABRAL, J. A difus\u00e3o do Limiar: margens, hegemonias e conradi\u00e7\u00f5es na \nantropologia contempor\u00e2nea. Mana. Revista de Antropologia Social. Rio de \nJaneiro, v.2 n. 1, p.25-57, 1996.  \n \nRABINOW, P. Antropologia da Raz\u00e3o. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1. 2002. \n \nRABINOW, P; ROSE, N. O conceito de biopoder hoje. Revista de Ci\u00eancias Sociais. \nn.24. p.27-57. 2006.   \n \nRAMOS, P. R. A imagem, o som e a f\u00faria: a representa\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia no \ndocument\u00e1rio brasileiro. Revista Estudos Avan\u00e7ados, Dossi\u00ea Crime Organizado, \nS\u00e3o Paulo, v.21, n.61. p.173-191, dez 2007.  \n \n\nRANCI\u00c8RE, J. O desentendimento \u2013 pol\u00edtica e filosofia. S\u00e3o Paulo: Editora 34, \n1996. \n\n \n\n\n\n 285 \n\n____________, A partilha do sens\u00edvel: est\u00e9tica e pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Editora 34, \n2005.  \n \nREICHENHEIM et. al. Viol\u00eancia e les\u00f5es no Brasil: efeitos, avan\u00e7os alcan\u00e7ados e \ndesafios futuros. The Lancet S\u00e9rie \u201cA sa\u00fade dos brasileiros\u201d publicado on line em \nmaio de 2011, acessado em \nhttp://download.thelancet.com/flatcontentassets/pdfs/brazil/brazilpor1.pdf.   \n \nRIZZINI, I. O s\u00e9culo perdido: ra\u00edzes hist\u00f3ricas das pol\u00edticas para a inf\u00e2ncia no \nBrasil. S\u00e3o Paulo: Cortez. 2008. \n \nRODRIGUES, T. Tr\u00e1fico, guerra, proibi\u00e7\u00e3o. In: Labate B, Goulart S, Fiore M, \nMacRae E e Carneiro H (orgs.). Drogas e Cultura: novas perspectivas. Salvador: \nEDUFBA. 2008. \n \nROSE, N. Psicologia como uma ci\u00eancia social. Psicologia &amp; Sociedade, v. 20, n. 2, \np.155-164, 2008. \n \nSALES, M. A. (In)visibilidade perversa. Adolescentes infratores como met\u00e1foras \nda viol\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2007. \n \nSCHNEIDER, L. Marginalidade e delinq\u00fc\u00eancia juvenil. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1982.  \n \nSEDH Secretaria Especial dos Direitos Humanos. Documento referencial para o \nSistema Nacional de Atendimento Socioeducativo. Bras\u00edlia, 2005. \n\nSEDH - Secretaria Especial dos Direitos Humanos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; \nFundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia; Observat\u00f3rio de Favelas; Laborat\u00f3rio de \nAn\u00e1lise da Viol\u00eancia/UERJ. \u00cdndice de homic\u00eddios na adolesc\u00eancia. Bras\u00edlia: SEDH, \n2009. \n\nSENNETT, R. A Corros\u00e3o do Car\u00e1ter. Rio Janeiro: Record, 2008. \n\nSILVA, H. R.S. e MILITO, C. Vozes do meio-fio. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1, \n1995. \n \nSILVA, V. G. O Antrop\u00f3logo e sua Magia. Trabalho de Campo e texto etnogr\u00e1fico \nnas pesquisas antropol\u00f3gicas sobre religi\u00f5es afro-brasileiras. S\u00e3o Paulo: EDUSP. \n2000. \n \nSOARES, L. E. et. al. Cabe\u00e7a de porco. Rio de Janeiro: Objetiva, 2005. \n\nTELES, E. Adolescente em conflito com a lei, direitos humanos e a fun\u00e7\u00e3o da \nnarrativa. Revista Brasileira Adolesc\u00eancia e Conflitualidade. S\u00e3o Paulo, \nUNIBAN, n.2. p.19-29. jun 2010.   \n\nTELLES, V. Muta\u00e7\u00f5es do trabalho e experi\u00eancia urbana. In: Tempo Social. S\u00e3o \nPaulo, v.1. n.18, 2006. \n\n\n\n 286 \n\n \nTELLES, V. HIRATA, D. Cidade e pr\u00e1ticas urbanas: nas fronteiras incertas entre o \nilegal, o informal e o il\u00edcito. Revista Estudos Avan\u00e7ados, Dossi\u00ea Crime \nOrganizado, S\u00e3o Paulo, v.21, n.61. p.173-191, dez 2007. \n \nTRASSI, M. L.; MALVASI, P. Violentamente pac\u00edficos: desconstruindo a \nassocia\u00e7\u00e3o juventude e viol\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Cortez. 2010. \n \nVARGAS, E. F\u00e1rmacos e outros objetos s\u00f3cio-t\u00e9cnicos: notas para uma genealogia \ndas drogas. In: Labate B, Goulart S, Fiore M, MacRae E e Carneiro H (orgs.). \nDrogas e Cultura: novas perspectivas. Salvador: EDUFBA; 2008. p.41-64  \n \nVELHO, G. Nobres e anjos :um estudo de t\u00f3xicos e hierarquias. Rio de Janeiro, \nFunda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1998. \n \n__________, O consumo de psicoativos como campo de pesquisa e de interven\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica. Entrevista concedida por Gilberto Velho a Maur\u00edcio Fiore. In: LABATE B, \nGOULART S, FIORE M, MACRAE E e CARNEIRO H (orgs.). Drogas e Cultura: \nnovas perspectivas. Salvador: EDUFBA, 2008. \n \nVELHO, G.; ALVITO, M. (orgs) \u2013 Cidadania e Viol\u00eancia. Rio de Janeiro. Editora \nUFRJ. 1996. \n\nVIANNA, A. C. S. L. (org). Gestar e Gerir: estudos para uma antropologia da \nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Brasil. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1, 2002.  \n\nVIANNA, H (org.). Galeras cariocas. Rio de Janeiro: Editora da UFRJ 1997. \n\nVICENTIN, M.C.G. A vida em rebeli\u00e3o \u2013 jovens em conflito com a lei. S\u00e3o Paulo: \nHucitec. 2006.  \n \nVILAS BOAS et. al. Por uma pol\u00edtica efetiva de aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 sa\u00fade do \nadolescente em conflito com a lei privado de liberdade. Rev Med Minas Gerais. \n20(2). Belo Horizonte. p. 225-233. 2010.  \n \nVIOLANTE, M. L. O Dilema do decente malandro. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1982. \n \nWACQUANT, J. As duas faces do gueto. S\u00e3o Paulo: Boitempo. 2008. \n \nWINNICOTT. D.W. Priva\u00e7\u00e3o e Delinq\u00fc\u00eancia. S\u00e3o Paulo. Martins Fontes, 1987. \n \n________________. A mente e sua rela\u00e7\u00e3o com o psicossoma. In: Da pediatria \u00e0 \npsican\u00e1lise: obras escolhidas. Rio de Janeiro. Imago. 2000a. p. 332-346. \n \n________________. A tend\u00eancia anti-social. In: Da pediatria \u00e0 psican\u00e1lise: obras \nescolhidas. Rio de Janeiro. Imago. 2000b. p. 406-416. \n \n\n\n\n 287 \n\nWITTGENSTEIN, Ludwig. Investiga\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas. Petr\u00f3polis: Vozes, 2009. \n \nXIBERRAS, M. A sociedade intoxicada. Lisboa: Instituto Piaget; 1997. \n \nZALUAR, Alba. Integra\u00e7\u00e3o perversa: pobreza e tr\u00e1fico de drogas. Rio de \nJaneiro: FGV, 2004. \n \nZAMORA, M. H. Adolescentes em Conflito com a Lei: um breve exame da \nprodu\u00e7\u00e3o recente em Psicologia. Revista Eletr\u00f4nica Pol\u00eamica. Rio de Janeiro, maio \n2008. Em http://www.ciespi.org.br/media/artigo_adolescentes_em_conflitopdf, \nacessado no dia 05 de mar\u00e7o de 2011."}]}}}