{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24443"}, {"@name": "filename", "#text": "8828_2015_LuizAlvesdaSilva.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\nDEFESA DE MESTRADO \n\n \n\n \n\n \n\nDesafios da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na recupera\u00e7\u00e3o da nascente do Ribeir\u00e3o \n\nSanta Maria: o sentido da a\u00e7\u00e3o humana na preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente \n\n \n\n \n\nLUIZ ALVES DA SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia-DF, abril de 2015 \n\n \n\n\n\n II \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nDEFESA DE MESTRADO \n\n \n\n \n\n \n\n Desafios da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na recupera\u00e7\u00e3o da nascente do \n\nRibeir\u00e3o Santa Maria: o sentido da a\u00e7\u00e3o humana na preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente \n\n \n\n \n\n \n\nLUIZ ALVES DA SILVA \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s- \n\nGradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, da \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, como exig\u00eancia para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o. \u00c1rea \n\nde integra\u00e7\u00e3o: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \n\n Orientadora: da Prof\u00aa. Dr\u00aa. Vera Margarida Lessa Catal\u00e3o. \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia-DF, abril de 2015 \n\n\n\n III \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLuiz Alves da Silva \n\n \n\nDEFESA DE MESTRADO \n\n \n\n \n\n Desafios da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na recupera\u00e7\u00e3o da nascente do \n\nRibeir\u00e3o Santa Maria: o sentido da a\u00e7\u00e3o humana na preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente \n\n \n\n \n\n \n\nORIENTADORA Dr\u00aa. Vera Margarida Lessa Catal\u00e3o (UnB- FE) \n\n \n\nBanca: Prof\u00aa Dr\u00aa. Leila Chalub Martins (UnB- FE) \n\n \n\nProf. Dr. Philippe Pomier Layrargues (UnB - Planaltina)  \n \n\n Prof\u00aa Dr\u00aa. Cl\u00e1udia M\u00e1rcia Lyra Pato (UnB - FE) \n\n  \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n IV \n\nDedicat\u00f3ria \n\n \n\nComo o Ribeir\u00e3o Santa Maria, objeto de estudo desta pesquisa, vem de muitos \n\nolhos d\u2019\u00e1gua e nascentes, que se juntam e desaguam no Corumb\u00e1, ajudando a irrigar o \n\nPlanalto Central Brasileiro, este trabalho vem de muitos autores, de diversas fontes, m\u00e3os, \n\na\u00e7\u00f5es que finalmente se juntaram e tornaram este trabalho poss\u00edvel, aos quais sou \n\nprofundamente grato. Dedico especialmente aos meus pais, Joaninha e Manoel (in \n\nmemorian), pelo amor respons\u00e1vel que sustentaram, sendo meu ch\u00e3o e caminho, e terem \n\nme educado por meio de li\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia de que \u00e9 preciso encarar a vida de frente, \n\ncom amor e responsabilidade; \u00e0 minha companheira Ros\u00e1rio, pelos apoios e corre\u00e7\u00f5es, me \n\najudando a escalar os barrancos e seguir em frente; \u00e0 minhas filhas Ana Luiza e Sofia, que \n\ncom suas presen\u00e7as e risos produzem felicidade espiritual, inspira\u00e7\u00f5es e iluminam o meu \n\nch\u00e3o; \u00e0 minha orientadora, professora Vera Catal\u00e3o, pela paci\u00eancia, encorajamento e \n\nacolhimento das ideias durante todo o processo de orienta\u00e7\u00e3o firme e decisiva, \n\noportunizando-me essa experi\u00eancia de vida; \u00e0 professora Leila Chalub, pelas essenciais \n\ncontribui\u00e7\u00f5es, acreditando e apoiando este trabalho em todo o seu desenvolvimento; \u00e0 \n\nprofessora Cl\u00e1udia Pato, pelas aulas, dicas e contribui\u00e7\u00f5es diretas para o melhoramento do \n\ntrabalho com apontamentos precisos; ao amigo Ant\u00f4nio Ribeiro, pela predisposi\u00e7\u00e3o em \n\ncontribuir, auxiliar e facilitar esse trabalho, tornando  poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos pedag\u00f3gicos; aos amigos do SERPAJUS, pelo apoio sempre; a todas as \n\npessoas com as quais entrei em contato e que desejam restabelecer e conservar o ambiente \n\ncomo o Sistema-Vida de todos os seres. \n\nA todos os seres humanos de boa vontade que veem no cuidar um caminho para a \n\npaz, que enra\u00edza a todos na integra\u00e7\u00e3o entre o todo, para realizar a\u00e7\u00f5es dirigidas ao \n\nobjetivo de preserva\u00e7\u00e3o do meio e do mundo como suporte de vida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n V \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\nAo professor Perci Coelho, pelas contribui\u00e7\u00f5es e valiosas informa\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\nhist\u00f3ricas sobre o Projeto \u00c1gua para Todos. Ao professor Erlando R\u00eases, pela contribui\u00e7\u00e3o \n\ndireta ao melhoramento do trabalho. Ao amigo Chico Gois, pelo encorajamento durante a \n\nconcep\u00e7\u00e3o do trabalho. Aos meus irm\u00e3os e irm\u00e3s: Jo\u00e3o, Domingos e Jos\u00e9 (in memorian), \n\nAd\u00e1lia, Luzia, Concei\u00e7\u00e3o e Daguia, por serem a inspira\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n\u00c0s pessoas que se dispuseram a conceder entrevistas sobre o contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico do \n\nRibeir\u00e3o Santa Maria, fornecendo informa\u00e7\u00f5es essenciais em forma de entrevistas. Aos \n\nalunos e monitores do FORMANCIPA e aos muitos amigos e amigas, colegas e mentores, \n\ncolaboradores de primeira hora, que me ajudaram a estabelecer as bases para este trabalho. \n\nAgrade\u00e7o particularmente aos in\u00fameros colaboradores engajados que contribu\u00edram, dos \n\nquais n\u00e3o vou citar os nomes por prud\u00eancia, para evitar cometer a injusti\u00e7a de omitir \n\nalguns deles, sem os quais dificilmente este trabalho teria o mesmo resultado.  \n\nEsta pesquisa \u00e9 um trabalho coletivo, resultado das a\u00e7\u00f5es e cria\u00e7\u00f5es de todos os \n\namigos, amigas, mentores, que apoiaram e ajudaram a enfrentar as diversas intemp\u00e9ries e \n\ntempestades durante o percurso. Sem essas contribui\u00e7\u00f5es este trabalho n\u00e3o poderia ter se \n\nrealizado. Sou tamb\u00e9m profundamente grato \u00e0s pessoas da comunidade do Pedregal que \n\nacreditaram e apoiaram, tornando poss\u00edvel esta pesquisa; \u00e0 Universidade de Bras\u00edlia-UnB; \n\n\u00e0 1\u00aa Promotoria do Novo Gama, pela parceria; ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEduca\u00e7\u00e3o (PPGE) por me permitir esta experi\u00eancia de estudos e vida; ao Minist\u00e9rio do \n\nMeio Ambiente \u2013 MMA, por acreditar em uma sociedade melhor investindo em seus \n\nservidores; \u00e0 turma do mestrado pelo respeito, companheirismo e sinergia. Enfim, a todas \n\nas mulheres, homens e crian\u00e7as, sujeitos preocupados com a vida no Novo Gama, com os \n\nquais continuo aprendendo a todo momento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n VI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c\u00c9 preciso que seja capaz de, estando no mundo, \n\nsaber-se nele. Saber que, se a forma pela qual estar \n\nno mundo condiciona a sua consci\u00eancia deste estar, \n\n\u00e9 capaz, de sem d\u00favida, de ter consci\u00eancia desta  \n\nconsci\u00eancia condicionada.\u201d \n\n(FREIRE, 1983, P. 16) \n\n \n\n \n\n\u201cO mundo - artif\u00edcio humano - separa a exist\u00eancia \n\ndo homem de todo o ambiente meramente animal; \n\nmas a vida, em si, permanece fora desse mundo \n\nartificial, e atrav\u00e9s da vida o homem permanece \n\nligado a todos os outros organismos vivos.\u201d \n\n (ARENDT, 2000, p. 10) \n\n \n\n \n\n\u201cOs homens e as mulheres s\u00e3o as palavras com as quais \n\na vida narra sua hist\u00f3ria. E a educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 a \n\natividade  consciente com a qual a vida aperfei\u00e7oa sua  \n\nintelig\u00eancia e se enra\u00edza no mundo.\u201d \n\n      (Luiz Alves da Silva) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n VII \n\nRESUMO \n\n \n\nEsse estudo procurou direcionar seu olhar para a inten\u00e7\u00e3o de preservar o Ribeir\u00e3o Santa \n\nMaria como fonte de abastecimento de \u00e1gua do Novo Gama. Esta fonte est\u00e1 sendo \n\namea\u00e7ada pela ocupa\u00e7\u00e3o urbana desordenada e predat\u00f3ria do entorno de suas nascentes, \n\nassim como pela drenagem mal planejada, deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, ocupa\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, desmatamento, grilagem de terras ao longo do seu \n\ncurso. A pesquisa-a\u00e7\u00e3o desenvolvida teve como finalidade buscar a contribui\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades locais na defesa da revitaliza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das nascentes do ribeir\u00e3o \n\nSanta Maria, por meio de atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, estimulando a troca de \n\nsaberes entre os participantes e despertando a sensibilidade para buscar empreender formas \n\nparticipativas e respons\u00e1veis de cuidado com o meio ambiente local. A abordagem \n\ndesenvolveu-se amparada em uma \u00f3tica sens\u00edvel ao meio ambiente natural, com intuito de \n\nconstruir e executar, coletivamente, a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental de modo a se construir \n\numa atitude pr\u00f3-ativa permanente dos moradores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 revitaliza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o \n\ndas nascentes do ribeir\u00e3o Santa Maria como fonte de \u00e1gua que abastece a popula\u00e7\u00e3o do \n\nNovo Gama. A escolha desse manancial como objeto da pesquisa deve-se ao \n\nreconhecimento da sua import\u00e2ncia como fonte de abastecimento e de patrim\u00f4nio natural \n\ndo Novo Gama. Os dados foram obtidos por entrevistas semiestruturadas, observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante, question\u00e1rios e encontros. Os resultados apontaram que os sujeitos \n\nsocioambientais locais tiveram a origem familiar, principalmente, nas Regi\u00f5es Nordeste e \n\nSudeste, nos estados de Minas Gerais e Para\u00edba. Apontou ainda que o processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o influenciou significativamente na degrada\u00e7\u00e3o ambiental local. Revelou tamb\u00e9m \n\nque n\u00e3o h\u00e1 da parte dos moradores a\u00e7\u00f5es ou movimento organizado em benef\u00edcio da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o e nascentes da sub-bacia. A maioria dos entrevistados ainda \n\nacredita na revers\u00e3o das degrada\u00e7\u00f5es locais por meio de um processo educativo que \n\nenvolva moradores e institui\u00e7\u00f5es educacionais em a\u00e7\u00f5es coletivas com fins de conserva\u00e7\u00e3o \n\ne a preserva\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o como um Bem Comum e se engajaram na continuidade das \n\na\u00e7\u00f5es coletivas de recupera\u00e7\u00e3o das suas \u00e1guas. \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \u00c1gua, \u00c9tica, Sustentabilidade, Ribeir\u00e3o \n\nSanta Maria/DF.  \n\n\n\n VIII \n\nRESUM\u00c9N  \n\n \n\nEste Estudio trata de dirigir su mirada a la intenci\u00f3n de preservar el Arroyo Santa Mar\u00eda \n\ncomo fuente de abastecimiento de agua en la Ciudad de Novo Gama \u2013 DF. Esta fuente de \n\nalimentaci\u00f3n est\u00e1 siendo amenazada por la liquidaci\u00f3n desordenada y depredadora Urbana \n\ncerca de sus aguas, as\u00ed como el drenaje mal planeado, eliminaci\u00f3n de residuos, la \n\nocupaci\u00f3n y la degradaci\u00f3n de las \u00e1reas de preservaci\u00f3n permanente, la deforestaci\u00f3n, la \n\napropiaci\u00f3n de tierras a lo largo de su curso. La investigaci\u00f3n  desarrollada tuvo como \n\nfinalidad buscar la contribuci\u00f3n de las comunidades locales en defensa de la revitalizaci\u00f3n  \n\ny preservaci\u00f3n de las fuentes del Arroyo Santa Mar\u00eda, por medio de actividades de \n\neducaci\u00f3n ambiental, estimulando el intercambio de conocimientos entre los participantes \n\ny el aumento de la sensibilidad a buscar emprender  las formas de participaci\u00f3n y cuidado \n\nresponsable con el medio ambiente local. El enfoque se ha desarrollado con el apoyo de un \n\n\u00f3ptico sensible al medio ambiente natural, con el fin de generar y ejecutar la educaci\u00f3n \n\nambiental en conjunto con el fin de construir una actitud proactiva permanente de los \n\nresidentes  hacia la revitalizaci\u00f3n y preservaci\u00f3n de los manantiales del Arroyo Santa \n\nMar\u00eda como una fuente de agua que abastece a la poblaci\u00f3n de Novo Gama. La escoja  de \n\neste manantial como objeto de investigaci\u00f3n se debe al reconocimiento de su importancia \n\ncomo fuente de alimentaci\u00f3n y el patrimonio natural de Novo Gama. Los datos fueron \n\nobtenidos por entrevistas sum\u00ed-estructuradas, observaci\u00f3n participante, cuestionarios y \n\nreuniones. Los resultados mostraron que los sujetos socio-ambientales locales tuvieron un \n\norigen familiar, Principalmente en las regiones noreste y sureste de los Estados de Minas \n\nGerais y Para\u00edba. Se\u00f1al\u00f3, adem\u00e1s, que el proceso de ocupaci\u00f3n influy\u00f3 significativamente \n\nen la degradaci\u00f3n del Medio Ambiente local. Tambi\u00e9n se revel\u00f3 que existe por parte de los \n\nresidentes de las acciones o movimientos organizados en beneficio de la recuperaci\u00f3n del \n\nArroyo y las fuentes de Sub-Reservatorio. La mayor\u00eda de los encuestados todav\u00eda creen en \n\nla reversi\u00f3n de la degradaci\u00f3n local a trav\u00e9s de un proceso educativo que involucra los \n\nresidentes y las instituciones educativas en la acci\u00f3n colectiva con fines de conservaci\u00f3n y \n\nla preservaci\u00f3n del r\u00edo como un bien com\u00fan y dedicada a la continuidad de la acci\u00f3n \n\ncolectiva para la recuperaci\u00f3n de sus aguas.  \n\n \n\nPalabras - Clave: Educaci\u00f3n Ambiental, Agua, \u00c9tica, Sostenibilidad, Arroyo/Riachuelo  \n\nSanta Mar\u00eda/DF. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n IX \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nMEMORIAL ......................................................................................................................11 \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O.................................................................................................15 \n\nOBJETIVO GERAL..............................................................................................17 \n\nOBJETIVO ESPEC\u00cdFICO.....................................................................................17 \n\nCAP\u00cdTULO 1: \u00c1GUA, CULTURA E CERRADO NO CONTEXTO DO PLANALTO \n\nCENTRAL..........................................................................................................................20 \n\n1.1 Problemas socioambientais no desenvolvimento do Planalto Central: o caso do \n\nribeir\u00e3o Santa Maria............................................................................................................25 \n\n1.2 Consci\u00eancia ecol\u00f3gica e preserva\u00e7\u00e3o do cerrado.............................................42 \n\n1.3     \u00c1gua, cultura e educa\u00e7\u00e3o..............................................................................48 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2: EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL, SUSTENTABILIDADE E CONDI\u00c7\u00c3O \n\nHUMANA ............................................................................................................56 \n\n2.1 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como meio de ensinar a vida e apreender o mundo.............60 \n\n2.2 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e sustentabilidade: um desafio permanente \u00e0 condi\u00e7\u00e3o \n\nhumana.................................................................................................................72 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3: EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E \u00c9TICA NO CONTEXTO DA A\u00c7\u00c3O \n\nHUMANA ...........................................................................................................81 \n\n3.1 A import\u00e2ncia da \u00e9tica na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ...............................................86 \n\n3.2 A outridade da natureza e consci\u00eancia \u00e9tica: a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o planet\u00e1rio...90 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4: METODOLOGIA........................................................................95 \n\n4.1 A \u00e1rea de estudo ............................................................................................101 \n\n4.2 Sujeitos da pesquisa ......................................................................................106 \n\n4.3 Instrumentos e procedimentos da pesquisa .....................................................108 \n\n4.3.1 Observa\u00e7\u00e3o participante...............................................................................108  \n\n4.3.2 Question\u00e1rios .............................................................................................109 \n\n4.3.3 Entrevistas .................................................................................................110 \n\n4.3.4 Oficinas .....................................................................................................110 \n\n\n\n X \n\n4.3.5 Aulas-passeio ........................................................................................................111 \n\n4.3.6 Encontros e reuni\u00f5es ..............................................................................................112 \n\n4.3.7 Roda de conversa ...................................................................................................114 \n\n4.3.8 Cordel ambiental e adesivo ....................................................................................114 \n\n4.3.9 Mutir\u00f5es de limpeza e de plantio.............................................................................114 \n\n4.3.10 Gincana ...................................................................................................................115 \n\n4.3.11 Audi\u00eancias p\u00fablicas .............................................................................................116 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5: A\u00c7\u00d5ES EM FAVOR DAS \u00c1GUAS DO RIBEIR\u00c3O SANTA MARIA \n\n............................................................................................................................................ 117 \n\n5.1 A percep\u00e7\u00e3o dos sujeitos reveladas a partir dos question\u00e1rios e entrevistas ...............117  \n\n5.1.2 \u2013 Os sentimentos revelados pelos sujeitos socioambientais do Novo Gama ..........126 \n\n5.2 As a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como socializa\u00e7\u00e3o de saberes e empoderamento dos \n\nsujeitos da pr\u00e1tica .............................................................................................................137 \n\n5.2.1 Oficinas de sensibiliza\u00e7\u00e3o ........................................................................................138 \n\n5.2.2 Aulas-passeio ..........................................................................................................143 \n\n5.2.3 Encontro de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ..........................................................................150 \n\n5.2.4 Roda de conversa .....................................................................................................155 \n\n5.2.5 Cordel e adesivo ....................................................................................................156 \n\n5.2.6 Os Mutir\u00f5es de limpeza e de plantio de mudas ......................................................158 \n\n5.2.7 Gincana .................................................................................................................161 \n\n5.2.8 Audi\u00eancias p\u00fablicas ..............................................................................................162 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ..........................................................................................165 \n\nREFER\u00caNCIAS................................................................................................................172 \n\n \n\nAP\u00caNDICES...............................................................................................................176  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\nMEMORIAL \n\n \n\nNasci no munic\u00edpio de Ponte Alta do Tocantins, um dos v\u00e1rios munic\u00edpios que \n\ncomp\u00f5em a Regi\u00e3o do Parque do Jalap\u00e3o. Nasci no lugar em que o mundo se abriu para mim \n\npor desejar que eu fosse. Desde ent\u00e3o, cresci desajeitando o mundo e me tornei desregrado na \n\natividade de regrar. Quando nasci, meu pai me pegou, minha m\u00e3e me abra\u00e7ou, riu de alegria e \n\nme deu beijos, meus irm\u00e3os e irm\u00e3s me acolheram, eles n\u00e3o imaginavam o exagero que eu \n\nseria. Sou o s\u00e9timo filho de uma fam\u00edlia de oito irm\u00e3os, quatro homens e quatro mulheres. \n\nRecordo que minha casa ficava em um lugar de fim, distanciada de coisas desimportantes. Era \n\nela muito simples e completa.  \n\nA partir dos cinco anos de idade, fui convocado pelos meus pais para ajudar nos \n\ntrabalhos da ro\u00e7a, minha contribui\u00e7\u00e3o consistia em ajudar na planta\u00e7\u00e3o, a cobrir as covas de \n\narroz, milho e vigiar o espa\u00e7o plantado para que os p\u00e1ssaros n\u00e3o desenterrassem os gr\u00e3os e os \n\ncomessem. E, \u00e0 medida que o arroz e o milho iam amadurecendo para a colheita, n\u00f3s \n\nvigi\u00e1vamos a lavoura contra os p\u00e1ssaros e os macacos, para que n\u00e3o nos causassem perdas. Eu \n\ne os meus irm\u00e3os nos divert\u00edamos muito nessas atividades, as encar\u00e1vamos como uma \n\nbrincadeira e ao mesmo tempo como uma disputa pelo controle do espa\u00e7o entre n\u00f3s e os \n\nanimais. Nas horas vagas, que n\u00e3o eram poucas, nosso passatempo preferido consistia em \n\nandar pelo mato, colher frutos, pescar, montar arapucas, observar e admirar a natureza, eram \n\nos nossos momentos de desarrumar coisas e inventar exageros. Nesse tempo tamb\u00e9m me \n\niniciei na escuta do tempo, a nossa seguran\u00e7a no mato requeria bastante escuta do tempo e do \n\nsil\u00eancio. Descobri, por acaso, o desejo de ouvir os sons dos animais, a fala do sil\u00eancio, o \n\nsotaque do tempo, o di\u00e1logo das \u00e1guas.  \n\nDescobri-me no mundo brincando com os animais, usando as ferramentas do meu pai \n\npara cortar paus, fazer traquinagens. Nas andan\u00e7as pelo mato, na companhia de meus dois \n\nirm\u00e3os mais velhos do que eu, eu ficava fascinado observando os p\u00e1ssaros. N\u00e3o conseguia me \n\nconter nem esconder aquele meu del\u00edrio quase er\u00f3tico de andar pelo mato. Nunca escondi \n\naquele gosto supremo que sentia ao me banhar naqueles riachos na companhia deles. \n\nAt\u00e9 os 10 anos, eu morei no campo e nas horas vagas gostava de passar o tempo \n\nencangando grilos e espantando moscas; no ver\u00e3o, nas noites escuras, adorava contemplar os \n\nvagalumes. Meus pais diziam que n\u00e3o pod\u00edamos pegar nos vagalumes porque eles liberavam \n\numa subst\u00e2ncia capaz de nos deixar cegos, tempos depois imagino perceber a esperteza e a \n\nsabedoria dos meus pais, penso que eles encontraram uma maneira eficaz de impedir que n\u00f3s \n\nmaltrat\u00e1ssemos os vagalumes, pequenos seres dotados de luz pr\u00f3pria. Meus pais se \n\n\n\n12 \n\n \n\naproveitaram da nossa condi\u00e7\u00e3o transgressora e de ignor\u00e2ncia acerca da vida para nos ensinar \n\nque nenhum ser habitante do mundo \u00e9 uma coisa desprez\u00edvel. Imagino tamb\u00e9m que meus pais \n\nme ensinaram a n\u00e3o desprezar as coisas desprez\u00edveis. N\u00e3o desprezar os demais seres que \n\nhabitam este mundo. Nem os seres desprezados, pois tudo tem seu valor no palco da vida.  \n\nConfesso, ali\u00e1s, que eu gostava muito, a esse tempo, do contato com os insetos e toda \n\nfauna e flora daquele lugar. Lembro-me de ouvir extasiado o canto dos mutuns, para mim eles \n\neram anjos que ao anoitecer cantavam cantigas de ninar. Naquele tempo eu imaginava que \n\nDeus voava. \n\nEm nossas andan\u00e7as pelo mato, nos encontr\u00e1vamos com muitos animais: passarinhos, \n\npapagaios, araras, gavi\u00f5es, mutuns, patos selvagens, bois, porcos-do-mato, porcos-caititus, \n\nveados, on\u00e7as, macacos, lobos-guar\u00e1. De certo modo, interag\u00edamos com todos eles e \n\nmant\u00ednhamos uma rela\u00e7\u00e3o de respeito, distanciamento e encantamento com eles e com aquele \n\nlugar. Para mim aquele espa\u00e7o era o melhor lugar do mundo e aquele mundo era o melhor. Eu \n\nvia aqueles animais como seres livres, que viviam ao gosto do ch\u00e3o e da terra, que tinham o \n\ndireito de viver na Terra. \n\nEm nossas pescarias nos diversos rios, de \u00e1guas limpas e puras, os peixes, em \n\ncardumes numerosos, davam a impress\u00e3o de se exibir para n\u00f3s e me deram as primeiras li\u00e7\u00f5es \n\nsobre a desimport\u00e2ncia dos aqu\u00e1rios. \n\nLembro-me de ficar, n\u00e3o sei por quanto tempo, na fonte pr\u00f3xima da minha casa, \n\nobservando as minhocas exporem sua arte, obrar seus estercos como que a me mostrar sobre a \n\nmelhor maneira de nutrir as plantas. Essas observa\u00e7\u00f5es me levaram a compreender que as \n\nobras, os estrumes das minhocas trazem vida, sa\u00fade, beleza e for\u00e7a \u00e0s plantas.  \n\nAos 10 anos de idade fui para a escola pela primeira vez, recordo-me de como foi \n\ndesorgulhoso o meu primeiro ano de estudos, no col\u00e9gio n\u00e3o havia espa\u00e7os para as minhas \n\nperaltagens, tudo para mim era anormal, por isto reprovei.  \n\nAprendi a gostar do campo transbordante de vitalidade, de poder banhar nas \u00e1guas \n\nlimpas e puras, de ver os animais livres e felizes, de ouvir os cantos das aves. Neste pequeno \n\npercurso de vida, aprendi um gosto estranho e rude de caipira: amar a abund\u00e2ncia da natureza \n\ndo mundo e concordar com o desprop\u00f3sito da vida. \n\nEnt\u00e3o, inevitavelmente, ocorreu-me que a realidade me chamou para vida e me disse: \u00e9 \n\ntempo de desfundar mundos. E eu me desenraizei, me perdi do mundo em que nasci, desde \n\nent\u00e3o aprendi a desfundar mundos. \n\n\n\n13 \n\n \n\nGuardo uma lembran\u00e7a n\u00edtida de mim mesmo, de quando cheguei a Bras\u00edlia, da \n\nprimeira vez que fui ao Zool\u00f3gico, do quanto de tristeza pude observar naqueles animais ali \n\npresos, privados de sua liberdade e sem gosto de viver.    \n\nNesse percurso, cheguei \u00e0 conclus\u00e3o de que algo me escapou, houve certo desmanche \n\nde natureza em mim, penso que o mundo onde nasci \u00e9 maior do que o mundo onde eu vivo. \n\nHoje, ao que me parece, a vida na cidade, do ponto de vista do cuidado com a natureza, \u00e9 \n\ncomo um par de sapatos que vai se desgastando pelo uso. \n\nHoje sou um ca\u00e7ador de vida, carrego uma enxada em minha mente para cavar e \n\nrevirar os espa\u00e7os, para buscar na minha vida vest\u00edgios do mundo em que vivi e do menino \n\nque fui outrora e que veio da ro\u00e7a. \n\nAgora mesmo, enquanto busco relatar um pouco de minhas mem\u00f3rias, me lembrei do \n\nque n\u00e3o fiz: ficar l\u00e1 encangando grilos, naquele lugar dotado de tudo. \n\nE tudo isso resulta das mudan\u00e7as que introduzimos em nossas vidas, do modo como \n\nvivemos, embora as minhas experi\u00eancias estejam enraizadas na minha vida e n\u00e3o possam ser \n\napartadas de mim, pois imagino que sou dois em um, ou seja, eu sou eu e minhas \n\nexperi\u00eancias. Entendo que, semelhantemente aos vagalumes, a vida deve brilhar no mundo \n\ncomo luz, como pedra reluzente, como arco-\u00edris em movimento.  \n\nA meu ver, a vida \u00e9 tudo que temos, ela \u00e9 o nosso fio condutor, \u00e9 intelig\u00eancia, \u00e9 amor, \n\n\u00e9 liga\u00e7\u00e3o, \u00e9 prova\u00e7\u00e3o \u00e9 emo\u00e7\u00e3o que buscamos perenizar no tempo. Na busca de ser mais, n\u00f3s \n\na agarramos no dia a dia, quando tenta se esvair e ou escapulir de n\u00f3s. Escorregadia, fria, mas \n\nviva em n\u00f3s, feita de c\u00e9lulas que se constroem e se destroem. Em nosso modo de viver a \n\nagitamos e a alteramos, introduzindo coisas que n\u00e3o pertencem \u00e0 vida. Quando de fato n\u00f3s \n\ndever\u00edamos agit\u00e1-la e deixar que ela siga o seu caminho natural como deveria ser, sem tirar \n\nnem p\u00f4r nada que n\u00e3o venha dela mesma. Imagino que a exist\u00eancia inteira muda quando uma \n\nvida muda de lugar ou de rumo, ou porque um ser vivo altera o seu fluxo vital. \n\nTudo que \u00e9 vivo \u00e9 cria\u00e7\u00e3o singular, dotada com todo o aparato que lhe foi agregada no \n\ndesenvolver da exist\u00eancia, de lugar em lugar e muitas vezes sem lugar no mundo que estamos \n\nalterando com a nossa arrog\u00e2ncia biocida. Imagino que a vida \u00e9 movimento, esp\u00e9cies, reinos, \n\ncren\u00e7as, f\u00e9, tribos, idolatrias, nostalgias trazidas ao mundo por todos.  Por onde passamos \n\ninstauramos mudan\u00e7as, modifica\u00e7\u00f5es, transforma\u00e7\u00f5es no meio ambiente, desfundamos e \n\nfundamos mundos.  \n\nA nossa exist\u00eancia ocorre condicionada em um curso espec\u00edfico de a\u00e7\u00e3o, \u00e9 um \n\nprocesso qualitativo autogerado pela natureza. A vida \u00e9 um processo organizativo, que \n\ntranscende a realidade e se configura em um ser dotado de car\u00e1ter pr\u00f3prio e aut\u00f4nomo que \n\n\n\n14 \n\n \n\ncoexiste interligado a um ecossistema por meio do qual todo ser vivo se relaciona com os \n\noutros. Nesse contexto, os animais se inserem no mundo de forma natural. N\u00f3s humanos, em \n\nnossa forma de viver, instauramos uma fratura com a natureza da qual emergimos e nos \n\ndistanciamos do mundo. A nossa rela\u00e7\u00e3o com o mundo, \u00e0 qual podemos nominar de busca \n\nfren\u00e9tica pela compreens\u00e3o da vida e dos fen\u00f4menos que deram origem \u00e0 vida, procede \n\naparelhada por poderosos artif\u00edcios da cria\u00e7\u00e3o humana. \n\nEssa busca orienta e conduz os nossos esfor\u00e7os e imagina\u00e7\u00e3o rumo \u00e0s partes mais \n\ndistantes do Universo, desvia o nosso olhar e aten\u00e7\u00e3o do nosso pr\u00f3prio lugar de vida comum, \n\no mundo. Esse desvio, essa desaten\u00e7\u00e3o \u00e9 um problema que criamos para n\u00f3s mesmos e que \u00e9 \n\nde dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o, mas se n\u00f3s o criamos, n\u00f3s podemos descri\u00e1-lo. Nossa rela\u00e7\u00e3o com mundo \n\nn\u00e3o \u00e9 naturalmente dada, ocorre mediatizada pelo sentido. Desse modo, nossa esp\u00e9cie \u00e9 a que \n\ndesenvolveu maior capacidade de intervir e modificar o Planeta Terra. Agora temos que \n\nmodificar o sentido que nos vincula ao mundo, temos que recriar nossas formas de \n\nconstruirmos nossos saberes e orientar nossos sentidos. Assim, nosso sentido e nossas \n\nambi\u00e7\u00f5es n\u00e3o devem, egoisticamente, se sobreporem \u00e0 vida e nos aprofundar nesse lama\u00e7al \n\nbiocida.  \n\nPenso que o ser humano e todos os outros seres vivos membros do sistema-vida s\u00e3o \n\nluzes que devem permanecer resplandecentes. Apartados do sistema-vida n\u00e3o h\u00e1 mundo, \n\nsonhos, sorrisos, gritos, dor e amor. Sem vida o mundo perde o rumo, o prumo e a raz\u00e3o de \n\nexistir.  E n\u00f3s seres humanos perdemos o que somos, o que conquistamos, o que logramos ser \n\ne nos restou, perdemos tudo nesse mundo disjunto, separado entre natureza e coisas. \n\nA partir dessas mem\u00f3rias, buscarei tratar da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como uma dimens\u00e3o \n\nontol\u00f3gica da vida, que se desprende da condi\u00e7\u00e3o de ser no mundo com os outros seres. Os \n\ndesafios da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em uma perspectiva de sustentabilidade da sobreviv\u00eancia e \n\nna conviv\u00eancia humana no ambiente Planeta Terra requerem uma nova articula\u00e7\u00e3o entre o \n\npensar e o agir na constru\u00e7\u00e3o de um futuro sustent\u00e1vel. \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nSabidamente, o Brasil \u00e9 o pa\u00eds que det\u00e9m o maior potencial de \u00e1gua doce no mundo, \n\nmas, historicamente, n\u00e3o tem cuidado bem deste recurso, permitindo a sua depreda\u00e7\u00e3o. Outros \n\nataques do homem contra a natureza ocorrem de v\u00e1rias formas: a destina\u00e7\u00e3o inadequada do \n\nlixo, as queimadas, os desmatamentos, as emiss\u00f5es de poluentes no solo e na atmosfera, entre \n\noutros.  Nesse contexto, a necessidade pr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental se apresenta como uma \n\nforma de despertar, de sensibilizar os seres humanos para buscarem o desenvolvimento da \n\ncapacidade de empreender novas atitudes de como viver no mundo e em sociedade, para que \n\najam de modo respons\u00e1vel e consciente e se modifiquem como sujeitos sociais nas suas \n\nrela\u00e7\u00f5es, conservando o meio ambiente como o suporte da vida saud\u00e1vel no presente e para o \n\nfuturo. \n\n Como pressuposto que assegura essa orienta\u00e7\u00e3o, a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental - PNEA (Lei 9.795/99) estabelece como um dos seus objetivos estrat\u00e9gicos \u201co \n\nincentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o individual e coletiva, permanente e respons\u00e1vel, na preserva\u00e7\u00e3o do \n\nequil\u00edbrio do meio ambiente, entendendo-se a defesa da qualidade ambiental como um valor \n\ninsepar\u00e1vel do exerc\u00edcio da cidadania.\u201d Assim, buscando coer\u00eancia com a Pol\u00edtica das \u00c1guas, \n\no desenvolvimento de pr\u00e1ticas que conduzam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma cultura da participa\u00e7\u00e3o, \n\nqualificada com o di\u00e1logo, mostra-se como um dos eixos centrais desses objetivos. Vale \n\nobservar que o desafio de desenvolver metodologias que viabilizem a promo\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o est\u00e1 ancorado em ambas as pol\u00edticas nacionais. \n\nDesse modo, uma educa\u00e7\u00e3o transformadora busca n\u00e3o s\u00f3 ampliar a vis\u00e3o do mundo, \n\nmas traz em si a clareza da finalidade do ato educativo no sentido de superar a ignor\u00e2ncia \n\nhumana sobre as suas condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia; concomitante a isto, busca a compreens\u00e3o do \n\nambiente natural e social, do sistema pol\u00edtico, dos valores em que se fundamentam a \n\nsociedade e dos la\u00e7os de solidariedade humana.  \n\nNessa perspectiva, este trabalho analisou as pr\u00e1ticas socioambientais oriundas de uma \n\ninjusta estrutura social e pol\u00edtica, por meio da qual se estabeleceram rela\u00e7\u00f5es de depreda\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais, que se evidenciam pela polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o do solo e do subsolo, \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, destrui\u00e7\u00e3o, descaracteriza\u00e7\u00e3o e assoreamento das margens dos cursos d\u2019\u00e1gua, \n\nentre tantos e diferentes exemplos de m\u00e1s e conflituosas pr\u00e1ticas de usos desses recursos. \n\nCom isso buscamos construir uma cultura de di\u00e1logo que favore\u00e7a o desenvolvimento de \n\n\n\n16 \n\n \n\na\u00e7\u00f5es que possibilitem desenvolver processos democr\u00e1ticos, a media\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o e a \n\nnegocia\u00e7\u00e3o dos diferentes valores e interesses em jogo presentes em uma comunidade, e \n\nbuscar empreender com ela uma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que desperte e conduza ao cuidado com \n\no meio ambiente superando a cultura do descuido; e, de modo especial, revitalizar e preservar \n\nas nascentes, tendo em vista a import\u00e2ncia vital dos recursos h\u00eddricos para a sustentabilidade \n\nda vida no nosso planeta e, mais especificamente, na regi\u00e3o do Entorno Sul do Distrito \n\nFederal. \n\nIsso decorre da preocupa\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\ninstaurado no Munic\u00edpio do Novo Gama e adjac\u00eancias, no Estado de Goi\u00e1s, localizado no \n\nEntorno Sul do Distrito Federal. Essa situa\u00e7\u00e3o manifesta uma crise. O que havia de nascentes \n\ne ribeir\u00f5es foi degradado, transformado em problemas, que por sua vez repercutem sobre o \n\nsocial, em todos os aspectos, de modo piorado. A intera\u00e7\u00e3o entre o material e o cultural \n\nassumiu um car\u00e1ter funesto. Sob a condi\u00e7\u00e3o de destrui\u00e7\u00e3o, somos levados em uma correnteza \n\ncom consequ\u00eancias sociais negativas. Somente com enorme esfor\u00e7o da comunidade, \n\nesperamos trazer de volta \u00e0 correnteza da vida esse Bem Comum quase perdido na perigosa \n\nenxurrada de descaso sob a qual nos achamos imersos.    \n\nEstamos certos de que as quest\u00f5es coletivas n\u00e3o devem ser preteridas em fun\u00e7\u00e3o dos \n\ninteresses de um modelo sociopol\u00edtico acoplado ao desejo do \u201cquero tudo do meu jeito\u201d, \n\ndesfavor\u00e1vel ao princ\u00edpio da responsabilidade social fundamentada nas necessidades da \n\nsociedade. Frente \u00e0 pertin\u00eancia do problema que representa a n\u00e3o preserva\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o, \n\nbuscamos hierarquizar as prioridades e desenvolver uma atividade com alcance social, com \n\nvistas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da referida nascente para a preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no munic\u00edpio.  \n\nDesta forma, buscando uma participa\u00e7\u00e3o social com base no direito inquestion\u00e1vel das \n\npessoas de viverem em um meio ambiente equilibrado e saud\u00e1vel e, a partir da experi\u00eancia do \n\nautor como alfabetizador de jovens e adultos na comunidade em que participa de movimentos \n\nsociais voltados para a Educa\u00e7\u00e3o Popular  e sua condi\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3o servidor p\u00fablico, \u00e9 que \n\nse prop\u00f4s este trabalho, como a\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para construir solu\u00e7\u00f5es dos \n\nproblemas ambientais que atingem o conjunto da sociedade do Munic\u00edpio do Novo Gama e da \n\nCidade de Santa Maria-DF. Nesse sentido, a comunidade foi o l\u00f3cus privilegiado para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da pesquisa-a\u00e7\u00e3o que se insere no campo da interven\u00e7\u00e3o. \n\nEsta pesquisa deu-se com o olhar voltado para o mundo das pr\u00e1ticas e as realidades \n\nvivenciadas no ambiente pesquisado a fim de contribuir para referenciar, caracterizar e \n\nanalisar as m\u00faltiplas dimens\u00f5es do nosso objeto de pesquisa no que se refere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre \n\na comunidade e o Ribeir\u00e3o de Santa Maria.  \n\n\n\n17 \n\n \n\nNesse sentido, perguntou-se: \n\n- Qual a contribui\u00e7\u00e3o de uma pesquisa-a\u00e7\u00e3o para mobilizar vontades em benef\u00edcio do \n\nRibeir\u00e3o Santa Maria? \n\n- Como as pessoas percebem a rela\u00e7\u00e3o entre a a\u00e7\u00e3o humana e a destrui\u00e7\u00e3o das \n\nnascentes, o desabastecimento de \u00e1gua e a perda da qualidade de vida?  \n\n- Como as pessoas relacionam a destrui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, o desmatamento e as \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas na escala local no vale do Santa Maria? \n\n- Como os moradores relacionam-se com o Ribeir\u00e3o? Eles veem o Ribeir\u00e3o como um \n\nser dotado de vida? \n\nA partir destes questionamentos, delineamos para este trabalho os seguintes objetivos: \n\nObjetivo geral: \n\n- Contribuir para a recupera\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Santa Maria, por meio de a\u00e7\u00f5es de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental voltadas para as mudan\u00e7as culturais e sociais, visando ao uso sustent\u00e1vel \n\ndas \u00e1guas do Ribeir\u00e3o e melhorias da qualidade de vida da comunidade. \n\nObjetivos espec\u00edficos: \n\n - Identificar a rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da comunidade com o ribeir\u00e3o Santa Maria. \n\n- Pesquisar e analisar as hist\u00f3rias do Ribeir\u00e3o Santa Maria: usos, abusos e preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo ribeir\u00e3o. \n\n- Desenvolver atividades educativas que contribuam para a sensibiliza\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7a de \n\nconsci\u00eancia e a recupera\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Santa Maria.  \n\nDe acordo com o exposto, os principais conceitos e temas que guiaram este trabalho \n\nforam: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, meio ambiente, \u00e1gua, mudan\u00e7a, sustentabilidade, preserva\u00e7\u00e3o. \n\nPara dar conta dessas tem\u00e1ticas, os principais autores nos quais nos apoiamos em seus \n\nfundamentos te\u00f3ricos e cr\u00edticos, foram: Barbier (2007), buscando refletir sobre sua \n\nmetodologia de pesquisa-a\u00e7\u00e3o existencial que interrelaciona a pesquisa com a a\u00e7\u00e3o, o pessoal \n\ncom o social configurando o exerc\u00edcio pedag\u00f3gico como uma rela\u00e7\u00e3o que entretece as pr\u00e1ticas \n\neducativas; o ProNEA - Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental  (2005) e a Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos, que buscam estruturar, promover e integrar a Pol\u00edtica de \n\n\u00c1guas com a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, com o objetivo de construir uma cultura institucional em \n\nque os processos pedag\u00f3gicos valorizem a aprendizagem baseada no di\u00e1logo, na troca de \n\nconhecimentos, na participa\u00e7\u00e3o  e na constru\u00e7\u00e3o coletiva de ideias e caminhos para uma \n\nsociedade sustent\u00e1vel; Carvalho ( 2005), com suas contribui\u00e7\u00f5es centradas na forma\u00e7\u00e3o do \n\nprofissional ambiental de um modo geral e do educador ambiental em particular, com a no\u00e7\u00e3o \n\nde sujeito ecol\u00f3gico como parte da constitui\u00e7\u00e3o de um ethos do campo de rela\u00e7\u00f5es sociais \n\n\n\n18 \n\n \n\nmateriais, institucionais e simb\u00f3licas; Catal\u00e3o (2005, 2006, 2008 e 2009), refletindo sobre \n\nsuas a\u00e7\u00f5es eminentemente pedag\u00f3gicas, reunindo indiv\u00edduos, comunidades e ambiente numa \n\nperspectiva em que educa\u00e7\u00e3o, ecologia e cultura se integram e se engendram na pr\u00e1tica \n\neducativa por uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel das \u00e1guas do cerrado. \n\nAl\u00e9m desses, tamb\u00e9m nos apoiamos em Arendt (2000 e 2001), considerando as suas \n\nreflex\u00f5es sobre a pertin\u00eancia de que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o ponto em que decidimos se amamos o \n\nmundo o bastante para assumirmos a responsabilidade por ele e o indicativo de possibilidade \n\nde que a irreflex\u00e3o e a aus\u00eancia de responsabilidade conduzem \u00e0 aliena\u00e7\u00e3o da realidade; em \n\nSato (2005), buscamos apoio em suas concep\u00e7\u00f5es de totalidade do ambiente em seus aspectos \n\nnaturais, culturais, espacial e temporal em que os seres humanos ocupam um territ\u00f3rio \n\ngeogr\u00e1fico e se constroem historicamente; Gr\u00fcn (2009), com as contribui\u00e7\u00f5es cr\u00edticas e \n\nte\u00f3ricas, como indicativos de respostas filos\u00f3ficas \u00e0s quest\u00f5es \u00e9tica e ambiental; Brand\u00e3o \n\n(2005 e 2007); Bertran (2000), com os impactos das atividades humanas sobre o meio \n\nambiente na ocupa\u00e7\u00e3o do Planalto Central e sua forma\u00e7\u00e3o da sociedade regional como \n\nprocesso dependente das condi\u00e7\u00f5es do meio natural; Morin (2002, 2007 e 2011), buscando \n\nentender a complexidade como um desafio para entender as mudan\u00e7as cont\u00ednuas da realidade \n\ne n\u00e3o negar a multiplicidade, a aleatoriedade e a incerteza, na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento.  \n\nTamb\u00e9m nos guiamos por Layrargues (2008), que exp\u00f5e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como \n\npol\u00edtica p\u00fablica institucionalizada, tendo como objetivo garantir avan\u00e7os ben\u00e9ficos \u00e0 \n\nsociedade brasileira; Freire (1983, 1987, 1996 e 1998), mostrando uma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\ncomo pr\u00e1tica educativa que se assume como ato pol\u00edtico por meio de uma profunda reflex\u00e3o \n\nsobre si pr\u00f3pria para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo educativo de car\u00e1ter formativo-\n\nemancipat\u00f3rio, que assume compromissos e se mant\u00e9m dialeticamente viva atrav\u00e9s das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que prop\u00f5e e realiza, pela constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa e \n\nsustent\u00e1vel, de uma cultura de paz e de respeito \u00e0 vida em geral, como alternativa ao atual \n\nmodelo social e econ\u00f4mico e Ruiz (2006), em um esfor\u00e7o para sensibilizar e a ampliar as \n\nestruturas do cotidiano escolar e acad\u00eamico para ampliar a sensibilidade da cultura ambiental \n\npara criar extens\u00e3o para se desdobrar e dura\u00e7\u00e3o para evoluir, permitindo aos seres humanos \n\ndesenvolver a compreens\u00e3o de que n\u00e3o somos os seres mais leg\u00edtimos do ambiente terrestre. \n\nEste pequeno universo de autores, dentro de suas perspectivas pedag\u00f3gicas, nos permite \n\nobservar que no conhecimento o que prevalece \u00e9 a metamorfose. \n\nAssim, pretendemos dar uma importante contribui\u00e7\u00e3o, ao desenvolver atividades sobre \n\nos temas transversais \u00e1gua e meio ambiente, conforme o que est\u00e1 previsto no programa \n\nnacional de educa\u00e7\u00e3o ambiental - ProNEA. Ressaltamos que h\u00e1 farta literatura e uma enorme \n\n\n\n19 \n\n \n\ngama de trabalhos acad\u00eamicos apresentando pesquisas anteriores sobre o desenvolvimento de \n\natividades sobre temas e problemas similares, dentre os quais citamos tr\u00eas: Vicentim (2011), \n\nCiganda (2010), Figueiredo (2006). Mas nenhum deles abordou a problem\u00e1tica em quest\u00e3o: \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental popular com vistas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o Santa Maria/DF.  \n\nBuscando atender a esse prop\u00f3sito, no cap\u00edtulo 1, tratamos da \u00e1gua e da cultura no \n\ncontexto da Regi\u00e3o do Planalto Central Brasileiro, no nascedouro das \u00e1guas m\u00e3es, a partir do \n\nribeir\u00e3o Santa Maria. \n\n No cap\u00edtulo 2, tratamos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e da sustentabilidade, a partir da \n\ndefini\u00e7\u00e3o e explicita\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como meio de viver e aprender o mundo, \n\ncomo elementos culturais e essenciais nas culturas dos povos cerratenses. \n\nNo cap\u00edtulo 3, tratamos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental sob determinados aspectos \n\nconceituais e a condi\u00e7\u00e3o \u00e9tica dessa educa\u00e7\u00e3o. \n\nNo cap\u00edtulo 4, evidenciamos a metodologia da pesquisa: a a\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o em favor \n\ndas \u00e1guas do ribeir\u00e3o Santa Maria, bem como a caracteriza\u00e7\u00e3o do estudo como uma pesquisa-\n\na\u00e7\u00e3o, o contexto, os participantes, as t\u00e9cnicas, os instrumentos e as a\u00e7\u00f5es realizadas na \n\ncondu\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, o cap\u00edtulo 5 foi destinado \u00e0 an\u00e1lise interpretativa dos dados e \u00e0s reflex\u00f5es \n\nfinais\n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\n\u00c1GUA, CULTURA E CERRADO NO CONTEXTO DO PLANALTO CENTRAL \n\n \nSe eu pudesse deixar algum presente a voc\u00ea, deixaria aceso o sentimento de \n\namor \u00e0 vida dos seres humanos. A consci\u00eancia de erros que foram cometidos, \n\ncomo sinais para que n\u00e3o os repetissem e a capacidade de escolher novos \n\nrumos. Deixaria para voc\u00ea, se pudesse, o respeito \u00e0quilo que \u00e9 indispens\u00e1vel: \n\nal\u00e9m do p\u00e3o, o trabalho; al\u00e9m do trabalho, a a\u00e7\u00e3o. E quando tudo mais faltasse \n\npara voc\u00ea, eu deixaria, se pudesse, um segredo: o de buscar no interior de si \n\nmesmo a resposta e a for\u00e7a para encontrar a sa\u00edda. (Gandhi)\n1\n  \n\n \n\n\u00c9 da natureza dos seres humanos buscar caminhos, \u201ccriar as suas condi\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(ARENDT, 2000, p. 17) para a realiza\u00e7\u00e3o de suas vidas, desenvolver a\u00e7\u00f5es para transformar o \n\nmeio que os cercam. Na Regi\u00e3o do Planalto Central Brasileiro, desde o in\u00edcio do S\u00e9culo XVI, \n\nprocurou-se impor um modelo de ocupa\u00e7\u00e3o territorial grosseiro, agressivo ao meio ambiente, \n\norganizado para dar lucro, gerido pelas companhas das bandeiras dos colonizadores, de costas \n\npara a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, com resultados catastr\u00f3ficos para os povos que aqui \n\nviviam como real\u00e7a Bertran (2000, p. 18):  \n\nDesde a pr\u00e9-hist\u00f3ria at\u00e9 a coloniza\u00e7\u00e3o dos Setecentos, foi dom\u00ednio \n\nincontest\u00e1vel do J\u00ea - o Tapuia \u2013 de - de l\u00edngua pr\u00f3pria, especializados em \n\nviver nos cerrados. Os Tupis do litoral s\u00f3 aqui vieram como refugiados das \n\nguerras de coloniza\u00e7\u00e3o. Embora as bandeiras percorressem a regi\u00e3o desde o \n\nS\u00e9culo XVI, com doen\u00e7as e seu fogo a dizimar os ind\u00edgenas, a coloniza\u00e7\u00e3o s\u00f3 \n\ncome\u00e7ou no ano de 1700, em Minas Gerais, depois no Mato Grosso (1718) e, \n\npor \u00faltimo, em Goi\u00e1s (1726). Ouro aos borbot\u00f5es. Pela imigra\u00e7\u00e3o em massa \n\npara as minas brasileiras quase esvazia-se o norte de Portugal, imerso ent\u00e3o \n\nem crise econ\u00f4mica. E sangra-se novamente a m\u00e3e\u2013\u00c1frica  em milhares de \n\nbra\u00e7os escravos. \n\n \n\nComo resultados, este modelo de desenvolvimento implantado na regi\u00e3o do cerrado, \n\nnos mostra um divisor de \u00e1guas central, que divide esse territ\u00f3rio em duas grandes bacias \n\nantag\u00f4nicas quanto \u00e0s perspectivas de desenvolvimento, a saber: a da sustentabilidade e a da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da natureza. A da sustentabilidade, que deveria promover a consci\u00eancia frente aos \n\nproblemas inerentes ao modelo econ\u00f4mico e energ\u00e9tico de produ\u00e7\u00e3o e consumo com suas \n\nconsequ\u00eancias \u2013 consumismo, gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, degrada\u00e7\u00e3o, compromissada com a \n\nreconstru\u00e7\u00e3o da conec\u00e7\u00e3o da vida urbana com as fontes naturais, nas pr\u00e1ticas cotidianas, numa \n\nvis\u00e3o integradora das diversas formas de vida existentes nesse territ\u00f3rio. A da degrada\u00e7\u00e3o, \n\nevidenciada no dilema decorrente do encontro destrutivo da cultura com a produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista de consumo vigente, com suas promessas insustent\u00e1veis de vida digna para todos. \n\n                                                 \n1\n Dispon\u00edvel em: UOL, http://pensador.uol.com.br/amor_mahatma Gandhi, acesso em 10/04/2014. \n\nhttp://pensador.uol.com.br/amor_mahatma\n\n\n21 \n\n \n\nA amplia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia dos problemas ambientais nos permite uma reflex\u00e3o sobre \n\no modelo de desenvolvimento urbano e econ\u00f4mico adotados, de modo particular na Regi\u00e3o do \n\nPlanalto Central Brasileiro, em sua fei\u00e7\u00e3o mais atual, o est\u00e1gio em que se encontra, incapaz de \n\nse constituir em um instrumento de reavalia\u00e7\u00e3o de seus produtos, coisas e s\u00edmbolos para \n\nminimizar os impactos destrutivos de sua concreticidade como modelo urbano erigido sobre a \n\nnatureza.  \n\nA irreflex\u00e3o desses fen\u00f4menos passados e presentes, emanada desse modelo pouco \n\nreflexivo, al\u00e9m de induzir \u00e0 ina\u00e7\u00e3o pela democratiza\u00e7\u00e3o e acesso aos bens naturais e culturais \n\nem nossas sociedades, nos conduziu por caminhos e receitas antiecol\u00f3gicas incapazes de \n\npropor respostas \u00e0 cultura da crise ambiental deste in\u00edcio de S\u00e9culo XXI. Tamb\u00e9m n\u00e3o deu \n\nrespostas aos impasses na constru\u00e7\u00e3o de valores humanos como responsabilidade, respeito e \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, que, ao nosso modo de ver, s\u00e3o constituintes das m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es nas quais \n\nimbricam os seres humanos com a vida em geral em todos os n\u00edveis, de modo a integrar as \n\ndiversas esp\u00e9cies vivas, individual e coletivamente no destino do cerrado e de todo o Planeta.  \n\nAlinhada a esse divisor de \u00e1guas, entende-se que foi constru\u00edda uma encruzilhada \n\nedificando \u201co mito da integra\u00e7\u00e3o cultural, o surgidouro de uma civiliza\u00e7\u00e3o brasileira. Os \n\nsonhos modernistas de 1922, herdados pelos sonhos de 1960\u201d (BERTRAN, 2000, p.18), que \n\nsinaliza a divis\u00e3o no modelo de desenvolvimento da regi\u00e3o, que consistiu numa fort\u00edssima \n\ninterven\u00e7\u00e3o do estado em favor dos grupos depredadores.  \n\nO movimento a favor de mudan\u00e7as e da constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sustent\u00e1veis, apesar de \n\nter a seu lado a maioria da popula\u00e7\u00e3o preocupada com os destinos da sociedade, esteve menos \n\norganizado e n\u00e3o foi suficientemente forte para construir socialmente respostas para esta \n\nproblem\u00e1tica. Lembremo-nos de que h\u00e1 pouco mais de 40 anos viv\u00edamos em um ambiente \n\nainda pouco dilacerado em seus bens naturais. Mencionamos estes fatos apenas para apontar \n\nque eles n\u00e3o s\u00e3o casos isolados de uma pedagogia das pr\u00e1ticas sociais, numa sociedade \n\ndilacerada ambientalmente pela viol\u00eancia do sistema econ\u00f4mico que tutela o modelo de \n\ndesenvolvimento e \u00e0s vezes premia os grandes protagonistas internos e externos.  O pr\u00eamio a \n\nesta vol\u00fapia variou com o elenco dos males aliados \u00e0s diversas pr\u00e1ticas predat\u00f3rias e \n\nirregulares. A explora\u00e7\u00e3o das riquezas minerais foi uma das atividades mais lucrativas, com \n\nefeitos prejudiciais sobre a regi\u00e3o. Como consequ\u00eancia verifica-se que  \n\nO ouro e os diamantes duram um escasso s\u00e9culo. Furam-se as montanhas, \n\neventraram-se os aluvi\u00f5es e, passada a febre, permanecem plantadas as \n\ncidades coloniais, as ro\u00e7as e as fazendas de gado. Com o passar do tempo \n\nsem tempo dos sert\u00f5es centrais, formulava-se o Homo cerratenses moderno \n\n(BERTRAN, 2000, p.18) \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\nEsse Homo cerratense era uma pessoa que, embalada por esse ecossistema do cerrado, \n\n\u201cia desde o s\u00e9culo XVIII, nascendo, a par de frequentes crises de extin\u00e7\u00e3o\u201d (Op. cit, p.18). \n\nNessa caminhada enraizada nesse territ\u00f3rio, o homem cerratense   \n\nVagamente ateu, com inclina\u00e7\u00e3o \u00e0s supersti\u00e7\u00f5es, mais c\u00e9ptico do que \n\nfatalista, temente aos caprichos da Varia Fortuna (...) o cerradeiro ou \n\ncerratense \u00e9 por excel\u00eancia um homem barroco. Criado nos ocos sertanejos, \n\nacredita na liberdade, sua natural condi\u00e7\u00e3o: da\u00ed a dificuldade em aceitar o \n\ntrabalho de rotina ou qualquer trabalho (Op.cit, p. 18). \n\n \n\n Esses habitantes, descendentes das sociedades resultantes do movimento colonizador \n\nentre os s\u00e9culos XVI e XVIII, haviam se afastado do v\u00ednculo com a ideologia do progresso, \n\nmantinham-se distanciados dos centros mais din\u00e2micos do pa\u00eds, das regi\u00f5es que recebiam os \n\nmaiores progressos.  \n\nN\u00e3o t\u00eam preconceitos, como os terribil\u00edssimos do universo nordestino de \n\nGilberto Freire. Em consequ\u00eancia \u00e9 o povo mais miscigenado de negro do \n\npa\u00eds e um dos poucos em que, contraditoriamente, n\u00e3o h\u00e1 heran\u00e7a cultural \n\nmarcadamente africana, devorada pelo barroquismo imperante (Op.cit, p. \n\n18). \n\n \n\nRelegados ao esquecimento e desintegrados com a din\u00e2mica do progresso e da \n\nmodernidade, sofreram o peso da ideologia do progresso. \u00c0 margem do desenvolvimento, por \n\nmotivos diversos, desgarraram-se da hist\u00f3ria e mantiveram-se integrados \u00e0 din\u00e2mica da regi\u00e3o \n\nna qual o colonizador ocupou as terras ind\u00edgenas e exterminou suas popula\u00e7\u00f5es, estabeleceu \n\nvilas e cidades e desenvolveu atividades de minera\u00e7\u00e3o, extrativismo e agropastoril. \n\nO desvelar desse passado, trazido at\u00e9 n\u00f3s por Bertran, tr\u00e1s \u00e0 tona as paisagens naturais \n\ndo Distrito Federal e evidencia-nos uma mem\u00f3ria em escala geol\u00f3gica que registra a presen\u00e7a \n\nhumana e a consequente integra\u00e7\u00e3o homem-natureza nas savanas do cerrado do Planalto \n\nCentral, desde os \u00faltimos 12 mil anos, pela ocupa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Hist\u00f3rica por grupos ind\u00edgenas que \n\nviviam moderadamente nessa regi\u00e3o \u201cem abrigos rochosos \u2013 grutas, lapas, pared\u00f5es de pedra \n\netc\u201d (Op.cit, p. 6). Com sua cultura de subsist\u00eancia e t\u00e9cnicas de sobreviv\u00eancia, alimentando-\n\nse da pesca, ca\u00e7a e \u201cprodutos de cultivo agr\u00edcola e coletas silvestres\u201d (BERTRAN, 2000, p. \n\n9), por mil\u00eanios os grupos ind\u00edgenas viveram nestas chapadas, nestes ecossistemas \n\ndiferenciados entre zonas de transi\u00e7\u00e3o de campos limpo para cerrado, at\u00e9 o in\u00edcio das \n\nincurs\u00f5es dos bandeirantes paulistas nos s\u00e9culos XVI e XVII.  \n\nOs efeitos ambientais dessas incurs\u00f5es s\u00e3o imensas sobre as diversas formas de vida \n\ndo cerrado. Os resultados ambientais da minera\u00e7\u00e3o, da agricultura e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo para \n\nedifica\u00e7\u00e3o de cidades e vilas, nos dois \u00faltimos s\u00e9culos e em especial nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\nsobre a regi\u00e3o, sem um manejo adequado dos recursos naturais, definem o esgar\u00e7amento da \n\n\n\n23 \n\n \n\nbiosfera do ecossistema cerrado. A abordagem das diversas facetas da hist\u00f3ria do povoamento \n\nda regi\u00e3o do cerrado em nada se distingue da ocupa\u00e7\u00e3o dos outros biomas. E nos permite \n\nconsiderar que o ser humano continua se comportando como se fosse a medida de todas as \n\ncoisas, no seu fechamento sobre os seus pr\u00f3prios interesses, continua a acreditar que tudo lhe \n\n\u00e9 permitido, que pode degradar, contaminar e despeda\u00e7ar a natureza  para satisfazer as suas \n\nnecessidades. \n\nNossas atividades visam sempre criar, transformar artificialmente o meio ambiente em \n\nnosso proveito. Em nosso percurso hist\u00f3rico ocidental, erigimos a civiliza\u00e7\u00e3o urbano-\n\nindustrial \u201cque, a despeito de sua variabilidade e sua origem humana, possui a mesma for\u00e7a \n\ncondicionante das coisas naturais\u201d (op. cit, p. 17) como modelo de progresso e de \n\ndesenvolvimento. Buscamos viabilizar a nossa exist\u00eancia por meio da apropria\u00e7\u00e3o da \n\nNatureza como forma de desenvolvimento do conhecimento. Por meio do conhecimento \n\naprendemos a manipular o espa\u00e7o que nos cerca e a modificar as esp\u00e9cies vegetais e animais \n\nem nosso favor.  \n\nDo ponto de vista da produ\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento est\u00e1 diretamente relacionado com a \n\napropria\u00e7\u00e3o e o dom\u00ednio cada vez mais preciso da Natureza. Do ponto de vista da cultura \n\ndominante, a natureza est\u00e1 materializada numa forma de subordina\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade. Esse \n\ndom\u00ednio humano subalterniza a natureza \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de objeto-mercadoria. Esse modelo de \n\ndesenvolvimento gera tens\u00f5es e conflitos, mas tamb\u00e9m resist\u00eancia de popula\u00e7\u00f5es, cuja \n\nracionalidade difere da matriz desenvolvimentista moderna e tecnol\u00f3gica. A tecnologia \n\nempoderou os seres humanos e os tornou cada vez mais eficazes na capacidade de manipular \n\ne modificar a natureza e degradar o ambiente. \n\n Do ponto de vista da racionalidade epistemol\u00f3gica da cultura dominante, que norteia \n\no modelo de desenvolvimento, o uso das t\u00e9cnicas nos permitiu desenvolver o conhecimento \n\ncomo forma de poder. Da\u00ed a import\u00e2ncia da an\u00e1lise dessas diferentes formas de apropria\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o, da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e das implica\u00e7\u00f5es socioambientais, culturais e \n\necon\u00f4micas que deles emergem.  Busca-se aplicar esse conhecimento que encerra esse poder \n\nde apropria\u00e7\u00e3o, domina\u00e7\u00e3o e de expans\u00e3o espacial para alcan\u00e7ar objetivos de melhoria dos \n\npr\u00f3prios seres humanos, para fortalecer formas de rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis com a natureza ou \n\nainda buscar construir outras formas de rela\u00e7\u00f5es com o ambiente natural local e, assim, \n\nconstruir uma nova eco-hist\u00f3ria ambiental.  \n\nPor for\u00e7a das circunst\u00e2ncias da crise ambiental resultante das mais variadas atividades \n\nhumanas exercidas na regi\u00e3o e que repercutem negativamente no nosso pa\u00eds e no Planeta, \n\nobservamos que o obst\u00e1culo principal a ser superado \u00e9 o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e seu \n\n\n\n24 \n\n \n\nmodelo de desenvolvimento econ\u00f4mico permanente e, nesse contexto, construir novos valores \n\nde sustentabilidade que nos possibilite superar os valores consumistas e predat\u00f3rios que se \n\nencontram arraigados na cultura. A sociedade ter\u00e1 que se defrontar com esta realidade \n\nperturbadora para poder desacreditar e eliminar as t\u00edmidas pr\u00e1ticas socioambientais que desde \n\no passado trivializam a crise ambiental para obterem lucros vantajosos em detrimento da vida \n\nem geral. Neste ambiente de intranquilidade consumista, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, em todo o \n\nmundo, t\u00eam surgido pr\u00e1ticas que demonstram maior cuidado com o uso dos recursos naturais, \n\ntais como combate aos desmatamentos de encostas e matas ciliares, busca de conserva\u00e7\u00e3o do \n\nsolo contribuindo para preserva\u00e7\u00e3o das nascentes. Isso ocorre por se entender que a prote\u00e7\u00e3o \n\ndessas depende dos usos adequados do espa\u00e7o em seu entorno para se manterem protegidas, \n\npercebendo-se que a preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua n\u00e3o pode ser conseguida independentemente do uso \n\nadequado dos outros recursos.  Nesse contexto, \u00e9 constru\u00edda a Lei 9433/1997 que constitui os \n\nComit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas com a preserva\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o das nascentes dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua, como pr\u00e1ticas concretas em favor da vida desta e das futuras gera\u00e7\u00f5es.  \n\nNo Brasil, a cada dia, tem aumentado essa preocupa\u00e7\u00e3o da sociedade com a prote\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas destinadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de biomas e ecossistemas, com o objetivo de manter a \n\nbiodiversidade e os recursos naturais, especialmente os recursos h\u00eddricos. Desse modo, a \n\ncria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas localizadas em cabeceiras de drenagem, com a finalidade de \n\nproteger recursos h\u00eddricos, contribui, na pr\u00e1tica, para preservar os c\u00f3rregos, as nascentes e os \n\nlen\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos com a efic\u00e1cia da preserva\u00e7\u00e3o desses nos territ\u00f3rios de cerrados. Como \n\nargumenta Bertran:  \n\nA constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia fez-se sem considera\u00e7\u00f5es preservacionistas, que s\u00f3 \n\ndepois vieram, ante \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que a natureza recriada em seus parques \n\ncom plantas ex\u00f3ticas, tinha escassa sobrevida. E que s\u00f3 prosperam na \n\nbiosfera de cerrado, esp\u00e9cies do pr\u00f3prio cerrado (2000, p. 146). \n\n \n\nSendo assim, pode-se admitir que as atividades de ocupa\u00e7\u00e3o humana do cerrado \n\ndeveriam  buscar estabelecer as melhores maneiras de ambienta\u00e7\u00e3o dos seres humanos nesse \n\nbioma, a fim de produzir o m\u00ednimo de impacto sobre o ambiente no decorrer do processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o. A necessidade de integra\u00e7\u00e3o do Brasil deveria gerar um desenvolvimento org\u00e2nico \n\ncom a quest\u00e3o do cerrado e de seus povos e as diversas popula\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies da fauna e da \n\nflora que constituem o complexo mundo vivo desse bioma. A partir disso, o processo \n\nprogressivo implantado pela din\u00e2mica desenvolvimentista da sociedade urbana brasileira \n\nincorporou o cerrado na din\u00e2mica de desenvolvimento nacional e consequentemente no \n\ncircuito de produ\u00e7\u00e3o mundial de mercadorias, alterando os aspectos de conviv\u00eancia nos \n\ndiversos ecossistemas da regi\u00e3o de dom\u00ednio do cerrado.  \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\n1.1 Problemas socioambientais no desenvolvimento do Planalto Central: o caso do \n\nribeir\u00e3o Santa Maria \n\n \n\n Em nosso modo de ver, a seguran\u00e7a socioambiental ser\u00e1 poss\u00edvel por meio de crit\u00e9rios \n\nsocialmente validados, pela participa\u00e7\u00e3o ativa e organizada das comunidades, pois o modelo \n\nde desenvolvimento vigente impacta negativamente n\u00e3o s\u00f3 sobre o meio ambiente, mas \n\ntamb\u00e9m emba\u00e7a a vis\u00e3o sobre o real e o modo de apreend\u00ea-lo e, consequentemente, a nossa \n\ncompreens\u00e3o e capacidade de geri-la.   \n\n Na Regi\u00e3o do Planalto Central, a partir do s\u00e9culo XVIII, houve a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\ndos sert\u00f5es localizadas no centro do Brasil em \u00e1reas posteriormente demarcadas pela \n\nExpedi\u00e7\u00e3o Cruls, a Expedi\u00e7\u00e3o Exploradora do Planalto Central do Brasil, da d\u00e9cada de 1892. \n\nN\u00e3o por acaso, nas \u00faltimas seis d\u00e9cadas, com a constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia e a consequente eclos\u00e3o \n\nde cidades no seu entorno, a roda do desenvolvimento vivenciou um per\u00edodo de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es profundas nos modos das sociedades empreenderem seu desenvolvimento.  \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es materiais concretas, ocorridas no plano da ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra \n\nnesta regi\u00e3o, se deram de maneira desordenadas e inadequadas, sem as devidas preocupa\u00e7\u00f5es \n\ndessas sociedades, grupos econ\u00f4micos e Poderes P\u00fablicos com a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\ndestinadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de biomas, ecossistemas e seus recursos naturais, especialmente os \n\nrecursos h\u00eddricos. Os impactos dessas transforma\u00e7\u00f5es oriundas das diversas atividades \n\nhumanas na qualidade de vida dessas popula\u00e7\u00f5es constitui-se um desafio suplementar \u00e0 \n\npermanente busca pela compreens\u00e3o de indicativos de repostas a esses problemas e do nosso \n\nlugar nesses ambientes. \n\nEm princ\u00edpio, as atividades de religa\u00e7\u00e3o com o ambiente natural deveriam ressaltar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de pertencimento \u00e0 natureza, robustecendo a liga\u00e7\u00e3o humana com o ambiente \n\ncerrado, para que os valores de sustentabilidade como conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, do solo, do ar e \n\nde todos os outros recursos naturais, enquanto esp\u00e9cies vivas, possam ser plasmados no \n\nprocesso hist\u00f3rico e evolutivo humano, em suas atividades e reflex\u00f5es a respeito dos impasses \n\ne implica\u00e7\u00f5es do modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico sobre o meio ambiente e suas \n\nconsequ\u00eancias sobre a vida em geral da qual os seres humanos n\u00e3o podem se evadir. Isso \n\nporque os seres humanos n\u00e3o s\u00e3o respons\u00e1veis somente por sua transforma\u00e7\u00e3o moral, \n\nintelectual e espiritual, mas pelo desenvolvimento de uma civiliza\u00e7\u00e3o melhor e tamb\u00e9m por \n\nnosso futuro biol\u00f3gico, nossos nichos ecol\u00f3gicos e antr\u00f3picos, como os campos limpos, sujos \n\n\n\n26 \n\n \n\ne cap\u00f5es de matas que comp\u00f5em a paisagem do Distrito Federal e das quatro maiores regi\u00f5es \n\nbrasileiras (Centro-Oeste, Sudeste, Nordeste e Norte), com os seus cerrados. Lembrando que \n\n\u201cO cerrado compreende, \u00e9 certo, todo o Centro-Oeste do pa\u00eds, e ainda profundas inser\u00e7\u00f5es em \n\nS\u00e3o Paulo, Piau\u00ed, Bahia, Cear\u00e1, Maranh\u00e3o, Rond\u00f4nia, Par\u00e1, Amap\u00e1 e em algo como metade de \n\nMinas Gerais\u201d (BERTRAN, 2000, p. 17).  \n\nEntre esses problemas socioambientais, um em particular despertou-nos o interesse e \n\ntornou esse trabalho de pesquisa poss\u00edvel, o caso do Ribeir\u00e3o Santa Maria, por, em nossa \n\ncompreens\u00e3o, emergir de um suposto descompromisso das comunidades de Santa Maria, \n\nValpara\u00edso e Novo Gama, com a qualidade de vida nessas \u00e1reas, com o lugar dessas \n\npopula\u00e7\u00f5es no mundo. Esses problemas est\u00e3o manifestos no distanciamento coletivo com o \n\nespa\u00e7o de vida social, em que todos deveriam se encarregar permanentemente de conservar e \n\nnutrir com dedica\u00e7\u00e3o e entusiasmo para um saud\u00e1vel conviver entre todos. \n\n O modelo de produ\u00e7\u00e3o industrial ancorado na ideologia do crescimento e \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico instaurou o processo de apropria\u00e7\u00e3o progressivo dos recursos \n\ndos ecossistemas presentes no cerrado, pela avalanche da monocultura e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano, em que se observa que o Estado n\u00e3o consegue se definir como \u00e1rbitro de direito e de \n\nordem, n\u00e3o conferindo \u00e0 sociedade seguran\u00e7a contra as situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade \n\nsocioambiental.  \n\n Esses fatores contribu\u00edram para que as a\u00e7\u00f5es de empreendimentos econ\u00f4micos \n\nintensificassem dramaticamente os impactos ambientais sobre a regi\u00e3o, de modo especial \n\nsobre a \u00e1gua. Para nos contrapor a isso, imaginamos ser fundamental uma pol\u00edtica educacional \n\ncapaz de definir e implementar uma conviv\u00eancia pr\u00e1tica para a compreens\u00e3o de que os bens \n\nnaturais pertencem a todos, em que todos tenham o dever de repensar, de aprender na vis\u00e3o de \n\nFreire (1987, p. 27)  \u201cuns com os outros, a edificar este futuro, que ainda n\u00e3o est\u00e1 dado, como \n\nse fosse destino, como se  devesse ser recebido pelos homens e n\u00e3o criados por eles\u201d, assim,  \n\nreinventar a realidade, para criar e nutrir  uma utopia realista com base em uma regula\u00e7\u00e3o \n\nsocial de coopera\u00e7\u00e3o e solidariedade pelas sociedades organizadas.  \n\nO aprofundamento da crise instaurada, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, pelo processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, nessas comunidades, nos fez ver a import\u00e2ncia de refletirmos sobre a \n\nnecessidade da participa\u00e7\u00e3o da sociedade na busca por solu\u00e7\u00f5es e, acima de tudo, de atitudes e \n\na\u00e7\u00f5es concretas em defesa da preserva\u00e7\u00e3o e sustentabilidade dos mananciais h\u00eddricos, vitais \n\npara todos nessa regi\u00e3o.   \n\nAos poucos a falta de \u00e1gua pot\u00e1vel nessas localidades e suas consequ\u00eancias para a \n\nsa\u00fade e a vida em geral vem se constituindo em uma preocupa\u00e7\u00e3o de primeira ordem. A \u00e1gua \n\n\n\n27 \n\n \n\npot\u00e1vel transformou-se em um problema socioambiental da maior import\u00e2ncia e concretude \n\nna vida dessas comunidades. \n\nEssas preocupa\u00e7\u00f5es, guiadas, sem d\u00favidas, pela tomada de consci\u00eancia em tempos \n\nrecentes, s\u00e3o fatores que explicam a ascens\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e condutas de grupos que estimulam as \n\natividades educativas para o meio ambiente, como um fen\u00f4meno a ganhar espa\u00e7o nestas \n\ncidades, fortalecendo a necessidade de di\u00e1logo entre os diversos segmentos sociais dessa \n\nregi\u00e3o na busca por solu\u00e7\u00f5es. Embora, atualmente, a maioria da popula\u00e7\u00e3o ainda insista em \n\nviver como se pouco ou quase nada soubessem sobre a precariedade das condi\u00e7\u00f5es de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e sustentabilidade das fontes de \u00e1gua que nos abastecem.  \n\nNesse contexto, observa-se que a vari\u00e1vel ambiental exerce o papel de tema integrador \n\ne ajuda a promover o encontro nosso com o mundo que nos rodeia. Somando-se a isso, em um \n\nesfor\u00e7o para obter no\u00e7\u00f5es mais claras sobre essa situa\u00e7\u00e3o, uma pequena parcela da popula\u00e7\u00e3o \n\nj\u00e1 come\u00e7a a buscar compreender os fen\u00f4menos ambientais, tentando perceber como esse todo \n\nfundamental que nos rodeia interage e constitui a realidade que nos circunda, embala e anima.  \n\nEsse \u00e9 um dos fatores que nos move para a busca compromissada por poss\u00edveis \n\nsolu\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o das fontes d\u2019\u00e1gua para os milhares de seres vivos que todos os dias \n\ncarecem saciar sua sede. \n\nPor fim, esses s\u00e3o os motivos que nos movem a reconhecer a devida import\u00e2ncia de \n\nque sejam desenvolvidas a\u00e7\u00f5es educativas para a sustentabilidade e que fortale\u00e7am a \n\ncidadania no sentido de se construir pol\u00edticas que garantam o manejo e a prote\u00e7\u00e3o adequados e \n\na sustentabilidade dos diversos recursos naturais, em especial dos recursos h\u00eddricos.  \n\n  Assim, como se pode perceber, vivemos um tempo de conflito entre as no\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento e de apropria\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-natureza. O conceito de gest\u00e3o urbana vem sendo \n\nconstantemente alterado, especialmente ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o cr\u00edtica de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel nas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas, que veio consolidar a relev\u00e2ncia da \n\nquest\u00e3o ambiental de modo geral, bem como a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, que em sua maioria \n\nnascem no cerrado. O Planalto Central Brasileiro e seus cerrados se constituem na regi\u00e3o de \n\nmaior relev\u00e2ncia para a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil, tendo em vista \n\ncontribu\u00edrem com tr\u00eas das nossas bacias hidrogr\u00e1ficas.  \n\n Poss\u00edveis formas de enfrentamento da problem\u00e1tica ambiental requerem que \n\nassumamos a responsabilidade pelo contexto ao qual pertencemos.  Essa atitude envolve uma \n\narticula\u00e7\u00e3o coordenada entre todos os tipos de interven\u00e7\u00e3o ambiental direta, no sentido de \n\nbuscar entender \u201cas condi\u00e7\u00f5es terrenas,... olhar e tratar a natureza terrena de um ponto de vista \n\nverdadeiramente universal\u201d (ARENDT, 2000, p. 19), de olhar e tentar buscar compreender \n\n\n\n28 \n\n \n\npara conviver melhor, buscando respeitar os ciclos da natureza como condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel \n\npara um poss\u00edvel desenvolvimento sustent\u00e1vel das atividades culturais, sociais e econ\u00f4micas \n\ndas comunidades. E minimizar as desordens ambientais que t\u00eam como fator respons\u00e1vel o \n\nmodelo de desenvolvimento econ\u00f4mico, evidenciadas nos processos de degrada\u00e7\u00f5es das \u00e1reas \n\nurbanas e rurais, nos assoreamentos dos rios e mesmo na destrui\u00e7\u00e3o de nascentes, na perda de \n\nqualidade e produtividade do solo, geradoras dos conflitos entre as necessidades humanas e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sustenta\u00e7\u00e3o da natureza, s\u00e3o os objetivos a serem alcan\u00e7ados pela Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. \n\nPara al\u00e9m da responsabilidade ou da esperan\u00e7a com o mundo que nos cerca, \u00e9 \n\nimportante ressaltar a necess\u00e1ria liga\u00e7\u00e3o de nossa esp\u00e9cie com o solo, o subsolo, o ar, as \u00e1guas \n\ne todas as demais esp\u00e9cies constituintes do sistema-vida. O contato direto dos seres humanos \n\ncom a natureza, em especial com os campos e planaltos, em suas diferentes atividades e \n\npr\u00e1ticas cotidianas, deveria possibilitar importantes mudan\u00e7as de compreens\u00e3o e de condutas \n\npara converter a conviv\u00eancia social em formas de liga\u00e7\u00f5es e interliga\u00e7\u00f5es inteligentes e \n\nequilibradas com os diferentes \u201cnichos eco-antr\u00f3picos\u201d do Planalto Central, de modo que \n\npossamos compreender que \u201cs\u00e3o os cerrados do Planalto Central brasileiro, bonsais, jardins \n\njaponeses do cora\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\u201d (BERTRAN, 2000, p. 16). Pois como podemos \n\nperceber, \u00e9 no contexto do cerrado, nessa \u201cpaisagem apraz\u00edvel e de que n\u00e3o h\u00e1 nada \n\ncompar\u00e1vel\u201d (op.cit, p. 17), que surgem os olhos d\u2019\u00e1guas, as pequenas nascentes que se \n\njuntam formando os pequenos cursos d\u2019\u00e1gua, os ribeir\u00f5es, que juntos se transformam nos \n\npequenos rios que banham, drenam e encharcam o solo de nossa regi\u00e3o e, por procedimentos \n\nacidentais da natureza, formam grandes bacias e que juntos, fortalecidos pelas chuvas fazem \n\nexplodir vida e verde por toda parte.  \n\nDada \u00e0 singularidade da topografia da regi\u00e3o, nossos pequenos rios, naturalmente \n\nirmanados, se entrela\u00e7am e se agigantam tributariamente formando os grandes rios e \n\nimportantes bacias hidrogr\u00e1ficas do nosso pa\u00eds: a do S\u00e3o Francisco, a do Araguaia-Tocantins \n\ne a do Paran\u00e1, contribuindo para umedecer o ar e fertilizar o solo brasileiro, esse \u201creino \n\naqu\u00e9m-tr\u00f3pico, quente e seco e de caatingas\u201d (op.cit, p.15), pantanal, pampas e mata atl\u00e2ntica, \n\npossibilitando ao ecossistema do Cerrado tornar-se esplendoroso quando chove. Tudo isso \n\ninterferindo, naturalmente, nas \u201coscila\u00e7\u00f5es centenares de teor de umidade e calor, \n\ninfluenciando, naturalmente, os tipos de abrigos dos grupos humanos\u201d (op.cit, p.6), \n\ngarantindo pela circularidade dos seus eventos a altera\u00e7\u00e3o natural do clima, as transforma\u00e7\u00f5es \n\ndas paisagens, as altera\u00e7\u00f5es dos ecossistemas e da biodiversidade. \n\n\n\n29 \n\n \n\nSegundo Bertram, quando o Dr. Lu\u00eds Cruls, no momento de realizar estudos para \n\nassentar a nova capital do pa\u00eds no planalto brasileiro, \u201cdeparou a bem dizer com um pa\u00eds \n\ninteiro planaltino, todo ele ondulado em sucessivas vagas de altitude, formando de tanto em \n\ntanto patamares alongados e planos\u201d (BERTRAN, 2000, p. 1). Nesse sentido, a \u00e1rea a ser \n\nencontrada deveria recair sobre a que melhor se enquadrasse em termos estrat\u00e9gicos e \n\necon\u00f4micos, assim \u201co mais central deles era o que mais \u00e1gua vertesse em benef\u00edcio do pa\u00eds: o \n\nDistrito Federal hoje consagrado com seu tripartite divisor, cavaleiro sobre o Maranh\u00e3o \n\namaz\u00f4nico, sobre o rio de S\u00e3o Bartolomeu platino e sobre o rio Preto s\u00e3o-franciscano\u201d (op.cit, \n\np. 1). \n\nAs primeiras povoa\u00e7\u00f5es humanas da regi\u00e3o no Brasil Central datam, segundo ele \n\n(op.cit, p. 6), de aproximadamente \u201c10 mil anos pelos seres paleo-\u00edndios e arcaicos\u201d. No \n\nentanto as primeiras povoa\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o, que foram denominadas de cidades, surgiram por \n\nvolta do final do s\u00e9culo XVIII, nas Plan\u00edcies do Planalto Central brasileiro \u201cque se assenta \n\nsobre algumas das rochas mais antigas do Planeta (...) alguns dos mais antigos sedimentos de \n\nGaia, da ordem de uns dois bilh\u00f5es de anos\u201d (op.cit, p.1). Primeiramente esses aglomerados \n\niniciaram-se pela busca do ouro, geralmente pr\u00f3ximos \u00e0s margens de alguns ribeir\u00f5es, por \n\nmineradores vindos da Bahia, de Minas Gerais, de S\u00e3o Paulo e Mato Grosso, depois porque \n\nprecisavam produzir alimentos e as terras mais f\u00e9rteis eram sem d\u00favidas as matas de galerias \n\nque margeiam rios e ribeir\u00f5es da regi\u00e3o. A partir desses assentamentos, foram obrigados a \n\nproduzir um excedente a fim de manter uma popula\u00e7\u00e3o formada pelos garimpeiros e os \n\nsenhores das Bandeiras que controlavam o campo. \n\nComo ressalta Bertran (2000, p.31): \u201csobreviver antigamente nos cerrados, as assim \n\nchamadas savanas do interior brasileiro, era um exerc\u00edcio da arte ecossist\u00eamica\u201d. Altamente \n\nilustrativo desse estado de coisas, diante dos desafios de adapta\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia \n\n\u201cfrequentemente, \u00e9 o ecossistema que molda o car\u00e1ter de uma cultura\u201d (op.cit, p. 32). \n\nEm termos gerais, os resultados decorrentes das atividades empreendidas por n\u00f3s \n\nhumanos para a consolida\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o do Planalto Central, do ponto de vista da \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas e da sustentabilidade ambiental, nos desafiam por respostas acerca das \n\narmadilhas mais dif\u00edceis de serem desarmadas: as pr\u00e1ticas humanas sobre a natureza, \n\nutilizadas na maioria das vezes em proveito pr\u00f3prio, com consequ\u00eancias socioambientais \n\ngraves e irrevers\u00edveis em sua maioria. Referimo-nos, aqui, ao desprezo crescente pela \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza, evidenciados ao longo dos \u00faltimos s\u00e9culos, nessa regi\u00e3o central do \n\nBrasil, \u201ccom a cria\u00e7\u00e3o de Goi\u00e2nia nos anos 30 e de Bras\u00edlia em 1960\u201d (op.cit, p. 18), bem \n\ncomo o intenso desenvolvimento da agropecu\u00e1ria sem os cuidados necess\u00e1rios de \n\n\n\n30 \n\n \n\nsustentabilidade, imbricada com a interface inadequada entre a gest\u00e3o urbana com a \n\nconsequente desprote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Essas ocorr\u00eancias promoveram altera\u00e7\u00f5es das \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que influenciam decisivamente na higidez do ambiente e nas condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida em geral. \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es ressaltam e comprovam a urg\u00eancia da sociedade do entorno sul, \n\nespecialmente do Munic\u00edpio do Novo Gama, buscar preservar os mananciais desse recurso \n\nprecioso e mais raro do que imaginamos, do qual o ribeir\u00e3o Santa Maria se destaca como um \n\npequeno tribut\u00e1rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumb\u00e1 que drena uma \u00e1rea de \n\naproximadamente 280,5 km\u00b2 na \u00e1rea do Distrito Federal, correspondendo a 4,8% desse \n\nterrit\u00f3rio. A constitui\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica dessa bacia apresenta alta declividade, em decorr\u00eancia \n\ndisso possui usinas hidrel\u00e9tricas que geram energia para a regi\u00e3o do entorno. Seus solos \n\napresentam baixa fertilidade e defici\u00eancia h\u00eddrica, e sua pouca cobertura vegetal facilita \n\nprocessos erosivos e transporte de s\u00f3lidos nesta bacia.   \n\nFigura 1 \u2013 Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Santa Maria/DF \n\n \n\nA Bacia do Rio Corumb\u00e1 se localiza na parte sudeste do Distrito Federal, onde est\u00e3o \n\nassentadas a parte sul da Cidade de Samambaia e as Regi\u00f5es Administrativas e seus \n\nrespectivos n\u00facleos urbanos de Samambaia, Recanto das Emas, Gama e Santa Maria. Entre os \n\nprincipais cursos d\u2019\u00e1gua que comp\u00f5em essa Bacia destacamos o Ribeir\u00e3o Santa Maria, que \n\nbanha a cidade do mesmo nome no sentido norte-sul. O Rio Corumb\u00e1 \u00e9 um dos tr\u00eas principais \n\ncontribuintes da Bacia do Rio Parana\u00edba, que possui uma \u00e1rea de 222.767 km\u00b2, abrangendo o \n\nDistrito Federal (3%) e os estados de Goi\u00e1s (65%), Minas Gerais (30%) e Mato Grosso do Sul \n\nFonte: http://www//cbh. paranoa@adasa.df.gov.br, consulta realizada em 28 de fevereiro de 2014. \n \n\nhttp://www/cbh\nmailto:paranoa@adasa.df.gov.br\n\n\n31 \n\n \n\n(2%). Al\u00e9m das atividades agr\u00edcolas e industriais possui diversos atrativos tur\u00edsticos, belezas \n\nnaturais que valem \u00e0 pena ser registradas.\n2\n  \n\nTodavia a continuidade da natureza \u00e9 garantida pela circularidade dos seus eventos \n\nque sofrem sucessivas a\u00e7\u00f5es humanas, como podemos constatar, segundo Bertran:  \n\nAs minas do ribeir\u00e3o do Inferno talvez n\u00e3o tenham sido as mais ricas \n\ndo julgado de Santa Luzia, mas impressionam pelo seu excelente \n\nestado de preserva\u00e7\u00e3o e pela extens\u00e3o e profundidade de suas cavas ou \n\nrifts, algumas com dimens\u00e3o suficiente para comportar um pr\u00e9dio de \n\napartamentos. Suas altas paredes \u2013 em cujo topo corriam penas d\u2019\u00e1gua \n\nobtidas por meio de algum complexo sistema hidr\u00e1ulico - chegam a \n\nconfundir os int\u00e9rpretes americanos da equipe de Belcher, em 1954, \n\nque anotaram nas fotos a\u00e9reas da regi\u00e3o \u201cruins\u201d, vale dizer, em bom \n\ningl\u00eas, ru\u00ednas. As escava\u00e7\u00f5es cobrem uma \u00e1rea de dez hectares e o \n\nvolume de terra removido, h\u00e1 mais dois s\u00e9culos, pode equivaler ao da \n\nmoderna serra Pelada (2000, p. 111). \n\n \n\n Contudo, da mesma forma que os nossos antepassados fizeram na busca pela riqueza \n\nproporcionada pelo ouro existente no subsolo do nosso cerrado, as gera\u00e7\u00f5es atuais, na busca \n\npor conquistar um espa\u00e7o para morar, sem perceber o seu pr\u00f3prio desmazelo, romperam com \n\no j\u00e1 fr\u00e1gil equil\u00edbrio ambiental existente no ambiente que circunda as nascentes do ribeir\u00e3o \n\nSanta Maria. E por meio de suas a\u00e7\u00f5es deflagraram uma realidade de degrada\u00e7\u00e3o de um \n\nribeir\u00e3o, cuja vida todos deveria preservar como um bem comum no meio que nos circunda. \n\nJustamente por sua grandeza h\u00eddrica, todos deveriam cuidar pela perenidade de suas \u00e1guas.  \n\nA explora\u00e7\u00e3o das minas do ribeir\u00e3o do Inferno (como foi denominado outrora o  \n\nRibeir\u00e3o de Santa Maria) teve in\u00edcio no ano de 1763, \u201ce tal foi ali o aparecimento \u2013 tanto de \n\nouro quanto de febres paludosas, arrebatando numerosas vidas \u2013 que desde ent\u00e3o chamou-se \n\nribeir\u00e3o do Inferno o curso d\u2019\u00e1gua que corre ao p\u00e9 das lavras\u201d (Op. cit, p.111). Podemos \n\nobservar que a l\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o de riqueza foi sempre entendida como produ\u00e7\u00e3o de \n\ndinheiro, adquirido por alguns, gerando mis\u00e9ria para a maioria, numa l\u00f3gica em que todos s\u00e3o \n\nc\u00famplices dos graves problemas ambientais, na medida em que o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico beneficia poucos, mas o passivo socioambiental atinge as camadas mais \n\nnumerosas e pobres da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nSendo assim, durante o processo de explora\u00e7\u00e3o do ouro das jazidas de Santa Luzia \n\nreferentes ao ribeir\u00e3o do Inferno, \u201cos cemit\u00e9rios ficaram repletos de cad\u00e1veres feitos pelas \n\nsez\u00f5es, que com os trabalhos de minera\u00e7\u00e3o nas margens do ribeir\u00e3o do Inferno, \n\n                                                 \n2\n Informa\u00e7\u00e3o obtida em http://www//cbh. paranoa@adasa.df.gov.br, consulta realizada em 28 de \n\nfevereiro de 2014. \n\n \n\nhttp://www/cbh\nmailto:paranoa@adasa.df.gov.br\n\n\n32 \n\n \n\ndesenvolveram-se com a mais terr\u00edvel intensidade... mas sem horribilidade necess\u00e1ria para a \n\nsuspens\u00e3o dos trabalhos\u201d (op.cit, p. 111), que duraram aproximadamente duas d\u00e9cadas, tendo \n\nem vista que no ano de 1783 j\u00e1 n\u00e3o constava mais dos relatos aur\u00edferos. \n\nO que fazer para modificar essa linha reta, superar essa recorr\u00eancia, romper com essa \n\nl\u00f3gica de repeti\u00e7\u00e3o previs\u00edvel do mesmo modelo autom\u00e1tico e encerrado em si mesmo? Para \n\nmudar isso, a trajet\u00f3ria retil\u00ednea e sucessiva precisa ser rompida para superar essas pr\u00e1ticas \n\nculturais e instaurar novos valores de conviv\u00eancia entre o velho e o novo, de maneira centrada \n\nna responsabilidade pelas consequ\u00eancias. \n\nComo se percebe, as transforma\u00e7\u00f5es de valores discrepantes com a sustentabilidade da \n\nnatureza requerem o engajamento de todos na organiza\u00e7\u00e3o de um projeto educativo novo, \n\ncompartilhado por todas as comunidades, que seja capaz de engajar as diversas \u00e1reas de \n\nconhecimento na busca por alternativas pedag\u00f3gicas capazes de reorientar as atividades \n\npol\u00edticas p\u00fablicas e privadas para a constru\u00e7\u00e3o de desenvolvimento humano e bem estar da \n\nvida em geral.  \n\nA reflex\u00e3o sobre este mundo e suas degrada\u00e7\u00f5es, em especial dos ambientes naturais, \n\ndecorrem das atividades desempenhadas pelo homem para a instala\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a humana \n\nno mundo. Por assim dizer, est\u00e1 relacionada com o modo como os seres humanos \n\nempreendem e realizam suas a\u00e7\u00f5es. A instabilidade no Planeta est\u00e1 relacionada com a \n\ncapacidade humana de desenvolver artif\u00edcios pr\u00f3prios, de criar \u201cas suas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es \n\nque, a despeito de sua variabilidade e sua origem humana, possuem a mesma for\u00e7a \n\ncondicionante das coisas naturais\u201d (ARENDT, 2000, p. 17). Essas condicionantes se inserem \n\nno interior da atualidade do modelo de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nDesse modo, devemos buscar analisar os conflitos que constituem a complexa cadeia \n\nque permeia as rela\u00e7\u00f5es humanas com a natureza, no sentido de compreender os aspectos \n\nculturais, sociais, econ\u00f4micos e \u00e9ticos que norteiam as a\u00e7\u00f5es no ambiente que nos circunda. \n\nCompreender seus significados e enfrentar os desafios da falta de \u00e1gua e da degrada\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade das \u00e1guas, do assoreamento dos rios, da eros\u00e3o do solo e do tratamento do lixo \n\ncomo quest\u00f5es vitais que devem ser localizadas nesse encontro fundamental da vida com o \n\nmundo \u00e9 necess\u00e1rio para orientar os nossos caminhos em dire\u00e7\u00e3o aos valores de respeito \u00e0 \n\nvida e de constru\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o que desejamos seguir, formulando algumas interroga\u00e7\u00f5es.  \n\nA que mundo estamos vinculados?  Fazemos, de fato, parte deste mundo ao qual n\u00f3s \n\nimaginamos estar vinculados? Quais s\u00e3o as nossas condi\u00e7\u00f5es de vida neste mundo?  O que \n\nestamos fazendo para mudar a nossa realidade e a nossa percep\u00e7\u00e3o do mundo para garantir o \n\nnosso modo de se comportar e de se relacionar com os semelhantes e dessemelhantes? \n\n\n\n33 \n\n \n\nEssas perguntas nos levam ao contexto socioambiental atual, que requer uma educa\u00e7\u00e3o \n\npara o meio ambiente que enra\u00edze o ser humano em sua exist\u00eancia hist\u00f3rica e no contexto que \n\no circunda, como preocupa\u00e7\u00e3o comum nos seus m\u00faltiplos relacionamentos e, em geral, com o \n\ncuidado com o Planeta. No sentido mais fundamental, essa educa\u00e7\u00e3o deveria reorientar os \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos de constru\u00e7\u00e3o e de transmiss\u00e3o dos conhecimentos, com vistas a \n\nserem gerados novos conhecimentos comprometidos com as mudan\u00e7as que a vida em \n\nsociedade requer, para gerar mudan\u00e7as nas atitudes e nas pr\u00e1ticas em todos os espa\u00e7os e \n\nesferas das sociedades. Tendo em vista que a falta de mudan\u00e7a significa a n\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o \n\nsocial, a degrada\u00e7\u00e3o e a morte. Isso porque  \n\n\u00c9 somente a vida, tanto de cada elemento individual quanto de todo \n\necossistema, que possui um ethos, isto \u00e9, um comportamento \n\nespec\u00edfico. Apenas um organismo vivo pode ter objetivos ou origin\u00e1-\n\nlos, exclusivamente um ser vivo tem capacidade para realizar a\u00e7\u00f5es \n\nautogeradas e dirigidas a um objetivo (RUIZ, 2006, p. 26). \n\n \n\nPodemos admitir que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental seria o esfor\u00e7o para conectar as a\u00e7\u00f5es de \n\nconviv\u00eancia no mundo concreto, esteio da exist\u00eancia humana e da vida em geral, de modo que \n\no mundo, o espa\u00e7o de vida seja compreendido de forma integrada. E essa educa\u00e7\u00e3o deve \n\noperar mudan\u00e7as na nossa mentalidade, para que essa nova mentalidade possa de fato gerar \n\nnovos comportamentos na natureza humana, novas atitudes cotidianas capazes de orientar os \n\ncaminhos e as condi\u00e7\u00f5es de nossa exist\u00eancia, de maneira mais consciente. Para nos permitir \n\nconviver com a natureza respeitando-a como outro que nos confronta, mas do qual somos \n\npart\u00edcipes e em nosso modo de ver devemos concomitantemente assumir a responsabilidade \n\npor ela e por nosso pr\u00f3prio destino. \n\nEssas reflex\u00f5es levam-nos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de que, no contexto do Entorno Sul do Distrito \n\nFederal, no Munic\u00edpio do Novo Gama, evidencia-se, como pressuposi\u00e7\u00f5es, que a estrada \n\nrumo aos desastres ambientais se encontra bastante pavimentada, na medida em que ainda \n\nvivemos, como que por magia, a ideia de que h\u00e1 \u00e1gua bastante e suficiente, pelo simples fato \n\nde abrirmos as torneiras e a \u00e1gua cair. \n\nO arco de nossas preocupa\u00e7\u00f5es, hist\u00f3ricas e atuais, nos permite estabelecer paralelo e \n\nespecular compara\u00e7\u00f5es entre o que vem ocorrendo com a crise de abastecimento de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel no Estado de S\u00e3o Paulo (Sistema Cantareira), com o que vem ocorrendo no Novo \n\nGama. Os impactos das rela\u00e7\u00f5es destrutivas entre os seres humanos e natureza que envolve a \n\nconstru\u00e7\u00e3o das cidades, face ao sistema de produ\u00e7\u00e3o e consumo predat\u00f3rios, al\u00e9m de induzir o \n\ndescarte dos bens culturais, produz a depreda\u00e7\u00e3o dos bens naturais.  \n\n\n\n34 \n\n \n\n Essas pressuposi\u00e7\u00f5es, que se destacam diante dos nossos olhos, nos ajudam a antever \n\no que pode acontecer em um mundo em que os seres humanos demonstram n\u00e3o valorizar nada \n\nmais a n\u00e3o ser a si mesmos, aviltando os recursos naturais a um \u00ednfimo valor de uso, \n\nmetamorfoseando seu real valor vital, instrumentalizando-os e transformando-os em objetos \n\nde consumo. \u00c9 sempre um desafio refletir sobre nossas rela\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas como o lugar onde \n\nerros e acertos se materializam no cotidiano.  \n\nSobre a crise ambiental, que constru\u00edmos por nossos feitos e obras decorrentes de \n\nnossas formas de conviv\u00eancia com a natureza, \u00e9 poss\u00edvel imaginarmos o quanto empurramos \n\npara baixo o direito \u00e0 vida em todos os sentidos. Nesse particular, avultamos o valor \n\necon\u00f4mico dos objetos de uso e aviltamos a natureza transformando-a em mercadoria. \n\nContudo, na teia da vida nenhum ser \u00e9 inferior, todas as esp\u00e9cies e recursos naturais s\u00e3o \n\nfundamentais.  \n\nO  desafio \u00e9 ainda maior quando o assunto \u00e9 \u00e1gua. Sem a \u00e1gua mantendo o meio \n\nambiente saud\u00e1vel, o curso da vida perde seu potencial de sobreviv\u00eancia. Independentemente \n\ndos motivos ou inten\u00e7\u00f5es nossas, a crise ambiental deve sua exist\u00eancia exclusivamente aos \n\nseres humanos. Por meio da destrui\u00e7\u00e3o tir\u00e2nica que exercemos em nome das car\u00eancias vitais, \n\nsobre os mananciais de \u00e1gua que irrigam o nosso espa\u00e7o comum, que deveriam ser mantidos \n\npor todos, sob estrito cuidado e preserva\u00e7\u00e3o.  \n\nEssas rela\u00e7\u00f5es conflituosas que fazemos emergir no espa\u00e7o, na busca em tirar proveito \n\npr\u00f3prio, nos d\u00e3o a dimens\u00e3o sobre a periculosidade de nossas pr\u00e1ticas e a\u00e7\u00f5es sobre nosso \n\nlocal de morada cotidiano. Cabe ressaltarmos que os seres humanos s\u00e3o seres do mundo, seres \n\nde cultura.  Nessas rela\u00e7\u00f5es sociais e ambientais h\u00e1 que imbricarmos homem, natureza e \n\ncultura em suas m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es sem submiss\u00e3o de parte ou consagra\u00e7\u00e3o da natureza como \n\nmanancial de bens de uso e consumo. \n\nOs eventos geradores de degrada\u00e7\u00e3o na natureza s\u00e3o a express\u00e3o do car\u00e1ter livre, \n\nilimitado, descomprometido e imprevis\u00edvel do agir humano. Todavia, esses fatos nocivos ao \n\nmeio ambiente e \u00e0 vida de todos, em sua maioria, de nenhum modo devem ser considerados \n\nacidentes causados por alguns com preju\u00edzos restritos a outros. O esgar\u00e7amento dos recursos \n\nnaturais consiste num processo de perda, pelo qual devemos assumir nossa parcela de \n\nresponsabilidade, pois somos todos consumidores de bens naturais. \n\nRetomando a quest\u00e3o da \u00e1gua como um bem vital, que requer a\u00e7\u00f5es concretas por sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o, tanto de parte do Estado, quanto das sociedades, para o bem de todos, cabe \n\nressaltar que a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, na regi\u00e3o do vale do Santa Maria, decorre de \n\num conjunto de rela\u00e7\u00f5es sociais constru\u00eddas pelas diferentes esferas de Governos e  por \n\n\n\n35 \n\n \n\ninteresses econ\u00f4micos de empresas, com a coniv\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es locais, sem um plano de \n\nmanejo e planejamento adequados,  com o intuito de   promover moradias no Distrito Federal \n\ne Entorno Sul.  \n\nRessaltamos que os problemas ambientais na regi\u00e3o de Santa Maria, Valpara\u00edso e \n\nNovo Gama n\u00e3o foram importados ou transportados de outro lugar ou regi\u00e3o. O processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental evidenciado no vale do Ribeir\u00e3o Santa Maria \u00e9 um processo decorrente \n\nde incompreens\u00f5es. Imaginamos ser tamb\u00e9m um processo relacionado \u00e0 autocompreens\u00e3o de \n\numa sociedade enredada num glamour implac\u00e1vel por consumir, desatenta de si mesma e das \n\nquest\u00f5es ambientais, que assiste satisfeita e imp\u00e1vida a sua pr\u00f3pria derrocada em termos de \n\nsustentabilidade. \n\n A degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, especialmente dos mananciais de recursos \n\nh\u00eddricos, avaliamos como resultado decorrente de pol\u00edticas mal planejadas. No caso em \n\nestudo, o colapso \u00e9 decorrente de um longo processo de interven\u00e7\u00e3o humana na natureza, \n\nlevado a cabo com a coniv\u00eancia e incentivo dos Governos do Distrito Federal, do Estado de \n\nGoi\u00e1s e pelos Munic\u00edpios de Valpara\u00edso e do Novo Gama, por meio de pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento urbano desordenado e predat\u00f3rio do solo e dos mananciais h\u00eddricos, \n\nempreendidas nas \u00faltimas d\u00e9cadas, sem os cuidados devidos com esses recursos naturais, com \n\nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, que v\u00eam contribuindo para a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade e \n\nda qualidade da \u00e1gua.  \n\nUm processo degenerado, embalado por uma tradi\u00e7\u00e3o de banaliza\u00e7\u00e3o da natureza, em \n\nfavor dos interesses socioecon\u00f4micos, onde os poderes p\u00fablicos e a sociedade s\u00e3o \n\nprotagonistas, pactuando essa desconstru\u00e7\u00e3o do mundo natural, para a constru\u00e7\u00e3o de cidades. \n\nNo caso do Entorno Sul, permitindo a edifica\u00e7\u00e3o de moradias sem planejamento algum, tendo \n\nem vista que a preserva\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua e sua sustentabilidade dependem de uso \n\nadequado e do espa\u00e7o protegido em seu entorno. Estas pr\u00e1ticas descuidadas se acham ligadas \n\nao metabolismo da natureza humana como bem ressalta Bertram. \n\nTemos muito a aprender sobre o metabolismo das ideias, das ilus\u00f5es, \n\nda confusa natureza humana. Despoluir-se para enxergar o que existe. \n\nDespoluir-se para a experi\u00eancia imediata para ver o neto ou o bisneto \n\nmigrando para as estrelas. Ou para n\u00e3o ver bisneto nenhum (2000, p. \n\n248). \n\n \n\nEntendemos que o caso do Ribeir\u00e3o Santa Maria se apresenta como testemunho de \n\numa hist\u00f3ria constru\u00edda por processos pol\u00edticos do passado e do presente, que amedrontam e \n\nassombram os que a testemunham, onde o uso e a prote\u00e7\u00e3o adequados das fontes de \u00e1gua n\u00e3o \n\nforam observados. Mas o Ribeir\u00e3o Santa Maria n\u00e3o pode ser eternizado como um objeto de \n\n\n\n36 \n\n \n\nmuseu, que vale pelo que significou para todos no passado, ele vale o tamanho do cuidado, do \n\nzelo respons\u00e1vel e amoroso que partilhamos com todos os seres vivos no mist\u00e9rio da vida.  \n\n A problem\u00e1tica ambiental evidenciada \u00e9 o resultado da constante viol\u00eancia que \n\ninterpomos cotidianamente em nossas sociedades, sem muitas das vezes buscar mud\u00e1-la. Essa \n\nviol\u00eancia emerge da dificuldade que temos em conciliar, minimizar, visualizar e equacionar \n\nnossas as a\u00e7\u00f5es por meio de pr\u00e1ticas educativas de sustentabilidade previamente pactuadas, \n\npartilhadas com os outros. Nosso sistema educacional ainda n\u00e3o produz clareza suficiente \n\nsobre as calamidades de nossas a\u00e7\u00f5es. Clareza e sustentabilidade andam juntas quando se trata \n\nde responsabilidade com a vida de todos. \u00c9 talvez por essa falta de clareza que os servi\u00e7os de \n\nabastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel s\u00e3o, para a maioria da popula\u00e7\u00e3o, invis\u00edveis.  \n\nEsses servi\u00e7os deveriam contar com o acompanhamento perseverante de todas as \n\npessoas que usufruem deles. Quase sempre n\u00e3o nos preocupamos devidamente com eles, nem \n\nlhe damos visibilidade. \u00c9 preciso considerar que a \u00e1gua pot\u00e1vel, sendo um bem comum da \n\nhumanidade e de todos os seres, \u00e9 um direito fundamental e vital. O cuidado com a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos mananciais e com a qualidade da \u00e1gua n\u00e3o deve ser restrito aos momentos de \n\ncrise de abastecimento, quando o servi\u00e7o sofre interrup\u00e7\u00f5es. Quase sempre \u00e9 a partir das \n\ninterrup\u00e7\u00f5es no abastecimento de \u00e1gua que buscamos informa\u00e7\u00f5es, que nos preocupamos com \n\na invisibilidade desse servi\u00e7o.  \n\nPara compreendermos este processo, que propiciou as mais variadas formas de \n\nagress\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o em desfavor da natureza no vale do Ribeir\u00e3o Santa Maria, devemos \n\nretroceder \u00e0 d\u00e9cada de 70, ao tempo em que a Regi\u00e3o do Entorno Sul ainda se achava \n\npreservada, o cerrado ainda se mantinha pouco deteriorado pelo processo socioecon\u00f4mico, \n\nespecialmente os recursos h\u00eddricos superficiais. \n\n Grande parte desse processo de degrada\u00e7\u00e3o, avaliamos decorrer, como j\u00e1 dissemos, de \n\npol\u00edticas mal planejadas empreendidas, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, pelos \u00f3rg\u00e3os estatais e de certa \n\nforma assimiladas pelas popula\u00e7\u00f5es, que se mant\u00eam enredadas por certa ignor\u00e2ncia dos \n\ncuidados devidos com os recursos naturais, que v\u00eam contribuindo sistematicamente para a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da quantidade e da qualidade da \u00e1gua. Esse enredo tranquilizador que nos mant\u00e9m \n\nalheios ao sistema de tratamento de \u00e1gua de nossas cidades tem nos permitido construir e \n\nedificar espa\u00e7os urbanos sem planejamento algum. Essa suposta tranquilidade frente \u00e0 \n\ninfalibilidade do sistema de abastecimento de \u00e1gua, aliada ao direito de moradia, nos conduz \u00e0 \n\ncren\u00e7a de que devemos nos preocupar com quest\u00f5es de grande valor econ\u00f4mico e n\u00e3o com \n\npequenas coisas cotidianas, que aparentemente est\u00e3o contempladas nas pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\npermitiu-nos contrariar a Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, quando determina que \u201ctodos t\u00eam direito de \n\n\n\n37 \n\n \n\nviver em um meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum a todos e \n\nessencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de \n\ndefender e preservar para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d. Concomitantemente a isso, houve \n\na neglig\u00eancia com o cumprimento da Lei Distrital n\u00ba 348, de 04 de novembro de 1992, que \n\nautorizou o GDF - Governo do Distrito Federal - a criar a Regi\u00e3o Administrativa de Santa \n\nMaria - RA XIII.  No que se refere ao uso do solo, no seu Art. 2\u00ba, a Lei estabelece \u201cque as \n\ndefini\u00e7\u00f5es de uso do solo e delimita\u00e7\u00f5es das zonas respeitar\u00e3o as disposi\u00e7\u00f5es constantes do \n\nPDOT - Plano Diretor de Ordenamento Territorial\u201d.  \n\nPara melhor compreendermos esse processo hist\u00f3rico ocorrido na Regi\u00e3o do Distrito \n\nFederal e Entorno Sul, devemos voltar ao come\u00e7o para esclarecer que o Ribeir\u00e3o Santa Maria \n\ntem suas nascentes na Regi\u00e3o Sul do Distrito Federal, na Cidade de mesmo nome e abrange \n\ntr\u00eas munic\u00edpios goianos: Novo Gama, Valpara\u00edso e Luzi\u00e2nia. Com suas nascentes na \n\nproximidade da Quadra 516 da Santa Maria, percorre um trecho de 5 km no Distrito Federal, \n\npossui uma pequena depress\u00e3o no vale do Pedregal, \u00e1rea que envolve a divisa do Valpara\u00edso e \n\nNovo Gama, onde sua extens\u00e3o \u00e9 de pouco mais de 20km, alcan\u00e7ando a plan\u00edcie pr\u00f3xima da \n\nconflu\u00eancia com rio Corumb\u00e1. \n\nPara n\u00f3s, esse ribeir\u00e3o entrela\u00e7a, nutre e interliga as quest\u00f5es ambientais em seu \n\ncaminho dando vida a cada habitante da regi\u00e3o, por\u00e9m encontra-se bastante degradado em \n\nraz\u00e3o de que os usos de suas \u00e1guas n\u00e3o disp\u00f5em de plano de manejo por parte de nenhum \n\ndesses munic\u00edpios.  \n\n\u00c9 importante observar que as origens dos problemas ambientais no Vale do Santa \n\nMaria s\u00e3o antr\u00f3picas e datam da segunda metade do S\u00e9culo XVII, como j\u00e1 nos relatou \n\nBertran, mas foram intensificados a partir do final da d\u00e9cada de 1960 com o in\u00edcio da retirada \n\nde areia de suas cabeceiras para a constru\u00e7\u00e3o da Cidade do Gama. \n\nNos anos de 1987/88 o GDF, buscando solucionar a falta de moradias, implantou a \n\npol\u00edtica de distribui\u00e7\u00e3o de lotes. Na cabeceira do Ribeir\u00e3o foi ent\u00e3o constru\u00edda a cidade de \n\nSanta Maria, sem as devidas observa\u00e7\u00f5es das normas legais de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. No \n\nentanto, em desacordo com essas normas, a cidade foi constru\u00edda sobre as nascentes do \n\nRibeir\u00e3o. Quando da implanta\u00e7\u00e3o dos loteamentos do Novo Gama, do Valpara\u00edso e da Santa \n\nMaria, havia, junto \u00e0s margens, pr\u00f3ximo \u00e0 cabeceira, um conjunto de empresas que retiravam \n\nareia, h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada. Com a implanta\u00e7\u00e3o dessas cidades, houve um enorme aumento \n\nda demanda e consumo de materiais de constru\u00e7\u00e3o, em especial da areia, trazendo a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o das margens e do ecossistema local. O resultado dessa a\u00e7\u00e3o \n\npredat\u00f3ria, somada \u00e0 aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas para uso e ocupa\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n38 \n\n \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do solo das \u00e1reas degradadas, trouxe como heran\u00e7a a destrui\u00e7\u00e3o quase total do \n\nribeir\u00e3o Santa Maria. E, por consequ\u00eancia, o desabastecimento de \u00e1gua para munic\u00edpio do \n\nNovo Gama.   \n\nVale ressaltar, que esta problem\u00e1tica foi iniciada, a partir dos anos de 1974/75, quando \n\nforam constru\u00eddos os primeiros loteamentos em torno de suas margens e pr\u00f3ximos \u00e0 sua \n\ncabeceira: Parque Estrela Dalva VI, conhecido como Pedregal, que deu origem ao atual \n\nMunic\u00edpio do Novo Gama, constru\u00eddo pela empresa Queiroz Im\u00f3veis e o loteamento Jardim \n\nC\u00e9u Azul, constru\u00eddo pela Empresa Agropecu\u00e1ria Fazenda Urubu. Cabe registrar que o \n\nloteamento Jardim C\u00e9u Azul, juntamente com o bairro Morada Nobre, constru\u00eddo pela \n\nConstrutora Encol, deram origem ao Munic\u00edpio de Valpara\u00edso de Goi\u00e1s.  \n\nEm decorr\u00eancia do surgimento desses loteamentos e, consequentemente, desses \n\nmunic\u00edpios, se intensificaram as retiradas de areia das \u00e1reas pr\u00f3ximas de suas nascentes para \n\nservir aos interesses e demandas por materiais de constru\u00e7\u00e3o para estas cidades. Esse processo \n\nintenso de agress\u00f5es ocorridas em toda a \u00e1rea de recarga da microbacia do Santa Maria, a \n\npartir da constru\u00e7\u00e3o da cidade de mesmo nome, intensificaram-se com o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e trouxe  consequ\u00eancias como: a retirada de areia, o \n\ndesmatamento, a polui\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos, dentre outros que  t\u00eam gerado graves \n\nproblemas ambientais em toda a regi\u00e3o.  \n\nNa d\u00e9cada de 80, precisamente nos anos de 1985/88, a popula\u00e7\u00e3o do bairro do \n\nPedregal se organizou e foi \u00e0 luta, indo at\u00e9 Goi\u00e2nia, junto ao Governo do Estado de Goi\u00e1s e \u00e0 \n\nger\u00eancia da SANEAGO \u2013 Empresa de Saneamento do Estado de Goi\u00e1s, reivindicar \u201c\u00e1gua \n\npara todos\u201d. Buscando solucionar a falta de \u00e1gua naquela comunidade, o N\u00facleo de Extens\u00e3o \n\nda Universidade de Bras\u00edlia, no Novo Gama e o seu Departamento de Engenharia, atrav\u00e9s de \n\nprofessores e t\u00e9cnicos, apresentaram estudos da viabilidade do fornecimento de \u00e1gua do \n\nRibeir\u00e3o Santa Maria para o Munic\u00edpio do Novo Gama. Transcorridos 15 anos, no entanto, \n\nestas conquistas, resultado de uma luta coletiva costurada ponto a ponto pelos moradores do \n\nPedregal, de pouco valem, para a esgar\u00e7ada mem\u00f3ria da sociedade do Novo Gama, uma vez \n\nque o Ribeir\u00e3o Santa Maria est\u00e1 agonizando. Ele \u00e9 v\u00edtima das investidas in\u00edquas do modelo de \n\ndesenvolvimento tirano adotado no Distrito Federal e entorno, que tomou de assalto o \n\nQuadril\u00e1tero Cruls, provocando degrada\u00e7\u00f5es mortais \u00e0 natureza. E os centros populacionais \n\ndo Entorno Sul, que cresceram nas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas desordenadamente, tornaram-se \n\ncidades, mas continuam apoiadas sobre uma infraestrutura desordenada e fr\u00e1gil, mal \n\nequipadas e consequentemente despreparadas, tornaram a degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas ali \n\nexistentes uma epidemia, a ponto de n\u00e3o haver nascentes mais devidamente preservadas.  \n\n\n\n39 \n\n \n\nAs a\u00e7\u00f5es emanadas do Governo do Distrito Federal, visando proteger as nascentes do \n\nSanta Maria, em nossa compreens\u00e3o, foram e s\u00e3o insuficientes para resolver ou amenizar os \n\nproblemas ambientais, tendo em vista que foi constru\u00edda apenas uma calha de concreto  para \n\nimpedir que as \u00e1guas das chuvas que caem sobre a cidade de Santa Maria atinjam diretamente \n\na nascente principal.  \n\n  Figura 2 \u2013 Calha de concreto na cabeceira do Santa Maria \n\n \n\n  Fonte: Arquivos do SERPAJUS \n\n \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 agravada pela falta de cobertura vegetal, que tem um importante papel \n\nestabilizador e auxiliador na reten\u00e7\u00e3o de part\u00edculas, na redu\u00e7\u00e3o dos efeitos de eros\u00e3o laminar e \n\nde sulcos que provocam assoreamentos e que s\u00e3o importantes porque permitem a infiltra\u00e7\u00e3o \n\nlenta e gradativa da \u00e1gua no solo, possibilitando a alimenta\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico e o controle \n\nda temperatura do meio aqu\u00e1tico. Uma pr\u00e1tica eficiente para minimizar o conjunto dos \n\nproblemas j\u00e1 identificados seria a recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar com esp\u00e9cies caracter\u00edsticas \n\ndessa \u00e1rea, fazendo-se necess\u00e1ria ao longo do curso do ribeir\u00e3o, onde praticamente a flora est\u00e1 \n\nbastante prejudicada ou inexiste, mas n\u00e3o foram objetos de preocupa\u00e7\u00e3o estatal por parte do \n\nDistrito Federal.  \n\nPortanto, a vegeta\u00e7\u00e3o que protegia o ribeir\u00e3o foi intensamente explorada pela retirada \n\nde madeira e completamente devastada, dando lugar a pequenas \u00e1reas de pastagens e de \n\nmoradias. A supress\u00e3o da cobertura vegetal ocasionou s\u00e9rios preju\u00edzos ambientais, sociais e \n\necon\u00f4micos. As margens apresentam problemas de instabilidade devido \u00e0 aus\u00eancia de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ciliar, tornando-se vulner\u00e1vel a processos erosivos e a desmoronamentos \n\nconstantes, que descaracterizam as margens e assoreiam o leito do ribeir\u00e3o.  \n\n\n\n40 \n\n \n\nLembramos a primeira vez em que nos aproximamos do ribeir\u00e3o Santa Maria em \n\n1975, quando chegamos ao Pedregal. A comunidade n\u00e3o possu\u00eda sistema de \u00e1gua tratada, ao \n\nbuscar condi\u00e7\u00f5es para tomar banho, constatamos que havia \u00e1gua, ouv\u00edamos que havia um \n\nribeir\u00e3o a uns 250 metros de dist\u00e2ncia de nossa resid\u00eancia. Seguindo a rua, ao percorrer a \n\ndist\u00e2ncia informada, diante de n\u00f3s surgiu o ribeir\u00e3o Santa Maria com suas \u00e1guas l\u00edmpidas, \n\ncristalinas. Ficamos maravilhados com o ribeir\u00e3o. Imediatamente nos livramos das roupas e \n\nmergulhamos por inteiro em suas \u00e1guas. Este gesto se tornou uma pr\u00e1tica cotidiana para n\u00f3s \n\npor mais de uma d\u00e9cada. Ora, n\u00f3s nos maravilhamos com aquela \u00e1gua porque ainda sonhava \n\ncom as \u00e1guas maravilhosas dos rios da regi\u00e3o em que nascemos. Al\u00e9m disso, encontramos no \n\nribeir\u00e3o Santa Maria um leito preservado com \u00e1guas limpas. Recordamos que por mais de \n\ndois anos o nosso mundo havia se separado e nos privado da rela\u00e7\u00e3o com mananciais dotados \n\nde tanta fartura de \u00e1gua. \n\nFazemos este pequeno relato hist\u00f3rico para real\u00e7ar um pensamento que julgamos \n\nimportante: as condi\u00e7\u00f5es atuais de vida criam e mant\u00eam necessidades, mercantilizam os bens \n\nmateriais e imateriais, materializando-os e generalizando-os em servi\u00e7os, facilidades, \n\nviabilizando bem-estar e lucros em n\u00edveis que o sistema econ\u00f4mico agradece. Mas, \n\nconsequentemente, nessas condi\u00e7\u00f5es, quase sempre as rela\u00e7\u00f5es de cuidado, zelo, respeito e \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza se desfazem. Desaparecem como se fossem determina\u00e7\u00f5es sociais \n\npreviamente pactuadas. Equivocados sobre si mesmos e suas rela\u00e7\u00f5es com a natureza, seus \n\nprotagonistas se lan\u00e7am na l\u00f3gica obscena e destrutiva de sobreviv\u00eancia descomprometida \n\ncom os seus ambientes, substituindo assim a preserva\u00e7\u00e3o pela mercantiliza\u00e7\u00e3o dos bens \n\nnaturais e vitais.  \n\nInferimos, assim, a ideia de que a hist\u00f3ria ocorre quando um evento se manifesta \n\nsuficientemente capaz de descontinuar as regras sociais presentes e lan\u00e7ar luz sobre o \n\nprocesso, promovendo rupturas com pr\u00e1ticas dominantes. Para que rupturas ocorram \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que os sujeitos compreendam os fen\u00f4menos que emanam dos processos sociais. As \n\nmudan\u00e7as ocorrem a partir da compreens\u00e3o do processo por meio de a\u00e7\u00f5es suficientemente \n\ncapazes de fazer descontinuar tais processos. \n\nReal\u00e7ando os aspectos hist\u00f3ricos da regi\u00e3o, apresentamos a certid\u00e3o de nascimento do \n\nMunic\u00edpio do Novo Gama-GO, por meio da Lei n\u00ba 12.680, de 19 de julho de 1995, que disp\u00f5e \n\nsobre a cria\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Novo Gama, que institui a seguinte demarca\u00e7\u00e3o territorial. \n\nEstabelece os seguintes limites, divisas e confronta\u00e7\u00f5es: Com o Munic\u00edpio \n\nde Luzi\u00e2nia estabelece a barra do C\u00f3rrego Taveira no Ribeir\u00e3o Santa \n\nMaria; pelo Ribeir\u00e3o Santa Maria abaixo at\u00e9 a barra do Ribeir\u00e3o Paiva; da\u00ed \n\nsegue em rumo \u00e0 barra do C\u00f3rrego S\u00e3o Sebasti\u00e3o, no Ribeir\u00e3o Alagado\u201d... \n\n\n\n41 \n\n \n\n\u201cE com o Munic\u00edpio de Valpara\u00edso. Come\u00e7a no ponto de intersec\u00e7\u00e3o do \n\nRibeir\u00e3o Santa Maria com a linha divis\u00f3ria do Distrito Federal com o \n\nEstado de Goi\u00e1s; segue pelo Ribeir\u00e3o Santa Maria abaixo at\u00e9 a barra do \n\nC\u00f3rrego Taveira, ponto inicial destas divisas\u201d. \u201cAs divisas com o Distrito \n\nFederal iniciam-se no ponto de intersec\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Alagado; com a \n\nlinha divis\u00f3ria do Distrito Federal com o Estado de Goi\u00e1s at\u00e9 encontrar o \n\nRibeir\u00e3o Santa Maria (GOI\u00c1S, 1995) \n\n  \n\nO Munic\u00edpio do Novo Gama inicia-se, como sabemos, a partir do loteamento Parque \n\nEstrela Dalva VI, que teve seu in\u00edcio no ano de 1974, pela Empresa Imobili\u00e1ria Queiroz \n\nIm\u00f3veis. Est\u00e1 localizado a 40km de Bras\u00edlia, na Regi\u00e3o do Entorno Sul da Capital Federal. \n\nFoi emancipado do munic\u00edpio de Luzi\u00e2nia em 19 de julho de 1995, ocorrendo a posse do 1\u00ba \n\nprefeito em 01 de janeiro de 1997. No ano de 1978, deu-se in\u00edcio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do Bairro do \n\nNovo Gama pela empresa Construtora e Incorporadora Economisa, dispondo de infraestrutura \n\nurbana, com ruas asfaltadas, \u00e1gua tratada, coleta de lixo e esgoto.   \n\nPor esta via, apresentamos o Parque Estrela Dalva VI, o bairro onde mor\u00e1vamos no \n\nNovo Gama, lugar que aprendemos a chamar carinhosamente de Pedregal, comunidade do \n\nPedregal, como se este bairro fosse totalmente constitu\u00eddo de subsolo rochoso.  \n\nTodavia, at\u00e9 o ano de 1988, a popula\u00e7\u00e3o residente no Bairro do Pedregal n\u00e3o contava \n\ncom \u00e1gua tratada, apenas 30% da popula\u00e7\u00e3o tinha \u00e1gua proveniente de cisternas em suas \n\nresid\u00eancias. Por\u00e9m, no ano de 1985, um grupo de jovens, membros da Igreja Cat\u00f3lica S\u00e3o \n\nPedro Ap\u00f3stolo, do Pedregal, resolveu ouvir a comunidade sobre quais eram as maiores \n\ncar\u00eancias de servi\u00e7os p\u00fablicos e quais eram as prioridades. Ao longo de seis meses realizaram \n\num levantamento por domic\u00edlio, ouvindo os moradores casa por casa, ap\u00f3s a conclus\u00e3o desse \n\nlevantamento demorou outros seis meses para tratar as informa\u00e7\u00f5es e concluir sobre quais \n\neram as maiores prioridades.  \n\nConclu\u00edda a pesquisa, constatou-se que a prioridade n\u00famero um era a constru\u00e7\u00e3o do \n\nsistema de \u00e1gua tratada. Iniciou-se assim, uma peregrina\u00e7\u00e3o do grupo junto ao poder p\u00fablico \n\nmunicipal, sem contudo obter nenhuma solu\u00e7\u00e3o. Concomitantemente a essas lutas sociais, \n\nneste per\u00edodo, a Universidade de Bras\u00edlia-UnB, implantou os N\u00facleos de Extens\u00e3o nas \n\nCidades do Parano\u00e1, Ceil\u00e2ndia e Novo Gama. A partir da implanta\u00e7\u00e3o do Decanato de \n\nExtens\u00e3o foram estabelecidas v\u00e1rias frentes de discuss\u00f5es e buscas por solu\u00e7\u00f5es dos \n\nproblemas locais, dentre eles a luta pela \u00e1gua proveniente do ribeir\u00e3o Santa Maria, com o  \n\nMovimento \u00c1gua para Todos, que contou com o apoio do departamento de Engenharia da \n\nUnB, tornando poss\u00edvel um laudo cient\u00edfico demonstrando que a vaz\u00e3o das \u00e1guas do ribeir\u00e3o \n\nSanta Maria era suficiente para abastecer a popula\u00e7\u00e3o ali existente. No m\u00eas de outubro do ano \n\n\n\n42 \n\n \n\nde 1988, o sistema de \u00e1gua tratada foi implantado na comunidade do Pedregal, a partir do \n\nribeir\u00e3o Santa Maria. \n\nNosso entendimento \u00e9 de que as pessoas das comunidades desassistidas aprenderam \n\nque esses territ\u00f3rios s\u00e3o lugares de lutas sociais cotidianas intensas por realiza\u00e7\u00e3o de vida e de \n\nsonhos. \u00c9 um tra\u00e7o comum dessas comunidades, em suas lutas, no come\u00e7o, elas esperarem \n\npor solu\u00e7\u00f5es oriundas do Poder p\u00fablico, mas as solu\u00e7\u00f5es de problemas \u00e0s vezes n\u00e3o chegam, \n\nou \u00e0s vezes essas solu\u00e7\u00f5es quase sempre s\u00e3o indiferenciadas, causando muitas vezes \n\nsepara\u00e7\u00f5es, afastamentos, divis\u00f5es das pessoas que habitam um mesmo espa\u00e7o, fazendo \n\nascender divis\u00f5es sociais, produzindo padr\u00f5es desregrados e n\u00e3o elucidativos dos problemas \n\nsociais.  \n\nRessaltamos que a comunidade do Pedregal, no Novo Gama, conquistou \u00e1gua tratada \n\nmuito antes da constru\u00e7\u00e3o da Cidade de Santa Maria. Nesse cen\u00e1rio, precisamos considerar a \n\nluta social que ocorreu no Novo Gama nos \u00faltimos 30 anos.  Apresenta as seguintes \n\ncaracter\u00edsticas: a antiga comunidade desapareceu, emergiu nessa comunidade uma popula\u00e7\u00e3o \n\nmais atenta e disposta a lutar pela universaliza\u00e7\u00e3o de direitos e acesso \u00e0s riquezas e bens de \n\nuso comum, buscando construir um espa\u00e7o p\u00fablico mais dotado de recursos. A realidade \n\nsocial do Novo Gama ainda est\u00e1 bem longe das condi\u00e7\u00f5es que desejamos. H\u00e1 problemas \n\nestruturais de toda ordem, sociais, pol\u00edticos e ambientais.  \n\nAssim, o que percebemos \u00e9 que, se desejamos avan\u00e7ar no plano das conquistas \n\nsocioambientais, temos que ampliar nossos horizontes, mudar nosso modelo de \n\ndesenvolvimento social, planejar melhor nossas cidades, agir coletivamente no cotidiano, \n\ninvestir em educa\u00e7\u00e3o, de modo especial em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, pois para mudar as rela\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais \u00e9 preciso que o conhecimento substitua a ignor\u00e2ncia e instaure uma nova \n\nconsci\u00eancia ecol\u00f3gica que nos possibilite uma conviv\u00eancia \u00e9tica respeitosa com a natureza. \n\n \n\n1.2 Consci\u00eancia ecol\u00f3gica e preserva\u00e7\u00e3o do cerrado \n\n \n\n No tocante ao papel da educa\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o de uma cultura para \n\nsustentabilidade, o pressuposto que deveria orientar as nossas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas deveria ser \n\no respeito ao meio ambiente como regra b\u00e1sica educativa, para permitir a compreens\u00e3o da \n\nconsanguinidade humana com a natureza como consentimento para a conviv\u00eancia comum. \n\nSeres humanos e natureza s\u00e3o cria\u00e7\u00f5es de um mesmo processo qu\u00edmico e biol\u00f3gico que \u201cse \n\nconfiguram com car\u00e1teres pr\u00f3prios e aut\u00f4nomos\u201d (RUIZ, p. 25). Nesse contexto vivencial, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es do mundo atuais requerem que busquemos rejuntar a fenda que nos afasta do \n\n\n\n43 \n\n \n\nconv\u00edvio com a natureza para nos interligar na complexa trama de rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es \n\necossist\u00eamicas do ambiente do cerrado.  \n\n Para preservar e conservar a vida no cerrado, entendemos ser necess\u00e1rio nos \n\nengajarmos em um processo educativo capaz de construir valores e comportamentos que \n\npermitam instaurar a autossustenta\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria vida para al\u00e9m das estruturas \n\nsocioeducacionais vigentes. Pois \u00e9 not\u00e1vel como o ser humano, diferentemente das outras \n\nesp\u00e9cies animais, se conforma de forma a n\u00e3o se encaixar no mundo natural, introduzindo \n\nmodifica\u00e7\u00f5es no fluxo vivo da conviv\u00eancia. \n\nEle (re)cente o mundo como algo diferente de si. Esse distanciamento \n\ndo mundo \u00e9 que criou o ser humano. Numa par\u00e1frase metaf\u00f3rica \n\npodemos dizer que foi a expuls\u00e3o do mundo natural das outras \n\nesp\u00e9cies que deu origem \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do ser humano. A expuls\u00e3o do \n\n\u201cpara\u00edso natural\u201d fez do ser humano algu\u00e9m \u00fanico no conjunto das \n\nesp\u00e9cies vivas (RUIZ, 2006, p. 74 e 75).  \n\n \n\n As formas de conviv\u00eancias atuais com vistas \u00e0s mudan\u00e7as de comportamentos \n\nsociais de consumo desmedido, de polui\u00e7\u00e3o do ar, do solo e do subsolo e de uso desregrado \n\ndos recursos naturais, requerem uma nova consci\u00eancia ecol\u00f3gica que nos permita \n\ncompreender a natureza como o meio, o \u00e2mbito, o espa\u00e7o comum de todos, que nos embala e \n\nnos aproxima, mantendo-nos pr\u00f3ximos uns dos outros, semelhantes ou dessemelhantes, \n\nconstituindo-se como um princ\u00edpio articulador da educa\u00e7\u00e3o como meio para atingir fins \n\nespec\u00edficos, no sentido de desenvolver a dimens\u00e3o de esperan\u00e7a no horizonte de cria\u00e7\u00e3o \n\npermanente, lan\u00e7ando luz sobre o que fazer e deixando claro o como fazer. Essa consci\u00eancia \n\necol\u00f3gica nos permitiria ser mais, ir al\u00e9m daquilo que somos. Impedir-nos-ia de nos deixar \n\nreduzir ao que fazemos e possu\u00edmos e nos possibilitaria ir al\u00e9m daquilo que constru\u00edmos e \n\nrealizamos para n\u00f3s e em n\u00f3s, para construirmos, de fato, uma conviv\u00eancia sustent\u00e1vel. Pois \n\nentendemos que o ser humano vive num mundo que modelou por sua interven\u00e7\u00e3o. E sem \n\nperceber, ao empreender esfor\u00e7os no sentido de buscar minorar seu sofrimento, transforma, \n\nentre outras coisas, a si mesmo e a realidade e deflagra processos de desequil\u00edbrio na natureza.  \n\n Nesse sentido, a consci\u00eancia ecol\u00f3gica nos permitiria voltarmo-nos sobre n\u00f3s \n\nmesmos para compreender que as pr\u00e1ticas que degradam, desordenam, impactam e \n\ndesequilibram os ambientes, constituem uma encruzilhada, uma inc\u00f3gnita para n\u00f3s mesmos, \n\nmas pensamos que podemos ser o que desejarmos ser sem nos esgotar em n\u00f3s mesmos e sem \n\nesgotar a natureza. Para Ruiz,  \n\n \n O saber, o sentir e o fazer humanos requerem uma permanente \n\nrevolta sobre si mesmos na consci\u00eancia de que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel esgotar \n\no seu conhecimento. Ao revolver-se sobre si, o humano se amplia, \n\n\n\n44 \n\n \n\nrompe as margens que o cercam cognitivamente, alarga os limites \n\nque o definem socialmente, extrapola as categorias que o delimitam \n\ninteriormente (2006, p. 20). \n\n \n\n Pensar possibilidades de mudan\u00e7as de atitudes nas atividades cotidianas da \n\nsociedade implica n\u00e3o perder as esperan\u00e7as em uma educa\u00e7\u00e3o criadora de sentidos, \n\ndirecionada pelo princ\u00edpio da vida ilimitada, nem deixar de imaginar e lutar por uma forma\u00e7\u00e3o \n\na longo prazo para a compreens\u00e3o do mundo. Como nos ensinou Freire, as atividades da vida \n\ncotidiana devem ser precedidas e sucedidas de uma profunda compreens\u00e3o de sentido \u00e9tico \n\nuniversal de conex\u00e3o com a Terra como o lar natural de todos. \u201cQuando, por\u00e9m, falo de \u00e9tica \n\nuniversal do ser humano estou falando da \u00e9tica enquanto marca da natureza humana, enquanto \n\nalgo absolutamente indispens\u00e1vel \u00e0 conviv\u00eancia humana\u201d (FREIRE, 1996, p. 19 e 20). \n\nAssim, nesse reino dos cerrados, devemos refletir acerca das nossas pr\u00e1ticas hist\u00f3ricas \n\na fim de podermos pensar o desenvolvimento integrado com o cuidado do mundo, onde as \n\na\u00e7\u00f5es transcendam a mera conviv\u00eancia e se transformem em dimens\u00e3o da exist\u00eancia, para \n\nregenerar as rela\u00e7\u00f5es humanas com a natureza. Nesse sentido, compreendemos ser \n\nindispens\u00e1vel impulsionar a cidadania ecol\u00f3gica imaginativa e realizadora, poss\u00edvel na fus\u00e3o, \n\nna liga\u00e7\u00e3o e na combina\u00e7\u00e3o dos diversos fazeres com o m\u00e1ximo de envolvimento e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das comunidades e sociedades, enraizada nos espa\u00e7os escolares e sociais, capaz \n\nde pensar e repensar princ\u00edpios que se convertam em caminhos que guiem para um futuro em \n\nque os seres humanos sejam mais que seus desejos e seus sentidos. Pois nos imaginamos \n\nrespons\u00e1veis pelo nosso destino. \u201cO valor est\u00e1 intrinsecamente ligado \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de \n\nsentido, e o sentido \u00e9 algo que s\u00f3 o ser humano pode realizar\u201d (RUIZ, 2006, p. 29). \n\nConstruir princ\u00edpios, caminhos, possibilidades com condi\u00e7\u00f5es para um \n\ndesenvolvimento sustentado requer uma pedagogia ecol\u00f3gico-reflexiva, nascida das rela\u00e7\u00f5es \n\nde conviv\u00eancia respons\u00e1vel que, de forma clara e limpidamente, enra\u00edze o ser humano na \n\nnatureza, pois, o peixe que sai da \u00e1gua e n\u00e3o retorna morre.  Nossas a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas devem nos \n\nconduzir ao cuidado com a natureza como afirma Gutierrez:  \n\nA cidadania ambiental e a cultura da sustentabilidade ser\u00e3o necessariamente o \n\nresultado do fazer pedag\u00f3gico que conjugue a aprendizagem a partir da vida \n\ncotidiana. Nenhuma educa\u00e7\u00e3o pode desentender-se do pedag\u00f3gico entendido \n\ncomo promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem produtiva. Promover significa facilitar, \n\nacompanhar, recuperar, dar espa\u00e7o, inquietar, problematizar, compreender, \n\nentusiasmar, apaixonar, amar. (...) A ecopedagogia se refere \u00e0 pedagogia como \n\npromo\u00e7\u00e3o da aprendizagem. (2008, p. 59-60).  \n\n \n\nO pertencimento \u00e9 que determina o espa\u00e7o adequado de cada esp\u00e9cie. A luz que \n\nilumina nossos caminhos s\u00e3o fagulhas de nossas pr\u00f3prias decis\u00f5es.  Nossas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o os \n\n\n\n45 \n\n \n\nmeios atrav\u00e9s dos quais buscamos alcan\u00e7ar nossos objetivos. Passo a passo, por nossas a\u00e7\u00f5es \n\ne decis\u00f5es convertemos o Planeta Terra em nosso territ\u00f3rio de dom\u00ednio e estabelecemos \n\nnossos pr\u00f3prios fins.  Nossas a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es devem ser perpassadas pela dimens\u00e3o \n\nvalorativa do mundo para nos permitir compreender que n\u00e3o temos o direito de deixar que os \n\nproblemas ambientais se instaurem definitivamente, ou se acumulem, mesmo que eles s\u00f3 \n\nvenham a afetar gera\u00e7\u00f5es long\u00ednquas. Nossa sede desenfreada e predat\u00f3ria por melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es agora nos deixam aflitos, nos revelam car\u00eancias e requer de n\u00f3s ousadia para \n\nsuper\u00e1-las. \n\nNovas atitudes talvez possam reparar os erros cometidos pela nossa esp\u00e9cie, que \n\natentam contra os valores da vida e de todos os demais seres que habitam a Terra conosco. \n\nEm geral, a responsabilidade pela sustentabilidade do mundo comum, bem como de todas as \n\nesp\u00e9cies, deveria recair sobre qualquer ser humano, pois \n\nH\u00e1 apenas uma alternativa fundamental no universo: a exist\u00eancia ou a \n\nn\u00e3o-exist\u00eancia, e ela pertence a uma \u00fanica classe de entidades: os \n\norganismos vivos. A exist\u00eancia de mat\u00e9ria inanimada \u00e9 incondicional, \n\na vida n\u00e3o, pois a sua exist\u00eancia depende de um cursos espec\u00edfico de \n\na\u00e7\u00e3o. A mat\u00e9ria \u00e9 indestrut\u00edvel, ela muda suas formas, mas n\u00e3o pode \n\nparar de existir. Somente um organismo vivo enfrenta uma alternativa \n\nconstante: a quest\u00e3o da vida ou morte. A vida \u00e9 um processo de a\u00e7\u00e3o \n\nautogerada e autossustentada. Se um organismo vivo falha nessa a\u00e7\u00e3o, \n\nele morre (RUIZ, 2006, p. 25). \n\n \n\nEssa compreens\u00e3o talvez nos permita maior responsabilidade social, novas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom o mundo que nos cerca, com os recursos naturais, em especial com a nossa \u00e1gua de todos \n\nos dias, nos permita cuidar melhor das nascentes dos ribeir\u00f5es, dos rios e bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ndo Brasil; com a terra, para reparar os nossos erros e abusos cometidos e por consci\u00eancia \n\nconectar nossa vida ao nosso ambiente e, assim, tornar a nossa exist\u00eancia enraizada no \n\ncerrado como \u201cas grandes manadas de veados, lobos-guar\u00e1 e outros quadr\u00fapedes que se \n\nadaptam mal coletivamente a ambientes de mata\u201d (BERTRAN, 2000, p. 31). Entendemos que \n\n\u201cO compromisso, pr\u00f3prio da exist\u00eancia humana, s\u00f3 existe no engajamento com a realidade, de \n\ncujas \u2018\u00e1guas\u2019 os homens verdadeiramente comprometidos ficam \u201cmolhados\u201d, ensopados. \n\nSomente assim o compromisso \u00e9 verdadeiro\u201d (FREIRE, 1983). \n\nO engajamento humano no trabalho pela sustentabilidade decorre da rela\u00e7\u00e3o com os \n\noutros e com o mundo, de forma respons\u00e1vel, pois a consci\u00eancia \u00e9 um produto resultante das \n\nlutas internas do ser humano, como nos ensinou Paulo Freire (1987, p. 52), que \u201cNingu\u00e9m \n\nliberta ningu\u00e9m e ningu\u00e9m se liberta sozinho; os seres humanos s\u00f3 se libertam em \n\ncomunh\u00e3o\u201d, em uma rela\u00e7\u00e3o de solidariedade estabelecida no caminhar pelo terreno \u00edngreme \n\nda vida.  \n\n\n\n46 \n\n \n\nEssa nova consci\u00eancia emergir\u00e1 de uma simboliza\u00e7\u00e3o valorativa do mundo, como \n\ndecorr\u00eancia de pr\u00e1ticas educativas ecol\u00f3gicas cr\u00edticas baseadas na valora\u00e7\u00e3o \u00e9tica da \n\ndiversidade cultural, tendo como pano de fundo o desejo de um futuro sustent\u00e1vel, como \n\ncaminho capaz de buscar possibilidades de respostas aos desafios educativos por \n\nsustentabilidade no \u00e2mbito social. Tais op\u00e7\u00f5es nos permitir\u00e3o continuar a imaginar a vida para \n\nal\u00e9m daquilo que recebemos da cultura e do que est\u00e1 dado na natureza. Isso \u00e9 poss\u00edvel, \n\nconsiderando que \n\nSomos seres excepcionais no contexto da natureza. Nossa vida n\u00e3o se \n\nrestringe ao mero subsistir, pois a dimens\u00e3o humana da vida nos projeta na \n\nprocura do sentido para o existir transformando a subsist\u00eancia em exist\u00eancia. \n\nA diferen\u00e7a entre a mera subsist\u00eancia natural da vida e a procura de sentido \n\npara a exist\u00eancia, constitui o diferencial da vida humana; ela n\u00e3o se conforma \n\ncom sobreviver e busca um por qu\u00ea para viver; n\u00e3o aceita usufruir  uma vida \n\nnatural e por isso se debate na procura de um sentido humano que \n\nsobrenaturalize a vida  (RUIZ, 2006, p. 33). \n\n \n\n A conviv\u00eancia no cerrado ocorre, por assim dizer, no momento em que nos \n\nimplicamos com esse ecossistema e atribu\u00edmos dignidade das coisas naturais a ele. Na \n\nsitua\u00e7\u00e3o concreta existencial do cerrado, agir em contr\u00e1rio seria manter e intensificar a rela\u00e7\u00e3o \n\nopressora humana sobre a natureza desse bioma e enrijecer ainda mais a situa\u00e7\u00e3o de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o sobre ele. Consciente ou inconscientemente, nossos atos de degrada\u00e7\u00e3o do solo e \n\ndo subsolo, bem como os usos inadequados dos recursos naturais, s\u00e3o pr\u00e1ticas sempre t\u00e3o ou \n\nquase t\u00e3o violentas quanto as viol\u00eancias praticadas contras as minorias humanas.  \n\n Para n\u00f3s, pensar a\u00e7\u00e3o e mundo, requer uma pedagogia humanista para o meio \n\nambiente, isto \u00e9, uma pedagogia que possa envolver e p\u00f4r em evid\u00eancia a exist\u00eancia em cada \n\nespa\u00e7o p\u00fablico, em cada estabelecimento de ensino, um conjunto articulado de maneiras de \n\npensar, organizar e praticar atividades que gerem efeitos educativos na sociedade, como \n\nresposta \u00e0s pr\u00e1ticas causadoras de desequil\u00edbrio ambiental. Essa pedagogia para o meio \n\nambiente teria dois objetivos distintos. Um primeiro, em que os sujeitos das pr\u00e1ticas iriam \n\ndesvelando o mundo em sua realidade de degrada\u00e7\u00e3o e se comprometendo na pr\u00e1tica, com a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da realidade. Um segundo, quando as realidades de agress\u00f5es ao meio \n\nambiente j\u00e1 estariam minimizadas, transformadas, esta pr\u00e1tica se tornaria uma pol\u00edtica \n\npedag\u00f3gica permanente, que poria em evid\u00eancia pr\u00e1ticas educacionais cotidianas globais de \n\ncada estabelecimento escolar, com os seus alunos e professores e nos remeteria, assim, para a \n\npossibilidade de associar cada estabelecimento de ensino a um conjunto de a\u00e7\u00f5es articuladas \n\nde maneiras de pensar, de organizar e realizar uma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e denotar que essas \n\n\n\n47 \n\n \n\nmedidas educativas afetam a variabilidade dos efeitos educativos gerados nos alunos e \n\nconsequentemente nas fam\u00edlias.  \n\n Por consequ\u00eancia, essas pr\u00e1ticas educativas cotidianas ocorreriam nos gr\u00eamios \n\nestudantis, nas escolas, nos clubes, nas pastorais das igrejas, nos partidos pol\u00edticos, nos \n\ndiversos n\u00edveis dos poderes p\u00fablicos e entidades empresariais.  Esta nos parece ser uma \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental libertadora, que se enraizaria na sociedade por meio das pr\u00e1ticas di\u00e1rias \n\nda vida dos educandos e da sociedade em geral, permitindo a todos perceber e valorizar de \n\nfato o ambiente em que convivem.  \n\n Dessa forma, estar\u00edamos nos inserindo criticamente na natureza por meio de \n\nnossas a\u00e7\u00f5es, como nos afirma Freire: \n\n n\u00e3o haveria a\u00e7\u00e3o humana se n\u00e3o houvesse uma realidade objetiva, um \n\nmundo como \u201cn\u00e3o eu\u201d do homem, capaz de desafi\u00e1-lo; como tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o haveria a\u00e7\u00e3o humana se o homem n\u00e3o fosse um \u201cprojeto\u201d, um \n\nmais al\u00e9m de si, capaz de captar a sua realidade, de conhec\u00ea-la para \n\ntransform\u00e1-la (1987, p. 40). \n\n \n\n A dignidade da natureza enquanto um Ser est\u00e1 na sua pr\u00f3pria presen\u00e7a sens\u00edvel. O \n\ncerrado, o bioma do Planalto Central, s\u00e3o as chapadas em que nascem as \u201cmelhores e mais \n\npalat\u00e1veis \u00e1guas da regi\u00e3o do Brasil Central\u201d (BERTRAN, 2000, p. 146). O cerrado n\u00e3o \u00e9 um \n\nreflexo de uma paisagem natural menos florestada, ele \u00e9 um Ser sens\u00edvel, que nos embala, nos \n\nperturba e nos confronta e nos d\u00e1 vida. O cerrado \u00e9 um pr\u00f3ximo com quem devemos conviver \n\nde forma respeitosa e respons\u00e1vel, para conserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. O \n\ncerrado se constitui em um dos ambientes mais ricos do Planeta, sua maior riqueza n\u00e3o \n\nprov\u00e9m da sua popula\u00e7\u00e3o, a riqueza de sua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 que prov\u00e9m do cerrado. Podemos \n\nadmitir que o cerrado \u00e9 Outro Ser que participa do n\u00f3s,  habitantes dessa regi\u00e3o ecossist\u00eamica, \n\ne do qual n\u00f3s participamos; nele emergimos e erigimos as nossas cidades e fundamos a nossa \n\ncondi\u00e7\u00e3o humana.  \n\n O cerrado nos fala por meio de suas perturba\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, de suas vazantes e \n\nnascentes, de seus c\u00f3rregos e rios, por meio dos seus olhos d\u2019\u00e1gua e s\u00edtios e de sua fauna e \n\nflora exuberantes, para que seja ouvido temos que nos engajarmos com ele e nos identificar \n\ncom ele. Assim, o ato de compreender o cerrado como um ber\u00e7\u00e1rio da natureza exige de n\u00f3s \n\nabertura para a outridade dele, requer que n\u00f3s criemos com ele um estilo pr\u00f3prio vida, a fim \n\nde que, existencialmente enraizados nele, possamos respeit\u00e1-lo como outro ser sens\u00edvel, que \n\ndevemos preservar para as gera\u00e7\u00f5es que nos suceder\u00e3o.  \n\n  Como se observa, a identidade individual e de cada povo e sua cultura, est\u00e3o \n\numbilicalmente associados ao mundo e \u00e0s coisas que constituem o mundo. Esse povo, em face \n\n\n\n48 \n\n \n\ndos problemas de seus comportamentos, de suas vis\u00f5es de mundo, de suas pr\u00e1xis sociais \n\ncotidianas constr\u00f3i sua cultura. E quando essa cultura perde sua consist\u00eancia, o mundo \n\ntamb\u00e9m se deteriora. Em uma sociedade de consumo, a identidade das pessoas est\u00e1 associada \n\nao que as pessoas possuem e fazem e n\u00e3o ao que as pessoas s\u00e3o. Assim, as pessoas, as coisas \n\ne os objetos s\u00e3o sempre substitu\u00edveis. Desse modo, funciona o imperativo funcional da cultura \n\necon\u00f4mica dominante, geradora da crise ambiental e dos conflitos que predominam sobre as \n\nrela\u00e7\u00f5es de solidariedade e coopera\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\n1.3 \u00c1gua, cultura e educa\u00e7\u00e3o \n\nO cerrado e suas \u00e1guas s\u00e3o anteriores aos seres humanos, que devem seguir seu curso \n\nexistencial no espa\u00e7o-tempo em suas caracter\u00edsticas e complexidade, suas qu\u00edmicas se unem \n\num ao outro de forma complexa e est\u00e1vel em todas as suas metamorfoses e cria\u00e7\u00f5es. A \n\npresen\u00e7a humana com sua hist\u00f3ria, neste ambiente, \u00e9 uma ocorr\u00eancia de um depois. A \n\nocupa\u00e7\u00e3o desse bioma pelo homem, no \u00faltimo quarto de mil\u00eanio, se caracterizou por \n\nconstru\u00e7\u00f5es de espa\u00e7os urbanos desordenados e usos inadequados e predat\u00f3rios dos recursos \n\nnaturais, contribuindo para a diminui\u00e7\u00e3o da qualidade e da quantidade da \u00e1gua.  \n\n A preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dependem do manejo adequado dos seus recursos e  do \n\nespa\u00e7o em sua volta.  A conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua requer a conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas dos biomas e \n\necossistemas. O mau uso do solo impacta negativamente os cursos d\u2019\u00e1gua, este processo pode \n\nser intensificado ou atenuado pela a\u00e7\u00e3o humana por meio de pr\u00e1ticas de manejos. Nesse \n\nsentido, o desenvolvimento sustent\u00e1vel da Regi\u00e3o do Planalto Central, incluindo o Distrito \n\nFederal e seu Entorno, requer a prote\u00e7\u00e3o dos seus mananciais h\u00eddricos como valor c\u00f3smico. \n\nTendo em vista n\u00e3o se tratar apenas de um bem vital finito, mas de um bem primordial \n\ngerador de vida:  \n\nNo princ\u00edpio Deus criou o c\u00e9u e a terra. A terra estava informe e vazia... e o \n\nesp\u00edrito de Deus movia-se sobre as \u00e1guas... Disse tamb\u00e9m Deus: produzam \n\nas \u00e1guas r\u00e9pteis animados e viventes, e aves que voem sobre a terra \n\ndebaixo do firmamento do c\u00e9u. Deus criou os grandes peixes, e todos os \n\nanimais que t\u00eam vida e movimento, os quais foram produzidos pelas \u00e1guas \n\nsegundo a sua esp\u00e9cie, e todas as aves segundo a sua esp\u00e9cie (Gn 1, 2, 20). \n\n \n\nEntendemos que o homem n\u00e3o \u00e9 a finalidade ou centro de tudo, mas um caminhante \n\nno turbulento processo evolutivo. Nesse caminho, observa-se que \u00e9 da natureza humana \n\nbuscar alternativas para a realiza\u00e7\u00e3o de suas vidas, desenvolver a\u00e7\u00f5es para transformar o meio \n\nque o cerca. Nosso modo de agir visa sempre transformar o meio ambiente em nosso proveito, \n\npara viabilizar a nossa exist\u00eancia por meio da apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Como forma \n\n\n\n49 \n\n \n\nde sobreviv\u00eancia aprendemos a manipular o espa\u00e7o que nos cerca e modificar as esp\u00e9cies \n\nvegetais e animais em nosso favor.  \n\n  Ocorre que \u201ca vida \u00e9 um salto qualitativo da natureza que se auto-organiza de modo \n\nespec\u00edfico, com objetivos definidos de exist\u00eancia e m\u00e9todos determinados de subsist\u00eancia\u201d \n\n(RUIZ, 2006, p. 25). Sua auto-organiza\u00e7\u00e3o transcende a realidade e se configura com car\u00e1ter \n\npr\u00f3prio e aut\u00f4nomo. Nessa condi\u00e7\u00e3o, a quest\u00e3o que se coloca \u00e9 buscar saber como realizar, da \n\nmelhor maneira poss\u00edvel, as pr\u00e1ticas sociais de forma sustent\u00e1vel, em que as conviv\u00eancias em \n\nsua totalidade possam gerar envolvimento e desenvolvimento org\u00e2nico com as quest\u00f5es do \n\ncerrado. \n\n As pr\u00e1ticas ecol\u00f3gicas devem buscar desconstruir a cultura da indiferen\u00e7a que \n\nhomologa as diferen\u00e7as entre seres humanos e natureza, na conformidade social que preserva \n\na barb\u00e1rie ecol\u00f3gica expressa nas degrada\u00e7\u00f5es ambientais, na pobreza e nos comportamentos \n\ncoletivos que negam direitos \u00e0 vida.  \n\n Essa cultura se expressa nas formas de pensar e agir coletivo, se imp\u00f5e \u00e0 maioria a \n\nponto de o outro ou os outros, os diferentes, nada mais serem ou significar al\u00e9m da imagem \n\nque deles temos e que quase sempre buscamos esquecer. Esquecimento \u00e9 apatia e \n\nneutraliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 incapacidade e inaptid\u00e3o humana para o exerc\u00edcio das experi\u00eancias coletivas. \n\nComo afirmou Gandhi:  \n\nA toler\u00e2ncia m\u00fatua \u00e9, portanto, a regra de ouro de nossa conduta. \n\nSegue-se disto, com efeito, que n\u00f3s n\u00e3o seremos jamais todos da \n\nmesma opini\u00e3o, e que a Verdade nos aparecer\u00e1 de maneira \n\nfragment\u00e1ria segundo pontos de vista diferentes. A consci\u00eancia n\u00e3o \n\nnos fala a todos de uma forma id\u00eantica. Sem d\u00favida, ela \u00e9 um \n\nexcelente guia para cada um; mas querer impor aos outros as regras de \n\nnossa conduta individual, seria uma torcedura intolerante \u00e0 liberdade \n\nde consci\u00eancia (1995, p. 96). \n\n \n\nA gest\u00e3o das \u00e1guas requer planejamento, prote\u00e7\u00e3o, controle e corre\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\ninadequadas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o irregular do solo como uma regra de ouro de nossa conduta. E \n\na gest\u00e3o das \u00e1guas, especialmente no meio urbano implica uma efetiva Pol\u00edtica, em \u00e2mbito \n\nnacional, de prote\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos, para promover em todos os n\u00edveis um \n\ngerenciamento integrado aliado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da sociedade na gest\u00e3o h\u00eddrica e urbana local, a \n\nfim de contribuir para a constru\u00e7\u00e3o das cidades sustent\u00e1veis. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, no seu Art. 225, delega ao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o \n\ndever de defender e preservar o meio ambiente com vistas a garantir o direito das presentes e \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas, a nova forma inaugurada no Brasil atrav\u00e9s \n\nda Lei 9.433, de 8 de janeiro de 1997,  institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e cria \n\n\n\n50 \n\n \n\no Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos, define a \u00e1gua como bem p\u00fablico e recurso natural \n\nlimitado, dotado de valor econ\u00f4mico, que pode ter usos m\u00faltiplos. Esta regula\u00e7\u00e3o estabelece \n\ninstrumentos da nova pol\u00edtica das \u00e1guas: os Planos Nacional, Estaduais de Gest\u00e3o dos \n\nRecursos H\u00eddricos, a outorga de direitos de uso das \u00e1guas, a cobran\u00e7a pelo seu uso, o \n\nenquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua, o sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos, o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, as \n\nAg\u00eancias de Bacia e o Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o sobre Recursos H\u00eddricos. A partir \n\ndessa lei, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos passa a ser descentralizada, contando com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, usu\u00e1rios e comunidades. \n\nEntretanto, segundo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, as \u00e1guas s\u00e3o de dom\u00ednio da Uni\u00e3o e \n\nEstados, ent\u00e3o, busca-se saber qual o papel do munic\u00edpio na gest\u00e3o? De que modo o \n\nmunic\u00edpio poder\u00e1 agir para efetivar a gest\u00e3o das \u00e1guas no contexto do planejamento urbano, \n\ntendo em vista que este \u00e9 o respons\u00e1vel pela utiliza\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo? Estas s\u00e3o \n\nalgumas das in\u00fameras quest\u00f5es que permeiam a interface entre a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e \n\na gest\u00e3o urbana de forma adequada. \n\nNo que concerne \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, a Lei n\u00ba 9.975, que disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental e institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, afirma em seu artigo 1\u00ba:  \n\nEntendem-se por educa\u00e7\u00e3o ambiental os processos por meio dos quais o \n\nindiv\u00edduo e a coletividade constroem valores sociais, conhecimentos \n\nhabilidades, atitudes e compet\u00eancias voltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente, bem de uso comum do povo, essencial \u00e0 sadia qualidade de vida e \n\nsua sustentabilidade. \n\n \n\nA mesma Lei ainda estabelece que \u201ca educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um componente \n\nessencial e permanente da educa\u00e7\u00e3o nacional, devendo estar presente, de forma articulada, em \n\ntodos os n\u00edveis e modalidade do processo educativo, em car\u00e1ter formal e n\u00e3o formal\u201d.  E que, \n\n\u201ccomo parte do processo educativo mais amplo, todos t\u00eam direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental\u201d. \n\nPortanto, dentro desta tem\u00e1tica, observa-se que o acesso \u00e0 agua por todos, depende da \n\natua\u00e7\u00e3o do Estado e da sociedade como protagonistas da gest\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e defesa da \n\nqualidade de vida e do bem estar coletivo. Neste sentido, pode-se compreender que as leis \n\nambientais t\u00eam como objetivo assegurar um meio ambiente saud\u00e1vel e estabelecer regras para \n\na atua\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico na constru\u00e7\u00e3o do ambiente artificial, na utiliza\u00e7\u00e3o racional e \n\nadequada dos espa\u00e7os urbanos, cujo objetivo \u00e9 assegurar vida saud\u00e1vel aos seus habitantes. E, \n\nno que concerne \u00e0 vida em geral, assegurar o direito \u00e0 \u00e1gua como direito coletivo.  \n\nNessa an\u00e1lise, vislumbra-se que \u00e9 prerrogativa estatal e social fortalecer os \n\ninstrumentos participativos que possibilitam aos cidad\u00e3os determinar as prioridades que \n\n\n\n51 \n\n \n\npropiciam condi\u00e7\u00f5es ambientais adequadas para todos.  Ao tempo que cabe ao poder estatal a \n\nordena\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-institucional da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, bem disciplinar, ordenar e \n\nexecutar as pol\u00edticas urban\u00edsticas de ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano de forma que evite preju\u00edzos \n\nambientais para toda a sociedade. \n\nNeste sentido, como nova concep\u00e7\u00e3o de conhecimento, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\npossibilita mudan\u00e7as capazes de tornar as pessoas agentes de transforma\u00e7\u00e3o do quadro de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do ambiente em que vivem, permitindo a esses agentes mudar as suas formas de \n\nagir no \u00e2mbito das pol\u00edticas de desenvolvimento urbano, na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e no \n\nplanejamento das cidades. Assumindo importante papel na constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o de mundo \n\ncapaz de aproximar a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica do conhecimento. \n\nO munic\u00edpio, no seu \u00e2mbito, \u00e9 importante ator na elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o e sustentabilidade das \u00e1guas, pois cabe a este a responsabilidade pelo \n\nplanejamento integrado, pela articula\u00e7\u00e3o entre os diversos setores da sociedade, inclusive pela \n\nconvoca\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada na busca de solu\u00e7\u00f5es. \n\nA Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade pela qual, com esfor\u00e7o, nos libertamos de ilus\u00f5es falsas, \n\nconstru\u00edmos e alteramos regras do jogo da vida. Tamb\u00e9m \u00e9 um movimento de deslocamento, \n\nde modifica\u00e7\u00e3o de valores estabelecidos, \u00e9 um trabalho ontol\u00f3gico para transforma\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c1gua e educa\u00e7\u00e3o enra\u00edzam e conferem perman\u00eancia e qualidade \u00e0 exist\u00eancia de vida \n\nnos aspectos mais gerais, na medida em que ambas, em suas especificidades e singularidades \n\npreservam o mundo, nutrem, domam e qualificam vitalmente o metabolismo humano com a \n\nnatureza. A \u00e1gua nutre a vida em seu transcurso cont\u00ednuo entre nascimento e morte. E a \n\neduca\u00e7\u00e3o se insere na ruptura da exist\u00eancia humana instaurando e restaurando o vigor para se \n\nfundar e refundar o humano no transcurso da vida, em contraste com os demais seres vivos.  \n\n Entretanto, somos parte da natureza e n\u00e3o temos como apagar esse pertencimento ao \n\nciclo de vida e morte dos seres vivos. Retiramos dela tudo o que \u00e9 necess\u00e1rio para a nossa \n\nsobreviv\u00eancia. Em nossa necessidade de cada vez mais usar as coisas e nos especializar sobre \n\ntudo o que nos rodeia, para a nossa sobreviv\u00eancia, concordamos que \n\nJ\u00e1 n\u00e3o podemos nos dar ao luxo de us\u00e1-las, de respeitar e preservar \n\nsua inerente durabilidade; temos que consumir, devorar, por assim \n\ndizer, nossas casas, nossos m\u00f3veis, nossos carros, como se estes \n\nfossem as boas coisas da natureza que se deteriorariam se n\u00e3o fossem \n\nlogo trazidas para o ciclo infind\u00e1vel do metabolismo do homem com a \n\nnatureza. \u00c9 como se houv\u00e9ssemos derrubado as fronteiras que \n\ndistinguiam e protegiam o mundo, o artif\u00edcio humano, da natureza, do \n\nprocesso biol\u00f3gico que continua a processar-se dentro dele, bem como \n\nos processos c\u00edclicos e naturais que o rodeiam, entregando-lhes e \n\nabandonando a eles a j\u00e1 amea\u00e7ada estabilidade do mundo humano \n\n(ARENDT, 2000, p. 138). \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nSabemos que todas as atividades humanas geram impacto no meio ambiente, desse \n\nmodo, entender e respeitar os ciclos naturais \u00e9 condi\u00e7\u00e3o vital para amenizar os conflitos \n\ninerentes \u00e0s necessidades humanas frente \u00e0 necessidade de sustenta\u00e7\u00e3o da natureza.  \n\nA exacerbada explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais decorrentes das pr\u00e1ticas consumistas, \n\nsobre as quais repousa a sociedade, desvincula a educa\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o para o meio \n\nambiente, na medida em que tais pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas n\u00e3o ressaltam e caracterizam a \n\nexist\u00eancia humana e suas atividades como a que h\u00e1 de mais tem\u00edvel sobre a Terra.  \n\nVejamos que a presen\u00e7a humana se instaura sobre a Terra como podemos observar no \n\ncaso espec\u00edfico deste trabalho, sobre a Regi\u00e3o do Distrito Federal e Entorno Sul, por meio de \n\natividades que quase sempre degradam o meio ambiente e perturbam o ciclo natural da vida. \n\nPor nossas a\u00e7\u00f5es, de forma consciente ou inconsciente, nos colocamos como pedra no \n\ncaminho, sem muitas vezes atentarmos para as condi\u00e7\u00f5es que nos sucedem. Ao observarmos a \n\ntopon\u00edmia e a taxonomia de nossa regi\u00e3o, observa-se o quanto ignoramos, o quanto \n\ndespeda\u00e7amos o nosso ambiente, ao que Bertran, por meio de Joseph de Melo, descrevendo a \n\ntaxonomia das terras de Santa Luzia nos permite rever:  \n\nAs terras deste munic\u00edpio t\u00eam um aspecto animado, alegre, pitoresco e \n\nencantador... Seu solo que \u00e9 composto de plat\u00f4s, chapadas, serras, serrotes, \n\ncolinas, cordilheiras e vales, acha-se coberto de rios, ribeir\u00f5es, c\u00f3rregos, \n\nfontes, lagos; florestas, caatingas, carrasquenhos, cap\u00f5es, charnecas, \n\ncampinas, buritizais e lavras de outro (BERTRAN, 2000, p. 25). \n\n \n\nAs perturba\u00e7\u00f5es e agressividades \u00e0 natureza s\u00e3o a\u00e7\u00f5es de nossa parte e \u00e0s vezes n\u00e3o \n\ns\u00e3o sentidas, observadas e ressaltadas como viola\u00e7\u00e3o ao ciclo de crescimento e nutri\u00e7\u00e3o do \n\nsistema vida, sobre o qual erigimos o nosso mundo. Ao contr\u00e1rio dos outros seres vivos, a \n\nnossa exist\u00eancia n\u00e3o se acha integralmente absorvida no processo vital, mas se acha inserida \n\nnum processo que se move por meio da cultura nas diversas atividades empreendidas por n\u00f3s \n\nno entorno de nossa exist\u00eancia no meio biof\u00edsico. Nesse contexto, para Brand\u00e3o (2005, p. 47) \n\n\u201cPensar globalmente e agir localmente\u201d n\u00e3o se aplica apenas ao cuidado com a \u00e1gua, com a \n\neduca\u00e7\u00e3o, com lixo da minha casa ou quadra, ou a recupera\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o das nascentes \n\ndo Ribeir\u00e3o Santa Maria, ou dos problemas ambientais do munic\u00edpio do Novo Gama, por \n\nexemplo, mas a todas as atividades do cotidiano que se inserem na busca engajada por um \n\nmundo que n\u00e3o \u00e9 um produto acabado e est\u00e1vel, mas requer o envolvimento de todos, uns \n\ncom os outros, na realiza\u00e7\u00e3o de interesses comuns. \n\nNossas atitudes e atividades pr\u00e1ticas pouco contribuir\u00e3o para a instaura\u00e7\u00e3o e a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do mundo humano, se o nosso vigor criativo continuar sujeitado \u00e0s vicissitudes \n\n\n\n53 \n\n \n\ndas for\u00e7as e regras da cultura de consumo. Por essa via, a nossa vida em seus entornos e \n\ncontornos se manter\u00e1 condicionada a uma trajet\u00f3ria retil\u00ednea de produ\u00e7\u00e3o e de consumo. \n\nNuma sociedade de mercado como a nossa, em contraposi\u00e7\u00e3o a uma sociedade sustent\u00e1vel \n\ncomo a proposta pelo Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e \n\nResponsabilidade Global, nos afirmamos na posse, na domina\u00e7\u00e3o e na degrada\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza.  \n\nAssistimos, por toda parte, a uma afirma\u00e7\u00e3o acr\u00edtica dos dom\u00ednios humanos afetando a \n\nvida por meio dos atos de poluir, degradar e destruir a natureza, em uma vol\u00fapia do \u201ctudo \n\nvaler\u00e1 a pena, conforme se distor\u00e7a a alma e o ambiente nas desfigura\u00e7\u00f5es normais da \n\nHist\u00f3ria\u201d (BERTRAN, 2000, p. 25). A essas transforma\u00e7\u00f5es na natureza do agir humano, que \n\nnos mant\u00eam indiferentes ao que acontece \u00e0 nossa volta, precisamos interpor pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas capazes de vencer \u201co desamor acr\u00edtico entranhado em nossa forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-\n\ncultural\u201d (FREIRE, 1983, p. 108).  \n\nEntretanto, o que nos rodeia \u00e9 circunscrito pelo c\u00edrculo m\u00faltiplo que interliga o \n\ngigantesco c\u00edrculo universal da natureza, na qual a vida nos \u00e9 dada. Por essa via, devemos \n\npensar e repensar que nossa exist\u00eancia ocorre no meio ambiente e n\u00e3o fora dele. A aus\u00eancia \n\ndesta compreens\u00e3o basta para indicar que, na verdade, estamos lidando com pr\u00e1ticas que \n\nsubordinam os interesses sociais e coletivos a interesses individuais. Em tempos como os que \n\nvivemos, o contexto socioambiental requer a democratiza\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es de \n\ninteresse coletivo compartilhado entre os diversos atores sociais para o sucesso da gest\u00e3o das \n\npol\u00edticas socioambientais.  \n\nNesse sentido, a import\u00e2ncia pedag\u00f3gica de pr\u00e1ticas educativas sustent\u00e1veis para o uso \n\nsustent\u00e1vel da \u00e1gua sem danos a todas as comunidades de vida e suas gera\u00e7\u00f5es futuras, requer \n\ncuriosidade de aprendiz e inquieta\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, como uma crian\u00e7a fascinada pelo mundo, \n\npara que possamos entender que vivemos em uma \u00e9poca de ruptura. Ruptura com um \n\npassado, um ciclo em que nossas pr\u00e1ticas cotidianas contribu\u00edram para os desequil\u00edbrios \n\nambientais em que vivemos; para ingressar em um ciclo novo que imaginamos se deslocar em \n\nv\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es do conhecimento, fundado em novos modos de vida e prioridades como \n\nvalores de vida, que j\u00e1 imaginamos pulsar na paisagem humana. Estamos apenas come\u00e7ando a \n\ncompreender a natureza, a \u00e1gua, buscando balbuciar, distinguir e separar sem \n\ncompartimentalizar a vida no ambiente, \u201cn\u00e3o aceitando a dicotomia mundo-homens, \n\nreconhecer entre eles uma inquebrant\u00e1vel solidariedade\u201d (FREIRE, 1987, P. 82) a fim de \n\nressaltar a imbrica\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e da \u00e1gua como valores essenciais para preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmundo e da nossa exist\u00eancia nele. Em nossa exist\u00eancia, \u00e1gua e educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se dicotomizam, \n\n\n\n54 \n\n \n\nantes constituem, perpassam e ultrapassam o fluxo da vida. A primeira molha, encharca e \n\nnutre a vida em geral; a segunda nutre, informa e forma o nosso esp\u00edrito para viver de forma \n\nconsciente e respons\u00e1vel, ambas d\u00e3o sentido permanentemente a nossa realidade e \n\ndeterminam a qualidade de nossa vida.  \n\nMas se a cria\u00e7\u00e3o humana produz cultura e n\u00e3o faz a natureza, o grande esfor\u00e7o seria \n\nempreender pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que possam colaborar com mudan\u00e7as na natureza humana \n\nno seu m\u00fatuo relacionamento com o mundo que o circunda, para poder zelar, ordenar e cuidar \n\nda sua qualidade e determinar os n\u00edveis e ritmo de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais nas quais \n\nessas capacidades e condi\u00e7\u00f5es foram experimentadas, pois o que pode mudar e muda \n\nhistoricamente s\u00e3o as compreens\u00f5es que ordenam as nossas capacidades. E assim, \u201cde novo, \n\nreaprender a pensar com o sentimento e a sentir com a reflex\u00e3o\u201d (BRAND\u00c3O, 2005, p. 37) e \n\nnesse caminho buscar uma educa\u00e7\u00e3o que d\u00ea visibilidade a algo ainda n\u00e3o vis\u00edvel, mas que, no \n\nentanto, re\u00fane, agrega, prende, articula, vincula e introduz os seres humanos no mundo e com \n\no mundo, a conviv\u00eancia entre si. Sobre isso, afirma Catal\u00e3o: \n\nO educador trabalha com o verbo capaz de criar mundos, emergir continentes, \n\nadormecer potencialidades. A \u00e1gua que fala, a palavra da \u00e1gua que germina na \n\npercep\u00e7\u00e3o dos Dogon do Mali poder\u00e1 umedecer nossa saliva, saciar nossa sede \n\nde justi\u00e7a e fertilizar uma educa\u00e7\u00e3o para a solidariedade e amor (2006, p. 92).  \n\n \n\nNessa concep\u00e7\u00e3o, todas as atividades da vida em geral se enra\u00edzam no processo vital. \n\nAssim, em nosso entendimento, para um fundamental aprendizado do sentido \n\nmundo/natureza, carecemos de uma educa\u00e7\u00e3o que exorcize a dicotomia natureza/cultura como \n\nprinc\u00edpio, para estabelecer uma compreens\u00e3o natureza/mundo/cultura unificados. Em que \u201ca \n\ncultura seja uma aquisi\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da experi\u00eancia humana. Como uma incorpora\u00e7\u00e3o, por \n\nisso cr\u00edtica e criadora\u201d (FREIRE, 1983, p. 109).  \n\nA prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas requer pr\u00e1ticas educativas integradoras das m\u00faltiplas dimens\u00f5es \n\nhumanas. E a sustentabilidade das cidades requer estrat\u00e9gias de promover a prote\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas como um bem absoluto entre todos os bens vitais. Desse modo, \u201c\u00e0 medida em que um \n\nm\u00e9todo ativo ajude o homem a se conscientizar em torno de sua problem\u00e1tica, em torno de \n\nsua condi\u00e7\u00e3o de pessoa, por isso de sujeito, se instrumentalizar\u00e1 para as suas op\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(FREIRE, 1983, p. 120). \n\n A suposta finalidade de uma educa\u00e7\u00e3o como caminhos para a preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nnos abriria espa\u00e7o para aprender a pensar novas rela\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-sociais de bases \n\nsustent\u00e1veis. E nos manter envolvidos realmente uns com os outros na busca de realiza\u00e7\u00e3o de \n\ninteresses humanos de vida comum. E nesse envolvimento nos permitir reaprender novas \n\nformas coletivas de cuidado com mundo.  \n\n\n\n55 \n\n \n\nContudo, analisar as rela\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e \u00e1gua no cen\u00e1rio pol\u00edtico social atual, \n\ncomo possibilidade de repensarmos e recriarmos poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para os problemas \n\nsocioambientais que nos afligem, nos permite pensar os poss\u00edveis benef\u00edcios ou n\u00e3o dessas \n\npr\u00e1ticas sustent\u00e1veis na vida da popula\u00e7\u00e3o. Como nos lembra Catal\u00e3o: \u201cque sejam as \u00e1guas \n\nflu\u00eddo e fluxo de conex\u00e3o entre a humanidade e outros seres dessa nossa Terra m\u00e1tria \u2013 esteio  \n\ngeneroso de toda Vida.\u201d  (CATAL\u00c3O, 2006, p. 92). Em seu vigor infatig\u00e1vel, d\u00e9cada ap\u00f3s \n\nd\u00e9cada, o homem desenvolve, revolve e sulca o solo com seus arados, lan\u00e7a seus dom\u00ednios \n\nsobre as \u00e1guas e os c\u00e9us, ca\u00e7a os animais e depreda a natureza. Nesse vigor velado, os homens \n\nlan\u00e7am suas redes e constroem suas trilhas desviando a natureza de seu ciclo vital, fazendo-a \n\noscilar em sua ordem de forma violenta. Do nosso ponto de vista, n\u00e3o h\u00e1 mais tempo para \n\ndesconsiderar solu\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas para atingir esses fins, sua implanta\u00e7\u00e3o se faz necess\u00e1ria e \n\nn\u00e3o pode ser ignorada. Essa busca deve estar presente nas pol\u00edticas p\u00fablicas de maneira \n\npensada e planejada desde o in\u00edcio nos projetos sociais, de modo a fazer parte do cotidiano da \n\nsociedade, pois os benef\u00edcios sociais e ambientais tamb\u00e9m fazem parte do processo de \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, \u00e9 poss\u00edvel construir uma profunda compreens\u00e3o de sentido e de conex\u00e3o com o \n\nambiente mundo. Este \u00e9 o grande desafio lan\u00e7ado por Morin (2011, p. 20) \u201c\u00e0 reforma do \n\npensamento ancorada na mudan\u00e7a de paradigma\u201d, tendo em vista que a vida n\u00e3o tem manual, \n\nmas n\u00f3s humanos temos aptid\u00e3o para organizar o conhecimento. E que na concep\u00e7\u00e3o de \n\nFreire decorre da tomada de consci\u00eancia que incorre em compromisso, onde \u201co compromisso, \n\npr\u00f3prio da exist\u00eancia humana, s\u00f3 existe no engajamento com a realidade, de cujas \u2018\u00e1guas\u2019 os \n\nhomens verdadeiramente comprometidos ficam \u2018molhados\u2019, ensopados. Somente assim o \n\ncompromisso \u00e9 verdadeiro\u201d (FREIRE,1983, p.19). \n\n\n\n56 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL, SUSTENTABILIDADE E CONDI\u00c7\u00c3O HUMANA \n\n \n\nA consci\u00eancia do mundo e a consci\u00eancia de si crescem juntas e em \n\nraz\u00e3o direta; uma \u00e9 a luz interior da outra, uma comprometida com a \n\noutra (FREIRE, 1987, P. 15).   \n\n \n\n A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que defendemos \u00e9 dial\u00f3gica e constitui-se de \n\ndi\u00e1logos com os universos dos fazeres tradicionais. Busca enraizar a vida nesse salto \n\nqualitativo educacional e dialogar criticamente com a tradi\u00e7\u00e3o e a atualidade, pois \n\nimaginamos que as pr\u00e1ticas sociais que dialogam com o passado s\u00e3o ant\u00eddotos ao \n\nesquecimento da sociedade. \u00c9 por isso que a forma\u00e7\u00e3o de educadores e as atividades \n\ncotidianas devem erigir sua centralidade numa \u00e9tica ecol\u00f3gica de solidariedade \n\ninterativa entre as diversas culturas. Esse enraizamento vital que o ser humano vivencia \n\nnessas pr\u00e1ticas cotidianas pode lhes introduzir num contexto socioambiental de busca de \n\nsentido para al\u00e9m dos aspectos vitais, que parafraseando Morin (2007, p. 33), nos \n\nconduziria a \u201cviver de morte, e morrer de vida\u201d. \n\nDessa maneira, situar a vida no mundo e na natureza da qual somos parte, requer \n\nrepensar as culturas das quais somos produtores e produto, para nos engajar nas \n\nm\u00faltiplas formas de conviver com os outros, de poder aprender e ensinar a \n\nresponsabilidade social vital para constru\u00e7\u00e3o da cidadania. A nossa circunst\u00e2ncia de \n\nestada no mundo, de sujeitos engajados, n\u00e3o nos permite desconectar do cuidado com a \n\nnossa morada e tamb\u00e9m n\u00e3o nos afastar do absoluto direito \u00e0 vida. \n\nPois n\u00e3o devemos perder de vista que os seres humanos n\u00e3o s\u00e3o m\u00e1quinas ou \n\nseres despossu\u00eddos de sentimentos altru\u00edstas, s\u00e3o seres inteligentes que falam, \n\nvivenciam sentimentos, constroem pensamentos, trocam e criam novas realidades, para \n\nnelas se inscreverem e darem suporte aos novos ideais identit\u00e1rios, criadores de novos \n\nprocessos e novas estruturas nesse tempo de desafios. \n\nContudo, essas mudan\u00e7as n\u00e3o ocorrer\u00e3o por rupturas, mas dever\u00e3o seguir \n\nmuta\u00e7\u00f5es que busquem preservar as conquistas anteriores e tornar poss\u00edveis mudan\u00e7as \n\nno presente. Esse \u00e9 um momento em que a perplexidade poderia dar lugar a uma nova \n\nesperan\u00e7a que nos conduza \u00e0s portas que se abrem por meio de pr\u00e1ticas sociais \n\ncoletivas, pelas quais podemos efetivar as muta\u00e7\u00f5es nos processos cognitivos e espa\u00e7os \n\nonde cada um se reconhe\u00e7a e reconhe\u00e7a os outros como autores e protagonistas de suas \n\n\n\n57 \n\n \n\nfalas e a\u00e7\u00f5es por mudan\u00e7as. Isso requer dos seres humanos, protagonistas de si mesmos,  \n\na\u00e7\u00f5es para promover a vida e n\u00e3o para a sua pr\u00f3pria destrui\u00e7\u00e3o. Para Ruiz,  \n\nO ser humano, ao construir-se como autoconsciente, opera-se nele uma \n\nfratura radical que o distancia do mundo e recoloca nele o princ\u00edpio do \n\nestranhamento. O mundo \u00e9 o outro, o para\u00edso perdido da harmonia \n\nnatural que as outras esp\u00e9cies mant\u00eam e que o ser humano, para poder \n\nadquirir tal condi\u00e7\u00e3o, teve que abandonar. O estranhamento do mundo \n\nest\u00e1 marcado, contudo, pela necessidade vital de inserir-se no mundo. \n\nEle nunca mais voltar\u00e1 a ter uma jun\u00e7\u00e3o plena com a natureza da qual \n\nemergiu, mas para existir, necessita inserir-se no mundo ainda que n\u00e3o \n\npossa mais faz\u00ea-lo de modo natural (2006, p. 49). \n\n \n\nA racionalidade deve ser aberta ao mundo, permitir o conhecimento e \n\nreconhecimento dos limites do entendimento. Os conhecimentos s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es \n\nconscientes constru\u00eddas nas rela\u00e7\u00f5es de pertencimento humano com a natureza, com as \n\ncoisas e com os outros. E \u00e9 nesse pertencimento de forma engajada que os seres \n\nhumanos de fato se tornam humanos. \n\nA rela\u00e7\u00e3o com a natureza e com o outro humano deveria propiciar a integra\u00e7\u00e3o \n\nhumana com a realidade, permitindo a harmonia natural perdida, que as outras esp\u00e9cies \n\nmant\u00eam e que o ser humano perdeu. Isso o faria sujeito e dirigente de si mesmo, dotado \n\nde discernimento intelectual e clareza de consci\u00eancia, sem perda da harmonia para \n\nviabilizar o desenvolvimento enraizado no fluxo da vida, vinculada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o humana \n\nna natureza, nas dimens\u00f5es mais b\u00e1sicas e largas ao inv\u00e9s retir\u00e1-lo dessa condi\u00e7\u00e3o. \n\nEntende-se que \n\nA interdepend\u00eancia \u00e9 e deve ser, da mesma maneira que a autonomia, o \n\nideal homem. O homem \u00e9 um ser social. Se ele n\u00e3o tem nenhuma \n\nrela\u00e7\u00e3o com a sociedade, n\u00e3o pode nem tomar consci\u00eancia de sua \n\nunidade com o universo, nem se despojar de seu ego\u00edsmo (...) Se o \n\nhomem se encontrasse ou pudesse se tornar absolutamente independente \n\nde seus semelhantes, seu orgulho e sua arrog\u00e2ncia seriam tais, que ele se \n\ntornaria para os outros um verdadeiro fardo e mesmo um flagelo. \u00c9 \n\ndependendo da sociedade que ele aprende a ser humano (GANDHI, \n\n1995, p. 85). \n\n \n\nSob a \u00f3tica da sustentabilidade, o movimento por supera\u00e7\u00e3o da dicotomia ser \n\nhumano/natureza, desse estranhamento do mundo, da necessidade de mudan\u00e7as de \n\nsentidos com vistas \u00e0 supera\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia constru\u00edda pela alteridade, exige de cada \n\num respeito com os outros que se percebe parte diferente, mas \u00e9 parte integrante do \n\nmundo e que, portanto, participa do todo como parte diferente. \n\n Com vistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um futuro ecologicamente sustent\u00e1vel, \n\nprecisamos repensar as formas de desenvolvimentos adotadas at\u00e9 o momento \u00e0 luz da \n\n\n\n58 \n\n \n\nresponsabilidade e dos desafios do tempo presente, como nos sugere Morin: \u201cA \n\nresponsabilidade, contudo, necessita ser irrigada pelo sentimento de solidariedade, ou \n\nseja, de pertencimento a uma comunidade.\u201d (2007, P. 100). Essa tarefa implica \n\nmobilizar os potenciais dos saberes para o encontro com a realidade, para sugerir \n\nestrat\u00e9gias de di\u00e1logos dos seres com os saberes, de modo a guiar o encontro com a vida \n\nem geral e potencializar sua realiza\u00e7\u00e3o no tempo presente. Como nos sugere Gandhi: \n\nEu considero muito a liberdade individual, mas n\u00e3o se deve esquecer \n\nque o homem \u00e9 essencialmente um ser social. Ele se elevou a seu n\u00edvel \n\natual aprendendo a conciliar seu individualismo com as exig\u00eancias do \n\nprogresso social. Um individualismo desenfreado s\u00f3 pode fazer reinar \n\na lei da selva. N\u00f3s aprendemos encontrar o justo meio entre nossa \n\nliberdade individual e a sujei\u00e7\u00e3o social. Sujeitar-se de bom grado \u00e0s \n\nsujei\u00e7\u00f5es sociais, com vistas a assegurar o bem p\u00fablico, \u00e9 servir ao \n\nmesmo tempo a seu interesse pessoal e ao da sociedade da qual faz \n\nparte (1995, p. 96). \n\n \n\n Enquanto os seres humanos buscarem conservar suas capacidades de \n\ninteragir, sempre ser\u00e1 poss\u00edvel encontrar caminhos, haver\u00e1 sempre esperan\u00e7a, sempre se \n\nabrir\u00e3o portas. Nem tudo ser\u00e1 poss\u00edvel, mas cada um poder\u00e1 realizar alguma coisa. \n\nDesejar dentro do poss\u00edvel e insistir buscando a realiza\u00e7\u00e3o das possibilidades alimenta \n\nnosso sentido de responsabilidade. \n\n Esta afirma\u00e7\u00e3o nos conduz \u00e0 reflex\u00e3o acerca dos aspectos subjetivos da vida \n\ne ao sentido da educa\u00e7\u00e3o ambiental frente \u00e0 insustentabilidade ecol\u00f3gica empreendida \n\npelos modos de vida humana. Vivemos entre o passado e o futuro, as assimetrias \n\nexistentes entre os dois n\u00e3o s\u00e3o percep\u00e7\u00f5es de senso comum. A vida moderna \u00e9 o \n\nreflexo, o vest\u00edgio do passado que recebemos e acolhemos por heran\u00e7a. Nossa rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o passado \u00e9 de proximidade e posse. Nossa posi\u00e7\u00e3o frente ao futuro dever\u00e1 ser de \n\nesperan\u00e7a e compromisso, como caminhos epistemol\u00f3gicos que nos permitam alcan\u00e7ar \n\nobjetivos educacionais humanizantes, como nos prop\u00f5e Gandhi: \n\nEscutamos dizer: \u201cOs meios, consequentemente, s\u00f3 s\u00e3o meios\u201d. Eu \n\ndiria, de prefer\u00eancia: \u201cTudo, em definitivo, est\u00e1 nos meios\u201d. O fim \n\nvale o que valem os meios. N\u00e3o existe nenhuma separa\u00e7\u00e3o entre estas \n\nduas categorias. De fato, o Criador s\u00f3 nos permite intervir na escolha \n\ndos meios. S\u00f3 ele decide sobre o fim. E s\u00f3 a an\u00e1lise dos meios permite \n\ndizer se objetivo foi atingido com sucesso. Esta proposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o admite \n\nnenhuma exce\u00e7\u00e3o (1995, p. 94). \n\n \n\n A renova\u00e7\u00e3o socioeducativa deve ser cr\u00edtica e buscar apontar para os seus \n\nfins \u00faltimos, que seria a forma\u00e7\u00e3o de seres humanos ecol\u00f3gicos, coerentes e criativos \n\nem seu dia-dia, preocupados com os semelhantes e dessemelhantes, isto \u00e9, a vida das \n\npessoas, dos animais e dos vegetais. Assim \u201ca qualifica\u00e7\u00e3o do professor consiste em \n\n\n\n59 \n\n \n\nconhecer o mundo e ser capaz de instruir os outros acerca deste, por\u00e9m sua autoridade \n\nse assenta na responsabilidade que ele assume por este mundo\u201d (ARENDT, 2001, P. \n\n239). A pr\u00e1tica ecol\u00f3gica consciente deve orientar a vida e preencher a lacuna entre as \n\nduas experi\u00eancias, deve orientar os valores e os ideais de mudan\u00e7as de mentalidade no \n\nfazer cotidiano, de pr\u00e1ticas e sensibilidades, de modo a encurtar e aproximar o futuro at\u00e9 \n\ntorn\u00e1-lo real. \n\n Nessa compreens\u00e3o emergir\u00e1 uma nova rela\u00e7\u00e3o de concomit\u00e2ncia com o mundo \n\nque possibilitar\u00e1 compreender que o respeito ao meio ambiente est\u00e1 interligado com a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do solo e subsolo. Permitir\u00e1 aprender que a sustentabilidade das cidades e \n\ndo campo est\u00e1 naturalmente vinculada com a gest\u00e3o sustent\u00e1vel das \u00e1guas e de todos os \n\nrecursos naturais. E assim sendo que a defesa da vida requerer\u00e1 novos par\u00e2metros \n\nvalorativos para orientar as a\u00e7\u00f5es e as rela\u00e7\u00f5es sociais com todas as realidades \n\nterrestres, sejam elas relacionadas \u00e0s realidades pessoal, social ou da natureza. \n\nDiante desse imperativo, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental possui extrema relev\u00e2ncia, no \n\nque se refere a uma nova articula\u00e7\u00e3o entre o pensar e o agir acerca das condi\u00e7\u00f5es da \n\nexist\u00eancia humana na constru\u00e7\u00e3o de uma perspectiva de sustentabilidade, da \n\nsobreviv\u00eancia e da conviv\u00eancia humana no ambiente Planeta Terra.  \n\nComo se sabe, o resultado das intera\u00e7\u00f5es humanas sempre primou pela \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental em nome do progresso. Esse modelo de desenvolvimento social e \n\necon\u00f4mico mundial gerou uma revolu\u00e7\u00e3o no mercado, que se guia e apoia-se na no\u00e7\u00e3o \n\nde que n\u00e3o h\u00e1 qualquer conex\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es humanas e o resultado social. A ci\u00eancia \n\nmoderna com sua investiga\u00e7\u00e3o da natureza e do universo nos conduz a pensar em n\u00e3o \n\nsermos definitivamente seres determinados pelas condi\u00e7\u00f5es em que \u201ca vida nos foi dada \n\nna Terra\u201d (ARENDT, 2000, P.17).  \n\nEssa revolu\u00e7\u00e3o do mercado, ou seja, essa pr\u00e1xis social, nominada de revolu\u00e7\u00e3o \n\ndo livre mercado do consumo, despeda\u00e7ou a natureza e gerou a crise ambiental, \n\nexpressa na moderna invers\u00e3o da ordem hier\u00e1rquica de valores entre o modelo de \n\ndesenvolvimento gerador de desequil\u00edbrio, de aliena\u00e7\u00e3o do mundo e a sustentabilidade \n\nambiental como pr\u00e1xis de coopera\u00e7\u00e3o e defesa da vida como direito universal de todos \n\nos seres, em todos os sentidos. Para sairmos dessa crise, necessitamos de uma no\u00e7\u00e3o \n\nnova integrada e integradora que nos permita ampliar a nossa consci\u00eancia de cidadania \n\nplanet\u00e1ria para instaurarmos o elo fundamental com a responsabilidade, que une os \n\nhomens uns aos outros e une todos ao todo para melhor gerir os recursos naturais, a fim \n\n\n\n60 \n\n \n\nde minimizarmos o s\u00fabito colapso da vida no planeta.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 \n\n  \n\n  \n\n2.1 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como meio de ensinar a vida e aprender o mundo \n\n \n\nO que fizermos da nossa casa hoje ficar\u00e1 como heran\u00e7a para as \n\npr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. A quest\u00e3o \u00e9 saber o que queremos deixar como \n\nlembran\u00e7a da nossa passagem neste planeta. Que sementes vamos \n\nlan\u00e7ar hoje para serem germinadas no ventre do futuro. (CATAL\u00c3O, \n\n2009) \n\n    \n\nPensar sobre o mundo, como condi\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia humana na Terra, buscando \n\nassentar a exist\u00eancia humana frente aos problemas ambientais do nosso tempo, nos \n\npermite uma reconsidera\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da nossa rela\u00e7\u00e3o com o mundo, tendo em vista \n\ncompreender as poss\u00edveis experi\u00eancias formadoras do que somos e \u201cdo que estamos \n\nfazendo\u201d (ARENDT, 2000, p. 13). E \u00e0 luz da exig\u00eancia de pensarmos sobre o contexto \n\nde nossa exist\u00eancia \u201cnesses mares de chapadas\u201d, \u201cnessa desmensurada voragem da \n\nHist\u00f3ria da Terra\u201d, como afirma Bertran (2000, p.1), precisamos enraizar a nossa vida \n\nneste espa\u00e7o, pois \u201csomos e provavelmente sempre seremos criaturas ligadas a Terra\u201d \n\n(Op. cit., 2000, p. 281) pela nossa condi\u00e7\u00e3o, uma vez que estamos \u201cpresos a Terra pela \n\ncondi\u00e7\u00e3o humana\u201d e que \u201ca Terra \u00e9 pr\u00f3pria quintess\u00eancia da condi\u00e7\u00e3o humana\u201d (Op. \n\ncit., 2000, p. 275 e 10). Desse modo, a exist\u00eancia humana est\u00e1 condicionada ao mundo e \n\ndepende de condi\u00e7\u00f5es terrestres, \u201cque mudam constantemente, pela a\u00e7\u00e3o dos elementos \n\nnaturais, f\u00edsicos e qu\u00edmicos e - desde o advento da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial \u2013 pela \n\ndesvairada a\u00e7\u00e3o do homem sobre o ecossistema\u201d (BERTRAN, 2000, P. 4). Nesse \n\ncontexto, isso significa dizer que o ser humano n\u00e3o pode ser sem o mundo.  E que o \n\nhomem enquanto ser no mundo n\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo previamente em seu ser, o ser humano \n\n\u00e9 algo que se constitui em meio \u00e0 sua pr\u00f3pria exist\u00eancia. E ainda, que o mundo \u00e9 o \n\nespa\u00e7o de realiza\u00e7\u00e3o do nosso poder-ser. Ou seja, o mundo \u00e9 o espa\u00e7o de realiza\u00e7\u00e3o da \n\nvida, como nos mostra Bertran: \n\nQuanto mais o homem escapa e sobrep\u00f5e-se \u00e0 natureza de si pr\u00f3prio e \n\ndo ecossistema em que vive, mais condenado fica reencontrar-se a si e \n\nao seu ambiente. Nessa terr\u00edvel dicotomia h\u00e1 de gerar-se o novo S\u00edsifo \n\ndo terceiro mil\u00eanio, o homem n\u00e3o natural que buscar\u00e1 sofregamente a \n\nnatureza (2000, p. 15). \n \n\nContudo, a tarefa de preservar a vida humana e de preservar o mundo como \n\nespa\u00e7o de realiza\u00e7\u00e3o da vida humana, repousa nas atividades de produzir os meios de \n\n\n\n61 \n\n \n\nsubsist\u00eancia f\u00edsica individual e social. Assim, os bens resultantes do esfor\u00e7o do trabalho, \n\nconfere qualidade \u00e0 exist\u00eancia humana. Nessa perspectiva, preservar o mundo constitui-\n\nse uma atividade vital para os seres humanos, enquanto esfor\u00e7o desempenhado no \n\ncuidado com a vida de cada pessoa e na manuten\u00e7\u00e3o das sociedades humanas e dos \n\ndemais seres vivos como parceiros e colaboradores nesse ambiente. \n\nOs seres humanos n\u00e3o nascem prontos para a vida no mundo e em sociedade, o \n\nmodo de se relacionar com o mundo e a atividade de viver em sociedade \u00e9 uma \n\ncapacidade adquirida, constru\u00edda socialmente por interm\u00e9dio das mais b\u00e1sicas \n\nintera\u00e7\u00f5es e atividades com o meio ambiente e com todos os seres, por meio das quais o \n\nser humano constr\u00f3i a sua exist\u00eancia.  N\u00e3o nascemos prontos para a vida em sociedade, \n\nnem em um ambiente pronto para n\u00f3s vivermos, carecemos de nos alinhar com o \n\nambiente social e alinhar o ambiente \u00e0s nossas necessidades de vida, assim, com nossa \n\ncapacidade criativa modificamos o ambiente para nos proteger da hostilidade da \n\nnatureza bruta enquanto ambiente natural, para construirmos o nosso mundo real no \n\nqual nada \u00e9 permanente, tudo continua em perene metamorfose. Pois sem um abrigo \n\nest\u00e1vel pr\u00e9-existente, que proporcione solidez na vida face aos perigos e as intemp\u00e9ries \n\ninterpomos um abrigo artificial entre n\u00f3s e a natureza, com o objetivo de tornar efetiva a \n\nnossa exist\u00eancia nesse \n\nMundo comum que \u00e9 aquilo que adentramos ao nascer e que deixamos \n\npara tr\u00e1s quando morremos. Transcende a dura\u00e7\u00e3o de nossa vida tanto \n\nno passado quanto no futuro: preexistia \u00e0 nossa chegada e sobreviver\u00e1 \n\n\u00e0 nossa breve perman\u00eancia. \u00c9 isto o que temos em comum n\u00e3o s\u00f3 com \n\naqueles que vivem conosco, mas tamb\u00e9m com aqueles que aqui \n\nestiveram antes e aqueles que vir\u00e3o depois de n\u00f3s (ARENDT, 2000, p. \n\n65).  \n\n \n\nEnfim, nesse mundo tang\u00edvel de coisas n\u00e3o t\u00e3o dur\u00e1veis, viver requer olhar e \n\nanalisar os problemas ambientais no mundo com os olhos e a consci\u00eancia do presente, \n\nbuscando conferir-lhes a dimens\u00e3o que suas gravidades requerem. Do mesmo modo, \n\nprecisamos pensar o ambiente buscando compreender a nossa forma atual de vida e o \n\nnosso modelo de desenvolvimento de forma interligada. \n\n Pensar o nosso contexto de vida atual, requer de n\u00f3s relacionarmos natureza, \n\ncultura e ambiente na constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que contribuam para uma \n\ncompreens\u00e3o mais cristalizada das nossas rela\u00e7\u00f5es com o meio ambiente. Requer \n\ntamb\u00e9m que impulsionemos nossa percep\u00e7\u00e3o acerca de nossas pr\u00e1ticas cotidianas, \n\nassumindo uma rela\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00e3o da realidade no tempo presente. Para Jacobi, \n\nessa transforma\u00e7\u00e3o deve estar centrada na  \n\n\n\n62 \n\n \n\nNecessidade de uma crescente internaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental, \n\num saber ainda em constru\u00e7\u00e3o, demanda um esfor\u00e7o de fortalecer \n\nvis\u00f5es integradoras que, centradas no desenvolvimento, estimulam \n\numa reflex\u00e3o em torno da diversidade e da constru\u00e7\u00e3o de sentidos nas \n\nrela\u00e7\u00f5es indiv\u00edduos-natureza (JACOBI, 2005, p. 247). \n\n \n\nCom esses prop\u00f3sitos, pensamos buscar compreender o mundo atual em seus \n\ndiferentes nichos ecol\u00f3gicos, no conjunto de nossas rela\u00e7\u00f5es e atividades com o \n\nambiente, nos n\u00edveis pessoal e social, ampliando os nossos sentidos para podermos ver e \n\nentender melhor o mundo, ouvir para compreender os fen\u00f4menos, refletir sobre a \n\nrealidade buscando conferir significado ao nosso pertencimento a esse mundo.  \n\nEntretanto, os esfor\u00e7os humanos para melhorar a condi\u00e7\u00e3o humana como aquilo \n\nque prende o homem a este mundo e o faz dependente das condi\u00e7\u00f5es terrestres, \n\nconduziu-nos \u00e0 racionalidade t\u00e9cnico-cient\u00edfica, nos proporcionando um aporte enorme \n\nde informa\u00e7\u00f5es sobre as quais nem sempre refletimos adequadamente. Essa \n\nracionalidade nos permitiu aspira\u00e7\u00e3o e inspira\u00e7\u00e3o para fazer de nosso meio um produto \n\nde nossa pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o. Essa mesma racionalidade nos permitiu habilidades capazes de \n\nedificar um mundo comum n\u00e3o natural como produto da nossa inventividade. Esse \n\nesfor\u00e7o e empenho inventivos por fazer algo para tornar poss\u00edvel a nossa exist\u00eancia nos \n\naparta do mundo natural. Freire sinaliza para o fato que \n\nDesta forma, o pr\u00f3prio dos homens \u00e9 estar, como consci\u00eancia de si \n\nmesmo e do mundo, em rela\u00e7\u00e3o de enfrentamento com sua realidade em \n\nque, historicamente, se d\u00e3o as \u201csitua\u00e7\u00f5es-limites. E este enfrentamento \n\ncom a realidade para a supera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos s\u00f3 pode ser feito \n\nhistoricamente, como historicamente se objetivam as \u201csitua\u00e7\u00f5es-limites \n\n(FREIRE, 1987, p. 91) \n\n \n\n Nesse sentido, quanto mais esse modelo de desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o \n\norientar a vida em sociedade, mais a sociedade caminhar\u00e1 rumo a um colapso do \n\nmodelo de mundo comum instaurado no esfor\u00e7o de pertencimento e conviv\u00eancia \n\ncompartilhada. Segundo (FREIRE, 1987, p. 91), \u201cn\u00e3o existe forma das rela\u00e7\u00f5es \n\nhomens-mundo, somente pode verificar-se atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o dos homens sobre a realidade \n\nconcreta em que se d\u00e3o as situa\u00e7\u00f5es-limites\u201d.  \n\n Assim, buscar superar o presente do passado, guardado na constante indiferen\u00e7a \n\ncom que s\u00e3o tratados os problemas socioambientais, resultantes das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \n\nengendradas na aspira\u00e7\u00e3o em fazer de tudo, at\u00e9 da vida, um produto de sua pr\u00f3pria \n\ncria\u00e7\u00e3o, requer de n\u00f3s um novo engajamento com as coisas do mundo, empenhar-nos \n\nem novas pr\u00e1ticas cotidianas, desenvolver novo modelo de produ\u00e7\u00e3o e consumo menos \n\nimpactante, que reoriente os meios de subsist\u00eancia da vida org\u00e2nica em geral.  \n\n\n\n63 \n\n \n\nO fasc\u00ednio que nutrimos pelo consumo parece ter nos anestesiado e subtra\u00eddo a \n\nnossa capacidade de ficar espantados com o emergente colapso que estamos produzindo \n\nsobre o nosso ambiente-mundo. Esse fasc\u00ednio pela vida particular em detrimento da vida \n\nno plural, em nossa percep\u00e7\u00e3o, est\u00e1 a conduzir-nos de forma inc\u00f4moda, todos os nossos \n\ncuidados e fazeres \u00e0 rela\u00e7\u00e3o produ\u00e7\u00e3o e consumo. Essa desconcertante situa\u00e7\u00e3o \n\nevidencia o \u201cdesejo de fugir da condi\u00e7\u00e3o humana\u201d e manifesta \u201cuma rebeli\u00e3o contra a \n\nexist\u00eancia humana tal como nos foi dada \u2013 um dom gratuito vindo do nada\u201d (ARENDT, \n\n2000, p. 10).  \n\nEsse desejo de fuga interdita a liga\u00e7\u00e3o fundamental que nos une uns aos outros e \n\nnos liga ao mundo, conduz-nos a perda da sensatez e nos afasta das perspectivas de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma conviv\u00eancia humana irmanada. Essa perda de objetividade nos leva a \n\nconsiderar tudo muito \u00f3bvio, rotineiro e normal. H\u00e1 esse tempo, nos permite edificar \n\numa \u00e9poca de ego\u00edsmo narc\u00edsico, em que o respeito pela vida n\u00e3o consegue escapar \n\ndessa poderosa normalidade, em que poucas s\u00e3o as pr\u00e1ticas cotidianas que fogem da \n\nvis\u00e3o utilit\u00e1ria das coisas e do mundo. Segundo Arendt (2000, p. 180) \u201ca \n\ninstrumentalidade, disfar\u00e7ada em utilidade, governa o mundo na era moderna.\u201d Por \n\ndecorr\u00eancia, vivemos em um per\u00edodo de autossufici\u00eancia, de enorme abund\u00e2ncia de \n\nrecursos para aqueles que podem comprar e consumir. Da\u00ed que \u201cfrente a este \u201cuniverso\u201d \n\nde temas que dialeticamente se contradizem, os homens tomam suas posi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m \n\ncontradit\u00f3rias, realizando tarefas em favor, uns, da manuten\u00e7\u00e3o das estruturas, outros, \n\nda mudan\u00e7a\u201d (FREIRE, 1987, p. 93). \n\nNesse mar de bonan\u00e7a de recursos e de desejos incontidos por lucro submergem \n\nexcessos de lixos, polui\u00e7\u00f5es, altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, degrada\u00e7\u00e3o dos mananciais \n\nproduzindo escassez de \u00e1gua pot\u00e1vel e viol\u00eancia, dentre outros problemas. Sobre isso \n\nFreire (1987, p. 42 e 43) afirma: \u201cOs que inauguram o terror n\u00e3o s\u00e3o os d\u00e9beis, que a ele \n\ns\u00e3o submetidos, mas os violentos que, com seu poder, criam a situa\u00e7\u00e3o concreta em que \n\ngeram os \u201cdemitidos da vida\u201d esfarrapados do mundo\u201d. Deparamos a cada dia com \n\nnovas inven\u00e7\u00f5es, novos produtos, novas formas de interpretar o conhecimento, tudo isso \n\nfaz parte do nosso cotidiano, contudo no interior dessas rela\u00e7\u00f5es subjaz uma perda \n\nimportante para a vida humana de fato irmanada, a distin\u00e7\u00e3o entre o que \u00e9 relevante e \n\nnecess\u00e1rio para a nossa vida e o que \u00e9 sup\u00e9rfluo. E, na maioria das vezes, nos \n\nesquecemos de avaliar nossa responsabilidade individual nesse contexto. \n\nNessa medida, a quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 abandonar a tecnologia e seus resultados \n\npositivos, pois n\u00e3o devemos menosprezar a atitude inovadora daqueles que ainda s\u00e3o \n\n\n\n64 \n\n \n\ncapazes de inovar o mundo por meio de novos artif\u00edcios. Mas reordenar e valorar as \n\nvariadas dimens\u00f5es e manifesta\u00e7\u00f5es criativas, nesse mar de produ\u00e7\u00e3o e de \n\nconhecimentos novos nem sempre conectados com as verdadeiras necessidades da vida. \n\nFreire considera que                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  \n\nNo momento em que uma sociedade vive uma \u00e9poca assim, o pr\u00f3prio \n\nirracionalismo mitificador passa a constituir um de seus temas \n\nfundamentais, que ter\u00e1, como oposto combatente, a vis\u00e3o cr\u00edtica e \n\ndin\u00e2mica da realidade que, empenhando-se em favor do seu \n\ndesvelamento, desmascara sua mitifica\u00e7\u00e3o e busca a plena realiza\u00e7\u00e3o da \n\ntarefa humana: a permanente transforma\u00e7\u00e3o da realidade para a \n\nliberta\u00e7\u00e3o dos homens (FREIRE, 1987, p. 93). \n \n\nNesse universo de fragilidade produzido pelo ro\u00e7ar \u00e1spero da vida em meio ao \n\nmundo e a natureza, que no dia a dia machuca e causa dores, empreendemos nossa \n\nconex\u00e3o com a vida e nos ligamos na natureza. Por interm\u00e9dio do fazer enquanto \n\natividade livre e consciente que nos permite construir o nosso espa\u00e7o de moradia \u201co \n\nmundo, o lar feito pelo homem, constru\u00eddo na terra e fabricado com o material que a \n\nnatureza terrena coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de m\u00e3os humanas, consiste n\u00e3o de coisas que s\u00e3o \n\nconsumidas, mas de coisas que s\u00e3o usadas\u201d (ARENDT, 2000, p. 147). Como um \u00e2mbito \n\nque emerge do relacionamento humano rec\u00edproco, na din\u00e2mica hist\u00f3rica da vida, \n\ntransmitida de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o, nos mais inaparentes e distintos engajamentos \n\nhumanos com o meio ambiente, com vistas a nos proporcionar estabilidade e seguran\u00e7a \n\ncoletiva.  \n\nEm nossos mais impensados modos de viver precisamos dos outros semelhantes: \n\npais, professores, comunidade, sociedade como refer\u00eancia cultural que nos insere na \n\nordem opaca e obscura do mundo. Em nossa vida cotidiana necessitamos adequar \n\nnossos comportamentos aos valores sociais vigentes. Nossos valores s\u00e3o como b\u00fassola \n\nque nos guia nos mais b\u00e1sicos e ativos cuidados e entrela\u00e7amentos humanos, com as \n\nmais diversas necessidades e inquieta\u00e7\u00f5es que fazem de cada ser humano um ser capaz \n\nde edificar o mundo como \u201co artif\u00edcio humano, produto de m\u00e3os mortais, \u00e9 t\u00e3o mortal \n\nquanto os seus art\u00edfices\u201d (ARENDT, 2000, p. 64), ou ainda como afirma a autora (2000, \n\np. 31), capaz de degradar, ou mesmo de destruir, \u201ceste ambiente, o mundo ao qual \n\nvivemos que n\u00e3o existiria sem a atividade humana que a produziu, como no caso de \n\ncoisas fabricadas\u201d.  \n\nNa concep\u00e7\u00e3o de Arendt, o mundo humano constitui o \u00e2mbito inter-humano que \n\nn\u00e3o existiria por si mesmo. \u201cN\u00e3o \u00e9 id\u00eantico a terra ou a natureza como espa\u00e7o limitado \n\npara o movimento dos homens e condi\u00e7\u00e3o geral da vida org\u00e2nica\u201d (ARENDT, 2000, p. \n\n\n\n65 \n\n \n\n62). E de acordo com ela, (op. cit, p. 62) este mundo, por assim dizer, n\u00e3o tem em si \n\nmesmo a causa de sua pr\u00f3pria exist\u00eancia, mas \u00e9 um espa\u00e7o artificial humano que \u201ctem a \n\nver com o artefato humano, com o produto de m\u00e3os humanas, com os neg\u00f3cios \n\nrealizados entre os que, juntos, habitam o mundo feito pelo homem\u201d. Segundo ela, \n\n(op.cit, p. 10) \u201co mundo - artif\u00edcio humano - separa a exist\u00eancia do homem de todo o \n\nambiente meramente animal; mas a vida, em si, permanece fora desse mundo artificial, \n\ne atrav\u00e9s da vida o homem permanece ligado a todos os outros organismos vivos\u201d.  \n\nAssim, Arendt introduz a distin\u00e7\u00e3o entre natureza e mundo, designando a \n\nnatureza como processo natural que existe por si mesmo e que tem a causa do seu vir-a-\n\nser, na medida em que \u201c\u00e9 caracter\u00edstico de todos os processos naturais o fato de \n\nexistirem sem o aux\u00edlio do homem, e de que as coisas naturais n\u00e3o s\u00e3o feitas, mas v\u00eam a \n\nser por si mesmas o que s\u00e3o\u201d (ARENDT, 2000, p. 163). Por ser um processo natural, a \n\nnatureza se caracteriza como o movimento circular e homog\u00eaneo onde ocorre o ciclo de \n\nvida e morte das gera\u00e7\u00f5es, ela \u00e9 a eterna repeti\u00e7\u00e3o imposta ao homem pelo inumano \n\nc\u00edrculo da vida biol\u00f3gica, suporte e abrigo natural do mundo artif\u00edcio humano. Nesse \n\nsentido, a natureza compreende o espa\u00e7o onde a exist\u00eancia do homem enquanto homem \n\nn\u00e3o est\u00e1 assegurada.  \n\nNesse contexto, segundo a autora, (op.cit, p.149) o mundo \u00e9 o \u201cabrigo \u00e0 criatura \n\nmortal e inst\u00e1vel que \u00e9 o homem\u201d. Para prote\u00e7\u00e3o da sua vida o homem constr\u00f3i o \n\nmundo como espa\u00e7o artificial estabilizador das fronteiras, como um anteparo entre o \n\nhomem e a natureza. Este abrigo-mundo \u00e9 um artificio n\u00e3o natural, para garantir a \n\nexist\u00eancia e dar qualidade de vida ao homem. \n\nE ainda segundo a mesma pensadora (op.cit, p. 149), \u201co uso que dele fazemos, \n\nembora n\u00e3o o consuma, o desgasta. E o processo vital que permeia todo o nosso ser \n\ntamb\u00e9m o atinge\u201d. Nesse contexto, o mundo assume o car\u00e1ter de um \u00e2mbito \n\nintermedi\u00e1rio de relacionamento e distin\u00e7\u00e3o instaurado entre os homens por meio de \n\nsuas intera\u00e7\u00f5es e interesses comuns, e assim \u201csem um mundo interposto entre os \n\nhomens e a natureza, haveria eterno movimento, mas n\u00e3o objetividade\u201d (p. 150). \n\nObjetivamente o mundo \u00e9 um abrigo est\u00e1vel interposto, que para a autora \u00e9 \u201cum lar \n\nartificial e uma barreira entre o homem e a natureza\u201d (p. 165), erigido para dar \n\nsustentabilidade \u00e0 exist\u00eancia humana, um universo artificial dur\u00e1vel para seres ef\u00eameros \n\nque requerem cuidado.  \n\nNa compreens\u00e3o de Arendt (op.cit, p. 62), o mundo \u00e9 um \u00e2mbito inter-humano \n\np\u00fablico, em que \u201co termo p\u00fablico significa o pr\u00f3prio mundo, na medida em que \u00e9 \n\n\n\n66 \n\n \n\ncomum a todos n\u00f3s e diferente do lugar que nos cabe dentro dele\u201d. Um \u00e2mbito \n\nadequado ao aparecimento de homens plurais na modalidade da a\u00e7\u00e3o e do discurso, que \n\n\u201cre\u00fane-nos na companhia uns dos outros e, contudo evita que colidamos uns com os \n\noutros\u201d (op.cit, p. 62). E que corresponde a tudo aquilo que, aparecendo a todos e sendo \n\ncomum aos homens, deve a sua exist\u00eancia ao arranjo total dos cuidados humanos e das \n\ndiferentes atividades empreendidas pelo homem em sua exist\u00eancia no palco da vida.  \n\nNesse sentido, o mundo consiste, ainda, naquilo que deveria unificar e separar os \n\nhomens para al\u00e9m dos interesses privados e das necessidades da vida natural. Porque o \n\nmundo humano \u00e9 um artif\u00edcio criado pelos homens, que \u201csempre se destinou a ser uma \n\nmorada para os homens durante a sua vida na terra\u201d e consequentemente \u00e9 \u201cum \u00e2mbito \n\np\u00fablico adequado onde se realizam as est\u00f3rias resultantes da a\u00e7\u00e3o e do discurso\u201d (p. \n\n187). Como objeto das preocupa\u00e7\u00f5es do homem, o mundo serve de assunto entre os \n\nhomens e de abrigo est\u00e1vel n\u00e3o natural, instaurador das fronteiras que protegem e \n\ndistinguem a presen\u00e7a humana no fluxo da natureza, no ciclo de vida. \n\nNesse ambiente comum, por nossa vez, na condi\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cie como outra \n\nqualquer, nossa vida est\u00e1 imersa e inserida no mundo para viver, perpassada por uma \n\nprofunda fragilidade imposta pela a\u00e7\u00e3o corrosiva do tempo. Nessa deriva, somos \n\nlan\u00e7ados na vida pelo nascimento \u201ce embora vindos de lugar nenhum, chegamos bem \n\nequipados para lidar com o que nos apare\u00e7a e para tomar parte no jogo do mundo\u201d \n\n(ARENDT, 2001, p. 19), frente aos objetos e as coisas constitutivas do mundo objetivo. \n\nDesse modo, vale dizer que precisamos ser preparados para a vida enquanto momento \n\nnovo, era nova, desconhecida e indeterminada, que reivindica de todos uma ativa \n\natua\u00e7\u00e3o social e uma cont\u00ednua atualiza\u00e7\u00e3o cultural, para fugir das condi\u00e7\u00f5es de deriva na \n\nqual a vida \u00e9 dada.    \n\nAssim, nessa circunst\u00e2ncia em que se insere o percurso hist\u00f3rico de \n\nhumaniza\u00e7\u00e3o, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental consiste na mais elementar e essencial atividade \n\nhumana, na medida em que busca instruir, aperfei\u00e7oar, lapidar, informar e qualificar os \n\nseres humanos para conviverem no universo que os cercam, \u201cem que se processam \n\netnografias plurais, com heterog\u00eaneas composi\u00e7\u00f5es de tempo hist\u00f3rico e de sedimentos \n\ninter-raciais, socioecon\u00f4micos, culturais\u201d (BERTRAN, 2000, p. 15). E em suas \n\ndecorr\u00eancias, circunstancialmente, precisamos capacitar-nos para preserv\u00e1-la e nos \n\npreservar. Sobre isso, assim nos fala Nicolescu: \n\nAprender a ser surge, \u00e0 primeira vista como um enigma insold\u00e1vel, n\u00f3s \n\nsabemos existir, mas como aprender a ser? Podemos come\u00e7ar por \n\n\n\n67 \n\n \n\naprender o que significa, para n\u00f3s, a palavra \u201cexistir\u201d descobrir nossos \n\ncondicionamentos, descobrir a harmonia ou a desarmonia entre nossa \n\nvida interior e a social, sondar os fundamentos de nossas convic\u00e7\u00f5es, \n\npara descobrir o que existe de subjacente. Na constru\u00e7\u00e3o, o estado da \n\nescava\u00e7\u00e3o precede o das funda\u00e7\u00f5es. Para alicer\u00e7ar o ser \u00e9 necess\u00e1rio \n\nproceder de in\u00edcio \u00e0 escava\u00e7\u00e3o de nossas certezas, de nossas cren\u00e7as e \n\nde nossos condicionamentos. Questionar, questionar sempre: aqui \n\ntamb\u00e9m, o esp\u00edrito cient\u00edfico nos serve de precioso guia. Esta \u00e9 uma \n\nli\u00e7\u00e3o que \u00e9 aprendida tanto pelos que ensinam quanto pelos que s\u00e3o \n\nensinados (1999, p.10). \n \n\n Nesse percurso civilizat\u00f3rio, a atividade educativa destina-se a materializar o \n\nconhecimento poss\u00edvel por meio do esfor\u00e7o humano por conhecer e ensinar a conhecer \n\no que a humanidade faz por meio de suas a\u00e7\u00f5es. E esses objetivos s\u00e3o atingidos, em um \n\nprocesso hist\u00f3rico, quando se possibilita ao ser humano o exame de sua condi\u00e7\u00e3o no \n\nmundo, seu pertencimento a esse mundo e autoconhecimento e maturidade da raz\u00e3o. \n\nTrata-se de um processo de transmiss\u00e3o de valores que possibilita o desenvolvimento de \n\naptid\u00f5es necess\u00e1rias para cuidar de si e do mundo. De completar-se em outros e de \n\naprender com os outros, pois, como afirma Nicolescu,  \n\nA constru\u00e7\u00e3o de uma pessoa exige inevitavelmente uma dimens\u00e3o \n\ntranspessoal. A inobserv\u00e2ncia deste acordo imprescind\u00edvel \u00e9 em grande \n\nparte respons\u00e1vel por uma das tens\u00f5es fundamentais de nossa \u00e9poca, a \n\ntens\u00e3o entre o material e o espiritual (1999, p. 10). \n \n\nPelas refer\u00eancias, os seres humanos atualizam sua conviv\u00eancia no mundo na \n\ncompanhia dos outros e compartilham com os demais seres vivos sua estrutura org\u00e2nica \n\nnesse encontro. Para a sua realiza\u00e7\u00e3o na vida carecem de algo que eles mesmos n\u00e3o s\u00e3o, \n\npor isso precisam receber dos outros a din\u00e2mica de sua pr\u00f3pria realiza\u00e7\u00e3o.  \n\nNesse sentido, a educa\u00e7\u00e3o ambiental exerce papel importante no processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de valores e condutas de conviv\u00eancias ambientais cr\u00edticas e respons\u00e1veis \n\nfrente ao mundo. E \u201caponta para o desenvolvimento de um saber-a\u00e7\u00e3o, para a resolu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas locais e para o desenvolvimento local\u201d (SAUV\u00c9, 2005, p. 31). Nessa \n\nmedida, a educa\u00e7\u00e3o assume, frente a cada gera\u00e7\u00e3o humana, o desafio de instaura\u00e7\u00e3o de \n\npotencialidades futuras de cada ser humano. Busca dotar cada gera\u00e7\u00e3o de capacidades \n\nde desenvolver suas potencialidades de futuro e de pensar e transformar o presente. \n\nBusca contextualizar o \u201cdi\u00e1logo dos saberes: saberes cient\u00edficos formais, saberes \n\ncotidianos, saberes de experi\u00eancias, saberes tradicionais,\u201d (SAUV\u00c9, 2005, p. 31). E \n\nformular e referenciar quest\u00f5es adequadas e significativas frente \u00e0s atuais circunst\u00e2ncias \n\nde desequil\u00edbrio na pr\u00f3pria capacidade humana de pertencimento ao mundo, al\u00e9m de \n\n\n\n68 \n\n \n\nbuscar e de indicar poss\u00edveis respostas \u00e0s atuais perplexidades, na medida em que cada \n\n\u00e9poca e cada momento a hist\u00f3ria est\u00e1 por ser reescrita de maneira origin\u00e1ria.  \n\nComo experi\u00eancia viva, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental requer a presen\u00e7a dos outros \n\nmais preparados e instru\u00eddos na vida e engajados no mundo. Nesse sentido o \u201ceducador \n\nambiental \u00e9 um caso particular do sujeito ecol\u00f3gico e, sendo assim, integra este projeto \n\nidentit\u00e1rio maior atualizando-o em algumas de suas possibilidades\u201d (CARVALHO, \n\n2005, p. 55). Por meio de seu engajamento, busca tornar poss\u00edveis mudan\u00e7as nas \n\npr\u00e1ticas individuais e sociais cotidianas, de parte de cada ser humano, de forma que \n\ncada pessoa se torne capaz de intervir em sua realidade, de interagir com os outros e de \n\ncontribuir para modificar o universo que o cerca.  Desse modo, ele pode ordenar os \n\nrelacionamentos rec\u00edprocos e a pr\u00f3pria fisionomia \u00e9tica de sua \u00e9poca, pois \n\n\u201cPoliticamente, um dos tra\u00e7os distintivos do educador ambiental parece ser partilhar, em \n\nalgum n\u00edvel, de um projeto pol\u00edtico emancipat\u00f3rio\u201d (CARVALHO, 2005, p. 58). E \n\nassim sendo, colabora para que cada gera\u00e7\u00e3o desenvolva suas capacidades e \n\npotencialidades e possa viver e interagir ativamente com o meio ambiente e ser \n\nreconhecida na ordem humana. \n\n Todavia, os problemas ambientais com os quais nos defrontamos, em sua \n\nmaioria, n\u00e3o s\u00e3o resultados de causas naturais, nem se apresentam em uma sequ\u00eancia \n\nordenada de causas necess\u00e1rias, s\u00e3o resultantes do processo hist\u00f3rico no qual os seres \n\nhumanos travam suas rela\u00e7\u00f5es e inter-rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, nessa din\u00e2mica, complexa e \n\nconflituosa vida cotidiana (AZEVEDO, 2008, p. 59). Por meio de suas capacidades de \n\ninteligir e de criar para suas pr\u00f3prias sobreviv\u00eancias, inventaram as tecnologias que \n\ninstauraram avan\u00e7os antes nunca vistos. Contudo, segundo Arendt (ARENDT, 2000, p. \n\n12) \u201cparece que o progresso cient\u00edfico e as conquistas da t\u00e9cnica serviram apenas para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de algo com que todas as eras anteriores sonharam e nenhuma p\u00f4de realizar\u201d. \n\nEntretanto, esses aparatos t\u00e9cnico-cient\u00edficos, ditos a servi\u00e7o da humanidade \n\npotencializaram o dom\u00ednio humano sobre a natureza e trouxeram novas vers\u00f5es de \n\ndomina\u00e7\u00e3o a essa capacidade criadora, erigida a partir das pr\u00f3prias ferramentas \n\nprodutoras destes avan\u00e7os. Esses atributos tecnol\u00f3gicos s\u00e3o alheios ao mundo e \n\ncausadores de depreda\u00e7\u00e3o e caos ambiental. \u201cA trag\u00e9dia, por\u00e9m, \u00e9 que, no instante em \n\nque o homo faber parece realizar-se, em termos da atividade que lhe \u00e9 pr\u00f3pria, passa a \n\ndegradar o mundo das coisas, que \u00e9 o fim e o produto final de sua mente e de suas \n\nm\u00e3os\u201d (ARENDT, 2000, p. 168). Esse processo n\u00e3o seria poss\u00edvel se n\u00e3o houvesse \n\nhistoricamente uma imprevis\u00edvel domina\u00e7\u00e3o da cultura pela tecnologia, mediante a \n\n\n\n69 \n\n \n\nefetiva valoriza\u00e7\u00e3o da atividade de fabrica\u00e7\u00e3o e da domina\u00e7\u00e3o do ser humano pelo \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o e consumo. A revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica teve come\u00e7o, mas n\u00e3o tem \n\nprevis\u00e3o de fim. No entendimento de Catal\u00e3o (2008, p. 5), \u201co relacionamento sens\u00edvel, \n\ninventivo e interpessoal entre natureza e cultura foi substitu\u00eddo por uma domina\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, legitimada politicamente pela sua efici\u00eancia e pelo sucesso da tecnologia\u201d. \n\nNessa l\u00f3gica industrial, cada produto \u00e9 suficiente para garantir a potencialidade de um \n\nnovo come\u00e7o, que \u00e9, na verdade, a capacidade que a industrializa\u00e7\u00e3o possui de criar, \n\ndestruir ou reciclar seus produtos, nem sempre de forma ambientalmente correta.  \n\nEssa transforma\u00e7\u00e3o da vida, promovida pelo processo da racionalidade, para \n\ninstala\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a humana no mundo, fez surgir \u201cuma era nova e desconhecida\u201d, o \n\n\u201cmundo moderno\u201d (ARENDT, 2000, p. 14). Com essa compreens\u00e3o, Arendt busca \n\niluminar as origens desse \u201ccolapso do mundo, degrada\u00e7\u00e3o do mundo\u201d, buscando \n\nelucidar o processo promovido pela racionalidade t\u00e9cnico-cient\u00edfica moderna que, \n\nsegundo ela, foi desenvolvida historicamente, mas foi superada pelo surgimento de uma \n\nera nova e desconhecida no s\u00e9culo XX, a qual denominou de mundo moderno. Esse \n\nprocesso ocorre por meio de uma aparente inaptid\u00e3o em cuidar do mundo, \n\nevidenciando-nos os mais diversos modos de comportamentos na vida atual.  \n\nEsses novos comportamentos produzidos por esta espec\u00edfica racionalidade \n\nprodutiva alteraram o modo de exist\u00eancia humana e modificaram as condi\u00e7\u00f5es de vida. \n\nO mundo moderno tornou-se o espa\u00e7o em que culminam a ci\u00eancia e a t\u00e9cnica como \n\ninst\u00e2ncias determinantes de a\u00e7\u00f5es desencadeadoras de processos incontrol\u00e1veis e efeitos \n\nartificiais na natureza. Essas mudan\u00e7as foram deflagradas pela generaliza\u00e7\u00e3o da \n\natividade da fabrica\u00e7\u00e3o sem salvaguardar a natureza do desagrad\u00e1vel colapso do \n\nprocesso biol\u00f3gico, como se os homens e a vida em geral pudessem se ancorar em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de prescindir da natureza como suporte da vida.  \n\nOcorre que esse mundo, resultado do processo produtivo determinado pela \n\nordem econ\u00f4mica do consumo, em que o fim sem limite produz e organiza os meios, \n\nconduz \u00e0 instabilidade. Pois esse mundo feito das obras humanas \u00e9 fr\u00e1gil materialmente. \n\nEnfim esses crit\u00e9rios em que \u201co fim justifica a viol\u00eancia cometida contra a natureza para \n\nobter o material\u201d (ARENDT, 2000, p. 166), entorpece a vis\u00e3o de economia, tornando-a \n\ndesregrada. Esses crit\u00e9rios de meios e fins aplicados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e ao consumo como se \n\nfosse a \u00fanica preocupa\u00e7\u00e3o e objetivos humanos, determinam o car\u00e1ter do processo de \n\ndesenvolvimento, que se movimentam incrementando os n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas em escala mundial, a tal ponto que segundo Jacobi (2005, p. 239) \u201dvive-se \n\n\n\n70 \n\n \n\nno in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, uma emerg\u00eancia que, mais que ecol\u00f3gica, \u00e9 uma crise do estilo \n\nde pensamento, dos imagin\u00e1rios sociais, dos pressupostos epistemol\u00f3gicos e do \n\nconhecimento que sustentaram a modernidade\u201d.  \n\nEssa crise de valores sociais apontada por Jacobi ordena os relacionamentos e \n\nintera\u00e7\u00f5es humanas com a natureza e estabelece a fisionomia do tempo presente. E, \n\nsegundo o entendimento de Arendt (2000, p. 163), tudo isso se consumou a partir da \n\n\u201ccanaliza\u00e7\u00e3o de for\u00e7as naturais para o mundo humano que destruiu a pr\u00f3pria finalidade \n\ndo mundo, ou seja, o fato de que os objetos s\u00e3o os fins para os quais os instrumentos e \n\nferramentas s\u00e3o projetados\u201d.  \n\nEnfim, o conjunto dos feitos humanos trouxe ao nosso conv\u00edvio aquilo que n\u00e3o \n\nexistiria naturalmente, a crise como desconfian\u00e7a no mundo comum, gerando incerteza \n\nno futuro. Em que, segundo Jacobi (2005, p. 239), \u201cA ess\u00eancia da crise ambiental \u00e9 a \n\nincerteza\u201d. E, na vis\u00e3o de Arendt, isso decorre do fato de que \u201ctudo \u00e9 julgado em termo \n\nde adequa\u00e7\u00e3o e serventia em rela\u00e7\u00e3o ao fim desejado, e nada mais\u201d (ARENDT, 2000, p. \n\n166). Do nosso ponto de vista, isso decorre do fato que vivemos em um mundo onde \n\nn\u00e3o h\u00e1 de parte dos detentores do sistema dominante uma mentalidade capaz de \n\nquestionar a pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o. Contudo, como alternativa frente a essa domina\u00e7\u00e3o imposta \n\nsobre a natureza, precisamos empreender a\u00e7\u00f5es que possam romper com essa realidade \n\nde crise e de incerteza. Nessa dire\u00e7\u00e3o, \u201cprocura-se reinventar uma rela\u00e7\u00e3o com a \n\nnatureza que seja capaz de pacificar a nossa consci\u00eancia e construir outro cen\u00e1rio \n\nsocioambiental\u201d (CATAL\u00c3O, 2008, p. 2). \n\nA partir da anal\u00edtica existencial do ser no mundo, Arendt busca os instrumentos \n\nde an\u00e1lise, tentando nos permitir recuperar hoje as experi\u00eancias do mundo humano \n\ncomum, anterior ao s\u00e9culo XX e, assim, buscar prote\u00e7\u00e3o contra as calamidades das \n\na\u00e7\u00f5es, por meio da educa\u00e7\u00e3o, de modo a ser poss\u00edvel lan\u00e7ar luz sobre nossas a\u00e7\u00f5es, \n\nbuscando apontar para poss\u00edveis modos de como a exist\u00eancia humana poder\u00e1 realizar o \n\nseu vigor no tempo presente, por meio de um cultivado amor pelo mundo \u201camor \n\nmundi\u201d, tarefa que, segundo Arendt, cabe \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a luz capaz de iluminar o \n\nfazer pedag\u00f3gico a materializar o caminho rumo a uma sociedade sustent\u00e1vel por meio \n\nda educa\u00e7\u00e3o. Na medida em que \u201ca educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o ponto em que decidimos se amamos o \n\nmundo o bastante para assumirmos a responsabilidade por ele e, com tal gesto, salv\u00e1-lo \n\nda ru\u00edna que seria inevit\u00e1vel n\u00e3o fosse a renova\u00e7\u00e3o e a vinda dos novos e dos jovens\u201d \n\n(ARENDT, 2001, p. 247). Nesse contexto, as pr\u00e1ticas sociais vigentes requerem \n\n\n\n71 \n\n \n\nprofundas reflex\u00f5es acerca das condi\u00e7\u00f5es da exist\u00eancia humana e suas degrada\u00e7\u00f5es, \n\ntrazidas ao \u00e2mbito da vida humana pela a\u00e7\u00e3o do homem na natureza. \n\n Todavia, n\u00e3o se trata de como a elucida\u00e7\u00e3o da aliena\u00e7\u00e3o do mundo pode nos \n\nensinar sobre a rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-educacional e a crise ambiental. Mas, contudo, apontar \n\npara o modo como \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas colaboram, empreendem e determinam os \n\nprocessos de degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente e consequentemente instauram instabilidade \n\nno Planeta. Assim, a pr\u00e1tica de uma educa\u00e7\u00e3o para o meio ambiente visando o \n\nengajamento das pessoas na busca de solu\u00e7\u00f5es dos problemas ambientais \u00e9 uma tarefa \n\npedag\u00f3gica benfazeja na tomada de consci\u00eancia frente aos problemas de ordem \n\necol\u00f3gica. \n\nVale lembrar que, no contexto atual de desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\ncivilizacional, os \u201cprinc\u00edpios de prote\u00e7\u00e3o ambiental e de desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\ncontinuam sendo considerados um entrave para o crescimento econ\u00f4mico\u201d (JACOBI, \n\n2005, p. 239). Para mudar esse contexto ideol\u00f3gico dominante de progresso, precisamos \n\nnos referenciar em uma nova proposta educativa integradora que nos permita mudar a \n\nnossa rela\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o acerca da natureza. Que nos permita superar essa imensa \n\nconfus\u00e3o ideol\u00f3gica de progresso, que na pr\u00e1tica minimiza ou rejeita as quest\u00f5es \n\nambientais como quest\u00f5es n\u00e3o vitais para o desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\ncivilizacional.  \n\nAdemais, a quest\u00e3o \u00e9 de que forma vamos inventar, criar, construir alternativas a \n\nesse redemoinho de pr\u00e1ticas que n\u00e3o reconhecem os fatos da vida real evidenciados na \n\ncrise ambiental geradora de incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao futuro. Contudo, na vis\u00e3o otimista \n\nde Morin (2002, p. 79) \u201co futuro permanece aberto e imprevis\u00edvel\u201d.  E enfrentar as \n\nincertezas n\u00e3o representaria para n\u00f3s apenas uma quest\u00e3o te\u00f3rica, pois esse mundo \n\npossui aberturas por meio das quais podemos empreender novidades. E nessa \n\nperspectiva todo ser humano \u00e9 um fen\u00f4meno no mundo para al\u00e9m da dicotomia sujeito-\n\nobjeto e o sistema dominante \u00e9 perme\u00e1vel aos fen\u00f4menos decorrentes das a\u00e7\u00f5es. Nessa \n\nvis\u00e3o de perspectiva, outro futuro \u00e9 poss\u00edvel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n2. 2 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e sustentabilidade: um desafio permanente \u00e0 condi\u00e7\u00e3o \n\nhumana \n\n \n\nA busca por solu\u00e7\u00f5es vitais imediatas desviou o ser humano das condi\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas de sua exist\u00eancia enquanto \u201cfilho da natureza\u201d, na constru\u00e7\u00e3o de um plano \n\nmundano geral comum e o lan\u00e7ou condi\u00e7\u00e3o de \u201chabitante do universo\u201d (ARENDT, \n\n2000, p. 10). A civiliza\u00e7\u00e3o emergiu em um mundo permeado de necessidades, desafios \n\ne crises, onde se op\u00f5em, de um lado, o mundo humano expresso nas maiores cria\u00e7\u00f5es da \n\nintelig\u00eancia humana, nos avan\u00e7os cient\u00edficos e t\u00e9cnicos; e, do outro, a natureza com a \n\nsua estrutura biol\u00f3gica. E no entremeio nessa atua\u00e7\u00e3o presente encontra-se o ser \n\nhumano erigido nos comportamentos que refletem descompassos incontidos pelos \n\nantagonismos irrefletidos do conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico, que na vis\u00e3o de Morin \n\nao ser \u201cconcebido unicamente de modo t\u00e9cnico-econ\u00f4mico, o desenvolvimento chega a \n\num ponto insustent\u00e1vel, inclusive o chamado desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d (MORIN, \n\n2002, p. 69). Um dos equ\u00edvocos desse modelo de civiliza\u00e7\u00e3o se explica pelo div\u00f3rcio \n\nque se estabelece entre os sujeitos tomados individualmente e as conquistas dessa \n\nciviliza\u00e7\u00e3o.  \n\nDe um lado, uma das vias de acesso conduz uma minoria a determinar o modelo \n\ne as diretrizes de civiliza\u00e7\u00e3o em profunda indiferen\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vida de modo geral, \n\nevidenciada no direito de matar, de poluir, de lucrar com a devasta\u00e7\u00e3o em escala \n\nplanet\u00e1ria, como se os seres humanos pudessem prescindir da sustentabilidade do \n\nPlaneta. De outro lado, a modalidade das a\u00e7\u00f5es remete a uma conex\u00e3o servil de uma \n\nmaioria que se perpetua desde o imagin\u00e1rio da minoria, comporta-se ao centro das \n\ndecis\u00f5es, que mesmo afastada das decis\u00f5es, toma para si as decis\u00f5es emanadas da \n\nminoria, tamb\u00e9m matam e desmatam.  \n\nDessa forma, a constru\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o nova, certamente requerer\u00e1 rela\u00e7\u00f5es \n\ninovadoras de conviv\u00eancia de todos com o mundo e, principalmente, de cora\u00e7\u00f5es e \n\nmentes dispostas a enfrentar os conflitos de interesses radicados no consumo e lucro e \n\nbuscar superar a dif\u00edcil tarefa de transformar a indiferen\u00e7a e a competi\u00e7\u00e3o em \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e solidariedade, buscando unir os opostos em torno de interesses sociais \n\ncomuns, de conviv\u00eancia de todos com todos, tendo como objetivo primordial a \n\nsustentabilidade do Planeta como ambiente de vida comum.  \n\nNesse sentido, se desejamos transformar as sociedades injustas, um dos \n\ncaminhos certamente ser\u00e1 a promo\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica que conecte ideias, \n\n\n\n73 \n\n \n\nvida e mundo, sem preocupa\u00e7\u00f5es reducionistas da prote\u00e7\u00e3o ambiental, mas que seja \n\ncapaz de caracterizar os sentimentos e determinar a vontade e a firmeza das a\u00e7\u00f5es em \n\nprol de todos. Para n\u00f3s, essa consci\u00eancia ecol\u00f3gica ser\u00e1 o eixo entorno do qual o mundo \n\nhumano efetivamente se estruturar\u00e1, se mover\u00e1, se estabelecer\u00e1 e os novos \n\nconhecimentos se desenvolver\u00e3o. \n\nPara isso ocorrer, no entanto, \u00e9 preciso uma educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica do \n\nmodelo de desenvolvimento expresso nas normas do mercado comercial e financeiro \n\nque ditam os valores, os comportamentos e os padr\u00f5es culturais de degrada\u00e7\u00e3o da Terra. \n\nEssa via nos parece ser o caminho para supera\u00e7\u00e3o da desumaniza\u00e7\u00e3o que nos \n\nespreita na degrada\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o humana atual, evidenciada na aptid\u00e3o por viver, \n\nproduzir e consumir, sustentada na inaptid\u00e3o por conviver com a diversidade e a \n\ndiferen\u00e7a, engendrada na pr\u00e1xis vivencial individualista e competitiva, que outorga a \n\nuns poucos seres humanos o direito de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos da natureza, que, por \n\nserem da natureza, deveriam ser compartilhados e usufru\u00eddos por todos.  \n\nDa\u00ed que esse modelo econ\u00f4mico de desenvolvimento manifesta uma amea\u00e7a \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida que \u00e9 de origem e natureza pol\u00edtica, na medida em que assinala uma \n\nfuga suicida de responsabilidade. Pois sua marca evidencia uma atrofia no sistema \n\npol\u00edtico, a partir do pano de fundo de um colapso dos recursos do Planeta, como uma \n\ncrise ambiental cada vez mais radical, como resposta para a situa\u00e7\u00e3o de extrema \n\nfragilidade dos biomas, imposta pelo sistema econ\u00f4mico, com seu modelo consumista e \n\nimediatista das atuais gera\u00e7\u00f5es.  \n\nAs mudan\u00e7as que ora se ensejam n\u00e3o s\u00e3o mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do ambiente natural, est\u00e3o relacionadas com a capacidade humana de \n\ndesenvolver artif\u00edcios pr\u00f3prios e de criar novos cen\u00e1rios. A esfera dos assuntos humanos \n\n(ambiente, natureza, economia) se encontra perpassada por uma rela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o \n\nhumana sobre a natureza e sobre o pr\u00f3prio homem, por meio de pr\u00e1ticas consumistas \n\nque visam amparar padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e de consumo sup\u00e9rfluos em n\u00edveis de \n\nsatura\u00e7\u00e3o em que se parece acreditar poder prescindir da natureza, com resultados \n\nnegativos para todos. \n\nEsse processo foi consumado pela atividade de produ\u00e7\u00e3o a partir de uma vis\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica do mundo em que alienou o homem do seu ambiente terreno imediato, a \n\nTerra; depois, pelo advento da automa\u00e7\u00e3o que alterou a pr\u00f3pria mundanidade do mundo, \n\na rela\u00e7\u00e3o dos seres humanos com a natureza, dos seres humanos com o mundo que eles \n\n\n\n74 \n\n \n\ncriaram, dos seres humanos entre si, gerando por meio da automa\u00e7\u00e3o um movimento \n\ncont\u00ednuo, repetitivo e autodestrutivo do processo biol\u00f3gico. \n\nSe desejamos modificar a sociedade, temos que construir valores capazes de \n\ntransformar as nossas formas de agir, envolver-nos em novas pr\u00e1ticas que deixem para \n\ntr\u00e1s  os aspectos predat\u00f3rios e degradadores geradores da crise que vivemos, para \n\nassumirmos o papel de atores-criadores do mundo. Tanto quanto poss\u00edvel inventar \n\nmeios n\u00e3o de dominar, mas de desenvolver formas de conviver menos impactantes e \n\ndegradantes, sobre as condi\u00e7\u00f5es de vida.  \n\nNestas circunst\u00e2ncias, a Educa\u00e7\u00e3o para o meio ambiente \u00e9 uma porta que se \n\nentreabre para um campo novo de saberes, que pede novas compreens\u00f5es, conceitos e \n\npr\u00e1ticas sociais, como ferramentas estatais e da sociedade civil, em que ambos, \n\npoliticamente como parceiros sociais e cogestores do desenvolvimento, se engajem na \n\npreserva\u00e7\u00e3o e no uso racional e sustent\u00e1vel dos recursos naturais, com \u00eanfase no manejo \n\nadequado dos recursos h\u00eddricos, na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, nas diversas \u00e1reas da \n\nconviv\u00eancia social, de forma a dividir e distribuir compet\u00eancias pol\u00edticas para a cria\u00e7\u00e3o \n\nde uma cultura para a sustentabilidade social. \n\n   Os problemas ambientais que amea\u00e7am o processo vital n\u00e3o s\u00e3o autoevidentes \n\nao senso comum. Segundo Paulo Feire \u00e9 necess\u00e1rio conhecer a realidade para buscar \n\ntransform\u00e1-la:  \n\nO mundo humano, que \u00e9 hist\u00f3rico, se faz, para o \u201cser fechado em si\u201d, \n\nmero suporte. Seu contorno n\u00e3o lhe \u00e9 problem\u00e1tico, mas estimulante. \n\nSua vida n\u00e3o \u00e9 um correr riscos, uma vez que n\u00e3o os sabe correndo. \n\nEstes, porque n\u00e3o s\u00e3o desafios percept\u00edveis reflexivamente, mas \n\npuramente \u201cnotados\u201d pelos sinais que os apontam, n\u00e3o exigem respostas \n\nque impliquem a\u00e7\u00f5es decis\u00f3rias (FREIRE, 1987, p. 89). \n\n \n\n Em nossa compreens\u00e3o os problemas ambientais em sua maioria s\u00e3o resultantes \n\ndas a\u00e7\u00f5es humanas, que colaboram, empreendem e determinam a degrada\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente e consequentemente instauram instabilidade no Planeta. \u201cO certo \u00e9 que a \n\nmedida (do homem) n\u00e3o precisa ser nem a compulsiva necessidade da vida biol\u00f3gica e \n\ndo labor, nem o instrumentalismo utilit\u00e1rio da fabrica\u00e7\u00e3o e do uso\u201d (ARENDT, 2000, p. \n\n187). \n\nPara isso, consideramos que a busca por conhecimento \u00e9 um ideal humano de \n\nvalida\u00e7\u00e3o da individualidade e autorrealiza\u00e7\u00e3o, requer estar atento aos desejos, \n\ninvestigar o mundo, buscar renov\u00e1-lo e ao mesmo tempo renovar-se, reconhecer os \n\nlimites do entendimento. Da\u00ed segue-se que os indiv\u00edduos humanos constroem sua \n\n\n\n75 \n\n \n\nconsci\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es de pertencimento que t\u00eam com a natureza, com as coisas e com \n\nos outros. Nesse engajamento, os seres humanos se educam. \n\nA necessidade de conhecimento adv\u00e9m do fato de que o homem precisa atuar \n\npara se realizar. Nesse ponto, \u201cO conhecimento do mundo como mundo \u00e9 necessidade \n\nao mesmo tempo intelectual e vital\u201d (MORIN, 2002, p. 35). Desse ponto de vista, \n\nreformar os conhecimentos pressup\u00f5e revis\u00e3o de ideias, valores, comportamentos e \n\na\u00e7\u00f5es. Enfim, buscar aperfei\u00e7oar o que deu certo e se debru\u00e7ar sobre os fracassos para \n\nque o conhecimento se torne pertinente.  \n\nPara al\u00e9m disso, uma educa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ultrapassa a compreens\u00e3o dos problemas \n\nlocais para alcan\u00e7ar os problemas gerais em suas implica\u00e7\u00f5es e inter-rela\u00e7\u00f5es. Engaja os \n\nseres humanos em suas atividades cotidianas no dom\u00ednio pol\u00edtico e social. E os liberta \n\ndas pris\u00f5es do imediatismo, ao qualificar a consci\u00eancia para desvelar as realidades com \n\nas quais se defrontam. Assim, quanto mais conscientes, mais cr\u00edticos nos tornamos, \n\nvisto que \u201cConhecer o humano \u00e9, antes de mais nada, situ\u00e1-lo no universo e n\u00e3o separ\u00e1-\n\nlo dele\u201d (MORIN, 2002, p. 47). Quanto mais nos aprofundamos no sentido da vida, \n\nmais desafiados somos em buscar compreender nossa pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o. Isso implica a \n\ncompreens\u00e3o de nossa posi\u00e7\u00e3o no mundo. Pois, tanto mais compreendemos e nos \n\nidentificamos com nossa condi\u00e7\u00e3o, mais nos empenhamos em transform\u00e1-lo. \n\nPor isso, a educa\u00e7\u00e3o deveria mostrar e ilustrar o Destino multifacetado \n\ndo humano: o destino da esp\u00e9cie humana, o destino individual, o \n\ndestino social, o destino hist\u00f3rico, todos entrela\u00e7ados e insepar\u00e1veis. \n\nAssim, uma das voca\u00e7\u00f5es essenciais da educa\u00e7\u00e3o do futuro ser\u00e1 o \n\nexame e o estudo da complexidade humana. Conduziria \u00e0 tomada de \n\nconhecimento, por conseguinte, de consci\u00eancia, da condi\u00e7\u00e3o comum a \n\ntodos os humanos e da muito rica e necess\u00e1ria diversidade dos \n\nindiv\u00edduos, dos povos, das culturas, sobre nosso enraizamento como \n\ncidad\u00e3os da Terra... (MORIN, 2002, p. 61).  \n\n \n\n Contrariamente ao que exp\u00f5e Morin, a educa\u00e7\u00e3o de matriz capitalista, enredada \n\ncom o ativismo da produ\u00e7\u00e3o, conduziu-nos ao universo da produ\u00e7\u00e3o e da transforma\u00e7\u00e3o, \n\nsem, contudo, referenciar-se no contexto geral da sustentabilidade do mundo. \n\nIncentivou a busca pelo ter mais, sem embasamento no ser melhor. Estamos a \n\ntestemunhar um processo que est\u00e1 apenas no come\u00e7o e devemos ter consci\u00eancia de que \n\n\u201cO humano continua esquartejado, partido como peda\u00e7os de um quebra-cabe\u00e7a ao qual \n\nfalta uma pe\u00e7a\u201d (MORIN, 2002, p. 47/48).  \n\nContrapondo-se a isso, em nossa compreens\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o para o meio ambiente \n\ndeve afirmar suas pr\u00e1ticas em uma consci\u00eancia respons\u00e1vel, capaz de enredar as \n\ngera\u00e7\u00f5es em uma educa\u00e7\u00e3o que de nos conduza \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o. O desafio \u00e9 nos mover \n\n\n\n76 \n\n \n\npara o que h\u00e1 de mais generoso em nossa consci\u00eancia coletiva sobre os nossos feitos \n\nfrente \u00e0 perspectiva de futuro que n\u00e3o existira se negligenciarmos nossa  efetiva \n\ncontribui\u00e7\u00e3o como artes\u00e3os dele. Criar, fazer, realizar, construir algo n\u00e3o relevante \u00e9 t\u00e3o \n\nnegativo quanto n\u00e3o fazer nada ou fazer mal. A crise ambiental e um novo processo \n\ncivilizat\u00f3rio est\u00e3o apenas come\u00e7ando. Por qual dessas causas nos mobilizaremos? \n\nNosso desafio \u00e9 criar, inventar romper com as amarras que insistem em emba\u00e7ar a vida \n\ntornando-a inacess\u00edvel a todos.  \n\n Nessa perspectiva, a educa\u00e7\u00e3o para o meio ambiente dever\u00e1 ter, por fim, a \n\nforma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia do sujeito, de suas a\u00e7\u00f5es, pois \u201cO g\u00eanio brota na brecha do \n\nincontrol\u00e1vel, justamente onde a loucura ronda\u201d (MORIN, 2002, p. 61). O \n\nconhecimento consciente dever\u00e1 integrar o ser humano \u00e0 realidade, fazendo-o sujeito de \n\nsua hist\u00f3ria, dirigente de sua vontade, dotado de discernimento intelectual e clareza de \n\nconsci\u00eancia. Dever\u00e1 enraiz\u00e1-lo nas dimens\u00f5es mais largas da condi\u00e7\u00e3o humana, ao inv\u00e9s \n\nde retra\u00ed-lo, ou seja, dever\u00e1 expressar aquilo que o homem \u00e9, o que ele desejar ser em \n\ntermos especulativos, o que ele poder\u00e1 ser e o que ele dever\u00e1 ser.  \n\nNo contexto ora apresentado, observa-se ser necess\u00e1rio analisar certas pr\u00e1ticas \n\nsociais que n\u00e3o se coadunam com valores de sustentabilidade, nesse sentido a natureza \n\ntem recebido uma carga de dejetos e muitas outras a\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias produzidas pelas \n\natividades sociais. Essa an\u00e1lise pode verificar como a sociedade est\u00e1 se comportando \n\nfrente \u00e0 natureza, que tipo de tratamento a natureza tem recebido de parte dos habitantes \n\nhumanos, quais tipos de a\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias est\u00e3o sendo produzidas pelas atividades \n\nhumanas, para assim poder pensar como as atividades sociais podem buscar um \n\nequil\u00edbrio poss\u00edvel que permita um mundo melhor; e como o ser humano pode agir em \n\nsociedade, minimizando os efeitos danosos ao ambiente natural. Como ressalta \n\nBartolom\u00e9 Ruiz: \n\nO espec\u00edfico do humano \u00e9 que a cria\u00e7\u00e3o, sua singularidade \u00e9 o poder \n\ncriador. Se ningu\u00e9m consegue se banhar duas vezes no mesmo rio, \n\ncomo nos alertou Her\u00e1clito, tamb\u00e9m nunca nos encontraremos duas \n\nvezes com a mesma pessoa. A pessoa tem, em si, a dimens\u00e3o criadora \n\ncomo condi\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria exist\u00eancia (2006, p.69). \n\n \n\n A atua\u00e7\u00e3o social deve ensejar rupturas com as condi\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas, \n\npropor mudan\u00e7as nas formas de conviv\u00eancias sociais, promover passagens culturais e \n\ncivilizat\u00f3rias que nos permitam preservar mais o ambiente e seus recursos do que \n\ndestruirmos para viver. Um trabalho participativo de recupera\u00e7\u00e3o de recursos naturais \n\nque prov\u00eam as necessidades de uma comunidade n\u00e3o pode se encerrar em \u201cUm falso \n\n\n\n77 \n\n \n\namor, uma falsa humildade, uma debilitada f\u00e9 nos homens n\u00e3o podem gerar confian\u00e7a. \n\nA confian\u00e7a implica o testemunho que um sujeito d\u00e1 aos outros de suas reais e concretas \n\ninten\u00e7\u00f5es\u201d (FREIRE, 1987, p. 82). A atua\u00e7\u00e3o social para a educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o pode \n\ncompactuar ou estimular formas de viol\u00eancia \u00e0s pessoas, a sociedade ou a natureza. \n\nDeve se referenciar em uma l\u00f3gica pr\u00f3pria de respeito \u00e0 natureza, portadora de mudan\u00e7a \n\nsocial para gerar suas pr\u00f3prias relev\u00e2ncias.  \n\nNesse aspecto, a consci\u00eancia ecol\u00f3gica emerge do imagin\u00e1rio como for\u00e7a \n\ncriadora e realizadora de sentido, de mundos, por meio do di\u00e1logo e de a\u00e7\u00f5es, onde cada \n\nagente da a\u00e7\u00e3o participante pode compreender os sentidos inerentes \u00e0s suas atitudes e \n\na\u00e7\u00f5es e as dos outros participantes e recri\u00e1-las. Assim, a cria\u00e7\u00e3o humana recria-se \n\npermanentemente. De acordo com Ruiz, (2006, p. 70) \u201ccriar n\u00e3o \u00e9 conjugar \n\npossibilidades, mas produzir o imprevis\u00edvel\u201d. Poder criar, mudar ou transformar a \n\nrealidade \u00e9 um princ\u00edpio universal humano que iguala a todos no mundo comum. A \n\ncondi\u00e7\u00e3o humana n\u00e3o se esgota na racionalidade, compreender as especificidades dos \n\noutros e das realidades dos outros requer compreens\u00e3o simb\u00f3lica. Segundo Bartolom\u00e9 \n\nRuiz: \n\nO racional nunca exprime totalmente o sentido humano, j\u00e1 que em \n\ntodo sentido existe uma outra dimens\u00e3o que \u00e9 a dimens\u00e3o simb\u00f3lica. \n\nEm todo sentido habita uma abertura para as significa\u00e7\u00f5es de tal modo \n\nque a racionalidade consegue explicar uma parte do sentido, mas n\u00e3o \n\nconsegue explicar a totalidade do sentido (op.cit, p. 52).  \n\n \n\n Nessa vis\u00e3o, perspectiva, sentido e racionalidade s\u00e3o capacidades humanas de \n\ncompreens\u00e3o das diferen\u00e7as pelos diferentes e, dos diferentes, fundar e comunicar \n\nmundos e realidades.  \n\nEngajar a vida no mundo para vincular o mundo ao sentido da vida, integrando-\n\nse com os outros \u00e9 uma forma de dar sentido \u00e0 vida, criar sentido significa implicar-se \n\ncom os outros e com o mundo em seus diversos desafios. Engajar-se socialmente n\u00e3o \n\ndeve significar busca por dom\u00ednio ou controle de uma situa\u00e7\u00e3o. O engajamento conduz \n\n\u00e0 criatividade, emancipa, humaniza e constr\u00f3i. Humaniza\u00e7\u00e3o, emancipa\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7a e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o decorrem dos engajamentos humanos nos diversos n\u00edveis. No engajamento, o \n\nser humano produz a si mesmo e faz emergir maneiras novas e efetivas de cria\u00e7\u00e3o e de \n\npossibilidades de mudan\u00e7as. A pr\u00e1tica \u00e9 que constitui o n\u00edvel de engajamento, \n\nentendendo-se por pr\u00e1tica as a\u00e7\u00f5es, as atividades ou intera\u00e7\u00f5es realizadas no mundo em \n\nque o ser humano se encontra, com os meios dispon\u00edveis para realizar as mudan\u00e7as \n\n\n\n78 \n\n \n\nposs\u00edveis. Nesse encontro de intera\u00e7\u00f5es e desafios insere-se a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nsendo, tamb\u00e9m ela mesma, produzida e reinventada.  \n\nOs seres humanos possuem capacidades de cria\u00e7\u00e3o que possibilitam sempre \n\nsuperar os seus problemas, vislumbrar perspectivas, criar caminhos e superar limites \n\nfixados. Esta \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o e a tarefa da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, condi\u00e7\u00e3o na qual os \n\nsujeitos sociais implicados participam, educam e se educam a si mesmos. Desafiam os \n\nlimites impostos pela realidade institu\u00edda e buscam construir coletivamente solu\u00e7\u00f5es \n\npara os problemas sociais comuns. Por meio do fazer coletivo, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\npode construir alternativas, propor novas formas de atua\u00e7\u00f5es coletivas que fecundem \n\nnovas pr\u00e1ticas sociais e possibilitem novas formas de conv\u00edvio social.  A fun\u00e7\u00e3o \u00e9tica da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 ajudar a formar o car\u00e1ter colaborativo humano, esse pr\u00e9-requisito \n\n\u00e9 capacidade sem a qual todos os mundos ressentem-se e se degradam e nenhuma \n\ncultura subsiste. \n\nA inser\u00e7\u00e3o humana no mundo, por meio das atividades educacionais, por \n\nprinc\u00edpio, deve preceder e seguir as atividades da vida em geral, dado que os objetivos \n\nprec\u00edpuos da educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o cuidar da forma\u00e7\u00e3o humana, abordar frontalmente as \n\ndificuldades te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas que perpassam a rela\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica homem-natureza \n\npara aceder \u00e0 autoconsci\u00eancia e a experi\u00eancia do mundo, integrar o ser humano no \n\nmundo e alargar no sujeito humano a experi\u00eancia de alteridade. Essas atividades \n\nenvolvem professores e alunos, passado e futuro, nesta ponte que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nexperi\u00eancia espec\u00edfica de compreens\u00e3o do mundo e futuro da vida em sociedade como \n\npossibilidade de forma\u00e7\u00e3o do ser humano cr\u00edtico.  \n\nNesse sentido, mais do que nunca, \u00e9 necess\u00e1rio dirigir nosso olhar para o futuro \n\ncom a esperan\u00e7a e a consci\u00eancia de que uma sociedade sustent\u00e1vel \u00e9 poss\u00edvel. Que outra \n\nsociedade fecundada em um di\u00e1logo novo e necess\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9. Nessa medida, esse \n\ndi\u00e1logo se materializaria em um amanh\u00e3 novo a partir de um modo de conviver que \n\ncomporte todas as falas, todas as culturas e que os diversos falares n\u00e3o signifiquem, \n\ncomo sempre significaram, apenas comunicar algo, mas desconstruir as diferen\u00e7as que \n\ninsistem em existir em nossas pr\u00e1xis contra os nossos semelhantes. Isso permitir\u00e1 \n\nconstruir uma sociedade que comporte semelhantes e dessemelhantes engajados \n\nsocialmente na constru\u00e7\u00e3o de um mundo mais permanente e est\u00e1vel para todos os seres \n\nonde quer que seja. \n\nOs comportamentos do ser humano de respeito e cuidado com a natureza, como \n\nforma de alcan\u00e7ar coer\u00eancia em nossas pr\u00e1ticas cotidianas de desperd\u00edcio e pilhagem \n\n\n\n79 \n\n \n\ncomo frugalidade, s\u00e3o as express\u00f5es mais fortes de que se come\u00e7a a assumir as \n\nreponsabilidades pelos atos, em rela\u00e7\u00e3o aos outros, frente \u00e0 natureza e ao mundo. Essas \n\nmudan\u00e7as est\u00e3o relacionadas com as altera\u00e7\u00f5es nos modos de conviv\u00eancia para o futuro. \n\nEsta rela\u00e7\u00e3o assenta-se na capacidade de di\u00e1logo entre as diferentes culturas e entre os \n\ndiferentes saberes numa perspectiva transcultural, levando sempre em considera\u00e7\u00e3o o \n\nemprego da intelig\u00eancia com vistas a criar o pensamento articulador de contextos, onde \n\nestes novos comportamentos sejam extensivos a todos. \n\n     \u00c9 dentro dessa realidade que se faz necess\u00e1rio repensar se a participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade est\u00e1 conseguindo superar essas dificuldades de conviv\u00eancia harmoniosa \n\ncom o ambiente, analisar criticamente os princ\u00edpios que norteiam a destrui\u00e7\u00e3o \n\ninconsequente dos recursos naturais como as nascentes d\u2019\u00e1gua; uma vez que a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental pode ser entendida como o manejo integral das cinco fun\u00e7\u00f5es da \n\nsustentabilidade: recusar, repensar, reduzir, reciclar e reutilizar.  \n\nConsiderando que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental orienta a viv\u00eancia respons\u00e1vel, que \n\nimplica sempre na a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica; e que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel viver de fato sem participar, \u00e9 \n\nparticipando que os indiv\u00edduos elaboram o pr\u00f3prio conhecimento e se tornam sujeitos \n\nde sua hist\u00f3ria. E \u00e9 analisando criticamente a pr\u00e1tica de hoje que se pode melhorar a \n\npr\u00e1tica futura. Desse modo, uma educa\u00e7\u00e3o adequada \u00e0 sociedade em que vivemos, no \n\nin\u00edcio deste novo mil\u00eanio, deve buscar responder \u00e0s necessidades existenciais dos \n\nsujeitos na busca de alternativas sociais para corrigir os desvarios das sociedades, \n\nfazendo-se necess\u00e1ria para assegurar a todos condi\u00e7\u00f5es para o acesso a um meio \n\nambiente saud\u00e1vel.  \n\n Como o homem \u00e9 um ser pensante e pensar requer, antes das quest\u00f5es do \n\ncosmos, que coloquemos os porqu\u00eas, parece-nos razo\u00e1vel admitirmos que novas \n\npr\u00e1ticas podem trazer-nos pistas ou respostas aos problemas. Nesse sentido, a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental assume papel de destaque para construir os fundamentos da sociedade \n\nsustent\u00e1vel, contribuindo para os indiv\u00edduos e grupos sociais constru\u00edrem uma vis\u00e3o \n\nintegrada do mundo, permitindo compreender a exist\u00eancia da interdepend\u00eancia \n\necon\u00f4mica, social, pol\u00edtica e ecol\u00f3gica necess\u00e1ria \u00e0s mudan\u00e7as culturais, em que os \n\nbens naturais, sagrados, vitais e insubstitu\u00edveis como a \u00e1gua n\u00e3o sejam rebaixados \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o de mercadoria, mas que sejam cuidados como se cuida do corpo para ter \n\nsa\u00fade, como se cuida da terra e das plantas para dar bons frutos.  \n\nNesse sentido, importa-nos o quanto a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental possa nos ensinar \n\nsobre n\u00f3s mesmos e nossas pr\u00e1ticas e possa contribuir para mudar a nossa realidade \n\n\n\n80 \n\n \n\nhist\u00f3rica nesse mundo, que naturalmente possui uma realidade t\u00e3o diferente da realidade \n\nda natureza e por isso se v\u00ea amea\u00e7ado em seu processo vital.  \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E \u00c9TICA NO CONTEXTO DA A\u00c7\u00c3O HUMANA \n\n  \n\n \nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma de interven\u00e7\u00e3o no mundo.  \n\n(FREIRE, 1999, p. 110) \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 um sem os outros, mas ambos em permanente integra\u00e7\u00e3o. \n (FREIRE, 1987, p. 37) \n\n \n\n A crise ecol\u00f3gica tamb\u00e9m \u00e9 uma crise dos valores humanos, da \u00e9tica \n\nem todas as dimens\u00f5es, e traz \u00e0 tona novos comportamentos diante do \n\nplaneta.  \n(AZEVEDO, 2008, p. 59) \n\n \n\n Buscando compreender as poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es que permeiam as a\u00e7\u00f5es em torno da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental e da \u00e9tica, imaginamos construir no\u00e7\u00f5es acerca de uma educa\u00e7\u00e3o \u00e9tica \n\nambiental, para conseguirmos perceber como as preocupa\u00e7\u00f5es com as quest\u00f5es ecol\u00f3gicas no \n\n\u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o carecem de \u00e9tica. Para isso, partiremos de uma compreens\u00e3o \n\nhermen\u00eautica da qual se possa fundar uma nova rela\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica entre seres humanos e \n\nnatureza, uma rela\u00e7\u00e3o valorativa a partir da qual as interven\u00e7\u00f5es educativas cr\u00edticas embasem \n\nsuas for\u00e7as. \n\n Essa \u00e9tica ambiental dever\u00e1 referenciar pr\u00e1ticas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental voltadas \n\npara a integra\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es pessoal com o social e a natureza, aplicada nas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais para que os poderes p\u00fablicos e sociedade pensem e ajam tendo sempre em vista a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente local. \n\n Nesse contexto, entendemos que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental dever\u00e1 se alicer\u00e7ar em \n\numa \u00e9tica da outridade, instaurada na necessidade, como um par\u00e2metro valorativo humano da \n\nvida, que orientar\u00e1 as a\u00e7\u00f5es e as rela\u00e7\u00f5es dos sujeitos dotados de consci\u00eancia que buscam \n\npossibilidades de realiza\u00e7\u00e3o. Um apelo \u00e9tico \u00e0 presen\u00e7a dos outros que exigem respeito. Nessa \n\ndire\u00e7\u00e3o nascer\u00e1 o respeito \u00e9tico ao meio ambiente, \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do solo, do subsolo, da \u00e1gua, \n\ndo ar e das muitas esp\u00e9cies que, de modo imperativo, exigem e obrigam o ser humano a \n\nreconhecer o valor intr\u00ednseco de todas as realidades terrestres. Nessa perspectiva, \u201cA natureza \n\n\u00e9 o Outro que se dirige a n\u00f3s. A voz do Outro sempre constitui o campo da compreens\u00e3o \n\nhermen\u00eautica. A linguagem viva do di\u00e1logo \u00e9 que proporciona a compreens\u00e3o do outro\u201d \n\n(GR\u00dcN, 2009, p. 183).  \n\n  Buscando dar sentido a uma \u00e9tica educativa como resposta \u00e0s dificuldades e \n\npreocupa\u00e7\u00f5es com poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es de supera\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas culturais de domina\u00e7\u00e3o, que \n\n\n\n82 \n\n \n\nnos cegam frente \u00e0s diferen\u00e7as e nos impedem de reconhecer o outro na natureza, pondera-se, \n\ncomo Gr\u00fcn, que \n\n   Qualquer tentativa de interpretar a natureza, a partir da vontade de domin\u00e1-\n\nla, n\u00e3o \u00e9 considerada uma interpreta\u00e7\u00e3o, uma vez que para a interpreta\u00e7\u00e3o \n\nocorrer \u00e9 necess\u00e1rio que o significado do outro possa permanecer como \n\nautoapresenta\u00e7\u00e3o, pois ditar o significado da natureza para a predi\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole n\u00e3o \u00e9 um ato de compreens\u00e3o (2009, p. 183). \n\n \n\n Desse modo, os valores emanados dessas diferen\u00e7as certamente n\u00e3o s\u00e3o \n\nfacilmente formul\u00e1veis tendo em vista que dependem de uma fus\u00e3o dial\u00f3gica, sem a \n\ndicotomia que grassa na separa\u00e7\u00e3o do ser humano com a natureza. Para efetivar essa fus\u00e3o, os \n\nvalores requeridos certamente ser\u00e3o o reconhecimento da natureza como o outro e a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o em bases dial\u00f3gicas de um sistema de direitos \u00e0 vida, tanto da vida humana, \n\nquanto de todos os seres vivos, considerando-se que \u201cA linguagem \u00e9 fundamental para \n\ncompreender a nossa rela\u00e7\u00e3o coma natureza\u201d (op. cit, p. 183). Os seres humanos nascem \n\nincompletos e se completam pela educa\u00e7\u00e3o, pela aprendizagem irmanada e pela conviv\u00eancia \n\ndial\u00f3gica com os outros semelhantes e dessemelhantes. Esta condi\u00e7\u00e3o mundana que emerge e \n\nse radica na atividade educacional \u00e9 a dimens\u00e3o ambiental, da\u00ed que toda pr\u00e1xis educativa se \n\nacha enraizada em um ambiente-mundo. E, nesse sentido, toda educa\u00e7\u00e3o \u00e9 ambiental.  \n\n Os seres humanos s\u00e3o os sujeitos de discuss\u00e3o \u00e9tica, mas a condi\u00e7\u00e3o do mundo \n\natual exige de n\u00f3s repens\u00e1-la de forma ampla. Portanto, iniciaremos a abordagem \u00e9tica numa \n\nperspectiva objetiva e de reciprocidade, de modo a estender a \u00e9tica n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 natureza humana, \n\nmas ao meio ambiente e a todas as formas de vida. Uma \u00e9tica fundada em princ\u00edpios \n\ndialogicamente constru\u00eddos pelo respeito e participa\u00e7\u00e3o dos muitos seres interessados, \n\nconstru\u00edda na rela\u00e7\u00e3o entre os diversos e diferentes sujeitos culturais: a rela\u00e7\u00e3o ser humano-\n\nnatureza. Esta rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o nasce de consci\u00eancias subjetivas, mas de sujeitos que buscam uma \n\nconviv\u00eancia harmoniosa, que buscam  criativamente se adaptar ao meio por novas formas de \n\nser e de existir, reconhecendo os outros e juntos se reconhecendo como exist\u00eancias de igual \n\nvalor moral. \n\n Assim, nesse ambiente de vida comum, observar o mundo com aten\u00e7\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o \n\npara um di\u00e1logo com a natureza. Buscar compreender os eventos que ocorrem na natureza e \n\nbuscar interpret\u00e1-los \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para uma nova conviv\u00eancia, pois \u201cSem essa \n\nabertura de uma pessoa para outra n\u00e3o existe nenhum la\u00e7o entre elas\u201d (GR\u00dcN, 2009, p. 183). \n\nE n\u00e3o subsistiria nenhuma liga\u00e7\u00e3o humana com a natureza, pois nesse ambiente-mundo, vida \n\ne natureza n\u00e3o s\u00e3o conceitos disjuntos na dimens\u00e3o ambiental.  \n\n\n\n83 \n\n \n\n Portanto, o desafio \u00e9tico-educativo se p\u00f5e na perspectiva de como garantir \n\nqualidade nesse sistema educacional t\u00e3o diverso e dilu\u00eddo, onde a l\u00f3gica pol\u00edtica aponta para a \n\neconomia como preocupa\u00e7\u00e3o maior, que se acha enredada por uma concentra\u00e7\u00e3o demasiada e \n\nexclusiva a servi\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o, do consumo e do lucro sem limites e de menos com o ser \n\nhumano. Como empoderar a \u00e9tica e a educa\u00e7\u00e3o para que assumam uma maior relev\u00e2ncia no \n\ncontexto das atividades humanas? Como fundar pr\u00e1ticas educativas que nos alinhem pela vida \n\nem corpo e esp\u00edrito?  Em um ambiente-mundo em que a vida frente \u00e0s necessidades pr\u00e1ticas \n\nperde valor e ao que parece as preocupa\u00e7\u00f5es maiores seriam com os valores econ\u00f4micos? E \n\nn\u00e3o necessariamente com os sujeitos humanos geradores de conhecimentos e de riqueza e \n\nprodutores de mundos? \n\n Nesses aspectos, n\u00e3o h\u00e1 educa\u00e7\u00e3o dissociada de \u00e9tica, pois educa\u00e7\u00e3o e \u00e9tica s\u00e3o \n\npr\u00e1xis imbricadas e vitais nas esferas dos assuntos humanos, e, do ponto de vista da \n\nexperi\u00eancia concreta da vida, as finalidades de ambas s\u00e3o a efetiva educa\u00e7\u00e3o para a \n\nciviliza\u00e7\u00e3o.  \n\n Tentamos, pois, imaginar uma viv\u00eancia \u00e9tica que possa fomentar em n\u00f3s, em \n\nnossa dupla condi\u00e7\u00e3o de habitantes e herdeiros desse modelo frouxo e desleixado de conviver, \n\nerigida sobre pr\u00e1ticas sociais descart\u00e1veis, que ao nosso modo de compreender se assenta em \n\ncerto desgosto por valores e pr\u00e1ticas ecol\u00f3gicas que conferem abertura ao outro e atribuem \n\nrelev\u00e2ncia \u00e0 vida: a conviv\u00eancia respeitosa e colaborativa. Considera-se, assim, que \u201cA \n\nabertura ao Outro envolve ent\u00e3o o reconhecimento de que uma pessoa ter\u00e1 de aceitar algumas \n\ncoisas que podem n\u00e3o estar a seu favor\u201d (GR\u00dcN, 2009, p. 183), apontando para uma \n\neduca\u00e7\u00e3o afirmativa e mais humana, capaz de operar mudan\u00e7as efetivas em nossas formas de \n\ncompreender a rela\u00e7\u00e3o homem natureza.  \n\nEm nosso viver, julgamos coisa simples pensar a vida. Pensamos na vida vivendo e \n\ntendo consci\u00eancia da presen\u00e7a dos outros e das coisas que constituem o mundo. \u201cAs \n\nintera\u00e7\u00f5es entre indiv\u00edduos produzem a sociedade e esta retroage sobre os indiv\u00edduos\u201d \n\n(MORIN, 2002, p. 105). Na constitui\u00e7\u00e3o social, a compreens\u00e3o \u00e9 uma tarefa sem fim, nela os \n\noutros s\u00e3o de fato absolutos em sua presen\u00e7a, mas s\u00e3o contingentes em suas a\u00e7\u00f5es. O sujeito \n\nhumano \u00e9 posto em a\u00e7\u00e3o pelo outro que lhe d\u00e1 sentido, \u201cAssim, indiv\u00edduo/sociedade/esp\u00e9cie \n\ns\u00e3o n\u00e3o apenas insepar\u00e1veis, mas coprodutores uns dos outros\u201d, conforme Morin (op.cit, \n\np.105). O agir \u00e9tico exige cultivar a aten\u00e7\u00e3o aos outros, numa perspectiva capaz de conviver \n\npara al\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o pessoal, onde todos se reconhe\u00e7am mutuamente e se entrelacem os \n\ndestinos, \u201cAssim a outridade constitui um tra\u00e7o fundamental de toda a experi\u00eancia humana \n\ngenu\u00edna\u201d (GR\u00dcN, 2009, p. 184). Nesse contexto, a vida ocorre e se desenvolve, nascemos e \n\n\n\n84 \n\n \n\nmorremos; nesse interm\u00e9dio processa-se o conhecimento como o algo iluminante do \n\ndesenvolvimento poss\u00edvel do homem; nesse \u00ednterim a vida constr\u00f3i dire\u00e7\u00e3o e sentido. \u00c9 nesse \n\nsentido que podemos operar as mudan\u00e7as, mudar o sentido de pertencimento, o sentido de \n\nsentir se parte.   \n\nUma viv\u00eancia \u00e9tica requer uma comunidade, requer respeito \u00e0 presen\u00e7a do outro, viver \n\n\u00e9 conviver segundo as regras de uma comunidade. E s\u00e3o as regras de respeito \u00e0 vida do outro \n\nna comunidade, que nos unem e que nos trouxeram at\u00e9 aqui, que podemos e devemos mudar. \n\nNa vis\u00e3o de Gr\u00fcn,  \n\n\u201c\u00c9 exatamente esse tipo de atitude que dever\u00edamos adotar se estamos \n\nbuscando melhorar nossa a rela\u00e7\u00e3o com a natureza (...) A aceita\u00e7\u00e3o da \n\noutridade da natureza envolve necessariamente um desejo sincero de \n\ncompreend\u00ea-la (...) Essa boa vontade permite a proje\u00e7\u00e3o de nossa \n\ninteligibilidade no outro (2009, p. 185). \n\n \n\nEssa consci\u00eancia possibilita aos seres humanos realizarem a civiliza\u00e7\u00e3o da \n\nresponsabilidade e do amor, desperta a consci\u00eancia coletiva, preserva a integra\u00e7\u00e3o humana e \n\nfortalece a integra\u00e7\u00e3o homem natureza, promove a ruptura com o passado e torna poss\u00edvel a \n\nmudan\u00e7a no presente, permitindo a integra\u00e7\u00e3o entre todos. \n\n Devemos, pois, compreender que a educa\u00e7\u00e3o ambiental deve ser alicer\u00e7ada na \n\n\u201cdignidade das coisas\u201d, em um \u201crespeito pela outridade do outro\u201d (Op. cit., 2009, p. 182), \n\nconstituindo assim uma \u00e9tica da outridade, instaurada na necessidade de responsabilidade, \n\ncompreens\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o, como um par\u00e2metro humano, valorativo da vida no contexto ao \n\nqual pertencem. Como um valor que orienta as a\u00e7\u00f5es e as interrela\u00e7\u00f5es dos sujeitos humanos \n\ndotados de consci\u00eancia, que se reconhecem exclu\u00eddos de possibilidades de vida. Constitui um \n\napelo \u00e9tico \u00e0 presen\u00e7a dos outros que exigem respeito.  \n\nE nesse processo, \u201ca natureza, por sua vez, n\u00e3o ser\u00e1 ouvida a menos que nos \n\nengajemos com ela, a menos que n\u00f3s tenhamos o desejo de escut\u00e1-la\u201d (GR\u00dcN, 2009, p. 182). \n\nA forma como a natureza reage \u00e0s nossas a\u00e7\u00f5es nos mostra que, se n\u00e3o mudarmos a nossa \n\nforma de agir, se n\u00e3o mudarmos a nossa mentalidade, o modelo atual fracassar\u00e1 e a natureza \n\ncertamente n\u00e3o n\u00f3s deixar\u00e1 impunes dos nossos equ\u00edvocos, como j\u00e1 dissemos. \n\n O enfrentamento da problem\u00e1tica ambiental requer que assumamos nossa \n\nresponsabilidade pelo contexto mundano ao qual pertencemos. Junto a isso, se requer de n\u00f3s \n\nque analisemos criticamente os princ\u00edpios que fundamentam nossas pr\u00e1ticas pol\u00edtico-\n\nambientais e jur\u00eddico-econ\u00f4mica, que embasam os nossos modos de agir.  Essa vigil\u00e2ncia por \n\nmudan\u00e7a de atitudes poder nos levar \u00e0 solidariedade humana e nos \u201cpermitir entrar em uma \n\n\n\n85 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o genu\u00edna com a Natureza e uma experi\u00eancia genu\u00edna com a natureza pode ocorrer \n\napenas se a natureza for tratada como tu\u201d (Op. cit., 2009, p. 187). Segundo Gr\u00fcn,  \n\nUma compreens\u00e3o hermen\u00eautica nos leva a perceber o que poderia ser uma \n\nrela\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica entre seres humanos e natureza. Seria uma rela\u00e7\u00e3o na qual \n\nn\u00f3s participamos na natureza e a natureza participa em n\u00f3s esse tipo de \n\ncompreens\u00e3o nos permite estabelecer \u201cTecnologia de Alian\u00e7a\u201d com a \n\nnatureza para nos aproximarmos dela e, ao mesmo tempo, manter sua \n\noutridade sempre respeitada. E nesse tipo de encontro sa\u00edmos ambos \n\nmodificados, n\u00f3s e a natureza (2009, p. 183). \n\n \n\nNessa condi\u00e7\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o ambiental assume papel de destaque para construir os \n\nfundamentos de uma \u00e9tica de outridade enraizada na sustentabilidade, que por certo orientar\u00e1 \n\na n\u00f3s e as gera\u00e7\u00f5es futuras no sentido de n\u00e3o nos tornarmos motivo de sofrimento para os \n\noutros que haver\u00e3o de vir \u00e0 vida no futuro. Agindo desse modo seremos uma sociedade \n\nsustent\u00e1vel, ao ajudar a n\u00f3s mesmos a propiciar aos indiv\u00edduos e grupos sociais construir uma \n\nvis\u00e3o integrada do mundo, permitindo compreender a exist\u00eancia da interdepend\u00eancia \n\necon\u00f4mica, social, pol\u00edtica e ecol\u00f3gica. \n\n Como afirma a Ecologia Profunda, \u201cn\u00f3s estamos completamente separados da \n\nnatureza e esta separa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das causas da crise ecol\u00f3gica\u201d (GR\u00dcN, 2009, p. 187) e a \n\nreaproxima\u00e7\u00e3o com a natureza requerer\u00e1 que passemos a cuid\u00e1-la, contrariando o fluir da vida \n\nno mundo, que \u00e9 impetuoso e violento. \n\n Para isso, o ser humano deve desenvolver as habilidades de pensar, transformar, \n\nconstruir e imaginar uma realidade diferente para si. \u00c9 por isso que \u201co problema da \n\ncompreens\u00e3o tornou-se crucial para os humanos. E, por este motivo, deve ser uma das \n\nfinalidades da educa\u00e7\u00e3o do futuro\u201d (MORIN, 2002, p. 93) construir um processo educacional \n\ndiferente, baseado na habilidade da compreens\u00e3o, pois n\u00e3o h\u00e1 nada mais racional do que a \n\ncompreens\u00e3o. A compreens\u00e3o \u00e9 din\u00e2mica e \u00e9, pois, na din\u00e2mica da compreens\u00e3o, que \n\ncompreendemos a verdadeira natureza da educa\u00e7\u00e3o e a condi\u00e7\u00e3o para uma educa\u00e7\u00e3o \n\nconsciente e verdadeiramente humanizante, capaz de internalizar as necessidades humanas e \n\nexternalizar tudo o que nos liga e interliga, apoia e nutre as nossas buscas por realiza\u00e7\u00f5es. \n\nA educa\u00e7\u00e3o, como compreendemos, tem por finalidade aperfei\u00e7oar os seres humanos \n\nque circunstancialmente nascem inacabados, incompletos. Que pelo \n\nfato de me perceber no mundo, com o mundo e com os outros me p\u00f5e numa \n\nposi\u00e7\u00e3o em face do mundo que n\u00e3o \u00e9 de quem nada tem a ver com ele. Afinal, \n\nminha presen\u00e7a no mundo n\u00e3o \u00e9 a de quem a ele se adapta, mas a de quem \n\nnele se insere. \u00c9 a posi\u00e7\u00e3o de quem luta para n\u00e3o ser apenas objeto, mas \n\nsujeito tamb\u00e9m da Hist\u00f3ria. (FREIRE, 1999, p.60) \n\n \n\n\n\n86 \n\n \n\nBuscar a completude requer a inser\u00e7\u00e3o no mundo na presen\u00e7a dos outros, para \n\naprender com os outros que se acham imersos na natureza. Uma a\u00e7\u00e3o consciente implica um \n\npensar \u00e9tico comprometido com o outro como um ser no mundo. O conhecimento s\u00e3o \n\ninforma\u00e7\u00f5es conscientes constru\u00eddas nas rela\u00e7\u00f5es de pertencimento que os seres humanos \n\nestabelecem uns com os outros, com a natureza e as coisas. E \u00e9 nesse pertencimento engajado \n\nque os seres humanos se educam. \n\nA necessidade de uma \u00e9tica adv\u00e9m do fato de que os seres humanos desenvolvem sua \n\npr\u00e1xis atuando e, por meio dessa atua\u00e7\u00e3o, se realizam. No entanto, essa atua\u00e7\u00e3o requer an\u00e1lise \n\npara mudar os comportamentos inadequados e aperfei\u00e7oar o que deu certo. Essa revis\u00e3o de \n\nprinc\u00edpios exige inflex\u00e3o sobre si mesmo. Da\u00ed segue-se que os seres humanos s\u00f3 podem \n\nchegar a um conhecimento adequado e consciente das condi\u00e7\u00f5es do seu pertencimento nas \n\nrela\u00e7\u00f5es com os outros e com o mundo e seu contexto.  \n\n \n\n3.1 A import\u00e2ncia da \u00e9tica na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n   \n\nO papel \u00e9tico na educa\u00e7\u00e3o deve apontar possibilidades de constru\u00e7\u00e3o de valores \n\nintramundanos de conviv\u00eancias com as diferen\u00e7as em um ambiente-mundo em que os seres \n\nhumanos n\u00e3o podem entrar e sair dele como se fossem um jogo. O objetivo de apontar para a \n\npossibilidade de conviv\u00eancia nesse ambiente comum em que \u201cos seres humanos e a natureza \n\npassaram a ser meros objetos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o\u201d (GR\u00dcN, 2009, p. 181) e certamente \n\ninformar sobre as quest\u00f5es ecol\u00f3gicas que permeiam a nossa realidade \u00e9 o pressuposto b\u00e1sico \n\nda atividade educacional.  \n\nO sentido \u00e9tico da educa\u00e7\u00e3o emerge da necessidade de equaliza\u00e7\u00e3o entre os diferentes \n\ne desiguais (ser humano/natureza e ser humano/ser humano) e se insere no sentido de \n\nhumanidade, no fato de sermos todos humanos. E por sermos humanos precisarmos conviver \n\nde forma colaborativa, cuidadosa e respons\u00e1vel. \n\n A equaliza\u00e7\u00e3o \u00e9tica a ser ressaltada no ato educativo \u00e9 de car\u00e1ter social e pol\u00edtico, est\u00e1 \n\nrelacionada com os aspectos vitais e materiais da condi\u00e7\u00e3o humana, deve-se \u00e0s necessidades \n\nb\u00e1sicas da vida, das quais os seres humanos lutam diariamente para superar. Talvez seja esse \n\no sentido que Arendt d\u00e1 \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, quando afirmou que  \n\nSe a crian\u00e7a n\u00e3o fosse um rec\u00e9m-chegado nesse mundo humano, por\u00e9m \n\nsimplesmente uma criatura viva ainda n\u00e3o conclu\u00edda, a educa\u00e7\u00e3o seria apenas \n\numa fun\u00e7\u00e3o na vida e n\u00e3o teria que constituir em nada al\u00e9m da preocupa\u00e7\u00e3o \n\npara com a preserva\u00e7\u00e3o da vida do treinamento e na pr\u00e1tica do viver que \n\ntodos os animais assumem em rela\u00e7\u00e3o a seus filhos (2001, p. 235). \n\n\n\n87 \n\n \n\nE Freire (1999, p. 110) afirma que \u201ca educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma de interven\u00e7\u00e3o no \n\nmundo\u201d, uma a\u00e7\u00e3o visando mudan\u00e7as no mundo. Nesse sentido, por analogia, podemos inferir \n\nque produzir e consumir n\u00e3o \u00e9 viver, mas condi\u00e7\u00e3o para viver, do mesmo modo apenas \n\nconviver em sociedade ou em meio aos outros n\u00e3o \u00e9 viver bem, nem ser educado, mas \n\ncondi\u00e7\u00e3o material para ser educado. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o basilar da civiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 no \n\nsentido social, mas no sentido individual, pois ningu\u00e9m em estado de ignor\u00e2ncia consegue \n\nviver bem entre os outros, mesmo que possua todos os outros bens como requisitos.  \n\nDevemos considerar que um princ\u00edpio \u00e9tico na educa\u00e7\u00e3o seja instruir os diferentes e \n\ndesiguais a alcan\u00e7ar a igualdade de direitos, tornando-os sujeitos de direitos e parceiros em \n\num mundo comum, onde juntos possam construir uma sociedade menos excludente.  \n\nSendo assim, o aspecto pol\u00edtico da educa\u00e7\u00e3o consiste no di\u00e1logo, onde a pessoa possa \n\ncompreender os sentidos inerentes das atitudes e a\u00e7\u00f5es suas e dos outros com os quais \n\nconvivem, colaborando com o a inser\u00e7\u00e3o nas inter-rela\u00e7\u00f5es para que se desenvolvam como \n\niguais no mundo comum. Na condi\u00e7\u00e3o de educado, cada indiv\u00edduo \u00e9 capaz de compreender as \n\nespecificidades dos outros. E dos mundos dos outros. Nessas condi\u00e7\u00f5es, cada indiv\u00edduo ser\u00e1 \n\nsempre diferente e desigual, mas parceiro na conviv\u00eancia solid\u00e1ria nesse mundo comum. Ser \n\ncapaz de compreender o mundo do ponto de vista do outro \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nextraordin\u00e1ria. Ser capaz de tornar vis\u00edvel o car\u00e1ter comum deste mundo por meio da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e da compreens\u00e3o dos outros em suas diversas realidades \u00e9 humano por \n\nexcel\u00eancia.  \n\nNingu\u00e9m \u00e9 suficientemente capaz de expressar suas ideias e reconhecer os seus \n\nsemelhantes sem antes ser educado. A atividade educacional pressup\u00f5e atitude consciente de \n\nbusca de concomit\u00e2ncia do eu enquanto sujeito com os outros, propiciando engajamentos e \n\nbuscas de como viver juntos permitindo servir ao surgimento de pr\u00e9-requisitos necess\u00e1rios \n\npara que todos se tornem parte integrante e n\u00e3o exclu\u00eddos da conviv\u00eancia com os outros. \n\nEducar \u00e9 uma car\u00eancia universal que abarca a todos os seres humanos, \u00e9, portanto, uma \n\nnecessidade vital e intelectual relacionada com a condi\u00e7\u00e3o humana na qual a vida foi dada ao \n\nhomem e compreende as condi\u00e7\u00f5es gerais de complexidade real e nativa do humano com os \n\noutros seres vivos. Uma fun\u00e7\u00e3o da \u00e9tica na atividade educacional \u00e9 subsidiar a forma\u00e7\u00e3o do \n\ncar\u00e1ter colaborativo como pr\u00e9-requisito sem o qual nenhum mundo e nenhuma sociedade \n\nsubsistem. \n\nNingu\u00e9m nasce sabendo, deste modo aprender requer estar aberto para ouvir as \n\nmensagens dos outros mais preparados, para aprender com o outro que det\u00e9m mais \n\nconhecimento. \u201cN\u00e3o se pode educar sem ao mesmo tempo ensinar; uma educa\u00e7\u00e3o sem \n\n\n\n88 \n\n \n\naprendizagem \u00e9 vazia e, portanto, degenera, com muita facilidade, em ret\u00f3rica moral e \n\nemocional\u201d (ARENDT, 2001, p. 247). Ensinar requer paci\u00eancia e consci\u00eancia de que os \n\nconte\u00fados ensinados, bem como as atividades e as pr\u00e1ticas, se revelam a cada um dos \n\neducandos de um modo particular que n\u00e3o se revela a nenhum outro. Todos os conte\u00fados das \n\ndiversas \u00e1reas dos conhecimentos podem ser abordados e ensinados de v\u00e1rios modos, \n\nmaneiras ou condi\u00e7\u00f5es, mas o aluno apreender\u00e1 sempre de um modo particular e pr\u00f3prio.    \n\nA educa\u00e7\u00e3o que praticamos emerge dos valares emanados das nossas pr\u00e1ticas \n\nculturais, como o sentido, a mensagem comunicada, \u00e0 qual a nossa mente adere, compreende \n\ne d\u00e1 formas, d\u00e1 sentidos aos mundos humanos. N\u00e3o nos comunicarmos apenas com os outros, \n\nmas tamb\u00e9m com n\u00f3s mesmos. A esfera da pluralidade \u00e9 intr\u00ednseca \u00e0 condi\u00e7\u00e3o humana, \u00e9 na \n\ncompanhia dos outros que nos educamos e nos conscientizamos, nos firma Freire. A \n\nconviv\u00eancia coletiva tamb\u00e9m pressup\u00f5e a conviv\u00eancia com n\u00f3s mesmos. \u00c9 na conviv\u00eancia \n\nsocial que nos tornamos singulares, possuidores de fala e voz \u00fanica e podemos ser \n\nreconhecidos pelos outros. \n\nO princ\u00edpio da responsabilidade anuncia a necessidade de uma educa\u00e7\u00e3o \n\ntransformadora que promova a conex\u00e3o da vida com atitudes pr\u00e1ticas cotidianas e reclama \n\nque a atividade produtiva deve servir para promover o bem comum e a educa\u00e7\u00e3o deve formar \n\no homem de modo a possibilitar que este possa agir de forma a promover do melhor modo \n\nposs\u00edvel o bem comum.  \n\nPara sermos educados precisamos aprender a adequar nosso comportamento aos \n\nvalores sociais, de modo a cuidar das necessidades da vida dos homens e do mundo, e a \n\neduca\u00e7\u00e3o deve preparar para a vida, deve cuidar da alma e do esp\u00edrito humano, mas o que \n\nparece \u00e9 que no momento atual a sociedade se encontra em uma crise de paradigmas, em que \n\nse concebe educa\u00e7\u00e3o e \u00e9tica de forma dilu\u00edda. Onde os aspectos particulares do fazer pol\u00edtico \n\ndesregrado quase sempre interferem negativamente nas atividades espec\u00edficas da educa\u00e7\u00e3o, \n\nque por excel\u00eancia \u00e9 a atividade consciente e, por princ\u00edpio, conv\u00e9m que se desenvolva sem \n\npeias e amarras das agendas ideol\u00f3gicas. Mas imbricadas com os valores de humanidade e de \n\nconsci\u00eancia \u00e9tica. \n\nOs pontos de vistas defendidos neste trabalho buscam demostrar que toda atividade \n\neducacional, por princ\u00edpio, deve preceder, seguir e suceder as atividades pol\u00edticas. Essas \n\natividades envolvem professores e alunos, passado e futuro, nesse caminho, nesta ponte que \u00e9 \n\na rela\u00e7\u00e3o entre a experi\u00eancia espec\u00edfica de compreens\u00e3o do mundo, a nossa experi\u00eancia da \n\ncondi\u00e7\u00e3o humana da vida em sociedade, dos mais velhos e a renova\u00e7\u00e3o expressa pela \n\npresen\u00e7a das crian\u00e7as e jovens.  \n\n\n\n89 \n\n \n\nParece-nos que \u00e9 igualmente \u00f3bvio que toda atividade de educa\u00e7\u00e3o deveria permitir, \n\nno primeiro momento, que as atividades de ensino, forma\u00e7\u00e3o e instru\u00e7\u00e3o humanos devem se \n\ndar enraizados nas a\u00e7\u00f5es coletivas, nos interesses vitais da coletividade, nos exerc\u00edcios \n\ncoletivos e plurais que constituem as atividades pol\u00edticas formadoras do futuro representado \n\npelas gera\u00e7\u00f5es. Ou, ao contr\u00e1rio, pelo menos reclamar prioridade para essas experi\u00eancias \n\npr\u00e1ticas, para depois introduzi-las nas experi\u00eancias efetivas do agir e do julgar, sob a luz do \n\nconhecimento.  \n\n Nesse sentido, a melhor forma de educar seria num ambiente onde os educadores e os \n\neducandos tivessem condi\u00e7\u00f5es e oportunidades para pensar e criar e isso significa um \u00e2mbito \n\nonde todos se conformem a crit\u00e9rios de pertencimento \u00e0 natureza, que lhes assegurem \n\ncondi\u00e7\u00f5es de resson\u00e2ncias com o mundo comum. \n\n Essas mesmas ideias nos apontam ainda para outras formula\u00e7\u00f5es. Uma dentre tantas \u00e9 \n\na de que a quest\u00e3o ecol\u00f3gica tornou-se um problema de primeira ordem na medida em que \n\nsinaliza para uma ruptura com o eixo da vida e caracteriza uma aliena\u00e7\u00e3o do mundo \n\n\u201caliena\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a Terra, decorrente da descoberta e da posse do planeta\u201d (ARENDT, \n\n2000, p. 263).  \n\n Frente aos desafios da educa\u00e7\u00e3o para as novas gera\u00e7\u00f5es, o que distingue o papel e a \n\natividade dos pais com rela\u00e7\u00e3o aos filhos, da rela\u00e7\u00e3o dos professores com os alunos e da \n\nsociedade em geral com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias \u00e9tico-educativas, n\u00e3o \u00e9 que a escola possua \n\nverdades superiores ou responsabilidades maiores que as das fam\u00edlias ou do Estado. Os \n\nprinc\u00edpios que emanam da fam\u00edlia, da escola e da sociedade deveriam buscar assentar a \n\nnatureza como o Outro sobre o qual erigimos o nosso mundo.  \n\n Os valores culturais econ\u00f4micos vigentes negam uma alian\u00e7a com a natureza. Essa \n\nnega\u00e7\u00e3o se expressa na degrada\u00e7\u00e3o desmesurada dos ecossistemas e nos alinha a uma pr\u00e1tica \n\nde matar e desmatar sem limite. \u201cAs consequ\u00eancias disso s\u00e3o enormes para os \n\ndesdobramentos da nossa rela\u00e7\u00e3o com a natureza \u2013 a objetividade cartesiana fez com que \n\n\u2018perd\u00eassemos\u2019 a possibilidade de pensar historicamente e colocou o homem europeu e branco \n\nna posi\u00e7\u00e3o de Dono e Senhor da natureza\u201d (GR\u00dcN, 2009, p. 63). Nesse contexto, a \n\nresponsabilidade por pensar, planejar e executar pol\u00edticas que visem \u00e0 sustentabilidade recai \n\nsobre todos: autoridades e popula\u00e7\u00e3o em geral. \n\n Os professores, enquanto servidores p\u00fablicos respons\u00e1veis pelo desenvolvimento da \n\neduca\u00e7\u00e3o institucional, t\u00eam responsabilidade por ensinar, instruir e informar sobre tudo que \n\ndiz respeito \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o dos alunos frente \u00e0s relev\u00e2ncias do ambiente social que circunda a \n\nescola. Dadas as exig\u00eancias do sistema educacional conectado ao processo de produ\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n90 \n\n \n\nconsumo, se requer mais tempo de presen\u00e7a na escola do que em tempos anteriores, pois \n\nnesse sistema capitalista, como nos lembra Arendt, \u201ctudo \u00e9 julgado em termo de adequa\u00e7\u00e3o e \n\nserventia em rela\u00e7\u00e3o ao fim desejado e nada mais\u201d (ARENDT, 2000, p. 166). Por isso, a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos rios em geradores de energia, a transforma\u00e7\u00e3o das florestas em carv\u00e3o e a \n\ndizima\u00e7\u00e3o das montanhas e dos animais para alimentar as ind\u00fastrias e as m\u00e1quinas, bem com \n\na subtra\u00e7\u00e3o dos recursos naturais sem precedentes, promove o desequil\u00edbrio do mundo e \n\n\u201cmorte da natureza\u201d (GR\u00dcN, 2009, p. 74), ao inv\u00e9s de transform\u00e1-la.  \n\n As estrat\u00e9gias de enfrentamento da problem\u00e1tica ambiental, para surtirem o efeito \n\ndesej\u00e1vel na constru\u00e7\u00e3o de sociedades sustent\u00e1veis, requerem que assumamos nossa \n\nresponsabilidade pelo contexto ao qual pertencemos. Essa atitude envolve uma articula\u00e7\u00e3o \n\ncoordenada entre todos os tipos de interven\u00e7\u00e3o ambiental direta, pela constru\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \n\ndestrui\u00e7\u00e3o da vida, incluindo nesse contexto as a\u00e7\u00f5es em educa\u00e7\u00e3o ambiental. Dessa forma, \n\nassim como as medidas pol\u00edticas, jur\u00eddicas e econ\u00f4micas voltadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e \n\nmelhoria socioambiental, busca-se fazer do nosso espa\u00e7o-mundo um lugar bom de viver. \n\n O que devemos observar \u00e9 at\u00e9 que ponto essas medidas institucionais, essas garantias \n\nda lei est\u00e3o sendo asseguradas efetivamente e os seus objetivos alcan\u00e7ados. Sabendo-se que \n\numa educa\u00e7\u00e3o adequada \u00e0 sociedade em que vivemos no in\u00edcio deste novo mil\u00eanio, deve \n\nresponder \u00e0s necessidades existenciais dos sujeitos e aos anseios por direitos, n\u00e3o devemos \n\nesquecer que as leis s\u00e3o ferramentas de cidadania, que refletem a busca de alternativas sociais \n\npara corrigir os desvarios das sociedades, fazendo-se necess\u00e1rias para assegurar a todos \n\ncondi\u00e7\u00f5es para o acesso a um meio ambiente saud\u00e1vel.  O descuido e a omiss\u00e3o de parte da \n\nsociedade frente \u00e0 natureza nos conferem a barb\u00e1rie em todas as esferas da sociedade. \n\n \n\n3.2 Outridade da natureza e consci\u00eancia \u00e9tica: a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o planet\u00e1rio \n\n  \n\nO reconhecimento da outridade da natureza e do outro humano dever\u00e1 propiciar a \n\nimagina\u00e7\u00e3o e integrar o homem \u00e0 realidade, fazendo-o sujeito de si mesmo, dirigente de sua \n\nvontade, dotado de discernimento intelectual e clareza de consci\u00eancia. Dever\u00e1 enraiz\u00e1-lo nas \n\ndimens\u00f5es mais largas e b\u00e1sicas da condi\u00e7\u00e3o humana, ao inv\u00e9s retir\u00e1-lo e de retra\u00ed-lo.  \n\nO que parece \u00e9 que, no momento atual, a sociedade se encontra em uma crise de \n\nparadigmas, em que se concebe educa\u00e7\u00e3o e \u00e9tica de forma dilu\u00edda de educa\u00e7\u00e3o, que por \n\nexcel\u00eancia \u00e9 a atividade prim\u00e1ria anterior a todas as experi\u00eancias do sujeito no mundo e \n\nsobrevive a elas, por princ\u00edpio, conv\u00e9m que se desenvolva separada das vincula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\ne ideol\u00f3gicas do mundo adulto, de modo a possibilitar a separa\u00e7\u00e3o o quanto poss\u00edvel das \n\n\n\n91 \n\n \n\nnecessidades e preocupa\u00e7\u00f5es da vida dos adultos. N\u00e3o se conclama aqui o div\u00f3rcio entre estas \n\natividades, mas que esta rela\u00e7\u00e3o deve se pautar em um maior grau de autonomia, sem ser \n\napartada dos valores de humanidade e de consci\u00eancia \u00e9tica. \n\n Pensamos que a crise emerge das rela\u00e7\u00f5es sociais, das atitudes dos que pensam, \n\nplanejam e determinam como deve ocorrer e o que deve ser a educa\u00e7\u00e3o, se uma atividade \n\nformativa humana que instrui sobre as condi\u00e7\u00f5es da vida e do planeta. E se desdobra, por \n\nassim dizer, em um dilema social sem precedentes, designando uma contradi\u00e7\u00e3o no interior do \n\nsistema social vigente, a nega\u00e7\u00e3o do sujeito subentendendo-se, que a vida social sucede a vida \n\nindividual. Em raz\u00e3o oposta, a vida individual precede a vida social, na medida em que, antes \n\nque o ser humano viva com os outros, vive consigo mesmo.  \n\n No tocante ao papel da \u00e9tica e da educa\u00e7\u00e3o, o pressuposto que deveria orientar as \n\npr\u00e1xis educativas \u00e9 o de que a educa\u00e7\u00e3o deve trabalhar em primeiro lugar a capacidade de \n\npensamento, depois a capacidade de agir. \u00c9 certo que a ordem dominante deixa a todos \n\nparalisados ante uma situa\u00e7\u00e3o de poucas possibilidades de mudan\u00e7as no sistema educacional \n\nvigente e na pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o dos sujeitos humanos. Mas n\u00e3o podemos perder as esperan\u00e7as, \n\nnem deixarmos de lutar por uma educa\u00e7\u00e3o de tempo remansado, tanto na leitura de mundo, \n\nquando na escrita das palavras, onde cada palavra, cada texto, cada atividade sejam \n\nprecedidas e sucedidas de uma profunda compreens\u00e3o de sentido e de conex\u00e3o com o mundo \n\ne com a condi\u00e7\u00e3o humana enraizada no planeta Terra.   \n\nTentando fazer um breve paralelo, se assim \u00e9 poss\u00edvel, acerca da \u00e9tica, da morte e do \n\nvalor da vida humana \u00e0 luz de alguns pontos de vistas de Morin, quando observa que o \n\nmesmo ocorre com \u201cos ecossistemas, que vivem de morte\u201d e \u201cO mesmo vale para as nossas \n\nsociedades, que se regeneram educando as novas gera\u00e7\u00f5es enquanto morrem as antigas\u201d, h\u00e1 o \n\n\u201cViver de morte\u201d e o \u201cmorrer de vida\u201d (MORIN, 2007, p. 33 e 34), entendemos que n\u00e3o h\u00e1 \n\ndiferen\u00e7as entre nascer e morrer, uma vez que a vida, e em especial a vida humana, \u00e9 dolorosa \n\ne anti\u00e9tica. \n\nA vida \u00e9 compreendida desse modo singular, mas ao que parece, pouco vale saber que \n\nessa vida est\u00e1 inserida num milagre biol\u00f3gico. A \u00e9tica requer a desoculta\u00e7\u00e3o do \u00f3bvio. Na \n\ncompreens\u00e3o da diferen\u00e7a entre viver e morrer emerge a vis\u00e3o do espantoso erro humano de \n\npensar em si mesmo como tendo um valor que o torna apto para matar outros e destruir \n\nmundos em nome desse valor.  \n\nVer a vida em sua condi\u00e7\u00e3o de fragilidade, mortalidade e desamparo vital poder\u00e1 nos \n\npermitir compreender a nossa condi\u00e7\u00e3o, nos reunir e nos unir em uma comunidade mortal e \n\nmoral, capaz de nos salvar de n\u00f3s mesmos e nos reconduzir a outro n\u00edvel de compreens\u00e3o da \n\n\n\n92 \n\n \n\ncondi\u00e7\u00e3o humana e do valor da vida, uma vez que ao viver de morte e morrer de vida \n\npercebemos que n\u00e3o existem diferen\u00e7as estruturais entre nascer e morrer. A morte \u00e9 apenas \n\nconsequ\u00eancia da nossa condi\u00e7\u00e3o de termos nascidos mortais.  \n\n Buscar tratar de \u00e9tica e ecologia no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o, com vistas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos \n\neducadores, requer compreender o sentido da exist\u00eancia humana na natureza e em suas \n\nrela\u00e7\u00f5es, bem como analisar a rela\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio da ci\u00eancia experimental frente \u00e0 Ecologia \n\ncomo ci\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es. O que estamos fazendo \u00e9 quest\u00e3o a ser pensada e repensada no \n\nmomento atual. Trata-se de buscarmos instaurar nova forma de compreender, de agir e de nos \n\nharmonizar com a natureza, de modo que a natureza n\u00e3o venha a ser devastada ou mesmo \n\ndestru\u00edda por n\u00f3s, mas que a conservemos, para o nosso bem e de todo a diversidade de vidas \n\nque a constitui, pois \u201cOs homens atingiram o dom\u00ednio da natureza contra eles mesmos em \n\ncada esfera de suas exist\u00eancias\u201d (MOSCOVICI, 2007, P. 107). Uma rela\u00e7\u00e3o de compreens\u00e3o e \n\nrespeito com a natureza requer de n\u00f3s que asseguremos dignidade aos outros seres e coisas. O \n\nmundo e todas as coisas que o constituem nos v\u00eam \u00e0 tona na linguagem e na a\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \n\ndesaparecem naquilo que \u00e9 dito e feito. Desse modo, entendemos que \n\n  Na qualidade de seres humanos, n\u00f3s existimos dentro da linguagem e \n\ntecemos continuamente a teia lingu\u00edstica na qual estamos inseridos. N\u00f3s \n\ncoordenamos nosso comportamento pela linguagem, e juntos, atrav\u00e9s da \n\nlinguagem, criamos ou produzimos o nosso mundo. \u201cO mundo que todos \n\nveem\u201d (...) \u201cn\u00e3o \u00e9 o mundo, mas um mundo, que criamos juntamente com \n\noutras pessoas\u201d. Esse mundo humano tem por elemento central o nosso \n\nmundo interior de pensamentos abstratos, conceitos, cren\u00e7as, imagens \n\nmentais, inten\u00e7\u00f5es e autoconsci\u00eancia (CAPRA, 1997, p. 68). \n\n \n A compreens\u00e3o da natureza, assim, ocorre no momento em que atribu\u00edmos \n\ndignidade \u00e0s coisas naturais. A dignidade da natureza enquanto um Ser est\u00e1 na sua pr\u00f3pria \n\npresen\u00e7a sens\u00edvel. A natureza n\u00e3o \u00e9 um reflexo de uma coisa, ela \u00e9 um Ser sens\u00edvel, \u00e9 um \n\nOutro Ser e n\u00f3s participamos dele e ele participa em n\u00f3s, nela emergimos e fundamos a nossa \n\ncondi\u00e7\u00e3o humana. Ela nos fala por meio de suas perturba\u00e7\u00f5es e, para que seja ouvida, temos \n\nque nos engajarmos com ela. Assim, o ato de compreender a natureza exige de n\u00f3s abertura \n\npara a outridade dela. Devemos buscar conhec\u00ea-la e n\u00e3o domin\u00e1-la. Sobre isso, reflete \n\nCatal\u00e3o: \n\nA raz\u00e3o tornou-se definitivamente um instrumento de domina\u00e7\u00e3o e as outras \n\nformas de conhecimento foram depreciadas como obst\u00e1culos a essa \n\ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o. Relacionamento sens\u00edvel, inventivo e interpessoal entre \n\nnatureza e cultura foi substitu\u00eddo por uma domina\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, legitimada \n\npoliticamente pela sua efici\u00eancia e pelo sucesso da tecnologia. (2009, p. 5). \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\n Em um mundo dominado pela tecnologia \u00e9 desafiante outorgar respeito pelas \n\ncoisas. O respeito pelas coisas, que referimos, \u00e9 o respeito por todos os seres vivos \n\nconstituintes da fauna e da flora. Fauna e flora n\u00e3o devem ser coisificadas e valoradas apenas \n\nenquanto objetos de uso do consumo humano. A natureza em sua diversidade e complexidade \n\n\u00e9 o outro que nos interpela com sua din\u00e2mica e sua linguagem, buscando condi\u00e7\u00f5es objetivas \n\ne subjetivas para uma poss\u00edvel compreens\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o deste mar de incompreens\u00f5es e \n\nimpasses a que chegamos.  \n\nFundar a \u00e9tica da responsabilidade com a natureza e com todos os seres humanos, \n\nigualmente, vislumbrar novas formas de conviv\u00eancias colaborativas poss\u00edveis \u00e9 reinstaurar a \n\ncondi\u00e7\u00e3o humana. A conviv\u00eancia colaborativa poss\u00edvel ser\u00e1 resultante das lutas internas do \n\nser humano, que n\u00e3o derivar\u00e1 da autonomia intersubjetiva, mas da rela\u00e7\u00e3o com os outros e \n\ncom a natureza. Como nos ensinou Paulo Freire, que ningu\u00e9m liberta ningu\u00e9m e ningu\u00e9m se \n\nliberta sozinho, os seres humanos s\u00f3 se libertam em comunh\u00e3o, em uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nsolidariedade estabelecida no caminhar pelo terreno comum e \u00edngreme da vida.  \n\nEssa nova racionalidade \u00e9tica educativa ser\u00e1 concebida nas a\u00e7\u00f5es ambientais como \n\ncaminhos para sustentabilidade. E dever\u00e1 ser baseada na diversidade cultural como pano de \n\nfundo do desejo de um futuro sustent\u00e1vel da natureza como suporte da vida. Essa nova \n\nconviv\u00eancia nos levaria a imaginar uma pedagogia capaz de nos iluminar as nossas rela\u00e7\u00f5es \n\nna busca por poss\u00edveis respostas aos desafios postos no \u00e2mbito educativo da sustentabilidade.  \n\nRessaltamos que, mais do que nunca, \u00e9 necess\u00e1rio dirigir o olhar para o futuro com a \n\nesperan\u00e7a e a consci\u00eancia de que \u00e9 poss\u00edvel construir outro mundo a partir de um di\u00e1logo \n\npr\u00e1ticas novos. Esse \u00e9 um sonho poss\u00edvel de um modo de viver original que comporte um \n\namanh\u00e3 novo enraizado nos diversos falares, para desconstruir as diferen\u00e7as que insistem em \n\nexistir contra os nossos semelhantes. E construir rela\u00e7\u00f5es novas que comportem os \n\nsemelhantes e dessemelhantes, todos engajados em um fazer ecol\u00f3gico por um mundo \n\nsustent\u00e1vel, um abrigo mais est\u00e1vel para todos. \n\n Para n\u00f3s, essas s\u00e3o exig\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o para o futuro, que se assenta na capacidade \n\nde di\u00e1logo entre as diferentes disciplinas e entre diferentes saberes numa perspectiva \n\ntransdisciplinar, levando sempre em considera\u00e7\u00e3o o pleno emprego da intelig\u00eancia, com vistas \n\na criar o pensamento unificador de contexto planet\u00e1rio. Este seria o grande desafio lan\u00e7ado \n\npor Morin \u00e0 reforma do pensamento ancorada na mudan\u00e7a de paradigma. \n\nPodemos compreender que a \u00e9tica est\u00e1 sempre nascendo e a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade \n\npermanente, pois as rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o sempre novas, s\u00e3o feitas de come\u00e7os e recome\u00e7os. Suas \n\npr\u00e1ticas devem ser abertas, repensadas sempre, reiniciadas \u00e0 luz da rela\u00e7\u00e3o do eu com os \n\n\n\n94 \n\n \n\noutros e de todos com o todo, assim as pr\u00e1ticas se renovam e se refazem infinitamente. A \n\neduca\u00e7\u00e3o, dessa forma, ocorre em uma circularidade \u00e9tico-existencial, que oxigena a vida \n\ncoletiva e que, portanto, deveria nos permitir repensar a condi\u00e7\u00e3o humana atual \u00e0 luz da crise \n\nambiental desencadeada pelo impacto das a\u00e7\u00f5es humanas desordenadas e territorializadas \n\nsobre os processos biol\u00f3gicos, sobre a teia da vida planet\u00e1ria.\n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nMETODOLOGIA \n\n \nA metodologia adotada na pesquisa foi guiada pelos pressupostos da pesquisa-a\u00e7\u00e3o \n\nexistencial, segundo a proposta de Ren\u00e9 de Barbier (2007), a fim de alcan\u00e7ar os objetivos \n\npretendidos. A op\u00e7\u00e3o pela pesquisa-a\u00e7\u00e3o como a metodologia aplicada na investiga\u00e7\u00e3o se \n\njustifica pela convic\u00e7\u00e3o de que pesquisa e a\u00e7\u00e3o devem caminhar juntas orientando a dire\u00e7\u00e3o, o \n\nsentido e a intencionalidade da transforma\u00e7\u00e3o quando se busca mudan\u00e7a nas pr\u00e1ticas. \n\nSegundo o autor, a pesquisa-a\u00e7\u00e3o faz com que o pesquisador \u201cimplique-se\u201d na \n\nestrutura social na qual ele est\u00e1 inserido e tamb\u00e9m, do mesmo modo \u201cimplica os outros por \n\nmeio do seu olhar e de sua a\u00e7\u00e3o singular no mundo\u201d (BARBIER, 2007, p.14). Para ele, isso \n\nocorre porque \u201cas ci\u00eancias humanas s\u00e3o, essencialmente, ci\u00eancias de intera\u00e7\u00f5es entre sujeito e \n\nobjeto de pesquisa\u201d. Nessa situa\u00e7\u00e3o, o autor assevera que o imprevisto est\u00e1 no centro da \n\npr\u00e1tica da pesquisa e que o sujeito pesquisador est\u00e1 presente na sua pesquisa social e \n\nafetivamente; e a pr\u00e1tica de pesquisa n\u00e3o exclui os sujeitos-atores, pois \u201cn\u00e3o se trabalha sobre \n\nos outros, mas sempre com os outros\u201d. (op cit, p.14). \n\nAinda para Barbier, a pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 a metodologia caracter\u00edstica de uma teoria mais \n\nabrangente que ele denomina de abordagem transversal, a escuta sens\u00edvel, que pressup\u00f5e \n\numa escuta-a\u00e7\u00e3o. Os instrumentos de pesquisa, na abordagem transversal s\u00e3o a observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante existencial e o jornal de itiner\u00e2ncia. A abordagem transversal requer que o \n\npesquisador seja um ser humano e n\u00e3o apenas um especialista. Na pesquisa-a\u00e7\u00e3o, ocorre \n\nessencialmente uma pesquisa de intencionalidade coletiva, em que sujeitos e pesquisadores \n\ninteragem na produ\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos de car\u00e1ter pedag\u00f3gico e cient\u00edfico. \n\nSob essa perspectiva de Barbier, a pesquisa-a\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica das pesquisas em Ci\u00eancias \n\nHumanas \u00e9 eminentemente pedag\u00f3gica e pol\u00edtica, favorece ao desenvolvimento do potencial \n\nhumano ao possibilitar \u201ca educa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o preocupado em organizar a exist\u00eancia coletiva \n\nda cidade\u201d (BARBIER, 2007, p.19).  \n\nNesse desafio, nos fundamentamos em Barbier, por ressaltar a pesquisa-a\u00e7\u00e3o como \n\numa a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica coletiva formativa, por compreender a pesquisa como instrumento \n\npedag\u00f3gico e cient\u00edfico por meio do qual, pesquisados e pesquisador enquanto sujeitos da \n\npr\u00e1tica, em apoio \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o coletiva, buscam indicativos de respostas \u00e0s quest\u00f5es sociais \n\nrumo a um conhecimento de car\u00e1ter formativo-emancipat\u00f3rio.  \n\n\n\n96 \n\n \n\nNessa perspectiva, ao lado de Barbier, em apoio \u00e0 dire\u00e7\u00e3o, sentido e intencionalidade \n\nde transforma\u00e7\u00e3o, nos guiamos por outros autores que defendem que tanto o pesquisado, \n\nquanto o pesquisador, s\u00e3o sujeitos da pesquisa, ambos s\u00e3o sujeitos do processo de reflex\u00e3o-\n\na\u00e7\u00e3o coletiva, na constru\u00e7\u00e3o de tessituras que se organizam a partir das situa\u00e7\u00f5es relevantes \n\nque emergem da realidade, a partir da qual os sujeitos tomam consci\u00eancia do processo que \n\nocorre em si pr\u00f3prio e no processo com todos os outros, por considerar como Freire (1996, p. \n\n32), que: \n\nN\u00e3o h\u00e1 ensino sem pesquisa e pesquisa sem ensino. Esses que-fazeres se \n\nencontram um no corpo do outro. Enquanto ensino cont\u00ednuo buscando, \n\nprocurando. Ensino porque busco, porque indaguei, porque indago e me \n\nindago. Pesquiso para constatar, constatando, intervenho, intervindo educo e \n\nme educo. Pesquiso para conhecer o que ainda n\u00e3o conhe\u00e7o e comunicar ou \n\nanunciar a novidade. \n\n \n\nEsses pensadores estabelecem inter-rela\u00e7\u00f5es de coer\u00eancia nas quest\u00f5es referentes \u00e0 \n\nontologia (a natureza do objeto a ser conhecido) e a epistemologia (referente a rela\u00e7\u00e3o sujeito \n\ne conhecimento) pretendidas na pesquisa, buscando indicativos de respostas \u00e0s quest\u00f5es de \n\nnovos conhecimentos eminentemente pedag\u00f3gicos e cient\u00edficos. Em seus princ\u00edpios \n\ngeradores, esses autores ressaltam que a pesquisa e a a\u00e7\u00e3o se integram na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e \n\nconstituem os princ\u00edpios \u00e9ticos da forma\u00e7\u00e3o emancipat\u00f3ria e a raz\u00e3o de ser da pr\u00e1tica \n\neducativa.  \n\nH\u00e1 v\u00e1rios tipos de pesquisa-a\u00e7\u00e3o, no entanto n\u00f3s nos apoiamos  aqui na \u201cpesquisa-\n\na\u00e7\u00e3o existencial, integral, pessoal e comunit\u00e1ria e ao mesmo tempo coletiva\u201d (BARBIER, \n\n2007. p. 61). Este modelo de pesquisa tem por objetivo promover mudan\u00e7a nas atitudes do \n\nsujeito individual ou coletivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade vivida, se organiza em torno de dois \n\neixos: a implica\u00e7\u00e3o e o distanciamento, o mundo e os outros.  Na intersec\u00e7\u00e3o desses dois \n\neixos se encontram as dimens\u00f5es do \u201cVir-a-ser do ser humano\u201d (op cit, p. 61), as quais \n\nconsideramos fundamentais; expresso no \u201cuniverso ecol\u00f3gico do sujeito, onde interagem as \n\ndimens\u00f5es nos planos intelectual (instruir-se, informar-se), afetivo e existencial (formar-se) e \n\ntranspessoal (despertar)\u201d (BARBIER, 2007, p.74/75).  Freire (1996, p. 121 e 77), acerca desse \n\nprocesso educativo considera que: \u201cA autonomia, enquanto amadurecimento do ser para si, \u00e9 \n\nprocesso, \u00e9 vir a ser.\u201d E ressalta que o conhecimento \u00e9 uma aventura criadora. \u201cAprender para \n\nn\u00f3s \u00e9 construir, reconstruir, constatar para mudar, o que n\u00e3o se faz sem abertura ao risco e \u00e0 \n\naventura do esp\u00edrito\u201d. \n\nNa pesquisa-a\u00e7\u00e3o existencial e integral, Barbier apresenta algumas no\u00e7\u00f5es-chave: a \n\ncomplexidade, a escuta sens\u00edvel, o pesquisador coletivo e sua escrita, a mudan\u00e7a, a \n\n\n\n97 \n\n \n\nnegocia\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o, o processo, a autoriza\u00e7\u00e3o. N\u00f3s nos detivemos, aqui, na escuta sens\u00edvel \n\n(BARBIER, 2007, p. 93 a 100) em que o autor ressalta como indispens\u00e1vel na nova pesquisa-\n\na\u00e7\u00e3o. Essa escuta \u00e9 um \u201cescutar/ver\u201d, por meio do qual o pesquisador deve sentir o universo \n\nafetivo, imagin\u00e1rio e cognitivo do outro para poder compreender os comportamentos as \n\natitudes, as ideias, os valores e os s\u00edmbolos. \n\nPara o autor, a escuta sens\u00edvel n\u00e3o se assenta na interpreta\u00e7\u00e3o dos fatos, nem \u00e9 \n\nproje\u00e7\u00e3o de nossos desejos ou ang\u00fastias, ela \u00e9 uma presen\u00e7a meditativa, se apoia nos cinco \n\nsentidos da pessoa. Ela \u201ccome\u00e7a por n\u00e3o interpretar para suspender todo julgamento\u201d \n\n(BARBIER, 2007, p. 97), deixa se maravilhar pelo desconhecido que anima a vida, requer \n\numa abertura hol\u00edstica e o desenvolvimento dos sentidos: da audi\u00e7\u00e3o, do tato, do gosto, da \n\nvis\u00e3o, do paladar para um estado meditativo de suprema aten\u00e7\u00e3o.  \n\nNo tocante \u00e0s t\u00e9cnicas, segundo Barbier, todas as que s\u00e3o usuais em ci\u00eancias sociais \n\npodem ser empregadas na pesquisa-a\u00e7\u00e3o desde que contribuam para solucionar problemas. \n\nContudo aqui destacamos duas t\u00e9cnicas que utilizamos neste trabalho: a observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante existencial e o di\u00e1rio de itiner\u00e2ncia (BARBIER, 2007, p.126 a 143). A referida \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante engloba a OPA \u2013 observa\u00e7\u00e3o participante ativa \u2013 e a OPC \u2013 \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante completa. A ado\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica implica ser aceito pelo grupo a ser \n\npesquisado e desde o in\u00edcio o pesquisador deve declarar-se como observador. O ingresso \n\nacontece por amizade, conviv\u00eancia ou recomenda\u00e7\u00e3o e pressup\u00f5e uma negocia\u00e7\u00e3o e a \n\nconfian\u00e7a das pessoas, o que pode levar certo tempo. A discri\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante na \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante existencial.  Tamb\u00e9m s\u00e3o necess\u00e1rios uma caderneta para anota\u00e7\u00f5es e \n\num gravador; e pode-se tamb\u00e9m utilizar o relato de vida,  a entrevista de grupo, documentos \n\noficiais (registros, atas, regulamentos, avisos, cadernos de textos, entre outros). \n\nConforme exp\u00f5e Barbier, o di\u00e1rio de itiner\u00e2ncia foi utilizado primeiramente nas \n\npesquisas etnogr\u00e1ficas. E \u00e9 composto de tr\u00eas partes (di\u00e1rio-rascunho, di\u00e1rio elaborado e di\u00e1rio \n\ncomentado), pode ser redigido somente pelo pesquisador ou por um grupo, representando o \n\npercurso do pesquisador e do grupo com vistas ao objetivo pretendido. Ele \u00e9 compar\u00e1vel ao \n\n\u201cdi\u00e1rio de bordo\u201d e ao \u201cdi\u00e1rio de pesquisa\u201d na medida em que ele se constitui um instrumento \n\nmetodol\u00f3gico de investiga\u00e7\u00e3o sobre o pesquisador e o grupo pesquisado; e de aplica\u00e7\u00e3o da \n\nabordagem transversal na pesquisa-a\u00e7\u00e3o existencial; configurando-se como um bloco de \n\nanota\u00e7\u00f5es onde se registra o que d\u00e1 sentido a vida: o que se sente, o que pensa, o que se \n\naprende, medita e poetiza. Fala de um sujeito que revela o percurso de uma exist\u00eancia, \n\ncomporta afetividade e rea\u00e7\u00f5es frente ao mundo. \n\n\n\n98 \n\n \n\nEm suas considera\u00e7\u00f5es, Barbier prop\u00f5e um m\u00e9todo para a pesquisa-a\u00e7\u00e3o baseada em \n\numa abordagem que centraliza quatro tem\u00e1ticas: a identifica\u00e7\u00e3o do problema e a \n\ncontratualiza\u00e7\u00e3o; o planejamento e a realiza\u00e7\u00e3o em espiral; as t\u00e9cnicas de pesquisa-a\u00e7\u00e3o; a \n\nteoriza\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o e a publica\u00e7\u00e3o dos resultados. Segundo Barbier nessa proposta, a \n\npesquisa-a\u00e7\u00e3o tem seu in\u00edcio quando a contratualiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 firmada. A contratualiza\u00e7\u00e3o \n\nprev\u00ea as fun\u00e7\u00f5es de cada um, as finalidades das a\u00e7\u00f5es e a temporalidade.  \n\nPara Freire, (1996, p. 35) a pr\u00e1tica educativa para a emancipa\u00e7\u00e3o requer busca, \n\nprocura e inquieta\u00e7\u00e3o como meta para uma continua forma\u00e7\u00e3o de todos os sujeitos da pr\u00e1tica, \n\ncomo veremos: \n\nA curiosidade como inquieta\u00e7\u00e3o indagadora, como inclina\u00e7\u00e3o ao \n\ndesvelamento de algo, como pergunta verbalizada ou n\u00e3o, como procura de \n\nesclarecimento, como sinal de aten\u00e7\u00e3o que sugere alerta faz parte integrante \n\ndo fen\u00f4meno vital. N\u00e3o haveria criatividade sem a curiosidade que nos move e \n\nque nos p\u00f5e pacientemente impacientes diante do mundo que n\u00e3o fizemos, \n\nacrescentando a ele algo que fazemos. \n\n \n\nPara estes autores, o povo tem o direito de ser sujeito da pesquisa que busca novos \n\nconhecimentos como indicativos de respostas \u00e0s quest\u00f5es que afetam a sua realidade. Com \n\nesse sentido, neste trabalho, pesquisa e a\u00e7\u00e3o aplicadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o t\u00eam distintos pap\u00e9is e \n\nintencionalidades epistemol\u00f3gicas no vasto mosaico de abordagens te\u00f3ricos-metodol\u00f3gicas e \n\ninvestigativas.  \n\nOs princ\u00edpios da pesquisa-a\u00e7\u00e3o nos possibilitaram atender ao objetivo fundamental da \n\npesquisa (unir Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e interven\u00e7\u00e3o social), visando favorecer a reflex\u00e3o e a \n\nan\u00e1lise da tem\u00e1tica socioambiental, necess\u00e1rias para as mudan\u00e7as culturais e sociais da \n\ncomunidade, na medida em que o pesquisador foi um sujeito participante ativo, envolvido \n\ncom a comunidade na realiza\u00e7\u00e3o de interesses comuns pela constru\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, integrando a pr\u00e1tica da pesquisa-a\u00e7\u00e3o existencial ao plano intelectual com o \n\nuniverso ecol\u00f3gico dos sujeitos envolvidos. A partir dessas interven\u00e7\u00f5es propusemos \n\nmudan\u00e7as de atitudes nos sujeitos em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e ao mundo circundante da \n\ncomunidade. \n\nDada \u00e0 complexidade do objeto, foram exigidas a\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es dos v\u00e1rios \n\nsujeitos envolvidos nas atividades: moradores, membros da comunidade, movimento popular, \n\nprofessores, poderes p\u00fablicos locais. Pois o pressuposto que fundamentou essas a\u00e7\u00f5es foi o de \n\nque a realidade pode ser vista de diferentes perspectivas, n\u00e3o havendo uma \u00fanica como a mais \n\nverdadeira. \n\n\n\n99 \n\n \n\nAo pesquisarmos sobre a sustentabilidade do ambiente local, observou-se n\u00e3o ser \n\nsuficiente a utiliza\u00e7\u00e3o de coleta de dados por meio de metodologias tradicionais para obter os \n\nresultados almejados. Foi preciso estabelecer di\u00e1logos e interven\u00e7\u00f5es na busca por solu\u00e7\u00f5es \n\npara os problemas reais, para estabelecer diagn\u00f3stico onde os participantes fossem sujeitos na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria din\u00e2mica de participa\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es.  \n\nAssim, essa pesquisa-a\u00e7\u00e3o foi desenvolvida com a inten\u00e7\u00e3o de envolver, integrar o \n\npesquisador e os sujeitos implicados na produ\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos pedag\u00f3gicos, \n\nbuscar indicativos de respostas aos problemas socioambientais no campo da problem\u00e1tica da \n\n\u00e1gua, por meio da revitaliza\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Santa Maria, juntos com a comunidade. Desse \n\nmodo, por meio de diversas atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, o pesquisador juntamente \n\ncom os sujeitos da pesquisa, planejaram as interven\u00e7\u00f5es buscando transformar a realidade. \n\nPor meio do presente trabalho foram realizadas atividades de Educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nreflex\u00f5es sobre a pertin\u00eancia dessas pr\u00e1ticas por meio de reuni\u00f5es, encontros e mutir\u00f5es com a \n\ncomunidade como instrumento pedag\u00f3gico e cient\u00edfico de an\u00e1lise sobre a pertin\u00eancia de \n\npr\u00e1ticas da pesquisa-a\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de  autoforma\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o dos \n\nsujeitos, tendo em vista o desenvolvimento de atividades coletivas que permitam superar \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais e hist\u00f3ricas de aliena\u00e7\u00e3o sobre o meio em que vivem. Com o intuito de \n\ndesenvolver a\u00e7\u00f5es para recupera\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Santa Maria, o pesquisador e comunidade \n\nagiram coletivamente intencionados pela apreens\u00e3o de significados constru\u00eddos e em \n\nconstru\u00e7\u00e3o, visando a transforma\u00e7\u00e3o do conhecimento e da realidade. \n\nNesse trabalho, as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo pesquisador em conjunto com os sujeitos \n\nparticipantes, visaram a tomada de consci\u00eancias coletiva, com o prop\u00f3sito de conhecer e \n\nmudar a realidade do ambiente onde vivem e favorecer \u00e0 reflex\u00e3o cr\u00edtica coletiva para a \n\nemancipa\u00e7\u00e3o dos sujeitos e mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es socioambientais. \n\nO presente trabalho de pesquisa se desenvolveu na cidade de Santa Maria no Distrito \n\nFederal e no Bairro do Pedregal, no Munic\u00edpio do Novo Gama, Estado de Goi\u00e1s, ambiente \n\nonde aconteceram as pr\u00e1ticas pesquisadas, a fim de se analisar e caracterizar as m\u00faltiplas \n\ndimens\u00f5es do objeto de pesquisa: a recupera\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o Santa Maria, por meio de a\u00e7\u00f5es \n\neducativas.  \n\nAvaliamos que nesse trabalho de pesquisa, a ado\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o se \n\njustificou na medida em que se utilizou a a\u00e7\u00e3o participante como um m\u00e9todo para a \n\ninterven\u00e7\u00e3o na comunidade, em atividades que envolveram o planejamento e o \n\ndesenvolvimento de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a revitaliza\u00e7\u00e3o das nascentes do ribeir\u00e3o Santa \n\nMaria. \n\n\n\n100 \n\n \n\n Ponderamos que a atividade de pesquisa-a\u00e7\u00e3o como instrumento metodol\u00f3gico de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, utilizado pelos sujeitos da presente pesquisa, na interven\u00e7\u00e3o na \n\nrealidade das comunidades de Santa Maria e Pedregal, servir\u00e1 de incentivo para estas \n\ncomunidades buscarem preservar os recursos naturais, especialmente os mananciais de \n\nrecursos h\u00eddricos vitais a todos.  \n\n Este trabalho buscou real\u00e7ar a pesquisa-a\u00e7\u00e3o estruturada dentro dos princ\u00edpios da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, alicer\u00e7ada em uma \u00e9tica da outridade da natureza, instaurada na \n\nnecessidade de ampliarmos nossa consci\u00eancia para o respeito e a preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente e seus recursos naturais. Pretendemos construir um conjunto de interven\u00e7\u00f5es, \n\ncuidados e intera\u00e7\u00f5es com a natureza a fim de podermos impactar menos o solo, o subsolo, \n\npreservar a \u00e1gua e o ar como bem comum das muitas esp\u00e9cies de vida. Tamb\u00e9m houve apelo \n\npor uma conduta \u00e9tica para que mudemos nossos modos de agir, superando as condi\u00e7\u00f5es de \n\nopress\u00e3o, aliena\u00e7\u00e3o e de massacre do ser humano sobre a natureza. \n\nCompreendemos que a vida nasce sempre da vida. \u00c0 luz desta evid\u00eancia, conclu\u00edmos  \n\nque a alta intensidade da degrada\u00e7\u00e3o ambiental resultante de nossas pr\u00e1ticas cotidianas, est\u00e3o \n\nalterando negativamente as condi\u00e7\u00f5es de vida nas cidades e no campo. Se permanecermos \n\nneste caminho tortuoso de rela\u00e7\u00e3o com a natureza, certamente seremos for\u00e7ados a renunciar \n\n\u00e0s perspectivas de vida com qualidade. \n\n A constru\u00e7\u00e3o de sociedades sustent\u00e1veis envolvem a\u00e7\u00f5es articuladas e coordenadas de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental nos diversos n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o coletiva, incluindo nesse contexto \n\nal\u00e9m das atividades no \u00e2mbito educativo, as medidas pol\u00edticas, jur\u00eddicas, institucionais e \n\necon\u00f4micas voltadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e melhoria socioambientais.  \n\n Em uma sociedade composta de ruas sujas e muitas vezes mal cheirosas, um ambiente \n\nonde a natureza foi transformada em coisas desprez\u00edveis e descart\u00e1veis, a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental foi inserida com o objetivo de se construir um entendimento para al\u00e9m dos \n\nmanejos integrais das cinco fun\u00e7\u00f5es da sustentabilidade de recusar, repensar, reduzir, \n\nreciclar e reutilizar. Considerando-se que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental deve favorecer emerg\u00eancias \n\nnos modos de vida pessoal e coletivo, para preceder leituras mais claras e l\u00edmpidas dos \n\nproblemas ambientais locais a partir de princ\u00edpios \u00e9ticos que pudessem visualizar a cont\u00ednua \n\nforma\u00e7\u00e3o dos sujeitos participantes, como bem afirma Barbier (2007) \n\nA pesquisa-a\u00e7\u00e3o torna-se a ci\u00eancia da pr\u00e1xis exercida pelos t\u00e9cnicos no \u00e2mago \nde seu local de investimento. O objeto da pesquisa \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o da dial\u00e9tica \n\nda a\u00e7\u00e3o num processo pessoal e \u00fanico de reconstru\u00e7\u00e3o racional pelo ator \n\nsocial. Esse processo \u00e9 relativamente libertador quanto \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es dos \n\nh\u00e1bitos, dos costumes e da sistematiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica (p. 59). \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n Frente a esse desafio fez-se necess\u00e1rio analisar a participa\u00e7\u00e3o da comunidade na \n\nconstru\u00e7\u00e3o coletiva de uma conviv\u00eancia de respeito com o meio ambiente e preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais, observando-se se a coletividade atuava na perspectiva de supera\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, verificando-se quais os rem\u00e9dios indicados pela \n\ncomunidade para o tratamento dos problemas ambientais. Tamb\u00e9m verificando se o \n\ntratamento proposto estava produzindo a cura ou estava entorpecendo as mentes, \n\nintensificando o massacre da natureza, tornando os danos ambientais ainda maiores por \n\nmascarar os problemas com suas insufici\u00eancias.      \n\nAssim, para a obten\u00e7\u00e3o dos objetivos elencados, nessa pesquisa foram utilizados os \n\nseguintes procedimentos: entrevistas, observa\u00e7\u00e3o participante, question\u00e1rios, oficinas, \n\nencontros, reuni\u00f5es, aulas-passeio, cordel, adesivo, gincana, mutir\u00f5es e audi\u00eancias p\u00fablicas. \n\nAl\u00e9m destes, foram adotadas outras atividades para reunir fontes para a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, \n\ncomo coleta de sementes, constru\u00e7\u00e3o de viveiros, plantios de mudas, fotos e v\u00eddeo. A partir \n\ndesses procedimentos foram constru\u00eddos os dados da pesquisa. \n\n \n\n4.1 A \u00e1rea de estudo \n\nO Ribeir\u00e3o Santa Maria, na cidade de Santa Maria\u2013DF, \u00e9 o principal manancial que \n\nabastece o Munic\u00edpio do Novo Gama-GO. Possui sua hidrografia formada por tribut\u00e1rios da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumb\u00e1, caracterizando-se pela particularidade de ter suas \n\nnascentes dentro da pr\u00f3pria Regi\u00e3o Administrativa de Santa Maria, localizada na Bacia do Rio \n\nS\u00e3o Bartolomeu, que possui as seguintes sub-bacias: ribeir\u00e3o Alagado, ribeir\u00e3o Saia Velha e \n\nribeir\u00e3o Santa Maria. A sub-bacia de Santa Maria possui topografia favor\u00e1vel \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nexpans\u00e3o urbana pelos seus terrenos de ondula\u00e7\u00e3o situados entre 1100 e 1250 metros. Dentre \n\nos v\u00e1rios desafios ambientais existentes em sua \u00e1rea, inclui um grav\u00edssimo processo erosivo \n\ncom a presen\u00e7a de vo\u00e7oroca, cuja origem deu-se, nas cabeceiras do Ribeir\u00e3o Santa Maria, no \n\nfinal dos anos noventa, devido \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do Governo do Distrito Federal, com constru\u00e7\u00e3o \n\ndo Setor Norte da cidade de Santa Maria, sem um planejamento adequado de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\npreserva\u00e7\u00e3o e uso do solo desta \u00e1rea, como evidencia a figura abaixo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\n    Figura 3 - Vo\u00e7oroca na nascente do Ribeir\u00e3o Santa Maria, fevereiro de 1999 \n\n \n\n \n\n      Fonte: Arquivos do SERPAJUS\n3\n \n\n \n\nOs v\u00e1rios problemas decorrentes de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas dentro de sua bacia, tais como: \n\nescoamento superficial da drenagem urbana, extra\u00e7\u00e3o de areia, lan\u00e7amento de efluentes de \n\nesta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto, com escoamento direcionado para o leito rebaixaram a sua \n\nprincipal nascente, gerando as degrada\u00e7\u00f5es com consequ\u00eancias graves para o abastecimento e \n\nqualidade da \u00e1gua que serve a popula\u00e7\u00e3o do Novo Gama, como se mostra na Figura abaixo. \n\n    Figura 4 \u2013 Nascente do Ribeir\u00e3o Santa Maria, janeiro de 2001 \n\n \n\n      Fonte: Arquivos do SERPAJUS \n\nA cobertura vegetal da regi\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado em suas diversas \n\ngrada\u00e7\u00f5es \u2013 cerrado limpo, mata de galeria ou mata ciliar como ocorre em toda a Regi\u00e3o \n\n                                                 \n3\n Servi\u00e7o de Paz, Justi\u00e7a e N\u00e3o Viol\u00eancia \u2013 ONG da qual o pesquisador \u00e9 membro-fundador, desde 1987. Situa-\n\nse no bairro do Pedregal, Novo Gama, Goi\u00e1s, cujos membros participaram da presente pesquisa. \n\n\n\n103 \n\n \n\nCentral do Brasil. Como resultado do uso e ocupa\u00e7\u00e3o desordenados do solo e sem os devidos \n\ncuidados ou planejamento com esse manancial, a cobertura vegetal foi aos poucos sendo \n\ndestru\u00edda e degradada prejudicando a natureza e a popula\u00e7\u00e3o. A regi\u00e3o possui \u201cduas esta\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas claramente divididas: \u00famido e quente no per\u00edodo de setembro a fevereiro, \u00e9poca \n\ndas chuvas, seco e frio no restante do ano\u201d\n4\n.  \n\nNesta sub-bacia hidrogr\u00e1fica, localizada na Regi\u00e3o Sul do Distrito Federal, encontram-\n\nse a Cidade de Santa Maria-DF e tr\u00eas Munic\u00edpios do Estado de Goi\u00e1s: Valpara\u00edso, Novo \n\nGama e Luzi\u00e2nia. Do lado oeste da parte m\u00e9dia da sub-bacia do Santa Maria, em meio a um \n\nvale banhado por uma abund\u00e2ncia de olhos d\u2019\u00e1gua e nascentes, encontra-se o Novo Gama, \n\nlocalizado a 191 km de Goi\u00e2nia, capital do Estado de Goi\u00e1s e a 41 km de Bras\u00edlia\u2013DF, tendo \n\nseu territ\u00f3rio originado do desmembramento do munic\u00edpio de Luzi\u00e2nia e oficialmente sido \n\ncriado em 19 de julho de 1995, pela Lei Estadual n\u00ba 12.680. Possui densidade h\u00eddrica \n\nrepresentativa e de grande relev\u00e2ncia para toda a sub-bacia, por ser caracterizado pela \n\npresen\u00e7a de importantes ribeir\u00f5es e nascentes formadores do Lago Corumb\u00e1.  \n\nSobre o vale do Santa Maria, o progressivo uso e ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mananciais de \n\n\u00e1gua que deveriam ser preservadas, pela constru\u00e7\u00e3o de n\u00facleos urbanos, tem causado: eros\u00f5es \n\nnas nascentes,  assoreamentos nas margens, diminui\u00e7\u00e3o da vas\u00e3o h\u00eddrica, aumento de \n\nturbidez, perda de nutrientes, carreando sedimentos para o Lago Corumb\u00e1,  com \n\nconsequ\u00eancias graves para a vida humana, da fauna e da flora da \u00e1rea desse importante bioma \n\nbrasileiro, cujos componentes bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos se adaptaram ao ciclo hidrol\u00f3gico de seca e \n\nchuvas determinado pela din\u00e2mica das \u00e1guas.  \n\nSegundo os dados do IBGE, em 2010 (BRASIL, 2010), a popula\u00e7\u00e3o do Novo Gama \u00e9 \n\nde 95.018 habitantes. Sua \u00e1rea total \u00e9 de 194,992 km\u00b2. Sua \u00e1rea urbana \u00e9 de 54,64 km\u00b2 (17%) \n\ne \u00e1rea rural de 60,26 km\u00b2 (82,65%). A densidade demogr\u00e1fica \u00e9 de 487,29 hab/km\u00b2, com \n\npopula\u00e7\u00e3o estimada em 2014 em 104.899 habitantes.  Seu IDH \u00e9 0,684 (PNUD/2010), o  PIB \n\n\u00e9 R$ 161.413,610,00, PIB per capita  de R$1.869,86. \n5\n \n\nSua drenagem se classifica em m\u00e9dia densidade, recebendo boa parte das \u00e1guas \n\nsuperficiais e de pequenas e m\u00e9dias galerias das redes de Santa Maria Valpara\u00edso e Novo \n\nGama. Sua forma de relevo apresenta pequena ocorr\u00eancia de morros, possuindo colinas \n\nm\u00e9dias, com vertentes de baixas declividades constitu\u00eddas por solos arenosos resultando em \n\n                                                 \n4\n Fonte: prefeituranovogama.com.br, acesso em 20 de novembro de 2014. \n\n5\n Fonte: prefeituranovogama.com.br, acesso em 20 de novembro de 2014. \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\nrede de drenagem menos densa nessa parte baixa bacia. E fundos de vales favorecendo cursos \n\nd\u2019\u00e1gua sinuosos, com ocorr\u00eancia de plan\u00edcies como mostra a figura a seguir. \n\n \n\n    Figura 5 \u2013 Imagem a\u00e9rea da Regi\u00e3o de Santa Maria e Novo Gama \n\n \n\n \n     Fonte: https://www.google.com.br/maps/place/NovoGamaGO, acesso: 13 de dezembro de 2014. \n\n  \n\n Segundo o site oficial da Prefeitura Municipal do Novo Gama, a sua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\norigin\u00e1ria majoritariamente das Regi\u00f5es Nordeste, Sudeste, Centro Oeste e Norte, dos estados \n\nde Minas Gerais, Goi\u00e1s, Para\u00edba, Tocantins, Cear\u00e1, Piau\u00ed e Alagoas. Sua atividade econ\u00f4mica \n\nprincipal \u00e9 a agropecu\u00e1ria, pequenas ind\u00fastrias e servi\u00e7os. Ainda conforme essa mesma fonte, \n\no n\u00facleo residencial do Novo Gama foi constru\u00eddo pela empresa Economisa, com recursos do \n\n\n\n105 \n\n \n\nBanco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o - BNH, para atender \u00e0 demanda por moradia dos trabalhadores \n\nna regi\u00e3o do Entorno do Distrito Federal. A origem do nome \u201cNovo Gama\u201d se deu devido \u00e0 \n\nproximidade com a cidade sat\u00e9lite do Gama/DF e sua funda\u00e7\u00e3o se efetivou no dia 08 de \n\ndezembro de 1978.  \n\nOs problemas ambientais nas cabeceiras do Ribeir\u00e3o Santa Maria, se intensificaram \n\nem decorr\u00eancia da m\u00e1 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos sem prote\u00e7\u00e3o das matas ciliares e \n\narvoredos que os circundam, provocando eros\u00f5es que carreiam sedimentos e dejetos que ir\u00e3o \n\ndepositar-se nos grandes reservat\u00f3rios, tendo como resultados o assoreamento, a polui\u00e7\u00e3o e o \n\ncomprometimento do abastecimento de \u00e1gua das popula\u00e7\u00f5es, como se evidencia as imagens a \n\nseguir.  \n\n  Figura 6 \u2013 Foto da nascente do Ribeir\u00e3o Santa Maria, novembro de 2014 \n\n \n\n  Fonte: Arquivos do SERPAJUS \n\n \n\nNo Munic\u00edpio do Novo Gama, o ribeir\u00e3o Santa Maria recebe um importante tribut\u00e1rio, \n\no ribeir\u00e3o Paiva, do qual as \u00e1reas de nascentes se acham degradadas por desmatamento e \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de lixo pelos n\u00facleos habitacionais Pedregal, Vila Uni\u00e3o, Residencial Paiva, \n\nLunabel e ch\u00e1caras vizinhas, onde est\u00e1 ocorrendo o processo de recupera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\nFigura 7 - Foto a\u00e9rea da \u00e1rea de Nascente do Ribeir\u00e3o Paiva \n\n \n\n \nFonte: Google Maps \n\n \n\n As a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de nascentes degradadas iniciaram-se no ribeir\u00e3o \n\nPaiva \u2013 pelo Projeto em parceria, realizado Pelo SERPAJUS (Servi\u00e7o de Paz, Justi\u00e7a e N\u00e3o-\n\nViol\u00eancia), 1\u00aa Promotoria do Novo Gama - Minist\u00e9rio P\u00fablico de Goi\u00e1s, Projeto \n\nFORMANCIPA (Forma\u00e7\u00e3o Integrada e Emancipadora de Acesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Superior),  \n\nPrefeitura Municipal do Novo Gama por meio das Secretarias de Infraestrutura e de Educa\u00e7\u00e3o \n\n- Escolas Estrela Dalva VI e Dom Bosco, o CAIC (Centro de Atendimento Integral a Crian\u00e7a \n\ne ao Adolescente), da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s, vereadores, comunidade e \n\ncomerciantes.  \n\n \n\n4.2 Os sujeitos da pesquisa \n\n \n\nO desenvolvimento desse estudo ocorreu no per\u00edodo de junho a dezembro de 2014 e \n\nocorreu em duas etapas. Inicialmente desenvolveram-se atividades de sensibiliza\u00e7\u00e3o com o \n\nplantio de 400 mudas nas nascentes do Ribeir\u00e3o Santa Maria. Em um encontro com o grupo \n\ngestor do SERPAJUS, organiza\u00e7\u00e3o da qual o pesquisador \u00e9 membro efetivo e coordenador,  \n\nfoi criado o grupo pesquisador coletivo. Associado a isso, desenvolveu-se a constru\u00e7\u00e3o de \n\ndados dentro de cada etapa, a partir de diferentes instrumentos e procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos.  \n\n\n\n107 \n\n \n\nNa primeira etapa da pesquisa foram realizadas as entrevistas, a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios e duas oficinas e contou com o n\u00famero de cinquenta e oito pessoas participantes \n\npertencentes a tr\u00eas grupos assim identificados: cinco membros do SERPAJUS (Servi\u00e7o de \n\nPaz, Justi\u00e7a e N\u00e3o-Viol\u00eancia), que constituiu o grupo pesquisador coletivo; trinta e cinco \n\nestudantes concluintes do Ensino m\u00e9dio, alunos do Projeto FORMANCIPA (Forma\u00e7\u00e3o \n\nIntegrada e Emancipadora de Acesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Superior), vinculado \u00e0 FE (Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o), dez alunos de gradua\u00e7\u00e3o e um de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da UnB (Universidade de \n\nBras\u00edlia), monitores no Projeto FORMANCIPA, que \u00e9 coordenado pelo Professor Dr. Erlando \n\nda Silva R\u00eases, composto por uma equipe interdisciplinar de estudantes das diversas \u00e1reas do \n\nconhecimento, que ministram aulas e viabilizam a\u00e7\u00f5es para melhorias de diversos aspectos da \n\ncomunidade e adjac\u00eancias, onde est\u00e1 ocorrendo o trabalho de pesquisa; sete moradores da \n\ncomunidade, dentre os moradores quatro foram os entrevistados e tr\u00eas volunt\u00e1rios. Dos 58 \n\nparticipantes trinta e sete eram do sexo feminino e vinte e um do sexo masculino. Os nomes e \n\nsobrenomes dos entrevistados est\u00e3o abreviados com intuito de resguardar as pessoas que \n\naceitaram dela participar. \n\nA faixa et\u00e1ria dos entrevistados variou de 14 a 79 anos. No tocante \u00e0 an\u00e1lise da \n\nescolaridade dos participantes, verificou-se que a maioria, trinta e cinco, eram estudantes \n\nconcluintes do ensino m\u00e9dio; dez cursavam o ensino superior, seis haviam cursado o ensino \n\nsuperior, dois possu\u00edam P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de Doutorado, um cursava p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nem n\u00edvel de mestrado e quatro possu\u00edam o ensino fundamental incompleto. \n\nNa segunda etapa da pesquisa, al\u00e9m dos participantes anteriormente citados, outros \n\nseguimentos da sociedade tamb\u00e9m se engajaram nas atividades. Estes seguimentos foram: \n\nalunos, professores, comunidade, sociedade organizada e poderes p\u00fablicos, envolvidos nas \n\na\u00e7\u00f5es socioambientais realizadas.  \n\nO grupo Poderes P\u00fablicos foi composto pelos Poderes Executivo, Legislativo, por \n\nsecret\u00e1rios, professores da rede municipal e outros funcion\u00e1rios e1\u00aa Promotoria de Justi\u00e7a do \n\nNovo Gama.  \n\nA sociedade organizada foi composta por representantes do CDL (Clube de Dirigentes \n\nLojistas) e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais do Novo Gama. A comunidade foi constitu\u00edda \n\npor pais de alunos e outros moradores.  \n\nO grupo de alunos foi constitu\u00eddo pelos alunos das duas escolas Municipais: Estrela \n\nDalva VI e Dom Bosco e por estudantes do CAIC do Pedregal da rede Estadual de Educa\u00e7\u00e3o \n\nde Goi\u00e1s.  \n\nO quadro abaixa sistematiza as informa\u00e7\u00f5es quanto aos participantes da pesquisa. \n\n\n\n108 \n\n \n\n    Quadro 1 \u2013 Sujeitos da pesquisa \n\nSUJEITOS DA PESQUISA \n\nPesquisador coletivo   5 Membros do SERPAJUS \n\nEstudantes do Ensino M\u00e9dio  35 alunos do FORMANCIPA \n\nEstudantes de Gradua\u00e7\u00e3o e P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o \n\n11 alunos da UnB \n\nEntrevistados  4 moradores \n\nEscolas  2 escolas municipais e uma estadual - CAIC \n\nSociedade organizada  CDL, igrejas e associa\u00e7\u00f5es \n\n\u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos Secretarias  Municipais e MPGO (1\u00aa \n\nPromotoria) \n\n \n\n \n\n4.3 Instrumentos e procedimentos da pesquisa \n\n \n\n  Como instrumentos de pesquisa, o presente trabalho contou com um cordel ambiental; \n\num adesivo para autom\u00f3vel; um question\u00e1rio com quest\u00f5es abertas e fechadas; entrevistas \n\ncom moradores do Pedregal. Como procedimentos foram usados oficinas com alunos e \n\nmonitores do projeto FORMANCIPA; aulas-passeio; audi\u00eancias p\u00fablicas; encontros e \n\nreuni\u00f5es.   \n\nDada \u00e0 metodologia da pesquisa, o campo e os sujeitos envolvidos e a natureza do \n\nobjeto estudado os instrumentos da pesquisa ampliaram-se, utilizando registros orais e \n\nvisuais, informa\u00e7\u00f5es, que foram as seguintes: mutir\u00f5es de limpeza e de plantio de mudas e \n\ngincana. Eles foram definidos para atender ao prop\u00f3sito da pesquisa e suas realiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nresultados da participa\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios sujeitos envolvidos nas atividades: alunos, professores, \n\ncomunidade, sociedade organizada, poderes p\u00fablicos e pesquisador.  \n\n \n\n4.3.1 Observa\u00e7\u00e3o participante \n\n \n\n As observa\u00e7\u00f5es tiveram seu foco nas atividades realizadas no decorrer das diversas \n\natividades da pesquisa, com o objetivo de perceber os comportamentos e vivenciar as \n\nexperi\u00eancias desenvolvidas, a fim de possibilitar a intera\u00e7\u00e3o do pesquisador com os sujeitos, \n\npartilhando o seu cotidiano para obter compreens\u00e3o dos acontecimentos e poder diagnosticar \n\nsitua\u00e7\u00f5es que n\u00e3o se revelam nas falas, em presen\u00e7as de superiores, em conversas formais \n\n\n\n109 \n\n \n\npara buscar sentir, compreender as falas, as atitudes que designam sentido de coletividade e \n\nde individualismo. \n\nA observa\u00e7\u00e3o participante foi utilizada como t\u00e9cnica que torna poss\u00edvel ao pesquisador \n\nacessar o universo social dos sujeitos participantes da pesquisa. Com base nessa t\u00e9cnica foram \n\nfeitas anota\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s oficinas, \u00e0s aulas passeio, \u00e0s tr\u00eas audi\u00eancias p\u00fablicas, nos \n\nencontros, nas reuni\u00f5es, nos mutir\u00f5es, nas conversas nos intervalos desses eventos, com os \n\ndiversos segmentos participantes, com o objetivo de perceber os comportamentos e seus \n\nsentimentos da forma como ocorreram, buscando compreender e contextualiz\u00e1-los nos \n\nacontecimentos. \n\nEstas observa\u00e7\u00f5es foram importantes, pois como afirma Brand\u00e3o (2005, p. 61), \u201cTodo \n\neste desvelar \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o. \u00c9 um caminho de partilha e de di\u00e1logo com tudo... entre \n\ntodos. E \u00e9 tamb\u00e9m um trabalho da sensibilidade, da consci\u00eancia e dos gestos de todos os \n\ndias\u201d, que possibilita ao pesquisador integrar-se e interagir com a situa\u00e7\u00e3o observada. Esses \n\nmomentos foram importantes para estimular a integra\u00e7\u00e3o do pesquisador com os diversos \n\nsujeitos participantes.  \n\nRessaltamos que nesse contexto de a\u00e7\u00f5es fomos tratados como algu\u00e9m igual a todos, \n\ninseridos \u00e2mbito das atividades, a\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es, participando das descobertas, da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e da constru\u00e7\u00e3o dos trabalhos e das atividades da pesquisa.  \n\n \n\n4.3.2 Question\u00e1rios \n\n \n\nForam aplicados 50 question\u00e1rios elaborados com doze quest\u00f5es, quatro abertas e oito \n\nfechadas (Ap\u00eandice A), para os sujeitos participantes: estudantes, professores e membros da \n\ncomunidade.  \n\nOs cinquenta question\u00e1rios foram respondidos por trinta e cinco alunos do Projeto \n\nFORMANCIPA, dois professores (um professor da FE/UnB e o outro da Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o do Distrito Federal), oito alunos de gradua\u00e7\u00e3o da UnB e cinco membros da \n\ncomunidade. No que tange \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, 34 s\u00e3o do sexo feminino e 16 do sexo \n\nmasculino. \n\nPor meio desse instrumento, obtivemos informa\u00e7\u00f5es relativas ao perfil dos sujeitos, \n\nidade, escolaridade, ocupa\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o e conhecimento da realidade ambiental local, bem \n\ncomo disposi\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o em cooperar, participar de a\u00e7\u00f5es que busquem solu\u00e7\u00f5es para \n\nminimizar os problemas relativos \u00e0 qualidade da \u00e1gua e de outros problemas ambientais \n\nenfrentados pela popula\u00e7\u00e3o do Novo Gama. \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n4.3.3 Entrevistas \n\n \n\nForam realizadas quatro entrevistas individuais do tipo parcialmente estruturadas, por \n\nse tratar de entrevistas que utilizam alguns t\u00f3picos fixos direcionados \u00e0s quest\u00f5es a serem \n\ninvestigadas (Ap\u00eandice B), com quatro moradores no bairro do Pedregal. As entrevistas foram \n\nagendadas com anteced\u00eancia, com cada morador, a partir de visitas do pesquisador e \n\nrealizadas nos hor\u00e1rios marcados, dias tr\u00eas, quatro e oito de junho de 2014, nas resid\u00eancias \n\ndos entrevistados. A faixa et\u00e1ria dos entrevistados variou de 51 a 79 anos. Todos os \n\nentrevistados s\u00e3o do sexo masculino. O principal crit\u00e9rio de escolha foi tempo de moradia e \n\nexpressiva participa\u00e7\u00e3o na comunidade, tendo em vista que os quatro entrevistados todos \n\nforam comerciantes na localidade, sendo que os dois mais idosos aposentaram-se e encerram \n\nsuas atividades comerciais e os dois mais jovens continuam em atividade.  \n\nA coleta de dados por meio de entrevistas individuais se deu mediada por um roteiro \n\npara orientar a obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es desejadas. As falas dos entrevistados foram \n\ngravadas em um gravador digital e posteriormente transcritas para que se pudesse, por meio \n\ndos relatos orais, conhecer um pouco das experi\u00eancias vividas por estes moradores, um pouco \n\nde suas hist\u00f3rias e interpreta\u00e7\u00f5es sobre a realidade, bem com sua rela\u00e7\u00e3o com o Ribeir\u00e3o \n\nSanta Maria, na condi\u00e7\u00e3o de letrados ou n\u00e3o.  \n\nO fato de serem escolhidas quatro pessoas se deveu \u00e0s dificuldades de acesso aos \n\nmoradores antigos, tendo em vista que a maioria dos moradores com o perfil (antiguidade e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social) n\u00e3o se encontram mais na comunidade. Contudo, mesmo diante dessa \n\ndificuldade em acessar antigos moradores para obter dados, o pesquisador, compreendendo \n\nque os problemas ambientais evidenciados decorrem de pr\u00e1ticas sociais cotidianas e \n\nhist\u00f3ricas, buscou dar voz a pessoas da comunidade com reconhecida participa\u00e7\u00e3o na vida \n\ncomunit\u00e1ria. \n\n \n\n4.3.4 Oficinas \n\n \n\nForam realizadas duas oficinas no dia 30 de agosto de 2014, a primeira no per\u00edodo da \n\nmanh\u00e3 e a outra no per\u00edodo da tarde, a primeira iniciou-se \u00e0s 9h e encerrou-se \u00e0s 12h, a \n\nsegunda teve in\u00edcio \u00e0s 14h 30min e encerrou-se \u00e0s 17h (Ap\u00eandice D). As mesmas \n\naconteceram na sede do SERPAJUS, local onde \u00e9 desenvolvido o Projeto FORMANCIPA. As \n\n\n\n111 \n\n \n\nduas oficinas foram realizadas pelo pesquisador e um membro do grupo pesquisador coletivo. \n\nParticiparam da primeira oficina 35 alunos, cinco monitores do projeto FORMANCIPA e tr\u00eas \n\npessoas da comunidade, dos quais quinze eram do sexo masculino e vinte e oito do sexo \n\nfeminino. Na segunda oficina, participaram 12 alunos e tr\u00eas monitores do projeto \n\nFORMANCIPA, dos quais doze eram do sexo feminino e tr\u00eas do sexo masculino.  \n\nAs oficinas tiveram o objetivo de buscar perceber poss\u00edveis interconex\u00f5es entre todos \n\ncom o todo, isto \u00e9, ajudar a refletir sobre o que podemos fazer para mudar as nossas pr\u00e1ticas \n\ncotidianas com o meio ambiente no Novo Gama.  Buscamos sensibilizar acerca de como \n\ndevemos agir para preservar e valorizar a \u00e1gua como elemento fundamental para a vida. \n\nTamb\u00e9m o que podemos fazer para conectar a vida na nossa cidade com o Ribeir\u00e3o Santa \n\nMaria e os demais mananciais h\u00eddricos existentes. Nas oficinas tamb\u00e9m foi poss\u00edvel obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o e o conhecimento da realidade ambiental local pelos \n\nparticipantes, bem como disposi\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o em participar de a\u00e7\u00f5es com vistas a minimizar os \n\nproblemas ambientais do Novo Gama. \n\n  \n\n4.3.5 Aulas-passeio \n\n \n\nForam realizadas cinco aulas-passeio (Ap\u00eandice D), a primeira ocorreu no dia 13 de \n\nsetembro de 2014, com uma visita de campo nas nascentes do Ribeir\u00e3o Santa Maria, \n\nlocalizada na Cidade de Santa Maria, pr\u00f3xima \u00e0 Quadra 516, com a participa\u00e7\u00e3o de trinta e \n\ncinco alunos e oito monitores participantes do projeto FORMANCIPA e tr\u00eas membros da \n\ncomunidade que participaram das duas oficinas de sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental. A sa\u00edda partiu da \n\nsede do SERPAJUS \u00e0s 9h 30min e retornou \u00e0s 12h para o local de partida. O transporte \n\nutilizado foi um \u00f4nibus da UnB. \n\nA segunda aula-passeio ocorreu no dia 08 de novembro de 2014, com sa\u00edda de campo \n\npara as nascentes do Ribeir\u00e3o Paiva, localizada na Vila Uni\u00e3o, a mesma contou com a \n\npresen\u00e7a de dezesseis professoras e um professor, sendo oito professoras e um professor das \n\nEscolas Estrela Dalva VI e oito professoras da Escola Dom Bosco e mais tr\u00eas membros da \n\nentidade SERPAJUS. Ambas as escolas s\u00e3o da rede de ensino do Munic\u00edpio do Novo Gama. \n\nA sa\u00edda de campo partiu da sede do SERPAJUS \u00e0s 8h 30min com retorno \u00e0s 9h 30min, para o \n\nlocal de sa\u00edda. O percurso foi realizado a p\u00e9 pelos participantes. \n\nA terceira aula-passeio ocorreu no dia 08 de novembro de 2014, com sa\u00edda de campo \n\npara visitar a nascente do Ribeir\u00e3o Santa Maria, localizada pr\u00f3xima a quadra 516 da Cidade \n\nde Santa Maria, a mesma contou com a participa\u00e7\u00e3o dos professores das escolas Estrela Dalva \n\n\n\n112 \n\n \n\nVI e Dom Bosco, da rede de ensino do Munic\u00edpio do Novo Gama. Esta sa\u00edda de campo \n\ncontou com cinco membros do SERPAJUS e oito participantes do Projeto FORMANCIPA. A \n\nsa\u00edda foi da sede do SERPAJUS \u00e0s 9h 30min e retornou \u00e0s 11h para o local de sa\u00edda. O \n\ntransporte utilizado pelos participantes foi um \u00f4nibus da UnB. \n\nA quarta aula-passeio aconteceu no dia 13 de novembro de 2014, com uma visita nas \n\nnascentes do Ribeir\u00e3o Paiva, realizada com a presen\u00e7a de trinta e sete alunos, com faixa et\u00e1ria \n\nentre oito a 12 anos de idade pertencentes \u00e0 Escola Estrela Dalva VI da rede municipal do \n\nNovo Gama, acompanhados por oito professoras, um professor da escola, quatro membros do \n\nSERPAJUS e pela 1\u00aa Promotoria de Justi\u00e7a do Novo Gama. O percurso para a referida aula \n\nfoi realizado a p\u00e9 pelos participantes, com sa\u00edda da sede da referida escola \u00e0s 8h 30min com \n\nretorno \u00e0s 9h 30min para a escola.  \n\nA quinta aula-passeio foi realizada no dia 21 de novembro de 2014, com uma visita \n\nsobre as nascentes do Ribeir\u00e3o Paiva, localizadas pr\u00f3ximas a Vila Uni\u00e3o. A mesma contou \n\ncom a presen\u00e7a de vinte e cinco alunos, com faixa et\u00e1ria entre oito e 12 anos de idade, \n\npertencentes \u00e0 Escola Dom Bosco, acompanhados por oito professoras da mesma escola, por \n\ntr\u00eas membros do SERPAJUS e pela 1\u00aa Promotoria de Justi\u00e7a do Novo Gama. A sa\u00edda se deu \n\nda sede da escola \u00e0s 14h e retornou \u00e0s 15h 30min, para a escola. O transporte dos \n\nparticipantes foi realizado por um \u00f4nibus escolar da rede municipal. As cinco aulas-passeio \n\ncontaram a participa\u00e7\u00e3o de 184 participantes.  \n\nAs aulas-passeio tiveram por objetivo sensibilizar os participantes das oficinas e das \n\ncomunidades escolares a se inserirem nas a\u00e7\u00f5es com vistas a subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o das \n\natividades de interven\u00e7\u00e3o f\u00edsica pela recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de nascentes dos dois ribeir\u00f5es: \n\nSanta Maria e Paiva, objetivo que se concretizou nas realiza\u00e7\u00f5es dos mutir\u00f5es. \n\n \n\n4.3.6 Encontros e reuni\u00f5es  \n\n \n\nO primeiro encontro foi realizado no dia 11 de outubro de 2014, teve in\u00edcio \u00e0s 8h \n\n30min e encerramento \u00e0s 11h 30min, no sal\u00e3o da Igreja S\u00e3o Pedro Ap\u00f3stolo (Ap\u00eandice E), \n\ncontou com a participa\u00e7\u00e3o de trinta e cinco pessoas. Este primeiro encontro ocorreu em \n\natendimento aos objetivos deste trabalho, para saber como a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\npoderiam contribuir para melhorar a percep\u00e7\u00e3o dos moradores sobre os graves problemas \n\nambientais que afetam a todos, em especial sobre as condi\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o \n\nSanta Maria como um bem comum.  \n\n\n\n113 \n\n \n\nO encontro contou com a exposi\u00e7\u00e3o de fotos antigas e atuais, mostrando a realidade do \n\nribeir\u00e3o no passado e no presente; v\u00eddeos mostrando a situa\u00e7\u00e3o anterior e atual; t\u00e9cnicas de \n\ncomo realizar recupera\u00e7\u00e3o de nascentes e hist\u00f3rias da vida cotidiana da comunidade com o \n\nribeir\u00e3o. \n\nEsta ocasi\u00e3o permitiu-nos obter no\u00e7\u00f5es mais claras sobre a realidade local e ir al\u00e9m do \n\nque os atores envolvidos explicitaram por meio dos instrumentos da pesquisa \u2013 as entrevistas, \n\nos question\u00e1rios, as oficinas e reuni\u00f5es. No que tange \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de g\u00eanero dos \n\nparticipantes, 11 eram do sexo masculino e 24 do sexo feminino. \n\nComo desdobramento desse evento, ocorreu no dia 27 de outubro de 2014, no \n\naudit\u00f3rio do F\u00f3rum do Novo Gama o encontro com os professores e funcion\u00e1rios das escolas \n\np\u00fablicas Estrela Dalva e Dom Bosco da rede municipal do Novo Gama/GO, sobre o projeto \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a recupera\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Paiva localizado na Vila Uni\u00e3o.  No \n\ndia 08 de novembro de 2014 os professores foram conhecer as nascentes dos ribeir\u00f5es Paiva e \n\nSanta Maria, a fim de colher subs\u00eddios para discutir com seus alunos. O referido encontro \n\ncontou com 39 participantes. \n\nNo dia 03 de dezembro ocorreu o encontro com os vereadores, secret\u00e1rios, \n\ncomerciantes, igrejas, professores, comunidade, entidades n\u00e3o governamentais, para discutir a \n\norganiza\u00e7\u00e3o das atividades do projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a recupera\u00e7\u00e3o das \n\nnascentes do Ribeir\u00e3o Paiva. Este encontro contou com a presen\u00e7a de 28 participantes. \n\n(Ap\u00eandice F). \n\nNo decorrer das atividades foram realizadas oito reuni\u00f5es com os diversos segmentos \n\nparticipantes para planejar e organizar os eventos. Os p\u00fablicos participantes destas reuni\u00f5es \n\nforam: Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, professores, comerciantes, representantes do sistema banc\u00e1rio, \n\nigrejas, comunidade, representantes da Empresa de Saneamento de Goi\u00e1s (SANEAGO), \n\nprefeitura do Novo Gama, representante da CAESB (Companhia de Saneamento Ambiental \n\ndo Distrito Federal). Todas estas reuni\u00f5es contaram com a organiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o do \n\nSERPAJUS. \n\n \n\n4.3.7 Roda de conversa \n\n \n\n A roda de conversa buscou reunir participantes do movimento \u00c1gua para Todos \n\nrealizado nos anos de 1986 a1988, por moradores do Bairro do Pedregal com o apoio t\u00e9cnico \n\ndo Decanato de Extens\u00e3o da UnB, para lutar pela implanta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua tratada para a \n\npopula\u00e7\u00e3o do referido bairro. A conversa foi sobre o movimento, buscando restabelecer, na \n\n\n\n114 \n\n \n\nmedida do poss\u00edvel, mem\u00f3rias do que foi perdido. A roda de conversa ocorreu no dia 25 de \n\noutubro de 2014, teve in\u00edcio \u00e0s 14h 30min e encerrou-se \u00e0s16h , o local foi a resid\u00eancia do \n\npesquisador. A mesma contou com a presen\u00e7a de quatro pessoas que participaram daquele \n\nmovimento.  \n\n \n\n4.3.8  Cordel e adesivo \n\n  \n\nComo instrumentos pedag\u00f3gicos para auxiliar a pesquisa foram produzidos um cordel \n\nambiental (Ap\u00eandice G) e um adesivo (Ap\u00eandice H). O cordel e o adesivo foram produzidos \n\npelo pesquisador e um dos membros do SERPAJUS. Do cordel, foram reproduzidos 700 \n\nexemplares e do adesivo, 200 unidades. A produ\u00e7\u00e3o destes dois instrumentos tornou-se \n\nposs\u00edvel pelo apoio financeiro doado pela professora Leila Chalub. \n\nEsses dois instrumentos pedag\u00f3gicos foram produzidos com o objetivo de sensibilizar \n\ne mobilizar a comunidade e fortalecer o despertar coletivo sobre a realidade, tornando \n\nposs\u00edvel aos sujeitos das a\u00e7\u00f5es obterem no\u00e7\u00f5es mais claras sobre o que precisa ser feito para \n\nmudar a realidade. Ambos foram muito importantes para o desenvolvimento de todas as \n\natividades da pesquisa. \n\n \n\n4.3.9  Mutir\u00f5es de limpeza e de plantio de mudas  \n\n \n\n Com o intuito de promover a retirada do lixo da \u00e1rea a ser recuperada com vista a ser \n\ncriado um parque no local (Figura 7, p\u00e1gina 102), foram realizados mutir\u00f5es de limpeza da \n\n\u00e1rea pr\u00f3xima das nascentes do Ribeir\u00e3o Paiva, no Novo Gama, bairro do Pedregal, estas a\u00e7\u00f5es \n\nocorreram na \u00faltima semana do m\u00eas outubro de 2014, nos dias 27, 28, 29, 30 e 31. Em \n\nseguida, na segunda quinzena do m\u00eas de dezembro de 2014, nos dias 17, 18,19, 20, 22 e 23, \n\naconteceram os mutir\u00f5es de plantio de mudas, na \u00e1rea de abrang\u00eancia do projeto (Figura 7, \n\np\u00e1gina 102), com o plantio de 2.000 mudas de esp\u00e9cies nativas do cerrado, sendo que 300 \n\nforam doadas pela NOVACAP, 1000 pela SANEAGO e as demais foram produzidas no \n\nSERPAJUS. \n\nOs mutir\u00f5es de limpeza foram realizados por servidores das \u00e1reas de limpeza e \n\njardinagem da prefeitura do Novo Gama, com a participa\u00e7\u00e3o de membros do SERPAJUS e 1\u00aa \n\nPromotoria de Justi\u00e7a do Novo Gama e alunos do CAIC do Pedregal, pertencente \u00e0 Secretaria \n\nEstadual de Goi\u00e1s. \n\n\n\n115 \n\n \n\nOs plantios foram realizados pelos mesmos servidores municipais, com participa\u00e7\u00e3o \n\nda comunidade, professores, alunos das escolas municipais Estrela Dalva VI e Dom Bosco, \n\ncomerciantes, igrejas, membros do SERPAJUS e do Projeto FORMANCIPA. \n\nO objetivo \u00e9 que no futuro tenhamos no local um parque\n6\n. A fim de que isso aconte\u00e7a, \n\nh\u00e1 uma grande luta no sentido de conscientizar e engajar a comunidade em prol da causa. Este \n\n\u00e9 um grande desafio do grupo para este ano de 2015. \n\n  \n\n4.3.10 Gincana \n\n \n\nCom o prop\u00f3sito de sensibilizar e engajar a comunidade escolar na retirada do lixo e \n\npreserva\u00e7\u00e3o das nascentes do ribeir\u00e3o Paiva, foi encerrada, no dia 12 de dezembro de 2014, \n\numa gincana intitulada Gincana Educacional Amigos do Meio Ambiente, com as comunidades \n\ndas escolas municipais Estrela Dalva VI e Dom Bosco, por meio de atividades de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental nessas escolas. \n\nA gincana ocorreu no per\u00edodo de 01/11/2014 \u00e0 12/12/2014 e contou com tarefas de \n\ncoleta de caixa de leite/suco pelos alunos e do plantio de mudas pelos alunos, professores e \n\nfamiliares, com concess\u00e3o de pr\u00eamio aos participantes que mais arrecadassem caixas de \n\nleite/suco e plantassem mais mudas.  A mesma foi parte das a\u00e7\u00f5es do Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o \n\ndo Ribeir\u00e3o Paiva, apresentado pelo SERPAJUS \u00e0 1\u00aa Promotoria de Justi\u00e7a do Novo Gama. \n\nA gincana contou com apoio do SERPAJUS, da 1\u00aa Promotoria, de comerciantes, de igrejas e \n\nde v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o governamentais, da comunidade em geral.  \n\nAs atividades da gincana foram coordenadas e realizadas na sede da escola, por \n\nmembros do SERPAJUS, por meio de palestras, hist\u00f3ria e m\u00fasicas para as crian\u00e7as e palestras \n\npara os pais. A mesma contou com participa\u00e7\u00e3o de 255 alunos da Escola Estrela Dala VI, com \n\n206 da Escola Dom Bosco, dos professores, funcion\u00e1rios e pais das duas escolas.  \n\nForam produzidas pelos organizadores da gincana quinhentas e cinquenta camisetas \n\nalusivas ao evento e distribu\u00eddas aos alunos e professores participantes. \n\nComo pr\u00eamio, no encerramento da gincana, os alunos das duas turmas vencedoras \n\nforam ao cinema do Valpara\u00edso, acompanhados por membros do SERPAJUS, professores e \n\npela 1\u00aa Promotoria de Justi\u00e7a do Novo Gama. \n\n \n\n \n\n                                                 \n6\n A ideia de cria\u00e7\u00e3o do parque para a preserva\u00e7\u00e3o das nascentes do Ribeir\u00e3o Santa Maria antecede a constru\u00e7\u00e3o \n\nda Cidade de Santa Maria,  ocorreu desde a instala\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do ribeir\u00e3o no bairro do Pedregal no ano de 1988. \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\n4.3.11 Audi\u00eancias p\u00fablicas \n\n \n\n  Com o intuito de ouvir a comunidade circunvizinha \u00e0 nascente do Ribeir\u00e3o Paiva e \n\ndiscutir sobre a necessidade de limpeza e preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, foi realizada a primeira \n\naudi\u00eancia p\u00fablica no dia 27 de outubro de 2014, \u00e0s 18h. A referida audi\u00eancia foi organizada \n\npela 1\u00aa Promotoria de Justi\u00e7a do Novo Gama, pesquisador e servidores p\u00fablicos municipais. \n\nA mesma ocorreu sobre a \u00e1rea do lix\u00e3o. \n\nA segunda audi\u00eancia p\u00fablica ocorreu no dia 18 de dezembro de 2014, \u00e0s 15h, no \n\nmesmo local onde foi realizada a primeira, buscando ouvir a comunidade residente na Vila \n\nUni\u00e3o sobre a constru\u00e7\u00e3o, pela Prefeitura do Novo Gama, de 150 casas na \u00e1rea afeta \u00e0 \n\nnascente do Ribeir\u00e3o Paiva. O objetivo da segunda audi\u00eancia foi ouvir os moradores sobre as \n\nimplica\u00e7\u00f5es de existir no local um aterro sanit\u00e1rio, motivo pelo qual as casas n\u00e3o poderiam \n\nser constru\u00eddas no local.  \n\nA terceira audi\u00eancia p\u00fablica foi realizada no dia 19 de dezembro de 2014, com in\u00edcio \n\n\u00e0s 14h 30min e t\u00e9rmino \u00e0s 18h, no Audit\u00f3rio do F\u00f3rum do Novo Gama. A mesma foi \n\norganizada pela 1\u00aa Primeira Promotoria de Justi\u00e7a do Novo Gama, SERPAJUS e sociedade \n\norganizada, com a finalidade de ouvir a SANEAGO, sobre os servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sicos \n\noferecidos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e os impactos e consequ\u00eancias da constru\u00e7\u00e3o de uma ETE (Esta\u00e7\u00e3o de \n\nTratamento de Esgoto) sobre o Ribeir\u00e3o Santa Maria. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de g\u00eanero dos diversos segmentos participantes das a\u00e7\u00f5es \n\no segmento que menos variou foi o dos professores, pelo fato de ser constitu\u00eddo \n\nmajoritariamente por mulheres, apenas um homem. \n\nTodas as informa\u00e7\u00f5es sobre as atividades desenvolvidas no decorrer da pesquisa \n\npoder\u00e3o ser acessadas no site do SERPAJUS (Servi\u00e7o de Paz, Justi\u00e7a e N\u00e3o-Viol\u00eancia, \n\nhttp://www.serpajus.com.br/).   \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\nA\u00c7\u00d5ES EM FAVOR DAS \u00c1GUAS DO RIBEIR\u00c3O SANTA MARIA  \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n \n\nO futuro depender\u00e1 daquilo que fazemos no presente. \n\nUm homem n\u00e3o pode fazer o certo numa \u00e1rea da vida, \n\nenquanto est\u00e1 ocupado em fazer o errado em outra. A vida \u00e9 \n\num todo indivis\u00edvel. (Gandhi) \n\n \n\nInicialmente, relembramos ao leitor que a quest\u00e3o central da investiga\u00e7\u00e3o foi a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Santa Maria, visando ao uso sustent\u00e1vel de suas \u00e1guas por meio de \n\na\u00e7\u00f5es educativas comunit\u00e1rias para mudan\u00e7as culturais e sociais em prol de melhorias da \n\nqualidade de vida da comunidade. Esclarecemos que os resultados deste estudo s\u00e3o \n\napresentados na ordem em que foram constru\u00eddos, ou seja, primeiro os relativos \u00e0 an\u00e1lise dos \n\nquestion\u00e1rios e das entrevistas, seguidos da an\u00e1lise dos demais instrumentos e procedimentos \n\nda investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.1 A percep\u00e7\u00e3o dos sujeitos reveladas a partir dos question\u00e1rios \n\n \n\n \n\nNeste trabalho de pesquisa buscamos interpretar as percep\u00e7\u00f5es dos sujeitos com base \n\nem suas a\u00e7\u00f5es, a partir dos v\u00e1rios contextos, buscando analis\u00e1-las a partir do sentir, refletir, \n\ndiagnosticar e interpretar as situa\u00e7\u00f5es da realidade que interferem na qualidade do meio \n\nambiente e de vida, reveladas nos question\u00e1rios. \n\nQuanto ao conhecimento dos problemas socioambientais da localidade, 8% dos \n\nrespondentes declararam n\u00e3o conhecer a realidade, pois n\u00e3o moram na localidade, seus \n\ncontatos com a localidade ocorrem apenas por meio das atividades do Projeto \n\nFORMANCIPA. Os demais 92% dos respondentes declaram ter bastante conhecimento da \n\nrealidade local, haja vista o tempo de mais de dez anos de moradia na localidade. Dentre os \n\n92% que informaram conhecer a realidade, 8% informaram j\u00e1 ter morado na localidade, mas \n\nque atualmente moram no Distrito Federal ou em outras cidades pr\u00f3ximas. \n\nCom o intuito de tornar mais claro metodologicamente a compreens\u00e3o das respostas ao \n\nquestion\u00e1rio, sobre a percep\u00e7\u00e3o dos respondentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 problem\u00e1tica da \u00e1gua \n\nenvolvendo a preserva\u00e7\u00e3o dos seus mananciais, bem como dos demais problemas ambientais \n\n\n\n118 \n\n \n\ndo Novo Gama, agrupamos as respostas em blocos e por temas. As tabelas abaixo \n\nsistematizam essas respostas, conforme o Ap\u00eandice A.  \n\n \n\nTabela 1 - Quest\u00f5es 1, 2 e 8 \n\nQUEST\u00d5ES FREQU\u00caNCIA DE RESPOSTAS \n\n1. Para voc\u00ea, a \n\nqualidade \n\nambiental da \n\nsua cidade \u00e9: \n\nMuito boa 1 2% \n\nBoa 1 2% \n\nRegular 7 14% \n\nRuim 40 80% \n\nN\u00e3o sei 1 2% \n\nTOTAL DE OCORR\u00caNCIAS 50 100% \n\n2. No seu \n\nentender, por \n\nque as pessoas \n\njogam \n\nlixo/entulho \n\nem locais \n\nindevidos? \n\nDesrespeito \u00e0 natureza 4 8% \n\nN\u00e3o t\u00eam acesso ao servi\u00e7o de coleta de lixo 6 12% \n\nPregui\u00e7a de colocar o lixo na lixeira e o entulho em \n\nlocais apropriados \n\n14 28% \n\nFalta de consci\u00eancia 23 46% \n\nA responsabilidade \u00e9 dos carroceiros e dos caminh\u00f5es \n\nde lixo/entulho que jogam o material em qualquer \n\nlugar \n\n1 2% \n\nOutras 2 4% \n\nTOTAL DE OCORR\u00caNCIAS 50 100% \n\n8. No seu \n\nentender, \n\nexiste alguma \n\nrela\u00e7\u00e3o entre \n\npreserva\u00e7\u00e3o \n\ndos rios, \n\nproblemas \n\nambientais e \n\nfalta de \u00e1gua? \n\nTudo est\u00e1 interligado 46 92% \n\nO desmatamento e urbaniza\u00e7\u00e3o favorecem o \n\nassoreamento dos rios e a escassez de \u00e1gua. \n\n3 3% \n\nN\u00e3o respondeu 1 2% \n\nTOTAL DE OCORR\u00caNCIAS 50 100% \n\nFonte: Pesquisa de campo com aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio \n\n \n\nA an\u00e1lise da tabela 1 sugere que o conceito de qualidade ambiental est\u00e1 relacionado com a \n\nqualidade de vida das pessoas enquanto bem estar humano que emerge da rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nequil\u00edbrio do meio ambiente e a qualidade de vida dos seres vivos. Entretanto, no Novo \n\nGama, os mananciais de \u00e1gua t\u00eam sido gradativamente degradados, seus aspectos culturais, \n\nhist\u00f3ricos e socioambientais t\u00eam sido ignorados. As justificativas para isso, segundo os \n\nparticipantes da pesquisa, nos remetem \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de que os recursos naturais como a \u00e1gua, \n\no solo e a vegeta\u00e7\u00e3o muitas vezes t\u00eam se tornado apenas recursos econ\u00f4micos. Os valores de \n\nvida que constituem parte da evolu\u00e7\u00e3o humana e n\u00e3o humana t\u00eam sido postos de lado. Nesse \n\nsentido, a rela\u00e7\u00e3o ser humano/natureza no Munic\u00edpio do Novo Gama, se acha em meio a uma \n\nprofunda crise, seguindo uma l\u00f3gica destrutiva do ecossistema local. A qualidade de vida \n\n\n\n119 \n\n \n\n7\nrequer pol\u00edticas p\u00fablicas alinhadas a um meio ambiente preservado. Qualidade requer a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o de todos apoiando e desenvolvendo a\u00e7\u00f5es partilhadas, integradas de cuidado \n\nentre todos com a natureza. Os dados apresentados por 94% dos entrevistados acerca da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da qualidade do ambiente local nos mostram que reconstruir tal ambiente \u00e9 \n\npossivelmente invi\u00e1vel, mas revitaliz\u00e1-lo e preserv\u00e1-lo \u00e9 poss\u00edvel.  \n\nOs dados mostram que os problemas ambientais evidenciados na tabela 1 decorrem da \n\nfalta de consci\u00eancia que conduz ao desrespeito \u00e0 natureza, para mudar a realidade \u00e9 preciso \n\nconstruir valores humanos de responsabilidade, coopera\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e respeito visando \n\nadequar os comportamentos predadores a valores sociais de sustentabilidade. Nesse sentido, \u00e9 \n\npreciso desenvolver processos participativos que possam construir valores que nos \n\npossibilitem viver em nosso ambiente de forma mais integrada em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 vis\u00e3o \n\nfragmentada e degradadora, onde as a\u00e7\u00f5es geradas pela vida local possam gerar efeitos que \n\nrepercutam sobre o futuro. Pois sabemos que a hist\u00f3ria desse processo predat\u00f3rio tem origem \n\nnas pr\u00e1ticas sociais enredadas por uma cultura degradadora evidenciada na aus\u00eancia de \n\npol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o dos mananciais de \u00e1gua, na falta de cuidado com o ambiente f\u00edsico \n\ncomo o espa\u00e7o de vida comum. Essas pr\u00e1ticas pret\u00e9ritas s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\ninsustentabilidade dos mananciais h\u00eddricos, que se ampliam gradativamente e abrange as \n\ndimens\u00f5es ecol\u00f3gicas e ambientais do munic\u00edpio infelicitando a todos.  \n\nComo contraponto a essa cultura e pr\u00e1ticas evidenciadas, requer-se que sejam \n\nimplementadas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que possam instaurar valores de refer\u00eancias, voltadas \n\npara a realidade, que contemplem a gest\u00e3o compartilhada do meio ambiente e da \n\nbiodiversidade locais, que possibilitem a conex\u00e3o da vida urbana com a preserva\u00e7\u00e3o das \n\nfontes naturais. Como qualificador ambiental valorativo de uma cultura de sustentabilidade da \n\nconviv\u00eancia em geral, em contraponto cultura predat\u00f3ria, consumista, degradadora dos \n\nrecursos naturais e destruidora de perspectivas de vida boa e feliz.    \n\nA partir da an\u00e1lise dos question\u00e1rios, o primeiro aspecto observado na tabela 2, \n\nabaixo, foi com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o dos moradores com a qualidade da \u00e1gua \n\nconsumida pela popula\u00e7\u00e3o do Novo Gama. De acordo com as respostas, 46% (23 pessoas) \n\natribu\u00edram os conceitos excelente, \u00f3tima e boa \u00e0 \u00e1gua dispon\u00edvel. O segundo grupo, 40% (20 \n\npessoas) consideram a \u00e1gua como regular. E 14% dos respondentes atribu\u00edram os conceitos \n\nruim e p\u00e9ssima \u00e0 \u00e1gua disponibilizada para o consumo. Se somarmos os conceitos excelente, \n\n                                                 \n7\n O conceito de qualidade de vida aqui \u00e9 entendido como padr\u00e3o de vida decorrente do desenvolvimento \n\nsocioambiental no sentido de valorizar par\u00e2metros mais amplos que o controle de sintomas sociais tais como \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da mortalidade ou o aumento da expectativa de vida. \n\n\n\n120 \n\n \n\n\u00f3tima e boa obteremos uma porcentagem de 46% de satisfa\u00e7\u00e3o com a qualidade da \u00e1gua \n\ndispon\u00edvel para a popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 2 - Quest\u00f5es 3, 4 e 9 \n\nQUEST\u00d5ES FREQU\u00caNCIA DE RESPOSTAS \n\n3. Como voc\u00ea \n\nconsidera a \n\nqualidade da \n\n\u00e1gua que voc\u00ea \n\nconsome? \n\nExcelente  1 2% \n\n\u00d3tima  2 4% \n\nBoa 20 40% \n\nRegular 20 40% \n\nRuim 4 8% \n\nP\u00e9ssima  3 6% \n\nN\u00e3o sei 0 0% \n\nTOTAL DE OCORR\u00caNCIAS 50 100% \n\n4. Voc\u00ea sabe \n\nde onde vem a \n\n\u00e1gua que voc\u00ea \n\nconsome? \n\nRibeir\u00e3o Santa Maria 12 24% \n\nNascentes e reservat\u00f3rios 1 2% \n\nRios 1 2% \n\nPo\u00e7o artesiano 2 4% \n\nSANEAGO 3 6% \n\nNascente do Gama 1 2% \n\nN\u00e3o fa\u00e7o a m\u00ednima ideia 28 56% \n\nRibeir\u00e3o Saia Velha 1 2% \n\nN\u00e3o respondeu 1 2% \n\nTOTAL DE OCORR\u00caNCIAS 50 100% \n\n9. Qual a \n\nimport\u00e2ncia do \n\nribeir\u00e3o de \n\nSanta Maria \n\npara voc\u00ea? \n\nEspa\u00e7o de lazer 1 2% \n\nAbastecimento de \u00e1gua 14 28% \n\nPatrim\u00f4nio ambiental e cultural 34 68% \n\nOutros  1 2% \n\nTOTAL DE OCORR\u00caNCIAS 50 100% \n\nFonte: Pesquisa de campo com aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio \n\n \n\nAs quest\u00f5es que emergem desses dados s\u00e3o inquietantes na medida em que os fatos \n\nreais atestam graves problemas de degrada\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos que abastecem a \n\npopula\u00e7\u00e3o. Esses dados apontam desafios, obst\u00e1culos de ordem cultural e hist\u00f3ricos, que \n\nprecisam ser enfrentados com pol\u00edticas educativas. Essa demonstra\u00e7\u00e3o de satisfa\u00e7\u00e3o em meio \n\na uma realidade insatisfat\u00f3ria aponta para a necessidade de pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\npara esclarecimento do cidad\u00e3o e para desconstruir a ina\u00e7\u00e3o e a indiferen\u00e7a frente aos \n\nproblemas socioambientais. Inaugurar esfor\u00e7os pela preserva\u00e7\u00e3o do mundo que nos serve de \n\nabrigo - como espa\u00e7o de conviv\u00eancia, e de assunto - como cuidado e preocupa\u00e7\u00e3o.  Vale \n\nressaltar que a satisfa\u00e7\u00e3o demonstrada por 80% dos participantes que atribu\u00edram os n\u00edveis \n\nbom e regular \u00e0 qualidade da \u00e1gua obtida de po\u00e7os artesianos e do tratamento do pouco que \n\n\n\n121 \n\n \n\nrestou do manancial do Ribeir\u00e3o Santa Maria, evidencia a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o da \n\npercep\u00e7\u00e3o e da consci\u00eancia ambiental para provocar novas maneiras de ver, pensar e agir mais \n\ncomprometida com a realidade do mundo que lhe serve de abrigo.  \n\nA demonstra\u00e7\u00e3o de satisfa\u00e7\u00e3o com a qualidade da \u00e1gua do Novo Gama indica que h\u00e1 \n\nindiferen\u00e7a e descuido em rela\u00e7\u00e3o aos problemas ambientais, h\u00e1 inabilidade nas pessoas para \n\nperceberem a fragilidade da realidade em que vivem, bem como interagir coletivamente e se \n\ninteirar sobre quais s\u00e3o as fontes de \u00e1gua que abastecem a comunidade e, assim, se combater a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, o mau uso da \u00e1gua, a polui\u00e7\u00e3o, o desperd\u00edcio, a contamina\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is \n\nfre\u00e1ticos, o assoreamento e a descaracteriza\u00e7\u00e3o de leitos e de margens dos cursos d\u2019\u00e1gua \n\nsuperficiais, entre tantos e diferentes exemplos.  \n\nOs dados apontam para a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental que de fato envolvam a todos individual e coletivamente, em todas as categorias, \n\nem qualquer dos planos e relacionamentos sociais. Que possam atenuar e minorar \n\nefetivamente a realidade de indiferen\u00e7a e agress\u00e3o \u00e0 natureza e construir, inaugurar tend\u00eancias \n\ne padr\u00f5es de sustentabilidade onde hoje reinam interesses conflitantes. No que tange \u00e0 quest\u00e3o \n\n4, sobre a fonte da \u00e1gua que abastece a popula\u00e7\u00e3o, 24% apontaram a fonte como sendo o \n\nribeir\u00e3o Santa Maria; 6% apontaram a empresa prestadora dos servi\u00e7os de abastecimento de \n\n\u00e1gua, a SANEAGO, como sendo a fonte; 56% afirmaram desconhecer a origem da \u00e1gua que \n\nconsomem; 2% n\u00e3o responderam e os 14% restantes informaram que a \u00e1gua no Novo Gama \u00e9 \n\norigin\u00e1ria de outras fontes.  \n\nCom base nesses dados, \u00e9 importante observar que 74% da popula\u00e7\u00e3o desconhece a \n\norigem da \u00e1gua que bebe, demonstrando aliena\u00e7\u00e3o sobre uma quest\u00e3o vital que afeta \n\ndiuturnamente a vida social cotidiana. Demonstrando tamb\u00e9m que os problemas ambientais \n\ns\u00e3o sofridos, vividos individualmente, mas n\u00e3o compartilhados e integrados socialmente a \n\numa miss\u00e3o consciente de transforma\u00e7\u00e3o da realidade. Esses dados demonstram que faltam \n\npol\u00edticas p\u00fablicas educativas integrando cultura, desenvolvimento e conhecimento com a \n\ndin\u00e2mica ecol\u00f3gica e hidrol\u00f3gica do local, de forma a gerar conhecimento sobre o manejo \n\nadequado do espa\u00e7o e de seus recursos naturais e integrar a comunidade com o meio em que \n\nvive. \n\nOutros pontos importantes que a an\u00e1lise dos dados revela \u00e9 que apesar da qualidade da \n\n\u00e1gua do Novo Gama ser boa, isto \u00e9, palat\u00e1vel, n\u00e3o significa dizer que seja suficiente para \n\natender \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1rio o racionamento circunstancial de \n\n\u00e1gua em v\u00e1rios bairros que ainda n\u00e3o t\u00eam acesso a \u00e1gua tratada. E muito menos que o recurso \n\n\u201c\u00e1gua\u201d esteja preservado e assegurado para todas as comunidades. A degrada\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\n\n\n122 \n\n \n\nchegou a diferentes graus e n\u00edveis a ponto de colocar em risco o atendimento da popula\u00e7\u00e3o. \n\nInteressante seria perceber que o que se degradou talvez n\u00e3o seja somente o recurso \u201c\u00e1gua\u201d, \n\nmas fundamentalmente, a pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o que os diferentes grupos sociais estabeleceram com \n\no elemento \u00e1gua, esta sim, se encontra profundamente degrada, carecendo de uma Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental que busque a transforma\u00e7\u00e3o humana a partir da compreens\u00e3o das estruturas de \n\npoder desta sociedade. \n\nNo que se refere \u00e0 import\u00e2ncia do Ribeir\u00e3o Santa Maria para a qualidade de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o, 28% dos participantes classificaram o ribeir\u00e3o como fonte de abastecimento de \n\n\u00e1gua; 68% identificaram como patrim\u00f4nio ambiental e cultural e 4% declararam como \u00e1rea de \n\nlazer ou desconhecer a realidade.  \n\nO universo de respostas apresentados na tabela 2 s\u00e3o discrepantes, pois enquanto 24% \n\n(quest\u00e3o 4)  e 28% (quest\u00e3o 9) afirmam reconhecer o ribeir\u00e3o como fonte de abastecimento de \n\n\u00e1gua, a maioria 56% (quest\u00e3o 4) n\u00e3o sabe sobre a origem da \u00e1gua que consome e 68% \n\n(quest\u00e3o 9) identifica esse manancial como patrim\u00f4nio ambiental e cultural.  \n\nEsses dados nos permitem observar os diferentes valores atribu\u00eddos ao ribeir\u00e3o pelos \n\nrespondentes, talvez seja pela indisponibilidade de acesso ao ribeir\u00e3o em decorr\u00eancia do seu \n\nestado de degrada\u00e7\u00e3o proveniente de a\u00e7\u00f5es agressivas desferidas pela popula\u00e7\u00e3o que usufru\u00eda \n\nde suas \u00e1guas, materializada pelo uso desordenado e desregrado das \u00e1reas que comp\u00f5em as \n\nzonas de recarga do ribeir\u00e3o. Degrada\u00e7\u00e3o essa imposta nas \u00faltimas d\u00e9cadas pelos poderes \n\np\u00fablicos e popula\u00e7\u00e3o que, de forma sucessiva, degradou o ribeir\u00e3o e inviabilizou o mesmo \n\ncomo espa\u00e7o de lazer. \n\nIsso, em grande parte, impediu que este manancial pudesse abastecer satisfatoriamente \n\na popula\u00e7\u00e3o com suas \u00e1guas. Contudo, o mesmo sobreviveu na mem\u00f3ria de parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o como patrim\u00f4nio cultural. Entretanto, ainda que considerado patrim\u00f4nio cultural, o \n\nacesso sobre o mesmo e seu uso como \u00e1rea de lazer se tornou invi\u00e1vel devido ao pequeno \n\nvolume de \u00e1gua que produz atualmente e \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o por esgoto oriundo das cidades de \n\nSanta Maria, Novo Gama e Valpara\u00edso. Embora suas \u00e1guas ainda sejam captadas, tratadas e \n\ndistribu\u00eddas para a popula\u00e7\u00e3o pela SANEAGO.  \n\nO desconhecimento da import\u00e2ncia do ribeir\u00e3o para o abastecimento de \u00e1gua da \n\npopula\u00e7\u00e3o, apontada pela maioria, evidencia a urg\u00eancia de incluir a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nnos curr\u00edculos escolares, na agenda municipal, na pauta das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais e nos diversos setores e segmentos da sociedade como pr\u00e1tica efetiva, com \n\nvistas a ensinar a adequar os comportamentos \u00e0s exig\u00eancias de vida da \u00e9poca, nos permitindo \n\nconviver de forma mais integrada e menos alienada da realidade que nos cerca.  \n\n\n\n123 \n\n \n\nTabela 3 - Quest\u00f5es 5, 6 e 7 \n\nQUEST\u00d5ES FREQU\u00caNCIA DE RESPOSTAS \n\n \n\n \n\n5. O que s\u00e3o \n\nproblemas \n\nambientais \n\npara voc\u00ea? \n\n \n\nAtividades que interrompem o ciclo natural do meio \n\nambiente natural em que vivemos \n\n7 14% \n\nAgress\u00e3o que interfira negativamente na natureza de \n\nmodo geral \n\n6 12% \n\nFalta de consci\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o  6 12% \n\nA\u00e7\u00f5es que prejudicam as matas, os rios, o ecossistema 6 12% \n\nProblemas causados pelos homens que degradam o meio \n\nambiente \n\n10 20% \n\nQualquer altera\u00e7\u00e3o na ordem natural do meio ambiente 6 12% \n\nPolui\u00e7\u00e3o causada pelos carros, a popula\u00e7\u00e3o jogar lixo \n\nem locais indevidos, o desmatamento, queimadas, \n\ndescaso com animais \n\n \n\n2 \n\n \n\n4% \n\nA\u00e7\u00f5es que impactem negativamente o ambiente natural \n\nacarretando desequil\u00edbrios ambientais e sociais \n\n4 8% \n\nA\u00e7\u00f5es que t\u00eam como resultado a degrada\u00e7\u00e3o e a \n\napropria\u00e7\u00e3o de lugares que deveriam ser preservados \n\n2 4% \n\nN\u00e3o respondeu 1 2% \n\nTOTAL DE OCORR\u00caNCIAS 50 100% \n\n6. No seu \n\nentender \n\nexistem \n\nproblemas \n\nambientais no \n\nNovo Gama? \n\nN\u00e3o existem 0 0% \n\nN\u00e3o sei 2 4% \n\nSim, existem 48 96% \n\nTOTAL DE OCORR\u00caNCIAS   50 100% \n\n \n\n7. Voc\u00ea \n\npoderia citar \n\nalguns desses \n\nproblemas? \n\nDegrada\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Santa Maria 6 12% \n\nContamina\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o das nascentes 4 8% \n\nFalta de consci\u00eancia dos moradores 2 4% \n\nFalta de \u00e1gua com qualidade    5 10% \n\nAssoreamento das nascentes, desmatamento, falta de \n\nsaneamento b\u00e1sico \n\n  4 8% \n\nProblema na coleta e tratamento do lixo  22 44% \n\nFalta coleta seletiva, faltam \u00e1rvores    1 2% \n\nEros\u00f5es, queimadas, desperd\u00edcio de \u00e1gua    2 4% \n\nDesmatamento    3 6% \n\nBueiros entupidos    1 2% \n\nTOTAL DE OCORR\u00caNCIAS 50 100% \n\nFonte: Pesquisa de campo com aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio \n\n \n\nAo analisar os dados da Tabela 3, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es 5, 6 e 7, em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom as respostas dadas na tabela 1, pode-se verificar que a maioria absoluta dos respondentes \n\nreconhece a exist\u00eancia de graves problemas ambientais no Novo Gama, tais como: eros\u00f5es \n\nnas nascentes e degrada\u00e7\u00e3o dos mananciais de \u00e1gua, fatos que refletem a urg\u00eancia da \n\n\n\n124 \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o de respeito e conviv\u00eancia respons\u00e1vel com a natureza, de forma a \n\nharmonizar as nossas a\u00e7\u00f5es cotidianas com o meio ambiente equilibrado. \n\nA deposi\u00e7\u00e3o de lixo e entulhos nas ruas e em \u00e1reas impr\u00f3prias, bem como aus\u00eancia de \n\ncoleta seletiva, foram apontadas como problemas que merecem aten\u00e7\u00e3o social. A aus\u00eancia de \n\npol\u00edtica p\u00fablica de combate ao desperd\u00edcio de \u00e1gua, juntamente com a falta de saneamento \n\nb\u00e1sico foram assinaladas como falta de consci\u00eancia p\u00fablica.  Estas quest\u00f5es emergiram como \n\naus\u00eancias sentidas, apontadas pelos respondentes como problemas que degradam as rela\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, o meio ambiente, infelicita a todos, prejudicando a vida coletiva. \n\nO desrespeito com os animais, os desmatamentos desordenados, associados \u00e0s \n\nqueimadas em \u00e1reas de mananciais foram relacionadas aos diversos tipos de polui\u00e7\u00e3o e \n\ncontamina\u00e7\u00e3o do solo, do ar e das \u00e1guas. Para os respondentes estas quest\u00f5es comp\u00f5em os \n\nmais graves problemas que afetam a integridade da vida dos seres humanos, a sa\u00fade do \n\nambiente natural e dos demais seres vivos. A aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas que visem ao \n\ndesenvolvimento de pr\u00e1ticas sociais cotidianas, que contextualizem os problemas ambientais e \n\nintegrem o n\u00edvel local com o regional, foram apontadas como sintomas de falta de consci\u00eancia \n\nda sociedade sobre os malef\u00edcios de nossas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas.  \n\nPara a maioria dos participantes a falta d\u2019\u00e1gua \u00e9 resultado do desmatamento, do \n\nassoreamento dos ribeir\u00f5es, da degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o das nascentes, em sua \n\nvis\u00e3o o que fizemos contra a natureza retornar\u00e1 contra n\u00f3s mesmos.  \n\n Em nossa compreens\u00e3o, as respostas poss\u00edveis aos problemas apontados pela maioria \n\ndos participantes, se inserem em um fazer pol\u00edtico-pedag\u00f3gico que integre as rela\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas, direitos humanos, qualidade de vida, justi\u00e7a social e autodetermina\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades, articulando teoria e pr\u00e1tica \u00e0 consci\u00eancia p\u00fablica, como base para o \n\ndesenvolvimento de a\u00e7\u00f5es por meio das quais poderemos modificar nossos comportamentos e \n\natitudes e alcan\u00e7ar consci\u00eancia dos problemas socioambientais, no caso em estudo a \u00e1gua \n\ncomo base fundamental para a vida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\nTabela 4 - Quest\u00f5es 11 e 12 \n\nQUEST\u00d5ES FREQU\u00caNCIA DE RESPOSTAS \n\n11. Quais os \n\nmelhores meios de \n\nvoc\u00ea ficar sabendo \n\ndas atividades sobre \n\no ribeir\u00e3o \n\nSanta Maria? \n\n \n\nR\u00e1dio comunit\u00e1ria 3 6% \n\nBoletim 6 12% \n\nInformes no SERPAJUS ou FORMANCIPA 18 36% \n\nBlogs 12 24% \n\nEmail 11 22% \n\nTOTAL DE OCORR\u00caNCIAS  50 100% \n\n \n\n12. Em qual das \n\nseguintes atividades \n\nvoc\u00ea pode participar \n\npara ajudar a \n\npreservar o meio \n\nambiente e o \n\nRibeir\u00e3o Santa \n\nMaria? \n\nReuni\u00f5es 7 14% \n\nLimpeza dos locais degradados, retirando lixo e o \n\nentulho \n\n10 20% \n\nPlantando \u00e1rvores  10 20% \n\nColetando sementes 7 14% \n\nAjudando a cuidar de um viveiro comunit\u00e1rio para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mudas \n\n3 6% \n\nPalestra 2 4% \n\nParticipando de atividades, eventos culturais sobre \n\no tema meio ambiente \n\n4 8% \n\nAtividades de reciclagem de lixo/entulho para \n\ncooperativa \n\n3 6% \n\nAtividades em escolas, igreja, associa\u00e7\u00f5es, outras \n\na\u00e7\u00f5es \n\n4 8% \n\nTOTAL DE OCORR\u00caNCIAS 50 100% \n\nFonte: Pesquisa de campo com aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio \n\n \n\nDa an\u00e1lise da tabela 4 observa-se a aceita\u00e7\u00e3o do convite para a participa\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e1ticas que contemplam atividades coletivas, relativas \u00e0 busca por solu\u00e7\u00f5es compartilhadas \n\ndos problemas ambientais da comunidade. O que se pode perceber, a partir dos dados obtidos, \n\n\u00e9 que a tem\u00e1tica encontra resson\u00e2ncia por parte da maioria dos participantes, tendo em vista \n\nque a maioria dos participantes respondeu favoravelmente para colaborar em mais de tr\u00eas das \n\natividades propostas em prol do cuidado com o meio ambiente para a melhoria da qualidade \n\nde vida local. A maioria das respostas, 98% dos participantes, refor\u00e7a o fato de que no Novo \n\nGama existe um grupo que deseja agir de forma coletiva para mudar a realidade, por melhoria \n\nda qualidade do meio ambiente e que, mesmo com as dificuldades, est\u00e1 sensibilizado com a \n\nquest\u00e3o ambiental local e se prop\u00f5em agir para reverter os processos de degrada\u00e7\u00e3o em prol \n\ndo bem estar da coletividade e amor ao lugar onde vivem.  Os dados obtidos nos permitem \n\nobservar que, para al\u00e9m da ina\u00e7\u00e3o que permeia as rela\u00e7\u00f5es da comunidade com o ribeir\u00e3o, h\u00e1 \n\numa maioria que deseja mudan\u00e7a, que h\u00e1 anseios por participa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 poss\u00edvel minimizar \n\nas agress\u00f5es sobre o meio ambiente para recuperar e preservar as nascentes dos nossos cursos \n\n\n\n126 \n\n \n\nd\u00b4\u00e1gua, direcionando as a\u00e7\u00f5es humanas por meio pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas comunit\u00e1rias que \n\nconstruam uma atitude proativa da comunidade em suas rela\u00e7\u00f5es com o meio em que vivem. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o n\u00famero 10 do question\u00e1rio, n\u00e3o a inclu\u00edmos em nenhuma \n\ntabela, tendo em vista que n\u00e3o houve nenhuma resposta, seja positiva ou negativa. \n\n \n\n5.1.2 Os sentimentos revelados pelos sujeitos socioambientais do Novo Gama nas \n\nentrevistas \n\n \n\nEntender o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o do ser humano com a natureza em parte \n\nda sub-bacia do Ribeir\u00e3o Santa Maria \u00e9 entender como se deu, desde o in\u00edcio, a rela\u00e7\u00e3o \n\nhumana e o ambiente, com suas diversas implica\u00e7\u00f5es e consequ\u00eancias de ordem econ\u00f4micas, \n\n\u00e9ticas, culturais e sociais para a regi\u00e3o. O processo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio onde se \n\nconsolidou o munic\u00edpio de Novo Gama trouxe alguns avan\u00e7os econ\u00f4micos para a regi\u00e3o e, \n\ncomo consequ\u00eancia, diversos problemas socioambientais. Podemos apontar alguns desafios \n\nlevantados com a participa\u00e7\u00e3o dos atores socioambientais locais, quais sejam: ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada do cerrado, degrada\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, inexist\u00eancia da \n\nReserva Legal, al\u00e9m de um processo intenso de destrui\u00e7\u00e3o das nascentes dos ribeir\u00f5es que \n\nnascem ou passam pelo munic\u00edpio, como o Santa Maria. O nosso objetivo foi compreender o \n\npassado deste espa\u00e7o, as a\u00e7\u00f5es e os sentimentos dos moradores do Novo Gama pelo local \n\nonde vivem, pois como afirma Brand\u00e3o (2005, p. 24), \n\nHoje em dia sabemos muito bem que somos os \u00fanicos seres que podem \n\nreverdecer o deserto e reinventar uma Terra fecunda e fertilizada. Somo os \n\n\u00fanicos seres que podem destruir o planeta em que vivemos e a \u201cnave\u201d em que \n\nnavegamos, gera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s gera\u00e7\u00e3o, pelo universo. Em tempos passados n\u00e3o \n\npairava sobre os pensadores e cientistas esta evid\u00eancia do bem o do mal \n\ncolocados em nossas m\u00e3os. E as energias e mat\u00e9rias da natureza pareciam \n\ninesgot\u00e1veis e livres do poder destrutivo do homem quando ele maneja o \n\nambiente em que vive ao socializar a natureza de que \u00e9 parte. \n\n \n\nDessa maneira entendemos que a participa\u00e7\u00e3o dos moradores contribuiu com o \n\nobjetivo da constru\u00e7\u00e3o de um processo cr\u00edtico colaborativo e solid\u00e1rio, como in\u00edcio de um \n\nprocesso, um caminho a ser constru\u00eddo por todos visando melhorar as condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais da localidade que se encontra em estado preocupante de deteriora\u00e7\u00e3o. \n\nTendo em vista que a arena espec\u00edfica destes enfrentamentos nasce dos feitos \n\ndecorrentes das rela\u00e7\u00f5es da esp\u00e9cie humana com o ambiente, eles podem ser explicados por \n\nmeio da cultura em seus diferentes per\u00edodos da hist\u00f3ria, por meio dos sentimentos que \n\nenvolvem esta rela\u00e7\u00e3o. Os nossos sentimentos e nossas percep\u00e7\u00f5es t\u00eam muita influ\u00eancia sobre \n\n\n\n127 \n\n \n\nnossas atitudes. Segundo Tuan (1980, p. 4), a atitude \u00e9 \u201cformada de uma longa sucess\u00e3o de \n\npercep\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, de experi\u00eancias\u201d. \n\nAo classificar e conceituar os sentimentos pelo ambiente, ele chama de Topofilia o \n\n\u201celo afetivo entre as pessoas e o lugar ou ambiente f\u00edsico\u201d (TUAN, 1980, p. 5). Neste \n\nconceito, ele inclui \u201ctodos os la\u00e7os afetivos dos seres humanos com o Meio Ambiente \n\nmaterial\u201d (1980, p. 107); destaca tamb\u00e9m a \u201camplitude, variedade e intensidade do sentimento \n\ntopof\u00edlico\u201d (1980, p. 106). Nesse sentido e contexto  buscamos relacionar os  sentimentos que \n\nenvolvem a rela\u00e7\u00e3o das pessoas que vivem no Novo Gama com ambiente local. Nas falas\n8\n a \n\nseguir podemos perceber um pouco deste sentimento. \n\n\u201cHoje a comunidade o que tem que fazer \u00e9 conservar a natureza, se n\u00f3s n\u00e3o \n\nconservar a natureza o que vai ser daqui mais uns dez anos pra frente?\u201d (NS, \n\n79 anos). \n\n \n\n\u201cE o ribeir\u00e3o Santa Maria representa tudo n\u00e3o s\u00f3 pra mim, mas pra popula\u00e7\u00e3o \n\ndo Pedregal. \u00c1gua, \u00e1gua \u00e9 a melhor parte que nois temos, a maior parte, a \n\nmaior riqueza \u00e9 \u00e1gua n\u00e9, porque sem \u00e1gua como \u00e9 que nois vivemos sem \u00e1gua \n\n(...) Ah, eu, pelo conhecimento que eu tenho, \u00e9 que a comunidade pratica um \n\nerro grave por n\u00e3o ter conhecimento, falta conhecimento sobre como tratar o \n\nmeio ambiente. Com o cuidado com o patrim\u00f4nio que \u00e9 a \u00e1gua.\u201d (APB, \n60anos). \n\n \n\n\u201cBem, o ribeir\u00e3o hoje t\u00e1 pouco significante no munic\u00edpio inteiro, um dia ele \n\nfoi aqui a nossa fonte, inclusive eu bebi muita \u00e1gua dele. Quando n\u00f3s \n\nchegamos pra c\u00e1 ele era a nossa fonte de \u00e1gua, a gente buscava \u00e1gua dele, \n\ninclusive a gente tinha uma carro\u00e7a pra carregar \u00e1gua, tanto pra gente, quanto \n\npros vizinhos, n\u00e9?\u201d (ANS, 52 anos). \n \n\n\u201cO Santa Maria foi um rio muito importante, era um rio muito importante pra \n\nnois, nois ia tomar banho, eu e a minha esposa, era uma \u00e1gua que era uma \n\nmaravilha de \u00e1gua viu! Ele foi muito importante, agora, agora cabou-se, n\u00e3o \n\ntem mais condi\u00e7\u00f5es, poluiu mesmo, n\u00e3o tem jeito\u201d (APO, 78 anos). \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 origem dos entrevistados, a maioria veio da Regi\u00e3o Nordeste, \n\nenquanto apenas um veio de Minas Gerais. Como foi descrito nas falas dos entrevistados, n\u00e3o \n\nhavia \u00e1gua tratada no espa\u00e7o a ser habitado, mas havia o Ribeir\u00e3o Santa Maria como fonte de \n\n\u00e1gua, o mesmo possu\u00eda muitas matas no entorno de suas nascentes que eram preservadas. O \n\nfato da maioria se declarar imigrante sugere que desconheciam o ambiente, os conhecimentos \n\nque possu\u00edam eram decorrentes de experi\u00eancias de manejo em suas regi\u00f5es de origem, que por \n\nsua vez s\u00e3o diferentes da realidade encontrada.  \n\n                                                 \n8\nOs nomes e sobrenomes dos participantes foram omitidos com o objetivo de resguard\u00e1-los, ainda que tenham \n\nassinado o termo de consentimento livre e esclarecido. \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\nNo tocante ao perfil dos quatro entrevistados, quando chegaram \u00e0 Regi\u00e3o trabalhavam \n\nem constru\u00e7\u00e3o civil. APO, 78 anos, natural da Para\u00edba- PB, \u00e9 aposentado e ex- comerciante, \u00e9 \n\num dos primeiros moradores do Bairro do Pedregal, residindo na localidade desde o ano de \n\n1973. ANS, 52 anos, natural da Para\u00edba, \u00e9 ex-servidor p\u00fablico e atualmente \u00e9 comerciante, \u00e9 \n\nmorador do Pedregal desde o ano de 1975. NS, 79 anos, natural do da Para\u00edba \u00e9 aposentado e \n\nex-comerciante, \u00e9 morador no Bairro do Pedregal desde o ano de 1975. E APB, 60 anos, \n\nnatural de Minas Gerais-MG, \u00e9 comerciante e residente no Pedregal desde o ano de 1975. \n\nComo foi descrito nas falas dos entrevistados, n\u00e3o havia \u00e1gua tratada, mas havia o \n\nribeir\u00e3o como fonte de \u00e1gua. O Novo Gama possu\u00eda muitas matas entorno dos seus ribeir\u00f5es e \n\nnascentes preservadas. Sem conhecimento sobre manejo do novo espa\u00e7o, a popula\u00e7\u00e3o foi \n\ndesmatando as \u00e1reas para consolidar a ocupa\u00e7\u00e3o dos terrenos, com isso destruindo as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, gerando insustentabilidade.  \n\nAs consequ\u00eancias desse processo desordenado de ocupa\u00e7\u00e3o foram diversas e os danos \n\nambientais foram enormes tais como: assoreamento dos ribeir\u00f5es, perda de solos, vo\u00e7orocas, \n\neros\u00f5es, al\u00e9m da destrui\u00e7\u00e3o de nascentes importantes para forma\u00e7\u00e3o dos ribeir\u00f5es. Esse \n\nmodelo desrespeitoso como parte da forma de conviv\u00eancia cotidiana produziu um \n\ndistanciamento com meio em que se vive, a ponto de a comunidade se comportar de forma \n\ncomo se pudesse prescindir da natureza como espa\u00e7o comum de vida. \n\nO sentimento de topofilia emergiu no grupo de entrevistados, retratados aqui como \n\nsujeitos socioambientais. De acordo com as falas a maioria escolheu morar no Novo Gama, \n\n\u201cEu vim do nordeste, muitas vezes pensei, aqui morando aqui, pensei em \n\nvoltar pra tr\u00e1s, porque aqui a crise de \u00e1gua n\u00e3o era boa n\u00e9, mas resolvi ficar, \n\nvoc\u00ea sabe disso Luiz. Era a \u00fanica \u00e1gua que tinha, a\u00ed se fazia fila, voc\u00ea sabe \n\ndisso, era uma longa fila de gente com carrinho (...) O problema \u00e9 que est\u00e3o \n\ndestruindo as \u00e1guas. O pessoal diz n\u00e3o joga lixo dentro da \u00e1gua, joga pra l\u00e1. \n\nJoga esgoto dentro da \u00e1gua, onde tem um c\u00f3rrego joga l\u00e1 dentro, onde tem um \n\nrio joga esgoto. Ent\u00e3o tudo vai destruindo, ent\u00e3o vai acabando com as \u00e1guas \n\n(..) Ent\u00e3o acho que o que n\u00f3s temos que fazer \u00e9 ajudar a preservar a natureza, \n\nisso \u00e9 muito primordial\u201d (NS, 79 anos).  \n\n \n\n\u201cEsse que foi o objetivo n\u00e3o s\u00f3 meu, mas tamb\u00e9m como da minha fam\u00edlia, \n\nnois viemos pra c\u00e1 pra ter um sustento melhor, uma vida melhor aqui\u201d (ANS, \n\n52). \n\n \n\n\u201cBem, eu cheguei aqui no Munic\u00edpio do Novo Gama em 1975, vim de Minas \n\nGerais por escolha minha, sou um dos primeiros morador, n\u00e9? E na \u00e9poca o \n\nribeir\u00e3o Santa Maria foi tudo pra n\u00f3s, porque al\u00e9m de que nois n\u00e3o tinha \u00e1gua, \n\nficamos sete anos sem \u00e1gua, n\u00f3s teria que usar essa \u00e1gua do ribeir\u00e3o, ela era \n\nlimpinha e o ribeir\u00e3o na \u00e9poca ele era coberto de \u00e1rvore, os lados dele sempre \n\ntinha muita \u00e1rvore, tinha uma matazinha em torno de quinze a vinte metro, \n\nquinze a vinte metro de mata em roda\u201d (APB, 60 anos). \n\n \n\n\n\n129 \n\n \n\n\u201cEu quando vim pra c\u00e1, quando vim pra c\u00e1 n\u00e3o tinha quase ningu\u00e9m aqui na \n\nregi\u00e3o, n\u00e9? Tinha poucas pessoas, poucas pessoas aqui nessas ch\u00e1caras daqui \n\nde baixo e ali nas ch\u00e1caras Minas Gerais, n\u00e9? E a\u00ed eu cheguei, comprei este \n\nterreno, uma chacrinha aqui e fiquei nessa ch\u00e1cara (...) N\u00e3o, n\u00e3o, eu tenho, eu \ntenho mais de 50 anos que eu estou aqui, n\u00e9? Quando eu tava em Bras\u00edlia, \n\nquando eu tava em Bras\u00edlia, l\u00e1, a\u00ed eu cansei, eu trabalhei muito em Bras\u00edlia, \n\nvim do nordeste, cheguei em 60 em Bras\u00edlia, a\u00ed fui trabalhar nessas obras e tal \n\ne fiquei, fui morar no N\u00facleo Bandeirante, morar l\u00e1 com uma tia minha, a\u00ed \n\nficava l\u00e1 naquilo, a\u00ed depois eu pensei assim, gente, eu abusei da cidade. Eu \n\nqueria ir pra ro\u00e7a, a\u00ed eu fui. Eu trabalhava eu tinha uma vendazinha l\u00e1 naquela \n\nbarrage do Santo Ant\u00f4nio, Santo Ant\u00f4nio Descoberto. A\u00ed eu sa\u00ed de l\u00e1. Um cara \n\ntinha uma venda aqui, um cara que eu vendia doce, eu vendia doce pra esse \n\nmo\u00e7o, aqui. A\u00ed l\u00e1 n\u00e3o deu certo pra mim, a\u00ed ele falava, l\u00e1 embaixo assim e \n\nassim, no Santa Maria l\u00e1. Aqui chama Santa Maria, n\u00e9? Tem  um cara l\u00e1 que \n\ntem um bar e ele quer alugar, a\u00ed eu vim com ele e desci aqui. A\u00ed eu vim, gostei \n\ne eu aluguei o com\u00e9rcio dele. A\u00ed fiquei mais ou menos uns dois anos, a\u00ed foi o \n\ntempo que eu cheguei a conhecer minha esposa, n\u00e9? A\u00ed fui e casei com ela, \n\naqui. Ela era mineira. Ela vinha da ch\u00e1cara. Eles vieram de Formosa pra c\u00e1, \n\ntrabalhavam numa ch\u00e1cara l\u00e1, a\u00ed a gente conheceu ela, a\u00ed nois casamos aqui. \n\nCasei com ela, casei com essa mineirinha e a gente t\u00e1 at\u00e9 hoje aqui\u201d (APO 78 \n\nanos). \n\n \n\nA partir da fala dos entrevistados p\u00f4de-se inferir sobre um poss\u00edvel sentimento de \n\notimismo de parte do presente grupo, em que a maior parte declarou acreditar que o ribeir\u00e3o \n\ncom suas \u00e1guas ainda pode ser recuperado e preservado como um bem de uso comum.  \n\n\u201cVoc\u00ea sabe, eu acho que, eu acho que tem tudo pra recuperar porque a \u00e1gua \n\nela nunca \u00e9 demais. A \u00e1gua quanto mais pra n\u00f3s melhor, n\u00e9? Voc\u00ea  sabe disso, \n\nporque hoje n\u00f3s sabemos, que voc\u00ea recuperar qualquer tanto de \u00e1gua, que n\u00f3s \n\nrecuperar pra n\u00f3s vale, n\u00e9? Porque  voc\u00ea sabe que a \u00fanica coisa que se houve \n\nfalar mais hoje em dia \u00e9 que pode faltar \u00e1gua, pode faltar \u00e1gua. Por que pode \n\nfaltar \u00e1gua? Porque o pessoal destr\u00f3i a \u00e1gua, n\u00e3o \u00e9 que vai faltar \u00e1gua? \u00c9 \n\npoluindo as \u00e1guas, o pessoal t\u00e1 acabando com as \u00e1guas. Eu acho que o pessoal \n\nd\u00e1 um jeito de destruir a \u00e1gua, uns joga lixo dentro, outros joga esgoto dentro, \n\nent\u00e3o o pessoal vai destruindo a \u00e1gua. Ent\u00e3o o pessoal diz que vai faltar \u00e1gua, \n\nvai faltar \u00e1gua. N\u00e3o vai faltar \u00e1gua. Vai faltar \u00e1gua desde que, acho assim: que \n\npode no fim come\u00e7ar a faltar \u00e1gua, assim \u00e1gua pura, \u00e1gua limpa que eu posso \n\nusar. Mas \u00e1gua destru\u00edda vai ter, porque o pessoal hoje em dia t\u00e1...\u201d (NS, 79). \n\n \n\n\u201cA \u00e1gua ficou rasinha, ficou suja, muita sujeira, inclusive esgoto e que a gente \n\nse sente assim, \u00e9, \u00e9 hoje constrangido, \u00e9 perdido com o que aconteceu e no \n\ncaso seria o meio de recoperar ele atrav\u00e9s de planta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvore, muita \n\nplanta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvore, que no caso ele ficou muito largo. S\u00f3 as \u00e1rvores e o \n\ncapim pode tornar ir recoperando ele aos pouco. E fazer um trabalho de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o da comunidade, o povo precisa afastar as cerca que se \n\naproximou at\u00e9 a beira do corgo, que tem hoje j\u00e1 muito perto, disrespeitando a \n\nlei do meio ambiente\u201d (APB, 60 anos). \n\n \n\n\u201cEnt\u00e3o eu acho que para recuperar \u00e9 reflorestar, plantar \u00e1rvores, educar o \n\npovo, orientar, botar plaquinhas l\u00e1, e ter algu\u00e9m pra cuidar, pra observar, pra \n\nt\u00e1 l\u00e1 sempre orientando, penso que seria uma forma de melhorar, de recuperar. \n\nEu queria at\u00e9 entender melhor esse tema sabe. E eu penso que o objetivo seu \n\nseja na intui\u00e7\u00e3o de estudar a forma de melhorar isso ai, de recuperar e se for \n\nrealmente isso eu queria ver essa concretiza\u00e7\u00e3o\u201d (ANS, 52 anos). \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\nDe acordo com alguns pontos de vistas dos participantes \u00e9 poss\u00edvel inferir alguns \n\nsentimentos de perda, de impot\u00eancia demonstrada por eles diante da situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo ribeir\u00e3o, conforme est\u00e3o demonstradas abaixo. \n\n\u201cEra a maior riqueza que tinha era essa \u00e1gua, n\u00e3o tinha outra n\u00e3o. Acho que \n\nvoc\u00ea concorda com a gente, era uma riqueza, era uma riqueza, porque \n\nningu\u00e9m diz que \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 riqueza n\u00e3o, porque aonde voc\u00ea vai, aonde n\u00e3o \n\ntem \u00e1gua, sinceramente! Eu muitas vezes pensei aqui, morando aqui, pensei \n\nem voltar pra tr\u00e1s, porque aqui a crise n\u00e3o era boa, de \u00e1gua, n\u00e9? Voc\u00ea  sabe \n\ndisso Luiz, era a \u00fanica \u00e1gua que tinha, a\u00ed se fazia fila, voc\u00ea sabe disso, era uma \n\nlonga fila, gente com carrinho o dia todo. A comunidade toda pegava \u00e1gua \n\nnessa torneira, ent\u00e3o representou muito pra n\u00f3s\u201d (NS, 79 anos). \n\n \n\n\u201cE nois sem o meio ambiente bem cuidado e sem a \u00e1gua ningu\u00e9m sobrevive. \n\nEnt\u00e3o a comunidade pratica um erro de jogar o lixo. Toda sujeira, tudo tem \n\nque ser no c\u00f3rrego. Tira terra, tira areia, acabou com o corgo. Ent\u00e3o isso \u00e9 \n\nfatal, \u00e9 a pior coisa que nois podemos ter \u00e9 falta de conhecimento. Tem que ter \n\numa conscientiza\u00e7\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o e das autoridades\u201d (APB, 60 \n\nanos). \n\n \n\n\u201cTomava banho nele, cansei de chegar de noite do trabalho, depois quando fui \n\nficando maior e comecei a trabalhar, cansei de chegar do trabalho eu e muitos \n\noutros vizinhos, a gente pegava a toalha e o sab\u00e3o e ia tomar banho l\u00e1 \u00e0 noite,  \n\n\u00e0 tardezinha, \u00e0 noite. Fim de semana era nossa, nossa divers\u00e3o era nesse \n\nc\u00f3rrego, tinha po\u00e7os fundos, a \u00e1gua era limpa, tinha muita \u00e1rvore e hoje ele t\u00e1 \n\ncheio de esgoto. Acabou aqueles po\u00e7os, acabou as \u00e1rvores, tiraram muitas \n\n\u00e1rvores e danificaram\u201d (ANS, 52 anos). \n\n \n\n\u201cEu era quem fornecia essa \u00e1gua. Era uma \u00e1gua limpa, pot\u00e1vel, voc\u00ea botava \n\nnum copo n\u00e3o tinha sujeira nenhuma. A\u00ed depois foi indo, foi indo, aquela \u00e1gua \n\nj\u00e1, a\u00ed depois come\u00e7ou a Santa Maria l\u00e1 em cima e ai foi come\u00e7ando poluir. Foi \n\npoluindo essa \u00e1gua, a maior polui\u00e7\u00e3o foi da Santa Maria que foi jogando no \n\ncorgo, a\u00ed ca\u00eda no corgo aonde nois pegava \u00e1gua aqui mais embaixo. Mais \n\nprimeiro ficou muito tempo bulino com isso at\u00e9 que n\u00e3o teve mais jeito. A\u00ed a \n\n\u00e1gua poluiu mesmo que n\u00e3o teve mais condi\u00e7\u00f5es de polu\u00edda\u201d (APO, 78 anos).  \n\n \n\nNossa compreens\u00e3o do mundo se d\u00e1 pelos processos perceptivos que registram e \n\nconferem significados \u00e0 realidade que cada um entende como sujeito de um grupo, de um \n\nprocesso social inserido na realidade, portanto, nossa percep\u00e7\u00e3o \u00e9 constru\u00edda e reconstru\u00edda \n\nmentalmente por cada um de n\u00f3s em nossa conviv\u00eancia cotidiana, seja ele formal ou informal. \n\nA topofilia segundo Tuan (1980, p.107) comporta a forma do ser humano de se relacionar \n\ncom o ambiente, estabelece a est\u00e9tica, ao prazer visual, a beleza, ao contato f\u00edsico t\u00e1til, ao \n\nsentir a terra, o ar, a \u00e1gua. Tamb\u00e9m se refere \u00e0 liga\u00e7\u00e3o humana com o lugar, o ambiente, o \n\nlar, como o espa\u00e7o de vida comum. Assim, Tuan, (1980, p. 4) tamb\u00e9m contextualiza o \n\nambiente como o \u201cmuito do que percebemos tem valor para n\u00f3s, para a sobreviv\u00eancia \n\n\n\n131 \n\n \n\nbiol\u00f3gica, e para propiciar algumas satisfa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o enraizadas na cultura.\u201d Nesse \n\nsentido, as falas dos entrevistados representam estas constata\u00e7\u00f5es.  \n\n \u201cOlha, antigamente o pessoal usava esse c\u00f3rrego igual eu falei pra voc\u00ea, pra \n\nbeber \u00e1gua t\u00e1, pra tomar banho t\u00e1, t\u00e1 entendendo? Ent\u00e3o foi diminuindo a \n\nrela\u00e7\u00e3o do povo com o c\u00f3rrego, porque veio ai a encana\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, veio a \n\nencana\u00e7\u00e3o, n\u00e9? E  o pessoal  n\u00e9? Foi  esquecendo (...) Eu acho que para \nrecuperar, a\u00ed teria que conscientizar o povo de que h\u00e1 um c\u00f3rrego ali que possa \n\nbeneficiar a todos, voltar o que era antes, prantar umas \u00e1rvores nele, botar \n\nplacas para que o povo n\u00e3o jogue lixo, n\u00e3o jogue animais mortos, orientar o \n\npovo e melhorar as passagens, as pontes que t\u00eam atrav\u00e9s dele, n\u00e9? Para  que a \n\npessoa possa transitar de um lado para o outro sem ter que entrar nele\u201d (ANS, \n\n52 anos). \n\n \n\n\u201cEsse ribeir\u00e3o, acredito qui ele significa, ele representa tudo. Porque primeiro \n\nqui n\u00f3is sem a \u00e1gua n\u00f3is n\u00e3o temos condi\u00e7\u00e3o de sobreviver. Nossa maior \n\nriqueza \u00e9 a \u00e1gua e ele, o ribeir\u00e3o \u00e9 um patrim\u00f4nio hist\u00f3rico do munic\u00edpio, e \n\nent\u00e3o o ribeir\u00e3o trazia pra n\u00f3is um meio de vida, um lazer, trazia o lazer, trazia \n\num oxig\u00eanio e se ele fosse bem conservado tem como abastecer com muita \n\n\u00e1gua, colaborado com muita gente. Ent\u00e3o o ribeir\u00e3o \u00e9 tudo! Seria muito dif\u00edcil \n\nsobreviver sem o ribeir\u00e3o, sem o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico igual ele\u201d (APB, 60 \n\nanos). \n\n \n\n\u201cAcabou tudo agora. Tinha muita \u00e1gua! Era um rio muito bonito, a \u00e1gua era \n\nmuito limpinha, limpinha, era. Eu pescava piaba, pescava bagre, pescava \n\nlambari, bagre, tudo tinha nesse rio a\u00ed, infelizmente hoje n\u00e3o tem mais nada. \n\nInfelizmente n\u00e3o tem mais nada, n\u00e3o tem mais nada. S\u00f3 sujo mesmo, n\u00e3o tem \n\nnada. (...) Acabou tudo agora. Era um rio muito bonito, a \u00e1gua era muito \n\nlimpinha. Eu pescava piaba, pescava bagre, pescava lambari, tudo tinha nesse \n\nrio a\u00ed, infelizmente hoje n\u00e3o tem mais nada. Infelizmente n\u00e3o tem mais nada, \n\nn\u00e3o tem mais nada. S\u00f3 sujo mesmo, n\u00e3o tem nada (...) o Santa Maria o que \nrepresenta \u00e9 que acabou, acabou, acabou n\u00e3o tem mais jeito n\u00e3o, a \u00e1gua t\u00e1 \n\npodre, podre, n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es, a \u00e1gua apodreceu, t\u00e1 podre aquela \u00e1gua da \n\nSanta Maria. (APO, 78 anos). \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas com que demonstram, expressam a intr\u00ednseca interrela\u00e7\u00e3o das \n\npessoas com seu espa\u00e7o, o meio (eu) e o ambiente (os outros), corrobora com a assertiva de \n\nque mesmo sendo gente que veio de outras regi\u00f5es do Brasil, contudo manifestam \n\nsentimentos de perten\u00e7a ao local, demonstrando preocupa\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es de vida local \n\ne desacordo com a forma com que a comunidade vem degradando os mananciais h\u00eddricos, \n\nimpondo perdas ao espa\u00e7o, ao lugar e \u00e0 paisagem onde se inserem.  \n\nNesse ponto, talvez essa a consci\u00eancia demonstrada do passado, pode ser um elemento \n\nimportante para mobiliz\u00e1-los por mudan\u00e7a e tomada de consci\u00eancia com vistas \u00e0 \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da realidade para que este espa\u00e7o, hoje depredado e degradado, se transforme \n\nem um lugar de valor. \n\nContudo, o que se pode apontar no presente \u00e9 que, para a maioria dessa popula\u00e7\u00e3o de \n\nimigrantes, o Novo Gama \u00e9 simplesmente um espa\u00e7o habitacional e n\u00e3o um territ\u00f3rio de vida. \n\n\n\n132 \n\n \n\nMesmo tendo decorrido quatro d\u00e9cadas de resid\u00eancia no local, a falta de identidade com o \n\nlugar aparece na vis\u00e3o instrumental de coisifica\u00e7\u00e3o e falta de sentido de pertencimento. \n\nEntretanto, o que dizer dos jovens, dos nascidos na localidade, que se comportam da mesma \n\nforma dos seus pais? Esses dados aliados \u00e0 omiss\u00e3o dos poderes p\u00fablicos, expressa nas \n\naus\u00eancias de pol\u00edticas p\u00fablicas de preserva\u00e7\u00e3o dos mananciais de \u00e1gua e Educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\ntalvez sejam as causas da aus\u00eancia de manejo e das degrada\u00e7\u00f5es que diuturnamente vemos e \n\nvivemos no Novo Gama. \n\nEntretanto, este sentimento de topofilia ao ribeir\u00e3o e ao Pedregal \u00e9 percebido quando \n\nos entrevistados relatam suas apreens\u00f5es, desgosto e tristeza frente \u00e0 realidade envolvida por \n\ndegrada\u00e7\u00f5es ambientais e a necessidade de reconstru\u00ed-la, buscando formas de minimizar os \n\nproblemas ambientais locais que veem e sentem,  como apontam as falas abaixo. \n\n \u201cEle era um ribeir\u00e3o estreito, a maioria das parte com quatro metro, cinco \n\nmetro de largura, ele era conservado pelo meio ambiente. Com a chegada do \n\npessoal esse mato foi acabando, o pessoal acabou com as mata. E com o \n\nloteamento irregular que houve, v\u00e1rios loteamento irregular, lotearam as beira \n\ndo rio e o pessoal invadiu tirando areia, tirando at\u00e9 terra pra vender. Hoje ele \n\nse tornou muito largo, muito sujo, sempre joga lixo dentro, por falta de \n\nconhecimento da comunidade. E ele hoje t\u00e1 entorno de at\u00e9 de vinte, trinta \n\nmetro de largura\u201d (APB, 60 anos). \n\n \n\n\u201cEle hoje t\u00e1 quase sem \u00e1gua, n\u00e9? Acabou  praticamente, n\u00e9? Eu acho que deve \n\nter um jeito de recuperar ele, n\u00e9? Se a popula\u00e7\u00e3o a\u00ed se conscientizar e \n\ncontribuir, eu acredito que pode ser\u201d (ANS, 52 anos). \n\n \n\n\u201cTodo mundo tinha de conscientizar que \u00e9 um rio, a \u00e1gua \u00e9 fonte da vida. \n\nTodos tinha que se conscientizar. Mais pelo que eu t\u00f4 vendo n\u00e3o conserta \n\nmais, n\u00e3o tem jeito, n\u00e3o tem jeito, pra consertar tinha que tirar a \u00e1gua da Santa \n\nMaria e n\u00e3o jogar mais nesse corgo. Ningu\u00e9m podia polu\u00ed ele, pra poder \n\nconsertar, porque se n\u00e3o fizer isso, a\u00ed n\u00e3o tem mais jeito, n\u00e3o tem mais jeito\u201d \n\n(APO, 78 anos). \n\n \n\n  Da an\u00e1lise dessas falas entende-se a situa\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o como um outro ser vivo \n\nvitimado pelas a\u00e7\u00f5es humanas de \u201cexplora\u00e7\u00e3o utilit\u00e1ria e expropria\u00e7\u00e3o dos bens naturais do \n\nmeio ambiente\u201d (BRAND\u00c3O, 2005, p.65). Que deve ser visto como um ponto cr\u00edtico sobre o \n\nqual devemos refletir sobre o sentido de nossas a\u00e7\u00f5es, sobretudo sobre o sentido de estarmos \n\naqui, para que possamos abdicar das pr\u00e1ticas que embasam nossa domina\u00e7\u00e3o sobre a natureza \n\ne nos integrarmos no plano da exist\u00eancia. Como ressaltam as falas a seguir. \n\n\u201cE depois \u00e9 o seguinte, que hoje e naquela \u00e9poca tudo, hoje o que temos no \n\nNovo Gama a maioria das coisas n\u00e3o foi feita pelo Novo Gama, foi feito pela \n\ncomunidade, sabe disso, pela comunidade. Hoje se tem um telefone ligado \n\naqui no Novo Gama, foi a comunidade que trouxe, que correu atr\u00e1s, foi l\u00e1 no \n\nSia pra ligar isso aqui. Porque o Novo Gama n\u00e3o correu atr\u00e1s na \u00e9poca n\u00e3o, \n\ncom a distra\u00e7\u00e3o que tinha n\u00e3o trouxe nada pra qui naquela \u00e9poca, tu sabe \n\ndisso. Se tinha uma luz o povo foi quem correu atr\u00e1s, ficava olhando, pedindo \n\n\n\n133 \n\n \n\npra vim colocar a luz porque o Novo Gama n\u00e3o corria atr\u00e1s. Quem fazia era o \n\npovo, era a comunidade, ent\u00e3o de tudo que teve, a \u00fanica coisa que o Novo \n\nGama fez, que foi feito pelo Novo Gama at\u00e9 hoje foi esses col\u00e9gios e o posto \n\nde sa\u00fade, esses asfaltos. O asfalto n\u00e3o, o que eles fizeram melaram essas ruas \n\na\u00ed, melaram s\u00f3, voc\u00ea sabe, a gente n\u00e3o vai dizer que \u00e9 asfalto, voc\u00ea t\u00e1 \n\npecando\u201d (NA, 79 anos). \n\n \n\u201cEu acho que tem que ter mais uma humanidade das pessoas n\u00e9, se \n\nconscientizar, se colocar mais na posi\u00e7\u00e3o de zelo com a natureza, as pessoa \n\nolhar e precisa zelar, porque tem muitas pessoas qui n\u00e3o est\u00e3o nem a\u00ed pra isso, \n\nmais a pessoa tem que ter capacidade de ter zelo com aquilo que \u00e9 necess\u00e1rio \n\npra eles. \u00c9 isso que eu acho\u201d (APB, 60 anos). \n\n \n\n\u201cE hoje em dia infelizmente t\u00e1, t\u00e1 polu\u00eddo do jeito que t\u00e1 porque as pessoas \n\nnum, num, num se conscientiza, o governo tamb\u00e9m n\u00e3o faz por onde \n\nconscientizar a popula\u00e7\u00e3o, entendeu? Porque  isso a\u00ed tinha que ter uma \n\nreeduca\u00e7\u00e3o pra poder realmente usar, porque esse rio a\u00ed realmente \u00e9 uma \n\nriqueza, pra todo mundo a\u00ed isso \u00e9 uma riqueza. Mais infelizmente do jeito que \n\nt\u00e1, t\u00e1 complicado, t\u00e1 complicado\u201d (APO, 78 anos). \n\n \n\nTomados em nossa realidade por estes problemas oriundos de nosso modo de vida \n\npouco dado ao cuidado com a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, dever\u00edamos acordar para \n\numa consci\u00eancia mais aberta e atenta aos nossos excessos contra o meio em que vivemos para \n\nabdicar do passado marcado pelo abandono impiedoso com esses bens naturais vitais e buscar \n\nformas de conviv\u00eancia mais solid\u00e1ria.  \n\nPara compreender esse processo, devemos observar que na segunda metade da d\u00e9cada \n\nde 70 ocorreu na regi\u00e3o do entorno Sul do Distrito Federal uma frente de expans\u00e3o urbana, \n\nacompanhada de grande surto migrat\u00f3rio proveniente das Regi\u00f5es Nordeste, Norte e de Minas \n\nGerais, em consequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es do Governo Federal, por meio do BNH (Banco Nacional de \n\nHabita\u00e7\u00e3o) e da Prefeitura Municipal de Luzi\u00e2nia por meio da empresa privada Queiroz \n\nIm\u00f3veis, com a constru\u00e7\u00e3o de loteamentos.  \n\nEste processo de migra\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o se deu na maioria dos casos, em busca de \n\ntrabalho, moradia e qualidade de vida, pois os entrevistados relataram que vieram para o \n\nDistrito Federal e posteriormente para o Novo Gama com estes prop\u00f3sitos. O relato destes \n\nmoradores representa esta constata\u00e7\u00e3o. Ao analisar a origem dos entrevistados, verifica-se que \n\ntr\u00eas nasceram no nordeste e um em Minas Gerais. \n\n\u201cH\u00e1 eu penso assim, minha rela\u00e7\u00e3o com o Novo Gama, quando eu cheguei \n\naqui vindo do nordeste, na verdade a dificuldade era grande, voc\u00ea sabe que \n\ntinha muita dificuldade, mas resolvi ficar, a \u00e1gua mesmo que n\u00f3s encontramos \n\nfoi essa \u00e1gua mesmo, quando eu cheguei aqui n\u00e3o tinha \u00e1gua.\u201d (NS, 79 anos). \n\n \n\n\u201cBem, eu cheguei aqui no Munic\u00edpio do Novo Gama em 1975, vim de Minas \n\nGerais por escolha minha, sou um dos primeiros morador, n\u00e9? Escolhi  morar \n\naqui. Na \u00e9poca o ribeir\u00e3o Santa Maria foi tudo pra n\u00f3s, porque al\u00e9m de que \n\nnois n\u00e3o tinha \u00e1gua, ficamos sete anos sem \u00e1gua, n\u00f3s teria que usar essa \u00e1gua \n\n\n\n134 \n\n \n\ndo ribeir\u00e3o, ela era limpinha e o ribeir\u00e3o na \u00e9poca ele era coberto de \u00e1rvore, os \n\nlados dele sempre tinha muita \u00e1rvore, tinha uma matazinha em torno de quinze \n\na vinte metro, quinze a vinte metro de mata em roda\u201d (APB, 60 anos). \n\n \n\n\u201cBem eu moro aqui no Pedregal desde 1975, o Pedregal foi fundado em \n\nsetembro de 74 e eu mudei para c\u00e1 em dezembro 75, tinha meus 12 anos, 12 \n\npara 14 anos e quando chegamos aqui vindo do nordeste, fomos uns dos \n\nprimeiros moradores aqui do Pedregal, um dos primeiros moradores inclusive \n\naqui do final do Pedregal. Cheguei aqui ainda garoto, somos seis irm\u00e3os, fui \n\ncriado aqui, hoje estou com 52 anos, constru\u00ed a minha fam\u00edlia aqui, constru\u00ed os \n\nmeus bens todos aqui, estou vivendo aqui at\u00e9 hoje, gosto daqui, eu assisti o \n\nmunic\u00edpio crescer, crescer inclusive desordenadamente, algumas coisas \n\nevolu\u00edram e algumas coisas atrofiaram, como o jovem que se perdeu, muitos \n\ndeles se perderam. J\u00e1 vi muitos jovens aqui que j\u00e1 foram embora, se perderam \n\nna droga e consequentemente foram mortos a\u00ed por rivais, em consequ\u00eancia do \n\nv\u00edcio e de muitos outros obst\u00e1culos que eles mesmos formaram para eles \n\nmesmos\u201d (ANS, 52 anos). \n\n \n\n\u201cVim do nordeste, cheguei em 60 em Bras\u00edlia, ai fui trabalhar nessas obras e \n\ntal e fiquei, fui morar no N\u00facleo Bandeirante morar l\u00e1 com uma tia minha (...) \n\nai depois quem come\u00e7ou com essa \u00e1gua, a\u00ed vou partir pro neg\u00f3cio da \u00e1gua, \n\nquem primeiro buliu com essa \u00e1gua foi os Lincoln, Major Lincoln, que eles \n\ntinham, morava ali nas ch\u00e1cara Minas Gerais e a eles arranjaram isso. A\u00ed s\u00f3 \n\ntinha gente grande, era o Asdr\u00fabal, Pinto de Oliveira, era esse pessoal grande, \n\nCoronel, essas coisas que tinham ch\u00e1caras aqui, n\u00e9? A\u00ed eles foram, tiraram, \nresolveram criar um tipo de um quase como um tipo de condom\u00ednio o neg\u00f3cio \n\ndessa \u00e1gua, n\u00e9? A\u00ed, n\u00e9? S\u00f3  pra eles, a\u00ed eles pegaram tiram \u00e1gua levaram, \n\nfizeram an\u00e1lise e tudo, a \u00e1gua deu uma \u00e1gua de primeira, deu uma \u00e1gua de \n\nprimeira, a \u00e1gua desse corgo Santa Maria aqui. A\u00ed eles foram e eles \u00e9 quem \n\nfizeram a primeira tubula\u00e7\u00e3o, encana\u00e7\u00e3o ligada, n\u00e9? A\u00ed o Major Lincoln ficou \n\nbulindo com isso, com essa \u00e1gua, a\u00ed depois ele morava em Bras\u00edlia e passou \n\npra mim tomar de conta dessa \u00e1gua. Eu era quem tomava de conta dessa \u00e1gua, \n\nestourava um cano l\u00e1 em cima, eu ia l\u00e1 consertava e fiquei bulindo com essa \n\n\u00e1gua.  Depois Lincoln morreu e a\u00ed ficou tudo por minha conta, eu quem se \n\nquebrava um cano eu comprava o cano eu fazia isso e puxei essa \u00e1gua aqui no, \n\naqui \u00e9 Paiva e aqui \u00e9 Santa Maria, pois \u00e9, (referindo ao Ribeir\u00e3o Paiva do lado \n\nOeste do Pedregal e do lado Leste o Ribeir\u00e3o Santa Maria), pois \u00e9, aqui \u00e9 \n\nPaiva e aqui \u00e9 Santa Maria. A\u00ed fiquei bulino com essas \u00e1guas a\u00ed muitos anos \n\nat\u00e9 depois quando chegou esse Pedregal. Aqui, ningu\u00e9m tinha \u00e1gua e essa \n\n\u00e1gua passava l\u00e1 e eu fornecia esse pessoal da parte de baixo da serra pra c\u00e1 at\u00e9 \n\ncerta dist\u00e2ncia\u201d (APO, 78 anos). \n\n \n\nObserva-se na fala dos moradores que, quando chegaram ao Novo Gama, na d\u00e9cada de \n\n70, os recursos naturais de \u00e1gua e flora ainda eram abundantes na regi\u00e3o e se encontravam \n\nbastante preservados. \n\n Entretanto, o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o urbana desordenada, o uso do solo \n\nsem planejamento por meio de loteamentos irregulares para a constru\u00e7\u00e3o de ch\u00e1caras e \n\nmoradias em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, impulsionado pela a\u00e7\u00e3o estatal, associados a \n\ninteresses pol\u00edticos e empresariais aliados a servi\u00e7os de drenagens inapropriados e \n\n\n\n135 \n\n \n\ninsuficientes, solaparam os recursos naturais, degradando e destruindo o ribeir\u00e3o e suas \n\nnascentes, como mostram os entrevistados.  \n\n\u201c...porque todos eles usaram, n\u00e9? A  \u00e1gua do ribeir\u00e3o, n\u00e3o foi s\u00f3 eu, eu sei que \n\no Nenz\u00e3o usou, o pessoal n\u00e3o me lembro agora, todo mundo participava dessa \n\n\u00e1gua, todo mundo pegava, muita gente pegava, n\u00e3o foi s\u00f3 n\u00f3s. Deixa eu ver \n\nquem mais? Era tanta gente que pegava \u00e1gua aqui, que eu nem me lembro \n\nmais! Sei que era muita gente que pegava, era muita gente, que eu cansei de \n\nchegar nessa torneira l\u00e1, cansei ir l\u00e1 pegar balde d\u00b4\u00e1gua l\u00e1 e chegava l\u00e1 e tinha \n\nera fila de gente pegando \u00e1gua. Ent\u00e3o tinha muitos moradores mais velhos e os \n\nque foram chegando e todo mundo participou dessa \u00e1gua. E era a \u00fanica \u00e1gua \n\nque tinha. Essa \u00e1gua eu acho que ela foi como se diz: uma grande riqueza \n\ndesse Munic\u00edpio do Novo Gama que foi perdida por todo mundo\u201d (NS 79 \n\nanos). \n\n \n\n\u201cOlha, antigamente o pessoal, usava esse c\u00f3rrego igual eu falei pra voc\u00ea, pra \n\nbeber \u00e1gua t\u00e1, pra tomar banho t\u00e1, t\u00e1 entendendo? Ent\u00e3o foi diminuindo a \n\nrela\u00e7\u00e3o do povo com o c\u00f3rrego, porque veio a\u00ed a encana\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, veio a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o dele, e o pessoal, n\u00e9? Foi esquecendo\u201d (ANS, 52 anos). \n\n \n\n\u201c Ent\u00e3o acredito que a pessoa pode passar um dia de fome ele vai suportar, \n\nmais passar um dia de sede ele n\u00e3o suporta. Ent\u00e3o \u00e1gua, o ribeir\u00e3o Santa \n\nMaria sempre foi importante e sempre ser\u00e1 importante pra popula\u00e7\u00e3o do \n\nPedregal, n\u00e9? Mais tem muitas pessoas que larga o desejo com isso e come\u00e7a a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o, acabando com a natureza que Deus deixou pra n\u00f3is. \n\nN\u00f3is temos qui zelar da natureza, n\u00f3is temos que cuidar das coisas que Deus \n\ndeixou, zelar da natureza pra que ela n\u00e3o venha  a se acabar, ent\u00e3o, pra mim o \n\nribeir\u00e3o Santa Maria \u00e9 muito pra mim, pra nossas vidas e pra vida da fam\u00edlia \n\nque se importa com ele\u201d (APB, 60 anos). \n\n \n\n\u201cO rio n\u00e3o tem jeito, eles mora l\u00e1 pra cima, l\u00e1 j\u00e1 tem \u00e1gua j\u00e1 da SANEAGO, \n\nesse pessoal j\u00e1 tem \u00e1gua, n\u00e9? E  o rio ficou morto a\u00ed, inutilizado (...) E quem \n\nficou mais afetado com esse neg\u00f3cio a\u00ed foi essas ch\u00e1caras aqui pra baixo que \n\nmuita gente tem planta\u00e7\u00e3o de horta, \u00e9, piscinas, esses neg\u00f3cios infelizmente \n\ns\u00e3o os mais afetados, porque essas ch\u00e1caras aqui pra baixo aqui, entendeu, \n\ntudo, tudo recebia dessa \u00e1gua, \u00e1gua desse rio a\u00ed entendeu, era um rio que at\u00e9 \n\neu mesmo me diverti  brincando dentro desse rio a\u00ed.\u201d (APO, 78 anos). \n\n \n\n A maioria dos entrevistados ressalta a falta de pol\u00edticas p\u00fablicas e de infraestrutura, \n\ncomo seguran\u00e7a, emprego, saneamento b\u00e1sico, abastecimento de \u00e1gua, escolas, hospitais, \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos necess\u00e1rios ao desenvolvimento das cidades, como motivo para que muitos \n\ndos primeiros moradores voltassem para o Distrito Federal ou para sua terra natal. Esses \n\nelementos tiveram importantes consequ\u00eancias na din\u00e2mica demogr\u00e1fica e no processo de \n\nredistribui\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o.   \n\n \u201cQuando eu cheguei aqui na verdade a dificuldade era grande, voc\u00ea sabe que \n\ntinha muita dificuldade, a \u00e1gua mesmo que n\u00f3s encontramos foi essa \u00e1gua \n\nmesmo, quando eu cheguei aqui n\u00e3o tinha \u00e1gua, a \u00e1gua que tinha era essa \u00e1gua \n\nencanada que era dessa torneira mesmo a\u00ed, torneira do c\u00f3rrego e com base \n\ncomo se diz, tem do Novo Gama mesmo, na \u00e9poca n\u00e3o resolvia nada, naquela \n\n\u00e9poca eles n\u00e3o faziam nada, tudo era feito pelos moradores, voc\u00ea sabe disso \n\nque naquela \u00e9poca mesmo era feito pelos moradores, tudo que voc\u00ea queria era \n\n\n\n136 \n\n \n\nos moradores que tinha que fazer, n\u00e9? Os moradores correu atr\u00e1s tamb\u00e9m para \n\npoder vir essa \u00e1gua a\u00ed. (...) At\u00e9 que depois o pessoal partiu para Goi\u00e2nia \n\nporque aqui n\u00e3o resolvia nada. O pessoal partiu pra Goi\u00e2nia pra conseguir essa \n\n\u00e1gua aqui j\u00e1 um bocado de anos que vivia participando de chafariz. De \n\nchafariz, participando de po\u00e7o. Depois \u00e9 que n\u00f3s conseguiu ir pra Goi\u00e2nia pra \n\npoder pegar e pedir e lut\u00e1 por essa \u00e1gua, pra poder encanar essa \u00e1gua aqui.\u201d \n\n(NS, 79 anos). \n\n \n\n\u201cConstru\u00edram at\u00e9 muito perto e levaram a cerca at\u00e9 o barranco, ent\u00e3o acab\u00f4 \n\ncom o barranco do corgo. E ent\u00e3o hoje \u00e9 uma decep\u00e7\u00e3o muito grande\u201d (APB, \n\n60 anos). \n\n \n\n\u201cDesse pessoal do p\u00e9 da serra pra c\u00e1 era eu quem atendia esse pessoal, s\u00f3 eu e \n\nDeus. Eles me agradece muito porque a gente n\u00e3o tinha jeito de furar um po\u00e7o \n\nera pobre. Eu abasteci esse pessoal da serra pra c\u00e1 pra baixo e n\u00e3o cobrava de \n\nningu\u00e9m. Nunca cobrei um tost\u00e3o de ningu\u00e9m. A\u00ed eu passei a cobrar daqueles \n\ndas ch\u00e1caras, que tinham ch\u00e1caras. Que queriam botar \u00e1gua nas piscina a\u00ed eu \n\ncobrava uma mixariazinha, uma taxa\u201d (APO, 78 anos). \n\n \n\nE assim se pode dizer que a consci\u00eancia do passado do Novo Gama, bem como o amor \n\nao local, s\u00e3o elementos importantes inerentes \u00e0 exist\u00eancia da comunidade.  \n\nUm fato relevante que emerge dos dados em face de toda a situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o \n\nexistente decorre do desmatando das \u00e1reas destinadas \u00e0 Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, frente \u00e0s \n\nevidentes consequ\u00eancias desse processo de ocupa\u00e7\u00e3o desordenado com seus danos \n\nambientais. Importante ressaltar que a consci\u00eancia diante de tantos problemas, bem como o \n\namor ao local s\u00e3o elementos importantes que podem ajudar a popula\u00e7\u00e3o a se mobilizar pela \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o, esta esperan\u00e7a est\u00e1 explicitada nas falas, \n\n\u201cSe n\u00e3o fosse essa \u00e1gua do ribeir\u00e3o a gente ia viver de qu\u00ea? Porque voc\u00ea n\u00e3o \n\ntinha \u00e1gua pra beber, voc\u00ea n\u00e3o tinha pra banhar, ent\u00e3o ela na \u00e9poca como se \n\ndiz, essa \u00e1gua do ribeir\u00e3o representou muita coisa. N\u00e3o vou falar que n\u00e3o \n\nrepresentou porque representou, se  a gente nega t\u00e1 mentido tamb\u00e9m. Ela \n\nrepresentou muita coisa, ela nos ajudou demais, a \u00fanica \u00e1gua que tinha era ela. \n\nTodo mundo sabe disso, quem vem falar que tinha outra t\u00e1 mentindo, porque \n\nn\u00e3o tinha, era s\u00f3 ela mesmo. Ent\u00e3o ela representou muita coisa, foi como se \n\ndiz o pessoal pra comunidade do Pedregal\u201d (NS, 79 anos). \n\n \n\u201cEu acho qui ainda d\u00e1 pra fazer muita coisa, d\u00e1 pra recuperar muita coisa. \n\nPrimeiro h\u00e1 que ter uma fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre os loteamentos irregular, que \n\nlotearam at\u00e9 muito perto do corgo. Essa fiscaliza\u00e7\u00e3o procurar fazer com que \n\nessa comunidade retorne a limita\u00e7\u00e3o dos loteamentos pra o local correto, \n\nrespeitando os quinze metros, me parece que \u00e9 quinze metros, que \u00e9 do meio \n\nambiente e conscientizar as pessoas que as duas lateral do corgo \u00e9 do meio \n\nambiente, \u00e9 intoc\u00e1vel. N\u00e3o pode \u00e9 continuar \u00e9 invadindo da maneira que \u00e9 \n\nmais. S\u00f3 mesmo com o trabalho que voc\u00eas tomaram a iniciativa pode \n\nconscientizar juntos os alunos dos col\u00e9gio. Pegue esses alunos dos col\u00e9gio e \n\nlevar a essa beira de corgo e mostrar pra eles o que que est\u00e1 acontecendo e \n\npode acontecer de grave daqui pra frente. S\u00f3 essas crian\u00e7as pode come\u00e7ar a \n\nconscientizar os pais e tudo. Vai dar para recuperar atrav\u00e9s das crian\u00e7as, os \n\nadultos \u00e9 muito dif\u00edcil conscientizar eles, mas as crian\u00e7as tem condi\u00e7\u00f5es de \n\nrecoperar isso a\u00ed (...) Ent\u00e3o acredito que a pessoa pode passar um dia de fome \n\n\n\n137 \n\n \n\nele vai suportar, mais passar um dia de sede ele n\u00e3o suporta. Ent\u00e3o \u00e1gua, o \n\nribeir\u00e3o Santa Maria sempre foi importante e sempre ser\u00e1 importante pra \n\npopula\u00e7\u00e3o do Pedregal, n\u00e9? Mais tem muitas pessoas que larga o desejo com \n\nisso e come\u00e7a a destrui\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o, acabando com a natureza que Deus \n\ndeixou pra n\u00f3is. N\u00f3is temos qui zelar da natureza, n\u00f3is temos que cuidar das \n\ncoisas que Deus deixou, zelar da natureza pra que ela n\u00e3o venha  a se acabar, \n\nent\u00e3o, pra mim o ribeir\u00e3o Santa Maria \u00e9 muito pra mim, pra nossas vidas e pra \n\nvida da fam\u00edlia que se importa com ele\u201d (APB, 60 anos). \n\n \n\n\u201cTem uns 40 ano, \u00e9 tem uns 40 ano. A\u00ed eu casei e fiquei a\u00ed. Foi quando eu \n\ncomecei, quando eu casei com ela eu j\u00e1 bulia com essa \u00e1gua. N\u00e3o, eu tinha \n\numa venda, eu tinha uma venda e bulia com essa \u00e1gua. E o Major Lincoln \n\npassou isso pra mim pra eu tomar de conta, porque ele era quem olhava, mais \n\ntava velho j\u00e1 e n\u00e3o queria, n\u00e3o podia mais tomar de conta e passou isso pra \n\nmim, pra mim tomar de conta  dessa \u00e1gua e me deu. A \u00e1gua passa na frente da \n\nminha casa, \u00e9 a \u00e1gua passava na frente da minha casa e ele me deu uma \n\nredezinha eu puxei pra minha casa e fiquei muitos anos. Depois foi que \n\ncome\u00e7ou a sujar tudo, a\u00ed n\u00e3o teve mais jeito \u201c (APO, 78 anos). \n\n  \n\nDesse quadro destaca-se a emerg\u00eancia de percep\u00e7\u00e3o dos impactos das pr\u00e1ticas da \n\nsociedade sobre o meio ambiente, que requerem ruptura com as pr\u00e1ticas do passado, visando \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de alternativas efetivas de preserva\u00e7\u00e3o e de sustentabilidade dos recursos naturais. \n\nA fala dos moradores ressaltam estes aspectos. \n\nAs entrevistas cumpriram a finalidade de ouvir relatos das experi\u00eancias dos moradores \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao Ribeir\u00e3o Santa Maria, conhecer um pouco da hist\u00f3ria da localidade a partir de \n\nseus relatos e suas interpreta\u00e7\u00f5es sobre a realidade, dando voz \u00e0 comunidade como autora de \n\nsua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, devendo, portanto, n\u00e3o ser exclu\u00edda, mas ligada e inclu\u00edda no processo \n\ncoletivo que imaginamos cr\u00edtico-reflexivo sobre a realidade. \n\nCom estes prop\u00f3sitos buscou-se interagir com a comunidade e intervir por meio de \n\natividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, na busca por solu\u00e7\u00f5es dos problemas, sobretudo de \n\npreserva\u00e7\u00e3o das nascentes do Ribeir\u00e3o Santa Maria. Os dados obtidos a partir dos relatos dos \n\nmoradores expressa a not\u00f3ria necessidade de a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas socialmente comprometidas com \n\na constru\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es da comunidade com a natureza em prol da constru\u00e7\u00e3o \n\nde um mundo melhor. \n\n \n\n5.2 As a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como socializa\u00e7\u00e3o de saberes e empoderamento dos \n\nsujeitos da pr\u00e1tica.  \n\n \n\n \n\nOs princ\u00edpios da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, previstos no Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\npara Sociedades Sustent\u00e1veis e Responsabilidade Global (PRONEA, 2005), prop\u00f5em tratar o \n\ncontexto social e hist\u00f3rico de forma a transformar os sujeitos com a popula\u00e7\u00e3o envolvida, com \n\n\n\n138 \n\n \n\na participa\u00e7\u00e3o, relacionando o desenvolvimento ao meio ambiente, considerando suas causas e \n\ninterrela\u00e7\u00f5es em uma perspectiva sist\u00eamica, em que o contexto social e hist\u00f3rico seja \n\ncontemplado de maneira cr\u00edtica. Pois, como afirma Brand\u00e3o (2005, p. 25) importa \n\nAbrir os olhos do corpo e da alma e olhar como o cora\u00e7\u00e3o \u00e0 nossa volta. Olhar \n\ne agir. Afinal, \u00e9 nada menos do que a vida; e a nossa vida o que temos diante \n\nde n\u00f3s como um chamado a uma a\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria ao mesmo tempo local e \n\nuniversal (BRAND\u00c3O, 2005, p. 25). \n\nO respeito \u00e0 vida decorre de uma mentalidade que ajude a nos ligar \u00e0 natureza, que se \n\nconfigure em pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas educativas para a sustentabilidade. No \u00e2mbito do Novo \n\nGama, espera-se que essas experi\u00eancias advindas do processo desencadeado pelos grupos \n\nlocais possam empoder\u00e1-los para a constru\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as culturais na vida deles, que os \n\nimpulsione por preserva\u00e7\u00e3o e sustentabilidade do ribeir\u00e3o Santa Maria e seus tribut\u00e1rios.  \n\nCom este sentido, o presente trabalho foi desenvolvido vislumbrando desenvolver \n\natividades educativas que pudessem integrar ambientalmente os participantes ao meio f\u00edsico, \n\ncomo uma quest\u00e3o-chave na forma\u00e7\u00e3o e conviv\u00eancia entre humano-natureza, com o intuito de \n\nconstruir formas de rela\u00e7\u00e3o menos agressivas ao meio em que vivem. Pois seres humanos \n\nengajados em a\u00e7\u00f5es educativas colaborativas ativam a ades\u00e3o a pr\u00e1ticas e atitudes capazes de \n\norientar o desenvolvimento de uma sociedade comprometida com a vida como o bem maior.  \n\nNo decorrer das a\u00e7\u00f5es, as respostas que foram dadas pelos participantes, na tentativa \n\nde busca por este bem maior, resultaram em conquista de mais qualidade de vida para todos \n\nnos pr\u00f3ximos anos, evidenciadas no envolvimento de importantes seguimentos sociais locais \n\nnos mutir\u00f5es. Oxal\u00e1 que a popula\u00e7\u00e3o do Novo Gama permane\u00e7a engajada nesta busca.  \n\nInterven\u00e7\u00f5es por meio de atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental requerem dos sujeitos da \n\npr\u00e1tica a compreens\u00e3o da diversidade, da liberdade e da subjetividade inerentes a cada \n\nparticipante. Pois o ato de realizar uma pesquisa com pessoas, considerando o contexto social \n\ne hist\u00f3rico, em uma \u00e9poca de individualismo e competi\u00e7\u00e3o, deve se apoiar em princ\u00edpios que \n\nvisualizem a emancipa\u00e7\u00e3o dos participantes das condi\u00e7\u00f5es que o coletivo considera opressivo. \n\n \n\n5.2.1 Oficinas de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNo que tange \u00e0s atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, a partir das oficinas de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o, os dados obtidos dos participantes deixam claro que a rela\u00e7\u00e3o dos seres \n\nhumanos com o ambiente em muito se explica por meio da cultura, ou seja, por meio de \n\nnossas pr\u00e1ticas cotidianas, nosso estilo de vida. Nossas rela\u00e7\u00f5es com o mundo envolvem \n\n\n\n139 \n\n \n\nnossos sentimentos com o mundo e com os outros, pois o que sentimos e percebemos tem \n\ninflu\u00eancia em nossas pr\u00e1ticas cotidianas, em nossas rela\u00e7\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias.  \n\nNossos sentimentos pelo ambiente se acham abarcados, interligados, imbricados com a \n\nnossa forma de viver, pelo que Bartolom\u00e9 Ruiz (2006, p. 186) chama de estilo de vida, \n\nconceituado por ele de \u201cuniverso simb\u00f3lico-valorativo\u201d como um elo \u00e9tico, um referencial \n\nsubjetivo, afetivo entre as pessoas e o lugar ou ambiente f\u00edsico. A este conceito inclu\u00edmos a \n\nexpress\u00e3o usada por Brand\u00e3o (2005, p. 130)  \u201c...causa da vida; uma causa  que toma o pr\u00f3prio \n\nambiente como tamb\u00e9m o lugar da experi\u00eancia da vida humana, isto \u00e9, da sociedade\u201d, ligando \n\ntodos os la\u00e7os afetivos dos seres humanos com o meio ambiente material; destacando a \n\namplitude,  a variedade e a intensidade do entrela\u00e7amento dos seres humanos com o meio em \n\nque vive. \n\nDif\u00edcil mensurar a intensidade de sentimento pelo munic\u00edpio, um bairro, um rua, o \n\nribeir\u00e3o e/ou uma nascente ou mesmo uma quadra ou outro objeto considerado importante. \n\nNesse sentido, o que foi expresso pelos participantes da pesquisa como sentimento pode ser \n\nvisto como ponto de partida para estabelecer um elo afetivo capaz de fortalecer v\u00ednculos com \n\no munic\u00edpio ou motivar a participa\u00e7\u00e3o nas atividades de pr\u00e1ticas sociais coletivas.  \n\nNo que concerne aos sentimentos dos participantes com rela\u00e7\u00e3o aos problemas, estes \n\nparecem envolver a rela\u00e7\u00e3o das pessoas que vivem no Novo Gama com o ambiente local. De \n\nacordo com o entender da rela\u00e7\u00e3o com natureza dos participantes, relatado no di\u00e1rio de campo \n\nno decorrer das oficinas, foram elencados alguns fatores que influenciaram as mudan\u00e7as \n\nsocioambientais ocorridas no decorrer do tempo no Novo Gama, quais sejam: a lembran\u00e7a do \n\npassado de inf\u00e2ncia onde havia um ambiente mais preservado com matas e nascentes onde \n\ntomavam banho e realizavam outras atividades familiares. Nos relatos dos participantes das \n\noficinas podemos perceber um pouco destes sentimentos.  \n\n\u201cEscolhi o Jardim Lago Azul pelo fato de ser rodeado de nascentes, leitos de \n\nv\u00e1rios rios e tamb\u00e9m por sua popula\u00e7\u00e3o. O nome Jardim Lago Azul se \n\noriginou de um lago cuja a \u00e1gua era bem cristalina e por volta de 1990 tr\u00eas \n\npessoas morreram afogadas, a partir da\u00ed  as pessoas come\u00e7aram a destruir, \n\njogando lixos, aterrando e nisso hoje em dia, o lugar que era bonito por \n\nnatureza, virou uma eros\u00e3o, o nome dado hoje \u00e9 \u201cburac\u00e3o\u201d. Enfim  escolhi \n\npara mostrar que o Lago Azul j\u00e1 foi um lugar bonito, mas hoje em dia o \n\nhomem o destruiu\u201d (APA). \n\n \n\n\u201cO Boa Vista, onde passei parte da minha inf\u00e2ncia e onde resido at\u00e9 hoje. Em \n\nsuas ruas joguei bola, biloca, corri atr\u00e1s de pipas, enfim, fiz amizades que \n\nduram at\u00e9 hoje. A minha resid\u00eancia fica em frente a uma mata na qual nasce \n\numa bica, uma nascente, onde minha m\u00e3e lavou minhas roupas na minha \n\ninf\u00e2ncia\u201d (ZAB). \n \n\n\n\n140 \n\n \n\nA apreens\u00e3o do mundo manifestada pelos sentimentos de pertencimento e liga\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrevelada pelos participantes partir da an\u00e1lise dos dados. A maioria declarou gostar do lugar \n\nem que vive no Novo Gama. Ainda de acordo com as respostas, p\u00f4de-se inferir sobre uma \n\nposs\u00edvel intensidade desse sentimento, seguido de admirar a paisagem, ter amigos ou ter \n\nparentes no local, ou de gostar do Novo Gama ou do bairro em que mora porque \u00e9 o lugar em \n\nque vive.  \n\n\u201cGosto do Setor de Ch\u00e1caras Vale das Andorinhas, porque eu passei boa parte \n\nda minha inf\u00e2ncia l\u00e1. Meus av\u00f4s t\u00eam uma ch\u00e1cara no Vale das Andorinhas e \n\neu vou pra l\u00e1 quase todo fim de semana. Na ch\u00e1cara tem uma nascente \n\ntamb\u00e9m e toda \u00e1gua utilizada na casa vem da nascente. \u00c9 um lugar muito bom, \n\nme traz \u00f3timas recorda\u00e7\u00f5es\u201d (NSR). \n\n\u201cEscolhi o Lunabel 3A pelo fato de morar l\u00e1 e conhecer o bairro e todas as \n\nsuas qualidades e defeitos\u201d (GPR). \n\n\u201cO Pedregal perto das paradas 12/13, remete a minha inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia, \n\nquando o ribeir\u00e3o era local de divers\u00e3o e tamb\u00e9m de trabalho\u201d (TSA). \n\n\u201cGosto do Loteamento Tropical porque minha v\u00f3 mora l\u00e1, por que antes havia \n\numa bica, tem algumas ch\u00e1caras e \u00e1rvores em todo local\u201d (INN). \n\n \n\nO sentimento de topofilia relaciona ao prazer, \u00e0 sensa\u00e7\u00e3o de beleza, ao contato f\u00edsico \n\ncom o lugar, ao sentir do ar, \u00e1gua e terra, por ser um ambiente de conv\u00edvio com entes \n\nqueridos, um espa\u00e7o que proporciona algumas satisfa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o enraizadas na cultura, \n\ncomo afirma (TUAN, 1980, p. 4). Algumas express\u00f5es sobre este sentimento est\u00e3o \n\ndemonstradas abaixo. \n\n\u201cO Pedregal perto das paradas 12/13, remete a minha inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia, \n\nquando o ribeir\u00e3o era local de divers\u00e3o e tamb\u00e9m de trabalho\u201d (TSA). \n\n \n\n\u201cGosto do Loteamento Tropical porque minha v\u00f3 mora l\u00e1, por que antes havia \n\numa bica, tem algumas ch\u00e1caras e \u00e1rvores em todo local\u201d (INN). \n\n \n\n A maioria dos participantes n\u00e3o expressam sentimentos que os liguem de fato \u00e0 \n\nrealidade em crise. A reflex\u00e3o pouco esclarece acerca de objetivos de participa\u00e7\u00e3o em \n\natividades, os sentimentos demonstrados nada emitem sobre uma poss\u00edvel inser\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes em alguma atividade por mudan\u00e7a da realidade. Segundo Macedo (2006, p. \n\n133), o \u201cdi\u00e1rio de campo permite que nos situemos melhor nos meandros e nas nuan\u00e7as\u201d dos \n\ndados. Sob esta \u00f3tica, a an\u00e1lise dos dados do di\u00e1rio de campo nos permitiu inferir que pouco \n\nse conhece da realidade. Do ponto de vista de busca de um novo modo de viver, observa-se \n\nclara indefini\u00e7\u00e3o de interesse por mudan\u00e7as, o que nos permite concluir que as informa\u00e7\u00f5es \n\ndenotam que os participantes parecem ter escolhido os locais e se referido a eles de forma \n\naleat\u00f3ria. Tal vez esse comportamento se deva ao fato de que s\u00e3o jovens e n\u00e3o possuam \n\nnenhum engajamento social na comunidade onde moram ou identifica\u00e7\u00e3o com o munic\u00edpio. \n\nQuanto \u00e0s categorias que podemos estabelecer, de acordo com Tuan (1980) s\u00e3o as seguintes: \n\n\n\n141 \n\n \n\nlugar como lar, t\u00e1til e sobreviv\u00eancia. Dentre estas, o lugar como lar, teve maior \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. \n\n Nossa compreens\u00e3o do mundo e sensibilidade n\u00e3o s\u00e3o imunes aos processos \n\nsocioambientais que nos cercam. Nossa percep\u00e7\u00e3o da realidade ocorre quando buscamos \n\nquestion\u00e1-la, para descobrir o que ainda n\u00e3o sabemos e compreender o que n\u00e3o \n\ncompreendemos, \u201cAquilo que nos \u00e9 familiar nos encoraja a compreens\u00e3o. A compreens\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel apenas quando n\u00f3s retemos o respeito pela outridade do outro que n\u00f3s procuramos \n\nconhecer\u201d (Gr\u00fcn, 2009, p. 182). Nossos conhecimentos e sensibilidade s\u00e3o interindividuais, \n\ndecorrem da percep\u00e7\u00e3o e do engajamento do sujeito com mundo frente \u00e0 realidade que nos \n\nrodeia. Nesse sentido, cumpre real\u00e7ar que \u00e9 dentro dessa l\u00f3gica complexa, abarcada pelo todo \n\nque nos envolve e a partir do pouco ou do muito que compreendemos, que podemos lan\u00e7ar \n\nnossos olhares, estabelecer nossas rela\u00e7\u00f5es e construir nossas cumplicidades e compromissos \n\nsobre a posi\u00e7\u00e3o que ocupamos no ambiente onde vivemos. \n\nDe acordo com a percep\u00e7\u00e3o dos participantes das oficinas, no que se refere aos \n\nproblemas ambientais do Novo Gama, p\u00f4de-se estabelecer tr\u00eas categorias/formas de analis\u00e1-\n\nlos: o que temos, relacionada \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais locais ; o que \n\nprecisamos, associada ao processo da compreens\u00e3o da realidade guiada pelos princ\u00edpios da \n\nunidade e complexidade da natureza, expresso por Morin (1998, p. ), aliada \u00e0 \n\nresponsabilidade de cada um na utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o onde vive, para uma nova forma de \n\nconviv\u00eancia com o lugar e os outros seres, para, assim, fortalecer o sentimento de cidadania \n\nda comunidade, minimizar os impactos dos usos e dos abusos decorrentes das a\u00e7\u00f5es humanas \n\nsobre o meio ambiente local. Por fim, o que podemos fazer, designando as a\u00e7\u00f5es a m\u00e9dio e \n\nlongo prazo visando enfrentar os problemas causados pelas pr\u00e1ticas di\u00e1rias, a partir da \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um Plano de A\u00e7\u00e3o compartilhado pelos sujeitos envolvidos na pesquisa (Tabela \n\n5).  \n\n  Quadro 2 - Problemas socioambientais do Novo Gama e proposi\u00e7\u00f5es \n\nHIERARQUIA \n\nDAS A\u00c7\u00d5ES  \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O E PROPOSI\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nO QUE TEMOS \n\nPolui\u00e7\u00e3o, devasta\u00e7\u00e3o, lixo, desmatamento, descaso, sociedade, queimadas, eros\u00f5es, \n\nabandono, degrada\u00e7\u00e3o, desinteresse, ignor\u00e2ncia, destrui\u00e7\u00e3o, falta de consci\u00eancia, \n\nprecariedade, falta de saneamento, falta de coleta de lixo, indiferen\u00e7a. \n\nO QUE \n\nPRECISAMOS \n\nA\u00e7\u00e3o, atitude, compromisso, mudan\u00e7a, uni\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, vontade, participa\u00e7\u00e3o, \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza, bom governo, colabora\u00e7\u00e3o, investimento na educa\u00e7\u00e3o, \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, reciclagem, cobran\u00e7a das autoridades, n\u00e3o jogar lixo \n\nem vias p\u00fablicas, fiscaliza\u00e7\u00e3o, cuidado. \n\nO QUE \n\nPODEMOS \n\nFAZER \n\nInteresse, colabora\u00e7\u00e3o, uni\u00e3o, cidadania, respeito, preserva\u00e7\u00e3o, atitude, consci\u00eancia, \n\ncompromisso, amor, pol\u00edtica p\u00fablica, a\u00e7\u00e3o, revitaliza\u00e7\u00e3o, conscientiza\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o, empenho, reciclagem do lixo, educa\u00e7\u00e3o ambiental, atitude \n\ne come\u00e7ar a cuidar do nosso munic\u00edpio e da natureza. \n\n\n\n142 \n\n \n\nUma primeira observa\u00e7\u00e3o que se pode fazer ao analisarmos o quadro acima \u00e9 que para \n\na execu\u00e7\u00e3o de qualquer atividade, seja de pesquisa, de recupera\u00e7\u00e3o ou de uso sustent\u00e1vel, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que haja um plano elaborado e aprovado para garantir a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do \n\nplanejamento, haja vista, no Novo Gama, as rela\u00e7\u00f5es dos seres humanos com a natureza \n\ninterferirem negativamente no processo ecossist\u00eamico local. As justificativas para isso, \n\nsegundo os participantes, s\u00e3o diversas, como diversos s\u00e3o os objetivos explicitados a partir de \n\nconceitos como: degradar, educar, colaborar, preservar e amor. Estes conceitos inserem-se no \n\nque Macedo (2006, p.137) designa como \u201cas partes da experi\u00eancia que nos parecem possuir \n\nsignificado cognitivos, afetivos e conotativos\u201d, por se referirem aos sentimentos dos \n\nparticipantes relacionados ao ambiente, preconizando preocupa\u00e7\u00e3o com a escassez h\u00eddrica \n\npara atendimento \u00e0s necessidades dos habitantes locais, principalmente a necessidade de \n\nintegra\u00e7\u00e3o desses habitantes com o ambiente habitado, como a causa principal das \n\ndegrada\u00e7\u00f5es atuais neste espa\u00e7o do Entorno Sul do Distrito Federal. \n\nNo que tange ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o, a pesquisa apontou v\u00e1rios pontos \n\nnegativos, como a falta de consci\u00eancia, falta de pol\u00edticas p\u00fablicas para disciplinar \n\nadequadamente a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso do solo como forma de deter a expans\u00e3o urbana \n\ndesordenada, falta de educa\u00e7\u00e3o e consci\u00eancia como fator determinante para a omiss\u00e3o do \n\nestado na orienta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes no Novo Gama, a \n\naus\u00eancia de coleta seletiva para a reciclagem o lixo como uma evidente despreocupa\u00e7\u00e3o dos \n\ngovernantes com o bem estar e os bens da coletividade.  \n\nEsses problemas foram apontados como n\u00e3o sendo de ordem natural, mas decorrentes \n\nde uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, cultural, social e pol\u00edtica que, de certo modo, encontra respaldo \n\nna ina\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em reagir por seus direitos e construir caminhos necess\u00e1rios para \n\nmudar as rela\u00e7\u00f5es.  \n\nEssas concep\u00e7\u00f5es transpareceram nas discuss\u00f5es, evidenciando a aus\u00eancia de \n\norganiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para solucionar tais problemas, como tamb\u00e9m a necessidade de \n\nformula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental a partir de um plano de \n\na\u00e7\u00e3o para a revitaliza\u00e7\u00e3o da microbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Santa Maria,  como foram \n\nelencadas pelos participantes das oficinas. \n\nAs oficinas, como recurso metodol\u00f3gico, al\u00e9m de proporcionar aos participantes uma \n\nvis\u00e3o da complexidade dos problemas que afetam o ecossistema local, contribu\u00edram \n\nefetivamente para promover a participa\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es planejadas de car\u00e1ter social e \n\neducacional, nas audi\u00eancias p\u00fablicas e nos mutir\u00f5es. \n\n \n\n\n\n143 \n\n \n\n5.2.2 Aulas-passeio \n\nCom o intuito de mostrar a realidade, sensibilizar os participantes sobre a problem\u00e1tica \n\nda degrada\u00e7\u00e3o ambiental das \u00e1reas de recarga dos mananciais de \u00e1gua que abastece o Novo \n\nGama, enquanto o lugar onde vivem a maioria dos participantes, foram realizadas as aulas- \n\npasseio, sa\u00eddas de campo \u00e0s nascentes do Ribeir\u00e3o Santa Maria e de seu tribut\u00e1rio, o Ribeir\u00e3o \n\nPaiva. As aulas-passeio foram parte do planejamento coletivo definido com vistas a subsidiar \n\nos envolvidos na elabora\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades de interven\u00e7\u00e3o f\u00edsica nas \u00e1reas das \n\nreferidas nascentes. \n\nAs aulas-passeio foram desenvolvidas de forma integrada \u00e0s atividades de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, como instrumento de forma\u00e7\u00e3o para a transforma\u00e7\u00e3o da realidade e n\u00e3o apenas \n\ncomo atividade complementar de atividades educativas. As mesmas constitu\u00edram-se em um \n\npotencial educativo-cultural interativo com vistas a integrar os envolvidos nas atividades por \n\nmudan\u00e7as socioambientais na comunidade, qualificando-os, inclusive, para participarem das \n\nsolu\u00e7\u00f5es dos problemas ambientais locais. Com esses objetivos as aulas se inseriram nos \n\nobjetivos de mobilizar e sensibilizar os segmentos participantes, no sentido de promover a \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos distintos grupos: alunos, professores, pais e comunidades nas atividades \n\neducativas com os demais participantes, os setores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e privada local, \n\nbuscando integr\u00e1-los com a complexidade das quest\u00f5es que afetam as \u00e1guas e a popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  Figura 8 \u2013 Aula-passeio na nascente do Ribeir\u00e3o Santa Maria, novembro de 2014 \n\n \n\n  Fonte: Arquivos do SERPAJUS \n\n\n\n144 \n\n \n\nAs atividades de campo permitiram aos participantes observar os est\u00e1gios diversos de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e de degrada\u00e7\u00e3o do conjunto formado pelos elementos dos meios bi\u00f3ticos e \n\nabi\u00f3ticos, permitindo uma vis\u00e3o mais integrada destes com os aspectos socioecon\u00f4micos e \n\ninstitucionais. Permitiu tamb\u00e9m visualizar at\u00e9 que ponto esses grupos sociais entendem a \u00e1gua \n\ncomo elo entre os elementos do ambiente natural e as atividades sociais, sendo sua qualidade \n\ne quantidade o reflexo das rela\u00e7\u00f5es homem-natureza, ou seja, de como os demais recursos \n\nambientais est\u00e3o sendo manejados pelas comunidades.  \n\nDe acordo com as falas dos participantes da pesquisa, as aulas-passeio foram \n\nimportantes para a sensibiliza\u00e7\u00e3o, por mostrarem a realidade de degrada\u00e7\u00e3o dos mananciais, \n\npor proporcionar \u00e0 comunidade a no\u00e7\u00e3o do quanto os problemas ambientais s\u00e3o ignorados \n\npela maioria da popula\u00e7\u00e3o. A partir dessas aulas, houve um maior engajamento dos grupos, \n\nmas insuficiente como resposta aos objetivos de fortalecimento da identidade cultural local e \n\nsolu\u00e7\u00f5es dos problemas ambientais existentes, como se v\u00ea a seguir. \n\n \u201cO meio ambiente onde vivemos est\u00e1 esquecido, destru\u00eddo. N\u00f3s temos que \n\nacordar e fazer a mudan\u00e7a acontecer\u201d (BP). \n\n \n\n \u201cPreservar o meio ambiente, temos que ter atitude, pensar mais no pr\u00f3ximo\u201d \n\n(SS). \n\n \n\n\u201cAo matarmos a natureza, estamos nos suicidando\u201d (AQ). \n\n \n\n\u201cColocamos a culpa nos governos, mas na verdade a culpa \u00e9 de n\u00f3s mesmos, \n\npor n\u00e3o preservar\u201d (J\u00c1). \n\n \n\n   \u201cRespeito e solidariedade \u00e9 o que precisamos\u201d (ANI\n9\n). \n\n \n\nSalvo as a\u00e7\u00f5es pontuais nas escolas, as demais a\u00e7\u00f5es mobilizaram um n\u00famero \n\nsignificativo de pessoas, entidades e institui\u00e7\u00f5es, de forma processual, envolvendo a \n\ncomunidade por um per\u00edodo maior que o da pesquisa, isto \u00e9, foram al\u00e9m dela.  \n\nAlguns participantes ressaltaram a satisfa\u00e7\u00e3o em participar das oficinas, sem \n\nverbalizar interesse em participar efetivamente do processo. As falas a seguir retratam este \n\nassunto.  \n\n\u201cComo \u00e9 bom uma constru\u00e7\u00e3o coletiva! Adorei a oficina\u201d (JD).  \n\n\u201cFoi muito bom, achei muito interessante\u201d (ANI). \n\nA fala dos participantes ressalta que a in\u00e9rcia dos poderes p\u00fablicos locais associada \u00e0 \n\nfalta de consci\u00eancia ambiental da popula\u00e7\u00e3o frente \u00e1 natureza de modo geral, vinculadas ao  \n\ndesrespeito com as \u00e1guas e evidenciadas na aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas com planejamento \n\n                                                 \n9\n ANI \u2013 Autor n\u00e3o identificado. As opini\u00f5es foram colhidas das anota\u00e7\u00f5es an\u00f4nimas no Di\u00e1rio de Campo do \n\npesquisador. \n\n\n\n145 \n\n \n\npara proteger todo o sistema constitu\u00eddo pela vegeta\u00e7\u00e3o, pelo solo, pelas rochas e pelo relevo, \n\nde forma a evitar a degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1rea que circundam  as nascentes, traduz-se em \n\ncomportamentos negativos que dificultam o alcance de um ambiente sem eros\u00e3o e \n\nassoreamentos das nascentes. \n\n\u201cConsci\u00eancia, a chave da mudan\u00e7a\u201d (GA). \n\n \n\n\u201cCuidar do meio ambiente, algo que n\u00f3s n\u00e3o fazemos e esse projeto de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o deveria acontecer mais e mais.\u201d (LA). \n\n \n\n\u201cA visita ao ribeir\u00e3o foi \u00f3tima, apesar da quantidade de lixo, da falta de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e do terreno. A falta de consci\u00eancia das pessoas \u00e9 enorme\u201d (ANI). \n\n \n\n\u201cFoi uma \u00f3tima experi\u00eancia e uma reflex\u00e3o para que possamos ter mais \n\nconsci\u00eancia de que temos que preservar nosso meio ambiente\u201d (ANI). \n\n \n\u201cFoi \u00f3timo, ver a natureza com sua beleza, mas est\u00e1 sendo destru\u00edda por \n\npessoas que n\u00e3o respeita. Garrafas pet, roupas e at\u00e9 camisinhas jogadas em um \n\nambiente que era para ser preservado\u201d (ANI).  \n\n                                                       \n\u201cAchei um lugar muito bonito, por\u00e9m achei tamb\u00e9m muito mal cuidado pela \n\nsociedade\u201d (ANI). \n\n \n\n \u201cFoi uma experi\u00eancia rica, conhecer e ver o Santa Maria, foi esclarecedor, me \n\nfez ver a import\u00e2ncia da natureza preservada\u201d (ANI). \n\n  \n\n\u201cQuando chegamos l\u00e1 deparamos com uma eros\u00e3o enorme, muito lixo e pouca \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Nos tempos mais antigos acho que n\u00e3o era assim\u201d (ANI). \n\n  \n\nPor tudo isso, consideramos a necessidade de serem empreendidas pr\u00e1ticas educativas \n\nque envolvam a comunidade em mudan\u00e7as de atitudes e comprometimento com a melhoria da \n\nqualidade de vida, favorecendo pr\u00e1ticas de cidadania corresponsabilizadas, que subsidiem a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o ambiental entre os participantes, tendo como objetivo o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da localidade. Para isso, a participa\u00e7\u00e3o da sociedade \u00e9 \n\nfundamental na constru\u00e7\u00e3o desses objetivos, por reunir atributos indispens\u00e1veis para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. Sabemos que o processo participativo requer dos sujeitos consci\u00eancia \n\ndos seus atos e engajamento em atos sociais por cidadania. \n\n No que tange \u00e0 opini\u00e3o dos participantes locais sobre a participa\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nnos processos de preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das nascentes, suas falas visualizam que os \n\nproblemas ambientais existentes decorrem do n\u00e3o planejamento participativo em \u00e2mbito local.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n146 \n\n \n\n    Figura 9 \u2013 Aula-passeio no Ribeir\u00e3o Santa Maria, novembro de 2014 \n\n \n\n     Fonte: Arquivos do SERPAJUS \n\n \n\nO estudo de percep\u00e7\u00f5es sobre a realidade natural, nesse caso, a hist\u00f3ria ambiental do \n\nNovo Gama, permite identificar e caracterizar as distintas rela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas pelos seres \n\nhumanos neste territ\u00f3rio e pode auxiliar na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e educacionais \n\nque visem a\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis em longo prazo. \n\n\u201cFoi uma experi\u00eancia maravilhosa e transformadora. Por\u00e9m o lixo que havia \n\nme incomodou um pouco\u201d (ANI). \n\n \n\n\u201cSaber da nossa hist\u00f3ria, do que nos cerca \u00e9 importante para come\u00e7armos a \n\nnos motivar para preservar\u201d (SP). \n\n \n\n \u201cFoi bom ter contato com a natureza, d\u00e1 pra ver tamb\u00e9m o tanto de problemas \n\nque n\u00f3s causamos \u00e0 natureza. Vendo a situa\u00e7\u00e3o a gente pode estar mudando \n\nnossas atitudes\u201d (ANI). \n\n \n\n\u201cFoi uma \u00f3tima experi\u00eancia, pois podemos observar o que o ser humano \u00e9 \n\ncapaz de fazer com a natureza\u201d (ANI). \n\n \n\n\u201cFoi uma \u00f3tima experi\u00eancia, pois a gente pode reparar o dano que o ser \n\nhumano faz e o que pode ser feito para mudar essa situa\u00e7\u00e3o\u201d (ANI). \n\n \n\n\u201cFoi muito bom, entretanto achei que quando chegasse l\u00e1 encontraria um lugar \n\nmais preservado, por conta do importante papel que a nascente tem para toda a \n\nsociedade do Novo Gama e regi\u00e3o\u201d (ANI). \n\n \n\nSobre quest\u00f5es como essas, Freire (1987, p. 101) considera que  \n\nSendo os homens seres em \u2018situa\u00e7\u00e3o\u2019, se encontram enraizados em condi\u00e7\u00f5es \n\ntempo-espaciais que os marcam e a que eles igualmente marcam. Sua \n\ntend\u00eancia \u00e9 refletir sobre sua pr\u00f3pria situacionalidade, na medida em que, \n\ndesafiados por ela, agem sobre ela. Esta reflex\u00e3o implica, por isto mesmo, \n\n\n\n147 \n\n \n\nalgo mais que estar em situacionalidade, que \u00e9 a sua posi\u00e7\u00e3o fundamental. Os \n\nhomens s\u00e3o porque est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o. E ser\u00e3o tanto mais quanto n\u00e3o s\u00f3 pesem \n\ncriticamente sobre sua forma de estar, mas criticamente atuem sobre a situa\u00e7\u00e3o \n\nem que est\u00e3o. \n\n \n\nAs aulas passeio foram recursos estrat\u00e9gicos para despertar o reconhecimento dos \n\nproblemas ambientais e agu\u00e7ar a percep\u00e7\u00e3o das necessidades de respostas educativas coletivas \n\nao \u201cdesafio contempor\u00e2neo de repensar as rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza\u201d \n\n(CARVALHO, 2001, p. 4). Elas nos permitiram verificar contradi\u00e7\u00f5es e distanciamentos \n\nentre as a\u00e7\u00f5es factuais e as inten\u00e7\u00f5es manifestas, de parte de cada um dos sujeitos envolvidos \n\nnas a\u00e7\u00f5es, para n\u00e3o \u201cdissociar a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento dos esfor\u00e7os feitos para levar \u00e0 \n\nmudan\u00e7a\u201d (BARBIER, 2007, p. 53).  \n\nEssa mudan\u00e7a de perspectiva modificou a \u00f3tica dos sujeitos sobre a problem\u00e1tica e \n\npermitiu que a realidade fosse encarada criticamente com a realiza\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o concreta \n\nsobre a nascente do Ribeir\u00e3o Paiva. Assim, diante de um contexto determinado pela \n\ninsustentabilidade geradora de destrui\u00e7\u00e3o sem precedentes, decorrentes das a\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria \n\ncomunidade, demandou-se outra percep\u00e7\u00e3o de mundo coadunada com uma vis\u00e3o de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel mais sist\u00eamica, que pudesse integrar uma nova compreens\u00e3o de \n\ndesenvolvimento social, com a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente com os grupos socais locais. \n\n \n\n     Figura 10 \u2013 Nascente do Ribeir\u00e3o Paiva, novembro de 2014 \n\n \n\n     Fonte: Arquivos do SERPAJUS \n\n\n\n148 \n\n \n\nAs aulas-passeio tiveram o intuito de sensibilizar os participantes para construir um \n\nambiente de saber compartilhado, confian\u00e7a e comprometimento com condi\u00e7\u00f5es de vida \n\nmelhor.  \n\nDesse modo, buscou-se orientar os participantes a ultrapassarem, superarem as \n\npr\u00e1ticas pregressas e empreenderem mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es com o meio em que vivem. Esse \n\nprocesso envolveu os diversos setores participantes, sociedade e o poder estatal, como \n\ncondi\u00e7\u00e3o essencial para a constru\u00e7\u00e3o da epistemologia da metodologia adotada, como forma \n\nde enfrentamento dos problemas ambientais. Aliou-se a necessidade de conserva\u00e7\u00e3o aos \n\nobjetivos de participa\u00e7\u00e3o, mediados pelas atividades pedag\u00f3gicas de transforma\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o integrada do pesquisador com os participantes. \n\nA inser\u00e7\u00e3o na realidade nos permitiu compreender que pr\u00e1ticas e saberes que buscam a \n\nemancipa\u00e7\u00e3o social n\u00e3o se nutrem ou se desenvolvem em ambientes humanos de vidas e \n\na\u00e7\u00f5es isoladas e desenraizadas da realidade concreta. Ou em ambientes de valores ego\u00edstas, \n\nindividualistas ou consumistas, visto que estes ambientes inibem e destroem as capacidades \n\nde constru\u00e7\u00e3o de relacionamentos sociais colaborativos, como afirma (ARENDT, 2000, p. \n\n347).  \n\nO isolamento destr\u00f3i a capacidade pol\u00edtica, a faculdade de agir. \u00c9 aquele \n\nimpasse no qual os homens se v\u00eaem quando a esfera pol\u00edtica de suas vidas, \n\nonde agem em conjunto na realiza\u00e7\u00e3o de um interesse comum, \u00e9 destru\u00eddo. O \n\nisolamento, que \u00e9 a base de toda tirania, n\u00e3o atinge, no entanto,  a esfera \n\nprivada. O in\u00e9dito, no totalitarismo, dada a ubiquidade de seu processo de \n\ndomina\u00e7\u00e3o, \u00e9 que exige tamb\u00e9m o desenraizamento, que desagrega a vida \n\nprivada e destr\u00f3i as ramifica\u00e7\u00f5es sociais. N\u00e3o ter ra\u00edzes significa n\u00e3o ter no \n\nmundo um lugar reconhecido e garantido pelos outros; ser sup\u00e9rfluo significa \n\nn\u00e3o pertencer ao mundo de forma alguma. \n\n  \n\nAs aulas-passeio serviram ao prop\u00f3sito de sensibiliza\u00e7\u00e3o como ponto de converg\u00eancia \n\ndos grupos frente aos problemas ambientais na medida em que aproximou os grupos e as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es locais por meio do trabalho de recupera\u00e7\u00e3o da nascente do Ribeir\u00e3o Paiva. Neste \n\nsentido, houve sensibiliza\u00e7\u00e3o, pois emergiu o desejo dos v\u00e1rios sujeitos de fazer alguma coisa \n\npara mudar a realidade. Sobretudo mudar o cotidiano se colocando diante dos fatos, iniciando-\n\nse o processo de recupera\u00e7\u00e3o/preserva\u00e7\u00e3o das nascentes do Ribeir\u00e3o Paiva.  \n\nSem f\u00f3rmulas feitas, mas de maneira coletiva, desenvolveu-se as visitas de campo at\u00e9 \n\nas nascentes, guiadas pelo grupo pesquisador-coletivo, buscando compreender que sem \n\nempenho, sem compromisso e participa\u00e7\u00e3o coletiva n\u00e3o haveria ruptura com a realidade. Sem \n\nreflex\u00f5es cr\u00edticas sobre a realidade n\u00e3o seria poss\u00edvel mudan\u00e7a. Sem mudan\u00e7as de atitudes e \n\ndas pr\u00e1ticas cotidianas n\u00e3o se alteraria a pesada heran\u00e7a pouco afeita ao respeito pela natureza \n\n\n\n149 \n\n \n\ne pelos interesses coletivos e difusos. Consoantes com estas perspectivas, concordamos com \n\n(FREIRE, 1987. P. 102) que \n\nNeste sentido \u00e9 que toda investiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica de car\u00e1ter conscientizador se \n\nfaz pedag\u00f3gica e toda aut\u00eantica educa\u00e7\u00e3o se faz investiga\u00e7\u00e3o do pensar. \n\nQuanto mais investigo o pensar do povo com ele, tanto mais nos educamos \n\njuntos. Quanto mais nos educamos, tanto mais continuamos investigando. \n\nEduca\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, na concep\u00e7\u00e3o problematizador da \n\neduca\u00e7\u00e3o, se tornam momentos de um mesmo processo. \n\n \n\nEsse contexto permitiu ao grupo pesquisador coletivo uma releitura do processo, dos \n\nobjetivos e do espa\u00e7o da pesquisa e dos seus protagonistas, como da rela\u00e7\u00e3o entre os \n\nprotagonistas, bem como do protagonismo exercido por eles com o meio em que vivem.  \n\nPara tanto, a fim de empreender a\u00e7\u00f5es que pudessem contribuir com a sensibiliza\u00e7\u00e3o e \n\na conscientiza\u00e7\u00e3o dos grupos das comunidades, visando mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o \n\ncom o ribeir\u00e3o din\u00e2mica da realidade pela preserva\u00e7\u00e3o das nascentes do Ribeir\u00e3o Santa Maria \n\ne seus tribut\u00e1rios, interviu-se na realidade, por meio de atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\ncom os respectivos protagonistas engajados a partir de recupera\u00e7\u00e3o da nascente do ribeir\u00e3o \n\nPaiva.  Houve mutir\u00f5es de limpeza e plantio de mudas, como a\u00e7\u00e3o coletiva e instrumento n\u00e3o \n\ns\u00f3 da pesquisa, mas de uma rede socioambiental configurada na a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, com \n\nvistas \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o dos sujeitos e \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o da realidade, com vistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\num parque na \u00e1rea da nascente a ser recuperada. \n\n \n\n     Figura 11 \u2013 \u00c1rea da nascente do Ribeir\u00e3o Paiva, novembro de 2014 \n\n \n\n    Fonte: Arquivos do SERPAJUS \n\n\n\n150 \n\n \n\n5.2.3 Encontro de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \n\nBuscando atender aos objetivos deste trabalho, sobre identificar como a\u00e7\u00f5es de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental poderiam contribuir para melhorar a percep\u00e7\u00e3o dos moradores sobre o \n\nribeir\u00e3o como um bem comum, foi realizado no dia 11 de outubro de 2014, o Primeiro \n\nencontro de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do Novo Gama.  \n\nA finalidade do encontro foi ouvir a comunidade e refletir juntos sobre o que fazer \n\npara mudar as pr\u00e1ticas cotidianas com o meio ambiente no Novo Gama, discutir poss\u00edveis \n\na\u00e7\u00f5es para minimizar os n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o das nascentes do ribeir\u00e3o Santa Maria, \n\nbuscando preservar e valorizar \u00e1gua como elemento fundamental para a vida. \n\nA din\u00e2mica do encontro contou com uma demonstra\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de preserva\u00e7\u00e3o por \n\nmeio do cuidado com os rios e ribeir\u00f5es e das matas ciliares, com a consequente preserva\u00e7\u00e3o \n\nde da \u00e1gua pot\u00e1vel; uma exposi\u00e7\u00e3o de fotografias retratando a localidade e o ribeir\u00e3o como \n\nfonte de prazer, no passado, e como fonte de degrada\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o, no presente. Estas \n\natividades revelaram-se de fundamental import\u00e2ncia para a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos presentes. \n\nComo resultado desta atividade obteve-se no\u00e7\u00f5es mais claras sobre a realidade local, \n\npermitindo ir al\u00e9m do que os atores envolvidos explicitaram por meio dos instrumentos da \n\npesquisa \u2013 as entrevistas e os question\u00e1rios. \n\nO encontro refor\u00e7ou a perspectiva do meio ambiente como o espa\u00e7o e \u00e2mbito social, \n\nbem de uso comum do povo, sobre o qual se edifica a essencial e sadia qualidade de vida por \n\nmeio de sua sustentabilidade. Valorizou a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como um componente \n\nessencial e permanente da educa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria formadora e geradora de conhecimento e \n\nrespeito \u00e0 natureza, que deve estar presente em todos os dom\u00ednios da coletividade, de forma \n\narticulada com as realidades socioambientais nas diversas cadeias e redes da sociedade.   \n\nNesse contexto, o encontro reavivou, acendeu as discuss\u00f5es dos problemas ambientais \n\ncom suas diversas implica\u00e7\u00f5es e consequ\u00eancias econ\u00f4micas, \u00e9ticas, culturais e sociais para a \n\ncomunidade, inserindo-os na agenda pol\u00edtica dos seguimentos sociais, na busca por condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida melhor e de um ambiente mais saud\u00e1vel.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n\n \n\n     Figura 12 \u2013 Encontro de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, outubro de 2014 \n\n \n\n     Fonte: Arquivos SERPAJUS  \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria da comunidade com o ribeir\u00e3o, um morador relatou a morte de \n\numa jovem de 22 anos por afogamento, ocorrido no ano de 1986, no clube Gua\u00edra que havia \n\nno ribeir\u00e3o. Detalhou que a v\u00edtima foi tragada pelas \u00e1guas da cachoeira e arrastada para um \n\nlabirinto debaixo das rochas, impedindo que seus amigos conseguissem retir\u00e1-la com vida, \n\ntamanho era o volume das suas \u00e1guas. Fatos como esse demonstram a forte vaz\u00e3o do ribeir\u00e3o. \n\nIncidentes por afogamento sem maiores gravidades eram comuns ocorrer naquela \u00e9poca. \n\nTamb\u00e9m era comum naquele tempo dezenas de pessoas se reunirem para compartilhar \n\nmomentos de prazer que os banhos nas l\u00edmpidas \u00e1guas lhes proporcionavam, conforme as \n\nfotos.  \n\n     Figura 13 \u2013 Fotos do Ribeir\u00e3o Santa Maria nos anos 80 e 90 \n\n \n      Fonte: Arquivos do SERPAJUS \n\n\n\n152 \n\n \n\nAs evid\u00eancias desses fatos ocorridos a pouco mais de duas d\u00e9cadas nos d\u00e3o a \n\ndimens\u00e3o do quanto os impactos decorrentes das a\u00e7\u00f5es humanas foram determinantes para a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do Ribeir\u00e3o Santa Maria, que regrediram em quantidade e \n\nqualidade. Considerando os n\u00edveis atuais de vaz\u00e3o das \u00e1guas do ribeir\u00e3o, fatos como esses s\u00e3o \n\npassados. \n\n Depois de quase duas d\u00e9cadas de intensas agress\u00f5es oriundas dos diversos setores da \n\nsociedade, o in\u00edcio do trabalho visando \u00e0 prote\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o das nascentes, com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das comunidades, servir\u00e1 de incentivo para a pr\u00f3pria comunidade preservar seus \n\nrecursos h\u00eddricos, tamb\u00e9m ser\u00e1 o come\u00e7o de uma aproxima\u00e7\u00e3o entre a comunidade, os \n\npoderes p\u00fablicos locais e a Universidade.  \n\nDo ponto de vista qualitativo o encontro foi bem sucedido, tendo em vista alguns \n\naspectos positivos que contribu\u00edram para a sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade, sobretudo nas \n\ninterven\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o que assolam os mananciais que comp\u00f5e a teia \n\nh\u00eddrica do Novo Gama em toda a sua extens\u00e3o. Tamb\u00e9m foram utilizadas fotos do Ribeir\u00e3o \n\nSanta Maria, indicando as condi\u00e7\u00f5es em que o ribeir\u00e3o se encontra ap\u00f3s ser submetido ao \n\nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o. As imagens visualizadas por meio de v\u00eddeo e das fotos expostas no \n\nmural fizeram emergir uma inquieta\u00e7\u00e3o frente aos problemas ali evidenciados e que tanto \n\ninfelicitam a comunidade. Nessa proposta, o que est\u00e1 em pausa \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o de boas \n\npr\u00e1ticas, aliadas ao desejo de recuperar as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente nessa sub-bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, que de certo contribuir\u00e1 para revitaliza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos mananciais \n\nh\u00eddricos. \n\nFigura 14 \u2013 Imagens de degrada\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Santa Maria a partir de 2000 \n\n \n\n    Fonte: Arquivos do SERPAJUS \n\n \n\n\n\n153 \n\n \n\nA partir do encontro emergiu a possibilidade de implementa\u00e7\u00e3o, pelo coletivo, de uma \n\nproposta de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nas escolas e na comunidade, envolvendo os diversos \n\nsegmentos sociais, em parceria com a sociedade organizada, poderes p\u00fablicos municipais e \n\nestaduais, com metodologia formativa e emancipat\u00f3ria, objetivando contribuir com o \n\nempoderamento das pessoas, por meio da socializa\u00e7\u00e3o do saber e da a\u00e7\u00e3o coletiva a partir da \n\nconcep\u00e7\u00e3o de coletivos de educadores ambientais.  \n\n \n\n     Figura 15 \u2013 Nascente do Ribeir\u00e3o Santa Maria, outubro de 2014 \n\n \n\n     Fonte: Arquivo SERPAJUS \n\nA proposta de constru\u00e7\u00e3o de um projeto de interven\u00e7\u00e3o f\u00edsica para a recupera\u00e7\u00e3o das \n\nnascentes do ribeir\u00e3o Santa Maria, partindo de seu tribut\u00e1rio - o Ribeir\u00e3o Paiva, ocorreu por \n\nsolicita\u00e7\u00e3o da Primeira Promotoria de Justi\u00e7a do Novo Gama, em decorr\u00eancia das visitas \u00e0s \n\nnascentes dos ribeir\u00f5es Santa Maria e Paiva, realizadas no dia 07 de outubro, pelo pesquisador \n\ne Primeira Promotoria do Novo Gama, data em que esta solicitou do pesquisador a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma proposta de interven\u00e7\u00e3o no local. \n\nEm atendimento \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, o SERPAJUS, no dia 10 de \n\noutubro, apresentou o projeto pela revitaliza\u00e7\u00e3o das nascentes do Ribeir\u00e3o Paiva, por meio de \n\na\u00e7\u00f5es integradas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, em parceria entre os poderes p\u00fablicos locais, as \n\nescolas mais pr\u00f3ximas da \u00e1rea, a comunidade e entidades n\u00e3o governamentais, prevendo a \n\nretirada do lixo, plantio de mudas e a transforma\u00e7\u00e3o do local em um parque. O referido \n\nprojeto se consolidou como desdobramento do Primeiro Encontro de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n\n\n154 \n\n \n\nrealizado no Pedregal e a inclus\u00e3o dos diversos parceiros a partir do projeto de revitaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo Ribeir\u00e3o Paiva. \n\n \n\n    Figura 16 - Encontro com professores do Projeto Ribeir\u00e3o Paiva, novembro 2014 \n\n \n\n     Fonte: Arquivos do SERPAJUS \n\n \n\nEntretanto, sabemos em uma sociedade onde distintos interesses afloram a inclus\u00e3o de \n\naliados dos mais distintos grupos que constituem a sociedade nas decis\u00f5es coletivas \u00e9 de vital \n\nimport\u00e2ncia para o sucesso das interven\u00e7\u00f5es. \n\nDesse modo o processo de conserva\u00e7\u00e3o e/ou restabelecimento ambiental que \n\nimaginamos envolveu a inclus\u00e3o dos diversos grupos de pessoas que vivem no local para \n\nbuscar saber o que e o como fazer para contribuir para modificar a realidade socioambiental. \n\nEsse engajamento se faz vital tanto na forma\u00e7\u00e3o quanto na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\npara o meio ambiente, sobretudo na concep\u00e7\u00e3o dos valores que fundamentam as decis\u00f5es, \n\numa vez que s\u00e3o as decis\u00f5es que afetam a qualidade ambiental, social e cultural. \n\nComo em todo desenrolar de um processo essencialmente pedag\u00f3gico ningu\u00e9m se \n\nconscientiza ou se liberta sozinho, isolado, separado dos demais, mas por meio de a\u00e7\u00f5es e \n\nreflex\u00f5es coletivas em que, para Freire (2007, p. 167), \u201cA ades\u00e3o verdadeira \u00e9 a coincid\u00eancia \n\nlivre de op\u00e7\u00f5es. N\u00e3o pode verificar-se a n\u00e3o ser na intercomunica\u00e7\u00e3o dos homens, \n\nmediatizados pela realidade\u201d, em que as a\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es s\u00e3o filtradas e inseridas dentro do \n\nprocesso para empreender novas a\u00e7\u00f5es, esta reuni\u00e3o foi realizada no audit\u00f3rio do F\u00f3rum do \n\nNovo Gama.  \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\n     Figura17 - Reuni\u00e3o com secret\u00e1rios e vereadores, novembro de 2014 \n\n \n\n    Fonte: Arquivo do SERPAJUS \n\n \n\nO objetivo central desses encontros foi integrar os participantes nas agendas de \n\ntrabalho por meio de uma din\u00e2mica participativa com vistas a dar viabilidade ao projeto, com \n\nas parceiras com a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, os professores e funcion\u00e1rios das escolas, \n\nvereadores e secret\u00e1rios municipais. \n\n \n\n5.2.4 Roda de conversa \n\n  \n\nCom o intuito de compreender melhor o processo hist\u00f3rico de lutas da popula\u00e7\u00e3o do \n\nPedregal pela conquista da \u00e1gua e pela preserva\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Santa Maria como a fonte \n\nvital, ao mesmo tempo obter subs\u00eddios acerca de como a popula\u00e7\u00e3o tem se relacionado com o \n\nribeir\u00e3o, foi realizada no dia 25 de outubro de 2014, na resid\u00eancia do pesquisador, uma roda \n\nde conversa, a qual contou com a presen\u00e7a de quatro participantes do \u201cMovimento \u00c1gua para \n\nTodos\u201d, realizado pela Universidade de Bras\u00edlia e a popula\u00e7\u00e3o do Pedregal, nos anos de 1986 \n\na 1988, na luta coletiva pela implanta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua tratada para essa popula\u00e7\u00e3o, apoiado pelo \n\nDecanato de Extens\u00e3o da Universidade de Bras\u00edlia, na \u00e9poca, sediado no Novo Gama.   \n\nEntretanto um dado que n\u00e3o podemos omitir \u00e9 que a roda de conversa n\u00e3o atendeu aos \n\nobjetivos para os quais foi pensada, em virtude do seu esvaziamento. \n\n(As informa\u00e7\u00f5es supracitadas podem ser acessadas no v\u00eddeo-document\u00e1rio realizado \n\npela Universidade de Bras\u00edlia sobre o \u201cMovimento - Programa \u00c1gua para Todos\u201d \u2013 \n\nwww.youtube.com/watch). \n\n \n\nhttp://www.youtube.com/watch\n\n\n156 \n\n \n\n5.2.5 Cordel e adesivo \n\n \n\nCom o prop\u00f3sito de unir Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e interven\u00e7\u00e3o social para favorecer a \n\nreflex\u00e3o e a an\u00e1lise da tem\u00e1tica socioambiental necess\u00e1ria para as mudan\u00e7as culturais e \n\nsociais da comunidade, ajudando a identificar os problemas que afetam a realidade, foram \n\nproduzidos um cordel ambiental e um adesivo. Estes dois instrumentos pedag\u00f3gicos \n\nemergiram do esfor\u00e7o por mobiliza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade, tendo em vista \n\nconectar a realidade local com o todo fundamental que nos rodeia, haja vista ainda n\u00e3o haver \n\nno Novo Gama a\u00e7\u00f5es coordenadas que buscassem sensibilizar a popula\u00e7\u00e3o sobre os graves \n\nproblemas ambientais existentes na bacia do Ribeir\u00e3o Santa Maria. T\u00e3o pouco havia \n\ninstrumentos que permitissem conectar os fatos sociais com os problemas ambientais, \n\npermitindo visualizar a realidade em sua concretude. Imaginamos que esses dois instrumentos \n\npedag\u00f3gicos foram efetivos frente ao objetivo de apontar desafios/problemas existentes e \n\nauxiliar na reflex\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade para a compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos \n\nambientais, apontando para poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es por meio do engajamento por solu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas que afetam a realidade socioambiental local. \n\n \n\n          Figura 18 \u2013 Capa do Cordel Ambiental \n\n \n\n            Fonte: Arquivos do SERPAJUS \n\n \n\nEsses instrumentos pedag\u00f3gicos favoreceram o despertar coletivo sobre a realidade, \n\najudaram os participantes a visualizarem melhor a sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria e realidade na qual \n\nvivem. Possibilitaram outro olhar sobre o ambiente social local, situando os problemas dentro \n\ndo campo comunit\u00e1rio, para despertar as pessoas para assumir o seu papel de cidad\u00e3o, \n\n\n\n157 \n\n \n\nconsiderando-se que \u201cA consci\u00eancia do mundo e a consci\u00eancia de si crescem juntas e em \n\nraz\u00e3o direta\u201d (FREIRE, 1987, p. 15). \n\nAvaliamos que o cordel e o adesivo fortaleceram a compreens\u00e3o do processo pol\u00edtico-\n\npedag\u00f3gico da pesquisa. E permitiu aos sujeitos da pr\u00e1tica visualizarem e se referenciarem na \n\npertin\u00eancia do exerc\u00edcio pr\u00e1tico da a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o sobre a vari\u00e1vel ambiental como tema \n\nintegrador, necess\u00e1rio para promover o encontro de todos com o ambiente natural da realidade \n\nque os rodeia. Os adesivos foram fixados pelos moradores nos vidros de ve\u00edculos, nas portas \n\nde entrada de suas resid\u00eancias e estabelecimentos comerciais. \n\n      Figura 19 \u2013 Adesivo em apoio \u00e0 revitaliza\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Santa Maria \n\n \n\n     Fonte: Arquivos do SERPAJUS \n\n \n\nO cordel constituiu-se em um instrumento pedag\u00f3gico reflexivo utilizado nos eventos \n\ncom a comunidade e nas discuss\u00f5es com os diversos segmentos da sociedade local envolvidos \n\nnas a\u00e7\u00f5es. Isso foi fortalecido pela 1\u00aa Promotoria do Novo Gama, que adotou o cordel como \n\num instrumento de leitura e reflex\u00e3o sobre a realidade. \n\nSobre a \u00f3tica da estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o das atividades, esses \n\ninstrumentos permitiram ao pesquisador a vincula\u00e7\u00e3o entre os processos educativos e a \n\nrealidade cotidiana dos sujeitos socioambientais, como forma de compreens\u00e3o do processo, \n\nrelacionando os aspectos ecol\u00f3gicos com os socioculturais, pol\u00edtico-econ\u00f4micos e os \n\nproblemas locais que afetam as comunidades. Esses instrumentos pedag\u00f3gicos e de linguagem \n\nevidenciaram de forma clara a realidade, deram voz ao pesquisador e empoderou os sujeitos \n\nenvolvidos, dando-os oportunidade de se descobrirem por meio do processo coletivo, em que, \n\nsegundo Freire (1987, p. 15), \u201cCada um ter\u00e1 seus pr\u00f3prios caminhos de entrada nesse mundo \n\n\n\n158 \n\n \n\ncomum, mas a converg\u00eancia das inten\u00e7\u00f5es, que o significam, \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o de possibilidade \n\ndas diverg\u00eancias dos que, nele, se comunicam\u201d.  \n\nPor fim, cabe ressaltar que os instrumentos pedag\u00f3gicos auxiliaram a leitura da \n\nrealidade e a tomada de consci\u00eancia pelos sujeitos. Impulsionou a participa\u00e7\u00e3o, despertando \n\nos leitores para o sentido de pertencimento ao lugar em que moram, ajudou-os a transpor \n\nbarreiras impostas pelas pr\u00e1ticas cotidianas descompromissadas para uma conviv\u00eancia mais \n\nconectada a natureza. Consideramos que os instrumentos fortaleceram a constru\u00e7\u00e3o de \n\nmudan\u00e7as no modo de pensar e de agir e ampliou a aprendizagem e a compreens\u00e3o da \n\nrealidade por meio da partilha de ideias e da colabora\u00e7\u00e3o, engendrando nas mentes e na \n\ncultura a ideia de que existem ganhos sociais na doa\u00e7\u00e3o de um pouco do tempo de cada um na \n\nluta coletiva pelo bem comum. Na doa\u00e7\u00e3o de um pouco do tempo em prol de cada um emerge \n\na reversibilidade de incertezas. Tamb\u00e9m fortaleceu a no\u00e7\u00e3o de que a disposi\u00e7\u00e3o em conviver \n\ncom os outros e agir coletivamente fortalece o sentido de comunidade. \n\n \n\n5.2.6 Os Mutir\u00f5es de limpeza e de plantio de mudas \n\n \n\nNo Munic\u00edpio do Novo Gama, o ribeir\u00e3o Santa Maria, na sua margem direita recebe \n\num importante tribut\u00e1rio, o Ribeir\u00e3o Paiva, cujas nascentes encontram-se degradadas e \n\nservindo de dep\u00f3sito de lixo pelas popula\u00e7\u00f5es residentes nos n\u00facleos habitacionais Pedregal, \n\nVila Uni\u00e3o, Residencial Paiva, Lunabel e ch\u00e1caras vizinhas. Essa \u00e1rea foi por onde, a partir \n\ndos mutir\u00f5es, se iniciou as atividades de reflorestamento e recupera\u00e7\u00e3o das nascentes \n\ndegradadas do Ribeir\u00e3o Paiva, pelo Projeto realizado em parceria.  Cabe lembrar que essas \n\npr\u00e1ticas ocorreram como a\u00e7\u00f5es coletivas para amenizar o processo de degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nnascentes. \n\n    Figura 20 \u2013 \u00c1rea de nascente do Ribeir\u00e3o Paiva, novembro de 2014 \n\n \n\n     Fonte: Arquivos do SERPAJUS \n\n\n\n159 \n\n \n\nA compreens\u00e3o de um processo como o que est\u00e1 em curso no Novo Gama \u00e9 poss\u00edvel \n\nconsiderando a converg\u00eancia dos fatores que o engendram. Assim, compreender a din\u00e2mica \n\ndo uso da terra e da depreda\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Santa Maria, na circunscri\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio do Novo Gama e Santa Maria, \u00e9 \n\nreconhecer o quanto as pol\u00edticas p\u00fablicas submissas ao poder econ\u00f4mico determinaram a \n\nforma\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o dessas sociedades regionais, centrada tanto quanto poss\u00edvel no \n\ndesrespeito e neglig\u00eancia com meio natural. Por consequ\u00eancia colhemos hoje os resultados \n\ndesse infind\u00e1vel ciclo de agress\u00f5es socioambientais generalizadas, degradadoras de nosso \n\nespa\u00e7o comum. \n\nPor esse motivo, os mutir\u00f5es aconteceram pela not\u00f3ria necessidade de a\u00e7\u00f5es coletivas \n\npr\u00e1ticas concretas, socialmente comprometidas com mudan\u00e7as em nossas rela\u00e7\u00f5es com a \n\nnatureza e constru\u00e7\u00e3o de um mundo melhor.  \n\nDentre as a\u00e7\u00f5es visando \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o das nascentes do Ribeir\u00e3o Santa Maria,  \n\ndestacamos as atividades desenvolvidas pela parceria com a comunidade como as mais \n\nsignificativas para a recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de nascentes, seguidas das a\u00e7\u00f5es \n\npontuais nas escolas (palestras, gincanas, aulas de campo, mutir\u00e3o de plantio de mudas).  \n\n \n\n    Figura 21 \u2013 Reflorestamento da nascente do Ribeir\u00e3o Paiva, dezembro de 2014 \n\n \n\n     Fonte: Arquivos do SERPAJUS \n\n \n\nNo \u00e2mbito da pesquisa foram organizados cinco mutir\u00f5es de limpeza e cinco de \n\nplantio de mudas envolvendo os distintos grupos participantes da comunidade como \n\n\n\n160 \n\n \n\natividades estrat\u00e9gicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Nesses eventos foram plantadas 2000 mudas \n\nde \u00e1rvores nativas do cerrado e recolhidos seis caminh\u00f5es de lixo. Com base nas experi\u00eancias \n\ndos trabalhos desenvolvidos pelos grupos no curso da pesquisa acreditamos que mutir\u00f5es \n\nconfiguram-se em uma estrat\u00e9gia coletiva para revers\u00e3o do atual cen\u00e1rio de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental em que as \u00e1reas de nascentes est\u00e3o submetidas. O atual cen\u00e1rio de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental, especialmente nas \u00e1reas urbanas, est\u00e1 a exigir dos indiv\u00edduos novas formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o mais comunit\u00e1rias e coletivas. S\u00e3o uma alternativa poss\u00edvel para \n\ndespertar a dimens\u00e3o afetiva pessoal pelo cuidar do local e intera\u00e7\u00f5es nas quest\u00f5es sociais \n\ncomuns, tendo em vista que o agir coletivo deflagra a descoberta da presen\u00e7a dos outros e \n\nfortalece a consci\u00eancia pela responsabilidade pelo que \u00e9 de todos.  \n\nConforme os participantes dos mutir\u00f5es, o que suscita grande parte do processo \n\ndegradativo no Novo Gama \u00e9 o descompromisso das autoridades com as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nefetivas para inibir as pr\u00e1ticas que n\u00e3o contribuem para mudar a rela\u00e7\u00e3o humano-natureza, \n\nprincipalmente com exemplos pr\u00e1ticos concretos e condutas por meio das quais as pessoas \n\npossam se orientar. Um exemplo disso se fez notar no terceiro dia de mutir\u00e3o de limpeza, no \n\nper\u00edodo da tarde, \u00e0s 15h, houve uma paraliza\u00e7\u00e3o das atividades para a realiza\u00e7\u00e3o de um lanche \n\ncoletivo na sede do SERPAJUS, providenciado pela Promotoria. No encerramento do lanche, \n\no pesquisador buscou informar a todos sobre o que \u00e9 e o que faz o SERPAJUS, momento em \n\nque agradeceu a participa\u00e7\u00e3o de todos pelas a\u00e7\u00f5es desenvolvidas. Uma participante do \n\nmutir\u00e3o pediu a palavra e fez o seguinte coment\u00e1rio sobre a fala do pesquisador e sobre a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o deste no mutir\u00e3o: \n\n\u201cO senhor disse bem, quando fala n\u00f3s estamos fazendo, n\u00f3s estamos \n\nrealizando o mutir\u00e3o. O senhor \u00e9 o primeiro que participou junto com n\u00f3s \n\nbotando a m\u00e3o na massa, tomando sol junto com n\u00f3s, isto nunca aconteceu \n\nantes. Aqui o que acontece \u00e9 que muitos fala n\u00f3s! N\u00f3s! Mas participar mesmo \n\nque \u00e9 bom nunca participa. Quando aparece \u00e9 s\u00f3 pra ver o que estamos \n\nfazendo, o que os outros est\u00e3o fazendo, \u00e9 apenas pra ver e n\u00e3o para ajudar, pra \n\nparticipar. O que a gente faz n\u00e3o tem valor pra eles. O senhor \u00e9 o primeiro que \n\nest\u00e1 fazendo isso, n\u00e3o \u00e9 pessoal?  At\u00e9 hoje o senhor \u00e9 o \u00fanico que se juntou \n\ncom n\u00f3s pegando lixo\u201d. (AMA, gari). \n\n \n\nA riqueza simb\u00f3lica dessa fala demonstra que a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, ou \n\nmelhor, educar ambientalmente, requer coer\u00eancia, engajamento, vig\u00edlia de nossas a\u00e7\u00f5es e \n\natitudes de integra\u00e7\u00e3o com o coletivo para construir um fazer colaborativo, uma conviv\u00eancia \n\nde fato coletiva, para assim, desconstruir a ideologia presente na linguagem e em nossas a\u00e7\u00f5es \n\ne rela\u00e7\u00f5es. Fala como essa encontra resson\u00e2ncia em Freire (1998, p. 71): \n\nTemos hoje um companheiro novo que n\u00e3o \u00e9 campon\u00eas. \u00c9 um homem de \n\nleitura. Discuti com voc\u00eas na \u00faltima reuni\u00e3o sobre a presen\u00e7a dele aqui \n\n\n\n161 \n\n \n\nconosco. Depois de falar um pouco sobre o visitante, olhou-o atentamente e \n\ndisse: \u201cPrecisamos dizer a voc\u00ea, companheiro, uma coisa importante. Se voc\u00ea \n\nveio aqui pensando em ensinar n\u00f3s que n\u00f3s somos explorados, n\u00e3o tem \n\nprecis\u00e3o n\u00e3o, porque n\u00f3s j\u00e1 sabe muito bem. Agora o que n\u00f3s quer saber de \n\nvoc\u00ea \u00e9 se voc\u00ea vai estar com n\u00f3s, na hora do tombo do pau\u201d. \n\n  \n\nEssas a\u00e7\u00f5es deram-se pela necessidade de se desenvolver atividades pedag\u00f3gicas \n\nambientalmente sustent\u00e1veis com vistas a recuperar as nascentes do ribeir\u00e3o Paiva, se \n\nconcretizaram a partir do esfor\u00e7o das pessoas, entidades e institui\u00e7\u00f5es que se uniram e \n\nresolveram fazer algo para minimizar os problemas ambientais que afetam a todos. \n\nConsideramos os mutir\u00f5es entre as atividades com consequ\u00eancias mais positivas para o \n\ndesenvolvimento da pesquisa, que imaginamos ajustada \u00e0s necessidades da realidade social do \n\ncoletivo local.    \n\n \n\n5.2.7 Gincana  \n\n \n\nA Gincana ocorreu em meio ao fluxo dos mutir\u00f5es em novembro/dezembro de 2014, \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o das escolas municipais Estrela Dalva VI e Dom Bosco. O objetivo foi \n\ndesenvolver, com as duas comunidades escolares, atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nintegradas ao contexto socioambiental da microbacia do Ribeir\u00e3o Santa Maria.  \n\nCom o apoio das dire\u00e7\u00f5es das escolas, dos professores e demais funcion\u00e1rios, pais, \n\nalunos, lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, igrejas e representantes do poder p\u00fablico, a gincana \n\nsensibilizou os participantes atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o de palestras sobre a import\u00e2ncia da \u00e1gua \n\ncomo elemento vital para a manuten\u00e7\u00e3o da vida em geral.  \n\nCom esta perspectiva, a gincana buscou a revitaliza\u00e7\u00e3o da nascente do Ribeir\u00e3o Paiva, \n\nlocalizada nas comunidades urbanas da Vila Uni\u00e3o e do Pedregal, buscou fortalecer o projeto \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental realizado em parceria. Seu objetivo principal foi desenvolver um \n\ntrabalho de forma participativa e integradora com a comunidade escolar envolvendo \n\nconcomitantemente a comunidade e os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos em busca de melhorias nas condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais, gerando sa\u00fade e bem-estar da comunidade, pela preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as e do mau \n\ncheiro do lixo jogado nas \u00e1reas das nascentes. \n\nA gincana nos permitiu perceber que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental desenvolvida na escola \n\nrefor\u00e7a a participa\u00e7\u00e3o e o envolvimento das crian\u00e7as com a natureza, proporcionando a elas \n\nconhecimento do meio em que vivem. Tamb\u00e9m nos permitiu notar que uma rela\u00e7\u00e3o mais \n\nestreita das atividades escolares com os problemas socioambientais da comunidade estimula a \n\nforma\u00e7\u00e3o e potencializa o surgimento de lideran\u00e7as que possam buscar uma constru\u00e7\u00e3o \n\n\n\n162 \n\n \n\ncoletiva de supera\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais de sua comunidade, tendo em vista que  \n\nexercita a constru\u00e7\u00e3o do sentimento de pertencimento ao coletivo, representado pela \n\ncomunidade e pela natureza. \n\nPudemos notar que a gincana aproximou a escola da quest\u00e3o ambiental e propiciou um \n\nenvolvimento real entre as crian\u00e7as, os professores, os servidores e a comunidade, \n\npossibilitando a oportunidade de que se desenvolver atividades de preserva\u00e7\u00e3o.  \n\nNa ida ao cinema, pudemos notar a satisfa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as por estar recebendo a \n\npremia\u00e7\u00e3o pela participa\u00e7\u00e3o no trabalho realizado. No retorno da atividade de premia\u00e7\u00e3o, \n\nalgumas crian\u00e7as nos perguntaram se o trabalho teria continuidade. \n\n \n\n5.2.8 Audi\u00eancias p\u00fablicas \n\n \n\nAs audi\u00eancias p\u00fablicas ocorreram em um ambiente de preocupa\u00e7\u00e3o com as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que a comunidade local vem sofrendo em decorr\u00eancia dos impactos \n\nprovocados pelas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre a \u00e1rea de nascente do ribeir\u00e3o Paiva, local onde \n\ndesde a d\u00e9cada de 70 a popula\u00e7\u00e3o dos bairros do Pedregal e mais recentemente os moradores \n\nde Vila Uni\u00e3o lan\u00e7ava seu lixo.  \n\n    Figura 22 \u2013 \u00c1rea de aterro na nascente do Ribeir\u00e3o Paiva, novembro de 2014 \n\n \n\nFonte: Arquivos do SERPAJUS \n\n \n\n\n\n163 \n\n \n\nEssas audi\u00eancias constitu\u00edram-se em uma forma de dar voz aos moradores e fazer \n\nvaler o direito de que todos t\u00eam a uma sadia qualidade de vida. Desta forma buscou-se o \n\ncaminho do di\u00e1logo em atendimento aos princ\u00edpios de participa\u00e7\u00e3o social com base no direito \n\ninquestion\u00e1vel das pessoas de viverem em um meio ambiente saud\u00e1vel, onde os problemas \n\nambientais sejam objeto de discuss\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o da sociedade e dos poderes p\u00fablicos. \n\nAssim, elas ocorreram em observa\u00e7\u00e3o ao direito democr\u00e1tico de participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade de decidir seus destinos, bem como de observar se as autoridades est\u00e3o agindo no \n\nsentido atender os interesses da coletividade quanto a supera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente.  \n\nFigura 23 \u2013 Audi\u00eancia p\u00fablica sobre \u00e1rea de lix\u00e3o no Ribeir\u00e3o Paiva, novembro de 2014 \n\n \n\nFonte: Arquivos do SERPAJUS \n\n \n\nRessalta-se, mais uma vez, que a consci\u00eancia frente aos problemas socioambientais \u00e9 \n\ndeterminante nas a\u00e7\u00f5es interventivas como respostas individuais, comunit\u00e1rias e coletivas, \n\npara ajudar no processo de compreens\u00e3o de fundamentos para uma sociedade sustent\u00e1vel. Isso \n\nse torna poss\u00edvel por gerar compromissos de pessoas, de comunidades e de coletivos que se \n\nsomam a interesses globais, proporcionando rupturas e ajudando na constru\u00e7\u00e3o de novos \n\nsentidos para vida. Por meio das audi\u00eancias podemos enredar por uma vis\u00e3o mais integrada \n\ncom o mundo, objetivando compreender a exist\u00eancia da interdepend\u00eancia econ\u00f4mica, social e \n\n\n\n164 \n\n \n\npol\u00edtica nos processos culturais, favorecendo a constru\u00e7\u00e3o de uma \u00e9tica ecol\u00f3gica em que o \n\nsolo e o subsolo, o ar, a \u00e1gua, a flora e a fauna n\u00e3o sejam rebaixados \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de coisa, de \n\nmercadoria consum\u00edvel, mas que, sejam zelados e tratados afetivamente e afetuosamente \n\ncomo cuidamos de n\u00f3s mesmos para ter vida saud\u00e1vel.  \n\nUma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental transformadora deve orientar-se pela senten\u00e7a de Freire \n\n(1987, p. 18), que enfatiza o seguinte: \u201cComo todo bom m\u00e9todo pedag\u00f3gico, n\u00e3o pretende ser \n\nm\u00e9todo de ensino, mas sim de aprendizagem; com ele, o homem n\u00e3o cria sua possibilidade de \n\nser livre, mas, aprende a efetiv\u00e1-la e a exerc\u00ea-la\u201d. Essa declara\u00e7\u00e3o nos convida a mudan\u00e7as da \n\nrealidade constru\u00edda sobre um ambiente de desequil\u00edbrio e precarizado em decorr\u00eancia das \n\na\u00e7\u00f5es humanas, para, em contraposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o nos deixar coagir ou nos condicionar nos enredos \n\nda cultura, dos usos e costumes que orientam nossas a\u00e7\u00f5es que degradam a natureza, mas nos \n\npermitir criar condi\u00e7\u00f5es para uma verdadeira coexist\u00eancia amorosa entre os seres humanos e a \n\nnatureza. Nesse sentido, observa-se que atitude colaborativa fortalece a conviv\u00eancia coletiva \n\nna medida em que \u201cpoliticamente n\u00e3o existimos isolados, mas coexistimos\u201d (ARENDT 2000, \n\np. 348).  \n\nO pesquisador, em face da conviv\u00eancia na comunidade por mais de 38 anos, \n\nparticipando dos diversos momentos da vida social, cultural e pol\u00edtica local, por meio de \n\natividades educativas, desenvolvidas com a popula\u00e7\u00e3o, neste trabalho, percebeu os n\u00edveis de \n\ninsensibilidade com o espa\u00e7o comum, que tem se acumulado ao longo dos anos, tornando \n\nnecess\u00e1rio reagirmos contra os valores e pr\u00e1ticas arraigados, que degradam o ambiente como \n\nespa\u00e7o de conviv\u00eancia social e de uso comum. Nesse contexto, o coletivo buscou desenvolver \n\na\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, com a perspectiva de trabalhar a sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nlocal, visando altera\u00e7\u00f5es de rumo nas pr\u00e1ticas cotidianas de conviv\u00eancia com o ambiente em \n\nque se vive.  \n\n\n\n165 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nCom base na metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, que se realiza no ambiente natural \n\nda realidade local e fundamentado nas descri\u00e7\u00f5es da problem\u00e1tica ambiental relatada, \n\ntendo em vista poss\u00edveis alternativas de interven\u00e7\u00e3o, com o prop\u00f3sito da recupera\u00e7\u00e3o \n\ndas nascentes do ribeir\u00e3o Santa Maria e seus tribut\u00e1rios, conclu\u00edmos esta etapa \n\nacad\u00eamica da pesquisa.  \n\nA \u00e1gua \u00e9 um bem vital inestim\u00e1vel. No Novo Gama, esse recurso tem sido \n\ndesfigurado e a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis mudan\u00e7as tem sido \n\numa necessidade. Essa pesquisa procurou formas para convocar vontades de mudan\u00e7a em \n\ndiversos grupos da comunidade e viabilizar essa participa\u00e7\u00e3o.  \n\nAo longo da investiga\u00e7\u00e3o, demonstramos que o meio ambiente local apresenta \n\nmuitas vulnerabilidades, mas tamb\u00e9m novas possibilidades de mudan\u00e7a, por isso as a\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas pela preserva\u00e7\u00e3o de seus mananciais devem ser potencializadas.  \n\nAvaliamos que o presente trabalho mostrou-se pertinente \u00e0s expectativas do \n\nestudo proposto e viabilizou a contribui\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de setores da comunidade, ao \n\nsocializarmos a pesquisa te\u00f3rica e estimularmos a troca de saberes entre os participantes. \n\nOs desdobramentos foram positivos, dentre eles destacamos o trabalho que foi e est\u00e1 \n\nsendo desenvolvido com duas escolas, em parceria com os poderes p\u00fablicos, a motiva\u00e7\u00e3o \n\ne a mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade local, buscando reverter o quadro de degrada\u00e7\u00e3o da \n\nnascente do Ribeir\u00e3o Santa Maria e de seu tribut\u00e1rio, o Ribeir\u00e3o Paiva.  \n\nNo primeiro cap\u00edtulo deste trabalho, ressaltamos a ideia de que s\u00e3o os nossos \n\nvalores que orientam os nossos caminhos, objetivos e pr\u00e1ticas cotidianas. Tamb\u00e9m \n\nressaltamos que os nossos valores s\u00e3o nossa b\u00fassola. Mas onde e em que momento \n\nconstru\u00edmos nossos valores? Como ocorre a constru\u00e7\u00e3o de nossos valores? O que \n\ndevemos fazer e como devemos agir para nos manter sensibilizados e sensibilizar os \n\noutros para as quest\u00f5es socioambientais? Como nos manter aprendendo em meio a uma \n\nteia de muitas vontades, inten\u00e7\u00f5es e interesses, onde quase sempre o foco n\u00e3o \u00e9 \n\nhumaniza\u00e7\u00e3o? Como nos entretecer pelos diversos caminhos, dire\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \n\nconstru\u00eddas pelas diversas situa\u00e7\u00f5es e interesses conflitantes?  \n\nAo que parece, as fronteiras dos acontecimentos cotidianos est\u00e3o demarcadas \n\npelos conflitos humanos com a natureza. H\u00e1 que ser constru\u00eddo um amplo c\u00edrculo de \n\nalian\u00e7as para desconstruir esta zona de conflito. Al\u00e9m do que, um caminhar convergente \n\n\n\n166 \n\n \n\ne irmanado pelo sentido de pertencimento requer que nos enredemos com o meio em \n\nque vivemos, compreendendo-o como outro ser vivo que comporta, nutre e embala uma \n\ngigantesca comunidade de semelhantes e dessemelhantes.  \n\nO processo educativo, vivenciado no Novo Gama pelos atores socioambientais \n\nengajados nas a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o das nascentes do Ribeir\u00e3o Santa Maria, teve por \n\nprinc\u00edpio a autonomia individual e coletiva, buscando oportunizar o di\u00e1logo entre os \n\nconhecimentos e as necessidades locais, interagindo o trabalho de pesquisa com as \n\nexperi\u00eancias locais. \n\nAs atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental realizadas nesta pesquisa buscaram a \n\ninclus\u00e3o dos participantes como parceiros em todas as etapas do processo, pois \n\ncompreendemos que s\u00e3o eles que poder\u00e3o continuar o processo depois que o trabalho \n\nfor finalizado. A uni\u00e3o de pessoas e institui\u00e7\u00f5es no desenvolvimento desta pesquisa est\u00e1 \n\nconstruindo um aprender-e-ensinar coletivo, possibilitando o desenvolvimento do \n\nprocesso educativo na dimens\u00e3o te\u00f3rica e pr\u00e1tica por meio da interven\u00e7\u00e3o. \n\nEssas a\u00e7\u00f5es da pesquisa no Novo Gama efetivaram-se por meio de um coletivo \n\neducador em que se aprende-e-ensina, isto \u00e9, uma sala de aula itinerante. Esses di\u00e1logos \n\nencaminharam a\u00e7\u00f5es e interven\u00e7\u00f5es socioambientais na localidade. Uma dessas a\u00e7\u00f5es \n\nsocioeducativas foram as interven\u00e7\u00f5es por meio de mutir\u00f5es de limpeza e plantio de \n\nmudas nas nascentes do Ribeir\u00e3o Santa Maria e Paiva, que funcionaram como um \n\nlaborat\u00f3rio na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento em recupera\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas degradadas. Essa \n\ninterven\u00e7\u00e3o foi e est\u00e1 sendo uma experi\u00eancia educativa que tem por princ\u00edpio \n\noportunizar a autonomia da comunidade no enfrentamento das degrada\u00e7\u00f5es ambientais \n\nlocais. \n\nQuanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o das nascentes que foram realizadas, nos \n\npermitem interpretar que houve participa\u00e7\u00e3o dos diversos segmentos sociais, tanto nos \n\ndi\u00e1logos, quanto nas interven\u00e7\u00f5es. Essa participa\u00e7\u00e3o deu-se de forma direta nos \n\ntrabalhos volunt\u00e1rios e facilitaram o exerc\u00edcio do empoderamento dos atores \n\nsocioambientais locais.  \n\nAssim, despretensiosamente, imaginamos que por meio dos princ\u00edpios/atividades \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que empreendemos coletivamente, para realizar no percurso \n\ndesse trabalho de pesquisa, possa apontar que um caminho poss\u00edvel para a \n\nsustentabilidade. Tamb\u00e9m n\u00e3o se pode ficar desatento ao fato de que os princ\u00edpios de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental por meio de seus conceitos, ideias, saberes e conhecimentos, bem \n\ncomo suas interrela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis permitiram oportunidades de mudan\u00e7as nas \n\n\n\n167 \n\n \n\ncompreens\u00f5es de mundo, onde a ideia de complexidade, com seu emaranhado de \n\nfen\u00f4menos t\u00e3o distintos e imbricados, nos permitiu, por meio da experi\u00eancia emp\u00edrica, \n\nperceber a realidade e compreender como as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas t\u00e3o diversas interagem na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos universais e intemporais e se transformam em processos t\u00e3o \n\nd\u00edspares, mut\u00e1veis e elementares que constituem o todo que nos rodeia. \n\nA import\u00e2ncia deste trabalho de pesquisa-a\u00e7\u00e3o, pela recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas do Ribeir\u00e3o Santa Maria no Novo Gama, est\u00e1 no compromisso dos atores \n\nsocioambientais com o bem comum para criar possibilidades, caminhos de di\u00e1logo de \n\ncorresponsabilidade com a comunidade onde se vive. Nesse caso, cuidar da natureza \n\ncoletivamente, buscando desenvolver conhecimento sobre a realidade, mas sobretudo, \n\npor conviver com as outras pessoas e dividir o lugar com elas, poder devolver o \n\nconhecimento desenvolvido a tantas m\u00e3os, aos seus coautores, a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o. \n\nNas \u201credes e teias de voca\u00e7\u00f5es ambientais que nos vemos envolvidos e \n\nafortunadamente enredados\u201d (Brand\u00e3o, 2005, p. 127), quase sempre resistimos a ceder e \n\naceitar, se negando atentar para o fato particular da exist\u00eancia do outro em todas as \n\nformas de intera\u00e7\u00f5es e de rela\u00e7\u00f5es que nominamos de vida social. Refazer esses la\u00e7os \n\ncom a outridade humana e n\u00e3o humana nos manteria universalmente no c\u00edrculo vivo dos \n\nv\u00e1rios sujeitos da hist\u00f3ria, que nunca foi e nem ser\u00e3o apenas os seres humanos, mas \n\ntodos os recursos vitais que permitiram chegar at\u00e9 aqui. \n\nEssa Educa\u00e7\u00e3o Ambiental formaria seres humanos com consci\u00eancia de que o \n\nfuturo da humanidade e a qualidade de vida de todos, dependem em grande parte das \n\nescolhas que fazemos. Esse novo modo de compreender a vida e o mundo nos \n\nhabilitaria a cuidar, ordenar e fazer um pouco mais pelo todo, para o bem viver de \n\ntodos, permitiria formular novas compreens\u00f5es da realidade que permitam colaborar \n\ncom a recomposi\u00e7\u00e3o do que foi desordenado e a preserva\u00e7\u00e3o de todas as formas de vida \n\ne de tudo que \u00e9 comum.  \n\nAssim, irmanados em uma conviv\u00eancia de fato educativa, os pensamentos que \n\nmover\u00e3o as pr\u00e1ticas cotidianas se alargar\u00e3o e se tornar\u00e3o criadoras de vida e sentidos \n\nque apontar\u00e3o como setas para caminhos de infinitas interrela\u00e7\u00f5es geradoras e \n\nmantenedoras de vida em todos os seus planos e dom\u00ednios.  \n\nO estudo pessoal e o estudo coletivo devem ocorrer imbricados por meio de \n\npr\u00e1ticas educativas, objetivando o conhecimento da situa\u00e7\u00e3o e a sustentabilidade do \n\nambiente sob investiga\u00e7\u00e3o, de maneira a impulsionar a compreens\u00e3o do pr\u00f3prio objeto \n\nde estudo pelos diversos sujeitos da a\u00e7\u00e3o como ponto de partida e de chegada, para a \n\n\n\n168 \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o de saberes sobre a realidade. Uma mentalidade que ajudaria, motivaria, \n\nhabilitaria a ter mais cuidado como nossa condi\u00e7\u00e3o de vida, como Brand\u00e3o prop\u00f5e:  \n\nAssim sendo, o resultado \u00e9 uma partilha de pensamentos e de \n\nsentimentos sobre n\u00f3s mesmos. Sobre algo muito simples a respeito do \n\nsentido e do destino de nossa vida, ao relacion\u00e1-la com o mundo natural \n\nde que somos e do qual devemos nos sentir sempre parte. E como as \n\nquest\u00f5es relativas ao meio ambiente que tanto nos preocupam e que de \n\nvez em quando nos re\u00fanem para pensarmos juntos a respeito do que \n\npoderia ser feito, e \u00e9 realizado em t\u00e3o pequena medida, em favor da \n\nvida. Isto \u00e9: em nosso pr\u00f3prio favor (BRAND\u00c2O, 2005, p. 29). \n\n \n\nPor meio da converg\u00eancia desses objetivos buscou-se ajustar a necessidade de se \n\nimplementar a\u00e7\u00f5es coletivas que de fato possibilitassem a integra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com \n\no meio ambiente e seus problemas, como uma quest\u00e3o-chave para poss\u00edveis mudan\u00e7as \n\nna rela\u00e7\u00e3o sociedade/natureza. Para, desse modo, se construir outras formas de \n\nconviv\u00eancias por meio das experi\u00eancias aprendidas na pr\u00e1tica, que na vis\u00e3o de Freire \n\nemergem na colabora\u00e7\u00e3o. \n\nA co-labora\u00e7\u00e3o, como caracter\u00edstica da a\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, que n\u00e3o pode \n\ndar-se a n\u00e3o ser entre sujeitos, ainda que tenham n\u00edveis distintos de \n\nfun\u00e7\u00e3o, portanto, de responsabilidade, somente pode realizar-se na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. O di\u00e1logo, que \u00e9 sempre comunica\u00e7\u00e3o, funda a co-\n\nlabora\u00e7\u00e3o (1987, p.166). \n\n \n\nMais do que nunca, \u00e9 necess\u00e1rio dirigir o olhar para o futuro com a esperan\u00e7a e a \n\nconsci\u00eancia de que outro mundo \u00e9 poss\u00edvel, a partir de um vir-a-ser fecundado em um \n\ndi\u00e1logo novo e pr\u00e1ticas novas. Esse \u00e9 um sonho sustent\u00e1vel, poss\u00edvel, sonho com um \n\nmodo de viver novo que comporte um amanh\u00e3 novo, com todas as falas, recriando e \n\ncriando a partir dos diversos falares, resignificando os sonhos. Que a fala surgida no \n\nnovo falar n\u00e3o signifique como sempre significou, mas comunique algo que aque\u00e7a os \n\ncora\u00e7\u00f5es e ilumine as mentes, para desconstruir as diferen\u00e7as e indiferen\u00e7as que \n\ninsistem em existir contra os nossos semelhantes e dessemelhantes. E assim, construir \n\numa sociedade que comporte os semelhantes e os dessemelhantes em suas diferen\u00e7as. E \n\nque as diferen\u00e7as sejam apenas as pr\u00f3prias de engajamento no fazer ecol\u00f3gico de um \n\nmundo melhor e com menos crises. Que precisa ser sustent\u00e1vel e capaz de acolher a \n\ntodos os seres do sistema-vida, como um abrigo mais permanente e est\u00e1vel para todos. \n\nDe modo que esta conviv\u00eancia seja extensiva indistintamente a todos e a todas as \n\nculturas aonde quer que seja, do jeito que sejam. \n\nObserva-se que os aspectos positivos de um trabalho como esse \u00e9 o \n\nreconhecimento do direito de todos os sujeitos e atores sociais serem parte de um \n\n\n\n169 \n\n \n\ntrabalho de pesquisa que buscou construir com a comunidade la\u00e7os de pertencimento, \n\nbuscando estabelecer uma cont\u00ednua transforma\u00e7\u00e3o dos sujeitos da pr\u00e1tica. Pretendendo \n\ncolaborar para despertar a comunidade para o sentido da conviv\u00eancia colaborativa, \n\nvisualizando a import\u00e2ncia de atividades educativas que contextualizem os problemas \n\nsocioambientais locais, ligando o bem-estar de todos ao bem-estar da natureza. \n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel prever se este trabalho de pesquisa, ao qual pretendemos dar \n\ncontinuidade, contribuir\u00e1 para a transforma\u00e7\u00e3o dos sujeitos e do ambiente onde ocorrem \n\nas pr\u00e1ticas ou n\u00e3o. Mas, de certo, evidencia a import\u00e2ncia de an\u00e1lise cr\u00edtica das \n\nimplica\u00e7\u00f5es, das tens\u00f5es e conflitos gerados pela concep\u00e7\u00e3o de progresso e \n\ndesenvolvimento que se materializam nas formas de apropria\u00e7\u00e3o da natureza, sem levar \n\nem considera\u00e7\u00e3o as implica\u00e7\u00f5es socioambientais, econ\u00f4micas, culturais que o modelo \n\nde encerra. \n\nAcreditamos que esse feito coletivo se assentou no come\u00e7o de um processo \n\nligando os diversos atores em um fazer ecol\u00f3gico, no qual todos os sujeitos s\u00e3o \n\nessenciais na medida em que produziram resultados relevantes, que imaginamos estejam \n\nsintonizados com as necessidades da comunidade, que integrou diversos sujeitos na \n\npr\u00e1tica. Em um processo eminentemente interativo \u201c...os homens, desafiados pela \n\ndramaticidade da hora atual, se prop\u00f5em a si mesmos como problema. Descobrem que \n\npouco sabem de si, de seu \u2018posto no cosmos\u2019, e se inquietam por saber mais\u201d (FREIRE, \n\n1987, p. 29). E se consideramos a inser\u00e7\u00e3o biossociocultural na realidade local, os \n\ndesafios adensam em complexidade em uma din\u00e2mica de princ\u00edpios e pr\u00e1ticas \n\ndial\u00f3gicas e transformadoras em que, segundo Layrargues,   \n\nA resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais locais carrega um valor \n\naltamente positivo, pois foge da tend\u00eancia desmobilizadora da \n\npercep\u00e7\u00e3o dos problemas globais, distantes da realidade local, e parte \n\ndo princ\u00edpio de que \u00e9 indispens\u00e1vel que o cidad\u00e3o participe da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do seu ambiente de vida cotidiano \n\n(LAYRARGUES, 2008, p. 115). \n\n \n\nAcreditamos que esta a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o por meio da pesquisa-a\u00e7\u00e3o resultou em \n\numa maior compreens\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental por parte de cada participante do \n\nprocesso, para assentar ideias e princ\u00edpios que contribuam para preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio socioambiental onde ocorrem as pr\u00e1ticas. E, sobretudo, deu a base para \n\nressignifica\u00e7\u00f5es coletivas do mundo, \u201cPor meio do processo de a\u00e7\u00e3o, visando resolver \n\nquest\u00f5es exist\u00eancias, ao mesmo tempo pessoais e comunit\u00e1rias, a pesquisa-a\u00e7\u00e3o deveria \n\nresultar num aumento de discernimento em cada participante\u201d (BARBIER, 2007, p. \n\n\n\n170 \n\n \n\n115). Assim, a tomada de consci\u00eancia pelos sujeitos impulsiona a comunica\u00e7\u00e3o e os \n\nfazem compreender o sentido de pertencimento, para transpor barreiras impostas pelas \n\npr\u00e1ticas para construir mudan\u00e7as nas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas. Pois segundo Pierre Gouru: \n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 crise no uso da natureza que n\u00e3o seja uma crise no modo de vida do homem\u201d \n\n(GOURU apud CARVALHO, 1998, P.17). \n\nO trabalho continuar\u00e1 sendo desenvolvido precisamente pelas entidades \n\nSERPAJUS e CDL - Clube de Diretores Lojistas, pela 1\u00aa Promotoria do Novo Gama - \n\ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Goi\u00e1s, juntamente com o Projeto FORMANCIPA, pelos \n\nprofessores e alunos das escolas municipais Estrela Dalva VI e Dom Bosco, com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da escola estadual - CAIC, prefeitura - por meio da Secretaria de \n\nInfraestrutura e atores socioambientais membros das comunidades do munic\u00edpio. \n\nFazendo uma an\u00e1lise entre as duas realidades, a anterior ao ano de 2012, em que \n\nn\u00e3o cont\u00e1vamos com parcerias, e a atual,  a partir do ano de 2014, especialmente depois \n\nda entrada na parceria da Primeira Promotoria do Novo Gama, \u00e9 not\u00f3rio o \n\nfortalecimento dos trabalhos. Hoje destacamos importantes lideran\u00e7as da comunidade, \n\nexpressivos formadores de opini\u00e3o, especialistas, representantes de ONGs, \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, privados e institui\u00e7\u00f5es de ensino engajados. Os poderes p\u00fablicos que antes se \n\nlimitaram a apenas ajudar na organiza\u00e7\u00e3o do 5\u00ba Encontro das \u00c1guas do DF e Entorno, \n\nrealizado em agosto de 2003, atualmente participam da parceira por meio das escolas \n\nmunicipais Estrela Dalva VI e Dom Bosco e Centro de Apoio Integral a Crian\u00e7a e o \n\nAdolescente - CAIC. A Igreja Cat\u00f3lica que havia sido uma importante parceira na luta \n\npela implanta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no Pedregal e havia afastado das atividades com a \n\ncomunidade pela preserva\u00e7\u00e3o dos ribeir\u00f5es agora retornou \u00e0 parceria. \n\nO fato de acreditarmos na import\u00e2ncia da inclus\u00e3o de processos participativos n\u00e3o \n\nsignifica, todavia, que n\u00e3o devemos desenvolver reflex\u00f5es e cr\u00edticas sobre sua pr\u00f3pria \n\nviabilidade. Pois \u00e9 not\u00f3rio que muitas das iniciativas de processos participativos, por \n\nmais aut\u00eanticos que sejam por parte da comunidade, n\u00e3o encontram garantias de \n\ncontinuidade e sucumbem por causa de conflitos que surgem nas comunidades ou nos \n\n\u00f3rg\u00e3os governamentais.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que a popula\u00e7\u00e3o local, que, ao longo das quatro d\u00e9cadas, \n\nem sua maioria contribuiu com degrada\u00e7\u00e3o existente no munic\u00edpio, a partir dos mutir\u00f5es \n\nde limpeza das \u00e1reas e do plantio de mudas, est\u00e1 dando sinais de mudan\u00e7a e \n\nfortalecendo o coletivo pela recupera\u00e7\u00e3o das nascentes do ribeir\u00e3o Santa Maria e de \n\nseus tribut\u00e1rios e poder minimizar os problemas de degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas urbanas. \n\n\n\n171 \n\n \n\nA consci\u00eancia emerge da participa\u00e7\u00e3o e engajamento dos diversos grupos sociais \n\npor uma nova rela\u00e7\u00e3o nos processos decis\u00f3rios das quest\u00f5es socioambientais que os \n\nenvolvem. A consci\u00eancia ajuda a identificar as contradi\u00e7\u00f5es socioambientais da \n\nsociedade em que vive e a encontrar possibilidades de supera\u00e7\u00e3o dessas contradi\u00e7\u00f5es. A \n\nconsci\u00eancia socioambiental desperta para cidadania frente os desafios por mudan\u00e7as nas \n\nformas de conviv\u00eancia com o meio f\u00edsico. Dessa maneira o termo consci\u00eancia \n\nsocioambiental \u00e9 entendido nas atividades desta pesquisa como a alian\u00e7a do \n\nconhecimento cient\u00edfico ao social, ao cultural e ao pol\u00edtico, mediados pelo processo \n\npedag\u00f3gico intencionando \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o participativa em que os sujeitos e \n\npesquisador se integraram na pr\u00e1tica.  Pois, \u201cNesse sentido, teoria e empiria engendram \n\num di\u00e1logo que tende a vivificar, a vitalizar o conhecimento, Teoria e empiria se \n\ninformam e se formam incessantemente\u201d (MACEDO, 2006, p. 142). \n\nNesse sentido, ousamos pensar que nesse estudo confirma-se que seres humanos \n\nengajados em a\u00e7\u00f5es educativas colaborativas ativam ades\u00e3o ao sentido da vida. Permite \n\naos seres humanos experienciar o uso coletivo dos seus saberes por meio da a\u00e7\u00e3o. \n\nCondi\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis para a constru\u00e7\u00e3o de novas atitudes, pr\u00e1ticas e saberes \n\ncapazes de orientar para o desenvolvimento de uma sociedade comprometida com a \n\ntarefa de encontrar solu\u00e7\u00f5es para seus problemas. \n\nA participa\u00e7\u00e3o coletiva colaborativa gera sentido, amplia as a\u00e7\u00f5es, liga os \n\nsujeitos coletivamente, empodera-os e os faz acordar do adormecimento na conviv\u00eancia \n\ndas pr\u00e1ticas transgressoras da natureza. Pela participa\u00e7\u00e3o, os sujeitos se inserem na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios geradores de consci\u00eancia c\u00edvica, pol\u00edtica e democr\u00e1tica.  \n\nAcreditamos que a contribui\u00e7\u00e3o deste trabalho de pesquisa foi estimular e mediar \n\num processo coletivo participativo, que possibilitou a implica\u00e7\u00e3o da comunidade em \n\na\u00e7\u00f5es transformadoras e principalmente contribuir para sensibilizar as pessoas envolvidas \n\ne o poder p\u00fablico no processo de tomada de consci\u00eancia em da defesa das \u00e1guas.  Pois, \n\npara melhorar a vida da cidade \u00e9 preciso envolver os cidad\u00e3os no exerc\u00edcio da cidadania. \n\nUma pesquisa-a\u00e7\u00e3o n\u00e3o vira a p\u00e1gina quando se conclui um ciclo acad\u00eamico. \n\nSabemos que este tempo somente estrutura e esclarece a a\u00e7\u00e3o transformadora ora \n\niniciada. Permanece o compromisso e a esperan\u00e7a. \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nARENDT, Hannah. A condi\u00e7\u00e3o humana: 10. Rio de Janeiro: Editora Forense \n\nUniversit\u00e1ria, 2000. \n\n \n\nARENDT, Hannah. Entre o Passado e o Futuro: a Crise na Educa\u00e7\u00e3o. 5\u00ba. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Perspectiva, 2001. \n\n \n\nAZEVEDO, Genoveva Chagas de, Verde Cotidiano: o meio ambiente em discuss\u00e3o. \n\nREIGOTA, Marcos. Organiza\u00e7\u00e3o: RAMINELLI, Ronald, AZEVEDO, Genoveva \n\nChagas de, CURTIS, Marlene Osowski, J\u00daNIOR, Fernando Moraes F. LEFF, Enrique e \n\nLAPRARGUES, Fhilippe Pomier. 3\u00ba edi\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis: DP et Alli, 2008. (Cole\u00e7\u00e3o \n\nPedagogias em A\u00e7\u00e3o).  \n\n \n\nBARBIER, Ren\u00e9. A pesquisa-a\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Liber Livro Editora, 2007. \n\n \n\nBASARAB, Nicolescu. O Manifesto da Transdisciplinaridade. Tradu\u00e7\u00e3o de L\u00facia \n\nPereira de Souza. Triom, S\u00e3o Paulo, 1999. \n\n \n\nBERTRAN, Paulo. Hist\u00f3ria da terra e do homem no Planalto Central: Eco-hist\u00f3ria do \n\nDistrito Federal: do ind\u00edgena ao colonizador, Bras\u00edlia, Verano, 2000. \n\n \n\nBRAND\u00c3O, Carlos Rodrigues. As flores de abril: movimentos sociais e educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Campinas, SP: Editora Autores Associados, 2005. (Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o \n\nContempor\u00e2nea). \n\n \n\nBRASIL, Lei n\u00ba 9795 de 27 de abril de 1999, Disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\ninstitui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias.  \n\nDispon\u00edvel em (http://www.planalto.gov.br/ccivil). Acesso em 15/10/2014. \n\n \n\nBRASIL, Lei n\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997, Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta \n\no inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 \n\nde mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de dezembro de \n\n1989.Dispon\u00edvel em (http://www.planalto.gov.br). Acesso em 20 de mar\u00e7o de 2014. \n\n \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o Federal (1988). Dispon\u00edvel em: (http://www.planalto.gov.br). \n\nAcesso em: 20 jul. 2013. \n\n \n\nBRASIL. Lei n. 9.975, de abril de 1999. Disp\u00f5e sobre a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e institui a \n\nPol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Dispon\u00edvel em (http://www.planalto.gov.br). \n\nAcesso em: 20 jul. 2014. \n\n \n\nBIBLIA SAGRADA, Edi\u00e7\u00f5es Paulinas-S\u00e3o Paulo,1980. \n\n \n\nCAPRA, Fritjof. A teia da vida: uma nova compreens\u00e3o cientifica dos sistemas vivos. \n\nS\u00e3o Paulo: Cultrix, 1997. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil\n\n\n173 \n\n \n\n \n\nCATAL\u00c3O, Vera Lessa.   RODRIGU\u00c9S, Maria do Socorro (Orgs). \u00c1gua como matriz \n\necopedag\u00f3gica. Bras\u00edlia: Edi\u00e7\u00e3o do Departamento de Ecologia, UnB. 2006. \n\n \n\nCATAL\u00c3O, Vera Margarida Lessa. RODRIGUES, Maria do Socorro (Orgs). \n\nEduca\u00e7\u00e3o: Tend\u00eancias e Desafios de um Campo em Movimento: Pesquisa, ensino e \n\nextens\u00e3o com as \u00e1guas e pelas \u00e1guas do Cerrado: o fluxo do Projeto \u00c1gua como matriz \n\necopedag\u00f3gica. Bras\u00edlia: Liber Livro Editora: ANPED, 2008. \n\n \n\nCATAL\u00c2O, Vera Lessa. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. In \n\nP\u00c1DUA, Jos\u00e9 augusto (Org). Desenvolvimento, Justi\u00e7a e Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo: \n\nPeir\u00f3poles, 2008 (vers\u00e3o digitada, p. 1 \u2013 30).  \n\n \n\nCARVALHO, Isabel Cristina de Moura. Em dire\u00e7\u00e3o ao mundo da vida: \n\ninterdisciplinaridade e educa\u00e7\u00e3o ambienta. Bras\u00edlia: IP\u00ca \u2013 Instituto de Pesquisas \n\nEcol\u00f3gicas, 1998. (Cadernos de educa\u00e7\u00e3o ambiental; 2). \n\n \n\nCARVALHO, Isabel Cristina de Moura. A inven\u00e7\u00e3o ecologia: narrativas e trajet\u00f3rias da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil. Porto Alegre: Ed. Universidade /UFRGS, 2001. \n\n \n\nCARVALHO, Isabel Cristina de Moura. A inven\u00e7\u00e3o do sujeito ecol\u00f3gico: identidade e \n\nsubjetividade na forma\u00e7\u00e3o de educadores ambientais. In: SATO, Michele e \n\nCARVALHO, Isabel Cristina de Moura (Orgs). Educa\u00e7\u00e3o ambiental: Pesquisa e \n\ndesafios. Porto Alegre: Artmed. 2005. \n\n \n\nCIGANDA, Janaina Mour\u00e3o de. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na forma\u00e7\u00e3o do pedagogo: um \n\nestudo de caso do projeto \u00c1gua como Matriz Ecopedag\u00f3gica. 2010. ix, 124 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) - Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2010. \n\n \n\nDistrito Federal. Lei n\u00ba 348, de 04 de novembro de 1992. Decreto n\u00ba 14604/93. Autoriza \n\no Poder Executivo a criar a Regi\u00e3o Administrativa de Santa Maria \u2013 RA XIII e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em (htpp://www.santamaria.df.gov.br/). Acesso em \n\n10/02/2014. \n\n \n\nFIGUEIREDO, Isabel Campos Salles. Nossas \u00e1guas, nosso Palha: educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na comunidade rural do C\u00f3rrego do Palha. 2006. 201 f., il. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Ecologia) - Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2006. \n\n \n\nFREIRE, Paulo. Educa\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a. 9\u00ba ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra. 1983. \n\n(Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o e Mudan\u00e7a, 1). \n\n \n\nFREIRE, Paulo. Pedagogia do Oprimido. 17\u00ba Ed. Rio de Janeiro, Paz e Terra,1987. \n\n \n\nFREIRE, Paulo. Pedagogia da Esperan\u00e7a: um encontro com a Pedagogia do Oprimido, \n\nEd. Paz e Terra.5\u00aa ed.,  1987. \n\n \n\nFREIRE, Paulo. Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. S\u00e3o \n\nPaulo: Paz e Terra, 1999. (Cole\u00e7\u00e3o Leitura). \n\n \n\n\n\n174 \n\n \n\nGARCIA, Maria Cristina. A paz: as contribui\u00e7\u00f5es de Gandhi para a crise do mundo \n\natual.  S\u00e3o Paulo: Navegar, 1995. \n\n \n\nGOI\u00c1S. Constitui\u00e7\u00e3o Estadual, Lei n\u00ba 12.680, de 19 de julho de 1995. Disp\u00f5e sobrea \n\ncria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Novo Gama e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em \n\n(http://www.novogama.go.gov.br). Acesso em 10/02/2014. \n\n \n\nGR\u00dcN, Mauro, Pensar o Ambiente: bases filos\u00f3ficas para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Isabel Cristina Moura de Carvalho, e Rachel Trajber. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o, Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade, \n\nUNESCO, 2009.Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Para Todos (p. 181 a 189). \n\n \n\nGUTI\u00c9RREZ, Francisco; PRADO, Cruz. Ecopedagogia e Cidadania Planet\u00e1ria. S\u00e3o \n\nPaulo: Cortez, 2008. \n\n \n\nJACOBI, Pedro Roberto. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: o desafio da constru\u00e7\u00e3o de um \n\npensamento cr\u00edtico, complexo e reflexivo. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v. 31, n. 2, \n\np. 233-250, maio/ago. 2005. \n\n \n\nLAYRAGUES, Philippe Pomier. A resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais locais deve ser \n\num tema-gerador ou atividade-fim da educa\u00e7\u00e3o ambiental? In REIGOTA, Marcos. \n\n(Orgs). Verde Cotidiano: o meio ambiente em discuss\u00e3o. 3\u00ba edi\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis: DP et \n\nAlli, 2008. (Cole\u00e7\u00e3o Pedagogias em A\u00e7\u00e3o).  \n\n \n\nMACEDO, S. Roberto. Etnopesquisa Critica/Etnopesquisa \u2013 Forma\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Liber \n\nLivro Editora, 2006. \n\n \n\nMOSCOVICI, Serge. Para pensar a ecologia. Trad. Marie Louise Trindade Conilh de \n\nBeyssac e Regina Mathieu; Coordena\u00e7\u00e3oo da edi\u00e7\u00e3o brasileira: Maria In\u00e1cia D\u2019\u00c1vila e \n\nTania Barros Maciel. Rio de Janeiro: Mauad x: Instituto Gaia, 2007. \n\n \n\nMORIN, Edgar. Os Sete Saberes Necess\u00e1rios \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o do Futuro. 3\u00ba ed. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez; Bras\u00edlia, DF: UNESCO, 2002. \n\n \n\nMORIN, Edgar. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento complexo. 3\u00aa ed. Porto Alegre: Sulina, \n\n2007. \n\n \n\nMORIN, Edgar. O M\u00e9todo 6.\u00e9tica. Trad. Juremir Machado da Silva. Porto Alegre: \n\nSulina, 2007.  \n\n \n\nMORIN, Edgar. A cabe\u00e7a bem-feita: pensar a reforma, reformar o pensamento; Trad. \n\nElo\u00e1 Jacobina, 19\u00aa ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2011. \n\n \n\nPRONEA. Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, \n\nDiretoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Coordena\u00e7\u00e3o Geral de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. Bras\u00edlia, 2005. \n\n \n\nRUIZ, Castor M. M. Bartolom\u00e9. As encruzilhadas do humanismo: a subjetividade e a \n\nalteridade ante os dilemas do poder \u00e9tico, Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2006. \n\n \n\nhttp://www.novogama.go.gov.br/\n\n\n175 \n\n \n\nSAUV\u00c9, Lucie. Uma cartografia das correntes em educa\u00e7\u00e3o ambiental. In SATO, \n\nMiclh\u00e8le e CARVALHO, Isabel Cristina de Moura (Orgs). Pesquisa e desafios. Porto \n\nAlegre: Artmed. 2005. \n\n \n\nSATO, Michele. Uma cartografia das correntes em educa\u00e7\u00e3o ambiental. In SATO, \n\nMichele e CARVALHO, Isabel Cristina de Moura (Orgs). Pesquisa e desafios. Porto \n\nAlegre: Artmed, 2005. \n\n \n\nTUAN, YI-FU. Um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio ambiente. \n\nOLIVEIRA, L. (Trad.). Rio Claro: UESP/DIFEL, 1980. \n\n \n\nVICENTIM, Fabiana Moreira. Cultura e desenvolvimento: construindo identidades por \n\nmeio da educa\u00e7\u00e3o ambiental no assentamento Santo Ant\u00f4nio das Brancas - \u00c1gua \n\nFria/GO. 2011. 144 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento Sustent\u00e1vel)-\n\nUniversidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n176 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \n\n \n\n \n\n                    \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O-PPGE \n\n \n\nQUESTION\u00c1RIO \n\n \n\nEstamos desenvolvendo uma pesquisa sobre a \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental na recupera\u00e7\u00e3o \n\ndo ribeir\u00e3o Santa Maria\u201d. Suas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia. Nesse sentido, \n\nsolicitamos a sua gentileza em responder ao presente question\u00e1rio. Esclarecemos que todos os \n\ndados coletados ser\u00e3o usados exclusivamente para fins de pesquisa e os nomes dos \n\nparticipantes ser\u00e3o mantidos sigilosamente. Desde j\u00e1 agradecemos a sua colabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAceito participar desta Pesquisa, bem como \n\nconcordo com a divulga\u00e7\u00e3o dos seus dados. \n\n \n\n_____________________________________________ \n\n                                                      Assinatura do (a) Entrevistado(a) \n\n \n\nNovo Gama, ______/______/__________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1) Para voc\u00ea, a qualidade ambiental da sua cidade \u00e9: \n\nmuito boa  (   )    boa  (   )     regular (   )      ruim (   )        n\u00e3o sei (   ) \n\n \n\n2) No seu entender, por que as pessoas jogam lixo/entulho em locais indevidos? \n\n(   ) desrespeito \u00e0 natureza \n\n(   ) n\u00e3o t\u00eam acesso ao servi\u00e7o de coleta de lixo \n\n(   ) pregui\u00e7a de colocar o lixo na lixeira e o entulho em locais apropriados \n\n(   ) falta de consci\u00eancia \n\n(   ) a responsabilidade \u00e9 dos carroceiros e dos caminh\u00f5es de lixo/entulho que jogam o \n\nmaterial em qualquer lugar \n\n(   ) outras_____________________________________________________________ \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n\n3) Como voc\u00ea considera a qualidade da \u00e1gua que voc\u00ea consome? \n\n(  ) excelente  (  ) \u00f3tima  (  ) boa  (  regular  (  ) ruim  (  ) p\u00e9ssima  (   ) n\u00e3o sei \n\n \n\n4) Voc\u00ea sabe de onde vem a \u00e1gua que voc\u00ea consome? \n\n(   ) sim , eu sei. A \u00e1gua vem da/o ___________________________________________ \n\n(   ) n\u00e3o fa\u00e7o a m\u00ednima  ideia.  \n\n \n\n5) O que s\u00e3o problemas ambientais para voc\u00ea? \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________ \n\n \n\n6) No seu entender, existem problemas ambientais no Novo Gama? \n\n(   ) N\u00e3o existem \n\n(   ) N\u00e3o sei \n\n(   ) Sim, existem \n\n \n\n7) Voc\u00ea poderia citar alguns desses problemas? \n\n______________________________________________________________________ \n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n8) No seu entender, qual a rela\u00e7\u00e3o existente entre preserva\u00e7\u00e3o dos rios, problemas \n\nambientais e falta de \u00e1gua? _______________________________________________ \n\n____________________________________________________________________ \n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n9) Qual a import\u00e2ncia do ribeir\u00e3o de Santa Maria para voc\u00ea? Marque com x uma ou \n\nmais das seguintes op\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n(   ) \u00e9 um espa\u00e7o de lazer \n\n(   ) garante o abastecimento de \u00e1gua \n\n(   ) \u00e9 um patrim\u00f4nio ambiental e cultural da comunidade \n\n(   ) n\u00e3o sei dizer \n\n(   ) Outros. Por favor, especifique _________________________________________ \n\n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n10) Voc\u00ea tem fotos, hist\u00f3rias ou fatos para contar sobre o ribeir\u00e3o Santa Maria? \n\nVoc\u00ea pode contar algo que aconteceu no local? Se a resposta for sim, voc\u00ea pode nos dar  \n\no seu nome ou telefone para contato, por favor? ________________________________ \n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n11) Quais os melhores meios de voc\u00ea ficar sabendo das atividades sobre o ribeir\u00e3o \n\nSanta Maria? \n\n(   ) r\u00e1dio comunit\u00e1ria \n\n(   ) boletim, \n\n(   ) informes na associa\u00e7\u00e3o ou grupo. Qual grupo?______________________________ \n\n(   ) blogs, email, adesivos, cartazes__________________________________________ \n\n\n\n178 \n\n \n\n \n\n12) Qual das seguintes atividade voc\u00ea pode participar para ajudar a preservar o meio \n\nambiente e o ribeir\u00e3o Santa Maria? \n\n(   ) reuni\u00f5es \n\n(   ) limpeza dos locais degradados, retirando lixo e o entulho \n\n(   ) plantando \u00e1rvores \n\n(   ) coletando sementes \n\n(   ) ajudando a cuidar de um viveiro comunit\u00e1rio para produ\u00e7\u00e3o de mudas \n\n(   ) palestra \n\n(   ) participando de atividades, eventos culturais sobre o tema meio ambiente \n\n(   ) atividades de reciclagem do lixo/entulho para cooperativa \n\n(   ) atividades em escolas, igreja, associa\u00e7\u00f5es, outras a\u00e7\u00f5es. Citar:_________________ \n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\nI- DADOS DE IDENTIFICA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNome:__________________________________Profiss\u00e3o______________________ \n\nIdade:___________________________       Sexo:   (   ) F     (   ) M \n\nEstado civil:___________________________________________________________ \n\nCidade onde nasceu:____________________________________________________ \n\nMora no Novo Gama?__________ Tempo de resid\u00eancia no Novo Gama:___________ \n\nOnde morava antes?  ___________________________________________________ \n\nEmail:_________________________________________________________________ \n\nEndere\u00e7o:______________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n179 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \n\nROTEIRO PARA AS ENTREVISTAS SEMIESTRUTURADAS \n\n \n\n1) Conte um pouco sobre a sua vida em rela\u00e7\u00e3o ao Munic\u00edpio do Novo Gama. \n\n2) Conte o que representa o ribeir\u00e3o Santa Maria em sua vida.  \n\n3) Como voc\u00ea v\u00ea a rela\u00e7\u00e3o das pessoas do Novo Gama com o ribeir\u00e3o Santa Maria? \n\n4) O que voc\u00ea acha que pode ser feito para melhorar essa rela\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE C \n\nSUBPROJETO \u201cRECUPERA\u00c7\u00c3O DA NASCENTE DO RIBEIR\u00c3O PAIVA \n\n \n\nREUNI\u00c3O COM VEREADORES, IGREJAS E COMERCIANTES \n\n \n\nParcerias: Minist\u00e9rio P\u00fablico do Novo Gama, SERPAJUS, FORMANCIPA/UnB, Secretaria \n\nMunicipal de Educa\u00e7\u00e3o, C\u00e2mara Municipal, Associa\u00e7\u00e3o Comercial e igrejas do Novo Gama.  \n\nData/hor\u00e1rio: 03 de novembro de 2014, 15h  \n\nLocal: Audit\u00f3rio do F\u00f3rum do Novo Gama \n\nPROGRAMA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\n1. Abertura com o Hino Nacional Brasileiro Ambiental. \n\n2. Apresenta\u00e7\u00e3o dos parceiros e objetivos da reuni\u00e3o. \n\n3. Apresenta\u00e7\u00e3o do subprojeto e discuss\u00e3o da tem\u00e1tica. \n\n4. Leitura do Cordel Ambiental ao longo da apresenta\u00e7\u00e3o. \n\n5. Discuss\u00e3o da proposta de trabalho, pelos parceiros. \n\n6. Encaminhamentos e avalia\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o. \n\n O homem n\u00e3o teceu a teia da vida \u2013 ele \u00e9 meramente um fio dela.  \n\nO que quer que ele fa\u00e7a \u00e0 teia, ele faz a si mesmo. (CHEFE SEATTLE)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n180 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \n\nOFICINAS DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL EM 30/08/2014  \n\n \n\n In\u00edcio das 9 \u00e0s 12 horas, e das 14 \u00e0s 17 horas, na sede do SERPAJUS-Pedregal. \n\n \n\nP\u00daBLICO: alunos do FORMANCIPA, alunos da UnB monitores do curso, membros \n\ndo SERPAJUS, professores e pessoas da comunidade. \n\n \n\nJUSTIFICATIVA \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental age na perspectiva do desenvolvimento da percep\u00e7\u00e3o de \n\ninterdepend\u00eancia das dimens\u00f5es pessoal, social e natural, buscando integrar todos com o todo, \n\nisto \u00e9, buscando conectar o humano com a natureza, para desenvolver o potencial \n\ntransformador que todos t\u00eam de poder cuidar e preservar o ambiente no presente e no futuro. \n\nPercebemos o mundo de forma fragmentada e quase sempre agimos refor\u00e7ando essa \n\npercep\u00e7\u00e3o e essa nossa forma de agir tem consequ\u00eancias para todos e todo o ambiente.  \n\nAssim, esta oficina busca nos ajudar na reflex\u00e3o sobre o que podemos fazer para \n\nmudar as nossas pr\u00e1ticas cotidianas com o meio ambiente no Novo Gama. Como devemos \n\nagir para preservar e valorizar a \u00e1gua como elemento fundamental para a vida. E o que \n\npodemos fazer para conectar a vida na nossa cidade com o ribeir\u00e3o Santa Maria e as demais \n\nnascentes. \n\n \n\nDESENVOLVIMENTO \n\n1- Buscar perceber o conhecimento que o grupo tem sobre o tema a ser trabalhado. \n(5 minutos) \n\n \n\n2- Apresenta\u00e7\u00e3o das fotos do ribeir\u00e3o Santa Maria para visualiza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o do \nproblema. (5 minutos) \n\n \n\n3- Apresenta\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo sobre recomposi\u00e7\u00e3o de Matas Rip\u00e1rias. \n(15 minutos) \n\n \n\n4- Oficina de sensibiliza\u00e7\u00e3o (25minutos) \n \n\nOBJETIVO \n\nNosso objetivo nessa oficina \u00e9 sensibilizar as pessoas para a problem\u00e1tica da nossa \n\n\u00e1gua e a revitaliza\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o Santa Maria. \n\n \n\nDESENVOLVIMENTO DAS ATIVIDADES: \n\nPrimeiro momento: organizar os participantes em dois grupos separados e sem \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre eles. \n\n \n\nNo grupo I, o trabalho consistir\u00e1 em um fazer coletivo e interativo. \n\nTodos receber\u00e3o a instru\u00e7\u00e3o coletiva, escrita, seguinte: pintar o seu bairro, a sua rua, o \n\nribeir\u00e3o, uma  nascente, ou qualquer outra coisa que deseje destacar, com a cor que quiser e \n\nexplicar a import\u00e2ncia do destaque. \n\n \n\nSegundo momento: o grupo I apresentar\u00e1 o mapa com os bairros, ruas, ribeir\u00e3o, \n\nnascentes ou outros objetos pintados, destacando sua escolha e import\u00e2ncia para o grupo. \n\n \n\n\n\n181 \n\n \n\n \n\nNo grupo II, o trabalho ser\u00e1 individual, cada membro ou dupla trabalhar\u00e1 sem \n\ncomunicar-se com os outros membros do grupo e o coordenador. \n\nO grupo II cada participante receber\u00e1 uma instru\u00e7\u00e3o individual, escrita. \n\nO grupo, cada participante receber\u00e1 a instru\u00e7\u00e3o abaixo: \n\n1- Cortar e retirar do mapa um bairro com o qual se identifica; \n2- Cortar e retirar do mapa uma rua voc\u00ea atribua alguma import\u00e2ncia;  \n3- Cortar e retirar do mapa o ribeir\u00e3o que abastece o munic\u00edpio; \n4- Cortar e retirar do mapa uma nascente importante; \n5- Cortar e retirar do mapa uma quadra, coisa ou objeto que considere importante ou \n\nsem import\u00e2ncia para o munic\u00edpio. \n\nTempo de dura\u00e7\u00e3o da atividade 20 a 30 minutos. \n\nO grupo II, cada membro do grupo individualmente apresentar\u00e1 a sua parte do mapa \n\nque cortou. Em seguida cada um, individualmente, buscar\u00e1 recompor o mapa, colando no \n\nmapa o bairro, a rua, o ribeir\u00e3o, a nascente ou o objeto que destacou, aos poucos recompondo-\n\no com as partes isoladas e apresentado a sua justificativa pessoal. \n\nAs duas produ\u00e7\u00f5es ser\u00e3o observadas e comentadas por todos \n\n \n\nREFLEX\u00c3O (15 minutos) \n\n- Quais as diferen\u00e7as entre os dois mapas? \n\n- Por que os mapas ficaram diferentes? \n\n- Quais as rela\u00e7\u00f5es disso com a nossa vida cotidiana, com a escola, com a fam\u00edlia, com a \n\ncidade e com a natureza? \n\n- Quais as consequ\u00eancias das percep\u00e7\u00f5es em peda\u00e7os? \n\n- O todo pode ser integrado com as partes? \n\n- O todo integrado \u00e9 maior que a soma das partes? \n\n \n\n PENSAR A\u00c7\u00d5ES POSS\u00cdVEIS (15 minutos) \n\n1- O que podemos fazer para mudar as nossas pr\u00e1ticas cotidianas com o meio \n\nambiente no Novo Gama? \n\n2- Como devemos agir para preservar e valorizar a \u00e1gua como elemento fundamental \n\npara a vida? \n\n3- O que podemos fazer para conectar a vida na nossa cidade com o ribeir\u00e3o Santa \n\nMaria e as demais nascentes? \n\n \n\nATIVIDADE COM  UMA \u00c1RVORE (45 minutos) \n\n \n\n1-Raiz \u2013 O QUE TEMOS - diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o que Temos. \n\n- (Buscar diagnosticar, levantar os quais os problemas ambientais atuais no Novo \n\nGama). \n\n \n\n2 - Copa \u2013 O QUE PODE SER FEITO - buscar levantar e apresentar ideias poss\u00edveis para \n\nsolu\u00e7\u00e3o dos problemas \u2013 (O que precisa ser feito? Quais as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para esses \n\nproblemas)? \n\n. \n\n3-Caule \u2013 O COMO FAZER - como resolver esses problemas? Buscar apresentar solu\u00e7\u00f5es \n\nposs\u00edveis para a resolu\u00e7\u00e3o desses problemas. \n\n \n\n CADERNO DE CAMPO \n\n- Pedir para todos escrever no Di\u00e1rio de campo as suas impress\u00f5es sobre a oficina. \n\n\n\n182 \n\n \n\n- Alguma coisa que signifique sua vis\u00e3o do viu, ou sentiu a partir das atividade da oficina. \n\n- A compreens\u00e3o sobre a realidade ambiental do Novo Gama a partir da oficina. \n\n \n\n- Material de uso necess\u00e1rio na oficina: m\u00e1quina fotogr\u00e1fica, filmadora, gravador, \n\ncartolinas, pinceis, l\u00e1pis, canetinhas de cores variadas, fita adesiva, cola, tesoura, mapas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n183 \n\n \n\n  AP\u00caNDICE E \n\n \n\nSUBPROJETO - RECUPERA\u00c7\u00c3O DA NASCENTE DO RIBEIR\u00c3O PAIVA \n\nParcerias: Minist\u00e9rio P\u00fablico do Novo Gama, SERPAJUS, Secretaria Municipal de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e FORMANCIPA\n10\n\n/UnB. \n\nPROGRAMA\u00c7\u00c3O DA PALESTRA PARA OS ALUNOS NAS ESCOLAS DOM BOSCO E \n\nDALVA VI \n\nDatas: 07 e 10 de novembro de 2014 \n\nHor\u00e1rios: \u00e0s 10 e \u00e0s 15h \n1. Sensibiliza\u00e7\u00e3o: hist\u00f3ria com cubo m\u00e1gico. \n2. Situa\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o Paiva. \n3. Hist\u00f3ria da turma da M\u00f4nica e discuss\u00e3o com as crian\u00e7as. \n4. Explica\u00e7\u00e3o da Gincana AMIGOS DO RIBEIR\u00c3O PAIVA: participantes, atividades, datas, \n\npremia\u00e7\u00e3o.  \n\n5. M\u00fasica sobre o meio ambiente. \n \n\nAP\u00caNDICE F \n\nPROGRAMA\u00c7\u00c3O DA PALESTRA PARA OS PAIS NA ESCOLA DALVA VI \n\nData: 17 de novembro de 2014 \n\nHor\u00e1rios: \u00e0s 15h \n1. Sensibiliza\u00e7\u00e3o: hist\u00f3ria com cubo m\u00e1gico. \n2. M\u00fasica: Meio Ambiente. \n3. Situa\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o Paiva. \n4. Explica\u00e7\u00e3o da Gincana AMIGOS DO RIBEIR\u00c3O PAIVA: participantes, atividades, datas, \n\npremia\u00e7\u00e3o. \n\n5. Formas de participa\u00e7\u00e3o dos pais. \n  \n\nMEIO AMBIENTE - PROJETO EDUCANDO CANTANDO \n\nMeio ambiente n\u00e3o \u00e9  \ns\u00f3 a natureza. \nTamb\u00e9m \u00e9 a nossa casa,  \nvoc\u00ea pode ter certeza. \n\nMeio ambiente n\u00e3o \u00e9  \ns\u00f3 o rio n\u00e3o, \ntamb\u00e9m \u00e9 o nosso bairro, \na escola e o sal\u00e3o. \n\nMeio ambiente  \nonde estamos e vivemos,  \nbrincamos e crescemos, \nn\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a mata, n\u00e3o. \n\n                                                 \n10\n\n Programa Forma\u00e7\u00e3o Integrada e Emancipadora de Acesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Superior \n\nhttp://letras.mus.br/projeto-educando-cantando/\n\n\n184 \n\n \n\nMeio ambiente \n\u00e9 nosso planeta terra, \nplanta, mar, bichos, a serra, \ntudo est\u00e1 em nossas m\u00e3os. \n\nMeio ambiente \n\u00e9 nosso planeta terra, \nplanta, mar, bichos, a serra, \ntudo est\u00e1 em nossas m\u00e3os. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n185 \n\n \n\nAP\u00caNDICE G \n\nPROPOSTAS E CRONOGRAMAS DE A\u00c7\u00d5ES DO PROJETO NASCENTE DO RIBEIR\u00c3O \n\nPAIVA \n\nO QUE FAZER QUANDO COMO/ONDE RESPONS\u00c1VEL \n \n\nMUTIR\u00c3O DE \n\nLIMPEZA \n\n \n\nPrimeira semana de \n\nNovembro  de 2014. \n\nA\u00e7\u00e3o articulada entre s \n\nparceiros e \n\ncomunidades. \n\nPrefeitura, MP. SERPAJUS, \n\nFORMANCIPA, \n\nComunidades, professores etc. \n\n \n\nPLANTIO DE \n\nMUDAS \n\n \n\nMeses de Novembro e \n\ndezembro de  2014 \n\nE de  2015. \n\nMutir\u00f5es  coordenados \n\npelos diversos \n\nparceiros. \n\nSERPAJUS, PREFEITURA, \n\nProfessores, alunos, \n\nComunidades e outros \n\nparceiros. \n\n \n\n \n\nGINCANA ESCOLAS \n\n \n\n \n\nInicio em novembro e \n\ntermino em dezembro \n\nde 2014  \n\nAtividades \n\ncoordenadas pelas \n\nescolas, professores e \n\nalunos (batismo \n\nsimb\u00f3lico do aluno E \n\nPROFESSOR, com o \n\nnome de uma esp\u00e9cie a \n\nqual o aluno se \n\nidentifique e se \n\nresponsabilize, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de bon\u00e9s, \n\ncamisetas,  (pr\u00eamios \n\naos participantes-\n\npasseio) coletas de \n\nsementes, mudas, \n\ncaixas de leite etc. \n\n \n\n \n\nPrefeitura, Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, professores, alunos, \n\nSERPAJUS, MP,  \n\ncomunidades, patrocinadores. \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DE \n\nVIVEIRO \n\nFevereiro  a agosto de  \n\n2015. \n\nA\u00e7\u00f5es coordenadas  \n\nentre os parceiros. \n\nPrefeitura, SERPAJUS, \n\nFORMANCIPA, \n\nComunidade, alunos. \n\n \n\nREVITALIZA\u00c7\u00c3O \n\nDA NASCENTE DO \n\nRIBEIR\u00c3O PAIVA \n\n \n\nNovembro  e dezembro \n\nde  2014. \n\n \n\nA\u00e7\u00f5es coordenadas, \n\nMutir\u00f5es .  \n\nPrefeitura, SERPAJUS, \n\nFORMANCIPA, \n\nComunidade, alunos. \n\nREVITALIZA\u00c7\u00c3O \n\nDA NASCENTE DO \n\nRIBEIR\u00c3O SANTA \n\nMARIA \n\n \n\nNovembro e Dezembro \n\n2014 e 2015. \n\nMutir\u00f5es a serem \n\nrealizados pelos \n\nparceiros. \n\nPrefeitura, SERPAJUS, \n\nFORMANCIPA, \n\nComunidade, alunos. \n\n \n\nCOLETA DE \n\nSEMENTES \n\nO ano todo, em \n\nespecial  no per\u00edodo \n\nfinal da esta\u00e7\u00e3o seca: \n\nos meses de julho \u00e0 \n\noutubro. \n\nPor meio de um \n\nsistema quinzenal ou \n\nmensal de coleta \n\n(compra de sementes). \n\nSERPAJUS, Comunidades, \n\nPrefeitura, FORMANCIPA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n186 \n\n \n\nAP\u00caNDICE H \n\nSUBPROJETO - RECUPERA\u00c7\u00c3O DA NASCENTE DO RIBEIR\u00c3O PAIVA \n\n \n\n \n\nREGULAMENTO DA GINCANA \n\n \n\nParcerias: Minist\u00e9rio P\u00fablico do Novo Gama, SERPAJUS (Servi\u00e7o de Paz, Justi\u00e7a e \n\nN\u00e3o-Viol\u00eancia), Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o e FORMANCIPA/UnB. \nREGULAMENTO  GINCANA EDUCACIONAL AMIGOS DO RIBEIR\u00c3O PAIVA \n\nO SERPAJUS (Servi\u00e7o de Paz, Justi\u00e7a e N\u00e3o Viol\u00eancia), o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Goi\u00e1s/Novo \n\nGama, a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Novo Gama, a C\u00e2mara de Vereadores e a Associa\u00e7\u00e3o \n\nComercial do Novo Gama e o FORMANCIPA/UnB (Forma\u00e7\u00e3o Integrada e Emancipadora de \n\nAcesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Superior), realizam a Gincana Educacional \u2013 AMIGOS DO RIBEIR\u00c3O \n\nPAIVA, que se reger\u00e1 nos termos e condi\u00e7\u00f5es a seguir estipuladas: \n\n1) DA GINCANA \n\n1.1 Esta gincana tem por objetivo incentivar a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nas escolas e na  \n\nsociedade do Novo Gama e contribuir para a recupera\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o Paiva,  atrav\u00e9s da \n\ncampanha da coleta de caixa de leite/suco e do plantio de mudas, com concess\u00e3o de pr\u00eamio \n\naos participantes que mais arrecadarem caixas e plantarem mudas, cumprindo integralmente \n\nas disposi\u00e7\u00f5es deste Regulamento. \n\n1.2 A concess\u00e3o do pr\u00eamio acima est\u00e1 vinculada \u00e0 participa\u00e7\u00e3o na coleta de caixas e plantio \n\nde mudas pelas escolas/turmas interessadas, nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas neste Regulamento. \n\n2) DA PARTICIPA\u00c7\u00c3O \n\n2.1 Participar\u00e3o desta gincana exclusivamente as escolas Dom Bosco e Parque Estrela Dalva \n\nVI como parceiras do projeto AMIGOS DO RIBEIR\u00c3O PAIVA, ofertando espa\u00e7o e tempo \n\npara a promo\u00e7\u00e3o de atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental junto aos seus alunos, professores e \n\nfuncion\u00e1rios. \n\n2.2 O n\u00famero de participantes ser\u00e1 condicionado ao n\u00famero de alunos das duas escolas, \n\nconsiderando que cada escola e turma, de modo preferencial, poder\u00e3o convidar e envolver nas \n\natividades: pais, parentes e amigos colaboradores \u2013 como forma de integrar um coletivo maior \n\nde participantes para a parceria. \n\n2.3 Os alunos participantes desta gincana devem, obrigatoriamente, estar matriculados na \n\nescola, e as exce\u00e7\u00f5es que ocorrerem ser\u00e3o devido \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de pais, parentes e amigos \n\napoiadores de cada escola parceira.  \n\n3) DA VIG\u00caNCIA \n\n3.1 Esta gincana ter\u00e1 vig\u00eancia de 01/11/2014 a 12/12/2014, contemplando desde o per\u00edodo \n\ninicial das atividades realizadas at\u00e9 o prazo final de vincula\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\n4) DA PREMIA\u00c7\u00c3O \n\n4.1 As escolas Dom Bosco e Parque Estrela Dalva VI, que aderiram \u00e0 gincana, no prazo e \n\ncondi\u00e7\u00f5es estabelecidos neste Regulamento, incentivando seus alunos a participar, ser\u00e3o \n\ncontempladas com os pr\u00eamios dispostos abaixo: \n\n4.1.1 Premia\u00e7\u00e3o Coletiva \u2013 distribui\u00e7\u00e3o de camisetas e/ou bon\u00e9s alusivos ao projeto AMIGOS \n\nDO RIBEIR\u00c3O PAIVA aos participantes. \n\n4.1.2 A turma vencedora receber\u00e1 pr\u00eamios individuais ou um passeio a definir de acordo com \n\nos patrocinadores e os parceiros.   \n\n4.1.3 Todas as turmas participantes ter\u00e3o fixadas, no local de plantio, uma placa alusiva \u00e0s \n\natividades desenvolvidas, contendo os nomes dos alunos, professores, funcion\u00e1rios e seus \n\nrespectivos colaboradores/patrocinadores, por sua contribui\u00e7\u00e3o ao projeto. \n\n5) DA ENTREGA DOS PR\u00caMIOS \n\n\n\n187 \n\n \n\n5.1. A entrega dos pr\u00eamios acontecer\u00e1, ap\u00f3s o t\u00e9rmino da gincana: 12/12/2014. \n\n6) DISPOSI\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n6.1 Os participantes da gincana educacional de que trata este Regulamento autorizam, por \n\nconveni\u00eancia dos parceiros, sem que tal fato importe em qualquer tipo de \u00f4nus  ou despesa, a \n\npublica\u00e7\u00e3o do projeto nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, tais como r\u00e1dio, televis\u00e3o, jornais, sites, \n\nrevistas, dentre outros, para a divulga\u00e7\u00e3o exclusiva deste projeto. \n\n6.5 Ao aderir \u00e0s condi\u00e7\u00f5es desta gincana, os parceiros e participantes declaram que est\u00e3o \n\ncientes de todo o conte\u00fado deste Regulamento e que concordam expressamente com todas as \n\ncl\u00e1usulas e condi\u00e7\u00f5es nele estabelecidas. \n\n6.6 Quaisquer d\u00favidas, diverg\u00eancias ou situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o previstas neste Regulamento ser\u00e3o \n\njulgadas e decididas de forma coletiva pelos parceiros. \n\n \n\nNovo Gama, novembro de 2014. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n188 \n\n \n\nAP\u00caNDICE I \n\n \n\n \n\nPROJETO: RECUPERA\u00c7\u00c3O DA NASCENTE DO RIBEIR\u00c3O SANTA MARIA/PAIVA\n11\n\n \n\n \n\nPLANO DE ATIVIDADES DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL PARA OS ALUNOS DAS ESCOLAS \n\nDOM BOSCO, DALVA VI E CAIC - 2015 \n\n \n\nAs atividades destinam-se aos alunos do 4\u00ba e do 5\u00ba ano dos Anos Iniciais e os da \n\n3\u00aa s\u00e9rie do Ensino M\u00e9dio e ser\u00e3o desenvolvidas em oito encontros mensais de 1h 30 (exceto \n\nnos dias de atividades de campo, que tomar\u00e3o mais tempo), \u00e0s sextas-feiras, no matutino ou \n\nno vespertino, sob a forma de aulas expositivo-interativas, aulas pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o e \n\nplantio de mudas, limpeza das margens dos ribeir\u00f5es e aulas-passeio ao Catetinho ou ao \n\nParque Nacional de Bras\u00edlia. Na programa\u00e7\u00e3o est\u00e1 inclu\u00edda a formatura dos alunos como \n\nAmigos do Meio Ambiente, quando lhe ser\u00e3o entregues camisetas ou carteirinhas de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o. \n\nRessaltamos que as a\u00e7\u00f5es previstas para cada encontro ser\u00e3o flex\u00edveis e o grupo \n\nde Educadores Ambientais do SERPAJUS, juntamente com os demais parceiros, poder\u00e3o \n\nfazer as adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no decorrer do curso, com o intuito de adequ\u00e1-lo \u00e0s \n\nintercorr\u00eancias no ano letivo e na entidade.  \n\n \n\n \n\n \n\nDATA PROGRAMA\u00c7\u00c3O \n\n27/03 Oficina de Futuro \u2013 levantamento dos problemas socioambientais do munic\u00edpio e \n\nfirma\u00e7\u00e3o do compromisso dos alunos com o projeto.  \n\n24/04 \u00c1gua, fonte de vida. \n\n29/05 Produ\u00e7\u00e3o de mudas: aula expositiva e pr\u00e1tica. \n\n26/06 Porque precisamos preservar as nascentes: a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n28/08 Preserva\u00e7\u00e3o das matas rip\u00e1rias: t\u00e9cnicas de recupera\u00e7\u00e3o. \n\n25/09 Aulas-passeio ao Catetinho ou ao Parque Nacional de Bras\u00edlia.  \n\n30/10  \n\n06/11 \n\nPlantio das mudas produzidas \u00e0s margens dos ribeir\u00f5es Santa Maria (3\u00aa s\u00e9rie do \n\nEnsino M\u00e9dio) e Paiva (4\u00ba e do 5\u00ba ano dos Anos Iniciais). \n\n27/11 Formatura dos alunos participantes (tamb\u00e9m poder\u00e1 ser no s\u00e1bado, dia 28 de \n\nnovembro). \n\n \n\n \n\n                                                 \n11\n\n Parcerias: Minist\u00e9rio P\u00fablico do Novo Gama, SERPAJUS, Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, Subsecretaria \n\nEstadual de Educa\u00e7\u00e3o e FORMANCIPA/UnB (Programa Forma\u00e7\u00e3o Integrada e Emancipadora de Acesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \n\nSuperior)."}]}}}