{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05864"}, {"@name": "filename", "#text": "10311_DM_L%c3%bacia%20Regina%20Silva%20dos%20Santos.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "L\u00facia Regina Silva dos Santos\nENSINO PRESENCIAL MEDIADO POR TECNOLOGIA NO ESTADO DO AMAZONAS\n-UM PROJECTO DE INTERVEN\u00c7\u00c3O-\nUniversidade Fernando Pessoa\nPorto, 2017\nL\u00facia Regina Silva dos Santos\nENSINO PRESENCIAL MEDIADO POR TECNOLOGIA NO ESTADO DO AMAZONAS\n-UM PROJECTO DE INTERVEN\u00c7\u00c3O-\nUniversidade Fernando Pessoa\nPorto, 2017\nL\u00facia Regina Silva dos Santos\nENSINO PRESENCIAL MEDIADO POR TECNOLOGIA NO ESTADO DO AMAZONAS\n-UM PROJECTO DE INTERVEN\u00c7\u00c3O-\nTrabalho apresentado \u00e0 Universidade Fernando Pessoa como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Doc\u00eancia e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o. Realizado sob a orienta\u00e7\u00e3o da ProE Doutora Tereza Ventura.\nSum\u00e1rio\nNeste estudo, nosso objetivo foi o de identificarmos os pontos considerados, na percep\u00e7\u00e3odos utilizadores, como fortes e fracos, inerentes ao processo de ensino e de aprendizagem cuja metodologia \u00e9 baseada no Ensino Presencial Mediado por Tecnologia e \u00e9 desenvolvida no Estado do Amazonas/Brasil, no \u00e2mbito do Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas (CEMEAM). Para alcan\u00e7armos os resultados, utilizamos m\u00e9todos quantitativos e qualitativos, lan\u00e7ando m\u00e3o de uma abordagem de triangula\u00e7\u00e3o de fontes, obtendo dados oriundos de tr\u00eas contextos diferenciados: CEMEAM, Comunidade S\u00e3o Francisco - Manacapuru/Brasil, al\u00e9m da escola dessa localidade, com intuito de observarmos as atividades desenvolvidas e a recep\u00e7\u00e3o de tais a\u00e7\u00f5es pelos utilizadores. Os resultados revelaram que o processo de ensino e de aprendizagem que foi objeto desta investiga\u00e7\u00e3o apresenta muitos aspectos positivos, contudo as quest\u00f5es levantadas pelos utilizadores augerem que se tomem medidas, nas esferas: comunit\u00e1ria, municipal e estadual, que sejam planejadas e efetivadas a fim de sanar pontos fracos e impactantes na metodologia do Ensino Presencial Mediado por Tecnologia.\nPalavras- chave: EaD, dificuldades, acesso a educa\u00e7\u00e3o, ensino aprendizagem, ribeirinhos.\nAbstrat\nIn this study, our objective was to identify the points considered, under their users' perception, as strong and weak inherent to the teaching and learning process whose methodology is based on the Presence Teaching Mediated by Technology and is developed in the State of Amazonas / Brazil, on the Amazonas Education Media Center (CEMEAM). In order to reach the results, we used quantitative and qualitative methods, using a triangulation approach, obtaining data from three different contexts: CEMEAM, S\u00e3o Francisco-Manacapuru Community / Brazil, as well as the school in this locality, with the purpose of observing educational activities and developed techniques such as the reception of these actions. The results showed that the teaching and learning process that has been the subject of this research shows many positive aspects, however, it is necessary that measures at the community, municipal and state levels are planned and carried out in order to remedy weaknesses and impact situations in the methodology of the Presence Teaching Mediated by Technology.\nKeywords: EaD, dificulties, education access, teaching, learning, river residents.\nDedico a Maria do Ros\u00e1rio, uma mulher que fez parte da popula\u00e7\u00e3o do Estado do Amazonas-Brasil, e que n\u00e3o teve direito de acessar a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, mas detentora de uma sabedoria exemplar. Ensinou aos seus filhos valores morais que os tornaram pessoas de bem. O nosso conv\u00edvio f\u00edsico foi curto, contudo os seus ensinamentos s\u00e3o eternos. Obrigada por ter-me dado \u00e0 oportunidade de vir ao mundo.\nPai Nosso que est\u00e1s nos c\u00e9us, santificado seja o Teu nome. Venha a n\u00f3s o Teu reino.\nSeja feita a Tua vontade, assim na Terra como no C\u00e9u...\nA Deus Pai, por permitir a mim este momento unicamente conforme Sua vontade, criando possibilidades para eu realizar mais uma etapa t\u00e3o sonhada em minha vida;\nA minha orientadora, professora Doutora Tereza Ventura, exemplo de profissionalismo, dedica\u00e7\u00e3o, compet\u00eancia, humanidade e comprometimento, agrade\u00e7o pela orienta\u00e7\u00e3o;\n\u00c0 Universidade Fernando Pessoa (Porto/Portugal), que abriu suas portas, oferecendo profissionais de excel\u00eancia, os quais contribu\u00edram para meu crescimento acad\u00eamico;\nAos meus filhos amados, Lawr\u00eancio, T\u00e1lio \u00cdtrio e Paula Regina, que mostraram o caminho a seguir e demonstraram compreens\u00e3o, aliviando meu sentimento de culpa por minha aus\u00eancia (necess\u00e1ria);\nAos que Deus colocou em minha trajet\u00f3ria e que considero como luz:\nJeanne, mais que amiga, por n\u00e3o medir esfor\u00e7os auxiliando-me em todos os momentos de alegria, tristezas, desespero e vit\u00f3ria;\nAos amigos e irm\u00e3os, Felipe, Ludmila, Gernei e Vera, que estavam ao meu lado na hora que precisei;\nAos que chegaram por interm\u00e9dio divino: os amigos e professores Heberton Ta\u00edde e Lucilene Souza, por colaborarem nesse estudo significativamente e com carinho inexplic\u00e1vel;\nAo senhor Joaquim Madeira, que abriu a porta de seu conv\u00edvio familiar e hospedou-me em Porto, como um membro de sua fam\u00edlia, aux\u00edlios sem os quais eu n\u00e3o teria finalizado os ajustes desta pesquisa, (agrade\u00e7o infinitamente);\n\u00c0 dire\u00e7\u00e3o e \u00e0 assessoria do CEMEAM, por possibilitarem a forma\u00e7\u00e3o continuada dos profissionais que atuam l\u00e1: agradecimentos especiais aos professores Maria Augusta da S. Ximenes e Jaspe V. Neto, e ao diretor S\u00e9rgio Raimundo F. de Ara\u00fajo;\nAos professores e amigos que torcem por esta conquista;\nA Deus Pai, mais uma vez e infinitamente, por possibilitar meu encontro com todos os anjos que emprestaram suas asas para eu al\u00e7ar voo;\nA todas e a todos, meus sinceros agradecimentos.\n...E n\u00e3o nos deixes cair em tenta\u00e7\u00e3o,\nmas livra-nos de todo mal.\nAM\u00c9M.\n\u00cdNDICE\nRESUMO________________________________________________i\nABSTRACT_______________________________________________ii\nDEDICAT\u00d3RIAS________________________________________iii\nAGRADECIMENTOS_______________________________________iv\n\u00cdNDICE________________________________________________v\nI.\tIntrodu\u00e7\u00e3o____________________________________________________________________1\ni.\tContextualiza\u00e7\u00e3o_____________________________________________________________1\nii.\tJustifica\u00e7\u00e3o do Estudo_______________________________________________________4\nII.Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica da Interven\u00e7\u00e3o___________________________________________5\ni.\tO contexto geogr\u00e1fico________________________________________________________6\nii.\tTrajet\u00f3ria das LDB's e PNE's________________________________________________9\niii.\tAmazonas__________________________________________________________________21\niv.\tHidrovias_________________________________________________________________22\nv.\tForma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Amazonas_________________________________________25\nvi.\tEAD/Oensino-aprendizagem mediado por tecnologia___________________________28\nvii.\tAplicativos no processo ensino aprendizagem on-line_______________________31\nvii .i.Proformar_____________________________________________________________34\nviii.\tCentro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas_________________________________40\nviii.iCraracter\u00edticas que diferenciam o projeto CEMEAM_______________________47\nviii.ii.Estrutura Currucular CEMEAM__________________________________________48\nviii.iiii.Rotina/constru\u00e7\u00e3o de aulas/transmiss\u00e3o_____________________________53\nIII.Uma proposta de interven\u00e7\u00e3o____________________________________________________56\n1. Projeto_______________________________________________________________________56\ni.\tFases de elabora\u00e7\u00e3o do projeto_________________________________________________57\ni.i.Na primeira fase revis\u00e3o de literatura______________________________________58\ni.ii.Na segunda fase diagn\u00f3stico________________________________________________59\ni.iii.Na terceira fase Proposta de Interven\u00e7\u00e3o___________________________________61\nii.\tT\u00e9cnicas e instrumentos de recolha de dados e informa\u00e7\u00f5es_____________________63\niii.\tParticipantes do Estudo______________________________________________________64\niii.i.Comunidade S\u00e3o Francisco\niii.ii.\tEscola Municipal S\u00e3o Francisco___________________________________65\niii.iii.CEMEAM\n67\niv.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do meio onde se desenvolve o Projeto_______________________68\niv.i.O porqu\u00ea da escolha da Comunidade S\u00e3o Francisco__________________________69\niv.\tii. Percurso at\u00e9 a Comunidade de S\u00e3o Francisco____________________________70\nv.\tNa Escola Municipal S\u00e3o Francisco_________________________________________73\nv.\ti.A participa\u00e7\u00e3o dos professores__________________________________________74\nv.ii. A participa\u00e7\u00e3o dos alunos_______________________________________________75\nv.iii.Recolha de informa\u00e7\u00f5es junto aos moradores da CSF_______________________77\n2.\tDiagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o. Pontos Fortes e Fracos-\nOportunidades e amea\u00e7as___________________________________________________78\ni.As Ferramentas do EPMT______________________________________________________78\n1.1.\tLog\u00edstica: Elabora\u00e7\u00e3o de aulas/ Transmiss\u00e3o\nao p\u00fablico alvo___________________________________________________________83\nii.\tAn\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o recolhida junto dos\nProfissionais do CEMEAM___________________________________________________84\niii.\tAn\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o recolhida dos alunos EMSF na CSF___________________87\n111.1.\tAn\u00e1lise dos question\u00e1rios aos alunos___________________________________87\niii.\tiiAn\u00e1lises dos question\u00e1rios aplicados aos professores\nEMFS na CSF_________________________________________________________________99\niv.\tAn\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es recolhidas recolhidas juntos\ndos moradores da comunidade de S\u00e3o Francisco________________________________101\nv.\tTriangula\u00e7\u00e3o de resultados: pontos fortes e fracos da situa\u00e7\u00e3o____________103\n5. Uma proposta de Interven\u00e7\u00e3o______________________________________________106\ni.\tObjetivos Gerais_________________________________________________________106\nii.\tObjetivos Espec\u00edficos___________________________________________________106\niii.\tInterven\u00e7\u00e3o e responsabilidade_________________________________________106\nIV-Discuss\u00e3o da Proposta de Interven\u00e7\u00e3o______________________________________108\n1-An\u00e1lise da discuss\u00e3o_____________________________________________________108\ni.Profissionais atuantes no macro processo do\nEPMT no Estado do Amazonas_________________________________________________110\nii.Escolhas continuar ou desistir\niii.Transporte escolar___________________________________________________________________111\niv.\tInternet\n113\nv.\tRealidade regional/EPMT________________________________________________115\nvi.\tConhecer e/ou Valorizar________--_______________________________________116\nV-\tConsidera\u00e7\u00f5es\tFinais__________________________________________________117\nVI-\tRefer\u00eancias__________________________________________________________121\nVII. Anexos\tI\n\u00cdNDICE DE GR\u00c1FICOS\nGr\u00e1fico 1- G\u00eanero do entrevistado_______________________________________________88\nGr\u00e1fico 2- Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por Idades___________________________________88\nGr\u00e1fico 3- Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por localidade da morada_____________________89\nGr\u00e1fico 4- Distribui\u00e7\u00e3o por alunos por posse de computador______________________89\nGr\u00e1fico 5- Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por posse de acesso a\nInternet em sua resid\u00eancia______________________________________________________90\nGr\u00e1fico 6- Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por acesso \u00e0\ninternet em locais p\u00fablico______________________________________________________90\nGr\u00e1fico 7- Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por trabalho\ncom remunera\u00e7\u00e3o_________________________________________________________________91\nGr\u00e1fico 8- Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre acesso\n\u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na CSF, antes do advento do EPMT______________________________92\nGr\u00e1fico 9- Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia de respostas\nsobre comportamento das fam\u00edlias na busca de acesso\n\u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na CSF, antes do advento do EPMT______________________________93\nGr\u00e1fico 10- Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas\nsobre da hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na CSF, antes\ndo advento do EPMT_______________________________________________________________93\nGr\u00e1fico 11: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas\nsobre o acesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na CSF, ap\u00f3s o\nadvento do EPMT__________________________________________________________________94\nGr\u00e1fico 12: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia de\nrespostas sobre vantagens que o EPMT trouxe\npara os alunos ou para a CSF_____________________________________________________95\nGr\u00e1fico 13: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de\nrespostas sobre dificuldades que EPMT trouxe\npara os alunos ou para a CSF_______________________________________________________96\nGr\u00e1fico 14- Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas\nsobre transportes em per\u00edodo de seca\npara acesso \u00e0 escola_______________________________________________________________97\nGr\u00e1fico 15: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de\nrespostas sobre transporte em per\u00edodo de\ncheia para acesso \u00e0 escola_______________________________________________________97\nGr\u00e1fico 16: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de\nrespostas sobre continuidade dos estudos\ncaso n\u00e3o houvesse o EPMT na CSF__________________________________________________98\nGr\u00e1fico 17: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de\nrespostas sobre conhecimento de pessoas que\nretornaram a frequentar a escola com o EPMT__________________________________98\nGr\u00e1fico 18: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de\nrespostas sobre sugest\u00f5es de melhorias no ensino\ncom o EPMT na CSF____________________________________________________________99\n\u00cdNDICE DE QUADROS\nQuadro 1- Componentes curriculares___________________________________________53\nQuadro 2- An\u00e1lise dos question\u00e1rios aplicados\naos professores da EMSF na CSF_______________________________________________99\nQuadro 3- Decis\u00f5es que foram apresentadas pelos Entrevistados\ne as suas consequ\u00eancias______________________________________________________102\nQuadro 4- Poss\u00edvel respons\u00e1vel pelo atendimento______________________________107\nFIGURAS\nFigura 1- Percurso do projeto_________________________________________________57\nFigura 2 - Organograma do funcionamento do CEMEAM_________________________68\nABREVIATURAS, SIGLAS E S\u00cdMBOLOS.\nCEMEAM - Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas.\nCEPAN - Centro de Treinamento Padre Jos\u00e9 de Anchieta\nCSF- Comunidade S\u00e3o Francisco.\nDEPPE- Departamento de Pol\u00edticas e Programas Educacionais\nDL- Din\u00e2mica Local.\nDLI- Din\u00e2mica Local Interativa.\nEMT- Ensino Mediado por Tecnologia.\nEMSF-Escola Municipal S\u00e3o Francisco.\nEPMT- Ensino Presencial Mediado por Tecnologia.\nFGV-Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas.\nGEOS - Ger\u00eancia de Opera\u00e7\u00f5es e Suporte.\nGEMTC - Ger\u00eancia Ensino Mediado por Tecnologia.\nGEMCD - Ger\u00eancia de M\u00eddias e Conte\u00fados Digitais .\nGESUP- Ger\u00eancia de Suporte\nIBGE- Instituto de Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.\nIP.TV- Protocolo Internet para Televis\u00e3o\nLDB- Lei de Diretrizes e Base.\nPADEAM- Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o no Amazonas.\nPDE- Plano Decenal de Educa\u00e7\u00e3o.\nPNE- Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o.\nPDP- Projeto Did\u00e1tico Pedag\u00f3gico.\nPPP. Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico.\nPROFORMAR- Programa de Forma\u00e7\u00e3o dos Professores.\nSEDUC- Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e Qualidade de Ensino do Amazonas.\nSIGEAM- Sistema Integrado de Gest\u00e3o Educacional do Amazonas.\nSUFRAMA- Superintend\u00eancia da Zona Franca de Manaus.\nUEA- Universidade do Estado do Amazonas.\nUFAM- Universidade Federal do Amazonas.\nUNESCO- United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura).\nVSAT- Very Small Aperture Terminal\nI.Introdu\u00e7\u00e3o\ni.C ontextuali za\u00e7\u00e3o\nA presente pesquisa tem como norte a trajet\u00f3ria e algumas dificuldades que permearam e permeiam a oferta e acesso a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Estado do Amazonas. Nosso itiner\u00e1rio adentra as Leis e Planos que possibilitaram a cria\u00e7\u00e3o de recursos que desafiaram a realidade territorial, geogr\u00e1fica regional, onde est\u00e3o inseridos nossos objetos de estudos.\nNavegar em um territ\u00f3rio onde as condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas colocam os habitantes muitas vezes isolados do mundo contempor\u00e2neo torna-se um desafio tentar mensurar o que \u00e9 feito? Como \u00e9 feito? As dificuldades, as raz\u00f5es por que n\u00e3o foram feitas? \u00c0s vezes nos tornam agentes passivos frente \u00e0 realidade constatada de todo o processo que envolve o acesso a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Estado do Amazonas, contudo n\u00e3o podemos deixar que a sensa\u00e7\u00e3o de impot\u00eancia tenha como desculpas o fator que \u00e9 inerente ao homem, mas que faz parte de um ciclo maior que denominamos m\u00e3e natureza.\nNeste trabalho, buscamos abordar todo o perfil do nosso projeto atrav\u00e9s de relatos, imagens, dados e gr\u00e1ficos, que circundam a realidade do nosso objeto de estudo, bem como suas caracter\u00edsticas, forma\u00e7\u00e3o, hist\u00f3rias, \u00edndice populacional, cen\u00e1rio t\u00edpico, hidrografia, densidade demogr\u00e1fica, vegeta\u00e7\u00e3o. Caracter\u00edsticas que s\u00e3o primordiais para que possamos mensurar o contexto e import\u00e2ncia da aplicabilidade do ensino presencial mediado por tecnologia para a popula\u00e7\u00e3o rural do Estado do Amazonas. Demonstrar como o Ensino \u00e0 Dist\u00e2ncia (EAD) tem legitimidade no Brasil atrav\u00e9s do decreto n\u00b0 5622, seus objetivos, a vis\u00e3o de alguns estudiosos do assunto, os aplicativos e ferramentas que fazem parte do processo de ensino e aprendizagem on-line. Bacich (2015) utiliza novos formatos na sala de aula, seja a partir de modelos que possibilitam arranjos de combina\u00e7\u00e3o de ensino on-line e off-line, seja a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os de aprendizagem.\nSuperar as dificuldades do acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o metas que os governos buscam em conson\u00e2ncia com a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1946, constitui\u00e7\u00e3o esta que iniciaremos nosso tecer em rela\u00e7\u00e3o ao acesso ao ensino. A partir da Lei de Diretrizes e\n1\nBase da Educa\u00e7\u00e3o que datam de 1961,1967 e 1996 de que est\u00e3o em vig\u00eancia os par\u00e2metros, Planos Nacionais da Educa\u00e7\u00e3o (PNE) e a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas como a Confer\u00eancia de Nova Delhi, Jomtien e suas conclus\u00f5es, bem como o debate para reflex\u00e3o do mundo sobre a \u201cqualidade\u201d da educa\u00e7\u00e3o no Brasil, Plano Decenal de Educa\u00e7\u00e3o para Todos.\nO perfil que ser\u00e1 apresentado n\u00e3o deve apenas assegurar o acesso, mas segundo Bacich (2015) independentemente do perfil da institui\u00e7\u00e3o, o plano de transi\u00e7\u00e3o sustentada precisa considerar que o reposicionamento da escola deve supor o acesso igualit\u00e1rio como um princ\u00edpio fundamental para que o direito universal \u00e0 educa\u00e7\u00e3o seja assegurado.\nContudo n\u00e3o podemos deixar de salientar e percorrer o projeto anterior ao Ensino Presencial Mediado por Tecnologia (EPMT), que possibilitou formar profissionais qualificados, perante a obrigatoriedade de todos os profissionais da educa\u00e7\u00e3o (professores) adquirir o n\u00edvel superior. O PROFORMAR, que tamb\u00e9m utilizou as mesmas ferramentas para superar as dificuldades j\u00e1 mencionadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas regionais, foi um projeto de suma import\u00e2ncia para a realiza\u00e7\u00e3o do EPMT, pois toda a experi\u00eancia e recursos utilizados no projeto foram adaptados e adequados ao novo p\u00fablico.\nA forma\u00e7\u00e3o de professores no contexto da pol\u00edtica educacional se relaciona ao panorama de reformas e mudan\u00e7as no \u00e2mbito internacional, considerando aquelas desenhadas para a Am\u00e9rica Latina sob a orienta\u00e7\u00e3o, em grande medida, por organismos internacionais. Tais pol\u00edticas t\u00eam sido assentadas no modelo neoliberal que defende o mercado como grande regulador do desenvolvimento econ\u00f4mico e social, desencadeando-se ao individualismo, \u00e0 competitividade, \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do gasto p\u00fablico, a mundializa\u00e7\u00e3o produtiva e financeira e \u00e0 supremacia do econ\u00f4mico sobre o pol\u00edtico (Carbonell,1996).\nProjetar o ensino mediado por tecnologia para o ensino b\u00e1sico foi uma imposi\u00e7\u00e3o feita por leis e par\u00e2metros federais e que mobilizaram os setores respons\u00e1veis pela educa\u00e7\u00e3o em todos os estados do Brasil. O que n\u00e3o foi diferente no estado do Amazonas onde profissionais da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o/AM por determina\u00e7\u00e3o do governo do estado, realizaram pesquisas em 2004 e estudos no intuito de sanar ou amenizar a discrep\u00e2ncia\nem rela\u00e7\u00e3o aos outros estados do Brasil. \u00c9 o que podemos verificar atrav\u00e9s das medidas que o governo do estado tomou para atender a demanda ao ensino b\u00e1sico nas zonas rurais e superar as dificuldades geogr\u00e1ficas t\u00e3o presente neste Estado. Na fala do ent\u00e3o- Secret\u00e1rio Executivo Adjunto de Gest\u00e3o da SEDUC, Neto em Tecnologias/Ensino H\u00edbrido (2015).\n\u201cbaseada em uma pesquisa sobre a demanda de escolaridade dos alunos na zona rural onde foi detectado naquela \u00e9poca que milhares de alunos que moravam nessas localidades que n\u00e3o davam sequ\u00eancias aos seus estudos. Ent\u00e3o fomos analisar por quais raz\u00f5es eles n\u00e3o estavam estudando, por exemplo; terminando o ensino fundamental e continuando o ensino m\u00e9dio [...] a proposta \u00e9 percorrer o caminho e mostrar nosso cen\u00e1rio e nossa log\u00edstica diferenciada que precisou de uma solu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica para atender a esse p\u00fablico que desta forma conquistamos resultados e mostrar o caminho que percorremos\u201d.\nDemonstrar \u00e0 realidade, os desafios, nos mostra a supera\u00e7\u00e3o por parte de profissionais e as mudan\u00e7as no processo de transmitir os conte\u00fados, dando aos alunos a oportunidade para ter acesso ao ensino b\u00e1sico. Todos esses desafios n\u00e3o s\u00e3o apenas em levar o ensino escolar a essa popula\u00e7\u00e3o, mas envolve toda uma log\u00edstica que se inicia no momento de elabora\u00e7\u00e3o das aulas por parte dos professores ministrantes, perpassando a transmiss\u00e3o nos est\u00fadios, in\u00fameros profissionais envolvidos, at\u00e9 sat\u00e9lites fazem parte desse contexto de mudan\u00e7as. Segundo N\u00f3voa (1997).\nUma mudan\u00e7a educacional depende dos professores, de sua forma\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gica. Essa inova\u00e7\u00e3o pode acontecer paralelamente \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de tecnologias digitais integradas nos curr\u00edculos, sobretudo em uma \u00e9poca na qual dispositivos e softwares s\u00e3o cada vez mais interativos e funcionais.\nAtrav\u00e9s dessa inova\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel desenvolver todo esse projeto educacional com muitas etapas desenvolvidas ao longo de todo processo. Uma etapa \u00e9 desenvolvida nos munic\u00edpios e comunidades: o acesso dos estudantes \u00e0s salas de aulas que se d\u00e3o atrav\u00e9s de picadas, ruas sem asfalto, canoas, voadeiras, rabetas, \u00f4nibus, bicicletas. Como salienta Neto (2012, p.32), mais \u00e9 sempre bom lembrar que n\u00f3s temos problemas graves de infraestrutura, telecomunica\u00e7\u00f5es, energia el\u00e9trica [...] claro que nosso transporte escolar \u00e9 o fluvial.\nS\u00e3o todos esses fatores que buscaremos esclarecer, mostrando que, apesar de tudo, ainda se deve e pode fazer algo que possa diminuir a defasagem do acesso ao ensino b\u00e1sico em rela\u00e7\u00e3o aos outros estados do Brasil frente ao Amazonas e quem sabe despertar nas autoridades do ensino superior, a possibilidade da oferta deste ensino, por meio do EPMT, \u00e0s comunidades isoladas dos centros urbanos.\nii. Justifica\u00e7\u00e3o do Projecto\nNosso projeto aborda uma das realidades vividas na Amaz\u00f3nia, detentora de uma extens\u00e3o territorial segundo o Estados - IBGE, 1.559.149,074, com popula\u00e7\u00e3o em 2010 de 3.483.985, estimada para 2016 de 4.001.667, tendo em 2010 2,23 hab/km2.\nToda esta imensid\u00e3o geogr\u00e1fica, que envolve a realidade deste projecto, tem em seu interior o desenvolvimento de uma metodologia, capaz de levar o ensino b\u00e1sico para milhares de pessoas antes marginalizadas quanto ao acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Contudo faz-se necess\u00e1rio percorrer os processos que viabilizaram a realiza\u00e7\u00e3o do EPMT que envolve desde a Hist\u00f3ria, a Pol\u00edtica Educacional - Decretos de Leis. Leis de Diretrizes e Base da Educa\u00e7\u00e3o, medidas governamentais - e a demanda de procedimentos que possibilitam que o ensino possa chegar at\u00e9 aos lugares mais in\u00f3spitos. Segundo Neto em Tecnologias/Ensino H\u00edbrido (2015): O estado \u00e9 cortado por mais de mil rios, n\u00f3s temos dificuldades em levar fibra \u00f3tica para os munic\u00edpios do interior do estado, bem como usar as tecnologias para enfrentar essas barreiras naturais.\n\u00c9 sobre o EPMT que se vai refletir, e sobre todo o processo que vai desde a supera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos que podem acontecer atrav\u00e9s de Decretos, leis at\u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o das aulas, transmiss\u00e3o e a log\u00edstica at\u00e9 chegar ao p\u00fablico alvo. S\u00e3o desafios, que precisamos conhecer para entender o quanto \u00e9 importante este projeto para o Estado do Amazonas e sua popula\u00e7\u00e3o ribeirinha, que atrav\u00e9s dele possamos ultrapassar os obst\u00e1culos e permitir que cada vez mais a popula\u00e7\u00e3o do nosso imenso Amazonas possa ser beneficiada com o ensino b\u00e1sico.\nMuitas dificuldades s\u00e3o superadas para que os estudantes possam ter esse acesso, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma quest\u00e3o de log\u00edstica, mas a pr\u00f3pria supera\u00e7\u00e3o de barreiras temporais. Com todos os obst\u00e1culos, o EPMT levou um olhar de esperan\u00e7a para muitos que n\u00e3o tinham a esperan\u00e7a em dar continuidades aos estudos e com esse advento muitas vidas direta e indiretamente foram beneficiadas.\nO ritmo do desenvolvimento tecnol\u00f3gico ocorre de forma diferenciada entre as sociedades, o que vai determinar a produ\u00e7\u00e3o de estruturas espaciais tamb\u00e9m distintas. Neste sentido, a tecnologia \u00e9 a parte do acervo cultural de um povo, que se nutre das condi\u00e7\u00f5es permanentes da comunidade social em espa\u00e7os, tempo e condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e sociais determinadas (Leite.2007, p.4).\nConhecer, dimensionar, refletir, reconhecer sua import\u00e2ncia ser\u00e1 apenas o in\u00edcio de uma trajet\u00f3ria necess\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o ao EPMT, pois com toda sua relev\u00e2ncia social, existem a\u00e7\u00f5es que podem e devem ser salientadas ou reajustadas para que o p\u00fablico alvo possa cada vez mais ter o maior aproveitamento do EPMT, como tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00f3 o reconhecimento por parte de \u00f3rg\u00e3os nacionais e internacionais, mas que ele possa ser multiplicado para al\u00e9m do Amazonas.\nII.\tFundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica da Interven\u00e7\u00e3o\n\u201cN\u00e3o sou nada.\nNunca serei nada.\nN\u00e3o posso querer ser nada.\n\u00c0 parte isso, tenho em mim todos os sonhos do mundo..\n(Fernando Pessoa)\nO poema Tabacaria de Fernando Pessoa pode ser considerado uma janela, na qual podemos refletir sob a realidade vivida por parte do Amazonas na esfera educacional. Seria um pecado n\u00e3o apresent\u00e1-lo antes deste trabalho de pesquisa, pois, nunca algo exemplificou t\u00e3o bem o caminho que iremos percorrer em rela\u00e7\u00e3o ao tema: Ensino Mediado por Tecnologia no Estado do Amazonas- Um Projeto de Interven\u00e7\u00e3o.\nO trecho do poema ser\u00e1 a realidade da nossa trajet\u00f3ria que ecoa por vezes a voz dos envolvidos no processo de Ensino Presencial Mediado por Tecnologia no Estado do Amazonas.\ni.\tO contexto geogr\u00e1fico\nPara que possamos mensurar a dimens\u00e3o da import\u00e2ncia deste ensino em nosso estado, precisamos realizar uma viagem inicial ao contorno geogr\u00e1fico que \u00e9 o Brasil, em seguida adentrarmos no Amazonas, somente assim poderemos, quem sabe, mensurar a relev\u00e2ncia desse estudo.\n\u00c9 imprescind\u00edvel, para continuarmos esta compreens\u00e3o do real, conhecer a diversidade regional do nosso estado, podendo perceber a complexidade de cada munic\u00edpio atendido pelo Ensino Mediado por Tecnologia (EPMT) e qu\u00e3o imenso \u00e9 sua pluralidade. Hoje no Amazonas j\u00e1 somam sessenta e dois munic\u00edpios atendidos com o EPMT. Claro que a an\u00e1lise dos estudos envolvendo todos os munic\u00edpios, poder\u00e1 ser objeto de um estudo posterior.\nNeste momento voltaremos nosso olhar para o munic\u00edpio de Manacapuru, com a Comunidade de S\u00e3o Francisco no lago do Arapap\u00e1 que tem como peculiaridade em rela\u00e7\u00e3o ao nosso estudo uma caracter\u00edstica primordial: a inclus\u00e3o dele desde a implanta\u00e7\u00e3o do projeto no estado do Amazonas.\nO Estado do Amazonas, pertence ao Brasil que \u00e9 classificado como quinto maior pa\u00eds do mundo em extens\u00e3o territorial, com uma \u00e1rea de 8.514.876 quil\u00f4metros quadrados. Seu territ\u00f3rio, que ocupa 48% da Am\u00e9rica do Sul, abarca as zonas Intertropical e Temperada do Sul e apresenta uma variedade clim\u00e1tica que, consequentemente, influencia as vegeta\u00e7\u00f5es peculiares e diferenciadas em cada regi\u00e3o. Possui fronteiras com todos os pa\u00edses dessa regi\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o do Chile e Equador, segundo o site Geografia F\u00edsica do Brasil - Mundo Educa\u00e7\u00e3o. Assim podemos constatar que falamos de\num pa\u00eds continental, com peculiaridade e aspectos que s\u00e3o diferenciados de regi\u00e3o para regi\u00e3o, que principalmente se refletem na cultura e economia.\nEste Brasil tem em sua forma\u00e7\u00e3o populacional originalmente os nativos, denominados pelos colonizadores portugueses \u201c\u00edndios\u201d e tamb\u00e9m segundo Roberto Costa Pinho (antrop\u00f3logo) segundo o v\u00eddeo; O povo Brasileiro capitulo 9.\n\u201cA aventura humana \u00e9 feita de conquistas e sedu\u00e7\u00f5es os povos interpenetram entre si, pelo amor ou pela for\u00e7a isso ainda \u00e9 uma marca da aventura humana, uma aventura humana, quer seja individualmente, quer seja coletivamente \u00e9 feita atrav\u00e9s de paix\u00f5es, de conflitos e tamb\u00e9m de paz e tranquilidade\u201d.\nFoi esse esp\u00edrito aventureiro que levou os conquistadores portugueses ao Brasil, como podemos verificar nos coment\u00e1rios de Maria Judith Zuzarte Cortes\u00e3o (geneticista e ec\u00f3loga), segundo o v\u00eddeo; O povo Brasileiro capitulo 9.\nQuando chegaram os portugueses, que houve a primeira not\u00edcia oficial o facto de terem encontrado homens e mulheres de corpos maravilhosamente belos com o rosto c\u00e2ndido sem pudor, os levou a uma conclus\u00e3o ineg\u00e1vel, \u00e9 que tinham chegado ao pa\u00eds da real (\u00cdndia) e isso aparecem em muitos mapas. Toda a paisagem brasileira da costa e das ilhas levou o pa\u00eds a ser um dos doadores de mitos mais importantes da humanidade. Como dizem os \u00edndios; \u201cviver n\u00e3o \u00e9 preciso, mas sem sonhar n\u00e3o se vive\u201d.\nDarcy Ribeiro, antrop\u00f3logo, romancista e pol\u00edtico, criador do Museu do \u00cdndio (1953) e fundador da Universidade de Bras\u00edlia, comenta no v\u00eddeo: O povo Brasileiro capitulo 9 que realmente caracteriza o Brasil \u00e9;\n\u201co milagre de ser uma na\u00e7\u00e3o unificada, havendo tanta diferen\u00e7a, deveriam ser v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es, essa conflu\u00eancia de gentes, vinda da Europa, vindo da \u00c1frica, vindo da floresta gerou uma cultura grandemente homog\u00eanea, havia uma uniformidade nas diferen\u00e7as mas era um conserto de uma grande beleza que foi aos poucos amadurecendo, mas que ningu\u00e9m pense que esse processo constitucional foi um mar de rosas\u201d.\nNesse pa\u00eds \u201ccontinental\u201d encontra-se o Estado do Amazonas, o qual segundo dados do Censo 2010 IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica), tem como sua capital Manaus, sendo o maior em territ\u00f3rio, sua \u00e1rea \u00e9 1.559.149,074 km2 tendo 62 munic\u00edpios, com uma popula\u00e7\u00e3o de 3.483.985 sendo estimada para 2016, 4.001.667, sua densidade demogr\u00e1fica em 2010 seria de 2,23 9 hab/km2, o que demonstra um \u00edndice de crescimento populacional bem elevado, contudo apresenta uma baixa densidade demogr\u00e1fica.\nDe acordo com o site Ambiente Brasil, a Bacia Amaz\u00f4nica, \u00e9 a de maior superf\u00edcie de \u00e1gua do mundo 3.889.489,6km2. Esta bacia \u00e9 caracterizada pelo rio Amazonas, o rio Amazonas tem 6.515 km, tem mais de sete mil afluentes. \u00c9 o segundo em comprimento e o primeiro em vaz\u00e3o de \u00e1gua, 100 mil m3 por segundo.\nTecer esses coment\u00e1rios torna-se necess\u00e1rio para entendermos a realidade geogr\u00e1fica que envolve o nosso estado, para que possamos entender ou explicar o pol\u00edtico educacional, pois a realidade geogr\u00e1fica amaz\u00f4nica \u00e9 o maior desafio para qualquer pol\u00edtica regional.\nNo Brasil o rio Amazonas recebe primeiramente o nome de Solim\u00f5es, e, a partir da conflu\u00eancia no mapa da hidrografia \u00e9 poss\u00edvel notar a exist\u00eancia de in\u00fameros rios tribut\u00e1rios do Amazonas. Em toda sua extens\u00e3o da bacia chegam aproximadamente 1.100 rios formando um imenso labirinto. Outro item importante para o contexto de ensino aprendizagem \u00e9 o facto do Estado do Amazonas fazer fronteira com tr\u00eas pa\u00edses: Col\u00f4mbia, Venezuela e Peru. Fazer um apanhado da realidade geogr\u00e1fica do Brasil/Amazonas, podemos verificar em Anexol, torna-se necess\u00e1ria para que possamos entender a diversidade que envolve o EPMT e ter uma dimens\u00e3o das localidades que est\u00e3o cada munic\u00edpio do Estado do Amazonas.\nii.\tTrajet\u00f3ria das Leis de Diretrizes e Base da Educa\u00e7\u00e3o e Plano Nacional da\nEduca\u00e7\u00e3o.\nCom base no que foi apresentado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dimens\u00e3o geogr\u00e1fico, que classifica o Brasil como um pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais, e seguindo a linha do nosso estudo, podemos fazer uma breve trajet\u00f3ria na Lei de Diretrizes e Base da Educa\u00e7\u00e3o Nacional e o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, onde poderemos dimensionar o processo que envolve as decis\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. Sobre elas diz Rua (2009) que \u201ca pol\u00edtica consiste no conjunto de procedimentos formais e informais que expressam rela\u00e7\u00f5es de poder e que se destinam \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica dos conflitos quanto a bens p\u00fablicos\u201d (Rua, 1998, p.18). Claro que tudo envolve uma compreens\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, para que possamos compreender seus objetivos segundo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nMuitas mudan\u00e7as foram feitas ao longo da hist\u00f3ria do Brasil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, contudo elas v\u00e3o convergir para as Leis e Planos que serviram de par\u00e2metro para que fosse criado o Ensino Mediado por Tecnologia no Estado do Amazonas, que segundo a Diretora e mentora do projeto, Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas (CEMEAM) - \u201c N\u00e3o existe outro ensino mediado por tecnologia no mundo igual ao do Amazonas'. Em seu discurso de despedida do cargo de gestora em 2017 do CEMEAM.\nComo foi mencionado anteriormente vamos ent\u00e3o, realizar nossa breve trajet\u00f3ria na Lei de Diretrizes e Base da Educa\u00e7\u00e3o Nacional e o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Essa breve trajet\u00f3ria se faz necess\u00e1ria para que possamos conhecer as leis e planos que envolviam a educa\u00e7\u00e3o e como eram tratados no Brasil, enquadrando a aplicabilidade dessas pol\u00edticas no Amazonas e o seu reflexo para cria\u00e7\u00e3o do EPMT.\nO que podemos verificar \u00e9 que no Brasil os itens pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o sempre tratados sem muito \u201cinteresse\u201d. Como podemos analisar com as palavras de Colares (2016, p.250).\nNo Brasil as pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais foram discutidas tardiamente no \u00e2mbito pol\u00edtico, atreladas aos interesses econ\u00f4micos gerados durantes o per\u00edodo de industrializa\u00e7\u00e3o. Apenas no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX a educa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a reclamar como necess\u00e1ria ao desenvolvimento do pa\u00eds. Anteriormente frequentar a escola, ter acesso ao conhecimento era\nprivil\u00e9gio das classes abastada, enquanto para as classes populares era oferecida de forma restrita e prec\u00e1ria.\nEm 1961 \u00e9 aprovada a primeira Lei de Diretrizes e Base da Educa\u00e7\u00e3o, onde n\u00e3o podemos deixar de salientar a mudan\u00e7a: at\u00e9 ent\u00e3o os estados planejavam o sistema de educa\u00e7\u00e3o conforme suas leis org\u00e2nicas, com isso as desigualdades eram gritantes ao n\u00edvel regional. At\u00e9 ao momento, em nosso pa\u00eds, foram necess\u00e1rias algumas modifica\u00e7\u00f5es, havendo tr\u00eas vers\u00f5es da LDB no Brasil, que datam de 1961, 1971 e 1996 em vig\u00eancia.\nNo contexto hist\u00f3rico no Brasil, ap\u00f3s o processo de retomada da democracia e promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1946, o assunto referente a um Plano de Educa\u00e7\u00e3o voltou a ser discutido. Mas, somente no governo de Juscelino Kubistchek foi implantado o Plano Nacional de Desenvolvimento. Esse programa ficaria respons\u00e1vel pela de viabiliza\u00e7\u00e3o de um Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, quando em 1961 a Lei n\u00b0 4.024/1961 foi aprovada, era a primeira Lei de Diretrizes e Base da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, e em seu artigo 3\u00b0 engloba e descentraliza o sistema educacional dando \u00eanfase para fam\u00edlia e sociedade: \"fornecer recursos indispens\u00e1veis para que a fam\u00edlia, e na falta desta, os demais membros da sociedade se obriguem dos encargos da educa\u00e7\u00e3o, quando provada a insufici\u00eancia de meios de modo que sejam asseguradas iguais oportunidades a todos\" (Lei n\u00b0 4.024/1961, art. 3\u00b0. item II).\nContudo em seu \u00e2mbito que abrange o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ela est\u00e1 sancionada da seguinte maneira:\nT\u00cdTULO II - Do Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o\nArt. 2\u00b0 A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 direito de todos e ser\u00e1 dada no lar e na escola.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. \u00c0 fam\u00edlia cabe escolher o g\u00eanero de educa\u00e7\u00e3o que deve dar a seus filhos.\nArt. 3\u00b0 O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \u00e9 assegurado:\nI\t- pela obriga\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico e pela liberdade de iniciativa particular de ministrarem o ensino em todos os graus, na forma de lei em vigor;\nII\t- pela obriga\u00e7\u00e3o do Estado de fornecer recursos indispens\u00e1veis para que a fam\u00edlia e, na falta desta, os demais membros da sociedade se desobriguem dos encargos da educa\u00e7\u00e3o, quando\nprovada a insufici\u00eancia de meios, de modo que sejam asseguradas iguais oportunidades a todos.\nContudo n\u00e3o podemos deixar de citar outros avan\u00e7os que ocorreram a partir Lei n\u00b0 4.024/1961. No site do Estad\u00e3o.com. br, que comenta: Os 50 anos da maior lei brasileira para a educa\u00e7\u00e3o:\nDescentraliza\u00e7\u00e3o do sistema educacional, dando autonomia \u00e0s rede; .Liberdade para a escola organizar seu curr\u00edculo; Cria\u00e7\u00e3o do Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o;\n12% do or\u00e7amento da Uni\u00e3o e 20% dos munic\u00edpios para a educa\u00e7\u00e3o; Ensino prim\u00e1rio, no m\u00ednimo, em quatro s\u00e9ries anuais e obrigat\u00f3rio a partir dos 7 anos; Ano letivo de 180 dias; Para o ensino prim\u00e1rio, a forma\u00e7\u00e3o do docente no ensino normal; Para o m\u00e9dio, cursos de n\u00edvel superior; Ensino religioso facultativo.\nCom base no que foi aprovado por lei, vale a pena constatarmos a realidade que envolve dois estados; Amazonas e Par\u00e1, do Brasil, ambos pertencentes \u00e0 regi\u00e3o Norte, segundo os dados do IBGE de 1961. Atrav\u00e9s destes dados \u00e9 que poderemos mensurar o qu\u00e3o era grande o d\u00e9ficit em rela\u00e7\u00e3o ao acesso e profissionais da educa\u00e7\u00e3o no Estado do Amazonas, como comenta (Barbosa.2008,p.62).\nNo in\u00edcio dos anos 1960, a realidade urbana j\u00e1 apresentava alguns avan\u00e7os, mas os Estados do Norte, Amaz\u00f4nia, e do Nordeste, registraram os piores resultados na Educa\u00e7\u00e3o Nacional. No m\u00e1ximo 10% de matr\u00edculas de crian\u00e7as em idade escolar. Os dados abaixo apresentam informa\u00e7\u00f5es retiradas IBGE Biblioteca de 1961. Assim em Anexos 2, 3, 4 e 5 poderemos mensurar no decorrer do projeto o qu\u00e3o \u00e9 importante para hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no Estado do Amazonas a cria\u00e7\u00e3o do EPMT e as dificuldades enfrentadas para o acesso. Outra realidade \u00e9 a que resulta da compara\u00e7\u00e3o entre o Estado do Amazonas em rela\u00e7\u00e3o ao Brasil e ao Estado do Par\u00e1, este tamb\u00e9m pertencente \u00e0 regi\u00e3o norte, por\u00e9m com um diferencial devido a ser interligado por via terrestre com o resto do Brasil e outros pa\u00edses.\nApesar do avan\u00e7o, a lei de 1961 foi considera uma \u201cmeia vit\u00f3ria\u201d- express\u00e3o usada na \u00e9poca pelo educador An\u00edsio Teixeira, uma das personalidades mais importantes da hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no Brasil como est\u00e1 registrado no site do Estad\u00e3o.\nMesmo sendo considerada \u201cmeia vit\u00f3ria\u201d j\u00e1 poder\u00edamos considerar um avan\u00e7o na educa\u00e7\u00e3o brasileira, pois de forma ativa os importantes esbo\u00e7os do m\u00e9rito, ao citar o princ\u00edpio de igualdade de oportunidade, foi uma inova\u00e7\u00e3o no campo da legisla\u00e7\u00e3o nacional brasileira. Um dos itens que merece tamb\u00e9m destaque \u00e9 o dispositivo que contempla ferramentas para favorecer a gratuidade da educa\u00e7\u00e3o.\nCom a tomada do poder, pelos militares, em 1964, as transforma\u00e7\u00f5es de um novo governo afetariam tamb\u00e9m o papel da escola, implantando regras pr\u00f3prias dos regimes ditatoriais, sendo o poder concentrado na ideologia militar. As mudan\u00e7as nas pol\u00edticas afetaram a recente Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o, o papel da escola alterou-se deixando de destacar a cidadania para salientar a prepara\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os estudantes para forma\u00e7\u00e3o do trabalhador, na nova vis\u00e3o governamental: o trabalhador passaria a ser pe\u00e7a fundamental para o desenvolvimento econ\u00f4mico do Brasil. Como consta no Art 5\u00b0 da Lei 5692/71 apresentado no site da C\u00e2mara Legislativa.\n\u00a71\u00b0 Observadas \u00e0s normas de cada sistema de ensino, o curr\u00edculo pleno ter\u00e1 uma parte de educa\u00e7\u00e3o geral e outra de forma\u00e7\u00e3o especial, sendo organizado de modo que:\na)\tNo ensino de primeiro grau, a parte de educa\u00e7\u00e3o geral seja exclusiva nas s\u00e9ries iniciais e predominantes nas finais.\nb)\tNo ensino de segundo grau, predomine a parte de forma\u00e7\u00e3o especial.\n\u00a72\u00b0 A parte de forma\u00e7\u00e3o especial de curr\u00edculo:\na)\tTer\u00e1 objetivo de sondagem de aptid\u00f5es e inicia\u00e7\u00e3o para o trabalho, no ensino de 1\u00b0 grau e habilita\u00e7\u00e3o profissional no ensino de 2\u00b0 grau.\nb)\tSer\u00e1 fixada, quando se destina a inicia\u00e7\u00e3o e habilita\u00e7\u00e3o profissional, em conson\u00e2ncia com as necessidades do mercado de trabalho local ou regional, \u00e0 vista de levantamentos periodicamente renovados.\nO regime governamental instaurado no Brasil procurou adequar as leis da LDB a sua forma de governo. Com as modifica\u00e7\u00f5es na LDB em 1971, o que ficou claro foi que as 12\nescolas privadas continuavam a prepararem seus alunos para chegarem aos cursos superiores, contudo as escolas p\u00fablicas deixam esta \u00e0 pretens\u00e3o quase que irreal e adequa-se para formar profissionais, no final do 1\u00b0 e 2\u00b0 graus, atrav\u00e9s de disciplinas supostamente preparat\u00f3rias para o mercado de trabalho. Com todas as medidas introduzidas na t\u00e3o recente LDB/64, as mudan\u00e7as n\u00e3o poderiam deixar de receber cr\u00edticas na forma de conduzir a nova proposta, que segundo Berger (p.178) \u201c(...) O governo militar que assume o poder, entretanto se afasta ideologicamente de todas as tentativas e projetos anteriores, fazendo inclusive em alguns casos uso da for\u00e7a, conduzindo o sistema educacional para um novo caminho e dando-lhe novos rumos\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o aos novos rumos da educa\u00e7\u00e3o, durante o governo militar temos o desenvolvimento orientado das classes populares, onde o governo teria que apresentar solu\u00e7\u00f5es para nova demanda educacional voltada para a obrigatoriedade de instituir o curso profissionalizante no 2\u00b0 grau. Em rela\u00e7\u00e3o a esse item da Lei 5.692/71, Manfredi (2002) faz o seguinte coment\u00e1rio.\n\u201cSobre a EP no Regime Militar, destaco a tentativa fracassada de implantar o ensino t\u00e9cnico obrigat\u00f3rio atrav\u00e9s da Lei 5692/71, uma an\u00e1lise mais dedicada \u00e1s determina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas dessa reforma, estabelece m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es entre, de um lado, a expans\u00e3o do capitalismo monopolista baseado nas empresas estatais e multinacionais, a tecnoburocracia estatal e a nova depend\u00eancia externa, e, de outro a necessidade de forma\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel t\u00e9cnico em massa para atender ao chamado \u201cmilagre brasileiro\u201d.\nSegundo o coment\u00e1rio, a Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil (1960-2010) \u00e9 uma Hist\u00f3ria entre avan\u00e7os e recuos: Esta medida garantiria, atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica profissionalizante, a inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho dos jovens das classes populares, mas retardava ou mesmo barrava a sua entrada na Universidade, que \u00e0 \u00e9poca n\u00e3o dispunha de vagas para todos e o governo n\u00e3o tinha nenhuma pol\u00edtica de expans\u00e3o para cri\u00e1-las, na reportagem on-line Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil (1960-2010).\nPara Moura (2010,p.68) isso se deu \u201cpor que a concep\u00e7\u00e3o curricular que emanava da lei empobrecia a forma\u00e7\u00e3o geral do estudante em favor de uma forma\u00e7\u00e3o instrumental para o mercado de trabalho, sob a alega\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica\u201d.\nContudo em 1988 a Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, estabelecida e reconhecida, trazia em seu artigo 214 a necessidade de se criar um PNE. Em sua promulga\u00e7\u00e3o atribuem algumas diretrizes importantes para melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o no Brasil apresentado no site Senado Governo.\nArt. 214. A lei estabelecer\u00e1 o plano nacional de educa\u00e7\u00e3o, de dura\u00e7\u00e3o decenal, com o objetivo de articular o sistema nacional de educa\u00e7\u00e3o em regime de colabora\u00e7\u00e3o e definir diretrizes, objetivos, metas e estrat\u00e9gias de implementa\u00e7\u00e3o para assegurar a manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino em seus diversos n\u00edveis, etapas e modalidades por meio de a\u00e7\u00f5es integradas dos poderes p\u00fablicos das diferentes esferas federativas que conduzam a:\nI\t- Erradica\u00e7\u00e3o do analfabetismo;\nII\t- Universaliza\u00e7\u00e3o do atendimento escolar;\nIII\t-Melhoria da qualidade do ensino;\nIV\t-Forma\u00e7\u00e3o para o trabalho;\nV\t- Promo\u00e7\u00e3o human\u00edstica, cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica do Pa\u00eds;\nVI\t- Estabelecimento de meta de aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos em educa\u00e7\u00e3o como propor\u00e7\u00e3o do produto interno bruto.\nCom a seguran\u00e7a da Constitui\u00e7\u00e3o, nomeadamente expressa no artigo 214, a educa\u00e7\u00e3o passa a ser prioridade, e h\u00e1 a obrigatoriedade de fazer cumprir a lei estabelecida.\nA lei que assegurava uma melhoria na trajet\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no Brasil estava promulgada, contudo, n\u00e3o podemos deixar de salientar-se que leis s\u00e3o textos e textos pol\u00edticos, que podem ou n\u00e3o representar a realidade de uma sociedade, podendo ou n\u00e3o ser praticadas e efetivadas na reportagem: A abordagem do ciclo de Pol\u00edticas.\n[...] o contexto da pr\u00e1tica \u00e9 onde a pol\u00edtica est\u00e1 sujeita \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o e onde a pol\u00edtica produz efeitos e consequ\u00eancia que podem representar mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es significativas na pol\u00edtica original. Para estes autores o ponto chave \u00e9 que as pol\u00edticas n\u00e3o s\u00e3o simplesmente \u201cimplementadas\u201d dentro das arenas (contexto da pr\u00e1tica), mas, est\u00e3o sujeitas a interpreta\u00e7\u00e3o e, ent\u00e3o, a serem \u201crecriadas\u201d (BOWE, 1992 apud MAINARDES, 2016,p.98).\nComo \u00e9 citado anteriormente, as pol\u00edticas n\u00e3o s\u00e3o simplesmente implementadas, mas sujeitas a interpreta\u00e7\u00f5es e recria\u00e7\u00f5es. N\u00e3o podemos falar que as leis foram recriadas,\nmas serviram como base de discuss\u00e3o para assegurar a \u201cqualidade\u201d da educa\u00e7\u00e3o no Brasil, foi o que aconteceu no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 com um movimento que buscava a sua valoriza\u00e7\u00e3o.\nContudo a Confer\u00eancia de Nova Delhi, que aconteceu na \u00cdndia em 1993 procurou realizar a avalia\u00e7\u00e3o dos compromissos de Jomtien. Infelizmente a conclus\u00e3o foi que os resultados estavam longe dos esperados e novas estrat\u00e9gias foram elaboradas,\u201c concentrar o debate n\u00e3o em todo mundo, mas no m\u00e1ximo em dez pa\u00edses que tivessem mais de 10 milh\u00f5es de analfabetos\u201d(Godotti,2000,p.27), esses pa\u00edses seriam: Bangladesh, Indon\u00e9sia, China, Brasil, Egito , M\u00e9xico, Nig\u00e9ria, Paquist\u00e3o e \u00cdndia. O compromisso final desses pa\u00edses na confer\u00eancia, foi conscientizar-se que \u201cnossos pa\u00edses abrigam mais da metade da popula\u00e7\u00e3o mundial e que o sucesso de nossos esfor\u00e7os \u00e9 crucial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o da meta global de educa\u00e7\u00e3o para todos\u201d (EFA9, 1993,p.1) EFA9. Declara\u00e7\u00e3o de Nova Delhi sobre Educa\u00e7\u00e3o para Todos. Nova Delhi, \u00cdndia: 16 de dezembro de 1993.\nTodo o processo que envolvia EFA9 foi essencial para o Brasil. Segundo Saviani (2010, p.389) \u201co Plano Educacional \u00e9 exatamente o instrumento que visa introduzir a racionalidade na pr\u00e1tica educativa como condi\u00e7\u00e3o de superar o espontane\u00edsmo e as improvisa\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o o oposto da educa\u00e7\u00e3o sistematizada e sua organiza\u00e7\u00e3o na forma de sistema\u201d.\nA partir do processo que envolvia EFA9, onde foi criado o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, em 1993 cria-se o Plano Decenal de Educa\u00e7\u00e3o para Todos, por\u00e9m o Brasil passava um per\u00edodo de p\u00f3s-impeachment.\nSomente 1994 o Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura apresenta o texto do Plano Decenal de Educa\u00e7\u00e3o para Todos.\nPoderemos constatar a realidade em rela\u00e7\u00e3o aos atores principais desse processo (professores e alunos) em Anexo 6, 7 e 8 onde nos mostram atrav\u00e9s dos dados do IBGE Biblioteca de 1993 em rela\u00e7\u00e3o a estabelecimentos que ministram o ensino do 2\u00b0 grau,\ndocentes em exerc\u00edcio no 2\u00b0 grau, matr\u00edculas no ensino de 2\u00b0 grau, no Estado do Amazonas comparando com o Brasil, Regi\u00e3o Norte e o Estado do Par\u00e1. Podemos comentar que o principal foco do Plano Decenal de Educa\u00e7\u00e3o para Todos era abranger a Educa\u00e7\u00e3o Fundamental e a Educa\u00e7\u00e3o Infantil, principalmente, nomeadamente \u00e0 fase do pr\u00e9-escolar que inclu\u00eda a faixa et\u00e1ria dos 4 aos 6 anos. Segundo Saviani, o PNE almejou em seu coment\u00e1rio em Sistema de Ensino em Planos de Educa\u00e7\u00e3o.\nTra\u00e7ar um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o do Ensino Fundamental e delinear perspectivas, identificar os obst\u00e1culos e enfrentar, formular estrat\u00e9gias para \u201cuniversaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o fundamental e a erradica\u00e7\u00e3o do analfabetismo\u201d e indicando as medidas assim como os instrumentos para a sua implanta\u00e7\u00e3o (Saviani,1991,p.129).\nPor\u00e9m o Plano Decenal de Educa\u00e7\u00e3o para Todos, faz com que o governo assuma um compromisso de assegurar a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas de educa\u00e7\u00e3o da sua popula\u00e7\u00e3o e tem como objetivo mais amplo proporcionar que at\u00e9 2003 conte\u00fados m\u00ednimos que atendam a aprendizagem em suas necessidades b\u00e1sicas, para a sobreviv\u00eancia e desenvolvimento da vida contempor\u00e2nea. O Plano Decenal de Educa\u00e7\u00e3o para Todos apresenta sete objetivos gerais como foi comentado anteriormente, que incluem o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica:\n1.\tSatisfazer as necessidades b\u00e1sicas de aprendizagem das crian\u00e7as, jovens e adultos, provendo-lhes as compet\u00eancias fundamentais requeridas para a participa\u00e7\u00e3o na vida econ\u00f4mica, social, pol\u00edtica e cultural do pa\u00eds, especialmente as necessidades do mundo do trabalho;\n2.\tUniversalizar, com equidade, as oportunidades de alcan\u00e7ar e manter n\u00edveis apropriados de aprendizagem e desenvolvimento;\n3.\tAmpliar os meios e o alcance da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica;\n4.\tFavorecer um ambiente adequado \u00e0 aprendizagem;\n5.\tFortalecer os espa\u00e7os institucionais de acordos, parcerias e compromisso;\n6.\tIncrementar os recursos financeiros para manuten\u00e7\u00e3o e para investimentos na qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, conferindo maior efici\u00eancia e equidade em sua distribui\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o;\n7.\tEstabelecer canais mais amplos e qualificados de coopera\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio educacional e cultural de car\u00e1ter bilateral, multilateral e internacional.\nA apresenta\u00e7\u00e3o do texto do PNE foi uma esperan\u00e7a para a popula\u00e7\u00e3o brasileira no sentido de melhoria da educa\u00e7\u00e3o, embora a realidade detectada mostrasse que todo esfor\u00e7o apresentado para reunir as esferas governamentais em criar o t\u00e3o esperado plano, praticamente apenas algumas a\u00e7\u00f5es aconteceram na esfera federal.\nContudo n\u00e3o podemos deixar de citar, na vasta trajet\u00f3ria para legitimar a educa\u00e7\u00e3o no Brasil, encontraremos a atual LDB - Lei 9394, que foi promulgada em 1996: foi atrav\u00e9s desta que abrimos um caminho para iniciar a trajet\u00f3ria de todo o processo que mais tarde levaria \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Ensino Mediado por Tecnologia.\nAo analisarmos os dados relativos ao acesso e forma\u00e7\u00e3o profissional da educa\u00e7\u00e3o, podemos perceber o quanto era necess\u00e1ria uma a\u00e7\u00e3o que de algum modo pudesse amenizar a realidade exposta nas tabelas em rela\u00e7\u00e3o ao estado do Amazonas .\nQuando falamos no in\u00edcio da trajet\u00f3ria que atendesse o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o no estado do Amazonas, n\u00e3o podemos deixar de salientar que at\u00e9 ent\u00e3o, no Brasil, professores com o curso t\u00e9cnico de magist\u00e9rio ou adicional poderiam lecionar at\u00e9 ao 5\u00b0ano do ensino fundamental e profissional com n\u00edvel superior sem licenciatura, somente com bacharelado, poderiam lecionar em \u00e1reas afins (engenheiro poderia lecionar matem\u00e1tica).\nA Lei 9394/96 em seu T\u00edtulo VI Dirigido aos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o, como podemos ver no Art.62, decreta a mudan\u00e7a do perfil dos docentes. Lei n\u00b0 9 - C\u00e2mara dos Deputados\nA forma\u00e7\u00e3o de docentes para atuar na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica far-se-\u00e1 em n\u00edvel superior, em curso de licenciatura plena, admitida, como forma\u00e7\u00e3o m\u00ednima para o exerc\u00edcio do magist\u00e9rio na educa\u00e7\u00e3o infantil e nos cinco primeiros anos do ensino fundamental, a oferecida em n\u00edvel m\u00e9dio, na modalidade normal.\nPara que as metas pudessem ser alcan\u00e7adas a Lei decreta tamb\u00e9m nos seus incisos o \u00a71\u00b0 e 2\u00b0 que do site da C\u00e2mera Legislativa do Brasil.\n\u00a7 1\u00b0 A Uni\u00e3o, o Distrito Federal, os Estados e os Munic\u00edpios, em regime de colabora\u00e7\u00e3o, dever\u00e3o promover a forma\u00e7\u00e3o inicial, a continuada e a capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais de magist\u00e9rio.\n\u00a7 2\u00b0 A forma\u00e7\u00e3o continuada e a capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais de magist\u00e9rio poder\u00e3o utilizar recursos e tecnologias de educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia.\nConsidera\u00e7\u00f5es important\u00edssimas para concretizar e legitimar o Plano de Educa\u00e7\u00e3o inclui a defini\u00e7\u00e3o de um prazo que determinava o encaminhamento do projeto de lei ao Congresso Nacional do Artigo 87 da LDB\nArt. 87. \u00c9 institu\u00edda a D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o, a iniciar-se um ano a partir da publica\u00e7\u00e3o desta Lei.\n\u00a7 1\u00b0 A Uni\u00e3o, no prazo de um ano a partir da publica\u00e7\u00e3o desta Lei, encaminhar\u00e1, ao Congresso Nacional, o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, com diretrizes e metas para os dez anos seguintes, em sintonia com a Declara\u00e7\u00e3o Mundial sobre Educa\u00e7\u00e3o para Todos.\n4\u00b0 At\u00e9 o fim da D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o somente ser\u00e3o admitidos professores habilitados em n\u00edvel superior ou formados por treinamento em servi\u00e7o.\nA partir de ent\u00e3o s\u00e3o direcionados os esfor\u00e7os para constru\u00e7\u00e3o do primeiro documento e efetiva\u00e7\u00e3o do que foi imposto pela lei. Por\u00e9m alguns acontecimentos serviram para criar entraves no decorrer da trajet\u00f3ria, como podemos constatar na fala de (Dourado.2011, p.25).\nO PNE teve tramita\u00e7\u00e3o sui generis, envolvendo o embate entre dois projetos: PNE da sociedade brasileira e a proposta de PNE encaminhada pelo Executivo Federal. Os dois expressavam concep\u00e7\u00f5es e prioridades educacionais distintas, sobretudo na abrang\u00eancia das pol\u00edticas, em seu funcionamento e gest\u00e3o, bem como no diagn\u00f3stico, propriedades, diretrizes e metas.\nO relato feito pelo autor retrata a exist\u00eancia de dois projetos: o plano denominado PNE da sociedade brasileira estava conectado com o projeto de lei n\u00b0 4.155/98, de ordem legislativa, protocolado no dia 10 de fevereiro de 1998, no Congresso Nacional, sendo considerado o primeiro projeto referente ao assunto. Por\u00e9m dois dias ap\u00f3s foi encaminhado o documento elaborado pelo INEP - Instituto Nacional de Estudos e\nPesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira, pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o ao Congresso Nacional.\nNo decorrer de alguns anos e com vig\u00eancia decenal, o PNE \u00e9 aprovado pela Lei n\u00b0 10.172 em 09 de janeiro de 2001. O PNE aprovado tem seus antecedentes em 1990, como podemos constatar na fala do ent\u00e3o diretor da UNESCO no Brasil na apresenta\u00e7\u00e3o do Plano Nacional 2001.\nO Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (PNE) \u00e9 um espelho vivo dos acordos firmados pelo Brasil em v\u00e1rios foros, especialmente na confer\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o para Todos, em Jomtien, no ano de 1990, e posteriormente, na Confer\u00eancia de Dacar (2000) e na Reuni\u00e3o de Ministros da Educa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina e do Caribe (2001)\nContudo, nesta Confer\u00eancia de Dacar (2000), Werthein comenta em sua apresenta\u00e7\u00e3o do PNE que deveria ser iniciado em 2001 o processo e como deveria ser sua execu\u00e7\u00e3o para obterem-se resultados que encontra-se no site da UNESCO.\n[...] Segundo a lei ele deve desdobrar-se em planos estaduais e municipais de educa\u00e7\u00e3o. Todo esse processo, especialmente a execu\u00e7\u00e3o dos planos necessita apoia-se num novo pacto educacional, estabelecido entre as for\u00e7as sociais e pol\u00edticas.\nO que podemos perceber \u00e9 que durante todo o processo at\u00e9 ent\u00e3o, na hist\u00f3ria brasileira em rela\u00e7\u00e3o, at\u00e9 \u00e0s leis que amparam a educa\u00e7\u00e3o, percorreu-se um caminho conturbado entre interesses, realidade e a pretens\u00e3o em assegurar uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade. Segundo o ent\u00e3o Presidente da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Senador Ricardo Santos\n\u00c9 um sonho de v\u00e1rias d\u00e9cadas constru\u00edrem um plano de longo prazo [...] Sabemos que a descontinuidade administrativa muitas vezes desfaz mal o que estava bem feito. Sabemos que n\u00edveis de governo e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais n\u00e3o raro atuam aos atropelos superpondo a\u00e7\u00f5es ou isolando-se, \u00e0s vezes desperdi\u00e7ando o dinheiro p\u00fablico (Unesco 2001).\nPara entendermos o que realmente esse novo PNE traz para a sociedade brasileira e como isso poder\u00e1 afetar de forma positiva os estados e munic\u00edpios, seria importante registrar os principais t\u00f3picos da Lei n\u00b0 10.172, 09.01.2001, que aprova o PNE/2001, de\n19\nque em seus objetivos e prioridades podemos destacar, em s\u00edntese do site da Unesco:\nPlano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (p,28)\n\u2022\tA eleva\u00e7\u00e3o global do n\u00edvel de escolaridade da popula\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tA melhoria da qualidade do ensino em todos os n\u00edveis;\n\u2022\tA redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais e regionais no tocante ao acesso e perman\u00eancia, com sucesso na educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica;\n\u2022\tDemocratiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do ensino p\u00fablico, nos estabelecimentos oficiais. obedecendo aos princ\u00edpios da participa\u00e7\u00e3o das comunidades escolar e local em conselhos escolares ou equivalentes.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos objetivos e prioridades no ent\u00e3o aprovado PNE, destacamos o item que contempla a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais e regionais no tocante ao acesso e perman\u00eancia dos alunos, \u00e9 esse acesso e perman\u00eancia que atrav\u00e9s do PNE mudar\u00e1 a educa\u00e7\u00e3o escolar no Estado do Amazonas, pois a amplia\u00e7\u00e3o do atendimento neste plano obriga o governo a tomar medidas emergenciais para atender e garantir o acesso das diferentes faixas et\u00e1rias a educa\u00e7\u00e3o escolar, bem como \u00e0 perman\u00eancia quer na educa\u00e7\u00e3o infantil, no ensino fundamental e m\u00e9dio e abrangendo os que n\u00e3o tiveram oportunidade na idade pr\u00f3pria, com EJA.\nCom a institui\u00e7\u00e3o da \u201cD\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o\u201d, em conson\u00e2ncia com a \u201cDeclara\u00e7\u00e3o Mundial sobre Educa\u00e7\u00e3o para Todos\u201d, fica decretado que a data m\u00e1xima para que todos os docentes da educa\u00e7\u00e3o infantil adquiram a gradua\u00e7\u00e3o superior seria at\u00e9 2007, como consta no art.87,\u00a74a citado anteriormente. Com a institui\u00e7\u00e3o da \u201cD\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o\u201d medidas urgentes deveriam ser tomadas para atender as exig\u00eancias da Lei n\u00b0 10.172, 09.01.2001 que aprova o PNE/2001. S\u00e3o essas medidas para atender o PNE que ser\u00e3o alvo do paralelo com a realidade do Amazonas.\niii.\tAmazonas\nM\u00e3e natureza ensina os povos a viver\nA conviver em harmonia e sonhar\nE mesmo contra a correnteza v\u00e3o remar\n(CD boi Garantido)\nA hist\u00f3ria que o nomeou AMAZONAS, tem sua origem no imenso rio que percorre todo o estado, que segundo o capit\u00e3o espanhol Francisco Orellana:\n\u201cquando ao desc\u00ea-lo em 22 de junho de 1541, deparou-se com lend\u00e1rias \u00edndias guerreiras Amazonas, que deram o nome ao grande rio [..] quando a expedi\u00e7\u00e3o se aproximava do foz do Rio Nhamund\u00e1, para suprir-se de alimentos, foi atacado por uma saraivada de flechas. Os homens n\u00e3o conseguiram desembarcar. Ao contr\u00e1rio tiveram que travar renhido combate. para espanto e surpresa dos soldados de Orellana, entre os \u00edndios bravios destacam-se dez ou doze mulheres, de complei\u00e7\u00e3o forte, altas de longos cabelos e por demais \u00e1geis no manuseio do arco. De uma valentia superior a dos homens. Seriam as Amazonas brasileiras, assim denominadas por Francisco de Orellana. \u00c9 uma lenda de origem grega que conta a exist\u00eancia de uma tribo de mulheres que desprezavam a companhia do homem, dele s\u00f3 necessitando na fase da fecunda\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m extirparam o seio direito para melhor esticar o arco e impulsionador de suas flechas\u201d(Collyer, 1998,p.31).\nGeograficamente o Estado do Amazonas tem como sua capital Manaus, possui a mais extensa das unidades federativas do Brasil como \u00e9 citado no site IBGE Estados que nos informa: uma \u00e1rea de 1.559.149,074, uma popula\u00e7\u00e3o em 2010 de 3.483.985, estimada para 2016 de 4.001.667, tendo em 2010 2,23 hab/km2, possui uma abrang\u00eancia de 62 munic\u00edpios, sendo o munic\u00edpio de Barcelos o maior com 122.450,769 km2 e Iranduba, o menor, com 2.214,251km2. O Estado do Amazonas \u00e9 considerado o segundo maior da Regi\u00e3o Norte , tendo aproximadamente 1,8 % da popula\u00e7\u00e3o atual do Brasil. Percebe-se que, em rela\u00e7\u00e3o a sua extens\u00e3o territorial, o Amazonas \u00e9 pouco povoado, pois apresenta uma densidade demogr\u00e1fica de 2,23 hab/km2.\nSua maior concentra\u00e7\u00e3o est\u00e1 nas \u00e1reas urbanas, a capital Manaus, para 2016, estima-se com 4.001.667 habitantes segundo o IBGE. Dos seus 62 munic\u00edpios, os mais populosos s\u00e3o: Parintins 112.716 habitantes, Itacoatiara 98.503, Manacapuru 95.330, Coari 83.929, Tef\u00e9 62.230, Tabatinga 62.34, Mau\u00e9s 61.110 e Manicor\u00e9 53.890.\nDe acordo com IBGE, a \u00faltima altera\u00e7\u00e3o foi feita em 1988, com a cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Alvar\u00e3es com uma popula\u00e7\u00e3o estimada para 2016 de 15.729 hab, possuindo uma \u00e1rea de 5.923,461km2 No entanto, mesmo com uma extens\u00e3o territorial considerada grande, somente duas cidades possuem acima de 100 mil habitantes: Manaus, a capital com 1.802.014 hab, \u00e1rea de 11.401,092km2, 158,06 hab/km2 e Parintins 102.033 hab, \u00e1rea de 5.952,369km2 e 17,14 hab/km2. Como podemos fazer a compara\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o populacional em rela\u00e7\u00e3o do Estado do Amazonas com o restante do Brasil no Anexo 9.\nO estado est\u00e1 localizado entre longitudes de 56\u00b004\u2019 50\u2019L e 73\u00b0 48\u201946\u201d, e latitudes de 2o08\u201930\u201dNa 9\u00b0 49\u2019S. A linha do Equador atravessa o territ\u00f3rio, o clima \u00e9 equatorial \u00famido, a umidade relativa do ar fica em torno de 80%, por tanto uma das regi\u00f5es mais quentes do Brasil, ultrapassando os 40\u00b0 facilmente, o estado possui apenas duas esta\u00e7\u00f5es bem definidas: chuvosa (inverno) e seca ou menos chuvosa (ver\u00e3o). A vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por Floresta Amaz\u00f4nica. A distribui\u00e7\u00e3o, segundo o site do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), ele se constitui na nona maior subdivis\u00e3o mundial, sendo maior que as \u00e1reas da Fran\u00e7a (547.030,0 km2), Espanha (504.782,0 km2), Su\u00e9cia (357.021,0 Km2) e Gr\u00e9cia (131.940,0 Km2). Tamb\u00e9m \u00e9 maior que a \u00e1rea da Regi\u00e3o Nordeste do Brasil, com seus nove estados.\nO Estado do Amazonas faz limite com os Estados do Par\u00e1 (leste), Mato Grosso (sudeste), Rond\u00f4nia e Acre (sul e sudeste), Roraima (norte), al\u00e9m dos pa\u00edses Venezuela, Col\u00f4mbia e Peru.\niv.\tHidrovias\nDo ventre da terra nasceu cristalina\nFalar dos rios considerados hidrovias pelos moradores do Amazonas \u00e9 falar de nomenclaturas pr\u00f3prias da regi\u00e3o, \u00e9 falar em dialeto pr\u00f3prio dos nativos. Como\n22\npodemos ver no coment\u00e1rio de um dos grandes respons\u00e1veis pela evolu\u00e7\u00e3o da Geografia\nF\u00edsica no Brasil, Aziz Nacib Ab'Saber:\n\u201cO \u00edndio e o caboclo sobretudo chamavam de rios os grandes volumes d\u2019aguas correntes, riozinhos alguns afluentes mais estreitos onde a luminosidade chegava at\u00e9 as \u00e1guas e aqueles riachos que percorrem a floresta e \u00e0s vezes s\u00e3o escondidos pelas copas das \u00e1rvores e que servem de tr\u00e2nsito para as canoas o \u00edndio desde cedo chamou de igarap\u00e9 ou seja o caminho da canoa\u201d.\nMesmo com toda sua extens\u00e3o territorial, locomover-se em dire\u00e7\u00e3o aos cincos estados e tr\u00eas pa\u00edses que fazem limites ao Amazonas, torna-se uma tarefa quase imposs\u00edvel. Todos os fatos n\u00e3o estariam exemplificados completamente, se, n\u00e3o fossem agregados, os itens que s\u00e3o considerados respons\u00e1veis pelo ritmo da vida; cultural, social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica dos habitantes, que s\u00e3o os nossos rios, lagos, igarap\u00e9s, furos e paran\u00e1s. Como podemos ver nas cita\u00e7\u00f5es seguintes;\n\u201cO Amazonas possui mais de 20 mil quil\u00f4metros de vias naveg\u00e1veis e \u00e9 cortado por grandes rios como o Amazonas/Solim\u00f5es e rio Negro [...] as estradas de rodagem s\u00e3o muito poucas em extens\u00e3o e representam a liga\u00e7\u00e3o entre poucas cidades. Grande parte da Transamaz\u00f4nica, projeto de rodovia do Regime Militar de 1964 foi tomada pela floresta. a principal e mais popular forma de deslocamento \u00e9 pelos rios, pelos \u201cbarcos de recreio\u201d ou \u201cmotores de linha\u201d. A infraestrutura aeroportu\u00e1ria \u00e9 ,exce\u00e7\u00e3o de Manaus, improvisada e prec\u00e1ria\u201d( Lima,2014.p.65).\n\u201c\u00c9 o rio, com efeito, que comanda e ritmiza a vida regional. \u00c9 ele que, com sua poderosa e cont\u00ednua a\u00e7\u00e3o erosiva, modela e anima a fisiografia da regi\u00e3o; que com suas enchentes e inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas fertiliza grande parte das terras e da floresta; que com sua extensa rede, l\u00edquida, caudalosa e despendida, permite a circula\u00e7\u00e3o, o com\u00e9rcio e a sociabilidade; que preside, enfim, \u00e0 condensa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do elemento humano na paisagem\u201d (Moreira, 1960,p.63).\nOs rios, lagos e igarap\u00e9s, furos e paran\u00e1s, que comp\u00f5em a paisagem n\u00e3o s\u00f3 da Amaz\u00f4nia, mas tamb\u00e9m do Amazonas que \u00e9 considerado por muitos autores o fator determinante no curso da vida dos habitantes deste estado, principalmente os denominados ribeirinhos.\n\u201cNesta rede hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica, neste contexto, que dinamiza a mobilidade sobre o espa\u00e7o amaz\u00f4nico \u00e9 constitu\u00edda por diversas formas de curso d\u2019agua, dentre os quais destacamos os rios, lagos, igarap\u00e9s, furos e paran\u00e1s, os quais podem apresentar \u00e1guas de colora\u00e7\u00f5es diferenciadas como claras, brancas ou pretas\u201d. (Belt\u00e3o,[2005], p.11)\n\u201cA bacia hidrogr\u00e1fica no Amazonas configura-se em uma verdadeira rede hidrovi\u00e1ria, com seus rios caudalosos e naveg\u00e1veis, sobre os quais os barcos e navios percorrem as dist\u00e2ncias em horas ou dias, promovendo a integra\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios do Amazonas, constitui-se no principal meio de comunica\u00e7\u00e3o entre as popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas, de transporte de produtos\u201d (Campos.2011, p.34).\nN\u00e3o s\u00f3 como uma rede hidrovi\u00e1ria, como comenta Campos 2011, os rios tamb\u00e9m ditam os per\u00edodos de fatura os habitantes das encostas ribeirinhas.\n\u201cOs rios tamb\u00e9m proporcionam per\u00edodos de fatura, quando h\u00e1 vazante destes e as v\u00e1rzeas, f\u00e9rteis, possibilitam uma grande produtividade agr\u00edcola. Mas no per\u00edodo das cheias cobrem as v\u00e1rzeas, vem o per\u00edodo de escassez e o aumento do isolamento entre as fam\u00edlias dos ribeirinhos\u201d (Campos. 2011,p. 35).\nMas, para que possamos relacionar toda essa composi\u00e7\u00e3o da nossa realidade regional, iremos verificar alguns dados.\nDe acordo com o site Ambiente Brasil a Bacia Amaz\u00f4nica, \u00e9 a de maior superf\u00edcie de \u00e1gua do mundo 3.889.489,6km2. Esta bacia \u00e9 caracterizada pelo rio Amazonas com 6.515 km e mais de sete mil afluentes. Como j\u00e1 referido, \u00e9 o segundo em comprimento e o primeiro em vaz\u00e3o de \u00e1gua, 100 mil m3 por segundo.\nOs rios n\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos influenciadores na vida dos habitantes da regi\u00e3o, mas tamb\u00e9m a pr\u00f3pria floresta (mata), o pr\u00f3prio relevo e clima, como podemos verificar nos coment\u00e1rios seguintes;\n\u201cMata de Igap\u00f3 \u00e9 constitu\u00edda de tipos menores, \u00e9 rica em palm\u00e1ceas como o a\u00e7a. Aparecem tamb\u00e9m a paxi\u00faba, o mamuru, a aninga, a vit\u00f3ria r\u00e9gia, ervas e cip\u00f3s. A Mata de V\u00e1rzea, onde encontramos \u00e1rvores de porte m\u00e9dio, vicejam as seringueiras, a suma\u00famas, palmeiras como o\n24\nburiti e os arbustos de juta e guaran\u00e1. Na Mata de terra firme encontramos \u00e1rvores de grande porte, ricas e exuberantes como a castanheira\u201d( Carvalho, pp.47-48)\n\u201cEm decorr\u00eancia dos variados n\u00edveis da superf\u00edcie do relevo, \u00e9 a subdivis\u00e3o da Floresta Amaz\u00f4nica em tr\u00eas forma\u00e7\u00f5es vegetais: mata de igap\u00f3-inundada por aproximadamente 10 meses; mata de v\u00e1rzea- temporariamente inundada por 6 meses; mata da terra firme- situada em terrenos mais elevados, nos quais n\u00e3o ocorrem inunda\u00e7\u00f5es.(Campos, 2011p.36).\nv.\tForma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Amazonas.\nN\u00e3o sonhamos com a terra do nunca [...] Povos ind\u00edgenas pintam-se para a guerra\nE tocam suas flautas sagradas\nCaboclo, ribeirinhos Da v\u00e1rzea e da terra firme Assobiam suas utopias Remanescentes quilombolas Rufam os tambores da liberdade Somos guardi\u00f5es da Amaz\u00f4nia (Guardi\u00f5es da Amaz\u00f4nia. CD boi Garantido).\nSomos um povo que tem uma hist\u00f3ria, uma hist\u00f3ria como muitos que vivem no nosso imenso Brasil, mas o Estado do Amazonas tem muito mais, n\u00e3o somente por ser conhecido como \u201co pulm\u00e3o do mundo\u201d, ou at\u00e9 mesmo em estados brasileiros como um \u201clugar\u201d que s\u00f3 tem \u201c\u00edndio\u201d.\nPresume-se de imediato que muitos n\u00e3o conhecem o nosso imenso Amazonas, ou desconhecem o polo industrial que exporta utens\u00edlios e ferramentas conhecidas como tecnologia de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o. Segundo o site SUFRAMA:\nSituado em \u00e1rea estrat\u00e9gica, no cora\u00e7\u00e3o das Am\u00e9ricas e da Amaz\u00f4nia, o Polo Industrial de Manaus (PIM) \u00e9 um dos mais modernos centros industriais e tecnol\u00f3gicos em toda a Am\u00e9rica Latina, reunindo atualmente mais de 600 ind\u00fastrias de ponta nos segmentos Eletroeletr\u00f4nico, Duas Rodas, Naval, Mec\u00e2nico, Metal\u00fargico e Termopl\u00e1stico, entre outros, que geram mais de meio milh\u00e3o de empregos diretos e indiretos.\n25\n\u00c9 atrav\u00e9s de suas caracter\u00edsticas que os nativos do Amazonas demonstram fatos do passado que mesclam a contemporaneidade, como podemos verificar no coment\u00e1rio do escritor, dramaturgo M\u00e1rcio Souza v\u00eddeo povo Brasileiro (Brasil Caboclo) no que se refere \u00e0 linguagem.\n\u201cN\u00e3o se falava portugu\u00eas correntemente\u201d mesmo em cidades como Bel\u00e9m e Manaus, a popula\u00e7\u00e3o realmente o povo da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica se comunicava na l\u00edngua portuguesa como segunda l\u00edngua e se comunicava, no que se chama Tupi-Guarani moderno NHEENGATU, ou seja, a boa l\u00edngua.\n\u201cA l\u00edngua portuguesa s\u00f3 come\u00e7a a penetrar na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, com a pol\u00edtica de Dom Pedro II de realizar a hegemoniza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua na regi\u00e3o\u201d.\nComentar sobre a popula\u00e7\u00e3o que habita este estado, \u00e9 adentrar em uma realidade que transita em v\u00e1rios momentos que podem ser vistos como apogeu e decad\u00eancia, como diz no v\u00eddeo povo Brasileiro (Brasil Caboclo) M\u00e1rcio Souza.\nEm 1880 a Amaz\u00f4nia \u00e9 inserida em um novo contexto econ\u00f4mico internacional a regi\u00e3o atravessa um per\u00edodo de florescimento econ\u00f4mico, o ciclo da borracha criou uma cultura extrativista da regi\u00e3o que \u00e9 um sistema bastante atrasado da economia, criou um sistema de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o criou uma elite mais vinculada com a europa que com o Brasil e criou tamb\u00e9m uma economia que drenava muito mais recurso da regi\u00e3o do que deixava nos investimentos l\u00e1.\nO denominado Ciclo da Borracha traz riquezas para o senhor, mas o trabalhador respons\u00e1vel pela colheita e beneficiamento da seringa, o seringueiro, tinha uma realidade bem diferentes, em O Povo Brasileiro Capitulo 9:\nO seringueiro tinha uma vida desgra\u00e7ada, tinha que sair de madrugada, para cortar e botar as tigelas para colheita, defumar.\nViviam no sistema s\u00f3rdido de Aviamento, aviar quer dizer o dono da fazenda de adianta, comida, roupa, p\u00f3lvora e voc\u00ea paga com produto, \u00e9 nessa hora de acerta as conta que a balan\u00e7a sempre pende para o lado do dono da fazenda. O seringueiro est\u00e1 sempre devendo Paulo Vanzolini.\nSeria imposs\u00edvel caracterizar a popula\u00e7\u00e3o do estado, principalmente nosso p\u00fablico alvo, pois ele abrange a capital, munic\u00edpios, zonas urbanas, zonas isoladas, rurais, territ\u00f3rio ind\u00edgena, fronteiras. Contudo uma colet\u00e2nea de conceitos escritos por Darcy Ribeiro expressa o sentimento que envolve os pensamentos em rela\u00e7\u00e3o a esse povo, em rela\u00e7\u00e3o ao caboclo:\n\u201cA caracter\u00edstica b\u00e1sica do caboclo \u00e9 o primitivismo da sua tecnologia adaptativa essencialmente ind\u00edgena conservada e transmitida atrav\u00e9s de s\u00e9culos sem grandes altera\u00e7\u00f5es\u201d.\nQuando falamos da sua tecnologia adaptativa podemos citar o processo de coleta do ouri\u00e7o da castanha, a retirada do tucupi utilizando o tipiti, a casa da farinha que ainda usa o forno de barro e o remo como instrumento para mexer a mandioca no processo de torrar e assim por diante, ent\u00e3o outro personagem seria o nordestino que segundo Paulo Vanzolin (zo\u00f3logo e compositor) no v\u00eddeo: O Povo Brasileiro Capitulo9.\n\u201cA Amaz\u00f4nia foi ocupada no fim do s\u00e9c. XIX no come\u00e7o do s\u00e9c.XX por cearenses ( natural do estado do Cear\u00e1), voc\u00ea olha o caboclo amazonense, aquele caboclo que flecha, que pesca de arp\u00e3o , que rema a canoa, voc\u00ea pensa que ele \u00e9 descendente de \u00edndio , ele \u00e9 descendente de \u00edndio cearense , \u00edndio cariri, para quem sabe ver , \u00e9 linda a penetra\u00e7\u00e3o do nordestino na Amaz\u00f4nia, porque ele virou um outro homem, ele virou um homem da mata, ele virou um homem do rio caboclo\u201d.\nS\u00e3o os apogeus econ\u00f4micos que determinam a miscigena\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Amazonas, e deixam suas marcas no passado e no presente, afetando todos os itens populares. Como podemos verificar em v\u00eddeo: O Povo Brasileiro Capitulo9.\n\u201cLogo que acabou a 1\u00b0 Guerra Mundial o que se viu na regi\u00e3o foi a debandada completa, fam\u00edlias inteiras embarcavam de Manaus escapando, empres\u00e1rios se suicidaram, casas come\u00e7aram a ruir, palacetes invadidos pela selva a partir da\u00ed\u201d.\n\u201cA regi\u00e3o entrou em um marasmo e em uma crise t\u00e3o profunda, que a cidade de Manaus que foi uma das primeiras cidades da Am\u00e9rica do Sul a ter telefone, luz el\u00e9trica, bonde, em 1955 n\u00e3o tinha mais sequer luz el\u00e9trica (Marcio Souza)\u201d.\nComo tamb\u00e9m podemos verificar no coment\u00e1rio do poeta, compositor e int\u00e9rprete Chico Buarque de Holanda em v\u00eddeo: O Povo Brasileiro Capitulo9.\nAt\u00e9 que com a ditadura militar e a megalomania dos militares eles resolveram fazer o que eles chamam de integra\u00e7\u00e3o regional e puxar a regi\u00e3o \u201catrasada\u201d para modernidade. Loteou a regi\u00e3o aos grandes grupos econ\u00f4micos internacionais, a\u00ed come\u00e7a a via crucis da regi\u00e3o.\nO que ocorre na regi\u00e3o nesse per\u00edodo, uma intensifica\u00e7\u00e3o dos conflitos agr\u00e1rios, uma agress\u00e3o aos territ\u00f3rios ind\u00edgenas \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o e o contato dos povos ind\u00edgenas que estavam isolados at\u00e9 aquele presente momento [...]\nNa verdade a \u201cciviliza\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o se revelou capaz at\u00e9 agora em desenvolver um sistema adaptativo ajustado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da floresta tropical, multiplic\u00e1vel atrav\u00e9s de um modelo empresarial que lhe assegure viabilidade econ\u00f4mica.\n[...] somam hoje mais de tr\u00eas milh\u00f5es aqueles que conservam sua cultura adaptativa original de povos da floresta.\nNo curso de um processo transfigura\u00e7\u00e3o \u00e9tnica, eles se converter\u00e3o em em \u00edndio gen\u00e9ricos , sem l\u00edngua, sem cultura pr\u00f3prias e sem identidade cultural espec\u00edfica.\nA eles se juntaram mais tarde grandes massas de mesti\u00e7os, gestados por brancos e mulheres ind\u00edgenas, que tamb\u00e9m n\u00e3o sendo \u00edndios nem chegando a ser europeus e falando tupi se dissolveram na condi\u00e7\u00e3o de caboclo.\nO caboclo n\u00e3o \u00e9 \u00edndio, o caboclo n\u00e3o \u00e9 europeu ele ser\u00e1 no estudo do nosso projeto o nosso protagonista, pois com acesso a educa\u00e7\u00e3o considerada EAD poder\u00e1 contemplar um novo horizonte para essa popula\u00e7\u00e3o do Estado do Amazonas.\nvi.\tEAD /O ensino-aprendizagem mediado por tecnologia.\nA EAD ganha legitimidade de acordo com o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o que no Decreto n\u00b0 5622, em seu Art.3\u00b0, de dezembro de 2005 normatiza a EAD.\n\u00a7 1o Os cursos e programas a dist\u00e2ncia dever\u00e3o ser projetados com a mesma dura\u00e7\u00e3o definida para os respectivos cursos na modalidade presencial.\n\u00a7 2o Os cursos e programas a dist\u00e2ncia poder\u00e3o aceitar transfer\u00eancia e aproveitar estudos realizados pelos estudantes em cursos e programas presenciais, da mesma forma que as\ncertifica\u00e7\u00f5es totais ou parciais obtidas nos cursos e programas a dist\u00e2ncia poder\u00e3o ser aceitas em outros cursos e programas a dist\u00e2ncia e em cursos e programas presenciais, conforme a legisla\u00e7\u00e3o em vigor.\nAdentrar no universo da EAD \u00e9 percorrer um longo caminho em uma trajet\u00f3ria que ao longo do tempo foi adequando-se e agregando conceitos e formas para facilitar ou aproximar-se dos objetivos propostos em sua forma que \u00e9 apresentada no site do Censo ABED.\nEntre seus objetivos estruturais, est\u00e3o a apura\u00e7\u00e3o, formata\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o de dados, em n\u00edvel nacional, sobre as atividades no amplo setor da Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia, incluindo todos os n\u00edveis educacionais, filiados ou n\u00e3o ao sistema formal de educa\u00e7\u00e3o. A disponibiliza\u00e7\u00e3o desses dados se dar\u00e1 da forma mais ampla poss\u00edvel, por meio de publica\u00e7\u00e3o impressa e da disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados em internet(ABED,2013)\nSe a disponibiliza\u00e7\u00e3o desses dados se dar\u00e1 de forma ampla, como podemos mensurar intera\u00e7\u00e3o entre professores e alunos, apresentada no site do Censo AED/ABED.\nA Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (ABED), discursa em um \u201cdi\u00e1logo quase que comum\u201d que EaD, alunos e professores N\u00c3O est\u00e3o \u201cpresentes no mesma lugar \u00e0 mesma hora\u201d(ABED,2013).\nA EAD \u00e9 vista n\u00e3o como uma forma diferenciada, mas necess\u00e1ria, segundo Roberto Palhares mantenedor do Instituto Monitor, apresentada no site do Censo AED/ABED.\nA EAD n\u00e3o precisa, n\u00e3o quer e n\u00e3o deve ser diferenciada das demais metodologias de educa\u00e7\u00e3o. A cada dia que passa maior \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o da EAD nos processos presenciais de ensino. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio realizar muito exerc\u00edcio de futurologia para concluir que a Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia de qualidade ter\u00e1 papel importante e obrigat\u00f3rio em qualquer curr\u00edculo, de qualquer curso, de qualquer n\u00edvel escolar. ( Anu\u00e1rio Brasileiro Estat\u00edsticos de Educa\u00e7\u00e3o Aberta e a Dist\u00e2ncia ABRAEAD 2006)\nNo que diz respeito aos conceitos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 EAD, a base sempre esbarra com a compara\u00e7\u00e3o descritiva na educa\u00e7\u00e3o interativa presencial. Contudo segundo Guarezi (2009, p.129) \u00e9 \u201cum processo evolutivo, que come\u00e7ou com a abordagem na separa\u00e7\u00e3o 29\nf\u00edsica das pessoas e chega ao processo de comunica\u00e7\u00e3o, incluindo, no final do s\u00e9culo XX, as tecnologias de informa\u00e7\u00e3o\u201d.\nV\u00e1rios s\u00e3o os conceitos atribu\u00eddos a EAD; podemos destacar Aretio (apud Guarez,2009, p.19) onde:\nEAD \u00e9 um sistema tecnol\u00f3gico de comunica\u00e7\u00e3o bidirecional que substitui a intera\u00e7\u00e3o pessoal, em sala de aula, entre professor e aluno como meio preferencial de ensino pela a\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e conjunta de diversos recursos did\u00e1ticos e pelo apoio de uma organiza\u00e7\u00e3o tutorial de modo a propiciar aprendizagem aut\u00f4noma dos estudantes.\nComo a EAD abrange \u00e9 tamb\u00e9m citado por Moran, \u201cAbrange desde cursos totalmente virtuais, sem contato f\u00edsico - passando por percursos semipresenciais - at\u00e9 cursos presenciais com atividades complementares fora de sala de aula, pela internet\u201d (Moran,2003,p.38).\nPodemos ter uma compreens\u00e3o na atualidade da EAD segundo a cita\u00e7\u00e3o de (Rumble,2003, p.16):\nTeoricamente, o ensino a dist\u00e2ncia \u00e9 um m\u00e9todo que separa fisicamente o estudante do professor. Ainda que os professores possam entrar em contato direto com seus alunos, por telefone, \u00e1udio e videoconfer\u00eancias, a separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica entre aluno e professor implica a utiliza\u00e7\u00e3o de certos meios para ensinar. Embora certos recursos permitem visualizar os estudantes (videoconfer\u00eancia) ou falar-lhes a dist\u00e2ncia (audioconfer\u00eancias, ensino por telefone), a maioria dos instrumentos de comunica\u00e7\u00e3o utilizados n\u00e3o permitem o di\u00e1logo entre professor e aluno (no caso de materiais impressos, \u00e1udio, videocassetes, ensino por computador etc.).\nOutro destaque no conceito que abrange a EAD \u00e9 vista na fala de Rodrigues;\nUma das caracter\u00edsticas mais marcantes da educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia \u00e9, obviamente, a separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica entre o professor e os alunos durante a maior parte do tempo. Para haver comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio o uso do meio de comunica\u00e7\u00e3o, da m\u00eddia utilizada no curso material-impresso, \u00e1udio, v\u00eddeo, teleconfer\u00eancia, videoconfer\u00eancia, internet, softwares, CD-ROM, etc., que atua como um filtro na comunica\u00e7\u00e3o, diferenciando-a da presencial. (Rodrigues, 2000,p. 160).\n30\nvii.\tAplicativos no processo ensino aprendizagem on-line .\nSabemos a forma, conceitos, diferen\u00e7as que envolvem a EAD, mas \u00e9 preciso contemplar os diferentes tipos de aplicativos que podem fazer parte de todo processo e os benef\u00edcios, bem como as limita\u00e7\u00f5es no contexto ensino-aprendizagem.\n\u201cQuando lemos um e-mail, postamos uma mensagem em um f\u00f3rum ou fazemos uma reserva de passagem a\u00e9rea pela internet, estamos no ciberespa\u00e7os. Ali, podemos conversar, trocar ideias e assumir personas de nossa pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o. Temos a oportunidade de construir novos tipos de comunidades, comunidades virtuais, das quais participamos como pessoas do mundo inteiro, pessoas com quem conversamos diariamente, pessoas com que podemos ter relacionamentos relativamente \u00edntimos, mas, que talvez nunca conhe\u00e7amos pessoalmente.(Turkle,1995,p.10).\nSegundo (Kearsley.2011, p.29) o e-mail (correio eletr\u00f4nico) foi \u00e0 primeira de todas as formas de aprendizagem e ensino on-line. De fato, \u00e9 bem poss\u00edvel que, em um curso, se use nada mais que o e-mail e mesmo assim ocorra uma experi\u00eancia de aprendizagem altamente valiosa.\nJ\u00e1 o blog emailmanager, comenta que o primeiro e-mail (eletronic mail ou correio eletr\u00f4nico) foi enviado h\u00e1 mais de 40 anos e at\u00e9 hoje continua sendo uma das principais formas de comunica\u00e7\u00e3o, tanto empresarial ou pessoal.\nRaymond Tomlinson, foi o respons\u00e1vel pelo primeiro email onde, em 1971, atrav\u00e9s da ARPANET (considerada a m\u00e3e da internet que conhecemos hoje) supostamente enviou a mensagem \u201cQWERTYUIOP\u201d com o aplicativo SNDMSG (send message) que permitia \u00e0 troca de mensagens de texto entre usu\u00e1rios conectados na ARPANET na reportagem : Algumas curiosidades sobre a hist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o dos e-mails.\nLogo o e-mail n\u00e3o custou a envolver v\u00e1rias pessoas ao mesmo tempo ARPANET, na reportagem: Algumas curiosidades sobre a hist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o dos e-mails.\nN\u00e3o demorou muito tempo (apenas sete anos) ap\u00f3s a primeira mensagem de email em massa ser enviada. Gary Thuerk teve a ideia de enviar o primeiro emailpara um grupo, ent\u00e3o enviou para cerca de 400 pessoas um email tentando vender um novo computador.\nOutros recursos podem e fazem parte do EAD on-line como vimos o e-mail e como ele o Linha de discuss\u00e3o tamb\u00e9m muito utilizado EAD tamb\u00e9m chamado de confer\u00eancia ass\u00edncrona, f\u00f3rum ou bulletin board ( murais on-line) , claro que existem as varia\u00e7\u00f5es , mas as todos funcionando mesmo modo. S\u00e3o criados t\u00f3picos e subt\u00f3picos, os participantes podem escolher em que link ir\u00e3o responder( t\u00f3pico e subt\u00f3picos) . Tamb\u00e9m podem ser utilizadas a Confer\u00eancia em tempo real, como podemos ver a defini\u00e7\u00e3o feita por Kearsley (2011,p.33).\nKearsley (2011,p.34 )A confer\u00eancia em tempo real abrange qualquer forma de intera\u00e7\u00e3o online s\u00edncrona. A forma mais simples de confer\u00eancia em tempo real \u00e9 a sess\u00e3o de chat ( ou bate-papo) Cada mensagem \u00e9 precedida do nome do remetente, portanto \u00e9 poss\u00edvel identificar quem disse o qu\u00ea.\nMUDs/MOOs\nDom\u00ednios multiuso-MUDs( multi-user domains-MUDs) e MUDs orientados a objeto(Objectos-oriented)-MOODs). \u00c9 poss\u00edvel, por exemplo criar uma escola virtual com salas que correspondem a diferentes classes ou aventuras de aprendizagem.\nVIDEOCONFER\u00caNCIA Kearsley (2011,p.35)\nTrata-se basicamente de um sistema de chat que utiliza imagens de v\u00eddeo em vez de imagem de texto. As imagens de v\u00eddeo ( incluindo \u00e1udio) s\u00e3o captadas por uma pequena c\u00e2mera digital conectada ao PC. O software de videoconfer\u00eancia em um servidor permite a conex\u00e3o de muitas pessoas e a transfer\u00eancia de imagens de v\u00eddeo via internet.\nAUDIOCONFER\u00caNCIA Kearsley (2011,p.36)\nSistema que permite a intera\u00e7\u00e3o com \u00e1udio e imagens ou aplica\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas compartilhadas. Os participantes podem ouvir os que os outros dizem e ver as mesmas imagens gr\u00e1ficas ou tela de programa.\nGROUPWARE\nOs MUD/MOO mencionados anteriormente s\u00e3o um caso especial de groupware. O foco principal da maior parte dos groupware s\u00e3o tarefas que envolvem resolu\u00e7\u00e3o de problemas e tomadas de decis\u00f5es.\nTRANSFER\u00caNCIA DE ARQUIVO\nUm aspecto banal, por\u00e9m essencial, da intera\u00e7\u00e3o on-line \u00e9 a transfer\u00eancia de arquivo, ou seja de enviar um arquivo de uma m\u00e1quina para outra.\nTodos os itens a cima listada s\u00e3o conceitos b\u00e1sicos, sem os quais n\u00e3o seria poss\u00edvel alcan\u00e7ar os objetivos no EPMT no Estado do Amazonas.\nAtrav\u00e9s destes conceitos podemos realizar a conex\u00e3o entre o EAD e EPMT que vem de tempos remotos, pois a partir do momento que o homem dominou a escrita, podemos dizer que teve in\u00edcio EAD, como afirma Maia e Mattar (2007,p.27) a ess\u00eancia que culminou esta modalidade de ensino:\n\u201cA partir da inven\u00e7\u00e3o da escrita, a comunica\u00e7\u00e3o liberta-se no tempo e espa\u00e7o. Com a escrita n\u00e3o \u00e9 mais necess\u00e1rio que as pessoas estejam presentes, no mesmo local, para que haja comunica\u00e7\u00e3o. Em uma sociedade primitiva, ao contr\u00e1rio n\u00e3o ocorre comunica\u00e7\u00e3o sem que a pessoa com quem desejamos nos comunicar esteja presente\u201d.\nO EAD tem em sua ess\u00eancia o aprendizado entre pessoas que estejam separadas em tempo e espa\u00e7o. Os autores supracitados salientam tamb\u00e9m que a mesma desenvolve-se em conson\u00e2ncia com as tecnologias vigentes em cada \u00e9poca.\nO EPMT no Estado do Amazonas, utilizar\u00e1 os recursos midi\u00e1ticos mesclados com o ensino presencial que possibilitar\u00e1 o acesso por parte dos ribeirinhos ao ensino b\u00e1sico . Essa mesclagem do uso das tecnologias podemos constatar com Moore e Kearsley (2007,pp.25-48) que classifica em cinco per\u00edodos: Primeira gera\u00e7\u00e3o- Estudo por correspond\u00eancia; Segunda gera\u00e7\u00e3o-Transmiss\u00e3o por r\u00e1dio e televis\u00e3o; Terceira gera\u00e7\u00e3o-Sist\u00eamica: AIM (Articulated Instructional Media Project) e a UA (Universidade Aberta); Quarta gera\u00e7\u00e3o-Teleconfer\u00eancia; Quinta gera\u00e7\u00e3o- aulas virtuais no computador e na internet.\nQuando comentamos uma mescla de metodologias onde afirmamos anteriormente com a fala da gestora doo CEMEAM de n\u00e3o existir uma metodologia igual.\nPara realizar o EPMT s\u00e3o utilizados diversos recursos como; Televis\u00e3o, aulas virtuais, computador, internet, e outros, por\u00e9m os alunos n\u00e3o est\u00e3o separados pelo tempo e espa\u00e7o, a intera\u00e7\u00e3o entre ensino e aprendizagem acontece em tempo real essa seria a \u201cgrande\u201d diferen\u00e7a entre o EAD e o EPMT.\n33\nPara que possamos adentrar a metodologia precisamos conhecer a vertente que possibilitou a implanta\u00e7\u00e3o do EPMT Estado do Amazonas.\nvii.i PROFORMAR\nO porqu\u00ea de percorremos a implanta\u00e7\u00e3o do Programa de Forma\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o - Proformar?\nSeria invi\u00e1vel n\u00e3o contemplar esse per\u00edodo da hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no Estado do Amazonas, n\u00e3o s\u00f3 no Amazonas, mas, em todo o Brasil que passava por uma corrida contra o tempo. O Brasil tinha um per\u00edodo de dez anos para \u201cqualificar\u201d conforme a lei 9394/96, claro que se fossemos analisar todo o contexto brasileiro, ver\u00edamos que o Amazonas sofre uma grande desvantagem no item que engloba o \u201cacesso\u201d.\nSe considerarmos as condi\u00e7\u00f5es adversas do estado, encontramos nos coment\u00e1rios de (Lima,2014p.63),\u201cA marca de constituir uma regi\u00e3o por muitos anos isolada e abandonada por pol\u00edticas p\u00fablicas do governo central brasileiro \u00e9 muito forte no discurso daqueles que vivem na Amaz\u00f4nia\u201d.\nComo promover forma\u00e7\u00e3o para todos os profissionais da educa\u00e7\u00e3o no Amazonas sabedores da realidade geogr\u00e1fica? Como realizar forma\u00e7\u00e3o em todo o estado com profissionais habilitados? Sabendo da nossa realidade em rela\u00e7\u00e3o aos profissionais da educa\u00e7\u00e3o em \u00edndice de forma\u00e7\u00e3o de professores do AM de 1999 at\u00e9 2006 no Anexo 10. em rela\u00e7\u00e3o a sua forma\u00e7\u00e3o. Como realizar essa forma\u00e7\u00e3o sabendo-se que para se ter acesso a algumas localidades levam-se dias?\nTodo esse contexto n\u00e3o poderia ser motivo de desculpas, o governo teria que criar condi\u00e7\u00f5es para atender as determina\u00e7\u00f5es constantes na Declara\u00e7\u00e3o Mundial sobre Educa\u00e7\u00e3o para Todos de 1990 e tamb\u00e9m na Lei Federal 9394/96, Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o - LDB, artigo 87 desta lei no site Justi\u00e7a Brasil Lei de Diretrizes e Bases.\nArt. 87. \u00c9 institu\u00edda a D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o, a iniciar-se um ano a partir da publica\u00e7\u00e3o desta Lei.\n\u00a7 1\u00b0 A Uni\u00e3o, no prazo de um ano a partir da publica\u00e7\u00e3o desta Lei, encaminhar\u00e1, ao Congresso Nacional, o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, com diretrizes e metas para os dez anos seguintes, em sintonia com a Declara\u00e7\u00e3o Mundial sobre Educa\u00e7\u00e3o para Todos\n4\u00b0 At\u00e9 o fim da D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o somente ser\u00e3o admitidos professores habilitados em n\u00edvel superior ou formados por treinamento em servi\u00e7o.\nNo sentido de atender e cumprir as leis, o estado investiu em projetos que pudessem atender o m\u00e1ximo poss\u00edvel o estipulado por lei. O governo conhecedor da realidade tanto geogr\u00e1fica buscou nas TICs a solu\u00e7\u00e3o para reverter o atraso na oferta de qualifica\u00e7\u00e3o para os profissionais da educa\u00e7\u00e3o no estado, respaldando-se no Art.87\u00a73, inc.II, que se encontra no site Justi\u00e7a Brasil Lei de Diretrizes e Bases.\n\u00a7 3o O Distrito Federal, cada Estado e Munic\u00edpio, e, supletivamente, a Uni\u00e3o, devem: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00b0 11.330, de 2006).\nIII - realizar programas de capacita\u00e7\u00e3o para todos os professores em exerc\u00edcio, utilizando tamb\u00e9m, para isto, os recursos da educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia;\nAmparada pela lei a SEDUC com o intuito de implantar o Proformar faz parceria com a recente criada UEA, ela teria a incumb\u00eancia em desenvolver um projeto para atender os professores da rede p\u00fablica municipal e estadual, que ministravam aulas na educa\u00e7\u00e3o infantil e nos quatros primeiras s\u00e9ries do Ensino Fundamental, que at\u00e9 o momento n\u00e3o tinham habilita\u00e7\u00e3o exigida pela lei.\nClaro que para atender um p\u00fablico estimado em 4.962 professores, contudo 1.729 na capital Manaus, ficando o maior n\u00famero 2.233 professores distribu\u00eddos entre os 61 munic\u00edpios restantes, o valor parcial estimado para essa iniciativa seria de R$ 71.115.035,54, assim o valor unit\u00e1rio para forma\u00e7\u00e3o de cada professor seria de 14 mil reais.\nContudo todos os questionamentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do projeto feitos acima foram citados na fala do Professor Carlos Eduardo de Souza Gon\u00e7alves, ent\u00e3o Pr\u00f3-Reitor de Ensino de Gradua\u00e7\u00e3o da UEA;\n1-\tEra imposs\u00edvel organizar turmas em todos os munic\u00edpios em raz\u00e3o do pequeno n\u00famero de professores existentes em alguns deles. Por essa raz\u00e3o o projeto previa a constitui\u00e7\u00e3o de turmas em 45 munic\u00edpios, devendo os professores dos demais 16 munic\u00edpios frequentar o curso em outra localidade, ficando assim obrigados a se afastar de seus dom\u00ednios durante a realiza\u00e7\u00e3o do curso (3 meses ao ano, pelo per\u00edodo de 3 anos).\n2-\tOutra quest\u00e3o que se coloca dizia respeito \u00e0 complicad\u00edssima log\u00edstica da regi\u00e3o . O acesso a expressivo n\u00famero de sedes administrativas \u00e9 restrito aos barcos , uma vez que nem todas possuem linha regular de avi\u00e3o, nem pista de pouso e rar\u00edssimas disp\u00f5e de estradas. n\u00e3o havendo professores em n\u00fameros suficiente para atender a cada turma, torna-se necess\u00e1rio deslocar o professor de um munic\u00edpio para o outro ap\u00f3s cada disciplina. Tal opera\u00e7\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel em curto espa\u00e7o de tempo. O deslocamento de professores de um munic\u00edpio para o outro eleva demasiado os custos operacionais. Na maioria dos casos, os professores precisam retornar a Manaus para da\u00ed dirigir-se a outro munic\u00edpio; o frete de avi\u00e3o, \u00e0s vezes, \u00e9 a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o.\n3-\tNos munic\u00edpios de mais dif\u00edcil acesso, o acompanhamento do trabalho dos professores e do trabalho dos professores e dos alunos fica prejudicado em raz\u00e3o das dificuldades de supervis\u00e3o eficiente. A falta de acompanhamento e de controle tem sido uma das dificuldades mais preocupantes dos curso presenciais que funcionam em localidades distantes, desprovidas de infra estrutura necess\u00e1ria para esse tipo de trabalho (Gon\u00e7alves, 2008,p.04).\nA UEA juntamente FGV, ap\u00f3s v\u00e1rias pesquisas e levando em considera\u00e7\u00e3o a realidade decidiram implantar a seguinte metodologia (Barbosa; Ramos.2008,p.28).\nDepois de uma s\u00e9rie de estudos de viabilidade e abrang\u00eancia do programa as duas institui\u00e7\u00f5es diretamente envolvidas como (UEA e ISAE/FGV) decidiram adotar como meio de difus\u00e3o de seus conte\u00fados o ensino presencial mediado pela TV enquanto metodologia concebida a partir da l\u00f3gica de um Blended Learning.\nPara um estado com uma realidade de dif\u00edcil acesso o EAD ou como foi denominado Ensino Presencial Mediado pela TV ou Sistema Presencial Mediado na formula\u00e7\u00e3o do 36\nPROFORMAR-Programa de forma\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o de profissionais da Educa\u00e7\u00e3o. A metodologia baseava-se em transmiss\u00e3o de aula em tempo real, com base em Manaus, utilizando sat\u00e9lites, eram ministradas aulas pelos professores denominados professores titulares, onde cada sala os alunos assistiam aula sob a orienta\u00e7\u00e3o do professor assistente, a intera\u00e7\u00e3o entre professor titular e os alunos dava-se atrav\u00e9s de fax e telefone.\nA comunica\u00e7\u00e3o por meio do v\u00eddeo caracterizava por sua simultaneidade. Completava-se de forma interativa por interm\u00e9dio da participa\u00e7\u00e3o dos professores em forma\u00e7\u00e3o e dos professores assistentes, que recorriam a Internet ou fax e ao telefone para formular quest\u00f5es, coment\u00e1rios e opini\u00f5es sobre os conte\u00fados trabalhados. Essas manifesta\u00e7\u00f5es eram debatidas e analisadas em est\u00fadio e na pr\u00f3pria sala de aula, de forma coletiva, confrontando conceitos e concep\u00e7\u00f5es para dirimir d\u00favida e conferir a compreens\u00e3o como fim do processo ensino aprendizagem. (Barbosa e Ramos, p. 45).\nPara que o programa fosse colocado em execu\u00e7\u00e3o foram criadas salas de aulas em todos os munic\u00edpios e cada escola que participasse do projeto receberia como suporte aparelhos de televis\u00e3o, geradores de energia (muitos n\u00e3o havia energia el\u00e9trica), v\u00eddeos cassetes, antenas parab\u00f3licas computadores com acesso \u00e0 internet e impressora.\nA prefeitura de cada munic\u00edpio ficava incumbida de ceder a escola e providenciar a estadia do professor assistente. Que segundo (Barbosa.2012, p.56) as coisas n\u00e3o eram t\u00e3o f\u00e1ceis:\nO translado, a hospedagem e alimenta\u00e7\u00e3o eram de responsabilidade da prefeitura local, conforme contrato com a UEA. Por motivos, os mais variados poss\u00edveis, quando uma prefeitura n\u00e3o cumpria sus compromissos contratuais, tanto com os professores em forma\u00e7\u00e3o quanto com a UEA[...] Qualquer reclama\u00e7\u00e3o , em pequenas localidades, tem um cond\u00e3o de tornar-se um problema pol\u00edtico de grande monta. Prefeitos e secret\u00e1rios de Educa\u00e7\u00e3o logo viam a quest\u00e3o como uma \u201cintriga da oposi\u00e7\u00e3o\u201d. Se n\u00e3o fosse as implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas tudo seria mais razo\u00e1vel.\nUm projeto inovador e novas denomina\u00e7\u00f5es agregados aos conceitos relacionados com os professores, que foram denominados da seguinte maneira:\nProfessores Titulares a maioria pertencentes ao quadro da UFAM e UEA titula\u00e7\u00e3o de mestres e doutores. Os professores denominados titulares eram o que ministravam as disciplina em um est\u00fadio de TV, tamb\u00e9m eram os que elaboravam os materiais que seriam utilizados durante o per\u00edodo da aula, as estrat\u00e9gias e DLs, atividade que seria desenvolvida pelos alunos. Segundo (Barbosa.2012,p.33).\nAs aulas do PROFORMAR foram vinculadas ao vivo pela televis\u00e3o, para que esse processo ocorresse, a equipe de professores titulares passou por um r\u00e1pido treinamento a fim de entender a din\u00e2mica do est\u00fadio [...] o treinamento foi r\u00e1pido, e o professor titular teve que aprender adaptar-se \u00e0 linguagem televisiva: rapidez e objetividade.\nProfessor Assistente, era o professor que estava pr\u00f3ximo do aluno fisicamente, estava em contato com eles, podendo ter mais facilidade em detectar as limita\u00e7\u00f5es e habilidades dos alunos, esse professor ficava no munic\u00edpio durante o per\u00edodo das aulas. Al\u00e9m de gravarem as aulas ainda no formato VHS, durante as DLs realizavam as media\u00e7\u00f5es, motivavam os alunos para participarem e realizarem as DLs aplicavam as avalia\u00e7\u00f5es e controlavam a frequ\u00eancia.\nOnde a sua implanta\u00e7\u00e3o do professor assistente, foi questionada por alguns, segundo (Barbosa.2012,p.61).\nO discurso contra o professor assistente n\u00e3o compreendia a dimens\u00e3o do processo pedag\u00f3gico que o proformar tinha no Estado do Amazonas, tampouco dialogava com as concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas de forma\u00e7\u00e3o do professor pesquisador.\nO professor assistente n\u00e3o era figurante no Proformar; na verdade constituiu-se em um dos pilares de concretiza\u00e7\u00e3o do programa. Sua a\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios fortificou alian\u00e7as e credibilidade diante dos desafios impostos \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos professores.\nJ\u00e1 na segunda etapa do projeto a figura do professor auxiliar foi incorporada, devido a grande demanda de trabalhos e avalia\u00e7\u00f5es para serem corrigidas, ficava quase que imposs\u00edvel uma aten\u00e7\u00e3o adequada aos alunos por parte do professor assistente, ent\u00e3o a atividade de corre\u00e7\u00e3o de provas e trabalhos ficou a cargo do professor auxiliar.\nEnt\u00e3o como mensurar a import\u00e2ncia deste projeto para os habitantes do estado? Pois foi atrav\u00e9s dos resultados que podemos adentrar ao nosso objeto de estudo EPMT. Contudo podemos contemplar na voz de (Barbosa.2012,p.83)\nO Proformar, em primeiro lugar, caracteriza-se por um programa de inclus\u00e3o social. Deveria reverter uma situa\u00e7\u00e3o secular de exclus\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es do interior de nosso Estado e at\u00e9 mesmo nos estratos menos abastados da popula\u00e7\u00e3o vivendo na capital, do acesso ao ensino superior e ao direito de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamico-profissional[..] pelo crit\u00e9rio de igualdade de condi\u00e7\u00f5es para participar do programa, independente da dist\u00e2ncia social, econ\u00f4mica e cultural de seus participantes. N\u00e3o para mascarar as identidades e as diferen\u00e7as, mas- e sobretudo- para que estas n\u00e3o fossem a fonte dos preconceitos que perpetuam as desigualdades.\nAp\u00f3s implanta\u00e7\u00e3o e levantamentos dos dados sobre o PROFORMAR podemos ver na fala de Walmir de Albuquerque e Jos\u00e9 Ademir Gomes Ramos (2008,p.34)\nApesar de todas as dificuldades de log\u00edsticas, financeiras e burocr\u00e1ticas, o Proformar foi adiante. Ao custo de R$ 57.478.860,95, cerca de 20 milh\u00f5es de reais a menos do que o processo presencial tal como foi anteriormente estimado. Com esses recursos atendeu a 9.341 professores (1.887 para capital e 7.454 para o interior) isso implica dizer que o custo m\u00e9dio de cada alunos de gradua\u00e7\u00e3o pelo sistema presencial mediado pela TV, utilizado com sucesso pela UEA, foi de aproximadamente R$ 5.619, bem inferior aos alunos regulares nas universidades privadas ou p\u00fablicas.\nA primeira vers\u00e3o do Proformar aconteceu no per\u00edodo de 2002 a 2004. Foram graduados nessa fase 8.840 professores da rede estadual e municipal de ensino do Estado do Amazonas. Na segunda fase , 2005 a 2008, foram formados 7.221 professores, incluindo 398 professores de etnias ind\u00edgenas.\nO Proformar recebeu o reconhecimento como um das 20 iniciativas selecionadas do Pr\u00eamio Objetivos do Mil\u00eanio Brasil 2007, organizado pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o desenvolvimento - PNUD que avaliou 1.062 projetos . da regi\u00e3o norte somente o Proformar foi selecionado.\nFoi a partir dessa iniciativa do governo podemos perceber a realidade que vivia o Estado do Amazonas em rela\u00e7\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o de professores. Assim poderemos adentrar a\nexplana\u00e7\u00e3o do objeto de estudo e an\u00e1lise em contexto com a realidade que \u00e9 vivida no\nEstado do Amazonas.\nviii. Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas.\nOlha seu mo\u00e7o,\nEu n\u00e3o tenho entendimento\nEu s\u00f3 pesco pro sustento\nDos meus cinco curumins\nN\u00e3o fui a escola\nNem t\u00e3o pouco leio escrita\n(lamento caboclo.CD boi Garantido)\nAo longo de nossa hist\u00f3ria o Proformar foi crucial para que posteriormente fosse implantado o Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o, como podemos ver nas palavras de (Melo Neto.2012, p.7).\nO que se pode afirmar \u00e9 que sem a experi\u00eancia anterior da UEA dificilmente haveria condi\u00e7\u00f5es de se programar um Centro de M\u00eddias no Amazonas. Em primeiro lugar, ficou como refer\u00eancia no estado a execu\u00e7\u00e3o bem sucedida da metodologia do sistema presencial mediado para formar professores. Al\u00e9m disso, passou-se a ter professores residentes nas comunidades rurais com licenciatura plena, o que os credenciava para a exig\u00eancia de n\u00edvel superior na contrata\u00e7\u00e3o dessa nova demanda de trabalho. Ou seja: sem os professores formados pelo Proformar n\u00e3o ter\u00edamos os professores qualificados em n\u00fameros suficientes nas salas de aula do Centro de M\u00eddias, pois professores residentes nas \u00e1reas urbanas n\u00e3o teriam como se deslocar diariamente para as comunidades rurais, o que viabiliza o projeto.\nFoi atrav\u00e9s da experi\u00eancia com o projeto do Proformar, que o governo do Amazonas viabilizou mais uma etapa para tentar sanar a diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Em 2004 a Seduc inicia uma an\u00e1lise nos munic\u00edpios amazonenses em rela\u00e7\u00e3o ao acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, onde foi constatado segundo Melo Neto em: Superando barreiras naturais: a EAD na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica.\nEm 2004, a Seduc/AM iniciou um levantamento de demanda escolar nos munic\u00edpios amazonenses e constatou que muitos alunos, residentes nas comunidades rurais, conclu\u00edam a\nsegunda etapa do Ensino Fundamental e n\u00e3o davam sequ\u00eancia aos seus estudos. Isso acontecia porque o modelo da educa\u00e7\u00e3o tradicional n\u00e3o conseguia atender a demanda desses alunos, pois as escolas que ofereciam o ensino m\u00e9dio eram, na sua maioria, localizadas nas sedes municipais, em raz\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. As comunidades, em geral dispersas, estavam exclu\u00eddas de v\u00e1rios servi\u00e7os p\u00fablicos pela dificuldade de acesso \u00e0s zonas urbanas.\nAs caracter\u00edsticas peculiares que comentamos anteriormente fazem parte da realidade das localidades rurais, mas vale a pena relembrar na fala de Melo Neto em: Superando barreiras naturais: a EAD na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica.\nAs caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, a topografia peculiar das diferentes localidades, os meios de transporte dispon\u00edveis aos moradores das comunidades com popula\u00e7\u00e3o rarefeita, o fornecimento irregular da energia el\u00e9trica, al\u00e9m da sazonalidade da regi\u00e3o com extremos opostos entre vazante e enchente, elevaram os obst\u00e1culos da implementa\u00e7\u00e3o para outro n\u00edvel. Al\u00e9m disso, havia o caso da falta de profissionais habilitados em quantidade suficiente para atender o crescimento da oferta educacional no interior do Estado. Isso ainda \u00e9 uma realidade global, segundo a Unesco, mas que se agrava nas regi\u00f5es de dif\u00edcil acesso do Brasil, como o caso amazonense, que tem necessidade de log\u00edstica diferenciada.\nEssa realidade geogr\u00e1fica, a falta de estradas dificultando o acesso a outros munic\u00edpios, dificulta n\u00e3o s\u00f3 a mobilidade de espa\u00e7os, mas o social, econ\u00f4mico e cultural, isso dificulta o contato com outras culturas, delimitando sua condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica. Como podemos constatar na fala de Saraiva \u201csuspender a possibilidade de determinados sujeitos se moverem, confinando-os a determinados lugares, significa coloc\u00e1-los em situa\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o. Muitas vezes, os lugares a que esses sujeitos encontram-se amarrados tamb\u00e9m passam pelo esquecimento e desvaloriza\u00e7\u00e3o\u201d (Ibid,p.66).\nAp\u00f3s ser analisada todas as possibilidades e as dificuldades para atender a popula\u00e7\u00e3o da zona rural no acesso a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, a solu\u00e7\u00e3o encontrada pela SEDUC/AM, foi uma metodologia inspirada na utilizada na forma\u00e7\u00e3o dos professores no Estado que utilizaria como ferramenta a metodologia presencial com media\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, via sat\u00e9lite e videoconfer\u00eancia multiponto. Como podemos verificar em Neto em: Superando barreiras naturais: a EAD na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica.\n\u201cPara isso foi idealizado o ensino m\u00e9dio presencial media\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, cuja proposta pedag\u00f3gica foi aprovada pelo Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas (CEE/AM), em abril de 2006-resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 27/06-CEE/AM, que aprovou o Ensino M\u00e9dio Presencial com Media\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, de fora modular, pelo per\u00edodo de 4 anos, e autorizou seu funcionamento\u201d\nEm 2007, o governo do Amazonas implanta o Centro de M\u00eddias do Amazonas-CMA-Hoje - Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas -CEMEAM - funcionando como EaD (Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia). Tendo como objetivos segundo a fala do professor Jos\u00e9 Augusto de Melo Neto, em entrevista com o professor Jos\u00e9 Augusto de Melo Neto, no momento de implanta\u00e7\u00e3o do CMA - entrevista realizada em 26/04/2007.\n\u201cO CMA foi fundado com o objetivo de atender \u00e0 demanda por ensino m\u00e9dio nas comunidades perif\u00e9ricas dos munic\u00edpios do Amazonas, por n\u00e3o haver nestas localidades oferta deste grau de escolaridade, isso ocorria porque as escolas que oferecem ensino m\u00e9dio s\u00e3o localizadas, em geral, nas sedes municipais, havia muitas comunidades que estavam exclu\u00eddas pela dificuldade de acesso \u00e0s zonas urbanas\u201d.\nO CEMEAM colocaria recursos para que o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no quesito oferta n\u00e3o fosse mais um dos obst\u00e1culos para a continuidade do ensino b\u00e1sico nas localidades de dif\u00edcil acesso, pois a falta de oferta tamb\u00e9m segundo (Campos.2012,pp.64,65) dava-se por;\n\u201cDa pr\u00f3pria forma de distribui\u00e7\u00e3o\u201d desigual da popula\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio, enquanto as sedes dos munic\u00edpios concentram a maioria da popula\u00e7\u00e3o, existem in\u00fameras pequenas comunidades, muitas com um n\u00famero reduzido de habitantes, as quais se espraiam sobre o solo amazonense, tornando-se um obst\u00e1culo para a estrutura\u00e7\u00e3o do sistema educacional.\n[..] a pequena quantidade de alunos por comunidade (no m\u00e1ximo 15 estudantes) e a falta de recursos humanos (professores) tornava invi\u00e1vel a instala\u00e7\u00e3o da escola convencional.\nConstata-se, portanto, uma aparente contradi\u00e7\u00e3o, de um lado observa-se a demanda por ensino m\u00e9dio no interior do Amazonas, por outro a baixa densidade demogr\u00e1fica das comunidades inviabiliza a constru\u00e7\u00e3o de escolas que disponibilizem o ensino m\u00e9dio.\nAtender a demanda do ensino b\u00e1sico \u00e9 tamb\u00e9m levar em considera\u00e7\u00e3o a miscigena\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o, como j\u00e1 comentamos anteriormente e que refor\u00e7amos na fala (Pacheco.2016, p.263).\nAs discuss\u00f5es acerca das diferen\u00e7as precisam vir \u00e0 tona no ambiente escolar, principalmente na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, cuja popula\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por ind\u00edgenas, ribeirinhos e quilombolas, mas tamb\u00e9m por migrantes de outras regi\u00f5es do Brasil e pessoas de outras nacionalidades, formando um mosaico cultural que n\u00e3o pode ser desprezado pelo sistema escolar.\nCom a implanta\u00e7\u00e3o do CMA a distribui\u00e7\u00e3o desigual da popula\u00e7\u00e3o nas comunidades e a car\u00eancia de professores, hoje parcialmente sanado com a interven\u00e7\u00e3o do Proformar, n\u00e3o seriam mais os obst\u00e1culos, pois segundo o relat\u00f3rio do CMA de 2011, existem salas com apenas 4 a 40 alunos, n\u00e3o somente a densidade demogr\u00e1fica e a escassez de profissionais seriam a causa da n\u00e3o oferta do ensino b\u00e1sico nas comunidades que formam o territ\u00f3rio amazonense. Neste sentido afirma (Neto.2001,p.1);\nAs caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, a topografia peculiar das diferentes localidades, os meios de transportes dispon\u00edveis aos moradores das comunidades com popula\u00e7\u00e3o rarefeita e o fornecimento irregular da energia el\u00e9trica (algumas localidades n\u00e3o tinham) eram obst\u00e1culos a serem vencidos.\nImplantar o EaD na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Amazonas \u00e9 tentar suprir uma necessidade vivida pelos moradores das comunidades mais distantes. Contudo o EaD no Brasil em geral tem como caracter\u00edstica atender a demanda de forma satisfat\u00f3ria em lugares onde h\u00e1 aus\u00eancia de escolas. Como afirma Gouveia e Oliveira (2006,p.59).\nNo Brasil as a\u00e7\u00f5es voltadas a educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia, principalmente as que envolvem institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, associadas ou n\u00e3o \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, t\u00eam car\u00e1ter de suprir as demanda geradas pelas defici\u00eancias do sistema formal. Essas a\u00e7\u00f5es buscam sempre compensar, de forma r\u00e1pida, a defasagem na forma\u00e7\u00e3o do trabalhador, seja ele professor ou n\u00e3o.\nO projeto estaria tamb\u00e9m contemplando o Decreto n\u00b0 5622/2005. Regulamenta o art. 80 da Lei no 9.394, de 20 de dezembro de 1996, que estabelece as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional, que est\u00e1 no site do Planalto do Governo.\nArt. 1o Para os fins deste Decreto, caracteriza-se a educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia como modalidade educacional na qual a media\u00e7\u00e3o did\u00e1tico-pedag\u00f3gica nos processos de ensino e aprendizagem ocorre com a utiliza\u00e7\u00e3o de meios e tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, com estudantes e professores desenvolvendo atividades educativas em lugares ou tempos diversos.\n\u00a7 1o A educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia organiza-se segundo metodologia, gest\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o peculiares, para as quais dever\u00e1 estar prevista a obrigatoriedade de momentos presenciais.\nA proposta inovadora e de qualidade, que por meio da transmiss\u00e3o via sat\u00e9lite, mas, como a plataforma de servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o teve que ser atualizadas para possibilitar o atendimento em larga escala \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Para que possamos dimensionar todo esse projeto buscaremos na fala Neto em: Superando Barreiras, tem explica\u00e7\u00e3o de todo o processo de transmiss\u00e3o at\u00e9 as salas de aulas.\nPara o atendimento \u00e0 dist\u00e2ncia, uma Central de Produ\u00e7\u00e3o Educativa passou a transmitir diariamente aulas ao vivo, por meio de uma TV interativa por IP, conectada a uma rede de telecomunica\u00e7\u00f5es, inicialmente com 203 antenas VSATs [very small aperture] bidirecionais, o que permitiu mais interatividades entre as salas de aulas. A solu\u00e7\u00e3o de videoconfer\u00eancia escolhida foi o software IP.TV.\nEste ambiente operacional \u00e9 uma plataforma multisservi\u00e7os sobre IP, podendo, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de TV executiva e videoconfer\u00eancia para transmiss\u00e3o das aulas, utilizar recursos integrados de quadro interativo digital, chat, enquetes, transfer\u00eancia de arquivos eletr\u00f4nicos, entre outros.\nA utiliza\u00e7\u00e3o do VSAT [very small aperture] pelo CEMAM que conforme a defini\u00e7\u00e3o da INTELSAT(1998,p.2) trata-se de \u201cmicro esta\u00e7\u00e3o terrestre que utiliza as mais recentes inova\u00e7\u00f5es no campo das comunica\u00e7\u00f5es por sat\u00e9lite para transmitir o acesso do usu\u00e1rio \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis via sat\u00e9lite\u201d.\nSegundo Duarte e Le\u00e3o (2002,p.4) O VSAT tem como fun\u00e7\u00e3o \u201c[...] integrar unidades separadas por longas dist\u00e2ncias, [...], refere-se a qualquer terminal fixo usado para prover comunica\u00e7\u00f5es interativas,[...] sempre passando pelo sat\u00e9lite qualquer transmiss\u00e3o terrestre at\u00e9 o receptor\u201d.\nToda a reformula\u00e7\u00e3o dos meios de transmiss\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao ent\u00e3o Proformar possibilitou a cria\u00e7\u00e3o de canais exclusivos de IP possibilitando uma forma diversificada no atendimento via sat\u00e9lite, como podemos observar nas imagens que representam a estrutura de comunica\u00e7\u00e3o.\nAtrav\u00e9s da iniciativa do governo em implantar o Ensino M\u00e9dio Presencial com Media\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica atendeu \u00e0s Diretrizes Curriculares Nacionais que formaliza o car\u00e1ter obrigat\u00f3rio bem como dos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais e da Legisla\u00e7\u00e3o Educacional que assegura \u00e0s comunidades rurais onde a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 escassa que anteriormente j\u00e1 citado que n\u00e3o havia oferta ao Ensino M\u00e9dio e em algumas localidades.\nO atendimento feito pelo projeto em 2007 ao ensino b\u00e1sico foi somente para o 1\u00b0 ano do Ensino M\u00e9dio atendendo um total de 42 munic\u00edpios, 338 comunidades, 192 escolas, 260 salas de aulas e 5.162 alunos.\nO Centro de M\u00eddias do Amazonas em sua fase inicial j\u00e1 tinha claro sua miss\u00e3o, vis\u00e3o e valores em 2007, segundo o Prof. Jos\u00e9 Augusto de Melo Neto, no per\u00edodo da fase inicial atuava como Coordenador Geral do CMA tem uma transpar\u00eancia \u201cde agregar outras m\u00eddias como solu\u00e7\u00e3o de atendimento prioritariamente educacional\u201d.\nMiss\u00e3o: Ampliar e diversificar o atendimento aos alunos da rede p\u00fablica de ensino do Estado do Amazonas por meio da tecnologia, com \u00eanfase nas m\u00eddias educacionais;\nVis\u00e3o: Tornar-se refer\u00eancia mundial no atendimento \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, com utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologia IP multim\u00eddia via sat\u00e9lite;\nValores; Inova\u00e7\u00e3o, Inclus\u00e3o e Autonomia (Projeto SEDUC, 2007,p.7)\nO CEMEAM gradativamente foi expandindo-se em 2009 completou o atendimento a todas as tr\u00eas s\u00e9ries do ensino m\u00e9dio, neste mesmo ano tamb\u00e9m foram inclu\u00eddas na oferta de ensino o 6\u00b0 ano do ensino fundamental. Como podemos verificar atrav\u00e9s do coment\u00e1rio Neto (2011) Superando Barreiras.\nEm 2011 foram disponibilizados seis canais IP.TV na rede p\u00fablica educacional de ensino no Amazonas: 6\u00b0, 7\u00b0 e 8\u00b0 anos do ensino fundamental, no turno vespertino; 1\u00b0, 2\u00b0 e 3\u00b0 ano do ensino m\u00e9dio no turno noturno. Os cursos foram planejados para oferecerem a mesma proposta curricular e carga hor\u00e1ria do ensino convencional, com 200 dias letivos.\nO Programa constitui-se em solucionar uma demanda at\u00e9 ent\u00e3o \u201cesquecida\u201d, levar ensino de qualidade ao interior do Estado e principalmente as comunidades de dif\u00edcil acesso onde os alunos n\u00e3o davam continuidade ao ensino por n\u00e3o haver oferta por parte do poder p\u00fablico, e nos munic\u00edpios como podemos ver \u201ca progressiva universaliza\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio gratuito\u201d ( inciso II do Art. 208) e , no Art. 211, par\u00e1grafos 3\u00b0 \u201cos estados e o Distrito Federal atuar\u00e3o prioritariamente no Ensino Fundamental e M\u00e9dio\u201d, e 4\u00b0. \u201cNa organiza\u00e7\u00e3o de seus sistemas de ensino , os Estados e munic\u00edpios definir\u00e3o formas de colabora\u00e7\u00e3o, de modo a assegurar a universaliza\u00e7\u00e3o do ensino obrigat\u00f3ria\u201d.\nSegundo os dados fornecidos pela assessoria de gest\u00e3o do CEMEAM em 2007, os n\u00fameros atendidos foram os seguintes; 42 munic\u00edpios, 334 comunidades rurais beneficiadas, 260 salas de aulas com kits tecnol\u00f3gicos, 200 escolas atendidas, 264 antenas V.Sat bidirecionais instaladas, 10.000 alunos matriculados.\nHoje em 2017 o CEMEAM ainda permanece com Miss\u00e3o, Vis\u00e3o, Valores citados anteriormente, mas agregando para uma melhor funcionalidade a Pol\u00edtica de Qualidade que tem como objetivo;\nManter o foco no atendimento dos requisitos educacionais do Ensino Fundamental, M\u00e9dio e Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, transmitidos pela Secret\u00e1ria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o e Qualidade do Ensino do Amazonas, por meio da Media\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, buscando continuamente melhorar o alcance de resultados planejados pelo Sistema de Gest\u00e3o e Qualidade.\nviii.i Caracter\u00edsticas que diferenciam o projeto do CEMEAM.\nEm 2007 o governo busca possibilidades para atender a demanda de jovens em idade escolar e que estavam sem acesso devido a v\u00e1rios fatores mencionados anteriormente, onde a solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel em face da realidade regional foi adequar e aperfei\u00e7oar para a realidade do p\u00fablico alvo a estrutura deixada pelo Projeto Proformar.\nO Ensino Presencial Mediado por Tecnologia tem como diferencial a media\u00e7\u00e3o em tempo real com o aluno.\nA estrutura para que as aulas aconte\u00e7am passam pela disponibilidade das salas de aulas pela prefeitura de todos os munic\u00edpios, onde cada escola recebe equipamentos para possibilitar a transmiss\u00e3o das aulas e a interatividades entre professor e aluno. Onde podemos constatar online em : Vers\u00e3o em Portugu\u00eas - Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas.\nUma Central de Produ\u00e7\u00e3o Educativa para TV transmite diariamente aulas ao vivo, por meio de uma TV interativa por IP, conectada a uma rede satelital por meio de VSATs bidirecionais, o que permite a interatividade entre as salas de aula. \u201cCada sala recebeu, al\u00e9m da antena, um kit tecnol\u00f3gico, que inclui computador, impressora, webcam, microfone, telefone ip, impressora, no break e um televisor LCD de 42\u201d.O acesso \u00e0 Internet, dispon\u00edvel em todas as salas, complementa a Plataforma Tecnol\u00f3gica com modernos servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o.\nO curso tem a mesma carga hor\u00e1ria do ensino regular e 200 dias de aula por ano. A diferen\u00e7a est\u00e1 na media\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e na prepara\u00e7\u00e3o das aulas, resultado de um projeto educacional diferenciado.\nTodas as salas s\u00e3o atendidas com servi\u00e7o de comunica\u00e7\u00e3o multim\u00eddia, incluindo a simultaneidade \u00e0 internet em Banda Larga, como podemos conferir nem anexo 42 o exemplo de um kit instalado em uma sala de aula.\nAs aulas s\u00e3o desenvolvidas e transmitidas em tempo real pela TV, os docentes, denominados professores ministrantes, que est\u00e3o em um est\u00fadio situado em Manaus CEMEAM/SEDUC, os alunos assistem \u00e0s aulas em suas comunidades, em cada sala tem um professor que orienta os alunos chamado de professor presencial. A maioria 47\ndesses professores presenciais foram graduados pelo projeto do Proformar. Segundo\nMaia 2010.\nAl\u00e9m das ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o como chat e email, o aluno interage com os professores ministrantes, posicionando-se diante de uma webcam, que transmite sua imagem sua voz e seus dados, resultando um di\u00e1logo efetivo, em tempo real, garantindo a completa comunica\u00e7\u00e3o entre os participantes desse projeto de ensino-aprendizagem com caracter\u00edsticas de \u201cb-learning\u201d.\nO momento denominado Interatividade e a leitura da DLI \u00e9 o momento que o aluno interage em tempo real com o professor ministrante respondendo a atividade solicitada na DLI. Que segundo (Luckesi.2011,p.82).\nDe fato, aprendemos por meio da atividade, o que significa que a exercita\u00e7\u00e3o \u00e9 um recurso fundamental de aprendizagem na vida humana. Todavia, n\u00e3o \u00e9 demais frisar, mais uma vez, que a verdadeira aprendizagem exige a a\u00e7\u00e3o, uma a\u00e7\u00e3o compreendida, elaborada mentalmente.\nSendo assim, o \u201cEnsino m\u00e9dio Presencial com Media\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica integra os referenciais cl\u00e1ssicos de educa\u00e7\u00e3o \u00e0s novas tecnologias e aos meios de telecomunica\u00e7\u00e3o, colocando-os a servi\u00e7o de uma proposta educativa inovadora\u201d (Projeto SEDUC,2007,p.9).\nviii.ii Estrutura Curricular CEMEAM\nMas sonhar \u00e9 coisa que n\u00e3o se ensina. Brota das profundezas do corpo, como a \u00e1gua brota das profundezas da terra. Como mestre s\u00f3 posso ent\u00e3o lhe dizer uma coisa; Conte-me os seus sonhos, para que sonhemos juntos!\nRubens Alves-Alegria de Ensinar\nOrganizar uma estrutura curricular \u00e9 adentrar em discuss\u00f5es participativas por parte dos envolvidos ou seguir algumas perspectivas onde podemos citar a vis\u00e3o de alguns autores.\nNa sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento para uma estrutura curricular que \u00e9 a escola h\u00e1 necessariamente a pol\u00eamica, pois, o processo de transforma\u00e7\u00e3o do conhecimento escolar n\u00e3o obedece a nenhuma regra matem\u00e1tica ou a qualquer decis\u00e3o neutra Pacheco(2006.p.256).\nO Curr\u00edculo \u00e9 uma estrutura complexa, com tend\u00eancia para a regula\u00e7\u00e3o gerencial na l\u00f3gica empresarial e organizacional, que funciona porque existe uma l\u00f3gica de desarticula\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas entre os seus actores ( Pacheco.2006,p. 263).\nJ\u00e1 N\u00f3voa (2004,p.27) nos diz que :\nN\u00e3o basta nos preocuparmos com a sua transmiss\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o pelos alunos. Temos de nos interrogar sobre as consequ\u00eancias sociais desses saberes, sobre o modo como a sua mobiliza\u00e7\u00e3o contribui (ou n\u00e3o) para uma vida melhor. (E \u00e9 esta fronteira-exist\u00eancia de uma teoria do conhecimento prudente- que distingue, em \u00faltima an\u00e1lise, o curr\u00edculo da modernidade como ele se organizou ao longo do s\u00e9culo XX) do curr\u00edculo da contemporaneidade (tal como gostar\u00edamos que ele se organizasse no s\u00e9culo XXI). \u00c9 o debate que temos pela frente nos pr\u00f3ximos anos.\nA SEDUC para assegurar o EPMT fundamentou-se nas Diretrizes Curriculares Nacionais para o Ensino M\u00e9dio e Diretrizes Nacionais Gerais para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, abrangendo os princ\u00edpios de igualdade de acesso e perman\u00eancia, liberdade de aprender e pluralismo de ideias estabelecidas na Constitui\u00e7\u00e3o Federal/88 e na Lei de Diretrizes e Base da Educa\u00e7\u00e3o Nacional/96. A Matriz Curricular do Ensino M\u00e9dio com Media\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica foi autorizada pela resolu\u00e7\u00e3o 007/2013/CEE/AM. Por\u00e9m as resolu\u00e7\u00f5es aprovadas pelo CEE/AM que possibilitaram o funcionamento bem como a amplia\u00e7\u00e3o da oferta do Ensino Mediado por Tecnologia foram;\nRESOLU\u00c7\u00c3O N\u00b0 27/06- CEE/AM APROVADA EM 04/04/2006, onde resolve ;\nART..1\u00b0- Aprovar o curso de ensino M\u00e9dio presencial com media\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica de forma modular pelo per\u00edodo de 04 (quatro) anos a contar de abril de 2006, para a SECRETARIA DE ESTADO DE EDUCA\u00c7\u00c3O E QUALIDADE DO ENSINO-SEDUC;\nART.2\u00b0 Autorizar o funcionamento do curso sobredito nas escolas estaduais e municipais das comunidades p\u00f3los dos Munic\u00edpios do Estado do Amazonas.\nComo a resolu\u00e7\u00e3o ampara apenas quatro anos de funcionamento a datar da data de publica\u00e7\u00e3o, em 2007 at\u00e9 2009 o EPMT no Amazonas conseguiu ofertar o ensino b\u00e1sico para todas as s\u00e9ries do ensino m\u00e9dio.\nJ\u00e1 em 2009 a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 65/2009-CEE/AM resolve;\nART.1\u00b0 - Autoriza o funcionamento, por 5 (cinco) anos a contar de 2009, o curso de ENSINO FUNDAMENTAL (6\u00b0 ao 9\u00b0 ANO) Presencial com Media\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, nas comunidades rurais do 62(sessenta e dois) munic\u00edpios do Estado do Amazonas.\nART.2\u00b0 - Aprovar a aplica\u00e7\u00e3o do programa de implanta\u00e7\u00e3o do curso de Ensino Fundamental (6\u00b0 ao 9\u00b0 ano) Presencial com Media\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, operacionalizado pela Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o e Qualidade do Ensino-Seduc/AM, a partir de 2009.\nART.3\u00b0- Autorizar a certifica\u00e7\u00e3o e expedi\u00e7\u00e3o dos documentos escolares pela escola matriz de cada munic\u00edpio do estado, na forma contida no programa de implanta\u00e7\u00e3o do curso.\nART.4\u00b0 - Orientar, que 90(noventa) dias antes do t\u00e9rmino do prazo supracitado, solicite o reconhecimento do curso em tela.\nCom a resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 65/2009, n\u00e3o s\u00f3 o ensino m\u00e9dio seria oferecido para todos os munic\u00edpios do Amazonas. Conforme orienta\u00e7\u00f5es dos os prazos foram cumpridas para que em data o curso obtivesse reconhecimento at\u00e9 o presente momento, onde podemos citar as seguintes resolu\u00e7\u00f5es N\u00b0s; 77/2010, 144/2011, 182/2012, 111/2013, 156/2014. Segundo a Estrutura Curricular do EPMT est\u00e1 fundamentada nas Leis de Diretrizes Curriculares Nacionais para o Ensino M\u00e9dio e Diretrizes Nacionais gerais para Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica dita o seguinte;\nAs Diretrizes Curriculares Nacionais para o Ensino M\u00e9dio articulam-se com as Diretrizes Curriculares Nacionais Gerais para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e re\u00fanem princ\u00edpios, fundamentos e procedimentos, definidos pelo Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, para orientar na elabora\u00e7\u00e3o, planejamento, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das propostas curriculares das unidades escolares p\u00fablicas e particulares que oferecem o Ensino M\u00e9dio. A C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o estabeleceu as seguintes diretrizes curriculares para o ensino m\u00e9dio:\nArt. 5o O Ensino M\u00e9dio em todas as suas formas de oferta e organiza\u00e7\u00e3o, baseia-se em:\nI\t- Forma\u00e7\u00e3o integral do estudante;\nII\t- Trabalho, pesquisa como princ\u00edpios educativos e pedag\u00f3gicos, respectivamente;\nIII\t- educa\u00e7\u00e3o em direitos humanos como princ\u00edpio nacional norteador;\nIV\t- Sustentabilidade ambiental como meta universal;\nV\t- Indissociabilidade entre educa\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica social, considerando-se a historicidade dos conhecimentos e dos sujeitos do processo educativo, bem como entre teoria e pr\u00e1tica no processo de ensino-aprendizagem;\nVI\t- Integra\u00e7\u00e3o de conhecimentos gerais e, quando for o caso, t\u00e9cnico -profissionais realizada na perspectiva da interdisciplinaridade e da contextualiza\u00e7\u00e3o;\nVII\t- reconhecimento e aceita\u00e7\u00e3o da diversidade e da realidade concreta dos sujeitos do processo educativo, das formas de produ\u00e7\u00e3o, dos processos de trabalho e das culturas a eles subjacentes;\nVIII\t- integra\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e as dimens\u00f5es do trabalho, da ci\u00eancia, da tecnologia e da cultura como base da proposta e do desenvolvimento curricular.\n\u00a7 1\u00b0 O trabalho \u00e9 conceituado na sua perspectiva ontol\u00f3gica de transforma\u00e7\u00e3o da natureza, como realiza\u00e7\u00e3o inerente ao ser humano e como media\u00e7\u00e3o no processo de produ\u00e7\u00e3o da sua exist\u00eancia.\n2\u00b0 A ci\u00eancia \u00e9 conceituada como o conjunto de conhecimentos sistematizados, produzidos socialmente ao longo da hist\u00f3ria, na busca da compreens\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o da natureza e da sociedade.\n\u00a7 3\u00b0 A tecnologia \u00e9 conceituada como a transforma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia em for\u00e7a produtiva ou media\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e a produ\u00e7\u00e3o, marcada, desde sua origem, pelas rela\u00e7\u00f5es sociais que a levaram a ser produzida.\n\u00a7 4\u00b0 A cultura \u00e9 conceituada como o processo de produ\u00e7\u00e3o de express\u00f5es materiais, s\u00edmbolos, representa\u00e7\u00f5es e significados que correspondem a valores \u00e9ticos, pol\u00edticos e est\u00e9ticos que orientam as normas de conduta de uma sociedade.\nSegundo a Estrutura Curricular do CEMEAM, o Ensino M\u00e9dio com Media\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica tem organizado em tr\u00eas s\u00e9ria (uma a cada ano), num per\u00edodo de 200 dias letivos e 1.000 horas (cada s\u00e9rie) com dura\u00e7\u00e3o total de tr\u00eas anos, totalizando 3.000 horas de acordo a determina\u00e7\u00e3o da LDB 9.394/96 em seu artigo 24 como j\u00e1 citado anteriormente.\nNo artigo 9\u00b0 a LDB 9394/96 determina componentes obrigat\u00f3rios que devem ser tratados em uma ou mais das \u00e1reas de conhecimento para compor o curr\u00edculo:\nI - S\u00e3o definidos pela LDB:\na)\to estudo da L\u00edngua Portuguesa e da Matem\u00e1tica, o conhecimento do mundo f\u00edsico e natural e da realidade social e pol\u00edtica, especialmente do Brasil;\na)\to ensino da Arte, especialmente em suas express\u00f5es regionais, de forma a promover o desenvolvimento cultural dos estudantes, com a M\u00fasica como seu conte\u00fado obrigat\u00f3rio, mas n\u00e3o exclusivo;\nb)\ta Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, integrada \u00e0 proposta pedag\u00f3gica da institui\u00e7\u00e3o de ensino, sendo sua pr\u00e1tica facultativa ao estudante nos casos previstos em Lei;\nc)\to ensino da Hist\u00f3ria do Brasil, que leva em conta as contribui\u00e7\u00f5es das diferentes culturas e etnias para a forma\u00e7\u00e3o do povo brasileiro, especialmente das matrizes ind\u00edgena, africana e europeia;\nd)\to estudo da Hist\u00f3ria e Cultura Afro-Brasileira e Ind\u00edgena, no \u00e2mbito de todo o curr\u00edculo escolar, em especial nas \u00e1reas de Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica e de Literatura e Hist\u00f3ria brasileiras;\ne)\ta Filosofia e a Sociologia em todos os anos do curso;\nf)\tuma l\u00edngua estrangeira moderna na parte diversificada, escolhida pela comunidade escolar, e uma segunda, em car\u00e1ter optativo, dentro das disponibilidades da institui\u00e7\u00e3o.\nO referido curr\u00edculo est\u00e1 organizado de acordo com as Diretrizes Curriculares Nacionais para o Ensino M\u00e9dio. Tem uma base nacional comum e uma parte diversificada, integradas entre si, de maneira a ampliar as possibilidades de acesso aos conhecimentos e saberes comuns e necess\u00e1rios \u00e0 forma\u00e7\u00e3o humana. Bem como, considerando a diversidade, as caracter\u00edsticas locais e as especificidades regionais de cada sala de aula, de cada comunidade e de cada estudante o prop\u00f3sito \u00e9 desenvolver um curr\u00edculo relevante para as pr\u00e1ticas socioculturais.\nS\u00e3o trabalhados componentes curriculares espec\u00edficos para cada s\u00e9rie inseridos em quatro \u00e1reas do conhecimento:\nI\t- Linguagem\nII\t- Matem\u00e1tica\nIII\t- Ci\u00eancias da Natureza\nIV\t- Ci\u00eancias Humanas.\nO curr\u00edculo proposto contempla essas quatro \u00e1reas do conhecimento, com tratamento metodol\u00f3gico que privilegia a contextualiza\u00e7\u00e3o e a interdisciplinaridade a fim de melhor articular diferente saberes espec\u00edfico. Esta organiza\u00e7\u00e3o por \u00e1rea de conhecimento implica o fortalecimento das rela\u00e7\u00f5es entre eles para a apreens\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o na realidade.\nEm conformidade com a LDB 9394/96 que determina componentes curriculares obrigat\u00f3rios, o curr\u00edculo do EPMT \u00e9 composto da seguinte maneira:\nQuadro 1: Componentes curriculares.\nLinguagem:\t\t\tMatem\u00e1tica:\tCi\u00eancias da Natureza:\tCi\u00eancias Humanas:\n\u2022\tL\u00edngua Portuguesa\tL\u00edngua Estrangeira\tMatem\u00e1tica\tBiologia\tHist\u00f3ria;\n\u2022\tModerna (L\u00edngua\tInglesa,\t\tF\u00edsica\tGeografia\n\u2022\tL\u00edngua Espanhola)\tArte\t\tQu\u00edmica\tFilosofia\n\u2022\tEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica.\t\t\t\tSociologia.\nElaborado: L\u00facia Regina\nOs componentes curriculares de cada s\u00e9rie s\u00e3o trabalhados um de cada vez, de modo cont\u00ednuo, at\u00e9 esgotar a carga hor\u00e1ria prevista, estruturados da seguinte forma a Estrutura Curricular.\nviii.iii Rotina/constru\u00e7\u00e3o das aulas/transmiss\u00e3o.\nSeguindo as orienta\u00e7\u00f5es das Diretrizes Curriculares Nacionais, deve ser usada uma base comum e umas partes diversificadas integradas entre si, de maneira a ampliar as possibilidades de acesso aos conhecimentos e saberes comuns e necess\u00e1rios \u00e0 forma\u00e7\u00e3o humana. Bem como, considerando a diversidade, as caracter\u00edsticas locais e as especificidades regionais de cada sala de aula, de cada comunidade e de cada estudante, o prop\u00f3sito \u00e9 desenvolver um curr\u00edculo relevante para as pr\u00e1ticas socioculturais, procurando assim atender as compet\u00eancias e habilidades durante o ensino aprendizado de nossos alunos.\nPara alcan\u00e7ar todos os objetivos do EPMT, v\u00e1rias etapas s\u00e3o percorridas pelo professor ministrante at\u00e9 o momento da transmiss\u00e3o das aulas.\nContudo o professor ministrante \u00e9 participante de uma forma diferenciada em ministrar aulas, onde podemos tamb\u00e9m dizer de uma escola diferenciada, que segundo Bacich \u201cet alii.\u201d(2015,p.145) escola, hoje precisa ser redesenhada, e o professor precisa mudar junto com ela.\nS\u00e3o esses redesenhamentos que os professores do CEMEAM precisam ter: a concep\u00e7\u00e3o que a forma e como ser\u00e3o repassados os conte\u00fados, devem proporcionar pr\u00e1ticas diferenciadas. A realidade plural de forma geral (geogr\u00e1fica, cultural, ambiente e etc) n\u00e3o permite pensar em uma estrutura \u00fanica. \u00c9 o que comenta Jos\u00e9 Pacheco idealizador da Escola da Ponte \u201cnossa defici\u00eancia n\u00e3o \u00e9 de aprendizagem, e sim de \u2018ensinagem\u2019. Pensando nessa pluralidade que o professor dentro das possibilidades tenta alcan\u00e7ar o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel dos objetivos propostos nas aulas. Para isso, os professores t\u00eam acesso no Google Drive \u00e0s estruturas dos documentos que dever\u00e3o ser preenchidos para que a aulas aconte\u00e7a. Essa estrutura documental \u00e9 apenas uma padroniza\u00e7\u00e3o para uma melhor compreens\u00e3o da pretens\u00e3o do professor durante a condu\u00e7\u00e3o das aulas.\nCada s\u00e9rie por componente curricular tem dois professores ministrantes (especialistas) que ser\u00e3o respons\u00e1veis em elaborar as aulas e preencher todos os documentos para transmiss\u00e3o das aulas conforme calend\u00e1rio anual espec\u00edfico do CEMEAM.\nPlanejar aulas, recursos para alcan\u00e7ar os objetivos, requer toda uma an\u00e1lise detalhada onde n\u00e3o pode ser deixado de lado a realidade que esse planejamento ir\u00e1 abranger quando for colocado em transmiss\u00e3o para toda os munic\u00edpios e comunidades do Estado do Amazonas, pois segundo (Perez Gomes.2001,p.13).\nNaturalmente, cada pessoa possui ra\u00edzes culturais ligadas \u00e0 heran\u00e7as, \u00e0 mem\u00f3ria \u00e9tica, constitu\u00eddas por estruturas, fun\u00e7\u00f5es e s\u00edmbolo, transmitidas de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o por longos e sutis processos de socializa\u00e7\u00e3o. \u00c9 \u00f3bvio, tamb\u00e9m, que cada indiv\u00edduo, antes e decidir sua\nproposta de vida, se encontra imerso na imin\u00eancia de sua comunidade, nas coordenadas que configuram o pensar , o sentir , e o agir leg\u00edtimo em seu grupo humano.\nTodo planejamentos que envolvem o processo de cria\u00e7\u00e3o at\u00e9 nosso p\u00fablico alvo ser\u00e1 apresentado de forma mais detalhada no processo do projecto. Contudo segue os eixos que norteiam esse planejamento de forma sucinta est\u00e1 organizado da seguinte forma: Planejamento de aulas, Roteiriza\u00e7\u00e3o, Produ\u00e7\u00e3o, Arte, Transmiss\u00e3o.\nVale salienta que \u00e9 durante a transmiss\u00e3o a que o processo ensino aprendizagem nesta metodologia tem seu diferencial, pois justamente neste momento acontece a interatividade em tempo real com os alunos que est\u00e3o distribu\u00eddos em toda extens\u00e3o do nosso estado. \u00c9 o momento em que o professor esclarece as d\u00favidas, onde tamb\u00e9m os alunos respondem as atividades.\nDurante as aulas as intera\u00e7\u00f5es entre professor e estudantes podem acontecer de forma s\u00edncrona atrav\u00e9s do chat ou durante a interatividade que acontece durante as aulas, professor e alunos conectam-se pelo webcam, ou de forma ass\u00edncrona atrav\u00e9s de e-mail, nesse sentido segundo Bacich \u201cet alii.\u201d(2015,p.147).\nH\u00e1 uma troca entre o papel dos participantes dessas intera\u00e7\u00f5es; ora s\u00e3o receptores, ora emissores de mensagens virtuais - eles t\u00eam portanto, um papel reflexivo sempre vivo, mesmo quando recebem mensagens. A constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, assim pode ser realizada colaborativamente a n-m\u00e3os.\nTodo o processo de mediadores do curr\u00edculo escolar \u00e9 colocado em pr\u00e1tica quando as aulas v\u00e3o ao ar, tentando chegar o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da realidade do p\u00fablico, por\u00e9m, os conectado com o universo, tentando oferecer n\u00e3o s\u00f3 os conhecimentos em uma s\u00f3 \u00e1rea, pois seria muito pouco, tamb\u00e9m oferecer condi\u00e7\u00f5es e possibilidades para que se torne um ser pleno, onde conforme opini\u00e3o de (Luckesi.2011,p.101) sobre o curr\u00edculo escolar podemos verificar ;\nEnfim, o curr\u00edculo escolar, como mediador do processo de educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode ser uma moldura \u00e0 qual se deva adequar o educando, mas, um recurso que auxilie sua forma\u00e7\u00e3o como\nsujeito e como cidad\u00e3o, o que significa que os conte\u00fados est\u00e3o a servi\u00e7o da forma\u00e7\u00e3o do educando, e n\u00e3o este a servi\u00e7o do curr\u00edculo. Essa \u00e9 uma quest\u00e3o metodol\u00f3gica fundamental, n\u00e3o entendo metodologia como simples recurso t\u00e9cnico para fazer alguma coisa, mas como uma abordagem, que oferece uma dire\u00e7\u00e3o a ser seguida.\nLevar as localidades que fazem parte Estado do Amazonas um ensino de qualidade onde todos os profissionais envolvidos tentam fazer o melhor por interm\u00e9dio do CEMEAM, que segundo Colombo; Cardim (2010,p.169).\n[...] os profissionais que comp\u00f5em a for\u00e7a de trabalho de uma institui\u00e7\u00e3o de ensino, com suas habilidades e compet\u00eancias diferenciadas, s\u00e3o os respons\u00e1veis n\u00e3o somente por implantar os planos emanados pela alta administra\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m por apontar e ajudar a construir estrat\u00e9gias emergentes.\nIII.\tUma proposta de interven\u00e7\u00e3o\n1- Projeto\t\u201c Vem ver comigo o rio e suas leis. Vem aprender a ci\u00eancia dos rebojos, vem escutar o canto dos banzeiros, o m\u00e1gico sil\u00eancio do igap\u00f3 coberto por estrelas de esmeralda (site: Amaz\u00f4nia, p\u00e1tria das \u00e1gua)\nN\u00e3o podemos abandonar nossa realidade geogr\u00e1fica por nenhum momento, pois somente assim quem sabe, possamos dimensionar a relev\u00e2ncia deste projeto. Convid\u00e1-los a adentrar estes rios e navegar em meios aos igarap\u00e9s, igap\u00f3s, rios de v\u00e1rzeas e vivenciar a beleza natural esplendorosa seria fant\u00e1stico, contudo nossos olhos iriam captar uma realidade econ\u00f4mica, que muitas vezes fazem brotar rios de lagrimas. Contudo, sigamos o nosso percurso em meio aos banzeiros para podermos, atrav\u00e9s deste projeto, despertar ainda mais a consci\u00eancia que muito precisa ser feito em rela\u00e7\u00e3o ao acesso e perman\u00eancia no ensino b\u00e1sico em nosso imenso Amazonas. Fomos navegando nos rios, lagos, igap\u00f3s, rios de v\u00e1rzeas e igarap\u00e9s que desenvolvemos nosso percurso metodol\u00f3gico.\nSabemos que o enquadramento metodol\u00f3gico define ao investigador os m\u00e9todos e processos que ir\u00e3o permear todas as an\u00e1lises e \u00e9 realizado atrav\u00e9s das coletas para alcan\u00e7ar os objetivos, quer lance m\u00e3o da an\u00e1lise quantitativa ou qualitativa, por\u00e9m, n\u00e3o podemos deixar de salientar que nesta investiga\u00e7\u00e3o houve um vasto conjunto de m\u00e9todos. Segundo (Fontin.1999,p.40) \u201cno decurso desta fase, o investigador determina os m\u00e9todos que utilizar\u00e1 para obter as respostas \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o colocadas ou \u00e0 hip\u00f3teses formuladas\u201d\ni.\tFases de elabora\u00e7\u00e3o do projeto.\nQuanto ao nosso caso, procurando-se desenhar o percurso para delinear nosso projeto de\nInterven\u00e7\u00e3o percorreram-se as seguintes fases:\ni.i Na primeira Etapa - Revis\u00e3o da Literatura\nRealizar a Revis\u00e3o da Literatura \u00e9: ter em mente a busca dos recursos que poder\u00e3o nos responder, direcionar, procurar m\u00e9todos que nos auxiliem clarificar os nossos\nquestionamentos e assim poder mensurar as realidades que norteiam nosso estudo, nossos objetivos que as vezes est\u00e3o em v\u00e1rias nascentes, procurar entender o que leva o homem a superar as diversidades de um mundo contempor\u00e2neo, que ao mesmo tempo est\u00e3o ancorados no tempo de nossos antepassados. \u00c9 tentar entender a perspectiva de um futuro que n\u00e3o depende somente de suas decis\u00f5es, projetos de vida, atos e procedimentos, mas v\u00e3o al\u00e9m de sua vontade em alcan\u00e7ar a caminhada do mundo atual. Por\u00e9m realizar a jun\u00e7\u00e3o do conjunto de teorias e m\u00e9todos que de maneira coerente nos levam a respostas para entender e at\u00e9 mesmo agir sobre a situa\u00e7\u00e3o do ensino aprendizagem do Amazonas e assim quebrar esses paradigmas em rela\u00e7\u00e3o ao acesso escolar por parte dos ribeirinhos comentado por (Barbosa.2015, p.44).\n\u201cAs discuss\u00f5es levantadas em defesa de uma politica de Educa\u00e7\u00e3o referem-se, \u00e0 oportunidade de escolariza\u00e7\u00e3o a todos, com qualidade socioambiental e politica, superando a dicotomia campo-cidade\u201d.\nBuscar entender os percal\u00e7os sociais, politica e cultural que retardam os atos e fatos no alcance dos \u201csonhos\u201d dos ribeirinhos, assim termos a possibilidade em analisar situa\u00e7\u00f5es diagnosticas que podem fortalecer os pontos fortes e minimizar os fracos em conformidade com os objetivos e nossa fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica.\nA historicidade do acesso ao ensino por parte da popula\u00e7\u00e3o e seus percal\u00e7os nos remete a hist\u00f3ria da humanidade como podemos constatar no coment\u00e1rio (Bacich.2015.p, 104).\nNessa caminhada da constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o escolar que conhecemos h\u00e1 um ultimo importante passo: a organiza\u00e7\u00e3o desse \u201clocal do conhecimento\u201d. Somente no s\u00e9culo XVIII come\u00e7am os primeiros experimentos de pensar a forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do ser humano em um alarga escala.\nA hist\u00f3ria, os percal\u00e7os, desafios, cultura, sonhos, vit\u00f3ria e o mundo contempor\u00e2neo interligado atrav\u00e9s das novas tecnologias com a tarefa de diminuir essa defasagem ao acesso escolar em nossa regi\u00e3o, buscou-se atrav\u00e9s do EPMT quebrar as barreiras do tempo e espa\u00e7o. Utilizar o EaD com adequa\u00e7\u00f5es torna-se uma possibilidade em minimizar esta demanda, como destaca (Oliveira.20003,p.34):\n\u201cEaD interessa a muitos. Ao Estado, para expandir rapidamente a forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria em todo o pais; \u00e0s universidades p\u00fablicas, como forma de ampliar seus servi\u00e7os sem precisar construir novas instala\u00e7\u00f5es; \u00e0s institui\u00e7\u00f5es privadas de ensino atra\u00eddas pela possiblidade de reduzir seus custos operacionais com grande demanda de alunos[...] Do ponto de vista dos estudantes, principalmente os que moram longe das grandes metr\u00f3poles a EaD democratiza o acesso ao ensino, quebrando as barreiras geogr\u00e1ficas\u201d.\nContudo levar o acesso ao ensino atrav\u00e9s EaD n\u00e3o seria a solu\u00e7\u00e3o para um aproveitamento total do ensino aprendizado oferecido por esta modalidade. Toda log\u00edstica e manuten\u00e7\u00e3o das ferramentas necess\u00e1rias teriam que ser contempladas para o sucesso em sua totalidade.\ni.ii. Na segunda etapa - Diagn\u00f3stico\nProcurou-se exemplificar, analisar, ponderar o advento do EPMT no Amazonas, assim como o impacto na vida dos habitantes deste imenso estado. Suas perspectivas em rela\u00e7\u00e3o ao acesso aos itens b\u00e1sicos para sua forma\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o escolar. Salientado o coment\u00e1rio de (Barbosa.2008.p,45).\nParadoxalmente, se \u00e9 exuberante pela imensid\u00e3o de sua inexplorada floresta e pela riqueza de sua bacia hidrogr\u00e1fica, maior do mundo, por outro lado abriga ao longo de seus rios, um grande n\u00famero de pequenas cidades e povoados dispersos e isolados, cuja popula\u00e7\u00e3o vem ao longo dos anos enfrentados duras priva\u00e7\u00f5es.\nNa etapa de Diagn\u00f3stico houve que escolher os m\u00e9todos para realiz\u00e1-lo com efic\u00e1cia. Dentre os m\u00e9todos \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o nos sentimos mais pr\u00f3ximos da qualitativa, pois segundo (Holanda.2002,p.156) o avan\u00e7o determinante para as ci\u00eancias humanas ocupou na dimens\u00e3o que o modelo quantitativo n\u00e3o adentrou; \u201co espa\u00e7o de interlocu\u00e7\u00e3o com o humano, o espa\u00e7o de busca dos significados que est\u00e3o subjacentes ao dado objetivo, o espa\u00e7o de reconstru\u00e7\u00e3o de uma ideia mais abrangente do que \u00e9 emp\u00edrica, o espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o de novos paradigmas para as ci\u00eancias humanas e sociais\u201d.\nNa trajet\u00f3ria da pesquisa foi realizado um paralelo com a subjetividade da pesquisa qualitativa \u201cos quais mudam em face ao contexto em que se expressa o sujeito concreto\u201d\n59\n(Gonz\u00e1lez Rey.2002,p.51). Buscar dentro da epistemologia as respostas para as quest\u00f5es pr\u00e9-organizadas e as que surgirem durante o processo. Sabendo-se que ambos envolvidos no processo exercem influ\u00eancia sobre o objeto de pesquisa e que tamb\u00e9m poder\u00e1 ser influenciado por ela. Segundo Andrade em: Apontamentos sobre pesquisa qualitativa e quantitativa. Esse posicionamento corrobora as caracter\u00edsticas da pesquisa qualitativa, em que se destaca a parceria pesquisador-pesquisado: singularidade que influencia o outro em contexto espec\u00edfico.\nUtilizar a pesquisa qualitativa como base nas teorias \u00e9 transforma-la na realidade do nosso projecto de interven\u00e7\u00e3o e assim alcan\u00e7ar nossos objetivos \u00e9 transpor a teoria na pratica representada atrav\u00e9s da coleta de informa\u00e7\u00f5es junto ao nosso p\u00fablico alvo. Procurar interpretar e mensurar o que n\u00e3o podem ser mensur\u00e1veis, pois a vis\u00e3o da realidade de cada sujeito e suas opini\u00f5es podem divergir em cada questionamento, s\u00e3o considera\u00e7\u00f5es subjetivas, assim n\u00e3o podendo ser transformados em n\u00fameros quantific\u00e1veis. Contudo podemos nos apropriar da defini\u00e7\u00e3o no que diz respeito aos m\u00e9todos qualitativos.\na pesquisa qualitativa \u00e9 uma atividade situada que localiza o observador no mundo. Consiste em um conjunto de pr\u00e1ticas materiais e interpreta\u00e7\u00f5es que d\u00e3o visibilidade ao mundo. Essas pr\u00e1ticas transformam o mundo em uma s\u00e9rie de representa\u00e7\u00f5es, incluindo as notas de campo, as entrevistas, as conversas, as fotografias, as grava\u00e7\u00f5es e os lembretes (Cook, 1891, in Denzin e Lincoln, 2006, p.17).\nPor\u00e9m n\u00e3o se descarta a abordagem quantitativa, pois ela se far\u00e1 necess\u00e1rio ao representar segundo (Richardson.2009,p.70) \u201co m\u00e9todo quantitativo representa, em princ\u00edpio, a inten\u00e7\u00e3o de garantir a precis\u00e3o dos resultados, evitarem distor\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o, possibilitando, consequentemente, uma margem de seguran\u00e7a quanto \u00e0s infer\u00eancias\u201d.\nNo transcorrer do processo de formula\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, nos foi alertada pelos peritos atrav\u00e9s de suas devolutivas a quantidade de quest\u00f5es \u201cabertas\u201d o que poderia ser um problema para tabula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados. Sem perder a ess\u00eancia das perguntas\nmodificamos para uma quantidade de perguntas mais fechada, por\u00e9m algumas quest\u00f5es essencialmente teriam que ser subjetivas.\nAssim foram apresentadas quest\u00f5es com fito de alcan\u00e7ar a que mais aproximasse do ponto de vista ou da realidade do questionado, delimitando de forma precisa e clara com o proposito de garantir a homogeneidade de entendimento pelos questionados o que nos dar\u00e1; validez, rigor nos resultados.\nObter informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de question\u00e1rios (quantitativo), entrevistas semiestruturada (qualitativo) recolha de documental, fotografias etc. Atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o diversificada de estrat\u00e9gias para assegurar uma an\u00e1lise ampla e assim ter uma melhor validade dos resultados. Estes procedimentos nos leva a adentrar nos conceitos relacionados \u00e0 Triangula\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, a qual podemos certificarmos nos coment\u00e1rios a seguir:\n\u201cnenhum meio pode se arrogar a pretens\u00e3o de responder sozinhas as quest\u00f5es que a realidade social coloca\u201d (Minayo e Minayio-Gomes,2003,p.136).\n\u201cuso de m\u00faltiplos m\u00e9todos, ou da triangula\u00e7\u00e3o, reflete uma tentativa de assegurar uma compreens\u00e3o em profundidade do fen\u00f4meno em quest\u00e3o\u201d.\n(Denzin e Lincoln,2006,p. 19).\n\u201cA triangula\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica \u00e9 adotada quando se utilizam diferentes m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o para a recolha de dados e analise do objeto em estudo\u201d (Jensen e Jankowski,1993,p.33).\n\u201cAssim, embora para cada estudo a pergunta de partida possa determinar o mais forte pendor para um dos m\u00e9todos, encorajar-se-\u00e1 a triangula\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica como um caminho frutuoso de articula\u00e7\u00e3o de resultados, de delimita\u00e7\u00e3o contextual ou de percurso e de levantamento de ovas pistas para investiga\u00e7\u00e3o futura\u201d (Ventura T. 2011).\ni.iii. Na terceira etapa- Proposta de Interven\u00e7\u00e3o\nAtrav\u00e9s do percurso metodol\u00f3gico, transitaremos nas tomadas de decis\u00f5es que envolvem o processo econ\u00f4mico, pol\u00edtico, social, cultural e at\u00e9 mesmo o geogr\u00e1fico na maioria das vezes predominam nas decis\u00f5es tomadas em rela\u00e7\u00e3o ao acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o 61\nb\u00e1sica. Nossa proposta de interven\u00e7\u00e3o comunga nossa pesquisa emp\u00edrica onde (Thiollent.2002,p.9) afirma que a pesquisa emp\u00edrica \u00e9 voltada para: \u201cdescri\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es concretas e para a interven\u00e7\u00e3o ou a\u00e7\u00e3o orientada em fun\u00e7\u00e3o de problemas efetivamente detectados nas coletividades consideradas.\u201d\nAo analisarmos a historicidade dos percursos das LDB's, PNE bem como as Leis Constitucionais que em seus artigos contemplam a obrigatoriedade do acesso ao ensino a toda popula\u00e7\u00e3o, percebemos o quanto o Estado do Amazonas foi privado por diversos fatos e fatores relacionados a quest\u00e3o naturais ou at\u00e9 mesmo ao pr\u00f3prio descaso em rela\u00e7\u00e3o a melhoria do acesso aos munic\u00edpios e comunidades no interior do Estado do Amazonas. Que segundo (Barbosa.2008.p,45).\nAs estradas de rodagem s\u00e3o poucas em quilometragem e unem poucas cidades. \u00c0 imensa maioria dos munic\u00edpios chega-se de barcos e de avi\u00e3o, dependendo das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, da seca e vazante dos rios, da situa\u00e7\u00e3o dos aeroportos improvisados, inacabados ou em prec\u00e1rio estado de conserva\u00e7\u00e3o.\nPosicionarmos na desculpa que foram as barreiras geogr\u00e1ficas que impossibilitaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de recursos que viabilizassem o acesso a educa\u00e7\u00e3o seria continuarmos em uma zona de conforto frente \u00e0 realidade descrita e comparada.\nAo organizarmos as etapas e os nossos recursos para o processo de interven\u00e7\u00e3o comungamos com Maxininiano(2006) onde afirma que a organiza\u00e7\u00e3o transforma os recursos para produzir resultados por meios de processos. Para isso \u00e9 preciso realizar a divis\u00e3o do trabalho, tarefas e atribuir responsabilidades a uma pessoa ou a um grupo de pessoas.\n\u00c9 a divis\u00e3o por etapas que solidificar\u00e1 todo o processo da nossa pesquisa na busca das repostas em rela\u00e7\u00e3o aos procedimentos que utilizamos na recolha de dados realizados por question\u00e1rios e Gui\u00e3o de entrevista. que surgirem durante a viagem no interior de uma hist\u00f3ria real que envolve o acesso ao ensino b\u00e1sico no Estado do Amazonas e suas demandas emergentes.\nAlmejar com nossa trajet\u00f3ria que o acesso escolar ou o ambiente escolar possa cumprir seu papel para a sociedade, como afirma (Hora.2007,p.42-43).\n\u201cO ambiente sociocultural formado por todas as institui\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a sociedade e que est\u00e3o presentes no contexto social imediato em que a escola est\u00e1 localizada: a religi\u00e3o, a fam\u00edlia, as tradi\u00e7\u00f5es, as associa\u00e7\u00f5es, etc. que exercem press\u00e3o sobre a escola a respeito de suas necessidades e expectativas, no sentido de manter ou modificar a estrutura social vigente. Quando a institui\u00e7\u00e3o escolar n\u00e3o atende \u00e0s demandas do ambiente sociocultural, \u00e9 pressionada \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o\u201d.\nii.\tT\u00e9cnicas e instrumentos de recolha de dados e informa\u00e7\u00f5es\nPara alcan\u00e7armos nossos objetivos utilizamos algumas t\u00e9cnicas que podemos denominar de:\nEstrutura de ambiente: descrever como acontece todo o processo de ensino aprendizagem que envolve: modelo de ambiente (CEMEAM), produtora, realidade das salas de aulas, realidades das comunidades de munic\u00edpios.\nLevantamento de dados em fonte documentais: Quantidades de Munic\u00edpios, comunidades, salas de aulas, alunos atendidos, professores presenciais e ministrantes, pedagogos, diretores, coordenadores, servi\u00e7os terceirizados antenas, kits de transmiss\u00e3o.\nPesquisa de campo: coleta de dados, atrav\u00e9s de aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios com os envolvidos no processo (moradores da comunidade, professores, diretores, coordenadores, pedagogos, profissionais da produtora) e entrevistas semi-estruturadas, com grava\u00e7\u00e3o de \u00e1udio com moradores, professores, alunos. Ambos os tipos de instrumentos, elaborados pela autora, foram testados e validados por peritagem antes da aplica\u00e7\u00e3o.\nEm complento para nossa recolha de informa\u00e7\u00f5es a nossa pesquisa precisamos nos assegurar dos tramites legais e vi\u00e1veis para a coleta de dados conforme padroniza\u00e7\u00e3o cientifica, al\u00e9m de todo material validado pelos peritos como; Inquerito por\nquestion\u00e1rios para professores/ alunos, gui\u00f5es para entrevistas semiestruturadas para os moradores da CFS, al\u00e9m da elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via por parte da professora orientadora deste estudo, das cartas e declara\u00e7\u00f5es de autoriza\u00e7\u00e3o e consentimentos para coleta de informa\u00e7\u00f5es aos questionados e participantes do estudo.\nNo intuito de entender todo o processo log\u00edstico que envolve nosso publico alvo nos foi fornecido pelos setores competentes as resolu\u00e7\u00f5es que aprovaram o funcionamento e perman\u00eancia do CEMEAM como uma institui\u00e7\u00e3o de ensino, bem como a copia de um contrato de uma empresa terceirizada que esclarece alguns pontos em rela\u00e7\u00e3o a seguran\u00e7a no transporte escolar dos alunos ribeirinhos.\niii.\tParticipantes do estudo\nEu venho desse reino generoso, onde os homens que nascem dos seus Verdes, continuam profundamente irm\u00e3os das coisas poderosas, permanentes, como as \u00e1guas, os ventos e a esperan\u00e7a.\n(Amaz\u00f4nia, p\u00e1tria das \u00e1guas. CD do boi Garantido)\niii.i\tComunidade S\u00e3o Francisco\nN\u00f3s viemos dessa realidade que circunda o projeto, fomos protagonistas do antes, somos agentes do advento e participantes do durante. Com isso \u00e9 dif\u00edcil n\u00e3o deixar que a emo\u00e7\u00e3o escreva algumas palavras com a esperan\u00e7a que os ventos n\u00e3o as levem para os infinitos rios e que sejam imposs\u00edveis de se tomar outras decis\u00f5es em benef\u00edcios dos nossos irm\u00e3os ribeirinhos.\nConhecer um pouco da realidade que vivem nossos alunos \u00e9 conhecer uma parte da CSF, ela genericamente reflete o hist\u00f3rico do real vivido pelos ribeirinhos. Segundo documento que faz parte do Projeto Pedag\u00f3gico e que foi cedido pelo gestor professor\nda Escola Municipal S\u00e3o Francisco, documentou-se o hist\u00f3rico da comunidade e da pr\u00f3pria escola.\nA comunidade S\u00e3o Francisco, localiza-se no Munic\u00edpio de Manacapuru, zona rural, margem esquerda do Rio Solim\u00f5es, distando da Sede, cidade de Manacapuru 23,2 km em linha reta, com acesso por via terrestre, mas tem sua principal via de acesso a fluvial.\nEsta via popularmente conhecida como Lago Preto/Arapap\u00e1, recebe estes nomes por conta da cor da \u00e1gua do lago que encerra o igarap\u00e9 que corta nossa localidade. Arapap\u00e1, para n\u00f3s, \u00e9 um p\u00e1ssaro grande de pernas longas comuns nas margens dos lagos de nossa regi\u00e3o.\nA comunidade, hoje \u00e9 habitada por mais de 700 moradores divididos em 192 fam\u00edlias, onde cerca de 96% dessas fam\u00edlias tem como principal fonte de renda a atividade agr\u00edcola e, entre estes, pescadores, pequenos criadores de gado e funcion\u00e1rios p\u00fablicos, o que classifica a maioria das fam\u00edlias como de baixa renda, sobre tudo pelo fato de explorarem terras, que quase todos os anos s\u00e3o banhadas pelas \u00e1guas do Rio Solim\u00f5es nos per\u00edodos de cheias (enchentes), que reduzem a suas produ\u00e7\u00f5es.\n\u00c9 a maior comunidade localizada na \u00e1rea de v\u00e1rzea do Munic\u00edpio de Manacapuru.\nA comunidade fica a duas horas da Sede do Munic\u00edpio por via fluvial e a seis da Capital do Estado, viajando em uma voadeira. Como podemos verificar na vista \u00e1erea em Anexo 11, como a CFS est\u00e1 isolada por via terrestre.\niii.ii\tEscola Municipal S\u00e3o Francisco\nNa educa\u00e7\u00e3o temos a Escola Municipal S\u00e3o Francisco que nos mostra os dois momentos vividos por ela em anexo 42. Criada nesta comunidade, pela necessidade de atender a grande demanda de alunos, que at\u00e9 sua cria\u00e7\u00e3o, s\u00f3 dispunham de educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica de\nn\u00edvel de 2\u00b0 Ciclo (antes 4a s\u00e9rie), lhes sendo negada a oportunidade de cursar o Ensino Fundamental em sua completude.\nNo segundo semestre de 1991, em regime de mutir\u00e3o, iniciou-se a constru\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio, com participa\u00e7\u00e3o ativa dos moradores da pr\u00f3pria comunidade na maioria dos servi\u00e7os de m\u00e3o de obra. Constru\u00edda em madeira, cobertas de telha de fibrocimento, em um terreno amplo e plano doado por uma moradora da pr\u00f3pria comunidade medindo 1600m2, sendo inaugurada em 11 de abril de 1992 em grande cerim\u00f4nia festiva.\nA partir do ano de 2007, por iniciativa do poder p\u00fablico estadual em parceria com o munic\u00edpio fora implantado aqui uma sala do Curso de N\u00edvel M\u00e9dio Mediado por Tecnologia - SEDUC, usando de uma das ferramentas mais sofisticadas da \u00e9poca a Internet - banda larga - atendendo uma demanda de alunos formados na referida escola e que necessitavam se deslocar a Sede do munic\u00edpio para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos nesse n\u00edvel.\nA Escola Municipal S\u00e3o Francisco, atende uma clientela atual de 152 alunos, distribu\u00eddos nas seguintes modalidades de ensino: Educa\u00e7\u00e3o Infantil, Ensino Fundamental, incluindo escola multisseriadas como anexos, atendendo em dois turnos.\nAtualmente a Escola Municipal S\u00e3o Francisco \u00e9 toda constru\u00edda em madeira. Mede atualmente 440 m2 distribu\u00eddos em 05 salas de aula - amplas com comodidade para a clientela que atende al\u00e9m de outros c\u00f4modos. Desde sua inaugura\u00e7\u00e3o a escola recebeu em 2011 uma reforma em sua estrutura devido \u00e0s constantes enchentes anuais que afetaram sua estrutura.\nA escola n\u00e3o disp\u00f5e de espa\u00e7o especificamente adequado para a pr\u00e1tica de atividades esportivas e recreativas, como uma quadra de esporte. Eles adequam a realidade ao local e assim, para suprir a necessidade, utilizam a parte da frente da escola que tem um gramado para realizar nossas atividades c\u00edvicas, comemorativas, festivais e para brincadeiras di\u00e1rias dos alunos durante o recreio.\nDeve-se ressaltar que no per\u00edodo noturno, a Escola Municipal S\u00e3o Francisco, funciona com tr\u00eas salas como anexa da Escola Estadual Nossa Senhora de Nazar\u00e9, cuja sede est\u00e1 localizada na cidade de Manacapuru, com a Modalidade de Ensino Presencial com Media\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, no curso Acad\u00eamico, com uma turma de 1\u00b0 Ano (14 alunos), uma de 2\u00b0 Ano (13 alunos) e uma de 3\u00b0 ano (20 alunos).\niii.iii CEMEAM\nPor\u00e9m, o que nos leva a refletir um pouco mais \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o do CEMEAM, pelo governo do Estado, onde funciona uma escola de (EaD), com um diferencial pois desenvolve as aulas do EPMT, por\u00e9m professor e alunos est\u00e3o em conex\u00e3o em tempo real.\nImplantado em 2007, o CEMEAM \u00e9 um projeto pioneiro no Pa\u00eds e a cada ano \u00e9 ampliado pelo Governo do Amazonas, por meio da Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o e Qualidade do Ensino (SEDUC). Est\u00e1 localizado AV. Waldomiro Lustoza, n\u00b0 250 Bairro do Japiim II, AM CEP 69076-830 telefone(092) 36131005.\nTinha como objetivo maior na \u00e9poca de sua implanta\u00e7\u00e3o atender \u00e0 demanda por ensino m\u00e9dio nas comunidades ribeirinhas do Estado do Amazonas, ap\u00f3s a constata\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um levantamento realizado pelo governo do estado de um d\u00e9fice de oferta do ensino, que segundo (Melo Neto.2011,p.11) \u201cas escolas que ofereciam ensino m\u00e9dio s\u00e3o localizadas, em geral, nas sedes municipais, havia muitas comunidades que estavam exclu\u00eddas pela dificuldades de acesso \u00e0s zonas urbanas\u201d.\nO CEMEAM foi aprovado pela RESOLU\u00c7\u00c3O N\u00b027/06-CEE/AM APROVADA EM 04.04.2006 em Anexo1 as resolu\u00e7\u00f5es que amparam o funcionamento at\u00e9 a data de 2017. Hoje o CEMEAM atende outros n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e forma\u00e7\u00e3o do p\u00fablico em geral os quais descreveremos em breve para caracteriza\u00e7\u00e3o do meio.\nO CEMEAM ser\u00e1 nosso ponto de partida para que possamos entender como se d\u00e1 o acesso ao ensino b\u00e1sico nas comunidades ribeirinhas e fronteiri\u00e7as. Tentaremos chegar 67\no mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel de toda realidade vivida nas duas extremidades: Organograma do funcional do CEMEAM.\nFigura 8- Organograma do funcional do CEMEAM.\nFonte:GEOS\niv.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do meio onde se desenvolve o Projeto.\nO manto verde da floresta se ergue e se entrela\u00e7a nas samaumeiras, que beijam o c\u00e9u dourado do sol. O grande rio vem dos Andes serpenteando a terra em louva\u00e7\u00e3o. No bal\u00e9 da vida a piracema \u00e9 renova\u00e7\u00e3o. O canto da mata ecoou pelas matas, sobre orquid\u00e1rios contemplando a beleza, sinfonia ancestral pela natureza.\n(CD do boi Garantido 2017)\nO manto verde que nos envolve, o serpentear dos rios, os voos dos p\u00e1ssaros o canto que ecoa da mata nos fazem navegar em um mundo de imagina\u00e7\u00e3o, um mundo que podemos sonhar que \u00e9 real, um mundo de todos n\u00f3s, mas..., n\u00e3o podemos esquecer que l\u00e1 habitam vidas, vidas que devem seguir seu curso de \u201cprogresso\u201d, habitantes que moram ao longo dos rios, igarap\u00e9s, igap\u00f3s, lagos, essa mesma beleza natural poder\u00e1 ser considerada os maiores obst\u00e1culos para o acesso ao \u201cprogresso\u201d. \u00c9 no contexto dessa exuberante natureza interligam-nas com a cidade petrificada que produz o nosso objeto estudo EPMT que iremos caracterizar o meio que se desenvolve o projecto.\niv.i O porqu\u00ea da escolha da Comunidade S\u00e3o Francisco\nRealizar a coleta In loco entre a maioria dos 62 munic\u00edpios e 2.983 comunidade atendidos pelo CEMEAM tornou-se uma tarefa quase \u201cimposs\u00edvel\u201d, pois atrav\u00e9s de emails enviados aos coordenadores municipais, muitas das salas que encaixavam-se no perfil de serem atendidas desde 2007 pelo projeto j\u00e1 estavam interrompendo as aulas temporariamente, por conta do percursos h\u00eddricos caracter\u00edstico da regi\u00e3o que invadem as terras nesta \u00e9poca do ano, como podemos constatar no coment\u00e1rio de (Ramalho .2009,p.62) sobre o ciclo das \u00e1guas.\nA sazonalidade e abund\u00e2ncia das chuvas na regi\u00e3o Andina provoca uma flutua\u00e7\u00e3o anual, regular, monomodal, e de grande amplitude, no n\u00edvel da \u00e1gua do Rio Amazonas. Na Amaz\u00f4nia Central a amplitude m\u00e9dia anual da varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua chega a ultrapassar os 10 metros, o que corresponde a per\u00edodos de inunda\u00e7\u00e3o de at\u00e9 230 dias.\nCom o n\u00edvel alcan\u00e7ado pelas \u00e1guas fica quase inacess\u00edvel chegar at\u00e9 uma comunidade como podemos verificar em Anexo 12 realidade em rela\u00e7\u00e3o ao acesso dif\u00edcil o que tornar ainda mais dif\u00edcil o contato com os alunos, pois alguns levam horas para chegarem at\u00e9 a sede escolar, como podemos verificar a situa\u00e7\u00e3o das escolas conforme fotos enviadas pelos coordenadores para n\u00f3s no intuito de justificarem a impossibilidade de nos receber.\nAlgumas imagens nos causaram um impacto emocional, pois como professores ministrantes \u00e0s vezes ficamos em nossa zona de conforto (capital), nem sempre percebemos a realidade que circunda o dia a dia de nossos alunos. Devemos deixar claro que h\u00e1 uma s\u00e9rie de dificuldades de log\u00edsticas financeiras e geogr\u00e1ficas referentes ao acesso nas comunidades ribeirinhas. Primeiramente temos que viajar para os munic\u00edpios, como podemos constatar a dist\u00e2ncias dos munic\u00edpios entre a capital Anexo 12, s\u00f3 ent\u00e3o chegando ao munic\u00edpio podemos nos locomover at\u00e9 as comunidades. Muitas vezes possuem dist\u00e2ncias equivalente a um dia inteiro de viagem. Para esse acesso at\u00e9 comunidades s\u00e3o utilizados v\u00e1rios tipos de transporte como: carros, motocicletas, carro\u00e7as, canoas, barcos e voadeiras.\nComo foi citado, depois do envio e das respostas por parte de alguns coordenadores municipais fizemos uma an\u00e1lise detalhada para chegarmos a uma conclus\u00e3o qual comunidade seria mais vi\u00e1vel para nossa coleta de informa\u00e7\u00f5es, pois era de suma import\u00e2ncia realizar pelo menos em uma comunidade as coletas de dados que s\u00f3 poder\u00edamos ter In loco. Chegamos \u00e0 conclus\u00e3o que o munic\u00edpio de Manacapuru seria a mais pr\u00f3xima de nossos objetivos, levando em conta o retorno do e-mail do coordenador, que sinalizava a disposi\u00e7\u00e3o em nos receber e ter em seu munic\u00edpio uma comunidade com o perfil mensurado pelo projecto, al\u00e9m de uma acessibilidade mais favor\u00e1vel a nossa locomo\u00e7\u00e3o.\nEm outros contatos com o professor, agora atrav\u00e9s de e-mail e o Messenger (conversa mais informal) chegamos a conclus\u00e3o que a Comunidade S\u00e3o Francisco localizada na zona rural, margem esquerda do Rio Solim\u00f5es, distante da sede, cidade de Manacapuru, cerca de 23,2km em linha reta, com acesso por via terrestre, mas tem sua principal via de acesso a fluvial. Popularmente conhecida como Lago Preto/Arapap\u00e1.\nDestacamos aqui algumas particularidades que foram decisivas para nossa escolha.\n\u2713\tEstar entre os 42 munic\u00edpios que participam do projecto EPMT desde a sua implanta\u00e7\u00e3o em 2007.\n\u2713\tN\u00e3o fazer parte do conjunto com salas de EPMT ficam na \u00e1rea urbanas dos munic\u00edpios.\n\u2713\tN\u00e3o estar interligado por estradas e ramais (est\u00e1vamos no per\u00edodo da cheia)\n\u2713\tTer uma escola que ainda n\u00e3o tinha sido afetada pela enchente.\n\u2713\tOferecer essa escola o ensino fundamental I, II e Ensino M\u00e9dio.\n\u2713\tAlguns alunos dessa escola utilizarem meios de transportes fluviais para chegar at\u00e9 a escola.\n\u2713\tA comunidade pertence ao munic\u00edpio de Manacapuru e o munic\u00edpio est\u00e1 distante da capital Manaus em linha reta 68 km por terra somada a 86 km fluviais.\nvi.ii. Percurso at\u00e9 a Comunidade de S\u00e3o Francisco.\nPrimeiro Passo: Autoriza\u00e7\u00e3o do estudo pela Dire\u00e7\u00e3o do CEMEAM\nContudo, antes de nossa partida at\u00e9 a comunidade, providenciamos a libera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do Pedido de autoriza\u00e7\u00e3o para efetuar coleta de dados em Anexo 14 no \u00e2mbito de uma disserta\u00e7\u00e3o.\nA dire\u00e7\u00e3o do CEMEAM representada pelo professor o qual n\u00e3o se op\u00f4s, pois uma das a\u00e7\u00f5es da dire\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos profissionais do CEMEAM \u00e9 a busca por qualifica\u00e7\u00e3o profissional.\n\u00c9 importante esclarecer que n\u00e3o foi pelo tempo ou a dificuldade do acesso at\u00e9 as comunidades, mas, o compromisso na transmiss\u00e3o das aulas, que seguem um cronograma pr\u00e9-estabelecido, o fator condicionou a escolha desta comunidade. O per\u00edodo de transmiss\u00e3o aconteceu nos meses iniciais do ano 2017, logo nosso planejamento e elabora\u00e7\u00e3o dos pacotes de aulas v\u00e1rios documentos para serem preenchidos que est\u00e3o exemplificados nos anexos, tinha que ser entregue obedecendo ao nosso fluxo, essa data de entrega seria nos meses de novembro e dezembro, j\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o das aulas junto a produtora seria nos meses de janeiro e fevereiro, acontecendo a transmiss\u00e3o das aulas nos meses iniciais de 2017. Esses relatos em rela\u00e7\u00e3o ao processo de transmiss\u00e3o evidenciam os motivos pelos quais n\u00e3o realizamos a visita no in\u00edcio do ano, momento em que as comunidades ainda n\u00e3o estavam sendo atingidas pelo fen\u00f4meno da enchente.\nSegundo Passo: Como chegar at\u00e9 a Comunidade S\u00e3o Francisco\nAp\u00f3s libera\u00e7\u00e3o por parte da dire\u00e7\u00e3o, acertamos nossa ida ao munic\u00edpio de Manacapuru, fomos informados que levar\u00edamos em m\u00e9dia duas horas saindo de Manaus at\u00e9 Manacapuru. A nossa preocupa\u00e7\u00e3o era, como seria nosso acesso at\u00e9 o local. Ent\u00e3o perguntamos se t\u00ednhamos barco de linha ou voadeiras que fizessem o trajeto, fomos informados que sim, mas, apenas duas vezes na semana, o que nos deixou apreensivos, pois a data n\u00e3o dialogava com a nossa folga da transmiss\u00e3o. Contudo o professor coordenador prontificou-se a nos levar na sua lancha particular. O outro entrave seria a pernoite, pois na comunidade n\u00e3o existem pousadas ou hotel, mais umas vez a intercess\u00e3o do professor foi decisiva, ele conseguiu a casa de uma professora para que 71\npud\u00e9ssemos pernoitar. O povo destas localidades \u00e9 sempre muito hospitaleiro todos procuram ser prestativos, diga-se de passagem, \u00e0s vezes n\u00e3o se tem muito a oferecer, mas o pouco que t\u00eam quer dividir.\nPara chegar \u00e0 comunidade, levar\u00edamos 1h 30 min de voadeira, saindo de Manacapuru. Com tudo acertado marcamos o dia para a nossa chegada em Manacapuru e de l\u00e1 seguir rumo para o lago do Arapap\u00e1 e a Comunidade S\u00e3o Francisco.\nSair de Manaus rumo a outro munic\u00edpio sozinha, sempre \u00e9 algo perigoso, aqui no Brasil/Manaus, as estradas n\u00e3o recebem manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 comum estourar pneus e danificar carros devido aos constantes buracos em sua extens\u00e3o, tudo isso sendo motivo para preocupa\u00e7\u00e3o. Por isso n\u00e3o podemos deixar de ressaltar o apoio que n\u00e3o tem pre\u00e7o de uma mais que amiga Jeanne Ara\u00fajo, que vibra e alegra-se com cada etapa deste projeto, tornando-se participante ativa e colaboradora em todo o percurso de constru\u00e7\u00e3o, ela nos acompanhou durante a viagem, n\u00e3o apenas para ser uma companhia em viagem, mas, nos auxiliou na coleta de imagens e grava\u00e7\u00e3o de entrevistas. Todo esse carinho expressado nos abastece com energias positivas e a certeza que vale a pena continuar.\nTerceiro Passo: Manaus/Manacapuru.\nSa\u00edmos de Manaus rumo a Manacapuru e no percurso que duraria em m\u00e9dia 1h 30 m, levamos 2h 30m devido \u00e0 p\u00e9ssima condi\u00e7\u00e3o da estrada. Nalguns trechos da estrada era poss\u00edvel apenas trafegar somente ve\u00edculo de cada vez. Ao chegamos a Manacapuru, fomos at\u00e9 ao cais do porto onde o professor j\u00e1 nos esperava. Chegar at\u00e9 ao local onde a lancha estava ancorada foi outro desafio, todo o cais era improvisado, andamos em pontes de madeiras com apenas uma t\u00e1bua e a qualquer deslize cair\u00edamos diretamente no rio Solim\u00f5es que em m\u00e9dia, no local que est\u00e1vamos tem profundidade de mais ou menos 30 metros. Nossa preocupa\u00e7\u00e3o era com a professora que n\u00e3o sabia nadar e aos coletes salva vidas s\u00f3 ter\u00edamos acesso dentro da lancha. Depois de acomodados na lancha, seguimos rumo a comunidade. Algumas imagens exemplificam nossa narra\u00e7\u00e3o contidas em viagem at\u00e9 CSF Anexo 15.\nQuarto Passo: Viagem at\u00e9 a Comunidade S\u00e3o Francisco.\nUma viagem sem descri\u00e7\u00e3o para tanta beleza natural, um p\u00f4r do sol inexplic\u00e1vel, felizmente podem ser reproduzida atrav\u00e9s das lentes de uma m\u00e1quina fotogr\u00e1fica. Navegar no rio Solim\u00f5es onde as \u00e1guas s\u00e3o barrentas e os banzeiros fortes causam uma sensa\u00e7\u00e3o de impotentes frente a imensid\u00e3o do rio e a pequenez da lancha que nos conduzia ao nosso destino.\nDepois de uma hora navegando no rio Solim\u00f5es entramos na margem esquerda do rio, para ter acesso ao lago do Arapap\u00e1 onde est\u00e1 localizada a comunidade S\u00e3o Francisco, a paisagem ficou mais pr\u00f3xima devido \u00e0 largura do lago aproximadamente naquela \u00e9poca do ano uns 70 metros, mas, o cair da noite j\u00e1 impedia de contemplar plenamente a beleza, tudo j\u00e1 contava com a luminosidade da lua e alguns focos de luz das casas espalhadas ao longo do lago como mostra em Anexo 16\nv.\tNa escola S\u00e3o Francisco\nChegamos quase \u00e0s 19h, deixamos a lancha em cais improvisado se podemos chamar assim. N\u00e3o foi poss\u00edvel desembarcarmos pr\u00f3ximo a escola, pois o acesso estava interditado naquele momento por canaranas uma planta da bacia do Amazonas que pode dificultar a navegabilidade, mas serve para alimenta\u00e7\u00e3o do gado.\nNa comunidade percebemos que n\u00e3o havia ruas pavimentadas ou at\u00e9 mesmo sem pavimenta\u00e7\u00e3o, apenas caminhos de terra batida que nos levava at\u00e9 a escola, tamb\u00e9m n\u00e3o havia ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica nas ruas, estas s\u00e3o iluminadas pelas pr\u00f3prias resid\u00eancias.\nUm lugar lindo, casas simples, de madeiras t\u00edpicas da regi\u00e3o, mas bem cuidadas e um detalhe comum \u00e9 que todas t\u00eam em sua frente um pequeno jardim com variadas flores e plantas medicinais, usadas na regi\u00e3o.\nv.i A participa\u00e7\u00e3o dos professores\nFomos recebido pelo gestor, nascido na comunidade de S\u00e3o Francisco, j\u00e1 P\u00f3s Graduado, que tamb\u00e9m exerce a fun\u00e7\u00e3o de professor do 1\u00b0 ano do Ensino M\u00e9dio, devido n\u00e3o ter profissional para aquela s\u00e9rie. Conversamos um pouco com ele enquanto os alunos assistiam \u00e0 aula de revis\u00e3o, todas as turmas iriam fazer avalia\u00e7\u00e3o naquele dia.\nSegundo o professor e gestor a escola recebeu h\u00e1 uns 5 anos atr\u00e1s uma reforma em sua estrutura devida ser atingida todos os anos pela enchente, a escola n\u00e3o disp\u00f5e de espa\u00e7o especificamente adequado para a pr\u00e1tica de atividades esportivas e recreativas, como uma quadra de esporte. Para suprir a necessidade, utilizam a parte da frente da escola que tem um gramado para realizar nossas atividades c\u00edvicas, comemorativas, festivais e para brincadeiras di\u00e1rias dos alunos durante o recreio.\nUm destaque para fala do professor, sendo filho da comunidade S\u00e3o Francisco, viveu a dificuldade em ter que estudar em outra comunidade, andando mais de 7km para chegar de casa at\u00e9 \u00e0 escola, hoje \u00e9 p\u00f3s graduado e sua forma\u00e7\u00e3o profissional foi atrav\u00e9s de outro projeto do governo o PROFORMAR, o qual j\u00e1 citamos anteriormente. Onde comenta o seguinte:\n\u201cO ensino mediado trouxe uma nova esperan\u00e7a para todos aqui da comunidade, pois eu acredito que devemos motivar nossos jovens a n\u00e3o desistirem, acreditarem que podemos muito em breve ter o ensino universit\u00e1rio atrav\u00e9s do EPMT e assim mudar a realidade econ\u00f4mica de nossa comunidade. Resumindo n\u00e3o ter\u00edamos que sair de nossa comunidade para nos qualificar\u201d.\nO question\u00e1rio utilizado com os professores foi dividido em tr\u00eas categorias. A primeira categoria referia-se a dados pessoais, a segunda categoria refere-se a dados profissionais, a terceira categoria aborda a vis\u00e3o do professor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vantagens e dificuldades do antes e ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do EPMT na CSF. Devido ao n\u00famero de questionados participaram 2 docentes, no total de 3 que atuam como professores presenciais no EPMT e na CSF.\nv.ii. A participa\u00e7\u00e3o dos alunos\nA receptividade foi maravilhosa, sentir a inquieta\u00e7\u00e3o dos alunos ao ser anunciado pelos professores que n\u00f3s est\u00e1vamos visitando a escola e que \u00edamos conversar com eles. Como as paredes eram de madeira (madeiras gastas pelo tempo e pelas enchentes) pod\u00edamos ouvir as falas com tom de surpresas e alegrias e algumas perguntas do tipo: quais s\u00e3o as professoras que est\u00e3o a\u00ed? Elas v\u00e3o assistir \u00e0 aula? Vamos fazer provas? \u00c9 a professora L\u00facia de Artes?\nPercebemos um fator diferente, as sand\u00e1lias, chinelos, t\u00eanis, ficavam na entrada de cada sala, mas, n\u00e3o comentei e mais tarde descobrir que os alunos deixam na entrada para n\u00e3o sujar o ch\u00e3o, pois eles \u00e0s vezes ficam com os p\u00e9s cheios de barro, lama dos rios e a escola estavam sem servente para limpeza e eles pr\u00f3prios limpavam a escola. Ficamos constrangidas, pois entramos de sapato, por n\u00e3o saber deste h\u00e1bito, e percorremos as salas conversando com os alunos e explicando o motivo pelo qual precisar\u00edamos da participa\u00e7\u00e3o deles e que estariam livres para n\u00e3o quererem participar da coleta de informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s dos question\u00e1rios.\nAp\u00f3s esclarecimentos e a manifesta\u00e7\u00e3o por parte dos alunos em participar, entregamos a ficha de autoriza\u00e7\u00e3o de imagem e uso das informa\u00e7\u00f5es como podemos visualizar o momento da socializa\u00e7\u00e3o com os alunos em Anexo 17.\nDos 47 alunos matriculados nas tr\u00eas s\u00e9ries do Ensino M\u00e9dio do 1\u00b0 Ano (14 alunos), 2\u00b0 Ano (13 alunos) e de 3\u00b0 ano (20 alunos). Dos 42 alunos presentes na escola 4 n\u00e3o foi poss\u00edvel participarem era dia de avalia\u00e7\u00e3o e eles iriam ter que ficar ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o para responder os question\u00e1rios e alunos mencionados eram os que moravam mais longe da escola e para garantirem o transporte (voadeira), teriam que sair assim que terminassem a avalia\u00e7\u00e3o.\nPara recolha de dados na EMSF utilizamos question\u00e1rios divididos em Temas: Perfil do entrevistado, Vis\u00e3o do entrevistado em rela\u00e7\u00e3o ao acesso ao ensino b\u00e1sico na CSF antes de 2007, Vis\u00e3o do entrevistado em rela\u00e7\u00e3o ao acesso ao ensino b\u00e1sico na CSF ap\u00f3s o advento do EPMT. Os mesmos foram aplicados com a participa\u00e7\u00e3o de 38 alunos.\nAp\u00f3s os alunos das tr\u00eas turmas terminarem as avalia\u00e7\u00f5es, aplicamos os question\u00e1rios, como est\u00e1 registrado atrav\u00e9s do Anexo 18. Percebi que minha presen\u00e7a causava um pouco de vergonha para eles ent\u00e3o fui para \u00e1rea externa da escola e l\u00e1 continuamos a conversa com o gestor que presenteou-nos com informa\u00e7\u00f5es valiosas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade e escola cedendo-nos o Plano Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico escolar em Anexo 19.\nAp\u00f3s o recolhimento dos question\u00e1rios, fizemos um sorteio surpresa de alguns brindes (canetas, estojos), comprados em Portugal/Porto, pois t\u00ednhamos tido o cuidado de que para todos houvesse um brinde. N\u00e3o tenho palavras para exemplificar a emo\u00e7\u00e3o dos alunos ao receberem algo vindo de outro pa\u00eds, pois muitos dos alunos nunca foram at\u00e9 a capital Manaus. Registramos o grupo participantes dos question\u00e1rios em Anexo 20.\nAgradecemos a participa\u00e7\u00e3o de todos e foi emocionante essa despedida, fizemos quest\u00e3o em acompanhar alguns alunos at\u00e9 o transporte escolar. O caminho era iluminado pelo luar, uma pequena lanterna dos pr\u00f3prios alunos e os trov\u00f5es que insistiam em registrar sua presen\u00e7a.\nAo chegarmos ao local onde os alunos iriam pegar o transporte (voadeira) o sorriso contagiante de alegria em estarem ao nosso lado, tocou nossos cora\u00e7\u00f5es ao constatar a realidade vivida por eles. Ficamos observando eles entrarem de forma improvisada na lancha e uma ang\u00fastia tomou conta dos nossos sentimentos, ao observar os trov\u00f5es e a possibilidade deles terem problemas durante a viagem, nossa vontade foi ficarmos de joelho e clamar para que n\u00e3o chovessem, l\u00e1grimas correram em nossos rostos, mas, o sorriso dos alunos acenando dentro daquela lancha que se tornava min\u00fascula naquela escurid\u00e3o daquele lado, saber que eles ainda iriam percorrer o imenso Rio Solim\u00f5es por alguns minutos, causava-nos um p\u00e2nico interno que n\u00e3o pod\u00edamos deixar apagar a alegria que transbordava dos rostos deles. Nestas poucas horas vivemos essa realidade, que imagin\u00e1vamos, mas nunca t\u00ednhamos vivenciado de forma t\u00e3o presente todas as etapas vividas quotidianamente por a maior parte de nossos alunos. Estas narrativas podem ser visualizadas atrav\u00e9s de algumas imagens que disponibilizamos do transporte escolar em Anexo 21.\nv.iii. Recolha de informa\u00e7\u00f5es junto aos moradores da CSF\nO acesso a estes moradores foi realizado com aux\u00edlios de alguns alunos que nos acompanharam indicando os caminhos que ter\u00edamos que fazer e onde poder\u00edamos encontrar nosso publico alvo, tudo feito com muito alegria por parte deles, nos deixando confort\u00e1veis em nossa busca do morador mais antigo da CSF, morador que tenha retornado a estudar com o advento do EPMT na CSF, morador que seja ex-aluno do EPMT e que j\u00e1 tenha o curso universit\u00e1rio.\nPara coleta de dados da nossa pesquisa utilizamos a entrevista que segundo Dencker (2000) as entrevistas podem ser estruturadas, constitu\u00eddas de perguntas definidas; ou semiestruturadas, permitindo uma maior liberdade ao pesquisador. Neste sentido selecionamos a entrevista semiestruturada que permitem uma flexibilidade do instrumento no processo.\nNosso percurso na coleta de dados atrav\u00e9s das entrevistas semiestruturadas foi caminhar debaixo de um sol forte, entre caminhos que nos levavam hora em bananais, hora uma paisagem de mata nativa e em v\u00e1rios caminhos encontravam lavouras sendo cuidada muitas vezes por alunos e seus familiares. Foi neste cen\u00e1rio que encontramos nosso publico participante da entrevista.\nAntes do inicio das entrevistas foram dados os esclarecimentos e objetivos em rela\u00e7\u00e3o a entrevista, assim como a liberdade em n\u00e3o aceitar. Contudo todos contactados demostraram entusiasmo em participar, em seguida foi solicitado que assinassem o termo de autoriza\u00e7\u00e3o de grava\u00e7\u00e3o e uso de imagem e \u00e1udio. Salientado que as informa\u00e7\u00f5es seriam analisadas e redigidas com intuito unicamente acad\u00eamico. Ressaltamos que, para al\u00e9m da valida\u00e7\u00e3o por peritos, j\u00e1 referida, realizamos um \u201cpr\u00e9-teste\u201d no intuito de nos certificarmos que nossas perguntas alcan\u00e7ariam os objetivos devido a nosso publico ser diversificado em idade e forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, sendo certo que as sugest\u00f5es para melhoria das perguntas tamb\u00e9m seriam bem-vindas.\nAs entrevistas semiestruturadas foram feitas a tr\u00eas moradores classificados da seguinte forma: morador mais antigo, morador e ex-aluno do EPMT, morador e ex-aluno do EPMT atualmente com forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria.\n1.\tDiagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o. Pontos fortes e Fracos - oportunidades e amea\u00e7as\ni.\tAs Ferramentas do Ensino Presencial com Media\u00e7\u00e3o Tecnologica.\nO texto base a Estrutura Curricular do Ensino Presencial com Media\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica afirma que:\nA educa\u00e7\u00e3o, direito de todos e dever do Estado e da fam\u00edlia ser\u00e1 promovida e incentivada com a colabora\u00e7\u00e3o da sociedade, visando o pleno desenvolvimento da pessoa, seu preparo para o exerc\u00edcio da cidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho.\n(ART.205 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil)\nA Matriz Curricular do Ensino Presencial com Media\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, foi autorizado pela resolu\u00e7\u00e3o 077/2013/CEE/AM. As Diretrizes Curriculares Nacionais Gerais para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, publicadas pelo Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE) atrav\u00e9s da C\u00e2mara da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (CEB), s\u00e3o um conjunto de princ\u00edpios, fundamentos e procedimentos que se destinam a orientar as pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais da uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios no desenvolvimento das pol\u00edticas educacionais para a educa\u00e7\u00e3o em todos os n\u00edveis e modalidades de ensino.\nDo Relat\u00f3rio Panor\u00e2mico (Maio/2017) podemos mensurar as demandas que envolvem o CEMEAM e a toda log\u00edstica necess\u00e1ria para que o ensino b\u00e1sico atenda o maior n\u00famero de pessoas poss\u00edvel, assim como os profissionais envolvidos, que simultaneamente o ensino b\u00e1sico alcance os mais long\u00ednquos munic\u00edpios e comunidades (quilombolas, ind\u00edgenas, fronteiri\u00e7as e ribeirinhas) do Estado do Amazonas, s\u00e3o esses profissionais que segundo Colombo,Cardim (2001,p.169), nos afirma que: \u201c[...] os profissionais que comp\u00f5em a for\u00e7a de trabalho de uma institui\u00e7\u00e3o de ensino, com suas habilidades e compet\u00eancias diferenciadas, s\u00e3o os respons\u00e1veis n\u00e3o somente por implantar os planos\nemanados pela alta administra\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m por apontar e ajudar a construir estrat\u00e9gias emergentes\u201d.\nComo podemos constatar nos documentos que apresentam a log\u00edstica funcional do CEMEAM nomeadamente est\u00e3o apresentados no Panorama de servidores no CEMEAM, em Anexo 22 com base no documento que qualificou o CEMEAM nos requisitos da ABNT NBR ISO 9001:2008.\nA tabela apresenta o contingente de funcion\u00e1rios necess\u00e1rios para o pleno desenvolvimento das atividades do CEMEAM em 2016 e primeiro semestre de 2017 segundo Relat\u00f3rio Panor\u00e2mico. Por\u00e9m devido a constante amplia\u00e7\u00e3o dos atendimentos as comunidades e adequa\u00e7\u00e3o das ferramentas e suportes para um melhor aproveitamento do ensino aprendizado atrav\u00e9s desta metodologia o quadro \u00e9 alterado conforme sua necessidade. Devido a esta realidade a SEDUC j\u00e1 estuda a possibilidade de construir um novo pr\u00e9dio para acomodar o CEMEAM.\nAtualmente o CEMEAM atende todos os munic\u00edpios do Estado do Amazonas, 2.983 comunidades que est\u00e3o divididas em 874 comunidades polo, mais 2.109 adjacentes. A comunidade POLO receber\u00e1 a antena VSATs e as adjacentes receber\u00e3o o sinal da comunidade polo. Ressaltando que n\u00e3o se tem o numero exato de comunidades existente no Estado do Amazonas.\nNo Anexo 23 podemos verificar; turmas, alunos por n\u00edveis de ensino, etapa e fase foram atendidos pelo CEMEAM no ano de 2015.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade populacional do estado, o contingente atendido pelo CEMEAM, os n\u00famero fornecido pelo SIGEAM demonstram uma a\u00e7\u00e3o ainda discreta na historicidade a oferta \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Estado do Amazonas.\nComo podemos verificar na fala da pesquisadora Maria Olivia Ribeiro et alii, do Projeto Pyr\u00e1 da UFAM, comenta que at\u00e9 a d\u00e9cada de 80 a existia um alto \u00edndice de analfabetismo devido a escassez de escolas e pessoas aptas para ensinar era reduzido e\nas condi\u00e7\u00f5es eram dif\u00edceis devido as condi\u00e7\u00f5es ambientais e as distancias entre sedes das escolas e as comunidades circunvizinhas criavam uma situa\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o na maioria das pessoas ao direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o (Relat\u00f3rio de Pesquisa, 2003).\nEsta realidade ainda persiste frente \u00e0s diversidades sociais e geogr\u00e1ficas, contudo o contingente populacional tende a cada ano aumentar como s\u00e3o exemplificados estes n\u00fameros com base informa\u00e7\u00f5es no IBGE 2010. Percebendo-se que a porcentagem em idade escolar \u00e9 grande.\nA popula\u00e7\u00e3o do estado do Amazonas, conforme sondagem populacional realizada em 2010 \u00e9 de 3.483.985 habitantes. A configura\u00e7\u00e3o da estrutura et\u00e1ria do Estado se apresenta da seguinte forma: 43,8% da popula\u00e7\u00e3o tem idade entre 0 e 14 anos, 52% correspondem \u00e0quelas que t\u00eam entre 15 e 59 anos e 4,2% da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o pessoas acima de 60 anos. O Estado concentra a maior popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do pa\u00eds, localizados em \u00e1reas de dif\u00edcil acesso.\nCom intuito em atender a popula\u00e7\u00e3o como EPMT requer uma log\u00edstica que consiste em viabilizar equipamentos que possibilite a transmiss\u00e3o das aulas em tempo real no ano de 2015 j\u00e1 tinham instalados: 937 antenas VSATs, 2.114 Kits tecnol\u00f3gicos (microcomputador, webcam com microfone embutido, TV de 42 polegadas, impressora e estabilizador) Segundo (Kearsley.2011,p.14). O uso de qualquer tipo de ferramentas ligadas a rede requer uma consider\u00e1vel estrutura tecnol\u00f3gica, antes de tudo suporte t\u00e9cnico [...]. Grandes corpora\u00e7\u00f5es e ag\u00eancias governamentais ou militares tendem a usar sat\u00e9lites para transmitir dados e para comunica\u00e7\u00e3o em rede.\nUma realidade ainda presente na vida dos ribeirinhos \u00e9 a falta de saneamento b\u00e1sico, onde a falta de energia el\u00e9trica torna invi\u00e1vel a implanta\u00e7\u00e3o da metodologia EPMT, em 2015 segundo a GEOS 881 turmas eram atendidas com o fornecimento com rede el\u00e9trica convencional, 679 atendidas com grupo gerador de eletricidade e 491 atendidas com o programa Luz para Todo podemos verificar no site Brasil Governo.\nEm novembro de 2003 foi lan\u00e7ado, por meio do Decreto n\u00b0 4.873 de 11/11/2003, o Programa Luz para Todos, com o desafio de acabar com a exclus\u00e3o el\u00e9trica no Pa\u00eds com a meta de levar o acesso \u00e0 energia el\u00e9trica, gratuitamente, para mais de 10 milh\u00f5es de pessoas do meio rural at\u00e9 o ano de 2008. Com a publica\u00e7\u00e3o Censo de 2010 do IBGE veio a informa\u00e7\u00e3o de que ainda\n80\nexistiam na zona rural brasileira 715.939 fam\u00edlias sem energia o que levou a uma reformata\u00e7\u00e3o do programa, estendendo a sua atua\u00e7\u00e3o at\u00e9 dezembro de 2014. A presidenta da Rep\u00fablica Dilma Rousseff editou um novo Decreto, o n\u00b0 8.387, em 30 de dezembro de 2014, prorrogando mais uma vez o Programa para possibilitar o atendimento a 207 mil fam\u00edlias, 30 mil localizadas em regi\u00f5es isoladas. Das liga\u00e7\u00f5es previstas para serem realizadas at\u00e9 2018, 78 mil ser\u00e3o atendidas em 2015.\nSegundo a GEOS, 679 turmas dependem de geradores de energias de responsabilidade da prefeitura de cada munic\u00edpio.\n[...] uma escola deve responder \u00e0s necessidades econ\u00f4micas e sociais de seu tempo. Ao promover a aprendizagem por meio das tecnologias adequadas e a inclus\u00e3o de seus alunos na cultura das tecnologias digitais, ela estar contribuindo para o desenvolvimento de futuro s profissionais aptos a trabalhar em um novo modo de produ\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o (Silva, 2005).\nA GEMDC, disponibiliza ferramentas com o objetivo de promover a informa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da aprendizagem EaD. A GEMDC no Anexo 24 cria recursos e ferramentas que possibilitem o acesso tanto on-line como off line, para complemento da forma\u00e7\u00e3o discente e propriamente a forma\u00e7\u00e3o de profissionais. Como comenta (S\u00e1 Filho e Machado 2004,p.3-4) que define objetos de aprendizagem como \u201c[...]recursos digitais que podem ser usados, reutilizados e combinados com outros objetos para formar um ambiente de aprendizado rico e flex\u00edvel\u201d.\nN\u00e3o somente alunos do EPMT teriam acesso a estas ferramentas, mas o p\u00fablico em geral, bem como as escolas da rede de ensino, poderiam utilizar as ferramentas nos tempos de aulas ociosos ou at\u00e9 mesmo criar uma conex\u00e3o com o ensino h\u00edbrido.\n\u201c\u00c9 crescente o n\u00famero de reposit\u00f3rios de objetos de aprendizagem, que s\u00e3o semelhantes a uma biblioteca virtual desses recursos. Eles s\u00e3o preparados por professores e pesquisadores e envolvem m\u00eddias diversificadas, como jogos, v\u00eddeos m\u00fasicas e programa\u00e7\u00e3o\u201d (Bacich.2015, p.148).\nRealizar todo estes processo de ensino aprendizagem requer uma mega estrutura, onde o governo do estado precisou buscar auxilio de empresas terceirizadas descrita em Anexo 25. O servi\u00e7o terceirizado faz-se necess\u00e1rio para atender a demanda que exige a metodologia EPMT que \u00e9 comentado por (Barbosa.2012, p.21).\nJuridicamente a escola tem uma miss\u00e3o constitucional; \u00e9 o bra\u00e7o do Estado para prestar servi\u00e7o p\u00fablico relevante e garantir o futuro das novas gera\u00e7\u00f5es. Quando \u00e9 explorada economicamente por particulares, precisa preencher os requisitos exigidos pelo Estado para funcionar.\nQuando visualizamos a escola atual, o conceito inicial se dilui. A fun\u00e7\u00e3o e a miss\u00e3o constitucional podem ser as mesmas, mas tudo pode ser diferente. Para o ensino e educa\u00e7\u00e3o ocorram, move-se em um aparato consider\u00e1vel de recursos que j\u00e1 n\u00e3o podem estar presentes no mesmo lugar.\nEsta escola tem como fun\u00e7\u00e3o atingir o maior n\u00famero de pessoas com qualidade de ensino lan\u00e7ando m\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios conciliando com empresas terceirizadas para viabilizar o andamento de todo o processo. Como podemos constatar em Anexo 26 todas as ferramentas instaladas, funcionando, que precisam de substitui\u00e7\u00e3o, em estoque e/ou adquirir.\nFalta ou problemas de funcionamento destes equipamentos ter\u00e1 um impacto no percentual de aprendizagem dos alunos, como \u00e9 o caso da impressora que vinte tr\u00eas salas precisam da substitui\u00e7\u00e3o demonstrando que essas salas t\u00eam dificuldades no momento das avalia\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o teriam como imprimir e assim levariam mais tempo copiando a avalia\u00e7\u00e3o.\nEm rala\u00e7\u00e3o ao arm\u00e1rio met\u00e1lico ele se faz necess\u00e1rio para guarda o KIT tecnol\u00f3gico, segundo o GEOS (2017) a substitui\u00e7\u00e3o deste material e dependo da localidade levam-se semanas.\nDurante a DLI e Interatividades, utiliza-se a Web cam para que aconte\u00e7a essa intera\u00e7\u00e3o entre professor e alunos, um momento que na dist\u00e2ncia geogr\u00e1fica torna-se insignificante. Ela \u00e9 uma das ferramentas que aproxima em tempo real, tamb\u00e9m facilita a intera\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas. Ela tamb\u00e9m diminui as dificuldades quando a sala 82\ntem problemas com o microfone, mesmo n\u00e3o estando funcionado. Os alunos escrevem suas respostas e mostram atrav\u00e9s da Web Cam, possibilitando assim uma devolutiva do professor, assim acontece vice versa com a falta da web cam, o professor apenas ouvi as respostas, por\u00e9m n\u00e3o consegue ter o contato visual com a sala participante da interatividade.\nUma das realidades que ainda tem um grande impacto no EPMT \u00e9 a energia el\u00e9trica que no interior do Estado ainda \u00e9 prec\u00e1ria como j\u00e1 foi mencionado e para que o ensino aconte\u00e7a precisamos dela. E este item envolve n\u00e3o somente a SEDUC, mas prefeituras municipais e lideres comunit\u00e1rios.\nSuperando todos estes obst\u00e1culos que est\u00e3o sendo apresentados em rela\u00e7\u00e3o ao EPMT podemos comungar com (Kearsley.2011,p.5). A educa\u00e7\u00e3o on-line ultrapassa e remove fronteiras de espa\u00e7o e tempo da aprendizagem, bem como em rela\u00e7\u00e3o a quem pode aprender. Ela \u00e9 uma grande d\u00e1diva para os indiv\u00edduos que vivem em lugares remotos.\ni.i.\tLog\u00edstica : Elabora\u00e7\u00e3o da aulas / Transmiss\u00e3o ao p\u00fablico alvo.\nToda essa estrutura seria in\u00f3cua se na linha da praticidade n\u00e3o estivesse o papel do professor ministrante, outro item que em contrapartida ao ensino b\u00e1sico no CEMEAM, somente especialista da \u00e1rea podem ministrar as aulas, fotos que n\u00e3o condiz com a realidade dos docentes que atuam na SEDUC, mas esse seria outro assunto a ser discutido.\nA rotina de um professor ministrante desde a elabora\u00e7\u00e3o das aulas at\u00e9 o momento da transmiss\u00e3o envolve uma log\u00edstica e tempo que requer toda uma estrutura operacional que est\u00e1 de forma clara e sucinta no documento de Procedimentos Padr\u00e3o para Planejamento, Produ\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o das Aulas GEMTEC, onde esse documento \u00e9 refer\u00eancia do Planejamento, Produ\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o das Aulas realizadas pelo departamento Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas, que s\u00e3o requisitos da ABNT NBR ISO 9001:2008 e como os procedimentos s\u00e3o atendidos pela\ndocumenta\u00e7\u00e3o, registro e pr\u00e1ticas dentro do macroprocesso. Onde a aprova\u00e7\u00e3o referente a este documento encontra-se registrada no Registro da Uni\u00e3o (18/04/2016).\nOs procediemtos que correspondem: Assessoria Pedag\u00f3gica, Professor Ministrante, Produ\u00e7\u00e3o de Conte\u00fados, Produ\u00e7\u00e3o-Operador e Atende, Suporte-CMESuporte, Suporte CEMEAM-CMESistema, Orienta\u00e7\u00f5es Gerais e as siglas de cada documento para elaborarar as etapas, est\u00e3o disponibilizados em detelhes em Anexo 27.\nii.\tAn\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o recolhida junto dos profissionais do CEMEAM.\nCom o intu\u00eddo de analisar junto aos profissionais envolvidos diretamente com os processos de planejamento, produ\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o das aulas realizadas pelo departamento CEMEAM, procuramos recolher as suas percep\u00e7\u00f5es sobre os pontos considerados fortes e detectar os fragilizados e que podem impactar negativamente no ensino aprendizado desta modalidade. Verificamos que os procedimentos realizados por estes profissionais s\u00e3o respaldados atrav\u00e9s de requisitos da ABNT NBR ISSO 9001.\nPara recolha das informa\u00e7\u00f5es utilizamos o aplicativo Google for education, onde informamos o objetivo da pesquisa, o uso das informa\u00e7\u00f5es, o anonimato dos questionados salientado a n\u00e3o obrigatoriedade em responder as perguntas.\nParticiparam Assessores Pedag\u00f3gicos e 10 professores\nAn\u00e1lise das respostas aos question\u00e1rios aplicados a Assessoria Pedag\u00f3gica.\nA rotina dos profissionais do CEMEAM envolvidos diretamente dentro de uma log\u00edstica de Produ\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o das aulas do EPMT no Amazonas tem como refer\u00eancia os requisitos da ABNT NBR ISO 9001:2008 de registros e pr\u00e1ticas do macroprocesso.\nQuest\u00e3o 1- Em sua opini\u00e3o, quais seriam os pontos positivos e negativos do ensino mediado por tecnologia no Estado do Amazonas?\nPositivos:\nAtingir os mais distantes lugares do Estado do Amazonas ofertando educa\u00e7\u00e3o a crian\u00e7as, jovem e adulta;\nMetodologia diferenciada centrada no uso de recursos tecnol\u00f3gicos inovadores;\nOrganiza\u00e7\u00e3o das aulas por meio de um processo que aglutinas etapas \u00e0 luz do planejamento, produ\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o das aulas. Nesse processo existe um verdadeiro acompanhamento pedag\u00f3gico em que h\u00e1 aten\u00e7\u00e3o \u00e0s propostas de ensino e sistematiza\u00e7\u00e3o visando \u00e0 aprendizagem significativa que abarca aspectos cognitivos, intelectuais e culturais.\nNegativos:\nDesafios da SEDUC: falta projeto que promova di\u00e1logo f\u00edsico entre os protagonistas da ponta com os que atuam no Centro de M\u00eddias;\nA dificuldade de acesso de muitos estudantes de comunidades rurais do Amazonas;\nFalta de diesel e cheia dos rios\nInternet deficiente para transmiss\u00e3o das aulas.\nQuest\u00e3o 2- O que pode ser feito para minimizar os pontos considerados fracos ou que impactam negativamente o processo log\u00edstico do EPMT no Estado do Amazonas?\nImplementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que construam momentos de forma\u00e7\u00e3o com encontros, semin\u00e1rios, orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, al\u00e9m do fortalecimento dos la\u00e7os afetivos entre todos os atores que fazem a educa\u00e7\u00e3o no Centro de M\u00eddias;\nA metodologia do Ensino Presencial com Media\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \u00e9 dependente da tecnologia e para que funcione sem eventuais problemas seriam necess\u00e1rio melhorias de conectividade. Com falhas nessa conectividade os equipamentos comprometem muito as aulas, principalmente as aulas s\u00edncronas.\nAn\u00e1lise das respostas aos question\u00e1rios aplicados aos Professores Ministrantes.\nQuest\u00e3o 1- Em sua opini\u00e3o, quais seriam os pontos positivos e negativos do ensino mediado por tecnologia no Estado do Amazonas?\nPositivos:\nAbrang\u00eancia do p\u00fablico atendido;\nDiversidade de recursos usados na aula;\nEfetivo assessoramento pedag\u00f3gico;\nInser\u00e7\u00e3o de recursos digitais no antes, durante e depois das aulas ministradas;\nTempo para planejamento das aulas;\nA educa\u00e7\u00e3o consegue chegar \u00e0s partes mais distantes do nosso estado, pois sabemos as dificuldades de log\u00edsticas;\nA utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias que \u00e0s vezes n\u00e3o conseguimos utilizar na sala de aula tradicional;\nOs alunos ficam mais atentos \u00e0s aulas com utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes recursos midi\u00e1ticos e n\u00e3o fica na mesmice.\nNegativos:\n\u00c9 que algumas vezes faltam recursos como diesel, material, merenda para as comunidades, mas isso \u00e9 mais em rela\u00e7\u00e3o a quest\u00f5es pol\u00edticas;\nAlguns momentos a falta de sinal que impede a continua\u00e7\u00e3o das aulas, se o problema n\u00e3o for solucionado; falta de comunica\u00e7\u00e3o entre professor presencial e ministrante; Comunica\u00e7\u00e3o limitada com professores presenciais e alunos;\nQueda do sinal que interrompe a transmiss\u00e3o da aula;\nQueda de internet que atrapalha no planejamento das aulas no google drive;\nFalta de retorno quanto ao desempenho dos alunos;\nInternet fraca no interior do estado.\nQuest\u00e3o 2- O que pode ser feito para minimizar os pontos considerados fracos ou que impactam negativamente o processo log\u00edstico do EPMT no Estado do Amazonas?\nForma\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para que o professor reformule as aulas.\nInternet de qualidade no interior do estado.\niii.\tAn\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o recolhida alunos Escola Municipal S\u00e3o Francisco na Comunidade S\u00e3o Francisco.\ni.\tEspelho da pesquisa/question\u00e1rio.\nDo espelho relacionado aos question\u00e1rios aplicados na CSF, temos o registro de alunos matriculados segundo o PDP 47 alunos matriculados, sendo que no dia da coleta somente 42 alunos estavam presentes representando um percentual de 89,3%%, que destes os 5 alunos ausentes tiveram como motivo a falta de transporte escolar representando 11,9%. Dos 42 alunos presentes somente 38 participaram da coleta totalizando como a participa\u00e7\u00e3o de alunos 90,4% dos 42 alunos, 4 alunos n\u00e3o participaram pelo motivo acima descrito imperativo de n\u00e3o perderem transporte para casa. Percebeu-se que os 4 alunos ainda tentaram responder, mas o condutor do transporte escolar avisou que n\u00e3o poderia esperar, pois eles iriam atravessar o rio Solim\u00f5es e o temporal estava para cair e seria muito perigoso.\niii.i\tAn\u00e1lise dos question\u00e1rios aplicados aos alunos.\nQUEST\u00c3O 1 : Distribui\u00e7\u00e3o dos participantes por G\u00eanero\nNo total entre question\u00e1rios e entrevistas tivemos 38 participantes, sendo 57,8% de mulheres .\nGr\u00e1fico 2 : G\u00eanero dos questionados.\nHomem\nMulher\n16\n22\nQUEST\u00c3O 2 : Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por Idades.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade dos alunos, quer\u00edamos verificar se o percentual estava dentro da faixa et\u00e1ria do padr\u00e3o de acesso escolar.\nVerificou-se que 76,3% dos participantes estavam na faixa et\u00e1ria entre 15-20 anos, contatando-se que se tratando de uma zona rural a grande maioria dos alunos est\u00e1 na faixa et\u00e1ria escolar \u201cadequada\u201d, segundo a Lei n\u00b0 85/2009 de 27 de Agosto.\nEstabelece o regime da escolaridade obrigat\u00f3ria para as crian\u00e7as e jovens que se encontram em idade escolar e consagra a universalidade da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e consagra a partir de 5 anos de idade. Artigo 2\u00b0- \u00c2mbito da escolaridade obrigat\u00f3ria.\n1- Para efeito do previsto no n\u00b0 1 do artigo anterior, consideram-se em idade escolar as crian\u00e7as e jovens com idades compreendida entre 6 e aos 18 anos.\nSendo 13,1% entre 21-25 anos, 7% entre 26-30, 2,5% entre 5% 31-35.\nGr\u00e1fico 3 : Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por Idades\nQuest\u00e3o 3 : Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por localidade da morada.\nNesta quest\u00e3o t\u00ednhamos como objetivos diferenciar os grupos de participantes por local da morada, pois verificamos que muitos alunos dependem de condu\u00e7\u00e3o escolar para frequentar a escola. Constatamos que dos 38 entrevistados na escola somente 34% tinham sua morada na CSF e 25 que representam 68,4% moravam em outras comunidades pr\u00f3ximas. Outro fator que n\u00e3o foi questionado, mas foi comentado pelos entrevistados foi a m\u00e9dia de perman\u00eancia deles dentro do transporte escolar de suas\ncasas at\u00e9 a escola: que \u00e9 de 1h a 1h 30m dependendo do per\u00edodo (seca ou enchente). Outro fator que nos leva a refletir \u00e9 o de conhecer as condi\u00e7\u00f5es desses transportes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a.\nQuest\u00e3o 4: Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por posse de computador em sua resid\u00eancia.\nEste questionamento busca direcionar o olhar para que possamos visualizar se o aluno possui ferramentas que podem facilitar o seu ensino aprendizagem na utiliza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados disponibilizados pelo CEMEAM. Verificou-se que a maioria de nossos questionados n\u00e3o possui computador em sua resid\u00eancia.\nQuest\u00e3o 5 : Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por posse de acesso a internet em sua resid\u00eancia.\nNosso contexto est\u00e1 inserido no EPMT na CSF, o uso da internet \u00e9 a ferramenta principal para que esta modalidade de ensino chegue at\u00e9 a comunidade. O acesso \u00e0 internet seria a possibilidade de nosso aluno potencializar seu ensino aprendizagem utilizando as ferramentas disponibilizadas pelo CEMEAM.\nDos 38 questionados 30 afirmaram n\u00e3o possuir internet 78,9% e 2 afirmaram ter internet compat\u00edvel para acessar as ferramentas de 5%.\nGr\u00e1fico 6: Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por posse de acesso a internet em sua resid\u00eancia\n6\u00b0 Quest\u00e3o: Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por acesso \u00e0 internet em locais p\u00fablicos.\nO acesso a internet seria um dos fatores que ajudariam para o fortalecimento do ensino aprendizagem dos alunos do EPMT, conhecendo a realidade do acesso a internet no Estado do Amazonas e o alto custo, imaginamos que a maioria n\u00e3o teriam acesso em sua resid\u00eancia, logo a disponibilidade do acesso em local p\u00fablico seria uma sa\u00edda. Verificou-se que o \u00fanico local p\u00fablico \u00e9 a escola com 78,9% das respostas e 8 alunos responderam que n\u00e3o tinham conhecimento deste local (21%). Conforme explica\u00e7\u00e3o do gestor da escola, a internet s\u00f3 \u00e9 ligada no hor\u00e1rio das aulas. Ent\u00e3o com base em nossos dados. Perguntamos: como fica o aluno que queira fazer uma pesquisa al\u00e9m do oferecido pelas aulas? Infelizmente a resposta foi: N\u00e3o podemos fazer muita coisa, pois at\u00e9, a biblioteca da escola n\u00e3o possui livros atualizados para o ensino m\u00e9dio.\nQuest\u00e3o 7 : Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por trabalho com remunera\u00e7\u00e3o.\nComo nossa pesquisa permeia alunos que participam do EPMT no turno noturno, seria vi\u00e1vel perceber se eles t\u00eam uma ocupa\u00e7\u00e3o remunerada. Entre os question\u00e1rios analisados verificamos que a maioria tem uma fonte de remunera\u00e7\u00e3o. 21% responderam n\u00e3o ter trabalho remunerado, 1 que representa 2,6% trabalha na secret\u00e1ria da escola, 80% dos questionados t\u00eam trabalho remunerado, tendo 70% sua fonte de renda a agricultura.\nGr\u00e1fico 8 : Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por trabalho com remunera\u00e7\u00e3o\nQuest\u00e3o 8 : Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre acesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na CSF, antes do advento do EPMT.\nFazer este questionamento nos mostraria a verdadeira realidade daquela popula\u00e7\u00e3o no per\u00edodo antes da implanta\u00e7\u00e3o do EPMT no Estado do Amazonas. Verificou-se que 100% dos alunos entrevistados afirmaram que eram oferecidos desde a Educa\u00e7\u00e3o Infantil ao Ensino Fundamental I (at\u00e9 o 5\u00b0 ano, antiga 4a s\u00e9rie), por\u00e9m 50% marcaram que era oferecido tamb\u00e9m Ensino Fundamental II, j\u00e1 o Ensino M\u00e9dio e Superior obtivemos 0%. Conversamos com alguns entrevistados em rela\u00e7\u00e3o a terem marcado tamb\u00e9m o Ensino Fundamental e nos foi respondido, h\u00e1 alguns anos atr\u00e1s, os moradores que conseguisse terminar o Ensino M\u00e9dio na cidade, poderiam dar aula do Ensino Fundamental II. Isso nos mostra que os \u201cprofessores\u201d n\u00e3o tinham cursado uma universidade e a comunidade teve que esperar que alguns moradores terminassem o ensino m\u00e9dio para poder estudar o Fundamental II.\nGr\u00e1fico 9: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre acesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na CSF,\nQuest\u00e3o 09: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia de respostas sobre comportamento das fam\u00edlias na busca de acesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na CSF, antes do advento do EPMT.\nEm uma pesquisa \u00e0s vezes torna-se preocupante, quando ela apresenta em seu question\u00e1rio muitas perguntas abertas, ficando dif\u00edcil para realizar a an\u00e1lise, entendemos esse, por\u00e9m ap\u00f3s a devolutiva por parte dos peritos que validaram o question\u00e1rio percebemos realmente que nossas quest\u00f5es estavam em demasiadamente como quest\u00f5es abertas. Reestruturamos e tentamos tornar nossas perguntas mais objetivas, contudo existem itens que se faz necess\u00e1rio que o participante expresse sua opini\u00e3o, s\u00f3 assim poderemos conhecer a vis\u00e3o de cada um em rela\u00e7\u00e3o ao antes e depois da implanta\u00e7\u00e3o do EPMT na CSF.\nPara que nossa coleta de informa\u00e7\u00f5es refletisse a fala do entrevistado, utilizamos o aplicativo WORDCLOUDS, pois ele nos fornece de forma fidedigna em seus links a colet\u00e2nea de frases mais utilizadas nos textos digitados. Com isso podemos transcrever nos nossos gr\u00e1ficos a opini\u00e3o dos entrevistados. Nesta quest\u00e3o nosso objetivo era conhecer como a popula\u00e7\u00e3o fazia para que seus filhos pudessem dar continuidade aos estudos nos n\u00edveis que n\u00e3o eram oferecidos antes de 2007. Nossa an\u00e1lise nos mostrou que num total de 28 respostas traziam a certeza que acabavam sem dar continuidade aos estudo, por\u00e9m 14 afirmaram em outro item que ficariam sem estudar, 12 respostas salientam que iam estudar na CBV e 10 afirmaram que os pais colocavam os filhos para morar na casa de parentes na cidade e ressaltaram que as vezes n\u00e3o dava certo e acabavam retornando para a comunidade.\nGr\u00e1fico 10: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia de respostas sobre comportamento das fam\u00edlias na busca de acesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na CSF, antes do advento do EPMT\n14\n14\nQuest\u00e3o 10: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre da hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na CSF, antes do advento do EPMT.\nEmbora seja mais uma quest\u00e3o aberta ela nos mostra e a realidade vivida por essas pessoas na hist\u00f3ria do acesso a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Entre as respostas tabulamos as seguintes opini\u00f5es: 21 respostas apareciam a seguinte frase: \u201cmuitas dificuldades para estudar\u201d, 25 referem \u201cDesist\u00eancias, 6 afirmam: \u201ct\u00ednhamos a impress\u00e3o que \u00e9ramos esquecido pelo resto do mundo\u201d. S\u00e3o palavras fortes que nos levam a refletir o quanto o EPMT, poder\u00e1 mudar o modo de agir e pensar destas pessoas.\nGr\u00e1fico 11 : Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre da hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na\nN\u00f3s n\u00e3o tinhamos condi\u00e7\u00f5es de concorrer a...\nvento do EPMT \u25a0\nT\u00ednhamos a impress\u00e3o que \u00e9ramos...\nTudo ficava pela metade\nMuitas dificuldades para estudar\nDesist\u00eancias\nCSF, antes do Pessoas enfrentando todos os tipos de.\n8\n21\n25\nQuest\u00e3o 11: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre o acesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na CSF, ap\u00f3s o advento do EPMT .\nNosso questionamento nesta quest\u00e3o tem como objetivo perceber a vis\u00e3o do entrevistado com rela\u00e7\u00e3o ao acesso a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica na CSF ap\u00f3s o advento do EPMT, assim poderemos realizar um par\u00e2metro do antes e depois do advento.\nNesta quest\u00e3o aberta podemos observar que em 22 respostas constavam que \u201co advento d EPMT facilitou muito o acesso\u201d, 20 citam que \u201cficou mais f\u00e1cil\u201d, 08 ainda comentam que \u201cainda tem algumas dificuldades\u201d e 19 s\u00e3o mais diretos e afirmam que \u201choje na CSF s\u00f3 n\u00e3o estuda quem n\u00e3o quer\u201d.\nPercebemos a mudan\u00e7a de relatos, antes algo voltado apenas para desafios e dificuldades.\nGr\u00e1fico 12: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre o acesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na CSF, ap\u00f3s\nQuest\u00e3o 12: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia de respostas sobre vantagens que o EPMT trouxe para os alunos ou para a CSF.\nA quest\u00e3o nos mostra o pensamento de benef\u00edcios que n\u00e3o v\u00e3o somente a benef\u00edcio pr\u00f3prio, mas que envolve o outro, o futuro e acreditar em ultrapassar as fronteiras da CSF.\n\u00c9 o que nos mostra a colet\u00e2nea de resposta em que avultam as respostas \u201cter transporte\u201d (40 vezes), \u201cser pr\u00f3ximo da moradia\u201d (38), \u201cn\u00e3o precisar ficar longe da fam\u00edlia\u201d (22).\nGr\u00e1fico 13: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia de respostas sobre vantagens que o EPMT trouxe para os\nalunos ou para a CSF.\nQuest\u00e3o 13: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre dificuldades que EPMT trouxe para os alunos ou para a CSF.\nN\u00e3o podemos deixar de falar tamb\u00e9m das dificuldades que possam acontecer no EPMT, como sabemos estamos fazendo um percurso em uma modalidade de ensino que abrange um Estado com dimens\u00f5es gigantescas e seria imposs\u00edvel n\u00e3o comentar e destacar essas dificuldades, que podem ser analisadas e quem sabe serem tomadas algumas provid\u00eancias na medida do poss\u00edvel por parte do setor competente. Nas quest\u00f5es analisadas podemos salientar \u201ca falta de transporte em alguns momentos\u201d (36), \u201cos transportes n\u00e3o terem coletes salva vidas\u201d (22), \u201ca falta em alguns momentos de energia\u201d (23), \u201csinal que cai\u201d (33), \u201cn\u00e3o conseguir participar da interatividade\u201d (19), \u201cn\u00e3o ter livros\u201d (25).\nGr\u00e1fico 14: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre dificuldades que EPMT trouxe para os alunos ou para a CSF\nQuest\u00e3o 14: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre transportes em per\u00edodo de seca para acesso \u00e0 escola.\nConhecer como estes alunos chegam at\u00e9 a escola no per\u00edodo denominado seca, n\u00e3o poderia deixar de constar em nossa pesquisa, pois durante o decorrer de nossa explana\u00e7\u00e3o foi salientado o complexo acesso \u00e0s comunidades ribeirinhas. No total de 40\nquestion\u00e1rios salienta-se que 8 alunos utilizam a rabeta 20% a voadeira \u00e9 usada por 35% num total de 14 alunos. \u00d4nibus e barco n\u00e3o foram citados.\nOutro fator que nos leva a refletir como se d\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es desses transportes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a?\nNosso olhar nos levou a observar que em nenhuma embarca\u00e7\u00e3o estava com cobertura ou\nsalva-vidas, algo que nos preocupou. Como chegamos quase com a noite, percebemos\nque n\u00e3o se tinha refletores de luz tamb\u00e9m para guiar o percurso das embarca\u00e7\u00f5es que\ntraziam os alunos.\nGr\u00e1fico 15: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre transportes em per\u00edodo de seca para acesso \u00e0 escola\nQuest\u00e3o 15: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre transporte em per\u00edodo de cheia para acesso \u00e0 escola.\nNa quest\u00e3o a seguir teremos como objetivo mensurar o meio de transporte utilizado para se ter acesso \u00e0 escola no per\u00edodo da cheia. Verificamos que o panorama mudou, no per\u00edodo da seca eram utilizados 6 diferentes meios de transportes, contudo no per\u00edodo da cheia esse n\u00famero reduz para 3, divididos da seguinte forma, 10 alunos passam a utilizar a canoa que representa 25%, voadeira permanece com os mesmos 14 alunos 35%, o maior n\u00famero ficou com a utiliza\u00e7\u00e3o da rabeta que passa a ser utilizada por 16 alunos 40%.\nGr\u00e1fico 16: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre transporte em per\u00edodo de cheia para acesso \u00e0 escola.\nQuest\u00e3o 16: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre continuidade dos estudos caso n\u00e3o houvesse o EPMT na CSF.\nNa quest\u00e3o colocamos a hip\u00f3tese de n\u00e3o se ter o acesso ao ensino m\u00e9dio na CSF, o que nos levou a perceber que as dificuldades apresentadas antes do EPMT, tornaria a maioria dos entrevistados como desistentes de continuidade nos estudos. \u00c9 o que podemos verificar nas respostas onde somente 15% afirmar que continuariam seus estudos, mas 55% deixam a d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o a essa continuidade.\nGr\u00e1fico 17: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre continuidade dos estudos caso n\u00e3o\n22\nQuest\u00e3o 17: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre conhecimento de pessoas que retornaram a frequentar a escola com o EPMT.\nPerceber os benef\u00edcios e dificuldades que o EPMT trouxe e que apresenta na CSF seria um dos nossos objetivos, um deles seria diagnosticar o benef\u00edcio de pessoas que retornaram \u00e1 sala de aula ap\u00f3s anteriormente a terem abandonado. Impressionou-nos que nenhum de nossos entrevistados afirmou que n\u00e3o conhecia algu\u00e9m que houvesse retornado a estudar, mas, todos citaram uma ou mais pessoas que haviam retornado \u00e0 sala de aulas com o advento do EPMT na CSF, num total 103 exemplos, 17,4 % irm\u00e3os, 9,7% pais, 14,5% m\u00e3es, 19,4% parentes, 17,4% conhecidos.\nGr\u00e1fico 18: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre conhecimento de pessoas que\nretornaram a frequentar a escola com o EPMT\n22\nQuest\u00e3o 18 : Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre sugest\u00f5es de melhorias no ensino com o EPMT na CSF.\nConhecer a opini\u00e3o dos participantes do EPMT que est\u00e3o na outra \u201cponta\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es que poderiam melhorar ainda mais o EPMT valeriam para orientar novas decis\u00f5es pelos \u00f3rg\u00e3os competentes, sendo uma quest\u00e3o aberta obtivemos um total de 152 respostas, que em sua organiza\u00e7\u00e3o classificamos 21,7 % que gostariam de ter livros e salientam que devido a falta de acesso a internet para pesquisar, poderiam fazer isso nos livros, 25% gostariam que houvesse coletes salva vidas no transporte escolar, 16,4 queriam coberturas no transporte (voadeiras, rabetas), 17,1% desejavam a melhoria no fornecimento de energia e 18,4% esperam que seja oferecido o Ensino Superior na modalidade EPMT.\nGr\u00e1fico 19: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre sugest\u00f5es de melhorias no ensino\niii.ii\tAn\u00e1lises dos question\u00e1rios aplicados aos professores da Escola Municipal S\u00e3o Francisco na CSF.\nQuadro 2- An\u00e1lise dos question\u00e1rios aplicados aos professores da EMSF na CSF.\nParticipantes: HOMEM ( 1 ) MULHER ( 1 )\nProfessor: ( H ) entre 35-40 Professor ( F ) entre 50-55\n100% moradores da CSF\nQuest\u00f5es:\nProfessor 1\nProfessor 2\n4: Distribui\u00e7\u00e3o dos professores por habilita\u00e7\u00e3o acad\u00eamica\n5 : Distribui\u00e7\u00e3o dos professores por situa\u00e7\u00e3o trabalhista.\n6: Distribui\u00e7\u00e3o dos professores por posse de computador em sua resid\u00eancia\n7 : Distribui\u00e7\u00e3o dos professores por posse de acesso a internet em sua resid\u00eancia.\nLicenciado (PROFORMAR) P\u00f3s-Graduado em Matem\u00e1tica.\nEfetivo na cadeira do estado onde tem como fun\u00e7\u00e3o a dire\u00e7\u00e3o e professor presencial no EPMT na ESF, tamb\u00e9m exerce a fun\u00e7\u00e3o de professor tempor\u00e1rio na Escola Municipal Ezequiel Ruiz II localizada na CBV\nPossuem\nLicenciada em Hist\u00f3ria\nEfetivo na cadeira do estado e exerce a fun\u00e7\u00e3o de professor presencial do EPMT no turno noturno.\nPossuem destacando que a mesma \u00e9 compat\u00edvel para o acesso as ferramentas de EaD.\n8: Distribui\u00e7\u00e3o dos professores por acesso \u00e0 internet em locais p\u00fablicos.\nComenta que na CSF o \u00fanico local publico que se tem acesso a internet \u00e9 no ambiente da escola, por\u00e9m a internet s\u00f3 fica dispon\u00edvel durante a transmiss\u00e3o das aulas.\n9 : Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre acesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na CSF, antes do advento do EPMT.\nO que foi detectado atrav\u00e9s das respostas dos professores 1 e 2 que at\u00e9 2017 na CSF s\u00f3 eram oferecidos at\u00e9 o ensino fundamental II que compreende at\u00e9 o 9\u00b0 ano.\n10 : Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia de respostas sobre comportamento das fam\u00edlias na busca de acesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na CSF, antes do advento do EPMT.\n\u201cAs fam\u00edlias que tinham condi\u00e7\u00f5es financeiras e/ou fam\u00edlias na cidade, enviavam seus filhos para estudar ou em Manaus ou em Manacapuru, principalmente. Antes do surgimento do transporte escolar, alguns alunos se deslocavam at\u00e9 a comunidade vizinha, Bela Vista, distante 7km, para pegar o \u00f4nibus e estudar em Manacapuru diariamente.\n11: Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre o acesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na CSF, ap\u00f3s o advento do EPMT.\nMuito mais acess\u00edvel pois n\u00e3o \u00e9 preciso se deslocar da comunidade para completar o ensino m\u00e9dio\nHoje n\u00e3o precisamos ficar preocupados o que iriamos fazer para que nossos filhos conclu\u00edssem o ensino m\u00e9dio. Hoje tudo \u00e9 mais acess\u00edvel e sem muitos obst\u00e1culos.\n12 - Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia de respostas sobre vantagens que o EPMT trouxe para os alunos ou para a CSF.\nA enchente n\u00e3o \u00e9 mais um problema t\u00e3o grande para os alunos, mesmo na seca ou enchente as aulas ocorrem normalmente e no caso da impossibilidade de termos algum problema na transmiss\u00e3o, podemos repor essa aula sem perda para os alunos.\nHoje nossos alunos enfrentam outras dificuldades que comparadas com o passado n\u00e3o s\u00e3o nada. As aulas acontecem diariamente, nunca faltou professor e se temos problemas t\u00e9cnicos n\u00e3o perdemos as aulas, pois podemos assistir em outro momento. O que eu quero dizer \u00e9 que problemas sempre v\u00e3o ter, mas o EPMT de uma forma geral superou os obst\u00e1culos que os alunos tinham para dar continuidade aos\nestudos.\n13-Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre dificuldades que EPMT trouxe para os alunos ou para a CSF\nNossa maior dificuldade \u00e9 quando temos algum problema t\u00e9cnico nos equipamento e para vim o t\u00e9cnico \u00e0s vezes demoram dias, falo no nosso caso que n\u00e3o fica t\u00e3o longe da cidade, outro problema e a interrup\u00e7\u00e3o no fornecimento de energia, mas isto n\u00e3o \u00e9 um problema do CEMEAM , j\u00e1 tem rela\u00e7\u00e3o com a prefeitura do munic\u00edpio.\n\u00c9 n\u00e3o ter o material das aulas com anteced\u00eancia para que pudesse se preparar para as aulas e tamb\u00e9m ter dificuldades de assimila\u00e7\u00e3o em algumas disciplinas j\u00e1 que o mesmo tem forma\u00e7\u00e3o diferente de certas mat\u00e9rias. Outro problema seria a falta de tinta para imprimir as avalia\u00e7\u00f5es e as vezes demoram meses para ser suprida e os alunos perdem muito tempo copiando, os problemas de manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos agora j\u00e1 n\u00e3o demoram tanto para sermos atendidos.\n14- Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de respostas sobre transporte para o EPMT\nAqui na CSF temos duas realidades uma \u00e9 o per\u00edodo da seca que podemos classificar como um per\u00edodo \u201cbom\u201d, apenas alguns alunos precisam caminhar um pouco para chegar at\u00e9 o transporte, mas j\u00e1 fica dif\u00edcil no retorno, n\u00e3o tendo luz el\u00e9trica eles tem que caminhar na escurid\u00e3o at\u00e9 suas casas depois que deixam o transporte, mas os que possuem bicicletas podem usar e fica mais f\u00e1cil, j\u00e1 na enchente o transporte os levam quase na porta de suas casas, por\u00e9m \u00e9 um per\u00edodo de muitas chuvas e temporais como os transportes que fazem a rota da CFS n\u00e3o tem cobertura muitos alunos perdem aulas devido ser perigoso e tamb\u00e9m n\u00e3o ter coletes salva vidas para os alunos a\u00ed muitos preferem n\u00e3o ariscar vindo para aula.\nN\u00e3o podemos reclamar muito, por tudo que j\u00e1 vivemos em rela\u00e7\u00e3o ao transporte escolar, hoje estamos vivendo um momento bom, por\u00e9m a seguran\u00e7a \u00e9 algo preocupante, sabemos da realidade dos nossos rios e o transporte n\u00e3o tem cobertura e coletes salva vidas para os alunos. Muitos deixam de vim \u00e0s aulas no per\u00edodo de chuvas, mesmo sabendo nadar \u00e9 muito ariscado atravessar o Solim\u00f5es de noite, troncos de arvores descem o rio com o temporal fica dif\u00edcil de enxergar e uma batida da voadeira em um tronco seria fatal. Sem falar as vezes que o transporte n\u00e3o vem .\n15- Distribui\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancias de respostas sobre sugest\u00f5es de melhorias no ensino com o EPMT na CSF\nA seguran\u00e7a dos nossos alunos em rela\u00e7\u00e3o ao transporte seria o principal, outro item seria a manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos e a qualidade em rela\u00e7\u00e3o a internet, pois as vezes a transmiss\u00e3o fica muito ruim.\nA manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos (computador, impressora, microfone, webcam, TV e antena parab\u00f3lica) e a internet mais potente para transmiss\u00e3o das aulas, \u00e0s vezes fica dif\u00edcil acessar.\niv.\tAn\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o recolhida junto dos moradores da Comunidade de S\u00e3o Francisco\nQuest\u00e3ol- Como era a hist\u00f3ria do acesso a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica particularmente ao Ensino M\u00e9dio na CSF, antes do advento do EPMT.\nAs realidades descritas pelos entrevistados nesta quest\u00e3o nos mostram similaridades nas respostas. Come\u00e7amos pelo momento em que as pessoas tinham que cursar o ensino m\u00e9dio: momento marcado por v\u00e1rias decis\u00f5es e algumas delas traum\u00e1ticas para todos da fam\u00edlia, mas sendo necess\u00e1ria caso a decis\u00e3o for dar continuidade ao ensino b\u00e1sico. Apresentaremos abaixo, na tabela 20, as decis\u00f5es que foram referidas pelos entrevistados e as suas consequ\u00eancias:\nQuadro3- Decis\u00f5es que foram apresentadas pelos entrevistados e as suas consequ\u00eancias:\nDecis\u00e3o\nConsequ\u00eancia\nPermanecer na CSF sem locomover-se para Manacapuru.\nCursar at\u00e9 ao Ensino Fundamental II.\nDar continuidade aos estudos sem sair da CSF\nSair da CSF e dar continuidade aos estudos.\nEnfrentar os percal\u00e7os de uma caminhada de horas at\u00e9 a comunidade CBV para pegar um \u00f4nibus que os levasse at\u00e9 Manacapuru numa viagem de uma hora e meia fazer o mesmo percurso para retornar a CSF.\nMorar na casa de conhecidos ou parentes, vivenciando as dificuldades devido \u00e0 separa\u00e7\u00e3o e a quest\u00e3o financeira. Onde muitas vezes n\u00e3o se adaptavam e retornavam para a CSF sem concluir o ensino m\u00e9dio.\nQuest\u00e3o 2 - Na opini\u00e3o dos entrevistados quais as vantagens do advento do EPMT para a popula\u00e7\u00e3o da CSF?\nEm contra partida com as decis\u00f5es que as pessoas tinham que tomar antes do advento do EPMT na CSF, os entrevistados foram unanime em afirmarem que s\u00f3 o fato de n\u00e3o terem que enfrentar a longa caminhada at\u00e9 a CBV e a viagem de \u00f4nibus at\u00e9 Manacapuru, j\u00e1 era motivo para comemorar e agregando o fato das fam\u00edlias n\u00e3o terem que separar-se de um componente era mais que motivo para comemorar.\nNas entrevistas tamb\u00e9m \u00e9 destacada a satisfa\u00e7\u00e3o em ver pessoas que decidiram ficar na CSF para ajudar no sustento da fam\u00edlia , com a chegada do EPMT voltar a sala de aula e\ndar continuidade ao estudo, mais interessante foi que muitos conclu\u00edram o ensino m\u00e9dio junto com os filhos.\nQuest\u00e3o 3 - O que poderia ser feito para a melhoria do EPMT na CSF?\nAs respostas coincidem nas refer\u00eancias no que diz respeito \u00e0 historicidade do acesso a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica na comunidade, fazem uma compara\u00e7\u00e3o e ao mesmo tempo percebemos um constrangimento ao acharem que n\u00e3o estariam contentes com o que \u00e9 oferecido atualmente, na vis\u00e3o deles, eles teriam apenas que agradecer. O que podemos verificar neste contexto local e temporal, que j\u00e1 era traduzido na fala de Carlos (1992, p.33) \u201caqui ainda se trava uma \u00e1rdua luta por condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de vida, por direitos b\u00e1sicos j\u00e1 amplamente conquistados nos pa\u00edses desenvolvidos\u201d. Contudo reconhecem que a nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal tem artigo que fala sobre o direito e dever do Estado e da fam\u00edlia em promover e incentivar o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, como foi comentado anteriormente o art. 205 de nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.\nAssim reconheceram que alguns problemas t\u00e9cnicos, sendo sanados, o EPMT teria um melhor aproveitamento e foram citados: uma melhor internet, infraestrutura el\u00e9trica, eleva\u00e7\u00e3o da estrutura da escola para responder melhor nas enchentes.\nv.\tTriangula\u00e7\u00e3o de resultados: pontos fortes e fracos da situa\u00e7\u00e3o.\nConhecer a realidade que envolve o EPMT no Estado do Amazonas \u00e9 um modo de identificar os pontos positivos e salientar os que est\u00e3o impactando negativamente no seu processo e ter a possibilidade de apontar ou realizar mudan\u00e7as como podemos verificar no coment\u00e1rio de Graue e Walsh(2003), \u201ca investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para o desenvolvimento e aperfei\u00e7oamento cont\u00ednuo da pr\u00e1tica educativa\u201d. Nossa investiga\u00e7\u00e3o tinha como objetivos principais salientar os pontos fortes, identificar os fracos no EPMT assim articular medidas em conformidade com as tramita\u00e7\u00f5es legais e a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. Para nos aproximar dos objetivos utilizamos por via qualitativa e quantitativa coleta de informa\u00e7\u00f5es que pud\u00e9ssemos descobrir e compreender a realidade que circunda nosso objeto de estudo e confrotaria com os fundamentos te\u00f3ricos os resultados, assim adentrar em busca de rela\u00e7\u00f5es que fa\u00e7am\nsentido aos objetivos da investiga\u00e7\u00e3o. Recorrer \u00e0 triangula\u00e7\u00e3o dos resultados \u00e9 tentar alcan\u00e7ar uma compreens\u00e3o mais profunda da situa\u00e7\u00e3o: \u201c[a] triangula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma ferramenta ou uma estrat\u00e9gia de valida\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma alternativa \u00e0 valida\u00e7\u00e3o. A combina\u00e7\u00e3o de diferentes perspectivas metodol\u00f3gicas, diversos materiais emp\u00edricos [...] deve ser vista como uma estrat\u00e9gia para acrescentar rigor, amplitude, complexidade, riqueza, e profundidade a qualquer investiga\u00e7\u00e3o\u201d (Denzin &amp; Lincoln.2006, p.5).\nEscolhemos nosso publico respeitando a realidade em quest\u00e3o e com base em nossos interesses da investiga\u00e7\u00e3o. O diagnostico dos pontos positivos e negativos do EPMT, n\u00e3o poderia ser apenas na realidade da CSF, mas conhecer as duas pontas que fazem acontecer o EPMT no Estado. Strauss e Corbin (1990) dizem que inicialmente o investigador tem de escolher um grupo onde possa encontrar evid\u00eancia dos fen\u00f3menos que quer estudar e os m\u00e9todos de recolha de dados a utilizar: observa\u00e7\u00e3o, entrevista, documenta\u00e7\u00e3o, grava\u00e7\u00f5es \u00e1udio ou v\u00eddeo, combina\u00e7\u00f5es entre estes. Constatamos que v\u00e1rios autores validam os percal\u00e7os ao acesso a educa\u00e7\u00e3o formal, no Estado do Amazonas desde os tempos mais remotos at\u00e9 os dias contempor\u00e2neos. Lima(2014), Antunes(2004), Akkari(2001), Barbosa(2008 e 2012), Melo Neto (2010), Maia (2010), Gon\u00e7alves (2010), Campos (2011). Mas o confronto da situa\u00e7\u00e3o antecedente com a situa\u00e7\u00e3o atual, com o EPMT, foi un\u00e2nimemente considerada pelo nosso p\u00fablico como um ponto muito forte na oferta educativa atual.\nEm nossa an\u00e1lise quantitativa podemos verificar que ferramentas de suma import\u00e2ncia com capacidade em potencializar o EPMT entre o publico no ensino aprendizagem pode ser considerado insignificante, por n\u00e3o haver condi\u00e7\u00f5es de acesso: dos 38 alunos questionados 87% afirmaram n\u00e3o possuir computadores em sua resid\u00eancia e somente 5% afirmaram ter acesso a internet compat\u00edvel para EaD. Investigadores desta \u00e1rea j\u00e1 afirmaram (Barbosa,2008 e Melo Neto,2010) se um dos problemas para uma boa recep\u00e7\u00e3o das aulas atrav\u00e9s do EPMT n\u00e3o haver acesso \u00e1 internet compat\u00edvel com a nossa realidade geogr\u00e1fica e social. N\u00e3o s\u00f3 os questionados in loco fizeram observa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a internet dispon\u00edvel e n\u00e3o ser compat\u00edvel com as necessidades da EaD, tamb\u00e9m dos profissionais do CEMEAM que responderam ao question\u00e1rios on-line, num total de 14 questionados, 71% comentaram que o acesso deficiente \u00e1 internet \u00e9 o maior 103\nrespons\u00e1vel das interrup\u00e7\u00f5es das aulas, o que vale ressaltar que esses 71% representam em larga maioria a opini\u00e3o dos professores ministrantes participantes da pesquisa. Como podemos destacar na fala de um professor ministrante em rela\u00e7\u00e3o os pontos negativos no EPMT no Estado: \u201c... alguns momentos \u00e9 a falta de sinal (internet) que impede a continua\u00e7\u00e3o das aulas\u201d.\nEm segundo n\u00edvel coloca-se a necessidade de acesso a computadores, para estudo e pesquisa, para al\u00e9m das aulas, atualmente claramente insuficiente, diante de in\u00fameras mudan\u00e7as proporcionadas pelo uso das TICs no ensino aprendizagem na CSF \u00e9 preciso reconhecer que n\u00e3o est\u00e1 havendo coer\u00eancia entre o discurso, pr\u00e1tica e acesso. Neste sentido \u00e9 importante considerar algumas vertentes locais e regionais. Buscar medidas que possam proporcionar um melhor aprendizado para nossos alunos \u00e9 abranger um contexto que vai al\u00e9m-escola e sabedores que um dos objetos de analise faz parte de uma comunidade ribeirinha e para que a aula aconte\u00e7a precisamos da presen\u00e7a dos alunos quantificamos quais os meios de transporte utilizados pelos alunos para se chegar at\u00e9 a escola, para obter nossos resultados confrontamos as duas realidades vividas pelos alunos o per\u00edodo da seca e o da enchente. O meio de transporte mais utilizados pelos nossos alunos nos dois per\u00edodos \u00e9 a voadeira, que mantem o mesmo numero nos dois per\u00edodos e \u00e9 utilizada por 14 alunos, j\u00e1 a rabeta no per\u00edodo da seca \u00e9 utilizada por 8 contudo o numero dobra outro item que tamb\u00e9m tem seu numero elevado no per\u00edodo da enchente \u00e9 a canoa que no per\u00edodo da seca \u00e9 utilizada por 4 alunos, tem um acr\u00e9scimo de 40%. Logo percebemos que no per\u00edodo da cheia 100% dos alunos dependem deste tipo de transporte. Assim, as deficientes condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a observadas neste tipo de transportes s\u00e3o um ponto fraco que deve ser respondido urgentemente. Ao analisarmos as respostas os question\u00e1rios e compando com as respostas dos entrevistados em uma paisagem mais ampla, quando \u00e9 perguntado \u201ccomo era hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na CSF, antes do advento do EPMT\u201d? o item desist\u00eancia aparece expresso ou subentendido em todas as respostas, culminando na observa\u00e7\u00e3o \u201c t\u00ednhamos a impress\u00e3o que \u00e9ramos esquecidos pelo resto do mundo\u201d. Ali\u00e1s nas entrevistas foi narrado por todos os entrevistados que o que era mais dif\u00edcil era que para estudar, muitos tinham que ficar separado da fam\u00edlia, morando em outra cidade.\nFalar do passado e dimensionar o futuro com melhorias como j\u00e1 afirmava em 1978 Strauss: \u201cNa actualidade confrontamo-nos com um universo marcado por uma tremenda fluidez; o mundo n\u00e3o quer e n\u00e3o pode manter-se tal como foi no passado... este \u00e9 um universo em que nada est\u00e1 estritamente determinado\u201d (cit.in Zamith-Cruz.1996, p.94). Foi na triangula\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es coletadas com os diversos m\u00e9todos que procuramos mensurar as possibilidades de interven\u00e7\u00e3o para melhoria no ensino aprendizado atrav\u00e9s da metodologia EPMT no Estado do Amazonas. Ao confrontamos as respostas entre, alunos, professores presenciais, professores ministrantes, moradores que fizeram parte do processo de coleta de dados em rela\u00e7\u00e3o a sugest\u00f5es de melhorias no ensino com o EPMT na CSF. Entre os 57 participantes 45 citaram a melhoria da internet e outro n\u00famero expressivo foi que houvesse coletes salva vidas no interior do transporte escolar. Ao adotarmos o recurso da triangula\u00e7\u00e3o podemos perceber a converg\u00eancia dos anseios dos envolvidos no processo ensino aprendizagem atrav\u00e9s do EPMT no Estado do Amazonas. Confirma-se assim que afirma Maxwell (1996) \u201cN\u00e3o acredito que haja um \u00fanico design para a metodologia de uma investiga\u00e7\u00e3o ... [uma] boa metodologia para um estudo, tal como um bom design para um barco, deve ajud\u00e1-lo a atingir o destino de modo seguro e eficiente\u201d.\n5. Uma proposta de Interven\u00e7\u00e3o.\ni.\tObjetivos Gerais.\nPropor um projeto de interven\u00e7\u00e3o que fortale\u00e7a os pontos fortes e minimize os pontos fracos identificados no processo educacional do Ensino M\u00e9dio, na Escola Estadual S\u00e3o Francisco na comunidade de S\u00e3o Francisco, no Ensino Presencial com Media\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gico no Munic\u00edpio de Manacapuru, Amazonas.\nii.\tObjetivos Espec\u00edficos.\nPropor as medidas complementares que se considerem adequadas em conformidade com a situa\u00e7\u00e3o diagnosticada e com a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica.\niii.\tInterven\u00e7\u00e3o e responsabilidade.\nNossa proposta de interven\u00e7\u00e3o poderia agregar fatores que v\u00e3o al\u00e9m da capacidade humana mas algumas defici\u00eancias identificadas podem ser minimizadas com algumas a\u00e7\u00f5es que dependem de \u00f3rg\u00e3os competentes (governo estadual, prefeituras municipais, presidente comunit\u00e1rio). Ap\u00f3s visita In loco, conhecemos a realidade e anseios de ambas as partes que almejam um melhor aproveitamento do ensino aprendizagem do EPMT, de um lado o publico que sofre na esperan\u00e7a de melhoria de diversas a\u00e7\u00f5es para que o EPMT possa ser desenvolvido em sua plenitude em outro lado uma organiza\u00e7\u00e3o e processos que transcorrem conforme normas regularizadoras de a\u00e7\u00f5es que qualificam uma log\u00edstica que \u00e9 validada em sua pr\u00e1tica, por\u00e9m n\u00e3o deixa de ter seus percal\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o ao aproveitamento do ensino aprendizagem. Ap\u00f3s an\u00e1lise e estudo desse contexto destacamos a emerg\u00eancia de algumas a\u00e7\u00f5es abaixo descritas com a finalidade de minimizar os pontos fracos identificados. A tabula\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s do confronto de respostas obtidas em campo, segundo os m\u00e9todos adotados para diagnosticar os pontos positivos ou negativos e poss\u00edveis interven\u00e7\u00f5es para melhoria.\n\u201cA triangula\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos pode estabelecer liga\u00e7\u00f5es entre descobertas obtidas por diferentes fontes, ilustra-las e torna-las mais compreens\u00edveis; pode tamb\u00e9m conduzir a paradoxos, dando nova dire\u00e7\u00e3o aos problemas a serem pesquisados\u201d.(Neves.1996,p.2)\nOs pontos que foram detectados e considerados como os que criam alguns obst\u00e1culos no processo de ensino aprendizagem no EPMT n\u00e3o dependem na maioria das vezes da a\u00e7\u00e3o dos alunos e professores. Na tabela apresentada abaixo selecionamos as interven\u00e7\u00f5es e os poss\u00edveis respons\u00e1veis pelo atendimento.\nQuadro 4-Poss\u00edvel respons\u00e1vel pelo atendimento.\n\u00c1REA DE INTERVEN\u00c7\u00c3O\tINTERVEN\u00c7\u00c3O\tRESPONSAVEL/ ATENDIMENTO\nMelhoria e amplia\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 internet Empresa terceirizada DMP-Design Marketing e propaganda LTDA\nCO o\no\n\u00a1Z!\nO\na\n\u25a0g \u00b0 i\nO s_ ct\u00ed\n45 5 O\nAmplia\u00e7\u00e3o da rede de computadores de acesso p\u00fablico\nColetes salva vidas para o transporte escolar.\nCobertura nos transportes (voadeiras e rabetas).\nAumentar o acerco de livros escolares atualizados na Biblioteca Escolar\nAlterar o n\u00edvel dos pilares que sustentam a ESF.\nProposta para oferta do Ensino Superior na modalidade EPMT.\nPrefeitura Municipal em conjunto com o presidente da CSF.\nEmpresas terceirizadas respons\u00e1veis pelo transporte escolar\nEmpresas terceirizadas respons\u00e1veis pelo transporte escolar\nPrefeitura Municipal em conjunto com o presidente da CSF.\nPrefeitura Municipal em conjunto com o presidente da CSF\nGoverno do Estado ( Federal e Estadual)\n\n\nElabora\u00e7\u00e3o: L\u00facia Regina\nIV-\tDiscuss\u00e3o da Proposta de Interven\u00e7\u00e3o.\n1- An\u00e1lise da discuss\u00e3o da Proposta de Interve\u00e7\u00e3o.\nA presente pesquisa tem como alguns dos seus objetivos salientar os pontos positivos e detectar os negativos no EPMT na CSF, sendo que para isto foi necess\u00e1rio conhecer a realidade que envolvia a historia do acesso a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Estado do Amazonas, nosso projecto teria uma leitura diferenciada se deixamos de lado todo o tramite Constitucional, LDB's, PNE, EF9, Plano Decenal de Educa\u00e7\u00e3o para todos. Onde decis\u00f5es eram todas em prol do acesso a educa\u00e7\u00e3o com qualidade. Mas segundo (Colares.2016,p.250) no Brasil as politicas p\u00fablicas educacionais foram discutidas tardiamente no \u00e2mbito politico, atreladas aos interesses pol\u00edticos. Somente em 1961 \u00e9 aprovada a primeira Lei de Diretrizes e Base da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, s\u00e3o marcas de passos curtos que encontramos no contexto de mudan\u00e7a educacional que abrangesse todo o territ\u00f3rio nacional. Que segundo Bowe, 1992 a politica produz efeito e consequ\u00eancia que pode representar mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es, mas o ponto chave \u00e9 que as politicas podem ser sujeitas a interpreta\u00e7\u00f5es e assim ser recriadas. Foram estas recria\u00e7\u00f5es que impactaram no acesso a educa\u00e7\u00e3o de qualidade para todos. Como podemos verificar na fala de Barbosa (2012) quando comenta a realidade dos professores que estavam naquele momento participando do PROFORMAR, professores estes que lecionavam nas escolas ribeirinhas e de que faz parte a EMSF:\n\u201cDa vida dos professores em forma\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades como sujeitos interioranos fizeram-nos migrantes sobreviventes, tanto dentro do pr\u00f3prio Estado do Amazonas [...] Professores que iniciaram seus estudos em escolas com classe multisseriadas, em m\u00e9dia aos 12 anos de idade e com uma rica trajet\u00f3ria de vida. Outros foram alfabetizados pela fam\u00edlia ou algu\u00e9m que j\u00e1 sabia ler e escrever, n\u00e3o frequentando escola formal pela aus\u00eancia dela em sua comunidade\u201d.\nPor\u00e9m s\u00e3o medidas feitas em acordos pol\u00edticos que assegura ao Estado do Amazonas criar possibilidades que levem at\u00e9 as localidades mais remotas do Estado do Amazonas conte\u00fados m\u00ednimos que atendam a aprendizagem em suas necessidades b\u00e1sicas, para a sobreviv\u00eancia e desenvolvimento da vida contempor\u00e2nea. Um fator primordial era incrementar os recursos financeiros para manuten\u00e7\u00e3o e para investimento na qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, conferindo maior efici\u00eancia e equidade em sua distribui\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o.\nA supera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos que obstru\u00edam o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Estado do Amazonas foi \u201csuperada\u201d ap\u00f3s an\u00e1lise e pesquisa feita pela SEDUC, onde foi diagnosticado segundo Neto (2011) que:\n\u201cmuitos alunos, residentes nas comunidades rurais, conclu\u00edam a segunda etapa do Ensino Fundamental e n\u00e3o davam sequ\u00eancia aos seus estudos. Isso acontecia porque o modelo da educa\u00e7\u00e3o tradicional n\u00e3o conseguia atender a demanda desses alunos, pois as escolas que ofereciam o ensino m\u00e9dio eram, na sua maioria, localizadas nas sedes municipais, em raz\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. As comunidades, em geral dispersas, estavam exclu\u00eddas de v\u00e1rios servi\u00e7os p\u00fablicos pela dificuldade de acesso \u00e0s zonas urbanas\u201d.\nA solu\u00e7\u00e3o encontrada para atender estas demandas bem como as leis que sancionam o per\u00edodo para que metas sejam alcan\u00e7adas foi o EaD. Para que esta modalidade de ensino obtivesse sucesso al\u00e9m de superar os obst\u00e1culos geogr\u00e1ficos e naturais;\n\u201cSair do Amazonas para qualquer cidade do Brasil n\u00e3o leva menos que duas horas e meia[...] todas essas distancias e dificuldades em se deslocar dentro desse territ\u00f3rio, faz do Amazoans uma regi\u00e3o afastada, isolada, dela mesma e das demais regi\u00f5es brasileiras, isolamento aprofundadopelo seu recorte geogr\u00e1fico e sua natureza fortemente selvagem\u201d(Gol\u00e7alves.2010).\nFoi analisando umas destas comunidades como exemplificado os motivos da escolha. Admite-se por\u00e9m que nossa pesquisa reflita a realidade vivida por outras comunidades que tem acesso ao EPMT. Assim procuramos salientar os pontos fortes e propor medidas para minimizar os negativos. Os resultados do nosso diagn\u00f3stico reconhecem o m\u00e9rito da aposta no EPMT, que as nossas propostas pretendem refor\u00e7ar.\ni.\tProfissionais atuantes no macro processo do EPMT no Estado do Amazonas.\nConhecer o olhar dos profissionais que est\u00e3o na \u201cponta\u201d de transmiss\u00e3o do EPMT, \u00e9 ampliar o olhar em dire\u00e7\u00e3o a realidade onde, [...] os profissionais que comp\u00f5em a for\u00e7a de trabalho de uma institui\u00e7\u00e3o de ensino, com suas habilidades e compet\u00eancias diferenciadas, s\u00e3o os respons\u00e1veis n\u00e3o somente por implantar os planos emanados pela alta administra\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m por apontar e ajudar a construir estrat\u00e9gias emergentes (Colombo; Cardim. 2010,p.169).\nN\u00e3o podemos questionar o diferencial e valor desta metodologia para o estado, sua abrang\u00eancia, os recursos utilizados, o apoio pedag\u00f3gico aos mentores dos conte\u00fados visando uma aprendizagem significativa que abarca aspectos intelectuais e culturais, a preocupa\u00e7\u00e3o na inser\u00e7\u00e3o do p\u00fablico para as demandas do mundo contempor\u00e2neo.\nO olhar que aponta as dificuldades, n\u00e3o pode ser vista como uma critica negativa, mas a possibilidade de instigar novos olhares para uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a, segundo Paulo Freire (1997) Nenhuma realidade \u00e9 posta como definitiva quando h\u00e1 sobre ela uma possibilidade de interven\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o.\nNa s\u00edntese de nossas respostas relacionadas ao processo macro que foram classificados como \u201cnegativo\u201d podemos verificar que estamos analisando uma metodologia que tem em sua ess\u00eancia o uso da internet, por\u00e9m em todas as respostas o item relacionado a uma internet deficiente para transmiss\u00e3o desta metodologia. Outro item \u00e9 o curto tempo para as interatividades, este \u00e9 o momento em que acontece a intera\u00e7\u00e3o entre professor ministrante (especialista) e aluno, devido ao curto tempo previsto algumas salas ficam\nsem atendimento neste momento, por\u00e9m pode ser esclarecido atrav\u00e9s do chat publico ou privado do IP. TV.\nOutra quest\u00e3o levantada foi o processo log\u00edstico s\u00f3 poder\u00e1 ser solucionado com quest\u00f5es pol\u00edticas e ambientais, pois vai requerer muitas mudan\u00e7as nos meios de transporte na nossa regi\u00e3o, como constru\u00e7\u00e3o de estradas, melhoria em \u00e1reas portu\u00e1rias e a\u00e9reas, sanando estes pontos poder\u00edamos ter implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que construam momentos de forma\u00e7\u00e3o com encontros, semin\u00e1rios, orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, al\u00e9m do fortalecimento dos la\u00e7os profissionais entre todos os atores que fazem a educa\u00e7\u00e3o no Centro de M\u00eddias.\nii.Escolhas continuar ou desistir\nPara os habitantes da CSF o advento do EPMT extirpou um dos fatos mais doloroso para as fam\u00edlias em n\u00e3o ter o acesso ao ensino m\u00e9dio, foi \u00e0 separa\u00e7\u00e3o dos estudantes de sua fam\u00edlia. Como comenta Campos (2014), \u201cOs estudantes que antes tinham que optar entre permanecer na comunidade sem ensino m\u00e9dio e desistir de dar continuidade aos seus estudos ou migrar para onde houvesse oferta do curso, vivenciando as dificuldades causadas pela separa\u00e7\u00e3o familiar\u201d.\nContudo n\u00e3o s\u00f3 a separa\u00e7\u00e3o familiar era o obst\u00e1culo, s\u00f3 saiam da comunidade os estudantes que as fam\u00edlias tivessem condi\u00e7\u00f5es de mant\u00ea-los em outra comunidade, munic\u00edpio ou na capital, Campos (2014) \u201cO advento do EPMT viabilizou o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o aos que n\u00e3o poderiam sair de suas localidades e possibilitou a perman\u00eancia dos que almejavam ir \u00e0 busca da progress\u00e3o escolar\u201d. Os resultados do nosso diagn\u00f3stico reconhecem esta situa\u00e7\u00e3o: o EPMT abriu portas ao retorno \u00e0 escola, aumentou a procura e diminuiu as desist\u00eancias precoces.\niii.\tTransporte escolar\nJuntamente com o advento do EPMT na CSF a oferta de transporte escolar agregou-se na realidade ao acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, a historia de pessoas que decidiam dar continuidade aos estudos permanecendo da CSF \u00e9 resumida na fala de Barbosa (2012).\n\u201cO dif\u00edcil acesso \u00e0 escola \u00e9 relembrado com a falta de transporte escolar e o esfor\u00e7o dos pais que atravessavam de canoas os lagos, nas horas de caminhadas pelas trilhas e nos trapiches que interligavam as comunidades para chegarem a escolas\nCaminhar horas at\u00e9 chegar \u00e0 CBV e pegar o transporte at\u00e9 Manacapuru, era pesada rotina que obrigava muitos a desistirem. O advento do EPMT possibilitou que muito habitante que tinham desistido de estudar retornasse \u00e0 sala de aula, n\u00e3o s\u00f3 por esta mais pr\u00f3xima de suas casas, mas tamb\u00e9m por oferecer transporte escolar para todos os alunos. Contudo a oferta de transporte escolar \u00e9 uma obrigatoriedade do Estado representado neste contexto pela SEDUC, que segundo o Portal.Mec: foram depositados nas contas dos estados e munic\u00edpios R$ 14,2 milh\u00f5es referentes ao Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (Pnate), para serem utilizados na manuten\u00e7\u00e3o dos \u00f4nibus, compra de combust\u00edvel ou terceiriza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de transporte dos alunos que vivem no campo. No contexto Amaz\u00f4nico alunos da zona ribeirinha e rural. Na CSF o transporte escolar \u00e9 realizado por uma empresa terceirizada onde tivemos acesso ao Termo de Contrato N\u00b0 76/2017 em Anexo 6 de uma das empresas que prestam servi\u00e7os para SEDUC de transporte escolar .\nEm nossa coleta de dados e na sua triangula\u00e7\u00e3o um dos itens que fazem parte do diagn\u00f3stico como pontos negativos ou falhas foi a falta de coletes salva vidas no interior das embarca\u00e7\u00f5es e coberturas nas que fazem o transporte. Em conversa informal com os professores e alunos, detectamos que a falta dos coletes salva vidas era uma realidade n\u00e3o s\u00f3 da CSF, mas de muitas outras comunidades que s\u00e3o atendidas pelo EPMT e que muitas vezes devidos a fortes temporais, eles arriscam a vida para chegar at\u00e9 a escola. Comentamos com eles que este item \u00e9 um direito deles e obriga\u00e7\u00e3o do transporte oferecer seguran\u00e7a para os alunos e que eles deveriam exigir. Ap\u00f3s nossa an\u00e1lise, procuramos junto a gerencia GEOS sabemos qual o setor respons\u00e1vel do transporte escolar nas zonas ribeirinhas, nos foi informado que era o SETOR DE TRANSPORTE\n/SEDUC. Em nosso contacto pessoalmente com o respons\u00e1vel esclarecemos nosso objetivo, nos foi fornecido a c\u00f3pia de um dos contratos com o Termo de Contrato N\u00b0 76/2017, contudo ao fazermos a leitura detalhada detectamos que n\u00e3o existe nada pontual descrito em rela\u00e7\u00e3o os transportes e a oferta de coletes salva vidas aos alunos, por\u00e9m na CL\u00c1USULA QUARTA fala-se de modo geral sobre: Em outras obriga\u00e7\u00f5es da contratada- A contratada \u00e9 obrigada a adotar todas as medidas preventivas necess\u00e1rias para evitar danos a terceiros, em consequ\u00eancia da execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos. Nota-se que \u00e9 apenas citado a adotar medidas preventivas, por\u00e9m n\u00e3o especificado ou listado quais medidas devem ser adotadas.\nEm rela\u00e7\u00e3o a este item o esclarecimento aos direitos dos alunos que usam o transporte escolar \u00e9 fator importante, pois a SEDUC repassa o dinheiro para a empresa terceirizada, mas a supervis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao andamento da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os fica na responsabilidade da comunidade, em comunicar a coordena\u00e7\u00e3o se algo n\u00e3o est\u00e1 dentro das normas contratuais, desta forma o Setor tomaria as devidas solu\u00e7\u00f5es frente a empresa contratada. O que nos impressionou foi que ap\u00f3s simples conversa informal durante nossa coleta de dados na CSF em alguns dias depois a professora presencial nos informa que os alunos j\u00e1 tinham coletes salva vidas no transporte como mostra as imagens em Anexo 28. Por\u00e9m este \u00e9 uma gota amparada no oceano que \u00e9 o EPMT no Estado do Amazonas.\niv.Internet\n\u201cDesde o principio tivemos s\u00e9rios problemas com a conectividade, tanto na [...] para conseguirem acessar e interagir no ambiente dependia um tempo excessivamente longo, em virtude de um sistema prec\u00e1rio, moroso, de internet que provocava a desmotiva\u00e7\u00e3o\u201d Gon\u00e7alves (2010).\n\u201cDando continuidade ao perfil da EaD descrito pelos professores presenciais, os quais relataram as dificuldades enfrentadas no cotidiano do ensino a dist\u00e2ncia, que se configuram em desafios a serem superados: Falha na internet, problema de transmiss\u00e3o das aulas, problemas no equipamentos, morosidade do atendimento t\u00e9cnico para fazer a repara\u00e7\u00e3o de aparelhos\u201d Campos (2011) .\nCaso n\u00e3o houvesse a cita\u00e7\u00e3o dos autores acima mencionados, poderiamos pensar que se tratava de um trecho de coment\u00e1rios de participantes da nossa pesquisa. Os trechos acima fazem parte de Teses de Doutoramento onde uma tem como fundamenta\u00e7\u00e3o \u201cO Territ\u00f3rio das Comunidades de Aprendizagem online: Um Estudo de caso na forma\u00e7\u00e3o de Professores no Amazonas\u201d e outra \u201cTerrit\u00f3rios Conectados pela Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia no Amazonas\u201d.\nEntre o tempo e o espa\u00e7o das referidas teses temos quase sete anos de diferen\u00e7a para o nosso estudo, por\u00e9m o diagnostico \u00e9 o mesmo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 oferta de internet ao p\u00fablico alvo. Este problema n\u00e3o s\u00f3 afeta a transmiss\u00e3o das aulas, como o acesso aos conte\u00fados do EaD fornecidos aos estudantes, como podemos verificar em Gon\u00e7alves 2010:\nO EPMT foi apontado como positivo, por\u00e9m o seu rendimento pode se prejudicado pela inefici\u00eancia da oferta de uma internet compat\u00edvel com a necessidade da metodologia. Como acontece no transporte escolar o fornecimento de internet e manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos s\u00e3o realizados por empresas contratadas que em 2017 s\u00e3o representadas por: TECHLOG- Servi\u00e7os de Gest\u00e3o e Sistema Informatizado LTDA: Respons\u00e1vel pela instala\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e remanejamento dos kits tecnol\u00f3gicos, TILOG-T.I. Log tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Log\u00edstica LTDA: Respons\u00e1vel pela Instala\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, remanejamento e assist\u00eancia t\u00e9cnica das antenas VSAT, DMP-Design Marketing e propaganda LTDA: Respons\u00e1vel pela transmiss\u00e3o do est\u00fadio via sat\u00e9lite.\nEm conversa informal com a GEOS, foi-nos explicado que se tem conhecimento de todos esses fatores, contudo em alguns casos a demora no atendimento ocorre devido a dist\u00e2ncia e os problemas de acesso em algumas localidades o que vem de encontro com o abordado no Capitulo II com rela\u00e7\u00e3o ao contexto geogr\u00e1fico. A realidade geogr\u00e1fica e sua extens\u00e3o s\u00e3o fatores que n\u00e3o podemos descartar como impacto nos fatores que dificultam e at\u00e9 impedem a solu\u00e7\u00e3o para estes problemas, como percebemos n\u00e3o s\u00e3o exclusividade do caso em nosso estudo.\nOutro fator detectado como negativo foi \u00e0 queda constante no sinal no momento de transmiss\u00e3o das aulas, fator estes citados pelos professores ministrantes e presenciais no 113\nDiagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o. Pontos fortes e Fracos. Ent\u00e3o o que falar sobre este fator que afeta a transmiss\u00e3o das aulas, se n\u00e3o tem a dificuldades de acesso a localidades, quest\u00f5es geogr\u00e1ficas \u00e9 um fator tamb\u00e9m \u00e9 diagnosticado no momento da transmiss\u00e3o nos est\u00fadios da Capital Manaus?\nNossos questionamentos transcendem a esfera CEMEAM, envolvem empresas terceirizadas que s\u00e3o respons\u00e1veis pela transmiss\u00e3o via sat\u00e9lites, mas que n\u00e3o \u00e9 algo imposs\u00edvel de ser resolvidos, pois como verificamos, existem contratos em que s\u00e3o enumeradas as obriga\u00e7\u00f5es e a SEDUC tem o direito em contratar outra se n\u00e3o forem atendidas as necessidades.\nv.\tRealidade regional/EPMT\nNo capitulo II exemplificamos nossa realidade e falamos sobre as hidrovias, adentramos em um Estado repleto de belezas naturais que encantam os olhos do observador.\n\u00c9 esta variedade relacionada ao ambiente que tamb\u00e9m interfere no modo de viver dos habitantes deste Estado a vida os ensinou que: construir, plantar, colher e celebrar deve respeitar a realidade do clima, vegeta\u00e7\u00e3o e hidrografia. Foi em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hidrografia e a vegeta\u00e7\u00e3o que os habitantes da CSF foram afetados em um dos itens colocados com positivos que foi a constru\u00e7\u00e3o da EMSF com os esfor\u00e7os dos comunit\u00e1rios como consta do PPP da EMSF cedido pelo Gestor. Uma escola que no momento da sua constru\u00e7\u00e3o foi pensada para n\u00e3o ser afetada pelas enchentes, hoje com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas em nosso planeta e que influenciaram no volume de \u00e1gua dos rios do Amazonas a EMSF tem sua estrutura no per\u00edodo da seca coberta pelas \u00e1guas do Lago Arapap\u00e1 um bra\u00e7o do Rio Solim\u00f5es . Esta realidade n\u00e3o \u00e9 apenas da CSF como podemos verificar na entrevista do site: G102/06/2017;\nO Rio Solim\u00f5es invadiu todas as ruas de Anam\u00e3. A subida do rio ocorre durante os primeiros meses de cada ano fez a cidade decretar emerg\u00eancia e escolas municipais precisam ser fechadas. Al\u00e9m de escolas do munic\u00edpio, casas e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos foram atingidos. Funcion\u00e1rios da prefeitura trabalham sobre tablados de madeira chamados de \u201cmarombas\u201d.\nPara tentar minimizar estes problema como verificamos que n\u00e3o s\u00f3 afeta a CSF mas \u00e9 uma realidade regional, \u00e9 comum os comunit\u00e1rios e alunos constru\u00edrem marombas no interior das salas de aulas, como podemos ver em Anexo 29. Entretanto n\u00e3o \u00e9 o mais adequado. A solu\u00e7\u00e3o para este problema seria a eleva\u00e7\u00e3o da estrutural (pilares de madeira) da EMSF assim aumentando o n\u00edvel da escola do solo. Como no momento da coleta de dados na CSF n\u00e3o foi poss\u00edvel conversamos com o l\u00edder comunit\u00e1rio, enviamos informalmente pelo Messenger para o professor coordenador do EPMT no Munic\u00edpio de Manacapuru a seguinte pergunta: Em nossa pesquisa foi sugeridos pelos questionados e entrevistados que a eleva\u00e7\u00e3o dos pilares da EMSF seria um dos itens para um melhor aproveitamento do ensino aprendizado. Gostar\u00edamos de saber se o munic\u00edpio j\u00e1 tem alguma a\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a este assunto?\nTem sim, a reforma das escolas municipais j\u00e1 foi aprovada j\u00e1 h\u00e1 um tempo. No caso especifico da EMSF em Anexo 30 foi aprovada uma escola de alvenaria, que ser\u00e1 constru\u00edda sobre uma laje acima do n\u00edvel da maior enchente. Ser\u00e3o neste modelo, est\u00e1 \u00e9 o modelo piloto como mostra em Anexo 31, mas como esta foi constru\u00edda antes da maior enchente da regi\u00e3o, a mesma ainda foi alagada em 2015, as manchas na parede \u00e9 a marca deste ano 2017 Escola S\u00e3o Francisco - Paratarizinho.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da EMSF da CFS, poderia ser feito e seria mais r\u00e1pido, s\u00f3 que temos algumas obje\u00e7\u00f5es com este tipo de a\u00e7\u00e3o, dependendo da altura que vai ficar do solo, pode gerar instabilidade (ficar balan\u00e7ando com muito movimento de pessoas no interior da escola).\n\u201cNo caso do Lago Preto CFS seria uma eleva\u00e7\u00e3o de 1m 50 cm , com os que j\u00e1 t\u00eam, totalizaria 2 m 50 cm acima do solo\u201d. (Herberton Ata\u00edde 27/08/2017)\nComo podemos verificar j\u00e1 se tem o projeto de constru\u00e7\u00e3o da escola em alvenaria e ser\u00e1 um problema que muito breve ser\u00e1 sanado. O que podemos verificar e assim esperamos que em outros munic\u00edpios possam ter um coordenador comprometido, solicito e dedicado para a melhoria do ensino no seu munic\u00edpio como \u00e9 o caso do professor Herberton Ata\u00edde. A solu\u00e7\u00e3o do problema da escola seria solucionada com a constru\u00e7\u00e3o da escola em alvenaria e acima do n\u00edvel da maior enchente registrada na regi\u00e3o. Contudo fica a pergunta: Onde o estudante ribeirinho estaria com seu pensamento\ndurante as aulas no per\u00edodo da enchente? No conte\u00fado ou na sua casa que esta sob as \u00e1guas?\nvi.\tConhecer e/ou Valorizar.\nO exemplificado como pontos fortes e fracos, mas com toda possibilidades de potencializar ainda mais esta metodologia que ao longo dos seu 10 ano de funcionamento levou o acesso ao ensino b\u00e1sico nas partes mais longinguas do Estado do Amazonas \u00e9 um projeto ausado e que enfreta muitos obst\u00e1culos para seu desenvolvimento. \u00c9 atrav\u00e9s do reconhecimento de toda sua import\u00e2ncia para o estado e sua popula\u00e7\u00e3o que o CEMEAM tem seu reconhecimento tanto nacional como internacional como est\u00e1 exemplificado em Anexo 32 retirado do site Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas, alguns dos pr\u00eamios e visitas que salientam sua import\u00e2ncia e valoriza\u00e7\u00e3o como meio de acesso a educa\u00e7\u00e3o.\nV-Considera\u00e7\u00f5es Finais\nantes de existir computador existia tev\u00ea antes de existir tev\u00ea existia luz el\u00e9trica antes de existir luz el\u00e9trica existia bicicleta antes de existir bicicleta existia enciclop\u00e9dia antes de existir enciclop\u00e9dia existia alfabeto antes de existir alfabeto existia a voz antes de existir a voz existia o sil\u00eancio o sil\u00eancio...\u201d ( Arnaldo Antunes: Sil\u00eancio)\nPoderiamos utilizar parte da frase: \u201cNavegar \u00e9 preciso, viver n\u00e3o\u201d. Assim \u00e9 a realidade do Estado do Amazonas, onde superar os obst\u00e1culos geogr\u00e1ficos \u00e9 principalmente transpor as barreiras dos in\u00fameros rios que fazem a beleza natural deste Estado, mas que ao mesmo tempo s\u00e3o entraves para que a popula\u00e7\u00e3o do interior possa ter acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Navegamos nos rios de informa\u00e7\u00f5es que nos levou a explorar as constitui\u00e7\u00f5es, planos, leis, e demandas que sancionam a obrigatoriedade ao acesso a educa\u00e7\u00e3o para todos brasileiros .\nA import\u00e2ncia: do homem, do tempo, do espa\u00e7o, das decis\u00f5es, onde suas a\u00e7\u00f5es constitucionais , ouviram o \u201csilencio\u201d que eclodia do imenso manto verde onde antes as vozes tinham como aprendizado: os cantos dos p\u00e1ssaros, o curso das \u00e1guas, o ecoar das vozes dos animais em pleno conv\u00edvio com a natureza, a dan\u00e7a das \u00e1rvores que bailavam com a chuva e o vento necess\u00e1rios para eclodir do solo sagrado a colheita de cada ano, tudo perfeito e necess\u00e1rio para que o homem sobrevivesse em harmonia com a natureza.\nPor\u00e9m, homem em sua busca constante com o progresso criou ferramentas que classificaram como progresso e cada uma, como a velocidade das m\u00e1quinas que alavancaram o \u201cprogresso\u201d do mundo contempor\u00e2neo, criam formas de construir o futuro \u201cmelhor\u201d.\nHoje no mundo contempor\u00e2neo faz-se necess\u00e1rio codificar o alfabeto e traduzir as enciclop\u00e9dias para que todos acompanhem a caminhada evolutiva que a contemporaneidade cobra de cada um. Contudo em territ\u00f3rios de dif\u00edcil acesso por v\u00e1rias quest\u00f5es (geogr\u00e1fica, politica, cultulral) o progresso educacional n\u00e3o caminhou em sincronia com as inova\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas.\nIncluir todos os brasileiros antes exclu\u00eddos do acesso a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica aconteceu atrav\u00e9s de atos Constitucionais que obrigaram o homem detendor de decis\u00f5es a buscar ferramentas que pudessem proporcionar o acesso a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica com qualidade para todos. Utilizando as ferramentas do mundo globalizado o governo do Estado do Amazonas agregando nossas tecnologias a um processo j\u00e1 vigente, pode oferecer para a popula\u00e7\u00e3o ribeirinha uma das modalidades de ensino da EaD, o Ensino Presencial com Media\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica. Assim o governo do Estado do Amazonas consegue transpor as barreiras antes inimagin\u00e1veis. Foi superando os obst\u00e1culos que conhecemos lugares que as necessidades mais b\u00e1sicas de infraestrutura da contemporaneidade n\u00e3o haviam alcan\u00e7ado.\nComo o uso das TIC's o homem transp\u00f4s os obst\u00e1culos geogr\u00e1ficos da regi\u00e3o e vozes antes caladas criaram asas e puderam al\u00e7ar voos ao mundo contempor\u00e2neo, no processo 117\nensino aprendizagem. O direito a Educa\u00e7\u00e3o que \u00e9 sancionada, n\u00e3o deve ser apenas o Direito a Educa\u00e7\u00e3o de Qualidade, mas a educa\u00e7\u00e3o verdadeiramente. O uso da metodologia EPMT une as duas vertentes a EaD e o ensino presencial que segundo (Bacich.2015, p.52).\n\u00c9 poss\u00edvel, portanto, encontrar diferentes defini\u00e7\u00f5es[...] todas elas apresentam, de forma geral, a converg\u00eancia de dois modelos de aprendizagem: modelo presencial , em que o processo ocorre em sala de aula , e o modelo on-line, que utiliza as tecnologias digitais para promover o ensino. Podemos considerar que os dois ambientes, a sala de aula tradicional e o espa\u00e7o virtual, tornam-se gradativamente complementares. Isso ocorre por que, al\u00e9m do uso de variadas tecnologias digitais, o individuo interage com o grupo intensificando a troca de experi\u00eancias que ocorre em um ambiente f\u00edsico, a escola.\nAtrav\u00e9s da EAD os governantes do Estado inicialmente ofertaram somente o Ensino M\u00e9dio, hoje atende todos os n\u00edveis do ensino b\u00e1sico a partir do Ensino Fundamental II, Ensino M\u00e9dio e EJA. A implanta\u00e7\u00e3o do EaD na modalidade EPMT contribuiu para a melhoria ao ingresso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de qualidade. Este recurso possibilitou sanar a defasagem de profissionais qualificados por \u00e1rea de conhecimento nos munic\u00edpios e comunidades com o objetivo de atender a popula\u00e7\u00e3o nas escolas do ensino tradicional presencial\nO EPMT ofereceu a essa popula\u00e7\u00e3o professores especialista por \u00e1rea de conheciemento, recursos midi\u00e1ticos para uma melhor compress\u00e3o do conte\u00fado, intera\u00e7\u00e3o em tempo real entre professor e alunos durante a interatividade onde acontecem: esclarecimento de duvidas, questionamentos, realiza\u00e7\u00e3o das atividades escritas, praticas, verbal ou n\u00e3o verbal e a contextualiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado como ferramenta de (re)constru\u00e7\u00e3o do conhecimento com sua realidade. Em um contexto geral podemos constatar que o EPMT atendeu seus objetivos segundo (Santos.2008.p,2): a aprendizagem significativa se d\u00e1 por meios definidos como sete passos da (re)constru\u00e7\u00e3o do conhecimento.\nO sentir - toda aprendizagem parte de um significado contextual e emocional. 2. O perceber -ap\u00f3s contextualizar o educando precisa ser levado a perceber caracter\u00edsticas especificas do que est\u00e1 sendo estudado. 3. O compreender - \u00e9 quando se d\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o do conceito, o que\ngarante a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento em diversos conceitos. 4. O definir -significa esclarecer um conceito o aluno deve definir com suas pr\u00f3prias palavras, de forma que o conceito lhe seja claro. 5. O argumentar - relacionar v\u00e1rios conceitos e isso ocorre atrav\u00e9s de texto falado, escrito, verbal ou n\u00e3o verbal. 6. O discutir- nesse passo, o aluno deve formular uma cadeia de racioc\u00ednio atrav\u00e9s da arguemta\u00e7\u00e3o. 7.O transformar - o s\u00e9timo e ultimo passada (re)constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o. O fim \u00faltimo da aprendizagem significa \u00e9 a interven\u00e7\u00e3o da realidade, Se, esse proposito, qualquer aprendizagem \u00e9 in\u00f3cua.\nA EaD contribuiu para diminuir a defasagem no acesso a educa\u00e7\u00e3o de qualidade no Estado do Amazonas, uma vez que proporcionou por meio das TIC's eliminar os maiores obst\u00e1culos da regi\u00e3o ao acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, proporcionando o acesso a informa\u00e7\u00e3o em partes da regi\u00e3o antes isoladas dos centros de ensino.\nAs vantagens s\u00e3o in\u00fameras com o advento do EPMT no Estado do Amazonas, por\u00e9m em conson\u00e2ncia com nosso estudo e an\u00e1lises dos dados podemos nos certificar que ainda se tem muito a fazer e muitos obst\u00e1culos a superar. Para que o EPMT se torne um meio de acesso com plena qualidade em todos os setores. Precisamos encontrar maneiras em sanar os pontos fracos que impactam no processo de qualifica\u00e7\u00e3o do EPMT, como comenta Campos (2011).\n\u201cEnfim, a educa\u00e7\u00e3o a distancia direcionada ao ensino m\u00e9dio no Amazonas apresenta alguns problemas de ordem t\u00e9cnica, log\u00edstica e de infraestrutura el\u00e9trica e de transporte, que tem prejudicado seu desempenho escolar em algumas comunidades do Amazonas, problemas estes que devem ser superados, para n\u00e3o comprometer a qualidade do processo ensino-aparendizagem\u201d\nA Proposta que apresentamos incorpora as resposta solicitadas ou sugeridas pelos participantes no estudo de campo, que estes entendem como contributo para minimizar as dificuldades diagnosticadas. Diagn\u00f3stico e Proposta que s\u00e3o consonantes com os resultados e afirma\u00e7\u00f5es de diversos autores, invocados na Revis\u00e3o da Literatura.\nPor tudo o que foi dito acima e muito mais, no Estado do Amaozanas \u201cnavegar\u201d \u00e9 preciso para viver.\nVI-\tREFER\u00caNCIAS:\nAntunes, Ricardo.(2004). Desertifica\u00e7\u00e3o neoliberal no Brasil (Collor, FHC e Lula). Campinas, SP: Autores Associados.\nAretio, L. G.(2009). Educaci\u00f3n a distancia hoy. Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia, 1994. In: GUAREZI, R. C. M; MATOS, M. M. Educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia sem segredos. Curitiba: Ibpex.\nAkkari, A.J.(2001). Desigualdades educativas estruturais no Brasil: entre Estado, privatiza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o.In: Educa\u00e7\u00e3o e sociedade, ano XXII, n\u00b0 74. Campinas-SP.\nBacich, Lilian; NETO, Adolfo Tanzi; TRAVISANI, Fernando Mello.(2015) Ensino Hibrido-Porto Alegre:Penso.\nBarbosa, Walmir Albuquerque; RAMOS, Jos\u00e9 Ademir Gomes.(2008). Proformar e educa\u00e7\u00e3o no Amazonas. Manaus: Valer.\n________, Walmir Alburquerque. (20012). Mem\u00f3ria do Proformar.Manaus;UEA Edi\u00e7\u00f5es/Valer.\nBeltr\u00e3o, Otto Gilberto de Arruda.(2005) Realidade da Amaz\u00f4nia. Amazonas. Manaus-Am. Belt\u00e3o Editor.\nBerger,Manfredo.(2007).Educa\u00e7\u00e3o e Depend\u00eancia. Rio Grande do Sul, DIFIL,1976 SEDUC/AM. Case.\nBowe, R.;(1992) BALL, S.; GOLD, A. Reforming education &amp; changing schools: case studies in policy sociology. London: Routledge.\nBrasil.(1998). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia: Senado Federal.\nCampos, I. A. M. (2011). Territ\u00f3rios conectados pela educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia no Amazonas. Tese de Doutorado, Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. doi:10.11606/T.8.2011.tde-22052012-085112. Recuperado em 2017-03-30, de&lt;www.teses.usp.br > Acesso em: 2017-03-30.\nCarlos, Ana Fani A. (1992).A Cidade. S\u00e3o Paulo. Contexto.\nCarvalho, Roberto Migueis.(2001) Uma Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geografia do Amazonas.Boa Vista, Roraima. Gr\u00e1fica Real- A.S.Chaves-ME, 2001.\nColares, Anselmo Alencar.(2016) SOUZA, Rosana. Educa\u00e7\u00e3o e diversidade: interfaces e desafios na escola de tempo integral. Revista HISTEDBR On-line, [S.l.], v. 15, n. 66, p. 247-266, fev. 2016. ISSN 1676-2584. Dispon\u00edvel em:&lt;http://periodicos.sbu.unicamp.br/ois/index.php/histedbr/article/view/8643713/11229>. Acesso em: 30 abr. 2017. doi:http://dx.doi.org/10.20396/rho.v15i66.8643713.\nColombo, S.S; Cardim, P.A. (2010). Nos bastidores da educa\u00e7\u00e3o brasileira; a gest\u00e3o vista por dentro. Porto Alegre: Artmed.\nCollye, Fernand.(1998) Cr\u00f4nicas da Hist\u00f3ria do Amazonas. 2a Edi\u00e7\u00e3o. Manaus.Editora\nK.\nDencker, Ada de Freitas M (2000). M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa em turismo. 4. ed.\nS\u00e3o Paulo: Futura.\nDenzin, n.k.; Lincoln, Y.S. (2006). O planejamento da pesquisa qualitativa. Porto Alegre, Penso, 432 p.\nDourado, Luis Fernandes.(2011).Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o como politica de Estado: antecendentes hist\u00f3ricos, avalia\u00e7\u00e3oe perspectivas. In: Dourado, Luiz Fernandes (Org). Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2011-2020):avalia\u00e7\u00e3o e perspectiva. 2. ed.Goi\u00e2nia:Ed da UFG; Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2011.p.17-59.\nEFA9.1(993) Declara\u00e7\u00e3o de Nova Delhi sobre Educa\u00e7\u00e3o para Todos. Nova Delhi, \u00cdndia: 16 de dezembro.\nFontin,M.F.(1999).Fundamentos e etapas do processo de investiga\u00e7\u00e3o. Lisboa.\nFreire, Paulo (1997)Pedagogia da Autonomia. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra.\nGon\u00e7alves,Carolina Brand\u00e3o.(2010).O desenvolvimento das comunidades de aprendizagem online. https://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/12230&lt;acesso em; 07.04.2017>.\nGon\u00e7alves, Carlos Eduardo de Souza.(2008) Proformar-UEA: Experi\u00eancia na media\u00e7\u00e3o do ensino, Relat\u00f3rio da Reitoria\nGonz\u00e1lez Rey, F. (2002). Pesquisa qualitativa em psicologia: caminhos e desafios. S\u00e3o Paulo: Pioneira.\nGouv\u00eaa, Guaraciara e Oliveira,Carmem Irene.(2006). Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia na Forma\u00e7\u00e3o de Professores; Viabilidades, Potencialidades e Limites. Rio de Janeiro. Vieira &amp; Lent.\nGraue,E.;Walsh,D.(2003). Investiga\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica com crian\u00e7as; teorias m\u00e9todos e \u00e9tica. Lisboa:Funda\u00e7\u00e3o Cataouste Gulbenkian.\nGuarezi,R.CM;Matos,M.M.(2009).Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia sem segredos. Curitiba: Ibpex.\nHolanda, A. (2002). O resgate da fenomenologia de Husserl e a pesquisa em psicologia. Tese de doutorado n\u00e3o-publicada, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas.\nHora,D. L (2007).Gest\u00e3o educacional democr\u00e1tica. Campinas: Al\u00ednea.\nJensen, K.B.; Jankowski, N.M. (eds.).(1993). Metodologias cualitativas de investigaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n de masas. Barcelona, Bosch, 324 p.\nKearsley,Greg.(2011). Educa\u00e7\u00e3o on line: Aprendendo e ensinando/Greg Kearsley; tradu\u00e7\u00e3o Mauro de Campos Silva; revis\u00e3o t\u00e9cnica Renata Aquino Ribeiro.- S\u00e3o Paulo : Cegage Learning.\nLeite,Marcia.(2007). As Novas Tecnologias.In: Ensino Presencial Mediado.Manaus. Governo do Estado do Amazonas.\nLima, Paulo Henrique.(2014). Proformar: tecnologia e educa\u00e7\u00e3o para transformar a amazonia. Revista EM FOCO - Funda\u00e7\u00e3o Esperan\u00e7a/IESPES, [S.l.], v. 1, n. 22, p. 6268, dez. 2014. ISSN 2319-037x. Dispon\u00edvel em:&lt;http://iespes.edu.br/revistaemfoco/index.php/Foco/article/view/36/30>. Acesso em: 02 Abr. 2017.\nLuckesi,Cipriano Calos(2011).Avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem: componente do ato pedag\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Cortez.\nMaia, Carmem e Mattar, Jo\u00e3o.(2007). ABC da EaD:A Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia Hoje. S\u00e3o Paulo. Pearson Prentice Hall.\nMaia, Haroldo Oliveira.(2010) Ensino M\u00e9dio Presencial com Media\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica no Estado do Amazonas: Um estudo sobre compet\u00eancias inerentes ao professor presencial, no munic\u00edpio de Manaus. Malaga/ Espanha .\nManfredi, Silvia Maria.(2002). Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil. S\u00e3o Paulo: Cortez Editora.\nMaxwell, J. A. (1996). Qualitative research design: An interactive approach. Beverly Hills, CA: Sage.\nMinayo,M.C.(2001).Ci\u00eancias, t\u00e9cnica e arte: o desafio da Pesquisa Socila In:-.(Org) Pesquisa social: teoria m\u00e9todo e criatividade. Petr\u00f3polis: Vozes, p.09-30.\n_______, M.C.S.; Minayio-Gomez, C.(2003). Dif\u00edceis e poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es entre m\u00e9todos quantitativos e qualitativos nos estudos de problemas de sa\u00fade. In: P. GOLDENBERG;\nMoura, Dante Henrique.(2010). Ensino M\u00e9dio e educa\u00e7\u00e3o profissional: dualidade hist\u00f3rica e possibilidades de integra\u00e7\u00e3o. In: MOLL, Jaqueline (Org.). Educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica no Brasil contempor\u00e2neo: desafios, tens\u00f5es e possibilidades. Porto Alegre: Artmed.\nMoore, Michael e kearsley, Greg.(2010) Educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia: Uma vis\u00e3o Integrada. S\u00e3o Paulo. Cengage Learning.\nMoreira, C.D. (1994). Planejamento e Estrat\u00e9gias da Investiga\u00e7\u00e3o Social.\nPortugal, Lisboa: Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, Instituto de Ci\u00eancias\nSociais e Pol\u00edticas.\nMoreira, Eidorfe.(1960). Amaz\u00f4nia o conceito e a paisagem. Cole\u00e7\u00e3o Ara\u00fajo Lima -Rio de Janeiro: Departamento de Imprensa Nacional.\nMoran, J.M. (2003). Contribui\u00e7\u00f5es para uma pedagogia da educa\u00e7\u00e3o online. In M. Silva (Org.), Educa\u00e7\u00e3o Online. Brasil, S\u00e3o Paulo: Loyola.\nNeto, Jos\u00e9 Augusto Mello.(2012). Superando barreiras naturais: a EAD na regi\u00e3o amaz\u00f4nica. In: LITTO-FORMIGA (Org.). Educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia: o estado da arte, volume 2. S\u00e3o Paulo: Pearson Education do Brasil.\nNeto. Jos\u00e9 Augusto Mello(2015) \"Tecnologia/Ensino H\u00edbrido - Jos\u00e9 Augusto de Melo Neto....\"<http://transformareducacao.org.br/video/tecnologiaensino-hibr\u00eddo-jose-augusto-de-melo-neto/>fAcessado em 6 mai. 2017].\nNeves, J. L. (1996) Pesquisas qualitativas caracter\u00edsticas, usos e possibilidades.&lt;http://ucbweb.castelobranco.br/webcaf/arquivos/15482/2195/artigo_sobre_pesquisa_ qualitativa.pdf >facesso em 23.03.2017].\nNoronha, Marconde.(2009). O Amazonas e os desafios de uma Regi\u00e3o complexa.&lt;http://tede.ufam.edu.br/bitstream/tede/2459/1/MARCONDE%20CARVALHO%20DE %20NORONHA.pdf >[acessado em 28/05/2017].\nN\u00f3voa, Ant\u00f3nio.(2001). Eu pedagogo me confesso: di\u00e1logos com Rui Gr\u00e1cio. Inova\u00e7\u00e3o, Lisboa, v. 14, n. 1-2, p. 9-33.\n______,Ant\u00f3nio.(1997)Forma\u00e7\u00e3o de professores e profiss\u00e3o docente. In: N\u00d3VOA, Ant\u00f3nio.(org) Vidas de professores. Lisboa: Dom Quixote/IIE\nPacheco, Jos\u00e9 Augusto.(2006). Uma perspectiva actual sobre a investiga\u00e7\u00e3o em Estudos Curriculares. Perspectiva, Florian\u00f3polis, v. 24, n. 1, p. 247-272, jan. 2006. ISSN 2175795X.\tDispon\u00edvel\tem:\n<https://periodicos.ufsc.br/index.php/perspectiva/article/view/10760>. [Acesso em: 29 abr. 2017]. doi: http://dx. doi.org/10.5007/%x.\n______. Curr\u00edculo e doc\u00eancia: a pessoa, a partilha, a prud\u00eancia. In: GONSALVES, E.; pereira, M. Z.; CARVALHO, M. E. (Org.). Curr\u00edculo e contemporaneidade: quest\u00f5es emergentes. Campinas: Al\u00ednea Editora, 2004. p.17-29.\nPerez gomez.(2001) A.I. A cultura escolar na sociedade neoliberal. Porto Alegre: Artmed.\nPortal.Mec. http://portal.mec.gov.br/component/tags/tag/32054&lt;http://portal.mec.gov.br/component/tags/tag/32054> [acessado 04 de maio de 2017].\nPinto, Celi Regina Jardim (1999). Foucault e as constitui\u00e7\u00f5es brasileiras: quando a lepra e a peste se encontram com os nossos exclu\u00eddos. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Realidade. Porto Alegre, v. 24, n\u00b0 2, pp. 33-56.\nRibeiro, Maria O. de A. et alii.(2003) Educa\u00e7\u00e3o Rural: uma perspectiva para o desenvolvimento das popula\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas. IN: FABRE, N\u00eddia e RIBEIRO, Maria O. Sistemas abertos sustent\u00e1veis: uma alternativa de gest\u00e3o ambiental na Amaz\u00f4nia. Manaus/UFAM: EDUA.\nRichardson, R.J.(2009) Pesquisa Social: m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas.\nRodrigues, Ros\u00e2ngela Schwarz.(2000) Modelos de educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia. In: PRETI, Oreste (org.). Educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia: construindo significados. Cuiab\u00e1: NEAD/IE -UFMT; Bras\u00edlia: Plano.\nRua, M. G.(1998). An\u00e1lise de Pol\u00edticas: conceito b\u00e1sicos. In: RUA,M.G; Carvalho, I V (Org). O estado da pol\u00edtica: Topicos selecionados.Bras\u00edlia: paralelo15,p.231-260\nRumble, Greville.(2003) A gest\u00e3o dos sistemas de ensino a dist\u00e2ncia. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia: Unesco.\nSantos, J\u00falio C\u00e9sar.(2008) F. Aprendizagem Significativa: modalidades de aprendizagem e o papel do professor. 2 ed. Porto Alegre, Rio Grande: Editora Media\u00e7\u00e3o Distribuidora e Livraria Ltda.\nS\u00e1 Filho,C.S,;Machado, E. C.(2004) O computador como agente transformador da educa\u00e7\u00e3o e o papel do objeto de aprendizagem. Universia,17,dez.2004.Disponivel em,http://noticias.universia.com.br/destaque/noticias/2004/12/17/493049/omputador-como-agente-transformador-da-educao-e-papel-do-obieto-aprendizagem.html.TAcesso em:18agost.2017].\nSaviani, Demerval.(1991) Sistema de ensino e planos de educa\u00e7\u00e3o: o \u00e2mbito dos munic\u00edpios.Edu.soc, v20,n.69,p.119-136,dez.1999.\nSaraiva, Karla.(2010). Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia: Outros Tempos, Outros Espa\u00e7os. Ponta Grossa-PR. UEPG.\nStrauss, A.; Corbin,(1997). J. Metodologia da Teoria Fundamentada. 1997. Traduzido por Frederico Jos\u00e9 Andries Lopes. Dispon\u00edvel em: STRAUSS, A.; CORBIN, J. Metodologia da Teoria Fundamentada; acesso em 20 de agosto de 2017.\nThiollent.Michel(2002) Metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cortez.\nTurkle, S. Life on the screen: identity in the age of the Internet. Nova York: Simon &amp; Schuster.\nUnesco.(2001).Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o-Brasilia:\tSenado\nFederal<http://unesdoc.unesco.org/images/0013/001324/132452porb.pdf>racesso em 23 de maio 2017]\nVentura, T. (2005). Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o e Estrat\u00e9gias Organizacionais: o impacte das Redes in Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Organizacionais. Lu\u00eds Amaral &amp; all. Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo.\nWebgrafia\n\"A abordagem do ciclo de pol\u00edticas e suas Disponivel<http://proxy.furb.br/ojs/index.php/atosdepesquisa/article/view/34.>[Acessad o em 12 mar. 2017].\nABRAEAD(2006)<http://www.abed.org.br/site/pt/midiateca/censo ead/1066/2010/11/a nuario_abraead_2006> [acessado em fevereiro de 2017]\nABED.(2013) (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia&lt;http://www.abed.org.br/site/pt/ >[acessoem mar\u00e7o, 20117]\n\"Algumas curiosidades sobre a hist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o dos emails.\" 24 fev. 2014, Disponivel&lt;https://www.emailmanager.com/br/blog/1/1613/algumas-curiosidades-sobre-a-historia-e-evolucao-dos-emails.html.>[Acessado em 13 abr. 2017].\n\"Amaz\u00f4nia, p\u00e1tria das \u00e1guas | Blog do IMS.\" 2 mai. 2013, Disponivel&lt;http://blogdoims.com.br/amazonia-patria-das-aguas/> [Acessado em 20 mai. 2017]\n\"Ambiente Brasil.\" Disponivel&lt;http://www.ambientebrasil.com.br/MAcessado em 4 abr. 2017].\n\"Art. 214 - constitui\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica federativa do brasil.\" Disponivel<https://www.senado.gov.br/atividade/const/con1988/CON1988_05.10.1988 /art 214 .asp>[Acessado em 5 mar. 2017].\n\"Art. 87 da Lei de Diretrizes e Bases - Lei 9394/96 - JusBrasil.\" Disponivel&lt;https://www.jusbrasil.com.br/topicos/11683082/artigo-87-da-lei-n-9394-de-20-de-dezembro-de-1996>[ Acessado em 20 mar. 2017].\n\"Apontamentos sobre pesquisa qualitativa e pesquisa ... - SciELO.\" Disponivel&lt;http://www.scielo.br/pdf/estpsi/v27n2/a13v27n2.pdfMAcessado em 19 mai. 2017].\n\"Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas.\"&lt;http://www.centrodemidias.am.gov.br/>[ Acessado em 2 mai. 2017].\n\"Censoeadabed.\"Disponivel<http://www.abed.org.br/site/pt/midiateca/censo ead/>[Ace ssado em 12 abr. 2017].\n\"Decreto n\u00b0 5622 - Planalto.\" 19 dez. 2005. Disponivel&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2005/decreto/d5622.htm> [Acessado em 23 abr. 2017].\n\"educa\u00e7\u00e3o profissional no brasil (1960-2010): uma hist\u00f3ria entre ....\" Disponivel&lt;http://www.revista.ufpe.br/topicoseducacionais/index.php/topicoseducacionais/article/vi ew/96/86> [Acessado em 13 mar. 2017].\n\u201cEstados - IBGE.\" Disponivel &lt;http://www.ibge.gov.br/estadosat/> Acessado em 2 abr. 2017].\nEstad\u00e3o.Dispon\u00edvel http://www.estadao.com.br/noticias/geral,os-50-anos-da-maior-lei-brasileira-para-a-educacao-imp-,825985 [ acessadoem 2abr.2017]\n\"Geografia F\u00edsica do Brasil - Mundo Educa\u00e7\u00e3o.\" Disponivel&lt;http://mundoeducacao.bol.uol.com.br/geografia/geografia-fisica-brasil.htm > [Acessado em 13 fev. 2017].\n\"Governo publica manual sobre projetos do Luz para ... - Portal Brasil.\" 16 nov. 2015, Disponivel&lt;http://www.brasil.gov.br/infraestrutura/2015/11/governo-publica-manual-sobre-projetos-do-luz-para-todos-em-areas-isoladas> [Acessado em 3 jun. 2017].\n\"IBGE | Biblioteca | Detalhes | Anu\u00e1rio estat\u00edstico do Brasil.\" Disponivel\n<http://biblioteca.ibge.gov.br/biblioteca-catalogo?view=detalhes&amp;id=720>[Acessado em 31 mar. 2017].\n\"IBGE :: Instituto Brasileiro de Geografia e ....\" Disponivel&lt;http://www.ibge.gov.br/>[Acessado em 15 fev. 2017].\n\"lei n\u00b0 5.692, de 11 de agosto de 1971 - Publica\u00e7\u00e3o Original...\" 11 ago. 1971, Disponivel&lt;http://www2.camara.leg.br/legin/fed/lei/1970-1979/lei-5692-11-agosto-1971-357752-publicacaooriginal-1-pl.html.>[Acessado em 13 mar. 2017].\n\"O Povo Brasileiro (Brasil Caboclo) 26/30 - YouTube.\" 1 fev. 2010, Disponivel&lt;https://www.youtube.com/watch?v=pTYP5JLnUUo>[Acessado em 10 abr. 2017].\n\"O Povo Brasileiro Capitulo9 Brasil Caboclo Darcy Ribeiro - YouTube.\" 29 jan. 2013, Disponivel&lt;https://www.youtube.com/watch?v=K-gO3MIhAMY>[Acessado em 9 abr. 2017].\n\"Os 50 anos da maior lei brasileira para a educa\u00e7\u00e3o - Geral - Estad\u00e3o.\" 23 jan. 2012, Disponivel&lt;http://www.estadao.com.br/noticias/geral,os-50-anos-da-maior-lei-brasileira-para-a-educacao-imp-,825985>[ Acessado em 8 mar. 2017].\n\"Plano nacional de educa\u00e7\u00e3o; 2001 - unesdoc - Unesco.\"\nDisponivel<http://unesdoc.unesco.org/images/0013/001324/132452porb.pdf>[Acessado em 21 mar. 2017].\nPlanta da Amaz\u00f4nia, canarana toma margem do rio Poti em Teresina .... Recuperado em junho 5, 2017, pelo URL Disponivel<http://cidadeverde.com/noticias/108087/planta-da-amazonia-canarana-toma-margem-do-rio-poti-em-teresina > [Acessado em 03 jun.2017].\nSenado do Brasil&lt;http://www12.senado.leg.br/hpsenado>] Acessado em 21 de marde 2017]\n\"Sistemas de ensino e planos de educa\u00e7\u00e3o: o \u00e2mbito dos munic\u00edpios.\" Disponivel<http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0101-73301999000400006&amp;script=sci_abstract&amp;tlng=pt.>[Acessado em 12 mar. 2017].\n\"Suframa Invest - Zona Franca de Manaus - Polo Industrial de Manaus.\" Disponivel&lt;https://www.suframa.gov.br/invest/zona-franca-de-manaus-pim.cfm.MAcessado em 10 abr. 2017].\nSuperando barreiras naturais: a EAD na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica | Jos\u00e9 .Disponivel<http://www.academia.edu/21143317/Superando_barreiras_naturais_a_EA D na regi%C3%A3o Amaz%C3%B4nica.>[ Acessado em 23 abr. 2017].\n\"Vers\u00e3o em portugu\u00eas - Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas.\" 9 mar. 2010, Disponivel<http://www.centrodemidias.am.gov.br/index.php?option=com_content&amp;vie w=article&amp;id=49&amp;Itemid=77.>[Acessado em 25 abr. 2017].\nINDICE ANEXOS\nANEXO 1- Mapa dos principais rios e fronteiras_______________________________III\nANEXO 2- Unidades Escolares 1961_____________________________________________III\nANEXO 3- Corpo Docente 1961__________________________________________________III\nANEXO 4- Matr\u00edcula geral, a depend\u00eancia administrativa_______________________IV\nANEXO 5- Conclus\u00f5es de curso, a depend\u00eancia__________________________________IV\nANEXO 6- Estabelecimentos que ministram o ensino de 2\u00b0 grau__________________V\nANEXO 7- Docentes em exerc\u00edcio no ensino de 2\u00b0 grau__________________________V\nANEXO 8- Matricula inicial no ensino de 2\u00b0 grau______________________________V\nANEXO 9- Mapa da densidade demogr\u00e1fica_______________________________________VI\nANEXO 10 -_ \u00cdndice de forma\u00e7\u00e3o de professores\ndo AM de 199 a 2006__________________________________________________________VI\nANEXO 11- Vista \u00e1rea da localiza\u00e7\u00e3o da CSF___________________________________VII\nANEXO 12- Quase inacess\u00edvel chegar a CSF_____________________________________VII\nANEXO 13 - Dist\u00e2ncias de alguns munic\u00edpios\ndo Estado do Amazonas______________________________________________________VIII\nANEXO 14- Pedido de Autoriza\u00e7\u00e3o para\nEfetuar Coleta de Dados______________________________________________________IX\nANEXO 15- Viagem at\u00e9 CSF______________________________________________________X\nANEXO 16- Trajeto no lago Arapap\u00e1____________________________________________X\nANEXO 17- Socializa\u00e7\u00e3o do projeto____________________________________________XI\nANEXO 18- Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio__________________________________________XI\nANEXO 19- PPP da EMSF________________________________________________________XII\nANEXO 20- Participantes do questionamento____________________________________XV\nANEXO 21 - Transporte escolar EMSF___________________________________________XV\nANEXO 22- Panorama de servidores no CEMEAM___________________________________XVI\nANEXO 23- N\u00edveis de ensino atendidos pelo\ndo EPMT no transporte escolar_______________________________________________XXVI\nANEXO 29- Marombas dentro das salas de aulas________________________________XXVI\nANEXO 30- EMSF Paratarizinho_______________________________________________XXVII\nANEXO 31- EMSF da CSF______________________________________________________XXVII\nANEXO 32- Conhecer /Valoriza\u00e7\u00e3o CEMEAM_____________________________________XXVII\nANEXO 33- Carta ao Diretor Escolar_________________________________________XXXII\nANEXO 34- Declara\u00e7\u00e3o De Consentimento Informado____________________________XXXII\nANEXO 35- Termo de autoriza\u00e7\u00e3o de uso de imagem___________________________XXXIII\nANEXO 36- Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio/professores presenciais_______________XXXIV\nANEXO 37- Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio/Alunos________________________________XXXVI\nANEXO 38- Entrevista semiestruturada_______________________________________XXXIX\nANEXO 39- Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b027/06-CEE/AM Aprovada em\t04.04.2006_______________XLI\nANEXO 40- Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 175- CEE/AM Aprovada em\tde 2014_______________XLII\nANEXO 41- Termo de Contrato N\u00b0 76/2017_____________________________________XLIII\nANEXO 42- Imagens que ilustram o trajeto da pesquisa________________________XLIV\nANEXO 43- Entrevistas semiestruturadas da\nentrevista (Transcri\u00e7\u00f5es Parcelares)______________________________________XLVII\nANEXO 44- Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio (Transcri\u00e7\u00f5es Parcelares)_________________LI\nANEXO 1- Mapa dos principais rios e fronteiras\nFONTE; http://www.guiageo.com/amazonas.htm > acesso 11/07/2017\nANEXO 2- UNIDADES ESCOLARES 1961\nUNIDADES ESCOLARES 1961\t\t\nUnidade da Federa\u00e7\u00e3o\tTotal\tEm outras localidades ( ensino rural )\nBrasil\t93.080\t67.021\nAmazonas\t1.158\t894\nPar\u00e1\t2.482\t1.960\nFONTE-\"IBGE | Biblioteca | Detalhes | Anu\u00e1rio estat\u00edstico do Brasil.\n\" http://biblioteca.ibge.gov.br/biblioteca-catalogo?view=detalhes&amp;id=720. Acessado em 31 mar. 2017.\nANEXO 3- Corpo Docente 1961\nCORPO DOCENTE 1961\t\t\t\nUnidade de\tTotal\tMasculino\tFeminino\nFedera\u00e7\u00e3o\t\t\t\nBrasil\t211.601\t13.764\t197.837\nAmazonas\t1.752\t218\t1.534\nPar\u00e1\t4.500\t132\t4.363\n\"IBGE | Biblioteca | Detalhes | Anu\u00e1rio estat\u00edstico do Brasil.\" http://biblioteca.ibge.gov.br/biblioteca-catalogo?view=detalhes&amp;id=720. Acessado em 31 mar. 2017.\nANEXO 4- Matr\u00edcula geral, a depend\u00eancia administrativa e a localiza\u00e7\u00e3o.\nUnidade de Federa\u00e7\u00e3o\tTotal\tSegundo a Localiza\u00e7\u00e3o do ensino\t\n\t\tEnsino Urbano\tEnsino Rural\nAmazonas\t57.353\t31.168\t25.402\nPar\u00e1\t173.674\t80.160\t80.719\nBrasil\t7.141.284\t3.727.228\t2.830.368\n\"IBGE | Biblioteca | Detalhes | Anu\u00e1rio estat\u00edstico do Brasil.\" http://biblioteca.ibge.gov.br/biblioteca-catalogo?view=detalhes&amp;id=720. Acessado em 31 mar. 2017.\nANEXO 5 - Conclus\u00f5es de curso, a depend\u00eancia administrativa e a localiza\u00e7\u00e3o. 1961\nUnidade de Federa\u00e7\u00e3o\t\t\t\n\tTotal\tSegundo a Localiza\u00e7\u00e3o do ensino\t\n\t\tEnsino Urbano\tEnsino Rural\nAmazonas\t1.045\t1.014\t25\nPar\u00e1\t5.696\t5.138\t253\nBrasil\t558.944\t382.356\t135.941\n\"IBGE | Biblioteca | Detalhes | Anu\u00e1rio estat\u00edstico do Brasil.\" http://biblioteca.ibge.gov.br/biblioteca-catalogo?view=detalhes&amp;id=720. Acessado em 31 mar. 2017.\nANEXO 6- Estabelecimentos que ministram o ensino de 2\u00b0 grau\nEstabelecimento que ministram o ensino de 2\u00b0 grau (1993)\t\t\nUnidade da Federa\u00e7\u00e3o\tTotal\tEm outras localidades (ensino rural)\nBrasil\t12.603\t360\nNorte\t733\t37\nAmazonas\t156\t7\nPar\u00e1\t265\t14\n\"IBGE | Biblioteca | Detalhes | Anu\u00e1rio estat\u00edstico do Brasil.\" http://biblioteca.ibge.gov.br/biblioteca-catalogo?view=detalhes&amp;id=720. Acessado em 31 mar. 2017.\nANEXO 7 -Docentes em exerc\u00edcio no ensino de 2\u00b0 grau\nDocentes em exerc\u00edcio no ensino de 2\u00b0 grau (1993)\t\t\nUnidade da Federa\u00e7\u00e3o\tTotal\tEm outras localidades (ensino rural)\nBrasil\t275.845\t4.870\nNorte\t13.446\t329\nAmazonas\t3.111\t68\nPar\u00e1\t5.565\t118\n\"IBGE | Biblioteca | Detalhes | Anu\u00e1rio estat\u00edstico do Brasil.\" http://biblioteca.ibge.gov.br/biblioteca-catalogo?view=detalhes&amp;id=720. Acessado em 31 mar. 2017.\nANEXO 8- Matricula inicial no ensino de 2\u00b0 grau\nMatriculas inicial no ensino de 2\u00b0 grau (1993)\t\t\nUnidade da Federa\u00e7\u00e3o\tTotal\tEm outras localidades (ensino rural)\nBrasil\t4.208.766\t45.370\nNorte\t275.762\t3.036\nAmazonas\t66.537\t458\nPar\u00e1\t128.679\t1.272\n\"IBGE | Biblioteca | Detalhes | Anu\u00e1rio estat\u00edstico do Brasil.\" http://biblioteca.ibge.gov.br/biblioteca-catalogo?view=detalhes&amp;id=720. Acessado em 31 mar. 2017.\nANEXO 9- Mapa da densidade demogr\u00e1fica\nRORAIMA\nAMAP\u00c1\nAMAZONAS\nMARANH\u00c3O\nPAR\u00c1\nCgoas\nSERGIPE\nBAHIA\nGOI\u00c1S\nPARA\u00d1\u00c1\nFernando de\nNoronha\nj-ESP\u00cdRITO i*,-r SANTO\nTr\u00f3pico^\u00ae \u00c7ap'\nOCEANO ATL\u00c2NTICO\nBrasil: densidade demogr\u00e1fica (2010)\nOCEANO^\nPAC\u00cdFICO \\\n\u25a0 \u00abe- -- 2B\u00a3'y-'=i- \u2014\nHabitantes por km*\nI menos de 1,0\nI\tI\t1,0 a 10,0\nI\t|\t10,1 a 25,0\nI\tI\t25,1 a 100,0\nFonte: http://www.clebinho.pro.br/wp/?p=3542>acessado em 14/07/2017\nANEXO 10 -_ \u00cdndice de forma\u00e7\u00e3o de professores do AM de 199 a 2006\nFonte: IBGE\nANEXO 11- Vista \u00e1rea da localiza\u00e7\u00e3o da CSF marcado com seta.\nSacambu-\n\\Careiro da V\u00e1rzea'\nManaquiri y \u2019\nFonte: Google maps acessado em 06/06/2017/ prinScrde imagem\n\nANEXO 12- Quase inacess\u00edvel chegar a CSF\nFoto: Herberton Atayde\nFoto: Herberton Atayde\nFoto: Herberton Atayde\nFoto: Herberton Atayde\nANEXO 13 - Dist\u00e2ncias de alguns munic\u00edpios do Estado do Amazonas\nDIST\u00c2NCIA DE ALGUNS MUNIC\u00cdPIOS EM RELA\u00c7\u00c3O A CAPITAL MANAUS\nMunic\u00edpios\tDist\u00e2ncia em Linha Reta\tDist\u00e2ncia Fluvial\nAlvar\u00e3es\t531\t644\nAmatur\u00e1\t909\t1.251\nAnam\u00e3\t165\t190\nAnori\t195\t234\nApu\u00ed\t453\t772\nCarauari\t788\t1.411\nConstant\t1.121\t1.575\nEnvira\t1.208\t2.621\nL\u00e1brea\t702\t7.495\nPauin\u00ed\t923\t2.068\nManacapuru\t68\t86\nS\u00e3o Gabriel da Cachoeira\t852\t1.001\nIpixuna\t1.367\t2.936\nANEXOS 14- Pedido de Autoriza\u00e7\u00e3o para Efetuar Coleta de Dados.\nExmo. \u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0Illlll\nDiretora do Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas.\nAssunto: Pedido de autoriza\u00e7\u00e3o para efetuar coleta de dados no \u00e2mbito de uma disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Doc\u00eancia e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o.\nManaus, 12 de abril de 2017\nEu, Lucia Regina Silva dos Santos, docente efetiva do quadro de profissionais da Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o e Qualidade de Ensino do Amazonas, tendo como matr\u00edculas 160521-A e 160521-B com lota\u00e7\u00e3o no Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas exercendo a fun\u00e7\u00e3o de professora Ministrante, solicito a V. Exa. a autoriza\u00e7\u00e3o para coletas de dados referente a implanta\u00e7\u00e3o, resultados e funcionamento do Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas.\nAsseguro que os dados analisados ser\u00e3o tratados com sigilo e somente sob investiga\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito acad\u00eamico, que se inclui no Mestrado em Doc\u00eancia e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o, da Universidade Fernando Pessoa (Porto/Portugal) e tem como t\u00edtulo; Ensino Mediado por Tecnologia no Estado do Amazonas- Um Projeto de Interven\u00e7\u00e3o- sob a orienta\u00e7\u00e3o da Professora Doutora Tereza Ventura.\nSolicito ainda que me permita usar os resultados analisados como exemplo de \u00eaxito e an\u00e1lise para o futuro.\nCom os melhores cumprimentos, agrade\u00e7o desde j\u00e1.\nA Mestranda\nProfessora Doutora Tereza Ventura\nAutorizo a utiliza\u00e7\u00e3o dos dados coletados referente \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o, funcionamento e resultados, mediante an\u00e1lise do contexto para compor o corpo da tese \u201cEnsino Mediado por Tecnologia no Estado do Amazonas- Um Projeto de Interven\u00e7\u00e3o-\u201d. Diretora do Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas\nANEXO 15- Viagem at\u00e9 CSF\nFoto: Jeanne Ara\u00fajo\nFoto: Jeanne Ara\u00fajo\nFoto: L\u00facia Santos\nFoto: Jeanne Ara\u00fajo\nANEXO 16- Trajeto no lago Arapap\u00e1\nFoto: L\u00facia Santos\nFoto: L\u00facia Santos\nANEXO 17- Socializa\u00e7\u00e3o do projeto\nFoto: Jeanne Ara\u00fajo\nANEXO 18 - Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio\nFoto: Jeanne Ara\u00fajo\nFoto: Jeanne Ara\u00fajo\nANEXO 18\tESTADO DO AMAZONAS MUNICIPIO DE MANACAPURU Igarap\u00e9 do Lago Preto - Manacapuru - Amazonas\nNOSSA HIST\u00d3RIA\nHist\u00f3rico da comunidade\nA comunidade S\u00e3o Francisco, localiza-se no Munic\u00edpio de Manacapuru, zona rural, margem esquerda do Rio Solim\u00f5es, distando da Sede, cidade de Manacapuru, cerca de 23,2 km em linha reta, com acesso por via terrestre, mas tem sua principal via de acesso a fluvial.\nA referida comunidade est\u00e1 compreendida em duas localidades conhecidas como Costa de Bela Vista e Igarap\u00e9 do Lago Preto, registrada pela federa\u00e7\u00e3o como Lago do Matias.\nPopularmente conhecido com Lago Preto/Arapap\u00e1. Recebe estes nomes por conta da cor da \u00e1gua do lago que encerra o igarap\u00e9 que corta nossa localidade. Arapap\u00e1, para n\u00f3s, \u00e9 um p\u00e1ssaro grande de pernas longas comuns nas margens dos lagos de nossa regi\u00e3o.\nApesar de se ter conhecimento de que j\u00e1 se habitava esta localidade em meados de 1890, a comunidade foi dada como fundada somente em 1942. De natureza religiosa, foi reconhecida inicialmente pela Par\u00f3quia Nossa Senhora de Nazar\u00e9 e Prelazia de Coari, quase dez anos depois de sua forma\u00e7\u00e3o.\nO nome \u201cS\u00e3o Francisco\u201d \u00e9 lhe foi dado a partir de uma ben\u00e7\u00e3o (promessa) de um comunit\u00e1rio da \u00e9poca, que devoto do Santo, pediu em favor dos membros da comunidade, diante de uma epidemia de var\u00edola que assolou esta localidade em meados de 1942.\nFoi assim reconhecida, e, s\u00f3 a partir de 1980, depois de um movimento Crist\u00e3o chamado Santas Miss\u00f5es, que organizou as comunidades rurais\nem CEB's (Comunidades Eclesiais de Base), foram estabelecidos os seus limites com as comunidades S\u00e3o Raimundo na Costa do Arapap\u00e1, Nossa Senhora do Carmo no Lago Preto / Bujaru e Nossa Senhora de F\u00e1tima na Bela Vista. Esta organiza\u00e7\u00e3o, a partir deste per\u00edodo foi tamb\u00e9m adotada pelo poder p\u00fablico para a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es nessas comunidades.\nHoje \u00e9 habitada por mais 706 moradores divididos em 192 fam\u00edlias, onde cerca de 96% dessas fam\u00edlias tem como principal fonte de renda a atividade agr\u00edcola e, entre estes, pescadores, pequenos criadores de gado e funcion\u00e1rios p\u00fablicos, o que classifica a maioria das fam\u00edlias como de baixa renda, sobre tudo pelo fato de explorarem terras, que quase todos os anos s\u00e3o banhadas pelas \u00e1guas do Rio Solim\u00f5es nos per\u00edodos de cheias (enchentes), que reduzem a suas produ\u00e7\u00f5es.\n\u00c9 a maior comunidade localizada na \u00e1rea de v\u00e1rzea do Munic\u00edpio de Manacapuru.\nPor se tratar de uma \u00e1rea de v\u00e1rzea, e passar por inunda\u00e7\u00e3o em determinados meses (maio, junho e julho) quase todos os anos, um percentual aproximado de 100% das moradias s\u00e3o constru\u00eddas em tipos palafitas, cercadas e assoalhadas com tabuas, cobertas com alum\u00ednio ou fibrocimento com um percentual pequeno cobertas de telha de cer\u00e2mica (barro).\nOs principais meios de comunica\u00e7\u00e3o dispostos na comunidade s\u00e3o: a telefonia celular e a telefonia p\u00fablica. No caso da primeira o funcionamento \u00e9 restrito pela distancia das antenas de transmiss\u00e3o de sinal, o que s\u00f3 \u00e9 minimizado pelo\nuso de antenas externas de capta\u00e7\u00e3o (antena celular rural). No que se refere \u00e0 telefonia p\u00fablica, existe disposi\u00e7\u00e3o somente de um aparelho (orelh\u00e3o rural) o que pela geografia da comunidade, acaba sendo invi\u00e1vel ao uso por algumas fam\u00edlias.\nQuanto ao transporte a comunidade tem ramal (estrada de terra), cujo transito torna-se invi\u00e1vel nos per\u00edodos de inverno e cheias do rio. Assim a principal via de transporte que se disp\u00f5e \u00e9 a fluvial. A maioria das fam\u00edlias disp\u00f5e de motor de pequeno porte e canoas motorizadas - rabeta.\nA comunidade fica a 02 (duas) horas da Sede do Munic\u00edpio por via fluvial e a 06 (seis) da Capital do Estado. Considerando esses fatores, a maioria das fam\u00edlias abastece-se, de g\u00eaneros aliment\u00edcios e outros de suas necessidades b\u00e1sicas, mensal ou quinzenalmente nas cidades, mesmo dispondo de 09 pontos comerciais que as suprem de pequenas precis\u00f5es, e funcionam tamb\u00e9m como bares e lanchonetes.\nQuanto \u00e0 seguran\u00e7a, n\u00e3o se disp\u00f5e de posto policial e nem de agente comunit\u00e1rios de pol\u00edcia, dada a n\u00e3o necessidade. Quando da necessidade de interfer\u00eancia da policia, em casos raros e isolados, o contato \u00e9 efetuado diretamente a Intend\u00eancia de Policia de Manacapuru.\nA comunidade disp\u00f5e de campos de futebol, onde a popula\u00e7\u00e3o realiza a principal atividade de lazer da regi\u00e3o: o futebol. Isso inclusive nos motivou, que se criasse, de iniciativa da pr\u00f3pria comunidade, a elabora\u00e7\u00e3o de um projeto que permitisse as crian\u00e7as matriculadas na escola, a praticar o futebol de maneira apreciada e com um acompanhamento pedag\u00f3gico que nos permitisse n\u00e3o s\u00f3 descobrir atletas, mas formar cidad\u00e3os. (Projeto Boleirinho Cidad\u00e3o)\nQuanto ao saneamento b\u00e1sico, pelas prec\u00e1rias possibilidades de se ter um servi\u00e7o de\nqualidade neste sentido, nossa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda um ideal que se repete em muitas comunidades rurais. No entanto, muitas fam\u00edlias, no que se refere ao abastecimento de \u00e1gua, disp\u00f5em de po\u00e7os artesianos, o que minimiza o contato direto da popula\u00e7\u00e3o com as \u00e1guas do Rio Solim\u00f5es, mesmo que na sa\u00fade a necessidade seja uma constante.\nNa sa\u00fade, o que se disp\u00f5e \u00e9 de \u201cagentes de sa\u00fade comunit\u00e1rios\u201d, que orientam as fam\u00edlias em pequenos cuidados com o lixo, a desidrata\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e em pequenos socorros.\nNa educa\u00e7\u00e3o temos a Escola Municipal S\u00e3o Francisco. Criada nesta comunidade, pela necessidade de atender a grande demanda de alunos, que at\u00e9 sua cria\u00e7\u00e3o, s\u00f3 dispunham de educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica de n\u00edvel de 2\u00b0 Ciclo (antes 4a s\u00e9rie), lhes sendo negada a oportunidade de cursar o Ensino Fundamental em sua completude.\nTodo o interesse foi popular. Foram in\u00fameras reuni\u00f5es internas e com representantes do poder p\u00fablico Legislativo e Executivo da \u00e9poca. V\u00e1rios documentos (abaixo-assinados e outros) foram enviados a Secretaria municipal de Educa\u00e7\u00e3o -SEMEC, C\u00e2mara Municipal e Prefeitura na tentativa de sensibilizar o poder p\u00fablico quanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do curso na comunidade. Isso em meados de 1989.\nNo segundo semestre de 1991, em regime de mutir\u00e3o, iniciou-se a constru\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio, com participa\u00e7\u00e3o ativa dos moradores da pr\u00f3pria comunidade na maioria dos servi\u00e7os de m\u00e3o de obra. Constru\u00edda em madeira, cobertas de telha de fibrocimento, em um terreno amplo e plano doado por uma moradora da pr\u00f3pria comunidade medindo 1600m2, sendo inaugurada em 11 de abril de 1992 em grande cerim\u00f4nia festiva com presen\u00e7as dos morados da comunidade local, vizinhas e autoridades pol\u00edticas da \u00e9poca.\nrecebendo refor\u00e7amento de sua estrutura f\u00edsica. Enquanto seu corpo docente iniciava estudos universit\u00e1rios, na sede do Munic\u00edpio, garantindo melhoria do servi\u00e7o prestado por esta institui\u00e7\u00e3o e a condi\u00e7\u00e3o atual, de ser totalmente formado por filhos desta terra e em n\u00edvel de graduados e especialistas.\nA partir do ano de 2007, por iniciativa do poder publico estadual em parceria com o munic\u00edpio fora implantado aqui uma sala do Curso de N\u00edvel M\u00e9dio Mediado por Tecnologia, que \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o in\u00e9dita no planeta, da Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o - SEDUC, usando de uma das ferramentas mais sofisticadas da atualidade a Internet - banda larga - atendendo uma demanda de alunos formados na referida escola e que necessitavam se deslocar a Sede do munic\u00edpio para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos nesse n\u00edvel.\nA locomo\u00e7\u00e3o de todos os alunos \u00e0 escola \u00e9 feito por barcos de grande porte e fretados especificamente para o transporte destes (transporte escolar), pagos com recursos federais, gerenciados pela Prefeitura do Munic\u00edpio.\nA Escola disp\u00f5e de sistema de abastecimento de \u00e1gua, que \u00e9 efetuado atrav\u00e9s de po\u00e7o artesiano e bombeamento pr\u00f3prio e escoamento de dejetos (esgoto) adequados a realidade rural e que garanta as condi\u00e7\u00f5es e cuidados necess\u00e1rios \u00e0 sa\u00fade dos discentes.\nA escola n\u00e3o disp\u00f5e de espa\u00e7o especificamente adequados para a pr\u00e1tica de atividades esportivas e recreativas, como quadra de esporte ou outro. No entanto, dada a realidade em que esta se insere, por nossa criatividade adequamos os locais que dispomos para suprir nossa necessidade de espa\u00e7os que nos permita realizar nossas atividades recreativas, esportivas e que nos\npermita lazer de modo geral. Como por exemplo, o p\u00e1tio da escola (\u00e1rea descoberta e gramada em frente \u00e0 escola), \u00e9 utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades c\u00edvicas, comemorativas, festivas e para as brincadeiras di\u00e1rias dos alunos durante o recreio.\nA Escola Municipal S\u00e3o Francisco, atende uma clientela atual de 152 alunos, distribu\u00eddos nas seguintes modalidades de ensino: Educa\u00e7\u00e3o Infantil, Ensino Fundamental, incluindo escola multisseriadas como anexos, atendendo em dois turnos.\nDeve-se ressaltar que no per\u00edodo noturno, a Escola Municipal S\u00e3o Francisco, funciona com tr\u00eas salas como anexa da Escola Estadual Nossa Senhora de Nazar\u00e9, cuja sede esta localizada na cidade de Manacapuru, com a Modalidade de Ensino M\u00e9dio Mediado por Tecnologia, no curso Acad\u00eamico, com uma turma de 1\u00b0 Ano (14 alunos), uma de 2\u00b0 Ano (13 alunos) e de 3\u00b0 ano (20 alunos).\nAtualmente a Escola Municipal S\u00e3o Francisco \u00e9 toda constru\u00edda em madeira. Mede atualmente 440 m2 distribu\u00eddos em 05 salas de aula - amplas com comodidade para a clientela que atende al\u00e9m de outros c\u00f4modos.\nEm suma, somos n\u00f3s, povo ribeirinho, nesse imenso universo verde chamado Amazonas, desfrutando das exuberantes riquezas que a m\u00e3e natureza nos privilegiou neste lugar chamado Lago preto, lutando para obter da terra todo o nosso sustento, fruto de nossa persist\u00eancia em recome\u00e7ar ap\u00f3s cada cheia do rio, fazendo deste espa\u00e7o nosso lar e fazendo acontecer, aqui, a nossa hist\u00f3ria.ntigos mor\tAcervo da\nescola\nANEXO 20- Participantes do questionamento\nFoto; Herbeton Atayde\nANEXO 21- Transporte escolar EMSF\nFoto: L\u00facia Santos\nFoto: L\u00facia Santos\nFoto: L\u00facia Santos\nFoto: L\u00facia Santos\nANEXO 22- Panorama de servidores no CEMEAM\nESPECIFICA\u00c7\u00c3O\tQUANTIDADE\tNECESSIDADE\nDiretor\t01\t00\nGerentes\t03\t00\nServidores das Ger\u00eancias\tGEOS\t02\t01\n\tGEMTC\t01\t\n\tGEMCD\t03\t\nCoordena\u00e7\u00e3o Adjunta Pedag\u00f3gica\t01\t\nProfessores Ministrantes\t57\t\nAssistentes Administrativos\t04\t05\nPedagogos\t20\t00\nEstagi\u00e1rios\t01\t00\nTerceirizados/ Produtora\t54\t00\nFonte:GEOS\nANEXO 23- N\u00edveis de ensino atendidos pelo CEMEAM no ano de 2015\nTURNO\tN\u00cdVEL DE ENSINO\t\tANO/ETAPA/FASE\tN\u00b0 DE TURMAS\tN\u00b0 DE ALUNOS\nNoturno\tENSINO M\u00c9DIO\t\t1\u00b0 Ano\t537\t8.448\n\t\t\t2\u00b0 Ano\t636\t9.982\n\t\t\t3\u00b0 Ano\t526\t7.777\n\tSubtotal\t\t\t1699\t26.207\n\tEJA\tEJA M\u00c9DIO\tEJA - M\u00e9dio Modular\t34\t622\n\t\t\tSubtotal\t34\t622\n\t\tEJA 20. SEG.\t4a FASE\t36\t668\n\t\t\t5a FASE\t68\t1.230\n\tSubtotal\t\t\t104\t1.898\nVesperti no\tENSINO FUNDAMENTAL ANOS FINAIS (6\u00b0 ao 90 ano)\t\t6\u00b0 ANO\t47\t703\n\t\t\t7\u00b0 ANO\t43\t780\n\t\t\t8\u00b0 ANO\t49\t798\n\t\t\t9\u00b0 ANO\t70\t1.117\n\tSubtotal\t\t\t209\t3.398\n\tEJA - M\u00e9dio Modular\t\t1\u00b0 S\u00c9RIE\t5\t18\n\tSubtotal\t\t\t5\t18\nTOTAL\t\t\t\t2015\t32.143 (SIGEAM 02/05/17)\nTotal de alunos atendidos / m\u00e9dia de 15,67 alunos por turmas.\t\t\t\t\t\nFonte: GEOS\nANEXO 24-Log\u00edstica de atividades da GEMCD\nATIVIDADE\tCOMO ACESSAR\tDEFINI\u00c7\u00d5ES\tA\u00c7\u00d5ES\nAplicativo Saber +\t\tCont\u00e9m dicas (videoaulas de um minuto e meio), exerc\u00edcios e conte\u00fado para alunos da rede do Ensino M\u00e9dio\tProdu\u00e7\u00e3o de conte\u00fado midi\u00e1tico: *Dicas gravadas: 417, faltam 33. *Dicas em edi\u00e7\u00e3o: 400. *Estrat\u00e9gias de divulga\u00e7\u00e3o: postagem a cada 15 dias em redes sociais e e-mail institucional\nPlataforma Saber +\t\tReposit\u00f3rio de links com conte\u00fados digitais de aprendizagem dispon\u00edvel a todos os gestores, professores e alunos da rede, para todas as etapas de ensino\tCuradoria: *cria\u00e7\u00e3o de filtro para o Prov\u00e3o Eletr\u00f4nico (iniciado); *inclus\u00e3o dos objetos digitais produzidos pelo CEMEAM (iniciado); *inclus\u00e3o dos objetos produzidos pelo DEPPE (iniciado); *cria\u00e7\u00e3o de filtro para o aul\u00e3o 2017 (iniciado);\n\t\t\t*certifica\u00e7\u00e3o do curso EAD via CEPAN/CEMEAM (iniciado). *Estrat\u00e9gias de divulga\u00e7\u00e3o: postagem a cada 15 dias em redes sociais e e-mail institucional.\nAul\u00e3o do ENEM\t\tVideoaulas transmitidas aos s\u00e1bados pelo CEMEAM e elaboradas pelo DEPPE com foco nas habilidades do ENEM.\tAcompanhamento: *via IP.TV e nas redes sociais (iniciado); *Disponibiliza\u00e7\u00e3o e oferta do conte\u00fado midi\u00e1tico ap\u00f3s a transmiss\u00e3o: Plataforma Saber + (iniciado).\nGrava\u00e7\u00e3o de DVDs\t\tDestinado \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o de aulas para as turmas atendidas pelo CEMEAM\t*Solicita\u00e7\u00e3o e repasse para produ\u00e7\u00e3o, acompanhamento e entrega ao solicitante via cautela ou protocolo\nPortal Centro de M\u00eddias\t\tP\u00e1gina do CEMEAM usada para postagem de not\u00edcias e videoalulas transmitidas pelo ensino mediado por tecnologia.\tAcompanhamento e an\u00e1lise: *postagens das aulas transmitidas pelo ensino mediado por tecnologia para o Ensino Fundamental M\u00e9dio e Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (iniciado); *postagem das not\u00edcias (iniciado e conforme necessidade); *cria\u00e7\u00e3o/Atualiza\u00e7\u00e3o de banners (iniciado e conforme necessidade); *cria\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o da agenda para divulga\u00e7\u00e3o dos eventos, aulas, transmiss\u00f5es, entre outros (iniciado e conforme necessidade).\nM\u00eddias e Redes Sociais\t\tPara acesso \u00e0s m\u00eddias e demais postagens, Facebook do CEMEAM e canais do YouTube: centrodemidias e seducnet\tAcompanhamento e an\u00e1lise: *palestras\ttransmitidas\tpelo CEMEAM no canal\tseducnet (iniciado); *videoaulas do Aul\u00e3o no canal centrodemidias (iniciado); *Cria\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos curtos e voltados para temas da atualidade, transversais, exames externos, entre outros; (n\u00e3o iniciado).\nPortf\u00f3lio de M\u00eddias Digitais\t\tUsado para abrigar os recursos midi\u00e1ticos (anima\u00e7\u00f5es, imagens, grava\u00e7\u00f5es externas, simulados, entre outros) produzidos pelo Centro de M\u00eddias de modo a ofert\u00e1-los aos outros professores da rede, para o seu uso em sala de aula.\tCuradoria: *levantamento das m\u00eddias: (em andamento) *disponibiliza\u00e7\u00e3o\tde\tacesso: Plataforma Saber+ (iniciado) Estrat\u00e9gias de divulga\u00e7\u00e3o: postagem a cada 15 dias em redes sociais e e-mail institucional.\nLivro de Aulas Pr\u00e1ticas\t\tParceria com o DEPPE atrav\u00e9s da ger\u00eancia de Ensino M\u00e9dio. O Livro de Aulas Pr\u00e1ticas para ensino de Ci\u00eancias da Natureza e Exatas, visa ofertar aos professores da rede subs\u00eddios para experimentos de baixo custo.\tProdu\u00e7\u00e3o de conte\u00fado: * DEPPE: elaborar o todo o conte\u00fado, impress\u00e3o e trabalhar a\u00e7\u00f5es nas escolas (iniciado). *CEMEAM: redesenhar imagens, gravar\talgumas\tpr\u00e1ticas disponibilizando-as na Plataforma Saber+ como material de suporte ao professor e tamb\u00e9m disponibilizar o livro em formato PDF (iniciado).\nEnsino H\u00edbrido e Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia.\t\tDestinado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fado on-line e off-line para ensino h\u00edbrido, \u00e0\tProdu\u00e7\u00e3o de conte\u00fado: *Elabora\u00e7\u00e3o do planejamento do conte\u00fado nos moldes em EAD em plataformas on-line e off-line e que\n(Caso de aus\u00eancia de professor -aula integral -exerc\u00edcios-avalia\u00e7\u00f5es -pesquisas -simulados)\t\tdist\u00e2ncia e \u00e0 tempos de aulas ociosos\tcontemplem atividades: *Por aula (Atividades desenvolvidas antes da videoaula; videoaulas; exerc\u00edcios com gabarito e/ou devolutiva;\tatividades complementares,\tcaderno\tde conte\u00fados, outros). *Por Unidade (Espa\u00e7o Wiki; Chats; Tira-d\u00favidas; F\u00f3runs; Atividades de pesquisa,\tdemonstra\u00e7\u00e3o\te experimenta\u00e7\u00e3o;\t*Avalia\u00e7\u00f5es; Estrat\u00e9gias para a socializa\u00e7\u00e3o dos resultados, Guia de estudos). *Por ano escolar (Simulados para avalia\u00e7\u00f5es externas e vestibulares, al\u00e9m de testes on-line). *Forma\u00e7\u00e3o dos professores para atender as especificidades do conte\u00fado nos moldes em EAD *Orienta\u00e7\u00e3o para a equipe produtora *Cria\u00e7\u00e3o de plataforma espec\u00edfica para abrigar as salas de aula nos moldes em EAD. (n\u00e3o iniciado, em fase de proposta)\nProdu\u00e7\u00e3o de conte\u00fado midi\u00e1tico para os\tdemais projetos\tda Secretaria\t\tDestinado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fado midi\u00e1tico para projetos e programas dos demais departamentos da Seduc.\tProdu\u00e7\u00e3o de conte\u00fado: *Parceria entre DEPPE, CEPAN e outros que se fizerem necess\u00e1rios (n\u00e3o iniciado, em fase de proposta\nFonte:GEOS\nANEXO 25- Empresas terceirizadas do CEMEAM\nEMPRESA\tATIVIDADE\nTECHLOG- Servi\u00e7os de Gest\u00e3o e Sistema Informatizado LTDA\tRespons\u00e1vel pela instala\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e remanejamento dos kits tecnol\u00f3gicos.\nTILOG-T.I. Log tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Log\u00edstica LTDA\tRespons\u00e1vel pela Instala\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, remanejamento e assist\u00eancia t\u00e9cnica das antenas VSAT .\nVAT- Vat Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o S.A\tRespons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de m\u00eddias e transmiss\u00e3o nos est\u00fadios.\nDMP-Design Marketing e propaganda LTDA\tRespons\u00e1vel pela transmiss\u00e3o do est\u00fadio via sat\u00e9lite.\nFonte: GEOS\nANEXO 26 - Real situa\u00e7\u00e3o dos equipamentos instalados segundo o Setor da GEOS\nEquipamentos: Instalados/funcionando/substitui\u00e7\u00e3o/estoque/adquirir\t\t\t\t\t\nEquipamentos\tInstalados e Funcionando\tInstalado Necessita Substitui\u00e7\u00e3o\tSala Instalada s/equipamento.\tEm estoque (GESUP)\tPrecisar Adquirir\nAntena VSAT\t937\t-\t-\t91 (al\u00e9m de 220 do PADEAM)\t??\nTelevisor de 42\u201d\t2.114\t-\t-\t160\t??\nComputador\t2.114\t-\t-\t-\t??\nImpressora\t844\t23\t1.184\t2.100\t-\nNobreak\t783\t-\t1.268\t100 (al\u00e9m de 300 do PADEAM)\t-\nEstabilizador\t1.331\t-\t846\t689\t-\nArm\u00e1rio met\u00e1lico\t1.987\t127\t-\t636\t-\nWebcam\t1.808\t306\t-\t1.000\t-\nMicrofone\t2.114\t137\t-\t-\t-\nGrupo gerador de eletricidade\t322\t26\t1.372\t-\t100 (15 KVA)\nFonte: GEOS\nANEXO 27- Procedimentos das atividades .\n1.\tOrienta pedagogicamente as etapas do processo de planejamento das aulas.\n2.\tInforma o Professor Ministrante, por e-mail, o Cronograma de Planejamento e Produ\u00e7\u00e3o de Aulas.\n3.\tResponde a notifica\u00e7\u00e3o do professor ministrante, via e-mail, sobre o recebimento do pacote pedag\u00f3gico1 por unidade de estudo.\n4.\tAnalisa e faz orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas nos documentos do pacote pedag\u00f3gico (por unidade de estudo/bimestre), via coment\u00e1rio no GDrive, de acordo com o Cronograma de Planejamento e Produ\u00e7\u00e3o de Aulas.\n5.\tComunica, por e-mail, \u00e0 produtora e professor ministrante, da disponibilidade do pacote pedag\u00f3gico (por unidade de estudo/bimestre), para a roteiriza\u00e7\u00e3o.\n6.\tAcompanha o processo de roteiriza\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o das aulas e Saber+ (Refor\u00e7o e Dicas), de acordo com os itens de Planilha de Acompanhamento Pedag\u00f3gico.\n7.\tAlimenta a Planilha de Acompanhamento Pedag\u00f3gico.\n8.\tNotifica o professor ministrante, via e-mail, com c\u00f3pia para a CAP e Alta Dire\u00e7\u00e3o sobre o n\u00e3o cumprimento do Cronograma de Planejamento e Produ\u00e7\u00e3o de Aulas, comunicando o prazo estabelecido de 2 dias para a solu\u00e7\u00e3o.\n9.\tNotifica o professor ministrante, via documento f\u00edsico, caso o n\u00e3o cumprimento das etapas de produ\u00e7\u00e3o de aulas persista, solicitando ci\u00eancia do mesmo, encaminhando a notifica\u00e7\u00e3o \u00e0 CAP para devidas provid\u00eancias.\n10.\tEmite o parecer pedag\u00f3gico, com orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas sobre a unidade de estudo/bimestre analisada, e com a s\u00edntese do processo de an\u00e1lise e acompanhamento do planejamento das aulas.\n11.\tFaz c\u00f3pia do pacote pedag\u00f3gico da unidade de estudo em formato documento do GDrive e move para a pasta Materiais Compartilhado Est\u00fadios, exceto PA, 5 dias antes do in\u00edcio da unidade de estudo / bimestre.\n12.\tO pacote pedag\u00f3gico contempla os seguintes instrumentos: AV-A, AV-A-G, - AV-B, AV-B-G, CAC, CSA, OD, ODA, ODR, PA, PAA, PAR, PDP, PERP, PERP-G, PEPP, PEPP-G, ERF, ERF-G, EIPP, EIPP-G, EFPP, EFPP-G, ER, ER-G.\n13.\tFaz c\u00f3pia das avalia\u00e7\u00f5es A, B, PERP e respectivos gabaritos e move para a pasta Materiais Compartilhados Est\u00fadios, apenas no dia da avalia\u00e7\u00e3o.\n14.\tAcompanha a realiza\u00e7\u00e3o do check list final no Switcher (operador de est\u00fadio em parceria com o professor ministrante), 30 minutos antes da transmiss\u00e3o da aula. Nos casos de utiliza\u00e7\u00e3o de recursos midi\u00e1ticos como evobook, realidade aumentada ou uso de links da web durante a aula, o check list deve ser realizado com 1 hora antes do in\u00edcio da transmiss\u00e3o.\n15.\tPreenche o Formul\u00e1rio de Registro de Acompanhamento - FRA ao final da transmiss\u00e3o da aula.\n16.\tOrienta e acompanha os professores presencias via chat p\u00fablico, chat privado e e-mail, durante e p\u00f3s-transmiss\u00e3o das aulas.\n17.\tOrienta o planejamento dos simulados e acompanha sua aplica\u00e7\u00e3o.\nPROCEDIMENTOS DO PROFESSOR MINISTRANTE.\n1.\tD\u00e1 ci\u00eancia, por e-mail, ao Calend\u00e1rio Escolar e Cronograma de Planejamento e Produ\u00e7\u00e3o de Aulas, informado pela CAP.\n2.\tPlaneja as aulas em parceria com o seu par de componente curricular, orientado pela assessoria pedag\u00f3gica.\n3.\tElabora a aula e os demais documentos que comp\u00f5em o pacote pedag\u00f3gico por unidade de estudo, utilizando os formul\u00e1rios padr\u00e3o, de acordo com o Cronograma de Planejamento e Produ\u00e7\u00e3o de Aulas.\n4.\tNotifica o assessor pedag\u00f3gico, via e-mail, disponibilizando a unidade de estudo/bimestre para an\u00e1lise, conforme prazo estabelecido no Cronograma de Planejamento e Produ\u00e7\u00e3o de Aulas.\n5.\tFaz as altera\u00e7\u00f5es/ajustes solicitados, via coment\u00e1rio GDrive, pelo pedagogo, quando necess\u00e1rio.\n6.\tD\u00e1 ci\u00eancia no parecer pedag\u00f3gico de cada unidade de estudo, e realiza as revis\u00f5es/atualiza\u00e7\u00f5es nas aulas quando necess\u00e1rio;\n7.\tAcompanha a comunica\u00e7\u00e3o, via e-mail, realizada pela assessoria pedag\u00f3gica, \u00e0 produtora, disponibilizando o pacote pedag\u00f3gico para a roteiriza\u00e7\u00e3o.\n8.\tValida o roteiro televisivo em parceria com o roteirista, conforme agendamento preestabelecido, utilizando formul\u00e1rio online (check listl).\n9.\tRevisa as cartelas, online, na Pasta Produtora e solicita ajustes, se necess\u00e1rio, via coment\u00e1rio no GDrive.\n10.\tValida as cartelas, v\u00eddeos, imagens e demais m\u00eddias produzidas da unidade de estudo2 em pauta, em parceria com o produtor executivo de conte\u00fado, conforme agendamento preestabelecido, utilizando formul\u00e1rio online (check list2).\n11.\tCumpre com a agenda das grava\u00e7\u00f5es externas e internas, se previstas no plano de aula.\n12.\tElabora e aplica os simulados.\n13.\tPreenche o formul\u00e1rio online de n\u00e3o conformidade, nos casos n\u00e3o conformes, durante o processo de produ\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de aula e compartilha com a assessoria pedag\u00f3gica e CAP.\n14.\tMinistra, ao vivo, as aulas do componente curricular afeito a sua licenciatura.\n15.\tPlaneja, elabora e ministra as aulas de Projetos e Programas vinculados ao curr\u00edculo (Ensino Fundamental, Ensino M\u00e9dio e Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos), afeito sua licenciatura, conforme necessidade da organiza\u00e7\u00e3o.\n16.\tSolicita orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas, da assessoria pedag\u00f3gica, sempre que necessitar.\n17.\tRealiza check list final da aula no Switcher em parceria com o assessor pedag\u00f3gico e operador de est\u00fadio, 30 minutos antes da transmiss\u00e3o da aula. Nos casos de utiliza\u00e7\u00e3o de recursos midi\u00e1ticos como Evobook, realidade aumentada ou uso de links da web durante a aula, o check list deve ser realizado com 1 hora antes do in\u00edcio da transmiss\u00e3o.\nPROCEDIMENTOS DE PRODU\u00c7\u00c3O DE CONTE\u00daDOS.\n1.\tConverte o plano de aula (ao vivo e online) e Avalia\u00e7\u00e3o-A em formato de roteiro televisivo, por unidade de estudos/bimestre, de acordo com o Cronograma de Planejamento e Produ\u00e7\u00e3o de Aulas previstas, bem como os demais projetos.\n2.\tElabora agenda para roteiriza\u00e7\u00e3o das aulas com os professores ministrantes.\n3.\tNotifica o professor, via e-mail, com c\u00f3pia para a assessoria pedag\u00f3gica, sobre a agenda para realizar a revis\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos roteiros.\n4.\tElabora o roteiro da aula, com base no PA, para apresentar/discutir como o professor ministrante.\n5.\tRe\u00fane com o Professor Ministrante para an\u00e1lise do roteiro produzido, troca de sugest\u00f5es e valida\u00e7\u00e3o do roteiro (check listl).\n6.\tElabora agenda de grava\u00e7\u00f5es internas e externas.\n7.\tInforma aos professores ministrantes, via e-mail, com c\u00f3pia para a CAP/assessoria pedag\u00f3gica, a data para as grava\u00e7\u00f5es internas e externas, se previstas no PA.\n8.\tProduz e/ou providencia os recursos midi\u00e1ticos para as aulas, conforme o roteiro, atendendo o cronograma previsto para produ\u00e7\u00e3o de aulas.\n9.\tRealiza revis\u00e3o ortogr\u00e1fica das cartelas produzidas.\n10.\tNotifica o professor ministrante, via e-mail, com c\u00f3pia para a CAP/assessoria pedag\u00f3gica, sobre a disponibilidade das cartelas na pasta da Produtora, no GDrive, para revis\u00e3o online.\n11.\tElabora agenda para revis\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o das cartelas, v\u00eddeos, \u00e1udios e demais m\u00eddias, conforme Cronograma de Planejamento e Produ\u00e7\u00e3o de Aula.\n12.\tNotifica o professor ministrante, via e-mail, com c\u00f3pia para a CAP/assessoria pedag\u00f3gica, sobre a agenda para revis\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o das cartelas, v\u00eddeos, \u00e1udios e demais m\u00eddias.\n13.\tRealiza o check list das cartelas, v\u00eddeos, \u00e1udios e demais m\u00eddias, com a presen\u00e7a do professor ministrante, de acordo com agendamento e faz os ajustes quando necess\u00e1rios ( check list2).\n14.\tRealiza, quando necess\u00e1rio, altera\u00e7\u00f5es/ajustes emergenciais, nas cartelas, detectadas no check list final ( check list 3).\n15.\tNotifica, via e-mail, \u00e0 CAP/Assessoria Pedag\u00f3gica, com c\u00f3pia para a Alta Dire\u00e7\u00e3o, os casos de n\u00e3o cumprimento, por parte dos professores ministrantes, dos prazos estabelecidos para a execu\u00e7\u00e3o das diversas etapas de produ\u00e7\u00e3o de aulas que os envolvem diretamente.\n16.\tApresenta, \u00e0 CAP, justificativa, por e-mail, em caso do n\u00e3o cumprimento dos prazos estabelecidos para a execu\u00e7\u00e3o das diversas etapas de produ\u00e7\u00e3o de aulas que a envolve.\n17.\tGrava e edita as aulas para os Projetos e Programas vinculados ao curr\u00edculo (Ensino Fundamental, Ensino M\u00e9dio e Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos), conforme necessidade da organiza\u00e7\u00e3o.\nPROCEDIMENTO DE PRODU\u00c7\u00c3O-OPERADOR E ATENDE.\n1.\tRealiza check list de transmiss\u00e3o 1 hora antes da transmiss\u00e3o.\n2.\tRealiza o check list final da aula (switcher), junto com os professores ministrantes e o assessor pedag\u00f3gico, 30 minutos antes da transmiss\u00e3o da aula. Nos casos de utiliza\u00e7\u00e3o de recursos did\u00e1ticos virtuais ou uso de links da web durante a aula, o check list deve ser realizado com 1 hora antes do in\u00edcio da transmiss\u00e3o.\n3.\tEnvia para os professores presencias, por IP. TV e e-mail, o pacote pedag\u00f3gico por unidade de estudo: PDP, CSA, OD\u2019s, CAC e cartelas da unidade de estudo 1/ 1o bimestre, 5 dias antes do in\u00edcio da transmiss\u00e3o do componente curricular/bimestre, 30 min antes do in\u00edcio da aula e no hor\u00e1rio do intervalo.\n4.\tEnvia no in\u00edcio do componente curricular, por IP. TV e e-mail, para o professor presencial as OD\u2019s e cartelas das unidades/bimestres subsequentes, 30 min antes do in\u00edcio da aula e no hor\u00e1rio do intervalo.\n5.\tEnvia para os professores presencias por IP. TV e e-mail a AV-A, no dia da avalia\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a leitura da prova.\n6.\tEnvia para os professores presenciais via IP. TV e e-mail as AV-A-G, AV-B, AV-B-G e PERP, PERP-G no dia seguinte \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da AV-A, 30 antes do in\u00edcio da aula e no hor\u00e1rio do intervalo.\n7.\tReenvia material para professores presenciais via e-mail, quando solicitado.\n8.\tPreenche o FRA ao t\u00e9rmino da aula.\nPROCEDIMENTO DO SUPORTE-CMESuporte.\n1.\tAcompanha e atende as demandas do professor presencial via IceChat.\n2.\tAcompanha a transmiss\u00e3o das aulas via IP.TV.\n3.\tSoluciona em tempo h\u00e1bil o chamado, minimizando os impactos que as falhas em T.I. possam causar na transmiss\u00e3o das aulas.\n4.\tRealiza atendimentos aos professores presenciais por telefone, videoconfer\u00eancia, chat (IP.TV), email e/ou formul\u00e1rio de ocorr\u00eancia, s\u00e3o recebidas informa\u00e7\u00f5es sobre poss\u00edveis problemas t\u00e9cnicos referentes aos equipamentos do kit tecnol\u00f3gico.\n5.\tRepassa informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de v\u00eddeo confer\u00eancia orienta\u00e7\u00f5es referente ao IP.TV e aos equipamentos do projeto tecnol\u00f3gico, para esclarecimento de d\u00favidas e melhor manuseio dos equipamentos.\n6.\tEncaminha ao setor competente os casos espec\u00edficos para as provid\u00eancias cab\u00edveis.\nPROCEDIMENTO DO SUPORTE CEMEAM-CMESistema\n1.\tAcompanha a transmiss\u00e3o das aulas j\u00e1 estando conectado antes do in\u00edcio da aula;\n2.\tVerifica se os canais est\u00e3o identificados corretamente, caso encontre alguma identifica\u00e7\u00e3o irregular, solicita corre\u00e7\u00e3o para o CMEAtende;\n3.\tAtende aos contatos feitos pelos professores presenciais via chat p\u00fablico e privado;\n4.\tAltera senhas do SCA e e-mail institucional quando solicitado;\n5.\tPreenche, ao t\u00e9rmino das aulas, o FRA (\u201cIndicadores Sistema\u201d).\nORIENTA\u00c7\u00d5ES GERAIS\nTodos os documentos para planejamento e produ\u00e7\u00e3o das aulas devem ser elaborados e compartilhados em ferramentas online (Google Drive)\nOs formul\u00e1rios a serem utilizados para a elabora\u00e7\u00e3o do pacote pedag\u00f3gico devem ser copiados da pasta do \u201cDocumento Padr\u00e3o\u201d, verificando a revis\u00e3o atualizada do documento, evitando assim a utiliza\u00e7\u00e3o de documentos obsoletos.\nD\u00e1 a conhecer as siglas usadas no Departamento.\nFormul\u00e1rios a serem utilizados para a elabora\u00e7\u00e3o do pacote pedag\u00f3gico\nSIGLA\tNOME POR EXTENSO\nAV-A\tAvalia\u00e7\u00e3o tipo A\nAV-A-G\tAvalia\u00e7\u00e3o A- Gabarito\nAV-B\tAvalia\u00e7\u00e3o tipo B\nAV-B-G\tAvalia\u00e7\u00e3o B-Gabarito\nCAC\tCaderno de Atividades Curriculares\nCAP\tCoordena\u00e7\u00e3o Adjunta Pedag\u00f3gica\nCME\tCentro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o\nCSA\tCronograma de Sequ\u00eancia de Aulas\nEFPP\tExame Final de Progress\u00e3o Parcial\nEFPP-G\tExame Final de Progress\u00e3o Parcial- Gabarito\nEIPP\tExame Inicial de Progress\u00e3o Parcial\nEIPP-G\tExame Inicial de Progress\u00e3o Parcial- Gabarito\nER\tExame de Reavalia\u00e7\u00e3o\nERF\tExame de Recupera\u00e7\u00e3o Final\nERF-G\tExame de Recupera\u00e7\u00e3o Final- Gabarito\nER-G\tExame de Reavalia\u00e7\u00e3o- Gabarito\nFRA\tFormul\u00e1rio de Relat\u00f3rio de Acompanhamento\nGDrive\tGoogle Drive\nIP.TV\tProtocolo de Internet para transmiss\u00e3o de Sinais Televisivos\nOD\tOrienta\u00e7\u00f5es Did\u00e1ticas\nODR\tOrienta\u00e7\u00f5es Did\u00e1ticas de Revis\u00e3o\nPA\tPlano de Aula\nPAA\tPlano de Aula Ass\u00edncrona\nPAR\tPlano de Aula de Revis\u00e3o\nPDF\tPortable Document Format\nPDP\tPlano Did\u00e1tico Pedag\u00f3gico\nPEPP\tPlano de Estudo de Progress\u00e3o Parcial\nPERP\tPlano de Estudo de Recupera\u00e7\u00e3o Paralela\nPERP-G\tPlano de estudo de Recupera\u00e7\u00e3o Paralela- Gabarito\nANEXO 28 - Uma conquista para os estudantes do EPMT no transporte escolar.\nFoto: Lucilene Souza\nFoto: Lucilene Souza\nFoto: Lucilene Souza\nFoto: Lucilene Souza\nANEXO 29\nFoto: Heberton Atayde\nFoto: Heberton Atayde\nFoto:Lucilene Souza\nFoto: Heberton Atayde\nANEXO 30\nFoto: Herberto Atayde\nFoto: Jeanne Ara\u00fajo\nANEXO 31- Conhecer e Valoriza\u00e7\u00e3o CEMEAM\nRefer\u00eancia nacional e mundial em educa\u00e7\u00e3o e tecnologia, o Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas, programa do Governo do Estado conduzido pela Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o (Seduc), foi anunciado nesta ter\u00e7a-feira (24) como vencedor da edi\u00e7\u00e3o 2012/2013 do Pr\u00eamio Learning &amp; Perfomance Brasil. Criado em 2011, o Pr\u00eamio Learning &amp; Performance Brasil contempla os dez anos de experi\u00eancia do Pr\u00eamio e-Learning Brasil e evidencia as tend\u00eancias pela melhoria cont\u00ednua da produtividade e desempenho das organiza\u00e7\u00f5es brasileiras em n\u00edvel internacional.\nEm seu hist\u00f3rico de cinco anos de atendimento, o Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas firmou o Amazonas como refer\u00eancia nacional e internacional em educa\u00e7\u00e3o, recebendo os seguintes pr\u00eamios: Quatro pr\u00eamios e-Learning Brasil (2008/2009/2010/2011), um pr\u00eamio de Inclus\u00e3o Digital, na categoria\nespecial \u2018Educa\u00e7\u00e3o\u2019 da Revista A Rede (2009), al\u00e9m de refer\u00eancia em Tecnologia Social, em pr\u00eamio concedido pela Funda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil (2011).\nAl\u00e9m de ser anunciado como vencedor do Pr\u00eamio Learning &amp; Perfomance, nesta semana o Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas tamb\u00e9m ser\u00e1 apresentado com case de sucesso durante o Semin\u00e1rio Internacional \u2018La Tecnolog\u00eda Digital frente a los Desaf\u00edos de la Educaci\u00f3n Inclusiva em Am\u00e9rica Latina\u2019. O evento ser\u00e1 realizado nos dias 26 e 27 de abril em Santiago, no Chile, sendo organizado pela Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe da ONU.\nO Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas (Cemeam), da Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o e da Qualidade do Ensino (Seduc) recebeu o pr\u00eamio \u201cLearning &amp; Performance Brasil\u201d, durante a 15a edi\u00e7\u00e3o do congresso que leva o mesmo nome, realizado na cidade de S\u00e3o Paulo, na \u00faltima segunda-feira, dia 8 de agosto. A premia\u00e7\u00e3o, a mais importante do evento, foi o reconhecimento pelo conjunto de inova\u00e7\u00f5es realizadas na educa\u00e7\u00e3o no Estado do Amazonas.\nImpact Learning 2009\nGold Awards\nBest Student Sucess Solution\nWise Awards\n2009\t- Inova\u00e7\u00e3o em tecnologia educacional\nARede\n2009 - Inclus\u00e3o Digital\nE-Learning Brasil\n2008\t- Refer\u00eancia Nacional\n2009\t- Vencedor\n2010\t- Refer\u00eancia Nacional\nBanco do Brasil\n2011\t- Tecnologia social\nPerformance &amp; Learning\n2012\t- Refer\u00eancia Nacional\n2013\t- Vencedor\n2014\t- Refer\u00eancia Nacional\nEm rela\u00e7\u00e3o aos reconhecimentos o CEMEAM, tamb\u00e9m recebe v\u00e1rias visitas ilustre com o intuito de conhecer e quem sabe serem multiplicadas, abaixo algumas dessas visitas e a\u00e7\u00f5es que s\u00e3o ampliadas para atingir os estudantes de todo o Amazonas.\nNa tarde desta quarta-feira (05/04/17), uma comitiva da Escola Nacional de Guerra (National War College}, visitou as depend\u00eancias do Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o da Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o e Qualidade do Ensino (SEDUC).\nUma equipe da empresa Telecomunica\u00e7\u00f5es Brasileiras S. A. (Telebras) esteve na manh\u00e3 desta sexta-feira (24/02/2017).\nNa \u00faltima quinta-feira (1\u00b0 de outubro), a embaixadora dos Estados Unidos no Brasil, Liliana Ayalde, esteve no Centro de M\u00eddias da Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas.\nCentro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas \u00e9 apresentado em\nconfer\u00eancias da ONU/Unicef em Nova York e na Finl\u00e2ndia 2016\nEm Nova York, nos Estados Unidos, durante tr\u00eas dias (19 a 21), o Centro de M\u00eddias foi apresentado na Universidade de Columbia na confer\u00eancia internacional Lemann Dialogue, evento cuja realiza\u00e7\u00e3o \u00e9 da Funda\u00e7\u00e3o Lemman em parceria com a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) via o Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia (Unicef).\nA confer\u00eancia Lemann Dialogue ocorre anualmente e \u00e9 organizada por quatro universidades: Columbia, Harvard, Illinois e Stanford.\nEm Helsink, na Finl\u00e2ndia, o programa amazonense foi abordado nos dias 9 e 10 de novembro durante a Confer\u00eancia Global sobre Inova\u00e7\u00f5es para Crian\u00e7as e Jovens (Global Innovations for Children &amp; Youth Summit), evento realizado pelo Unicef/ONU.\nEquipe composta por membros do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o da \u00c1frica Sul e da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o da Nig\u00e9ria e Bangladesh, al\u00e9m de t\u00e9cnicos do Banco Mundial estiveram conhecendo na tarde de ontem o Centro de M\u00eddias de Educa\u00e7\u00e3o da Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Amazonas (Seduc),\nquando foram recepcionados pelo secret\u00e1rio Rossieli Soares da Silva.\nCentro de M\u00eddias da Seduc \u00e9 apresentado em evento de\nInova\u00e7\u00f5es em Educa\u00e7\u00e3o promovido em S\u00e3o Paulo\nEm visita ao Amazonas, representante do Conselho Nacional de\nEduca\u00e7\u00e3o conhece a estrutura do Centro de M\u00eddias da Seduc\nANEXO 33- Carta ao Diretor Escolar\nFaculdade de Ci\u00eancias Sociais E Humanas Mestrado em Doc\u00eancia e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Exmo. Sr. Diretor escolar do munic\u00edpio de_________________\nAssunto: Pedido de Autoriza\u00e7\u00e3o para utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito de uma investiga\u00e7\u00e3o.\nde-\n\n2017\nEu, L\u00facia Regina Silva dos Santos, no \u00e2mbito da minha pesquisa de mestrado em Mestrado em Doc\u00eancia e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o, na Universidade Fernando Pessoa, tendo em conta o diagn\u00f3stico do advento do Ensino Mediado por Tecnologia no munic\u00edpio de __________________________, como forma de diagnosticar, identificar e\npotencializar os pontos fortes e pontuar os fracos no \u00e2mbito da gest\u00e3o, doc\u00eancia e disc\u00eancia.\nSolicito a V Exa que seja autorizado o uso de parte dos resultados tratados, de forma an\u00f4nima, para fins de investiga\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito acad\u00eamico, que se inclui no Mestrado em Doc\u00eancia e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Fernando Pessoa e tem como t\u00edtulo \u201cEnsino Mediado por Tecnologia no Estado do Amazonas - um Projecto de Interven\u00e7\u00e3o - sob a orienta\u00e7\u00e3o da prof3 Doutora Tereza Ventura.\nSolicito ainda que me permita abordar aos professores presenciais, ministrantes, t\u00e9cnicos de forma geral os profissionais envolvidos no processo do Ensino Mediado por Tecnologia, para o mesmo efeito.\nCom os melhores cumprimentos, agrade\u00e7o desde j\u00e1.\nA Mestranda\nAutorizo a utiliza\u00e7\u00e3o de resultados, mediante aceita\u00e7\u00e3o expressa dos profissionais do Ensino Mediado por Tecnologia, desde que garantido a integridade e anonimato de todos os envolvidos na coleta de dados.\nCoordenador do Ensino Mediado por Tecnologia no munic\u00edpio de Manacapuru.\nANEXO 34- DECLARA\u00c7\u00c3O DE CONSENTIMENTO INFORMADO\nMestrado em Doc\u00eancia e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o, da Universidade Fernando Pessoa, com o t\u00edtulo \u201cEnsino Mediado por Tecnologia no Estado do Amazonas- um Projecto de Interven\u00e7\u00e3o\u201d, sob a orienta\u00e7\u00e3o da proE Doutora Tereza Ventura.\nEu, abaixo-assinado________________________________________________________participante\nno projeto, compreendi a explica\u00e7\u00e3o que me foi fornecida acerca da participa\u00e7\u00e3o na investiga\u00e7\u00e3o que se tenciona realizar, bem como do estudo em que ser\u00e1 inclu\u00eddo. Foi-me dado oportunidade de fazer as perguntas que julguei necess\u00e1rias, e de todas obtive respostas satisfat\u00f3ria.\nTomei conhecimento de que a informa\u00e7\u00e3o ou explica\u00e7\u00e3o que me foi prestada versou os objetivos e os m\u00e9todos. Al\u00e9m disso, foi-me afirmado que tenho o direito de recusar a todo o tempo a sua e a minha participa\u00e7\u00e3o no estudo, sem que isso possa ter como efeito qualquer preju\u00edzo pessoal.\nFoi-me ainda assegurado que os registros em suporte papel e/ou digital (sonoro e de imagem) ser\u00e3o confidenciais e utilizados \u00fanica e exclusivamente para o estudo em causa, sendo guardados em local seguro durante a pesquisa e destru\u00eddos ap\u00f3s a sua conclus\u00e3o.\nPor isso, consinto em participar no estudo em causa.\nData:________/_______/20_\nAssinatura do participante no projeto\nO Investigador respons\u00e1vel:\nNome: L\u00facia Regina Silva dos Santos\nAssinatura:_________________________________\nANEXO 35- Termo de autoriza\u00e7\u00e3o de uso de imagem.\nEu,_____________________________________________________________, portador(a) de c\u00e9dula\nde identidade n\u00b0____________________________,autorizo minhas fotografias, grava\u00e7\u00f5es em\nv\u00eddeo e \u00e1udio, bem como depoimentos e veicula\u00e7\u00e3o dos mesmos, para fins de elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa com o t\u00edtulo \u201c Ensino Mediado por Tecnologia no Estado do Amazonas- um Projecto de Interven\u00e7\u00e3o-\u201d sem quaisquer \u00f4nus e restri\u00e7\u00f5es, pela docente L\u00facia Regina Silva dos Santos da Universidade Fernando Pessoa. Al\u00e9m disso, foi-me afirmado que tenho o direito de recusar a todo o tempo a sua e a minha participa\u00e7\u00e3o no estudo, sem que isso possa ter como efeito qualquer preju\u00edzo pessoal.\nFica ainda autorizada, de livre e espont\u00e2nea vontade, para os mesmos fins, a cess\u00e3o de direitos da veicula\u00e7\u00e3o das imagens, n\u00e3o recebendo para tanto qualquer tipo de remunera\u00e7\u00e3o.\nO investigador respons\u00e1vel: Nome: L\u00facia Regina Silva dos Santos\nAssinatura:___________________________\nAssinatura do(a) participante.\nANEXO 36 - Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio\nEntrevista com os professores presenciais do EPMT da Escola Municipal S\u00e3o Francisco.\nCaro(a) Colega\nEste inqu\u00e9rito tem como objetivo recolher dados para um estudo sobre \u201c Ensino Mediado por Tecnologia no Estado do Amazonas - Um Projecto de Interven\u00e7\u00e3o-, no \u00e2mbito de uma disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Doc\u00eancia e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o, na Universidade Fernando Pessoa sob orienta\u00e7\u00e3o da prof. Doutora Tereza Ventura.\nA investiga\u00e7\u00e3o que pretendemos desenvolver envolve professores presenciais do Ensino M\u00e9dio da Escola Municipal S\u00e3o Francisco localizado na Comunidade S\u00e3o Francisco no Munic\u00edpio de Manacapuru.\nSolicitamos que responda ao question\u00e1rio em anexo, o que desde j\u00e1 agradecemos. Os dados recolhidos ser\u00e3o objeto de tratamento estat\u00edstico, salvaguardando-se a sua confidencialidade.\nNo caso de esta interessado (a) em conhecer os resultados desta investiga\u00e7\u00e3o, teremos todo o prazer em facultar-lhe, logo que reconhecidos. Para tal poder\u00e1 solicit\u00e1-los atrav\u00e9s do e-mail lucia@seducam.pro.br .\nAgrade\u00e7o a sua disponibilidade e colabora\u00e7\u00e3o. Sempre que poss\u00edvel, com um X.\nTEMA\tCategorias\tSubcategorias\tIndicadores/ Unidades de registros\nPerfil do Entrevistado\t\t1-Idade\t\n\t\t2- G\u00eanero\t( ) M ( ) F\n\t\t3- Moradia (munic\u00edpio ou comunidade)\t(\t) Comunidade S\u00e3o Francisco (\t) Outra comunidade\n\t\t4- habilita\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica\tMestrado ( ) Especializa\u00e7\u00e3o ( )\n\tPessoal\t\tLicenciatura (\t) Bacharelado (\t) Outras\t( ) Qual?\n\t\t5- Situa\u00e7\u00e3o profissional\tProfessor Efetivo SEDUC\t( ) Professor Efetivo SEMED\t( ) Professor de contrato tempor\u00e1rio (\t)\n\t\t6- Voc\u00ea possui computador em sua casa?\t(\t) Sim (\t) N\u00e3o\n\t\t7- Tem acesso a internet em sua resid\u00eancia ?\t(\t) Sim (\t) N\u00e3o\n\t\t8- Na sua comunidade, quais os locais p\u00fablicos que se pode ter acesso a internet ?\t\nVis\u00e3o do entrevistado em rela\u00e7\u00e3o ao ensino no munic\u00edpio antes de 2007\t9- Em rela\u00e7\u00e3o ao ensino na CSF, quais eram oferecidos antes do advento do IPMT?\t\t\n\t(\t) Educa\u00e7\u00e3o Infantil. (\t) Ensino Fundamental I ( at\u00e9 o 5\u00b0 ano antiga 4a s\u00e9rie) (\t) Ensino Fundamental II 6\u00b0 ao 9\u00b0 ano. ( )Ensino M\u00e9dio (\t) Ensino Superior 10- Antes do advento do EPMT, como as fam\u00edlias faziam para que seus filhos\t\t\n\ttivessem acesso ao ensino escolar que n\u00e3o era oferecido na CSF?\t\t\n\t\t\t\nVis\u00e3o do entrevistado em rela\u00e7\u00e3o ao ensino no munic\u00edpio depois do advento do Ensino Mediado por Tecnologia (EMT)\t11- Ap\u00f3s o advento do EPMT na CSF como ficou o acesso a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica?\t\t\n\t12- Quais vantagens que o ensino EPMT trouxe para os alunos ou CSF?\t\t\n\t\t\t\n13-\tQuais as dificuldades s\u00e3o enfrentadas por voc\u00eas no EPMT?\n14-\tQuais meios de transportes s\u00e3o utilizados para ter acesso a escola ?\n15-\tQuais sugest\u00e3o(\u00f5es) voc\u00ea teria para um melhor aproveitamento do EPMT na CSF?\nANEXO 37 - Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio\nEntrevista com os alunos da Escola Municipal S\u00e3o Francisco.\nCaro(a) estudantes\nEste inqu\u00e9rito tem como objetivo recolher dados para um estudo sobre \u201c Ensino Mediado por Tecnologia no Estado do Amazonas - Um Projecto de Interven\u00e7\u00e3o-, no \u00e2mbito de uma disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Doc\u00eancia e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o, na Universidade Fernando Pessoa sob orienta\u00e7\u00e3o da prof. Doutora Tereza Ventura.\nA investiga\u00e7\u00e3o que pretendemos desenvolver envolve alunos do Ensino M\u00e9dio da Escola Municipal S\u00e3o Francisco localizado na Comunidade S\u00e3o Francisco no Munic\u00edpio de Manacapuru.\nSolicitamos que responda ao question\u00e1rio em anexo, o que desde j\u00e1 agradecemos. Os dados recolhidos ser\u00e3o objeto de tratamento estat\u00edstico, salvaguardando-se a sua confidencialidade.\nNo caso de esta interessado (a) em conhecer os resultados desta investiga\u00e7\u00e3o, teremos todo o prazer em facultar-lhe, logo que reconhecidos. Para tal poder\u00e1 solicit\u00e1-los atrav\u00e9s do e-mail lucia@seducam.pro.br .\nAgrade\u00e7o a sua disponibilidade e colabora\u00e7\u00e3o. Sempre que poss\u00edvel, com um X. O n\u00e3o preenchimento significa que \u201cN\u00e3o tenho opini\u00e3o\u201d\nTEMA\tCategorias\tSubcategorias\tIndicadores/ unidades de registros\nPerfil do Entrevistado\tPessoal\t1-Idade\t\n\t\t2- G\u00eanero\t( ) M ( ) F\n\t\t3- Moradia (munic\u00edpio ou comunidade)\t(\t) Comunidade S\u00e3o Francisco (\t) Outra comunidade\n\t\t4- Voc\u00ea possui computador em sua casa?\t(\t) Sim (\t) N\u00e3o\n\t\t5- Tem acesso a internet em sua resid\u00eancia ?\t(\t) Sim (\t) N\u00e3o\n\t\t6- Na sua comunidade, quais os locais p\u00fablicos que se pode ter acesso a internet ?\t\n\t\t7- Voc\u00ea trabalha com remunera\u00e7\u00e3o? Caso positivo. Em qu\u00ea?\t(\t) Sim\t( ) N\u00e3o Em qu\u00ea?\nVis\u00e3o do entrevistado em rela\u00e7\u00e3o ao ensino no munic\u00edpio antes de 2007\t8- Em rela\u00e7\u00e3o ao ensino na CSF, quais eram oferecidos antes do advento do IPMT?\t\t\n\t(\t) Educa\u00e7\u00e3o Infantil. (\t) Ensino Fundamental I ( at\u00e9 o 5\u00b0 ano antiga 4a s\u00e9rie) (\t) Ensino Fundamental II 6\u00b0 ao 9\u00b0 ano. ( )Ensino M\u00e9dio (\t) Ensino Superior 9- Antes do advento do EPMT, como as fam\u00edlias faziam para que seus filhos tivessem\t\t\n\tacesso ao ensino escolar que n\u00e3o era oferecido na CSF?\t\t\n\t\t\t\n10 Como voc\u00ea resumiria a hist\u00f3ria do ensino escolar antes do EPMT na CSF?\nVis\u00e3o do entrevistado em rela\u00e7\u00e3o ao ensino no munic\u00edpio depois do advento do Ensino\n11- Ap\u00f3s o advento do EPMT na CSF como ficou o acesso a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica?\nMediado por Tecnologia (EMT)\n12-\tQuais vantagens que o ensino EPMT trouxe para os alunos ou CSF?\n13-\tQuais as dificuldades s\u00e3o enfrentadas por voc\u00eas no EPMT?\n14-\tQuais meio de transportes s\u00e3o utilizados para ter acesso a escola no per\u00edodo da seca ?\n(\t) a p\u00e9\t(\t) bicicleta\t(\t)motocicleta\n(\t) rabeta\t(\t) voadeira\t(\t)canoa\n(\t) \u00f4nibus\t(\t) Barco\t(\t) autom\u00f3vel\n15\tNo per\u00edodo da cheia\tcomo se d\u00e1 o acesso \u00e0 escola?\t\t\t\n(\t) a p\u00e9\t(\t) bicicleta\t( )motocicleta\n(\t) rabeta\t(\t) voadeira\t(\t) canoa\n(\t) \u00f4nibus\t(\t) Barco\t(\t) autom\u00f3vel\n\t16-\tCaso n\u00e3o houvesse o EPMT na CSF voc\u00ea daria continuidade ao seu estudo? ( ) Sim\t( ) N\u00e3o\t( ) Talvez 17-\tVoc\u00ea tem conhecimento de pessoas que retornaram a frequentar a escola com o EPMT?\n\tCaso positivo quem? ( ) irm\u00e3o(a)\t( ) Pai\t( ) M\u00e3e ( ) Parentes\t( ) vizinhos\t( ) conhecidos (\t) N\u00e3o tenho conhecimento de ningu\u00e9m. 18- Oue interven\u00e7\u00e3o poderia ser feita para um melhor aproveitamento e melhoria do EPMT na CSF?\nANEXO 38 - Entrevista semiestruturada\nEntrevista semiestruturada a um grupo de moradores da Comunidade S\u00e3o Francisco localizada no Lago do Arapap\u00e1 no Munic\u00edpio de Manacapuru.\nEsta entrevista conter\u00e1 06 perguntas b\u00e1sicas focadas em rala\u00e7\u00e3o ao tema da pesquisa e no alcance dos objetivos. Na elabora\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o tivemos o cuidado em elaborar perguntas para tentado definir e caracterizar hip\u00f3teses que se relacionam com o assunto, levando em considera\u00e7\u00e3o a variedade do publico participante. Mantendo uma linguagem clara e acess\u00edvel, uma sequencia de perguntas, utilizando quest\u00f5es abertas (em sua opini\u00e3o..., como seria se..., o que pensa...).\nElaboramos perguntas principais, complementadas por quest\u00f5es emergentes das circunstancias moment\u00e2neas \u00e0s entrevistas, na tentativa de encontrar respostas aos nossos objetivos em rela\u00e7\u00e3o ao projecto de interven\u00e7\u00e3o.\nGui\u00e3o de Entrevistas\nTemas\tObjetivos\tQuest\u00f5es\nLegitima\u00e7\u00e3o da entrevista\tLegitimar a entrevista\tSolicitar, tendo em conta os objetivos e as condi\u00e7\u00f5es de confidencialidade, autorizar a grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio da entrevista.\nIdentifica\u00e7\u00e3o do entrevistado\tIdentifica\u00e7\u00e3o Pessoal Identifica\u00e7\u00e3o profissional\tIdade Ocupa\u00e7\u00e3o profissional\nIdentificar o tempo Morada do entrevistado na CFS,\tIdentificar o tempo de morada na CSF\t\u201ch\u00e1 quanto tempo mora na CSF?\u201d\nConhecer a hist\u00f3ria do acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica na CSF antes de 2007.\tConhecer a hist\u00f3ria do acesso ao ensino b\u00e1sico (Ensino M\u00e9dio) antes de 2007, atrav\u00e9s de: Morador mais antigo, exaluno que voltou a estudar com o advento do EPMT, ex-aluno do EPMT agora om com agrada\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria.\t\u201cO que voc\u00ea tem para falar sobre ao acesso a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (Ensino M\u00e9dio) na CSF antes de 2007?\u201d\nConhecer os recursos utilizados para ter acesso ao ensino m\u00e9dio na CSF antes do advento do EPMT\tConhecer os recursos que as fam\u00edlias utilizavam para que os filhos tivessem acesso ao ensino m\u00e9dio antes do advento do EPMT na CSF.\t\u201cComo as fam\u00edlias faziam para que seus filhos tivessem acesso ao ensino m\u00e9dio antes do advento do EPMT na CSF\u201d?\nIdentificar os pontos forte e fraco do EPMT na CSF\tIdentificar os pontos forte e fraco do EPMT na CSF\t\u201cO que voc\u00ea poderia identificar como pontos forte e fraco no EPMT na CSF\u201d?\nAgradecimentos (Valida\u00e7\u00e3o da entrevista)\tAgradecer aos participantes. Refor\u00e7ar a confidencialidade. Mostrar disponibilidade para partilhar os resultados. Validar a entrevista.\t\u201cTem mais alguma coisa a acrescentar relativa a este assunto?\u201d Endere\u00e7ar os agradecimentos pela disponibilidade manifestada.\nANEXO 39\t- Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b027/06-CEE/AM Aprovada em 04.04.2006\nCEE\nSecretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o c Qualidade de Ensino CONSELHO ESTADUAL DE EDUC A\u00c7\u00c3O\nRESOLU\u00c7\u00c3O N\u00b0 27/06 - CEE/AM\nAPROVADA EM 04.04.2006\nDE\nFnnrArA\u00c3APRESIDE;NTE SUBSTI\u2122TA D\u00b0 CONSELHO ESTADUAL bDUCA\u00c7AO, no uso de suas atribui\u00e7\u00f5es legais;\nwo\t\u00ed te\u00b0r d\u00b0 Processo n\u00b0 28/2006-CEE/AM, o Parecer n\u00b0\n18/06 CEE/AM da lavra da Conselheira RENE COSTA MENEZES DE SOUZA e d,a04.04?006SIDERANDO 3\tO^na do\nRESOLVE:\nmediac\u00e1o\"o?^R \u00b0C\u201cRSO DE ENSIN0 M\u00c9DI\u00b0 presencial com viEDIA\u00c7AO TECNOLOGICA, DE FORMA MODULAR PELO PER\u00cdODO DF 04 (QUATRO) ANOS A CONTAR DE ABRIL DE 2006 PARA A SECRETAr\u00cda DE ESTADO DE EDUCA\u00c7\u00c3O E QUALIDADE DO ENSINO -SEDUC;\nNAS ESCO^fpQTAnHAi^a? FUNCIONAMENTO DO CURSO SOBREDITO \u00abX\u00cd^eTm^aSa\u00caIS DAS comunidades polos dos\nVlanaus,\tD0 C0NSELH0 ESTADUAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O, em\nINARAN\nSubstituta\nANEXO 40- Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 175- CEE/AM Aprovada em de 2014\noo\nSALA DAS SESS\u00d5ES PLEN\u00c1RIAS em Manaus. 17 de dezembro de 2014}\nCONSELHO ESTADUAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O,\nECTA0UAL \u00b0E s>uc*\u00ab\u00b0 \u00b0\u00b0 cffm J^810^^00 \u00b0 teor d0 Processo n\u00b0 241/2014 - CEE/AM o Parecer n\u00b0 95/2014 CONS^mo56'n\u00cdra EDNEL2A\tARRUDA ^ASSUN\u00c7\u00c3O e;\nONSIDER\u00c2NDO a Deasao aprovada na Sess\u00e3o Plen\u00e1ria Ordin\u00e1ria de 17/12/2014.\nRESOLVE:\neducaJZ eouDE estado OE EHSIHO FUHOAHEHTALDE\u00b0. \u00cdSLS\u00e2! A0 ^COMHeClKEHTO\nSUPRACITADOS A SECrItaRIA^DE0 ESTADO^r^'^ ANTE-S 005 PRAZOS \u00f5TeKT^^\nOFICIAL DO ESTADO DoTmaZONA<=.EN^ T V'G\u00b0R AP\u00b0S PUBLICA\u00c7\u00c3O NO DI\u00c1RIO\n&lt;\u2022\nESTADO DO AMAZONAS c. \u00a3. E.\nCONSELHO ESTADUAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O\nRESOLU\u00c7\u00c3O N\u00b0. 175/2014-CEE/AM APROVADA EM 17/12/2014\nSILVA inta I\nANEXO 41--Termo de Contrato N\u00b0 76/2017\nGOVERNO DO ESTADO DO AMAZONAS\nCL\u00c1USULA SEGUNDA: DO REGIME DE EXECU\u00c7\u00c3O DO CONTRATO - Os servi\u00e7os ora contratados ser\u00e3o executados sob o regime de empreitada por pre\u00e7o global\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO 0 objeto deste contrato ser\u00e1 recebido provisoriamente e definitivamente como disposto no art. 73, da Lei n\u2019 8 666/93\nCL\u00c1USULA TERCEIRA: FISCALIZA\u00c7\u00c3O - Ao CONTRATANTE \u00e9 assegurado o d.teito de a seu cnt\u00e9no e atrav\u00e9s de representante especialmente designado, exercer ampla, irrestnta e permanente fiscaliza\u00e7\u00e3o de todas as fases de execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e do comportamento do pessoal da CONTRATADA, sem prejuizo desta, de fiscalizar seus empregados, prepostos ou servi\u00e7ais\nPAR\u00c1GRAFO PRIMEIRO A CONTRATADA declara aceitar integralmente todos os m\u00e9todos e processos de inspe\u00e7\u00e3o, venfica\u00e7\u00e0o e controle a serem adotados pelo CONTRATANTE\nPAR\u00c1GRAFO SEGUNDO A exist\u00eancia e atua\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o do CONTRATANTE em nada restnnge a responsabilidade \u00fanica, integral e exclusiva da CONTRATADA no que concerne aos servi\u00e7os contratados e \u00e0s consequ\u00eancias e implica\u00e7\u00f5es, pr\u00f3ximas ou remotas\nPAR\u00c1GRAFO TERCEIRO O representante da Administra\u00e7\u00e3o anotar\u00e1 em registro pr\u00f3pno todas as ocorr\u00eancias relacionadas com a execu\u00e7\u00e3o do contrato, determinando o que for necess\u00e1rio \u00e1 regulariza\u00e7\u00e3o das faltas ou defeitos observados\nPAR\u00c1GRAFO QUARTO As decis\u00f5es e provid\u00eancias que ultrapassarem a compet\u00eancia do representante dever\u00e3o ser solicitadas a seus superiores em tempo h\u00e1bil para a ado\u00e7\u00e3o de med d3s convenientes\nPAR\u00c1GRAFO QUINTO. A contratada \u00e9 obrigada a manter preposlo. aceito pela Administra\u00e7\u00e3o no local da obra ou servi\u00e7o, para represent\u00e0-lo na execu\u00e7\u00e3o do contrato\nA . CL\u00c1USULA QUARTA: OUTRAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES DA CONTRATADA \u25a0 A CONTRATADA \u00e9 obngada a adotar todas as medidas preventivas necess\u00e1rias para evitar danos a terce ros em consequ\u00eancia da execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO A CONTRATADA \u00e9 obrigada a reparar, corrigir, remover ou substtuir \u00e0s suas expensas, no todo ou em parte, o objeto do contrato em que se venficarem vicios defeims ou incorre\u00e7\u00f5es resultantes da execu\u00e7\u00e3o ou de materiais empregados\nCL\u00c1USULA QUINTA: OUTRAS RESPONSABILIDADES DA' CONTRATADA \u2022 CONTRATADA \u00e9 a \u00fanica, integral e exclusiva respons\u00e1vel, em qualquer caso, por todos os^anos e preju\u00edzos, de qualquer natureza, causados direta ou indiretamente ao CONTRATANTE ou a terceras STen \u00ab SU!\u00bfUlPa 00 dOl\u00b0 na exeCU\u00c7\u00e20 d0S senn\u00e7os' obie,\u00b0 des,e e quaisquer que tenham sido as meddas preventivas adotadas, respondendo por si e seus sucessores n\u00e3o ex^u S ou reduzindo essa responsabilidade a fiscaliza\u00e7\u00e3o ou o acompanhamento peto CONTRATANTE PkAR\u00cdTF0 PR,MEIR0 A C0NTRATADA \u00e9 tamb\u00e9m respons\u00e1vel por todos os encames e obnga\u00e7\u00f5es concernentes \u00e0s leg.sla\u00e7\u00f4es social, trabalh.sta. tnbut\u00e1na fisS cXSISSna prevxfena\u00e0na que resultem ou venham a resultar da execu\u00e7\u00e3o deste contrato. bem cXp?X\u00ab\nANEXO 42- Imagens que ilustram o trajeto da pesquisa.\nFoto: Herberton Atayde\nImagens da EMSF em dois momentos do per\u00edodo: Seca e Cheia.\nFoto: Herbeton Atayde\nFoto: Jeanne Ara\u00fajo\nColeta de dados na CSF\nFoto: Jeanne Ara\u00fajo\nFoto: Herberton Atayde\nFoto: Herberton Atayde\nFoto: Herberton Atayde\nFoto:L\u00facia Santos\nEntrevista com a moradora mais antiga da CSF.\nFoto: Herbeton Atayde\nFoto: Herberton Atayde\nEntrevista com ex-aluno que voltou a estudar com o advento do EPMT.\nEntrevista com ex-aluna EPMT/ geografa.\nFoto: Jeanne Ara\u00fajo\nANEXO - Entrevistas semiestruturadas da entrevista (Transcri\u00e7\u00f5es Parcelares)\nMoradores da Comunidade S\u00e3o Francisco .\nM1\tMorador mias antigo da CSF\tF\nM2\tEx-aluno do EPMT retornou \u00e0 escola depois do advento\tM\nM3\tEx-aluna do EPMT que atualmente possui curso universit\u00e1rio.\tF\nQuest\u00e3o 1 : O que voc\u00ea poderia comentar sobre ao acesso a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ( Ensino M\u00e9dio) na CSF antes de 2007?\nM1:\nAntes minha filha! sobre aula? posso dizer que sou analfabeta, j\u00e1 imagina como era n\u00e9? Minha filha, antes a professora vinha de Manaus, aqui n\u00e3o tinha professora, sempre elas nunca tiravam o ano todo, sempre faltava professor. Professora, come\u00e7avam a estudar a professora n\u00e3o vinha, ent\u00e3o custou ter professor aqui , eu nem lembro a data que continuou a aula aqui e o tempo que ficamos sem ter aulas.\nCustou a ter professor, conseguiram assim n\u00e9? At\u00e9 que conseguiram arranjar professora. A pessoa que fazia a 4a s\u00e9rie (hoje 5\u00b0 ano do fundamental I), como a minha filha fez a 4a s\u00e9rie, j\u00e1 foi ser professora, j\u00e1 lecionou.\nOs alunos estudavam at\u00e9 a 4a s\u00e9rie e a gente pelejava muito, falava com o prefeito para vim o gin\u00e1sio (hoje fundamental II) pra c\u00e1, a resposta era : N\u00e3o , n\u00e3o . S\u00f3 pode vir o gin\u00e1sio quando for aluno daqui.\nDepois de muitos anos, at\u00e9 que conseguiram, apareceu uma turma da 4a s\u00e9rie do aluno daqui e a\u00ed apareceu uma turma de gin\u00e1sio na Bela Vista a\u00ed eles foram caminhar 7 km , eles andavam a p\u00e9 todo santo dia pra estudar, tinham que ir l\u00e1 pro Bela Vista, maninha, era com chuva com sol.\nPros outros ramais tinham que ir pelo meio do Cacoal, era estrada , era mata , a\u00ed pelejamos com o prefeito para conseguir transporte , pelo menos para trazer , porque para ir eles saiam daqui umas dez horas, porque eles ainda iam trabalhar com os pais ajudando na lavoura.\nS\u00f3 assim veio o gin\u00e1sio, quando os filhos daqui se formaram \u00e9 que veio o gin\u00e1sio pra c\u00e1. Antes minhas netas que moram aqui comigo, para terminar o gin\u00e1sio( Ensino m\u00e9dio) iam daqui para Bela Vista e de l\u00e1 pegavam o transporte escolar para Manacapuru, elas iam daqui de motorzinho at\u00e9 Bela Vista e de l\u00e1 para Manacapuru , elas saiam daqui umas nove horas, uma at\u00e9 perdeu um ano para terminar , ela adoeceu do est\u00f4mago, assim de comer fritura, nove horas n\u00e3o tinha como fazer uma comida boa , tipo um caldo para levar, elas iam passar o dia todo , tinha que ser fritura, a\u00ed ela adoeceu e n\u00e3o continuou . S\u00f3 quando veio esse ensino para c\u00e1 foi que ela foi terminar. Acho que j\u00e1 faz uns dez anos. Ela n\u00e3o queria mais continuar, mas eu insisti e ela foi. Tenho dois filhos que tamb\u00e9m tinham parado, pois n\u00e3o queriam padecer , preferiram casar e, ent\u00e3o casaram e s\u00f3 quando veio o ensino por tv foi que eles continuaram e foi engra\u00e7ado terminaram junto com as filhas , as filhas tamb\u00e9m estudaram o ensino m\u00e9dio junto com os pais , meus filhos e minhas noras.\nM2:\nN\u00f3s aqui n\u00e3o t\u00ednhamos o ensino m\u00e9dio, eu, por exemplo, parei de estudar pois tinha que ajudar meus pais na lavoura , os que tentavam continuar a estudar tinham que ir caminhando at\u00e9 a Comunidade Boa Vista enfrentando todo como: chuva , temporal , sol, muitos problemas , pois n\u00e3o temos estradas , chegando l\u00e1 teriam que pegar a condu\u00e7\u00e3o e ir at\u00e9 Manacapuru o que levava em m\u00e9dia uma hora de viagem dependendo da estrada e quando o \u00f4nibus n\u00e3o desse problema ai ficavam sem ir para a escola e no retorno tinham que fazer o mesmo trajeto. Muitos ou a maioria desistiam voc\u00ea n\u00e3o imagina a dificuldade que era.\nM3:\nAs \u00fanicas palavras que posso falar \u00e9 que o jovem tinha que enfrentar muitos obst\u00e1culos para conseguir dar continuidade aos estudos, era superar obst\u00e1culos, transpor todos os\npercal\u00e7os onde muitos ou a maioria desistia. Ent\u00e3o acho que as melhores palavras para definir o antes s\u00e3o: desistir de estudar.\nQuest\u00e3o 2: Como as fam\u00edlias faziam para que seus tivessem aceso ao ensino m\u00e9dio antes do advento do EPMT na CSF?\nM1:\nTinham que mandar para Manaus ou Manacapuru, mas a gente n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de manter um filho, pois como \u00edamos mandar para casa de familiares se as vezes eles nem tinham para eles.\nM2:\nAs fam\u00edlias que podiam mandavam os filhos para a cidade morar com familiares ou na casa de conhecidos, mas tamb\u00e9m era dif\u00edcil ficar longe da fam\u00edlia e \u00e0s vezes tamb\u00e9m n\u00e3o dava certo, pois muitos n\u00e3o aguentavam ficar longe ou n\u00e3o se adaptavam na casa que estavam morando e acabavam voltando para c\u00e1.\nEnt\u00e3o eu preferi ficar aqui e n\u00e3o continuar meus estudos.\nM3:\nEu fiz at\u00e9 a oitava s\u00e9rie na Comunidade Bela Vista, 2000 como minha v\u00f3 morava em Manacapuru eu tive a oportunidade de morar l\u00e1 com ela, pra fazer o ensino m\u00e9dio que era o magist\u00e9rio, eu passava a semana na casa da minha av\u00f3 e final de semana vinha para c\u00e1, os que conclu\u00edram comigo ou os anteriores , uns foram para Manacapuru ou para Manaus , quer dizer os que tinham parentesco para ficar na casa e os outros que n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es que eram a maioria ficavam aqui mesmo. E para continuar iam para Bela Vista a p\u00e9 e de l\u00e1 pegavam o \u00f4nibus para Manacapuru, quer dizer saiam daqui umas 9 horas e chegavam l\u00e1 para pegar o transporte que sa\u00eda umas 11;30 min para Manacapuru que chegava l\u00e1 umas 13 horas e j\u00e1 iam direto para sala de aula, isso era todo dia , na volta era a mesma coisa , sa\u00edmos 5 horas da aula. As vezes na sexta eu voltava com eles , n\u00f3s v\u00ednhamos at\u00e9 Bela Vista e de Bela Vista v\u00ednhamos caminhando at\u00e9 aqui os que conclu\u00edram comigo foi assim , era muito complicado , quando era ver\u00e3o era bom porque ent\u00e3o era tudo seco , apesar do retorno ser \u00e0 noite\nera bom , mas quando chovia era bem complicado, na cheia era horr\u00edvel, os poucos que conclu\u00edram foi assim.\nOuest\u00e3o 3: O que voc\u00ea poderia identificar como pontos fortes e fracos no EPMT na CSF?\nM1:\nGra\u00e7as a Deus, agora n\u00f3s temos esse ensino e todos tem oportunidade de aprender um pouco mais. Tem os problemas, mas, nada que seja t\u00e3o ruim como era antes. J\u00e1 pensou caminhar nesse mundo de Deus na estrada, picada, lama\u00e7al, passar fome . Hoje t\u00e1 tudo perto e tem o transporte que o prefeito d\u00e1. Hoje, todos podem trabalhar durante o dia para ganhar seu dinheirinho e a noite ir pra escola, antes n\u00e3o, ou trabalhava para comer ou estudava e sempre o escolhido era comer n\u00e9? \u00e9 t\u00e3o bom poder ler , algu\u00e9m pedir para ler uma receita e voc\u00ea saber ler.\nAntes minhas netas que moram aqui comigo, para terminar o gin\u00e1sio( Ensino m\u00e9dio) iam daqui para Bela Vista e de l\u00e1 pegavam o transporte escolar para Manacapuru, elas iam daqui de motorzinho at\u00e9 Bela Vista e de l\u00e1 para Manacapuru , elas saiam daqui umas nove horas, uma at\u00e9 perdeu um ano para terminar , ela adoeceu do est\u00f4mago, assim de comer fritura, nove horas n\u00e3o tinha como fazer uma comida boa , tipo um caldo para levar, elas iam passar o dia todo , tinha que ser fritura, a\u00ed ela adoeceu e n\u00e3o continuou . S\u00f3 quando veio esse ensino para c\u00e1 foi que ela foi terminar. Acho que j\u00e1 faz uns dez anos\nTenho dois filhos que tamb\u00e9m tinham parado, pois n\u00e3o queriam padecer , preferiram casar e, ent\u00e3o casaram e s\u00f3 quando veio o ensino por tev\u00ea foi que eles continuaram e foi engra\u00e7ado terminaram junto com as filhas , as filhas tamb\u00e9m estudaram o ensino m\u00e9dio junto com os pais , meus filhos e minhas noras.\nHoje podemos acreditar que no futuro vamos ter muitos professores, engenheiros, m\u00e9dicos. Antes nem se sonhava, era s\u00f3 aquilo e pronto. Hoje os jovens j\u00e1 falam em fazer faculdade e ficar aqui mesmo, investir na terra e melhorar a vida de todos aqui sem sair.\nHoje gra\u00e7as a EPMT tenho neta que j\u00e1 pensa em cursar uma universidade e tem muitos que j\u00e1 cursam universidade depois que cursaram EPMT, s\u00f3 que de cabe\u00e7a assim eu n\u00e3o estou lembrando. Ent\u00e3o acho que n\u00e3o tem pontos negativos, negativo era antes que n\u00e3o t\u00ednhamos o EPMT aqui na CSF.\nM2:\nA partir do momento que apareceu o tecnol\u00f3gico, n\u00f3s est\u00e1vamos parado h\u00e1 muito tempo, e tudo mudou, mudou para melhor , pois devido a dificuldade que n\u00f3s t\u00ednhamos antes do tecnol\u00f3gico, eu mesmo n\u00e3o quis continuar , era muito ruim ter que ir todos os dias para Bela Vista e de l\u00e1 ir para Manacapuru , eu agrade\u00e7o ao EPMT ter tido a oportunidade em terminar o ensino m\u00e9dio. N\u00e3o querendo ser exagerado, mas, acho que 90% dos moradores, voltaram a estudar depois da implanta\u00e7\u00e3o do tecnol\u00f3gico. Eu mesmo com minha mulher voltamos a estudar e terminamos o ensino m\u00e9dio junto com nossa filha, assim como muitos colegas , terminaram o estudo na mesma sala de aula do filho. Acho que n\u00e3o tem pontos fracos, s\u00f3 minha filha que est\u00e1 no terceiro ano d ensino m\u00e9dio fala sempre que a internet est\u00e1 ruim e o sinal caiu durante as explica\u00e7\u00f5es, mas ela pega o assunto na internet.\nM3:\nQue o ensino mediado por tecnologia, n\u00e3o s\u00f3 facilitou o acesso ao ensino, mas, melhorou a condi\u00e7\u00e3o de vida direta ou indiretamente, , pois antes sem \u2019\u2019conhecimento\u201d era at\u00e9 dif\u00edcil vender os produtos que cultivamos, hoje podemos valorizar nosso trabalho e com isso podemos ter um pouco mais de dinheiro e saber buscar novas possibilidades de vida, quando a enchente chega.\nMinha m\u00e3e contava que quem nascia aqui antes , era obrigado a sair para ter um pouco de estudo ou ficar aqui e casar e ter filhos e nada mudava.\nHoje vejo possibilidades de um futuro melhor para minha fam\u00edlia, mas , \u00e9 algo melhor para ficar aqui , que possamos mudar e melhorar sem sair daqui, ter essa expectativa de melhorar nossa comunidade, saber reivindicar e fazer ser ouvido.\nO EPMT nos ofereceu uma esperan\u00e7a porque temos que estar preparados para as oportunidades e foi assim que aconteceu , fiz o ensino mediado e em seguida prestei\nvestibular para Licenciatura em Geografia, fui cursar em Manacapuru finalizei meu curso, hoje estou preparando-me para fazer um concurso p\u00fablico para professora e seguir meus estudos, pretendo cursar um mestrado.\nANEXO 44 - Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio (Transcri\u00e7\u00f5es Parcelares) Entrevista estruturada com os alunos da Escola Municipal S\u00e3o Francisco.\nTEMA\tCategorias\tSubcategorias\tIndicadores/ unidades de registros\nPerfil do Entrevistado\tPessoal\t1-Idade\t76% = 15-20 13%= 21-25 7%= 26-30 5%= 31-35\n\t\t2- G\u00eanero\t( 22 ) M ( 16) F\n\t\t3- Moradia (munic\u00edpio ou comunidade)\t( 13 ) Comunidade S\u00e3o Francisco ( 25 ) Outra comunidade\n\t\t4- Voc\u00ea possui computador em sua casa?\t( 3 ) Sim ( 35 ) N\u00e3o\n\t\t5- Tem acesso a internet em sua resid\u00eancia ?\t( 8 ) Sim ( 30 ) N\u00e3o\n\t\t6- Na sua comunidade, quais os locais p\u00fablicos que se pode ter acesso a internet ?\tSomente na Escola Municipal S\u00e3o Francisco possui internet \u201cp\u00fablica\u201d.\n\t\t7- Voc\u00ea trabalha com remunera\u00e7\u00e3o? Caso positivo. Em qu\u00ea?\t( 30 ) Sim\t( 8 ) N\u00e3o Em qu\u00ea? O maior nu\u00famero foi o trabalho em lavoura e venda dos produtos cultivados.\n\t8- Em rela\u00e7\u00e3o ao ensino na CSF, quais eram oferecidos antes do advento do IPMT?\t\t\n\t\t\t\nVis\u00e3o do entrevistado em rela\u00e7\u00e3o ao ensino no munic\u00edpio antes de 2007\t( 38 ) Educa\u00e7\u00e3o Infantil. ( 38 ) Ensino Fundamental I ( at\u00e9 o 5\u00b0 ano antiga 4a s\u00e9rie) ( 19 ) Ensino Fundamental II 6\u00b0 ao 9\u00b0 ano. ( 0 )Ensino M\u00e9dio ( 0 ) Ensino Superior 9- Antes do advento do EPMT, como as fam\u00edlias faziam para que seus filhos tivessem\n\tacesso ao ensino escolar que n\u00e3o era oferecido na CSF?\n\tFrequ\u00eancias de respostas ap\u00f3s triangula\u00e7\u00e3o: 14- Ficam sem estudar . 14- Iam estudar na Cominidade Bela Vista , por\u00e9m a maioria desistia devido as dificuldades. 12- Inam estudar na Comunidade Bela Vista. 10- Colocavam os filhos para morar na casa de familiares ou conhecidos em Manacapuru ou na capital, mas na maioria das vezes n\u00e3o dava certo. 10 Como voc\u00ea resumiria a hist\u00f3ria do ensino escolar antes do EPMT na CSF?\n\tFrequ\u00eancias de respostas ap\u00f3s triangula\u00e7\u00e3o: 25- Resumia-se em desist\u00eancia. 21- Muitas dificuldades para continuar o ensino m\u00e9dio. 8- Todo o ensino ficava pela metade. 1-N\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos condi\u00e7\u00f5es de concorrer com vagas na universidade. 1-Pessoas enfrentando todos so tipios de percal\u00e7os.\nVis\u00e3o do entrevistado em rela\u00e7\u00e3o ao ensino no munic\u00edpio depois do advento do Ensino Mediado por\t11- Ap\u00f3s o advento do EPMT na CSF como ficou o acesso a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica?\n\tFrequ\u00eancias de respostas ap\u00f3s triangula\u00e7\u00e3o:\nTecnologia\t22- Facilitou muito\n(EMT)\t20- Ficoi mais f\u00e1cil para continuar os estudos. 19-\tHoje s\u00f3 n\u00e3o estuda quem n\u00e3o quer. 8- Ainda tem algumas dificuldades, mas n\u00e3o comparado com o passado. 12-\tOuais vantagens que o ensino EPMT trouxe para os alunos ou CSF? Frequ\u00eancias de respostas ap\u00f3s triangula\u00e7\u00e3o: 40- Ter transporte 38- Ser pr\u00f3ximo da morada 25- N\u00e3o precisar ficar longe da fam\u00edlia. 20-\tN\u00e3o precisar morar na casa dos outros. 10- Ter Possibilidade em cursar uma universidade 13-\tOuais as dificuldades s\u00e3o enfrentadas por voc\u00eas no EPMT? Frequ\u00eancias de respostas ap\u00f3s triangula\u00e7\u00e3o: 38- As vezes n\u00e3o ter tintas para imprimir as avalia\u00e7\u00f5es 36- As vezes n\u00e3o ter transporte 33- Internet fraca e o sinal cai durante as aulas 19 - Internet dif\u00edcil 19- N\u00e3o conseguir interagir por causa da internet 14-\tOuais meio de transportes s\u00e3o utilizados para ter acesso a escola no per\u00edodo da seca ? (7 ) a p\u00e9\t( 5 ) bicicleta\t( )motocicleta ( 8 ) rabeta\t( 14 ) voadeira\t( 4 ) canoa\n\t( 0 ) \u00f4nibus\t( 0 ) Barco\t(0 ) autom\u00f3vel 15- No per\u00edodo da cheia como se d\u00e1 o acesso \u00e0 escola?\n\t( 0 ) a p\u00e9\t( 0 ) bicicleta\t( 0 )motocicleta ( 16 ) rabeta\t( 14 ) voadeira\t( 10 ) canoa (0 ) \u00f4nibus\t( 0 ) Barco\t( 0 ) autom\u00f3vel . 16-\tCaso n\u00e3o houvesse o EPMT na CSF voc\u00ea daria continuidade ao seu estudo? ( 6 ) Sim\t( 12 ) N\u00e3o\t( 22 ) Talvez 17-\tVoc\u00ea tem conhecimento de pessoas aue retornaram a freauentar a escola com o EPMT?\n\tCaso positivo quem? ( 18 ) irm\u00e3o(a)\t( 10 ) Pai\t15\t) M\u00e3e ( 20 ) Parentes\t( 22 ) vizinhos\t( 18 ) conhecidos ( 0 ) N\u00e3o tenho conhecimento de ningu\u00e9m. 18- Oue interven\u00e7\u00e3o poderia ser feita para um melhor aproveitamento e melhoria do EPMT na CSF? Frequ\u00eancias de respostas ap\u00f3s triangula\u00e7\u00e3o: 33- Internet para pesquisa escolar 38- coletes salva vidas no transporte 26- Melhoria no fornecimento de energia 28 - Oferta do ensino superior atrav\u00e9s do EPMT."}]}}}