{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14926"}, {"@name": "filename", "#text": "21312_349454.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM \n\nFILOSOFIA \n\n \n\nFELIPE CARDOSO MARTINS LIMA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAS FORMAS DE CONHECIMENTO INTUITIVO E \n\nO PROBLEMA DA LIBERDADE EM \n\nSCHOPENHAUER \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSanta Catarina \u2013 SC \n\n03/2017   \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFELIPE CARDOSO MARTINS LIMA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAS FORMAS DE CONHECIMENTO INTUITIVO E \n\nO PROBLEMA DA LIBERDADE EM \n\nSCHOPENHAUER \n\n \nVers\u00e3o definitiva da Tese \n\napresentada ao Programa de \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Filosofia, da \n\nUniversidade Federal de Santa \n\nCatarina como requisito para \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor \n\nem Filosofia. \n\nOrientador: Dr. Nazareno \n\nEduardo de Almeida.Co-\n\norientador: Dr. Jair Lopes \n\nBarboza. \n\n \n\n \n\n \n\nSanta Catarina \u2013 SC \n\n03/2017   \n\n\n\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor,\n atrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC.\n\nLima, Felipe Cardoso Martins\n   As formas de conhecimento intuitivo e o problema\nda liberdade em Schopenhauer / Felipe Cardoso\nMartins Lima ; orientador, Nazareno Eduardo de\nAlmeida, coorientador, Jair Lopes Barboza, 2017.\n   212 p.\n\n   Tese (doutorado) - Universidade Federal de Santa\nCatarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas,\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Filosofia, Florian\u00f3polis,\n2017.\n\n   Inclui refer\u00eancias. \n\n   1. Filosofia. I. Almeida, Nazareno Eduardo de.\nII. Barboza, Jair Lopes. III. Universidade Federal\nde Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em\nFilosofia. IV. T\u00edtulo.\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAgradecimentos \n\n \n\n \n\n \n\n           Quero agradecer a todos aqueles que confiaram em \n\nmim, desde sempre.  Meus sinceros agradecimentos ao \n\nprofessor Nazareno Eduardo pela atenta orienta\u00e7\u00e3o; ao \n\nprofessor Jair Lopes Barboza pela orienta\u00e7\u00e3o e \n\nprincipalmente pela amizade e colabora\u00e7\u00e3o. A minha \n\nnamorada Ana Paula pelo incentivo; aos meus pais por \n\ntodo apoio que me deram; ao meu irm\u00e3o; aos meus \n\namigosprofessores Marcelo Prates e Evandro Bilibio pelo \n\napoio e incentivo que sempre mederam,aos meus irm\u00e3os \n\nirracionais que s\u00f3 me deram alegria nesta vida (dunga, \n\nbigolzinha e, em especial \u00e0 minha eterna branquinha). \n\nAgrade\u00e7o de igual forma \u00e0 Universidade Federal do Acre \n\npelas libera\u00e7\u00f5es (facilitando o t\u00e9rmino do meu Doutorado). \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                              \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \u00c0 branquinha (devo tudo isso a voc\u00ea) \n\n\n\n  \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nO objetivo desta pesquisa \u00e9 investigar os tipos de \n\nconhecimento intuitivo e o problema do fatalismo da \n\nliberdade em Schopenhauer. Demonstraremos a exist\u00eancia \n\nde um terceiro tipo de intui\u00e7\u00e3o, a \u00e9tico-m\u00edstica,cuja \n\nexpress\u00e3o \u00e9 manifestada na figura do conquistador de \n\nmundos e no asceta. Tomando ela por express\u00e3o m\u00e1xima \n\nda liberdade, tra\u00e7aremos os v\u00e1rios graus de manifesta\u00e7\u00e3o \n\nda vontade, seja no \u00e2mbito afirmativo, seja no \u00e2mbito \n\nnegativo, a fim de melhor expor a imagem da liberdade em \n\nSchopenhauer. Veremos, entretanto, como esses graus \n\nest\u00e3o associados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter dos indiv\u00edduos e \n\ncomo por eles a liberdade se determina, conduzindo, \n\nassim, \u00e0 ideia de fatalismo da liberdade em Schopenhauer. \n\nEsse fatalismo n\u00e3o manifesta um teor negativo da \n\nliberdade, mas nos possibilita visualizar a proximidade \n\nentre a \u00e9tica e a m\u00edstica em Schopenhauer. Por fim, o \n\nquadro dos diversos graus n\u00e3o somente revelar\u00e1 as formas \n\ne graus diversos da liberdade como tamb\u00e9m nos explicitar\u00e1 \n\na possibilidade de se conceber a liberdade no \u00e2mbito da \n\nafirma\u00e7\u00e3o da vida. Desta feita, o conhecimento intuitivo do \n\ntodo da vida mostra a possibilidade da liberdade, mesmo \n\ndeterminada, no \u00e2mbito da apar\u00eancia.  \n\n \n\nPalavras-chave: Schopenhauer \u2013 Intui\u00e7\u00e3o \u2013 Liberdade \u2013\n\nNega\u00e7\u00e3o \u2013 Afirma\u00e7\u00e3o - Graus \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nThe aim of this research is to investigate the types of \n\nintuitive knowledge and the problem of the fatalism of \n\nfreedom in Schopenhauer. We will demonstrate the \n\nexistence of a third kind of intuition, the ethical-mystic, \n\nwhose expression is manifested in the figure of the \n\nconqueror of worlds and the ascetic. Taking it as the \n\nultimate expression of freedom, we will trace the various \n\ndegrees of manifestation of the will, whether in the \n\naffirmative or in the negative, in order to better expose the \n\nimage of freedom in Schopenhauer. We will see, however, \n\nhow these degrees are associated with the character \n\ndisposition of individuals and how freedom determines \n\nthem, thus leading to the idea of the fatalism of freedom in \n\nSchopenhauer. This fatalism does not manifest a negative \n\ncontent of freedom, but it enables us to visualize the \n\ncloseness between ethics and mysticism in Schopenhauer. \n\nFinally, the picture of the various degrees will not only \n\nreveal the different forms and degrees of freedom but will \n\nalso make explicit the possibility of conceiving of freedom \n\nin the affirmation of life. This time, the intuitive \n\nknowledge of the whole of life shows the possibility of \n\nfreedom, even determined, in the realm of appearance \n\n \n\nPalavras-chave: Schopenhauer - Intuition - Freedom - \n\nNegation - Affirmation - Degrees \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O: CONHECIMENTO E \nLIBERDADE .................................................................. 17 \n\n \n\n2 - O PREL\u00daDIO DA METAF\u00cdSICA DO BELO E DO \nM\u00cdSTICO ........................................................................ 21 \n\n2.1 A NO\u00c7\u00c3O DE CONSCIENCIA MELHOR ........... 21 \n2.2 TIPOS DE CONHECIMENTO INTUITIVO \n\n(INTUI\u00c7\u00c3O EMP\u00cdRICA E SEUS GRAUS); SOBRE O \n\nG\u00caNIO CIENT\u00cdFICO. ................................................. 28 \n\n2.3 TIPOS DE CONHECIMENTO INTUITIVO \n\n(INTUI\u00c7\u00c3O EST\u00c9TICA E SEUS GRAUS). GRAUS \n\nDE INTENSIDADE NO G\u00caNIO EST\u00c9TICO............. 46 \n\n \n\n3 - OS DOIS PROBLEMAS FUNDAMENTAIS DA \n\n\u00c9TICA ............................................................................. 59 \n\n3.1 LIBERDADE E NECESSIDADE ......................... 59 \n\n3.2 ALGUMAS NOTAS SOBRE A DOUTRINA DO \n\nCAR\u00c1TER ................................................................... 75 \n\n3.3 SOBRE A MOTIVA\u00c7\u00c3O MORAL E AS \n\nMOTIVA\u00c7\u00d5ES ANTIMORAIS NA \u00c9TICA DE \n\nSCHOPENHAUER ..................................................... 80 \n\n3.4 OS GRAUS DE INTENSIDADE DA \n\nCOMPAIX\u00c3O NA IMUTABILIDADE DO \n\nCAR\u00c1TER. .................................................................. 87 \n\n \n\n4 - SOBRE A AFIRMA\u00c7\u00c3O DA VONTADE DE VIDA\n ......................................................................................... 95 \n\n4.1 OS GRAUS DE AFIRMA\u00c7\u00c3O DA VONTADE DE \n\nVIDA ........................................................................... 95 \n\n4.2 SOBRE A POSSIBILIDADE DE \n\nEXTERIORIZA\u00c7\u00c3O DA LIBERDADE NO \u00c2MBITO \n\nAFIRMATIVO .......................................................... 108 \n\n \n\n5 - SOBRE A NEGA\u00c7\u00c3O DA VONTADE DE VIDA\n\n ....................................................................................... 131 \n\n\n\n5.1 O TERCEIRO TIPO DE INTUI\u00c7\u00c3O \u00c9TICO-\n\nM\u00cdSTICA: ASCESE .................................................. 131 \n\n5.2 OS GRAUS DA ASCESE ................................... 134 \n\n5.3 SOBRE A POSSIBILIDADE DA \n\nINDIVIDUALIDADE NEGATIVA E DO G\u00caNIO \n\n\u00c9TICO-M\u00cdSTICO ...................................................... 151 \n\n5.4 A ORDEM DA SALVA\u00c7\u00c3O .............................. 162 \n\n \n\n6 - SOBRE A QUARTA MOTIVA\u00c7\u00c3O DAS A\u00c7\u00d5ES \nHUMANAS ................................................................... 171 \n\n6.1 O PROBLEMA DA LIBERDADE SOB O \n\nASPECTO DA QUARTA MOTIVA\u00c7\u00c3O DAS A\u00c7\u00d5ES \n\nHUMANAS ............................................................... 171 \n\n \n\n7 - CONCLUS\u00c3O ......................................................... 199 \n\n \n\n8 \u2013 REFER\u00caNCIAS ..................................................... 205 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n16 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n \n\n \n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O: CONHECIMENTO E LIBERDADE \n\n \n\n              Esta pesquisa visa primeiramente explicitar os tipos de \n\nconhecimento intuitivo na filosofia de Schopenhauer. Tal an\u00e1lise deve \n\nnos preparar o solo para a discuss\u00e3o do problema crucial do fatalismo da \n\nliberdade. Tema de relev\u00e2ncia ineg\u00e1vel na hist\u00f3ria da filosofia, a \n\nliberdade tamb\u00e9m \u00e9 assunto essencial em Schopenhauer que professapor \n\num lado, a concep\u00e7\u00e3o segundo a qual existe um determinismo \n\nfenomenal, por outro, a de que h\u00e1 uma liberdade no \u00e2mbito num\u00eanico ao \n\nqual, portanto, a liberdade estaria reduzida. Assim, trata-se de \n\ndemonstrar como a liberdade pode ser pensada n\u00e3o apenas do ponto de \n\nvista negativo, mas tamb\u00e9m na perspectiva de afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de \n\nvida e, nesse sentido, sua condi\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia sob o conhecimento \n\ndo todo da vida. \n\n  Para o desenvolvimento dessa hip\u00f3tese optou-se por \n\ninicialmente discorrer, no primeiro cap\u00edtulo, sobre a dimens\u00e3o da teoria \n\ndo conhecimento e da est\u00e9tica schopenhaueriana. Temas complexos que \n\ninspiram muitas possibilidades interpretativas, procuramos melhor \n\norden\u00e1-lo segundo nosso prop\u00f3sito. Nesse sentido, destacam-se \n\ndezmomentos. \n\nNum primeiro momentoexaminaremos a no\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia \nmelhor (besseresBewusstsein) como prel\u00fadio conceitual da nega\u00e7\u00e3o da \nVontade de vida.Logo ap\u00f3s, destacaremos a concep\u00e7\u00e3o de Schopenhauer \n\nacerca da no\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o, no\u00e7\u00e3o esta quepressup\u00f5e o sujeito e o \nobjeto como termos correlatos. Em seguida, examinaremosa \n\npossibilidade mesma do conhecimento. Nesse contexto analisaremos de \n\nforma geral as quatro ra\u00edzes do princ\u00edpio de raz\u00e3o suficiente (Satz von \nzureichendenGrunde), aliado ao ponto de vista schopenhaueriano sobre \no papel balizador do emtendimento (Verstand) no estabelecimento da \n\npossibilidade do conhecimento de objetos. Trata-se, aqui, de explicitar a \n\naplica\u00e7\u00e3o dos a priori para a concretiza\u00e7\u00e3o de tal conhecimento.  \nDebru\u00e7ar-nos-emos sobre conceitua\u00e7\u00f5es importantes, circunscritas nas \n\nno\u00e7\u00f5es de corpo como objeto mediato e imediato do conhecimento. \n\nSeguindo esta esteira, investigaremos a fun\u00e7\u00e3o balizadora da raz\u00e3o \n\n(Vernunft) na filosofia de Schopenhauer. No quinto momento, \ndemonstraremos a primeira forma de intui\u00e7\u00e3o inserida no contexto \n\n\n\n18 \n \n\n \n\nemp\u00edrico-temporale que denominaremos de intui\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, \nintercalada em torno de quatro graus espec\u00edficos. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m \n\ntentaremos demonstrar a possibilidade de atestarmos a exist\u00eancia de \n\numg\u00eanio emp\u00edrico submetidoao princ\u00edpio de raz\u00e3o. No sexto momento, \naliada a essa tematiza\u00e7\u00e3o da teoria do conhecimento, apresentaremos as \n\nno\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da metaf\u00edsica schopenhaueriana, a qual inclui a no\u00e7\u00e3o de \n\ncorpo como Objektit\u00e4tdesWillens(objetidade da Vontade). Em seguida, \nilustraremos a teoria das Ideias de Schopenhauer e os aspectos b\u00e1sicos \n\ndo conhecimento do g\u00eanio est\u00e9tico. No oitavo momento, analisaremos a \n\nconcep\u00e7\u00e3o schopenhaueriana de sublime e seus respectivos graus. No \n\nnono momento, demonstraremos a segunda forma de intui\u00e7\u00e3o, \n\ncircunscrita no dom\u00ednio est\u00e9tico-atemporal, que denominaremos de \n\nintui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e seus respectivos graus. E, por fim, tamb\u00e9m \ntentaremos demonstrar a possibilidade de conceituarmos tr\u00eas graus de \n\nintensidade da genialidade na est\u00e9tica de Schopenhauer. \n\n              Nosegundo cap\u00edtuloconduziremos uma investiga\u00e7\u00e3o em torno \n\ndos dois problemas fundamentais da \u00e9tica, quais sejam, a liberdade e a \n\ncompaix\u00e3o. Identifica-se em Schopenhauer uma rea\u00e7\u00e3o vigorosa e \n\nconsistente contra a exist\u00eancia de um liberumarbitriumindifferentiae. \nSob uma perspectiva cr\u00edtica, veremos que o autor rejeita tal teoria ao \n\nafirmar que a liberdade cabe somente \u00e0 Vontade tomada como coisa em \n\nsi. Tamb\u00e9m investigaremos nesse item a doutrina do car\u00e1ter intelig\u00edvel e \n\ndo car\u00e1ter emp\u00edrico, uma vez que tal pressuposto est\u00e1 inserido na \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre o fen\u00f4meno e a coisa em si, tal como estabelecido por \n\nKant na Cr\u00edtica da Raz\u00e3o Pura. Seguindo esta esteira, apresentaremos \n\nalgumas notas sobre a doutrina do car\u00e1ter adquirido segundo \n\nSchopenhauer. Em seguida, analisaremos os fundamentos das \n\nmotiva\u00e7\u00f5es antimorais (ego\u00edsmo e maldade). A partir desses importantes \n\naspectos apresentaremos a terceira forma de intui\u00e7\u00e3o, inserida no \n\ncontexto \u00e9tico-m\u00edstico (temporal-atemporal), que denominaremos de \n\nprimeira intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica. Trata-se aqui da compaix\u00e3o \n\npropriamente dita como motiva\u00e7\u00e3o moral genu\u00edna.  Por fim, tamb\u00e9m \n\ntentaremos demonstrar a possibilidade de conceituarmos tr\u00eas graus de \n\nintensidade de compaix\u00e3o inseridos na imutabilidade do car\u00e1ter. \n\n             No terceiro cap\u00edtulo destacam-se tr\u00eas momentos importantes. \n\nPrimeiramente apresentaremos uma investiga\u00e7\u00e3o em torno dos graus de \n\n\n\n19 \n \n\n \n\nafirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. De in\u00edcio, analisaremos o primeiro grau \n\nde afirma\u00e7\u00e3o da Vontade circunscrito na conserva\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio corpo. \n\nEm seguida, investigaremos o segundo grau de afirma\u00e7\u00e3o da Vontade, \n\nrestrito a um querer individual que pode se elevar a ponto de exceder a \n\nafirma\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria exist\u00eancia. Posteriormente, explanaremos de forma \n\ngeral o terceiro grau de afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida, circunscrito no \n\nimpulso sexual (Geschlechtstrieb). Investigaremos o delineamento dos \ntra\u00e7os elementares da afirma\u00e7\u00e3o da Vontade enquanto esta se exprime \n\nno amor considerado no sentido de Eros ou enquanto realidade primitiva \n\ne criadora, ou ainda, como a mais en\u00e9rgica afirma\u00e7\u00e3o da vida que, como \n\ntal, se revela na inclina\u00e7\u00e3o dos sexos. Em seguida, apresentaremos o \n\nquarto grau de afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida, circunscrito no suic\u00eddio. \n\nTentaremos demonstrar a possibilidade de conceituarmos tr\u00eas tipos \n\nespec\u00edficos de suic\u00eddio.  \n\nA partir desses importantes aspectos, demonstraremos a possibilidade de \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade no \u00e2mbito da afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida \n\npela via do conhecimento do todo da vida.Disso se segue a \n\ndemonstra\u00e7\u00e3oda terceira forma de intui\u00e7\u00e3o inserida no contexto \u00e9tico-\n\nm\u00edstico (atemporal), a qual denominaremos de segunda intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-\nm\u00edstica. Trata-se de uma intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica atrelada ao grau m\u00e1ximo \n\nde afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida, atrelada \u00e0 figura do conquistador de \n\nmundos. \n\n              No quarto cap\u00edtulo, tentaremos demonstrar a terceira forma de \n\nintui\u00e7\u00e3o inserida no contexto \u00e9tico-m\u00edstico (atemporal), que \n\ndenominaremos de terceira intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica. Trata-se de uma \n\nintui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica atrelada ao grau m\u00e1ximo de nega\u00e7\u00e3o da Vontade \n\nde vida. Em seguida, analisaremos os graus espec\u00edficos da ascese que se \n\nintercalam em torno da castidade volunt\u00e1ria, jejum volunt\u00e1rio, \n\nautoflagela\u00e7\u00e3o e, por fim, \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o plena da morte. Assim, \n\ninvestigaremos o aspecto m\u00edstico doconhecimento do todo da \n\nvidatamb\u00e9m na esfera negativa, al\u00e9m de analisar a concep\u00e7\u00e3o \n\nschopenhaueriana do sofrimento como \u201cordem da salva\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n              No quinto e \u00faltimo cap\u00edtulo teremos a tarefa de implementar \n\numaan\u00e1lise da no\u00e7\u00e3o de liberdade a partir da quarta motiva\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas. Tamb\u00e9m tentaremos demonstrar a exist\u00eancia de motivos \n\nnegativos e motivos afirmativos e como isso se relaciona com o \n\n\n\n20 \n \n\n \n\nproblema da liberdade em Schopenhauer. Objetiva-se por um lado, \n\ncomentar a ideia de uma liberdade consciente na apar\u00eancia na qual s\u00e3o \n\nenaltecidos os aspectos do conhecimento do todo da vida e, por outro, \nressaltar a presen\u00e7a de uma Besonnenheit der Vernunft (Clarivid\u00eancia \nde raz\u00e3o), anunciada por Schopenhauer como um meio-termo entre \n\nconhecimento intuitivo e abstrato. Prop\u00f5e-se, ent\u00e3o, debater essa no\u00e7\u00e3o \n\numa vez que, embora tal Besonnenheit der Vernunft se d\u00ea no \u00e2mbito \nm\u00edstico, ser\u00e3o demonstradas algumas possibilidades interpretativas das \n\nquais se sobressalta o fatalismo da liberdade, seja na esfera negativa \n\n(asceta), seja no horizonte afirmativo (conquistador de mundos). Assim, \n\npara alcan\u00e7ar o objetivo fundamental dessa tese, a investiga\u00e7\u00e3o se \n\nfundamentar\u00e1 em uma hip\u00f3tese espec\u00edfica que ser\u00e1analisada a fim de \n\nchegarmos numa conclus\u00e3o plaus\u00edvel.   \n\n  \n\n\n\n21 \n \n\n \n\n2 - O PREL\u00daDIO DA METAF\u00cdSICA DO BELO E DO M\u00cdSTICO \n\n \n\n \n2.1 A NO\u00c7\u00c3O DE CONSCIENCIA MELHOR \n \n\n           Schopenhauer vivenciou uma esp\u00e9cie de espet\u00e1culo teatral do \n\nqual se projetou na observa\u00e7\u00e3o do mundo. Procurou, assim, n\u00e3oapenas \n\num ponto de apoio externo,mas tamb\u00e9m um ponto de partida de \n\nreflex\u00e3o. \u00c9 justamente dentro desse contexto te\u00f3rico que o autor de O \nmundo nos apresenta uma dif\u00edcil resposta; resposta essa que \u00e9 formulada \n\na partir da linguagem subjetiva, do budismo, do platonismo e da m\u00edstica \n\nreligiosa crist\u00e3. Era como se existisse um \u00eaxtase divino sem a exist\u00eancia \n\nde um Deus.  \n\nNo in\u00edcio de sua trajet\u00f3ria filos\u00f3fica, Schopenhauer buscou \n\nexperimentar o \u00eaxtase contemplativo da eleva\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\nTratava-se de uma pressuposta Metaf\u00edsica da Eleva\u00e7\u00e3o. Buscava \n\nexperi\u00eancias contemplativas escalando montanhas em alturas elevadas, \n\nno Chapeau (Cume do Chap\u00e9u), no Monte Pilatus e por fim, no \n\nSchneekoppe (Pico da Neve). Todas essas experi\u00eancias causaram \nimpress\u00f5es indescrit\u00edveis para o fil\u00f3sofo, a ponto de conferir a \n\ngrandiosidade monstruosa da natureza. Nesse sentido, Schopenhauer \n\ndeixava de lado a vis\u00e3o comum do conhecimento atrelada \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de \n\ncausa e efeito para vislumbrar o contraste metaf\u00edsico entre as limita\u00e7\u00f5es \n\nhumanas e a grandeza do todo da natureza. Tratava-se de uma \n\nunifica\u00e7\u00e3o espantosa do contemplador e do objeto contemplado. Essas \n\nexperi\u00eancias contemplativas atestavam a limita\u00e7\u00e3o do ser humano em \n\nface da grandiosidade da natureza. Nesse cen\u00e1rio, apenas a grandeza \n\npode ser contemplada em seu conjunto.E \u00e9 aqui que se funde o euaon\u00e3o-\n\neu, pois os objetos j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o mais conhecidos de maneira isolada, mas \ncontemplados em sua grandeza c\u00f3smica.  \n\n           N\u00e3o obstante, Schopenhauersempre refletiu sobre o dualismo que \n\nse deparava entre seu pr\u00f3prio interior e o mundo efetivo exterior que o \n\ncercava. Mas tal reflex\u00e3o n\u00e3o era apaziguada pela frieza da raz\u00e3o, pelo \n\ncontr\u00e1rio, se dava de forma dolorosa.Era como se nela o fil\u00f3sofo n\u00e3o se \n\nsentisse em casa neste mundo. \u00c9 nessa turbul\u00eancia, ultrapassando a \n\nraz\u00e3o e suas proposi\u00e7\u00f5es causais, que ele buscava um consolo por meio \n\n\n\n22 \n \n\n \n\ndo elemento contemplativo.Diz o fil\u00f3sofo: \n\nExiste um consolo e uma esperan\u00e7a seguros, \n\nque nos atingem atrav\u00e9s do sentimento moral.  \n\nSe este nos fala com tanta clareza, se \n\nsentimos internamente um impulso t\u00e3o \n\ngrande para a autoimola\u00e7\u00e3o, um sentimento \n\nque se op\u00f5e por completo \u00e0quilo que seria o \n\nnosso bem aparente, isto nos leva a perceber \n\nnitidamente que o nosso bem verdadeiro tem \n\nde ser outro e que, portanto, temos de agir de \n\nmodo a superar todos os nossos motivos \n\nterrenais; [...] porque esta voz que escutamos \n\ndentro da mais profunda caligem prov\u00e9m de \n\num lugar indiscutivelmente luminoso.1 \n\n           O que deslumbra Schopenhauer \u00e9 a concep\u00e7\u00e3o de liberdade, tal \n\nqual apresentada por Kant, e n\u00e3o a obscura conceitua\u00e7\u00e3o do dever \n\nmoral. \u00c9 pela liberdade que s\u00e3o subtra\u00eddas as dedu\u00e7\u00f5es racionais em \n\ntorno das quais se afirmam os aspectos volitivos do corpo (vontade). J\u00e1 \n\nem termos plat\u00f4nicos, \u201ca luz\u201d, como elencamos na cita\u00e7\u00e3o acima e \n\napresentada no mito da caverna, representa uma met\u00e1fora que simboliza \n\no caminho seguro em dire\u00e7\u00e3o ao Ser, o qual representa a verdadeira \n\nliberdade. Seguindo os passos de Plat\u00e3o, Schopenhauer atribuir\u00e1 mais \n\ntarde outra denomina\u00e7\u00e3o a este caminho que decorre da liberdade: a \n\n\u201cnega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida\u201d, \u201cnega\u00e7\u00e3o\u201d essa que implica a total \n\nelimina\u00e7\u00e3o dos motivos terrenos. \n\n            O prel\u00fadio ou prim\u00f3rdio dessa conceitua\u00e7\u00e3o (nega\u00e7\u00e3o da \n\nvontade) \u00e9 atestado nos manuscritos em seu di\u00e1rio filos\u00f3fico: \u201cque neste \n\nmundo temporal, sens\u00edvel e intelig\u00edvel, sem d\u00favida existem \n\npersonalidade e causalidade e que ambas s\u00e3o inclusive absolutamente \n\nnecess\u00e1rias. Contudo, minha consci\u00eancia melhor me eleva a um mundo \n\nem que n\u00e3o existem mais nem personalidade, nem causalidade, nem \n\n                                                             \n1 Arthur Schopenhauer, Der handschschriftliche NachlaB, editado por A. \n\nHubscher, Frankfurt-am-Main, Cinco Volumes publicados a partir de 1966, \n\nReimpress\u00e3o de 1985 (Deutscher Taschenbuch Verlag [Editora alem\u00e3 de \nmanuais]. Fr\u00fcheManuskripte, p.14. \n\n\n\n23 \n \n\n \n\nsujeito e nem objeto2\u201d. Desse modo, o conceito de \u201cconsci\u00eancia melhor\u201d \n\n(besseresBewusstsein) se intercala com a supera\u00e7\u00e3o interior, ou seja, \n\ncom o esquecimento da pr\u00f3pria personalidade por meio da mais \n\nprofunda contempla\u00e7\u00e3o.  N\u00e3o se trata aqui de algo proveniente da \n\nracionalidade e nem dos seus elementos dedutivos, mas t\u00e3o somente da \n\nconsequ\u00eancia de um completo desvanecimento do \u201ceu\u201d e, \nsimultaneamente com ele, o desaparecimento de um mundo aparente. \n\nTais considera\u00e7\u00f5es implicam umadicotomia sob duas maneiras opostas \n\nde consci\u00eancia: de um lado, a \u201cconsci\u00eancia emp\u00edrica\u201d (conhecimento \n\naparente, derivado do princ\u00edpio de raz\u00e3o), de outro lado, a \u201cconsci\u00eancia \n\nmelhor\u201d (uma inspira\u00e7\u00e3o intuitivo-contemplativa, n\u00e3o submetida ao \n\ntempo), e ambas se afastam reciprocamente.  \n\n           De acordo com o que foi dito, o mundo \u00e9 visto por Schopenhauer \n\ncomo um \u201cjogo3\u201d (uma esp\u00e9cie de desafio cont\u00ednuo) e, neste sentindo, \n\ndevemos super\u00e1-lo a fim de pairar acima da pesada atmosfera terrestre. \n\nA partir da\u00ed, reconheceremos que tanto as alegrias quanto os sofrimentos \n\nn\u00e3o poder\u00e3o nos perturbar, pois todos os acontecimentos da vida n\u00e3o \n\npassam de um desafio metaf\u00edsico. A \u201cconsci\u00eancia melhor\u201d \u00e9 uma \n\n\u201cexperi\u00eancia est\u00e9tica\u201d que se estende muito al\u00e9m dos prazeres e das \n\ndores do mundo.Ao mergulharmos neste suposto arrebatamento \n\ndissipam-se as fronteiras entre o eu e o n\u00e3o-eu. Esta \u201cconsci\u00eancia\u201d \n\ncircunscreve-se al\u00e9m dos limites do espa\u00e7o-tempo, cujo ponto de \n\ncontato \u00e9 o pr\u00f3prio \u201ceu\u201d. Nesse sentido, o mundo n\u00e3o \u00e9 mais visto como \nproduto do ju\u00edzo e da causalidade, mas como experi\u00eancia m\u00edstico-\n\nest\u00e9tico-metaf\u00edsica4. Esse estado de \u00eaxtase cristalino se rompe quando h\u00e1 \n\num retorno para \u201cconsci\u00eancia emp\u00edrica\u201d, submetida ao tempo e ao \n\nespa\u00e7o, ressurgindo, por conseguinte, a ilus\u00f3ria divis\u00e3o entre o \u201ceu\u201d e o \n\u201cn\u00e3o-eu\u201d, entrando em cena, mais uma vez, a engrenagem da \n\n                                                             \n2Idem p.42. \n3Idem, ibidem, p.32. \n4 O sentido do termo \u201cconsci\u00eancia melhor\u201d se aproxima n\u00e3o apenas da \n\nterminologia dos m\u00edsticos alem\u00e3es, mas tamb\u00e9m com a sabedoria oriental dos \nIndus. Trata-se do Nada (o nirvana dos Budistas), e do nunc stans, (o \u201cagora \n\npermanente\u201d dosm\u00edsticos). Schopenhauer identificaria mais tarde essa \naproxima\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n24 \n \n\n \n\nindividualidade. Estamos, portanto, diante da individua\u00e7\u00e3o \n\n(Principiumindividuationis5).  \n\n           As irradia\u00e7\u00f5es da \u201cconsci\u00eancia melhor\u201d ultrapassam as fronteiras \n\ndo \u201ceu\u201d, al\u00e9m de ocasionar a sua dissolu\u00e7\u00e3o. \u00c9 justamente aqui, neste \nestado de \u00eaxtase luminoso que Schopenhauer projeta-se contra as \n\ntenta\u00e7\u00f5es corp\u00f3reas.Entretanto, ele admite a import\u00e2ncia e a seriedade \n\nda \u201cvol\u00fapia\u201d em todos os seus n\u00edveis, como ele diz: \u201cseria de admirar \n\nque algo que tem um papel t\u00e3o significativo na vida humana at\u00e9 agora \n\nquase n\u00e3o tenha sido tomado em considera\u00e7\u00e3o pelos fil\u00f3sofos e se \n\napresente como uma mat\u00e9ria n\u00e3o trabalhada 6 \u201d. Mas tal seriedade \n\ninconsciente do impulso sexual nos impele para o abismo da natureza \n\nimpessoal, uma vez que o coito gera uma inquietude dominadora. Nesse \n\naspecto, Eros representaria a met\u00e1fora imanente da Vontade de vida \n\n(Wille zumleben).  \n          Para Schopenhauer, o impulso sexual \u00e9 estimulado com muita \n\nintensidade n\u00e3o apenas em momentos inconscientes, mas tamb\u00e9m em \n\ninstantes especiais de consci\u00eancia. Sobre esse assunto escreve Barboza: \n\n\u201cContudo como o fil\u00f3sofo insiste nas motiva\u00e7\u00f5es sexuais inconscientes \n\nque movem os casais, a beleza do rosto fica relegada ao plano \n\nconsciente, de primeira vis\u00e3o do outro7\u201d. A partir do plano consciente \n\npermite-se identificar que o desejo voluptuoso da sexualidade expressa \n\numa misteriosa semelhan\u00e7a com a \u201cconsci\u00eancia melhor\u201d, pois os \n\ngenitais, segundo o fil\u00f3sofo, equivalem \u00e0s ra\u00edzes e o c\u00e9rebro \u00e0 copa das \n\n\u00e1rvores. A seiva precisa subir at\u00e9 a copa para que esta possa florescer. \n\nPelo fato de possu\u00edrem muita energia, tanto o c\u00e9rebro como os \u00f3rg\u00e3os \n\ngenitais lutam entre si a fim de exercer a supremacia de seu poder. Diz \n\nSchopenhauer: \n\n \n\nAos dias e \u00e0s horas em que o impulso para a \n\n                                                             \n5Termo estabelecido pela antiga escol\u00e1stica medieval, cujo sentido nada mais \u00e9 \n\ndo que \u201ctempo\u201d e \u201cespa\u00e7o\u201d. \n\n6Arthur Schopenhauer. Metaf\u00edsica do amor, metaf\u00edsica da morte. 2.ed. Trad. de \n\nJair Barboza. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2004. \n7Jair Barboza. A decifra\u00e7\u00e3o do enigma do mundo. S\u00e3o Paulo: Moderna, 1997, \n\np.30. \n\n\n\n25 \n \n\n \n\nvol\u00fapia se torna mais forte, quando n\u00e3o \u00e9 \n\nsomente um desejo emba\u00e7ado surgido do \n\nv\u00e1cuo e do embotamento da consci\u00eancia, \n\npor\u00e9m uma \u00e2nsia ardente e uma paix\u00e3o \n\nviolenta correspondem precisamente os \n\nper\u00edodos em que as energias da mente se \n\nacham preparadas para levar sua atividade \u00e0 \n\nm\u00e1xima expans\u00e3o; ora, no momento em que \n\na consci\u00eancia emp\u00edrica se entrega \u00e0 paix\u00e3o \n\nf\u00edsica e fica preenchida pelos seus efeitos, a \n\n\u201cconsci\u00eancia melhor\u201d se torna, por assim \n\ndizer, latente; \u00e9 necess\u00e1rio um poderoso \n\nesfor\u00e7o para inverter a dire\u00e7\u00e3o e, ao inv\u00e9s de \n\npermitir que esta paix\u00e3o torturante, miser\u00e1vel \n\ne desesperada (o reino da noite) nos domine, \n\nconseguir que a atividade das for\u00e7as mais \n\nelevadas do esp\u00edrito (o reino da luz) nos \n\npreencham a consci\u00eancia.8 \n\n \n\n         Esta cita\u00e7\u00e3o demonstra claramente que o impulso que nos conduz \n\npara a sexualidade \u00e9 o mesmo que nos leva para o \u00eaxtase cristalino da \n\nconsci\u00eancia melhor. Nesse aspecto, h\u00e1 um combate cont\u00ednuo entre o \nbaixo ventre e o c\u00e9rebro pela reten\u00e7\u00e3o das energias que nos possibilitam \n\nmover-nos para longe dos limites do nosso eu. No decorrer desta tese, \n\nelencaremos de forma mais detalhada a conceitua\u00e7\u00e3o do impulso sexual, \n\nentendido como um grau determinado de afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida.  \n\n        A consci\u00eancia melhor ao ultrapassar os limites do eu emp\u00edrico \ntorna-se independente, mesmo que seja por um s\u00f3 momento, dos la\u00e7os \n\narraigados da vontade. Schopenhauer tamb\u00e9m mencionou a \u201cgra\u00e7a\u201d \n\ncomo sendo superior a toda a raz\u00e3o. Trata-se de uma situa\u00e7\u00e3o \n\nsurpreendente que nos eleva acima do conhecimento atrelado ao \n\n                                                             \n8 Arthur Schopenhauer, Der handschschriftlicheNachlaB, editado por A. \n\nHubscher, Frankfurt-am-Main, Cinco Volumes publicados a partir de 1966, \n\nReimpress\u00e3o de 1985 (DeutscherTaschenbuchVerlag [Editora alem\u00e3 de \nmanuais]. Fr\u00fcheManuskripte, p.14. Fr\u00fcheManuskripte, p.54. \n\n\n\n26 \n \n\n \n\nprinc\u00edpio de raz\u00e3o. Portanto, ao se debru\u00e7ar neste conceito (consci\u00eancia \nmelhor), o autor de O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o \n\nfundamentou no decorrer da sua obra principal o sentido (\u00e9tico-est\u00e9tico) \n\nda nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida, mais precisamente em torno da figura \n\ndo puro sujeito do conhecimento e do asceta. Sobre essa teoriza\u00e7\u00e3o \n\nconceitual diz Cacciola:  \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia melhor n\u00e3o reaparece \n\nna obra principal, onde, de algum modo, o \n\nsujeito puro do conhecimento toma o lugar \n\ndela. No entanto a consci\u00eancia melhor indica \n\numa forma de consci\u00eancia superior, uma \n\nautonomia da virtude diante da ilus\u00e3o do \n\nconhecimento fenom\u00eanico que \u00e9 determinado \n\npor meio do entendimento e da raz\u00e3o.9 \n\n \n\n          Contudo, a diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 duplicidade da consci\u00eancia de \n\nsi (eu) que se apresenta na \u201cconsci\u00eancia emp\u00edrica\u201d e na \u201cconsci\u00eancia \n\nmelhor\u201d \u00e9 esclarecida atrav\u00e9s dos mais variados estados de \u00e2nimo em \n\ntorno da morte. Schopenhauer ilustra precisamente essa ideia da \n\nseguinte maneira: Ao temermos a morte como o maior de todos os \n\nmales, como aniquila\u00e7\u00e3o definitiva da nossa exist\u00eancia, somos \n\ninteiramente consci\u00eancia emp\u00edrica, ou seja, meras apar\u00eancias submetidos \n\nao tempo. Em outras situa\u00e7\u00f5es quando encaramos a morte com certo \n\nentusiasmo e at\u00e9 mesmo com contentamento sereno, a consci\u00eancia \n\nmelhor entra em cena, desvencilhando-se do la\u00e7o misterioso que a une \u00e0 \nconsci\u00eancia emp\u00edrica por meio da identidade de um \u00fanico eu. A \nsubtra\u00e7\u00e3o de tal la\u00e7o \u00e9 inteiramente necess\u00e1ria a fim de conduzir a \n\nconsci\u00eancia melhor para o caminho da salva\u00e7\u00e3o, ou seja, mediante a sua \nautoafirma\u00e7\u00e3o no eterno. J\u00e1 para a consci\u00eancia emp\u00edrica n\u00e3o h\u00e1 \n\nreden\u00e7\u00e3o, pois o tempo (forma arquet\u00edpica da finitude) a determina.  Diz \n\nSchopenhauer nos manuscritos: \u201cA ascese \u00e9 a nega\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia \n\ntemporal e o hedonismo, sua afirma\u00e7\u00e3o. O foco dessa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\n                                                             \n9 CACCIOLA, Maria L\u00facia Mello e Oliveira. Schopenhauer e a quest\u00e3o do \n\ndogmatismo.  S\u00e3o Paulo: Edusp, 1994, p. 107. \n\n\n\n27 \n \n\n \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o do impulso sexual; por isso, a castidade \u00e9 primeiro degrau \n\npara a ascese e permite a passagem da virtude para ela10\u201d.  \n\n          Schopenhauer n\u00e3o admite uma rela\u00e7\u00e3o de causalidade entre \n\nambas, uma vez que o ser da consci\u00eancia emp\u00edrica \u00e9 apenas orientado \n\npelo entendimento e pela raz\u00e3o, portanto, toda rela\u00e7\u00e3o de causalidade s\u00f3 \n\nse aplica em torno da consci\u00eancia emp\u00edrica e n\u00e3o na consci\u00eancia melhor. \nPara Cacciola, trata-se de uma rela\u00e7\u00e3o transcendente e incognosc\u00edvel, \n\npois \u201cnem a consci\u00eancia melhor pode conhecer tal rela\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que ela \n\napenas pensa e n\u00e3o conhece, pois est\u00e1 al\u00e9m do sujeito e do objeto, nem a \n\nconsci\u00eancia emp\u00edrica pode tampouco conhec\u00ea-la, j\u00e1 que n\u00e3o pode \n\nreconhecer uma rela\u00e7\u00e3o da qual seria uma parte11\u201d.  \n\n            Ora, se a Vontade \u00e9 a origem do querer viver, um n\u00facleo de \n\nemana\u00e7\u00e3o para onde convergem todos os males, da\u00ed atesta-se a \n\nimpossibilidade de se tornar diferente do que era, ou seja, n\u00e3o poder\u00e1 se \n\ntransformar numa vontade boa. O passo dado por Schopenhauer em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao caminho que conduz para o vi\u00e9s da moralidade significa em \n\n\u00faltima inst\u00e2ncia, considerar a plena consci\u00eancia emp\u00edrica como foco \n\nespec\u00edfico de afirma\u00e7\u00e3o da vontade. Isso quer dizer que o caminho da \n\nmoralidade n\u00e3o ser\u00e1 conduzido pela consci\u00eancia emp\u00edrica, mas por outra \n\nconsci\u00eancia que eleve o homem em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem da salva\u00e7\u00e3o (Die \n\nHeilsordnung). Diz Schopenhauer: \n\n \n\nOs seres humanos t\u00eam de aprender a \n\nsobrepor-se \u00e0 vida, t\u00eam de entender que todos \n\nos sucessos e acontecimentos, todas as \n\nalegrias e tristezas n\u00e3o podem afetar seu Eu \n\nmelhor e mais \u00edntimo e que, portanto, todos \n\nos movimentos exteriores n\u00e3o passam dos \n\nlances de um jogo.12 \n\n \n\n             \n\n                                                             \n10Idem, p.69. \n11CACCIOLA, Maria L\u00facia Mello e Oliveira. Schopenhauer e a quest\u00e3o do \n\ndogmatismo.  S\u00e3o Paulo: Edusp, 1994, p. 107. \n12Arthur Schopenhauer, Fr\u00fche Manuskripte, p.32. \n\n\n\n28 \n \n\n \n\nEssa suposta consci\u00eancia superior (consci\u00eancia melhor), tal como \ndescrita nos manuscritos de 1813 e 1814 representa o ponto de partida \n\npara o desenvolvimento da constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da est\u00e9tica e da \u00e9tica, que \n\npor sua vez desembocar\u00e1 no ponto central desta tese, ou seja, na \n\nconceitua\u00e7\u00e3o do \u201cconhecimento do todo da vida\u201d. Na verdade, \n\ndefenderemos neste primeiro cap\u00edtulo um desenvolvimento de eleva\u00e7\u00e3o \n\ncaracter\u00edstico do conhecimento intuitivo na escala natural do reino \n\nanimal, quando o sujeito do conhecimento sai da pequenez e atinge um \n\ngrau de intensidade contemplativo em que ele \u00e9 o sustent\u00e1culo do \n\nobjeto. \n\n \n\n \n\n2.2 TIPOS DE CONHECIMENTO INTUITIVO (INTUI\u00c7\u00c3O \n\nEMP\u00cdRICA E SEUS GRAUS); SOBRE O G\u00caNIO CIENT\u00cdFICO. \n\n \n\n            Arthur Schopenhauer inicia sua obra principal O mundo como \nvontade e como representa\u00e7\u00e3o com a seguinte frase: \u201cO mundo \u00e9 minha \nrepresenta\u00e7\u00e3o13\u201d. Tal express\u00e3o \u00e9 tratada por ele como uma verdade \n\nv\u00e1lida em refer\u00eancia a todos os seres vivos dotados de conhecimento, \n\nsobretudo no homem, \u00fanico ser capaz de \u201ctraz\u00ea-la \u00e0 consci\u00eancia \n\nrefletida e abstrata14\u201d. \n\n             Na teoria do conhecimento schopenhaueriana a no\u00e7\u00e3o de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o implica uma simultaneidade entre o sujeito, isto \u00e9, \u201caquele \n\nque tudo conhece, mas n\u00e3o \u00e9 conhecido por ningu\u00e9m\u201d, e o objeto que, \n\npor sua vez, \u00e9 condicionado pelo sujeito. Logo, as no\u00e7\u00f5es de sujeito e \n\nobjeto s\u00e3o indissoci\u00e1veis na medida em que ambas s\u00e3o pensadas como \n\ntermos correlatos. Diz o fil\u00f3sofo: \n\n \n\nVerdade alguma \u00e9, portanto, mais certa, mais \n\nindependente de todas as outras e menos \n\nnecessitada de uma prova do que esta: o que \n\nexiste para o conhecimento, portanto, o \n\n                                                             \n13SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 43. \n14Idem, p. 43. \n\n\n\n29 \n \n\n \n\nmundo inteiro, \u00e9 t\u00e3o somente objeto em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao sujeito, intui\u00e7\u00e3o de que intui, \n\nnuma palavra, representa\u00e7\u00e3o.15 \n\n \n\nAssim, Schopenhauer define precisamente a no\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o da \n\nseguinte forma:\u201cuma complexa atividade fisiol\u00f3gica do c\u00e9rebro de um \n\nanimal ao fim da qual se tem a consci\u00eancia de uma imagem16\u201d. Contudo, \n\npelo fato de a representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o revelar o n\u00facleo volitivo do mundo, \n\npoder-se-ia dizer que sua esfera de abrang\u00eancia \u00e9 aparente, envolvida \n\nnailus\u00e3o. \n\n \n\nConvencendo-nos de que, do mesmo modo \n\nque o tempo, tamb\u00e9m o espa\u00e7o e, como este, \n\ntudo o que se encontra simultaneamente nele \n\ne no tempo, portanto tudo o que resulta de \n\ncausas e motivos, possui apenas exist\u00eancia \n\nrelativa (...). O essencial dessa vis\u00e3o \u00e9 antigo: \n\nHer\u00e1clito lamentava nela o fluxo eterno das \n\ncoisas; Plat\u00e3o desvalorizava seu objeto como \n\naquilo que sempre vem a ser, sem nunca ser; \n\nEspinosa o nomeou meros acidentes da \n\nsubst\u00e2ncia \u00fanica, existente e permanente; \n\nKant contrap\u00f4s o assim conhecido, como \n\nmero fen\u00f4meno, \u00e0 coisa em si; por fim, a \n\nsabedoria milenar dos indianos diz: \u201ctrata-se \n\nde MAIA, o v\u00e9u da ilus\u00e3o, que envolve os \n\nolhos dos mortais, deixando-lhes ver um \n\nmundo do qual n\u00e3o se pode falar que \u00e9 nem \n\nque n\u00e3o \u00e9, pois se assemelha ao sonho, ou ao \n\nreflexo do sol\u201d.17 \n\n                                                             \n15Idem, p. 43. \n16Jair Barboza. A decifra\u00e7\u00e3o do enigma do mundo. S\u00e3o Paulo: Moderna, 1997, \n\np.30. \n17SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 49. \n\n\n\n30 \n \n\n \n\n \n\nAssim, ao seguir este caminho Schopenhauer n\u00e3o apenas \n\nretomaria a teoria do conhecimento kantiana, mas tamb\u00e9m a \n\nsimplificaria de maneira decisiva. Do complicado mecanismo de Kant o \n\nautor de O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o pensou um \n\nelemento para explicar o fundamento da faculdade cognoscitiva, a saber, \n\no Princ\u00edpio de Raz\u00e3o Suficiente 18 (Satz von zureichendenGrunde). O \nreferido princ\u00edpio tem como caracter\u00edstica principal buscar indaga\u00e7\u00f5es \n\ndas conex\u00f5es existentes entre representa\u00e7\u00f5es e outras, no sentido de \n\nprocurar raz\u00f5es suficientes dentro do universo representativo.          \n\n            Inserido nesse contexto, Schopenhauer apontou quatro maneiras \n\ndiferentes de se perguntar a respeito das liga\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias entre \n\nobjetos (representa\u00e7\u00f5es), s\u00e3o elas: 1) para todos os acontecimentos do \n\nmundo efetivo-material procuramos indagar a Raz\u00e3o do acontecer \n(Devir). Trata-se de uma pergunta sobre a causalidade tomada em \n\nsentido estrito. 2) para todos os ju\u00edzos (conceitos abstratos) perguntamos \n\no modo pelo qual esses ju\u00edzos se baseiam ou se atestam. \u00c9 como se \n\npergunt\u00e1ssemos sobre a pr\u00f3pria raz\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es abstratas. 3) J\u00e1 \n\na terceira raiz, diz respeito \u00e0 esfera da aritm\u00e9tica e da geometria \n\n(princ\u00edpio de raz\u00e3o de Ser). Ela fundamenta-se em evidencias em si \n\nmesmas, n\u00e3o admitindo investiga\u00e7\u00f5es anteriores, ou seja, n\u00e3o devemos \n\n                                                             \n18Esse princ\u00edpio foi formulado por Leibniz e diz que todas as coisas devem ter \n\numa raz\u00e3o suficiente pela qual s\u00e3o o que s\u00e3o e n\u00e3o s\u00e3o outra coisa. Partindo \ndesse pressuposto, Schopenhauer enumerou quatro formas do princ\u00edpio de \n\nraz\u00e3o suficiente. De acordo com Barboza, \u201co princ\u00edpio de raz\u00e3o \u2013 nihilest sine \nratione curpotiussit, quam non sit. \u201cnada \u00e9 sem uma raz\u00e3o pela qual \u00e9\u201d, e que \n\nse aplica \u00e0 totalidade dos fen\u00f4menos, possui, segundo Schopenhauer, quatro \nra\u00edzes. As suas ra\u00edzes s\u00e3o: 1) \u201cprinc\u00edpio de raz\u00e3o de devir\u201d: a ele est\u00e3o \n\nsubmetidas as representa\u00e7\u00f5es da realidade, isto \u00e9, da experi\u00eancia poss\u00edvel; 2) \n\u201cprinc\u00edpio de raz\u00e3o de conhecer\u201d: a ele est\u00e3o submetidas as representa\u00e7\u00f5es de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, os conceitos; 3) \u201cprinc\u00edpio de raz\u00e3o de ser\u201d: a ele est\u00e1 \nsubmetida a parte formal das representa\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, as intui\u00e7\u00f5es das formas \n\ndo sentido externo e interno dado a priori, o espa\u00e7o e o tempo; 4) \u201cprinc\u00edpio \nde raz\u00e3o de agir\u201d: a ele est\u00e1 submetido o sujeito do querer, isto \u00e9, o seu agir \n\nconforme a lei de motiva\u00e7\u00e3o, causalidade vista a partir de dentro (die \nKausalitat von innen). (MVR, p. 48). \n\n\n\n31 \n \n\n \n\nperguntar sobre a raz\u00e3o do porqu\u00ea do tri\u00e2ngulo possuir tr\u00eas \u00e2ngulos, mas \n\ntal pressuposto, somente pode ser atestado pela pr\u00f3pria natureza de ser \n\ndo espa\u00e7o. 4) Por fim, a quarta forma do princ\u00edpio de raz\u00e3o suficiente se \n\nbaseia no conjunto das a\u00e7\u00f5es humanas. Indagamos sobre os motivos em \n\ntorno de cada a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que foi praticada. \n\nNesse sentido, Schopenhauer, por um lado, infere a forma fundamental \n\nde todo objeto dentro da diretriz do princ\u00edpio de raz\u00e3o, por outro, \n\napresenta a figura do sujeito como sustent\u00e1culo da realidade do mundo \n\nexterior, realidade essa que s\u00f3 tem validade a partir da intui\u00e7\u00e3o. Logo, \n\ndemonstra precisamente a esfera de abrang\u00eancia do sujeito, visto que \n\neste escapa por completo do dom\u00ednio do referido princ\u00edpio e de suas \n\nformas gerais, ou seja, o tempo, o espa\u00e7o e a causalidade. No entanto, o \n\nsujeito tamb\u00e9m cont\u00e9m a priori tais formas, sem as quais o \nconhecimento do pr\u00f3prio objeto estaria impossibilitado. J\u00e1 o objeto, \n\nal\u00e9m de conter as formas do referido princ\u00edpio acerca dos quais se \n\npluraliza, \u00e9 t\u00e3o somente um complemento necess\u00e1rio do sujeito.  \n\n            Em contrapartida, os dados que a experi\u00eancia fornece passam \n\nprimeiramente pelos sentidos, os quais, por\u00e9m, nos transportam \u00e0 \n\nimagem ou representa\u00e7\u00e3o. Sendo assim, \u00e9 importante n\u00e3o perder de vista \n\nque, antes da aquisi\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o \u00e9 indubit\u00e1vel pressupor um \n\npoderoso mecanismo mental circunscrito no entendimento (Verstand) \n\npara organizar e edificar as representa\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, deve-se dizer \n\nque cabe ao entendimento a constru\u00e7\u00e3o das imagens, isso porque possui \n\nde antem\u00e3o, em seu aparato cognitivo, formas inatas (a priori), a saber, \n\no tempo, o espa\u00e7o e a causalidade, o que proporcionaria, por sua vez, a \n\nintui\u00e7\u00e3o da realidade exterior.  \n\n            A partir das modifica\u00e7\u00f5es corp\u00f3reas que ocorrem nos \u00f3rg\u00e3os dos \n\nsentidos conclu\u00edmos a exist\u00eancia de uma causa anterior, a qual \n\npermanece contida no espa\u00e7o dentro do qual exerce sua influ\u00eancia \n\nenquanto permanecer o substrato dessa for\u00e7a. Nesse contexto, a \n\ncategoria de causalidade atesta-se como condi\u00e7\u00e3o essencial da \n\nexperi\u00eancia. Logo, todo processo perceptivo fisiol\u00f3gico \u00e9 elaborado pelo \n\nvi\u00e9s do princ\u00edpio de causalidade. Portanto, \u00e9 justamente por interm\u00e9dio \n\ndesta via (causalidade) que reconheceremos a realidade efetiva dos \n\nobjetos. Quando enxergamos determinada coisa, o \u00fanico objeto imediato \n\ns\u00e3o os dados fornecidos pelos sentidos (corpo); neste caso, propiciado \n\n\n\n32 \n \n\n \n\npela estimula\u00e7\u00e3o da retina dos olhos. S\u00f3 podemos ver, ouvir, e tocar nos \n\ncorpos inseridos no espa\u00e7o porque consideramos os conte\u00fados \n\nsensoriais captados pelos sentidos como um \u201cefeito\u201d, para assim \n\nbuscarmos de forma \u201cimediata\u201d, \u201cautom\u00e1tica e \u201cinconsciente\u201d uma \n\n\u201ccausa inicial\u201d. Sobre esse assunto, assevera Barboza: \n\n \n\nSegundo Schopenhauer, o nosso corpo \u00e9 um \n\n\u201cobjeto imediato\u201d, vale dizer, \u00e9 um conjunto \n\nde sensa\u00e7\u00f5es. Ele \u00e9 o ponto de partida para \n\ntodo conhecimento porque fornece, pela \n\ncausalidade, os primeiros dados para o \n\nentendimento, que, igual ao artes\u00e3o com seus \n\nmateriais, trabalha-os e constr\u00f3i os objetos, \n\npois as sensa\u00e7\u00f5es nuas e cruas, sem as formas \n\ninatas do conhecer para se lhes aplicar, s\u00e3o \n\ncegas, nada significam (...). Ora, a percep\u00e7\u00e3o \n\nn\u00edtida significa a obten\u00e7\u00e3o do resultado final \n\nselado de todo aquele processo de constru\u00e7\u00e3o \n\ndas coisas, quando o entendimento se serve \n\nda causalidade, considera a sensa\u00e7\u00e3o que lhe \n\nfoi fornecida como um efeito e, a partir dela, \n\nauxiliado pelo tempo, sai \u00e0 procura da sua \n\ncausa e, ao chegar nela, serve-se do espa\u00e7o e \n\na situa: mas agora a causa \u00e9 um objeto.19 \n\n \n\n              \u00c9 preciso, no entanto, ressaltar que Schopenhauer reconhece o \n\ncorpo n\u00e3o apenas como uma simples representa\u00e7\u00e3o, em torno da qual ele \n\nmesmo \u00e9 um objeto dentre outros, mas tamb\u00e9m atesta que \u201co corpo nos \n\n\u00e9 objeto imediato, isto \u00e9, aquela representa\u00e7\u00e3o que constitui para o \n\nsujeito o ponto de partida do conhecimento20\u201d. Dito de outro modo, o \n\nc\u00e9rebro, aliado aos dados que os sentidos nos fornecem por interm\u00e9dio \n\n                                                             \n19Jair Barboza. A decifra\u00e7\u00e3o do enigma do mundo. S\u00e3o Paulo: Moderna, 1997, \n\np.33. \n20SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 62. \n\n\n\n33 \n \n\n \n\ndo corpo, abre caminho para a aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento. \u201cN\u00e3o somos \n\ncabe\u00e7as de anjo aladas\u201d, j\u00e1 dizia o fil\u00f3sofo, visto que possu\u00edmos um \n\ncorpo real sob o qual se tem um conjunto de sensa\u00e7\u00f5es. Logo, o corpo \n\nrepresenta em sua pr\u00f3pria estrutura o ponto de partida para o \n\nentendimento empreender um trabalho intelectual, ou seja, construir e \n\nordenar as representa\u00e7\u00f5es, a partir dos dados fornecidos por aquele.  \n\n No entanto, essa no\u00e7\u00e3o de corpo circunscrito como objeto \n\nimediato do conhecimento, ou seja, como conjunto de sensa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o \n\npode ser considerado um conhecimento propriamente dito. Veja-se \n\ncomo: em primeiro lugar, as sensa\u00e7\u00f5es assinalam o ponto inicial das \n\nintui\u00e7\u00f5es, pois a partir delas o entendimento prepara as primeiras no\u00e7\u00f5es \n\ndo conhecimento; note-se que esse processo \u201cprecede\u201d o uso da lei de \n\ncausalidade. Em segundo lugar, para se formar um conhecimento, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio o uso da lei de causalidade, isto \u00e9, do entendimento, \n\njuntamente com a aplica\u00e7\u00e3o das formas puras a priori, o tempo e o \n\nespa\u00e7o e, nesse aspecto, n\u00e3o se pode mais conceber um corpo como \n\nobjeto imediato, mas somente de maneira mediata21.  \n\n            A a\u00e7\u00e3o do entendimento entra em cena primeiramente por \n\ninterm\u00e9dio da contempla\u00e7\u00e3o imediata dos objetos exteriores pela via dos \n\nsentidos, convertendo-se em imagem ou representa\u00e7\u00e3o somente por \n\nmeio deste ato perceptivo, tal como descrito por Barboza na cita\u00e7\u00e3o \n\nacima. Nesse sentido, os animais tamb\u00e9m possuem entendimento, pois \n\ns\u00e3o dotados de percep\u00e7\u00e3o, capazes de perceber a objetividade do mundo \n\nfora de si.  Portanto, \u00e9 pelo entendimento que percebemos as \n\nestimula\u00e7\u00f5es do nosso corpo, assim como a exist\u00eancia de um mundo \n\nexterior, pois somos capazes de compreender os dados fornecidos pelo \n\ncorpo como \u201cefeito\u201d de uma \u201ccausa\u201d exterior. \n\n            O m\u00e9todo de Schopenhauer diferencia-se claramente do m\u00e9todo \n\nde Kant, enquanto o segundo parte do conhecimento \u201cmediato\u201d e \n\n\u201creflexivo\u201d, o primeiro parte do conhecimento \u201cimediato\u201d e \u201cintuitivo\u201d. \n\n                                                             \n21O corpo tomado como objeto imediato do conhecimento antecede o uso da lei \n\nde causalidade, portanto, sem a aplica\u00e7\u00e3o da causalidade, n\u00e3o haveria a \npossibilidade de conhecimento. J\u00e1 o corpo tomado como objeto mediato do \n\nconhecimento pressup\u00f5e a aplica\u00e7\u00e3o da lei de causalidade, atestando, assim, o \nconhecimento. \n\n\n\n34 \n \n\n \n\nO m\u00e9todo schopenhaueriano traz em torno de si uma relativiza\u00e7\u00e3o do \n\npapel da raz\u00e3o, contrap\u00f5e assim, o esp\u00edrito dominante da filosofia alem\u00e3 \n\ndo s\u00e9culo XIX. A raz\u00e3o (Vernunft), de acordo com Schopenhauer, nada \nmais faz do que reunir as representa\u00e7\u00f5es intuitivas em conceitos \n\nabstratos (representa\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00f5es), o que implica, por sua vez, \n\num estabelecimento combinat\u00f3rio entre conceitos, surgindo da\u00ed os \n\n\u201cju\u00edzos\u201d. Segundo atesta Debona 22 , a primeira forma de raz\u00e3o \u00e9 a \n\nte\u00f3rica, cuja finalidade seria a forma\u00e7\u00e3o de conceitos abstratos a partir \n\ndas representa\u00e7\u00f5es intuitivas. Trata-se do \u00fanico atributo que diferencia \n\nos seres humanos dos demais seres da natureza. Diz Schopenhauer: \n\n \n\nAntes, por\u00e9m, ainda se faz preciso considerar \n\naquela classe de representa\u00e7\u00f5es que pertence \n\nexclusivamente ao homem, cujo estofo s\u00e3o os \n\nCONCEITOS e seu correlato subjetivo, a \n\nRAZ\u00c3O, como o correlato subjetivo das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es consideradas at\u00e9 agora eram a \n\nsensibilidade e o entendimento, tamb\u00e9m \n\natribu\u00edveis aos animais23. \n\n \n\n             Quando indagamos a respeito dos \u201ccorpos animais\u201d nos \n\ndeparamos com tr\u00eas informa\u00e7\u00f5es importantes: 1) s\u00e3o considerados como \n\nobjetos imediatos do conhecimento. 2) representam pontos de partida da \n\nintui\u00e7\u00e3o do mundo para o sujeito. 3) o car\u00e1ter da animalidade \u00e9 \n\njustamente fundamentado pelo conhecer e pelo movimento \n\ncondicionado por motivos. Logo, as tr\u00eas informa\u00e7\u00f5es implicam a \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que todos os animais s\u00e3o dotados de entendimento, \n\ninclusive os mais imperfeitos.Na medida em que todos s\u00e3o capazes de \n\nconhecer objetos, tal conhecimento, entretanto, determinaria, a partir de \n\nmotivos, seus mais variados movimentos. Diz Schopenhauer: \n\n                                                             \n22DEBONA, Vilmar. Schopenhauer e as formas da raz\u00e3o: o te\u00f3rico, o pr\u00e1tico e \n\no \u00e9tico-m\u00edstico. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2010. \n23SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 81. \n\n\n\n35 \n \n\n \n\n \n\nO entendimento \u00e9 o mesmo em todos os \n\nanimais e homens, possui sempre e em toda \n\nparte a mesma forma simples: conhecimento \n\nda causalidade, passagem do efeito \u00e0 causa e \n\ndesta ao efeito, e nada mais. Por\u00e9m o grau24 \n\nde agudeza e a extens\u00e3o de sua esfera \n\ncognitiva s\u00e3o extremamente diversos, \n\nvariados e se escalonam de maneira m\u00faltipla, \n\ndesde o grau mais baixo, que conhece apenas \n\na rela\u00e7\u00e3o causal entre o objeto imediato e os \n\nmediatos \u2013 e, por conseguinte, \u00e9 suficiente \n\npara a passagem da a\u00e7\u00e3o que o corpo sofre \u00e0 \n\nsua causa, intuindo esta como objeto no \n\nespa\u00e7o, at\u00e9 os graus 25  mais elevados de \n\nconhecimento da conex\u00e3o causal dos objetos \n\nmeramente mediatos entre si, que atinge at\u00e9 a \n\ncompreens\u00e3o das mais complexas \n\nconcatena\u00e7\u00f5es de causa e efeito da \n\nnatureza26. \n\n \n\n             Mediante esta cita\u00e7\u00e3o, \u00e9 not\u00f3ria a constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de \n\ngraus escalonados de intui\u00e7\u00e3o emp\u00edrica. Com esse norte em mente, \ntentaremos demonstrar neste trabalho n\u00e3o apenas a exist\u00eancia dos graus \n\nde agudeza do entendimento em sua forma emp\u00edrica, mas, sobretudo os \n\ngraus mais elevados da intui\u00e7\u00e3o, em torno do qual se assentam a \n\ncontempla\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e o conhecimento do todo da vida.  \n\n            O entendimento possui uma \u00fanica fun\u00e7\u00e3o, qual seja, o \n\nconhecimento imediato da lei de causalidade, o qual configura a intui\u00e7\u00e3o \n\ndo mundo efetivo. Ora, pela defini\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o do entendimento, cabe \n\nreconstruir essa jornada do conhecimento mediante a exposi\u00e7\u00e3o das \n\netapas rumo \u00e0 clareza de consci\u00eancia.  \n\n                                                             \n24Negritos meus. \n25Negritos meus. \n26Idem, p.64. \n\n\n\n36 \n \n\n \n\nO primeiro grau de intui\u00e7\u00e3o emp\u00edrica entra em cena atrav\u00e9s do \nconhecimento imediato das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito. Aqui se inserem \n\nos animais menos perfeitos27, como insetos e lesmas, ambos apresentam \n\nalguns aspectos em comum, possuem um corpo (objeto imediato), \n\nsentem sensa\u00e7\u00f5es, agem inconscientemente movidos apenas por \n\nmotivosemp\u00edricos, a fim de procurar alimentos. No caso das lesmas, o \ntato cumpre um papel preponderante no processo perceptivo, pois as \n\nsensa\u00e7\u00f5es fornecidas por ele s\u00e3o codificadas pelo entendimento que se \n\nserve da lei de causalidade, tomando as sensa\u00e7\u00f5es como um efeito e, a \n\npartir dela, com o aux\u00edlio do tempo, sai em busca da sua causa e, ao se \n\ndeparar com ela, faz uso do espa\u00e7o para situ\u00e1-la. Nessa inst\u00e2ncia \n\ninconsciente e imediata, estamos diante do grau mais baixo da \n\npercep\u00e7\u00e3o intuitiva. Trata-se aqui de um simples conhecimento da \n\nrela\u00e7\u00e3o causal entre o objeto imediato e os mediatos.Sobre o que foi \n\nexposto, confirma Schopenhauer: \n\n \n\nPor outro lado, j\u00e1 o animal mais abaixo e \n\npr\u00f3ximo dela \u00e9 induzido, por necessidades \n\nmais intensas e mais precisamente \n\nespecificadas, a ampliar a esfera da pr\u00f3pria \n\nexist\u00eancia para al\u00e9m dos limites do seu \n\ncorpo. Isso acontece atrav\u00e9s do \n\nconhecimento: ele tem uma vaga percep\u00e7\u00e3o \n\ndo seu entorno imediato, do qual surgem \n\nmotivos para o seu agir em vista de sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Com isso entra em cena o \n\nM\u00c9DIUM DOS MOTIVOS: e este \u00e9 o \n\nmundo objetivamente existente no tempo e \n\nno espa\u00e7o, O MUNDO COMO \n\nREPRESENTA\u00c7\u00c3O; por mais p\u00e1lido, vago e \n\ncrepuscular que seja esse seu primeiro e mais \n\nhumilde esp\u00e9cime. Por\u00e9m ele vai-se \n\nformando cada vez mais distinto, cada vez \n\nmais amplo e profundo \u00e0 medida que, na \n\n                                                             \n27Tratam-se de animais com c\u00e9rebros pouco desenvolvidos. \n\n\n\n37 \n \n\n \n\ns\u00e9rie ascendente das organiza\u00e7\u00f5es animais, o \n\nc\u00e9rebro \u00e9 produzido com perfei\u00e7\u00e3o cada vez \n\nmaior28. \n\n \n\nA potencializa\u00e7\u00e3o do desenvolvimento cerebral, ou seja, do \n\nintelecto \u00e9, entretanto, produzida em vista das necessidades cada vez \n\nmaiores das apar\u00eancias da vontade. Sendo assim, a amplia\u00e7\u00e3o do \n\nintelecto implica uma apreens\u00e3o mais aperfei\u00e7oada do mundo. E \n\nconforme ascendemos na escala dos animais, notaremos que todas as \n\ncapacidades de representa\u00e7\u00e3o, que inclui o c\u00e9rebro, despontam-se cada \n\nvez mais perfeitas. Na medida em que o c\u00e9rebro se desenvolve na escala \n\ndos animais, o mundo exterior se manifesta na consci\u00eancia de forma \n\ncada vez mais n\u00edtida. Nesse sentido, o segundo grau espec\u00edfico na escala \n\ndo conhecimento intuitivo circunscreve-se nos animais mais perfeitos \n\n(c\u00e3es, macacos, elefantes e gatos). Assim como nos animais menos \n\nperfeitos, eles tamb\u00e9m possuem percep\u00e7\u00e3o intuitiva e imediata das \n\nrela\u00e7\u00f5es causais, movimentando-se a partir de motivos emp\u00edricos, \nentretanto, existiria aqui um detalhe para que pudessem estar situados \n\nnum patamar acima, trata-se da ast\u00facia ou sagacidade. A agudeza da \nintelig\u00eancia desses animais \u00e9 proporcionada pela sagacidade. Portanto, \n\npercebemos uma extens\u00e3o mais desenvolvida da esfera cognitiva. Sobre \n\nesse assunto, assevera Schopenhauer:  \n\n \n\nNos animais mais perfeitos admiramos sua \n\nsagacidade, como nos c\u00e3es, elefantes, \n\nmacacos, raposas, cuja penetra\u00e7\u00e3o B\u00fcffon \n\ndescreveu com tanta maestria. Em \n\nsemelhantes bichos mais inteligentes \n\npodemos avaliar de maneira bem exata o \n\nquanto o entendimento consegue sem a ajuda \n\nda raz\u00e3o, ou seja, sem o conhecimento \n\nabstrato por conceitos29. \n\n                                                             \n28SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTomo 2. Trad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2015, p. 337. \n29Idem, p.67. \n\n\n\n38 \n \n\n \n\n \n\nPara ampliar sua concep\u00e7\u00e3o escalonar emp\u00edrico-cognitiva, \n\nSchopenhauer apresenta o terceiro grau de extens\u00e3o cognitiva. Em cada \n\num dos pontos elencados at\u00e9 aqui, concentra-se a fun\u00e7\u00e3o mais b\u00e1sica do \n\nentendimento, ou seja, o conhecimento imediato da rela\u00e7\u00e3o de causa e \n\nefeito. Tal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 mantida no terceiro grau de intui\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, a \n\nsagacidade tamb\u00e9m \u00e9 mantida, apesar de possuir um grau bem maior de \n\ndesenvolvimento. Assim, \u00e9 justamente nos homens (comuns) que se \n\nencontra um grau de agudeza mais elevado da esfera cognitiva, pois, \n\naqui, reside o apoio m\u00fatuo entre entendimento e raz\u00e3o. A racionalidade \n\ndentro desse contexto cumpre apenas um papel secund\u00e1rio - auxiliar, a \n\nsaber, fixa em conceitos abstratos o conhecimento intuitivo. Esse \n\natributo auxiliar confere a todos os homens a possibilidade da abstra\u00e7\u00e3o \n\n(fun\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e b\u00e1sica da raz\u00e3o), inexistente nos animais. Tal acep\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 ressaltada pelo o autor de O mundo como Vontade e como \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o na seguinte cita\u00e7\u00e3o: \u201cem n\u00f3s mesmos n\u00e3o o \nreconhecemos desse modo, j\u00e1 que, em nosso caso, entendimento e raz\u00e3o \n\nsempre se apoiam mutuamente 30\u201d. No suplemento 22, Schopenhauer \n\namplia ainda mais essa concep\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \n\nContudo, no ser humano, a espontaneidade \n\nda atividade cerebral, que em \u00faltima inst\u00e2ncia \n\n\u00e9 decerto conferida pela vontade, vai al\u00e9m da \n\nmera intui\u00e7\u00e3o e da apreens\u00e3o imediata das \n\nrela\u00e7\u00f5es causais; a saber, vai at\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o \n\nde conceitos abstratos a partir daquelas \n\nintui\u00e7\u00f5es, e mais al\u00e9m at\u00e9 a opera\u00e7\u00e3o com \n\ntais conceitos, isto \u00e9, at\u00e9 o PENSAR, no qual \n\nconsiste a RAZ\u00c3O humana31. \n\n \n\n          \n\n                                                             \n30Idem, p.67. \n31SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTomo 2. Trad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2015, p. 333. \n\n\n\n39 \n \n\n \n\n    Por fim, existiria um grau ainda mais elevado na escala da intui\u00e7\u00e3o \n\nemp\u00edrica. Nesse sentido, tudo o que foi dito at\u00e9 agora se insere nesse \n\n\u00faltimo grau: a) conhecimento imediato das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito; b) \n\nexist\u00eancia de uma sagacidade acima da m\u00e9dia; c) apoio m\u00fatuo entre \n\nentendimento e raz\u00e3o, no sentido de possibilitar a forma\u00e7\u00e3o de conceitos \n\nabstratos. Entretanto, aqui ocorre o emprego do \u201cconhecimento da \n\nconex\u00e3o causal dos objetos meramente mediatos entre si, que atinge at\u00e9 \n\na compreens\u00e3o das mais complexas concatena\u00e7\u00f5es de causa e efeito na \n\nnatureza 32 \u201d. Inseridos neste \u00faltimo grau, encontram-se as grandes \n\nmentes da ci\u00eancia 33 , dos quais se diferem amplamente dos homens \n\ncomuns. O in\u00edcio da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica se intercala em torno de cada \n\nfor\u00e7a espec\u00edfica da natureza, em torno de cada lei natural. Ambas s\u00e3o \n\nprimeiramente conhecidas de maneira imediata e intuitiva e s\u00f3 depois \n\naparecem refletidas em forma de conceitos abstratos com o aux\u00edlio da \n\nraz\u00e3o. O conceito jamais produz tal conhecimento, mas apenas ajuda a \n\nfix\u00e1-lo abstratamente atrav\u00e9s de regras fixas. \u00c9 not\u00f3rio o primado do \n\nintuitivo em rela\u00e7\u00e3o ao abstrato. Schopenhauer apresenta alguns \n\nexemplos interessantes que ilustram o exposto: \n\n \n\n \n\nUma concep\u00e7\u00e3o intuitiva, imediata, do \n\nentendimento foi a descoberta da lei de \n\ngravita\u00e7\u00e3o por R. Hookes, bem como a \n\nremiss\u00e3o de tantos e grandes fen\u00f4menos a \n\nessa lei, o que logo foi confirmado pelos \n\nc\u00e1lculos de Newton. Tamb\u00e9m nesses moldes \n\nfoi a descoberta de Lavoisier do oxig\u00eanio e \n\nseu papel significativo na natureza. \n\nExatamente nos mesmos moldes foi a \n\ndescoberta de Goethe da origem das cores \n\nf\u00edsicas. Todas essas descobertas s\u00e3o \n\n                                                             \n32Idem, p.64. \n33 A meu ver, s\u00e3o g\u00eanios cient\u00edficos. Schopenhauer n\u00e3o utiliza essa \n\ndenomina\u00e7\u00e3o, pois a no\u00e7\u00e3o de g\u00eanio schopenhaueriana circunscreve-se apenas \nno \u00e2mbito est\u00e9tico. \n\n\n\n40 \n \n\n \n\nsimplesmente um remontar imediato e \n\ncorreto do efeito \u00e0 causa34. \n\n \n\n\u00c0 luz desta perspectiva, poder\u00edamos chamar os cientistas de \n\n\u201cg\u00eanios cient\u00edficos\u201d, pois se trata de uma genialidade atrelada ao \n\nprinc\u00edpio de raz\u00e3o na forma de uma intui\u00e7\u00e3o emp\u00edrica-espa\u00e7o-temporal \n\nde cunho mais universal. Tal abordagem \u00e9 pretensiosa dentro dos \n\nquadros da filosofia schopenhaueriana, mas quem negaria o g\u00eanio \n\ncient\u00edfico de Newton ou de Einstein?Mas antes de adentrarmos no \n\nsuposto g\u00eanio cient\u00edfico, ser\u00e1 necess\u00e1rio explicitarmos de maneira \n\nsucinta a concep\u00e7\u00e3o schopenhaueriana de g\u00eanio, a fim de esclarecermos \n\nainda mais esse assunto. \n\nSegundo Schopenhauer, a faculdade genial \u00e9 o modo de \n\nconhecimento que considera unicamente o que h\u00e1 de mais essencial no \n\nmundo, ou seja, trata-se aqui de um conhecimento alheio e independente \n\nde toda rela\u00e7\u00e3o. O g\u00eanio conhece o conte\u00fado verdadeiro das apar\u00eancias, \n\npor isso sua ess\u00eancia consiste justamente na capacidade preponderante \n\nde pura contempla\u00e7\u00e3o. Isso proporcionaria um esquecimento completo e \n\nmoment\u00e2neo da pr\u00f3pria pessoa.Acerca do g\u00eanio, diz Schopenhauer. \n\n \n\nA genialidade nada \u00e9 sen\u00e3o a objetidade mais \n\nperfeita, ou seja, orienta\u00e7\u00e3o objetiva do \n\nesp\u00edrito [...] a genialidade reside na \n\ncapacidade de proceder de maneira \n\npuramente intuitiva, de perder-se na intui\u00e7\u00e3o \n\ne de afastar por inteiro dos olhos o \n\nconhecimento que existe originariamente \n\npara o servi\u00e7o da Vontade, ou seja, de seu \n\ninteresse, querer e fins35. \n\n \n\n            Sendo assim, o g\u00eanio deixa a condi\u00e7\u00e3o de simples indiv\u00edduo \n\natrelado \u00e0s diretrizes do princ\u00edpio de raz\u00e3o e passa \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de puro \nsujeito do conhecimento destitu\u00eddo de Vontade. Nesse momento livra-se \n\n                                                             \n34Idem, p.64. \n35Idem, p.254. \n\n\n\n41 \n \n\n \n\npor instantes de todo o querer, e dos tormentos existenciais. Enfim, o \n\ng\u00eanio seria aquele, que consegue aprender de maneira \n\npuramenteintuitiva as Ideias, e em seguida procura universaliz\u00e1-las por \n\ninterm\u00e9dio das artes. Sobre o g\u00eanio, assevera Barboza: \n\n \n\nO g\u00eanio \u00e9 a faculdade de intuir Ideias. Todos \n\na possuem, em maior ou menos grau. Alguns \n\ns\u00e3o mais, outros menos geniais. Ao ser \n\nativada, ela nos torna puros sujeitos do \n\nconhecimento destitu\u00eddo de vontade, isentos \n\nde desejo, livres de submiss\u00e3o \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o \n\ndo princ\u00edpio de raz\u00e3o, v\u00e9u de Maia da \n\nexist\u00eancia. Em consequ\u00eancia, vamos al\u00e9m da \n\nrealidade, para o mundo verdadeiro e \n\nimemorial estabelecido pela Vontade \n\nc\u00f3smica, o das Ideias36. \n\n \n\nPor\u00e9m,no suplemento 29, Schopenhauer aproxima o cientista do \n\ng\u00eanio est\u00e9tico: \n\nO grau em que cada um em face de uma \n\ncoisa particular n\u00e3o s\u00f3 a pensa, mas nela mira \n\ndiretamente um algo mais ou menos \n\nuniversal, ascendendo at\u00e9 o mais universal da \n\nesp\u00e9cie, \u00e9 o crit\u00e9rio de sua proximidade com \n\no g\u00eanio. Correspondendo a isso, o objeto \n\npropriamente dito do g\u00eanio \u00e9 sempre a \n\ness\u00eancia das coisas em geral, o universal \n\nnelas, o todo: a investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos \n\nisolados \u00e9 o campo do talento nas ci\u00eancias do \n\nreal, cujo objeto \u00e9, propriamente dizendo, \n\napenas as rela\u00e7\u00f5es das coisas entre si37. \n\n                                                             \n36BARBOZA, Jair. A decifra\u00e7\u00e3o do enigma do mundo.  S\u00e3o Paulo: Moderna, \n\n1997. P.63. \n37SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTomo 2. Trad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2015, p. 455. \n\n\n\n42 \n \n\n \n\n \n\nO conhecimento da conex\u00e3o causal dos objetos meramente \n\nmediatos entre si, que atinge at\u00e9 a compreens\u00e3o das mais complexas \n\nconcatena\u00e7\u00f5es de causa e efeito na natureza \u00e9 o crit\u00e9rio que aproxima os \n\ngrandes cientistas dos g\u00eanios. Diz Schopenhauer: \n\n \n\nManifestamente, a apreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nque as coisas t\u00eam ENTRE SI ocorre s\u00f3 \n\nMEDIATAMENTE no servi\u00e7o da vontade. \n\nTal apreens\u00e3o faz, portanto, a transi\u00e7\u00e3o para \n\no conhecimento puramente objetivo e \n\ncompletamente independente da vontade: se, \n\npor um lado, aquela apreens\u00e3o \u00e9 cient\u00edfica, \n\npor outro, esse conhecimento \u00e9 art\u00edstico38. \n\n \n\n             A apreens\u00e3o da conex\u00e3o causal dos objetos meramente \n\nmediatosentre si possui uma matriz mais universal em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nconhecimento imediato das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito. Por isso a \n\nproximidade do cientista com o g\u00eanio. Mesmo que a concep\u00e7\u00e3o de g\u00eanio \n\nem Schopenhauer esteja estritamente restrita \u00e0s artes, isso n\u00e3o implica a \n\nimpossibilidade de atestarmos uma pressuposta genialidade cient\u00edfica, \n\ncircunscrita na figura dos grandes g\u00eanios da ci\u00eancia. Aqui Schopenhauer \n\nmenciona tamb\u00e9m a filosofia, de modo que o fil\u00f3sofo natural, na \u00e9poca \n\ncientista, poderia assim ser visto em casos raros. Sobre esse assunto, \n\nassevera o autor: \n\n \n\nOra, \u00e0 medida que aumenta a distin\u00e7\u00e3o de \n\nconsci\u00eancia em infinitas grada\u00e7\u00f5es, entra em \n\ncena de modo paulatino a clarivid\u00eancia, \n\nchegando aos poucos at\u00e9 o ponto em que, por \n\nvezes, embora raramente e de novo em \n\nmuitos diversos graus de distin\u00e7\u00e3o, um \n\nrel\u00e2mpago como que corta a cabe\u00e7a com um \n\n\u201cque \u00e9 tudo isso\u201d? ou COMO tudo isso foi \n\n                                                             \n38Idem, p. 435. \n\n\n\n43 \n \n\n \n\nrealmente feito? A primeira quest\u00e3o, caso \n\nalcance elevada // clareza e cont\u00ednua \n\npresen\u00e7a, faz o fil\u00f3sofo, e a outra, em iguais \n\ncondi\u00e7\u00f5es, faz o artista ou poeta39. \n\n \n\n            O conhecimento dos grandes cientistas por mais que n\u00e3o seja \n\nest\u00e9tico, se aproxima de modo gradual da clarivid\u00eancia do g\u00eanio. Isso \n\ncorrobora a tese levantada de um suposto g\u00eanio cient\u00edfico, circunscrita \n\nao dom\u00ednio das rela\u00e7\u00f5es causais. O exposto sugere que a apreens\u00e3o da \n\nconex\u00e3o causal dos objetos meramente mediatos seja o elemento de \n\ntransi\u00e7\u00e3o para o puro conhecimento objetivo. Segundo o fil\u00f3sofo, \n\nconforme se aprende a todo tempo as rela\u00e7\u00f5es, mais n\u00edtida se torna a \n\nnatureza do objeto. Sendo assim, os g\u00eanios da ci\u00eancia formam a \n\ntransi\u00e7\u00e3o para a entrada em cena da clarivid\u00eancia est\u00e9tica. Sobre isso, \n\ndiz Schopenhauer: \n\n \n\nDe fato, quando diversas e variadas rela\u00e7\u00f5es \n\nde um objeto s\u00e3o apreendidas imediatamente, \n\nsegue-se que a partir delas a natureza pr\u00f3pria \n\ndele aparece cada vez mais distintamente e \n\nassim \u00e9 gradativamente constru\u00edda a partir de \n\npuras rela\u00e7\u00f5es, embora em si mesma seja \n\ntotalmente diferente de tais rela\u00e7\u00f5es. Ao \n\nmesmo tempo, nesse modo de apreens\u00e3o, a \n\nservid\u00e3o do intelecto \u00e0 vontade torna-se cada \n\nvez mais mediata e reduzida40. \n\n \n\nEm seguida, o fil\u00f3sofo afirma que o intelecto preponderante das \n\ngrandes mentes da ci\u00eancia pode elevar-se a ponto de se aproximar da \n\nclarivid\u00eancia. O que confirmaria uma pressuposta exist\u00eancia do g\u00eanio \n\nemp\u00edrico. Diz Schopenhauer:  \n\n \n\nAtrav\u00e9s do intelecto preponderante que aqui \n\n                                                             \n39Idem, p.458. \n40Idem, p. 435 - 436. \n\n\n\n44 \n \n\n \n\nentra em cena, n\u00e3o s\u00f3 aumenta infinitamente \n\na apreens\u00e3o dos motivos, a multiplicidade \n\ndestes e em geral o horizonte dos fins, mas \n\ntamb\u00e9m eleva-se ao mais alto grau a \n\ndistin\u00e7\u00e3o com a qual a vontade torna-se \n\nconsciente de SI MESMA, em consequ\u00eancia \n\nda clareza de toda consci\u00eancia que emerge, \n\nque, apoiada na capacidade de conhecimento \n\nabstrato, agora chega \u00e0 plena clarivid\u00eancia41. \n\n \n\n            Desse modo, os grandes cientistas s\u00e3o os que mais se aproximam \n\ndo g\u00eanio est\u00e9tico. Sobre esse assunto, diz Schopenhauer no suplemento \n\n31, do Tomo2: \u201cO grau em que cada um em face de uma coisa particular \n\nn\u00e3o s\u00f3 a pensa, mas nela mira diretamente um algo mais ou menos \n\nuniversal, ascendendo at\u00e9 o mais universal da esp\u00e9cie, \u00e9 o crit\u00e9rio de sua \n\nproximidade com o g\u00eanio\u201d 42 .Em conformidade com isso, diz \n\nSchopenhauer, no suplemento 31, do Tomo2: \u201cPrecisamente a\u00ed reside a \n\ness\u00eancia do G\u00caNIO, \u00fanico no qual se d\u00e1 aquele estado em alto grau e de \n\nmaneira sustent\u00e1vel, enquanto nos demais indiv\u00edduos entra em cena \n\napenas aproximada e excepcionalmente\u201d 43 .Por fim, Michael Tanner \n\ncorrobora com a tese levantada no que se refere ao g\u00eanio emp\u00edrico: \n\n \n\nQuando ele fala do g\u00eanio pensa \n\nespecificamente no artista, mas ele poderia \n\nigualmente pensar no cientista, pelo menos \n\naquele que n\u00e3o possui olhos para os \n\nprop\u00f3sitos finais nos quais sua pesquisa vai \n\nparar. Nesse sentido estaria efetuando, afinal, \n\nalgum tipo de quase plat\u00f4nica fus\u00e3o entre o \n\nbelo (artista), o bom (santo) e o verdadeiro \n\n(cientista). H\u00e1 ind\u00edcios de que ele pensa isso, \n\n                                                             \n41Idem, p. 338. \n42SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTomo 2. Trad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2015, p. 455. \n43Idem, p.457. \n\n\n\n45 \n \n\n \n\npor\u00e9m, caso ele o tivesse pensado \n\nclaramente, poderia, seguindo a sua pr\u00e1tica, \n\nter celebrado a sua fa\u00e7anha mais \n\ndetidamente44. \n\n \n\nIsso leva \u00e0s seguintes considera\u00e7\u00f5es: 1) a primeira forma de \n\nintui\u00e7\u00e3o \u00e9 emp\u00edrica, pois a extens\u00e3o do entendimento estaria restrita ao \n\ndom\u00ednio da apar\u00eancia (contexto temporal). 2) esta mesma intui\u00e7\u00e3o \n\nemp\u00edrica se intercala em torno de 4 graus espec\u00edficos: 1\u00b0grau) implica \n\napenas o conhecimento imediato das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito (animais \n\ninferiores \u2013 insetos e lesmas); 2\u00b0grau) ter\u00edamos o mesmo conhecimento \n\nimediato da lei de causalidade, al\u00e9m da exist\u00eancia da sagacidade \n\n(presente nos animais superiores - c\u00e3es e elefantes); 3\u00b0grau) implica o \n\nmesmo conhecimento imediato-perceptivo da lei de causalidade, e \n\ntamb\u00e9m da exist\u00eancia de uma sagacidade mais desenvolvida, al\u00e9m do \n\naux\u00edlio racional na forma\u00e7\u00e3o de conceitos abstratos (presentes nos \n\nhomens comuns \u2013 pressupondo a coopera\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre entendimento \n\ne raz\u00e3o); 4\u00b0grau) pressup\u00f5e o mesmo conhecimento da lei de \n\ncausalidade, a exist\u00eancia de uma sagacidade acima da m\u00e9dia, aux\u00edlio \n\nracional na forma\u00e7\u00e3o de conceitos, al\u00e9m do conhecimento das mais \n\ncomplexas concatena\u00e7\u00f5es de causa e efeito na apar\u00eancia (objeto da \n\nci\u00eancia \u2013 cientistas \u2013 g\u00eanios da ci\u00eancia). Por fim, diante de tais \n\nassertivas, poderemos admitir a exist\u00eancia de graus de intui\u00e7\u00e3o emp\u00edrica \n\nna teoria do conhecimento schopenhaueriana.A partir de agora, \n\ninvestigaremos uma segunda forma de intui\u00e7\u00e3o, de cunho est\u00e9tico-\n\natemporal. Trata-se aqui de uma intui\u00e7\u00e3o alheia as formas do princ\u00edpio \n\nde raz\u00e3o, que proporcionaria um estado contemplativo circunscrito no \n\nconhecimento objetivo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                             \n44 TANNER, Michael. Schopenhauer: metaf\u00edsica e arte. Trad. Jair Barboza. \n\nGrandes fil\u00f3sofos. S\u00e3o Paulo, Ed Unesp. 1998. P. 35. \n\n\n\n46 \n \n\n \n\n2.3 TIPOS DE CONHECIMENTO INTUITIVO (INTUI\u00c7\u00c3O \n\nEST\u00c9TICA E SEUS GRAUS). GRAUS DE INTENSIDADE NO \n\nG\u00caNIO EST\u00c9TICO \n\n \n\nSegundo Schopenhauer, existiria um segundo tipo de conhecimento \n\nintuitivo.Trata-se de um encanto est\u00e9tico-metaf\u00edsico (fora do tempo, do \n\nespa\u00e7o e da causalidade) em que a divis\u00e3o entre sujeito e objeto \n\ndesaparece. \u00c9 fundamental que haja um espa\u00e7o destinado \u00e0 \n\ncontempla\u00e7\u00e3o, tendo em vista o rompimento moment\u00e2neo dos limites do \n\nindiv\u00edduo. Consoante ao que foi dito, seria poss\u00edvel admitir graus de \n\nconhecimento intuitivo no \u00e2mbito est\u00e9tico? Antes de responder essa \n\nquest\u00e3o, procura-se explicitar os aspectos centrais da metaf\u00edsica da \n\nnatureza e da metaf\u00edsica do belo de Arthur Schopenhauer, uma vez que \n\nambas se relacionam mutuamente em torno da arte. \n\n            A Vontade, pensa Schopenhauer, \u00e9 como substrato metaf\u00edsico \n\nfundamental, um lado do mundo oposto \u00e0quele da representa\u00e7\u00e3o. \n\nSemelhante \u00e0 coisa em si kantiana, ela \u00e9 o pr\u00f3prio n\u00facleo volitivo do \n\nmundo, permanecendo indivis\u00edvel e manifestando-se em toda parte, seja \n\nnos animais ou at\u00e9 mesmo nos organismos mais elementares; em outras \n\npalavras, estende-se no todo da natureza como \u201cVontade de vida\u201d (Wille \n\nzum leben). Essa Vontade c\u00f3smica consoante \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de metaf\u00edsica \n\nimanente, muito embora al\u00e9m da f\u00edsica, n\u00e3o \u00e9 estendida para al\u00e9m dos \n\nlimites da apar\u00eancia, tamb\u00e9m se configura como vontade45particular \nisso porque se objetiva na apar\u00eancia, tornando-se objeto. Tal \n\nconsidera\u00e7\u00e3o \u00e9 denominada pelo fil\u00f3sofo alem\u00e3o de \n\nObjektit\u00e4tdesWillens, assumindo aqui, diferentes graus de objetiva\u00e7\u00e3o, \nvai desde o reino inorg\u00e2nico, perpassando o reino org\u00e2nico, at\u00e9 chegar a \n\nsua mais completa manifesta\u00e7\u00e3o no reino animal (incluindo o homem). \n\nMas essa argumenta\u00e7\u00e3o de Schopenhauer desagua nos atos origin\u00e1rios \nda Vontade, ou seja, debru\u00e7a-se nas Ideias plat\u00f4nicas propriamente \n\nditas. \u00c9 pelo conhecimento da Ideia que se abre a possibilidade do \n\nconhecimento da ess\u00eancia (Vontade). Trata-se aqui de uma \n\n                                                             \n45 Indicaremos o termo Vontade com V mai\u00fasculo, uma vez que expressa a \n\ncoisa-em-si. Em contrapartida, indicaremos com v min\u00fasculo a vontade \nparticular, como objetidade da Vontade. \n\n\n\n47 \n \n\n \n\ncontempla\u00e7\u00e3o est\u00e9tica do mundo, um \u00eaxtase contemplativo na qual \n\nhaveria uma aus\u00eancia moment\u00e2nea da vontade. Entretanto, a \u201cIdeia\u201d n\u00e3o \n\ndeve ser entendida como conceito abstrato, mas como representa\u00e7\u00e3o \n\nindependente do princ\u00edpio de raz\u00e3o, ou seja, vista segundo a perspectiva \n\nda contempla\u00e7\u00e3o intuitiva atemporal. Visto por este \u00e2ngulo, adquirimos \n\numa perspectiva diferente, pois momentaneamente estamos livres do \n\nsofrimento e libertos das apar\u00eancias, apenas contemplamos as formas \n\nn\u00edtidas dos objetos, sem rela\u00e7\u00e3o alguma com nossos interesses pessoais. \n\nSegundo Barboza, ao nos depararmos com certos objetos dignos de \n\ncontempla\u00e7\u00e3o, seja um grande rochedo ou uma cachoeira, suprimimos \n\nmomentaneamente nossa individualidade e nos perdemos inteiramente \n\nna beleza \u00e0 qual pertence sua ideia (cf. SCHOPENHAUER apud \nBARBOSA, 1997, p. 58). Estamos, portanto, diante da contempla\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica do belo. \n\n             Mas tamb\u00e9m pela arte se consegue fixar o objeto contemplado \n\ndiante de si, al\u00e9m de despoj\u00e1-lo das torrentes dos acontecimentos das \n\napar\u00eancias. Aqui a roda do tempo para, as rela\u00e7\u00f5es findam e o objeto \n\nisolado se torna cristalino, ou seja, se apresenta como Ideia. Portanto, \n\ndeveremos considerar a arte como sendo o modo de considerar os \n\nobjetos independentes das formas relacionadas ao princ\u00edpio de raz\u00e3o \n\n(tempo, espa\u00e7o e causalidade). A Ideia \u00e9 a objetidade imediata e \n\nadequada da coisa em si (Vontade) e, nesse sentido, n\u00e3o s\u00e3o \ncompletamente id\u00eanticas, pois a Vontade (coisa em si) n\u00e3o se objetivou, \n\nn\u00e3o se tornou objeto (representa\u00e7\u00e3o).Sendo assim, ela estaria situada \n\nal\u00e9m das formas do princ\u00edpio de raz\u00e3o, ou mais precisamente, livre de \n\ntodas as formas que regem o conhecimento. No caso das Ideias, por \n\nmais que estejam num patamar atemporal elas continuam atreladas \u00e0 \n\nforma geral da representa\u00e7\u00e3o, o que implica \u201cser objeto para um \n\nsujeito\u201d. A Ideia \u00e9 o elemento intermedi\u00e1rio entre a Vontade e a \n\napar\u00eancia, o primeiro ato de manifesta\u00e7\u00e3o origin\u00e1rio da coisa em si fora \n\ndo tempo e do espa\u00e7o, em contrapartida, a apar\u00eancia \u00e9 o segundo palco \n\nde sua manifesta\u00e7\u00e3o inadequada no tempo. Sobre as Ideias, afirma \n\nSchopenhauer: \n\n \n\nOs diferentes graus de objetiva\u00e7\u00e3o da \n\nVontade expressos em inumer\u00e1veis \n\n\n\n48 \n \n\n \n\nindiv\u00edduos e que existem como seus \n\nprot\u00f3tipos inalcan\u00e7\u00e1veis, ou formas eternas \n\ndas coisas, que nunca aparecem no tempo e \n\nno espa\u00e7o, m\u00e9dium do indiv\u00edduo, mas \n\nexistem fixamente, n\u00e3o submetidos a \n\nmudan\u00e7a alguma, s\u00e3o e nunca vindo a ser; \n\nenquanto as coisas nascem e perecem, \n\nsempre v\u00eam-a-ser e nunca s\u00e3o; os graus de \n\nobjetiva\u00e7\u00e3o da Vontade, quer dizer, n\u00e3o s\u00e3o \n\noutra coisa sen\u00e3o as Ideias de Plat\u00e3o46. \n\n \n\n              \u00c9 not\u00f3rio que Schopenhauer continua a se mover \n\nespecificamente dentro do \u00e2mbito intuitivo. Contudo, encontrou uma \n\nconceitua\u00e7\u00e3o preferencial para expressar uma forma intuitiva de \nconhecimento atemporal, ou seja, o pr\u00f3prio \u201cestado est\u00e9tico\u201d. \u00c0 luz \n\ndesta perspectiva, as Ideiass\u00e3o contempladas intuitivamente e, al\u00e9m \n\ndisso, podem ser encaradas dentro de um panorama luminoso. Esta \n\nintui\u00e7\u00e3o que ele alude e que pretende adotar na metaf\u00edsica do belo \n\ncircunscreve-se na figura do puro sujeito do conhecimento destitu\u00eddo de \n\nvontade 47 . Do ponto de vista est\u00e9tico, adquirimos uma perspectiva \n\ndiferente, pois momentaneamente estamos livres do sofrimento e \n\nlibertos das apar\u00eancias, apenas contemplamos as formas cristalinas dos \n\nobjetos, sem rela\u00e7\u00e3o alguma com nossos interesses emp\u00edricos. Na \n\nverdade, toda contempla\u00e7\u00e3o de uma Ideia possibilita a nega\u00e7\u00e3o \n\nmoment\u00e2nea da Vontade de vida em seus contextos temporais e \n\nespaciais cujo dom\u00ednio se encontra presente no princ\u00edpio de raz\u00e3o. \n\nAssim, o simples indiv\u00edduo se transfigura em puro sujeito do conhecer \n\ndespojado de Vontade, na medida em que elevou seu conhecimento das \n\ncoisas isoladas para o conhecimento das Ideias. Diz Schopenhauer: \n\n \n\n \n\n                                                             \n46SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 191. \n47 Nos manuscritos, Schopenhauer antecipou essa no\u00e7\u00e3o em torno da \n\nconceitua\u00e7\u00e3o de \u201cconsci\u00eancia melhor\u201d. \n\n\n\n49 \n \n\n \n\nA transi\u00e7\u00e3o poss\u00edvel \u2013 embora, como dito, s\u00f3 \n\ncomo exce\u00e7\u00e3o \u2013 do conhecimento comum \n\ndas coisas particulares para o conhecimento \n\ndas Ideias ocorre subitamente, quando o \n\nconhecimento se liberta do servi\u00e7o da \n\nVontade e, por a\u00ed, o sujeito cessa de ser \n\nmeramente individual e, agora, \u00e9 puro sujeito \n\ndo conhecimento destitu\u00eddo de Vontade, sem \n\nmais seguir as rela\u00e7\u00f5es conforme o // \n\nprinc\u00edpio de raz\u00e3o, mas concebe em fixa \n\ncontempla\u00e7\u00e3o o objeto que lhe \u00e9 oferecido, \n\nexterior \u00e0 conex\u00e3o com outros objetos, \n\nrepousando e absorvendo-se nessa \n\ncontempla\u00e7\u00e3o48.  \n\n \n\n           \u00c9 precisamente neste contexto que se rompe os limites do \n\nindiv\u00edduo e das apar\u00eancias. Este encanto metaf\u00edsico que subtrai \n\nmomentaneamente os anseios e os impulsos, significando a liberta\u00e7\u00e3o de \n\ntoda a vontade e, portanto, de todos os interesses do indiv\u00edduo, \n\ncontempla a rubrica na figura do g\u00eanio, portador da clareza de \n\nconsci\u00eancia. \n\n J\u00e1 o conhecimento do \u201chomem comum\u201d est\u00e1 inteiramente inserido na \nesfera relacional, de causa e efeito, uma vez que ele \u00e9 portador de g\u00eanio \n\nbem reduzido. A contempla\u00e7\u00e3o da Ideia s\u00f3 se torna poss\u00edvel atrav\u00e9s do \n\nrompimento do fio condutor das rela\u00e7\u00f5es causais. Desse modo, para que \n\na capacidade genial possa entrar em cena num determinado indiv\u00edduo, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que tal indiv\u00edduo suporte um \u201cexcedente de conhecimento\u201d \n\nlivre do servi\u00e7o da vontade individual. Sendo assim, \u00e9 digno de nota que \n\no g\u00eanio, por ser capaz de contemplar intuitivamente os arqu\u00e9tipos \n\neternos e imut\u00e1veis, tamb\u00e9m pode comunica-lo por interm\u00e9dio das obras \n\nde arte. Assim, poderemos considerar os seguintes pontos: 1) o \n\nconhecimento das Ideias \u00e9 um conhecimento intuitivo independente do \nprinc\u00edpio de raz\u00e3o. 2) o conhecimento das Ideias \u00e9 literalmente superior \n\nao conhecimento emp\u00edrico ou abstrato das apar\u00eancias (intui\u00e7\u00e3o \n\n                                                             \n48Idem, p.245. \n\n\n\n50 \n \n\n \n\nemp\u00edrica49). 3)  o g\u00eanio pode intuir a ess\u00eancia do mundo por interm\u00e9dio \n\ndo conhecimento da Ideia. 4) o conhecimento da Ideia tamb\u00e9m pode ser \n\nacessado pelo homem comum (com baixa genialidade). Nesse sentido, \n\nse ambos podem acessar a ess\u00eancia do mundo, o que diferenciaria o \n\nconhecimento do \u201cg\u00eanio\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao do \u201chomem comum\u201d?  No caso \n\ndo g\u00eanio, trata-se de uma intui\u00e7\u00e3o mais prolongada, o que lhe permite \n\nconservar a \u201cclareza de consci\u00eancia\u201d, com uma intensidade acima da \n\nm\u00e9dia. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao homem comum essa mesma intui\u00e7\u00e3o \u00e9 breve, \n\nou seja, tem um tempo bem limitado, com uma intensidade abaixo da \n\nm\u00e9dia. Sempre conhecer no particular o universal \u00e9 a caracter\u00edstica \n\ncentral do g\u00eanio; j\u00e1 o homem comum, por sua vez, identifica no \n\nparticular somente o particular. A quest\u00e3o do deter-sena intui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nsignifica uma contamina\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia do g\u00eanio pelo tempo. \n\nSalienta Schopenhauer: \n\nO homem comum, esse produto de f\u00e1brica da \n\nnatureza, que ela produz aos milhares todos \n\nos dias, \u00e9, como dito, completamente incapaz \n\nde deter-se numa considera\u00e7\u00e3o \n\ncompletamente desinteressada, a qual \n\nconstitui a contempla\u00e7\u00e3o propriamente dita. \n\n[...] Assim, o homem comum n\u00e3o permanece \n\npor muito tempo na simples intui\u00e7\u00e3o, por \n\nconseguinte n\u00e3o prende seu olhar por muito \n\ntempo ao objetomas, em tudo que se oferece \n\na ele, procura rapidamente o conceito sob o \n\nqual possa subsumi-lo50. \n\n \n\nAp\u00f3s considerarmos o papel metaf\u00edsico da genialidade na \n\nest\u00e9tica schopenhaueriana (lado objetivo da contempla\u00e7\u00e3o est\u00e9tica), \n\npassaremos a investiga\u00e7\u00e3o para o lado subjetivoda contempla\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica, circunscrita no conceito de \u201csublime\u201d.  \n\n                                                             \n49Como j\u00e1 foi abordado, trata-se de um conhecimento intuitivo submetido ao \n\nprinc\u00edpio de raz\u00e3o. \n50SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 256. \n\n\n\n51 \n \n\n \n\n           A concep\u00e7\u00e3o de sublime em Schopenhauer implica uma rela\u00e7\u00e3o \n\nhostil do objeto contemplado com a vontade humana objetivada num \n\ncorpo. Isso acontece quando o sujeito se depara com determinados \n\nacontecimentos grandiosos na natureza pass\u00edveis de serem contemplados \n\nintuitivamente51.  A todo instante esses acontecimentos colocam a vida \n\ndo sujeito em risco. Nesse sentido, tal grandeza incomensur\u00e1vel elimina \n\npor completo a possibilidade de qualquer resist\u00eancia por parte do \n\nindiv\u00edduo, reduzindo-o assim, ao nada.  Mas se o contemplador desviar \n\na aten\u00e7\u00e3o dessa agita\u00e7\u00e3o tempestuosa que afeta a sua vontade e se, al\u00e9m \n\ndisso, permanecer consciente diante dessa situa\u00e7\u00e3o de risco entrar\u00e1 em \n\ncena uma liberta\u00e7\u00e3o violenta da pr\u00f3pria vontade e de suas rela\u00e7\u00f5es. \u00c9 \n\nassim que o sujeito transfigura-se na forma de contemplador, contempla \n\ncalmamente o objeto aterrador como \u201cpuro sujeito do conhecer \n\ndestitu\u00eddo de Vontade\u201d.  Dessa forma, as rela\u00e7\u00f5es findam, o querer \n\ndesaparece e a personalidade \u00e9 suprimida, pois nesse momento h\u00e1 \n\nsomente o conhecimento das Ideias. Trata-se aqui de um \n\ndesprendimento violento e consciente das rela\u00e7\u00f5es do objeto com a \nvontade. E neste caso espec\u00edfico se tem uma livre eleva\u00e7\u00e3o consciente \n\npara al\u00e9m dos limites da Vontade, mas tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1ria a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o desse estado consciente com uma cont\u00ednua lembran\u00e7a da \n\nVontade em geral. Mas basta a Vontade se apresentar repentinamente na \n\nconsci\u00eancia do indiv\u00edduo na forma de afli\u00e7\u00e3o ou ang\u00fastia para que a \n\ncontempla\u00e7\u00e3o est\u00e9tica do sublime possa desaparecer.  \n\n            O papel relevante conferido ao sublime \u00e9 ainda mais bem \n\ncompreendido se se leva em conta a diversidade dos seus graus. O \n\nprimeiro grau de sublime din\u00e2mico, de eleva\u00e7\u00e3o do conhecer sobre a \nrela\u00e7\u00e3o hostil que o objeto tem para com o corpo, se d\u00e1 em meio de um \n\ninverno rigoroso e com toda natureza congelada. Dentro desse \n\npanorama, os raios do sol se refletem inteiramente na paisagem, \n\niluminando-a sem ao menos aquec\u00ea-la, de modo que o mais puro \n\nconhecimento seja favorecido em detrimento do corpo (vontade \n\nobjetivada). \u00c9 justamente nesse momento que se d\u00e1 o ponto culminante \n\nde contempla\u00e7\u00e3o da Ideia, no entanto h\u00e1 tamb\u00e9m uma breve recorda\u00e7\u00e3o \n\nda aus\u00eancia de aquecimento por aqueles raios solares, portanto do \n\n                                                             \n51Grandes cachoeiras, enormes rochedos, tempestades e erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas. \n\n\n\n52 \n \n\n \n\nprinc\u00edpio vivificador da vida. Aqui \u00e9 necess\u00e1rio um pequeno esfor\u00e7o \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o do puro conhecimento.  \n\nO segundo grau de sublime \u00e9 exemplificado em torno de uma regi\u00e3o \nerma e solit\u00e1ria, um imenso horizonte sob o c\u00e9u sem uma \u00fanica nuvem, \n\n\u00e1rvores e plantas inalteradas, aus\u00eancia completa de qualquer animal, \n\nnenhum homem, nenhuma corrente de \u00e1gua, um sil\u00eancio inteiramente \n\nprofundo. Esse ambiente solit\u00e1rio traz consigo um convite \u00e0 pura \n\ncontempla\u00e7\u00e3o serena, com o abandono de todo querer. Isso confere um \n\ntra\u00e7o desfavor\u00e1vel \u00e0 vontade \u00e1vida pela vida, mas ao mesmo tempo \n\nmescla-se uma lembran\u00e7a da subordina\u00e7\u00e3o de uma vontade em busca de \n\ninumer\u00e1veis empenhos, de maneira que se est\u00e1 sujeito ao tormento do \n\nt\u00e9dio.   \n\n           O terceiro grau de sublime circunscreve-se da seguinte forma: \nimaginemos agora essa mesma cercania descrita acima destitu\u00edda de \n\nqualquer vegeta\u00e7\u00e3o, mostrando apenas \u00edngremes rochedos, a falta de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o org\u00e2nica necess\u00e1ria \u00e0 nossa subsist\u00eancia nesse suposto \n\ncen\u00e1rio se tornaria hostil \u00e0 vontade, ganhando com isso um contorno \n\ntr\u00e1gico. Em seguida, abre-se a eleva\u00e7\u00e3o de maneira bem distinta ao puro \n\nconhecimento do sentimento do sublime.  \n\n           O quarto grau de sublime se apresenta de maneira ainda mais \n\nintensa em meio a grandes tempestades. C\u00e9u negro, rel\u00e2mpagos \n\namea\u00e7adores, rochedos bem \u00edngremes, som dos cursos d\u2019\u00e1gua \n\nespumosos. Diante desse panorama descrito acima \u00e9 n\u00edtida a nossa luta \n\ncontra a hostilidade da natureza; no entanto, enquanto os interesses e \n\ndesejos n\u00e3o se sobrep\u00f5em, permanecemos mergulhados na serenidade \n\nda pura contempla\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, \u00e9 o puro sujeito do conhecer que mira \n\natrav\u00e9s daquela agita\u00e7\u00e3o amedrontadora, para aprender somente as \n\nIdeias. \u00c9 precisamente diante dessa oposi\u00e7\u00e3o entre o terr\u00edvel e o sereno \n\nque entra em cena de maneira mais intensa o sentimento do sublime.  \n\n           O quinto grau de sublime gira em torno da luta das for\u00e7as da \n\nnatureza em grande escala. Grandes cataratas que impedem com seus \n\nru\u00eddos que ou\u00e7amos a pr\u00f3pria voz, agita\u00e7\u00e3o feroz das ondas do mar que \n\ngolpeiam implacavelmente os rochedos pr\u00f3ximos, grandes rel\u00e2mpagos \n\nque iluminam o c\u00e9u enegrecido, tempestades violentas com ventos \n\nalucinantes. \u00c9 justamente aqui que a duplicidade da consci\u00eancia do \n\ncontemplador atinge o mais elevado grau de sublime. Primeiramente o \n\n\n\n53 \n \n\n \n\nespectador desse cen\u00e1rio hostil sente-se simultaneamente 52  como \napar\u00eancia ef\u00eamera da Vontade, indefeso diante dos eventos violentos da \n\nnatureza, que ao menor golpe do acaso pode esmag\u00e1-lo e reduzi-lo ao \n\nnada. Mas tamb\u00e9m se sente puro sujeito do conhecer, sustent\u00e1culo da \n\nluta revoltosa das for\u00e7as da natureza sendo apenas sua representa\u00e7\u00e3o, \n\ncontemplando com tranquilidade a pureza cristalina das Ideias, e alheio \n\n\u00e0s mudan\u00e7as de car\u00e1ter temporal. Precisamente nesse contraste reside a \n\noposi\u00e7\u00e3o entre o finito e o infinito, entre o mut\u00e1vel e o imut\u00e1vel, entre o \n\ntemporal e o atemporal.  \n\nPor fim, Schopenhauer tamb\u00e9m pondera sobre a concep\u00e7\u00e3o de sublime \n\nmatem\u00e1tico. Acerca disso, salienta o fil\u00f3sofo: \n\n \n\nQuando nos perdemos na considera\u00e7\u00e3o da \n\ngrandeza infinita do mundo no espa\u00e7o e no \n\ntempo, quando meditamos nos s\u00e9culos \n\npassados e vindouros, ou tamb\u00e9m quando \n\nconsideramos o c\u00e9u noturno estrelado, tendo \n\ninumer\u00e1veis mundos diante dos olhos e a \n\nincomensurabilidade do cosmo se imp\u00f5e a \n\nconsci\u00eancia \u2013 sentimo-nos nessa \n\nconsidera\u00e7\u00e3o reduzidos a nada, sentimo-nos \n\ncomo indiv\u00edduo, como corpo vivo, como \n\nfen\u00f4meno transit\u00f3rio da Vontade, uma gota \n\nno oceano, condenados a desaparecer, a \n\ndissolvermos no nada53. \n\n \n\n           Isso leva as seguintes considera\u00e7\u00f5es: 1) a segunda forma de \n\nintui\u00e7\u00e3o \u00e9 est\u00e9tica, pois a extens\u00e3o do entendimento estaria restrita ao \n\ndom\u00ednio das Ideias (contexto atemporal). 2) a meu ver, esta mesma \n\nintui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica se intercala em torno de 3 graus espec\u00edficos em ordem \n\n                                                             \n52 A nosso ver, trata-se de uma genialidade relativa. No final do cap\u00edtulo \n\nexplicaremos melhor tal assertiva. \n53SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 278. \n\n\n\n54 \n \n\n \n\nde import\u00e2ncia 54: 1\u00b0grau) implica apenas o conhecimento intuitivo e \n\nimediato das Ideias circunscrito ao dom\u00ednio do belo naturale das obras \n\nde artecom intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica pouco duradoura (homem comum); \n2\u00b0grau)ter\u00edamos o mesmo conhecimento imediato das Ideias, restrita ao \n\ndom\u00ednio das obras de artee do belo naturalcom intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica \n\nduradoura (g\u00eanio). 3\u00b0grau) implica o conhecimento imediato-atemporal \nda Ideia, e tamb\u00e9m da exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o hostil do objeto \n\ncontemplado com a vontade humana objetivada num corpo, al\u00e9m de \n\numa lembran\u00e7a da vontade que varia conforme a intensifica\u00e7\u00e3o do \n\nsublime55(todos os humanos s\u00e3o pass\u00edveis de provar a experi\u00eancia do \n\nsublime em determinada situa\u00e7\u00e3o); \n\n           Ap\u00f3s esse percurso pela argumenta\u00e7\u00e3o schopenhaueriana acerca \n\nda intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e de suas implica\u00e7\u00f5es, conclui-se indicando a \n\nexist\u00eancia de tr\u00eas graus de intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica atemporais, justamente \n\nporque se inserem no conhecimento das Ideias, acess\u00edvel a todos, a \n\nexemplo dos homens comuns e dos g\u00eanios. Levando em conta esses \n\npontos indicativos abordados no decorrer deste cap\u00edtulo poderemos \n\nestruturar os seguintes graus de intensidade nog\u00eanio est\u00e9tico: \n\nO g\u00eanio comum: Est\u00e1 inserido no dom\u00ednio do belo natural e do \nbelo art\u00edstico. Trata-se de um g\u00eanio restrito aos homens comuns com \n\nintui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica pouco duradoura (baixa genialidade no campo da arte e \n\ndo belo natural, dificuldade de intensificar a apreens\u00e3o das Ideias). Al\u00e9m \n\ndisso, seu intelecto sempre permanece atrelado \u00e0 vontade. Como \n\nconsequ\u00eancia, isso acarretaria uma desconfigura\u00e7\u00e3o da intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, \n\nimplicando, por sua vez, numa produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica de m\u00e1 qualidade.Para \n\nilustrar o exposto, diz Schopenhauer no suplemento 31, do Tomo2: \n\n                                                             \n54Para Schopenhauer n\u00e3o existiria um grau de import\u00e2ncia entre o belo natural e \n\no belo art\u00edstico. Por\u00e9m, a meu ver, o grau de import\u00e2ncia se limitaria mediante o \n\ntempo de dura\u00e7\u00e3o da intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. Quanto mais prolongada ela for, mais \n\nimportante ela ser\u00e1.  \n55 Do ponto de vista estritamente te\u00f3rico e da coer\u00eancia dos argumentos o \n\nsublime deveria vir primeiro que o belo, pelo fato da experi\u00eancia do sublime \n\nimplicar uma rela\u00e7\u00e3o hostil do contemplador com o objeto contemplado, pelo \nfato mesmo de existir uma vaga lembran\u00e7a da Vontade que varia conforme os \n\ngraus de sublime. Nesse sentido, o sublime implicaria numa contempla\u00e7\u00e3o \nrelativa entre o temporal e o atemporal. \n\n\n\n55 \n \n\n \n\n \n\nTodos os paspalh\u00f5es s\u00e3o o que s\u00e3o porque \n\nem \u00faltima inst\u00e2ncia o seu intelecto, unido \n\ncom demasiada firmeza \u00e0 vontade, s\u00f3 com a \n\nespora dela entra em atividade e, portanto, \n\npermanece inteiramente ao seu servi\u00e7o. Em \n\nconsequ\u00eancia, n\u00e3o s\u00e3o capazes de outros fins \n\nsen\u00e3o os pessoais. Correspondentemente, \n\ncriam pinturas ruins, poesias sem esp\u00edrito56. \n\n \n\nOs g\u00eanios comuns procuram em suas cria\u00e7\u00f5es apenas o proveito \n\npr\u00f3prio e como consequ\u00eancia consideram suas produ\u00e7\u00f5es art\u00edsticas um \n\nmero meio de promo\u00e7\u00e3o pessoal. Tratam-se aqui, de obras ef\u00eameras, que \n\nn\u00e3o perduram por muito tempo. Sobre isso, diz Schopenhuaer: \u201cvivem e \n\nmorrem com o seu tempo57\u201d. \n\nOg\u00eanio pleno: Circunscreve-se no dom\u00ednio do belo natural e \nprincipalmente no belo art\u00edstico. Trata-se do mais elevado grau de \ngenialidade est\u00e9tica restrita aos \u201cfavoritos da natureza\u201d, portadores da \n\noriginalidade art\u00edstica com intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica duradoura (alta genialidade \nno campo da arte e facilidade de intensificar a apreens\u00e3o das Ideias \u2013 \n\nreduzida a poucos indiv\u00edduos diferenciados no quesito \u201cclarivid\u00eancia\u201d, \n\nos grandes g\u00eanios da arte).Acerca disso, salienta Schopenhauer: \n\n \n\nNo g\u00eanio, cujo intelecto est\u00e1 destacado da \n\nvontade, portanto da pessoa, o que diz \n\nrespeito a esta n\u00e3o lhe encobre o mundo e as \n\ncoisas mesmas; mas torna-se distintamente \n\nciente delas, percebe-as em e para si mesmas \n\nem intui\u00e7\u00e3o objetiva: nesse sentido, o g\u00eanio \u00e9 \n\nCLARIVIDENTE. \u00c9 esta CLARIVID\u00caNCIA \n\no que capacita o pintor a reproduzir fielmente \n\nsobre a tela a natureza diante de seus olhos, e \n\n                                                             \n56SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTomo 2. Trad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2015, p. 460. \n57Idem, p.462. \n\n\n\n56 \n \n\n \n\nao poeta evocar de maneira precisa o presente \n\nintuitivo58. \n\n \n\nO intelecto do g\u00eanio pleno furta-se mais facilmente aos \ndes\u00edgnios soberanos da vontadeafastando-se das circunst\u00e2ncias adversas. \n\nDiz Schopenhauer no suplemento 31 do Tomo2: \u201ccom tanto mais \n\nenergia direciona-se ao estranho mundo exterior, logo, torna-se \n\npuramente objetivo de modo mais f\u00e1cil 59\u201d. Como consequ\u00eancia, isso \n\nimplicaria em aut\u00eanticas produ\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio da arte, pois se trata de \n\numa orienta\u00e7\u00e3o objetiva do esp\u00edrito que fugiu do imp\u00e9rio da vontade. Na \n\ngenialidade plena o objeto da arte \u00e9 o fim em si mesmo. E para ilustrar \n\ntal exposto, citemos mais uma vez o suplemento 31, do Tomo2: \n\n \n\nPor isso apenas os rar\u00edssimos e anormais \n\nseres cujo verdadeiramente s\u00e9rio n\u00e3o reside \n\nno que \u00e9 pessoal e pr\u00e1tico, mas no que \u00e9 \n\nobjetivo e te\u00f3rico, est\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de \n\napreender o essencial das coisas e do mundo, \n\nportanto, as supremas verdades e reproduzi-\n\nlas em alguma forma (...). A um tal ser sua \n\npintura, poesia e pensamento \u00e9 FIM, aos \n\ndemais \u00e9 MEIO. \n\n \n\n            Tratam-se aqui, de obras genu\u00ednas, que perduram no tempo \n\npret\u00e9rito, presente e futuro, como diz Schopenhuaer: \n\n\u201cCorrespondentemente, sua obra \u00e9 para todos os tempos, mas o \n\nreconhecimento dela come\u00e7a a maior parte das vezes na posteridade60\u201d. \n\nA ess\u00eancia do g\u00eanio pleno\u00e9 an\u00f4mala (antinatural), na medida em que seu \n\nintelecto, cuja a destina\u00e7\u00e3o \u00e9 o servi\u00e7o da vontade, emancipa-se dessa \n\nsujei\u00e7\u00e3o.Sendo assim, afirma o autor: \u201cPor conseguinte, o g\u00eanio \u00e9 um \n\nintelecto que se tornou infiel \u00e0 sua destina\u00e7\u00e3o61\u201d.Por fim, ao citar Jean \n\n                                                             \n58Idem, p.458. \n59Idem, p.459. \n60Idem, p.462. \n61Idem, p.463. \n\n\n\n57 \n \n\n \n\nPaul, Jair Barboza em sua obra intitulada Infinitude subjetiva e est\u00e9tica, \nmostraa diferen\u00e7a dos graus de g\u00eanio: \n\n \n\nOra, se consultamos a Vorschule der \u00c4sthetik \npublicada em 1804 por Jean Paul, notamos \n\nque nessa obra a chamada Besonnenheit, \ndefinida como uma das caracter\u00edsticas \n\nsalientes do g\u00eanio, a sua \u201cclarivid\u00eancia \n\ndivina 62 \u201d, que \u00e9 \u201cdiferente da clareza de \n\nconsci\u00eancia comum63 como a raz\u00e3o o \u00e9 do \n\nentendimento\u201d, \u00e9 na verdade a \u201cprogenitora \n\nde ambos\u201d.  A clareza de consci\u00eancia \n\ncomum, dirigida ao exterior, permanece \n\nestranha a si, e seus portadores possuem mais \n\nconsci\u00eancia do que autoconsci\u00eancia, esta \n\nentendida como um \u201cver-a-si-mesmo total \n\n(ganzSichselbstsehen)\u201d. A clarivid\u00eancia do \ng\u00eanio \u201cse separa tanto das outras que \n\nfrequentemente aparece como seu oposto64\u201d. \n\n \n\nO g\u00eanio relativo:Est\u00e1 inserido no dom\u00ednio do sublime din\u00e2mico \n\ne matem\u00e1tico. Trata-se de um g\u00eanio que implica uma duplicidade de \nconsci\u00eancia, individual, temporal e aparente, atrelada ao sujeito \n\nemp\u00edrico, numa rela\u00e7\u00e3o hostil com a vontade de vida, mas ao mesmo \n\ntempo (atemporal e arquet\u00edpica) atrelada ao puro sujeito do conhecer \n\ncujo conhecimento gira em torno das Ideias (acess\u00edvel ao homem \n\ncomum e ao g\u00eanio).  \n\nEstas considera\u00e7\u00f5es nos permitem p\u00f4r em relevo a exist\u00eancia de graus \n\nde conhecimento intuitivo inserido ao \u00e2mbito est\u00e9tico. No entanto, nos \n\ndeparamos com a seguinte quest\u00e3o: se os animais s\u00e3o dotados de \n\nconhecimento intuitivo, porque n\u00e3o podem contemplar o belo natural e o \n\n                                                             \n62Negritos meus. \n63Negritos meus. \n64BARBOZA, Jair, Infinitude subjetiva e est\u00e9tica: natureza e arte em Schelling \n\ne Schopenhauer.  S\u00e3o Paulo:  Unesp, 2005. P. 270. \n\n\n\n58 \n \n\n \n\nbelo art\u00edstico? Quando apresentamos neste cap\u00edtulo a forma emp\u00edrica de \nintui\u00e7\u00e3o, deixamos claro que a partir do terceiro grau, ter\u00edamos a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre entendimento e raz\u00e3o (ausente nos animais). No \n\ncaso da intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, ocorre algo semelhante, ou seja, mesmo que \n\nSchopenhauer desconsidere a racionalidade dentro do dom\u00ednio est\u00e9tico, \n\na mesma ficaria pressuposta, e nesse sentido, tamb\u00e9m ter\u00edamos um \n\napoio m\u00fatuo entre entendimento e raz\u00e3o (da mesma forma ausente nos \n\nanimais). Se no primeiro caso a coopera\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre entendimento e \n\nraz\u00e3o se restringe ao dom\u00ednio emp\u00edrico-temporal, no segundo caso essa \n\nmesma coopera\u00e7\u00e3o se insere no plano est\u00e9tico-atemporal. O problema \u00e9 \n\nque tudo isso \u00e9 ocultado no livro III de O mundo como vontade e como \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, aludido no suplemento 31 do Tomo 2 com o \nconceito de Clarivid\u00eancia. Investigaremos esse conceito no decorrer do \npresente trabalho, mais precisamente quando analisarmos a intui\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9tico-m\u00edstica. Mas antes de iniciarmos essa investiga\u00e7\u00e3o, passaremos \n\npara o segundo objeto de an\u00e1lise desta tese, a saber, o problema da \n\nliberdade na filosofia de Schopenhauer. O problema da liberdade \n\nencontra-se sobremaneira intercalado com a problem\u00e1tica do \n\nconhecimento intuitivo. \n\n \n\n  \n\n\n\n59 \n \n\n \n\n3 - OS DOIS PROBLEMAS FUNDAMENTAIS DA \u00c9TICA \n\n \n\n \n3.1 LIBERDADE E NECESSIDADE \n\n \n\n             Em seu artigo intitulado \u201cSobre o senso de realidade brutal \n(rude e apurado) de Schopenhauer: Wittgenstein, a verdade do \nsolipsismoe a falsidade do libre-arb\u00edtrio\u201d, Eduardo Gomes diz: \n\n \n\nNo miolo da an\u00e1lise da pot\u00eancia do querer, \n\nno ensaio Sobre a Liberdade da Vontade, \n\nSchopenhauer parte do conceito de liberdade \n\ncomo conceito negativo. O positivo \u00e9 o \n\nobst\u00e1culo \u00e0 a\u00e7\u00e3o, a resist\u00eancia a cuja aus\u00eancia \n\nchamamos de liberdade. A liberdade varia \n\npois de acordo com o tipo de obst\u00e1culo, pode \n\nser f\u00edsica, intelectual ou moral65. \n\n \n\nAssim, o autor de O mundo define a liberdade f\u00edsica da seguinte \nforma: \u201ca liberdade f\u00edsica (positiva)consiste na aus\u00eancia de qualquer \n\nobst\u00e1culo de natureza material66\u201d, ou seja, se encontra na a\u00e7\u00e3o de ser \n\nlivre para fazer ou n\u00e3o fazer algo. Partindo desse pressuposto, notamos \n\nque os movimentos dos animais s\u00e3o provenientes da vontade. Assim, a \n\nfalta de obst\u00e1culos para a execu\u00e7\u00e3o de uma determinada a\u00e7\u00e3o configura \n\na liberdade f\u00edsica positiva. Nesse sentido, ser livre significa todo \n\nmovimento decorrente da pr\u00f3pria vontade sem obst\u00e1culos materiais. J\u00e1 o \n\nconceito de liberdade intelectual \u00e9 formal, ou seja, o autor emprega tal \nconceito de modo a mostrar as acep\u00e7\u00f5es de liberdade, por\u00e9m n\u00e3o \n\napresenta uma defini\u00e7\u00e3o clara sobre a liberdade intelectual, apenas \n\nindica que ela est\u00e1 mais pr\u00f3xima da liberdade f\u00edsica. Mas a problem\u00e1tica \n\ndo \u201clivre arb\u00edtrio\u201d est\u00e1 inserida no dom\u00ednio da liberdade moral, \n\njustamente por se tratar de uma pot\u00eancia de ordem superior.  \n\n                                                             \n65REDYSON, Deyve. Arthur Schopenhauer no Brasil: em mem\u00f3ria dos 150 \n\nanos da morte de Schopenhauer. Jo\u00e3o Pessoa: Ideia, 2010. P.170. \n66Sobre a liberdade da vontade. S\u00e3o Paulo: Formar, 1980, p.152. \n\n\n\n60 \n \n\n \n\n              Desse modo, ficam circunscritas as seguintes perguntas: os \n\nmotivos podem influenciar uma a\u00e7\u00e3o sob qualquer circunst\u00e2ncia? A \n\npot\u00eancia do querer \u00e9 livre? Podemos admitir um livre arb\u00edtrio no \u00e2mbito \n\nemp\u00edrico? As respostas a essas quest\u00f5es revelar\u00e3o o ponto de vista \n\nschopenhaueriano acerca do que ele entende por liberdade, bem como \n\nseu percurso argumentativo em torno dos dois problemas fundamentais \n\nda \u00e9tica. \n\n           Schopenhauer, contrariando a concep\u00e7\u00e3o de liberdade f\u00edsica, que \n\nj\u00e1 pressup\u00f5e o afastamento de qualquer obst\u00e1culo material, diz: \n\n \n\nObservou-se, contudo, em numerosas \n\ncircunst\u00e2ncias, que um homem, n\u00e3o sendo \n\nconstrangido por obst\u00e1culos materiais, era \n\nafastado da a\u00e7\u00e3o (para a qual sua vontade \n\ncertamente se determinaria em qualquer outra \n\ncircunst\u00e2ncia) devido a motivos fortuitos, \n\ncomo por exemplo, pelas amea\u00e7as, pelas \n\npromessas, pelo receio de algum risco \n\nposs\u00edvel e assim por diante67. \n\n \n\nA partir do que foi dito, poder\u00edamos admitir uma liberdade \n\nindividual, mesmo sob tais circunst\u00e2ncias? Nota-se, pelo fragmento \n\nacima, que nesse aspecto os motivosinfluenciaram inteiramente a a\u00e7\u00e3o \nda vontade individual. Em conformidade com isso, Schopenhauer \n\napresenta a suposta resposta do senso comum, ou seja, a de que as \n\ncircunst\u00e2ncias exteriores se elevariam a ponto de ultrapassar os motivos: \n\n\u201cnenhum motivo, contudo, \u00e9 irresist\u00edvel em si mesmo, n\u00e3o podendo ser \n\ndotado de uma for\u00e7a absoluta 68 \u201d. Neste caso poder-se-ia admitir a \n\nliberdade 69 , isso porque n\u00e3o ter\u00edamos motivos suficientes para \n\ndeterminar nossas a\u00e7\u00f5es. \n\n                                                             \n67Idem, p154. \n\n \n68Idem, p.155. \n69 A liberdade em sentido negativo implica a completa aus\u00eancia de motivos e a \nnega\u00e7\u00e3o da necessidade. \n\n\n\n61 \n \n\n \n\nEntretanto, Schopenhauern\u00e3o s\u00f3 afirma a influ\u00eancia dos \n\nmotivos na efetiva\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m admite sua for\u00e7a \n\nabsoluta. A consequ\u00eancia de tal concep\u00e7\u00e3o, a qual se refere a posi\u00e7\u00e3o \n\nfrontal do fil\u00f3sofo, nada \u00e9 sen\u00e3o invalidar a liberdade na esfera \n\nemp\u00edrica. Assim, o autor de O mundo como vontade e como \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o apresenta a seguinte quest\u00e3o: a Vontade em si mesma \u00e9 \nlivre? antes de respond\u00ea-la, alude mais uma vez a forma emp\u00edrica de \n\nliberdade, a fim de refutar a seguinte express\u00e3o: \u201ceu sou livre, desde que \n\npossa fazer aquilo que quero 70 \u201d. Tal express\u00e3o, em contrapartida, \n\nconfere a subsist\u00eancia do chamado liberumarbitriumindifferentiae.   \n\nNa filosofia schopenhaueriana \u00e9 manifesto que todo ato de \n\nvoli\u00e7\u00e3o tenha como contrapartida correspondente a for\u00e7a da \n\nnecessidade; no entanto, enfatiza um n\u00facleo origin\u00e1rio independente de \n\ntoda necessidade enquanto tal. O que Schopenhauer procura extrair da \n\nconstata\u00e7\u00e3o deste novo problema \u00e9 a distin\u00e7\u00e3o da Vontade tomada como \n\ncoisa em si e suas manifesta\u00e7\u00f5es individuais, isto \u00e9, as suas apar\u00eancias. \n\nSegundo o fil\u00f3sofo infere-se da\u00ed o seguinte: para concebermos a \n\nexist\u00eancia da liberdade negativa (que se encontra na no\u00e7\u00e3o de estar livre \n\nde algo), ter\u00edamos que suprimir toda forma de necessidade. Ent\u00e3o, faz-se \n\nnecess\u00e1rio agora explanar o que o autor entende por necessidade, antes \n\nde situar precisamente o lugar da liberdade em sua \u00e9tica. \n\n           Schopenhauer define o termo necessidade em comum acordo \ncom sua teoria do conhecimento: \n\n \n\nEntende-se por necess\u00e1rio tudo aquilo que \n\nresulta de dada raz\u00e3o suficiente [...] Trata-se, \n\npor\u00e9m, da ordem dos fatos que porventura \n\ntratam a necessidade da consequ\u00eancia como \n\nsempre absoluta quando for dada a raz\u00e3o \n\nsuficiente. N\u00e3o \u00e9 somente ao concebermos \n\numa coisa como consequ\u00eancia de raz\u00e3o \n\ndeterminada que reconhecemos sua \n\nnecessidade; e, inversamente, apenas \n\nreconhecemos que uma coisa depende, como \n\n                                                             \n70Idem, p.156. \n\n\n\n62 \n \n\n \n\nefeito de uma raz\u00e3o suficientemente \n\nconhecida, concebemo-la necess\u00e1ria, dado \n\nque todas as raz\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias.71 \n\n \n\n       Admitir a aus\u00eancia de necessidade equivaleria a conceder a \n\nexclus\u00e3o de uma raz\u00e3o suficiente. Ora, como foi mencionado no \n\nprimeiro cap\u00edtulo, a Vontade, tomada como coisa em si, n\u00e3o est\u00e1 \n\nsubmetida ao dom\u00ednio do princ\u00edpio de raz\u00e3o suficiente; logo, podemos \n\nconsiderar a n\u00e3o necessidade como um de seus atributos principais. \n\nPor\u00e9m, o fil\u00f3sofo \u00e9 enf\u00e1tico ao afirmar que a liberdade tomada em \n\nsentido negativo n\u00e3o pode estar correlacionada com as rela\u00e7\u00f5es de causa \n\ne efeito, pois essas j\u00e1 pressup\u00f5em a necessidade, necessidade essa que, \n\npor sua vez, submete todos as apar\u00eancias individuais. Diz o autor de o \nMundo: \u201cSeja como for, o voc\u00e1bulo livre significa o que n\u00e3o \u00e9 \nnecess\u00e1rio sob rela\u00e7\u00e3o alguma, o que n\u00e3o depende de toda raz\u00e3o \n\nsuficiente72\u201d \n\n           Em seguida, o fil\u00f3sofo direciona sua an\u00e1lise para a consci\u00eancia. \n\nEssa investiga\u00e7\u00e3o, entretanto, j\u00e1 tinha sido realizada no livro II de O \n\nmundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o, ou seja, sobre o papel \nbalizador da consci\u00eancia no que diz respeito ao conhecimento invari\u00e1vel \n\nda vontade pessoal. Assevera o fil\u00f3sofo: \n\n \n\nCom efeito, todos aqueles que sabem \n\ndistinguir os caracteres essenciais das coisas, \n\napesar das diferen\u00e7as nos graus e nos modos \n\nde apresenta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se ressentiriam de \n\nqualquer dificuldade em reconhecer que todo \n\nfato psicol\u00f3gico, desejo, aspira\u00e7\u00e3o, \n\nesperan\u00e7a, amor, alegria, etc., como tamb\u00e9m \n\nos sentimentos opostos, ou seja, o \u00f3dio, o \n\nmedo, a c\u00f3lera, a tristeza, etc., numa palavra, \n\ntodo efeito e toda paix\u00e3o, deviam ser \n\nconsiderados como manifesta\u00e7\u00f5es da vontade \n\n                                                             \n71Idem, p.158. \n72Idem, p.159. \n\n\n\n63 \n \n\n \n\n[...] S\u00e3o esses, outros aspectos m\u00faltiplos da \n\nmesma vontade, cuja for\u00e7a ativa se manifesta \n\nnas nossas resolu\u00e7\u00f5es e nos nossos atos.73 \n\n \n\nCumpre saber que Schopenhauer trata aqui de identificar o \n\nobjeto pr\u00f3prio da consci\u00eancia, ou seja, da evid\u00eancia irrecus\u00e1vel da \n\nvontade e da consci\u00eancia que temos dela como estados subjetivos. \n\nEnt\u00e3o, como se relacionaria a Vontade com a consci\u00eancia? Para o \n\nfil\u00f3sofo, a Vontade considerada em si mesma representa o pr\u00f3prio \n\nobjeto da consci\u00eancia. Nesse sentido, os atos da vontade s\u00f3 podem fazer \n\nefeito mediante algum aspecto da percep\u00e7\u00e3o, cuja influ\u00eancia \u00e9 \n\ndeterminante neste sentido. Trata-se t\u00e3o somente dos motivos que, por \nsua vez, cumprem um papel preponderante na din\u00e2mica dos atos \n\nvolitivos. Acerca disso, salienta Schopenhauer, \u201cse conclui que a \n\nvoli\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia produzir-se sem motivo, dado que lhe minguaria, \n\nem tal caso, tamb\u00e9m a causa e a mat\u00e9ria74\u201d. \n\n           A asser\u00e7\u00e3o desse autor, j\u00e1 anteriormente salientada, a respeito da \n\nnega\u00e7\u00e3o da necessidade no \u00e2mbito da liberdade n\u00e3o apenas situa sua \n\nproblem\u00e1tica, mas tamb\u00e9m abre o caminho para a nega\u00e7\u00e3o do livre \n\narb\u00edtrio na esfera emp\u00edrica. Assim, Schopenhauer demonstra \n\nprecisamente a for\u00e7a significativa dos motivos, na medida em que estes \n\ninfluenciam diretamente a vontade. Nesse aspecto, o ponto de vista do \n\nfil\u00f3sofo est\u00e1 em forte discord\u00e2ncia em torno da alega\u00e7\u00e3o do senso \n\ncomum de que os motivos n\u00e3o determinariam, digamos at\u00e9 certo ponto, \n\na vontade. Mas a posi\u00e7\u00e3o schopenhaueriana a respeito da consci\u00eancia \u00e9 \n\ndiametralmente oposta da concep\u00e7\u00e3o do senso comum (que o autor \n\nchama de limitada), cuja explana\u00e7\u00e3o se baseia na seguinte cita\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\nEu posso querer, e quando eu quiser um ato \n\nqualquer, os membros do meu corpo capazes \n\nde movimento (e de movimento, subentende-\n\nse, que se situe na esfera dos volunt\u00e1rios), \n\nefetu\u00e1-lo-\u00e3o no mesmo instante, com a \n\n                                                             \n73Idem, p.164. \n74Idem, p.167. \n\n\n\n64 \n \n\n \n\nm\u00e1xima presteza e precis\u00e3o. Em poucas \n\npalavras, quer isso dizer: eu posso fazer \n\naquilo que quero75! \n\n \n\nConsiderem-se os seguintes pontos em quest\u00e3o: em primeiro \n\nlugar, a express\u00e3o \u201ceu posso fazer aquilo que quero\u201d j\u00e1 pressup\u00f5e uma \n\nliberdade em sentido afirmativo, ou seja, seu modo emp\u00edrico enraizado \n\nno senso comum sob a qual se baseia o agir conforme a vontade. Em \n\nsegundo lugar, al\u00e9m de negar a liberdade das voli\u00e7\u00f5es em seu contexto \n\nemp\u00edrico, Schopenhauer notadamente reafirma sua justificativa para \n\nfazer valer sua tese, sinalizando, por um lado, a Vontade considerada \n\ncomo coisa em si e, por outro, os nossos atos ou voli\u00e7\u00f5es inteiramente \n\ndependentes da primeira. Em terceiro lugar, fica not\u00f3rio, nesse ponto, a \n\nnega\u00e7\u00e3o do livre arb\u00edtrio, na medida em que suprime a autonomia de \nnossas voli\u00e7\u00f5es ou atos da Vontade em rela\u00e7\u00e3o aos motivos. Diz \n\nSchopenhauer: \n\n \n\nSe, com efeito, dev\u00eassemos agora tornar, com \n\na mesma quest\u00e3o nos l\u00e1bios, aquele tribunal a \n\nque recorremos ainda h\u00e1 pouco como \u00fanica \n\njurisdi\u00e7\u00e3o competente \u2013 refiro-me ao tribunal \n\ndo intelecto puro, da raz\u00e3o que reflete sobre \n\nos dados e os elabora, e da experi\u00eancia que \n\ncompleta o trabalho de um e de outro \u2013 se \n\nent\u00e3o, digo, a decis\u00e3o desses ju\u00edzes tendesse a \n\nestabelecer que o pretenso livre arb\u00edtrio \nabsolutamente n\u00e3o existe, mas que as a\u00e7\u00f5es \ndos homens, como todos os fen\u00f4menos da \n\nnatureza, resultam, em cada caso particular, \n\ndas circunst\u00e2ncias precedentes, como um \n\nefeito que se produz necessariamente em \n\ncontinuidade \u00e0 pr\u00f3pria causa, isso nos daria, \n\nainda mais, a certeza de que a exist\u00eancia \npr\u00f3pria, na consci\u00eancia, de meios aptos a \n\n                                                             \n75Idem, p.170. \n\n\n\n65 \n \n\n \n\nfornecer a demonstra\u00e7\u00e3o do livre arb\u00edtrio, \u00e9 \n\ncoisa perfeitamente imposs\u00edvel76. \n\n \n\nPortanto, por mais que se procure na consci\u00eancia, nunca \n\nencontraremos nela a liberdade, mas apenas a ilus\u00e3o da liberdade. Sendo \n\nassim, n\u00e3o podemos demonstrar a liberdade da vontade humana a partir \n\nda autoconsci\u00eancia. Segundo seu modo de pensar, Schopenhauer \nprocurou investigar o significado da autoconsci\u00eancia: a mesma era o \n\nque permanecia na consci\u00eancia depois que se subtraia \u201ca consci\u00eancia das \n\noutras coisas\u201d. Entretanto, esta \u201cconsci\u00eancia das outras coisas\u201d preenche \n\na mente de forma quase completa. Nesse sentido, o que \u00e9 que cont\u00e9m o \n\nresto da mente? Os movimentos provenientes da vontade como sendo o \n\n\u00fanico objeto da consci\u00eancia. \n\nAp\u00f3s considerarmos a vontade diante da consci\u00eancia, faz-se \n\nnecess\u00e1rio explanar alguns aspectos acerca da vontade diante da \n\npercep\u00e7\u00e3o exterior. Na filosofia de Schopenhauer a lei de causalidade \n\nadquire tr\u00eas formas distintas entre si no \u00e2mbito das apar\u00eancias; al\u00e9m \n\ndisso, est\u00e1 plenamente estabelecida a priori, \u00e0 qual todos os objetos do \n\nmundo objetivo est\u00e3o submetidos e expostos a todo tipo de \n\nmodifica\u00e7\u00f5es. Desse modo, para cada modifica\u00e7\u00e3o da apar\u00eancia implica-\n\nse de antem\u00e3o outra modifica\u00e7\u00e3o anterior a ela; esse processo, \n\nentretanto, se aplica infinitamente mediante a lei de causalidade. Para \n\nSchopenhauer \u00e9 impens\u00e1vel conceber uma causa primeira que d\u00ea in\u00edcio \n\n\u00e0s s\u00e9ries causais. De forma oposta, essa perspectiva foi discutida por \n\nArist\u00f3teles principalmente no Livro XII da Metaf\u00edsica, onde o \n\nEstagiritaestabelece um fundamento para solucionar o problema do \n\nmovimento (cf. ARIST\u00d3TELES, 2005, passim). Tratava-se, portanto, de \nindicar como ponto de partida o primeiro motor im\u00f3vel, cuja \n\npeculiaridade se baseia em iniciar a s\u00e9rie dos movimentos em torno do \n\nqual se intercalam as s\u00e9ries de causas e efeitos. Na filosofia de \n\nSchopenhauer, notaremos uma correspond\u00eancia imediata entre a \n\ncausalidade e o princ\u00edpio de raz\u00e3o, na medida em que implica a \n\nnecessidade: todo efeito \u00e9 produzido necessariamente como ele mesmo \nafirma:  \n\n                                                             \n76Idem, p.185. \n\n\n\n66 \n \n\n \n\n \n\nTodas as modifica\u00e7\u00f5es que t\u00eam por teatro o \n\nmundo exterior est\u00e3o, pois, submetidas \u00e0 lei \n\nde causalidade; e, consequentemente, toda \n\nvez que se produzem, s\u00e3o revestidas do \n\ncar\u00e1ter da mais palpitante necessidade77. \n\n \n\nA partir do que foi dito, considere-se a variabilidade e as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es da lei de causalidade sob os tr\u00eas aspectos apontados \n\nacima, aspectos esses bem determinados e espec\u00edficos que perpassam a \n\nnatureza inorg\u00e2nica, a natureza vegetal e a natureza animal, \n\nconfigurando assim os tr\u00eas reinos da hierarquia natural.  \n\n            Todos os objetos materiais situam-se num reino natural \n\nespec\u00edfico. Tome-se uma pedra para exemplificar a quest\u00e3o: de modo \n\nun\u00edvoco, todos concordar\u00edamos com o fato de que a pedra pertence \u00e0 \n\nnatureza inorg\u00e2nica, mas tamb\u00e9m concordaremos que a pedra sofre \n\nmodifica\u00e7\u00f5es e est\u00e1 submetida \u00e0 lei de causalidade, que nesse caso \n\nassumiu a forma mais elementar, ou seja, a causalidade em sentido \n\nestrito, como \u201clei segundo a qual todas as muta\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas, f\u00edsicas e \nqu\u00edmicas se produzem nos objetos da experi\u00eancia78\u201d.  \n\n           O mesmo se aplica aos objetos exteriores situados no reino \n\nvegetal, que da mesma forma est\u00e3o submetidos a mudan\u00e7as e diferen\u00e7as; \n\naqui, entretanto, a lei de causalidade se modifica, isto \u00e9, assume a forma \n\nde excita\u00e7\u00e3o, cujos aspectos principais s\u00e3o apresentados pelo fil\u00f3sofo \n\nalem\u00e3o da seguinte maneira: em primeiro lugar, \u201cn\u00e3o h\u00e1 exata \n\nproporcionalidade entre a\u00e7\u00e3o e a rea\u00e7\u00e3o correspondente79\u201d. Em segundo \n\nlugar, \u201cn\u00e3o se pode estabelecer nenhuma equa\u00e7\u00e3o entre a intensidade da \n\ncausa e a intensidade do efeito80\u201d. Em verdade, na primeira forma de \n\ncausalidade em sentido estrito, podemos precisar perfeitamente a \nintensidade e a igualdade entre duas raz\u00f5es, isto \u00e9, entre a a\u00e7\u00e3o e a \n\nrea\u00e7\u00e3o sobre a qual se baseia a segunda e a terceira lei de Newton, \n\n                                                             \n77Idem, p.190. \n78Idem, p.192. \n79Idem, p.194. \n80Idem, p.194. \n\n\n\n67 \n \n\n \n\nrespectivamente.  A exata propor\u00e7\u00e3o entre a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o n\u00e3o acorre na \n\ncausalidade por excita\u00e7\u00e3o como diz o autor: \n\n \n\nO grau do efeito n\u00e3o pode ser medido e \n\ndeterminado preventivamente, embora se \n\nconhe\u00e7a o grau de intensidade da causa; antes \n\num aumento m\u00ednimo na causa excitadora \n\npode provocar um sensibil\u00edssimo aumento no \n\nefeito, ou pelo contr\u00e1rio, provocar um \n\nabsolutamente oposto. Sabe-se, por exemplo, \n\nque o crescimento das plantas pode ser \n\naumentado em muito pela influ\u00eancia do calor, \n\nou mistura de cal \u00e0 terra, agindo como \n\nestimulantes da sua for\u00e7a vital81. \n\n \n\nO mesmo acontece com os objetos exteriores situados no reino \n\nanimal, pois todos sofrem modifica\u00e7\u00f5es. Todavia, a lei de causalidade \n\nentra em cena sob a forma de motiva\u00e7\u00e3o. Nesse aspecto, a causalidade \n\natua por interm\u00e9dio do entendimento, para facilitar a satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades, que se tornaram mais complexas na esfera do reino \n\nanimal. Nota-se, entretanto, que o segundo aspecto da causalidade \n\nanteriormente mencionado, ou seja, a excita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode mais suprir as \n\nnecessidades dos animais e, como consequ\u00eancia necess\u00e1ria, a natureza \n\ndotou-os com o poder preponderante do Verstand. Diz Schopenhauer: \n\n \n\nEis por que, nos seres que pertencem a esta \n\nesp\u00e9cie, vemos substituir-se \u00e0 simples \n\nreceptividade das excita\u00e7\u00f5es, e aos \nmovimentos que resultam, a receptividade \n\ndos motivos, isto \u00e9, uma faculdade de \nrepresenta\u00e7\u00e3o, que oferece inumer\u00e1veis graus \n\nde perfei\u00e7\u00e3o, apresentando-se materialmente \n\nsob a forma de um sistema nervoso e de um \n\n                                                             \n81Idem, p.194. \n\n\n\n68 \n \n\n \n\nc\u00e9rebro privilegiado pelo conhecimento. \n\nSabe-se, contudo, que as primeiras \n\ngradua\u00e7\u00f5es animais s\u00e3o de uma vida \n\npuramente vegetativa, que, como tal, procede \n\nunicamente sob a influ\u00eancia da excita\u00e7\u00e3o. \n\nMas todos os movimentos de ordem superior \n\nque o animal realiza como animal, e que por \n\nesta raz\u00e3o dependem daquilo que a fisiologia \n\ndesigna sob o nome de fun\u00e7\u00f5es animais, \n\nproduzem-se em seguida \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de um \n\nobjeto, por conseguinte, sob a influ\u00eancia de \n\nmotivos82. \n \n\nConsoante ao que foi dito, os objetos exteriores afetam \n\ndiretamente os animais, provocando a partir de motivos emp\u00edricos a \n\nvariabilidade de seus movimentos. Sendo assim, as manifesta\u00e7\u00f5es \n\nindividuais internas s\u00e3o provenientes de motivos. Aqui, entra o papel \n\nimediato da consci\u00eancia, pois, al\u00e9m de reconhecer tais voli\u00e7\u00f5es, cumpre \n\na designa\u00e7\u00e3o de identific\u00e1-las como Vontade. Assevera Schopenhauer: \n\n \n\n[...] o que designo aqui com o nome de \n\nVontade, for\u00e7a imediata e interiormente \n\npresente \u00e0 consci\u00eancia dos seres animais, \u00e9 a \n\nmesma que, em rigor do termo, comunica ao \n\nmotivo a for\u00e7a de a\u00e7\u00e3o e a mola escondida do \n\nmovimento provocado [...] Esta energia \n\ninterna deve dar-se preventivamente, e \n\nanteriormente a qualquer explica\u00e7\u00e3o dos \n\nfen\u00f4menos, como uma coisa inexplic\u00e1vel83. \n\n \n\n           E por fim, o fil\u00f3sofo apresenta um tipo de motiva\u00e7\u00e3o exclusiva \n\ndos homens, valendo ressaltar as seguintes observa\u00e7\u00f5es: em primeiro \n\n                                                             \n82Idem, p.196. \n83Idem, p.198.. \n\n\n\n69 \n \n\n \n\nlugar, para o homem em geral, a causalidade adquire uma forma \n\nexclusiva, isto \u00e9, al\u00e9m de motiva\u00e7\u00f5es emp\u00edricas, os homens s\u00e3o \n\ndeterminados pelas motiva\u00e7\u00f5es abstratas, revelando, por sua vez a \nmarca caracter\u00edstica da Vernunft. Em segundo lugar, tal caracter\u00edstica \nabre uma gama de op\u00e7\u00f5es e de escolhas, bem como um horizonte \n\ninteiramente amplo que abrange n\u00e3o apenas o presente, mas tamb\u00e9m o \n\npassado e o futuro.Isso permite o aparecimento em maior n\u00famero de \n\nobjetos exteriores e consequentemente faculta ao homem um poder \n\nmaior de decis\u00e3o sobre as escolhas a serem efetivadas por interm\u00e9dio do \n\npensamento. Nesse dom\u00ednio, temos a pr\u00f3pria delibera\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 indica \n\nem sentido etimol\u00f3gico o poder de decis\u00e3o. Todavia, \u00e9 preciso notar um \n\nponto importante salientado pelo fil\u00f3sofo de Frankfurt: o \n\nreconhecimento da delibera\u00e7\u00e3o como faculdade exclusiva do homem \n\nimplica uma \u201cliberdade relativa\u201d. Ora, n\u00e3o se trata aqui de considerar a \n\n\u2018liberdade relativa\u2019 como solu\u00e7\u00e3o ao problema apresentado, mas apenas \n\no prel\u00fadio de sua solu\u00e7\u00e3o. Diz Schopenhauer: \u201cEsta liberdade relativa, \n\nrealmente, n\u00e3o constitui sen\u00e3o o livre arb\u00edtrio como o entendem tamb\u00e9m \n\npessoas instru\u00eddas, mas pouco habituadas a irem at\u00e9 o \u00e2mago das \n\ncoisas84\u201d. Em outros termos, a faculdade deliberativa pode, por um lado, \n\nalterar a maneira em torno da qual o motivo se apresenta, mas, por \n\noutro, n\u00e3o pode suprimir a necessidade intr\u00ednseca dos motivos da a\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, o indiv\u00edduo racional se depara com uma gama de motivos. Em \n\nseguida, cada um deles se apresenta diante da vontade revelando \n\nsuficientemente suas respectivas for\u00e7as imperiosas. Por fim, apenas o \n\nmotivo mais forte sai vitorioso nessa empreitada, determinando \n\ninteiramente a vontade individual. \n\n           Se uma decis\u00e3o da vontade, circunscrita em torno da orienta\u00e7\u00e3o \n\nracional, venha a se realizar ou nunca venha a se cumprir, n\u00e3o \u00e9 coisa \n\nque dependa da raz\u00e3o, mas sim do fato de que um motivo em quest\u00e3o \n\nestimule ou n\u00e3o minha vontade, que por sua vez se manifesta no todo da \n\nminha exist\u00eancia corp\u00f3rea. A raz\u00e3o apenas apresenta motivos e pode \n\ninformar a vontade, mas n\u00e3o tem o m\u00ednimo controle de como ser\u00e1 a \n\nrea\u00e7\u00e3o da vontade diante dos motivos que lhe foram apresentados. \n\nAssim, a problem\u00e1tica apresentada se desdobra da seguinte forma: a \n\n                                                             \n84Idem, p.203. \n\n\n\n70 \n \n\n \n\ndecis\u00e3o final nunca pode ocorrer antes da efetiva\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, justamente \n\npelo fato de existir uma causalidade, que, por conseguinte, implicaria \n\numa rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito, entre a decis\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o proveniente dela; \n\nmas, de maneira oposta, a decis\u00e3o se produz concomitantemente com a \n\na\u00e7\u00e3o final. Pois somente a execu\u00e7\u00e3o torna v\u00e1lida a delibera\u00e7\u00e3o. Pois \n\naquilo que realmente somos se intercala naquilo que n\u00f3s realizamos. Da\u00ed \n\na impossibilidade de nos tornarmos algo diferente do que j\u00e1 somos, mas \n\ncom a possibilidade de conhecermos aquilo que n\u00f3s somos de fato. \n\n           Para Schopenhauer, isso mostra o aspecto conflituoso dos \n\nmotivos, sobre o qual se circunscreve toda necessidade. Notadamente, \n\nreconhece-se de forma geral a influ\u00eancia dos motivos sobre o \n\ncomportamento humano. Assim, diz o fil\u00f3sofo: \u201cEm rela\u00e7\u00e3o a tudo o \n\nque at\u00e9 aqui foi dito, quando devemos formular qualquer projeto ou \n\ndispor algum plano, n\u00e3o descuramos nunca de ter em mente a influ\u00eancia \n\ndos v\u00e1rios motivos que atuam sobre o \u00e2nimo humano85\u201d.  \n\n            Com base em tais considera\u00e7\u00f5es, a ilus\u00e3o do \n\nliberumarbitriumindifferentiae consolidada na esfera do senso comum \nse baseia simplesmente em negar a influ\u00eancia dos motivos na \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de uma determinada a\u00e7\u00e3o. Entretanto, no ponto de vista \n\nschopenhaueriano tal pressuposto \u00e9 infundado, visto que \u00e9 not\u00f3ria a \n\ninflu\u00eancia dos motivos, tanto no que diz respeito \u00e0 conduta humana, \n\nquanto no que concerne aos atos da Vontade. Dessa forma, o querer \n\nindividual sempre ser\u00e1 condicionado por motivos, e nunca poder\u00e1 \n\ndecidir-se livremente sem a influ\u00eancia deles. Assim, a express\u00e3o \u201cposso \n\nfazer aquilo que quero\u201d j\u00e1 seria uma indica\u00e7\u00e3o ilus\u00f3ria do pretenso livre \n\narb\u00edtrio ou, dito de outro modo, uma falsa interpreta\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia \n\nindividual em face da suposta supress\u00e3o dos motivos. Eis a concep\u00e7\u00e3o \n\ndo senso comum nas palavras de Schopenhauer:  \n\n \n\nPara elucidar quanto claramente se possa e, \n\nde modo particular, a origem desse erro de \n\ncapital import\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tese que \n\nsustentamos, e para completar com isso o \n\nestudo do testemunho da consci\u00eancia que \n\n                                                             \n85Idem, p.211. \n\n\n\n71 \n \n\n \n\niniciamos no cap\u00edtulo precedente, devemos \n\nimaginar um homem que, estando, por \n\nexemplo, na rua, dissesse consigo mesmo: \n\nS\u00e3o seis horas; o meu dia de trabalho \n\nterminou. Poderei tamb\u00e9m subir \u00e0 torre para \n\nadmirar o acaso do sol, ou ir ao teatro, ou \n\nvisitar este ou aquele amigo; e poderei, ainda, \n\nsair para os arredores da cidade e lan\u00e7ar-me \n\nem meio da vastid\u00e3o do universo para n\u00e3o \n\nmais voltar... Tudo isso depende somente de \n\nmim; tenho plena e absoluta liberdade de agir \n\ncomo me apraz86. \n\n \n\nOra, aceitar o livre arb\u00edtrio \u00e9 conceber \u201cum efeito sem causa\u201d. \n\nTal acep\u00e7\u00e3o contradiz frontalmente o ponto de vista schopenhaueriano, \n\nque, por sua vez, entende por causa o pr\u00f3prio motivo, ou seja, trata-se da \n\nterceira forma particular de causalidade antes mencionada, que, no caso \n\ndos homens, opera mediante o intelecto, oferecendo inumer\u00e1veis \n\nmotivos abstratos. Nesse sentido, nota-se que s\u00f3 existe uma \u00fanica e \n\nmesma causalidade que assume tr\u00eas aspectos particulares, nos tr\u00eas reinos \n\nda natureza. Assim, Schopenhauer prova a impossibilidade do livre \n\narb\u00edtrio, deixando claro que todas as a\u00e7\u00f5es dos homens est\u00e3o \n\ninteiramente determinadas pela necessidade. Isso pode ser sintetizado da \n\nseguinte forma: n\u00e3o posso fazer aquilo que quero na medida em que \n\nminhas a\u00e7\u00f5es, minha conduta e meu car\u00e1ter estar\u00e3o sempre \n\ndeterminados por motivos. Logo, n\u00e3o sou livre e devo refutar a hip\u00f3tese \n\ndo livre arb\u00edtrio conferida pelo senso comum. \n          Resta, portanto, ao fil\u00f3sofo conceber outra forma de liberdade, ao \n\nque justamente revela a chamada liberdade moral. Todavia, existiria \noutra verdade captada pela autoconsci\u00eancia: trata-se, justamente, de \n\nindicar a responsabilidade moral. Mas afinal, conceder uma \n\nresponsabilidade permitiria admitir uma liberdade moral? Eis aqui uma \n\npergunta crucial para que se cumpra nosso objetivo.Respondendo \n\nafirmativamente, assevera Schopenhauer: \n\n                                                             \n86Idem, p.213. \n\n\n\n72 \n \n\n \n\nOnde h\u00e1 culpa deve tamb\u00e9m existir \n\nresponsabilidade: e desde que o sentimento \n\ndesta responsabilidade \u00e9 o \u00fanico dado \n\nposs\u00edvel de intuir a exist\u00eancia da liberdade \n\nmoral, a pr\u00f3pria liberdade deve residir onde \n\nreside a responsabilidade, isto \u00e9: no car\u00e1ter \n\ndo homem. Esta conclus\u00e3o \u00e9 ainda mais \n\nnecess\u00e1ria quando estamos persuadidos de \n\nque a liberdade n\u00e3o poderia encontrar-se nas \n\na\u00e7\u00f5es individuais, as quais, uma vez dado o \n\ncar\u00e1ter, se ligam uma \u00e0 outra com rigoroso \n\ndeterminismo87. \n\n \n\nA ratifica\u00e7\u00e3o dessa assertiva encontra-se na obra Sobre o \nFundamento da Moral, nos seguintes termos: \n\n \n\nPor isso a responsabilidade moral do homem \n\nrefere-se, em primeiro lugar e \n\nostensivamente, \u00e0quilo que ele faz, mas, no \n\nfundamento, \u00e0quilo que ele \u00e9. Pois, isto \n\npressuposto, seu agir por interven\u00e7\u00e3o de \n\nmotivos nunca poderia deixar de acontecer \n\ncomo acontece. [...] Pois a consci\u00eancia \u00e9 \n\npropriamente a familiaridade com o pr\u00f3prio \n\nsi mesmo que surge do pr\u00f3prio modo de agir \n\ne que cada vez se torna mais \u00edntima. [...] S\u00f3 \n\nsomos, pois conscientes da liberdade \nmediante a responsabilidade: onde esta se \n\nencontra aquela tamb\u00e9m tem de se encontrar, \n\na saber, no \u201cesse\u201d. A necessidade recai no \n\n\u201coperari\u201d. Mas do mesmo modo que os \n\noutros, s\u00f3 apreendemos a nos conhecer \n\nempiricamente e n\u00e3o temos qualquer \n\n                                                             \n87Idem, p.251. \n\n\n\n73 \n \n\n \n\nconhecimento \u201ca priori\u2019 do nosso car\u00e1ter\u201d.88. \n \n\nA responsabilidade moral permite reconhecer, n\u00e3o somente a \n\nimutabilidade do pr\u00f3prio car\u00e1ter, mas tamb\u00e9m as a\u00e7\u00f5es provenientes \n\ndele, por interm\u00e9dio de observa\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia emp\u00edrica. \n\n              Por fim, o problema da liberdade nos defronta com escolhas em \n\nconformidade com o nosso ser interior. Quando optamos por uma \n\ndeterminada decis\u00e3o, temos a responsabilidade de assumi-la \n\nintegralmente. Uma vez decidida, n\u00e3o podemos voltar atr\u00e1s. O \n\nconhecimento da nossa pr\u00f3pria escolha determina o conhecimento de \n\nn\u00f3s mesmos, ou seja, quem de fato n\u00f3s somos. Sendo assim, no \n\nprocesso de decis\u00e3o entrariam em cena m\u00faltiplas possibilidades de \n\nescolhas, no entanto a tomada de uma \u00fanica decis\u00e3o implica o abandono \n\nde v\u00e1rias possibilidades. Assevera Schopenhauer: \n\n \n\n\u00c9 que sempre determinamos o nosso caminho \n\nsobre a terra como apenas uma linha e nunca \n\ncomo um plano; assim devemos, atrav\u00e9s da \n\nvida, se quisermos agarrar firmemente e \n\npossuir alguma coisa, deixar de lado, \u00e0 direita \n\ne \u00e0 esquerda do caminho, inumer\u00e1veis outras \n\ncoisas e renunciar a todas elas [...] todas as \n\npessoas, sempre passam por experi\u00eancias \n\nmalogradas de toda esp\u00e9cie, atrav\u00e9s das quais \n\ncometem viol\u00eancias contra seu pr\u00f3prio \n\ncar\u00e1ter; por\u00e9m mais cedo ou mais tarde, \n\naquelas s\u00e3o for\u00e7adas a ceder a este.89\u201d \n\n \n\n \n\n                                                             \n88Sobre o Fundamento da Moral. Trad. de Maria L\u00facia Mello Oliveira Cacciola. \n\nS\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001. P.97. \n\n \n89 Arthur Schopenhauer, Philosophische Vorlesungen, publicado por Volker \n\nSpierling, 4 Volumes, Muchen/Zurich, 1985, Quarto Volume: Vorlesung: \nMetaphysik der Sitten, p.103. \n\n\n\n74 \n \n\n \n\n\u00c9 justamente dentro deste contexto que Schopenhauer \n\nargumentou contra a teoria tradicional do \u201clivre arb\u00edtrio\u201d, ou seja, da \n\nvontade livre. A mesma consiste em afirmar que o ser humano \u00e9 o \n\nproduto de sua pr\u00f3pria obra a partir da clareza do conhecimento. De \n\nforma contr\u00e1ria, Schopenhauer afirma que o homem \u00e9 a sua pr\u00f3pria obra \n\nantes de qualquer conhecimento e que este entra em cena somente \n\ndepois para iluminar a obra.A vontade que nos circunda se objetiva em \n\ndiferentes partes do corpo com graus diversos de intensidade e \n\ncognoscibilidade. Al\u00e9m disso, at\u00e9 mesmo os aspectos vegetativos do \n\nnosso corpo tamb\u00e9m s\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es da vontade. E mesmo que o \n\nhomem seja dotado de capacidade cognoscitiva, isso n\u00e3o o liberta da \n\ninflu\u00eancia da vontade sobre o seu pr\u00f3prio corpo; na verdade, o \n\nconhecimento \u00e9 apenas um produto secund\u00e1rio da vontade \n\ncega.Portanto, originariamente, tanto o conhecimento racional quanto o \n\nconhecimento intuitivo est\u00e3o inteiramente submetidos e destinados ao \n\nservi\u00e7o da vontade. \n\nA constitui\u00e7\u00e3o do nosso sentido \u00edntimo circunscreve-se nos \n\nmovimentos provenientes da vontade como sendo o \u201c\u00fanico objeto da \n\nconsci\u00eancia\u201d. \u00c9 aqui que nos deparamos com a ilus\u00e3o do \u201clivre arb\u00edtrio\u201d, \n\niludidos por uma interpreta\u00e7\u00e3o equivocada e distorcida da consci\u00eancia a \n\nnos garantir a possibilidade de fazer aquilo que queremos. Em verdade, \n\na vontade n\u00e3o pode decidir espontaneamente sem a influ\u00eancia de \n\nmotivos. Eis a\u00ed a grande pedra de toque discutida pelo fil\u00f3sofo, pois \n\natestar a exist\u00eancia do \u201clivre arb\u00edtrio\u201d \u00e9 o mesmo que afirmar a \n\nexist\u00eancia de uma liberdade de indiferen\u00e7a, ou seja, uma vontade que \n\nimpele sem ser impelida por motivos emp\u00edricos ou abstratos. Por fim, \n\nSchopenhauer conclui o ensaio intitulado Sobre a Liberdade da Vontade \ncom as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: 1) agimos sempre de forma necess\u00e1ria \n\nmediante causas internas (motivos). 2) subtra\u00edda do \u00e2mbito da apar\u00eancia, \n\na vontade em si mesma \u00e9 livre. 3) a liberdade da vontade n\u00e3o existe no \n\ndom\u00ednio da apar\u00eancia. \n\nA partir do que foi mencionado at\u00e9 aqui, passaremos agora a \n\nconsiderar como parte integrante da nossa investiga\u00e7\u00e3o a doutrina do \n\ncar\u00e1ter na filosofia de Schopenhauer. \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n \n\n \n\n3.2 ALGUMAS NOTAS SOBRE A DOUTRINA DO CAR\u00c1TER \n\n \n\n           De acordo com Schopenhauer, o car\u00e1ter intelig\u00edvel se intercala \n\nem torno do ato origin\u00e1rio da Vontade que nela se objetivou. Trata-se de \n\numa manifesta\u00e7\u00e3o do n\u00facleo metaf\u00edsico do mundo (Vontade) que se \n\nobjetiva enquanto Ideia em cada indiv\u00edduo humano. Se em todas as \n\nesp\u00e9cies a Vontade se objetiva na pr\u00f3pria esp\u00e9cie, no caso dos homens \nela se manifesta em cada indiv\u00edduo. Assim, o car\u00e1ter intelig\u00edvel, \n\nenquanto objetidade da Vontade \u00e9 imut\u00e1vel, uma vez que a \nindividualidade de cada pessoa \u00e9 inteiramente indel\u00e9vel, ou seja, \n\nnenhum ser humano \u00e9 capaz de mudar ou subtrair a pr\u00f3pria \n\nindividualidade em termos estritos. Desse modo, o car\u00e1ter de cada um \n\nenquanto coisa em si n\u00e3o est\u00e1 submetido ao princ\u00edpio de raz\u00e3o e de suas \n\nformas gerais (tempo, espa\u00e7o e causalidade), pois trata-se de um car\u00e1ter \n\nsem fundamento, e al\u00e9m disso tem como atributo a imutabilidade, sendo \n\ninato em sua natureza. Sendo assim, o car\u00e1ter do homem \u00e9 imut\u00e1vel,90 \n\nconserva-se durante todo o per\u00edodo de vida. Para Schopenhauer, as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es dos atos da Vontade est\u00e3o rigorosamente determinadas \n\npor motivos. Nesse sentido, todas as a\u00e7\u00f5es individuais sempre estar\u00e3o \n\nem conson\u00e2ncia com o pr\u00f3prio car\u00e1ter. Sobre esse assunto, diz o \n\nfil\u00f3sofo: \u201cO homem em si n\u00e3o muda nunca: como agiu em um caso, \n\ntornar\u00e1 a agir quando iguais circunst\u00e2ncias se repetirem91\u201d. \n\n    J\u00e1 o car\u00e1ter emp\u00edrico seria as pr\u00f3prias apar\u00eancias individuais, isto \u00e9, \n\nos atos da Vontade espraiados no tempo e no espa\u00e7o sob o absoluto \n\nrigor da necessidade e dos motivos. O car\u00e1ter emp\u00edrico nada mais \u00e9 do \n\nque o pr\u00f3prio car\u00e1ter intelig\u00edvel que se tornou apar\u00eancia no tempo, \n\napar\u00eancia essa que representa a figura dos indiv\u00edduos humanos, al\u00e9m de \n\nconsistir no modo de agir dos homens em geral. Seguindo essa linha \n\nte\u00f3rica, todos os atos estar\u00e3o em concord\u00e2ncia direta com o car\u00e1ter \n\n                                                             \n90Malgrado Schopenhauer reconhe\u00e7a a imutabilidade do car\u00e1ter, n\u00e3o se pode \nignorar esta cita\u00e7\u00e3o: \u201cmesmo aqueles que eram pessoas m\u00e1s, vemo-los \u00e0s vezes \n\npurificados at\u00e9 este grau mediante a mais profunda dor: tornam-se outros, \ncompletamente convertidos\u201d (MVR, p. 497). N\u00e3o se quer entrar nessa quest\u00e3o, \n\napenas indicar uma poss\u00edvel mudan\u00e7a de car\u00e1ter por interm\u00e9dio da nega\u00e7\u00e3o da \nVontade. \n91Idem, p.226. \n\n\n\n76 \n \n\n \n\nintelig\u00edvel. Sobre essas duas no\u00e7\u00f5es, assevera Schopenhauer: \n\n \n\nCada coisa no mundo age de acordo com \n\naquilo que ela \u00e9, de acordo com sua natureza, \n\nna qual, por isso, todas as suas manifesta\u00e7\u00f5es \n\nj\u00e1 est\u00e3o contidas como \u201cpotentia\u201d [segundo a \n\npossibilidade], mas acontecem como \u201cactu\u201d \n\n[na realidade], quando causas exteriores as \n\nproduzem; por meio do que, pois, aquela \n\npr\u00f3pria natureza se manifesta. Este \u00e9 o \n\ncar\u00e1ter emp\u00edrico. Em contrapartida seu \n\n\u00faltimo fundamento interno, n\u00e3o acess\u00edvel \u00e0 \n\nexperi\u00eancia, \u00e9 o car\u00e1ter intelig\u00edvel, que quer \n\ndizer a ess\u00eancia em si desta coisa92. \n\n \n\n              No in\u00edcio deste cap\u00edtulo explanou-se a nega\u00e7\u00e3o \n\nschopenhaueriana do liberumarbitriumindifferentiae, ou seja, a ilus\u00e3o da \nconsci\u00eancia diante da express\u00e3o \u201ceu posso fazer aquilo que quero\u201d. \n\nVimos como Schopenhauer deixa suficientemente clara a influ\u00eancia \n\ndeterminante dos motivos no que diz respeito \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o. \n\nSendo assim, partindo do ponto de vista exposto acima sobre a doutrina \n\ndo car\u00e1ter intelig\u00edvel e do car\u00e1ter emp\u00edrico, o fil\u00f3sofo apresenta em O \nmundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o e nos Aforismos para a \nsabedoria de vida o conceito de car\u00e1ter adquirido. Eis aqui um ponto \n\nimportante a ser mencionado como parte fundamental da nossa \n\nproblem\u00e1tica, circunscrita em torno da \u00e9tica. \n\n           A imutabilidade do car\u00e1ter intelig\u00edvel, exposto neste cap\u00edtulo, \n\ncircunscreve-se tamb\u00e9m como Objektit\u00e4tdesWillens e \u00e9 relacionado por \n\nSchopenhauer com a individualidade. Esse car\u00e1ter, assim como a \n\nVontade, pertencem ao reino da liberdade, na medida em que ambos a \n\npossuem como atributo. Entretanto, o homem enquanto apar\u00eancia \n\nindividual e transit\u00f3rio da ess\u00eancia \u00edntima do mundo n\u00e3o pode ser livre \n\nenquanto indiv\u00edduo, mas somente como Ideia de humanidade. Pelo fato \n\n                                                             \n92Sobre o Fundamento da Moral. Trad. de Maria L\u00facia Mello Oliveira Cacciola. \n\nS\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001. P.96. \n\n\n\n77 \n \n\n \n\ndo car\u00e1ter emp\u00edrico espelhar o car\u00e1ter intelig\u00edvel no dom\u00ednio temporal, \n\nisso faz do homem uma apar\u00eancia a mais no mundo, entrela\u00e7ado \n\ninteiramente com a rigidez da necessidade. \u00c9 justamente no \u00e2mbito da \n\napar\u00eancia que se intercala o plano da determina\u00e7\u00e3o, e pelo fato do \n\ncar\u00e1ter ser inato poder\u00edamos afirmar que quem nasce ego\u00edsta continuar\u00e1 \n\nsendo ego\u00edsta pelo transcorrer de sua vida, quem nasce bom continuar\u00e1 \n\nsendo bondoso no decorrer da exist\u00eancia. Atesta-se, assim, um cen\u00e1rio \n\nfatalista e determinista em torno de cada exist\u00eancia individual. Nesse \n\nsentido, como se poderia suprimir o aspecto imut\u00e1vel de cada um? \n\nTrata-se aqui, de indicar o aspecto pr\u00e1tico da raz\u00e3o, circunscrito no \n\nconceito de car\u00e1ter adquirido. Sobre o exposto, assevera Leandro \n\nChevitarese: \n\n \n\nNo curso da sua experi\u00eancia de vida, o \n\nindiv\u00edduo pode apenas chegar a conhecer o \n\nseu car\u00e1ter, por meio do intelecto. (...). Esse \nconhecimento s\u00f3 pode ser produzido pela \n\nexperi\u00eancia de vida, visto que s\u00f3 conhecemos \n\nnosso car\u00e1ter emp\u00edrico atrav\u00e9s de nossos atos, \n\ntemporalmente. Neste sentido, \u00e9 poss\u00edvel \n\nconstituir o que Schopenhauer denomina de \n\ncar\u00e1ter adquirido (erworbenenCharakter) \u2013 \na terceira e \u00faltima concep\u00e7\u00e3o de \u201ccar\u00e1ter93\u201d. \n\n \n\n            A discuss\u00e3o sobre a doutrina do car\u00e1ter adquirido deve ser \n\njustaposta \u00e0quela sobre o car\u00e1ter intelig\u00edvel e o car\u00e1ter emp\u00edrico, como \n\num meio termo entre eles. Assim, assevera Schopenhauer, \u201cembora \n\nsempre sejamos as mesmas pessoas, nem sempre nos compreendemos. \n\nAmi\u00fade nos desconhecemos, at\u00e9 que, em certo grau, adquirimos o \n\nautoconhecimento94\u201d. Entretanto, para cumprirmos tal resolu\u00e7\u00e3o, se faz \n\nnecess\u00e1rio aprender por meio da experi\u00eancia o que queremos e a partir \n\n                                                             \n93REDYSON, Deyve. Arthur Schopenhauer no Brasil: em mem\u00f3ria dos 150 \n\nanos da morte de Schopenhauer. Jo\u00e3o Pessoa: Ideia, 2010. P.131. \n94SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 391. \n\n\n\n78 \n \n\n \n\nda\u00ed o que podemos fazer, \u201cpois at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o o sabemos, somos sem \n\ncar\u00e1ter, e muitas vezes, por meio de duros golpes exteriores, temos que \n\nretroceder em nosso caminho 95 \u201d. O autoconhecimento daquilo que \n\nsomos, isto \u00e9, do nosso pr\u00f3prio car\u00e1ter, nada mais \u00e9 do que aquilo que \n\nSchopenhauer denomina de car\u00e1ter adquirido. Tal conhecimento, al\u00e9m \n\nde ser abstrato, tamb\u00e9m possibilitaria \u201cguiar, com clareza de consci\u00eancia \n\ne metodicamente, o papel para sempre invari\u00e1vel de nossa pessoa 96\u201d. \n\nReconhecer\u00edamos que o autoconhecimento n\u00e3o apenas possibilitaria \n\nguiar nosso car\u00e1ter, mas tamb\u00e9m forneceria possibilidades efetivas de \n\nencontrar caminhos diferentes que conduzam \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de nossa \n\npr\u00f3pria natureza, evitando assim transtornos maiores. Ora, a tentativa de \n\nfazer aquilo que n\u00e3o corresponde \u00e0 sua pr\u00f3pria natureza leva o indiv\u00edduo \n\nao descontentamento consigo mesmo. \u00c9 necess\u00e1rio, portanto, saber o \n\nque quero para assim escolher a melhor via poss\u00edvel a fim de obter \n\nminha satisfa\u00e7\u00e3o. Tudo isso s\u00f3 \u00e9 possibilitado pelo conhecimento de si \n\nfornecido via concurso da experi\u00eancia de vida; trata-se, portanto, do \n\ncar\u00e1ter adquirido, \u201co conhecimento mais acabado poss\u00edvel da pr\u00f3pria \n\nindividualidade97\u201d. Sendo assim, atesta o fil\u00f3sofo: \n\n \n\nConhecemos nossa vontade em geral e n\u00e3o \n\nnos permitimos ser seduzidos por disposi\u00e7\u00f5es \n\nou exig\u00eancias exteriores em vista de decidir \n\nno particular o que iria contrariar a vontade \n\nem geral. Conhecemos, portanto, o g\u00eanero e a \n\nmedida de nossos poderes e fraquezas, \n\neconomizando assim muita dor98. \n\n \n\n\u00c9 uma contradi\u00e7\u00e3o imediata da vontade consigo mesma quando \n\no indiv\u00edduo procura ser aquilo que n\u00e3o \u00e9; noutros termos, n\u00e3o segue ele \n\nas diretrizes inatas de seu pr\u00f3prio car\u00e1ter pela falta de conhecimento do \n\nmesmo. Portanto, a possibilidade do reconhecimento do pr\u00f3prio car\u00e1ter \n\n                                                             \n95Idem, p.393. \n96Idem, p.394. \n97Idem, p.394. \n98Idem, p.394. \n\n\n\n79 \n \n\n \n\n\u00e9 proporcionada pelo decorrer da experi\u00eancia de vida. A esse respeito, \n\ncitemos Schopenhauer: \n\n \n\nDigo que o homem \u00e9 sua pr\u00f3pria obra, \u00e0 luz \n\ndo conhecimento, e este \u00e9 apenas adicionado \n\npara ilumin\u00e1-la. Da\u00ed n\u00e3o poder decidir ser \n\nisto ou aquilo, nem tornar-se outrem, mas \u00e9 \n\nde uma vez por todas, e sucessivamente \n\nconhece o que \u00e9. Pela citada tradi\u00e7\u00e3o, ele \n\nQUER o que conhece; em mim ele conhece o \n\nque quer99. \n\n \n\n              Ao que tudo indica a express\u00e3o \u201cconhece o que quer\u201d significa \n\natribuir o autoconhecimento do pr\u00f3prio car\u00e1ter, pois somente atos pesam \n\nna consci\u00eancia moral, n\u00e3o desejos nem pensamentos. Pois apenas os \n\nnossos atos s\u00e3o o espelho de nossa vontade. Seria in\u00fatil, portanto, tentar \n\naperfei\u00e7oar o pr\u00f3prio car\u00e1ter, bem como travar uma luta contra as \n\ninclina\u00e7\u00f5es, sejam elas boas ou m\u00e1s. Sendo assim, segundo o fil\u00f3sofo, \n\n\u201cs\u00f3 a resolu\u00e7\u00e3o definitiva nos far\u00e1 ver o tipo de pessoa que somos: \n\nnossos atos ser\u00e3o um espelho de n\u00f3s mesmos. Da\u00ed se explica a satisfa\u00e7\u00e3o \n\nou o peso de consci\u00eancia com que olhamos retroativamente para o nosso \n\ncaminho de vida100\u201d. \n\n              Diante dessas considera\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de existir a completude \n\ndeterminista das apar\u00eancias, existiria tamb\u00e9m uma \u201cliberdade que nos \n\nresta\u201d. Assim, caberia ao indiv\u00edduo, uma media\u00e7\u00e3o com o aux\u00edlio da \n\nraz\u00e3o, entre o aspecto imut\u00e1vel do pr\u00f3prio car\u00e1ter, ou seja, aquilo que se \n\n\u00e9, e um modo mais adequado e favor\u00e1vel de vida, a fim de expor \n\ninteiramente o seu car\u00e1ter intelig\u00edvel. \u00c9 neste contexto que a \n\nracionalidade auxilia na maneira como conduzimos a vida tornando, por \n\nsua vez, a exist\u00eancia menos determinada. Esse \u00e9 o aspecto motriz da \n\nsabedoria de vida na filosofia de Schopenhauer. Trata-se, aqui, do \n\nsentido pr\u00e1tico da raz\u00e3o, pois o homem em geral pode expor a Ideia de \n\n                                                             \n99Idem, p.379. \n100Idem, p.390. \n\n\n\n80 \n \n\n \n\nhumanidade enquanto esp\u00e9cie, mas por interm\u00e9dio da raz\u00e3o como \n\nauxiliadora, abre-se a possibilidade de um conhecimento de si, adquirido \n\nem torno das in\u00fameras particularidades vivenciadas durante a vida. \n\nEntretanto, para garantir uma exist\u00eancia menos amarga e menos \n\nconflituosa, o conhecimento de si (individual) precisa ser atingido no \n\ndecorrer da experi\u00eancia, garantindo, assim, uma vida s\u00e1bia, no sentido \n\nde ser menos infeliz. Desse modo, as escolhas que entrar\u00e3o em cena no \n\ndecorrer da vida ser\u00e3o favor\u00e1veis ao car\u00e1ter imut\u00e1vel, justamente pelo \n\nfato de existir aqui, a consci\u00eancia pr\u00e1tica de um car\u00e1ter adquirido, \n\nevitando, assim, transtornos maiores. Caso isso n\u00e3o ocorra, algumas \n\nop\u00e7\u00f5es podem conduzir ao arrependimento, tendo como consequ\u00eancia \n\nimediata, a aquisi\u00e7\u00e3o de sofrimentos desnecess\u00e1rios. Violar o car\u00e1ter, \u00e9 \n\no mesmo que conduzir uma vida que, de certa maneira, n\u00e3o \u00e9 a pr\u00f3pria \n\nvida. Ser aquilo que n\u00e3o \u00e9, n\u00e3o favorece a plenitude imut\u00e1vel do car\u00e1ter. \n\nE por mais que a ess\u00eancia da vida seja sofrimento, na medida em que a \n\nVontade em si mesma crava os dentes na pr\u00f3pria carne, nada impede de \n\nse evitar de forma consciente aspira\u00e7\u00f5es negativas presentes em cada \n\nindiv\u00edduo. Nesse processo de autoconhecimento, adquirido no tempo e \n\nintercalado no espa\u00e7o, a ess\u00eancia imut\u00e1vel do indiv\u00edduo permanece \n\ninalterada, no entanto, passa a ganhar certo toque de singularidade e \n\npondera\u00e7\u00e3o, no sentido de saber guiar com clareza de consci\u00eancia o \n\npr\u00f3prio modo individual de agir no tempo. Aqui a vida ser\u00e1 conduzida \n\npor meio de m\u00e1ximas e regras conceituais fixas que poder\u00e3o ser \n\naplicadas em torno de cada decis\u00e3o. Enfim, n\u00e3o se pode mudar o alvo \n\npara o qual a ess\u00eancia se direciona, mas apenas o caminho que ela segue \n\npara atingi-lo. \n\n \n\n3.3 SOBRE A MOTIVA\u00c7\u00c3O MORAL E AS MOTIVA\u00c7\u00d5ES \n\nANTIMORAIS NA \u00c9TICA DE SCHOPENHAUER \n\n \n\n           Na obra Sobre o Fundamento da Moral, Schopenhauer tamb\u00e9m \n\nexpressou sua concep\u00e7\u00e3o em torno das a\u00e7\u00f5es sob a influ\u00eancia de \n\nmotivos. Para o fil\u00f3sofo, todos os motivos referem-se t\u00e3o somente ao \n\nbem-estar e ao mal-estar. Assim, todas as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o direcionadas ora em \n\nproveito pr\u00f3prio, ora em benef\u00edcio alheio. Por\u00e9m, de acordo com o \n\nfil\u00f3sofo, s\u00f3 podemos conceber uma a\u00e7\u00e3o dotada de valor moral se \n\n\n\n81 \n \n\n \n\nsuprimirmos momentaneamente os motivos ego\u00edstas. O fil\u00f3sofo \n\nestabelece, ent\u00e3o, tr\u00eas tipos espec\u00edficos de motiva\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas: em primeiro lugar, ter\u00edamos as motiva\u00e7\u00f5es ego\u00edstas, que \n\nvisam apenas o bem-estar de si pr\u00f3prio, ou seja, tratam-se de a\u00e7\u00f5es \n\nprovenientes do ego\u00edsmo ilimitado cuja pressuposi\u00e7\u00e3o se assentam \n\nunicamente os fins interessados; em segundo lugar, as motiva\u00e7\u00f5es que \n\nadv\u00eam da maldade: essas motiva\u00e7\u00f5es visam apenas ao mal estar alheio, \n\nchegando \u00e0 mais extrema crueldade; por fim, apresenta a compaix\u00e3o \n\ncomo fundamento da moral, isso porque as a\u00e7\u00f5es provenientes dela \n\nvisam apenas ao bem-estar alheio por meio da caridade. Nesse \u00faltimo \n\naspecto, o indiv\u00edduo suprime inteiramente a pr\u00f3pria pessoa em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo outro, pois o agente da a\u00e7\u00e3o abre m\u00e3o de seus fins pessoais, passando \n\na considerar o outro como fim em si mesmo, participando diretamente \n\nno sofrimento alheio como se fosse o seu pr\u00f3prio. No entanto, a \n\ncompaix\u00e3o n\u00e3o se baseia em conceitos abstratos, possuindo como marca \n\ncaracter\u00edstica o conhecimento intuitivo. Por conseguinte, podemos \n\nconferir a partir desse ponto de vista que a diferen\u00e7a \u00e9tica entre os \n\ncaracteres n\u00e3o \u00e9 apenas inata, mas tamb\u00e9m imut\u00e1vel. Cada car\u00e1ter \n\ncarrega consigo no transcorrer de sua vida o selo impresso da maldade \n\nou da bondade. Diz Schopenhauer: \n\n \n\nFoi, por\u00e9m Kant que, primeiro, esclareceu \n\neste ponto importante por meio de sua grande \n\ndoutrina de que o car\u00e1ter emp\u00edrico que, \n\ncomo fen\u00f4meno, apresenta-se no tempo e \n\nnuma multiplicidade de a\u00e7\u00f5es tem por \n\nfundamento o car\u00e1ter intelig\u00edvel que \u00e9 a \n\nqualidade da coisa em \u2013 si daquele fen\u00f4meno \n\ne, por isso, independe do espa\u00e7o e do tempo, \n\nda multiplicidade e da mudan\u00e7a. S\u00f3 a partir \n\nda\u00ed torna-se explic\u00e1vel a t\u00e3o espantosamente \n\nr\u00edgida imutabilidade dos caracteres \n\nexperimentada por todos101.  \n\n                                                             \n101 Sobre o Fundamento da Moral. Trad. de Maria L\u00facia Mello Oliveira \n\nCacciola. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001.p.193. \n\n\n\n82 \n \n\n \n\n \n\n           Cumpre notar que todas as tr\u00eas formas de motiva\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\nplenamente presentes e alicer\u00e7adas em cada car\u00e1ter emp\u00edrico. \n\nEntretanto, uma delas sempre ser\u00e1 superior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais. \n\nTomemos, por exemplo, um car\u00e1ter compassivo; neste caso, a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o proveniente da compaix\u00e3o far\u00e1 mais efeito do que as outras, \n\nou seja, o ego\u00edsmo e a maldade. De igual forma, aconteceria com um \n\ncar\u00e1ter ego\u00edsta, pois a motiva\u00e7\u00e3o oriunda dele prevalece em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncompaix\u00e3o e \u00e0 maldade. Em linhas gerais, isso nos permite compreender \n\nque mesmo um santo ou um fac\u00ednora possuem as tr\u00eas formas intr\u00ednsecas \n\nde motiva\u00e7\u00f5es, por\u00e9m no primeiro sobressai a compaix\u00e3o e no segundo \n\na maldade. Nessa perspectiva, os crimes de ampla repercuss\u00e3o, oriundos \n\nda mais extrema crueldade, s\u00e3o movidos pelo motivo mais forte, isto \u00e9, \n\npela maldade, que determinou integralmente a a\u00e7\u00e3o. Diante de tal \n\npressuposto assevera Schopenhauer: \n\n \n\nPara uma melhoria efetiva seria exig\u00edvel que \n\nse transformasse toda a forma de sua \n\nsensibilidade para os motivos; portanto, que, \n\npor exemplo, se fizesse com que, para \n\nalgu\u00e9m, o sofrimento alheio n\u00e3o fosse mais \n\nindiferente que, para outro, caus\u00e1-lo n\u00e3o \n\nfosse mais um prazer ou que, para um \n\nterceiro, nem mesmo o mais insignificante \n\naumento do pr\u00f3prio bem-estar n\u00e3o \n\nsobrepujasse de longe e n\u00e3o tornasse ineficaz \n\ntodos os motivos de outra esp\u00e9cie. Isto, \n\npor\u00e9m, \u00e9 por certo mais imposs\u00edvel do que \n\npoder transformar chumbo em ouro102.  \n\n \n\n           Quando o fil\u00f3sofo se det\u00e9m no estabelecimento do fundamento \n\nda moral, mais precisamente a pr\u00f3pria compaix\u00e3o, n\u00e3o apenas se \n\nconstata o desprendimento em rela\u00e7\u00e3o ao eu, mas tamb\u00e9m a \npreocupa\u00e7\u00e3o em favor do n\u00e3o-eu, sucumbindo nesse processo o \n\n                                                             \n102Idem, p.197. \n\n\n\n83 \n \n\n \n\nconhecimento abstrato, pr\u00f3prio da raz\u00e3o. Todavia, a intui\u00e7\u00e3o tem um \n\npapel fundamental para o fen\u00f4meno espont\u00e2neo da Mitleid que, do \n\nmesmo modo, representaria uma etapa antecedente \u00e0 ren\u00fancia definitiva \n\ndo asceta. \n\n           A \u00e9tica Schopenhaueriana busca suas ra\u00edzes no mundo emp\u00edrico e \n\nnada tem a ver com reflex\u00f5es abstratas, uma vez que n\u00e3o corresponde \u00e0 \n\nprescri\u00e7\u00e3o de regras de conduta, como na \u00e9tica kantiana, ou ainda, no \n\nensinamento, pois, segundo Barboza, \u201c\u00e9 t\u00e3o quixotesco esperar de uma \n\n\u00e9tica a forma\u00e7\u00e3o de virtuosos, nobres e santos quanto da est\u00e9tica a \n\nforma\u00e7\u00e3o de poetas, pintores e m\u00fasicos103\u201d.  Ainda assim, Schopenhauer \n\nmant\u00e9m um particular interesse sobre a compaix\u00e3o. Todavia, o m\u00e9todo \n\nde abordagem da quest\u00e3o se mostra um tanto fr\u00e1gil, pois ele o \n\ncaracteriza como um aspecto misterioso para a \u00e9tica, tendo seu \nfundamento qualificado na experi\u00eancia. \n\n           Para melhor compreender como isso complica o campo da \n\nteoriza\u00e7\u00e3o da liberdade em Schopenhauer \u00e9 necess\u00e1rio retomar as tr\u00eas \nformas de motiva\u00e7\u00f5es, situadas no agir e particularizadas pelo princ\u00edpio \nde raz\u00e3o: \n\n \n\nH\u00e1 em suma apenas tr\u00eas motiva\u00e7\u00f5es das \n\na\u00e7\u00f5es humanas, e s\u00f3 por meio do est\u00edmulo \n\ndelas \u00e9 que agem todos os motivos poss\u00edveis. \n\nElas s\u00e3o: a) ego\u00edsmo, que quer seu pr\u00f3prio \n\nbem (\u00e9 ilimitado); b) maldade, que quer o \n\nmal estar alheio (chega at\u00e9 a mais extrema \n\ncrueldade); c) compaix\u00e3o, que quer o bem \n\nestar alheio (chega at\u00e9 a nobreza moral e a \n\ngenerosidade104).  \n\n \n\n          Schopenhauer apresenta a motiva\u00e7\u00e3o ego\u00edsta como uma das \n\nmaiores express\u00f5es da afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida, presente na \n\n                                                             \n103Infinitude subjetiva e est\u00e9tica: natureza e arte em Schelling e Schopenhauer .  \n\nS\u00e3o Paulo: Unesp, 2005. P.262. \n104 Sobre o Fundamento da Moral. Trad. de Maria L\u00facia Mello Oliveira \n\nCacciola. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001. P.137. \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nwirklichkeit (efetividade) das apar\u00eancias. Com rela\u00e7\u00e3o a essa \nefetividade, \u201co querer tudo para si e nada para o outro\u201d expressaria \n\nunicamente a natureza do ego\u00edsta. Al\u00e9m disso, o fil\u00f3sofo concebe o \n\nego\u00edsmo como sendo a primeira motiva\u00e7\u00e3o antimoral, motiva\u00e7\u00e3o essa \n\nque se revela essencial, motor da diversidade das a\u00e7\u00f5es humanas105 e \n\ndos animais. \n\nA partir dessas considera\u00e7\u00f5es seria poss\u00edvel perceber certas \n\nlimita\u00e7\u00f5es no conhecimento dos indiv\u00edduos ego\u00edstas, sobretudo em \n\ntermos metaf\u00edsicos, pelo fato de n\u00e3o reconhecerem a unidade e a \n\nidentidade da Vontade em todos os seus n\u00edveis. Assim, nada obsta o \n\nego\u00edsta de aniquilar tudo aquilo que p\u00f5e resist\u00eancia a seus intentos. Seus \n\ninteresses est\u00e3o acima das necessidades alheias e, tomando o eu como a \n\u00fanica verdade, conceberia a pluralidade das apar\u00eancias como meras \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es e reconhecer-se-ia como um mero ente particularizado e \n\ntotalmente distinto dos outros. \n\n           As considera\u00e7\u00f5es de Schopenhauer sobre o ego\u00edsmo ilimitado se \n\nbaseia na ilus\u00e3o do conhecimento circunscrito na \u00e9gide do V\u00e9u de Maia. \n\nNesses termos, o indiv\u00edduo permaneceria distante do conhecimento da \n\nVontade, enxergaria o mundo apenas submetido as apar\u00eancias. Sob a \n\n\u00e9gide do V\u00e9u de Maia, a ess\u00eancia do mundo estaria representada no \n\npr\u00f3prio eu do indiv\u00edduo, uma vez que a realidade do ego\u00edsta \u00e9 \n\ncompreendida como sendo imediata, pois se daria por si e para si. Por \n\nconta dessa motiva\u00e7\u00e3o, apenas seu pr\u00f3prio bem-estar estaria em jogo; o \n\nrestante das apar\u00eancias se apresentaria de forma mediata para ele, por \n\nmeio de suas representa\u00e7\u00f5es. Schopenhauer entende que: \n\n \n\nO ego\u00edsmo, de acordo com sua natureza, \u00e9 \n\nsem limites: o homem quer conservar \n\nincondicionalmente sua exist\u00eancia, a quer \n\nincondicionalmente livre da dor \u00e0 qual \n\ntamb\u00e9m pertence toda pen\u00faria e priva\u00e7\u00e3o, \n\nquer a maior soma poss\u00edvel de bem estar, \n\n                                                             \n105Eigennutz (interesse pr\u00f3prio). Trata-se de um ego\u00edsmo guiado pela raz\u00e3o, ou \n\nseja, pr\u00f3prio do homem.  \n\n\n\n85 \n \n\n \n\nquer todo o gozo (...). Tudo que se op\u00f5e ao \n\nesfor\u00e7o do seu ego\u00edsmo excita sua m\u00e1 \n\nvontade, ira e \u00f3dio; procurar\u00e1 aniquil\u00e1-lo \n\ncomo a seu inimigo (...) \u201ctudo para mim e \n\nnada para o outro\u201d \u00e9 sua palavra de ordem. \n\n(...) Se fosse dado, pois, a um indiv\u00edduo \n\nescolher entre a sua pr\u00f3pria aniquila\u00e7\u00e3o e a \n\ndo mundo, nem preciso dizer para onde a \n\nmaioria se inclinaria106.  \n\n \n\n          \u00c9 importante notar que agora n\u00e3o est\u00e3o em jogo apenas as \n\nmotiva\u00e7\u00f5es ego\u00edstas - cujo objetivo \u00e9 o bem-estar de si pr\u00f3prio - mas \n\ntamb\u00e9m a malevol\u00eancia, que diferente do ego\u00edsmo, pois visa \n\nfundamentalmente o mal-estar alheio. De acordo com Schopenhauer, a \n\nmalevol\u00eancia - segunda motiva\u00e7\u00e3o antimoral - \u00e9 proveniente de uma \n\ncolis\u00e3o entre um ego\u00edsmo e outro. Embora haja de antem\u00e3o o interesse \n\npr\u00f3prio (Eigennutz), a malevol\u00eancia se torna mais complexa porque h\u00e1 \num choque impetuoso entre dois ou mais ego\u00edsmos. Tendo a aniquila\u00e7\u00e3o \n\nalheia como desejo principal, a malevol\u00eancia \u00e9 um produto da \n\nracionalidade em termos de planejamento de uma a\u00e7\u00e3o. Essa \n\ncaracter\u00edstica da malevol\u00eancia, j\u00e1 indicada como motiva\u00e7\u00e3o antimoral, \n\npressup\u00f5e o \u00f3dio como motor da a\u00e7\u00e3o; a raz\u00e3o, por sua vez, serve como \n\ninstrumento para o algoz por em pr\u00e1tica suas pretens\u00f5es contra a v\u00edtima. \n\nAssim, a maldade se apresenta em potencialidade e desenvolvimento, \n\nexpressando a imutabilidade do car\u00e1ter maldoso.  \n\n           Por outro lado, como j\u00e1 foi dito, a compaix\u00e3o se revela como \n\ncaridade desinteressada. O indiv\u00edduo compassivo reconhece no outro a \n\nsua pr\u00f3pria ess\u00eancia, a ponto de estabelecer uma identidade com a dor \n\nalheia. Essa caracter\u00edstica permitiria que se enxergasse al\u00e9m do V\u00e9u de \n\nMaia, restringindo ou eliminando o principiumindividuationis; dessa \n\nmaneira se dissiparia a diferen\u00e7a entre o eu e o n\u00e3o-eu, restando \n\nsomente a identifica\u00e7\u00e3o do compassivo com o sofredor. No entanto, a \n\ncompaix\u00e3o n\u00e3o se baseia em conceitos abstratos; em verdade, ela se \n\nrevelaria na participa\u00e7\u00e3o imediata na dor do outro. \n\n                                                             \n106Idem, p.136. \n\n\n\n86 \n \n\n \n\n           Nesses termos, o ponto de partida do m\u00edstico na filosofia \n\nschopenhaueriana \u00e9 identificado na caridade, que pressup\u00f5e o \n\nsentimento da compaix\u00e3o. Desse modo, \u201cpodemos considerar as a\u00e7\u00f5es \n\nque lhe s\u00e3o concordes, por exemplo, a caridade, como in\u00edcio da \n\nm\u00edstica107\u201d.  Esse \u00e9 o ponto crucial da problem\u00e1tica apresentada, pois \n\nSchopenhauer apresenta duas quest\u00f5es importantes: \u201cEm que repousa a \n\nt\u00e3o grande diferen\u00e7a no comportamento moral dos homens?108\u201d; \u201cPode \n\nela [a \u00e9tica] transformar um homem de cora\u00e7\u00e3o duro num compassivo e, \n\nda\u00ed, num justo e caridoso?109\u201d. Partindo dessas indaga\u00e7\u00f5es, o fil\u00f3sofo \n\nconclui que a diferen\u00e7a \u00e9tica entre os caracteres seria inata e indel\u00e9vel, \n\npois cada car\u00e1ter carrega consigo no transcorrer de sua vida o selo \n\nimut\u00e1vel do determinismo. Nesse sentido, as tr\u00eas formas de motiva\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e3o plenamente presentes e alicer\u00e7adas em rela\u00e7\u00f5es diferentes. As \n\na\u00e7\u00f5es se realizam em conson\u00e2ncia com os motivos. Todavia, ainda que \n\nSchopenhauerrealize uma singular an\u00e1lise das tr\u00eas motiva\u00e7\u00f5es pela \n\ndimens\u00e3o das a\u00e7\u00f5es humanas, emerge da\u00ed a possibilidade de uma \n\nreden\u00e7\u00e3o absoluta,ou de uma nega\u00e7\u00e3o da Vontaden\u00e3o s\u00f3 livre de \n\nmotiva\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m de sofrimentos que a assolam constantemente. \n\nSendo assim, as virtudes morais como a caridade e a justi\u00e7a, quando s\u00e3o \n\npuras, nascem da pr\u00f3pria vontade que transpassou o \n\nprincipiumindividuationis e se reconheceu como id\u00eantica em todas as \n\nsuas apar\u00eancias. Estamos diante de um primeiro est\u00edmulo para a \n\nmortifica\u00e7\u00e3o da vontade individual: \n\n \n\nDo mesmo modo, todo homem age de \n\nconformidade com o que \u00e9, e a a\u00e7\u00e3o \n\nconsoante \u00e0 sua natureza \u00e9 determinada, caso \n\npor caso, pela influ\u00eancia necessitante dos \n\nmotivos. [...] Concluindo: Todo homem \n\napenas faz o que deseja e, portanto, age \n\nsempre de modo necess\u00e1rio. E a raz\u00e3o est\u00e1 no \n\nfato de que ele \u00e9 j\u00e1 aquilo que quer: porque \n\n                                                             \n107 P/P, cap. VIII, \u201cAcerca da \u00e9tica\u201d, \u00a7 115, p. 201. \n108Fundamento, tr. bras., p. 190 [Grundlage, SW, III, p. 645] \n109Idem, ibidem. \n\n\n\n87 \n \n\n \n\ntudo o que ele faz decorre naturalmente do \n\nque \u00e9. [...] A solu\u00e7\u00e3o que eu ofere\u00e7o acerca \n\ndo problema n\u00e3o suprime, contudo, a \n\nliberdade, apenas a desloca, colocando-a \n\naltamente, isto \u00e9, fora do dom\u00ednio das a\u00e7\u00f5es \n\nindividuais, onde se pode demonstrar que ela \n\nn\u00e3o existe, em campo mais elevado, por\u00e9m, \n\nmais dificilmente acess\u00edvel a nossa \n\nintelig\u00eancia110. \n\n \n\n \n\n3.4 OS GRAUS DE INTENSIDADE DA COMPAIX\u00c3O NA \n\nIMUTABILIDADE DO CAR\u00c1TER. \n\nEm consequ\u00eancia da exposi\u00e7\u00e3o acima sobre a compaix\u00e3o como um \n\ntornar-se motivado imediatamente pelo sofrimento alheio, passemos \n\nagora a considerar com mais detalhes as virtudes cardeais. Para o autor \nde O mundo, as virtudes cardeais111 seriam duas (a justi\u00e7a e a caridade); \nambas circunscrevem-se na compaix\u00e3o. No decorrer do cap\u00edtulo, \n\ntamb\u00e9m deixamos claro que essa mesma compaix\u00e3o n\u00e3o repousa sobre \n\nm\u00e1ximas abstratas, muito menos em torno de dogmatismos religiosos. \n\nAssim, Schopenhauer intercala a compaix\u00e3o em torno de dois graus \n\nespec\u00edficos. O primeiro grau enra\u00edza-se em torno da justi\u00e7a, como diz o \nfil\u00f3sofo:  \n\n \n\nO primeiro grau112do efeito da compaix\u00e3o \u00e9 \n\no fato de que ela se op\u00f5e ao sofrimento que \n\neu pr\u00f3prio posso causar aos outros, por inibir \n\nas pot\u00eancias antimorais que habitam em mim. \n\nEla me grita \u201cpare\u201d! e se coloca como arma \n\ndefensiva diante do outro, protegendo-o da \n\nofensa a que, fora isso, meu ego\u00edsmo ou \n\nminha maldade me teriam impelido. Desta \n\n                                                             \n110Idem, p.256-257. \n111De acordo com Schopenhauer, todas as outras virtudes derivam delas. \n112 Negritos meus. \n\n\n\n88 \n \n\n \n\nforma, deste primeiro grau da compaix\u00e3o \n\nsurge a m\u00e1xima \u201cneminemlaede\u201d, isto \u00e9, o \n\nprinc\u00edpio da justi\u00e7a, virtude que s\u00f3 aqui e em \nmais nenhum outro lugar tem sua origem \nmais pura113. \n\n \n\n              J\u00e1 o segundo grau espec\u00edfico de compaix\u00e3o repousa na \n\ncaridade genu\u00edna, como diz Schopenhauer: \n\n \n\nMediante o que foi efetivamente acima \n\ndemonstrado, osegundo grau 114  em que o \n\nprocesso da compaix\u00e3o, apesar de ser secreto \n\nconforme sua origem transforma o \n\nsofrimento alheio no pr\u00f3prio e, como tal, no \n\nmeu motivo separa-se nitidamente do \n\nprimeiro atrav\u00e9s do car\u00e1ter positivo das a\u00e7\u00f5es \nque dele surgem. Pois, ent\u00e3o, a compaix\u00e3o \n\nn\u00e3o apenas me impede de causar dano a \n\noutrem, mas tamb\u00e9m me impele a ajud\u00e1-lo115.  \n\n \n\n                Isto atesta, por parte do agente, uma identifica\u00e7\u00e3o com o outro \n\nnuma certa medida e, como consequ\u00eancia, a quebra da barreira entre o \n\neu e o n\u00e3o-eu, por\u00e9m, de forma moment\u00e2nea. Aqui, a indiferen\u00e7a \ndesaparece, tornando o sofrimento alheio o motivo do agente, que por \n\nsua vez, n\u00e3o medir\u00e1 esfor\u00e7os para socorrer o sofredor, arriscando \n\ninclusive a pr\u00f3pria vida. \n\n              A hist\u00f3ria da humanidade sempre foi uma hist\u00f3ria de guerra de \n\ntodos contra todos, desde a antiguidade at\u00e9 a contemporaneidade \n\nmilh\u00f5es de pessoas perderam suas vidas em guerras. Por exemplo, o \n\ns\u00e9culo XX foi um dos mais sangrentos da hist\u00f3ria. 250 milh\u00f5es de \n\npessoas morreram em guerras, massacres em massa e assassinatos \n\n                                                             \n113 Sobre o Fundamento da Moral. Trad. de Maria L\u00facia Mello Oliveira \n\nCacciola. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001. P.142-143. \n114 Negritos meus. \n115Idem, p.160-161. \n\n\n\n89 \n \n\n \n\npol\u00edticos. Um verdadeiro derramamento de sangue que atesta a seguinte \n\nverdade: a maldade impera neste mundo. E para Schopenhauer, o que \n\nmais revolta o nosso sentimento moral \u00e9 a crueldade. Da\u00ed o \n\nestabelecimento da seguinte pergunta pelo fil\u00f3sofo: como \u00e9 poss\u00edvel ser \n\nt\u00e3o desprovido de compaix\u00e3o? Eis a\u00ed uma quest\u00e3o importante tendo em \n\nvista o complemento de nossa an\u00e1lise. A meu ver, dentro do seu car\u00e1ter \n\ninato, uma pessoa cruel tem como motiva\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria a maldade, isso \n\nimplica a seguinte asser\u00e7\u00e3o: os motivos compassivos s\u00e3o minorit\u00e1rios \n\nnesse car\u00e1ter; eles n\u00e3o possuem for\u00e7a suficiente para fazer a motiva\u00e7\u00e3o \n\ncompassiva proveniente deles prevalecer em rela\u00e7\u00e3o aos motivos \n\nmaldosos. Por\u00e9m, isso n\u00e3o implica que os motivos compassivos n\u00e3o \n\npossam ocasionalmente sobrepor-se aos motivos antimorais, mesmo que \n\nisso aconte\u00e7a em raras ocasi\u00f5es e de forma bem inesperada. \n\n              A compaix\u00e3o, enfim, n\u00e3o se limita aos seres humanos enquanto \n\ntais, pelo contr\u00e1rio, se estenderia para todos os animais. Diz \n\nSchopenhauer, \u201cquem est\u00e1 cheio dela n\u00e3o causar\u00e1 seguramente dano a \n\nningu\u00e9m, n\u00e3o prejudicar\u00e1 ningu\u00e9m, n\u00e3o far\u00e1 mal a ningu\u00e9m 116 \u201d. E \n\ncontinua: \n\n \n\nA compaix\u00e3o para os animais liga-se t\u00e3o \n\nestreitamente com a bondade do car\u00e1ter que \n\nse pode afirmar, confiantemente, que quem \u00e9 \n\ncruel com os animais n\u00e3o pode ser uma boa \n\npessoa. Tamb\u00e9m esta compaix\u00e3o mostra-se \n\ncomo tendo surgido da mesma fonte, junto \n\ncom aquela virtude que se exerce em rela\u00e7\u00e3o \n\naos seres humanos. Assim, por exemplo, as \n\npessoas sens\u00edveis sentir\u00e3o o mesmo remorso, \n\no mesmo descontentamento consigo mesmas, \n\nao ter a lembran\u00e7a de que, num acesso de \n\nmau humor, esquentadas pela ira ou pelo \n\nvinho, maltrataram imerecida, desnecess\u00e1ria \n\nou excessivamente seu c\u00e3o117. \n\n                                                             \n116Idem, p.171. \n117Idem, p.179. \n\n\n\n90 \n \n\n \n\n \n\nPartindo da cita\u00e7\u00e3o acima, fica evidente o seguinte ponto: \n\nquando uma pessoa compassiva num determinado momento de f\u00faria \n\nmaltrata um animal, evidencia-se a vit\u00f3ria moment\u00e2nea de um \ndeterminado motivo maldoso sobre um motivo compassivo; e por mais \n\nque o car\u00e1ter desta pessoa seja bom, tanto o ego\u00edsmo quanto a maldade \n\npodem entrar em cena de forma inesperada num car\u00e1ter compassivo. \n\nPara corroborar esse ponto de vista, citemos Schopenhauer:\u201cAs tr\u00eas \n\nmotiva\u00e7\u00f5es morais dos homens, o ego\u00edsmo, a maldade e a compaix\u00e3o, \n\nest\u00e3o presentes em cada um numa rela\u00e7\u00e3o incrivelmente diferente\u201d118. \n\nSendo assim, prossegue o fil\u00f3sofo, \u201csobre um car\u00e1ter ego\u00edsta s\u00f3 ter\u00e3o \n\nfor\u00e7a os motivos ego\u00edstas, e tanto os referentes \u00e0 compaix\u00e3o como os \n\nreferentes \u00e0 maldade n\u00e3o lhes ser\u00e3o superiores 119 \u201d. Al\u00e9m disso, a \n\ncompaix\u00e3o \u00e9 mais evidenciada no fundamento da caridade em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nda justi\u00e7a.  \n\n               Diante de tudo o que foi mencionado at\u00e9 aqui, elenquemos, \n\nent\u00e3o, os seguintes pontos indicativos: 1) o car\u00e1ter \u00e9 inato, ou seja, ele \n\nn\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de varia\u00e7\u00e3o. Se uma pessoa nasce ego\u00edsta sempre ser\u00e1 \n\nfundamentalmente ego\u00edsta pelo resto da vida. Se uma pessoa \u00e9 \n\ncompassiva continuar\u00e1 sendo compassiva pelo resto da vida. Se uma \n\npessoa \u00e9 maldosa continuar\u00e1 sendo cruel pelo transcorrer da exist\u00eancia. \n\n2) Cada car\u00e1ter individual, al\u00e9m de ser inato, possui as tr\u00eas formas \n\nintr\u00ednsecas de motiva\u00e7\u00f5es (o ego\u00edsmo, a maldade e a compaix\u00e3o). 3) \n\napenas uma delas sempre predominar\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais. Tomemos \n\ncomo exemplo a figura de um fac\u00ednora. Ele possui as tr\u00eas formas de \n\nmotiva\u00e7\u00f5es indicadas acima, por\u00e9m a motiva\u00e7\u00e3o maldosa e todos os \n\nmotivos ligados a ela sempre far\u00e3o mais efeito em seu car\u00e1ter inato. \n\nNesse sentido, poderemos afirmar que, o car\u00e1ter do fac\u00ednora \u00e9 \n\nessencialmente maldoso, mas isso n\u00e3o implica que no transcorrer de sua \n\nexist\u00eancia, pelo menos em raras ocasi\u00f5es, n\u00e3o possa ele experimentar o \n\nsentimento misterioso da compaix\u00e3o.  Sendo assim, a compaix\u00e3o poder\u00e1 \n\nexteriorizar-se de forma menos intensa(em raras ocasi\u00f5es) em torno de \nindiv\u00edduos que possuem um car\u00e1ter inato-maldoso, de cujos motivos \n\n                                                             \n118Idem, p.195. \n119Idem, p.195. \n\n\n\n91 \n \n\n \n\nmaldosos sempre predominar\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos demais. No entanto, a \n\ncompaix\u00e3o tamb\u00e9m poder\u00e1 exteriorizar-se de maneira mais intensa em \n\ntorno de indiv\u00edduos que possuem um car\u00e1ter inato-compassivo. Aqui, os \n\nmotivos benevolentes predominam majoritariamente em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nmotivos maldosos e ego\u00edstas. \n\nPartindo dessa indica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, tudo isso implicaria em tr\u00eas \n\ngraus espec\u00edficos de intensidade compassiva. a) a intensidade de uma \n\ncompaix\u00e3o proveniente de um car\u00e1ter maldoso. b) a intensidade de uma \n\ncompaix\u00e3o proveniente de um car\u00e1ter ego\u00edsta. c) a intensidade de uma \n\ncompaix\u00e3o proveniente de um car\u00e1ter compassivo.  \n\nSchopenhauer afirma que a compaix\u00e3o \u00e9 uma motiva\u00e7\u00e3o \n\nintr\u00ednseca a todo indiv\u00edduo humano. Nesse sentido, confirma-se tal \n\nassertiva com as pr\u00f3prias palavras do fil\u00f3sofo, \u201cpor isso \u00e9 que se apela \n\npara ela confiantemente em toda parte como sendo algo presente em \n\ntodo homem120\u201d. At\u00e9 mesmo indiv\u00edduos ego\u00edstas e maldosos poder\u00e3o \n\nprovar intuitivamente o fen\u00f4meno di\u00e1rio da compaix\u00e3o, e para \n\nconfirmamos esse ponto citaremos Schopenhauer: \u201ce, no entanto, \u00e9 algo \n\ncotidiano. Todos o vivenciaram muitas vezes em si mesmos, e at\u00e9 \n\nmesmo aos mais duros de cora\u00e7\u00e3o e ego\u00edstas ele n\u00e3o foi estranho121\u201d. \n\nNesse sentido, a terceira forma de intui\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00e9tico-m\u00edstica, pois \n\na extens\u00e3o do entendimento estaria reduzida ao conhecimento intuitivo \n\ndo todo da vida, implicando o conhecimento da unidade metaf\u00edsica da \n\nVontade em todos os seus n\u00edveis (contexto atemporal). Dentro desse \n\npanorama, a compaix\u00e3o representaria a primeira forma de intui\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9tico-m\u00edstica(negativa). \n\n           Levando em conta esses pontos indicativos abordados no \n\ndecorrer deste segundo cap\u00edtulo pode-se estruturar os seguintes graus de \n\nintensidade decompaix\u00e3o: primeiro grau) compaix\u00e3o com pouca \n\nintensidade 122 :estaria inserida ao dom\u00ednio do car\u00e1ter inato-maldoso. \nTrata-se de uma compaix\u00e3o rara, que brotaria em escassas ocasi\u00f5es. Um \n\ncar\u00e1ter fundamentalmente maldoso ter\u00e1 uma compaix\u00e3o menos intensa e \n\n                                                             \n120Idem, p.142. \n121Idem, p.142. \n122Num car\u00e1ter inato-maldoso, a motiva\u00e7\u00e3o maldosa \u00e9 a que mais predomina. A \n\nmotiva\u00e7\u00e3o ego\u00edsta e a compassiva s\u00e3o minorit\u00e1rias frente a maldade. \n\n\n\n92 \n \n\n \n\npouco duradoura. Pois os motivos compassivos na esmagadora maioria \n\ndas vezes n\u00e3o conseguem vencer a for\u00e7a preponderante dos motivos \n\nprovenientes da maldade. Em fun\u00e7\u00e3o disso, os motivos compassivos \n\nraramente se exteriorizam na experi\u00eancia. (Nero, St\u00e1lin, Hitler, s\u00e3o \n\nexemplos de indiv\u00edduos que raramente sentiram compaix\u00e3o). Segundo \n\ngrau) compaix\u00e3o com intensidade limitada 123 : estaria inserida ao \ndom\u00ednio do car\u00e1ter inato-ego\u00edsta. Trata-se de uma compaix\u00e3o parecida \n\ncom a primeira, por\u00e9m com algumas diferen\u00e7as. A intensidade dela \u00e9 \n\nmais duradoura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 maldosa. Pois os motivos compassivos em \n\nocasi\u00f5es bem maiores que a primeira conseguem vencer a for\u00e7a \n\npreponderante dos motivos ego\u00edstas (majorit\u00e1rios). Em fun\u00e7\u00e3o disso, se \n\nexterioriza na experi\u00eancia numa frequ\u00eancia maior. Um car\u00e1ter \n\nfundamentalmente ego\u00edsta experimentar\u00e1 uma compaix\u00e3o nem muito \n\nintensa nem pouco intensa. (a compaix\u00e3o limitada representaria o meio \n\ntermo entre a compaix\u00e3o m\u00ednima e a compaix\u00e3o ilimitada). Terceiro \n\ngrau) compaix\u00e3o com intensidade ilimitada 124 :circunscreve-se ao \ndom\u00ednio do car\u00e1ter inato-compassivo. Trata-se do mais elevado grau de \n\ncompaix\u00e3o restrita a poucos homens portadores da bondade inata do \n\ncar\u00e1ter. Trata-se de uma compaix\u00e3omuito duradoura e bem mais \nintensa. Pois os motivos compassivosna esmagadora maioria das vezes \n\nconseguem vencer o \u00edmpeto tempestuoso dos motivos ego\u00edstas e \n\nmaldosos. \n\nAp\u00f3s apresentar neste cap\u00edtulo a primeira forma \u00e9tico-m\u00edstica de \nintui\u00e7\u00e3o, deixamos claro que a compaix\u00e3o n\u00e3o se apoia mutuamente na \n\nraz\u00e3o. Mas se os animais s\u00e3o dotados de conhecimento intuitivo, porque \n\nn\u00e3o podem experimentar o sentimento di\u00e1rio e misterioso da \n\ncompaix\u00e3o? mesmo que Schopenhauer desconsidere a racionalidade \n\ndentro do dom\u00ednio da compaix\u00e3o, a mesma ficaria pressuposta, e, nesse \n\nsentido, tamb\u00e9m ter\u00edamos um apoio m\u00fatuo entre entendimento e raz\u00e3o \n\n                                                             \n123Num car\u00e1ter inato-ego\u00edsta, a motiva\u00e7\u00e3o ego\u00edsta \u00e9 a que mais predomina. A \n\nmotiva\u00e7\u00e3o maldosa e a compassiva s\u00e3o minorit\u00e1rias frente ao ego\u00edsmo. \n124 Num car\u00e1ter inato-compassivo, a motiva\u00e7\u00e3o compassiva \u00e9 a que mais \n\npredomina. A motiva\u00e7\u00e3o maldosa e a ego\u00edsta s\u00e3o minorit\u00e1rias frente \u00e0 \ncompaix\u00e3o. \n\n\n\n93 \n \n\n \n\nque se restringe ao dom\u00ednio m\u00edstico-temporal e atemporal 125 . Essa \n\ncoopera\u00e7\u00e3o velada come\u00e7ar\u00e1 a ser desvelada a partir do livro IV, com a \n\nconceitua\u00e7\u00e3o da Besonnenheit der Vernunft. Investigaremos esse \nconceito no decorrer da tese, mais precisamente quando analisarmos a \n\nascese. Mas antes de retomarmos essa investiga\u00e7\u00e3o, passaremos para \n\noutro objeto de an\u00e1lise desta tese: sobre a possibilidade de \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade no \u00e2mbito da afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida.  \n\n            A estrutura do terceiro cap\u00edtulo dar-se-\u00e1 da seguinte forma: 1) \n\napresentaremos os graus de afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida; 2) \n\nanalisaremos a possibilidade de exterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade no \u00e2mbito \n\nafirmativo; 3) apresentaremos o segundo tipo de intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica, \n\nde cunho afirmativa. Debru\u00e7ar-nos-emos sobre conceitua\u00e7\u00f5es \n\nimportantes. Assim, investigaremos a natureza do amor entre os sexos, \n\nna medida em que representa um grau determinado de afirma\u00e7\u00e3o da \n\nvida, tamb\u00e9m analisaremos a natureza obscura do suic\u00eddio como grau \n\ndeterminado de afirma\u00e7\u00e3o da vida. \n\n \n\n  \n\n                                                             \n125 Por um lado a compaix\u00e3o \u00e9 temporal pelo fato de ser uma motiva\u00e7\u00e3o \n\nalicer\u00e7ada na experi\u00eancia, mas por outro lado ela \u00e9 atemporal, pois permite o \nconhecimento da unidade metaf\u00edsica presente no outro. \n\n\n\n94 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n \n\n \n\n4 - SOBRE A AFIRMA\u00c7\u00c3O DA VONTADE DE VIDA \n\n \n\n4.1 OS GRAUS DE AFIRMA\u00c7\u00c3O DA VONTADE DE VIDA \n\n \n\n               Schopenhauer abre o par\u00e1grafo 60 de O Mundo como Vontade \n\ne como Representa\u00e7\u00e3o com a seguinte frase: \u201cA afirma\u00e7\u00e3o da Vontade \u00e9 \no constante querer mesmo, n\u00e3o perturbado por conhecimento algum, tal \n\nqual preenche a vida do homem em geral126\u201d. A tem\u00e1tica aqui proposta \n\ncircunscreve-se em torno de todos os diferentes atos da Vontade numa \n\nrela\u00e7\u00e3o de satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades ligadas ao corpo. Essas \n\nnecessidades, por sua vez, consistem, sobretudo, na conserva\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo e na manuten\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie. Para o fil\u00f3sofo, o homem \n\nessencialmente \u00e9 um ser que quer e, al\u00e9m disso, o seu conhecimento \n\npermanece em constante rela\u00e7\u00e3o com os des\u00edgnios (afirmativos) \n\nsoberanos da Vontade. \u00c9 como se a consci\u00eancia desse indiv\u00edduo sempre \n\nestivesse atrelada ao querer, ou seja, trabalhando inconscientemente para \n\na afirma\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio corpo. Diz Schopenhauer: \u201cassim \u00e9 a vida de \n\nquase todos os homens. Querem, sabem o que querem e esfor\u00e7am-se em \n\nfavor disso com sucesso127\u201d. \n\n              Sendo assim, o primeiro grau de afirma\u00e7\u00e3o da Vontade \n\ncircunscreve-se em torno da conserva\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio corpo. Trata-se de \n\num grau inferior-individualizado, restrita \u00e0 exist\u00eancia corp\u00f3rea do \n\nindiv\u00edduo. E, al\u00e9m disso, n\u00e3o possui um excedente que possa ultrapassar \n\nos limites corporais do indiv\u00edduo, pois aqui a consci\u00eancia sempre \n\ndireciona o alvo de seu querer na escolha dos meios circunstanciais, com \n\nintuito de satisfazer as suas necessidades infind\u00e1veis. \u00c9 justamente nesse \n\nmomento que Schopenhauer come\u00e7a a deixar de maneira bastante \n\npressuposta a engrenagem aparente do PrincipiumIndividuationis. \n\nDentro deste panorama espa\u00e7o-temporal, o intelecto permanece preso ao \n\ncorpo, servindo inconscientemente aos des\u00edgnios soberanos da Vontade \n\nc\u00f3smica, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 uma emancipa\u00e7\u00e3o intelectual-metaf\u00edsica-\n\natemporal, e nesse sentido se sobressai de maneira bastante efetiva o \n\n                                                             \n126SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 420. \n127Idem, p.421. \n\n\n\n96 \n \n\n \n\nego\u00edsmo, na medida em que visa apenas o bem estar pessoal. \n\n              No entanto, esse mesmo querer individual pode se elevar a \n\nponto de exceder a afirma\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria exist\u00eancia. E neste caso \n\nespec\u00edfico o indiv\u00edduo n\u00e3o apenas afirmaria a pr\u00f3pria vida, mas tamb\u00e9m \n\nnegaria de forma veemente a dos outros; tudo isso por meio de impulsos \n\nviolentos e paix\u00f5es sem limites (na forma de crimes passionais e \n\nviol\u00eancia exacerbada). Eis aqui o segundo grau de afirma\u00e7\u00e3o da \nVontade de vida. Neste grau espec\u00edfico, o ego\u00edsmo se exterioriza de \n\nmaneira ainda mais acentuada no indiv\u00edduo, a ponto de ultrapassar \n\nafirmativamente as fronteiras do pr\u00f3prio eu (dentro de uma perspectiva \n\nespa\u00e7o-temporal). Esse grau representaria o oposto da compaix\u00e3o, pois \n\nn\u00e3o haveria uma identifica\u00e7\u00e3o metaf\u00edsica em rela\u00e7\u00e3o ao outro. \u00c9 preciso, \n\nno entanto, ressaltar que essa aproxima\u00e7\u00e3o entre o agente (eu) e o \npaciente (n\u00e3o eu), tem apenas como alvo a aniquila\u00e7\u00e3o alheia, a fim de \nsatisfazer seus pr\u00f3prios interesses. \n\n              J\u00e1 o terceiro grau de afirma\u00e7\u00e3o da Vontade tamb\u00e9m se elevaria \na ponto de ultrapassar os limites afirmativos da exist\u00eancia corp\u00f3rea. \n\nTrata-se do mecanismo inconsciente do impulso sexual. O impulso \n\nsexual afirma a vida ilimitadamente muito al\u00e9m da morte do indiv\u00edduo. \n\nSobre esse assunto, assevera Schopenhauer: \n\n \n\nA natureza, sempre verdadeira e consequente, \n\naqui at\u00e9 mesmo inocente, exibe de maneira \n\nbastante expl\u00edcita a significa\u00e7\u00e3o \u00edntima do ato \n\nde procria\u00e7\u00e3o. A nossa consci\u00eancia, a \n\nveem\u00eancia do impulso, nos ensina que neste \n\nato se expressa de maneira pura e sem \n\nmesclas (como no caso da nega\u00e7\u00e3o de outros \n\nindiv\u00edduos) a mais decidida AFIRMA\u00c7\u00c3O \n\nDA VONTADE DE VIDA128. \n\n \n\n              A entrada em cena de uma nova exist\u00eancia no tempo \n\ndependeria exclusivamente do ato sexual. A diferen\u00e7a entre o procriador \n\ne o procriado se daria apenas no \u00e2mbito da apar\u00eancia, mas em termos \n\n                                                             \n128Idem, p.422. \n\n\n\n97 \n \n\n \n\nmetaf\u00edsicos, em rela\u00e7\u00e3o a Ideia, n\u00e3o haveria a m\u00ednima diferen\u00e7a entre \n\neles. \u00c9 tamb\u00e9m pelo mecanismo sexual que a manuten\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \u00e9 \n\ngarantida pela multiplicidade de indiv\u00edduos. \u00c9 justamente nessa \n\nperspectiva, que o nascimento e a morte representam os dois lados da \n\nmesma moeda, na medida em que s\u00e3o pertencentes ao fen\u00f4meno da \n\nvida. Dentro deste panorama afirmativo, inexiste qualquer possibilidade \n\nde reden\u00e7\u00e3o, cuja viabilidade circunscreve-se em torno da mais perfeita \n\ncapacidade de conhecimento (Besonnenheit der Vernunft). Entretanto, \n\ntentaremos demonstrar que essa mesma capacidade de conhecimento \n\npode se exteriorizar no plano afirmativo, mais precisamente no \u00faltimo \n\ngrau de afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. \n\n              Segundo Schopenhauer, o impulso sexual representaria a \n\nfinalidade suprema tanto para o homem quanto para o animal. Trata-se \n\naqui, de um primeiro esfor\u00e7o inconsciente de autoconserva\u00e7\u00e3o, numa \n\ntentativa cega de eternizar no tempo a esp\u00e9cie, mediante a \n\nmultiplicidade de indiv\u00edduos. Sendo assim, ficam circunscritos dois \n\npontos importantes: 1) qualquer esp\u00e9cie \u00e9 eterna, pois se encontra no \n\n\u00e2mbito atemporal enquanto Ideia. Por exemplo; se nesse exato momento \n\nfossem extintos todos os elefantes da face da terra, isso em nada afetaria \n\na eternidade da Ideia de elefante fora do tempo. 2) entretanto, a Ideia \n\npoder\u00e1 sem d\u00favida alguma se eternizar no tempo e para isso, bastaria o \n\nesfor\u00e7o de propaga\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie mediante o ato sexual. Tudo isso \n\npressup\u00f5e a multiplicidade de indiv\u00edduos que garantir\u00e3o a continuidade \n\nda esp\u00e9cie no tempo. \n\n              A Vontade de vida representa a mola propulsora que impele o \n\nhomem e o animal para a procria\u00e7\u00e3o por meio do ato sexual. \n\nObviamenteisso tem um pre\u00e7o, como diz Schopenhauer: \u201cAp\u00f3s a \n\nnatureza ter alcan\u00e7ado pelo indiv\u00edduo o seu objetivo, ela se torna por \n\ninteiro indiferente ao sucumbir dele, visto que, como Vontade de vida, \n\npreocupa-se t\u00e3o somente com a conserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie, o indiv\u00edduo \n\nsendo-lhe nulo 129 \u201d. Seguindo a an\u00e1lise do fil\u00f3sofo, \u00e9 not\u00f3ria a \n\nimport\u00e2ncia dos genitais dentro do contexto afirmativo, uma vez que os \n\ngenitais, mais do que qualquer parte exterior do corpo, est\u00e3o reduzidos \n\naos ditames soberanos da Vontade e de nenhum modo ao conhecimento. \n\n                                                             \n129Idem, p.424. \n\n\n\n98 \n \n\n \n\nIsso corrobora com alguns pontos que foram discutidos at\u00e9 aqui, mais \n\nprecisamente no que tange ao quesito da clareza de consci\u00eancia, pois \n\ndiferentemente dos \u00f3rg\u00e3os reprodutivos, a mesma n\u00e3o se at\u00e9m aos \n\naspectos volitivos do corpo. Diz Schopenhauer: \n\n \n\n \n\nA Vontade mostra-se aqui quase t\u00e3o \n\nindependente do conhecimento quanto nas \n\noutras partes que, por ocasi\u00e3o da simples \n\nexcita\u00e7\u00e3o, servem \u00e0 vida vegetativa, \u00e0 \n\nreprodu\u00e7\u00e3o e nas quais a Vontade faz efeito \n\ncegamente como o faz na natureza destitu\u00edda \n\nde conhecimento.130 \n\n \n\n              Isso quer dizer, que Schopenhauer postula os genitais como \n\nsendo o verdadeiro foco da Vontade de vida, garantindo, assim, a \n\ncontinuidade da exist\u00eancia no tempo. Por\u00e9m, essa curta tem\u00e1tica \n\nelencada no par\u00e1grafo 60 de O mundo como vontade e como \nrepresenta\u00e7\u00e3o, impele o fil\u00f3sofo \u00e0 aprofundar a investiga\u00e7\u00e3o no Tomo \n\n2, sobretudo nos par\u00e1grafos 44 (Metaf\u00edsica do amor sexual) e 45 (Da \nafirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida) da segunda edi\u00e7\u00e3o. Sendo assim, faz-se \nnecess\u00e1rio comentar de forma abreviada alguns pontos espec\u00edficos do \n\npar\u00e1grafo 44 antes de adentramos no quarto grau de afirma\u00e7\u00e3o da vida. \n\n              No par\u00e1grafo 44, intitulado Metaf\u00edsica do amor, Schopenhauer \n\nentende a concep\u00e7\u00e3o de amor sexual como a mais direta manifesta\u00e7\u00e3o da \n\nVontade no \u00e2mbito da apar\u00eancia. O amor \u00e9 identificado como sendo um \n\nimpulso sexual (Geschlechtstrieb), ocupando assim, a maior parte do \npensamento mais jovem da humanidade.  Esse impulso age cegamente \n\nem torno de todos os casais aptos para procriar. Trata-se aqui, de uma \n\npoderosa ilus\u00e3o, pois o indiv\u00edduo acredita veementemente perseguir suas \n\npr\u00f3prias satisfa\u00e7\u00f5es sexuais particulares, quando na verdade trabalha \n\ninconscientemente para os des\u00edgnios soberanos da esp\u00e9cie, pois aqui a \n\ngrande meta estabelecida pela natureza \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de uma futura \n\n                                                             \n130Idem, p.424. \n\n\n\n99 \n \n\n \n\ncrian\u00e7a (fruto da uni\u00e3o sexual entre um homem e uma mulher). \u00c9 \n\njustamente dentro desse panorama afirmativo, que Schopenhauer \n\napresenta a conceitua\u00e7\u00e3o de motiva\u00e7\u00e3o sexual inconsciente. As \n\nmotiva\u00e7\u00f5es sexuais inconscientes possibilitam a inclina\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre \n\nos casais. Por exemplo, a principal considera\u00e7\u00e3o que guia a escolha \n\nmasculina \u00e9 a idade, pois o homem, guiado por motivos inconscientes, \n\nprivilegia aquela idade feminina entre o princ\u00edpio e o fim da \n\nmenstrua\u00e7\u00e3o. Portanto, a idade ideal ficaria compreendida entre os 18 e \n\nos 28 anos, estas se encontram no \u00e1pice do seu per\u00edodo f\u00e9rtil. A sa\u00fade, a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do esqueleto, a abund\u00e2ncia de carne e a beleza do rosto, \n\nnesta ordem, representam outros atributos atraentes para o homem. J\u00e1 as \n\nmulheres, dariam prefer\u00eancia para os homens com idade compreendida \n\nentre os 30 e 35 anos, \u00e1pice da for\u00e7a reprodutiva masculina, al\u00e9m de \n\nlevar em conta a qualidade do car\u00e1ter, a for\u00e7a e a coragem masculina. \n\nEssas seriam as considera\u00e7\u00f5es absolutas que determinam a escolha \n\ninconsciente e m\u00fatua entre os parceiros. A contrapartida correspondente \n\na elas s\u00e3o as chamadas considera\u00e7\u00f5es relativas, de tend\u00eancia individual, \nv\u00e1lidas individualmente para cada caso de amantes, e que afirmam o \n\ntipo da esp\u00e9cie \u00e0 qual poderia expor-se de maneira deficiente. O amor \n\napaixonado origina-se exclusivamente aqui, pois pressup\u00f5e uma \n\nqu\u00edmica cega-metaf\u00edsica entre os casais, na medida em que um \n\nneutraliza os defeitos do outro, gerando, por sua vez, uma crian\u00e7a \n\nidentificada com o tipo adequado da esp\u00e9cie. Sobre esse assunto, \n\nassevera Barboza: \u201ctrata-se de um complexo c\u00e1lculo inconsciente que \n\nretira sua energia do impulso sexual131\u201d. Aqui, a sexualidade \u00e9 definida \n\nna sua unilateralidade, de modo que um homem (mais masculino) \n\nbuscar\u00e1 uma mulher (mais feminina) e vice-versa. Para Schopenhauer, \n\n\u201ccada um ama o que lhe falta\u201d: \n\n \n\nQuanto mais fraco for o homem no que se \n\nrefere \u00e0 for\u00e7a muscular, tanto mais procurar\u00e1 \n\nmulheres fortes: a mulher tamb\u00e9m far\u00e1 o \n\n                                                             \n131BARBOZA, Jair. Teoria do amor sexual: uma reflex\u00e3o em torno de Plat\u00e3o, \n\nSchopenhauer e Freud.In: Revista de Filosofia Aurora, Curitiba, v.19 n.25 \njul./dez. 2007. \n\n\n\n100 \n \n\n \n\nmesmo do seu lado. Mas como, via de regra, \n\n\u00e9 conforme a natureza uma for\u00e7a muscular \n\nmais fraca para mulher, ent\u00e3o, via de regra, \n\ntamb\u00e9m as mulheres dar\u00e3o prefer\u00eancia aos \n\nhomens mais fortes. A estatura tamb\u00e9m \u00e9 \n\numa considera\u00e7\u00e3o importante. Homens \n\npequenos t\u00eam uma inclina\u00e7\u00e3o decisiva por \n\nmulheres grandes, e vice-versa132. \n\n \n\n              O impulso sexual, portanto, imiscui-se em toda parte sob o \n\ndisfarce inconsciente da atra\u00e7\u00e3o m\u00fatua, num panorama metaf\u00edsico-\n\nimanente que possibilita a dire\u00e7\u00e3o para todo o processo de perman\u00eancia \n\nda esp\u00e9cie. Cada relacionamento \u00e9 um desenvolvimento ou uma \n\nrealiza\u00e7\u00e3o perfeita de um plano metaf\u00edsico estabelecido por Eros \n\n(met\u00e1fora da Vontade de vida). Diz Schopenhauer: \n\n \n\nEntretanto, no meio do tumulto, vemos os \n\nolhares de dois amantes se encontrarem \n\ncheios de desejos: - todavia, porque com \n\ntanto mist\u00e9rio e temor e \u00e0s escondidas? \u2013 \n\nPorque esses amantes s\u00e3o os traidores que \n\nsecretamente tramam perpetuar toda mis\u00e9ria \n\ne atribula\u00e7\u00e3o que, sem eles, logo atingiriam \n\num fim, fim que eles querem obstar, do \n\nmesmo modo que seus semelhantes \n\nanteriormente obstaram.133 \n\n \n\nA cita\u00e7\u00e3o elencada acima atesta os seguintes pontos em \n\nquest\u00e3o: 1) para Schopenhauer, toda vida j\u00e1 implica a exist\u00eancia de \n\nsofrimento. 2) a manuten\u00e7\u00e3o do sofrimento depende exclusivamente da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie. 3) a aniquila\u00e7\u00e3o definitiva de todo sofrimento, \n\ndepende da erradica\u00e7\u00e3o do impulso sexual, ou seja, da pr\u00f3pria nega\u00e7\u00e3o \n\n                                                             \n132SCHOPENHAUER, Arthur.Metaf\u00edsica do amor, metaf\u00edsica da morte. 2. ed. \n\nTrad. de Jair Barboza. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2004. \n133Idem, p.55. \n\n\n\n101 \n \n\n \n\ndo corpo, mediante a castidade volunt\u00e1ria 134. Eis aqui o dom\u00ednio do \n\nterceiro grau espec\u00edfico de afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida, circunscrito \n\nao \u00e2mbito da metaf\u00edsica do sexo.  \n\n              Nos par\u00e1grafos 49 e 69 de Omundo como vontade e como \nrepresenta\u00e7\u00e3o, Schopenhauer apresenta o quarto grau de afirma\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida, ou seja, trata-se aqui do suic\u00eddio propriamente dito. O \nsuic\u00eddio difere largamente da nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida e, longe de \n\nconfigurar uma nega\u00e7\u00e3o do corpo, \u00e9 um ato humano genuinamente \n\nafirmativo. O indiv\u00edduo suicida deseja vigorosamente a vida, e nesse \n\nsentido sua a\u00e7\u00e3o difere-se amplamente do ato de nega\u00e7\u00e3o da Vontade, \n\nque por sua vez repugna todos os prazeres ligados ao corpo.  O suicida \n\nalmeja uma exist\u00eancia sem obst\u00e1culos ligados ao corpo, por\u00e9m, quando \n\ncircunst\u00e2ncias adversas entram em cena a ponto de n\u00e3o permitir tal \n\nintento, o desfecho \u00e9 sempre a frustra\u00e7\u00e3o e o sofrimento. Todavia, o \n\nassunto \u00e9 mais complexo. Primeiramente, h\u00e1 a dif\u00edcil tarefa de \n\ncompreender a rela\u00e7\u00e3o metaf\u00edsica que pode haver entre a Vontade e o \n\nindiv\u00edduo, isto \u00e9, entre a coisa em si e a apar\u00eancia, uma vez que as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es metaf\u00edsicas que possibilitam o suic\u00eddio determinam a \n\nindiferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a apar\u00eancia particular, o que significa tamb\u00e9m \n\nque se o suic\u00eddio \u00e9 poss\u00edvel, seria apenas como um deixar de ser \n\nafirmativo referente apenas ao indiv\u00edduo, n\u00e3o a esp\u00e9cie. Sobre este \n\nassunto, assevera Schopenhauer: \n\n \n\nPois aquela certeza firme, \u00edntima que permite \n\na todos n\u00f3s vivermos sem o terror cont\u00ednuo \n\nda morte, vale dizer, tamb\u00e9m apoia o ato de \n\nsuic\u00eddio. A Vontade de vida aparece // tanto \n\nna morte auto-imposta (Shiva), quanto no \n\nprazer da conserva\u00e7\u00e3o pessoal (Vishnu) e na \n\nvol\u00fapia da procria\u00e7\u00e3o (Brahma). [...] O \n\nsuic\u00eddio est\u00e1 para a nega\u00e7\u00e3o da Vontade \n\ncomo a coisa particular est\u00e1 para a Ideia. O \n\nsuicida nega t\u00e3o somente o indiv\u00edduo, n\u00e3o a \n\n                                                             \n134Trata-se aqui de um exerc\u00edcio asc\u00e9tico propiciado pela nega\u00e7\u00e3o da Vontade \n\nde vida. No quarto cap\u00edtulo retomaremos esse assunto. \n\n\n\n102 \n \n\n \n\nesp\u00e9cie135. \n\n \n\n               Isto \u00e9 importante porque permite compreender a determina\u00e7\u00e3o \n\ndo aspecto suicida e a sua total ilus\u00e3o atrelada ao \n\nprincipiumindividuationis que, portanto, n\u00e3o permite a identifica\u00e7\u00e3o da \n\nVontade como sendo a fonte subjacente do sofrimento. No entanto, se o \n\nequ\u00edvoco ilus\u00f3rio \u00e9 rejeit\u00e1vel pela sua condi\u00e7\u00e3o aparente, a ilus\u00e3o de \n\nMaia \u00e9 um fundamento complexo que a realidade humana enfrenta \n\nsegundo suas pr\u00f3prias limita\u00e7\u00f5es metaf\u00edsicas, uma vez que a clareza de \n\nconsci\u00eancia \u00e9 um atributo raro e restrito a poucos homens com \n\nqualidades espirituais diferenciadas.   \n\n              De maneira sucinta, em O mundo o suic\u00eddio \u00e9 compreendido \ncomo uma aniquila\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria de uma determinada apar\u00eancia \n\nparticular. Por conta disso, representa uma contradi\u00e7\u00e3o da Vontade \n\nconsigo mesma. \u00c9 importante notar neste caso espec\u00edfico a luta \n\nincessante em todos os graus ascendentes de objetiva\u00e7\u00e3o da Vontade. \n\nEssa guerra cont\u00ednua cuja fonte n\u00e3o \u00e9 um estado positivo exteriorizado, \n\nmas a eterna contradi\u00e7\u00e3o da Vontade que recai no todo da apar\u00eancia, \n\nexplicita uma forma constante de luta de todos contra todos, revelando, \n\nassim, o eterno retorno do sofrimento no fluxo cont\u00ednuo do Devir. \n\nMergulhado na torrente dos desejos o homem se lan\u00e7a sobre eles a fim \n\nde suprir suas car\u00eancias infind\u00e1veis sem, no entanto, jamais conseguir, \n\nestando fadado ao desespero do sofrimento ilimitado, cujo resultado \n\napenas prolonga a necessidade in\u00f3cua, tal como a repeti\u00e7\u00e3o eterna da \n\nroda de \u00cdxion, do trabalho in\u00fatil, do esfor\u00e7o em v\u00e3o de sair da sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o, ou seja, cuja condi\u00e7\u00e3o mesma revela a impossibilidade de \n\nreden\u00e7\u00e3o, mesmo \u00e0s expensas de um mero suic\u00eddio. Aderir ao suic\u00eddio \n\nn\u00e3o implica suprimir o sofrimento, pois o mesmo enra\u00edza-se na ess\u00eancia \n\neterna. Todavia, essa caracter\u00edstica conflituosa \u00e9 expressa por \n\nSchopenhauer da seguinte maneira: \n\n \n\nAo fim, no grau mais elevado desta, a Ideia \n\nde homem, esse conflito atinge o grau no \n\n                                                             \n135SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 504. \n\n\n\n103 \n \n\n \n\nqual n\u00e3o apenas os indiv\u00edduos a exporem a \n\nmesma Ideia se exterminam uns aos outros, \n\nmas o mesmo indiv\u00edduo declara guerra a si; e \n\na veem\u00eancia, com a qual ele quer a vida e se \n\nrevolta contra a trava\u00e7\u00e3o da mesma, a saber, \n\no sofrimento, o leva a destruir-se, de tal \n\nmaneira que a vontade individual, mediante \n\num ato volitivo, suprime o corpo, o qual \u00e9 \n\napenas a sua visibilidade, e isso antes que o \n\nsofrimento quebre a vontade. Precisamente \n\nporque o suicida n\u00e3o pode cessar de querer, \n\ncessa de viver. A Vontade se afirma aqui \n\njustamente pela supress\u00e3o de seu fen\u00f4meno, \n\npois n\u00e3o pode mais afirmar-se de outro \n\nmodo.136 \n\n \n\n          Quando o sofrimento alcan\u00e7a uma intensidade demasiada, \n\npossibilita-se a nega\u00e7\u00e3o da Vontade.Entretanto, o suicida ao rejeitar o \n\ncorpo (apar\u00eancia da Vontade), por conseguinte, rejeita tal possibilidade, \n\nde modo que a ess\u00eancia permanece inalter\u00e1vel. Esse processo de fuga \n\npelo suic\u00eddio n\u00e3o levaria \u00e0 reden\u00e7\u00e3o absoluta do sofrimento pelo simples \n\nfato de ser o pr\u00f3prio sofrimento o caminho que leva a salva\u00e7\u00e3o137. \u00c9 \n\njustamente pelo conhecimento dotodo da vida despertado na consci\u00eancia \ndo indiv\u00edduo, a qual a Vontade \u00e9 reconhecida como sendo a fonte \n\nsubjacente do sofrimento do mundo, que se torna um quietivo para a \n\nvontade individual correlacionada ao corpo, possibilitando, assim, a \n\nsuprema reden\u00e7\u00e3o.  \n\n           Isso levaria Schopenhauer a ver o aspecto suicida com certo \n\npessimismo, igualando-o ao fracasso das paix\u00f5es in\u00fateis. Ante o \n\nexposto, v\u00ea-se que mesmo de tempos em tempos repetem-se casos de \n\nsuic\u00eddio no seio familiar. O filho mata os pais que tanto ama para em \n\n                                                             \n136Idem, p.505 \n137Retomaremos esse assunto no quarto cap\u00edtulo quando analisar o par\u00e1grafo 49 \n\ndo Tomo2 da obra principal, intitulado \u201cA ordem da salva\u00e7\u00e3o\u201d (Die \nHeilsordenung). \n\n\n\n104 \n \n\n \n\nseguida dar cabo da pr\u00f3pria vida. Diante dessas considera\u00e7\u00f5es, pode-se \n\ntra\u00e7ar os seguintes pontos relacionados com a tem\u00e1tica em quest\u00e3o: 1) \n\nexistiriam tr\u00eas tipos espec\u00edficos de suic\u00eddio; 2) os dois primeiros tipos \n\nseriam suic\u00eddios afirmativos atrelados ao principiumindividuationis; 3) o \nterceiro tipo seria um suic\u00eddio negativo atrelado ao conhecimento do \n\ntodo da vida, logo n\u00e3o submetido ao tempo e ao espa\u00e7o \n\n(principiumindividuatinis). Nesse sentido, faz-se necess\u00e1rio demonstrar \ncada um deles, a fim de concluir nossa exposi\u00e7\u00e3o sobre o suic\u00eddio. \n\nO primeiro tipo de suic\u00eddio circunscreve-se ao contexto individual, \n\nentendido apenas como uma aniquila\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria de uma determinada \n\napar\u00eancia particular no tempo e no espa\u00e7o. Trata-se aqui, de um suic\u00eddio \n\nsubmetido \u00e0 ilus\u00e3o de Maia, atrelado \u00e0s vestes do \n\nprincipiumindividuationis, e nesse sentido, configura-se um suic\u00eddio \nafirmativo, pelo fato da mortifica\u00e7\u00e3o corporal estar correlacionada com \na viol\u00eancia exercida no corpo. Em termos filos\u00f3ficos, esse ato s\u00f3 pode \n\nser explanado como se segue: mergulhado no sofrimento profundo o \n\nindiv\u00edduo reconhece imediatamente a vontade que habita em si; em \n\nseguida, reconhece essa mesma vontade como fonte mantenedora do \n\nsofrimento que habita nele; por fim, profundamente afetado pelo \n\nconhecimento da mis\u00e9ria da vida, deseja em seguida adotar o ato \n\nsuicida; acreditando que, ao suprimir a apar\u00eancia, tamb\u00e9m suprime a \n\ness\u00eancia mesma; portanto, almeja resgatar-se a si pr\u00f3prio dos tormentos \n\ne das pen\u00farias ligadas a pr\u00f3pria vida. Neste caso espec\u00edfico, o que se \n\ntem \u00e9 a ilus\u00e3o atrelada ao principiumindividuationis, no sentido de se \n\nacreditar na quebra definitiva da Vontade mediante o ato suicida. O que \n\nde fato foi alcan\u00e7ado nesse contexto foi t\u00e3o somente a destrui\u00e7\u00e3o de uma \n\napar\u00eancia particular, neste tempo, neste espa\u00e7o, sem afetar, no entanto, a \n\ness\u00eancia \u00edntima. Sendo assim, denominaremos o primeiro tipo de \n\nsuic\u00eddio de suic\u00eddio individual afirmativo.(temporal, individual e \natrelado \u00e0 ilus\u00e3o do principiumindividuationis). \n\n              O segundo tipo de suic\u00eddio, circunscreve-se ao contexto \n\nhomicida, entendido como um quadro de suic\u00eddio de seu perpetrador \n\nap\u00f3s o assassinato das v\u00edtimas. Assim como o primeiro, tamb\u00e9m se trata \n\nde um suic\u00eddio submetido \u00e0 ilus\u00e3o das cortinas aparentes do V\u00e9u de \n\nMaia, atrelado ao principiumindividuationis, e nesse aspecto, tamb\u00e9m se \n\ncaracteriza como suic\u00eddio afirmativo pelo fato da mortifica\u00e7\u00e3o corporal \n\n\n\n105 \n \n\n \n\nestar correlacionada com a viol\u00eancia exercida em mais de um corpo. E m \n\ntermos conceituais, essa a\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser explicitada da seguinte forma. \n\nComo se explicaria o fato de um pai matar os pr\u00f3prios filhos e em \n\nseguida a si pr\u00f3prio? A vontade do indiv\u00edduo se reconhece \n\nimediatamente nos filhos, contudo, fortemente afetado pel o \n\nconhecimento dos sofrimentos de toda vida, espera que, ao abolir a \n\napar\u00eancia, suprime tamb\u00e9m a Vontade como ess\u00eancia; nesse sentido, \n\ndeseja salvaguardar a si e aos seus filhos, das mis\u00e9rias e dos tormentos \n\nligados \u00e0 vida. Assim como o primeiro tipo de suic\u00eddio elencado acima, \n\ntamb\u00e9m se tem aqui uma ilus\u00e3o atrelada ao principiumindividuationis, \n\nno sentido de se acreditar na subtra\u00e7\u00e3o definitiva da Vontade de vida por \n\nmeio do ato suicida. O que de fato fora atingido nesse cen\u00e1rio foi t\u00e3o \n\nsomente a destrui\u00e7\u00e3o de mais de uma apar\u00eancia particular (pai e filhos), \n\nneste tempo, neste espa\u00e7o, sem abalar, no entanto, a ess\u00eancia c\u00f3smica. \n\nDiz Schopenhauer: \n\n \n\nOra, um caminho t\u00e3o errado como quanto \n\neste corresponde \u00e0 suposi\u00e7\u00e3o de que se pode \n\natingir aquele mesmo fim, ao qual se chega \n\npela volunt\u00e1ria castidade, servindo-se do \n\naborto dos fins da natureza na fecunda\u00e7\u00e3o ou \n\nat\u00e9 mesmo quando, na considera\u00e7\u00e3o do \n\nsofrimento inevit\u00e1vel da vida, provoca-se a \n\nmorte do rec\u00e9m- nascido em vez de fazer \n\ntodo o poss\u00edvel para assegurar a vida \u00e0queles \n\nque s\u00e3o a esta impelidos. // Pois, se a \n\nVontade de vida existe como o exclusivo \n\nmetaf\u00edsico ou a coisa em si, viol\u00eancia alguma \n\npode quebr\u00e1-la, mas t\u00e3o somente destruir seu \n\nfen\u00f4meno138. \n\n \n\n              Desse modo, denominaremos o segundo tipo de suic\u00eddio de \n\nhomic\u00eddio-suic\u00eddio afirmativo(temporal, homicida e atrelado \u00e0 ilus\u00e3o do \nprincipiumindividuationis).  \n\n                                                             \n138Idem, p.506. \n\n\n\n106 \n \n\n \n\n              J\u00e1 o terceiro tipo de suic\u00eddio circunscreve-se ao contexto da \n\nnega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida, entendido apenas como contradi\u00e7\u00e3o da \n\napar\u00eancia consigo mesma, revelando, por sua vez, o estado de santidade \n\ne auto-abnega\u00e7\u00e3o. Trata-se aqui, de um suic\u00eddio n\u00e3o submetido \u00e0 ilus\u00e3o \n\nde Maia, n\u00e3o atrelado \u00e0s vestes do principiumindividuationis, e nesse \n\nsentido, configura-se como suic\u00eddio negativo, pelo fato da mortifica\u00e7\u00e3o \ncorporal estar correlacionada com a clareza de consci\u00eancia \n\n(conhecimento do todo da vida). Em termos filos\u00f3ficos, este ato s\u00f3 pode \n\nser explicitado como se segue:a Vontade s\u00f3 pode ser suprimida por \n\ninterm\u00e9dio do conhecimento e assim pode p\u00f4r fim ao sofrimento \n\nestritamente correlacionado a apar\u00eancia. Portanto, neste caso espec\u00edfico, \n\no que se tem n\u00e3o \u00e9 um suic\u00eddio afirmativo atrelado ao \n\nprincipiumindividuatinis, mas o que de fato foi alcan\u00e7ado nesse \ncontexto foi t\u00e3o somente a reden\u00e7\u00e3o absoluta na forma de ascese \n\nvolunt\u00e1ria. Sobre esse ponto espec\u00edfico, assevera Schopenhauer: \n\n \n\nA Vontade n\u00e3o pode ser suprimida por nada \n\nsen\u00e3o o CONHECIMENTO. Por isso o \u00fanico \n\ncaminho de salva\u00e7\u00e3o \u00e9 este: que a Vontade \n\napare\u00e7a livremente, a fim de, neste \n\nfen\u00f4meno, CONHECER a sua ess\u00eancia. S\u00f3 \n\nem consequ\u00eancia deste conhecimento pode \n\nsuprimir a si mesma e, assim, tamb\u00e9m p\u00f4r \n\nfim ao sofrimento insepar\u00e1vel de seu \n\nfen\u00f4meno. Isso, entretanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel por \n\nviol\u00eancia, como a destrui\u00e7\u00e3o do embri\u00e3o, a \n\nmorte do rec\u00e9m-nascido, o suic\u00eddio. A \n\nnatureza conduz a Vontade \u00e0 luz, porque s\u00f3 \n\nna luz a Vontade pode encontrar a sua \n\nreden\u00e7\u00e3o139. \n\n \n\n              Sendo assim, denominaremos o terceiro tipo de suic\u00eddio de \n\nsuic\u00eddio individual negativo. Consoante ao que foi dito, nos deparamos \ncom a seguinte pergunta: a ascese como nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida se \n\n                                                             \n139Idem, p.506. \n\n\n\n107 \n \n\n \n\nconfigura uma esp\u00e9cie de suic\u00eddio, assim como foi mencionado acima? \n\nSchopenhauer deixa muito clara a resposta a essa pergunta e podemos \n\nconfirmar tal intento nas pr\u00f3prias palavras do autor de O mundo:  \n \n\nTotalmente diferente do suic\u00eddio comum \n\nparece ser outro140 bem especial e que talvez \n\nainda n\u00e3o tenha sido adequadamente \n\nverificado. Trata-se da morte resultante do \n\nmais elevado grau de ascese, livremente \n\nescolhida por inani\u00e7\u00e3o, cujo fen\u00f4meno, \n\ntodavia, sempre foi acompanhado por \n\ndiversos del\u00edrios religiosos141. \n\n              A palavra grifada em negrito corrobora a tese levantada, \n\nsignificando um tipo especial de suic\u00eddio circunscrito no mais elevado \n\ngrau de ascese, ou seja, a morte por inani\u00e7\u00e3o. Em seguida, \n\nSchopenhauer cristaliza essa afirma\u00e7\u00e3o ao dizer que \u201cmuito longe de \n\nresultar da Vontade de vida, tal tipo de suic\u00eddio prov\u00e9m simplesmente \n\nde o asceta, j\u00e1 por inteiro resignado, cessar de viver simplesmente \n\nporque cessou por inteiro de querer142\u201d. No quarto cap\u00edtulo desta tese \n\nretomaremos esse assunto de maneira mais aprofundada, a fim de \n\nanalisar os graus espec\u00edficos de ascese. Portanto, neste terceiro tipo de \n\nsuic\u00eddio poderemos atestar os seguintes atributos: (atemporal, m\u00edstico, \n\nindividual e atrelado ao conhecimento do todo da vida). \n\n              No par\u00e1grafo 64 de O mundo como Vontade e como \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o, Schopenhauer deixa pressuposto o grau mais elevado de \n\nafirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. Trata-se aqui do pr\u00f3prio \u201cconhecimento \n\ndo todo da vida\u201d atrelado ao contexto de afirma\u00e7\u00e3o da Vontade. Mas \n\nantes de analisarmos esse assunto, retomaremos a quest\u00e3o da liberdade. \n\n           No segundo cap\u00edtulo desta tese, mostramos a argumenta\u00e7\u00e3o \n\nschopenhaueriana sobre a impossibilidade crucial de exterioriza\u00e7\u00e3o da \n\nliberdade no \u00e2mbito da apar\u00eancia. Entretanto, Schopenhauer deixa um \n\nespa\u00e7o aberto para se pensar na exterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade na esfera \n\n                                                             \n140Negritos meus. \n141Idem, p.507. \n142Idem, p.507. \n\n\n\n108 \n \n\n \n\naparente por meio da nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. Nesse sentido, \n\npergunta-se: tamb\u00e9m seria poss\u00edvel essa mesma liberdade se manifestar \n\nna esfera da apar\u00eancia por meio da mais distinta afirma\u00e7\u00e3o da Vontade \n\nde vida? Demonstraremos, portanto, os seguintes problemas: 1) que a \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade na apar\u00eancia estaria inteiramente \n\ncorrelacionada com o \u201cconhecimento do todo da vida\u201d; 2) que esse \n\nmesmo \u201cconhecimento do todo da vida\u201d n\u00e3o apenas pode ser alcan\u00e7ado \n\nintuitivamente na ascese mediante a nega\u00e7\u00e3o da Vontade, mas tamb\u00e9m \n\nno mais elevado grau de afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida; 143 3) se \n\ndemonstrarmos tal possibilidade, isso implicar\u00e1 na completa supress\u00e3o \n\ndos motivos, tanto no mais elevado grau de nega\u00e7\u00e3o quanto no mais alto \n\ngrau de afirma\u00e7\u00e3o; 4) isso provaria que essa mesma liberdade, cuja \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o \u00e9 toda a apar\u00eancia pode manifestar-se tanto no plano da \n\nnega\u00e7\u00e3o quanto no plano da afirma\u00e7\u00e3o. Eis aqui o escopo da pr\u00f3xima \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n4.2 SOBRE A POSSIBILIDADE DE EXTERIORIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nLIBERDADE NO \u00c2MBITO AFIRMATIVO \n\n \n\n                Em O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o, \nSchopenhauer j\u00e1 manifestava a seguinte concep\u00e7\u00e3o: \u201cO conceito de \n\nliberdade \u00e9, propriamente dizendo, negativo, pois seu conte\u00fado \u00e9 t\u00e3o \n\nsomente nega\u00e7\u00e3o da necessidade 144 \u201d. De igual modo, afirma que o \n\n\u201chomem possui o seu car\u00e1ter, em virtude do qual os motivos produzem \n\nsuas a\u00e7\u00f5es com necessidade 145 \u201d. Entretanto ressalta um ponto \n\nimportante, n\u00e3o tratado at\u00e9 agora. Assim, amplia seu percurso \n\nargumentativo, admitindo a liberdade na esfera da apar\u00eancia pela via da \n\nnega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. Diz o fil\u00f3sofo: \n\n \n\nAssim a liberdade jamais se mostrando no \n\nfen\u00f4meno, pois pertence exclusivamente \u00e0 \n\ncoisa em si, pode neste caso entrar em cena \n\n                                                             \n143Indicaremos o grau m\u00e1ximo de afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida no decorrer do \n\ncap\u00edtulo. \n144Idem, p.372. \n145Idem, p.372. \n\n\n\n109 \n \n\n \n\nno pr\u00f3prio fen\u00f4meno, ao suprimir a ess\u00eancia \n\nsubjacente ao seu fundamento, embora ele \n\nmesmo perdure no tempo; surge da\u00ed uma \n\ncontradi\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno consigo mesmo, \n\nexpondo desse modo o estado de santidade e \n\nauto-abnega\u00e7\u00e3o146.  \n\n \n\n               Contudo, se precisamente reconhecermos que o \u201cconhecimento \n\ndo todo da vida\u201d configura a mais distinta afirma\u00e7\u00e3o e nega\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida, seria pretens\u00e3o conceber uma liberdade (consciente) \n\npara ambas? \n\n               Nota-se a tradu\u00e7\u00e3o de Jair Barboza do subt\u00edtulo do livro IV de \n\nO mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o, bem como de sua nota \nexplicativa: \u201cAlcan\u00e7ando o conhecimento de si, afirma\u00e7\u00e3o ou147 nega\u00e7\u00e3o \n\nda Vontade de vida\u201d. Tamb\u00e9m numa passagem importante da obra \n\nprincipal, assevera o autor: \n\n \n\nEssa liberdade 148  e onipot\u00eancia \u2013 cuja \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o e c\u00f3pia \u00e9 todo o mundo \n\nvis\u00edvel, seu fen\u00f4meno, o qual se desenvolve \n\nprogressivamente conforme as leis trazidas \n\npela forma do conhecimento \u2013 pode tamb\u00e9m \n\nexteriorizar-se de uma nova maneira e \n\njustamente l\u00e1 onde, em seu fen\u00f4meno mais \n\nacabado, surgiu o conhecimento \n\nperfeitamente adequado de sua pr\u00f3pria \n\ness\u00eancia. Pois aqui, no \u00e1pice de sua \n\n                                                             \n146Idem, p.373. \n147Jair Barboza (2005, p. 351)diz: \u201cno original se encontra a conjun\u00e7\u00e3o und, isto \n\n\u00e9, \u201ce\u201d. Ora, a Vontade primeiro se afirma, aparece em fen\u00f4meno, s\u00f3 depois se \nnega; noutros termos, ou ela se afirma ou se nega num dado instante, portanto, \n\nn\u00e3o se trata de uma afirma\u00e7\u00e3o seguida de nega\u00e7\u00e3o. Trata-se de uma op\u00e7\u00e3o \ntomada via conhecimento do todo da vida. Nesse sentido, o que melhor traduz \n\npara o portugu\u00eas o und do subt\u00edtulo deste livro quarto, a meu ver, \u00e9 justamente \n\u201cou\u201d em vez de \u201ce\u201d.\u201d MVR, p. 351). \n148Negritos meus. \n\n\n\n110 \n \n\n \n\nclarivid\u00eancia e autoconsci\u00eancia, ou ela quer o \n\nmesmo que antes queria, por\u00e9m cega e \n\ndesconhecendo-se, e assim o conhecimento \n\nlhe permanece sempre um motivo, tanto no \n\nparticular quanto no todo ou, ao contr\u00e1rio, \n\nesse conhecimento se lhe torna um quietivo, \n\nsilenciando e suprimindo todo o querer. Tem-\n\nse a\u00ed a afirma\u00e7\u00e3o ou nega\u00e7\u00e3o da vontade de \n\nvida149. \n\n \n\nDe acordo com o fil\u00f3sofo, o querer viver \u00e9 a fonte geradora de \n\ninumer\u00e1veis sofrimentos, um esfor\u00e7o cont\u00ednuo que nunca se satisfaz. \n\nSendo assim, imaginemos um indiv\u00edduo que num determinado momento \n\nde sua vida tenha reconhecido plenamente esse mesmo querer como \n\nfonte geradora de necessidades absolutas e car\u00eancias infind\u00e1veis. Num \n\nprimeiro momento, notar\u00edamos uma diferen\u00e7a marcante entre ele e os \n\ndemais homens, isso porque trata-se de indiv\u00edduos que est\u00e3o \n\ninteiramente entregues ao querer, ou seja, destitu\u00eddos de clareza de \n\nconsci\u00eancia150.  \n               Em conformidade com isso, entra em cena o conceito de \n\n\u201cjusti\u00e7a eterna\u201d, que por sua vez reside na ess\u00eancia do mundo. Para \n\nSchopenhauer, o indiv\u00edduo comum possui uma forma caracter\u00edstica de \n\nconhecimento inteiramente a servi\u00e7o da Vontade. Tal conhecimento, \n\nentretanto, impossibilitaria esse indiv\u00edduo de reconhecer no plano \n\nexterior a unidade metaf\u00edsica que se manifesta em cada apar\u00eancia \n\nindividual, revelando apenas as apar\u00eancias situadas no tempo, no espa\u00e7o \n\ne na pluralidade. Sobre isso, salienta o fil\u00f3sofo:  \n\n \n\nEm tal forma de conhecimento limitado, o \n\nindiv\u00edduo n\u00e3o v\u00ea a ess\u00eancia das coisas, que \u00e9 \n\numa, mas seus fen\u00f4menos isolados, \n\nseparados, inumer\u00e1veis, bastante diferentes e \n\nopostos entre si. A ele aparece a vol\u00fapia \n\n                                                             \n149Idem, p.397. \n150Que pressup\u00f5e o conhecimento intuitivo do todo da vida. \n\n\n\n111 \n \n\n \n\ncomo uma coisa, e o tormento como outra \n\ndiferente; este homem como atormentado e \n\nassassino, aquele outro como m\u00e1rtir e v\u00edtima; \n\na maldade como uma coisa, o padecimento \n\ncomo outra. V\u00ea uma pessoa vivendo na \n\nalegria, na abund\u00e2ncia e em vol\u00fapias, e, ao \n\nmesmo tempo, v\u00ea nas portas dela outro \n\nmorrer atormentado por mis\u00e9ria e frio. Da\u00ed \n\nperguntar: onde se encontra a retalia\u00e7\u00e3o? Ora, \n\nele mesmo em \u00edmpeto veemente da Vontade, \n\nque \u00e9 a sua origem e a sua ess\u00eancia, lan\u00e7a-se \n\n\u00e0s vol\u00fapias e aos gozos da vida, abra\u00e7a-os \n\nfirmemente e n\u00e3o sabe que, precisamente por \n\ntais atos de sua vontade, agarra e aperta a si \n\nfirmemente as dores e os tormentos da vida, \n\ncuja vis\u00e3o o terrifica. V\u00ea o padecimento, a \n\nmaldade no mundo, mas, longe de reconhecer \n\nque ambos n\u00e3o passam de aspectos diferentes \n\ndo fen\u00f4meno de uma Vontade de vida, toma-\n\nos como diferentes, sim, completamente \n\nopostos e procura ami\u00fade, atrav\u00e9s do mal, \n\nisto \u00e9, causando sofrimento alheio, escapar \n\ndo mal, do sofrimento do pr\u00f3prio indiv\u00edduo, \n\nenvolto como est\u00e1 no \n\nprincipiumindividuationis, enganado pelo \n\nv\u00e9u de maia.151 \n\n \n\n               De maneira geral, pode-se dizer que a argumenta\u00e7\u00e3o de \n\nSchopenhauer se caracteriza por elogiar o conhecimento destitu\u00eddo de \n\nvontade, pr\u00f3prio do g\u00eanio e do asceta. No entanto, nota-se essa cita\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nAssim, em conformidade com a verdadeira \n\ness\u00eancia das coisas, cada um de n\u00f3s carrega \n\ntodos os sofrimentos do mundo como seus, \n\n                                                             \n151Idem, p.450. \n\n\n\n112 \n \n\n \n\nsim, tem de considerar todos os sofrimentos \n\nposs\u00edveis como reais para si, enquanto \u00e9 \n\nfirme Vontade de vida, isto \u00e9, enquanto \n\nafirme a vida com toda for\u00e7a152. \n\n \n\n               \u201cConsiderar os inumer\u00e1veis sofrimentos como se fossem os \n\nseus, [...] enquanto afirme a vida\u201d: j\u00e1 n\u00e3o seria o caso de se admitir o \n\nconhecimento da unidade metaf\u00edsica presente em cada apar\u00eancia \n\nindividual no \u00e2mbito afirmativo? Se a resposta fosse positiva, \n\ndever\u00edamos conceber uma justi\u00e7a eterna?E, neste caso, seria correto \n\nconceber a liberdade (consciente) no \u00e2mbito da mais distinta afirma\u00e7\u00e3o \n\nda Vontade de vida?Nesse sentido, Schopenhauer deixa um espa\u00e7o \n\naberto para se pensar a liberdade (consciente) nesta esfera. Para \n\ndemonstrar essa possibilidade, citem-se duas passagens que expressam \n\ndefinitivamente tal concep\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nMas s\u00f3 conceber\u00e1 e apreender\u00e1 a justi\u00e7a \n\neterna quem se elevar por sobre o \n\nconhecimento que segue o fio condutor do \n\nprinc\u00edpio de raz\u00e3o, atado \u00e0s coisas \n\nparticulares; assim o fazendo, conhece as \n\nideias, v\u00ea atrav\u00e9s do \n\nprincipiumindividuationis e percebe que as \nformas do fen\u00f4meno n\u00e3o concernem \u00e0 coisa \n\nem si. \u00c9 s\u00f3 uma pessoa assim que, em virtude \n\ndesse mesmo conhecimento, pode \n\ncompreender a ess\u00eancia verdadeira da \nvirtude\n\n153\n[...] A quem, portanto, atingiu essa \n\n\u00faltima forma de conhecimento, a esse tornar-\n\nse-\u00e1 claro que, como a Vontade \u00e9 o em si do \n\nfen\u00f4meno, o tormento infligido a outrem, o \n\ntormento experimentado por si mesmo, o \n\nmal, o padecimento concernem sempre e \n\n                                                             \n152Idem, p.451. \n153 Negritos meus. \n\n\n\n113 \n \n\n \n\nexclusivamente a uma \u00fanica e mesma \n\ness\u00eancia, embora os fen\u00f4menos nos quais um \n\ne outro se exp\u00f5em existam como indiv\u00edduos \n\ninteiramente diferentes e at\u00e9 mesmo \n\nseparados por amplos intervalos de tempo e \n\nespa\u00e7o. Ver\u00e1 que a diferen\u00e7a entre quem \n\ninflige o sofrimento e quem tem de suport\u00e1-lo \n\n\u00e9 apenas fen\u00f4meno e n\u00e3o atinge a coisa em \n\nsi, isto \u00e9, a Vontade, que vive em ambos. \n\nVontade que, aqui, enganada pelo \n\nconhecimento atada ao seu servi\u00e7o, \n\ndesconhece a si, procurando em UM de seus \n\nfen\u00f4menos o bem-estar, por\u00e9m, em OUTRO \n\nproduzindo grande sofrimento, e, dessa \n\nforma, em \u00edmpeto veemente, crava os dentes \n\nna pr\u00f3pria carne sem saber que fere sempre \n\ns\u00f3 a si mesma, manifestando desse modo \n\npelo m\u00e9dium da individua\u00e7\u00e3o o conflito dela \n\nconsigo mesma, que porta em seu pr\u00f3prio \n\ninterior. O atormentador e o atormentado s\u00e3o \n\nunos. [...] Se os olhos dos dois fossem \n\nabertos, quem inflige o sofrimento \n\nreconheceria que vive em tudo aquilo que no \n\nvasto mundo padece tormento. [...] O \n\natormentado notaria que toda maldade \n\npraticada no mundo, ou que j\u00e1 o foi, tamb\u00e9m \n\nprocede daquela Vontade constituinte de \n\nSUA pr\u00f3pria ess\u00eancia, que aparece NELE, \n\nreconhecendo mediante este fen\u00f4meno e sua \n\nafirma\u00e7\u00e3o que ele mesmo assumiu todo \n\nsofrimento procedente da Vontade, e isso \n\ncom justi\u00e7a, suportando-os enquanto for essa \n\nVontade154. \n\n \n\n                                                             \n154Idem, p.452-453. \n\n\n\n114 \n \n\n \n\n                O fragmento acima expressa perfeitamente o que \n\nSchopenhauer entende por justi\u00e7a eterna, o que justamente revela a \n\nunidade e a identidade da Vontade em todos os n\u00edveis da hierarquia \n\nnatural. Conforme o fil\u00f3sofo, mesmo admitindo-se tal conhecimento, \n\nnem assim seria poss\u00edvel conceb\u00ea-lo para a grande maioria dos homens; \n\ndessa forma, seria um conhecimento restrito a poucos homens dotados \n\nde grandes capacidades espirituais que se diferenciam integralmente da \n\nmultid\u00e3o.  \n\n               Parece pertinente, aqui, registrar algumas observa\u00e7\u00f5es. No \n\ncontexto schopenhaueriano, mais precisamente na metaf\u00edsica do belo, o \n\ng\u00eanio entra em cena com atributos diferenciados: em primeiro lugar, por \n\nsua capacidade de dissolver-se inteiramente no objeto; em segundo \n\nlugar, trata-se de um conhecimento que escapa ao dom\u00ednio do princ\u00edpio \n\nde raz\u00e3o, possibilitando assim a contempla\u00e7\u00e3o dos arqu\u00e9tipos eternos e \n\nimut\u00e1veis dos objetos exteriores, ou seja, as Ideias, tornando-se puro \n\nsujeito do conhecimento. De maneira an\u00e1loga, ocorre o mesmo com o \n\nasceta, na medida em que o conhecimento da ess\u00eancia tornou-se para ele \n\num quietivo do pr\u00f3prio querer. Desse modo, observando a primeira \n\nacep\u00e7\u00e3o, conferimos uma nega\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea e inconsciente da \n\nVontade de vida. Por seu turno, a segunda acep\u00e7\u00e3o nos confere uma \n\ndefinitiva nega\u00e7\u00e3o consciente da Vontade de vida. Nesse sentido, seria \n\npertinente conceder o conhecimento vivido da justi\u00e7a eterna para ambos, \n\npois trata-se de homens diferenciados espiritualmente e raros em sua \n\nnatureza. Como consequ\u00eancia, concordaremos em admitir tal \n\nconhecimento no \u00e2mbito da nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. Isto posto, \n\numa pergunta que de imediato se imp\u00f5e pode ser formulada do seguinte \n\nmodo: poder\u00edamos atribuir o conhecimento sentido dessa justi\u00e7a eterna \n\nno \u00e2mbito da mais distinta afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida? De maneira \n\ndireta e objetiva, poder\u00edamos dizer que o conte\u00fado central do problema \n\ngira em torno da consci\u00eancia moral, que por seu turno n\u00e3o passa de um \n\nconhecimento sentido da justi\u00e7a eterna. Cite-se Schopenhauer para \n\nfundamentar a an\u00e1lise: \n\n \n\nConstata-se que n\u00e3o s\u00f3 a parte injuriada, na \n\nmaioria das vezes possu\u00edda pelo desejo de \n\nvingan\u00e7a, mas tamb\u00e9m ao espectador \n\n\n\n115 \n \n\n \n\ncompletamente alheio adv\u00e9m a satisfa\u00e7\u00e3o em \n\nver, ap\u00f3s um mau ato cometido, que quem \n\ncausa dor a outrem sofre exatamente a \n\nmesma medida de dor. Parece-me que a\u00ed n\u00e3o \n\nocorre outra coisa sen\u00e3o justamente o \n\nan\u00fancio na consci\u00eancia da justi\u00e7a eterna, que, \n\nentretanto, \u00e9 mal compreendida e falseada \n\npela mente impura, enredada no \n\nprincipiumindividuationis e que comete uma \nanfibologia de conceitos, ao exigir do \n\nfen\u00f4meno o que cabe apenas \u00e0 coisa-em-si. \n\nPassa-lhe assim despercebida em que \n\nextens\u00e3o o ofensor e o ofendido s\u00e3o unos, e \u00e9 \n\na mesma ess\u00eancia que, desconhecendo-se a si \n\nmesma no seu pr\u00f3prio fen\u00f4meno, suporta \n\ntanto o tormento quanto a culpa; mas, antes, \n\nessa mente impura exige no mesmo \n\nindiv\u00edduo, ao qual pertence a culpa, tamb\u00e9m \n\no tormento155.  \n\n \n\n               Em conformidade com isso, \u00e9 not\u00f3rio que Schopenhauer n\u00e3o \n\nprescreva uma consci\u00eancia moral para todos os homens, ou seja, para as \n\nchamadas mentes impuras. Tais indiv\u00edduos, entretanto, t\u00eam como marca \n\ncaracter\u00edstica um conhecimento turvado pelo principiumindividuationis \n\ne n\u00e3o conseguem captar o que h\u00e1 de essencial por tr\u00e1s das cortinas das \n\napar\u00eancias, isto \u00e9, a compreens\u00e3o do sentimento obscuro da justi\u00e7a \n\neterna que j\u00e1 pressup\u00f5e a unidade e a identidade da Vontade em cada \n\napar\u00eancia. Desse modo, estabelecem t\u00e3o somente diferencia\u00e7\u00f5es no \n\nplano exterior, sem o reconhecimento pr\u00f3prio da coisa-em-si. Partindo \n\ndesse pressuposto, j\u00e1 constatamos que o asceta apresenta qualidades \n\nespirituais elevadas, o que permite, por sua vez, conceder-lhe a \n\nconsci\u00eancia moral. Por\u00e9m estamos lidando com a nega\u00e7\u00e3o consciente da \n\nVontade de vida. Assim, Schopenhauer passa, em seguida, a examinar o \n\noutro modo em que pode ocorrer o conhecimento da justi\u00e7a eterna; trata-\n\n                                                             \n155Idem, p.456. \n\n\n\n116 \n \n\n \n\nse da mais distinta afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. Para tanto, ter\u00edamos \n\nque admitir a exist\u00eancia de um determinado indiv\u00edduo que reunisse \n\ntodas as qualidades espirituais atribu\u00eddas ao asceta, com a diferen\u00e7a de \n\nque esse indiv\u00edduo continuasse a afirmar a vida com toda sua for\u00e7a. \n\nUma passagem obscura expressa justamente esta an\u00e1lise: \n\n \n\nEis por que a maioria tamb\u00e9m exigir\u00e1 que um \n\nhomem, dotado de um elevad\u00edssimo grau de \n\nmaldade, apesar de ele ser encontrado em \n\nmuitos outros homens, mas n\u00e3o \n\nacompanhado de qualidades parelhas com as \n\ndele, dentre as quais se pode mencionar a que \n\no faz superior por uma for\u00e7a espiritual \n\nincomum, homem esse que, por exemplo, \u00e9 \n\num conquistador de mundos156, que infligiu \n\nsofrimentos inomin\u00e1veis a milh\u00f5es de outros \n\n\u2013 a maioria tamb\u00e9m exigir\u00e1, ia dizer, que esse \n\nhomem expie com igual medida de dor em \n\nalgum momento e em algum lugar todo \n\naquele sofrimento provocados nos outros, \n\njustamente porque desconhecem como o \n\ntorturador e o torturado s\u00e3o em si unos; e a \n\nmesma Vontade pela qual o torturador existe \n\ne vive \u00e9 tamb\u00e9m aquela que aparece no \n\ntorturado, e justamente naquele atinge a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o mais distinta de sua ess\u00eancia. A \n\nVontade sofre igualmente tanto no oprimido \n\nquanto no opressor, e em verdade neste \n\n\u00faltimo em graus ainda maiores, na propor\u00e7\u00e3o \n\nem que a consci\u00eancia adquire maior clareza e \n\ndistin\u00e7\u00e3o e a Vontade mais veem\u00eancia157. \n\n \n\n               O conquistador de mundos representaria a mais distinta \n\n                                                             \n156Negritos  meus. \n157Idem, p.456-457. \n\n\n\n117 \n \n\n \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da ess\u00eancia \u00edntima do mundo no plano afirmativo, pois se \n\ntrata de um indiv\u00edduo que adquiriu \u201cconhecimento do todo da vida\u201d, \n\nreconheceu a unidade e a identidade das apar\u00eancias mediante uma \u00fanica \n\ne mesma Vontade e, por fim, conhece inteiramente o fundamento da \n\njusti\u00e7a eterna, bem como o fundamento de sua consci\u00eancia moral 158e \n\nafirma a vida com todo vigor. Constatamosaqui uma liberdade \n\nconsciente. Para fundamentar ainda mais a an\u00e1lise, cite-se novamente \n\nSchopenhauer: \n\n \n\nA Vontade de vida, embora ainda se \n\nafirmando, n\u00e3o adere mais aqui ao fen\u00f4meno \n\nindividual, ao indiv\u00edduo, mas abarca a ideia \n\nde homem e quer conservar o fen\u00f4meno desta \n\nIdeia purificado dessa iniquidade monstruosa \n\ne revoltante159. \n\n \n\n               Ao mencionar \u201ciniquidade monstruosa\u201d o fil\u00f3sofo est\u00e1 se \n\nreferindo \u00e0 vingan\u00e7a, vingan\u00e7a essa que \u00e9 pr\u00f3pria dos indiv\u00edduos que \n\nn\u00e3o chegaram \u00e0 compreens\u00e3o da justi\u00e7a eterna. Segundo ele, o pr\u00f3prio \n\ncristianismo soube capt\u00e1-la: \u201cA vingan\u00e7a \u00e9 minha, eu retaliarei, diz o \n\nsenhor160\u201d e, \u201cse considerarmos com cuidado o esp\u00edrito dessa exig\u00eancia \n\nde retalia\u00e7\u00e3o, notaremos que \u00e9 bem diferente da vingan\u00e7a comum, a qual \n\nquer mitigar o sofrimento padecido por meio da vis\u00e3o de um sofrimento \n\ncausado161\u201d. Mais adiante retomaremos esse assunto. \n\n              Esse car\u00e1ter diferencia nitidamente o modo de agir do homem \n\nque adquiriu \u201cconhecimento do todo da vida\u201d, neste caso, na esfera \n\nafirmativa. Diz Schopenhauer: \n\n                                                             \n158 \u201cE a mesma Vontade pela qual o torturador existe e vive \u00e9 tamb\u00e9m aquela \nque aparece no torturado, e justamente naquele atinge a manifesta\u00e7\u00e3o mais \n\ndistinta de sua ess\u00eancia\u201d (SCHOPENHAUER, 2005, 457). Fica evidente que o \ntorturador nada mais \u00e9 do que o pr\u00f3prio conquistador de mundos. Note-se que a \n\npalavra \u201cnaquele\u201d nos fornece uma indica\u00e7\u00e3o precisa de que se trata do \ntorturador, ou seja, do conquistador de mundos.  \n159Idem, p.458. \n160Romanos 12, 19 apudSCHOPENHAUER, 2005 p. 457. \n161Idem, p.457. \n\n\n\n118 \n \n\n \n\n \n\nPortanto, ao lado do conhecimento \n\nmeramente sentido, da apar\u00eancia e da \n\nnulidade das formas da representa\u00e7\u00e3o que \n\nseparam os indiv\u00edduos, aquilo que d\u00e1 a \n\nconsci\u00eancia moral o seu espinho \u00e9 o \n\nautoconhecimento da pr\u00f3pria vontade e de \n\nseus graus162.  \n\n \n\n               Conforme apresentado no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, a liberdade em \n\nsentido negativo concerne t\u00e3o somente \u00e0 coisa em si, isto \u00e9, ao pr\u00f3prio \n\ncar\u00e1ter intelig\u00edvel, o que justamente revela a impossibilidade de \n\nconceber a liberdade no \u00e2mbito da apar\u00eancia, cuja pressuposi\u00e7\u00e3o \n\nunicamente se assenta o princ\u00edpio de raz\u00e3o. Entretanto, vimos que \n\nSchopenhauer amplia seu percurso argumentativo na medida em que \n\nadmite a liberdade na esfera aparente por meio da nega\u00e7\u00e3o da Vontade. \n\nDiz o autor de O mundo: \u201cO \u00fanico caso no qual aquela liberdade \ntamb\u00e9m pode se tornar imediatamente vis\u00edvel no fen\u00f4meno \u00e9 quando \n\np\u00f5e fim ao que aparece163\u201d. Em outra passagem diz: \n\n \n\nPois exatamente aquilo que os m\u00edsticos \n\ncrist\u00e3os denominam efeito da GRA\u00c7A e \n\nRENASCIMENTO \u00e9 para n\u00f3s a \u00fanica e \n\nimediata exterioriza\u00e7\u00e3o da LIBERDADE DA \n\nVONTADE. Esta s\u00f3 entra em cena quando \n\nVontade, ap\u00f3s alcan\u00e7ar o conhecimento de \n\nsua ess\u00eancia em si, obter dele um \n\nQUIETIVO, quando ent\u00e3o \u00e9 removido o \n\nefeito dos MOTIVOS, os quais residem em \n\noutro dom\u00ednio de conhecimento cujos objetos \n\ns\u00e3o apenas fen\u00f4menos. Portanto a \n\npossibilidade de a liberdade exteriorizar-se a \n\nsi mesma \u00e9 a grande vantagem do homem, \n\n                                                             \n162Idem, p.467. \n163Idem, p.508. \n\n\n\n119 \n \n\n \n\nausente no animal, porque a condi\u00e7\u00e3o dela \u00e9 a \n\nclarivid\u00eancia da raz\u00e3o, que o habilita a uma \n\nvis\u00e3o panor\u00e2mica do todo da vida, livre de \n\nimpress\u00e3o do presente. O animal est\u00e1 \n\ndestitu\u00eddo de qualquer possibilidade de \n\nliberdade164. \n\n \n\n               Enfim, chega-se a um ponto crucial deste trabalho, fazendo-se \n\nnecess\u00e1rias algumas observa\u00e7\u00f5es. Em primeiro lugar, Schopenhauer \n\nconfirma a exterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade (consciente) via \u201cconhecimento \n\ndo todo da vida\u201d. Em segundo lugar, a possibilidade da exterioriza\u00e7\u00e3o \n\nda liberdade \u00e9 uma vantagem inteiramente exclusiva dos homens, como \n\nmostra a cita\u00e7\u00e3o acima. Em terceiro lugar, reconhecemos que o \n\nconhecimento do todo da vida \u00e9 pr\u00f3prio de homens que se diferem \n\nintegralmente dos outros, por meio de suas qualidades espirituais \n\nelevadas, entre os quais se incluem o asceta e o conquistador de \n\nmundos: logo, n\u00e3o \u00e9 um conhecimento prescrito para todos os homens, \n\nmas somente para poucos. Sendo assim, por um lado, \u00e9 bem not\u00f3ria que \n\na moral schopenhaueriana n\u00e3o seja uma moral que ele prescreva para \n\ntodos: ela seria um atributo exclusivo do santo e do asceta. Se nos \n\nbasearmos nas considera\u00e7\u00f5es feitas at\u00e9 aqui, o pr\u00f3prio \u201cconhecimento \n\ndo todo da vida\u201d tamb\u00e9m implicaria uma liberdade (consciente) no \n\n\u00e2mbito afirmativo. O pr\u00f3prio fil\u00f3sofo salienta:  \n\n \n\nCaso seu conhecimento acompanhasse passo \n\na passo seu querer, isto \u00e9, caso estivesse em \n\ncondi\u00e7\u00e3o de se tornarem para si mesmos \n\nclaros e distintos, livres de quaisquer ilus\u00f5es. \n\nPois, para o conhecimento, esse ponto de \n\nvista \u00e9 o da completa AFIRMA\u00c7\u00c3O DA \n\nVONTADE DE VIDA 165.  \n\n \n\n               Na mais \u201ccompleta afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida\u201d, quando o \n\n                                                             \n164Idem, p.510. \n165Idem, p.369. \n\n\n\n120 \n \n\n \n\nconhecimento entra em cena, acompanhado do querer, poder\u00edamos, \n\nportanto, reconhecer a ess\u00eancia \u00edntima do mundo por interm\u00e9dio do todo \n\nda vida, sem, no entanto, suprimir a fonte de sofrimentos, isto \u00e9, o \n\npr\u00f3prio querer. Nesse sentido, afirma Schopenhauer: \u201cesta vida assim \n\nconhecida \u00e9 tamb\u00e9m enquanto tal desejada; se at\u00e9 ent\u00e3o sem \n\nconhecimento, como \u00edmpeto cego, doravante com conhecimento, \n\nconsciente e deliberadamente166\u201d. J\u00e1 no \u00e2mbito da nega\u00e7\u00e3o da Vontade \n\nde vida, ocorre um processo inverso, uma vez que o conhecimento do \n\ntodo leva o querer \u00e0 supress\u00e3o, isso porque, nas palavras de \n\nSchopenhauer,  \n\n \n\nos fen\u00f4menos particulares conhecidos n\u00e3o \n\nmais fazem efeito como motivos do querer, \n\nmas o conhecimento inteiro da ess\u00eancia \n\n\u00edntima do mundo, que espelha a Vontade, e \n\nprov\u00e9m da apreens\u00e3o das Ideias, torna-se um \n\nquietivo da Vontade e, assim, a Vontade \n\nsuprime a si mesma livremente167.  \n\n               Schopenhauer n\u00e3o recomenda nenhuma das duas acep\u00e7\u00f5es a \n\nserem seguidas, pois segundo ele \u201ca Vontade em si \u00e9 absolutamente \n\nlivre e se determina por inteira a si mesma, n\u00e3o havendo lei alguma para \n\nela168\u201d.  \n\nOra, o conceito de afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida pode ser \n\ninterpretado de duas maneiras. Assim, em primeiro lugar, entra em cena \n\numa distinta afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida, ou seja, trata-se do \n\nconhecimento consciente e perfeitamente adequado de sua pr\u00f3pria \n\ness\u00eancia acompanhado do querer (op\u00e7\u00e3o tomada via conhecimento do \n\ntodo da vida \u2013 liberdade afirmativa consciente). Em segundo lugar, essa \n\nmesma afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida seria um incessante querer \n\nmesmo, sem perturba\u00e7\u00f5es de conhecimento algum, ou seja, trata-se \n\napenas do pr\u00f3prio car\u00e1ter emp\u00edrico em sentido amplo \n\n                                                             \n166Idem, p.369. \n167Idem, p.370. \n168Idem, p.370. \n\n\n\n121 \n \n\n \n\n(objektit\u00e4tdesWillens - ato livre da Vontade \u2013 liberdade afirmativa \ninconsciente). Dessa forma, nem todos alcan\u00e7ariam o conhecimento da \n\ness\u00eancia \u00edntima do mundo. Para fortalecer esta an\u00e1lise, citem-se as \n\npr\u00f3prias palavras de Schopenhauer: \n\n \n\nTamb\u00e9m j\u00e1 expusemos como algu\u00e9m que se \n\ncoloca com perfeita clareza de consci\u00eancia no \n\nponto de vista da decidida afirma\u00e7\u00e3o da vida \n\nencara a morte sem temor. [...] Por\u00e9m, a \n\nmaioria dos homens se coloca nesse ponto de \n\nvista sem n\u00edtida clareza de consci\u00eancia e \n\nafirma a vida continuamente169. \n\n \n\n               Estamos, portanto, autorizados a afirmar que essa liberdade, \n\ncuja exterioriza\u00e7\u00e3o \u00e9 toda a apar\u00eancia, possui o \u00e1pice de sua \n\nautoconsci\u00eancia n\u00e3o apenas do ponto de vista cego, isto \u00e9, \n\ndesconhecendo-se, mas tamb\u00e9m, conhecendo-se 170 , \u201ce assim o \nconhecimento lhe permanece sem motivo, tanto no particular quanto no \n\ntodo\u201d tal como ocorre no conquistador de mundos. \n              De acordo com tudo o que foi mencionado acerca da liberdade, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio apresentar alguns resultados importantes: 1) a \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade na apar\u00eancia se intercala inteiramente com o \n\n\u201cconhecimento do todo da vida\u201d. 2) Do ponto de vista filos\u00f3fico de \n\nSchopenhauer, o \u201cconhecimento do todo da vida\u201d pode ser alcan\u00e7ado \n\npor meio da ascese volunt\u00e1ria. 3) esse mesmo \u201cconhecimento do todo da \n\nvida tamb\u00e9m pode ser alcan\u00e7ado por meio da mais distinta afirma\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida, grau m\u00e1ximo afirmativo relacionado ao conquistador \n\nde mundos, em fun\u00e7\u00e3o da clareza de consci\u00eancia). 4) tanto o santo \n\nquanto o asceta suprimiram todos as motiva\u00e7\u00f5es provenientes dos \n\n                                                             \n169Idem, p.425. \n170 A meu ver, trata-se de uma exce\u00e7\u00e3o conceber a liberdade consciente no \n\n\u00e2mbito da mais distinta afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida (conquistador de \nmundos). \n\n\n\n122 \n \n\n \n\nmotivos171. 5) pelo fato de termos demonstrado que o conquistador de \n\nmundos det\u00e9m a clareza de consci\u00eancia, possibilitando, assim, \u201co \n\nconhecimento do todo da vida\u201d, ficaria pressuposta a completa \n\nsupress\u00e3o das motiva\u00e7\u00f5es proveniente dos motivos. 6) pelo menos at\u00e9 \n\naqui, poderemos afirmar cabalmente a possibilidade de exterioriza\u00e7\u00e3o da \n\nliberdade n\u00e3o apenas do ponto de vista de nega\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m do \n\nponto de vista de afirma\u00e7\u00e3o. \n\n             Ap\u00f3s percorrer a tem\u00e1tica da liberdade no que tange \u00e0 \n\npossibilidade de conceb\u00ea-la no \u00e2mbito afirmativo, nos deparamos com a \n\nfigura do conquistador de mundos, j\u00e1 exposta em p\u00e1ginas anteriores. O \n\nconquistador de mundos representa o grau m\u00e1ximo de afirma\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida. Trata-se de uma decidida afirma\u00e7\u00e3o da Vontade \n\natrelada ao \u201cconhecimento do todo da vida\u201d, isso torna o tema bastante \n\nproblem\u00e1tico, pois at\u00e9 ent\u00e3o todos os aspectos afirmativos estavam \n\natrelados ao principiumindividuationis, ou seja, correlacionados a uma \n\nforma de conhecimento aparente, submetidos ao tempo e ao espa\u00e7o. \n\nSendo assim, o conquistador de mundos coloca-se num ponto de vista \n\nsuperior, de onde ele tem em mira n\u00e3o o particular, mas o todo. Sendo \n\nassim, segundo Schopenhauer, um determinado conhecimento da \n\ness\u00eancia \u00edntima do mundo que atingisse esse ponto de vista superior, \n\npoderia superar o temor da morte \u201cdesde que no indiv\u00edduo a reflex\u00e3o \n\ntivesse poder sobre o sentimento imediato172\u201d.Ainda de acordo com o \n\nfil\u00f3sofo, um humano que compreendesse firmemente essas verdades \n\nproferidas, sem, no entanto, conhecer por experi\u00eancia pr\u00f3pria que o \n\nsofrimento \u00e9 algo essencial a vida, e na vida encontrasse realiza\u00e7\u00e3o e \n\ndeleite, e, ainda por serena pondera\u00e7\u00e3o, desejasse que a trajet\u00f3ria de sua \n\nexist\u00eancia, devesse ser de dura\u00e7\u00e3o sempre renovada; cuja satisfa\u00e7\u00e3o \n\nfosse t\u00e3o grande que, no retorno dos prazeres da exist\u00eancia, de bom \n\ngrado e com desejo assumisse as suas fraquezas e tormentos aos quais \n\nest\u00e1 sujeito, tal homem, por assim dizer, nada teria a temer. \n\n                                                             \n171Num grau elevado de ascese n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para o ego\u00edsmo, para a maldade, e \n\nat\u00e9 mesmo para a compaix\u00e3o. Pois nesse patamar m\u00edstico, \u00e9 a apatia que norteia \n\nos atos asc\u00e9ticos. \n172SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 368. \n\n\n\n123 \n \n\n \n\nSobreesseassunto, diz Schopenhauer: \n\n \n\nArmado com o conhecimento que lhe \n\nconferimos, veria com indiferen\u00e7a a morte \n\nvoando em sua dire\u00e7\u00e3o nas asas do tempo, \n\nconsiderando-a como uma falsa apar\u00eancia, \n\num fantasma impotente, amedrontador para \n\nos fracos, mas sem poder algum sobre si, que \n\nsabe: ele mesmo \u00e9 Vontade, da qual o mundo \n\ninteiro \u00e9 objetiva\u00e7\u00e3o ou c\u00f3pia; ele, assim, tem \n\nn\u00e3o s\u00f3 uma vida certa, mas tamb\u00e9m o \n\npresente por todo o tempo, presente que \u00e9 \n\npropriamente a forma \u00fanica do fen\u00f4meno da \n\nVontade; portanto, nenhumpassado ou futuro \n\ninfinitos, no qual n\u00e3o existiria, pode lhe \n\namedrontar, pois considera a estes como uma \n\nmiragem vazia e um V\u00e9u de Maia173. \n\n \n\n                 Em seguida, Schopenhauer tece considera\u00e7\u00f5es importantes \n\nsobre o assunto discutido at\u00e9 aqui apresentando o mito de Bhagavad-\n\nGita, onde Arjuna simboliza o detentor do conhecimento do todo \n\nacompanhado do querer. Diz o fil\u00f3sofo: \n\n \n\nNo Bhagavad-GitaKrishna coloca seu \n\nnovi\u00e7o, Arjuna, nesse ponto de vista, quando \n\neste, cheio de desgosto (parecido a Xerxes) \n\npela vis\u00e3o dos ex\u00e9rcitos prontos para o \n\ncombate, perde a coragem e quer evitar a \n\nluta, afim deevitaro sucumbir de tantos \n\nmilhares. \u00c9 quando Krishna o conduz a esse \n\nponto de vista, e, assim, a morte daqueles \n\nmilhares n\u00e3o o pode mais deter: d\u00e1 ent\u00e3o o \n\nsinal para a batalha174.  \n\n                                                             \n173Idem, p.368. \n174Idem, p. 368-369. \n\n\n\n124 \n \n\n \n\n \n\n             Segundo o fil\u00f3sofo alem\u00e3o, se caso o conhecimento \n\nacompanhasse decididamente o seu querer, ou seja, caso estivesse em \n\ncondi\u00e7\u00e3o de se tornar claro e distinto, liberto de qualquer ilus\u00e3o, do \n\nponto de vista do conhecimento, estar\u00edamos diante da mais completa \n\nafirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. Diz o fil\u00f3sofo: \n \n\nA Vontade afirma a si mesma, significa: \n\nquando em sua objetidade, ou seja, no mundo \n\ne na vida,apr\u00f3priaess\u00eancia lhe \u00e9 dada plena e \n\ndistintamente como representa\u00e7\u00e3o, \n\nsemelhante conhecimento n\u00e3o obsta de modo \n\nalgum seu querer, mas exatamente esta vida \n\nassim conhecida \u00e9 tamb\u00e9m enquanto tal \n\ndesejada; se at\u00e9 ent\u00e3o sem conhecimento, \n\ncomo \u00edmpeto cego, doravante com \n\nconhecimento, consciente e \n\ndeliberadamente175.  \n\n \n\n              O oposto disso, circunscreve-se em torno da nega\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida,cujo conhecimento leva o querer a findar, uma vez que, \n\nagora as apar\u00eancias particulares conhecidas n\u00e3o mais fazem efeito como \n\nmotivos do querer, levando o conhecimento a tornar-se um quietivo da \nVontade. Para o autor de O mundo tanto a afirma\u00e7\u00e3o da Vontade quanto \n\na nega\u00e7\u00e3o surgem pelo conhecimento, n\u00e3o se trata aqui de um \n\nconhecimento pautado em abstra\u00e7\u00f5es, expresso por palavras, mas t\u00e3o \n\nsomente expresso por atos e condutas. \n\n             Schopenhauer ainda confirmar\u00e1 esse exposto no suplemento 45 \n\ndo Tomo2 quando afirma que s\u00f3 no ser humano \u00e9 que a vontade chega \u00e0 \n\nintrospec\u00e7\u00e3o. Chegar \u00e0 introspec\u00e7\u00e3o implica o conhecer n\u00e3o somente \n\npara satisfazer as necessidades presentes e ef\u00eameras da vontade \n\nindividual, como ocorre nos animais; mas trata-se de ter atingido um \n\nconhecimento de ordem elevadaque torna o indiv\u00edduo superior por uma \n\nfor\u00e7a espiritual incomum, homem esse que, por assim dizer, \u00e9 um \n\n                                                             \n175Idem, p.369. \n\n\n\n125 \n \n\n \n\nconquistador de mundos. Diz Schopenhauer: \n\n \n\nChegar \u00e0 introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 ter alcan\u00e7ado uma \n\ngrande envergadura de conhecimento, em \n\nvirtude de uma lembran\u00e7a distinta do que \u00e9 \n\npassado, deuma antecipa\u00e7\u00e3o aproximada do \n\nque \u00e9 futuro e justamente por isso de uma \n\nvis\u00e3o de conjunto da vida individual, da sua \n\npr\u00f3pria, da dos outros, sim, da exist\u00eancia em \n\ngeral. (...) Portanto, depois que a Vontade de \n\nvida, isto \u00e9, a ess\u00eancia \u00edntima da natureza em \n\nsua aspira\u00e7\u00e3o sem tr\u00e9gua por uma mais \n\nperfeita objetiva\u00e7\u00e3o e uma perfeita frui\u00e7\u00e3o \n\npercorreu toda a s\u00e9rie dos animais, - e isso \n\nami\u00fade acontece no mesmo planeta em \n\nintervalos repetidos de s\u00e9ries de animais \n\nsucessivas e sempre renascentes;  - ela chega \n\npor fim no ser dotado de raz\u00e3o, no humano, \u00e0 \n\nINTROSPEC\u00c7\u00c3O176. \n\n \n\n            Trata-se aqui da mais completa afirma\u00e7\u00e3o e nega\u00e7\u00e3o da Vontade \n\nde vida que se d\u00e3o atrav\u00e9s do conhecimento do todo da vidaA pr\u00f3pria \n\nVontade enquanto unidade metaf\u00edsica do mundo decidi-se pela \n\nafirma\u00e7\u00e3o consciente, ou seja, circunscrita na figura do conquistador de \n\nmundos, ou ela se decidi pela nega\u00e7\u00e3o consciente da Vontade de vida, \n\ncircunscrita na figura do asceta. Esses s\u00e3o os pontos em que se pode \nfalar em liberdade em Schopenhauer. Aqui \u00e9 o momento em que, diante \n\nde um conhecimento mais claro e distinto, \u201co ser humano decidi-se pela \n\nafirma\u00e7\u00e3o ou nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida 177 \u201d, pois aqui a Vontade \n\natingiu o seu ponto mais elevado. \n\n           Consoante ao que foi dito, no par\u00e1grafo 64 da obra principal, \n\nSchopenhauer apresenta uma exposi\u00e7\u00e3o pouco ostensiva do significado \n\n                                                             \n176SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTomo 2. Trad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2015, p. 682. \n177Idem,p.682 \n\n\n\n126 \n \n\n \n\n\u00e9tico e da consci\u00eancia moral no plano afirmativo.Tal abordagem, \n\nentretanto, se intercala filosoficamente com a conceitua\u00e7\u00e3o da \u201cjusti\u00e7a \n\neterna\u201d, conceitua\u00e7\u00e3o essa que tamb\u00e9m foi discutida no t\u00f3pico anterior. \n\nPara o fil\u00f3sofo, a natureza humana possui duas caracter\u00edsticas \n\nespec\u00edficas em termos de sentimento obscuro: 1) tem completa \n\nconsci\u00eancia da justi\u00e7a eterna como ess\u00eancia \u00edntima; 2) tem completa \n\nconsci\u00eancia da unidade e da identidade da Vontade em todas as suas \n\napar\u00eancias, sob a qual se circunscreve essa justi\u00e7a. O problema \u00e9 que a \n\ngrande maioria das pessoas n\u00e3o exteriorizam esses atributos na \n\nexperi\u00eancia. H\u00e1 aqui certa dificuldade por parte da maioria esmagadora \n\nda humanidade de identificar a unidade metaf\u00edsica no todo da natureza. \n\nNesse sentido, poderemos constatar a escassez de \u201cclareza de \nconsci\u00eancia\u201c no plano aparente-afirmativo. Para clarear ainda mais essa \nquest\u00e3o, tomemos como exemplo a seguinte assertiva: imaginemos um \n\nindiv\u00edduo que tomado pela gan\u00e2ncia e pelo \u00f3dio tenha cometido um \n\ncrime b\u00e1rbaro de ampla repercuss\u00e3o na sociedade, gerando, por sua vez, \n\nindigna\u00e7\u00e3o por parte dos espectadores. As pessoas indignadas exigir\u00e3o a \n\nretalia\u00e7\u00e3o. Desejam que o algoz (assassino) sofra com igual medida de \n\ndor o sofrimento causado na v\u00edtima. Eis aqui uma exemplifica\u00e7\u00e3o de um \n\nconhecimento atrelado ao principiumindividuatinis, pois os mesmos \n\nespectadores n\u00e3o conseguiram identificar a unidade da Vontade tanto no \n\nalgoz quanto na v\u00edtima. Em temos filos\u00f3ficos, essa m\u00e1 compreens\u00e3o do \n\nfundamento da justi\u00e7a eterna s\u00f3 pode ser explicitada como se segue: ao \n\nreivindicar da apar\u00eancia o que concerne somente \u00e0 coisa em si, cometem \n\numa anfibologia de conceitos, pois n\u00e3o percebem que o algoz e a v\u00edtima \n\ns\u00e3o em si unos, ou seja, em termos essenciais n\u00e3o haveria diferen\u00e7a \n\nentre eles, na medida em que s\u00f3 existe uma \u00fanica e mesma Vontade no \n\ntodo da vida. Nesse exemplo, \u00e9 a Vontade que suporta tanto o peso da \n\nculpa,circunscrita na figura do algoz, quanto no tormento, delimitado na \nfigura da v\u00edtima. Todavia, as mentes impuras desejam avidamente que o \n\ndetentor da culpa (o algoz) prove a dor que ele pr\u00f3prio infligiu na \n\nv\u00edtima. Sem a m\u00ednima clareza de consci\u00eancia n\u00e3o conseguir\u00e3o identificar \n\na unidade da Vontade no algoz e na v\u00edtima e com isso exigir\u00e3o a \n\nretalia\u00e7\u00e3o do algoz.  \n\n               \u00c9 justamente diante desse palco metaf\u00edsico que entra em cena a \n\nfigura do conquistador de mundos. Nesse sentido, indaga-se a seguinte \n\n\n\n127 \n \n\n \n\npergunta: porque o conquistador de mundos representa o grau m\u00e1ximo \n\nde afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida? 1) ele possui um elevad\u00edssimo grau de \n\nmaldade; 2) esse elevado grau de maldade tamb\u00e9m pode ser encontrado \n\nnos homens comuns; 3) o conquistador de mundos possui qualidades \n\nespirituais 178 elevadas. 4) esse fator diferencial, possibilita o \n\nconhecimento do todo da vida, que pressup\u00f5e o conhecimento da justi\u00e7a \n\neterna e do conhecimento da unidade metaf\u00edsica no todo. 5) tudo isso o \n\nfaz superior em rela\u00e7\u00e3o aos homens comuns, ou seja, detentores de \n\nconhecimento atrelado ao principiumindividuationis.  \n              O campo problem\u00e1tico em torno dessa tem\u00e1tica se d\u00e1 \n\njustamente aqui, em fun\u00e7\u00e3o da escassez de fontes. \u00c9 por isso que a \n\nmesma exige uma an\u00e1lise cautelosa. E porque estamos diante de um \n\ncampo conceitual literalmente problem\u00e1tico? Justamente pelo fato de \n\nestarmos diante de um grau afirmativo que ultrapassou os limites da \n\nindividua\u00e7\u00e3o. Na verdade, o conquistador de mundos conseguiu \n\nexteriorizar o conhecimento vivido da justi\u00e7a eterna no dom\u00ednio da \n\napar\u00eancia. Sobre isso, assevera Schopenhauer: \u201cum tra\u00e7o marcante, \n\nembora muito raro na natureza humana, que expressa aquela exig\u00eancia \n\nde adaptar a justi\u00e7a eterna para o dom\u00ednio da experi\u00eancia, isto \u00e9, da \n\nindividua\u00e7\u00e3o179\u201d. Exteriorizar o conhecimento vivido da justi\u00e7a eterna \u00e9 \n\nalgo bem raro na natureza como o pr\u00f3prio autor afirma no trecho \n\nexplicitado acima. Em termos ontol\u00f3gicos, essa correta compreens\u00e3o do \n\nfundamento da justi\u00e7a eterna na figura do conquistador de mundos pode \n\nser elencada como se segue: Ao infligir sofrimentos a milh\u00f5es de \n\npessoas, o conquistador de mundos em fun\u00e7\u00e3o da sua clareza de \n\nconsci\u00eancia, sabe perfeitamente bem que mesmo aniquilando milh\u00f5es de \n\napar\u00eancias individuais jamais afetar\u00e1 a ess\u00eancia mesma, eterna e \n\nimut\u00e1vel, alheia ao tempo e ao espa\u00e7o. Reconhecendo, assim, a unidade \n\nna multiplicidade. Diz Schopenhauer: \u201cA Vontade de vida, embora \n\nainda se afirmando, n\u00e3o adere mais aqui ao fen\u00f4meno individual, ao \n\nindiv\u00edduo, mas abarca a Ideia de homem e quer conservar o fen\u00f4meno \n\n                                                             \n178  Qualidades espirituais na linguagem schopenhaueriana denotam \n\npossibilidade de clareza de consci\u00eancia, propiciando, assim, o conhecimento do \ntodo da vida. \n179Idem, p.457. \n\n\n\n128 \n \n\n \n\ndessa Ideia180\u201d.  \n\n               O reconhecimento dessa unidade \u00e9 que torna o conquistador de \n\nmundos especial na hierarquia ontol\u00f3gica schopenhaueriana. Portanto, \n\nse o sentimento obscuro da justi\u00e7a eterna despertasse subitamente na \n\nconsci\u00eancia de um daqueles espectadores, imediatamente reconheceria a \n\nunidade da Vontade tanto no algoz quanto na v\u00edtima, perceberia, assim, \n\ncom grande serenidade a tragicom\u00e9dia da Vontade de vida que vive em \n\ntodos as apar\u00eancias, logo n\u00e3o exigiriam mais a retalia\u00e7\u00e3o, pois saberiam \n\nque a verdadeira retalia\u00e7\u00e3o cabe ao eterno retorno metaf\u00edsico da \n\nVontade.  \n\n             Enfim, Isso nos leva as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: 1) a terceira 181 \n\nforma de intui\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00e9tico-m\u00edstica, pois a extens\u00e3o do entendimento \nestaria restrita ao conhecimento intuitivo do todo da vida, pressupondo o \n\nconhecimento da unidade metaf\u00edsica da Vontade em todos os seus n\u00edveis \n\n(contexto atemporal). 2)  a clareza de consci\u00eancia do \u201cconquistador de \n\nmundos\u201d representa a segunda forma de intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica \n(afirmativa). \n              Levando em conta esses pontos indicativos abordados no \n\ndecorrer deste terceiro cap\u00edtulo podem-se estruturar os seguintes graus \n\nde afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida: 1) primeiro grau: est\u00e1 inserido em \n\ntorno da conserva\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio corpo. 2) segundo grau: est\u00e1 inserido \n\nno querer individual que pode se elevar a ponto de exceder a afirma\u00e7\u00e3o \n\nda pr\u00f3pria exist\u00eancia. 3) terceiro grau: circunscreve-se no mecanismo \n\ninconsciente do impulso sexual que afirma a vida ilimitadamente muito \n\nal\u00e9m da morte do indiv\u00edduo. 4) quarto grau:est\u00e1 inserido no suic\u00eddio. \n\nEste mesmo suic\u00eddio se intercala em torno de tr\u00eas tipos espec\u00edficos: \n\na)suic\u00eddio individual afirmativo.(temporal-individual e atrelado \u00e0 ilus\u00e3o \ndo principiumindividuationis). b) homic\u00eddio-suic\u00eddio \n\nafirmativo.(temporal-homicida e atrelado ao principiumindividuationis). \nc) suic\u00eddio individual negativo.  (atemporal, m\u00edstico, individual e \n\n                                                             \n180Idem, p.458. \n181 A intui\u00e7\u00e3o emp\u00edrica representa a primeira forma de intui\u00e7\u00e3o. A intui\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica representa a segunda forma de intui\u00e7\u00e3o. A intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica \n\nrepresenta a terceira forma de intui\u00e7\u00e3o, da qual se desdobra em tr\u00eas (compaix\u00e3o, \nconquistador de mundos e asceta). \n\n\n\n129 \n \n\n \n\natrelado ao conhecimento do todo da vida). 5) quinto grau: circunscreve-\n\nse na clareza de consci\u00eancia do conquistador de mundos, grau m\u00e1ximo \n\nde afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. \n\n              A \u201cclareza de consci\u00eancia\u201d que Schopenhauer atribui ao \nconquistador de mundos nada mais \u00e9 do que a pr\u00f3pria Besonnenheit der \n\nVernunft (Clarivid\u00eancia de Raz\u00e3o). Trata-se aqui de uma raz\u00e3o intuitiva \n(um conhecimento intuitivo elevado no mais alto grau), no sentido de \n\numa coopera\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre entendimento e raz\u00e3o que se restringe ao \n\ndom\u00ednio m\u00edstico-atemporal. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo investigaremos o \n\nreferido conceito circunscrito na ascese.  \n\n            At\u00e9 aqui j\u00e1 demonstramos tr\u00eas tipos de intui\u00e7\u00e3o: 1) a intui\u00e7\u00e3o \n\nemp\u00edrica; 2) a intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica; 3) a intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica; que, por sua \n\nvez, implica dois tipos negativos e um tipo afirmativo: 1) Intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-\n\nm\u00edstica negativa \u2013 compaix\u00e3o; 2) Intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica afirmativa \u2013 \n\nconquistador de mundos; 3) Intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica negativa \u2013 ascese. \n\n              Todavia, teremos que apresentar alguns problemas importantes \n\nque ser\u00e3o analisados no decorrer deste trabalho, mais precisamente no \n\n\u00faltimo cap\u00edtulo, s\u00e3o eles: 1) e se o santo ou o asceta fossem motivados? \n\ncom certeza isso complicaria tudo o que foi demonstrado at\u00e9 aqui. 2) e \n\nse o conquistador de mundos for motivado? com certeza teremos que \n\nreaver o que foi demonstrado sobre o assunto. 3) se confirmarmos \n\npositivamente os dois primeiros questionamentos, teremos que admitir a \n\nimpossibilidade crucial de exterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade tanto no \u00e2mbito \n\nda nega\u00e7\u00e3o da Vontade quanto no tangente a mais distinta afirma\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida. Se esses questionamentos estiverem corretos, isso \n\nimplicaria as seguintes quest\u00f5es: 1) se a liberdade n\u00e3o pode se \n\nexteriorizar tanto no \u00e2mbito negativo quanto no plano afirmativo, qual \n\nseria a rela\u00e7\u00e3o do \u201cconhecimento do todo da vida\u201d com a liberdade? \n\nQual seria o lugar da liberdade na \u00e9tica de Schopenhauer? Antes de \n\nrespondermos essas quest\u00f5es, faz-se necess\u00e1rio analisar o grau m\u00e1ximo \n\nde afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida circunscrito na figura do conquistador \n\nde mundos. \n            J\u00e1 a estrutura do quarto cap\u00edtulo dar-se-\u00e1 da seguinte forma: 1) \n\napresentaremos o fundamento \u00e9tico da nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida; 2) \n\nanalisaremos a natureza do sofrimento como virtude purificativa; 3) \n\napresentaremos o terceiro tipo de intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica (ascese). \n\n\n\n130 \n \n\n \n\nElencaremos pontos relevantes da \u00e9tica schopenhaueriana, tendo em \n\nvista uma amplia\u00e7\u00e3o conceitual da mesma. Sendo assim, investigaremos \n\nos graus espec\u00edficos de ascese como ponto de partida de an\u00e1lise. Em \n\nseguida, apresentaremos uma terceira forma de genialidade dentro do \n\n\u00e2mbito \u00e9tico-m\u00edstico; e por fim, tentaremos demonstrar a exist\u00eancia de \n\numa individualidade asc\u00e9tica, circunscrita no \u00e2mbito da nega\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida. \n\n \n\n  \n\n\n\n131 \n \n\n \n\n5 - SOBRE A NEGA\u00c7\u00c3O DA VONTADE DE VIDA \n\n \n\n \n5.1 O TERCEIRO TIPO DE INTUI\u00c7\u00c3O \u00c9TICO-M\u00cdSTICA: ASCESE \n\n \n\n           At\u00e9 aqui a filosofia schopenhaueriana nos conduziu \u00e0 experi\u00eancia \n\n\u00e9tico-m\u00edstica da identidade da Vontade que se efetiva atrav\u00e9s da \n\ncompaix\u00e3o. Sendo assim, daremos um salto para uma m\u00edstica da \n\nnega\u00e7\u00e3o mais elevada, situada num patamar superior, a fim de ampliar a \n\ntem\u00e1tica investigada at\u00e9 aqui182. \n\n           De acordo com Schopenhauer, quando aos olhos de um indiv\u00edduo \n\nhumano se dissipa o v\u00e9u de Maya, ou seja, o seu pr\u00f3prio \n\nprincipiumindividuationis, quando j\u00e1 n\u00e3o faz mais a distin\u00e7\u00e3o turvada-\nego\u00edsta entre a sua pessoa e a pessoa alheia, ent\u00e3o se segue \n\nimediatamente que tal indiv\u00edduo humano, tendo reconhecido em todos \n\nos demais seres a sua ess\u00eancia mais \u00edntima (Vontade), ter\u00e1 de considerar \n\ncomo seu pr\u00f3prio o sofrimento inerente de todos os seres vivos, \n\napropriando-se, assim, de todas as dores do mundo. Diante desta \n\nperspectiva, o sofrimento dos seres n\u00e3o lhe parecer\u00e1 estranho. \u00c9 \n\njustamente aqui, que, intuitivamente, torna-se capaz de reconhecer o \n\ntodo, de captar o n\u00facleo metaf\u00edsico desse todo. Aonde quer que dirija \n\nseu olhar v\u00ea o sofrimento da humanidade e a dor dos animais. Da\u00ed \n\nsobrev\u00e9m a pergunta: como poderia agora este ser, com tal \n\nconhecimento do todo, afirmar decididamente mediante cont\u00ednuos atos \n\nde vontade esta vida? Enquanto aquele indiv\u00edduo que ainda \u00e9 prisioneiro \n\ndo ego\u00edsmo somente reconhece as coisas individuais e suas respectivas \n\nrela\u00e7\u00f5es, mediante as quais se convertem em motivos sempre renovados \n\npara seu querer, acontece o contr\u00e1rio com aquele que possui o \n\nconhecimento do todo, conhecimento esse que se converte em quietivo \ndo pr\u00f3prio querer. Permanecendo nesse estado, a vontade se distancia \n\ndos prazeres fornecidos pela vida, reconhecendo assim, sua pr\u00f3pria \n\nafirma\u00e7\u00e3o ilus\u00f3ria. O ser humano atinge aqui um estado de perfeita \n\n                                                             \n182 Pelo fato de estar relacionada com o conhecimento do todo da vida, \n\nprocuramos denominar esta terceira forma de nega\u00e7\u00e3o da Vontade como \n\u201cintui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica negativa\u201d (ascese). \n\n\n\n132 \n \n\n \n\nresigna\u00e7\u00e3o, de absoluta serenidade interior, de ren\u00fancia volunt\u00e1ria, ou \n\nseja, trata-se de um est\u00e1gio de completa aus\u00eancia de vontade. Sendo \n\nassim, o conhecimento do todo da vida \u00e9 intuitivo e tem mais a ver com \n\na convers\u00e3o dos santos e ascetas que ao legitimarem a nega\u00e7\u00e3o em seus \n\ncorpos autenticaram a nega\u00e7\u00e3o em suas vidas. Embora a raz\u00e3o tenha um \n\npapel nessa vis\u00e3o, na apreens\u00e3o do todo, trata-se da clarivid\u00eancia do \n\nasceta.E diante desse contexto m\u00edstico, o autor de O mundo como \nvontade e comorepresenta\u00e7\u00e3orecorreu a algumas nomenclaturas crist\u00e3s \n\npara fazer valer sua tese m\u00edstica da nega\u00e7\u00e3o da vontade, ou seja, dos \n\nconceitos de \u201cpredestina\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cgra\u00e7a\u201d (uni\u00e3o m\u00edstica com \n\nDeus).Afirma Schopenhauer: \n\nNa doutrina religiosa crist\u00e3 encontramos o \n\ndogma da predestina\u00e7\u00e3o como resultado da \n\nelei\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o pela gra\u00e7a (Romanos 9,11-\n\n24), o qual \u00e9 manifestamente derivado da \n\nintelec\u00e7\u00e3o do homem como imut\u00e1vel, de tal \n\nmaneira que sua vida e conduta, o seu car\u00e1ter \n\nemp\u00edrico, s\u00e3o apenas o desdobramento do seu \n\ncar\u00e1ter intelig\u00edvel183. \n\n \n\n            Assim como foi dito, para Schopenhauer, o aspecto m\u00edstico da \n\nnega\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria resultado de uma poss\u00edvel decis\u00e3o deliberada a partir \n\nda racionalidade, mas de um mist\u00e9rio que nos envolve pela aquisi\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento do todo da vida. Diz Schopenhauer: \n\n \n\nSe aquele V\u00e9u de Maia, o \n\nprincipiumindividuationis,\u00e9 de tal maneira \nretirado aos olhos de um homem que este n\u00e3o \n\nfaz mais diferen\u00e7a entre ego\u00edstica entre a sua \n\npessoa e a de outrem, no entanto compartilha \n\nem tal intensidade dos sofrimentos alheios \n\ncomo se fossem os seus pr\u00f3prios e assim \u00e9 \n\nn\u00e3o apenas benevolente no mais elevado grau \n\n                                                             \n183SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 380. \n\n\n\n133 \n \n\n \n\nmas est\u00e1 at\u00e9 mesmo pronto a sacrificar o \n\npr\u00f3prio indiv\u00edduo t\u00e3o logo muitos outros \n\nprecisem ser salvos; ent\u00e3o, da\u00ed, segue-se \n\nautomaticamente que esse homem reconhece \n\nem todos seres o pr\u00f3prio \u00edntimo, o seu \n\nverdadeiro si mesmo as dores de todo o \n\nmundo; nenhum sofrimento lhe \u00e9 estranho \n\n(...) Conhece o todo, aprende o seu ser e \n\nencontra o mundo entregue a um perecer \n\nconstante, em esfor\u00e7o v\u00e3o, em conflito \u00edntimo \n\ne sofrimento cont\u00ednuo.184 \n\n \n\n           Para aqueles que se encontram envolvidos nas vestes ilus\u00f3rias do \n\nprincipiumindividuationis, o que t\u00eam diante do conhecimento s\u00e3o \napenas coisas isoladas, que de forma renovada continuam se tornando \n\nmotivos para seu pr\u00f3prio querer. Em contrapartida, aquele conhecimento \ndo todo e da ess\u00eancia \u00edntima de todas as coisas converte-se num quietivo \nde todas as voli\u00e7\u00f5es ligadas ao corpo. A Vontade, aqui, realiza uma \n\nviragem diante da totalidade da vida, fica terrificada em face dos \n\nprazeres ligados a ela nos quais reconhece sua afirma\u00e7\u00e3o. Estamos \n\ndiante da ren\u00fancia volunt\u00e1ria, da resigna\u00e7\u00e3o, da verdadeira serenidade e \n\na mais completa destitui\u00e7\u00e3o da Vontade. Em outros termos, para aquele \n\nhomem que enxerga atrav\u00e9s do principiumindividuationis reconhecendo \na ess\u00eancia do todo das coisas, ele v\u00ea a si em todas as dire\u00e7\u00f5es e se afasta \n\ndo mundo. Sua Vontade de vida se vira, pois ela n\u00e3o mais afirma sua \n\ness\u00eancia espraiada na apar\u00eancia, mas a nega. Esse acontecimento raro e \n\nespecial anunciado no livro IV por Schopenhauer nada mais \u00e9 do que a \n\ntransi\u00e7\u00e3o da virtude \u00e0 ascese. E segundo do autor de O mundo, \n\nchegando neste est\u00e1gio m\u00edstico, j\u00e1 n\u00e3o adianta amar os outros como a si \n\nmesmo, pois aqui j\u00e1 nasceu uma repulsa pela ess\u00eancia da qual toda \n\napar\u00eancia \u00e9 sua objetiva\u00e7\u00e3o, ou seja, uma repulsa pela Vontade de vida, \n\nn\u00facleo metaf\u00edsico de um mundo reconhecido como repleto de \n\nsofrimentos, tormentos, pen\u00farias e desgostos. Ren\u00fancia, assim, a \n\ness\u00eancia que se exterioriza em seu corpo. Suas a\u00e7\u00f5es contradizem agora \n\n                                                             \n184Idem, p. 481. \n\n\n\n134 \n \n\n \n\na apar\u00eancia ef\u00eamera dessa ess\u00eancia; \u00e9 como se houvesse uma \n\ncontradi\u00e7\u00e3o da Vontade consigo mesma. Em resumo, tal homem, que at\u00e9 \n\nent\u00e3o era essencialmente apar\u00eancia da Vontade, agora cessa de querer, \n\nprocura evitar a todo custo atar seus atos de vontade ao querer, sentindo, \n\nassim, uma completa indiferen\u00e7a por tudo que o cerca. Todo esse \n\nprocesso m\u00edstico \u00e9 intuitivo, levando o homem convertido a adentrar nos \n\ngraus misteriosos da ascese volunt\u00e1ria.  \n\n \n\n \n5.2 OS GRAUS DA ASCESE \n\n \n\nA primeira etapa da ascese circunscreve-se na castidade volunt\u00e1ria, \nrepresentando, assim, o primeiro grau na ascese ou na nega\u00e7\u00e3o da \nVontade de vida, aqui, o impulso sexual que emana do corpo e se \n\nexprime nos genitais \u00e9 completamente negado, pois o asceta n\u00e3o deseja \n\nem hip\u00f3tese alguma a satisfa\u00e7\u00e3o sexual. A castidade volunt\u00e1ria, de \n\nforma veemente, nega a afirma\u00e7\u00e3o da Vontade que vai al\u00e9m da \n\nexist\u00eancia individual, suprimindo, assim, a Vontade que se manifesta \n\nnesse corpo. De acordo com Schopenhauer, se esta m\u00e1xima se tornasse \n\numa lei universalmente v\u00e1lida para todos os indiv\u00edduos humanos, a \n\nesp\u00e9cie humana se extinguiria. E pelo fato da humanidade ser a Ideia \n\nmais elevada da Vontade, tamb\u00e9m o mais abaixo dele seria suprimido, \n\nou seja, o mundo dos animais. Essa consequ\u00eancia acarretaria na plena \n\nsupress\u00e3o do conhecimento, e em vista disso, o mundo como \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o desapareceria, pois sem sujeito n\u00e3o pode haver objeto. \n\nSobre esse assunto, assevera Schopenhauer: \n\n \n\nGostaria inclusive de citar a seguinte \n\npassagem do Veda:// \u201cAssim como neste \nmundo crian\u00e7as famintas apertam-se em \n\ntorno da sua m\u00e3e, assim tamb\u00e9m todos os \n\nseres aguardam a obla\u00e7\u00e3o sagrada\u201d. [...]. \n\nSacrif\u00edcio significa resigna\u00e7\u00e3o em geral, e o \n\nrestante da natureza tem de esperar sua \n\nreden\u00e7\u00e3o do homem, que \u00e9 o sacerdote e o \n\n\n\n135 \n \n\n \n\nsacrif\u00edcio ao mesmo tempo185. \n\n \n\n            Num primeiro momento, o ser humano \u00e9 o algoz da natureza, \n\npelo simples fato de possuir um entendimento que possibilita a \n\nconstru\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es submetidas ao princ\u00edpio de raz\u00e3o, \n\npropiciando, por sua vez, a manifesta\u00e7\u00e3o da Vontade no tempo, na \n\nforma de inumer\u00e1veis apar\u00eancias. Essa Vontade de vida crava de forma \n\nveemente os dentes na pr\u00f3pria carne, convertendo-se na fonte geradora \n\nde todo sofrimento do mundo. Se sem sujeito n\u00e3o pode haver objeto, \n\nsem sujeito n\u00e3o pode haver sofrimento, pois as dores do mundo est\u00e3o \n\npresentes e enraizadas nos corpos 186submetidos ao princ\u00edpio de raz\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, num segundo momento, esse mesmo ser humano passa a ser o \n\nredentor do mundo, pois na medida em que nega o pr\u00f3prio corpo nega \n\ntamb\u00e9m a fonte subjacente dos sofrimentos, ou seja, a Vontade de vida. \n\nSe caso essa m\u00e1xima da resigna\u00e7\u00e3o m\u00edstica fosse executada por toda a \n\nhumanidade, a supress\u00e3o definitiva das dores do mundo seria poss\u00edvel. \n\nSendo assim, tal viragem adotada pela humanidade se estenderia, por \n\nconseguinte, para o mundo animal at\u00e9 o desaparecimento do \u00faltimo olho \n\nque v\u00ea e do \u00faltimo la\u00e7o de dor. Schopenhauer, citando Franz Pfeiffer, \n\ndiz: \u201cPor isso o homem bom deve elevar todas as coisas a Deus, sua \n\nprimeira origem187\u201d. \n\n           A segunda etapa da ascese circunscreve-se na pobreza volunt\u00e1ria, \nquando os bens s\u00e3o doados a fim de poder amenizar o sofrimento alheio. \n\nEla \u00e9 adotada como fim em si mesmo, servindo como mortifica\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua da Vontade de vida. \u00c9 pelo autoconhecimento que a \n\nrepugn\u00e2ncia pelos desejos ligados a vida \u00e9 exteriorizado de forma \n\ndecisiva. Quem ascendeu a tal patamar ainda mant\u00e9m resqu\u00edcios de \n\ndesejos, na medida em que possui um corpo vivo, apar\u00eancia efetiva da \n\nVontade, com tend\u00eancia \u00e0 voli\u00e7\u00e3o de todo forma, por\u00e9m todos os \n\ndesejos s\u00e3o refreados de maneira intencional. Sendo assim, ao refrear a \n\nsi mesmo refreia todos os desejos que gostaria de realizar; mas de \n\nmaneira oposta faz tudo o que n\u00e3o gostaria de realizar. Aqui, a \n\n                                                             \n185Idem, p.483.  \n186O corpo animal (homens e animais). \n187Idem, p.484. \n\n\n\n136 \n \n\n \n\nfinalidade nada \u00e9 sen\u00e3o buscar a todo o momento a mortifica\u00e7\u00e3o da \n\nVontade. Pelo fato de ele mesmo negar a Vontade que aparece em sua \n\npessoa, n\u00e3o reagir\u00e1 em face do sofrimento exterior, n\u00e3o enfrentar\u00e1 as \n\ninj\u00farias, mas tudo isso lhe ser\u00e1 bem-vindo, recebendo as dores do \n\nmundo com redobrado contentamento, tendo assim a certeza de que n\u00e3o \n\nmais afirma a Vontade, tomando como inimigo a sua pr\u00f3pria pessoa. \u00c9 \n\njustamente aqui que se intercala a quarta motiva\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es humanas \n\nsegundo Schopenhauer, assunto que retomaremos mais adiante. \n\n           Estamos diante da pobreza volunt\u00e1ria como sendo o segundo \ngrau na ascese, e neste patamar espec\u00edfico, suporta todos os danos \n\ncausados a sua pessoa com paci\u00eancia renovada, paga o mal com o bem, \n\nsem pretens\u00f5es de reconhecimento social, evitando a todo o momento o \n\nfogo ardente da cobi\u00e7a dos bens materiais.  \n\n           A terceira etapa da ascese circunscreve-se no jejum volunt\u00e1rio, \nou seja, quem atingiu esse terceiro grauprocura mortificar a todo \n\ninstante a visibilidade da Vontade no pr\u00f3prio corpo. Desse modo, adota \n\no jejum, a fim de evitar que seu corpo volte novamente a se animar, \n\nimpossibilitando, assim, a estimula\u00e7\u00e3o da Vontade em seu corpo. \n\n           J\u00e1 a quarta etapa da ascese se apresenta na pr\u00e1tica da \n\nautoflagela\u00e7\u00e3o, ou seja, quem galgou esse quarto grauprocura \n\nintensificar ainda mais a mortifica\u00e7\u00e3o da Vontade cujo corpo \u00e9 apenas \n\nseu espelho, impondo, assim, in\u00fameras priva\u00e7\u00f5es e sofrimentos, a fim \n\nde quebrar cada vez mais a Vontade, fonte subjacente do sofrimento e \n\ndos tormentos da exist\u00eancia.  \n\n          Por fim, a quinta e \u00faltima etapa da ascese circunscreve-se na \n\naceita\u00e7\u00e3o plena da morte, situando-se assim no quinto grau da ascese. \nSobre este assunto, assevera Schopenhauer: \n\nSe, ao fim, adv\u00e9m a morte, que extingue este \n\nfen\u00f4meno da Vontade, cuja ess\u00eancia aqui h\u00e1 \n\nmuito expirou pela livre nega\u00e7\u00e3o de si \n\nmesma, exceto no fraco resto que aparece na \n\nvitalidade do corpo \u2013 ent\u00e3o esta morte \u00e9 \n\nmuito bem vinda e alegremente recebida \n\ncomo reden\u00e7\u00e3o esperada. Com ela n\u00e3o finda, \n\ndiferente dos outros casos, apenas o \n\nfen\u00f4meno; mas a ess\u00eancia mesma que aqui \n\n\n\n137 \n \n\n \n\nainda tinha t\u00e3o s\u00f3 uma exist\u00eancia d\u00e9bil em e \n\natrav\u00e9s do fen\u00f4meno \u00e9 suprimida188. \n\n \n\n            O \u00faltimo cord\u00e3o que ligava a Vontade \u00e0 vida \u00e9 finalmente \n\nrompido e para quem assim procedeu, findou, por sua vez, a exist\u00eancia. \n\nDe acordo com o autor de O mundo, essa foi a vida serena dos santos e \neremitas, ou seja, suas respectivas condutas de vida correlacionavam-se \n\ncom aquele conhecimento \u00edntimo e imediato, intuitivo, do todo da vida, \n\nde onde procede toda a auto-abnega\u00e7\u00e3o e a santidade. Portanto, a \n\ness\u00eancia \u00edntima da santidade, da virtude, da mortifica\u00e7\u00e3o da vontade, e \n\nda ascese, nada \u00e9 sen\u00e3o aquilo que Schopenhauer denominou de \n\nnega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida que se exterioriza na apar\u00eancia ap\u00f3s o \n\nconhecimento pleno de sua ess\u00eancia ter-se tornado um quietivo de todo \n\nquerer. Todo esse conhecimento \u00edntimo foi expresso em atos pelos \n\nsantos e ascetas, e mesmo que a linguagem empregada por eles tenha \n\nsido pautada segundo os dogmas, nada muda a significa\u00e7\u00e3o \u00e9tico-\n\nm\u00edstica dos atos em quest\u00e3o, pois \u00e9 justamente na conduta que se \n\nevidencia sua santidade e n\u00e3o nas suas cren\u00e7as dogm\u00e1ticas. Os atos dos \n\nsantos e dos ascetas s\u00e3o provenientes do conhecimento imediato do \n\nmundo e da Vontade (ess\u00eancia). Trata-se aqui da forma mais elevada de \n\nconhecimento intuitivo, ou seja, a terceiraintui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica \n\nnegativa189. Mais adiante retomaremos esse assunto. Desse modo, se o \n\nconhecimento que expressa a nega\u00e7\u00e3o da Vontade \u00e9 intuitivo e n\u00e3o \n\nabstrato, ele encontrar\u00e1 sua mais perfeita manifesta\u00e7\u00e3o nos atos e nas \n\ncondutas asc\u00e9ticas, justamente em fun\u00e7\u00e3o do conhecimento do todo da \n\nvida. Por se tratar de um evento raro na natureza, provavelmente n\u00e3o \n\nter\u00edamos a oportunidade de vivenci\u00e1-lo na pr\u00f3pria pessoa, a n\u00e3o ser por \n\n                                                             \n188Idem, p.485. \n189A intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica configura-se como sendo a forma mais elevada de \n\nconhecimento intuitivo, n\u00e3o apenas do ponto de vista da nega\u00e7\u00e3o da Vontade \n\n(asceta + conhecimento do todo da vida), mas tamb\u00e9m do ponto de vista da \nafirma\u00e7\u00e3o da Vontade (conquistador de mundos + conhecimento do todo da \n\nvida). J\u00e1 a compaix\u00e3o, tamb\u00e9m se configura como intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica \nnegativa, por\u00e9m \u00e9 inferior \u00e0s duas primeiras por n\u00e3o estar alicer\u00e7ada no \n\nconhecimento do todo, e nesse sentido ela seria uma forma de nega\u00e7\u00e3o \nmoment\u00e2nea da Vontade de vida. \n\n\n\n138 \n \n\n \n\num golpe de sorte no acaso.Temos ent\u00e3o de nos contentar com as \n\nbiografias dos santos e dos ascetas, digna de elogios.  Diz \n\nSchopenhauer: \n\n \n\nO grande e mais significativo acontecimento \n\nque o mundo pode exibir n\u00e3o \u00e9 o \n\nconquistador, mas o ultrapassador do mundo; \n\nportanto, em realidade, nada sen\u00e3o a \n\ntranquila e despercebida conduta de vida de \n\num tal homem, que chegou \u00e0quele \n\nconhecimento em virtude do qual ren\u00fancia e \n\nnega a Vontade de vida, que em tudo se \n\nesfor\u00e7a, a tudo preenche e impulsiona, cuja \n\nliberdade apenas aqui, s\u00f3 nele, entra em \n\ncena190. \n\n \n\n          O amor em geral estendido para todos os seres da natureza; \n\ncaridade genu\u00edna at\u00e9 o ponto de doar todos os bens conquistados; \n\npaci\u00eancia redobrada a toda e qualquer ofensa; retribui\u00e7\u00e3o do mal com o \n\nbem; resigna\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria; vegetarianismo extremo; voto de castidade; \n\nren\u00fancia de todos os prazeres ligados ao corpo; profunda e inabal\u00e1vel \n\nsolid\u00e3o; e por fim, a morte volunt\u00e1ria auto-imposta atrav\u00e9s do jejum191. \n\nTais preceitos, ainda hoje s\u00e3o vivenciados por poucos e raros \n\nindiv\u00edduos, cuja origem remonta a mais de 4 mil anos. \n\n              Esta bem aventuran\u00e7a da nega\u00e7\u00e3o, quando alcan\u00e7a a serenidade \n\ninterior, quando se reflete num olhar indiferente em rela\u00e7\u00e3o ao todo da \n\nvida, quando o corpo j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais movido por motivos 192ent\u00e3o, o \n\ndesaparecimento da vontade poderia, assim, esconder um misterioso \n\nponto de chegada, ou seja, quando o sujeito deixa de ser vontade, abre-\n\nse a possibilidade de ver o segredo do mundo revelado. A verdadeira \n\n                                                             \n190Idem, p.489. \n191No terceiro cap\u00edtulo desta tese, denominei esse suposto ato como uma forma \n\nespec\u00edfica de suic\u00eddio negativo n\u00e3o atrelado ao princ\u00edpio de raz\u00e3o. \n192No decorrer deste cap\u00edtulo procurar-se-\u00e1 demonstrar a exist\u00eancia de motivos \n\nafirmativos e de motivos negativos. \n\n\n\n139 \n \n\n \n\nsalva\u00e7\u00e3o tem como implica\u00e7\u00e3o o desaparecimento da vontade na \n\nconsci\u00eancia e nela permanecendo apenas a representa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, \n\ndeve-se suprimir o essencial e apenas permanecer sua exterioriza\u00e7\u00e3o. \n\nDiz Schopenhauer: \n\n \n\nSabemos que tais momentos, quando, libertos \n\ndo \u00edmpeto furioso da Vontade, nos elevamos, \n\npor assim dizer, acima da densa atmosfera \n\nterrestre. [...] Da\u00ed podermos supor qu\u00e3o bem \n\naventurada deve ser a vida de um homem \n\ncuja vontade \u00e9 neutralizada n\u00e3o apenas por \n\ninstantes, como na frui\u00e7\u00e3o do belo, mas para \n\nsempre, sim, inteiramente extinguida, exceto \n\nnaquela \u00faltima chama que conserva o corpo e \n\ncom o qual ser\u00e1 apagada193. \n\n \n\n           Depois de muitas lutas e tormentos, quando o homem finalmente \n\nconsegue se libertar do mundo, subsiste apenas como \u201cpuro ser \n\ncognoscente\u201d. Nada pode voltar a lhe abalar, nada pode voltar a lhe \n\nangustiar, pois o mesmo rompeu com todos os v\u00ednculos volitivos que o \n\nligavam a vida e ao mundo. Ele, agora, contempla calmamente as dores \n\ndo mundo, que antes eram capazes de atorment\u00e1-lo. Torna-se, ent\u00e3o, \n\nindiferente a si mesmo e a tudo ao seu redor, a vida paira diante dele \n\ncomo se fosse uma torrente de \u00e1gua que corre sobre um rio fugidio. \n\nEntretanto mesmo que a nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida tenha se tornado a \n\npartir do conhecimento do todo da vida um quietivo para todo querer, \nisso n\u00e3o implica que a nega\u00e7\u00e3o permane\u00e7a intacta e indel\u00e9vel. Pelo \n\ncontr\u00e1rio, ela precisa ser constantemente renovada mediante novas lutas \n\ne exerc\u00edcios asc\u00e9ticos, pois o corpo \u00e9 apar\u00eancia da Vontade, e da\u00ed se \n\nsegue que, enquanto o corpo viver, toda a Vontade de vida pulsar\u00e1, ou \n\nseja, sempre se esfor\u00e7ar\u00e1 para afirmar a exist\u00eancia, para em seguida \n\narder na sua plenitude afirmativa. Trata-se aqui, de uma cont\u00ednua luta \n\ncom Vontade de vida, pois de acordo com Schopenhauer, \u201cningu\u00e9m \n\n                                                             \n193Idem, p.494 - 495. \n\n\n\n140 \n \n\n \n\npode ter paz duradoura\u201d.  \n\n           De acordo com o autor de O mundo, a vida dos santos e dos \n\neremitas sempre foi repleta de tenta\u00e7\u00f5es e conflitos interiores; e em \n\nalguns casos o pr\u00f3prio abandono do estado da gra\u00e7a, ou seja, daquela \n\nforma plena de conhecimento que torna todos os motivos194 nulos e que \n\nsuprime todo o querer. A nega\u00e7\u00e3o mesma da Vontade proporciona a \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade na apar\u00eancia. O grande desafio \u00e9tico-m\u00edstico \n\ncircunscreve-se justamente na manuten\u00e7\u00e3o cont\u00ednua desse estado \n\nasc\u00e9tico mediante ren\u00fancias auto-impostas, atrav\u00e9s de um modo de vida \n\npenitente, sempre a procura do desagrad\u00e1vel 195 , tendo como diretriz \n\nmortificar cada vez mais a Vontade que renovadamente se esfor\u00e7a. A \n\nsalva\u00e7\u00e3o, uma vez alcan\u00e7ada, deve ser continuadamente conservada. \n\nN\u00e3o cair em tenta\u00e7\u00f5es corp\u00f3reas: eis a\u00ed o grande desafio dos santos e \n\ndos ascetas. Diz Schopenhauer: \n\n \n\nSob o termo, por mim j\u00e1 ami\u00fade empregado, \n\nde ASCESE, entendo no seu sentido estrito \n\nessa quebra PROPOSITAL da Vontade pela \n\nrecusa do agrad\u00e1vel e a procura do \n\ndesagrad\u00e1vel, mediante o modo de vida \n\npenitente voluntariamente escolhido e a \n\nautocastidade, tendo em vista a mortifica\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua da Vontade. Tudo isso pode ser \n\nobservado na pr\u00e1tica das pessoas que j\u00e1 \n\natingiram a nega\u00e7\u00e3o da Vontade e tentam \n\nmant\u00ea-la196. \n\n \n\n           Como foi mencionado anteriormente, a nega\u00e7\u00e3o da Vontade \n\npropiciada pelo conhecimento do todo da vida \u00e9 um acontecimento raro \n\nna natureza, apenas poucos humanos diferenciados conseguiram atingir \n\n                                                             \n194Demonstraremos no \u00faltimo cap\u00edtulo que se tratam de motiva\u00e7\u00f5es afirmativas \n\nprovenientes de motivos afirmativos. \n195Trata-se aqui da quarta motiva\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es humanas. Assunto que ser\u00e1 \n\nexplanado no \u00faltimo cap\u00edtulo desse trabalho. \n196Idem, p.496. \n\n\n\n141 \n \n\n \n\nessa etapa de nega\u00e7\u00e3o. Contudo, Schopenhauer estende a possibilidade \n\nde reden\u00e7\u00e3o do mundo para todos os humanos, ou seja, a reden\u00e7\u00e3o da \n\nvida pode ser obtida por interm\u00e9dio do sofrimento individualmente \n\nsentido, configurando-se, assim, a Die Heilsordnung 197 (A ordem da \nsalva\u00e7\u00e3o).Em verdade, poucas pessoas atrav\u00e9s do conhecimento que \n\nultrapassa as fronteiras do principiumindividuaitionis conseguem chegar \nao est\u00e1gio \u00e9tico-m\u00edstico da nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. Mesmo assim, \n\npara aqueles que chegaram \u00e0 esse est\u00e1gio, as tenta\u00e7\u00f5es corp\u00f3reas, os \n\ndesejos intermin\u00e1veis, os apetites exacerbados, representam, aqui, um \n\ngrande obst\u00e1culo \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o constante da nega\u00e7\u00e3o da Vontade, e uma \n\nconstante tenta\u00e7\u00e3o para uma poss\u00edvel retomada afirmativa da Vontade \n\nde vida. Entretanto, em grande parte dos casos, a Vontade de vida \n\nprecisa ser rompida pelo mais intenso sofrimento pessoal antes da \n\nautonega\u00e7\u00e3o se exteriorizar na apar\u00eancia. Nesse sentido, quando o \n\nsofrimento pessoal de um ser humano entra em cena de maneira intensa, \n\nele \u00e9 conduzido ao desespero. Depois de ele ter vivenciado afli\u00e7\u00f5es \n\ncrescentes e ter experimentado in\u00fameros reveses violentos, subitamente \n\nvolta-se para dentro de si, ou seja, al\u00e9m de reconhecer a si mesmo \n\nconhece tamb\u00e9m o todo da vida e de forma contemplativa eleva-se sobre \n\ntodo o sofrimento do mundo na mais serena resigna\u00e7\u00e3o. \u00c9 agora um \n\nportador de uma paz inabal\u00e1vel, purificado de toda dor ele ren\u00fancia \n\nlivremente a tudo o que antes desejava com grande intensidade e, \n\ntornando-se completamente convertido, finda a apar\u00eancia daquela \n\nVontade que doravante lhe gera repugn\u00e2ncia.  \n\n             Isso nos leva \u00e0s seguintes afirma\u00e7\u00f5es: 1) o primeiro caminho \n\nque nos leva \u00e0 nega\u00e7\u00e3o da Vontade circunscreve-se ao conhecimento do \n\ntodo da vida, ou seja, pelo mero conhecimento adquirido livremente do \n\nsofrimento do mundo. 2) o segundo caminho que conduz \u00e0 nega\u00e7\u00e3o da \n\nVontadetamb\u00e9m circunscreve-se aoconhecimento do todo da vida, mas \n\npelo simples sofrimento sentido na pr\u00f3pria pessoa. Neste caso,o \n\nsofrimento sentido na pr\u00f3pria pessoa tamb\u00e9m representaria uma \n\npossibilidade de reden\u00e7\u00e3o do mundo, como ordem de salva\u00e7\u00e3o. Mais \n\nadiante retomaremos esse assunto. \n\n                                                             \n197A ordem da salva\u00e7\u00e3o. Retomaremos mais adiante essa quest\u00e3o. \n\n\n\n142 \n \n\n \n\n           O conhecimento do todo da vida representa o terceiro198 grau de \n\nnega\u00e7\u00e3o da Vontade, inserido, por sua vez, no dom\u00ednio da \n\nm\u00edstica.Haveria, aqui, uma conex\u00e3o necess\u00e1ria entre \u00e9tica e m\u00edstica, \n\nmediante a passagem da virtude (compaix\u00e3o) \u00e0 ascese. Assevera \n\nSchopenhauer: \n\n \n\nO quietismo, ou seja, o abandono de todo o \n\nquerer, a ascese, isto \u00e9, a mortifica\u00e7\u00e3o \n\nintencional da vontadepr\u00f3pria e a m\u00edstica, \n\nouseja, a consciencia da identidade de \n\nnossapr\u00f3priaess\u00eanciacom a ess\u00eancia de todas \n\nas coisas, ou com o \u00e2mago do mundo, \n\nacham-se numa conex\u00e3o das mais exatas; de \n\nsorte que quem confessauma delas \n\ngradualmente \u00e9 levado \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o da outra, \n\nmesmo contra seu prop\u00f3sito199. \n\n \n           \u00c9 justamente nesse momento que se chega \u00e0 m\u00edstica, ou seja, por \n\numa constata\u00e7\u00e3o da intensidade de rejei\u00e7\u00e3o \u00e0s tend\u00eancias ego\u00edstas da \n\nnossa natureza. A ascese representa a ren\u00fancia volunt\u00e1ria de todo \n\nquerer, e tem como pressuposto inicial o reconhecimento da unidade da \n\nVontade para al\u00e9m da multiplicidade das apar\u00eancias. Trata-se aqui de \n\num conhecimento intuitivo que perpassa as quatro ra\u00edzes do princ\u00edpio de \n\n                                                             \n198O primeiro grau de nega\u00e7\u00e3o seria por meio da contempla\u00e7\u00e3o do belo natural e \n\ndo belo art\u00edstico (intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica), o segundo grau seria por meio da \n\ncompaix\u00e3o (primeira intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica negativa); e por fim, o terceiro grau \nde nega\u00e7\u00e3o se daria pela via do conhecimento do todo da vida (terceira intui\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9tico-m\u00edstica negativa). O primeiro grau de nega\u00e7\u00e3o estaria inserido na \nMetaf\u00edsica do Belo, j\u00e1 o segundo estaria inserido na \u00c9tica; por fim, o terceiro \n\ngrau de nega\u00e7\u00e3o estaria situado no dom\u00ednio da m\u00edstica (ascese). Por\u00e9m, esses \ngraus de nega\u00e7\u00e3o s\u00e3o apenas uma hip\u00f3tese, haja vista que, como se sup\u00f5e nesta \n\npassagem, que haja graus de nega\u00e7\u00e3o da vontade, pois o pr\u00f3prio Schopenhauer \nn\u00e3o teria confirmado tal ideia.  \n199 SCHOPENHAUER, Arthur. Le monde comme volont\u00e9 et comme \nrepr\u00e9sentation. Trad. de Auguste Burdeau. Paris, PUF, 1966. P. 712.  \n\n\n\n143 \n \n\n \n\nraz\u00e3o200, ent\u00e3o, quando se trata de apresentar a nega\u00e7\u00e3o da Vontade de \n\nforma que poder-se-ia ir ao encontro do arrebatamento, atingindo, \n\nportanto, o completo estado de gra\u00e7a, estar\u00edamos, aqui, diante de um \n\nmesmo tipo de conhecimento praticamente an\u00e1logo ao da compaix\u00e3o, \n\ncontudo, n\u00e3o somente como uma maneira de agir de forma moral mas \n\ntamb\u00e9m como um ato consciente que deseja intensificar a nega\u00e7\u00e3o dos \n\nprazeres e desejos ligados ao corpo. Confere-se, aqui, o mesmo fio \n\ncondutor que liga os tr\u00eas graus de nega\u00e7\u00e3o da Vontade, ou seja, desde a \n\ncontempla\u00e7\u00e3o est\u00e9tica do belo que tem o g\u00eanio como epicentro, \n\npassando pelas pessoas compassivas, at\u00e9 se chegar ao intento de \n\nintensificar o conhecimento do todo da vida. Isso implica as seguintes \n\nconsidera\u00e7\u00f5es: 1) na contempla\u00e7\u00e3o est\u00e9tica do belo assim como na \n\ncompaix\u00e3o, a ilus\u00e3o de Maia \u00e9 rompida de maneira estritamente \n\nmoment\u00e2nea. 2) no conhecimento do todo da vida, a ilus\u00e3o de Maia \u00e9 \n\nsuprimida de maneira plena, por\u00e9m, precisa ser mantida a todo instante. \n\n3) estamos diante de tr\u00eas expoentes que praticam a nega\u00e7\u00e3o da Vontade \n\nde vida, o g\u00eanio, o compassivo; e o asceta. Todos eles romperam as \n\nbarreiras ilus\u00f3rias do principiumindividuationis. No caso do g\u00eanio o \n\nrompimento se deu atrav\u00e9s de uma forma de conhecimento an\u00f4mala, \n\nque denominamos de intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. Em rela\u00e7\u00e3o ao indiv\u00edduo \n\ncompassivo a ruptura se efetiva por meio da compaix\u00e3o, que \n\ndenominamos de primeira intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica negativa. Por fim, no \ncaso dos santos e dos ascetas, o desbaratamento definitivo ocorre a partir \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o imediata do conhecimento do todo da vida, que \n\ndenominamos de terceiraintui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica negativa. \n\n           Desse modo, pode-se indagar o seguinte: a raz\u00e3o estaria operante \n\nno contexto da aquisi\u00e7\u00e3o imediata e intuitiva do conhecimento do todo \n\nda vida? \n\n           No in\u00edcio deste trabalho ilustramos que tanto na contempla\u00e7\u00e3o do \n\nbelo quanto na compaix\u00e3o j\u00e1 era poss\u00edvel a nega\u00e7\u00e3o da Vontade ao \n\n                                                             \n200 Todo conhecimento atrelado \u00e0s quatro ra\u00edzes do princ\u00edpio de raz\u00e3o implica \napenas o conhecimento das coisas isoladas dentro de um contexto espa\u00e7o-\n\ntemporal. J\u00e1 o conhecimento do todo da vida, que \u00e9 pr\u00f3prio da ascese, perpassa \nas 4 ra\u00edzes do princ\u00edpio de raz\u00e3o, por isso situa-se dentro de um contexto \n\natemporal. Para se alcan\u00e7ar a ascese \u00e9 preciso elevar o conhecimento das coisas \nisoladas para o conhecimento do todo da vida.  \n\n\n\n144 \n \n\n \n\nmenos por alguns momentos, agora esse est\u00e1gio estar\u00e1 relacionado a \n\numa forma mais intensa de se negar o \u00edmpeto pela exist\u00eancia; ou seja, \n\nmediante a ascese como ren\u00fancia volunt\u00e1ria de todo o querer viver \n\natrelado a Vontade. Dito de outro modo, essa seria a maneira mais \n\nextrema de se negar a Vontade de vida. Trata-se, aqui, de uma al\u00e7ada \n\nque indica o limite ou o fim das conceitua\u00e7\u00f5es, pois ao se atingir o \n\nextremo da ascese os motivos e as motiva\u00e7\u00f5es ligados a eles findam. \n\nPara esses indiv\u00edduos que chegaram a esse \u00faltimo n\u00edvel n\u00e3o basta o \n\nconsolo daqueles breves momentos de contempla\u00e7\u00e3o do belo, n\u00e3o basta \n\no consolo do sentimento compassivo; ao contr\u00e1rio, precisa renunciar a \n\nraiz do mal, para al\u00e9m do principiumindividuationis. Sobre este assunto, \n\ndiz Schopenhauer: \n\n \n\nV\u00ea a si em todos os lugares aomesmo tempo, \n\ne se retira. \u2013 SuaVontade se vira; ela n\u00e3o \n\nmais afirma a pr\u00f3priaess\u00eanciaespalhada no \n\nfen\u00f3meno, mas a nega. O acontecimento, \n\npelo qualisso se anuncia, \u00e9 a transi\u00e7\u00e3o da \n\nvirtude \u00e0 ASCESE. Por outros termos, \n\nn\u00e3omaisadianta amar os outros como a si \n\nmesmo, por eles fazer tanto, como se fosse \n\npor si, mas nasce uma repulsa pela ess\u00eancia \n\nda qualseu fen\u00f3meno \u00e9 express\u00e3o, vale dizer, \n\numa repulsa pela Vontade de vida, n\u00facleo e \n\ness\u00eancia de um mundo reconhecido como \n\npovoado de penurias201. \n\n \n\n             A nega\u00e7\u00e3o da Vontade se manifestadianteum mundo repleto de \n\nsofrimentos, car\u00eanciasinfind\u00e1veis e pen\u00farias diversas. O \n\nconhecimentoatreladoaoprincipiumindividuationis limita-se emconhecer \n\napenas as apar\u00eancias particulares. J\u00e1 o conhecimenton\u00e3osubmetido\u00e0s \n\namarras espa\u00e7o-temporais engloba o conhecimento do todo das \n\napar\u00eanciase atesta uma \u00fanica e mesmaess\u00eanciaem todos elas. Nesse \n\n                                                             \n201SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 482. \n\n\n\n145 \n \n\n \n\nsentido, o conhecimento circunscrito no \u00e1mbito da nega\u00e7\u00e3on\u00e3o pode ser \n\nfruto de liga\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00f5esabstratas, delibera\u00e7\u00f5esintencionais e \n\nprescri\u00e7\u00f5es de regrasmorais; pelo contr\u00e1rio, ele procede do interior do \n\nser humano com sua realidade externa, mas n\u00e3o por meio de \n\nmotiva\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que as mesmas n\u00e3o fazemefeito nos atos asc\u00e9ticos. No \n\nentanto, trata-se de umconhecimento que ocorre de forma imediata e \n\nrepentina, situando-se no dominio da intui\u00e7\u00e3o, longeda particularidade \n\ndas apar\u00eancias. Esseacontecimento s\u00fabito equipara-se com o estado de \n\ngra\u00e7a da teolog\u00eda crist\u00e3, pois ambos n\u00e3odepedem dedelibera\u00e7\u00f5es e \n\ndecis\u00f5es do ser humano. Umavez atingida essaexperi\u00eancia m\u00edstica pelo \n\nconhecimento do todo da vida, \u00e9 preciso reconquist\u00e1-la para que se \n\npossachegar a umaesp\u00e9cie de \u00eaxtaseou nirvana.Para esse tipo de conduta \n\nasc\u00e9tica suafundamenta\u00e7\u00e3on\u00e3o se dar\u00e1 por meio de motivos, poistratam-\n\nse de a\u00e7\u00f5esdesinteressadas. O que ocorre aqu\u00ed \u00e9 umconhecimento que \n\nidentifica aquele que conhececom o todo sofredor; que por sua vez, \u00e9 \n\nlevado, emalguns casos raros, ao extremo, ouseja, \u00e0 renuncia 202 \n\ndefinitiva da vida.Portanto, s\u00f3aquele que vivencia em si mesmo este \n\nconhecimentorar\u00edssimo pode saber o que se passa, apesar de n\u00e3o \n\nconseguir express\u00e1-lo comprecis\u00e3o. Diz Schopenhauer: \n\n \n\nIsso foi imediatamente conhecido e expresso \n\nematos por todos os santos e ascetas que, \n\napesar do mesmo conhecimento \u00edntimo, \n\nempregavam todav\u00eda uma linguagem bem \n\ndiferente, segundo os dogmas uma vez \n\nabsorbidos em suaraz\u00e3o, e devido aos quais \n\num santo indiano oucrist\u00e3oou lama\u00edsta tem de \n\nfornecer um muito diferente relato de \n\nseusatos, o qual todav\u00eda \u00e9 irrelevante em \n\nreferencia \u00e0 coisamesma. Um santo pode \n\nestar convencido das mais absurdas \n\n                                                             \n202 Denominei no terceiro cap\u00edtulo desta tese,essa ren\u00fancia volunt\u00e1ria, de \n\nsuic\u00eddio individual negativo, poiscircunscreve-se ao contexto da nega\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida, entendido apenas como contradi\u00e7\u00e3o da apar\u00eancia consigo \nmesma, revelando, por sua vez, o estado de santidade e auto-abnega\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n146 \n \n\n \n\nsuperti\u00e7\u00f5es, ou, ao contr\u00e1rio, ser um fil\u00f3sofo; \n\n\u00e9 indiferente. Apenas suaconduta o evidencia \n\ncomo santo203. \n\n \n\n          \u00c9neste contexto que se enfatiza o aspecto m\u00edstico da nega\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida, ouseja, Schopenhauer se apropia n\u00e3o apenas do \n\ncristianismo, mas tamb\u00e9m de alguns elementos das religi\u00f5es204orientais, \n\njustificando, assim, a validade da mesma comoumadoutrinaque remonta \n\ntempos antigos. Por ter adotadoessespreceitos, Schopenhauer \n\nficouconhecido como umaesp\u00e9cie de \u201cdesertor do Ocidente\u201d. \n\nDentreessespreceitosorientaisempregados na \u00e9tica schopenhaueriana, \n\npode-se enumerar alguns: 1) total abnega\u00e7\u00e3o; 2) amor que engloba todos \n\nos seres vivos; 3) vegetarianismo; 4) completa castidade; 5) nega\u00e7\u00e3o de \n\ntodos os prazeres ligados aocorpo; 6) abandono das propriedades; 7) \n\nisolamento completo; 8) autopuni\u00e7\u00e3o para a completa mortifica\u00e7\u00e3o do \n\ncorpo mediante o jejumvolunt\u00e1rio. Essespreceitos, segundo o fil\u00f3sofo, \n\nremontam a mais de 4 mil\u00eanios, e aindas\u00e3o vivenciados nos dias de hoje \n\npor poucos individuos privilegiados que chegaramaosmaiores extremos \n\nda ren\u00fancia da Vontade de vida.  \n\n           Mas esse \u201cgermen asc\u00e9tico\u201d tamb\u00e9m contempla a r\u00fabrica de \n\nmuitos elementos da doutrinacrist\u00e3contidosem in\u00fameras passagens \n\nb\u00edblicas; por exemplo, a pr\u00f3pria vida de Jesus Cristo representa a \n\ncompleta personifica\u00e7\u00e3o da ascese, assim como a vida dos santos \n\ncat\u00f3licos, \u00e0 exemplo de S\u00e3o Francisco de Assis205, cuja intencidade da \n\n                                                             \n203Idem, p.486-487. \n204Budismo e Hindu\u00edsmo. \n205 \u201cS\u00e3o Francisco de Assis era filho de um rico comerciante de tecidos. Tentou, \ncomo o pai, seguir a carreira de comerciante, mas n\u00e3o deu certo. Depois de uma \n\njuventude despreocupada e aventurosa, pois pertencia \u00e0 burguesia, aos vinte \nanos, sonhou com as honras militares, alistando-se no ex\u00e9rcito, como cavaleiro, \n\ncombatendo pelo papa, mas teve um sonho revelador. Foi convidado a seguir o \npatr\u00e3o e n\u00e3o o servo. Voltou ent\u00e3o de Espoleto para Assis, onde, na igrejinha de \n\nS\u00e3o Dami\u00e3o, ouviu por tr\u00eas vezes o convite do Crucificado \u201cpara que fosse \nreconstruir sua Igreja, que estava caindo\u201d. Sendo assim, aos 25 anos, \n\nrenunciando aos bens paternos, consagrou-se a Deus na presen\u00e7a do bispo e da \npopula\u00e7\u00e3o: foi acolhido nu sob o manto do bispo, depois de ter devolvido \n\n\n\n147 \n \n\n \n\nren\u00fanciaabrangiaaquilo que Schopenhauer denominou de \n\n\u201cconhecimento do todo da vida\u201d. E foi a partir da\u00ed que S\u00e3o Francisco de \n\nAssisconseguiu identificar o sofrimento de todos os seres viventes, \n\nincluindo o sofrimento dos seusirm\u00e3osirracionais, os animais. Portanto, \n\ntodos esses elementos reunidos originou a nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida \n\ndos santos, ascetas, penitentes, monges e anacronetas. Diz \n\nSchopenhauer: \n\n \n\nEmprimeiro lugar, o que nos est\u00e1 mais \n\npr\u00f3ximo \u00e9 o cristianismo, cuja \u00e9tica est\u00e1 \n\ntotalmente no esp\u00edrito mencionado, e \n\nconduzn\u00e3o apenas aograumais elevado de \n\namor humano, mas \u00e0 renuncia. O \n\ng\u00e9rmendissoj\u00e1 se encontra presente de forma \n\ndistinta nos escritos dos ap\u00f3stolos, entretanto \n\ns\u00f3mais tarde se desenvolveu plenamente e foi \n\nexplicite expresso. Pelos ap\u00f3stolos \n\nencontramos prescritos o amor ao pr\u00f3ximo \n\ncomo se fosse a n\u00f3smesmos, as boas obras, o \n\npagamento do \u00f3diocom amor e boa a\u00e7\u00e3o, \n\npaciencia, candura; o suportar todas as \n\nposs\u00edveis afrontas e inj\u00fariassemresist\u00eancia, a \n\nfrugalidade na alimenta\u00e7\u00e3o // para sofrear o \n\nprazer, a resist\u00eanciaao impulso sexual \n\n(inclusive completa, quandoforposs\u00edvel. \n\nVemos aqu\u00ed j\u00e1 os primeirosgraus da \n\nasceseounega\u00e7\u00e3opropriamente dita da \n\n                                                                                                                                 \ntamb\u00e9m as vestes ao pai. Da\u00ed por diante, Francisco de Assis passou a andar \n\nerrante e maltrapilho, numa verdadeira afronta e protesto contra sua sociedade \nburguesa. Entregou-se totalmente a um estilo de vida fundando na pobreza, na \n\nsimplicidade de vida, no amor total a todas as criaturas. Com a proximidade da \nmorte, pede que o deitem nu no ch\u00e3o. Depois aceita emprestado um h\u00e1bito. Faz \n\nler o evangelho da \u00faltima Ceia e aben\u00e7oa os seus filhos\u201d. (30 DIAS COM S\u00c3O \nFRANCISCO DE ASSIS \u2013 EDITORA: PAULUS.Trad,Ant\u00f4nio L\u00facio da Silva \nLima). \n\n\n\n148 \n \n\n \n\nVontade: express\u00e3o esta justamente a \n\ndizeraquilo que nos evangelhos \u00e9 \n\ndenominado abnega\u00e7\u00e3o de si e carregar a \n\npr\u00f3pria cruz206. \n\n \n\n           Dentro da linguagem teol\u00f3gica crist\u00e3 trata-se da uni\u00e3o com o \n\ncriador, no sentido de que todos os seres s\u00e3o unos emrela\u00e7\u00e3o a Deus. \n\nEssepressuposto teol\u00f3gico denota um elemento m\u00edstico no cerne do \n\ncristianismo. Issoocorre de forma rec\u00edproca na \u00e9tica schopenhaueriana, \n\numa vez que o conhecimento do todo da vida implica, por sua vez, \n\nnoreconhecimento da unidade da Vontadeem todos os seusn\u00edveis, \n\ncorroborando, assim, com a demonstra\u00e7\u00e3o do aspecto \u00e9tico-m\u00edstico. A \n\nmeu ver, a diferen\u00e7a entre ambas se d\u00e1 nos seguintes pontos: 1) \n\nenquanto na primeira o elemento m\u00edstico se insere dentro dos quadros da \n\nlinguagem teol\u00f3gica transcendente; na segunda, o aspecto m\u00edstico se \n\ninsere dentro dos quadros de uma metaf\u00edsica imanenteem termos \n\naleg\u00f3ricos. \n\nNadoutrinacrist\u00e3 (em sentido teol\u00f3gico), a gra\u00e7a \u00e9 algo que vem de fora, \n\nouseja, uma d\u00e1diva gratuita, o dom da salva\u00e7\u00e3o que Deus oferece ao \n\nhomem independentemente dos m\u00e9ritos do pr\u00f3priohomem. Reduzindo o \n\nconceito de gra\u00e7a \u00e0 suaess\u00eancia, o mesmo pode ser expresso como \n\ndoutrina fundamental do cristianismo no sentido de que a salva\u00e7\u00e3on\u00e3o \u00e9 \n\npossibilidade humana. A revela\u00e7\u00e3o e a encarna\u00e7\u00e3o de Cristo s\u00e3o os \n\ninstrumentos indispens\u00e1veis que, suprindo a deficiencia da natureza \n\nhumana, reduzidaou corrompida pelo pecado original, lherestituem a \n\npossibilidade de salva\u00e7\u00e3o. Mas o problema surge quando se admite que \n\nnem todos os individuos se salvar\u00e3o e que no fim dos tempos \n\naindahaver\u00e1pessoas boas e perversas, portanto, eleitos e condenados. \n\nNesse caso, entra em cena a pergunta: quem determina a salva\u00e7\u00e3o de \n\ncada homem? \u00c9 Deus mesmo que, conferindo-a a uns e negando-a a \n\noutros, determina as a\u00e7\u00f5es e as disposi\u00e7\u00f5es que tornar\u00e3o o homem justo \n\ne o levar\u00e3o \u00e0 salva\u00e7\u00e3o.Nesse sentido, portanto, agra\u00e7a seria \n\ntranscendente, pelo fato de ser algo proveniente de umaintelig\u00eancia \n\n                                                             \n206SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 490. \n\n\n\n149 \n \n\n \n\nordenadora externa (Deus).207 \n\n Agra\u00e7a\u00e9 a d\u00e1diva que abre o caminho estreito dos eleitos, dos santos, \n\nque \u00e9 preciso considerar como uma rara exce\u00e7\u00e3o. Os ascetas agem de \n\nmaneira inversa \u00e0 dos pecadores. Os seus atos s\u00e3o fixados sobre seu bem \n\n\u00faltimo e verdadeiro; eles querem tornar suas vidas t\u00e3o pobres, t\u00e3o duras, \n\nt\u00e3o vazias de alegrias quanto poss\u00edvel. Eles frustram a todo o momento \n\nos arranjos que tomamos em vista de uma vida de do\u00e7ura, onde a alegria \n\nse reconhece em sua brevidade, em sua inconst\u00e2ncia e, ao fim, \n\nencontram uma morte amarga; semeiam sobre os caminhos da exist\u00eancia \n\nespinhos sobre espinhos, a fim de mortificar a todo instante a Vontade \n\nde vida e de intensificar o conhecimento do todo.Mas, nesse caso, quem \n\ndetermina a ordem de salva\u00e7\u00e3o de cada eleito?Assim como a gra\u00e7a \n\nteol\u00f3gica crist\u00e3, esse acontecimento s\u00fabito, denominado por \n\nSchopenhauer de \u201cconhecimento do todo da vida\u201d, n\u00e3o depende da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do homem, ou seja, vem de fora. Mas surge um problema \n\nquando nos deparamos com o ate\u00edsmo de Schopenhauer. Se no \u00e2mbito \n\nteol\u00f3gico crist\u00e3o, a gra\u00e7a \u00e9 uma d\u00e1diva de Deus, tendo em vista a \n\nsalva\u00e7\u00e3o do eleito, j\u00e1 no caso do autor de O mundo, n\u00e3o existiria \n\nnenhuma intelig\u00eancia ordenadora, exterior ao mundo,pelo contr\u00e1rio, o \n\nque existe \u00e9 uma Vontade \u00e1vida pela vida que se objetiva e se manifesta \n\nem m\u00faltiplas apar\u00eancias individuais no tempo e no espa\u00e7o, ocasionando \n\ntodo o sofrimento do mundo. Ou seja, \u00e9 por meio de uma ess\u00eancia sem \n\nfundamento que ocorre o acontecimento m\u00edstico da nega\u00e7\u00e3o da Vontade \n\nde vida e n\u00e3o por interm\u00e9dio de um Deus. Nesse sentido, portanto, o \n\nsentido de gra\u00e7a \u00e9 imanente, pelo fato de ser algo proveniente de uma \n\ness\u00eancia c\u00f3smica, de um n\u00facleo volitivo \u00edntimo, imanente ao mundo e \n\nn\u00e3o exterior a ele.Por\u00e9m, seu uso continua sendo aleg\u00f3rico para explicar \n\na convers\u00e3o imanente. Enfim, enquanto na primeira acep\u00e7\u00e3o a convers\u00e3o \n\nse concretiza de maneira transcendente, na segunda acep\u00e7\u00e3o a convers\u00e3o \n\nse efetiva de forma inteiramente imanente, por\u00e9m o elemento m\u00edstico-\n\naleg\u00f3rico est\u00e1 presente em ambas as acep\u00e7\u00f5es. \n\n           Para clarear ainda mais essa quest\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio deixar exposto \n\nque tanto a ascese quanto a m\u00edstica se diferem n\u00e3o como duas formas \n\nexcepcionais que se excluem, mas como duas etapas sucessivas que se \n\n                                                             \n207Conferir Dicion\u00e1rio de Filosofia \u201cNicola Abbagnano\u201d. P.568. \n\n\n\n150 \n \n\n \n\ncompletam. Desse modo, fica not\u00f3rio que Schopenhauer v\u00ea na m\u00edstica \n\ncrist\u00e3 a verdadeira ilustra\u00e7\u00e3o daquilo que ele chamou de nega\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida.A m\u00edstica seria o est\u00e1gio superior pelo qual o asceta \n\npode atingir ap\u00f3s constatar que o seu ser e o todo da vida est\u00e3o calcados \n\nem uma mesma ess\u00eancia. \n\n           \u00c9 not\u00f3ria a tentativa do autor de O mundo como Vontade e como \nRepresenta\u00e7\u00e3o de ilustrar em sua metaf\u00edsica da \u00e9tica, dois tipos de \nconhecimentos distintos: 1) um conhecimento baseado na determina\u00e7\u00e3o \n\ndos motivos (afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida); 2) um conhecimento \n\ndestitu\u00eddo das determina\u00e7\u00f5es dos motivos (nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida). \n\nSendo assim, quando Schopenhauer indaga sobre a nega\u00e7\u00e3o da Vontade, \n\nisso implica na pr\u00f3pria abordagem do m\u00edstico em sua filosofia. Em \n\nverdade, o autor vale-se de uma m\u00edstica sempre vinculada ao \n\nconhecimento do todo da vida. Trata-se aqui de uma Vontade que \n\nrompeu com todos os motivos e est\u00edmulos, decidindo-se livremente em \n\nnegar-se a si pr\u00f3pria de forma definitiva. \n\nSegundo Schopenhauer, uma pessoa m\u00e1, pela intensidade do seu querer, \n\n\u00e9 v\u00edtima de um profundo tormento interior e, ao t\u00e9rmino, quando todos \n\nos objetos do querer se consomem, satisfaz seus desejos em provocar o \n\ntormento alheio. J\u00e1 para aquele que atingiu o patamar da nega\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida, mesmo que seja destitu\u00eddo de felicidade, cheio de \n\npriva\u00e7\u00e3o, e por mais pobre que seja quando visto de fora, \u00e9, no entanto, \n\nrepleto de serenidade interior e paz derradeira, ou seja, n\u00e3o se atem ao \n\nritmo da exist\u00eancia turbulenta e agressiva, mas \u00e9 portador de uma calma \n\ninabal\u00e1vel, n\u00e3o apenas por alguns instantes (como acontece na alegria \n\nest\u00e9tica no belo), mas de forma definitiva, com exce\u00e7\u00e3o daquela \u00faltima \n\nchama que mant\u00e9m a conserva\u00e7\u00e3o do corpo, e com a qual ser\u00e1 extinta. \n\nAquele indiv\u00edduo que, depois de muito esfor\u00e7o lutando contra os seus \n\npr\u00f3prios impulsos e desejos, finalmente suplantou toda a Vontade de \n\nvida, permanece somente como puro sujeito do conhecimento, \n\ndestitu\u00eddo de Vontade. Nada mais pode atorment\u00e1-lo, na medida em que \n\nele rompeu com todos os elos carnais e volitivos que o prendiam \u00e0 \n\nexist\u00eancia. Se antes a vida e o mundo eram capazes de angusti\u00e1-lo ou \n\nexcit\u00e1-lo, agora contempla calmamente o mundo e a vida como \n\napar\u00eancias ilus\u00f3rias.  \n\n           No in\u00edcio deste cap\u00edtulo, deixamos claro que, uma vez \n\n\n\n151 \n \n\n \n\nconquistada a d\u00e1diva da nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida pela aquisi\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento do todo e mesmo que esse conhecimento tenha se tornado \n\num quietivo para o pr\u00f3prio querer, mesmo assim n\u00e3o podemos \n\npermanecer nela como uma \u201cpropriedade herdada\u201d, mas ao contr\u00e1rio, \u00e9 \n\npreciso renov\u00e1-la a todo instante num esfor\u00e7o penitente cont\u00ednuo, por \n\nmeio de novas lutas, uma vez que o corpo \u00e9 a Vontade mesma \n\nobjetivada que se tornou apar\u00eancia ou representa\u00e7\u00e3o. A exist\u00eancia da \n\nVontade de vida depende da exist\u00eancia corporal atrelada a ela, ou seja, \n\nestamos diante da cont\u00ednua luta com a Vontade de vida, pois sobre a \n\nface da terra n\u00e3o pode haver paz prolongada. \n\n \n\n \n\n5.3 SOBRE A POSSIBILIDADE DA INDIVIDUALIDADE \n\nNEGATIVA E DO G\u00caNIO \u00c9TICO-M\u00cdSTICO \n\n \n\nParece razo\u00e1vel indagar se aascese apresentaria em sua estrutura \nresqu\u00edcios de individualidade dentro do ponto de vista negativo. Da\u00ed a \nnecessidadede umareconsidera\u00e7\u00e3o do problemaque, como hip\u00f3tese, \n\nnecessitaria de uma averigua\u00e7\u00e3o. \n\n No \u00e2mbito da nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida toda a individualidade \u00e9 \n\nnegada. Em outros termos, a individualidade pode ser, pois, considerada \n\nsob a \u00f3tica de dois pontos de vista diferentes, o da representa\u00e7\u00e3o, em \n\nque \u00e9 mera apar\u00eancia e o da Vontade, como pertencente do em si. Nesse \n\nsentido, um indiv\u00edduo cujos atos s\u00e3o meramente determinados pela lei \n\nde motiva\u00e7\u00e3o nada mais \u00e9 do que uma mera apar\u00eancia fugidia ou car\u00e1ter \n\nemp\u00edrico. J\u00e1 o fundamento desse car\u00e1ter emp\u00edricotem como natureza em \n\nsi o car\u00e1ter intelig\u00edvel, liberto das amarras temporais e de toda \n\nmultiplicidade. Coexiste, portanto, individualidade ligada \u00e0 apar\u00eancia, \n\ncujas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias, e a individualidade em si mesma, que seria \n\na raiz da moralidade e da liberdade. Isso implica em: 1) a \n\nindividualidade como mera apar\u00eancia no tempo (car\u00e1ter emp\u00edrico) se \n\nintercala com a afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. Trata-se aqui, de uma \n\nindividualidade submetida \u00e0 ilus\u00e3o de Maia, atrelada \u00e0s vestes do \n\nprincipiumindividuationis, e nesse sentido, configura-se como \n\numaindividualidade afirmativa, pelo fato das a\u00e7\u00f5es corporais serem \n\ndeterminadas por motivos afirmativos. 2) o car\u00e1ter intelig\u00edvel,como \n\n\n\n152 \n \n\n \n\nfundamento da apar\u00eancia ou do car\u00e1ter emp\u00edrico se intercala com a \n\nnega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. Trata-se aqui, de uma individualidade n\u00e3o \n\nsubmetida \u00e0 ilus\u00e3o de Maia, n\u00e3o atrelada \u00e0s vestes do \n\nprincipiumindividuationis e, nesse sentido, configura-se como \numaindividualidade negativa (car\u00e1ter asc\u00e9tico), pelo fato das a\u00e7\u00f5es \n\ncorporais serem determinadas por motivos negativos.Tal abordagem \u00e9 \n\npretensiosa dentro dos quadros da \u00e9tica schopenhaueriana, por\u00e9m \u00e9 algo \n\nque fica pressuposto, principalmente pelo fato de ainda existir um corpo \n\ndeterminado por uma quarta motiva\u00e7\u00e3o, provenientes de motivos \n\nnegativos, pr\u00f3prio do asceta. No \u00faltimo cap\u00edtulo, tentaremos demonstrar \n\na influ\u00eancia dos motivos afirmativos na individualidade atrelada ao \n\nprincipiumindividuationis, assim como a influ\u00eancia dos motivos \nnegativos na individualidade n\u00e3o atrelada ao principiumindividuatinis, \ncorroborando, assim, para o esclarecimento definitivo desta quest\u00e3o, ou \n\nseja, da individualidade afirmativa e negativa. Por fim, diante de tais \n\nassertivas, poderemos admitir a exist\u00eancia de resqu\u00edcios de \n\nindividualidade no \u00e2mbito asc\u00e9tico como uma busca cont\u00ednua pelo \n\ndesagrad\u00e1vel.  \n\nComo vimos, diante dessa \u00e9tica imanente, a nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida \n\ntem como fonte a identifica\u00e7\u00e3o da ess\u00eancia comum de todos os seres. \u00c9 \n\no conhecimento da unidade da Vontade no todo das apar\u00eancias e a \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que a ess\u00eancia \u00e9 um sofrer cont\u00ednuo, que leva os santos e \n\nos ascetasa negarem a Vontade de vida.Trata-se de uma passagem da \n\nafirma\u00e7\u00e3o para a nega\u00e7\u00e3o da Vontade, ou seja, isso significaria uma \n\npassagem do ser para o nada, mas dependendo do ponto de vista, esse \n\nnada pode ser considerado o pr\u00f3prio ser. Sobre esse assunto, diz \n\nCacciola: \n\n \n\nEsse nada, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 absoluto, mas \n\napenas relativo ao ponto de vista da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. No entanto, este \u00e9 o \u00fanico \n\nponto de vista poss\u00edvel para a filosofia, que, \n\ncomo saber racional, se ocupa de conceitos \n\nabstratos e, portanto, de representa\u00e7\u00f5es. Se \n\nfosse poss\u00edvel nos colocarmos no ponto de \n\nvista (Standpunht) inverso, aquilo que \u00e9 seria \n\n\n\n153 \n \n\n \n\no nada e, ao contr\u00e1rio, o nada seria o ser. \n\nAssim o que a filosofia, cujo material \u00e9 a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o abstrata, toma como negativo \n\npoderia ser considerado como positivo num \n\noutro estado (Zustand) que faz parte da \n\nexperi\u00eancia dos que negaram a Vontade: \n\n\u201c\u00eaxtase, ilumina\u00e7\u00e3o, uni\u00e3o com Deus etc208\u201d. \n\n \n\nDo ponto de vista poss\u00edvel da filosofia,qualquer explica\u00e7\u00e3o a \n\nrespeito da nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida representaria uma tradu\u00e7\u00e3o \n\nimperfeita de sua totalidade. Negar a Vontade \u00e9 tornar ineficientes os \n\nmotivos 209 , \u00e9 emudecer qualquer querer. Trata-se de uma quebra \n\nproposital da Vontade mediante todo tipo de ren\u00fancias volunt\u00e1rias, por \n\nmeio de um modo de vida dur\u00edssimo e desagrad\u00e1vel para o corpo. \n\nA convers\u00e3o \u00e9 uma d\u00e1diva digna de louvor, assim como \u00e9 digna \n\nde louvor a genialidade est\u00e9tica, a essa categoria pertencendo todos os \n\ngrandes g\u00eanios da arte. No primeiro cap\u00edtulo desta tese, apresentamos a \n\nno\u00e7\u00e3o de g\u00eanio schopenhaueriana circunscrita apenas ao \u00e2mbito est\u00e9tico. \n\nSendo assim, no primeiro cap\u00edtulo, ampliamos essa no\u00e7\u00e3o apresentando \n\numa segunda forma de g\u00eanio, da qual denominamos de g\u00eanio \n\nemp\u00edrico 210 , a essa categoria pertencem todos os grandes g\u00eanios da \n\nci\u00eancia;por\u00e9m, dentro do nosso ponto de vista, existiria uma \n\nproximidade entre o g\u00eanio est\u00e9tico e o asceta. Se dentro do \u00e2mbito \n\n                                                             \n208CACCIOLA, Maria L\u00facia Mello e Oliveira. Schopenhauer e a quest\u00e3o do \n\ndogmatismo. S\u00e3o Paulo. Edusp, 1994. P. 159. \n209A meu ver, dentro do ponto de vista da nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida apenas os \n\nmotivos afirmativos tornam-se ineficientes. Ser\u00e1 necess\u00e1rio distinguir no \u00faltimo \n\ncap\u00edtulo os motivos afirmativos e os motivos negativos. Se a exterioriza\u00e7\u00e3o da \n\nliberdade entra em cena a partir da supress\u00e3o total dos motivos (que aqui eu \nchamo de motivos afirmativos). No entanto, pode-se admitir essa mesma \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade mesmo com a exist\u00eancia de motivos negativos? Eis \num ponto importante que precisamos abordar.  \n210Trata-se de um g\u00eanio submetido ao princ\u00edpio de raz\u00e3o. Trata-se tamb\u00e9m de \n\numa amplia\u00e7\u00e3o conceitual. Procuramos deixar claro para o leitor que a no\u00e7\u00e3o de \ngenialidade em Schopenhauer sempre permanece restrita ao dom\u00ednio est\u00e9tico.  \n\n\n\n154 \n \n\n \n\nest\u00e9tico, o g\u00eanio211\u00e9 um \u201cfavorito da natureza\u201d, ou seja,algo rar\u00edssimo de \n\nser encontrado, o mesmo se aplica em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanio emp\u00edrico, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da raridade dos grandes g\u00eanios da ci\u00eancia, tal como foi mostrado \n\nno primeiro cap\u00edtulo. Mas a raridade da ascese se d\u00e1 de maneira ainda \n\nmais intensa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais, pelo fato mesmo de ser uma nega\u00e7\u00e3o \n\ndefinitiva da Vontade de vida. Diante dessas considera\u00e7\u00f5es, existiria \n\numa proximidade entre ambos? Sobre a quest\u00e3o aqui tratada, Michael \n\nTanner, em sua obra intitulada, Schopenhauer: metaf\u00edsica e arte, \n\napresenta a seguinte cita\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo 36 de O mundo:  \n \n\nApenas mediante a acima descrita \n\ncontempla\u00e7\u00e3o pura que se absorve \n\ninteiramente no objeto, s\u00e3o as Ideias \n\nconcebidas, e a ess\u00eancia do G\u00caNIO consiste \n\njustamente na capacidade preponderante para \n\ntal contempla\u00e7\u00e3o: pois apenas esta permite \n\num esquecimento completo da pr\u00f3pria pessoa \n\ne suas rela\u00e7\u00f5es; assim, a GENIALIDADE \u00e9 \n\nsimplesmente OBJETIVIDADE perfeita, isto \n\n\u00e9, a orienta\u00e7\u00e3o objetiva do esp\u00edrito, oposta \u00e0 \n\nsubjetiva, que vai de par com a pr\u00f3pria \n\npessoa, isto \u00e9, a vontade. Por conseguinte, a \n\ngenialidade \u00e9 a capacidade de manter-se \n\nintuindo puramente, de perder-se na intui\u00e7\u00e3o \n\ne liberar do servi\u00e7o da vontade o \n\nconhecimento, originariamente existente \n\napenas para esse servi\u00e7o, ou seja, o g\u00eanio \n\nperde completamente de vista seu interesse, o \n\nseu querer, os seus fins; consequentemente, \n\ndesfaz-se por inteiro de sua personalidade por \n\nalgum tempo, para restar como PURO \n\nSUJEITO QUE CONHECE, claro olho \n\n                                                             \n211No primeiro cap\u00edtulo desta tese apresentei tr\u00eas graus de intensidade no g\u00eanio \n\nest\u00e9tico: o g\u00eanio relativo; o g\u00eanio comum; e por fim, o g\u00eanio pleno (os grandes \ng\u00eanios). \n\n\n\n155 \n \n\n \n\nc\u00f3smico212. \n\n \n\nEm seguida, Tanner tece algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a cita\u00e7\u00e3o \n\nacima elencada por ele: \u201ctal cita\u00e7\u00e3o se faz importante na medida em que \n\nlan\u00e7a luz sobre a vis\u00e3o schopenhaueriana tanto do santo quanto do \n\nartista213\u201d. \n\nPara Schopenhauer, o g\u00eanio \u00e9 a faculdade de intuir Ideias, ao \n\nser estimulada ela nos torna puros sujeitos do conhecimento destitu\u00eddos \n\nde Vontade, livres de desejos e impulsos volitivos ligados ao corpo. \n\nSobre esse assunto, assevera Barboza \u201cem consequ\u00eancia, vamos al\u00e9m da \n\nrealidade, para o mundo verdadeiro e imemorial estabelecido pela \n\nVontade c\u00f3smica, o das Ideias eternas 214 \u201d. Em seguida diz \n\nSchopenhauer: \u201cO g\u00eanio reside na capacidade de conhecer \n\nindependentemente do princ\u00edpio de raz\u00e3o, portanto de conhecer, em vez \n\nde coisas singulares 215 , as Ideias delas\u201d. Partindo dessa defini\u00e7\u00e3o \n\napresentada por Schopenhauer, a partir de agora, ser\u00e1 necess\u00e1rio \n\nestabelecermos rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias entre o g\u00eanio e o asceta, a fim de \ndemonstrarmos a pressuposi\u00e7\u00e3o \u00e9tica-est\u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o entre o g\u00eanio e \n\no asceta. \n\n           Quando se trata especificamente de indicarmos rela\u00e7\u00f5es entre a \n\nfigura do g\u00eanio e a do asceta, verificam-semuitos atributos comuns a \n\nambos, vejamos alguns: 1) tanto o conhecimento do g\u00eanio quanto o \n\nconhecimento do asceta s\u00e3o intuitivos216,no sentidode uma intui\u00e7\u00e3o que \ntranscende os limites do princ\u00edpio de raz\u00e3o, enquanto a intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica \n\n                                                             \n212 TANNER, Michael. Schopenhauer: metaf\u00edsica e arte. Trad. Jair Barboza. \n\nGrandes fil\u00f3sofos. S\u00e3o Paulo, Ed Unesp. 1998. p.35. \n213Idem, p.35. \n214Jair Barboza. A decifra\u00e7\u00e3o do enigma do mundo. S\u00e3o Paulo: Moderna, 1997, \n\np.63. \n215SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p.  \n216 Neste trabalho, procuramos mostrar as tr\u00eas formas espec\u00edficas de \n\nconhecimento intuitivo ou intui\u00e7\u00e3o: a intui\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, a intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, e \npor fim tr\u00eas formas de intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica, sendo duas negativas e uma \n\nafirmativa (compaix\u00e3o, conquistador de mundos e o ascetismo). As tr\u00eas formas \nde g\u00eanio est\u00e3o intercalados com as tr\u00eas formas de intui\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n156 \n \n\n \n\nlimita-se ao conhecimento da Ideia, a intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica estende-se \n\npara o conhecimento do todo da vida. O ponto comum entre ambos \n\ncircunscreve-se na atemporalidade, longe do dom\u00ednio do \n\nprincipiumindividuationis. 2) tanto o conhecimento do g\u00eanio quanto o \nconhecimento do asceta representam na \u00e9tica schopenhaueriana uma \n\nnega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. Enquanto na primeira a nega\u00e7\u00e3o da \n\nVontade se daria de forma moment\u00e2nea, j\u00e1 na segunda, a nega\u00e7\u00e3o se \n\ndaria de forma definitiva com a aniquila\u00e7\u00e3o do corpo. 3) ambos deixam \n\nlegados importantes para a humanidade. No caso dos grandes g\u00eanios, \n\ns\u00e3o legados art\u00edsticos. Artistas como Beethoven, Leonardo da Vince, \n\nMozart, Leon Tolstois\u00e3o exemplosde graus elevados de genialidade \n\nart\u00edstica que deixaram legados art\u00edsticos imortais para a humanidade. J\u00e1 \n\nno caso dos santos e ascetas, trata-se de um legado \u00e9tico-m\u00edstico \n\ncircunscrito na ren\u00fancia, na abnega\u00e7\u00e3o, no amor fraterno por todos os \n\nseres, e na castidadevolunt\u00e1ria. Expoentes de conduta \u00e9tica como S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis, e ascetas indianos s\u00e3o exemplos de graus elevados \n\nde conduta moral que deixaram um legado \u00e9tico imortal para toda a \n\nhumanidade. 4) ambos s\u00e3o avessos \u00e0 abstra\u00e7\u00f5es. 5) o isolamento na \n\nmaioria das vezes (principalmente em rela\u00e7\u00e3o a vida dos grandes g\u00eanios) \n\n\u00e9 algo comum.No caso do g\u00eanio, o isolamento \u00e9 algo corriqueiro, pois a \n\nbusca da produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica implica no completo isolamento social, pois, \n\naqui, o g\u00eanio se fecha em seu pr\u00f3prio mundo, tentando a qualquer custo \n\nintensificar a contempla\u00e7\u00e3o est\u00e9tica do belo. J\u00e1 no caso dos grandes \n\ng\u00eanios217trata-se de uma contempla\u00e7\u00e3o bem mais duradoura, fornecendo \n\nelementos intuitivos para a produ\u00e7\u00e3o das grandes obras de arte, seja no \n\ncampo musical, seja no campo arquitet\u00f4nico, seja no \u00e2mbito escultural, \n\nou at\u00e9 mesmo na esfera liter\u00e1ria em forma de poesia e prosa. Em outras \n\npalavras, quanto mais elevado for o grau de genialidade art\u00edstica maior \n\nser\u00e1 a busca pelo isolamento social. No que tangeos ascetas, o completo \n\nisolamento torna-se algo essencialmente necess\u00e1rio e at\u00e9 mesmo bem-\n\nvindo, pois, aqui, os ascetas buscam aniquilar todas as tenta\u00e7\u00f5es \n\nadvindas do corpo, estendendo a pr\u00f3pria ren\u00fancia corporal para o todo \n\nda vida. Negam eles n\u00e3o apenas a fonte subjacente de todos os \n\n                                                             \n217No primeiro cap\u00edtulo desta tese denominei esse \u00faltimo grau de genialidade \n\nart\u00edstica de \u201cgenialidade plena\u201d. \n\n\n\n157 \n \n\n \n\nsofrimentos atrelada aos seus corpos, mas tamb\u00e9m negam o pr\u00f3prio \n\nmundo que fazem parte.Sobre essa rela\u00e7\u00e3o salientada aqui, Jair Barboza, \n\nem sua obra intitulada, Infinitude subjetiva e est\u00e9tica: natureza e arte \nem Schopenhauer e Schelling apresenta a seguintes considera\u00e7\u00f5es:  \n\n \n\nTodavia, nesse momento em que descobre o \n\nparentesco entre santo e g\u00eanio \u2013 vale dizer \n\n\u201c\u00e9tica e est\u00e9tica s\u00e3o uma coisa s\u00f3\u201d. (...) A \n\nclareza de consci\u00eancia do asceta deve antes \n\nser compreendida pela extens\u00e3o do conceito \n\nde clareza de consci\u00eancia genial a ele, pois, \n\nembora em grau menor, o g\u00eanio possui em \n\ncomum com o santo a mesma viragem da \n\nVontade. Se a genialidade \u00e9 a vis\u00e3o das \n\nIdeias, ou seja, a capacidade de \n\nconhecimento independente do princ\u00edpio de \n\nraz\u00e3o, decore da\u00ed que o contemplador genial \n\nn\u00e3o mais est\u00e1 ocupado com os interesses, os \n\nmotivos que movimentam a vontade (...) ao \n\neximir-se do sofrimento cotidiano e \n\ncomprovar a possibilidade de um estado \n\npurificado dele, o estado est\u00e9tico genial \n\n\u201cconduz\u201d \u00e0 santidade e \u00e0 reden\u00e7\u00e3o \n\n(Schopenhauer, 1966-1975\u00aa, HN I, P.407)218. \n\n \n\n            Em seguida, Barboza tece considera\u00e7\u00f5es acerca dessa suposta \n\nrela\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nJ\u00e1 o santo, por sua vez, com sua intui\u00e7\u00e3o da \n\nvida em geral, \u201cse torna em sentido \u00e9tico \n\ngenial\u201d (1988a, S 68, p.509).O santo mostra \n\no mesmo tipo de desinteresse caracter\u00edstico \n\ndo estado est\u00e9tico genial, por\u00e9m elevado ao \n\n                                                             \n218BARBOZA, Jair. Infinitude subjetiva e est\u00e9tica: natureza e arte em Schelling \ne Schopenhauer.  S\u00e3o Paulo:  Unesp, 2005. P. 269. \n\n\n\n158 \n \n\n \n\ngrau m\u00e1ximo e duradouro. A diferen\u00e7a que \n\nainda h\u00e1 soa: \u201co g\u00eanio manifesta esse seu \n\nespecial conhecimento \u2018mediante repeti\u00e7\u00e3o \n\nnum estofo determinado, repeti\u00e7\u00e3o que \u00e9 a \n\narte, para a qual o santo enquanto tal n\u00e3o \n\npossui a capacidade\u201d. O santo dirige seu \n\nconhecimento\u201cimediatamente para a sua \n\nVontade e esta se vira, nega o mundo\u201d; o \n\nconhecimento clarividente do santo \u00e9, \n\npropriamente dizendo, \u201csomente meio\u201d para \n\na nega\u00e7\u00e3o do querer, ao contr\u00e1rio do g\u00eanio, \n\nque nele pertence219. \n\n \n\nPor fim, ao citar Jean Paul, Jair Barboza, mostrao papel do \n\nconhecimento atribu\u00eddo ao g\u00eanio e ao asceta, circunscrito na \n\nBesonnenheit der Vernunft: \n \n\nOra, se consultamos a Vorschule der \u00c4sthetik \n\npublicada em 1804 por Jean Paul, notamos \n\nque nessa obra a chamada Besonnenheit, \n\ndefinida como uma das caracter\u00edsticas \n\nsalientes do g\u00eanio, a sua \u201cclarivid\u00eancia \n\ndivina\u201d, que \u00e9 \u201cdiferente da clareza de \n\nconsci\u00eancia comum como a raz\u00e3o o \u00e9 do \n\nentendimento\u201d, \u00e9 na verdade a \u201cprogenitora \n\nde ambos\u201d.  A clareza de consci\u00eancia \n\ncomum, dirigida ao exterior, permanece \n\nestranha a si, e seus portadores possuem mais \n\nconsci\u00eancia do que autoconsci\u00eancia, esta \n\nentendida como um \u201cver-a-si-mesmo total \n\n(ganzSichselbstsehen)\u201d. A clarivid\u00eancia do \n\ng\u00eanio \u201cse separa tanto das outras que \n\nfrequentemente aparece como seu oposto (...) \n\n\u00e9 antes na Besonnenheitgenial de Jean-Paul \n\n                                                             \n219Idem, p.269-270. \n\n\n\n159 \n \n\n \n\nque o fil\u00f3sofo encontra, penso, o conceito-\n\nchave para estender a intui\u00e7\u00e3o genial \u00e0 \n\nasc\u00e9tica e, assim, pela nega\u00e7\u00e3o da Vontade, \n\naparentar \u00e9tica e est\u00e9tica. Com isso a \n\nclarivid\u00eancia da raz\u00e3o se torna um h\u00edbrido de \n\nliberdade intuitiva e racionalidade. Tal \n\nclarivid\u00eancia \u00e9 exigida tanto num primeiro \n\nmomento, na espontaneidade da nega\u00e7\u00e3o da \n\nVontade a partir da intui\u00e7\u00e3o do todo da vida \u2013 \n\nonde h\u00e1  um \u201cpuro conhecimento da ideia da \n\nvida\u201d (Schopenhauer 1966-1975\u00aa,HN I, \n\np.468) \u2013 como depois, para manter em \n\ndefinitivo esse estado.220 \n\n \n\n Eis, portanto, os pontos de converg\u00eancia entre os grandes \n\ng\u00eanios da arte e os grandes m\u00e1rtires da \u00e9tica e da m\u00edstica.  \n\nNa filosofia schopenhaueriana, o g\u00eanio em sentido estrito encontra-se \n\napenas circunscrito ao \u00e2mbito est\u00e9tico. Doravante, procuramos \n\nampliarconceitualmente o horizonte interpretativo da filosofia deste \n\nautor, pois dentro do nosso ponto de vista, o g\u00eanio pode ser \n\nestendidopara o campo emp\u00edrico e relacionado com a ascese sem \n\npreju\u00edzos para a concep\u00e7\u00e3o de g\u00eanio em Schopenhauer restrita ao \n\ndom\u00ednio est\u00e9tico.  \n\n           De acordo com tudo o que foi dito at\u00e9 aqui a respeito da nega\u00e7\u00e3o \n\nda Vontade de vida e seus respectivos graus, ser\u00e1 necess\u00e1rio a partir de \n\nagora indagarmos o ponto que se segue: existiria alguma diferen\u00e7a entre \n\na nega\u00e7\u00e3o efetivada pelo \u201csanto\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nega\u00e7\u00e3o efetivada pelo \n\n\u201casceta\u201d? Para respondermos a presente quest\u00e3o, ser\u00e1 necess\u00e1rio \n\nretomarmos alguns pontos espec\u00edficos j\u00e1 salientados neste cap\u00edtulo, a \n\nsaber, os graus da ascese. \n\n           No in\u00edcio deste cap\u00edtulo, apresentamos os 5 graus que comp\u00f5em a \n\nascese (nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida), s\u00e3o eles: a castidade volunt\u00e1ria \n\n(primeiro grau); a pobreza volunt\u00e1ria (segundo grau); o jejum volunt\u00e1rio \n\n(terceiro grau); a autoflagela\u00e7\u00e3o (quarto grau); e por fim, a aceita\u00e7\u00e3o \n\n                                                             \n220 Idem, p.270-271. \n\n\n\n160 \n \n\n \n\nplena da morte (quinto grau).No que diz respeito a castidade volunt\u00e1ria, \n\na mesma se apresenta voluntariamente como exerc\u00edcio asc\u00e9tico tanto na \n\nfigura do santo quanto na figura do asceta. A biografia dos santos e dos \n\nascetas,atesta o completo voto de castidade, tendo em vista a nega\u00e7\u00e3o da \n\nVontade existente no corpo, ou seja, trata-se aqui de uma nega\u00e7\u00e3o que \n\nvai al\u00e9m da exist\u00eancia individual. O mesmo se aplica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npobreza volunt\u00e1ria, que tamb\u00e9m se apresenta como grau espec\u00edfico de \n\nnega\u00e7\u00e3o, mediante a repugn\u00e2ncia dos desejos materiais ligados \u00e0 vida. \n\nSe analisarmos as biografias dos santos iremos constatar o completo \n\ndesapego material deles, um exemplo disso circunscreve-se \u00e0 vida de \n\nS\u00e3o Francisco de Assis, cuja pobreza volunt\u00e1ria sempre esteve presente \n\ndepois de sua ren\u00fancia. No caso dos ascetas acontece exatamente o \n\nmesmo como diz Schopenhauer no suplemento 49: \u201cOs ascetas agem de \n\nmaneira inversa \u00e0 nossa. Os seus olhos s\u00e3o fixados sobre seu bem \u00faltimo \n\ne verdadeiro; eles querem tornar suas vidas t\u00e3o pobres, t\u00e3o duras, t\u00e3o \n\nvazias de alegrias quanto poss\u00edvel 221 \u201d. At\u00e9 aqui, poderemos afirmar \n\ncabalmente que o primeiro e o segundo grau de nega\u00e7\u00e3o da ascese se \n\naplicam decididamente tanto no santo quanto no asceta222, isso implica \n\nnuma nega\u00e7\u00e3o da Vontade n\u00e3o t\u00e3o radical, fornecendo um indicativo de \n\nque ambos caminham lado a lado, pelos menos at\u00e9 o patamar do \n\nsegundo grau da ascese. Mas a partir do terceiro grau circunscrito no \n\njejum volunt\u00e1rio, inicia-se a separa\u00e7\u00e3o do santo e do asceta. Se nos \ndebru\u00e7armosnas biografias dos santos mais conhecidos do cristianismo \n\natentaremos que os mesmos n\u00e3o aplicaram radicalmente o jejum \n\nvolunt\u00e1rio como forma de aniquila\u00e7\u00e3o definitiva da Vontade de vida, ou \n\nseja, neste caso, apenas a castidade volunt\u00e1ria e a pobreza volunt\u00e1ria \n\nest\u00e3o presentes na vida dos m\u00e1rtires crist\u00e3os. J\u00e1 no caso dos ascetas, \n\nal\u00e9m de praticarem a castidade e a pobreza, aplicam tamb\u00e9m em suas \n\nvidas o jejum volunt\u00e1rio, tendo em vista apenas a aniquila\u00e7\u00e3o corporal. \n\n                                                             \n221 SCHOPENHAUER, Arthur. Le monde comme volont\u00e9 et comme \n\nrepr\u00e9sentation. Trad. de Auguste Burdeau. Paris, PUF, 1966. P. 1412. Tradu\u00e7\u00e3o \n\nnossa. \n222N\u00e3o se trata de uma falsa quest\u00e3o em Schopenhauer quando se menciona a \n\nmaneira com a qual os exerc\u00edcios asc\u00e9ticos s\u00e3o utilizados.  \n\n\n\n161 \n \n\n \n\nNa pr\u00e1tica, muitos destes casos levam a morte do indiv\u00edduo 223 , \n\nconfigurando, assim, um modo bem mais radical de nega\u00e7\u00e3o da Vontade \n\nde vida, tal modo, entretanto, n\u00e3o est\u00e1 presente na vida dos santos, pelo \n\nmenos em termos severos a ponto de aniquila\u00e7\u00e3o corporal. Trata-se aqui \n\nde um grau avidamente restrito ao corpo do asceta. Mas isso n\u00e3o \n\nsignifica que n\u00e3o possa haver determinados jejuns por parte dos santos, \n\npor\u00e9m de forma moment\u00e2nea e de ordem religiosa, sem atingir o modo \n\nradical do suic\u00eddio individual negativo. No caso da autoflagela\u00e7\u00e3o, \n\nprocura-se intensificar ainda mais a mortifica\u00e7\u00e3o da Vontade cujo corpo \n\n\u00e9 apenas sua apar\u00eancia, impondo, assim, diversas priva\u00e7\u00f5es e \n\nsofrimentos, tendo em vista a quebra cont\u00ednua da Vontade de vida. Pelo \n\nmenos, no que tange ao aspecto biogr\u00e1fico da vida dos m\u00e1rtires do \n\ncristianismo, a autoflagela\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 algo comum e adotado por eles, \n\nentretanto, \u00e9 algo comum e corriqueiro na vida dos ascetas e eremitas \n\n(principalmente na \u00cdndia). Tal pr\u00e1tica tamb\u00e9m pode levar a morte do \n\npraticante, configurando, mais uma vez, uma forma de suic\u00eddio \n\nindividual negativo auto-imposto. E por fim, a aceita\u00e7\u00e3o plena da morte \n\u00e9 algo que coroa todos os esfor\u00e7os e todas as lutas empreendidas contra \n\na Vontade de vida, ou seja, \u00e9 plenamente bem vinda tanto para o santo \n\nquanto para o asceta. \n\n           Sendo assim, podemos afirmar os seguintes pontos: 1) a nega\u00e7\u00e3o \n\nda Vontade implementada pelo santo \u00e9 menos radical do que aquela \n\npromovida pelo asceta. 2) o suic\u00eddio individual negativo s\u00f3 pode ser \n\nefetivado em graus elevados de nega\u00e7\u00e3o da qual o santo n\u00e3o se insere. 3) \n\nos exerc\u00edcios asc\u00e9ticos implementados pelo santo giram em torno da \n\ncastidade volunt\u00e1ria e da pobreza volunt\u00e1ria; e nesse sentido ainda n\u00e3o \n\ntemos uma nega\u00e7\u00e3o t\u00e3o radical a ponto de se levar ao suic\u00eddio individual \n\nnegativo. 4) j\u00e1 os exerc\u00edcios asc\u00e9ticos dos pr\u00f3prios ascetas al\u00e9m de \n\nincluir a castidade e pobreza volunt\u00e1rias, incluem tamb\u00e9m o jejum e a \n\nautoflagela\u00e7\u00e3o, intensificando ainda mais o processo de nega\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida, at\u00e9 o limite mais extremo do suic\u00eddio individual \n\nnegativo. 5) por fim, podemos afirmar que a diferen\u00e7a entre a nega\u00e7\u00e3o \n\npromovida pelo santo e a nega\u00e7\u00e3o promovida pelo asceta diferem-se \n\n                                                             \n223No terceiro cap\u00edtulo deste trabalho, denominei tal pr\u00e1tica de suic\u00eddio \nindividual negativo. \n\n\n\n162 \n \n\n \n\napenas mediante os graus de intensidade dos exerc\u00edcios asc\u00e9ticos. \n\n           Antes de concluirmos o quarto cap\u00edtulo desta tese, faremos uma \n\nan\u00e1lise dos principais aspectos do suplemento 49, intitulado \u201cA ordem \nda salva\u00e7\u00e3o\u201d, a fim de expor que essa mesma nega\u00e7\u00e3o da Vontade \ntamb\u00e9m pode ser estendida para todos os homens por meio do \n\nsofrimento sentido na pr\u00f3pria pessoa. \n \n\n \n\n5.4 A ORDEM DA SALVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nSegundo o autor de O mundo como vontade e comorepresenta\u00e7\u00e3o224, \n\nhaveria somente um erro inato, ou seja, aquele erro que consiste em crer \n\nque n\u00f3s existimos com a \u00fanica finalidade de sermos felizes. Esse erro \u00e9 \n\ninato no homem porque coincide com a sua pr\u00f3pria exist\u00eancia. E dentro \n\ndesta perspectiva \u00e9tica, o fil\u00f3sofo pensa o falso conceito de felicidade \n\ncomo sendo a satisfa\u00e7\u00e3o sucessiva de todo o nosso querer. Sendo assim, \n\nenquanto o homem persistir nesse erro inato, que segundo o fil\u00f3sofo \u00e9 \n\nconfirmado pelos dogmas otimistas, a vida se apresentar\u00e1 diante dele \n\nrepleta de contradi\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, o indiv\u00edduo deve sentir pela \n\npr\u00f3pria experi\u00eancia cotidiana que o mundo e a vida de forma alguma se \n\ndisp\u00f5em a comportar uma exist\u00eancia repleta de felicidade. Cada hora \n\npassada das nossas vidas nos fornece uma forte indica\u00e7\u00e3o de que as \n\nalegrias e os prazeres cotidianos, mesmo uma vez conquistados, s\u00e3o \n\nessencialmente enganosos e n\u00e3o cumprem aquilo que prometeram de \n\nin\u00edcio. Desse modo, Schopenhauer define o conceito de felicidade como \n\nsendo negativo,pelo simples fato dela ser ef\u00eamera e transit\u00f3ria, ou seja, \n\napenas uma mera aus\u00eancia de sofrimento. J\u00e1 o sofrimento, ao contr\u00e1rio, \n\nexcede todas as expectativas humanas e, por isso, se mostra muito mais \n\nreal. \n\nSchopenhauer est\u00e1 convicto de que o objeto espec\u00edfico da nossa \n\nexist\u00eancia n\u00e3o se insere na felicidade. A pr\u00f3pria hist\u00f3ria da humanidade \n\nnos fornece um bom exemplo de selvageria generalizada por meio de \n\nguerras, conflitos sangrentos, onde perecem milh\u00f5es de pessoas. Nesse \n\n                                                             \n224Conferir o cap\u00edtulo 49 do Tomo 2 (suplementos) de O mundo como Vontade e \n\ncomo Representa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n163 \n \n\n \n\nsentido, a vida jamais pode estar alicer\u00e7ada na felicidade. Diz \n\nSchopenhauer: \n\nMais ainda, para quem a contempla mais de \n\nperto e sem algum vi\u00e9s, a vida parece \n\nespecialmente concordada para que n\u00e3o nos \n\nsintamos felizes. Ela traz em toda sua \n\ness\u00eancia o car\u00e1ter de uma coisa que deveria \n\nnos enjoar, para a qual devemos sentir \n\nrepugn\u00e2ncia, um erro que n\u00f3s temos de volta \n\npara curar nosso cora\u00e7\u00e3o do desejo de \n\ndesfrutar, de viver, e o distanciar do \n\nmundo.225 \n\n \n\n             Diante desta perspectiva, Schopenhauer afirma que seria mais \n\njusto colocar a ess\u00eancia da vida no sofrimento do que na felicidade, ou \n\nseja, para este autor, quanto mais intenso se torna o sofrimento, \n\nestar\u00edamos mais pr\u00f3ximos de atender a verdadeira finalidade da \n\nexist\u00eancia, e quanto mais a felicidade se aproxima do homem, mais esse \n\nfim se dist\u00e2ncia dele. Assevera Schopenhauer, \u201cA esta ideia responde \u00e0 \n\nconclus\u00e3o da \u00faltima carta de S\u00eaneca, que parece, \u00e9 verdade, indicar uma \n\ninflu\u00eancia do cristianismo: Bonumtunchabebistuum cum intelliges \n\ninfelic\u00edssimos esse felices. [Voc\u00ea ter\u00e1 teu pr\u00f3prio bem quando \nreconhecer que os homens felizes s\u00e3o os mais infelizes.] (Ep\u00eetres, 124, \n24226.)\u201d. \n\n           Nesse sentido, aquele indiv\u00edduo que trilhou o caminho da \n\n\u201cpurifica\u00e7\u00e3o\u201d, via sofrimento, conseguiu identificar o erro inato a priori, \nerro esse que consiste em crer que o mundo e a vida nos comportam \n\numa exist\u00eancia feliz.A esse respeito, salienta Schopenhauer, no \n\nsuplemento 49: \n\n \n\nN\u00e3o tarda a ver todas as coisas sob uma luz \n\n                                                             \n225 SCHOPENHAUER, Arthur. Le monde comme volont\u00e9 et comme \n\nrepr\u00e9sentation. Trad. de Auguste Burdeau. Paris, PUF, 1966. P. 1408. Tradu\u00e7\u00e3o \nnossa. \n226Idem, p. 1408. \n\n\n\n164 \n \n\n \n\ndiferente e a encontrar o mundo em \n\nharmonia, sen\u00e3o com seus desejos, ao menos \n\ncom suas concep\u00e7\u00f5es. Os golpes do acaso, \n\nqualquer que seja sua natureza e gravidade, \n\npodem ainda o fazer sofrer, mas n\u00e3o mais o \n\nsurpreendem. Com efeito, ele compreendeu \n\nque a dor e a afli\u00e7\u00e3o trabalham precisamente \n\na nos conduzir ao verdadeiro fim da vida, que \n\n\u00e9 o de afastar a vontade. Essa ideia o \n\ninspirou, o que quer que seja o que lhe \n\naconte\u00e7a, uma maravilhosa resigna\u00e7\u00e3o, \n\nsemelhante \u00e0 do paciente que suporta as \n\ndores de um longo e doloroso tratamento, e \n\nv\u00ea o sinal de efic\u00e1cia dos rem\u00e9dios227. \n\n \n\n           Foi a constata\u00e7\u00e3o (expl\u00edcita ou impl\u00edcita) dos golpes do acaso que \n\npor vezes levou Schopenhauer a adotar o sofrimento como ponto de \n\npartida obrigat\u00f3rio da \u201cmetaf\u00edsica da \u00e9tica\u201d. O mesmo pressuposto leva \n\no autor de O mundo a falar de um segundo caminho que pudesse \nconduzir o homem a uma suposta resigna\u00e7\u00e3o. Sendo assim, \n\nSchopenhauer aponta o sofrimento como sendo o segundo caminho \n\nrumo \u00e0 salva\u00e7\u00e3o, pois atrav\u00e9s de tal constata\u00e7\u00e3o (que serve de base para \n\na fundamenta\u00e7\u00e3o da sua pr\u00f3pria \u00e9tica) tamb\u00e9m aponta os fatos imediatos \n\nda experi\u00eancia como cen\u00e1rio de guerra de todos contra todos. Por isso \n\nele diz que; \u201co sofrimento \u00e9 a verdadeira destina\u00e7\u00e3o da vida.Ela \n\nmergulha nele at\u00e9 a base e n\u00e3o pode subtrair-se228\u201d.  Segundo o fil\u00f3sofo, \n\nnossa entrada em cena neste mundo se d\u00e1 em meio a tormentos dos mais \n\ndiversos, e o curso da exist\u00eancia tem sempre um destinotr\u00e1gico, \n\nexist\u00eancia essa muito bem apropriada para a supera\u00e7\u00e3o da Vontade de \n\nvida, cega e sem fundamento, da qual todos os indiv\u00edduos s\u00e3o apenas \n\napar\u00eancias.  \n\n              No suplemento 49, do tomo 2, de O mundo como vontade e \ncomo representa\u00e7\u00e3o, o sofrimento, como elemento principal do \n\n                                                             \n227Idem, p. 1408-1409. \n228Idem, p. 1409. \n\n\n\n165 \n \n\n \n\npessimismo te\u00f3rico schopenhaueriano \u00e9 considerado como \u00fanico meio \n\nde purifica\u00e7\u00e3o, em grande parte, capaz de santificar o homem, \n\ndelimitando, assim, o caminho; para o abandono definitivo da vontade \n\nde vida.Desse modo, Schopenhauer estabelece uma analogia entre \n\nsofrimento e virtude, como ele pr\u00f3prio diz: \u201c\u00c9 melhor chorar que rir, \n\npois as l\u00e1grimas corrigem o cora\u00e7\u00e3o (VII, 4.).\u201cPor aquilo que chamei de \n\n???????? ????? eu designo a dor, de certo modo, como um suced\u00e2neo da \n\nvirtude e da santidade 229\u201d. O caminho para a salva\u00e7\u00e3o e para nossa \n\nliberta\u00e7\u00e3o definitiva circunscreve-se no conhecimento do sofrimento da \n\npr\u00f3pria pessoa e, nesse sentido, ele passa a ser uma for\u00e7a salv\u00edfica, \n\ninteiramente acess\u00edvel a todos os homens, at\u00e9 mesmo para os mais \n\nsimpl\u00f3rios e obtusos. Doravante, a ideia de sofrimento comoDie \nHeilsordnung (A ordem da salva\u00e7\u00e3o)se expressa na dor daqueles que \nperderam seus entes para a morte, diz o fil\u00f3sofo:  \n\n \n\nEnt\u00e3o, se a dor tem esta for\u00e7a salv\u00edfica, tal \n\ncar\u00e1ter ser\u00e1 de maior grau na morte, o mais \n\ntemido de todos os sofrimentos. Como \n\nsentimos sempre diante de um morto um \n\nrespeito an\u00e1logo \u00e0quele que nos imp\u00f5e todo \n\ngrande sofrimento, cada caso de morte nos \n\naparece, por assim dizer, como uma forma de \n\napoteose ou de canoniza\u00e7\u00e3o. Da\u00ed para n\u00f3s a \n\nimpossibilidade de contemplar sem respeito o \n\ncad\u00e1ver de um homem, mesmo o do mais \n\ninsignificante, e, por mais estranho que aqui \n\npossa parecer esta observa\u00e7\u00e3o, a cust\u00f3dia \n\nsempre apresenta as armas a um cad\u00e1ver. A \n\nmorte deve ser considerada, sem d\u00favida \n\nalguma, como o verdadeiro fim da vida. No \n\nmomento onde ela se d\u00e1, se decide tudo, \n\nonde, portanto, o curso inteiro de uma vida \n\nn\u00e3o foi mais que a prepara\u00e7\u00e3o e o pref\u00e1cio. A \n\n                                                             \n229Idem, p.1409. \n\n \n\n\n\n166 \n \n\n \n\nmorte \u00e9 o resultado, o resumo da vida, ou o \n\nconjunto realizado que enuncia de uma vez \n\ntodo ensinamento que a vida deu em detalhes \n\ne por fragmentos. Ela nos ensina que todas as \n\naspira\u00e7\u00f5es, da qual a vida \u00e9 o fen\u00f4meno, \n\neram coisas in\u00fateis, v\u00e3s, cheias de \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, e onde a salva\u00e7\u00e3o consiste em \n\nrejeit\u00e1-las. A vida entra em cena, com seus \n\nobst\u00e1culos, suas expectativas frustradas, seus \n\nplanos fracassados, e seus sofrimentos \n\nconstantes, j\u00e1 a morte destr\u00f3i de repente tudo \n\nque o homem almejou, coroando assim o \n\nensinamento que a vida lhe deu230. \n\n \n\n           Na literatura brasileira esse ponto de vista te\u00f3rico e filos\u00f3fico \n\ntamb\u00e9m \u00e9 perfeitamente expresso por Manuel Bandeira em um de seus \npoemas cl\u00e1ssicos, intitulado, \u201cMomento num caf\u00e9\u201d, pois nele classifica a \nvida como sendo uma agita\u00e7\u00e3o feroz e sem finalidade, diz ele:  \n\n \n\nQuando o enterro passou, os homens que se \n\nachavam no caf\u00e9,tiraram o chap\u00e9u \n\nmaquinalmente, saudavam o morto \n\ndistra\u00eddos. \n\nEstavam todos voltados para a vida, absortos \n\nna vida, confiantes na vida.  \n\nUm no encanto se descobriu num gesto largo \n\ne demorado, olhando a esquife longamente. \n\nEste sabia que a vida \u00e9 uma agita\u00e7\u00e3o feroz e \n\nsem finalidade, que a vida \u00e9 trai\u00e7\u00e3o, e \n\nsaudava a mat\u00e9ria que passava, liberta para \n\nsempre da alma extinta231. \n\n                                                             \n230Idem, p. 1410. \n231BANDEIRA, Manuel. Vou-me Embora pra Pas\u00e1rgada e outrospoemas. Rio \n\nde Janeiro: Ediouro, 1996. P.41. \n\n\n\n167 \n \n\n \n\n           Esse olhar sobre a vida imprime para o homem uma nova \n\ndire\u00e7\u00e3o, como resultado moral e essencial da vida, ou seja, o sofrimento \n\npara o fil\u00f3sofo \u00e9 positivo, pois torna poss\u00edvel um olhar retrospectivo em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia. Quando se trata especificamente da \n\nVernunft(raz\u00e3o), verifica-se que a mesma, aliada ao sofrimento intenso, \n\n\u00e9 a condi\u00e7\u00e3o essencial desse olhar retrospectivo, possibilitando, assim, o \n\nconhecimento da certeza expressa da morte, ausente nos animais. Esses \n\ndois estados s\u00f3 podem se realizar no homem e n\u00e3o no animal, desse \n\nmodo, a humanidade \u00e9 o \u00fanico grau na escala da natureza onde a \n\nVontade pode se negar. Por outro lado, quando a Vontade se afirma, \n\ncada nascimento lhe fornece um novo intelecto, distinto dos anteriores, \n\nat\u00e9 que ela reconhe\u00e7a a verdadeira ess\u00eancia da vida (o sofrimento) e que \n\nnum momento posterior venha a renunci\u00e1-la.  \n\n           Para aqueles que reconheceram a verdadeira natureza da vida, \n\ncomo um cen\u00e1rio apavorante de pen\u00farias e mart\u00edrios diversos, a fonte do \n\nmais violento querer, o foco da Vontade, o impulso sexual \n\n(Geschlechtstrieb), \u00e9 o primeiro a desaparecer, as ilus\u00f5es, que foram \ntomadas como bens mais desej\u00e1veis desaparecem por completo, \n\nsubstitu\u00eddas pelo conhecimento do aspecto ef\u00eamero de todos os bens \n\nterrenos, como expressa o pr\u00f3prio autor de O mundo:  \n\n \n\n\u201co homem come\u00e7a, assim, a viver mais em \n\num eu estranho que em seu pr\u00f3prio eu, e que \n\nn\u00e3o tardar\u00e1 a n\u00e3o mais existir. Tal \u00e9 o curso \n\ndas coisas mais desej\u00e1veis: a eutan\u00e1sia da \n\nvontade\u201d. Na esperan\u00e7a de alcan\u00e7ar isso, \n\nordena-se aos br\u00e2manes, uma vez decorridos \n\nos melhores anos de suas vidas, a \n\nabandonarem seus bens e suas fam\u00edlias e \n\nassumirem a vida de eremitas232 (Manou, Vol \n\nVI). \n\n \n         Nestes indiv\u00edduos que trilham o caminho purificador do \n\nsofrimento, a Vontade \u00e9 inteiramente sublimadae, \n\n                                                             \n232Idem, p.1411. \n\n\n\n168 \n \n\n \n\nconcomitantemente,suprimida. Todas essas considera\u00e7\u00f5es nos fornecem \n\numa indica\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica daquilo que Schopenhauer designou como \n\n\u201cpurifica\u00e7\u00e3o\u201d, a \u201cconvers\u00e3o\u201d, a verdadeira liberta\u00e7\u00e3o da Vontade a partir \n\ndos sofrimentos da vida. Dentro desse contexto, eis ent\u00e3o, as duas vias \n\nque, segundo o fil\u00f3sofo, conduziriam a nega\u00e7\u00e3o da Vontade: 1) A \n\nnega\u00e7\u00e3o da Vontade circunscrita na aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento do todo \n\nda vida e da apropria\u00e7\u00e3o do sofrimento do mundo. Esta primeira via, \u00e9 o \n\ncaminho estreito dos eleitos, dos santos, que \u00e9 preciso atestar como \n\nsendo uma rara exce\u00e7\u00e3o. 2) a nega\u00e7\u00e3o da Vontade a partir dos \n\nsofrimentos da vida, que, segundo o fil\u00f3sofo, seria a forma mais \n\nfrequente de nega\u00e7\u00e3o, dado que \u00e9 o caminho dos pecadores, ou seja, dos \n\nafirmadores da Vontade de vida por excel\u00eancia; 3) segundo o autor de O \nmundo, sem a segunda via de nega\u00e7\u00e3o pelo simples sofrimento \ncotidiano, n\u00e3o haveria para a maior parte dos homens a m\u00ednima \n\nesperan\u00e7a de salva\u00e7\u00e3o, uma vez que poucos chegam ao patamar da \n\napropria\u00e7\u00e3o do sofrimento do mundo. \n\n            Para o fil\u00f3sofo, mesmo que tenhamos a nossa inteira disposi\u00e7\u00e3o \n\na possibilidade de reden\u00e7\u00e3o pela segunda via circunscrita no mero \n\nsofrimento sentido e conhecido, mesmo assim relutamos em segui-la; e \n\ntrabalhamos ao contr\u00e1rio com todas as nossas energias para uma \n\nexist\u00eancia plena e agrad\u00e1vel atrelando, assim, a nossa Vontade \u00e0 vida \n\ncom la\u00e7os temporais cada vez mais fortes. J\u00e1 os ascetas agem de \n\nmaneira oposta aos afirmadores da exist\u00eancia, pois eles querem a todo \n\ncusto tornar suas vidas pobres, miser\u00e1veis, t\u00e3o duras e t\u00e3o vazias de \n\nalegria quanto poss\u00edvel. Reconhecem a brevidade e a inconst\u00e2ncia da \n\nfelicidade, como algo metafisicamente negativo, e, ao t\u00e9rmino da \n\ncaminhada, se deparam com uma morte amarga, plantam sobre suas \n\nvidas espinhos sobre espinhos, e apontam o sofrimento como algo \n\nben\u00e9fico e purificativo. Assentam-se na convers\u00e3o total do ser, ent\u00e3o, \n\nsuas vidas se apresentam como uma opera\u00e7\u00e3o purificativa, onde o \n\nconsolo purificante \u00e9 a dor. Todo esse caminho percorrido deixa para \n\ntr\u00e1s as pen\u00farias da exist\u00eancia. \n\n           Sendo assim, diante de todas essas considera\u00e7\u00f5es, fica \n\nnotadamente pressuposto por Schopenhauer, que a vida nos apresenta \n\ndois caminhos diametralmente opostos entre si, o primeiro \u00e9 aquele da \n\nvontade individual, conduzido por uma felicidade ef\u00eamera e ilus\u00f3ria, \n\n\n\n169 \n \n\n \n\nque se assemelha a um sonho enganoso, envolvido pelo \n\nprincipiumindividuationis(afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida - pecado). O \n\nsegundo \u00e9 aquele que nos conduz \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da felicidade, e dali rumo \n\n\u00e0 mortifica\u00e7\u00e3o da Vontade de vida, aniquilando, por sua vez, a ilus\u00e3o, \n\nque nos acorrentou neste mundo (nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida - \n\nsalva\u00e7\u00e3o). Por isso, conclui Schopenhauer \u201ce assim se realiza aquilo que \n\ndiz o Veda: Finditurnoduscordis, dissolvuntur omnes dubitationes, \nejusque opera evanescunt[O n\u00f3 do cora\u00e7\u00e3o foi desfeito, suas d\u00favidas \n\nforam dissipadas, e suas obras desapareceram233]\u201d. \n\n           Estas considera\u00e7\u00f5es nos permitem p\u00f4r em relevo a exist\u00eancia de \n\numa terceira forma de intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica234, circunscrita \u00e0 ascese.  \n\n           Antes de abrirmos o quinto cap\u00edtulo, indaga-se a seguinte \n\nquest\u00e3o: poder\u00edamos atestar um completo determinismoda liberdade no \n\n\u00e2mbito da nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida?  \n\n            Faz-se necess\u00e1rio, portanto, adentrarmos neste campo espinhoso \n\nda filosofia schopenhaueriana.   \n\n                                                             \n233Idem, p.1413. \n234A primeira forma de intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica foi abordada no segundo cap\u00edtulo \n\ndeste trabalho, circunscrita na compaix\u00e3o, de cunho negativo. \n\n\n\n170 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n171 \n \n\n \n\n6 - SOBRE A QUARTA MOTIVA\u00c7\u00c3O DAS A\u00c7\u00d5ES HUMANAS \n\n \n\n \n6.1 O PROBLEMA DA LIBERDADE SOB O ASPECTO DA \n\nQUARTA MOTIVA\u00c7\u00c3O DAS A\u00c7\u00d5ES HUMANAS \n\n \n\nSchopenhauer \u00e9 herdeiro da problem\u00e1tica kantiana da terceira \n\nantinomia, isto \u00e9, da distin\u00e7\u00e3o entre car\u00e1ter intelig\u00edvel e de car\u00e1ter \n\nemp\u00edrico. Mas \u00e9 na pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter que ele mostra ao mesmo \n\ntempo seu distanciamento em rela\u00e7\u00e3o a Kant. Se Kant demarcou o \n\nterreno pr\u00f3prio do car\u00e1ter intelig\u00edvel e emp\u00edrico, por sua vez, como j\u00e1 foi \n\nmencionado no segundo cap\u00edtulo, Schopenhauer interpretaria a coisa em \n\nsi como forma de manifesta\u00e7\u00e3o da Vontade no indiv\u00edduo, conferindo a \n\nqualidade de imutabilidade \u00e0 no\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter. Essa reviravolta \n\nimplicar\u00e1 a presen\u00e7a da ideia de um car\u00e1ter pessoal, constante e inato.  \n\nEle observa que apesar de haver uma ess\u00eancia universal, a vontade \n\nindividual se lan\u00e7aria de acordo com os motivos mais resolutos, ou seja, \n\nde acordo com os motivos abstratos mais determinantes para a vontade. \n\nPor isso, mesmo envolvendo seu pensamento num dualismo entre o \n\nintelig\u00edvel e o emp\u00edrico, ele faz emergir deles a ideia de car\u00e1ter como ato \n\nsingular da vontade, uma vez que por esse princ\u00edpio fica pressuposto \n\ncomo uma caracter\u00edstica espec\u00edfica, um modo peculiar de ser, inalter\u00e1vel \n\npor toda a vida. Tal determina\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca ao indiv\u00edduo representaria \n\num determinismo do qual somente poderia se dissociar pela rara \n\nnega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida, isto \u00e9, mediante a aniquila\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio \n\ncar\u00e1ter no horizonte asc\u00e9tico235. \n\nCom isso, \u00e9 poss\u00edvel notar que a no\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter, pode ser relacionada \nao princ\u00edpio de raz\u00e3o suficiente de Schopenhauer, mais precisamente \u00e0 \n\nraiz do agir.  Nesse sentido, Schopenhauer associa ao agir a tarefa de \n\nperguntar sobre o fundamento do querer. Assim, para o fil\u00f3sofo, a \u201clei \n\nde motiva\u00e7\u00e3o\u201d atesta o motivo como elemento precedente ao ato, \n\n                                                             \n235Por\u00e9m, no quarto cap\u00edtulo desta tese, mostrei que essa aniquila\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter \n\ndentro do horizonte asc\u00e9tico n\u00e3o representaria uma quebra espec\u00edfica do car\u00e1ter, \n\nmas uma suposta individualidade negativa n\u00e3o submetida ao princ\u00edpio de raz\u00e3o, \nou seja, trata-se aqui, do car\u00e1ter asc\u00e9tico dos eleitos (santos e ascetas). \n\n\n\n172 \n \n\n \n\nformulando a tese de que a liga\u00e7\u00e3o constitutiva entre motivo e ato \n\nconstituiria a pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito (causa-motivo, efeito-ato) \n\ncomo busca de fundamento, encontrando-se a mesma \u201ccausalidade vista \n\na partir de dentro\u201d. \n\n\u00c9 essa causalidade que determinar\u00e1 o car\u00e1ter emp\u00edrico, pois assumiu a \n\nforma de motiva\u00e7\u00e3o, portanto, da apar\u00eancia em suas diversidades \nindividuais de manifesta\u00e7\u00f5es como atos da Vontade espraiados no \n\ntempo e no espa\u00e7o sob o absoluto rigor da necessidade e dos motivos. \n\nPor sua vez, o car\u00e1ter intelig\u00edvel, al\u00e9m de ser livre, \u00e9 tamb\u00e9m imut\u00e1vel. \n\nDiz Schopenhauer: \n\n \n\nFoi, por\u00e9m, Kant que primeiro esclareceu \n\neste ponto importante por meio de sua grande \n\ndoutrina de que o car\u00e1ter emp\u00edrico que, \ncomo fen\u00f4meno, apresenta-se no tempo e \n\nnuma multiplicidade de a\u00e7\u00f5es tem por \n\nfundamento o car\u00e1ter intelig\u00edvel que \u00e9 a \n\nqualidade da coisa em si daquele fen\u00f4meno e, \n\npor isso, independe do espa\u00e7o e do tempo, da \n\nmultiplicidade e da mudan\u00e7a. S\u00f3 a partir da\u00ed \n\ntorna-se explic\u00e1vel a t\u00e3o espantosamente \n\nr\u00edgida imutabilidade dos caracteres \n\nexperimentada por todos236.  \n\n \n\n           Mas tal separa\u00e7\u00e3o configurar\u00e1 a total elimina\u00e7\u00e3o da liberdade no \n\n\u00e2mbito das apar\u00eancias. De fato, todas as apar\u00eancias est\u00e3o submetidas ao \n\ndom\u00ednio do princ\u00edpio de raz\u00e3o suficiente, inclusive as a\u00e7\u00f5es humanas, \n\npois essas devem seguir necessariamente a determina\u00e7\u00e3o de um motivo \n\ne tamb\u00e9m a de um car\u00e1ter. Todavia, a necessidade de toda determina\u00e7\u00e3o \n\ncausal tem de concordar com a ess\u00eancia do ser, no caso do homem, com \n\no car\u00e1ter. Todas as a\u00e7\u00f5es individuais sempre estar\u00e3o em conson\u00e2ncia \n\ncom o pr\u00f3prio car\u00e1ter. \u00c9 a partir da ideia de um determinismo das a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas e buscando sua compreens\u00e3o, que se \u00e9 levado a entender \n\n                                                             \n236 Sobre o Fundamento da Moral. Trad. de Maria L\u00facia Mello Oliveira \n\nCacciola. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001. P.193. \n\n\n\n173 \n \n\n \n\nmelhor a supress\u00e3o da liberdade no plano das apar\u00eancias. Assim como \nfoi dito no terceiro cap\u00edtulo, a exterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade no mundo \n\nemp\u00edrico n\u00e3o se deve apenas ao aspecto contradit\u00f3rio, mas tamb\u00e9m a \n\numa reconsidera\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o do ser.Isso se torna poss\u00edvel porque \n\nafirmar uma manifesta\u00e7\u00e3o da liberdade consciente pressup\u00f5e afirmar \n\ntamb\u00e9m a exist\u00eancia do fen\u00f4meno excepcional da nega\u00e7\u00e3o da Vontade \n\nde vida. Por conta dessa contradi\u00e7\u00e3o subjacente, o indiv\u00edduo negaria o \n\nseu pr\u00f3prio querer, subtraindo do mesmo modo a afirma\u00e7\u00e3o do corpo. \n\n          \u00c9 importante notar que se inicia um rompimento decisivo das \n\nrela\u00e7\u00f5es de causa e efeito - sendo causa equivalente a motivo e efeito \n\nequivalente a ato ou vontade individual. Essa supress\u00e3o viabilizaria a \n\nliberdade consciente das a\u00e7\u00f5es, uma vez que o princ\u00edpio de raz\u00e3o \n\ndeixaria de impor sua necessidade nas apar\u00eancias. Schopenhauer \n\nadverte, ent\u00e3o, que \u201co \u00fanico caso no qual aquela liberdade tamb\u00e9m pode \n\nse tornar imediatamente vis\u00edvel no fen\u00f4meno \u00e9 quando p\u00f5e fim ao que \n\naparece237\u201d.  \n\n           Entretanto, quando se analisa a figura do m\u00edstico, v\u00ea-se que nela \n\nperpassa o sentimento da compaix\u00e3o, uma vez que o m\u00edstico representa \n\numprolongamento dela. Isso leva a necessidade de uma revis\u00e3o do vi\u00e9s \n\u00e9tico para ser poss\u00edvel compreender a constitui\u00e7\u00e3o de uma m\u00edstica pela \n\nclareza constitutiva da consci\u00eancia, isto \u00e9, do conhecimento do todo da \n\nvida.  \n           Em O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3oa Vontadeera \ncaracterizada por sua trajet\u00f3ria pelos diversos reinos da natureza. \n\nAtingindo o conhecimento de si via intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica ou intui\u00e7\u00e3o geral \n\ndo mundo a Vontade alcan\u00e7aria, inevitavelmente, uma clareza de \n\nconsci\u00eancia que viabilizaria a decis\u00e3o pela pr\u00f3pria afirma\u00e7\u00e3o ou \n\nnega\u00e7\u00e3o. Neste \u00faltimo caso (nega\u00e7\u00e3o da Vontade),embora haja \n\ncomumente dois graus deintensidade238, Schopenhauer lan\u00e7a a tese de \n\nque seria poss\u00edvel um terceiro grau, este marcado pela m\u00edstica (terceira \n\nintui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica). Destarte, a liberdade consciente derivaria da \n\nsupress\u00e3o de todo o querer que conduz o homem \u00e0s inclina\u00e7\u00f5es \n\n                                                             \n237Idem, p.508. \n238Contempla\u00e7\u00e3o do belo e compaix\u00e3o. Schopenhauer n\u00e3o deixou clara essa \n\nideia (graus de nega\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n174 \n \n\n \n\nilimitadas do ego\u00edsmo, conduzindo-o ao reconhecimento da Vontade \n\npara al\u00e9m do conhecimento turvado pelo V\u00e9u de Maia. Isso porque a \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade consciente na esfera emp\u00edrica acaba ficando \ncomprometida. Por isso, deve-se questionar, a partir do que foi exposto, \n\nsobre o modo como aconteceria a exterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade \n\nconscientena apar\u00eancia, seja no que tange \u00e0 nega\u00e7\u00e3o, seja no tangente \u00e0 \n\nafirma\u00e7\u00e3o completa da Vontade de vida. Outro questionamento \n\nadmiss\u00edvel \u00e9 se haveria alguma possibilidade de oascetaser motivado a \n\nfazer a manuten\u00e7\u00e3o dessa ren\u00fancia ao querer. Igualmente, pergunta-se se \n\nseria poss\u00edvel um direcionamento mais ousado sobre o problema da \n\nliberdadee sua dimens\u00e3o puramente num\u00eanica. Considera-se aqui que o \n\nexposto em uma nota de rodap\u00e9 no suplemento 48 da obra principal de \n\nSchopenhauer seja um elemento desencadeador para uma \n\nan\u00e1lisesobreum poss\u00edvel fatalismo da liberdade consciente na apar\u00eancia. \n\nEssa hip\u00f3tese n\u00e3o s\u00f3 reconfigura a posi\u00e7\u00e3o de Schopenhauer frente \u00e0 \n\nproblem\u00e1tica da liberdade, mas conduzanovos elementos que \npossibilitam compreenderesse problema. A partir do momento em \n\nqueh\u00e1motiva\u00e7\u00f5es (ego\u00edstas e maldosas)necessariamente n\u00e3o poderia \n\nhaver liberdade. Nesse sentido, nem mesmo a compaix\u00e3o como \n\nfen\u00f4menoespont\u00e2neodas a\u00e7\u00f5es humanaspoderia ser considerado ato \n\nlivre.  \n\nSchopenhauerparece n\u00e3o desenvolveruma an\u00e1lise espec\u00edficasobre uma \n\nposs\u00edvelliberdade pela via da compaix\u00e3o, ao menos n\u00e3o h\u00e1 um capitulo \n\nexclusivo sobre isso em suas obras. Isso posto, \u00e9 razo\u00e1vel considerar alei \n\nde motiva\u00e7\u00e3o como resposta para esse quadro; em outras palavras, a \n\ncompaix\u00e3oestaria submetida a um motivo. A esse respeito Cacciola \n\ncomenta que:  \n\n \n\nO ato compassivo, apesar de estar \n\nfundamentado metafisicamente no \n\nreconhecimento da ess\u00eancia comum, \n\nmanifesta-se ainda por meio de um motivo \n\nque \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o do outro e do seu \n\nsofrimento. Neste sentido, como \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter emp\u00edrico, a a\u00e7\u00e3o \n\ncompassiva n\u00e3o \u00e9 livre, mas condicionada \n\n\n\n175 \n \n\n \n\npor um motivo239. \n\n \n\nDestarte, na medida em que se percebem algumas \n\npossibilidades interpretativasque podem ter grandes consequ\u00eancias - \n\ncomo o caso doconquistador de mundos,\u00e9 necess\u00e1rio averiguar at\u00e9 que \n\nponto o problema da liberdadepermanece fiel aos pressupostos do livro \n\nIV de O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n           Para Schopenhauer a realidade das a\u00e7\u00f5es humanas \u00e9 \n\ncompreendida como uma rela\u00e7\u00e3o fundamental entre os motivos e a \n\nimutabilidade do car\u00e1ter humano. A impossibilidade da liberdade na \n\napar\u00eancia deriva justamente dessa rela\u00e7\u00e3o interna. Nesse sentido, a \n\nno\u00e7\u00e3o de nega\u00e7\u00e3o da Vontade representaria a \u00fanica possibilidade da \nliberdade consciente na apar\u00eancia segundo Schopenhauer, uma vez que \n\nocorreria uma ruptura decisiva dessa necessidade cujo sentido \u00faltimo \u00e9 \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos motivos. Esses, por sua vez, n\u00e3o fariam mais efeito, \n\njustamente pela subtra\u00e7\u00e3o do principiumindividuationis (tempo e \nespa\u00e7o) ou, mais precisamente, pela vis\u00e3o plena atrav\u00e9s desse princ\u00edpio, \n\no que pressup\u00f5e o reconhecimento da unidade metaf\u00edsica que se \n\nmanifesta em cada apar\u00eancia individual. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo deste trabalho procurou-se demonstrar que \n\no problema da liberdade no \u00e2mbito negativo levaria Schopenhauer a \n\npostular outro modo em que poderia ocorrer a exterioriza\u00e7\u00e3o da \n\nliberdade consciente na experi\u00eancia emp\u00edrica; trata-se da mais completa \n\nafirma\u00e7\u00e3o consciente da Vontade de vida240 (que denominei de segunda \n\n                                                             \n239CACCIOLA, Maria L\u00facia Mello e Oliveira. Schopenhauer e a quest\u00e3o do \n\ndogmatismo.  S\u00e3o Paulo: Edusp, 1994. P.160. \n240  Jair Barboza defende esse ponto de vista como se observa no excerto a \nseguir: Quando a Vontade chega ao conhecimento de si ela tem a possibilidade \n\nde afirmar-se ou negar-se \u2013 tema e t\u00edtulo do \u00faltimo livro de O mundo... \nChegando ao conhecimento de si, afirma\u00e7\u00e3o ou nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. \n\nDe um \u201cponto de vista superior\u201d, \u201ctemos diante dos olhos n\u00e3o o que \u00e9 \nindividual, mas o todo\u201d. Deste ponto de vista, se uma pessoa, mesmo diante da \n\nmorte e dos sofrimentos, ainda assim tivesse um poder de reflex\u00e3o suficiente \npara afirmar a vida, \u201co seu retorno sempre novo\u201d, situar-se-ia na plena \n\nafirma\u00e7\u00e3o consciente da Vontade de vida. (Schopenhauer, 1988a, \u00a754, p.372-4). \n\u201cA Vontade afirma a si mesma significa: quando em sua objetidade, ou seja, no \n\n\n\n176 \n \n\n \n\nintui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica, de cunho afirmativo, circunscrita na figura do \n\nconquistador de mundos). Para tanto, ter\u00edamos que admitir a exist\u00eancia \n\nde um determinado indiv\u00edduo que reunisse todas as qualidades \n\nespirituais atribu\u00eddas ao asceta, com a diferen\u00e7a de que o mesmo \n\ncontinuasse a afirmar a vida com toda sua for\u00e7a. Uma passagem obscura \n\nexpressa justamente essa an\u00e1lise: \n\n \n\nEis por que a maioria tamb\u00e9m exigir\u00e1 que um \n\nhomem, dotado de um elevad\u00edssimo grau de \n\nmaldade, apesar de ele ser encontrado em \n\nmuitos outros homens, mas n\u00e3o \n\nacompanhados de qualidades parelhas com as \n\ndele, dentre as quais se pode mencionar a que \n\no faz superior por uma for\u00e7a espiritual \nincomum 241 , homem esse que, \u00e9 um \n\nconquistador de mundos, que infringiu \n\nsofrimentos inomin\u00e1veis a milh\u00f5es de outros \n\n\u2013 a maioria tamb\u00e9m exigir\u00e1, ia dizer, que esse \n\nhomem expie com igual medida de dor em \n\nalgum momento e em algum lugar todo \n\naquele sofrimento provocados nos outros, \n\njustamente porque desconhecem como \n\ntorturador e torturado s\u00e3o em si unos; e a \n\nmesma Vontade pela qual o torturador existe \n\n                                                                                                                                 \nmundo e na vida, a pr\u00f3pria ess\u00eancia lhe \u00e9 dada plena e distintamente como \nrepresenta\u00e7\u00e3o, semelhante conhecimento n\u00e3o obsta de modo algum seu querer, \n\nmas exatamente esta vida assim conhecida \u00e9 tamb\u00e9m enquanto tal desejada; se \nat\u00e9 ent\u00e3o sem conhecimento, como \u00edmpeto cego, doravante com conhecimento, \n\nconsciente e deliberadamente\u201d (ibidem, \u00a754). A sexualidade, ego\u00edsmo, maldade, \nconserva\u00e7\u00e3o do corpo entram na rubrica da afirma\u00e7\u00e3o inconsciente da vontade, \n\nmas o ponto de vista da \u201cafirma\u00e7\u00e3o completa da Vontade de vida\u201d \u00e9 consciente, \nmediante a clareza de consci\u00eancia, trata-se de uma decis\u00e3o a partir do \n\nautoconhecimento da Vontade. Nesse ponto ela transforma sua atividade em \n\u201cconhecimento vivo\u201d. Um dos melhores exemplos dessa afirma\u00e7\u00e3o se encontra \n\nno caso do her\u00f3i ou do conquistador. (Barboza, p. 263) \n241 Grifos meus. \n\n\n\n177 \n \n\n \n\ne vive \u00e9 tamb\u00e9m aquela que aparece no \n\ntorturado, e justamente naquele atinge a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o mais distinta de sua ess\u00eancia. A \n\nVontade sofre igualmente tanto no oprimido \n\nquanto no opressor, e em verdade neste \n\n\u00faltimo em graus ainda maiores, na propor\u00e7\u00e3o \n\nem que a consci\u00eancia adquire maior clareza e \n\ndistin\u00e7\u00e3o e a Vontade mais veem\u00eancia242. \n\n \n\n           Quando a Vontade chega ao conhecimento de si, entra em cena a \n\nmais \u201ccompleta afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida\u201d. Assim, poder\u00edamos \n\nreconhecer a ess\u00eancia por interm\u00e9dio de uma intui\u00e7\u00e3o geral do mundo, \n\nsem, no entanto, suprimir a fonte subjacente de sofrimentos, isto \u00e9, o \n\npr\u00f3prio querer. Nesse sentido, afirma Schopenhauer: \u201cesta vida assim \n\nconhecida \u00e9 tamb\u00e9m enquanto tal desejada; se at\u00e9 ent\u00e3o sem \n\nconhecimento, como \u00edmpeto cego, doravante com conhecimento, \n\nconsciente e deliberadamente243\u201d. \n\n           Tais considera\u00e7\u00f5es implicam na hip\u00f3tese de uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndiferente do conceito de afirma\u00e7\u00e3o da vontade sob duas maneiras \n\nopostas. De um lado, a completa afirma\u00e7\u00e3o da Vontade deriva do \n\nconhecimento consciente e perfeitamente adequado de sua pr\u00f3pria \n\ness\u00eancia acompanhado do querer - op\u00e7\u00e3o tomada via conhecimento do \n\ntodo da vida que pressup\u00f5e a liberdade consciente. De outro lado, essa \n\nmesma afirma\u00e7\u00e3o da Vontade seria um incessante querer cego, uma \n\nliberdade inconsciente que reflete e manifesta a Vontade em mundo - \n\nObjektit\u00e4tdesWillens. Sendo assim, assevera Schopenhauer: \n \n\nTamb\u00e9m j\u00e1 expusemos como algu\u00e9m que se \n\ncoloca com perfeita clareza de consci\u00eancia no \n\nponto de vista da decidida afirma\u00e7\u00e3o da vida \n\nencara a morte sem temor. [...] Por\u00e9m, a \n\nmaioria dos homens se coloca nesse ponto de \n\n                                                             \n242SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTrad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 457. \n243Idem, p.369. \n\n\n\n178 \n \n\n \n\nvista sem n\u00edtida clareza de consci\u00eancia e \n\nafirma a vida continuamente244.   \n\n \n\n           A partir dessa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel admitir que essa liberdade, \n\ncuja exterioriza\u00e7\u00e3o \u00e9 toda a apar\u00eancia, possui o \u00e1pice de sua \n\nautoconsci\u00eancia n\u00e3o apenas do ponto de vista cego, isto \u00e9, \n\ndesconhecendo-se, mas tamb\u00e9m, conhecendo-se.Entretanto, considera-\n\nse nesta tese que o conhecimento do conquistador de mundos \n\npermaneceria sempre semmotivo, tanto no particular quanto no todo. \nPortanto, haveria a possibilidade da exterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade \n\nconsciente na esfera afirmativa, em fun\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento do todo da vida e da suspen\u00e7\u00e3o dos motivos.J\u00e1 no \u00e2mbito \n\nda nega\u00e7\u00e3o da Vontade, ocorre um processo inverso, ou seja, o \n\nconhecimento do todo leva o querer \u00e0 supress\u00e3o, isso porque,  \n\n \n\nos fen\u00f4menos particulares conhecidos n\u00e3o \n\nmais fazem efeito como motivos do querer, \n\nmas o conhecimento inteiro da ess\u00eancia \n\nintima do mundo, que espelha a Vontade, e \n\nprov\u00e9m da apreens\u00e3o das Ideias, torna-se um \n\nquietivo da Vontade e, assim, a Vontade \n\nsuprime a si mesma livremente245.  \n\n \n\n           A intui\u00e7\u00e3o geral do mundo tem um papel fundamental para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o da nega\u00e7\u00e3o da Vontade; do mesmo modo, uma ascese s\u00f3 \n\npode existir diante de uma repuls\u00e3o pela ess\u00eancia. Por meio do \n\nconhecimento do todo da vida, Schopenhauerchega ao grau m\u00e1ximo da \n\nnega\u00e7\u00e3o da Vontade, a qual \u00e9 umacontecimento raro epr\u00f3prio \n\ndoasceta.Assim como o conhecimento abstrato\u00e9 nulo nesse processo, \n\numa nega\u00e7\u00e3o dos desejos da exist\u00eancia projeta um novo sentido, pois \n\nsua din\u00e2micapressup\u00f5e a constata\u00e7\u00e3o do sofrimento dos seres viventes e \n\nesse conhecimento serviria como um quietivo do querer. \n           Pensado desta forma,haveria a\u00ed uma contradi\u00e7\u00e3o na apar\u00eancia, \n\n                                                             \n244Idem, p.436. \n245Idem, p.370. \n\n\n\n179 \n \n\n \n\npois como ocorponunca \u00e9 subtra\u00eddo do dom\u00ednio do princ\u00edpio de raz\u00e3o, o \n\nquerer se torna sempre latente, est\u00e1 l\u00e1,mas n\u00e3o pode \n\ncondicionaroconhecimento justamente porque ointelecton\u00e3o se submete \n\nao principiumindividuationis;h\u00e1, portanto, umaintui\u00e7\u00e3o que se eleva \natrav\u00e9s do referido princ\u00edpio.O asceta, assim, se associa \u00e0 nega\u00e7\u00e3o do \n\npr\u00f3prio corpo, mas a forma vigente do estado asc\u00e9tico tem de ser \ncont\u00ednua. Por isso, o asceta se arremessa numa luta incessante contra as \n\ntenta\u00e7\u00f5es da exist\u00eancia e dos interesses ego\u00edsticos, projetando, assim, a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o desse estado.Todavia, essa manuten\u00e7\u00e3o do ascetismo, na \n\nmedida em que compreende a mortifica\u00e7\u00e3o do corpo, direciona sempre a \n\nexerc\u00edcios asc\u00e9ticos, isto \u00e9,a uma busca cont\u00ednua de tudo o que \n\ndesagrada e repugna. \n\n           Ao identificar que o elemento definidor doasceta \u00e9 justamente o \n\ndesejo consciente de intensificar o conhecimento do todo da vida246, \nparece razo\u00e1vel indagar se aascese apresentaria em sua estrutura \n\nresqu\u00edcios de motiva\u00e7\u00f5es. Da\u00ed a necessidadede umareconsidera\u00e7\u00e3o do \n\nproblema da liberdadeque, como hip\u00f3tese, necessitaria de uma \n\naverigua\u00e7\u00e3o. O que talvez se pode perguntar \u00e9 se haveriam motivos \n\nasc\u00e9ticos e, por conseguinte, como tais motivos seriam abrigados na \n\nteoria da nega\u00e7\u00e3o livre da Vontade. De imediato,se apresentam duas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es importantes: \n\n1) como sugerido anteriormente, os motivos se tornariam nulos \nquando alcan\u00e7ado o grau m\u00e1ximo da ren\u00fancia ao querer viver, \n\ne, nesse caso, o conhecimento n\u00e3o estaria submetido ao \n\nprincipiumindividuationis - assim, o asceta ou o santo, que \n\nassim se comportam, tomam para si todos os sofrimentos do \n\nmundo; \n\n2) o processo que conduz \u00e0 nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida \u00e9 \nfrutoimediatode uma liga\u00e7\u00e3oentre o interior e o exterior do \n\nhomem (asceta),uma vez que nunca ser\u00e1 poss\u00edvelcompreender o \n\nmenor de seus gestos sem a supera\u00e7\u00e3oda influ\u00eancia das \n\nmotiva\u00e7\u00f5es pelo conhecimento do todo. \n\n           Partindo desta \u00faltima reflex\u00e3o,percebe-se n\u00e3o apenas a ideia da \n\n                                                             \n246 O conhecimento do todo da vida \u00e9 proveniente de uma intui\u00e7\u00e3o geral do \nmundo.  \n\n\n\n180 \n \n\n \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade na apar\u00eancia,mas tamb\u00e9ma necessidade de \n\nse considerar a liberdade atrelada ao conhecimento do \n\ntodocomopassagem curta, isto \u00e9, como uma manifesta\u00e7\u00e3o imediata e \nrepentina que repousa sobre a intui\u00e7\u00e3o, apenas no momento da viragem. \n           Nesse sentido, \u00e9 admiss\u00edvel levantar a hip\u00f3tese de que, uma vez \n\nconcretizada a viragem, aquela compreens\u00e3o ou reconhecimento do todo \nn\u00e3o libertaria o asceta do peso dos motivos. Assim, a liberdade estaria \n\nimpossibilitada logo ap\u00f3s a convers\u00e3o e a concep\u00e7\u00e3o schopenhaueriana \n\nde liberdaden\u00e3o s\u00f3 associada \u00e0 nega\u00e7\u00e3o total da Vontade, mas como \nruptura dos motivos mediante as condutas asc\u00e9ticas estaria \n\ncomprometida, desfazendo alguns equ\u00edvocos presentes nas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es passadas. Nesse sentido, n\u00e3o haveria uma liberdade na \n\napar\u00eancia depois do ato de convers\u00e3o,mas somente a constante luta do \n\nasceta contra as tend\u00eancias afirmativas da vida, donde a necessidade de \n\numa delibera\u00e7\u00e3o constante do homem pelo uso da raz\u00e3o se tornaria \n\nposs\u00edvel. \n\nEmbora a dimens\u00e3o da raz\u00e3o se torne fundamental na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o desse estado asc\u00e9tico,como uma \u201ccondi\u00e7\u00e3o de liberdade\u201d, o \n\nn\u00e3o desenvolvimento estendido dessa quest\u00e3o complica a compreens\u00e3o \n\nda mesma em torno da \u00e9tica e da m\u00edstica.No entanto, a for\u00e7a com que a \n\n\u201cvis\u00e3o geral do todo da vida\u201d se mostra como elemento sobre o qual a \n\nraz\u00e3o seedifica, na medida em que se trata de um \u201cconhecimento que vai \n\nal\u00e9m do presente\u201d, legitima a an\u00e1lise aqui proposta. Ademais,\u00e0 medida \n\nque \u00e9 mantidaa ascese, (quando entra em cena aBesonnenheit der \n\nVernunft 247 ),mesmo que ap\u00f3s algumas ressalvas de Schopenhauer, \n\nparece inevit\u00e1vel indicarmos algumas contradi\u00e7\u00f5es, o que justificaria \n\npor um lado,o papel determinante da raz\u00e3o no contexto \u00e9tico \n\nschopenhaueriano, pois, anega\u00e7\u00e3o total da Vontade pressup\u00f5eum \n\nmovimento cont\u00ednuo e doloroso, j\u00e1 que os grausdeascetismomortificam \n\na todo o momento a Vontade de vida. Por outro lado, mesmo a \n\nclarivid\u00eancia de raz\u00e3on\u00e3o seria suficiente para interromper esse ciclode \n\numa motiva\u00e7\u00e3o a outra, o que ainda deixaria o tema problem\u00e1tico. \n\n                                                             \n247 Clarivid\u00eancia de raz\u00e3o. O ascetismo em sentido estrito configura uma \n\nnega\u00e7\u00e3o total e duradoura da Vontade de vida. Nesse aspecto, a Besonnenheit \nder Vernunft pressup\u00f5e a manuten\u00e7\u00e3o desse estado. \n\n\n\n181 \n \n\n \n\n           Se admitido isso, ser-se-ia levada \u00e0 conclus\u00e3o de que a liberdade \n\ncomo nega\u00e7\u00e3o da necessidade \u00e9 apenasum atributo da ess\u00eancia \n\nuniversal, o que implicaria dizer queou as motiva\u00e7\u00f5es s\u00e3o constantes(tal \n\ncomo ocorre nos indiv\u00edduos ego\u00edstas, maldosos e compassivos) ou elas \n\nnunca fariam efeito no asceta, dada aconstante press\u00e3o danega\u00e7\u00e3o do \n\ncorpo;isso, levado ao extremo, acarretaria n\u00e3o s\u00f3 na liberdade \n\nconsciente, mas tamb\u00e9m na subtra\u00e7\u00e3o dos motivos. Al\u00e9m do mais,se \n\nosmotivos fossem insuper\u00e1veis dentro do ponto de vista asc\u00e9tico,de que \n\nserviria o conhecimento do todo da vida? \n\nEis a\u00ed um ponto bastante relevante, pois, uma vez que a compaix\u00e3o n\u00e3o \n\npode configurar uma liberdade porque est\u00e1 submetida a um motivo, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio averiguar se h\u00e1 alguma possibilidade para o asceta manter o \nreino da liberdade na apar\u00eancia sem ser determinado pelas motiva\u00e7\u00f5es. \n\nEm outras palavras, \u00e9 necess\u00e1rio encontrar outro elemento que \n\nimpossibilite a exterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade consciente na apar\u00eancia ap\u00f3s \n\no momento da viragem em sua densidade pr\u00f3pria, pois se as motiva\u00e7\u00f5es \n\nsuprimem a liberdade consciente na apar\u00eancia, como compreender a \n\nliberdade relacionada a uma quarta motiva\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es humanas, \n\nconsiderando que a conduta de certos ascetas e santos \u00e9 livre do dom\u00ednio \n\ndos motivos?  \n\n            E aqui se trata simplesmente dereconhecer um ponto \n\nproblem\u00e1tico na filosofia schopenhaueriana: \n\n \nPois exatamente aquilo que os m\u00edsticos \n\ncrist\u00e3os denominam efeito da GRA\u00c7A e \n\nRENASCIMENTO \u00e9 para n\u00f3s a \u00fanica e \n\nimediata exterioriza\u00e7\u00e3o da LIBERDADE DA \n\nVONTADE. Esta s\u00f3 entra em cena quando a \n\nVontade, ap\u00f3s alcan\u00e7ar o conhecimento de \n\nsua ess\u00eancia em si, obter dele um \n\nQUIETIVO, quando ent\u00e3o \u00e9 removido o \n\nefeito dos MOTIVOS, os quais residem em \n\noutro dom\u00ednio de conhecimento cujos objetos \n\ns\u00e3o apenas fen\u00f4menos. Portanto a \n\npossibilidade de a liberdade exteriorizar-se a \n\nsi mesma \u00e9 a grande vantagem do homem, \n\n\n\n182 \n \n\n \n\nausente no animal, porque a condi\u00e7\u00e3o dela \u00e9 a \n\nclarivid\u00eancia da raz\u00e3o, que o habilita a uma \n\nvis\u00e3o panor\u00e2mica do todo da vida, livre de \n\nimpress\u00e3o do presente. O animal est\u00e1 \n\ndestitu\u00eddo de qualquer possibilidade de \n\nliberdade248.  \n\n \n\n           O efeito da Besonnenheit der Vernunft \u00e9 capaz de suprimir o \n\nmotivo,a necessidade por excel\u00eancia, por isso pode ser considerado um \n\nacontecimento repentino e reflexivo da raz\u00e3o.Entretanto, defendemos \n\natese sobre a completa necessidade das a\u00e7\u00f5es, mesmona dimens\u00e3o \n\nprogressivados atos asc\u00e9ticos, tal como na castidade volunt\u00e1ria mediada \n\npelo asceta que entra em conflito com o pr\u00f3prio corpo, na pobreza \n\nvolunt\u00e1ria como possibilidade de se evitar novos desejos, no jejum e na \n\nautoflagela\u00e7\u00e3o como ind\u00edcios da mortifica\u00e7\u00e3o do corpo e na aceita\u00e7\u00e3o \n\nplena da pr\u00f3pria morte. \n\n           De fato, esse \u00faltimo graurepresenta o motor pr\u00f3prioda ren\u00fancia \n\ndefinitiva da vida, ou seja, o instante em que o \u201cdelgado la\u00e7o\u201d que liga \n\nos impulsos \u00e0 vida \u00e9 suprimido,e a raz\u00e3o comoespectadora do \n\nconhecimento do todo da vidaserve de instrumento libertador.  Embora \n\nn\u00e3o tendo referido diretamente esse tema, em uma dasnotas de rodap\u00e9 \n\ndo suplemento 48, Schopenhauer aponta uma situa\u00e7\u00e3o que corrobora a \n\nhip\u00f3tese aqui levantada: \n\n \n\nPor outro lado, na medida em que se concede \n\nvalidade \u00e0 ASCESE, seria preciso \n\nsuplementar as tr\u00eas molas impulsoras \n\nfundamentais das a\u00e7\u00f5es humanas que \n\nestabeleciemmeu escrito que concorreu a \n\npremio, Sobre o fundamento da moral, a \n\nsaber: 1) o pr\u00f3priobem estar; 2) o mal-estar \n\nalheio e; 3) o bem-estar alheio, \n\ncomumaquarta mola impulsora, o pr\u00f3prio \n\nmal-estar, que euaqui menciono de passagem \n\n                                                             \n248Idem, p. 510. \n\n\n\n183 \n \n\n \n\nmeramente no interesse da ocorr\u00eancia \n\nsistem\u00e1tica. Naquele escrito, visto que a \n\nquest\u00e3o do pr\u00eamiofoi colocada no sentido da \n\n\u00e9tica filos\u00f3fica predominante na Europa \n\nprotestante, tive de pasar \n\nemsil\u00eanciocomessaquarta mola impulsora249. \n\n \n           Nesse sentido, no \u00e2mbito de sua \u00e9tica imanente, Schopenhauer \n\napresenta quatro motiva\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es humanas diante da vida: 1) a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o ego\u00edsta; 2) a motiva\u00e7\u00e3o maldosa; 3) a motiva\u00e7\u00e3o compassiva; \n\n4) e aquarta motiva\u00e7\u00e3o como sendo o nosso pr\u00f3prio mal. As duas \n\nprimeiras s\u00e3o motiva\u00e7\u00f5es afirmativas antimorais, provenientes \n\ndemotivos afirmativos ligados ao ego\u00edsmo e a maldade. J\u00e1 as duas \n\u00faltimas s\u00e3o motiva\u00e7\u00f5es negativas, causadas por motivos \nnegativosligados \u00e0 compaix\u00e3o e aos exerc\u00edcios asc\u00e9ticos (motivos \n\nasc\u00e9ticos). Sendo assim, faz-se necess\u00e1rio uma abordagem geral em \n\ntorno dos motivos afirmativos e negativos. \n\n           A partir do que foi dito at\u00e9 aqui fica evidente o seguinte: o bem \n\nestar e o mal estar t\u00eam de estar no fundamento de toda e qualquer a\u00e7\u00e3o \n\ncomo sendo seu fim \u00faltimo, ou seja, tanto do pr\u00f3prio agente quanto \n\ndaquele que participa da a\u00e7\u00e3o. Sobre esse assunto diz Schopenhauer: \n\n \n\nNo primeiro caso a a\u00e7\u00e3o \u00e9 necessariamente \n\nego\u00edsta, porque no seu fundamento h\u00e1 um \n\nmotivo interessado. Isto n\u00e3o acontece apenas \n\nnas a\u00e7\u00f5es efetuadas manifestamente para seu \n\nproveito e vantagem, que s\u00e3o a maioria. Mas \n\nacontece tamb\u00e9m assim que se espere de uma \n\na\u00e7\u00e3o algum \u00eaxito long\u00ednquo para si mesmo, \nneste ou noutro mundo, ou quando se visa \n\nsua honra, sua fama entre as pessoas, ou o \n\nrespeito de qualquer um, a simpatia do \n\n                                                             \n249SCHOPENHAUER, Arthur. O mundo como vontade e como representa\u00e7\u00e3o. \n\nTomo 2. Trad: Jair Lopes Barboza. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2015, p. 724. \n\n\n\n184 \n \n\n \n\nobservador e assim por diante250. \n\n \n\n              A motiva\u00e7\u00e3o ego\u00edsta\u00e9 determinada a partir de motivos \n\nafirmativos voltados para o proveito e vantagem do pr\u00f3prio indiv\u00edduo. \n\nDe acordo com isso, tomemos como exemplo a \u201cfor\u00e7a\u201d e a \u201cast\u00facia\u201d. No \n\nprimeiro caso, por interm\u00e9dio da for\u00e7a, podemos matar, assaltar, e at\u00e9 \n\nmesmo obrigar uma determinada pessoa \u00e0obedi\u00eancia. Note-se que no \n\ncaso de um suposto assassinato ou at\u00e9 mesmo de um furto, os mesmos \n\npodem ser motivados por motivos ego\u00edstas (afirmativos), gerando, por \n\nsua vez, uma motiva\u00e7\u00e3o ego\u00edsta antimoral. O motivo, neste caso, pode \n\nter em vista a obten\u00e7\u00e3o do dinheiro da v\u00edtima ou a possibilidade de obter \n\numa heran\u00e7a. Segundo Schopenhauer, essa realiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser \n\nefetivada por meio da ast\u00facia. A ast\u00facia se baseia em motivos falsos no \nintuito de fazer com que um indiv\u00edduo fa\u00e7a algo desejado por outra \n\npessoa, pois sem isso, jamais o faria. Tudo isso entra em cena por meio \n\nda mentira, ou seja, mero instrumento da ast\u00facia como coer\u00e7\u00e3o por meio \nda motiva\u00e7\u00e3o. A mentira seria uma esp\u00e9cie de motivo injusto, sendo \n\numa inten\u00e7\u00e3o de procurar conduzir outras pessoas sobre as quais n\u00e3o se \n\ntem nenhuma for\u00e7a de acordo com a vontade individual. Nesse sentido, \n\na mentira pode ser utilizada em benef\u00edcio pr\u00f3prio. J\u00e1 o desdobramento \n\nda mentira contempla a rubrica como motivo afirmativo na trai\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, trata-se aqui de um motivo afirmativo execr\u00e1vel, na medida em que \n\npertence \u00e0 categoria de injusti\u00e7a dupla, a esse respeito, assevera \n\nSchopenhauer \u201cDe acordo com isso, Dante p\u00f5e tamb\u00e9m o traidor no \n\nc\u00edrculo mais profundodo Inferno, onde mora o pr\u00f3prio Sat\u00e3251\u201d. Outros \n\nexemplos de motivos afirmativos desdobram-se a partir da curiosidade \nindiscreta, cujos motivos, em grande parte, n\u00e3o s\u00e3o ben\u00e9volos. No caso \nda alegria maligna, trata-se de um motivo afirmativo inteiramente \n\ndiab\u00f3lico, pois ela \u00e9 o oposto propriamente dito da compaix\u00e3o, sendo na \n\nverdade uma esp\u00e9cie de crueldade impotente. Imaginemos um indiv\u00edduo \n\ndotado de um car\u00e1ter extremamente perverso e insens\u00edvel que se \n\nregozija com o sofrimento de outrem, e sente o mais profundo \n\n                                                             \n250 Sobre o Fundamento da Moral. Trad. de Maria L\u00facia Mello Oliveira \n\nCacciola. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001. P. 133-134. \n251Idem, p. 151. \n\n\n\n185 \n \n\n \n\ncontentamento com a desgra\u00e7a alheia. Estamos diante de uma \n\nexemplifica\u00e7\u00e3o da alegria maligna como motivo afirmativo. Neste caso \n\nespec\u00edfico, esse mesmo indiv\u00edduo \u00e9 extremamente grato \u00e0s \n\ncircunst\u00e2ncias dadas ao acaso que levaram a pessoa ao sofrimento, pois \n\nela mesma seria incapaz de causar essa dor em outrem, seja por \n\ncovardia, seja por medo, mas em seu interior sente uma profund\u00edssima \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o com a dor alheia, nutrindo-se de alegria maligna; sobre esse \nassunto, diz Schopenhauer: \u201cgozar alegria maligna \u00e9 diab\u00f3lico. N\u00e3o h\u00e1 \n\nsinal mais inequ\u00edvoco de um cora\u00e7\u00e3o bem mau e de nulidade moral \n\nprofunda do que um tra\u00e7o de pura e genu\u00edna alegria maligna 252 .\u201d \n\nQuanto\u00e0cordialidade, essa seria uma hipocrisia reconhecida, pois se \n\ntrata da oculta\u00e7\u00e3o do ego\u00edsmo nos c\u00edrculos dos relacionamentos di\u00e1rios. \n\nQualquer oculta\u00e7\u00e3o do ego\u00edsmo implica em hipocrisia reconhecida na \n\nforma de cordialidade. No que diz respeito a difama\u00e7\u00e3o, estamos diante \nde um motivo afirmativo por excel\u00eancia, pois na grande maioria das \n\nvezes entra em cena nos ataques de c\u00f3lera. Finalmente, um motivo \n\nafirmativo capital implicando \u00e0malevol\u00eancia \u00e9 a inveja. Trata-se aqui de \numa malevol\u00eancia estimulada pela alegria, pelos bens e pelas vantagens \n\nalheias. Segundo Schopenhauer, nenhum homem est\u00e1 completamente \n\nliberto dela. Sobre esse assunto, assevera o fil\u00f3sofo, \u201c[j\u00e1 disse Her\u00f3doto: \n\na inveja \u00e9 de origem inata no homem] (...) Ela \u00e9 mais implac\u00e1vel e \n\nvenenosa quando dirigida \u00e1s qualidades pessoais, pois aqui n\u00e3o resta ao \n\ninvejoso qualquer esperan\u00e7a e, ao mesmo tempo, \u00e9 a mais vil, porque \n\nodeia o que deveria amar e honrar253.\u201d \n\n           Estas considera\u00e7\u00f5es nos permitem p\u00f4r em relevo os seguintes \n\npontos indicativos: 1)dentro dos quadros da metaf\u00edsica da \u00e9tica de \n\nArthur Schopenhauer nos deparamos com duas motiva\u00e7\u00f5es antimorais \n\npor excel\u00eancia, a primeira delas seria o ego\u00edsmo, alicer\u00e7ado no interesse \n\npr\u00f3prio ou no bem estar de si mesmo, a segunda circunscreve-se \n\n\u00e0maldade, alicer\u00e7ada no mal estar alheio. No presente trabalho, \n\ndenominaremosambas, de motiva\u00e7\u00f5es antimorais afirmativas. Tratam-se \n\naqui de motiva\u00e7\u00f5es que est\u00e3o circunscritas no \u00e2mbito da afirma\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida. 2) asduas motiva\u00e7\u00f5es antimorais afirmativas elencadas \n\n                                                             \n252Idem, p. 126. \n253Idem, p. 125. \n\n\n\n186 \n \n\n \n\nacima, a saber, o ego\u00edsmo e a maldade, desdobram-se daquilo que \n\ndenominamos de motivos afirmativos. 3) Tais motivos afirmativos e \n\nsuas respectivas motiva\u00e7\u00f5es antimorais afirmativas suprimem qualquer \n\npossibilidade de exterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade no \u00e2mbito da apar\u00eancia. \n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi suficientemente discutida nos cap\u00edtulos anteriores. \n\n4) mediante os principais exemplos apresentados por Schopenhauerem \n\nrela\u00e7\u00e3o aos motivos afirmativos, podemos atestar que, a for\u00e7a, a ast\u00facia, \na mentira, a trai\u00e7\u00e3o, a curiosidade indiscreta e a cordialidade s\u00e3o \n\nexemplos de motivos afirmativos, geradores da motiva\u00e7\u00e3o antimoral \nego\u00edsta. Por outro lado, a alegria maligna e a inveja s\u00e3o exemplos de \n\nmotivos afirmativos geradores da motiva\u00e7\u00e3o antimoral da maldade. Eis \n\no quadro te\u00f3rico: \n\nMotivos afirmativosego\u00edstas\u2013 for\u00e7a, ast\u00facia, mentira, cordialidade, \n\navidez, glutonaria, intemperan\u00e7a, lux\u00faria, interesse pr\u00f3prio, \n\navareza, cobi\u00e7a, injusti\u00e7a, dureza de cora\u00e7\u00e3o, orgulho, vaidade, \n\nentre outros. (Motiva\u00e7\u00e3o antimoral ego\u00edsta - afirmativa) \n\nMotivos afirmativos maldosos - alegria maligna e inveja, ci\u00fame, \n\nmalevol\u00eancia, curiosidade indiscreta, insol\u00eancia, petul\u00e2ncia, \u00f3dio, \n\nira, trai\u00e7\u00e3o, rancor,esp\u00edrito de vingan\u00e7a, crueldade, entre outros. \n\n(Motiva\u00e7\u00e3o antimoral da maldade - afirmativa) \n \n\nA predomin\u00e2ncia dos motivos antimorais afirmativos ou dos motivos \n\nmorais negativos, que s\u00f3 ser\u00e3o mais adiante analisados, indica o tra\u00e7o \n\nessencial na classifica\u00e7\u00e3o \u00e9tica dos caracteres. Obviamente que \n\nexistiriam outros motivos afirmativos al\u00e9m destes elencados acima, mas \n\na t\u00edtulo de an\u00e1lise neste trabalho consideram-se apenas esses.  \n\nO ego\u00edsmo e a maldade se intercalam inteiramente com a afirma\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida em todos os seus graus, seja na conserva\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio \n\ncorpo, seja na ultrapassagem das fronteiras do eu, seja no impulso \nsexual, como tamb\u00e9m nas formas de suic\u00eddioafirmativo atrelados ao \n\nprincipiumindividuationis 254 , exceto na mais decidida afirma\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida, circunscrita na figura do conquistador de mundos, grau \n\nm\u00e1ximo de afirma\u00e7\u00e3o, cuja influ\u00eancia dos motivos \u00e9 literalmente \n\n                                                             \n254Sobre as respectivas formas de suic\u00eddio afirmativo, conferir o terceiro \n\ncap\u00edtulo desta tese. \n\n\n\n187 \n \n\n \n\nsubtra\u00edda. O ego\u00edsmo tomado em sentido estrito pode causar muitas \n\nformas de crimes e delitos, mas as consequ\u00eancias e os males causados \n\nnos outros s\u00e3o para si apenas um meio e n\u00e3o um fim, entrando em cena \n\nde modo acidental. J\u00e1 no caso da maldade, o sofrimento alheio s\u00e3o fins \n\nem si; infligi-los \u00e9 o que causa prazer, constituindo, assim, uma alta \n\npot\u00eancia de maldade. Acerca do ego\u00edsmo e da maldade, diz \n\nSchopenhauer: \u201cA m\u00e1xima do mais extremo ego\u00edsmo \u00e9 [n\u00e3o ajudes a \n\nningu\u00e9m, mas prejudica a todos, se caso fores levado a isso]. A m\u00e1xima \n\nda maldade \u00e9 [prejudica a todos que puderes 255 ]\u201d. Os motivos \n\nafirmativos podem ser interpretados como impulsos impuros, enraizados \n\nno car\u00e1ter inato do homem.   \n\n           Por meio desta abordagem das pot\u00eancias antimorais feita at\u00e9 aqui, \n\nSchopenhauer apresenta uma terceira motiva\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es humanas \n\ncompletamente oposta a todas aquelas tend\u00eancias antimorais enraizadas \n\nna natureza humana. A motiva\u00e7\u00e3o moral por excel\u00eancia \u00e9 a compaix\u00e3o, \n\ne todos os motivos geradores dela s\u00e3o de tipo superior. Aqui o indiv\u00edduo \n\nage por impulsos mais nobres e dif\u00edceis de explicar, eis por que o \n\nfen\u00f4meno di\u00e1rio da compaix\u00e3o representa para Schopenhauer um \n\nmist\u00e9rio fundamental para a \u00e9tica. A compaix\u00e3o seria, portanto, uma \n\nmotiva\u00e7\u00e3o moral negativa, e todos os motivos que originam ela seriam \n\nmotivos negativos (de ordem estritamente moral). Para confirmar tal \n\npressuposi\u00e7\u00e3o conceitual, diz Schopenhaer: \u201cO primeiro grau de \n\nefetividade desta genu\u00edna e natural motiva\u00e7\u00e3o moral \u00e9, portanto apenas \n\nnegativo256\u201d. \n\nA motiva\u00e7\u00e3o compassiva implica na entrada em cena de motivos morais \n\nnegativos voltados para o bem estar do pr\u00f3ximo. De acordo com isso, \n\ntomemos como exemplo a justi\u00e7a 257  e a caridade. Sobre a justi\u00e7a, \n\ndizSchopenhauer: \n\n \n\n                                                             \n255 Sobre o Fundamento da Moral. Trad. de Maria L\u00facia Mello Oliveira \n\nCacciola. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001. P. 126. \n256Idem, p. 142. \n257Sobre as respectivas formas de virtudes cardeais, conferir o segundo cap\u00edtulo \n\ndesta tese. \n\n\n\n188 \n \n\n \n\nConsequentemente, agredirei t\u00e3o pouco a \n\npropriedade quanto a pessoa do outro, t\u00e3o \n\npouco causar-lhe-ei sofrimento, seja \n\nespiritual, seja corporal, e portanto n\u00e3o me \n\nabsterei apenas de toda ofensa f\u00edsica, mas \n\ntamb\u00e9m de, por via espiritual, causar-lhe dor, \n\natrav\u00e9s de humilha\u00e7\u00e3o,inquieta\u00e7\u00e3o, desgosto \n\ne cal\u00fania. A mesma compaix\u00e3o impedir-me-\u00e0 \n\nde procurar a satisfa\u00e7\u00e3o de meus desejos \u00e0s \n\ncustas da felicidade da vida de uma pessoa de \n\nsexo feminino, ou de seduzir a mulher de um \n\noutro, ou de corromper jovens moral e \n\nfisicamente por meio da indu\u00e7\u00e3o \u00e0 pederastia. \n\nTodavia, n\u00e3o \u00e9 de nenhum modo preciso que, \n\nem cada caso \u00fanico, a compaix\u00e3o seja \n\nefetivamente despertada, pois muitas vezes \n\nela chegaria muito tarde, mas em cada alma \n\nnobre a m\u00e1xima \u201cneminemlaede\u201d (n\u00e3o \n\nprejudica ningu\u00e9m) origina-se do \n\nconhecimento, alcan\u00e7ado de uma vez por \n\ntodas, do sofrimento que toda a\u00e7\u00e3o injusta \n\ntraz necessariamente aos outros258. \n\n \n\n           Eis, portanto, a virtude da justi\u00e7a 259  como sendo um motivo \n\nmoral negativo, efetivando a motiva\u00e7\u00e3o compassiva.Outro exemplo de \n\nmotivo moral negativo \u00e9 a caridade 260 genu\u00edna, circunscrita \n\ninstintivamente na participa\u00e7\u00e3o direta no sofrer alheio, fonte de todo \n\ncontentamento \u00edntimo. Da justi\u00e7a e da caridade flui todos os outros \n\nmotivos morais compassivos. \u00c9 por isso que o autor de O mundo como \n\n                                                             \n258 Sobre o Fundamento da Moral. Trad. de Maria L\u00facia Mello Oliveira \n\nCacciola. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001. P. 145. \n259 Sobre o fundamento \u00e9tico da justi\u00e7a e seus respectivos desdobramentos, \n\nconferir o segundo cap\u00edtulo desta tese. \n260Sobre o fundamento \u00e9tico da caridade e seus respectivos desdobramentos, \n\nconferir o segundo cap\u00edtulo desta tese. \n\n\n\n189 \n \n\n \n\nvontade e como representa\u00e7\u00e3oas denomina de \u201cvirtudes \ncardeais\u201d.Outros exemplos de motivos morais negativos s\u00e3o a \n\ngenerosidade, a grandeza de alma. Uma ora\u00e7\u00e3o indiana citada por \n\nSchopenhauer em Sobre o fundamento da moral, sintetiza tudo o que foi \nexposto acerca da compaix\u00e3o como \u00fanica motiva\u00e7\u00e3o moral negativa e \n\ndos motivos morais negativos que a causam, diz a ora\u00e7\u00e3o: \u201cPossam \n\ntodos os seres vivos ficarem livres da dor!\u201d. Sendo assim, portanto, a \n\ncompaix\u00e3o evidencia-se ainda mais no fundamento de todos os motivos \n\nmorais ligados a ela, principalmente na justi\u00e7a e na caridade.Sobre esse \n\nassunto, diz Schopenhauer: \n\n \n\nPor\u00e9m, as manifesta\u00e7\u00f5es daquela participa\u00e7\u00e3o \n\npura, desinteressada e objetiva no estado e \n\ndestino alheios, que s\u00e3o efeitos da caridade, \n\nficam reservadas a quem est\u00e1 sofrendo sob \n\nalgum aspecto, pois n\u00e3o nos interessamos por \n\naquele que, como tal, \u00e9 feliz, mas antes este \npermanece, como tal, alheio ao nosso \n\ncora\u00e7\u00e3o: \u201cHabeatsibi sua\u201d [tenha o que \u00e9 para \n\nsi261]. \n\n \n\nA dor e a infelicidade de outrem propiciam a condi\u00e7\u00e3o da \n\ncompaix\u00e3o, compaix\u00e3o essa que se desdobra em motivos nobres e \n\nelevados de ordem moral. E nesse sentido, s\u00e3o negativospelo fato de n\u00e3o \n\nestarem conectados com o principiumindividuationis, em outras \n\npalavras, n\u00e3o se tratam de motivos que se relacionam com a afirma\u00e7\u00e3o \n\nda Vontade de vida, pelo contr\u00e1rio, tratam-se de motivos que se inserem \n\nno \u00e2mbito da nega\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea da Vontade de vida.  \n\n           At\u00e9 aqui consideramos a compaix\u00e3o (mitleid) como sendo a \u00fanica \nmotiva\u00e7\u00e3o moral de cunho negativo, assim como os motivos negativos \n\ngeradores dela. Todo esse aparato \u00e9tico \u00e9 suficientemente ilustrado e \n\ndesenvolvido em Sobre o fundamento da moral. Nesse sentido, ficariam \ncircunscritos tr\u00eas tipos espec\u00edficos de motiva\u00e7\u00f5es, a motiva\u00e7\u00e3o antimoral \n\n                                                             \n261 Sobre o Fundamento da Moral. Trad. de Maria L\u00facia Mello Oliveira \n\nCacciola. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001. P. 173. \n\n\n\n190 \n \n\n \n\nego\u00edsta (afirmativa), a motiva\u00e7\u00e3o antimoral maldosa (afirmativa), e por \n\nfim, a motiva\u00e7\u00e3o moral compassiva (negativa). As motiva\u00e7\u00f5es \n\nafirmativas desdobram-se por meio dos motivos afirmativos ligados a \n\nafirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. A \u00fanica motiva\u00e7\u00e3o moral negativa \n\ndesdobra-se a partir dos motivos negativos ligados a nega\u00e7\u00e3o \n\nmoment\u00e2nea da Vontade de vida. Sendo assim, nos deparamos com a \n\npergunta que se segue: A liberdade pode se exteriorizar na apar\u00eancia por \n\nmeio de atos compassivos? Cacciola esclarece esta quest\u00e3o da seguinte \n\nforma: \n\n \n\nComo manifesta\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter emp\u00edrico, a \n\na\u00e7\u00e3o compassiva n\u00e3o \u00e9 livre, mas \n\ncondicionada por um motivo. No entanto, j\u00e1 \n\nque o car\u00e1ter emp\u00edrico \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o \n\ndo car\u00e1ter intelig\u00edvel que \u00e9 a pr\u00f3pria vontade \n\ncomo ess\u00eancia de cada indiv\u00edduo, essa a\u00e7\u00e3o \n\npode, por outro lado, ser considerada livre \n\nenquanto participa da natureza da Vontade262. \n\nNa cita\u00e7\u00e3o acima, Cacciola menciona o condicionamento de \n\numa a\u00e7\u00e3o compassiva a um motivo negativo, e mesmo que considere \n\numa a\u00e7\u00e3o compassiva um ato livre enquanto participa da Vontade, \n\nconsidera-se, neste trabalho, que essa liberdade, cuja exterioriza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ntoda a apar\u00eancia, permaneceria restrita e reduzida ao dom\u00ednio intelig\u00edvel, \n\nnum\u00eanico e atemporal. Nesse sentido, por mais que o car\u00e1ter emp\u00edrico \n\nseja uma manifesta\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter intelig\u00edvel no tempo, mesmo assim a \n\nliberdade n\u00e3o pode se exteriorizar na apar\u00eancia por meio de um ato \n\ncompassivo.  \n\nNeste momento crucial do trabalho, apresentaremos algumas \n\ncoloca\u00e7\u00f5es que corroboram o que se afirmou acerca da liberdade. Se \n\nanalisarmos a teoria do conhecimento schopenhaueriana, atestaremos \n\numa forte apropria\u00e7\u00e3o de conceitos da filosofia cr\u00edtica de Kant, mas ao \n\nmesmo tempo em que Schopenhauer se apropria de muitos aspectos da \n\nfilosofia kantiana, ele tamb\u00e9m a deturpa, sobretudo no tangente as \n\n                                                             \n262CACCIOLA, Maria L\u00facia Mello e Oliveira. Schopenhauer e a quest\u00e3o do \n\ndogmatismo.  S\u00e3o Paulo: Edusp, 1994. P.160. \n\n\n\n191 \n \n\n \n\nformas puras da sensibilidade e os conceitos puros a priori (as \ncategorias). Mas, no Livro II em diante, perceberemos uma forte carga \n\nconceitual de Plat\u00e3o na filosofia schopenhaueriana, circunscrita \n\nprincipalmente na \u201cteoria das Ideias\u201d como sendo a primeira \nmanifesta\u00e7\u00e3o da Vontade fora do tempo. No caso do car\u00e1ter intelig\u00edvel, \n\npor mais que seja uma heran\u00e7a kantiana, o sentido ainda \u00e9 plat\u00f4nico, \n\numa vez que o mesmo encontra-se restrito ao dom\u00ednio atemporal 263, \n\npor\u00e9m, no sentido imanente, onde a liberdade estaria reduzida. \n\nEntretanto, partindo desse pressuposto, considera-se nesta tese que a \n\nliberdade s\u00f3 pode se exteriorizar no campo emp\u00edrico \u2013 da apar\u00eancia no \n\nmomento da convers\u00e3o, mediante um quietivo. Mas antes de \n\nexplicarmos o porqu\u00ea desta interpreta\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 necess\u00e1rio explanarmos a \n\nquarta motiva\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es humanas, apresentada por Schopenhauer \n\nnuma nota de rodap\u00e9 no suplemento 48. \n\nPor meio desta abordagem da primeira pot\u00eancia moral \n\n(compaix\u00e3o) feita at\u00e9 aqui, Schopenhauer apresenta uma quarta \n\nmotiva\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es humanas completamente oposta a todas as \n\ntend\u00eancias morais e antimorais salientadas at\u00e9 agora. A quarta \n\nmotiva\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m circunscreve-se no campo negativo, por\u00e9m, \u00e9 \n\ncompletamente avessa \u00e0 compaix\u00e3o,pois todos os quietivos geradores \n\ndela s\u00e3o de tipo asc\u00e9tico. Depois que se concretiza a viragem, o \n\nindiv\u00edduo age por impulsos mais intensos e radicais, dif\u00edceis de explicar, \n\numa vez que as a\u00e7\u00f5es derivadas dela ocorrem de maneira inversa \u00e0s \n\ndemais, no sentido de visar apenas o pr\u00f3prio mal por meio da \n\nmortifica\u00e7\u00e3o do corpo. A motiva\u00e7\u00e3o asc\u00e9tica \u00e9 desencadeada por \n\nquietivos, e os exerc\u00edcios asc\u00e9ticos s\u00e3o obviamente motivos para manter \n\na nega\u00e7\u00e3o da Vontade de vida, diferentemente do ego\u00edsmo, da maldade e \n\nda compaix\u00e3o que s\u00e3o motiva\u00e7\u00f5es desencadeadas por motivos. Para \n\nconfirmar tal pressuposi\u00e7\u00e3o conceitual, diz Schopenhaer: \u201ca quarta \n\n                                                             \n263 Por mais que Schopenhauer se aproprie de muitos aspectos da filosofia \n\nplat\u00f4nica, ele tamb\u00e9m a deturpa em muitos pontos, principalmente no tangente \u00e0 \ntranscend\u00eancia das Ideias (para Schopenhauer eram imanentes); e tamb\u00e9m em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos artefatos, ou seja, para o autor de O mundo, todos os artefatos s\u00e3o \ndestitu\u00eddos de Ideias.  \n\n\n\n192 \n \n\n \n\nseria: dor pr\u00f3pria [EigenesWehe264]\u201d. A motiva\u00e7\u00e3o asc\u00e9tica implica na \nentrada em cena de motivos negativos intensos voltados para a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do conhecimento do todo da vida e para a mortifica\u00e7\u00e3o do \n\ncorpo. Todos esses motivos negativos se efetivam na dimens\u00e3o \n\nprogressivados atos asc\u00e9ticos, tal como na castidade volunt\u00e1ria mediada \n\npelo asceta que entra em conflito com o pr\u00f3prio corpo, na pobreza \n\nvolunt\u00e1ria como possibilidade de se evitar novos desejos, no jejum e na \n\nautoflagela\u00e7\u00e3o como ind\u00edcios da mortifica\u00e7\u00e3o do corpo e na aceita\u00e7\u00e3o \n\nplena da pr\u00f3pria morte. Sendo assim, o fundamento da quarta motiva\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 a cont\u00ednua abnega\u00e7\u00e3o que provoca a dilacera\u00e7\u00e3o da Vontade consigo \n\nmesma. E s\u00f3 um n\u00famero reduzido de homens consegue chegar ao n\u00edvel \n\ndo ascetismo de maneira refletida265. \n\n           No quarto cap\u00edtulo deste trabalho, procuramos mostrar a \n\nexist\u00eancia de um determinado tipo de individualidade n\u00e3o submetida \u00e0 \n\nilus\u00e3o de Maia, n\u00e3o atrelada \u00e0s vestes do principiumindividuationis, \n\nconfigurando, assim, numaindividualidade negativa, pelo fato das a\u00e7\u00f5es \ncorporais serem determinadas por meio da motiva\u00e7\u00e3o asc\u00e9tica. A luz \n\ndessa an\u00e1lise, dir\u00edamos que, se cada motiva\u00e7\u00e3o implica numa \n\npressuposta disposi\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter, logo a motiva\u00e7\u00e3o asc\u00e9tica e seus \n\nmotivos correspondentes tamb\u00e9m implicaria numa disposi\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter \n\nde ordem asc\u00e9tica. Essa disposi\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter asc\u00e9tica nada mais seria \n\ndo que a exterioriza\u00e7\u00e3o de uma individualidade negativa266. Sobre esse \nassunto, assevera Kleverton Bacelar:  \n\n \n\nEmbora tenha sido entre os fil\u00f3sofos o \n\npioneiro em admitir a disposi\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter \n\nasc\u00e9tica, Schopenhauer s\u00f3 mencionou essa \n\nideia em sua filosofia tardia numa nota de \n\nrodap\u00e9. Se a teoriza o menos poss\u00edvel, \u00e9 \n\nporque sua utilidade sistem\u00e1tica tem pouca \n\n                                                             \n264SCHOPENHAUER. MVR, II, cap. XLVIII. \n265Aqui entra em cena o efeito da Besonnenheit der Vernunft (Clarivid\u00eancia de \n\nRaz\u00e3o). Trata-se aqui de uma raz\u00e3o-intuitiva, como atributo principal da ascese. \nNesta tese, denominamos a ascese de terceira \u201cintui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica\u201d. \n266Ou car\u00e1ter asc\u00e9tico. \n\n\n\n193 \n \n\n \n\nconsequ\u00eancia para a exposi\u00e7\u00e3o que dera das \n\n\u201cduas vias\u201d da nega\u00e7\u00e3o da vontade de vida no \n\nquarto livro do Mundo.[...] Nota-se que todo \no argumento do quarto livro est\u00e1 ancorado no \n\nproblema da \u201cpassagem da virtude [v\u00edcio] \n\npara a ascese\u201d. Ora, ao indicar em nota o \n\ncar\u00e1ter asc\u00e9tico, Schopenhauer explicaria a \n\nnega\u00e7\u00e3o da vontade como mais uma a\u00e7\u00e3o \n\nsubmetida \u00e0 lei de motiva\u00e7\u00e3o267. \n\n \n\nMais adiante, Kleverton Bacelar tece algumas considera\u00e7\u00f5es \n\nimportantes sobre a liberdade inserida no contexto da quarta motiva\u00e7\u00e3o \n\ndas a\u00e7\u00f5es humanas, diz ele \u201cDestarte a quarta motiva\u00e7\u00e3o n\u00e3o possibilita \n\ndispensar a liberdade fenomenal e a teoria da supress\u00e3o do car\u00e1ter, pois \n\nrestaria por explicar a nega\u00e7\u00e3o advinda pelo sofrimento268\u201d. \n\n           Pode-se atestar nessas considera\u00e7\u00f5es citadas acima que a solu\u00e7\u00e3o \n\nde Schopenhauer para o problema da liberdade \u00e9 paradoxal. No entanto, \n\no autor de o Mundo parece propor uma sa\u00edda para esse aspecto \n\ncontradit\u00f3rio: \u00e9 necess\u00e1rio subtrair o dom\u00ednio do \n\nprincipiumindividuationis(que j\u00e1 pressup\u00f5e o princ\u00edpio de raz\u00e3o), ou \n\nseja, elevar-nos por meio do conhecimento do todo da vida para al\u00e9m do \n\nreferido princ\u00edpio. Sendo assim, a liberdade, como atributo da Vontade \n\npoderia se exteriorizar no mundo das apar\u00eancias no momento da \n\nviragem, donde se resultaria uma contradi\u00e7\u00e3o da apar\u00eancia consigo \n\nmesma, justificando, assim, a entrada em cena da ascese. \n\nEntretanto, neste trabalho, considera-se a possibilidade 269 de \n\n                                                             \n267REDYSON, Deyve. Arthur Schopenhauer no Brasil: em mem\u00f3ria dos 150 \n\nanos da morte de Schopenhauer. Jo\u00e3o Pessoa: Ideia, 2010. P.193-194. \n268Idem, p. 194. \n269Vilmar Debona, em sua tese intitulada \u201cA outra face do pessimismo: entre \n\nradicalidadeasc\u00e9ticae sabedoria de vida 269 \u201d afirma que n\u00e3o haveria uma \ncontradi\u00e7\u00e3o entre a no\u00e7\u00e3o de liberdade pela nega\u00e7\u00e3o da Vontade mediante a \n\nno\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter e o fato de Schopenhauer apontar umaquarta motiva\u00e7\u00e3o (que \npressuporia motivos correspondentes) justamente porque ele parece estar \n\nsereferindo \u00e0 liberdade da vontade em se autonegar somente no acontecimento \ndo QUIETISMO, ou seja, no momento da viragem, mas n\u00e3o no que sucede ap\u00f3s \n\n\n\n194 \n \n\n \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade na apar\u00eancia somente no momento da \n\nviragem, assim como consideraremos a possibilidade de atestarmos a \n\nexist\u00eancia de uma individualidade negativa circunscrita ao car\u00e1ter \nasc\u00e9tico. Mesmo que Schopenhauer n\u00e3o tenha fornecido uma explica\u00e7\u00e3o \ncabal sobre a nega\u00e7\u00e3o advinda do sofrimento dentro do contexto da \n\nquarta motiva\u00e7\u00e3o, isso n\u00e3o pode invalidar a presente interpreta\u00e7\u00e3o \n\nproposta nesta tese, uma vez que o problema da quarta motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\ninser\u00e7\u00e3o conceitual tardia, que provavelmente n\u00e3o foi esclarecida em \n\nfun\u00e7\u00e3o da morte do autor. Nesse sentido, tentamos buscar elementos \n\npara mostrar que tanto os atos compassivos quanto os atos asc\u00e9ticos \n\nestariam submetidos \u00e0 lei de motiva\u00e7\u00e3o. Portanto, s\u00f3 a Vontade como \n\ncoisa em si do mundo, n\u00facleo c\u00f3smico, tem como atributo a liberdade. \n\nSobre o exposto, diz Katia Santos: \u201cComo os atos humanos s\u00e3o sempre \n\ndeterminados, a liberdade n\u00e3o poderia encontrar-se neles, mas somente \n\nnaquilo que pode ser livre, ou seja, a ess\u00eancia total ou vontade como \n\ncoisa em si270\u201d.  \n\nIsso implica uma concep\u00e7\u00e3o segundo a qual existe um \n\ndeterminismo na apar\u00eancia e uma completa necessidade das a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas. O determinismo na apar\u00eancia, assim como a necessidade das \n\na\u00e7\u00f5es humanas \u00e9 confirmado por meio das tr\u00eas motiva\u00e7\u00f5es e dos \n\nrespectivos motivos causadores delas (afirmativos e negativos). Por fim, \n\nnem o ato asc\u00e9tico pode configurar um ato livre j\u00e1 que existiria a \n\ninflu\u00eancia dos motivos negativos (exerc\u00edcios asc\u00e9ticos) como fonte \n\ngeradora dos exerc\u00edcios ac\u00e9ticos ligados a base corporal. Tudo isso, \n\ncontraria a vertente interpretativa de Bacelar quando afirma que, \u201ca \n\nquarta motiva\u00e7\u00e3o n\u00e3o possibilita dispensar a liberdade fenomenal e a \n\nteoria da supress\u00e3o do car\u00e1ter\u201d. Sobre esse assunto, diz Selma Bassoli: \n\n \n\nDiante desta imagem, que descreve o \n\nprocesso de afirma\u00e7\u00e3o e nega\u00e7\u00e3o da vontade, \n\n                                                                                                                                 \nmomento. Ap\u00f3s a viragem da vontade, a supress\u00e3o do car\u00e1ter daria lugar a uma \nesp\u00e9cie de \u201cnovo car\u00e1ter\u201d, o car\u00e1ter asc\u00e9tico e, ent\u00e3o, a liberdade novamente \n\nn\u00e3o teria vez.  \n270REDYSON, Deyve. Arthur Schopenhauer no Brasil: em mem\u00f3ria dos 150 \n\nanos da morte de Schopenhauer. Jo\u00e3o Pessoa: Ideia, 2010. P.285. \n\n\n\n195 \n \n\n \n\npoder\u00edamos supor que a nega\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria \n\num ato livre, mas um cumprimento \n\nnecess\u00e1rio de um ciclo, no qual, o primeiro, a \n\nvontade se afirma e, depois, se nega. O \n\npr\u00f3prio Schopenhauer, em uma discuss\u00e3o \n\ncom Becker, admite hipoteticamente que o \n\nmundo poderia ser um processo necess\u00e1rio de \n\nelucida\u00e7\u00e3o da vontade, provocado pelas \n\nformas de sua objetiva\u00e7\u00e3o e do processo \n\nregular e infal\u00edvel que dela decorre271. \n\n \n\n            Pode-se concluir o presente trabalho, elencando os seguintes \n\npontos: \n\n1) Mostramos no terceiro cap\u00edtulo que o grau m\u00e1ximo de \nafirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida, circunscrita na figura do \n\nconquistador de mundos, pressup\u00f5e o conhecimento imediato \n\ndo todo da vida. Isso implicariana exterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade \n\nno grau m\u00e1ximo de afirma\u00e7\u00e3o. Pelo fato do conhecimento do \n\ntodo suprimir a influ\u00eancia dos motivos, tanto no particular \n\nquanto no todo,isso viabilizaria a possibilidade de \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade no grau m\u00e1ximo de afirma\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida. A Vontade chega ao conhecimento de si e se \n\nafirma ou se nega, atrav\u00e9s do indiv\u00edduo. Pela l\u00f3gica, essa \n\nafirma\u00e7\u00e3o do todo \u00e9 um ato de liberdade na apar\u00eancia. \n\n2) Mostramos no quarto cap\u00edtulo que a compaix\u00e3o \u00e9, de certa \nforma, um motivo similar aos outros, pois ela opera como causa \n\ndas a\u00e7\u00f5es nobres e elevadas. Tais a\u00e7\u00f5es, entretanto, tamb\u00e9m s\u00e3o \n\napar\u00eancias que se exteriorizam de modo necess\u00e1rio de acordo \n\ncom os fundamentos do princ\u00edpio de raz\u00e3o. Isso inviabilizaria \n\nqualquer possibilidade de exterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade por meio \n\nda compaix\u00e3o, uma vez que as a\u00e7\u00f5es ligadas a ela s\u00e3o \n\nimpulsionadas por motivos compassivos. \n\n3) Defendemos que essa \u201cliberdade\u201d apenas seja poss\u00edvel como \n\n                                                             \n271BASSOLI, Selma. A nega\u00e7\u00e3o da Vontade e o ponto de ebuli\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. In. \n\nRevista Voluntas: Estudos sobre Schopenhauer, V.1 \u2013 n\u00ba1 \u2013 pp. 6 -18. P.16. \n\n\n\n196 \n \n\n \n\npassagem provis\u00f3ria no momento da viragem. Uma vez \nconcretizada a viragem mediante o quietivo, ser\u00e1 necess\u00e1ria a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o desse estado asc\u00e9tico, que ser\u00e1 feita mediante \n\nmotivos negativos na forma de exerc\u00edcios asc\u00e9ticos. Nesse \nest\u00e1gio de manuten\u00e7\u00e3o da ascesea liberdade estaria \n\nimpossibilitada em fun\u00e7\u00e3o da ordem necess\u00e1ria dos motivos \n(negativos), pois se trata de uma expia\u00e7\u00e3o corporal. Por isso h\u00e1 \n\na\u00ed uma \u201ccontradi\u00e7\u00e3o\u201d na apar\u00eancia, ou seja, o corpo afirma o \n\nque o asceta nega. \n\nPelo fato da quarta motiva\u00e7\u00e3o ser desencadeada por um quietivo, parece \n\nhaver uma fatalidade no pensamento de Schopenhauer, o que torna a sua \n\nno\u00e7\u00e3o de liberdade no m\u00ednimo estranha. Parece que certos caracteres, os \n\nasc\u00e9ticos, est\u00e3o destinados \u00e0 liberdade (n\u00e3o mais regidos pelo princ\u00edpio \n\nde raz\u00e3o, ou seja, motivos e a\u00e7\u00f5es que a este se seguem). H\u00e1 um tipo de \n\ncaractere, cuja n\u00e3o-a\u00e7\u00e3o \u00e9 desencadeada por um quietivo. Desse modo, \n\nparece que de nascen\u00e7a j\u00e1 h\u00e1 aqueles que fruir\u00e3o a liberdade.  \n\nO car\u00e1ter do ser humano \u00e9 imut\u00e1vel, ele \u00e9 inato. Nesse sentido, se uma \n\npessoa tem certa propens\u00e3o a maldade, os atos dessa pessoa v\u00e3o \n\nexpressar justamente a sua imutabilidade de car\u00e1ter, ou seja, a maioria \n\ndos seusatos ser\u00e3o maldosos.O mesmo se daria em rela\u00e7\u00e3o aos atos \n\nego\u00edstas e compassivos, que v\u00e3o corresponder a sua imutabilidade de \n\ncar\u00e1ter.Agora tomemos uma pessoa com disposi\u00e7\u00e3o asc\u00e9tica que j\u00e1 tem \n\numcar\u00e1ter asc\u00e9ticoinato e imut\u00e1vel, notemos que essa pessoa ainda n\u00e3o \n\nse tornou asceta, ela \u00e9 um indiv\u00edduo que vai provaro ego\u00edsmo, a maldade \n\ne a compaix\u00e3o por um bom per\u00edodo de sua vida. Essa disposi\u00e7\u00e3o \n\nasc\u00e9tica levaria o indiv\u00edduo \u00e0 convers\u00e3o no momento em que se \n\napresenta o quietivo. Noinstante em que esse \n\nquietivosurgeissoimplicaria na exterioriza\u00e7\u00e3oda liberdade na \n\napar\u00eancia.\u00c9 como se aquele indiv\u00edduo antes de se tornar asceta estivesse \n\ndestinado a esse momento de liberdade que ele vai provar, \u00e9 nesse ponto \n\nque ele vai conseguir romper com todas as cadeias do princ\u00edpio de \n\nraz\u00e3o, ou seja, do tempo, do espa\u00e7o e da causalidade. Logo ap\u00f3s a \n\nconvers\u00e3o, ele precisa manter esse estado por meioda quarta motiva\u00e7\u00e3o \n\nmediante os exerc\u00edcios asc\u00e9ticos. Sendo assim,o quietivo desencadearia \n\na nega\u00e7\u00e3o da Vontade, que no presente contexto se refere a motiva\u00e7\u00e3o \n\nasc\u00e9tica.Eis porque surgindo o quitivo, n\u00e3o haveria determina\u00e7\u00e3o, pois a \n\n\n\n197 \n \n\n \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da Vontade \u00e9 dada pelo motivo, ai entraria o ego\u00edsmo, a \n\nmaldade e a compaix\u00e3o.Para Schopenhauer,o quietivo se op\u00f5e ao \n\nmotivo,pois omotivo determina a a\u00e7\u00e3o, j\u00e1 o quietivo faz irromper a \n\nliberdade,pois trata-se deumaobra da gra\u00e7a, que \u00e9 gratuita, sem \n\ndetermina\u00e7\u00e3o e nem escolha.  \n\nPor fim,segundo Schopenhauer, quando o car\u00e1ter do asceta se \n\nmanifestaele estaria condenado a ser livre.Esse seria o sentido de \n\nfatalismo na filosofia de Schopenhauer. \n\n \n\nEis o quadro das motiva\u00e7\u00f5es negativas e seus respectivos motivos: \n\n- Motivos negativos compassivos \u2013 (justi\u00e7a, caridade, generosidade, a \n\ngrandeza de alma, entre outros). (Motiva\u00e7\u00e3o moral compassiva - \n\nnegativa). \n\n- Motivos negativos asc\u00e9ticos - (abnega\u00e7\u00e3o, conflito com o pr\u00f3prio \n\ncorpo, mortifica\u00e7\u00e3o do corpo, repulsa pelos desejos carnais, aceita\u00e7\u00e3o \n\nplena da morte). (Motiva\u00e7\u00e3o asc\u00e9tica - negativa). \n\n \n\n  \n\n\n\n198 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n199 \n \n\n \n\n7 - CONCLUS\u00c3O \n \n\nEm nosso percurso pela argumenta\u00e7\u00e3o schopenhaueriana acerca das \n\nformas de conhecimento intuitivo e do problema da liberdade \n\nprocuramos estabelecer um quadro dos mais diversos graus de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da vontade e sua rela\u00e7\u00e3o com a liberdade. Tal quadro nos \n\nproporcionou uma melhor imagem da liberdade em Schopenhauer. Da \nforma \u00e9tico-m\u00edstica chegamos \u00e0 figura do conquistador de mundos; e \n\nentre as formas negativas e afirmativas da vontade tentamos desenvolver \n\na hip\u00f3tese de se conceber a liberdade no \u00e2mbito da afirma\u00e7\u00e3o da vida. \n\nNo entanto, vimos tamb\u00e9m que \u00e9 imposs\u00edvel dissociar tais graus da \n\ndisposi\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter dos indiv\u00edduos, onde, portanto, chegamos \u00e0 tese do \n\nfatalismo da liberdade. Retomemos nosso percurso a fim de melhor \n\nsintetizar nossa tese. \n\nNo primeiro cap\u00edtulo analisamos o conceito de consci\u00eancia \n\nmelhor tal qual apresentado por Schopenhauer nos manuscritos. Trata-se \nde um conhecimento n\u00e3o atrelado ao tempo e ao espa\u00e7o no sentido de \n\nser atemporal. Tal conceitua\u00e7\u00e3o representa dentro dos quadros da \n\nfilosofia schopenhaueriana o prel\u00fadio ou a antecipa\u00e7\u00e3o dos conceitos de \n\nintui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e do conhecimento do todo da vida (termos posteriores \n\nelencados principalmente na obra principal).  \n\nEm seguida, examinamos a primeira forma de conhecimento \n\nintuitivo, ou seja, a intui\u00e7\u00e3o emp\u00edrica.Tal intui\u00e7\u00e3o estaria circunscrita ao \ndom\u00ednio do princ\u00edpio de raz\u00e3o, al\u00e9m de estar intercalada nosquatro graus \n\nespec\u00edficos: 1\u00b0grau) corresponde apenas ao conhecimento imediato das \n\nrela\u00e7\u00f5es de causa e efeito (animais inferiores \u2013 insetos e lesmas); \n\n2\u00b0grau) ter\u00edamos o mesmo conhecimento imediato da lei de causalidade, \n\nal\u00e9m da exist\u00eancia da sagacidade (presente nos animais superiores \u2013\n\ncomo gatos e macacos); 3\u00b0grau) implica o mesmo conhecimento \n\nimediato-perceptivo da lei de causalidade e tamb\u00e9m da exist\u00eancia de \n\numa sagacidade mais desenvolvida, al\u00e9m do aux\u00edlio racional na \n\nforma\u00e7\u00e3o de conceitos abstratos (presentes nos homens comuns \u2013 \n\npressupondo a coopera\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre entendimento e raz\u00e3o); 4\u00b0grau) \n\npressup\u00f5e o mesmo conhecimento da lei de causalidade, a exist\u00eancia de \n\numa sagacidade acima da m\u00e9dia, o aux\u00edlio racional na forma\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos, al\u00e9m do conhecimento das mais complexas concatena\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n200 \n \n\n \n\ncausa e efeito na apar\u00eancia (objeto da ci\u00eancia \u2013 cientistas \u2013 g\u00eanios da \n\nci\u00eancia). Depois tentamos demonstrar a exist\u00eancia do g\u00eanio cient\u00edfico. O \n\nconhecimento dele implica a apreens\u00e3o da conex\u00e3o causal dos objetos \n\nmeramente mediatos entre si e representaria o elemento de transi\u00e7\u00e3o \n\npara o puro conhecimento objetivo. Em outras palavras, dentro das \n\ndiretrizes do princ\u00edpio de raz\u00e3o o g\u00eanio emp\u00edrico \u00e9 o que mais se \n\naproximaria do g\u00eanio est\u00e9tico.  \n\nPor fim, ainda no primeiro cap\u00edtulo, apresentamos a segunda \n\nforma de conhecimento intuitivo, ou seja, a intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica.Tal \nintui\u00e7\u00e3o estaria circunscrita ao dom\u00ednio atemporal (das Ideias), al\u00e9m de \n\nestar intercalada em torno de 3 graus espec\u00edficos: 1\u00b0grau) implica \n\napenas o conhecimento intuitivo e imediato das Ideias circunscrito ao \n\ndom\u00ednio do belo natural e das obras de arte com intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica pouco \nduradoura (homem comum); 2\u00b0grau) ter\u00edamos o mesmo conhecimento \nimediato das Ideias, restrita ao dom\u00ednio das obras de arte e do belo \n\nnatural com intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica duradoura (g\u00eanio).3\u00b0grau) implica o \nconhecimento imediato-atemporal das Ideias e tamb\u00e9m da exist\u00eancia de \n\numa rela\u00e7\u00e3o hostil do objeto contemplado com a vontade humana \n\nobjetivada num corpo, al\u00e9m de uma lembran\u00e7a da vontade que varia \n\nconforme a intensifica\u00e7\u00e3o do sublime (presente em todos os humanos, \n\nisso porque todos os homens s\u00e3o pass\u00edveis de provar a experi\u00eancia do \n\nsublime em determinada situa\u00e7\u00e3o).Por fim, tamb\u00e9m se demonstrou a \n\nexist\u00eancia de tr\u00easgraus de intensidade no g\u00eanio est\u00e9tico:1\u00b0grau)g\u00eanio \ncomum: Est\u00e1 inserido no dom\u00ednio do belo natural e do belo art\u00edstico. \n\nTrata-se de um grau de g\u00eanio est\u00e9tico restrito aos homens comuns com \n\nintui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica pouco duradoura. 2\u00b0grau)g\u00eanio pleno: Circunscreve-se \nno dom\u00ednio do belo natural e principalmente no belo art\u00edstico. Trata-se \ndo mais elevado grau de genialidade com intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica duradoura e \n\nmais intensa.3\u00b0grau) g\u00eanio relativo: Est\u00e1 inserido no dom\u00ednio do \nsublime din\u00e2mico e matem\u00e1tico. Trata-se de um g\u00eanio que implica uma \n\nduplicidade de consci\u00eancia, (o grau de intensidade varia conforme o \n\ngrau do sublime din\u00e2mico). \n\nNesse sentido, conclu\u00edmos o primeiro cap\u00edtulo apresentando \n\nduas formas de conhecimento intuitivo (intui\u00e7\u00e3o emp\u00edrica e intui\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica) com seus respectivos graus e duas formas de g\u00eanio, ou seja, o \n\ng\u00eanio emp\u00edrico e o g\u00eanio est\u00e9tico (com 3 graus de intensidade). \n\n\n\n201 \n \n\n \n\n            No segundo cap\u00edtulo,examinamos a terceira forma de \n\nconhecimento intuitivo, ou seja, a intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-m\u00edstica, circunscrita na \n\ncompaix\u00e3o. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m procuramos demonstrar a exist\u00eancia de \n\ngraus de intensidade da compaix\u00e3o na imutabilidade do car\u00e1ter.O \n\nprimeiro grau \u00e9 acompaix\u00e3o com pouca intensidade: alicer\u00e7ada no \n\ndom\u00ednio do car\u00e1ter inato-maldoso. Trata-se de uma compaix\u00e3o com \n\npouca intensidade. O segundo \u00e9 a compaix\u00e3o com intensidade limitada: \nestaria circunscrita ao dom\u00ednio do car\u00e1ter inato-ego\u00edsta. Trata-se de uma \n\ncompaix\u00e3o com grau de intensidade maior. O terceiro \u00e9 a compaix\u00e3o \ncom intensidade ilimitada: inserida ao dom\u00ednio do car\u00e1ter inato-\n\ncompassivo. Trata-se de uma compaix\u00e3o muito duradoura e bem mais \n\nintensa. Nesse sentido, conclu\u00edmos o segundo cap\u00edtulo indicando a \nterceira forma de conhecimento intuitivo circunscrito na compaix\u00e3o, \n\nassim como demonstramos a exist\u00eancia de tr\u00eas graus de intensidade \n\ncompassiva inseridos na imutabilidade do car\u00e1ter humano.  \n\n           No terceiro cap\u00edtulo apresentamos os graus de afirma\u00e7\u00e3o da \n\nVontade de vida, escalonados da seguinte forma: 1\u00b0grau) insere-se em \n\ntorno da conserva\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio corpo. 2\u00b0grau) implica esse mesmo \n\nquerer individual que pode se elevar a ponto de exceder a afirma\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria exist\u00eancia. 3\u00b0grau) se refere ao mecanismo inconsciente do \n\nimpulso sexual. 4\u00b0grau) gira em torno do suic\u00eddio. Sendo assim, \n\nprocuramos demonstrar a exist\u00eancia de tr\u00eas tipos espec\u00edficos de suic\u00eddio; \n\n2) os dois primeiros tipos seriam suic\u00eddios afirmativos atrelados ao \n\nprincipiumindividuationis; 3) o terceiro tipo seria um suic\u00eddio negativo \n\natrelado ao conhecimento do todo da vida, logo n\u00e3o submetido ao tempo \n\ne ao espa\u00e7o (principiumindividuatinis). 5\u00b0grau) procuramos demonstrar \no grau mais elevado de afirma\u00e7\u00e3o da Vontade de vida. Trata-se aqui do \n\npr\u00f3prio \u201cconhecimento do todo da vida\u201d atrelado ao contexto de \n\nafirma\u00e7\u00e3o da Vontade, circunscrito na figura do conquistador de \n\nmundos.Em seguida, demonstramos que a liberdadecuja exterioriza\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 toda a apar\u00eancia pode manifestar-se tanto no grau m\u00e1ximo da nega\u00e7\u00e3o \n\n(asceta) quanto no grau m\u00e1ximo da afirma\u00e7\u00e3o (conquistador de \n\nmundos), pois nestes patamares ambos s\u00e3o portadores do conhecimento \n\ndo todo da vida, o que possibilitaria a exterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade na \n\napar\u00eancia.  Por fim, apresentamos a segunda forma de intui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-\n\nm\u00edstica intercalada na figura do conquistador de mundos. \n\n\n\n202 \n \n\n \n\n            No quarto cap\u00edtulo, apresentamos a terceira forma de intui\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9tico-m\u00edstica circunscrita na ascese.Tamb\u00e9m apresentamos os graus \n\nespec\u00edficos da ascese, escalonados como se seguem: 1\u00b0grau) castidade \n\nvolunt\u00e1ria; 2\u00b0grau) pobreza volunt\u00e1ria; 3\u00b0grau) jejum volunt\u00e1rio; \n\n4\u00b0grau) autoflagela\u00e7\u00e3o; 5\u00b0grau) aceita\u00e7\u00e3o plena da morte. Por fim, \n\nprocuramos demonstrara exist\u00eancia de uma individualidade negativa no \n\nsentido de um car\u00e1ter asc\u00e9tico. Por fim, mostramos os pontos de \n\nconverg\u00eancia do g\u00eanio est\u00e9tico. \n\nNo quinto e \u00faltimo cap\u00edtulo, tentamos demonstrar o problema do \n\nfatalismo da liberdade. Defendemos o completo determinismo das a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, seja no que tange a imutabilidade dos caracteres ligados a \n\nafirma\u00e7\u00e3o da Vontade vida (ego\u00edstas e maldosos), seja no tangente aos \n\ncaracteres ligados \u00e0 nega\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea da Vontade de vida \n\n(compassivos). Mas esse mesmo fatalismo tamb\u00e9m se estenderia para a \n\nno\u00e7\u00e3o de liberdade, uma vez que os caracteres asc\u00e9ticos j\u00e1 estariam \n\ndestinados \u00e0 liberdade. E como ficaria o problema da convers\u00e3o em \n\ninterface com a imutabilidade de um car\u00e1ter? Se o car\u00e1ter \u00e9 inato e \n\npossui tr\u00eas formas de motiva\u00e7\u00f5es, isso implica que apenas uma delas \n\nfar\u00e1 mais efeito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais.  Portanto, a quarta motiva\u00e7\u00e3o \n\nsempre far\u00e1 mais efeito num car\u00e1ter inato asc\u00e9tico. Em verdade, \n\npoder\u00edamos pensar na convers\u00e3o (viragem) como sendo um triunfo \n\ndefinitivo da quarta motiva\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tend\u00eancias afirmativas \n\nligadas ao corpo. Uma vez nascido com disposi\u00e7\u00e3o asc\u00e9tica ser\u00e1 \n\nfundamentalmente um asceta no futuro. Nesse sentido, defendemos a \n\ntese de que a liberdade s\u00f3 pode se exteriorizar na apar\u00eancia no momento \n\ndo conhecimento de si, seja no grau m\u00e1ximo de afirma\u00e7\u00e3o (conquistador \nde mundos), seja no momento da viragem (asceta).  Isso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel \n\nporque ambos se dariam no contexto atemporal, para al\u00e9m das cortinas \n\naparentes do principiumindividuationis, mas propiciando, assim, a \nexterioriza\u00e7\u00e3o da liberdade na apar\u00eancia.  \n\n Por fim, a liberdade seria muito mais a determina\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e experi\u00eancia da vontade no mais alto grau que um \n\nhumano pode atingir do que a delibera\u00e7\u00e3o sobre regras de conduta ou \n\nsimplesmente a conformidade ao dever. Esses poucos homens, cuja \n\nraridade n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o que uma forma de manifesta\u00e7\u00e3o da vontade do \n\nmundo, experimentam, assim, o maior contato que se pode ter com o \n\n\n\n203 \n \n\n \n\nprincipio do todo mediante o pr\u00f3prio conhecimento intuitivo do todo da \n\nvida. Temos aqui, a maior liberdade dada pela maior determina\u00e7\u00e3o da \n\nvontade no seu grau m\u00e1ximo de express\u00e3o, elevando a \u00e9tica \u00e0 m\u00edstica. \n\nEm outras palavras, uma \u00e9tica determinista que culmina na m\u00edstica, cuja \n\ndetermina\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a implica\u00e7\u00e3o social, mas a manifesta\u00e7\u00e3o dos \n\ncaprichos de uma vontade cegaaonde, por ela, no fatalismo da liberdade, \n\nalguns chegaram a tocar, pelo pr\u00f3prio fen\u00f4meno, na ess\u00eancia do mundo. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n204 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n205 \n \n\n \n\n8 \u2013 REFER\u00caNCIAS \n \n\n \n\nOBRAS DE A. SCHOPENHAUER EM ALEM\u00c3O \n\n \n\nSCHOPENHAUER, Arthur. Die Welt als Wille und Vorstellung. \nM\u00fcnchen: bei George Muller,1912. \n\n \n\n---------. Der handschschriftliche NachlaB, editado por A. Hubscher, \nFrankfurt-am-Main, Cinco Volumes publicados a partir de 1966, \n\nReimpress\u00e3o de 1985 (Deutscher Taschenbuch Verlag [Editora alem\u00e3 de \n\nmanuais]. Fr\u00fche Manuskripte. \n_____. Die beiden Grundprobleme der Ethik, zu Drontheim, am 26. \nJanuar 1839 \u2013 Werke auf CD-ROM (1860). \n\n \n\nOBRAS DE A. SCHOPENHAUER EM FRANC\u00caS \n\n \n\nSCHOPENHAUER, Arthur. Le monde comme volont\u00e9 et comme \n\nrepr\u00e9sentation. Trad. de Auguste Burdeau. Paris, PUF, 1966.  \n_____. De la quadruple racineduprincipe de raisonsuffisante. Trad. de \n\nFran\u00e7ois-Xavier Chenet. Paris: Vrin, 1991. \n\n_____. De lavolunt\u00e9danslanature. Trad. de E. Sans, Paris: PUF, 1996. \n\n \nOBRAS DE A. SCHOPENHAUER EM ESPANHOL \n\n \n\nSCHOPENHAUER, Arthur. El mundo como voluntad y representacion \n(Tomo II). Madrid : Trotta, 1994. \n\n \n\n_____. De lacuadruple raiz delprincipio de razon suficiente. Trad. de \nLeopoldo-Eulogio \n\n \n\nPal\u00e1cios, Madrid: Editorial Gredos,1981. \n\n \n\n_____. Los dos problemas fundamentales de la etica : sobre el libre \n\nalbedrio. Buenos Aires : Aguillar, c 1965. 212 p ( Biblioteca de \n\nIniciaci\u00f3n Filos\u00f3fica ; 95). \n\n\n\n206 \n \n\n \n\n \n\n_____. Parerga y paralipomena I : escritos filos\u00f3ficos menores. \n\nM\u00e1laga : \u00c1gora, 1997. \n\n \n\n_____. Sobre la voluntad en la naturaleza. Madrid : Alianza, 2003. \n\n \n\nOBRAS DE A. SCHOPENHAUER TRADUZIDAS PARA \n\nPORTUGU\u00caS \n\n \n\nSCHOPENHAUER, Arthur. Omundo como vontade e como \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. Trad. de Jair Lopes Barboza.S\u00e3o Paulo: UNESP. 2005. \n\n \n\nSCHOPENHAUER, Arthur. Omundo como vontade e como \nrepresenta\u00e7\u00e3o. Trad. de Jair Lopes Barboza.Tomo2. S\u00e3o Paulo: UNESP. \n2016. \n\n \n\n_________. O mundo como vontade e representa\u00e7\u00e3o, parte III; Cr\u00edtica \nda filosofia kantiana; parerga e paralipomena, cap. V, VIII, XII, XIV. \n\nTrad. de Wolfgang Leo maar e Maria L\u00facia M. O Cacciola, S\u00e3o Paulo: \n\nVictor Civita, 2000 (Os pensadores). \n\n \n\n__________. Aforismos para a sabedoria de vida. Trad. de Jair \nBarboza. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2002. \n\n \n\n__________. Metaf\u00edsica do belo. Trad. de Jair. Barboza. S\u00e3o Paulo: \n\nUNESP, 2003. \n\n \n\n_________. A arte de se fazer respeitar ou tratado da honra. Trad. de \n\nKarina Jannini e Maria L\u00facia Mello Oliveira Cacciola.S\u00e3o Paulo: \n\nMartins Fontes. 2004. \n\n \n\n__________. A arte de lidar com as mulheres. Trad. de Eurides Avance \nde Souza e Karina Jannini. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2010. \n\n \n\n__________. A vontade de amar. Trad. de Aur\u00e9lio de Oliveira. S\u00e3o \n\nPaulo: Edimax. \n\n\n\n207 \n \n\n \n\n \n\n__________. Metaf\u00edsica do amor, metaf\u00edsica da morte. 2. ed. Trad. de \n\nJair Barboza. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2004. \n\n \n\n_________. Sobre a liberdade da vontade. S\u00e3o Paulo: Formar, 1980. \n\n \n\n__________. Sobre o Fundamento da Moral. Trad. de Maria L\u00facia \nMello Oliveira Cacciola. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001. \n\n \n\n_________. Sobre a vis\u00e3o e as cores. Trad. de Erlon Jos\u00e9 Paschoal. S\u00e3o \n\nPaulo: Nova Alexandria, 2003.  \n\n \n\n__________. Da necessidade metaf\u00edsica do homem. Trad. de Arthur \nVersiani Vellozo. Belo Horizonte: Itatiaia, 1960.  \n\n \n\n__________. Sobre a filosofia universit\u00e1ria. Trad. de Maria L\u00facia M. O. \nCacciola e M\u00e1rcio Suzuki. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001.  \n\n \n\n_________. Fragmentos para a hist\u00f3ria da filosofia. Trad. de Maria \nL\u00facia. M. O. Cacciola. S\u00e3o Paulo: Iluminuras, 2003.  \n\n \n\n__________. A arte de se fazer respeitar exposta em 14 m\u00e1ximas. Trad. \nde Maria L\u00facia M. O.  Cacciola e Karina. Jannini. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \n\nMartins Fontes, 2004.  \n\n \n\n__________. A arte de insultar. Trad. de Eduardo Brand\u00e3o e Karina. \nJannini. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2004.  \n\n \n\n__________. A arte de ser feliz exposta em 50 m\u00e1ximas. Trad. de \nMarion Fleischer. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins fontes, 2005.  \n\n \n\n__________. A arte de lidar com as mulheres. Trad. de Eurides Avance \nde Souza e Karina. Jannini. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2010.  \n\n \n\n_________. Como vencer um debate sem precisar ter raz\u00e3o. Trad. de \n\nDaniela Caldas e Olavo de carvalho. Rio de Janeiro: Topbooks, 1997.  \n\n\n\n208 \n \n\n \n\n \n\nOBRAS DE COMENTADORES/INT\u00c9RPRETES \n\n \n\nARAMAYO, R. R. Para leer a Schopenhauer. Madrid: Alian\u00e7a \nEditorial, 2001. \n\n \n\nBANDEIRA, Manuel. Vou-me Embora pra Pas\u00e1rgada e outrospoemas. \nRio de Janeiro: Ediouro, 1996. \n\n \n\nBARBERA, S. Une philosophie du conflit. 1 ed., Paris: PUF, 2004. \n\n \n\nBARBOZA, Jair. A decifra\u00e7\u00e3o do enigma do mundo.  S\u00e3o Paulo: \nModerna, 1997. \n\n \n\n__________. Infinitude subjetiva e est\u00e9tica: natureza e arte em \n\nSchelling e Schopenhauer.  S\u00e3o Paulo:  Unesp, 2005. \n \n\n__________. Teoria do amor sexual: uma reflex\u00e3o em torno de Plat\u00e3o, \n\nSchopenhauer e Freud.In: Revista de Filosofia Aurora, Curitiba, v.19 \nn.25 jul./dez. 2007. \n\n \n\nBASSOLI, Selma. A nega\u00e7\u00e3o da Vontade e o ponto de ebuli\u00e7\u00e3o na \n\u00e1gua. In. Revista Voluntas: Estudos sobre Schopenhauer, V.1 \u2013 n\u00ba1 \u2013 \npp. 6 -18. \n\n \n\nBRAND\u00c3O, Eduardo. A conceito de mat\u00e9ria na obra de Schopenhauer. \nS\u00e3o Paulo: Humanitas/Fapesp, 2009.  \n\n \n\nBR\u00c9HIER, E. Histoire de laphilosophieallemande. 3\u00aa ed., Paris: VRIN, \n1954. \n\n \n\nBRUM, J. T. O pessimismo e suas vontades: Schopenhauer e Nietzsche. \nRio de Janeiro: Rocco, 1998. \n\n \n\nCARDOSO, Renato C\u00e9sar. A ideia de justi\u00e7a em Schopenhauer. Belo \n\nHorizonte: Argumentum, 2008. \n\n\n\n209 \n \n\n \n\n \n\nCARTWRIGHT, D. E. Historical Dictionary of Schopenhauer's \n\nPhilosophy. In: Historicaldictionaries of religions, philosophies, and \nmovements, n\u00ba. 55; Oxford: ScarecrowPress, 2005. \n\n \n\nCACCIOLA, Maria L\u00facia Mello e Oliveira. Schopenhauer e a quest\u00e3o \ndo dogmatismo.  S\u00e3o Paulo: Edusp, 1994.  \n \n\n_________. A cr\u00edtica da raz\u00e3o no pensamento de Schopenhauer. Tese \n(Mestrado)           Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas. \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1981. \n\n \n\n_________. \u201cA quest\u00e3o do finalismo na filosofia de Schopenhauer\u201d. \n\nDiscurso, n\u00ba 20, 1993: 78-98. \n \n\nDEBONA, Vilmar. Schopenhauer e as formas da raz\u00e3o: o te\u00f3rico, o \npr\u00e1tico e o \u00e9tico-m\u00edstico. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2010. \n \n\nDURANT, Will. A filosofia de Schopenhauer. Trad. Maria Theresa \nMiranda. Rio de Janeiro: Ediouro. \n\n \n\nFONSECA, E. R. da. Corpo e mundo em Schopenhauer e Freud. \nCuritiba: Disserta\u00e7\u00e3ode mestrado apresentada ao Departamento de \n\nFilosofia da UFPR, 2003. \n\n \n\nGIACOIA, O. \u201cLivre-arb\u00edtrio e responsabilidade\u201d, Filosofia Unisinos, 8 \n(1):22-32, jan/abr 2007. \n\n \n\nJANAWAY, C. Schopenhauer. Trad. de Adail Ubirajara Sobral. S\u00e3o \n\nPaulo: Loyola, 2003. \n\n \n\nLEFRANC, Jean. Compreender Schopenhauer.  Trad. de Ephraim \nFerreira Alves. Petr\u00f3polis: Vozes, 2005. \n\n \n\nMAIA, Muriel. A outra face do nada: sobre o conhecimento metaf\u00edsico \n\nna est\u00e9tica de Arthur Schopenhauer. Petr\u00f3polis: Vozes, 1991. \n\n\n\n210 \n \n\n \n\n \n\nMALTER, Ruldof. Arthur Schopenhauer Tranzendentalphilosophie und \n\nMetaphysik des willes. Stuttgart \u2013 BadCannstatt: Frommann \u2013 \nHolzboog, 1991. \n\n \n\nMANN, Thomas. O pensamento vivo de Schopenhauer. Trad. de Pedro \nFerraz do Amaral. S\u00e3o Paulo: Livraria Martins Editora, 1940. \n\n \n\nPERNIN, Marie-Jos\u00e9. Schopenhauer: decifrando o enigma do mundo. \nTrad. Lucy Magalh\u00e3es.Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1995. \n\n \n\nPHILONENKO, A. Schopenhauer \u2013 Una Filosof\u00eda de la trag\u00e9dia. Trad. \nGemmaMu\u00f1oz-Alonso L\u00f3pez. Barcelona: Anthropos Editorial Del \n\nhombre, 1989. \n\n \n\nRAYMOND, D. Schopenhauer. 1\u00aa Ed., SEUIL, 1995. \n \n\nREDYSON, Deyve. Arthur Schopenhauer no Brasil: em mem\u00f3ria dos \n\n150 anos da morte de Schopenhauer. Jo\u00e3o Pessoa: Ideia, 2010. \n\n \n\nRIBOT, T. La philosophie de Schopenhauer. 14\u00aa ed., Paris: F\u00e9lix Alcan, \n\n1925. \n\n \n\nROHDEN, Val\u00e9rio. Interesse da raz\u00e3o e liberdade. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, \n\n1981. \n\n \n\nROSSET, Cl\u00e9ment. Schopenhauer, philosophe de Iabsurde. Paris: PUF, \n1989. \n\n \n\nSANS, Edouard. Schopenhauer. Paris: PUF, 1990. \n\n \n\nSAFRANSKI, Rudiger. Schopenhauer e os anos mais selvagens da \nfilosofia. Trad. William Lagos. S\u00e3o Paulo: Gera\u00e7\u00e3o Editorial, 2011. \n \n\nSALLES, J.C. (Org.). Schopenhauer e o Idealismo Alem\u00e3o. Salvador: \n\nQuarteto, 2004. \n\n\n\n211 \n \n\n \n\n \n\nSIPRIOT, Pierre (Org.) Schopenhauer et la force Du pessimisme. Paris: \n\nEd. Du Rocher, 1988. \n\n \n\nSTAUDT, Leo Afonso. O significado moral das a\u00e7\u00f5es como nega\u00e7\u00e3o \n\nda vontade para Arthur Schopenhauer. Revista de Filosofia Aurora, \nCuritiba, v.19, n. 25, p.237 \u2013 303, jul./dez., 2007. \n\n \n\nTANNER, Michael. Schopenhauer: metaf\u00edsica e arte. Trad. Jair \n\nBarboza. Grandes fil\u00f3sofos. S\u00e3o Paulo, Ed Unesp. 1998. \n\n \n\nVECCHIOTTI, I. Schopenhauer. Trad. Jo\u00e3o Gama. In: Biblioteca \nB\u00e1sica de Filosofia. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1990. \n\n \n\nVET\u00d6, M., O nascimento da vontade, S\u00e3o Leopoldo: Editora Unisinos, \n\n2002. \n\n \n\nWAISMANN, A. Cinco lecciones sobre la est\u00e9tica de \n\nSchopenhauer.Cordoba: Publicaciones Del instituto de Humanidades \u2013 \nUni. Nac. de Cordoba, 1942. \n\n \n\nWAISSMAN, Karl. Vida de Schopenhauer. Belo horizonte: Itatiaia, \n1980. (Hist\u00f3ria e vida, 5) \n\nWERLE M.A; GAL\u00c9, P.F (Orgs). Arte e filosofia no idealismo alem\u00e3o. \n\nS\u00e3o Paulo: Barcarolla, 2009. \n\n \nBIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR \n\n \n\nASSIS, S\u00e3o Francisco, 30 dias com S\u00e3o Francisco de Assis. Trad. \nAnt\u00f4nio L\u00facio da Silva Lima, S\u00e3o Paulo: Paulus, 2004. \n\n \n\nAGOSTINHO, De libero arbitrio. In Di\u00e1logo sobre o livre arb\u00edtrio, \ntradu\u00e7\u00e3o de Paula O. e Silva, Lisboa: Centro de filosofia da \n\nUniversidade de Lisboa, 2001 \u2013 edi\u00e7\u00e3o bil\u00edng\u00fce. \n\n \n\nB\u00cdBLIA DE JERUSAL\u00c9M. Dire\u00e7\u00e3o Editorial de Paulo Bazaglia. S\u00e3o \n\n\n\n212 \n \n\n \n\nPaulo: Paulus, 2002. \n\n \n\nARIST\u00d3TELES. Metaf\u00edsica. Trad. de Marcelo Perine. S\u00e3o Paulo: \nEdi\u00e7\u00f5es Loyola, 2005. \n\n \n\nKANT, Immanuel. Cr\u00edtica da raz\u00e3o pura. Trad. de Val\u00e9rio Rohden e \nUdoBaldurMoosburger. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1999. \n\n \n\n_____. Cr\u00edtica da raz\u00e3o pr\u00e1tica. Trad. de Val\u00e9rio Rohden. S\u00e3o Paulo: \n\nMartins Fontes, 2003.  \n\n \n\n_____. Cr\u00edtica da faculdade do ju\u00edzo. Trad. de Val\u00e9rio Rohden e \n\nAntonio Marques. 1 ed., Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 1993. \n\n \n\n_____. Fundamenta\u00e7\u00e3o da metaf\u00edsica dos costumes. In. Cole\u00e7\u00e3o os \n\nPensadores. Trad. de Paulo Quintela. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1981. \n\n \n\n_____. Proleg\u00f3menos a toda metaf\u00edsica futura. Trad. de Artur Mor\u00e3o. 1\u00aa \n\ned., Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2003.  \n\n \n\n_____. A Metaf\u00edsica dos Costumes. Trad. de Edson Bini. 1 ed., Edipro, \n\nS\u00e3o Paulo, 2003. \n\n \n\nNIETZSCHE, Friedrich.Al\u00e9m do bem e do mal: prel\u00fadio a uma filosofia \ndo futuro. Trad. Paulo Cezar de Souza. S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nLetras, 1992. \n\n \n\n_____.Assim falava Zaratustra. Trad. de M\u00e1rio Ferreira dos Santos. \n\nPetr\u00f3polis: Editora Vozes, 2007. \n\n \n\n_____. O nascimento da trag\u00e9dia, ou Helenismo ou pessimismo Trad., \n\nnotas e posf\u00e1cio J. Guinsburg. S\u00e3o Paulo: Companhia da Letras, 1992."}]}}}