{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13088"}, {"@name": "filename", "#text": "1889_phd_mmgmelo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Vila Real, 2014\n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n \n\nA metodologia de Trabalho Pr\u00e1tico, que articula o Trabalho Laboratorial e o Trabalho \n\nde Campo, apresenta-se como um suporte metodol\u00f3gico a que alguns docentes recorrem \n\nno processo de Ensino e de Aprendizagem (E/A) das Ci\u00eancias Naturais (CN), no 3\u00ba Ciclo do \n\nEnsino B\u00e1sico (CEB). Esta disserta\u00e7\u00e3o pretende apresentar o estudo que realiz\u00e1mos com o \n\nobjetivo primordial de compreender em que medida se produziram melhorias nas \n\naprendizagens de um grupo de alunos, participante desse estudo, ao n\u00edvel dos seus \n\nsaberes, das suas capacidades e das suas atitudes e valores, como resultado da aplica\u00e7\u00e3o \n\ndaquelas metodologias. \n\nO trabalho foi desenvolvido com alunos que frequentavam a Escola Secund\u00e1ria de \n\nSanta Maria da Feira, nos anos letivos de 2010/2011 e 2011/2012, tendo sido envolvidas as \n\nturmas E, do 8\u00ba ano e B, do 9\u00ba ano, respetivamente. A \u00e1rea geogr\u00e1fica onde se insere a \n\nescola na qual decorreu o estudo ofereceu os elementos naturais e arquitet\u00f3nicos sobre os \n\nquais incidiriam os conte\u00fados program\u00e1ticos, cujos objetos foram o rio C\u00e1ster, as paredes \n\nde pedra do castelo, as igrejas, as est\u00e1tuas, a passadeira para pe\u00f5es, a praia, a pedreira da \n\nMalaposta e as Termas de S. Jorge. Pretendeu-se, assim, despertar a curiosidade dos \n\nalunos, aumentar-lhes o conhecimento sobre a sua regi\u00e3o e o respeito pelo patrim\u00f3nio local. \n\nO nosso ponto de partida foi a obten\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre a referida regi\u00e3o, \n\ncom particular incid\u00eancia no dom\u00ednio da Geologia. Constru\u00edmos os materiais de apoio \n\npedag\u00f3gico, essenciais para a pr\u00e1tica letiva; planific\u00e1mos, sustentados no Trabalho \n\nLaboratorial e no Trabalho de Campo e implement\u00e1mos o trabalho pedag\u00f3gico com os \n\nalunos acima referidos, atrav\u00e9s de uma metodologia de Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o. Recorremos a \n\ndiferentes instrumentos de recolha de dados, junto de diversos atores \u2014 o representante de \n\numa das institui\u00e7\u00f5es visitadas no \u00e2mbito do TC; os professores das turmas envolvidos nas \n\natividades interdisciplinares; os alunos e a investigadora, enquanto professora respons\u00e1vel \n\npela gest\u00e3o do estudo. \n\n  Atrav\u00e9s de diferentes question\u00e1rios \u2014 a professores e a alunos \u2014, uma entrevista, um \n\npr\u00e9-teste, um p\u00f3s-teste, e algumas notas de campo, obtivemos dados que, sujeitos \u00e0 an\u00e1lise \n\nde conte\u00fado, nos permitiram obter resultados e tirar conclus\u00f5es. \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\nThe Practical Work\u2019s methodology, which articulates with the Laboratorial Work and \n\nthe Fieldwork, presents itself as a methodological support which should be used by teachers \n\nduring the process of the Natural Science\u2019s Teaching and Learning in the secondary level of \n\nschooling. The main purpose of this dissertation is to present the study that we conducted \n\nwith the primordial objective of understanding in which way a group of students would have \n\nimprovements in their learning, knowledge, capabilities, as well as in their attitudes and \n\nvalues as a result of the application of those methodologies. \n\nThe research was undertaken with students from the Secondary School of Santa \n\nMaria da Feira during the school years of 2010/2011 and 2011/2012, with the participation of \n\nthe students from 8\u00baE and 9\u00baB.  \n\nThe school\u2019s geographic area where the study was conducted offered the natural and \n\narchitectural elements for the syllabus, which objects were the C\u00e1ster River, the walls of the \n\nCastle, the churches, the statues, a zebra, the beach, the Malaposta quarry, and the S\u00e3o \n\nJorge hot spring. Our intention was to arouse the curiosity of the students, increase their \n\nknowledge about their region and promote their respect for the local heritage.  \n\nOur base line was the achievement of the knowledge about the interesting region, \n\nmainly in a Geology domain. We built the materials for pedagogic support, indispensables for \n\nthe teaching activity; supported by the Laboratorial and Fieldwork, we planned and we \n\nimplemented the pedagogical work with the students, based on the methodology of action-\n\nresearch. We called upon different data collection instruments, with different agents \u2013 the \n\nrepresentative of one of the organizations visited in the Fieldwork; the teachers of the \n\nclasses involved in the interdisciplinary activities; the students and the researcher, as the \n\nresponsible for the study management.  \n\nThrough different questionnaires \u2013 administered to teachers and students \u2013 one \n\ninterview, one pretest, one posttest, and some field notes, we obtained data that were \n\nsubjected to content analysis, which allowed us to obtain results and withdraw conclusions.  \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nComo todos os trabalhos de algum f\u00f4lego, este n\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem a \n\npreciosa ajuda daqueles que incondicionalmente nos aconselharam, apoiaram e ajudaram \n\nao longo deste percurso sofrido, mas tamb\u00e9m gratificante. \n\nAssim, agradecemos: \n\n? Ao Prof. Doutor Carlos Coke,  \n\nquer por ter assumido o risco de orienta\u00e7\u00e3o de uma bi\u00f3loga pelos sinuosos caminhos das \n\ngeoci\u00eancias, quer pelas muitas li\u00e7\u00f5es sobre Geologia, pelas no\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o e pela \n\ndedica\u00e7\u00e3o no cumprimento de cada uma das m\u00faltiplas tarefas envolvidas neste trabalho. \n\n? \u00c0 Prof\u00aa Doutora Jacinta Moreira,  \n\nque come\u00e7\u00e1mos por conhecer e admirar atrav\u00e9s do destaque dado pela imprensa, como \n\nmodelo de professor, e que, mais tarde, encontrar\u00edamos numa apresenta\u00e7\u00e3o da Casa das \n\nCi\u00eancias. Foi simples e simb\u00f3lica a nossa primeira conversa, na Escola Carolina Micaelis, a \n\npartir da qual nasceria uma rela\u00e7\u00e3o profissional onde muitas viv\u00eancias nos iriam cruzar. E o \n\ntempo encarregou-se de nos mostrar que a vida \u00e9 mais do que trabalho \u2026 a vida s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m exerc\u00edcios de perseveran\u00e7a, de que s\u00e3o exemplo as tardes de partilha que tivemos, \n\nem que sorria \u00e0s dificuldades, mesmo quando a falta de sa\u00fade a atingia. Muito obrigada.  \n\n? Ao Prof. Doutor H\u00e9lder Igl\u00e9sias Chamin\u00e9,  \n\na enorme dedica\u00e7\u00e3o com que sempre acompanhou o nosso trabalho, conduzindo-o pela \n\n\u201ctortuosa faixa metam\u00f3rfica\u201d que t\u00e3o bem conhece. A sua partilha foi fundamental na \n\norganiza\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas de campo e na constru\u00e7\u00e3o dos guias que permitiram transportar a \n\nsala de aula para o terreno. \n\n? \u00c0 Prof\u00aa Doutora Mar\u00edlia Brito,  \n\na  disponibilidade para a revis\u00e3o do texto, que permitiu lapidar a rocha em bruto at\u00e9 ao \n\nestado de maior pureza poss\u00edvel. Analogias geol\u00f3gicas \u00e0 parte, a nossa gratid\u00e3o pela infinita \n\npaci\u00eancia na tarefa, sempre enfadonha, embora essencial, de ler e reler o meu trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n? Aos Professores da UTAD, \n\nque nos acompanharam, pela sensibilidade que mostraram perante esta dif\u00edcil travessia que \n\num doutoramento constitui, que se reflectiu numa disponibilidade e apoio constante que \n\nconduziu a bom porto. \n\n? \u00c0 Administra\u00e7\u00e3o e aos T\u00e9cnicos da Pedreira da Malaposta, \n\na completa disponibilidade com que sempre atenderam \u00e0s nossas solicita\u00e7\u00f5es sem a qual \n\nn\u00e3o teria sido poss\u00edvel diversificar e enriquecer as oportunidades que foram concedidas a \n\neste trabalho. \n\n? \u00c0s Termas de S. Jorge, \n\na disponibilidade para organiza\u00e7\u00e3o e para o acompanhamento aos nossos alunos na visita \n\nque efectuaram \u00e0s instala\u00e7\u00f5es termais. \n\n \n\n? \u00c0 Prof\u00aa Doutora Laura Guimar\u00e3es e ao CIIMAR ? Centro Interdisciplinar de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o Marinha da Universidade do Porto, \n\npelo aux\u00edlio na realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises qu\u00edmicas e ecotoxicol\u00f3gicas da \u00e1gua do rio C\u00e1ster. \n\nFoi tamb\u00e9m uma oportunidade para estabelecer pontes essenciais entre institui\u00e7\u00f5es que j\u00e1 \n\nderam sinais de perdurar muito para al\u00e9m deste trabalho. \n\n? \u00c0 Isabel Gomes,  \n\no aux\u00edlio na revis\u00e3o e na formata\u00e7\u00e3o desta tese, bem como por nos possibilitar a reflex\u00e3o \n\nsobre como \u00e9 transit\u00f3ria e permut\u00e1vel a rela\u00e7\u00e3o instrutor-instruendo, agora que foram \n\ninvertidos os pap\u00e9is. \n\n? Aos T\u00e9cnicos do Laborat\u00f3rio de Geologia da UTAD,  \n\npor suportarem sempre com agrado as minhas solicita\u00e7\u00f5es, quando certamente estariam a \n\nbra\u00e7os com as suas obriga\u00e7\u00f5es profissionais. \n\n? Ao Doutor Jos\u00e9 Teixeira e \u00e0 Dr.\u00aa Liliana Freitas,  \n\no apoio cartogr\u00e1fico na obten\u00e7\u00e3o  de algumas figuras no cap\u00edtulo do enquadramento \n\nregional. \n\n \n\n? Ao Sr. Alberto Tavares \n\na disponibilidade para me acompanhar na decida do rio C\u00e1ster. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n? Aos colegas do grupo de doutoramento, \n\npelas sinergias estabelecidas, dado que \u00e9 \u00fanica forma de progredirmos no conhecimento, \n\natrav\u00e9s do pensamento grupal. As ideias emergem naturalmente do grupo, quando se \n\ncompreende que o todo \u00e9 muito mais que a soma das partes. \n\n? Aos alunos envolvidos,  \n\na colabora\u00e7\u00e3o neste trabalho, mostrando-se sempre empenhados em prosseguir, mesmo \n\nque as situa\u00e7\u00f5es fossem adversas. \n\n? Aos colegas da Escola Secund\u00e1ria de Santa Maria da Feira, \n\no apoio desde o primeiro momento, a motiva\u00e7\u00e3o e o incentivo imprescind\u00edveis nos per\u00edodos \n\ndif\u00edceis, em que a perseveran\u00e7a foi necess\u00e1ria.  \n\n? A todos aqueles amigos que me acompanharam nos bons e nos maus momentos. \n\n \n\n? Por \u00faltimo, a toda a fam\u00edlia,  \n\num obrigado muito especial pelo apoio incondicional e constante. \n\n? Ao Z\u00e9, \n\nagradecemos os momentos em que assumiu sozinho o \u201ccomando da embarca\u00e7\u00e3o\u201d, por \n\nestar sempre ao nosso lado, pelo companheirismo, respeito e incentivo, pela paci\u00eancia e \n\npela persist\u00eancia.  \n\n? \u00c0 Joana e \u00e0 Mariana,  \n\nas nossas ilhas no meio do oceano onde nem sempre pudemos estar tanto quanto queriam \n\ne mereciam.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\nAC - An\u00e1lise de Conte\u00fado \n\nCEB - Ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\nCN - Ci\u00eancias Naturais \n\nCTSA - Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade, Ambiente \n\nE/A - Ensino e Aprendizagem \n\nEMC - Ensino Por Mudan\u00e7a Concetual \n\nEPD - Ensino Por Descoberta \n\nEPP - Ensino por Pesquisa \n\nEPT - Ensino por Transmiss\u00e3o \n\nI/A - Investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o \n\nME - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nMPT2013 - Ano Internacional da Matem\u00e1tica do Planeta Terra 2013 \n\nOCDE - Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico  \n\nPISA - O Programa Internacional de Avalia\u00e7\u00e3o de Alunos \n\nTC - Trabalho de Campo \n\nTCA \u2013 terreno Continental Al\u00f3ctone \n\nTE - Trabalho Experimental \n\nTex \u2013 Terrenos Ex\u00f3ticos \n\nTF \u2013 Terreno Finisterra \n\nTI \u2013 Terreno Ib\u00e9rico \n\nTL - Trabalho Laboratorial \n\nTON \u2013 Terreno Ofiol\u00edtico do SW Ib\u00e9rico \n\nTP - Trabalho Pr\u00e1tico \n\nTSP \u2013 Terreno Sul Portugu\u00eas \n\nUE - Uni\u00e3o Europeia \n\nUNESCO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n\nZAOL \u2013 Zona Astur-Ocidental Leonesa \n\nZC- Zona Cant\u00e1brica \n\nZCI \u2013 Zona Centro Ib\u00e9rica \n\nZOM \u2013 Zona de Ossa-Morena \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n\u00cd n d i c e  G e ra l \n\nVOLUME I \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nEnquadramento da Investiga\u00e7\u00e3o ........................................................................................... 1 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ..................................................................................................................... 1 \n\n1.1. Contextualiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o ...................................................................... 2 \n\n1.2. Quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o .................................................................................... 4 \n\n1.3. Objetivos de investiga\u00e7\u00e3o .................................................................................... 5 \n\n1.4. Hip\u00f3teses de trabalho ........................................................................................... 5 \n\n1.5. Organiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o ................................................................................ 6 \n\n1.6. Cronograma da investiga\u00e7\u00e3o. .............................................................................. 9 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica ............................................................................................................. 10 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................... 10 \n\n2.1. Contextos de Ensino e de Aprendizagem das Ci\u00eancias ................................ 10 \n\n2.1.1. Perspetivas de ensino das Ci\u00eancias ................................................................ 11 \n\n2.1.2. Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias: imperativo do s\u00e9culo XXI? ...................................... 18 \n\n2.1.3. Metodologias motivadoras no ensino e na aprendizagem das Ci\u00eancias ... 24 \n\n2.1.4. Abordagem \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre a Ci\u00eancia, a Tecnologia, a Sociedade e o \n\nAmbiente ....................................................................................................................... 24 \n\n2.1.5. O ensino e a aprendizagem das Ci\u00eancias apoiados na formula\u00e7\u00e3o e \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas .............................................................................................. 26 \n\n2.1.6. O TP no ensino e na aprendizagem das Ci\u00eancias. ........................................ 29 \n\n2.1.7 Modelo organizacional deTC \u2013 proposta de Nir Orion (1993) ....................... 36 \n\n2.1.7.1 Linhas orientadoras do modelo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.36 \n\n2.1.7.2 Etapas do TC\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...39 \n\n2.2. Enquadramento geogr\u00e1fico, geomorfol\u00f3gico e geotect\u00f3nico da \u00e1rea \n\nenvolvida no estudo. .................................................................................................. 43 \n\n2.2.1. Contexto geogr\u00e1fico e geomorfol\u00f3gico. ......................................................... 43 \n\n2.2.2. Contexto geotect\u00f3nico. ..................................................................................... 51 \n\n2.2.3. Tra\u00e7os gerais da cadeia varisca ib\u00e9rica. ......................................................... 58 \n\n2.2.4 A faixa de cisalhamento de Porto-Tomar-Ferreira do Alentejo: o segmento \n\nPorto-Coimbra-Tomar\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...62 \n\n2.2.5. A Ib\u00e9ria do Mesozoico ao Quatern\u00e1rio: s\u00edntese da evolu\u00e7\u00e3o geodin\u00e2mica.\n\n ........................................................................................................................................ 74 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nLinhas Metodol\u00f3gicas da Investiga\u00e7\u00e3o ............................................................................... 79 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................... 79 \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o. .............................................................. 79 \n\n3.2. Instrumentos e t\u00e9cnicas de recolha e tratamento da informa\u00e7\u00e3o. ................ 85 \n\n3.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos participantes no estudo. ................................................. 86 \n\n3.2.2. Escolha dos instrumentos e processos utilizados na recolha de dados. .. 88 \n\n3.2.2.1 Inqu\u00e9ritos por entrevista e por question\u00e1rio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u202689 \n\n3.2.2.1.1 Entrevistas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..89 \n\n3.2.2.1.2 Question\u00e1rios\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202691 \n\n3.2.2.1.3 Observa\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202692 \n\n3.2.2.1.4 Notas de campo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...94 \n\n3.2.3 An\u00e1lise de conte\u00fado \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.95 \n\n3.2.4. Valida\u00e7\u00e3o dos instrumentos de recolha de dados ........................................ 96 \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do TC \u2014 Escolha dos Locais, Constru\u00e7\u00e3o e Implementa\u00e7\u00e3o dos \n\nRecursos Did\u00e1ticos ................................................................................................................ 98 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................... 98 \n\n4.1. A escolha dos locais para as sa\u00eddas de campo. ............................................. 98 \n\n4.2. Descri\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas de campo........................................................................ 99 \n\n4.2.1. Sa\u00edda de campo I \u2013 Percurso urbano em Santa Maria da Feira. .................. 99 \n\n4.2.2. Sa\u00edda de campo II ? Pedreira da Malaposta .................................................. 109 \n\n4.2.3. Sa\u00edda de campo III ? Praia de Cortega\u00e7a. ...................................................... 115 \n\n4.2.4. Sa\u00edda de campo IV \u2013 Termas de S. Jorge. .................................................... 118 \n\n4.3. Enquadramento curricular das sa\u00eddas de campo. ........................................ 121 \n\n4.4. Materiais did\u00e1ticos constru\u00eddos e sua implementa\u00e7\u00e3o. ............................... 124 \n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos Dados e Discuss\u00e3o dos Resultados  ............................................. 134 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................. 134 \n\n5.1 Apresenta\u00e7\u00e3o dos dados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026135 \n\n5.1.1. O \u201colhar\u201d de um parceiro. ............................................................................... 135 \n\n5.1.1.1 Parecer sobre o papel das Ci\u00eancias Naturais nas sociedades \n\nmodernas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026..136 \n\n5.1.1.2 Opini\u00e3o sobre o ensino das Ci\u00eancias da Terra\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..136 \n\n5.1.1.3 Abertura da empresa \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026..137 \n\n5.1.1.4 Opini\u00e3o sobre a visita realizada pelos nossos alunos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026139 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n5.1.2. O \u201colhar\u201d dos professores colaboradores.................................................... 140 \n\n5.1.2.1 Contributos da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nprofissionais \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.140 \n\n5.1.2.2 Atividades interdisciplinares \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..142 \n\n5.1.2.3 Trabalho de campo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026143 \n\n5.1.2.4 Colabora\u00e7\u00e3o no projeto \"Conhecer, respeitar e valorizar o Rio C\u00e1ster\" \n\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026144 \n\n5.1.3. O \u201colhar\u201d dos alunos. ...................................................................................... 145 \n\n5.1.3.1 Sa\u00edda de Campo I - Percurso urbano em Santa Maria da Feira \u2026\u2026\u2026....146 \n\n5.1.3.2 Sa\u00edda de Campo II - Pedreira da Malaposta \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026156 \n\n5.1.3.3 Sa\u00edda de Campo III - Praia de Cortega\u00e7a \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026163 \n\n5.1.3.4 Sa\u00edda de Campo IV - Termas de S. Jorge \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026166 \n\n5.1.3.5 Respostas dos alunos \u00e0s quest\u00f5es abertas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..174 \n\n5.1.4. Contributo do TC para a aprendizagem ........................................................ 179 \n\n5.2. An\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados ............................................................... 182 \n\n5.2.1. O \u201colhar\u201d de um parceiro ................................................................................ 183 \n\n5.2.1.1 Perspetivas sobre o papel das Ci\u00eancias Naturais nas sociedades \n\nmodernas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026183 \n\n5.2.1.2 Opini\u00e3o sobre o ensino das Ci\u00eancias da Terra ...\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.183 \n\n5.2.1.3 Abertura da empresa \u00e0s visitas escolares \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..184 \n\n5.2.2. O \u201colhar\u201d dos professores colaboradores .................................................... 185 \n\n5.2.2.1 Contributo da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para o desenvolvimento profissional \n\ndos docentes e necessidades de forma\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....185 \n\n5.2.2.2 Atividades interdisciplinares e TC\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026186 \n\n5.2.2.3 Colabora\u00e7\u00e3o no projeto \"Conhecer, respeitar e valorizar o Rio \n\nC\u00e1ster\"\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026188 \n\n5.2.3. O \u201colhar\u201d dos alunos. ...................................................................................... 188 \n\n5.2.3.1 A pr\u00e9-sa\u00edda de campo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.193 \n\n5.2.3.2 A sa\u00edda de campo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026194 \n\n5.2.3.3 A p\u00f3s-sa\u00edda de campo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026196 \n\n5.2.3.4 Organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...197 \n\n5.2.3.5 Contributo da sa\u00edda de campo para a aprendizagem \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..198 \n\n5.2.3.6 Opini\u00e3o geral sobre o TC \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.198 \n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\nConclus\u00f5es e Implica\u00e7\u00f5es Para a Pr\u00e1tica  ............................................................... 199 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................. 199 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n6.1. Conclus\u00f5es gerais da investiga\u00e7\u00e3o. ............................................................... 199 \n\n6.2. Limita\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica. ....................................................... 213 \n\nBIBLIOGRAFIA ..................................................................................................................... 215 \n\nANEXOS ................................................................................................................................ 235 \n\n \n\nVOLUME II  \n\nGUIAS DE TRABALHO DE CAMPO \n\nGUIA I \u2013 Percurso Urbano em Santa Maria da Feira \n\nGuia II \u2013 Pedreira da Malaposta \n\nGuia III \u2013 Praia de Cortega\u00e7a \n\nGuia IV \u2013 Termas de S. Jorge \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de quadros \n\n \n\nQuadro 1. Etapas da investiga\u00e7\u00e3o ............................................................................................. 8 \n\nQuadro 2. Cronograma do plano da investiga\u00e7\u00e3o ..................................................................... 9 \n\nQuadro 3. Plano cronol\u00f3gico e localiza\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas de campo ......................................... 99 \n\nQuadro 4. Enquadramento curricular e respetivos conte\u00fados concetuais, procedimentais e \n\natitudinais a desenvolver no TC............................................................................................. 124 \n\nQuadro 5. Opini\u00e3o dos professores sobre o contr ibuto da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas profissionais  ............................................................................. 141 \n\nQuadro 6. Sum\u00e1rio das respostas dos alunos \u00e0s quest\u00f5es abertas  .......................... 176 \n\nQuadro 7. S\u00edntese dos dados recolhidos nos quatro question\u00e1rios aplicados aos \n\nalunos .................................................................................................................................... 190\n\n\n\n \n\n \n \n\n\u00cdndice de figuras \n\n \n\nFigura 1. Rela\u00e7\u00e3o entre Trabalho Pr\u00e1tico, Laboratorial, de Campo e Experimental (retirado \n\nde Leite, 2001, p.79) ................................................................................................................ 30 \n\nFigura 2. Fatores que condicionam a aprendizagem dos alunos nas atividades de campo \n\n(adaptado de Orion, 1993, p.326) ............................................................................................ 37 \n\nFigura 3. Etapas do modelo organizativo de TC proposto por  Orion (adaptado de Orion, \n\n1993, p.329) ............................................................................................................................. 38 \n\nFigura 4. Enquadramento cartogr\u00e1fico da regi\u00e3o em estudo \u2013 a bacia do rio C\u00e1ster e \u00e1rea \n\nenvolvente ................................................................................................................................ 44 \n\nFigura 5. Enquadramento geogr\u00e1fico da regi\u00e3o em estudo - a bacia do rio C\u00e1ster e \u00e1rea \n\nenvolvente (base cartogr\u00e1fica: Carta Militar de Portugal, folhas n\u00ba 143, 144, 153, 154 e 163 \n\n(IGeoE, 1998) ........................................................................................................................... 45 \n\nFigura 6. Enquadramento geral da \u00e1rea de trabalho: situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e orogr\u00e1fica ........ 47 \n\nFigura 7. A: Esquema da plataforma litoral em Portugal (segundo Brum Ferreira, 1981). B \n\n(segundo Gomes, 2008): tra\u00e7os morfol\u00f3gicos gerais da plataforma litoral estudada: a \u2013 costa \n\nrochosa, b \u2013 costa arenosa, c \u2013 \u00e1rea baixa da \u201cRia de Aveiro\u201d e estu\u00e1rios adjacentes, d - \n\nplataforma litoral e n\u00edveis interiores relacionados; e \u2013 rebordos tect\u00f3nicos; f e g \u2013 escarpas \n\nde falha e lineamentos principais; h \u2013 relevos marginais; i \u2013 relevos residuais de resist\u00eancia; \n\nj \u2013 \u00e1reas deprimidas interiores e \u00e1reas marginais analisadas ................................................ 48 \n\nFigura 8. Enquadramento das unidades morfol\u00f3gicas regionais para o sector em estudo \n\n(simplificado de Gomes, 2008) ................................................................................................ 48 \n\nFigura 9. Esbo\u00e7o hipsom\u00e9trico da regi\u00e3o em estudo, a bacia do rio C\u00e1ster e \u00e1rea envolvente\n\n .................................................................................................................................................. 50 \n\nFigura 10. Esbo\u00e7o do uso do solo da regi\u00e3o em estudo - a bacia do rio C\u00e1ster a \u00e1rea \n\nenvolvente (pormenores sobre as unidades do uso do solo em COS, 2007; Caetano et al., \n\n2008a,b, 2009) ......................................................................................................................... 51 \n\nFigura 11. Enquadramento geol\u00f3gico regional da \u00e1rea de estudo: a \u2013 zonas geotect\u00f3nicas \n\nda Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (simplificado de Lotze, 1945; Julivert et al., 1974); b \u2013 esbo\u00e7o geol\u00f3gico \n\nda regi\u00e3o entre o Porto e \u00c1gueda (adaptado de Chamin\u00e9, 2000; Chamin\u00e9, 2003a,b; Gomes \n\net al., 2007; Gomes, 2008)....................................................................................................... 55 \n\nFigura 12. Cartografia geol\u00f3gica da regi\u00e3o em estudo - a bacia do rio C\u00e1ster e \u00e1rea \n\nenvolvente (adaptado e pormenores em Chamin\u00e9, 2000; Chamin\u00e9 et al., 2003a,b, 2004) ... 56 \n\nFigura 13. Cartografia geomorfol\u00f3gica da regi\u00e3o em estudo: a bacia do rio C\u00e1ster e \u00e1rea \n\nenvolvente (adaptado e pormenores em Gomes, 2008) ......................................................... 57 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14. Unidades estruturais de 1.\u00aa ordem (terrenos) e de 2.\u00aa ordem (zonas) no varisco \n\nib\u00e9rico (segundo Ribeiro, 2012b) ............................................................................................. 59 \n\nFigura 15. Terreno ib\u00e9rico, terreno sul portugu\u00eas, terrenos ex\u00f3ticos e sua extens\u00e3o prov\u00e1vel \n\nsob as bacias meso-cenozoicas lusitaniana e algarvia (Ribeiro, 2012b). A \u2013 1) orienta\u00e7\u00f5es \n\ndos dobramentos variscos; 2) falhas cavalgantes; 3) falhas de desligamento; 4) granitoides; \n\n5) Mesozoico e coberturas recentes das bacias lusitaniana e algarvia; 6) intrus\u00f5es do \n\nCret\u00e1cico superior (Si-Sintra; Ss-Sines; Me-Monchique); 7) complexo bas\u00e1ltico de Lisboa; 8) \n\ndiapiros salinos; 9) terrenos ofiol\u00edticos. B - Esbo\u00e7o estrutural da ib\u00e9ria, ilustrando o \n\nrelacionamento entre a heran\u00e7a estrutural pr\u00e9-mesozoica do substrato, a abertura e \n\npreenchimento das bacias cenoz\u00f3icas ao longo do mega-corredor tect\u00f3nico Porto-Tomar \n\n(Chamin\u00e9 et al., 2003a,b, Gomes et al., 2007). (Adaptado de Ribeiro et al., 2007) .............. 60 \n\nFigura 16. Principais unidades geotect\u00f3nicas da pen\u00ednsula ib\u00e9rica (segundo Vera, 2004) ... 61 \n\nFigura 17. Coluna esquem\u00e1tica representativa das unidades tectonoestratigr\u00e1ficas da Zona \n\nda Ossa-Morena (segundo Chamin\u00e9, 2000) ........................................................................... 63 \n\nFigura 18. Distribui\u00e7\u00e3o dos corpos granitoides na \u00e1rea de estudo e a proximidade \n\nrelativamente \u00e0s superf\u00edcies bem conservadas da plataforma litoral (Fundo geol\u00f3gico: \n\nChamin\u00e9, 2000). CSJ \u2013 Caldas de S\u00e3o Jorge; L \u2013 Lourosa; AO \u2013 Oliveira de Azem\u00e9is; MP \u2013 \n\nMilheiros de Poiares; MS \u2013 Macinhata da Seixa; SJV \u2013 S. Jo\u00e3o de Ver; SRU \u2013 Santiago de \n\nRiba-Ul. (In: Gomes,2008) ....................................................................................................... 70 \n\nFigura 19. Evolu\u00e7\u00e3o da margem continental portuguesa durante o processo de riftog\u00e9nese: 1 \n\n- falha com dire\u00e7\u00e3o transformante; 2 - anomalia magn\u00e9tica; 3 - crista oce\u00e2nica; 4 \u2013 limite \n\noceano/continente; 5 - bacia subsidente; 6 - movimento relativo \u00e0s fronteiras de placas; 7 - \n\ndire\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia do movimento relativo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica supostamente fixa; 8 - \n\nforte descontinuidade no soco (segundo Mougenot, 1989). In: Gomes (2008) ..................... 76 \n\nFigura 20. Enquadramento sismotect\u00f3nico da zona A\u00e7ores-Gibraltar, evidenciando as \n\nfronteiras de placas, as fraturas secund\u00e1rias, a proje\u00e7\u00e3o horizontal dos eixos de tens\u00e3o, as \n\ndire\u00e7\u00f5es de movimenta\u00e7\u00e3o relativa, o p\u00f3lo de rota\u00e7\u00e3o e a faixa de compress\u00e3o na ib\u00e9ria \n\nocidental (adaptado de Bufforn et al., 1988). In: Gomes (2008) ............................................. 78 \n\nFigura 21. Processo c\u00edclico em que se desenvolve a I/A (adaptado de Coutinho et al., 2009, \n\np. 36)......................................................................................................................................... 82 \n\nFigura 22. Vista a\u00e9rea de S. M. da Feira e itiner\u00e1rio da sa\u00edda de campo I .......................... 101 \n\nFigura 23. Vista a\u00e9rea da pedreira da Malaposta ................................................................. 110 \n\nFigura 24. Vista a\u00e9rea da Praia de Cortega\u00e7a e Itiner\u00e1rio da sa\u00edda de campo III................ 115 \n\nFigura 25. Vista a\u00e9rea de Caldas de S\u00e3o Jorge ................................................................... 119 \n\nFigura 26. Enquadramento curricular das sa\u00eddas de campo ................................................ 123 \n\nFigura 27. Fatores e atividades que permitem diminuir o novelty space .............................. 125 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 28. Amostras de rochas da regi\u00e3o de estudo \u2013 granito, micaxisto e gnaisse ........... 127 \n\nFigura 29. Ficha relat\u00f3rio do granito da Feira ....................................................................... 128 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de fotos \n\n \n\nFoto 1. \u00c1rea da nascente do rio C\u00e1ster, na freguesia Sanfins (concelho de Santa Maria da \n\nFeira) e canal onde o rio desagua, na ria de Aveiro, no lugar de Carregal (concelho de \n\nOvar). ........................................................................................................................................ 46 \n\nFoto 2. Pormenor da intensa deforma\u00e7\u00e3o d\u00factil e fr\u00e1gil que afetam as litologias da Unidade \n\nde Lourosa, Grij\u00f3 (Gomes, 2008) ............................................................................................ 67 \n\nFoto 3. Deforma\u00e7\u00e3o d\u00factil nos micaxistos da Unidade de Espinho, patente na gera\u00e7\u00e3o de \n\ncorpos pegmat\u00edticos sigmoidados, Praia da Granja (Gomes, 2008) ...................................... 67 \n\nFoto 4. Deforma\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil (estrutura geol\u00f3gica, falha com orienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia N45\u00baE) nos \n\nmicaxistos com granada da Unidade de Espinho, Praia da Aguda (Gomes, 2008) .............. 68 \n\nFoto 5. Xistos negros da Unidade de Albergaria-a-Velha e contacto com xistos esverdeados, \n\nmais claros, da Unidade de Arada, Estarreja (Gomes, 2008)................................................. 68 \n\nFoto 6. Micaxistos e blastomilonitos (corpo oval na base) da Unidade de S\u00e3o Jo\u00e3o de Ver. \n\nRealce para a complexa deforma\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil mais recente que afeta esta unidade (Gomes, \n\n2008)......................................................................................................................................... 69 \n\nFoto 7. Deforma\u00e7\u00e3o d\u00factil nos quartzitos do Ordov\u00edcico, sector de Arrancada do Vouga, \n\n\u00c1gueda (adaptado de Chamin\u00e9 et al., 2004; Teixeira et al., 2007; Gomes et al., 2008) ....... 69 \n\nFoto 8. Pedreira da Malaposta (ICSA) onde se exploram granitos gn\u00e1issicos muito \n\ndeformados, granitoides precoces e/ou ante-variscos, Souto Redondo (Gomes, 2008) ....... 73 \n\nFoto 9. Fil\u00f5es de quartzo e fil\u00f5es pegmat\u00edticos destacados pelo processo de eros\u00e3o \n\ndiferencial no seio da Unidade de Espinho, praia da Granja (Gomes, 2008) ........................ 73 \n\nFoto 10. Corpos de granitoides sin-tect\u00f3nicos muito alterados no seio dos micaxistos da \n\nUnidade de Lourosa, Barreirinho, Santa Maria da Feira (Gomes, 2008) ............................... 74 \n\nFoto 11. Atividades de orienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica ....................................................................... 102 \n\nFoto 12. Atividades de interpreta\u00e7\u00e3o de cartas ..................................................................... 103 \n\nFoto 13. Estudo de um ecossistema ..................................................................................... 103 \n\nFoto 14. Recolha de \u00e1gua no rio C\u00e1ster ................................................................................ 104 \n\nFoto 15. Afloramento alterado ............................................................................................... 104 \n\nFoto 16. Atividades da paragem 3 ......................................................................................... 105 \n\nFoto 17. Atividades da paragem 3 ......................................................................................... 105 \n\nFoto 18. Atividades da paragem 4 ......................................................................................... 106 \n\nFoto 19. Paragem 5................................................................................................................ 106 \n\nFoto 20. Fonten\u00e1rio em granito .............................................................................................. 107 \n\nFoto 21. Passadeira para pe\u00f5es, em granito e calc\u00e1rio ........................................................ 107 \n\nFoto 22. Paragem 7................................................................................................................ 108 \n\nFoto 23. Paragem 8................................................................................................................ 108 \n\nFoto 24. Paragem 8................................................................................................................ 109 \n\nFoto 25. Palestra na Pedreira da Malaposta ......................................................................... 111 \n\nFotos 26 e 27. Atividades da paragem 1 ............................................................................... 112 \n\nFotos 28 e 29. Atividades da paragem 2 ............................................................................... 112 \n\nFoto 30. Britagem da rocha.................................................................................................... 113 \n\nFoto 31. Detona\u00e7\u00e3o de explosivos ........................................................................................ 113 \n\nFotos 32 e 33. Paragem 5...................................................................................................... 114 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFotos 34 e 35. Paragem 5...................................................................................................... 114 \n\nFoto 36. Localiza\u00e7\u00e3o da paragem 1 ...................................................................................... 116 \n\nFoto 37. Localiza\u00e7\u00e3o da paragem 2 ...................................................................................... 117 \n\nFotos 38 e 39. Paragem 3...................................................................................................... 117 \n\nFoto 40. Paragem 1................................................................................................................ 120 \n\nFotos 41 e 42. Paragem 2...................................................................................................... 120 \n\nFotos 43 e 44. Sala de tratamentos de Otorrinolaringologia e argila para tratamento de \n\ndoen\u00e7as osteo articulares ...................................................................................................... 121 \n\nFotos 45 e 46. Sala de tratamentos Osteo Articulares e sala de tratamentos dermatol\u00f3gicos\n\n ................................................................................................................................................ 121 \n\nFotos 47 e 48. Atividades de orienta\u00e7\u00e3o ............................................................................... 126 \n\nFotos 49 e 50. Atividades de pr\u00e9-sa\u00edda de campo ................................................................ 129 \n\nFotos 51 e 52. Atividades laboratoriais de pr\u00e9-sa\u00edda de campo ........................................... 130 \n\nFotos 53,54 e 55. Atividades de pr\u00e9-sa\u00edda (modela\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica) ...................................... 130 \n\nFoto 56. Modelo anal\u00f3gico que simula a a\u00e7\u00e3o dos rios sobre os materiais terrestres ......... 130 \n\nFotos 57, 58, 59, 60, 61 e 62. Atividades interdisciplinares .................................................. 131 \n\nFotos 63 e 64. Atividades realizadas no CIIMAR .................................................................. 132 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de gr\u00e1ficos \n\n \n\nGr\u00e1fico 1.Contributo da interdisciplinaridade para a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica  ................. 143 \n\nGr\u00e1fico 2. Contributo do trabalho de campo para a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica .............................. 144 \n\nGr\u00e1fico 3. Opini\u00e3o dos alunos acerca da pr\u00e9 -sa\u00edda de campo ................................... 147 \n\nGr\u00e1fico 4. Opini\u00e3o dos alunos acerca da sa\u00edda de campo .......................................... 149 \n\nGr\u00e1fico 5. Opini\u00e3o dos alunos acerca da p\u00f3s -sa\u00edda de campo ................................... 152 \n\nGr\u00e1fico 6. Opini\u00e3o dos alunos acerca da organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo  .............. 153 \n\nGr\u00e1fico 7. Opini\u00e3o dos alunos acerca do contributo da sa\u00edda de campo para a sua \n\naprendizagem ....................................................................................................................... 154 \n\nGr\u00e1fico 8. Opini\u00e3o geral dos alunos acerca do TC  ....................................................... 155 \n\nGr\u00e1fico 9. Opini\u00e3o dos alunos acerca da pr\u00e9 -sa\u00edda de campo ................................... 157 \n\nGr\u00e1fico 10. Opini\u00e3o dos alunos acerca da sa\u00edda de campo ........................................ 158 \n\nGr\u00e1fico 11. Opini\u00e3o dos alunos acerca da p\u00f3s\u2013sa\u00edda de campo ................................ 159 \n\nGr\u00e1fico 12. Opini\u00e3o dos alunos acerca da organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo  ............ 161 \n\nGr\u00e1fico 13. Opini\u00e3o dos alunos acerca do contributo da sa\u00edda de campo para a \n\naprendizagem ....................................................................................................................... 162 \n\nGr\u00e1fico 14. Opini\u00e3o geral dos alunos sobre a sa\u00edda de campo .................................. 163 \n\nGr\u00e1fico 15. Opini\u00e3o dos alunos sobre a sa\u00edda de campo ............................................ 165 \n\nGr\u00e1fico 16. Opini\u00e3o dos alunos acerca das atividades de pr\u00e9 -sa\u00edda de campo ...... 167 \n\nGr\u00e1fico 17. Opini\u00e3o dos alunos acerca da sa\u00edda de campo ........................................ 168 \n\nGr\u00e1fico 18. Opini\u00e3o dos alunos sobre a p\u00f3s -sa\u00edda de campo ..................................... 169 \n\nGr\u00e1fico 19. Opini\u00e3o dos alunos acerca da organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo  ............ 171 \n\nGr\u00e1fico 20. Opini\u00e3o dos alunos acerca do contributo da sa\u00edda de campo para a \n\naprendizagem ....................................................................................................................... 172 \n\nGr\u00e1fico 21. Opini\u00e3o geral dos alunos da sa\u00edda de campo ........................................... 174 \n\nGr\u00e1fico 22. Respostas no pr\u00e9-teste ................................................................................. 179 \n\nGr\u00e1fico 23. Respostas no p\u00f3s-teste ................................................................................. 179 \n\nGr\u00e1fico 24. Respostas no pr\u00e9-teste ................................................................................. 180 \n\nGr\u00e1fico 25. Respostas no p\u00f3s-teste ................................................................................. 181 \n\nGr\u00e1fico 26. Respostas no pr\u00e9-teste ................................................................................. 182 \n\nGr\u00e1fico 27. Respostas no p\u00f3s-teste ................................................................................. 182 \n\n\n\nEnquadramento da investiga\u00e7\u00e3o \n\n1 \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nEnquadramento da Investiga\u00e7\u00e3o \n\nA forma\u00e7\u00e3o constr\u00f3i-se num vaiv\u00e9m, feito de cumplicidades e \n\nde teias dif\u00edceis de deslindar, de entrela\u00e7amentos, num \n\nmovimento em espiral, em que investigador e professor \n\ntrocam de posi\u00e7\u00f5es (Jo\u00e3o Praia &amp; Lu\u00eds Marques). \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n O estudo apresentado nesta disserta\u00e7\u00e3o teve como objetivo primordial compreender \n\nem que medida se produzem melhorias nas aprendizagens dos alunos de Ci\u00eancias Naturais \n\n(CN), do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico (CEB), ao n\u00edvel dos conceitos, dos procedimentos e das \n\natitudes, como resultado da aplica\u00e7\u00e3o de metodologias integradas e ativas, \n\ndesignadamente, de Trabalho Pr\u00e1tico (TP) - Laboratorial (TL) e Trabalho de Campo (TC), \n\ncentrado na \u00e1rea geogr\u00e1fica em que se enquadra a escola onde decorreu a investiga\u00e7\u00e3o - a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e1ster. Para o efeito, foi concebido um projeto de ensino e de \n\naprendizagem (E/A), sustentado pelas propostas curriculares do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\n(ME) para o 3\u00ba CEB, a implementar com os alunos da turma E do 8\u00ba ano e da turma B do 9\u00ba \n\nB ano, em dois anos letivos consecutivos, 2010/2011 e 2011/2012, respetivamente. \n\n O primeiro cap\u00edtulo desta disserta\u00e7\u00e3o apresenta o enquadramento da investiga\u00e7\u00e3o, \n\ncontextualizando-se a partir do papel fundamental da educa\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o global dos \n\nalunos, contribuindo para a promo\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia cr\u00edtica e da participa\u00e7\u00e3o ativa na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de sociedades sustent\u00e1veis, e das exig\u00eancias que esta perspetiva coloca nos \n\nprofessores, num contexto de diminui\u00e7\u00e3o do interesse sobre as ci\u00eancias.  \n\nSeguidamente, apresentam-se as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o, os objetivos da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e as hip\u00f3teses de trabalho. Finalmente, apresentam-se e descrevem-se as \n\netapas da investiga\u00e7\u00e3o e o seu cronograma. \n\n\n\nEnquadramento da investiga\u00e7\u00e3o \n\n2 \n \n\n1.1. Contextualiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o \n\nA pertin\u00eancia deste estudo fundamenta-se, antes de mais, na import\u00e2ncia central da \n\neduca\u00e7\u00e3o, enquanto instrumento de forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos conscientes e cr\u00edticos e, \n\nconsequentemente, na promo\u00e7\u00e3o de sociedades mais solid\u00e1rias, coesas e sustent\u00e1veis, na \n\nmedida das necessidades impostas pelas inova\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas. Estas \n\nexigem mais conhecimento, qualifica\u00e7\u00e3o e compet\u00eancias transversais, relacionadas, por \n\nexemplo, com a inser\u00e7\u00e3o profissional e a cidadania respons\u00e1vel, com as amea\u00e7as globais, \n\ncomo o esgotamento de recursos naturais, as tens\u00f5es b\u00e9licas, as cat\u00e1strofes naturais e com \n\nos impactos sociais e econ\u00f3micos destas transforma\u00e7\u00f5es.  \n\nNa segunda metade do s\u00e9culo XX e no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, assistiu-se a uma \n\nvertiginosa evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico que gerou in\u00fameras \n\nconsequ\u00eancias para a din\u00e2mica e equil\u00edbrio dos subsistemas terrestres. Neste dom\u00ednio, as \n\nCN e, em particular as Ci\u00eancias da Terra, ganharam destaque enquanto \u00e1reas com reflexos \n\nno quotidiano do Homem, nas sociedades e no pr\u00f3prio planeta, sendo disso exemplo as \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a desertifica\u00e7\u00e3o, a biodiversidade, os riscos geol\u00f3gicos e a sa\u00fade \n\nhumana. \n\nPor outro lado, os progressos verificados nas comunica\u00e7\u00f5es t\u00eam facilitado a difus\u00e3o \n\nda informa\u00e7\u00e3o na sociedade global e motivado uma maior consciencializa\u00e7\u00e3o sobre os \n\ndesequil\u00edbrios nos ecossistemas, assistindo-se \u00e0 emerg\u00eancia de uma responsabilidade \n\necol\u00f3gica que tende a corrigir os erros do processo destrutivo, na tentativa de se \n\nrestabelecer o equil\u00edbrio natural no planeta.  \n\nA educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias assume um destaque particular, na medida em que situa o \n\nseu foco nas quest\u00f5es que associam o ser humano ao sistema \u201cvivo\u201d que \u00e9 a sua casa \u00ad a \n\nTerra. Deste modo, constitui o contexto adequado para a forma\u00e7\u00e3o dos jovens no sentido de \n\nformar a sua consci\u00eancia e ditar a sua a\u00e7\u00e3o cr\u00edtica no \u00e2mbito do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, na prote\u00e7\u00e3o ambiental, no conhecimento e respeito pela biodiversidade, na \n\nconsci\u00eancia do impacto dos sistemas naturais, na sa\u00fade e, fundamentalmente, no refor\u00e7o da \n\nliga\u00e7\u00e3o entre os jovens e o seu ambiente. Neste sentido, \u00e9 necess\u00e1rio que a escola \n\nresponda n\u00e3o apenas atrav\u00e9s da transmiss\u00e3o de conhecimentos, mas tamb\u00e9m com a \n\n\n\nEnquadramento da investiga\u00e7\u00e3o \n\n3 \n \n\npromo\u00e7\u00e3o de atitudes e comportamentos que assegurem a aplica\u00e7\u00e3o positiva desses \n\nmesmos conhecimentos.  \n\nChegados a este s\u00e9culo em que o progresso cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico j\u00e1 estendeu as \n\nsuas ra\u00edzes a todas as \u00e1reas do quotidiano, n\u00e3o pode a escola continuar a compreender os \n\nalunos como entidades passivas, antes pelo contr\u00e1rio, deve proporcionar-lhes as condi\u00e7\u00f5es \n\nessenciais para que formem uma s\u00f3lida literacia cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, que lhes permita \n\naprender ao longo da vida. Todavia, tudo aponta para que continuemos a n\u00e3o ter, \n\nefetivamente, solu\u00e7\u00f5es para as necessidades educativas criadas pelo avan\u00e7o das \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, sendo esta inefic\u00e1cia educativa e formativa particularmente evidente no ensino das \n\nCi\u00eancias (Almeida, 1995).  \n\nEm Portugal, onde a Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem sido capaz de oferecer \u201cuma cultura \n\ncient\u00edfica adequada a todos os alunos ao n\u00edvel da escolaridade b\u00e1sica, nem entusiasmar \n\nsuficientemente os sobreviventes para enveredarem em seguida por percursos acad\u00e9micos \n\nde \u00edndole cient\u00edfico/tecnol\u00f3gica\u201d (Cachapuz et al., 2002, p. 39), assistimos, nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, a sucessivas reformas educativas que n\u00e3o t\u00eam promovido uma verdadeira \n\ndiscuss\u00e3o e partilha de ideias entre os principais intervenientes ? docentes, alunos, pais e \n\nsociedade. \n\n Aos professores continua a exigir-se uma vasta diversidade de tarefas: preparar \n\naulas, elaborar e gerir projetos, avaliar, participar em reuni\u00f5es, ouvir os pais, preencher \n\ndocumentos, produzir dados estat\u00edsticos, frequentar forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, sem que lhes seja \n\ndisponibilizado um tempo verdadeiramente \u00fatil, dentro das escolas, para a prof\u00edcua e eficaz \n\nprepara\u00e7\u00e3o das atividades pedag\u00f3gicas, de forma integrada, ao n\u00edvel dos grupos \n\ndisciplinares e dos conselhos de turma que comp\u00f5em. Os professores desaproveitam muito \n\ndo seu tempo por n\u00e3o terem oportunidades ou n\u00e3o quererem adaptar-se a novos h\u00e1bitos de \n\ntrabalho que passem pela partilha das dificuldades, de experi\u00eancias, de materiais e de \n\ntarefas; pelas pr\u00e1ticas interdisciplinares, com partilha de responsabilidades com os pares.  \n\n Por outro lado, alguns estudos t\u00eam revelado uma diminui\u00e7\u00e3o do interesse dos alunos \n\npelas Ci\u00eancias, em geral (ibidem), e pelas geoci\u00eancias, em particular, o que pode dever-se, \n\nentre outros fatores, ao facto de muitos dos professores da \u00e1rea das CN terem recebido \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial em Biologia, repercutindo-se nas suas dificuldades e na forma menos \n\n\n\nEnquadramento da investiga\u00e7\u00e3o \n\n4 \n \n\nmotivadora como abordam os assuntos, incentivando menos os alunos para estas \n\naprendizagens.  \n\nReconhecemos, assim, o papel preponderante do professor e do recurso a \n\nmetodologias renovadas e inovadoras de E/A das Ci\u00eancias, em particular das Ci\u00eancias da \n\nTerra, que passa, do nosso ponto de vista, pela utiliza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas articuladas \n\n? TL e TC ? desenvolvidas nos ambientes naturais de aprendizagem, na sala de aula \n\ncomum, no laborat\u00f3rio e no campo, podendo constituir-se como vias metodol\u00f3gicas \n\nmotivadoras e facilitadoras de aprendizagens de conceitos e procedimentos b\u00e1sicos em \n\nCi\u00eancia, mas tamb\u00e9m de atitudes promotoras do desenvolvimento pessoal e social dos \n\nalunos.  \n\nEsta convic\u00e7\u00e3o levou-nos \u00e0 formula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o que s\u00e3o \n\napresentadas na sec\u00e7\u00e3o seguinte e para as quais procuraremos encontrar respostas, ao \n\nlongo desta investiga\u00e7\u00e3o. \n\n1.2. Quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o \n\n A quest\u00e3o de partida desta investiga\u00e7\u00e3o surge na sequ\u00eancia das interroga\u00e7\u00f5es com \n\nque nos temos vindo a confrontar, ao longo de uma carreira profissional com mais de duas \n\nd\u00e9cadas, e pode ser enunciada da seguinte forma:  \n\nQuais os contributos de TP para a aprendizagem, em CN, de alunos do 3\u00ba CEB? \n\nA partir desta quest\u00e3o gen\u00e9rica, foram derivadas quest\u00f5es mais concretas e espec\u00edficas, \n\nque se apresentam seguidamente: \n\n1. De que forma o TP, nomeadamente, o TC e o TL s\u00e3o adequados ao E/A das CN no \n\n3\u00ba CEB? \n\n2. Em que medida o TC organizado segundo o modelo de Nir Orion (1993), se adequa \n\nao desenvolvimento das \u201cexperi\u00eancias educativas\u201d enunciadas para as CN do 3\u00ba \n\nCEB? \n\n\n\nEnquadramento da investiga\u00e7\u00e3o \n\n5 \n \n\n3. De que modo os recursos did\u00e1ticos concebidos e constru\u00eddos para implementar o \n\nTC, segundo o modelo referido, contribuem para melhorar as aprendizagens dos \n\nalunos? \n\n4. Em que medida o TC, envolvendo locais pr\u00f3ximos da escola frequentada pelos \n\nalunos, promove a sua motiva\u00e7\u00e3o e empenhamento e contribui para o seu sucesso \n\neducativo? \n\n1.3. Objetivos de investiga\u00e7\u00e3o \n\nO objetivo geral desta investiga\u00e7\u00e3o \u2013 que se reflete na quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o \n\nglobal \u2013 \u00e9 avaliar os contributos do TC para a aprendizagem dos alunos na disciplina de CN, \n\natrav\u00e9s de um processo de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o que implicou o desenho, implementa\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o de um conjunto de atividades de TC e TL, no \u00e2mbito das atividades letivas. \n\nNo que se refere aos objetivos espec\u00edficos, espelhados nas quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edficas, s\u00e3o de referir:  \n\n? Compreender de que forma o TP, nomeadamente, as atividades de campo e as \n\natividades laboratoriais, s\u00e3o metodologias adequadas ao E/A das CN no 3\u00ba CEB. \n\n? Compreender em que medida a metodologia de TC, organizado segundo o modelo \n\nde Nir Orion (1993), se adequa ao desenvolvimento das Experi\u00eancias Educativas \n\nenunciadas para as CN do 3\u00ba CEB. \n\n? Ponderar acerca do modo como os recursos did\u00e1ticos concebidos e constru\u00eddos para \n\nimplementar o TC, segundo o modelo enunciado, contribuem para melhorar as \n\naprendizagens dos alunos. \n\n? Compreender em que medida o TC, envolvendo os locais pr\u00f3ximos da escola \n\nfrequentada pelos alunos, promove a sua motiva\u00e7\u00e3o e empenhamento e contribui \n\npara o seu sucesso educativo. \n\n1.4. Hip\u00f3teses de trabalho \n\nDe seguida apresentamos as hip\u00f3teses de trabalho que orientaram este estudo: \n\n? O TP, no qual se incluem as atividades de campo e as atividades laboratoriais, \u00e9 \n\numa metodologia adequada ao E/A das CN, no 3\u00ba CEB. \n\n\n\nEnquadramento da investiga\u00e7\u00e3o \n\n6 \n \n\n? O TC, organizado segundo o modelo de Orion (1993), ajusta-se ao desenvolvimento \n\ndas experi\u00eancias educativas enunciadas para as CN do 3\u00ba CEB. \n\n? Os recursos did\u00e1ticos concebidos e constru\u00eddos para implementar o TC, segundo o \n\nmodelo enunciado, contribuem para melhorar as aprendizagens dos alunos. \n\n? O TC, realizado em locais pr\u00f3ximos da escola frequentada pelos alunos, promove a \n\nsua motiva\u00e7\u00e3o e empenhamento e contribui para o seu sucesso educativo. \n\n1.5. Organiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o \n\nO presente documento est\u00e1 organizado em dois volumes: o volume I re\u00fane os 6 \n\ncap\u00edtulos que constituem a unidade central do estudo e os documentos anexos, \n\ndesignadamente, as planifica\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s tr\u00eas etapas do TC (anexos A), os miniposters \n\nelaborados para apoiar o TC (anexos B); as fichas/relat\u00f3rio de algumas amostras de rochas \n\n(anexo C); o gui\u00e3o da entrevista realizada a um administrador da Pedreira da Malaposta \n\n(anexo D); o question\u00e1rio aplicado a professores (anexo E); os question\u00e1rios respondidos \n\npor alunos (anexos F); os restantes recursos pedag\u00f3gicos produzidos para a implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo estudo (anexos G); e o question\u00e1rio utilizado como pr\u00e9 e p\u00f3s-teste (anexo H). O volume \n\nII intitula-se Guias de Trabalho de Campo e compreende os quatro guias de TC elaborados \n\nespecificamente para cada uma das sa\u00eddas de campo. \n\n No primeiro volume, o presente cap\u00edtulo apresenta a contextualiza\u00e7\u00e3o geral da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, as quest\u00f5es-problema, os objetivos e as hip\u00f3teses de trabalho que nortearam \n\na investiga\u00e7\u00e3o, compreendendo, ainda, o plano organizativo do estudo, sistematizado num \n\ncronograma.  \n\n O cap\u00edtulo 2, dividido em duas partes, inclui uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica: na primeira \n\nparte, s\u00e3o abordadas as diferentes perspetivas de E/A que, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, orientaram \n\no ensino das Ci\u00eancias, com destaque para aquela que, na atualidade, melhor o caracteriza ? \n\no Ensino por Pesquisa (EPP). Apresenta-se, ainda, o modelo de TC que elegemos para \n\norientar esta investiga\u00e7\u00e3o ? o modelo organizacional de Nir Orion (1993). Neste mesmo \n\ncap\u00edtulo, procede-se tamb\u00e9m \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da regi\u00e3o abrangida no estudo.  \n\n\n\nEnquadramento da investiga\u00e7\u00e3o \n\n7 \n \n\n No cap\u00edtulo 3, s\u00e3o descritos os procedimentos metodol\u00f3gicos aplicados na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que se enquadra num paradigma de natureza qualitativa. \n\n No cap\u00edtulo 4 \u00e9 apresentado o processo de organiza\u00e7\u00e3o do TC \u2014 da escolha dos \n\nlugares e planeamento das sa\u00eddas \u00e0 conce\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1ticos e \u00e0 sua \n\naplica\u00e7\u00e3o nas atividades desenvolvidas no campo. \n\n No cap\u00edtulo 5 re\u00fanem-se todos os dados recolhidos na investiga\u00e7\u00e3o, e procede \u00e0 sua \n\nan\u00e1lise e discuss\u00e3o. \n\n Por \u00faltimo, no cap\u00edtulo 6 s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es, as limita\u00e7\u00f5es do estudo e \n\nsugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es.  \n\nNo quadro seguinte (quadro 1) apresentamos as etapas da investiga\u00e7\u00e3o, \n\norganizadas em quatro momentos diferentes (pesquisa preliminar, planifica\u00e7\u00e3o, \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do estudo e recolha dos dados, e an\u00e1lise e reflex\u00e3o sobre as implica\u00e7\u00f5es \n\ndos resultados obtidos), identificando as suas atividades, bem como as t\u00e9cnicas e \n\ninstrumentos de recolha de dados em cada uma dessas etapas. \n\n\n\nEnquadramento da investiga\u00e7\u00e3o \n\n8 \n \n\n \n\nQuadro 1. Etapas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n \nETAPA \n\n \nDESCRI\u00c7\u00c2O \n\n \nT\u00c9CNICAS E INSTRUMENTOS DE RECOLHA DE INFORMA\u00c7\u00c3O \n\n \n \n \n \nI  \n\n \nPESQUISA PRELIMINAR \n\n? Pesquisa bibliogr\u00e1fica no dom\u00ednio da Geologia e da Did\u00e1tica e visitas a \ndiversos locais de interesse cient\u00edfico e did\u00e1tico, na \u00e1rea geogr\u00e1fica em \nque se insere o trabalho \u2014 a bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e1ster. \n\n \n\n? Reflex\u00e3o sobre o modelo de TC de Nir Orion (1993) e sobre a sua \nadequa\u00e7\u00e3o ao trabalho que se pretende desenvolver. \n\n \n\n \n\n? Recolha bibliogr\u00e1fica anotada em fichas de leitura. \n\n? Sess\u00f5es com especialistas em Did\u00e1tica e em Geologia para esclarecimento de \nd\u00favidas.  \n\n? Descida do rio C\u00e1ster, desde a nascente  \u00e0 foz. \n\n? Conversa informal e visita ao ateli\u00ea do escultor Paulo Neves, autor de est\u00e1tua em \nm\u00e1rmore de Estremoz. \n\n? Registo fotogr\u00e1fico. \n\n \n \n \n \nII \n\n \nPLANIFICA\u00c7\u00c3O \n\n? Defini\u00e7\u00e3o dos locais para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades de campo, \nrespetivos roteiros e paragens. \n\n? Planifica\u00e7\u00e3o das atividades de TC \u2014 etapas de pr\u00e9-sa\u00edda, sa\u00edda e p\u00f3s-\nsa\u00edda de campo. \n\n? Constru\u00e7\u00e3o dos recursos did\u00e1ticos relativos ao TC. \n\n? Valida\u00e7\u00e3o interna dos materiais constru\u00eddos. \n\n \n\n? Continua\u00e7\u00e3o das visitas na regi\u00e3o que permitiram a escolha dos locais, as \nparagens, a sua sequ\u00eancia e as atividades a propor em cada paragem. \n\n? Continua\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es com os especialistas em Geologia e Did\u00e1tica que \nacompanharam o estudo. \n\n? Os recursos produzidos foram submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de especialistas na \n\u00e1rea da Did\u00e1tica e da Geologia. \n\n \n \n\nIII \n\n \nIMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO E RECOLHA DE DADOS \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o das atividades de TC \u2014 pr\u00e9-sa\u00edda, sa\u00edda e p\u00f3s-sa\u00edda \n\n? Aplica\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista \n\n? Aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios a professores e alunos \n\n? Recolha de notas de campo \n\n \n\n? Gui\u00e3o de entrevista \n\n? Question\u00e1rios a alunos \n\n? Question\u00e1rios a professores \n\n? Pr\u00e9-teste \n\n? P\u00f3s-teste \n\n \nIV \n\n \n\n? An\u00e1lise de conte\u00fado \n\n? Reflex\u00e3o sobre os resultados \n\n \n\n? Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o trabalho desenvolvido \n\n? Reda\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o \n \n\n\n\nEnquadramento da investiga\u00e7\u00e3o \n\n9 \n \n\n \n\n1.6. Cronograma da investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nQuadro 2. Cronograma do plano da investiga\u00e7\u00e3o \n\n Etapas \n\n  2010/2011 2011/2012 2012/2013 \n\nAtividades trimestres trimestres trimestres \n\n \n\nset-dez jan-mar abr-jun jul-set set-dez jan-mar abr-jun jul-set set-dez jan-mar \n\nI Pesquisa bibliogr\u00e1fica                     \n\n \n\nPesquisa local                     \n\n \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o                      \n\nII Constru\u00e7\u00e3o dos materiais                     \n\n \n\nValida\u00e7\u00e3o dos materiais                     \n\nIII A\u00e7\u00e3o / recolha de dados                     \n\n \n\nAn\u00e1lise dos resultados                     \n\nIV Reda\u00e7\u00e3o                      \n\n\n\n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n Este cap\u00edtulo pretende apresentar uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica no \u00e2mbito das quest\u00f5es \n\nem estudo, centrando-se em dois dom\u00ednios distintos: a Did\u00e1tica e a Geologia.  \n\nNa primeira parte, ser\u00e3o abordadas as diversas perspetivas de E/A que, nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, orientaram o ensino das Ci\u00eancias, com particular destaque da perspetiva que, na \n\natualidade, mais tem influenciado este processo ? o Ensino por Pesquisa (EPP).  Ser\u00e1 ainda \n\napresentado o modelo de TC ? o modelo organizacional de Nir Orion (1993) \u2013 que serviu de \n\nbase \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o deste processo de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o (I/A).  \n\nNa segunda parte deste cap\u00edtulo apresentaremos a caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da \n\nregi\u00e3o abrangida pelas quatro sa\u00eddas de campo que deram corpo \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n2.1. Contextos de Ensino e de Aprendizagem das Ci\u00eancias \n\n O ensino das Ci\u00eancias, tal como o ensino em geral, tem sido encarado segundo \n\ndiferentes perspetivas, em fun\u00e7\u00e3o dos contextos socioculturais, econ\u00f3micos e pol\u00edticos em \n\nque se insere e dos objetivos a atingir em cada momento da hist\u00f3ria. Assim, fomos \n\nencontrando, ao longo desse processo hist\u00f3rico, diversas perspetivas de E/A que encaram o \n\nato de ensinar de modo singular, atribuindo a professores e alunos diversas fun\u00e7\u00f5es e \n\nconvocando estrat\u00e9gias e metodologias de trabalho consent\u00e2neas com esse entendimento. \n\nNeste contexto evolutivo da educa\u00e7\u00e3o, \u201cacreditamos que as conce\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas que \n\nenquadram as v\u00e1rias correntes pedag\u00f3gicas condicionam o papel a desempenhar pelo \n\nensino na medida em que configuram as sociedades futuras, ao (en)formar os cidad\u00e3os\u201d \n\n(Moreira, 2007, p. 38).  \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n11 \n \n\n Neste cap\u00edtulo, come\u00e7aremos por fazer uma breve abordagem a algumas das \n\nperspetivas de ensino das Ci\u00eancias que t\u00eam distinguido as pr\u00e1ticas letivas nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, designadamente o ensino por transmiss\u00e3o (EPT), ensino por descoberta (EPD), \n\nensino por mudan\u00e7a concetual (EMC) e EPP. \n\n Apoiadas em Jim\u00e9nez Aleixandre e outros investigadores em Did\u00e1tica das Ci\u00eancias, \n\nLucas e Vasconcelos consideram uma perspetiva de ensino como \u201cum plano estruturado e \n\nfundamentado, no sentido de configurar o programa curricular, desenvolvendo estrat\u00e9gias \n\nmetodol\u00f3gicas e construindo materiais did\u00e1ticos com o objetivo de orientar o ensino.\u201d (Lucas \n\n&amp; Vasconcelos, 2005, p. 2)   \n\n As diversas perspetivas de ensino que foram surgindo ao longo dos tempos, \n\nencontram express\u00e3o em quatro vertentes: a epistemol\u00f3gica, a sociol\u00f3gica, a psicol\u00f3gica e a \n\ndid\u00e1tico pedag\u00f3gica (Cachapuz et al., 2000). No presente cap\u00edtulo, come\u00e7aremos por fazer \n\numa caracteriza\u00e7\u00e3o de cada uma das quatro perspetivas de ensino e da sua \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o, mobilizando aspetos das referidas vertentes. \n\n2.1.1. Perspetivas de ensino das Ci\u00eancias \n\n A perspetiva de Ensino por Transmiss\u00e3o (EPT) \u00e9 fortemente marcada por correntes \n\nbehavioristas da aprendizagem (Vasconcelos, Praia &amp; Almeida, 2003, p. 12) e encara a \n\nCi\u00eancia como \u201cum corpo objetivo de conhecimentos, repleto de certezas\u201d (Cachapuz et al., \n\n2000, p. 9). O professor \u00e9 aquele a quem cumpre \u201cinjetar nos alunos as mat\u00e9rias que \n\ncentralmente s\u00e3o definidas como obrigat\u00f3rias dar, ao longo do ano, importando sobretudo \n\nos resultados finais obtidos pelos alunos nos testes sumativos\u201d (Vasconcelos, Praia &amp; \n\nAlmeida, 2003, p. 12), vendo o aluno como uma \u201ct\u00e1bua rasa\u201d (Bonito, 2001, Cachapuz et al., \n\n2000), um ser \u201cpassivo, acr\u00edtico e mero reprodutor de informa\u00e7\u00e3o e tarefas\u201d (Vasconcelos, \n\nPraia &amp; Almeida, 2003, p. 12).  \n\n Acerca deste modelo de E/A, Moreira (2007, p. 42) acentua o papel do professor, \n\napontando-o como a pessoa de quem \u201cse espera que transmita conte\u00fados perfeitos e \n\ninquestion\u00e1veis\u201d; por seu lado, Cachapuz et al. (2000, p. 7) atribuem-lhe \u201cuma postura algo \n\ndogm\u00e1tica, impositiva\u201d, sendo o professor \u201caquele que d\u00e1 a li\u00e7\u00e3o (\u2026) imprime-a em \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n12 \n \n\narquivadores de conhecimento e pede, em troca, que os alunos usem a atividade mental \n\npara acumular, armazenar e reproduzir informa\u00e7\u00f5es\u201d (ibidem), conferindo-lhes uma grande \n\npassividade cognitiva. Na \u00f3tica destes mesmos autores, o professor ignora as diferen\u00e7as \n\nindividuais dos alunos, quer sejam do campo pessoal quer do campo social, sublinhando: \u201ca \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 unilateral, vertical e quase sempre de sentido \u00fanico, do professor para o \n\naluno. O discurso did\u00e1tico \u00e9 marcado por exposi\u00e7\u00f5es orais do professor e as quest\u00f5es por \n\nele colocadas s\u00e3o essencialmente de baixo valor cognitivo\u201d (ibidem, p. 8). \n\n Nesta linha de entendimento, estamos perante \u201cuma abordagem, did\u00e1tico pedag\u00f3gica, \n\nde car\u00e1ter repetitivo, que faz apelo \u00e0 memoriza\u00e7\u00e3o, de ritmo uniforme, que ignora as \n\ndiferen\u00e7as individuais e socioculturais dos alunos\u201d (Moreira, 2007, p. 42), em que a \n\navalia\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201ccentrada nos resultados, devendo permitir um feedback preciso do que ainda \n\nfalta ensinar (\u2026) os exerc\u00edcios de repeti\u00e7\u00e3o ou de demonstra\u00e7\u00e3o de atividades, por vezes \n\norganizados e apresentados como se o aluno tivesse que imitar, sem grandes explica\u00e7\u00f5es, \n\npreenchem largos espa\u00e7os do tempo da aula.\u201d (Vasconcelos, Praia, &amp; Almeida, 2003, p. 13) \n\nAinda de acordo com a perspetiva do EPT, \u201ca avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 separada do processo de E/A, \n\nsendo essencialmente de \u00edndole classificat\u00f3ria, baseando-se nos comportamentos \n\nobserv\u00e1veis, sustentada nas cren\u00e7as espont\u00e2neas do professores sobre a Ci\u00eancia que \n\nensina, o ensino que realiza, a aprendizagem que pensa dever atingir\u201d (Cachapuz et al., \n\n2000, p. 8) centrando-se \u201cna medi\u00e7\u00e3o dos conhecimentos arquivados na mente\u201d (ibidem, p. \n\n7). Refor\u00e7ando esta posi\u00e7\u00e3o, Moreira (2007) sublinha que \u201cnesta linha de entendimento, do \n\nprocesso de E/A, os procedimentos de avalia\u00e7\u00e3o centram-se nos conte\u00fados, assumindo um \n\ncar\u00e1ter sumativo\u201d (p. 42). \n\n Sintetizando, estamos perante uma perspetiva de E/A na qual \n\nO instrucional se sobrep\u00f5e ao educacional, havendo pouco lugar para uma educa\u00e7\u00e3o centrada \n\nintencionalmente na viv\u00eancia de valores democr\u00e1ticos, de respeito pelo outro e pela sua \n\npessoalidade. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 ret\u00f3rica e n\u00e3o tem incid\u00eancia em atitudes de coopera\u00e7\u00e3o, de \n\nentreajuda, mas, quantas vezes, de choque e de competi\u00e7\u00e3o entre os alunos (Cachapuz et al., \n\n2000, p. 9). \n\n \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n13 \n \n\n O lan\u00e7amento do Sat\u00e9lite Sputnik, em 1957, foi um acontecimento marcante na hist\u00f3ria \n\nda Ci\u00eancia e da Tecnologia e determinante, tamb\u00e9m, no campo da educa\u00e7\u00e3o. As mudan\u00e7as \n\nsociais que ent\u00e3o se verificavam contribu\u00edam para as mudan\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o, \n\nfundamentalmente nos m\u00e9todos de ensino que, em meados da d\u00e9cada de 60-70, \u201crejeitando \n\na passividade do aluno, face a essa pedagogia de base memor\u00edstica, de ritmo uniforme e \n\nmuito assente numa motiva\u00e7\u00e3o extr\u00ednseca, surgem, no ensino das ci\u00eancias, pressupostos de \n\numa pedagogia ativa que reconhece e valoriza uma maior interven\u00e7\u00e3o do aluno na sua \n\naprendizagem\u201d (Vasconcelos, Praia, &amp; Almeida, 2003, p. 13). \n\n Intensificando esta tend\u00eancia de mudan\u00e7a, come\u00e7aram a surgir, no in\u00edcio dos anos 70, \n\ns\u00e9rias cr\u00edticas ao modelo de EPT, pois verificava-se uma \u201celevada taxa de insucesso \n\nescolar, grande desinteresse e desmotiva\u00e7\u00e3o pelas \u00e1reas das ci\u00eancias\u201d (Bonito, 2001, p. \n\n44). \n\n \u00c9 ent\u00e3o que emerge um novo modelo de ensino ? EPD ? defensor de uma \n\naprendizagem ativa, que  \u201cir\u00e1 progressivamente desinstalar os referenciais te\u00f3ricos de uma \n\npedagogia transmissiva reinante nas pr\u00e1ticas dos professores\u201d (Vasconcelos, Praia, &amp; \n\nAlmeida, 2003, p. 14). De acordo com os novos ideais de E/A, \u201cdefende-se uma \n\naprendizagem ativa, requerendo explora\u00e7\u00f5es e descobertas efetivas para o alcance de uma \n\nverdadeira compreens\u00e3o\u201d (ibidem). \n\n O EPD est\u00e1 em rutura com o modelo de ensino transmissivo, que n\u00e3o valoriza os \n\nconhecimentos pr\u00e9vios nem defende a constru\u00e7\u00e3o ativa do conhecimento pelos alunos.  \n\nFundamenta-se nos novos ideais de raiz construtivista, que implicam a \u201cdesloca\u00e7\u00e3o do olhar \n\ndo professor para o aluno e do fulcro da aprendizagem dos conte\u00fados conceptuais para os \n\nprocessos cient\u00edficos\u201d (Cachapuz et al., 2000, p. 12). Este quadro te\u00f3rico atribui ao professor \n\no papel do \u201cprogramador do processo, devendo faz\u00ea-lo de forma exaustiva, detalhada, clara, \n\nsequencial, rigorosa\u201d e \u201cvalorizar o papel do aluno, chamado a participar ativamente e a \n\nocupar o centro da aprendizagem, conduzida pelo professor\u201d (ibidem). A prop\u00f3sito,  \n\nesta perspetiva de ensino \u00e9 especialmente apropriada para a aprendizagem pelo m\u00e9todo \n\ncient\u00edfico, isto \u00e9, o m\u00e9todo torna-se \u00fatil para certos fins pedag\u00f3gicos e em certos contextos \n\neducacionais, assumindo-se que, ao exercitar as capacidades processuais e procedimentais, \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n14 \n \n\nrelativamente ao m\u00e9todo cient\u00edfico, o aluno desenvolve o pensamento e a \n\naprendizagem(Vasconcelos, Praia, &amp; Almeida, 2003, p. 14). \n\n Segundo os mesmos investigadores, \u201cdevem os professores promover uma \n\naprendizagem pela descoberta por meio de atividades explorat\u00f3rias, por parte dos alunos\u201d \n\ncabendo-lhes \u201ca capacidade de lan\u00e7ar perguntas que despertem a curiosidade, mantenham \n\no interesse, provoquem e desenvolvam o pensamento\u201d (ibidem). No quadro desta \n\nperspetiva, o professor avalia os processos cient\u00edficos e as capacidades metodol\u00f3gicas \n\ndesenvolvidas pelo aluno, v\u00e1lidas para qualquer conte\u00fado ou contexto (Cachapuz et al., \n\n2000). \n\n  Apesar de, para a \u00e9poca, ter sido considerado um salto qualitativo no ensino das \n\nCi\u00eancias, o EPD n\u00e3o tinha ainda em conta a aprendizagem  e as dificuldades pessoais de \n\ncada aluno; n\u00e3o atendia \u00e0 constru\u00e7\u00e3o ativa do conhecimento por parte dos alunos, uma vez \n\nque a atividade se limitava, muitas das vezes, \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de factos, no sentido de serem \n\ndescobertos; penalizava o papel do erro e da conflitualidade cognitiva, a problematiza\u00e7\u00e3o e \n\nmesmo o trabalho cooperativo. Ora, \u201cmuitas vezes faz-se mais trabalho em grupo do que \n\ntrabalho de grupo, o que distorce o sentido cooperativo que este deve ter\u201d (ibidem, p. 16). \n\n A falta de sucesso do EPD deu origem a intensa investiga\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio da Did\u00e1tica \n\ndas Ci\u00eancias, conduzindo ao aparecimento de novos modelos de ensino, centrados em \n\naprendizagem significativa e na inventaria\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos, que \n\ntinham como preocupa\u00e7\u00e3o fundamental \u201ccontribuir para mudar os conceitos, procurar \n\ncompreender algumas das dificuldades que tal mudan\u00e7a exige e referir estrat\u00e9gias de \n\nensino para ajudar os alunos a levar a cabo tal mudan\u00e7a\u201d (ibidem, p. 19). \n\n  Com ra\u00edzes epistemol\u00f3gicas de car\u00e1ter racionalista e apoiada em quadros te\u00f3ricos \n\ncognitivo construtivistas da aprendizagem, a perspetiva de EMC n\u00e3o visa apenas a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos pelos alunos, mas reclama a sua (re) organiza\u00e7\u00e3o \n\nconceptual. No seguimento desta ideia, Moreira (2007, p. 71) defende que \u201cesta perspetiva \n\nde ensino encerra o pressuposto de que a aprendizagem \u00e9 condicionada pelos \n\nconhecimentos j\u00e1 adquiridos pelo aluno\u201d, que deixa de ser considerado como \u201cuma t\u00e1bua \n\nrasa\u201d, passando a ser visto como  \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n15 \n \n\nalgu\u00e9m que possui ideias pr\u00e9vias que s\u00e3o as suas constru\u00e7\u00f5es pessoais, as suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es do mundo natural, que orientam os seus interesses e as suas aten\u00e7\u00f5es numa ou \n\nnoutra dire\u00e7\u00e3o e s\u00e3o, por esse motivo, valorizadas pelo professor e tomadas como ponto de \n\npartida para o ensino e a aprendizagem (ibidem). \n\nSobre este tema, Cachapuz e colaboradores acrescentam:   \n\nDo que se trata \u00e9 de o professor ajudar a transformar estruturas conceptuais e, assim sendo, \n\ncontribuir para que os alunos reorganizem os seus conceitos de uma outra maneira, de uma \n\nforma qualitativamente diferente. J\u00e1 n\u00e3o se aceita a ideia de um sujeito pr\u00e9-constru\u00eddo, mas sim \n\num sujeito a construir-se, que se autorregula e autotransforma \u00e0 medida que (re) constr\u00f3i e \n\ntransforma os seus conceitos, que modifica a sua estrutura conceptual, que muda de maneira de \n\nobservar e de pensar os fen\u00f3menos. Passa a estar, agora, em condi\u00e7\u00f5es de desenvolver novas \n\natitudes a respeito dos seus pr\u00f3prios conceitos, num di\u00e1logo entre o anterior e o presente \n\n(Cachapuz et al., 2000, p. 19). \n\n Na perspetiva de Vasconcelos, Praia, e Almeida (2003, p.15), \u201cos conhecimentos \n\npr\u00e9vios facilitam a aprendizagem, funcionam como uma ponte cognitiva, j\u00e1 que deveriam \n\nservir de ancoradouro, na estrutura cognitiva, para o novo conhecimento\u201d. Os mesmos \n\nautores acrescentam, ainda, que \u201co conhecimento pr\u00e9vio ou as conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9-existentes \n\norientam os alunos na compreens\u00e3o da nova informa\u00e7\u00e3o apresentada pelos professores ou \n\npelos manuais\u201d (ibidem). \n\n No EMC, outro papel \u00e9 exigido ao professor, atribuindo-se-lhe a responsabilidade de \n\n\u201cinventariar os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, organizar estrat\u00e9gias intencionais, em \n\nparticular, provocadoras muitas vezes do conflito cognitivo, em que ao mesmo tempo \n\nestimula a problematiza\u00e7\u00e3o e a interroga\u00e7\u00e3o acerca do poss\u00edvel significado que os alunos \n\natribuem aos seus saberes\u201d (Cachapuz et al., 2000, p. 20). Trata-se de mudar os conceitos, \n\nde compreender as dificuldades que a mudan\u00e7a exige e de apontar estrat\u00e9gias facilitadoras \n\nda mudan\u00e7a e, ainda, de procurar compreender como mudam os conceitos e n\u00e3o apenas de \n\ncomo se adquirem, o que obriga a \u201caprender a pensar\u201d (ibidem). Os conte\u00fados funcionam \n\ncomo meios de aprendizagem que promovem a mudan\u00e7a de conceitos, atrav\u00e9s da \n\nsupera\u00e7\u00e3o de conflitos. Esta perspetiva de ensino continua a valorizar a instru\u00e7\u00e3o, em \n\npreju\u00edzo da educa\u00e7\u00e3o; \u201ca avalia\u00e7\u00e3o que se enquadra nesta orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 do tipo formativo e \n\nsumativo, mas centrada nos conceitos\u201d (Moreira, 2007, p. 72), apresentando como \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n16 \n \n\nlimita\u00e7\u00f5es desta perspetiva de ensino a sobrevaloriza\u00e7\u00e3o da aprendizagem dos conceitos, a \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o dos valores, das atitudes e das necessidades pessoais de cada aluno, as \n\ndificuldades em romper com as ideias alternativas e efetuar a mudan\u00e7a concetual.  \n\n Nos \u00faltimos anos, com o prop\u00f3sito de promover o sucesso da aprendizagem dos \n\nalunos, e levando mais longe a preocupa\u00e7\u00e3o com a sua singularidade, surge uma nova \n\nperspetiva de ensino das Ci\u00eancias - o EPP - que coloca a \u00eanfase no aluno e no seu \n\ncontexto, de acordo com referenciais te\u00f3ricos s\u00f3cio construtivistas (Vasconcelos, Praia, &amp; \n\nAlmeida, 2003). \n\n Esta perspetiva encara a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica segundo um prisma diferente dos \n\nanteriores, isto \u00e9, a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 \u201cem\u201d Ci\u00eancia, mas \u201catrav\u00e9s\u201d da Ci\u00eancia e \n\n\u201csobre\u201d Ci\u00eancia (Cachapuz et al., 2000, p. 46). Neste modelo, pretende-se promover culturas \n\ncient\u00edficas mais humanizadas, mas tamb\u00e9m mais perto dos cidad\u00e3os, num mundo \n\ntecnol\u00f3gico avan\u00e7ado, cientificamente alfabetizado. Nesta perspetiva, \u201cos conte\u00fados s\u00e3o \n\ncolocados ao servi\u00e7o da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias e n\u00e3o meramente da instru\u00e7\u00e3o\u201d (ibidem, p. \n\n45). Vasconcelos, Praia, e Almeida (2003, p. 16) admitem, tamb\u00e9m, \u201ctratar-se da valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndos objetivos educacionais, e n\u00e3o meramente instrucionais\u201d e, do mesmo modo, Moreira \n\n(2007, p. 76) salienta que, na perspetiva do EPP, \u201co acto educativo tem por finalidade a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conceitos, compet\u00eancias e atitudes, afastando-se marcadamente de uma \n\nvis\u00e3o de car\u00e1cter instrucional\u201d. Tamb\u00e9m Cachapuz et al. (2000, p. 46) corroboram estas \n\ninten\u00e7\u00f5es ao sublinhar que \u201ca educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias dever\u00e1 deixar de se preocupar \n\nsomente com a aprendizagem de um corpo de conhecimentos ou de processos da ci\u00eancia, \n\nmas garantir que tais aprendizagens se tornar\u00e3o \u00fateis e utiliz\u00e1veis, dia-a-dia, n\u00e3o numa \n\nperspetiva meramente instrucional, mas numa perspetiva de a\u00e7\u00e3o.\u201d  \n\n Neste contexto de ensino, \u201ca informa\u00e7\u00e3o, que se procura, nasce mais da discuss\u00e3o \n\nentre os alunos, com a ajuda do professor, e menos de um processo curricular muito \n\nestruturado e exaustivo\u201d (ibidem, p. 45). Ainda de acordo com os mesmos autores, este \n\nmodelo recorre \u00e0 pesquisa partilhada e \u00e0 discuss\u00e3o aberta, intra e intergrupos, de \n\nproblemas que v\u00e3o ao encontro dos interesses dos alunos, geralmente com fortes ra\u00edzes \n\nsociais, tratando-se de mudar atitudes, de envolver cognitiva e afetivamente os alunos, sem \n\nrespostas prontas e pr\u00e9vias, sem condu\u00e7\u00f5es muito marcadas pela m\u00e3o do professor.  \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n17 \n \n\nEm conson\u00e2ncia com a discuss\u00e3o anterior, \n\nEnsinar Ci\u00eancias deixa de ser ensinar um corpo de conhecimentos e passa a constituir-se \n\ncomo o modo de organizar e orientar os alunos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. O aluno \u00e9 \n\nativo porque desempenha o papel de construtor e assume o papel de indagador, numa \n\ndin\u00e2mica grupal de intera\u00e7\u00e3o com os pares, os professores e os demais actores da \n\ncomunidade educativa, onde a reflex\u00e3o e o confronto de ideias t\u00eam um papel fundamental \n\n(Moreira 2007, p. 74). \n\n Por outro lado, o EPP \u201cfaz apelo a conte\u00fados inter e transdisciplinares, cultural e \n\neducacionalmente relevantes\u201d (Vasconcelos, Praia, &amp; Almeida, 2003, p.16), sendo um dos \n\nobjetivos essenciais a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre a Ci\u00eancia, a Tecnologia, a \n\nSociedade e o Ambiente. Assim, a educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias deixar\u00e1 de ter como \u00fanica \n\npreocupa\u00e7\u00e3o \u201ca aprendizagem de um corpo de conhecimentos ou de processos cient\u00edficos, \n\npara tentar garantir que tais aprendizagens se tornar\u00e3o \u00fateis e utiliz\u00e1veis no dia-a-dia, \n\ncontribuindo para o desenvolvimento pessoal e social dos jovens, visando, nessa medida, a \n\neduca\u00e7\u00e3o para a cidadania\u201d (Cachapuz et al., 2000, p.46). \n\n Na perspetiva do EPP, \u201co professor assume o papel de problematizador dos saberes \n\ne de organizador de processos interdisciplinares e de intera\u00e7\u00e3o, fomentando a criatividade, a \n\ncapacidade cr\u00edtica e o desenvolvimento de atitudes e valores\u201d (Moreira,2007, p.76) e, por \n\nsua vez, o aluno \u201ctem um papel ativo na pesquisa de situa\u00e7\u00f5es-problema, sendo valorizada \n\na a\u00e7\u00e3o e a sua an\u00e1lise cr\u00edtica\u201d (ibidem) e \u201cdesenvolve atitudes de responsabilidade \n\npartilhada e cooperativa, com o professor e com os seus pares e tamb\u00e9m valores de \n\ndisciplina consentida e aut\u00f3noma, respons\u00e1vel e cr\u00edtica, de cidadania e de aprendizagem \n\ndemocr\u00e1tica e duradoira\u201d (Cachapuz et al., 2000, p.46). \n\n Segundo esta perspetiva, o curr\u00edculo deve respeitar experi\u00eancias concretas e \n\ninovadoras de ensino, cabendo aos professores a responsabilidade de as selecionar, de \n\nacordo com o contexto dos alunos, os seus interesses e as situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem, \n\ntendo em vista a motiva\u00e7\u00e3o, bem como a melhor prepara\u00e7\u00e3o, no sentido de promover o \n\ndesenvolvimento de respostas socialmente adequadas, de acordo com os problemas, \n\narticulando as rela\u00e7\u00f5es CTSA, com os quais o Homem moderno atualmente se debate \n\n(Cachapuz et al., 2000). \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n18 \n \n\n A avalia\u00e7\u00e3o do processo de E/A, na perspetiva do EPP, \u201c\u00e9 formadora, envolvendo \n\ntamb\u00e9m as dimens\u00f5es formativa e sumativa em detrimento da classificat\u00f3ria, importando \n\navaliar, ao longo de todo o percurso, capacidades, atitudes e valores e n\u00e3o apenas os \n\nconte\u00fados cient\u00edficos sobrevalorizados no EMC.\u201d (Vasconcelos, Praia, &amp; Almeida, 2003, p. \n\n16). Ainda no que concerne \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, h\u00e1 quem a considere integrada no processo de \n\nE/A, englobando a aprecia\u00e7\u00e3o de conceitos, capacidades e atitudes. De acordo com esta \n\nvis\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o educativa, \u201co feedback \u00e9, por excel\u00eancia, um processo importante entre \n\nalunos e entre o professor e o aluno, com um valor indispens\u00e1vel na informa\u00e7\u00e3o e na \n\nforma\u00e7\u00e3o de atitudes para uma aprendizagem clarificadora das dificuldades e dos \n\ndesajustes\u201d (Cachapuz et al., 2000, p. 59). A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda encarada como um processo \n\ncont\u00ednuo e negociado que permite a recolha de informa\u00e7\u00f5es que tem por objetivo reformular \n\nos processos de E/A, reorient\u00e1-lo e adequ\u00e1-lo sempre que necess\u00e1rio. Trata-se pois de uma \n\navalia\u00e7\u00e3o integradora de novas atitudes e pr\u00e1ticas. \n\n Podemos assim, apoiados nestes autores, caracterizar a perspetiva de EPP, \n\ndestacando a sua orienta\u00e7\u00e3o pela discuss\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es-problema, que v\u00e3o ao encontro \n\ndos interesses dos alunos, pontos de partida e de orienta\u00e7\u00e3o nas situa\u00e7\u00f5es de E/A, que \n\nvisam a an\u00e1lise, a discuss\u00e3o e a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es CTSA; Esta perspetiva recorre \n\n\u00e0 inter e \u00e0 transdisciplinaridade, resultante da necessidade de uma vis\u00e3o globalizante do \n\nconhecimento cient\u00edfico, em contraste com as abordagens compartimentadas e redutoras, \n\nassentes em programas disciplinares estruturados por \u00e1reas especializadas de \n\nconhecimento. Nesta l\u00f3gica, o ensino atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es CTSA ultrapassa uma vis\u00e3o \n\nestritamente disciplinar, pois a diversidade de dimens\u00f5es a explorar, geralmente contida nos \n\nproblemas, assim o exige. Utiliza metodologias de trabalho diversificadas, que t\u00eam como \n\nponto de partida os interesses quotidianos e pessoais dos alunos, sendo, por isso mesmo, \n\ngeradoras de motiva\u00e7\u00e3o, promotoras de pesquisa partilhada, bem como da discuss\u00e3o aberta \n\ndas situa\u00e7\u00f5es em estudo. \n\n2.1.2. Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias: imperativo do s\u00e9culo XXI? \n\n Se, por um lado, nos confrontamos diariamente com a realidade de vivermos num \n\nmundo em que a Ci\u00eancia e a Tecnologia s\u00e3o complementares e condicionam, modificam as \n\nviv\u00eancias das pessoas, vivemos tamb\u00e9m com a certeza de que a Ci\u00eancia e a Sociedade t\u00eam \n\ndesenvolvido, conjuntamente, uma teia de rela\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas e complexas, de onde emerge \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n19 \n \n\ncom particular relev\u00e2ncia o dom\u00ednio do ambiente. Por\u00e9m, temos tamb\u00e9m a convic\u00e7\u00e3o de \n\nque, no campo cient\u00edfico tecnol\u00f3gico, a investiga\u00e7\u00e3o nem sempre tem sido utilizada para o \n\nbem estar da humanidade que, na \u00e2nsia de avan\u00e7ar cada vez mais no progresso, chega a \n\nser v\u00edtima desse mesmo progresso. O estado em que se encontra o planeta que habitamos \n\n\u00e9 disso um exemplo, impondo-se a reflex\u00e3o \u00e9tica sobre a produ\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico, de modo a n\u00e3o se sobrepor os benef\u00edcios imediatos aos malef\u00edcios \n\npresentes e futuros.  \n\n Inevitavelmente, as atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o sempre confrontadas com os \n\nefeitos da ambiciosa e, por vezes tamb\u00e9m, negligente atua\u00e7\u00e3o do Homem, envolvido em \n\ndecis\u00f5es que atropelam as leis naturais e contrariam o equil\u00edbrio do sistema Terra. A este \n\nprop\u00f3sito, Lu\u00eds Dourado e Laurinda Leite (2008) reconhecem a necessidade dos alunos se \n\ntornarem cientificamente cultos, capazes de compreenderem o mundo f\u00edsico que os rodeia, \n\nde se relacionarem adequadamente com ele, enquanto indiv\u00edduos e enquanto membros da \n\nsociedade, de tomarem decis\u00f5es e participarem, ativa e fundamentadamente, em debates \n\nsobre assuntos s\u00f3cio cient\u00edficos. O mesmo sentido sobressai das seguintes palavras: \n\nNuma sociedade dominada pela Ci\u00eancia e pela Tecnologia, a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia ver-se-\u00e1 \n\ncompelida a desempenhar um papel fulcral na inova\u00e7\u00e3o do ato educativo, por forma a, \n\ndecisivamente, contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de uma nova identidade de mulheres e homens \n\nque vivam e fa\u00e7am op\u00e7\u00f5es fundamentadas e marcadas por valores humanistas, por atitudes \n\nde partilha e de coopera\u00e7\u00e3o, pela chamada a si de responsabilidades perspetivadas em \n\n\u00e9ticas pessoais, sociais e ambientais (Moreira,2007, p. 35). \n\n  A urg\u00eancia em esclarecer os cidad\u00e3os sobre os desafios que a Ci\u00eancia e a tecnologia \n\ncolocam \u00e0s atuais sociedades \u00e9 sublinhada tamb\u00e9m por Alice Fontes e Iolanda Silva, que \n\nreal\u00e7am, ainda, a necessidade de se tomar consci\u00eancia dos problemas sociais e ambientais, \n\ncom destaque para os que dizem respeito \u00e0 sustentabilidade do planeta, uma vez que, \n\n\u201ctodos os dias somos confrontados com acontecimentos, mais ou menos noticiados pelos \n\nmedia, sobre as rela\u00e7\u00f5es cada vez mais intr\u00ednsecas e complexas que se criam entre a \n\nci\u00eancia e a tecnologia com a sociedade\u201d (Fontes &amp; Silva, 2004, p. 5). As mesmas autoras \n\nacrescentam que \u201ca ci\u00eancia e a tecnologia deixaram de fazer parte do discurso acad\u00e9mico \n\nde alguns, para serem vistas como uma coisa p\u00fablica, de constru\u00e7\u00e3o social, que deve fazer \n\nparte dos conhecimentos b\u00e1sicos de todos os cidad\u00e3os\u201d (ibidem, p. 15). \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n20 \n \n\n No seguimento destas ideias, outros investigadores corroboram a necessidade de se \n\ncriarem novas atitudes que ajudem os alunos a compreender e a valorizar adequadamente o \n\nconhecimento cient\u00edfico, defendendo que \u201cdepende em boa parte de n\u00f3s, como cidad\u00e3os e \n\ncomo professores, o sentido das transforma\u00e7\u00f5es que formos capazes de, \n\nresponsavelmente, imprimir, tendo em vista a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cientificamente cultos \u201d \n\n(Cachapuz, Praia, &amp; Jorge, 2004, p. 364). \n\n Estamos, assim, perante a necessidade de refletir sobre o que se entende por \n\nindiv\u00edduo cientificamente culto e por compet\u00eancia cient\u00edfica. Na perspetiva de Hodson \n\n(1998), a literacia cient\u00edfica \u00e9 um conceito multidimensional que envolve, simultaneamente, \n\ntr\u00eas dimens\u00f5es: aprender Ci\u00eancia, adquirindo conhecimentos e conceitos, de natureza \n\nte\u00f3rica; fazer Ci\u00eancia, desenvolvendo compet\u00eancias de car\u00e1ter pr\u00e1tico, atrav\u00e9s de percursos \n\nde pesquisa e resolu\u00e7\u00e3o de problemas; e refletir sobre a Ci\u00eancia, compreendendo a sua \n\nnatureza e m\u00e9todos, evolu\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria. \n\n Por seu lado, Pedrinacci (2009) clarifica o conceito de compet\u00eancia cient\u00edfica, \n\ndefinindo-a como \n\nla capacidad de utilizar el conocimiento cient\u00edfico para describir, explicar y predecir \n\nfen\u00f3menos naturales, para formular e contrastar hip\u00f3tesis, para utilizar modelos, para \n\ncomprender los rasgos caracter\u00edsticos de la ciencia, as\u00ed como la capacidad de documentarse, \n\nargumentar y tomar decisiones sobre el mundo natural y los cambios que la actividad humana \n\ngenera en \u00e9l (Pedrinacci, 2009, p. 20). \n\nReconhecendo, do mesmo modo, a primordial import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o, a Comiss\u00e3o \n\nInternacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI, coordenada por Jacques Delors, elaborou \n\ne editou, em Julho de 2001, para a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a \n\nCi\u00eancia e a Cultura (UNESCO), um documento intitulado Educa\u00e7\u00e3o: um tesouro a descobrir, \n\nque re\u00fane um conjunto de reflex\u00f5es sobre os problemas contempor\u00e2neos da educa\u00e7\u00e3o e \n\nsobre a educa\u00e7\u00e3o que se pretende para o s\u00e9culo XXI. No cap\u00edtulo 4, s\u00e3o apresentadas as \n\naprendizagens essenciais que se ambiciona desenvolver em todos os indiv\u00edduos: os quatro \n\npilares da educa\u00e7\u00e3o, - aprender a conhecer; aprender a fazer; aprender a viver juntos e \n\naprender a ser. De acordo com o documento enunciado, n\u00e3o basta que cada indiv\u00edduo \n\nacumule, na juventude, conhecimentos de que possa abastecer-se indefinidamente ao longo \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n21 \n \n\nda vida, sendo necess\u00e1rio estar \u00e0 altura de aproveitar e explorar todas as ocasi\u00f5es de \n\natualizar, aprofundar e enriquecer esses primeiros conhecimentos, adaptando-se a um \n\nmundo em permanente mudan\u00e7a (Delors, 2001). \n\nUltrapassada a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, o papel da escola e da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfundamental, sendo-lhes atribu\u00eddas responsabilidades na promo\u00e7\u00e3o do interesse pelo \n\nconhecimento. Compete-lhes orientar os alunos no desenvolvimento de capacidades, de \n\natitudes e de valores e dot\u00e1-los de saberes que lhes permitam compreender os fen\u00f3menos \n\nque os rodeiam, necessitando, para isso, \u201cn\u00e3o s\u00f3 de conhecer esses fen\u00f3menos, mas \n\ntamb\u00e9m de ter oportunidade de os analisar, compreender, explicar.\u201d (Dourado &amp; Leite, 2008, \n\np. 1) Para tal, a escola deve contribuir com uma multiplicidade de metodologias em que se \n\nverifique articula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de ensino formal (realizadas na escola), n\u00e3o formal \n\n(realizadas, por exemplo, em visitas a museus e a centros de Ci\u00eancia) e informal (que \n\nresultam das v\u00e1rias viv\u00eancias do dia-a-dia) (Cachapuz, Praia, &amp; Jorge, 2004). \n\n Refor\u00e7ando o car\u00e1ter multidisciplinar com que se pretende que sejam encarados, \n\ndiscutidos e solucionados os problemas no s\u00e9culo XXI, a UNESCO dedicou o ano de 2013 \u00e0 \n\nMatem\u00e1tica do Planeta Terra (MPT13), resultando que, por todo o mundo diversas \n\nsociedades, associa\u00e7\u00f5es, universidades, institutos de investiga\u00e7\u00e3o e funda\u00e7\u00f5es dedicam o \n\npresente ano a este projeto, tendo por objetivos: \n\n? Incentivar a investiga\u00e7\u00e3o na identifica\u00e7\u00e3o e na resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es fundamentais \n\nsobre o planeta Terra; \n\n? Incentivar educadores de todos os n\u00edveis de ensino para comunicar os problemas \n\nrelacionados com o planeta Terra; \n\n? Informar o p\u00fablico sobre o papel essencial das Ci\u00eancias matem\u00e1ticas para enfrentar \n\nos desafios do planeta Terra. \n\nNeste quadro de compreens\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o dos problemas globais, as aten\u00e7\u00f5es do \n\nprograma MPT 2013 incidir\u00e3o sobre os seguintes grandes temas: \n\n? Um planeta para descobrir: oceanos, meteorologia e clima; processos do manto; \n\nrecursos naturais; sistemas solares; \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n22 \n \n\n? Um planeta suportado por vida: ecologia, biodiversidade, evolu\u00e7\u00e3o; \n\n? Um planeta organizado por humanos: sistemas pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociais e \n\nfinanceiros, organiza\u00e7\u00e3o das redes de transporte e de comunica\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o de \n\nrecursos, energia; \n\n? Um planeta em risco: mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\nepidemias; esp\u00e9cies invasoras, desastres naturais. \n\nEm Portugal, o programa MPT 2013 \u00e9 uma iniciativa da Comiss\u00e3o Nacional da \n\nUNESCO, sendo a sua programa\u00e7\u00e3o coordenada por uma comiss\u00e3o nacional constitu\u00edda \n\npor diversas entidades com responsabilidades no campo da educa\u00e7\u00e3o, com destaque para o \n\nprograma Ci\u00eancia Viva, dos quais se espera, neste \u00e2mbito, a dinamiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \n\nacess\u00edveis aos alunos de todo o pa\u00eds\n1\n. \n\nPodemos, ent\u00e3o, concluir que a Ci\u00eancia e a Tecnologia s\u00e3o uma parte da resposta \n\npara os problemas com que a humanidade se debate, e a educa\u00e7\u00e3o, particularmente a \n\neduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, a outra parte da solu\u00e7\u00e3o, fundamental na conquista das condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 presen\u00e7a de um Homem harmonioso sobre o planeta. As palavras de Alice \n\nFontes e Iolanda Silva confirmam esta mesma necessidade de forma\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia \n\nO progressivo aumento da produ\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico \u00e9 hoje um dado \n\ninquestion\u00e1vel e, nunca como hoje, o avan\u00e7o da ci\u00eancia foi t\u00e3o longe e nunca esper\u00e1mos \n\ntanto da ci\u00eancia. (\u2026) Por isso \u00e9 nossa convic\u00e7\u00e3o que a ci\u00eancia, fonte de poder e capital \n\ncultural, n\u00e3o pode ser acess\u00edvel apenas a alguns, mas, pelo contr\u00e1rio, deve fazer parte do \n\npatrim\u00f3nio cultural de todos (Fontes &amp; Silva, 2004, p. 12). \n\n N\u00e3o subsistindo d\u00favidas acerca da import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias para os \n\natuais cidad\u00e3os, os resultados de diversas investiga\u00e7\u00f5es apontam para uma diminui\u00e7\u00e3o da \n\ncuriosidade dos jovens relativamente \u00e0 Ci\u00eancia, \u00e0 medida que evolui a sua escolaridade A \n\neste respeito, Bonito (2001) afirmou que as investiga\u00e7\u00f5es levadas a cabo junto de \n\nprofessores, durante as suas pr\u00e1ticas letivas, t\u00eam conduzido a resultados dececionantes e \n\nentristecedores. Pedrinacci (2009) chama a aten\u00e7\u00e3o para o facto de os jovens europeus se \n\nsentirem pouco atra\u00eddos pelas Ci\u00eancias e entenderem a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica recebida como \n\nirrelevante e dif\u00edcil.  \n\n                                                                   \n1\n cf. www.mat.uc.pt \n\nhttp://www.mat.uc.pt/\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n23 \n \n\n Em 2007, a Comiss\u00e3o Europeia publicou um trabalho coordenado por Michel Rocard, \n\nprimeiro-ministro franc\u00eas entre 1988 e 1991, e, posteriormente, deputado no Parlamento \n\nEuropeu, intitulado Educa\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia Agora: Uma Pedagogia Renovada para o Futuro \n\nda Europa, que veio refor\u00e7ar a necessidade de preparar os jovens para um futuro que \n\nexigir\u00e1 bons conhecimentos cient\u00edficos e compreens\u00e3o tecnol\u00f3gica, atribuindo \u00e0 literacia \n\ncient\u00edfica bastante import\u00e2ncia na compreens\u00e3o de quest\u00f5es ambientais, m\u00e9dicas, \n\necon\u00f3micas, e outras, com as quais se debatem as sociedades modernas. Como raz\u00e3o para \n\no desinteresse dos jovens pelas Ci\u00eancias, o estudo aponta os seguintes factos: \n\n? Os programas curriculares s\u00e3o sobrecarregados, sendo a maioria dos \n\nconte\u00fados relacionados com o s\u00e9culo XIX; \n\n? Os conte\u00fados s\u00e3o ensinados de forma abstrata, sem apoio da observa\u00e7\u00e3o \n\nnem experimenta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo evidenciada a rela\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\nensinados com situa\u00e7\u00f5es atuais nem implica\u00e7\u00f5es sociais concretas; \n\n? O ensino das Ci\u00eancias \u00e9 centrado na memoriza\u00e7\u00e3o, os programas s\u00e3o longos \n\ne reservam pouco espa\u00e7o para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas, tornando \n\nas aulas pouco apelativas.  \n\nFace a tais evid\u00eancias, tudo parece apontar para a realidade dos sistemas educativ os \n\noferecerem um ensino das Ci\u00eancias com conte\u00fados e estrat\u00e9gias utilizadas h\u00e1 v\u00e1rias \n\nd\u00e9cadas, com consequ\u00eancias graves na falta de interesse e na insatisfa\u00e7\u00e3o dos jovens por \n\nestas \u00e1reas do conhecimento (Comiss\u00e3o Europeia, 2007). \n\nEm oposi\u00e7\u00e3o a esta tend\u00eancia negativa que parece envolver o ensino das Ci\u00eancias na \n\nEuropa, o Programme for International Student Assessment (PISA), promovido pela \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE), avalia, de forma \n\nindependente, o desempenho dos cidad\u00e3os sobre os sistemas educativos dos pa\u00edses \n\nparticipantes, informando os respetivos governos sobre os resultados atingidos. O programa \n\navalia, em ciclos de 3 anos, a n\u00edvel internacional, o desempenho de alunos com 15 anos de \n\nidade, nos dom\u00ednios considerados essenciais: Leitura, Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias\n2\n.  \n\n                                                                   \n2\n (cf. www.oedc.org/pisa) \n\nhttp://www.oedc.org/pisa\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n24 \n \n\nEstes testes s\u00e3o elaborados por t\u00e9cnicos internacionais independentes e aplicados nos \n\npa\u00edses da OCDE, permitindo a compara\u00e7\u00e3o de resultados. Constituem um dos crit\u00e9rios \n\nutilizados por organiza\u00e7\u00f5es internacionais na caracteriza\u00e7\u00e3o do estado de desenvolvimento \n\ndos participantes e s\u00e3o tomados como refer\u00eancia para verificar o desenvolvimento dos \n\npa\u00edses, nas compet\u00eancias-chave definidas na Estrat\u00e9gia 2020, da UE. Os \u00faltimos resultados \n\ndeste estudo, relativos ao ano de 2009, demonstraram que, no conjunto dos pa\u00edses da \n\nOCDE, Portugal foi o pa\u00eds que mais evoluiu, comparativamente ao ano de 2006, registando \n\num aumento de 20 pontos, quando considerados os tr\u00eas dom\u00ednios de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n2.1.3. Metodologias motivadoras no ensino e na aprendizagem das \n\nCi\u00eancias \n\n Se, por um lado os curr\u00edculos em Ci\u00eancias n\u00e3o podem ser encarados como uma \n\nsimples lista de conte\u00fados cient\u00edficos a ensinar, devendo ser portadores de um significado \n\neducacionalmente relevante, por outro, as metodologias utilizadas para a sua \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o dever\u00e3o tamb\u00e9m contemplar a formula\u00e7\u00e3o e a resolu\u00e7\u00e3o de problemas, o \n\ndebate sobre \u00e1reas controversas, evidenciar as rela\u00e7\u00f5es CTSA, e ser sustentadas por \n\n\u201cmateriais did\u00e1ticos inovadores, que confrontem os alunos com o mundo natural e fomentem \n\no desenvolvimento de compet\u00eancias que favore\u00e7am o exerc\u00edcio de uma cidadania mais \n\ninterventiva e respons\u00e1vel, face \u00e0s necessidades e problemas globais que afetam o planeta \n\nTerra\u201d (Marques e Rebelo, 2005, p. 8). \n\n2.1.4. Abordagem \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre a Ci\u00eancia, a Tecnologia, a Sociedade \n\ne o Ambiente \n\nCompreender a Ci\u00eancia e expressar uma opini\u00e3o sobre um tema, tanto em contexto escolar, \n\ncomo em p\u00fablico, n\u00e3o \u00e9 imediato, e muito menos autom\u00e1tico; exige, precisamente, a \n\neduca\u00e7\u00e3o de atitudes e valores que deem coer\u00eancia \u00e0 conduta individual, enquanto \n\nenvolvimento social, e permitam estabelecer uma ponte entre os conceitos abstratos da \n\nCi\u00eancia e a sua operacionalidade no quotidiano, onde a dimens\u00e3o tecnol\u00f3gica desempenha \n\num papel essencial (Moreira, 2007, p. 88). \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n25 \n \n\n Na sede desmedida de conhecimento, o Homem n\u00e3o se tem limitado a conhecer, \n\nmas tamb\u00e9m tem investido no saber que lhe permite agir, controlar e modificar o mundo \u00e0 \n\nsua volta. N\u00e3o tem sabido prever e prevenir, com efic\u00e1cia, as consequ\u00eancias da din\u00e2mica da \n\nnatureza e da sua pr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o. O progresso cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico e a globaliza\u00e7\u00e3o t\u00eam \n\nfeito emergir um enorme conhecimento sobre o mundo (Fontes &amp; Silva, 2004), aumentando \n\nos horizontes da compreens\u00e3o acerca do planeta e, neste sentido,  \n\n\u00e9 cada vez mais urgente mostrar aos alunos e aos cidad\u00e3os a n\u00e3o neutralidade da ci\u00eancia e \n\ndiscutir, sem fundamentalismos exacerbados, as potencialidades e limites da ci\u00eancia e da \n\ntecnologia, procurando-se um equil\u00edbrio mais ou menos est\u00e1vel entre as vantagens que o \n\nhomem retira da ci\u00eancia e da tecnologia e os inconvenientes que lhes est\u00e3o associados \n\n(ibidem, p. 5). \n\n Por outro lado, diversas linhas de investiga\u00e7\u00e3o, nacionais e internacionais, \n\nrecomendam, a prop\u00f3sito da educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, abordagens com enfoque nas rela\u00e7\u00f5es \n\nentre CTSA, tendo em vista aumentar a literacia cient\u00edfica dos cidad\u00e3os, promover o \n\ninteresse dos alunos pelas rela\u00e7\u00f5es CTSA e ajud\u00e1-los a melhorar o esp\u00edrito cr\u00edtico, o \n\npensamento l\u00f3gico, a resolu\u00e7\u00e3o de problemas e a tomada de decis\u00f5es (Moreira, 2007). \n\n Tamb\u00e9m os documentos normativos respeitantes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o curricular do Ensino \n\nB\u00e1sico e do Ensino Secund\u00e1rio t\u00eam recomendado insistentemente, aos professores de \n\nCi\u00eancias que, nas suas pr\u00e1ticas letivas, valorizem as rela\u00e7\u00f5es CTSA. Apesar disso, \n\nconstata-se que os professores sentem dificuldades nessas abordagens, manifestando fraca \n\naceita\u00e7\u00e3o e pouco envolvimento nas atividades. Segundo Fontes e Silva (2004) tal deve-se, \n\npor um aldo, a n\u00e3o terem recebido uma s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o inicial nesta vertente e, por outro, a \n\ndisporem de pouco tempo para a prepara\u00e7\u00e3o das atividades letivas. Ainda acerca destas \n\nlimita\u00e7\u00f5es, as mesmas investigadoras sublinham que os objetivos da abordagem CTSA, \n\ngenericamente tra\u00e7ados, sendo ambiciosos, exigem uma abordagem interdisciplinar, de \n\ndif\u00edcil implementa\u00e7\u00e3o, por parte de professores com prepara\u00e7\u00e3o, exclusivamente, numa \u00e1rea \n\ncient\u00edfica. \n\n Para superar os obst\u00e1culos que temos vindo a referir, Moreira (2007) defende que \n\ns\u00e3o necess\u00e1rios professores dotados de flexibilidade, capazes de construir um clima \n\nafetivamente acolhedor e intelectualmente estimulante; com perspetivas elevadas de si e \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n26 \n \n\ndos alunos, a quem apoiam, animam e incentivam; com vontade de aprender e de fazer o \n\nseu melhor com os seus pares e com os seus alunos; professores que questionem, com \n\npertin\u00eancia, sobre temas de interesse; professores que desenvolvam situa\u00e7\u00f5es de E/A \n\npotenciadoras da aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos do mundo real, levando os seus alunos a \n\ndescobrirem o interesse da Ci\u00eancia; professores capazes de criar situa\u00e7\u00f5es de \n\naprendizagem que privilegiem outros espa\u00e7os, al\u00e9m da sala de aula e de promover a \n\nintera\u00e7\u00e3o com os demais elementos da comunidade educativa, utilizando recursos \n\ndiversificados.  \n\nEm conclus\u00e3o, a complexidade dos problemas n\u00e3o deve tornar-se um fator de \n\ndes\u00e2nimo, mas antes um est\u00edmulo que mobilize os agentes educativos numa a\u00e7\u00e3o conjunta \n\npara a sua solu\u00e7\u00e3o, pois problemas globais exigem solu\u00e7\u00f5es globais. Fazendo a s\u00famula dos \n\nprogressos havidos ao longo da Hist\u00f3ria,   \n\nOs s\u00e9culos XV e XVI s\u00e3o famosos pelas viagens de descobertas que provaram que a Terra \n\nera redonda. O s\u00e9c. XVIII assistiu \u00e0s primeiras proclama\u00e7\u00f5es dos direitos humanos \n\nuniversais. No s\u00e9c. XX, a conquista do espa\u00e7o tornou poss\u00edvel que um ser humano olhasse \n\npara o nosso planeta a partir de um ponto a ele exterior e o visse, literalmente, como um s\u00f3 \n\nmundo. O s\u00e9c. XXI v\u00ea-se agora a \u201cbra\u00e7os\u201d com a tarefa de desenvolver uma forma adequada \n\nde governa\u00e7\u00e3o desse mundo \u00fanico. \u00c9 um desafio moral e intelectual assustador, mas n\u00e3o se \n\npode voltar-lhe as costas. O futuro do mundo depende da forma como o enfrentarmos ( \n\nSinger, 2004, p. 269). \n\n2.1.5. O ensino e a aprendizagem das Ci\u00eancias apoiados na formula\u00e7\u00e3o e \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\n O desenvolvimento que se tem verificado no dom\u00ednio da Ci\u00eancia e da Tecnologia, \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas, pode ser entendido como uma conquista do Homem, preocupado \u201cem \n\ntornar a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias acess\u00edvel a todos os cidad\u00e3os (\u2026) o que rapidamente se \n\nrevelou insuficiente, pois n\u00e3o conduziu a uma popula\u00e7\u00e3o detentora de conhecimento \n\ncient\u00edfico suficiente para compreender e acompanhar, de forma esclarecida, os debates em \n\ntorno de quest\u00f5es cient\u00edficas\u201d (Leite &amp; Esteves, 2005, p. 1751). \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n27 \n \n\n O atual ritmo evolutivo do conhecimento exige dos cidad\u00e3os \u201csaberes\u201d enquadrados \n\npor n\u00edveis elevados de literacia cient\u00edfica, tratando-se ainda de um desafio extens\u00edvel \u00e0 \n\nescola que, tendo deixado de \u201cser claramente o \u00fanico meio de aprendizagem\u201d (Vasconcelos \n\n&amp; Almeida, 2012, p. 7) reclama para os alunos, oportunidades, n\u00e3o s\u00f3 para \u201caprender,\u201d mas \n\nsobretudo de \u201caprender a aprender\u201d, para que possam \u201cmanter-se atualizados ao longo de \n\ntodo a vida\u201d (Leite &amp; Esteves, 2005, p. 1751).  \n\nDe acordo com estudos anteriormente referidos, imp\u00f5e-se \u201ca procura de \n\nmetodologias de E/A que promovam no aluno um conhecimento efetivo e facilmente \n\ntransfer\u00edvel, que possibilite a mobiliza\u00e7\u00e3o dos saberes em situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas \n\nquotidianas ou profissionais e que favore\u00e7a uma avalia\u00e7\u00e3o de conhecimentos e capacidades \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 literacia cient\u00edfica\u201d (Vasconcelos &amp; Almeida, 2012, p. 7).  \n\n Surge ent\u00e3o a proposta de E/A que, atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es-\n\nproblema, leva os alunos, a \u201cn\u00e3o s\u00f3 aprender a resolver problemas, mas, sobretudo, \n\naprender ci\u00eancias resolvendo problemas, sendo este tipo de ensino considerado adequado \n\npara o desenvolvimento de compet\u00eancias de diversa natureza, que os alunos, nas suas \n\nvidas pessoais e sociais futuras, precisam possuir\u201d (ibidem, p. 1752). \n\nEntretanto, os documentos oficiais que orientavam, \u00e0 data do in\u00edcio da realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste estudo, o Ensino B\u00e1sico recomendavam o recurso a \u201csitua\u00e7\u00f5es de aprendizagem \n\ncentradas na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, com interpreta\u00e7\u00e3o de dados, formula\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas e de hip\u00f3teses, planeamento de investiga\u00e7\u00f5es, previs\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de \n\nresultados, estabelecimento de compara\u00e7\u00f5es, realiza\u00e7\u00e3o de infer\u00eancias, generaliza\u00e7\u00e3o e \n\ndedu\u00e7\u00e3o\u201d (Galv\u00e3o et al., 2001, p. 5), em conson\u00e2ncia com as orienta\u00e7\u00f5es de E/A ent\u00e3o \n\nvigentes. \n\n Em conclus\u00e3o, \u00e9 fundamental que os docentes orientem a educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\npela formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es-problema, dando um novo sentido e um significado \n\neducacionalmente relevante aos conte\u00fados cient\u00edficos e explorem novas metodologias de \n\nensino, sustentadas por recursos did\u00e1ticos inovadores, capazes de confrontar os alunos \n\ncom o mundo natural e de fomentar o desenvolvimento de compet\u00eancias que favore\u00e7am o \n\nenriquecimento das aprendizagens, ao n\u00edvel dos conceitos, dos procedimentos e das \n\natitudes, visando o exerc\u00edcio de uma cidadania mais interventiva e respons\u00e1vel. Por\u00e9m, \u00e9 \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n28 \n \n\nnecess\u00e1rio criarem-se contextos para que os professores discutam e reflitam sobre as \n\nmetodologias e os materiais que devem implementar, uma vez que \u201cqualquer reforma \n\ncurricular ficar\u00e1 comprometida se estes n\u00e3o compreenderem o que est\u00e1 em causa mudar\u201d \n\n(Cachapuz et al., 2002, p. 339). \n\nDe acordo com as considera\u00e7\u00f5es anteriores, o professor inicia o processo de E/A \n\npela formula\u00e7\u00e3o de um problema, podendo, para tal, utilizar diferentes recursos: um filme, \n\num texto, a exposi\u00e7\u00e3o de qualquer situa\u00e7\u00e3o concreta e local, not\u00edcias ou outros recursos \n\nmultim\u00e9dia, pedindo aos alunos a apresenta\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses fundamentadas e pertinentes \n\npara a sua resolu\u00e7\u00e3o. As quest\u00f5es-problema devem ser pr\u00f3ximas dos interesses pessoais e \n\ndo mundo dos alunos. Devem, ainda, proporcionar-lhes a viv\u00eancia de experi\u00eancias \n\neducativas diferenciadas e o desenvolvimento de compet\u00eancias em v\u00e1rios dom\u00ednios, \n\npermitindo-lhes o envolvimento ativo no processo de E/A (ibidem). \n\nPara a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas, o professor seleciona as estrat\u00e9gias que entende \n\nserem as mais adequadas: o TL, o TC, a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas do manual (vulgarmente \n\ndesignadas por tarefas de papel e l\u00e1pis), o trabalho com recurso a modelos anal\u00f3gicos, a \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica, podendo ainda recorrer a pequenos momentos de exposi\u00e7\u00e3o que, \n\nn\u00e3o tendo por prop\u00f3sito fornecer a resposta ao problema, podem ajudar a ultrapassar \n\nobst\u00e1culos \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio problema.  \n\nO trabalho de grupo constitui tamb\u00e9m um recurso metodol\u00f3gico eficiente na etapa de \n\nresolu\u00e7\u00e3o do problema. Apesar de algumas circunst\u00e2ncias adversas que se vivem na sala \n\nde aula serem desfavor\u00e1veis \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de grupos de trabalho, \u201ca investiga\u00e7\u00e3o educacional \n\ntem demonstrado que o trabalho colaborativo contribui para o sucesso acad\u00e9mico e (\u2026) \n\nv\u00e1rios estudos referem que o trabalho colaborativo \u00e9 \u00fatil na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\n(...), auxiliando no desenvolvimento de diversas compet\u00eancias\u201d (ibidem, p. 17). Ao procurar \n\nas solu\u00e7\u00f5es para o problema, os alunos, em grupo, investiga, formula hip\u00f3teses, procura \n\numa fundamenta\u00e7\u00e3o s\u00f3lida para apresentar as conclus\u00f5es individuais ou do grupo, \n\nargumentar e debater. \n\nNesta linha de entendimento do processo educativo, o papel do professor afasta-se \n\ndo modelo tradicional, cuja fun\u00e7\u00e3o principal \u00e9 a de transmitir conte\u00fados, controlar o processo \n\ne proceder \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, com base no grau de aquisi\u00e7\u00e3o dos saberes de cariz concetual. \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n29 \n \n\nNesta perspetiva, compete ao professor: impulsionar os alunos para o trabalho e criar um \n\nambiente agrad\u00e1vel na sala de aula; intervir no processo de E/A, atrav\u00e9s da sele\u00e7\u00e3o de \n\nquest\u00f5es-problema pertinentes e adequadas, quer \u00e0 rubrica program\u00e1tica em estudo, quer \n\n\u00e0s caracter\u00edsticas dos alunos; formular novas quest\u00f5es, ou reformular o seu enunciado, caso \n\nse verifiquem desvios, face \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o inicialmente tra\u00e7ada. Importa que o professor \n\nvalorize os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos e desenvolva, a partir deles, a situa\u00e7\u00e3o de \n\nE/A. Por \u00faltimo e num processo cont\u00ednuo, compete ainda ao docente acompanhar, \n\nmonitorizar e avaliar os alunos, bem como o pr\u00f3prio processo de E/A. \n\n A resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es-problema pode, ainda, estar associada a um exerc\u00edcio de \n\ncar\u00e1ter n\u00e3o disciplinar, mas amplo e global e direcionar para o trabalho interdisciplinar, \n\nenvolvendo a participa\u00e7\u00e3o conjunta de docentes das diversas \u00e1reas disciplinares. A \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas passa, nesta perspetiva, a ser alvo de abordagens transversais que \n\np\u00f5em em evid\u00eancia os aspetos comuns e permitem evitar a repeti\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, \n\nrespeitando a individualidade de cada disciplina. \n\n2.1.6. O TP no ensino e na aprendizagem das Ci\u00eancias. \n\nN\u00e3o existe consenso entre os investigadores acerca do significado a atribuir \u00e0 \n\nexpress\u00e3o TP, nem quanto \u00e0 diversidade de atividades que abrange. Os documentos \n\norientadores do Ensino B\u00e1sico, j\u00e1 anteriormente mencionados, reconhecem tamb\u00e9m a \n\nnecessidade de serem valorizadas as aprendizagens de car\u00e1ter pr\u00e1tico promovendo, assim, \n\na integra\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es te\u00f3rica e pr\u00e1tica. \n\nReconhecemos o TP como um recurso did\u00e1tico de que o professor disp\u00f5e, que \n\ncompreende todas as atividades que requerem que os alunos estejam envolvidos \n\nativamente, no dom\u00ednio psicomotor, cognitivo e afetivo. Nesta mesma perspetiva, o TP \u00e9 um \n\nconceito alargado que inclui, entre outros, o TL, o TC e o TE (Trabalho Experimental), \n\npodendo incluir, ainda, as atividades de resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de papel e l\u00e1pis, a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde um programa inform\u00e1tico, para simula\u00e7\u00e3o, a realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa, por exemplo, \n\nna internet ou a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas a membros da comunidade (Leite, 2001).  \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n30 \n \n\nNo TL incluem-se as atividades que envolvem o recurso a materiais de laborat\u00f3rio, \n\npodendo ser concretizadas no laborat\u00f3rio, no campo, ou numa sala de aula comum, desde \n\nque seja respeitada a seguran\u00e7a dos participantes. J\u00e1 o TE compreende as atividades que \n\nenvolvem controlo e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis, podendo ser laboratoriais, de campo ou de \n\noutro tipo, por exemplo, utilizando modelos anal\u00f3gicos. Por sua vez, o TC engloba as \n\natividades realizadas no campo, ao ar livre, no local onde os acontecimentos ocorrem \n\nnaturalmente (ibidem).  \n\n Assim, o crit\u00e9rio que permite distinguir o TP de outras modalidades de trabalho \n\nbaseia-se no envolvimento dos alunos na concretiza\u00e7\u00e3o das atividades. Por outro lado, a \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre TL e TC prende-se com o local de realiza\u00e7\u00e3o das atividades, sendo que o \n\n\u00faltimo exige o contacto com a natureza. Entretanto, distinguir o TE de trabalho n\u00e3o \n\nexperimental passa pela metodologia utilizada, uma vez que o TE exige o controlo e a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis (Dourado, 2001). A figura 1 apresenta a representa\u00e7\u00e3o \n\nesquem\u00e1tica da rela\u00e7\u00e3o entre Trabalho Pr\u00e1tico, Trabalho Laboratorial, Trabalho de Campo e \n\nTrabalho Experimental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1. Rela\u00e7\u00e3o entre Trabalho Pr\u00e1tico, Laboratorial, de Campo e Experimental (retirado \n\nde Leite, 2001, p.81) \n\n \n\n \n\nRECURSOS DID\u00c1TICOS \n\nTrabalho Pr\u00e1tico \n\n \n\n \n\nTrabalho \n\nLaboratorial \n\n \n\n \n\nTrabalho de \n\nCampo \n\nTrabalho Experimental \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n31 \n \n\n As atividades pr\u00e1ticas revestem-se de interesse no ensino das Ci\u00eancias, em primeiro \n\nlugar, porque, tal como reconhece Bonito (2001), permitem criar um ambiente agrad\u00e1vel e \n\n\u201cdescongestionar\u201d das aulas normais, motivando o envolvimento cognitivo e psicomotor do \n\naluno. Por\u00e9m, v\u00e3o ainda mais longe, pois se \u00e9 verdade que ensinamos Ci\u00eancias porque s\u00e3o \n\ndisciplinas pr\u00e1ticas, tamb\u00e9m \u00e9 verdade que as ensinamos porque s\u00e3o disciplinas te\u00f3ricas \n\n(Leite, 2002). Na opini\u00e3o desta autora, a situa\u00e7\u00e3o ideal consistiria em encontrar-se um \n\nequil\u00edbrio entre hands-on, minds-on e hearts-on (ibidem, p. 84), dada a interfer\u00eancia da \n\ndimens\u00e3o afetiva na aprendizagem, n\u00e3o sendo, portanto, suficiente ensinar os conceitos, os \n\nprinc\u00edpios e as leis, mas ainda ensinar os processos, os m\u00e9todos e as atitudes fundamentais \n\nao processo de E/A das Ci\u00eancias. \n\n Na linha deste entendimento, Orion (1993) refor\u00e7a a import\u00e2ncia das atividades \n\npr\u00e1ticas, atribuindo-lhes a fun\u00e7\u00e3o de facilitarem a constru\u00e7\u00e3o de conceitos abstratos e de \n\nserem capazes de refor\u00e7ar significativamente as aprendizagens. Para este autor, o TP deve \n\nser encarado como um conjunto de atividades n\u00e3o fragmentadas nem separadas umas das \n\noutras, mas sim, como uma componente integradora e global, com car\u00e1cter hol\u00edstico, em \n\nque os procedimentos consolidam e refinam a compreens\u00e3o dos conceitos e dos processos. \n\n As atividades de TP requerem avalia\u00e7\u00e3o, ou seja, o professor necessita de saber em \n\nque medida estas contribuem para a mudan\u00e7a imprescind\u00edvel \u00e0 aprendizagem que se \n\npretende desenvolver nos alunos (Bonito, 2001). Este autor defende, pois, um modelo de \n\navalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, com car\u00e1cter formativo, em que cada atividade realizada pelos alunos \n\nseja ocasi\u00e3o para o prosseguimento do seu trabalho e para a dete\u00e7\u00e3o das dificuldades e \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o dos progressos realizados (ibidem). Nessa medida, s\u00e3o necess\u00e1rios m\u00e9todos \n\ne instrumentos que permitam a avalia\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o did\u00e1tica e que, simultaneamente, sejam \n\numa fonte direta de informa\u00e7\u00e3o para um cont\u00ednuo feed-back, levando, se necess\u00e1rio, \u00e0 \n\nmodifica\u00e7\u00e3o das atividades com o objetivo de adequ\u00e1-las.  \n\nAssim, a avalia\u00e7\u00e3o deve incidir sobre dados que o professor pretende desenvolver \n\ncom os seus alunos, podendo abranger um leque diversificado de aspetos, nomeadamente, \n\na formula\u00e7\u00e3o de problemas e de hip\u00f3teses a testar, a planifica\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias, a \n\nprevis\u00e3o de resultados, a manipula\u00e7\u00e3o de materiais e equipamento, a observa\u00e7\u00e3o, a recolha \n\nde dados e as respetivas conclus\u00f5es. \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n32 \n \n\n A prop\u00f3sito deste assunto, Hodson (1994) considera as atividades pr\u00e1ticas \n\nimportantes e destaca o seu papel, na motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, na promo\u00e7\u00e3o de \n\naprendizagens de conhecimento concetual (de conceitos, princ\u00edpios, leis e teorias), no \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias e t\u00e9cnicas laboratoriais, essenciais ao conhecimento \n\nprocedimental, nas aprendizagens acerca da metodologia cient\u00edfica, nomeadamente no que \n\nse refere \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Por\u00e9m, o TL pode facilmente deixar de contribuir para a \n\nconsecu\u00e7\u00e3o dos objetivos que lhe s\u00e3o atribu\u00eddos, uma vez que a sua utilidade e efic\u00e1cia \n\ndependem do modo como \u00e9 usado (Leite, 2001). \n\n Em s\u00edntese, as atividades de TP requerem um processo sistem\u00e1tico de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o que forne\u00e7a ao professor dados sobre o E/A efetuado e, em simult\u00e2neo, \n\nsobre os recursos did\u00e1ticos utilizados, contribuindo para a melhoria do pr\u00f3prio processo.\n\n  \n\n Em Portugal, a reforma educativa efetuada na d\u00e9cada de 90 reconheceu grande \n\nimport\u00e2ncia ao TL, tendo sido criadas disciplinas de T\u00e9cnicas Laboratoriais (Biologia, \n\nGeologia, Qu\u00edmica e F\u00edsica), no \u00e2mbito de Ensino Secund\u00e1rio, import\u00e2ncia igualmente dada \n\nna \u00e1rea disciplinar de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, no 3\u00ba CEB. Em simult\u00e2neo, o programa \n\nCi\u00eancia Viva tem dado \u00e0s escolas B\u00e1sicas e Secund\u00e1rias oportunidade de se equiparem \n\ncom m\u00faltiplos recursos materiais, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o em projetos cient\u00edficos (Leite, \n\n2001), contribuindo para a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es funcionais que promovem e facilitam a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas em laborat\u00f3rio. Do mesmo modo, a oportunidade dada aos \n\ndocentes de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais de praticarem a codoc\u00eancia abriu portas \u00e0s pr\u00e1ticas \n\ninterdisciplinares e proporcionou a realiza\u00e7\u00e3o mais frequente de atividades laboratoriais, \n\nmotivadas pela possibilidade de divis\u00e3o das turmas em turnos (ibidem) e, sobretudo, pela \n\npartilha do trabalho entre os dois docentes. Foi, portanto, com pesar que os professores \n\nviram a sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica empobrecida, naquela \u00e1rea disciplinar, quando a codoc\u00eancia \n\ndeixou de ser uma pr\u00e1tica admitida, nos \u00faltimos dois anos. \n\n A experi\u00eancia tem mostrado que as atividades pr\u00e1ticas ? laboratoriais ou de campo ? \n\nse adequam ao E/A das CN, podendo realizar-se em articula\u00e7\u00e3o, ou coexistindo com outros \n\ntipos de aulas (Dourado, 2001). O que se faz no campo pode ser continuado no laborat\u00f3rio, \n\natrav\u00e9s de ensaios complementares ou de simula\u00e7\u00f5es e os trabalhos laboratoriais podem \n\nser realizados igualmente no campo, ou condicionar as atividades a realizar no campo \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n33 \n \n\n(ibidem), que n\u00e3o pode ser entendido apenas como o local onde os alunos v\u00e3o recolher os \n\nmateriais para posteriormente trabalharem na sala de aula ou no laborat\u00f3rio. Do mesmo \n\nmodo, a realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de atividades n\u00e3o deve ter um car\u00e1cter espor\u00e1dico, mas sim, \n\narticulado, devendo haver o cuidado na cria\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es essenciais ao trabalho, como, \n\npor exemplo, a disponibilidade de laborat\u00f3rios escolares suficientemente equipados, o apoio \n\nde um t\u00e9cnico de laborat\u00f3rio, a pesquisa de locais n\u00e3o necessariamente sofisticados e \n\nlong\u00ednquos, que permitam o desenvolvimento das atividades no campo. Por vezes, pensa-se \n\nque a realiza\u00e7\u00e3o da aula de campo implica grandes desloca\u00e7\u00f5es para espa\u00e7os pr\u00f3prios, \n\nquando o campo pode estar pr\u00f3ximo da escola ou mesmo situar-se no recinto escolar.  \n\nMas as atividades pr\u00e1ticas de campo t\u00eam vindo a ser esquecidas da pr\u00e1tica letiva e \n\ntal abandono n\u00e3o se deve apenas \u00e0 exist\u00eancia de obst\u00e1culos organizacionais e \n\ninstitucionais, mas tamb\u00e9m \u00e0s dificuldades de natureza concetual acrescidas das \n\ndificuldades inerentes \u00e0 natureza dos pr\u00f3prios fen\u00f3menos geol\u00f3gicos (Moreira, Praia, &amp; \n\nBorges, 2002). \n\n No caso concreto do E/A da Geologia, as dificuldades experienciadas pelos \n\nprofessores s\u00e3o, \u201campliadas pelo facto de grande parte das atividades estarem associadas a \n\nfen\u00f3menos com uma dimens\u00e3o geogr\u00e1fica e uma escala temporal enormes, que impedem a \n\nsua reprodu\u00e7\u00e3o no laborat\u00f3rio\u201d (Dourado &amp; Leite, 2008, p. 3), raz\u00e3o pela qual estes autores \n\nvalorizam as atividades laboratoriais assentes em analogias e modelos. Por seu lado, \n\nBolacha (2006) entende a analogia como uma pe\u00e7a fundamental no ensino da Geologia, \u201c a \n\nque os professores recorrem para simplificar conceitos dif\u00edceis e transformar no\u00e7\u00f5es \n\nabstratas em no\u00e7\u00f5es concretas, pelo recurso \u00e0 compara\u00e7\u00e3o de sistemas, conceitos ou \n\nobjetos invulgares com outros que nos s\u00e3o mais familiares\u201d (Bolacha, 2006, pp. 36-37). \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o destes recursos did\u00e1ticos no ensino da Geologia pode ir desde a \n\n\u201csimples visualiza\u00e7\u00e3o do modelo, est\u00e1tico ou din\u00e2mico, que os cientistas aceitam como \n\nsendo o que melhor descreve um dado fen\u00f3meno geol\u00f3gico, at\u00e9 \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um modelo \n\npara um dado fen\u00f3meno, passando pela explora\u00e7\u00e3o de um modelo dispon\u00edvel para o \n\nfen\u00f3meno em estudo\u201d (Dourado &amp; Leite, 2008, p. 4). Em qualquer dos casos, as atividades \n\ncom recurso a modelos podem envolver a simples visualiza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o, permitindo a intera\u00e7\u00e3o com o pr\u00f3prio modelo, de acordo com orienta\u00e7\u00f5es \n\nfornecidas pelo manual escolar ou pelo professor (ibidem). Refor\u00e7ando o valor que a \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n34 \n \n\nutiliza\u00e7\u00e3o destes modelos assume no ensino das Ci\u00eancias, Bolacha (2006) acrescenta que a \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o se caracteriza \u201cpela sua versatilidade pedag\u00f3gica, pois permite aos alunos \n\naprenderem a interpretarem de modo reflexivo aquilo que fazem e observam\u201d (pp. 37-38), \n\natrav\u00e9s de discuss\u00f5es entre alunos e professores. O recurso \u00e0s analogias motiva os alunos \n\npara uma pr\u00e1tica fortemente interativa, que resulta da necessidade de \u201cimaginar, construir e \n\naperfei\u00e7oar modelos\u201d (ibidem), motivando-os para a utiliza\u00e7\u00e3o de uma linguagem cient\u00edfica \n\nmais \u201chumanizada\u201d e facilitadora da comunica\u00e7\u00e3o.  \n\n2.1.6.1.O TC no ensino e na aprendizagem das Ci\u00eancias Naturais \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do campo como espa\u00e7o privilegiado de aprendizagem pode permitir desenvolver \n\nmomentos de aprendizagem onde a cogni\u00e7\u00e3o, a afetividade e o ambiente se conjugam de \n\nforma singular. A interpreta\u00e7\u00e3o das paisagens e o estudo das rochas e das estruturas \n\ngeol\u00f3gicas in situ s\u00e3o fundamentais para o desenvolvimento da literacia cient\u00edfica, \n\nproporcionando ao aluno uma viv\u00eancia geol\u00f3gica contextualizada (Ferreira et al., 2009). \n\n \n\n O papel insubstitu\u00edvel e a import\u00e2ncia das atividades de campo no E/A das CN, em \n\nparticular da Geologia, n\u00e3o suscitam d\u00favidas \u00e0 maioria dos investigadores em Did\u00e1tica das \n\nCi\u00eancias. Considerado o local privilegiado para o contacto direto com os objetos, os \n\nfen\u00f3menos concretos e o ambiente, o campo permite leituras e interpreta\u00e7\u00f5es in loco do \n\ncontexto concreto, a partir do qual \u00e9 poss\u00edvel criar situa\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias de aprendizagem, \n\nem torno da natureza (Marques et al., 2005).  \n\nAssim sendo, \u201cdo ponto de vista das Ci\u00eancias da Natureza, as atividades realizadas \n\nno campo e os trabalhos que ali se desenvolvem, para conhecimento dos fen\u00f3menos \n\nnaturais, s\u00e3o imprescind\u00edveis para interpretar a natureza, apreci\u00e1-la, am\u00e1-la, respeit\u00e1-la e \n\ndesfrutar as suas riquezas e maravilhas, de modo consciente, ordenado e saud\u00e1vel \u201d \n\n(Bonito, 2001, p. 88). \n\n Atribui-se, assim, um enorme valor ao TC, enquanto instrumento de aprendizagem \n\nna educa\u00e7\u00e3o, particularmente na \u00e1rea da Geologia e da Biologia, usado, em geral, para \n\nenriquecer o ensino realizado em sala de aula (Orion &amp; Hofstein, 1994). No entanto muitas \n\nvezes \u201climitadas a atividades avulso, pouco contextualizadas nas pr\u00e1ticas letivas, mal \n\narticuladas com os curr\u00edculos, orientadas pelo bom senso e destitu\u00eddas de fundamenta\u00e7\u00e3o \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n35 \n \n\nepistemol\u00f3gica e did\u00e1tica\u201d (Moreira et al., 2002, p.87). Refor\u00e7ando esta ideia, Bonito (2001) \n\nsalienta que \u201c\u00e9 frequente realizarem-se atividades de campo descontextualizadas \n\nconcetualmente e mesmo temporalmente, daquilo que se desenvolve nas sess\u00f5es \n\nrealizadas na sala de aula.\u201d (p.88) Tais atividades \u201climitam a iniciativa dos alunos, reduzindo \n\na sua participa\u00e7\u00e3o a meras observa\u00e7\u00f5es qualitativas e manipulativas, sem planifica\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via, sem liga\u00e7\u00e3o aos interesses e \u00e0s ideias pr\u00e9vias dos alunos, com uma dimens\u00e3o social \n\nlimitada\u201d (Moreira et al., 2002, p.87), privilegiando a aprendizagem de numerosos conceitos, \n\nou seja o produto, constituindo o TC uma mera ilustra\u00e7\u00e3o da teoria, em que o professor \n\nesbo\u00e7a demonstra\u00e7\u00f5es que os alunos seguem, de forma mais ou menos passiva (ibidem). \n\nPara explicarem a diferen\u00e7a entre o potencial educativo das sa\u00eddas de campo e a \n\nreduzida frequ\u00eancia com que os professores as realizam, Orion e Hofstein (1994) apontam \n\ndiversas raz\u00f5es, destacando as limita\u00e7\u00f5es log\u00edsticas expressas em dificuldades \n\norganizacionais, os aftores de custo e de tempo, a falta de materiais adequados ao E/A, que \n\ndecorre do facto dos professores n\u00e3o inclu\u00edrem as atividades de campo nas planifica\u00e7\u00f5es \n\nletivas que efetuam a deficiente familiariza\u00e7\u00e3o dos docentes com o ambiente de trabalho, \n\ncom a filosofia, a organiza\u00e7\u00e3o e a did\u00e1tica das sa\u00eddas de campo. \n\nPese embora as dificuldades reconhecidas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de TC existe, como j\u00e1 \n\nreferimos, amplo consenso entre os investigadores acerca das potencialidades desta \n\nmetodologia ao n\u00edvel cient\u00edfico, pedag\u00f3gico e, tamb\u00e9m, como instrumento formativo capaz \n\nde alicer\u00e7ar valores positivos nos alunos.  \n\nTamb\u00e9m Bonito (2001) destaca a import\u00e2ncia das atividades de campo no E/A das \n\nCN, uma vez que permitem: \n\n? Desenvolver aprendizagens significativas de novos conceitos; \n\n? Contactar, comprovar ou aplicar diretamente factos ou temas j\u00e1 desenvolvidos na \n\nsala de aula ou no laborat\u00f3rio; \n\n? Considerar os pr\u00e9-conceitos de que os alunos s\u00e3o portadores; \n\n? Partir da formula\u00e7\u00e3o de problemas; \n\n? Desenvolver habilidades, isto \u00e9, destrezas motoras pr\u00f3prias do trabalho de campo; \n\n? Recolher materiais para posteriores trabalhos na sala de aula ou no laborat\u00f3rio; \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n36 \n \n\n? Despertar atitudes e valores, como sejam o entusiasmo pela descoberta, \n\ndesenvolver uma atitude cient\u00edfica ou assumir um compromisso \u00e9tico com o \n\nambiente; \n\n? Desenvolver o gosto pelo trabalho em equipa e capacidade para realiz\u00e1-lo. \n\n \n\nCom sustenta\u00e7\u00e3o nos autores anteriormente enunciados, foi desenvolvido um \n\nconjunto de atividades de campo, apoiadas no modelo de Orion (1993), que a seguir \n\nse apresenta.  \n\n2.1.7 Modelo organizacional deTC \u2013 proposta de Nir Orion (1993) \n\n2.1.7.1. Linhas orientadoras do modelo \n\n No \u00e2mbito desta investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, tivemos necessidade de eleger um modelo de \n\nTC que nos permitisse afastar do modelo de tipo \u201dexcursionista\u201d (Praia &amp; Marques, 1997a, p. \n\n27), que os professores frequentemente aplicam, tendo optado pelo modelo apresentado e \n\ntestado, em 1993, por Orion, desenvolvido por uma equipa de investigadores do Science \n\nTeaching Department of the Weizmann Institute of Science de Israel, apoiado nos seguintes \n\nprinc\u00edpios: \n\n1. Os alunos constroem ativamente o conhecimento, a partir da intera\u00e7\u00e3o com o \n\nambiente, assumindo um posicionamento construtivista, opondo-se a modelos que \n\naceitam que os alunos absorvam passivamente as informa\u00e7\u00f5es procedentes dos \n\nprofessores; \n\n2. No processo de E/A em que se integra, o TC deve ser aplicado o mais cedo poss\u00edvel, \n\npermitindo, assim, uma base s\u00f3lida para a compreens\u00e3o dos conceitos abstratos; \n\n3. Requer a prepara\u00e7\u00e3o dos alunos, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de atividades, anteriores \u00e0 \n\nsa\u00edda ao campo, de modo a minimizar os efeitos negativos que a novidade - novelty \n\nspace - pode ter nas suas aprendizagens. \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n37 \n \n\n Orion definiu, ent\u00e3o, o conceito de novelty space, como o conjunto de tr\u00eas tipos de \n\nfatores - cognitivos, psicol\u00f3gicos e geogr\u00e1ficos ? capazes de influenciar a capacidade de \n\naprendizagem dos alunos, durante a sa\u00edda de campo, cuja triangula\u00e7\u00e3o se representa na \n\nfigura 2. Jo\u00e3o Praia e Lu\u00eds Marques (1997b) traduzem este mesmo conceito como a \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o para o novo, para a novidade. \n\n \n\nFigura 2. Fatores que condicionam a aprendizagem dos alunos nas atividades de campo \n\n(adaptado de Orion, 1993, p.326)  \n\n    Os fatores atr\u00e1s apontados por Orion explicam a necessidade de desenvolvimento \n\nde um conjunto de atividades antes da sa\u00edda de campo, na sala de aula ou no laborat\u00f3rio, \n\ncriando, nos alunos, as condi\u00e7\u00f5es que potenciam as suas aprendizagens no campo. O \n\nmesmo modelo organizacional recomenda, tamb\u00e9m, que a \u00e1rea a estudar se localize \n\npr\u00f3ximo da escola; re\u00fana um conjunto de caracter\u00edsticas educativas relevantes; exponha, \n\ncom clareza, os factos geol\u00f3gicos a estudar; seja de f\u00e1cil acesso; tenha o espa\u00e7o \n\nnecess\u00e1rio para possibilitar a realiza\u00e7\u00e3o das atividades, pelos alunos, em seguran\u00e7a. \n\n \n\nnovelty \nspace \n\ncognitivos psicol\u00f3gicos \n\ngeogr\u00e1ficos \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n38 \n \n\n O modelo de Orion prop\u00f5e a realiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo, planificada e integrada \n\nno curr\u00edculo, de forma n\u00e3o isolada, mas integrada entre duas etapas: uma pr\u00e9via, \n\npreparat\u00f3ria e outra, sum\u00e1ria, posterior \u00e0 sa\u00edda de campo. Estas etapas, sendo \n\nindependentes, s\u00e3o simultaneamente interligadas. O modelo admite o desenvolvimento \n\ntridimensional de cada ciclo de aprendizagem, em que se verifica a hierarquiza\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos em espiral, do concreto para o abstrato, aplicando-se esta estrutura \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\nda sa\u00edda de campo e ao trabalho desenvolvido em cada etapa \u2014 figura 3. \n\n \n\nFigura 3. Etapas do modelo organizativo de TC proposto por Nir Or ion (adaptado de Orion, \n\n1993, p.329) \n\n Para o autor, a organiza\u00e7\u00e3o do roteiro para a sa\u00edda de campo obedece \u00e0s seguintes \n\ncondi\u00e7\u00f5es: que o n\u00famero de paragens n\u00e3o exceda as 6 ou 7, n\u00e3o devendo ser distanciadas \n\nde mais de 15 a 30 metros, ou cerca de 30 minutos de autom\u00f3vel; cada paragem deve \n\nsubordinar-se a um conte\u00fado e a sua a distribui\u00e7\u00e3o deve seguir uma ordem, do mais para o \n\nmenos concreto, em que o grau de abstra\u00e7\u00e3o dos conceitos aumenta \u00e0 medida que se \n\navan\u00e7a no roteiro.  \n\n O modelo considera fundamental a conce\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de materiais, recursos \n\ndid\u00e1ticos espec\u00edficos, para o aluno e para o professor: um guia de trabalho de campo, que \n\noriente e proponha a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas que conduzam o aluno \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas; um gui\u00e3o das atividades de TC, para o professor, que o utiliza ao longo das tr\u00eas \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n39 \n \n\netapas; e um conjunto de miniposters a que o professor recorre para ilustrar as explica\u00e7\u00f5es \n\nque vai dando ao longo da sa\u00edda de campo. \n\n2.1.7.2. Etapas do TC \n\n O TC est\u00e1 associado \u00e0s seguintes finalidades: \n\n? Mobilizar conhecimentos geol\u00f3gicos pr\u00e9vios; \n\n? Construir representa\u00e7\u00f5es a partir da interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos; \n\n? Suscitar problemas partindo de d\u00favidas e quest\u00f5es; \n\n? Estruturar hip\u00f3teses para as confrontar com os conhecimentos adquiridos; \n\n? Desenvolver atitudes e valores inerentes ao trabalho em ambiente natural \n\n(Praia e Marques, 1997b). \n\n Consequentemente, o trabalho de campo possibilita a mobiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, dando-lhes oportunidades para, numa perspetiva \n\nconstrutivista da aprendizagem, fazerem representa\u00e7\u00f5es dos fen\u00f3menos naturais, a partir da \n\nobserva\u00e7\u00e3o que fazem desses mesmos fen\u00f3menos; formularem, tratarem e resolverem \n\nproblemas; adquirirem conceitos, desenvolverem destrezas e mudarem atitudes.  \n\n Neste contexto, o trabalho a realizar no campo n\u00e3o deve surgir como um \n\nacontecimento isolado e desligado do curr\u00edculo, mas posicionado entre uma etapa de \n\nprepara\u00e7\u00e3o ? pr\u00e9-viagem ? e uma etapa de s\u00edntese ? p\u00f3s-viagem ?, devendo ser cuidadosa \n\ne intencionalmente preparado, integrando a planifica\u00e7\u00e3o das atividades letivas. E, dada a \n\nextraordin\u00e1ria import\u00e2ncia de serem mobilizados os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, as \n\natividades a realizar no campo n\u00e3o devem ser a primeira etapa, mas antecedida por uma \n\netapa de prepara\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n40 \n \n\n? Pr\u00e9-sa\u00edda \n\n A capacidade dos alunos aprenderem no campo \u00e9 influenciada pela sua \n\n\u201cfamiliaridade\u201d (Orion, 1993) ou com o \u201cgrau de novidade\u201d que o campo lhe provoca, uma \n\nvez que, face a um ambiente novo, o aluno tem o \u00edmpeto de primeiro o explorar e s\u00f3 depois \n\ncriar disponibilidade para aprender. Assim, por sugest\u00e3o do autor, a ida ao campo deve ser \n\nprecedida por uma curta unidade, com 10 a 15 horas, que procurar\u00e1 identificar os fatores de \n\nnovidade (novelty space), diminuir o seu impacto no aluno e minimizar os seus efeitos \n\nnegativos, potenciando assim a aprendizagem durante a sa\u00edda.  \n\n As dificuldades de natureza cognitiva podem ser reduzidas atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o, \n\nnesta etapa, de atividades de manuseamento de materiais, desencadeando a aprendizagem \n\nde conceitos e habilidades essenciais ao cumprimento das tarefas da sa\u00edda de campo. \n\nNeste sentido, poder\u00e3o ser concretizadas atividades pr\u00e1ticas de orienta\u00e7\u00e3o e cartografia; \n\natividades que envolvam o manuseamento de amostras did\u00e1ticas de minerais, de rochas e \n\nsolos; atividades que envolvam o recursos a modelos anal\u00f3gicos, simulando processos \n\ngeol\u00f3gicos que poder\u00e3o vir a ser observados no campo (ibidem). \n\n Os fatores psicol\u00f3gicos, como a tens\u00e3o e a inseguran\u00e7a, poder\u00e3o ser minimizados a \n\npartir de uma apresenta\u00e7\u00e3o sobre o que fazer em cada paragem, o tempo previsto para \n\ncada uma e o que se prev\u00ea que aconte\u00e7a na sa\u00edda de campo. Por seu lado, os fatores \n\ngeogr\u00e1ficos devem tamb\u00e9m ser previamente abordados, atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o dos \n\ncaminhos de acesso, recorrendo a imagens ou a mapas da \u00e1rea a visitar (ibidem). \n\n? Sa\u00edda  \n\n A sa\u00edda de campo constitui, para Orion (1993) a etapa central, \u201cnobre\u201d do TC, \n\ndevendo ser organizada a partir de um roteiro que agrupa um conjunto de atividades e \n\nestrat\u00e9gias orientadas para o processo, e n\u00e3o para o produto, nas quais o aluno, em \n\npermanente intera\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo com o ambiente natural, procura realizar as atividades \n\npropostas no guia de campo, tentando obter respostas para os problemas que lhe s\u00e3o \n\ncolocados. Assim, numa linha de questionamento intra e intergrupos, o aluno constr\u00f3i os \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n41 \n \n\nseus conhecimentos, sem adotar uma atitude de passividade ou esperar pelas informa\u00e7\u00f5es \n\ndifundidas pelo professor. \n\n Orion sugere, ainda, que em cada paragem, os alunos, organizados em grupos de 2 \n\nou 3 elementos, sejam confrontados com as quest\u00f5es do guia de campo e pratiquem \n\natividades de observa\u00e7\u00e3o, de identifica\u00e7\u00e3o e de manuseamento de materiais; debatam os \n\nproblemas, formulem hip\u00f3teses explicativas, procurem explica\u00e7\u00f5es e discutam as quest\u00f5es \n\nconceptualmente mais exigentes, sendo \u201co confronto de ideias e a positividade do erro \n\nconsiderados fatores de aprendizagem \u201d (Praia e Marques, 1997b, p. 32). \n\n Terminada a realiza\u00e7\u00e3o destas tarefas, o professor orienta a discuss\u00e3o em grande \n\ngrupo, faz a s\u00edntese das atividades desenvolvidas e d\u00e1 explica\u00e7\u00f5es, auxiliado pelos \n\nminiposters. Conclui o trabalho, em cada paragem, com a formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es que \n\npoder\u00e3o ser deixadas em aberto, fazendo assim a ponte para a etapa seguinte. \n\n? P\u00f3s-sa\u00edda  \n\n A etapa de p\u00f3s-sa\u00edda, interligada em espiral com as anteriores (Orion &amp; Hofstein, \n\n1994), engloba os conceitos mais dif\u00edceis e complexos do curr\u00edculo, aqueles que requerem \n\num elevado n\u00edvel de concentra\u00e7\u00e3o e abstra\u00e7\u00e3o, por parte dos alunos. Aqui s\u00e3o retomadas as \n\nquest\u00f5es deixadas em aberto na etapa anterior, sendo organizadas (re) constru\u00e7\u00f5es, a partir \n\nda (re) formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, da remobiliza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, \n\ndo confronto com as observa\u00e7\u00f5es realizadas no campo. Neste momento deve tamb\u00e9m \n\nproceder-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do trabalho realizado no campo, recorrendo \u00e0 administra\u00e7\u00e3o de \n\nquestion\u00e1rios, aos alunos, relativamente aos aspetos cognitivos, \u00e0 import\u00e2ncia da disciplina \n\ne \u00e0 sua atitude no campo. Nestes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, essencialmente de natureza \n\nqualitativa, devem ser abordados outros aspetos do TC, como \u201ca aprendizagem \n\nindividualizada; a metodologia e as estrat\u00e9gias desenvolvidas; as atividades realizadas; a \n\nviagem como instrumento de aprendizagem; aspetos s\u00f3cio-grupais\u201d (Praia &amp; Marques, \n\n1997b, p. 33). \n\n Reconhecido o TC como um excelente campo metodol\u00f3gico para o E/A das CN e, \n\nem especial da Geologia, s\u00e3o v\u00e1rios os investigadores que admitem a exist\u00eancia de uma \n\n\n\nRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n42 \n \n\nenorme lacuna entre as potencialidades educacionais do TC e os resultados ating\u00edveis. \n\nIdentificam como causas para essas diferen\u00e7as, as dificuldades log\u00edsticas inerentes ao \n\nsistema escolar, a falta de recursos pedag\u00f3gicos e de familiaridade que os professores \n\nsentem, tendendo a n\u00e3o realizar TC por n\u00e3o se sentirem familiarizados com a sua filosofia, a \n\nsua t\u00e9cnica e a sua organiza\u00e7\u00e3o. Ultrapassados que sejam estes impedimentos, \u00e9 nossa \n\nconvic\u00e7\u00e3o que o TC se oferece como uma metodologia muito eficaz no E/A das CN.\n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n \n \n\n2.2. Enquadramento geogr\u00e1fico, geomorfol\u00f3gico e geotect\u00f3nico da \u00e1rea \n\nenvolvida no estudo. \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o desta s\u00edntese foi fundamental a consulta e o cruzamento de \n\ninforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica regionais. Para tal, foram consultados os trabalhos \n\nde Chamin\u00e9 (2000) e Gomes (2008), cuja abordagem se reveste de particular detalhe e \n\ntamb\u00e9m outros de car\u00e1cter mais abrangente publicados por estes e por outros \n\ninvestigadores que se dedicaram ao estudo regional da faixa de cisalhamento de Porto\u2013\n\nCoimbra\u2013Tomar, no segmento Porto \u2013 Albergaria-a-Velha \u2013 \u00c1gueda.  Foram ainda \n\nconsultadas outras fontes bibliogr\u00e1ficas mais antigas, mas igualmente de import\u00e2ncia \n\nregional e local. \n\n2.2.1. Contexto geogr\u00e1fico e geomorfol\u00f3gico.  \n\nO Concelho de Santa Maria da Feira, situado no contexto do \n\ncentro litoral Norte do pa\u00eds \u00e9, do ponto de vista \n\ngeomorfol\u00f3gico, uma regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o entre os acentuados \n\ne muito antigos relevos do extremo ocidental da Meseta \n\nIb\u00e9rica e os solos recentes, Terci\u00e1rios e Quatern\u00e1rios, que \n\nconfinam com a Orla Mar\u00edtima, constituindo-se em anfiteatro \n\nfronteiro ao Oceano Atl\u00e2ntico. (Atlas de Santa Maria da Feira \n\n- C\u00e2mara Municipal de Santa Maria da Feira) \n\n \n\nA regi\u00e3o em estudo \u2013 bacia do rio C\u00e1ster e \u00e1rea envolvente \u2013 situa-se a sudeste da \n\ncidade de Espinho, tendo uma superf\u00edcie aproximada de 71,3 km\n2\n, com uma largura e \n\nextens\u00e3o longitudinal m\u00e1xima de 19 km. \u00c9 delimitada, no quadrante sudeste, pelo munic\u00edpio \n\nde Oliveira de Azem\u00e9is, a noroeste por Cortega\u00e7a e Espinho, no quadrante oriental por S. \n\nJo\u00e3o da Madeira e, a ocidente, pelo oceano Atl\u00e2ntico. \n\nA \u00e1rea situa-se na regi\u00e3o centro-norte de Portugal continental, abrangida pelos \n\nconcelhos de Santa Maria da Feira e de Ovar, figuras 4 e 5. Localiza?se, ainda, na Beira \n\nLitoral (distrito de Aveiro), excetuando uma pequena por\u00e7\u00e3o no extremo do quadrante \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n44 \n \n\nnoroeste da regi\u00e3o, que faz parte da prov\u00edncia do Douro Litoral, distrito do Porto (Gir\u00e3o, \n\n1960). Relativamente \u00e0s Unidades Territoriais Estat\u00edsticas de Portugal, os concelhos de \n\nSanta Maria da Feira e de Ovar localizam-se nas sub-regi\u00f5es administrativas de Entre \n\nDouro e Vouga e de Baixo Vouga (NUTIII), respetivamente. \n\n \n\nFigura 4. Enquadramento cartogr\u00e1fico da regi\u00e3o em estudo \u2013 bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nC\u00e1ster e \u00e1rea envolvente  (base cartogr\u00e1fica: Carta Militar de Portugal, folhas n\u00ba 143, 144, \n\n153, 154 e 163, IGeoE, 1998) \n\n \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n45 \n \n\n \n\nFigura 5. Enquadramento geogr\u00e1fico da regi\u00e3o em estudo -  bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e1ster \n\ne \u00e1rea envolvente (base cartogr\u00e1fica: Carta  Militar de Portugal, folhas n\u00ba 143, 144, 153, 154 \n\ne 163, IGeoE, 1998)  \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o centra-se predominantemente na regi\u00e3o envolvente de \n\nSanta Maria da Feira e na bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e1ster. Esta \u00e9 constitu\u00edda por pequenas \n\nribeiras e cursos de \u00e1gua que confluem para os canais que incorporam a ria de Aveiro, na \n\nregi\u00e3o de Ovar, j\u00e1 muito pr\u00f3ximo do oceano Atl\u00e2ntico, enquadrando-se na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Vouga, a sul do rio Douro. \n\nA sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e1ster resulta, fundamentalmente, da conflu\u00eancia de \n\ntr\u00eas cursos de \u00e1gua: a ribeira do C\u00e1ster e as ribeiras de S. Jo\u00e3o e da Gra\u00e7a, com origem \n\nnos concelhos de Santa Maria da Feira, S\u00e3o Jo\u00e3o da Madeira e Oliveira de Azem\u00e9is, \n\nrespetivamente. O rio C\u00e1ster desagua num dos canais da ria de Aveiro, no lugar do \n\nCarregal, nas proximidades da cidade de Ovar- foto 1. \n\n \n\n \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n46 \n \n\n \n\nFoto 1. A - \u00c1rea da nascente do rio C\u00e1ster, na freguesia Sanfins (concelho de Santa Maria \n\nda Feira) e B- canal onde o rio desagua, na ria de Aveiro, no lugar de Carregal (concelho \n\nde Ovar). \n\nO relevo marginal (i.e., as colinas rigidamente alinhadas segundo a dire\u00e7\u00e3o NNW-\n\nSSE que limita o interior da plataforma litoral e se desenvolve num conjunto de patamares \n\nmorfol\u00f3gicos a partir dos 120 a 140 m; Ara\u00fajo, 1991), destaca-se na regi\u00e3o - figura 6 - como \n\nimportante barreira orogr\u00e1fica, dada a planura das \u00e1reas cont\u00edguas, nomeadamente, da \n\nplataforma litoral a oeste. As colinas costeiras funcionam como a primeira barreira de \n\ncondensa\u00e7\u00e3o das massas de ar h\u00famido vindas do oceano. A precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia nesta \u00e1rea \n\nde Portugal \u00e9 abundante (1200mm para a cidade de Espinho), mas a diferen\u00e7a entre a base \n\ndestas colinas e topo pode chegar a valores na ordem dos 400 mm anuais (Daveau, 1977).  \n\nA B \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n47 \n \n\nFigura 6. Enquadramento geral da \u00e1rea de trabalho: situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e orogr\u00e1fica  \n\n(adaptada de Gomes, 2008)  \n\nPara al\u00e9m do condicionamento clim\u00e1tico, a influ\u00eancia das colinas costeiras \n\nmanifesta-se no tra\u00e7ado da rede hidrogr\u00e1fica. Para muitos cursos de \u00e1gua estas colinas s\u00e3o \n\no ponto de origem e a maior parte dos cursos de \u00e1gua principais n\u00e3o as ultrapassa, com \n\nexce\u00e7\u00e3o dos grandes rios, Douro e Vouga e o pequeno rio costeiro que constitui a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Antu\u00e3. A barreira \u00e0 circula\u00e7\u00e3o fluvial est\u00e1 bem patente no tra\u00e7ado \n\ncont\u00ednuo e encurvado que rios como o Febros, o U\u00edma, o Caima e o Vouga assumem a leste \n\ndas colinas marginais (Gomes, 2008). Este encurvamento exibido pela rede que ladeia, a \n\neste, o relevo marginal, dada a sua continuidade e o seu for\u00e7amento, resultam da adapta\u00e7\u00e3o \n\ndos cursos de \u00e1gua a uma faixa de menor resist\u00eancia do substrato, motivada pelo \n\nalinhamento tect\u00f3nico que estrutura toda a \u00e1rea costeira a sul da cidade do Porto, a faixa de \n\ncisalhamento de Porto-Coimbra-Tomar (Ribeiro et al., 1979; Chamin\u00e9, 2000; Chamin\u00e9 et al., \n\n2003a, 2004). \n\nEm s\u00edntese, como se referiu, \u00e9 determinante, para a \u00e1rea em estudo, a proximidade, \n\na poente, do oceano Atl\u00e2ntico e a nascente, de uma s\u00e9rie de colinas com orienta\u00e7\u00e3o geral \n\nNNW-SSE. Apesar da sua baixa altitude, contrastam com as superf\u00edcies aplanadas \n\nenvolventes, impondo-se estes relevos regionais, como uma barreira orogr\u00e1fica de \n\ncondensa\u00e7\u00e3o do ar h\u00famido vindo do oceano Atl\u00e2ntico (Gomes, 2008). Em tra\u00e7os gerais \n\npodemos distinguir, na regi\u00e3o em estudo e sua envolvente, as seguintes unidades \n\nmorfol\u00f3gicas (ibidem): a plataforma litoral, os relevos marginais, os vales/\u00e1reas deprimidas \n\ninteriores e os relevos interiores (figuras 7 e 8). \n\n \n\n \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n48 \n \n\nFigura 7. A: Esquema da plataforma litoral em Portugal (Brum Ferreira, 1981). B (Gomes, \n\n2008): tra\u00e7os morfol\u00f3gicos gerais da plataforma litoral est udada: a \u2013 costa rochosa, b \u2013 \n\ncosta arenosa, c \u2013 \u00e1rea baixa da \u201cRia de Aveiro\u201d e estu\u00e1rios adjacentes, d - plataforma \n\nlitoral e n\u00edveis interiores relacionados; e \u2013 rebordos tect\u00f3nicos; f e g \u2013 escarpas de falha e \n\nlineamentos principais; h \u2013 relevos marginais; i \u2013 relevos residuais de resist\u00eancia; j \u2013 \u00e1reas \n\ndeprimidas interiores e \u00e1reas marginais analisadas  \n\nFigura 8. Enquadramento das unidades morfol\u00f3gicas regionais para o sector em estudo \n\n(simplificado de Gomes, 2008) \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n49 \n \n\nA plataforma litoral enquadra toda a superf\u00edcie que se estabelece desde a linha de \n\ncosta at\u00e9 aos primeiros relevos que a limitam para o interior. Globalmente, esta unidade \u00e9 \n\ncomposta por uma rampa de baixa inclina\u00e7\u00e3o para oeste, com altitudes que variam desde o \n\nn\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar, na base, at\u00e9 aos 200 metros de altitude que se atingem em \n\nalguns locais do topo desta superf\u00edcie. O topo n\u00e3o se estabelece sempre \u00e0 mesma altitude e \n\nverificam-se diferen\u00e7as apreci\u00e1veis (50 a 60 metros) entre retalhos diferentes. Assim, est\u00e1 \n\ninclu\u00edda na plataforma litoral toda a \u00e1rea lagunar e sedimentar adjacente, de baixa altitude \n\nque abarca a Ria de Aveiro. A plataforma \u00e9 composta, em regra, por uma ou v\u00e1rias \n\nsuperf\u00edcies aplanadas e escalonadas, e apresenta-se entalhada pela rede hidrogr\u00e1fica que \n\nnela se estabeleceu ap\u00f3s a sua g\u00e9nese. Ao longo das v\u00e1rias superf\u00edcies aplanadas \u00e9 \n\nfrequente observarem-se, a altitudes variadas, alguns dep\u00f3sitos de cobertura com diferentes \n\nidades e relacionados com processos morfogen\u00e9ticos diversos (Gomes, 2008). \n\nOs relevos marginais compreendem todas as eleva\u00e7\u00f5es que limitam, para o interior, \n\na plataforma litoral. O contacto entre as duas unidades \u00e9 marcado por um s\u00fabito aumento de \n\ndeclive na vertente e pela defini\u00e7\u00e3o de um rebordo morfol\u00f3gico. As eleva\u00e7\u00f5es que \n\nnormalmente possuem um topo aplanado n\u00e3o excedem os 400 metros de altitude, mas \n\nexcecionalmente, para relevos com uma posi\u00e7\u00e3o mais interna poder\u00e3o chegar aos 600 \n\nmetros. Estes relevos s\u00e3o formados essencialmente por rochas metassedimentares e \n\n\u00edgneas. Segundo v\u00e1rios autores (e.g., Brum Ferreira, 1978, 1981; Ara\u00fajo, 1991; Daveau, \n\n1995; Gomes, 2008) a exist\u00eancia destas colinas costeiras est\u00e1 associada a movimenta\u00e7\u00f5es \n\ntect\u00f3nicas respons\u00e1veis pelo soerguimento que hoje apresentam. \n\nA separar as colinas costeiras de eleva\u00e7\u00f5es mais imponentes que se estabelecem \n\npara o interior \u00e9 frequente encontrarem-se vales de forte encaixe e de tra\u00e7ado retil\u00edneo ou \n\n\u00e1reas deprimidas de fundo plano e amplo que se desenvolvem por corredores alongados \n\nmeridianamente. A exist\u00eancia destas formas est\u00e1 ligada \u00e0 presen\u00e7a de estruturas tect\u00f3nicas \n\nimportantes e a processos intensos de eros\u00e3o diferencial, em virtude da ocorr\u00eancia de \u00e1reas \n\ncom substrato granitoide (Brum Ferreira, 1978; Rochette Cordeiro, 2004; Gomes, 2008). Ao \n\nlongo das margens de alguns cursos de \u00e1gua mais importantes ou em \u00e1reas deprimidas \n\nmuito circunscritas \u00e9 poss\u00edvel encontrar terra\u00e7os fluviais ou dep\u00f3sitos coluviais que nos \n\najudam a reconstruir a hist\u00f3ria morfol\u00f3gica recente das suas vertentes (Soares de Carvalho, \n\n1949). \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n50 \n \n\nPara l\u00e1 destes relevos negativos, encontram-se eleva\u00e7\u00f5es de maior altitude (1000m \n\nno topo) constitu\u00eddas por rochas metassedimentares e cristalinas e que correspondem a \n\ngrandes blocos montanhosos soerguidos tectonicamente (Brum Ferreira, 1978, 1981; \n\nGomes, 2008). Os seus topos aplanados contrastam vivamente com as vertentes que os \n\ndelimitam, as quais em grande parte dos casos correspondem a imponentes escarpas de \n\nfalha.  \n\nA estabelecer a transi\u00e7\u00e3o entre o relevo marginal mais baixo e os relevos interiores \n\nencontramos numa faixa meridionalmente bem definida, uma banda de eleva\u00e7\u00f5es isoladas \n\ncom vertentes abruptas e topos ex\u00edguos que est\u00e3o relacionadas com a presen\u00e7a de \n\nbancadas verticalizadas de rochas quartz\u00edticas (Chamin\u00e9 et al., 2004; Gomes et al., 2007). A \n\naltitude m\u00e1xima que alcan\u00e7am \u00e9 muito vari\u00e1vel, 200 m a leste de Caldas de S\u00e3o Jorge e \n\ncerca de 500m na \u00e1rea de Pindelo mas, dada a resist\u00eancia dos quartzitos que as comp\u00f5e, \n\ns\u00e3o relevos que se destacam sempre na paisagem que os envolve (Teixeira et al., 2007; \n\nGomes et al., 2007). O esbo\u00e7o hipsom\u00e9trico desta regi\u00e3o pode ser observado na figura 9. \n\n \n\nFigura 9. Esbo\u00e7o hipsom\u00e9trico da regi\u00e3o em estudo, a sub -bacia do rio C\u00e1ster e \u00e1rea \n\nenvolvente \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n51 \n \n\nDo ponto de vista socioecon\u00f3mico a regi\u00e3o em estudo \u00e9 condicionada pela presen\u00e7a \n\ndo oceano Atl\u00e2ntico que proporciona m\u00faltiplas atividades, desde a pesca ao turismo. Por \n\noutro lado, a proximidade a grandes centros urbanos, de que s\u00e3o exemplo as cidades de \n\nAveiro, de Espinho, de Vila Nova de Gaia e do Porto, tem como consequ\u00eancia o crescimento \n\ndemogr\u00e1fico, conduzindo, na maior parte das vezes, \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, ao uso do \n\nsolo e ao avolumar dos problemas ambientais - figura 10. \n\n \n\nFigura 10. Esbo\u00e7o do uso do solo da regi\u00e3o em estudo - bacia do rio C\u00e1ster e  \u00e1rea \n\nenvolvente (pormenores sobre as unidades do uso do solo em COS, 2007; Caetano et al., \n\n2008a,b, 2009) \n\n \n\n2.2.2. Contexto geotect\u00f3nico. \n\nDo ponto de vista geol\u00f3gico, a \u00e1rea de estudo abrange uma regi\u00e3o de interface entre \n\nrochas metam\u00f3rficas e \u00edgneas de idades proteroz\u00f3ica superior a paleoz\u00f3ica, e rochas \n\nsedimentares mais recentes que fazem parte da Orla Meso-Cenoz\u00f3ica (Chamin\u00e9, 2000). A \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre estas duas grandes unidades \u00e9, genericamente, estabelecida por uma \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n52 \n \n\nmegaestrutura tect\u00f3nica de primeira ordem no contexto Peninsular, a faixa de cisalhamento \n\nde Porto-Coimbra-Tomar (Ribeiro et al., 1979, 1995; Gama Pereira, 1998; Chamin\u00e9, 2000) \n\nonde se inclui a faixa metam\u00f3rfica de Espinho-Albergaria-a-Velha (Chamin\u00e9, 2000; Chamin\u00e9 \n\net al., 2003a,b, 2004, 2007). Esta estrutura corresponde a um corredor tect\u00f3nico com \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es complexas relacionadas com as orogenias Varisca (ou Herc\u00ednica) e Alpina \n\nque foi estabelecendo a separa\u00e7\u00e3o entre compartimentos crustais de natureza diferente \n\n(Ribeiro et al., 1990, 1995, 2007; Chamin\u00e9 et al., 2003a,b; Gomes et al., 2007). \n\nA regi\u00e3o localizada entre o Porto e \u00c1gueda, integra-se numa faixa metam\u00f3rfica, com \n\ndire\u00e7\u00e3o geral NNW-SSE, que se prolonga desde os arredores do Foz do rio Douro (Porto) \n\nat\u00e9 Tomar (Ribeiro et al., 1979, 1990, 1995; Gama Pereira &amp; Macedo, 1983; Gama Pereira, \n\n1987; Aguado, 1992; Aguado et al., 1993, 1994; Chamin\u00e9, 2000; Chamin\u00e9 et al., 1995, \n\n2003a,b, 2007), e que, habitualmente, se designa por faixa de cisalhamento de Porto-\n\nCoimbra-Tomar (Dias &amp; Ribeiro, 1993). Esta faixa que envolve terrenos do Proteroz\u00f3ico \n\nm\u00e9dio-superior (e.g., Gama Pereira, 1987; Beetsma, 1995; Noronha &amp; Leterrier, 2000; \n\nFern\u00e1ndez et al., 2003) faz parte do Terreno Aut\u00f3ctone Ib\u00e9rico, e inclui-se, tradicionalmente, \n\nna Zona de Ossa-Morena (ZOM); contactando localmente a oriente, por interm\u00e9dio da faixa \n\nblastomilon\u00edtica de Oliveira de Azem\u00e9is (Ribeiro et al., 1980), com a Zona Centro-Ib\u00e9rica \n\n(ZCI) da Cadeia Varisca Ib\u00e9rica. \n\nSegundo Chamin\u00e9 et al. (1995, 2003a,b, 2007), a faixa de cisalhamento de Porto\u2013\n\nAlbergaria-a-Velha\u2013Tomar (sensu strito) corresponde a uma faixa com uma s\u00e9rie de \n\nacidentes tect\u00f3nicos de 1\u00aa e de 2\u00aa ordem, com extens\u00e3o aproximada de 90km de \n\ncomprimento, por 3km de largura. Estas faixas de deforma\u00e7\u00e3o s\u00e3o caracterizadas por \n\ncorresponderem a megacisalhamentos profundos, de direc\u00e7\u00e3o N-S a NNW-SSE, com \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o direita por vezes muito forte, consoante o comportamento reol\u00f3gico do \n\nmaterial face \u00e0 deforma\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel distinguir geoestruturas maiores (ou ramos) desta \n\nfaixa de cisalhamento entre a regi\u00e3o do Porto e Albergaria-a-Velha (figura 12) que tomam as \n\nseguintes denomina\u00e7\u00f5es (Chamin\u00e9 et al., 2003a,b, 2004):  \n\n? ramo Oeste da faixa de cisalhamento de Porto\u2013Albergaria-a-Velha: desenvolve-\n\nse desde a regi\u00e3o de Carvoeiro\u2013Mouquim (Albergaria-a-Velha) at\u00e9 pr\u00f3ximo de \n\nFi\u00e3es, pondo em contacto as unidades da ZOM com as unidades do Paleoz\u00f3ico \n\ninferior da ZCI (sinforma de Carvoeiro\u2013Caldas de S. Jorge); nesta \u00faltima \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n53 \n \n\nlocalidade materializa-se por falhas discretas, com dire\u00e7\u00e3o NW-SE, no granit\u00f3ide \n\np\u00f3s-tect\u00f3nico de Lavadores. \n\n? Ramo Leste da faixa de cisalhamento de Porto\u2013Albergaria-a-Velha: corresponde \n\nao contacto tect\u00f3nico, com orienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia NNW-SSE, que se faz entre o \n\nquartzito 'Armoricano' e o Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico (Grupo das Beiras \n\nindiferenciado) desde a regi\u00e3o de Caldas de S. Jorge at\u00e9 Ribeira de Fr\u00e1guas\u2013\n\nCarvoeiro. \n\n? Outros acidentes, subparalelos aos anteriores, com alguma import\u00e2ncia regional \n\ne que se enquadram na faixa de cisalhamento considerada (e.g., falha do Porto, \n\nfalha do \u201cFil\u00e3o Metal\u00edfero das Beiras\u201d, falha de Pigeiros\u2013Milheir\u00f3s de Poiares\u2013\n\nPindelo). \n\nA sul da povoa\u00e7\u00e3o de Carvoeiro e at\u00e9 \u00c1gueda, os ramos da faixa de cisalhamento \n\naproximam-se a definem uma estrutura estreita, alongada e muito deformada, pondo em \n\ncontacto, por falha ou por discord\u00e2ncia, coberturas p\u00f3s-mesoz\u00f3icas, unidades da ZOM e da \n\nZCI (Chamin\u00e9 et al., 2004; Gomes et al., 2007; Teixeira et al., 2007). Para al\u00e9m destas \n\nmegaestruturas, est\u00e3o reconhecidos uma rede de acidentes tect\u00f3nicos de natureza fr\u00e1gil, \n\ngerada durante as fases tardi a p\u00f3s-variscas, que se encontra em regra subordinada aos \n\nsistemas de fractura\u00e7\u00e3o de atitudes NNE-SSW a ENE-WSW e NW-SE a NNW-SSE.  \n\nS\u00e3o tamb\u00e9m de alguma import\u00e2ncia os sistemas de fraturas, de orienta\u00e7\u00e3o N-S a NNW-\n\nSSE e suas conjugadas, discretas, E-W a NNE-SSW (Chamin\u00e9, 2000; Gomes, 2008). Estes \n\n\u00faltimos alinhamentos, devido ao processo de reativa\u00e7\u00e3o de estruturas e como resposta de \n\num substrato pr\u00e9-deformado sujeito a um campo de tens\u00f5es tect\u00f3nicas, correspondem a \n\ndire\u00e7\u00f5es de cisalhamento d\u00facteis desenvolvidas nas fases tardias da orogenia varisca \n\n(Ribeiro et al., 1979; Gomes et al., 2007; Gomes, 2008). \n\nAs estruturas mesosc\u00f3picas evidenciam, de uma forma constante, uma movimenta\u00e7\u00e3o \n\ndireita apontando para a exist\u00eancia de uma cinem\u00e1tica transcorrente associada a \n\nmecanismos de deforma\u00e7\u00e3o com importante componente n\u00e3o-coaxial (Chamin\u00e9, 2000). \n\nAli\u00e1s, a regi\u00e3o em estudo encontra-se diretamente relacionada com a sua estrutura maior, a \n\nfaixa de cisalhamento de Porto\u2013Coimbra\u2013Tomar, que se caracteriza por ser um importante \n\nmegacisalhamento com uma complexa evolu\u00e7\u00e3o geodin\u00e2mica, pelo menos, desde os \n\ntempos paleoz\u00f3icos (e.g., Ribeiro et al., 1979; Gama Pereira, 1998; Ribeiro et al., 1995; Dias \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n54 \n \n\n&amp; Ribeiro, 1993). Assim, as zonas de cisalhamento regionais sublinham, habitualmente, o \n\ncontraste entre diferentes n\u00edveis crustais nos quais determinadas estruturas se manifestam \n\ncom uma t\u00edpica geometria, por exemplo, ou em estrutura em flor, ou em estrutura \u2018Riedel\u2019 \n\n(Ribeiro &amp; Mateus, 2002). Estas geometrias refor\u00e7am a exist\u00eancia de uma rede de \n\nfratura\u00e7\u00e3o com estruturas d\u00facteis, duct\u00e9is-fr\u00e1geis e fr\u00e1geis.  \n\nA movimenta\u00e7\u00e3o crustal varisca, em regime de cisalhamento geral dextro, produziu um \n\ncorpo rochoso sigm\u00f3ideo e deu origem a uma sequ\u00eancia tectonoestratigr\u00e1fica complexa \n\nimbricada, materializada por cavalgamentos inter-unidades (Gama Pereira, 1998; Chamin\u00e9, \n\n2000; Rom\u00e3o et al., 2006). O grau metam\u00f3rfico regional intensifica-se para o quadrante \n\nleste, prefigurando uma antiforma com eixo centrado nos afloramentos gran\u00edticos de S. M. \n\nFeira. A macroestrutura varisca precoce deste sector \u00e9 largamente condicionada pela \n\ndeflex\u00e3o para NW que o tra\u00e7ado geral N-S da faixa de cisalhamento de Porto-Coimbra-\n\nTomar sofreu (Chamin\u00e9, 2000). Segundo Rom\u00e3o et al. (2006), esta deflex\u00e3o corresponde a \n\numa inflex\u00e3o compressiva (\u201crestraining bend\u201d) devido ao movimento transcorrente direito \n\nglobal desta zona de cisalhamento, originando uma sobreposi\u00e7\u00e3o das unidades ordov\u00edcicas \n\nda ZCI pela ZOM. A figura 11 esquematiza a cartografia regional proposta por Chamin\u00e9 \n\n(2000), onde se distingue, para a regi\u00e3o entre Porto e Albergaria-a-Velha, v\u00e1rias unidades \n\ntectonoestratigr\u00e1ficas separadas por descontinuidades geostruturais maiores \n\n(cavalgamentos e carreamentos).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n55 \n \n\n \n\nFigura 11. Enquadramento geol\u00f3gico regional da \u00e1rea de estudo: a \u2013 zonas geotect\u00f3nicas \n\nda Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (simplificado de Lotze , 1945; Julivert et al., 1974); b \u2013 esbo\u00e7o \n\ngeol\u00f3gico da regi\u00e3o entre o Porto e \u00c1gueda (adaptado de Chamin\u00e9, 2000; Chamin\u00e9, \n\n2003a,b; Gomes et al., 2007; Gomes, 2008) \n\n \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n56 \n \n\nA figura 12 apresenta uma vis\u00e3o sint\u00e9tica da cartografia geol\u00f3gica regional Chamin\u00e9 \n\n(2000) da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e1ster e da \u00e1rea envolvente. \n\n \n\nFigura 12. Cartografia geol\u00f3gica da regi\u00e3o em estudo - a sub -bacia do rio C\u00e1ster e \u00e1rea \n\nenvolvente (adaptado e pormenores em Chamin\u00e9, 2000; Chamin\u00e9 et al., 2003a,b, 2004) \n\nPor seu lado, a figura 13 esquematiza a vis\u00e3o geomorfol\u00f3gica regional, segundo \n\nGomes (2008), para a sub-bacia do rio C\u00e1ster e \u00e1rea envolvente. Este autor denomina a \n\n\u00e1rea entre Esmoriz e o rio Antu\u00e3 (a SE de Ovar) por \u00e1reas baixas da Ria de Aveiro e \n\nacumula\u00e7\u00f5es dunares costeiras, a que se sucede, para o interior, uma rampa de declive \n\nsuave.  \n\n \n\n \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n57 \n \n\n \n\nFigura 13. Cartografia geomorfol\u00f3gica da regi\u00e3o em estudo: a sub -bacia do rio C\u00e1ster e \n\n\u00e1rea envolvente (adaptado e pormenores em Gomes, 2008)  \n\nA \u00e1rea aplanada, de altitude inferior a 150 metros, alarga-se progressivamente para \n\nsul. A plataforma litoral desta \u00e1rea \u00e9 constitu\u00edda por uma rampa de fraco declive retalhada \n\npor extensos topos regulares e aplanados. Um bom exemplo ser\u00e1 a extensa superf\u00edcie que \n\nse define entre os 50 e os 150 metros, a SE de Ovar, e que se estende para l\u00e1 dos limites \n\ndo mapa apresentado, at\u00e9 ao rio Antu\u00e3. A plataforma litoral para al\u00e9m do declive natural da \n\nsuperf\u00edcie em dire\u00e7\u00e3o ao mar (i.e., para oeste) apresenta um ligeiro basculamento para sul.  \n\nA plataforma litoral termina junto da faixa costeira, em duas configura\u00e7\u00f5es distintas, \n\ntendo como limite o rio C\u00e1ster. A norte deste rio, junto do litoral, a plataforma \u00e9 composta \n\npor uma rampa com declive significativo (figura 13), dado que se passa rapidamente para os \n\n50 metros de altitude, enquanto a sul deste rio, a rampa \u00e9 feita de modo muito suave e de \n\nforma regular. Para o interior, o relevo torna-se mais movimentado, sendo dominado, em \n\ngrande parte, pelos alinhamentos de cristas quartz\u00edticas que aqui surgem com uma dire\u00e7\u00e3o \n\naproximada de NNW-SSE, bem como pelos entalhes dos cursos de \u00e1gua, que por vezes \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n58 \n \n\ncruzam as referidas cristas em vales que apresentam um elevado encaixe fluvial (Gomes, \n\n2008). \n\n2.2.3. Tra\u00e7os gerais da cadeia varisca ib\u00e9rica. \n\nA ossatura da Ib\u00e9ria \u00e9 composta por soco, pertencente ao ciclo varisco (560-245 \n\nMa), do Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico, seguindo-se a abertura dos oceanos T\u00e9tis e Atl\u00e2ntico, que s\u00e3o \n\nos ciclos mais recentes. A evolu\u00e7\u00e3o de ciclos de Wilson explica a disposi\u00e7\u00e3o das principais \n\nunidades morfotect\u00f3nicas da Ib\u00e9ria (e.g., Ribeiro et al., 1979; Vera, 2004; Ribeiro, 2012a). \n\nA Cadeia Varisca tem uma dire\u00e7\u00e3o predominante NW-SE no n\u00facleo do Maci\u00e7o \n\nHesp\u00e9rico. A sul, esta orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 truncada pela orienta\u00e7\u00e3o alpina, NE-SW, da Cadeia \n\nB\u00e9tica. A norte, as estruturas variscas desenham um arco montanhoso, o arco Ibero-\n\nArmoricano, que roda as estruturas da orienta\u00e7\u00e3o predominante para uma dire\u00e7\u00e3o \n\nsubmeridiana no noroeste peninsular e, em continuidade quase perfeita, para uma \n\norienta\u00e7\u00e3o NE-SW e mesmo E-W, na zona Cant\u00e1brica, sendo truncadas pela margem do \n\ngolfo de Biscaia (Ribeiro, 2012b). Segundo Ribeiro (2012b) a presen\u00e7a do arco Ibero-\n\nArmoricano exprime uma hierarquia de unidades geodin\u00e2micas, quer de primeira ordem \n\n(terrenos, separados pelas suturas principais), quer de segunda ordem (zonas, que \n\napresentam uma evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica diferenciada segundo uma dire\u00e7\u00e3o transversal \n\n\u00e0s estruturas principais e uma diferencia\u00e7\u00e3o m\u00ednima longitudinalmente). \n\nO zonamento do varisco ib\u00e9rico transversalmente \u00e0s megaestruturas evidencia as \n\nseguintes unidades geodin\u00e2micas (Ribeiro, 2012b) - figura 14: \n\n? Terreno Ib\u00e9rico (TI) \n\n? Zona Cant\u00e1brica (ZC) \n\n? Zona Astur-Ocidental Leonesa (ZAOL) \n\n? Zona Centro-Ib\u00e9rica (ZCI) \n\n? Zona de Ossa-Morena (ZOM) \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n59 \n \n\n? Terreno Sul Portugu\u00eas (TSP) \n\n? Terrenos Ex\u00f3ticos (Tex), carreados sobre os anteriores:  \n\n? A NW: Terreno Continental Al\u00f3ctone (TCA) e Terreno Ofiol\u00edtico do NW Ib\u00e9rico \n\n(TON) \n\n? A SW: Terrenos ofiol\u00edticos do SW Ib\u00e9rico (TOS); Terreno Finisterra (TF), a W \n\ndo Terreno Ib\u00e9rico e do Sul Portugu\u00eas \n\n \n\nFigura 14. Unidades estruturais de 1.\u00aa ordem (terre nos) e de 2.\u00aa ordem (zonas) no varisco \n\nib\u00e9rico (segundo Ribeiro, 2012b) \n\nRibeiro (2012b) prop\u00f5e a organiza\u00e7\u00e3o do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico em tr\u00eas terrenos: Aval\u00f3nia, \n\nFinisterra e Ib\u00e9ria. Neste arranjo, a falha transformante de Porto-Tomar-Ferreira do Alentejo \n\n(PTFA), com movimenta\u00e7\u00e3o geral direita, coneta a sutura SW ib\u00e9rica com a sutura NW \n\nib\u00e9rica, durante o ciclo varisco e separa ainda, entre Porto e Tomar, a ZCI de uma placa a \n\noeste que designa por Finisterra, apresentando afinidades com a ZOM - figura 15.  \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n60 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15. Terreno ib\u00e9rico, terreno sul portugu\u00eas, terrenos ex\u00f3ticos e sua extens\u00e3o \n\nprov\u00e1vel sob as bacias meso-cenozoicas lusitaniana e algarvia (Ribeiro, 2012b). A \u2013 1) \n\norienta\u00e7\u00f5es dos dobramentos variscos; 2) falhas cavalgantes; 3) fa lhas de desligamento; 4) \n\ngranitoides; 5) Mesozoico e coberturas recentes das bacias lusitaniana e algarvia; 6) intrus\u00f5es do \n\nCret\u00e1cico superior (Si-Sintra; Ss-Sines; Me-Monchique); 7) complexo bas\u00e1ltico de Lisboa; 8) diapiros \n\nsalinos; 9) terrenos ofiol\u00edticos. B - Esbo\u00e7o estrutural da i b\u00e9ria, ilustrando o relacionamento entre a \n\nheran\u00e7a estrutural pr\u00e9 -mesozoica do substrato, a abertura e preenchimento das bacias cenoz\u00f3icas \n\nao longo do mega-corredor tect\u00f3nico Porto -Tomar (Chamin\u00e9 et al., 2003a,b, Gomes et al., 2007). \n\n(Adaptado de Ribeiro et al., 2007) \n\nO Maci\u00e7o Ib\u00e9rico \u00e9 constitu\u00eddo por metamorfitos deformados com idades \n\ncompreendidas entre o Proterozoico e o Carbon\u00edfero, bem como por grandes manchas \n\nSi\n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n61 \n \n\ngran\u00edticas. As cordilheiras alpinas compreendem materiais recentes originados no ciclo \n\norog\u00e9nico alpino (Ribeiro et al., 1990). A cobertura Mesozoica, correspondente \u00e0s bacias \n\nalgarvia e lusitaniana, s\u00e3o formadas por materiais provenientes da eros\u00e3o, do transporte e \n\nda sedimenta\u00e7\u00e3o das rochas do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico, depositados em depress\u00f5es existentes no \n\nbordo sul e oeste do maci\u00e7o. As bacias Cenozoicas s\u00e3o constitu\u00eddas, na generalidade, por \n\nsedimentos de f\u00e1cies continental ou lacustre acumuladas em depress\u00f5es com express\u00e3o \n\nmorfol\u00f3gica (Pais et al., 2012). Em s\u00edntese, a pen\u00ednsula ib\u00e9rica \u00e9 constitu\u00edda pelas seguintes \n\nunidades geotect\u00f3nicas (Ribeiro et al., 1979; Vera, 2004), figura 16: \n\n? Maci\u00e7o Ib\u00e9rico \n\n? Cordilheiras Alpinas (Cordilheiras B\u00e9tica, Ib\u00e9rica, Pirenaica e Costeira-Catal\u00e3) \n\n? Cobertura Mesozoica, pouco ou nada deformada (Orlas Mesozoicas) \n\n? Bacias Cenozoicas (Ebro, Douro, Tejo, Guadalquivir, Baixo Tejo e Sado) \n\n \n\n \n\nFigura 16. Principais unidades geotect\u00f3nicas da pen\u00ednsula ib\u00e9rica (Vera, 2004)  \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n62 \n \n\n2.2.4. A faixa de cisalhamento de Porto\u2013Tomar\u2013Ferreira do Alentejo: o \n\nsegmento Porto\u2013Coimbra\u2013Tomar. \n\nA movimenta\u00e7\u00e3o varisca polif\u00e1sica implicou que os diferentes terrenos e zonas, \n\ndelimitadas por contactos de natureza tect\u00f3nica que individualizam fragmentos crustais, \n\nmediante um processo de amalgama\u00e7\u00e3o que ocorre durante a evolu\u00e7\u00e3o do or\u00f3geno, \n\napontando para um controlo da zonalidade por megaestruturas profundas que separam \n\ncompartimentos crustais de distinta natureza (Ribeiro et al., 1979; Ribeiro, 2012a,b).  \n\nA estrutura regional da faixa de cisalhamento de Porto-Tomar-Ferreira do Alentejo \n\nlimita o Terreno Ib\u00e9rico, a oeste, tratando-se fundamentalmente de uma megestrutura \n\ncrustal, do tipo transformante, ligada \u00e0 abertura dos paleoceanos Rheic e Paleot\u00e9tis \n\n(Chamin\u00e9, 2000; Chamin\u00e9 et al., 2003a,b, 2004; Ribeiro et al., 2007).  \n\nPara Ribeiro (2012b), a idade da deforma\u00e7\u00e3o na faixa de cisalhamento de Porto-\n\nTomar-Ferreira do Alentejo foi recentemente esclarecida (Chamin\u00e9, 2000; Chamin\u00e9 et al., \n\n2000, 2003a,b, 2004, 2007) devido \u00e0 presen\u00e7a, ao longo desta zona de bacias, de argilitos \n\nnegros de baixo grau de metamorfismo com microf\u00f3sseis do Dev\u00f3nico m\u00e9dio/superior a \n\nCarbon\u00edfero inferior (Fernandes et al., 2000, 2001; Mo\u00e7o et al., 2001; Chamin\u00e9 et al., 2003b; \n\nMachado et al., 2010, 2011). Estas bacias, que cont\u00eam n\u00edveis de siltitos, gr\u00e9s e \n\nmetacarbonatos, indicando um regime marinho de baixa profundidade, repousam em \n\ndiscord\u00e2ncia sobre as rochas polimetam\u00f3rficas do Proterozoico superior, correlacion\u00e1veis \n\ncom as sequ\u00eancias da ZOM e reativadas pela deforma\u00e7\u00e3o precoce do ciclo varisco. A \n\ndiscord\u00e2ncia original \u00e9 tectonizada com imbrica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das bacias e do seu \n\nsubstrato em estruturas dominadas pelo regime transcorrente da zona de cisalhamento do \n\ntipo bacias tect\u00f3nicas \u201cpull-apart\u201d e/ou \u201cfault-wedge\u201d (Chamin\u00e9, 2000; Chamin\u00e9 et al., \n\n2003a,b, 2007; V\u00e1squez et al., 2007). \n\n No setor de Espinho-Albergaria-a-Velha distinguem-se diferentes unidades \n\ngeol\u00f3gicas que se diferenciam, fundamentalmente, pela estratigrafia, estrutura e \n\nmetamorfismo. As unidades tectonoestratigr\u00e1ficas, que englobam esta faixa, t\u00eam idades que \n\nvariam desde o Proteroz\u00f3ico m\u00e9dio-superior at\u00e9 ao Paleoz\u00f3ico m\u00e9dio-superior (Chamin\u00e9, \n\n2000; Chamin\u00e9 et al., 2003a, 2004), fazendo parte da denominada Zona de Ossa-Morena. \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n63 \n \n\nPor sua vez, a ZOM contacta a este com a Zona Centro-Ib\u00e9rica, ambas fazendo parte do \n\nMaci\u00e7o Ib\u00e9rico.  \n\nSeguidamente apresenta-se, de uma forma muito sucinta, o esquema \n\ntectonoestratigr\u00e1fico para o sector da regi\u00e3o da Feira e \u00e1rea envolvente. \n\n \n\nFigura 17. Coluna esquem\u00e1tica representativa das unidades tectonoestratigr\u00e1ficas da Zona \n\nda Ossa-Morena (Chamin\u00e9, 2000) \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n64 \n \n\nA unidade de Lourosa integra um amplo dom\u00ednio de metamorfitos de alto grau. Trata-\n\nse de uma larga faixa constitu\u00edda predominantemente por rochas metam\u00f3rficas, \n\nnomeadamente migmatitos, gnaisses, micaxistos granat\u00edferos, bem como anfibolitos e \n\ngranitoides. Dada a diferencia\u00e7\u00e3o estrutural e litol\u00f3gica patente nas rochas desta unidade, \n\ndiferenciou-se em duas sub-unidades, separadas, por um antiforma, de direc\u00e7\u00e3o geral NW-\n\nSE, marcado pelo afloramento de rochas gran\u00edticas em Santa Maria da Feira. \n\nA Unidade de Lourosa Superior apresenta um predom\u00ednio de migmatitos e corpos \n\nlenticulares de ortognaisses biot\u00edticos que apresentam uma franca blastese de feldspatos e \n\nfolia\u00e7\u00e3o gn\u00e1issica com orienta\u00e7\u00e3o geral NNW-SSE. Os migmatitos, quando n\u00e3o alterados, \n\napresentam estruturas migmat\u00edticas t\u00edpicas. A Unidade de Lourosa Inferior \u00e9 constitu\u00edda por \n\nmicaxistos biot\u00edticos de cor castanha, por vezes granat\u00edferos, com n\u00edveis de quartzo de \n\nexsuda\u00e7\u00e3o. Os micaxistos podem ter cor avermelhada e/ou amarelada devido \u00e0 altera\u00e7\u00e3o a \n\nque est\u00e3o sujeitas. Estas rochas podem apresentar intrus\u00f5es de granitoides gnaissificados. \n\nNesta unidade, e nas proximidades da localidade de Pa\u00e7os-de-Brand\u00e3o h\u00e1 a salientar a \n\npresen\u00e7a de um pequeno afloramento de ortoanfibolito oliv\u00ednico e s\u00e3o frequentes na regi\u00e3o, \n\nestruturas filonianas de rochas anfibol\u00edticas. \n\nO limite ocidental desta unidade corresponde a uma falha inversa, cavalgante para \n\nOeste (cavalgamento de Lourosa) que p\u00f5e em contacto esta unidade com as Unidades de \n\nEspinho e de Arada. A leste o contacto est\u00e1 sublinhado, essencialmente pela presen\u00e7a de \n\ngranitoides e pelo carreamento da Unidade al\u00f3ctone de S\u00e3o Jo\u00e3o-de-Ver. A unidade de \n\nPindelo desenvolve-se desde a povoa\u00e7\u00e3o de Togilde (Caldas de S. Jorge) at\u00e9 \u00e0 de S. \n\nMartinho de Ossela (a Sudeste da Vila de Pindelo) e corresponde a uma faixa de rochas de \n\nalto grau metam\u00f3rfico, de aproximadamente 30 km de comprimento e 1,5 km de largura \n\nm\u00e9dia, com orienta\u00e7\u00e3o geral NNW-SSE.  \n\nA unidade de Pindelo \u00e9 uma unidade tectonoestratigr\u00e1fica al\u00f3ctone constitu\u00edda por \n\nmigmatitos e gnaisses, com franca blastese de feldspatos, e, mais raramente, por \n\nmicaxistos. Contacta tectonicamente, umas vezes, com os xistos ardos\u00edferos cinzentos do \n\nOrdov\u00edcico (ZCI), e outras vezes, com gnaisses granitoides. Estas litologias exibem um \n\nelevado grau de altera\u00e7\u00e3o muito patente em afloramento. O limite Oeste faz-se por \n\ninterm\u00e9dio do \"Fil\u00e3o Metal\u00edfero das Beiras\", encontrando-se em muitos pontos deste limite, \n\naspetos de brechifica\u00e7\u00e3o e esmagamento do fil\u00e3o, bem como in\u00fameras caixas de falha de \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n65 \n \n\nlargura vari\u00e1vel. Por sua vez, o limite leste est\u00e1 sublinhado, em parte, por granitoides \n\ngn\u00e1issicos, geralmente, ocelados e foliados, e por contacto de natureza tect\u00f3nica com os \n\nxistos ardos\u00edferos e quartzitos da ZCI, de idade ordov\u00edcica m\u00e9dia-inferior. Pr\u00f3ximo a este \n\nlimite tect\u00f3nico os xistos ardos\u00edferos est\u00e3o normalmente transformados em filitos negros e \n\nas rochas quartz\u00edticas transformadas em quartzo-milonitos.  \n\nDestaca-se tamb\u00e9m, a natureza tectonometam\u00f3rfica do contacto brusco entre os \n\nmetamorfitos de alto grau metam\u00f3rfico da Unidade de Pindelo e as rochas \n\nmetassedimentares ordov\u00edcicas de baixo grau metam\u00f3rfico que indiciam um \"salto \n\nmetam\u00f3rfico\" importante. \n\nA Unidade de Espinho corresponde a uma estreita faixa de orienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia NNW -\n\nSSE, de aproximadamente 20 km de extens\u00e3o e 800 m de largura que desaparece para sul \n\nde S\u00e3o Vicente de Pereira Jus\u00e3. \u00c9 composta por micaxistos biot\u00edticos de cor cinzenta \n\nescura, quase sempre luzentes e acetinados, nos quais ocorrem porfiroblastos de estaurolite \n\ne de granada. Nesta unidade, tamb\u00e9m afloram de modo descont\u00ednuo, quartzotectonitos com \n\ngranada (Chamin\u00e9 et al., 1998; Chamin\u00e9, 2000; Fern\u00e1ndez et al., 2003). O limite ocidental \n\ndesta unidade \u00e9 feito por cavalgamento sobre a Unidade de Arada. \n\nA Unidade de Arada corresponde a uma faixa com a mesma dire\u00e7\u00e3o das anteriores, \n\nconstitu\u00edda por rochas de baixo grau de metamorfismo e que se prolonga desde Espinho at\u00e9 \n\nValongo do Vouga, onde contactam, por discord\u00e2ncia ou por falha, com os conglomerados \n\ntri\u00e1sicos. \u00c9 composta por uma sucess\u00e3o mon\u00f3tona de fil\u00e1dios negros e esverdeados, com \n\nraras intercala\u00e7\u00f5es de n\u00edveis de metaliditos negros. Intercalados nos fil\u00e1dios, na sua parte \n\nbasal, ocorrem n\u00edveis de rochas anfibol\u00edticas esverdeadas. \n\nNa \u00e1rea de Albergaria-a-Velha, em afloramentos restritos e numa banda estreita \n\ndesde Soutelo at\u00e9 \u00c1gueda, ao longo da faixa de cisalhamento Porto-Tomar, afloram rochas \n\nmetapel\u00edticas de cor negra, de granularidade fina que apresentam um metamorfismo \n\norg\u00e2nico baixo \u2013 Unidades de Albergaria-a-Velha e de Sernada do Vouga (Chamin\u00e9 et al., \n\n2007). Intercalados nestes metapelitos encontram-se rochas metacarbonatadas. Estes \n\nafloramentos datados do Dev\u00f3nico m\u00e9dio/superior e do Carbon\u00edfero inferior evidenciam a \n\nnuclea\u00e7\u00e3o de bacias tect\u00f3nicas no final da orogenia varisca, segundo desligamentos \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n66 \n \n\nd\u00facteis-fr\u00e1geis associados (Chamin\u00e9, 2000; Chamin\u00e9 et al., 2000, 2003a,b, 2007; Machado \n\net al., 2011). \n\nA culminar a sucess\u00e3o tectonoestratigr\u00e1fica das rochas pertencentes \u00e0 Zona Ossa-\n\nMorena temos a Unidade de S\u00e3o Jo\u00e3o-de-Ver (Chamin\u00e9, 2000) que \u00e9 composta por rochas \n\nde metamorfismo de grau m\u00e9dio. Possui duas litologias bem diferenciadas: na base \n\nobservam-se metap\u00f3rfiros e gnaisses blastomilon\u00edticos localmente recortados por \n\npseudotaquilitos; no topo, em aparente concord\u00e2ncia estratigr\u00e1fica, reconhecem-se \n\nmicaxistos, \u00e0s vezes granat\u00edferos e metagrauvaques. Esta unidade corresponde a uma faixa \n\ncom cerca de 40 km de extens\u00e3o e 4 km de largura, descrevendo um ligeiro arco de \n\norienta\u00e7\u00e3o geral N-S. O limite ocidental \u00e9 feito por cavalgamento das unidades de Lourosa e \n\nde Arada (carreamento de S\u00e3o Jo\u00e3o-de-Ver), sublinhando-se este contacto mec\u00e2nico pela \n\npresen\u00e7a de granitoides e/ou corpos aplito-migmat\u00edticos. A leste, o limite \u00e9 feito por falha \n\ncrustal profunda correspondente ao feixe tect\u00f3nico mais ocidental da faixa de cisalhamento \n\nPorto-Coimbra-Tomar. \n\nA leste de Lourosa e de Albergaria-a-Velha desenvolve-se uma estreita faixa de \n\nrochas quartz\u00edticas (Quartzito \u2018Armoricano\u2019) e de xistos ardos\u00edferos e filitos cinzentos, com \n\naproximadamente 35km de extens\u00e3o. Aflorando, desde a povoa\u00e7\u00e3o de Arrancada do Vouga \n\n(norte de \u00c1gueda) at\u00e9 Caldas de S\u00e3o Jorge, de forma descont\u00ednua, o conjunto quartz\u00edtico \n\ndistingue-se de outros afloramentos do Ordov\u00edcico, em Portugal, por apresentar uma \n\norienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia NNW-SSE. Este conjunto, que foi tamb\u00e9m objeto do nosso estudo, toma a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o de Caldas de S. Jorge\u2013Arrancada do Vouga (Chamin\u00e9 et al., 2004; Gomes et \n\nal., 2007; Teixeira et al., 2007).  \n\nOs quartzitos na \u00e1rea de trabalho apresentam, geralmente, uma tonalidade clara, \n\ncom raras intercala\u00e7\u00f5es xistentas, e ocorrem, habitualmente, pr\u00f3ximo do contacto com os \n\nxistos ardos\u00edferos e com os filitos. Ocasionalmente, esta distribui\u00e7\u00e3o sugere a exist\u00eancia de \n\numa transi\u00e7\u00e3o gradual.  \n\nO quartzito \u2018Armoricano\u2019, unidade de Caldas de S. Jorge, contacta, em aparente \n\ncontinuidade estratigr\u00e1fica, com metapelitos de baixo grau metam\u00f3rfico, Unidade de \n\nCarvoeiro (Chamin\u00e9, 2000; Chamin\u00e9 et al., 2004). As fotos 2 a 7 ilustram alguns dos aspetos \n\nde campo observados. \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n67 \n \n\n \n\nFoto 2. Pormenor da intensa deforma\u00e7\u00e3o d\u00factil e fr\u00e1gil que afetam as litologias d a Unidade \n\nde Lourosa, Grij\u00f3 (Gomes, 2008, p.66) \n\n \n\nFoto 3. Deforma\u00e7\u00e3o d\u00factil nos micaxistos da Unidade de Espinho, patente na gera\u00e7\u00e3o de \n\ncorpos pegmat\u00edticos sigmoidados, Praia da Granja (Gomes, 2008, p.66) \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n68 \n \n\n \n\nFoto 4. Deforma\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil (estrutura geol\u00f3gica, falha com orienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia N45\u00baE) nos \n\nmicaxistos com granada da Unidade de Espinho, Praia da Aguda  (Gomes, 2008,p.66) \n\n \n\nFoto 5. Xistos negros da Unidade de Albergaria -a-Velha e contacto com xistos \n\nesverdeados, mais claros, da Unidade de Arada, Estarreja (Gomes, 2008,p.66) \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n69 \n \n\n \n\nFoto 6. Micaxistos e blastomilonitos (corpo oval na base) da Unidade de S\u00e3o Jo\u00e3o de Ver. \n\nRealce para a complexa deforma\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil mais recente que afeta esta unidade (Gomes, \n\n2008, p.66) \n\n \n\nFoto 7. Deforma\u00e7\u00e3o d\u00factil nos quartzitos do Ordov\u00edcico, sector de Arrancada do Vouga, \n\n\u00c1gueda (adaptado de Chamin\u00e9 et al., 2004; Teixeira et al., 2007; Gomes, 2008, p.62) \n\n\u00c0 medida que nos deslocamos para sul, a partir da cidade do Porto, a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndas rochas granitoides vai assumindo posi\u00e7\u00f5es cada vez mais interiores, o que de certa \n\nforma acompanha o tra\u00e7ado arqueado da faixa de cisalhamento Porto\u2013Coimbra\u2013Tomar, a \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n70 \n \n\nqual estabelece, grosso modo, a separa\u00e7\u00e3o entre as litologias das zonas Ossa\u2013Morena, a \n\noeste, e a Centro Ib\u00e9rica, a leste. A figura 18 permite observar as manchas de rochas \n\ngranitoides, com formas alongadas que se distribuem ao longo de uma faixa de v\u00e1rios \n\nquil\u00f3metros de largura.  \n\n \n\nFigura 18. Distribui\u00e7\u00e3o dos corpos granitoides  na \u00e1rea de estudo e a proximidade \n\nrelativamente \u00e0s superf\u00edcies bem conservadas da plataforma litoral (Fundo geol\u00f3gico: \n\nChamin\u00e9, 2000). CSJ \u2013 Caldas de S\u00e3o Jorge; L \u2013 Lourosa; AO \u2013 Oliveira de Azem\u00e9is; MP \u2013 \n\nMilheiros de Poiares; MS \u2013 Macinhata da Seixa; SJ V \u2013 S. Jo\u00e3o de Ver; SRU \u2013 Santiago de \n\nRiba-Ul. (Gomes,2008) \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n71 \n \n\nSalienta-se o facto das rochas gran\u00edticas se disporem segundo um alinhamento de \n\norienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia NNW/SSE, acompanhando a faixa mais movimentada tectonicamente, \n\nfator primordial, respons\u00e1vel pela instala\u00e7\u00e3o destes corpos \u00edgneos (Chamin\u00e9, 2000). O facto \n\ndas manchas gran\u00edticas terem uma forma alongada e n\u00e3o circular \u00e9 outro dado que refor\u00e7a o \n\ncar\u00e1cter de intrus\u00e3o \u00edgnea motivada por movimenta\u00e7\u00e3o tect\u00f3nica. Tamb\u00e9m por estes \n\nmotivos \u00e9 natural que estes granitos se apresentem densamente fraturados e com textura \n\ngn\u00e1issica.  \n\nNeste trabalho, relativamente \u00e0s rochas granitoides, seguimos a sistematiza\u00e7\u00e3o \n\nproposta por Chamin\u00e9 (2000) para os granitos de Espinho\u2013Albergaria-a-Velha, aplicando a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos granitoides da ZCI apresentada no trabalho de Ferreira et al. (1987). \n\nRelativamente aos granitoides da Cadeia Varisca Ib\u00e9rica, esta classifica\u00e7\u00e3o baseia-se nas \n\nfases de deforma\u00e7\u00e3o varisca que afetaram a ZCI e a ZGMTM. A sua divis\u00e3o e \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o refletem o bin\u00f3mio, composi\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica/per\u00edodo de instala\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente \u00e0 orogenia varisca e podem ser reconhecidos essencialmente pelas suas \n\nrela\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas, texturais e mineral\u00f3gicas. A maior parte destes granitoides instala-se \n\nsob o controlo da 3\u00aa fase de deforma\u00e7\u00e3o varisca (D3).  \n\nNesta classifica\u00e7\u00e3o distinguem-se os seguintes tipos de granitoides relativamente \u00e0 \n\norogenia varisca: granitoides pr\u00e9-orog\u00e9nicos (precoces e/ou ante-variscos), granitoides \n\norog\u00e9nicos (sin-fase D1+2, sin-fase D3), e granitoides tardi a p\u00f3s-orog\u00e9nicos (tardi a p\u00f3s-\n\nfase D3). De acordo com o que acabamos de referir, no sector em estudo, encontram-se os \n\ngranitoides pertencentes aos seguintes grupos: i) granitoides p\u00f3s-tect\u00f3nicos; ii) granitoides \n\nsin-tect\u00f3nicos; iii) granitoides precoces e/ou ante-tect\u00f3nicos. \n\nAssim, na regi\u00e3o destacam-se as seguintes manchas gran\u00edticas (Chamin\u00e9, 2000; Gomes, \n\n2008): \n\n? Maci\u00e7o gran\u00edtico de Macinhata de Seixa (Oliveira de Azem\u00e9is) - Vila Ch\u00e3 \n\nlocalizado no seio da unidade de S. Jo\u00e3o-de-Ver. \n\n? Maci\u00e7o gran\u00edtico de Ossela\u2013Milheir\u00f3s de Poiares situado a oeste do ramo oriental \n\nda faixa de cisalhamento de Porto\u2013Albergaria-a-Velha e no flanco leste dos \n\nquartzitos ordov\u00edcicos da sinforma de Carvoeiro\u2013Caldas de S. Jorge, ou seja, \n\ncorpos gran\u00edticos localizados na faixa blastomilon\u00edtica de Oliveira de Azem\u00e9is. \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n72 \n \n\n? Afloramentos gran\u00edticos (ortognaisses e gnaisses granitoides) da regi\u00e3o de \n\nLourosa, dispostos com a orienta\u00e7\u00e3o NW-SE. \n\n? Afloramentos de metap\u00f3rfiros blastomilon\u00edticos (leptinitos s.l.) entre Oliveira de \n\nAzem\u00e9is e Vale Maior (Albergaria-a-Velha). A Sul de Oliveira de Azem\u00e9is \n\nregista-se a ocorr\u00eancia de rochas de tonalidade acinzentada, de gr\u00e3o m\u00e9dio a \n\nfino, intensamente deformadas. \n\nPara al\u00e9m destes afloramentos, Chamin\u00e9 (2000) considera a exist\u00eancia de metap\u00f3rfiros \n\nblastomilon\u00edticos, que se localizam ao longo de zonas de cisalhamento, encontrando-se em \n\nconsequ\u00eancia transformados em rochas de natureza gn\u00e1issica e mesmo em blastomilonitos. \n\nAfloram como corpos isolados, longitudinalmente distendidos, em contactos n\u00edtidos com os \n\nmicaxistos granat\u00edferos encaixantes sendo, geralmente concordantes com estes. \n\nAssinalaram-se tamb\u00e9m para estes blastomilonitos, a ocorr\u00eancia de rochas t\u00edpicas de \n\nextrema deforma\u00e7\u00e3o, ou seja, gnaisses recortados por pseudotaquilitos e corredores \n\nestreitos de ultramilonitos (Chamin\u00e9 et al., 1996; Fern\u00e1ndez et al., 2003; Chamin\u00e9 et al., \n\n2003a). \n\nNa regi\u00e3o envolvida no estudo encontram-se dispersas rochas de natureza filoniana \n\ntardi, a p\u00f3s-varisca. De uma forma gen\u00e9rica, encontram-se fil\u00f5es e/ou massas de aplitos, \n\naplito-pegmatitos e pegmatitos, fil\u00f5es de quartzo e, ainda, de rochas b\u00e1sicas (anfibolitos \n\ns.l.). Os fil\u00f5es anfibol\u00edticos caracterizam-se definir corpos individualizados, de cor negra a \n\ncinzenta-esverdeada, descont\u00ednuos, com espessuras vari\u00e1veis desde decim\u00e9tricas at\u00e9 \n\nm\u00e9tricas, raramente atingindo a dezena de metros, e com uma orienta\u00e7\u00e3o geral NNW -SSE. \n\nEm muitos locais a presen\u00e7a destes corpos filonianos \u00e9 frequentemente denunciada por \n\numa rocha de cor alaranjada, de aspeto argilo-terroso, consequ\u00eancia da sua altera\u00e7\u00e3o e \n\nencontra-se intru\u00edda, quer em rochas metassedimentares quer em granitoides (Chamin\u00e9, \n\n2000). Os fil\u00f5es de quartzo s\u00e3o muito numerosos e amplamente distribu\u00eddos por toda a \u00e1rea. \n\nNo geral, s\u00e3o estruturas tabulares e lenticulares, com dimens\u00f5es centim\u00e9tricas a m\u00e9tricas, \n\ndescont\u00ednuas e instaladas quer nos maci\u00e7os granitoides quer nas rochas \n\nmetassedimentares encaixantes. Podem, em regra, distinguir-se fil\u00f5es com estrutura \n\ncompacta e fil\u00f5es brechificados, contendo, por vezes, alguns sulfuretos disseminados, de \n\norigem hidrotermal. A instala\u00e7\u00e3o dos fil\u00f5es quartzosos relaciona-se com alinhamentos \n\npreferenciais, nomeadamente, com a folia\u00e7\u00e3o regional principal (NW-SE) ou com fraturas de \n\ndire\u00e7\u00e3o N-S a NE-SW (Chamin\u00e9, 2000). \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n73 \n \n\nAs fotos 8 a 10 ilustram alguns dos aspetos observados no terreno. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 8. Pedreira da Malaposta (ICSA) onde se exploram granitos gn\u00e1issicos muito \n\ndeformados, granitoides precoces e/ou ante-variscos, Souto Redondo \n\n \n\nFoto 9. Fil\u00f5es de quartzo e fil\u00f5es pegmat\u00edticos destacados pelo processo de eros\u00e3o \n\ndiferencial no seio da Unidade de Espinho, praia da Granja (Gomes, 2008, p.78) \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n74 \n \n\n \n\nFoto 10. Corpos de granitoides sin-tect\u00f3nicos muito alterados no seio dos micaxistos da \n\nUnidade de Lourosa, Barreirinho, Santa Maria da Feira  (Gomes, 2008, p.78) \n\n2.2.5. A Ib\u00e9ria do Mesozoico ao Quatern\u00e1rio: s\u00edntese da evolu\u00e7\u00e3o \n\ngeodin\u00e2mica. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o geodin\u00e2mica da Ib\u00e9ria no Meso-Cenozoico (250 \u2013 0 Ma) \u00e9 dominada \n\npelos Ciclo de Wilson do T\u00e9tis e do Atl\u00e2ntico. Em Portugal estes ciclos explicam a geologia \n\nregional da Bacia Ocidental (Lusitaniana) e Meridional (Algarvia), da Bacia do Baixo Tejo-\n\nSado, das estruturas devidas \u00e0 reativa\u00e7\u00e3o Alpina e Atl\u00e2ntica do Soco Varisco no continente \n\ne, finalmente da evolu\u00e7\u00e3o morfotect\u00f3nica e sismotect\u00f3nica da Ib\u00e9ria e das suas margens \n\noeste e sul (Ribeiro, 2012c).  \n\nNo fim do Paleozoico as massas continentais reuniram-se no supercontinente \n\nPangeia. Segue-se a abertura do T\u00e9tis e do Atl\u00e2ntico; existe pois descontinuidade entre o \n\nCiclo Varisco e os Ciclos Meso-Cenoz\u00f3icos, bem expressa pela discord\u00e2ncia angular da \n\nPraia do Telheiro (5 km a NNE do Cabo S. Vicente), com Tri\u00e1sico Superior continental (210 \n\nMa) balan\u00e7ado para sul e discordante sobre as dobras do Vestefaliano marinho (300 Ma). \n\nH\u00e1 uma lacuna de cerca de 90 Ma no registo sedimentar no oeste da Ib\u00e9ria; no entanto, a \n\neste, h\u00e1 uma passagem gradual do colapso extensional da cadeia Varisca, no Carbon\u00edfero \n\nsuperior \u2013 P\u00e9rmico inferior, a rifting e subsid\u00eancia em bacias no P\u00e9rmico superior \u2013 Tri\u00e1sico, \n\npara extens\u00e3o que vai continuar no Meso-Cenoz\u00f3ico com abertura do T\u00e9tis e Atl\u00e2ntico. \n\nPor\u00e9m esta passagem gradual n\u00e3o prova rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito entre o colapso \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n75 \n \n\nextensional fini-Varisco e a abertura do Atl\u00e2ntico. De facto o Atl\u00e2ntico segmenta de N para S \n\ncadeias de v\u00e1rias idades, prec\u00e2mbricas, caled\u00f3nicas, variscas e novamente prec\u00e2mbricas \n\nno Atl\u00e2ntico Sul; isto sugere um controlo litosf\u00e9rico mas independente da idade da \n\nheterogeneidade litosf\u00e9rica que controla a abertura do Atl\u00e2ntico. O novo ciclo T\u00e9tis/Atl\u00e2ntico \n\ninclui assim elementos neoformados, controlados pela nova cinem\u00e1tica de Placas no Meso-\n\nCenoz\u00f3ico; isto n\u00e3o exclui a exist\u00eancia de elementos herdados do Ciclo Varisco anterior, \n\nque levam \u00e0 reativa\u00e7\u00e3o de estruturas do soco Varisco (Ribeiro, 2012c). \n\nA progressiva abertura de um oceano entre a Am\u00e9rica do Sul e \u00c1frica, em primeiro \n\nlugar, seguindo-se com a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e finalmente com a Europa, caracterizam a \n\netapa distensiva Mesoz\u00f3ica que culminou com a abertura do oceano Atl\u00e2ntico e que \n\nproduziu grandes diferen\u00e7as na movimenta\u00e7\u00e3o relativa entre estes continentes (Andeweg, \n\n2002). Um processo distensivo muito ativo reverteu num processo de rifting durante o \n\nMesoz\u00f3ico, como est\u00e1 documentado pelos eventos distensivos que se podem encontrar nas \n\nbacias sedimentares que marginam a pen\u00ednsula. \n\nEm contraste com a evolu\u00e7\u00e3o Mesozoica, o Terci\u00e1rio e Quatern\u00e1rio na Pen\u00ednsula \n\nIb\u00e9rica s\u00e3o per\u00edodos dominados pelo regime de deforma\u00e7\u00e3o compressiva. O processo de \n\nsubduc\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 no golfo da Biscaia, a colis\u00e3o com a placa europeia e finalmente, a \n\naproxima\u00e7\u00e3o da placa africana \u00e0 microplaca Ib\u00e9rica, marcam decisivamente a morfologia \n\natual da pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Gomes, 2008). \n\nAp\u00f3s os movimentos tardi-herc\u00ednicos que fragmentaram o Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico, \n\nformaram-se dois rifts perpendiculares intracontinentais que prefiguram os litorais ocidental \n\ne meridional de Portugal. Originaram deste modo, a forma\u00e7\u00e3o de duas bacias sedimentares, \n\na Lusit\u00e2nica a ocidente e a Algarvia, a sul. \u00c9 sobre estas estreitas e compridas fossas \n\nsubsidentes que se v\u00e3o acumular milhares de metros de dep\u00f3sitos mesoz\u00f3icos (siliciosos, \n\ncarbonatados e evapor\u00edticos), criando-se as condi\u00e7\u00f5es para que ocorressem os fen\u00f3menos \n\ndiap\u00edricos das orlas sedimentares portuguesas (Ribeiro et al., 1979, 1990; Daveau, 1995; \n\nPais et al., 2012). \n\nNuma primeira fase, entre o Tri\u00e1sico e o Cret\u00e1cico superior, a margem continental \n\nportuguesa evolui em distens\u00e3o - figura 19. Durante esta fase, duas etapas resumem a \n\nsepara\u00e7\u00e3o da Ib\u00e9ria das placas circundantes. No Jur\u00e1ssico, a Ib\u00e9ria individualiza-se no seio \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n76 \n \n\ndo bloco Am\u00e9rica-Europa, por uma distens\u00e3o intracontinental que resulta no Titoniano, na \n\nabertura oce\u00e2nica da Plan\u00edcie Abissal do Tejo. Mas esta separa\u00e7\u00e3o para norte foi limitada \n\npela cunha formada pela Am\u00e9rica e a Europa. Afastando-se da Am\u00e9rica, com a abertura do \n\nAtl\u00e2ntico central, a \u00c1frica desliza ao longo da Ib\u00e9ria, num total de 1200km e afasta-se \n\nligeiramente desta, cerca de 150km Mougenot (1989). No Cret\u00e1cico, \u00e0 medida que se \n\nconcretiza a separa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica e da Europa, a Ib\u00e9ria torna-se solid\u00e1ria com \u00c1frica, \n\ndeslocando-se para SE. O deslizamento entre a \u00c1frica e a Europa (no total de 2000km) \u00e9 \n\ntamb\u00e9m sentido no norte da placa ib\u00e9rica, com a abertura do golfo da Gasconha. Destes \n\ndois movimentos contradit\u00f3rios da Ib\u00e9ria (para NE e depois para SE), resultou sobre as \n\nmargens norte e sul da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, uma grande obliquidade entre as dire\u00e7\u00f5es da \n\nprimeira distens\u00e3o intracrustal e as direc\u00e7\u00f5es de acre\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica (Mougenot, 1989). \n\n\u00c9 neste per\u00edodo, em que a margem portuguesa evolui em distens\u00e3o, que se esbo\u00e7a \n\ndurante o Jur\u00e1ssico, a primeira plataforma continental e um talude incipiente, mas apenas \n\nno decurso do Cret\u00e1cico, se definem claramente estas duas unidades geomorfol\u00f3gicas \n\n(Vanney &amp; Mougenot, 1981). \n\n \n\nFigura 19. Evolu\u00e7\u00e3o da margem continental portuguesa durante o processo de riftog\u00e9nese: \n\n1 - falha com dire\u00e7\u00e3o transformante; 2 - anomalia magn\u00e9tica; 3 - crista oce\u00e2nica; 4 \u2013 limite \n\noceano/continente; 5 - bacia subsidente; 6 - movimento relativo \u00e0s fronteiras de placas; 7 - \n\ndire\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia do movimento relativo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica supostamente fixa; 8 - \n\nforte descontinuidade no soco ( Mougenot, 1989; Gomes (2008) \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n77 \n \n\nA orogenia alpina, que se iniciou ap\u00f3s o Cret\u00e1cico, caracteriza-se por v\u00e1rios \n\nepis\u00f3dios de deforma\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do comportamento da microplaca ib\u00e9rica durante o \n\nprocesso de converg\u00eancia entre as placas Africana e Euro-Asi\u00e1tica. Na orogenia Alpina h\u00e1 a \n\nconsiderar duas fases principais de deforma\u00e7\u00e3o (Masson et al., 1994): a fase pirenaica e a \n\nfase b\u00e9tica. Ap\u00f3s a consolida\u00e7\u00e3o no Mioc\u00e9nico inferior da orogenia Pirenaica-Cant\u00e1brica, a \n\nIb\u00e9ria fica soldada \u00e0 placa Euroasi\u00e1tica com a conclus\u00e3o da converg\u00eancia entre a \u00c1frica e a \n\nEuropa (Pais et al., 2012). \n\nO campo de tens\u00f5es na pen\u00ednsula ib\u00e9rica reflete a combina\u00e7\u00e3o de for\u00e7as \n\nrelacionadas com a colis\u00e3o acoplada de \u00c1frica, Ib\u00e9ria, Europa e a expans\u00e3o do rift \n\n(Andeweg, 2002). Atualmente, v\u00e1rios ind\u00edcios mostram, que a compress\u00e3o m\u00e1xima \n\nhorizontal tem alterado a sua orienta\u00e7\u00e3o, passando de NW-SE (evidente durante o \n\nMioc\u00e9nico) para uma dire\u00e7\u00e3o WNW-ESSE a W-E, junto ao bordo ocidental da pen\u00ednsula \n\nib\u00e9rica (Cabral &amp; Ribeiro, 1988; Pais et al., 2012). Esta varia\u00e7\u00e3o no campo de tens\u00f5es \u00e9 \n\numa consequ\u00eancia da aproxima\u00e7\u00e3o obl\u00edqua entre as placas Africana e Euro-Asi\u00e1tica, ao \n\nlongo do segmento oriental da fronteira de placas definida pela zona de fratura A\u00e7ores-\n\nGibraltar, figura 20. De acordo com os autores referidos, este campo de tens\u00f5es ser\u00e1 \n\nrespons\u00e1vel pela instala\u00e7\u00e3o de uma zona de subdu\u00e7\u00e3o incipiente, orientada N-S, ao longo \n\nda base da vertente continental oeste-ib\u00e9rica, na zona de contacto entre crosta continental e \n\ncrosta oce\u00e2nica, onde se localiza o dom\u00ednio crustal adelga\u00e7ado de car\u00e1cter interm\u00e9dio \n\n(Whithmarsh et al., 1993; Pinheiro et al., 1996). Esta subdu\u00e7\u00e3o incipiente explica a \n\nocorr\u00eancia, a certa profundidade, do hipocentro de alguns sismos, ao longo da costa \n\nocidental portuguesa (Cabral &amp; Ribeiro, 1988; Ribeiro, 2012c). \n\nDados preliminares indicam que durante o Plioc\u00e9nico e o Quatern\u00e1rio, alguns setores \n\nda placa atl\u00e2ntica, frente a Portugal, e outras partes da pen\u00ednsula ib\u00e9rica foram soerguidas \n\nem cerca de 1000 metros (Cloetingh et al., 2007; Pais et al., 2012). Estes resultados \n\nconcordam e, de certa forma intensificam, a amplitude dos movimentos verticais propostos \n\npara o territ\u00f3rio continental de Portugal j\u00e1 propostos no trabalho de Cabral (1995). Sobre \n\nesta tem\u00e1tica poder\u00e3o ser consultados os trabalhos de refer\u00eancia: Dias et al. (2012) e Pais \n\net al. (2012). \n\n \n\n\n\nContexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o do estudo \n\n78 \n \n\n \n\nFigura 20. Enquadramento sismotect\u00f3nico da zona A\u00e7ores -Gibraltar, evidenciando as \n\nfronteiras de placas, as fraturas secund\u00e1rias, a proje\u00e7\u00e3o horizontal dos eixos de tens\u00e3o, as \n\ndire\u00e7\u00f5es de movimenta\u00e7\u00e3o relativa, o p\u00f3lo de rota\u00e7\u00e3o e a faixa de compress\u00e3o na ib\u00e9ria \n\nocidental (adaptado de Bufforn et al., 1988; Gomes 2008) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nLinhas Metodol\u00f3gicas da Investiga\u00e7\u00e3o \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n O presente cap\u00edtulo compreende dois subcap\u00edtulos: o subcap\u00edtulo 3.1. apresenta a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da metodologia de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o (I/A) aplicada no estudo e o \n\nsubcap\u00edtulo 3.2. caracteriza os participantes, os instrumentos, t\u00e9cnicas e procedimentos \n\naplicados na recolha de dados, os m\u00e9todos de an\u00e1lise utilizados e a fundamenta\u00e7\u00e3o das \n\nop\u00e7\u00f5es tomadas.  \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o.  \n\nA I/A \u00e9 uma das metodologias que mais pode contribuir para \n\na melhoria das pr\u00e1ticas educativas, exatamente porque \n\naproxima as partes envolvidas, colocando-as no mesmo eixo \n\nhorizontal; favorece e implica o di\u00e1logo, enriquecendo o \n\nprocesso ao fazer emergir a verdade; desenvolve-se em \n\nambientes de colabora\u00e7\u00e3o e partilha, retirando o fardo da \n\nsolid\u00e3o ao investigador (Coutinho et al., 2009). \n\nPara desenvolver a investiga\u00e7\u00e3o educativa que apresentamos, opt\u00e1mos por recorrer a uma \n\nmetodologia mista (ainda que a vertente qualitativa predomine sobre a vertente quantitativa), \n\nnuma perspetiva pr\u00f3xima da I/A. \n\nEsta metodologia enquadra-se num paradigma de natureza mista prendendo-se esta \n\nop\u00e7\u00e3o com o facto deste tipo de procedimento proporcionar o estudo da pr\u00e1tica letiva da \n\nprofessora, que simultaneamente se assume como investigadora, valorizando a participa\u00e7\u00e3o \n\ndos intervenientes - os alunos das turmas implicadas no estudo, os professores que \n\ncolaboraram atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas interdisciplinares, contempladas no respetivo Plano \n\nCurricular de Turma, e aqueles que consider\u00e1mos como \u201cparceiros\u201d, concretamente, os \n\nrespons\u00e1veis administrativos da pedreira da Malaposta, um dos locais selecionados para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das atividades de campo que integram este estudo.  \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n80 \n \n\nO facto de a inestigadora ser, em simult\u00e2neo, professora e ter desenvolvido o \n\nprocesso de investiga\u00e7\u00e3o com alunos das suas turmas, poderia, eventualmente, ter \n\nenviesado os resultados. N\u00e3o deixando de reconhecer esta limita\u00e7\u00e3o, o contexto em que o \n\nestudo foi realizado e o lapso temporal a que o mesmo esteve sujeito, dificultaram \n\nprocedimentos que poderiam ter atenuado tal possibilidade. Por\u00e9m, a tomada de \n\nconsci\u00eancia desta situa\u00e7\u00e3o e o facto de n\u00e3o se tratar de um estudo cujos resultados se \n\npretendem generalizar fundamentaram a nossa op\u00e7\u00e3o. \n\nNesta abordagem quanti/qualitativa, apoi\u00e1mo-nos em Bogdan e Biklen (1994), que \n\nconsideram que este tipo de pesquisa permite o contacto direto do investigador com o objeto \n\ndo estudo, inserido no ambiente natural onde acontecem os fen\u00f3menos a estudar, \n\npermitindo a recolha de dados, numa estreita intera\u00e7\u00e3o com os sujeitos participantes na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Esses dados, depois de analisados, permitem a reflex\u00e3o cr\u00edtica, a \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o e o reinvestimento.  \n\nUma vez que nesta estrat\u00e9gia investigativa a vertente qualitativa prevalece sobre a \n\nvertente quantitativa, importa caracterizar aquela com base nos seguintes aspetos: \n\n?  \u201cA fonte direta de dados \u00e9 o ambiente natural, constituindo o investigador o \n\ninstrumento principal de investiga\u00e7\u00e3o\u201d ? ou seja, o investigador insere-se no meio \n\nonde decorre a investiga\u00e7\u00e3o (bairro, escola, fam\u00edlia \u2026), onde despende tempo na \n\nrecolha de elementos essenciais para a compreens\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o em estudo,  \n\numa vez que \u201cdivorciar o ato, a palavra ou o gesto do seu contexto \u00e9 perder de \n\nvista o significado\u201d. Para os investigadores qualitativos, \u201co comportamento \n\nhumano \u00e9 significativamente influenciado pelo contexto, por isso se deslocam, \n\nsempre que poss\u00edvel, ao local em estudo\u201d (p.48). \n\n? \u201c A investiga\u00e7\u00e3o qualitativa \u00e9 descritiva\u201d (p.49), sendo os dados (notas de campo, \n\ntranscri\u00e7\u00f5es de entrevistas, question\u00e1rios, fotografias, v\u00eddeos \u2026), obtidos pelo \n\ninvestigador, nas observa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises, traduzem-se em descri\u00e7\u00f5es \n\nminuciosas e pormenorizadas ou imagens da situa\u00e7\u00e3o.  \n\n? Na investiga\u00e7\u00e3o qualitativa a palavra e a imagem s\u00e3o fundamentais, porque \n\nfornecem os pormenores que enriquecem e completam a investiga\u00e7\u00e3o, \n\npermitindo revisitar a a\u00e7\u00e3o uma vez que a \u201ca descri\u00e7\u00e3o funciona bem como \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n81 \n \n\nm\u00e9todo de recolha de dados, quando se pretende que nenhum detalhe escape \n\nao escrut\u00ednio\u201d(p. 50). \n\n? A investiga\u00e7\u00e3o centra-se mais no processo do que nos resultados ou produtos, \n\nou seja, a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa permite compreender o processo evolutivo \n\nrespons\u00e1vel pela mudan\u00e7a e n\u00e3o apenas conhecer a mudan\u00e7a produzida. \n\n? Analisam-se os dados de uma forma essencialmente indutiva, o que significa que \n\nos dados recolhidos n\u00e3o conduzem \u00e0 confirma\u00e7\u00e3o ou \u00e0 infirma\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses \n\nou das teorias j\u00e1 existentes, dado que a constru\u00e7\u00e3o das abstra\u00e7\u00f5es se baseia \n\nnos dados particulares recolhidos. \n\n? O investigador tem em conta os pareceres, os pensamentos, os sentimentos e as \n\na\u00e7\u00f5es dos participantes, valoriza-os e, a partir deles, constr\u00f3i a sua interpreta\u00e7\u00e3o \n\nacerca dos fen\u00f3menos em estudo. Na verdade, \u201cos investigadores qualitativos \n\nestabelecem estrat\u00e9gias e procedimentos que lhes permitem tomar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as experi\u00eancias do ponto de vista do informador\u201d Bogdan e Biklen \n\n(1994, p.51). \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o apresentada evidencia a adequabilidade deste tipo de abordagem \n\nmetodol\u00f3gica ao nosso estudo. No \u00e2mbito desta abordagem inscreve-se a I/A a que \n\nrecorremos nesta investiga\u00e7\u00e3o educacional. \n\nCoutinho e colaboradores (2009) sublinham a interdepend\u00eancia entre a pr\u00e1tica e a \n\nreflex\u00e3o, \u201cna medida em que a pr\u00e1tica educativa traz \u00e0 luz in\u00fameros problemas para \n\nresolver, in\u00fameras quest\u00f5es para responder, in\u00fameras incertezas, ou seja, in\u00fameras \n\noportunidades para refletir\u201d (p. 358), defendendo assim que a I/A \u00e9 \u201ca metodologia mais apta \n\na favorecer as mudan\u00e7as nos profissionais e/ou nas institui\u00e7\u00f5es educativas que pretendem \n\nacompanhar os sinais dos tempos, o que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel quando toda uma comunidade \n\neducativa se implica num mesmo dinamismo de a\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o\u201d (p. 356), descrevendo-\n\na, sucintamente, como sendo a metodologia em que se observa  \n\num conjunto de fases que se desenvolvem de forma cont\u00ednua e que, basicamente, se resumem \n\nna sequ\u00eancia: planifica\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o (avalia\u00e7\u00e3o) e reflex\u00e3o (teoriza\u00e7\u00e3o). Este conjunto \n\nde procedimentos, em movimento circular, d\u00e1 in\u00edcio a um novo ciclo que, por sua vez, \n\ndesencadeia novas espirais de experi\u00eancias de a\u00e7\u00e3o reflexiva. (p. 366).  \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n82 \n \n\nA figura 21 expressa as ideias apresentadas por estes autores. \n\n \n\nFigura 21. Processo c\u00edclico em que se desenvolve a I/A (adaptado de Coutinho et al., 2009, \n\np. 36) \n\nA prop\u00f3sito da I/A, enquanto dom\u00ednio metodol\u00f3gico apropriado a estudos \n\neducacionais, Latorre (citado em Coutinho et al., 2009, p. 359) defende que a metodologia \n\nde I/A \u201calimenta uma rela\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica com a educa\u00e7\u00e3o, considerada como a metodologia \n\ndo professor como investigador, que valoriza, sobretudo, a pr\u00e1tica, tornando-a, talvez, o seu \n\nelemento chave\u201d. \n\nPor seu lado, debru\u00e7ando-se sobre as m\u00faltiplas liga\u00e7\u00f5es entre o docente e a I/A, \n\nBl\u00e1ndez \u00c1ngel (1996) caracteriza esta metodologia da seguinte forma:  \n\n? \u201cAumenta la autoestima profesional\u201d, pois, focada na forma\u00e7\u00e3o permanente dos \n\ndocentes, a metodologia de I/A permite prolongar a forma\u00e7\u00e3o inicial, atrav\u00e9s da qual \n\nos docentes sentem a aceita\u00e7\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o do seu trabalho. \n\nConsequentemente, \u201cla investigaci\u00f3n-acci\u00f3n implica una participaci\u00f3n activa en la \n\nque no s\u00f3lo se aprende de los dem\u00e1s, sino que tambi\u00e9n los dem\u00e1s aprenden de ti\u201d \n\n(p. 24).  \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n83 \n \n\n? \u201cRompe com la soledad docente\u201d, uma vez que concede aos professores a \n\npossibilidade de partilharem as dificuldades que vivenciam na sala de aula e de as \n\nresolverem colectivamente, at\u00e9 porque \u201cen la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n se establece un \n\ntipo de comunicaci\u00f3n laboral abierto y sincero, que el profesorado no s\u00f3lo comparte \n\nlos \u00e9xitos, sino tambi\u00e9n los fracasos, viviendo no de una forma negativa, sino como \n\npunto de arranque para intentar solucionarlos\u201d (ibidem). Consequentemente, a I/A \n\npode ser uma ser\u00e1 valiosa para aqueles professores que, por m\u00faltiplas raz\u00f5es, \n\nincorrem na monotonia, na desmotiva\u00e7\u00e3o, na falta de interesse pela profiss\u00e3o.   \n\n? \u201cRefuerza la motivaci\u00f3n profesional\u201d, pois representa um processo que permite \n\ncombater a apatia e a falta de motiva\u00e7\u00e3o profissional, refor\u00e7ando, nos professores, a \n\nvontade de melhorar a pr\u00e1tica profissional (p.25). \n\n?  \u201cPermite que los docentes investiguen\u201d, ainda que continue a verificar-se uma \n\npermanente contradi\u00e7\u00e3o entre o que lhes \u00e9 exigido e o que lhes \u00e9 oferecido na sua \n\nforma\u00e7\u00e3o e no seu dia-a-dia. Para remediar este problema dos professores, \n\n\u201cdebemos prestarles toda nuestra atenci\u00f3n, ayuda y apoyo\u201d (ibidem). \n\n? \u201cForma un profesorado reflexivo\u201d visto oferecer os instrumentos fundamentais para \n\num professor mais cr\u00edtico e reflexivo. Bl\u00e1ndez \u00c1ngel aponta ainda os quatro pilares \n\nsustentadores desta metodologia: \u201cla planificaci\u00f3n, la actuaci\u00f3n, la observaci\u00f3n y la \n\nreflexi\u00f3n\u201d (p.26), pilares, estes, que representam um enorme desafio para o \n\nprofessorado, j\u00e1 que \n\nse proyecta una acci\u00f3n, se lleva a la pr\u00e1ctica, se recogen datos y el an\u00e1lisis de los \n\nresultados nos conducir\u00e1n a un nuevo ciclo en el que se rectifica o reelabora un \n\nnuevo plan, se vuelve a poner en pr\u00e1ctica, se observa y se reflexiona sus efectos, \n\npara iniciar un tercer ciclo, y, as\u00ed sucesivamente. (p. 69) \n\nAinda segundo Bl\u00e1ndez \u00c1ngel (1996), a I/A tem todas as caracter\u00edsticas que permitem \n\najustar esta investiga\u00e7\u00e3o a este modelo metodol\u00f3gico, a saber: \n\n\u00c9 \u201cecol\u00f3gica\u201d, ou seja, desenvolve-se nos cen\u00e1rios naturais do processo educativo, \n\nsendo as pessoas implicadas participantes ativos do pr\u00f3prio processo. A a\u00e7\u00e3o, a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o desenvolvem-se a partir da realidade. Neste contexto, \n\ndurante os dois anos em que decorreu o estudo emp\u00edrico, mantivemos a pr\u00e1tica letiva \n\ninerente \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de docente, assumindo em simult\u00e2neo a condi\u00e7\u00e3o de investigadora. \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n84 \n \n\nNessa pr\u00e1tica colabor\u00e1mos no planeamento do trabalho anual, no \u00e2mbito do grupo \n\ndisciplinar de trabalho e na elabora\u00e7\u00e3o dos Planos Curriculares de Turma, contribuindo, \n\nfundamentalmente, para a planifica\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de atividades de car\u00e1cter \n\ninterdisciplinar, abarcando as disciplinas de Portugu\u00eas (P), Ingl\u00eas (I), Matem\u00e1tica (M), \n\nCi\u00eancias F\u00edsico-qu\u00edmicas (CFQ), Tecnologias Art\u00edsticas, Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica (ET) e \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica (EF). \n\n? \u00c9 \u201cflex\u00edvel\u201d e distinta de outras metodologias de investiga\u00e7\u00e3o, permitindo ao \n\ninvestigador a liberdade de optar pelo caminho mais adequado, isto \u00e9, ainda que \n\na metodologia seja orientada por linhas metodol\u00f3gicas previamente definidas, \n\natende, sempre que oportuno, \u00e0s an\u00e1lises proporcionadas pelos dados, sobre o \n\nprocesso. \n\n? \u00c9 \u201ccriativa\u201d pois oferece ao investigador a liberdade para a tomada das decis\u00f5es \n\nque entender convenientes, de acordo com a sua capacidade criativa e \n\nimaginativa, adaptando-a at\u00e9 aos sujeitos participantes na investiga\u00e7\u00e3o. \n\n? \u00c9 \u201cdin\u00e2mica\u201d, tratando-se de uma metodologia associada \u00e0 atividade docente, \n\ncompromete inevitavelmente o professor com o tempo. Refira-se, a prop\u00f3sito, \n\nque o estudo aqui apresentado decorreu em dois anos letivos consecutivos ? \n\n2010/2011 e 2011/2012 ? nos quais, devido a condicionalismos de distribui\u00e7\u00e3o do \n\nservi\u00e7o letivo, foram envolvidas duas turmas diferentes, 8\u00ba E e 9\u00ba B, \n\nrespetivamente. \n\n? \u00c9 \u201cformativa\u201d, j\u00e1 que, a partir desta metodologia, os professores podem \n\naprofundar a sua pr\u00e1tica docente, \u201cexperimentando, a lo largo de la investigaci\u00f3n, \n\nun proceso de formaci\u00f3n e concienciaci\u00f3n de sumo inter\u00e9s para su desarrollo \n\nprofesional\u201d Bl\u00e1ndez \u00c1ngel (1996, 69).  \n\n? Por \u00faltimo, \u00e9 \u201ccr\u00edtica\u201d, por fomentar, nos participantes, atitudes reflexivas face ao \n\nprocesso educativo em desenvolvimento (p. 70). \n\nAlguns anos passados sobre os estudos de Bogdan e Biklen (1994) e de Bl\u00e1ndez \n\n\u00c1ngel (1996), Coutinho et al. (2009) sublinham as qualidades da I/A, apontando-a como uma \n\nmetodologia: \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n85 \n \n\n? \u201cParticipativa e colaborativa\u201d, na medida em que envolve ativamente os \n\nintervenientes no processo, atribuindo ao investigador o papel central na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o a partir do exterior, mas plenamente inserido no processo; \n\n? \u201cPr\u00e1tica e interventiva\u201d, n\u00e3o se limitando ao campo te\u00f3rico, antes pelo contr\u00e1rio, \n\ndescrevendo a realidade e intervindo nela; \n\n? \u201cC\u00edclica\u201d, porque associa a teoria \u00e0 pr\u00e1tica e desenvolve-se em espirais de ciclos, \n\nnos quais os resultados s\u00e3o reinvestidos e geradores de mudan\u00e7a; \n\n? \u201cCr\u00edtica\u201d, uma vez que os participantes, ao promoverem a melhoria das suas \n\npr\u00e1ticas de trabalho, s\u00e3o agentes de mudan\u00e7a; \n\n? \u201cAuto-avaliativa\u201d, porque, com o objetivo de melhorar o processo, se \n\ncompromete, continuamente, com a avalia\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio processo.  \n\n3.2. Instrumentos e t\u00e9cnicas de recolha e tratamento da informa\u00e7\u00e3o. \n\n Nesta investiga\u00e7\u00e3o foram utilizados diferentes instrumentos e procedimentos de \n\nrecolha de dados que permitiram aceder \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que, ap\u00f3s tratamento atrav\u00e9s de \n\nv\u00e1rias t\u00e9cnicas, nos possibilitaram a reflex\u00e3o sobre o processo de E/A e permitiram \n\nencontrar respostas para as quest\u00f5es-problema do nosso estudo. \n\nOs objetivos tra\u00e7ados determinaram que as fun\u00e7\u00f5es de professora e investigadora \n\nlevassem \u00e0 escolha do meio natural onde decorreu o estudo bem como \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e \n\nrecolha de dados sob aforma de diferentes registos, ricos em pormenores descritivos que \n\nevidenciavam a preocupa\u00e7\u00e3o com o conhecimento minucioso dos locais, das pessoas e das \n\nintera\u00e7\u00f5es que se estabeleciam.  \n\nEste estudo n\u00e3o teve como objetivo prim\u00e1rio testar hip\u00f3teses, mas antes \n\ncompreender em profundidade e de forma detalhada os comportamentos e os processos, a \n\npartir das intera\u00e7\u00f5es, em ambiente natural, nos espa\u00e7os onde decorreram as a\u00e7\u00f5es \n\ndid\u00e1ticas, a sala de aula, o laborat\u00f3rio ou o campo, permitindo aprofundar o conhecimento \n\nacerca das situa\u00e7\u00f5es investigadas, a partir da pr\u00e1tica docente e, dessa forma, dar plena \n\nresposta \u00e0s quest\u00f5es de partida. \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n86 \n \n\nA op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica por procedimentos de estat\u00edstica descritiva, ainda que \n\nrecorrendo a m\u00e9todos quantitativos simples, prendeu-se, por um lado com as quest\u00f5es-\n\nproblema e os objetivos deste trabalho, e por outr,o com as condi\u00e7\u00f5es em que a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o foi implementada. \n\nNa sec\u00e7\u00e3o seguinte ser\u00e1 apresentada a caracteriza\u00e7\u00e3o dos participantes no estudo \n\ne, posteriormente, os instrumentos detalhados, as t\u00e9cnicas e os procedimentos  utilizados \n\nna recolha e no tratamento da informa\u00e7\u00e3o. \n\n3.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos participantes no estudo. \n\n? Parceiros: \n\n \n\n? Adiministrador da Pedreira da Malaposta - engenheiro geot\u00e9cnico, com 52 anos de idade \n\nque, h\u00e1 alguns anos exerce um cargo administrativo na empresa Irm\u00e3os Cavaco SA. \n\n \n\n? Termas de S. Jorge, localizadas na freguesia de Caldas de S. Jorge, no concelho de \n\nSanta Maria da Feira. \n\n \n\n? Centro Interdisciplinar de Investiga\u00e7\u00e3o Marinha e Ambiental (CIIMAR) / Universidade do \n\nPorto. \n\n \n\n? Professores  \n\nNo que se refere \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o por sexos e faixas et\u00e1rias, o grupo de professores \n\nparticipantes caracteriza-se por uma predomin\u00e2ncia do sexo feminino (6 mulheres e um \n\nhomem), e da faixa et\u00e1ria 35-45 anos (5 professores), sendo que um deles tinha entre 46-55 \n\nanos e outro mais de 55 anos. Relativamente \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, predomina a \n\nlicenciatura (5 professores), seguindo-se o mestrado (2 professores).  \n\n? Alunos \n\nO estudo emp\u00edrico estendeu-se por dois anos letivos consecutivos, 2010/2011 e \n\n2011/2012, e envolveu alunos do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, designadamente a turma E do \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n87 \n \n\n8\u00ba ano em 2010/2011, e a turma B do 9\u00ba ano, em 2011/2012, ambas da Escola Secund\u00e1ria \n\nde Santa Maria da Feira.  \n\nAno letivo de 2010/ 2011 \n\nTrata-se de uma turma constitu\u00edda por 23 alunos (12 raparigas e 11 rapazes), com \n\nidades compreendidas entre 12 e 15 anos, residentes maioritariamente nas freguesias \n\nvizinhas \u00e0 cidade de Santa Maria da Feira. Tratando-se de um grupo heterog\u00e9neo, em que \n\nalguns alunos t\u00eam dificuldades na realiza\u00e7\u00e3o das atividades letivas, designadamente, falta \n\nde concentra\u00e7\u00e3o e dislexia, necessitam de medidas acrescidas de apoio educativo. Por\u00e9m, \n\na maioria dos alunos revela uma atitude que se pode considerar positiva, face \u00e0 escola. As \n\nsuas expetativas s\u00e3o variadas, passando pela frequ\u00eancia de cursos de car\u00e1cter profissional \n\nat\u00e9 ao prosseguimento de estudos para o ensino superior.  \n\nDo ponto de vista sociocultural das fam\u00edlias de proveni\u00eancia destes alunos, apenas 2 \n\nt\u00eam os pais licenciados, variando os restantes entre o 4\u00ba ano (3 pais e 2 m\u00e3es), o 6\u00ba ano (4 \n\npais e 4 m\u00e3es), o 9\u00ba ano (6 pais e 8 m\u00e3es) e o 12\u00ba ano (4 pais e 3 m\u00e3es). A maioria gosta \n\ndos temas program\u00e1ticos da disciplina de CN e n\u00e3o refere dificuldades no seu estudo.  \n\nAno letivo de 2011/2012  \n\nEsta turma \u00e9 constitu\u00edda por 26 alunos (6 rapazes e 20 raparigas), com idades \n\ncompreendidas entre 13 e 16 anos, dos quais apenas 8 residem na cidade de Santa Maria \n\nda Feira e os restantes nas freguesias lim\u00edtrofes. S\u00e3o jovens que, na grande maioria, \n\nafirmam gostar da escola e manifestam a ambi\u00e7\u00e3o de prosseguir estudos. O n\u00edvel \n\nsociocultural das fam\u00edlias de que prov\u00eam varia entre o ensino superior (1 pai e 1 m\u00e3e), o 4\u00ba \n\nano (5 pais e 3 m\u00e3es), o 6\u00ba ano (6 pais e 10 m\u00e3es), o 9\u00ba ano (9 pais e 7 m\u00e3es) e o 12\u00ba ano \n\n(4 pais e 5 m\u00e3es). De uma forma geral, estes alunos admitem gostar tamb\u00e9m dos temas \n\nprogram\u00e1ticos de CN, n\u00e3o mencionando dificuldades relativamente a esta disciplina.  \n\nSeguidamente, explicitam-se os instrumentos, as t\u00e9cnicas e os procedimentos \n\nutilizados na recolha de dados, atrav\u00e9s das quais se obtiveram e registaram as informa\u00e7\u00f5es \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n88 \n \n\nessenciais \u00e0 compreens\u00e3o do desenvolvimento da investiga\u00e7\u00e3o, dando-se nota das \n\ndificuldades e das limita\u00e7\u00f5es sentidas aquando da sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\n3.2.2. Escolha dos instrumentos e processos utilizados na recolha de \n\ndados. \n\nTal como o mineiro apanha uma pedra, perscrutando-a na \n\nbusca do ouro, tamb\u00e9m o investigador procura identificar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o importante por entre o material encontrado \n\ndurante o processo de investiga\u00e7\u00e3o. Num certo sentido, os \n\nacontecimentos vulgares tornam-se dados quando vistos de \n\num ponto de vista particular \u2013 o do investigador (Bogdan &amp; \n\nBiklen, 1994). \n\nQualquer que seja a investiga\u00e7\u00e3o educativa, a defini\u00e7\u00e3o dos instrumentos de recolha \n\nde dados, atrav\u00e9s dos quais o investigador re\u00fane a informa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\ndeterminante. Em estudos de natureza qualitativa, o recurso a diversos instrumentos de \n\nrecolha de dados cria uma maior confian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho, pois as falhas de um \n\ninstrumento podem ser colmatadas por outro complementar. De acordo com Bogdan e \n\nBiklen (1994), em estudos de natureza qualitativa, os dados s\u00e3o a base de an\u00e1lise, os \n\nmateriais brutos que os investigadores obt\u00eam e registam, no \u201cmundo\u201d que se encontram a \n\ninvestigar. No caso da investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o, o investigador tem a preocupa\u00e7\u00e3o de \n\nrecolher dados que lhe permitam compreender, em profundidade, a sua a\u00e7\u00e3o ou interven\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica, os seus efeitos nas aprendizagens dos alunos, a compreens\u00e3o do processo de \n\nE/A.  \n\nEm continuidade com o que anteriormente foi referido os dados recolhidos neste \n\nestudo n\u00e3o se destinaram a integrar estudos estat\u00edsticos que exigiriam uma amostra \n\nsignificativa e representativa de qualquer realidade, mas destinavam-se \u00e0 sua descri\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada. Tratando-se de um ato pedag\u00f3gico com recurso a uma metodologia qualitativa, \n\nfoi reunido um conjunto alargado de informa\u00e7\u00f5es que proporcionou os elementos descritivos \n\nessenciais \u00e0 compreens\u00e3o da realidade. Para tal, recorreu-se a diversas \n\nt\u00e9cnicas/instrumentos designadamente, \u00e0 observa\u00e7\u00e3o, ao registo em notas de campo, \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semiestruturadas, a question\u00e1rios e a um vasto registo fotogr\u00e1fico \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n89 \n \n\n? instrumentos apoiados no contacto direto e presencial estabelecido com os alunos, no \n\ndi\u00e1logo e na intera\u00e7\u00e3o que diferenciam as rela\u00e7\u00f5es professor-aluno.  \n\n3.2.2.1. Inqu\u00e9ritos por entrevista e por question\u00e1rio \n\nSegundo Carmo e Ferreira (2008), os inqu\u00e9ritos s\u00e3o processos de recolha \n\nsistematizada, no terreno, de dados suscet\u00edveis de serem comparados e n\u00e3o limitados ao \n\nplano quantitativo. Ainda de acordo com os mesmos autores, \u201co que define um inqu\u00e9rito n\u00e3o \n\n\u00e9 a possibilidade de quantificar a informa\u00e7\u00e3o obtida, mas a recolha sistem\u00e1tica de dados \n\npara responder a um determinado problema\u201d (ibidem, p. 139).  \n\nOs inqu\u00e9ritos podem distinguir-se, atendendo \u00e0 presen\u00e7a ou \u00e0 aus\u00eancia do \n\ninvestigador no ato da inquiri\u00e7\u00e3o. No primeiro caso ? as entrevistas ? e, no segundo ? os \n\nquestion\u00e1rios ?. Relativamente \u00e0s entrevistas, o grau de diretividade das perguntas \n\ndetermina o seu n\u00edvel de estrutura\u00e7\u00e3o.  \n\n3.2.2.1.1.Entrevistas \n\n \n\nA t\u00e9cnica da entrevista consiste \u201cnuma conversa com o prop\u00f3sito de recolher dados \n\ndescritivos na linguagem do pr\u00f3prio sujeito, permitindo ao investigador desenvolver, \n\nintuitivamente, uma ideia sobre a maneira como os sujeitos interpretam aspetos do mundo\u201d \n\nBogdan &amp; Biklen (1994,p. 34). Trata-se de um instrumento de recolha de informa\u00e7\u00e3o \n\nbaseado em processos de comunica\u00e7\u00e3o que valoriza a intera\u00e7\u00e3o e o contacto direto entre \n\nduas entidades: o entrevistador e o entrevistado. Esta t\u00e9cnica requer uma etapa pr\u00e9via de \n\nprepara\u00e7\u00e3o, na qual o investigador define os objetivos, seleciona os temas, escolhe o \n\nentrevistado, organiza um gui\u00e3o orientador, mais ou menos flex\u00edvel e elege os m\u00e9todos de \n\nregisto que pretende utilizar na recolha da informa\u00e7\u00e3o. \n\nAo longo da entrevista, o entrevistador tem a preocupa\u00e7\u00e3o de criar uma atmosfera de \n\nempatia e procurar obter do entrevistado respostas sinceras e objetivas, de acordo com o \n\nprop\u00f3sito da investiga\u00e7\u00e3o. A respeito do que deve caracterizar o entrevistador, Bogdan e \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n90 \n \n\nBiklen (ibidem) sublinham n\u00e3o ser sua fun\u00e7\u00e3o modificar pontos de vista do entrevistado, mas \n\nantes compreend\u00ea-los, bem como as raz\u00f5es que o levaram a assumi?los. Compete ao \n\nentrevistador colocar quest\u00f5es com grau de abertura vari\u00e1vel e direcionar o entrevistado, \n\nevitando que este se afaste dos assuntos e dos objetivos tra\u00e7ados para a entrevista. \n\nTamb\u00e9m a prop\u00f3sito dos atributos essenciais do entrevistador, Moreira (2007) destaca o \n\nestilo oral, a postura, o n\u00edvel de envolvimento, o tipo de intera\u00e7\u00e3o desenvolvida e a \n\ncapacidade de captar o que est\u00e1 para al\u00e9m do discurso do entrevistado. Ainda sobre a \n\nlegitima\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o das palavras do entrevistado, s\u00e3o particularmente importantes \n\nos elementos comunicacionais n\u00e3o-verbais \u2013 os gestos, as express\u00f5es, as hesita\u00e7\u00f5es e \n\noutros sinais (ibidem).  \n\nO grau de estrutura\u00e7\u00e3o de uma entrevista permite distinguir a \u201cestruturada\u201d da \u201cn\u00e3o \n\nestruturada\u201d (Bogdan &amp; Biklen, 1994). A entrevista estruturada baseia-se num grupo de \n\nquest\u00f5es previamente definidas que o entrevistador coloca segundo a ordem que ele \n\nmesmo determina. Permite a repeti\u00e7\u00e3o da entrevista e facilita a an\u00e1lise e compara\u00e7\u00e3o dos \n\ndados obtidos, mas reduz a possibilidade de abordar ou aprofundar quest\u00f5es que n\u00e3o \n\ntenham sido anteriormente determinadas. Na entrevista n\u00e3o estruturada, ou aberta, o \n\ninvestigador prop\u00f5e o tema e permite que, no fluir de uma conversa, o entrevistado v\u00e1 \n\nconstruindo a resposta, onde emergem \u00e1reas de interesse para o estudo que o investigador \n\npode, oportunamente, aprofundar. Entre os dois tipos referidos, a entrevista \n\n\u201csemiestruturada\u201d parte de um gui\u00e3o previamente preparado que serve de orienta\u00e7\u00e3o no \n\ndesenvolvimento da entrevista. N\u00e3o exige uma ordem r\u00edgida na coloca\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es e \n\nconcede ao investigador flexibilidade para a formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es n\u00e3o definidas \n\nanteriormente, permitindo-lhe ajustar a entrevista aos interesses do estudo. \n\nNeste estudo foi entrevistado um administrador da pedreira da Malaposta, na \n\nqualidade de parceiro de trabalho. A entrevista, semi-estruturada, teve como objetivo \n\ncompreender a vis\u00e3o do entrevistado acerca das atividades de TC e das caracter\u00edsticas \n\norganizacionais e funcionais que contribuem para a abertura da empresa \u00e0s parcerias de \n\naprendizagem, dando-lhe liberdade para abordar, espontaneamente, quaisquer assuntos \n\nque considerasse fundamentais. \n\nAs principais dificuldades sentidas aquando da prepara\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o desta \n\natividade relacionaram-se com o registo escrito dos dados, uma vez que n\u00e3o se recorreu a \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n91 \n \n\nnenhum instrumento de grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio, a pedido expresso do entrevistado, e o facto dele \n\nter sido por diversas vezes interrompido devido a quest\u00f5es relacionadas com a sua \n\natividade profissional. Contudo, estas limita\u00e7\u00f5es n\u00e3o desviaram dos objetivos pr\u00e9-definidos o \n\nque se ficou a dever \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o e disponibilidade do interlocutor, que validou os dados da \n\nentrevista (anexo I). \n\n3.2.2.1.2. Question\u00e1rios \n\nDe acordo com Carmo e Ferreira (2008, p. 153), \u201co inqu\u00e9rito por question\u00e1rio \n\ndistingue-se do inqu\u00e9rito por entrevista, fundamentalmente, pelo facto de investigador e \n\ninquiridos n\u00e3o interagirem em situa\u00e7\u00e3o presencial\u201d. Por conseguinte, na realiza\u00e7\u00e3o de \n\nquestion\u00e1rios dois aspetos merecem particular aten\u00e7\u00e3o: o cuidado na elabora\u00e7\u00e3o das \n\nperguntas, dado que esta modalidade de inqu\u00e9rito n\u00e3o permite o esclarecimento de \n\nposs\u00edveis d\u00favidas, aquando da inquiri\u00e7\u00e3o, e \u201ca forma mediatizada de contactar com os \n\ninquiridos\u201d (ibidem, p. 154).  \n\nPara tornar poss\u00edvel uma reflex\u00e3o mais aprofundada sobre este estudo, obteve-se  a \n\nvis\u00e3o dos docentes das disciplinas anteriormente citadas, que desenvolveram atividades \n\ninterdisciplinares, incluindo atividades de laborat\u00f3rio e de campo, integradas no projeto  \n\nsubmetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Il\u00eddio Pinho \u2013 Conhecer, respeitar e valorizar o rio \n\nC\u00e1ster . \n\nConsequentemente, foi elaborado um question\u00e1rio para professores, solicitando-lhes \n\no respetivo preenchimento. Na formula\u00e7\u00e3o das perguntas, houve o cuidado de incluir um \n\nconjunto inicial de quest\u00f5es que permitiriam aceder aos dados pessoais sobre os inquiridos, \n\ndesignadamente, o sexo, a idade, as habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9mico profissionais, o grupo de \n\ndoc\u00eancia, o grau de ensino e as disciplinas lecionadas. Um segundo conjunto de quest\u00f5es \n\npermitiu obter dados sobre a sua forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua e, um terceiro conjunto de \n\nquest\u00f5es facultou o seu parecer acerca da interdisciplinaridade e do TC. Por \u00faltimo \n\nquisemos conhecer a opini\u00e3o destes professores sobre as atividades desenvolvidas no \n\n\u00e2mbito do projeto Conhecer, respeitar e valorizar o rio C\u00e1ster, questionando-os sobre as \n\natividades que concretizaram, o local onde foram realizadas, as dificuldades que sentiram, o \n\ncontributo destas pr\u00e1ticas para a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pedag\u00f3gicos, da sua disciplina. \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n92 \n \n\nNo que concerne aos alunos, procur\u00e1mos, atrav\u00e9s de quatro question\u00e1rios \n\nelaborados com base em Moreira (2001), recolher dados que permitissem compreender a \n\nsua perce\u00e7\u00e3o sobre as diversas etapas do TC ? pr\u00e9-sa\u00edda de campo, sa\u00edda de campo,  p\u00f3s-\n\nsa\u00edda de campo ? e conhecer o seu parecer sobre a organiza\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas de campo, as \n\naprendizagens proporcionadas pelo TC, e a sua vis\u00e3o geral sobre o TC. O question\u00e1rio \n\nreferente \u00e0 sa\u00edda III, realizada na Praia de Cortega\u00e7a, distingue-se dos restantes por \n\napresentar um \u00fanico grupo de quest\u00f5es ? grupo III ? devendo-se esta diferen\u00e7a ao facto de, \n\npor raz\u00f5es log\u00edsticas, esta sa\u00edda de campo ter acontecido no mesmo dia da que se realizou \n\nna Pedreira da Malaposta.  \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o dos referidos question\u00e1rios recorremos a uma escala de Likert ( \n\nCarmo &amp; Ferreira, 2008) que consiste na apresenta\u00e7\u00e3o, aos inquiridos, de um conjunto de \n\nafirma\u00e7\u00f5es, solicitando-lhes a indica\u00e7\u00e3o do seu posicionamento face a cada uma, atrav\u00e9s de \n\numa de quatro posi\u00e7\u00f5es: \u201ccompletamente em desacordo\u201d; \u201cn\u00e3o concordo\u201d; \u201cconcordo \n\nparcialmente\u201d e \u201cconcordo plenamente\u201d. N\u00e3o foi, portanto, considerada a posi\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia \n\n? \u201cindiferente\u201d ou \u201cn\u00e3o concordo nem discordo\u201d, por se recear que, em caso de d\u00favida, os \n\nalunos recorressem, indiscriminadamente, a est\u00e3o op\u00e7\u00e3o. Procurou-se formular quest\u00f5es \n\nclaras, sem ambiguidades, adequadas em n\u00famero ao grupo et\u00e1rio e \u00e0 escolaridade dos \n\ninquiridos (ibidem). O recurso \u00e0 escala de Likert justifica-se pela facilidade conferida por esta \n\nescala no tratamento dos dados recolhidos, possibilitando a codifica\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica. Os question\u00e1rios elaborados s\u00e3o do tipo misto, constitu\u00eddos maioritariamente por \n\nquest\u00f5es fechadas, e abertas. As quest\u00f5es abertas destinaram-se a permitir aos inquiridos \n\nexplicitar melhor as suas ideias e acrescentar algum pormenor que n\u00e3o tivesse ficado \n\nanteriormente registado. \n\nOs dados recolhidos nos question\u00e1rios foram tratados e apresentados em gr\u00e1fico, \n\nsendo posteriormente objeto de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa.  \n\n3.2.2.1.3.Observa\u00e7\u00e3o  \n\nA observa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica muito utilizada em estudos sociais, com particular \n\ndestaque no campo da educa\u00e7\u00e3o, pois possibilita o acesso \u00e0 realidade em estudo. Bl\u00e1ndez \n\n\u00c1ngel (1996) destaca o seu contributo para a investiga\u00e7\u00e3o educativa, salientando que, \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n93 \n \n\natrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o, os professores elaboram notas de campo, nas quais descrevem o \n\nque acontece nas aulas. \n\nA t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o recorre fundamentalmente \u00e0 vis\u00e3o e \u00e0 audi\u00e7\u00e3o, favorecendo \n\na interpreta\u00e7\u00e3o, a descri\u00e7\u00e3o da realidade e o registo escrito em notas de campo. Por\u00e9m, \n\nenquanto m\u00e9todo de recolha de dados, a observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se limita a um simples ver; implica \n\naten\u00e7\u00e3o e caracteriza?se por um comportamento orientado em fun\u00e7\u00e3o de um objetivo: a \n\nfamiliariza\u00e7\u00e3o com uma situa\u00e7\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o de um fen\u00f3meno, segundo diversas \n\nperspetivas. Ao prosseguir com as observa\u00e7\u00f5es em contexto natural, o investigador deve \n\nregistar objetiva e pormenorizadamente a situa\u00e7\u00e3o e os comportamentos que ocorreram no \n\ncampo e eliminar eventuais interpreta\u00e7\u00f5es pessoais, de modo a tornar os seus dados mais \n\ncred\u00edveis (Bogdan &amp; Biklen, 1994). Estes autores advertem para a necessidade de n\u00e3o se \n\nadiar o momento do registo e destacam tamb\u00e9m a obrigatoriedade de ser seguida uma \n\nsequ\u00eancia cronol\u00f3gica que permita percorrer toda a sess\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o (ibidem). \n\nNeste dom\u00ednio, conhecem-se diferentes modalidades de observa\u00e7\u00e3o, desde um \n\nmodelo pouco estruturado, do tipo etnol\u00f3gico (por exemplo, a observa\u00e7\u00e3o participante), at\u00e9 \n\nmodelos de elevada estrutura\u00e7\u00e3o que recorrem a grelhas e outros instrumentos que a \n\norientam. Nesta investiga\u00e7\u00e3o, a natureza qualitativa da metodologia de I/A, influenciou a \n\nop\u00e7\u00e3o pela observa\u00e7\u00e3o participante (Bogdan &amp; Biklen, 1994; Bl\u00e1ndez \u00c1ngel, 1996), uma \n\nmetodologia muito adequada \u00e0 recolha de dados inerentes \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o pois, sendo \n\nfavor\u00e1vel ao contacto direto e \u00edntimo da investigadora com os objetos de estudo \u2013 os alunos \n\n\u2013 permite-lhe analisar objetivamente os acontecimentos, \u00e0 medida que estes se produzem. \n\nEsta t\u00e9cnica favorece a aproxima\u00e7\u00e3o entre o observador e o sujeito de estudo, no caso \n\nconcreto a professora/investigadora que observa as experi\u00eancias quotidianas de \n\naprendizagem, percecionando o modo como os alunos constroem o seu pr\u00f3prio \n\nconhecimento.   \n\nNa observa\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de E/A, nas quais se pretendia analisar os \n\nacontecimentos tal como eles se produzem, deu-se particular destaque ao contexto, ou seja, \n\nao ambiente natural em que estes decorreram, \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es n\u00e3o-verbais, ao que elas \n\nrevelam, e aos c\u00f3digos de comportamento; ao modo como cada grupo de trabalho se \n\norganizou no espa\u00e7o que lhe foi destinado, \u00e0 intera\u00e7\u00e3o intra e inter-grupos e ao \n\nenvolvimento dos alunos na resolu\u00e7\u00e3o das atividades propostas, quer se realizassem na \n\nsala de aula, no laborat\u00f3rio ou no campo.  \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n94 \n \n\nFez-se a op\u00e7\u00e3o de n\u00e3o introduzir, na sala de aula, m\u00e9todos de observa\u00e7\u00e3o que, de \n\nalguma forma, influenciassem o comportamento dos alunos, como as grava\u00e7\u00f5es de imagens \n\nem v\u00eddeo e, tamb\u00e9m por isso, tivemos dificuldades em registar os dados que observ\u00e1mos. \n\nConsequentemente, orient\u00e1mo-nos pelas recomenda\u00e7\u00f5es de Bogdan e Biklen (1994), \n\nprocurando  fazer o registo das observa\u00e7\u00f5es, dentro de um curto espa\u00e7o de tempo e, \n\nsempre que poss\u00edvel, fizemo-lo imediatamente ap\u00f3s cada sess\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o, num local \n\ntranquilo, sem que f\u00f4ssemos interrompidos, evitando a troca de ideias sobre o que t\u00ednhamos \n\nobservado, antes de elaborar o respetivo registo, o que fizemos anotando num documento \n\nintitulado \u201cnotas de campo\u201d. \n\n3.2.2.1.4. Notas de campo \n\nEm estudos qualitativos, as notas de campo s\u00e3o todos os registos produzidos pelo \n\ninvestigador durante as sess\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o. Compreendem uma parte importante, \n\ndescritiva do objeto de estudo, dos acontecimentos, da a\u00e7\u00e3o, no ambiente natural em que \n\ndecorrem. Podem tamb\u00e9m conter uma parte reflexiva, fruto da perce\u00e7\u00e3o que o observador \n\ntem do que observa, dos sentimentos que experiencia, das dificuldades que sente, dos \n\nproblemas que s\u00e3o levantados, das d\u00favidas, das incertezas. A este prop\u00f3sito, Bogdan e \n\nBiklen (1994, p. 130) acrescentam que \u201ctomar notas de campo \u00e9 um procedimento inerente \n\n\u00e0 investiga\u00e7\u00e3o qualitativa\u201d. \n\nNeste trabalho, as notas de campo constituem o conjunto de impress\u00f5es recolhidas \n\npela investigadora no decurso do trabalho emp\u00edrico realizado. Trata-se de registos colhidos \n\ndurante as observa\u00e7\u00f5es efetuadas em contexto natural de aprendizagem ? dentro e fora da \n\nsala de aula ?, das perce\u00e7\u00f5es, inquieta\u00e7\u00f5es sentidas, e das interroga\u00e7\u00f5es colocadas \n\naquando da concetualiza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o educativa efetivadas e da constru\u00e7\u00e3o \n\nde materiais. Nessa medida, pode dizer-se que as notas de campo traduzem o caminho \n\npercorrido desde que delineada a estrutura das atividades at\u00e9 \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n95 \n \n\n3.2.3. An\u00e1lise de conte\u00fado \n\nSegundo o entendimento de Romero (1991) a an\u00e1lise de conte\u00fado (AC) \u00e9 um \n\nconjunto de procedimentos que comporta \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e instrumentos que, indistintamente, s\u00e3o usados pelos \n\ninvestigadores da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o para analisar e explicar objectiva, \n\nsistem\u00e1tica, quantitativa e qualitativamente as formas e os significados das ideias, palavras, \n\nimagens e factos actuais que, protagonizados e difundidos pelo homem, podem provocar [\u2026] \n\nreac\u00e7\u00f5es sociol\u00f3gicas e psicol\u00f3gicas nas audi\u00eancias que s\u00e3o receptoras daquelas ideias, \n\npalavras, imagens e acontecimentos, atrav\u00e9s de mensagens difundidas por qualquer Meio de \n\nComunica\u00e7\u00e3o Social (p. 14). \n\nNa mesma linha de pensamento, Bardin (2004) afirma que a \u201can\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 \n\num conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das comunica\u00e7\u00f5es. N\u00e3o se trata de um instrumento mas \n\nde um leque de apetrechos; ou com maior rigor, ser\u00e1 um \u00fanico instrumento mas marcado \n\npor uma grande disparidade de formas e adapt\u00e1vel a um campo de aplica\u00e7\u00e3o muito vasto: \n\nas comunica\u00e7\u00f5es.\u201d (p. 27). Para esta autora, a AC visa, genericamente dois grandes \n\nobjetivos: superar a incerteza, na medida em que permite validar as palavras escritas e \n\nenriquecer a leitura, uma vez que a leitura atenta pode ser reveladora de significados n\u00e3o \n\npossibilitados por um olhar menos atento.  \n\nAinda que a AC admita abordagem quantitativa dos dados, neste trabalho optou-se \n\npor abordagens de natureza qualitativa, tendo submetido a esta t\u00e9cnica as respostas obtidas \n\nna entrevista realizada a um dos parceiros ?  um administrador da pedreira da Malaposta ? \n\ne nos question\u00e1rios (nas suas quest\u00f5es abertas) que implement\u00e1mos aos professores \n\ncolaboradores e aos alunos, procurando ler e interpretar o conte\u00fado dos referidos \n\ndocumentos, conscientes de que se trata de uma t\u00e9cnica que \u201cse por um lado oferece a \n\npossibilidade de tratar, de forma met\u00f3dica, informa\u00e7\u00f5es e testemunhos que apresentam um \n\nelevado n\u00edvel de profundidade e complexidade, e, desse modo, extrair infer\u00eancias desse \n\nmaterial, por outro lado, comporta exig\u00eancias de rigor metodol\u00f3gico, nem sempre f\u00e1ceis de \n\nsatisfazer.\u201d (Moreira, 2007, p. 258). \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n96 \n \n\nNa an\u00e1lise efetuada aos documentos acima referidos foram seguidas as orienta\u00e7\u00f5es \n\nde Bardin (2004, pp. 89-96), admitindo tr\u00eas fases cronol\u00f3gicas: a primeira, a pr\u00e9-an\u00e1lise, tem \n\npor objetivo operacionalizar e sistematizar as ideias iniciais, conduzindo a um esquema \n\npreciso das opera\u00e7\u00f5es a desenvolver no plano de an\u00e1lise. A segunda fase \u2013 a explora\u00e7\u00e3o \n\ndo material \u2013 compreende \u201cas opera\u00e7\u00f5es de codifica\u00e7\u00e3o, desconto ou enumera\u00e7\u00e3o, em \n\nfun\u00e7\u00e3o das regras pr\u00e9-formuladas\u201d (Moreira, 2007, p. 263). Por \u00faltimo, na fase de tratamento \n\ndos dados estes \u201cs\u00e3o tratados de forma a tornarem-se significativos e v\u00e1lidos\u201d (\u2026) \n\npermitindo \u201cao analista propor infer\u00eancias e avan\u00e7ar com interpreta\u00e7\u00f5es acerca do objeto em \n\nestudo.\u201d (ibidem).  \n\nAssim, numa primeira fase da an\u00e1lise, foram realizadas leituras dos dados de forma \n\na construir categorias significativas de an\u00e1lise, numa perspetiva explorat\u00f3ria, bem como a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das principais regras a utilizar na an\u00e1lise subsequente. Numa segunda fase, foram \n\ntestadas essas categorias pr\u00e9vias, atrav\u00e9s da codifica\u00e7\u00e3o dos discursos e do seu \n\nenquadramento nas diferentes categorias de an\u00e1lise. Finalmente, na \u00faltima fase deste \n\nprocedimento, analisou-se a articula\u00e7\u00e3o e o significado destas categorias perante o objeto \n\nde estudo, avaliando a sua validade e pertin\u00eancia. \n\n3.2.4. Valida\u00e7\u00e3o dos instrumentos de recolha de dados \n\nDe acordo com Fox (1981, p. 403) \u201ca qualidade da investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser melhor do que \n\na qualidade dos instrumentos que se utilizam para recolher a analisar os dados\u201d. Dito de  \n\noutra forma, e ainda de acordo com o mesmo autor, a validade e a fiabilidade dos \n\ninstrumentos s\u00e3o caracter\u00edsticas fundamentais para imprimir rigor e conferir credibilidade a \n\nqualquer processo investigativo, ainda que tenhamos plena consci\u00eancia, partilhando as \n\nideias de Thompson &amp; Shrigley (1986), de que a valida\u00e7\u00e3o de qualquer instrumento de \n\nrecolha de dados \u00e9 sempre um processo inacabado. \n\n Antes de referirmos o processo de valida\u00e7\u00e3o dos instrumentos importa clarificar a \n\nque nos referimos quando falamos em validade e fiabilidade.  \n\n No primeiro caso, e baseando-nos em Fox (1981, p.418) um instrumento \u00e9 v\u00e1lido se \n\nmede aquilo que se pretende medir. Por seu turno, a fiabilidade \u00e9 definida como uma \n\nqualidade do instrumento de recolha de dados que se traduz pela possibilidade de, com o \n\n\n\nLinhas metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o \n\n97 \n \n\nmesmo instrumento, obetr resultados id\u00eanticos, quer entre pessoas diferentes, quer com as \n\nmesmas pessoas, em momentos diferentes. \n\n No nosso caso, para valida\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, recorremos ao que o autor \n\ndenomina como valida\u00e7\u00e3o aparente, um m\u00e9todo que envolve o envio dos instrumentos a \n\nvalidar, para dois ou mais especialistas na \u00e1rea da investiga\u00e7\u00e3o, a fim de se pronunciarem \n\nsobre a pertin\u00eancia e a adequa\u00e7\u00e3o dos items, ao conte\u00fado a avaliar e aos conceitos em \n\nan\u00e1lise. Este processo denomina-se vulgarmente por acordo de ju\u00edzes. Recolhidos os \n\npareceres destes especialistas procedemos \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que nos foram sugeridas. \n\n No caso da entrevista e com o intuito de tornar mais cred\u00edvel todo o processo, na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o, procedemos, num primeiro momento, \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos objetivos a \n\nconcretizar com a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista e, num segundo momento, \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o das \n\nquest\u00f5es a colocar ao respetivo interlocutor. Posteriormente utilizamos um procedimento em \n\ntudo id\u00eantico ao dos question\u00e1rios, mais com o intuito de validar os conceitos e os temas a \n\nabordar, uma vez que pretend\u00edamos realizar uma entrevista semi-estruturada.  \n\n \n\n \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n98 \n \n\nCAP\u00cdTULO 4  \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do TC \u2014 Escolha dos Locais, Constru\u00e7\u00e3o e Implementa\u00e7\u00e3o dos \n\nRecursos Did\u00e1ticos \n\n \n\nA Geologia \u00e9 mais dif\u00edcil de aprender a partir de livros do que outras \n\nCi\u00eancias Naturais, pelo que sem atividades de campo, em quantidade \n\nsignificativa, as Ci\u00eancias da Terra t\u00eam o seu futuro comprometido, \n\nsendo indesej\u00e1vel a tend\u00eancia atual para a diminui\u00e7\u00e3o de locais \n\nadequados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades no campo (Van Loon) \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nNeste cap\u00edtulo explicitam-se os procedimentos seguidos na organiza\u00e7\u00e3o do TC: \n\nprimeiramente, ser\u00e3o descritas as quatro sa\u00eddas de campo que integram este estudo, \n\nseguindo-se a apresenta\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1ticos que foram constru\u00eddos para a sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. \n\n4.1. A escolha dos locais para as sa\u00eddas de campo. \n\n          Neste estudo, as atividades de campo,n\u00e3o tiveram um car\u00e1ter epis\u00f3dico ou ocasional, \n\nmas assumiram-se como uma \u201cexig\u00eancia pedag\u00f3gica\u201d (Praia &amp; Marques, 1997b, 30). A \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia das paragens para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades de campo seguiu \n\nos crit\u00e9rios de Orion (1993) que considera que esses locais devem:  \n\n? Ser detentores de potencialidades cient\u00edficas e did\u00e1ticas que permitam o ensino e a \n\naprendizagem das CN; \n\n? Potenciar a formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es-problema orientadoras do processo de E/A; \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n99 \n \n\n? Apresentar aspetos geol\u00f3gicos claros e elucidativos, relacionados com os objetivos e \n\nos conceitos em estudo; \n\n? Localizar-se pr\u00f3ximo da escola, em locais pouco acidentados, oferecendo seguran\u00e7a \n\ne espa\u00e7o suficiente para a realiza\u00e7\u00e3o de todas as atividades propostas; \n\n? Evidenciar situa\u00e7\u00f5es com enfoque nas rela\u00e7\u00f5es CTSA. \n\nO quadro 3 resume o plano cronol\u00f3gico e a localiza\u00e7\u00e3o de cada uma das sa\u00eddas de campo. \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 3. Plano cronol\u00f3gico e localiza\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas de campo  \n\n4.2. Descri\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas de campo. \n\n4.2.1. Sa\u00edda de campo I \u2013 Percurso urbano em Santa Maria da Feira. \n\nUm passeio pela cidade onde vivemos pode-nos ensinar muitas \n\ncoisas, o que fixamos, o ch\u00e3o que pisamos e os elementos que v\u00e3o \n\ndesfilando ao nosso lado v\u00e3o enriquecendo o nosso conhecimento. \n\nDidaticamente um simples percurso urbano re\u00fane as condi\u00e7\u00f5es \n\nadequadas para que o docente o possa utilizar como material a \n\ntrabalhar. E a utiliza\u00e7\u00e3o dos elementos que integram uma cidade \n\ncomo complemento das aulas de Ci\u00eancias Naturais \u00e9 um recurso \n\ndid\u00e1tico cada vez mais valorizado (Brusi, 1992) \n\n \n\n \n\nAno letivo Sa\u00edda de campo Designa\u00e7\u00e3o / local de realiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n2010/2011 \n\nI Percurso urbano entre a escola e o centro \n\nhist\u00f3rico \n\nII Pedreira da Malaposta \n\nIII Praia de Cortega\u00e7a \n\n2011/2012 IV Termas de S. Jorge \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n100 \n \n\n De acordo com Brusi, Dourado (2006) destaca o papel natural que as cidades podem \n\ndesempenhar no processo de E/A das CN, ao referir que \u201co estudo de muros, de edif\u00edcios \n\nantigos, de ruas arborizadas, de bermas de caminhos e de charcos s\u00e3o recursos did\u00e1ticos a \n\nque os professores, habitualmente n\u00e3o recorrem, exigindo que estes alterem as suas \n\npr\u00f3prias conce\u00e7\u00f5es\u201d (p. 198). \n\n Em conformidade, a sa\u00edda de campo I esbate as fronteiras das salas de aula, dos \n\nmuros da escola, prolongando-a na cidade, atrav\u00e9s dos afloramentos naturais, do rio, ou dos \n\nrecursos geol\u00f3gicos aplicados na constru\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio edificado. O roteiro que sustenta \n\na sa\u00edda estende-se entre a Escola Secund\u00e1ria e a cidade de Santa Maria da Feira, cruzando \n\no vale do rio C\u00e1ster e a \u00e1rea florestal que envolve o castelo. Assim, a cidade oferece um \n\nconjunto abrangente de materiais que facilitam o estudo da natureza, dos processos \n\ngeodin\u00e2micos, das rochas e dos recursos geol\u00f3gicos que enquadram os conte\u00fados \n\ncurriculares das CN, \u201cos quais possuem a particularidade do \u2018real\u2019 em estudo n\u00e3o ser \n\ntotalmente transfer\u00edvel para o laborat\u00f3rio, mas antes ser necess\u00e1rio ir encontr\u00e1-lo no campo\u201d \n\nDourado (2006, p. 196). O itiner\u00e1rio da sa\u00edda de campo utiliza a cidade que pretende ser \n\numa visita a um museu sem portas, podendo ser visitado todos os dias (Brusi &amp; Bach, \n\n1992), e rompendo com as rotinas da sala de aula. \n\n Em s\u00edntese, os percursos urbanos oferecem as seguintes vantagens: s\u00e3o favor\u00e1veis, \n\ndo ponto de vista econ\u00f3mico, porque s\u00e3o isentos de custos adicionais; podem realizar-se a \n\nqualquer momento, minimizando as dificuldades na sua organiza\u00e7\u00e3o; favorecem a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de atividades interdisciplinares, promovendo a motiva\u00e7\u00e3o e o empenho dos \n\nalunos; estimulam as liga\u00e7\u00f5es dos alunos e da escola \u00e0 sua cidade, promovendo o \n\nconhecimento e a valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio local.  \n\na) Localiza\u00e7\u00e3o \n\n A sa\u00edda de campo I abrangeu a \u00e1rea representada na figura 22, que mostra tamb\u00e9m \n\na localiza\u00e7\u00e3o das diferentes paragens, numeradas de 1 a 8, onde se desenvolveram as \n\natividades propostas no guia de campo. \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n101 \n \n\n            \n\nFigura 22. Vista a\u00e9rea de S. M. da Feira e itiner\u00e1rio da sa\u00edda de campo I \n\nb) Objetivos  \n\n A sa\u00edda de campo I pretendeu desenvolver os seguintes objetivos educacionais:  \n\n? Aprender t\u00e9cnicas de orienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica; \n\n? Interpretar as cartas militar e geol\u00f3gica; \n\n? Descrever a geomorfologia de um lugar; \n\n? Identificar in loco os componentes de um ecossistema; \n\n? Realizar atividades laboratoriais no campo (por exemplo, teste do \u00e1cido para \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de rochas carbonatadas); \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n102 \n \n\n? Recolher materiais (como por exemplo a \u00e1gua do rio C\u00e1ster, amostras de rochas e \n\nminerais, plantas); \n\n? Identificar problemas ambientais; \n\n? Debater as causas e os efeitos dos problemas ambientais; \n\n? Compreender alguns processos geol\u00f3gicos; \n\n? Identificar tipos de rochas; \n\n? Identificar, num rio, as diferentes fases da din\u00e2mica fluvial; \n\n? Reconhecer a import\u00e2ncia dos recursos naturais no quotidiano do Homem. \n\nc) Paragens \n\n A paragem 1A, situada no vale do rio C\u00e1ster, visou desenvolver as capacidades de \n\norienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a interpreta\u00e7\u00e3o da carta militar e geol\u00f3gica, a descri\u00e7\u00e3o da \n\ngeomorfologia e a elabora\u00e7\u00e3o de registos, atrav\u00e9s de esquemas. As fotos 11 e 12 mostram \n\natividades da paragem 1 A. \n\n \n\nFoto 11. Atividades de orienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica  \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n103 \n \n\n \n\nFoto 12. Atividades de interpreta\u00e7\u00e3o de cartas  \n\nPor sua vez, a paragem 1B centrou-se no rio C\u00e1ster enquanto ecossistema, visando \n\no seu estudo, atrav\u00e9s dos seres vivos, dos fatores f\u00edsico-qu\u00edmicos e da interven\u00e7\u00e3o humana \n\nno sistema natural. As fotos 13 e 14 mostram atividades de campo realizadas na paragem 1 \n\nB. \n\n \n\nFoto 13. Estudo de um ecossistema \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n104 \n \n\n \n\nFoto 14. Recolha de \u00e1gua no rio C\u00e1ster \n\nA paragem 2 teve por objetivo o estudo das rela\u00e7\u00f5es entre a biosfera e a geosfera, \n\nevidenciadas por um afloramento em avan\u00e7ado estado de altera\u00e7\u00e3o. A foto 15 ilustra um \n\npormenor do referido afloramento. \n\n \n\nFoto 15. Afloramento alterado \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n105 \n \n\nAs atividades da paragem 3 decorreram, maioritariamente, nas rochas que comp\u00f5em \n\nas paredes do castelo, propondo o seu estudo atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o das seguintes \n\ncaracter\u00edsticas: cor, coes\u00e3o, dimens\u00e3o dos minerais, textura e deforma\u00e7\u00e3o. As fotos 16 e 17 \n\nmostram atividades da paragem 3. \n\n \n\nFoto 16. Atividades da paragem 3 \n\n \n\nFoto 17. Atividades da paragem 3 \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n106 \n \n\nA paragem 4 destacou os recursos geol\u00f3gicos utilizados na constru\u00e7\u00e3o do conjunto \n\narquitet\u00f3nico do convento dos Loios, pelo que foi solicitada aos alunos a elabora\u00e7\u00e3o de uma \n\nlista com os respetivos recursos.  \n\nPor sua vez, a paragem 5 foi focalizada na est\u00e1tua do escultor Paulo Neves, em \n\nm\u00e1rmore de Estremoz, remetendo para a observa\u00e7\u00e3o e a identifica\u00e7\u00e3o da referida rocha. As \n\nfotos 18 e 19 mostram atividades das paragens 4 e 5, respetivamente. \n\n \n\nFoto 18. Atividades da paragem 4 \n\n \n\nFoto 19. Paragem 5 \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n107 \n \n\nA paragem 6 localizou-se junto da igreja da Miseric\u00f3rdia e centrou-se no estudo das \n\nrochas que constituem a escadaria, o fontan\u00e1rio e a passadeira para pe\u00f5es \u2013 o granito e o \n\ncalc\u00e1rio. As fotos 20 e 21 mostram esta paragem. \n\n \n\nFoto 20. Fontan\u00e1rio em granito \n\n \n\nFoto 21. Passadeira para pe\u00f5es, em granito e calc\u00e1rio \n\nA paragem 7, localizada junto ao Mercado Municipal, pretende destacar a atividade \n\ndo rio e a interven\u00e7\u00e3o homana no rio C\u00e1ster. A foto 22 mostra  esta paragem. \n\n \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n108 \n \n\n \n\nFoto 22. Paragem 7 \n\nA paragem 8 centrou-se no local anteriormente ocupado pela pedreira do Montinho, \n\nonde foi explorado o granito da Feira. Aqui, pretendemos levar os alunos a encontrar \n\nsolu\u00e7\u00f5es adequadas \u2013 fotos 23 e 24. \n\n \n\nFoto 23. Paragem 8 \n\n \n\n \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n109 \n \n\n \n\nFoto 24. Paragem 8 \n\n4.2.2. Sa\u00edda de campo II ? Pedreira da Malaposta \n\nA sa\u00edda de campo II, centralizada no afloramento metam\u00f3rfico da Malaposta, visou o \n\nestudo das rochas no seu contexto natural; faculta o contacto com o processo envolvido na \n\nextra\u00e7\u00e3o e na transforma\u00e7\u00e3o dos materiais, permitindo, ainda, detetar os problemas \n\nambientais originados por esta atividade e as solu\u00e7\u00f5es encontradas para a sua resolu\u00e7\u00e3o.  \n\na) Localiza\u00e7\u00e3o \n\n A pedreira da Malaposta fica situada junto \u00e0 povoa\u00e7\u00e3o de Souto Redondo, no \n\nconcelho de Santa Maria da Feira, nas proximidades do IC2. A figura 23 apresenta uma \n\nimagem a\u00e9rea deste lugar e das suas imedia\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n110 \n \n\n \n\nFigura 23. Vista a\u00e9rea da pedreira da Malaposta \n\nb) Objetivos \n\n As atividades de campo nas instala\u00e7\u00f5es da pedreira da Malaposta pretenderam \n\ndesenvolver os seguintes objetivos educacionais: \n\n? Conhecer o funcionamento de uma unidade industrial de explora\u00e7\u00e3o de rocha; \n\n? Desenvolver t\u00e9cnicas de orienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica; \n\n? Interpretar as cartas militar e geol\u00f3gica; \n\n? Descrever a geomorfologia de um lugar; \n\n? Estudar in loco rochas e estruturas geol\u00f3gicas; \n\n? Recolher materiais geol\u00f3gicos; \n\n? Presenciar a detona\u00e7\u00e3o de materiais explosivos e verificar os cuidados de \n\nseguran\u00e7a respeitados neste procedimento; \n\n? Constatar e debater os problemas ambientais associados a esta atividade; \n\n? Identificar as medidas de prote\u00e7\u00e3o ambiental respeitadas na pedreira da \n\nMalaposta; \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n111 \n \n\n? Reconhecer, no local, rela\u00e7\u00f5es entre a Ci\u00eancia, a Sociedade, a Tecnologia e o \n\nAmbiente; \n\n? Reconhecer a import\u00e2ncia socioecon\u00f3mica desta atividade extrativa para a \n\nregi\u00e3o e para o pa\u00eds. \n\n \n\n         As atividades iniciaram por uma palestra, realizada por t\u00e9cnicos da pedreira, na qual \n\nfoi apresentada a organiza\u00e7\u00e3o da empresa e o trabalho desenvolvido em Portugal e noutros \n\npa\u00edses, servindo tamb\u00e9m para comunicar as regras de seguran\u00e7a que devem ser \n\nrigorosamente cumpridas no percurso. A foto 25 mostra o momento da palestra. \n\n \n\nFoto 25. Palestra na pedreira da Malaposta         \n\nc) Paragens \n\nA paragem 1 visou a orienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndas cartas topogr\u00e1fica e geol\u00f3gica, a descri\u00e7\u00e3o da paisagem e o registo das observa\u00e7\u00f5es \n\nem esquema. A partir deste ponto elevado, os alunos caracterizaram a biodiversidade da \n\n\u00e1rea envolvente e identificaram registos da interven\u00e7\u00e3o do Homem nesta \u00e1rea. Aa fotos 26 e \n\n27 ilustram atividades da paragem 1. \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n112 \n \n\n \n\nFotos 26 e 27. Atividades da paragem 1 \n\nA paragem 2 teve por objetivo o estudo, in loco, das rochas, atendendo aos \n\nelementos considerados na tabela que consta do guia de campo. As fotos 28 e 29 mostram \n\natividades da paragem 2. \n\n \n\nFotos 28 e 29. Atividades da paragem 2  \n\nA paragem 3 centrou-se na transforma\u00e7\u00e3o da rocha em materiais britados, pondo \n\nem evid\u00eancia as rela\u00e7\u00f5es CTSA. \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n113 \n \n\nPor sua vez, a paragem 4 permitiu presenciar a detona\u00e7\u00e3o de materiais explosivos e \n\nverificar os cuidados respeitados neste procedimento. As fotos 30 e 31 mostram as \n\nparagens 3 e 4, respetivamente. \n\n \n\nFoto 30. Britagem da rocha \n\n \n\nFoto 31. Detona\u00e7\u00e3o de explosivos \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n114 \n \n\n \n\nPor \u00faltimo, a paragem 5 teve por objetivo identificar os desequil\u00edbrios ecol\u00f3gicos \n\noriginados por esta atividade e a verifica\u00e7\u00e3o de algumas das solu\u00e7\u00f5es que tendem a \n\nminimizar o seu impacto no ambiente. As fotos 32, 33, 34 e 35 mostram diferentes etapas da \n\nparagem 5. \n\n \n\nFotos 32 e 33. Paragem 5 \n\n \n\nFotos 34 e 35. Paragem 5 \n\n  \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n115 \n \n\n4.2.3. Sa\u00edda de campo III ? Praia de Cortega\u00e7a. \n\nA sa\u00edda de campo III decorreu na praia de Cortega\u00e7a, tendo por objetivo principal \n\nsensibilizar os alunos para a problem\u00e1tica do avan\u00e7o do mar e da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica do \n\nlitoral.  \n\na) Localiza\u00e7\u00e3o  \n\nA \u00e1rea abrangida pela sa\u00edda de campo III est\u00e1 representada na figura 24, mostrando \n\ntamb\u00e9m a localiza\u00e7\u00e3o das paragens 1, 2 e 3. \n\n \n\nFigura 24. Vista a\u00e9rea da praia de Cortega\u00e7a e i tiner\u00e1rio da sa\u00edda de campo III \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n116 \n \n\nb) Objetivos  \n\nA sa\u00edda de campo III proporcionou o desenvolvimento dos os seguintes objetivos \n\neducacionais: \n\n? Desenvolver t\u00e9cnicas de orienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica; \n\n? Interpretar as cartas militar e geol\u00f3gica; \n\n? Descrever a geomorfologia de um lugar; \n\n? Identificar obras de prote\u00e7\u00e3o do litoral; \n\n? Reconhecer a import\u00e2ncia das estruturas na prote\u00e7\u00e3o da costa litoral; \n\n? Identificar e debater problemas originados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no litoral; \n\n? Reconhecer a import\u00e2ncia de se fazer um adequado planeamento do territ\u00f3rio, tendo \n\nem vista o promover desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nc) Paragens \n\nA paragem 1 proporcionou a realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de orienta\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o de \n\ncartas e a descri\u00e7\u00e3o da paisagem, mostrando a foto 36 o local onde se realizaram as estas \n\natividades. \n\n \n\nFoto 36. Localiza\u00e7\u00e3o da paragem 1 \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n117 \n \n\nAs atividades da paragem 2 deram destaque \u00e0s estruturas de prote\u00e7\u00e3o do litoral que \n\nse observam no local, propondo a discuss\u00e3o, em grupo, sobre a import\u00e2ncia destas obras \n\nna preserva\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o costeira, na defesa de vidas humanas e de bens meteriais. A foto \n\n37 mostra a \u00e1rea onde se realizaram as atividades desta paragem.  \n\n \n\nFoto 37. Localiza\u00e7\u00e3o da paragem 2 \n\nA paragem 3 teve por objetivo sensibilizar os alunos para os efeitos da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica, atrav\u00e9s do debate em torno de problemas criados pela a\u00e7\u00e3o humana junto do \n\nlitoral. As fotos 38 e 39 mostran a localiza\u00e7\u00e3o desta paragem. \n\n \n\nFotos 38 e 39 paragem 3 \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n118 \n \n\n4.2.4. Sa\u00edda de campo IV \u2013 Termas de S. Jorge. \n\n A Geologia pode parecer longe das quest\u00f5es relativas \u00e0 \n\nsa\u00fade humana. Contudo, as rochas s\u00e3o as principais pe\u00e7as \n\nmestras da superf\u00edcie da Terra, uma vez que est\u00e3o repletas \n\nde importantes minerais e elementos qu\u00edmicos. A rela\u00e7\u00e3o \n\nentre rochas, minerais e sa\u00fade humana \u00e9 conhecida h\u00e1 \n\ns\u00e9culos. A Geologia m\u00e9dica \u00e9 uma disciplina que mais do que \n\nemergir, est\u00e1 a \u201cre-emergir ? (Brilha, 2007). \n\nA sa\u00edda de campo \u00e0s Termas de S. Jorge teve por objetivo promover a \n\naproxima\u00e7\u00e3o entre as Ci\u00eancias da Terra e as Ci\u00eancias da Vida, atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es entre o \n\ncontexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o em estudo e as potencialidades da \u00e1gua das Termas de S\u00e3o \n\nJorge, aconselhada na preven\u00e7\u00e3o e no tratamento de diversos tipos de doen\u00e7as. Neste \n\nlocal, as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas promovem o contacto prolongado, em profundidade, entre as \n\nrochas e a \u00e1gua que brota \u00e0 temperatura aproximada de 23\u00baC, enriquecida com elementos \n\nqu\u00edmicos essenciais para a sa\u00fade. \n\nA sa\u00edda de campo, enquadrada pelo tema organizador Viver melhor na Terra, foi \n\nrealizada em 2011/2012, com a turma B do 9\u00ba ano de escolaridade, pretendendo-se, mais \n\ndo que ensinar conceitos, levar os alunos a valorizarem as liga\u00e7\u00f5es entre a Terra e o \n\nquotidiano humano. \n\na) Localiza\u00e7\u00e3o  \n\nA sa\u00edda de campo IV realizou-se nas instala\u00e7\u00f5es das Termas de S\u00e3o Jorge, na \n\nlocalidade de Caldas de S\u00e3o Jorge, no concelho de Santa Maria da Feira - figura 25. \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n119 \n \n\n \n\nFigura 25. Vista a\u00e9rea de Caldas de S\u00e3o Jorge \n\nb) Objetivos  \n\nA sa\u00edda de campo nas Termas de S. Jorge proporcionou o desenvolvimento dos \n\nseguintes objetivos educacionais: \n\n? Desenvolver t\u00e9cnicas de orienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica; \n\n? Interpretar as cartas militar e geol\u00f3gica; \n\n? Descrever a geomorfologia de um lugar; \n\n? Conhecer as caracter\u00edsticas da \u00e1gua das Termas de S\u00e3o Jorge; \n\n? Valorizar os recursos naturais. \n\nc) Paragens \n\nA paragem 1 realizou-se no exterior do edif\u00edcio balnear, compreendendo a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nexerc\u00edcios de orienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e de cartografia, a descri\u00e7\u00e3o da geomorfologia do lugar \n\ne o seu registo atrav\u00e9s de um esquema - foto 40. \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n120 \n \n\n \n\nFoto 40. Paragem 1 \n\nNa paragem 2 foram facultadas informa\u00e7\u00f5es gerais sobre o funcionamento das \n\ntermas e sobre as regras a respeitar ao longo do percurso no interior do edif\u00edcio \u2013 fotos 41 e \n\n42. \n\n \n\nFotos 41 e 42. Paragem 2 \n\nNa paragem 3 foram apresentados os equipamentos e as t\u00e9cnicas destinados \u00e0 \n\npreven\u00e7\u00e3o e ao tratamento de doen\u00e7as do campo da otorrinolaringologia (ORL). \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n121 \n \n\nA paragem 4 visou os equipamentos destinados \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e ao tratamento de \n\ndoen\u00e7as osteoarticulares.  \n\nA paragem 5 apresentou os equipamentos destinados \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e tratamento de \n\ndoen\u00e7as dermatol\u00f3gicas. As fotos 43, 44, 45 e 46 mostran as atividades  das paragens 3, 4 \n\ne 5. \n\n \n\nFotos 43 e 44. Sala de ORL e argila para tratamento de doen\u00e7as osteoarticulares \n\n \n\nFotos 45 e 46. Sala de tratamentos osteo articulares e sala de tratamentos dermatol\u00f3gicos \n\n \n\n \n\n4.3. Enquadramento curricular das sa\u00eddas de campo. \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n122 \n \n\n A planifica\u00e7\u00e3o das atividades de TC seguiu o documento Curr\u00edculo Nacional do \n\nEnsino B\u00e1sico - compet\u00eancias essenciais, que destaca a import\u00e2ncia do trabalho \n\ninterdisciplinar e de abordagens que visam \u201cuma vertente integradora e globalizante da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e da aquisi\u00e7\u00e3o dos saberes cient\u00edficos\u201d Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2001, p. 9). \n\nNesse \u00e2mbito, foram selecionados tr\u00eas temas organizadores do curr\u00edculo da disciplina de \n\nCN do 3\u00ba CEB, designadamente, Terra em Transforma\u00e7\u00e3o; Sustentabilidade na Terra e \n\nViver melhor na Terra. \n\n O primeiro tema \u2013 Terra em Transforma\u00e7\u00e3o \u2013 privilegia os processos geol\u00f3gicos  que \n\nest\u00e3o na origemdos materiais da Terra, as rochas e os minerais, enquanto testemunhos da \n\ndin\u00e2mica natural do planeta. \n\n \n\n O tema seguinte \u2013 Sustentabilidade na Terra \u2013 tem por objetivo alertar para o \n\ncombate aos desequil\u00edbrios ambientais, atrav\u00e9s da gest\u00e3o controlada dos recursos naturais, \n\ne para a necessidade de se tomar consci\u00eancia dos problemas globais.a, interna e externa, \n\ndo planeta.  \n\n \n\n Por \u00faltimo, ? Viver melhor na Terra ? pretende sensibilizar para as op\u00e7\u00f5es de vida \n\nque promovem o bem-estar, a seguran\u00e7a e a sa\u00fade do Homem, destacando, no caso \n\nconcreto do nosso estudo, a import\u00e2ncia das geoci\u00eancias na sociedade moderna, \n\nparticularmente, atrav\u00e9s do papel que os materiais geol\u00f3gicos podem desempenhar na \n\nsa\u00fade e no bem-estar das popula\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\nA figura 26 apresenta o enquadramento curricular de cada uma das quatro sa\u00eddas de \n\ncampo \u2013 representadas por SI, SII, SIII e SIV \u2013, onde \u00e9 salientada a transversalidade dos \n\ntemas organizadores e das abordagens CTSA. \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n123 \n \n\n \n\nFigura 26. Enquadramento curricular das sa\u00eddas de campo . \n\n De acordo com a figura anterior, as sa\u00eddas I, II e IV, integradas no tema Terra em \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, visam desenvolver nos alunos a compreens\u00e3o dos processos geodin\u00e2micos \n\nque permanentemente transformam o planeta, bem como, o conhecimento dos materiais \n\nconstituintes da Terra e a valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural e urbano da regi\u00e3o.  \n\n As sa\u00eddas I, II e III, unificadas pelo tema organizador Sustentabilidade na Terra, t\u00eam \n\npor objetivo primordial a formula\u00e7\u00e3o e o debate de situa\u00e7\u00f5es-problema relacionadas com o \n\nambiente, apontando para a partilha de ideias e para a procura de solu\u00e7\u00f5es fundamentadas. \n\nVisam ainda, a constru\u00e7\u00e3o, nos alunos, de uma consci\u00eancia informada, cr\u00edtica e interventiva. \n\n J\u00e1 a sa\u00edda IV, enquadrada no tema Viver melhor na Terra, valoriza as rela\u00e7\u00f5es entre \n\na Terra e a sa\u00fade, procurando, no \u00e2mbito da Geologia M\u00e9dica, aproximar as Ci\u00eancias da \n\nVida e as Ci\u00eancias da Terra. \n\n A partir desta reflex\u00e3o, foram especificados, para cada tema curricular, os respetivos \n\nconte\u00fados concetuais, procedimentais e atitudinais que fundamentaram os objetivos \n\npedag\u00f3gicos de cada uma das sa\u00eddas de campo, e que se apresentam no quadro 4. \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n124 \n \n\n \n\nQuadro 4. Enquadramento curricular e respetivos conte\u00fados  concetuais, procedimentais e \n\natitudinais a desenvolver no TC. \n\n \n\n4.4. Materiais did\u00e1ticos constru\u00eddos e sua implementa\u00e7\u00e3o.  \n\n Como foi referido no cap\u00edtulo 3, para Nir Orion (1993) o sucesso do trabalho \n\nrealizado no campo depende, em grande parte, do grau de familiaridade dos alunos com a \n\nnovidade que o campo oferece, devendo haver, por parte do professor, um investimento \n\npr\u00e9vio na redu\u00e7\u00e3o do desconhecido \u2013 novelty space \u2013 atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o dos fatores \n\ncognitivos, psicol\u00f3gicos e geogr\u00e1ficos, contribuindo, deste modo, para que os alunos se \n\ncentralizem nas a\u00e7\u00f5es que devem realizar. A figura 27 apresenta os fatores e um conjunto \n\nde atividades que permitem diminuir o novelty space. \n\nAno Tema  \n\nOrganizador \n\nConte\u00fado  \n\nConcetual  \n\nConte\u00fado \n\nProcedimental \n\nConte\u00fado  \n\nAtitudinal \n\n \n\n \n\n \n\n7\u00ba \n\n \n\n \n\nTerra em \n\ntransforma\u00e7\u00e3o \n\nDin\u00e2mica externa da \n\nTerra \n\nRochas, testemunhos \n\nda atividade da Terra \n\n\u2013 rochas magm\u00e1ticas, \n\nsedimentares e \n\nmetam\u00f3rficas: g\u00e9nese \n\ne constitui\u00e7\u00e3o. \n\n? Levantamento de \n\nproblemas \n\n? Formula\u00e7\u00e3o de \n\nhip\u00f3teses \n\n? Recolha e tratamento \n\nde informa\u00e7\u00e3o  \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o de \n\nesquemas \n\n? Descri\u00e7\u00e3o de paisagens \n\n? Produ\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos em \n\ndiversos suportes \n\n? Comunica\u00e7\u00e3o de \n\nresultados \n\n? Caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\nrochas  \n\n? Manipula\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos de \n\ntrabalho  \n\n? Interpreta\u00e7\u00e3o de cartas \n\ntopogr\u00e1ficas e \n\ngeol\u00f3gicas \n\n? Valoriza\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade \n\ngeol\u00f3gica local \n\n? Reconhecimento da \n\nimport\u00e2ncia dos \n\nrecursos geol\u00f3gicos \n\nna constru\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio edificado \n\n? Consciencializa\u00e7\u00e3o \n\ndos desequil\u00edbrios \n\nambientais \n\n? Promo\u00e7\u00e3o do \n\nrespeito pela \n\nnatureza \n\n? Valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nesp\u00edrito de grupo, da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e \n\ninterajuda \n\n? Promo\u00e7\u00e3o do \n\nrespeito \u00e0 diferen\u00e7a \n\n \n\n \n\n \n\n8\u00ba \n\n \n\n \n\n \n\nSustentabilidade \n\nna Terra \n\n \n\nGest\u00e3o sustent\u00e1vel \n\ndos recursos \n\nRecursos naturais \u2013 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e \n\nconsequ\u00eancias. \n\nProte\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza. \n\n \n\n \n\n \n\n9\u00ba \n\n \n\n \n\nViver melhor na \n\nTerra \n\n \n\nSa\u00fade individual e \n\ncomunit\u00e1ria \n\nMedidas de a\u00e7\u00e3o para \n\na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n125 \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Figura 27. Fatores e atividades que permitem diminuir o novelty space \n\n Com o objetivo de melhorar as aprendizagens dos alunos, recorremos a diversas \n\nestrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas, articuladas entre si, aplicando, no campo, a pr\u00e1tica de \n\ncompet\u00eancias trabalhadas anteriormente na sala de aula ou no laborat\u00f3rio. Este exerc\u00edcio \n\nfacilitou o desenvolvimento das seguintes compet\u00eancias: a interpreta\u00e7\u00e3o de paisagens; o \n\nestudo de materiais geol\u00f3gicos; a compreens\u00e3o de conceitos abstratos; o gosto e o respeito \n\npela natureza e a constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de socializa\u00e7\u00e3o com os colegas e com os \n\nprofessores (Orion &amp; Hofstein, 1994), cujos resultados ser\u00e3o especificados no cap\u00edtulo 5, \n\n5.1. \n\n Para a concretiza\u00e7\u00e3o do referido trabalho pedag\u00f3gico, foram constru\u00eddos os \n\nseguintes recursos did\u00e1ticos: quatro guias de TC (volume II); miniposters (anxos B); cole\u00e7\u00e3o \n\ndid\u00e1tica de amostras de rochas (anexos C); ficha de atividades de orienta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o \n\nda carta topogr\u00e1fica e geol\u00f3gica (anexos G); protocolos para aulas laboratoriais (anexos G) \n\ntexto Aventuras de um gr\u00e3o de areia (anexos G) e apresenta\u00e7\u00f5es em PPT. \n\nFATORES GEOGR\u00c1FICOS \n\nFamiliariza\u00e7\u00e3o com o local, atrav\u00e9s do \n\nvisionamento de um filme, fotografias, \n\nan\u00e1lise de cartas topogr\u00e1fica e geol\u00f3gica. \n\n \n\nFATORES PSICOL\u00d3GICOS \n\nFamiliariza\u00e7\u00e3o com o percurso, com as \n\nparagens, com os objetivos de cada \n\nparagem; organiza\u00e7\u00e3o dos grupos de \n\ntrabalho. \n\n \n\nFATORES COGNITIVOS \n\nFamiliariza\u00e7\u00e3o com os conceitos a mobilizar no campo, atrav\u00e9s da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividades de cartografia e manuseamento da b\u00fassola; \n\natividades pr\u00e1ticas de laborat\u00f3rio; recurso a modelos anal\u00f3gicos; \n\nrecurso a amostras de minerais e rochas que poder\u00e3o ser encontradas \n\nno campo (\u2026) \n\n \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n126 \n \n\n        Os quatro guias de TC, reunidos no volume II ? Guias de Trabalho de Campo ? \n\ncompreendem um conjunto de atividades que orientaram os alunos ao longo dos percursos \n\na efetuar, propondo-lhes a realiza\u00e7\u00e3o de atividades que desenvolveram em intera\u00e7\u00e3o com o \n\nambiente e lhes permitiram: observar, formular e resolver problemas, manipular \n\ninstrumentos, registar, recolher materiais, discutir opini\u00f5es. \n\n      Os miniposters s\u00e3o recursos essenciais, porque ajudam o professor a focalizar os alunos \n\nnaquilo que \u00e9 essencial, auxiliando no esclarecimento de d\u00favidas, na clarifica\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos, na ilustra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos mais complexos ou de estruturas geol\u00f3gicas. \n\nPara familiarizar os alunos com instrumentos e t\u00e9cnicas que iriam mobilizar no campo, \n\nrealizaram-se, na etapa preparat\u00f3ria, atividades que os levaram a treinar a manipula\u00e7\u00e3o da \n\nb\u00fassola e a interpreta\u00e7\u00e3o das cartas topogr\u00e1fica e geol\u00f3gica, como ilustram as fotos 47 e 48. \n\n \n\nFotos 47 e 48. Atividades de orienta\u00e7\u00e3o. \n\nOrganiz\u00e1mos, com a preciosa colabora\u00e7\u00e3o de ge\u00f3logos e t\u00e9cnicos do laborat\u00f3rio de \n\nGeologia da UTAD, uma cole\u00e7\u00e3o did\u00e1tica de amostras de rochas, constitu\u00edda pelos tr\u00eas tipos \n\nde litologias ? sedimentares, metam\u00f3rficas e magm\u00e1ticas ?  e respetivas fichas-relat\u00f3rio ? , \n\nde que apresentamos apenas um exemplo nas figuras 28 e 29. Recorremos, a estes \n\nrecursos did\u00e1ticos para familiarizar os alunos com os materiais geol\u00f3gicos que iriam \n\nencontrar no campo, permitindo assim prolongar e complementar, a\u00ed, o trabalho efetuado na \n\nsala de aula ou no laborat\u00f3rio. As fotos 49 e 50 mostram esses atividades.  \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n127 \n \n\n \n\n \n\nFigura 28. Amostras de rochas da regi\u00e3o de estudo \u2013 granito, micaxisto e gnaisse . \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n128 \n \n\n \n\nFigura 29. Ficha relat\u00f3rio do granito da Feira \n\n \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n129 \n \n\nFotos 49 e 50. Atividades de pr\u00e9-sa\u00edda de campo. \n\n \n\n  \n\n Para al\u00e9m dos materiais referidos foram ainda elaborados protocolos destinados \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de aulas laboratoriais para, ainda na etapa de pr\u00e9-sa\u00edda de campo, aprofundar o \n\nestudo dos materiais e dos processos geol\u00f3gicos, designadamente, distinguir minerais de \n\nrochas e caracterizar a sua textura; classificar as rochas magm\u00e1ticas, quanto \u00e0 sua cor; \n\nobservar a forma\u00e7\u00e3o de cristais e de uma rocha metam\u00f3rfica.  \n\n Recorremos, tamb\u00e9m, \u00e0 modela\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica para simular, em laborat\u00f3rio, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o associadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de rochas metam\u00f3rficas. Neste contexto, \n\nutiliz\u00e1mos uma caixa de deforma\u00e7\u00e3o e diferentes materiais \u2013 plasticina, barro, esferas de \n\nchumbo, para visualizar as altera\u00e7\u00f5es induzidas nesses materiais pela atua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as \n\ncompressivas, o que permitiu facilitar a compreens\u00e3o sobre o que acontece no ambiente \n\nnatural.  \n\n Do mesmo modo, constru\u00edmos, em intera\u00e7\u00e3o com os alunos e, recorrendo a uma \n\ncaixa de vidro e a detritos de diferentes dimens\u00f5es, um modelo   anal\u00f3gico que permitiu \n\nexplorar e aumentar a compreens\u00e3o acerca dos efeitos da din\u00e2mica dos rios sobre os \n\nmateriais da Terra. As fotos 51 a 56 mostram as atividades referidas. \n\n \n\n \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n130 \n \n\n \n\nFotos 51 e 52. Atividades laboratoriais de pr\u00e9 -sa\u00edda de campo \n\n \n\nFotos 53,54 e 55. Atividades de pr\u00e9-sa\u00edda (modela\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica) \n\n \n\nFoto 56. Modelo anal\u00f3gico que simula a a\u00e7\u00e3o dos rios sobre os materiais terrestres . \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n131 \n \n\nDe referir, ainda, as atividades com car\u00e1ter interdisciplinar, apresentadas nas figuras \n\n57 a 62, cujas disciplinas envolvidas foram j\u00e1 atr\u00e1s referidas e que, no \u00e2mbito do projeto \n\nConhecer, respeitar e valorizar o rio C\u00e1ster, permitiram a concretiza\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica recomendada pelos princ\u00edpios orientadores do Curr\u00edculo Nacional do Ensino \n\nB\u00e1sico, expressos no Decreto-Lei n\u00ba 6/2001. Este documento destaca a necessidade de se \n\nultrapassar uma vis\u00e3o do curr\u00edculo como um conjunto de normas a cumprir de modo \n\nuniforme; o dever da escola encontrar respostas adequadas aos alunos e aos contextos \n\nconcretos em que os professores trabalham diariamente; a prem\u00eancia da escola se assumir \n\ncomo um espa\u00e7o privilegiado de educa\u00e7\u00e3o para a cidadania e de integrar e articular, na sua \n\noferta curricular, experi\u00eancias de aprendizagem diversificadas.  \n\n Entretanto, o Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico (2001) destaca que a participa\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos num projeto lhes d\u00e1 ocasi\u00e3o para desenvolverem princ\u00edpios e valores, como o \n\nrespeito pelo saber e pelos outros, pelos patrim\u00f3nios natural e cultural conducentes \u00e0 \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e social, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da sua pr\u00f3pria identidade e \u00e0 \n\ninterven\u00e7\u00e3o c\u00edvica, de forma respons\u00e1vel, solid\u00e1ria e cr\u00edtica. As fotos 57 a 62 mostram \n\nmomentos da realiza\u00e7\u00e3o de atividades interdisciplinares, no \u00e2mbito de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\nHist\u00f3ria, Portugu\u00eas, Educa\u00e7\u00e3o Visual, Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3giaca e Tecnologias Art\u00edsticas. \n\n \n\nFotos 57, 58, 59, 60, 61 e 62. Atividades interdisciplinares . \n\n \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n132 \n \n\n  \n\n \n\n No modelo apresentado por Orion (1993), na sequ\u00eancia da sa\u00edda de campo, deve \n\nocorrer uma etapa de p\u00f3s-sa\u00edda, onde s\u00e3o retomados, de um modo articulado (Praia &amp; \n\nMarques, 1997a), Os conceitos previamente selecionados que envolvem um maior grau de \n\nabstra\u00e7\u00e3o, tal como as quest\u00f5es deixadas em aberto, no campo. Assim, esta \u00faltima etapa \n\nfunciona independente das anteriores, mas interligadas, uma vez que permite reformular as \n\nhip\u00f3teses, recorrendo aos conhecimentos anteriores e comparando aquilo que se aprendeu \n\npreviamente com o que se observou no campo. O trabalho regressa \u00e0 sala de aula ou ao \n\nlaborat\u00f3rio para serem abordados os conceitos mais complexos, aqueles que requerem um \n\nn\u00edvel superior de abstra\u00e7\u00e3o, para esclarecer as d\u00favidas e os assuntos deixados em aberto, \n\nna etapa anterior, e para se proceder \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do trabalho de campo.  \n\nAs fotos 63 e 64 mostram as atividades realizadas nas instala\u00e7\u00f5es do Centro \n\nInterdisciplinar de Investiga\u00e7\u00e3o Marinha e Ambiental (CIIMAR), onde os alunos puderam \n\nrealizar, na etapa de p\u00f3s-sa\u00edda de campo, an\u00e1lises qu\u00edmicas \u00e0s amostras de \u00e1gua recolhida \n\nno rio C\u00e1ster e determinar o seu potencial ecotoxicol\u00f3gico. \n\n \n\nFotos 63 e 64. Atividades realizadas no CIIMAR \n\nAinda no contexto da etapa de p\u00f3s-sa\u00edda de campo, procedemos \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e \n\n\u00e0 discuss\u00e3o dos dados registados pelos alunos, nos seus guias de campo, procurando \n\nesclarecer e sistematizar os conceitos mais exigentes. \n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\n133 \n \n\nNesta etapa, consider\u00e1mos tamb\u00e9m a necessidade de desenvolver nos alunos \n\noutras compet\u00eancias relacionadas com a pesquisa, a sele\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, propondo a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos em grupo, cujos temas \n\nforam objeto de alguma negocia\u00e7\u00e3o com os grupos de trabalho. \n\nCom estes trabalhos pretendemos desenvolver os seguintes objetivos: \n\n? Construir projetos simples de investiga\u00e7\u00e3o; \n\n? Utilizar diferentes fontes bibliogr\u00e1ficas na recolha de informa\u00e7\u00e3o; \n\n? Selecionar e organizar a informa\u00e7\u00e3o recolhida; \n\n? Desenvolver diferentes formas de comunica\u00e7\u00e3o oral e escrita; \n\n? Valorizar a opini\u00e3o do outro; \n\n? Desenvolver h\u00e1bitos de trabalho colaborativo. \n\n     Finalmente, procedeu-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do TC, que consistiu na aplica\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9- e \n\np\u00f3s-teste (anexo H), que nos permitiu compreender at\u00e9 que ponto as atividades \n\ndesenvolvidas contribu\u00edram para as aprendizagens dos alunos, bem como de um \n\nquestion\u00e1rio de procedimentos e de atitudes (anexos F) por cada uma das quatro sa\u00eddas de \n\ncampo realizadas. Os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o que referimos tiveram como objetivo \n\nprincipal o registo de dados que permitiram compreender, de forma fundamentada e \n\nobjetiva, em que medida as atividades de TP ? nomeadamente as atividades de TC e   TL ? \n\ns\u00e3o adequadas ao E/A das CN, na medida em que permitem aumentar e melhorar as \n\naprendizagens dos alunos. \n\n\n\n \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos Dados e Discuss\u00e3o dos Resultados \n\nUma reforma da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias dever\u00e1 \n\ncontemplar uma abordagem hol\u00edstica dos diferentes \n\nambientes de aprendizagem (campo, museu, \n\nlaborat\u00f3rio, sala de aula), cabendo ao professor a \n\nresponsabilidade de usar esses diferentes ambientes \n\nde forma a que cada um deles complemente o outro, \n\ninterligando as atividades realizadas no exterior da sala \n\nde aula com as realizadas no interior (Orion, 1998, \n\ncitado em Luis Dourado, 2006) \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nO cap\u00edtulo 5 \u00e9 constitu\u00eddo por duas partes. Na primeira s\u00e3o apresentados os \n\nresultados obtidos a partir do recurso a diferentes instrumentos de recolha de dados, \n\ndesignadamente, a entrevista a um parceiro de trabalho \u2013 um administrador da \n\npedreira da Malaposta \u2013 os question\u00e1rios implementados a professores e a alunos, o \n\npr\u00e9 e o p\u00f3s-teste. Quanto \u00e0s notas de campo que materializam a observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante, opt\u00e1mos por integr\u00e1-las na an\u00e1lise dos restantes instrumentos. Fizemo-lo \n\npela grande envolv\u00eancia que pusemos nesta investiga\u00e7\u00e3o e com o prop\u00f3sito de tornar \n\nmais rica e minuciosa a an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados fornecidos pelos restantes \n\ninstrumentos.  \n\nOs resultados, relativos \u00e0 primeira parte, foram organizados em tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es \n\nque expressam diferentes \u201colhares\u201d sobre o percurso realizado: o \u201colhar\u201d do parceiro, o \n\n\u201colhar\u201d dos professores que cooperaram neste estudo e o \u201colhar\u201d dos alunos. \n\nA segunda parte ser\u00e1 dedicada \u00e0 an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados \n\napresentados. \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n135 \n \n\n5.1. Apresenta\u00e7\u00e3o dos dados \n\n5.1.1. O \u201colhar\u201d de um parceiro. \n\nA pedreira da Malaposta re\u00fane um conjunto de particularidades que \n\npossibilitam o estudo, em ambiente natural, de conte\u00fados concetuais, procedimentais \n\ne atitudinais, evidenciando rela\u00e7\u00f5es CTSA. As respostas positivas que obtivemos \u00e0s \n\nsolicita\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas de campo levaram-nos a querer compreender \n\na opini\u00e3o de um representante da pedreira da Malaposta acerca da sua cultura e dos \n\nseus processos de tomada de decis\u00e3o, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista, que \n\ndecorreu no dia 26 de Setembro de 2011, com a dura\u00e7\u00e3o aproximada de 1 hora, nas \n\ninstala\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o. Tratou-se de uma entrevista semiestruturada, \n\ncujo grui\u00e3o consta do anexo D, em que, por sugest\u00e3o do entrevistado, n\u00e3o foi utilizado \n\nqualquer meio t\u00e9cnico de grava\u00e7\u00e3o. Consequentemente, os dados recolhidos, depois \n\nde transcritos, foram lidos e validados pelo pr\u00f3prio interlocutor.  \n\nA sess\u00e3o decorreu num ambiente informal, come\u00e7ando por um conjunto de \n\nquest\u00f5es relativas aos dados pessoais do interlocutor: idade, forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e \n\nfun\u00e7\u00e3o desempenhada na empresa.  \n\nA entrevista, que inicialmente se pretendia semiestruturada, acabou por sofrer \n\nalguma desestrutura\u00e7\u00e3o, implicando a abordagem de determinados assuntos, em \n\ndetrimento do seu foco principal, o TC, devido ao facto do entrevistado ter sido por \n\ndiversas vezes solicitado, telef\u00f3nica e presencialmente, o que condicionaria o ritmo e o \n\nrumo da conversa. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos implicou a utiliza\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\ncolocadas ao entrevistado que se constitu\u00edram como t\u00f3picos orientadores da an\u00e1lise. \n\nAtrav\u00e9s de uma abordagem explorat\u00f3ria, a informa\u00e7\u00e3o foi estruturada em torno de \n\nquatro categorias tem\u00e1ticas para as quais foram selecionadas unidades de discurso, \n\ndiscriminadas nas sec\u00e7\u00f5es seguintes. \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n136 \n \n\n5 . 1 . 1 . 1 . P a rec e r s ob re  o  p ap e l  d as  C i \u00ea n c i as  N a t u ra is  n a s  s o c ie d ad e s  \n\nmo d e rn a s  \n\nO entrevistado manifestou uma opini\u00e3o clara acerca da relev\u00e2ncia que atribui \n\n\u00e0s Ci\u00eancias Naturais no contexto atual, centrando-se na depend\u00eancia humana da \n\n\u00e1gua, como se pode depreender das suas palavras: \n\nToda a atividade humana colide com a geosfera (\u2026) Temos uma depend\u00eancia vital da \n\n\u00e1gua (\u2026) mas o Homem n\u00e3o a valoriza nem respeita. Capta-se em qualquer lugar (\u2026) \n\nsem a preocupa\u00e7\u00e3o de saber se se est\u00e1 a contribuir para a contamina\u00e7\u00e3o e perda \n\nirremedi\u00e1vel de um aqu\u00edfero. N\u00e3o se pode continuar a utilizar a \u00e1gua como se ela fosse \n\npropriedade nossa, apenas porque ocorre numa nossa propriedade. \n\nPor outro lado, o interlocutor real\u00e7ou a import\u00e2ncia dos georrecursos, na \n\nperspetiva da depend\u00eancia humana, referindo: \u201co Homem depende deles a v\u00e1rios \n\nn\u00edveis, direta e indiretamente; basta verificarmos a infind\u00e1vel lista de recursos naturais \n\nutilizados para produzir objetos, sem os quais j\u00e1 n\u00e3o saber\u00edamos viver, por exemplo os \n\ntelem\u00f3veis ou os computadores\u201d.   \n\nO entrevistado conclui, afirmando que, apesar da exist\u00eancia de instrumentos \n\nlegais que regulamentam a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, nomeadamente da \u00e1gua, \n\na sua gest\u00e3o ainda est\u00e1 aqu\u00e9m das necessidades, sublinhando: \n\nAtualmente dispomos de legisla\u00e7\u00e3o que regula o acesso e os direitos sobre a \u00e1gua em \n\ngeral e sobre as capta\u00e7\u00f5es em particular. Por\u00e9m, ainda se continua a verificar muita \n\ninconsci\u00eancia sobre o acesso e utiliza\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos. Sendo a \u00e1gua pot\u00e1vel um bem \n\nescasso, todos n\u00f3s (humanidade) teremos que tomar consci\u00eancia, rapidamente, para a \n\nsua preserva\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. \n\n5 . 1 . 1 . 2 . O p i n i \u00e3o  s ob re  o  e ns i n o  da s  C i \u00ea nc i a s  da  T e rra  \n\nQuando questionado acerca do ensino das Ci\u00eancias da Terra, o entrevistado \n\nn\u00e3o se posiciona especificamente relativamente \u00e0 quest\u00e3o, considerando no entanto a \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n137 \n \n\nexist\u00eancia de um certo desinteresse no \u00e2mbito deste dom\u00ednio, designadamente na \n\nGeologia: \n\nAo n\u00edvel do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio n\u00e3o tenho grande conhecimento sobre o que \n\nacontece nas escolas (\u2026) ao n\u00edvel do ensino superior, o n\u00famero de formandos \u00e9 \n\nrelativamente pequeno, da ordem das poucas dezenas por curso. Na minha opini\u00e3o \n\nesta realidade deve-se \u00e0 pouca express\u00e3o da atividade geol\u00f3gica em Portugal. \n\nO entrevistado acrescenta: \n\n\u2026 a situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi pior, nas d\u00e9cadas de 70 e 80, altura em que a atividade mineira, \n\npotencial empregadora, tinha sido praticamente dizimada, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das minas de \n\nNeves Corvo, de Aljustrel e da Panasqueira. Os anos 90 foram excecionalmente \n\nsignificativos na procura de pessoas qualificadas na \u00e1rea da Geologia, devido \u00e0 \n\nentrada de fundos comunit\u00e1rios, em diversas \u00e1reas, apontando como causas para esse \n\ninteresse, o incremento da prospe\u00e7\u00e3o, da extra\u00e7\u00e3o, do tratamento, do \n\ndimensionamento, da constru\u00e7\u00e3o e da fiscaliza\u00e7\u00e3o, fazendo escassear a m\u00e3o-de-obra \n\nqualificada necess\u00e1ria\u201d. E acrescentou: \u201cdurante v\u00e1rios anos tentei recrutar estagi\u00e1rios, \n\nsendo sempre dif\u00edcil admitir algu\u00e9m porque a procura era francamente superior \u00e0 \n\noferta\u201d. \n\nPara concluir, o entrevistado indicou os atuais espa\u00e7os geogr\u00e1ficos onde se \n\nverifica uma maior capta\u00e7\u00e3o de diplomados em Geologia/Geotecnia, nomeadamente, \n\nalguns pa\u00edses de l\u00edngua oficial portuguesa, como Angola, Mo\u00e7ambique e Brasil.  \n\n5 . 1 . 1 . 3 .  Ab e rt u ra  d a  e mp re s a  \u00e0  e d u ca \u00e7 \u00e3o  \n\nNo \u00e2mbito desta tem\u00e1tica, o entrevistado identificou diferentes fatores que \n\ncontribuem para a abertura da empresa \u00e0s atividades escolares e a outros agentes da \n\ncomunidade. Um desses fatores foi verbalizado como \u201ccultura organizacional\u201d, dizendo \n\ntratar-se de \u201cuma quest\u00e3o cultural da forma\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias pessoas que constituem \n\nesta empresa, sempre aberta a visitas de alunos, de todos os n\u00edveis de ensino, em \n\ncolabora\u00e7\u00e3o com diferentes organiza\u00e7\u00f5es educativas.\u201d Nesta dimens\u00e3o cultural, \n\npodemos incluir a pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o de base do entrevistado, detentor de uma \n\nlicenciatura em Engenharia Geot\u00e9cnica. \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n138 \n \n\nNa sua perspetiva, esta empresa caracteriza-se pela abertura \u00e0 pesquisa e \u00e0 \n\nvisita a outros contextos, numa vis\u00e3o positiva do trabalho como se depreende das \n\nseguintes palavras: \u201cj\u00e1 visit\u00e1mos outras unidades similares, em Portugal e no \n\nestrangeiro. N\u00e3o tenho d\u00favidas de que, na grande maioria dos aspetos intr\u00ednsecos a \n\numa explora\u00e7\u00e3o, fazemos t\u00e3o bem como os outros e, em certos casos, conseguimos \n\nfazer ainda melhor.\u201d As suas palavras revelam tamb\u00e9m uma forte motiva\u00e7\u00e3o para fazer \n\nmelhor: \u201cquando percebemos que algu\u00e9m faz melhor do que n\u00f3s, n\u00e3o temos qualquer \n\nproblema ou preconceito em admiti-lo e procuramos copiar e/ ou adaptar essa \n\nmelhoria \u00e0 nossa realidade.\u201d Demonstram tamb\u00e9m persist\u00eancia: \u201cdepois de um \n\nper\u00edodo inicial complicado na implementa\u00e7\u00e3o do sistema, que quase levou \u00e0 nossa \n\ndesist\u00eancia, passamos a dispor, em Portugal, da primeira unidade industrial de \n\nbritagem parcialmente automatizada.\u201d \n\nUma das caracter\u00edsticas desta empresa evidenciada no discurso do \n\nentrevistado \u00e9 a abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. Este identifica tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es concretas nas quais \n\na empresa importou o conhecimento adquirido em visitas internacionais, mencionando: \n\n\u201cno final dos anos oitenta, ap\u00f3s uma visita a explora\u00e7\u00f5es em Fran\u00e7a e \u00e0s instala\u00e7\u00f5es \n\nfabris do fabricante de equipamentos de britagem \u201cBergeau\u201d, decidimos implementar \n\num sistema inform\u00e1tico de automatiza\u00e7\u00e3o do britador secund\u00e1rio e do britador \n\nterci\u00e1rio\u201d. Acrescenta: \u201cdepois de diversas visitas efetuadas \u00e0s explora\u00e7\u00f5es de \n\npedreiras na Alemanha e em Inglaterra, decidimos implementar um equipamento \n\nautomatizado para limpeza e lavagem de rodados de cami\u00f5es, que permitiu a limpeza \n\ndos acessos e das viaturas, facilitando a sua manuten\u00e7\u00e3o. Finalmente, refere, \u201cem \n\nmeados dos anos noventa, introduzimos na pedreira uma motoniveladora e um cilindro \n\ncompactador para manuten\u00e7\u00e3o e limpeza das pistas de circula\u00e7\u00e3o, tendo como \n\nconsequ\u00eancia imediata, a redu\u00e7\u00e3o em cerca de 50% nos custos anuais com pneus.\u201d \n\nO compromisso da empresa com o meio envolvente e a defesa de uma \n\ncoexist\u00eancia equilibrada s\u00e3o tamb\u00e9m preocupa\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o, como refere: \u201ca \n\nconviv\u00eancia da atividade extrativa, que levamos a cabo h\u00e1 cerca de 35 anos, \u00e9 \n\nperfeitamente compat\u00edvel com o meio que a rodeia.\u201d Consequentemente, o \n\nentrevistado identifica os mecanismos desenvolvidos pela empresa para minimizar o \n\nimpacto causado pela sua atividade, acrescentando: \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n139 \n \n\nPara garantirmos que a atividade de desmonte de rocha e as perturba\u00e7\u00f5es por ela \n\ninduzidas na \u00e1rea envolvente se encontram dentro dos valores legais autorizados, h\u00e1 \n\ncerca de 20 anos que sistematicamente monitorizamos todos os rebentamentos \n\nefetuados nesta explora\u00e7\u00e3o, independentemente da carga explosiva utilizada e da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o do ponto de rebentamento. Temos como regra efetuar a medi\u00e7\u00e3o das \n\nvibra\u00e7\u00f5es junto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima do foco da detona\u00e7\u00e3o, o que implica que \n\nmuitas das medi\u00e7\u00f5es sejam efetuadas em constru\u00e7\u00f5es vizinhas.  \n\nO entrevistado identifica os tr\u00eas pilares que sustentam a atividade desta \n\nempresa e que contribuem para o seu bom funcionamento: \u201cestamos em crer que s\u00f3 \n\ncom a conjuga\u00e7\u00e3o de todos estes fatores, qualidade, ambiente e seguran\u00e7a, aliados \n\nao processo produtivo, ser\u00e1 poss\u00edvel atingir o n\u00edvel de excel\u00eancia\u201d. \n\nConcluindo, a express\u00e3o da abertura da empresa \u00e0 comunidade e da sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com o meio consubstancia-se na sua convic\u00e7\u00e3o de que  \n\n\u2026 a coabita\u00e7\u00e3o de uma explora\u00e7\u00e3o de pedreira com o meio envolvente, seja ele rural \n\nou urbano, \u00e9 sempre poss\u00edvel, desde que se adotem pr\u00e1ticas e medidas minimizadoras \n\nde impacto e adequadas a cada realidade. Para demonstrar essa verdade, nada \n\nmelhor do que mostrar \u00e0 sociedade o que fazemos, onde fazemos e como fazemos. \n\nE acrescenta: \u201cdesta forma, estamos a contribuir para desmistificar a ideia \n\nnegativa, pr\u00e9-concebida, que o p\u00fablico em geral tem da ind\u00fastria extrativa.\u201d \n\n5 . 1 . 1 . 4 .  O p i n i \u00e3o  s o b re  a  vi s i t a  re a l i z a da  p e l os  n os s os  a l u no s  \n\nO entrevistado respondeu, sem pormenorizar, a sua opini\u00e3o sobre a visita \n\nrealizada, afirmando que \u201cos alunos participantes fizeram perguntas pertinentes e \n\nmostraram muita vontade de aprender e compreender as v\u00e1rias etapas e tarefas que \n\ncomp\u00f5em o ciclo produtivo.\u201d \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n140 \n \n\n \n\n5.1.2. O \u201colhar\u201d dos professores colaboradores. \n\nApresentaremos agora os dados recolhidos dos question\u00e1rios (anexo E) \n\naplicados  com o objetivo de obter a vis\u00e3o dos professores que, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o \n\nde atividades interdisciplinares, se cruzaram com este estudo, no \u00e2mbito do projeto \n\nConhecer, respeitar e valorizar o rio C\u00e1ster que, em 2010/2011, apresent\u00e1mos ao 10\u00ba \n\npr\u00e9mio Funda\u00e7\u00e3o Il\u00eddio Pinho \u2013 Ci\u00eancia na escola. Na recolha dos dados foram \n\nutilizadas as quest\u00f5es como categorias de pr\u00e9-an\u00e1lise. \n\nNeste estudo foram envolvidos 9 professores, contudo, dois deles n\u00e3o \n\ndevolveram os question\u00e1rios. Deste modo, foram considerados para an\u00e1lise os dados \n\nprovenientes dos 7 question\u00e1rios disponibilizados para a investiga\u00e7\u00e3o. Ainda que a \n\namostra seja muito reduzida, a nossa inten\u00e7\u00e3o foi questionar apenas os professores \n\nque estiveram efetivamente envolvidos no projeto, tratando-se, portanto, de uma \n\namostra que, apesar de apresentar limita\u00e7\u00f5es em termos de tamanho e \n\nrepresentatividade, apresenta a vis\u00e3o \u00fanica dos docentes que colaboraram na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de atividades pedag\u00f3gicas no \u00e2mbito desta investiga\u00e7\u00e3o. \n\n5 . 1 . 2 . 1 .  C o n t ri b u t os  d a  f o rma \u00e7 \u00e3 o c o n t \u00ed n ua  p a ra  a  re so l u \u00e7\u00e3 o  d e  \n\np ro b l e ma s  p ro f i s s i on a i s  \n\nNo \u00e2mbito desta quest\u00e3o, os professores dividiram-se em tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es \n\ndistintas: uma perspetiva positiva, na qual afirmam a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua para o seu desenvolvimento pessoal; uma perspetiva negativa, na qual a \n\nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e9 encarada como irrelevante; e uma perspetiva ambivalente, na \n\nqual o \u00fanico representante desta categoria apresenta as duas posi\u00e7\u00f5es (positiva e \n\nnegativa) em rela\u00e7\u00e3o ao impacto da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua na resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nprofissionais. No quadro seguinte resumem-se as afirma\u00e7\u00f5es representativas de cada \n\numa das categorias. \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n141 \n \n\n \n\nQuadro 5. Opini\u00e3o dos professores sobre o contributo da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas profissionais \n\nN e ce s s i da de s  de  f o rma \u00e7 \u00e3 o  \n\nNo \u00e2mbito desta quest\u00e3o, os professores identificaram quatro dom\u00ednios de \n\nforma\u00e7\u00e3o, designadamente: \n\n? Atividades f\u00edsicas: \n\no Modalidades desportivas alternativas \n\no Dan\u00e7a \n\no Luta \n\no Atividades ao ar livre \n\n? Instrumentos pedag\u00f3gicos: \n\no Programas de tratamento de imagem e de v\u00eddeo \n\no M\u00e1quinas de calcular gr\u00e1ficas \n\n \n\nOpini\u00e3o N\u00famero de \nrespostas \n\nCita\u00e7\u00f5es \n\n \n \n\nPositiva \n\n \n \n\n3 \n\n\u201cFiz forma\u00e7\u00e3o que me permitiu aprender mais sobre as novas \ntecnologias da informa\u00e7\u00e3o e a pintura em azulejos\u201d; \u201cAtrav\u00e9s da \nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua vou enriquecendo os meus conhecimentos. \nAtualizo-me, conhe\u00e7o novas t\u00e9cnicas de ensino, troco \ninforma\u00e7\u00f5es com outros colegas, reflito sobre a minha pr\u00e1tica, \ndivido problemas e encontro solu\u00e7\u00f5es. \u00c9 atrav\u00e9s da \naprendizagem constante que se educa o mundo\u201d. \n\n \n \n\nNegativa \n\n \n \n\n3 \n\n\u201cO tipo de forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 adequado \u00e0s necessidades dos \nprofessores, na conjuntura atual\u201d; \u201cA forma\u00e7\u00e3o proporcionada \nquase nunca vai ao encontro das minhas reais necessidades. A \nl\u00f3gica \u00e9, genericamente, esta: s\u00e3o necess\u00e1rios cr\u00e9ditos, ent\u00e3o, \nde entre a forma\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, h\u00e1 que escolher o \u201cmal menor\u201d. \nA melhor forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e9 o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o de forma \nconsciente e cr\u00edtica e a procura aut\u00f3noma e de iniciativa \npessoal, de informa\u00e7\u00e3o atualizada\u201d. \n\n \n \n\nAmbivalente \n\n \n \n\n1 \n\n\u201cAs a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o da minha \u00e1rea disciplinar que tenho \nfrequentado n\u00e3o t\u00eam correspondido, de forma alguma, \u00e0s \nexpectativas com que nelas me inscrevo, por serem \nexageradamente te\u00f3ricas, refletirem um desconhecimento \nprofundo da realidade atual e, como tal, n\u00e3o permitirem a \naplicabilidade dos conhecimentos. Pelo contr\u00e1rio, aprendi \nbastante na forma\u00e7\u00e3o relacionada com as novas tecnologias \neducativas, bem como a que promove o conhecimento de \ncompet\u00eancias sociais e relacionais\u201d. \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n142 \n \n\n? Metodologias de avalia\u00e7\u00e3o: \n\no Avalia\u00e7\u00e3o dos alunos \n\no Avalia\u00e7\u00e3o da oralidade nas l\u00ednguas estrangeiras \n\n? Dom\u00ednio comportamental:  \n\no Metodologias de motiva\u00e7\u00e3o para alunos sem predisposi\u00e7\u00e3o \n\npara aprender \n\nDois docentes abordaram outro tipo de problem\u00e1ticas nas suas respostas, \n\nrefletindo a falta de motiva\u00e7\u00e3o para a frequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, \n\nespelhado nas seguintes afirma\u00e7\u00f5es: \u201cNeste momento n\u00e3o sei o que o Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o pretende da minha forma\u00e7\u00e3o, e perante o des\u00e2nimo com que neste \n\nmomento encaro a minha carreira profissional, n\u00e3o tenho nenhum interesse pela \n\nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.\u201d \n\n5 . 1 . 2 . 2 .  At i vi d a d e s  i n t e rd i sc i p l i na re s  \n\nNo que diz respeito \u00e0 frequ\u00eancia com que desenvolvem atividades \n\ninterdisciplinares, por ano letivo, apenas um dos professores afirma realiz\u00e1-las em \n\nn\u00famero superior a 5; os restantes 6 afirmam realizar entre 1 a 5 vezes por ano. Por\u00e9m, \n\napenas 2 professores referem dificuldades na sua implementa\u00e7\u00e3o, dizendo os 5 \n\nrestantes que as implementam com facilidade.  \n\nNa opini\u00e3o de 5 professores, a disciplina de CN \u00e9 aquela com a qual \u00e9 mais \n\nf\u00e1cil trabalhar em interdisciplinaridade, seguida de Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica, que \n\nre\u00fanem 2 respostas, cada uma.  \n\nAo solicitarmos a indica\u00e7\u00e3o das dificuldades com que se deparam, os \n\nprofessores identificam os seguintes aspetos: \n\n? Tempo: falta de tempo; incompatibilidade de hor\u00e1rios para preparar e \n\ncoordenar atividades com colegas das disciplinas envolvidas; quantidade \n\ninsuficiente de aulas; hor\u00e1rio e tempo pr\u00f3prio para o efeito. \n\n? Recursos: falta de material de apoio e/ou de recursos. \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n143 \n \n\nQuando questionados acerca do contributo da interdisciplinaridade para a \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica, os professores salientam a melhoria da aprendizagem dos alunos \n\ne a promo\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es interpessoais, como demonstra o gr\u00e1fico seguinte. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1.Contributo da interdisciplinaridade para a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica  \n\n \n\n5 . 1 . 2 . 3 .T ra ba l h o  de  c a mp o  \n\nContrariamente \u00e0s atividades interdisciplinares, o TC n\u00e3o \u00e9 implementado por 2 \n\nprofessores, em 7, os restantes 5 realizam entre 1 a 5 vezes por ano letivo. Como \n\njustifica\u00e7\u00e3o os professores indicam o fator tempo, a desarticula\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados \n\ndas suas disciplinas e a estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica em causa, e o processo burocr\u00e1tico \n\nenvolvido na sua implementa\u00e7\u00e3o, como demonstram as suas palavras: \u201cos conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos disciplinares n\u00e3o orientam para tal pr\u00e1tica; a falta de tempo conduz a \n\ndificuldades em conciliar hor\u00e1rios; o processo burocr\u00e1tico que estas atividades \n\nenvolvem \u00e9 desencorajador.\u201d \n\nQuanto aos obst\u00e1culos com que se confrontam na implementa\u00e7\u00e3o do TC, os \n\nprofessores identificam: \n\n? As limita\u00e7\u00f5es de tempo \u2013 a falta de tempo consagrado no hor\u00e1rio para o \n\nefeito; \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n144 \n \n\n? Os fatores comportamentais \u2013 a indisciplina; \n\n? Os fatores organizacionais pedag\u00f3gicos \u2013 colabora\u00e7\u00e3o das diferentes \n\ndisciplinas; \n\n? Os fatores log\u00edsticos \u2013 excesso de alunos por turma; falta de material de \n\napoio e/ou recursos; aspetos burocr\u00e1ticos. \n\nA opini\u00e3o dos professores acerca do contributo do TC para a melhoria da \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica destaca o seu impacto na melhoria das aprendizagens dos alunos, \n\nno seu interesse pela escola e pela realiza\u00e7\u00e3o das atividades escolares, tal como \n\ndemonstra o gr\u00e1fico 2. \n\n \n\nGr\u00e1fico 2. Contributo do trabalho de campo para a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica  \n\n5 . 1 . 2 . 4 .  C o l a bo ra \u00e7\u00e3 o  no  p ro j e t o  C o n he ce r,  re s p e i t a r e  v a l o ri z a r o \n\nR i o  C \u00e1 s t e r   \n\nSegundo os professores inquiridos, o trabalho desenvolvido no \u00e2mbito deste \n\nprojeto decorreu em contextos diversificados, como a sala de aula, o laborat\u00f3rio, a \n\nbiblioteca e o campo. Dentro destas atividades destacam-se: \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n145 \n \n\n? As de car\u00e1cter cient\u00edfico \u2013 as an\u00e1lises qu\u00edmicas e a determina\u00e7\u00e3o do potencial \n\necotoxicol\u00f3gico da \u00e1gua do rio C\u00e1ster; e a intera\u00e7\u00e3o permanente com o \n\nambiente; \n\n? As de car\u00e1cter f\u00edsico e motor \u2013 a caminhada e orienta\u00e7\u00e3o; \n\n? As de car\u00e1cter lingu\u00edstico \u2013 atividades de alargamento de vocabul\u00e1rio no \n\n\u00e2mbito da tem\u00e1tica ambiental e reda\u00e7\u00e3o de lendas, com o rio C\u00e1ster e o \n\ncastelo da Feira em pano de fundo; \n\n? As de car\u00e1ter criativo \u2013 elabora\u00e7\u00e3o de desenhos criativos para ilustra\u00e7\u00e3o das \n\nlendas acima mencionadas e organiza\u00e7\u00e3o de um teatro de fantoches. \n\n \n\nNo que se refere ao contributo destas atividades para o sucesso do trabalho \n\npedag\u00f3gico, os professores foram un\u00e2nimes em salientar o seu impacto no aumento \n\ndo envolvimento e da motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, contribuindo para a melhoria das suas \n\naprendizagens, como comprovam as palavras por eles proferidas:  \n\nOs alunos foram recetivos \u00e0s atividades que realizaram com gosto, contribuindo assim, \n\npara a melhoria das suas aprendizagens\u201d; \u201ccontribu\u00edram para aumentar a motiva\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos\u201d; \u201cestas atividades permitiram melhorar a intera\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados antes \n\ntaxados como distintos e disciplinares, melhorando significativamente a sua assimila\u00e7\u00e3o. \n\nPara al\u00e9m disso, os alunos demonstraram estar mais interessados / motivados para a \n\naprendizagem dos conte\u00fados abordados\u201d; \u201ctratando-se, no caso espec\u00edfico, de uma turma \n\ncom comportamento inst\u00e1vel na sala de aula, a atividade contribuiu para um maior \n\nentusiasmo dos alunos. Penso que uma das maiores vantagens proporcionadas foi o \n\npodermos prolongar as boas experi\u00eancias para outras disciplinas que n\u00e3o motivam tanto \n\nos alunos. \n\n5.1.3. O \u201colhar\u201d dos alunos. \n\nNesta sec\u00e7\u00e3o come\u00e7aremos por apresentar e interpretar os resultados obtidos na \n\nna an\u00e1lise das respostas aos quatro question\u00e1rios de atitudes e procedimentos \n\n(anexos F) organizados em seis grupos. As quest\u00f5es colocadas pelos grupos I, II e III \n\ntiveram por objetivo obter o parecer dos alunos acerca das etapas de pr\u00e9-sa\u00edda, sa\u00edda \n\ne p\u00f3s-sa\u00edda de campo, respetivamente; os grupos IV, V e VI permitiram recolher a sua \n\nopini\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas de campo, a aprendizagem proporcionada \n\npelo TC e o TC, em geral. \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n146 \n \n\nComo j\u00e1 foi referido no cap\u00edtulo III, os question\u00e1rios aplicam uma escala de \n\nLikert, solicitando, aos alunos o grau em que concordam ou discordam com as \n\nafirma\u00e7\u00f5es apresentadas, recorrendo \u00e0 seguinte escala de resposta: \n\n1- Completamente em desacordo; \n\n2- N\u00e3o concordo; \n\n3- Concordo parcialmente; \n\n4- Concordo plenamente. \n\nCada question\u00e1rio cont\u00e9m ainda um pequeno n\u00famero de quest\u00f5es abertas \n\natrav\u00e9s das quais os alunos expressam, de forma mais completa e objetiva, o seu \n\npensamento e/ou acrescentam pormenores. \n\n \n\n5 . 1 . 3 . 1 .  S a \u00ed da  d e  ca mp o  I \u2013 P e rc u rs o  u rb an o  e m S a n t a  Ma ri a  d a  \n\nF e i ra \n\n A sa\u00edda de campo I compreende um trajeto pedonal entre a escola e o centro \n\nhist\u00f3rico da cidade de Santa Maria da Feira, passando pela \u00e1rea florestal que envolve \n\no castelo e o vale do rio C\u00e1ster. Apresentamos, em seguida, os dados recolhidos \n\nneste inqu\u00e9rito. \n\nGRUPO I \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre a pr\u00e9-sa\u00edda de campo \n\nOs resultados expressam um elevado n\u00edvel de concord\u00e2ncia dos alunos, \n\nrelativamente a todas as quest\u00f5es colocadas, tal como regista o gr\u00e1fico 3: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n147 \n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nA  B  C  D  E  F  G\n\nCompletamente em desacordo\n\nN\u00e3o concordo\n\nConcordo parcialmente\n\nConcordo plenamente\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3. Opini\u00e3o dos alunos sobre a pr\u00e9-sa\u00edda de campo \n\nO gr\u00e1fico anterior demonstra uma opini\u00e3o clara e transversalmente positiva dos \n\nalunos a todas as afirma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s atividades desenvolvidas na pr\u00e9-sa\u00edda de \n\ncampo, destacando-se as quest\u00f5es F e G, que abordam a realiza\u00e7\u00e3o de atividades \n\npr\u00e1ticas no laborat\u00f3rio e a prepara\u00e7\u00e3o do material para a sa\u00edda de campo, \n\nrespetivamente. A quest\u00e3o D, relativa ao estudo pr\u00e9vio dos assuntos a abordar no \n\ncampo, apesar de registar um n\u00edvel de concord\u00e2ncia elevado, \u00e9 aquela que mais \n\ndivide os alunos, entre as respostas \u201cconcordo parcialmente\u201d e \u201cconcordo \n\nplenamente\u201d. \n\nAssim, em conformidade com os dados, os alunos ensaiaram atividades de \n\norienta\u00e7\u00e3o com recurso \u00e0 b\u00fassola, \u00e0 planta da escola e \u00e0s cartas militar e geol\u00f3gica; \n\nrealizaram atividades laboratoriais, que lhes permitiram adquirir conceitos b\u00e1sicos e \n\ncompreender alguns processos geol\u00f3gicos, simulando no laborat\u00f3rio, a influ\u00eancia da \n\nvelocidade de consolida\u00e7\u00e3o de um magma nas dimens\u00f5es dos cristais. O trabalho \n\nlaboratorial permitiu-lhes tamb\u00e9m recorrer a amostras did\u00e1ticas para observar, \n\ndescrever e identificar alguns tipos de rochas, que iriam encontrar no campo \n\nA- Fui informado sobre os objetivos da sa\u00edda de campo \nB- Tive conhecimento do lugar onde ia decorrer a sa\u00edda de campo \nC- Recebi instru\u00e7\u00f5es sobre o que fazer na sa\u00edda de campo \nD- Estudei os assuntos que iam ser abordados na sa\u00edda de campo \nE- Realizei atividades de orienta\u00e7\u00e3o e leitura de cartas \nF- Realizei atividades pr\u00e1ticas no laborat\u00f3rio \nG- Participei na prepara\u00e7\u00e3o do material para a sa\u00edda de campo \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n148 \n \n\nQuando pergunt\u00e1mos aos alunos quais as atividades que mais tinham gostado \n\nde realizar indicaram, com maior frequ\u00eancia a atividade da forma\u00e7\u00e3o de cristais e com \n\nmenor frequ\u00eancia a identifica\u00e7\u00e3o de rochas \n\n.GRUPO II \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre a sa\u00edda de campo \n\nOs dados recolhidos atrav\u00e9s dos question\u00e1rios demonstram que os alunos \n\nreconheceram a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de orienta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das cartas \n\ntopogr\u00e1fica e geol\u00f3gica; a pesquisa no rio C\u00e1ster dos componentes de um \n\necossistema; a identifica\u00e7\u00e3o de problemas ambientais; a observa\u00e7\u00e3o de algumas \n\nrochas. \n\n O gr\u00e1fico 4 regista as respostas dos alunos \u00e0 sec\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio que lhe \n\ncorresponde.  \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n149 \n \n\n  \n\n \n\nGr\u00e1fico 4. Opini\u00e3o dos alunos sobre a sa\u00edda de campo \n\nA- Para mim, o local da sa\u00edda de campo \n\u00e9 agrad\u00e1vel \n\nE- Estudei as caracter\u00edsticas de \nalgumas rochas  \n\nI- O guia de campo orientou-me \nna realiza\u00e7\u00e3o das tarefas \n\nM- Tive oportunidade de conviver \ncom os colegas e professores \n\nB- Realizei atividades de orienta\u00e7\u00e3o \ncom a b\u00fassola \n\nF- Observei rochas J- Realizei todas as atividades do \nguia de campo \n\nN- A sa\u00edda de campo teve a dura\u00e7\u00e3o \nadequada \n\nC- Pesquisei, no rio, os componentes \nde um ecossistema \n\nG- Recolhi materiais (plantas, \namostras de rochas e \u00e1gua do \nrio) \n\nK- Na sa\u00edda de campo discuti e \nesclareci as minhas d\u00favidas com \nos colegas e professores \n\nO- A sa\u00edda de campo excedeu as \nminhas expectativas \n\nD- Pesquisei no rio problemas \nambientais \n\nH-Para mim as atividades do guia \nde campo s\u00e3o interessantes \n\nL- Na sa\u00edda de campo debati as \nminhas ideias com os colegas \n\nP- Gostaria de repetir com a minha \nfam\u00edlia \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n150 \n \n\nA an\u00e1lise do gr\u00e1fico revela que a afirma\u00e7\u00e3o F re\u00fane maior consenso no grupo \n\nde alunos, com 100% de respostas a exprimirem concord\u00e2ncia total. Esta afirma\u00e7\u00e3o \n\ndiz respeito \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de rochas, refletindo a oportunidade dada aos alunos para o \n\ncontacto direto com a natureza, e a experi\u00eancia real da observa\u00e7\u00e3o dos elementos em \n\nestudo no seu contexto natural. \n\nOs alunos manifestaram uma grande concord\u00e2ncia nas avalia\u00e7\u00f5es das \n\nafirma\u00e7\u00f5es L, M e N \u2013 96% de respostas concordo plenamente \u2013 respeitando aos \n\nseguintes aspetos, respetivamente: \n\n? A discuss\u00e3o e o esclarecimento de d\u00favidas com colegas e professores \u2013 \n\nevidenciando o potencial destas atividades para a promo\u00e7\u00e3o do debate e da \n\nreflex\u00e3o cr\u00edtica; \n\n? A oportunidade de conviver com colegas e professores \u2013 salientando a relev\u00e2ncia \n\nda dimens\u00e3o relacional e afetiva no contexto educativo; \n\n? A dura\u00e7\u00e3o adequada da sa\u00edda de campo \u2013 demonstrando a import\u00e2ncia da gest\u00e3o \n\ndo tempo neste tipo de atividades.  \n\nA quest\u00e3o G, referente \u00e0 recolha de materiais \u2013 plantas, rochas e \u00e1gua \u2013 re\u00fane \n\nmenor consenso neste grupo de alunos, verificando-se que 39% de respostas indicam \n\ndesacordo total com a afirma\u00e7\u00e3o.  \n\nOs resultados permitem concluir que os alunos reconhecem que a sa\u00edda de \n\ncampo lhes proporcionou a intera\u00e7\u00e3o e o di\u00e1logo com o ambiente, atrav\u00e9s da \n\nobserva\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o da natureza, da compreens\u00e3o de conceitos b\u00e1sicos em \n\nCN. \n\n Os resultados tamb\u00e9m permitem concluir que os alunos reconheceram que a \n\nsa\u00edda de campo lhes proporcionou o debate e a partilha de ideias, assim como o \n\nconv\u00edvio com os colegas e os professores. Alguns alunos recolheram materiais no \n\ncampo: plantas, rochas, minerais e amostras de \u00e1gua do rio. \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n151 \n \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nA  B  C  D  E  F  G  H\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo\n\n Quando nas quest\u00f5es abertas pedimos aos alunos que indicassem as \n\natividades que mais lhes tinham agradado na sa\u00edda de campo, referiram, \n\nmaioritariamente o seguinte: \u201c as que foram realizadas nas margens do rio C\u00e1ster\u201d e \n\n\u201cas que foram realizadas junto das paredes do castelo.\u201d  \n\nAo solicitarmos sugest\u00f5es para melhorar a sa\u00edda de campo, os alunos disseram, \n\nunanimemente, que\u201c o trajeto deveria ser mais curto\u201d; \u201cdev\u00edamos dispor de mais \n\ntempo\u201d; e \u201cdever\u00edamos ir mais vezes ao campo.\u201d \n\nGRUPO III \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre a p\u00f3s- sa\u00edda de campo \n\n Neste trabalho, a etapa de p\u00f3s- sa\u00edda permitiu retomar o trabalho laboratorial, \n\ndando continuidade ao trabalho realizado no campo, atrav\u00e9s das an\u00e1lises qu\u00edmicas e \n\nda determina\u00e7\u00e3o do potencial ecotoxicol\u00f3gico da \u00e1gua do rio C\u00e1ster. Assim, uma \n\nabordagem integrada das atividades de campo, permitiu o seu prolongamento na \n\netapa posterior, neste caso, no laborat\u00f3rio do CIIMAR. Com esta pr\u00e1tica procur\u00e1mos \n\nproporcionar aos alunos uma vis\u00e3o articulada das Ci\u00eancias (Dourado, 2006), atrav\u00e9s \n\ndo estudo das amostras de rochas recolhidas, proporcionando-lhes, no laborat\u00f3rio, a \n\n\u201cleitura dos dados do campo\u201d (ibidem, p.196). O gr\u00e1fico 5 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o das \n\nrespostas dos alunos relativamente a esta sec\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio.  \n\n \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n152 \n \n\n Gr\u00e1fico 5. Opini\u00e3o dos alunos sobre a p\u00f3s-sa\u00edda de campo \n\n O gr\u00e1fico mostra que os alunos manifestam uma grande concord\u00e2ncia nas \n\nafirma\u00e7\u00f5es A - 83% das respostas na categoria de concord\u00e2ncia plena \u2013 e H \u2013 com \n\n78% de respostas na mesma categoria. Estas afirma\u00e7\u00f5es abordam, respetivamente, a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o empenhada no trabalho de grupo e o conhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio local, sugerindo, por um lado, o contributo destas atividades para o \n\nenvolvimento, a participa\u00e7\u00e3o e a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos e, por outro, o seu \n\ncomprometimento com o patrim\u00f3nio local. A afirma\u00e7\u00e3o B, relativa \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no \n\nexerc\u00edcio de an\u00e1lise da \u00e1gua do rio, reuniu menor consenso - 26% das respostas est\u00e3o \n\nem desacordo total, apesar de 61% recair na categoria \u201cconcordo plenamente\u201d, \n\nsugerindo a necessidade de se aprofundar esta reflex\u00e3o. \n\nGRUPO IV \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre a organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\nO gr\u00e1fico seguinte regista os resultados relativos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de \n\ncampo, nos quais os alunos admitem ter trabalhado nos grupos habituais e ter sido \n\nfeita a distribui\u00e7\u00e3o de algumas tarefas, quer pelos diferentes grupos, quer pelos seus \n\nelementos. Os dados mostram tamb\u00e9m que os alunos reconhecem ter tido o \n\nacompanhamento permanente, sugerindo-lhes o que fazer e o comportamento a \n\nadotar. \n\n \n\nA- Colaborei empenhadamente com o meu \ngrupo de trabalho \n\nE- Os trabalhos realizados contribu\u00edram para o meu \nenriquecimento pessoal \n\nB- Participei com interesse nas atividades de \nan\u00e1lise da \u00e1gua \n\nF- Penso que melhorei a minha oralidade na \napresenta\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo \n\nC- Partilhei d\u00favidas e conhecimentos com os \ncolegas \n\nG- Depois da sa\u00edda se campo fiquei com curiosidade \ne interesse por conhecer outros locais da regi\u00e3o \n\nD- O trabalho realizado contribuiu para o \nmeu sucesso escolar \n\nH- A sa\u00edda de campo ajudou-me a conhecer e \nvalorizar o patrim\u00f3nio da minha regi\u00e3o \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n153 \n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nA  B  C  D  E  F  G  H  I\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo Concordo parcialmente Concordo plenamente\n\n \n\n \n\n \n\nA- Trabalhei com o meu grupo de trabalho \nhabitual \n\nF- Tive acompanhamento de professores \ndurante a sa\u00edda de campo \n\nB- Distribu\u00edmos algumas tarefas entre os \nelementos do grupo \n\nG- Lev\u00e1mos todo o material necess\u00e1rio para \no trabalho de campo \n\nC- A professora distribuiu algumas tarefas \npelos grupos de trabalho \n\nH- Fizeram recomenda\u00e7\u00f5es sobre o \ncomportamento a adotar \n\nD- Deram-nos orienta\u00e7\u00f5es sobre o que fazer \nna sa\u00edda de campo \n\nI- O meio de transporte foi adequado \n\nE- Seguimos as orienta\u00e7\u00f5es do roteiro \nfornecido no guia de campo \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 6. Opini\u00e3o dos alunos sobre a organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo   \n\nO gr\u00e1fico anterior mostra tamb\u00e9m que as afirma\u00e7\u00f5es B e G, remetendo, \n\nrespetivamente, para a distribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre os elementos dos grupos e para a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o do material essencial \u00e0s atividades de campo, reuniu amplo consenso, \n\ncom 100% dos alunos a concordar plenamente. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o I, 9% dos alunos discordaram do trajeto a p\u00e9; j\u00e1 na \n\nquest\u00e3o E, apenas 4% referiu n\u00e3o ter seguido as orienta\u00e7\u00f5es do guia de campo. \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n154 \n \n\n \n\nGRUPO V \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre o contributo do TC para a sua \n\naprendizagem \n\n Os dados reunidos no gr\u00e1fico seguinte mostram que os alunos consideram \n\npositivas as aprendizagens que obtiveram com a realiza\u00e7\u00e3o do TC, reconhecendo a \n\nfacilidade em adquirir conhecimentos mais amplos que n\u00e3o tinham adquirido na sala \n\nde aula.  \n\n \n\nA- Na sa\u00edda de campo pude aprender, \nmelhor, assuntos que j\u00e1 tinha estudado na \naula \n\nE- A sa\u00edda de campo mostrou-me situa\u00e7\u00f5es que \nme permitiram compreender, melhor, as rela\u00e7\u00f5es \nentre a Ci\u00eancia, a sociedade e o ambiente \n\nB- Na sa\u00edda de campo aprendi assuntos que \nn\u00e3o tinha aprendido na sala de aula \n\nF- Penso que aprendi melhor com o trabalho que \nrealizei no campo do que na sala de aula \n\nC- A sa\u00edda de campo ajudou-me a \ncompreender alguns fen\u00f3menos naturais \n\nG- O tempo que gastei a realizar a sa\u00edda de campo \nseria mais \u00fatil na realiza\u00e7\u00e3o de outras atividades de \naprendizagem \n\nD- A sa\u00edda de campo ajudou-me a \ncompreender, melhor os problemas do \nambiente. \n\n \n\nGr\u00e1fico 7. Opini\u00e3o dos alunos sobre o contributo da sa\u00edda de campo para a sua \n\naprendizagem \n\nO gr\u00e1fico anterior mostra que a afirma\u00e7\u00e3o C re\u00fane o maior consenso em termos de \n\nacordo \u2013 83% de respostas de concord\u00e2ncia plena. A afirma\u00e7\u00e3o refere o contributo do \n\nTC para a aprendizagem de determinados fen\u00f3menos naturais.  \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nA  B  C  D  E  F  G\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo Concordo parcialmente Concordo plenamente\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n155 \n \n\nPor seu turno, a quest\u00e3o G re\u00fane menor consenso \u2013 65% das respostas est\u00e3o \n\nem desacordo e 13% das respostas em desacordo total. Este resultado pode dever-se \n\n\u00e0 forma como a afirma\u00e7\u00e3o est\u00e1 constru\u00edda, representando, provavelmente, uma \n\nmaioria de alunos que considera o tempo investido no TC \u00fatil para a sua \n\naprendizagem.  \n\nGRUPO VI \u2013 Opini\u00e3o geral dos alunos sobre o TC \n\n Por \u00faltimo, quisemos conhecer o parecer geral sobre o TC, cujos resultados \n\nest\u00e3o registados no gr\u00e1fico seguinte. Nas suas respostas, os alunos evidenciaram o \n\ninteresse dos temas e a oportunidade que tiveram de observar a natureza e de estudar \n\nos problemas ambientais. Corroboraram tamb\u00e9m que o TC contribuiu para ampliar o \n\nseu interesse pelas CN, para uma atitude mais positiva, face \u00e0s atividades escolares e \n\npara estimular as rela\u00e7\u00f5es interpessoais. \n\n \n\nA- O TC contribuiu para aumentar o meu \ninteresse pelas Ci\u00eancias Naturais \n\nE- Ao realizarmos o TC aprendi a observar a \nnatureza \n\nB- O TC contribuiu para eu ter uma atitude \nmais positiva, face \u00e0s atividades escolares \n\nF- O TC permite estudar melhor os problemas \nambientais. \n\nC- Empenhei-me mais nas atividades \nrealizadas no campo do que nas realizadas \nna sala de aula \n\nG- O TC proporcionou-me o conv\u00edvio com os \ncolegas. \n\nD- O TC incidiu sobre temas interessantes H- O TC proporcionou-me o conv\u00edvio com \nprofessores \n\n \n\nGr\u00e1fico 8. Opini\u00e3o geral dos alunos sobre o TC \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nA  B  C  D  E  F  G  H\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente en desacordo N\u00e3o concordo\nConcordo parcialmente Concordo plenamente\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n156 \n \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nA  B  C  D  E  F(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo\n\nCom exce\u00e7\u00e3o das afirma\u00e7\u00f5es C e D, todas as restantes obtiveram amploaordo, \n\nmostrando que os alunos admitem que o TC contribuiu para aumentar o seu interesse \n\npelas CN, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da natureza e para que adquirissem uma atitude \n\nmais positiva face \u00e0s atividades escolares. Os alunos valorizaram as oportunidades de \n\nconv\u00edvio com os colegas e os professores.  \n\n Podemos tamb\u00e9m verificar que os resultados das afirma\u00e7\u00f5es C e D, mostram \n\nque uma parte significativa dos alunos referem n\u00e3o se ter empenhado mais nas \n\natividades realizadas no campo do que nas da sala de aula e cerca de 30% concorda \n\nparcialmente com a afirma\u00e7\u00e3o \u201c o TC incide sobre temas interessantes. \n\n5.1.3.2. Sa\u00edda-de-Campo II \u2013 Pedreira da Malaposta  \n\nGRUPO I \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre a pr\u00e9-sa\u00edda de campo \n\n Os resultados do gr\u00e1fico seguinte mostram que se cumpriram os prop\u00f3sitos da \n\netapa preparat\u00f3ria. Os alunos reconhecem terem sido apresentados os objetivos e o \n\nlugar da sa\u00edda de campo, as atividades a desenvolver e as regras a respeitar. As \n\nafirma\u00e7\u00f5es E e F confirmam a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de orienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e \n\nlaboratoriais, que permitiram abordar conceitos e procedimentos a mobilizar na etapa \n\nseguinte.   \n\n \n\n    \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n157 \n \n\nGr\u00e1fico 9. Opini\u00e3o dos alunos sobre a pr\u00e9-sa\u00edda de campo \n\nGRUPO II \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre da sa\u00edda de campo. \n\n Os dados registados no gr\u00e1fico seguinte demonstram o interesse dos alunos \n\npelo local onde decorreu a sa\u00edda de campo, n\u00e3o tendo sido t\u00e3o consensuais \n\nrelativamente \u00e0 pertin\u00eancia e dura\u00e7\u00e3o da palestra. Mostram tamb\u00e9m que os alunos \n\nconsideram que a pedreira lhes possibilitou o contacto com locais onde puderam fazer \n\no estudo de algumas rochas, em contexto natural. Relativamente ao guia de campo as \n\nrespostas apontam para o reconhecimento de que cont\u00eam atividades com interesse e \n\nque foi \u00fatil na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas. \n\n Noutra perspetiva os alunos reconhecem que a sa\u00edda de campo lhes permitiu \n\ndebater ideias com os colegas, com os professores e com t\u00e9cnicos da pedreira. \n\nA- A- Fui informado sobre os objetivos da sa\u00edda \nde campo \n\nD- Estudei o assunto que ia tratar na sa\u00edda de \ncampo \n\nB- B- Tive conhecimento do lugar onde ia decorre \na sa\u00edda de campo \n\nE- Realizei atividades de orienta\u00e7\u00e3o e interpretei \ncartas \n\nC- C- Recebi instru\u00e7\u00f5es sobre o que fazer na \nsa\u00edda de campo \n\nF- Realizei atividades pr\u00e1ticas no laborat\u00f3rio \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n158 \n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\nA  B  C  D  E  F  G  H  I  J  K  L  M  N\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nGr\u00e1fico 10. Opini\u00e3o dos alunos sobre a sa\u00edda de campo \n\nA- Para mim, o local da sa\u00edda-\nde campo era agrad\u00e1vel \n\nE- O livro guia de campo cont\u00e9m atividades \ncom interesse \n\nI- A sa\u00edda-de-campo teve dura\u00e7\u00e3o adequada M- A sa\u00edda-de-campo excedeu \nas minhas expectativas \n\nB- Fomos recebidos com \nsimpatia \n\nF- O livro guia de campo foi-me \u00fatil para a \nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades \n\nJ- Tive oportunidades de colocar as minhas \nd\u00favidas, durante a sa\u00edda-de-campo \n\nN- Gostaria de repetir a visita na \ncompanhia da minha fam\u00edlia \n\nC- A palestra foi \u00fatil e teve \ndura\u00e7\u00e3o adequada \n\nG- Foi-me permitida a realiza\u00e7\u00e3o de todas as \natividades que constam do guia de campo \n\nK- A sa\u00edda de campo permitiu-me debater \nideias com os colegas, as professoras e os \nguias \n\n \n\nD- Forneceram-me a \ninforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \n\nH- A visita \u00e0 pedreira proporcionou-me locais \nonde pude fazer o estudo de algumas rochas \n\nL- A sa\u00edda-de-campo proporcionou-me o \nconv\u00edvio com os colegas e professores \n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n159 \n \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nA  B  C  D  E  F  G  H\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo Concordo parcialmente Concordo plenamente\n\nA interpreta\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico anterior mostra que 87% dos alunos concorda com a \n\nafirma\u00e7\u00e3o H, que diz respeito ao facto de a sa\u00edda de campo ter proporcionado um local \n\npara o estudo de algumas rochas; as afirma\u00e7\u00f5es B e M reuniram 83% de respostas de \n\nconcord\u00e2ncia total, correspondendo \u00e0 simpatia do acolhimento na visita e ao facto de a \n\nsa\u00edda de campo ter superado as expectativas dos alunos. \n\nGRUPO III \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre a p\u00f3s-sa\u00edda de campo \n\n Os dados recolhidos atrav\u00e9s do question\u00e1rio est\u00e3o espelhados no gr\u00e1fico \n\nseguinte, onde se verifica a concord\u00e2ncia dos alunos relativamente a todas as \n\nquest\u00f5es. \n\n \n\nGr\u00e1fico 11. Opini\u00e3o dos alunos sobre a p\u00f3s\u2013sa\u00edda de campo \n\nA- Colaborei empenhadamente com o meu grupo \nde trabalho \n\nE- No trabalho que realizei, desenvolvi \ncapacidades de pesquisa e organiza\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00e3o \n\nB- O trabalho realizado contribuiu para aumentar \no meu conhecimento sobre a regi\u00e3o \n\nF- Os trabalhos realizados contribu\u00edram para o \nmeu enriquecimento pessoal \n\nC- O trabalho realizado deu-me oportunidades \npara partilhar conhecimentos e experi\u00eancias com \nos colegas \n\nG- Depois da sa\u00edda de campo fiquei com \ninteresse e curiosidade em conhecer outros locais \nda minha regi\u00e3o. \n\nD- O trabalho realizado contribuiu para o sucesso \ndo meu trabalho escolar \n\nH- A sa\u00edda de campo ajudou-me a conhecer e \nvalorizar o patrim\u00f3nio natural da minha regi\u00e3o \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n160 \n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\nA  B  C  D  E  F  G  H  I\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo Concordo parcialmente Concordo plenamente\n\nNo gr\u00e1fico anterior verifica-se a aus\u00eancia total de respostas em desacordo, \n\nsendo de destacar as quest\u00f5es F e H, que re\u00fanem 87% de respostas de concord\u00e2ncia \n\ntotal, remetendo, respetivamente, para o enriquecimento pessoal como consequ\u00eancia \n\nda sa\u00edda de campo e para o despertar do interesse e curiosidade em conhecer melhor \n\na regi\u00e3o. \n\nGRUPO IV \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre a organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\nO gr\u00e1fico seguinte regista os resultados recolhidos nas quest\u00f5es sobre a forma \n\ncomo foi vista a organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda decampo, salientando-se os dados obtidos em \n\nresposta \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es A, B, C, D e E que resultam, na nossa interpreta\u00e7\u00e3o, da \n\nvincada orienta\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos no acompanhamento da sa\u00edda de campo, face \u00e0 \n\nnecessidade de serem respeitadas as regras de seguran\u00e7a. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n161 \n \n\nGr\u00e1fico 12. Opini\u00e3o dos alunos sobre a organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\nNa resposta a esta sec\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, os estudantes dividem-se mais do \n\nque nos grupos de quest\u00f5es anteriores, observando-se uma maior percentagem de \n\nrespostas na categoria \u201cconcordo parcialmente\u201d. As quest\u00f5es que re\u00fanem maior \n\nconsenso neste grupo s\u00e3o a G e a H, com 87% e 83%, respetivamente, de respostas \n\nde concord\u00e2ncia plena. A afirma\u00e7\u00e3o G diz respeito ao aporte do material necess\u00e1rio na \n\nsa\u00edda de campo e a afirma\u00e7\u00e3o H refere-se \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es acerca do \n\ncomportamento adequado ao longo do percurso. \n\nAs afirma\u00e7\u00f5es que reuniram menor consenso foram a C (com 43% de \n\nrespostas na categoria \u201cn\u00e3o concordo\u201d, mas 52% na \u201cconcordo parcialmente\u201d) e a B \n\n(com 39% de respostas na categoria \u201cn\u00e3o concordo\u201d, mas 57% na \u201cconcordo \n\nparcialmente\u201d), referindo-se, respetivamente, \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de tarefas pelos grupos de \n\ntrabalho e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre os elementos do grupo. \n\nGRUPO V \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre o contributo do TC para a aprendizagem \n\n Quisemos tamb\u00e9m conhecer a opini\u00e3o dos alunos sobre o modo como \n\naprenderam com a sa\u00edda de campo. O gr\u00e1fico seguinte regista os resultados obtidos \n\nnesta sec\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, demonstrando genericamente que os alunos \n\nreconhecem que o TC os ajudou a compreender os fen\u00f3menos geol\u00f3gicos, os \n\nproblemas ambientais produzidos pela extra\u00e7\u00e3o de recursos minerais e as rela\u00e7\u00f5es \n\nCTSA. \n\nA- Trabalhei com o meu grupo de trabalho \nhabitual \n\nF- Tive acompanhamento de professores \ndurante a sa\u00edda-de-campo \n\nB- Distribu\u00edmos algumas tarefas entre os \nelementos do grupo \n\nG- Lev\u00e1mos todo o material necess\u00e1rio para o \ntrabalho de campo \n\nC- A professora distribuiu algumas tarefas \npelos grupos de trabalho \n\nH-Fizeram recomenda\u00e7\u00f5es sobre o \ncomportamento a adotar \n\nD- Deram-nos orienta\u00e7\u00f5es sobre o que fazer \nna sa\u00edda de campo \n\nI-O meio de transporte foi adequado \n\nE- O guia de campo foi \u00fatil na realiza\u00e7\u00e3o das \natividades \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n162 \n \n\n \n\nA- Na sa\u00edda de campo pude aprender, \nmelhor, assuntos que j\u00e1 tinha estudado \nna aula \n\nE- A visita mostrou-me situa\u00e7\u00f5es que me \npermitiram compreender, melhor, as rela\u00e7\u00f5es \nentre a Ci\u00eancia, a sociedade, a tecnologia e o \nambiente. \n\nB- Na sa\u00edda de campo aprendi assuntos \nque n\u00e3o tinha aprendido na sala de aula \n\nF- Penso que aprendi melhor com o trabalho \nque realizei no campo do que na sala de aula \n\nC- A sa\u00edda de campo ajudou-me a \ncompreender alguns fen\u00f3menos naturais \n\nG \u2013 O tempo que gastei a realizar a sa\u00edda de \ncampo seria mais \u00fatil na realiza\u00e7\u00e3o de outras \natividades de aprendizagem \n\nD- A sa\u00edda de campo \u00e0 pedreira da \nMalaposta permitiu-me compreender, \nmelhor, os problemas do ambiente, \nrelacionados com a extra\u00e7\u00e3o dos \nrecursos minerais \n\n \n\n  \n\nGr\u00e1fico 13. Opini\u00e3o dos alunos sobre o contributo da sa\u00edda de campo para a \n\naprendizagem \n\n O gr\u00e1fico anterior mostra que a afirma\u00e7\u00e3o A \u00e9 a mais consensual (78% de \n\nrespostas de concord\u00e2ncia plena), referindo-se \u00e0 oportunidade para aprender melhor \n\nos assuntos j\u00e1 abordados em contexto de sala de aula. A afirma\u00e7\u00e3o que re\u00fane menor \n\nconsenso, exibindo 65% de respostas na categoria \u201cn\u00e3o concordo\u201d \u00e9 a G. A \n\ndiscord\u00e2ncia com esta afirma\u00e7\u00e3o implica atribuir import\u00e2ncia ao tempo que foi \n\ninvestido na realiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo. \n\nGRUPO VI \u2013 A opini\u00e3o geral dos alunos sobre o TC \n\n Por \u00faltimo, quisemos conhecer a opini\u00e3o geral com que os alunos ficaram \n\nsobre o TC realizado na pedreira da Malaposta. Os resultados representados no \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\nA  B  C  D  E  F  G\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo\nConcordo parcialmente Concordo plenamente\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n163 \n \n\ngr\u00e1fico seguinte ilustram o parecer dos alunos, destacando-se o facto da grande \n\nmaioria ter reconhecido que o TC contribuiu com temas interessantes para aumentar o \n\nseu interesse pelo estudo das CN. \n\n \n\nA- O TC contribuiu para aumentar o meu \ninteresse pelas Ci\u00eancias Naturais \n\nE- Ao realizarmos o TC aprendi a observar a \nnatureza \n\nB- O TC contribuiu para eu ter uma atitude \nmais positiva, face \u00e0s atividades escolares \n\nF- O TC permite estudar melhor os problemas \nambientais \n\nC- Empenhei-me mais nas atividades \nrealizadas no campo do que nas realizadas \nna sala de aula \n\nG- O TC proporcionou-me o conv\u00edvio com os \ncolegas. \n\nD- O TC incidiu sobre temas que para mim \ns\u00e3o interessantes \n\nH- O TC proporcionou-me o conv\u00edvio com \nprofessores \n\nGr\u00e1fico 14. Opini\u00e3o geral dos alunos sobre a sa\u00edda de campo \n\nO gr\u00e1fico anterior mostra a o acordo generalizado dos alunos, destacando-se \n\nas afirma\u00e7\u00f5es D, E e F, onde se verifica 87% de respostas em plena concord\u00e2ncia. \n\nEstas afirma\u00e7\u00f5es referem-se, respetivamente, \u00e0 abordagem de temas interessantes no \n\n\u00e2mbito da sa\u00edda de campo, \u00e0 aprendizagem sobre a observa\u00e7\u00e3o da natureza e \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia da sa\u00edda de campo para o estudo dos problemas ambientais. \n\n5.1.3.3. Sa\u00edda-de-Campo III \u2013 Praia de Cortega\u00e7a \n\n Os dados recolhidos nos question\u00e1rios aplicados foram organizados no gr\u00e1fico \n\n15 que mostra, de forma clara, o reconhecimento positivo das atividades de orienta\u00e7\u00e3o \n\ne interpreta\u00e7\u00e3o das cartas topogr\u00e1fica e geol\u00f3gica. Por seu lado, as respostas dadas \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\nA  B  C  D  E  F  G  H\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo Concordo parcialmente Concordo plenamente\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n164 \n \n\npelos alunos \u00e0s quest\u00f5es C, D, E e F permitem-nos concluir da sua participa\u00e7\u00e3o na \n\ndiscuss\u00e3o dos problemas observados e a sugest\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para a sua resolu\u00e7\u00e3o.  \n\n Os dados permitem ainda concluir que os alunos apontam o interesse do guia de \n\ncampo, admitindo que cont\u00e9m atividades com interesse e que foi \u00fatil para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades no campo. \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n165 \n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nA  B  C  D  E  F  G  H  I  J  K  L\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo Concordo parcialmente Concordo plenamente\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 15. Opini\u00e3o dos alunos sobre a sa\u00edda de campo \n\nA- O local onde se realizou a sa\u00edda-de-campo \u00e9 \nagrad\u00e1vel. \n \n\nE- Discuti com os colegas os problemas que identifiquei. I- Foram-me feitas recomenda\u00e7\u00f5es sobre o \ncomportamento a adotar durante a sa\u00edda de campo \n\nB- Realizei atividades de orienta\u00e7\u00e3o e cartografia. \n \n\nF- Procurei encontrar solu\u00e7\u00f5es para os problemas \nidentificados \n\nJ- A sa\u00edda de campo teve dura\u00e7\u00e3o adequada \n\nC- Identifiquei estruturas de prote\u00e7\u00e3o do litoral \n \n\nG- O guia de campo cont\u00e9m atividades com interesse, \n\npara mim \nK- A sa\u00edda de campo excedeu as minhas expectativas \n\nD- D- Identifiquei problemas provocados pela ocupa\u00e7\u00e3o \nhumana do litoral \n\nH- O guia de campo foi-me \u00fatil para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades propostas \nL- Gostaria de repetir a sa\u00edda de campo com a minha \nfam\u00edlia \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n166 \n \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\nA  B  C  D  E  F\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo\n\nConcordo parcialmente Concordo plenamente\n\n A an\u00e1lise do gr\u00e1fico revela que as afirma\u00e7\u00f5es A, B e C s\u00e3o as mais consensuais, \n\nrevelando pleno acordo com as afirma\u00e7\u00f5es em causa. Por outro lado, 9% dos alunos \n\nmanifestam desacordo com as afirma\u00e7\u00f5es J e L, relativas \u00e0 dura\u00e7\u00e3o adequada da \n\nsa\u00edda de campo e ao desejo de a repetirem com a fam\u00edlia. \n\n5.1.3.4 Sa\u00edda-de-Campo IV \u2013 Termas de S\u00e3o Jorge \n\nGRUPO I \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre a pr\u00e9-sa\u00edda de campo \n\n O gr\u00e1fico seguinte regista os resultados recolhidos sobre a etapa de pr\u00e9-sa\u00edda \n\nde campo, permitindo verificar que nas suas respostas, os alunos reconheceram ter \n\nconhecido antecipadamente o local e os objetivos da sa\u00edda de campo. Reconheceram \n\ntamb\u00e9m a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de orienta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o da carta topogr\u00e1fica \n\ne geol\u00f3gica.  \n\nAs respostas \u00e0 quest\u00e3o C mostram que os alunos admitem ter feito o estudo de \n\nassuntos a abordar na sa\u00edda de campo; j\u00e1 a quest\u00e3o F mostra que, genericamente, os \n\nalunos tiveram em aten\u00e7\u00e3o as recomenda\u00e7\u00f5es transmitidas acerca das regras a \n\nespeitas dentro das termas. \n\n \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n167 \n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 16. Opini\u00e3o dos alunos sobre as atividades de pr\u00e9-sa\u00edda de campo \n\nO gr\u00e1fico 16 mostra uma grande distribui\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es dos alunos pelas \n\ndiferentes categorias de resposta, indicando uma variabilidade de opini\u00f5es. Por seu \n\nlado, a afirma\u00e7\u00e3o C, referindo-se ao estudo pr\u00e9vio das tem\u00e1ticas relacionadas com a \n\nsa\u00edda de campo, foi a mais consensual, com 75% de respostas em concord\u00e2ncia \n\nplena. J\u00e1 a afirma\u00e7\u00e3o F, relativa \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es da professora sobre o \n\ncomportamento dos alunos, obteve 13% de respostas discordantes. \n\nGRUPO II \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre a sa\u00edda de campo \n\nNo gr\u00e1fico seguinte apresentamos os resultados obtidos sobre a sa\u00edda de \n\ncampo, que revelam uma opini\u00e3o positiva relativamente \u00e0 maioria das quest\u00f5es com \n\nque os alunos foram confrontados. Ainda assim, destacamos a quest\u00e3o C, na qual \n\n13% dos alunos referem n\u00e3o ter recebido toda a informa\u00e7\u00e3o de que necessitaram; \u00e0 \n\nquest\u00e3o E, na qual 17% refere que o livro de campo n\u00e3o cont\u00e9m atividades \n\ninteressantes e \u00e0 al\u00ednea G, na qual 25% dos alunos refere que n\u00e3o realizou todas as \n\natividades do guia de campo. \n\nQuando solicit\u00e1mos aos alunos que indicassem as atividades que n\u00e3o tinham \n\nrealizado, e os motivos pelos quais as n\u00e3o realizaram, referiram o seguinte: \u201cn\u00e3o \n\npudemos recolher \u00e1gua\u201d; \u201cn\u00e3o pudemos determinar a temperatura nem o pH da \u00e1gua\u201d; \n\n\u201cn\u00e3o visit\u00e1mos a nascente\u201d; \u201cn\u00e3o nos foi autorizado\u201d.\n\nA- Recebi informa\u00e7\u00e3o sobre os objetivos e \nlocal da sa\u00edda de campo \n\nD- Recebi instru\u00e7\u00f5es sobre o que deveria \nfazer na sa\u00edda de campo. \n\nB- Treinei atividades de orienta\u00e7\u00e3o com a \nb\u00fassola e interpreta\u00e7\u00e3o de cartas \n\nE- Participei na prepara\u00e7\u00e3o do material que \ndevia levar para a sa\u00edda de campo. \n\nC- Abordei os assuntos a estudar na sa\u00edda \nde campo \n\nF- A professora fez recomenda\u00e7\u00f5es sobre \no comportamento que deveria adotar na \nsa\u00edda de campo \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n168 \n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\nA  B  C  D  E  F  G  H  I  J  K  L  M\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo Concordo parcialmente Concordo plenamente\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 17. Opini\u00e3o dos alunos sobre a sa\u00edda de campo \n\nA- O local onde se realizou a sa\u00edda de campo era \nagrad\u00e1vel e fui recebido com simpatia \n\nF- O guia de campo foi-me \u00fatil para a realiza\u00e7\u00e3o das \natividades \n\nK- Deram-me recomenda\u00e7\u00f5es sobre o \ncomportamento que deveria adotar \n\nB- Realizei atividades de orienta\u00e7\u00e3o e leitura de \ncartas \n\nG- Realizei todas as atividades que constam do guia de \ncampo. \n\nL- A sa\u00edda de campo excedeu as minhas \n\nexpectativas \nC- Deram-me todas as informa\u00e7\u00f5es que precisei H- A sa\u00edda-de-campo teve dura\u00e7\u00e3o adequada M- Gostaria de repetir a visita na \n\ncompanhia da minha fam\u00edlia \nD- Na sa\u00edda-de-campo foram abordados temas que \nj\u00e1 tinha estudado na sala de aula \n\nI- Tive oportunidades de colocar as minhas d\u00favidas, \ndurante a sa\u00edda de campo \n\n \n\nE- O guia de campo cont\u00e9m atividades \ninteressantes \n\nJ- Na sa\u00edda de campo partilhei ideias com os colegas, \nprofessoras e com a guia da visita \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n169 \n \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nA  B  C  D  E  F  G  H\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo\n\nConcordo parcialmente Concordo plenamente\n\nO gr\u00e1fico anterior mostra que as afirma\u00e7\u00f5es B e K s\u00e3o as mais consensuais na \n\nopini\u00e3o dos alunos, reunindo, cada uma, 88% de respostas de concord\u00e2ncia plena. \n\nEstas afirma\u00e7\u00f5es referem-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades de orienta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o \n\nde cartas e \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es sobre os comportamentos a adotar na sa\u00edda de campo, \n\nrespetivamente. \n\nGRUPO III \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre a p\u00f3s-sa\u00edda de campo \n\nComo j\u00e1 referido, no modelo organizacional utilizado neste trabalho, a unidade \n\nde p\u00f3s-sa\u00edda de campo permite abordar as quest\u00f5es deixadas em aberto na sa\u00edda-de-\n\ncampo, esclarecer e sistematizar conceitos mais abstratos. Nesta etapa foi proposta, \n\naos alunos, a realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa sobre as termas em estudo, seguida da \n\norganiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida, confrontando-a com os dados que tinham obtido \n\nna sa\u00edda-de-campo e a apresenta\u00e7\u00e3o, oral, dos resultados. \n\n \n\nGr\u00e1fico 18. Opini\u00e3o dos alunos sobre a p\u00f3s-sa\u00edda de campo \n\nA- A - Colaborei empenhadamente com o meu grupo \nde trabalho \n\nE- No trabalho que realizei, desenvolvi \ncapacidades de pesquisa e organiza\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00e3o. \n\nB- O trabalho realizado contribuiu para aumentar \no meu conhecimento sobre a regi\u00e3o \n\nF- Os trabalhos realizados contribu\u00edram para o \nmeu enriquecimento pessoal \n\nC- O trabalho realizado deu-me oportunidades \npara partilhar conhecimentos e experi\u00eancias com \nos colegas \n\nG- Depois da sa\u00edda de campo fiquei com interesse \ne curiosidade em conhecer outros locais da minha \nregi\u00e3o. \n\nD- O trabalho realizado contribuiu para o sucesso \ndo meu trabalho escolar \n\nH- A sa\u00edda de campo ajudou-me a conhecer e \nvalorizar o patrim\u00f3nio natural da minha regi\u00e3o. \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n170 \n \n\nO gr\u00e1fico 18 regista os resultados obtidos no question\u00e1rio relativo a esta etapa, \n\nonde se destacam os dados da afirma\u00e7\u00e3o D ? apenas 38% dos alunos concorda \n\nplenamente que a sa\u00edda de campo tenha contribu\u00eddo para o seu sucesso escolar; por \n\noutro lado, os dados relativos \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o E mostram que apenas 25% est\u00e3o \n\nplenamente de acordo com o facto de terem melhorado a sua capacidade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o oral com a apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho realizado nesta etapa. \n\nO gr\u00e1fico demonstra que a resposta B \u00e9 a mais consensual em termos de \n\nacordo pleno, registando 83% de respostas nesta categoria, correspondendo \u00e0 \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo para o aumento do conhecimento sobre a regi\u00e3o. \n\nRegistaram-se, nas afirma\u00e7\u00f5es D e E, a exist\u00eancia de 8% de respostas na categoria \n\n\u201cdiscordo\u201d, referindo-se o seu conte\u00fado, respetivamente, ao contributo da sa\u00edda de \n\ncampo para o sucesso escolar dos alunos, e ao desenvolvimento de capacidades de \n\npesquisa e organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. \n\nGRUPO IV \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre a organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\n Com os dados recolhidos identificam os aspetos a melhorar na organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas sa\u00eddas de campo, raz\u00e3o pela qual se solicitou aos alunos a indica\u00e7\u00e3o do grau de \n\nconcord\u00e2ncia com diversas afirma\u00e7\u00f5es. O gr\u00e1fico 19 regista as respostas. \n\nOs dados registados neste gr\u00e1fico permitem verificar que as respostas foram \n\nbastante diversificadas, o que, a nosso ver, ter\u00e1 sido motivado pela orienta\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos alunos por dois grupos diferentes. \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n171 \n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\nA  B  C  D  E  F  G  H  I\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo Concordo parcialmente Concordo plenamente\n\n  \n\nA- Trabalhei com o meu grupo de trabalho habitual F- Tive acompanhamento de professores \ndurante a sa\u00edda de campo \n\nB- Distribu\u00edmos algumas tarefas entre os elementos \ndo grupo \n\nG- Lev\u00e1mos todo o material necess\u00e1rio \npara o trabalho de campo \n\nC- A professora distribuiu algumas tarefas pelos \ngrupos de trabalho \n\nH-Fizeram recomenda\u00e7\u00f5es sobre o \ncomportamento a adotar \n\nD- Deram-nos orienta\u00e7\u00f5es sobre o que fazer na \nsa\u00edda de campo \n\nI-O meio de transporte foi adequado \n\nE- O guia de campo foi \u00fatil na realiza\u00e7\u00e3o das \natividades \n\n \n\nGr\u00e1fico 19. Opini\u00e3o dos alunos sobre a organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\nO gr\u00e1fico19 regista uma maior conson\u00e2ncia dos alunos nas afirma\u00e7\u00f5es G e I, \n\ncom 83% de respostas em concord\u00e2ncia plena. Estas afirma\u00e7\u00f5es refletem, por um \n\nlado, a adequa\u00e7\u00e3o do material utilizado na sa\u00edda de campo e do meio de transporte. A \n\nafirma\u00e7\u00e3o B \u00e9 aquela que re\u00fane opini\u00f5es mais diversas, apresentando 37% de \n\nrespostas discordantes (8% na categoria \u201cdiscordo totalmente\u201d e 29% na categoria \n\n\u201cn\u00e3o concordo\u201d) \u2013 esta afirma\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre os grupos. \n\nA afirma\u00e7\u00e3o D apresenta 25% de respostas na categoria \u201cdiscordo\u201d e a afirma\u00e7\u00e3o A \n\napresenta 21% de respostas na mesma categoria, referindo-se, respetivamente, \u00e0s \n\norienta\u00e7\u00f5es fornecidas acerca do que fazer na sa\u00edda de campo, e o trabalho com o \n\ngrupo habitual. \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n172 \n \n\nGRUPO V \u2013 Opini\u00e3o dos alunos sobre o contributo do TC para a aprendizagem \n\nO gr\u00e1fico seguinte exibe os resultados das respostas dos alunos a esta sec\u00e7\u00e3o \n\ndo question\u00e1rio.  \n\n \n\nA- Na sa\u00edda de campo pude aprender, melhor, \nassuntos que j\u00e1 tinha estudado na aula \n\nE- A sa\u00edda de campo mostrou-me situa\u00e7\u00f5es que \nme permitiram compreender, melhor, as rela\u00e7\u00f5es \nentre a Ci\u00eancia, a tecnologia e a sociedade \n\nB- Na sa\u00edda de campo aprendi assuntos que \nn\u00e3o tinha aprendido na sala de aula \n\nF- Penso que aprendi melhor com o trabalho que \nrealizei no campo do que na sala de aula \n\nC- A sa\u00edda de campo ajudou-me a \ncompreender alguns fen\u00f3menos naturais \n\nG- O tempo que gastei a realizar a sa\u00edda de \ncampo seria mais \u00fatil na realiza\u00e7\u00e3o de outras \natividades de aprendizagem. \n\nD- A sa\u00edda de campo ajudou-me a \ncompreender como as rochas e os minerais \ninfluenciam a sa\u00fade \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 20. Opini\u00e3o dos alunos sobre o contributo da sa\u00edda de campo para a \n\naprendizagem \n\nO gr\u00e1fico 20 demonstra um acordo sistem\u00e1tico dos alunos com as afirma\u00e7\u00f5es, \n\ncom destaque para a afirma\u00e7\u00e3o C, que re\u00fane 67% de respostas de concord\u00e2ncia total, \n\ndizendo respeito ao contributo da sa\u00edda de campo para a compreens\u00e3o de alguns \n\nfen\u00f3menos naturais. O gr\u00e1fico mostra ainda que a afirma\u00e7\u00e3o G compreende opini\u00f5es \n\nmuito diversas, reunindo no entanto uma totalidade de 59% de respostas discordantes \n\n(21% na categoria \u201cdiscordo completamente\u201d e 38% na categoria \u201cdiscordo\u201d). A \n\ndiscord\u00e2ncia nesta afirma\u00e7\u00e3o implica atribuir relev\u00e2ncia significativa ao tempo \n\ndespendido na realiza\u00e7\u00e3o e da sa\u00edda de campo. Finalmente, verifica-se que a \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\nA  B  C  D  E  F  G\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo Concordo parcialmente Concordo plenamente\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n173 \n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\nA  B  C  D  E  F  G  H  I\n\n(%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns)\n\n \n\nCompletamente em desacordo N\u00e3o concordo\nConcordo parcialmente Concordo plenamente\n\nafirma\u00e7\u00e3o F, respeitante a uma melhor aprendizagem no trabalho de campo do que na \n\nsala de aula, exibe 29% de respostas na categoria \u201cdiscordo\u201d.  \n\nEfetivamente, quando lhes solicit\u00e1mos que explicitassem a op\u00e7\u00e3o que tinham \n\nfeito, os alunos acrescentaram o seguinte: \u201co cheiro a enxofre vem da \u00e1gua, com \n\noutros minerais da Terra, que fazem bem \u00e0 sa\u00fade; sem esses minerais surgem \n\ndoen\u00e7as.\u201c A \u00e1gua quente penetra no corpo, pela pele, fazendo bem \u00e0 sa\u00fade. \u201cAs \n\npessoas nas termas estavam bem-dispostas porque estava quente e agrad\u00e1vel, havia \n\nm\u00fasica, \u2026 por isso sentem-se bem.\u201d. \u201cC\u00e1 fora tem o rio e muitas \u00e1rvores, \u00e9 muito \n\nbonito\u201d; \u201cA guia mostrou-nos uma argila quente que se coloca nos ombros para tirar as \n\ndores, sem usar medicamentos\u201d. \n\nGRUPO VI \u2013 A opini\u00e3o geral dos alunos sobre o TC \n\nPara finalizar, quisemos tamb\u00e9m saber a opini\u00e3o geral com que este grupo de \n\nalunos tinha ficado sobre o TC realizado nas termas de S. Jorge, raz\u00e3o pela qual lhes \n\nforam colocadas algumas quest\u00f5es cujos resultados est\u00e3o registados no gr\u00e1fico 21. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n174 \n \n\nA- O TC contribuiu para aumentar o meu \ninteresse pelas CN \n\nE- Ao realizarmos o TC aprendi a valorizar a \nnatureza \n\nB- O TC contribuiu para eu ter uma atitude \nmais positiva, face \u00e0s atividades escolares \n\nF- No TC pude compreender melhor as \nrela\u00e7\u00f5es entre a Ci\u00eancia, a tecnologia, a \nsociedade e o ambiente. \n\nC- Empenhei-me mais nas atividades \nrealizadas no campo do que nas realizadas \nna sala de aula \n\nG- Com o TC conheci melhor a minha regi\u00e3o. \n\nD- O TC incidiu sobre temas que para mim \ns\u00e3o interessantes \n\nH- O TC proporcionou-me o conv\u00edvio com os \nprofessores e os colegas \n\n  \n\nGr\u00e1fico 21. Opini\u00e3o geral dos alunos sobre o TC \n\nOs dados do gr\u00e1fico mostram-nos que os alunos apresentam opini\u00f5es muito \n\ndiferentes sobre o TC. Assim, se por um lado, uma grande percentagem reconheceu \n\nque o TC permitiu aumentar o interesse pelas CN e ter uma atitude mais positiva face \n\n\u00e0s atividades escolares, por outro, uma percentagem significativa reconheceu o \n\ncontr\u00e1rio. Tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o F, 25% dos alunos n\u00e3o reconheceu que as \n\natividades realizadas no campo tenham permitido compreender melhor as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre a Ci\u00eancia, a Tecnologia e a Sociedade e o Ambiente. \n\n O gr\u00e1fico mostra tamb\u00e9m que a afirma\u00e7\u00e3o G \u00e9 a mais consensual, totalizando \n\n79% das respostas em concord\u00e2ncia total, relacionando-se com o contributo da sa\u00edda \n\nde campo para um conhecimento mais aprofundado da regi\u00e3o. A quest\u00e3o C re\u00fane \n\n34% de respostas discordantes (das quais 13% discordam plenamente e 21% \n\ndiscordam), dizendo respeito a um maior n\u00edvel de envolvimento dos alunos nas \n\natividades de campo do que na sala de aula.  \n\n As afirma\u00e7\u00f5es F e A tamb\u00e9m concentraram percentagens significativas na \n\ndiscord\u00e2ncia (25% e 21% respetivamente), referindo-se os seus conte\u00fados \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre a Ci\u00eancia, a tecnologia, a sociedade e o ambiente e \n\nao aumento do interesse dos alunos pelas CN. \n\n5.1.3.5. Respostas dos alunos \u00e0s quest\u00f5es abertas \n\nQuando confrontados com quest\u00f5es de natureza aberta, nas quais \u00e9 exigida \n\numa reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre as atividades realizadas no \u00e2mbito desta investiga\u00e7\u00e3o, os \n\nalunos manifestaram uma dificuldade sistem\u00e1tica em interpretar as quest\u00f5es, o que, \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n175 \n \n\nconsequentemente, teve efeitos nas suas respostas, designadamente no elevado \n\nn\u00famero de n\u00e3o-respostas, pelo que a an\u00e1lise posterior destes dados deve considerar \n\neste efeito. \n\nO quadro 6 re\u00fane os principais resultados obtidos atrav\u00e9s das respostas dos \n\nalunos a esta sec\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio. \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n176 \n \n\n \n\nQuadro 6. Sum\u00e1rio das respostas dos alunos \u00e0s quest\u00f5es abertas  \n\n \n\nSa\u00edda Grupo de \nquest\u00f5es \n\nQuest\u00e3o Respostas \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nI \u2013 \nPercurso \nem Santa \nMaria da \n\nFeira \n\n \n \n \n\nI \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o da \nsa\u00edda \n\n \n\nAtividades realizadas na \nprepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\n- \u201cAprendi a utilizar a b\u00fassola\u201d; \n- \u201cVi imagens\u201d; \n- \u201cAtividades com o livro\u201d; \n- \u201cFizemos uma experi\u00eancia para fazer cristais\u201d; \n- \u201cVimos e estud\u00e1mos algumas rochas e minerais\u201d. \n\nAtividades mais e menos \nsatisfat\u00f3rias \n\nA atividade relacionada com a forma\u00e7\u00e3o de cristais (13 respostas) \u00e9 a mais \nsatisfat\u00f3ria, seguida pelo manuseamento da b\u00fassola (11 respostas). A atividade \nmenos satisfat\u00f3ria foi o estudo das rochas (7 respostas).  \n\nPrincipais dificuldades Dificuldade na leitura dos mapas devido ao tipo de impress\u00e3o e tempo insuficiente \npara finalizar as aulas. \n\n \n \n\nII \u2013 Opini\u00e3o sobre \na sa\u00edda de campo \n\nAtividades planificadas n\u00e3o \nrealizadas \n\nN\u00e3o houve recolha de \u00e1gua no rio e dificuldade em identificar a pedra n.\u00ba 6 no castelo. \n\nAtividades n\u00e3o planificadas \nrealizadas \n\nElabora\u00e7\u00e3o de esquemas, realiza\u00e7\u00e3o de caminhadas e fotografia. \n\nAtividades mais satisfat\u00f3rias Pesquisa no rio (13 respostas) e estudo das pedras do castelo (8 respostas).  \n\nSugest\u00f5es de melhoria da sa\u00edda Maior frequ\u00eancia deste tipo de atividades (14 respostas); necessidade de mais tempo \n(11 respostas) para a realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de atividades; e encurtar o percurso (9 \nrespostas). \n\nIII \u2013 Opini\u00e3o sobre \na p\u00f3s-sa\u00edda \n\nAtividades mais satisfat\u00f3rias An\u00e1lises da \u00e1gua do rio C\u00e1ster. \n\nOutros aspetos relevantes --- \n\nIV \u2013 Opini\u00e3o sobre \na organiza\u00e7\u00e3o do \n\nTC \n\nOutros aspetos relevantes --- \n\nV \u2013 Opini\u00e3o sobre \na aprendizagem a \n\npartir do TC \n\nContributo do TC para a \nmelhoria das aprendizagens \n\n- Maior n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o; \n- \u201cAs aulas n\u00e3o eram chatas\u201d; \n- Estudo dos ecossistemas no seu contexto natural. \n\nVI \u2013 Opini\u00e3o geral \nsobre o TC \n\nOutros aspetos relevantes ---- \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n177 \n \n\nSa\u00edda Grupo de quest\u00f5es Quest\u00e3o Respostas \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nII \u2013 \nPedreira \n\nda \nMalaposta \n\n \nI \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00edda \n \n\n \nAtividades realizadas \n\n- \u201cFizemos uma experi\u00eancia saber como se formam as rochas metam\u00f3rficas\u201d; \n\u201cVimos fotografias da pedreira\u201d; \u201cEstud\u00e1mos algumas rochas\u201d. \n\nAtividades mais e menos \nsatisfat\u00f3rias \n\nComo atividade mais satisfat\u00f3ria \u201co trabalho das rochas metam\u00f3rficas (19 \nrespostas); e como menos satisfat\u00f3ria \u201cestudar as rochas\u201d (2 respostas). \n\nPrincipais dificuldades ------ \n\n \n \n \n\nII \u2013 Opini\u00e3o sobre a \nsa\u00edda de campo \n\nAtividades planificadas n\u00e3o \nrealizadas \n\n----- \n\nAtividades n\u00e3o planificadas \nrealizadas \n\nAssistir a uma palestra, visita \u00e0s oficinas, visita ao laborat\u00f3rio, realiza\u00e7\u00e3o de \nesquemas e fotografia. \n\n \n \nAtividades mais satisfat\u00f3rias \n\nDetona\u00e7\u00e3o de explosivos (21 respostas); contacto real com a pedreira e aquisi\u00e7\u00e3o \nde conhecimento acerca do seu funcionamento (11 respostas); observa\u00e7\u00e3o de \nprocedimentos de prote\u00e7\u00e3o da natureza (9 respostas); estudo das rochas (4 \nrespostas); observa\u00e7\u00e3o do registo das vibra\u00e7\u00f5es s\u00edsmicas produzidas pela \nexplos\u00e3o; (4 respostas); observa\u00e7\u00e3o dos procedimentos de limpeza dos cami\u00f5es (3 \nrespostas). \n\nSugest\u00f5es de melhoria da sa\u00edda Devia ser disponibilizado mais tempo para poder observar o segundo \nrebentamento. \n\nIII \u2013 Opini\u00e3o sobre a \np\u00f3s-sa\u00edda \n\nAtividades mais satisfat\u00f3rias --- \n\nOutros aspetos relevantes --- \n\nIV \u2013 Opini\u00e3o sobre a \norganiza\u00e7\u00e3o do TC \n\nOutros aspetos relevantes --- \n\nV \u2013 Opini\u00e3o sobre a \naprendizagem a \n\npartir do TC \n\nContributo do TC para a \nmelhoria das aprendizagens \n\n--- \n\nVI \u2013 Opini\u00e3o geral \nsobre o TC \n\nOutros aspetos relevantes ---- \n\n \nIII \u2013 Praia \n\nde \nCortega\u00e7a \n\n \n \n\nII \u2013 Opini\u00e3o sobre a \nsa\u00edda de campo \n\nAtividades planificadas n\u00e3o \nrealizadas \n\n--- \n\nAtividades n\u00e3o planificadas \nrealizadas \n\nFazer esquemas e tirar fotografias. \n\nAtividades mais satisfat\u00f3rias O facto de a atividade ser realizada na praia. \n\nSugest\u00f5es de melhoria da sa\u00edda Mais tempo para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade. \n\nQuadro 6 (cont.). Sum\u00e1rio das respostas dos alunos \u00e0s quest\u00f5es abertas    \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n178 \n \n\nSa\u00edda Grupo de \nquest\u00f5es \n\nQuest\u00e3o Respostas \n\n \n \n \n \n\nIV \u2013 \nTermas \n\ndas Caldas \nde S. \nJorge \n\n \n \nI \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00edda \n \n\n \nAtividades realizadas na \nprepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\n- \u201cAprendi a trabalhar com a b\u00fassola\u201d; \n- \u201cTrabalhei com mapas\u201d; \n- \u201cVimos e debatemos um document\u00e1rio sobre o estado de sa\u00fade das crian\u00e7as na \n\u00cdndia\u201d; \n- \u201cFizemos pesquisas\u201d; \n- \u201cTrabalh\u00e1mos com o manual\u201d. \n\nAtividades mais e menos \nsatisfat\u00f3rias \n\nVisualiza\u00e7\u00e3o e debate sobre o filme e utiliza\u00e7\u00e3o da b\u00fassola. \n\nPrincipais dificuldades ---- \n\n \n \n \n \n\nII \u2013 Opini\u00e3o sobre a \nsa\u00edda de campo \n\nAtividades planificadas n\u00e3o \nrealizadas \n\nN\u00e3o houve recolha da \u00e1gua das termas e consequentemente n\u00e3o foi poss\u00edvel \ndeterminar a temperatura da \u00e1gua, nem o seu pH. N\u00e3o visitaram a nascente da \u00e1gua \ne n\u00e3o foi poss\u00edvel tirar fotos no local. \n\nMotivos de n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o das \natividades \n\nN\u00e3o foi obtida autoriza\u00e7\u00e3o por parte dos respons\u00e1veis do local. \n\nAtividades n\u00e3o planificadas \nrealizadas \n\nRecolha de informa\u00e7\u00e3o escrita (prospetos). \n\nAtividades mais satisfat\u00f3rias 15 dos alunos referem que gostaram de todas as atividades realizadas. \n\nSugest\u00f5es de melhoria da sa\u00edda Poder experimentar alguns tratamentos, nomeadamente a massagem e a piscina \naquecida. \n\nIII \u2013 Opini\u00e3o sobre \na p\u00f3s-sa\u00edda \n\nAtividades desenvolvidas Pesquisa em grupo e apresenta\u00e7\u00e3o de um trabalho sobre a visita realizada. \n\nOutros aspetos relevantes --- \n\nIV \u2013 Opini\u00e3o sobre \na organiza\u00e7\u00e3o do \n\nTC \n\nOutros aspetos relevantes --- \n\nV \u2013Opini\u00e3o sobre a \naprendizagem a \n\npartir do TC \n\nContributo do TC para a \nmelhoria das aprendizagens \n\n--- \n\nVI \u2013 Opini\u00e3o geral \nsobre o TC \n\nOutros aspetos relevantes --- \n\n \n\nQuadro 6 (cont.). Sum\u00e1rio das respostas dos alunos \u00e0s quest\u00f5es abertas\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n179 \n \n\n5.1.4. Contributo do TC para a aprendizagem \n\nPara compreendermos o contributo do TC para a melhoria das aprendizagens \n\ndos alunos administr\u00e1mos testes de escolha m\u00faltipla, em que os alunos deveriam \n\nescolher a afirma\u00e7\u00e3o correta, antes e depois da realiza\u00e7\u00e3o das atividades de TC (pr\u00e9-\n\nteste e p\u00f3s-teste). Os resultados obtidos nos dois testes permitiram avaliar as \n\naprendizagens realizadas alunos ao longo do processo de E/A em causa. Os gr\u00e1ficos \n\n22 e 23 registam os resultados obtidos relativamente ao grupo das rochas \n\nmagm\u00e1ticas. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 22. Respostas no pr\u00e9-teste  \n\n \n\nGr\u00e1fico 23. Respostas no p\u00f3s-teste  \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n180 \n \n\n \n\nA an\u00e1lise comparativa dos resultados permite confirmar diversos aspetos, dos \n\nquais se salientam os seguintes: tal como se pode verificar pela an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos \n\n22 e 23 os alunos revelaram nas respostas alguns conhecimentos sobre as rochas \n\nmagm\u00e1ticas, o que se verifica pelo n\u00famero de respostas certas \u00e0s quest\u00f5es 1.1 e 1.2; \n\npor\u00e9m, as respostas erradas denunciam a n\u00e3o distin\u00e7\u00e3o entre magma e lava. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es 1.3 e 1.4, que abordam caracter\u00edsticas do granito e do basalto, o \n\nn\u00famero de respostas certas no pr\u00e9-teste \u00e9 reduzido, sendo que a an\u00e1lise \u00e0s respostas \n\nerradas revela fundamentalmente incorre\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s dimens\u00f5es dos cristais, no \n\ncaso do granito, e quanto \u00e0 profundidade de solidifica\u00e7\u00e3o do magma, no caso do \n\nbasalto. Por compara\u00e7\u00e3o com os resultados no p\u00f3s-teste, conclu\u00edmos que ocorreu \n\naprendizagem, relativamente a esta tem\u00e1tica, verificando-se que o n\u00famero de \n\nrespostas certas aumentou consideravelmente do pr\u00e9 para o p\u00f3s-teste, enquanto o \n\nn\u00famero de respostas erradas diminui. \n\nRelativamente ao segundo grupo de quest\u00f5es que incide sobre as rochas \n\nsedimentares, e tendo em conta a observa\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos respetivos, verifica-se que \n\no grau de conhecimentos dos alunos relativamente a estes conte\u00fados era \n\nsignificativamente inferior quando comparado com os conhecimentos em causa no \n\ngrupo de quest\u00f5es anterior. O n\u00famero de respostas certas no pr\u00e9-teste \u00e9 reduzido, em \n\noposi\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de respostas erradas que \u00e9 elevado. Salienta-se a quest\u00e3o 2.4 \n\nem que um n\u00famero significativo de alunos deu por resposta a al\u00ednea A, o que poder\u00e1 \n\nindicar dificuldades na distin\u00e7\u00e3o entre rochas e minerais. \n\n \n\nGr\u00e1fico 24. Respostas no pr\u00e9-teste \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n181 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 25. Respostas no p\u00f3s-teste \n\n  Neste grupo de perguntas foi superior o n\u00famero de alunos que n\u00e3o \n\nresponderam \u00e0s quest\u00f5es no pr\u00e9-teste, facto que pode ser entendido como um \n\ndesconhecimento total dos assuntos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s rochas sedimentares, considera-\n\nse que a aprendizagem foi significativa dado que no p\u00f3s-teste o n\u00famero de respostas \n\ncertas aumentou consideravelmente, tendo diminu\u00eddo o n\u00famero de respostas erradas \n\nbem como o n\u00famero de alunos que n\u00e3o responderam.  \n\nO grupo de quest\u00f5es 3 incidiu sobre as rochas metam\u00f3rficas, e parece ter sido \n\no momento do pr\u00e9-teste que mais dificuldade colocou aos alunos testados, o que pode \n\nser confirmado pelo n\u00famero elevado de respostas erradas e de n\u00e3o-respostas., no \n\npr\u00e9-teste. Por\u00e9m, aquando do p\u00f3s-teste, verifica-se um aumento significativo das \n\nrespostas certas e diminui\u00e7\u00e3o das erradas, bem como dos alunos que n\u00e3o \n\nresponderam. Destaca-se, neste grupo, a quest\u00e3o 3.4, que estranhamente apresenta \n\num n\u00famero elevado de respostas erradas no p\u00f3s-teste e de alunos que n\u00e3o deram \n\nresposta.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n182 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 26. Respostas no pr\u00e9-teste  \n\n \n\nGr\u00e1fico 27. Respostas no p\u00f3s-teste \n\n5.2. An\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados \n\nNesta sec\u00e7\u00e3o apresenta-se a an\u00e1lise e a discuss\u00e3o dos resultados \n\nanteriormente apresentados, atendendo \u00e0 mesma ordem: o parceiro, os professores \n\ncolaboradores e os alunos.  \n\n \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n183 \n \n\n5.2.1. O \u201colhar\u201d de um parceiro \n\nO exame aprofundado das quatro categorias previamente estabelecidas na \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos dados levou-nos a reduzi-las para tr\u00eas, uma vez que a quarta \n\ncategoria (respeitante \u00e0 opini\u00e3o do entrevistado acerca da visita dos alunos) dispunha \n\nde informa\u00e7\u00e3o muito limitada para an\u00e1lise e discuss\u00e3o. Centr\u00e1mo-nos assim no estudo \n\ndas restantes tr\u00eas categorias, designadamente: a) perspetiva sobre o papel das CN \n\nnas sociedades modernas; b) opini\u00e3o sobre o ensino das Ci\u00eancias da Terra; e c) \n\nabertura da empresa \u00e0s visitas escolares. \n\n5.2.1.1. Perspetiva sobre o papel das Ci\u00eancias Naturais nas sociedades \n\nmodernas \n\nNesta categoria, destacamos a reflex\u00e3o que o entrevistado produziu sobre o \n\nimpacto da atividade humana na geosfera, e a relev\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 distin\u00e7\u00e3o entre os \n\nrecursos naturais e a propriedade privada. De facto, a sustentabilidade da utiliza\u00e7\u00e3o \n\nhumana dos recursos naturais tem estado no palco das aten\u00e7\u00f5es em termos mundiais, \n\ne novos conceitos como a economia verde, apelando a uma utiliza\u00e7\u00e3o consciente \n\ndestes recursos, come\u00e7am a implementar-se em diferentes pontos do globo. \n\nInevitavelmente, as CN ganham relev\u00e2ncia e centralidade, n\u00e3o apenas no \u00e2mbito da \n\neduca\u00e7\u00e3o formal, mas tamb\u00e9m nas empresas, nas comunidades e nas sociedades. \u00c9 \n\nhoje consensual a import\u00e2ncia dos materiais geol\u00f3gicos no quotidiano humano, sendo \n\ntamb\u00e9m certo que a sua explora\u00e7\u00e3o tem sido feita de uma forma muito intensa, como \n\nresposta ao aumento populacional e ao incremento do consumo que se verifica nas \n\nsociedades atuais. \n\n5.2.1.2. Opini\u00e3o sobre o ensino das Ci\u00eancias da Terra \n\nAp\u00f3s identificar um desinteresse nacional na procura da forma\u00e7\u00e3o em \n\nGeologia, o entrevistado centra-se na tem\u00e1tica da evolu\u00e7\u00e3o das necessidades de \n\nmercado relativamente a diplomados destas \u00e1reas, reconhecendo tr\u00eas momentos \n\nchave: o per\u00edodo compreendido entre os anos 70 e 80, que corresponderam \u00e0 extin\u00e7\u00e3o \n\nda atividade mineira, e consequente diminui\u00e7\u00e3o da procura de formados nas \u00e1reas das \n\ngeoci\u00eancias; os anos 90 e seguintes, que se caracterizaram pela entrada de fundos \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n184 \n \n\ncomunit\u00e1rios, e que mobilizaram os graduados neste dom\u00ednio; e o momento atual, que \n\nse caracteriza por uma procura acentuada destes diplomados nos Pa\u00edses Africanos de \n\nL\u00edngua Oficial Portuguesa. \n\nNeste cen\u00e1rio, compreende-se que determinadas decis\u00f5es pol\u00edticas acerca dos \n\ngeorrecursos afetaram (e afetam) diretamente a estrutura de oportunidades de \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos diplomados desta \u00e1rea no mercado de trabalho e promovem, hoje, a \n\natual abertura dos mercados externos \u00e0 sua inser\u00e7\u00e3o, designadamente nos territ\u00f3rios \n\nde express\u00e3o portuguesa que apresentam maiores \u00edndices de desenvolvimento.  \n\nRelativamente a este assunto \u00e9 pertinente perguntarmos qual tem sido o \n\nimpacto destas transforma\u00e7\u00f5es sociais no ensino das Ci\u00eancias da Terra? Poder\u00e1 \n\ndizer-se que existe uma contradi\u00e7\u00e3o entre a relev\u00e2ncia crescente do conhecimento, da \n\npr\u00e1tica, e da consci\u00eancia cr\u00edtica acerca das tem\u00e1ticas das Ci\u00eancias da Terra nos \n\ndiscursos pol\u00edticos, e nos documentos orientadores (e no discurso mundial\u2026), e a \n\nimport\u00e2ncia que lhe \u00e9 atribu\u00edda na pr\u00e1tica, nas escolas, nas empresas e nas \n\ncomunidades. Acerca desta quest\u00e3o, os respons\u00e1veis pela educa\u00e7\u00e3o e os pr\u00f3prios \n\neducadores t\u00eam um papel significativo, do qual n\u00e3o dever\u00e3o desistir.  \n\n5.2.1.3. Abertura da empresa \u00e0s visitas escolares \n\nNesta categoria, identific\u00e1mos diversos fatores que contribuem para uma \n\natitude organizacional de abertura n\u00e3o apenas \u00e0s visitas escolares, mas tamb\u00e9m \u00e0 \n\ncomunidade em geral. Referindo-se-lhes genericamente como cultura da empresa, o \n\nentrevistado reconheceu nesta organiza\u00e7\u00e3o: a abertura \u00e0 pesquisa, a inova\u00e7\u00e3o, o \n\nconceito organizacional positivo, a capacidade de aprendizagem e transfer\u00eancia de \n\nconhecimentos, e o compromisso ambiental. Segundo aquele, o seu mote de \n\nexcel\u00eancia organiza-se em torno da qualidade, ambiente e seguran\u00e7a. Finalmente, o \n\nentrevistado reconheceu que a abertura da empresa contribui para a forma\u00e7\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria no \u00e2mbito da atividade desenvolvida. \n\nUma organiza\u00e7\u00e3o com estas caracter\u00edsticas est\u00e1 dispon\u00edvel para receber, \n\ninformar, e formar o p\u00fablico, colaborar com as escolas de uma forma construtiva e \n\nsignificativa. Os fatores enunciados no discurso do representante da pedreira da \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n185 \n \n\nMalaposta podem, desta forma, contribuir para a compreens\u00e3o dos elementos que \n\nsustentam parcerias positivas entre a escola e a comunidade, e que promovem a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de plataformas sin\u00e9rgicas de interc\u00e2mbio de conhecimentos, de recursos e \n\nde oportunidades. \n\n5.2.2. O \u201colhar\u201d dos professores colaboradores \n\nPassamos a apresentar a an\u00e1lise dos dados recolhidos junto dos professores \n\nacerca de diferentes fatores que consideramos relevantes para este estudo, dado a \n\ndimens\u00e3o que o trabalho interdisciplinar atingiu na motiva\u00e7\u00e3o e no desempenho dos \n\nalunos intervenientes e na relev\u00e2ncia da sua contribui\u00e7\u00e3o para este estudo. \n\n5.2.2.1. Contributo da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para o desenvolvimento profissional \n\ndos docentes e necessidades de forma\u00e7\u00e3o \n\nA distribui\u00e7\u00e3o equitativa das respostas dos professores entre posturas positivas \n\ne negativas, e a exist\u00eancia de uma opini\u00e3o ambivalente acerca do contributo da \n\nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas profissionais conduz a uma an\u00e1lise \n\ndos fatores que fundamentam estas opini\u00f5es, tendo-se verificado que os factores que \n\n? contribuem para uma opini\u00e3o positiva est\u00e3o relacionados com a relev\u00e2ncia das \n\nTecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, a oportunidade de atualizar \n\nconhecimentos, a possibilidade de produzir reflex\u00f5es sobre as pr\u00e1ticas e a \n\npartilha com os pares; \n\n? contribuem para uma opini\u00e3o negativa s\u00e3o a desadequa\u00e7\u00e3o da oferta \u00e0s \n\nnecessidades de forma\u00e7\u00e3o dos professores, a op\u00e7\u00e3o por um \u201cmal menor\u201d na \n\nobrigatoriedade da sua realiza\u00e7\u00e3o e uma maior relev\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\n\nformal e informal (do quotidiano docente); \n\n \n\n? est\u00e3o subjacentes \u00e0 opini\u00e3o ambivalente e que sustentam a opini\u00e3o negativa \n\ns\u00e3o os conte\u00fados excessivamente te\u00f3ricos da forma\u00e7\u00e3o e o desconhecimento \n\nda realidade (por parte dos formadores). Esta opini\u00e3o coexiste com uma \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n186 \n \n\nopini\u00e3o positiva acerca da forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das TIC e no dom\u00ednio \n\ncomportamental. \n\nNo que se refere \u00e0s necessidades de forma\u00e7\u00e3o, verific\u00e1mos que os professores \n\nconsideram necess\u00e1ria a forma\u00e7\u00e3o em: atividades espec\u00edficas da sua disciplina, \n\ninstrumentos pedag\u00f3gicos, metodologias de avalia\u00e7\u00e3o e no dom\u00ednio comportamental.  \n\nCompreende-se que estes conte\u00fados est\u00e3o relacionados com as quest\u00f5es pr\u00e1ticas do \n\nquotidiano docente, caracterizando algumas das suas problem\u00e1ticas mais relevantes e \n\nrecorrentes, \u00e0s quais os professores urgem respostas. Perante a desadequa\u00e7\u00e3o da \n\noferta, alguns conte\u00fados demasiadamente te\u00f3ricos, e a obrigatoriedade da frequ\u00eancia \n\nda forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, \u00e0s vezes os professores escolhem o \u201cmal menor\u201d, \n\ncomprometendo \u00e0 partida o seu envolvimento na forma\u00e7\u00e3o. Deste modo, podemos \n\nconcluir que os professores nem sempre t\u00eam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que \n\nincidam em \u00e1reas tem\u00e1ticas que se adequem \u00e0s suas necessidades maiores \n\nnecessidades, devendo, as entidades respons\u00e1veis construir planos adequados e \n\ndiversificados, depois de auscultados os docentes. Por vezes as a\u00e7\u00f5es surgem nas \n\nuniversidades, geralmente nas grandes cidades, inacess\u00edveis \u00e0 grande maioria dos \n\nprofessores. \n\n5.2.2.2. Atividades interdisciplinares e TC  \n\nOs sete professores envolvidos neste estudo dizem realizar pelo menos, uma \n\natividade interdisciplinar em cada ano letivo. Salientamos que a escala utilizada (de 1 \n\na 5 vezes por ano), n\u00e3o nos permitiu distinguir com maior precis\u00e3o a frequ\u00eancia com \n\nque cada professor realiza este tipo de atividades. Na maior parte dos casos, estas \n\natividades s\u00e3o implementadas sem dificuldade e, quando estas existem est\u00e3o \n\nrelacionadas com a falta de tempo e de recursos.  \n\nNa opini\u00e3o da maior parte dos professores, CN \u00e9 a disciplina com a qual \u00e9 mais \n\nf\u00e1cil trabalhar no \u00e2mbito destas atividades. No entanto, n\u00e3o ser\u00e1 de descurar a \n\npossibilidade de estas respostas estarem enviesadas por alguma desejabilidade \n\nsocial, no contexto da rela\u00e7\u00e3o dos professores com a investigadora, colega de \n\nprofiss\u00e3o e de escola. \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n187 \n \n\nSegundo estes professores, as atividades interdisciplinares contribuem para \n\npromover a aprendizagem dos alunos e as suas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, e promovem a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o, contribuindo para o alcance de objetivos disciplinares. Os professores t\u00eam \n\nnecessidade de alterar os seus h\u00e1bitos de trabalho, sendo vantajoso que \n\ndesenvolvam, com maior frequ\u00eancia, trabalho colaborativo, com os elementos do \n\nmesmo grupo disciplinar e com os componentes dos conselhos de turma, devendo \n\nainda considerar como uma mais-valia a realiza\u00e7\u00e3o de determinadas tarefas, no local \n\nde trabalho, ao contr\u00e1rio de as realizarem em casa. \n\nNo que diz respeito ao trabalho de campo, a frequ\u00eancia de realiza\u00e7\u00e3o destas \n\natividades diminui quando comparada com a anterior, uma vez que dois dos \n\nprofessores indicaram nunca recorrer a este tipo de atividades, essencialmente devido \n\n\u00e0 falta de tempo, aos processos burocr\u00e1ticos envolvidos na sua prepara\u00e7\u00e3o e \u00e0 d\u00e9bil \n\nliga\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados disciplinares e as estrat\u00e9gias envolvidas.  \n\nNo nosso entendimento, estes professores desconhecem as potencialidades \n\nque o campo oferece para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades pedag\u00f3gicas, sobretudo se forem \n\nentendidas ao n\u00edvel interdisciplinar. Relativamente \u00e0s dificuldades burocr\u00e1ticas que \n\ns\u00e3o apontadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do TC, tratando-se de a\u00e7\u00f5es letivas que se realizam \n\nnum espa\u00e7o exterior \u00e0 escola apenas \u00e9 requerido um pedido de autoriza\u00e7\u00e3o aos \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o para a perman\u00eancia dos alunos fora do per\u00edmetro escolar, \n\nraz\u00e3o pela qual n\u00e3o vemos como particularmente dif\u00edcil a prepara\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas de \n\ncampo. \n\nOs professores que implementam este tipo de atividades apontam como \n\ndificuldades a falta de tempo, os problemas comportamentais dos alunos, os fatores \n\nlog\u00edsticos e pedag\u00f3gicos (que incluem a articula\u00e7\u00e3o entre diferentes disciplinas).  \n\nRelativamente a este grupo de dificuldades elegemos os problemas \n\ncomportamentais dos alunos, uma vez que se tem verificado um agravamento destas \n\nsitua\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos anos, facto que contribui para o avolumar da desmotiva\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores para a atividade docente, em geral e, em particular para a organiza\u00e7\u00e3o e \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n188 \n \n\nPor\u00e9m e, \u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece com as atividades interdisciplinares, \n\nos professores consideram que o TC aumenta o interesse dos alunos pela escola; \n\npromove as rela\u00e7\u00f5es interpessoais; contribui para a melhoria das aprendizagens e, no \n\ncaso particular deste estudo, ampliam o respeito pelo patrim\u00f3nio natural.  \n\n5 . 2 . 2 . 3 .  C o l a bo ra \u00e7\u00e3 o  no  p ro j e t o  \u201c C on h ec e r,  re s p e i t a r e  va l o ri z a r o  \n\nri o  C \u00e1 s t e r  \n\nNa implementa\u00e7\u00e3o deste projeto foram utilizados diferentes contextos, e \n\ndesenvolvidos diferentes tipos de atividades, de natureza cient\u00edfica, f\u00edsica e motora, \n\nlingu\u00edstica e criativa. No que se refere aos efeitos da implementa\u00e7\u00e3o deste projeto nos \n\nalunos, os professores destacam o aumento da motiva\u00e7\u00e3o e do interesse n\u00e3o apenas \n\nnas disciplinas envolvidas, mas transferindo essa motiva\u00e7\u00e3o para outras disciplinas. \n\nDe uma forma global, verifica-se que os professores t\u00eam uma opini\u00e3o muito \n\npositiva acerca das atividades interdisciplinares e do trabalho de campo. No entanto, \n\numa das dificuldades mais sentidas \u00e9 a falta de tempo e de recursos. Quando estas \n\natividades s\u00e3o implementadas,  s\u00e3o ativados diversos recursos, e envolvidos \n\ndiferentes agentes, produzindo-se uma articula\u00e7\u00e3o prof\u00edcua entre diferentes disciplinas \n\nque culminam no aumento da motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, um dos efeitos recorrentemente \n\nidentificados pelos professores. \n\n5.2.3. O \u201colhar\u201d dos alunos. \n\nA an\u00e1lise dos dados recolhidos junto dos alunos envolveu a sistematiza\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos, em quadros compreensivos, que consideraram os dados de natureza \n\nquantitativa (obtidos atrav\u00e9s das respostas dos alunos \u00e0s perguntas fechadas do \n\nquestion\u00e1rio) e os dados de natureza qualitativa (recolhidos atrav\u00e9s de perguntas \n\nabertas). Atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das percentagens de resposta no caso dos \n\nprimeiros, e do conte\u00fado e frequ\u00eancia das respostas no caso dos segundos, \n\nprocur\u00e1mos encontrar aquelas atividades que, na perspetiva dos alunos, foram mais \n\nrelevantes na implementa\u00e7\u00e3o do trabalho de campo nos seus diferentes momentos \n\n(pr\u00e9-sa\u00edda, sa\u00edda e p\u00f3s-sa\u00edda), e dimens\u00f5es (organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo, \n\ncontributo da sa\u00edda de campo para a aprendizagem e opini\u00e3o global sobre a sa\u00edda de \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n189 \n \n\ncampo) que podem contribuir para o sucesso das atividades desenvolvidas ao longo \n\nde todas as sa\u00eddas, os fatores que dificultaram e/ou impediram a realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades e objetivos, e as sugest\u00f5es dos alunos relativamente aos aspetos a \n\nmelhorar.  \n\nNo quadro seguinte procur\u00e1mos sumariar os aspetos mais relevantes da \n\nan\u00e1lise de percentagens que, admitindo tratar-se de uma t\u00e9cnica relativamente restrita \n\nem termos das informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas para a discuss\u00e3o, foi complementada \n\npela an\u00e1lise de conte\u00fado das respostas abertas, de forma a refor\u00e7ar a validade dos \n\ndados, e a permitir uma discuss\u00e3o sustentada dos resultados.  \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n190 \n \n\n  SA\u00cdDA I \nPERCURSO URBANO \n\nSA\u00cdDA II \nPEDREIRA DA MALAPOSTA \n\nSA\u00cdDA III \nPRAIA DE CORTEGA\u00c7A \n\nSA\u00cdDA IV \nTERMAS DE S. JORGE \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \nGRUPO I \nPR\u00c9 \nSA\u00cdDA-\nDE-\nCAMPO \n\n \n \nQuest\u00f5es \nfechadas \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas no \nlaborat\u00f3rio; participa\u00e7\u00e3o na prepara\u00e7\u00e3o \ndo material para a sa\u00edda de campo. \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas \nno laborat\u00f3rio. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nEstudo dos assuntos sobre os \nquais incide a sa\u00edda de campo.  \nPontos a melhorar: melhorar a \ncomunica\u00e7\u00e3o acerca da sa\u00edda \nde campo, propriamente dita.  \n\n \n \n \n \n \n \n \nQuest\u00f5es \nabertas \n\nAtividades realizadas: utiliza\u00e7\u00e3o da \nb\u00fassola, estudo da forma\u00e7\u00e3o dos \ncristais; estudo de rochas e minerais; \natividades do manual. \nAtividades mais satisfat\u00f3rias: utiliza\u00e7\u00e3o \nda b\u00fassola; trabalho laboratorial \nrelativa \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos cristais. \nAtividades menos satisfat\u00f3rias: estudo \ndas rochas. \nPrincipais dificuldades: dificuldade na \nleitura de mapas e tempo insuficiente \npara terminar as aulas. \n\nAtividades realizadas: realiza\u00e7\u00e3o \nde uma atividade laboratorial \nrelativa \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das rochas \nmetam\u00f3rficas; estudo de rochas.  \nAtividades mais satisfat\u00f3rias: \natividade relativa \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das \nrochas metam\u00f3rficas; \n \nAtividades menos satisfat\u00f3rias: \nestudo das rochas. \n \n\nAtividades realizadas: Utiliza\u00e7\u00e3o \nda b\u00fassola; leitura de mapas; \nvisualiza\u00e7\u00e3o de um \ndocument\u00e1rio e debate \nposterior; pesquisas; atividades \ndo manual. \nAtividades mais satisfat\u00f3rias: \nutiliza\u00e7\u00e3o da b\u00fassola; \nvisualiza\u00e7\u00e3o do filme e debate \nsobre o seu conte\u00fado. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \nGRUPO II \nSA\u00cdDA DE \nCAMPO \n\n \n \n \nQuest\u00f5es \nfechadas \n\nIdentificar rochas e minerais; debater \nideias com colegas; oportunidade de \nconviver com colegas e professores; \ndura\u00e7\u00e3o adequada da sa\u00edda. \nPontos a melhorar: Possibilidade de \nrecolher material. \n\nLocal da visita permitiu fazer o \nestudo de algumas rochas e \nminerais; rece\u00e7\u00e3o simp\u00e1tica por \nparte da entidade. \n\nLocal da visita agrad\u00e1vel; \nrealiza\u00e7\u00e3o de atividades \nde orienta\u00e7\u00e3o e \ncartografia; identifica\u00e7\u00e3o \nde estruturas de prote\u00e7\u00e3o \ndo litoral; utilidade do \nguia de campo. \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de atividades de \norienta\u00e7\u00e3o e leitura de cartas; \nrecomenda\u00e7\u00f5es sobre o \ncomportamento a adotar. \nPontos a melhorar: realiza\u00e7\u00e3o \nde todas as atividades do guia, \ninteresse das atividades do \nguia. \n\n \n \n \n \n \nQuest\u00f5es \nabertas \n\nAtividades planificadas: n\u00e3o foi \nposs\u00edvel recolher \u00e1gua do rio.  \nAtividades n\u00e3o planificadas: \nelabora\u00e7\u00e3o de esquemas, caminhadas \ne fotografias. \nAtividades mais satisfat\u00f3rias: pesquisa \nno rio e estudo das pedras do Castelo. \nSugest\u00f5es de melhoria: maior \nfrequ\u00eancia de sa\u00eddas; mais tempo para \nas sa\u00eddas; percurso mais curto. \n\nAtividades n\u00e3o planificadas: \npalestra; visita a oficina; visita a \nlaborat\u00f3rio; elabora\u00e7\u00e3o de \nesquemas e fotografias. \nAtividades mais satisfat\u00f3rias: \nobserva\u00e7\u00e3o da detona\u00e7\u00e3o de \nexplosivos; contacto real com a \npedreira; observa\u00e7\u00e3o de processos \nde prote\u00e7\u00e3o da natureza. \nSugest\u00f5es de melhoria: mais tempo \npara observar as detona\u00e7\u00f5es. \n\nAtividades n\u00e3o \nplanificadas: elabora\u00e7\u00e3o \nde esquemas e \nfotografias. \nAtividades mais \nsatisfat\u00f3rias: local de \nrealiza\u00e7\u00e3o da visita. \nSugest\u00f5es de melhoria: \nmais tempo para a sa\u00edda. \n\nAtividades planificadas: n\u00e3o foi \nposs\u00edvel recolher \u00e1gua no local.  \nAtividades n\u00e3o planificadas: n\u00e3o \nfoi poss\u00edvel tirar fotografias.  \nSugest\u00f5es de melhoria: poder \nexperimentar alguns \ntratamentos termais. \n\nQuadro 7. S\u00edntese dos dados recolhidos nos quatro question\u00e1rios aplicados aos alunos  \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n191 \n \n\n  \n\nQuadro 7 (cont.). S\u00edntese dos dados recolhidos nos quatro question\u00e1rios aplicados aos alunos\n\n  SA\u00cdDA I \nPERCURSO HIST\u00d3RICO \n\nSA\u00cdDA II \nPEDREIRA DA MALAPOSTA \n\nSA\u00cdDA III \nPRAIA DE CORTEGA\u00c7A \n\nSA\u00cdDA IV \nTERMAS DE S. JORGE \n\n \n \n \n \nGRUPO III \nP\u00d3S-SA\u00cdDA DE \nCAMPO \n\n \n \nQuest\u00f5es \nfechadas \n\nColabora\u00e7\u00e3o empenhada com o \ngrupo de trabalho; promo\u00e7\u00e3o do \nconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o do \npatrim\u00f3nio local. \nPontos a melhorar: \nPossibilidade de analisar a \n\u00e1gua. \n\nContributo para o enriquecimento \npessoal; promo\u00e7\u00e3o do \nconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o do \npatrim\u00f3nio local. \n \n\n \n \n \n\nPromo\u00e7\u00e3o do conhecimento e \nvaloriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio local; \ncolabora\u00e7\u00e3o empenhada com o \ngrupo de trabalho. \n \n\n \n \nQuest\u00f5es \nabertas \n\nAtividades mais satisfat\u00f3rias: \nan\u00e1lise da \u00e1gua do rio C\u00e1ster.  \n \n\n--- Atividades mais satisfat\u00f3rias: \npesquisa em grupo e \napresenta\u00e7\u00e3o de um trabalho \nsobre a sa\u00edda. \n \n\n \n \n \nGRUPO IV \nORGANIZA\u00c7\u00c3O \nDA SA\u00cdDA-DE-\nCAMPO \n\n \n \n \n \nQuest\u00f5es \nfechadas \n\nDistribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre os \nelementos do grupo; material \nsuficiente para a sa\u00edda.  \n\nMaterial suficiente para a sa\u00edda.  \nPontos a melhorar: distribui\u00e7\u00e3o de \ntarefas por parte da professora; \ndistribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre os \nelementos do grupo; fornecimento \nde informa\u00e7\u00f5es sobre o que fazer \nna sa\u00edda. \n\nMaterial suficiente para a \nsa\u00edda; transporte adequado. \nPontos a melhorar: distribui\u00e7\u00e3o \nde tarefas entre os elementos \ndo grupo; distribui\u00e7\u00e3o de \ntarefas por parte da professora; \nfornecimento de informa\u00e7\u00f5es \nsobre o que fazer na sa\u00edda. \n\nQuest\u00f5es \nabertas \n\n--- --- --- \n\n \n \n \n \n \nGRUPO V \nCONTRIBUTO DA \nSA\u00cdDA-DE-CAMPO \nPARA A \n\nAPRENDIZAGEM \n\n \n \n \nQuest\u00f5es \nfechadas \n\nMelhor compreens\u00e3o de alguns \nfen\u00f3menos naturais; aprender \nalguns assuntos que n\u00e3o foram \naprendidos na aula; \ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \nentre Ci\u00eancia, sociedade e \nambiente. \n\nMelhor compreens\u00e3o dos \nassuntos abordados nas aulas; \nmelhor compreens\u00e3o de alguns \nfen\u00f3menos naturais; melhor \ncompreens\u00e3o dos problemas do \nambiente relacionados com a \nextra\u00e7\u00e3o mineral; compreens\u00e3o \ndas rela\u00e7\u00f5es entre Ci\u00eancia, \nsociedade e ambiente. \n\nMelhor compreens\u00e3o de alguns \nfen\u00f3menos naturais; melhor \ncompreens\u00e3o da influ\u00eancia das \nrochas e minerais na sa\u00fade.  \n \n\n \nQuest\u00f5es \nabertas \n\nPromo\u00e7\u00e3o de um maior n\u00edvel de \naten\u00e7\u00e3o; aulas mais \ninteressantes; estudo dos \necossistemas no seu contexto \nnatural. \n\n---  --- \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n192 \n \n\n  \n\n \n\n  SA\u00cdDA I \nPERCURSO HIST\u00d3RICO \n\nSA\u00cdDA II \nPEDREIRA DA MALAPOSTA \n\nSA\u00cdDA III \nPRAIA DE CORTEGA\u00c7A \n\nSA\u00cdDA IV \nTERMAS DE S. JORGE \n\n \n\n \n\nGRUPO VI \n\nOPINI\u00c3O \nGERAL \n\nSOBRE A \n\nSA\u00cdDA-DE-\nCAMPO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuest\u00f5es \nfechadas \n\nAprendizagem sobre a observa\u00e7\u00e3o \nda natureza; oportunidade de \nconviver com os professores. \n\nAprendizagem sobre a observa\u00e7\u00e3o \nda natureza; temas interessantes \nabordados na sa\u00edda; oportunidade \nde conviver com os colegas.  \n\n Promo\u00e7\u00e3o do conhecimento \nsobre o patrim\u00f3nio local; \noportunidade de conviver com \nos colegas. \n\nPontos a melhorar: melhor \ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \nentre sociedade, Ci\u00eancia e \ntecnologia; promo\u00e7\u00e3o do \ninteresse nas Ci\u00eancias \nNaturais. \n\nQuest\u00f5es \nabertas \n\n--- ---  --- \n\nQuadro 7 (cont.). S\u00edntese dos dados recolhidos nos quatro question\u00e1rios aplicados aos alunos  \n\n \n\n\n\n   \n\n \n \n\n5.2.3.1. Pr\u00e9-sa\u00edda de campo \n\nO trabalho realizado no campo, enquanto elemento do processo de E/A requer um \n\ntrabalho estruturante pr\u00e9vio, no qual se preparam os alunos atrav\u00e9s do estudo dos conceitos \n\nque ir\u00e3o ser mobilizados no campo, da realiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas, do manuseamento \n\nde instrumentos e estudo de materiais que ir\u00e3o encontrar no campo, da apresenta\u00e7\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o do roteiro, do visionamento de imagens, entre outras, um conjunto de atividades \n\npotenciadoras e determinantes no sucesso da aprendizagem que se pretende desenvolver \n\nno campo. \n\nNo que se refere ao momento da pr\u00e9-sa\u00edda de campo, verifica-se que em todas as \n\nsa\u00eddas, foram organizadas atividades de prepara\u00e7\u00e3o com um car\u00e1cter diversificado, \n\nconsideradas importantes pelos alunos \u2013 manuseamento da b\u00fassola, atividades pr\u00e1ticas no \n\nlaborat\u00f3rio, trabalho com o manual, etc. \u2013 apelando a diferentes recursos did\u00e1ticos e \n\naplicando diferentes estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas, de acordo com os objetivos espec\u00edficos de \n\ncada uma das sa\u00eddas.  \n\nA atividade considerada como mais satisfat\u00f3ria pelos alunos na prepara\u00e7\u00e3o das \n\nsa\u00eddas I e IV foi o manuseamento da b\u00fassola, e particularmente em cada uma delas: o \n\nestudo da forma\u00e7\u00e3o dos cristais \u2014 relacionada com a sa\u00edda I \u2014 a experi\u00eancia de simula\u00e7\u00e3o \n\nda forma\u00e7\u00e3o de rochas metam\u00f3rficas \u2014 relacionada com a sa\u00edda II \u2014 e a visualiza\u00e7\u00e3o de um \n\ndocument\u00e1rio sobre as diferentes dimens\u00f5es do conceito de \u201csa\u00fade\u201d, e o debate sobre o seu \n\nconte\u00fado \u2014 relacionada com a sa\u00edda IV).  \n\nA prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos alunos foi ao encontro daquilo que Orion (1993) sustenta, a \n\nfamiliariza\u00e7\u00e3o com o meio a visitar, envolvendo tr\u00eas tipos de fatores \u2014cognitivos ? atrav\u00e9s da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o dos conceitos chave a mobilizar na sa\u00edda de campo \u2014  psicol\u00f3gicos  \u2014 pass\u00edveis \n\nde influenciar as aprendizagens no campo. Estes fatores relacionam-se com aspetos \n\nemocionais, como a novidade, a tens\u00e3o e a inseguran\u00e7a, minimiz\u00e1veis pela organiza\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos de trabalho e pela apresenta\u00e7\u00e3o do trajeto a percorrer. Por \u00faltimo, os fatores \n\ngeogr\u00e1ficos requerem a contextualiza\u00e7\u00e3o do percurso, atrav\u00e9s da leitura de mapas e do \n\nvisionamento de imagens da \u00e1rea de estudo.  \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n194 \n \n\nA abordagem aos tr\u00eas grupos de fatores permitiram corroborar o que Orion e \n\nHofstein afirmaram em 1994 ? a diminui\u00e7\u00e3o do novelty space, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades preparat\u00f3rias, aumenta a capacidade de concentra\u00e7\u00e3o e de aprendizagem dos \n\nalunos no campo, entendido este, como um ambiente de aprendizagem positiva, desde que \n\nos estudantes sejam preparados adequadamente e conhe\u00e7am e compreendam claramente \n\nos objetivos e as atividades da viagem.\u201d (Moreira, 2001, p. 66) \n\n5.2.3.2. Sa\u00edda de campo \n\nA an\u00e1lise das respostas dadas pelos alunos ao grupo II do question\u00e1rio levou-nos a \n\ncompreender que as atividades mais relevantes ao longo das sa\u00eddas de campo foram, no \n\ncaso das sa\u00eddas I e II, a identifica\u00e7\u00e3o de rochas e minerais nos locais, e no caso das sa\u00eddas \n\nIII e IV, a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de orienta\u00e7\u00e3o e cartografia. Estes dados sugerem que \n\neste tipo de atividades s\u00e3o portunidades de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de conhecimentos importantes \n\npara os alunos, permitindo materializar e operacionalizar os saberes adquiridos ao longo da \n\netapa anterior, estabelecendo pontes entre o conhecimento te\u00f3rico e o conhecimento \n\npr\u00e1tico.  \n\nNa nossa investiga\u00e7\u00e3o, se por um lado, a etapa de prepara\u00e7\u00e3o permitiu familiarizar \n\nos alunos com determinados instrumentos de trabalho, conceitos e processos geol\u00f3gicos, \n\npor outro, o campo proporcionou-lhes o aprofundamento desse estudo, atrav\u00e9s da \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o in loco de diversos exerc\u00edcios. Efetivamente o campo ofereceu, em qualquer \n\numa das quatro sa\u00eddas de campo, o contacto direto e a observa\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es reais, \n\npermitindo um estudo mais enriquecedor do que aquele que aconteceria, caso fosse limitado \n\n\u00e0 sua descri\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a pesquisa a partir do que foi observado no campo, \n\nproporcionou, tamb\u00e9m, a identifica\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es-problema, que por serem reais e \n\nfazerem parte de situa\u00e7\u00f5es concretas e pr\u00f3ximas dos alunos, lhes despertaram maior \n\ncuriosidade e interesse. S\u00e3o disso exemplo: o estudo efetuado no rio, enquanto \n\necossistema, dos seus componentes e dos problemas ambientais nele identificados; o \n\nestudo das caracter\u00edsticas de algumas rochas, realizado a partir do castelo; da din\u00e2mica \n\nfluvial e dos seus efeitos na transforma\u00e7\u00e3o das rochas, estudados a partir das margens do \n\nrio C\u00e1ster; os problemas socio-ambientais, originados pela ind\u00fastria extrativa na pedreira da \n\nMalaposta e as solu\u00e7\u00f5es encontradas; a consciencializa\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos identificados na \n\npraia de Cortega\u00e7a causados pela ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica do litoral.  \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n195 \n \n\nNo campo, os alunos organizaram-se em grupos de trabalho, nos quais procuraram \n\nexplorar e debater cada situa\u00e7\u00e3o com que se confrontaram, atrav\u00e9s das atividades \n\npropostas nos guias de campo, concordando, nos diversos question\u00e1rios, que as sa\u00eddas de \n\ncampo lhes proporcionaram o debate e a troca de ideias com os colegas e com os \n\nprofessores. \n\nAs sa\u00eddas de campo favoreceram, ainda, abordagens que evidenciam as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre a Ci\u00eancia, a Tecnologia, a Sociedade e o Ambiente, contribuindo tamb\u00e9m para que o \n\ncampo possa ser considerado como um lugar ou um espa\u00e7o \u00fanico de aprendizagem, \n\nindispens\u00e1vel e insubstitu\u00edvel no E/A das CN e, em particular nas Ci\u00eancias da Terra. \n\nOs dados permitiram, ainda, identificar a realiza\u00e7\u00e3o de atividades n\u00e3o planificadas \n\ncomuns \u00e0s sa\u00eddas I, II e III, nomeadamente: a elabora\u00e7\u00e3o de esquemas, que permitiram aos \n\nalunos a sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es; o registo fotogr\u00e1fico que, no caso da sa\u00edda IV, n\u00e3o \n\nforam aconselhadas, dada a escassez de tempo e espa\u00e7o de que os alunos dispunham, \n\nevitando assim dispers\u00e3o e desconcentra\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o das atividades essenciais. \n\nNas sa\u00eddas I e IV, os alunos destacam o facto de n\u00e3o ter sido poss\u00edvel fazer a \n\nrecolha de \u00e1gua no local. No primeiro caso, esta situa\u00e7\u00e3o deveu-se \u00e0 necessidade de se \n\nfazer uma gest\u00e3o apropriada do tempo previsto na respetiva paragem, evitando perdas de \n\ntempo dispens\u00e1veis e \u00e0 necessidade de garantirmos a seguran\u00e7a dos alunos levando-nos a \n\nlimitar o n\u00famero de alunos pr\u00f3ximo das margens do rio. Na sa\u00edda IV, contrariamente ao que \n\ntinha sido previamente planeado, n\u00e3o permitiram aos alunos a recolha de \u00e1gua termal, \n\nimpedindo, assim, as atividades previstas para a etapa de p\u00f3s-sa\u00edda, nomeadamente a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do pH e a an\u00e1lise qu\u00edmica. O pesar que os alunos expressaram por se verem \n\nimpossibilitados de realizar estas atividades e o facto de terem apontado este epis\u00f3dio como \n\num ponto a melhorar na sa\u00edda de campo, alerta-nos para a necessidade de a prepararmos \n\ncom maior rigor, em futuras situa\u00e7\u00f5es.  \n\nAs atividades consideradas mais satisfat\u00f3rias pelos alunos no \u00e2mbito das sa\u00eddas de \n\ncampo est\u00e3o relacionadas com o contacto pr\u00e1tico e real com as quest\u00f5es previamente \n\nintroduzidas \u2014 a pesquisa no rio e estudo realizado no castelo, a observa\u00e7\u00e3o da detona\u00e7\u00e3o \n\nde explosivos e o contacto com o processo laboral de uma pedreira. \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n196 \n \n\nDe uma forma global, os alunos manifestaram interesse por todos os locais e \n\natividades desenvolvidas, revelando adequa\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados, as atividades e as \n\nestrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas, e uma sele\u00e7\u00e3o de locais ajustada aos objetivos.  \n\nComo sugest\u00f5es de melhoria, os alunos indicam a necessidade de mais tempo para \n\nas sa\u00eddas de campo, sugerindo ainda o aumento da frequ\u00eancia deste tipo de atividades. \n\n5.2.3.3. P\u00f3s-sa\u00edda de campo \n\nNo que respeita aos dados relativos \u00e0 p\u00f3s-sa\u00edda de campo, os alunos identificaram o \n\nfacto de estas sa\u00eddas terem contribu\u00eddo para a promo\u00e7\u00e3o do seu conhecimento e para a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio local (em todas as sa\u00eddas), e a colabora\u00e7\u00e3o empenhada com o \n\ngrupo de trabalho (sa\u00eddas I e IV). A primeira dimens\u00e3o reflete o contributo positivo da sa\u00edda \n\nde campo para a rela\u00e7\u00e3o entre os alunos e a sua comunidade, e a segunda sugere a \n\nimport\u00e2ncia destas sa\u00eddas para a constru\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre professores e alunos e alunos \n\nentre si. \n\nNa sa\u00edda de campo I, um elevado n\u00famero de alunos referiu n\u00e3o ter participado nas \n\natividades de an\u00e1lise da \u00e1gua do rio C\u00e1ster, integradas na etapa de p\u00f3s-sa\u00edda, o que ficou a \n\ndever-se ao facto de ter havido necessidade de alargar esta participa\u00e7\u00e3o a outras turmas, \n\nobrigando a um limite do n\u00famero de participantes, por turma. Consequentemente, quando \n\npedimos aos alunos que sugerissem altera\u00e7\u00f5es no sentido de melhorar esta etapa, \n\nindicaram que gostariam de poder colaborar nas atividades de an\u00e1lise da \u00e1gua. \n\nComo atividades mais satisfat\u00f3rias na p\u00f3s-sa\u00edda, os alunos indicaram a an\u00e1lise da \n\n\u00e1gua do rio C\u00e1ster \u2014 relativa \u00e0 sa\u00edda I \u2014, a pesquisa, em grupo, e apresenta\u00e7\u00e3o de um \n\ntrabalho acerca da sa\u00edda de campo IV. Estes dados sugerem a import\u00e2ncia das atividades \n\npr\u00e1ticas em contexto laboratorial ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo, da investiga\u00e7\u00e3o e do \n\ntrabalho de grupo, como estrat\u00e9gias adequadas na produ\u00e7\u00e3o de reflex\u00f5es sistem\u00e1ticas \n\nneste momento. \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n197 \n \n\nNesta etapa, interligada atrav\u00e9s de uma espiral com as anteriores, foram retomadas \n\nas quest\u00f5es deixadas em aberto na etapa anterior e abordados os conceitos que \n\nenvolveram maior grau de abstra\u00e7\u00e3o, tal como defende o modelo proposto por Orion (1993).  \n\n5.2.3.4. Organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\n Os dados quantitativos acerca da organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo sugerem que um \n\ndos aspetos mais relevantes foi a exist\u00eancia de material essencial \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades no campo. \n\nNo entanto, ao passo que na sa\u00edda I a maioria dos alunos considera que existiu uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre os elementos do grupo, nas sa\u00eddas II e IV este \u00e9 um dos \n\naspetos considerados a melhorar, juntamente com a distribui\u00e7\u00e3o de tarefas aos grupos por \n\nparte da professora e a disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre o que fazer no campo. Estes \n\ndados sugerem que a planifica\u00e7\u00e3o da sa\u00edda deve contemplar uma organiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos \n\ngrupos, das tarefas, e a promo\u00e7\u00e3o de din\u00e2micas entre os alunos que promovam a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre eles, sendo importante refor\u00e7ar as indica\u00e7\u00f5es acerca dos pap\u00e9is \n\na desempenhar pelos alunos nas sa\u00eddas de campo. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sa\u00eddas II e IV, verificamos que os alunos sugerem uma forte \n\norienta\u00e7\u00e3o da professora e dos \u201cguias externos\u201d o que se ficou a dever \u00e0 pr\u00f3pria natureza \n\ndas duas sa\u00eddas de campo: tiveram lugar em duas institui\u00e7\u00f5es ? pedreira da Malaposta e \n\nTermas de S. Jorge ? tendo sido determinantes a presen\u00e7a e as orienta\u00e7\u00f5es dos \n\nacompanhantes respons\u00e1veis.  \n\nNo que se refere aos dados recolhidos neste grupo de quest\u00f5es, eles \n\ncaracterizaram-se por uma aus\u00eancia de respostas por parte dos alunos, o que sugere que, \n\nprovavelmente, a formula\u00e7\u00e3o destas quest\u00f5es n\u00e3o ter\u00e1 sido a mais adequada ao n\u00edvel et\u00e1rio \n\ndestes alunos, levando-os a evitar dar-lhes resposta.  \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos dados e discuss\u00e3o dos resultados \n\n198 \n \n\n5.2.3.5. Contributo da sa\u00edda de campo para a aprendizagem \n\nNo que se refere ao contributo da sa\u00edda de campo para a aprendizagem, os alunos \n\ns\u00e3o un\u00e2nimes em todas as sa\u00eddas, salientando a sua import\u00e2ncia para a melhor \n\ncompreens\u00e3o de alguns fen\u00f3menos naturais \u2013 atrav\u00e9s do contacto direto com a natureza, os \n\nalunos desenvolvem uma maior compreens\u00e3o dos assuntos te\u00f3ricos da disciplina. Por outro \n\nlado, nas sa\u00eddas I e II, os alunos salientam ainda o contributo da sa\u00edda de campo para uma \n\nmelhor compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre Ci\u00eancia, Sociedade, a Tecnologia e o Ambiente, \n\nrefor\u00e7ando a import\u00e2ncia das atividades de aproxima\u00e7\u00e3o aos contextos reais no \n\ndesenvolvimento de conhecimentos, n\u00e3o apenas restringidos \u00e0 disciplina, mas tamb\u00e9m ao \n\ncontexto sist\u00e9mico. \n\nOs alunos afirmaram, ainda, que a sa\u00edda I contribuiu para um maior n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o, \n\nmaior interesse nas aulas, e o estudo dos ecossistemas no seu contexto natural. Regista-se, \n\ndeste modo, a import\u00e2ncia da sa\u00edda de campo para o aumento dos n\u00edveis de motiva\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos, na medida em que lhes permite estabelecer pontes entre o conhecimento te\u00f3rico e a \n\nrealidade. Nas restantes sa\u00eddas verificou-se a aus\u00eancia de respostas dos alunos. \n\n5.2.3.6. Opini\u00e3o geral sobre o TC \n\nEm todas as sa\u00eddas de campo os alunos consideraram importante a oportunidade de \n\nconviver com os professores (sa\u00edda I) e com os colegas (sa\u00eddas II e IV), enfatizando a \n\nimport\u00e2ncia deste tipo de atividades na constru\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o relacional entre alunos e \n\nprofessores. Nas sa\u00eddas I e II os alunos consideraram ainda a oportunidade que a sa\u00edda de \n\ncampo lhes proporcionou de aprenderem a observar a natureza, o que demonstra a sua \n\nrelev\u00e2ncia na promo\u00e7\u00e3o de conhecimentos acerca de metodologias e t\u00e9cnicas, bem como \n\nda consciencializa\u00e7\u00e3o dos alunos acerca do ambiente. \n\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n199 \n \n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\nConclus\u00f5es e Implica\u00e7\u00f5es Para a Pr\u00e1tica  \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nEste \u00faltimo cap\u00edtulo apresenta as principais conclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a \n\npr\u00e1tica docente que resultam da an\u00e1lise dos dados recolhidos e que representam a \n\nreflex\u00e3o final acerca da investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o realizada no \u00e2mbito deste estudo. Assim, \n\ncome\u00e7aremos pela apresenta\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica das conclus\u00f5es obtidas, reportando-nos \n\ndepois, \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o formuladas no cap\u00edtulo 1 e apontaremos as \n\nconclus\u00f5es e as quest\u00f5es que o trabalho levantou. Por \u00faltimo, daremos conta das \n\ndificuldades que sentimos e das limita\u00e7\u00f5es da pesquisa, sendo sugeridos novos \n\npercursos de investiga\u00e7\u00e3o. \n\n6. 1.  Co n cl u s\u00f5 es g erai s d a i n vesti g a\u00e7\u00e3o .  \n\nAs conclus\u00f5es apresentadas seguem a mesma ordem que orientou o cap\u00edtulo \n\nanterior: \n\n? O parceiro de trabalho \n\nGenericamente, o discurso do parceiro revelou os fatores que tornam a \n\npedreira da Malaposta um exemplo de boas pr\u00e1ticas no que se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com \n\nos agentes educativos, permitindo concluir que os fatores promotores de parcerias de \n\neduca\u00e7\u00e3o s\u00e3o: a abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e \u00e0 pesquisa; o conceito organizacional positivo; \n\na capacidade de aprendizagem e transfer\u00eancia de conhecimentos e, finalmente, o \n\ncompromisso ambiental. Por outro lado, este colaborador salientou quest\u00f5es \n\nmacroestruturais, no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es CTSA, que destacam o papel das empresas \n\ne de outras organiza\u00e7\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o das comunidades, contribuindo para o \n\nconhecimento e a consci\u00eancia cr\u00edtica das popula\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n200 \n \n\n? Os professores colaboradores \n\nNo grupo de professores colaboradores, os resultados demonstraram alguns \n\naspetos relevantes que importa salientar. No que se refere \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, os \n\nprofessores valorizam os dom\u00ednios e a relev\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o em Tecnologias da \n\nInforma\u00e7\u00e3o e da Comunica\u00e7\u00e3o, a possibilidade de atualizar conhecimentos e refletir \n\nsobre as suas pr\u00e1ticas, atrav\u00e9s da partilha com os seus pares. Uma das necessidades \n\npertinentes identificadas pelos docentes, em termos da sua forma\u00e7\u00e3o, foi a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de aula e da gest\u00e3o disciplinar, com especial destaque para a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o. Por outro lado, salientam a desadequa\u00e7\u00e3o da oferta formativa, quer em \n\ntermos de estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas, quer de conte\u00fados, e a pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua de professores que a tornou compulsiva, deixando para estes agentes \n\neducativos todas as obriga\u00e7\u00f5es que, por vezes, fazem com que este tipo de forma\u00e7\u00e3o \n\nseja considerado um \u201cmal menor\u201d. Conclu\u00edmos que existe um desconforto na classe \n\ndocente relativamente \u00e0 tutela, no que respeita \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de forma\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua adequadas aos docentes, quer em termos de conte\u00fados, quer em termos de \n\nestrat\u00e9gias. Para al\u00e9m disso, o atual contexto de trabalho contribui para a \n\ndesmotiva\u00e7\u00e3o e o desinteresse generalizado pela profiss\u00e3o, tal como afirma um dos \n\ndecentes envolvidos neste estudo. \n\nNo que se refere \u00e0s suas pr\u00e1ticas educativas, e especificamente \u00e0s atividades \n\ninterdisciplinares e ao TC, conclui-se que os professores t\u00eam uma opini\u00e3o positiva \n\nacerca dos resultados que estas metodologias podem produzir, nomeadamente: \n\npromover a aprendizagem; contribuir para fortalecer as rela\u00e7\u00f5es interpessoais; \n\ndesenvolver a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos; aumentar o respeito pelo patrim\u00f3nio natural e \n\nurbano e o interesse pela escola. Apesar destes efeitos positivos, os professores \n\nindicam como obst\u00e1culos e/ou dificuldades de implementa\u00e7\u00e3o a falta de tempo e a \n\nfalta de sintonia entre os conte\u00fados (curr\u00edculo da disciplina) e as atividades de TC. \n\nEstamos convictos que a referida falta de tempo pode ser contornada atrav\u00e9s de uma \n\ngest\u00e3o mais adequada, quer em termos individuais (na planifica\u00e7\u00e3o das atividades \n\nletivas), quer em termos organizacionais, apelando ao papel da gest\u00e3o escolar na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de \u201ctempos\u201d n\u00e3o letivos que permitam aos professores dedicarem-se ao \n\ntrabalho interdisciplinar e \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o de projetos que envolvem o TC. Por outro \n\nlado, a falta de correspond\u00eancia entre conte\u00fados e estrat\u00e9gias pode ser contornada \n\natrav\u00e9s do trabalho interdisciplinar, colaborativo, do debate e experimenta\u00e7\u00e3o desta \n\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n201 \n \n\nestrat\u00e9gia pedag\u00f3gica, permitindo encontrar as pontes entre os diferentes conte\u00fados e \n\nestrat\u00e9gias.  \n\nDa avalia\u00e7\u00e3o acerca da participa\u00e7\u00e3o no projeto Conhecer, respeitar e valorizar \n\no rio C\u00e1ster, pode-se inferir que, na perspetiva dos professores, este projeto teve \n\nefeitos muito positivos, nomeadamente, a possibilidade de realizar diversas atividades \n\ninterdisciplinares, e o aumento da motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, n\u00e3o apenas na disciplina em \n\ncausa, mas tamb\u00e9m noutras disciplinas em que demonstravam menos interesse, \n\nevidenciando o impacto positivo deste tipo de atividades. \n\n? Os alunos \n\nNo grupo de alunos, observou-se igualmente uma opini\u00e3o global muito positiva \n\nacerca das atividades desenvolvidas na etapa de pr\u00e9-sa\u00edda.  \n\nN\u00e3o sendo f\u00e1cil simular em laborat\u00f3rio fen\u00f3menos do dom\u00ednio da Geologia, \n\numa vez que as suas dimens\u00f5es temporais e espaciais n\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis com o \n\ntempo e o espa\u00e7o de uma aula, \u00e9 fundamental, no \u00e2mbito das Ci\u00eancias da Terra, \n\nrealizar atividades laboratoriais que envolvam modelos anal\u00f3gicos relativos aos \n\nfen\u00f3menos em estudo. \n\nOs alunos identificaram uma diversidade de tarefas desenvolvidas na sala de \n\naula, no laborat\u00f3rio e no espa\u00e7o lim\u00edtrofe da escola que contribu\u00edram para a sua \n\nforma\u00e7\u00e3o. Cheg\u00e1mos, assim, \u00e0 conclus\u00e3o de que estas atividades permitiram aos \n\nalunos desenvolver capacidades de manuseamento de instrumentos de orienta\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica; verificar, laboratorialmente, a influ\u00eancia da velocidade de arrefecimento de \n\numa solu\u00e7\u00e3o, nas dimens\u00f5es dos cristais em forma\u00e7\u00e3o e, consequentemente, \n\nextrapolar para o que sucede na forma\u00e7\u00e3o das rochas magm\u00e1ticas, \u00e0 superf\u00edcie e em \n\nprofundidade; compreender o comportamento dos materiais, quando submetidos \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o de for\u00e7as compressivas, atrav\u00e9s do recurso a um modelo anal\u00f3gico - caixa de \n\ndeforma\u00e7\u00e3o - permitindo simular algumas das condi\u00e7\u00f5es que presidem \u00e0 g\u00e9nese das \n\nrochas metam\u00f3rficas. \n\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n202 \n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o destas atividades serviu, fundamentalmente, para a prepara\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos, em termos da aquisi\u00e7\u00e3o de conceitos necess\u00e1rios e compreens\u00e3o dos \n\nprocessos em estudo, nas sa\u00eddas de campo realizadas posteriormente. \n\nOrion (1993) refere que a necessidade de se diminuir a novidade, uma vez que \n\na capacidade de aprendizagem dos alunos \u00e9 influenciada pelos conhecimentos \n\npr\u00e9vios, a maioria dos alunos reconheceu ter tido conhecimento anterior dos locais \n\nonde iriam decorrer as atividades de campo, o que confirma a concretiza\u00e7\u00e3o do \n\nobjetivo de preparar antecipadamente a sa\u00edda de campo, providenciando informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre esses locais, sobre os percursos e as suas limita\u00e7\u00f5es, bem como a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndas paragens. \n\nJ\u00e1 na etapa de sa\u00edda de campo, as atividades mais significativas para os \n\nalunos foram, de novo, as de orienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica que requeriam a manipula\u00e7\u00e3o da \n\nb\u00fassola e da carta topogr\u00e1fica, bem como aquelas que lhes permitiram fazer o estudo \n\ndas rochas e dos minerais, no seu contexto natural. Ainda na perspetiva de Orion \n\n(1993), as sa\u00eddas de campo oferecem oportunidades de observa\u00e7\u00e3o e de \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos materiais e dos fen\u00f3menos que n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis na \n\nsala de aula, facilitando a aquisi\u00e7\u00e3o de conceitos b\u00e1sicos em Geologia e proporcionam \n\noportunidades \u00fanicas de concretiza\u00e7\u00e3o das aprendizagens, tendo sido tamb\u00e9m essa a \n\nnossa convic\u00e7\u00e3o sobre o TC que dinamiz\u00e1mos. \n\nO parecer dos alunos acerca do contributo das sa\u00eddas de campo para a \n\naprendizagem, revelaram o seu impacto positivo na compreens\u00e3o dos fen\u00f3menos \n\nnaturais e dos assuntos te\u00f3ricos estudados nas CN \u2014 8\u00bae 9\u00ba ano \u2014, na compreens\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es CTSA e na sua motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem, isto \u00e9, os alunos \n\nreconheceram de uma forma generalizada o contributo das sa\u00eddas de campo para a \n\nmelhoria da aprendizagem, quer no aspeto cognitivo (na compreens\u00e3o dos elementos \n\nte\u00f3ricos e pr\u00e1ticos), quer no aspeto psicol\u00f3gico (motivacional), quer ainda no aspeto \n\nsocial (aspeto sist\u00e9mico, que inclui as rela\u00e7\u00f5es macroestruturais e o conhecimento e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio local).  \n\nA opini\u00e3o geral dos alunos acerca do TC indicou um elemento relevante, que \n\nse refere \u00e0 import\u00e2ncia das sa\u00eddas no refor\u00e7o das rela\u00e7\u00f5es interpessoais, e evidenciou \n\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n203 \n \n\na import\u00e2ncia da dimens\u00e3o afetiva no contexto educativo. Por outro lado, os alunos \n\nconsideraram que as idas ao campo melhoraram a sua aprendizagem acerca da \n\nnatureza que os circunda. \n\nPor \u00faltimo, na etapa de p\u00f3s-sa\u00edda de campo as atividades mais satisfat\u00f3rias \n\nforam a realiza\u00e7\u00e3o de atividades no laborat\u00f3rio ? concretizadas  na escola e nas \n\ninstala\u00e7\u00f5es do CIIMAR ? e a prepara\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos de grupo que \n\nenvolveram a pesquisa de informa\u00e7\u00e3o e a confronta\u00e7\u00e3o dessa mesma informa\u00e7\u00e3o com \n\no que tinha sido observado no campo, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de resultados. \n\nO modelo de Orion (1993) possibilita esta articula\u00e7\u00e3o fundamentada entre o \n\nTC, o TL e o trabalho da sala de aula comum, permitindo a utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes \n\ncontextos e recursos que desafiam os alunos e lhes incutem a possibilidade de utilizar \n\ntodos os recursos na busca e na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, motivando-os para a \n\naprendizagem. Os resultados que evidenciam a import\u00e2ncia do trabalho de grupo \n\nassociam-se ao desenvolvimento de diversas capacidades, das quais destacamos a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es, em suporte oral ou escrito, que, n\u00e3o sendo um dos \n\naspetos mais relevantes no modelo de Orion, leva-nos a considerar serem inputs \n\nimportantes deste estudo. A cria\u00e7\u00e3o de oportunidades de pesquisa, sele\u00e7\u00e3o, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o proporcionam, nesta etapa, o exerc\u00edcio de compet\u00eancias \n\ncomunicacionais que suportam uma s\u00edntese fundamentada e uma integra\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos. \n\n Na avalia\u00e7\u00e3o feita pelos alunos acerca da organiza\u00e7\u00e3o do TC, constatamos \n\nque existe a necessidade de haver uma distribui\u00e7\u00e3o mais clara das tarefas entre os \n\ngrupos e entre os elementos do grupo. Por outro lado, em duas das visitas, \n\nobserv\u00e1mos que os alunos reagiram de forma negativa ao aumento da diretividade, ou \n\nseja, sempre que estavam sujeitos a seguir as indica\u00e7\u00f5es dos guias. No entanto, \n\ndevem existir, de forma equilibrada, momentos mais e menos diretivos, mais ou menos \n\nestruturados ao longo das sa\u00eddas de campo. N\u00e3o podemos deixar de referir que estes \n\naspetos se relacionam tamb\u00e9m com quest\u00f5es de seguran\u00e7a e de gest\u00e3o das visitas, \n\nque limitaram nalguns casos a possibilidade de a\u00e7\u00e3o dos alunos. Outro aspeto positivo \n\nfoi o facto de ter sido mobilizado todo o material necess\u00e1rio, suficiente e essencial \u00e0 \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o das atividades no campo.  \n\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n204 \n \n\nPara finalizar, os resultados do pr\u00e9-teste e do p\u00f3s-teste revelaram o efeito \n\npositivo das metodologias utilizadas na melhoria da compreens\u00e3o dos conceitos, no \n\ndom\u00ednio dos processos e dos materiais geol\u00f3gicos, contribuindo para refor\u00e7ar o papel \n\npositivo das sa\u00eddas de campo para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Em todos os \n\ngrupos de quest\u00f5es do p\u00f3s-teste, verificou-se um aumento significativo das respostas \n\ncorretas, uma diminui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m relevante do n\u00famero de respostas erradas (com \n\nexce\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o 3.4), e a quase inexist\u00eancia de n\u00e3o-respostas, relativamente ao \n\npr\u00e9-teste, concluindo-se que as sa\u00eddas de campo contribu\u00edram para a aquisi\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos previstos. \n\nReportando agora especificamente \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o, e tomando \n\ncomo ponto de partida as quest\u00f5es espec\u00edficas, adiantadas no cap\u00edtulo 1, partimos \n\npara a sua discuss\u00e3o, tentando apontar as conclus\u00f5es que este projeto providenciou, \n\nbem como as quest\u00f5es que ele permitiu formular. \n\n? De que forma o TP, nomeadamente as atividades de campo e as \n\natividades laboratoriais, s\u00e3o metodologias adequadas ao E/A das CN no \n\n3\u00ba CEB? \n\n \n\nOs dados recolhidos junto dos professores colaboradores permitem-nos concluir \n\nque, nas pr\u00e1ticas letivas respeitantes \u00e0s suas disciplinas, eles recorrem com alguma \n\nfrequ\u00eancia ao TC (num m\u00e1ximo de 5 vezes por ano). Por outro lado mencionam \n\ntamb\u00e9m o recurso \u00e0s atividades interdisciplinares (num m\u00e1ximo de 5 vezes por ano) e \n\nindicam as CN como a disciplina onde \u00e9 mais f\u00e1cil organizar este tipo de atividades.  \n\nApesar de considerarem estas metodologias adequadas ao p\u00fablico do 3.\u00ba CEB, os \n\nprofessores enumeram um conjunto de dificuldades que obstaculizam a sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, nomeadamente: as limita\u00e7\u00f5es de tempo, os problemas \n\ncomportamentais dos alunos, a dificuldade em articular os conte\u00fados e as agendas \n\ndas diferentes disciplinas, e os fatores log\u00edsticos, designadamente o n\u00famero excessivo \n\nde alunos por turma e os aspetos burocr\u00e1ticos associados \u00e0s sa\u00eddas do recinto \n\nescolar. \n\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n205 \n \n\nNo que concerne esta problem\u00e1tica, a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos professores deve \n\npromover oportunidades de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das estrat\u00e9gias construtivistas de E/A \n\nassociadas ao trabalho interdisciplinar e ao TP, permitindo a constru\u00e7\u00e3o de \n\nplataformas colaborativas entre os docentes, a articula\u00e7\u00e3o entre conte\u00fados e \n\nestrat\u00e9gias e, eventualmente, a oportunidade de conceber e implementar projetos \n\nconjuntos que respondam \u00e0s suas necessidades.  \n\nNo grupo dos alunos constata-se igualmente uma opini\u00e3o muito positiva acerca \n\ndas atividades inclu\u00eddas no TC, relevando a sua utilidade e o seu interesse. A etapa de \n\npr\u00e9-sa\u00edda \u00e9 um momento significativo em termos da prepara\u00e7\u00e3o comportamental, para \n\nal\u00e9m da prepara\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pr\u00e1tica. As sa\u00eddas de campo, sendo realizadas em \n\ncontexto exterior \u00e0 escola, devem ter regras, isto \u00e9, deve ser claro para os alunos que \n\nn\u00e3o se trata de uma atividade l\u00fadica, mas de uma atividade de aprendizagem \n\nestruturada. A sua planifica\u00e7\u00e3o deve ser rigorosa, disponibilizada aos alunos, e pode \n\ninclusivamente ser negociada com eles, de modo a clarificar a raz\u00e3o de determinados \n\nacontecimentos e op\u00e7\u00f5es. A reflex\u00e3o sobre as sa\u00eddas de campo levou os alunos a \n\nsugerir que o trajeto da sa\u00edda I deveria ser mais curto, que as sa\u00eddas deveriam \n\nproporcionar mais tempo para realiza\u00e7\u00e3o das atividades e que este tipo de iniciativas \n\ndeveria ser mais frequente.  \n\nRelativamente \u00e0s atividades desenvolvidas no laborat\u00f3rio, os alunos expressaram \n\npareceres favor\u00e1veis, apontando-as como preferidas, quando realizadas na etapa de \n\npr\u00e9-sa\u00edda ou p\u00f3s-sa\u00edda, alguns deles manifestando insatisfa\u00e7\u00e3o por n\u00e3o terem podido \n\nparticipar nas din\u00e2micas que ocorreram nas instala\u00e7\u00f5es do CIIMAR. \n\nDe uma forma global, confirma-se a adequa\u00e7\u00e3o do TL e do TC aos processos de \n\nE/A no 3.\u00ba ciclo, n\u00e3o apenas no dom\u00ednio das CN como nas disciplinas envolvidas em \n\nparte deste projeto, salientando-se a necessidade de promover oportunidades de \n\nforma\u00e7\u00e3o dos professores nestas tem\u00e1ticas espec\u00edficas. \n\n \n\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n206 \n \n\n2. Em que medida a metodologia de TC, organizado segundo o modelo de \n\nNir Orion (1993), se adequa ao desenvolvimento das Experi\u00eancias \n\nEducativas enunciadas para as CN do 3\u00ba CEB? \n\n \n\nO curr\u00edculo da disciplina de CN para o 3.\u00ba Ciclo, materializado no documento \n\nOrienta\u00e7\u00f5es Curriculares - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001 - que serviu de suporte \u00e0 \n\nplanifica\u00e7\u00e3o deste estudo, em termos dos conte\u00fados curriculares a integrar, admite a \n\ngest\u00e3o local do curr\u00edculo pela escola e pelos professores. Este documento assume as \n\nCN como um contexto de E/A pleno de potencialidades, cujo objetivo primordial \u00e9 o \n\ndesenvolvimento da literacia cient\u00edfica nos alunos. As orienta\u00e7\u00f5es curriculares \n\nenfatizam os Projetos Educativos das Escolas e ainda os Projetos Curriculares de \n\nTurma como expoentes de um trabalho flex\u00edvel, interdisciplinar, e aut\u00f3nomo.  \n\nCom efeito, a proposta apresentada pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, em 2001, n\u00e3o \n\napenas permite, como sugere a possibilidade de os conte\u00fados serem articulados - \n\ninclusivamente entre diferentes disciplinas - de acordo com os objetivos e as \n\nnecessidades, n\u00e3o obrigando ao cumprimento r\u00edgido do programa, em tempo \n\ndeterminado. Traduzindo os objetivos de aprendizagem em compet\u00eancias, as \n\norienta\u00e7\u00f5es curriculares, ent\u00e3o em vigor, definiam as compet\u00eancias espec\u00edficas para a \n\nliteracia cient\u00edfica, no \u00e2mbito do conhecimento - substantivo, processual e \n\nepistemol\u00f3gico - do racioc\u00ednio, da comunica\u00e7\u00e3o e das atitudes.  \n\nDe seguida, e com suporte no modelo de Orion (1993) que divide o TC em tr\u00eas \n\nmomentos significativos, com atividades e objetivos pr\u00f3prios e sequenciais (pr\u00e9-sa\u00edda, \n\nsa\u00edda e p\u00f3s-sa\u00edda), passamos a observar em que medida cada uma destas etapas se \n\nadequa ao curr\u00edculo das CN do 3.\u00ba CEB, tendo em conta as compet\u00eancias espec\u00edficas \n\na desenvolver.  \n\na) Na etapa de pr\u00e9-sa\u00edda, os resultados deste estudo permitiram-nos \n\nconcluir que o TC d\u00e1 aos alunos possibilidades de desenvolverem \n\ncompet\u00eancias no \u00e2mbito do conhecimento processual, atrav\u00e9s da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividades laboratoriais; o treino da manipula\u00e7\u00e3o de \n\nobjetos cient\u00edficos, como por exemplo a b\u00fassola e as cartas topogr\u00e1fica \n\ne geol\u00f3gica e a pesquisa sobre o local a visitar na sa\u00edda de campo.  \n\nb) Na fase de sa\u00edda foram identificadas tr\u00eas dimens\u00f5es relevantes: \n\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n207 \n \n\ni. Curriculares: nesta dimens\u00e3o, incluem-se aspetos relacionados \n\ncom o desenvolvimento do conhecimento substantivo, ou seja, o \n\nTC apresenta aos alunos oportunidades para adquirirem e/ou \n\naprofundarem o seu conhecimento acerca dos fen\u00f3menos \n\nnaturais e das rela\u00e7\u00f5es CTSA, atrav\u00e9s do contacto direto com \n\nos georrecursos. \n\nii. Pedag\u00f3gicos: o TC permite a discuss\u00e3o, o esclarecimento de \n\nd\u00favidas e a partilha de ideias com colegas e professores, \n\nproporcionando o desenvolvimento de compet\u00eancias de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, que permitem a utiliza\u00e7\u00e3o de linguagem cient\u00edfica \n\ne a discuss\u00e3o sobre os temas em causa. \n\niii. Relacionais: o TC cria oportunidades de conv\u00edvio com colegas \n\ne professores e relaciona-se com o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias atitudinais, remetendo tamb\u00e9m para a import\u00e2ncia \n\nda dimens\u00e3o afetiva no contexto do E/A que deve ser tida em \n\nconta no processo.  \n\nComo aspetos a melhorar, identifica-se a necessidade de disponibilizar \n\nmais informa\u00e7\u00e3o sobre os objetivos e o local de realiza\u00e7\u00e3o do TC. \n\nEspecificamente, na sa\u00edda IV, foram reconhecidos problemas na \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo (desde o trabalho com um grupo \n\ndiferente do habitual, \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de tarefas pela professora aos \n\nalunos e entre os elementos do mesmo grupo), e na prepara\u00e7\u00e3o \n\ncomportamental (nas orienta\u00e7\u00f5es sobre o que fazer na sa\u00edda de campo \n\ne nas recomenda\u00e7\u00f5es sobre o comportamento a adotar). Na nossa \n\nopini\u00e3o, o desconforto sentido pelos alunos relacionou-se com o facto \n\nda visita \u00e0s instala\u00e7\u00f5es termais ter sido dirigida por duas guias locais \n\nque, de alguma forma, os direcionaram de forma diferente das \n\norienta\u00e7\u00f5es que tinham sido dadas pela professora.  \n\nc) Os resultados deste estudo relativamente \u00e0 etapa de p\u00f3s-sa\u00edda \n\npossibilitam aferir a relev\u00e2ncia das atividades laboratoriais de \n\nobserva\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do material recolhido nas sa\u00eddas, para a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, a reflex\u00e3o cr\u00edtica acerca dos \n\nconte\u00fados e processos do curr\u00edculo. Por outro lado, evidenciam a \n\nimport\u00e2ncia do empenho e colabora\u00e7\u00e3o nos grupos de trabalho, que \n\nremete para a contribui\u00e7\u00e3o do TC no desenvolvimento de compet\u00eancias \n\natitudinais, bem como de capacidades de pesquisa e organiza\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, relacionando-se este resultado com o conhecimento \n\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n208 \n \n\nprocessual e epistemol\u00f3gico e com o desenvolvimento do pensamento \n\ncr\u00edtico. Estes processos culminaram ainda na apresenta\u00e7\u00e3o de um \n\ntrabalho de grupo, destacando a oportunidade que a etapa de p\u00f3s-sa\u00edda \n\napresenta para o desenvolvimento de compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o, \n\ns\u00edntese e integra\u00e7\u00e3o de conhecimentos. \n\nEm s\u00edntese, o modelo de Orion mostrou-se adequado ao curr\u00edculo e ao p\u00fablico-\n\nalvo, tendo sido implementado de forma cr\u00edtica e consciente das especificidades dos \n\ncontextos, dos conte\u00fados curriculares, e dos destinat\u00e1rios. \n\n3. De que modo os recursos did\u00e1ticos concebidos e constru\u00eddos para \n\nimplementar o TC, segundo o modelo enunciado, contribuem para \n\nmelhorar as aprendizagens dos alunos? \n\nNesta investiga\u00e7\u00e3o, recorreu-se a diferentes recursos did\u00e1ticos constru\u00eddos \n\nespecificamente para o estudo e para a popula\u00e7\u00e3o alvo, nomeadamente os guias de \n\ncampo, os miniposters e a uma cole\u00e7\u00e3o did\u00e1tica de rochas. \n\na) Os guias de campo, segundo as conclus\u00f5es deste estudo, s\u00e3o \n\ninstrumentos que apresentam atividades interessantes e \u00fateis na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo, n\u00e3o tendo sido poss\u00edvel realizar \n\ntodas as atividades previstas e seguir as suas orienta\u00e7\u00f5es. Estes \n\nresultados apontam para a necessidade de conceber os guias de \n\ncampo a partir de informa\u00e7\u00e3o pormenorizada acerca dos locais em \n\nestudo, de contactos anteriores com os respons\u00e1veis dos locais \n\n(caso se aplique) e com base numa abordagem flex\u00edvel, no sentido \n\nde os considerar como documentos de trabalho que devem ser \n\nsistematicamente atualizados e adaptados aos diferentes contextos, \n\nparceiros, grupos de alunos e curr\u00edculo em causa. Os aspetos \n\nconsiderados desajustados foram devidamente salvaguardados \n\npara a reformula\u00e7\u00e3o dos mesmos, em futuras utiliza\u00e7\u00f5es e \n\npequenas altera\u00e7\u00f5es foram introduzidas ao longo da investiga\u00e7\u00e3o, \n\npermitindo adequ\u00e1-los \u00e0s necessidades dos alunos.  \n\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n209 \n \n\nb) Os miniposters foram instrumentos pedag\u00f3gicos muito relevantes, \n\nna medida em que permitiram, em algumas paragens das sa\u00eddas de \n\ncampo, o questionamento e a promo\u00e7\u00e3o da reflex\u00e3o dos alunos em \n\ntorno das tem\u00e1ticas por eles materializadas e ilustradas num \n\nmomento imediato \u00e0 experi\u00eancia pr\u00e1tica e transversalmente ao \n\nlongo do percurso. Tal como no caso dos guias de campo, os \n\nminiposters devem ser considerados instrumentos flex\u00edveis e \n\nadapt\u00e1veis, de forma a poderem acolher as altera\u00e7\u00f5es consideradas \n\najustadas a cada situa\u00e7\u00e3o/conte\u00fado de aprendizagem.  \n\nc) A cole\u00e7\u00e3o did\u00e1tica de rochas e as respetivas fichas/relat\u00f3rio \n\npermitiram introduzir os alunos em algumas t\u00e9cnicas de laborat\u00f3rio \n\ne familiariz\u00e1-los com os materiais geol\u00f3gicos que iriam encontrar no \n\ncampo, tendo-se revestido de particular valor as rochas da regi\u00e3o \n\nem estudo. Estes importantes instrumentos de trabalho foram \n\nprogressivamente adaptados devendo, por isso, ser encarados \n\ncomo flex\u00edveis e adapt\u00e1veis, \u00e0 semelhan\u00e7a dos materiais descritos \n\nanteriormente. \n\n4. Em que medida o TC, envolvendo os locais pr\u00f3ximos da escola \n\nfrequentada pelos alunos, promove a sua motiva\u00e7\u00e3o, empenhamento e \n\ncontribui para o seu sucesso educativo?  \n\n \n\nUma das constata\u00e7\u00f5es emp\u00edricas relativas a esta quest\u00e3o relaciona-se com o facto \n\nda proximidade dos locais facilitar a organiza\u00e7\u00e3o e a log\u00edstica envolvida na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas de campo. Por outro lado, conclui-se que, de forma \n\nrecorrente, o TC contribuiu para o aumento do conhecimento e da valoriza\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio local. Ao tornarem-se objetos de estudo de uma ou mais disciplinas, \n\nfazendo simultaneamente parte da vida quotidiana dos alunos, poder\u00e3o ser \n\npropulsores de motiva\u00e7\u00e3o e empenho escolares, na medida em que existe uma \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados conceptuais da disciplina e a realidade concreta em que os \n\nalunos habitam e conhecem. A este respeito, n\u00e3o podemos deixar de evocar as \n\npalavras do professor Galopim de Carvalho: \n\n \n\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n210 \n \n\n(\u2026) a generalidade dos nossos concidad\u00e3os n\u00e3o conhece nem a natureza, nem a hist\u00f3ria \n\ndo ch\u00e3o que pisa e no qual assentam as funda\u00e7\u00f5es da casa onde vive (\u2026) uns mais, \n\noutros menos, sabem algo do que aqui se passou desde o tempo em que o primeiro \n\nhumano pisou estas terras, milhares de anos atr\u00e1s, mas, muit\u00edssimo pouco ou nada sabem \n\ndo que aqui aconteceu h\u00e1 milh\u00f5es e milh\u00f5es de anos (\u2026) Marcados por um ensino \n\nlivresco, tantas vezes desinteressante e fastidioso, s\u00e3o muitos os cidad\u00e3os deste nosso \n\npa\u00eds que frequentaram disciplinas do \u00e2mbito da geologia e que, terminada esta fase das \n\nsuas vidas, atiraram para o caixote do esquecimento o pouco que lhes foi ministrado, \n\ntantas vezes, sem entusiasmo nem beleza.  \n\nE Galopim de Carvalho acrescenta: \n\nP\u00e1ginas desta hist\u00f3ria, conservadas nas rochas, nos minerais e nos f\u00f3sseis, est\u00e3o \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos professores e dos alunos nos terrenos que rodeiam as suas escolas. \n\nConhecer esses terrenos e os processos geol\u00f3gicos a\u00ed envolvidos, desperta a curiosidade \n\ndos alunos, abrindo-lhes as portas ao conhecimento da sua regi\u00e3o, em m\u00faltiplos dom\u00ednios \n\ndesta disciplina, constantes de um programa convenientemente elaborado. Tais \n\nconhecimentos, mais sentidos e interiorizados do que, simplesmente, decorados, para \n\ndebitar em provas de avalia\u00e7\u00e3o, conferem dimens\u00e3o cultural \u00e0 geologia, tornam os alunos \n\nmais recetivos ao conhecimento das respetivas mat\u00e9rias e formam cidad\u00e3os mais \n\nconscientes da sua posi\u00e7\u00e3o na sociedade e defensores ativos do nosso patrim\u00f3nio natural \n\n(\u2026) as escolas do pa\u00eds, em especial, as do ensino secund\u00e1rio, deveriam ministrar um \n\ncomplemento criteriosamente escolhido sobre a geologia da regi\u00e3o onde se inserem (\u2026) os \n\nm\u00e1rmores de Estremoz, Borba e Vila Vi\u00e7osa, as pirites alentejanas, a volframite da \n\nPanasqueira, os minerais de ur\u00e2nio das minas da Urgeiri\u00e7a, o termalismo em Chaves, S\u00e3o \n\nPedro do Sul (\u2026) deveriam constar dos programas das escolas das redondezas.\n3\n \n\nEstes pensamentos sublinham a import\u00e2ncia das atividades que decorrem no \n\ncampo, para a consciencializa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dos alunos relativamente ao seu meio e para \n\na import\u00e2ncia da compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es CTSA, n\u00e3o apenas ao n\u00edvel local, como \n\nglobal. Al\u00e9m da relev\u00e2ncia em termos de empenho e motiva\u00e7\u00e3o, a escolha de locais \n\npr\u00f3ximos contribui para a forma\u00e7\u00e3o de jovens cidad\u00e3os mais informados e cr\u00edticos. \n\n                                                                   \n\n3\n Retirado de http://sopasdepedra.blogspot.pt/2011/11/para-um-melhor-ensino-da-geologia.html  \n\n \n\nhttp://sopasdepedra.blogspot.pt/2011/11/para-um-melhor-ensino-da-geologia.html\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n211 \n \n\nEste estudo permitiu-nos concluir tamb\u00e9m que este tipo de atividades, quando \n\nenquadradas numa parceria entre a escola e organiza\u00e7\u00f5es com pol\u00edticas de abertura \u00e0 \n\ncomunidade, criam oportunidades de desmitifica\u00e7\u00e3o da atividade levada a cabo pelas \n\nempresas e de dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre os processos geol\u00f3gicos.  \n\nDadas as respostas \u00e0s quest\u00f5es espec\u00edficas que orientaram esta investiga\u00e7\u00e3o, \n\nestamos agora em condi\u00e7\u00f5es de desenhar a resposta \u00e0 quest\u00e3o geral que aglutina as \n\nquest\u00f5es anteriores. Recapitulando: \n\n? Quais os contributos do TP para a aprendizagem, em CN, dos alunos do \n\n3\u00ba CEB? \n\nO TP, que articulou o TL e o TC, permitiu aos alunos, antes de mais, a exposi\u00e7\u00e3o e \n\na experimenta\u00e7\u00e3o de um conjunto de atividades, colocando ao seu dispor diferentes \n\nrecursos e estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas, nas diferentes fases sequenciais do TC - pr\u00e9-\n\nsa\u00edda, sa\u00edda e p\u00f3s-sa\u00edda. Esta aproxima\u00e7\u00e3o ao contexto real e aos elementos \n\nconcretos naturais, facultando o contacto direto dos alunos com os conceitos e a \n\nobserva\u00e7\u00e3o da sua materializa\u00e7\u00e3o, teve efeitos muito relevantes, reconhecidos quer \n\npelos professores quer pelos alunos, concretamente: \n\n? Efeitos no processo de ensino/aprendizagem: desenvolvimento de uma \n\natitude positiva relativamente \u00e0s tarefas escolares, aumento da motiva\u00e7\u00e3o, \n\ne aumento do interesse pelas CN; \n\n? Efeitos positivos na dimens\u00e3o curricular/te\u00f3rica: atestados pelos resultados \n\ndos pr\u00e9-  e p\u00f3s-teste, verifica-se que o TC conduz \u00e0 melhoria dos \n\nresultados na aprendizagem das rochas; as respostas de professores e \n\nalunos confirmam os contributos do TC na aprendizagem, compreens\u00e3o e \n\naprofundamento dos conte\u00fados curriculares; \n\n? Contributos no \u00e2mbito da rela\u00e7\u00e3o entre os alunos e o seu contexto vital: \n\nnomeadamente no aumento do conhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\nlocal, edificado e natural; \n\n? Efeitos positivos nas dimens\u00f5es pessoal e social: enriquecimento pessoal, \n\ncompreens\u00e3o de algumas rela\u00e7\u00f5es CTSA. \n\n \n\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n212 \n \n\nOs resultados evidenciam que os professores consideram que as atividades \n\ninterdisciplinares promovem a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos e a consecu\u00e7\u00e3o de objetivos \n\ngerais, facilitam a melhoria das aprendizagens e fomentam as rela\u00e7\u00f5es interpessoais \n\nentre os participantes. Outra das constata\u00e7\u00f5es \u00e9 que o TC incrementa o interesse pela \n\nescola e pela realiza\u00e7\u00e3o das atividades escolares. Conclui-se que a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nTC constitui uma estrat\u00e9gia que contribui para a promo\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o e do \n\ninteresse dos alunos, e para a melhoria das aprendizagens.  \n\nDo ponto de vista dos alunos, os resultados confirmam tamb\u00e9m o contributo do TP \n\npara o seu enriquecimento pessoal, a compreens\u00e3o dos processos naturais e das \n\nrela\u00e7\u00f5es CTSA, a valoriza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es interpessoais e da componente afetiva \n\nassociada \u00e0s atividades escolares.  \n\nPor\u00e9m, \u00e9 importante salientar que os alunos, reconhecendo a utilidade e a \n\nrelev\u00e2ncia do TC n\u00e3o desvalorizam o contexto de sala de aula, n\u00e3o centralizam neste \n\ntipo de atividades o seu sucesso escolar, nem consideram que o seu empenho neste \n\ntipo de tarefas seja superior ao do trabalho na sala de aula, o que remete para a \n\nnecessidade de articular todas as estrat\u00e9gias e contextos de aprendizagem de uma \n\nforma sensata, n\u00e3o descurando a import\u00e2ncia de cada uma delas, o seu papel, os \n\nseus objetivos e tempos espec\u00edficos.  \n\nOs resultados decorrentes da medi\u00e7\u00e3o objetiva atrav\u00e9s do pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste, e \n\ntal como observado anteriormente, permitem concluir que os alunos, para al\u00e9m de \n\nterem adquirido conhecimentos te\u00f3ricos, melhorando significativamente os seus n\u00edveis \n\nde aprendizagem nestes dom\u00ednios, adquiriram tamb\u00e9m uma maior confian\u00e7a \n\nacad\u00e9mica, que se reflete na aus\u00eancia de n\u00e3o-respostas, indicando a seguran\u00e7a, por \n\nparte dos alunos, em responder \u00e0s quest\u00f5es, e evidenciando o contributo positivo do \n\nTP nesta dimens\u00e3o.        \n\n  Assim, o que podemos afirmar com rigor \u00e9 que, no caso desta amostra em \n\nparticular \u2013 turma E e B, do 8\u00ba ano e 9\u00ba ano, respetivamente, e neste estudo concreto, \n\nos efeitos do TP sugerem que a sua utiliza\u00e7\u00e3o pode ser, em muitos casos, o contexto \n\npara a promo\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o e do interesse dos alunos, contribuindo para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de saberes, capacidades e atitudes, confirmando-se, neste estudo, a \n\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n213 \n \n\nadequa\u00e7\u00e3o, a relev\u00e2ncia e os bons resultados do TP, enquanto metodologia aplic\u00e1vel \n\nao E/A, em CN, no 3\u00ba CEB. \n\n6.2. Limita\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica. \n\nCumpre-nos, agora, identificar as limita\u00e7\u00f5es sentidas ao longo da investiga\u00e7\u00e3o. Se, \n\npor um lado, as palavras do administrador da pedreira da Malaposta, enquanto \n\nparceiro de trabalho, nos forneceram dados reflexivos acerca da pol\u00edtica \n\norganizacional da empresa e do seu compromisso com a sociedade e com o \n\nambiente, por outro, a desestrutura\u00e7\u00e3o da entrevista privou-nos de alguns conte\u00fados \n\nprevistos para a discuss\u00e3o, nomeadamente, o parecer do interlocutor acerca da \n\neduca\u00e7\u00e3o, particularmente na \u00e1rea das geoci\u00eancias e o seu entendimento sobre a \n\nsa\u00edda de campo realizada pelos nossos alunos.  \n\nPor outro lado, entendemos que o grupo de professores colaboradores da amostra \n\nfoi reduzido, o que se justifica pelo crit\u00e9rio de inclus\u00e3o, pretendendo-se envolver \n\napenas aqueles docentes que haviam participado no trabalho de car\u00e1ter \n\ninterdisciplinar, no ano letivo de 2010/2011.  \n\nImporta tamb\u00e9m referir que os question\u00e1rios aplicados aos alunos nem sempre \n\nderam respostas \u00e0s inquieta\u00e7\u00f5es que fomos sentindo e colocaram-nos a necessidade \n\nde recorrer a outros instrumentos de recolha de informa\u00e7\u00e3o. \n\nPara al\u00e9m disso, o facto de no segundo ano em que prolong\u00e1mos o estudo \n\nemp\u00edrico n\u00e3o nos ter sido atribu\u00edda a turma envolvida na investiga\u00e7\u00e3o no ano anterior, \n\nobrigou \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de um novo p\u00fablico-alvo, n\u00e3o tendo sido poss\u00edvel observar a sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito de um trabalho em continuidade. \n\nConsideramos tamb\u00e9m que o tempo dispon\u00edvel para o estudo emp\u00edrico foi \n\nmanifestamente insuficiente, sobretudo se atendermos ao facto de n\u00e3o ter \n\npossibilitado algumas reformula\u00e7\u00f5es, por vezes necess\u00e1rias. Efetivamente, os \n\nresultados obtidos afastaram-se, pontualmente, do previsto, contribuindo para a nossa \n\n\n\nConclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\n214 \n \n\ninseguran\u00e7a na sua an\u00e1lise e nas conclus\u00f5es, face \u00e0 impossibilidade de reinvestir em \n\nexperi\u00eancias educativas.  \n\n No que concerne \u00e0s implica\u00e7\u00f5es deste estudo para a otimiza\u00e7\u00e3o da \n\nprofissionalidade da professora/investigadora, imp\u00f5e-se tamb\u00e9m alguma reflex\u00e3o. \n\nConsiderando que a aplica\u00e7\u00e3o do TC como estrat\u00e9gia de E/A foi sustentada na regi\u00e3o \n\npr\u00f3xima da escola envolvida do estudo, foi necess\u00e1rio conhecer as caracter\u00edsticas \n\ngeol\u00f3gicas da \u00e1rea a \u201cvisitar\u201d, bem como das suas potencialidades pedag\u00f3gicas, o que \n\nnos deu oportunidade para desenvolvermos o conhecimento em Geologia, envolvendo \n\nainda o dom\u00ednio de algumas t\u00e9cnicas laboratoriais associadas a esta \u00e1rea cient\u00edfica e \n\nfundamentalmente de conhecermos e aplicarmos o modelo de TC de Nir Orion. Ora, \n\ntendo em conta que a forma\u00e7\u00e3o inicial da investigadora \u00e9 Biologia - Ramo Educacional \n\n- esta abordagem exigiu a aprendizagem de diversas pr\u00e1ticas, a sua aplica\u00e7\u00e3o, no \n\n\u00e2mbito do estudo emp\u00edrico realizado e a reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre a experi\u00eancia \n\npedag\u00f3gica.  \n\n Para finalizar, consideramos que o trabalho aqui apresentado \u00e9 um trabalho \n\nincompleto, aberto, ponto de partida para o tratamento de outras \u00e1reas geogr\u00e1ficas ou \n\noutros temas curriculares, igualmente pertinentes e interessantes. Muito est\u00e1, \n\nseguramente, por fazer e desenvolver. Outras atividades pr\u00e1ticas, envolvendo o TC, \n\npodem ser desenvolvidas, nesta \u00e1rea e noutras do pa\u00eds, sustentadas nos programas \n\ncurriculares, quer do Ensino B\u00e1sico, quer do Secund\u00e1rio.  \n\n Nesta \u00e9poca de mudan\u00e7as cont\u00ednuas e de enormes solicita\u00e7\u00f5es a que est\u00e3o \n\nsujeitos os nossos jovens, \u00e9 imperioso juntarmos todos os esfor\u00e7os no sentido \u00faltimo \n\nde tornarmos o ensino-aprendizagem mais atrativo, mais aliciante, mais virado para a \n\npr\u00e1tica e para a valoriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente, tentando minimizar os efeitos nefastos \n\nde uma globaliza\u00e7\u00e3o crescente e lesiva, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o global dos \n\nalunos, n\u00e3o apenas enquanto estudantes, mas como cidad\u00e3os conscientes e cr\u00edticos \n\ndas dimens\u00f5es CTSA, bem como das implica\u00e7\u00f5es dessas dimens\u00f5es para as suas \n\npr\u00f3prias vidas. \n\n\n\nBibliografia \n\n215 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\nAguado, B. V. (1992). Geolog\u00eda estructural de la zona de cizalla de Porto-Tomar en la \n\nregi\u00f3n de Oliveira de Azem\u00e9is-Serra da Arada. (Tese de doutoramento). \n\nUniversidad de Salamanca, Espanha.  \n\nAguado, B. V., Arenas, R. &amp; Mart\u00ednez-Catal\u00e1n, J. R. (1993). Evoluci\u00f3n metam\u00f3rfica \n\nherc\u00ednica en la regi\u00f3n de la serra de Arada (Norte de Portugal). Comun. Inst. \n\ngeol. min., 79, 41-61. \n\nAlmeida, A. M. (1995). Trabalho Experimental na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia: \n\nEpistemologia, Representa\u00e7\u00f5es e Pr\u00e1ticas dos Professores. (Tese de \n\nmestrado). Universidade Nova de Lisboa, Portugal. \n\nAndeweg, B. (2002). Cenozoic tectonic evolution of the Iberian Peninsula, causes and \n\neffects of changing stress fields. (Tese de doutoramento). Vrije Universiteit, \n\nHolanda. \n\nAran, A. P. (1997). Materiales curriculares. Como eleborarlos, sellecionarlos e usarlos. \n\nBarcelona: Gra\u00f3. \n\nAra\u00fajo, M. A. (1991). Evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da plataforma litoral da regi\u00e3o do Porto. \n\n(Tese de Doutoramento). Universidade do Porto, Portugal. \n\nAra\u00fajo, M. A., Gomes, A. A., Chamin\u00e9, H. I., Fonseca, P. E., Gama Pereira, L. C. &amp; \n\nPinto de Jesus, A. (2003). Geomorfologia e geologia regional do sector de \n\nPorto\u2013Espinho (W de Portugal): implica\u00e7\u00f5es morfoestruturais na cobertura \n\nsedimentar cenoz\u00f3ica. Cadernos Lab. Xeol. Laxe, 28, 79-105. \n\nAg\u00eancia Portuguesa do Ambiente. (1992). Atlas do Ambiente. Carta hidrogr\u00e1fica \n\ncontinental: principais bacias hidrogr\u00e1ficas. Lisboa: Minist\u00e9rio da Agricultura do \n\nMar e do  Ordenamento do Territ\u00f3rio.  \n\n\n\nBibliografia \n\n216 \n\n \n\nBardin, L. (2004). An\u00e1lise de Conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70. \n\nBeetsma, J. J. (1995). The late Proterozoic/Paleozoic and Hercynian crustal evolution \n\nof the Iberian Massif, N Portugal, as traced by geochemistry and Sr-Nd-Pb \n\nisotope systematics of pre-Hercynian terrigenous sediments and Hercynian \n\ngranitoids. (Tese de doutoramento). Vrije Universiteit, Holanda. \n\nBiklen, S. &amp; Bogdan, R. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 teoria e aos m\u00e9todos. Porto: Porto Editora. \n\nBl\u00e1ndez \u00c1ngel, J. (1996). La investigaci\u00f3n-acci\u00f3n: Um reto para el professorado. \n\nBarcelona: INDEP Publicaciones. \n\nBolacha, E., Moita de Deus, H. A., Caranova, R., Silva, S., Costa, A.M., Vicente, J. &amp; \n\nFonseca, P. (2006). Modela\u00e7\u00e3o Anal\u00f3gica de Fen\u00f3menos Geol\u00f3gicos \u2013 Uma \n\nExperi\u00eancia na Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Geonovas, 20, 33-56. \n\nBonito, J. (2001). As Actividades Pr\u00e1ticas no Ensino das Geoci\u00eancias. Um Estudo que \n\nProcura a Concetualiza\u00e7\u00e3o. Lisboa: Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. \n\nBonito, J., Macedo, R., &amp; Raposo, N. (2006). Uma Experi\u00eancia Did\u00e1ctica na Forma\u00e7\u00e3o \n\nde Professores com Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas em Actividades Pr\u00e1ticas de \n\nCampo, in J. Medina, B. V. Aguado, J. Praia e L. Marques (orgs.), Livro de \n\nActas do Simp\u00f3sio Ib\u00e9rico do Ensino da Geologia, XIV Simp\u00f3sio sobre \n\nEnse\u00f1anza de la Geologia e XXVI Curso de Actualiza\u00e7\u00e3o de Professores de \n\nGeoci\u00eancias (pp. 99-104), Aveiro, Universidade de Aveiro.  \n\nBrilha, J. (Coord.) (2007). Terra e sa\u00fade \u2013 construir um ambiente mais seguro. Lisboa: \n\nComiss\u00e3o Nacional da UNESCO. \n\nBrum Ferreira, A. (1978). Planaltos e montanhas do Norte da Beira: estudo de \n\ngeomorfologia. Lisboa: Mem\u00f3rias do Centro Estudos Geogr\u00e1ficos. \n\n\n\nBibliografia \n\n217 \n\n \n\nBrum Ferreira, D. (1981). Carte g\u00e9omorphologique du Portugal. Lisboa: Mem\u00f3rias do \n\nCentro de Estudos Geogr\u00e1ficos. \n\nBrusi, D. (1992). Geologia Urbana. Medi Ambient, 135, 20-21. \n\nBrusi, D. &amp; Bach, J. (1992). Posibilidades did\u00e1cticas de las rocas de construcci\u00f3n. Las \n\nrocas ornamentales. Actas del VII Simp\u00f3sio Ense\u00f1anza de la Geologia (pp. \n\n269-296), Compostela, Espanha, Setembro de 1992.  \n\nBuforn, E., M\u00e9zcua, J. &amp; Udias, A. (1988). Seismicity, source mechanisms and \n\ntectonics of the Azores-Gibraltar Plate boundary. Tectonophysics, 152, 89-118. \n\nCachapuz, A. (Org.), Praia, J. &amp; Jorge, M. (2000). Perspectivas de Ensino das \n\nCi\u00eancias. Porto: Centro de Estudos de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. \n\nCachapuz, A., Praia, J. &amp; Jorge, M. (2002). Ci\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia e ensino das \n\nci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nCachapuz, A., Praia, J. &amp; Jorge, M. (2004). Da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia \u00e0s Orienta\u00e7\u00f5es \n\npara o Ensino das Ci\u00eancias: Um Repensar Epistemol\u00f3gico. Ci\u00eancia &amp; \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 10(3), 363-384. \n\nCaetano, M., Nunes V. &amp; Ara\u00fajo A. (2008a). Concep\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das \n\nespecifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas da nova Carta de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo de Portugal \n\nContinental. In Actas do X Encontro de Utilizadores de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica, \n\nOeiras, Portugal, 14-16 Maio 2008.  \n\nCaetano, M., Nunes V. &amp; Pereira M. (2009). Land use and land cover map of \n\ncontinental Portugal for 2007 (COS2007): project presentation and technical \n\nspecifications development. In Proceedings 3rd Workshop of the EARSeL \n\nSpecial Interest Group on Land Use / Land Cover (pp. 25-27), November 2009, \n\nBonn, Germany. \n\n\n\nBibliografia \n\n218 \n\n \n\nCaetano, M., Pereira M., Carr\u00e3o H., Ara\u00fajo A., Nunes A. &amp; Nunes V. (2008b). \n\nCartografia tem\u00e1tica de ocupa\u00e7\u00e3o/uso do solo do Instituto Geogr\u00e1fico \n\nPortugu\u00eas. Mapping, Revista Internacional de Ciencias de la Tierra, 126, 78-87.  \n\nCarmo, H. &amp; Ferreira, M. (1998). Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o. Lisboa: Universidade \n\nAberta. \n\nChamin\u00e9 H. I., Fonseca P. E., Rocha F., Mo\u00e7o L. P., Fernandes J. P., Al. C., Gomes, \n\nC., Lemos de Sousa M.J. &amp; Ribeiro A., (2000). Unidade de Albergaria-a-Velha \n\n(faixa de cisalhamento de Porto\u2013Tomar\u2013Ferreira do Alentejo): principais \n\nresultados de um estudo geol\u00f3gico pluridisciplinar. Geoci\u00eancias, 14 (1/2), 49-\n\n60. \n\nChamin\u00e9 H. I., Ribeiro A. &amp; A E., (1995). Cartografia geol\u00f3gica e estratigrafia da faixa \n\nprec\u00e2mbrica do sector Espinho-Albergaria-a-Velha (ZOM). In Resumos \n\nAlargados do IV Congresso Nacional de Geologia (pp. 329-333), 14 a 18 de \n\nDezembro, Porto, Portugal. \n\nChamin\u00e9, H. I. (2000), Estratigrafia e estrutura da faixa metam\u00f3rfica de Espinho \u2013\n\nAlbergaria-a-Velha (Zona de Ossa-Morena): implica\u00e7\u00f5es geodin\u00e2micas. (Tese \n\nde doutoramento). Universidade do Porto, Portugal. \n\nChamin\u00e9, H. I., Fonseca, P., Pinto de Jesus, A., Gama Pereira, L. C., Fernandes, J. P., \n\nFlores, D., Mo\u00e7o, L. P., Dias de Castro, R., Gomes, A., Teixeira, J., Ara\u00fajo, M. \n\nA., Soares de Andrade, A. A., Gomes, C. &amp; Rocha, F. (2007). \n\nTectonostratigraphic imbrications along strike-slip major shear zones: an \n\nexample from the early Carboniferous of SW European Variscides (Ossa-\n\nMorena Zone, Portugal). In Proceedings XVth International Congress on \n\nCarboniferous and Permian Stratigraphy, (pp. 405-416), 10 a 16 de Agosto de  \n\n2003, Utrecht, Netherlands \n\nChamin\u00e9, H. I., Gama Pereira, L. C., Fonseca, P., Mo\u00e7o, L. P., Fernandes, J. P., \n\nRocha, F. T., Flores, D., Pinto de Jesus, A., Gomes, C., Soares de Andrade, A. \n\n\n\nBibliografia \n\n219 \n\n \n\nA. &amp; Ara\u00fajo, A., (2003b). Tectonostratigraphy of middle and upper Palaeozoic \n\nblack shales from the Porto\u2013Tomar\u2013Ferreira do Alentejo shear zone (W \n\nPortugal): new perspectives on the Iberian Massif. Geobios, 36(6), 649-663. \n\nChamin\u00e9, H. I., Gama Pereira, L. C., Fonseca, P., Noronha, F. &amp; Lemos de Sousa, M. \n\nJ. (2003a). Tectonoestratigrafia da faixa de cisalhamento de Porto\u2013Albergaria-\n\na-Velha\u2013Coimbra\u2013Tomar, entre as Zonas Centro-Ib\u00e9rica e de Ossa-Morena \n\n(Maci\u00e7o Ib\u00e9rico, W de Portugal). Cadernos Lab. Xeol. Laxe, 28, 37-78. \n\nChamin\u00e9, H. I., Fern\u00e1ndez, F. J., Fonseca, P., &amp; Ribeiro, A. (1998). Petrof\u00e1bricas de \n\neixos&lt;c> de quartzo desenvolvidas em rochas quartz\u00edticas da Unidade de \n\nEspinho (Zona de Ossa-Morena). In 4\u00aa Confer\u00eancia Anual GGET, GEOlogos, \n\n(pp. 45-49), 30 e 31 de Maio 1998, Porto, Portugal.  \n\nChamin\u00e9, H. I., Gomes, A., Teixeira, J., Fonseca, P., Pinto de Jesus, A., Gama \n\nPereira, L. C., Soares de Andrade, A. A., Fernandes, J. P., Mo\u00e7o, L. P., Flores, \n\nD., Ara\u00fajo, M. A. &amp; Rocha, F.T. (2004). Geologia, geomorfologia e estratigrafia \n\ndos dom\u00ednios estruturais de Carvoeiro\u2013Caldas de S. Jorge e de Soutelo\u2013\n\nArrancada do Vouga (faixa de cisalhamento de Porto-Coimbra\u2013Tomar, NW de \n\nPortugal): implica\u00e7\u00f5es tectonoestratigr\u00e1ficas. Cadernos Lab. Xeol. Laxe, 29, \n\n299-330. \n\nChamin\u00e9, H.I., Pereira, E., Fonseca, P. &amp; Ribeiro, A. (1996). Aspectos da deforma\u00e7\u00e3o \n\nda unidade al\u00f3ctone de S. Jo\u00e3o-de-Ver (Sector Espinho-Albergaria, Zona de \n\nOssa Morena). In 2\u00aa Confer\u00eancia Anual e 3\u00ba Encontro de Campo do Grupo de \n\nGeologia Estrutural e Tect\u00f3nica (pp. 3-6), Lisboa, Portugal. \n\nCloetingh, S., Ziegler, P.A., Bogaard, P. J. F., Andriessen, P. A. M., Artemieva, I. M., \n\nBada, G., Van Balen, R. T., Ben-Avraham, Z., Brun, J. P., Bunge, H. P., Burov, \n\nE. B., Carbonell, R., Facenna, C., Gallart, J., Green, A. G., Heidbach, O., \n\nJones, A. G., Matenco, L., Mosar, J., Oncken, O., Pascal, C., Peters, G., \n\nSliaupa, S., Soesoo, A., Spakman, W., Stephenson, R.A., Thybo, H., Torsvik, \n\nT., De Vicente, G., Wenzel, F., Wortel, M. J. R. &amp; Topo-Europe Working Group \n\n\n\nBibliografia \n\n220 \n\n \n\n(2007). TOPO-EUROPE: the Geoscience of Coupled Deep Earth \u2013 Surface \n\nProcesses. Global and Planetary Change (Topo- Europe monography). \n\nCoelho, A., Chamin\u00e9, H. I., Fonseca, P., Rocha, F. (2009). Dep\u00f3sitos de caulino \n\nassociados \u00e0 faixa metam\u00f3rfica de Espinho-Albergaria-a-Velha (NW de \n\nPortugal): quadro geol\u00f3gico estrutural e morfotect\u00f3nico. Cadernos Lab. Xeol. \n\nLaxe, 34, 89-120. \n\nComba, J. A. (Coord.) (1983). Geolog\u00eda de Espa\u00f1a. Libro Jubilar J. M. R\u00edos. Madrid: \n\nInstituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a. \n\nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2004). Saberes B\u00e1sicos de todos os cidad\u00e3os no \n\ns\u00e9culo XXI. Lisboa: Editorial do Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nCoutinho, C., Sousa, A., Dias, A., Bessa, F., Ferreira, M. &amp; Vieira, S. (2009). \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o-Ac\u00e7\u00e3o: Metodologia Preferencial nas Pr\u00e1ticas Educativas. Revista \n\nPsicologia Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, XIII(2), 455-479.  \n\nDallmeyer, R. D. &amp; Mart\u00ednez-Garc\u00eda, E. (Eds.) (1990). Pre-Mesozoic geology of Iberia. \n\nBerlin: Springer-Verlag. \n\nDaveau, S. (1995). Portugal Geogr\u00e1fico. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o S\u00e1 da Costa.  \n\nDaveau, S., Coelho, C., Gama e Costa, V. &amp; Carvalho, L. (1977). R\u00e9partition et rythme \n\ndes pr\u00e9cipitations au Portugal. Lisboa: Mem\u00f3rias n.\u00ba 3 CEG. \n\nDelors, J. (Org.) (2001). Educa\u00e7\u00e3o: Um Tesouro a Descobrir. Porto: ASA. \n\nDias, R. &amp; Ribeiro, A. (1993). Porto-Tomar shear zone, a major structure since the \n\nbeginning of the variscan orogeny. Comunica\u00e7\u00f5es Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, \n\n79, 31-40. \n\n\n\nBibliografia \n\n221 \n\n \n\nDias, R., Ara\u00fajo, A., Terrinha, P. &amp; Kullberg J. C. (2012). Geologia de Portugal. Volume \n\n1 (Geologia Pr\u00e9-mesoz\u00f3ica de Portugal), Volume 2 (Geologia Meso-cenoz\u00f3ica \n\nde Portugal). Lisboa: Escolar Editora.  \n\nComiss\u00e3o Europeia (2007). Educa\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia AGORA: Uma pedagogia renovada \n\npara o futuro da Europa: Servi\u00e7o de Publica\u00e7\u00f5es Oficiais da Comunidade Europeia. \n\nDourado, L. &amp; Leite, L. (2008). Actividades Laboratoriais e o Ensino de Fen\u00f3menos \n\nGeol\u00f3gicos. Congresso da ENCIGA, 21, O Carballi\u00f1o. \n\nDourado, L. (2001). Trabalho Pr\u00e1tico (TP), Trabalho Laboratorial (TL), Trabalho de \n\nCampo (TC) e Trabalho Experimental (TE) no Ensino das Ci\u00eancias - contributo \n\npara uma clarifica\u00e7\u00e3o de termos. In H. V. Caetano &amp; M. G. Santos (Orgs.), \n\nCadernos Did\u00e1cticos de Ci\u00eancias \u2013 Volume 1 (pp.13-18). Lisboa: Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o / Departamento do Ensino Secund\u00e1rio (DES).  \n\nDourado, L. (2006). Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores de Ci\u00eancias Naturais \n\nrelativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o integrada do trabalho laboratorial e do trabalho de \n\ncampo. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 5(1), 192-212. \n\nDuarte, M. (2005). Analogias na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias: contributos e desafios. \n\nInvestiga\u00e7\u00f5es em Ensino de Ci\u00eancias, 10(1), 7-29. \n\nFernandes J. P., Flores D., Rocha F., Gomes C., Gama Pereira L. C., Fonseca P. E. &amp; \n\nChamin\u00e9 H. I. (2001). Devonian and Carboniferous palynomorph assemblages \n\nof black shales from the Ovar\u2013Albergaria-a-Velha\u2013Coimbra\u2013Tomar (W \n\nPortugal): tectonostratigraphic implications for the Iberian Terrane. Geoci\u00eancias, \n\nRev. Univ. Aveiro, 15, 1-23.  \n\nFernandes J. P., Mo\u00e7o L. P., Chamin\u00e9 H. I., Lemos De Sousa M. J., Fonseca P. &amp; \n\nRibeiro A. (2000). A Devonian palynomorph assemblage in Albergaria-a-Velha \n\n(NW Portugal): Regional implications. In Livro de Resumos, I Congresso Ib\u00e9rico \n\n\n\nBibliografia \n\n222 \n\n \n\nde Paleontologia, XVI Jornadas de la Sociedad Espa\u00f1ola de Paleontolog\u00eda, \n\nUniversidade de \u00c9vora (pp. 81-82), Portugal. \n\nFern\u00e1ndez, J., Chamin\u00e9, H. I., Fonseca, P. E., Munh\u00e1, J. M., Ribeiro, A., Aller, J., \n\nFuertes-Fuentes, M. &amp; Borges, F. S. (2003). HT-fabrics in a garnet-bearing \n\nquartzite from Western Portugal: geodynamic implications for the Iberian \n\nVariscan Belt. Terra Nova, 15(2), 96-103. \n\n Ferreira, N., Igl\u00e9sias, M., Noronha, F., Pereira, E., Ribeiro, A. &amp; Ribeiro, M. L. (1987). \n\nGranit\u00f3ides da Zona Centro-Ib\u00e9rica e seu enquadramento geodin\u00e2mico. In Bea, \n\nF., Carnicero, A., Gonzalo, J. C., L\u00f3pez Plaza, M., and Rodr\u00edguez Alonso, M. D. \n\n(Eds.), Geolog\u00eda de los granit\u00f3ides y rocas asociadas del Macizo Hesp\u00e9rico - \n\nLibro de Homenaje a L. C. Garc\u00eda de Figuerola (pp.37-51). Madrid: Editorial \n\nRueda.  \n\nFerreira, P., Vasconcelos, C. &amp; Ribeiro, M. (2009). Avalia\u00e7\u00e3o de um Plano de \n\nForma\u00e7\u00e3o: O Trabalho de Campo no Ensino da Geologia. In VIII Congresso \n\nInternacional sobre Investigaci\u00f3n en la Did\u00e1ctica de las Ciencias. N\u00famero Extra \n\nVIII Congreso Internacional sobre Investigaci\u00f3n en Did\u00e1ctica de las Ciencias, \n\n(pp. 1342-1349), Barcelona, Espanha. \n\nFerreira, P., Vasconcelos, C. &amp; Ribeiro, M. (2005). O Trabalho de Campo no Ensino da \n\nGeologia: Uma abordagem \u00e0 sustentabilidade na Terra. Resumo in Actas do XI \n\nEncontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e I ENCA. \n\nFevereiro, M., Caetano, H. &amp; Santos, M. (2001). Cadernos Did\u00e1ticos de Ci\u00eancias. \n\nLisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o / Departamento do Ensino B\u00e1sico. \n\nFonseca, P. &amp; Vasconcelos, C. (2005). Trabalho Experimental no Ensino da Geologia: \n\nAplica\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o na Sala de Aula. In VII Congresso Congresso \n\nInternational sobre Investigacion en la Didactica de las Ciencias. Ense\u00f1anza de \n\nlas Ci\u00eancias. Granada, Espanha (CDROM) \n\n\n\nBibliografia \n\n223 \n\n \n\nFontes, A. &amp; Silva, I. (2004). Uma Nova Forma de Aprender Ci\u00eancias: a Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancia / Tecnologia / Sociedade (CTS). Porto: Edi\u00e7\u00f5es Asa.  \n\nGalv\u00e3o, C., Neves, A., Freire, A., Lopes, A., Santos, M., Vilela, M., Oliveira, M. &amp; \n\nPereira, M. (2001). Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais ? Orienta\u00e7\u00f5es curriculares 3\u00ba \n\nCiclo. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o / Departamento do Ensino B\u00e1sico. \n\nGama Pereira, L. C. (1987). Tipologia e evolu\u00e7\u00e3o da sutura entre a Zona Centro \n\nIb\u00e9rica e a Zona Ossa Morena no sector entre Alvai\u00e1zere e Figueir\u00f3 dos Vinhos \n\n(Portugal Central). (Tese de doutoramento). Universidade de Coimbra, \n\nPortugal. \n\nGama Pereira, L. C. (1998). A faixa de cisalhamento Porto\u2013Tomar, no sector entre o \n\nEspinhal e Alvai\u00e1zere (Portugal Central). In Geologos, 2, 23-27. \n\nGama Pereira, L. C. &amp; Macedo, C. A. R. (1983). Sobre a idade dos granitos de \n\nFigueir\u00f3 dos Vinhos, Pedrogr\u00e3o Grande e dum pegmatito pegmatito do Casal \n\ndo Zote (Dornes) no sector da sutura Ossa-Morena - Zona Centro Ib\u00e9rica, a \n\nnorte de Tomar (Portugal Central): algumas implica\u00e7\u00f5es geotect\u00f3nicas. \n\nComunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, 69, 2, 265-266. \n\nGarc\u00eda, A. (2010). La Geolog\u00eda que emociona, qu\u00e9 geologia ense\u00f1amos, qu\u00e9 geolog\u00eda \n\nnecessitamos y qu\u00e9 geolog\u00eda divulgamos?.Ense\u00f1anza de las Ciencias de la \n\nTierra, 18(2), 141-149. \n\nGibbons, W. &amp; Moreno, M. (Eds.) (2002). The geology of Spain. London: Geological \n\nSociety. \n\nGir\u00e3o, A. A. (1960). Geografia de Portugal. Porto: Portucalense Editora. \n\nGomes A., Chamin\u00e9 H. I., Fonseca P.  &amp; Gama Pereira L. C. (2008). Os relevos \n\nquartz\u00edticos do sector de Soutelo\u2013Arrancada do Vouga\u2013\u00c1gueda (NW de \n\n\n\nBibliografia \n\n224 \n\n \n\nPortugal): enquadramento estratigr\u00e1fico e morfotect\u00f3nico. In A Terra: Conflitos \n\ne Ordem. Homenagem ao Professor Ferreira Soares (pp. 243-252). Coimbra: \n\nMuseu Mineral\u00f3gico e Geol\u00f3gico da Universidade de Coimbra. \n\nGomes, A. (2008). Evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da plataforma litoral entre Espinho e \n\n\u00c1gueda. (Tese de doutoramento). Universidade do Porto, Portugal. \n\nGomes, A., Chamin\u00e9, H. I., Teixeira, J., Fonseca, P., Gama Pereira, L. C., Pinto de \n\nJesus, A., P\u00e9rez Alberti, A., Ara\u00fajo, M. A., Coelho, A., Soares de Andrade, A. &amp; \n\nRocha, F. T. (2007). Late Cenozoic basin opening in relation to major strike-slip \n\nfaulting along the Porto-Coimbra-Tomar fault zone (northern Portugal). In Gary \n\nNichols, Ed Williams &amp; Chris Paola (Eds.), Sedimentary Processes, \n\nEnvironments and Basins: a tribute to Peter Friend. Special Publications of the \n\nInternational Association of Sedimentologists (IAS). Blackwell Publishing. \n\nGon\u00e7alves, P. (2002). A cidade como recurso did\u00e1tico: as rochas do Porto. (Tese de \n\nmestrado). Universidade do Porto, Portugal. \n\nHodson, D. (1988). Teaching and learning science: Towards a personalized approach. \n\nLondon: Open University Press. \n\nHodson, D. (1994). Hacia un enfoque m\u00e1s critico del trabajo de laboratorio. Ense\u00f1anza \n\nde las Ciencias, 12(3), 299-313. \n\nIGE (2004). Manual de Leitura de Cartas. Lisboa: Instituto Geogr\u00e1fico de Ex\u00e9rcito.  \n\nIGEOE (1998). Carta Militar de Portugal, 1/25 000, folhas n\u00bas, 143, 144, 153, 154, 163 \n\n(documentos em suporte de papel). Lisboa: Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito. \n\nInstituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas (2007). COS \u2013 Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo. \n\n\n\nBibliografia \n\n225 \n\n \n\nJulivert, M., Fontbot\u00e9, J. M., Ribeiro, A. &amp; Conde, L. E. N. (1974). Mapa Tect\u00f3nico de la \n\nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica y Baleares. Escala 1:1000000, Memoria Explicativa. Madrid: \n\nInstituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a. \n\nLeite, L. &amp; Esteves, E. (2005). Ensino orientado para a aprendizagem baseada na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas na licenciatura em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica. In Atas \n\ndo VIII Congresso Galaico-Portugu\u00eas de Psicopedagogia (pp. 1751-1768), \n\nSetembro de 2005. Braga, Portugal (CD-ROM). \n\nLeite, L. (2000). O trabalho laboratorial e a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos. In \n\nSequeira, M. et al. (Org). Trabalho pr\u00e1tico e experimental na educa\u00e7\u00e3o em \n\nci\u00eancias (pp. 91-108). Braga: Universidade do Minho. \n\nLeite, L. (2001). Contributos para uma utiliza\u00e7\u00e3o mais fundamentada do trabalho \n\nlaboratorial no ensino das ci\u00eancias. In H. V. Caetano &amp; M. G. Santos (Orgs.), \n\nCadernos Did\u00e1cticos de Ci\u00eancias \u2013 Volume 1 (pp. 77-96). Lisboa: Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. \n\nLeite, L. (2002). As Actividades Laboratoriais e o Desenvolvimento Conceptual e \n\nMetodol\u00f3gico dos Alunos. Novembro de 2002. In Actas do XV Congresso de \n\nENCIGA (pp. 83-92). Novembro de 2002, Santiago de Compostela, Espanha.  \n\nLotze, F. (1945). Observaciones respecto a la divisi\u00f3n de los var\u00edscides de la Meseta \n\nIb\u00e9rica. Inst. L. Mallada, Pub. Extr. Geol. Espa\u00f1a, 5(27), 149-166. \n\nLucas, S. &amp; Vasconcelos, C. (2005). Perspectivas de ensino no \u00e2mbito das pr\u00e1ticas \n\nlectivas: Um estudo com professores do 7\u00ba ano de escolaridade. Revista \n\nElectr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias, 4(3). \n\nMachado, G., Franc\u00fa E., Vavrdov\u00e1 M., Flores D., Fonseca P. E., Rocha F., Gama \n\nPereira L. C., Gomes A., Fonseca M. &amp; Chamin\u00e9 H. I. (2011). Stratigraphy, \n\npalynology and organic geochemistry of the Devonian-Mississippian \n\n\n\nBibliografia \n\n226 \n\n \n\nmetasedimentary Albergaria-a-Velha Unit (Porto\u2013Tomar shear zone, W \n\nPortugal). Geological Quarterly, 55(2), 139-164. \n\nMachado, G., Vavrdov\u00e1 M., Fonseca P. E. Chamin\u00e9 H. I. &amp; Rocha F. (2010). Dating \n\nand differentiation of geological units in highly deformed and metamorphosed \n\nrocks: can palynology help? Examples from the Ossa-Morena Zone (W \n\nPortugal). Trabajos de Geologia, 30, 23-27. \n\nMarques, E. &amp; Rebelo, D. (2005). Materiais Did\u00e1cticos e Inova\u00e7\u00e3o das Pr\u00e1ticas. Aveiro: \n\nUniversidade de Aveiro.  \n\nMarques, L., Rebelo, D., Praia, J., Leite, A., Marques, E., Vasconcelos, C. (2005). A \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o como Instrumento de Mudan\u00e7a de Pr\u00e1ticas: um plano de \n\nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores. O Trabalho de Campo como mediador de \n\nforma\u00e7\u00e3o. Numero extra. VII Congresso International sobre Investigacion en la \n\nDidactica de las Ciencias. Ense\u00f1anza de las Ciencias. Granada, Espanha. \n\nMartins, M. &amp; Cerveira, A. (1999). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s probabilidades e \u00e0 estat\u00edstica. Lisboa: \n\nUniversidade Aberta.  \n\nMasson, D. G., Cartwright, J. A., Pinheiro, L. M., Whitmarsh, R. B., Beslier, M. O. &amp; \n\nRoeser, H. A. (1994). Compressional Deformation at the Ocean-Continent \n\nTransition in the NE Atlantic. J. Geol. Soc. London, 151, 607-613. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia (2001). Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico. Lisboa: \n\nDire\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nMo\u00e7o L. P., Chamin\u00e9 H. I., Fernandes J. P., Lemos de Sousa M. J., Fonseca P. E. &amp; \n\nRibeiro A. (2001). Organic metamorphism level of Devonian black shale from \n\nAlbergaria-a-Velha region (NW Portugal): Tectonostratigraphic implications. \n\nRev. Museu de Hist\u00f3ria Natural, 16, 195-197. \n\n\n\nBibliografia \n\n227 \n\n \n\nMoreira, J. (2001). O Trabalho de Campo em Geologia com alunos do 11\u00ba ano \u2013 uma \n\nperspectiva inovadora. Da constru\u00e7\u00e3o de materiais \u00e0 aprendizagem dos alunos. \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Universidade do Porto, Portugal. \n\nMoreira, J. (2007). Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas lectivas de professores em forma\u00e7\u00e3o inicial: \n\num estudo a partir do caso de professores de Ci\u00eancias Naturais. (Tese de \n\nDoutoramento). Faculdade de Psicologia e Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade do Porto, Portugal. \n\nMoreira, J., Praia, J. &amp; Borges, F. (2002). O Trabalho de Campo em Geologia: \n\nConstru\u00e7\u00e3o de Materiais para alunos do Ensino Secund\u00e1rio \u2013 um estudo na \n\n\u00e1rea de Valongo. Geonovas, 16, 87-100. \n\nMougenot, D. (1989). A Geologia da Margem Portuguesa. Lisboa: Instituto \n\nHidrogr\u00e1fico. \n\nNeiva J. C., Ribeiro A., Victor L. M., Noronha F. &amp; Ramalho M. M. (Coord.) (2010). \n\nCi\u00eancias geol\u00f3gicas: ensino, investiga\u00e7\u00e3o e sua hist\u00f3ria. Geologia (Volume I); \n\nGeologia Aplicada (Volume II). Geologia de Portugal Insular e das ex-Col\u00f3nias. \n\nLisboa. \n\nNoronha, F. &amp; Leterrier, J. (2000). Complexo metam\u00f3rfico da Foz do Douro (Porto). \n\nBol. Real Acad. Galega Cienc., 19, 21-42. \n\nOrion, N. (1989). Development of a high-school geology course based on field trips. \n\nJournal of Geological Education, 37, 13-17.  \n\nOrion, N. (1993). A model for the development and implementation of field trips as an \n\nintegral part of Science curriculum. Science Teaching Department. The \n\nWeizmann Instutute of Science. 93(6), 325-331.  \n\n\n\nBibliografia \n\n228 \n\n \n\nOrion, N. &amp; Hofstein, A. (1994). Factors that influence learning during a scientific field \n\ntrip in a natural environment: Journal of Research in Science Teaching, 31(10), \n\n1097-1119. \n\nOrion, N. (1998). Implementation of new teaching strategies indifferent learning \n\nenvironments within the science education. In Confer\u00eancia internacional. Ensino \n\nsecund\u00e1rio: projetar o futuro, pol\u00edticas, curr\u00edculos, pr\u00e1ticas (pp. 125-139). \n\nLisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nPais, J., Cunha, P. P., Pereira, D., Legoinha, P., Dias, R., Moura, D., Silveira, A. B., \n\nKullberg, J. C. &amp; Gonz\u00e1lez-Delgado, J. A. (2012). The Paleogene and Neogene \n\nof Western Iberia (Portugal): a Cenozoic record in the European Atlantic \n\ndomain. Springer-Verlag. \n\nPedrinacci, E. (2009). Compet\u00eancia Cient\u00edfica e Ense\u00f1anza de la Geologia. In Livro de \n\natas. XXIX Curso de Actualiza\u00e7\u00e3o de Professores de Geoci\u00eancias (pp.17-22). \n\nLisboa: Centro Interdisciplinar de Estudos Educacionais / Escola Superior de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Lisboa. \n\nPedrosa, M. &amp; Leite, L. (2005). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Sustentabilidade na Terra; \n\nUma an\u00e1lise das abordagens Propostas em Documentos Oficiais e Manuais \n\nEscolares. In Actas do XVIII Congreso de ENCIGA. Braga: Ribadeo (CDROM).  \n\nPerales, P.  (1993). La resoluci\u00f3n de problemas: una revisi\u00f3n estructurada. Ense\u00f1anza \n\nde las Ciencias, 11(2), 170-178. \n\nPinheiro, L. M., Wilson, R. C. L., Pena dos Reis, R., Whitmarsh, R. B. W. &amp; Ribeiro, A., \n\n(1996). The Western Iberian Margin: a Geophysical and Geological Overview. \n\nIn Whitmarsh, R. B., Daywer, D., Klaus, A. &amp; Masson, D. G. (Eds.), Proceedings \n\nof the Ocean Drilling Program, Leg 149, Scientific Results Volume (pp. 3-23). \n\nPraia, J. &amp; Marques, L. (1997a). Fundamentos Conceptuales y Did\u00e1ticos \u2013 El Trabajo \n\nde Laboratorio en la Ense\u00f1anza de la Geologia: reflexi\u00f3n cr\u00edtica y fundamentos \n\n\n\nBibliografia \n\n229 \n\n \n\nepistemol\u00f3gico-did\u00e1ticos. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 1997 (5.2), \n\n95-106. \n\nPraia, J. &amp; Marques, L. (1997b). Para uma Metodologia do Trabalho de Campo: \n\ncontributos da Did\u00e1ctica da Geologia. Ge\u00f3logos, 1, 27-33. \n\nRibeiro, A. &amp; Mateus, A. (2002). Soft Plate and Impact Tectonics. Springer-Verlag. \n\nRibeiro, A. &amp; Silva, J.B. (1997). Portugal. In Moores E. &amp; Fairbridge R. (Eds.), \n\nEncyclopedia of European and Asian Regional Geology. London: Chapman and \n\nHall. \n\nRibeiro, A. (2012a). A Evolu\u00e7\u00e3o Geodin\u00e2mica de Portugal: uma introdu\u00e7\u00e3o. In Dias, R., \n\nAra\u00fajo, A., Terrinha, P. &amp; Kullberg J. C., Geologia de Portugal. Volume 1 \n\n(Geologia Pr\u00e9-mesoz\u00f3ica de Portugal) (pp. 7-10). Lisboa: Escolar Editora. \n\nRibeiro, A. (2012b). Evolu\u00e7\u00e3o Geodin\u00e2mica de Portugal: os ciclos ante-mesoz\u00f3icos. In \n\nDias, R., Ara\u00fajo, A., Terrinha, P. &amp; Kullberg J. C., Geologia de Portugal. Volume \n\n1 (Geologia Pr\u00e9-mesoz\u00f3ica de Portugal) (pp. 11-54). Lisboa: Escolar Editora. \n\nRibeiro, A. (2012c). A Evolu\u00e7\u00e3o Geodin\u00e2mica de Portugal: os ciclos Meso-Cenoz\u00f3icos. \n\nIn Dias, R., Ara\u00fajo, A., Terrinha, P. &amp; Kullberg J. C., Geologia de Portugal. \n\nVolume 2 (Geologia Meso-cenoz\u00f3ica de Portugal) (pp. 803-821). Lisboa: \n\nEscolar Editora. \n\nRibeiro, A., Antunes, M., Ferreira, M., Rocha, R., Soares, A., Zbyszewski, G., Almeida, \n\nF., Carvalho, D. &amp; Monteiro, J. [Coord.] (1979). Introduction \u00e0 la g\u00e9ologie du \n\nPortugal. Lisboa: Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. \n\nRibeiro, A., Dias, R. &amp; Brand\u00e3o Silva, J. (1995). Genesis of the Ibero Armorican arc. \n\nGeodinamica Acta, 8(4), 173-184. \n\n\n\nBibliografia \n\n230 \n\n \n\nRibeiro, A., Kullberg, M.C., Kullberg, J.C., Manuppella, G. &amp; Phipps, S. (1990). A \n\nreview of Alpine Tectonics in Portugal: Foreland detachment in basement and \n\ncover rocks. Tectonophysics, 184, 357-366. \n\nRibeiro, A., Munh\u00e1, J., Dias, R., Mateus, A., Pereira, E., Ribeiro, L., Fonseca, P., \n\nAra\u00fajo, A., Oliveira, T., Rom\u00e3o, J., Chamin\u00e9, H. I., Coke, C. &amp; Pedro, J. (2007). \n\nGeodynamic evolution of the SW Europe Variscides. Tectonics, 26, TC6009. \n\nRibeiro, A., Pereira, E. &amp; Severo Gon\u00e7alves, L. (1980). An\u00e1lise da deforma\u00e7\u00e3o da zona \n\nde cisalhamento Porto-Tomar na transversal de Oliveira de Azem\u00e9is. \n\nComunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, 66, 3-9. \n\nRibeiro, A., Pereira E., Chamin\u00e9 H. I. &amp; Rodrigues J. (1995). Tect\u00f3nica do \n\nmegadom\u00ednio de cisalhamento entre a Zona de Ossa-Morena e a Zona Centro-\n\nIb\u00e9rica na regi\u00e3o de Porto-Lous\u00e3. In Borges F. S. &amp; Marques M. (Coord.), \n\nResumos Alargados do IV Congresso Nacional de Geologia, Mem. Mus. Lab. \n\n(pp. 299-303). Porto: Min. Geol. Fac. Ci\u00eanc. Univ. Porto.  \n\nRochette Cordeiro, A. M. (2004). Din\u00e2mica de vertentes em montanhas ocidentais do \n\nPortugal Central. (Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento). Universidade de Coimbra, \n\nPortugal. \n\nRomero, A. (1991). An\u00e1lise de Conte\u00fado. Lisboa: Universidade Cat\u00f3lica. \n\nSelinus, O., Centeno, J., Finkelman, R., Weinstein, P. &amp; Derbyshire, E. (2007). Terra e \n\nsa\u00fade ? construir um ambiente mais seguro. Lisboa: Ci\u00eancias da Terra para a \n\nsociedade: Ano Internacional do Planeta Terra.  \n\nSilvestre, A. (2000). An\u00e1lise de dados / estat\u00edstica descritiva. Lisboa: Editora Vulgata. \n\n\n\nBibliografia \n\n231 \n\n \n\nSimp\u00f3sio Ib\u00e9rico do Ensino da Geologia. (2006). XIV Simposio sobre Ense\u00f1anza de la \n\nGeologia. XXVI. Curso de Actualiza\u00e7\u00e3o de Professores de Geoci\u00eancias. Livro \n\nguia de campo: Universidade de Aveiro. Theoria poiesis praxis.  \n\nSinger, P. (2004). Um S\u00f3 Mundo - A \u00e9tica da globaliza\u00e7\u00e3o. Filosofia Aberta. Lisboa: \n\nGradiva \n\nSoares de Carvalho, G. (1949). Subs\u00eddios para o estudo das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do \n\nDistrito de Aveiro. Dep\u00f3sitos de sop\u00e9 no Concelho de Oliveira de Azem\u00e9is. Arq. \n\nDistr. Aveiro, 15, 5-10. \n\nTeixeira, C. &amp; Gon\u00e7alves, F. (1980). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geologia de Portugal. Lisboa: \n\nInstituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. \n\nTeixeira, C. (1981). Geologia de Portugal. Volume I (Prec\u00e2mbrico, Paleoz\u00f3ico). Lisboa: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nTeixeira, J., Gomes, A., Chamin\u00e9, H. I. &amp; Rocha, F. (2007). Geomorfologia e \n\nmorfotect\u00f3nica de relevos quartz\u00edticos: a megaestrutura de Caldas de S. Jorge \n\n- \u00c1gueda, NW de Portugal. Xeogr\u00e1fica. Revista de xeograf\u00eda, territorio e medio \n\nambiente, 7, 107-133. \n\nTuckman, B. (2000). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o \n\nCalouste Gulbenkian. \n\nVan Loon, A. J (2008). Earth reflections: Geological education of de future. Earth-\n\nSciences. A.J. van Loon / Earth-Science Reviews, 86, 247\u2013254. \n\nWanney, J.R. &amp; Mougenot, D. (1981). La plate-forme continentale du Portugal et les \n\nprovinces adjacentes: analyse g\u00e9omorphologique. Mem\u00f3rias Servi\u00e7os \n\nGeol\u00f3gicos de Portugal, 28.Lisboa.  \n\n\n\nBibliografia \n\n232 \n\n \n\nVasconcelos, C. &amp; Almeida, A. (2012). Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de \n\nProblemas no Ensino das Ci\u00eancias. Panorama: Porto Editora. \n\nVasconcelos, C., Praia, J. &amp; Almeida, L. (2003). Teorias de Aprendizagem e o Ensino \n\ndas Ci\u00eancias: da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 aprendizagem. Psicologia Escolar e Educacional, \n\n7(1), 11-19.  \n\nVazquez, M., Abad, I., Jimenez-Millan, J., Rocha, F. T., Fonseca, P. E. &amp; Chamin\u00e9, H. \n\nI. (2007). Prograde epizonal clay mineral assemblages and retrograde alteration \n\nin tectonic basins controlled by major strike-slip zones (W Iberian Variscan \n\nchain). Clay Minerals, 42(1), 109-128. \n\nVERA, J.A. (Ed) (2004). Geolog\u00eda de Espa\u00f1a. Madrid: SGE-IGME. \n\nVer\u00edssimo, A., Pedrosa, A. &amp; Ribeiro, R. (Coord.) (2001). Ensino Experimental das \n\nCi\u00eancias: (Re) pensar o Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o / \n\nDepartamento do Enino Secund\u00e1rio. \n\nVilaseca, A. &amp; Bach, J. (1993). Podemos Evaluar el Tabajo de Campo? Ense\u00f1anza de \n\nlas Ciencias de la Tierra (1.3), 158-167. \n\nWhitmarsh, R. B., Pinheiro, L. M., Miles, P. R., Recq, M. &amp; Sibuet, J. C. (1993). Thin \n\ncrust at the west Iberia ocean-continent transition and ophiolites. Tectonics, Am. \n\nGeophys. Union, 12(5), 1230-1239. \n\nCartografia geol\u00f3gica \n\nTeixeira, C. &amp; Assun\u00e7\u00e3o, C. T., 1963. Carta Geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 de escala 1:50 \n\n000. Not\u00edcia Explicativa da Folha 13-C \u2013 Ovar, Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de \n\nPortugal. Lisboa. 18 pp. \n\nTeixeira, C., Perdig\u00e3o, J. &amp; Assun\u00e7\u00e3o, C. T., 1962. Carta Geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 \n\nescala de 1:50 000. Not\u00edcia Explicativa da Folha 13-A \u2013 Espinho, Servi\u00e7os \n\nGeol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. 28 pp. \n\n\n\nBibliografia \n\n233 \n\n \n\nTeixeira, C. &amp; Zbyszewski, G., 1976. Carta Geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 escala de 1:50 \n\n000. Not\u00edcia Explicativa da Folha 16-A \u2013 Aveiro, Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de \n\nPortugal. Lisboa.39 pp. \n\nPereira, E., Gon\u00e7alves, L. S. &amp; Moreira, A., 1980. Carta Geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 \n\nescala de 1:50 000. Not\u00edcia Explicativa da Folha 13-D \u2013 Oliveira de Azem\u00e9is, \n\nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa, 68 pp. \n\nPereira, E.; Rodrigues, J.; Gon\u00e7alves, L.S.; Moreira, A. &amp; Silva, A., 2007. Carta \n\nGeol\u00f3gica de Oliveira de Azem\u00e9is \u2013 folha 13D, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos \n\nde Portugal, 55 pp. \n\nOs mapas Geol\u00f3gicos est\u00e3o adaptados a partir da \"carta geol\u00f3gica da faixa \n\nmetam\u00f3rfica de Espinho-Albergaria-a-Velha (escala 1/100000)\" (Chamin\u00e9, \n\n2000) cuja refer\u00eancia \u00e9: \n\nChamin\u00e9, H. I., 2000, Estratigrafia e estrutura da faixa metam\u00f3rfica de Espinho \u2013\n\nAlbergaria-a-Velha (Zona de Ossa-Morena): implica\u00e7\u00f5es geodin\u00e2micas. Tese \n\nde doutoramento, Universidade do Porto, 497 pp. + 2 anexos + 3 mapas. \n\n \n\nCartografia militar, 1/25.000 \n\nIGeoE - Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, 1978. Carta Militar de Portugal S\u00e9rie M888. \n\nFolha 143 - Espinho, Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, Lisboa. \n\nIGeoE - Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, 1979. Carta Militar de Portugal S\u00e9rie M888. \n\nFolha 144 - Canedo, Feira, Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, Lisboa. \n\nIGeoE - Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, 1975. Carta Militar de Portugal S\u00e9rie M888. \n\nFolha 153 - Ovar, Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, Lisboa. \n\nIGEOE (1998). Carta Militar de Portugal, 1/25 000, folhas n\u00bas, 143, 144, 153, 154, 163 \n\n(documentos em suporte de papel). Lisboa: Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito. \n\nInstituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas (2007). COS \u2013 Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo. \n\nJulivert, M., Fontbot\u00e9, J. M., Ribeiro, A. &amp; Conde, L. E. N. (1974). Mapa Tect\u00f3nico de la \n\nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica y Baleares. Escala 1:1000000, Memoria Explicativa. Madrid: \n\nInstituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a. \n\n\n\nBibliografia \n\n234 \n\n \n\nCabral, J. &amp; Ribeiro, A. (1988), Carta neotect\u00f3nica de Portugal Continental, escala \n\n1/1.000.000. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal / Departamento de Geologia da \n\nFaculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa / Gabinete de Prote\u00e7\u00e3o e \n\nSeguran\u00e7a Nuclear dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa. \n\n \n\n\n\n \n\n235 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\nANEXOS \n\n \n\n\n\nA1 \u2013 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES DE PR\u00c9-SA\u00cdDA DE CAMPO \u2013 Sa\u00eddas I, II e III \n\nTEMA ORGANIZADOR \u2013 TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O E SUSTENTABILIDADE NA TERRA \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\n \nTEMA \n\nORGANIZADOR \n \n\nUnidade tem\u00e1tica / \nconte\u00fados \n\n \nObjetivos \n\n \nExperi\u00eancias educativas \n\ne recursos \n\n \nAvalia\u00e7\u00e3o \n\n \nQuest\u00f5es \norientadoras \n\n \n\nT\nE\n\nR\nR\n\nA\n E\n\nM\n T\n\nR\nA\n\nN\nS\n\nF\nO\n\nR\nM\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \n\n \nDIN\u00c2MICA EXTERNA DA \nTERRA \n \nRochas, testemunhos da \natividade da Terra \n \n\n? Rocha \n\n? Mineral \n \n \n \n \nRochas magm\u00e1ticas \n \n\n? Magma \n\n? Rocha magm\u00e1tica \nintrusiva \n\n? Rocha magm\u00e1tica \nextrusiva \n\n \n \n\n \n \n \n \n\n \n\n? Reconhecer que as \nrochas s\u00e3o constitu\u00eddas \npor minerais. \n\n? Distinguir entre rocha e \nmineral \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n? Compreender a forma\u00e7\u00e3o \ndas rochas magm\u00e1ticas. \n\n? Distinguir rochas \nmagm\u00e1ticas plut\u00f3nicas e \nrochas magm\u00e1ticas \nvulc\u00e2nicas. \n \n\n \nAtividade laboratorial \n \n\nRecursos \nProtocolo n\u00ba 1 \nAmostras de granito, s\u00e3o e \nalterado \nLupa de m\u00e3o \nAlmofariz e pil\u00e3o \nFolha de papel branco \nImagens de granitos \n \n \n \nApresenta\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o \nde uma imagem em que se \nobserva a instala\u00e7\u00e3o de um \nmagma e a forma\u00e7\u00e3o de \nrochas a diferentes \nprofundidades, atrav\u00e9s da \ncoloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es tais \ncomo: \n- O que \u00e9 um magma? \n- Qual \u00e9 a origem das \nrochas magm\u00e1ticas? \n- Onde se formam as \nrochas magm\u00e1ticas? \n\n \n \nInteresse/ \nEmpenhamento \n \nCapacidade de \nan\u00e1lise e de s\u00edntese \n \nQualidade da \nparticipa\u00e7\u00e3o oral \n \nCoopera\u00e7\u00e3o no \ngrupo \n \nRespeito pelas \nnormas de trabalho \ne de conviv\u00eancia \n\n \nComo s\u00e3o \nconstitu\u00eddas as \nrochas? \n \nComo distinguir \nrocha e mineral? \n \n \n \n \n \n \n \n \nO que s\u00e3o rochas \nmagm\u00e1ticas? \n \nComo se formou o \ngranito? \n \nComo se formou o \nbasalto? \n \n \n \n \n\n\n\nA1 \u2013 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES DE PR\u00c9-SA\u00cdDA DE CAMPO \u2013 Sa\u00eddas I, II e III \n\nTEMA ORGANIZADOR \u2013 TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O E SUSTENTABILIDADE NA TERRA \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\n- Que rela\u00e7\u00e3o entre as \nrochas magm\u00e1ticas \nformadas \u00e0 superf\u00edcie e em \nprofundidade? \n \nObserva\u00e7\u00e3o de amostras \nde granito e de basalto, \nevidenciando as suas \ncaracter\u00edsticas. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n? Compreender que a \ndimens\u00e3o dos cristais \u00e9 \ninfluenciada pela velocidade \nde arrefecimento. \n\n? Reconhecer que a \ndimens\u00e3o dos cristais das \nrochas magm\u00e1ticas varia em \nfun\u00e7\u00e3o do local de \narrefecimento do magma.  \n\n \n(Pode propor-se a \ninterdisciplinaridade com CFQ) \n\n \n\nAula laboratorial \nOs alunos distribuem uma \nsolu\u00e7\u00e3o saturada de sulfato \nde cobre por 3 copos de \nprecipita\u00e7\u00e3o, colocando-os, \nem seguida, em diferentes \nlocais: \u00e0 temperatura \nambiente, no frigor\u00edfico, e \nnuma estufa a 40\u00baC. \nDecorridas cerca de 72 \nhoras, observam os \nresultados, registam e \ndiscutem as suas \nobserva\u00e7\u00f5es. \n\n \n \n\n \n\n\n\nA1 \u2013 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES DE PR\u00c9-SA\u00cdDA DE CAMPO \u2013 Sa\u00eddas I, II e III \n\nTEMA ORGANIZADOR \u2013 TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O E SUSTENTABILIDADE NA TERRA \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTextura das  \nrochas magm\u00e1ticas \n \n\n? Afan\u00edtica \n\n? Faner\u00edtica \n\n? V\u00edtrea ou amorfa \n\n? Pegmat\u00edtica \n \n\n \n \n \n \n \n \nCor das rochas \nmagm\u00e1ticas \n \n\n? Leucocratas \n\n? Mesocratas \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n? Classificar rochas \nmagm\u00e1ticas quanto \u00e0 \ndimens\u00e3o dos cristais \n\n? Distinguir rochas \nmagm\u00e1ticas quanto \u00e0 \ntextura que apresentam \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n? Classificar rochas \nmagm\u00e1ticas quanto \u00e0 cor \n\n? Distinguir rochas \nleucocratas, mesocratas e \n\n \nRecursos \n\nProtocolo n\u00ba 2 \nSulfato de cobre \n\u00c1gua destilada \n1 gobl\u00e9 de 500 ml \n3 copos de precipita\u00e7\u00e3o \nDisco de aquecimento \nFrigor\u00edfico \nEstufa \n\n \nAula laboratorial \n\n \nAula laboratorial para \nclassifica\u00e7\u00e3o de rochas \nmagm\u00e1ticas quanto \u00e0 \ntextura  \n \n\nRecursos \nProtocolo n\u00ba 3 \nAmostras de m\u00e3o de \nrochas magm\u00e1ticas com \ndiferentes texturas \nLupa de m\u00e3o \n \n \n \n\nAula laboratorial para \nclassifica\u00e7\u00e3o de rochas \nmagm\u00e1ticas quanto \u00e0 cor \n \n\n\n\nA1 \u2013 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES DE PR\u00c9-SA\u00cdDA DE CAMPO \u2013 Sa\u00eddas I, II e III \n\nTEMA ORGANIZADOR \u2013 TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O E SUSTENTABILIDADE NA TERRA \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\n? Melanocratas \n \n\n \n \n \n\nDiversidade de rochas \nmagm\u00e1ticas \n \nGranito, riolito, basalto, \ngabro, diorito, andesito, \nvidros vulc\u00e2nico \n \n \n \n\nmelanocratas \n \n \n \n \n \n \n\n? Identificar rochas \nmagm\u00e1ticas \n\n? Preencher o \u201ccart\u00e3o de \nidentidade\u201d de cada rocha \nidentificada \n\nRecursos \nProtocolo n\u00ba 4 \nAmostras de m\u00e3o de \nrochas magm\u00e1ticas com \ndiferentes cores \nLupa de m\u00e3o \n \nAula laboratorial para \nidentifica\u00e7\u00e3o de diversas \nrochas magm\u00e1ticas \n \n\nRecursos \nAmostras de m\u00e3o de \nrochas magm\u00e1ticas \n(granito, riolito, basalto, \ngabro, diorito, andesito, \ntraquito, vidro vulc\u00e2nico \n \n\n \n\n \nROCHAS SEDIMENTARES \n\n \nOrigem das rochas \nsedimentares \n \n \n \n \nMeteoriza\u00e7\u00e3o \nEros\u00e3o \nTransporte \n\n \n\n? Compreender os \nprocessos respons\u00e1veis \npela g\u00e9nese das rochas \nsedimentares  \n\n \n(Pode propor-se \ninterdisciplinaridade com \nPortugu\u00eas) \n \n\n? Compreender e identificar \nos processos geol\u00f3gicos \n\n \nLeitura e explora\u00e7\u00e3o do \ntexto Aventuras de um gr\u00e3o \nde areia, atrav\u00e9s da \nformula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, \ntais como: em que \nconsistem os processos de \nmeteoriza\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o, \ntransporte, deposi\u00e7\u00e3o e \ndiag\u00e9nese? \n \nSolicitar, aos alunos, para \n\n \n \n\n \nQual a origem das \nareias da praia? \n \nQuais os agentes \nenvolvidos na \nforma\u00e7\u00e3o das \nrochas \nsedimentares? \n \nQuais as rochas \nsedimentares que \n\n\n\nA1 \u2013 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES DE PR\u00c9-SA\u00cdDA DE CAMPO \u2013 Sa\u00eddas I, II e III \n\nTEMA ORGANIZADOR \u2013 TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O E SUSTENTABILIDADE NA TERRA \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\nDeposi\u00e7\u00e3o \nDiag\u00e9nese \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDiversidade de rochas \nsedimentares \n \n\nArgila, silte, areia, arenito, \nconglomerado, brecha, \ncalc\u00e1rio \n\nrespons\u00e1veis pela g\u00e9nese \ndas rochas sedimentares. \n\n \n \n \n \nIdentificar rochas \nsedimentares \n \n\n \n\ntrabalho de casa a reda\u00e7\u00e3o \nda continuidade do texto, \ntendo em mente encontrar \num \u201cfim\u201d para o gr\u00e3o de \nareia. \n \nExplora\u00e7\u00e3o de um modelo \nanal\u00f3gico est\u00e1tico, \nrepresentativo do perfil \nlongitudinal de um rio, \natrav\u00e9s da coloca\u00e7\u00e3o que \nquest\u00f5es, tais como?  \n\n? De onde v\u00eam as \nareias da praia? \n\n? Como se formam \nessas areias? \n\n? Como s\u00e3o \ntransportadas? \n\n? O que acontece \u00e0s \nsubst\u00e2ncias dissolvidas na \n\u00e1gua do mar? \n \n \n\nAula laboratorial \n \n\nRecursos \nAmostras de m\u00e3o de \ndiversas rochas \nsedimentares \nChave dicot\u00f3mica \nLupa de m\u00e3o \n\nexistem na tua \nregi\u00e3o? \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nComo se \ndistinguem as \nrochas \nsedimentares? \n \n \n \n \n\n\n\nA1 \u2013 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES DE PR\u00c9-SA\u00cdDA DE CAMPO \u2013 Sa\u00eddas I, II e III \n\nTEMA ORGANIZADOR \u2013 TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O E SUSTENTABILIDADE NA TERRA \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\n\u00c1cido clor\u00eddrico \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n\n \nROCHAS METAM\u00d3RFICAS \n \nG\u00e9nese das rochas \nmetam\u00f3rficas \n \nFatores de metamorfismo \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDiversidade de rochas \nmetam\u00f3rficas \n \n\n \nIdentificar as rochas \nmetam\u00f3rficas como sendo as \nmais abundantes na regi\u00e3o. \n \nCompreender que as rochas \nmetam\u00f3rficas t\u00eam origem \nnoutras pr\u00e9-existentes e \nresultam da atua\u00e7\u00e3o de \nagentes de metamorfismo \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nIdentificar rochas \nmetam\u00f3rficas \n\n \nRecorrer \u00e0 carta geol\u00f3gica \nda regi\u00e3o para identificar as \nrochas mais abundantes.  \n \nRecorrer a uma modelo \nanal\u00f3gico (caixa de \ndeforma\u00e7\u00e3o) para simular a \nforma\u00e7\u00e3o de rochas \nmetam\u00f3rficas), quando os \nmateriais terrestres s\u00e3o \nsujeitos a press\u00f5es \nelevadas (n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, \nneste modelo, associar o \naumento da temperatura)  \n \n\nRecursos \nCaixa de deforma\u00e7\u00e3o em \nfibra de vidro, gesso, \nplasticina, areias (\u2026) \n \nAula laboratorial para \nidentifica\u00e7\u00e3o de rochas \nmetam\u00f3rficas \n\n  \n \n \n \nQual o tipo de \nrochas que \npredomina na tua \nregi\u00e3o? \n \n \nComo se formam \nas rochas \nmetam\u00f3rficas? \n \n \n \n\n\n\nA1 \u2013 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES DE PR\u00c9-SA\u00cdDA DE CAMPO \u2013 Sa\u00eddas I, II e III \n\nTEMA ORGANIZADOR \u2013 TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O E SUSTENTABILIDADE NA TERRA \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\n  \n\nMicaxisto \nGnaisse \nM\u00e1rmore \n \n \n \n \n\n \nRecursos \n\nAmostras de m\u00e3o de \nrochas metam\u00f3rficas \n(micaxisto, gnaisse e \nm\u00e1rmore) \nLupa de m\u00e3o \nChave dicot\u00f3mica \n\u00c1cido clor\u00eddrico \n\n\n\nA1 \u2013 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES DE PR\u00c9-SA\u00cdDA DE CAMPO \u2013 Sa\u00eddas I, II e III \n\nTEMA ORGANIZADOR \u2013 TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O E SUSTENTABILIDADE NA TERRA \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\n \nPARTE II  \nTEMA ORGANIZADOR \u2013 SUSTENTABILIDADE NA TERRA \nQUEST\u00c3O PROBLEMA \u2013 Como se relacionam os seres vivos entre si e com o meio que os envolve na biosfera? \n \n\n \n\n \nUnidade tem\u00e1tica / \n\nconte\u00fados \n\n \n \n\nObjetivos \n\n \nExperi\u00eancias educativas \n\ne recursos \n\n \nAvalia\u00e7\u00e3o \n\n \nQuest\u00f5es \n\norientadoras \n\nS\nU\n\nS\nT\n\nE\nN\n\nT\nA\n\nB\nIL\n\nID\nA\n\nD\nE\n\n N\nA\n\n T\nE\n\nR\nR\n\nA\n \n\n \n \n \nEcossistema \n \nComponentes abi\u00f3ticos \n \nComponentes bi\u00f3ticos \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \nIdentifica as intera\u00e7\u00f5es que os \nseres vivos exercem, entre si, \nnos ecossistemas. \n \nReconhece que o meio f\u00edsico-\nqu\u00edmico e os seres vivos se \ninfluenciam mutuamente. \n \nIdentifica situa\u00e7\u00f5es que \nevidenciam o impacto da \natividade humana sobre os \necossistemas. \n \n\n \nApresenta\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o, \nde imagens mostrando \nrealidades, distintas atrav\u00e9s \nda coloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, \ntais como? \n \nQue rela\u00e7\u00f5es estabelecem \nentre si os seres vivos do \necossistema? \n \nComo reagem os seres \nvivos \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de \nluminosidade e de \ntemperatura? \n \nEm que medida a atua\u00e7\u00e3o \nhumana influenciou os \nseres vivos do \necossistema? \n \n\n Como se \nrelacionam os \nseres vivos, na \nnatureza? \n \nQue influ\u00eancia \nexerce o meio \nf\u00edsico qu\u00edmico \nsobre os seres \nvivos? \n \nQual o impacto da \natividade humana \nsobre os \necossistemas? \n \n\n\n\nA1 \u2013 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES DE PR\u00c9-SA\u00cdDA DE CAMPO \u2013 Sa\u00eddas I, II e III \n\nTEMA ORGANIZADOR \u2013 TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O E SUSTENTABILIDADE NA TERRA \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\n \n\n \nElementos b\u00e1sicos de cartografia e orienta\u00e7\u00e3o \n\n \n  \n\n \n\n \nCarta topogr\u00e1fica e \ngeol\u00f3gica \nB\u00fassola \nPlanta da escola \n \n\n \n \n\n? Preparar a sa\u00edda de campo \n\n? Reconhecer que as cartas \nre\u00fanem informa\u00e7\u00f5es que \najudam a interpretar o \nterreno \n\n? Manipular corretamente a \nb\u00fassola \n\n? Orientar a carta topogr\u00e1fica \n\n? Recolher informa\u00e7\u00f5es, a \npartir da carta topogr\u00e1fica \n\n? Identificar as litologias de \numa regi\u00e3o, a partir da \ninterpreta\u00e7\u00e3o da carta \ngeol\u00f3gica \n\n \n\n \n \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de uma \natividade que pode ser ao \nar livre, dentro ou fora do \nrecinto da escola, propor a \nrealiza\u00e7\u00e3o de diversos \nexerc\u00edcios de orienta\u00e7\u00e3o e \nleitura de cartas, \nrecorrendo \u00e0 carta \ntopogr\u00e1fica e geol\u00f3gica e \u00e0 \nb\u00fassola \n\n  \n\n \nOBSERVA\u00c7\u00d5ES \n \nNa realiza\u00e7\u00e3o destas atividades, na sala de aula comum, no laborat\u00f3rio ou no espa\u00e7o exterior da escola, os alunos estiveram distribu\u00eddos por grupos de \ntrabalho ou, em algumas situa\u00e7\u00f5es, desenvolveram trabalho \u201cde pares\u201d. \n \n \n \n \n\n\n\nA3 \u2013 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES DE SA\u00cdDA DE CAMPO \u2013 Sa\u00edda I \n\nTEMA ORGANIZADOR \u2013 TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O / SUSTENTABILIDADE NA TERRA \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \nTEMA \n\nORGANIZADOR \n\n \nConte\u00fados \n\n \nObjetivos \n\n \nExperi\u00eancias educativas \n\ne recursos \n\n \nAvalia\u00e7\u00e3o \n\n \nQuest\u00f5es \norientadoras \n\n \n\nV\nIV\n\nE\nR\n\n M\nE\n\nL\nH\n\nO\nR\n\n N\nA\n\n T\nE\n\nR\nR\n\nA\n \n\n \n  \n \nSa\u00fade individual e \ncomunit\u00e1ria \n \nMedidas de a\u00e7\u00e3o para a \npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \n\n \n \n\n? Compreender o \nconceito de sa\u00fade \n\n \n\n? Reconhecer que a \nsa\u00fade humana depende, \ntamb\u00e9m, da op\u00e7\u00e3o por \nestilos de vida que \npromovem o equil\u00edbrio do \nhomem nas dimens\u00f5es \nf\u00edsica, psicol\u00f3gica e social. \n\n \n\n? Identificar h\u00e1bitos de \nvida saud\u00e1vel \n\n \n \nVisionamento do filme \u2026 \n \nDiscuss\u00e3o do filme atrav\u00e9s \nda coloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, \ntais como? \n \nEm que medida se pode \nafirmar que \u2026. \n \nLeitura e an\u00e1lise do texto \n\u201cCarta de Otava para a \npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade\u201d \n\n \nInteresse/ \nEmpenhamento \n \nCapacidade de \nan\u00e1lise e de s\u00edntese \n \nQualidade da \nparticipa\u00e7\u00e3o oral \n \nCoopera\u00e7\u00e3o no \ngrupo \n \nRespeito pelas \nnormas de trabalho \ne de conviv\u00eancia \n\n \nO que \u00e9 a sa\u00fade? \n \nQual o significado \nde qualidade de \nvida? \n \nDe que forma os \nestilos de vida \ninfluenciam a \nsa\u00fade? \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nA3 \u2013 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES DE SA\u00cdDA DE CAMPO \u2013 Sa\u00edda I \n\nTEMA ORGANIZADOR \u2013 TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O / SUSTENTABILIDADE NA TERRA \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\n \nCONTE\u00daDOS \n\n \nOBJETIVOS \n\n \nATIVIDADES  \n\n \nMATERIAL \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n \nUtiliza\u00e7\u00e3o da \nb\u00fassola e das \ncartas topogr\u00e1fica e \ngeol\u00f3gica \n \n \n \n \nCaracteriza\u00e7\u00e3o da \ngeomorfologia  \n \n \n \nEstudo de um \necossistema \nIntera\u00e7\u00e3o seres \nvivos e ambiente \nPerturba\u00e7\u00f5es no \nequil\u00edbrio dos \necossistemas \n \n \n \nRochas, \ntestemunhos da \natividade da Terra \n \n \n \n \n\n \n \n\n? Orientar a carta topogr\u00e1fica \n\n? Localizar um ponto na carta \n\n? Identificar as rochas da \nregi\u00e3o \nem estudo \n\n? Utilizar corretamente a \nb\u00fassola \n\n \n \n \n\n? Descrever a geomorfologia \nde um lugar \n\n \n \n \n\n? Identificar, no rio C\u00e1ster, os \nconstituintes de um ecossistema \n\n? Reconhecer, no rio, a \npresen\u00e7a da atividade humana \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n? Reconhecer a a\u00e7\u00e3o dos \nagentes de meteoriza\u00e7\u00e3o num \nafloramento \n\n \n \nOs alunos iniciam na escola a caminhada a \np\u00e9, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es do roteiro \ninclu\u00eddo no guia de campo, at\u00e9 ao vale do rio \nC\u00e1ster.  \n \nDistribu\u00eddos por grupos de 4 elementos, \nrealizam as atividades que constam do guia, \nanotando as conclus\u00f5es.  \n \nConclu\u00eddas as tarefas em pequeno grupo, a \ndiscuss\u00e3o \u00e9 alargada ao grupo turma, sendo \nexpressas as respetivas conclus\u00f5es e \nsistematizados os conhecimentos. \n \nAs d\u00favidas levantadas poder\u00e3o ser \nimediatamente esclarecidas pelo professor ou \nabordadas na etapa posterior. \n \n \nEm cada paragem poder\u00e3o ser colocadas \nquest\u00f5es, para reflex\u00e3o, que ficar\u00e3o em \naberto, sendo debatidas na etapa de p\u00f3s-\nsa\u00edda. \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \nCarta militar \nCarta geol\u00f3gica \nMapa da cidade \nB\u00fassola \nGuia de Campo \nM\u00e1quina \nfotogr\u00e1fica \nMaterial de escrita \n \n\n \n \nColabora\u00e7\u00e3o nas \natividades de campo  \n  \n\n? Participa\u00e7\u00e3o na \ndiscuss\u00e3o dos \nproblemas; \n\n \n\n? Envolvimento \nnas atividades.  \n\n \n\n? Interesse, \ncuriosidade e esp\u00edrito \ncr\u00edtico. \n\n \n \n\n? Autonomia. \n \n\n? Esp\u00edrito de \nentreajuda. \n \n\n? Pertin\u00eancia das \ninterven\u00e7\u00f5es. \n \n\n? Atitude na \nabordagem das \natividades. \n \n\n\n\nA3 \u2013 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES DE SA\u00cdDA DE CAMPO \u2013 Sa\u00edda I \n\nTEMA ORGANIZADOR \u2013 TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O / SUSTENTABILIDADE NA TERRA \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nRecursos \ngeol\u00f3gicos \n \n \n \nRela\u00e7\u00f5es CTSA \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n? Caracterizar algumas rochas, \nquanto \u00e0 cor, dimens\u00e3o e \ncoes\u00e3o dos minerais \n \n \n\n? Identificar algumas rochas \n \n\n? Valorizar os materiais \ngeol\u00f3gicos \n \n\n? Discutir os problemas \nambientais originados por \numa explora\u00e7\u00e3o mineira \n \n\n? Desenvolver a capacidade \nde argumenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \n \n      \n \n \n \n \n \n\n\n\nA4 \u2013 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES DE SA\u00cdDA DE CAMPO \u2013 Sa\u00edda II \n\nTEMA ORGANIZADOR \u2013 TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O / SUSTENTABILIDADE NA TERRA \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\n \nCONTE\u00daDOS \n\n \nOBJETIVOS \n\n \nATIVIDADES  \n\n \nMATERIAL \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n \nUtiliza\u00e7\u00e3o da \nb\u00fassola e das \ncartas topogr\u00e1fica e \ngeol\u00f3gica \n \n \n \n \nCaracteriza\u00e7\u00e3o da \ngeomorfologia  \n \n \nPerturba\u00e7\u00f5es no \nequil\u00edbrio dos \necossistemas \n \n \n \nRochas, \ntestemunhos da \natividade da Terra \n \nRecursos \ngeol\u00f3gicos \n \n\nRela\u00e7\u00f5es CTSA \n\n \n \n\n? Orientar a carta topogr\u00e1fica \n\n? Localizar um ponto na carta \n\n? Identificar as rochas da \nregi\u00e3o \nem estudo \n\n? Utilizar corretamente a \nb\u00fassola \n\n \n\n? Descrever a geomorfologia \nde um lugar \n\n \n\n? Caracterizar algumas rochas, \nquanto \u00e0 cor, dimens\u00e3o e coes\u00e3o \ndos minerais e \u00e0 textura  \n\n \n \n\n? Identificar rochas \n \n\n? Reconhecer desequil\u00edbrios \nambientais e sociais originados \npela explora\u00e7\u00e3o mineral \n\n \n\n? Desenvolver a capacidade de \nargumenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n? Valorizar os materiais \ngeol\u00f3gicos \n\n \n \nComo introdu\u00e7\u00e3o, os alunos assistem a uma \npalestra na qual lhes s\u00e3o comunicadas \ninforma\u00e7\u00f5es acerca do funcionamento geral \nda pedreira e das regras de seguran\u00e7a a \ncumprir ao longo do percurso. \n \nDistribu\u00eddos por grupos de 4 elementos, os \nalunos realizam as atividades que constam do \nguia de campo, anotando as conclus\u00f5es.  \n  \nConclu\u00eddas as tarefas em pequeno grupo, a \ndiscuss\u00e3o \u00e9 alargada ao grupo turma sendo \nexpressas as respetivas conclus\u00f5es e \nsistematizados os conhecimentos. \n \nAs d\u00favidas levantadas poder\u00e3o ser \nimediatamente esclarecidas pelo professor ou \npelos t\u00e9cnicos. \n \n \nEm cada paragem poder\u00e3o ser colocadas \nquest\u00f5es, para reflex\u00e3o, que ficar\u00e3o em \naberto, sendo debatidas na etapa de p\u00f3s-\nsa\u00edda. \n \n \n\n \n \nCarta militar \n\nCarta geol\u00f3gica \n\nMapa da cidade \n\nB\u00fassola \n\nGuia de Campo \n\nM\u00e1quina \n\nfotogr\u00e1fica \n\nMaterial de escrita \n\n \n \n\n \n \nColabora\u00e7\u00e3o nas \natividades de campo  \n  \n\n? Participa\u00e7\u00e3o na \ndiscuss\u00e3o dos \nproblemas; \n\n \n\n? Envolvimento \nnas atividades.  \n\n \n\n? Interesse, \ncuriosidade e esp\u00edrito \ncr\u00edtico. \n\n \n \n\n? Autonomia. \n \n\n? Esp\u00edrito de \nentreajuda. \n \n\n? Pertin\u00eancia das \ninterven\u00e7\u00f5es. \n \n\n? Atitude na \nabordagem das \natividades. \n \n \n\n\n\nA5 \u2013 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES DE SA\u00cdDA DE CAMPO \u2013 Sa\u00edda III \n\nTEMA ORGANIZADOR \u2013 TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O / SUSTENTABILIDADE NA TERRA \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \nCONTE\u00daDOS \n\n \nOBJETIVOS \n\n \nATIVIDADES  \n\n \nMATERIAL \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n \nUtiliza\u00e7\u00e3o da \nb\u00fassola e de cartas  \n \n \n \n \n \nCaracteriza\u00e7\u00e3o da \ngeomorfologia de \num lugar \n \n \n \nRochas, \ntestemunhos da \natividade da Terra \n \n \n \n \n \n\nRela\u00e7\u00f5es CTS \n \n \n\n \n \n\n? Orientar a carta topogr\u00e1fica \n\n? Localizar um ponto na carta \n\n? Identificar as rochas da \nregi\u00e3o \nem estudo \n\n? Utilizar corretamente a \nb\u00fassola \n\n \n \n\n? Caracterizar a geomorfologia \nde um lugar \n\n? Identificar as rochas \npredominantes na regi\u00e3o \n\n \n \n\n? Reconhecer, in loco, \nsitua\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas que \nresultam da interven\u00e7\u00e3o do \nHomem. \n\n \n\n? Discutir os problemas \nidentificados  \n\n? Propor solu\u00e7\u00f5es \n \n\n? Desenvolver a capacidade de \nargumenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n \nDistribu\u00eddos por grupos de 4 elementos, os \nalunos fazem o percurso que consta do guia \nde campo, ao longo do qual realizam as \natividades, anotando as conclus\u00f5es.  \n  \nConclu\u00eddas as tarefas em pequeno grupo, a \ndiscuss\u00e3o \u00e9 alargada ao grupo turma sendo \nexpressas as respetivas conclus\u00f5es e \nsistematizados os conhecimentos. \n \nAs d\u00favidas levantadas poder\u00e3o ser \nimediatamente esclarecidas pelo professor ou \nabordadas na etapa posterior. \n \n \nEm cada paragem poder\u00e3o ser colocadas \nquest\u00f5es, para reflex\u00e3o, que ficar\u00e3o em \naberto, sendo debatidas na etapa de p\u00f3s-\nsa\u00edda. \n \n \n\n \n \n\nCarta militar \n\nCarta geol\u00f3gica \n\nMapa da cidade \n\nB\u00fassola \n\nGuia de Campo \n\nM\u00e1quina \n\nfotogr\u00e1fica \n\nCaderno de \n\ncampo \n\nMaterial de escrita \n\n \n \nColabora\u00e7\u00e3o nas \natividades de campo  \n  \n\n? Participa\u00e7\u00e3o na \ndiscuss\u00e3o dos \nproblemas; \n\n? Envolvimento \nnas atividades.  \n\n? Interesse, \ncuriosidade e esp\u00edrito \ncr\u00edtico. \n\n? Autonomia. \n\n? Esp\u00edrito de \nentreajuda. \n\n? Pertin\u00eancia das \ninterven\u00e7\u00f5es. \n\n? Atitude na \nabordagem das \natividades. \n \n\n\n\nA6 \u2013 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADES DE SA\u00cdDA DE CAMPO \u2013 Sa\u00edda IV \n\nTEMA ORGANIZADOR \u2013 TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O / SUSTENTABILIDADE NA TERRA \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\n \nCONTE\u00daDOS \n\n \nOBJETIVOS \n\n \nATIVIDADES  \n\n \nMATERIAL \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n \nUtiliza\u00e7\u00e3o da \nb\u00fassola e das cartas \ntopogr\u00e1fica e \ngeol\u00f3gica \n \n \n \n \nCaracteriza\u00e7\u00e3o da \ngeomorfologia  \n \n \nIdentificar as rochas \nda regi\u00e3o em estudo \n \n \n \n\nRecursos geol\u00f3gicos \n \n\nRela\u00e7\u00f5es CTS \n \n\n \n\n? Orientar a carta topogr\u00e1fica \n\n? Localizar um ponto na carta \n\n? Identificar as rochas da regi\u00e3o \n\n? em estudo \n\n? Utilizar corretamente a b\u00fassola \n \n\n? Descrever a geomorfologia de \num lugar \n\n? Reconhecer que a sa\u00fade \ndepende tamb\u00e9m da ado\u00e7\u00e3o de \ncomportamentos promotores de \nbem-estar e qualidade de vida. \n\n \n\n? Reconhecer que as \npropriedades da \u00e1gua termal \nderivam das caracter\u00edsticas das \nrochas da regi\u00e3o envolvente. \n\n? Identificar algumas doen\u00e7as \npara as quais as termas de S. \nJorge oferecem tratamento \npreventivo e curativo. \n\n? Valorizar os recursos geol\u00f3gicos \nlocais \n\n? Identificar rela\u00e7\u00e3o CTSA \n\n \n \nAntes de iniciarem a visita \u00e0s termas, os alunos \ns\u00e3o informados sobre o comportamento que \ndevem adotar no interior das instala\u00e7\u00f5es. \n \nDivididos em dois grupos, os alunos realizam as \natividades que constam do guia de campo, \nanotando as conclus\u00f5es.  \n  \n \nAs d\u00favidas levantadas s\u00e3o imediatamente \nesclarecidas pelos t\u00e9cnicos ou pelo professor. \n \n \nEm cada paragem poder\u00e3o ser colocadas \nquest\u00f5es para reflex\u00e3o, que ficar\u00e3o em aberto, \nsendo debatidas na etapa de p\u00f3s-sa\u00edda. \n \n \n \n\n \n \nCarta militar \n\nCarta geol\u00f3gica \n\nMapa da cidade \n\nB\u00fassola \n\nGuia de Campo \n\nM\u00e1quina \n\nfotogr\u00e1fica \n\nMaterial de escrita \n\n \n \n\n \n \nColabora\u00e7\u00e3o nas \natividades de \ncampo  \n  \n\n? Participa\u00e7\u00e3o na \ndiscuss\u00e3o dos \nproblemas; \n\n \n\n? Envolvimento \nnas atividades.  \n\n \n\n? Interesse, \ncuriosidade e \nesp\u00edrito cr\u00edtico. \n\n \n \n\n? Autonomia. \n \n\n? Esp\u00edrito de \nentreajuda. \n\n \n\n? Pertin\u00eancia das \ninterven\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n? Atitude na \nabordagem \ndas atividades. \n\n\n\nA7 - ATIVIDADES DE P\u00d3S-SA\u00cdDA DE CAMPO (sa\u00edda I)  \n \n\n \n\n \n\nTEMA \nORGANIZADOR \n\n \nConte\u00fados \n\n \nObjetivos \n\n \nExperi\u00eancias educativas \n\ne recursos \n\n \nAvalia\u00e7\u00e3o \n\n  \n A\n\n T\nE\n\nR\nR\n\nA\n E\n\nM\n T\n\nR\nA\n\nN\nS\n\nF\nO\n\nR\nM\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \n\nS\nU\n\nS\nT\n\nE\nN\n\nT\nA\n\nB\nIL\n\nID\nA\n\nD\nE\n\n N\nA\n\n T\nE\n\nR\nR\n\nA\n \n\n \nUtiliza\u00e7\u00e3o de uma carta e \norienta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \nb\u00fassola \n \nEcossistemas \n \nRochas, testemunhos da \natividade da Terra \n- R. magm\u00e1ticas (granito) \n- R. metam\u00f3rficas (m\u00e1rmore) \n- R. sedimentares (calc\u00e1rio) \n \n \nRecursos geol\u00f3gicos locais \n \nRela\u00e7\u00f5es CTSA \n\n \n? Compreender os \nconceitos abordados na sa\u00edda \nde campo. \n\n \n\n? Discutir, no grupo turma, \nos resultados obtidos no \ncampo. \n\n \n\n? Estudar um ecossistema \nlocal (rio C\u00e1ster). \n\n \n\n? Participar nas an\u00e1lises \u00e0 \n\u00e1gua do rio C\u00e1ster \n \n\n? Sensibilizar para os \ndesequil\u00edbrios ambientais \n\n \n\n? Desenvolver esp\u00edrito \ncr\u00edtico. \n \n\n? Desenvolver capacidade de \nargumenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n? Valorizar os recursos locais \n \n\n? Reconhecer rela\u00e7\u00f5es  \nCTSA \n\n \n \n\n \n \nApresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o \npelos grupos de trabalho, \ndos resultados obtidos na \nsa\u00edda de campo \n \nEsclarecimento de d\u00favidas \nsurgidas no campo e \nsistematiza\u00e7\u00e3o dos \nconhecimentos \n \nRealiza\u00e7\u00e3o de uma \npesquisa bibliogr\u00e1fica, \npermitindo a confronta\u00e7\u00e3o \nda informa\u00e7\u00e3o recolhida \ncom aquilo que se \nobservou no campo. \n \n \nSele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da \ninforma\u00e7\u00e3o. \n \nApresenta\u00e7\u00e3o oral do \ntrabalho realizado. \n \n \n \n\n \nInteresse/ \nEmpenhamento \n \nCapacidade de \nan\u00e1lise e de s\u00edntese \n \nQualidade da \ncomunica\u00e7\u00e3o oral \n \nCoopera\u00e7\u00e3o no \ngrupo \n \nRespeito pelas \nnormas de trabalho \ne de conviv\u00eancia \n \n \n\n\n\nA8 - ATIVIDADES DE P\u00d3S-SA\u00cdDA DE CAMPO (sa\u00edda II)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTEMA \nORGANIZADOR \n\n \nConte\u00fados \n\n \nObjetivos \n\n \nExperi\u00eancias educativas \n\ne recursos \n\n \nAvalia\u00e7\u00e3o \n\n  \n A\n\n T\nE\n\nR\nR\n\nA\n E\n\nM\n T\n\nR\nA\n\nN\nS\n\nF\nO\n\nR\nM\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \n\nS\nU\n\nS\nT\n\nE\nN\n\nT\nA\n\nB\nIL\n\nID\nA\n\nD\nE\n\n N\nA\n\n T\nE\n\nR\nR\n\nA\n \n\n \nUtiliza\u00e7\u00e3o de uma carta e \norienta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \nb\u00fassola \n \nRochas, testemunhos da \natividade da Terra \n \n- R.metam\u00f3rficas (gnaisse e \nmicaxisto)  \n \nDesequil\u00edbrios ambientais \noriginados pela extra\u00e7\u00e3o \nmineira \n \nRecursos geol\u00f3gicos locais \n \nRela\u00e7\u00f5es CTSA \n\n \n? Compreender os \nconceitos abordados na sa\u00edda \nde campo. \n\n \n\n? Debater, no grupo turma, \nos resultados obtidos no \ncampo. \n \n\n? Sensibilizar para os \ndesequil\u00edbrios ambientais. \n\n \n\n? Debater os \ndesequil\u00edbrios ambientais \noriginados pela explora\u00e7\u00e3o \nmineira. \n\n \n\n? Desenvolver esp\u00edrito \ncr\u00edtico. \n \n\n? Desenvolver capacidade de \nargumenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n? Valorizar os recursos locais \n \n\n? Reconhecer rela\u00e7\u00f5es  \nCTSA \n\n \n \n\n \n \nApresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o \npelos grupos de trabalho, \ndos resultados obtidos na \nsa\u00edda de campo \n \nEsclarecimento de d\u00favidas \nsurgidas no campo e \nsistematiza\u00e7\u00e3o dos \nconhecimentos \n \nRealiza\u00e7\u00e3o de uma \npesquisa bibliogr\u00e1fica, \npermitindo a confronta\u00e7\u00e3o \nda informa\u00e7\u00e3o recolhida \ncom aquilo que se \nobservou no campo. \n \n \nSele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da \ninforma\u00e7\u00e3o. \n \nApresenta\u00e7\u00e3o oral do \ntrabalho realizado. \n \n \n \n\n \nInteresse/ \nEmpenhamento \n \nCapacidade de \nan\u00e1lise e de s\u00edntese \n \nQualidade da \ncomunica\u00e7\u00e3o oral \n \nCoopera\u00e7\u00e3o no \ngrupo \n \nRespeito pelas \nnormas de trabalho \ne de conviv\u00eancia \n \n \n\n\n\nA9 - ATIVIDADES DE P\u00d3S-SA\u00cdDA DE CAMPO (sa\u00edda III)  \n\n \n\n \n\n \n\nTEMA \nORGANIZADOR \n\n \nConte\u00fados \n\n \nObjetivos \n\n \nExperi\u00eancias educativas \n\ne recursos \n\n \nAvalia\u00e7\u00e3o \n\n  \n\nS\nU\n\nS\nT\n\nE\nN\n\nT\nA\n\nB\nIL\n\nID\nA\n\nD\nE\n\n N\nA\n\n T\nE\n\nR\nR\n\nA\n \n\n \n \nUtiliza\u00e7\u00e3o de uma carta e \norienta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \nb\u00fassola \n \nDesequil\u00edbrios ambientais \noriginados pela a\u00e7\u00e3o do \nHomem \n \n \nRela\u00e7\u00f5es CTSA \n\n \n? Compreender os \nconceitos abordados na sa\u00edda \nde campo. \n\n \n\n? Debater, no grupo turma, \nos resultados obtidos no \ncampo. \n \n\n? Sensibilizar para os \ndesequil\u00edbrios ambientais. \n\n \n\n? Debater os \ndesequil\u00edbrios ambientais \noriginados atua\u00e7\u00e3o do \nHomem \n \n\n? Desenvolver esp\u00edrito \ncr\u00edtico. \n \n\n? Desenvolver capacidade de \nargumenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n? Valorizar os recursos locais \n \n\n? Reconhecer rela\u00e7\u00f5es  \nCTSA \n\n \n \n\n \n \nApresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o \npelos grupos de trabalho, \ndos resultados obtidos na \nsa\u00edda de campo \n \nEsclarecimento de d\u00favidas \nsurgidas no campo e \nsistematiza\u00e7\u00e3o dos \nconhecimentos \n \nRealiza\u00e7\u00e3o de uma \npesquisa bibliogr\u00e1fica, \npermitindo a confronta\u00e7\u00e3o \nda informa\u00e7\u00e3o recolhida \ncom aquilo que se \nobservou no campo. \n \n \nSele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da \ninforma\u00e7\u00e3o. \n \nApresenta\u00e7\u00e3o oral do \ntrabalho realizado. \n \n \n \n\n \nInteresse/ \nEmpenhamento \n \nCapacidade de \nan\u00e1lise e de s\u00edntese \n \nQualidade da \ncomunica\u00e7\u00e3o oral \n \nCoopera\u00e7\u00e3o no \ngrupo \n \nRespeito pelas \nnormas de trabalho \ne de conviv\u00eancia \n \n \n\n\n\nA9 - ATIVIDADES DE P\u00d3S-SA\u00cdDA DE CAMPO (sa\u00edda III)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTEMA \nORGANIZADOR \n\n \nConte\u00fados \n\n \nObjetivos \n\n \nExperi\u00eancias educativas \n\ne recursos \n\n \nAvalia\u00e7\u00e3o \n\n \nV\n\nIV\nE\n\nR\n M\n\nE\nL\n\nH\nO\n\nR\n N\n\nA\n T\n\nE\nR\n\nR\nA\n\n \n\n \nSa\u00fade individual e \ncomunit\u00e1ria \n \nMedidas de a\u00e7\u00e3o para a \npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \n \n \nRecursos geol\u00f3gicos locais \n \nRela\u00e7\u00f5es CTSA \n\n \n\n? Compreender os \nconceitos abordados na \nsa\u00edda de campo. \n \n\n? Discutir no grupo turma os \nresultados obtidos no \ncampo. \n\n \n\n? Sensibilizar para a \nimport\u00e2ncia de adotar \nmedidas preventivas e \npromotoras da sa\u00fade \n\n \n\n? Recolher, selecionar, \norganizar e comunicar \ninforma\u00e7\u00e3o \n\n \n\n? Desenvolver capacidades \nde comunica\u00e7\u00e3o oral \n\n \n\n? Desenvolver capacidades \nde argumenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n? Valorizar os recursos \ngeol\u00f3gicos locais \n\n \n\n? Reconhecer rela\u00e7\u00f5es \nCTSA \n\n \nApresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o \npelos grupos de trabalho, \ndos resultados obtidos na \nsa\u00edda de campo \n \nEsclarecimento de d\u00favidas \nsurgidas no campo e \nsistematiza\u00e7\u00e3o dos \nconhecimentos \n \nPesquisa bibliogr\u00e1fica, \nsobre as Termas de S. \nJorge, promovendo o \nconfronto entre a \ninforma\u00e7\u00e3o recolhida e o \nque foi observado na sa\u00edda \nde campo. \n \n \nSele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da \ninforma\u00e7\u00e3o. \n \nApresenta\u00e7\u00e3o oral do \ntrabalho realizado. \n \n \n \n\n \nInteresse/ \nEmpenhamento \n \nCapacidade de \nan\u00e1lise e de s\u00edntese \n \nQualidade da \ncomunica\u00e7\u00e3o oral \n \nCoopera\u00e7\u00e3o no \ngrupo \n \nRespeito pelas \nnormas de trabalho \ne de conviv\u00eancia \n \n \n\n\n\nANEXO B1 \u2013 ROCHAS MAGM\u00c1TICAS \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO B2 \u2013 COR DAS ROCHAS MAGM\u00c1TICAS \n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO B3 \u2013 TEXTURA DAS ROCHAS MAGM\u00c1TICAS \n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO B4 \u2013 ORIGEM DAS ROCHAS MAGM\u00c1TICAS \n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO B5 \u2013 ORIGEM DAS ROCHAS SEDIMENTARES \n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO B6 \u2013 TRANSPORTE \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nANEXO B7 \u2013 LITORAL \n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO B8 \u2013 CALC\u00c1RIO E M\u00c1RMORE I \n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO B8 \u2013 CALC\u00c1RIO E M\u00c1RMORE II \n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO B8 \u2013 CALC\u00c1RIO E M\u00c1RMORE III \n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO B9 \u2013 PEDRAS DO CASTELO \n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO B10 \u2013  \nFORMA\u00c7\u00c3O  \n\nDE UMA  \nMONTANHA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o de um oceano \n\ne de uma montanha \n\n1\n\n? \n\n3\n\n \n\n \n1 \n\n2\n\n \n\n \n1 \n\n6 \n\n5 \n\n4 1 \n\n\n\nANEXO B11 \u2013 FORMA\u00c7\u00c3O DAS ROCHAS METAM\u00d3RFICAS \n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO C \n \n\n \n\n \n\n3 amostras de rochas da cole\u00e7\u00e3o did\u00e1tica e ficha/relat\u00f3rio \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nANEXO D \n \n\n \n\n \n\nGUI\u00c3O DE ENTREVISTA SEMI-ESTRUTURADA \n\nAdministrador da Pedreira da Malaposta \n\n \n\n? Qual a sua opini\u00e3o sobre a import\u00e2ncia das Ci\u00eancias Naturais no ensino \n\nformal? \n\n? Qual a sua vis\u00e3o sobre as visitas que as escolas realizam a esta empresa? \n\n? De que forma podem estas visitas contribuir para a aprendizagem dos alunos \n\nem geral, e das Ci\u00eancias Naturais em particular? \n\n? Quais as caracter\u00edsticas organizacionais que, no seu entender, contribuem para \n\na abertura desta empresa \u00e0s visitas que as escolas realizam? \n\n? Quais os factores que consideram fundamentais no estabelecimento de \n\nparcerias de aprendizagem (escola \u2013 empresas \u2013 comunidade)? \n\n? No seu entender, de que forma pode ser promovido o interesse nas Ci\u00eancias \n\nNaturais?  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO E \n \n\n \n \n\nINQU\u00c9RITO AOS PROFESSORES COLABORADORES \n\n O presente inqu\u00e9rito tem por objetivo recolher a opini\u00e3o dos colegas que \n\ncolaboraram comigo na planifica\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de atividades letivas, com \n\ncar\u00e1ter interdisciplinar, permitindo-me desenvolver um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o em \n\neduca\u00e7\u00e3o.  \n\n A sua opini\u00e3o \u00e9, para mim, muito importante, pois, atrav\u00e9s dela, poderei dispor \n\nde informa\u00e7\u00f5es que me ajudar\u00e3o na an\u00e1lise e reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre a minha pr\u00f3pria \n\npr\u00e1tica docente, com o intuito de melhor\u00e1-la, e acima de tudo, melhorar as \n\naprendizagens doa alunos. \n\n Muito obrigada \n\nMaria Marilita Guedes de Melo \n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n1. Perfil pessoal e profissional \n \n\n \n1.1. \n\n \nSexo \n\n \n1.4 \n\n \nGrau de ensino que leciona \n \n\n  \nMasculino  \nFeminino  \n\n \n\n \n1.5. \n\n \nGrupo de recrutamento \n \n \n\n \n1.2. \n\n \nIdade \n\n \n1.6. \n\n \nDisciplina(s) que leciona \n\n  \n \n\nMenos de 35 anos  \n\nEntre 35 e 45 anos  \n\nEntre 45 e 55 anos  \nMais de 55 anos  \n\n  \n \n\n  1.7 N\u00ba de anos de servi\u00e7o decente \n\n \n1.3. \n\n \nHabilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias \n \n________________________ \n \n\n  \nMenos de 5 anos  \n\nEntre 5 e 15 anos  \n\nEntre 16 e 25 anos  \n\nMias de 25 anos  \n \n\n \n1.4 \n\n \nGrupo de recrutamento \n \n________________________ \n \n\n  \n\n \n\n\n\nANEXO E \n \n\n \n \n\n \n\n2. A sua vis\u00e3o das atividades pedag\u00f3gicas interdisciplinares \n\n \n\n2.1.- Com que frequ\u00eancia implementa, por turma, atividades interdisciplinares? \n\n \n\n \n\n \n\n2.2.- Qual a sua opini\u00e3o relativamente \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de atividades interdisciplinares? \n\n \n\n2.3.- Se implementa atividades pedag\u00f3gicas interdisciplinares, indique as disciplinas com \nas quais lhe \u00e9 mais f\u00e1cil /mais dif\u00edcil trabalhar em interdisciplinaridade. \n \n\n \n\n2.4.- Refira as principais dificuldades que sente na implementa\u00e7\u00e3o de atividades \n\ninterdisciplinares. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNunca implemento  \n\nImplemento entre uma e 5 vezes por ano  \n\nImplemento mais do que 5 vezes por ano  \n\nSinto muitas dificuldades em implementar atividades interdisciplinares  \n\nSinto dificuldades na planifica\u00e7\u00e3o de atividades interdisciplinares  \n\nPlanifico atividades interdisciplinares com relativa facilidade  \n\nPlanifico atividades interdisciplinares com facilidade  \n\nSinto muita facilidade na planifica\u00e7\u00e3o de atividades interdisciplinares  \n\nMais f\u00e1cil Mais dif\u00edcil \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO E \n \n\n \n \n\n2.5.- O quadro seguinte comporta alguns objetivos inerentes \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \nAssinale, com um X, os objetivos que, na sua opini\u00e3o, expressam o contributo da \ninterdisciplinaridade para a melhoria  das aprendizagens dos alunos. \n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es  \n\nAumentar o interesse pela escola e pela realiza\u00e7\u00e3o de atividades \n\npedag\u00f3gicas \n\n \n\nMelhorar as aprendizagens   \n\nPromover mudan\u00e7as de atitudes/ comportamentos.  \n\nContribuir para a consecu\u00e7\u00e3o de objetivos pedag\u00f3gicos gerais  \n\nMelhorar a imagem que o aluno tem da escola  \n\nPromover rela\u00e7\u00f5es interpessoais  \n\n \n \n\n \n3. A sua opini\u00e3o relativamente \u00e0s atividades realizadas no campo \n\n \n3.1.- Com que frequ\u00eancia implementa, por turma, atividades no campo? \n\n \n\n \n\n3.2. Se escolheu \u201cnunca implemento atividades no campo\u201d refira os motivos pelos quais \n\nn\u00e3o implementa. \n\n \n \n \n3.3.- Se implementa atividades a realizar no campo, refira as principais dificuldades que \nsente na prepara\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o deste tipo de pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n \n \n \n \n \n\nNunca implemento atividades no campo  \n\nImplemento entre a e 5 vezes por ano  \n\nImplemento mais do que 5 vezes por ano  \n\n\n\nANEXO E \n \n\n \n \n\n3.4.- O quadro seguinte comporta alguns objetivos relativos \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Assinale, \ncom um X, os objetivos que, na sua opini\u00e3o, melhor expressam o contributo das atividades \nrealizadas no campo, para a melhoria das aprendizagens doa alunos. \n \n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es  \n\nAumentar o interesse pela escola e pela realiza\u00e7\u00e3o de atividades \n\npedag\u00f3gicas \n\n \n\nMelhoraram as aprendizagens dos alunos  \n\nPromovem mudan\u00e7a de atitudes/ comportamentos.  \n\nContribuem para a consecu\u00e7\u00e3o de objetivos pedag\u00f3gicos gerais  \n\nMelhoram a imagem que o aluno tem da escola  \n\nPromovem a interdisciplinaridade  \n\nAmpliam o respeito e o gosto pelo patrim\u00f3nio natural  \n\nPromovem rela\u00e7\u00f5es interpessoais  \n\n \n \n\n4. A sua opini\u00e3o acerca da forma\u00e7\u00e3o de professores \n\n \n\n4.1.- Qual foi a sua forma\u00e7\u00e3o inicial? \n\n \n\n \n\n4.2.- A forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores tem-lhe permitido preencher as lacunas deixadas \npela forma\u00e7\u00e3o inicial? Por favor, fundamente a sua resposta.  \n \n \n\n4.3.- Indique \u00e1reas da sua forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e geral que gostaria de tratar no \u00e2mbito da \n\npromo\u00e7\u00e3o da sua forma\u00e7\u00e3o continua. \n\n \n\n \n\n5. A sua opini\u00e3o sobre atividades pedag\u00f3gicas realizadas em \n\ninterdisciplinaridade com Ci\u00eancias Naturais \n\n \n\n \n\n5.1.- Identifique o local onde decorreram as atividades interdisciplinares (sala de aula \n\ncomum, laborat\u00f3rio, campo). \n\n\n\nANEXO E \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n5.2.- Descreva, ainda que sucintamente as atividades desenvolvidas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5.3.- Na sua opini\u00e3o, qual foi o contributo destas atividades para a mudan\u00e7a de atitudes, \n\nnos alunos e para a melhoria das suas aprendizagens? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMuito obrigada pela sua disponibilidade e colabora\u00e7\u00e3o \n\nMaria Marilita Guedes de Melo \n\n\n\nANEXO F1 \n \n\n \n \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA DE SANTA MARIA DA FEIRA \n\nCi\u00eancias Naturais \u2013 8\u00ba ano \n\nQuestion\u00e1rio de procedimentos e atitudes  \n\nSA\u00cdDA I /PERCURSO URBANO EM ST\u00aa M\u00aa DA FEIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Leia atentamente as informa\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o dadas e depois responda \u00e0s \n\nquest\u00f5es que lhe s\u00e3o colocadas. \n\n Como j\u00e1 \u00e9 do seu conhecimento, estou a realizar um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o \n\nem educa\u00e7\u00e3o em que pretendo, entre outros aspetos, compreender o contributo do \n\ntrabalho de campo na melhoria das aprendizagens dos alunos, necessitando, para isso, \n\nde conhecer a sua opini\u00e3o acerca das atividades que realizou. \n\n \n\n Pe\u00e7o-lhe que colabore, respondendo a este question\u00e1rio, indicando, com X, o \n\ngrau em que concorda ou discorda com cada afirma\u00e7\u00e3o. Para isso, utilize a \n\nseguinte chave: \n\n1- Totalmente em desacordo \n\n2- N\u00e3o concordo \n\n3- Concordo parcialmente \n\n4- Concordo plenamente \n\n Os dados deste inqu\u00e9rito s\u00e3o confidenciais e destinam-se, exclusivamente, a \n\ntratamento estat\u00edstico, no \u00e2mbito do trabalho que referi. N\u00e3o hesite em pedir a ajuda, \n\ncaso lhe surjam d\u00favidas. \n\n \n\nObrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\nANEXO F1 \n \n\n \n \n\nGRUPO I \u2013 A SUA OPINI\u00c3O SOBRE A PREPARA\u00c7\u00c3O DA SA\u00cdDA-DE-CAMPO \n\n \n\n Atrav\u00e9s deste grupo de quest\u00f5es pretendo conhecer a sua opini\u00e3o acerca da \n\nprepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda-de-campo. Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a \n\nsua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n1.1.- Refira as atividades que realizou na prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda-de-campo. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n1.2.- Indique as atividades que mais lhe agradou realizar, antes da sa\u00edda-de-campo. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n1.3.- Mencione as dificuldades que sentiu na realiza\u00e7\u00e3o destas atividades. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem desacordo \n\nN\u00e3o \n\nconcordo \n\nConcordo \n\nparcialmente \n\nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 3 4 \n\nA- Fui informado sobre os \nobjetivos da sa\u00edda-de-campo. \n\n    \n\nB- Tive conhecimento do \nlocal onde ia decorrer a sa\u00edda-\n\nde-campo \n\n    \n\nC- Recebi instru\u00e7\u00f5es sobre \no que devia fazer durante a \n\nsa\u00edda-de-campo. \n\n    \n\nD- Estudei previamente os \nassuntos que ia tratar na \n\nsa\u00edda-de-campo. \n\n    \n\nE- Realizei atividades de \norienta\u00e7\u00e3o  e leitura de cartas. \n\n \n\n \n\n   \n\nF- Realizei atividades \npr\u00e1ticas, no laborat\u00f3rio \n\n    \n\nG- Preparei, o material para \na sa\u00edda-de-campo \n\n    \n\n\n\nANEXO F1 \n \n\n \n \n\nGRUPO II- A SUA OPINI\u00c3O SOBRE A SA\u00cdDA-DE-CAMPO \n\n \n\n Atrav\u00e9s deste grupo de quest\u00f5es pretendo conhecer a sua opini\u00e3o acerca da \n\nsa\u00edda-de-campo. Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a sua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2.1.- Refira, entre as atividades que constam da tabela, aquelas que n\u00e3o realizou na \n\nsa\u00edda-de-campo.  \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem \n\ndesacordo \n\nN\u00e3o \n\nconcordo \n\nConcordo \n\nparcialmente \n\nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 4 5 \n\nA- Para mim, o local da sa\u00edda-de \ncampo era agrad\u00e1vel \n\n    \n\nB- Realizei atividades de \norienta\u00e7\u00e3o com a b\u00fassola. \n\n    \n\nC- Pesquisei, no rio, os \ncomponentes de um ecossistema; \n\n    \n\nD- Pesquisei no rio  marcas de \nproblemas ambientais \n\n    \n\nE- Estudei as caracter\u00edsticas de \nalgumas rochas e minerais \n\n    \n\nF- Identifiquei rochas e minerais     \n\nG- Recolhi materiais (plantas, \namostras de rochas e  \u00e1gua do rio) \n\n    \n\nH- Para mim as atividades do guia \nde campo s\u00e3o interessantes \n\n    \n\nI - O guia de campo orientou-me na  \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das tarefas \n\n    \n\nJ- Realizei todas as atividades do \nguia-de-campo \n\n    \n\nK- Na sa\u00edda-de-campo pude \ndiscutir e esclarecer as minhas \n\nd\u00favidas com os colegas e \n\nprofessores; \n\n    \n\nL- Na sa\u00edda-de-campo debati as \nminhas ideias com os colegas \n\n    \n\nM- Tive oportunidade de conviver \ncom os colegas e professores \n\n    \n\nN- A sa\u00edda-de-campo teve a \ndura\u00e7\u00e3o adequada; \n\n    \n\nO-A sa\u00edda-de-campo excedeu as \n\nminhas expectativas \n\n    \n\nP - Gostaria de repetir com a minha \n\nfam\u00edlia \n\n    \n\n\n\nANEXO F1 \n \n\n \n \n\n2.2.- Indique as atividades que realizou na sa\u00edda-de-campo, que n\u00e3o constam da tabela. \n\n \n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________________ \n\n \n\n2.3. Mencione as atividades que mais lhe agradou realizar, na sa\u00edda-de-campo. \n\n \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n2.4.- Sugira altera\u00e7\u00f5es que,  na sua opini\u00e3o, poder\u00e3o contribuir para melhorar a sa\u00edda-de-campo. \n\n \n\n_____________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO F1 \n \n\n \n \n\nGRUPO III- A SUA OPINI\u00c3O SOBRE A P\u00d3S-SA\u00cdDA DE CAMPO \n\n \n\n Pretendo, agora, conhecer a sua opini\u00e3o acerca do trabalho realizado depois da \n\nsa\u00edda-de-campo. Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a sua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem \n\ndesacordo \n\nN\u00e3o \n\nconcordo \n\nConcordo \n\nparcialmente \n\nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 3 4 \n\nA \u2013 Colaborei empenhadamente \n\ncom o meu grupo de trabalho \n\n    \n\nB \u2013 Participei com interesse nas \n\natividades de an\u00e1lise da \u00e1gua \n\n    \n\nC- Partilhei d\u00favidas e \n\nconhecimentos com os colegas. \n\n    \n\nD - O trabalho realizado \n\ncontribuiu para o meu sucesso \n\nescolar. \n\n    \n\nE \u2013 - Os trabalhos realizados \n\ncontribu\u00edram para o meu \n\nenriquecimento pessoal. \n\n    \n\nF- Desenvolvi a minha oralidade \n\nna apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho que \n\nrealizei. \n\n    \n\nG -Depois da sa\u00edda-se-campo \n\nfiquei com interesse e curiosidade \n\nem conhecer outros locais da \n\nminha regi\u00e3o. \n\n    \n\nH -A sa\u00edda-de-campo ajudou-me \n\na conhecer e valorizar o \n\npatrim\u00f3nio da minha regi\u00e3o. \n\n    \n\n \n\n \n\n3.1.- Indique as atividades que mais lhe agradou realizar depois  da sa\u00edda-de-campo. \n\n \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n3.2.- Mencione outros aspetos do trabalho realizado, que n\u00e3o constem da tabela, que na \n\nsua opini\u00e3o tenham sido relevantes.  \n \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n\n\nANEXO F1 \n \n\n \n \n\nGRUPO IV \u2013 A SUA OPINI\u00c3O SOBRE A ORGANIZA\u00c7\u00c3O DA SA\u00cdDA-DE-CAMPO. \n\n \n\nGostaria, tamb\u00e9m, de conhecer a sua opini\u00e3o sobre o modo como foi organizada a sa\u00edda-\n\nde-campo. Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a sua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem desacordo \n\nN\u00e3o concordo Concordo \n\nparcialmente \n\nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 3 4 \n\nA- Trabalhei com o meu grupo de \n\ntrabalho habitual \n\n    \n\nB- Distribu\u00edmos algumas tarefas \n\nentre os elementos do grupo \n\n    \n\nC- A professora distribuiu \n\nalgumas tarefas pelos diferentes \n\ngrupos de trabalho \n\n    \n\nD- Deram-nos orienta\u00e7\u00f5es sobre \n\no que fazer na sa\u00edda-de-campo \n\n    \n\nE- Seguimos as orienta\u00e7\u00f5es do \n\nroteiro fornecido no guia de \n\ncampo \n\n    \n\nF- Tive acompanhamento de \n\nprofessores durante a sa\u00edda-de-\n\ncampo. \n\n    \n\nG-Lev\u00e1mos todo o material \n\nnecess\u00e1rio para o trabalho de \n\ncampo \n\n    \n\nH-Fizeram recomenda\u00e7\u00f5es sobre \n\no comportamento a adotar \n\n    \n\nI-O meio de transporte foi o mais \n\nadequado. \n\n    \n\n \n\n \n\n4.1.- Mencione outros aspetos que n\u00e3o constem da tabela, que, na sua opini\u00e3o, tenham \n\nsido relevantes, na organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda-de-campo. \n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________________\n\n\n\nANEXO F2 \n \n\n \n \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA DE SANTA MARIA DA FEIRA \n\nCi\u00eancias Naturais \u2013 8\u00ba ano \n\nQuestion\u00e1rio de procedimentos e atitudes  \n\n \n\nSA\u00cdDA II/ PEDREIRA DA MALAPOSTA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n Leia atentamente as informa\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o dadas e depois responda \u00e0s \n\nquest\u00f5es que lhe s\u00e3o colocadas. \n\n Como j\u00e1 \u00e9 do seu conhecimento, estou a realizar um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o \n\nem educa\u00e7\u00e3o, em que pretendo, entre outros aspetos, compreender o contributo do \n\ntrabalho de campo na melhoria das aprendizagens dos alunos, necessitando, para isso, \n\nde conhecer a sua opini\u00e3o acerca das atividades que realizou. \n\n \n\n Pe\u00e7o-lhe que colabore, respondendo a este question\u00e1rio, indicando, com X, o \n\ngrau em que concorda ou discorda com cada afirma\u00e7\u00e3o. Para isso, utilize a \n\nseguinte chave: \n\n5- Totalmente em desacordo \n\n6- N\u00e3o concordo \n\n7- Concordo parcialmente \n\n8- Concordo plenamente \n\n Os dados deste inqu\u00e9rito s\u00e3o confidenciais e destinam-se, exclusivamente, a \n\ntratamento estat\u00edstico, no \u00e2mbito do trabalho que referi. N\u00e3o hesite em pedir a ajuda, \n\ncaso lhe surjam d\u00favidas. \n\n \n\nObrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\nANEXO F2 \n \n\n \n \n\nGRUPO I \u2013 A SUA OPINI\u00c3O SOBRE A PREPARA\u00c7\u00c3O DA SA\u00cdDA-DE-CAMPO \n\n \n\n Atrav\u00e9s deste grupo de quest\u00f5es pretendo conhecer a sua opini\u00e3o acerca da \n\nprepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda-de-campo. Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a \n\nsua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n1.1.- Refira as atividades que realizou na prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda-de-campo. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n1.2.- Indique as atividades que mais lhe agradou realizar, antes da sa\u00edda-de-campo. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n1.3.- Mencione as dificuldades que sentiu na realiza\u00e7\u00e3o destas atividades. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem desacordo \n\nN\u00e3o \n\nconcordo \n\nConcordo \n\nparcialmente \n\nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 3 4 \n\nA- Fui informado sobre os \nobjetivos da sa\u00edda-de-campo \n\n    \n\nB- Tive conhecimento do lugar \nonde ia decorre a sa\u00edda-de-campo \n\n    \n\nC- Recebi instru\u00e7\u00f5es sobre o que \nfazer na sa\u00edda-de-campo \n\n    \n\nD- Estudei o assunto que ia tratar \nna sa\u00edda-de-campo \n\n    \n\nE- Realizei atividades de \n\norienta\u00e7\u00e3o e leitura de cartas \n    \n\nF - Realizei atividades pr\u00e1ticas no \n\nlaborat\u00f3rio \n    \n\n\n\nANEXO F2 \n \n\n \n \n\nGRUPO II- A SUA OPINI\u00c3O SOBRE A SA\u00cdDA-DE-CAMPO \n\n \n\n Atrav\u00e9s deste grupo de quest\u00f5es pretendo conhecer a sua opini\u00e3o acerca da \n\nsa\u00edda-de-campo. Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a sua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente em \n\ndesacordo \n\nN\u00e3o \n\nconcordo \n\nConcordo \n\nparcialmente \n\nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 4 5 \n\nA- Para mim, o local da sa\u00edda-\nde campo era agrad\u00e1vel \n\n    \n\nB- Fomos recebidos com \nsimpatia. \n\n    \n\nC- A palestra teve dura\u00e7\u00e3o \nadequada. \n\n    \n\nD- Forneceram-me a \ninforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria. \n\n    \n\nE- O guia de campo cont\u00e9m \natividades com interesse. \n\n    \n\nF - O guia de campo foi-me \n\n\u00fatil para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades. \n\n    \n\nG- Foi-me permitida a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de todas as \n\natividades que constam do \n\nguia de campo. \n\n    \n\nH- A visita \u00e0 pedreira \nproporcionou-me locais onde \n\npude fazer o estudo de \n\nalgumas rochas. \n\n    \n\nI- A sa\u00edda-de-campo teve \ndura\u00e7\u00e3o adequada. \n\n    \n\nJ- Tive oportunidades de \ncolocar as minhas d\u00favidas, \n\ndurante a sa\u00edda-de-campo. \n\n    \n\nK- A sa\u00edda de campo \n\npermitiu-me debater ideias \n\ncom os colegas, as professoras \n\ne os guias \n\n    \n\nL- A sa\u00edda-de-campo \nproporcionou-me o conv\u00edvio \n\ncom os colegas e professoras. \n\n    \n\nM - A sa\u00edda-de-campo \n\nexcedeu as minhas \n\nexpectativas \n\n    \n\nN - Gostaria de repetir a visita \n\nna companhia da minha \n\nfam\u00edlia. \n\n    \n\n\n\nANEXO F2 \n \n\n \n \n\n2.1.- Refira, entre as atividades que constam da tabela, aquelas que n\u00e3o realizou na \n\nsa\u00edda-de-campo.  \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________ \n\n______________________________________________________________________________ \n\n \n\n2.2.- Indique as atividades que realizou na sa\u00edda-de-campo, que n\u00e3o constam da tabela. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n2.3. Mencione as atividades que mais lhe agradou realizar, na sa\u00edda-de-campo. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n2.4.- Sugira altera\u00e7\u00f5es que, na sua opini\u00e3o, poder\u00e3o contribuir para melhorar a sa\u00edda-de-campo. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO F2 \n \n\n \n \n\nGRUPO III- A SUA OPINI\u00c3O SOBRE A P\u00d3S-SA\u00cdDA DE CAMPO \n\n Pretendo, agora, conhecer a sua opini\u00e3o acerca do trabalho realizado depois da \n\nsa\u00edda-de-campo. Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a sua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n3.1.- Indique as atividades que mais lhe agradou realizar depois da sa\u00edda-de-campo. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem desacordo \nN\u00e3o concordo Concordo \n\nparcialmente \nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 3 4 \n\nA- Colaborei \nempenhadamente com o meu \n\ngrupo de trabalho \n\n    \n\nB-O trabalho realizado \n\ncontribuiu para aumentar o \n\nmeu conhecimento sobre a \n\nregi\u00e3o. \n\n    \n\nC-O trabalho realizado criou \n\noportunidades para partilhar \n\nconhecimentos  e experi\u00eancias \n\ncom os colegas. \n\n    \n\nD- O trabalho realizado \n\ncontribuiu para o sucesso do \n\nmeu trabalho escolar \n\n    \n\nE \u2013 No trabalho que realizei, \n\ndesenvolvi capacidades de \n\npesquisa e organiza\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. \n\n    \n\nF-Os trabalhos realizados \n\ncontribu\u00edram para o meu \n\nenriquecimento pessoal. \n\n    \n\nG-Depois da sa\u00edda-se-campo \n\nfiquei com interesse e \n\ncuriosidade em conhecer \n\noutros locais da minha regi\u00e3o. \n\n    \n\nH-A sa\u00edda-de-campo ajudou-\n\nme a conhecer e valorizar o \n\npatrim\u00f3nio natural da minha \n\nregi\u00e3o. \n\n    \n\n\n\nANEXO F2 \n \n\n \n \n\n3.2.- Mencione outros aspetos do trabalho realizado, que n\u00e3o constem da tabela, que na \n\nsua opini\u00e3o tenham sido relevantes.  \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nANEXO F2 \n \n\n \n \n\nGRUPO IV \u2013 A SUA OPINI\u00c3O SOBRE A ORGANIZA\u00c7\u00c3O DA SA\u00cdDA-DE-CAMPO. \n\n Gostaria, tamb\u00e9m, de conhecer a sua opini\u00e3o sobre o modo como foi organizada \n\na sa\u00edda-de-campo. Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a sua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.1.- Mencione outros aspetos que n\u00e3o constem da tabela, que, na sua opini\u00e3o, tenham \n\nsido relevantes, na organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda-de-campo. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem desacordo \n\nN\u00e3o concordo Concordo \n\nparcialmente \n\nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 3 4 \n\nA- Trabalhei com o meu \ngrupo de trabalho habitual \n\n    \n\nB- Distribu\u00edmos algumas \n\ntarefas entre os elementos do \n\ngrupo \n\n    \n\nC- A professora distribuiu \nalgumas tarefas pelos grupos \n\nde trabalho \n\n    \n\nD- Deram-nos orienta\u00e7\u00f5es \nsobre o que fazer na sa\u00edda-de-\n\ncampo \n\n    \n\nE- O guia de campo foi \u00fatil na \nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades. \n\n    \n\nF- Tive acompanhamento de \nprofessores durante a sa\u00edda-\n\nde-campo. \n\n    \n\nG- Lev\u00e1mos todo o material \nnecess\u00e1rio para o trabalho de \n\ncampo \n\n    \n\nH- Fizeram recomenda\u00e7\u00f5es \n\nsobre o comportamento a \n\nadotar \n\n    \n\nI-O meio de transporte foi \n\nadequado. \n\n    \n\n\n\nANEXO F2 \n \n\n \n \n\nGRUPO V - A SUA OPINI\u00c3O SOBRE A SUA APRENDIZAGEM NO TC \n\n Gostaria ainda de conhecer a sua opini\u00e3o sobre a aprendizagem que o trabalho \n\nde campo lhe proporcionou. Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a \n\nsua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n5.1- Explique em que medida o Trabalho de campo contribuiu para melhorar as suas \n\naprendizagens. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem desacordo \n\nN\u00e3o concordo Concordo \n\nparcialmente \n\nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 3 4 \n\nA- Na sa\u00edda- de- campo pude \n\naprender, melhor, assuntos \n\nque j\u00e1 tinha estudado na aula \n\n    \n\nB- Na sa\u00edda-de-campo obtive \n\ninforma\u00e7\u00f5es que n\u00e3o me \n\ntinham sido dadas na sala de \n\naula \n\n    \n\nC- A sa\u00edda-de-campo ajudou-\nme a compreender alguns \n\nfen\u00f3menos geol\u00f3gicos \n\n    \n\nD- A sa\u00edda-de-campo \u00e0 \npedreira da Malaposta \n\npermitiu-me compreender, \n\nmelhor, os problemas do \n\nambiente, relacionados com a \n\nextra\u00e7\u00e3o dos recursos minerais \n\n    \n\nE- A visita mostrou-me \n\nsitua\u00e7\u00f5es que me permitiram \n\ncompreender, melhor, as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre a ci\u00eancia, a \n\ntecnologia, a sociedade e o \n\nambiente \n\n    \n\nF- Penso que aprendi melhor \n\ncom o trabalho que realizei no \n\ncampo do que na sala de aula \n\n    \n\nG \u2013 O tempo que gastei a \n\nrealizar a sa\u00edda-de-campo \n\nseria mais \u00fatil na realiza\u00e7\u00e3o de \n\noutras atividades de \n\naprendizagem \n\n    \n\n\n\nANEXO F2 \n \n\n \n\nGRUPO VI - A SUA OPINI\u00c3O GERAL SOBRE O TC \n\nPor \u00faltimo, pretendo conhecer a opini\u00e3o geral com que ficou sobre o trabalho de campo. \n\nLeia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a sua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n6.1.- Mencione outros aspetos que n\u00e3o constem da tabela, que, na sua opini\u00e3o, tenham \n\nsido importantes no trabalho-de-campo. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem desacordo \n\nN\u00e3o concordo Concordo \n\nparcialmente \n\nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 3 4 \n\nA- O TC contribuiu para \n\naumentar o meu interesse \n\npelas Ci\u00eancias Naturais \n\n    \n\nB- O TC contribuiu para eu ter \n\numa atitude mais positiva, \n\nface \u00e0s atividades escolares \n\n    \n\nC- Empenhei-me mais nas \n\natividades realizadas no \n\ncampo do que nas realizadas \n\nna sala de aula \n\n    \n\nD-O TC incide sobre temas \n\nque para mim s\u00e3o \n\ninteressantes. \n\n    \n\nE- Ao realizarmos o TC \naprendi a observar a natureza \n\n    \n\nF- O TC permite estudar \n\nmelhor os problemas \n\nambientais \n\n    \n\nG \u2013 O TC proporcionou-me o \n\nconv\u00edvio com os colegas \n\n    \n\nH- O TC proporcionou-me o \n\nconv\u00edvio com professores \n\n    \n\n\n\nANEXO F3 \n \n\n290 \n \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA DE SANTA MARIA DA FEIRA \n\nCi\u00eancias Naturais \u2013 8\u00ba ano \n\nQuestion\u00e1rio de procedimentos e atitudes  \n\nSA\u00cdDA III /PRAIA DE CORTEGA\u00c7A \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Leia atentamente as informa\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o dadas e depois responda \u00e0s \n\nquest\u00f5es que lhe s\u00e3o colocadas. \n\n Como j\u00e1 \u00e9 do seu conhecimento, estou a realizar um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o \n\nem educa\u00e7\u00e3o em que pretendo, entre outros aspetos, compreender o contributo do \n\ntrabalho de campo na melhoria das aprendizagens dos alunos, necessitando, para isso, \n\nde conhecer a sua opini\u00e3o acerca das atividades que realizou. \n\n \n\n Pe\u00e7o-lhe que colabore, respondendo a este question\u00e1rio, indicando, com X, o \n\ngrau em que concorda ou discorda com cada afirma\u00e7\u00e3o. Para isso, utilize a \n\nseguinte chave: \n\n9- Totalmente em desacordo \n\n10- N\u00e3o concordo \n\n11- Concordo parcialmente \n\n12- Concordo plenamente \n\n Os dados deste inqu\u00e9rito s\u00e3o confidenciais e destinam-se, exclusivamente, a \n\ntratamento estat\u00edstico, no \u00e2mbito do trabalho que referi. N\u00e3o hesite em pedir a ajuda, \n\ncaso lhe surjam d\u00favidas. \n\n \n\nObrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\nANEXO F3 \n \n\n \n \n\nGRUPO I- A SUA OPINI\u00c3O SOBRE A SA\u00cdDA-DE-CAMPO \n\n \n\n Atrav\u00e9s deste grupo de quest\u00f5es pretendo conhecer a sua opini\u00e3o acerca da \n\nsa\u00edda-de-campo. Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a sua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem desacordo \n\nN\u00e3o \n\nconcordo \n\nConcordo \n\nparcialmente \n\nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 3 4 \n\nA- O local onde se realizou \na sa\u00edda-de-campo \u00e9 \n\nagrad\u00e1vel. \n\n    \n\nB- Realizei atividades de \norienta\u00e7\u00e3o e cartografia. \n\n    \n\nC- Identifiquei estruturas de \nprote\u00e7\u00e3o do litoral \n\n    \n\nD- Identifiquei problemas \nprovocados pela ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana do litoral \n\n    \n\nE- Discuti com os colegas \nos problemas que \n\nidentifiquei. \n\n    \n\nF- Procurei encontrar \nsolu\u00e7\u00f5es para os problemas \n\nidentificados. \n\n    \n\nG- O guia de campo cont\u00e9m \natividades com interesse, \n\npara mim. \n\n    \n\nH - O guia de campo foi-me \n\n\u00fatil para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades propostas. \n\n    \n\nI- Foram-me feitas \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es sobre o que \n\ndeveria ser o meu \n\ncomportamento durante a \n\nsa\u00edda-de-campo. \n\n    \n\nJ- A sa\u00edda-de-campo teve \ndura\u00e7\u00e3o adequada. \n\n    \n\nK- A sa\u00edda-de-campo \nexcedeu as minhas \n\nexpectativas. \n\n    \n\nL- Gostaria de repetir a \nsa\u00edda-de-campo na \n\ncompanhia da minha \n\nfam\u00edlia. \n\n    \n\n\n\nANEXO F3 \n \n\n \n \n\n \n\n1.1.- Refira, entre as atividades que constam da tabela, aquelas que n\u00e3o realizou na \n\nsa\u00edda-de-campo.  \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n1.2.- Indique as atividades que realizou na sa\u00edda-de-campo, que n\u00e3o constam da tabela. \n\n \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n1.3. Mencione as atividades que mais lhe agradou realizar, na sa\u00edda-de-campo. \n\n \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n1.4.- Sugira altera\u00e7\u00f5es que, na sua opini\u00e3o, poder\u00e3o contribuir para melhorar a sa\u00edda-de-campo. \n\n \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO F4 \n \n\n \n \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA DE SANTA MARIA DA FEIRA \n\nCi\u00eancias Naturais \u2013 9\u00ba ano \n\nQuestion\u00e1rio de procedimentos e atitudes  \n\nSA\u00cdDA IV/TERMAS DE S. JORGE \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Leia atentamente as informa\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o dadas e depois responda \u00e0s \n\nquest\u00f5es que lhe s\u00e3o colocadas. \n\n Como j\u00e1 \u00e9 do seu conhecimento, estou a realizar um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o \n\nem educa\u00e7\u00e3o em que pretendo, entre outros aspetos, compreender o contributo do \n\ntrabalho de campo na melhoria das aprendizagens dos alunos, necessitando, para isso, \n\nde conhecer a sua opini\u00e3o acerca das atividades que realizou. \n\n \n\n Pe\u00e7o-lhe que colabore, respondendo a este question\u00e1rio, indicando, com X, o \n\ngrau em que concorda ou discorda com cada afirma\u00e7\u00e3o. Para isso, utilize a \n\nseguinte chave: \n\n13- Totalmente em desacordo \n\n14- N\u00e3o concordo \n\n15- Concordo parcialmente \n\n16- Concordo plenamente \n\n Os dados deste inqu\u00e9rito s\u00e3o confidenciais e destinam-se, exclusivamente, a \n\ntratamento estat\u00edstico, no \u00e2mbito do trabalho que referi. N\u00e3o hesite em pedir a ajuda, \n\ncaso lhe surjam d\u00favidas. \n\n \n\nObrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\nANEXO F4 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nGRUPO I \u2013 A SUA OPINI\u00c3O SOBRE A PREPARA\u00c7\u00c3O DA SA\u00cdDA-DE-CAMPO \n\n \n\n Atrav\u00e9s deste grupo de quest\u00f5es pretendo conhecer a sua opini\u00e3o acerca da \n\nprepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda-de-campo. Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a \n\nsua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n1.1.- Refira as atividades que realizou na prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda-de-campo. \n\n \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n1.2.- Indique as atividades que mais lhe agradou realizar, antes da sa\u00edda-de-campo. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem desacordo \n\nN\u00e3o \n\nconcordo \n\nConcordo \n\nparcialmente \n\nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 3 4 \n\nA- Recebi informa\u00e7\u00e3o sobre os \nobjetivos e local da sa\u00edda-de-\n\ncampo \n\n \n\n    \n\nB- Treinei atividades de \norienta\u00e7\u00e3o com a b\u00fassola e leitura \n\nde cartas \n\n    \n\nC- Estudei os assuntos que ia \ntratar da sa\u00edda-de-campo \n\n    \n\nD- Recebi instru\u00e7\u00f5es sobre \no que deveria fazer na sa\u00edda-de-\n\ncampo. \n\n    \n\nE- Participei na prepara\u00e7\u00e3o do \nmaterial que devia levar para a \n\nsa\u00edda-de-campo. \n\n    \n\nF- A professora fez \nrecomenda\u00e7\u00f5es sobre o \n\ncomportamento que deveria \n\nadotar na sa\u00edda-de-campo \n\n    \n\n\n\nANEXO F4 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n1.3.- Mencione as dificuldades que sentiu na realiza\u00e7\u00e3o destas atividades. \n\n \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n\n\nANEXO F4 \n \n\n \n \n\nGRUPO II- A SUA OPINI\u00c3O SOBRE A SA\u00cdDA-DE-CAMPO \n\n \n\n Atrav\u00e9s deste grupo de quest\u00f5es pretendo conhecer a sua opini\u00e3o acerca da \n\nsa\u00edda-de-campo. Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a sua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem desacordo \n\nN\u00e3o \n\nconcordo \n\nConcordo \n\nparcialmente \n\nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 4 5 \n\nA - O local onde se realizou a \n\nsa\u00edda-de-campo era agrad\u00e1vel e \n\nreceberam-me com simpatia \n\n    \n\nB - Realizei atividades de \n\norienta\u00e7\u00e3o e leitura de cartas \n\n    \n\nC - Deram-me todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es que precisei \n\n    \n\nD - Na sa\u00edda-de-campo foram \n\nabordados temas que j\u00e1 tinha \n\nestudado na sala de aula \n\n    \n\nE - O guia de campo cont\u00e9m \n\natividades interessantes \n\n    \n\nF - O guia de campo foi-me \u00fatil \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o das atividades. \n\n    \n\nG- Realizei todas as atividades \n\nque constam do guia de campo. \n\n    \n\nH - A sa\u00edda-de-campo teve \n\ndura\u00e7\u00e3o adequada. \n\n    \n\nI - Tive oportunidades de colocar \n\nas minhas d\u00favidas, durante a \n\nsa\u00edda-de-campo. \n\n    \n\nJ - Na sa\u00edda de campo partilhei \n\nideias com os colegas, \n\nprofessoras e com a guia da \n\nvisita. \n\n    \n\nK - Deram-me recomenda\u00e7\u00f5es \n\nsobre o comportamento que \n\ndeveria adotar \n\n    \n\nL - A sa\u00edda-de-campo excedeu as \n\nminhas expectativas. \n\n \n\n    \n\nM - Gostaria de repetir a visita na \n\ncompanhia da minha fam\u00edlia. \n\n \n\n    \n\n\n\nANEXO F4 \n \n\n \n \n\n2.1.- Refira, entre as atividades que constam da tabela, aquelas que n\u00e3o realizou na \n\nsa\u00edda-de-campo.  \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n____________________________________________________________________________ \n\n \n\n2.2.- Indique as atividades que realizou na sa\u00edda-de-campo, que n\u00e3o constam da tabela. \n\n \n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n2.3. Mencione as atividades que mais lhe agradou realizar, na sa\u00edda-de-campo. \n\n \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n2.4.- Sugira altera\u00e7\u00f5es que,  na sua opini\u00e3o, poder\u00e3o contribuir para melhorar a sa\u00edda-de-campo. \n\n \n\n_____________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO F4 \n \n\n \n \n\nGRUPO III- A SUA OPINI\u00c3O SOBRE A P\u00d3S-SA\u00cdDA DE CAMPO \n\n \n\n Pretendo, agora, conhecer a sua opini\u00e3o acerca do trabalho realizado depois da \n\nsa\u00edda-de-campo. Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a sua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.1.- Mencione outros aspetos do trabalho realizado, que n\u00e3o constem da tabela, que na \n\nsua opini\u00e3o tenham sido relevantes.  \n \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem desacordo \nN\u00e3o concordo Concordo \n\nparcialmente \nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 3 4 \n\nA - Colaborei empenhadamente \n\ncom o meu grupo de trabalho \n    \n\nB - O trabalho realizado \n\ncontribuiu para aumentar o meu \n\nconhecimento sobre as Termas de \n\nS. Jorge e a sua contribui\u00e7\u00e3o para \n\na sa\u00fade. \n\n    \n\nC - O trabalho realizado \n\nproporcionou-me oportunidades \n\nde partilha de conhecimentos \n\ncom os colegas. \n\n    \n\nD - O trabalho realizado \n\ncontribuiu para o meu sucesso \n\nescolar. \n\n    \n\nE - Melhorei a minha capacidade \n\nde comunica\u00e7\u00e3o oral na \n\napresenta\u00e7\u00e3o do trabalho de \n\ngrupo que realizei. \n\n    \n\nF - Os trabalhos realizados \n\ncontribu\u00edram para o meu \n\nenriquecimento pessoal. \n\n    \n\nG - Depois da sa\u00edda-se-campo \n\nfiquei com interesse e curiosidade \n\nem conhecer outros locais da \n\nminha regi\u00e3o. \n\n    \n\nH - A sa\u00edda-de-campo ajudou-me \n\na conhecer e valorizar o \n\npatrim\u00f3nio natural da minha \n\nregi\u00e3o. \n\n    \n\n\n\nANEXO F4 \n \n\n \n \n\n \n\nGRUPO IV \u2013 A SUA OPINI\u00c3O SOBRE A ORGANIZA\u00c7\u00c3O DA SA\u00cdDA-DE-CAMPO. \n\n \n\nGostaria, tamb\u00e9m, de conhecer a sua opini\u00e3o sobre o modo como foi organizada a sa\u00edda-\n\nde-campo. Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a sua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n4.1.- Mencione outros aspetos que n\u00e3o constem da tabela, que, na sua opini\u00e3o, tenham \n\nsido relevantes, na organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda-de-campo. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem desacordo \n\nN\u00e3o concordo Concordo \n\nparcialmente \n\nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 3 4 \n\nA - Trabalhei com o meu grupo \n\nde trabalho habitual \n\n    \n\nB - Distribu\u00edmos algumas tarefas \n\nentre os elementos do grupo \n\n    \n\nC - A professora distribuiu \n\nalgumas tarefas pelos grupos de \n\ntrabalho \n\n    \n\nD - Deram-nos orienta\u00e7\u00f5es sobre \n\no que fazer na sa\u00edda-de-campo \n\n    \n\nE - O guia de campo foi \u00fatil na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades \n\n    \n\nF - Tive acompanhamento de \n\nprofessores durante a sa\u00edda-de-\n\ncampo \n\n    \n\nG - Lev\u00e1mos todo o material \n\nnecess\u00e1rio para o trabalho de \n\ncampo \n\n    \n\nH - Fizeram recomenda\u00e7\u00f5es \n\nsobre o comportamento a adotar \n\n    \n\nI - O meio de transporte foi \n\nadequado. \n\n    \n\n\n\nANEXO F4 \n \n\n \n \n\nGRUPO V - A SUA OPINI\u00c3O SOBRE A SUA APRENDIZAGEM NO TC \n\n \n\n Gostaria ainda de conhecer a sua opini\u00e3o sobre a aprendizagem que o trabalho \n\nde campo lhe proporcionou. Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a \n\nsua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n5.1- Explique em que medida o Trabalho de campo contribuiu para melhorar as suas \n\naprendizagens. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem desacordo \n\nN\u00e3o concordo Concordo \n\nparcialmente \n\nConcordo \n\nplenamente \n\n1 2 3 4 \n\nA - Na sa\u00edda- de- campo pude \n\naprender, melhor, assuntos que j\u00e1 \n\ntinha estudado na aula \n\n    \n\nB - Na sa\u00edda-de-campo aprendi \n\nassuntos que n\u00e3o tinha aprendido \n\nna sala de aula \n\n    \n\nC - A sa\u00edda-de-campo ajudou-me \n\na compreender alguns fen\u00f3menos \n\nnaturais \n\n    \n\nD - A sa\u00edda-de-campo ajudou-me \n\na compreender como as rochas e \n\nos minerais influenciam a sa\u00fade \n\n    \n\nE- A visita mostrou-me situa\u00e7\u00f5es \n\nque me permitiram compreender, \n\nmelhor, as rela\u00e7\u00f5es entre a \n\nci\u00eancia, a tecnologia e a \n\nsociedade  \n\n    \n\nF - Penso que aprendi melhor \n\ncom o trabalho que realizei no \n\ncampo do que na sala de aula \n\n    \n\nG \u2013 O tempo que gastei a realizar \n\na sa\u00edda-de-campo seria mais \u00fatil \n\nna realiza\u00e7\u00e3o de outras atividades \n\nde aprendizagem. \n\n    \n\n\n\nANEXO F4 \n \n\n \n \n\nGRUPO VI - A SUA OPINI\u00c3O GERAL SOBRE O TC \n\n \n\nPor \u00faltimo, pretendo conhecer a opini\u00e3o geral com que ficou sobre o trabalho de campo. \n\n Leia atentamente cada afirma\u00e7\u00e3o e assinale com X a sua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n6.1.- Mencione outros aspetos que n\u00e3o constem da tabela, que, na sua opini\u00e3o, tenham \n\nsido importantes no trabalho-de-campo. \n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________\n\n \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\nTotalmente \n\nem \n\ndesacordo \n\nN\u00e3o \n\nconcordo \n\nConcordo \n\nparcialmente \n\nConcordo \n\nplenament\n\ne \n\n1 2 3 4 \n\nA- O TC contribuiu para aumentar o meu \n\ninteresse pelas Ci\u00eancias Naturais \n    \n\nB- O TC contribuiu para eu ter uma atitude mais \n\npositiva, face \u00e0s atividades escolares. \n    \n\nC- Empenhei-me mais nas atividades realizadas \n\nno campo do que nas realizadas na sala de aula. \n    \n\nD- O TC incide sobre temas que para mim s\u00e3o \n\ninteressantes. \n    \n\nE- Ao realizarmos o TC aprendemos a valorizar a \n\nnatureza \n    \n\nF-No TC pude compreender melhor as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre a ci\u00eancia, a tecnologia e a sociedade.  \n    \n\nG-Com o TC conheci melhor a minha regi\u00e3o.     \n\nH-O TC proporcionou-me o conv\u00edvio com os \n\ncolegas \n    \n\nI-O TC permitiu-me conviver com professores.     \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\nPercurso Urbano em Santa Maria da Feira\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- I -\n\n\n\n\n\n\n\n\u00cdndice\n\n PARAGEM 1 - Vale do rio C\u00e1ster 10\n\n PARAGEM 2 - Afloramento alterado 14\n\n PARAGEM 3 - Castelo 16\n\n PARAGEM 4 - Convento dos L\u00f3ios 20\n\n PARAGEM 5 - Est\u00e1tua \u201cA Menina\u201d 22\n\n PARAGEM 6 - Igreja da Miseric\u00f3rdia 24\n\n PARAGEM 7 - Din\u00e2mica do rio Caster 26\n\n PARAGEM 8 - O granito da Feira 28\n\n GLOSS\u00c1RIO 32\n\n ATIVIDADES DE P\u00d3S-SA\u00cdDA DE CAMPO 34\n\n\n\n\u00cdndice\n\n PARAGEM 1 - Vale do rio C\u00e1ster 10\n\n PARAGEM 2 - Afloramento alterado 14\n\n PARAGEM 3 - Castelo 16\n\n PARAGEM 4 - Convento dos L\u00f3ios 20\n\n PARAGEM 5 - Est\u00e1tua \u201cA Menina\u201d 22\n\n PARAGEM 6 - Igreja da Miseric\u00f3rdia 24\n\n PARAGEM 7 - Din\u00e2mica do rio Caster 26\n\n PARAGEM 8 - O granito da Feira 28\n\n GLOSS\u00c1RIO 32\n\n ATIVIDADES DE P\u00d3S-SA\u00cdDA DE CAMPO 34\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO I  6\n\n\n\npercurso urbano em smf 7\n\n ROTEIRO DA SA\u00cdDA DE CAMPO\n\n   Vale do rio C\u00e1ster\n\n   Afloramento alterado\n\n   Castelo\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\n A. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica\n\n   A cidade de Santa Maria da Feira, fica \nsituada a 30 quil\u00f3metros do Porto, per-\ntencendo ao distrito de Aveiro, de onde \ndista, aproximadamente 50 quil\u00f3metros.\n\nAs coordenadas geogr\u00e1ficas do local s\u00e3o:\n\nLatitude:  40\u00ba 55' 33'' N\nLongitude: 8\u00ba  32' 28'' W\n\nN\n\nSANTA MARIA \nDA FEIRA\n\nFig.1_ Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Santa Maria da Feira\n\n   Convento dos Loios\n\n   Est\u00e1tua \u201cA menina\u201d  \n   Biblioteca Municipal\n\n   Igreja da Miseric\u00f3rdia\n\n   Din\u00e2mica do rio C\u00e1ster\n\n   O granito da Feira\n\nPORTO\n\nAVEIRO\n\nCOIMBRA\n\nLISBOA\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO I  8\n\n C. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Geol\u00f3gica\n\n B. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Militar\n\n   A \u00e1rea de trabalho poder\u00e1 ser observada na figura 3 e 4.\n\nFig.3_ Extrato da Carta Topogr\u00e1fica N\u00ba153-Ovar.\n\nFig.4_ Extrato da Carta Geol\u00f3gica da regi\u00e3o de Espinho-Feira.\n(Adaptado de Chamin\u00e9, 2000)\n\n\n\npercurso urbano em smf 9\n\n C. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Geol\u00f3gica\n\n B. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Militar\n\n   A \u00e1rea de trabalho poder\u00e1 ser observada na figura 3 e 4.\n\nFig.3_ Extrato da Carta Topogr\u00e1fica N\u00ba153-Ovar.\n\nFig.4_ Extrato da Carta Geol\u00f3gica da regi\u00e3o de Espinho-Feira.\n(Adaptado de Chamin\u00e9, 2000)\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO I  10\n\n\n\npercurso urbano em smf 11\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO I  12\n\n\n\npercurso urbano em smf 13\n\n P1B. Estudo de um ecossistema \n\n   O rio C\u00e1ster nasce na freguesia de Sanfins, no concelho de Santa Maria da Feira. \nAtravessa diversas localidades pertencentes aos concelhos da Feira e de Ovar, onde \ndesagua num bra\u00e7o da Ria de Aveiro.\n   O \u201cvale do rio C\u00e1ster\u201d \u00e9 uma ampla \u00e1rea verde ladeada pela colina e \u201cfloresta\u201d do \nCastelo. Este local constitui um ecossistema onde poder\u00e1 pesquisar alguns elementos do \nrio e das suas margens: seres vivos, fatores abi\u00f3ticos e marcas da influ\u00eancia do homem \nno ecosistema. \n\n1.5.  Considere os elementos que constam da tabela I e fa\u00e7a a pesquisa que lhe \u00e9 sugeri-\nda, no rio C\u00e1ster e nas suas margens, registando, na tabela,  os resultados obtidos.\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\nELEMENTOS A PESQUISAR\n\nCor da \u00e1gua\n\nOdor\n\nPresen\u00e7a de lixo - objectos estranhos \n\nElementos da biodiversidade - Fauna\n\nElementos da biodiversidade - Flora\n\nPatrim\u00f3nio constru\u00eddo nas proximidades ( &lt;1000m)\n\nAtividades humanas - ligadas ao rio\n\nAtividades humanas - n\u00e3o ligadas ao rio\n\nTABELA 1\n\n1.6.  Recolha alguma \u00e1gua do rio C\u00e1ster, escolhendo um local seguro.\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO I  14\n\n\n\npercurso urbano em smf 15\n\n P2. Afloramento alterado\n\nRegiste a hora de chegada a esta paragem.                                   _____H_____\n\n   Na margem esquerda do rio C\u00e1ster s\u00e3o vis\u00edveis os vest\u00edgios de um afloramento rochoso \nem avan\u00e7ado estado de altera\u00e7\u00e3o.\n\n2.1. Localize o referido afloramento. \n\n2.2. Elabore um esquema representativo do afloramento. \n\n2.3.  Descreva o aspeto do afloramento, tendo em conta o efeito dos seres vivos na alte-\nra\u00e7\u00e3o das rochas.\n\n2.4. Recolha uma pequena amostra da rocha (procure n\u00e3o danificar o afloramento).\nColoque-a dentro de um saco de pl\u00e1stico e etiquete-a convenientemente.\n\n2.5. Recorrendo \u00e0 b\u00fassula, determine a dire\u00e7\u00e3o que vai seguir na desloca\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao castelo.\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO I  16\n\n\n\npercurso urbano em smf 17\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n P3. Castelo\n\nRegiste a hora de chegada a esta paragem.                                   _____H_____\n\n   Com origem no s\u00e9culo X, o castelo de Santa Maria da Feira cont\u00e9m registos da passagem \npela regi\u00e3o de diversos povos como os Romanos, os Visigodos e os \u00c1rabes. Trata-se de uma \nconstru\u00e7\u00e3o defensiva, milenar que, j\u00e1 no s\u00e9culo XX, foi distinguida com a classifica\u00e7\u00e3o \nde Monumento Nacional.\n\n3.1. Oriente a carta topogr\u00e1fica, recorrendo \u00e0 b\u00fassola.\n\n3.2. Localize o lugar onde se encontra:\n\n      3.2.1. na carta topogr\u00e1fica\n\n      3.2.2. na carta geol\u00f3gica\n\n3.3. Descreva a paisagem que observa, atendendo aos elementos de geomorfologia dominantes. \nRegiste em esquema.\n\n   A figura 5 mostra a parede frontal do castelo, constitu\u00edda por blocos de pedra, prova-\nvelmente pertencentes a esta regi\u00e3o. Essas pedras apresentam algumas marcas da atividade \ngeol\u00f3cica a que estiveram sujeitas enquanto permaneceram em ambiente natural; filonetes, \ndobras, falhas, encraves, fenocristais, entre outros.\n\n3.4. Observe e localize, na referida parede, as pedras representadas na figura 5 pelos \nn\u00fameros de 1 a 12.\n\n3.5. Em rela\u00e7\u00e3o a cada pedra pesquise os elementos que constam da tabela 2 e preencha-a \ncom os dados que obtiver.\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO I  18\n\n\n\npercurso urbano em smf 19\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO I  20\n\n\n\npercurso urbano em smf 21\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO I  22\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n P5. Est\u00e1tua \u201cA Menina\u201d\n\nRegiste a hora de chegada a esta paragem.                                   _____H_____\n\n   Em frente da Biblioteca Municipal encontra-se uma est\u00e1tua do escultor Paulo Neves cons-\ntru\u00edda a partir de uma rocha que, n\u00e3o tendo origem nesta regi\u00e3o, pertence ao grupo das \nlitologias que estudou nas aulas anteriores.\n\n5.1. Descreva o aspeto da rocha.\n\n5.2. Identifique a referida rocha (se necess\u00e1rio fa\u00e7a o teste do \u00e1cido).\n\n5.3. Discuta com os elementos do seu grupo de trabalho os processos geol\u00f3gicos que origi-\nnaram esta litologia, atendendo ao tipo de rocha, composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e mineral\u00f3gica, \nambiente(s) de forma\u00e7\u00e3o, Registe as conclus\u00f5es dessa discuss\u00e3o.\n\n5.4. Recorra \u00e0 b\u00fassula e determine a dire\u00e7\u00e3o que vai seguir para se deslocar at\u00e9 \u00e0 Igreja \nda Miseric\u00f3rdia. \n\n\n\npercurso urbano em smf 23\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n P5. Est\u00e1tua \u201cA Menina\u201d\n\nRegiste a hora de chegada a esta paragem.                                   _____H_____\n\n   Em frente da Biblioteca Municipal encontra-se uma est\u00e1tua do escultor Paulo Neves cons-\ntru\u00edda a partir de uma rocha que, n\u00e3o tendo origem nesta regi\u00e3o, pertence ao grupo das \nlitologias que estudou nas aulas anteriores.\n\n5.1. Descreva o aspeto da rocha.\n\n5.2. Identifique a referida rocha (se necess\u00e1rio fa\u00e7a o teste do \u00e1cido).\n\n5.3. Discuta com os elementos do seu grupo de trabalho os processos geol\u00f3gicos que origi-\nnaram esta litologia, atendendo ao tipo de rocha, composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e mineral\u00f3gica, \nambiente(s) de forma\u00e7\u00e3o, Registe as conclus\u00f5es dessa discuss\u00e3o.\n\n5.4. Recorra \u00e0 b\u00fassula e determine a dire\u00e7\u00e3o que vai seguir para se deslocar at\u00e9 \u00e0 Igreja \nda Miseric\u00f3rdia. \n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO I  24\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n P6. Igreja da Miseric\u00f3rdia\n\nRegiste a hora de chegada a esta paragem.                                   _____H_____\n\n   Nas pedras que constituem a escadaria e o fontan\u00e1rio, situados em frente da igreja da \nMiseric\u00f3rdia, s\u00e3o vis\u00edveis diversas marcas da altera\u00e7\u00e3o das rochas, resultantes da a\u00e7\u00e3o, \nquer dos seres vivos quer dos fatores ambientais.\n\n6.1. Descreva as marcas que observa.\n\n6.2. Documente a resposta anterior atrav\u00e9s de um esquema.\n\n6.3. Ao fundo da escadaria existe uma passadeira para pe\u00f5es, constituida por dois tipos \ndiferentes de rochas. Localize a referida passadeira.\n\n      6.3.1. Descreva o aspeto das rochas.\n\n      6.3.2. Se posssivel, identifique as rochas.\n\n \n6.5. Na sua opini\u00e3o qual \u00e9 a rocha  que tem oferecido maior resist\u00eancia \u00e0 passagem dos \nautom\u00f3veis. Fundamente a resposta.\n\n6.6. Recorra \u00e0 b\u00fassula e determine a dire\u00e7\u00e3o que vai seguir para se deslocar at\u00e9 \u00e0 rua do \nMercado Municipal. \n\n\n\npercurso urbano em smf 25\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n P6. Igreja da Miseric\u00f3rdia\n\nRegiste a hora de chegada a esta paragem.                                   _____H_____\n\n   Nas pedras que constituem a escadaria e o fontan\u00e1rio, situados em frente da igreja da \nMiseric\u00f3rdia, s\u00e3o vis\u00edveis diversas marcas da altera\u00e7\u00e3o das rochas, resultantes da a\u00e7\u00e3o, \nquer dos seres vivos quer dos fatores ambientais.\n\n6.1. Descreva as marcas que observa.\n\n6.2. Documente a resposta anterior atrav\u00e9s de um esquema.\n\n6.3. Ao fundo da escadaria existe uma passadeira para pe\u00f5es, constituida por dois tipos \ndiferentes de rochas. Localize a referida passadeira.\n\n      6.3.1. Descreva o aspeto das rochas.\n\n      6.3.2. Se posssivel, identifique as rochas.\n\n \n6.5. Na sua opini\u00e3o qual \u00e9 a rocha  que tem oferecido maior resist\u00eancia \u00e0 passagem dos \nautom\u00f3veis. Fundamente a resposta.\n\n6.6. Recorra \u00e0 b\u00fassula e determine a dire\u00e7\u00e3o que vai seguir para se deslocar at\u00e9 \u00e0 rua do \nMercado Municipal. \n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO I  26\n\n\n\npercurso urbano em smf 27\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO I  28\n\n\n\npercurso urbano em smf 29\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO I  30\n\n\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO I  32\n\n\n\npercurso urbano em smf 33\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO I  34\n\n\n\n\n\nGUIAS\n\nPercurso Urbano em Santa Maria da Feira\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- I -\n\nPedreira da Malaposta\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- II -\n\nPraia de Cortega\u00e7a\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- III -\n\nTermas de J\u00e3o Jorge\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- IV -\n\n\n\nPedreira da Malaposta\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- II -\n\n\n\nPEDREIRA DA MALAPOSTA\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- II -\n\n\n\nPEDREIRA DA MALAPOSTA\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- II -\n\n\n\n\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO II  6\n\n\n\nPEDREIRA DA MALAPOSTA 7\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n A. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica\n\n   A \u201cPedreira da Malaposta\u201d fica situada pr\u00f3ximo da localidade de Souto Redondo, na fre-\nguesia de Caldas de S. Jorge, concelho de Santa Maria da Feira no distrito de Aveiro.\n\nAs coordenadas geogr\u00e1ficas do local s\u00e3o:\n\nLatitude:  40\u00ba 57' 22'' N\nLongitude: 8\u00ba  31'  1'' W\n\nEstrada Nacional N\u00ba1\nLugar das Airas\nSanta Maria Da Feira\n\nIC2\n\nFig.2_ Localiza\u00e7\u00e3o da Pedreira da Malaposta atrav\u00e9s do Google Maps\n\nCALDAS DE\n S\u00c3O JORGE\n\nFig.1_ Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Caldas de S\u00e3o Jorge\n\nIC2\n\nPORTO\n\nAVEIRO\n\nCOIMBRA\n\nLISBOA\n\nN\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO II  8\n\n C. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Geol\u00f3gica\n\n B. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Militar\n\n   A \u00e1rea de trabalho poder\u00e1 ser observada na figura 3 e 4.\n\nFig.3_ Extrato da Carta Topogr\u00e1fica N\u00ba143-Espinho.\n\nFig.4_ Extrato da Carta Geol\u00f3gica da regi\u00e3o de Espinho-Feira.\n(Adaptado de Chamin\u00e9, 2000)\n\n\n\nPEDREIRA DA MALAPOSTA 9\n\n C. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Geol\u00f3gica\n\n B. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Militar\n\n   A \u00e1rea de trabalho poder\u00e1 ser observada na figura 3 e 4.\n\nFig.3_ Extrato da Carta Topogr\u00e1fica N\u00ba143-Espinho.\n\nFig.4_ Extrato da Carta Geol\u00f3gica da regi\u00e3o de Espinho-Feira.\n(Adaptado de Chamin\u00e9, 2000)\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO II  10\n\nParagem 1\n ELEMENTOS DE CARTOGRAFIA E GEOMORFOLOGIA\n\n\n\nPEDREIRA DA MALAPOSTA 11\n\nParagem 1\n ELEMENTOS DE CARTOGRAFIA E GEOMORFOLOGIA\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n P1. Elementos de Cartografia e Geomorfologia\n\n   Esta sa\u00edda de campo \u00e9 precedida de uma apresenta\u00e7\u00e3o realizada por t\u00e9cnicos especiali-\nzados da empresa. Tem por objetivo inform\u00e1-lo acerca de particularidades da atividade \nextrativa que decorre neste local.\n   Preste aten\u00e7\u00e3o \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que lhe v\u00e3o ser transmitidas, registe o que considerar \nimportante e esclare\u00e7a todas as suas d\u00favidas. \n   Cumpra rigorosamente as orienta\u00e7\u00f5es que lhe forem dadas relativas a medidas de seguran\u00e7a.\n\nRegiste a hora de chegada a esta paragem.                                   _____H_____\n\n1.1. Oriente a carta topogr\u00e1fica, recorrendo \u00e0 b\u00fassola.\n\n1.2. Localize o lugar onde se encontra:\n\n      1.2.1. na carta topogr\u00e1fica\n\n      1.2.2. na carta geol\u00f3gica\n\n1.3. Descreva a paisagem que observa, atendendo aos elementos geomorfol\u00f3gicos dominantes. \nRegiste em esquema.\n\n1.4. Identifique as litologias desta regi\u00e3o recorrendo \u00e0 carta geol\u00f3gica.\n\n1.5. A biodiversidade de uma regi\u00e3o \u00e9 um fator determinante na sua caracteriza\u00e7\u00e3o, porque \na presen\u00e7a ou aus\u00eancia de seres vivos permite estabelecer rela\u00e7\u00f5es com a geomorfologia, \ncom os fatores do clima e com a atua\u00e7\u00e3o do homem nos ecossistemas. \n   Caracterize a \u00e1rea que observa quanto \u00e0 abund\u00e2ncia/diversidade de formas de vida e \u00e0 \natua\u00e7\u00e3o do Homem na regi\u00e3o.\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO II  12\n\nParagem 2\nESTUDO DAS ROCHAS\n\n\n\nPEDREIRA DA MALAPOSTA 13\n\nParagem 2\nESTUDO DAS ROCHAS\n\n P2. Estudo das rochas \n\n   A paragem 2 fica situada junto de blocos rochosos extra\u00eddos na pedreira onde vai observar \ne estudar algumas caracter\u00edsticas macrosc\u00f3picas destas rochas, designadamente, a cor, dimens\u00e3o \ne coes\u00e3o dos minerais, a textura e a presen\u00e7a de marcas resultantes da deforma\u00e7\u00e3o.\n\nRegiste a hora de chegada a esta paragem.                                   _____H_____\n\n2.1. A tabela 1 regista dados relativos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o das rochas. Utilize a lupa de m\u00e3o \ne fa\u00e7a uma observa\u00e7\u00e3o atenta \u00e0s rochas, pesquisando os elementos que constam na tabela. \nRegiste os resultados que obtiver.\n\n2.2. Recolha uma pequena amostra das diferentes rochas. Coloque, cada uma, dentro de um \nsaco de pl\u00e1stico e etiquete-o convenientemente.\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS MATERIAIS MINERAIS\nVIS\u00cdVEIS\n\n(a olho n\u00fa)\n\nTEXTURA\n\nfoliada/n\u00e3o foliada\n\nMARCAS DE\nDEFORMA\u00c7\u00c3O\n\npresente/ausente\n\nNOME (prov\u00e1vel)\nDA ROCHA\n\nCOR\n\nROCHA 1\n\nROCHA 2\n\nOutras observa\u00e7\u00f5es:\n\nDIMENS\u00c3O FORMA\n\nTABELA 1\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO II  14\n\nParagem 3\nTRANSFORMA\u00c7\u00c3O DA ROCHA EXTRA\u00cdDA EM MATERIAIS BRITADOS\n\n\n\nPEDREIRA DA MALAPOSTA 15\n\nParagem 3\nTRANSFORMA\u00c7\u00c3O DA ROCHA EXTRA\u00cdDA EM MATERIAIS BRITADOS\n\n P3. Transforma\u00e7\u00e3o da rocha extra\u00edda em materiais britados\n\nRegiste a hora de chegada a esta paragem.                                   _____H_____\n\nA paragem 3 permite observar o processo de transforma\u00e7\u00e3o da rocha extra\u00edda, em materiais \nbritados constitu\u00eddos por gr\u00e3os de diferentes dimens\u00f5es (granulometria).\n\n3.1. Recolha e registe informa\u00e7\u00f5es sobre a granulometria e a aplica\u00e7\u00e3o dos materiais.\n\n3.2.- Discuta com os elementos do seu grupo, sobre a tecnologia envolvida no processo de \ntransforma\u00e7\u00e3o da rocha em brita. \n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO II  16\n\nParagem 4\nDETONA\u00c7\u00c3O DE MATERIAIS EXPLOSIVOS\n\n\n\nPEDREIRA DA MALAPOSTA 17\n\nParagem 4\nDETONA\u00c7\u00c3O DE MATERIAIS EXPLOSIVOS\n\n P4. Detona\u00e7\u00e3o de materiais explosivos\n\n   Na paragem 4 vai assistir \u00e0 detona\u00e7\u00e3o de materiais explosivos, que tem por objetivo \nfragmentar a rocha, de forma a facilitar a sua extrac\u00e7\u00e3o. Este procedimento exige cuidados \nespeciais com a seguran\u00e7a das pessoas e das instala\u00e7\u00f5es envolventes, efetuando-se, para o \nefeito, a monitoriza\u00e7\u00e3o dos pequenos abalos s\u00edsmicos produzidos.\n\nRegiste a hora de chegada a esta paragem.                                   _____H_____\n\nRecolha informa\u00e7\u00f5es relativamente aos seguintes aspectos: \n\n  \n4.1. Tempo de dura\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia de rebentamentos.\n\n4.2. Medidas de seguran\u00e7a antes, durante e ap\u00f3s a sequ\u00eancia de rebentamentos.\n\n4.3. Procedimentos que permitem monitorizar os abalos s\u00edsmicos. \n\n4.4. Discuta com os elementos de seu grupo de trabalho a import\u00e2ncia das medidas de preven-\n\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a relativas a pessoas e bens, que presenciou na pedreira da Malaposta.\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO II  18\n\nParagem 5\nPROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL\n\n\n\nPEDREIRA DA MALAPOSTA 19\n\nParagem 5\nPROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL\n\n P5. Prote\u00e7\u00e3o ambiental\n\nRegiste a hora de chegada a esta paragem.                                   _____H_____\n\n   A paragem 5 fica situada pr\u00f3ximo de tanques onde \u00e9 feita a decanta\u00e7\u00e3o, separa\u00e7\u00e3o, por \ngravidade dos componentes s\u00f3lidos proveniente da atividade extractiva e transformadora, \nantes da \u00e1gua ser lan\u00e7ada na linha que a devolve ao ambiente. \n\n5.1. Discuta com os elementos do seu grupo de trabalho, a import\u00e2ncia do tratamento das \n\u00e1guas residuais.\n\n5.2. Nesta pedreira verificam-se ainda outras medidas de precau\u00e7\u00e3o ambiental, designada-\nmente com o p\u00f3 levantado pela atividade, com os ru\u00eddos e com a sujidade provocada pela cir-\ncula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos pesados. Descreva algumas destas medidas.\n\n5.3. Discuta com os elementos do seu grupo de trabalho a import\u00e2ncia destas medidas de \nprote\u00e7\u00e3o ambiental para a popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas envolventes \u00e0 pedreira.\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO II  20\n\n Registe as suas d\u00favidas\n\n\n\n Registe as suas d\u00favidas\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO II  22\n\n\n\nPEDREIRA DA MALAPOSTA 23\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO II  24\n\n Atividade de p\u00f3s-sa\u00edda de campo\n\n1. Fa\u00e7a uma pesquisa sobre as pedreiras ativas ou inativas na \u00e1rea onde vive.\n   Recolha informa\u00e7\u00e3o sobre o tipo de rocha extra\u00edda e suas aplica\u00e7\u00f5es.\n\n2. Discuta com o seu grupo de trabalho a import\u00e2ncia s\u00f3cio-econ\u00f3mica destas pedreiras \npara a regi\u00e3o.\n\n\n\nPEDREIRA DA MALAPOSTA 25\n\n Atividade de p\u00f3s-sa\u00edda de campo\n\n1. Fa\u00e7a uma pesquisa sobre as pedreiras ativas ou inativas na \u00e1rea onde vive.\n   Recolha informa\u00e7\u00e3o sobre o tipo de rocha extra\u00edda e suas aplica\u00e7\u00f5es.\n\n2. Discuta com o seu grupo de trabalho a import\u00e2ncia s\u00f3cio-econ\u00f3mica destas pedreiras \npara a regi\u00e3o.\n\n\n\nGUIAS\n\n Percurso Urbano em Santa Maria da Feira\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- I -\n\nPedreira da Malaposta\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- II -\n\nPraia de Cortega\u00e7a\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- III -\n\nTermas de J\u00e3o Jorge\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- IV -\n\n\n\nPraia de Cortega\u00e7a\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- III -\n\n\n\n\n\nPRAIA DE CORTEGA\u00c7A\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- III -\n\n\n\n\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO III  6\n\n\n\nPRAIA DE CORTEGA\u00c7A 7\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n A. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica\n\n   A vila de Cortega\u00e7a fica situada a cerca de 10 km, a norte da sua sede de concelho, \nOvar, pertencendo ao distrito de Aveiro. \u00c9 atravessada pela estrada nacional n\u00ba109 e \npela linha norte-sul dos caminhos de ferro. \n\nAs coordenadas geogr\u00e1ficas do local s\u00e3o:\n\nLatitude:  40\u00ba 57' 00'' N\nLongitude: 8\u00ba  40' 00'' W\n\nN\n\nOVAR\n\nFig.1_ Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do concelho de Ovar\n\nFig.2_ Localiza\u00e7\u00e3o da Praia de Cortega\u00e7a atrav\u00e9s do Google Maps\n\n ROTEIRO DA SA\u00cdDA DE CAMPO\n\nPORTO\n\nAVEIRO\n\nCOIMBRA\n\nLISBOA\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO III  8\n\n C. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Geol\u00f3gica\n\n B. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Militar\n\n   A \u00e1rea de trabalho poder\u00e1 ser observada na figura 3 e 4.\n\nFig.3_ Extrato da Carta Topogr\u00e1fica N\u00ba143-Espinho.\n\nFig.4_ Extrato da Carta Geol\u00f3gica da regi\u00e3o de Espinho-Feira.\n(Adaptado de Chamin\u00e9, 2000)\n\n\n\nPRAIA DE CORTEGA\u00c7A 9\n\n C. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Geol\u00f3gica\n\n B. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Militar\n\n   A \u00e1rea de trabalho poder\u00e1 ser observada na figura 3 e 4.\n\nFig.3_ Extrato da Carta Topogr\u00e1fica N\u00ba143-Espinho.\n\nFig.4_ Extrato da Carta Geol\u00f3gica da regi\u00e3o de Espinho-Feira.\n(Adaptado de Chamin\u00e9, 2000)\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO III  10\n\nParagem 1\n ELEMENTOS DE CARTOGRAFIA E GEOMORFOLOGIA\n\n\n\nPRAIA DE CORTEGA\u00c7A 11\n\nParagem 1\n ELEMENTOS DE CARTOGRAFIA E GEOMORFOLOGIA\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n P1. Elementos de Cartografia e Geomorfologia\n\nRegiste a hora de chegada a esta paragem.                                   _____H_____\n\n1.1. Oriente a carta topogr\u00e1fica, recorrendo \u00e0 b\u00fassola.\n\n1.2. Localize o lugar onde se encontra:\n\n      1.2.1. na carta topogr\u00e1fica\n\n      1.2.2. na carta geol\u00f3gica\n\n1.3. Descreva a paisagem que observa atendendo aos elementos geomorfol\u00f3gicos dominantes. \nRegiste em esquema.\n\n1.4. Identifique as litologias que afloram na \u00e1rea ocupada pela vila de Cortega\u00e7a, recor-\nrendo \u00e0 carta geol\u00f3gica.\n\n1.5  Determine a dire\u00e7\u00e3o predominante na ondula\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO III  12\n\nParagem 2\nESTRUTURAS DE PROTE\u00c7\u00c3O DO LITORAL\n\n\n\nPRAIA DE CORTEGA\u00c7A 13\n\nParagem 2\nESTRUTURAS DE PROTE\u00c7\u00c3O DO LITORAL\n\n P2. Estruturas de prote\u00e7\u00e3o do litoral\n\nRegiste a hora de chegada a esta paragem.                                   _____H_____\n\n2.1. Identifique e distinga as obras de prote\u00e7\u00e3o do litoral que observa.\n\n2.2. Represente-as atrav\u00e9s de um esquema.\n\n2.3. Discuta com o seu grupo de trabalho a import\u00e2ncia destas estruturas na prote\u00e7\u00e3o:\n\n     2.3.1. das praias.\n\n     2.3.2. das pessoas e dos bens materiais.\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO III  14\n\nParagem 3\nOCUPA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA DA FAIXA LITORAL\n\n\n\nPRAIA DE CORTEGA\u00c7A 15\n\nParagem 3\nOCUPA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA DA FAIXA LITORAL\n\n P3. Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica do litoral\n\nRegiste a hora de chegada a esta paragem.                                   _____H_____\n\n3.1. A partir do local onde se encontra identifique aspetos ou situa\u00e7\u00f5es exemplificativas \nda ocupa\u00e7\u00e3o abusiva do litoral, pelo Homem.\n\n3.2. Discuta com os elementos do seu grupo as poss\u00edveis consequ\u00eancias desta ocupa\u00e7\u00e3o abusiva:\n\n     3.2.1. para o Homem.\n\n     3.2.2. para a natureza.\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO III  16\n\n Registe as suas d\u00favidas\n\n\n\n Registe as suas d\u00favidas\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO III  18\n\n\n\nPRAIA DE CORTEGA\u00c7A 19\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO III  20\n\n Atividade de p\u00f3s-sa\u00edda de campo\n\nQuest\u00e3o-problema: quais as causas dos problemas no litoral de Cortega\u00e7a e que solu-\n\u00e7\u00f5es adotar para os resolver?\n\n1_ Dividir os alunos por grupos de trabalho.\n\n2_ Solicitar uma pesquisa sobre os problemas decorrentes do avan\u00e7o do mar, e da excessiva \nocupa\u00e7\u00e3o pelo homem, desta regi\u00e3o.\n\n3_ Distribuir pelos grupos, os seguinte \u201cpapeis\u201d:\n\na) Habitante local;\n\nb) Autarca local;\n\nc) Turista;\n\nd) Membro de uma organiza\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ambiental;\n\ne) Pescador;\n\n(...)\n\n4_ Propor a discuss\u00e3o da quest\u00e3o-problema, em que os elementos de cada grupo, o apre-\nsentam e discutem na perspetiva do \u201cpapel\u201d que lhes foi atribu\u00eddo.\n\n\n\nPRAIA DE CORTEGA\u00c7A 21\n\n Atividade de p\u00f3s-sa\u00edda de campo\n\nQuest\u00e3o-problema: quais as causas dos problemas no litoral de Cortega\u00e7a e que solu-\n\u00e7\u00f5es adotar para os resolver?\n\n1_ Dividir os alunos por grupos de trabalho.\n\n2_ Solicitar uma pesquisa sobre os problemas decorrentes do avan\u00e7o do mar, e da excessiva \nocupa\u00e7\u00e3o pelo homem, desta regi\u00e3o.\n\n3_ Distribuir pelos grupos, os seguinte \u201cpapeis\u201d:\n\na) Habitante local;\n\nb) Autarca local;\n\nc) Turista;\n\nd) Membro de uma organiza\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ambiental;\n\ne) Pescador;\n\n(...)\n\n4_ Propor a discuss\u00e3o da quest\u00e3o-problema, em que os elementos de cada grupo, o apre-\nsentam e discutem na perspetiva do \u201cpapel\u201d que lhes foi atribu\u00eddo.\n\n\n\nGUIAS\n\n Percurso Urbano em Santa Maria da Feira\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- I -\n\nPedreira da Malaposta\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- II -\n\nPraia de Cortega\u00e7a\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- III -\n\nTermas de J\u00e3o Jorge\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO\n\n- IV -\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTERMAS DE S\u00c3O JORGE 7\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO IV  8\n\n C. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Geol\u00f3gica\n\n B. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Militar\n\n   A \u00e1rea de trabalho poder\u00e1 ser observada na figura 3 e 4.\n\nFig.3_ Extrato da Carta Topogr\u00e1fica N\u00ba143-Espinho.\n\nFig.4_ Extrato da Carta Geol\u00f3gica da regi\u00e3o de Espinho-Feira.\n(Adaptado de Chamin\u00e9, 2000)\n\n\n\nTERMAS DE S\u00c3O JORGE 9\n\n C. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Geol\u00f3gica\n\n B. Localiza\u00e7\u00e3o na Carta Militar\n\n   A \u00e1rea de trabalho poder\u00e1 ser observada na figura 3 e 4.\n\nFig.3_ Extrato da Carta Topogr\u00e1fica N\u00ba143-Espinho.\n\nFig.4_ Extrato da Carta Geol\u00f3gica da regi\u00e3o de Espinho-Feira.\n(Adaptado de Chamin\u00e9, 2000)\n\nOCEANO\n ATL\u00c2NTICO\n\nBACIA DO ALGARVE\n\nBACIA \nDO TEJO\n\nBACIA \nLUSITANIANA\n\nMACI\u00c7O \nIB\u00c9RICO\n\nN\n\n D. Contexto geol\u00f3gico das Termas de S\u00e3o Jorge\n\n   A regi\u00e3o onde se localiza a Vila de Caldas de S. Jorge pertence ao Maci\u00e7o Ib\u00e9rico e \nenquadra-se numa importante faixa designada por faixa de cisalhamento Porto-Tomar. \n  Nesta regi\u00e3o afloram rochas, predominantemente metam\u00f3rficas, muito antigas, provavel-\nmente com algumas centenas de milh\u00f5es de anos, de que s\u00e3o exemplo os granit\u00f3ides, os \ngnaisses, os anfibolitos, os micaxistos e os quartzitos. \n   Estas \u00faltimas rochas incorporam duas colinas quartz\u00edticas que se estendem desde os \narredores das Caldas de S\u00e3o Jorge at\u00e9 Albergaria-a-Velha, distando uma da outra cerca de \n2,5 km.\n   A circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em profundidade e a temperaturas elevadas facilita a dissolu\u00e7\u00e3o \ndos constituintes das rochas envolventes, tornando-a mineralizada. Consequentemente, a \n\u00e1gua termal de Caldas de S\u00e3o Jorge incorpora determinados minerais, em pequenas quantida-\ndes, o que permite classific\u00e1-la como hipomineralizada, do tipo \u201csulfura, cloretada e \ns\u00f3dica\u201d. Nas termas de S\u00e3o Jorge a \u00e1gua \u00e9 colhida a cerca de 90 metros de profundidade, \na temperaturas que rondam os 23\u00ba C.\n\nFig.5_ Unidades morfo-estruturais da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\n       Cinzento escuro: bacias mesoz\u00f3icas\n       Cinzento claro: bacias cenoz\u00f3icas\n       Vermelho: S\u00f4co Varisco.\n       (Adap. de Ribeiro et al. 1979)\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO IV  10\n\n\n\nTERMAS DE S\u00c3O JORGE 11\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO IV  12\n\n\n\nTERMAS DE S\u00c3O JORGE 13\n\n P2. \u00c1trio interior do balne\u00e1rio \n\n2.1. Escute com aten\u00e7\u00e3o todas as explica\u00e7\u00f5es que lhe forem dadas e fa\u00e7a os registos ade-\nquados. Se poss\u00edvel, recolha alguns folhetos informativos.\n\n2.2. Neste local existe uma fonte onde dever\u00e1 recolher alguma \u00e1gua, utilizando a garrafa \nque levou, ap\u00f3s ter solicitado autoriza\u00e7\u00e3o para tal.\n\n2.3. Com um term\u00f3metro, avalie a temperatura da \u00e1gua.\n\n2.4. Procure identificar o odor que se sente neste local.\n\nNotas:\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO IV  14\n\n\n\nTERMAS DE S\u00c3O JORGE 15\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO IV  16\n\n\n\nTERMAS DE S\u00c3O JORGE 17\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n P4. Tratamentos de doen\u00e7as osteo-articulares\n\n   A manuten\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do organismo \u00e9 muito importante para o seu desenvol-\nvimento e equil\u00edbrio. Por\u00e9m, ao longo da vida, perdem-se constituintes essenciais \u00e0 regu-\nla\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es vitais, e com eles, capacidades e funcionalidades. O enxofre \u00e9 um mine-\nral essencial \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o das cartilagens1 , tecido que cobre as superf\u00edcies articulares \ndos ossos. As \u00e1guas sulfurosas das termas de S. Jorge, enriquecidas neste mineral, s\u00e3o \naconselhadas na preven\u00e7\u00e3o e tratamento deste tipo de doen\u00e7as, muito frequentes, sobretudo \nna popula\u00e7\u00e3o mais idosa.\n   As salas destinadas a estes tratamentos re\u00fanem um conjunto de tecnologias que permitem \no contacto demorado entre a \u00e1gua e a pele, favorecendo a absor\u00e7\u00e3o dos constituintes mine-\nrais pelo organismo.\n\n4.1. Discuta com o seu grupo de trabalho sobre os efeitos destes tratamentos na qualidade de \nvida, sobretudo da popula\u00e7\u00e3o mais idosa. Registe os resultados que obtiver.\n\nNotas:\n\n1) Tecido el\u00e1stico e flex\u00edvel, constituinte das superf\u00edcies articulares dos ossos que diminui o atrito entre os \nossos. Est\u00e1 presente noutros \u00f3rg\u00e3os como as orelhas, o nariz, a traqueia, etc.\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO IV  18\n\n\n\nTERMAS DE S\u00c3O JORGE 19\n\n P5. Tratamento de doen\u00e7as da pele\n\n   A presen\u00e7a de determinados minerais na \u00e1gua promove a renova\u00e7\u00e3o celular da pele, o reju-\nvenescimento e previne o aparecimento de doen\u00e7as dermatol\u00f3gicas.\n\n5.1. Identifique algumas doen\u00e7as de pele que podem ser tratadas nestas termas.\n\n5.2. Recolha informa\u00e7\u00f5es sobre as qualidades desta \u00e1gua mineral no tratamento de doen\u00e7as da pele.\n\nNotas:\n\n Fa\u00e7a o registo fotogr\u00e1fico\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO IV  20\n\n\n\n\n\nGUIA DE TRABALHO DE CAMPO IV  22\n\n\n\nTERMAS DE S\u00c3O JORGE 23\n\n\n\n\n\tTESE FINAL\n\tCAPA\n\t002\n\tTESE FINAL MARILITA MELO\n\n\tGUIA 1\n\tGUIA 2\n\tGUIA 3\n\tGUIA 4"}]}}}