{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06308"}, {"@name": "filename", "#text": "10834_Adalberto622693.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Adalberto Jos\u00e9 Monteiro Junior \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o limnol\u00f3gica e \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio de Ponte \n\nNova, Alto Tiet\u00ea, SP \u2013 uma contribui\u00e7\u00e3o ao \n\nseu manejo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2006 \n\n\n\n ii \n\nAdalberto Jos\u00e9 Monteiro Junior \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o limnol\u00f3gica e \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio de Ponte \n\nNova, Alto Tiet\u00ea, SP \u2013 uma contribui\u00e7\u00e3o ao \n\nseu manejo \n\n \n\n \n\n Tese apresentada ao Instituto de \nBioci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o \nPaulo, para a obten\u00e7\u00e3o de T\u00edtulo de \nDoutor em Ci\u00eancias, na \u00c1rea de \nEcologia. \n \nOrientador(a): Dra Gisela Yuka \nShimizu \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2006 \n\n\n\n iii \n\nFicha Catalogr\u00e1fica  \n\n \n\n  \nMonteiro Junior, Adalberto Jos\u00e9 \nCaracteriza\u00e7\u00e3o limnol\u00f3gica e \ncompartimenta\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio de Ponte \nNova, Alto Tiet\u00ea, SP \u2013 uma contribui\u00e7\u00e3o ao \nseu manejo \n N\u00famero de p\u00e1ginas 96p \n \n Tese (Doutorado) - Instituto de \nBioci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo. \nDepartamento de Ecologia. \n \n 1. Limnologia  2. Reservat\u00f3rio  3. \nManejo  I. Universidade de S\u00e3o Paulo. \nInstituto de Bioci\u00eancias. Departamento de \nEcologia. \n \n\n \n\n \n\nComiss\u00e3o Julgadora:  \n\n \n\n________________________  _____ _______________________ \nProf(a). Dr(a).  Prof(a). Dr(a). \n \n\n_________________________  ____________________________ \nProf(a). Dr(a).    Prof(a). Dr(a). \n \n\n \nProf(a). Dra. Gisela Yuka Shimizu \nOrientador(a) \n\n\n\n iv \n\nDedicat\u00f3ria  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0s grandes virtudes. \n\nE \u00e0queles que as possuem. \n\nE \u00e0queles que as praticam \n\n \n\n\n\n v \n\nEp\u00edgrafe  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201c...Nada vos sovino: \ncom a minha incerteza \n\nvos ilumino\u201d \n \n \n\nFerreira Gullar \n \n\n\n\n vi \n\nAgradecimentos \n\n \n\n \n\n\u00c0 minha orientadora, Dra. Gisela Yuka Shimizu, pelo apoio, amizade e \n\nprincipalmente paci\u00eancia com meus descuidos com prazos. \n\n\u00c0 Dra Suzana Sendacz, profissional competente, alma generosa, pelo \n\naux\u00edlio em diferentes momentos desse trabalho, sem a ajuda da qual ele \n\nn\u00e3o teria chegado ao final. \n\nAo Instituto de Pesca pelo apoio, \u00e0 Sandra Evangelista e Luiz Evangelista \n\npela realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de \u00e1gua e pela amizade de tanto tempo. \u00c0 \n\nDra Cacilda Tha\u00eds e  pelo incentivo, ao Cl\u00f3vis do Carmo e \u00e0 Luciana \n\nMenezes pela ajuda em algumas an\u00e1lises e ao Professor Marco Antonio, \n\ngrande auxiliar nos trabalhos de campo. Ao Edison Kubo, amigo de todas \n\nas horas e diretor do Instituto de Pesca. \n\nAo Comit\u00ea de Bacia do Alto Tiet\u00ea e ao FEHIDRO pelo financiamento do \n\nprojeto do qual esse trabalho fez parte. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia,principalmente meus pais, pela presen\u00e7a constante, \n\napoio e paci\u00eancia. \n\nAos colegas Dr. M\u00e1rio S\u00e9rgio Galv\u00e3o Bueno, Dra Rose Mary Reis \n\nDuarte e Dra Maria da Gra\u00e7a Salom\u00e3o, pelo conv\u00edvio, pela amizade e \n\npelo incentivo. \n\nAos amigos de sempre, Gouv\u00eaa, Val\u00e9ria, Vera, Vilma Lea, Irineu, aos \n\nmais recentes Bia Vicente, Profa Am\u00e9lia Vera e \u00e0 Lia Rachel resgatada \n\ndo passado pelo apoio e torcida. \n\n\u00c0 Maria Annunziata Abate e M\u00e1rcia Cristina, profissionais competentes \n\nque me ajudaram a n\u00e3o desistir. \n\nMeu muito obrigado! \n\n  \n\n \n\n\n\n vii \n\nResumo \n\n \n\nA represa Ponte Nova constitui, juntamente com as represas Jundia\u00ed \nTaia\u00e7upeba, Paraitinga e Biritiba-Mirim, o Sistema Produtor Alto Tiet\u00ea, \nda SABESP, respons\u00e1vel pelo abastecimento de \u00e1gua de parte da Regi\u00e3o \nMetropolitana de S\u00e3o Paulo. O presente trabalho teve por objetivos \nverificar o comportamento espacial e temporal de vari\u00e1veis limnol\u00f3gicas \ndo reservat\u00f3rio, identificar o seu grau de trofia e fazer considera\u00e7\u00f5es a \nrespeito do seu manejo visando contribuir para a conserva\u00e7\u00e3o desse \nambiente. O trabalho de campo foi realizado ao longo de um per\u00edodo de \n12 meses, atrav\u00e9s de coletas mensais de amostras de \u00e1gua em esta\u00e7\u00f5es de \ncoletas no reservat\u00f3rio, estabelecidas segundo a sua morfometria e \ntamb\u00e9m na entrada de seus principais tribut\u00e1rios, Rio Tiet\u00ea e Rio Claro e \na jusante da barragem. Foram determinadas vari\u00e1veis f\u00edsicas e qu\u00edmicas \nda \u00e1gua e tamb\u00e9m a concentra\u00e7\u00e3o de pigmentos totais em diferentes \nprofundidades ao longo do perfil vertical das esta\u00e7\u00f5es do reservat\u00f3rio e \nna \u00e1gua sub-superficial dos tribut\u00e1rios e  no Rio Tiet\u00ea a jusante da \nrepresa. Os resultados mostraram caracter\u00edsticas t\u00edpicas de reservat\u00f3rio \noligotr\u00f3fico, como baixa concentra\u00e7\u00e3o de pigmentos e de nutrientes e alta \ntranspar\u00eancia. Por outro lado o reservat\u00f3rio apresentou um per\u00edodo de \nestratifica\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e qu\u00edmica bem definidas, com grande estabilidade, \napesar do tempo de resid\u00eancia reduzido, caracter\u00edstica essa de ambientes \neutrofizados, com alta demanda de consumo de oxig\u00eanio nas \u00e1guas mais \nprofundas. A compartimenta\u00e7\u00e3o espacial observada, tanto ao longo do \neixo longitudinal da represa quanto do eixo transversal no local de maior \nlargura, foi determinada principalmente pela profundidade e pela entrada \ndos tribut\u00e1rios. Os dados de jusante indicam concentra\u00e7\u00f5es de nutrientes \ne de material em suspens\u00e3o de modo geral inferiores \u00e0quelas registradas \nnos principais tribut\u00e1rios, indicando uma reten\u00e7\u00e3o eficiente da carga \nafluente ao reservat\u00f3rio, apesar de n\u00e3o existirem, na bacia, influ\u00eancias \nantr\u00f3picas significativas sobre os corpos d\u2019\u00e1gua. A opera\u00e7\u00e3o do \nreservat\u00f3rio influencia de forma significativa seu comportamento \nlimnol\u00f3gico e algumas considera\u00e7\u00f5es a esse respeito foram feitas. \n\n\n\n viii \n\nAbstracts \n\n \n\n \nPonte Nova Reservoir is a component of SABESP\u2019s Sistema Produtor \nAlto Tiet\u00ea, with Jundia\u00ed Taia\u00e7upeba, Paraitinga e Biritiba-Mirim \nreservoirs. The system is responsible for the water supply of part of the \nRegi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. The aim of the present study was to \nverify the reservoir spatial and temporal behavior of the limnological \nvariables, to establish its trophic conditions, and to make assessments \nconcerning the management in order to contribute to the conservation of \nthis environment. The field work of this project was undertaken during a \nperiod of 12 months, where monthly water samples were collected in \nstations established in the reservoir according to its morphometry, the \nentry of the main tributaries, Tiet\u00ea and Claro rivers, and downstream the \ndam. Physical and chemical variables of the water and the concentration \nof total pigments in different depths along the vertical profile of the \nstudied stations were determined, as well as of the water of the \nsubsurface of tributaries and downstream of the dam. The obtained data \nwas characteristic of an oligotrophic reservoir, as low concentrations of \npigments and nutrients, and high transparency. In the other hand, the \nreservoir presented a well defined thermal and chemical stratiphication \nperiod, with great stability, in spite of the reduced residence time, \ncharacteristic of eutrophic environments, with high oxygen consumption \ndemand in deeper waters. The observed spatial compartimentation, both \nalong the longitudinal axis and the transversal axis at the maximum \nwidth, was determined mainly by the depth and by the entry of \ntributaries. The nutrient and suspended solids concentrations registered \ndownstream were generally inferior to those registered at the main \ntributaries, indicating an efficient retention of the affluent (ou input) load \nto the reservoir, in spite of the inexistence of significative anthropogenic \ninfluences in the watershed. The reservoir management greatly influences \nits limnological behavior, and considerations concerning this matter were \nevaluated.               \n \n\n \n\n\n\n ix \n\n\u00cdndice \n\n \n\n \n\n \n\n1.  Introdu\u00e7\u00e3o--------------------------------------------------------- 1 \n\n2.  Objetivos----------------------------------------------------------- 6 \n\n3.  Material e M\u00e9todos  \n\n 3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo------------------------------ 7 \n\n 3.2 Coleta e obten\u00e7\u00e3o de dados-------------------------------------- 8 \n\n 3.3 Organiza\u00e7\u00e3o dos dados------------------------------------------- 11 \n\n 3.4 Tratamento dos resultados--------------------------------------- 11 \n\n4.   Resultados  \n\n 4.1 Caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas do reservat\u00f3rio------------------ 14 \n\n 4.2 Padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o no reservat\u00f3rio-------------------------- 16 \n\n 4.3 Varia\u00e7\u00e3o sazonal e compartimenta\u00e7\u00e3o espacial no \n\nreservat\u00f3rio-------------------------------------------------------- \n\n \n\n42 \n\n 4.4 \u00cdndice de Estado Tr\u00f3fico---------------------------------------- 60 \n\n 4.5 Tribut\u00e1rios e sa\u00edda do reservat\u00f3rio----------------------------- 62 \n\n5.  Discuss\u00e3o---------------------------------------------------------- 64 \n\n6.  Conclus\u00f5es-------------------------------------------------------- 69 \n\n7.   Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas-------------------------------------- 71 \n\n    \n\n \n\n\n\n x \n\nLista de Figuras \n\n \n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de coletas de amostras de \u00e1gua \n\nFigura 2: Precipita\u00e7\u00e3o mensal na \u00e1rea do reservat\u00f3rio no per\u00edodo de \n\namostragem \n\nFigura 3: Varia\u00e7\u00e3o das descargas di\u00e1rias do reservat\u00f3rio no per\u00edodo de \n\namostragem \n\nFigura 4: Volume m\u00e9dio mensal no reservat\u00f3rio no per\u00edodo de \n\namostragem \n\nFigura 5: Tempo de resid\u00eancia da \u00e1gua no reservat\u00f3rio no per\u00edodo de \n\namostragem \n\nFigura 6: Varia\u00e7\u00e3o mensal da transpar\u00eancia (Secchi) nas esta\u00e7\u00f5es do \n\nreservat\u00f3rio \n\nFigura 7: Rela\u00e7\u00e3o transpar\u00eancia/profundidade no eixo longitudinal do \n\nreservat\u00f3rio \n\nFigura 8: Rela\u00e7\u00e3o transpar\u00eancia/profundidade no eixo transversal do \n\nreservat\u00f3rio \n\nFigura 9: Diagrama profundidade-tempo da temperatura no eixo \n\nlongitudinal \n\nFigura 10: Diagrama profundidade-tempo da temperatura no eixo \n\ntansversal \n\nFigura 11: Resist\u00eancia T\u00e9rmica Relativa (RTR) na esta\u00e7\u00e3o M1 \n\nFigura 12: Resist\u00eancia T\u00e9rmica Relativa (RTR) na esta\u00e7\u00e3o M2 \n\nFigura 13: Resist\u00eancia T\u00e9rmica Relativa (RTR) na esta\u00e7\u00e3o M3 \n\nFigura 14 : Resist\u00eancia T\u00e9rmica Relativa (RTR) na esta\u00e7\u00e3o M4 \n\nFigura 15 Profundidade de mistura da coluna d\u2019\u00e1gua \n\nFigura 16: Profundidade de mistura  em termos de porcentagem da \n\ncoluna d\u2019\u00e1gua nos pontos do eixo longitudinal do reservat\u00f3rio \n\n \n\n\n\n xi \n\nFigura 17 \u2013 Perfis verticais de temperatura no eixo longitudinal do \n\nreservat\u00f3rio nos meses em que ocorreu estratifica\u00e7\u00e3o \n\nFigura 18 Perfis verticais de pH no eixo longitudinal do reservat\u00f3rio nos \n\nmeses em que ocorreu estratifica\u00e7\u00e3o \n\nFigura 19 - Perfis verticais de oxig\u00eanio dissolvido no eixo longitudinal \n\ndo reservat\u00f3rio nos meses em que ocorreu estratifica\u00e7\u00e3o \n\nFigura 20 - Perfis verticais de potencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o no eixo \n\nlongitudinal do reservat\u00f3rio nos meses em que ocorreu \n\nestratifica\u00e7\u00e3o \n\nFigura 21: Diagrama profundidade-tempo do pH no eixo longitudinal do \n\nreservat\u00f3rio \n\nFigura 22 Diagrama profundidade-tempo do pH no eixo transversal do \n\nreservat\u00f3rio \n\nFigura 23: Diagrama profundidade-tempo da condutividade el\u00e9trica no \n\neixo longitudinal do reservat\u00f3rio \n\nFigura 24: Diagrama profundidade-tempo da condutividade el\u00e9trica no \n\neixo transversal do reservat\u00f3rio \n\nFigura 25: Diagrama profundidade-tempo do oxig\u00eanio dissolvido no \n\neixo longitudinal do reservat\u00f3rio \n\nFigura 26: Diagrama profundidade-tempo do oxig\u00eanio dissolvido no \n\neixo transversal do reservat\u00f3rio \n\nFigura 27: Diagrama profundidade-tempo do potencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o \n\nno eixo longitudinal do reservat\u00f3rio \n\nFigura 28: Diagrama profundidade-tempo do potencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o \n\nno eixo transversal do reservat\u00f3rio \n\nFigura 29: Diagrama profundidade-tempo de am\u00f4nia no eixo \n\nlongitudinal do reservat\u00f3rio \n\nFigura 30: Diagrama profundidade-tempo de am\u00f4nia no eixo transversal \n\ndo reservat\u00f3rio \n\n\n\n xii \n\nFigura 31: Diagrama profundidade-tempo do f\u00f3sforo total no eixo \n\nlongitudinal do reservat\u00f3rio \n\nFigura 32: Diagrama profundidade-tempo do f\u00f3sforo total no eixo \n\ntransversal do reservat\u00f3rio \n\nFigura 33: M\u00e9dia e desvio-padr\u00e3o dos valores de  turbidez, oxig\u00eanio \n\ndissolvido, potencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o, s\u00f3lidos totais em \n\nsuspens\u00e3o e pigmentos totais nas esta\u00e7\u00f5es ao longo do eixo \n\nlongitudinal do reservat\u00f3rio \n\nFigura 34: M\u00e9dia e desvio-padr\u00e3o dos valores de f\u00f3sforo total, ferro \n\ntotal, s\u00edlica reativa e condutividade el\u00e9trica nas esta\u00e7\u00f5es ao \n\nlongo do eixo longitudinal do reservat\u00f3rio. \n\nFigura 35: M\u00e9dia e desvio-padr\u00e3o dos valores de  turbidez, oxig\u00eanio \n\ndissolvido, potencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o, s\u00f3lidos totais em \n\nsuspens\u00e3o e pigmentos totais nas esta\u00e7\u00f5es ao longo do eixo \n\nlongitudinal do reservat\u00f3rio \n\nFigura 36: M\u00e9dia e desvio-padr\u00e3o dos valores de f\u00f3sforo total, ferro \n\ntotal, s\u00edlica reativa e condutividade el\u00e9trica nas esta\u00e7\u00f5es ao \n\nlongo do eixo transversal do reservat\u00f3rio. \n\nFigura 37: Varia\u00e7\u00e3o temporal na superf\u00edcie e fundo de  am\u00f4nia e nitrato \n\nnas esta\u00e7\u00f5es do reservat\u00f3rio \n\nFigura 38 Varia\u00e7\u00e3o temporal na superf\u00edcie e fundo de fosfato dissolvido \n\ne f\u00f3sforo total nas esta\u00e7\u00f5es do reservat\u00f3rio \n\nFigura 39: Variabilidade dos valores relativos de temperatura, pH, \n\ncondutividade el\u00e9trica, oxig\u00eanio dissolvido e potencial de oxi-\n\nredu\u00e7\u00e3o nos pontos M1 e M2 durante o per\u00edodo de estudo. \n\nFigura 40: Variabilidade dos valores relativos de temperatura, pH, \n\ncondutividade el\u00e9trica, oxig\u00eanio dissolvido e potencial de oxi-\n\nredu\u00e7\u00e3o nos pontos M3 e M4 durante o per\u00edodo de estudo. \n\n\n\n xiii \n\nFigura 41 \u201cBiplot\u201d da ACP com a ordena\u00e7\u00e3o nos eixos 1 e 2 dos pontos \n\nde amostragem no reservat\u00f3rio em 12 amostragens. \n\nFigura 42 \u201cBiplot\u201d da ACP com a ordena\u00e7\u00e3o nos eixos 1 e 2 dos pontos \n\nde amostragem no eixo longitudinal do reservat\u00f3rio em 12 \n\namostragens \n\nFigura 43 \u201cBiplot\u201d da ACP com a ordena\u00e7\u00e3o nos eixos 1 e 2 dos pontos \n\nde amostragem no eixo transversal do reservat\u00f3rio em 12 \n\namostragens \n\nFigura 44 \u201cBiplot\u201d da ACP com a ordena\u00e7\u00e3o nos eixos 1 e 2 dos pontos \n\nde amostragem do reservat\u00f3rio nas amostragens em que o \n\nvolume do reservat\u00f3rio era maior que 50% de sua capacidade \n\nFigura 45: \u201cBiplot\u201d da ACP com a ordena\u00e7\u00e3o nos eixos 1 e 2 dos pontos \n\nde amostragem do reservat\u00f3rio nas amostragens em que o \n\nvolume do reservat\u00f3rio era menor que 50% de sua capacidade \n\nFigura 46: Varia\u00e7\u00e3o do IET no corpo central do reservat\u00f3rio no per\u00edodo \n\nestudado \n\nFigura 47: Varia\u00e7\u00e3o sazonal de nutrientes nos tribut\u00e1rios e na sa\u00edda do \n\nreservat\u00f3rio \n\n \n \n\n\n\n xiv \n\nLista de Tabelas \n\n \n\nTabela 1: S\u00edntese da metodologia anal\u00edtica utilizada \n\nTabela 2: Classifica\u00e7\u00e3o de Salas &amp; Martino (1990) para o IET(PT) \n\nTabela 3: Valores m\u00e9dios, desvio padr\u00e3o e coeficiente de varia\u00e7\u00e3o de \n\nvari\u00e1veis f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas nas esta\u00e7\u00f5es do \n\nreservat\u00f3rio \n\nTabela 4 : Correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis nas esta\u00e7\u00f5es do reservat\u00f3rio com os \n\ncomponentes principais 1 e 2 \n\nTabela 5 : Correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis no eixo longitudinal com os \n\ncomponentes principais 1 e 2. \n\nTabela 6: Correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis no eixo transversal com os \n\ncomponentes principais 1 e 2. \n\nTabela 7: Correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis limnol\u00f3gicas com o tempo de \n\nresid\u00eancia, volume ocupado do reservat\u00f3rio e precipita\u00e7\u00e3o \n\nTabela 8: Correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis no reservat\u00f3rio mais cheio com os \n\ncomponentes principais 1 e 2 \n\nTabela 9: Correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis no reservat\u00f3rio mais vazio com os \n\ncomponentes principais 1 e 2 \n\nTabela 10: \u00cdndice de Estado Tr\u00f3fico de Carlson modificado por Toledo \n\net al. (1983) calculado para o f\u00f3sforo total \n\nTabela 11: Valores m\u00e9dios, desvio padr\u00e3o e coeficiente de varia\u00e7\u00e3o de \n\nvari\u00e1veis f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas nos tribut\u00e1rios e a \n\njusante do reservat\u00f3rio \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 1 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO barramento de rios t\u00eam servido h\u00e1 s\u00e9culos ao homem para o \n\narmazenamento e o controle do fluxo de \u00e1gua, com objetivos variados. A \n\ncompreens\u00e3o, contudo, da ecologia desses sistemas teve um \n\ndesenvolvimento tardio quando comparado com a limnologia de sistemas \n\nnaturais e s\u00f3 recentemente o ac\u00famulo de conhecimento tem permitido \n\nalgumas revis\u00f5es e s\u00ednteses (Thornton et al., 1990; Straskraba et al., \n\n1993; Tundisi &amp; Straskraba, 1999). Tal situa\u00e7\u00e3o se deve, em parte, a \n\nabordagens metodol\u00f3gicas insuficientes do passado, quando represas \n\neram estudadas como se fossem lagos e tamb\u00e9m pela express\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica pouco significativa que apresentavam, pois dos cerca de \n\n400.000 Km2 de \u00e1guas represadas atuais (Avakyan &amp; Iakovleva, 1998 in \n\nKennedy, 1999) a maior parte se originou entre 1950 e 1980, quando a \n\nlimnologia de lagos j\u00e1 tinha atingido uma express\u00e3o significativa. \n\nAl\u00e9m de sujeitos \u00e0 a\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis climatol\u00f3gicas como precipita\u00e7\u00e3o, \n\nvento e radia\u00e7\u00e3o solar, os reservat\u00f3rios s\u00e3o tamb\u00e9m influenciados pelos \n\nmecanismos operacionais da barragem (condi\u00e7\u00f5es da sa\u00edda de \u00e1gua e \n\ntempo de resid\u00eancia). A influ\u00eancia dos fatores citados, juntamente com a \n\nmorfometria do corpo d\u2019\u00e1gua, produz diferen\u00e7as na circula\u00e7\u00e3o vertical e \n\nhorizontal do sistema ao longo de um gradiente espacial \n\n(compartimenta\u00e7\u00e3o), tornando-os sistemas extremamente din\u00e2micos, com \n\nalta variabilidade temporal e espacial de suas caracter\u00edsticas (Tundisi, \n\n1990; Armengol et al., 1999). \n\nOs reservat\u00f3rios s\u00e3o sistemas intermedi\u00e1rios entre rios e lagos. \n\nIntermedi\u00e1rios na medida em que o tempo de resid\u00eancia, fun\u00e7\u00e3o de for\u00e7a \n\nde grande import\u00e2ncia na compreens\u00e3o da limnologia desses sistemas \n\n(Lind, 1984; Straskraba, 1999), apresenta valores intermedi\u00e1rios entre um \n\ne outro ambiente, mas tamb\u00e9m porque no seu eixo longitudinal apresenta \n\n\n\n 2 \n\num gradiente que os aproxima dos rios, num extremo e dos lagos no \n\nextremo oposto (Thornton et al., 1990). \n\nA identifica\u00e7\u00e3o dos fatores e mecanismos que determinam a tipologia \n\nparticular de um lago \u00e9 crucial para a correta interpreta\u00e7\u00e3o do estado \n\ntr\u00f3fico, determinado n\u00e3o apenas pela concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes mas \n\ntamb\u00e9m pela morfometria, hidrologia e condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (Salmaso et \n\nal., 2003). \n\nSem contar os aspectos relacionados \u00e0 produtividade biol\u00f3gica da \u00e1gua e, \n\nportanto, do seu efeito retroativo no balan\u00e7o qu\u00edmico de uma represa, \u00e9 o \n\ntempo de resid\u00eancia da \u00e1gua que controla as concentra\u00e7\u00f5es e a \n\ncapacidade acumulativa de todas as subst\u00e2ncias que entram a partir da \n\nbacia de drenagem, seja de forma natural ou artificial (Ambrosetti et al., \n\n2003). \n\nLewis Jr (2000) aponta para a maior propens\u00e3o dos lagos tropicais \u00e0 \n\ndeple\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio dissolvido nas \u00e1guas de fundo e para a necessidade \n\nde um controle mais r\u00edgido das cargas org\u00e2nicas e de nutrientes do que \n\nem ambientes temperados, para manter as condi\u00e7\u00f5es dos sistemas. \n\nA deple\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio durante a estratifica\u00e7\u00e3o, que \u00e9 caracter\u00edstica de \n\nlagos eutr\u00f3ficos em regi\u00f5es temperadas ocorre tamb\u00e9m em reservat\u00f3rios \n\ntropicais de estado tr\u00f3fico reduzido (Townsend, 1996) \n\nO estabelecimento de gradientes verticais, longitudinais e horizontais em \n\nreservat\u00f3rios est\u00e1 relacionado \u00e0 hidrologia local e regional, morfologia da \n\nbacia e opera\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio (Kennedy, 1999). Isso confere a cada \n\nreservat\u00f3rio uma express\u00e3o \u00fanica relacionada \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica e \u00e0s caracter\u00edsticas da barragem e tem resultado em estrat\u00e9gias \n\nde manejo individualizadas (Heeftle &amp; Stevens, 2001). \n\nAs represas, por suas caracter\u00edsticas, representam oportunidades de \n\nmanejo (Kennedy, 1999) que as diferenciam dos lagos, pois al\u00e9m das \n\ninterven\u00e7\u00f5es poss\u00edveis na sua bacia de contribui\u00e7\u00e3o e no pr\u00f3prio corpo \n\n\n\n 3 \n\nd\u2019\u00e1gua, permitem a manipula\u00e7\u00e3o do tempo de resid\u00eancia e, em alguns \n\ncasos, da altura da sa\u00edda d\u2019\u00e1gua. Segundo Hueftle &amp; Stevens (2001), o \n\nuso da opera\u00e7\u00e3o de barragens como vari\u00e1vel para manipula\u00e7\u00e3o e \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o com sistemas rios-reservat\u00f3rios ainda est\u00e1 na sua \n\ninf\u00e2ncia. \n\nJ\u00f8rgensen (2003) ressalta que a manipula\u00e7\u00e3o do tempo de resid\u00eancia, a \n\nque o autor se refere como ecohidrologia, pode ser uma ferramenta de \n\nmanejo extremamente \u00fatil. \n\nUm outro aspecto a ser considerado no manejo \u00e9 a carga interna, \n\nprincipalmente em ambientes onde a a\u00e7\u00e3o do vento \u00e9 suficiente para \n\nprovocar a ressuspens\u00e3o do material de fundo, com influ\u00eancia em quase \n\ntodos os processos nos ecossistemas aqu\u00e1ticos (Hakanson, 2004). \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, os aumentos das cargas de nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo, de \n\nsubst\u00e2ncias t\u00f3xicas e da produ\u00e7\u00e3o de toxinas por cianobact\u00e9rias s\u00e3o \n\nalguns dos muitos fatores que atingem os ecossistemas aqu\u00e1ticos \n\ncontinentais (Tundisi, 1999). Segundo este autor, dentre os principais \n\ndesafios do s\u00e9culo XXI, referentes \u00e0 crise da \u00e1gua e todos os problemas \n\npor ela gerados, podem ser destacados a escassez e a disponibilidade de \n\n\u00e1gua, a deteriora\u00e7\u00e3o de sua qualidade, a falta de percep\u00e7\u00e3o de gerentes e \n\ndo p\u00fablico em geral sobre a gravidade da crise e a fragmenta\u00e7\u00e3o e \n\ndispers\u00e3o do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos.  \n\nIn\u00fameros fatores interferem na qualidade da \u00e1gua, exigindo estudos \n\ndetalhados dos processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos que ocorrem \n\ntanto em sistemas naturais quanto artificiais, destacando-se a import\u00e2ncia \n\ndos ciclos biogeoqu\u00edmicos para o entendimento do ecossistema aqu\u00e1tico \n\n(Carmouze, 1994).  \n\nDentro de uma abordagem ecol\u00f3gica, a tomada de decis\u00e3o relacionada ao \n\nmanejo ambiental contempla estudos relativos a estrutura e fun\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas para o conhecimento do comportamento dos mesmos frente \n\n\n\n 4 \n\na diferentes perturba\u00e7\u00f5es. O manejo ambiental consiste, segundo Odum \n\n(1985), na habilidade de se monitorar e avaliar os efeitos antropog\u00eanicos.  \n\nA considera\u00e7\u00e3o do ecossistema como um complexo multidimensional, \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mico e ecol\u00f3gico (Puccini, 1971) tem refor\u00e7ado que o manejo \n\ndo mesmo deve ser, efetivamente, realizado dentro de uma abordagem \n\nhol\u00edstica e interdisciplinar da teoria ecol\u00f3gica. Neste contexto, o exerc\u00edcio \n\nda interdisciplinaridade tem apresentado numerosas e complicadas \n\ndimens\u00f5es frente a diversidade de profissionais envolvidos na abordagem \n\nambiental.  \n\nTem sido enfatizado pelos especialistas que para todos os corpos de \u00e1gua, \n\nem especial para os dos pa\u00edses em desenvolvimento, devem ser \n\nprojetados modelos de unidade de conserva\u00e7\u00e3o que procurem conciliar a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e o desenvolvimento social. Esse modelo \n\ndeve contemplar o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais atrav\u00e9s do \n\nestabelecimento e normatiza\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f4micas. Essa meta \n\npode ser alcan\u00e7ada atrav\u00e9s de um gerenciamento dos recursos dispon\u00edveis \n\ne deve, segundo estes especialistas, ser administrada conjuntamente pelo \n\nsetor p\u00fablico e a comunidade envolvida. \n\nAs op\u00e7\u00f5es de manejo em reservat\u00f3rios podem ser enquadradas em duas \n\nestrat\u00e9gias distintas: as a\u00e7\u00f5es a n\u00edvel da bacia hidrogr\u00e1fica ou no pr\u00f3prio \n\nreservat\u00f3rio (Straskraba, 1996). No primeiro grupo entram as a\u00e7\u00f5es de \n\ncontrole de polui\u00e7\u00e3o pontual e as a\u00e7\u00f5es sobre o uso do solo, visando \n\ndiminuir a entrada de nutrientes e sedimentos no reservat\u00f3rio. No \n\nsegundo grupo, temos a biomanipula\u00e7\u00e3o, a aera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do \n\nsedimento, a quebra artificial da estratifica\u00e7\u00e3o, a inativa\u00e7\u00e3o do f\u00f3sforo, o \n\ncontrole da altura da sa\u00edda d\u2019\u00e1gua e a manipula\u00e7\u00e3o do tempo de \n\nresid\u00eancia. As diferentes estrat\u00e9gias de recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nambientes devem considerar as caracter\u00edsticas dos sistemas e os \n\nprinc\u00edpios ecol\u00f3gicos fundamentais (Jorgensen, 2006). \n\n\n\n 5 \n\nA represa Ponte Nova, constitui, juntamente com as represas Jundia\u00ed e \n\nTaia\u00e7upeba, parte do Sistema Produtor Alto Tiet\u00ea \u2013 SPAT. As represas \n\nBiritiba e Paraitinga, a primeira em fase final de obras e a segunda em \n\nenchimento, tamb\u00e9m fazem parte do conjunto. O sistema fornece \n\natualmente cerca de 10 m\u00b3/s de \u00e1gua bruta para a ETA - Esta\u00e7\u00e3o de \n\nTratamento de \u00c1guas - da SABESP (Companhia de Saneamento B\u00e1sico \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo) em Taia\u00e7upeba. \n\nEste sistema visa a disponibiliza\u00e7\u00e3o de at\u00e9 15 m\u00b3/s de \u00e1gua para a Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo, RMSP, devendo beneficiar mais de 4,0 \n\nmilh\u00f5es de pessoas e garantir o abastecimento da RMSP nos pr\u00f3ximos \n\nanos, pois os sistemas produtores atuais j\u00e1 s\u00e3o insuficientes para atender \n\na demanda atual, estimada em 70m\u00b3/s.  \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n 6 \n\n2. Objetivos \n\n \n\n \n\nO estudo teve como objetivos: \n\n \n\na. verificar a exist\u00eancia de compartimenta\u00e7\u00e3o espacial no reservat\u00f3rio e \n\no comportamento sazonal de vari\u00e1veis limnol\u00f3gicas \n\n \n\nb. avaliar o processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio atrav\u00e9s da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de nutrientes. \n\n \n\n \n\nc. estabelecer alternativas de manejo com vistas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da \n\nrepresa. \n\n \n\n\n\n 7 \n\n3. Materiais e M\u00e9todos \n\n \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo \n\n \n\nA represa de Ponte Nova, situada no Rio Tiet\u00ea, foi conclu\u00edda em 1972, \n\npara fins de abastecimento, controle de enchentes e condi\u00e7\u00f5es de \n\nnavegabilidade do rio. Localiza-se entre os munic\u00edpios de Sales\u00f3polis e \n\nBiritiba Mirim (23\u00ba 33\u2019 S e 45\u00ba 50\u2019 W), a uma altitude de 765 m, com \n\numa \u00e1rea de drenagem de 320 Km2. Sua \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o \u00e9 de 25,7 \n\nKm2, a capacidade de armazenamento de 336 milh\u00f5es de m3 e uma vaz\u00e3o \n\nm\u00e9dia anual de 3,4 m3s-1. O Rio Tiet\u00ea e o Rio Claro representam seus \n\nprincipais contribuintes. \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de Koppen o clima predominante \u00e9 do tipo Cwb, \n\ntemperado com esta\u00e7\u00e3o seca no inverno e temperatura m\u00e9dia anual de \n\n16\u00baC (Nimer, 1989). A precipita\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia acumulada \u00e9 de cerca de \n\n1400mm, com concentra\u00e7\u00e3o entre os meses de novembro e mar\u00e7o. \n\nLocalizada no Planalto Atl\u00e2ntico, apresenta forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \n\npredominante de rochas granit\u00f3ides de origem Proteroz\u00f3ica e ocorr\u00eancia \n\nde dep\u00f3sitos de sistemas de leques aluviais da Forma\u00e7\u00e3o Resende, de \n\norigem Cenoz\u00f3ica Terci\u00e1ria, na margem esquerda da represa (Macedo, \n\n1998). \n\nA regi\u00e3o localiza-se dentro do Dom\u00ednio de Mata Atl\u00e2ntica, com apenas \n\n1,3% de mata natural e um mosaico de diversos est\u00e1gios sucessionais de \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Densa (Mantovani et al., 1990). A regi\u00e3o do Alto \n\nTiet\u00ea-Cabeceiras apresenta um relevo acidentado em que as atividades \n\nhorti-fruti-granjeiras e reflorestamentos abrangem 60% da bacia \n\n(CETESB, 1995). \n\nNa represa Ponte Nova n\u00e3o ocorreu desmatamento pr\u00e9vio ao enchimento, \n\no que implicou no afogamento da vegeta\u00e7\u00e3o, o que acarreta libera\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 8 \n\nintensivas de elementos minerais e org\u00e2nicos provenientes do processo \n\nde decomposi\u00e7\u00e3o (Garzon, 1984). A decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nno sedimento exerce forte influ\u00eancia no metabolismo do ecossistema \n\naqu\u00e1tico.  \n\nApesar do sistema estar situado em \u00e1reas protegidas e n\u00e3o receber, \n\nportanto, contribui\u00e7\u00e3o de fontes poluidoras, sofre influ\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nsubmersa por ocasi\u00e3o do enchimento, apresentando grande quantidade de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica no fundo.  \n\nSegundo Maier (1985), ocorre estratifica\u00e7\u00e3o da coluna d\u2019\u00e1gua nos meses \n\nde novembro e dezembro, e circula\u00e7\u00e3o  nos meses de junho e julho. \n\nA Represa de Ponte Nova se caracteriza pelas baixas concentra\u00e7\u00f5es de \n\nnutrientes e como local de deten\u00e7\u00e3o de compostos nitrogenados e \n\nfosfatados que provavelmente s\u00e3o retidos ao longo do seu corpo central. \n\nEsse papel regulador na descarga de nutrientes \u00e9 muito importante para  \n\ntodo o sistema do Alto Tiet\u00ea.  \n\nEsta represa estava inclu\u00edda entre os 17 reservat\u00f3rios estudados em 1979 \n\npelo Instituto de Pesca no projeto \u201cTipologia de Reservat\u00f3rios do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo\u201d (iniciativa FAPESP), tendo sido determinados fatores \n\nabi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos (Basile-Martins et al., 1985; Cipoli &amp; Amorim, 1980; \n\nEsteves &amp; Sendacz, 1988; Maier &amp; Takino, 1985 a, b; Maier, 1985; \n\nSendacz et al., 1985;Xavier et al., 1985). A represa de Ponte Nova \n\napresentava, na ocasi\u00e3o, n\u00edveis tr\u00f3ficos baixos, comparativamente \u00e0s \n\ndemais represas estudadas. A eutrofiza\u00e7\u00e3o e aspectos da produ\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria nesta represa foram analisados por Jureidini et al. (1983).  \n\n \n\n3.2. Coleta e obten\u00e7\u00e3o de dados \n\n \n\nO trabalho de campo do projeto foi realizado ao longo de um per\u00edodo de \n\n12 meses, atrav\u00e9s de coletas mensais de amostras de \u00e1gua em esta\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n 9 \n\ncoletas estabelecidas segundo as \u00e1reas de maior influ\u00eancia das atividades \n\nem torno da represa e tamb\u00e9m do seu principal tribut\u00e1rio. Considerou-se \n\ntamb\u00e9m, na delimita\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta, as caracter\u00edsticas \n\nmorfom\u00e9tricas do reservat\u00f3rio. \n\nAs esta\u00e7\u00f5es de coletas na represa est\u00e3o divididos em dois transectos, um \n\nao longo da represa (eixo maior) com 4 pontos (M1, M2,  M3 e M4) e \n\noutro no eixo menor perpendicular , no local mais largo do reservat\u00f3rio, \n\nonde desemboca o seu maior tribut\u00e1rio, o Rio Claro, com 03 pontos \n\n(Margem Direita -MD-, bra\u00e7o do Rio Claro- ME, e  M2) (figura 1). \n\nAs esta\u00e7\u00f5es ao longo do eixo maior do reservat\u00f3rio est\u00e3o situadas de \n\nmaneira equidistante de ambas as margens, a dist\u00e2ncias de cerca de 250 \n\nm (M1), 2100m (M2), 5250 m (M3) e 6300 m (M4) do eixo da barragem. \n\nEntre as esta\u00e7\u00f5es M3 e M4, existe a presen\u00e7a de um aterro, constru\u00eddo \n\ncom a finalidade de promover a travessia do reservat\u00f3rio; desta maneira, \n\nverificou-se artificialmente a forma\u00e7\u00e3o de um compartimento, separando \n\no trecho situado pr\u00f3ximo \u00e0s cabeceiras do rio Tiet\u00ea do corpo central do \n\nreservat\u00f3rio, com papel semelhante a uma barragem.  \n\nO eixo perpendicular \u00e9 formado pelo ponto M2, pelo ponto MD, a cerca \n\nde 500 m da margem direita e pelo ponto bra\u00e7o do Rio Claro, a cerca de \n\n1000 m da margem esquerda. \n\n\n\n 10 \n\n \n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de coletas de amostras de \u00e1gua \n \n\nEm cada esta\u00e7\u00e3o, para estudo da compartimenta\u00e7\u00e3o vertical da represa, \n\nforam coletadas amostras mensais em pelo menos cinco diferentes \n\nprofundidades, da superf\u00edcie at\u00e9 o fundo, de acordo com a porcentagem \n\nde penetra\u00e7\u00e3o de luz (100%, 50%, 25%, 10%, 1%, zona af\u00f3tica e fundo), \n\ncom exce\u00e7\u00e3o dos principais tribut\u00e1rios \u2013 Tiet\u00ea montante e Rio Claro e do \n\nponto a jusante \u2013 Tiet\u00ea jusante, que foram amostrados apenas na \n\nsuperf\u00edcie.  \n\nAs seguintes vari\u00e1veis f\u00edsicas e qu\u00edmicas foram determinadas, utilizando-\n\nse m\u00e9todos do Standard Methods (APHA, 1998): \n\n \n\nTabela 1: S\u00edntese da metodologia anal\u00edtica utilizada \n\nTemperatura da \u00e1gua Medida direta Horiba U-10 \n\nPH Medida direta Horiba U-10 \n\nCondutividade el\u00e9trica Medida direta Horiba U-10 \n\n\n\n 11 \n\nTurbidez Medida direta Horiba U-10 \n\nOxig\u00eanio dissolvido Medida direta Horiba U-10 \n\nAlcalinidade total Acidim\u00e9trico com indicador metil orange \n\nDBO Medida direta ox\u00edmetro DIGIMED DMO-2 \n\nS\u00f3lidos totais em suspens\u00e3o Gravimetria balan\u00e7a anal\u00edtica Mettler AE 240 \n\nCor Colorimetria color\u00edmetro HACH \n\nFerro total  Colorimetria m\u00e9todo da orto-fenantrolina \n\nOxig\u00eanio consumido Titulometria m\u00e9todo do permanganato de pot\u00e1ssio \n\nCloreto Titulometria com Ag+, indicador cromato de pot\u00e1ssio \n\nDureza total  Titulometria com EDTA e indicador  negro de eriocromo T \n\nDureza do c\u00e1lcio Titulometria com EDTA e indicador  murexida \n\nS\u00f3dio Fotometria de chama fot\u00f4metro CELM FC-280 \n\nPot\u00e1ssio Fotometria de chama fot\u00f4metro CELM FC-280 \n\nAm\u00f4nia  Colorimetria reativo de Nessler \n\nNitrito Colorimetria m\u00e9todo do n-naftil \n\nNitrato Colorimetria redu\u00e7\u00e3o com c\u00e1dmio \n\nF\u00f3sforo inorg\u00e2nico dissolvido Colorimetria m\u00e9todo do \u00e1cido asc\u00f3rbico \n\nS\u00edlica \u201creativa\u201d Colorimetria m\u00e9todo do molibdato de am\u00f4nio \n\nF\u00f3sforo total Colorimetria digest\u00e3o com persulfato de pot\u00e1ssio \n\nNitrog\u00eanio total Colorimetria digest\u00e3o com persulfato de pot\u00e1ssio \n\nClorofila a e feofitina Colorimetria extra\u00e7\u00e3o com etanol \n\n \n\n3.3. Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: \n\n \n\nOs dados obtidos, seja aqueles obtidos em campo, como os que \n\nresultaram de procedimentos de laborat\u00f3rio, foram organizados em um \n\nbanco de dados, utilizando para isso o programa Microsoft Access. Dessa \n\nforma ficou facilitada a recupera\u00e7\u00e3o dos dados da forma desejada para a \n\nconfec\u00e7\u00e3o de tabelas e gr\u00e1ficos, assim como para a an\u00e1lise por testes \n\nestat\u00edsticos. \n\n \n\n3.4. Tratamento dos resultados: \n\n \n\n\n\n 12 \n\nOs resultados obtidos foram analisados em termos de sua magnitude e \n\nvaria\u00e7\u00e3o espacial e sazonal, procurando-se esbo\u00e7ar um quadro de \n\nfuncionamento do sistema e das principais fun\u00e7\u00f5es de for\u00e7a atuantes \n\nsobre ele, al\u00e9m de compar\u00e1-los aos obtidos em sistemas similares \n\nexistentes na literatura. \n\nForam calculados os valores m\u00e9dios, os desvios-padr\u00e3o e os coeficientes \n\nde varia\u00e7\u00e3o (CV) das vari\u00e1veis analisadas por esta\u00e7\u00e3o de coleta e por \n\nocasi\u00e3o de amostragem. Para evidenciar a varia\u00e7\u00e3o sazonal de algumas \n\nvari\u00e1veis nas esta\u00e7\u00f5es do corpo central do reservat\u00f3rio foram calculados \n\nseus valores relativos, ou seja, a diferen\u00e7a entre o valor m\u00e9dio na coluna \n\nd\u2019\u00e1gua e a m\u00e9dia anual dividida pela m\u00e9dia anual, conforme proposto por \n\nH\u00e5kanson &amp; Peters (1995). A varia\u00e7\u00e3o ao longo do tempo foi mostrada \n\ntamb\u00e9m por diagramas profundidade-tempo constru\u00eddos com a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo programa Surfer 8.0. A compartimenta\u00e7\u00e3o espacial do reservat\u00f3rio foi \n\nanalisada atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas da estat\u00edstica multivariada (Ter Braak, 1987; \n\nLegendre &amp; Legendre, 1983) utilizando a an\u00e1lise dos componentes \n\nprincipais com o programa PC-ORD 4.0. \n\nA Resist\u00eancia T\u00e9rmica Relativa (RTR adimensional) foi calculada de \n\nacordo com Sch\u00e4fer (1985), com base na diferen\u00e7a entre a densidade de 2 \n\nprofundidades (d2-d1), distantes de 0,5m, dividida pela diferen\u00e7a de \n\ndensidade da \u00e1gua \u00e0 temperatura de 5\u00baC e 4\u00baC (8 x 10-6). Foram utilizados \n\nos dados de densidade da \u00e1gua constantes em Hutchinson (1957). \n\nRTR=(d2-d1)/8 x 10\n-6 \n\nA zona de mistura, considerada aquela de mistura turbulenta, foi \n\ncalculada aquela que se estende da superf\u00edcie at\u00e9 aquela em que o \n\ngradiente de densidade ultrapassou 0,02Kg.m-4 (Reynolds, 1984). \n\nFoi calculado tamb\u00e9m o \u00edndice de estado tr\u00f3fico de Carlson modificado \n\npor Toledo et al. (1983), ajustado para ambientes tropicais. O \u00cdndice foi \n\n\n\n 13 \n\ncalculado a partir das concentra\u00e7\u00f5es de f\u00f3sforo total na \u00e1gua, utilizando a \n\nf\u00f3rmula: \n\n                IET (PT) = 10 (6 \u2013 ln (80,32/PT) )                        \n\n                                                        ln2 \n\nPara a classifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico dos pontos de amostragem nas \n\nocasi\u00f5es das coletas foram utilizados os limites estabelecidos por Salas &amp; \n\nMartino (1990). \n\n \n\nTabela 2: Classifica\u00e7\u00e3o de Salas &amp; Martino (1990) para o IET(PT) \n\nUltra \u2013 oligotr\u00f3fico &lt; 20 \n\nOligotr\u00f3fico 21 - 40 \n\nMesotr\u00f3fico 41 - 50 \n\nEutr\u00f3fico 51 \u2013 60 \n\nHipereutr\u00f3fico > 61 \n\n \n\n \n\n\n\n 14 \n\n4. Resultados \n\n \n\n4. 1 Caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas do reservat\u00f3rio \n\n \n\nNa Figura 2 s\u00e3o apresentados os valores de precipita\u00e7\u00e3o acumulada \n\nmensal do reservat\u00f3rio no per\u00edodo de estudo, evidenciando uma esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa de outubro a mar\u00e7o e uma esta\u00e7\u00e3o seca de abril a setembro. No \n\nper\u00edodo de nov/2000 a out/2001 a precipita\u00e7\u00e3o total acumulada foi de \n\n1390 mm. \n\n                \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\nn\no\nv\n/0\n\n0\n\nd\ne\nz\n/0\n\n0\n\nja\nn\n/0\n\n1\n\nfe\nv\n/0\n\n1\n\nm\na\nr/\n\n0\n1\n\na\nb\nr/\n\n0\n1\n\nm\na\ni/0\n\n1\n\nju\nn\n/0\n\n1\n\nju\nl/0\n\n1\n\na\ng\no\n/0\n\n1\n\ns\ne\nt/\n0\n1\n\no\nu\nt/\n0\n1\n\nn\no\nv\n/0\n\n1\n\nprecipita\u00e7\u00e3o (mm)\n\n \n                                                                                                                                                               Fonte: DAEE \n\nFigura 2: Precipita\u00e7\u00e3o mensal na \u00e1rea do reservat\u00f3rio no per\u00edodo de amostragem \n \nA opera\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio de Ponte Nova \u00e9 condicionada \u00e0s \n\nnecessidades de oferta de \u00e1gua do Sistema Produtor Alto Tiet\u00ea (SPAT) \n\noperado pela SABESP. A \u00e1gua lan\u00e7ada por Ponte Nova no Rio Tiet\u00ea \u00e9, \n\nem parte, captada pela Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria de Biritiba e da\u00ed transferida, \n\npor um sistema de canais e t\u00faneis, para o Reservat\u00f3rio de Jundia\u00ed e \n\nposteriormente para o de Taia\u00e7upeba, onde \u00e9 feita a capta\u00e7\u00e3o pela \n\nSABESP (Sendacz et al., 2005). Ponte Nova opera, portanto, acumulando \n\n\u00e1gua no per\u00edodo de chuvas e liberando \u00e1gua no per\u00edodo de estiagem. As \n\nvaz\u00f5es lan\u00e7adas a jusante no per\u00edodo de estudo est\u00e3o na Figura 3 e a \n\nFigura 4 mostra a varia\u00e7\u00e3o do volume do reservat\u00f3rio. \n\n\n\n 15 \n\n              \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\nn\no\nv\n-0\n\n0\n\nd\ne\nz\n-0\n\n0\n\nja\nn\n-0\n\n1\n\nfe\nv\n-0\n\n1\n\nm\na\nr-\n\n0\n1\n\na\nb\nr-\n\n0\n1\n\nm\na\ni-\n0\n1\n\nju\nn\n-0\n\n1\n\nju\nl-\n0\n1\n\na\ng\no\n-0\n\n1\n\ns\ne\nt-\n\n0\n1\n\no\nu\nt-\n\n0\n1\n\nn\no\nv\n-0\n\n1\n\nm\n3\n/s\n\n \n                                                                                                                                    Fonte: DAEE \n\nFigura 3: Varia\u00e7\u00e3o das descargas di\u00e1rias do reservat\u00f3rio no per\u00edodo de amostragem \n \n\n               \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nn\no\nv\n/0\n\n0\n\nd\ne\nz\n/0\n\n0\n\nja\nn\n/0\n\n1\n\nfe\nv\n/0\n\n1\n\nm\na\nr/\n\n0\n1\n\na\nb\nr/\n\n0\n1\n\nm\na\ni/0\n\n1\n\nju\nn\n/0\n\n1\n\nju\nl/0\n\n1\n\na\ng\no\n/0\n\n1\n\ns\ne\nt/\n0\n1\n\no\nu\nt/\n0\n1\n\nn\no\nv\n/0\n\n1\n\nvolume m\u00e9dio (%)\n\n \n                                                                                                                                    Fonte: DAEE \n\nFigura 4: Volume m\u00e9dio mensal no reservat\u00f3rio no per\u00edodo de amostragem \n \nAs vaz\u00f5es de sa\u00edda variaram entre 0 e 9,06 m3.s-1 e o volume m\u00e9dio entre \n\n68% em abri/2001 e 18% em novembro/2001, o que implicou no \n\ndeplecionamento acentuado do reservat\u00f3rio, com exposi\u00e7\u00e3o de grandes \n\n\u00e1reas marginais e redu\u00e7\u00e3o da profundidade dos locais de coleta. \n\nNa Figura 5 s\u00e3o mostrados os tempos de resid\u00eancia da \u00e1gua a cada m\u00eas, \n\nno per\u00edodo de estudo, com varia\u00e7\u00e3o entre 5 e 79 dias. Os valores mais \n\nelevados corresponderam aos per\u00edodos de maior precipita\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo regime de opera\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio atuar no sentido de acumular \u00e1gua \n\nnesse per\u00edodo. \n\n\n\n 16 \n\n                \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\nn\no\nv\n/0\n\n0\n\nd\ne\nz\n/0\n\n0\n\nja\nn\n/0\n\n1\n\nfe\nv\n/0\n\n1\n\nm\na\nr/\n\n0\n1\n\na\nb\nr/\n\n0\n1\n\nm\na\ni/0\n\n1\n\nju\nn\n/0\n\n1\n\nju\nl/0\n\n1\n\na\ng\no\n/0\n\n1\n\ns\ne\nt/\n0\n1\n\no\nu\nt/\n0\n1\n\nn\no\nv\n/0\n\n1\n\ntempo de resid\u00eancia(dias)\n\n \nFigura 5: Tempo de resid\u00eancia da \u00e1gua no reservat\u00f3rio no per\u00edodo de amostragem \n \n\n4. 2. Padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o no reservat\u00f3rio \n\n \n\nNa Figura 6 s\u00e3o mostradas as varia\u00e7\u00f5es da transpar\u00eancia nos pontos do \n\nreservat\u00f3rio no per\u00edodo de estudo.  \n\nOs valores variaram entre 1,70 m e 3,70 m em M1, entre 2,0 e 3,60 m em \n\nM2, entre 0,50 e 2,10m em M3 e entre 0,60 e 1,50m em M4 numa clara \n\ntend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o da zona euf\u00f3tica ao longo do eixo longitudinal \n\ndo reservat\u00f3rio, ou seja, da barragem at\u00e9 a entrada do rio Tiet\u00ea. No eixo \n\ntransversal estudado, correspondendo \u00e0 regi\u00e3o de maior largura do \n\nreservat\u00f3rio, as medidas foram um pouco inferiores (entre 1,70 e 3,20m \n\nem MD e entre 0,90 e 3,00m no bra\u00e7o do Rio Claro) ao corpo central \n\n(M2). \n\n \n\n\n\n 17 \n\n \nFigura 6: Varia\u00e7\u00e3o mensal da transpar\u00eancia (Secchi) nas esta\u00e7\u00f5es do reservat\u00f3rio \n \n\nA rela\u00e7\u00e3o profundidade do disco de Secchi/profundidade do ponto \n\n(Zds/Zmax) mostrou valores mais elevados nos locais menos profundos e \n\numa tend\u00eancia de eleva\u00e7\u00e3o com o deplecionamento da represa (Figuras 7 \n\ne 8. \n\nZds/Zmax\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\n%\n\nM1 M2 M3 M4  \n\nFigura 7: Rela\u00e7\u00e3o transpar\u00eancia/profundidade no eixo longitudinal do reservat\u00f3rio \n\nZds (m) - M1\n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\n2,00\n\n2,50\n\n3,00\n\n3,50\n\n4,00\n\nn\no\nv\n/0\n\n0\n\nd\ne\nz\n/0\n\n0\n\nja\nn\n\n/0\n1\n\nfe\nv\n\n/0\n1\n\nm\na\n\nr/\n0\n1\n\na\nb\nr/\n\n0\n1\n\nm\na\n\ni/0\n1\n\nju\nn\n\n/0\n1\n\nju\nl/0\n\n1\n\na\ng\no\n/0\n\n1\n\ns\ne\nt/\n0\n1\n\no\nu\nt/\n0\n1\n\nn\no\nv\n/0\n\n1\n\nZds (m) - M3\n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\n2,00\n\n2,50\n\n3,00\n\n3,50\n\n4,00\n\nn\no\nv\n/0\n\n0\n\nd\ne\nz\n/0\n\n0\n\nja\nn\n\n/0\n1\n\nfe\nv\n\n/0\n1\n\nm\na\n\nr/\n0\n1\n\na\nb\nr/\n\n0\n1\n\nm\na\n\ni/0\n1\n\nju\nn\n\n/0\n1\n\nju\nl/0\n\n1\n\na\ng\no\n/0\n\n1\n\ns\ne\nt/\n0\n1\n\no\nu\nt/\n0\n1\n\nn\no\nv\n/0\n\n1\n\nZds (m) - M4\n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\n2,00\n\n2,50\n\n3,00\n\n3,50\n\n4,00\n\nn\no\nv\n/0\n\n0\n\nd\ne\nz\n/0\n\n0\n\nja\nn\n\n/0\n1\n\nfe\nv\n\n/0\n1\n\nm\na\n\nr/\n0\n1\n\na\nb\nr/\n\n0\n1\n\nm\na\n\ni/0\n1\n\nju\nn\n\n/0\n1\n\nju\nl/0\n\n1\n\na\ng\no\n/0\n\n1\n\ns\ne\nt/\n0\n1\n\no\nu\nt/\n0\n1\n\nn\no\nv\n/0\n\n1\n\nZds (m) - MD\n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\n2,00\n\n2,50\n\n3,00\n\n3,50\n\n4,00\n\nn\no\nv\n/0\n\n0\n\nd\ne\nz\n/0\n\n0\n\nja\nn\n\n/0\n1\n\nfe\nv\n\n/0\n1\n\nm\na\n\nr/\n0\n1\n\na\nb\nr/\n\n0\n1\n\nm\na\n\ni/0\n1\n\nju\nn\n\n/0\n1\n\nju\nl/0\n\n1\n\na\ng\no\n/0\n\n1\n\ns\ne\nt/\n0\n1\n\no\nu\nt/\n0\n1\n\nn\no\nv\n/0\n\n1\n\nZds (m) - bra\u00e7o Rio Claro\n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\n2,00\n\n2,50\n\n3,00\n\n3,50\n\n4,00\n\nn\no\nv\n/0\n\n0\n\nd\ne\nz\n/0\n\n0\n\nja\nn\n\n/0\n1\n\nfe\nv\n\n/0\n1\n\nm\na\n\nr/\n0\n1\n\na\nb\nr/\n\n0\n1\n\nm\na\n\ni/0\n1\n\nju\nn\n\n/0\n1\n\nju\nl/0\n\n1\n\na\ng\no\n/0\n\n1\n\ns\ne\nt/\n0\n1\n\no\nu\nt/\n0\n1\n\nn\no\nv\n/0\n\n1\n\nZds(m) - M2\n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\n2,00\n\n2,50\n\n3,00\n\n3,50\n\n4,00\n\nn\no\nv\n/0\n\n0\n\nd\ne\nz\n/0\n\n0\n\nja\nn\n\n/0\n1\n\nfe\nv\n\n/0\n1\n\nm\na\n\nr/\n0\n1\n\na\nb\nr/\n\n0\n1\n\nm\na\n\ni/0\n1\n\nju\nn\n\n/0\n1\n\nju\nl/0\n\n1\n\na\ng\no\n/0\n\n1\n\ns\ne\nt/\n0\n1\n\no\nu\nt/\n0\n1\n\nn\no\nv\n/0\n\n1\n\n\n\n 18 \n\nZds/Zmax\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\n%\n\nMD M2 BRC\n \n\nFigura 8: Rela\u00e7\u00e3o transpar\u00eancia/profundidade no eixo transversal do reservat\u00f3rio \n\n \n\nO perfil t\u00e9rmico nas esta\u00e7\u00f5es de coleta \u00e9 mostrado nos diagramas \n\nprofundidade-tempo das figuras 9 e 10.  \n\nNota-se a presen\u00e7a de estratifica\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica bem marcada entre \n\nnovembro de 2000 a mar\u00e7o de 2001. A partir de abril o sistema passou a \n\nter circula\u00e7\u00e3o completa, voltando a estratificar em novembro/2001. A \n\nestratifica\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica se mostrou mais marcada nas esta\u00e7\u00f5es de maior \n\nprofundidade, M1, M2 e MD. Nos locais de menor profundidade, M3 e \n\nbra\u00e7o do Rio Claro (BRC), as diferen\u00e7as de temperatura entre superf\u00edcie \n\ne fundo foram menores. No BRC, al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o do vento, a entrada do \n\nRio Claro, o segundo maior tribut\u00e1rio da represa, representou um fator de \n\ninstabilidade na estrutura vertical do sistema. \n\nEsse comportamento quanto a per\u00edodos de estratifica\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o, \n\nembora tenha existido, n\u00e3o foi t\u00e3o marcado em M4, uma vez que nesse \n\nlocal a represa se acha parcialmente isolada pela exist\u00eancia de um aterro, \n\no que provocou uma varia\u00e7\u00e3o menor do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua quando comparada \n\nao restante da represa. Isso conferiu a esse compartimento uma tend\u00eancia \n\nde estratifica\u00e7\u00e3o no fundo nos per\u00edodos em que havia circula\u00e7\u00e3o nos \n\noutros pontos da represa, apesar da baixa profundidade da coluna d\u2019\u00e1gua. \n\n \n\n\n\n 19 \n\n \n\n \n\n \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nM1 temperatura (\u00baC)\n\n-18.0\n\n-16.0\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nofu\n\nnd\nida\n\nde\n (m\n\n)  \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nM2 temperatura (\u00baC)\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndid\nad\n\ne \n(m\n\n) \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nM3 temperatura (\u00baC) \n\n-7.0\n\n-6.0\n\n-5.0\n\n-4.0\n\n-3.0\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndi\nda\n\nde\n (\nm\n)  \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nM4 temperatura (\u00baC)  \n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\n\nun\ndi\n\nda\nde\n\n (\nm\n\n)\n\nFigura 9: Diagrama profundidade-tempo da temperatura no eixo longitudinal \n\n\n\n 20 \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nbra\u00e7o Rio Claro temp (\u00baC)\n\n-9.0\n\n-8.0\n\n-7.0\n\n-6.0\n\n-5.0\n\n-4.0\n\n-3.0\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\npr\nof\n\nun\ndi\nda\n\nde\n (\nm\n\n)\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nMD temp (\u00baC) \n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndi\nda\n\nde\n (m\n\n)\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nM2 temperatura (\u00baC)\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndi\nda\n\nde\n (m\n\n) \n\nFigura 10: Diagrama profundidade-tempo da temperatura no eixo tansversal \n\n\n\n 21 \n\nA Resist\u00eancia T\u00e9rmica Relativa nos pontos M1, M2, M3 e M4 \u00e9 \n\napresentada nas Figuras 11, 12, 13 e 14. Os dados indicam a grande \n\nresist\u00eancia \u00e0 mistura das camadas de \u00e1gua do epil\u00edmnio e hipol\u00edmnio no \n\nper\u00edodo de novembro a mar\u00e7o. Entre abril e outubro, a instabilidade do \n\nsistema \u00e9 evidente, permitindo a circula\u00e7\u00e3o verificada nos dados de \n\ntemperatura. \n\nNa Figura 15 observa-se a profundidade de mistura da coluna d\u2019\u00e1gua \n\ncalculada a partir dos dados de temperatura e densidade da \u00e1gua. Na \n\nFigura 16 a profundidade de mistura em cada esta\u00e7\u00e3o do eixo \n\nlongitudinal do reservat\u00f3rio \u00e9 apresentada em termos de porcentagem da \n\ncoluna d\u2019\u00e1gua. Os dados indicam maior tend\u00eancia \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo chuvoso e de circula\u00e7\u00e3o completa no per\u00edodo seco. Quando se \n\nobserva circula\u00e7\u00e3o a partir da superf\u00edcie, se estendendo a uma pequena \n\nprofundidade, trata-se, provavelmente, de uma estratifica\u00e7\u00e3o superficial \n\nde car\u00e1ter di\u00e1rio. Nesses casos, quando ocorridos no per\u00edodo chuvoso, \n\ngradientes mais significativos de densidade s\u00e3o observados em \n\nprofundidades maiores. Nos ocorridos no per\u00edodo seco, normalmente \n\nforam observadas condi\u00e7\u00f5es homog\u00eaneas abaixo dessa camada \n\nsuperficial. \n\n \n\n\n\n 22 \n\n             Figura 11: Resist\u00eancia T\u00e9rmica Relativa (RTR) na esta\u00e7\u00e3o M1 \n\n \n\nNOV/00 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\n16,0\np\n\nro\nf \n\n(m\n)\n\nM1 -RTR - nov/00\n\n \n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\n16,0\n\np\nro\n\nf(\nm\n\n)\n\nM 1 - RTR - mai/01\n\n \n\nMAI/2000 \n\nDEZ/2000 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\n16,0\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM1 -RTR - dez/00\n\n \n0 5 10 15 2 0 2 5 3 0 3 5 4 0\n\n0 , 0\n\n3 , 0\n\n6 , 0\n\n9 , 0\n\n12 , 0\n\n15 , 0\n\nM 1  -  R T R  -  ju n / 0 1\n\n \n\nJUN/2000 \n\nJAN/2000 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\n16,0\n\n18,0\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\n M1 - RTR -jan/01\n\n \n\n0 5 10 15 2 0 2 5 3 0 3 5 4 0\n\n0 , 0\n\n3 , 0\n\n6 , 0\n\n9 , 0\n\n12 , 0\n\n15 , 0\n\nM 1  -  R T R  -  ju n / 0 1\n\n \n\nJUL/2000 \n\nFEV/2000 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\n16,0\n\n18,0\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM1 - RTR - fev/01\n\n \n0 5 10 15 2 0 2 5 3 0 3 5 4 0\n\n0 , 0\n\n2 , 0\n\n4 , 0\n\n6 , 0\n\n8 , 0\n\n10 , 0\n\n12 , 0\n\nM 1  -  R T R  -  a g o / 0 1\n\n \n\nAGO/2000 \n\nMAR/2000 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,00\n\n2,50\n\n5,00\n\n7,50\n\n10,00\n\n12,50\n\n15,00\n\n17,50\n\np\nro\n\nf (\nm\n\n)\n\nM1 - RTR -mar/01\n\n \n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM 1- RTR -se t/01\n\n \n\nSET/2000 \n\nABR/200 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n2,5\n\n5,0\n\n7,5\n\n10,0\n\n12,5\n\n15,0\n\n17,5\n\np\nro\n\nf(\nm\n\n)\n\nM 1 - RTR -abr/01\n\n \n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\nP\nro\n\nf \n(m\n\n) \n\nM1 RTR -out/01\n\n \n\nOUT/2000 \n\n\n\n 23 \n\n \n\nNOV/00 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n2,5\n\n5,0\n\n7,5\n\n9,0\n\n11,0\n\n12,0\n\n14,2\n\np\nro\n\nf(\nm\n\n)\n\nM 2 - RTR -nov /00\n\n 0 5 1 0 15 2 0 25 30 3 5 40\n\n0 , 0\n\n3 , 0\n\n6 , 0\n\n8 , 8\n\n10 , 5\n\n12 , 0\n\nM 2  -  R T R  -  m a i/ 0 1\n\n \n\nMAI/2000 \n\nDEZ/200 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n2,5\n\n5,0\n\n7,5\n\n9,0\n\n11,0\n\n12,0\n\n14,2\n\n15,5\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM 2 - RTR - de z/00\n\n \n0 5 10 15 2 0 2 5 3 0 3 5 4 0\n\n0 , 0\n\n3 , 0\n\n6 , 0\n\n8 , 8\n\n10 , 5\n\nM 2  -  R T R  - ju n / 0 1\n\n \n\nJUN/2000 \n\nJAN/2000 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n2,5\n\n5,0\n\n7,5\n\n9,0\n\n11,0\n\n12,0\n\n14,2\n\n15,5\n\np\nro\n\nf(\nm\n\n)\n\nM 2 - RTR - jan/01\n\n \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n9,0\n\n10,5\n\np\nro\n\nf(\nm\n\n)\n\nM2 - RTR -jul/01\n\n \n\nJUL/2000 \n\nFEV/2000 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n2,5\n\n5,0\n\n7,5\n\n9,0\n\n11,0\n\n12,0\n\n14,2\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM 2 - RTR -fe v /01\n\n 0 5 10 15 2 0 2 5 3 0 3 5 4 0\n\n0 , 0\n\n2 , 5\n\n5 , 0\n\n7 , 5\n\n9 , 0\n\nM 2  -  R T R  -  a g o / 0 1\n\n \n\nAGO/2000 \n\nMAR/2000 \n\n0 5 10 15 2 0 2 5 3 0 3 5 4 0\n\n0 , 0\n\n4 , 0\n\n8 , 0\n\n10 , 5\n\n13 , 0\n\nM 2  -  R T R  -  ma r / 0 1\n\n \n0 5 10 15 2 0 2 5 3 0 3 5 4 0\n\n0 , 0\n\n2 , 0\n\n4 , 0\n\n6 , 0\n\n8 , 0\n\nM 2  -  R T R  -  s e t / 0 1\n\n \n\nSET/2000 \n\nABR/200 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n2,5\n\n5,0\n\n7,5\n\n9,0\n\n11,0\n\n12,0\n\np\nro\n\nf(\nm\n\n)\n\nM 2 - RTR -abr/01\n\n \n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,00\n\n1,50\n\n3,00\n\n4,50\n\n6,00\n\n7,50\n\n8,80\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM 2 - RTR - out/01\n\n \n\nOUT/2000 \n\nFigura 12: Resist\u00eancia T\u00e9rmica Relativa (RTR) na esta\u00e7\u00e3o M2 \n\n\n\n 24 \n\n \n\nNOV/00 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,3\n\n2,0\n\n3,0\n\n4,0\n\n5,5\n\n6,3\np\n\nro\nf(\n\nm\n)\n\nM 3 - RTR -nov /00\n\n \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,00\n\n1,30\n\n2,00\n\n3,00\n\n4,00\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM3 - RTR -ma i/01\n\n \n\nMAI/2000 \n\nDEZ/200 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,3\n\n2,0\n\n3,0\n\n4,0\n\n5,5\n\n6,3\n\np\nro\n\nf(\nm\n\n)\n\nM 3 - RTR - de z/00\n\n \n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,5\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM 3 - RTR -jun/01\n\n \n\nJUN/2000 \n\nJAN/2000 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,3\n\n2,0\n\n3,0\n\n4,0\n\n5,5\n\n6,3\n\n7,1\n\n7,7\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM 3 - RTR - jan/01\n\n \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM3 - RTR - jul/01\n\n \n\nJUL/2000 \n\nFEV/2000 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,5\n\n2,5\n\n4,0\n\n5,8\n\n7,0\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM3 - RTR -fev/01\n\n \n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM 3 - RTR - ago/01\n\n \n\nAGO/2000 \n\nMAR/2000 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,3\n\n2,0\n\n3,0\n\n4,0\n\n5,5\n\n6,3\n\n7,1\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM 3 - RTR -mar/01\n\n \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,3\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM3 - RTR - set/01\n\n \n\nSET/2000 \n\nABR/200 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,3\n\n2,0\n\n3,0\n\n4,0\n\n5,5\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM3 - RTR - abr/01\n\n \n0 5 10 15 20 25 30 35 40 45 50 55\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,3\n\n1,5\n\n1,8\n\np\nro\n\nf(\nm\n\n)\n\nM3 - RTR -out/01\n\n \n\nOUT/2000 \n\nFigura 13: Resist\u00eancia T\u00e9rmica Relativa (RTR) na esta\u00e7\u00e3o M3 \n\n\n\n 25 \n\n \n\nNOV/00 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,0\n\n1,6\n\n1,9\n\n2,1\np\n\nro\nf \n\n(m\n)\n\nM4 - RTR - nov/00\n\n \n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,0\n\n1,6\n\n1,9\n\n2,1\n\n2,4\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM 4 - RTR - m ai/01\n\n \n\nMAI/2000 \n\nDEZ/200 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,0\n\n1,6\n\n1,9\n\n2,1\n\n2,4\n\n2,9\n\np\nro\n\nf(\nm\n\n)\n\nM 4 - RTR - dez/00\n\n 0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n1,6\n\n1,7\n\np\nro\n\nf(\nm\n\n)\n\nM4 - RTR - jun/01\n\n \n\nJUN/2000 \n\nJAN/2000 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,0\n\n1,6\n\n1,9\n\n2,1\n\n2,4\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM4 - RTR - jan/01\n\n \n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n1,6\n\n1,7\n\n1,9\n\np\nro\n\nf(\nm\n\n)\n\nM 4 - RTR - jul/01\n\n \n\nJUL/2000 \n\nFEV/2000 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\nprof\n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\np\nro\n\nf(\nm\n\n)\n\nM4 - RTR -fe v/01\n\n 0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n1,6\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM 4 - RTR - ago/01\n\n \n\nAGO/2000 \n\nMAR/2000 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,0\n\n1,6\n\n1,9\n\n2,1\n\np\nro\n\nf(\nm\n\n)\n\nM4 - RTR -mar/01\n\n \n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\n1,60\n\n1,70\n\np\nro\n\nf(\nm\n\n)\n\nM 4 - RTR - se t/01\n\n \n\nSET/2000 \n\nABR/200 \n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,0\n\n1,6\n\n1,9\n\n2,1\n\np\nro\n\nf \n(m\n\n)\n\nM 4 - RTR - abr /01\n\n \n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n0,0\n\n1,0\n\n1,6\n\n1,9\n\n2,1\n\n2,4\n\np\nro\n\nf(\nm\n\n)\n\nM 4 - RTR - out/01\n\n \n\nOUT/2000 \n\nFigura 14 : Resist\u00eancia T\u00e9rmica Relativa (RTR) na esta\u00e7\u00e3o M4 \n\n\n\n 26 \n\n                     \n\nProfundidade de mistura (m)\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\n16,0\n\nn\no\nv\n/0\n\n0\n\nd\ne\nz\n/0\n\n0\n\nja\nn\n/0\n\n1\n\nfe\nv\n/0\n\n1\n\nm\na\nr/\n\n0\n1\n\na\nb\nr/\n\n0\n1\n\nm\na\ni/0\n\n1\n\nju\nn\n/0\n\n1\n\nju\nl/0\n\n1\n\na\ng\no\n/0\n\n1\n\ns\ne\nt/\n0\n1\n\no\nu\nt/\n0\n1\n\nn\no\nv\n/0\n\n1\n\nM1 M2 M3 M4\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNas Figuras 17 a 20 s\u00e3o mostrados os perfis verticais de temperatura, pH, \n\noxig\u00eanio dissolvido e potencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o nos pontos do eixo \n\nlongitudinal do reservat\u00f3rio nos meses de novembro de 2000 a abril de \n\n2001, mostrando a estratifica\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e qu\u00edmica do sistema, com forte \n\ncondi\u00e7\u00e3o redutora no fundo. \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nn\no\n\nv\n/0\n\n0\n\nd\ne\n\nz\n/0\n\n0\n\nja\nn\n\n/0\n1\n\nfe\nv\n/0\n\n1\n\nm\na\n\nr/\n0\n\n1\n\na\nb\n\nr/\n0\n\n1\n\nm\na\n\ni/0\n1\n\nju\nn\n\n/0\n1\n\nju\nl/0\n\n1\n\na\ng\n\no\n/0\n\n1\n\ns\ne\n\nt/\n0\n\n1\n\no\nu\n\nt/\n0\n\n1\n\nn\no\n\nv\n/0\n\n1\n\nProfundidade de mistura (% da coluna d'\u00e1gua) - M3\n\n0\n\n1 0\n\n2 0\n\n3 0\n\n4 0\n\n5 0\n\n6 0\n\n7 0\n\n8 0\n\n9 0\n\n1 0 0\n\nn\no\n\nv/\n0\n\n0\n\nd\ne\n\nz/\n0\n\n0\n\nja\nn\n\n/0\n1\n\nfe\nv/\n\n0\n1\n\nm\na\n\nr/\n0\n\n1\n\na\nb\n\nr/\n0\n\n1\n\nm\na\n\ni/0\n1\n\nju\nn\n\n/0\n1\n\nju\nl/0\n\n1\n\na\ng\n\no\n/0\n\n1\n\nse\nt/0\n\n1\n\no\nu\n\nt/0\n1\n\nn\no\n\nv/\n0\n\n1\n\nP r o f u n d i d a d e  d e  m i s t u r a  ( %  d a  c o l u n a  d \u00e1 g u a )  -  M 1\n\n0\n20\n40\n\n60\n80\n\n100\n\nProfundidade  de  m is tura (% da coluna d\u00e1gua) - \nM4\n\nFigura 15 Profundidade de mistura da coluna d\u2019\u00e1gua \n\nFigura 16: Profundidade de mistura  em termos de porcentagem da coluna d\u2019\u00e1gua nos pontos do \neixo longitudinal do reservat\u00f3rio \n\n \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nn\no\n\nv\n/0\n\n0\n\nd\ne\n\nz\n/0\n\n0\n\nja\nn\n\n/0\n1\n\nfe\nv\n/0\n\n1\n\nm\na\n\nr/\n0\n\n1\n\na\nb\n\nr/\n0\n\n1\n\nm\na\n\ni/0\n1\n\nju\nn\n\n/0\n1\n\nju\nl/0\n\n1\n\na\ng\n\no\n/0\n\n1\n\ns\ne\n\nt/\n0\n\n1\n\no\nu\n\nt/\n0\n\n1\n\nn\no\n\nv\n/0\n\n1\n\nProfundidade de mistura (% da coluna d\u00e1gua) - M1\n\n\n\n 27 \n\nFigura 17 \u2013 Perfis verticais de temperatura no eixo longitudinal do reservat\u00f3rio nos \nmeses em que ocorreu estratifica\u00e7\u00e3o \n\nFigura 18 Perfis verticais de pH no eixo longitudinal do reservat\u00f3rio nos meses em \nque ocorreu estratifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n 28 \n\n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \nFigura 19 - Perfis verticais de oxig\u00eanio dissolvido no eixo longitudinal do \n\nreservat\u00f3rio nos meses em que ocorreu estratifica\u00e7\u00e3o \n\nFigura 20 - Perfis verticais de potencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o no eixo longitudinal do \n\nreservat\u00f3rio nos meses em que ocorreu estratifica\u00e7\u00e3o \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n0 2 4 6 8 10\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev/01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nOD (mg/L) - M1   \n\np\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\ne\n\n (\nm\n\n) \n  \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n0 2 4 6 8 10\n\nOD(mg/L) - M2    \n\np\nro\n\nfu\nn\nd\n\nid\na\nd\ne\n\n (\nm\n\n) \n \n\n\n\n 29 \n\n \n\nNas Figuras 21 a 32 s\u00e3o apresentados os diagramas profundidade-tempo \n\ndas vari\u00e1veis pH, condutividade el\u00e9trica, oxig\u00eanio dissolvido, potencial \n\nde oxi-redu\u00e7\u00e3o, am\u00f4nia e f\u00f3sforo total das esta\u00e7\u00f5es ao longo do eixo \n\nlongitudinal do reservat\u00f3rio (M1, M2, M3 e M4) e do eixo transversal \n\n(MD, M2 e bra\u00e7o do Rio Claro). \n\nPode-se notar, em todas as vari\u00e1veis apresentadas uma clara tend\u00eancia \u00e0 \n\nestratifica\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da coluna d\u2019\u00e1gua entre os meses de novembro a \n\nmar\u00e7o e a circula\u00e7\u00e3o do sistema entre abril e outubro, particularmente nas \n\nesta\u00e7\u00f5es de maior profundidade. Essa tend\u00eancia se manteve, no ciclo \n\nseguinte, a julgar pelos dados de novembro/2001, apesar do grande \n\ndeplecionamento do reservat\u00f3rio no per\u00edodo de estudo. \n\nO pH no reservat\u00f3rio variou de 4,22 a 8,08 sendo que a esta\u00e7\u00e3o M4 foi a \n\nque apresentou menor amplitude de varia\u00e7\u00e3o (5,20 a 6,97). Os menores \n\nvalores estiveram sempre associados a condi\u00e7\u00f5es de fundo e os maiores \n\nvalores \u00e0 superf\u00edcie. \n\nA condutividade el\u00e9trica variou entre 27 e 290 uS/cm, com maior \n\namplitude de varia\u00e7\u00e3o no ponto M3 (28 a 290uS/cm). Foram registradas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es mais elevadas no fundo, mesmo no per\u00edodo de circula\u00e7\u00e3o \n\ncompleta na coluna d\u2019\u00e1gua. \n\nA varia\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de oxig\u00eanio dissolvido se deu entre 0,13 a \n\n10,71 mg/L. As esta\u00e7\u00f5es de maior profundidade apresentaram \n\nconcentra\u00e7\u00f5es muito reduzidas em boa parte da coluna d\u2019\u00e1gua na maioria \n\ndas coletas. \n\nO potencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o no reservat\u00f3rio variou de -215 a 437 mV. As \n\ncondi\u00e7\u00f5es fortemente redutoras do fundo no per\u00edodo de estratifica\u00e7\u00e3o \n\nfavoreceu o ac\u00famulo de nutrientes nas \u00e1guas profundas, particularmente \n\nas concentra\u00e7\u00f5es elevadas de am\u00f4nia. \n\n \n\n\n\n \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nM1 pH \n\n-18.0\n\n-16.0\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npro\nfun\n\ndid\nad\n\ne (\nm)\n\n  \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nM2 pH \n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndid\nad\n\ne \n(m\n\n) \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nM3 pH \n\n-7.0\n\n-6.0\n\n-5.0\n\n-4.0\n\n-3.0\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\npr\nof\n\nun\ndi\n\nda\nde\n\n (\nm\n\n) \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nM4 pH\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\n\nun\ndi\n\nda\nde\n\n (\nm\n\n)\n\nFigura 21: Diagrama profundidade-tempo do pH no eixo longitudinal do reservat\u00f3rio \n\n\n\n 31 \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nbra\u00e7o Rio Claro pH\n\n-9.0\n\n-8.0\n\n-7.0\n\n-6.0\n\n-5.0\n\n-4.0\n\n-3.0\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\ndi\nda\nde\n\n (\nm\n)\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nMD pH\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\n\nun\ndi\n\nda\nde\n\n (m\n)\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nM2 pH \n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\n\nun\ndi\nda\n\nde\n (m\n\n) \n\nFigura 22: Diagrama profundidade-tempo do pH no eixo transversal do reservat\u00f3rio \n \n\n\n\n 32 \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nCondutividade El\u00e9trica (uS/cm) M1\n\n-18.0\n\n-16.0\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\nPr\nofu\n\nnd\nida\n\nde\n (m\n\n)  \n\n \n \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\ncoletas \n\nCondutividade El\u00e9trica (uS/cm) M2\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\nPr\nof\nun\n\ndi\nda\n\nde\n (m\n\n) \n\n \n \n\n    \n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nCondutividade El\u00e9trica (uS/cm) M3\n\n-7.0\n\n-6.0\n\n-5.0\n\n-4.0\n\n-3.0\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\nP\nro\n\nfu\nn\ndi\nda\n\nd\ne\n (\nm\n) \n \n\n \n \n\n     \n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nCondutividade El\u00e9trica (uS/cm) M4\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\np\nro\n\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n (\nm\n)\n\n \nFigura 23: Diagrama profundidade-tempo da condutividade el\u00e9trica no eixo \n\nlongitudinal do reservat\u00f3rio \n\n\n\n 33 \n\n \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nCondutividade El\u00e9trica (uS/cm)  MD\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndi\nda\n\nde\n (m\n\n) \n\n \n \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\ncoletas \n\nCondutividade El\u00e9trica (uS/cm) M2\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\nPr\nof\nun\n\ndi\nda\n\nde\n (m\n\n) \n\n \n \n\n       \n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nCondutividade El\u00e9trica (uS/cm) bra\u00e7o do Rio Claro\n\n-9.0\n\n-8.0\n\n-7.0\n\n-6.0\n\n-5.0\n\n-4.0\n\n-3.0\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\np\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n (\nm\n) \n\n \n Figura 24: Diagrama profundidade-tempo da condutividade el\u00e9trica no eixo \n\ntransversal do reservat\u00f3rio \n \n \n\n\n\n 34 \n\n \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nM1 OD (mg/L)\n\n-18.0\n\n-16.0\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nofu\n\nnd\nida\n\nde\n (m\n\n)  \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nM2 OD (mg/L) \n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndid\nad\n\ne \n(m\n\n) \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nM3 OD (mg/L) \n\n-7.0\n\n-6.0\n\n-5.0\n\n-4.0\n\n-3.0\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\np\nro\n\nfu\nnd\n\nid\nad\n\ne \n(m\n\n) \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nM4 OD (mg/L) \n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\n\nun\ndi\n\nda\nde\n\n(m\n)\n\nFigura 25: Diagrama profundidade-tempo do oxig\u00eanio dissolvido no eixo longitudinal do \nreservat\u00f3rio \n\n \n\n\n\n 35 \n\n \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nbra\u00e7o Rio Claro OD (mg/L)\n\n-9.0\n\n-8.0\n\n-7.0\n\n-6.0\n\n-5.0\n\n-4.0\n\n-3.0\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\npr\nof\nu\nnd\nid\nad\n\ne \n(m\n\n)\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nMD OD (mg/L) \n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\ndi\nda\n\nde\n (m\n\n) \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nM2 OD (mg/L) \n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndid\nad\n\ne \n(m\n\n) \n\nFigura 26: Diagrama profundidade-tempo do oxig\u00eanio dissolvido no eixo transversal do \nreservat\u00f3rio \n\n \n\n\n\n 36 \n\n \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nM1 POR (mV)\n\n-18.0\n\n-16.0\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nofu\n\nnd\nida\n\nde\n (m\n\n)\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nM2 POR (mV)\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nofu\n\nnd\nida\n\nde\n (m\n\n)\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nM3 POR (mV) \n\n-7.0\n\n-6.0\n\n-5.0\n\n-4.0\n\n-3.0\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\npr\nof\n\nun\ndi\n\nda\nde\n\n (\nm\n\n) \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nM4 POR (mV) \n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\n\nun\ndi\n\nda\nde\n\n (m\n)\n\nFigura 27: Diagrama profundidade-tempo do potencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o no eixo \nlongitudinal do reservat\u00f3rio \n\n \n\n\n\n 37 \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nbra\u00e7o Rio Claro POR (mV)\n\n-9.00\n\n-8.00\n\n-7.00\n\n-6.00\n\n-5.00\n\n-4.00\n\n-3.00\n\n-2.00\n\n-1.00\n\n0.00\n\npr\nof\nun\n\nd\nid\na\nde\n\n (\nm\n)\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nMD POR (mV)\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndid\nad\n\ne \n(m\n\n)\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nM2 POR (mV)\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndid\nad\n\ne \n(m\n\n)\n\nFigura 28: Diagrama profundidade-tempo do potencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o no eixo \ntransversal do reservat\u00f3rio \n\n \n\n\n\n 38 \n\n \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nAm\u00f4nia (mg/L) M1\n\n-16.0\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nofu\n\nnd\nida\n\nde\n (m\n\n)\n\n \n \n\n   \n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nAm\u00f4nia (mg/L) M2\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndi\nda\n\nde\n (m\n\n) \n\n \n \n\n       \n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nAm\u00f4nia (mg/L) - M3\n\n-6.0\n\n-5.0\n\n-4.0\n\n-3.0\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\np\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\nm\n\n)\n\n \n \n\n       \n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nAm\u00f4nia (mg/L) - M4\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\npr\no\nfu\n\nn\nd\nid\n\na\nde\n\n (\nm\n\n)\n\n \n \nFigura 29: Diagrama profundidade-tempo de am\u00f4nia no eixo longitudinal do \n\nreservat\u00f3rio \n:  \n\n\n\n 39 \n\n \n\n             \n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nAm\u00f4nia (mg/L) - MD\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndi\nda\n\nde\n (\nm\n) \n\n \n \n\n            \n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nAm\u00f4nia (mg/L) M2\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndi\nda\n\nde\n (m\n\n) \n\n \n \n\n                \n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nAm\u00f4nia (mg/L) - bra\u00e7o Rio Claro\n\n-8.0\n\n-7.0\n\n-6.0\n\n-5.0\n\n-4.0\n\n-3.0\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\np\nro\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n (\nm\n) \n\n \n \nFigura 30: Diagrama profundidade-tempo de am\u00f4nia no eixo transversal do \n\nreservat\u00f3rio \n \n\n\n\n 40 \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nF\u00f3sforo total (mg/L) - M1\n\n-16.0\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndi\nda\n\nde\n (m\n\n)\n\n                   \n \n\n     \n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nF\u00f3sforo total (ug/L) - M2\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndi\nda\n\nde\n (m\n\n)\n\n \n \n\n          \n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nF\u00f3sforo total (ug/L) - M3\n\n-6.0\n\n-5.0\n\n-4.0\n\n-3.0\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\np\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\nm\n\n)\n\n \n \n\n        \n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas \n\nF\u00f3sforo total (ug/L) - M4\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\np\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\nm\n\n)\n\n \nFigura 31 Diagrama profundidade-tempo do f\u00f3sforo total no eixo longitudinal do \n\nreservat\u00f3rio \n\n\n\n 41 \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nF\u00f3sforo total (ug/L) - MD\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\no\nfu\nnd\n\nid\nad\n\ne \n(m\n\n) \n\n \n \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nF\u00f3sforo total (ug/L) - M2\n\n-14.0\n\n-12.0\n\n-10.0\n\n-8.0\n\n-6.0\n\n-4.0\n\n-2.0\n\n0.0\n\npr\nof\nun\n\ndi\nda\n\nde\n (m\n\n)\n\n \n \n\n      \n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nF\u00f3sforo total (ug/L)/ - bra\u00e7o Rio Claro\n\n-8.0\n\n-7.0\n\n-6.0\n\n-5.0\n\n-4.0\n\n-3.0\n\n-2.0\n\n-1.0\n\n0.0\n\npr\no\nfu\nn\nd\nid\na\nd\ne\n (\nm\n)\n\n \nFigura 32: Diagrama profundidade-tempo do f\u00f3sforo total no eixo transversal do \n\nreservat\u00f3rio \n\n\n\n 42 \n\n4.3 Varia\u00e7\u00e3o sazonal e compartimenta\u00e7\u00e3o espacial no reservat\u00f3rio: \n\n \n\nNa Tabela 3 s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios, o desvio padr\u00e3o e os \n\ncoeficientes de varia\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de qualidade da \u00e1gua analisadas \n\nnos pontos de coleta do reservat\u00f3rio (M1, M2, M3, M4, MD e bra\u00e7o do \n\nRio Claro), considerando todos os dados em conjunto e tamb\u00e9m \n\nseparados no eixo longitudinal e transversal da represa. \n\n \n\nTabela 3: Valores m\u00e9dios, desvio padr\u00e3o e coeficiente de varia\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis \nf\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas nas esta\u00e7\u00f5es do reservat\u00f3rio \n\n \n\nNas Figuras 33 a 36 s\u00e3o mostradas a m\u00e9dia e o desvio-padr\u00e3o de algumas \n\ndas vari\u00e1veis estudadas no eixo longitudinal e no eixo vertical do \n\nreservat\u00f3rio, considerando o per\u00edodo seco (abril a setembro e o per\u00edodo \n\nchuvoso (outubro a mar\u00e7o). \n\npH Cond Tur OD temp STD POR DurT Ca Mg Cl Alcal. DBO OC Amon Nitrito Nitrato Fe T Si Na K STS Pig.T PID PT\n\nRESERVAT\u00d3RIO TOTAL\n\nReservat\u00f3rio M\u00e9dia 6,4 37,0 10,1 7,0 22,9 24,2 170,8 8,0 1,8 0,9 4,1 10,6 0,7 3,8 0,2 4,1 5,8 0,4 0,5 2,1 1,3 4,9 6,8 3,8 12,4\n\ndesvio padr\u00e3o 0,7 24,5 26,8 2,7 3,2 16,4 104,3 1,0 0,4 0,2 0,4 2,3 0,5 1,5 0,3 2,1 4,3 0,6 0,7 0,3 0,2 10,0 5,3 6,2 8,8\n\nCV (%) 11 66 266 39 14 68 61 12 21 26 11 21 75 39 143 52 75 150 139 13 16 206 78 162 70\n\nEIXO LONGITUDINAL\n\nM1 M\u00e9dia 6,1 38,0 8,3 6,1 22,2 25,2 189,2 8,0 1,8 0,9 4,2 10,8 0,7 3,8 0,3 3,9 5,2 0,3 0,3 2,1 1,2 3,6 5,8 3,4 8,9\n\ndesvio padr\u00e3o 0,8 23,9 16,0 3,1 2,9 17,1 139,6 0,9 0,4 0,2 0,4 3,4 0,4 0,8 0,5 1,9 1,8 0,7 0,3 0,2 0,2 1,9 5,7 4,0 3,4\n\nCV (%) 12 63 192 51 13 68 74 11 22 24 10 31 65 21 176 49 35 213 101 9 13 52 98 117 38\n\nM2 M\u00e9dia 6,3 36,8 8,1 6,8 22,7 23,9 155,9 7,9 1,7 0,9 4,1 10,3 0,6 3,1 0,2 4,0 4,8 0,3 0,3 2,1 1,3 3,3 6,0 4,7 10,6\n\ndesvio padr\u00e3o 0,8 21,2 8,6 2,9 3,1 13,8 86,1 0,8 0,4 0,2 0,4 2,1 0,4 0,9 0,4 1,8 1,7 0,6 0,2 0,2 0,2 2,0 4,6 11,8 4,7\n\nCV (%) 12 58 107 43 14 58 55 10 20 25 10 20 71 30 149 45 36 187 81 9 12 62 77 252 44\n\nM3 M\u00e9dia 6,7 40,5 10,1 8,0 24,2 26,5 192,7 7,8 1,7 0,9 3,9 10,3 0,9 4,0 0,2 3,6 4,8 0,5 0,7 2,1 1,4 5,5 10,1 3,4 17,9\n\ndesvio padr\u00e3o 0,6 40,1 11,7 1,9 3,4 26,1 110,5 0,4 0,3 0,2 0,5 1,5 0,5 1,1 0,1 1,9 1,7 0,2 0,5 0,3 0,2 3,5 3,8 2,8 9,8\n\nCV (%) 9 99 116 24 14 99 57 6 17 20 12 14 58 27 67 53 36 50 70 14 17 62 38 81 55\n\nM4 M\u00e9dia 6,5 34,7 22,9 8,1 22,9 22,5 198,5 8,3 1,7 1,0 3,8 12,0 1,3 6,9 0,3 5,1 6,5 1,6 2,7 2,6 1,6 6,7 14,1 4,7 25,2\n\ndesvio padr\u00e3o 0,3 4,7 44,7 1,5 3,7 3,0 92,4 0,8 0,3 0,2 0,7 1,4 0,5 1,8 0,1 2,5 2,8 0,4 0,7 0,5 0,3 2,0 5,5 3,0 5,9\n\nCV (%) 5 14 196 19 16 13 47 10 17 22 19 12 40 27 21 49 43 25 24 18 16 30 39 63 23\n\nEIXO TRANSVERSAL\n\nMD M\u00e9dia 6,4 37,1 8,3 7,1 23,0 24,1 159,2 7,9 1,8 0,8 4,1 10,5 0,5 3,4 0,2 4,4 5,3 0,3 0,3 2,1 1,3 6,6 5,6 3,5 11,8\n\ndesvio padr\u00e3o 0,8 27,3 16,5 2,6 3,2 17,8 79,6 1,2 0,3 0,3 0,4 1,7 0,4 1,4 0,2 2,6 2,1 0,5 0,2 0,2 0,2 19,6 4,8 2,5 10,0\n\nCV (%) 12 74 197 37 14 74 50 15 20 34 9 16 80 41 118 60 39 170 77 9 14 299 87 73 85\n\nM2 M\u00e9dia 6,3 36,8 8,1 6,8 22,7 23,9 155,9 7,9 1,7 0,9 4,1 10,3 0,6 3,1 0,2 4,0 4,8 0,3 0,3 2,1 1,3 3,3 6,0 4,7 10,6\n\ndesvio padr\u00e3o 0,8 21,2 8,6 2,9 3,1 13,8 86,1 0,8 0,4 0,2 0,4 2,1 0,4 0,9 0,4 1,8 1,7 0,6 0,2 0,2 0,2 2,0 4,6 11,8 4,7\n\nCV (%) 12 58 107 43 14 58 55 10 20 25 10 20 71 30 149 45 36 187 81 9 12 62 77 252 44\n\nbra\u00e7o M\u00e9dia 6,6 33,4 16,3 7,9 23,7 21,7 148,4 8,4 1,9 0,9 4,3 10,4 0,4 3,6 0,1 4,0 9,5 0,3 0,4 2,0 1,2 5,3 5,2 3,8 11,2\n\nRio Claro desvio padr\u00e3o 0,5 12,2 61,5 1,6 3,0 8,0 54,8 1,3 0,5 0,2 0,4 1,6 0,4 1,4 0,1 2,0 9,7 0,3 0,3 0,2 0,2 9,2 3,2 3,9 10,3\n\nCV (%) 7 37 377 20 12 37 37 15 25 22 10 15 102 39 71 49 102 100 73 9 15 174 62 102 93\n\n\n\n 43 \n\nOs resultados indicam, ao longo do reservat\u00f3rio, uma tend\u00eancia de \n\naumento da turbidez, dos s\u00f3lidos totais em suspens\u00e3o, do f\u00f3sforo total, da \n\ns\u00edlica reativa, do ferro total, do oxig\u00eanio dissolvido e dos pigmentos \n\ntotais. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condutividade el\u00e9trica e ao potencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o se observou um padr\u00e3o definido de comportamento. \n\nNo eixo transversal foram observadas algumas diferen\u00e7as entre as \n\nmargens e destas em rela\u00e7\u00e3o ao corpo central, particularmente quanto aos \n\ns\u00f3lidos em suspens\u00e3o, e \u00e0 turbidez. \n\nNas Figuras 37 e 38 \u00e9 apresentada a varia\u00e7\u00e3o sazonal da am\u00f4nia, do \n\nnitrato, do fosfato inorg\u00e2nico dissolvido e do f\u00f3sforo total na superf\u00edcie e \n\nno fundo das esta\u00e7\u00f5es do reservat\u00f3rio. \n\nDiferen\u00e7as evidentes nas concentra\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie e fundo s\u00e3o notadas \n\nprincipalmente no per\u00edodo de estratifica\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio, \n\nprincipalmente nas esta\u00e7\u00f5es com maior profundidade (M1, M2 e MD). \n\nUm outro aspecto relevante a ser ressaltado \u00e9 aumento evidente das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es ao longo do tempo na esta\u00e7\u00e3o M3, justamente a que maior \n\nvaria\u00e7\u00e3o relativa de profundidade apresentou ao longo do per\u00edodo de \n\nestudo, com redu\u00e7\u00e3o de mais de 70% ao longo dos estudos. \n\n \n\n\n\n 44 \n\n \nFigura 33: M\u00e9dia e desvio-padr\u00e3o dos valores de  turbidez, oxig\u00eanio dissolvido, \n\npotencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o, s\u00f3lidos totais em suspens\u00e3o e pigmentos totais \n\nnas esta\u00e7\u00f5es ao longo do eixo longitudinal do reservat\u00f3rio. \n\nTurbidez - chuva\n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\nM1 M2 M3 M4\n\ne s ta\u00e7\u00f5e s\n\nN\nT\n\nU\n\nTurbidez - seca\n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\nM1 M2 M3 M4\n\ne s ta\u00e7\u00f5e s\n\nN\nT\n\nU\n\nOD - chuva\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\nM1 M2 M3 M4\n\ne s ta\u00e7\u00f5e s\n\nm\ng\n\n/L\n\nOD - seca\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\nM1 M2 M3 M4\n\nesta\u00e7\u00f5es\n\nm\ng\n\n/L\n\nPotencial de Oxi-redu\u00e7\u00e3o - chuva\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\nM1 M2 M3 M4\n\nesta\u00e7\u00f5es\n\nm\nV\n\nPotencial de Oxi-redu\u00e7\u00e3o - seca\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\nM1 M2 M3 M4\n\nesta\u00e7\u00f5es\n\nm\nV\n\nSTS - chuva\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\nM1 M2 M3 M4\n\nesta\u00e7\u00f5es\n\nm\ng\n\n/L\n\nSTS - seca\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\nM1 M2 M3 M4\n\nesta\u00e7\u00f5es\n\nm\ng\n\n/L\n\nPigmentos Totais - chuva\n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\nM1 M2 M3 M4\n\nesta\u00e7\u00f5es\n\nu\ng\n\n/L\n\nPigmentos totais - seca\n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\nM1 M2 M3 M4\n\nesta\u00e7\u00f5es\n\nu\ng\n\n/L\n\n\n\n 45 \n\n \nFigura 34: M\u00e9dia e desvio-padr\u00e3o dos valores de f\u00f3sforo total, ferro total, s\u00edlica \n\nreativa e condutividade el\u00e9trica nas esta\u00e7\u00f5es ao longo do eixo \n\nlongitudinal do reservat\u00f3rio. \n\nF\u00f3sforo Total - chuva\n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\nM1 M2 M3 M4\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nu\ng\n\n/L\n\nF\u00f3sforo Total - seca\n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\nM1 M2 M3 M4\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nu\ng\n\n/L\n\nFerro Total - chuva\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\nM1 M2 M3 M4\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nm\ng\n\n/L\n\nFerro Total - seca\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\nM1 M2 M3 M4\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nm\ng\n\n/l\n\nS\u00edlica - chuva\n\n0,0\n0,5\n1,0\n\n1,5\n2,0\n2,5\n3,0\n\n3,5\n4,0\n\nM1 M2 M3 M4\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\n m\ng\n\n/L\n\nS\u00edlica - seca\n\n0,0\n0,5\n1,0\n\n1,5\n2,0\n2,5\n3,0\n\n3,5\n4,0\n\nM1 M2 M3 M4\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nm\ng\n\n/L\n\nCondutividade el\u00e9trica -  chuva\n\n0,0\n\n20,0\n\n40,0\n\n60,0\n\n80,0\n\n100,0\n\n120,0\n\nM1 M2 M3 M4\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nu\nS\n\n/c\nm\n\nCondutividade el\u00e9trica - seca\n\n0,0\n\n20,0\n\n40,0\n\n60,0\n\n80,0\n\n100,0\n\n120,0\n\nM1 M2 M3 M4\n\nesta\u00e7\u00f5es\n\n u\nS\n\n/c\nm\n\n\n\n 46 \n\n \nFigura 35: M\u00e9dia e desvio-padr\u00e3o dos valores de  turbidez, oxig\u00eanio dissolvido, \n\npotencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o, s\u00f3lidos totais em suspens\u00e3o e pigmentos totais \n\nnas esta\u00e7\u00f5es ao longo do eixo longitudinal do reservat\u00f3rio \n\nTurbidez - chuva\n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es\n\nN\nT\n\nU\n\nTurbidez - seca\n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nN\nT\n\nU\n\nOD - chuva\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nm\ng\n\n/L\n\nOD - seca\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nm\ng\n\n/L\n\nPotencial de Oxi-redu\u00e7\u00e3o - chuva\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nm\nV\n\nPotencial de Oxi-redu\u00e7\u00e3o - seca\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nm\nV\n\nSTS - chuva\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nm\ng\n\n/L\n\nSTS - seca\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nm\ng\n\n/L\n\nPigmentos totais - chuva\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es\n\nu\ng\n\n/L\n\nPigmentos totais - seca\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nu\ng\n\n/L\n\n\n\n 47 \n\n \nFigura 36: M\u00e9dia e desvio-padr\u00e3o dos valores de f\u00f3sforo total, ferro total, s\u00edlica \n\nreativa e condutividade el\u00e9trica nas esta\u00e7\u00f5es ao longo do eixo transversal \n\ndo reservat\u00f3rio. \n\n \n\n \n\n \n\nF\u00f3sforo total - chuva\n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nu\ng\n\n/L\n\nF\u00f3sforo total- seca \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nu\ng\n\n/L\n\nFerro total - chuva\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nm\ng\n\n/L\n\nFerro total - seca \n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nm\ng\n\n/L\n\nS\u00edlica - chuva\n\n0,0\n\n0,1\n0,2\n\n0,3\n0,4\n\n0,5\n0,6\n\n0,7\n0,8\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nm\ng\n\n/L\n\nS\u00edlica - seca\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nm\ng\n\n/L\n\nCondutividade el\u00e9trica - chuva\n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nm\ng\n\n/L\n\nCondutividade el\u00e9trica - seca\n\n0,0\n10,0\n20,0\n\n30,0\n40,0\n\n50,0\n60,0\n\n70,0\n80,0\n\nMD M2 BRC\n\nesta\u00e7\u00f5es \n\nu\nS\n\n/c\nm\n\n\n\n 48 \n\n \nFigura 37: Varia\u00e7\u00e3o temporal na superf\u00edcie e fundo de  am\u00f4nia e nitrato nas esta\u00e7\u00f5es \n\ndo reservat\u00f3rio \n\nAm\u00f4nia - M1\n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\n2,00\n\n2,50\n\n3,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nm\ng/\n\nL\n\nsup fundo\n\nNitrato - M1\n\n0,00\n\n1,00\n\n2,00\n\n3,00\n\n4,00\n\n5,00\n\n6,00\n\n7,00\n\n8,00\n\n9,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\nsup fundo\n\nAm\u00f4nia - M2\n\n0,00\n\n0,20\n\n0,40\n\n0,60\n\n0,80\n\n1,00\n\n1,20\n\n1,40\n\n1,60\n\n1,80\n\n2,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nm\ng/\n\nL\n\nsup fundo\n\nNitrato - M2\n\n0,00\n\n1,00\n\n2,00\n\n3,00\n\n4,00\n\n5,00\n\n6,00\n\n7,00\n\n8,00\n\n9,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\nsup fundo\n\nAm\u00f4nia - M3\n\n0,00\n\n0,10\n\n0,20\n\n0,30\n\n0,40\n\n0,50\n\n0,60\n\n0,70\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nm\ng/\n\nL\n\nsup fundo\n\nNitrato - M3\n\n0,00\n\n1,00\n\n2,00\n\n3,00\n\n4,00\n\n5,00\n\n6,00\n\n7,00\n\n8,00\n\n9,00\n\n10,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\nAm\u00f4nia - M4\n\n0,00\n\n0,10\n\n0,20\n\n0,30\n\n0,40\n\n0,50\n\n0,60\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nm\ng/\n\nL\n\nsup fundo\n\nNitrato - M4\n\n0,00\n\n2,00\n\n4,00\n\n6,00\n\n8,00\n\n10,00\n\n12,00\n\n14,00\n\n16,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\nAm\u00f4nia - MD\n\n0,00\n\n0,20\n\n0,40\n\n0,60\n\n0,80\n\n1,00\n\n1,20\n\n1,40\n\n1,60\n\n1,80\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nm\ng/\n\nL\n\ns up fundo\n\nNitrato - MD\n\n0,00\n\n2,00\n\n4,00\n\n6,00\n\n8,00\n\n10,00\n\n12,00\n\n14,00\n\n16,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\nAm\u00f4nia - BRC\n\n0,00\n\n0,10\n\n0,20\n\n0,30\n\n0,40\n\n0,50\n\n0,60\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nm\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\nNitrato - BRC\n\n0,00\n\n10,00\n\n20,00\n\n30,00\n\n40,00\n\n50,00\n\n60,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\n\n\n 49 \n\n \nFigura 38 Varia\u00e7\u00e3o temporal na superf\u00edcie e fundo de fosfato dissolvido e f\u00f3sforo \n\ntotal nas esta\u00e7\u00f5es do reservat\u00f3rio \n\nFosfato inorg\u00e2nico dissolvido -M1\n\n0,00\n\n5,00\n\n10,00\n\n15,00\n\n20,00\n\n25,00\n\n30,00\n\n35,00\n\n40,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\nF\u00f3sforo total - M1\n\n0,00\n\n2,00\n\n4,00\n\n6,00\n\n8,00\n\n10,00\n\n12,00\n\n14,00\n\n16,00\n\n18,00\n\n20,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\nFosfato Inorg\u00e2nico Dissolvido - M2\n\n0,00\n\n20,00\n\n40,00\n\n60,00\n\n80,00\n\n100,00\n\n120,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\nF\u00f3sforo Total (mg/L)\n\n0,00\n\n5,00\n\n10,00\n\n15,00\n\n20,00\n\n25,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\nFosfato Inorg\u00e2nico Dissolvido - M3\n\n0,00\n\n2,00\n\n4,00\n\n6,00\n\n8,00\n\n10,00\n\n12,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\nFosfato Inorg\u00e2nico Dissolvido - M4\n\n0,00\n\n2,00\n\n4,00\n\n6,00\n\n8,00\n\n10,00\n\n12,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\nF\u00f3sforo Total - M4\n\n0,00\n\n5,00\n\n10,00\n\n15,00\n\n20,00\n\n25,00\n\n30,00\n\n35,00\n\n40,00\n\n45,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\nF\u00f3sforo Total - M4\n\n0,00\n\n10,00\n\n20,00\n\n30,00\n\n40,00\n\n50,00\n\n60,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\nF\u00f3sforo Inorg\u00e2nico Dissolvido - MD\n\n0,00\n\n1,00\n\n2,00\n\n3,00\n\n4,00\n\n5,00\n\n6,00\n\n7,00\n\n8,00\n\n9,00\n\n10,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\nF\u00f3sforo Total - MD\n\n0,00\n\n10,00\n\n20,00\n\n30,00\n\n40,00\n\n50,00\n\n60,00\n\n70,00\n\n80,00\n\n90,00\n\n100,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\nF\u00f3sforo Inorg\u00e2nico Dissolvido - BRC\n\n0,00\n\n1,00\n\n2,00\n\n3,00\n\n4,00\n\n5,00\n\n6,00\n\n7,00\n\n8,00\n\n9,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\nF\u00f3sforo Total - BRC\n\n0,00\n\n10,00\n\n20,00\n\n30,00\n\n40,00\n\n50,00\n\n60,00\n\n70,00\n\n80,00\n\n90,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncoletas\n\nu\ng\n\n/L\n\ns up fundo\n\n\n\n 50 \n\n \n\nNas Figuras 39 e 40 \u00e9 mostrada a variabilidade dos valores m\u00e9dios de \n\ntemperatura, pH, condutividade el\u00e9trica, oxig\u00eanio dissolvido e potencial \n\nde oxi-redu\u00e7\u00e3o nos pontos M1 a M4.  Temperatura e oxig\u00eanio dissolvido \n\nforam as vari\u00e1veis que apresentaram um padr\u00e3o sazonal mais evidente e o \n\npotencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o o que apresentou maior variabilidade dos \n\nvalores m\u00e9dios na coluna d\u2019\u00e1gua, de at\u00e9 106%. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n51  \n\nF\nigu\n\nra 39: V\nariabilidad\n\ne do\ns valo\n\nres relativo\ns de tem\n\nperatura, pH\n, co\n\nndutividade \nel\u00e9trica, o\n\nxig\n\u00eanio\n\n d\nisso\n\nlvido\n e potencial de o\n\nxi-redu\u00e7\u00e3o\n no\n\ns po\nnto\n\ns M\n1 e M\n\n2 durante \no per\u00edo\n\ndo\n de estudo. \n\nc\no\nn\n\nd\nu\n\ntivid\na\n\nd\ne\n\n M\n1\n\n-0\n,5\n\n0\n\n-0\n,3\n\n0\n\n-0\n,1\n\n0\n\n0\n,1\n\n0\n\n0\n,3\n\n0\n\n0\n,5\n\n0\n\n0\n,7\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev/01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalor relativo\n\nO\nD\n\n M\n1\n\n-0\n,4\n\n0\n\n-0\n,3\n\n0\n\n-0\n,2\n\n0\n\n-0\n,1\n\n0\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,1\n\n0\n\n0\n,2\n\n0\n\n0\n,3\n\n0\n\n0\n,4\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev/01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalor reativo\n\np\no\n\nte\nn\nc\n\nia\nl re\n\nd\no\n\nx\n M\n\n1\n\n-1\n,5\n\n0\n\n-1\n,0\n\n0\n\n-0\n,5\n\n0\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,5\n\n0\n\n1\n,0\n\n0\n\n1\n,5\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev/01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalor relativo\n\nte\nm\n\np\ne\n\nra\ntu\n\nra\n M\n\n2\n\n-0\n,3\n\n0\n\n-0\n,2\n\n0\n\n-0\n,1\n\n0\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,1\n\n0\n\n0\n,2\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev/01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalores relativos\n\np\nH\n\n M\n2\n\n-0\n,2\n\n0\n\n-0\n,1\n\n5\n\n-0\n,1\n\n0\n\n-0\n,0\n\n5\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,0\n\n5\n\n0\n,1\n\n0\n\n0\n,1\n\n5\n\n0\n,2\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev/01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalores relativos\nc\n\no\nn\n\nd\nu\n\ntivid\na\n\nd\ne\n\n M\n2\n\n-0\n,5\n\n0\n\n-0\n,3\n\n0\n\n-0\n,1\n\n0\n\n0\n,1\n\n0\n\n0\n,3\n\n0\n\n0\n,5\n\n0\n\n0\n,7\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev/01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalores relativos\n\nO\nD\n\n M\n2\n\n-0\n,4\n\n0\n\n-0\n,3\n\n0\n\n-0\n,2\n\n0\n\n-0\n,1\n\n0\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,1\n\n0\n\n0\n,2\n\n0\n\n0\n,3\n\n0\n\n0\n,4\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev/01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalores relativos\n\np\no\n\nte\nn\nc\n\nia\nl re\n\nd\no\n\nx\n M\n\n2\n\n-1\n,5\n\n0\n\n-1\n,0\n\n0\n\n-0\n,5\n\n0\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,5\n\n0\n\n1\n,0\n\n0\n\n1\n,5\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev/01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalores relativos\n\nte\nm\n\np\ne\n\nra\ntu\n\nra\n - M\n\n1\n\n-0\n,2\n\n-0\n,2\n\n-0\n,1\n\n-0\n,1\n\n0\n,0\n\n0\n,1\n\n0\n,1\n\n0\n,2\n\n0\n,2\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev/01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalor relativo\n\np\nH\n\n - M\n1\n\n-0\n,3\n\n-0\n,2\n\n-0\n,2\n\n-0\n,1\n\n-0\n,1\n\n0\n,0\n\n0\n,1\n\n0\n,1\n\n0\n,2\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev/01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalo relativo\n\n\n\n \n52  \n\nF\nigu\n\nra 40: V\nariabilidad\n\ne do\ns valo\n\nres relativo\ns de tem\n\nperatura, pH\n, co\n\nndutividade \nel\u00e9trica, o\n\nxig\n\u00eanio\n\n d\nisso\n\nlvido\n e potencial de o\n\nxi-redu\u00e7\u00e3o\n no\n\ns po\nnto\n\ns M\n3 e M\n\n4 durante \no per\u00edo\n\ndo\n de estudo. \n\nte\nm\n\np\ne\n\nra\ntu\n\nra\n M\n\n3\n\n-0\n,3\n\n0\n\n-0\n,2\n\n0\n\n-0\n,1\n\n0\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,1\n\n0\n\n0\n,2\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev /01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalor relativo\n\nte\nm\n\np\ne\n\nra\ntu\n\nra\n M\n\n4\n\n-0\n,3\n\n0\n\n-0\n,2\n\n0\n\n-0\n,1\n\n0\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,1\n\n0\n\n0\n,2\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev /01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalores relativos\n\np\nH\n\n M\n3\n\n-0\n,2\n\n0\n\n-0\n,1\n\n5\n\n-0\n,1\n\n0\n\n-0\n,0\n\n5\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,0\n\n5\n\n0\n,1\n\n0\n\n0\n,1\n\n5\n\n0\n,2\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev /01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalores relativos\n\np\nH\n\n M\n4\n\n-0\n,2\n\n0\n\n-0\n,1\n\n5\n\n-0\n,1\n\n0\n\n-0\n,0\n\n5\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,0\n\n5\n\n0\n,1\n\n0\n\n0\n,1\n\n5\n\n0\n,2\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev /01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalores relativos\nc\n\no\nn\nd\n\nu\ntivid\n\na\nd\n\ne\n M\n\n3\n\n-0\n,5\n\n0\n\n-0\n,3\n\n0\n\n-0\n,1\n\n0\n\n0\n,1\n\n0\n\n0\n,3\n\n0\n\n0\n,5\n\n0\n\n0\n,7\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev /01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalores relativos\n\nc\no\n\nn\nd\n\nu\ntivid\n\na\nd\n\ne\n M\n\n4\n\n-0\n,5\n\n0\n\n-0\n,3\n\n0\n\n-0\n,1\n\n0\n\n0\n,1\n\n0\n\n0\n,3\n\n0\n\n0\n,5\n\n0\n\n0\n,7\n\n0\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev /01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalores relativos\n\nO\nD\n\n M\n3\n\n-0\n,4\n\n0\n\n-0\n,3\n\n0\n\n-0\n,2\n\n0\n\n-0\n,1\n\n0\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,1\n\n0\n\n0\n,2\n\n0\n\n0\n,3\n\n0\n\n0\n,4\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev /01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalores relativos\n\nO\nD\n\n M\n4\n\n-0\n,4\n\n0\n\n-0\n,3\n\n0\n\n-0\n,2\n\n0\n\n-0\n,1\n\n0\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,1\n\n0\n\n0\n,2\n\n0\n\n0\n,3\n\n0\n\n0\n,4\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev /01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalores relativos\n\np\no\n\nte\nn\n\ncia\nl re\n\nd\no\n\nx\n M\n\n3\n\n-1\n,5\n\n0\n\n-1\n,0\n\n0\n\n-0\n,5\n\n0\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,5\n\n0\n\n1\n,0\n\n0\n\n1\n,5\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev /01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalores relativos\n\np\no\n\nte\nn\n\ncia\nl re\n\nd\no\n\nx\n M\n\n4\n\n-1\n,5\n\n0\n\n-1\n,0\n\n0\n\n-0\n,5\n\n0\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,5\n\n0\n\n1\n,0\n\n0\n\n1\n,5\n\n0\n\nnov/00\n\ndez/00\n\njan/01\n\nfev /01\n\nmar/01\n\nabr/01\n\nmai/01\n\njun/01\n\njul/01\n\nago/01\n\nset/01\n\nout/01\n\nnov/01\n\nvalores relativos\n\n\n\n 53 \n\nPara avaliar as principais tend\u00eancias de varia\u00e7\u00e3o dos fatores \n\nlimnol\u00f3gicos, considerando os valores m\u00e9dios na coluna d\u2019\u00e1gua ao longo \n\ndo tempo (13 coletas) e os pontos de coleta do reservat\u00f3rio, separados em \n\neixo longitudinal e eixo transversal, foi realizada uma an\u00e1lise \n\nmultivariada explorat\u00f3ria. \n\nC1M 1\n\nC2 M 1\n\nC3M 1C4 M 1\n\nC5M 1\n\nC6M 1\n\nC7M I\n\nC8 M 1C9 M 1\nC10 M 1\n\nC11M 1\n\nC12 M 1\nC13 M 1\n\nC1M 2\n\nC2 M 2 C3 M 2\nC4 M 2C5M 2\n\nC6 M 2\nC7M 2 C8M 2\n\nC9 M 2\n\nC10M 2\n\nC11M 2\nC12 M 2\n\nC13M 2\n\nC1M 3\n\nC2M 3\nC3 M 3\n\nC4 M 3\n\nC5M 3\n\nC6 M 3\nC7M 3\n\nC8M 3\n\nC9 M 3\n\nC10 M 3\nC11M 3\n\nC12M 3\n\nC13 M 3C1M 4\n\nC2 M 4\n\nC3 M 4\nC4M 4\n\nC5M 4\nC6 M 4\n\nC7M 4\n\nC8M 4 C9M 4\n\nC10 M 4\n\nC11M 4\n\nC12 M 4\n\nC13M 4\n\nC1M D\n\nC2M D\n\nC3 M D\n\nC4M D\n\nC5M D\n\nC6 M D\nC7M D\n\nC8 M D\nC9M D\n\nC10 M D\n\nC11M D\n\nC12M D\n\nC13 M D\n\nC1M RC\n\nC2 M RC\n\nC3 M RC\n\nC4 M RC\n\nC5M RCC6 M RC\n\nC7M RC\n\nC8M RC\n\nC9M RC\n\nC10M RC\n\nC11M RC\n\nC12 M RC\n\nC13 M RC\n\nProf\n\ntransp Turb\n\nAmon\n\nSTS\n\nPT\n\nPigT\n56%\n\n1\n8\n\n%\n\nponto\n\nM1\nM2\nM3\nM4\nMD\nBRC\n\n \n \nFigura 41 \u201cBiplot\u201d da ACP com a ordena\u00e7\u00e3o nos eixos 1 e 2 dos pontos de \n\namostragem no reservat\u00f3rio em 12 amostragens. \n \n\nA an\u00e1lise do conjunto de esta\u00e7\u00f5es do reservat\u00f3rio resumiu 74% da \n\nvariabilidade das m\u00e9dias em seus dois primeiros eixos de ordena\u00e7\u00e3o \n\n(Figura 41). A tabela das vari\u00e1veis com os eixos da ACP (Tabela 4) \n\npermitiu observar que a separa\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de amostragem esteve \n\n\n\n 54 \n\nrelacionada \u00e0 profundidade e \u00e0 transpar\u00eancia e \u00e0s vari\u00e1veis a elas \n\nassociadas como turbidez, STS, f\u00f3sforo total e pigmentos totais. Por sua \n\nvez a am\u00f4nia foi a principal respons\u00e1vel pela separa\u00e7\u00e3o dos pontos mais \n\nprofundos das esta\u00e7\u00f5es das margens (MD e BRC). \n\n \n\nTabela 4 : Correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis nas esta\u00e7\u00f5es do reservat\u00f3rio com os componentes \nprincipais 1 e 2 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nC 1M 1\n\nC 2 M 1\n\nC 3 M 1\n\nC 4 M 1\n\nC 5M 1\n\nC 6 M 1\n\nC 7M I\n\nC 8 M 1 C 9 M 1\n\nC 10 M 1\nC 11M 1\n\nC 12 M 1\n\nC 13 M 1\n\nC1M 2\n\nC 2 M 2\n\nC 3 M 2\nC 4 M 2\n\nC 5M 2\n\nC6 M 2\n\nC 7M 2\n\nC 8 M 2\n\nC 9 M 2\n\nC 10 M 2\n\nC 11M 2\n\nC 12 M 2\n\nC 13 M 2\n\nC 1M 3\n\nC 2 M 3\n\nC 3 M 3\n\nC 4 M 3\n\nC 5M 3\n\nC6 M 3\n\nC 7M 3\n\nC 8 M 3\n\nC 9 M 3\n\nC 10 M 3\n\nC 11M 3\n\nC 12 M 3\n\nC13 M 3\n\nC 1M 4\n\nC 2 M 4\n\nC 3 M 4\n\nC 4 M 4\n\nC 5M 4\n\nC 6 M 4\n\nC 7M 4\n\nC 8 M 4\n\nC 9 M 4\nC 10 M 4\n\nC 11M 4\n\nC 12 M 4\n\nC 13 M 4\n\nP rof\ntransp\n\nCE\n\nTurb\n\nDurT\n\nS TS\n\nP T\n\nP igT\n\nS i\n\n54%\n\n1\n4\n\n%\n\nponto\n\n1\n2\n3\n4\n\n \n\n  Autovetores   \n\n  1 2 \nprofundidade -0,4371 -0,1843 \n\ntranspar\u00eancia -0,4287 -0,0766 \n\nturbidez 0,392 0,0951 \n\nam\u00f4nia 0,1912 -0,6134 \n\nSTS 0,3987 0,0240 \n\nP total 0,4087 -0,1404 \n\nPigmentos  totais 0,3848 -0,0971 \n\n\n\n 55 \n\nFigura 42 \u201cBiplot\u201d da ACP com a ordena\u00e7\u00e3o nos eixos 1 e 2 dos pontos de \namostragem no eixo longitudinal do reservat\u00f3rio em 12 amostragens. \n\n \n\nTabela 5 : Correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis no eixo longitudinal com os componentes \nprincipais 1 e 2. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nA an\u00e1lise no eixo longitudinal do reservat\u00f3rio (Figura 42) resumiu 68% \n\nda varia\u00e7\u00e3o observada nos dois primeiros eixos de ordena\u00e7\u00e3o. Houve \n\numa clara separa\u00e7\u00e3o dos pontos mais pr\u00f3ximos \u00e0 barragem (M1 e M2) \n\ndos mais distantes em fun\u00e7\u00e3o da profundidade e transpar\u00eancia, cujos \n\nvalores aumentaram a partir de montante para jusante e da turbidez, STS, \n\nf\u00f3sforo total, pigmentos totais e s\u00edlica, cujos valores diminu\u00edram nesse \n\nsentido. \n\nA an\u00e1lise no eixo transversal do reservat\u00f3rio (Figura 43 e Tabela 6) \n\nexplicou 61% da varia\u00e7\u00e3o observada nos dois primeiros eixos de \n\nordena\u00e7\u00e3o. Nessa an\u00e1lise, a am\u00f4nia representou um papel importante na \n\nsepara\u00e7\u00e3o do corpo central (M2) dos pontos das margens e mostrou a \n\nmaior semelhan\u00e7a do ponto da margem direita (MD) em rela\u00e7\u00e3o ao corpo \n\ncentral do que o ponto da margem esquerda (BRC), que, por sinal, recebe \n\na influ\u00eancia da entrada do Rio Claro no reservat\u00f3rio. \n\n  Autovetores   \n\n  1 2 \nprofundidade 0,3959 -0,0048 \n\ntranspar\u00eancia 0,3739 0,0106 \n\ncondutividade el\u00e9trica -0,0525 -0,5347 \n\nturbidez -0,2785 0,3142 \n\ndureza total -0,0491 0,6408 \n\nam\u00f4nia -0,0985 0,3436 \n\nSTS -0,3381 -0,1247 \n\nP total -0,3735 -0,406 \n\npigmentos  totais -0,3516 -0,0423 \n\ns\u00edlica reativa -0,3291 0,2013 \n\n\n\n 56 \n\nC1M 2\n\nC2M 2\n\nC3M 2\n\nC4M 2\n\nC5M 2\n\nC6M 2\n\nC7M 2\n\nC8M 2\n\nC9M 2\n\nC10M 2\n\nC11M 2\n\nC12M 2\n\nC13M 2\n\nC1M D\n\nC2M D\n\nC3M D\n\nC4M D\n\nC5M D\n\nC6M D\n\nC7M D\n\nC8M D\n\nC9M D\n\nC10M D\n\nC11M D\nC12M D\n\nC13M D\n\nC1M RC\n\nC2M RC\n\nC3M RC\n\nC4M RC\n\nC5M RC\n\nC6M RC\n\nC7M RC\n\nC8M RC\n\nC9M RC\n\nC10M RCC11M RC\nC12M RC\n\nC13 M RC\n\nProf\n\ntransp\n\nOD\n\nTurb\n\nDurT\n\nAmon\n\nNitrito\n\nSTS\n\nPT\n\nPigT\n\n45%\n\n1\n7\n\n% ponto\nM2\nMD\nBRC\n\n \n\nFigura 43 \u201cBiplot\u201d da ACP com a ordena\u00e7\u00e3o nos eixos 1 e 2 dos pontos de \namostragem no eixo transversal do reservat\u00f3rio em 12 amostragens. \n\n \n\nTabela 6 : Correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis no eixo transversal com os componentes \nprincipais 1 e 2. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  Autovetores   \n\n  1 2 \nprofundidade -0,3918 -0,2410 \n\ntranspar\u00eancia -0,3424 -0,2670 \n\noxig\u00eanio dissolvido 0,3151 0,0650 \n\nturbidez 0,3202 -0,1079 \n\ndureza total 0,2910 0,0708 \n\nam\u00f4nia 0,0905 -0,4798 \n\nnitrito 0,3340 -0,3013 \n\nSTS 0,3325 0,1064 \n\nP total 0,3197 -0,3559 \n\npigmentos  totais 0,2937 -0,2081 \n\n\n\n 57 \n\nConsiderou-se tamb\u00e9m, na an\u00e1lise realizada, a ordena\u00e7\u00e3o dos pontos em \n\nfun\u00e7\u00e3o do volume de ocupa\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio. Ao longo do estudo \n\nhouve, em fun\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio uma grande redu\u00e7\u00e3o do \n\nvolume d\u2019\u00e1gua armazenado. Uma an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o simples de \n\nalgumas vari\u00e1veis com o volume armazenado mostrou maior rela\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas da \u00e1gua com o volume ocupado do reservat\u00f3rio do que \n\ncom a precipita\u00e7\u00e3o e mesmo com o tempo de resid\u00eancia (Tabela 7). \n\n \n\nTabela 7: Correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis limnol\u00f3gicas com o tempo de resid\u00eancia, volume \nocupado do reservat\u00f3rio e precipita\u00e7\u00e3o \n\n    transp pH CE OD  Turb POR DurT Alcal  Amon Nitrito Nitrato STS PT PigT Si \n\n  M1 0,3 -0,5 0,3 -0,6 -0,3 -0,2 0,4 -0,6 0,4 -0,7 -0,3 -0,3 0,0 -0,3 -0,3 \n\n  M2 0,3 -0,5 -0,3 -0,6 -0,3 -0,3 0,8 0,2 0,5 -0,6 -0,3 -0,4 -0,4 -0,4 -0,3 \n\nTempo M3 0,5 -0,2 -0,5 -0,4 -0,3 0,4 -0,2 -0,4 -0,2 -0,6 -0,4 -0,3 -0,4 -0,3 -0,1 \n\nde Resid\u00eancia M4 -0,2 -0,1 -0,4 -0,5 -0,4 0,1 0,0 -0,3 0,4 -0,5 -0,5 -0,1 -0,1 0,3 0,1 \n\n  MD 0,3 -0,4 -0,2 -0,7 -0,2 -0,6 0,0 -0,4 -0,2 -0,6 -0,4 -0,5 -0,6 -0,3 -0,3 \n\n  BRC 0,6 0,5 0,0 -0,3 -0,2 -0,2 0,0 -0,2 -0,4 -0,2 -0,6 -0,3 -0,2 -0,4 -0,2 \n\n                 \n\n    transp pH CE OD  Turb POR DurT Alcal  Amon Nitrito Nitrato STS PT PigT Si \n\n  M1 0,3 -0,5 -0,2 -0,6 -0,8 0,1 0,8 0,0 0,7 -0,7 -0,2 -0,3 -0,3 -0,3 0,4 \n\n  M2 0,5 -0,6 -0,6 -0,7 -0,8 0,3 0,7 -0,2 0,3 -0,7 -0,4 -0,4 -0,5 -0,7 0,3 \n\nVolume M3 0,9 -0,2 -0,6 -0,6 -0,8 0,8 0,3 -0,9 -0,7 -0,8 -0,6 -0,7 -0,8 -0,6 0,0 \n\nm\u00e9dio M4 -0,5 -0,5 -0,9 -0,3 -0,6 0,7 0,4 -0,7 0,0 -0,8 -0,4 0,5 -0,2 0,5 0,4 \n\n  MD 0,5 -0,5 -0,8 -0,7 -0,7 0,2 0,7 -0,8 -0,5 -0,8 -0,5 -0,5 -0,6 -0,3 0,4 \n\n  BRC 0,9 0,9 -0,4 -0,7 -0,7 -0,6 0,7 -0,7 -0,8 -0,7 -0,8 -0,6 -0,7 -0,8 -0,6 \n\n                 \n\n    transp pH CE OD  Turb POR DurT Alcal  Amon Nitrito Nitrato STS PT PigT Si \n\n  M1 0,0 -0,4 0,2 -0,7 -0,2 -0,5 0,2 0,0 0,5 -0,5 -0,3 0,2 -0,5 -0,2 0,0 \n\n  M2 -0,1 -0,3 -0,5 -0,7 -0,1 0,0 0,3 0,3 0,5 -0,6 -0,3 -0,5 -0,5 0,0 0,0 \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o M3 -0,4 -0,1 -0,4 -0,2 -0,1 0,2 0,0 -0,1 0,4 -0,3 -0,4 0,3 0,2 0,6 0,4 \n\n  M4 -0,3 -0,3 0,0 -0,3 -0,4 0,2 0,1 -0,4 0,5 -0,2 -0,4 0,2 0,1 0,7 0,5 \n\n  MD -0,1 -0,1 -0,2 -0,4 0,2 -0,3 -0,3 -0,4 -0,6 -0,5 -0,3 -0,3 -0,7 -0,1 0,0 \n\n  BRC 0,1 -0,2 0,2 -0,2 -0,2 0,1 0,1 -0,5 -0,1 -0,4 -0,1 0,2 -0,5 0,2 0,2 \n\n \n\nA an\u00e1lise de componentes principais considerando todas as esta\u00e7\u00f5es do \n\nreservat\u00f3rio no per\u00edodo de novembro de 2000 a abril de 2001, per\u00edodo no \n\nqual o reservat\u00f3rio possu\u00eda ocupa\u00e7\u00e3o superior a 50% de sua capacidade, \n\nresumiu 68% de varia\u00e7\u00e3o nos 2 primeiros eixos de ordena\u00e7\u00e3o (Figura 44 \n\ne Tabela 8). A ordena\u00e7\u00e3o dos pontos se deu principalmente em fun\u00e7\u00e3o da \n\nprofundidade e transpar\u00eancia e a vari\u00e1veis a elas relacionadas, como \n\n\n\n 58 \n\nf\u00f3sforo total, s\u00edlica, s\u00f3lidos em suspens\u00e3o e pigmentos totais. Esse \n\nper\u00edodo correspondeu ao per\u00edodo de estratifica\u00e7\u00e3o na coluna d\u2019\u00e1gua e a \n\nam\u00f4nia esteve fortemente correlacionada aos pontos M1 e M2 em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas condi\u00e7\u00f5es fortemente redutoras observadas na \u00e1gua de fundo nestas \n\nesta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nC1M 1\n\nC2M 1\n\nC 3M 1\n\nC4 M 1\nC 5M 1\n\nC6M 1\n\nC 7M I\n\nC1M 2\n\nC 2M 2\n\nC3 M 2\n\nC4M 2\n\nC5M 2\n\nC6 M 2\n\nC7M 2\n\nC1M 3\n\nC2 M 3\n\nC3 M 3\n\nC4 M 3\n\nC5M 3C6M 3\n\nC7M 3\n\nC1M 4\n\nC 2M 4\n\nC3M 4\n\nC4 M 4\n\nC5M 4\n\nC6M 4\n\nC7M 4\n\nC 1M D\n\nC2M D\n\nC3 M D\n\nC4 M D\n\nC5M D\n\nC6M D\n\nC7M D\n\nC1M RC C2 M RC\n\nC3 M RC\n\nC4 M RC\n\nC 5M RC\n\nC6 M RC\n\nC7M RC\n\nProf\n\ntransp\n\nDurT\n\nAlcal\n\nAmon\n\nSTS\n\nPT\n\nPigT\nSi 46%\n\n2\n1\n\n%\n\nponto\n\nM1\nM2\nM3\nM4\nMD\nBRC\n\n \nFigura 44 \u201cBiplot\u201d da ACP com a ordena\u00e7\u00e3o nos eixos 1 e 2 dos pontos de \n\namostragem do reservat\u00f3rio nas amostragens em que o volume do \nreservat\u00f3rio era maior que 50% de sua capacidade \n\n \n\n\n\n 59 \n\nTabela 8: Correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis no reservat\u00f3rio mais cheio com os componentes \nprincipais 1 e 2 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nC8M 1\n\nC9M 1\n\nC10M 1\nC11M 1\n\nC12M 1\n\nC13M 1\n\nC8M 2\n\nC9M 2\n\nC10M 2\n\nC11M 2\n\nC12M 2\n\nC13M 2\n\nC8M 3\nC9M 3\n\nC10M 3\n\nC11M 3\n\nC12M 3\n\nC13M 3\n\nC8M 4\n\nC9M 4\n\nC10M 4\nC11M 4\n\nC12M 4\n\nC13M 4\n\nC8M DC9M D\n\nC10M D\n\nC11M D\n\nC12M D\n\nC13M D\n\nC8M RC\n\nC9M RC\n\nC10M RC C11M RC\n\nC12M RC\n\nC13 M RC\n\nProf\n\ntransp\n\nDurT\n\nAlcal\n\nAmon\n\nSTS\n\nPT\n\nPigT\n\nSi\n\n58%\n\n1\n4\n\n%\n\nponto\n\nM1\nM2\nM3\nM4\nMD\nBRC\n\n \nFigura 45: \u201cBiplot\u201d da ACP com a ordena\u00e7\u00e3o nos eixos 1 e 2 dos pontos de \n\namostragem do reservat\u00f3rio nas amostragens em que o volume do \nreservat\u00f3rio era menor que 50% de sua capacidade \n\n \n\n  Autovetores   \n\n  1 2 \nprofundidade 0,4243 -0,1685 \n\ntranspar\u00eancia 0,4003 -0,1068 \n\ndureza total -0,1794 -0,3170 \n\nalcalinidade total -0,1661 -0,4355 \n\nam\u00f4nia -0,1610 -0,5559 \n\nSTS -0,3717 0,0990 \n\nP total -0,3907 -0,0617 \n\npigmentos  totais -0,4002 0,0500 \n\ns\u00edlica reativa -0,3497 0,1585 \n\n\n\n 60 \n\nTabela 9 : Correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis no reservat\u00f3rio mais vazio com os componentes \nprincipais 1 e 2 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nNa Figura 45 e Tabela 9 s\u00e3o apresentados os resultados da ACP para as \n\nesta\u00e7\u00f5es do reservat\u00f3rio no per\u00edodo de menor volume armazenado, entre \n\nmaio de 2000 e novembro de 2001, que sintetizou 71% da varia\u00e7\u00e3o nos \n\neixos 1 e 2. O agrupamento dos pontos de coleta observado mostra a \n\nimport\u00e2ncia das vari\u00e1veis ligadas \u00e0 profundidade, principalmente porque \n\nnesse per\u00edodo o reservat\u00f3rio apresentava condi\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o total na \n\ncoluna d\u2019\u00e1gua.Um outro aspecto a ser ressaltado \u00e9 forte rela\u00e7\u00e3o do bra\u00e7o \n\ndo Rio Claro com a dureza total, indicando, nesse per\u00edodo de menor \n\nvolume de \u00e1gua a maior influ\u00eancia das \u00e1guas afluentes do Rio Claro \n\nnesse ponto, uma vez que esse tribut\u00e1rio apresenta composi\u00e7\u00e3o i\u00f4nica \n\nmais elevada que as \u00e1guas do reservat\u00f3rio. \n\n \n\n4.4. \u00cdndice de Estado Tr\u00f3fico:  \n\n \n\nNa Tabela 10 e Figura 46 s\u00e3o apresentados os \u00cdndices de Estado Tr\u00f3fico \n\ndos pontos do corpo central do reservat\u00f3rio. \n\n \n\nTabela 10: \u00cdndice de Estado Tr\u00f3fico de Carlson modificado  por Toledo et al. (1983) \ncalculado para o f\u00f3sforo total \n\n IET M1 M2 M3 M4 \n\nnov/00 23 16 31 43 \ndez/00 29 22 25 42 \njan/01 30 31 35 43 \n\n  Autovetores   \n\n  1 2 \nprofundidade 0,3880 -0,1268 \n\ntranspar\u00eancia 0,3880 0,0886 \n\ndureza total -0,1524 0,5501 \n\nalcalinidade total -0,3477 0,1384 \n\nam\u00f4nia -0,2575 -0,1677 \n\nSTS -0,3393 -0,0977 \n\nP total -0,3596 -0,1369 \n\npigmentos  totais -0,3114 -0,2949 \n\ns\u00edlica reativa -0,3572 -0,0796 \n\n\n\n 61 \n\nfev/01 26 30 35 44 \nmar/01 23 24 33 43 \nabr/01 22 27 38 42 \nmai/01 30 37 40 46 \njun/01 34 32 41 44 \njul/01 31 33 42 45 \nago/01 33 35 41 43 \nset/01 25 28 45 37 \nout/01 29 37 54 49 \n\nnov/01 27 33 50 38 \nM\u00e9dia 28 30 39 43 \nDesvio padr\u00e3o 4 6 8 3 \nCV(%) 14 21 20 7 \n     \nultra-oligotr\u00f3fico   Mesotr\u00f3fico  \noligotr\u00f3fico   Eutr\u00f3fico  \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nn\no\n\nv\n/0\n\n0\n\nd\ne\n\nz\n/0\n\n0\n\nja\nn\n\n/0\n1\n\nfe\nv\n/0\n\n1\n\nm\na\n\nr/\n0\n\n1\n\na\nb\n\nr/\n0\n\n1\n\nm\na\n\ni/\n0\n\n1\n\nju\nn\n\n/0\n1\n\nju\nl/\n0\n\n1\n\na\ng\n\no\n/0\n\n1\n\ns\ne\n\nt/\n0\n\n1\n\no\nu\n\nt/\n0\n\n1\n\nn\no\n\nv\n/0\n\n1\n\nIE\nT\n\nM1 M2 M3 M4\n\n \n\nFigura 46: Varia\u00e7\u00e3o do IET no corpo central do reservat\u00f3rio no per\u00edodo estudado \n \nO \u00cdndice de Estado Tr\u00f3fico modificado evidenciou que a regi\u00e3o da \n\nbarragem (M1) assim como as esta\u00e7\u00f5es M2 e M3 do corpo central s\u00e3o \n\nclassificadas como oligotr\u00f3ficas. J\u00e1 a esta\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0s cabeceiras (M4) \n\nmostrou evid\u00eancias de in\u00edcio de processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o. \n\nObservou-se, de modo geral, um aumento do grau de trofia ao longo do \n\neixo longitudinal do reservat\u00f3rio e um aumento significativo na esta\u00e7\u00e3o \n\nM3 durante o per\u00edodo de estudo. Os valores mais elevados em todas as \n\nesta\u00e7\u00f5es ocorreram no per\u00edodo de estiagem. \n\n\n\n 62 \n\n4.5. Tribut\u00e1rios e sa\u00edda do reservat\u00f3rio \n\n \n\nNa Tabela 11 s\u00e3o apresentadas as mesmas informa\u00e7\u00f5es referentes aos \n\ntribut\u00e1rios (Tiet\u00ea montante e Rio Claro) e \u00e0 \u00e1gua lan\u00e7ada no Tiet\u00ea \u00e0 \n\njusante da barragem (Tiet\u00ea jusante). \n\n \n\nTabela 11: Valores m\u00e9dios, desvio padr\u00e3o e coeficiente de varia\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis \nf\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas nos tribut\u00e1rios e a jusante do reservat\u00f3rio \n\n \n\nNa Figura 47 \u00e9 mostrada a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o na entrada e sa\u00edda do \n\nreservat\u00f3rio dos principais nutrientes nitrogenados e fosfatados. Os \n\nresultados indicam concentra\u00e7\u00f5es inferiores na \u00e1gua de jusante, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua dos principais tribut\u00e1rios do reservat\u00f3rio, de nitrato, \n\nfosfato e f\u00f3sforo total.  A am\u00f4nia, por sua vez, \u00e9 superior na \u00e1gua de \n\nsa\u00edda, principalmente no per\u00edodo de estratifica\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es redutoras do hipol\u00edmnio e da altura da tomada d\u2019\u00e1gua para \n\ndescarga retirar \u00e1gua desse compartimento. \n\npH Cond Tur OD temp STD POR DurT Ca Mg Cl Alcal. DBO OC Amon Nitrito Nitrato Fe T Si Na K STS Pig.T PID PT\n\nTRIBUT\u00c1RIOS\n\nRio Claro M\u00e9dia 7,7 86,5 77,3 9,5 19,4 56,3 119,2 34,4 12,1 1,0 6,5 22,5 0,4 10,5 0,4 9,9 34,4 1,3 2,7 1,9 0,9 25,7 4,3 4,3 41,0\n\ndesvio padr\u00e3o 1,3 54,7 102,5 0,7 2,5 35,4 53,5 24,9 10,4 0,9 2,8 19,9 0,4 8,6 0,3 17,8 41,6 1,1 0,8 0,4 0,3 42,9 6,8 2,7 40,5\n\nCV (%) 17 63 133 8 13 63 45 72 86 89 43 89 100 82 65 181 121 79 30 20 34 167 158 64 99\n\nTiet\u00ea M\u00e9dia 6,4 33,2 40,5 9,1 19,5 21,6 173,3 8,0 1,6 1,0 3,9 12,4 0,6 7,0 0,3 11,3 32,8 1,6 4,3 2,5 1,5 3,8 2,6 7,4 23,6\n\nmontante desvio padr\u00e3o 0,2 2,1 28,5 0,5 2,6 1,4 32,1 1,6 0,3 0,4 0,8 2,3 0,4 2,6 0,1 5,0 12,0 0,6 0,6 0,4 0,4 2,5 1,2 3,5 14,6\n\nCV (%) 3 6 70 5 13 7 19 20 16 36 21 19 64 36 37 44 36 39 15 18 26 65 45 48 62\n\nSA\u00cdDA\n\nTiet\u00ea M\u00e9dia 6,3 39,2 17,9 4,8 21,2 25,4 56,8 12,4 2,2 1,7 4,7 13,9 0,3 3,7 0,9 5,9 9,7 1,2 0,3 2,1 1,3 2,9 5,7 3,8 11,4\n\njusante desvio padr\u00e3o 0,1 7,6 25,9 3,4 2,1 4,8 136,9 12,7 0,7 2,8 0,8 3,4 0,5 1,0 0,7 2,4 2,2 1,1 0,3 0,2 0,2 1,9 6,6 2,3 3,3\n\nCV (%) 2 19 145 71 10 19 241 102 33 166 16 24 151 26 81 40 23 93 99 11 19 65 115 59 29\n\n\n\n 63 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 47: Varia\u00e7\u00e3o sazonal de nutrientes nos tribut\u00e1rios e na sa\u00edda do reservat\u00f3rio.\n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\n2,00\n\nm\ng\n/L\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncole tas\n\nAm\u00f4nia \n\nTiet\u00ea montante Rio Claro Tiet\u00ea jusante\n\n0,0\n\n20,0\n\n40,0\n\n60,0\n\n80,0\n\n100,0\n\n120,0\n\nu\ng\n\n/L\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncole tas\n\nNitrato\n\nTiet\u00ea montante Rio Claro Tiet\u00ea jusante\n\n0,0\n\n2,0\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n10,0\n\n12,0\n14,0\n\n16,0\n\nu\ng\n/L\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n\ncole tas\n\nFosfato dissolvido\n\nTiet\u00ea montante Rio Claro Tiet\u00ea jusante\n\n0,0\n\n20,0\n\n40,0\n\n60,0\n\n80,0\n\n100,0\n\n120,0\n\n140,0\n\nu\ng\n/L\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\ncole tas\n\nF\u00f3sforo total\n\nTiet\u00ea montante Rio Claro Tiet\u00ea jusante\n\n\n\n 64 \n\n5. Discuss\u00e3o \n\n \n\nO Reservat\u00f3rio de Ponte Nova apresentou valores reduzidos das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es dos principais nutrientes, t\u00edpicas de um sistema \n\noligotr\u00f3fico e, apesar de ter apresentado, durante o per\u00edodo estudado, \n\numa clara tend\u00eancia \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o com \u00e1gua tendendo \u00e0 anoxia, n\u00e3o \n\napresentou valores de nutrientes, particularmente f\u00f3sforo, muito elevados \n\nno fundo. \n\nAo longo do eixo longitudinal do reservat\u00f3rio observou-se um aumento \n\nda transpar\u00eancia e uma diminui\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes \n\nnitrogenados e fosfatados, ferro e s\u00edlica, indicando que o reservat\u00f3rio atua \n\ncomo um sistema de reten\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s que afluem a \n\nele. Tal constata\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada na compara\u00e7\u00e3o dos valores presentes \n\nnos principais tribut\u00e1rios, Tiet\u00ea e Rio Claro, quando comparados com as \n\ncaracter\u00edsticas da \u00e1gua no Tiet\u00ea imediatamente a jusante da barragem. \n\nPortanto, os dados indicam que embora o reservat\u00f3rio n\u00e3o sofra \n\ninflu\u00eancias antr\u00f3picas de grande magnitude, dada a ocupa\u00e7\u00e3o \n\npredominantemente rural do seu entorno, ele atua como um sistema de \n\nreten\u00e7\u00e3o das influ\u00eancias recebidas, liberando menos nutrientes, \n\nparticularmente f\u00f3sforo, do que recebe. Sendacz et al(2005) constataram, \n\nna mesma bacia, que o reservat\u00f3rio de Jundia\u00ed exporta nitrog\u00eanio e \n\nf\u00f3sforo e o de Taia\u00e7upeba exporta nitrog\u00eanio mas ret\u00e9m f\u00f3sforo. Barbosa \n\net al.(1998) registraram elevadas taxas de reten\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio e \n\nf\u00f3sforo na Lagoa Pampulha, fen\u00f4meno tamb\u00e9m verificado por Carmo et \n\nal.(2002) no lago das Gar\u00e7as, na cidade de S\u00e3o Paulo. \n\nPadr\u00e3o longitudinal similar ao observado em Ponte Nova, com \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo total em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 barragem, foi \n\nobservado por Thomaz et al (1997) no Reservat\u00f3rio de Segredo, no Rio \n\n\n\n 65 \n\nIgua\u00e7u. Nesse reservat\u00f3rio foi verificada, tamb\u00e9m, estratifica\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica \n\npor per\u00edodos prolongados, com efeitos na qualidade da \u00e1gua. \n\nOs diagramas profundidade-tempo de temperatura, pH, oxig\u00eanio \n\ndissolvido e potencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o revelam uma clara tend\u00eancia \u00e0 \n\nestratifica\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e qu\u00edmica do reservat\u00f3rio entre outubro e mar\u00e7o. \n\nNa esta\u00e7\u00f5es M1 e M2 o comportamento \u00e9 similar, com uma clara \n\nsepara\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de fundo daquelas de superf\u00edcie. As \u00e1guas de fundo \n\nentre outubro e mar\u00e7o apresentaram-se com pouco oxig\u00eanio ou \n\ncompletamente an\u00f3xicas, com pH \u00e1cido e potencial redox favorecendo a \n\nredu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies qu\u00edmicas. Tais condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o menos marcadas em \n\nM3, onde as profundidades s\u00e3o menores. Apesar de se situar na entrada \n\nda represa, normalmente associada a caracter\u00edsticas l\u00f3ticas, as condi\u00e7\u00f5es \n\nem M4 s\u00e3o parecidas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es l\u00eanticas do restante do reservat\u00f3rio, \n\nem fun\u00e7\u00e3o do represamento das \u00e1guas nesse trecho pelo aterro a\u00ed \n\npresente. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao eixo lateral do reservat\u00f3rio, considerando o seu trecho \n\nmais largo, representado pelas esta\u00e7\u00f5es MD, M2 e bra\u00e7o do Rio Claro \n\n(ME), os diagramas mostram que o comportamento da coluna d\u2019\u00e1gua na \n\nmargem direita \u00e9 semelhante ao do corpo central, em fun\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia \n\nde tribut\u00e1rios significativos nessa margem e profundidade elevada. J\u00e1 na \n\nmargem esquerda (bra\u00e7o do Rio Claro) h\u00e1 um comportamento diferente, \n\ncom estabilidade menor da estratifica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da menor \n\nprofundidade e pela influ\u00eancia da entrada do Rio Claro. \n\nA An\u00e1lise de Componentes Principais evidenciou ao longo do eixo maior \n\ndo reservat\u00f3rio uma separa\u00e7\u00e3o espacial entre as esta\u00e7\u00f5es M1, M2, M3 e \n\nM4. As esta\u00e7\u00f5es M1 e M2, situadas pr\u00f3ximas \u00e0 barragem, apresentando \n\nvalores mais elevados de profundidade e transpar\u00eancia da \u00e1gua. J\u00e1 as \n\nesta\u00e7\u00f5es M3 e M4, mais pr\u00f3ximas \u00e0s cabeceiras e assoreadas pela \n\npresen\u00e7a de um aterro, apresentaram concentra\u00e7\u00f5es de pigmentos totais, \n\n\n\n 66 \n\nf\u00f3sforo total, STS, nitrito e nitrato mais elevadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s esta\u00e7\u00f5es \n\nM1 e M2. O eixo 1 representaria, desta maneira, o gradiente de \n\neutrofiza\u00e7\u00e3o. \n\nEsta separa\u00e7\u00e3o espacial entre esta\u00e7\u00f5es foi menos evidente na ACP \n\naplicada ao longo do eixo transversal, onde ocorreu uma homogeneidade \n\nem rela\u00e7\u00e3o a algumas vari\u00e1veis, tais como transpar\u00eancia, pigmentos e \n\nf\u00f3sforo total. Apesar disso a an\u00e1lise evidenciou valores mais elevados de \n\nalgumas vari\u00e1veis (nitrato, nitrito, STS e turbidez) nos bra\u00e7os MD e \n\nBRC. Constatou-se, no entanto, uma separa\u00e7\u00e3o temporal entre as esta\u00e7\u00f5es \n\nquanto \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, separa\u00e7\u00e3o essa bastante \n\nrelacionada ao volume de \u00e1gua armazenado. \n\nAs baixas precipita\u00e7\u00f5es verificadas em 2001 e a opera\u00e7\u00e3o do sistema \n\ncausaram, na represa estudada, uma queda acentuada dos n\u00edveis de \u00e1gua, \n\nacarretando exposi\u00e7\u00e3o das margens e, provavelmente, altera\u00e7\u00f5es na \n\ndin\u00e2mica de circula\u00e7\u00e3o da massa d\u2019\u00e1gua. \n\nFlutua\u00e7\u00f5es de n\u00edvel d\u2019\u00e1gua s\u00e3o comuns em reservat\u00f3rios, associadas a \n\nvaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica das \u00e1guas. Tais \n\nflutua\u00e7\u00f5es alteram a qualidade da \u00e1gua e apresentam implica\u00e7\u00f5es para o \n\nmanejo de reservat\u00f3rios (Geraldes e Boavida, 2005). \n\nA varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo, em fun\u00e7\u00e3o de sua import\u00e2ncia \n\npara o processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o, associada a flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua \n\ntem sido particularmente estudada em reservat\u00f3rios (Fabre, 1988; Watts, \n\n2000; Geraldes e Boavida, 2005; T\u00fcz\u00fcn &amp; Ince, 2006) e \u00e9 uma quest\u00e3o \n\nfundamental para as a\u00e7\u00f5es de manejo. \n\nVerificou-se, ao longo de duas d\u00e9cadas, que o processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o \n\nfoi muito mais intenso em outras represas do Alto Tiet\u00ea, como Billings e \n\nGuarapiranga (Sendacz &amp; Kubo, 1999) do que em Ponte Nova. Como \n\nexemplo, em 1979, a m\u00e9dia de condutividade el\u00e9trica na represas Ponte \n\nNova e Guarapiranga nos per\u00edodos estiagem-frio e chuvoso-quente foi, \n\n\n\n 67 \n\nrespectivamente, 25 e 47 uS.cm-1, e 43 e 41 uS.cm-1 (Maier &amp; \n\nTakino,1985a); neste estudo, constatou-se em Ponte Nova 33 e 32 uS.cm-\n\n1, e em Guarapiranga, 147 e 127 uS.cm-1 (Sendacz &amp; Caleffi, em prep.). \n\nFoi tamb\u00e9m constatado um leve aumento nas concentra\u00e7\u00f5es de clorofila a \n\nem Ponte Nova no per\u00edodo estiagem-frio, de 3,6 a 5,9 ug.l-1 , e uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o no per\u00edodo chuvoso-quente, de 12,9 a 5,3 ug.l-1 (Maier &amp; \n\nTakino, 1985b). Para efeitos comparativos, na represa Guarapiranga as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es foram de 4,4 e 9,0 ug.l-1, a 31,2 e 25,9 ug.l-1 (Maier &amp; \n\nTakino, op. cit) , considerando os per\u00edodos estiagem-frio e chuvoso-\n\nquente.  \n\nDe acordo com Vollenweider (1968, in Esteves, 1988), Ponte Nova se \n\nenquadraria como um corpo d\u2019\u00e1gua oligotr\u00f3fico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de am\u00f4nia, que estiveram abaixo de 0,3 mg l-1, de nitrato, \n\nabaixo de 1,0 mg l-1, e de nitrito, abaixo de 0,5 mg l-1 .  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao \u00cdndice de Estado Tr\u00f3fico (IET), considerou-se na represa \n\nestudada o crit\u00e9rio adotado por Kratzer &amp; Brezonick: valores de IET \n\nabaixo de 40 caracterizariam corpos d\u2019\u00e1gua oligotr\u00f3ficos, valores entre \n\n41 e 50, mesotr\u00f3ficos, entre 51 e 60, eutr\u00f3ficos, acima de 61, \n\nhipereutr\u00f3ficos.  \n\nO \u00cdndice de Estado Tr\u00f3fico Modificado evidenciou que a regi\u00e3o da \n\nbarragem e o corpo central caracterizam o reservat\u00f3rio como oligotr\u00f3fico \n\nexcetuando-se a regi\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 cabeceira, que mostra evid\u00eancias de \n\nin\u00edcio de processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o. Comparando-se os \u00edndices obtidos \n\nneste estudo com outros corpos d\u2019\u00e1gua do Alto Tiet\u00ea, verifica-se que a \n\nrepresa Guarapiranga apresentou \u00edndices semelhantes aos determinados \n\nno Complexo Billings, bra\u00e7os Rio Grande e Taquacetuba, \n\nrespectivamente 67 e 62 (CETESB, 1999; Coelho-Botelho et al., em \n\nprep). Desta maneira, pode-se dizer que a Represa de Ponte Nova ainda \n\n\n\n 68 \n\nmant\u00e9m suas caracter\u00edsticas de oligotrofia quando comparada com os \n\nresultados obtidos nos estudos realizados nas d\u00e9cadas de 70-80. \n\nAs a\u00e7\u00f5es de manejo na represa de Ponte Nova que podem ser apontadas \n\nincluem a\u00e7\u00f5es a n\u00edvel da bacia e do reservat\u00f3rio.  \n\nNa bacia, embora n\u00e3o existam a\u00e7\u00f5es impactantes significativas, h\u00e1 \u00e1reas \n\ncr\u00edticas, particularmente em Sales\u00f3polis, na \u00e1rea do aterro que represou \n\nparcialmente a entrada do reservat\u00f3rio. Nessa regi\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rias \n\na\u00e7\u00f5es de recomposi\u00e7\u00e3o vegetal e de controle de uso do solo, uma vez que \n\na atividade erosiva j\u00e1 tem certa express\u00e3o. \n\nNo reservat\u00f3rio as a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis dizem respeito ao manejo do tempo de \n\nresid\u00eancia, de tal forma que a renova\u00e7\u00e3o da massa d\u2019\u00e1gua dificulte a \n\nestratifica\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de anoxia no fundo, verificada \n\ndurante o trabalho. Essa a\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o deve provocar um \n\ndeplecionamento t\u00e3o grande quanto o que foi praticado no per\u00edodo de \n\nestudo, uma vez que as \u00e1reas expostas, uma vez re-inundadas, \n\ncontribuem com o acr\u00e9scimo de nutrientes e mat\u00e9ria org\u00e2nica para a \u00e1gua \n\ndo reservat\u00f3rio. \n\n \n\n  \n\n\n\n 69 \n\n6. Conclus\u00f5es \n\n \n\n\u2022 O \u00cdndice de Estado Tr\u00f3fico Modificado evidenciou que a regi\u00e3o da \n\nbarragem e o corpo central caracterizam o reservat\u00f3rio como \n\noligotr\u00f3fico excetuando-se a regi\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 cabeceira, que mostra \n\nevid\u00eancias de in\u00edcio de processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Os dados de jusante indicam concentra\u00e7\u00f5es de nutrientes e de material \n\nem suspens\u00e3o de modo geral inferiores \u00e0quelas registradas nos \n\nprincipais tribut\u00e1rios, indicando uma reten\u00e7\u00e3o eficiente da carga \n\nafluente ao reservat\u00f3rio.  \n\n\u2022 O reservat\u00f3rio apresentou, na maior parte do ano amostrado, uma \n\nestratifica\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e qu\u00edmica bem definidas, com grande \n\nestabilidade, apesar da turbul\u00eancia das \u00e1guas do reservat\u00f3rio, \n\ncaracter\u00edstica essa de ambientes eutrofizados, com alta demanda de \n\nconsumo de oxig\u00eanio nas \u00e1guas mais profundas. No per\u00edodo de \n\nestiagem, quando houve circula\u00e7\u00e3o total na coluna d\u2019\u00e1gua, houve \n\ntamb\u00e9m uma redu\u00e7\u00e3o significativa do volume armazenado, em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo aumento significativo das vaz\u00f5es efluentes do reservat\u00f3rio para \n\nsuprimento de demandas de outros reservat\u00f3rios. \n\n\u2022 Al\u00e9m da compartimenta\u00e7\u00e3o vertical verificada no per\u00edodo de \n\nestratifica\u00e7\u00e3o, os dados indicaram caracter\u00edsticas distintas ao longo do \n\neixo longitudinal do reservat\u00f3rio e nos compartimentos de margem. \n\nEssas diferen\u00e7as puderam ser explicadas por algumas vari\u00e1veis \n\nlimnol\u00f3gicas e estiveram de modo geral associadas \u00e0 profundidade e \u00e0 \n\nentrada dos tribut\u00e1rios. \n\n\u2022 As a\u00e7\u00f5es de manejo na represa de Ponte Nova para manuten\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade da \u00e1gua apontadas incluem a\u00e7\u00f5es a n\u00edvel da bacia, \n\nparticularmente para controle de eros\u00e3o e a n\u00edvel do reservat\u00f3rio, \n\n\n\n 70 \n\nrelacionadas \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o do tempo de resid\u00eancia. e da magnitude \n\ndo deplecionamento. \n\n \n\n \n\n\n\n 71 \n\n7. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nAMBROSETTI, W.; BARBANTI, L.; SALA, N.. Residence time and \n\nphysical processes in lakes. J.Limnol. 62 (Suppl. 1): 1-15. 2003 \n\nAPHA (AMERICAN PUBLIC HEALTH ASSOCIATION) Standard \n\nMethods for examination of water and wasterwater. Washington, \n\nDC,. (20 \u00aa ed.). 1998.  \n\nARMENGOL, J.; GARCIA, J.C.; COMERMA, M.; ROMERO, M.; \n\nDOLZ, J.; ROURA, M.;HAN, H.B; VIDAL, A.; SIMEK, K.. \n\nLongitudnal processes in canyon type reservoirs: The case of Sal (N.E. \n\nSpain). In: TUNDISI, J.G. &amp; STRASKRABA, M. (eds). Theoretical \n\nreservoir ecology and its applications. Brazilian Academy of Sciences, \n\nInternational Institute of Ecology and Backhuys Publ., S\u00e3o Carlos, \n\npp.313-345. 1999. \n\nBARBOSA, F.A.; GARCIA, F.C.; MARQUES, M.G.S.M.; \n\nNASCIMENTO, F.A. Nitrogen and phosphorus balance in a eutrophic \n\nreservoir in Minas Gerais \u2013 a first approach. Rev. Bras. Biol. 58: 233-\n\n239, 1998. \n\nBASILE-MARTINS, M.A.; CIP\u00d3LLI, M.N. &amp; CESTAROLLI, M.A. \n\nLimnologia de reservat\u00f3rios do sudeste do Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil. \n\nVI. Produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. B. Inst. Pesca, 12(1):123-143. 1985. \n\nCARMO, C.E.; HENRY, R.; BICUDO, D.C.;BICUDO, C.E.M. A \n\ndegrada\u00e7\u00e3o nos reservat\u00f3rios do PEFI. In: BICUDO, D.C.; FORTI, \n\nM.C.; BICUDO, C.E.M. (Eds). Parque Estadual das Fontes do Ipiranga \n\n(PEFI): uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o que resiste \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o de S\u00e3o \n\nPaulo, 2002, p. 273-296. \n\n\n\n 72 \n\nCARMOUZE, J.P. O metabolismo dos ecossistemas aqu\u00e1ticos: \n\nfundamentos te\u00f3ricos, m\u00e9todos de estudo e an\u00e1lises qu\u00edmicas. Editora \n\nEdgard Bl\u00fccher/FAPESP, S\u00e3o Paulo. 1994.253p. \n\nCETESB Qualidade das \u00e1guas interiores do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo.CETESB, S\u00e3o Paulo. 1995 \n\nCIPOLLI, M.N.; AMORIM, D.S. Tipologia de reservat\u00f3rios do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo. Bentos. Relat\u00f3rio apresentado \u00e0 FAPESP. 1980. \n\nESTEVES, F.A. Fundamentos da Limnologia. Interci\u00eancia, Rio de \n\nJaneiro. 1988. 575p. \n\nESTEVES, K.E. &amp; SENDACZ, S. Rela\u00e7\u00f5es entre a biomassa do \n\nzoopl\u00e2ncton e o estado tr\u00f3fico de reservat\u00f3rios do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nActa Limnologica Brasiliensia 2: 587-604. 1988. \n\nFABRE, A.  Experimental studies on some factors influencing \n\nphosphorus solubilization in connexion with the drawdown of a reservoir. \n\nHydrobiologia 159: 153-158. 1988. \n\nGARZON, C.E. Water quality in hydrometric projects: considerations for \n\nplaning in tropical forest regions. Teh Worl Bank Tech. Pap., 20:1-33. \n\n1984. \n\nGERALDES, A.M. &amp; BOAVIDA, M.J. Seasonal water level fluctuations \n\nfor reservoir limnology and management. Lakes &amp; Reservoirs: \n\nResearch and Management 10: 59-69. 2005. \n\nH\u00c5KANSON, L. &amp; PETERS, R.H. Predictive limnology methods for \n\npredictive modeling. SBP Academic Publishing, Amsterdam. \n\n1995.464p. \n\nH\u00c5KANSON, L. Internal loading: a new solution to na old problem in \n\naquatic sciences. Lakes and Reservoirs: Research and Management 9: \n\n3-23. 2004. \n\n\n\n 73 \n\nHUEFTLE, S.J. &amp; STEVENS, L.E. Experimental flood effects on the \n\nlimnology of Lake Powell Reservoir, Southwestern USA. Ecological \n\nApplications 11(3): 644-656. 2001. \n\nHUTCHINSON, G.E. . A treatise on Limnology. Vol 1, Geogrqphy, \n\nphysics and chemistry. John Wiley &amp; Sons, New York. 1957. 1015p. \n\nJ\u00d8RGENSEN, S.E. Application of ecological engineering principles in \n\nlake management. Lakes &amp; Reservoirs: Research and Management \n\n11: 103-109. 2006 \n\nJ\u00d8RGENSEN, S.E. The application of models to find the relevance of \n\nresidence time in lake and reservoir management. J.Limnol. 62 (Suppl. \n\n1): 16-20. 2003. \n\nJUREIDINI, P.; CHINEZ, S.J. &amp; AGUDO, E.G Medi\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria em tr\u00eas reservat\u00f3rios do Estado de S\u00e3o Paulo. Ci\u00eancia e \n\nCultura, 35(9): 1341-1346. 1983 \n\nKENNEDY, R.H. Reservoir design and operation: limnological \n\nimplications and management opportunities. In: TUNDISI, J.G. &amp; \n\nSTRASKRABA, M. (eds). Theoretical reservoir ecology and its \n\napplications. Brazilian Academy of Sciences, International Institute of \n\nEcology and Backhuys Publ., S\u00e3o Carlos, pp.1-28. 1999 \n\nLEGENDRE , L. &amp; LEGENDRE, P. Numerical ecology. Elsevier, New \n\nYork. 1983. 419p. \n\nLEWIS, Jr, W.M.. Basis for the management of tropical lakes. Lakes \n\nand Reservoirs: Research and Management 5: 35-48. 2000 \n\nLIND, O. Patterns of phytoplankton populations and their relationship to \n\ntrophic state in an elongated reservoir. Verh. Interenat. Verein. Limnol. \n\n22: 1465-1469. 1984. \n\n\n\n 74 \n\nMACEDO, A.B.Banco de dados espaciais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nAlto Tiet\u00ea.Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \n\nPaulo, 1998. \n\nMAIER, M.H. &amp; TAKINO, M. Limnologia de reservat\u00f3rios do sudeste \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil. III. Qualidade da \u00e1gua. B. Inst. Pesca, \n\n12(1):45-73. 1985a \n\nMAIER, M.H. &amp; TAKINO, M. Limnologia de reservat\u00f3rios do sudeste \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil. IV. Nutrientes e clorofila a. B. Inst. \n\nPesca, 12(1):75-102. 1985b \n\nMAIER, M.H. Limnologia de reservat\u00f3rios do sudeste do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, Brasil. II. Circula\u00e7\u00e3o e estratifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. B. Inst. Pesca, \n\n12(1):11-43. 1985 \n\nMANTOVANI, W. et al. A vegeta\u00e7\u00e3o da Serra do Mar em Sales\u00f3polis, \n\nSP. In: Simp\u00f3sio de Ecossistemas da Costa Sul e Sudeste Brasileira. \n\nEstrutura, fun\u00e7\u00e3o e manejo. 2. Publica\u00e7\u00e3o ACIESP 71, S\u00e3o Paulo, \n\npp.348-385. 1990 \n\nNIMER, E. Climatolog\u00eda do Brasil. 2\u00aa ed. Secretaria de Planejamento da \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica/Funda\u00e7\u00e3o IBGE, Rio de Janeiro. 1989 \n\nPUCCINI, D.S.P. Ecological models and environmental studies. Water \n\nResources Bull., 7: 1114-1152. 1971. \n\nREYNOLDS, C.S. The ecology of freshwater phytoplankton. \n\nCambridge University Press, Cambridge. 1984. 384p. \n\nSALAS, H.J. &amp; MARTINO, P. Metodologias simplificadas para la \n\nevaluaci\u00f3n de la eutrofizaci\u00f3n en lagos calidos tropicales. \n\nWashington: CEPIS/HPE/OPS, 1990. 51p. \n\nSALMASO, N.; MOSELLO, R.; GARIBALDI, L.; DECET, F.; \n\nBRIZZIO, M.C.; CORDELLA, P.. Vertical mixing as a determinant of \n\n\n\n 75 \n\ntrophic status in deep lakes: a case study from two lakes south of the Alps \n\n(Lake Garda and Lake Iseo). J.Limnol. 62 (Suppl. 1): 33-41. 2003. \n\nSCH\u00c4FER, A. Fundamentos de ecologia e biogeografia das \u00e1guas \n\ncontinentais. Editora da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, \n\nPorto Alegre. 1985. 533p. \n\nSENDACZ, S.; KUBO, E. &amp; CESTAROLLI, M.A. Limnologia de \n\nreservat\u00f3rios do sudeste do Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil. VIII. \n\nZoopl\u00e2ncton. B. Inst. Pesca, 12(1):187-207. 1985. \n\nSENDACZ, S; MONTEIRO JUNIOR, A.J.;MERCANTE, C.T.; \n\nMENEZES, L.C.B.; MORAES, J.F. Sistemas em cascata: concentra\u00e7\u00f5es \n\ne cargas de nutrientes no Sistema Prdutor Alto Tiet\u00ea, S\u00e3o Paulo. In: \n\nNOGUEIRA, M.G.; HENRY, R.; JORCIN, A.(org). Ecologia de \n\nReservat\u00f3rios: Impactos potenciais, A\u00e7\u00f5es de manejo e Sistemas em \n\nCascata. Ed.RIMA, S\u00e3o Carlos, pp. 417-734. 2005. \n\nSTRASKRABA, M. Lake and reservoir management. Verh. Internat. \n\nVerein.Limnol. 26: 193-209. 1996 \n\nSTRASKRABA, M. Retention time as a key variable of reservoir \n\nlimnology.  In: TUNDISI, J.G. &amp; STRASKRABA, M. (eds). Theoretical \n\nreservoir ecology and its applications. Brazilian Academy of Sciences, \n\nInternational Institute of Ecology and Backhuys Publ., S\u00e3o Carlos, \n\npp.385-410. 1999. \n\nSTRASKRABA, M.; TUNDISI, J.G.; DUNCAN, A.(eds). Comparative \n\nreservoir limnology and water quality management. Kluwer \n\nAcademic Publishers, Dordrecht. 1993. 291p. \n\nTER BRAAK, C.J. F. Ordination - Chapter 5 In: Jongman, R.H.G., Ter \n\nBraak, C.J.F. e Van Tongeren, O.F.R.. (Eds.). Data analysis in \n\ncommunity and landscape ecology. Pudoc, Wageningen, 1987 \n\n\n\n 76 \n\nTHOMAZ, S.M.; BINI, L.M.; ALBERTI, S.M. Limnologia do \n\nReervat\u00f3rio de Segredo: padr\u00f5es de varia\u00e7\u00e3o espacial e temporal. In: \n\nAGOSTINHO, A.A.&amp; GOMES L.C.. Reservat\u00f3rio de Segredo \u2013 bases \n\necol\u00f3gicas para o manejo. EDUEM, Maring\u00e1, 1997, p. 19-37. \n\nTHORNTON, K.W.; KIMMEL, B.L.; PAYNE, F.E. (eds) Reservoir \n\nlimnology: ecological perspectives. J.Wiley, New York. 1990. 246p. \n\nTOLEDO JR., A. P. et al Estudo da eutrofiza\u00e7\u00e3o do Reservat\u00f3rio \n\nPonte Nova. XI Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria, Fortaleza, \n\nCE, 1981 \n\nTOWNSEND, S.A. Metalimnetic and hypolimnetic deoxygenation in an \n\nAustralian tropical reservoir of low trophic status. In: F. SCHIEMER &amp; \n\nK.T.BOLAND (eds). Perspectives in Tropical  Limnology, pp.151-160. \n\n1996 \n\nTUNDISI, J.G. &amp; STRASKRABA, M. (eds). Theoretical reservoir \n\necology and its applications. Brazilian Academy of Sciences, \n\nInternational Institute of Ecology and Backhuys Publ., S\u00e3o Carlos. 1999. \n\n592p. \n\nTUNDISI, J.G. Distribui\u00e7\u00e3o espacial, sequ\u00eancia temporal e ciclo sazonal \n\ndo fitopl\u00e2ncton em represas: fatores limitantes e controladores. Rev. \n\nBrasil. Biol. 50(4): 937-955. 1990. \n\nT\u00dcZ\u00dcN, I. &amp; INCE, O. Relationship between water flow volume and in-\n\nlake total phosphorus concentrations via dissolved oxygen concentrations \n\nand temperature in a warm temperate reservoir: implications by path \n\nanalysis. Lakes &amp; Reservoirs: Research and Management 11: 83-96. \n\n2006 \n\nWATTS, C.J.  Seasonal phosphorus release from exposed, re-inundated \n\nlittoral sediments of two Australian reservoirs. Hydrobiologia 431: 27-\n\n39. 2000 \n\n\n\n 77 \n\nXAVIER, M.B., MONTEIRO-JUNIOR, A.J. &amp; FUJIARA, P. Limnologia de \n\nreservat\u00f3rios do sudeste do Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil. VII. Fitopl\u00e2ncton. Bol. I. \n\nPesca, S\u00e3o Paulo, 12(1):145-186.. 1985."}]}}}