{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13166"}, {"@name": "filename", "#text": "19031_001023923.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS SOCIAIS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SOCIOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRepresenta\u00e7\u00f5es da viol\u00eancia do P\u00f3s-64 na fic\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria de Ivan \u00c2ngelo: a escrita \n\nengajada \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFRANCESCA BATISTA DE AZEVEDO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE-RS \n\n2015 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n\nRepresenta\u00e7\u00f5es da viol\u00eancia do P\u00f3s-64 na fic\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria de Ivan \u00c2ngelo: a escrita \n\nengajada \n\n \n\n \n\n \n\nFRANCESCA BATISTA DE AZEVEDO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada como \n\nrequisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nMestre em Sociologia ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Sociologia da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Vicente Tavares dos Santos \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, 2015 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\n\nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da UFRGS com os\ndados fornecidos pelo(a) autor(a).\n\nAzevedo, Francesca Batista de\n   A representa\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia do P\u00f3s-64 na fic\u00e7\u00e3o\nliter\u00e1ria de Ivan \u00c2ngelo: a escrita engajada /\nFrancesca Batista de Azevedo. -- 2015.\n   130 f. \n\n   Orientador: Jos\u00e9 Vicente dos Santos.\n\n   Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) -- Universidade Federal do\nRio Grande do Sul, Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias\nHumanas, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia,\nPorto Alegre, BR-RS, 2015.\n\n   1. Representa\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia. 2. P\u00f3s-64. 3.\nSociologia da Literatura. 4. Literatura Brasileira.\n5. Ivan \u00c2ngelo. I. Santos, Jos\u00e9 Vicente dos, orient.\nII. T\u00edtulo.\n\n\n\n3 \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO D EFILOSOFIA E CI\u00caNCIAS SOCIAIS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SOCIOLOGIA \n\n \n\n \n\nFRANCESCA BATISTA DE AZEVEDO \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada como requisito final para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \n\nem Sociologia. \n\nAprovada em 02 de outubro de 2015. \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Vicente Tavares dos Santos (PPGS-UFRGS) \n\n(Orientador) \n\n \n\n__________________________________________ \n\n \n\n \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Ligia Mori Madeira (PPGS- UFRGS) \n\n__________________________________________ \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Enio Passiani (IFCH-UFRGS) \n\n_________________________________________ \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Alex Niche Teixeira (PPGS-UFRGS) \n\n_________________________________________ \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAo PPGS-UFRGS pela oportunidade de prosseguir os estudos em uma universidade \n\np\u00fablica, gratuita e de qualidade. \n\n\u00c0 CAPES pela concess\u00e3o de bolsa de estudos. \n\nAo meu orientador, Prof. Dr. Jos\u00e9 Vicente Tavares dos Santos, pelo acolhimento e \n\nconfian\u00e7a. \n\n\u00c0 Regiane Accorsi, secretaria do PPGS, pela efici\u00eancia e disponibilidade. \n\nAos colegas Rui Zanata Jr., Gabriela Blanco e Cristiano Junta pela solidariedade. \n\nAo Prof. Dr. Renato Oliveira pelo incentivo a prosseguir firme na incerteza. \n\nAos moradores e amigos da CEU-UFRGS e da CEFAV pela conviv\u00eancia \n\ninterdisciplinar. \n\nAo Centro de Refer\u00eancia das Lutas Pol\u00edticas do Brasil (1964-1985) pelo \n\ncompartilhamento de muitas mem\u00f3rias. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, em especial, \u00e0 minha m\u00e3e Soila, sempre presente. \n\nE ao meu companheiro e historiador, Dihony Corr\u00eaa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n Atrav\u00e9s das representa\u00e7\u00f5es da viol\u00eancia presentes nas obras ficcionais escritas por Ivan \n\n\u00c2ngelo A Festa (1976) e A casa de vidro (1979), durante a Ditadura do P\u00f3s-64, \u00e9 poss\u00edvel \n\nrelacionar o discurso liter\u00e1rio \u00e0s dimens\u00f5es sociais. Pelo crivo da hist\u00f3ria e conceitos \n\norigin\u00e1rios da Cr\u00edtica Liter\u00e1ria e da Literatura Comparada aplicados ao campo da Sociologia \n\nda Literatura, \u00e9 poss\u00edvel compreender com sensibilidade e rigor alguns epis\u00f3dios e elementos \n\nda vida social brasileira, tais como: o papel do escritor em tempos de repress\u00e3o \u00e0 liberdade de \n\nexpress\u00e3o.  Esse exerc\u00edcio reflexivo, arriscado e recente na sociologia materializa tanto os \n\nestudos liter\u00e1rios quanto os sociol\u00f3gicos, de modo que o imagin\u00e1rio adquire status de objeto \n\nsocial, o que introduz, na an\u00e1lise sociol\u00f3gica dos textos (verbais e imag\u00e9ticos) e suas \n\ncircunst\u00e2ncias de produ\u00e7\u00e3o, a afirma\u00e7\u00e3o de uma das caracter\u00edsticas mais sociais e humanas: a \n\nnarratividade. A escrita criativa \u00e9 uma fonte de acesso a posicionamentos tanto est\u00e9ticos \n\nquanto pol\u00edticos, e atrav\u00e9s dessas interfaces mesclam-se a mem\u00f3ria, o esquecimento e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da ideia do passado. Por isso, a pr\u00e1tica da leitura sob essa via ressignifica o sentido \n\ndo presente e avan\u00e7a um passo a mais em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 literatura como um fato social ineg\u00e1vel e \n\ncomo ato ao mesmo tempo individual e coletivo que persiste atrav\u00e9s dos tempos e da cultura \n\nnacional.  \n\nPalavras-chave: Sociologia da Literatura, Representa\u00e7\u00f5es da viol\u00eancia, P\u00f3s-64, A festa, A \n\ncasa de vidro, Ivan \u00c2ngelo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nIt is possible to establish relations with literary discourse and social dimensions by means of \n\nthe representations of violence existent in the fictional works The celebration (1976) and The \n\ntower of glass (1979) written by Ivan \u00c2ngelo during the Post-64 dictatorship.  It is \n\nconceivable to comprehend sensibly and rigorously some episodes and elements of Brazilian \n\nsocial life, such as the role of the writer in times of freedom of expression repression by \n\nsifting through history and concepts from Literary Criticism and Comparative Literature \n\napplied to the field of Sociology of  Literature. This risky and recent in sociology reflexive \n\nexercise enriches the study of literature and sociology in a way that fictional thought receives \n\nstatus of social object which introduces the statement of one of the most social and human \n\nfeatures, the storytelling, in the sociological analysis of verbal and imagery texts and their \n\nproduction circumstances. Creative writing is a source of entry to both aesthetic and political \n\npositioning and, through these interfaces, memory, oblivion and the construction of the past \n\nare all mixed. Therefore, the practice of reading under this comprehension reframes the \n\nmeaning of the present and advances another step towards literature as an undeniable and \n\nsocial fact and also as a fact that is at the same time individual and collective and that persists \n\nthrough time and through national culture. \n\nKeywords: Sociology of literature, representations of violence, post-64, The celebration, The \n\ntower of glass, Ivan \u00c2ngelo.           \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIn Memoriam  \n\nMeus av\u00f3s Aldair Henrique Batista, brigadiano, em Tapera, e \n\nSetembrino Batista, participante do Grupo dos Onze, em Carazinho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cQuem diria?  \n\nA hist\u00f3ria que meu filho estuda \n\n eu  lia  \n\nnos  jornais do dia.\u201d \n\n(Mill\u00f4r Fernandes) \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O.......................................................................................................................10 \n\nCAP\u00cdTULO I: CENAS PR\u00c9 E P\u00d3S-GOLPE DE 64...........................................................15 \n\n1.1 Vers\u00f5es inacabadas.............................................................................................................15 \n\n1.2 \u201cCinquenta anos em cinco\", \u201cReformas de base\u201d: antecedentes do Golpe.......................16 \n\n1.3 Jango no alvo da crise.........................................................................................................20 \n\n1.4 Brasil: Estado de Exce\u00e7\u00e3o...................................................................................................26 \n\n1.5A forma\u00e7\u00e3o do regime: Estado de Seguran\u00e7a Nacional na Am\u00e9rica-Latina.......................28 \n\nCAP\u00cdTULO II: CULTURA INQUIETA..............................................................................31 \n\n2.1 Teatro, cinema, m\u00fasica e a literatura  ................................................................................31 \n\n2.2 A presen\u00e7a da literatura em tempos de repress\u00e3o social e pol\u00edtica.....................................36  \n\nCAP\u00cdTULO III. A FESTA, ROMANCE PUBLICADO EM 1976.....................................40  \n\n3.1 Chaves de acesso a uma leitura acerca da representa\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia no P\u00f3s-64..............40 \n\n3.2 A estrutura\u00e7\u00e3o da obra A festa............................................................................................45 \n\n3.3 O come\u00e7o flamejante de \u201cA festa\u201d......................................................................................46 \n\n3.4 Marcion\u00edlio de Mattos: flagelado, campon\u00eas, agitador.......................................................48 \n\n3.5 Carlos Bicalho, o estudante agitador...................................................................................53 \n\n3.6 Andrea: a mulher n\u00e3o pode ficar marginalizada.................................................................62 \n\n3.7 A Festa: Que festa?.............................................................................................................69 \n\n3.8 Um personagem que \u00e9 um escritor......................................................................................71 \n\nCAP\u00cdTULO IV: REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DA VIOL\u00caNCIA DO P\u00d3S-64 NO CONTO A \n\nCASA DE VIDRO (1979) DE IVAN \u00c2NGELO....................................................................74 \n\n4.1 Contexto da publica\u00e7\u00e3o de A casa de vidro........................................................................74 \n\n4.2 O texto ficcional A casa de vidro........................................................................................77 \n\n4.3 Uma alegoria em tempos de censura?.................................................................................80 \n\nCAP\u00cdTULO V. IVAN \u00c2NGELO E A ESCRITA ENGAJADA..........................................94 \n\n5.1 Discurso po\u00e9tico engajado .................................................................................................94 \n\n5.2 Ivan \u00c2ngelo, um intelectual na cultura nacional ...............................................................95 \n\n5.3 As for\u00e7as de resist\u00eancia da literatura ................................................................................102 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS...............................................................................................104 \n\nANEXO I: ENTREVISTA COM IVAN \u00c2NGELO...........................................................107 \n\nREFER\u00caNCIAS....................................................................................................................126 \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n\u00c9 importante nesta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado trazer os impasses e os riscos da afirma\u00e7\u00e3o \n\nde que a literatura, suas circunst\u00e2ncias de produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o, sua representa\u00e7\u00e3o e seus \n\ndilemas formais enquanto discurso socializador de sentimentos e tens\u00f5es humanas, \u00e9 um \n\nobjeto sociol\u00f3gico leg\u00edtimo.  Muitas vezes, o apre\u00e7o e apego maior ao empirismo e \u00e0 \n\nconcretude das a\u00e7\u00f5es e dos fatos sociais evidencia o estudo da sociologia da literatura como \n\nsendo um ramo de trabalho voltado ao estudo das rela\u00e7\u00f5es sociais em torno dos escritores e \n\nseus grupos, do campo liter\u00e1rio, da cadeia de produ\u00e7\u00e3o, dimens\u00f5es fundamentais para \n\ndeterminadas abordagens1. \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o entre a ci\u00eancia e a arte, neste trabalho com a sociologia da literatura, \n\npreocupada com a representa\u00e7\u00e3o do autoritarismo e da repress\u00e3o nas obras escritas por Ivan \n\n\u00c2ngelo na Ditadura do P\u00f3s-64, tem pela frente o desafio de tocar em um espa\u00e7o de estudo \n\ninc\u00f4modo para os herdeiros de uma \u201cd\u00edvida\u201d com as ci\u00eancias naturais. Dessa aproxima\u00e7\u00e3o se \n\ndetermina um objeto de estudo cuja dimens\u00e3o emp\u00edrica n\u00e3o \u00e9 imediata, uma vez que o sentido \n\nde uma sociologia da obra de arte, ou ainda, de uma sociologia do romance, \u00e9 elaborado em \n\nsuas dimens\u00f5es est\u00e9ticas, fornecidas pela an\u00e1lise comparativa da linguagem e de conte\u00fado do \n\ntexto em uma dada condi\u00e7\u00e3o social com fontes discursivas e imag\u00e9ticas.  \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o tem como pressuposto a metodologia comparatista no campo dos \n\nestudos liter\u00e1rios, por explorar nexos e rela\u00e7\u00f5es entre diferentes disciplinas atrav\u00e9s dos \n\nconstantes fluxos e influxos textuais estabelecidos em torno de temas e performances \n\ndiscursivas. Por conseguinte, busca-se aproximar ao estudo da literatura outros campos \n\nepist\u00eamicos e diferentes manifesta\u00e7\u00f5es culturais que desde as origens do estudo cr\u00edtico do \n\ncampo liter\u00e1rio provocam reflex\u00f5es poliss\u00eamicas e transversais, como as que giram em torno \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre a palavra e a imagem, a realidade e a fic\u00e7\u00e3o, a apresenta\u00e7\u00e3o do/de um mundo \n\ne a representa\u00e7\u00e3o do mesmo, a compreens\u00e3o da literatura como uma manifesta\u00e7\u00e3o que \u201cfala \n\ndo mundo\u201d e que \u201cfala da literatura mesma\u201d (COMPAGNON, 2001).  \n\nPara an\u00e1lise das fic\u00e7\u00f5es relacionando a obra \u00e0 perspectiva sociol\u00f3gica da qual se prop\u00f5e \n\nesse estudo usar-se-\u00e1 a no\u00e7\u00e3o de intertextualidade, concebida por Julia Kristeva (KRISTEVA, \n\n1974), que renovou os estudos em/de literatura na segunda metade do s\u00e9culo XX na mesma \n\n                                    \n1 Os brasileiros Roberto Schwarz e Antonio Candido s\u00e3o exemplares refer\u00eancias quanto \u00e0s possibilidades do \n\nestudo liter\u00e1rio de corrente sociol\u00f3gica e da sociologia da literatura enquanto manifesta\u00e7\u00e3o cultural brasileira. \n\nExpress\u00e3o socializada \u00e9 acessada pela linguagem escrita em l\u00edngua materna, em um objeto ou bem cultural \n\nmaterializado em um livro, objeto port\u00e1til, art\u00edstico. \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\nesteira j\u00e1 trilhada por Mikhail Bakthin, ampliando tais estudos para al\u00e9m das no\u00e7\u00f5es de fontes \n\ne influ\u00eancias. Ampliou-se o campo da Literatura Comparada e da Teoria Liter\u00e1ria devido \u00e0 \n\n\u2018intertextualidade\u2019 que trouxe mais possibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o e de problematiza\u00e7\u00e3o aos \n\ntextos liter\u00e1rios. A negocia\u00e7\u00e3o de sentido atrav\u00e9s da linguagem verbal depende de um sujeito \n\nenunciador que, em seu tempo hist\u00f3rico, apresenta uma narrativa, decodificada e atualizada \n\npor outro sujeito, o leitor, em outra situa\u00e7\u00e3o. Esse dialogismo (BAKHTIN, 1981) torna a \n\npalavra liter\u00e1ria m\u00f3vel, de modo que o sujeito enunciador (o narrador, o eu \u2018l\u00edrico\u2019, um \n\npersonagem etc.) \u00e9 presentificado em um discurso que ser\u00e1 ressignificado a cada ato de \n\nleitura.  A aus\u00eancia de um logos onipresente e completo no texto liter\u00e1rio rompe com o \n\npressuposto centro fixo e acabado do sentido das obras, assim, libertando-as de uma \n\nsubordina\u00e7\u00e3o pr\u00e9-determinada, ou tradicional, que via no texto liter\u00e1rio apenas uma heran\u00e7a, \n\nou tra\u00e7os de influ\u00eancia de determinados escritos j\u00e1 reconhecidos, prestigiados e canonizados \n\npelo campo liter\u00e1rio e pela tradi\u00e7\u00e3o acad\u00eamica.  \n\nDevido \u00e0 no\u00e7\u00e3o do intertexto os sentidos de um texto e contexto s\u00e3o acionados e \n\nelaborados pelos interlocutores constantemente. O narrador liter\u00e1rio estabelece comunica\u00e7\u00e3o \n\ncom o leitor pela leitura deste. Atrav\u00e9s dessa intera\u00e7\u00e3o e do acordo que se estabelece entre \n\neles, o texto apresenta seu contexto, acionado mediante a interpreta\u00e7\u00e3o do sujeito leitor em \n\nseu pr\u00f3prio contexto social. Contudo h\u00e1 uma estrutura que n\u00e3o pode ser descartada. Dessa \n\nmaneira, a literatura torna-se um dentre tantos discursos nos quais a escritura porta \n\nsubjetividade e comunicabilidade, sendo constantemente definida e redefinida por textos \n\noutros, pois as palavras s\u00e3o sempre \u201cprenhes de resposta\u201d e relacionam-se a um j\u00e1-dito \n\n(BAKHTIN, 1981). Nesse sentido, os textos e os hipertextos configurariam uma grande \n\n\u201carquegenealogia\u201d do saber (FOUCAULT, 1997) liter\u00e1rio e da hist\u00f3ria liter\u00e1ria e cultural com \n\nseus diferentes pontos de emerg\u00eancia e di\u00e1logo, compondo, um grande mosaico de cita\u00e7\u00f5es \n\n(KRISTEVA, 1974, p. 64), absor\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de um texto em outro no interior do \n\nsistema liter\u00e1rio (CANDIDO, 1985), no qual o autor- o leitor- o texto- e os contextos \n\nrelacionam-se org\u00e2nica e socialmente com vistas a um fim: a literatura como um fato social e \n\numa linguagem particular. \n\nAtrav\u00e9s dessa perspectiva da Literatura Comparada analisar-se-\u00e1 o modo como uma \n\ndada realidade pol\u00edtica deixou marcas em grande parte da produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, no caso desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o objetos de estudo as obras de fic\u00e7\u00e3o brasileira do escritor mineiro Ivan \n\n\u00c2ngelo: A festa (1976) e A casa de vidro, cinco hist\u00f3rias do Brasil (1979). Essas obras ser\u00e3o \n\nanalisadas buscando a poss\u00edvel jornada do discurso liter\u00e1rio como manifesta\u00e7\u00e3o \u00e9tica e \n\n\n\n12 \n\n \n\nest\u00e9tica de di\u00e1logo (transgressor e criativo) e tens\u00e3o com o regime ditatorial deflagrado em \n\n1964, com seus discursos e pr\u00e1ticas de autoritarismo. \n\nAs literaturas s\u00e3o lugares de mem\u00f3ria2 cuja forma privilegiada de dar forma ao \n\npensamento, a um ethos, fornece saberes e vis\u00f5es de mundo como as perspectivas simuladas, \n\ninterpretadas e hist\u00f3ricas dos indiv\u00edduos em uma determinada sociedade. Sendo um discurso \n\npo\u00e9tico, uma m\u00eddia, uma narrativa, um fato social, localizado numa coletividade mais ou \n\nmenos determinada, estocam-se na literatura saberes, opini\u00f5es, teses, registros, formas de \n\nsocializar sentimentos, modos de pensar etc. Uma vez que \u201ca rememora\u00e7\u00e3o [\u00e9] um processo \n\nrealizado no presente com base em dados passados\u201d (UMBACH; OURIQUE, 2010) estudar a \n\nliteratura brasileira produzida no P\u00f3s-64 abre ao presente poss\u00edveis elos de identidade com o \n\npassado recente, com a repress\u00e3o e o autoritarismo vividos sob a Ditadura, ainda n\u00e3o bem \n\ncompreendida em muitos de seus matizes, pois o secretismo cerca as vers\u00f5es hist\u00f3ricas \n\nrefor\u00e7ando duelos de interpreta\u00e7\u00f5es. Muito do que se sabe sobre a ditadura representou-se na \n\nliteratura, que respondeu e reagiu criativa e criticamente acerca dos acontecimentos sociais e \n\npol\u00edticos.  \n\nA Literatura desse per\u00edodo, dos chamados Anos de Chumbo (GASPARI, 2002), \n\nreintroduz saberes apagados ou em vias de serem esquecidos pelo acesso a uma hist\u00f3ria que \n\natravessa a temporalidade da m\u00eddia literatura, aproximando sujeitos, discursos, textos e \n\ncontextos em momentos hist\u00f3ricos diferentes, mas reveladores do que se pode entender sobre \n\no passado. Entretanto, ao fazer esse estudo, deve-se evitar o erro de transformar a literatura \n\nem mero documento das situa\u00e7\u00f5es e transi\u00e7\u00f5es sociais (BOSI, 2002), assim, a Literatura n\u00e3o \n\napenas reflete o social, mas dele resulta. A hist\u00f3ria \u00e9 relativizada pelo testemunho criativo do \n\nescritor; as no\u00e7\u00f5es do passado conformadoras dos discursos do presente alargam os limites, \n\nconformam e deformam o papel da cr\u00edtica liter\u00e1ria junto \u00e0 cr\u00edtica social, atrav\u00e9s das \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es da literatura de fic\u00e7\u00e3o. \n\nDiante disso, sustenta-se o comparecimento do tema da repress\u00e3o pol\u00edtica na fic\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira do P\u00f3s-64 como um fato social, o qual n\u00e3o se constitui apenas como motivo \n\nliter\u00e1rio, mas instrumento de socializa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-cultural importante ao entendimento da \n\nidentidade e das vers\u00f5es compartilhadas sobre o que foi o per\u00edodo violento vivido na \n\nDitadura. A literatura brasileira contempor\u00e2nea produzida nos per\u00edodos de regimes \n\nautorit\u00e1rios apresenta tend\u00eancias bastante diversas de linhas tem\u00e1ticas e socializa experi\u00eancias \n\n                                    \n2 NORA, Pierre. Entre hist\u00f3ria e mem\u00f3ria: a problem\u00e1tica dos lugares. Revista Projeto Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, v. 10, \np. 7-28, 1993. \n\n\n\n13 \n\n \n\nhist\u00f3ricas de viol\u00eancia pelo crivo da representa\u00e7\u00e3o social na/da linguagem verbal escrita.  \n\nUm panorama hist\u00f3rico de alguns fatos marcantes da \u00e9poca da Ditadura ser\u00e1 \n\napresentado no CAP\u00cdTULO I, CENAS PR\u00c9 E P\u00d3S-GOLPE DE 64. Certas condi\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas que possibilitaram o surgimento de narrativas liter\u00e1rias que se inspiram em temas \n\nsociais, populistas e vanguardistas. No caso do Brasil, em 1968, houve uma hegemonia de \n\nesquerda na produ\u00e7\u00e3o cultural3. Nessa \u00e9poca em que o teatro, a m\u00fasica e o cinema popular \n\nalcan\u00e7aram prest\u00edgio com seu p\u00fablico, houve grandes manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias ao golpe de \n\n1964 nas ruas. No Brasil poderia ter ocorrido um \u201cmodernismo tempor\u00e3o\u201d, 4 pois o \n\naparecimento de uma cultura acad\u00eamica, a confian\u00e7a no desenvolvimento positivo das novas \n\ntecnologias e a percep\u00e7\u00e3o da viabilidade de uma Revolu\u00e7\u00e3o Social, nos anos 60, teria \n\ncontribu\u00eddo para as experi\u00eancias culturais que contestaram o quadro pol\u00edtico e buscavam \n\ninova\u00e7\u00f5es formais na arte. Esse contexto ser\u00e1 discutido no CAP\u00cdTULO II: CULTURA \n\nINQUIETA: O TEATRO, O CINEMA, A M\u00daSICA E A LITERATURA. \n\nPersonagens e demais recursos liter\u00e1rios empregados na obra de Ivan \u00c2ngelo ser\u00e3o \n\napresentados no CAP\u00cdTULO III, A OBRA \u201cA FESTA\u201d, e IV O CONTO \u201cA CASA DE \n\nVIDRO\u201d. A an\u00e1lise comparatista destaca textualmente alguns elementos da narrativa, a saber: \n\nos planos de a\u00e7\u00e3o temporal e espacial; o uso do discurso seja pelo narrador, seja pelos \n\npersonagens; a vis\u00e3o de mundo dos personagens; a interven\u00e7\u00e3o do local de enuncia\u00e7\u00e3o do \n\nnarrador\\autor. As intersec\u00e7\u00f5es entre a fic\u00e7\u00e3o e a realidade balizam a sociologia da literatura ao \n\nestudo da representa\u00e7\u00e3o social nos textos de Ivan \u00c2ngelo. Estes s\u00e3o analisados segundo as bases \n\nde um programa cr\u00edtico-anal\u00edtico que compreende a obra arte liter\u00e1ria imersa em sua condi\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica e social (AUERBACH, 2004). A linguagem \u00e9 estudada t\u00e9cnica e filologicamente5. \n\nA literatura de fic\u00e7\u00e3o nos textos analisados nesse estudo demonstram uma cr\u00edtica social \n\nque for\u00e7a a revis\u00e3o do conceito de intelectual engajado. A literatura adquire uma fun\u00e7\u00e3o \n\n                                    \n3 SCHWARZ, Roberto. Cultura e Pol\u00edtica, 1964-1969. In: _________. Pai de Fam\u00edlia e outros estudos. S\u00e3o \n\nPaulo: Paz &amp; Terra, 2001. \n4 O modernismo tempor\u00e3o express\u00e3o do historiador Marcelo Ridenti (RIDENTI, 1993), segundo o qual o \n\n\u201cmodernismo\u201d brasileiro nos anos 60 recolocava tardiamente elementos do modernismo dos anos 20 e t\u00e3o logo \n\nna segunda metade da d\u00e9cada de 1960 perde o vigor. Alguns tra\u00e7os  foram: a moderniza\u00e7\u00e3o conservadora do \n\ngolpe militar imposta \u00e0 sociedade brasileira, que contribuiu para a convers\u00e3o da oligarquia em uma burguesia \n\nagr\u00e1ria; a sociedade urbanizava-se rapidamente e enfraqueciam-se as tradi\u00e7\u00f5es populares camponesas  para \n\nresistirem \u00e0 ind\u00fastria cultural;  o car\u00e1ter libert\u00e1rio da moderniza\u00e7\u00e3o e otimismo no governo de Kubitschek \n\nvirariam uma ilus\u00e3o diante da submiss\u00e3o dos trabalhadores a ordem capitalista que se fortalecia. Por isso nos \n\nanos 60 as manifesta\u00e7\u00f5es culturais do per\u00edodo se dividiam entre o bloco ligado ao debate e a est\u00e9tica formalista \n\nou vanguardista e o bloco nacional e popular. Para saber mais consultar: RIDENTI, M. O fantasma da revolu\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira. S\u00e3o Paulo, Ed. Unesp, 1993. Artigo que apresenta em linhas gerais o romantismo revolucion\u00e1rio \n\ndesse per\u00edodo, dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-\n\n88392001000200003&amp;script=sci_arttext>, acessado em junho de 2013. \n5 Filologia: estudo de l\u00edngua, de literatura, de cultura ou de civiliza\u00e7\u00e3o sob uma vis\u00e3o hist\u00f3rica, a partir de \n\ndocumentos escritos. 5 \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-88392001000200003&amp;script=sci_arttext\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-88392001000200003&amp;script=sci_arttext\n\n\n14 \n\n \n\npol\u00edtica associada \u00e0 sua for\u00e7a simb\u00f3lica, de modo que sem a aceita\u00e7\u00e3o da subjetividade n\u00e3o h\u00e1 \n\nacesso ao conhecimento da literatura e ao jogo de sentidos que ela prop\u00f5e. O escritor Ivan \n\n\u00c2ngelo \u00e9 um dos autores que refor\u00e7ou essa ideia, defendendo uma preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da linguagem que, em segundo plano, apresenta a tem\u00e1tica pol\u00edtica relacionada \n\nao momento brasileiro do p\u00f3s-64.  Essa tem\u00e1tica hist\u00f3rica \u00e9 tomada como objeto de estudo da \n\nsociologia por representar uma condi\u00e7\u00e3o social compartilh\u00e1vel por meio de uma l\u00edngua \n\ncomum, um meio de pertencimento \u00e0 cultura nacional acessada pela narrativa. Esse poder da \n\nliteratura e, portanto da subjetividade, \u00e9 tratado no CAP\u00cdTULO V, IVAN \u00c2NGELO E A \n\nESCRITA ENGAJADA. \n\n\u00c9 poss\u00edvel evidenciar os discursos presentes na literatura influenciada pelo contexto da \n\nrepress\u00e3o e do autoritarismo durante a Ditadura do P\u00f3s-64 nos textos de Ivan \u00c2ngelo? Como \n\no desenvolvimento estil\u00edstico da obra caracteriza o conte\u00fado da narrativa e socializa \n\ndeterminada representa\u00e7\u00e3o social? Que milit\u00e2ncia \u00e9 essa que se apresenta em A festa e A casa \n\nde vidro? Qual \u00e9 o poder da literatura em tempos de repress\u00e3o social e pol\u00edtica? Essas \n\nquest\u00f5es ser\u00e3o retomadas nas CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I: CENAS DO PR\u00c9 E P\u00d3S-GOLPE DE 64 \n\n \n\n1.1 Vers\u00f5es inacabadas \n\n \n\nA ditadura militar de 1964 a 1984, instalada por um golpe militar contra o regime \n\ndemocr\u00e1tico sob a presid\u00eancia de Jo\u00e3o Goulart, foi um per\u00edodo abertamente autorit\u00e1rio, num \n\nmomento hist\u00f3rico mundial em que ainda estavam em choque dois modelos socioecon\u00f4micos: \n\no capitalismo e o comunismo. \n\n A historiografia sobre o golpe de 64 brasileiro tem aglomerado posicionamentos \n\nreflexivos, que colocam em pauta quest\u00f5es que n\u00e3o foram bem esclarecidas at\u00e9 hoje, pois: \n\n \n\n \u201c(\u2026) velhos mitos e estere\u00f3tipos est\u00e3o sendo superados, gra\u00e7as tanto a pesquisa \n\nhist\u00f3rica factual de perfil profissional quanto ao que poder\u00edamos caracterizar como \n\num \u2018desprendimento pol\u00edtico\u2019 que o distanciamento hist\u00f3rico possibilita: tabus e \n\n\u00edcones de esquerda v\u00e3o sendo contestados (...) sendo cada vez mais frequente que \n\npesquisadores do tema n\u00e3o tenham parti pris.\u201d (FICO, 2004, p.30). \n\n \n\n Esse debate gira em torno da discuss\u00e3o sobre os clich\u00eas e os mitos da ditadura militar \n\nbrasileira, da avalia\u00e7\u00e3o dos fatos e de suas respectivas vers\u00f5es. Alguns debates e controv\u00e9rsias \n\nque se podem elencar s\u00e3o: se os militares golpistas formariam institui\u00e7\u00f5es aut\u00f4nomas ou \n\nestariam a servi\u00e7o de um grupo social; sobre o perfil vacilante, a inabilidade e o poss\u00edvel \n\ngolpismo de Jo\u00e3o Goulart, diferentemente do mito do presidente reformista vitimado por \n\nreacion\u00e1rios; se havia tortura e censura s\u00f3 ap\u00f3s 1968; se os oficiais-generais seriam \n\nrespons\u00e1veis ou n\u00e3o pelos assassinatos pol\u00edticos etc. Diante dessas quest\u00f5es, pode-se falar de \n\numa nova fase da produ\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica sobre o per\u00edodo. \n\n Vers\u00f5es e controv\u00e9rsias acerca do p\u00f3s-64 da hist\u00f3ria recente do Brasil tratam ainda das \n\ncondi\u00e7\u00f5es que permitiram a implanta\u00e7\u00e3o da ditadura, pela sua natureza e alcance pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico.  As vers\u00f5es tendem a impedir a instrumentaliza\u00e7\u00e3o do esquecimento como arma \n\npol\u00edtica contra as democracias. O afastamento do passado traz maior neutralidade aos estudos \n\nsobre o P\u00f3s-64, por\u00e9m n\u00e3o diminui o secretismo que paira sobre o per\u00edodo. A preserva\u00e7\u00e3o e a \n\nabertura de arquivos e documentos sigilosos, bem como a repara\u00e7\u00e3o do Estado a familiares, \n\nv\u00edtimas, mortos e aos desaparecidos pol\u00edticos \u00e9 parte dos desdobramentos da hist\u00f3ria presente \n\n\n\n16 \n\n \n\nda sociedade civil e entidades ligadas ao direitos humanos, em defesa da justi\u00e7a, da mem\u00f3ria e \n\nda verdade.  \n\n  \n\nPara alguns estudos o crescimento capitalista no Brasil ocorreu em momentos de \n\ngovernos autorit\u00e1rios, ou seja, houve uma redund\u00e2ncia autorit\u00e1ria, como foi o caso entre \n\n1930 e 1945 e entre 1964 a 1984. Nos per\u00edodos da hist\u00f3ria brasileira, n\u00e3o abertamente \n\nautorit\u00e1rios (Dutra e Era Vargas), havia um forte controle do movimento dos trabalhadores, \n\nespecialmente do operariado industrial, ao lado de uma a\u00e7\u00e3o do Estado implantando \n\nmecanismos de acumula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada que deram sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o\u201d (OLIVEIRA, \n\n2004). O projeto de desenvolvimento capitalista posto em pr\u00e1tica no Brasil desde a Era \n\nVargas culminaria no agravamento de uma crise pol\u00edtica e social durante outra forma de \n\ngoverno autorit\u00e1rio, n\u00e3o mais populista: a Ditadura civil-militar. Num contexto de Guerra \n\nFria, a moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e a internacionaliza\u00e7\u00e3o da economia entravam em choque com \n\nas estruturas sociais internas. \n\n Diante dessas e outras tantas abordagens hist\u00f3ricas, os modelos explicativos em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s especificidades do golpe de 1964 no Brasil est\u00e3o em plena constru\u00e7\u00e3o do estudo \n\nhist\u00f3rico como tal. Por isso, pode-se afirmar que a mem\u00f3ria esta sendo disputada, \n\nconcomitantemente \u00e0 historiografia do P\u00f3s-64 no momento presente. Entretanto, \u00e9 poss\u00edvel \n\nestabelecer alguns marcos e divis\u00f5es de car\u00e1ter did\u00e1tico para montar um panorama da situa\u00e7\u00e3o \n\nnacional dessa Ditadura que perdurou por aproximadamente 21 anos. \n\n \n\n1.2 \u201cCinquenta anos em cinco\u201d, \u201cReformas de base\u201d: antecedentes do Golpe. \n\n \n\n Como estrat\u00e9gia desenvolvimentista, o Plano de Metas da presid\u00eancia de Jucelino \n\nKubitschek (1956-1961), cujo lema era \"Cinquenta anos em cinco\", organizou e implantou \n\nsetores b\u00e1sicos lucrativos como sider\u00fargicas, hidrel\u00e9tricas, estradas de rodagem. Nessa \u00e9poca, \n\naumentou o consumo de eletrodom\u00e9sticos (televis\u00e3o, enceradeira, aspirador de p\u00f3) e \n\nautom\u00f3veis em virtude do incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bens pela iniciativa privada e pelo capital \n\nestrangeiro. A moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds como projeto nacional continuava o que se iniciara nas \n\nd\u00e9cadas de 20 e 30.  \n\nO governo de J\u00e2nio Quadros, eleito presidente, em 1961 com 48% dos votos, era \n\napoiado pelo Partido Democrata Crist\u00e3o (PDC) e pela Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional (UDN), \n\n\n\n17 \n\n \n\ncuja proposta ideol\u00f3gica era liberal n\u00e3o-desenvolvimentistas (n\u00e3o-industrialistas)6. Essas duas \n\nlegendas eram representantes das fac\u00e7\u00f5es \"duras\" das for\u00e7as armadas e os setores liberais-\n\nconservadores da sociedade civil.  \n\n Nessa \u00e9poca, havia vota\u00e7\u00e3o inclusive para vice-presidente, a qual acabou elegendo \n\nJo\u00e3o Goulart, o Jango, presidente do PTB (Partido Trabalhista Brasileiro) cuja ideologia era \n\nDesenvolvimentista nacionalista. Jango, visto como o principal sucessor de Vargas, ao lado \n\nde J\u00e2nio, formava um governo n\u00e3o unificado, pois ambos eram representantes de setores da \n\nelite brasileira com diferentes interesses econ\u00f4micos. \n\n Esse novo governo executou uma s\u00e9rie de medidas que ocasionou aumento do custo \n\nde vida, congelamento dos sal\u00e1rios e restri\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito. A relativa estabilidade e \n\ndesenvolvimento econ\u00f4micos em crise tiveram como desfecho a ren\u00fancia de J\u00e2nio Quadros \n\n(figura 1) \u00e0 presid\u00eancia sob circunst\u00e2ncias ainda pouco esclarecidas.  \n\n Em raz\u00e3o da amea\u00e7a ao empossamento de Jango \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em 1961, \n\nLeonel Brizola, na \u00e9poca, seu cunhado e governador do Rio Grande do Sul, liderou a \n\nCampanha da Legalidade contra os setores conservadores em defesa da posse do vice-\n\npresidente. Contudo, foi adotado o parlamentarismo, justamente para diminuir o poder do \n\nPresidente e, desta forma, tornou a posse de Jango mais aceit\u00e1vel pela direita, j\u00e1 que o \n\npresidente n\u00e3o teria plenos poderes sem o aval do primeiro ministro, Tancredo Neves. O \n\nregime parlamentarista teve vida curta, seu t\u00e9rmino foi decretado em 1962. \n\nJango anunciou que faria as chamadas \u201cReformas de Base\u201d para reorganizar a vida \n\nsocioecon\u00f4mica e pol\u00edtica nacionais em um famoso discurso proferido a 150 mil pessoas na \n\nCentral do Brasil 7, no Rio de Janeiro, em 13 de mar\u00e7o de 1964.  Entidades ruralistas, setores \n\nda Igreja Cat\u00f3lica, partidos liberais conservadores (UDN e setores majorit\u00e1rios do PSD), \n\ngrande imprensa, discordavam das medidas anunciadas pelo governo, em raz\u00e3o disso, fizeram \n\numa forte campanha nacional contra as reformas de base. Por isso, em 19 de mar\u00e7o, a \n\nprimeira manifesta\u00e7\u00e3o da Marcha da Fam\u00edlia com Deus pela Liberdade saiu \u00e0s ruas, reunindo \n\nn\u00famero superior de participantes do que aquele presente no com\u00edcio de Jango na Central do \n\nBrasil. \n\n                                    \n\n6 Os termos Liberal n\u00e3o-desenvolvimentistas e Desenvolvimentista nacionalista foram empregados conforme \n\nforam mencionado por Caio Navarro de Toledo em 1964: o golpe contra as reformas e a democracia em \n\ntrabalho apresentado no Semin\u00e1rio 40 Anos do Golpe: ditadura militar e resist\u00eancia no Brasi, FAPERJ, 2004. \n\n7Parte do discurso pode ser assistida no s\u00edtio:&lt;http://www.youtube.com/watch?v=KjM48ZjevmA>, acessado \n\nem: jan. 2010. \n\nhttp://www.youtube.com/watch?v=KjM48ZjevmA\n\n\n18 \n\n \n\n  O regime ditatorial no Brasil \u00e9 entendido por alguns historiadores como sendo um \n\nprojeto amplo de domina\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria na sociedade que atingiu n\u00e3o s\u00f3 a vida pol\u00edtica do \n\nPa\u00eds, mas tamb\u00e9m a cultura. Na educa\u00e7\u00e3o escolar, exceto na militar, por exemplo, houve a \n\nretirada dos curr\u00edculos das disciplinas humanistas, como a Filosofia, e inserida a disciplina de \n\nMoral e C\u00edvica, demonstrando a inten\u00e7\u00e3o do Regime em gerir os saberes que caberia \u00e0 escola \n\nvincular ou n\u00e3o. Houve, contudo, apoio civil e popular, pois n\u00e3o raro pessoas comuns \n\ndenunciavam atitudes ditas subversivas e suspeitas \u00e0 pol\u00edcia, assim como defendiam \n\nveementemente valores conservadores para preserva\u00e7\u00e3o da \u201cmoral e dos bons costumes\u201d da \n\nfam\u00edlia brasileira sob o bin\u00f4mio: seguran\u00e7a e desenvolvimento. \n\n As pr\u00e1ticas ditatoriais preservaram alguns elementos da democracia, ou melhor, \n\nteatralizaram-nos atrav\u00e9s de um congresso que embora cerceado manteve-se a maior parte do \n\ntempo em funcionamento, mesmo que aparelhado pelo bipartidarismo: a ARENA sustentava a \n\npol\u00edtica do regime militar, era \u201co partido do sim\u201d; o MDB era o partido de oposi\u00e7\u00e3o \u201co partido \n\ndo sim, Senhor\u201d. Apesar de manter essa \u201cliturgia\u201d pol\u00edtica democr\u00e1tica, indiv\u00edduos tiveram \n\nseus direitos pol\u00edticos cassados e o Estado legalizava os atos de viol\u00eancia encobrindo ou \n\njustificando sequestros, torturas, assassinatos de opositores8.   \n\n O governo militar contou com seis presidentes militares, a saber: Castelo Branco \n\n(1964-1967), Arthur da Costa e Silva (1969), Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dici (1969-1974), Ernesto \n\nGeisel (1974-1979) e Jo\u00e3o Batista Figueiredo (1980-1985). Em s\u00edntese, 21 anos de ditadura \n\naproximadamente, que transformou o Brasil que, em teoria, era um Estado de Direito, mas \n\nque na pr\u00e1tica estava distanciado dos reais pressupostos da sua constitui\u00e7\u00e3o. A legalidade \n\nautorit\u00e1ria (ANTHONY, 2010)9 empregada por esse tipo de governo, justificava a repress\u00e3o e \n\no autoritarismo, encobrindo pela pr\u00f3pria lei o terrorismo de Estado. Em 1968, nesse sentido, \u00e9 \n\n                                    \n8 Sobre os mortos e desaparecido pol\u00edticos ver o dossi\u00ea: TELES, Janaina de Almeida, et. al. (org.). Dossi\u00ea \nDitadura: mortos e desaparecidos pol\u00edticos no Brasil (1964 - 1985). S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo: Comiss\u00e3o de Familiares de Mortos e Desaparecidos Pol\u00edticos: IEVE (Instituto de Estudos sobre a \n\nViol\u00eancia do Estado), 2010.  Ainda, sobre o hist\u00f3rico deste dossi\u00ea, sabe-se que \u201cEm novembro de 1979, os \n\nfamiliares de mortos e desaparecidos pol\u00edticos organizaram informa\u00e7\u00f5es relatando as den\u00fancias sobre os \n\nassassinatos e desaparecimentos decorrentes da persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica durante a ditadura brasileira (1964-1985), \n\npara ser apresentado no II Congresso pela Anistia, realizado em Salvador (BA). Este dossi\u00ea foi posterior mente \n\nampliado pela Comiss\u00e3o de Familiares de Mortos e Desaparecidos do Comit\u00ea Brasileiro pela Anistia (CBA/RS) \n\ne editado pela Assembleia Legislativa do Rio Grande do Sul, em 1984. (...) Neste documento constam 339 \n\nnomes, dos quais 144 s\u00e3o desaparecidos pol\u00edticos no Brasil e no exterior. Em 1995, o livro foi revisado, \n\nampliado e publicado com o t\u00edtulo Dossi\u00ea dos Mortos e Desaparecidos Pol\u00edticos a partir de 1964, em Recife e, \n\nem 1996, em S\u00e3o Paulo\u201d. Fonte: IEVE. \n\n9 Para saber mais sobre esse padr\u00e3o de repress\u00e3o ver ANTHONY, W. Pereira. Ditadura e Repress\u00e3o: o \n\nautoritarismo e o estado de direito no Brasil, no Chile e na Argentina. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2010. \n\n\n\n19 \n\n \n\nvisivelmente exemplar o famigerado \u201cAto Inconstitucional de n\u00famero cinco\u201d, o AI-5. Em \n\ncontrapartida houve tamb\u00e9m sinais de crescimento econ\u00f4mico, o chamado milagre brasileiro \n\nvivido entre 1967-1973, no qual o pa\u00eds se integralizava internacionalmente, aumentava a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de renda e nome da \u201crevolu\u00e7\u00e3o modernizadora\u201d, \u201ca redentora\u201d.  \n\n A cena cultural era altamente vigiada, havia o controle estatal sobre a produ\u00e7\u00e3o \n\nart\u00edstica e seu conte\u00fado. Mais que a censura, a repress\u00e3o criava uma \u201cprodu\u00e7\u00e3o da suspeita\u201d, \n\nj\u00e1 que: \n\n \n\nAtrav\u00e9s das fontes coletadas junto \u00e0s cole\u00e7\u00f5es do DOPS, nos arquivos P\u00fablicos do \n\nRio de Janeiro e em S\u00e3o Paulo \u00e9 poss\u00edvel ter uma ideia das estrat\u00e9gias, do \n\nimagin\u00e1rio e das representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas que regiam o olhar e a produ\u00e7\u00e3o escrita \n\ndos agentes da repress\u00e3o, dentro da estrat\u00e9gia da produ\u00e7\u00e3o da suspeita. \n\n(NAPOLITANO, 2004, p.105). \n\n \n\n A escrita da burocracia repressiva era criteriosamente perversa para criar a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do \u201cinimigo interno\u201d que poderia estar oculto nas atua\u00e7\u00f5es na pol\u00edtica e na \n\ncultura. A lista dos elementos que entravam no c\u00e1lculo da desconfian\u00e7a militar \u00e9 composta \n\npelos seguintes pontos de observa\u00e7\u00e3o: a participa\u00e7\u00e3o em eventos patrocinados pelo \n\nmovimento estudantil, a participa\u00e7\u00e3o em eventos ligados a campanhas ou entidades da \n\noposi\u00e7\u00e3o civil; a participa\u00e7\u00e3o no movimento da MPB e nos festivais dos anos 60; o conte\u00fado \n\ndas obras e declara\u00e7\u00f5es dos artistas \u00e0 imprensa (anexadas aos informes, relat\u00f3rios e \n\nprontu\u00e1rios, como provas de acusa\u00e7\u00e3o); a liga\u00e7\u00e3o direta com algum subversivo qualificado \n\npela comunidade de informa\u00e7\u00f5es oficiais; a cita\u00e7\u00e3o do nome do artista em algum depoimento \n\nou interrogat\u00f3rio de presos? estes eram eventualmente reunidos em formas de \u201cprontu\u00e1rios\u201d, \n\numa s\u00edntese de informes. 10 \n\n Enfim, o regime ditatorial brasileiro perdurou oficialmente at\u00e9 1985, sendo o Brasil \n\numa das primeiras na\u00e7\u00f5es na Am\u00e9rica a implantar a ditadura, favorecendo golpes militares em \n\noutros pa\u00edses, como no Chile e na Argentina. \u00c9 sob esse contexto, sumariamente exposto, que \n\na vida nacional e cultural passou a transcorrer no P\u00f3s-64 e \u00e9 representado em manifesta\u00e7\u00f5es \n\nart\u00edsticas, tais como a liter\u00e1ria.  \n\n                                    \n10 Mulheres e homens estudantes, trabalhadores, intelectuais e pol\u00edticos n\u00e3o foram os \u00fanicos \u201cinimigos\u201d da \n\nDitadura, crian\u00e7as chegaram a ser presas, agredidas e mesmo fichadas como terroristas nos DOI-CODIs, DOPS, \n\ne outros locais, conforme o segundo volume do Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Nacional da Verdade tamb\u00e9m apresenta. \n\nPara saber mais sobre a investida da repress\u00e3o sobre as crian\u00e7as, ver o document\u00e1rio 15 Filhos, produzido em \n\n1996, no qual pela primeira vez algumas dessas v\u00edtimas, relatam suas hist\u00f3rias, o mesmo se encontra dispon\u00edvel \n\nem:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=XjXs_DOTfCk>, acessado em: abril de 2013. \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=XjXs_DOTfCk\n\n\n20 \n\n \n\n1.3 Jango no alvo da crise \n\n \n\nReformas importantes e pol\u00eamicas: reforma urbana, reforma banc\u00e1ria, reforma \n\ntribut\u00e1ria, reforma eleitoral, reforma do estatuto do capital estrangeiro, reforma universit\u00e1ria \n\neram debatidas na sociedade. Muitos setores se agitavam na cidade e no campo. O Brasil era o \n\npa\u00eds do futuro, a organiza\u00e7\u00e3o das antigas estruturas eram repensadas e a moderniza\u00e7\u00e3o, um \n\nfim. \n\nJango foi o alvo de uma ampla e heterog\u00eanea frente de for\u00e7as. Entre os apoiadores do \n\ngolpe contra sua figura havia aqueles que queriam apenas derrub\u00e1-lo, outros que desejavam \n\nmudan\u00e7as mais profundas, afinadas com a pol\u00edtica empreendida pelos Estados Unidos. \n\nEmpres\u00e1rios e lideran\u00e7as civis como Ademar Barros, Magalh\u00e3es Pinto e Carlos Lacerda \n\npretendiam beneficiar-se com o saldo \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o militar (AAR\u00c3O, 2002, p.34). Em torno da \n\nsitua\u00e7\u00e3o, em novembro de 1961, uma organiza\u00e7\u00e3o de civis e militares criou o Instituto de \n\nPesquisas e Estudos Sociais (IPES), que se tornaria um centro de oposi\u00e7\u00e3o a Jango. O IPES \n\ndefendeu uma pol\u00edtica econ\u00f4mica mais alinhada com a internacionaliza\u00e7\u00e3o do mercado \n\nbrasileiro, tornando-se tamb\u00e9m um dos vetores que motivaram a derrocada de Jango.  O \n\ninstituto trabalhava em defesa de um Estado regulador, internacionalista-liberal, em vez de \n\nnacional-estadista e intervencionista, o que significava \u201cdeixar o bolo crescer para ent\u00e3o \n\ndividi-lo\u201d.  \n\nDiante da sa\u00edda de Carlos Lacerda, Jango foi impedido de tornar-se o presidente \n\nconforme garantia a constitui\u00e7\u00e3o. Diante disso, o chamado movimento da Legalidade liderado \n\npor Leonel Brizola (figura 7) defendeu a ordem legal, ganhando for\u00e7a e volume ao receber \n\napoio do III Ex\u00e9rcito, na pessoa do general Machado Lopes; de militares nacionalistas \n\ndispostos a n\u00e3o cumprir ordens contr\u00e1rias \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o, alguns oficiais e subalternos das \n\nFor\u00e7as Armadas e da Brigada Militar; estudantes; pessoas envolvidas na luta pela Reforma \n\nagr\u00e1ria; trabalhadores urbanos sindicalizados; um n\u00famero significativo de populares e o apoio \n\nda igreja atrav\u00e9s de D. Vicente Scherer. O epis\u00f3dio foi marcado pela amea\u00e7a real de uma \n\nguerra civil, como se sabe:  \n\n \n\nSeguiram-se fatos como a amea\u00e7a de bombardeio do Pal\u00e1cio Piratini, a \n\ndesmontagem das bombas em Canoas, a requisi\u00e7\u00e3o da R\u00e1dio Gua\u00edba e a montagem \n\n\n\n21 \n\n \n\nda Rede da Legalidade, a transforma\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio em trincheira e o afluxo de \n\napoiadores \u00e0 causa encabe\u00e7ada pelo governador (RODEGHERO, 2011, p.4)11 . \n\n \n\nEnfim, em 7 de setembro de 1961, Jo\u00e3o Belchior Marques Goulart  tomou posse \u00e0 \n\npresid\u00eancia, tendo como  primeiro ministro Tancredo Neves (PSD). Por\u00e9m, os poderes \n\npresidenciais estavam enfraquecidos pela emenda constitucional que instaurou o \n\nparlamentarismo como regime de governo.  S\u00f3 em janeiro de 1963 Jango assumiu plenamente \n\na presid\u00eancia, depois de um plebiscito pela volta do regime presidencialista, decidido por 11 \n\n500 000 dos 18 milh\u00f5es de eleitores. \n\nCom o objetivo de dar continuidade \u00e0s medidas para a realiza\u00e7\u00e3o das reformas de base, \n\nanunciadas sob o regime parlamentarista ainda, com o fim de conter a infla\u00e7\u00e3o, e contornar as \n\nrestri\u00e7\u00f5es do Fundo Monet\u00e1rio Internacional, foi lan\u00e7ado, em 1962, o Plano Trienal de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social elaborado por Celso Furtado, ministro Extraordin\u00e1rio \n\npara Assuntos de Desenvolvimento Econ\u00f4mico. Esse plano apresentado e adotado pelo \n\ngoverno n\u00e3o ia ao encontro das reivindica\u00e7\u00f5es populares e esquerdistas, pois conter gastos \n\nimplicava n\u00e3o reajustar de fato os sal\u00e1rios que estavam bem abaixo do \u00edndice da infla\u00e7\u00e3o. As \n\nreformas de base eram reformas de estrutura agr\u00e1ria, banc\u00e1ria e fiscal, que implicavam \n\ndiscutir e negociar direitos trabalhistas, distribui\u00e7\u00e3o de terra e cr\u00e9ditos banc\u00e1rios, tarefa nada \n\nsimples e pac\u00edfica. \n\n  Em visita \u00e0 Washington para discutir um plano de ajuda ao Brasil, no ano de 1963, o \n\nministro San Tiago Dantas obteve para o pa\u00eds um empr\u00e9stimo imediato de 84 milh\u00f5es de \n\nd\u00f3lares, dos 398 milh\u00f5es, que seria liberado mediante reformas econ\u00f4micas e negocia\u00e7\u00e3o da \n\nd\u00edvida externa. O Plano Trienal, contudo, falhava e a infla\u00e7\u00e3o crescia, enquanto um pr\u00f3ximo \n\npasso se anunciava.  Algumas a\u00e7\u00f5es de Goulart, nesse per\u00edodo, como a aprova\u00e7\u00e3o do d\u00e9cimo \n\nterceiro sal\u00e1rio para o funcionalismo p\u00fablico, ado\u00e7\u00e3o de escala m\u00f3vel para reajustes de \n\nvencimentos, aprova\u00e7\u00e3o da previd\u00eancia social para trabalhadores rurais e taxa sob \u00f3leos \n\nlubrificantes de empresas estrangeiras, monop\u00f3lio das importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo concedidos \u00e0 \n\nPetrobr\u00e1s, marcaram as a\u00e7\u00f5es de Jango e seu governo12. Mas a situa\u00e7\u00e3o era tensa, pois setores \n\npopulares estavam descontentes e a pol\u00edtica externa era alvo de cr\u00edticas, pois mantinha-se \n\n                                    \n11 RODEGHERO, Carla Simone. 1961-2011: 50 anos do movimento da legalidade. Jornal da \n\nUniversidade, Porto Alegre, jun. de 2011. Debates, p.4. \n\n \n12  REGAL, H. M. et al. Os Presidentes e a Ditadura Militar. Arquivo Nacional, 2001. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.portalmemoriasreveladas.arquivonacional.gov.br/media/Os%20presidentes%20e%20a%20ditadu\nra%20militar.pdf>Acesso em: 19 de mar. 2010. \n\nhttp://www.portalmemoriasreveladas.arquivonacional.gov.br/media/Os%20presidentes%20e%20a%20ditadura%20militar.pdf\nhttp://www.portalmemoriasreveladas.arquivonacional.gov.br/media/Os%20presidentes%20e%20a%20ditadura%20militar.pdf\n\n\n22 \n\n \n\nindependente perante a polariza\u00e7\u00e3o mundial.  Em 1961, a condecora\u00e7\u00e3o a Che Guevara com a \n\nGr\u00e3 Cruz da ordem Nacional do Cruzeiro do Sul durante visita ao Brasil ati\u00e7ava ainda mais os \n\n\u00e2nimos, pois havia um temor de que o pa\u00eds se alinhasse \u00e0 Cuba e exercesse forte lideran\u00e7a na \n\nAm\u00e9rica Latina. Com\u00edcios faziam parte da agenda governamental, para pressionar a \n\naprova\u00e7\u00e3o das reformas, uma das frases de ordem frequentes nas manifesta\u00e7\u00f5es campesinas \n\nera \u201creforma agr\u00e1ria na lei ou na marra\u201d, a qual representava bem a efervesc\u00eancia que estava \n\nnas ruas. Quando, em 13 de mar\u00e7o de 1964, o discurso na Central Brasil para 150 mil pessoas \n\ntrouxe mais expectativas e temores ao clima da \u00e9poca (figura 2). O presidente falou em \n\n\"reforma agr\u00e1ria, desapropria\u00e7\u00e3o de terras improdutivas ao longo dos eixos rodoferrovi\u00e1rios \n\n\u00e0s margens das rodovias\" (AAR\u00c3O, 2012, p.30), e a rea\u00e7\u00e3o foi quase imediata. \n\nDias depois a Campanha da Mulher pela Democracia (Camde) e a Sociedade Rural \n\nBrasileira (SBR) sa\u00edram \u00e0s ruas, na Marcha da Fam\u00edlia com Deus pela Liberdade, no dia do \n\npadroeiro da fam\u00edlia S\u00e3o Jos\u00e9, 19 de mar\u00e7o de 1964 (figura 3). Quinhentas mil pessoas, pelas \n\nruas de S\u00e3o Paulo, colocaram a opini\u00e3o p\u00fablica em alerta diante de uma poss\u00edvel comuniza\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, temor de uma subvers\u00e3o, do populismo e da desordem. O clima da ocasi\u00e3o foi \n\ndescrito por Roberto Schwarz da seguinte forma: \n\n \n\nAgora no rastro da express\u00e3o de 64 era outra camada geol\u00f3gica do pa\u00eds quem tinha a \n\npalavra.(...) j\u00e1 no pr\u00e9-golpe, mediante forte aplica\u00e7\u00e3o de capitais e ci\u00eancia \n\npublicit\u00e1ria,  a direita conseguira ativar politicamente os sentimento arcaicos da \n\npequena burguesia. Tesouros de bestice rural e urbana sa\u00edram \u00e0 rua na forma das \n\n\u201cmarchas da fam\u00edlia, com Deus pela liberdade\u201d, movimentavam peti\u00e7\u00f5es contra \n\ndiv\u00f3rcio, reforma agr\u00e1ria e comuniza\u00e7\u00e3o do clero ou ficavam em casa mesmo \n\nrezando o ter\u00e7o em fam\u00edlia (SCHWARZ, 1978, p.70). \n\n \n\nOutras marchas se seguiram pelo Brasil, em processo at\u00e9 hoje mal estudado, segundo \n\nDaniel Aar\u00e3o Reis (2002). Contudo, um fato curioso, Jango foi passar o feriado da Semana \n\nSanta em uma de suas fazendas no Rio Grande do Sul. O seguinte e esperado com\u00edcio do l\u00edder \n\nn\u00e3o ocorreu. \n\nEm 25 de mar\u00e7o de 1964, uma reuni\u00e3o comemorativa da Associa\u00e7\u00e3o dos Marinheiros e \n\nFuzileiros Navais realizada por subalternos da Marinha terminaria de vez por desgastar Jango. \n\nEra o segundo anivers\u00e1rio da entidade, n\u00e3o reconhecida oficialmente, cuja reuni\u00e3o fora \n\nproibida pelo ministro da marinha, S\u00edlvio Mota. A desobedi\u00eancia dos participantes ficou \n\nconhecida como a Revolta dos Marinheiros, e contou com a presen\u00e7a do presidente da \n\n\n\n23 \n\n \n\nRep\u00fablica. O anivers\u00e1rio de dois anos da entidade, no sindicato (figura 4) dos Metal\u00fargicos de \n\nS\u00e3o Paulo contou com a presen\u00e7a de dois mil marinheiros presentes; o marinheiro Jo\u00e3o \n\nC\u00e2ndido, o almirante negro, l\u00edder e \u00fanico sobrevivente da revolta da armada de 1910, o \n\nconvidado de honra, Jango, e Leonel Brizola, ent\u00e3o deputado. O fato gerou uma crise nas \n\nfor\u00e7as armadas, feriu o t\u00edpico princ\u00edpio de hierarquia e disciplina interna. O que mudou o foco \n\ndo processo pol\u00edtico de Jango em torno das reformas e das disputas contr\u00e1rias a essa, de modo \n\nque a desintegra\u00e7\u00e3o do dispositivo militar \u00e9 que passou a ocupar a cena que era ent\u00e3o pol\u00edtica. \n\nEm 25 de mar\u00e7o, no Autom\u00f3vel Clube do Rio de Janeiro, Jango pediu apoio aos \n\nsoldados e saiu aplaudido (figura 5).   Foi de Minas Gerais que o apoio antirreformista tomou \n\na frente da rea\u00e7\u00e3o. Lideradas pelo General Olympio Mour\u00e3o Filho, tropas marcharam para \n\nRio de Janeiro, em 31 de mar\u00e7o de 1964 (figura 6).  Jango diante de tudo, \u201csaiu da Hist\u00f3ria \n\npela fronteira com o Uruguai\u201d (AAR\u00c3O, 2002). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1: J\u00e2nio Quadros com os p\u00e9s trocados. Foto de Erno Schneider. J\u00e2nio Quadros. 1961. \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2: Milhares de pessoas em apoio \u00e0 Jango, mar\u00e7o de 1964, imagem do arquivo nacional 13 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3: Marcha da Fam\u00edlia com Deus pela Liberdade. Pra\u00e7a da S\u00e9, S\u00e3o Paulo, 19/3/1964. Arquivo Nacional, \n\nCorreio da Manh\u00e3, PH FOT 161.1 \n\n \n\n \n\n                                    \n13Fotos dispon\u00edveis no s\u00edtio:&lt;http://www.memoriasreveladas.gov.br/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?sid=11>, \n\nacessado em 15/03/2012. Mem\u00f3rias Reveladas \u00e9 o centro de refer\u00eancia \u00e0s lutas pol\u00edticas (1964-1985) do Arquivo \n\nNacional e demais entidades de pesquisa e preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria e patrim\u00f4nio desse tema.   \n\n \n\nhttp://www.memoriasreveladas.gov.br/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?sid=11\n\n\n25 \n\n \n\n \n\nFigura 4: Jango no Sindicato dos metal\u00fargicos, foto do Arquivo Nacional/ph fot 5610 10. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5: Jo\u00e3o Goulart no Autom\u00f3vel Clube. Rio de Janeiro, 30/3/1964. Arquivo Nacional, Correio da \n\nManh\u00e3, PH FOT 21175.319 \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nFigura 6: Movimenta\u00e7\u00e3o das tropas do Ex\u00e9rcito na Central do Brasil. Rio de Janeiro, abril, 1964. \n\nArquivo Nacional, Correio da Manh\u00e3, PH FOT 5609.18 \n\n \n\n \n\nFigura 7: monumento em m\u00e1rmore lembra os acontecimentos da Campanha da Legalidade, localizado na \n\nAvenida Jo\u00e3o Pessoa, em Porto Alegre-RS. Foto da pr\u00f3pria autora, 2013. \n\n \n\n1.4 Brasil: Estado de Exce\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA poss\u00edvel amea\u00e7a sindicalista, de car\u00e1ter marxista, nutria o interesse dos militares em \n\nse colocarem como int\u00e9rpretes do sentimento da na\u00e7\u00e3o, o golpe do p\u00f3s-64 foi denominado por \n\nesses como Revolu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o era um mau uso do termo, pois representava tamb\u00e9m a utopia \n\n\n\n27 \n\n \n\nmilitar. Com a aus\u00eancia do Jango da capital Bras\u00edlia, \u201co presidente do Congresso Nacional, \n\nMoura Andrade14, na sess\u00e3o conjunta das duas casas, declarou vaga a presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica e convidou o deputado Ranieri Mazzilli\u201d15 ao cargo, que assumiu a presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica por ocasi\u00e3o da \u201cdeposi\u00e7\u00e3o\u201d de Jango em 2 de abril de 1964, mas n\u00e3o passou de \n\numa figura representativa,  j\u00e1 que o poder era exercido de fato pelo Comando Supremo da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o, formado por um l\u00edder de cada uma das for\u00e7as armadas:  o general Artur da Costa e \n\nSilva, o almirante Augusto Rademaker Gr\u00fcnewald e o brigadeiro Francisco de Assis Correia \n\nde Melo.  \n\nJuridicamente, o golpe foi tomando identidade: Ato Institucional de n\u00famero 1, o AI-1, \n\ndeu in\u00edcio \u00e0 legalidade que tornaria o Brasil um Estado de Exce\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica. Em 9 de \n\nabril de 1964, decretou-se: elei\u00e7\u00f5es indiretas para presidente da Rep\u00fablica, suspens\u00e3o de \n\nimunidade parlamentar, cassa\u00e7\u00e3o de mandatos, suspens\u00e3o de direitos pol\u00edticos por dez anos, \n\nsuspens\u00e3o de funcion\u00e1rios p\u00fablicos. Ou assim seria votado e aprovado ou seria decretado \n\nestado de s\u00edtio, passando sem o consentimento do parlamento.  \n\nPersegui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, inc\u00eandio criminoso ao pr\u00e9dio da Uni\u00e3o Nacional dos Estudantes, \n\ninterven\u00e7\u00e3o de sindicatos, invas\u00e3o \u00e0 Universidade Federal de Bras\u00edlia com a pris\u00e3o de \n\nestudantes e professores, uma verdadeira ca\u00e7a \u00e0s bruxas iniciou-se garantindo o \n\nestabelecimento da ordem social. Instaurou-se o Inqu\u00e9rito Policial Militar (IPM), que \n\npossibilitou persegui\u00e7\u00e3o e cerceamento das liberdades civis para e combater \u00e0 subvers\u00e3o, \n\ntermos caros aos militares, bastante presentes em seus discursos.  \n\nEsse foi o desfecho do golpe e o in\u00edcio de um per\u00edodo autorit\u00e1rio e repressivo que \n\nperduraria por duas d\u00e9cadas, numa sucess\u00e3o de governos militares e endurecimento do \n\nregime. A chamada revolu\u00e7\u00e3o, que se autodeclarava \u201ca redentora\u201d se desenvolveria como um \n\namplo projeto de moderniza\u00e7\u00e3o, violenta, na vida cultural, social e pol\u00edtica brasileira, \n\ncerceando as liberdades civis e coletivas, ferindo direitos humanos. O Brasil tornou-se o mais \n\nnovo Estado de seguran\u00e7a nacional na Am\u00e9rica Latina. Seus idealizadores e part\u00edcipes \n\ntomaram para si a miss\u00e3o de interpretar o que seria melhor \u00e0 na\u00e7\u00e3o, essa cren\u00e7a na \n\nracionalidade militar possu\u00eda ra\u00edzes mais funda e o ano de 1964 foi o momento de coloc\u00e1-la \n\nem pr\u00e1tica.  \n\n                                    \n14 Presidindo a sess\u00e3o de 1\u00ba de Abril de 1964, o Senador Auro Soares de Moura Andrade declarou vaga a \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica, o \u00e1udio hist\u00f3rico se encontra dispon\u00edvel em:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=B-\n\n3Ng_eaG2I>. Acesso em: 19 de mar\u00e7o de 2014. \n15 Paulo Affonso Martins de Oliveira, secret\u00e1rio da C\u00e2mara dos deputados em 1968, fala sobre a conjuntura \n\npol\u00edtica que levou \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o do Ato Institucional n\u00ba5, em entrevista concedida ao Arquivo Nacional, \n\npublicada na Revista Acervo, Rio de Janeiro, v. 11, n\u00ba 1-2, p.3-6, jan/dez 1998, p.3.  \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=B-3Ng_eaG2I\nhttps://www.youtube.com/watch?v=B-3Ng_eaG2I\n\n\n28 \n\n \n\nCaiu um governo \u201csubversivo\u201d e, na escolha do novo presidente, o primeiro dos \n\nmilitares, Castelo Branco, chegou a declarar que faria um \u201cmandato-tamp\u00e3o\u201d, provis\u00f3rio, para \n\ngarantir a volta \u00e0 normalidade democr\u00e1tica, que, como a hist\u00f3ria mostra, n\u00e3o ocorreria t\u00e3o \n\ncedo sob os signos da incerteza e instabilidade. Por fim, a imprensa em grande parte \n\nanunciava os passos do governo militar, a  Rede Globo demonstrou total apoio e o povo em \n\nparte agradecia.    \n\nUm dos principais articuladores do golpe e chefe do Estado-Maior do governo Jo\u00e3o \n\nGoulart, o marechal Castelo Branco, acabou por surgir como relativa aceita\u00e7\u00e3o entre os \n\nconspiradores contra Jango para o cargo de presidente da Rep\u00fablica. Castelo Branco era at\u00e9 o \n\ngolpe uma figura pouco conhecida e jornalistas tiveram dificuldades em encontrar fotos suas \n\npara os jornais. Ele assumiu a presid\u00eancia em 11 de abril de 1964 por for\u00e7a do primeiro Ato \n\nInstitucional que cassou mandatos pol\u00edticos e promoveu o in\u00edcio das persegui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\ntamb\u00e9m dos militares n\u00e3o aliados aos interesses da ditadura. \n\nContudo, o regime caminhava para um endurecimento crescente. Em uma atitude \n\nbastante significativa, o presidente Castelo Branco deixou de realizar os encontros com \n\njornalistas no Pal\u00e1cio da Alvorada, logo depois da edi\u00e7\u00e3o do AI-2, que extinguia os partidos \n\nexistentes, permitindo apenas dois a ARENA e a UDN. O AI-2 estabelecia elei\u00e7\u00f5es indiretas \n\npara presidente da Rep\u00fablica. O regime manteve uma imagem moderada por meio de \n\naproxima\u00e7\u00f5es espor\u00e1dicas nos meios de comunica\u00e7\u00e3o como forma de buscar apoio da opini\u00e3o \n\np\u00fablica ao regime. Ap\u00f3s dois anos, dois atos institucionais, uma Constitui\u00e7\u00e3o imposta ao \n\nCongresso Nacional, um sem-n\u00famero de cassa\u00e7\u00f5es e pris\u00f5es por motivos pol\u00edticos, o \n\nmarechal entregaria o cargo a um de seus maiores desafetos: o general Artur Costa e Silva, o \n\npresidente do AI-5. \n\n \n\n1.5 A forma\u00e7\u00e3o do regime: Estado de Seguran\u00e7a Nacional na Am\u00e9rica-Latina. \n\n \n\nA rep\u00fablica brasileira, ap\u00f3s a ren\u00fancia de J\u00e2nio Quadros, viveria uma conjuntura \n\npol\u00edtica de grandes lutas sociais, at\u00e9 ent\u00e3o in\u00e9ditas, como apontou o historiador Aar\u00e3o (2002). \n\nO Brasil era um territ\u00f3rio e uma na\u00e7\u00e3o visados pelos projetos tanto capitalista como \n\ncomunista, que buscavam aliados para expandir mercados e fortalecer modelos de economia.  \n\nEstimava-se que os americanos detinham 60% de todo ouro do mundo como resultado \n\ndireto do p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial, e se adiantavam para limitar as rela\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o \n\nSovi\u00e9tica na Am\u00e9rica Latina. Interesse relacionado \u00e0s divis\u00f5es Russas que tamb\u00e9m haviam \n\n\n\n29 \n\n \n\nconquistado grande poder econ\u00f4mico no mesmo per\u00edodo e ocupavam grande parte da Europa, \n\ntamb\u00e9m onde um amplo poder ideol\u00f3gico se fortalecia sob a organiza\u00e7\u00e3o de um Estado \n\ncomunista. Os Estados Unidos, atrav\u00e9s do um ide\u00e1rio anticomunista conhecido como a \n\nDoutrina de Seguran\u00e7a Nacional previam, entre outros, a influ\u00eancia Norte-Americana nos \n\npa\u00edses latinos que \u201cpendessem\u201d para o socialismo, atrav\u00e9s de medidas que pudessem ser \n\namea\u00e7adora como: a nacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas estrangeiras, amplia\u00e7\u00e3o sindical, entre \n\noutros. A Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional inspirava-se em um forte sentimento nacionalista \n\ncultivado em quart\u00e9is e na Escola Superior de Guerra, via nos movimentos populares uma \n\namea\u00e7a \u00e0 forma capitalista de mercado e a tais valores arraigados no imagin\u00e1rio de parte da \n\nsociedade que apoiava o governo militar contr\u00e1rio a tudo que representasse perigo \u00e0quele \n\nsentimento. A ideologia sovi\u00e9tica adotada tamb\u00e9m por Cuba iria ser estrutural nos setores de \n\nesquerda e de direita Latino-Americanos, gerando ades\u00e3o ou repulsa por parte dos militantes e \n\npol\u00edticos que se dividiram em comunistas e anticomunistas como ocorreu no Brasil. Durante \n\nas d\u00e9cadas de 60 e 70 a Guerra Fria presenciou um evento muito importante para o \n\nentendimento das ditaduras na Am\u00e9rica Latina. \n\nO levante de Fidel Castro teve efeitos perdur\u00e1veis sobre a hist\u00f3ria pol\u00edtica e social da \n\nAm\u00e9rica Latina\u2013 similares aos provocados pela Revolu\u00e7\u00e3o Francesa de 1789 e pela \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Russa de 1917, em suas respectivas \u00e9pocas (...). A Revolu\u00e7\u00e3o Cubana (...) \n\ndesencadeou contra ela o mais violento ciclo de ditaduras militares da hist\u00f3ria contempor\u00e2nea \n\nda Am\u00e9rica Latina, com a conseq\u00fcente forma\u00e7\u00e3o de regimes de Estado de Seguran\u00e7a \n\nNacional (SCHILLING, 2002, p.83). \n\nDentre uma s\u00e9rie de medidas norte Americanas e investimentos maci\u00e7os que \n\nconsolidariam o projeto anticomunista destacou-se \u201cuma pol\u00edtica de reforma agr\u00e1ria, para \n\nneutralizar a secular insatisfa\u00e7\u00e3o camponesa contra as oligarquias\u201d (2002, p.86) como \n\nresolu\u00e7\u00e3o aos focos revolucion\u00e1rios que se nutriam desse tipo de insatisfa\u00e7\u00e3o. A Escola das \n\nAm\u00e9ricas (EA), ou escola dos ditadores como pejorativamente se referiam a ela, tamb\u00e9m fez \n\nparte desse projeto uma esp\u00e9cie de escola para militares para o combate contra a subvers\u00e3o: \n\n \n\nAt\u00e9 1975, mais de setenta mil oficiais latino-americanos haviam passado \n\npelos cursos oferecidos por aquelas institui\u00e7\u00f5es, e, segundo dados da mesma \u00e9poca, \n\ndos quinhentos oficiais superiores que ocupavam postos relevantes nos pa\u00edses ao sul \n\ndo Rio Grande do Sul (presidentes, ministros, comandante dos ex\u00e9rcitos ,etc.) 382 \n\ndeles haviam feito cursos de aperfei\u00e7oamento nos Estados Unidos (SCHELLING, \n\n2002, p. 98) . \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\nA ideologia da DSN fazia parte dos curr\u00edculos das escolas militares, de modo que o \n\nsurgimento e o empossamento de militares nos cargos de lideran\u00e7a e na presid\u00eancia do Brasil \n\nde 1964 a 1985 apontam efetivamente para um projeto que se desenvolveu e tomou corpo nas \n\npr\u00e1ticas t\u00edpicas dos governos autorit\u00e1rios que perduraram por vinte e um anos na Hist\u00f3ria do \n\nBrasil.  \n\nSobre a DSN, pode-se afirmar que: \n\n \n\nQuanto \u00e0 ideologia, a Seguran\u00e7a Nacional tem claras liga\u00e7\u00f5es com o pensamento \n\nautorit\u00e1rio, porque a gera\u00e7\u00e3o de militares atores dos eventos propulsores da \n\ncampanha golpista, FEB, Clube Militar e ESG est\u00e1 nos prim\u00f3rdios da forma\u00e7\u00e3o \n\nmilitar, consistente nas afirma\u00e7\u00f5es da incapacidade de organiza\u00e7\u00e3o enquanto na\u00e7\u00e3o, \n\ndespreparo das elites, num Estado forte e centralizado e diferentemente dos \n\nTenentes, esses mentores da ESG ocupam altos escal\u00f5es no aparelho militar, por\u00e9m \n\nmanifestam o mesmo receio frente \u00e0s massas. Se as elites s\u00e3o despreparadas, ent\u00e3o \n\nos Objetivos Nacionais, ser\u00e3o definidos por uma outra elite. Somente o Estado estar\u00e1 \n\nem condi\u00e7\u00f5es de arbitrar ou de exercer um poder justo, n\u00e3o como instrumento de \n\npartido ou de organiza\u00e7\u00f5es privadas, mas representando a Na\u00e7\u00e3o. Amassa na pol\u00edtica \n\n\u00e9 um elemento perturbador, porque facilmente manipul\u00e1veis pelo comunismo. Este \u00e9 \n\no pensamento autorit\u00e1rio dado \u00e0s elites, institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e massas. Criou-se uma \n\nconsci\u00eancia de que era necess\u00e1ria uma elite preparada para a miss\u00e3o de interpretar as \n\naspira\u00e7\u00f5es e interesses nacionais e formular a pol\u00edtica e estrat\u00e9gias nacionais \n\n(GUIMAR\u00c3ES, 2009) 16. \n\n \n\nO apoio dos Estados Unidos17 \u00e0 ditadura que se instalou em 1964 ocorreu pela \n\ninterven\u00e7\u00e3o do diplomata americano Lincoln Gordon, que fora mandado para o Brasil. \n\nSegundo suas observa\u00e7\u00f5es, o Brasil estaria sob o governo de Jango se aliando ao socialismo, o \n\nque representava uma amea\u00e7a aos interesses capitalistas da pot\u00eancia americana. \n\n \n\n \n\n \n\n                                    \n16 GUIMAR\u00c3ES, Cristiane S. Anistia autoconcedida pela ditadura militar e o processo de sua deslegitima\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil contempor\u00e2neo como pressuposto para repara\u00e7\u00f5es pelas viola\u00e7\u00f5es aos Direitos Humanos. Revista UNIRB, \n\n- Salvador, vol 1, n\u00famero 2, 2008-2009, pp122-147. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.unirb.edu.br/periodicos/pdf/Revista_Cientifica_v1_n002_alagoinhas.pdf>. Data de acesso: ago. de \n2015.  \n17 Para saber mais recomenda-se  o document\u00e1rio O Dia que Durou 21 anos  de Camilo Tavares, o qual revela \n\nconversas entre Kennedy e Lyndon Johnson sobre o Brasil. Al\u00e9m do papel do Embaixador Lincoln na \n\ndesestabiliza\u00e7\u00e3o de Goulart e no envio de for\u00e7a-tarefa naval para o Brasil.  \n\nhttp://www.unirb.edu.br/periodicos/pdf/Revista_Cientifica_v1_n002_alagoinhas.pdf\n\n\n31 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II: CULTURA INQUIETA \n\n \n\n2.1 O teatro, o cinema, a m\u00fasica e a literatura \n\n \n\nAs manifesta\u00e7\u00f5es culturais18 brasileiras sob o contexto da ditadura p\u00f3s-64 e seus \n\nantecedentes mais conhecidos e lembrados s\u00e3o o teatro (Centros de Cultura Popular, os CCPs, \n\no Show Opini\u00e3o e o teatro Arena), as m\u00fasicas dos festivais universit\u00e1rios e aqueles exibidos \n\npela TV Excelsior e TV Record. Ineg\u00e1vel e nevralgicamente, tais espet\u00e1culos estavam ligados \n\naos fatos pol\u00edticos e sociais no per\u00edodo do pr\u00e9-golpe e nos seus anos iniciais, porque contra-\n\natacavam a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social dos anos 60 e 70. Al\u00e9m disso, os grupos art\u00edsticos-\n\nculturais eram formados pelos personagens que estavam no centro da disputa ideol\u00f3gica \n\nnaquele momento ou a ele se relacionavam, os estudantes, os intelectuais, os artistas, esp\u00e9cie \n\nde porta vozes e defensores do povo em um pa\u00eds de contradi\u00e7\u00f5es e desigualdades sociais e \n\necon\u00f4micas como \u00e9 o Brasil. Segundo Renato Ortiz: \n\n \n\n...teatro e cinema nesse per\u00edodo se aproximavam muito \u00e0 literatura engajada de \n\nSartre.[...] atrav\u00e9s da cultura popular, era levar \u00e0s classes populares uma consci\u00eancia \n\ncr\u00edtica dos problemas sociais. Movimento que caminhava ao lado da quest\u00e3o \n\nnacional, pois, de acordo com o pensamento dominante, a \"aut\u00eantica\" cultura \n\nbrasileira se exprimia na sua rela\u00e7\u00e3o com povo-na\u00e7\u00e3o (ORTIZ, 2001, p.162). \n\n \n\nO teatro engajado, que desde os fins dos anos 50 buscava renova\u00e7\u00e3o em temas sociais e \n\ncotidianos, manifestava-se nos conhecidos Centros de Cultura Popular (CCPs) que \n\nrepercutiam e davam continuidade \u00e0 est\u00e9tica do Teatro de Arena e do Teatro Oficina. Bertold \n\nBrecht, alem\u00e3o, poeta, dramaturgo, enfermeiro na I Guerra Mundial, utilizou a m\u00fasica como \n\num dos elementos do que chamou de Teatro \u00c9pico19 nos anos 20 e 30, era uma das refer\u00eancias \n\n                                    \n\n18 Para saber mais sobre as artes pl\u00e1sticas e suas contribui\u00e7\u00f5es no per\u00edodo da ditadura consultar: MAGALH\u00c3ES, \n\nF\u00e1bio. Arte e Mem\u00f3ria: Anos Rebeldes, 1964-1968. Cat\u00e1logo de exposi\u00e7\u00e3o, 13 de out.- 19 de dezembro de 2008, \n\nMuseu da UFRGS, Porto Alegre, UFRGS. \n\n19Segundo Fernando Peixoto: A experi\u00eancia da guerra de 1914-1918 e a da frustrada revolu\u00e7\u00e3o espartaquista \n\nforam fundamentais[...]. Constitu\u00edram seu primeiro encontro concreto com dois dos temas centrais de sua obra: \n\nguerra e revolu\u00e7\u00e3o. [...] Durante seu est\u00e1gio no hospital de Augsburg, conheceu de perto a viol\u00eancia do homem, \n\na podrid\u00e3o dos cad\u00e1veres, a putrefa\u00e7\u00e3o, a morte como realidade material. [...] Foi ainda em 1918 que Brecht [...] \n\nescreveu seu primeiro grande poema: a Lenda do soldado morto. [...] Escrito com agressiva ironia, imagens \n\nfortes e concretas, penentrante vigor sat\u00edrico, o poema (que foi a causa direta da coloca\u00e7\u00e3o do nome de Brecht \n\nem quinto lugar na lista negra dos que seriam assassinados se o putsch de Hitler em 1923 tivesse vencido) \u00e9 um \n\n\n\n32 \n\n \n\ndesse teatro de ideia (Figura 9) que buscava a catarse20 com seu p\u00fablico, investindo numa \n\nmudan\u00e7a de linguagem e ideologia teatrais. Teatro de milit\u00e2ncia e renova\u00e7\u00e3o formal, \n\nprovocativo e cr\u00edtico foi um dos alvos primeiros do \u201cterrorismo de estado\u201d, j\u00e1 em 1965: \u201cna \n\nEstudantina, onde cantavam m\u00fasicas do espet\u00e1culo Opini\u00e3o [...] distinto representante do IPM \n\ndo ISEB interrompeu o espet\u00e1culo bramindo seu argumento ? uma pistola 45.\u201d (WERNECK, \n\n1965, p. 196). \n\n \n\n                                                                                                             \ns\u00edmbolo po\u00e9tico de uma suja guerra imperialista esfacelada. (PEIXOTO, Fernando. Brecht: vida e obra. Rio de \n\nJaneiro/S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1991. p. 26-7) \n\n20 Do grego, catharsis significa purga\u00e7\u00e3o, purifica\u00e7\u00e3o, esclarecimento sentido pelo espectador de teatro ou leitor \n\ncausado no desfecho ou cl\u00edmax da cena. O termo foi originalmente usado em A Po\u00e9tica, obra que re\u00fane registros \n\nde Arist\u00f3teles para exposi\u00e7\u00e3o oral e filos\u00f3fica sobre arte e poesia gregas aos seus disc\u00edpulos. \n\n\n\n33 \n\n \n\nFigura 9. Parecer do t\u00e9cnico de censura ao Servi\u00e7o de Censura de Divers\u00f5es P\u00fablicas (SCDP)/ SP sobre pe\u00e7a \n\nteatral em 1975. Imagem dispon\u00edvel no s\u00edtio \n\n<http://www.memoriasreveladas.arquivonacional.gov.br/multimidia/linhadotempo/timeline.html>. Acesso em: \n\n20 de julho de 2011 \n\nEssa dramaturgia veio a sofrer ainda mais repres\u00e1lia em 1968. Uma das cenas \n\nhist\u00f3ricas destacadas e j\u00e1 bastante presente na mem\u00f3ria do que representou o teatro do \n\nper\u00edodo, encontra-se tanto na cr\u00edtica realizada por Roberto Schwarz e reiterada por T\u00e2nia \n\nPellegrini (1998) da seguinte forma: \n\n \n\nJaneiro de 1968. Uma pe\u00e7a de Chico Buarque de Holanda provocava, no Rio, um \n\ndos maiores esc\u00e2ndalos teatrais do p\u00f3s-64. Encenada por Jos\u00e9 Celso Martinez \n\nCorr\u00eaa, Roda viva contava a hist\u00f3ria da ascens\u00e3o e queda de um cantor popular \n\nmed\u00edocre, manipulado por m\u00faltiplos interesses, alimentada por toda uma mitologia, \n\ndevolvida ao p\u00fablico numa esp\u00e9cie de par\u00f3dia de Cristo: entre outras solu\u00e7\u00f5es de \n\nimpacto maior ou igual, o personagem principal oferecia \u00e0 plat\u00e9ia, perplexa, um \n\npeda\u00e7o de f\u00edgado de boi cru, gotejando sangue, numa proximidade perigosa com os \n\nrostos at\u00f4nitos dos espectadores. Era o auge do \"teatro da agress\u00e3o\" pregado por \n\nMartinez Corr\u00eaa (ou \"est\u00e9tica da porrada\", como afirmava o dramaturgo), usado \n\ncomo instrumento para despertar o p\u00fablico de sua anomia. Em julho, o espet\u00e1culo \n\nfoi para S\u00e3o Paulo. Durante uma sess\u00e3o ouviu-se um apito e, em seguida, um grupo \n\nde indiv\u00edduos armados de cassetetes e rev\u00f3lveres invadiu os camarins, espancou os \n\nartistas e depredou os cen\u00e1rios. Mar\u00edlia Pera, uma das atrizes, foi despida, \n\nesbofeteada e posta a correr na rua. (PELLEGRINI, 1998, p. 7-24). \n\n \n\nOs festivais de m\u00fasica eram assistidos pela televis\u00e3o e se afirmavam com seu grande \n\nalcance e difus\u00e3o popular, maior que o teatro, restritos aos grupos escolarizados e ligados aos \n\nmovimentos sociais que defendiam projetos de inspira\u00e7\u00e3o socialista formados por jovens \n\nestudantes e novos artistas unidos pela \u201cest\u00e9tica da fome\u201d, agressivos, a m\u00fasica passaria a \n\nembalar o protesto em um ritmo mais aud\u00edvel e vis\u00edvel, assim o \n\n \n\nRoda viva tinha surgido no III Festival da Record, em 1967, com o MPB4, e teve \n\num imenso impacto: harmonia, de um lado, e o conte\u00fado da poesia, por outro, \n\nassombraram a plat\u00e9ia: Tem dias que a gente se sente... Cada um podia ler como \n\nbem entendesse; para a maioria, talvez menos atenta, era o engajamento, em clara \n\nleitura ent\u00e3o chamada de \u2018politizada\u2019; para poucos, naquele momento \u2014 e muitos \n\nhoje \u2014, era um grito interior, existencial e exausto (PELLEGRINI, 1998, p.11).  \n\n \n\nhttp://www.memoriasreveladas.arquivonacional.gov.br/multimidia/linhadotempo/timeline.html\n\n\n34 \n\n \n\nA m\u00fasica popular, em suas variantes, englobava as m\u00fasicas \u201cpolitizadas\u201d, que \n\ndifundiram no palco, o protesto reprimido nas ruas. S\u00e3o bem exemplificadas, nas can\u00e7\u00f5es de \n\nChico Buarque, em Constru\u00e7\u00e3o e Caminhando, de Geraldo Vandr\u00e9, que no III Festival da \n\nCan\u00e7\u00e3o dispensou a orquestra caminhou no placo com seu viol\u00e3o, diante de 30 000 pessoas, \n\ncolocou o p\u00e9 numa banqueta, deu alguns acordes que se misturaram ao rumor indefinido das \n\narquibancadas e come\u00e7ou a cantar: \u201cCaminhando e cantando e seguindo a can\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(PELLEGRINE, 1997) 21. \n\n As m\u00fasicas irreverentes, lis\u00e9rgicas, sob o signo do movimento hippie, recebeu a \n\nalcunha de tropicalista, que teve como marcas, a mistura de instrumentos modernos, el\u00e9tricos \n\ncom os populares, reunindo estilos distintos em uma \u00fanica can\u00e7\u00e3o, e tendo como expoentes \n\nCaetano Veloso, Gilberto Gil na sua g\u00eanese, e os novos Baianos e Mutantes, na fase seguinte, \n\ncom uma consci\u00eancia maior de que faziam parte da moderna ind\u00fastria cultural. \u00c0 parte do \n\ncen\u00e1rio pol\u00edtico estava a Jovem Guarda, conhecida por seu rock \u201ci\u00ea-i\u00ea-i\u00ea22\u201d, n\u00e3o politizado, \n\nfoi de certa maneira, entendida como alienada e ostentadora da modernidade vista pela janela \n\ndo carro, pois queria que \u201ctudo mais fosse para o inferno\u201d. Assim, enquanto a m\u00fasica de \n\nprotesto proclamava um sonho de liberta\u00e7\u00e3o social, a Jovem Guarda representava indiv\u00edduos e \n\njogos amorosos propagando uma consci\u00eancia juvenil apol\u00edtica.  \n\nO cinema representado pelo movimento do Cinema Novo? influenciado pelo Neo-\n\nRealismo italiano? filmava a realidade pretendida pelo filme no pr\u00f3prio meio real que lhe \n\nservia de refer\u00eancia, funcionando como um document\u00e1rio, por incluir no filme o povo local e \n\na ambienta\u00e7\u00e3o original, intensificando a representa\u00e7\u00e3o dos dramas e problemas sociais que \n\neram problematizados e denunciados.  \n\nEssa onda militante no meio art\u00edstico reverberou uma interpreta\u00e7\u00e3o da ideologia \n\nmarxista, da cren\u00e7a na luta de classes e de forte engajamento democr\u00e1tico-populista, a arte \n\n\u201caut\u00eantica\u201d, que n\u00e3o ficava em sua torre de marfim23, simplificava a linguagem, incorporando \n\ntermos coloquiais e regionais, e seus limites t\u00e9cnicos, ao \u201cantropofagizar\u201d? o ato de comer e \n\ndigerir o alheio para compor o pr\u00f3prio ou lhe tomar seu pode, segundo explicita o Manifesto \n\n                                    \n21  Do texto que reproduz em linhas gerais palestra proferida por T\u00e2nia Pellegrine, professora do Departamento \nde Sociologia da UNESP, no F\u00f3rum de Debates, Promovido pelo Departamento de Ci\u00eancias Sociais da \n\nUniversidade de S\u00e3o Carlos, em 24/09/1996. Para saber mais sobre argumentos da professora desenvolvidos \n\nsobre a rela\u00e7\u00e3o entre literatura e a sociedade, ler as obras Gavetas Vazias- Fic\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica nos anos 70, e A \n\nimagem e a letra- Aspectos da fic\u00e7\u00e3o brasileira contempor\u00e2nea. \n\n22 Por analogia \u00e0 \u201cyeah, yeah, yeah\u201d, da can\u00e7\u00e3o She loves you (1967), dos Beatles.  \n\n23 Ver como \u00e9 feita a cr\u00edtica \u00e0 \u201carte pela arte\u201d em: GULLAR, F. Vanguarda e Subdesenvolvimento. Ensaios \nsobre Arte. 3. ed. Rio de Janeiro, Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1984.  \n\n\n\n35 \n\n \n\nAntropof\u00e1gico dos modernistas brasileiros de 1922, a l\u00edngua e a arte deveriam ser trabalhadas \n\nesteticamente e eticamente sem arca\u00edsmos, sem erudi\u00e7\u00e3o. [...] A contribui\u00e7\u00e3o milion\u00e1ria de \n\ntodos os erros. Como falamos. Como somos. [...] S\u00f3 a antropofagia nos une. Socialmente. \n\nEconomicamente. Filosoficamente (MENDON\u00c7A, 2005).24 \n\n No teatro, buscava-se destruir a dist\u00e2ncia entre atores e p\u00fablico para formar uma \n\nalian\u00e7a entre a arte e a popula\u00e7\u00e3o, arte de contesta\u00e7\u00e3o e den\u00fancia. Essa foi a marca em fins \n\ndos anos 50 at\u00e9 1968, por ocasi\u00e3o do endurecimento maior do regime sobre a produ\u00e7\u00e3o \n\nart\u00edstica atrav\u00e9s do AI-5.  \n\nA contesta\u00e7\u00e3o e a utopia25 foram tra\u00e7os juvenis e culturais n\u00e3o apenas no Brasil, como \n\nno mundo, nos movimentos de 68: contra a guerra no Vietn\u00e3, contra o arca\u00edsmo do sistema de \n\nensino e a repress\u00e3o burguesa na Fran\u00e7a, o movimento negro, as feministas, cr\u00edtica ao \n\nsocialismo na Tchecoslov\u00e1quia, o problema da massifica\u00e7\u00e3o cultural. Essas lutas da aldeia \n\nglobal26: o sufoco compartilhado que marcava os impasses do capitalismo e das mudan\u00e7as \n\ntecnol\u00f3gicas, sexuais, morais que ganharam uma dimens\u00e3o \u00e9tica e passaram a ser o perfil do \n\nemblem\u00e1tico ano de 1968, do desejo de liberta\u00e7\u00e3o. Mudan\u00e7a essa que teve como um epis\u00f3dio \n\nmarcante, j\u00e1 antes de 196827, na capa do Zero Hora de 27 de julho de 1967, a manchete \n\n\u201cMinissaia d\u00e1 cadeia\u201d.  Noticiava que no dia anterior, duas adolescentes de 14 e 16 anos \n\ncausaram frenesi numa multid\u00e3o de cerca de 2 mil pessoas na Rua da Praia em Porto Alegre \n\npor causa de suas mini-saias.  Elas correram, se refugiaram em lojas, sendo retiradas por oito \n\nPMs e encaminhadas ao Juizado de Menores (figura 8). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                    \n\n24 TELES, G. M. Vanguarda europ\u00e9ia e modernismo brasileiro: apresenta\u00e7\u00e3o dos   principais poemas, \n\nmanifestos, pref\u00e1cios e confer\u00eancias vanguardistas, de 1857 a   1972. 11. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1992. \n\n25  HOLZMANN, L. e PADR\u00d3S, H. 1968: contesta\u00e7\u00e3o e utopia.  Porto Alegre: Ed. UFRGS, 2003. \n\n26 Express\u00e3o de Herbert Marshall McLuhan (1911-1980).  A Aldeia Global \u00e9 um espa\u00e7o em que a evolu\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica possibilitaria em qualquer circunst\u00e2ncia a comunica\u00e7\u00e3o direta e sem limites. \n\n27 SIM\u00d5ES, Inim\u00e1. Sessenta e oito come\u00e7ou bem antes. Acervo, [S.l.], v. 11, n. 1-2, p. 39-56, dez. 2011. \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                          \n\n \n\n                            Figura 8. Banco de dados ZH, Porto Alegre, 16/07/1967. \n\n \n\n2.2 A presen\u00e7a da literatura em tempos de repress\u00e3o social e pol\u00edtica \n\n \n\nN\u00e3o raro quando se pensa em cultura de resist\u00eancia e contesta\u00e7\u00e3o, vem \u00e0 mente can\u00e7\u00f5es, \n\nfilmes e pe\u00e7as teatrais que ilustram o quadro pol\u00edtico da \u00e9poca. A literatura, contudo, tamb\u00e9m \n\nregistrou, problematizou e foi influenciada pelo momento que a circunscreveu, apesar de sua \n\nmenor popularidade. Mas n\u00e3o existe uma correspond\u00eancia necess\u00e1ria, em princ\u00edpio, entre a \n\nliteratura e a milit\u00e2ncia pol\u00edtica, e, por consequ\u00eancia, entre o escritor e a luta revolucion\u00e1ria e/ \n\nou a pol\u00edtica militante, todavia, a fic\u00e7\u00e3o critica a realidade, denuncia a viol\u00eancia, representa \n\ndeterminados sentimentos contextualizados na narrativa deixando entrever contextos \n\nsociopol\u00edticos no espa\u00e7o e no tempo da fic\u00e7\u00e3o.  \n\nAs obras de fic\u00e7\u00e3o A festa (1976) e A casa de vidro (1979) do escritor brasileiro Ivan \n\n\u00c2ngelo (1936-) tematizam aspectos da conjuntura cultural e pol\u00edtica do p\u00f3s-64. Dentre os \n\nmuitos enredos (\u00eaxodo rural, desigualdade social, seca nordestina), a primeira das obras \n\napresenta o clima da produ\u00e7\u00e3o de suspeita, vinculada \u00e0s pr\u00e1ticas de autoritarismo e de \n\ncontrole sobre os passos de indiv\u00edduos vigiados, perseguidos, presos, interrogados, torturados. \n\nNa segunda obra, a colet\u00e2nea de contos \"A casa de vidro\", o conto hom\u00f4nimo trata da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma casa feita com paredes de vidros, permitindo observar as pessoas em seu \n\n\n\n37 \n\n \n\ninterior. Tal constru\u00e7\u00e3o trata-se de um experimento aplicado \u00e0s pessoas de um determinado \n\nlugar, n\u00e3o nominado pelo enredo, na tentativa de conter a desordem e a revolta social, \n\nconforme o conto vai demonstrando. O mesmo funciona como uma alegoria na qual se projeta \n\na vigil\u00e2ncia e viol\u00eancia de um grupo que usa autoritariamente o poder em prol da efic\u00e1cia de \n\nsuas a\u00e7\u00f5es modernizadoras e moralizadoras. \n\nEssas representa\u00e7\u00f5es de repress\u00e3o e autoritarismo, nas obras de fic\u00e7\u00e3o de Ivan \u00c2ngelo, \n\ns\u00e3o parte do panorama da literatura subsequente ao Golpe de 1964 e presentes no per\u00edodo da \n\nabertura pol\u00edtica, j\u00e1 no governo de Ernesto Geisel. O \u00fanico estudo sobre a representa\u00e7\u00e3o \n\nliter\u00e1ria acerca das experi\u00eancias sociais que prevaleceram nessa \u00e9poca, tomado como \n\nrefer\u00eancia para a an\u00e1lise da obra de Ivan \u00c2ngelo e o imagin\u00e1rio corrente no campo liter\u00e1rio \n\ndos anos 70, \u00e9 O Itiner\u00e1rio pol\u00edtico do romance p\u00f3s-64: A festa, tese de doutoramento \n\ndefendida na UNESP por Renato Franco. Esse trabalho procura organizar, mesmo que \n\nprovisoriamente, um c\u00e2none liter\u00e1rio atrav\u00e9s do qual \u00e9 poss\u00edvel estabelecer converg\u00eancias e \n\ndiverg\u00eancias dos romances que se ocuparam em dar \u00e0 literatura uma fun\u00e7\u00e3o militante ou \n\ncr\u00edtica, a presen\u00e7a de uma nova consci\u00eancia narrativa entre escritores que resgatavam a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a forma romanesca, o texto em prosa, como sendo a prioridade da literatura  \n\nO impulso pol\u00edtico e a cr\u00edtica engajada \u00e0s for\u00e7as de esquerda no quadro social do \n\nmomento em que foram produzidas obras do p\u00f3s-64 (HOLLANDA, 1981), deu \u00e0 literatura \n\nfun\u00e7\u00f5es diversas: parajornal\u00edstica, memorial\u00edstica e militante. Essa gama de obras gerou, em \n\nalguns casos, narrativas enfraquecidas do ponto de vista das possibilidades at\u00e9 ent\u00e3o \n\nconquistadas pelo campo liter\u00e1rio brasileiro, tradicionalmente empenhado em representar a \n\nbrasilidade e as quest\u00f5es aut\u00f3ctones por oposi\u00e7\u00e3o ao \u201cestrangeiro\u201d, tomado como matriz \n\ncultural desde os prim\u00f3rdios da literatura nacional, como Ant\u00f4nio C\u00e2ndido definiu em sua \n\ndial\u00e9tica do localismo e do cosmopolitismo na forma\u00e7\u00e3o da literatura brasileira. \n\nA manifesta\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, uma express\u00e3o das mais antigas que tem acompanhado a \n\nhist\u00f3ria brasileira, e \u00e9 lembrada quando se tem em mente a cultura sob o p\u00f3s-64, ainda que \n\nseja uma express\u00e3o menos popular em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00fasica do mesmo per\u00edodo.  Sob o \n\nmesmo clima de \u00e9poca e paradoxos apresentados sumariamente no cinema, no teatro e na \n\nm\u00fasica, o momento liter\u00e1rio era vol\u00e1til, memorial\u00edstico, documental, deu vaz\u00e3o a um discurso \n\nde engajamento e cr\u00edtica social que, para al\u00e9m de uma mudan\u00e7a no quadro da produ\u00e7\u00e3o \n\nliter\u00e1ria e de uma participa\u00e7\u00e3o na utopia revolucion\u00e1ria, gerou f\u00f3rmulas panflet\u00e1rias que \n\nesvaziavam a simbologia liter\u00e1ria e n\u00e3o interferiria de fato no campo pol\u00edtico.   \n\n\n\n38 \n\n \n\nEm alguns casos, era o militante quem contava sua experi\u00eancia com a resist\u00eancia \n\nclandestina e armada, ou com o ex\u00edlio, noutros, os escritores e jornalistas embutiam a \n\ninforma\u00e7\u00f5es factuais dosando-as com a fic\u00e7\u00e3o. N\u00e3o bastaria que um autor escolhesse alguns \n\npersonagens t\u00edpicos como revolucion\u00e1rios, policiais, estudantes, dentre outros, em torno das \n\nquest\u00f5es mais reconhec\u00edveis e pol\u00eamicas da ditadura (tortura, luta armada etc.) para surtir \n\nefeito de cr\u00edtica profunda e comprometida com as quest\u00f5es mais dif\u00edceis de serem elaboradas, \n\nporque tamb\u00e9m em pleno curso dos fatos estavam sujeitas a erros de an\u00e1lise, ou misturando \n\nescolhas pessoais como solu\u00e7\u00e3o de impasses distantes das reais condi\u00e7\u00f5es de vit\u00f3ria sobre a \n\nditadura, como parte do discurso da hist\u00f3ria recente do Brasil.  \n\nO projeto comum da literatura brasileira que a partir do Realismo do s\u00e9culo XIX, cuja \n\nfigura mor \u00e9 Machado de Assis, cronista do Rio de Janeiro no s\u00e9culo XIX, fazia a prosa \n\nempenhada por tratar dos temas nacionais e da autonomia da literatura local na periferia do \n\ncapitalismo28, para a qual o her\u00f3i liter\u00e1rio n\u00e3o seria mais figura imponente, o \u00edndio virtuoso, a \n\nIracema, a virgem dos l\u00e1bios de mel. Assim: \n\n \n\n \n\nAs d\u00e9cadas em torno da transi\u00e7\u00e3o dos s\u00e9culos XIX e XX assinalaram mudan\u00e7as \n\ndr\u00e1sticas em todos os setores da vida brasileira. Mudan\u00e7as que foram registradas \n\npela literatura, mas, sobretudo mudan\u00e7as que se transformaram em literatura. Os \n\nfen\u00f4menos hist\u00f3ricos se reproduziram no campo das letras, insinuando modos \n\noriginais de observar, sentir, compreender, nomear e exprimir.  \n\nPor outro lado, os valores \u00e9ticos e sociais mudaram tanto no n\u00edvel das institui\u00e7\u00f5es e \n\ndos comportamentos como no plano das pe\u00e7as liter\u00e1rias. Os textos art\u00edsticos se \n\ntornaram, ali\u00e1s, term\u00f4metros admir\u00e1veis dessa mudan\u00e7a de mentalidade e \n\nsensibilidade. (SEVCENKO, 2003, pp. 286-287). \n\n \n\n \n\nNos anos 60 e 70, a literatura torna-se t\u00e3o pol\u00edtica quanto aquela da segunda fase do \n\nModernismo, por colocar a cr\u00edtica social no mote da fic\u00e7\u00e3o, ora de um modo expl\u00edcito, ora \n\nmais reflexivo e metacr\u00edlico, ou ainda um modo de medir o impacto do novo governo, que \n\napresentava algo at\u00e9 ent\u00e3o pouco conhecido no Brasil. O Pa\u00eds anteriormente vivia como nunca \n\ndebates, em todas das classes, sobre os rumos do Brasil face \u00e0s mudan\u00e7as marcantes desde a \n\n                                    \n28 Um mestre na periferia do capitalismo de Roberto Schwarz \u00e9 uma publica\u00e7\u00e3o que analisa a obra de Machado \n\nde Assis como um artefato cultural da maior import\u00e2ncia a quem se interessa pelas mudan\u00e7as urbanas no Rio de \n\nJaneiro, em especial, ocorridas ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura e pelos gostos de uma classe burguesa. \n\n\n\n39 \n\n \n\nEra Vargas que impulsionou \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o burguesa tecnocrata, ele que exercia papel \n\npaternalista e assistencialista \u00e0s massas populares.  \n\nSendo o elemento social o fator da pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o art\u00edstica, uma vez que a arte \u00e9 um \n\nsistema simb\u00f3lico de comunica\u00e7\u00e3o-inter humana (CANDIDO, 1985, p.22) 29, o autor, a obra e \n\no p\u00fablico, como agentes interligados no sistema liter\u00e1rio, encontram na literatura o debate e a \n\npress\u00e3o vivenciada na cultura brasileira em que se localiza a produ\u00e7\u00e3o ficcional. Antonio \n\nC\u00e2ndido demostra em sua larga pesquisa liter\u00e1ria que as formas de escrever foram se \n\nalterando pelo refinamento e complexidade cultural de seus princ\u00edpios, com base em uma \n\ndial\u00e9tica do cosmopolitismo e do localismo presente nos s\u00e9culos XVI, XVII, XVIII, XIX30 \n\ndurante a forma\u00e7\u00e3o da literatura brasileira31. Nas obras ficcionais desses s\u00e9culos, a \n\ncriatividade, e com ela a consci\u00eancia dos escritores operaram e se manifestaram no esbo\u00e7o de \n\nduas tend\u00eancias: a localista, que acentuava os modos pr\u00f3prios de compor a literatura, e a \n\noutra, a cosmopolita, que ao contr\u00e1rio daquela se afastou da vis\u00e3o local e abriu-se em dire\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 forma de express\u00e3o universal. O equil\u00edbrio entre uma tradi\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria originalmente \n\nocidental e a tradi\u00e7\u00e3o por ser afirmada, numa institui\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria32 por ser fortalecida, na \n\ncol\u00f4nia Brasil e posteriormente da ex-col\u00f4nia foi como demonstrou C\u00e2ndido, mat\u00e9ria e \n\nest\u00edmulo constante no contexto das letras brasileira, uma \u201cliteratura social\u201d (C\u00c2NDIDO, \n\n1995, p. 249). 33, em produ\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias \u201cnas quais o autor deseja assumir posi\u00e7\u00e3o em face \n\ndos problemas\u201d 1995, \u201cS\u00e3o casos em que o autor tem convic\u00e7\u00f5es e deseja exprimi-las; ou \n\nparte de certa vis\u00e3o da realidade e a manifesta com tonalidade cr\u00edtica\u201d (C\u00c2NDIDO, 1995, p. \n\n250), como ocorreu na literatura que representou a repress\u00e3o e o autoritarismo na ditadura \n\ncivil-militar e a moderniza\u00e7\u00e3o conservadora brasileira. \n\n \n\n \n\n                                    \n29 C\u00c2NDIDO, Antonio. A literatura e a Vida Social. In: Literatura e Sociedade. 7a. ed. S\u00e3o Paulo: Cia. Editora \nNacional, 1985. p 22. \n\n30  Hist\u00f3ria Concisa da Literatura Brasileira \u00e9 uma obra de Alfredo Bosi \u00e9 obra did\u00e1tica que esbo\u00e7a um \n\npanorama das escolas liter\u00e1rias conhecidas como Barroco, Arcadismo, Romantismo, Realismo, Simbolismo, Pr\u00e9-\n\nmodernismo e Modernismo, e Tend\u00eancias contempor\u00e2neas.  \n\n31 CANDIDO, Antonio. Forma\u00e7\u00e3o da literatura brasileira: momentos decisivos. 6a ed. rev. Belo Horizonte: \n\nEditora Itatiaia Ltda, 2000. \n\n32 REIS, Carlos. O conhecimento da literatura: introdu\u00e7\u00e3o aos estudos liter\u00e1rios. 2. \n\ned. Coimbra: Almedina, 1997.  \n\n33 CANDIDO, Antonio. O direito \u00e0 literatura. In: ________. V\u00e1rios Escritos. 3a. ed. (Revista e Ampliada). S\u00e3o \n\nPaulo: Livraria Duas Cidades, 1995. \n\n\n\n40 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III: A FESTA, ROMANCE PUBLICADO EM 1976 \n\n \n\n3.1 Chaves de acesso a uma leitura acerca da representa\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia no P\u00f3s-64 \n\n \n\nSobre o romance A festa, cr\u00edticos e estudiosos da literatura costumam dizer que se trata \n\nde uma obra paradoxal na literatura brasileira. Escrita durante os anos iniciais do golpe, o \n\nlivro s\u00f3 veio a ser publicado em 1976, pelo ent\u00e3o jovem escritor na cena liter\u00e1ria e jornalista, \n\nganhador de um pr\u00eamio na cidade de Belo Horizonte com o seu primeiro livro de contos Duas \n\nfaces, Ivan \u00c2ngelo. \n\nNa abertura do livro, encontramos um pr\u00f3logo34 (figura 10) que apresenta ao leitor \n\nmais atento chaves de leitura que antecipam quest\u00f5es relativas \u00e0 composi\u00e7\u00e3o da diegese35:  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n           \n\n \n\n \n\n                                                                Figura 10. Pr\u00f3logo de A festa \n\n                                    \n34 Do grego pr\u00f3logos, na trag\u00e9dia grega, constitui a parte anterior \u00e0 entrada do coro e da orquestra, e na qual se \n\nenuncia o assunto da pe\u00e7a. Aparece por vezes tamb\u00e9m a anteceder o discurso romanesco e outras formas de \n\nnarrativa. Fonte: Dicion\u00e1rio de termos liter\u00e1rios dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.edtl.com.pt/index.php?option=com_mtree&amp;task=viewlink&amp;link_id=397&amp;Itemid=2. Acesso em: jun. \n\nde 2014. \n35 Termo de origem grega divulgado pelos estruturalistas franceses para designar o conjunto de a\u00e7\u00f5es que \n\nformam uma hist\u00f3ria narrada segundo certos princ\u00edpios cronol\u00f3gicos. O termo j\u00e1 aparece em Plat\u00e3o (Rep\u00fablica, \n\nLivro III) como simples relato de uma hist\u00f3ria pelas palavras do pr\u00f3prio relator (que n\u00e3o inclu\u00eda o di\u00e1logo), por \n\noposi\u00e7\u00e3o a mimesis ou imita\u00e7\u00e3o dessa hist\u00f3ria recorrendo ao relato de personagens. Por outras palavras, o sentido \n\nda oposi\u00e7\u00e3o que S\u00f3crates estabelece entre diegesis e mimesis corresponde, respectivamente, \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em que o \n\npoeta \u00e9 o locutor que assume a sua pr\u00f3pria identidade e \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em que o poeta cria a ilus\u00e3o de n\u00e3o ser ele o \n\nlocutor.  Ainda, segundo a teoria de S\u00f3crates o drama (que \u00e9 sempre mimesis) e o ditirambo (que \u00e9 sempre \n\ndiegesis) diferenciam-se salvaguardando-se a natureza da \u00e9pica (que \u00e9 ambas as coisas). Divergindo desta \n\noposi\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica, a partir dos estudos da narrativa cinematogr\u00e1fica de \u00c9tienne Souriau (que chamava diegese \n\n\u00e0quilo que os formalistas russos j\u00e1 haviam chamado f\u00e1bula) aplicados por G\u00e9rard Genette \u00e0 narrativa liter\u00e1ria, \n\nconsidera-se diegese o conjunto de acontecimentos narrados numa determinada dimens\u00e3o esp\u00e1cio-temporal \n\n(\"l'univers spatio-temporel d\u00e9sign\u00e9 par le r\u00e9cit\"), aproximando-se, neste caso, do conceito de hist\u00f3ria ou intriga. \n\nN\u00e3o se confunde com o relato ou o discurso do narrador nem com a narra\u00e7\u00e3o propriamente dita, uma vez que \n\nesta constitui o \"ato narrativo\" que produz o relato. Fonte: texto adaptado pela autora a partir de consulta ao \n\nDicion\u00e1rio on-line de termos liter\u00e1rios, dispon\u00edvel em:&lt;http://www.edtl.com.pt/> Acesso em: junho de 2014. \n\nhttp://www.edtl.com.pt/index.php?option=com_mtree&amp;task=viewlink&amp;link_id=397&amp;Itemid=2\nhttp://www.edtl.com.pt/\n\n\n41 \n\n \n\nNesse pr\u00f3logo, h\u00e1 quatro cita\u00e7\u00f5es, das quais duas referenciam figuras hist\u00f3ricas na \n\npol\u00edtica: o renascentista Nicolau Maquiavel e Herodes (nascido em 73 A.C), rei da Judeia. O \n\nprimeiro \u00e9 um dos precursores do realismo pol\u00edtico no pensamento moderno, para o qual a \n\nmoral religiosa n\u00e3o se aplicava \u00e0s necessidades da racionalidade e virtude necess\u00e1ria para \n\ngovernar um povo, o que ele atestava atrav\u00e9s de exemplos hist\u00f3ricos. A outra cita\u00e7\u00e3o \u00e9 de W. \n\nH. Auden, um dos grandes autores anglo-americano do s\u00e9culo XX, fazendo refer\u00eancia a \n\nHerodes, popularmente conhecido na tradi\u00e7\u00e3o do cristianismo, por ter ordenado a morte de \n\ntodas as crian\u00e7as nascidas por volta do ano 7 a.C. na esperan\u00e7a de que Jesus, o esperado rei \n\ndos judeus, fosse tamb\u00e9m executado. Herodes, cuja corte era helenizada e culta, ficou \n\nconhecido por ter empreendido colossais projetos de constru\u00e7\u00e3o, admir\u00e1veis nos tempos de \n\nhoje ainda.  A segunda cita\u00e7\u00e3o do pr\u00f3logo faz cr\u00edtica \u00e0 presen\u00e7a do misticismo na vida pol\u00edtica \n\ne na cultura do povo o desse rei.  \n\nAs demais refer\u00eancias paratextuais36 s\u00e3o brasileiras, dos reconhecidos artistas Carlos \n\nDrummond de Andrade, e Chico Buarque, cujas mat\u00e9rias de suas express\u00f5es est\u00e9ticas e \n\npo\u00e9ticas representavam preocupa\u00e7\u00e3o com o presente e o contexto nacional. A cita\u00e7\u00e3o do \n\nprimeiro \u00e9 parte do conhecido poema M\u00e3os dadas, escritas no terceiro livro de poemas de \n\nCarlos Drummond de Andrade, Sentimento de Mundo, publicado em 1940. Nesse poema, o \n\npoeta trata de solidariedade e compromisso da litertura ao questionar o lirismo contemplativo, \n\no escapismo rom\u00e2ntico e a desesperan\u00e7a em sua pr\u00f3pria poesia.  \n\nA cita\u00e7\u00e3o do segundo, m\u00fasico e compositor, apresenta parte de um texto escrito \n\nprimeiramente para a pe\u00e7a de teatro Gota d'\u00e1gua, em de autoria conjunta com Paulo Pontes \n\npublicado em livro hom\u00f4nimo, em 1975. A interessante hist\u00f3ria dessa obra conta que para \n\nliberar a pe\u00e7a que continuara censurada no teatro, alguns cortes foram negociados. Mesmo \n\nassim, a pe\u00e7a obteve sucesso de p\u00fablico e de cr\u00edtica sendo foi premiada com o Pr\u00eamio \n\nMoli\u00e8re, recusado como forma de protesto contra a censura, no mesmo ano, de outras \n\nobrascomo O abajur lil\u00e1s, de Pl\u00ednio Marcos (figura 11).  \n\n                                    \n36 Paratexto: Aquilo que rodeia ou acompanha marginalmente um texto e que tanto pode ser determinado pelo \nautor como pelo editor do texto original. O elemento paratextual mais antigo \u00e9 a ilustra\u00e7\u00e3o. Outros elementos \n\nparatextuais comuns s\u00e3o o \u00edndice, o pref\u00e1cio, o posf\u00e1cio, a dedicat\u00f3ria ou a bibliografia.  Sobre paratextualida de \n\nconsultar: GENETTE, G\u00e9rard.  Palimpsestes. La litt\u00e9rature au second degr\u00e9. Col. Po\u00e9tique. Paris: \u00c9ditions du \n\nSeuil, 1982. Dispon\u00edvel em: \n\n10.http://www.edtl.com.pt/index.php?option=com_mtree&amp;task=viewlink&amp;link_id=351&amp;Itemid=2. Acesso em: \n\nabril de 2014. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/7_a.C.\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Jesus\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1975\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Pr%C3%AAmio_Moli%C3%A8re\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Pr%C3%AAmio_Moli%C3%A8re\nhttp://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=O_abajur_lil%C3%A1s&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Pl%C3%ADnio_Marcos\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n Figura 9. Carta que censura o espet\u00e1culo Roda viva. Parecer do t\u00e9cnico de censura ao Servi\u00e7o de Censura de \n\nDivers\u00f5es P\u00fablicas (SCDP)/ SP sobre pe\u00e7a teatral em 1975. Imagem dispon\u00edvel no s\u00edtio: \n\n<http://www.memoriasreveladas.arquivonacional.gov.br/multimidia/linhadotempo/timeline.html,> Acessado em: \n\n20 de julho de 2011. \n\nhttp://www.memoriasreveladas.arquivonacional.gov.br/multimidia/linhadotempo/timeline.html\n\n\n43 \n\n \n\n  \n\nFigura 10. Parecer do t\u00e9cnico de censura ao Servi\u00e7o de Censura de Divers\u00f5es P\u00fablicas (SCDP)/ SP sobre \n\npe\u00e7a teatral em 1975. Imagem dispon\u00edvel no s\u00edtio: \n\n<http://www.memoriasreveladas.arquivonacional.gov.br/multimidia/linhadotempo/timeline.html,> \n\nAcessado em: 20 de julho de 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.memoriasreveladas.arquivonacional.gov.br/multimidia/linhadotempo/timeline.html\n\n\n44 \n\n \n\n3.2 A estrutura\u00e7\u00e3o da obra A festa. \n\n \n\nCinematogr\u00e1fica, h\u00edbrida, poliss\u00eamica, a obra de dif\u00edcil categoriza\u00e7\u00e3o certamente \n\nproblematiza seu tempo e tenciona os limites do g\u00eanero narrativo romance, visto que se divide \n\nem cap\u00edtulos que lidos um a um s\u00e3o hist\u00f3rias independentes, contudo, no grande panorama da \n\nobra, s\u00e3o uma narrativa \u00fanica. A saber, os cap\u00edtulos se dividem conforme o sum\u00e1rio os \n\napresenta a seguir (figura 11): \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11: Reprodu\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina do sum\u00e1rio, A festa, 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 1978. \n\n \n\nEsse sum\u00e1rio \u00e9 uma tentativa de organizar a narrativa ficcional, que se situa entre os \n\ndec\u00eanios 30, 40, 50, 60 e 70, em ordem n\u00e3o cronol\u00f3gica. Sobre essa organiza\u00e7\u00e3o temporal o \n\nescritor afirmou que tentou \u201cfazer com que o romance abandone um pouco aquela linguagem \n\ndo romance realista que depende de uma sequ\u00eancia cronol\u00f3gica\u201d (informa\u00e7\u00e3o verbal). \n\n Os personagens dos diferentes cap\u00edtulos por casualidade cruzam seus destinos em \n\n1970. Conforme \u00e9 observ\u00e1vel no sum\u00e1rio, os cap\u00edtulos cont\u00eam mais informa\u00e7\u00f5es do que as \n\nque ser\u00e3o encontradas na sequ\u00eancia da narrativa, segundo a pagina\u00e7\u00e3o indicada, ou seja, o que \n\nse encontra entre par\u00eanteses n\u00e3o aparecer\u00e1 no t\u00edtulo quando o leitor avan\u00e7ar para os cap\u00edtulos \n\nindicados de antem\u00e3o. Nota-se que o primeiro desses \u00e9 \u201cDocument\u00e1rio\u201d, nome que remete ao \n\ng\u00eanero cinematogr\u00e1fico que se caracteriza por um compromisso com a explora\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade cuja parcialidade t\u00edpica se expressa na pretendida neutralidade na voz narrativa que \n\n\n\n45 \n\n \n\nse instala, por diferentes cita\u00e7\u00f5es de textos37, sempre acompanhadas de uma nota explicativa \n\nentre par\u00eanteses, tal t\u00e9cnica de escrita ser\u00e1 empregada repetidamente pelo autor. \n\nNo Document\u00e1rio, o eixo da narrativa \u00e9 a chegada de um levante nordestino que fugia \n\nda seca, mas que ao desembarcar, seria recambiado de trem na esta\u00e7\u00e3o do centro de Belo \n\nHorizonte, na v\u00e9spera do anivers\u00e1rio da \u201cRevolu\u00e7\u00e3o38\u00a8, 30 de mar\u00e7o de 1970, mas conseguem \n\nse dispersar pela cidade. Quatro personagens se destacam nos fatos, Marcion\u00edlio, um \n\nnordestino que migrou com os demais populares; o jornalista, Samuel Aparecido Ferezin, o \n\nestudante, Carlos Bicalho, destacado no decorrer da narrativa e Andrea uma colunista social \n\ncolega de Samuel. \n\nO outro eixo da narrativa est\u00e1 na festa de anivers\u00e1rio que se realizou por ocasi\u00e3o do \n\nanivers\u00e1rio de Roberto Miranda, um dos novos artistas pl\u00e1sticos da cidade, em seu \n\napartamento. Pessoas que foram convidadas para o evento e que conheciam outras envolvidas \n\ncom a confus\u00e3o na pra\u00e7a da esta\u00e7\u00e3o, ou quem estivesse passado por l\u00e1 tamb\u00e9m se tornariam \n\nsuspeitos e seriam inclu\u00eddas no inqu\u00e9rito do DOPS sobre os epis\u00f3dios daquela v\u00e9spera de \n\nanivers\u00e1rio da \u201cRevolu\u00e7\u00e3o\u201d (o golpe de 1964).  \n\nComo procedimento narrativo, o romance A festa \u00e9 composta por cortes no tempo e \n\nespa\u00e7o, t\u00edpicos da linguagem f\u00edlmica, de modo que, no primeiro cap\u00edtulo do romance, as \n\ndigress\u00f5es no tempo contextualizam o problema da seca como algo cr\u00f4nico no Brasil. Sem \n\npreservar um ponto fixo na hist\u00f3ria, a narrativa desenvolve uma esp\u00e9cie de \u201cgenealogia\u201d da \n\nseca nordestina e os reais motivos da manifesta\u00e7\u00e3o popular em Minas Gerais ridicularizam a \n\npostura adotada pelos militares e demais agentes do regime ditatorial, pois a explica\u00e7\u00e3o para \n\naquela manifesta\u00e7\u00e3o popular n\u00e3o est\u00e1 na oposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ao governo, o drama do campo que \n\nse transfere para a cidade \u00e9 resultado de uma crise social bem mais antiga. A chegada do \n\nlevante na pra\u00e7a da esta\u00e7\u00e3o mineira na v\u00e9spera do anivers\u00e1rio do golpe \u00e9 o elemento \n\nsimb\u00f3lico que insere na narrativa uma representa\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia, o efeito disso \u00e9 um registro \n\nda interven\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria que se imprimiu em torno desse grupo e aos olhos do leitor pode ser \n\nc\u00f4mica e imbecil. Sobre isso, ao ser questionado pela escolha tem\u00e1tica e formal na \n\n                                    \n37 Intertexto, no sentido cl\u00e1ssico do conceito de intertextualidade: \u201c(...) todo texto se constr\u00f3i como mosaico de \ncita\u00e7\u00f5es, todo texto \u00e9 absor\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de um outro texto.\u201d (KRISTEVA, 2005, p.64).  \n38 Revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 como os militares e civis favor\u00e1veis ao Golpe militar de 1964 denominam esse evento at\u00e9 hoje, \nnarrativizando o termo amplamente em suas institui\u00e7\u00f5es de ensino e festividades. Tal designa\u00e7\u00e3o \u00e9 rejeitada por \n\nhistoriadores, por v\u00edtimas da Ditadura e defensores dos Direitos Humanos tendo em vista as maneiras como um \n\nsentido serve para estabelecer e sustentar rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Para saber mais sobre os \n\nmecanismos que envolvem uma disputa sem\u00e2ntica dessa natureza recomenda-se a seguinte leitura: \n\nTHOMPSON, John B. Ideologia e cultura moderna: teoria social cr\u00edtica na era dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2011. p.82.  \n\n\n\n46 \n\n \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da obra A festa, o autor Ivan \u00c2ngelo disse que, por um acontecimento fortuito ela \n\n(essa parcela da popula\u00e7\u00e3o brasileira) vira v\u00edtima de um regime militar que estava implantado \n\n(anexo I). Ainda, objetivamente o escritor diz que sobre os grupos de personagens que criou, \n\nhaveria a seguinte din\u00e2mica na narrativa: \n\n \n\nfazer uma primeira parte em que v\u00e1rios personagens t\u00eam sua vida independente, \n\nnuma outra parte eles s\u00e3o colocados juntos, formando uma figura, quer dizer um \n\ngrupo da sociedade e na terceira parte, a\u00ed viria como que esse grupo da sociedade, \n\npor uma coisa que aconteceu que \u00e9 contado no livro (informa\u00e7\u00e3o verbal)39. \n\n \n\n3.3 O come\u00e7o flamejante de \u201cA festa\u201d \n\n \n\nO primeiro cap\u00edtulo/conto Document\u00e1rio do romance A festa apresenta-se da seguinte \n\nforma:  \n\n\u201cQuem estivesse na pra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o na madrugada de hoje veria um nordestino \n\nmoreno, de 53 anos, entrar com uns oitocentos flagelados no trem de madeira que os \n\nlevaria de volta para o Nordeste. Veria os guardas, soldados e investigadores \n\ntangendo-os com energia mas sem viol\u00eancia para dentro dos vag\u00f5es. E veria que em \n\npouco mais de quarenta minutos estavam todos guardados dentro do trem, esperando \n\napenas a ordem de partida. \n\nE, a menos que estivesse comprometido com os acontecimentos, n\u00e3o compreenderia \n\ncomo o fogo come\u00e7ou em quatro vag\u00f5es ao mesmo tempo. Apenas veria que o fogo \n\nsurgiu do lado de fora dos vag\u00f5es, j\u00e1 forte, certamente provocado. \n\nO grande tumulto estourou \u00e0s 1h 45m, com o grito de\u201d fogo\u201d!. Os retirantes sa\u00edram \n\ndo trem correndo e gritando, carregando seus filhos, arrastando os velhos. Os \n\npoliciais at\u00f4nitos, n\u00e3o sabiam se agarravam os nordestinos que fugiam ou se \n\ntomavam provid\u00eancias contra o inc\u00eandio. Dividiram-se nessas tarefas, gritando, \n\nesbarrando-se, empurrando, batendo. Um carro brucutu, que ali estava  para  conter a \n\nmultid\u00e3o se necess\u00e1rio, atacou o inc\u00eandio que comia rapidamente o trem de madeira. \n\nPoliciais a cavalo corriam atr\u00e1s dos retirantes que debandavam. (\u00c2NGELO, 1976, \n\np.15). \n\n \n\nEssa abertura do romance d\u00e1 destaque ao poder dos civis diante do poder policial, o \n\ntexto destaca ainda a organiza\u00e7\u00e3o da revolta dos populares e a desorganiza\u00e7\u00e3o por parte dos \n\n                                    \n39 Entrevista concedida por ANGELO, Ivan. Anexo I. [mai. 2012]. Entrevistador: Francesca Batista de Azevedo. \nS\u00e3o Paulo, 2012. A entrevista na \u00edntegra encontra-se transcrita em anexo nesta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n47 \n\n \n\npoliciais, estes enfraquecidos diante de um n\u00famero muito superior de pessoas que n\u00e3o \n\npuderam ser contidas.  Essa interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 abstra\u00edda da continuidade das seguintes cenas: \n\n \n\nQuem estivesse no hotel Itatiaia, de frente a Esta\u00e7\u00e3o, veria avan\u00e7ar para a direita o \n\n\u00fanico grupo que mantinha uma esp\u00e9cie de organiza\u00e7\u00e3o, em formato de cunha. \u00c0 \n\nfrente estavam aquele nordestino de 53 anos, mais tarde identificado como \n\nMarcion\u00edlio de Mattos, e o rep\u00f3rter Samuel Aparecido Ferezin, de um matutino \n\ndesta Capital (...) (\u00c2NGELO, 1976, p.15). \n\n \n\nO texto ainda segue dando visibilidade \u00e0s caracter\u00edsticas do grupo de quase trezentas \n\npessoas elencando express\u00f5es verbais como \u201carmados de porretes, alguns de peixeira (...), a \n\ngrande maioria desarmada\u201d, \u201cgrupo organizado\u201d, construindo semanticamente a ideia de que \n\nos flagelados eram combativos e coesos.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos policiais, a narrativa apresenta caracter\u00edsticas que descrevem a \n\ninefici\u00eancia diante da situa\u00e7\u00e3o que se instala na pra\u00e7a, como em: \n\n \n\n...A surpresa do ataque favorecia os nordestinos, pois foi imposs\u00edvel reunir mais do \n\nque oito ou nove soldados. Tentaram conter os flagelados com ordens (eles \n\navan\u00e7avam); depois com tiros para o alto (avan\u00e7aram); depois com tiros diretos e \n\ncassetetes, e foram envolvidos pela multid\u00e3o, pisados, batidos\u201d.. (\u00c2NGELO, 1976, \n\np.16). \n\n \n\nAt\u00e9 ent\u00e3o a narrativa configura mais evidentemente um discurso sobre a migra\u00e7\u00e3o para \n\na zona urbana em virtude da seca no nordeste do que o contexto da ditadura civil-militar do \n\nP\u00f3s-1964. Contudo, a nota explicativa, aquela assinalada por par\u00eanteses, que \u00e9 um elemento \n\nmarcante do estilo liter\u00e1rio empregado nesse romance, coloca em outro n\u00edvel o teor pol\u00edtico da \n\nobra A festa, pois toda essa parte da diegese que o leitor acessou a chegada do levante nada \n\nmais \u00e9 que um trecho suprimido, ou seja, censurado do jornal A tarde.  A falta de liberdade de \n\nexpress\u00e3o40, t\u00edpica do autoritarismo, e a desconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 veracidade das mat\u00e9rias \n\njornal\u00edsticas emergem sorrateiramente da narrativa. \n\n \n\n \n\n \n\n                                    \n40 O General \u201clinha-dura\u201d Newton Cruz aparece em C\u00e9u Aberto filme de Jo\u00e3o Batista de Andrade,  cujo trecho \n\nbastante ilustrativo sobre a postura t\u00edpica da repress\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel em : \n\n<https://www.youtube.com/watch?v=IWuggz3aWhw>. Acesso em: mar\u00e7o de 2015. \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=IWuggz3aWhw\n\n\n48 \n\n \n\n3.4 Marcion\u00edlio de Mattos: flagelado, campon\u00eas, agitador. \n\n \n\nNo cap\u00edtulo \u201cDocument\u00e1rio\u201d, a aparente neutralidade da voz narrativa ao estilo \n\njornal\u00edstico que abre o texto, deixa escapar no detalhe da escrita algumas tens\u00f5es t\u00edpicas na \n\ncultura da \u00e9poca, como o mecanismo da censura.  As notas explicativas que acompanham os \n\ntrechos na narrativa est\u00e3o assinaladas entre par\u00eanteses e it\u00e1lico sendo ora ver\u00eddicas, ora \n\nficcionais, e trazem mais que explana\u00e7\u00f5es, s\u00e3o inclusive pequenas curiosidades que \n\nressignificam o trecho anterior da leitura. E eis que mimetizando um fato real a representa\u00e7\u00e3o \n\nliter\u00e1ria apresenta um tra\u00e7o hist\u00f3rico da Ditadura que lhe foi contempor\u00e2nea e interlocutora, \n\ncomprometendo-se criativamente com a cr\u00edtica de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 repress\u00e3o, j\u00e1 na primeira nota ao \n\nfinal do primeiro bloco da narrativa, o leitor \u00e9 informado que se trata de: (Trecho da \n\nreportagem que o di\u00e1rio \u201cA Tarde\u201d suprimiu da cobertura dos acontecimentos da pra\u00e7a da \n\nEsta\u00e7\u00e3o, na sua edi\u00e7\u00e3o do dia 31 de mar\u00e7o de 1970, atendendo solicita\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia \n\nFederal, que alegou motivos de seguran\u00e7a nacional).41 (\u00c2NGELO, 1976, p.16). \n\nEm outros dois subcap\u00edtulos intitulados respectivamente de FLASH-BACK e Fim do \n\nFLASHBACK, cita\u00e7\u00f5es independentes de diferentes fontes escritas s\u00e3o apresentadas, fazendo \n\num corte no tempo e no espa\u00e7o na narrativa. De 1970, Belo Horizonte, a leitura \u00e9 levada a \n\noutras temporalidades e ambienta\u00e7\u00f5es, costurando tem\u00e1tica a historicamente a quest\u00e3o da seca \n\nnordestina.  A linguagem f\u00edlmica \u00e9 trabalhada no interior da linguagem verbal conforme os \n\ntrechos liter\u00e1rios em sequ\u00eancia demonstram: \n\n \n\n\u201cN\u00e3o creio, n\u00e3o creio absolutamente que, sem o trabalho escravo, esses grandes \n\ncanaviais dum s\u00f3 senhor possam ser cultivados...\u201d (Robert Av\u00e9-Lallemant, m\u00e9dico \n\nalem\u00e3o, em \u201cViagem pelo Norte do Brasil no Ano de 1859\u201d, p. 39, edi\u00e7\u00e3o do Intituto \n\nNacional do Livro). (\u00c2NGELO, 1976, p. 16). \n\n\u201cNas terras dos grandes propriet\u00e1rios, eles n\u00e3o gozam de direito algum pol\u00edtico, \n\nporque n\u00e3o tem opini\u00e3o livre; para eles o grande propriet\u00e1rio \u00e9 a pol\u00edcia [\u2026] a sorte \n\ndesses infelizes em nada difere da dos servos da Idade M\u00e9dia.\u201d (Colaborador \n\nan\u00f4nimo do Di\u00e1rio de Pernambuco\u201d, publicado em meados do s\u00e9culo XIX, cit. Por \n\nGilberto Freire em \u201cNordeste)  \n\n(...)  \n\nApareceu no sert\u00e3o do norte um indiv\u00edduo que se diz chamar Ant\u00f4nio Conselheiro, e \n\nque exerce grande influ\u00eancia no esp\u00edrito das classes populares servindo-se de seu \n\nexterior misterioso e costumes asc\u00e9ticos, com que imp\u00f5e \u00e0 ignor\u00e2ncia e \u00e0 \n\n                                    \n41 Nos trechos liter\u00e1rios transcritos, manteve-se a grafia original em it\u00e1lico, cuja fun\u00e7\u00e3o, nesse caso, indica o \nque foi omitido, ou censurado, do jornal ao qual o enredo se refere. \n\n\n\n49 \n\n \n\nsimplicidade. (\u2026) (Folhinha Laemmert, de 1877, publicada no Rio de Janeiro vinte \n\nanos antes da campanha de Canudos. Cit. Por Euclides da Cunha em Os Sert\u00f5es). \n\n(\u00c2NGELO, 1976,  p.17).  \n\n(...) \n\n\u201cCanudos n\u00e3o se rendeu. Exemplo \u00fanico em toda a hist\u00f3ria, resistiu at\u00e9 o \n\nesgotamento completo. [\u2026] Eram quatro apenas: um velho, dois homens feitos e \n\numa crian\u00e7a, na frente dos quais rugiam raivosamente cinco mil soldados.\u201d   \n\n(Euclides da Cunha, em Os Sert\u00f5es, 1902).  \n\n\u201cEm 1900, abandonam o Cear\u00e1 40.000 v\u00edtimas da seca. Ainda em 1915, de cerca de \n\n40 mil emigrantes que saem pelo porto de Fortaleza, enquanto 8.500 tomam o \n\ndestino do Sul, 30 mil se dirigem pelo caminho habitual, o do Norte...\u201d (Rui Fac\u00f3 \n\nem Cangaceiros e Fan\u00e1ticos).  \n\n\u201cE, em 1917, ingressou Virgulino na vida guerilheira, tornando-se, em pouco tempo, \n\no espantalho dos sert\u00f5es.\u201d (Optato Gueiros em Lampi\u00e3o- Mem\u00f3rias de um oficial \n\nex-comandante de for\u00e7as volantes). (\u00c2NGELO, 1976, p.18). \n\n \n\n Os diferentes discursos, como os transcritos anteriormente, comp\u00f5em parte da \n\nnarrativa (texto jornal\u00edstico, estudo de campo/relato de viagem, an\u00e1lise sociol\u00f3gica, escrito \n\nliter\u00e1rio e biogr\u00e1fico). Mais que uma amostra da diversidade estil\u00edstica empregada e \n\nfacilmente reconhecida no romance A festa, tais discursos recorrem a fontes hist\u00f3ricas, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de intelectuais e art\u00edsticas, o que torna poss\u00edvel diferentes vers\u00f5es e narra\u00e7\u00f5es em \n\ntorno de interpreta\u00e7\u00f5es plaus\u00edveis para tra\u00e7os da brasilidade como o problema da seca no \n\nnordeste e a viol\u00eancia em per\u00edodos n\u00e3o exclusivamente totalit\u00e1rios.  \n\nA montagem narrativa, ao fim do chamado subcap\u00edtulo FLASH-BACK \u00e9 encerrada \n\npela apresenta\u00e7\u00e3o escrita da certid\u00e3o de nascimento de Marcion\u00edlio de Mattos, nascido em \n\n1917, que foi encontrada pela pol\u00edcia na pra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o. Um detalhe nesse papel: (...) H\u00e1 \n\numa frase escrita a l\u00e1pis na margem do documento, ao lado da data, em letra que a pol\u00edcia \n\nreconheceu como sendo de Marcion\u00edlio: \u201cAno que Lampi\u00e3o entro nu42 Canga\u00e7o.\u201d \n\n(\u00c2NGELO, 1976, p.18-19). \n\n Essa estrat\u00e9gia narrativa apresenta elementos que povoam o imagin\u00e1rio coletivo sobre \n\no nordeste e o povo nordestino: a seca, o canga\u00e7o, o sertanejo, a Guerra de Canudos. Depois \n\nde sua exibi\u00e7\u00e3o, a narra\u00e7\u00e3o retoma seu curso com um de seus pr\u00f3prios personagens fict\u00edcios, o \n\nretirante Marcion\u00edlio. A focaliza\u00e7\u00e3o narrativa passa a enquadrar um indiv\u00edduo e n\u00e3o mais um \n\npovo ou personagens heroicos do passado. Assim, alguns tra\u00e7os marcantes da personalidade \n\n                                    \n42 Express\u00e3o t\u00edpica da linguagem coloquial, usada estilisticamente pelo autor na obra de fic\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n50 \n\n \n\nde Marcion\u00edlio v\u00e3o sendo apontados em depoimento prestado por ele no DOPS de BH, tal \n\ncomo nesse trecho da fic\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \u201cque n\u00e3o \u00e9 admirador de Prestes, homem que p\u00f5e fogo em cidade; que desde \n\nmenino at\u00e9 hoje o homem que mais admirou foi o chefe jagun\u00e7o do coronel Hor\u00e1cio \n\nMattos, de nome Jo\u00e3o Duque; que o mesmo Jo\u00e3o Duque brigou de machado contra \n\nmais de dez (10) homens armados de fuzil da Coluna Prestes; que n\u00e3o sabe dizer se \n\nPrestes j\u00e1 era comunista, mas sabe que hoje \u00e9 comunista; que por isso n\u00e3o gosta dos \n\ncomunistas...\u201d (\u00c2NGELO, 1976, p.19). \n\n \n\nA biografia do retirante de 53 anos vai revelando sua admira\u00e7\u00e3o pelo canga\u00e7o e seu \n\nenvolvimento com as Ligas Camponesas43 nos anos 60, sua antipatia pelo comunismo, e \n\nprincipalmente, a incongru\u00eancia e o anacronismo da liga\u00e7\u00e3o sua com qualquer atividade \n\nsubversiva do ponto de vista da Ditadura. O anivers\u00e1rio do Golpe de 1964, ao coincidir com \n\nos acontecimentos da v\u00e9spera em 30 de mar\u00e7o, coloca um sujeito, alienado da situa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica brasileira, no centro de uma investiga\u00e7\u00e3o que quer atribuir-lhe uma consci\u00eancia \n\nideol\u00f3gica e militante distante de sua atua\u00e7\u00e3o real. Em seu depoimento ao DOPS fala de \n\nlembran\u00e7as de quando tinha nove anos de idade: \n\n \n\n\u201cque seu pai, Divino de Mattos, era capanga do coronel Hor\u00e1cio Mattos, homem \n\nforte da Rep\u00fablica, no sert\u00e3o da Bahia, respeitado por Lampi\u00e3o, que o mesmo tomou \n\nparte nas guerras do coronel contra a Coluna Prestes nos lugares Olho d\u2019\u00e1gua, \n\nRiacho d\u2019Areia, Ro\u00e7a de Dentro (...) que seu pai sempre amaldi\u00e7oou esses \n\nrevoltosos porque queimaram a vila de Ro\u00e7a de Dentro depois de a vencerem; que \n\nn\u00e3o \u00e9 admirador de Prestes, homem que p\u00f5e fogo em cidade; que desde menino at\u00e9 \n\nhoje o homem que mais admirou foi o chefe jagun\u00e7o do coronel Hor\u00e1cio Mattos, de \n\nnome Jo\u00e3o Duque; que o mesmo Jo\u00e3o Duque brigou de machado contra mais de dez \n\n(10) homens armados de fuzil da Coluna Prestes; (...)\u201d (\u00c2NGELO, 1976, p.19). \n\n \n\n                                    \n43\u201cEm 1954, em dezembro daquele ano, um grupo de camponeses procurava o advogado e deputado estadual \nFrancisco Juli\u00e3o para formalizar uma associa\u00e7\u00e3o mutualista. A frente dos camponeses, Zez\u00e9 da Galileia; Juli\u00e3o \ntomou a frente deste movimento e essa associa\u00e7\u00e3o foi considerada por latifundi\u00e1rios uma liga de bandidos, liga \nde camponeses bandidos, e da\u00ed surgiu a Liga Camponesa do Engenho Galileia do munic\u00edpio de Vit\u00f3ria de Santo \nAnt\u00e3o  no estado de Pernambuco, Brasil. Esse movimento levou a que se produzisse o primeiro ato de reforma \nagr\u00e1ria quando da expropria\u00e7\u00e3o desse engenho por press\u00e3o dos camponeses  na assembleia legislativa e que \nfez com que se tornasse num s\u00edmbolo pela reforma agr\u00e1ria e luta no Brasil , que tinha como lema \u201cReforma \nagr\u00e1ria na lei ou na marra\u201d... Transcri\u00e7\u00e3o de trecho da fala de Anacleto Juli\u00e3o, filho de Francisco Juli\u00e3o, que \nnarra um pouco da hist\u00f3ria da luta por Reforma Agr\u00e1ria no Brasil. Material dispon\u00edvel em:  \n<http://www.youtube.com/watch?v=QiqLSxHF2_A>. Acessado em: 19 de mar. de 2014. \n\nhttp://www.youtube.com/watch?v=QiqLSxHF2_A\n\n\n51 \n\n \n\nUm manifesto (exposto na narrativa integralmente) exigia a liberdade de Marcion\u00edlio, \n\nap\u00f3s ter sido preso, acusado de ser ex-cangaceiro e agitador durante o saqueamento do \n\nmercado de Araparica por centenas de famintos e flagelados.  Sobre seu envolvimento anos \n\ndepois com as Ligas Camponesas Marcion\u00edlio contou que: \n\n \n\nQue \u00e9 verdade que pertenceu \u00e0s Ligas Camponesas de Pernambuco; que teve de \n\nmudar-se de Alagoas porque foi retirado sem j\u00fari de Araparica, Alagoas, em 1960; \n\nque foi libertado pelas Ligas Camponesas de Alagoas, mas teve de fugir para \n\nPernambuco; que em 1963 seu processo foi arquivado porque nenhuma culpa foi \n\napurada contra ele na morte do comerciante de Araparica, durante a invas\u00e3o do \n\nmercado por retirantes; (...) voltou para Alagoas para buscar mulher e filha na cidade \n\nde Pombal; que l\u00e1 encontrou sua mulher amasiada com outro homem, porque o \n\njulgava morto (...) que em Pernambuco trabalhava na lavoura de cana; que n\u00e3o \n\nconhecia pessoalmente o deputado Francisco Juli\u00e3o, das Ligas...(Do depoimento do \n\nsubversivo Marcion\u00edlio Mattos, enquadrado por incita\u00e7\u00e3o \u00e0 revolta, na Lei de \n\nSeguran\u00e7a Nacional e, pela  morte de um policial, acusado de homic\u00eddio doloso, no \n\nprocesso do DOPS de Belo Horizonte sobre a revolta popular da madrugada de 31 \n\nde mar\u00e7o na Pra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o.) (\u00c2NGELO, 1976, p.25). \n\n \n\n\u00c0 medida que o inqu\u00e9rito avan\u00e7a a culpa de Marcion\u00edlio por ter sido apontado como \n\num dos l\u00edderes dos acontecimentos na pra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o aumenta. Sua vida passada \u00e9 \n\ninvestigada e s\u00e3o apresentados no decorrer da narrativa alguns discursos que delineiam seu \n\nhist\u00f3rico. Em meses Marcion\u00edlio passa a ser visto como uma figura perigosa, astuta, um \n\ninimigo da sociedade devendo enfim ser eliminado pelos militares. Textualmente, \u00e9 poss\u00edvel \n\nperceber o emprego de adjetiva\u00e7\u00f5es que v\u00e3o requalificando gradativamente o \u201cretirante\u201d \n\n44para enfim torn\u00e1-lo um \u201csubversivo\u201d45, \u201cex-cangaceiro\u201d 46, um \u201cfrustrado l\u00edder campon\u00eas\u201d47. \n\nEm junho de 1970, ele acabou morto em fuga do \u201cxadrez do DOPS\u201d segundo informa\u00e7\u00f5es \n\ndivulgadas nos jornais48. Seu destino retrata simbolicamente a desigualdade social brasileira, \n\npois a rapidez com que foi julgado e preso \u00e9 oposta \u00e0 demora e em solucionar um problema \n\nque se arrasta por s\u00e9culos, as consequ\u00eancias da seca. Os discursos pol\u00edticos totalmente \n\ndistanciados da realidade que viveu Marcion\u00edlio permitem encontrar explica\u00e7\u00f5es para seu \n\n                                    \n44 \u00c2NGELO, 1976, p.19. \n45 Ibidem, p.25. \n46 Ibidem, p.26. \n47 Ibidem, p. 27. \n48 Muitas mortes foram justificadas de modo semelhante pelas autoridades durante a ditadura do P\u00f3s-64 e \n\nanunciadas na imprensa como sendo um acidente de trabalho, fuga e resist\u00eancia \u00e0 pol\u00edcia etc. \n\n\n\n52 \n\n \n\ntr\u00e1gico e infeliz destino.  A narrativa traz declara\u00e7\u00f5es ver\u00eddicas de l\u00edderes pol\u00edticos que \n\nsensibilizam o leitor para ver Marcion\u00edlio com outro olhar, um olhar para al\u00e9m dos \n\ndepoimentos do DOPS e para al\u00e9m da ditadura civil-militar de 1964: \n\n \n\n...Por onde passamos encontramo-lo faminto, maltrapilho, esquel\u00e9tico, olhar triste \n\nem busca de aux\u00edlio que nunca vem. J\u00e1 sem f\u00e9, porque sua \u00fanica ambi\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\npouco de farinha para matar a fome que lhe mina dia a dia (...). Aqui mesmo no \n\nBrasil, de que nos orgulhamos, sobre o qual proclamamos loas e queremos que se \n\nsitue no concerto das na\u00e7\u00f5es como possuidor de elevado est\u00e1gio de civiliza\u00e7\u00e3o , h\u00e1 \n\nno momento uma popula\u00e7\u00e3o estimada em mais de dois milh\u00f5es que vegeta no mais \n\nbaixo padr\u00e3o de subnutri\u00e7\u00e3o em que um povo pode viver. (...) (Coronel Orlando \n\nGomes Ramagem, subchefe do Gabinete militar da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \n\nobservador pessoal do ent\u00e3o presidente Juscelino Kubitschek da seca de 1958. Seu \n\nrelat\u00f3rio foi escamoteado durante esse governo e s\u00f3 divulgado no governo seguinte, \n\nde J\u00e2nio Quadros, em 1961) (\u00c2NGELO, 1976, p.22). \n\n(...) \n\n\u201cAqui vim para ver, com os olhos da minha sensibilidade, a seca deste ano, e vi todo \n\no drama do Nordeste. Vim ver a seca de 70 e vi o sofrimento e a mis\u00e9ria de \n\nsempre.\u201d (Em\u00edlio Guarastazu M\u00e9dici, presidente da Republica, em 6 de junho de \n\n1970) (\u00c2NGELO, 1976, p.26). \n\n \n\nApresentando o drama do personagem Marcion\u00edlio o autor expressa um tipo de \n\nsentimento em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo no qual a obra foi publicada. Sem fazer da literatura um \n\nespelho que refletiria a realidade, o que n\u00e3o elimina o teor realista da obra, o escritor realizou, \n\npelo uso de t\u00e9cnicas de escrita e dos avan\u00e7os do c\u00f3digo liter\u00e1rio, a express\u00e3o de um \n\nsentimento que apenas muitas d\u00e9cadas depois a hist\u00f3ria e suas vers\u00f5es puderam debater e ao \n\nampliar a abordagem a certos assuntos. Assim do ponto de vista da realidade social, na obra \n\nh\u00e1 uma \u201cfantasmagoria\u201d nas palavras do escritor, pr\u00f3pria do clima gerado pela repress\u00e3o da \n\nDitadura. Hoje, por exemplo, causa perplexidade arquivos em que se encontram fichadas \n\ncrian\u00e7as49 como sendo terroristas, por serem filhos de pais que tinham envolvimento com a \n\nmilit\u00e2ncia de oposi\u00e7\u00e3o ao autoritarismo no pa\u00eds. A maneira como eram conduzidas as \n\n                                    \n49 Edson Telles durante o Semin\u00e1rio Internacional Mem\u00f3ria, Verdade e Justi\u00e7a: as marcas da ditadura no \n\nConesul, realizado em Porto Alegre em 30 e 31 de mar\u00e7o e 1\u00ba de abril de 2011, recomendou assistir um \n\ndocument\u00e1rio em que ele e outras v\u00edtimas da  repress\u00e3o contam sobre sua inf\u00e2ncia: 15 filhos. V\u00eddeo. Dire\u00e7\u00e3o: \n\nMaria Oliveira e Marta Nehring, p &amp; b, 20 \n\nmin, 1996. DISPON\u00cdVEL EM :&lt;https://www.youtube.com/watch?v=u0bzuuW7anc>, acesso em 10/12/14. \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=u0bzuuW7anc\n\n\n53 \n\n \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es pelos \u00f3rg\u00e3os da repress\u00e3o e como cidad\u00e3os comuns foram fichados e \n\ncriminalizados sem terem liga\u00e7\u00e3o direta ou indireta com a resist\u00eancia ao regime ditatorial \n\nvigente no per\u00edodo, hoje parece ir\u00f4nico, n\u00e3o fosse pelo sofrimento real que causaram. Nesse \n\nsentido, a aventura tr\u00e1gico-c\u00f4mica do personagem Marcion\u00edlio retrata um pouco o sentimento \n\nde impot\u00eancia e injusti\u00e7a diante da barb\u00e1rie na qual ele transita enquanto um retirante \n\nenvolvido politicamente com as causas do campo. \n\n \n\n3.5 Carlos Bicalho, o estudante agitador \n\n \n\nSabe-se que os estudantes durante os anos de repress\u00e3o e autoritarismo no P\u00f3s-64  \n\nforam uma parcela atuante dos participantes dos movimentos sociais (tanto de apoio como de \n\nresist\u00eancia ao golpe) e da cultura art\u00edstica do per\u00edodo. O governo atacou ap\u00f3s 1968 fortemente \n\no movimento estudantil, reduzindo os recursos \u00e0s faculdades federais de 11% para 7% \n\n(RIDENTI, 2010, p. 124), monitorando e reprimindo manifesta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas (Figura 12 e 13). \n\nAssim que despontaram lutas, grupos e movimentos que representavam amea\u00e7a aos ideais da \n\n\u201crevolu\u00e7\u00e3o modernizadora\u201d foram neutralizados. Por isso, em 1964, a ditadura militar tornou \n\nilegal a UNE e promoveu os Diret\u00f3rios Acad\u00eamicos- Das, restritos a cada curso, e o Diret\u00f3rio \n\nCentral dos Estudantes (DCE), no \u00e2mbito da universidade. Como exemplo da investida da \n\nrepress\u00e3o em torno de comunidades estudantis foi instalada na UFRGS50 a Comiss\u00e3o Especial \n\nde Investiga\u00e7\u00e3o Sum\u00e1ria (CEIS), e dezessete professores foram expurgados (exonerados ou \n\naposentados acusados de \u201csubvers\u00e3o da hierarquia universit\u00e1ria\u201d no relacionamento com \n\nalunos)51. Nesse sentido a obra liter\u00e1ria A festa, publicada em 1976, representa um pouco a \n\nviol\u00eancia sofrida por um personagem estudante. \n\nUm dos personagens envolvidos em um dos eventos centrais da obra, o conflito \n\nocorrido entre retirantes e policiais na noite de 31 de mar\u00e7o de 1970, na Pra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o, \u00e9 o \n\nestudante de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Carlos Bicalho. Nesse epis\u00f3dio, os flagelados foram \n\ncolocados nos vag\u00f5es de trem para serem \u201crecambiados\u201d (p.175) \u00e0s suas cidades de origem. \n\nMas ap\u00f3s inc\u00eandio, provocado, conseguiram se espalhar pela cidade de Belo Horizonte. \n\nCarlos foi detido no DOPS, onde ficou incomunic\u00e1vel. Sua trajet\u00f3ria s\u00f3 \u00e9 revelada de modo \n\ntangencial nos contos Bodas de P\u00e9rola (amor dos anos 30) e Preocupa\u00e7\u00f5es (ang\u00fastia, 1968), \n\nn\u00e3o havendo um conto com protagonismo do rapaz, por\u00e9m atrav\u00e9s de algumas refer\u00eancias a \n\n                                    \n50 Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \n51 Arte e mem\u00f3rias: anos rebeldes / cat\u00e1lago da exposi\u00e7\u00e3o organizada pelo Museu da UFRGS; apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nF\u00e1bio Magalh\u00e3es. Porto Alegre: UFRGS, 2008. \n\n\n\n54 \n\n \n\nele em meio \u00e0 narra\u00e7\u00e3o de trajetos de outros personagens sabe-se que fora uma das v\u00edtimas do \n\nregime ditatorial nos anos 70. Informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o destacadas e reiteradas sobre o mesmo na parte \n\nfinal do livro intitulada Depois da Festa. Nesta se encontra um \u00edndice remissivo dos \n\npersonagens que conta o que se passou com o estudante depois da sua sa\u00edda da pris\u00e3o do \n\nDOPS.  \n\nNa fic\u00e7\u00e3o de Ivan \u00c2ngelo, Carlos em princ\u00edpio fora chamado para representar a \n\nSecretaria do Trabalho e cuidar da distribui\u00e7\u00e3o de alimentos ao grupo, por\u00e9m diante das \n\ncondi\u00e7\u00f5es em que se encontravam as pessoas, ele se sensibilizou e decidiu colaborar mais \n\ncom os retirantes na pra\u00e7a. Acabou no DOPS por ser considerado subversivo e ter \n\nenvolvimento, inexistente na verdade, com a vinda dos nordestinos e o fogo ateado no trem \n\nque os levaria de volta ao sert\u00e3o. O jovem foi mandado ao local porque seu chefe, Dr. Ot\u00e1vio, \n\nestava mais interessado em se aprontar para a festa de anivers\u00e1rio de Roberto Miranda, um \n\nartista jovem da cidade, que ocorreria naquela data, do que se envolver pessoalmente com o \n\nproblema dos retirantes. \n\nO pr\u00f3prio Marcion\u00edlio, apontado como l\u00edder dos retirantes pelo inqu\u00e9rito policial, \n\nafirmou que:  \n\n \n\n\u201c(...) n\u00e3o conhecia anteriormente o estudante Carlos Bicalho, da Faculdade de \n\nCi\u00eancias Econ\u00f4micas; n\u00e3o conhecia o jornalista Samuel Aparecido Fereszin; que \n\nn\u00e3o sabe dizer se os dois se conheciam; que n\u00e3o \u00e9 verdade que tenha vindo para o \n\nSul com seus retirantes a chamado dos supra-citados, que n\u00e3o recebeu dinheiro de \n\nquem quer  que seja para esse fim. \n\n(Do depoimento de Marcion\u00edlio de Mattos, ap\u00f3s os dram\u00e1ticos acontecimentos da \n\npra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o de Belo Horizonte, quando foram apreendidos pela pol\u00edcia 183 \n\npeixeiras, 31 canivetes, 2 garruchas, 5 bord\u00f5es e um sabre militar que estavam em \n\npoder dos amotinado.) (\u00c2NGELO, 1976,  p. 22-23). \n\n \n\n \n\nPor\u00e9m, n\u00e3o foi o suficiente para anular a desconfian\u00e7a do DOPS em torno da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do estudante no conflito ocorrido na pra\u00e7a durante a madrugada. \n\nO conto Preocupa\u00e7\u00f5es (ang\u00fastia, 1968) divide-se em dois itens, a saber: a) senhora \n\nm\u00e3e de um rapaz (p.93); b) um delegado de pol\u00edcia social (p.99). M\u00e3e e delegado contam \n\nsobre suas afli\u00e7\u00f5es, ambos s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da moral e dos bons costumes, s\u00e3o \n\nfechados \u00e0s mudan\u00e7as de comportamentos sexuais e pol\u00edticos. A m\u00e3e apela a Deus em ora\u00e7\u00e3o \n\nque proteja seu filho \u201cCarlinhos\u201d e dessa informa\u00e7\u00e3o pode-se concluir ser ela a m\u00e3e de Carlos \n\n\n\n55 \n\n \n\nBicalho, o estudante que participa de reuni\u00f5es no movimento estudantil as quais ela n\u00e3o \n\ncompreende, que escapa de cavalos e bombas da pol\u00edcia (figura 14 e 15), segundo alguns \n\ntrechos apontam: \n\n(...) n\u00e3o deixais cair em tenta\u00e7\u00e3o e livrai-o do mal am\u00e9m. \n\nTodo dia: vou pro DCE. Todo dia: n\u00e3o venho jantar, tem reuni\u00e3o no DCE. Tem \n\nreuni\u00e3o no DA. O que ser\u00e1 esse DA, meu Deus, esqueci de perguntar ao Carlinhos. \n\nAlguma coisa eles est\u00e3o aprontando, com essas meninas de minissaia. (\u00c2NGELO, \n\n1976, p.95). \n\n(...) \n\nNunca se sabe como eles voltar\u00e3o para casa, podem apanhar, levar tiro, quebrar uma \n\nperna na correria. N\u00e3o se sabe nem se eles voltar\u00e3o para casa. Nem posso pensar: \n\npreso, morto. Livrai-o de todo mal. Am\u00e9m. (\u00c2NGELO, 1976, p.95). \n\nQuem sabe o que deu nesses meninos. Uma coisa t\u00e3o perigosa, sem qu\u00ea nem pra \n\nqu\u00ea. Cada vez que ele sai de casa \u00e9 essa afli\u00e7\u00e3o que me d\u00e1. Essas bombas de g\u00e1s \n\ndecerto que machucam, n\u00e3o tem s\u00f3 g\u00e1s. Na correria leva uma paulada na cabe\u00e7a ou \n\num cavalo passa por cima. (...) O que ser\u00e1 que est\u00e3o fazendo de t\u00e3o importante? \n\n(\u00c2NGELO, 1976, p. 96). \n\nCabelo comprido e minissaia. Se tiv\u00e9ssemos proibido, se todas as m\u00e3es do mundo \n\ntivessem proibido essa liberdade quando come\u00e7o, protegido os corpos de nossos \n\nfilhos, se tiv\u00e9ssemos proibido que eles se juntassem para aquelas dan\u00e7as de uns anos \n\natr\u00e1s eles n\u00e3o estariam assim loucos, se n\u00f3s tiv\u00e9ssemos proibido a p\u00edlula, proibido \n\nque se falasse em p\u00edlulas nos jornais (...) proibir certas leituras, isso sim, se os \n\njornais n\u00e3o pudessem falar de sexo, se tiv\u00e9ssemos proibido que tirassem  a roupa nos \n\nteatros, nos cinemas, nas praias, esses hippies sem-vergonha fumando maconha e \n\nfazendo sem vergonhices pelados na frente dos fot\u00f3grafos... (\u00c2NGELO, 1976, p.96). \n\n...e n\u00f3s temos presidente \u00e9 para isso, para tomar conta de n\u00f3s, e eles est\u00e3o deixando \n\nfazerem isso, na Fran\u00e7a j\u00e1 se vai \u00e0 praia sem suti\u00e3, j\u00e1 tomaram a escola dos \n\nprofessores...  \n\n(...) n\u00e3o tinha nada de vou pro DCE, nada de letra de m\u00fasica, nada de passeata. \n\n(\u00c2NGELO, 1976, p. 96 \u2013 97). \n\n \n\nA \u2018mulher-m\u00e3e-dona-de-casa-brasileira\u2019 que anuncia \u00e0 na\u00e7\u00e3o, com grande \n\nestardalha\u00e7o, sua disposi\u00e7\u00e3o de deixar a prote\u00e7\u00e3o do lar e se lan\u00e7ar \u00e0s ruas e pra\u00e7as p\u00fablicas\u201d \n\n(SIM\u00d5ES, 1985, p.26-27) \u00e9 entrevista na personagem que se preocupa com seu filho, \n\nestudante, frequentador de DCE, que anda com  meninas de minissaia. Ela  acredita que \n\nproibir e censurar determinados comportamentos \u00e9 um modo de proteger a fam\u00edlia e negar \n\nmudan\u00e7as de comportamentos,  por  isso repulsa o que vem acontecendo em outras partes do \n\nmundo, como os ecos do Maio de 1968 e a contracultura hippie. \n\n\n\n56 \n\n \n\nEssas preocupa\u00e7\u00f5es, como as meninas de minissaia (Figura 16), com os cabelos \n\ncompridos dos rapazes s\u00e3o exemplos de mudan\u00e7as de comportamento juvenil percebidas com \n\ndesconfian\u00e7a pelas pessoas inseridas em uma tradi\u00e7\u00e3o social j\u00e1 estabelecida. A pe\u00e7a nova no \n\nvestu\u00e1rio feminino simbolizou de fato a rebeldia e a liberta\u00e7\u00e3o sexual feminina de antigos \n\ntabus. \n\nA parte da narrativa intitulada \u201cDepois da festa (\u00edndice dos destinos)\u201d, funciona como \n\num \u00edndice remissivo dos personagens, que acrescenta alguns detalhes \u00e0s cenas anteriores, ou, \n\nainda, satiriza determinados acontecimentos e entes. Nas edi\u00e7\u00f5es publicadas primeiramente \n\npela editora paulista Summus, as folhas do \u00edndice s\u00e3o diferenciadas das tradicionais laudas \n\nbrancas, s\u00e3o azuis, inova\u00e7\u00e3o que confirma o fato de o livro ter sido aceito e publicado por uma \n\neditora \u201calternativa\u201d, como o pr\u00f3prio escritor Ivan \u00c2ngelo declarou em entrevista concedida \n\nnesse estudo. O recurso textual do \u00edndice possibilita ao leitor remontar ou at\u00e9 mesmo \n\ndescobrir partes das aventuras dos personagens, mesmo de outros cap\u00edtulos, que at\u00e9 ent\u00e3o \n\nfuncionavam como uma hist\u00f3ria independente. A nota citada a seguir revelar\u00e1 uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o relativa ao cap\u00edtulo Bodas de P\u00e9rola (amor dos anos 30), al\u00e9m de acrescentar a \n\ncontinuidade da sua vida de jovem estudante que foi alterada violentamente em raz\u00e3o dos \n\nfatos ocorridos na pra\u00e7a da esta\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nCarlos,  \n\no rapaz \n\nque possui \n\nJuliana. \n\nP\u00e1gina 41.52 \n\n-A sua \u00fanica chance de voltar \u00e9 fazer uma declara\u00e7\u00e3o p\u00fablica renegando o \n\ncomunismo. O reitor n\u00e3o pretende impedir voc\u00ea de estudar. Veja bem. O que ele n\u00e3o \n\nquer que voc\u00ea seja um mau exemplo para os outros alunos. \n\n-Como \u00e9 que eu vou renegar uma coisa que eu nunca fui? Isso seria admitir uma \n\ncoisa que eu nunca fui? Isso seria admitir uma coisa que eu tenho negado desde o \n\nprinc\u00edpio. \n\n-A sua imagem \u00e9 essa. A declara\u00e7\u00e3o atingiria apenas sua imagem. \n\n-E senhor acha que eu teria algum ambiente para estudar nesta escola se fizesse uma \n\ndeclara\u00e7\u00e3o dessas? Acha que os colegas iam me aceitar? \n\n(...) \n\n                                    \n52 A grafia em negrito \u00e9 op\u00e7\u00e3o estil\u00edstica do autor na obra liter\u00e1ria de fic\u00e7\u00e3o e foi mantida em sua transcri\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n57 \n\n \n\n-Eu n\u00e3o preciso de acordo com o reitor. Eu vou \u00e0 Justi\u00e7a. Se n\u00e3o ganhar a \n\nreintegra\u00e7\u00e3o, fa\u00e7o vestibular e come\u00e7o no primeiro ano outra vez (\u00c2NGELO, 1976, \n\np.142). \n\n(...) \n\n-Olha, meu filho, eu vou ser franco: n\u00e3o adianta. Um reitor atualmente tem \n\nmeios...voc\u00ea sabe...a qualquer momento ele pode agir, no interesse da comunidade \n\nuniversit\u00e1ria. (\u00c2NGELO, 1976, p.142-143). \n\n \n\nAo mesmo tempo sabe-se que o estudante foi o amante da senhora Juliana.  O enredo \n\ndesse n\u00facleo est\u00e1 narrado no segundo cap\u00edtulo da obra A festa. Em s\u00edntese a esposa do \n\nprofessor Candinho (depressivo), vive uma rela\u00e7\u00e3o extraconjugal com um homem. O marido, \n\nex-professor universit\u00e1rio, possu\u00eda a ideia obsessiva de matar Juliana com pequenas \n\narmadilhas que elaborava em casa, querendo concretizar um pacto de suic\u00eddio feito na \n\njuventude. O texto se desenvolve em duas partes: \"MARIDO\" e \u201cMULHER\", narrando a \n\nperspectiva de um em rela\u00e7\u00e3o ao outro.  Em primeira pessoa, o texto apresenta mon\u00f3logos \n\ninteriores do professor, nos quais ele conta os acontecimentos cotidianos de sua esposa. A \n\nrela\u00e7\u00e3o extraconjugal \u00e9 narrada na segunda parte, em di\u00e1logos diretos dos quais os grafados \n\nem negrito correspondem \u00e0s falas do amante, ou seja, de Carlos, detalhe reiterado pelo \u00edndice \n\nremissivo dos personagens. \n\n   Por conta da investiga\u00e7\u00e3o, fichamento e pris\u00e3o no DOPS, o estudante perdeu a \n\nfaculdade. Ele n\u00e3o aceitou se retratar para recuperar a sua vaga e, no decorrer da narrativa, \n\nfaz um desabafo:  \n\n \n\n-Acho que naquela eu fui o \u00fanico que se fodeu. \n\n-Como \u00fanico? Morreu gente, n\u00e3o morreu? \n\n -Morreu est\u00e1 morto. Se fodeu que eu digo \u00e9 com cadeia, escola, fam\u00edlia. Eu queria \n\nnaquela \u00e9poca estudar economia, trabalhar em pesquisa. Me fodi  \n\n-Sozinho de certa forma foi. Eu fui o bode expiat\u00f3rio de meu grupo. Quer dizer, \n\nmuitos foram envolvidos no processo, levaram uma cana de dois, tr\u00eas dias, nada se \n\napurou contra eles e ficou por isso mesmo. O meu grupo, quer dizer, o nosso grupo \n\ncome\u00e7ou a se formar a\u00ed por volta de 67 e se condensou em 68. Confus\u00e3o pra burro \n\nnaquele ano, foi quando come\u00e7ou o neg\u00f3cio todo, ali\u00e1s. Dos que estavam na \n\nFaculdade, s\u00f3 eu tinha um certo envolvimento estudantil. Nada de lideran\u00e7a ou uma \n\ncoisa assim. Eu ia, sabe como \u00e9, participava. Em 68, acho que estava no segundo \n\nano, levei um m\u00eas de cana por causa do congresso proibido da UNE, em S\u00e3o Paulo. \n\nA\u00ed fiquei marcado em Bel\u00f4. Isso influiu muito no comportamento da pol\u00edcia comigo, \n\nem 70 (\u00c2NGELO, 1976, p.186). \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n Conforme refer\u00eancia feita em depoimento presente na primeira hist\u00f3ria de A festa, \n\n\u201cDocument\u00e1rio\u201d sabe-se que ele n\u00e3o era de fato envolvido em nenhum plano terrorista ou \n\nsubversivo contra o Estado, mas por estar naquela pra\u00e7a e se sensibilizar com a situa\u00e7\u00e3o \n\nbuscando uma interven\u00e7\u00e3o humanizada, acabou sendo preso por meses.  \n\n Sentimento de desconfian\u00e7a e intoler\u00e2ncia que o escritor Ivan \u00c2ngelo testemunhou, \n\nconforme declarou em entrevista concedida para esse estudo: \n\n \n\nNum regime desses, qualquer coisa, mesmo n\u00e3o tendo nenhuma atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \n\nn\u00e3o sendo um ato pol\u00edtico, um ato de revolta se torna suspeito.  \n\n(...) quando eu estava escrevendo A festa, estavam matando aqui, mataram o \n\nVladimir Herzog aqui, na opera\u00e7\u00e3o bandeirantes, mataram o oper\u00e1rio Manuel Filho, \n\nprenderam um amigo meu, mataram dois amigos meus numa opera\u00e7\u00e3o, eu tinha um \n\namigo exilado. Enfim, estavam coisas acontecendo que n\u00e3o eram otimistas, quer \n\ndizer que n\u00e3o pintavam um retrato otimista, mas a gente sabendo que podendo \n\npublicar um livro como esse e as pessoas podendo ler, eu acho que um pouco sentir \n\no impacto dessa realidade no livro, acho que isso \u00e9 uma coisa positiva. (informa\u00e7\u00e3o \n\nverbal).53 \n\n \n\n Ata\u00edde, pintor, um dos protagonistas do cap\u00edtulo Luta de Classes, apresenta uma vers\u00e3o \n\nque contraria a da pol\u00edcia, que coletada pelo jornalista Samuel no local e narrada no Cap\u00edtulo \n\nI, Document\u00e1rio. De modo que: \n\n \n\nPra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o \n\n21h57m \n\nSamuel atende o homem que o chama com tapinhas no bra\u00e7o. O homem, mulato, \n\nolha para os lados, disfar\u00e7ando, e, chama-o para um canto com um sinal de m\u00e3o. \n\n?Voc\u00ea \u00e9 rep\u00f3rter, n\u00e3o \u00e9? Eu te vi conversando com o investigador ali e vim at\u00e9 \n\naqui.(...) \n\n?Vai na conversa daquele tira n\u00e3o.(...)  \n\nOlha pra os lados cauteloso e continua: \n\n? Eles j\u00e1 chegaram aqui com estupidez. Eu estava passando, passo aqui todo dia \n\nvoltando do servi\u00e7o. (...)  Eles chegaram juntando os flagelados num canto, de \n\nqualquer jeito, precisava ver a cara dos coitados, n\u00e3o estavam entendendo nada. (...) \n\nA\u00ed o mo\u00e7o, deve ser Carlos que voc\u00ea estava falando com o investigador, n\u00e3o sei \n\ncomo que apareceu. Conversou com um tenente, saiu para falar com um secret\u00e1rio \n\n                                    \n53 Entrevista concedida por ANGELO, Ivan. Anexo I. [mai. 2012]. Entrevistador: Francesca Batista de Azevedo. \nS\u00e3o Paulo, 2012. A entrevista na \u00edntegra encontra-se transcrita em anexo nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n59 \n\n \n\nn\u00e3o-sei-que-l\u00e1, mas n\u00e3o arranjou nada. (...) Bem, a\u00ed esse Carlos, deve ser, explicava \n\nque aquele pessoal estava com fome e n\u00e3o podia sair nem parra arranjar comida. \n\nEstava falando verdade, eu vi tudo, mas o tenente mandou ele calar a boca. Ah, pra \n\nqu\u00ea. O mo\u00e7o disse que meganha nenhum fazia ele calar a boca e a\u00ed 54o  e a\u00ed o tempo \n\nfechou. Quiseram bater no rapaz, o povo n\u00e3o deixou, a\u00ed o rapaz disse que tamb\u00e9m \n\nera autoridade, que trabalhava no governo, pediu ajuda para os nordestinos, a\u00ed o \n\ntenente mandou prender, a\u00ed ele reagiu, a\u00ed entraram os baianos e foi porrada para todo \n\nlado, a\u00ed ele chegou chegou mais pol\u00edcia e acalmou. (...) A gente v\u00ea que n\u00e3o est\u00e1 \n\ncerto, mas vai fazer o qu\u00ea? Eu tenho minha mulher para olhar, n\u00e3o sou besta de \n\nentrar nisso a\u00ed. Mas raiva d\u00e1 (\u00c2NGELO, 1976, p.126). \n\n \n\nPortanto nota-se que a vida do estudante Carlos, segundo a narrativa, foi \n\nprofundamente alterada em fun\u00e7\u00e3o da repress\u00e3o e do autoritarismo, sendo, pois, uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia no P\u00f3s-64 e tamb\u00e9m de uma viol\u00eancia incrustada na realidade \n\nbrasileira que essa ditadura potencializou. \n\n \n\n \n\nFigura 12: A pol\u00edcia descobre o XXX Congresso da Uni\u00e3o Nacional dos Estudantes em Ibi\u00fana SP, e prende \n\ncerca de 900 estudante, 1968.  \n\n                                    \n54 Marca da estil\u00edstica que mimetiza a fala coloquial na obra. \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13: Congresso da UNE em Ibi\u00fana, SP, 1968. \n\n \n\n \n\nFigura 14: Monitoramento e interven\u00e7\u00e3o policial durante manifesta\u00e7\u00f5es estudantis em protesto contra a morte \n\nde Edson Lu\u00eds: o estudante assassinado no Restaurante Calabou\u00e7o, Rio de Janeiro, 1968. \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nFigura 15. Conflito entre civis e militares em manifesta\u00e7\u00e3o no Rio de Janeiro.55 \n\n \n\nFigura 16: A presen\u00e7a da minissaia no vestu\u00e1rio feminino. \n\n                                    \n55 Essa sequ\u00eancia de imagens faz parte da candidatura para registro como Mem\u00f3ria do Mundo (Memory of the \nworld register) e comp\u00f5e parte de um conjunto de 17 fundos produzidos pela rede de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncontrainforma\u00e7\u00e3o do regime militar no Brasil (1964-1985) hoje custodiadas por diversos arquivos p\u00fablicos do \n\npa\u00eds. Essa documenta\u00e7\u00e3o encontra-se dispon\u00edvel para consulta no portal do Centro de Refer\u00eancia das Lutas \n\nPol\u00edticas no Brasil (1964-1985)- Mem\u00f3rias Reveladas, projeto que congrega esfor\u00e7os do Estado e da sociedade \n\npara preservar e recuperar a mem\u00f3ria do per\u00edodo e incentivar a reflex\u00e3o social sobre valores da cidadania, \n\ndemocracia e direitos humanos. \n\n\n\n62 \n\n \n\n3.6 Andrea: a mulher n\u00e3o pode ficar marginalizada \n\n \n\nO terceiro cap\u00edtulo de A festa est\u00e1 dividido em dez partes indicadas por numera\u00e7\u00e3o em \n\nordem crescente que apresentam partes da vida de Andrea, da juventude \u00e0 fase adulta.  \n\nConforme o Sum\u00e1rio indica nas usuais notas explicativas localizadas entre par\u00eanteses, ela \u00e9 a \n\ngarota dos anos 50, \u00e9 a partir dessa \u00e9poca que sua hist\u00f3ria passa a ser narrada. Como se fosse \n\numa nota de rodap\u00e9, na abertura do cap\u00edtulo a narrativa informa que se trata de: Biografia \n\nencontrada pelo autor entre os pap\u00e9is de uma personagem do livro, que n\u00e3o sabe ainda se \n\nidentificar\u00e1 mais adiante (\u00c2NGELO, 1976, p. 49).  \n\nA personagem desde cedo chamou a aten\u00e7\u00e3o pela sua beleza.  Mandada pelo pai para \n\numa cidade mais provinciana, viveu uma esp\u00e9cie de \u201cexpuls\u00e3o do para\u00edso\u201d (\u00c2NGELO, 1976, \n\np.52): \n\n \n\nUm dia o pai descobriu e leu o di\u00e1rio de Andrea, falando em beijo demais. \n\nEnfurecido mandou a filha para a casa de uma tia, em Vassouras, onde ela terminou \n\no curso Normal e adquiriu uma inquietante ignor\u00e2ncia, que conservou para sempre. \n\n(\u00c2NGELO, 1976, p.51). \n\n \n\nV\u00edtima da vigil\u00e2ncia e da autoridade paternas, na fase adulta, ela passa a ser novamente \n\nvigiada e tem sua privacidade invadida por outro homem: Samuel Ferezin, seu colega de \n\ntrabalho, jornalista, que decidiu escrever uma biografia n\u00e3o autorizada sobre ela. Em Minas, \n\nfoi alvo de coment\u00e1rios entre grupos e pessoas de seus novos c\u00edrculos de amizade e contato: \n\n\u201cEla trazia o qu\u00ea?: dois namorados quase esquecidos, egocentrismo, beleza, uma fotografia \n\n3x4, alguns beijos, uma carta mal escrita, uma fam\u00edlia em dificuldades (\u00c2NGELO, 1976, \n\np.52). \n\n Mais especificamente, a biografia tratava-se da tentativa de Samuel em estender a \n\nexperi\u00eancia do cinema-verdade e a experi\u00eancia do Truman Capote com A Sangue Frio. Seria \n\num romance-verdade.(...) Escolheu Andrea para personagem, escolha maravilhosa, l\u00f3gico. \n\n(...) (\u00c2NGELO, 1976, p.190) Visto que Alguns rep\u00f3rteres contam da grande curiosidade da \n\nReda\u00e7\u00e3o a respeito de Andrea e nisso Samuel n\u00e3o era diferente da turma toda. (\u00c2NGELO, \n\n1976, p.138). Essa inten\u00e7\u00e3o do rep\u00f3rter justifica a obsess\u00e3o do jornalista em escrever sobre \n\nsua colega, pois narrativas desse tipo baseiam-se em uma hist\u00f3ria real que se transforma em \n\nliteratura, s\u00e3o escritas em terceira pessoas e detalham ambientes e comportamentos buscando \n\n\n\n63 \n\n \n\ncompor a narrativa de modo realista. Esse novo g\u00eanero h\u00edbrido ficou conhecido como Novo \n\nJornalismo, sendo a referida obra de Capote considerada o primeiro romance nesse estilo.  \n\nA literatura serve tamb\u00e9m como uma esp\u00e9cie de matriz para as fantasias rom\u00e2nticas de \n\nAndrea, como podemos ler em alguns momentos da narrativa, tais como em:  \n\n \n\nEla, finalmente, amava como uma hero\u00edna. (...) lia os livros da moda (ah, o grande \n\norgasmo de Lady Chatterley. (...)  (\u00c2NGELO, 1976, p.54); (...) n\u00e3o encontrou no \n\nsexo aquela satisfa\u00e7\u00e3o das grandes amorosas da literatura. (\u00c2NGELO, 1976, p.57). \n\n(...) Gostava um pouco mais de um jovem escritor que colaborava no suplemento do \n\njornal. Contava-lhe tudo, talvez com esperan\u00e7as de personagem. (\u00c2NGELO, 1976, \n\np.57). \n\n \n\nEla vira uma figura que passa a habitar no imagin\u00e1rio de muitas pessoas, j\u00e1 que sobre a \n\nqual se escreve:  \n\n \n\nQuando j\u00e1 n\u00e3o era muito dif\u00edcil manter as posi\u00e7\u00f5es conquistadas, mo\u00e7a adulta de \n\nvinte e dois anos, orgulhosa de uma ilus\u00f3ria independ\u00eancia, assunto principal das \n\ncr\u00f4nicas sociais e mesmo de algumas liter\u00e1rias, v\u00edtima de dois ou tr\u00eas poemas... \n\n(\u00c2NGELO, 1976, p.54). \n\nO narrador explora toda a intimidade e personalidade de Andrea para represent\u00e1-la, \n\ndestacando suas fraquezas e medos: Nas suas \u201cmanobras de defesa\u201d, criou outra ilus\u00e3o: de \n\nefici\u00eancia. (...) (\u00c2NGELO, 1976, p.53).  \n\nSua sexualidade e sensualidade tamb\u00e9m fornecem mat\u00e9ria para a biografia que Samuel \n\nFerezin escrevia: \n\n \n\nUm dos rapazes obteve uma esp\u00e9cie de vit\u00f3ria quando conseguiu enfiar a m\u00e3o sob \n\nsuas saias e mant\u00ea-las ali alguns minutos. Depois contou para quem quisesse ouvir e \n\nn\u00e3o a procurou mais.  (\u00c2NGELO, 1976, p.53).  \n\n(...) A acusa\u00e7\u00e3o de burrice era a que a deixava em maior inseguran\u00e7a. Ent\u00e3o \n\ncomparecia a concertos, vernissagens, estr\u00e9ias teatrais, informava-se nos jornais, lia \n\nos livros da moda (ah, o grande orgasmo de Lady Chatterley), decorou versos do \n\npoeta da moda, frases inteiras do cronista da moda. (...) (\u00c2NGELO, 1976, p.54).  \n\nDe vez em quando Andrea considerava sua situa\u00e7\u00e3o com algum desespero: vinte e \n\ncinco anos, mulher feita, numa terra em que donzelice \u00e9 virtude necess\u00e1ria, \n\nprocurando culposamente manter isso em segredo (se a fam\u00edlia soubesse!), tratada \n\ncom desinteresse por um homem que ainda amava. (\u00c2NGELO, 1976, p.55). \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nA narrativa ainda informa que ela trabalhou num banco como recepcionista, namorou \n\num jovem playboy, largou do trabalho em Belo Horizonte, voltou para Vassouras e retornou \n\ncomo jornalista cronista de coluna social se aproveitando da ascend\u00eancia sobre o c\u00edrculo que \n\na julgava (p.56), pois havia ressentimento pelo fato que: (...) Naqueles seis anos ela fora para \n\neles uma esp\u00e9cie dessas pequenas cortes\u00e3s com que seus filhos brincavam antes de \n\nprocurarem algu\u00e9m para casar (\u00c2NGELO, 1976, p.56). \n\nDo per\u00edodo em que mais se dedicou ao trabalho, j\u00e1 cansada de se envolver em casos de \n\namor que fracassavam, dedicou-se mais ao trabalho, foi quando se aproximou de um grupo de \n\nintelectuais. Nesse meio, outra vez alguns tra\u00e7os de sua personalidade s\u00e3o observados e \n\ncomunicados pela voz narrativa que comp\u00f5e a biografia de Andrea: \n\n \n\nCompreendia pouca coisa do que eles discutiam. Palavras desconhecidas, \n\ninquietantes, atravessavam a mesa do bar, ricocheteavam nas garrafas e em Andrea: \n\ninfraestrutura, pop-art, fenomenologia, estruturas bilaterais do verso decass\u00edlabo, \n\nontol\u00f3gico, estruturalista, transcend\u00eancia, iman\u00eancia. Falavam no fim do \n\nparlamentarismo, nas reformas de base, nos centros populares de cultura, teatro \n\npopular, poesia popular? e ela tentava aprender por que o isso-que-est\u00e1-a\u00ed n\u00e3o podia \n\ncontinuar. Uns dois da Polop (que seria isso?) passavam palavras de ordem no meio \n\nda conversa de botequim. Sentia-se perturbada e feliz no meio da revolu\u00e7\u00e3o. Algu\u00e9m \n\nafirmava uma coisa, o escritor protestava, dizia que era rid\u00edculo, ela n\u00e3o sabia \n\nexatamente o que era rid\u00edculo, concordava. Aprendia tamb\u00e9m frases como: a mulher \n\nn\u00e3o pode ficar marginalizada. Em 62, era uma das suas frases preferidas. \n\n(\u00c2NGELO, 1976, p.57, 58).  \n\n \n\nUma cronista social que desconhece arte, filosofia, lingu\u00edstica e pol\u00edtica de seu tempo. \n\nTal ignor\u00e2ncia \u00e9 ressaltada pela enumera\u00e7\u00e3o dos assuntos e de fatos marcantes do per\u00edodo do \n\npr\u00e9-golpe de 1964 que datam o momento biogr\u00e1fico da personagem sem ela pr\u00f3pria ter no\u00e7\u00e3o \n\ndisso. Um pequeno ganho para ela em meio a tanta deprecia\u00e7\u00e3o narrativa: em 1962, aprendeu \n\numa frase cujo conte\u00fado reivindica a presen\u00e7a da mulher, o que \u00e9 v\u00e1lido diante da biografia \n\nque descreve sua fragilidade diante dos tabus de seu tempo. \n\nTendo em vista que mesmo dentro de organiza\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias a igualdade entre \n\nhomens e mulheres era question\u00e1vel, \u00e9 poss\u00edvel ter uma dimens\u00e3o do que significava ser \n\nmulher em um ambiente hegemonicamente masculino como a reda\u00e7\u00e3o do jornal em que a \n\npersonagem trabalhava como colunista social. Muitas passagens da narrativa, como se \n\n\n\n65 \n\n \n\nverificou, representam o olhar de superioridade masculina: o patriarcalismo embutido na \n\nmente do narrador/escritor da biografia de Andrea. \n\nDe acordo com depoimentos de ex-militantes de resist\u00eancia ao regime ditatorial, as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre homens e mulheres, sobretudo nos grupos de esquerda armada, parecem ter \n\nrompido com uma s\u00e9rie de preconceitos e pr\u00e1ticas, ainda que, olhadas retrospectivamente \n\npelas feministas de hoje, aquelas rupturas sejam relativamente t\u00edmidas segundo Costa et al \n\n(1980)  apud  Ridenti (1990).  Para a depoente Zuleika Alambert (l\u00edder comunista nos anos \n\n40, 50 e 60) a ruptura das militantes de extrema esquerda com o papel de \u201cdona-de-casa-m\u00e3e-\n\nesposa\u201d \u00e9 ressaltado em reportagens da \u00e9poca. Ela se lembra das not\u00edcias sobre sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o militante, ao dizer que: \n\n \n\n(...) criou o mito da diab\u00f3lica e, paradoxalmente, atraente \u201cloira dos assaltos\u201d, \n\ntransgressora das regras sociais de comportamento feminino. Uma das primeiras \n\nmulheres que a imprensa estereotipou como \u201ca bela do terror\u201d, pois haveria outras \n\n\u201cbelas\u201d, declara: As acusa\u00e7\u00f5es que faziam contra mim nos jornais eram muito \n\npoucas. A grande sensa\u00e7\u00e3o realmente era eu ser mulher. Eles n\u00e3o publicavam coisas \n\nque eu tivesse feito ou que me fossem atribu\u00eddas, publicavam s\u00f3 minha foto e com o \n\nletreiro: \u2018Bela do Terror\u2019. Voc\u00ea v\u00ea que \u00e9 toda aquela trama feita em cima da mulher. \n\nTeve um outro caso que sa\u00eda assim: \u2018a loura da metralhadora\u2019, \u2018loura dos assaltos\u2019. \n\nEssas pelo menos localizavam em a\u00e7\u00f5es definidas, eu nunca, nunca fui acusada de \n\nter feito nada. O meu caso foi fundamentalmente ter sido uma das primeiras \n\nmulheres e ser descoberta. No momento do primeiro golpe na esquerda armada em \n\n1969 havia poucas mulheres, pelo menos conhecidas. Eu lia todos os jornais para ver \n\nse transparecia um pouco do que eles sabiam, e cheguei \u00e0 conclus\u00e3o de que a \n\nacusa\u00e7\u00e3o contra mim era ser mulher (RIDENTI, 1990, p.208).  \n\n \n\nA n\u00e3o consci\u00eancia de ser oprimida era uma das caracter\u00edsticas de Andrea, que mesmo \n\nrompendo com alguns tabus como o da virgindade, por exemplo, ainda demonstrava-se \n\npassiva em rela\u00e7\u00e3o ao machismo de seus colegas na reda\u00e7\u00e3o do jornal em que trabalhava.  De \n\nmodo que tal qual Zuleica, Andrea \u00e9 julgada pelo fato de ser mulher, de haver uma biografia \n\ncontando curiosidades da sua intimidade sexual.  Em outro depoimento, outra ex-militante faz \n\numa avalia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o feminina na sociedade nos dec\u00eanios de 60 e 70: \n\n \n\n \u201cDurante muito tempo eu n\u00e3o tive consci\u00eancia de que existia uma opress\u00e3o das \n\nmulheres dentro dos grupos pol\u00edticos. Hoje, eu vejo que essa opress\u00e3o existia muito \n\n\n\n66 \n\n \n\nmarcada pelo tipo de estrutura de poder, pelas rela\u00e7\u00f5es de poder que existiam nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es em geral\u201d (RIDENTI, 1990, p. 249). \n\n \n\nA personagem Andrea volta ao Rio de Janeiro, retorna em 1969 para o seu emprego no \n\njornal de BH. Envolve-se com o novo pintor da cidade (p.59) sem desconfiar que: Alguns \n\nhomens usam a mulher como um patu\u00e1 contra o mau-olhado, Homossexual??ela n\u00e3o \n\nacreditaria. (\u00c2NGELO, 1976, p.59). A verdade lhe foi revelada pelo noivo, Roberto, o pintor, \n\ndurante a festa de seu anivers\u00e1rio que aconteceu na mesma noite em que os retirantes que \n\nparticiparam do levante iriam ser mandados de volta \u00e0s suas cidades de origem. \n\nA biografia condensada de Andrea deixa de ter independ\u00eancia como um conto e passa \n\na compor o romance maior, ao convergir rumo ao evento festivo que causava expectativa \n\nentre as personagens (dispersas na narrativa). Para ela, a festividade seria triste: \n\n  \n\nNuma festa cheia de gente (inclusive seu antigo jornalista)56 (lembra-se dela como \n\num dos epis\u00f3dios mais tristes de sua vida) (l\u00e1 conheceu tamb\u00e9m aquele escritor \n\ncomunista) (anivers\u00e1rio de seu noivo, amigo dos jovens intelectuais) (no dia da \n\ninvas\u00e3o da cidade por um bando de nordestinos) (depois dessa festa, Andrea n\u00e3o \n\np\u00f4de mais fingir que era outra e n\u00e3o conseguiu ser uma s\u00f3) foi massacrada por ele \n\nnuma cena dolorosa e auto-destrutiva de jogo da verdade.(...) (\u00c2NGELO, 1976, p. \n\n60). \n\n \n\nEnfim Andrea que exercia atra\u00e7\u00e3o no grupo de jornalista pelo glamour e sex-appeal \n\ndas estrelas de cinema (p.56) torna-se uma personagem ainda mais pol\u00eamica, quase um mito. \n\nMetaforicamente a situa\u00e7\u00e3o de Andrea diante das pessoas \u00e9 representada ao estilo da \n\nburocracia policial, no seguinte excerto do texto:  \n\n \n\nA sociedade reabriu seu processo, agora com provas; testemunhas segredavam \n\ndepoimentos, intimidades eram reveladas. Dizia-se que um di\u00e1rio obsceno de um \n\njornalista subversivo era vendido \u00e0s escondidas em c\u00f3pias mimeografadas e que nele \n\nhavia detalhes incr\u00edveis sobre suas rela\u00e7\u00f5es com Andrea. (...). (\u00c2NGELO, 1976, \n\np.61). \n\n \n\nOutros constrangimentos sofridos por Andrea s\u00e3o narrados no \u00edndice remissivo dos \n\npersonagens, parte da narrativa em que \u00e9 apresentada o seu depoimento no DOPS. Nessa \n\n                                    \n56 O excesso de par\u00eanteses marca uma op\u00e7\u00e3o estil\u00edstica do autor para apontar v\u00e1rios fatos que marcaram o \ntr\u00e1gico destino da personagem Andrea na festa. \n\n\n\n67 \n\n \n\nocasi\u00e3o havia cinco policiais presentes durante o relato dela, eles demonstram satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndiante do embara\u00e7o da mulher, que foi obrigada a ler em voz alta os escritos sobre ela \n\nrealizados por Samuel. A mulher ficou muito incomodada com o jogo de sadismo e ass\u00e9dio \n\nmoral empreendido pelo investigador Levita que mesmo percebendo que a depoente n\u00e3o \n\ndemonstrava estar relacionada com os acontecimentos na Pra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o e que sua liga\u00e7\u00e3o \n\ncom Samuel , era profissional, pressionou-a at\u00e9 confessar o detalhe da pinta em seu clit\u00f3ris e \n\ndemais fatos da sua intimidade sexual, escritas no \u201cdi\u00e1rio pornogr\u00e1fico\u201d (p.189) do jornalista. \n\nOcasi\u00e3o em que se sentiu muito incomodada: Ajeitou-se na cadeira, tentando puxar a sainha \n\npara baixo. (\u00c2NGELO, 1976, p.145).  \n\nNarrativamente, essa impress\u00e3o foi sendo constru\u00edda pela repeti\u00e7\u00e3o de descri\u00e7\u00f5es das \n\nrea\u00e7\u00f5es dos homens durante as declara\u00e7\u00f5es de Andrea. As assertivas a seguir de acordo com a \n\nordem de apresenta\u00e7\u00e3o na narrativa, exemplificam sumariamente o efeito desse recurso: (...) \n\nCinco homens olhavam para suas pernas. (...) Os cinco homens gostavam da resposta e se \n\nolhavam. (...) (\u00c2NGELO, 1976, p.143). Os homens olharam para ela, atentos. (...) Os cinco \n\nhomens continuam olhando-a. (...) Ela olhou para os homens, procurando apoio. Encontrou \n\ncaras de pessoas assistindo a um filme. (...) (\u00c2ngelo, 1976, p.144). \n\nNo cap\u00edtulo hom\u00f4nimo, Andrea chega a ser compar\u00e1vel a um militar saudosista: Nos \n\ndias longos de solid\u00e3o e pileques daquele abril de 1970, ela relia, \u00e0s vezes chorando, as velhas \n\ncartas, os recortes, revia retratos(...). Um velho general considerando suas medalhas: \n\ntestemunho de que tudo foi verdade. (\u00c2NGELO, 1976, p. 61). Esse detalhe est\u00e9tico \n\npresentifica, na representa\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria de Andrea, o apego dos militares aos feitos que \n\nempreenderam, tendo em vista que a obra A festa foi publicada j\u00e1 em 1976? momento de \n\nabertura pol\u00edtica57 e decad\u00eancia do Regime (quando ocorria greve dos metal\u00fargicos no ABC \n\npaulista e aboli\u00e7\u00e3o do AI-5 em dezembro de 1968).  \n\n                                    \n\n57 A abertura \u00e9 um momento de desestabiliza\u00e7\u00e3o e desagaste da Ditadura cuja dura\u00e7\u00e3o \u00e9 compreendida de 1974 \n\ncom o governo do General Ernesto Geisel at\u00e9 1985 com o mandato de Jo\u00e3o Baptista Figueiredo, ano em que a \n\nditadura militar \u00e9 findada.  Em 1974, os militares liberam a propaganda eleitoral gratuita na televis\u00e3o e no r\u00e1dio. \n\nO Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro (MDB), o partido de oposi\u00e7\u00e3o, ganha as elei\u00e7\u00f5es. \u00c9 desse momento que se \n\naponta a tese da dita \u201clinha dura\u201d (Militares e civis contr\u00e1rios \u00e0 redemocratiza\u00e7\u00e3o) que n\u00e3o aceita oposi\u00e7\u00f5es ao \n\nregime militar, nem seu desmantelamento. Casos de tortura, assassinatos, espancamentos e esquadr\u00f5es da morte \n\n(CCC- Comando de Ca\u00e7a Comunista) aumentam exponencialmente. A abertura que n\u00e3o foi lenta e gradual, \n\ncomo anunciada, prosseguiu violenta e autorit\u00e1ria. Apesar de Geisel ter punido os militares que estavam \n\nenvolvidos nos assassinatos de 1978, usou o mesmo ato que havia extinguido meses antes para fechar o \n\nCongresso Nacional e aprovou o  Pacote de Abril, em seguida, criou os chamados \"senadores bi\u00f4nicos\", \n\nparlamentares eleitos indiretamente por um Col\u00e9gio Eleitoral, em conson\u00e2ncia com a Emenda Constitucional \n\nn\u00famero 8, de 14 de abril de 1977).  O pacote compreendia um conjunto de leis e decretava o fechamento \n\ntempor\u00e1rio do Congresso Nacional e aumento do mandato dos seguintes presidentes da rep\u00fablica para seis anos, \n\nmanobra dos dirigentes militares em plena ditadura, buscando assegurar o n\u00famero de representantes no governo.  \n\nhttp://www.infoescola.com/historia-do-brasil/governo-de-ernesto-geisel/\nhttp://www.infoescola.com/historia-do-brasil/governo-de-joao-figueiredo/\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Movimento_Democr%C3%A1tico_Brasileiro\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/MDB\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Linha_dura\nhttp://www.infoescola.com/historia-do-brasil/pacote-de-abril/\nhttp://www.infoescola.com/historia-do-brasil/senadores-bionicos/\n\n\n68 \n\n \n\n Ela que foi colunista de jornal, ficara solteira, n\u00e3o se tornara m\u00e3e, foi discriminada por \n\nconta de seus casos afetivos acabados, foi retratada na narrativa (narrativa entendida aqui \n\ncomo a suposta parte de uma biografia n\u00e3o autorizada) enquanto uma mulher frustrada e \n\nsolit\u00e1ria que morre de pneumonia em 1997 sem ter realizado seu grande sonho de velhice: ver \n\na virada do s\u00e9culo. Em seu t\u00famulo, encontra-se o epit\u00e1fio: \u201cN\u00e3o se esque\u00e7am de n\u00f3s, do \n\ns\u00e9culo XX.\u201d (\u00c2NGELO, 1976, p.192). \u00c9 bastante significativo para a interpreta\u00e7\u00e3o da \n\nrelev\u00e2ncia da personagem no enredo e para a compreens\u00e3o da forma que a narrativa a \n\ndesenvolve, analisar o conte\u00fado desse pedido em dois sentidos. Um est\u00e1 no n\u00edvel do enredo e \n\nconsiste em expressar o desejo de ser lembrada. O outro est\u00e1 no n\u00edvel da fun\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, pois, \n\na literatura se afirma de fato como uma possibilidade de contribuir para o n\u00e3o esquecimento \n\nde uma mulher como Andrea, que nem tinha consci\u00eancia de sua condi\u00e7\u00e3o de inferioridade \n\ndiante dos homens. A personagem delineada pelo crivo de um narrador (Samuel) \n\npreconceituoso revela-se machista, tornando question\u00e1veis os julgamentos morais que \n\ndescreveram Andrea.  \n\nA narrativa, ao se desenvolver com intertextos, recortes de diferentes textos para \n\ncompor o cap\u00edtulo intitulado Document\u00e1rio (can\u00e7\u00e3o, not\u00edcia de jornal, anota\u00e7\u00e3o, refer\u00eancias a \n\noutras obras escritas etc.) faz refer\u00eancia \u00e0 linguagem jornal\u00edstica, al\u00e9m de ter como \n\nambienta\u00e7\u00e3o a reda\u00e7\u00e3o de um jornal e pontos estrat\u00e9gicos na cidade como bares onde ocorrem \n\nencontros de profissionais da referida m\u00eddia. O personagem Samuel rep\u00f3rter do Correio de \n\nMinas \u00e9 enviado para cobrir os acontecimentos na Pra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o: (...) ?Voc\u00ea que s\u00f3 deu \n\nfocada hoje, vai ver esse negocio de estudante preso. (...) (\u00c2NGELO, 1976, p.109). \n\nConforme instru\u00eddo, ele vai primeiro \u00e0 casa de Carlos, o estudante de Economia, falar \n\ncom sua mulher, a mesma est\u00e1 gr\u00e1vida do segundo filho. Ela sugere que procure ajuda para \n\n                                                                                                             \nO \u00faltimo dos generais no poder, Figueiredo assume a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (1979-1985) em 15 de mar\u00e7o de \n\n1979. Ele jurou fazer do Brasil uma democracia. Ao ser questionado sobre a abertura pol\u00edtica, ficou famoso pela \n\nsua frase. \u00c9 pra abrir mesmo. Quem n\u00e3o quiser que abra, eu prendo e arrebento! Enfim \u00e9 sancionada a lei 6683, \n\nem 28 de agosto de 1979 que concede Anistia aos cassados pelo regime militar, por\u00e9m a lei tamb\u00e9m concedeu \n\nanistia aos membros do governo acusados de mandar e praticar torturas. Portanto o chamado per\u00edodo de \n\ndistens\u00e3o, abertura, lenta e gradual, deixa um paradoxo na hist\u00f3ria, pois em um depoimento dado aos professores \n\nGl\u00e1ucio Ary Dillon Soares, Celso Castro e Maria Celina D\u2019Ara\u00fajo, Geisel reconhecera que achava \u201cque a \n\ntortura, em certos casos, torna-se necess\u00e1ria para se obter confiss\u00f5es\u201d. Se tanto ele como outros militares \n\npensavam assim, pouco os diferenciava, ou seja, n\u00e3o haveria uma divis\u00e3o entre os da linha dura e os moderados \n\npara a maioria dos pesquisadores do per\u00edodo. Segundo Elio Gaspari, demitir o ministro Sylvio Frota, mesmo \n\ntendo sido uma a\u00e7\u00e3o de um presidente-general, representou o fim de um per\u00edodo em que o presidente da \n\nRep\u00fablica era apenas um representante da vontade militar. Da\u00ed por diante a repress\u00e3o transparece seu desgaste, \n\nsua anarquia militar, como ilustra bem o caso do atentado a bomba do Riocentro. Vers\u00f5es sobre a sa\u00edda ou a \n\nfal\u00eancia dos militares ainda est\u00e3o sendo constru\u00eddas com base em fontes que acrescentam novo material aos \n\nestudos historiogr\u00e1ficos e hist\u00f3ricos da Ditadura Civil-militar de 1964.  \n\n \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/15_de_mar%C3%A7o\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1979\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/28_de_agosto\n\n\n69 \n\n \n\nlibertar seu companheiro da pris\u00e3o: ?Tem um professor dele que \u00e9 amigo do Secret\u00e1rio de \n\nSeguran\u00e7a. \u00c9 meio maluco, n\u00e3o sei se resolve. (\u00c2NGELO, 1976, p.116). \n\nSamuel \u00e9 uma das figuras representativas da viol\u00eancia relacionada ao Estado de \n\nexce\u00e7\u00e3o, pois morre em trabalho. Esse acontecimento n\u00e3o \u00e9 enquadrado em primeiro plano \n\npelo romance A festa, nem em um conto espec\u00edfico ou cap\u00edtulo. A narrativa destaca a sua \n\natua\u00e7\u00e3o durante o incidente com os retirantes, como quando Samuel telefona para o redator-\n\nchefe do jornal, conta o que est\u00e1 acontecendo e o lembra: \n\n \n\n?Olha, \u00e9 preciso mandar fot\u00f3grafo, esqueci de falar com o \u00canio. Todo mundo tem \n\nfot\u00f3grafo aqui, menos n\u00f3s. O Estado est\u00e1 com dois rep\u00f3rteres. J\u00e1 quebrou o maior \n\npau. (...) \n\n?Certo. Mantenha-se em contato comigo. Mas olha a hora, hem porra. Esse neg\u00f3cio \n\ntem que estar aqui at\u00e9 as onze, estourando. (\u00c2NGELO, 1976, p.125). \n\n \n\n Se, por um lado, a morte do jornalista naquela ocasi\u00e3o \u00e9 quase impercept\u00edvel, a \n\npolemizada vida de Andrea, sua colega, colunista social, adquire mais visibilidade, atrav\u00e9s de \n\numa biografia escrita por ele que revela a opress\u00e3o da mulher numa sociedade patriarcal. \n\n \n\n3.7 A festa: Que festa? \n\n \n\nA festa a qual muitas passagens do livro anuncia trata-se da comemora\u00e7\u00e3o do \n\nanivers\u00e1rio de 29 anos do Roberto, o mais velhos dos artistas a cidade, que tem entre 22 e 26 \n\nanos em 1970. Festa que coincidia com a chegada de um levante de retirantes em Minas \n\nGerais pela madrugada, e que \u00e9 narrada sob dois momentos: antes da festa e depois da festa, \n\ncontudo esse depois \u00e9 no ano seguinte em 1971, quando novamente um evento violento marca \n\na data, no epis\u00f3dio que encerra o livro, a saber: \n\n \n\nUm grupo de trinta rapazes armados com longos cacetes de madeira invadiu a festa \n\nde anivers\u00e1rio de Roberto em 1971. A porta foi aberta com estrondo de pontap\u00e9 e os \n\nrapazes, de cabelos muito curtos, civis, entraram correndo, atropelando, batendo, \n\ngritando. Excitados pelo p\u00e2nico que criaram, rasgaram a roupa de v\u00e1rias mulheres, \n\ngritando puta, sua putona; invadiram os dois banheiros da casa e num deles \n\ndeixaram desmaiada uma mulher. Quebraram o aparelho de som, televis\u00e3o, discos, \n\ncopos, espelhos, esculturas, quadros, antig\u00fcidades, m\u00f3veis, privadas, bid\u00eas, vidros \n\nde perfume, garrafas de bebidas, bibel\u00f4s, pratos, cabe\u00e7as, rasgaram livros, vestidos, \n\ncortinas. Quem tentava fugir era espancado na porta por um grupo que formava uma \n\n\n\n70 \n\n \n\nparede. Roberto apanhava, sangrando, e ouvia: \"Est\u00e1 pensando que voc\u00ea pode \n\ndebochar da gente e ficar por isso mesmo, veado?\" Veado, comunista e putas eram \n\nseus gritos de guerra e excita\u00e7\u00e3o. Soou um apito e todos juntos largaram suas \n\nv\u00edtimas e desapareceram pela porta, compactos, poderosos. \n\nFoi a \u00faltima festa. (\u00c2NGELO, 1976, p.193). \n\n \n\nSob uso da viol\u00eancia, a liberdade era cerceada e a festa, encerrada. A Repress\u00e3o e a \n\nviol\u00eancia na esfera da vida privada das pessoas praticada por n\u00e3o mascarados, civis, que \n\ninvadem a festa e agridem as pessoas, seria uma alus\u00e3o ao Comando de Ca\u00e7a Comunista \n\n(CCC)? \n\nDisse Ivan \u00c2ngelo em entrevista para este estudo que: \n\n \n\n...L\u00e1 nos EUA foi lido como uma representa\u00e7\u00e3o da censura n\u00e3o ter a festa, ent\u00e3o foi \n\ncomo se a censura tivesse tirado a festa do livro, olha est\u00e3o exagerando, mas pode \n\ninterpretar assim, porque o autor j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais dono da hist\u00f3ria assim, at\u00e9 como voc\u00ea \n\ndisse, est\u00e1 solta no mundo 58. Mas pode interpretar assim, mas n\u00e3o a minha inten\u00e7\u00e3o \n\ndizer que foi a censura que aboliu a festa, fui eu mesmo quem aboli a festa pra n\u00e3o \n\nvirar uma coisa preciosa, que eu tive um desejo de fazer uma coisa t\u00e3o elaborada que \n\nia criar dificuldade de leitura...(informa\u00e7\u00e3o verbal).59 \n\nAlgumas das not\u00edcias que circularam na imprensa sobre o nordestino Marcion\u00edlio \n\napresentam-se nos seguintes trechos da narrativa A festa: \n\n \n\n...(Sabe-se j\u00e1 que Marcion\u00edlio, preso incomunic\u00e1vel no DOPS, \u00e9 subversivo e das \n\nLigas Camponesas do ex-deputado Francisco Juli\u00e3o. O jornalista, como se sabe, \n\ntrabalhava nesta folha e\u201d (Jornal \u201cCorreio de Minas Gerais\u201d, em 13 de abril de \n\n197060) (\u00c2NGELO, 1976, p.26). \n\n(...) \u201cap\u00f3s empreender espetacular fuga do xadrez do DOPS. Marcion\u00edlio, o \n\nfrustado l\u00edder campon\u00eas que h\u00e1 tr\u00eas meses tentou trazer a subvers\u00e3o do campo, \n\nchefiando um verdadeiro regimento de famintos, em conex\u00e3o com extremistas da \n\nCapital, arrebatou a arma de um policial, imobilizou guarda, ganhou o sagu\u00e3o do \n\nDOPS e correu pela avenida Afonso Pena abaixo, atirando em seus perseguidores. \n\nUm tiro de um dos agentes que em sua persegui\u00e7\u00e3o atingiu Marcion\u00edlio na cabe\u00e7a, \n\nque caiu j\u00e1 sem vida.\u201d \n\n                                    \n58 Referindo-se ao que falamos off line: a relev\u00e2ncia da figura do autor  e at\u00e9 que ponto pode ser v\u00e1lido usar sua \n\nbiografia na interpreta\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es da obra. \n59 Entrevista concedida por \u00c2NGELO, Ivan. Anexo I. [mai. 2012]. Entrevistador: Francesca Batista de Azevedo. \n\nS\u00e3o Paulo, 2012. A entrevista na \u00edntegra encontra-se transcrita em anexo nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n60 Grafia originalmente em it\u00e1lico e fragmentada. \n\n\n\n71 \n\n \n\n(Not\u00edcia publicada em uma coluna, na d\u00e9cima-segunda p\u00e1gina do jornal \u201cCorreio \n\nde Minas Gerais\u201d, em 7 de junho de 1970.) (\u00c2NGELO, 1976, p.27). \n\n \n\n3.8 Um personagem que \u00e9 um escritor \n\n \n\nA festa apresenta um personagem escritor que tamb\u00e9m \u00e9 um narrador que aparece de \n\nmaneira difusa pela narrativa.  Este \u00e9 um artif\u00edcio da narra\u00e7\u00e3o que funciona como um recurso \n\nmetalingu\u00edstico61.  Tal personagem se apresenta da seguinte maneira, em trechos grafados em \n\nit\u00e1lico, estilo mantido nas transcri\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias, como veremos a seguir: \n\n \n\n (Anota\u00e7\u00e3o do escritor:  \n\nO Judeu Refrat\u00e1rio. Escrever o que nessa terra de merda? Tudo que eu come\u00e7o a \n\nescrever me parece um erro, como se estivesse fugindo do assunto. Que assunto? \n\nMerda! E quem disse que isso \u00e9 responsabilidade minha? Por que n\u00e3o escrever um \n\nromance policial ou um bal\u00e9-revista infantil?)62 (\u00c2NGELO, 1976, p.107). \n\n \n\nNo trecho anterior, observa-se o sentimento do personagem sobre seu bloqueio ao \n\nescrever uma narrativa ficcional. As poss\u00edveis causas disso s\u00e3o tratadas em outra anota\u00e7\u00e3o do \n\npersonagem-escritor: \n\n \n\n(Anota\u00e7\u00e3o do escritor: \n\nO papel est\u00e1 na m\u00e1quina h\u00e1 uma hora e meia, branco at\u00e9 eu come\u00e7ar a escrever \n\nesta carta a quem interessar possa- porra, porra, porra. Eu pus o papel na m\u00e1quina \n\npara come\u00e7ar novamente a escrever o Judeu Refrat\u00e1rio e n\u00e3o consigo tirar nada de \n\nmim. Porra. Gostaria de dar porrada no meu superego. Preciso entender direito o \n\nque \u00e9 que me impede. Hip\u00f3tese um: medo de cr\u00edtica e eu disfar\u00e7o com escr\u00fapulos de \n\nescrever um livro in\u00fatil. Hip\u00f3tese dois: o ambiente rarefeito de liberdade me inibe, \n\ninibe todo mundo, e escrever virou uma bobagem sem import\u00e2ncia. Hip\u00f3teses tr\u00eas: \n\nestou entre deus e o diabo na terra sol, entre escrever para exercer minha liberdade \n\nindividual e escrever para exprimir minha parte da ang\u00fastia coletiva; imagino \n\nhist\u00f3rias que tenho vergonha de escrever, hist\u00f3rias participantes porque s\u00e3o \n\ncircunstanciais. Hip\u00f3teses quatro: sou consciente de estar vivendo num momento de \n\nobscurantismo da Literatura, um daqueles per\u00edodos est\u00e9reis de que a Hist\u00f3ria n\u00e3o \n\n                                    \n61 Termo origin\u00e1rio do estudo sobre as fun\u00e7\u00f5es da linguagem de Roman Jakobson (1974,) o qual considera a \nfun\u00e7\u00e3o metalingu\u00edstica aquela em que a linguagem fala da linguagem, voltando-se  para si mesma. \n62Segundo a ABNT n\u00e3o se deve citar em bloco com it\u00e1lico, por\u00e9m nesse trabalho preservou-se a grafia da obra \nque de fato apresenta-se, para marcar graficamente a diferencia\u00e7\u00e3o de narrador e personagem, o que \u00e9 \nperfeitamente aceit\u00e1vel em uma escrita de literatura de fic\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n72 \n\n \n\nguarda nada e sei que \u00e9 in\u00fatil escrever qualquer coisa, participante ou n\u00e3o, que \n\ntudo sair\u00e1 uma bosta e se perder\u00e1 na noite da Hist\u00f3ria e \u00e9 melhor n\u00e3o desperdi\u00e7ar \n\nmeu tempo. Hip\u00f3tese cinco: tem muita porra est\u00e9ril derramada por a\u00ed e eu n\u00e3o \n\nquero ser mais um punheteiro. (...) (\u00c2NGELO, 1976, p.123). \n\n \n\nO personagem escritor avalia seu papel e o papel da literatura ficcional em um contexto \n\nde regime ditatorial, \u201cna noite da Hist\u00f3ria\u201d, avaliando sua pr\u00f3pria posi\u00e7\u00e3o no campo liter\u00e1rio \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cr\u00edtica e \u00e0 qualidade e \u00e0 relev\u00e2ncia de sua produ\u00e7\u00e3o que poderia ser in\u00fatil e \n\nest\u00e9ril.  O uso de termos vulgares pelo escritor em sua reflex\u00e3o metalingu\u00edstica \u00e9 algo que leva \n\na discuss\u00e3o liter\u00e1ria para um lugar n\u00e3o erudito, al\u00e9m de representar o intimismo de suas \n\nanota\u00e7\u00f5es, n\u00e3o publicadas em um livro, uma escrita geneticista.  O escritor e seu desalento, \n\nseu pessimismo, sua indigna\u00e7\u00e3o, sua impossibilidade art\u00edstica diante do impasse da repress\u00e3o \n\ndo momento. O mesmo segue afirmando que: \n\n \n\n(Anota\u00e7\u00e3o do escritor: \n\nUm desperd\u00edcio deixar passar este momento sem tentar captar o sentido dele, ao \n\nmenos um esbo\u00e7o que mostre a algu\u00e9m: era assim, naquele tempo. Era assim que as \n\npessoas se destru\u00edam, que as consci\u00eancias aceitavam, que os homens se dilu\u00edam \n\nentre o medo e o dever, que os escritores procuravam esquecer ou n\u00e3o \n\nconseguiriam escrever nada. \n\nSim, eu creio que \u00e9 isso e que \u00e9 uma luz e que estou certo. Algumas das minhas \n\nhist\u00f3rias podem esperar uma d\u00e9cada para serem escritas.) (\u00c2NGELO, 1976, \n\np.133). \n\n \n\nEsse personagem d\u00e1 detalhes a cerca de partes de uma hist\u00f3ria ficcional que pretende \n\nescrever.  Um leitor mais atento perceber\u00e1 que toda a narrativa, al\u00e9m de ser muitos contos e \n\nfragmentos, pode ser tamb\u00e9m essa grande tentativa desse personagem em compor, organizar e \n\nrealizar uma fic\u00e7\u00e3o. Assim os elementos aparentemente perif\u00e9ricos do texto como o sum\u00e1rio, \n\no \u00edndice remissivo dos personagens, dentre outros, denotam esfor\u00e7o do escritor em escrever.  \n\nEsse escritor-personagem que pensa sobre o seu of\u00edcio, apresenta suas ideias a um amigo no \n\nenredo, o que se encontra narrado na nota que indica, no t\u00edtulo, o personagem e a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste na obra que subjaz essa cena metalingu\u00edstica: \u201cEscritor. P\u00e1gina 108\u201d (\u00c2NGELO, p. \n\n1976, 167). Tal nota apresenta o modo como esse personagem-escritor dividiria sua narrativa, \n\nexplicitando isso da seguinte maneira: \u201cAntes da Festa, A Festa e Depois da Festa\u201d \n\n(\u00c2NGELO, 1976, p.167). Em s\u00edntese, essa nota apresenta a possibilidade de entender a \n\n\n\n73 \n\n \n\nnarrativa como uma narrativa dentro de outras narrativas, como um jogo de montar e \n\ndesmontar a narrativa ficcional o que s\u00f3 pode ser realizado pelo leitor: \u201cEste livro (diz o \n\nescritor recebendo os originais) \u00e9 o resultado de um fracasso. \u00c9 o que eu consegui fazer de um \n\nprojeto pretencioso que tracei em linhas gerais h\u00e1 uns dez anos ou mais...\u201d (\u00c2NGELO, 1976, \n\np. 167). \n\nSeria esse personagem um alter-ego do pr\u00f3prio Ivan \u00c2ngelo? Teria a ang\u00fastia dele \n\nservido de inspira\u00e7\u00e3o para uma narrativa cheia de fissuras? Em entrevista concedida para essa \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, o escritor disse que \u201c...eu parei em 64, quando eu retomei em 72...\u201d (informa\u00e7\u00e3o \n\nverbal) referindo-se ao tempo de pausa entre o in\u00edcio da escritura da obra  A festa e a \n\nretomada desse trabalho que veio a ser publicado em 1976, pela editora Vertente, j\u00e1 na \n\nAbertura Pol\u00edtica, por uma editor \u201calternativo\u201d nas palavras de Ivan. Sobre essa pausa, o \n\nescritor disse que: \u201cEu n\u00e3o queria que a minha obra fosse uma obra permitida, eu queria \n\nescrever como eu quisesse, a\u00ed eu parei de escrever, porque eu achei que de certa forma, n\u00e3o \n\nhavia um clima de cria\u00e7\u00e3o total, voc\u00ea se policiava ou n\u00e3o...\u201d (informa\u00e7\u00e3o verbal) Diante \n\ndesses apontamentos, \u00e9 percept\u00edvel, em certo grau, ver algumas semelhan\u00e7as entre os anseios \n\ndo escritor real, Ivan \u00c2ngelo, e o seu personagem-escritor na fic\u00e7\u00e3o, o que demonstra como \n\nfatos reais podem influenciar ou servir de inspira\u00e7\u00e3o para uma escrita criativa.  \n\nNa narrativa ficcional, h\u00e1 v\u00e1rios apontamentos dispersos e curiosos sobre a composi\u00e7\u00e3o \n\ndesse personagem-escritor que deixa margem para o leitor entrever o pr\u00f3prio of\u00edcio de um \n\nescritor, um destes \u00e9 o seguinte:  \n\n \n\n Assim, o escritor seria, junto com Samuel, personagem principal da hist\u00f3ria que \n\nest\u00e1 escrevendo. Personagem involunt\u00e1rio, porque \u00e9 \u201coutro autor\u201d ? ele mesmo, ou \n\no homem que ele viria a ser, convivendo artificiosamente no tempo e no espa\u00e7o com \n\no homem que ele tinha sido ? \u00e9 \u201coutro autor\u201d quem  junta os peda\u00e7os desconexos de \n\nsuas anota\u00e7\u00f5es.) (\u00c2NGELO, 1976, p.117-118). \n\n \n\nEssas possibilidades de leitura indicam o \u201cquebra-cabe\u00e7a\u201d narrativo que o autor \n\nmineiro, Ivan \u00c2ngelo, oferece a seus leitores em A festa. Em entrevista concedida para esse \n\nestudo, o mesmo afirmou que: \u201cComo diz Sartre, voc\u00ea escreve o livro e o leitor reescreve, o \n\nleitor pega aquele texto e se instala dentro dele e muda de leitura.\u201d (informa\u00e7\u00e3o verbal). Eis o \n\npapel da cabe\u00e7a em tempos de repress\u00e3o social e politica: o pensar. \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV: REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DA VIOL\u00caNCIA DO P\u00d3S-64 NO CONTO A \n\nCASA DE VIDRO (1979) DE IVAN \u00c2NGELO. \n\n \n\n4.1 Contexto da publica\u00e7\u00e3o de A casa de vidro \n\n \n\nEm 1979 em S\u00e3o Paulo foi publicada pela editora Vertente A casa de vidro, cinco \n\nhist\u00f3rias do Brasil, obra que re\u00fane cinco novelas curtas. O conto que nomeia a obra apresenta \n\na hist\u00f3ria de um experimento cient\u00edfico aplicado em uma popula\u00e7\u00e3o de um lugar n\u00e3o \n\ndesignado no conto. Essa \u201cexperi\u00eancia\u201d \u00e9 executada por \u201cChefes\u201d, \u201cFinanciadores\u201d e \n\n\u201cArquiteto\u201d. O mesmo n\u00e3o \u00e9 datado em tempo hist\u00f3rico determinado. No entanto, os \n\nelementos veross\u00edmeis da narrativa permitem ao leitor comparar e at\u00e9 mesmo sobrepor a \n\ntirania narrada na fic\u00e7\u00e3o com aquela vivenciada no contexto da Ditadura brasileira do P\u00f3s-64, \n\nse observadas algumas caracter\u00edsticas como se mostrar\u00e1 a seguir.  \n\nNo contexto hist\u00f3rico da chamada \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d brasileira, alteraria as estruturas \n\nprodutivas do pa\u00eds e seria um meio de alcan\u00e7ar o crescimento econ\u00f4mico, por\u00e9m, voltado para \n\ninteresses das economias desenvolvidas. Data dessa \u00e9poca: o chamado milagre econ\u00f4mico \n\n(1968 -1973), per\u00edodo cuja taxa de crescimento do PIB saltou de 9,8% a.a., em 1968, para \n\n14% a.a, em 1973, enquanto a infla\u00e7\u00e3o passou de 19,46%, em 1968, para 34,55% em 1974; o \n\ngrande n\u00famero de desaparecidos e torturados pol\u00edticos; o sentimento de uma \u201cdesilus\u00e3o \n\narmada\u201d, ou seja, a descren\u00e7a na possibilidade de uma guerrilha vitoriosa contra o regime j\u00e1 \n\nque importantes l\u00edderes da milit\u00e2ncia clandestina como Mariguela e Lamarca, e a guerrilha do \n\nAraguaia foram aniquilados. Seguem sumariamente, outros fatos marcantes do per\u00edodo: \n\n? 1969: Emboscada em S\u00e3o Paulo. Sob o comando do delegado Fleury, \n\nMarighella leva cinco tiros. Um disparado \u00e0 queima-roupa secciona-lhe a aorta;  \n\n? 1970: SISSEGIN, o Sistema de Seguran\u00e7a Interna, DOI, o Destacamento de \n\nOpera\u00e7\u00f5es de Informa\u00e7\u00f5es, CODI, o Centro de Opera\u00e7\u00f5es de Defesa Interna s\u00e3o \n\ninstaurados. A sele\u00e7\u00e3o brasileira de futebol ganha o tricampeonato da Copa do M\u00e9xico \n\ne a vit\u00f3ria \u00e9 usada como propaganda para a ditadura inspirando m\u00fasicas como \u201cPra \n\nfrente Brasil, salve a sele\u00e7\u00e3o...\u201d As torturas no Brasil s\u00e3o denunciadas na OEA. O \n\nprojeto da transamaz\u00f4nica, a estrada que pretendia ligar o Brasil, nunca foi acabada. O \n\npapa Paulo VI condena a tortura e nomeia Dom Paulo Evaristo Arns arcebispo de S\u00e3o \n\nPaulo, que abre um canal de den\u00fancias contra a ditadura; \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1969\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1973\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/PIB\n\n\n75 \n\n \n\n? Sequestros realizados pela esquerda armada urbana- Vanguarda Popular \n\nRevolucion\u00e1ria (VPR) e A\u00e7\u00e3o Libertadora Nacional (ALN), como o do embaixador da \n\nAlemanha que foi trocado por 40 presos que partiram para a Arg\u00e9lia. Outro sequestro \n\nfoi o do embaixador su\u00ed\u00e7o realizado pela VPR e MR-8, Movimento Revolucion\u00e1rio 8 \n\nde Maio; \n\n? 1971: Execu\u00e7\u00e3o do Capit\u00e3o do Ex\u00e9rcito brasileiro Carlos Lamarca, l\u00edder do \n\nMR-8, morto pela repress\u00e3o ao tentar instalar uma guerrilha no sert\u00e3o baiano. O \n\nprimeiro campeonato brasileiro de futebol \u00e9 organizado no pa\u00eds; \n\n?  Fevereiro de 1971 A \u2018Casa da Morte\u2019 \u00e9 administrada pelo Centro de \n\nInforma\u00e7\u00f5es do Ex\u00e9rcito (CIE), j\u00e1 funciona em Petr\u00f3polis (RJ) de onde s\u00f3 uma presa \n\nsaiu viva. As organiza\u00e7\u00f5es armadas de esquerda matam 21 pessoas em 1971, entre elas \n\num major do Ex\u00e9rcito, um industrial e um militante da ALN;  \n\n? Ap\u00f3s recolher centenas de den\u00fancias, a Anistia Internacional divulga um \n\nrelat\u00f3rio listando os nomes de 472 torturadores e de 1.081 torturados; \n\n? 31 de Dezembro, 1972: Mortos e torturados no ano em que se inaugura a EsNI, \n\nEscola Nacional de Informa\u00e7\u00f5es, bra\u00e7o pedag\u00f3gico do SNI, Servi\u00e7o Nacional de \n\nInforma\u00e7\u00e3o, somam-se 58 mortos, dezoito desaparecidos e cinco \u2018suicidas\u2019 (tr\u00eas \n\n\u2018enforcados\u2019 na cela); \n\n? Guerrilha do Araguaia (1972 \u2013 1973). Em 1972, inaugurada transmiss\u00e3o a \n\ncores de TV com a Festa da uva em Caxias, Rio Grande do Sul. Nesse mesmo ano, \n\nduas expedi\u00e7\u00f5es do ex\u00e9rcito brasileiro tentam sem sucesso desmantelar a guerrilha, \n\ncombatendo mais de 800 homens, liderados pelo Partido Comunista do Brasil. \n\nOficialmente derrotada em 1973, os corpos dos guerrilheiros ainda seguem \n\ndesaparecidos. Raul Seixas lan\u00e7a seu primeiro \u00e1lbum, \u00e9 exilado nos EUA em 1974; \n\nSecos e molhados chocam com sua performance;  \n\n? 1973: Governo M\u00e9dici e o Milagre Econ\u00f4mico, PIB recordista. O ano termina \n\ncom crescimento do PIB em 14%. Isso nunca havia acontecido nem voltaria a \n\nacontecer pelo menos nos quarenta anos seguintes; \n\n? 1974: projeto Itaipu: hidrel\u00e9trica binacional. Em discurso aos dirigentes da \n\nArena, Geisel pronuncia as cinco palavras mais importantes de sua vida ao anunciar a \n\n\u201clenta, gradativa e segura distens\u00e3o\u201d do regime; \n\n? 1975, o jornalista Vladimir Herzog \u00e9 encontrado morto nas depend\u00eancias do \n\nDOI-CODI, em S\u00e3o Paulo. A vers\u00e3o de suic\u00eddio \u00e9 contestada pela sociedade. Ap\u00f3s \n\n\n\n76 \n\n \n\numa d\u00e9cada de negocia\u00e7\u00f5es, \u00e9 iniciada a constru\u00e7\u00e3o da usina hidrel\u00e9trica de Itaipu, \n\nGeisel assina com a Alemanha um Acordo Nuclear para a constru\u00e7\u00e3o de oito usinas \n\nnucleares. S\u00f3 uma \u00e9 constru\u00edda, Angra 2. O ano termina com 585 den\u00fancias de tortura \n\n(o maior n\u00famero de den\u00fancias durante o governo de Geisel); \n\n? 1976: O oper\u00e1rio Manuel Fiel Filho \u00e9 assassinado pela ditadura, como \n\nconsequ\u00eancia disso o comandante do II Ex\u00e9rcito, o general Eduardo D\u00b4\u00c1vila Melo, foi \n\nexonerado. O sequestro do bispo de Nova Igua\u00e7u, dom Adriano Hip\u00f3lito, e o \n\nassassinato do padre Jo\u00e3o Bosco Burnier, em Mato Grosso, causaram ainda mais \n\npress\u00f5es da Igreja sobre o governo e suas a\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a. O ex-presidente Jango e \n\nJK morrem em condi\u00e7\u00f5es duvidosas para a oposi\u00e7\u00e3o. A exuma\u00e7\u00e3o de Jango ocorreu \n\nem 2013, na cidade de S\u00e3o Borja, no Rio Grande do Sul.  \n\n? Terroristas de direita atiram bomba no Cebrap (SP), onde Fernando Henrique \n\nCardoso liderava a produ\u00e7\u00e3o de acad\u00eamicos expulsos da USP. Dom Adriano Hyp\u00f3lito, \n\nbispo de Nova Igua\u00e7u, \u00e9 sequestrado e deixado nu em uma estrada. Seu carro \u00e9 \n\nexplodido em frente \u00e0 CNBB. Terroristas de direita atiram uma bomba na sede do \n\nseman\u00e1rio Opini\u00e3o, leitura obrigat\u00f3ria da esquerda na \u00e9poca, junto com O Pasquim. O \n\ndep\u00f3sito da editora Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira \u00e9 atacado \u00e0 bomba. Seu propriet\u00e1rio, \u00canio \n\nSilveira, edita livros de oposi\u00e7\u00e3o ao regime.  Infla\u00e7\u00e3o fecha o ano em 46%, a maior \n\ntaxa desde 1964. O PIB cresce 10,2%; \n\n? 1977: Maluco Beleza tem um clip no Fant\u00e1stico, na rede Globo. Em 1988, em \n\nentrevista concedida ao jornalista Andr\u00e9 Barbosa, na extinta r\u00e1dio FM Record de \n\nS\u00e3o Paulo, conta detalhes das torturas que o m\u00fasico sofreu durante tr\u00eas dias no \n\nano de 1974. O ano termina com 214 den\u00fancias de torturas de presos pol\u00edticos ; \n\n?  Pacote de abril, para mudar as leis eleitorais em favor da Ditadura. Div\u00f3rcio \n\nno Brasil: legitimidade dos novos comportamentos. Para preservar o poder da Arena, \n\nGeisel fecha o Congresso, torna indiretas as elei\u00e7\u00f5es para governadores e cria o \n\n\u2018senador bi\u00f4nico\u2019 Em meio a grande pol\u00eamica, Geisel consegue finalmente aprovar a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o do div\u00f3rcio, combatido pela Igreja cat\u00f3lica, que incluiu a elei\u00e7\u00e3o indireta \n\npara governadores e para um ter\u00e7o dos senadores, o chamado senador bi\u00f4nico, e a \n\nextens\u00e3o do mandato para o sucessor de Geisel por seis anos; \n\n? 1978: Grandes greves do ABC paulista. Depois de muita censura C\u00e1lice e \n\nApesar de voc\u00ea s\u00e3o liberadas. Em dezembro \u00e9 finalmente abolido o AI-5, depois de \n\ndez anos sob sua tutela; \n\n\n\n77 \n\n \n\n? 1979: Greve dos trabalhadores: mais de tr\u00eas milh\u00f5es param em todo o pa\u00eds. \n\nAnistia \u00e9 decretada: Luiz Carlos Prestes, Leonel Brizola, Miguel Arraes, Henfil e \n\noutros retornam do ex\u00edlio. Torturadores tamb\u00e9m s\u00e3o anistiados. \n\n \n\n4.2 O texto ficcional A casa de vidro \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o dessa casa feita de vidro e a\u00e7o no lugar onde ficava a central da pol\u00edcia \u00e9 o \n\ncome\u00e7o de uma grande experi\u00eancia, cujo objetivo \u00e9 acabar com o \u00f3dio manifestado em \n\nprotestos recorrentes, naturalizando aos poucos a viol\u00eancia legalizada, exposta como em uma \n\nvitrine a uma popula\u00e7\u00e3o.  Pris\u00f5es, espancamentos, espionagem da popula\u00e7\u00e3o e censura s\u00e3o \n\nalgumas das t\u00e9cnicas adotadas na Casa de Vidro. Os t\u00e9cnicos denominados na narrativa como \n\no Experimentador e os Chefes executam o projeto que se divide em fases.  \n\nNa fase I: \n\n \n\n\u201cNaquele m\u00eas o setor de informa\u00e7\u00e3o investigou minunciosamente vizinhos, uns e \n\noutros,\u2026\u201d A constru\u00e7\u00e3o, os de dentro constrangidos, os de fora curiosidade e medo. \n\nServi\u00e7os expostos pelas paredes de vidro: comunica\u00e7\u00e3o e casa das armas. No \n\nprimeiro momento os de dentro da obra trabalhavam constrangidos, os de fora \n\nestavam curiosos, desconfiados, temerosos. (...) Os servi\u00e7os expostos eram os de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es, escuta telef\u00f4nica, fich\u00e1rios, administra\u00e7\u00e3o, almoxarifado. Pareceria \n\numa reparti\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica se n\u00e3o houvesse, bem vis\u00edvel na lateral esquerda, a casa \n\ndas armas. Ainda se mantinham sentinelas com metralhadoras, apesar de os vidros \n\nserem \u00e0 prova de bala. (\u00c2NGELO, 1979, p.172)  \n\n \n\nNa fase II do PGP, Programa Gradual de Pacifica\u00e7\u00e3o, foram realizadas grava\u00e7\u00f5es de \n\n\u00e1udio da popula\u00e7\u00e3o as quais demonstram que h\u00e1 medo, ignor\u00e2ncia e desconfian\u00e7a por parte de \n\nalguns em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 casa referida. Foram retiradas de sentinelas, foi suspensa a censura \u00e0s \n\ncr\u00edticas \u00e0 Casa de Vidro e fizeram as salas de depoimentos e outras dez novas celas de vidro \n\nforam constru\u00eddas. Assim: \n\n \n\nO Experimentador, com a impaci\u00eancia dos Iluminados, argumentava com dados, \n\nfotos, filmes, relat\u00f3rios, e defendia a passagem imediata \u00e1 segunda fase do PGP (...)  \n\nDe modo que houve a amplia\u00e7\u00e3o horizontal das instala\u00e7\u00f5es e experi\u00eancia piloto com \n\num preso \u201cbem escolhido\u201d (\u00c2NGELO, 1979, p.173-174).  \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\nA Fase III do PGP foi concebida com base nas compara\u00e7\u00f5es da Casa de Vidro com os \n\npressupostos pol\u00edticos de Maquiavel e com a invas\u00e3o do Imp\u00e9rio Romano que foram \n\napresentadas por um editorial de jornal censurado anexado a um relat\u00f3rio e lido pelo \n\nExperimentador aos Chefes. As coloca\u00e7\u00f5es do jornal envaidecem as autoridades, as levam a \n\nafirmar declaradamente o terror de Estado como sendo algo superior aos antigos por\u00f5es o \n\nque justifica a libera\u00e7\u00e3o de not\u00edcias. Chefes e Experimentador seguem ouvindo as grava\u00e7\u00f5es e \n\nlendo as transcri\u00e7\u00f5es de \u00e1udio da popula\u00e7\u00e3o vigiada. Em um dos seus coment\u00e1rios, o \n\nExperimentador apresenta a ideia de que: \n\n \n\n\u201cNaturalmente eles querem nos provar alguma coisa. (?Esse \u00e9 um professor a\u00ed de \n\nfrente, disse o Experimentador sem desligar.)...como aquela m\u00e1quina diab\u00f3lica da \n\nnovela Na Col\u00f4nia Penal, do Kafka. O que \u00e9 que eles querem que a gente entenda \n\n?\u00e9 preciso saber \u00e9 isso, pra ver se essa m\u00e1quina p\u00e1ra. Na novela o criminoso \n\ncompreende vagarosamente o seu crime, \u00e0 propor\u00e7\u00e3o que as agulhas da m\u00e1quina v\u00e3o \n\ngravando nele sua culpa, e morre at\u00e9 feliz, aliviado porque compreende. Para o \n\nhomo sapiens, o horr\u00edvel \u00e9 n\u00e3o compreender. \u00c9 o pior de tudo.\u201d \n\n...(Ru\u00eddo.) \n\n \n\nEsse intertexto liter\u00e1rio trata-se da obra A col\u00f4nia penal de F. Kakfa (1919). A citada \n\nhist\u00f3ria ficcional faz uma an\u00e1lise cr\u00edtica sobre a pena convertida em castigo corporal, \n\nanalisando sua impropriedade, sua inefici\u00eancia e suas falhas. Mostra as desumanas t\u00e9cnicas na \n\naplica\u00e7\u00e3o de castigos.  Nessa narrativa um explorador visita uma col\u00f4nia francesa e \n\ntestemunha a execu\u00e7\u00e3o de um soldado julgado arbitrariamente por insubordina\u00e7\u00e3o. A justi\u00e7a \u00e9 \n\nadministrada por uma m\u00e1quina, um instrumento de tortura que escreve a senten\u00e7a do \n\ncondenado com agulhas de ferro na pele dele. O preso nem sabe qual \u00e9 o crime cometido. A \n\ncol\u00f4nia penal \u00e9 tamb\u00e9m uma cr\u00edtica \u00e0 exalta\u00e7\u00e3o aos saberes e t\u00e9cnicas usados com inten\u00e7\u00f5es \n\ncru\u00e9is. A hist\u00f3ria se desenvolve em torno de uma moderna m\u00e1quina que tortura seres \n\nhumanos e ainda assim \u00e9 admirada por muitos.  \n\nA fase final do PGP \u00e9 denominada Dilui\u00e7\u00e3o e Indiferen\u00e7a e consiste na aceita\u00e7\u00e3o \n\npassiva e naturaliza\u00e7\u00e3o da Casa de Vidro na sociedade, o que ser\u00e1 retomada mais adiante \n\nneste estudo. \n\nDe onde teria surgido a ideia do escritor em narrar A casa de vidro? Ivan \u00c2ngelo, em \n\nentrevista concedida para este estudo, revelou que: \n\n \n\nhttp://www.suapesquisa.com/imperioromano\n\n\n79 \n\n \n\n N\u00e3o precisa falar que est\u00e1 ali, que as pessoas estavam sendo torturadas, \u00e9 um \n\nexperimento. Mas tamb\u00e9m houve uma primeira origem, eu fui buscar uma mo\u00e7a \n\naqui na rodovi\u00e1ria de S\u00e3o Paulo, e tinha umas casinhas de vidro, assim com a pol\u00edcia \n\ndando informa\u00e7\u00f5es, era regime militar, e tinha uma pessoa que tinha sido pressa \n\nacusada de ter roubado alguma coisa na rodovi\u00e1ria, e os caras estavam chutando ele \n\nsentado l\u00e1 no ch\u00e3o. Dava para ver dos vidros todos, dava para ver, e ningu\u00e9m fazia \n\nnada, eu falei, \"Nossa!\", \u00e9 isso, \u00e9 tortura, mas ningu\u00e9m faz nada, voc\u00ea aceita, v\u00ea e \n\nvai, embora ningu\u00e9m pergunta porque que ele est\u00e1 ali, o que houve, o que est\u00e1 \n\nacontecendo, enfim, s\u00e3o esses momentos de cria\u00e7\u00e3o, mas depois a obra n\u00e3o tem nada \n\nque ver com aquilo (...) (informa\u00e7\u00e3o verbal)63 \n\n \n\nNa casa de vidro a viol\u00eancia \u00e9 exposta como numa vitrine em vez de escondida como \n\nocorria nos por\u00f5es/nos subterr\u00e2neos da Ditadura (FICO, 2001) conforme in\u00fameros relatos t\u00eam \n\nrevelado, um destes \u00e9 o do cantor Raul Seixas:  \n\n \n\nEnt\u00e3o foi tudo desativado porque eu fui expulso para Nova York. Fiquei um \n\nano exilado do Brasil, sem poder voltar. Eu fui pego na pista do Aterro  [do \n\nFlamengo, no Rio] quando eu voltava de um show. Um carro do Dops barrou o \n\nmeu t\u00e1xi e eu fiquei nu com uma carapu\u00e7a preta na cabe\u00e7a. Fui para um lugar, \n\nse n\u00e3o me engano, Realengo. Eu sinto que foi por ali, Realengo. Um lugar \n\nsubterr\u00e2neo, que tinha limo. Eu tateava as paredes e tinha limo 64. \n\n \n\nEm outro depoimento recentemente apresentado no Relat\u00f3rio Final da Comiss\u00e3o \n\nNacional da Verdade: Volume II \u2013 Textos Tem\u00e1ticos65 , segundo o qual o sargento Almor\u00e9 \n\nZoch Cavalheiro, cuja elei\u00e7\u00e3o fora impugnada pelo Supremo Tribunal Federal, gerando a \n\nRevolta dos Sargentos em 1963, registra que: \n\n \n\n Ap\u00f3s indulto, vim para Porto Alegre como civil, no in\u00edcio de 1965. Alguns meses \n\nem Porto Alegre tive o apartamento invadido e fui preso novamente por suspeita de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o numa tal Guerrilha de Ipanema. Fui levado para a pris\u00e3o da pol\u00edcia do \n\nEx\u00e9rcito, a pris\u00e3o das tocas, onde fiquei por mais de 80 dias, incomunic\u00e1vel. Foi a \n\nmais repugnante masmorra que conheci. Seu endere\u00e7o era na avenida Jo\u00e3o Pessoa, \n\n                                    \n63 Vide anexo I. \n64 O \u00e1udio em que Raul Seixas relata a pris\u00e3o, tortura e ex\u00edlio em 1974 est\u00e1 dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ebc.com.br/cidadania/2014/08/em-audio-de-1998-raul-seixas-relata-tortura-sofrida-durante-a-\n\nditadura-militar 11-2 14. Acesso em: mar\u00e7o de 2015. \n65 BRAS\u00cdLIA. Comiss\u00e3o Nacional da Verdade. Relat\u00f3rio Mortos e desaparecidos pol\u00edticos: Volume III. CNV. \nBras\u00edlia: CNV, 2014. 1996 p. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cnv.gov.br/images/pdf/relatorio/volume_3_digital.pdf> Acesso em: dezembro de 2014. \n\nhttp://www.ebc.com.br/cidadania/2014/08/em-audio-de-1998-raul-seixas-relata-tortura-sofrida-durante-a-ditadura-militar%2011-2%2014\nhttp://www.ebc.com.br/cidadania/2014/08/em-audio-de-1998-raul-seixas-relata-tortura-sofrida-durante-a-ditadura-militar%2011-2%2014\nhttp://www.cnv.gov.br/images/pdf/relatorio/volume_3_digital.pdf\n\n\n80 \n\n \n\nesquina com Duque de Caxias. A pris\u00e3o possu\u00eda uma pe\u00e7a grande e uma porta de \n\nferro que acessava um corredor, onde ficavam as tocas. Era um buraco ao lado do \n\noutro, com mais ou menos 1m por 2m, todo pintado de preto por dentro, com \n\ncaveiras brancas no teto e colch\u00e3o sujo no ch\u00e3o. Alguns desses buracos, ao inv\u00e9s de \n\nporta de ferro, possu\u00edam um tamp\u00e3o que dificultava at\u00e9 para respirar. (COMISS\u00c3O \n\nNACIONAL DA VERDADE, 2014). \n\n \n\nA espionagem, o controle de opini\u00e3o, humilha\u00e7\u00f5es foram algumas das estrat\u00e9gias \n\nmuito empregadas pelos setores de repress\u00e3o durante o P\u00f3s-64, o que se verifica representado \n\nna fic\u00e7\u00e3o A casa de vidro. \n\n \n\n4.3 Uma alegoria em tempos de censura? \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica e cultura se altera no momento de abertura pol\u00edtica que trazia \n\ncondi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis \u00e0 cria\u00e7\u00e3o est\u00e9tica do que as do per\u00edodo anterior devido ao \n\nesgotamento da efic\u00e1cia da censura e do pr\u00f3prio crescimento do mercado editorial (REIM\u00c3O, \n\n2009), muito embora data da d\u00e9cada de 70 o Decreto-Lei n.1.077/70, cujos art. 1\u00b0 e 2\u00b0 \n\nregistram que: \n\nArt. 1\u00b0 N\u00e3o ser\u00e3o toleradas as publica\u00e7\u00f5es e exterioriza\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 moral e aos \n\nbons costumes quaisquer que sejam os meios de comunica\u00e7\u00e3o; \n\nArt. 2\u00b0 Caber\u00e1 ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, atrav\u00e9s do Departamento de Pol\u00edcia Federal \n\nverificar, quando julgar necess\u00e1rio, antes da divulga\u00e7\u00e3o de livros e peri\u00f3dicos, a \n\nexist\u00eancia de mat\u00e9ria infringente da proibi\u00e7\u00e3o enunciada no artigo anterior. \n\n \n\nA censura pr\u00e9via para cinema, televis\u00e3o, teatro, espet\u00e1culos p\u00fablicos, m\u00fasica e r\u00e1dio, \n\nrevistas e jornais impressos se expandiu (REIM\u00c3O, 2014), mas era limitada diante da \n\ntotalidade do mercado editorial em crescimento. \n\nUma mat\u00e9ria da revista Vis\u00e3o, de 11 de mar\u00e7o de 1974, salienta a impossibilidade \n\nt\u00e9cnica da censura:  \n\n \n\n...s\u00f3 em 1971 foram lan\u00e7ados no Brasil 9.950 t\u00edtulos novos, que exigiriam um \n\nn\u00famero incalcul\u00e1vel de censores\u201d. O conjunto de pessoas atuando como censores \n\nfederais passou de 16 funcion\u00e1rios em 1967 para 240 ao final do Regime Militar. \n\n(STEPHANOU, 2001, p. 246 Apud REIM\u00c3O, 2009). \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\nAssim tendo em vista a ascens\u00e3o do mercado editorial do per\u00edodo da publica\u00e7\u00e3o dessa \n\nobra e o enfraquecimento do alcance da censura, ou seu anacronismo diante das modifica\u00e7\u00f5es \n\ndesse mercado, pode-se afirmar que a fic\u00e7\u00e3o A casa de vidro foi composta com plenas \n\npossiblidades da linguagem em termos de express\u00e3o. Por\u00e9m desviando-se das express\u00f5es \n\nengajadas da ditadura como parece assinalar uma onda de publica\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias daquele \n\ntempo tais como o romance-depoimento lan\u00e7ado em 1979 O que \u00e9 isso companheiro? de \n\nFernando Gabeira, ou ainda, Bar Don Ruan, obra de Ant\u00f4nio Callado lan\u00e7ada em (1971) que \n\nnarra a vida de um grupo de amigos intelectuais, uma \u201cesquerda festiva\u201d (que se encontrava \n\nem bares e debatia as impossibilidades pol\u00edticas do Brasil).  Durante o pr\u00e9 e p\u00f3s-64 ao se fazer \n\narte se fazia pol\u00edtica, e durante os anos 70 surgem escritos como os de Ivan \u00c2ngelo que j\u00e1 \n\nestavam se desviando da \u201cobriga\u00e7\u00e3o\u201d de serem pol\u00edticos engajados e se voltam para a \n\nautonomia da arte a priori, inclusive, como ele, tematizam o ato de escrever como sendo um \n\nprocesso n\u00e3o heroico, mas trabalhoso, racional, como na atua\u00e7\u00e3o do \u201cpersonagem-escritor\u201d na \n\nobra A festa.   \n\nA novela A casa de vidro apresenta uma narrativa aleg\u00f3rica sobre a viol\u00eancia, segundo \n\nSilviano Santiago (2004) j\u00e1 havia tratado em ensaio intitulado A casa de vidro uma alegoria, \n\nno conto h\u00e1 duas perspectivas interpretativas: a hist\u00f3ria social e a hist\u00f3ria liter\u00e1ria. A primeira \n\npoderia ser facilmente reconhecida pelo leitor atrav\u00e9s das analogias entre: Grande Avan\u00e7o \n\ncom Golpe (ou ainda o Milagre Econ\u00f4mico), Programa Gradual de Pacifica\u00e7\u00e3o com a \n\nrepress\u00e3o carcer\u00e1ria ou ainda a distens\u00e3o, Setor de controle de opini\u00e3o com Servi\u00e7o Nacional \n\nde Informa\u00e7\u00e3o, conforme alguns trechos de editoriais e relat\u00f3rios da narrativa apresentam. As \n\ninstitui\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas na ditadura estariam mascaradas pela alegoria, um artif\u00edcio de \n\nlinguagem, nesse caso, de maneira que uma leitura intertextual permite identificar no sentido \n\nabstrato um sentido mais profundo. A hist\u00f3ria liter\u00e1ria, por sua vez, pode ser revisitada \n\natrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es intertextuais com as obras A col\u00f4nia penal de Kafka, O alienista de \n\nMachado de Assis, O pr\u00edncipe de Maquiavel, obras que tematizam a viol\u00eancia e a repress\u00e3o de \n\ndiferentes naturezas. Tal como nas f\u00e1bulas a alegoria teria um prop\u00f3sito moral na sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, isso em um sentido mais cl\u00e1ssico, pois al\u00e9m das alegorias medievais \n\ne das b\u00edblicas. \n\nPara uma leitura da representa\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia t\u00edpica da ditadura na literatura \u00e9 \n\nsignificativo averiguar os m\u00e9todos e as pr\u00e1ticas de viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos e v\u00edtimas \n\nque a narrativa apresenta simbolicamente, ou ainda, verificar que rea\u00e7\u00f5es os personagens que \n\nassistiam a casa de vidro tiveram, pois nessa l\u00f3gica a casa \u00e9 a institucionaliza\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n82 \n\n \n\nautoritarismo e os espectadores s\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o civil. Como apontou Santiago haveria um \n\nanacronismo entre a realidade do conto atribu\u00edda ao per\u00edodo do P\u00f3s-64 em que foi publicada, \n\npois semelhante aos tempos do Brasil colonial os presos s\u00e3o humilhados numa \u00e9poca atual, \n\num expectador verbaliza a compara\u00e7\u00e3o entre o passado e o presente, ao dizer: \u201cQual \u00e9 essa de \n\ndeixar um preso assim, sem explicar nada? Parece coisa da col\u00f4nia, pelourinho .\u201d (\u00c2NGELO, \n\n1979, p.178). Os detidos s\u00e3o expostos e mortos publicamente ainda, mas de um modo mais \n\ntecnol\u00f3gico, atrav\u00e9s de transparentes e resistentes vidros, durante o per\u00edodo que na fic\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nchamado de o Grande Avan\u00e7o, a tecnologia modifica por etapas a casa/pris\u00e3o: (...) Usava-se \n\nainda aquele vidro fabricado antes do Grande Avan\u00e7o, sem essa qualidade extraordin\u00e1ria de \n\nhoje...(\u00c2NGELO, 1979, p.172). \n\n Al\u00e9m do recurso da intertextualidade j\u00e1 bastante presente no romance anteriormente \n\nescrito A festa, vejamos como se formalizou, no texto liter\u00e1rio A casa de vidro, a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia, com uso da an\u00e1lise comparativa desse conto tendo em vista as \n\nseguintes categorias utilizadas pelo m\u00e9todo de Erich Auerbach em estudo intitulado M\u00edmesis: \n\nA Representa\u00e7\u00e3o da Realidade na Literatura Ocidental (1946): o tempo, o espa\u00e7o, os \n\npersonagens, o narrador, o tema.  \n\nSobre A casa de vidro, o cr\u00edtico Jo\u00e3o Luiz Lafet\u00e1 analisa que: \n\n \n\n \u201ca inven\u00e7\u00e3o dessa estrutura narrativa \u00e9 o grande achado de Ivan \u00c2ngelo (...) \n\na aus\u00eancia de um ponto de cl\u00edmax, substitu\u00eddo por uma inflex\u00e3o, um retorno \n\nsobre os passos da pr\u00f3pria hist\u00f3ria \u2013 para modificar a forma b\u00e1sica: \n\nconsegue assim conjugar o interesse da curiosidade com o interesse mais \n\nintelectual da procura de causas (...)\u201d (LAFET\u00c1, 2004, p.264). \n\n \n\nA compreens\u00e3o das causas e mesmo da finalidade dessa casa s\u00e3o compreendidas pela \n\nreflex\u00e3o acerca da cientificidade que foi empregada pelo experimento. A narrativa se constr\u00f3i \n\nao apresentar as fases do projeto empregado pela constru\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o desse local de \n\npris\u00f5es. Ainda sobre o referido \u201cretorno sobre os passos da pr\u00f3pria hist\u00f3ria\u201d no conto \u00e9 \n\nestruturado pelo surgimento e continuidade do funcionamento daquele local na cidade que \n\nn\u00e3o \u00e9 nominada na narrativa. Ainda Santiago (2004) apresentou a ideia de que: \n\n \n\nO projeto arquitetado para a constru\u00e7\u00e3o da \u201ccasa de vidro\u201d (em lugar \n\nde uma Central de Pol\u00edcia),constitui uma amostra da evolu\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos de repress\u00e3o e controle da massa popular, bem como a \n\n\n\n83 \n\n \n\nmudan\u00e7a da pr\u00f3pria linguagem e da sua forma de comunica\u00e7\u00e3o social.  \n\nExiste um aperfei\u00e7oamento do vidro dentro da pr\u00f3pria narrativa, existe \n\ntamb\u00e9m um aperfei\u00e7oamento do modo de narrar dentro da pr\u00f3pria \n\nnarrativa (SANTIAGO, 2004, p.192). \n\n \n\nVerifica-se que o insipit do conto apresenta-se ao leitor da seguinte maneira: \n\n \n\n\u201cPara rem\u00e9dio se fazia demonstra\u00e7\u00e3o de toda severidade contra quaesqueres \n\nrevoltas deles, desde a\u00e7outes ao pee do Pelourinho \u00e2 mais severa de \n\nenforcamentos e esquartejamentos em pra\u00e7a p\u00fablica, para terror e exemplo, \n\nconforme declarava\u00f5 as senten\u00e7as deles, q' se se li\u00e3.\u201d \n\n(Estevam de Saa Perdiga\u00f5 ? Mem\u00f3ria do achamento de hum ouro q'  estava \n\nperdido). (\u00c2NGELO, 1979, p.169). \n\n \n\nEssa cita\u00e7\u00e3o alude aos tempos coloniais em que se praticavam execu\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de \n\nindiv\u00edduos como medida de puni\u00e7\u00e3o. Essa abertura, em portugu\u00eas arcaico, antecipa a puni\u00e7\u00e3o \n\ncomo um dos temas do conto que se inicia: \n\n \n\nHouve protestos. \n\nDeram uma bola a cada crian\u00e7a e tempo para brincar. Elas aprenderam \n\nmalabarismos incr\u00edveis e algumas viajaram pelo mundo exibindo sua alegre \n\nhabilidade. (\u2026) \n\nHouve protestos. \n\nAumentaram o pre\u00e7o da carne, liberaram os pre\u00e7os dos cereais e abriram cr\u00e9dito a \n\njuros baixos para o agricultor. O dinheiro que sobrasse, bem, digamos, ora, o \n\ndinheiro que sobrasse! \n\nHouve protestos. Diminu\u00edram os sal\u00e1rios (infelizmente aumentou o n\u00famero de \n\nassaltos) porque precisamos combater a infla\u00e7\u00e3o e, como se sabe, quando os sal\u00e1rios \n\nest\u00e3o acima do \u00edndice de produtividade eles se tornam altamente inflacionados de \n\nmodo que. \n\nHouve protestos. \n\nProibiram os protestos. \n\nE no lugar dos protestos nasceu o \u00f3dio. Ent\u00e3o surgiu a Casa de Vidro, para acabar \n\ncom aquele \u00f3dio. \n\nA antiga casa de vidro \u00e9 agora apenas o miolo do conjunto e foi constru\u00edda no lugar \n\ndo pr\u00e9dio de alvenaria onde funcionava a central de pol\u00edcia.(...) (\u00c2NGELO, 1979, \n\np.171) \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\nAssim, atrav\u00e9s da genealogia da casa de vidro, \u00e9 entrevista genealogia da viol\u00eancia que \n\nmarca o pa\u00eds desde sua funda\u00e7\u00e3o. A repeti\u00e7\u00e3o da ora\u00e7\u00e3o \u201cHouve protesto\u201d, demonstra a \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o como sendo uma das motiva\u00e7\u00f5es para a referida constru\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, atrav\u00e9s \n\ndos voc\u00e1bulos bola, carne, cerais, cr\u00e9dito, juros, dinheiro, sal\u00e1rios, assaltos, infla\u00e7\u00e3o, a \n\natmosfera de uma sociedade bastante familiar \u00e0 brasileira do per\u00edodo da publica\u00e7\u00e3o da fic\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 imagin\u00e1vel: o pa\u00eds do futebol, agropecu\u00e1rio, economicamente inst\u00e1vel, violento. \n\nO narrador em terceira pessoa descreve informativamente e de modo impessoal o \n\nsurgimento, funcionamento da pris\u00e3o de vidro. Em um longu\u00edssimo par\u00e1grafo de pouco mais \n\nque duas p\u00e1ginas, \u00e9 narrada a rotina de um preso, escritas entre par\u00eanteses se encontram \n\npequenas especula\u00e7\u00f5es sobre o indiv\u00edduo encarcerado: \n\n \n\n(....) (Estar\u00e1 com frio?) (Deve ser o frio) (...) \n\n(...) (Deve ter dormido. Vid\u00e3o).  \n\n(Estar\u00e1 chorando?) (...) \n\n(...) O rapaz ficou desenhando no vapor do vidro, treinando. N\u00e3o conseguia formar \n\num n\u00famero completo. ( De telefone com certeza.) (...) (\u00c2NGELO, 1979, p.174-175). \n\n \n\nQuando o leitor acessa as grava\u00e7\u00f5es de \u00e1udio que apresentam as diversas rea\u00e7\u00f5es da \n\npopula\u00e7\u00e3o diante da Casa de Vidro, os trechos est\u00e3o grafados sempre entre par\u00eanteses e \u00e0s \n\nvezes acompanhados da palavra \u201cru\u00eddo\u201d, entre par\u00eanteses tamb\u00e9m, evocando, assim, o som \n\nt\u00edpico de corte ou fim de grava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio de fita magn\u00e9tica. Algumas onomatopeias s\u00e3o \n\nempregadas como recurso estil\u00edstico do texto, como em: (...) Os que tentavam escalar o muro \n\nde vidro morriam quando se ouvia tatatatatatata da metralhadora altas horas da noite ou (...) \n\n(\u00c2NGELO, 1979, p.181). \n\nO texto se estrutura em prosa, mas apresenta quebras nesse estilo quando surgem \n\npequenos poemas, o primeiro deles, l\u00ea-se a seguir: \n\n \n\nTranspar\u00eancias: \n\nVitral vivo \n\nVitr\u00edolo no v\u00e9rtice \n\nVertigem \n\nO ventre da filha  \n\nVislumbres \n\nVitral dec\u00fabito \n\nVara a vidragem \n\n\n\n85 \n\n \n\nViragem \n\nV\u00e9rtice vertigem \n\nVolta voltagem \n\nVentr\u00edloco informe \n\nVislumbres dos \u00eddos \n\nNos vidros e vividos \n\n \n\nA estrofe traz ao leitor palavras que at\u00e9 se repetem em outras apari\u00e7\u00f5es de poemas ao \n\nlongo do conto, alguns l\u00e9xicos tais como \u201cdec\u00fabito\u201d, \u201cvertigem\u201d, \u201cventr\u00edloquo informe\u201d, \n\n\u201cvoltagem\u201d, por exemplo, suspendem a imagem de pessoas torturadas (figura 17), de maneira \n\nque acrescentam \u00e0 discursividade do texto algumas cenas que n\u00e3o foram narradas em prosa. \n\nEm outro trecho, o texto repete essa sem\u00e2ntica e estilo, como se l\u00ea a seguir: \n\n \n\nTranspar\u00eancias: \n\nO choc do choque \n\nO ai do pai \n\nA face desfaz-se \n\nO p\u00e3 da pancada \n\nA uva da vulva \n\nO oh do homem \n\nO hi do h\u00edmen \n\nA fila do falo \n\nA fala do falo \n\nO tim do t\u00edmpano \n\nO nome da m\u00e3e \n\nO au do pau \n\nO rito do grito \n\n(\u00c2NGELO, 1979,195-196). \n\n \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nFigura 17: Dossi\u00eas Mortos e Desaparecidos Pol\u00edticos no Brasil de 1964-1985. \n\n \n\nA casa de vidro constru\u00edda para acabar com o \u00f3dio gerou ainda mais, pois:  \n\n \n\nVinte e cinco pessoas imolaram-se em fogueiras de \u00f3dio, cinco cortaram as veias e \n\nesva\u00edram-se at\u00e9 a morte diante do mundo de vidro, tr\u00eas explodiram-se com dinamite \n\ncontra os vidros, mais de cinq\u00fcenta morreram tentando uma escalada, em grupos ou \n\nsozinhos. Eles chegaram com seu gal\u00e3ozinho de gasolina, urgentes de \u00f3dio e \n\ndetermina\u00e7\u00e3o, e logo se levantava entre as pessoas que estavam olhando os presos \n\num clamor de n\u00e3o! In\u00fatil: os que se queimariam de \u00f3dio vinham surdos e eram cegos \n\nao horror: sentavam-se diante dos vidros, empapavam-se de gasolina amea\u00e7ando os \n\nque se aproximassem, acendiam os f\u00f3sforos e queimavam-se sem um grito. (...)  \n\nOs que abririam as veias e deixariam escorrer seu sangue preto de \u00f3dio precisavam \n\nantes acorrentar-se a uma \u00e1rvore da rua para impedir o socorro e ent\u00e3o gritavam \n\n\u201cassassinos, assassinos\u201d e cortavam-se rapidamente nos pulsos, nas pernas e na \n\n\n\n87 \n\n \n\ngarganta. Ningu\u00e9m na casa de vidro nunca se mexeu com esses acontecimentos; s\u00f3 \n\nquando um jovem molhou as m\u00e3os no sangue horr\u00edvel de um suicida e escreveu \n\n\u201cassassinos\u201d no muro de vidro surgiram rapidamente alguns homens que o \n\nperseguiram, prenderam e o arrastaram l\u00e1 para dentro.(...) (\u00c2NGELO, 1979, p. 180-\n\n181).  \n\n \n\nHouve descontentamento e atitudes radicais para expressar descontentamento e \n\nresist\u00eancia quanto ao projeto da referida casa. H\u00e1, entretanto, elementos que se afastam de \n\nsemelhan\u00e7as do que as for\u00e7as de resist\u00eancia fizeram durante o p\u00f3s-64: guerrilhas, assaltos, \n\njusti\u00e7amentos, grupos clandestinos, etc. Mas explodir-se de \u00f3dio e se suicidar \n\n\u201csimbolicamente\u201d foi a op\u00e7\u00e3o de muitos indiv\u00edduos e grupos que de algum modo se opuseram \n\nao regime ditatorial dispostos a arriscar suas vidas por uma causa e de outros tantos que foram \n\nperseguidos, morreram e/ou se encontram ainda desparecidos. \n\nNa fic\u00e7\u00e3o, os vidros cada vez mais tecnol\u00f3gicos refletiam imagens sobrepostas, \n\nreflexivas em sentido moral inclusive. H\u00e1 um momento da narrativa que aproxima a leitura do \n\nconto a uma leitura aleg\u00f3rica, como nas par\u00e1bolas, pois h\u00e1 uma li\u00e7\u00e3o a ser compreendida, \n\nassim apresenta-se nos seguintes trechos: \n\n \n\n\u201cCertas horas da manh\u00e3 e da tarde, dependendo da posi\u00e7\u00e3o do sol, o vidro reflete um \n\npouco, sem deixar de ser transparente. E ent\u00e3o a gente v\u00ea, l\u00e1 dentro, a gente mesmo, \n\njunto com os outros\u201d (\u00c2NGELO, 1979, p.199). \n\n[...] \n\n\u201cVoc\u00ea sabe, \u00f3, daqui, est\u00e1 vendo?, daqui eu me vejo l\u00e1 dentro. \u00c0s vezes parece que \n\neu estou sendo interrogado, outras vezes eu \u00e9 que estou dando porrada\u201d. \n\n\u201c\u00c9 mesmo, olha l\u00e1.\u201d \n\n(Ru\u00eddo) (\u00c2NGELO, 1979, p.207). \n\n \n\nA casa de vidro e seus procedimentos de puni\u00e7\u00e3o s\u00e3o enfim naturalizados na \n\nsociedade, o fechamento do conto encaminha a interpreta\u00e7\u00e3o nesse sentido: \n\n \n\n\u201cN\u00e3o, eu venho s\u00f3 olhar. E o senhor?\u201d66 \n\n\u201cEu? Venho ver meu filho.\u201d  \n\n\u201cO que \u00e9 que ele fez?\u201d \n\n\u201cQue \u00e9 isso. Trabalha a\u00ed.\u201d \n\n\u201cImportante, heim?\u201d (\u00c2NGELO, 1979, p.207). \n\n                                    \n66 As aspas fazem parte da grafia original do texto. Representam as transcri\u00e7\u00f5es das grava\u00e7\u00f5es das falas da \npopula\u00e7\u00e3o a respeito da casa de vidro. \n\n\n\n88 \n\n \n\n(Ru\u00eddo) \n\n \n\n(...) \n\n Passei por passar. Os jornais n\u00e3o falam mais nisso a\u00ed. Vim ver se mudou alguma \n\ncoisa.\u201d \n\n \u201c A gente se acostuma, n\u00e3o \u00e9?\u201d \n\nFazer o qu\u00ea? E as crian\u00e7as? \n\n\u201cTudo bem. Crescendo numa boa.\u201d (\u00c2NGELO, 1979, p.210). \n\n \n\n \n\nNota-se que a palavra crian\u00e7as \u00e9 um dos elementos lexicais da abertura e tamb\u00e9m do \n\nfechamento do conto, devido a isso ocorre uma refer\u00eancia ao ponto de partida da leitura, o que \n\nevidencia a inf\u00e2ncia como uma pista de leitura, um s\u00edmbolo na leitura. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise do \n\nconto de Ivan conclui-se que o narrador conta um fato do passado e avan\u00e7a at\u00e9 um presente \n\nsem cl\u00edmax narrativo, sem altera\u00e7\u00e3o, o futuro \u00e9, pois, algo ausente, quase imut\u00e1vel nessa \n\nperspectiva, enquanto uma renova\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1, mas a presen\u00e7a da palavra \u201ccrian\u00e7as\u201d porta um \n\ninc\u00f4modo sentido para o futuro. \n\nO Experimentador volta a ler aos Chefes um editorial de jornal que faz cr\u00edtica a essa \n\ncasa de vidro, o mesmo traz uma refer\u00eancia \u00e0 de obra O alienista (1882), de Machado de \n\nAssis: \n\n \n\nO Experimentador desliga o gravador: \n\n?Perfeito, n\u00e3o \u00e9? E al\u00e9m do resumo de grava\u00e7\u00f5es temos hoje um novo editorial, \n\ncom um tema que pode nos ajudar. (...) O douto Bacamarte construiu um grande \n\nhosp\u00edcio pintado de verde e encerrou nele os doidos varridos. (...) ( \u00c2NGELO, 1979, \n\np.193). \n\n \n\nEssa filia\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria incorpora \u00e0 leitura de A casa de vidro a compara\u00e7\u00e3o como a \n\nhist\u00f3ria de Sim\u00e3o Bacamarte, um m\u00e9dico conceituado em Portugal e na Espanha. Nessa trama \n\nele inicia um estudo sobre a loucura e sua classifica\u00e7\u00e3o. Instalou-se em Itagua\u00ed e funda a Casa \n\nVerde, um hosp\u00edcio. Cobaias humanas s\u00e3o estudadas e para as suas pesquisas. Quase toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o acaba sendo internada. As pessoas ora apoiam o m\u00e9dico, ora desaprovam-no e \n\nprotestam contra as suas teorias e estas tamb\u00e9m v\u00e3o se modificando. Por fim, o alienista \n\ndecide trancar-se sozinho na Casa Verde para o resto de sua vida quando concluiu ser o \u00fanico \n\nanormal. A casa verde beneficiou politicamente algumas figuras, motivou a cria\u00e7\u00e3o de uma lei \n\npara proteger vereadores, apoiadores da Revolu\u00e7\u00e3o dos Canjicas n\u00e3o s\u00e3o poupados. O texto \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1882\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Sim%C3%A3o_Bacamarte\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Portugal\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Espanha\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Itagua%C3%AD\n\n\n89 \n\n \n\nde jornal que apresenta essa compara\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria \u00e9 apresentado pelo Experimentador aos \n\nSenhores Chefes no conto A casa de vidro: \n\n \n\n Senhores Chefes: tirante a petul\u00e2ncia, para a qual encontraremos algum \n\nrem\u00e9dio, esse artigo cont\u00e9m uma id\u00e9ia que nos conv\u00e9m a aprofundar: onde come\u00e7a a \n\nloucura. (...) quem deve ser preso? Os m\u00e9todos de trabalho t\u00eam trazido, junto com os \n\nelementos que devem ser eliminados ou encerrados ou reeducados, um tipo de preso \n\nque n\u00e3o \u00e9 exatamente aquele que pretend\u00edamos. \u00c9 algu\u00e9m que pode saber de algu\u00e9m, \n\nalgu\u00e9m que conheceu algu\u00e9m (...) parente ou amigo...enfim, uma infinidade de gente \n\nde interesse tempor\u00e1rio que nos tem causado problemas de superpopula\u00e7\u00e3o na Casa \n\nde Vidro. (...) Quem deve ser preso? S\u00f3 os loucos, os sem-limites? Lembrem-se de \n\nSim\u00e3o Bacamarte. (...) Toda insubordina\u00e7\u00e3o deve ser punida! \u00c9 o professor que em \n\nvez de pintar o Belo pinta o Feio, \u00e9 o fil\u00f3sofo que em vez de pensar, fala; \u00e9 o \n\ntrabalhador que em vez de produzir, discute; \u00e9 a dona de casa que usa a panela para \n\nfazer barulho em vez de comida, \u00e9 o estudante (...) (\u00c2NGELO, 1979, p. 193-194). \n\n \n\nFoi a partir dessa etapa que cinco novas unidades foram constru\u00eddas e alguns presos \n\nforam soltos para que divulgassem mais a casa de vidro. O enredo de A Casa de Vidro, ent\u00e3o, \n\napresenta em um longo per\u00edodo, sem v\u00edrgulas, as pessoas que puderam ir embora. A estrutura \n\ndo texto contribui para o sentido de muitos homens e mulheres, uma multid\u00e3o foi solta.  As \n\ncaracter\u00edsticas expressas dos libertos denunciam os maus tratos sofridos durante o c\u00e1rcere e os \n\ntraumas e marcas em decorr\u00eancia da viol\u00eancia praticada sobre eles conforme se l\u00ea no texto \n\nficcional: \n\nEntregaram uma noiva furada para um noivo sorrindo uma senhora sem um dente \n\npara dois filhos chorando um velho de muletas para um velho de barbas um mo\u00e7o \n\nmancando para uma senhora gritando alegre um mo\u00e7o de seios queimados para \n\nningu\u00e9m esperando um mo\u00e7o de pernas incontrol\u00e1veis para o canto da cal\u00e7ada \n\nesperando algu\u00e9m um homem de cabe\u00e7a baixa para ningu\u00e9m esperando um homem \n\nde costela quebrada para uma fam\u00edlia sorrindo um homem de olhos assustados para \n\numa senhora aliviada uma mo\u00e7a chorando uma menina para um m\u00e9dico um mo\u00e7o \n\nandando devagarinho para o canto da cal\u00e7ada esperando algu\u00e9m um rapaz com \n\npulsos roxos para um homem de barba queimada para tr\u00eas mo\u00e7os alegres um menino \n\npara uma mulher gr\u00e1vida para um homem com dois meninos uma mo\u00e7a alegre para \n\num mo\u00e7o com um cachorro um homem de maca para uma ambul\u00e2ncia uma sombra \n\npara a luz um mo\u00e7o apoiando-se numa mulher de rosto queimado de cigarro para um \n\ncasal de meia idade junto com um senhor um padre para um arcebispo uma coisa \n\npara uma coisa um coisa para um coisa para uns coisas. (\u00c2NGELO, 1976, p.194-\n\n195). \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\nDo lado de fora da casa, reencontros, rendem a narrativa algumas falas tais como: \n\n \n\n\u201cComo \u00e9 que foi isso, me fala.\u201d \n\n\u201cEu ca\u00ed, m\u00e3e, s\u00f3 isso. Vamos e fala baixo que tem gravador por a\u00ed tudo. Eles levam a \n\ngente de volta. Vamos sair daqui, depressa.\u201d (...) (\u00c2NGELO, 1979, p.197). \n\n \n\nO Experimentador analisa com os Chefes o conte\u00fado censurado de um editorial de \n\njornal. Os trechos entre aspas s\u00e3o as transcri\u00e7\u00f5es que ele l\u00ea, fora destas est\u00e3o seus argumentos \n\ne conclus\u00f5es sobre a finalidade da Casa de Vidro na sociedade, como se l\u00ea nesse longo trecho \n\nda narrativa: \n\n \n\n?Estava tudo previsto, como os senhores viram. E eles fizeram exatamente o que \n\nesper\u00e1vamos. Hoje podemos dizer com certeza que temos condi\u00e7\u00f5es de estimular, \n\ndirigir e extinguir comportamentos prim\u00e1rios. Mas vamos afinar a corda. Os sinais \n\ns\u00e3o de vit\u00f3ria total contra o \u00d3dio dentro de no m\u00e1ximo tr\u00eas anos. (...) Este \u00e9 um \n\neditorial de jornal que o Setor de Controle de Opini\u00e3o proibiu. Vou ler os trechos \n\nmais importantes. H\u00e3-hum. \u201cOs grupos mais reacion\u00e1rios da vasta e n\u00e3o raro \n\nincompreens\u00edvel gama de interesses que caracterizam o Poder criaram agora uma \n\nnova barbaridade no sentido etimol\u00f3gico do termo; criaram a pris\u00e3o vitrina, o \n\nshopping center da humilha\u00e7\u00e3o, a sua mais recente e quem nos dera \u00faltima agress\u00e3o \n\n\u00e0 Sociedade. Falamos de barbaridade e n\u00e3o foi sem inten\u00e7\u00e3o: s\u00f3 mesmo recuando \n\naos tempos de \u00c1tila, ou dos v\u00e2ndalos, ou dos terr\u00edveis \u00e1varos, que destru\u00edram nas \n\npatas de seus cavalos o Santo Imp\u00e9rio do Oriente, encontraremos tanta iniq\u00fcidade. \n\nEstaremos vivendo uma \u00e9poca semelhante \u00e0quela em que os propriet\u00e1rios da terra, \n\nque eram ao mesmo tempo os chefes do ex\u00e9rcito e condes do reinado, s\u00f3 \n\nconseguiram salvar da ru\u00edna total os camponeses e as cidades, amea\u00e7ados por hordas \n\nb\u00e1rbaras do leste europeu, exercendo o terror do Estado, impedindo que os b\u00e1rbaros \n\nse fixassem? Sendo esses condes e o pr\u00f3prio  rei b\u00e1rbaros, senhores de povos \n\nb\u00e1rbaros que conseguiram organizar-se como um Estado? isto \u00e9, um conjunto de \n\nhomens vivendo sobre um territ\u00f3rio, e sob um conjunto de leis? eles adotavam na \n\nguerra os mesmos m\u00e9todos dos inimigos: o terror\u201d(...) \u201cA tradi\u00e7\u00e3o do castigo \n\nexemplar em pra\u00e7a p\u00fablica e exibi\u00e7\u00e3o do criminoso em pelourinho at\u00e9 a morte \n\nremonta \u00e0queles tempos em que a humanidade lutava para criar o que veio a ser a \n\nEuropa Moderna. (...)\u201d67 \n\n\u201cQue Maquiavel? para avan\u00e7ar um pouco mais na Hist\u00f3ria? ter\u00e1 inspirado tal \n\ncria\u00e7\u00e3o? Que diab\u00f3lico cientista pol\u00edtico ter\u00e1 imaginado essa fant\u00e1stica pris\u00e3o de \n\n                                    \n67 As aspas fazem parte do texto original. \n\n\n\n91 \n\n \n\nvidro, par\u00e1grafo que escapou ao genial pensador de O Pr\u00edncipe no cap\u00edtulo \n\ndezessete, onde se discute se \u00e9 melhor para o governante ser amado ou ser temido?\u201d \n\nO senhores Chefes me desculpem se estou me alongando, mas isso \u00e9 pr\u00f3prio dos \n\ncoment\u00e1rios da Imprensa, esse apego \u00e0s f\u00f3rmulas do passado. (\u00c2NGELO, 1979, \n\np.183). \n\n...Senhores chefes: se precis\u00e1ssemos de uma oposi\u00e7\u00e3o que nos legitimasse, ter\u00edamos \n\nn\u00f3s mesmos de escrever um editorial como esse, \u00e0s escondidas! Diz ele; agress\u00e3o \u00e0 \n\nsociedade. \u201d Mas \u00e9 uma agress\u00e3o. \u00c9 um ponto b\u00e1sico do projeto que essa agress\u00e3o \n\nseja clara, nada dos antigos por\u00f5es, aquilo sim, um barbarismo. Depois ele fala do \n\n\u201cterror do Estado\u201d. Mas \u00e9 isso mesmo. As velhas palavras, as velhas ideias liberais \n\n(...) A guerra \u00e9 uma pr\u00e1tica e o pr\u00f3prio jornal a justifica ao dizer que s\u00f3 com \n\nm\u00e9todos b\u00e1rbaros foram salvos os camponeses e as cidades, talvez at\u00e9 a Europa \n\nmoderna.  \n\n...Tudo que o homem faz \u00e9 humano. E crist\u00e3o? Ora, a pr\u00f3pria Igreja usou os \n\nm\u00e9todos, que usamos hoje e continuou  crist\u00e3. Quanto a Maquiavel, a compara\u00e7\u00e3o s\u00f3 \n\nnos envaidece. Para resumir, o que eu submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o dos senhores Chefes \u00e9 \n\no seguinte: n\u00f3s queremos a verdade, ela \u00e9 a principal id\u00e9ia na implanta\u00e7\u00e3o do PGP. \n\n\u00c9 por isso que as paredes s\u00e3o de vidro, porra! Perd\u00e3o, perd\u00e3o senhores Chefes. Eu... \n\nperd\u00e3o. Bem, o que n\u00f3s queremos \u00e9 a libera\u00e7\u00e3o de not\u00edcias e coment\u00e1rios sobre a \n\nCasa de Vidro. (...) Ela, deve ser conhecida por todos, ela deve ser a consci\u00eancia de \n\ntodos. O povo est\u00e1 \u00e1vido pela verdade, ele quer saber, ele quer ver. A Verdade, \n\nsenhores chefes, eu vos pe\u00e7o que espalhem essa Verdade por todo o Pa\u00eds, atrav\u00e9s da \n\nImprensa.  \n\nRetiraram as sentinelas, suspenderam a censura \u00e0s cr\u00edticas \u00e0 Casa de Vidro e \n\nabriram as primeiras salas de depoimentos. (\u00c2NGELO, 1979, p.184-185).  \n\n \n\n \n\nO Experimentador acrescenta que: \n\n \n\nA prop\u00f3sito: \u00e9 preciso tomar cuidado com certos artistas.  Eles usam o mesmo \n\nm\u00e9todo que n\u00f3s, em que a perfei\u00e7\u00e3o da forma perturba o p\u00fablico e esconde os \n\ntruques. Mas a emo\u00e7\u00e3o sem controle cient\u00edfico, o suspense, as id\u00e9ias, transformam \n\nas pessoas em bombas de inquieta\u00e7\u00e3o, soltas por a\u00ed. (\u00c2NGELO, 1979, p.188). \n\n \n\nEsse temor, de que um artista/intelectual atrav\u00e9s da escrita \u201cinquietar\u201d as pessoas \n\nlevou a repress\u00e3o do P\u00f3s-64 a censurar obras de fic\u00e7\u00e3o e n\u00e3o fic\u00e7\u00e3o que abordassem assuntos \n\nn\u00e3o tolerados, como viol\u00eancia, sexo, pol\u00edtica, sociologia, hist\u00f3ria, como foi o caso do veto de \n\nHist\u00f3ria militar do Brasil, de Nelson Werneck Sodr\u00e9 (1965).  \n\n\n\n92 \n\n \n\n Sandra Reim\u00e3o faz uma compara\u00e7\u00e3o entre a listagem de obras vetadas que ela pr\u00f3pria \n\nlevantou com as de Deon\u00edsio da Silva publicadas em Nos bastidores da censura (1989): \n\natrav\u00e9s de levantamento de dados dos DCDP  (Departamento de Censura de Divers\u00f5es \n\nP\u00fablicas) ela contabiliza cerca de 100 livros er\u00f3ticos/pornogr\u00e1ficos de autores nacionais que \n\nforam censurados no per\u00edodo da ditadura militar. Dentre os quais \u201c18 s\u00e3o de autoria de \n\nCassandra Rios; 13, de Adelaide Carraro; 22 s\u00e3o assinados como Dr. G. Pop; 17, como \n\nBrigitte Bijou; e seis, como M\u00e1rcia Fagundes Varella\u201d (REIM\u00c3O, 2014). Ainda romances, \n\ncontos e poesias como Zero\u2013 romance pr\u00e9-hist\u00f3rico, de Ign\u00e1cio de Loyola Brand\u00e3o; Em \n\nc\u00e2mara lenta, de Renato Tapaj\u00f3s; Aracelli, meu amor, de Jos\u00e9 Louzeiro; Feliz Ano Novo, de \n\nRubem Fonseca foram vetados.  \n\nA casa de vidro \u00e9 um local de autoritarismo estruturado e executado com base em \n\nm\u00e9todos de puni\u00e7\u00e3o desumanos e que usam as pessoas como cobaias em nome da \n\nracionalidade e do avan\u00e7o cient\u00edfico. Na narrativa, os dispositivos de viol\u00eancia perduram. \n\nGrava\u00e7\u00f5es, relat\u00f3rios, humilha\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, pris\u00f5es incomunic\u00e1veis, maus tratos aos presos e \n\npresas e censura \u00e0 imprensa comp\u00f5em a rotina e o clima de vigil\u00e2ncia que envolve a casa. \n\nPersonagens como os Chefes, o Arquiteto e o Experimentador est\u00e3o grafados sempre em letra \n\nmai\u00fascula, destacando-se das demais personagens, representando toda a autoridade que \n\npossuem. De um modo geral a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 manipulada, mas alguns personagens desconfiam \n\ne questionam os meios empregados pela casa.  \n\nNessa an\u00e1lise do conte\u00fado e da forma da obra liter\u00e1ria de Ivan \u00c2ngelo as no\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas que se t\u00eam at\u00e9 o momento em torno dos acontecimentos da Ditadura do P\u00f3s-64, os \n\nsentidos socializ\u00e1veis das compara\u00e7\u00f5es entre os textos hist\u00f3ricos com os imag\u00e9ticos, as \n\nfontes prim\u00e1rias e secund\u00e1rias, como a entrevista do pr\u00f3prio autor, os textos liter\u00e1rios \n\ncomparados entre si e outros discursos que tratem do per\u00edodo ditatorial s\u00e3o elementos da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, em narrativas de viol\u00eancia na literatura, o que se buscou atestar. \n\n Sendo assim, o local chamado A casa de vidro comporta a tese de que as pr\u00e1ticas de \n\nviol\u00eancia podem ser expostas, reconhecidas e at\u00e9 mesmo aceitas na sociedade, fato que marca \n\nem parte o per\u00edodo em que a obra foi publicada, tendo em vista o reconhecimento atual de que \n\na ditadura do P\u00f3s-64 foi civil e militar.  Essa \u00e9 uma das no\u00e7\u00f5es que a fic\u00e7\u00e3o apresenta \n\nsimbolicamente. Apoiadores e simpatizantes da vitrine pris\u00e3o podem ser comparados com a \n\nparcela da sociedade que era a favor da Ditadura, ou o foi por um determinado tempo.  \n\nDiferentemente dos Financiadores citados na fic\u00e7\u00e3o, os financiadores do regime que se \n\ninstalou de 1964 a 1985 no Brasil n\u00e3o seguem an\u00f4nimos como, na fic\u00e7\u00e3o, h\u00e1 fontes que os \n\n\n\n93 \n\n \n\nrevelam (figura 18 e figura 19): a Opera\u00e7\u00e3o Brother Sam que consistia no apoio, \n\nfinanciamento e interven\u00e7\u00e3o dos EUA no governo militar; ainda, o apoio de multinacionais e \n\nda Rede Globo. \n\n \n\nFigura 18. O governo investiu como nunca em propagandas destinada a melhorar sua imagem diante do povo. \n\n\"Brasil, ame-o ou deixe-o\", um dos slogans. \n\n \n\n \n\nFigura19. Fonte:https://www.google.com.br/search?q=acritica.uol.com.br.+ame+ou+deixe-o... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttps://www.google.com.br/search?q=acritica.uol.com.br.+ame+ou+deixe-o\n\n\n94 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V. IVAN \u00c2NGELO E A ESCRITA ENGAJADA \n\n \n\n5.1 Discurso po\u00e9tico engajado \n\n \n\nO discurso po\u00e9tico engajado do escritor n\u00e3o o torna um intelectual engajado na cultura \n\nnacional, no sentido que Gramsci e Sartre d\u00e3o a esse termo. N\u00e3o h\u00e1 uma miss\u00e3o a ser \n\nsustentada, segundo o pr\u00f3prio autor Ivan \u00c2ngelo declarou em entrevista. O teor pol\u00edtico das \n\nsuas obras se estabelece a priori pela via da literatura como um discurso de contesta\u00e7\u00e3o no \n\nplano da linguagem.  \n\n Neste sentido, a milit\u00e2ncia liter\u00e1ria se relaciona tamb\u00e9m a no\u00e7\u00e3o de linguagem e de \n\nl\u00edngua que s\u00e3o patrim\u00f4nios culturais em uma sociedade (c\u00f3digo comum a uma comunidade de \n\nfala). O poder exercido pela literatura ficcional compreendido, conforme a abordagem de \n\nRoland Barthes (BARTHES, 1997), apresentada em c\u00e9lebre aula inaugural da disciplina de \n\nSemiologia Liter\u00e1ria proferida em 7 de janeiro de 1977, no Coll\u00e8ge de France, habilita \n\ndeslocar a no\u00e7\u00e3o de literatura militante para uma po\u00e9tica militante. \n\nOs intelectuais brasileiros escritores expressavam o desejo de construir uma literatura \n\nnacional que dialogava intensamente com a matriz da literatura da metr\u00f3pole portuguesa.  \n\nPara realizar a chamada \u201cliteratura empenhada\u201d (C\u00c2NDIDO, 1997) 68ora a matriz portuguesa \n\nera um ponto de converg\u00eancia ora de diverg\u00eancia. Por exemplo, a escolha do \u00edndio como her\u00f3i \n\nnacional que data do per\u00edodo indianista do romantismo brasileiro, em obras como Iracema de \n\nJos\u00e9 de Alencar, idealizou o nativo como sendo praticamente um cavaleiro medieval, ao \n\nmesmo tempo em que a presen\u00e7a de elementos descritivos locais aponta para um tra\u00e7o \n\ndiferencial e crit\u00e9rio de valor ao ambientar o enredo no espa\u00e7o geogr\u00e1fico brasileiro e \n\ndescrever caracter\u00edsticas ind\u00edgenas como um tra\u00e7o de brasilidade.  \n\nO engajamento \u00e9 uma das potencialidades da literatura enquanto discurso socializ\u00e1vel \n\nque atua na propaga\u00e7\u00e3o de valores e sentimentos atrav\u00e9s dos tempos. Diversas formas de \n\nexpress\u00e3o art\u00edstica durante o Brasil Rep\u00fablica tiveram como finalidade incorporar novos \n\ns\u00edmbolos, como \u00edcones oficiais inspirados nos franceses, e da Roma Cl\u00e1ssica, ausentes e \n\nestranhos no nosso imagin\u00e1rio nacional, \u00e9 o que Jos\u00e9 Murilo de Carvalho demonstra em A \n\nforma\u00e7\u00e3o das almas (1992, p. 57) quando interpreta o uso de s\u00edmbolos e a escolha de her\u00f3is \n\nnacionais por intelectuais cooptados pelo governo no per\u00edodo Republicano para produzirem \n\ntamb\u00e9m uma literatura que propagasse valores e s\u00edmbolos da Na\u00e7\u00e3o. \n\n                                    \n68 C\u00c2NDIDO, A. Forma\u00e7\u00e3o da Literatura Brasileira: momentos decisivos. 8.ed.   Belo Horizonte; Rio de \nJaneiro: Itatiaia , 1997.  \n\n\n\n95 \n\n \n\nEm 1959, ao publicar A Forma\u00e7\u00e3o da Literatura Brasileira, Ant\u00f4nio C\u00e2ndido sustentou a \n\nideia de que a literatura propriamente dita, como fen\u00f4meno da civiliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o era algo \n\nnecessariamente diverso da portuguesa, porque a forma\u00e7\u00e3o do sistema liter\u00e1rio depende do \n\npapel dos escritores em seus contextos de atua\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o de acordo com a representa\u00e7\u00e3o \n\nart\u00edstica \u00e9 percept\u00edvel o grau com que uma obra se afastou ou se distanciou de uma literatura \n\nmatriz durante o momento hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o da literatura brasileira.  \n\nNo per\u00edodo da Ditadura do P\u00f3s-64, em nome da milit\u00e2ncia diversos usos liter\u00e1rios de \n\ntemas pol\u00edticos foram realizados como tema e inspira\u00e7\u00e3o de fic\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o, para explorar os \n\npotenciais expressivos da representa\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia via literatura deve-se separar a milit\u00e2ncia \n\npol\u00edtica, da milit\u00e2ncia liter\u00e1ria, porque uma n\u00e3o corresponde a outra necessariamente. Desse \n\nmodo, pode Ivan \u00c2ngelo realizar duas obras no per\u00edodo que criticam a situa\u00e7\u00e3o do per\u00edodo \n\nsem, contudo haver a correspond\u00eancia entre uma vida de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica como uma literatura \n\npol\u00edtica.  Por isso muitos s\u00e3o as an\u00e1lises de romances que narram experi\u00eancias de c\u00e1rcere, de \n\nex\u00edlio de fato experimentado pelos seus autores, mas n\u00e3o se espera que a literatura descreva, \n\nou relate fatos e experi\u00eancias existentes na sociedade, a literatura pode as recriar, representar, \n\ndispor de sentidos culturais socializ\u00e1veis conforme o repert\u00f3rio cultural de cada leitor. Depois \n\nda Independ\u00eancia do Brasil, segundo a hist\u00f3ria da literatura permite saber, houve a tend\u00eancia \n\npelo nacionalismo que se acentuou, e tanto na vis\u00e3o de Ant\u00f4nio C\u00e2ndido (C\u00c2NDIDO, 1997) \n\no como de Murilo de Carvalho (CARVALHO, 1992) 69 considera-se a atividade liter\u00e1ria \n\ncomo esfor\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds livre. Nos tempos de autoritarismo e repress\u00e3o \n\ntamb\u00e9m havia o esp\u00edrito de comprometimento de artistas e demais intelectuais a favor ou \n\ncontra a ditadura instalada no pa\u00eds. Dizia-se que a literatura n\u00e3o deveria ficar em sua torre de \n\nmarfim, contudo, isolar a realidade e lev\u00e1-la para fora dos dom\u00ednios da imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzir o \n\npapel pol\u00edtico que a literatura sempre teve no campo da liberdade de express\u00e3o. Nesse sentido, \n\nBarthes considera pol\u00edtica a po\u00e9tica, e \u00e9 nesses termos que a leitura da escrita engajada \n\npresente na fic\u00e7\u00e3o do escritor Ivan \u00c2ngelo \u00e9 analisada nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.2 Ivan \u00c2ngelo, um intelectual na cultura nacional  \n\n \n\nO clima pol\u00edtico, econ\u00f4mico e cultural era tenso na \u00e9poca em que Ivan \u00c2ngelo, \n\nescritor nascido em 1936, Barbacena, Minas Gerais, trabalhava como funcion\u00e1rio p\u00fablico e \n\n                                    \n69 CARVALHO, Jos\u00e9 Murilo A. forma\u00e7\u00e3o das almas. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1992. \n\n\n\n96 \n\n \n\niniciava sua milit\u00e2ncia na literatura 70. Ele trabalhou no Di\u00e1rio da Tarde, em 1955; participou \n\ncom Silviano Santigo, outro escritor e jornalista, como editor e colaborador, em 1956, na \n\nComplemento, revista de arte e cultura da conhecida gera\u00e7\u00e3o de jornalista e escritores \n\nmineiros que depois migrou para  a m\u00eddia jornal\u00edstica de S\u00e3o Paulo. Em 1961, editou a revista \n\n3 Tempos (que fechou em 1963), e contribui com o jornal Correio de Minas como colunista \n\nno caderno liter\u00e1rio O que acontece! cujo diretor era o escritor Affonso Romano de \n\nSant'Anna;  trabalhou na revista Alterosa em 1962 e tornou-se editor do Jornal da Tarde, no \n\ncargo de secret\u00e1rio de reda\u00e7\u00e3o em 1965. Nesse mesmo ano o escritor mineiro mudou-se para \n\nS\u00e3o Paulo, onde passou a trabalhar como editor do Jornal da Tarde, no qual assumiu o cargo \n\nde secret\u00e1rio de reda\u00e7\u00e3o em 1968 e tornou-se editor-chefe em 1986. \n\n Nas d\u00e9cadas de 80 e 90, Ivan \u00c2ngelo realizou palestras e contato com p\u00fablico em \n\nconfer\u00eancias sobre literatura brasileira. Nesse per\u00edodo, escreveu roteiros para o programa \n\nS\u00e9ries Brasileiras, apresentado pela Rede Globo de Televis\u00e3o. Em 1996, colaborou como \n\ncronista semanal no jornal O Tempo, editado em Belo Horizonte, e nas revistas Veja, Exame \n\nVip e Playboy. Viajou para os Estados Unidos, em 1998, como professor residente do curso \n\nde literatura brasileira da Universidade da Calif\u00f3rnia. Um ano depois, passou a publicar \n\ncr\u00f4nicas quinzenais na revista Veja em S\u00e3o Paulo. Ivan tem um curr\u00edculo efetivo no mundo \n\ndas letras at\u00e9 hoje. Em 2008, atrav\u00e9s do IBEP (Instituto Brasileiro de Edi\u00e7\u00f5es Pedag\u00f3gicas) o \n\ngoverno federal distribuiu na rede p\u00fablica de ensino o livro de contos A face horr\u00edvel escrito \n\nna d\u00e9cada de 80. \n\n Ivan \u00c2ngelo \u00e9 um escritor \"antes de qualquer coisa\" (como ele mesmo diz). Sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o escrita transita por diferentes g\u00eaneros de texto: jornal\u00edstico, prosa, contos, cr\u00f4nicas e \n\nas cr\u00edticas culturais (sobre televis\u00e3o, cinema e literatura). Os seus textos s\u00e3o plurais na forma e \n\nno conte\u00fado, escrevendo do jornal\u00edstico ao liter\u00e1rio. O p\u00fablico leitor varia, h\u00e1 aquele que \n\nadquire a revista e ou o jornal com base nas preferencias por colunistas, mat\u00e9rias e estilo \n\npredeterminados, regionalidade, elementos que caracterizam e comp\u00f5em o conceito da m\u00eddia \n\nescrita ofertada. De maneira distinta outro p\u00fablico leitor, mais vasto, est\u00e1 na mente do escritor \n\ncomo alvo quando exerce seu lado liter\u00e1rio.  Isso porque quando se trata de produzir um livro \n\nficcional, n\u00e3o existe uma pauta espec\u00edfica na mente do escritor, nem h\u00e1 a obriga\u00e7\u00e3o do texto \n\n                                    \n70 Express\u00e3o empregada pelo pr\u00f3prio autor em de 20 de outubro de 1999, no programa A Palavra e a Mem\u00f3ria, \n\nproduzido pela Casa de Cultura M\u00e1rio de Andrade e o Museu da Imagem e do Som.  \n\n\n\n97 \n\n \n\nser aquele conciso e objetivo da reda\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, midi\u00e1tica. Tal multiplicidade est\u00e1 \n\npresente na produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria de modo especial na obra A festa. \n\n Sua trajet\u00f3ria profissional \u00e9, pois, exercida em ambientes letrados, nos quais lhe eram \n\nexigidos diferentes fun\u00e7\u00f5es e, por conseguinte, empregava diferentes t\u00e9cnicas narrativas em \n\nsua escrita. Ele trabalhou na reda\u00e7\u00e3o de revistas culturais, recebeu pr\u00eamios liter\u00e1rios (o \n\nprimeiro j\u00e1 em sua estreia como escritor de fic\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria) que indicaram a sua aceita\u00e7\u00e3o no \n\ncircuito liter\u00e1rio, publicou cr\u00f4nicas em jornais e revistas. Essas caracter\u00edsticas em sua hist\u00f3ria \n\nde vida profissional e pessoal conferem-lhe um papel ativo e de reconhecimento no seu \n\ncampo de atua\u00e7\u00e3o e na cultura nacional, o que o insere no rol dos escritores-jornalistas71 \n\nsempre presentes no sistema liter\u00e1rio e cultural brasileiro. \n\nSobre o autor e sua obra muitas quest\u00f5es s\u00e3o levantadas, tais como: tendo em vista a \n\natua\u00e7\u00e3o constante desse escritor no mundo das letras, e por consequ\u00eancia, na cultura \n\nbrasileira, como se avalia e compreende-se a literatura quando essa se coloca a servi\u00e7o da \n\ncr\u00edtica social em um momento hist\u00f3rico de repress\u00e3o e autoritarismo, inscrevendo na hist\u00f3ria \n\ntamb\u00e9m um lugar de reflex\u00e3o sobre um fato importante e n\u00e3o grato como foi a Ditadura \n\nBrasileira? E, ainda, como a escrita orienta-se quando existe a inten\u00e7\u00e3o do escritor de \n\ndenunciar, ironizar, alegorizar o cen\u00e1rio e os acontecimentos sob o controle da produ\u00e7\u00e3o \n\nintelectual? E como Ivan participou da vida cultural via literatura ficcional? Foi sua inten\u00e7\u00e3o \n\nfazer uma literatura militante? \n\nAo longo da hist\u00f3ria do Brasil a literatura acompanhou e mesmo contribuiu para a \n\nforma\u00e7\u00e3o da cultura nacional. Tendo, pois, marcos como a carta de Pero Vaz de Caminha, que \n\ninaugura a narra\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o dos europeus de um novo mundo. A l\u00edngua portuguesa e o \n\ncolonialismo enra\u00edzam um paralelismo na forma\u00e7\u00e3o da literatura nacional, a matriz \n\nportuguesa ora inspirava ora era repulsada pelas tend\u00eancias e movimentos em torno do que se \n\nconfigurava como campo liter\u00e1rio. \n\nSobre quem seria o intelectual e qual sua fun\u00e7\u00e3o na sociedade contamos com duas \n\ndescri\u00e7\u00f5es bastante difundidas de intelectuais do s\u00e9culo XX. Uma delas \u00e9 a de Ant\u00f4nio \n\nGramsci. O mesmo acreditava que os intelectuais org\u00e2nicos seriam aqueles que est\u00e3o \n\nativamente envolvidos na sociedade, sempre em movimento, isto \u00e9, eles lutam constantemente \n\n                                    \n71 Para saber mais sobre a fun\u00e7\u00e3o h\u00edbrida do escritor-jornalista recomenda-se a seguinte leitura: COSTA, \n\nCristiane. Pena de Aluguel: escritores jornalistas no Brasil 1904-2004. S\u00e3o Paulo: Companhia da Letras, 2005.  \n\nAinda, a respeito da Gera\u00e7\u00e3o mineira de intelectuais conhecida como Complemento a qual Ivan \u00c2ngelo filia-se, \n\nver: WERNECK, Humberto. O Destino da Rapaziada. S\u00e3o Paulo; Companhia das Letras, 1992. \n\n\n\n98 \n\n \n\npara mudar mentalidades e expandir mercados; ao contr\u00e1rio dos professores e dos cl\u00e9rigos, \n\nque aparecem permanecer mais ou menos no mesmo lugar, realizando o mesmo tipo de \n\ntrabalho ano ap\u00f3s ano, a servi\u00e7o de uma classe. (SAID, 2005, p.20). \n\nA outra importante defini\u00e7\u00e3o da figura do intelectual foi concebida por Jean Paul \n\nSartre, segundo a qual: Um f\u00edsico que se dedica a construir uma bomba at\u00f4mica \u00e9 um \n\ncientista. Um f\u00edsico que contesta a constru\u00e7\u00e3o da bomba \u00e9 um intelectual. (SARTRE, 1994, \n\np.7). O intelectual seria ainda: \n\n \n\n Produto de sociedades despeda\u00e7adas, o intelectual \u00e9 sua testemunha porque \n\ninteriorizou seu despeda\u00e7amento. \u00c9, portanto, um produto hist\u00f3rico. Nesse sentido, \n\nnenhuma sociedade pode se queixar de seus intelectuais sem acusar a si mesma, pois \n\nela s\u00f3 tem os que faz. (SARTRE, 1994, p.31) \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel ver em comum entre tais defini\u00e7\u00f5es a finalidade racional do intelectual \n\nnesses termos. A defesa de uma classe e de suas convic\u00e7\u00f5es em uma disputa de poder seja ele \n\npol\u00edtico, econ\u00f4mico, ou simb\u00f3lico \u00e9 uma das atividades desenvolvidas pelo intelectual.  Trata-\n\nse de um sujeito que expressar publicamente algo sobre o ser no mundo. Essa figura social \u00e9, \n\npois, dotada de capacidade para a comunica\u00e7\u00e3o, e para a difus\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos e questionamentos, que atenderam a um fim. O indiv\u00edduo quando dotado de \n\numa voca\u00e7\u00e3o para representar, dar corpo e articular uma mensagem, um ponto de vista, uma \n\natitude, filosofia ou opini\u00e3o para (e tamb\u00e9m por) um p\u00fablico \u00e9 o intelectual (SAID, 2010).  \n\n A explica\u00e7\u00e3o gramsciana sobre a concep\u00e7\u00e3o \u00e9tico-pol\u00edtica, t\u00edpica do chamado \n\nintelectual org\u00e2nico, reconhece a fun\u00e7\u00e3o intelectual em um determinado campo de poder cuja atua\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 a priori pol\u00edtica, de luta por poder.  A concep\u00e7\u00e3o sartriana \u00e9 mais humanista e pressup\u00f5e a busca da \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o de um discurso intelectual.  H\u00e1, ainda, uma concep\u00e7\u00e3o do trabalho intelectual em \n\natividade com linguagem liter\u00e1ria, segundo Roland Barthes: \n\n \n\n[...] pode-se conceder \u00e0 literatura um valor essencialmente interrogativo; [...] \n\nadmiravelmente servido por aquele sistema decepcionante que, ao meu ver, constitui \n\na literatura, o escritor pode ent\u00e3o ao mesmo tempo engajar profundamente sua obra \n\nno mundo, nas perguntas do mundo, mas suspender esse engajamento precisamente \n\nali onde as doutrinas, os partidos, os grupos e as culturas lhe sopram uma resposta.  \n\n(BARTHES, 1999, p.74) \n\n \n\n Isso significa entender Ivan \u00c2ngelo, o escritor das obras que s\u00e3o estudadas nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, como um dos tipos de intelectual engajado na medida em que ele \u00e9 sujeito de uma \n\n\n\n99 \n\n \n\npr\u00e1tica art\u00edstica livre da associa\u00e7\u00e3o a uma classe social ou categoria. Com essa premissa, \n\nanula-se, pelo menos para o caso da atua\u00e7\u00e3o militante na literatura, a ideia de intelectual \n\norg\u00e2nico e humanista existencialista, a \u00eanfase da milit\u00e2ncia n\u00e3o est\u00e1 na pessoa civil, mas na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de subjetividade atrav\u00e9s de um livro que quer ser reconhecido enquanto discurso da \n\nordem da arte e n\u00e3o da ordem da pol\u00edtica. A atitude e a inten\u00e7\u00e3o desse escritor converge com a \n\nno\u00e7\u00e3o barthesiana de \"engajamento\" que ao longo de sua trajet\u00f3ria foi substitu\u00edda pela de \n\n\"responsabilidade da forma\", de modo que a fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do escritor, o engajamento, foi \n\nredefinida como cr\u00edtica e subvers\u00e3o dos discursos dominantes, empoderando a narrativa \n\nliter\u00e1ria como uma mensagem de valor pol\u00edtico e social das mais relevantes na sociedade \n\nmoderna. \n\n Ent\u00e3o, para mensurar, explicar e significar o discurso engajado do escritor ficcionista \n\nbrasileiro neste estudo, foi fundamental descobrir e compreender qual (s) \u00e9/s\u00e3o o(s) saber(s) \n\nempregado (s) na sua escritura sem ignorar a hist\u00f3ria do indiv\u00edduo como um dos pontos do \n\ncontexto social para interpretar as figura\u00e7\u00f5es da viol\u00eancia ao buscar o entendimento daquele \n\npassado contempor\u00e2neo \u00e0 composi\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o das obras de Ivan \u00c2ngelo, comparando \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de outros escritores em um panorama geral, reconhecendo a hist\u00f3ria que se \n\ndesdobra e se encobre pelo enredo liter\u00e1rio diante das press\u00f5es hist\u00f3ricas da realidade daquele \n\nper\u00edodo. Diante dessas no\u00e7\u00f5es, Barthes, ainda sobre o engajamento sartriano, esclarece que: \n\n \n\n\u201cseu engajamento, se for poss\u00edvel usar esta palavra, n\u00e3o \u00e9 puro e simples, n\u00e3o toma \n\npara si uma ideologia ou causa pol\u00edtica, mas se alarga para uma proposta, digamos, \n\nmais humanit\u00e1ria, por\u00e9m n\u00e3o escapa de sugerir a exist\u00eancia de um projeto que \n\ndesencadearia numa tentativa de interven\u00e7\u00e3o no real.\u201d (BARTHES, 1975). \n\n \n\n Assim \u00e9 poss\u00edvel ver na obra de Ivan \u00c2ngelo escrita e inscrita sob as marcas do P\u00f3s-64 \n\numa linguagem que porta uma inten\u00e7\u00e3o de dialogar entre o enredo e o quadro social brasileiro \n\nsob um recorte criativo e simb\u00f3lico da realidade. H\u00e1 um estoque de conhecimentos que \n\ncaracterizariam o trabalho liter\u00e1rio desse escritor como sendo um projeto de enfrentamento, \n\nde reflex\u00e3o sobre problemas t\u00edpicos do Brasil: a quest\u00e3o latifundi\u00e1ria, a atua\u00e7\u00e3o policial, a \n\nviol\u00eancia urbana etc. Sua narrativa n\u00e3o deixa de apresentar um dom\u00ednio de t\u00e9cnicas de escrita \n\nque tornam a leitura de sua obra um jogo de montar, pois n\u00e3o h\u00e1 linearidade, tampouco um \n\nponto central na hist\u00f3ria.  \n\n \u00c9 sujeitada ao poder da escrita liter\u00e1ria de fic\u00e7\u00e3o uma dimens\u00e3o \u00e9tica, a saber, o \n\nacordo impl\u00edcito entre o narrador e o leitor que aceitam mutuamente \u201cir\u201d rumo a alguma \n\n\n\n100 \n\n \n\nhist\u00f3ria. Essa intera\u00e7\u00e3o instaurada pelos sentidos organizados primeiramente no texto pelo \n\nautor, em seu estilo narrativo, nos arranjos textuais, no pr\u00f3prio trabalho com a linguagem \u00e9 a \n\nmat\u00e9ria primeira da an\u00e1lise liter\u00e1ria como objeto sociol\u00f3gico. Por isso antes de procurar a \n\npresen\u00e7a do clima da Ditadura do p\u00f3s-64 na fic\u00e7\u00e3o de Ivan \u00c2ngelo escrita nesse per\u00edodo, \u00e9 o \n\ntexto e somente esse que faz remeter qualquer interpreta\u00e7\u00e3o para um tema, assim afasta-se a \n\nliga\u00e7\u00e3o entre escrita militante, da milit\u00e2ncia civil para ver como a representa\u00e7\u00e3o alcan\u00e7a a \n\npol\u00edtica do per\u00edodo. A literatura exerce poder em outra dimens\u00e3o, afastando-se da esfera \n\npol\u00edtica de atua\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria para investir na representa\u00e7\u00e3o como uma for\u00e7a atuante na \n\nlinguagem e por conseguinte  na difus\u00e3o de ideias e valores. Em vez de uma literatura pol\u00edtica \n\numa pol\u00edtica liter\u00e1ria, assim: \n\n \n\n\u201cAs for\u00e7as de liberdade que residem na literatura n\u00e3o dependem da pessoa civil, do \n\nengajamento pol\u00edtico do escritor que, afinal, \u00e9 apenas um \u201csenhor\u201d entre outros, nem \n\nmesmo do conte\u00fado doutrinal de sua obra, mas do trabalho de deslocamento que ele \n\nexerce sobre a l\u00edngua\u201d (BARTHES, 1989, p. 1). \n\n  \n\nA Literatura a servi\u00e7o da den\u00fancia atua a favor da liberdade de express\u00e3o que no caso \n\nde Ivan \u00c2ngelo \u00e9 exercida sob dois aspectos: o aspecto formal da sua obra e a tem\u00e1tica que \n\nlidou com assuntos sobre os quais se devia ter cautela diante da retalia\u00e7\u00e3o ditatorial sobre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, e sobre as liberdades civis.  \n\n Na j\u00e1 referida Aula inaugural da disciplina de Semiologia de janeiro de 1977 do \n\nCol\u00e9gio de Fran\u00e7a, Roland Barthes exp\u00f5e a rela\u00e7\u00e3o da linguagem e da l\u00edngua (c\u00f3digo) com a \n\npr\u00e1tica de poder, em suas palavras: \n\n \n\nAdivinhamos ent\u00e3o que o poder est\u00e1 presente nos mais finos mecanismos do \n\ninterc\u00e2mbio social: n\u00e3o somente no Estado, nas classes, nos grupos, mas ainda nas \n\nmodas, nas opini\u00f5es correntes, nos espet\u00e1culos, nos jogos, nos esportes, nas \n\ninforma\u00e7\u00f5es, nas rela\u00e7\u00f5es familiares e privadas, e at\u00e9 mesmo nos impulsos \n\nliberadores que tentam contest\u00e1-lo: chamo discurso de poder todo discurso que \n\nengendra o erro e, por conseguinte, a culpabilidade daquele que o recebe. (\u2026) Esse \n\nobjeto em que se inscreve o poder, desde toda eternidade humana, \u00e9: a linguagem ? \n\nou, para ser mais preciso, sua express\u00e3o obrigat\u00f3ria: a l\u00edngua. (BARTHES, 1989, p. \n\n11-12). \n\n \n\n A l\u00edngua \u00e9 um suporte significativo do exerc\u00edcio constante de hierarquias internas, \n\nsem\u00e2nticas, lingu\u00edsticas e pragm\u00e1ticas no seu sistema, \u00e9 uma pr\u00e1tica pela qual ocorre a \n\n\n\n101 \n\n \n\nsocializa\u00e7\u00e3o humana.  A l\u00edngua \u00e9 um c\u00f3digo social e coletivo, que obedece a uma l\u00f3gica e \n\nestrutura pr\u00f3prias na sua din\u00e2mica, de modo que ningu\u00e9m pode sozinho simplesmente banir \n\nou desvalidar o uso convencionado do signo e do significante72 que comp\u00f5em suas unidades \n\nlexicais, a l\u00edngua est\u00e1 na coletividade como um fato social. Ningu\u00e9m pode sozinho criar uma \n\nl\u00edngua (c\u00f3digo), pois se trata de um patrim\u00f4nio cultural, isso significa dizer que uma simples \n\nevoca\u00e7\u00e3o lexical, j\u00e1 aciona a tradi\u00e7\u00e3o, a conven\u00e7\u00e3o que se internalizaram e s\u00e3o utilizadas \n\nsocialmente pelo falante em diversas modalidades de linguagem verbal (oral/ escrita).   \n\n  Se \u201cesse objeto em que se inscreve o poder, desde toda eternidade humana, \u00e9: a \n\nlinguagem ? ou, para ser mais preciso, sua express\u00e3o obrigat\u00f3ria: a l\u00edngua.\u201d (BARTHES, \n\n1989, p.12). Assim chega-se ao questionamento: H\u00e1 como fugir \u00e0 armadilha do autoritarismo, \n\ndo \u201cfascismo\u201d, inerentes \u00e0 linguagem verbal? A solu\u00e7\u00e3o ao paradoxo que nos apresenta \n\nRoland Barthes \u00e9: \u201c(...) esse logro magn\u00edfico que permite ouvir a l\u00edngua fora do poder, no \n\nesplendor de uma revolu\u00e7\u00e3o, eu chamo, quanto a mim; literatura\u201d (p.16). A liberdade humana \n\n\u00e9 poss\u00edvel aparentemente apenas fora da linguagem. Entretanto, os seres humanos existem \n\ndentro dessa, por n\u00e3o haver separa\u00e7\u00e3o entre homem e linguagem, \u00e9 a essa conclus\u00e3o que se \n\nchega em A Aula. \n\n A rede de poder que constitui os discursos de saber, n\u00e3o pode nem ser afastada no \n\ninterior da l\u00edngua, e tampouco ser retirada dela, o trunfo da literatura est\u00e1 no desvio dos \n\nsentidos estereotipados, que desloca os dispositivos de poder dos signos e dos enunciados \n\npara usos criativos na l\u00edngua. Narrar via escrita \u00e9 fazer literatura. Ao escrever se instaura o \n\noutro, o leitor, ent\u00e3o a escrita \u00e9 um meio de comunica\u00e7\u00e3o, de socializa\u00e7\u00e3o narr\u00e1vel73. \n\n \n\n \n\n \n\n                                    \n72 Ferdinand Saussure (1857-1913), precursor da Lingu\u00edstica e do Estruturalismo, cunhou o conceito de signo \n\nlingu\u00edstico explicado sobre duas dimens\u00f5es e metaforizado como uma moeda na qual de um lado tem-se o \n\nsignificante como sendo a \"imagem ac\u00fastica\" (cadeia de sons e letras), e do outro, o significado, como sendo o \n\nconceito, o conte\u00fado, a imagem mental que se aciona ao ouvir um determinado nome. Assim, disse-se \u201d\u00c1rvore\u201d \n\ne mentalmente vem a imagem e a ideia do que seja uma \u00e1rvore: verde, com tronco, frutos...)  \n73 N\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o de poder sem constitui\u00e7\u00e3o correlata de um campo de saber, nem saber que n\u00e3o suponha e n\u00e3o \n\nconstitua ao mesmo tempo rela\u00e7\u00e3o de poder- Foucault leva isso como pilar no seu m\u00e9todo arquegeneal\u00f3gico de \n\nestudo, desenvolveu essa base epist\u00eamica e cr\u00edtica em Vigiar e Punir, Nascimento da pris\u00e3o, obra publicada em \n\n1975, na qual o poder \u00e9 estudado atrav\u00e9s da constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de saberes em discursos e pr\u00e1ticas legitimados \n\npela sociedade atrav\u00e9s do nascimento da pris\u00e3o. Na Aula Inaugural de 1977, Barthes declarou seu la\u00e7o com \n\nFoucault dizendo: \u201c(\u2026) a quem sou ligado por afei\u00e7\u00e3o, solidariedade intelectual e gratid\u00e3o, pois foi ele quem se \n\ndisp\u00f4s a apresentar \u00e0 Assembl\u00e9ia dos Professores esta cadeira e seu titular.\u201d ( BARTHES, 1989, p.9) Sobre o \n\nconceito de Saber-poder Foucault diz \u201cResumindo, n\u00e3o \u00e9 a atividade do Sujeito de conhecimento que produziria \n\num saber, \u00fatil ou arredio ao poder, mas o poder-saber, os processos e as lutas que atravessam  e que constituem, \n\nque determinam as formas e os campos poss\u00edveis do conhecimento.\u201d (FOUCAULT, Michel. Vigiar e Punir, \n\nNascimento da pris\u00e3o.  16 ed. Rio de Janeiro: Editions Galimard, 1997.p.27). \n\n\n\n102 \n\n \n\n5.3 As for\u00e7as de resist\u00eancia da literatura \n\n \n\nBarthes afirma a presen\u00e7a de poder e des-poder na pr\u00e1tica da escrita liter\u00e1ria, ou seja, \n\nas for\u00e7as de liberdade, ou as for\u00e7as de repress\u00e3o, presentes nos estere\u00f3tipos, \u201cc\u00famulos de \n\nartif\u00edcio\u201d. A express\u00e3o liter\u00e1ria porta for\u00e7as de comunica\u00e7\u00e3o e troca simb\u00f3lica em tr\u00eas n\u00edveis \n\nde reflex\u00e3o: Mathesis, Mimesis, Semiosis. A l\u00edngua atrav\u00e9s da escrita liter\u00e1ria \u00e9 um s\u00edmbolo \n\ndial\u00f3gico.  \n\n A primeira for\u00e7a equivale \u00e0 for\u00e7a dos saberes, visto que todas as ci\u00eancias est\u00e3o \n\npresentes no monumento liter\u00e1rio, segundo Barthes.  Existe no texto liter\u00e1rio conhecimento, \n\nsendo assim a literatura o pr\u00f3prio desdobramento e puls\u00e3o do real, fazendo os saberes se \n\nmovimentarem relacionalmente com o real, de maneira que nenhum desses saberes \u00e9 fixo, ou \n\nfetichizado, a literatura  dando-lhes um lugar \u201cindireto, e esse indireto \u00e9 precioso.\u201d \n\n(BARTHES, 1989, p.18) Essa for\u00e7a que torna a literatura \u201ccategoricamente realista\u201d \u00e9 vista \n\nsob duas dimens\u00f5es: uma da possibilidade  para designar saberes poss\u00edveis insuspeitos, \n\nirrealizados, ut\u00f3picos; a outra \u00e9 a incompletude assumida do saber que assume a condi\u00e7\u00e3o e se \n\nvale, por nunca ser inteiro nem \u00faltimo, podendo  propor  sem impor. \n\n A segunda for\u00e7a da literatura \u00e9 a for\u00e7a de representa\u00e7\u00e3o, que a torna \u201cobstinadamente \n\nirrealista\u201d (BARTHES,1989). O real, que pode ser apenas demonstr\u00e1vel, e n\u00e3o represent\u00e1vel, \n\npode ser imposs\u00edvel ao discurso e dele escapa. De outro modo, essa impossibilidade est\u00e1 no \n\nfato de o real (pluridimensional) n\u00e3o coincidir com a linguagem (de ordem unidimensional). \u00c9 \n\nexatamente por negar o imposs\u00edvel paralelismo entre a linguagem e o real que se produz a \n\nliteratura, uma teimosia na qual se aceita a fantasia, a verossimilhan\u00e7a e o disparate. Esta seria \n\na for\u00e7a ut\u00f3pica da literatura.  \n\n A terceira for\u00e7a da literatura \u00e9 o jogo, a reflexividade operante na fic\u00e7\u00e3o. O deslocar-se \n\ne teimar, atrav\u00e9s do (des) poder da l\u00edngua. \u201c(...) ali onde a l\u00edngua tenta escapar ao seu pr\u00f3prio \n\npoder, \u00e0 sua pr\u00f3pria servid\u00e3o.\u201d (BARTHES, 1989, p.28) Assim \u201cresiste e sobrevive a \n\nliteratura aos discursos tipificados que a cercam...\u201d (BARTHES, 1989, p.26). Nessa \n\nperspectiva, surge o estudo da linguagem trabalhada pelo poder de modo concreto na \n\ndimens\u00e3o humana e distintiva que \u00e9 a l\u00edngua e suas express\u00f5es. Essa mudan\u00e7a paradigm\u00e1tica \n\nnos estudos sobre a l\u00edngua e a sociedade \u00e9 explicado pelo professor Barthes da seguinte \n\nmaneira:  \u201cEsse deslocamento fez-se porque a sociedade intelectual mudou, quanto mais n\u00e3o \n\nfosse pela ruptura de maio de 68 (....) Por outro lado (...), o pr\u00f3prio poder como categoria \n\n\n\n103 \n\n \n\ndiscursiva, se dividia, se estendia como uma \u00e1gua que escorre por toda parte...\u201d (BARTHES, \n\n1989, p.34). \n\n A obra A teoria do romance, um dos principais estudos empreendidos por Gy\u00f6rgy \n\nLuk\u00e1cs (1885-1971), buscou renovar a cr\u00edtica da literatura redimensionando a abordagem \n\npuramente est\u00e9tica e liter\u00e1ria (idealista) para uma explica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-filos\u00f3fica das formas \n\nde arte. O resultado dessa guinada epist\u00eamica foi a  atribui\u00e7\u00e3o da fragmenta\u00e7\u00e3o do texto \n\nmoderno \u00e0 cis\u00e3o do sujeito com o mundo. O romance, \u00e9 para ele, uma constru\u00e7\u00e3o \n\n\u201cproblem\u00e1tica\u201d, emblema de uma modernidade, e marca o fim da forma \u00e9pica de narrativa.  \n\nDessa maneira, o texto liter\u00e1rio estaria \u00e0 merc\u00ea da estrutura social ao mesmo tempo em que \n\nexpressa a insufici\u00eancia e estranhamento perante o \u201ceu\u201d e o mundo de que fala. A Literatura \n\nseria um \u201cs\u00edmbolo esvaziado\u201d em sua concep\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \u00e9 caudat\u00e1ria da realidade e n\u00e3o \n\npropositiva, apenas uma alternativa sempre reprodutora de uma forma poss\u00edvel para narrar um \n\nmundo em descompasso com o sujeito em crise. \n\n Ao contr\u00e1rio, Barthes est\u00e1 justamente crente de que a literatura \u00e9 interlocutora e n\u00e3o \n\napenas tradutora de uma realidade acima dela, por isso mesmo a literatura de Ivan \u00c2ngelo, ao \n\nrepresentar epis\u00f3dios de viol\u00eancia em seus enredos, permite adentrar em um di\u00e1logo sobre a \n\nviol\u00eancia da sociedade. Assim, pode-se falar de um discurso engajado, n\u00e3o passivo em rela\u00e7\u00e3o \n\nao que estava ocorrendo durante a ditadura, ainda que n\u00e3o tenha sido inspirado em uma \n\nviv\u00eancia do escritor em movimentos sociais de resist\u00eancia e contesta\u00e7\u00e3o ao regime. \n\n A for\u00e7a da literatura em um discurso transversal e n\u00e3o apenas sincr\u00f4nico e sintom\u00e1tico \n\nda realidade a torna reflexiva, pois instiga quest\u00f5es como: a representa\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia na \n\nobra de Ivan \u00c2ngelo revela um tra\u00e7o da literatura brasileira do p\u00f3s-64 ou seria apenas mais \n\num livro em que a viol\u00eancia faz parte do enredo? Os estudos liter\u00e1rios do per\u00edodo caminham \n\nno sentido dessas quest\u00f5es.  \n\nIvan \u00c2ngelo militou literariamente e n\u00e3o literalmente militou. Nessa dire\u00e7\u00e3o Barthes \n\napresenta um sentido de literatura de esquerda como sin\u00f4nimo de literatura militante. Ao fim, \n\nconclui-se que se o fim da escrita for essencialmente de engajamento de ideais militantes \n\nocorre uma mudan\u00e7a radical na pr\u00f3pria literatura, em suas palavras: \n\n \n\n  (...) Pode-se at\u00e9 dizer que a literatura de esquerda consolida e desenvolve em si \n\ntudo o que n\u00e3o \u00e9 literatura, que ela visa o grau \u00faltimo, em que a literatura nada mais \n\nseria que a forma ritual de seu pr\u00f3prio questionamento e passagem direta do dom\u00ednio \n\nda express\u00e3o para o mundo real da Hist\u00f3ria. Se esse momento chegar l\u00e1 um dia, \u00e9 \n\nposs\u00edvel que a literatura morra. Mas ser\u00e1 por ter se transformado em hist\u00f3ria. \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA burocratiza\u00e7\u00e3o e as tentativas de controlar a sociedade que foram t\u00edpicas da ditadura \n\nde 1964-1985 fazem parte da rotina do experimento da Casa de vidro referenciado na fic\u00e7\u00e3o de \n\nIvan. Nesse experimento havia a produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios, transcri\u00e7\u00f5es de \u00e1udio, etc, realizados \n\npor pessoas \u201cqualificadas\u201d.  Neste local, as pessoas \u201cespecializadas\u201d em vigiar e punir \n\nexecutaram aprisionamentos, torturas e morte. Os procedimentos pareciam ser at\u00e9 simples e \n\neficazes no controle da popula\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que tudo ocorreu como se planejou como nos mostra a \n\nfic\u00e7\u00e3o. Na narrativa, a popula\u00e7\u00e3o se acostuma com a situa\u00e7\u00e3o referida, o local passa a ser \n\napenas um entre outros na paisagem urbana, pessoas passam s\u00f3 por curiosidade, outras nem \n\nlembram mais; enquanto na ditadura da realidade houve rea\u00e7\u00f5es de inconformismo e luta que \n\nseguem at\u00e9 os dias atuais contra os regimes n\u00e3o democr\u00e1ticos de governo e viola\u00e7\u00e3o dos \n\nDireitos Humanos.  \n\nO binarismo pol\u00edtico e n\u00e3o-pol\u00edtico como elemento explicativo da escrita liter\u00e1ria de \n\nfic\u00e7\u00e3o do P\u00f3s-64 classifica as obras em escrita militante quanto mais engajada com uma \n\nideologia, e n\u00e3o militante quanto menos comprometida com a cr\u00edtica ao regime ditatorial. \n\nEsperar da milit\u00e2ncia dos intelectuais um produto do engajamento na atua\u00e7\u00e3o civil do escritor \n\n\u00e9 restringir, no caso da arte ficcional, o alcance da express\u00e3o est\u00e9tica enquanto um ato pol\u00edtico \n\nem si, um exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o. O pr\u00f3prio deslocamento dos sentidos \n\nusuais de diferentes discursos \u00e9 uma maneira de exercer liberdade de express\u00e3o e de \n\npensamento, fundamentais para a manuten\u00e7\u00e3o e socializa\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da imagina\u00e7\u00e3o e \n\ncapacidade de significa\u00e7\u00e3o coletiva nas sociedades sob o signo da modernidade tardia. A obra \n\nde Ivan em v\u00e1rios n\u00edveis eleva o leitor \u00e0 categoria de jogador da narrativa e investe numa \n\nl\u00f3gica de montagem narrativa n\u00e3o linear, j\u00e1 que os diferentes focos narrativos, estilos, tempos \n\ne n\u00facleos de personagens est\u00e3o empregados nas vozes narrativas que emitem cada qual seus \n\ndiscursos.  \n\nDistante de certezas e convic\u00e7\u00e3o de filia\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria e/ou ut\u00f3pica as obras A \n\nfesta e A casa de vidro nos temas secund\u00e1rios e perif\u00e9ricos de suas narrativas, no \n\ndescompromisso consciente de um personagem escritor, como no primeiro romance, que n\u00e3o \n\nsabia qual \u00e9 o papel da literatura e da arte em tempos de repress\u00e3o social, seja na confus\u00e3o e \n\nsurpresa de ao fim do romance n\u00e3o se saber ao certo qual \u00e9 o romance condutor diante da \n\n\n\n105 \n\n \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o discursiva e poliss\u00eamica da obra que se acabou de ler. \u00c9 necess\u00e1rio insistir para \n\nentender, mas numa leitura livre, ainda assim, pequenas cenas que se inserem no imagin\u00e1rio \n\ndo leitor, notas que fazem refer\u00eancia \u00e0 viol\u00eancia do per\u00edodo e \u00e0 pr\u00f3pria viol\u00eancia como tra\u00e7o \n\ndo Brasil.  \n\nEm A festa (romance) e A casa de vidro (conto) Ivan permite o distanciamento de uma \n\nleitura vitimizadora do per\u00edodo da Ditadura, antecipando uma postura fundamental nos \n\nestudos que se conhecem atualmente sobre a Hist\u00f3ria recente do Brasil, como na afirma\u00e7\u00e3o de \n\nque a ditadura tenha sido civil e militar, j\u00e1 que a popula\u00e7\u00e3o em determinada medida tamb\u00e9m \n\napoiava o esfor\u00e7o em preservar a ordem e a moral e os \u201cbons costumes\u201d no Brasil. Em pleno \n\nandar dos acontecimentos que testemunhou o escritor, ou que tomou conhecimento enquanto \n\num cidad\u00e3o, jornalista, mineiro em S\u00e3o Paulo, que fazia parte de um nicho da popula\u00e7\u00e3o com \n\nacesso a informa\u00e7\u00f5es e n\u00edvel maior de escolaridade, Ivan marca na literatura brasileira de \n\nfic\u00e7\u00e3o importante ponto de reflexividade, abusando de recursos liter\u00e1rios inovadores como os \n\nque os modernista defenderam sem cair numa escrita \u201cpreciosista\u201d (como contou em \n\nentrevista, anexo I) e inflamada acerca das agita\u00e7\u00f5es sociais do pa\u00eds, ao passo que preserva na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos personagens tra\u00e7os dat\u00e1veis em figuras an\u00e1logas no contexto cultural \n\nbrasileiro por meio do olhar do escritor que ele foi em seu contexto temporal. \n\n \u00c9 crescente o interesse pelo entendimento e difus\u00e3o da mem\u00f3ria do per\u00edodo da \n\nditadura do P\u00f3s-64. Os estudos da literatura ficcional que compreendem a produ\u00e7\u00e3o \n\npublicada nesse momento hist\u00f3rico lan\u00e7am luzes \u00e0 obscura mem\u00f3ria brasileira e, por \n\nconseguinte, \u00e0 cultura brasileira produzida sob tal circunst\u00e2ncia. As manifesta\u00e7\u00f5es \n\nculturais, por sua vez, representam e se inserem nas m\u00faltiplas perspectivas sobre o que \n\nteria sido e qual seria o significado de viver em uma ditadura que perdurou por 21 \n\nanos. No caso da fic\u00e7\u00e3o realizada em S\u00e3o Paulo pelo escritor mineiro Ivan \u00c2ngelo, \n\nconfirmamos a hip\u00f3tese de que existe como pano de fundo, em suas narrativas, alguns \n\nelementos sociais veross\u00edmeis aos fatos que barbarizaram a sociedade brasileira da \n\n\u00e9poca, tais como: o clima de suspeita gerado pela a repress\u00e3o e persegui\u00e7\u00e3o policial \n\naos cidad\u00e3os, a vigil\u00e2ncia constante aos envolvidos e at\u00e9 aos n\u00e3o envolvidos com \n\nmovimentos sociais de contesta\u00e7\u00e3o e luta politica, a invas\u00e3o da privacidade das \n\npessoas, a tortura, os presos incomunic\u00e1veis no DOPS, etc. Muito embora, o foco nos \n\nenredos nem tenha sido exatamente tais atrocidades e nem equivalentes aos crimes \n\nreais cometidos em nome de um Estado ditatorial. \n\n O autor, entretanto, foi mais al\u00e9m, quando demonstrou que a viol\u00eancia n\u00e3o era \n\n\n\n106 \n\n \n\npr\u00e1tica exclusiva de militares ditadores naquele momento, pois estaria enraizada na \n\nsociedade brasileira desde sua origem. Assim, a voz narrativa imparcial, contemplativa \n\nat\u00e9, de um modo geral, presente em suas obras, denota o modo como a arte narra \n\neventos sociais sem, contudo, estar necessariamente atrelada a uma milit\u00e2ncia pol\u00edtica \n\npor parte do intelectual que a realiza. O escritor, ao gozar, da liberdade de express\u00e3o, \n\ncolocou em pr\u00e1tica algo fundamental para o fortalecimento da democracia: o exerc\u00edcio \n\nda sua racionalidade e de sua criatividade. Assim, sua fic\u00e7\u00e3o se filia a teses \n\nposteriormente defendidas por historiadores e demais estudiosos em torno da no\u00e7\u00e3o de \n\nque a ditadura n\u00e3o teria sido somente militar, mas, tamb\u00e9m civil-militar, j\u00e1 que em \n\ncerta medida, a pr\u00f3pria sociedade praticou viol\u00eancia de v\u00e1rias maneiras. A manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas viol\u00eancias no P\u00f3s-64 pode ser percebida tamb\u00e9m nas a\u00e7\u00f5es de pessoas comuns, \n\nrepresentada por v\u00e1rios personagens ficcionais, os quais, em suas vidas privadas, \n\naceitaram, naturalizaram e reproduziram barbarismos de v\u00e1rios tipos por diferentes \n\nmotiva\u00e7\u00f5es. Dessa forma, o estudo sociol\u00f3gico das obras A festa e A casa de vidro \n\ncoloca-se como um dispositivo que nos faz questionar o modo como avaliamos e \n\ncompreendemos hoje nossa pr\u00f3pria hist\u00f3ria, nossas mem\u00f3rias, em disputa. \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO I: ENTREVISTA COM IVAN \u00c2NGELO \n\n \n\nPressupostos metodol\u00f3gicos: \n\nOs par\u00e2metros que competem \u00e0 veracidade as fontes ou a pr\u00f3pria reconstru\u00e7\u00e3o do \n\npassado, em geral s\u00e3o as perguntas que o entrevistador vai fazer ao seu objeto, \n\nproblematizando-o a ponto de faz\u00ea-lo expressar o que passou com coer\u00eancias determinadas \n\npelo pr\u00f3prio trabalho e as sua op\u00e7\u00f5es de abordagem. Por\u00e9m, quando esse \u201cobjeto \u00e9 um ser \n\nhumano\u201d vivo e em nossa frente, o assunto requer uma certa \u201cdelicadeza metodol\u00f3gica\u201d. A \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em acessar a hist\u00f3ria atrav\u00e9s de uma fonte oral \u00e9 como relata, Edwart Paul \n\nThompson (2002) a de: \u201cfazer um registro \u201csubjetivo\u201d de como um homem, ou uma mulher, \n\nolha pra tr\u00e1s e enxerga a sua pr\u00f3pria vida, em sua totalidade ou em suas partes.74 O autor \n\ndefende que o entrevistado n\u00e3o seja moldado pelo entrevistador atrav\u00e9s de perguntas fechadas \n\ne preestabelecidas. Sendo assim, ao se entrevistar algu\u00e9m, em sentido metodol\u00f3gico, a \n\nintera\u00e7\u00e3o ocorreria em tom de conversa. \n\n Por\u00e9m, isso n\u00e3o renega, obviamente, um planejamento e um conhecimento \n\naprofundado do que se ir\u00e1 conversar porque alguma curiosidade nos levou at\u00e9 a pessoa com \n\nquem se conversa, e  \u00e9 nesse sentido, ou seja, de se construir um di\u00e1logo, buscando esse apoio \n\nna metodologia caracter\u00edstica da Hist\u00f3ria Oral,  que o entrevistador se coloca como n\u00e3o sendo \n\n\u201cdesumanizado, sem rosto, \u00e9 algu\u00e9m que experimenta sentimentos\u201d (THOMPSON , 2002, \n\np.258) . No caso deste estudo apresentar-se-\u00e1 transcrita a entrevista que demonstra uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o inicial em comparar a diferen\u00e7a do tempo que separa a entrevistadora do tempo \n\nvivido pelo entrevistado.  Algu\u00e9m que n\u00e3o fez parte deste passado quer conhece-lo.  Tomando \n\nessas no\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria, est\u00e1 apresentada a entrevista a seguir. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o da entrevista: (Entrevista concedida \u00e0 Francesca Batista de Azevedo (F.A) \n\npelo escritor Ivan \u00c2ngelo (I.A), em 05 de maio de 2012, na cidade de S\u00e3o Paulo, Bairro \n\nPerdizes, onde reside). \n\n F.A. Eu obviamente n\u00e3o era nascida, n\u00e3o vivi aquele per\u00edodo, chamado (risos de Ivan \n\n\u00c2ngelo), dito Ditadura. Ent\u00e3o, a minha primeira curiosidade em perguntar para algu\u00e9m que \n\n                                    \n74 THOMPSON, Edwart Paul. A voz do passado. Historia Oral. 3.ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2002, p.258. \n\n\n\n108 \n\n \n\nviveu naquela \u00e9poca, como voc\u00ea que j\u00e1 era um jovem homem, bem consciente sobre o que \n\nestava acontecendo, \u00e9: o que e como foi para voc\u00ea viver aquele per\u00edodo? \n\nI.A. Olha, no per\u00edodo inicial a gente tinha at\u00e9 uma certa flexibilidade, inclusive muito da \n\nprodu\u00e7\u00e3o teatral, aquele teatro Opini\u00e3o, CCP, tinham algumas manifesta\u00e7\u00f5es que tinham um \n\np\u00fablico, mas mais que permitidas, eram toleradas. Depois de 68, a\u00ed realmente ficou uma coisa \n\nmeio irrespir\u00e1vel. Antes de 68 t\u00ednhamos passeatas, teve o surgimento daqueles l\u00edderes \n\nestudantis, o clima todo est\u00e1 muito bem representado tanto na literatura, como no na m\u00fasica, \n\nno teatro. Mas depois de 68, foi a escurid\u00e3o total, eles deram um golpe dentro do golpe e veio \n\num endurecimento tal que ficou p\u00e9ssimo para a gente como escritor, como  jornalista, como \n\nartista, todos artistas. \n\nF.A. Nessa \u00e9poca, voc\u00ea trabalhava j\u00e1 em um jornal e... \n\nI.A. Trabalhava num jornal, em Minas Gerais, em 64, mas eu mudei para c\u00e1 final de 65 \n\ne at\u00e9 o jornal do Estado de S\u00e3o Paulo, tr\u00eas meses, cinco depois j\u00e1 tinha brigado com os \n\nmilitares e o jornal j\u00e1 estava na oposi\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o eu vim para o jornal, o jornal j\u00e1 estava na \n\noposi\u00e7\u00e3o. A gente j\u00e1 trabalhava com a censura, com os censores dentro da reda\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, \n\ntinha que submeter a mat\u00e9ria para o censor e a gente recebia ordens, proibi\u00e7\u00f5es, \"isso n\u00e3o \n\npode publicar\", e respaldado pelo diretor a gente falava \"n\u00e3o, isso a gente vai publicar, se \n\nvoc\u00eas quiserem voc\u00eas cortam, mas n\u00f3s vamos publicar, n\u00f3s vamos botar no jornal, se n\u00e3o \n\nquiserem...\" A\u00ed eles botaram um censor dentro do jornal cortando as mat\u00e9rias, tirando, na \n\noficina, enfim, foi um clima pesado de rela\u00e7\u00f5es entre os jornalistas e o governo militar . O \n\nEstado de S\u00e3o Paulo inventou de no lugar das mat\u00e9rias cortadas, porque eles falavam, n\u00e3o \n\npode ter espa\u00e7o em branco, se voc\u00eas tirarem as mat\u00e9rias. Como \u00e9 que n\u00e3o vai sair espa\u00e7o em \n\nbranco, \"a n\u00e3o pode ter espa\u00e7o em branco\". O Estad\u00e3o botou poemas de Cam\u00f5es, Os lus\u00edadas, \n\ne o Jornal da Tarde onde eu trabalhei, n\u00f3s bot\u00e1vamos receitas. \n\nF.A. Hummm, eram voc\u00eas, eu ouvi falar que as receitas nem estavam inteiras, nem dava  \n\ncerto o bolo. \n\n(risos) \n\nI.A. N\u00e3o dava certo nada. \u00c0s vezes, tinha piadinhas internas, dentro das receitas, por \n\nexemplo, tinha um t\u00edtulo, aqui tinha um governador chamado Laudo Natel, ent\u00e3o a gente \n\nbotava Lauto Pastel, sabe fazia uns trocadilhos, umas brincadeiras, nas receitas que n\u00e3o \n\ntinham nenhuma garantia de que iam dar certo. Ent\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o era muito ruim, a rela\u00e7\u00e3o dos \n\nartista, ent\u00e3o, era pior ainda. \n\n\n\n109 \n\n \n\nF.A. Seria poss\u00edvel pensar assim: a gente v\u00ea a censura como algo que corta, que impede, \n\nmas de certa maneira poderia ter estimulado uma outra forma de poder se expressar, de ter \n\nvoz? \n\nI.A.: Eu acho que para determinados escritores ruins pode at\u00e9 ter sido um bem, porque a \n\nliteratura ruim ela \u00e9 t\u00e3o \u00f3bvia que \u00e9 objeto f\u00e1cil da censura, mas uma literatura mais sutil, que \n\nvoc\u00ea trabalha n\u00e3o no n\u00edvel da coisa mais rasteira, no n\u00edvel mais \u00f3bvio, voc\u00ea tem suas \n\nmet\u00e1foras sua constru\u00e7\u00f5es mais elaboradas, pode ser que tivesse passado alguma coisa mas \n\nnem isso passava, porque de certa forma havia uma certa indigna\u00e7\u00e3o entre as pessoas que \n\nescreviam, e quem queria escrever sobre o momento atual brasileiro, naquela \u00e9poca, \n\nbrasileiro, n\u00e3o conseguia escrever nada, nem coisas que n\u00e3o eram expl\u00edcitas, n\u00e3o se \n\nconseguia. \n\nF.A. Escrever cr\u00f4nica seria uma coisa bem perigosa ou quase imposs\u00edvel?  \n\nI.A. Pois \u00e9, porque...N\u00e3o. Haviam os cronistas, tudo, mas, se escrevia os assuntos, se  \n\nfosse para abordar  qualquer assunto referente \u00e0 realidade brasileira, eles cortavam, e \n\ncortavam do ponto de vista, tamb\u00e9m, digamos, nem era moral, era uma coisa assim de carolas, \n\ncortavam as revistas de nus femininos, cortavam os mamilos dos seios das mulheres, ou s\u00f3 \n\npodia aparecer de perfil, um bumbum n\u00e3o podia aparecer inteiro era s\u00f3 de perfil, enfim, quase \n\nmataram as  revistas de nus para p\u00fablico masculino, e de certa forma toda  a sociedade estava \n\nem volta de uma capa de censura.  As pe\u00e7as eram censuradas, at\u00e9 antes de 68, tivemos \n\nalgumas pe\u00e7as de protesto interessantes, o Show Opini\u00e3o, \u00f3timo, n\u00e3o sei se voc\u00ea j\u00e1 ouviu \n\nfalar.  \n\nF.A. Nessas leituras pol\u00edticas, eu me lembro que se diz que a direita estava com o poder \n\npol\u00edtico e a esquerda um pouco mais com o poder cultural, dessas express\u00f5es... Nessa \u00e9poca, o \n\nsenhor j\u00e1 tinha come\u00e7ado a escrever referindo-me \u00e1 obra  A festa publicada em 1976], que eu \n\nme lembre, procurando a cronologia da obra, ela iniciou antes [antes de manifesta\u00e7\u00f5es de \n\n1968, como o Show Opini\u00e3o] e teve uma pausa a\u00ed, e continuou depois, \u00e9 isso mesmo? \n\nI.A. N\u00e3o, eu comecei a escrever A festa em 1964, porque eu publiquei meu primeiro \n\nlivro, tinha buscas formais. Quando foi lan\u00e7ado chamou-se Duas Faces, que foi muito bem \n\nrecebido porque tinha alguma inten\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00e3o formal, de busca de linguagens. Quando \n\neu quis fazer um outro livro eu comecei  em 1964, da\u00ed veio o golpe de estado, a\u00ed toda arte era \n\nmeio permitida, mesmo quando havia o teatro Opini\u00e3o, esses shows, tipo o come\u00e7o da m\u00fasica \n\npopular brasileira, n\u00e3o digo mais de mais borrada, uma m\u00fasica popular mais questionadora, \n\nm\u00fasicas do CCP. Eu n\u00e3o queria que a minha obra fosse uma obra permitida, eu queria \n\n\n\n110 \n\n \n\nescrever como eu quisesse, a\u00ed eu parei de escrever porque eu achei que de certa forma, n\u00e3o \n\nhavia um clima de cria\u00e7\u00e3o total, voc\u00ea se policiava ou n\u00e3o.  \n\nF.A. Ou n\u00e3o passaria ou sofreria corte talvez... \n\nI.A. Mas a\u00ed quando foi 68, nada era mais permitido, nada , quase nada, ent\u00e3o o livro que \n\neu estava escrevendo eu parei em 64 (trimmm) ent\u00e3o parei em 64 de escrever e s\u00f3 retomei em \n\n72,  j\u00e1 tinha tido o AI-5, o primeiro militar (presidente), j\u00e1 estava no segundo, o primeiro da \n\nlinha dura,  j\u00e1 era o governo M\u00e9dici, uma coisa mais pesada, j\u00e1 tinha o governo linha dura. \n\nMas eu fui a Europa e l\u00e1 me falaram, encontrei l\u00e1 com algum desses exilados brasileiros. \n\n\"Poxa n\u00e3o h\u00e1 maneira de escrever no Brasil de dizer mais ou menos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, a atualidade \n\nbrasileira n\u00e3o aparece na literatura brasileira uma coisa esquisita.\" Mas mais ou menos \n\ncome\u00e7ou a escrever assim o Callado alguma coisa n\u00e9, a\u00ed tem o Loyola, escreveu o Zero (...) \n\nF.B. O senhor teve contato com eles, conversou? \n\nI.A. L\u00e1 na Europa? Conversei com alguns exilados sim. E o Jo\u00e3o Ant\u00f4nio estava \n\nescrevendo uma literatura forte, com os militares de olho, o Torres, Ant\u00f4nio Torres, fez Essa \n\nTerra naquela \u00e9poca, enfim era uma literatura que j\u00e1 come\u00e7ava a ver a realidade brasileira \n\ncom olhos mais cr\u00edticos. E ent\u00e3o, eu resolvi, a partir dessas conversas, uma coisa mais cr\u00edtica \n\nque come\u00e7ou a ser poss\u00edvel fazer, a trabalhar com algo assim mais disfar\u00e7ado.  Mas eu queria \n\nfazer assim, eu n\u00e3o vou botar limites, eu vou botar os limites do bom gosto, os limites de n\u00e3o \n\ncair no \u00f3bvio, digamos, que v\u00e1 mais discutir tortura, v\u00e1 discutir essa coisas de uma maneira \n\nexpl\u00edcita, mas eu quero fazer literatura, a minha pol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 a pol\u00edtica, a minha pol\u00edtica \u00e9 a \n\nliteratura. Ent\u00e3o, eu tentei fazer uma obra que foi A festa. O livro antes ia se chamar tamb\u00e9m \n\nA festa continua quando eu retomei, eu parei em 64, quando eu retomei em 72 mantive o um \n\npouco o assunto, mantive um pouco a estrutura, mas mudei um pouco o enfoque, discutir a \n\nrealidade brasileira.  \n\nF.A. Eu tenho uma curiosidade, por exemplo, quando o Senhor escreveu essa obra, ou \n\nessas do per\u00edodo o que vinha primeiro, a quest\u00e3o tem\u00e1tica ou a quest\u00e3o formal? Ou como \u00e9 \n\nque era isso, a ideia do livro? \n\nI.A. Olha era junto, porque n\u00e3o pode para a feitura de uma obra do jeito que ela vai ser \n\nescrita. Ent\u00e3o, eu tenho um tema, assim, eu quero trabalhar esse tema assim, eu vou fazer uma \n\nprimeira parte em que v\u00e1rios personagens t\u00eam sua vida independente, numa outra parte eles \n\ns\u00e3o colocados juntos, formando uma figura, quer dizer um grupo da sociedade e na terceira \n\nparte, a\u00ed viria como que esse grupo da sociedade, por uma coisa que aconteceu que \u00e9 contado \n\n\n\n111 \n\n \n\nno livro A Festa, por um acontecimento fortuito ela vira v\u00edtima de um regime militar que \n\nestava implantado. \n\nF.A. Era como se tivesse um algo comum que eram essas tens\u00f5es? \n\nI.A. Estranhamente, estranhamente n\u00e3o, propositalmente, no meu caso, ningu\u00e9m era \n\nenvolvido realmente em alguma luta militar, n\u00e3o era nada. Ent\u00e3o era para retratar o seguinte, \n\ntodo mundo \u00e9 suspeito por um regime desses, qualquer atitude fora de um padr\u00e3ozinho que \n\neles estabeleceram se torna suspeito, ent\u00e3o, s\u00f3 porque um rep\u00f3rter foi cobrir um evento e na \n\nhora que as pessoas estavam sendo perseguidas, l\u00e1 nesse evento... a pol\u00edcia cercou um bando \n\nde nordestinos que queria migrar de BH, migrar da cidade se espalhar na cidade,...ent\u00e3o eles \n\nn\u00e3o deixaram, essa turma se revoltou, fugiu... \n\nF.A. Isso aconteceu mesmo? \n\nI.A. N\u00e3o, nunca houve isso, nunca houve. E, ent\u00e3o essa, esse evento colocou, quer dizer \n\ncolocou no mesmo contexto pessoas que iam fazer uma festa, simplesmente uma festa, \n\npassaram l\u00e1 para ver uns nordestinos presos e tal. E tudo isso se tornou suspeito, a pr\u00f3pria \n\nfesta tornou-se suspeita, ent\u00e3o eu quis fazer uma coisa que jogasse com: Num regime desses \n\nqualquer coisa, mesmo n\u00e3o tendo nenhuma atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, n\u00e3o sendo um ato pol\u00edtico, um \n\nato de revolta se torna suspeito. \n\nF.A. \u00c9 at\u00e9 chega a um ponto que chega a ser engra\u00e7ado, por exemplo, eu me lembro da \n\ncena da Andr\u00e9ia quando eles come\u00e7am a perguntar sobre aquele di\u00e1rio (I.A. Pois \u00e9...) e tentar \n\nencontrar liga\u00e7\u00f5es com coisas que n\u00e3o... \n\nI.A. Tudo era para dizer que os militares \u00e9 que tinham uma fantasmagoria (...) quer dizer \n\ncolocaram a popula\u00e7\u00e3o num ambiente de fantasmas, que s\u00e3o os fantasmas deles, n\u00e3o da \n\nsociedade, ent\u00e3o criou-se esse clima  que eu acho \u00e9 que d\u00e1 subst\u00e2ncia ao livro. N\u00e3o \u00e9 porque \n\nest\u00e1 falando do regime militar a\u00ed, \u00e9 qualquer regime que \u00e9 obscuro, que tem pessoas que \n\ntomam decis\u00f5es, que assumem poderes. At\u00e9 um momento em que eu fa\u00e7o a liga\u00e7\u00e3o entre um \n\nmilitar da \u00e9poca que era o Firminto M\u00fcller, que foi tamb\u00e9m o chefe da pol\u00edcia da outra \n\nditadura, que era a do Get\u00falio Vargas, quer dizer n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a, as ditaduras s\u00e3o assim. \n\nElas t\u00eam suas fantasmagorias, atuam num n\u00edvel que n\u00e3o \u00e9 o da nossa realidade, o da realidade \n\ndas pessoas e por isso que se torna uma coisa meio corriqueira, as pessoas s\u00e3o suspeitas em \n\nprinc\u00edpio. Agora, quando eu fiz A casa de vidro, a\u00ed j\u00e1 foi depois de A festa, tr\u00eas, quatro anos \n\ndepois, porque eu achei que teria passado a impress\u00e3o de que o livro teria, o livro teria \n\npassado a impress\u00e3o de que os militares, que o Brasil, quer dizer que os militares que haviam, \n\n\n\n112 \n\n \n\nquer dizer que o Brasil foi assim por causa dos militares, que os militares \u00e9 que tornaram o \n\nBrasil, a sociedade brasileira, uma sociedade meio cruel.  \n\nF.A. Sim... \n\nI.A. Quando eu queria dizer que n\u00e3o, eu queria dizer que os brasileiros \u00e9 que criaram \n\nesses militares, foi nosso sistema social, nosso sistema nossa sociedade \u00e9 que criou esse tipo \n\nde poder, esse tipo de gente, criou gente que era capaz de torturar pessoas at\u00e9, do mesmo \n\nestrato social, porque, antes, quando era um regime colonialista que torturava os escravos. \n\nF.A. Iam para o Pelourinho... \n\nI.A. \u00c9... mas na nossa sociedade daquela \u00e9poca era poss\u00edvel torturar matar tal como se \n\nfosse, como acontecia no meio da escravid\u00e3o. Ent\u00e3o, eu quis dizer nesse livro A casa de vidro, \n\n\u00e9 que a sociedade brasileira \u00e9 que tornava poss\u00edvel existir esse tipo de comportamento, e a\u00ed eu \n\naprofundei, indo at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII e XIX para mostrar que esses comportamentos estavam \n\npresentes na sociedade daquela \u00e9poca. S\u00f3 pra corrigir vis\u00f5es que \"ah, foram os brasileiros, \n\nquer dizer, os militares que fizeram surgir no brasileiro esse comportamento tal\u201d, essa coisa \n\nreacion\u00e1ria.  \n\nF.A. Ali era declarado quem se colocava com esse estilo, por exemplo?  \n\nI.A. N\u00e3o. Era nossa cria\u00e7\u00e3o pessoal, esses militares a nossa cria\u00e7\u00e3o brasileira, n\u00e3o eram \n\neles que estavam fazendo o Brasil ficar, parecer cruel, o Brasil que sempre teve ra\u00edzes cru\u00e9is, \n\nteve uma certa crueldade na sociedade, \u00e9 que tornou poss\u00edvel aflorar nessa sociedade e esse \n\nlivro a\u00ed, mais ou menos, mostra as coisas que vem acontecendo desde o Brasil col\u00f4nia.  \n\nF.A. At\u00e9 eu n\u00e3o sei se na segunda edi\u00e7\u00e3o, acho que n\u00e3o, s\u00f3 na primeira, que A Casa de \n\nVidro tinha o subt\u00edtulo: cinco hist\u00f3rias do Brasil. \n\nI.A. Pois \u00e9, eu acho que continua, n\u00e3o me lembro se eu mantive, porque depois que \n\npublicaram eu n\u00e3o vi assim. \n\nF.A. Eu me lembro muito que meu professor  de literatura (Jo\u00e3o Manuel dos Santos \n\nCunha) frisava: \u201c Olhem o subt\u00edtulo...\u201d Assim ele tinha a primeira edi\u00e7\u00e3o, e disse \u201colha \n\nesse...\u201d Depois tamb\u00e9m ele foi traduzido. Ent\u00e3o eu pensei que poderia ter sido uma quest\u00e3o de \n\nn\u00e3o deixar muito localizado, porque aquela Casa de vidro poderia ser um regime de repress\u00e3o \n\nno Brasil ou em outro lugar, uma alegoria tamb\u00e9m. \n\nI.A. Ali\u00e1s, foi criticado foi criticado por algum... (inintelig\u00edvel) por ser uma alegoria. \n\nN\u00e3o \u00e9 uma alegoria assim nos termos absolutos de g\u00eanero que tu podes encaixar ali, e isso \u00e9 \n\nexatamente. N\u00e3o, n\u00e3o exatamente. Eu acho que houve uma certa m\u00e1 vontade porque, esse \n\nt\u00edtulo, cinco hist\u00f3rias do Brasil, ele veio a substituir outro que eu tinha feito no in\u00edcio, que \n\n\n\n113 \n\n \n\ncinco hist\u00f3rias insepar\u00e1veis, ent\u00e3o cinco hist\u00f3rias  insepar\u00e1veis remete ao leitor \u00e0 estrutura \n\ndo livro, cinco hist\u00f3rias do Brasil remete ao leitor a sem\u00e2ntica. \n\nF.A. Sim. \n\nI.A. Ent\u00e3o porque eu disse insepar\u00e1veis, porque ela procura retratar comportamentos de \n\nopress\u00e3o dentro da sociedade brasileira desde esse per\u00edodo Colonial. \n\nF.A. Que n\u00e3o seria uma caracter\u00edstica s\u00f3 daquele per\u00edodo, desse momento? \n\nI.A. Desse momento pol\u00edtico brasileiro atual. Desse momento, uma coisa que est\u00e1 \n\nmesmo entranhada no sistema que foi imposto aqui, sistema de explora\u00e7\u00e3o, de divis\u00e3o da \n\nterra, enfim, de um sistema que era meio aristocr\u00e1tico (...) n\u00e3o era assim de gente nobre, era \n\numa aristocracia rural. Ent\u00e3o eram exploradores tanto da \u00e1rea de minas, agr\u00edcola, como social, \n\nque fizeram com que houvesse essa quantidade de pobre, de gente massacrada, essa \n\nquantidade de gente sem esperan\u00e7a, sem rumo. O regime que fez, ent\u00e3o, seria injusto dizer, \n\nforam os militares que fizeram, n\u00e3o foi o Brasil que fez esses militares. \n\nF.A. Sim, at\u00e9 porque a condi\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria das pessoas tamb\u00e9m as levava a migrarem \n\npara as cidades e iam gerar outro problema. \n\nI.A. Sim est\u00e1 nesse livro A Festa essa migra\u00e7\u00e3o. Ele j\u00e1 abre com a parte que chama \n\nDocument\u00e1rio, j\u00e1 com essa inten\u00e7\u00e3o de dizer esse problema n\u00e3o \u00e9 de agora, v\u00e1rios governos, \n\ndesde o s\u00e9culo XIX, vieram prometendo resolver esse problema da seca, da mis\u00e9ria da terra, \n\nda produ\u00e7\u00e3o nunca ningu\u00e9m resolveu nada ent\u00e3o isso estourou aqui, para o livro hoje, na \n\ncidade de Belo Horizonte.  Por isso que eu incluo at\u00e9 o canga\u00e7o como um problema resultante \n\ndesse sistema semifeudal (...) e todo o passado Brasileiro \u00e9 que nos encaminhou para isso.  A \n\ngente pode at\u00e9 ver esse sistema de castas de funcion\u00e1rios corruptos, tudo isso tem raz\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas, nada come\u00e7ou de agora. \n\nF.A. O mais incr\u00edvel do A casa de vidro \u00e9 justamente o fato dela ser um texto, um \n\nenredo  cujo tempo fica suspenso no espa\u00e7o, aquela coisa de f\u00e1bula. Que pode tanto ser visto \n\ncomo uma janela para ver aquele momento de tens\u00e3o, mas como tamb\u00e9m serve para perceber \n\ncomo continua atual. Essa j\u00e1 \u00e9 outra forma de entrar no texto? \n\nI.A. Sim, essa forma de entrar no texto pela leitura atual eu fico at\u00e9 curioso de saber \n\ncomo que \u00e9 lido. Porque o livro n\u00e3o est\u00e1 discutindo o regime militar apesar dele ter sido \n\nescrito no regime militar. S\u00f3 um conto, que \u00e9 A casa de vidro, d\u00e1 essa ideia de que havia uma \n\nopress\u00e3o e que havia uma casta dirigente impondo comportamentos para a sociedade. \n\n\n\n114 \n\n \n\nF.A. O que eu acho curioso tamb\u00e9m \u00e9 aparecer a racionaliza\u00e7\u00e3o para ter uma aparato de \n\ncontrole de viol\u00eancia, porque aquela casa de vidro \u00e9 meio que um experimento tamb\u00e9m, ent\u00e3o \n\ntem um \"que\" de ci\u00eancia meio do mal, digamos. \n\nI.A. \u00c9 a ci\u00eancia do mal. Eu cito l\u00e1 dois exemplos dentro da literatura que \u00e9 O alienista \n\nde Machado de Assis e A Col\u00f4nia Penal do Kafka. A Col\u00f4nia Penal, do Kafka, \u00e9 mais ou \n\nmenos um experimento disso do pr\u00f3prio criminoso, o preso, compreender porque ele estava \n\nsendo condenado. Era escrito na pele dele com agulhas, era uma m\u00e1quina infernal, sistema \n\ninfernal, que est\u00e1 at\u00e9 no conto do Kafka, tamb\u00e9m estava terminando o per\u00edodo dessa col\u00f4nia \n\npenal. Ent\u00e3o \u00e9 isso: Um aparato militar tecnol\u00f3gico porque eles fizeram uma introdu\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologia no pa\u00eds grande. Foi uma moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e esse conto procura um pouco \n\nretratar isso. Eles tinham um avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, tinham a capacidade de operar isso muito \n\nbem. \n\nF.A. At\u00e9 a pr\u00f3pria reuni\u00e3o do AI-5 foi toda gravada, toda aquela pompa tamb\u00e9m do \n\ntipo: \"estamos pensando e queremos isso talvez para a posterioridade\". N\u00e3o sei, n\u00e3o sou \n\nhistoriadora para saber o porqu\u00ea, mas \u00e9 curioso, porque hoje voc\u00ea tem um canal, uma TV \n\nSenado, na \u00e9poca era o r\u00e1dio, o come\u00e7o da TV, na verdade o come\u00e7o da populariza\u00e7\u00e3o da TV. \n\nI.A. Que naquela reuni\u00e3o voc\u00ea v\u00ea que os mais radicais eram os civis, mais radicais que \n\nos militares (risos), voc\u00ea v\u00ea que \u00e9 a sociedade brasileira independente de ser fardada ou n\u00e3o \u00e9 \n\nque imp\u00f4s esse tipo de regime, imp\u00f4s essas possibilidades de as pessoas... Porque criminosos \n\nsempre foram torturados e continuam sendo, a viol\u00eancia continua, mas poder torturar gente da \n\nclasse m\u00e9dia, professores, pintores, j\u00e1 era uma coisa absurda para aqueles olhos, digamos da \n\nRep\u00fablica Velha, \"n\u00e3o, n\u00f3s somos intoc\u00e1veis\", a partir do regime militar, da\u00ed n\u00e3o era mais \n\nintoc\u00e1vel, todo mundo era alcan\u00e7ado, deputados, professores, todo todo mundo podia ser \n\ntorturado. Ent\u00e3o, foi um Regime que n\u00e3o teve a ousadia do Regime que se imp\u00f4s na \n\nArgentina e no Chile e em parte tamb\u00e9m no Uruguai, mas aconteceram as mesmas coisas, \n\ntalvez numa escala um pouco menor, mas as mesmas coisas. At\u00e9 a Opera\u00e7\u00e3o Condor os \n\n\u00f3rg\u00e3os de informa\u00e7\u00e3o eram interligados, eles estavam preparados realmente para transformar \n\nisso aqui num inferno. Agora a Literatura n\u00e3o pode ficar retratando isso, para isso tem os \n\njornais, as revistas, os livros de depoimentos, os livros de mem\u00f3ria. A literatura lida com \n\noutros nem \u00e9 um tipo de informa\u00e7\u00e3o, outro tipo de rela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica com a realidade. \n\nF.A. Ent\u00e3o, nesse sentido, qual seria a for\u00e7a da literatura ou a possibilidade dela poder \n\ninterligar a pol\u00edtica e a arte, n\u00e3o de forma panflet\u00e1ria como voc\u00ea est\u00e1 colocando? \n\n\n\n115 \n\n \n\nI.A. Pois \u00e9, o problema \u00e9 que vira panflet\u00e1rio, se voc\u00ea quer atuar no seu momento \n\nhist\u00f3rico, voc\u00ea vira panflet\u00e1rio. \n\nF.A. Vira uma milit\u00e2ncia? \n\nI.A. Vira uma milit\u00e2ncia, voc\u00ea tem que esquecer que aquilo \u00e9 para influir em alguma \n\ncoisa, n\u00e3o \u00e9, n\u00e3o \u00e9 para voc\u00ea derrubar governo nenhum, n\u00e3o \u00e9 para voc\u00ea fazer as pessoas que \n\nest\u00e3o no poder sentirem que tem gente olhando, nada disso. \u00c9 para voc\u00ea trabalhar \n\nartisticamente, no n\u00edvel da arte com aquela indigna\u00e7\u00e3o, aquelas coisas que est\u00e3o acontecendo, \n\nvoc\u00ea tem que transformar aquilo numa coisa simb\u00f3lica, que n\u00e3o tem inten\u00e7\u00e3o de interferir na \n\nrealidade, ela pode interferir na consci\u00eancia das pessoas, ela pode mexer com, digamos, com a \n\ncabe\u00e7a. Porque at\u00e9 eu escrevi, na \u00e9poca, que: olha, eu escrevo pra mexer um pouco com a \n\ncabe\u00e7a das pessoas. Mas mexer de outra maneira at\u00e9 no jeito de escrever. Porque tinha uma \n\nvasta literatura panflet\u00e1ria na \u00e9poca. \"Olha voc\u00eas est\u00e3o... fazendo a coisa errada, n\u00e3o \u00e9 assim \n\nque v\u00e3o fazer literatura.\" Se voc\u00ea quer fazer luta pol\u00edtica, vai fazer luta pol\u00edtica, mas literatura \n\n\u00e9 outra coisa. Na \u00e9poca, ent\u00e3o a minha discuss\u00e3o, a minha batalha era na \u00e9poca, apesar de \n\ndizerem assim: \"ah, \u00e9 uma literatura mim\u00e9tica, \u00e9 uma literatura... (inaud\u00edvel)\". \n\nPara era isso as pessoas estavam vendo errado, era preciso jogar com determinadas \n\nconquistas, que n\u00f3s fizemos do ponto de vista da express\u00e3o liter\u00e1ria, botar nessas conquistas, \n\nqualquer que fosse o assunto, podia ser um assunto da realidade pol\u00edtica, quanto podia ser um \n\nassunto econ\u00f4mico qualquer, como um assunto de amor, o que interessa \u00e9 como voc\u00ea aborda a \n\nliteratura, como voc\u00ea faz que a literatura pense esse momento e exprima numa forma nova, \n\nnuma forma que mexa com a linguagem, com a pr\u00f3pria literatura, com o pr\u00f3prio jeito de ser \n\nda literatura, do que se est\u00e1 escrevendo na \u00e9poca com um questionamento, porque sen\u00e3o n\u00f3s \n\nestar\u00edamos aqui repetindo Machado de Assis... \n\nF.A. Num sentido at\u00e9 de uma renova\u00e7\u00e3o? \n\nI.A. \u00c9, porque sen\u00e3o estar\u00edamos repetindo os Modernistas. O objetivo n\u00e3o \u00e9 isso, voc\u00ea \n\ntem que usar o passado como um degrau de escada, voc\u00ea vai subindo. \n\nF.A. Eu tamb\u00e9m li algumas cr\u00edticas caracterizando sua escrita como fragment\u00e1ria, mas \n\nmuitas vezes atribuindo isso a uma linguagem f\u00edlmica, dizendo tamb\u00e9m que era a influ\u00eancia \n\ndo cinema, do modo de organizar a linguagem do cinema num di\u00e1logos estreito com a forma \n\nde escrever, porque cinema e literatura narram (I.A. Certo...), tem essa natureza. Agora, \n\ntamb\u00e9m eu pergunto, se pelo fato de voc\u00ea ter sido jornalista e continuar sendo, voc\u00ea trouxe \n\nalgo do seu campo de trabalho, de um of\u00edcio mais realista, mais informacional, para a forma \n\n\n\n116 \n\n \n\nda escrita liter\u00e1ria, digamos, mais livre e subjetiva, porque ali tamb\u00e9m, na minha leitura, vejo \n\nque h\u00e1 alguns modos de escrever, do jornal na literatura, mas n\u00e3o sei se seria isso. \n\nI.A. Na literatura, voc\u00ea diz da minha? \n\nF.A. Que voc\u00ea se apropria de uma alguma coisa tamb\u00e9m do jornal e isso enriquece, \n\nclaro, usando num outro c\u00f3digo.   \n\nI.A. Acho que do ponto de vista da literatura todas as linguagens s\u00e3o digamos \n\nabsorv\u00edveis, voc\u00ea trabalha muito com a no\u00e7\u00e3o que traz a pintura, porque a pintura \u00e9 o que tem \n\nde mais pr\u00f3ximo de uma composi\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, composi\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica, tem que jogar volumes e \n\ncores e tra\u00e7os e profundidades e aproxima\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o entre os objetos. Ent\u00e3o, eu procuro \n\num pouco essa composi\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o n\u00e3o interessa para mim...eu acho que at\u00e9 que \u00e9 uma buscar \n\nde tentar fazer com que o romance abandone um pouco aquela linguagem do romance realista \n\nque depende de uma sequ\u00eancia cronol\u00f3gica. \n\n Eu procuro ver com... Eu at\u00e9 fui surpreender v\u00e1rios trabalhos meus com essa estrutura. \n\nA Festa tem v\u00e1rios contos que s\u00e3o obviamente contos, depois tem numa outra parte em que \n\nisso inquietantemente deixa de ser conto, esses personagens passam a ser conto e passam a ser \n\nrelacionados entre si e continua na \u00faltima parte. Ent\u00e3o, tamb\u00e9m a Casa de vidro tem um \n\nconto, uma novela que chama de sexta para s\u00e1bado, tem v\u00e1rios personagens que s\u00e3o \n\napresentados e depois s\u00e3o reunidos... e depois se encontram. E um romance que eu fiz at\u00e9 \n\njuvenil, chama-se, ali\u00e1s, \u00e9 um dos que eu mais gosto, Pode me beijar se quiser. \n\nF.A. Esse est\u00e1 nas escolas.  \n\nI.A. Est\u00e1. \n\nI.A. \u00c9 um romance que eu procuro assim, um pouco mexer eticamente com a cabe\u00e7a das \n\npessoas, porque s\u00e3o questionamentos \u00e9ticos, o menino era de uma \u00e9tica t\u00e3o \u00f3bvia, t\u00e3o evidente \n\nque os outros todos ficam parecendo pessoas defeituosas. Tem uma estrutura de doze hist\u00f3rias \n\ne na \u00faltima se fecha mais ou menos como um romance que \u00e9 constru\u00eddo com contos, doze, \n\ntreze contos independentes, ent\u00e3o eu vi que essa estrutura me agrada. Trabalhar com isso acho \n\nque \u00e9 uma forma de trabalhar, n\u00e3o sei, a realidade como ela se apresenta a n\u00f3s, a gente n\u00e3o \n\ntem os fatos continuados como est\u00e3o em um romance comum, em um romance tradicional, \u00e9 \n\num escritor que est\u00e1 dando certo rumo, par\u00e2metro, realidade um veio para essa hist\u00f3ria. \n\nF.A. \u00c9 uma voz narrativa que n\u00e3o se coloca como a endeusada do alto do alto, eu posso \n\norganizar tudo o que eu vejo, um pouco isso? \n\nI.A. \u00c9. Ent\u00e3o eu procuro dizer que as pessoas existem independente de um escritor, \n\nent\u00e3o essas hist\u00f3rias existem independente de, elas \u00e9 que v\u00e3o de repente seguir o mesmo \n\n\n\n117 \n\n \n\nrumo. H\u00e1 um certo prazer em trabalhar como fazer as pessoas descobrir at\u00e9 onde vai a rela\u00e7\u00e3o \n\nde uma personagem com a outra, ou quando \u00e9 que elas v\u00e3o se relacionar, como que v\u00e3o \n\ninteragir, eu acho interessante trabalhar isso.  \n\nF.A. At\u00e9 aquele \u00edndice remissivo dos personagens em A festa \u00e9 bem interessante, porque \n\nvoc\u00ea volta ali e ent\u00e3o acrescenta o que voc\u00ea n\u00e3o sabia antes e tamb\u00e9m acaba alterando \n\ntamb\u00e9m o sentido que tinha sem aquele \u00edndice. \n\nI.A. Alterando personagem, alterando a informa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 ali antes, complementando. \n\nEnt\u00e3o, o homem que tenta dar veneno para a mulher, ent\u00e3o aquilo continua, continua, o \n\nhomem continua, a mulher continua, enfim, aquilo terminou ali como conto, aquela hist\u00f3ria \n\nque se chama Bodas de P\u00e9rola, mas os personagens continuam seguindo a vida, como a \n\ngente, num momento qualquer a gente completa uma hist\u00f3ria depois a gente continua \n\nseguindo. \n\nF.A. Voc\u00ea j\u00e1 pega o livro A festa pensando que vai falar de uma festa, mas cad\u00ea a festa, \n\nque festa, n\u00e3o tem, s\u00f3 tem o que estava antes e o que vem depois. \n\n I.A.(risos) Pois \u00e9, mas o pr\u00f3prio autor discute. Quer dizer o pr\u00f3prio narrador discute \n\n\u201cvou fazer assim, vou fazer assado...\u201d L\u00e1 nos EUA foi lido como uma representa\u00e7\u00e3o da \n\ncensura n\u00e3o ter a festa, ent\u00e3o foi como se a censura tivesse tirado a festa do livro, olha, t\u00e3o \n\nexagerando, mas pode interpretar assim, porque o autor j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais dono da hist\u00f3ria assim, \n\nat\u00e9 como voc\u00ea disse, est\u00e1 solta no mundo. Mas pode interpretar assim, mas n\u00e3o foi a minha \n\ninten\u00e7\u00e3o dizer que foi a censura que aboliu a festa, fui eu mesmo quem aboli a festa pra n\u00e3o \n\nvirar uma coisa preciosa, que eu tive um desejo de fazer uma coisa t\u00e3o elaborada que ia criar \n\ndificuldade de leitura... \n\nF.A. Outro aspecto que eu acho interessante que apresenta a primeira edi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sei se \n\ncontinuou em outras mas eu vi, outras sem, s\u00e3o aquelas folhas azuis. \n\nI.A. \u00c9, pois \u00e9, os outros editores acharam que iam encarecer o processo e... \n\nF.A. Isso foi mais, como eu posso dizer, um trabalho com o seu editor?  \n\nI.A. At\u00e9 ele mora na rua ali de baixo, o editor era o da editora Vertente, ele era \n\nalternativo na \u00e9poca, ent\u00e3o ele topou fazer. Primeiro,  algumas editoras n\u00e3o quiseram fazer A \n\nfesta, publicar, ele disse: \"Eu topo...quando voc\u00ea quiser.\" Falei olha, eu tinha pensado em na \n\n\u00faltima parte, como \u00e9 um \u00edndice da outra, ser completamente diferente, como se fosse um outro \n\nlivro, eu pensei at\u00e9 em botar como um encarte...poderia ficar bem bagun\u00e7ado, se perder. \n\nTivemos a ideia, quer dizer eu tive a ideia de botar primeira uma tipografia diferente depois a \n\ncor da capa diferente, era para ser mesmo uma coisa que chamasse a aten\u00e7\u00e3o e o problema \n\n\n\n118 \n\n \n\nprincipal ali foi, o trabalho depois de impresso fazer a remiss\u00e3o da p\u00e1gina certinha, ent\u00e3o o \n\nrevisor tinha que ver se est\u00e1 l\u00e1 na p\u00e1gina tal mesmo. \n\nF.A. Era um trabalho. \n\nI.A. Se inserisse, por exemplo, uma dedicat\u00f3ria depois do livro pronto, para fulano de \n\ntal, aquilo ia alterar o n\u00famero de p\u00e1ginas. \n\nF.A. Tinha que casar o \u00edndice com a p\u00e1gina? \n\nI.A. Cada \u00edndice remissivo tinha que ser remissivo mesmo. \n\nF.A. At\u00e9 dava outra fun\u00e7\u00e3o a essa estrat\u00e9gia de escrita, porque vai botar um \u00edndice em \n\numa hist\u00f3ria de fic\u00e7\u00e3o, mas sem ser. \n\nI.A. Tem at\u00e9 partes assim, ah, \u00e9 um humorzinho, mas n\u00e3o \u00e9. Tem uma parte que fala \n\n\"Deus\", tem o \u00edndice remisso e vai na p\u00e1gina tal: Deus nessa p\u00e1gina \u00e9 esp\u00edrito perfeit\u00edssimo \n\ncriador do c\u00e9u e da terra. Deus n\u00e3o \u00e9 qualquer Deus, \u00e9 aquele Deus. Ent\u00e3o, s\u00e3o sacadas que \n\nd\u00e3o um certo prazer ao escritor, para mim. Sei l\u00e1, O leitor talvez n\u00e3o perceba isso, para mim \n\nn\u00e3o tem import\u00e2ncia que ele n\u00e3o perceba. Por que o que eu quero \u00e9 sentir a satisfa\u00e7\u00e3o de fazer \n\nse depois n\u00e3o for lido assim n\u00e3o sou eu quem, comanda a leitura dos outros. Como diz Sartre, \n\nvoc\u00ea escreve o livro e o leitor reescreve, o leitor pega aquele texto e se instala dentro dele e \n\nmuda de leitura. Ent\u00e3o essas coisas de leitura s\u00e3o interessantes, eu tenho um conto que se \n\nchama achado que est\u00e1 na casa de vidro e que tem l\u00e1 um documento que \u00e9 encontrado no \n\ns\u00e9culo XIX , o trabalho que me deu pesquisar aquela linguagem para escrever uma  parte. \n\nF.A. Procurou em documentos hist\u00f3ricos? \n\nI.A. Eu li, procurei a linguagem da \u00e9poca, a ortografia da \u00e9poca a estrutura a sintaxe  \n\nF.A. O portugu\u00eas que aparece ali \u00e9 portugu\u00eas arcaico? \n\nI.A. \u00c9. A sintaxe da \u00e9poca, eu procurei uns seis meses, e eu precisava fazer assim? N\u00e3o, \n\nmas eu acho que se voc\u00ea acha um documento do s\u00e9culo XIX, ali n\u00e3o est\u00e1 bem definido..., \n\nvoc\u00ea tem que saber como escrevia o pessoal daquela \u00e9poca, eu n\u00e3o posso escrever como hoje. \n\nA\u00ed eu at\u00e9 brinquei, se eu tivesse que escrever as mem\u00f3rias de Ivan \u00c2ngelo (inaud\u00edvel...) eu \n\nteria que escrever em Latim, porque as coisas s\u00e3o t\u00eam uma certa realidade, n\u00e3o \u00e9 cinema \n\namericano que brinca com essas coisas. \n\nF.A. Nessa obra, A casa de vidro, agora me ocorreu voc\u00ea que tem um paralelo entre o \n\nnovo e o velho, como algo que diga algo para a obra como um todo.  \n\nI.A. O novo e o velho o que, eu n\u00e3o... \n\n\n\n119 \n\n \n\nF.A. Porque, por exemplo, no conto, novela, A casa de vidro, h\u00e1 esse \"qu\u00ea\" de \n\ntecnologia de futuro, que chega o ponto que fica t\u00e3o (I.A. Ah.) especializado o material de \n\nvidro que j\u00e1 n\u00e3o se v\u00ea , ent\u00e3o parece que passa uma ideia de progresso.  \n\n I.A. Sim, a ideia de que, n\u00e3o s\u00f3, mas a\u00ed \u00e9 uma coisa que foi escrita enquanto os \n\nmilitares ainda estavam no poder, ent\u00e3o, eu pensava que seria uma coisa assim, que eles iam \n\nmelhorar a tecnologia deles mesmos, e gente n\u00e3o ia poder ter mais nenhum controle da nossa \n\nrealidade e da deles... quer dizer, \u00e9 jogar mesmo para o futuro uma tecnologia de cientista, de  \n\nmundo de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.  \n\nF.A. Meio \"BBB\", digamos, estar sendo vigiado sem perceber? \n\nI.A. \u00c9 fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a\u00ed cai um pouco na fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, porque as pessoas estariam \n\nj\u00e1 t\u00e3o acostumas a ser controladas que n\u00e3o precisava mais nem do vidro.  \n\nEnt\u00e3o... \n\nF.A. E ser\u00e1 que agora isso n\u00e3o est\u00e1 valendo tamb\u00e9m? \n\nI.A. N\u00e3o. Eu acho que o Brasil melhorou do ponto de vista de consci\u00eancia pol\u00edtica, de \n\ncomportamentos, do ponto de vista de melhora da sociedade, certas coisas, algumas coisas \n\npioram, mas eu acho que est\u00e1 sempre melhorando. As pessoas naquela \u00e9poca eram \n\nmuito...(inaud\u00edvel) \n\nF.A. E naquele momento voc\u00ea era mais otimista ou pessimista em rela\u00e7\u00e3o ao que viria \n\ndepois? \n\nI.A. Ent\u00e3o eu acho que s\u00e3o livros otimistas, s\u00e3o sempre atitudes otimistas, ter essa no\u00e7\u00e3o \n\nde que como eu pude fazer isso, ter essa vis\u00e3o de que principalmente a de que as coisas \n\nestavam escuras naquela \u00e9poca, mas eu tenho a vis\u00e3o otimista da sociedade brasileira, eu acho \n\nque est\u00e1 sempre melhorando. O que eu botei de escuro de tenebroso \u00e9 porque era para retratar \n\numa realidade tenebrosa, eu n\u00e3o ia dizer que havia tortura que fulano foi morto, no \n\nDOICODI, que a pol\u00edcia fez isso foi, aquele outro foi isso, foi aquilo, mas era passar o \n\nsentimento, a sensa\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o quer dizer que eu fosse uma pessoa pessimista... por \n\nexemplo, quando eu estava escrevendo A festa estavam matando aqui, mataram o Vladimir \n\nHerzog aqui, na Opera\u00e7\u00e3o Bandeirantes, mataram o oper\u00e1rio Manuel Filho, prenderam um \n\namigo meu, mataram dois amigos meus numa opera\u00e7\u00e3o, eu tinha um amigo exilado. Enfim, \n\nestavam coisas acontecendo que n\u00e3o eram otimistas, quer dizer, que n\u00e3o pintavam um retrato \n\notimista, mas a gente sabendo que podendo publicar um livro como esse e as pessoas podendo \n\nler, eu acho que um pouco sentir o impacto dessa realidade no livro, acho que isso \u00e9 uma \n\ncoisa positiva. \n\n\n\n120 \n\n \n\nF.A. Nesse sentido, voc\u00ea acha, por exemplo, que esse livro tamb\u00e9m \u00e9 mem\u00f3ria para \n\nvoc\u00ea como pessoa assim, voc\u00ea l\u00ea esse livro, hoje, \u00e9 um outro Ivan \u00c2ngelo, alguma mem\u00f3ria \n\nde voc\u00ea mesmo naquele momento da sua pr\u00f3pria vida? \n\nI.A. Sabe que \u00e0s vezes eu fico pensando nisso, eu n\u00e3o me meteria mais em projetos t\u00e3o \n\ncomplicados do ponto de vista da escrita. Ent\u00e3o, \u00e9 a mem\u00f3ria do escritor que eu fui, uma \n\npessoa capaz de se meter em obras um pouco trabalhosas demais mais para escrever, \n\ncomplicadas demais que envolviam muita pesquisa, pesquisa de linguagem, inquieta\u00e7\u00f5es \n\ngrandes com o sentido das coisas como seria lido aquilo e tal, ent\u00e3o \u00e9 a mem\u00f3ria, sim, do \n\nescritor que eu fui, mas n\u00e3o dos acontecimentos da \u00e9poca, acho que pouca coisa tem de fato. \n\nF.A. Nesse seu \u00faltimo trabalho Certos homens, eu li assim, todas as cr\u00f4nicas, ent\u00e3o \n\nquando eu vi, aquela cr\u00f4nica, Que m\u00eas, eu disse ah, a\u00ed est\u00e1...  \n\n(I.A) Qual? \n\n (F.A) A que fala que o m\u00eas de abril seria realmente o m\u00eas do desgosto, aparecem ali \n\nelencados alguns fatos que marcaram aquele momento de repress\u00e3o, ent\u00e3o eu pensei assim: a \n\ncr\u00f4nica \u00e9 um texto da atualidade do presente, das coisas do cotidiano em que a gente vive, e \n\nde repente vem esse tema que era o que eu estava estudando, n\u00e3o que eu fiquei procurando \n\nisso na cr\u00f4nica, li realmente para ver como est\u00e1 o seu trabalho agora e eu pensei: ent\u00e3o que \n\ndentro dele deve haver a ideia de que isso \u00e9 importante, importante no sentido de h\u00e1 riqueza \n\npara ser contada, ao ponto de n\u00e3o perder a atualidade, tanto que \u00e9 uma cr\u00f4nica. \n\n \n\nI.A. Continua presente. Hoje vivemos uma \u00e9poca de ouro dos comportamentos sociais, \n\nn\u00e3o sei por que as pessoas precisavam ter uma vida pessoal mais intensa, j\u00e1 que n\u00e3o tinham a \n\nvida pol\u00edtica muito intensa, ent\u00e3o faziam da sua atitude pessoal uma pol\u00edtica, ent\u00e3o, foi  \n\npol\u00edtica da sociedade, foi assim quando surgiu, v\u00e1rios comportamentos libert\u00e1rios n\u00e3o \n\npoliticamente, nada de mudar o rumo. Mas as pessoas se deram mais liberdade, passaram a \n\natuar com o corpo de uma maneira muito diferente, passaram atuar com as drogas quase como \n\nse fosse uma reivindica\u00e7\u00e3o de liberdade, drogas que eu digo, assim, era no m\u00e1ximo uma \n\nmaconha e uns comprimidos que usavam, naquela \u00e9poca 60, 70, n\u00e3o tinham coisas muito \n\npesadas. Ent\u00e3o foi quando as pessoas reivindicaram para si liberdades pessoais, \n\ncomportamentos mais livres, tanto jovens como as pessoas mais idosas, todo mundo procurou \n\navan\u00e7ar independente do regime estar fechado. \n\n\n\n121 \n\n \n\nF.A. Nesse sentido, ent\u00e3o, ser\u00e1 que aquele escritor que aparece em A festa, que mostra o \n\nanseio que ele tinha no trabalho com a escrita, ele pergunta a opini\u00e3o de um colega, n\u00e3o seria \n\num pouco disso tamb\u00e9m na hist\u00f3ria, uma pessoalidade de um personagem escritor? \n\n I.A. Sim, tem raz\u00e3o.  \n\nF.A. N\u00e3o se coloca eu sou, eu estou onisciente, escreverei como t\u00e9cnica no sentido do \n\nrigor, n\u00e3o que n\u00e3o tenha rigor formal, mas se permite pensar como um sujeito de d\u00favidas, \n\nincertezas... \n\nI.A. Certo. \u00c9 voc\u00ea teve uma observa\u00e7\u00e3o h\u00e1bil, do ponto de vista do escritor, a gente \n\nnunca tem certeza, (risos) sempre um mundo de incertezas, mas as ousadias depois a gente se \n\nlembra delas com gosto. Tem at\u00e9 outra cr\u00f4nica que diz que eu tinha saudade do escritor que \n\neu fui porque...est\u00e1 numa croniquinha, n\u00e3o sei se est\u00e1 neste livro. Porque realmente o \n\nmomento do escritor cheio de vigor, cheio de vontade de inovar \u00e9 um momento diferente da \n\nmadureza...quando voc\u00ea fez as suas principais batalhas, agora quer fazer uma coisa que reflita \n\na sua evolu\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, a sua evolu\u00e7\u00e3o formal, voc\u00ea n\u00e3o precisa dar uma cambalhota para \n\nmostrar que voc\u00ea est\u00e1 vivo de uma maneira, mas n\u00e3o digo acomodada, de uma maneira \n\nmenos...revolucion\u00e1ria,  mas como voc\u00ea disse, n\u00f3s como escritores temos um certo fasc\u00ednio \n\npelo nosso passado, \u00e9 comum, \u00e9 normal isso. Eu acho assim se vai um Machado de Assis \n\npensar num livro que ele escreveu no come\u00e7o da madureza: Mem\u00f3rias P\u00f3stumas de Br\u00e1s \n\nCubas, eu acho que ele lia aquilo dando risada, n\u00e3o era ousado (risos), como eu ousei. \n\nQuando ele era muito menino n\u00e3o, ele era um pouco mais formal, menos revolucion\u00e1rio, mas \n\nele chegou numa fase que ele pode se libertar em determinadas linguagens e propor outras \n\ncoisas quando a gente chega nesse momento de poder romper com certas linguagens, propor \n\ncertos comportamentos liter\u00e1rios, certas solu\u00e7\u00f5es na escrita e tal, eu acho que \u00e9 bacana.  \n\nF.A. Quem ganha com isso? \n\n I.A. O pr\u00f3prio escritor, principalmente, se ele \u00e9 um autor significativo a literatura do \n\npa\u00eds tamb\u00e9m ganha. Voc\u00ea falou desse livro de cr\u00f4nicas e refer\u00eancias antigas? Eu tenho ali \n\nrefer\u00eancias antigas, voc\u00ea falou de Abril, o m\u00eas mais cruel coisa e tal... \u00c9 uma brincadeirinha \n\ntamb\u00e9m. \n\nMas eu tenho ali um texto que eu trabalhei no mesmo sentido que eu trabalhei esses \n\nlivros de que n\u00f3s estamos falando aqui, que \u00e9 aquela cr\u00f4nica sobre balas perdidas, n\u00e3o sei se \n\nvoc\u00ea chegou a ler, \u00e9 que hoje eu uso aquela bala perdida, porque quando a bala chega j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 \n\nperdida, ela a achou algu\u00e9m. Ent\u00e3o essas discuss\u00f5es em torno de linguagem eu acho legal. \n\nF.A. Questiona a obviedade. \n\n\n\n122 \n\n \n\nI.A. \u00c9. Que essas express\u00f5es elas tamb\u00e9m t\u00eam certa conforma\u00e7\u00e3o voc\u00ea fica confortada \n\nh\u00e1...Talvez at\u00e9, digamos, um apagamento. \n\n\u00c9 um apagamento de onde que vem, de onde surgiram que a linguagem \u00e9 o que a gente \n\nest\u00e1 usando... perdida \u00e9 uma bala que saiu e caiu no mato e ningu\u00e9m viu; essa que pega uma \n\npessoa n\u00e3o \u00e9 perdida. Enfim o objetivo das balas \u00e9 matar quem autoriza a fabricar ou vender \n\ntem culpa nessas mortes \u00e9 para dar essas discuss\u00f5es, eu acho que a literatura ela mexe muito \n\ncom a linguagem e com o sentido.  \n\nO desvelamento a apar\u00eancia da pr\u00f3pria palavra. O sentido a palavra est\u00e1 obscurecendo? \n\nO que est\u00e1 escondendo o que. Eu acho que tudo isso \u00e9 pra mexer com a sociedade, a \n\nobriga\u00e7\u00e3o do escritor \u00e9 mexer com a cabe\u00e7a do leitor, mexer com a linguagem precisa tentar \n\nfazer com que essas coisas sejam novas n\u00e3o paradas n\u00e3o estagnadas, tanto a cabe\u00e7a do leitor \n\nquanto os comportamentos.  \n\nUma mobilidade da pr\u00f3pria literatura como uma linguagem, se n\u00e3o fica parada. O autor \n\nn\u00e3o pode se anular, o Mill\u00f4r Fernandes tinha uma express\u00e3o \u00f3tima assim: \u201cEnfim, o escritor \n\nsem estilo\u201d. Eu acho que quando a pessoa tem um estilo ela parou. Um estilo que marca o \n\nautor no come\u00e7o assim... ah! Esse a\u00ed \u00e9 o estilo do fulano de tal, quer dizer que ele parou de \n\ncriar, de inventar esses estilos consagrados, essa marca registrada do escritor eu acho que ele \n\ndeixou de criar, passou a se repetir \u00e9 isso que deu certo vou fazer isso...vai escrevendo sem \n\nfazer novas buscas. A\u00ed descobre uma f\u00f3rmula e vai. \n\nVoc\u00ea tem que fazer buscas: a literatura s\u00f3 anda quando voc\u00ea busca novas maneiras de \n\nescrever, novos temas, n\u00e3o se conforma em falar que o brasileiro \u00e9 assim e ele n\u00e3o \u00e9 assim, \n\nent\u00e3o voc\u00ea questiona tudo isso, comportamentos, jeito de ser da literatura, o jeito de escrever \n\nformas, f\u00f3rmulas, formatos, fragment\u00e1vel e da\u00ed s\u00e3o formas...  \n\nF.A. Uma curiosidade que eu tenho, falando da forma, o livro, ele \u00e9 todo um objeto, a \n\nhist\u00f3ria est\u00e1 dentro, mas dizem que a capa n\u00e3o interessa, mas pode interessar tamb\u00e9m, at\u00e9 \n\numa folhinha, uma dedicat\u00f3ria, uma cita\u00e7\u00e3o, tudo faz parte, tudo pensado. Esse trabalho com \n\nas imagens da capa teve alguma interfer\u00eancia sua?  \n\nI.A. Qual capa? \n\nF.A. Dos livros. \n\nI.A. Ah, de todos. \u00c9 at\u00e9 depois da Casa de vidro eu interferi nas capas. Sugeri: fa\u00e7a \n\nassim, fa\u00e7a assado, quero contratar o pintor tal, faz isso, assim, mas depois eu achei que \n\nprimeiros os editores n\u00e3o gostam muito, segundo, do ponto de vista do criador gr\u00e1fico, foi se \n\nestabelecendo uma certa sociedade dos artistas gr\u00e1ficos capistas. Ent\u00e3o, s\u00e3o especialidades \n\n\n\n123 \n\n \n\nque voc\u00ea fica interferindo, se criou o mercado, ent\u00e3o deixa, s\u00e3o especialistas, eles fazem. Eu \n\nacho que as capas que eu sugeri s\u00e3o melhores que as que vieram depois.  \n\nF.A. Quais delas foram essas, voc\u00ea se lembra? \n\nI.A. Olha essa primeira capa de A festa. \n\nF.A. Tacinha virada... \n\nI.A. \u00c9, pois, \u00e9 eu tinha at\u00e9 falado para um artista, eu disse, olha eu gostaria aqui que \n\nfosse uma coisa chocante, se fosse uma festa, eu penso numa coisa.  Mas, ele mudou \n\ntotalmente, uma ta\u00e7a e um trenzinho de brinquedo de crian\u00e7a queimando dentro da ta\u00e7a. \n\nPensei at\u00e9 que ia fazer uma coisa hiper-realista, discutiu, explicando assim que tal se fosse \n\numa ta\u00e7a entornando, fica meio frio, eu digo, bota uma azeitona pegando fogo! \n\nF.A. \u00c9 vermelha. \n\nI.A. Acabei deixando, mas o livro de conto que eu acho bem trabalhado, chama a Face \n\nhorr\u00edvel, que escolhi o quadro de Ismael Neves, escolhi a tipografia que ia ser e tal. A casa de \n\nvidro tamb\u00e9m, a primeira vers\u00e3o que saiu, tamb\u00e9m fui eu que sugeri para contratar o Greg\u00f3rio \n\nGruder, um quadro que fosse uma coisa meio contemplativa, as pessoas olhando uma casa de \n\nvidro, ele botou outro distanciamento, eu queria um pouco mais pr\u00f3ximo. \n\nF.A. Aquela da capinha amarela com um quadro.  \n\nI.A. \u00c9 um homem sentado como se fosse a casa de vidro, mas uma casa de vidro muito \n\npl\u00e1cida. \n\nF.A. At\u00e9 h\u00e1 uma casa de vidro, em S\u00e3o Paulo, que \u00e9 um \u00edcone da arquitetura que se \n\nchama Casa de vidro, serviu como uma... \n\nI.A. N\u00e3o.  \n\nF.A. Porque assim, eu fui ver isso, eu pensei que o m\u00e9rito dela \u00e9 que ela meio que se \n\nmistura, ela fica mimetizada no ambiente, por ela ser de vidro e ter as \u00e1rvores e tal,  uma \n\nimpress\u00e3o que voc\u00ea est\u00e1 fora estando dentro. \n\nI.A. \u00c9. \n\nF.A. Mas eu pensei, n\u00e3o, pode ser que n\u00e3o tenha nada a ver, o vidro por si ele j\u00e1 \u00e9 assim, \n\nent\u00e3o tem a casa de vidro do conto... \n\nI.A. Cada pa\u00eds tem uma refer\u00eancia \u00e0 casa de vidro, onde eu nem sabia. Quando foi \n\ntraduzido nos Estados Unidos, que aqui significa que \u00e9 uma casa para jogar pedra. \n\nF.A. Ah, como teto de vidro. \n\n\n\n124 \n\n \n\nI.A. Aqui n\u00f3s falamos que tem teto de vidro, quem tem telhado de vidro, joga pedra no \n\ntelhado do outro. N\u00e3o, aqui \u00e9 a casa de vidro, para jogar pedra e tal, e na R\u00fassia tamb\u00e9m tem \n\numa, diz que tem at\u00e9 um conto que se chama Casa de vidro. \n\nF.A. Foi no ingl\u00eas que eu vi \"Torre de vidro\".  \n\nI.A. Ele mudou para \"Tower of glass\", na R\u00fassia, casa de vidro tamb\u00e9m significa assim, \n\n\u00e9 uma coisa fechada na floresta.  \n\nF.A. \u00c9 engra\u00e7ado que isso casa com a ideia que a alegoria, algo universal, porque como \n\nela n\u00e3o \u00e9 datada, ela n\u00e3o localiza. \n\nI.A. N\u00e3o localiza, eu quis apenas essa alegoria assim: \u00e9 casa de tortura, por\u00e9m did\u00e1tica, \n\nas pessoas v\u00e3o compreender que n\u00e3o podem se comportar mal, sen\u00e3o v\u00e3o para l\u00e1, o que est\u00e1 \n\nacontecendo com elas l\u00e1, que todo mundo est\u00e1 vendo. Ent\u00e3o \u00e9 apenas uma ideia. Porque \n\ninicialmente era assim, todo mundo sabe que h\u00e1 tortura nas pris\u00f5es da ditadura, ent\u00e3o o que eu \n\nvou fazer \u00e9 abolir os muros, vou botar de vidro.  Ent\u00e3o, vai ser de vidro, a\u00ed surgiu a ideia da \n\ncasa. \n\nF.A. J\u00e1 subverte o sentido real? \n\nI.A. N\u00e3o precisa falar que est\u00e1 ali, que as pessoas estavam sendo torturadas, \u00e9 um \n\nexperimento. Mas tamb\u00e9m houve uma primeira origem, eu fui buscar uma mo\u00e7a aqui na \n\nrodovi\u00e1ria de S\u00e3o Paulo, e tinha umas casinhas de vidro, assim com a pol\u00edcia dando \n\ninforma\u00e7\u00f5es, era regime militar, e tinha uma pessoa que tinha sido presa acusada de ter \n\nroubado alguma coisa na rodovi\u00e1ria, e os caras estavam chutando, ele sentado l\u00e1 no ch\u00e3o. \n\nDava para ver dos vidros todos, dava para ver, e ningu\u00e9m fazia nada, eu falei, \"Nossa!\" \u00e9 isso, \n\n\u00e9 tortura, mas ningu\u00e9m faz nada, voc\u00ea aceita, v\u00ea e vai, embora ningu\u00e9m pergunta por que que \n\nele est\u00e1 ali, o que houve, o que est\u00e1 acontecendo, enfim, s\u00e3o esses momentos de cria\u00e7\u00e3o, mas \n\ndepois a obra n\u00e3o tem nada que ver com aquilo  \n\nF.A. Serve para o trabalho da escritura mesmo?  \n\nI.A. Dispara uma ideia e a partir da\u00ed voc\u00ea viaja, ent\u00e3o eu acho que do ponto de vista \n\ncriador tem que mexer com as coisas, mexer com a linguagem, mexer com comportamentos, e \n\neu acho que \u00e9 o principal, que eu pretendo, nestes dois livros, pelo menos, e tamb\u00e9m em Pode \n\nme beijar se quiser  \u00e9 isso, \u00e9 mexer com a \u00e9tica, com as opress\u00f5es, com as viol\u00eancias internas \n\ndentro da sociedade, mas tudo com discurso que n\u00e3o \u00e9 bem esse, quer dizer, n\u00e3o \u00e9 um \n\ndiscurso expl\u00edcito disso, minha inten\u00e7\u00e3o foi mexer com isso. \n\n\n\n125 \n\n \n\n(Segue comentando que est\u00e1 trabalhando em livro que se chama Amor, no qual a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o discursiva aparece como estrat\u00e9gia de escrita, fragmenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o, diz ele ser \n\nmais \u201cuma forma de cada um ser cada um dentro de um todo\u201d). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABRAMO, Cl\u00e1udio. A regra do jogo: o jornalismo e a Pena de aluguel: escritores jornalistas \n\nno Brasil: 1904-2004. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2005. \n\n\u00c2NGELO, Ivan. A casa de vidro, cinco hist\u00f3rias do Brasil. S\u00e3o Paulo: Livraria Cultura, \n\n1979. \n\n____________. A festa. S\u00e3o Paulo: Vertente, 1976. \n\n____________. Certos homens. Arquip\u00e9lago Editorial: Porto Alegre, 2011. \n\nAUERBACH, Erich.  Mimeses: a representa\u00e7\u00e3o da realidade na literatura ocidental.  5. ed. \n\n S\u00e3o Paulo : Perspectiva, 2004. 507 p.  \n\nAZEVEDO, Francesca B. de. A casa de vidro: narrativa com vistas para duas hist\u00f3rias. In: \n\nXVII Congresso de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e X Encontro de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o - UFPEL. Pelotas, \n\nRS (Anais). UFPEL: 2008.  \n\nBRAS\u00cdLIA. Comiss\u00e3o Nacional da Verdade. Relat\u00f3rio Mortos e desaparecidos pol\u00edticos: \n\nVolume III. CNV. Bras\u00edlia: CNV, 2014. 1996 p. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cnv.gov.br/images/pdf/relatorio/volume_3_digital.pdf> Acesso em: dezembro de \n\n2014. \n\nBAKHTIN, M. Est\u00e9tica da cria\u00e7\u00e3o verbal. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2003. \n\nBAKHTIN, Mikhail. Marxismo e filosofia da linguagem. 7\u00aaed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1981. \n\n \n\n_________________. Problemas da Po\u00e9tica de Dostoi\u00e9vski. Trad. Paulo Bezerra. 1\u00aa. Ed. \n\nRio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 1981. \n\nBARTHES, Roland. Aula. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1989. \n\n_________________. Para que serve a utopia. In: Roland Barthes por Roland Barthes. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de: Leyla Perrone-Mois\u00e9s. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1977.  \n\n_________________.Literatura e Significa\u00e7\u00e3o. In______. Cr\u00edtica e Verdade. 3. ed. Tradu\u00e7\u00e3o \n\nde: Leila Perrone-Mois\u00e9s. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1999. Cole\u00e7\u00e3o Debates. \n\n________________.In\u00e9ditos vol. 4- Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes: 2005. \n\nBOSI, Alfredo. Literatura e Resist\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002. \n\nBOURDIEU, Pierre.  As Regras da Arte: g\u00eanese e estrutura do campo liter\u00e1rio. Lisboa: \n\nPresen\u00e7a, 1996. \n\n________________. O Poder Simb\u00f3lico. 8.ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2005. \n\nCANDIDO, \u00c2ntonio. A literatura e a Vida Social. In: Literatura e Sociedade. 7a. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Cia. Editora Nacional, 1985. p 22. \n\n________________. Forma\u00e7\u00e3o da literatura brasileira: momentos decisivos. 6a ed. rev. \n\nBelo Horizonte: Editora Itatiaia Ltda, 2000. \n\n__________________. O direito \u00e0 literatura. In: ________. V\u00e1rios Escritos. 3a. ed. (Revista e \n\nAmpliada). S\u00e3o Paulo: Livraria Duas Cidades, 1995. \n\n__________________. Literatura e sociedade: estudos de teoria e hist\u00f3ria liter\u00e1ria. Rio de \n\nJaneiro: Ouro sobre azul, 2008. \n\nCARVALHAL, T\u00e2nia Franco. Literatura Comparada. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1992. \n\nCEVASCO, Maria Elisa. Para ler Raymond Williams. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2001. \n\nCOMPAGNON, Antoine. O dem\u00f4nio da teoria: literatura e senso comum. BH: Ed. UFMG, \n\n2001. \n\nCUNHA, Jo\u00e3o Manuel dos Santos. Um homem \u00e9 isto: tempo, mem\u00f3ria e representa\u00e7\u00e3o. In: \n\nAnais da VI Jornada de Literatura e Autoritarismo. Santa Maria, RS: PPGL \u2013 Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Letras e Grupo de Pesquisa \u201cLiteratura e autoritarismo\u201d, EDUFSM, \n\n2008.  \n\nhttp://www.cnv.gov.br/images/pdf/relatorio/volume_3_digital.pdf\n\n\n127 \n\n \n\nBRAS\u00cdLIA. Comiss\u00e3o Nacional da Verdade. Relat\u00f3rio Mortos e desaparecidos pol\u00edticos: \n\nVolume III. Bras\u00edlia: CNV, 2014. 1996 p. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cnv.gov.br/images/pdf/relatorio/volume_3_digital.pdf> Acesso em: dezembro de \n\n2014. \n\nBRASIL. Comiss\u00e3o de Familiares de Mortos e Desaparecidos Pol\u00edticos. Dossi\u00ea dos Mortos e \n\nDesaparecidos Pol\u00edticos a partir de 1964.  S\u00e3o Paulo: Instituto de Estudos da Viol\u00eancia do \n\nEstado- IEVE e Grupo Tortura Nunca Mais RJ e PE, n.d. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.portalmemoriasreveladas.arquivonacional.gov.br/media/Dossie%20mortos%20e\n\n%20desaparecidos%20politicos.pdf>. Acesso em: maio de 2014. \n\nECO, Umberto. Sobre algumas fun\u00e7\u00f5es da Literatura. In: _________. Sobre a Literatura. \n\n2.ed. Rio de Janeiro: Record, 2003. \n\nESCARPI, Robert. Sociologia da Literatura. S\u00e3o Paulo: Arc\u00e1dia, 1969. \n\nESTUDOS DE SOCIOLOGIA / Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nLetras de Araraquara. \u2013 Vol.1 (1996) \u2013. \u2013 Araraquara: UNESP/FCLAR \u2013 Laborat\u00f3rio \n\nEditorial, 1996- Semestral. \n\nFACINA, Adriana. Literatura e Sociedade. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2004. \n\nFELIX, Moacir, Ferreira Gullar e Affonso Romano de Sant'anna. Poetas falam de poesia. \n\n(depoimentos colhido por Olga Werneck). Revista Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, Rio de Janeiro, \n\nano 1, n\u00ba 4, p.197-219, setembro de 1965. \n\nFERNANDES, Florestan. A \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Brasileira\u201d e os Intelectuais. Revista Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira, Rio de Janeiro, ano 1, n\u00ba 2, 325-337, maio de 1965. \n\nFERREIRA, J. (org.).  O tempo da ditadura: regime militar e movimentos sociais em fins \n\ndo s\u00e9culo XX. RJ: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. \n\nFICO, Carlos. Como eles agiam. In: Os subterr\u00e2neos da Ditadura Militar: espionagem e \n\npol\u00edcia pol\u00edtica.  Rio de Janeiro, Record, 2001. \n\nFICO, Carlos. Vers\u00f5es e controv\u00e9rsias sobre 1964 e a ditadura militar.  Revista Brasileira de \n\nHist\u00f3ria, (Universidade Federal do Rio de Janeiro), Rio de Janeiro, n\u00ba 47, julho de 2004, \n\np.29-60. \n\nFOUCAULT, Michel. Vigiar e Punir, Nascimento da pris\u00e3o. 16 ed. Rio de Janeiro: \n\nEditions Galimard, 1997.  \n\nFRANCIS, Paulo. 1o Anivers\u00e1rio do Golpe: Quem deu, quem levou, rea\u00e7\u00f5es poss\u00edveis.  \n\nRevista Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, Rio de Janeiro, ano 1, n\u00ba 2, p. 61-70 , maio de 1965. \n\nFREITAS, J\u00e2nio de. Introdu\u00e7\u00e3o ao controle da opini\u00e3o p\u00fablica.  Revista Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira, Rio de Janeiro, ano I, n o5/6, p.19-33, mar\u00e7o de 1966. \n\nGASPARI, Elio. A Ditadura Escancarada. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002. \n\nGRAMSCI, Antonio. A Forma\u00e7\u00e3o dos intelectuais. (tradu\u00e7\u00e3o de Leandro Konder) Revista \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, Rio de Janeiro, 1, .5/6, p.249-257, mar\u00e7o de 1966. \n\nGRAMSCI, Antonio. Literatura e vida nacional. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, \n\n1978.   \n\nHOLLANDA, Helo\u00edsa Buarque de. Impress\u00f5es de Viagem. CPC, vanguarda e desbunde: \n\n1960/1970. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, 1981. \n\nHOLZMANN, L. e PADR\u00d3S, H. 1968: contesta\u00e7\u00e3o e utopia.  Porto Alegre: Ed. UFRGS, \n\n2003. \n\nIANNI, Octavio. Varia\u00e7\u00f5es sobre arte e ci\u00eancia. Tempo soc.,  S\u00e3o Paulo ,  v. 16, n. 1, p. 7-\n\n23, Jun. de 2004. \n\nKRISTEVA, J. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Seman\u00e1lise. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1974. \n\nLUK\u00c1CS, Georg. A teoria do romance. Trad. Jos\u00e9 Marcos Mariani de Macedo. S\u00e3o Paulo: \n\nDuas Cidades/Editora 34, 2000.  \n\nhttp://www.cnv.gov.br/images/pdf/relatorio/volume_3_digital.pdf\nhttp://www.portalmemoriasreveladas.arquivonacional.gov.br/media/Dossie%20mortos%20e%20desaparecidos%20politicos.pdf\nhttp://www.portalmemoriasreveladas.arquivonacional.gov.br/media/Dossie%20mortos%20e%20desaparecidos%20politicos.pdf\n\n\n128 \n\n \n\n______________. Introdu\u00e7\u00e3o a uma est\u00e9tica marxista: sobre a particularidade como \n\ncategoria da est\u00e9tica, 2.ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos Nelson Coutinho e Leandro Konder. Rio de \n\nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Barsileira, 1970. \n\nMAGALH\u00c3ES, F\u00e1bio. Arte e Mem\u00f3ria: Anos Rebeldes/cat\u00e1logo da exposi\u00e7\u00e3o organizada \n\npelo Museu da UFRGS. Porto Alegre, UFRGS, 2008.  \n\nNAPOLITANO, Marcos. A MPB sob suspeita: a censura musical vista pela \u00f3tica dos servi\u00e7os \n\nde vigil\u00e2ncia pol\u00edtica (1968-1981). Revista Brasileira de Hist\u00f3ria, Rio de Janeiro, n\u00ba 47,  \n\njulho de 2004, p.103-125. \n\nNITRINI, Sandra. Literatura Comparada. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1997. \n\nOLIVEIRA, Francisco. Ditadura militar e crescimento econ\u00f4mico: a redund\u00e2ncia autorit\u00e1ria. \n\nIn: Semin\u00e1rio 40 Anos do Golpe: ditadura militar e resist\u00eancia no Brasil. Rio de Janeiro: 7 \n\nLetras, 2004.p. 219-225.  \n\nORTIZ, Renato. A Moderna Tradi\u00e7\u00e3o Brasileira. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1988. \n\n_____________.  Cultura brasileira e identidade nacional. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2006.  \n\nOURIQUE, J. L. P. ; UMBACH, R. U. K. . Literatura e Autoritarismo, n. 16: \n\nRememora\u00e7\u00e3o e reminisc\u00eancia. Santa Maria, RS: UFSM, 2010. \n\nPASSIANI, Enio. Afinidades seletivas: uma compara\u00e7\u00e3o entre as Sociologias da Literatura de \n\nPierre Bourdieu e Raymond Williams.  Estudos de Sociologia, Araraquara. v.14, n.27, p.285-\n\n300,  julho/dezembro, 2009. \n\nPELLEGRINI, T. Cinco Cenas. In: Revista Acervo, Rio de Janeiro, v. 11, n\u00ba 1-2, jan/dez \n\n1998, p. 7-24. \n\nPELLEGRINI, T\u00e2nia. Cultura e Pol\u00edtica em anos recentes; cinco cenas e algumas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es.  Texto que apresenta em linhas gerais a palestra proferida no curso de Ci\u00eancias \n\nSociais em 24/09/1996. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://seer.fcla.unesp.br/estudos/article/view/656/557>. Acesso em: nov. de 2010.  \n\nPROEN\u00c7A, M. Cavalcante. Flora Mut\u00e1vel. Revista Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, Rio de Janeiro, \n\nano 1, no .8,  p.3-7, julho de 1966. \n\nRAMOS, H\u00e9ctor Romero e Pablo Santoro Domingo. Dos caminos em la sociologia de la \n\nliteratura : hacia una definici\u00f3n program\u00e1tica de la sociologia de La literatura espa\u00f1ola. \n\n2007. Revista Espanhola de Sociologia, n\u00ba 8 (2007). pp. 195-223 . Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.fes-web.org/publicaciones/res/archivos/res08/09.pdf >Acesso em: 11 de setembro \n\nde 2010. \n\nREGAL, H. M. et al. Os Presidentes e a Ditadura Militar. Arquivo Nacional, 2001. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.portalmemoriasreveladas.arquivonacional.gov.br/media/Os%20presidentes%20e\n\n%20a%20ditadura%20militar.pdf>Acesso em: 19 de mar. 2010. \n\nREIM\u00c3O, S. Mercado editorial brasileiro. S\u00e3o Paulo, ComArte, FAPESP, \n\n1996.___________________. \u201cPro\u00edbo a publica\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o...\u201d censura a livros na \n\nditadura militar. Estud. av.,  S\u00e3o Paulo ,  v. 28, n. 80, Abril.  2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010340142014000100008&amp;lng=en\n\n&amp;nrm=iso>. Acesso em:  11  Mar.  2015.  ____________________. O Departamento de \n\nCensura e Divers\u00f5es P\u00fablicas e a censura a livros de autores brasileiros 1970 -1988 1. \n\nIntercom \u2013 Sociedade Brasileira de Estudos Interdisciplinares da Comunica\u00e7\u00e3o XXXII \n\nCongresso Brasileiro de Ci\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o \u2013 Curitiba, PR \u2013 4 a 7 de setembro de \n\n2009. \n\nREIS, Carlos. O Conhecimento da Literatura. Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Liter\u00e1rios. Coimbra: \n\nAlmedina, 1997. \n\nRIDENTI, Marcelo. O fantasma da revolu\u00e7\u00e3o brasileira. 2. ed. rev. e ampliada. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora da UNESP, 2010. \n\nhttp://seer.fcla.unesp.br/estudos/article/view/656/557\nhttp://www.portalmemoriasreveladas.arquivonacional.gov.br/media/Os%20presidentes%20e%20a%20ditadura%20militar.pdf\nhttp://www.portalmemoriasreveladas.arquivonacional.gov.br/media/Os%20presidentes%20e%20a%20ditadura%20militar.pdf\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010340142014000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010340142014000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso\n\n\n129 \n\n \n\n______________________. As mulheres na pol\u00edtica brasileira: os anos de chumbo. Tempo \n\nSocial, Brasil, v. 2, n. 2, p. 113-128, dez. 1990. ISSN 1809-4554. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revistas.usp.br/ts/article/view/84806>. Acesso em: ago. 2015. \n\ndoi:http://dx.doi.org/10.1590/ts.v2i2.84806 \n\nRODEGHERO, Carla S. Sandra Pesavento e a grande pergunta. Revista de Hist\u00f3ria e \n\nEstudos Culturais. Jul., Porto Alegre, vol. 6, ano 6, n\u00ba3, jul. ,ago., set., 2009. \n\n________________________.1961-2011: 50 anos do movimento da legalidade. Jornal da \n\nUniversidade, Porto Alegre, jun. de 2011. Debates, p.4. \n\nRODRIGUES, Fania. Relat\u00f3rio mostra viol\u00eancia no campo durante a ditadura militar. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.brasildefato.com.br/node/32087>. Acesso em: 19 de Maio de \n\n2015.  \n\nSAID, Edward W. Representa\u00e7\u00f5es do intelectual: as Confer\u00eancias Reith de 1993. \n\nCompanhia das Letras. S\u00e3o Paulo, 2005. \n\nSANTIAGO, Silviano. O cosmopolitismo do pobre: cr\u00edtica liter\u00e1ria e cr\u00edtica cultural. \n\nBelo Horizonte: EDUFMG, 2004.  \n\n______________________. Uma literatura nos tr\u00f3picos. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1978. \n\n______________________. Vale quanto pesa: ensaios sobre quest\u00f5es pol\u00edtico-culturais. Rio \n\nde Janeiro: Paz e Terra, 1982. \n\nSANTOS, Denis de Oliveira. Sociologia da Literatura. Revista Urut\u00e1gua- revista acad\u00eamica \n\nmultidisciplinar (DCS/UEM), Maring\u00e1. n.14 (2008), dezembro/mar\u00e7o. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.urutagua.uem.br/014/14santos_dennis.htm > Acessado em 1 de dezembro de 2010. \n\nSANTOS, Marcelo Henrique Pereira dos. Roberto de Oliveira Campos: homem de a\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno Castelo Branco. S\u00e3o Paulo Perspec.,  S\u00e3o Paulo ,  v. 14, n. 2, June  2000. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010288392000000200014&amp;lng\n\n=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 07  Mar.  2015.   \n\nSARLO, Beatriz. A Literatura na esfera p\u00fablica. In: MARQUES, Reinaldo &amp; L\u00facia Helena \n\n(org.). Valores: Arte, Mercado, Pol\u00edtica. Belo Horizonte: UFMG/ABRALIC, 2002. \n\nSARTRE, Jean-Paul. Em defesa dos Intelectuais. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, 1994.  \n\nSARTRE, Jean-Paul. Que \u00e9 a Literatura? S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, 1993. \n\nSCHILLING, Voltaire. Estados Unidos e Am\u00e9rica Latina: da Doutrina Monroe \u00e0 ALCA. \n\n5.ed. Porto Alegre: Leitura XXI, 2002. \n\nSCHWARZ, Roberto. Cultura e Pol\u00edtica, 1964 \u2013 1969. In: O pai de fam\u00edlia e outros estudos. \n\nRio de Janeiro. Paz e Terra, 1978.  \n\n______________. Um mestre na periferia do Capitalismo. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades, 2000. \n\n____________________. Ao Vencedor as batatas: forma liter\u00e1ria e processo social nos \n\nin\u00edcios do romance brasileiro. 5ed. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades, 2000. \n\nSEVCENKO, Nicolau. Literatura como Miss\u00e3o: Tens\u00f5es Sociais e Cria\u00e7\u00e3o Cultural na \n\nPrimeira Rep\u00fablica. S\u00e3o Paulo: Cia. Das Letras, 2003, pp. 286-287. \n\nSIM\u00d5ES, Inim\u00e1. Sessenta e oito come\u00e7ou bem antes. In: Acervo, [S.l.], v. 11, n. 1-2, p. 39-\n\n56, dez. 2011. \n\nSODR\u00c9, Nelson Werneck. Hist\u00f3ria Militar do Brasil. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2010.  \n\nSUSSEKIND, Flora. Literatura e vida liter\u00e1ria, pol\u00eamicas, di\u00e1rios &amp; retratos. Rio de \n\nJaneiro: Zahar, 1985.  \n\nTAVARES, Assis. Causas da derrocada de 1o de abril de 1964, Os fatores econ\u00f4micos. \n\nRevista Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, Rio de Janeiro, ano 1, no 8, p.9-34, 1966.  \n\nTAVARES, J.V. S e Alex N. T. Figura\u00e7\u00f5es da viol\u00eancia: uma apresenta\u00e7\u00e3o enigm\u00e1tica. \n\nRevista Sociologias, Porto Alegre, ano 15, n\u00ba 34, set./dez. 2013, p. 14-25. \n\nTOLEDO, Caio Navarro de. 1964: o golpe contra as reformas e a democracia. Rev. Bras. \n\nHist. [online]. 2004, vol.24, n.47, pp. 13-28.  \n\nhttp://www.revistas.usp.br/ts/article/view/84806\nhttp://dx.doi.org/10.1590/ts.v2i2.84806\nhttp://www.brasildefato.com.br/node/32087\n\n\n130 \n\n \n\nVELOSO, Fernando A.; VILLELA, Andr\u00e9; GIAMBIAGI, Fabio. Determinantes do \"milagre\" \n\necon\u00f4mico brasileiro (1968-1973): uma an\u00e1lise emp\u00edrica. Rev. Bras. Econ.,  Rio de Janeiro ,  \n\nv. 62, n. 2, Jun.  2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S003471402008000200006&amp;lng=en\n\n&amp;nrm=iso>. Acesso em: 07 de Mar. de  2015. \n\nVILA NOVA, Sebasti\u00e3o. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Sociologia. 6 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2004. \n\nWELLEK, Ren\u00e9; Austin Warren: Theory of  Literature, 1942. (Teoria da Literatura, 4\u00aa ed., \n\ntrad. de Jos\u00e9 Palla e Carmo, Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica, Martins, s.d.) \n\nWERNECK, Humberto. Desatino Da Rapaziada, Jornalistas e Escritores em Minas \n\nGerais. S\u00e3o Paulo: Companhia da Letras, 1998. WERNECK, Nelson Sodr\u00e9. O Momento \n\nLiter\u00e1rio. Revista Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, Rio de Janeiro, ano 1, n\u00ba7, p.161-166, maio de \n\n1966. \n\n _________________. O Momento Liter\u00e1rio. Revista Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, Rio de Janeiro, \n\nano 1, n\u00ba4,p.177, setembro de 1965. \n\n _________________. O Momento Liter\u00e1rio. Revista Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, Rio de Janeiro, \n\nano 4, n \u00ba21/25, p.195-205, setembro e dezembro 1968. \n\n_______________. O Momento Liter\u00e1rio. Revista Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, Rio de Janeiro, \n\nano I, no 8, p. 147-151, julho de 1966. \n\n_______________. O Momento Liter\u00e1rio. Revista Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, Rio de Janeiro, \n\nAno1, n \u00ba5/6, 101-105, mar\u00e7o de 1966.  \n\nWERNECK, Nelson Sodr\u00e9. O Momento Liter\u00e1rio. Revista Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, Rio de \n\nJaneiro, ano 3, n\u00ba16, p.177-187, novembro e dezembro de 1967.  \n\nWILLIAMS, Raymond.______________. Cultura e sociedade: 1780-1950. Tradu\u00e7\u00e3o de \n\nLeonidas H. B. Hegenberg, Octanny Silveira da Mota e Anisio Teixeira. S\u00e3o Paulo: Cia. Ed. \n\nNacional, 1969. \n\n______________. Cultura. Tradu\u00e7\u00e3o de L\u00f3lio Louren\u00e7o Oliveira. Rio de Janeiro: Paz e \n\nTerra, 1992.  \n\n\n\tSabe-se que os estudantes durante os anos de repress\u00e3o e autoritarismo no P\u00f3s-64  foram uma parcela atuante dos participantes dos movimentos sociais (tanto de apoio como de resist\u00eancia ao golpe) e da cultura art\u00edstica do per\u00edodo. O governo atacou ap\u00f3s...\n\tUm dos personagens envolvidos em um dos eventos centrais da obra, o conflito ocorrido entre retirantes e policiais na noite de 31 de mar\u00e7o de 1970, na Pra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o, \u00e9 o estudante de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Carlos Bicalho. Nesse epis\u00f3dio, os flagelado...\n\tOURIQUE, J. L. P. ; UMBACH, R. U. K. . Literatura e Autoritarismo, n. 16: Rememora\u00e7\u00e3o e reminisc\u00eancia. Santa Maria, RS: UFSM, 2010."}]}}}