{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20578"}, {"@name": "filename", "#text": "4174_000859052.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \nPLANEJAMENTO E ZONEAMENTO AMBIENTAL DA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO MANANCIAL BALNE\u00c1RIO DA AMIZADE \nNOS MUNIC\u00cdPIOS DE \u00c1LVARES MACHADO E PRESIDENTE \n\nPRUDENTE \u2013 S\u00c3O PAULO/BRASIL \n \n \n \n \n \n \n \n\nFERNANDA BOMFIM SOARES \n\n \n \n \n \n\n  \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nPresidente Prudente \u2013 SP \n2015 \n\n \n\n\n\n2 \n \n\n \n \n \n\nFERNANDA BOMFIM SOARES \n \n \n \n\nPLANEJAMENTO E ZONEAMENTO AMBIENTAL DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \nDO MANANCIAL BALNE\u00c1RIO DA AMIZADE NOS MUNIC\u00cdPIOS DE \u00c1LVARES \n\nMACHADO E PRESIDENTE PRUDENTE \u2013 S\u00c3O PAULO/BRASIL \n \n \n \n\nENVIRONMENTAL PLANNING AND ZONING OF THE FOUNTAIN BASIN \nBALNEARIO FRIENDSHIP IN THE MUNICIPALITIES OF ALVARES MACHADO \n\nAND PRESIDENTE PRUDENTE - S\u00c3O PAULO/BRAZIL \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Geografia da Universidade Estadual Paulista, \nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, campus de Presidente \nPrudente, para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em \nGeografia. \n \n \n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico. \n\n \n \n \n\nOrientador: Prof. Dr. Antonio Cezar Leal \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \n \n  \n \n\nPresidente Prudente \u2013 SP \n2015 \n\n \n \n\n\n\n3 \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n \n\n \n  \n\nSoares, Fernanda Bomfim. \nS654p Planejamento e zoneamento ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nmanancial Balne\u00e1rio da Amizade nos munic\u00edpios de \u00c1lvares Machado e \nPresidente Prudente \u2013 S\u00e3o Paulo/Brasil / Fernanda Bomfim Soares. - \nPresidente Prudente : [s.n.], 2015 \n\n 226 f. \n  \n Orientador: Antonio Cezar Leal \n Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista, Faculdade de \n\nCi\u00eancias e Tecnologia. \n Inclui bibliografia. \n  \n 1. Planejamento ambiental. 2. Bacias hidrogr\u00e1ficas. 3. Geoecologia da \n\npaisagem. 4. Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. I. Leal, Antonio Cezar. II \nUniversidade Estadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. III. \nT\u00edtulo. \n\n  \n  \n\n \n\n\n\n4 \n \n\n \n\n\n\n5 \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedico esse trabalho a todos que me ajudaram a construir cada etapa \ndeste sonho. Dedico aos meus pais, meu irm\u00e3o, meu noivo, e, \n\nprincipalmente, a mem\u00f3ria dos meus av\u00f4s Fidelcino e Durval, que me \nensinaram que na vida n\u00e3o importa o que voc\u00ea fa\u00e7a, pois o mais \n\nimportante \u00e9 voc\u00ea o fazer com amor!  \n \n\n\n\n6 \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n Primeiramente a Deus por me conceder o dom da vida, aos meus pais Claudio e Maria de \nLourdes pelo grande exemplo de honestidade e car\u00e1ter, pelo amor e carinho, pelo apoio e for\u00e7a nos \n\nmomentos dif\u00edceis e por n\u00e3o me deixarem desistir quando todos diziam que eu n\u00e3o seria capaz. Ao \n\nmeu irm\u00e3o Junior e a minha cunhada Rafaela que sempre me apoiam e que se tornaram um casal que \n\neu admiro muito. Ao meu noivo Klisman que sempre me apoiou, me deu for\u00e7a e com paci\u00eancia \n\ncompreendeu os momentos que eu necessitava me afastar e me dedicar ao meu estudo. Eu amo voc\u00eas. \n\n Ao Prof. Dr. Antonio Cezar Leal, orientador que me deu a oportunidade de trabalhar ao seu \n\nlado e me auxiliou em muitos momentos. Obrigada pela paci\u00eancia, incentivo, sabedoria e pelo \n\nexemplo e car\u00e1ter de profissional que inspirou na vida acad\u00eamica e pessoal. \u00c0 prof\u00aa. Dr\u00aa. Isabel \n\nCristina Moroz Caccia Gouveia pela orienta\u00e7\u00e3o na parte geomorfol\u00f3gica deste trabalho e tamb\u00e9m \n\npelas contribui\u00e7\u00f5es e o respeito na banca de qualifica\u00e7\u00e3o, juntamente com o Prof. Dr. Edson Luiz \n\nPiroli, que com certeza fizeram o trabalho evoluir. E a Prof\u00aa Dr\u00aa. Renata Ribeiro que me ajudou e me \n\norientou em atividades pr\u00e1ticas da pesquisa. Aos demais professores e funcion\u00e1rios do Programa de \n\nP\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da FCT/UNESP, que com o excelente trabalho desenvolvido mant\u00e9m \n\num curso de excel\u00eancia, em especial para a Cinthia pela paci\u00eancia de sempre. \n\n \u00c0 FAPESP pelo apoio financeiro com a concess\u00e3o de bolsa de estudo no pa\u00eds e no exterior. \n\n \u00c0 Prefeitura Municipal de \u00c1lvares Machado, especialmente ao Ricardo, Graciele e Caio que \n\nme receberam para esclarecimentos sobre a \u00e1rea de estudo e as pol\u00edticas desenvolvidas pelo munic\u00edpio. \n\n Aos amigos do GADIS, pelos momentos de aprendizagem e discuss\u00f5es que foram muito \n\nrelevantes neste trabalho, especialmente ao Rafael pelos ensinamentos no ArcGis\u00ae e nos trabalhos de \n\ncampo, Let\u00edcia \u201cPegas\u201d pelos debates metodol\u00f3gicos ao longo de toda a pesquisa, pelos incentivos, \n\napoio e companhia em campo, ao Fred  pelas conversas e ensinamentos \u201cacad\u00eamicos\u201d,  a Ana Paula \n\n\u201cRycas e Phynas\u201d pela dedica\u00e7\u00e3o nas corre\u00e7\u00f5es e nos esclarecimentos em momentos de d\u00favidas, a \n\nLiriane \u201ca pequena\u201d pelos momentos de debates  metodol\u00f3gicos, conversas e apoio e os demais pela \n\namizade, companheirismo e apoio, a Juliana \u201cRyca e Phyna 2\u201d pelo apoio e momentos de aprendizado, \n\na Beatriz pela parceria em momentos de estudos, Bruna e Dani pela animada companhia, Diogo e \n\nBruno pelos aux\u00edlios nos softwares e trabalhos pr\u00e1ticos.. \n\n A minha amiga e a irm\u00e3 que a vida me deu Dr\u00aa. Renata Costa, que me apoiou, me ajudou e \n\nsem me conhecer direito me acolheu, sempre que necess\u00e1rio, com amor durante a minha experi\u00eancia \n\nna Alemanha. \n\n As \u201cMeninas de Munique\u201d ou \u201cM\u00fcnchen M\u00e4dchen\u201d: Renata, Vanessa, Clara, Alex, Silvia, \n\nLuciana, Priscila e Camila, que ainda sem me conhecer direito, me ajudaram, me apoiaram, me deram \n\nfor\u00e7a e carinho nos momentos dif\u00edceis. E com o tempo e a conviv\u00eancia nos tornamos uma grande \n\nfam\u00edlia brasileira longe do Brasil. Meninas, voc\u00eas me ensinaram o valor de uma bela amizade. \n\nObrigada a todas por terem tornd fazerem seis meses da minha vida se tornarem inesquec\u00edveis. Ich \n\nliebe dich! Vielen Dank an alle! \n\n Muito obrigada a todos!  \n\n\n\n7 \n \n\nPLANEJAMENTO E ZONEAMENTO AMBIENTAL DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \nDO MANANCIAL BALNE\u00c1RIO DA AMIZADE NOS MUNIC\u00cdPIOS DE \u00c1LVARES \n\nMACHADO E PRESIDENTE PRUDENTE \u2013 S\u00c3O PAULO/BRASIL \n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n \n\nO presente trabalho tem como objetivo principal dar continuidade e aprofundar os \nestudos aplicados realizados por Soares (2012) na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio \nda Amizade, localizada nos munic\u00edpios de \u00c1lvares Machado e Presidente Prudente, S\u00e3o \nPaulo, Brasil, contribuindo, agora no n\u00edvel de mestrado, para o planejamento ambiental e para \no zoneamento ambiental desta bacia hidrogr\u00e1fica. Para tanto, realizou-se a revis\u00e3o \nbibliogr\u00e1fica sobre conhecimentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos de planejamento ambiental, \ngest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas, gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e geoecologia da paisagem, bem \ncomo sobre identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) e \ndiversas legisla\u00e7\u00f5es ambientais, entre outros. A metodologia empregada partiu das \nconcep\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas de Rodriguez (1994), Rodriguez e Silva (2013) e Leal (1995), com \na realiza\u00e7\u00e3o das etapas de Organiza\u00e7\u00e3o, Invent\u00e1rio, Diagn\u00f3stico, Progn\u00f3stico e Proposi\u00e7\u00f5es, \nincluindo a elabora\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos e de s\u00edntese, utilizando o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o \nGeogr\u00e1fica (SIG), Sistema de Posicionamento Global (GPS), trabalhos de campo, an\u00e1lise e \nsistematiza\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es. A import\u00e2ncia desse trabalho se deu pela experi\u00eancia \nde discutir um assunto importante regionalmente, mas, tamb\u00e9m, pelo contato que obteve com \ntrabalhos no exterior durante est\u00e1gio de pesquisa na Ludwig-Maximilians-Universitat, em \nMunique na Alemanha. Almeja-se que os resultados e propostas possam subsidiar o \nplanejamento e zoneamento ambiental desta bacia hidrogr\u00e1fica pelo poder p\u00fablico e \u00f3rg\u00e3os \ngestores, entre os quais a Prefeitura Municipal de \u00c1lvares Machado, a Prefeitura Municipal de \nPresidente Prudente e o Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal do Paranapanema. \n\n \n \n\nPalavras-chaves: planejamento ambiental, zoneamento ambiental, geoecologia da paisagem, \nbacia hidrogr\u00e1fica, Balne\u00e1rio da Amizade. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n \n\nENVIRONMENTAL PLANNING AND ZONING OF THE FOUNTAIN BASIN \nBALNEARIO FRIENDSHIP IN THE MUNICIPALITIES OF ALVARES MACHADO \n\nAND PRESIDENTE PRUDENTE - S\u00c3O PAULO / BRAZIL \n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n \nThis work has as main objective to continue the applied research carried out by Soares (2012) \nin the Fountain Basin Balneario Friendship, located in the municipalities of Alvares Machado \nand Presidente Prudente, Sao Paulo, Brazil, contributing to the environmental planning and \nthe management plan of this watershed. To this end, it carried out a literature review of \ntheoretical and methodological knowledge of environmental planning, watershed \nmanagement, water management and landscape geoecology as well as on identifying and \nanalyzing the status of Permanent Preservation Areas (APP) and several environmental laws, \namong others. The methodology set out the methodological conceptions of Rodriguez (1994), \nRodriguez and Silva (2013) and Leal (1995), with the completion of the steps Organization, \nInventory, Diagnosis, Prognosis and Propositions, including the elaboration of thematic maps \nand summary using Geographic Information System (GIS), Global Positioning System (GPS), \nfield work, analysis and systematization of data and information. The importance of this work \nwas due to the experience of discussing an important issue regionally, but also by contact with \nwho got jobs overseas during research internship at the Ludwig-Maximilians-Universitat in \nMunich, Germany. One hopes that the results and proposals will support the planning and \nmanagement plan of this watershed by the government and management bodies, including the \nof Alvares Machado City, the of Presidente Prudente City and the Watershed Committee of \nPontal Paranapanema. \n \nKeywords: environmental planning, environmental zoning, landscape geoecology, \nwatershed, Balneario da Amizade. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1. Organograma das atividades apresentadas nesta pesquisa................................. 59 \nFigura 2. Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da \n\nAmizade............................................................................................................. \n \n69 \n\nFigura 3. \u00c1rea de expans\u00e3o na d\u00e9cada de 1990, \u00c1lvares Machado.................................. 73 \nFigura 4. \u00c1rea de expans\u00e3o desde o ano 2000, \u00c1lvares Machado.................................... 73 \nFigura 5. Mapa dos Aspectos Geomorfol\u00f3gicos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial \n\nBalne\u00e1rio da Amizade........................................................................................ \n \n83 \n\nFigura 6. Mapa de Hipsometria da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da \nAmizade............................................................................................................. \n\n \n85 \n\nFigura 7. Mapa Clinogr\u00e1fico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da \nAmizade............................................................................................................. \n\n \n88 \n\nFigura 8. Mapa de Pedologia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da \nAmizade............................................................................................................. \n\n \n92 \n\nFigura 9.  Climograma de Presidente Prudente (SP): 1969 a 2009................................... 94 \nFigura 10. Mapa da Rede de drenagem e nascentes da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial \n\nBalne\u00e1rio da Amizade........................................................................................ \n \n97 \n\nFigura 11.  Mapa de Hierarquia Fluvial da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio \nda Amizade........................................................................................................ \n\n \n99 \n\nFigura 12. Trecho de APP  com vegeta\u00e7\u00e3o nativa............................................................. 102 \nFigura 13. Trecho de APP  com vegeta\u00e7\u00e3o nativa.............................................................. 102 \nFigura 14. Mapa de Vegeta\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da \n\nAmizade.............................................................................................................. \n \n103 \n\nFigura 15. Bairro Mar\u00e9 Mansa em Presidente Prudente...................................................... 112 \nFigura 16. Bairro S\u00e3o Francisco  em \u00c1lvares Machado...................................................... 112 \nFigura 17. Clubes privados de esporte e lazer presente na bacia hidrogr\u00e1fica.................... 114 \nFigura 18. Clubes privados de esporte e lazer presente na bacia hidrogr\u00e1fica.................... 114 \nFigura 19. Ind\u00fastrias presentes na bacia hidrogr\u00e1fica.......................................................... 114 \nFigura 20. Ind\u00fastrias presentes na bacia hidrogr\u00e1fica.......................................................... 114 \nFigura 21. Planta\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as  (lavoura tempor\u00e1ria).................................................... 115 \nFigura 22. Cultura de Mangueiras (lavoura permanente).................................................... 115 \nFigura 23. Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva existente na bacia hidrogr\u00e1fica........................................ 116 \nFigura 24. \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente com vegeta\u00e7\u00e3o nativa................................... 116 \nFigura 25. Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da terra na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial \n\nBalne\u00e1rio da Amizade........................................................................................ \n \n117 \n\nFigura 26. Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das unidades taxon\u00f4micas propostas por Ross, \n1992................................................................................................................... \n\n \n119 \n\nFigura 27 Mapa das Unidades do meio F\u00edsico na Bacia Hidrogr\u00e1fica............................... 121 \nFigura 28. Entulhos e descarte de lixo na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica................................. 123 \nFigura 29. Entulhos e descarte de lixo na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica................................. 123 \nFigura 30. Queimadas no entorno da represa da Amizade.................................................. 124 \nFigura 31. Queimadas no entorno da represa da Amizade.................................................. 125 \nFigura 32. Eros\u00e3o e dep\u00f3sito irregular de lixo nas ruas de Presidente Prudente................. 125 \nFigura 33. Eros\u00e3o e dep\u00f3sito irregular de lixo nas ruas de Presidente Prudente................. 125 \n\n\n\n10 \n \n\nFigura 34. Assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua...................................................................... 126 \nFigura 35. Assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua...................................................................... 126 \nFigura 36. Estrada no Jardim Cobral.................................................................................. 128 \nFigura 37. Deslizamento de encosta no bairro S\u00e3o Paulo................................................... 128 \nFigura 38. Descarte irregular de lixo em curso d\u2019\u00e1gua em Presidente Prudente................. 128 \nFigura 39. Descarte irregular de lixo pr\u00f3ximo as nascentes em Presidente Prudente......... 128 \nFigura 40. Descarte irregular de lixo pr\u00f3ximo a curso d\u2019\u00e1gua em \u00c1lvares Machado......... 129 \nFigura 41. Assoreamento de nascente urbana em \u00c1lvares Machado.................................. 129 \nFigura 42. Descarte de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o civil em estradas rurais em Presidente \n\nPrudente.............................................................................................................. \n \n129 \n\nFigura 43. Constru\u00e7\u00e3o de quiosques e \u00e1reas de lazer no entorno da represa em \nPresidente Prudente............................................................................................ \n\n \n129 \n\nFigura 44. Mapa de Problemas Ambientais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial \nBalne\u00e1rio da Amizade........................................................................................ \n\n \n130 \n\nFigura 45. Mapa de Fragilidade Potencial e Emergente do Relevo na Bacia Hidrogr\u00e1fica \ndo Manancial Balne\u00e1rio da Amizade................................................................. \n\n \n134 \n\nFigura 46. Represa do Balne\u00e1rio da Amizade e canal a juzante da barragem da \nrepresa................................................................................................................. \n\n \n136 \n\nFigura 47. Represa do Balne\u00e1rio da Amizade e canal a juzante da barragem da \nrepresa................................................................................................................. \n\n \n136 \n\nFigura 48. \u201cMarco da Amizade\u201d, divis\u00e3o municipal em 2013............................................ 136 \nFigura 49. N\u00edvel do assoreamento das margens da represa em 2013................................. 136 \nFigura 50. Mapa de Usos da \u00e1gua na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da \n\nAmizade.............................................................................................................. \n \n138 \n\nFigura 51. Curvas m\u00e9dias de Varia\u00e7\u00e3o de Qualidade das \u00e1guas.......................................... 140 \nFigura 52. Mapa dos pontos de coleta de \u00e1gua para an\u00e1lises realizadas pela CETESB...... 146 \nFigura 53. Mapa das Unidades da Paisagem na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial \n\nBalne\u00e1rio da Amizade........................................................................................ \n \n152 \n\nFigura 54. Classifica\u00e7\u00e3o do Estado Ambiental.................................................................... 154 \nFigura 55. Mapa do Estado Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da \n\nAmizade.............................................................................................................. \n \n156 \n\nFigura 56. Mapa do Zoneamento Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial \nBalne\u00e1rio da Amizade........................................................................................ \n\n \n167 \n\nFigura 57. Margens da Represa do Balne\u00e1rio da Amizade.................................................. 169 \nFigura 58. Margens da Represa do Balne\u00e1rio da Amizade.................................................. 169 \nFigura 59. Vias no entorno da Represa do Balne\u00e1rio da Amizade na d\u00e9cada de 1980....... 170 \nFigura 60. Vias no entorno da Represa do Balne\u00e1rio da Amizade na d\u00e9cada de 1980....... 170 \nFigura 61. Ruas principais no entorno da represa do Balne\u00e1rio da Amizade na d\u00e9cada de \n\n1980.................................................................................................................... \n \n171 \n\nFigura 62. Ruas principais no entorno da represa do Balne\u00e1rio da Amizade na d\u00e9cada de \n1980.................................................................................................................... \n\n \n171 \n\nFigura 63. Entorno do Balne\u00e1rio da Amizade em 2013....................................................... 174 \nFigura 64. Entorno do Balne\u00e1rio da Amizade em 2013....................................................... 174 \nFigura 65. Entorno do Balne\u00e1rio da Amizade em 2015....................................................... 175 \nFigura 66. Entorno do Balne\u00e1rio da Amizade em 2015....................................................... 175 \nFigura 67. Infraestrutura no entorno do Balne\u00e1rio da Amizade em 2015........................... 175 \n\n\n\n11 \n \n\nFigura 68. Infraestrutura no entorno do Balne\u00e1rio da Amizade em 2015........................... 175 \nFigura 69. Reinaugura\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio do Balne\u00e1rio da Amizade em maio de 2015........ 176 \nFigura 70. Reinaugura\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio do Balne\u00e1rio da Amizade em maio de 2015........ 176 \nFigura 71. Reinaugura\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio do Balne\u00e1rio da Amizade em maio de 2015........ 176 \nFigura 72. Reinaugura\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio do Balne\u00e1rio da Amizade em maio de 2015........ 176 \nFigura 73. Marco da Amizade na divisa dos munic\u00edpios em 2013..................................... 180 \nFigura 74. Marco da Amizade na divisa dos munic\u00edpios em 2013...................................... 180 \nFigura 75. Marco da Amizade na divisa dos munic\u00edpios em 2015...................................... 181 \nFigura 76. Marco da Amizade na divisa dos munic\u00edpios em 2015...................................... 181 \nFigura 77. Mapa da \u00e1rea reflorestada pelo projeto de \u00c1lvares Machado............................ 182 \nFigura 78. Defini\u00e7\u00e3o de faixa vegetativa de zona rip\u00e1ria.................................................... 182 \nFigura 79. Larguras ideais para as fun\u00e7\u00f5es da zona rip\u00e1ria................................................. 183 \nFigura 80. Mapa da espacializa\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es ambientais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nManancial do Balne\u00e1rio da Amizade................................................................. \n \n200 \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\nTabela 1. Popula\u00e7\u00e3o Urbana, Rural e Total no munic\u00edpio de \u00c1lvares Machado de 1970 \na 2010................................................................................................................. \n\n \n71 \n\nTabela 2. Popula\u00e7\u00e3o Urbana, Rural e Total no munic\u00edpio de Presidente Prudente de \n1970 a 2010........................................................................................................ \n\n \n75 \n\nTabela 3. \u00cdndices de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia hidrogr\u00e1fica.................................. 111 \nTabela 4.  \u00cdndices de fragilidade do relevo........................................................................ 133 \nTabela 5. Classifica\u00e7\u00e3o da Qualidade da \u00e1gua.................................................................. 141 \nTabela 6. Dados das coletas de \u00e1gua realizadas pela CETESB......................................... 144 \n \n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1. Instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos................................ 44 \nQuadro 2. Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo............................. 57 \nQuadro 3. Grau de fragilidade atribu\u00eddo \u00e1s classes de relevo, declividade, solos e uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra............................................................................................. \n \n64 \n\nQuadro 4. Estrutura\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de terra na bacia hidrogr\u00e1fica....................... 106 \nQuadro 5. Defini\u00e7\u00e3o de unidades da paisagem natural (meio f\u00edsico)............................... 121 \nQuadro 6. Par\u00e2metros de Qualidade de \u00e1gua segundo Von Sperling (2005)................... 141 \nQuadro 7. Classifica\u00e7\u00e3o das categorias das unidades da paisagem.................................. 151 \nQuadro 8. Composi\u00e7\u00e3o das categorias das unidades da paisagem................................... 154 \nQuadro 9. Defini\u00e7\u00e3o do Estado Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica................................. 156 \nQuadro 10. Cen\u00e1rios para a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica............................ 159 \nQuadro 11. Zoneamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial \n\nBalne\u00e1rio da Amizade..................................................................................... \n \n163 \n\nQuadro 12. Zoneamento encontrado na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Balne\u00e1rio da Amizade na \npor\u00e7\u00e3o de \u00c1lvares Machado............................................................................ \n\n \n163 \n\nQuadro 13. Zoneamento encontrado na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Balne\u00e1rio da Amizade na \npor\u00e7\u00e3o de Presidente Prudente......................................................................... \n\n \n165 \n\nQuadro 14. Especifica\u00e7\u00e3o da largura das APP na evolu\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos florestais........... 191 \nQuadro 15. Legisla\u00e7\u00f5es Ambientais................................................................................... 199 \n\n \n\n\n\n13 \n \n\nLISTA DE SIGLAS \n \n \n\nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1gua. \n\nAPP \u2013 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\nAPRM \u2013 \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o de Mananciais. \n\nCBH-PP \u2013 Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Pontal do Paranapanema. \n\nCETESB - Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nCCZEE - Comiss\u00e3o Coordenadora do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do Territ\u00f3rio \n\nNacional. \n\nCMMA - Conselho Municipal do Meio Ambiente. \n\nCNUMAD - Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento. \n\nCNRH - Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\nCNT \u2013 Complexo Natural Territorial. \n\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente. \n\nCPTI - Cooperativa de Servi\u00e7os e Pesquisas Tecnol\u00f3gicas e Industriais. \n\nDAEE \u2013 Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica. \n\nEMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria. \n\nFAPESP \u2013 Fundo de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nFEHIDRO - Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos. \n\nFCT \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. \n\nGADIS \u2013 Grupo de Pesquisa em Gest\u00e3o Ambiental e Din\u00e2mica Socioespacial. \n\nGPS \u2013 Sistema de Posicionamento Global. \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. \n\nIGC - Instituto Geogr\u00e1fico e Cartogr\u00e1fico. \n\nIPT \u2013 Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas. \n\nIQA \u2013 \u00cdndice de qualidade da \u00e1gua. \n\nLMU \u2013 Ludwig-Maximilians-Universitat (Institui\u00e7\u00e3o alem\u00e3). \n\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. \n\nMAPA - Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. \n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. \n\nPDPA \u2013 Plano de Desenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nPNDR - Pol\u00edtica Nacional de Desenvolvimento Regional. \n\nPND - Pol\u00edtica Nacional de Defesa. \n\nPNGATI - Pol\u00edtica Nacional de Gest\u00e3o Territorial e Ambiental de Terras Ind\u00edgenas. \n\nPNMC - Plano Nacional sobre Mudan\u00e7a do Clima. \n\n\n\n14 \n \n\nPNRH \u2013 Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\nPNSB - Pol\u00edtica Nacional de Seguran\u00e7a de Barragens. \n\nPRDA - Plano Regional de Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia. \n\nRDC - Res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o. \n\nSABESP - Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nSMA \u2013 Secretaria Estadual de Meio Ambiente. \n\nSESI - Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria. \n\nSIG \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. \n\nSNISB - Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Seguran\u00e7a de Barragens. \n\nSINGREH- Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\nUGRHI - Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\nUNESP \u2013 Universidade Estadual Paulista. \n\nZAE - Zoneamento Agroecol\u00f3gico. \n\nZEE - Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico. \n\nZSEE - Zoneamento Socioecon\u00f4mico-ecol\u00f3gico. \n\n\n\n15 \n \n\nINDICE \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA........................................................................... 17 \nOBJETIVOS................................................................................................................. 20 \nCAP\u00cdTULO 1. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA..................................................... 21 \n   1.1 Planejamento Ambiental...................................................................................... 21 \n   1.2 Zoneamento Ambiental........................................................................................ 27 \n   1.3 Geoecologia da Paisagem.................................................................................... 32 \n      1.3.1 Paisagem........................................................................................................ 33 \n   1.4 Uso do Geoprocessamento no Planejamento Ambiental e na An\u00e1lise da \nPaisagem....................................................................................................................... \n\n \n37 \n\n   1.5. Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos em Bacias Hidrogr\u00e1ficas......................... 39 \n      1.5.1. Bacias Hidrogr\u00e1ficas..................................................................................... 39 \n      1.5.2. Pol\u00edtica e Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos......... 42 \n      1.5.3. Pol\u00edtica e Sistema de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Estado de  \nS\u00e3o Paulo....................................................................................................................... \n\n \n52 \n\nCAP\u00cdTULO 2. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS........................................ 59 \nCAP\u00cdTULO 3. PLANEJAMENTO AMBIENTAL..................................................... 67 \n  3.1 Invent\u00e1rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica...................................................................... 67 \n      3.1.1. Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade... 67 \n      3.1.2 Processo hist\u00f3rico do Balne\u00e1rio da Amizade e a evolu\u00e7\u00e3o urbana dos \nmunic\u00edpios de Presidente Prudente e \u00c1lvares Machado............................................... \n\n \n70 \n\n      3.1.2.1. Munic\u00edpio de \u00c1lvares Machado................................................................. 70 \n      3.1.2.2. Munic\u00edpio de Presidente Prudente............................................................. 74 \n      3.1.2.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica................................................................. 76 \n3.1.3. Elementos da paisagem natural........................................................................... 78 \n      3.1.3.1. Litologia e Estrutura Geol\u00f3gica................................................................. 78 \n      3.1.3.2. Relevo........................................................................................................ 80 \n         3.1.3.2.1. Hipsometria.......................................................................................... 84 \n         3.1.3.2.2. Clinografia............................................................................................ 86 \n  3.1.3.3. Solos............................................................................................................... 89 \n  3.1.3.4. Clima.............................................................................................................. 93 \n  3.1.3.5. Hidrografia..................................................................................................... 95 \n  3.1.3.6.Vegeta\u00e7\u00e3o........................................................................................................ 100 \n3.1.4. Elementos da paisagem antr\u00f3pica....................................................................... 100 \n    3.1.4.1. Usos da terra................................................................................................. 101 \n    3.1.4.2 Unidades do Meio F\u00edsico.............................................................................. 118 \n3.2 Diagn\u00f3stico Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica................................................... 122 \n   3.2.1 Problemas Ambientais...................................................................................... 122 \n   3.2.2 Fragilidade Ambiental....................................................................................... 131 \n   3.2.3 Usos da \u00e1gua..................................................................................................... 135 \n      3.2.3.1 Qualidade da \u00e1gua....................................................................................... 139 \n   3.2.4 Unidades da Paisagem da Bacia Hidrogr\u00e1fica.................................................. 149 \n   3.2.5 Estado Ambiental.............................................................................................. 154 \n3.3. Progn\u00f3stico e Propostas para a Bacia Hidrogr\u00e1fica......................................... 157 \n   3.3.1 Cen\u00e1rios para a Bacia Hidrogr\u00e1fica.................................................................. 157 \n\n\n\n16 \n \n\n   3.2.2 Propostas e a\u00e7\u00f5es para a Bacia Hidrogr\u00e1fica.................................................... 159 \nCAP\u00cdTULO 4. GEST\u00c3O AMBIENTAL: PDPA, APRM E PROJETOS \nMUNICIPAIS............................................................................................................... \n\n \n169 \n\n   4.1 An\u00e1lise da gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica............................................................... 169 \n   4.1.1. Projeto de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio da Amizade de Presidente Prudente... 169 \n   4.1.2. Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o Florestal do Balne\u00e1rio da Amizade de \u00c1lvares \nMachado........................................................................................................................  \n\n \n179 \n\n   4.1.3. PDPA e APRM................................................................................................ 184 \n   4.1.4. Espacializa\u00e7\u00f5es da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental....................................................... 186 \nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS........................................................................................ 201 \nREFER\u00caNCIAS............................................................................................................ 203 \nANEXOS....................................................................................................................... 213 \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  E  JUSTIFICATIVA \n \n\nA presente pesquisa em n\u00edvel de mestrado, financiada pela Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 \n\nPesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP), vincula-se com outras pesquisas que vem sendo \n\nrealizadas no Grupo de Pesquisa em Gest\u00e3o Ambiental e Din\u00e2mica Socioespacial (GADIS) \n\nem trabalhos de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, mestrado e doutorado. Grande parte dessas pesquisas t\u00eam \n\nparcerias com o Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Pontal do Paranapanema (CBH-PP), que \n\noferece subs\u00eddios \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos trabalhos, como a disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es. Essa parceria envolve, tamb\u00e9m, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual (MPE), Secretaria \n\nEstadual de Meio Ambiente (SMA) e os munic\u00edpios de \u00c1lvares Machado e Presidente \n\nPrudente. \n\n\u00c9 importante ressaltar que durante a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, obteve-se a \n\noportunidade de realizar um est\u00e1gio no exterior, com aux\u00edlio da FAPESP atrav\u00e9s da Bolsa de \n\nPesquisa de Est\u00e1gio no Exterior (BEPE), na Ludwig-Maximilians-Universitat (LMU), em \n\nMunique na Alemanha, onde se obteve acesso a importantes trabalhos realizados pelos \n\nGrupos de Pesquisa da universidade, em especial o Grupo de Pesquisa em Geografia e \n\nEcologia da Paisagem, e, ainda, a importantes resultados e conhecimentos que auxiliaram no \n\ndesenvolvimento e nos resultados desta pesquisa que fundamentou uma disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado. \n\nNeste estudo abordaram-se conceitos e pr\u00e1ticas fundamentais ao planejamento e \n\nzoneamento ambiental de uma bacia hidrogr\u00e1fica em \u00e1rea urbana, tendo como foco a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade, localizada em \u00e1rea de expans\u00e3o urbana dos \n\nmunic\u00edpios paulistas de Presidente Prudente e \u00c1lvares Machado. A bacia hidrogr\u00e1fica \n\napresenta problemas e conflitos, notadamente no que se refere \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do manancial de \n\nabastecimento p\u00fablico da cidade de Presidente Prudente. \n\nA motiva\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 escolha desse tema para a elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o foi a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, que vem sendo intensamente \n\ndegradados pela a\u00e7\u00e3o humana, bem como por ser um tema que requer reflex\u00f5es te\u00f3ricas e \n\nmetodol\u00f3gicas na ci\u00eancia geogr\u00e1fica.  \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, baseou-se, inicialmente, em estudos e an\u00e1lises \n\nrealizadas por Soares (2012), em sua monografia, na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Balne\u00e1rio da \n\nAmizade. Por\u00e9m, com o objetivo de contribuir e aprofundar as an\u00e1lises, j\u00e1 iniciadas, sobre o \n\nplanejamento ambiental, se deu continuidade as fundamenta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas iniciadas em 2012, \n\naprofundando a discuss\u00e3o te\u00f3rica com temas: zoneamento ambiental, geoecologia ambiental, \n\npaisagem, entre outros, bem como se criou uma base de dados cartogr\u00e1fica para o \n\n\n\n18 \n \n\ngeoreferrenciamento e a elabora\u00e7\u00e3o de todos os mapas apresentados, al\u00e9m de propor e gerar \n\nsubs\u00eddios \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\nespecialmente pelo CBH-PP, e pelas Prefeituras Municipais de Presidente Prudente e \u00c1lvares \n\nMachado. \n\nNeste trabalho, tamb\u00e9m, se objetivou aprofundar os conhecimentos e as experi\u00eancias \n\nem planejamento ambiental de bacias hidrogr\u00e1ficas e em zoneamento ambiental, bem como \n\nacompanhar as atualiza\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo Florestal e os tr\u00e2mites para aprova\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nDesenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (PDPA) do Alto Curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, que \n\nengloba a \u00e1rea estudada nesta pesquisa, e tem como finalidade propor medidas para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais e da qualidade das \u00e1guas dos corpos h\u00eddricos, com \n\nvistas a garantir a possibilidade de uso (preponderante) para abastecimento urbano.  \n\nNesta pesquisa considera-se o Manancial Balne\u00e1rio da Amizade n\u00e3o apenas a represa \n\nartificial constru\u00edda, na d\u00e9cada de 1970, entre os munic\u00edpios de \u00c1lvares Machado e Presidente \n\nPrudente, mas tamb\u00e9m, toda a microbacia hidrogr\u00e1fica, ou a microbacia do alto Santo \n\nAnast\u00e1cio, que tem como seu curso d\u2019\u00e1gua principal o c\u00f3rrego do Limoeiro que, a jusante da \n\nrepresa artificial do Balne\u00e1rio da Amizade, des\u00e1gua no rio Santo Anast\u00e1cio. \n\nA partir do recorte territorial exposto, este estudo est\u00e1 organizado seguindo a ordem \n\nestabelecida pela metodologia proposta. Na parte denominada de \u201cPlanejamento Ambiental\u201d \n\nfoi desenvolvida a metodologia proposta por Mateo Rodriguez (1994) e adaptada por Leal \n\n(2008), foi realizado o Invent\u00e1rio, Diagn\u00f3stico Ambiental, Prognostico e Propostas. Ressalta-\n\nse que, nesta etapa, foi realizada uma atualiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e das informa\u00e7\u00f5es adquiridas no \n\ntrabalho realizado na pesquisa de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica realizada por SOARES (2012). Em \n\nseguida a etapa denominada de \u201cPDPA e APRM\u201d, onde ser\u00e3o realizadas discuss\u00f5es sobre \n\nesses dois documentos legais, al\u00e9m de uma atualiza\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es vigentes, como o \n\nC\u00f3digo Florestal e an\u00e1lises de documentos e projetos oficiais. Tamb\u00e9m se prop\u00f5em \n\nacompanhar as reuni\u00f5es do CBH\u2013PP sobre a aprova\u00e7\u00e3o e os tr\u00e2mites de implementa\u00e7\u00e3o do \n\nPDPA, e a cria\u00e7\u00e3o APRM na Bacia em estudo. Por fim, a etapa denominada de \u201cZoneamento \n\nAmbiental\u201d, nesta etapa foi realizada a identifica\u00e7\u00e3o e mapeamento das \u00e1reas de APP na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Manancial do Balne\u00e1rio da Amizade, assim como apresentada a proposta de \n\nZoneamento Ambiental para a \u00e1rea. \n\nSobre a complementa\u00e7\u00e3o da proposta de Rodriguez (1994 e 2008) e Rodriguez, Silva e \n\nCavalcanti (2010), foram realizados os estudos das paisagens presentes na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo manancial Balne\u00e1rio da Amizade, a partir de uma vis\u00e3o geossist\u00eamica da an\u00e1lise \n\nambiental, baseada na Geoecologia das Paisagens. O est\u00e1gio de pesquisa no exterior, \n\nrealizado na Ludwig-Maximilians-Universitat em Munique na Alemanha, no per\u00edodo de \n\n\n\n19 \n \n\nagosto de 2014 a fevereiro de 2015, foi importante para o entendimento da vis\u00e3o \n\ngeossist\u00eamica e para a conclus\u00e3o dessa etapa da pesquisa, visto que o supervisor desse \n\nest\u00e1gio, Prof. Dr. Peter Hasdenteufel, desenvolve trabalhos relacionados ao assunto. \n\nO cap\u00edtulo 1 desse trabalho apresenta toda a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que se utilizou na \n\nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, al\u00e9m de apresentar os principais e os importantes temas como: \n\nplanejamento e zoneamento ambiental, geoecologia da paisagem, geoprocessamento no \n\nplanejamento ambiental, gerenciamento de recursos h\u00eddricos, entre outros. \n\nNo cap\u00edtulo 2 apresentam-se os procedimentos metodol\u00f3gicos e todos os \n\nprocedimentos t\u00e9cnicos utilizados para realizar cada etapa dessa pesquisa, desde a revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica at\u00e9 os mapeamentos tem\u00e1ticos. \n\nNo cap\u00edtulo 3 exp\u00f5em-se as an\u00e1lises referente aos elementos necess\u00e1rios para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do Planejamento Ambiental, assim como a descri\u00e7\u00e3o de todas as etapas propostas \n\npela metodologia utilizada nessa pesquisa, como: invent\u00e1rio da bacia hidrogr\u00e1fica, desde o \n\nprocesso hist\u00f3rico da \u00e1rea e dos munic\u00edpios em estudo at\u00e9 a descri\u00e7\u00e3o f\u00edsica e socioecon\u00f4mica \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica;  o diagn\u00f3stico ambiental com a descri\u00e7\u00f5es desde os problemas \n\nambientais at\u00e9 as discuss\u00f5es sobre os usos da terra e da \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica at\u00e9 as \n\nunidades da paisagem e a fragilidade do ambiental; e por fim, o progn\u00f3stico e as propostas, \n\nonde se apresenta os cen\u00e1rios em tr\u00eas momentos da bacia hidrogr\u00e1fica (atual, tendencial e \n\nideal), tamb\u00e9m se preocupou em apresentar uma proposta de zoneamento ambiental e para \n\nisso utilizou-se dos estudos realizados pelo Plano de Desenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nPDPA do Alto Curso do Manancial do Rio Santo Anast\u00e1cio (2012). \n\nO cap\u00edtulo 4 apresenta a pr\u00e1tica da gest\u00e3o ambientai, ou seja, como a gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos est\u00e1 sendo realizada na bacia hidrogr\u00e1fica, assim como os projetos \n\nmunicipais realizados e previstos para a bacia hidrogr\u00e1fica e projetos mais amplos como o \n\nPlano de Desenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica (PDPA) e APRM \n\n(\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o de Mananciais), realizados, atualmente, pelo Comit\u00ea de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica de Presidente Prudente (CBH-PP) com o apoio dos munic\u00edpios, da \n\nsociedade civil e do Minist\u00e9rio P\u00fablico. As reuni\u00f5es sobre o PDPA e APRM foram realizadas \n\nna sede do CBH-PP e foram acompanhadas por todos os interessados sendo membros do \n\nCBH-PP ou da sociedade civil. \n\nContudo, espera-se que os resultados obtidos subsidiem o planejamento ambiental da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica pelos \u00f3rg\u00e3os gestores e contribuam com o desenvolvimento de propostas \n\nde melhoria da qualidade ambiental da \u00e1rea. \n\n\n\n20 \n \n\nOBJETIVOS \n \n\n \n\nObjetivo Geral  \n\nDar continuidade aos estudos de planejamento ambiental realizados por Soares \n\n(2012) aplicados na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade, \n\nobjetivando contribuir para o planejamento ambiental e para o zoneamento ambiental \n\ndesta bacia, gerando subs\u00eddios \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica de gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, especialmente pelo CBH-PP e pelas Prefeituras Municipais de \n\nPresidente Prudente e \u00c1lvares Machado.  \n\n \n\nObjetivos Espec\u00edficos  \n\n? Revisar, atualizar e complementar a proposta de Planejamento Ambiental \n\nelaborada por Soares (2012), incluindo a base de dados sobre os elementos da \n\npaisagem natural e aplicar todas as etapas da metodologia de Rodriguez (1994 e \n\n2008) e Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2010);  \n\n? Acompanhar a implementa\u00e7\u00e3o do PDPA e da cria\u00e7\u00e3o da APRM da bacia  \n\nhidrogr\u00e1fica do Alto Curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, notadamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nbacia do Balne\u00e1rio da Amizade;  \n\n? Identificar e analisar a situa\u00e7\u00e3o ambiental das APP nesta bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nsegundo o C\u00f3digo Florestal vigente;  \n\n? Elaborar propostas para detalhamento do zoneamento ambiental desta bacia com \n\nvistas \u00e0 sua prote\u00e7\u00e3o ambiental e da \u00e1gua para o abastecimento de Presidente \n\nPrudente.  \n\n  \n\n\n\n21 \n \n\nCAP\u00cdTULO  1.  FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n \n\n1.1 Planejamento Ambiental  \n\nO final do S\u00e9culo XVIII foi um per\u00edodo no qual muito contribuiu a escola \n\nfrancesa, com suas propostas de planejamento de recursos h\u00eddricos e saneamento, que \n\nenfatizavam a rela\u00e7\u00e3o entre disponibilidade de \u00e1gua e preserva\u00e7\u00e3o de mananciais. J\u00e1 no \n\nfinal do s\u00e9culo passado, foram trabalhados v\u00e1rios tipos de planejamento setorial, cuja \n\ndiscuss\u00e3o central ainda estava voltada aos terrenos urbanos e \u00e0s m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es de \n\numa cidade, por\u00e9m, com maior desenvolvimento te\u00f3rico de planejamentos setoriais da \n\n\u00e1rea econ\u00f4mica e de recursos h\u00eddricos (SANTOS, 2004). \n\nAssim, ainda de acordo com a autora, o planejamento pode ser visto como \n\nteoria, processo, sistema ou como instrumento aplic\u00e1vel a v\u00e1rios tipos e n\u00edveis de \n\natividade humana, com objetivos variados que v\u00e3o desde a altera\u00e7\u00e3o estrutural da \n\nsociedade at\u00e9 a simples composi\u00e7\u00e3o de programas. Pode, tamb\u00e9m, ser considerado \n\ncomo uma a\u00e7\u00e3o cont\u00ednua que serve de instrumento dirigido para racionalizar a tomada \n\nde decis\u00f5es individuais ou coletivas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o de um determinado objeto: \n\npode-se afirmar que o planejamento \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o racional do conhecimento do homem \n\nao processo e tomada de decis\u00f5es para conseguir uma \u00f3tima utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, a \n\nfim de se obter o m\u00e1ximo de benef\u00edcios para a sociedade. \n\nAlmeida et al. (1999) consideram a defini\u00e7\u00e3o de planejamento ambiental \n\nimprecisa, pois ora se confunde com o pr\u00f3prio planejamento territorial, ora \u00e9 uma \n\nextens\u00e3o de outros planejamentos setoriais mais conhecidos (urbano, institucional e \n\nadministrativo), que foram acrescidos da considera\u00e7\u00e3o ambiental. Portanto, para os \n\nautores, o planejamento ambiental n\u00e3o pode ser desvinculado das pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento e da distribui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios sociais por ele gerados. Tampouco \n\nessas pol\u00edticas podem continuar orientadas pelos tradicionais modelos normativos e \n\nt\u00e9cnico-econ\u00f4micos de planejamento, estrat\u00e9gia compreensiva racional que n\u00e3o \n\nreconhecem as especificidades das inter-rela\u00e7\u00f5es dos fatores naturais e culturais de uma \n\ndada realidade planejada. \n\nO alcance desse reconhecimento requer o fortalecimento de metodologias \n\ninterdisciplinares de planejamento, capazes de articular as especificidades das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os ambientes naturais e humanos em dada realidade, como tamb\u00e9m de ter a \n\n\n\n22 \n \n\ncapacidade de responder \u00e0s exig\u00eancias de viabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos planos, programas e \n\nprojetos ambientais. \n\nO planejamento, ainda, \u00e9 um processo de racioc\u00ednio, no qual se deve enfrentar, \n\nde maneira criativa, as situa\u00e7\u00f5es que se apresentam. Como escrito por Friedmann (1960) \n\napud ALMEIDA (1999, p.13),  \n\n \no planejamento n\u00e3o se interessa por sonhar utopias v\u00e3s, distanciadas \nda a\u00e7\u00e3o corrente; n\u00e3o chega \u00e0s decis\u00f5es de rotina, nem resolu\u00e7\u00f5es \napressadas. O planejamento difere da lei, da pol\u00edtica, da \nadministra\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante, ele dever\u00e1 estar estreitamente associado \naos tr\u00eas para o fim de desempenhar suas tarefas. \n\n \n\nDe qualquer modo, as defini\u00e7\u00f5es que tentam ser mais abrangentes consideram: \n\nplanejamento ambiental consiste em um grupo de metodologias e procedimentos para \n\navaliar as consequ\u00eancias ambientais de uma a\u00e7\u00e3o proposta e identificar poss\u00edveis \n\nalternativas a esta a\u00e7\u00e3o (linha de demanda); ou um conjunto de metodologias e \n\nprocedimentos que avalia as contraposi\u00e7\u00f5es entre as aptid\u00f5es e usos dos territ\u00f3rios a \n\nserem planejados (linha de oferta) (ALMEIDA, 1993, p.14). \n\nPara Ross (1997) as informa\u00e7\u00f5es e os m\u00e9todos de an\u00e1lise fornecidos pela \n\nGeografia t\u00eam o papel de permitir a ado\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de planejamento e gest\u00e3o \n\nambiental de base territorial com elevado grau de efici\u00eancia, o que se torna poss\u00edvel pela \n\ncondu\u00e7\u00e3o com qualidade t\u00e9cnica e bases conceituais s\u00f3lidas. O processo de \n\nplanejamento e gest\u00e3o ambiental aplic\u00e1vel para o Pa\u00eds, Estados, munic\u00edpios, bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, assentamentos rurais, grandes fazendas, cidades, distritos industriais ou \n\nrede vi\u00e1ria, deve apoiar-se participa\u00e7\u00e3o social e no bin\u00f4mio: base te\u00f3rico-metodol\u00f3gica \n\ne nas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. \n\nA base te\u00f3rico-metodol\u00f3gica deve estar calcada nos princ\u00edpios da an\u00e1lise \n\nsist\u00eamica e no tratamento das informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 natureza e \u00e0 sociedade no \n\ncontexto da integra\u00e7\u00e3o de dados, combinados e inter-relacionados, de forma que \n\npossibilitem alcan\u00e7ar a concep\u00e7\u00e3o ambiental de um determinado lugar, propiciando uma \n\nperspectiva hol\u00edstica da intera\u00e7\u00e3o sociedade-natureza. Segundo Ross (1997), \u00e9 um \n\ntratamento de informa\u00e7\u00f5es que contempla as rela\u00e7\u00f5es da sociedade com a natureza, \n\nvalorizando os aspectos das fisionomias, arranjos estruturais e funcionalidades \n\nsocioambientais de uma determinada sociedade e como esta se apropria dos bens \n\nnaturais e cuida da natureza. \n\n\n\n23 \n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o sobre os impactos produzidos pelo homem em centros urbanos \n\ntornou-se mais evidente entre os gregos, sendo Arist\u00f3teles considerado pelos \n\npesquisadores o \u201cgrande te\u00f3rico da cidade\u201d. Esta perspectiva de planejamento perdura \n\nno tempo, da Gr\u00e9cia Antiga \u00e0 \u00e9poca da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, formando uma base \n\nte\u00f3rica sobre constru\u00e7\u00f5es de n\u00facleos populacionais, seja do ponto de vista religioso ou \n\nest\u00e9tico, seja dos pontos de vista estrutural, pol\u00edtico, econ\u00f4mico e social. Na Europa, no \n\nfinal do s\u00e9culo XIX, eram poucas as preocupa\u00e7\u00f5es com a constru\u00e7\u00e3o das cidades aliada \n\n\u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos elementos da natureza (SANTOS, 2004, p.16) \n\nPara Rodriguez (1994), o planejamento ambiental tem como objetivo principal: \n\n \n\n\"Garantir, de forma completa, as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas para o \ndesenvolvimento efetivo da produ\u00e7\u00e3o social, e todas as atividades da \npopula\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do uso racional e da prote\u00e7\u00e3o dos recursos do meio \nambiente, articulando-se atrav\u00e9s de quatro n\u00edveis devidamente \nintegrados: Organiza\u00e7\u00e3o Ambiental do Territ\u00f3rio; Avalia\u00e7\u00e3o \nAmbiental de Projetos; Auditoria e Peritagem Ambiental; e Gest\u00e3o do \nModelo de Planejamento Ambiental. Prop\u00f5e, tamb\u00e9m, que o \nplanejamento ambiental deve realizar-se pelo menos atrav\u00e9s de seis \nfases, que se caracterizam por seus componentes espec\u00edficos, seus \nprodutos ou resultados, e por instrumentos concretos da an\u00e1lise \nregional: 1. Fase de Organiza\u00e7\u00e3o; 2. Fase de Invent\u00e1rio; 3. Fase de \nAn\u00e1lises; 4. Fase de Diagn\u00f3stico; 5. Fase Propositiva; e 6. Fase de \nExecu\u00e7\u00e3o\u201d (RODRIGUEZ, 1994, p.583-584). \n \n\nO planejamento ambiental, para Santos (2004), baseia-se no interc\u00e2mbio e, \n\nprincipalmente, na integra\u00e7\u00e3o dos sistemas que comp\u00f5em o ambiente, pois ele tem a \n\nfun\u00e7\u00e3o de estabelecer as rela\u00e7\u00f5es entre os sistemas ecol\u00f3gicos e os processos da \n\nsociedade, desde as necessidades socioculturais do indiv\u00edduo at\u00e9 as atividades e \n\ninteresses econ\u00f4micos, buscando, manter a integridade dos seus elementos \n\ncomponentes.  \n\nSantos (2004) e Rodriguez (2008) analisam o planejamento ambiental como: um \n\ninstrumento da Pol\u00edtica Ambiental em conson\u00e2ncia com o modelo e estilo de \n\ndesenvolvimento adotado; um suporte articulado ao processo de tomada de decis\u00f5es; \n\num exerc\u00edcio t\u00e9cnico-intelectual dirigido a estabelecer as pautas para programar o uso \n\ndo territ\u00f3rio, dos espa\u00e7os e das paisagens e a Gest\u00e3o Ambiental; e um objetivo para \n\nadequar as a\u00e7\u00f5es e interven\u00e7\u00f5es dos governos e dos agentes econ\u00f4micos e os atores \n\nsociais, aos sistemas naturais. Para esses autores, o planejamento ambiental dever\u00e1 ser \n\nintegrador, probabil\u00edstico, sist\u00eamico e dial\u00e9tico.  \n\n\n\n24 \n \n\nA Geografia, por ser uma ci\u00eancia ampla, com diversos ramos de atua\u00e7\u00e3o, pode \n\natuar tanto no social, econ\u00f4mico, pol\u00edtico, ecol\u00f3gico e f\u00edsico. Esta ampla \u00e1rea de \n\nconhecimento que o profissional de Geografia passa \u00e0s equipes de planejamento faz \n\ncom que essa ci\u00eancia se torne uma das mais importantes nas equipes interdisciplinares \n\nde planejamento. \n\nSegundo Souza (2002): \n\n \n\n[...] no caso sui generis da Geografia, sua ambiguidade enquanto \u00fanica \nci\u00eancia social que, nos marcos dessa divis\u00e3o do trabalho acad\u00eamico, \ndesde o come\u00e7o e de modo inarred\u00e1vel, incorpora tamb\u00e9m um polo \nepistemol\u00f3gico de ci\u00eancia natural (ou, mais precisamente, \n\u201cambiental\u201d, no sentido restrito da express\u00e3o meio ambiente), pode ser \num trunfo, e n\u00e3o um fardo [...] (SOUZA, 2002, p. 101).  \n\n \n\nDiante da pr\u00e1tica de planejamento, deve-se entender que o planejamento n\u00e3o \n\ndeve ser neutro e os profissionais (aqui entendemos que principalmente os ge\u00f3grafos) \n\ndas equipes interdisciplinares devem perceber que \u201ca possibilidade de um planejamento \n\ne de uma gest\u00e3o que, mesmo operando dentro de uma sociedade injusta, contribua, para \n\na supera\u00e7\u00e3o das injusti\u00e7as sociais, por mais raro e dif\u00edcil que isso possa ser\u201d (SOUZA e \n\nRODRIGUES, 2004, p.52). O planejamento pode se tornar algo arriscado se n\u00e3o \n\ntrabalhado de acordo com as verdadeiras necessidades da sociedade e do ambiente.  \n\n\u00c9 importante diferenciar planejamento e gest\u00e3o, pois ambos n\u00e3o s\u00e3o sin\u00f4nimos, \n\npor\u00e9m se complementam. Souza (2002) define os dois conceitos: \n \nPlanejar significa tentar prever a evolu\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno ou, para \ndiz\u00ea-lo de modo menos comprometido com o pensamento \nconvencional, tentar simular os desdobramentos de um processo, com \no objetivo de melhor precaver-se contra prov\u00e1veis problemas ou, \ninversamente, com o fito de melhor tirar partido de prov\u00e1veis \nbenef\u00edcios. De sua parte, gest\u00e3o remete ao presente: gerir significa \nadministrar uma situa\u00e7\u00e3o dentro dos marcos dos recursos \npresentemente dispon\u00edveis e tendo em vista as necessidades imediatas. \nO planejamento \u00e9 a prepara\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o futura, buscando evitar \nou amenizar problemas e ampliar margens de manobra; e a gest\u00e3o \u00e9 a \nefetiva\u00e7\u00e3o, ao menos em parte (pois o imprevis\u00edvel e o indeterminado \nest\u00e3o sempre presentes, o que torna a capacidade de improvisa\u00e7\u00e3o e a \nflexibilidade sempre imprescind\u00edveis), das condi\u00e7\u00f5es que o \nplanejamento feito no passado ajudou a construir. Longe de serem \nconcorrentes ou intercambi\u00e1veis, planejamento e gest\u00e3o s\u00e3o distintos e \ncomplementares (SOUZA, 2002, p.46). \n\n \n\nOs usos das pr\u00e1ticas de planejamento se intensificaram no P\u00f3s Segunda Guerra \n\nMundial e vieram carregadas de inten\u00e7\u00f5es de moderniza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\n\n\n25 \n \n\n(sejam elas Administrativas, de Planejamento, Gest\u00e3o, Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, Tecnologia, \n\nMilitar, e outras), bem como da vida social (cultura, urbaniza\u00e7\u00e3o, pol\u00edtica, educa\u00e7\u00e3o, \n\ntrabalho, etc). Por\u00e9m, o que se viu nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980 no Brasil, foram pr\u00e1ticas \n\nde moderniza\u00e7\u00e3o conservadora. \u201cPlanejar pode significar burocratizar [...], entretanto, \n\nplanejamento pode estimular resultados opostos aos descritos\u201d (HISSA, 1998, p.34). \n\nNo sentido de melhorar a qualidade ambiental e a qualidade de vida, surge o \n\nplanejamento ambiental, associado \u00e0s quest\u00f5es sociais. A grande mudan\u00e7a provocada \n\npelo avan\u00e7o urbano nas cidades causou problemas ambientais e sociais das mais \n\ndiversas ordens. A discuss\u00e3o entre o ambiental e o social das \u00e1reas urbanas nos instiga a \n\npensar em quest\u00f5es de melhoria e a se criar a\u00e7\u00f5es de progresso para a qualidade de vida \n\nnas cidades. Surge a necessidade de se pensar em algo que contemple o ambiental e o \n\nurbano, mesmo que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica esteja preparada em apenas direcionar \n\na\u00e7\u00f5es aonde h\u00e1 grandes capitais vigentes ou nos casos mais graves de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\nPara Santos (2004), o planejamento ambiental surgiu, nas ultimas d\u00e9cadas, em \n\nraz\u00e3o do aumento dram\u00e1tico da competi\u00e7\u00e3o por terras, \u00e1gua, recursos energ\u00e9ticos e \n\nbiol\u00f3gicos, que gerou a necessidade de organizar o uso da terra, de compatibilizar esse \n\nuso com a prote\u00e7\u00e3o de ambientes amea\u00e7ados e de melhorar a qualidade de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es. Surgiu tamb\u00e9m como uma resposta adversa ao desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico, puramente materialista, buscando o desenvolvimento como um estado de \n\nbem-estar humano, ao inv\u00e9s de um estado de economia nacional. O planejamento \n\nambiental vem como uma solu\u00e7\u00e3o a conflitos que possam ocorrer entre metas da \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental e do planejamento tecnol\u00f3gico. \n\nDiversas etapas destinadas ao Planejamento Ambiental foram desenvolvidos nas \n\ntr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas, entre eles destaca-se o m\u00e9todo de Tricart (1977). Segundo Ross \n\n(2001) os trabalhos de Tricart constituem uma aproxima\u00e7\u00e3o ao problema de elabora\u00e7\u00e3o \n\nde mapas de crit\u00e9rios restritivos de prote\u00e7\u00e3o ao meio, frente ao planejamento potencial. \n\nEste m\u00e9todo \u00e9 bastante \u00fatil para a ordena\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos.  Seu objetivo \n\nprincipal \u00e9 recolher conjuntos de dados e conhecimentos cient\u00edficos para compreender a \n\ndin\u00e2mica do meio natural, e destacar as zonas ou fatores que podem limitar \n\ndeterminados usos do territ\u00f3rio. \n\nOs dados e informa\u00e7\u00e3o de entrada, propostos por Tricart, baseiam-se na \n\ncartografia de todos os elementos naturais (cobertura vegetal, relevo, litologia, \n\nhidrografia, aqu\u00edferos, a\u00e7\u00f5es humanas, etc). Por outra parte, identificam-se, localizam-se \n\n\n\n26 \n \n\ne analisam-se os diferentes processos e sistemas numa intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica. Com dados e \n\nan\u00e1lises anteriores s\u00e3o caracterizados os processos mediante uma combina\u00e7\u00e3o definida \n\ndos fatores que interferem em certa \u00e1rea. Esta caracteriza\u00e7\u00e3o permite efetuar uma \n\nsubdivis\u00e3o em unidades hierarquizadas, sendo que tudo isto se produz numa cartografia \n\ndos fatores naturais que podem limitar certos usos do territ\u00f3rio. \n\nSegundo Santos (2004), invent\u00e1rio e diagn\u00f3stico representam o caminho para \n\ncompreender as potencialidades e as fragilidades da \u00e1rea de estudo, da evolu\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica de ocupa\u00e7\u00e3o e das press\u00f5es do homem sobre os sistemas naturais. Tamb\u00e9m \n\nesclarecem sobre os acertos e os conflitos do uso da terra e os impactos passados, \n\npresentes e futuros. Estas avalia\u00e7\u00f5es consideram varia\u00e7\u00f5es temporais, espaciais e \n\nescalares, em um processo de ir e vir, em diversas combina\u00e7\u00f5es. Formam-se retratos da \n\n\u00e1rea que comparados, somados e interpolados, ressaltam as principais caracter\u00edsticas e \n\nfornecem ind\u00edcios da din\u00e2mica da regi\u00e3o. Dependendo da linha metodol\u00f3gica utilizada, \n\npodem-se empregar unidades territoriais ou unidades de paisagem, ou zonas ou \n\ncen\u00e1rios. Espera-se, na realidade, compartimentar o espa\u00e7o em unidades de \n\nplanejamento e gerenciamento. A cada unidade deve corresponder um conjunto \n\nespec\u00edfico de alternativas e a\u00e7\u00f5es. \n\nO mesmo pensamento de Santos (2004), que aplica etapas adaptadas da \n\nmetodologia de Rodriguez (1994) no Planejamento Ambiental. Essas etapas s\u00e3o dividas \n\nem invent\u00e1rio, diagn\u00f3stico ambiental, progn\u00f3stico e proposta. O invent\u00e1rio:  \n \n[...] consiste num levantamento detalhado do ambiente urbano da \nmicrobacia, considerando sua localiza\u00e7\u00e3o, o processo hist\u00f3rico de \nprodu\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o e seus aspectos naturais e sociais, \nparticularizados e inter-relacionados, de forma a obtermos unidades \nf\u00edsicas, unidades de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e unidades ambientais [...]. \nTamb\u00e9m, em uma etapa inicial de aproxima\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da \nrealidade local, e, por isso, torna-se fundamental para a realiza\u00e7\u00e3o de \ntodas as etapas posteriores do Plano Motivador (LEAL, 1995, p. 47). \n \n\nDe acordo com Leal (1995, p.47) nessa etapa devem ser considerados a \u201csua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, o processo hist\u00f3rico de produ\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o e de seus aspectos naturais e \n\nsociais, particularizados e interrelacionados, de forma a obtermos unidades f\u00edsicas, \n\nunidades de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e unidades ambientais [...].\u201d Al\u00e9m disso, para o \n\nautor o diagn\u00f3stico ambiental permite a: \n\n \n[...] identifica\u00e7\u00e3o dos processos ambientais existentes, do Estado \nGeoecol\u00f3gico e da Qualidade de Vida Urbana local. Para isso, \n\n\n\n27 \n \n\nutilizamos todas as informa\u00e7\u00f5es sistematizadas durante o Invent\u00e1rio e \nelaboramos novas cartas tem\u00e1ticas e tabelas. (...) permite-nos avaliar \nos principais problemas da microbacia e as perspectivas de solu\u00e7\u00e3o, \nque ir\u00e3o subsidiar os planos de trabalho e propostas de interven\u00e7\u00e3o \nposteriores. Trata-se de um trabalho (...) de percep\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o, \ninterpreta\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios processos sociais e naturais \npresentes (LEAL, 1995, p. 48). \n\n \n\nPara Leal (1995, p. 48) o progn\u00f3stico \u00e9 uma importante etapa, a qual permite \n\nestimular o processo de planejamento ambiental, pois ela proporciona a oportunidade \n\n\u201cde pensarmos no futuro e visualizarmos formas de nele intervir\u201d. No progn\u00f3stico deve-\n\nse discutir e reconhecer o estado ambiental atual da bacia, diagnosticados anteriormente, \n\npermitindo alicer\u00e7ar as propostas com o intuito de contribuir atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de \n\nmedidas como prote\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do meio natural, de infraestrutura, \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o etc., com a\u00e7\u00f5es que modifiquem a situa\u00e7\u00e3o atual positivamente. \n\nA etapa que finaliza essa metodologia de planejamento ambiental \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde propostas para a \u00e1rea em estudo. Essas propostas podem estar organizadas para toda \n\na bacia hidrogr\u00e1fica e tamb\u00e9m por unidades ambientais facilitando a an\u00e1lise e a \n\nexecu\u00e7\u00e3o do planejamento. \n\n \n\n \n\n1.2 Zoneamento Ambiental  \n\nNo Brasil, as quest\u00f5es ambientais come\u00e7aram a ser inseridas no zoneamento na \n\nd\u00e9cada de 1980, mais precisamente em 1981, quando o zoneamento ambiental foi \n\nregulamentado com a Lei Federal 6.938 que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente e cria o zoneamento ambiental como instrumento desta Lei. Duas d\u00e9cadas \n\ndepois, segundo Decreto N.\u00ba 4.297 de Julho de 2002, o zoneamento ambiental passa a \n\nser regulamentado como zoneamento ecol\u00f3gico econ\u00f4mico, com os objetivos e \n\nprinc\u00edpios: \n\n \nArt. 2\u00ba O ZEE, instrumento de organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio a ser \nobrigatoriamente seguido na implanta\u00e7\u00e3o de planos, obras e atividades \np\u00fablicas e privadas, estabelece medidas e padr\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o \nambiental destinados a assegurar a qualidade ambiental, dos recursos \nh\u00eddricos e do solo e a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, garantindo o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da \npopula\u00e7\u00e3o. \nArt. 3\u00ba O ZEE tem por objetivo geral organizar, de forma vinculada, \nas decis\u00f5es dos agentes p\u00fablicos e privados quanto a planos, \nprogramas, projetos e atividades que, direta ou indiretamente, utilizem \nrecursos naturais, assegurando a plena manuten\u00e7\u00e3o do capital e dos \n\n\n\n28 \n \n\nservi\u00e7os ambientais dos ecossistemas (Decreto n\u00ba 4.297 de julho de \n2002). \n \n\nO Zoneamento Ambiental visa subsidiar processos de planejamento e de \n\nordena\u00e7\u00e3o do uso do solo e da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, bem como da utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos ambientais e, assim, deve ser consequ\u00eancia do planejamento, pois divide o \n\nterrit\u00f3rio em parcelas, nas quais as atividades s\u00e3o controladas, ou seja, algumas \n\natividades s\u00e3o permitidas enquanto outras s\u00e3o vetadas. Dessa forma, a finalidade do \n\nzoneamento ambiental \u00e9 a de delimitar geograficamente \u00e1reas territoriais, com o \n\nobjetivo de estabelecer regimes especiais de uso da propriedade e dos recursos naturais.  \n\nOutro tema importante ao zoneamento ambiental, que complementa e subsidia o \n\nprocesso de planejamento ambiental, \u00e9 o estudo da paisagem. A an\u00e1lise da paisagem \n\nauxilia na defini\u00e7\u00e3o da realidade ambiental e segundo Rodriguez e Hasdenteufel (2003): \n\n \nLa degradaci\u00f3n de los unidades geoecologicas de los paisajes se \ndefine como la p\u00e9rdida de atributos y propiedades sist\u00e9micas que \ndeben garantizar el cumplimiento de las funciones geoecol\u00f3gicas, y la \nactividad de los mecanismos de autorregulaci\u00f3n. En esta direcci\u00f3n, la \ndegradaci\u00f3n tiene un papel antag\u00f3nico, provocada por la existencia de \nprocesos geoecol\u00f3gicos degradantes, que son aquellos vinculados al \nfuncionamiento, ya que conducen a la alteraci\u00f3n de los mecanismos \nde autorregulaci\u00f3n, de la circulaci\u00f3n de los flujos de EMI, y por \nconsiguiente, a la p\u00e9rdida de potenciales naturales y de la capacidad \nproductiva de los sistemas. La degradaci\u00f3n geoecol\u00f3gica, es un \natributo del funcionamiento sist\u00e9mico de las unidades geoecol\u00f3gicas \n(RORIGUEZ &amp; HASDENTEUFEL, 2003, p. 25). \n\n \n\nO zoneamento \u00e9 compreendido como uma ferramenta usada pelos planejadores \n\nurbanos e ambientais para o controle das caracter\u00edsticas f\u00edsicas de paisagens urbanas em \n\ndesenvolvimento, pela imposi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es a vari\u00e1veis, como altura m\u00e1xima e \n\ndensidade das edifica\u00e7\u00f5es, percentual de \u00e1rea do terreno que deve permanecer \n\nimperme\u00e1vel ou livre de constru\u00e7\u00f5es, tipos de uso do solo e atividades. Segundo Jensen \n\n(2009), essas vari\u00e1veis, por sua vez, influenciam processos ambientais de trocas de \n\nenergia entre a atmosfera e a superf\u00edcie terrestre, regimes hidrol\u00f3gicos superficiais e \n\nsubterr\u00e2neos e regime clim\u00e1tico e meteorol\u00f3gico de micro e mesoescala.  \n\nO Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico (ZEE), tamb\u00e9m chamado Zoneamento \n\nAmbiental, tem como objetivo viabilizar o desenvolvimento sustent\u00e1vel a partir da \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento socioecon\u00f4mico com a conserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nEste mecanismo de gest\u00e3o ambiental consiste na delimita\u00e7\u00e3o de zonas ambientais e \n\natribui\u00e7\u00e3o de usos e atividades compat\u00edveis segundo as caracter\u00edsticas (potencialidades e \n\n\n\n29 \n \n\nrestri\u00e7\u00f5es) de cada uma delas. O objetivo \u00e9 o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais e o \n\nequil\u00edbrio dos ecossistemas existentes. \n\nAssim, o ZEE deve se fundar numa an\u00e1lise detalhada e integrada da regi\u00e3o, \n\nconsiderando os impactos decorrentes da a\u00e7\u00e3o humana e a capacidade de suporte do \n\nmeio ambiente. A partir desta an\u00e1lise prop\u00f5e diretrizes espec\u00edficas para cada unidade \n\nterritorial (zona) identificada, estabelecendo, inclusive, a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o ou \n\ncorre\u00e7\u00e3o de impactos ambientais danosos eventualmente identificados. \n\nConsiderando que cada zona ter\u00e1 caracter\u00edsticas ambientais, sociais, econ\u00f4micas \n\ne culturais distintas, vulnerabilidades e potencialidades pr\u00f3prias, o padr\u00e3o de \n\ndesenvolvimento delas n\u00e3o \u00e9 uniforme. O ZEE valoriza essas particularidades, que se \n\ntraduzem no estabelecimento de alternativas de uso e gest\u00e3o que oportunizam as \n\nvantagens competitivas do territ\u00f3rio. \n\nDesta forma, o zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico informa variadas a\u00e7\u00f5es de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de \u00e2mbito nacional e regional, tais como: os Planos de \n\nA\u00e7\u00e3o para Preven\u00e7\u00e3o e Controle do Desmatamento e das Queimadas, existentes na \n\nAmaz\u00f4nia Legal e no Cerrado; as Pol\u00edticas de Desenvolvimento Regional (PNDR) e de \n\nDefesa (PND); o Plano Nacional sobre Mudan\u00e7a do Clima (PNMC); o Programa \n\nTerrit\u00f3rios da Cidadania; os Planos de Desenvolvimento Regionais (Plano Maraj\u00f3, BR-\n\n163 e Xingu); o Programa de Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria da Amaz\u00f4nia Legal (Terra \n\nLegal), a Lei de Gest\u00e3o de Florestas P\u00fablicas (lei federal n\u00ba 11.284/2006), o Programa \n\nde Manejo Florestal Comunit\u00e1rio e Familiar (decreto federal n\u00ba 6.874/2009) e o Plano \n\nRegional de Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia (PRDA). O ZEE tamb\u00e9m influencia a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o da Reserva Legal (Art. 13, Lei 12.651/12) e tamb\u00e9m \n\no uso sustent\u00e1vel de apicuns e salgados (Art. 11-A,\u00a75\u00ba, Lei N.\u00ba 12.651/12). \n\nO ZEE \u00e9 instrumento da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente conforme no \n\ninciso II do artigo 9\u00ba da Lei N.\u00ba 6.938/1981, e regulamentado pelo Decreto Federal N\u00ba \n\n4.297/2002, que diz: \n\nArt. 2\u00ba O ZEE, instrumento de organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio a ser \nobrigatoriamente seguido na implanta\u00e7\u00e3o de planos, obras e \natividades p\u00fablicas e privadas, estabelece medidas e padr\u00f5es de \nprote\u00e7\u00e3o ambiental destinados a assegurar a qualidade \nambiental, dos recursos h\u00eddricos e do solo e a conserva\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade, garantindo o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a \nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o. \nArt. 3\u00ba O ZEE tem por objetivo geral organizar, de forma \nvinculada, as decis\u00f5es dos agentes p\u00fablicos e privados quanto a \nplanos, programas, projetos e atividades que, direta ou \n\n\n\n30 \n \n\nindiretamente, utilizem recursos naturais, assegurando a plena \nmanuten\u00e7\u00e3o do capital e dos servi\u00e7os ambientais dos \necossistemas. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. O ZEE, na distribui\u00e7\u00e3o espacial das atividades \necon\u00f4micas, levar\u00e1 em conta a import\u00e2ncia ecol\u00f3gica, as \nlimita\u00e7\u00f5es e as fragilidades dos ecossistemas, estabelecendo \nveda\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es e alternativas de explora\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e \ndeterminando, quando for o caso, inclusive a relocaliza\u00e7\u00e3o de \natividades incompat\u00edveis com suas diretrizes gerais. \n\n \n\nO zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico \u00e9 compet\u00eancia compartilhada das tr\u00eas \n\nesferas governamentais: a Uni\u00e3o, os estados e os munic\u00edpios. A lei complementar N.\u00ba \n\n140/2011, que fixa normas para a coopera\u00e7\u00e3o entre estes entes no exerc\u00edcio da \n\ncompet\u00eancia comum relativa ao meio ambiente (artigo 23 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988), constitui a\u00e7\u00e3o administrativa da Uni\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o do ZEE de \u00e2mbito nacional e \n\nregional, dos Estados elaborar o ZEE de \u00e2mbito estadual, e dos Munic\u00edpios a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo plano diretor, observando os ZEE\u2019s existentes nas demais esferas. \n\nO novo C\u00f3digo Florestal (Lei Federal N.\u00ba 12.651/2012) estabelece um prazo de \n\ncinco anos (Art. 13, \u00a72\u00ba) para que todos os Estados elaborem e aprovem seus ZEE\u2019s, \n\nsegundo metodologia unificada estabelecida em norma federal. Esta colabora\u00e7\u00e3o se d\u00e1 \n\natrav\u00e9s da Comiss\u00e3o Coordenadora do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do Territ\u00f3rio \n\nNacional (CCZEE) (Decreto N.\u00ba 28/2001), inst\u00e2ncia pol\u00edtica respons\u00e1vel por planejar, \n\ncoordenar, acompanhar e avaliar a execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos de ZEE. O apoio t\u00e9cnico \n\nadv\u00e9m do Cons\u00f3rcio ZEE Brasil (Art. 6\u00ba do Decreto 28/2001), composto por quinze \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (tais como a ANA, CPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil, \n\nEmbrapa, Ibama e IBGE), para assessorar a CCZEE e os Estados da Federa\u00e7\u00e3o, \n\nexecutar trabalhos, elaborar metodologias e orientar a elabora\u00e7\u00e3o do termo de refer\u00eancia \n\ndo ZEE. \n\n De acordo com o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, al\u00e9m do zoneamento ecol\u00f3gico-\n\necon\u00f4mico (ZEE), outros tipos de zoneamento t\u00eam adquirido destaque para a \n\nformula\u00e7\u00e3o, espacializa\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de pol\u00edticas. Dentre esses \n\nzoneamentos, podem ser mencionados: \n\nZoneamento ambiental \u2013 elencado como um dos instrumentos da Pol\u00edtica \n\nNacional do Meio Ambiente (Lei Federal N.\u00ba 6.938/1981), o termo, posteriormente, \n\nquando da edi\u00e7\u00e3o do decreto federal n\u00ba 4.297/2002, evolui para zoneamento ecol\u00f3gico-\n\necon\u00f4mico (ZEE). \n\n\n\n31 \n \n\nZoneamento socioecon\u00f4mico-ecol\u00f3gico (ZSEE) \u2013 trata-se do pr\u00f3prio ZEE, \n\ncuja nomenclatura, no entanto, empregada nos estados de Mato Grosso e Rond\u00f4nia, \n\nbusca evidenciar, para al\u00e9m dos aspectos ambientais e econ\u00f4micos, a dimens\u00e3o social. \n\nZoneamento agroecol\u00f3gico (ZAE) - enquanto a Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente (Lei Federal N.\u00ba 6.931/1981) possui, dentre seus instrumentos, o ZEE, a \n\nPol\u00edtica Agr\u00edcola, regida pela Lei Federal N.\u00ba 8.171/1991, prev\u00ea, em seu artigo 19, \n\ninciso III, a realiza\u00e7\u00e3o de zoneamentos agroecol\u00f3gicos, que permitem estabelecer \n\ncrit\u00e9rios para o disciplinamento e o ordenamento da ocupa\u00e7\u00e3o espacial pelas diversas \n\natividades produtivas, estando a aprova\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito rural, inclusive, condicionada \u00e0s \n\ndisposi\u00e7\u00f5es dos zoneamentos agroecol\u00f3gicos elaborados, dentre os quais se destaca o \n\nZAE da cana-de-a\u00e7\u00facar, institu\u00eddo por meio do decreto federal N.\u00ba 6.961/2009. \n\nZoneamento agr\u00edcola de risco clim\u00e1tico \u2013 outro instrumento da Pol\u00edtica \n\nAgr\u00edcola, o zoneamento agr\u00edcola de risco clim\u00e1tico \u00e9 elaborado com o objetivo de \n\nminimizar os riscos relacionados aos fen\u00f4menos clim\u00e1ticos, permitindo a identifica\u00e7\u00e3o \n\nda melhor \u00e9poca de plantio das culturas, nos diferentes tipos de solo e ciclos de \n\ncultivares. S\u00e3o analisados os par\u00e2metros de clima, solo e de ciclos de cultivares, a partir \n\nde uma metodologia validada pela Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\n(Embrapa) e adotada pelo Minist\u00e9rio da Agricultura (MAPA). Desta forma s\u00e3o \n\nquantificados os riscos clim\u00e1ticos envolvidos na condu\u00e7\u00e3o das lavouras que podem \n\nocasionar perdas na produ\u00e7\u00e3o. Esse estudo resulta na rela\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios indicados \n\nao plantio de determinadas culturas, com seus respectivos calend\u00e1rios de plantio, \n\norientando o cr\u00e9dito e o seguro \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. \n\nO zoneamento agr\u00edcola de risco clim\u00e1tico foi usado pela primeira vez na safra de \n\n1996 para a cultura do trigo. Recebe revis\u00e3o anual e \u00e9 publicado na forma de portarias, \n\nno Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o e no site do MAPA. Atualmente, os estudos de zoneamentos \n\nagr\u00edcolas de risco clim\u00e1tico j\u00e1 contemplam 40 culturas, alcan\u00e7ando 24 unidades da \n\nfedera\u00e7\u00e3o. \n\nZoneamento industrial \u2013 disciplinado pela Lei Federal N.\u00ba 6.803/1980, trata-se \n\nde tipologia de zoneamento realizado nas \u00e1reas cr\u00edticas de polui\u00e7\u00e3o a que se refere o \n\nartigo 4\u00ba do Decreto-Lei N.\u00ba 1.413/1975, com a identifica\u00e7\u00e3o das zonas destinadas \u00e0 \n\ninstala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias, em esquema de zoneamento urbano, aprovado por lei, \n\ncompatibilizando as atividades industriais com a prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nZoneamento urbano - instrumento utilizado nos planos diretores, atrav\u00e9s do \n\nqual a cidade \u00e9 dividida em \u00e1reas sobre as quais incidem diretrizes diferenciadas para o \n\n\n\n32 \n \n\nuso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo, especialmente os \u00edndices urban\u00edsticos. O zoneamento urbano \n\natua, principalmente, por meio do controle de dois elementos principais: o uso e o porte \n\n(ou tamanho) dos lotes e das edifica\u00e7\u00f5es. Atrav\u00e9s disso, sup\u00f5e-se que o resultado final \n\nalcan\u00e7ado atrav\u00e9s das a\u00e7\u00f5es individuais esteja de acordo com os objetivos do munic\u00edpio, \n\nque incluem proporcionalidade entre a ocupa\u00e7\u00e3o e a infraestrutura, a necessidade de \n\nprote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fr\u00e1geis e/ou de interesse cultural, a harmonia do ponto de vista \n\nvolum\u00e9trico, etc. \n\nEtnozoneamento \u2013 instrumento da Pol\u00edtica Nacional de Gest\u00e3o Territorial e \n\nAmbiental de Terras Ind\u00edgenas (PNGATI) \u2013 institu\u00edda pelo Decreto Federal N.\u00ba \n\n7.747/2012, destinado ao planejamento participativo e \u00e0 categoriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nrelev\u00e2ncia ambiental, sociocultural e produtiva para os povos ind\u00edgenas, desenvolvido a \n\npartir do etnomapeamento. O etnomapeamento, por sua vez, consiste no mapeamento \n\nparticipativo das \u00e1reas de relev\u00e2ncia ambiental, sociocultural e produtiva para os povos \n\nind\u00edgenas, com base nos conhecimentos e saberes ind\u00edgenas. \n\n \n\n \n\n1.3 Geoecologia da Paisagem \n\nA Geoecologia, de acordo com Rodriguez et al. (2010), baseia-se na \n\ncompreens\u00e3o de processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, para que finalmente possamos \n\nanalisar os complexos sistemas e entender o ambiente e suas diversas liga\u00e7\u00f5es.  \n\nRodriguez et al. (2010) aborda o conceito de geoecologia com paisagem, \n\nsurgindo uma nova abordagem da geoecologia. A geoecologia da paisagem reveste-se \n\nde fundamental import\u00e2ncia no \u00e2mbito de uma nova perspectiva, na qual a ideia da \n\nmultidisciplinaridade valoriza a quest\u00e3o ambiental, rompendo fronteiras padronizadas, \n\ndedicando-se \u00e0s caracter\u00edsticas, aos estudos e aos processos dos elementos da natureza e \n\nda sociedade. Assim, esta abordagem favorece a ocorr\u00eancia de estudos cient\u00edficos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o na procura de ampliar a an\u00e1lise sobre o meio natural. \n\nA geoecologia da paisagem, conceito cient\u00edfico atual, serve de base para o \n\nplanejamento ecol\u00f3gico do territ\u00f3rio, pois para obter maior e melhor conhecimento \n\nsobre o meio natural ela analisa os m\u00e9todos, os procedimentos e t\u00e9cnicas de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o para um conhecimento detalhado e eficaz do meio natural. (RODRIGUEZ \n\net al., 2011) \n\nEste conceito, herdado da escola alem\u00e3, \u00e9 como um corte transversal orientado \n\ndas Ci\u00eancias Naturais. Ela quer entender as complexas rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es no meio \n\n\n\n33 \n \n\nambiente, para detectar problemas na \u00e1rea de conflito entre o homem e o ambiente, para \n\nanalisar e resolver. \n\nA geoecologia das paisagens fundamenta-se, assim, em tr\u00eas momentos b\u00e1sicos: a \n\nmaneira em que se formou e ordenou a natureza na superf\u00edcie do globo terrestre; na \n\nimposi\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o, pelas atividades humanas, de diferentes sistemas de uso e de \n\nobjeto, de acordo com l\u00f3gicas econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas, articulando e colocando a \n\nnatureza em fun\u00e7\u00e3o de suas necessidades; e a maneira pela qual a sociedade concebe a \n\nnatureza e as modifica\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es feitas pelas atividades humanas, de acordo \n\ncom determinados sistemas de representa\u00e7\u00f5es, significa\u00e7\u00f5es, imagens, s\u00edmbolos e \n\nidentidades, que respondem a fatores de car\u00e1ter espiritual e cultural. (RODRIGUEZ et \n\nal., 2011) \n\n \n\n \n\n1.3.1 Paisagem \n\nO hist\u00f3rico-lingu\u00edstico do conceito de paisagem surge por volta do s\u00e9culo XV, \n\nquando ocorre um distanciamento entre o homem e a natureza, e a possibilidade de \n\ndom\u00ednio t\u00e9cnico suficiente para poder apropriar-se e transform\u00e1-la. Dessa forma Venturi \n\n(2004), aborda que foi no s\u00e9culo XIX que ocorreu a transforma\u00e7\u00e3o do conceito de \n\npaisagem, com os naturalistas alem\u00e3es, dando-lhe um significado cient\u00edfico, \n\ntransformando-se em conceito geogr\u00e1fico (landschaft) derivando-se em paisagem \n\nnatural (naturlandschaft) e paisagem cultural (kulturlandschaft). Atualmente, a \n\nperspectiva de an\u00e1lise do sistema natural e a inter-rela\u00e7\u00e3o entre os sistemas naturais, \n\nsociais e econ\u00f4micos v\u00eam produzindo um novo redimensionamento e nova \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o ao conceito de paisagem. \n\nNessa perspectiva, acredita-se que os conceitos v\u00e3o variar de acordo com as \n\nperspectivas de an\u00e1lise, da abordagem e das orienta\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas das \n\nv\u00e1rias disciplinas e escolas preocupadas com sua compreens\u00e3o. \n\nNo s\u00e9culo XIX, o estudo da paisagem trabalhou a abordagem descritiva e \n\nmorfol\u00f3gica que abordava a natureza do ponto de vista de sua fisionomia e \n\nfuncionalidade. Nesse per\u00edodo, destacam-se grandes trabalhos precursores da \u00e9poca \n\ncomo Alexander Von Humboldt e Richthofen, que foram importantes no \n\ndesenvolvimento da geografia alem\u00e3. Conforme Christofoletti (1999), essa abordagem \n\ndescritiva mostra que, em sua fun\u00e7\u00e3o est\u00e9tico-descritiva, a palavra paisagem teve seu \n\ndesenvolvimento inicial relacionado com o paisagismo e com a arte dos jardins. A partir \n\n\n\n34 \n \n\nde ent\u00e3o, a mesma come\u00e7a a ganhar v\u00e1rias conota\u00e7\u00f5es nos diversos pa\u00edses europeus e \n\nabrange outros significados. Dentro desse enfoque as principais escolas da geografia e \n\nseus respectivos olhares para o conceito de paisagem. \n\n? Na escola germ\u00e2nica, foram apresentados novos conceitos sobre paisagem \n\ntrabalhando em uma vis\u00e3o geogr\u00e1fica, a partir de um novo m\u00e9todo de trabalho \n\nbaseado na cartografia geomorfol\u00f3gica. Essa escola introduziu tamb\u00e9m o \n\nconceito de paisagem como categoria cient\u00edfica e a compreendeu at\u00e9 os anos de \n\n1940, como um conjunto de fatores naturais e humanos; \n\n? Na escola francesa, Christofoletti (1999) afirma que La Blache considerou \n\ncomo elementos b\u00e1sicos, na organiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos estudos \n\ngeogr\u00e1ficos: as caracter\u00edsticas significativas dos pays e regi\u00f5es, os componentes \n\nda natureza e os origin\u00e1rios das atividades humanas (virada do s\u00e9culo XX). \n\nDessa forma, Guerra (2006) complementa que o termo regi\u00e3o foi, durante um \n\nlongo tempo, o pilar da geografia francesa, aplicando-se tanto a conjuntos \n\nf\u00edsicos, estruturais ou clim\u00e1ticos quanto aos dom\u00ednios caracterizados pela sua \n\nvegeta\u00e7\u00e3o; \n\n? Na antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, se caracterizou por ser uma escola fechada, \n\ncientificamente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais escolas, e pode-se dizer que Dokoutchaev, \n\nem 1912, trouxe uma nova abordagem com rela\u00e7\u00e3o aos elementos da natureza, \n\ndefinindo o Complexo Natural Territorial (CNT), na qual inclui os processos \n\nf\u00edsicos, qu\u00edmicos e bi\u00f3ticos, colocando a vegeta\u00e7\u00e3o como diferenciadora nas \n\ntipologias das unidades de paisagem e solo como produto da intera\u00e7\u00e3o entre o \n\nrelevo, clima e a vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n? Na escola Anglo-americana, durante os anos de 1940 nos Estados Unidos \n\nsubstituiu o termo landscape, que estava, at\u00e9 ent\u00e3o, em uso nesse pa\u00eds sob \n\ninflu\u00eancia da Geografia alem\u00e3 (Carls Sauer), pela ideia da \u201cregi\u00e3o\u201d, de Richard \n\nHartshorne, sendo esta um conjunto de vari\u00e1veis abstratas deduzidas da \n\nrealidade da paisagem e da a\u00e7\u00e3o humana (SCHIER, 2003). A paisagem era \n\nanalisada sob a perspectiva da evolu\u00e7\u00e3o do relevo, e teve como destaque \n\ntrabalhos de Grove Karl (1880) e de William Morris Davis (1899). \n\n \n\nDiante do exposto, pode-se afirmar que com a chegada do s\u00e9culo XX, houve a \n\ntend\u00eancia para descri\u00e7\u00e3o dos elementos f\u00edsicos das paisagens (destacando-se as formas \n\n\n\n35 \n \n\ntopogr\u00e1ficas) em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos das atividades socioecon\u00f4micas. De acordo com \n\nChristofoletti (1999), o conceito de landschaft \u00e9 visto como o de unidade territorial, e a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o maior est\u00e1 em focalizar as paisagens morfol\u00f3gicas e da cobertura vegetal, \n\nabrindo caminho para se estabelecerem distin\u00e7\u00f5es entre as paisagens naturais e \n\npaisagens culturais. \n\nAo longo do tempo, o conceito de paisagem tomou formas variadas segundo as \n\nconcep\u00e7\u00f5es de cada \u00e9poca e atualmente se faz um desafio para os ge\u00f3grafos trat\u00e1-la na \n\nsua totalidade. Assim, para Santos (2004), paisagem \u00e9 tudo aquilo que nossa vis\u00e3o \n\nalcan\u00e7a. E ela pode ser definida como o dom\u00ednio do vis\u00edvel, aquilo que a vista abarca. \n\nN\u00e3o \u00e9 formada apenas de volumes, mas tamb\u00e9m de cores, movimentos, odores, sons, \n\netc. \n\nNa geografia f\u00edsica, paisagem \u00e9 tratada como resultado imediato da \n\nintencionalidade humana na superf\u00edcie terrestre (VITTE, 2007). O mesmo afirma que \n\npor meio dos variados meios t\u00e9cnicos e cient\u00edficos, que a sociedade imprime sua marca \n\nno espa\u00e7o, a qual fica registrada na paisagem. Assim, a paisagem \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o e na ci\u00eancia geogr\u00e1fica \u2013 particularmente na geografia f\u00edsica \u2013 a paisagem \n\npassa a ser o sin\u00f4nimo de natureza. \n\nSob a \u00f3tica de Aziz Ab\u2019Saber \u00e9 de suma import\u00e2ncia na promo\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da \n\npaisagem que o ge\u00f3grafo a compreende como \u201cheran\u00e7a de processos fisiogr\u00e1ficos e \n\nbiol\u00f3gicos, e patrim\u00f4nio coletivo dos povos que historicamente as herdaram como \n\nterrit\u00f3rio de atua\u00e7\u00e3o de suas comunidade.\" (AB'SABER, 2003). \n\nPara a compreens\u00e3o das din\u00e2micas geomorfol\u00f3gicas, faz-se necess\u00e1rio a \n\ncompreens\u00e3o de tais heran\u00e7as, que deixaram marcas ao longo desta paisagem, e que \n\nhoje \u00e9 parte das caracter\u00edsticas constituintes deste relevo. Segundo o autor mencionado: \n\n\u201cnum primeiro n\u00edvel de abordagem, poder-se-ia dizer que as paisagens t\u00eam sempre um \n\ncar\u00e1ter de heran\u00e7as de processos de atua\u00e7\u00e3o antiga, remodelados e modificados por \n\nprocessos de atua\u00e7\u00e3o recente\u201d (AB'SABER, 2003). Assim, \u00e9 necess\u00e1rio que se entenda \n\nn\u00e3o somente a ocupa\u00e7\u00e3o pioneira feita na regi\u00e3o oeste paulista, especialmente na bacia \n\nem estudo, como tamb\u00e9m, atrav\u00e9s de levantamentos hist\u00f3ricos, conhecer seu passado \n\nmais recente de ocupa\u00e7\u00e3o, por meio de depoimentos de moradores, an\u00e1lise de registros \n\nde imagens de datas relevantes que demonstrem as diferentes ocupa\u00e7\u00f5es que vem sendo \n\nfeitas e que tamb\u00e9m s\u00e3o vetores de redefini\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\nQuando se trata de uma an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica, os aspectos f\u00edsicos inerentes ao \n\nrelevo ganham maior peso, como \u00e9 realizado na an\u00e1lise de Ab\u2019Saber. Entretanto, a \n\n\n\n36 \n \n\npaisagem pode ser abordada na perspectiva de an\u00e1lise proposta por Rodriguez, obra que \n\na considera como \u201cforma\u00e7\u00f5es complexas caracterizadas pela estrutura e \n\nheterogeneidade na composi\u00e7\u00e3o de elementos que a integram (seres vivos e n\u00e3o-vivos); \n\npelas m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es, tanto internas como externas; pela varia\u00e7\u00e3o dos estados e pela \n\ndiversidade hier\u00e1rquica, tipol\u00f3gica e funcional\u201d (RODRIGUEZ, et al. 2010). Pode-se \n\nnotar que o autor considera uma abordagem sist\u00eamica da paisagem e leva-se em conta \n\nn\u00e3o s\u00f3 a hist\u00f3ria daquela paisagem, como tamb\u00e9m a sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e \n\necol\u00f3gica. \n\nNessa perspectiva, a partir da d\u00e9cada de 1980 intensificam-se os diversos \n\nestudos relacionados \u00e0 paisagem, numa abordagem sist\u00eamica e integrada dos \n\ncomponentes da natureza. Foram v\u00e1rios os trabalhos relacionados com as quest\u00f5es \n\nambientais e de cunho aplicativo, utilizando-se de metodologias, as propostas de Tricart \n\n(1977) para a classifica\u00e7\u00e3o da paisagem. Nesse cen\u00e1rio, surge o trabalho de Bol\u00f3s \n\n(1981) que aborda os conceitos relativos \u00e0s Teorias de Geossistema de Sotchava e da \n\nEcodin\u00e2mica de Tricart, elencando o conceito de paisagem integrada, como sendo o \n\nresultado da intera\u00e7\u00e3o do geossistema (elementos, estrutura e din\u00e2mica) com sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o espacial e temporal. Embora o geossistema seja um fen\u00f4meno natural, todos \n\nos fatores econ\u00f4micos e sociais influenciam na sua estrutura, consistindo assim, al\u00e9m \n\ndos fatores naturais, os fatores ligados a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica tamb\u00e9m s\u00e3o levados em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o. \n\nA Teoria Geossist\u00eamica foi organizada por Viktor Borisovich Sotchava, no qual \n\nafirmava que o geossistema \u00e9 uma dimens\u00e3o do espa\u00e7o terrestre onde os mais diversos \n\ncomponentes naturais se encontram em conex\u00e3o sist\u00eamicas uns com os outros. \n\nOcupando assim, um espa\u00e7o de grande import\u00e2ncia junto com a regi\u00e3o, o meio e o \n\nespa\u00e7o, a paisagem sempre esteve presente na linha tem\u00e1tica da geografia, ela responde \n\n\u00e0 orienta\u00e7\u00e3o da geografia para o concreto, o vis\u00edvel, a observa\u00e7\u00e3o do terreno, enfim, \n\npara o mundo. Sotchava (1976) afirma que os geossistemas s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es naturais, \n\nexperimentando, sob certa forma, o impacto dos ambientes social, econ\u00f4mico e \n\ntecnog\u00eanico. Podemos ent\u00e3o afirmar que o geossitema n\u00e3o se subdivide infinitamente, \n\npois depende de uma organiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Dentro desse mesmo pensamento, Bol\u00f3s \n\n(1981) afirma que: \n \nO objetivo do estudo da geografia e da paisagem deve ser visto como \numa realidade integrada, onde os elementos abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos e \n\n\n\n37 \n \n\nantr\u00f3picos aparecem associados de tal maneira, que os conjuntos \npodem ser trabalhados como um modelo de sistema. (BOL\u00d3S, 1981). \n\n \n\nAssim, compreendemos que \u00e9 importante destacar que o objeto da geografia \u00e9 o \n\nespa\u00e7o pelo qual deve ser analisado e compreendido em conjunto com os processos \n\nnaturais e antr\u00f3picos. Esses elementos est\u00e3o dentro de um sistema. Conforme aponta \n\nBol\u00f3s (1981), \u00e9 na an\u00e1lise sist\u00eamica e no estudo da paisagem que a geografia se amolda \n\nou se adapta a essa tend\u00eancia atrav\u00e9s dos estudos do geossistema. \n\n\u00c9 de suma import\u00e2ncia, quando o objeto de estudo se d\u00e1 em escala de detalhe, \n\nlevar em conta as peculiaridades do estudo proposto por Rodriguez, que trata das \n\npropriedades de n\u00edvel local de diferencia\u00e7\u00e3o da paisagem: \n\n \nNesses casos em que os limites entre centenas ou dezenas de metros, \nsucedem-se complexos territoriais f\u00edsico-geogr\u00e1ficos muito diversos, \nsua ocorr\u00eancia n\u00e3o se pode explicar pela diferente distribui\u00e7\u00e3o \nlatitudinal do calor solar e da umidade, nem pelo transporte de massas \nde ar entre os continentes e os oceanos, nem t\u00e3o pouco pelas diversas \nmorfoestruturas da crosta terrestre. Nesta escala predomina a \n\u201cdiferencia\u00e7\u00e3o f\u00edsico-geogr\u00e1fica ou geoecol\u00f3gica local\u201d, tamb\u00e9m \nconhecida como diferencia\u00e7\u00e3o topol\u00f3gica ou morfol\u00f3gica da paisagem \n(ISACHENKO,1991 apud RODRIGUEZ, et. al. 2010). \n \n\nNa proposta de Rodriguez et al. (2010), h\u00e1 n\u00edveis de complexidade e \n\ndetalhamento tendo em vista sua aplica\u00e7\u00e3o no planejamento ambiental. \n\nContudo, as paisagens s\u00e3o fundamentais para o reconhecimento das identidades \n\nterritoriais, e suas caracter\u00edsticas, tanto naturais como culturais, constituem-se como os \n\ningredientes essenciais que emergem das formas de registro baseadas na observa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n1.4. Uso do Geoprocessamento no Planejamento Ambiental e na An\u00e1lise da \n\nPaisagem \n\nSegundo Silva (1999, p.35) \u201ca geotecnologia \u00e9 a arte e a t\u00e9cnica de estudar a \n\nsuperf\u00edcie da terra e adaptar as informa\u00e7\u00f5es \u00e0s necessidades dos meios f\u00edsicos, \n\nqu\u00edmicos e biol\u00f3gicos\u201d. Considerando o atual momento vivenciado pelo grande \n\ndesenvolvimento das geotecnologias cabe ressaltar uma coloca\u00e7\u00e3o que trata da quest\u00e3o \n\nenvolvendo a geografia e a computa\u00e7\u00e3o e mais precisamente os limiares em que est\u00e1 \n\nenvolto o espa\u00e7o geogr\u00e1fico no ambiente computacional. \n\nO desenvolvimento do geoprocessamento, tecnologia de relevante import\u00e2ncia \n\nna \u00e1rea ambiental atualmente, traz consigo um contexto interessante, isso por que: A \n\n\n\n38 \n \n\norigem da tecnologia pode estar ligada a uma finalidade principal, por\u00e9m \u00e9 frequente \n\nque aplica\u00e7\u00f5es correlatas se desenvolvam em fun\u00e7\u00e3o de interesses posteriores. \u00c9 o caso \n\ndo Geoprocessamento, originalmente (e at\u00e9 hoje) ligado \u00e0s atividades b\u00e9licas, em \n\nassocia\u00e7\u00e3o com o Sensoriamento Remoto, para a obten\u00e7\u00e3o de dados ambientais \n\natualizados, visando \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises da distribui\u00e7\u00e3o territorial de eventos e \n\nentidades de interesse militares. (XAVIER DA SILVA et al 2004, p.20). \n\nOs mesmos autores afirmam que a tecnologia hoje tem cada vez mais seu uso \n\nrelacionado com fins n\u00e3o militares, ou seja, uma tecnologia a servi\u00e7o da sociedade e da \n\npesquisa onde, de seu objetivo inicial voltado aos aspectos militares, esta ferramenta d\u00e1 \n\nlugar a objetivos mais amplos a servi\u00e7o da sociedade: planejamento; gest\u00e3o; \n\nmonitoramento, etc. \n\nCom os avan\u00e7os das tecnologias, tem se identificado cada vez mais ferramentas \n\naplic\u00e1veis ao apoio na fiscaliza\u00e7\u00e3o e no cumprimento ao C\u00f3digo Florestal. Destaca-se \n\ncomo uma das principais, o Geoprocessamento. De acordo com Piroli (2010), o \n\ngeoprocessamento \u00e9 um ramo da ci\u00eancia que trabalha com informa\u00e7\u00f5es \n\ngeorreferenciadas a partir dos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1ficas (SIG), \n\nproporcionando a manipula\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de produtos cartogr\u00e1ficos, \n\npossibilitando uma rela\u00e7\u00e3o com a sua localiza\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie terrestre. \n\nPor ser um instrumento de processamento r\u00e1pido e eficiente, este tem sido \n\nutilizado cada vez mais nas an\u00e1lises ambientais, possibilitando acompanhar fen\u00f4menos \n\nnaturais din\u00e2micos da natureza, como tamb\u00e9m o desenvolvimento de fen\u00f4menos \n\nantr\u00f3picos, colaborando na investiga\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o do uso da terra, principalmente \n\nnas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), que s\u00e3o muito importantes na prote\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua e da biodiversidade. \n\nEvidencia-se, ent\u00e3o, a import\u00e2ncia do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) \n\nna capta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e visualiza\u00e7\u00e3o dos dados geogr\u00e1ficos e cartogr\u00e1ficos que possam \n\nsubsidiar o planejamento e o zoneamento ambiental. Assim, s\u00e3o definidos como \n\nequipamentos e meios tecnol\u00f3gicos para se estudar o espa\u00e7o terrestre, no trabalho de \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um planejamento e zoneamento ambiental. Portanto, segundo Silva \n\n(1999):  \n\n[...] os Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) s\u00e3o usualmente \naceitos como sendo uma tecnologia que possui o ferramental \nnecess\u00e1rio para realizar an\u00e1lises com dados espaciais e, portanto, \noferece, ao ser implementada, alternativas para o entendimento da \nocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, compondo o chamado universo \nda Geotecnologia, ao lado do Processamento Digital de Imagens (PDI) \n\n\n\n39 \n \n\ne da Geoestat\u00edstica. A tecnologia de SIG est\u00e1 para as an\u00e1lises \ngeogr\u00e1ficas, assim como o microsc\u00f3pio, o telesc\u00f3pio e os \ncomputadores est\u00e3o para outras ci\u00eancias (Geologia, Astronomia, \nGeof\u00edsica, Administra\u00e7\u00e3o, entre outras) (SILVA, 1999, p.27).  \n\n \n\nAs novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e de tratamento de dados espaciais digitais \n\n(redes, internet, computa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, comunica\u00e7\u00e3o, imageamento remoto e \n\ngeoprocessamento, entre outras) se tornam instrumentos indispens\u00e1veis ao \n\ngeoplanejamento \u00e0 medida que possibilitam, al\u00e9m da espacializa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, \n\nmaior acessibilidade, precis\u00e3o e velocidade na obten\u00e7\u00e3o e processamento dos dados \n\nnecess\u00e1rios \u00e0s an\u00e1lises. Segundo Veiga et al. (2010), essas novas tecnologias ganham \n\nimport\u00e2ncia cada vez maior, pois propiciam conhecer melhor o espa\u00e7o e a sociedade \n\nque o produz e mais refinadamente espacializar as rela\u00e7\u00f5es entre os dois, como subs\u00eddio \n\n\u00e0 tomada de decis\u00e3o. \n\nAssim, o SIG e as novas tecnologias voltadas ao geoprocessamento atualmente \n\ntem cada vez mais seu uso relacionado com fins n\u00e3o militares, ou seja, uma tecnologia a \n\nservi\u00e7o da sociedade e da pesquisa, seu objetivo inicial voltado aos aspectos militares, \n\nesta ferramenta d\u00e1 lugar a objetivos mais amplos a servi\u00e7o da sociedade: planejamento; \n\ngest\u00e3o; monitoramento, dentre outros. (SANTOS, 2013) \n\n \n\n \n\n1.5. Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos em Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\n1.5.1. Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nMota (1995, p.107) compreende que a bacia hidrogr\u00e1fica surge como a unidade \n\na ser considerada quando se deseja a preserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, j\u00e1 que as \n\natividades desenvolvidas na mesma t\u00eam influ\u00eancia sobre a qualidade da \u00e1gua. O \n\ndisciplinamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 o meio mais eficiente \n\nde controle dos recursos h\u00eddricos que a integram. Assim, em um programa de \n\npreserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, v\u00e1rias medidas devem ser adotadas considerando a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica como um todo. \n\n A bacia hidrogr\u00e1fica, nesse contexto, torna-se objeto de estudo para pesquisas \n\ndirecionadas ao planejamento e gest\u00e3o ambiental, especialmente com enfoque nas \n\n\u00e1guas, como vem sendo abordado nos projetos principais e em outras pesquisas de \n\ninicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica desenvolvidas na UNESP, campus de Presidente Prudente. Dessa \n\nforma, neste trabalho, ser\u00e3o desenvolvidos estudos aplicados na bacia do Balne\u00e1rio da \n\n\n\n40 \n \n\nAmizade, tendo em vista sua localiza\u00e7\u00e3o e sua condi\u00e7\u00e3o de manancial que comp\u00f5em o \n\nsistema de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua de Presidente Prudente. \n\nNa Lei Estadual Paulista 7.663/91, que estabelece normas de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nPol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos, e na Lei Federal 9.433/97 que institui a Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos, a utiliza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 estabelecida como \n\nunidade f\u00edsico-territorial para o planejamento e gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. \n\nDesse modo, a bacia hidrogr\u00e1fica, como unidade de planejamento, permite o estudo dos \n\nelementos da natureza e da sociedade (\u00e1gua, relevo, solo, fauna e flora, urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nagropecu\u00e1ria, dentre outros) de forma integrada. \n\nNesse sentido, Christofoletti (1980) afirma que a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma \u00e1rea \n\nda superf\u00edcie terrestre drenada por um sistema fluvial cont\u00ednuo, funcionando como um \n\nsistema aberto e bem definido, cujos limites ou divisores s\u00e3o estabelecidos pelo relevo. \n\nConstitui a unidade adequada para o desenvolvimento de um \u201cprocesso descentralizado \n\nde conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ambiental, sendo um est\u00edmulo para a integra\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade e a integra\u00e7\u00e3o institucional\u201d. (TUNDISI, 2003, p.108) \n\nA quest\u00e3o da sustentabilidade dos recursos h\u00eddricos, especificamente vem sendo \n\ndebatida em todo mundo, atrav\u00e9s de v\u00e1rias Confer\u00eancias das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Em \n\nJaneiro de 1992, em Dublin, Irlanda, foi realizada a Confer\u00eancia Internacional de \u00c1gua \n\ne Meio Ambiente. No Brasil, em julho de 1992, no Rio de Janeiro, a Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (CNUMAD) e em mar\u00e7o de \n\n1998, em Paris, Fran\u00e7a, foi realizada a Confer\u00eancia Internacional sobre \u00c1gua e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel.  \n\nA busca pelo equil\u00edbrio ambiental foi um dos interesses principais das \n\nConfer\u00eancias Internacionais realizadas pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) ao \n\ndebater assuntos relacionados ao meio ambiente, consistindo em oportunidades para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de projetos na busca por solu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e eficazes visando \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\nEm 2002, a ONU promoveu a C\u00fapula Mundial sobre o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, conhecida como Rio+10, n\u00e3o se restringindo somente \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente, englobou tamb\u00e9m aspectos sociais, como a busca por medidas para \n\nreduzir, at\u00e9 2015, em 50% o n\u00famero de pessoas que vivem abaixo da linha da pobreza, \n\nou seja, pessoas que sobrevivem com menos de um d\u00f3lar por dia. \n\nNesta Confer\u00eancia foram debatidas quest\u00f5es sobre fornecimento de \u00e1gua, \n\nenergia, saneamento b\u00e1sico, sa\u00fade, agricultura e biodiversidade, al\u00e9m de cobrar atitudes \n\n\n\n41 \n \n\ncom rela\u00e7\u00e3o aos compromissos firmados durante a Rio-92. Mesmo n\u00e3o obtendo \n\nresultados significativos sobre os temas abordados, um dos poucos resultados positivos \n\nfoi o acordo, de todos os pa\u00edses participantes da Confer\u00eancia, em reduzir pela metade o \n\nn\u00famero de pessoas que n\u00e3o tem acesso a \u00e1gua pot\u00e1vel e nem ao saneamento b\u00e1sico at\u00e9 \n\n2015. Todas essas propostas e metas foram relembradas, discutidas e atualizadas na Rio \n\n2012 (Confer\u00eancia marcou os 20 anos da Eco-92, conhecida como Rio +20), planejada \n\npela ONU, se realizou no Rio de Janeiro em junho de 2012 com o tema geral - \n\n\"Economia verde, desenvolvimento sustent\u00e1vel e erradica\u00e7\u00e3o da pobreza\". \n\nNo Brasil, ao longo do s\u00e9culo XX, houveram algumas fases de discuss\u00f5es \n\nligadas \u00e0 quest\u00e3o h\u00eddrica, devido a impulsos pr\u00f3prios e por influ\u00eancias econ\u00f4micas do \n\ncen\u00e1rio internacional: o invent\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos nos anos de 1950 e 1960, fortes \n\ninvestimentos em hidrel\u00e9tricas com pouca vis\u00e3o ambiental de 1970 at\u00e9 1980. A \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira foi institu\u00edda na d\u00e9cada de 1980, mas somente a partir \n\ndos anos 90 mudou-se a vis\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de setorial para integrada, \n\ninfluenciado pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel no plano mundial e no Brasil (Rio- 92 e \n\nAgenda 21), pela legisla\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos aprovada em 1997 (MMA,1997). \n\nNesse sentido a gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas vem assumindo uma import\u00e2ncia \n\ncada vez maior no Brasil, ao mesmo tempo em que aumenta os efeitos da degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental sobre a disponibilidade de recursos h\u00eddricos.  \n\nLeal (2000) afirma que \u201ca ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica constitui um princ\u00edpio \n\nb\u00e1sico para a implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e \u00e9 empregado em v\u00e1rias \n\nexperi\u00eancias estrangeiras\u201d. \n\nDe acordo com o Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o o \n\nplanejamento e a gest\u00e3o ambiental de recursos h\u00eddricos e de bacias hidrogr\u00e1ficas devem: \n\n \n\n[...] promover a ado\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios e estrat\u00e9gias para o \nconhecimento, a prote\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente, o uso \nsustent\u00e1vel dos recursos naturais, a valoriza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \nambientais e a inser\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel na formula\u00e7\u00e3o \ne na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, de forma transversal e \ncompartilhada, participativa e democr\u00e1tica, em todos os n\u00edveis e \ninst\u00e2ncias de governo e na sociedade. (Plano Plurianual 2008- 2011, \np.4) \n\n \n\nNesta perspectiva, o estudo da din\u00e2mica ambiental de bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ndestaca-se como uma importante ferramenta no que tange manuseio dos recursos \n\nnaturais de uma determinada \u00e1rea. Os fatores que comp\u00f5em este ambiente interagem \n\n\n\n42 \n \n\nentre si, originando processos inter-relacionados, definindo paisagens geogr\u00e1ficas que \n\napresentam potencial de utiliza\u00e7\u00e3o de acordo com as caracter\u00edsticas de seus \n\ncomponentes; substrato geol\u00f3gico, formas e processos geomorfol\u00f3gicos, mecanismos \n\nhidrometereologicos e hidrogeologicos. (CHRISTOFOLETTI, 1980). \n\n \n\n \n\n1.5.2. Pol\u00edtica e Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH) objetiva garantir a \n\ndisponibilidade de \u00e1gua com boa qualidade de uso \u00e0 atual e futuras gera\u00e7\u00f5es, utilizar de \n\nmaneira racional e integrada os recursos h\u00eddricos e atuar na preven\u00e7\u00e3o e na defesa \n\ncontra eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos de origem natural ou por a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no \n\nambiente. \n\nEm 8 de janeiro de 1997, foi promulgada no Brasil a Lei n\u00ba. 9.433, que instituiu \n\na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e criou o Sistema Nacional de Gerenciamento \n\nde Recursos H\u00eddricos, compreendendo um grande avan\u00e7o na gest\u00e3o e gerenciamento das \n\n\u00e1guas no territ\u00f3rio nacional. Essa lei apresenta os mais modernos princ\u00edpios e \n\ninstrumentos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, contribuindo significativamente para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de estruturas realmente eficientes e eficazes de planejamento e \n\ngerenciamento. No Art. 1\u00ba s\u00e3o contemplados os fundamentos da Lei das \u00c1guas, como \n\ntamb\u00e9m \u00e9 conhecida a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, s\u00e3o eles:  \n\n \n\nI - a \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico; \nII - a \u00e1gua \u00e9 um recurso natural limitado, dotado de valor \necon\u00f4mico; \nIII - em situa\u00e7\u00f5es de escassez, o uso priorit\u00e1rio dos recursos \nh\u00eddricos \u00e9 o consumo humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais; \nIV - a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve sempre proporcionar o \nuso m\u00faltiplo das \u00e1guas; V - a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade \nterritorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos \nH\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de gerenciamento de \nRecursos H\u00eddricos; \n VI - a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e \ncontar com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das \ncomunidades (BRASIL, 1997). \n\n \n\nNesta lei entende-se a import\u00e2ncia do planejamento das a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o e \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos, a m\u00e9dio e longo prazo e com o envolvimento de \n\n\n\n43 \n \n\ndiversos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e da sociedade, para garantir que estes prop\u00f3sitos sejam \n\nalcan\u00e7ados. \n\nO C\u00f3digo de \u00c1guas do Brasil de 1939 \u00e9 considerado mundialmente como uma \n\ndas mais completas leis das \u00e1guas j\u00e1 produzidas, e os princ\u00edpios nele constantes s\u00e3o \n\ninvocados em diversos pa\u00edses como modelos a serem seguidos, mesmo em legisla\u00e7\u00f5es \n\nmodernas. Ainda que previstas, as medidas concernentes \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas s\u00f3 foram adotadas d\u00e9cadas mais tarde, por outras legisla\u00e7\u00f5es. O \n\nC\u00f3digo, cujo principal objetivo foi regulamentar a apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com vistas \u00e0 sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o como fonte geradora de energia el\u00e9trica, possui mecanismos capazes de \n\nassegurar a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos, bem como garantir o acesso \n\np\u00fablico \u00e1s \u00e1guas. Assim, de acordo com Setti (2005, p.15), pode-se afirmar que  \n\n \nn\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que o C\u00f3digo de \u00c1guas representa um marco na \nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira e, se hoje \u00e9 considerado obsoleto em alguns \naspectos, como por exemplo, a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, ele estava \nadequado aos interesses e necessidades da \u00e9poca. Foi com o passar do \ntempo que as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, tecnol\u00f3gicas e hidrol\u00f3gicas da \n\u00e9poca e vigentes na elabora\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo se alteraram, e a norma \nexistente deixou de se adequar \u00e0 realidade (SETTI, 2005, p. 156). \n\n \n\nDe acordo com Buitrago (2012), atribui-se a dificuldade de regulamenta\u00e7\u00e3o do \n\nC\u00f3digo de \u00c1guas \u00e0s necessidades de interven\u00e7\u00e3o estatal na regula\u00e7\u00e3o e uso das \u00e1guas \n\npara fins hidrel\u00e9tricos, que demandou grandes obras e investimentos em infra-estrutura \n\na partir de meados do s\u00e9culo XX. De fato, conforme apontam Braga et al. (2006, p. \n\n642), \u201co grande mandat\u00e1rio da regula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica desde a d\u00e9cada de 1920 at\u00e9 os anos 80 \n\nfoi o setor de gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica, a princ\u00edpio, de iniciativa do setor privado e, \n\nposteriormente, sob orienta\u00e7\u00e3o do Estado\u201d. \n\nEssa centraliza\u00e7\u00e3o setorial da gest\u00e3o perdurou at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, pois \u201ca \n\nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira sobre recursos h\u00eddricos preocupava-se, principalmente, em \n\ndisciplinar a propriedade e o uso da \u00e1gua, sem se ater \u00e0s necessidades de conserva\u00e7\u00e3o \n\ne preserva\u00e7\u00e3o, principalmente em raz\u00e3o da abund\u00e2ncia relativa de \u00e1gua no pa\u00eds e da \n\npercep\u00e7\u00e3o de que se tratava de um recurso renov\u00e1vel e, portanto, infinito\u201d (MMA, \n\n2006, p. 49). \n\n\u00c9 necess\u00e1rio destacar que neste trabalho os termos gest\u00e3o e gerenciamento n\u00e3o \n\ns\u00e3o diferenciados, apoiando-se na ideia de que querer distinguir as atribui\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o \n\n\n\n44 \n \n\ne de gerenciamento \u00e9 um purismo conceitual exacerbado. (MACEDO, 1994 apud \n\nTROMBETA, 2015) \n\nAssim, o eixo norteador e inovador da PNRH \u00e9 a descentraliza\u00e7\u00e3o, atribuindo ao \n\nprocesso mais democracia, mais efic\u00e1cia e mais justi\u00e7a social, embora nem sempre isso \n\naconte\u00e7a na pr\u00e1tica.  \n\nAs diretrizes gerais de a\u00e7\u00e3o para implanta\u00e7\u00e3o da Lei das \u00c1guas est\u00e3o dispostas \n\nno Art. 3\u00ba.: \n\n I - a gest\u00e3o sistem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos, sem dissocia\u00e7\u00e3o dos \naspectos de quantidade e qualidade; \nII - a adequa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e0s diversidades f\u00edsicas, \nbi\u00f3ticas, demogr\u00e1ficas, econ\u00f4micas, sociais e culturais das diversas \nregi\u00f5es do Pa\u00eds; \nIII - a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o \nambiental; \nIV - a articula\u00e7\u00e3o do planejamento de recursos h\u00eddricos com o dos \nsetores usu\u00e1rio e com os planejamentos regional, estadual e nacional; \nV - a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a do uso do solo; \nVI - a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas com a dos \nsistemas estuarinos e zonas costeiras.  \n\n \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o definidos os instrumentos para o desenvolvimento da PNRH, que \n\nem geral, s\u00e3o meios para assegurar a qualidade e a racionalidade no uso da \u00e1gua, como \n\napresenta o Quadro 1. \n\n \n\nQuadro 1 - Instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nINSTRUMENTOS (Art. 5\u00ba)  DESCRI\u00c7\u00c3O  \nI - Planos de Recursos H\u00eddricos  Art. 6\u00ba. Os Planos de Recursos H\u00eddricos \n\ns\u00e3o planos diretores que visam a \nfundamentar e orientar a implanta\u00e7\u00e3o da \nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e \no gerenciamento dos recursos h\u00eddricos.  \n\nII - Enquadramento dos corpos de \u00e1gua \nem classes segundo os usos \npreponderantes da \u00e1gua  \n\nArt. 9\u00ba. O enquadramento dos corpos de \n\u00e1gua em classes, segundo os usos \npreponderantes da \u00e1gua, visa a: I - \nassegurar \u00e0s \u00e1guas qualidade compat\u00edvel \ncom os usos mais exigentes a que forem \ndestinadas; II - diminuir os custos de \ncombate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, mediante \na\u00e7\u00f5es preventivas permanentes.  \n\nIII - Outorga dos direitos de uso de \nrecursos h\u00eddricos  \n\nArt. 11. O regime de outorga de direitos \nde uso de recursos h\u00eddricos tem como \nobjetivos assegurar o controle \nquantitativo e qualitativo dos usos da \n\u00e1gua e o efetivo exerc\u00edcio dos direitos de \nacesso \u00e0 \u00e1gua.  \n\n\n\n45 \n \n\nContinua\u00e7\u00e3o. Quadro 1 - Instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\nIV - Cobran\u00e7a pelo uso de recursos \nh\u00eddricos  \n\nArt. 19. A cobran\u00e7a pelo uso de recursos \nh\u00eddricos objetiva: I - reconhecer a \u00e1gua \ncomo bem econ\u00f4mico e dar ao usu\u00e1rio \numa indica\u00e7\u00e3o de seu real valor; II - \nincentivar a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \n\u00e1gua; III - obter recursos financeiros para \no financiamento dos programas e \ninterven\u00e7\u00f5es contemplados nos planos de \nrecursos h\u00eddricos.  \n\nV - Compensa\u00e7\u00e3o a munic\u00edpios  Art. 24. VETADO  \nVI - Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre \nRecursos H\u00eddricos  \n\nArt. 25. O Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre \nRecursos H\u00eddricos \u00e9 um sistema de \ncoleta, tratamento, armazenamento e \nrecupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre \nrecursos h\u00eddricos e fatores intervenientes \nem sua gest\u00e3o.  \n\nFonte: BRASIL, 1997. Organiza\u00e7\u00e3o: TROMBETA, 2015. \n\n \n\nAssim, cabe ressaltar a import\u00e2ncia dos Planos de Recursos H\u00eddricos como um \n\ninstrumento focado no planejamento em longo prazo. O mais apropriado \u00e9 que os \n\nplanos sejam feitos por bacia hidrogr\u00e1fica, por ter um car\u00e1ter sist\u00eamico, por\u00e9m a PNRH \n\nindica que tamb\u00e9m podem ser elaborados por Estado, Distrito Federal e para o Pa\u00eds. Os \n\nPlanos de Recursos H\u00eddricos dever\u00e3o apresentar o seguinte conte\u00fado m\u00ednimo, como \n\ndisposto no Art. 7\u00ba.: \n\n \nI - diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual dos recursos h\u00eddricos; \nII - an\u00e1lise de alternativas de crescimento demogr\u00e1fico, de evolu\u00e7\u00e3o \nde atividades produtivas e de modifica\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o \ndo solo; \nIII - balan\u00e7o entre disponibilidades e demandas futuras dos recursos \nh\u00eddricos, em quantidade e qualidade, com identifica\u00e7\u00e3o de conflitos \npotenciais; \nIV - metas de racionaliza\u00e7\u00e3o de uso, aumento da quantidade e \nmelhoria da qualidade dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis; \nV - medidas a serem tomadas, programas a serem desenvolvidos e \nprojetos a serem implantados, para o atendimento das metas previstas; \nVI - VETADO; \nVII - VETADO; \nVIII - prioridades para outorga de direitos de uso dos recursos \nh\u00eddricos; \nIX - diretrizes e crit\u00e9rios para a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos \nh\u00eddricos; \nX - propostas para a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas sujeitas a restri\u00e7\u00e3o de uso, com \nvistas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (BRASIL, 1997). \n\n \n\n\n\n46 \n \n\nAl\u00e9m disso, a Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos n\u00ba. 145, de \n\n12 de dezembro de 2012, baseada neste artigo 7\u00ba da Lei das \u00c1guas, disp\u00f5e que esses \n\nplanos dever\u00e3o ser constitu\u00eddos pelas etapas de diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico e plano de \n\na\u00e7\u00f5es para os recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos, com metas de curto, m\u00e9dio e \n\nlongo prazos. E os planos dever\u00e3o ser elaborados a partir de dados secund\u00e1rios \n\ndispon\u00edveis, sem preju\u00edzo da utiliza\u00e7\u00e3o dos dados prim\u00e1rios (CNRH, 2012). \n\nNo Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos, o Conselho Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos \u00e9 a inst\u00e2ncia m\u00e1xima, com car\u00e1ter normativo e deliberativo. Suas \n\ncompet\u00eancias definidas no Artigo 35 da Lei 9.433 de 1997 s\u00e3o: promover a articula\u00e7\u00e3o \n\ndo planejamento de recursos h\u00eddricos com os planejamentos nacional, regional, \n\nestaduais e dos setores usu\u00e1rios; arbitrar, em \u00faltima inst\u00e2ncia administrativa, os \n\nconflitos existentes entre Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos; deliberar sobre os \n\nprojetos de aproveitamento de recursos h\u00eddricos cujas repercuss\u00f5es extrapolem o \u00e2mbito \n\ndos Estados em que ser\u00e3o implantados; deliberar sobre as quest\u00f5es que lhe tenham sido \n\nencaminhadas pelos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos ou pelos Comit\u00eas de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica; analisar propostas de altera\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o pertinente a recursos \n\nh\u00eddricos e \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos; estabelecer diretrizes \n\ncomplementares para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, \n\naplica\u00e7\u00e3o de seus instrumentos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos; aprovar propostas de institui\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ne estabelecer crit\u00e9rios gerais para a elabora\u00e7\u00e3o de seus regimentos; acompanhar a \n\nexecu\u00e7\u00e3o e aprovar o Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos e determinar as provid\u00eancias \n\nnecess\u00e1rias ao cumprimento de suas metas; estabelecer crit\u00e9rios gerais para a outorga de \n\ndireitos de uso de recursos h\u00eddricos e para a cobran\u00e7a por seu uso; zelar pela \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Seguran\u00e7a de Barragens (PNSB); estabelecer \n\ndiretrizes para implementa\u00e7\u00e3o da PNSB, aplica\u00e7\u00e3o de seus instrumentos e atua\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Seguran\u00e7a de Barragens (SNISB); apreciar o \n\nRelat\u00f3rio de Seguran\u00e7a de Barragens, fazendo, se necess\u00e1rio, recomenda\u00e7\u00f5es para \n\nmelhoria da seguran\u00e7a das obras, bem como encaminh\u00e1-lo ao Congresso Nacional. \n\nCompreendemos que o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos (CNRH) \u00e9 o \n\n\u00f3rg\u00e3o mais expressivo da hierarquia do Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos (SINGREH) de car\u00e1ter normativo e deliberativo, com atribui\u00e7\u00f5es de: \n\npromover a articula\u00e7\u00e3o do planejamento de recursos h\u00eddricos com os planejamentos \n\nnacional, regional, estadual e dos setores usu\u00e1rios; deliberar sobre os projetos de \n\n\n\n47 \n \n\naproveitamento de recursos h\u00eddricos; acompanhar a execu\u00e7\u00e3o e aprovar o Plano \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos; estabelecer crit\u00e9rios gerais para a outorga de direito de \n\nuso dos recursos h\u00eddricos e para a cobran\u00e7a pelo seu uso. \n\nCabe ao Conselho decidir sobre as grandes quest\u00f5es do setor. O SINGREH, \n\ncitado anteriormente, foi criado pela Lei n\u00ba 9.433/97, que estabelece um arranjo \n\ninstitucional claro e baseado em novos princ\u00edpios de organiza\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o \n\ncompartilhada do uso da \u00e1gua. \n\nCabe tamb\u00e9m ao CNRH atuar sobre a cria\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas em rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, baseado em uma an\u00e1lise detalhada da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e de suas sub-bacias hidrogr\u00e1fica, de tal forma que haja uma melhora no \n\nestabelecimento dessas entidades. Para tanto, estabeleceu, atrav\u00e9s das Resolu\u00e7\u00f5es n\u00ba \n\n05/2000 e 109/2010, regras m\u00ednimas que permitem demonstrar a aceita\u00e7\u00e3o, pela \n\nsociedade, da real necessidade da cria\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas. \n\n\u00c9 importante ressaltar que o gerenciamento do sistema envolve a exist\u00eancia de \n\ndiferentes n\u00edveis de atua\u00e7\u00e3o e respeita uma hierarquia de gest\u00e3o, como o Conselho \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos, Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos, Comit\u00eas de \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas, \u00f3rg\u00e3os oficiais relacionados com a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\n(por exemplo: Secretarias de Meio Ambiente e de Recursos H\u00eddricos, empresas de \n\nSaneamento B\u00e1sico etc.) e as Ag\u00eancias de \u00c1gua. \n\n Trata-se, pois de uma gest\u00e3o integrada entre o poder p\u00fablico e a sociedade, \n\nrepresentadas pelos usu\u00e1rios da \u00e1gua e as comunidades envolvidas. Desta forma, \n\no gerenciamento dos recursos h\u00eddricos ter\u00e1 que ser necessariamente participativo, pois \n\nqualquer composi\u00e7\u00e3o diferente desvirtuar\u00e1 completamente o texto legal. \n\nO gerenciamento de recursos h\u00eddricos \u00e9 compreendido por Mota (1995) como o \n\n\u201cconjunto de a\u00e7\u00f5es a desenvolver para garantir \u00e0s popula\u00e7\u00f5es e \u00e0s atividades \n\necon\u00f4micas uma utiliza\u00e7\u00e3o otimizada da \u00e1gua, tanto em termos de quantidade como de \n\nqualidade.\u201d Este gerenciamento deve ser conduzido segundo uma perspectiva global, \n\nconsiderado a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade b\u00e1sica de gest\u00e3o. Assim, como a \n\nunidade geogr\u00e1fica para o planejamento, avalia\u00e7\u00e3o e controle dos recursos h\u00eddricos deve \n\nser a bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n  A gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos para Mota (1995) pode ser definida como o \n\nconjunto de a\u00e7\u00f5es destinadas a regular o uso, o controle e a prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o e normas pertinentes. Integra projetos e \n\natividades com o objetivo de promover a recupera\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade e \n\n\n\n48 \n \n\nquantidade dos recursos das bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras e atua na recupera\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o de nascentes, mananciais e cursos d'\u00e1gua em \u00e1reas urbanas. A gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos pode abranger os seguintes t\u00f3picos: \n\n? Desassoreamento;  \n\n? Controle de eros\u00e3o;  \n\n? Conten\u00e7\u00e3o de encostas;  \n\n? Remanejamento / reassentamento de popula\u00e7\u00e3o;  \n\n? Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo para preven\u00e7\u00e3o de mananciais;  \n\n? Implanta\u00e7\u00e3o de parques para controle de eros\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de mananciais;  \n\n? Recomposi\u00e7\u00e3o de rede de drenagem;  \n\n? Recomposi\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar.  \n\n \n\nSegundo Setti (2001, p.60), gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e9 a maneira em que se \n\n\u201cpretende equacionar e resolver as quest\u00f5es de escassez relativa dos recursos h\u00eddricos, \n\nbem como fazer o uso adequado, visando \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos em benef\u00edcio da \n\nsociedade.\u201d A gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos permite n\u00e3o apenas resguardar os interesses \n\ncomuns, mas propor solu\u00e7\u00f5es dos conflitos de uso. \n\nLanna (1997, p.744) considera a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos como  \n\n \n[...] atividade anal\u00edtica e criativa voltada \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e \ndoutrinas, ao preparo de documentos orientadores e normativos, \u00e0 \nestrutura\u00e7\u00e3o de sistemas gerenciais e \u00e0 tomada de decis\u00f5es que t\u00eam \npor objetivo final promover o invent\u00e1rio, uso, controle e prote\u00e7\u00e3o dos \nrecursos h\u00eddricos. \n \n\nNo processo norteador da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, alguns princ\u00edpios \n\nfundamentais, segundo Setti (2001, p.61) s\u00e3o levados em conta no gerenciamento \n\ndestes: \nO acesso aos recursos h\u00eddricos deve ser um direito de todos; A \u00e1gua \ndeve ser considerada um bem econ\u00f4mico; A bacia hidrogr\u00e1fica deve \nser adotada como unidade de planejamento; A disponibilidade da \u00e1gua \ndeve ser distribu\u00edda segundo crit\u00e9rios sociais, econ\u00f4micos e \nambientais; deve haver um sistema de planejamento e controle; A \ncoopera\u00e7\u00e3o internacional deve visar o interc\u00e2mbio cient\u00edfico e \ntecnol\u00f3gico; Desenvolvimento tecnol\u00f3gico e desenvolvimento de \nrecursos humanos devem ser constantes; Quando os rios atravessam \nou servem de fronteiras entre pa\u00edses, a coopera\u00e7\u00e3o internacional \u00e9 \nindispens\u00e1vel; Os usu\u00e1rios devem participar da administra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; \nA avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos de um pa\u00eds \u00e9 uma \nresponsabilidade nacional e recursos financeiros devem ser \n\n\n\n49 \n \n\nassegurados para isso; e, A educa\u00e7\u00e3o ambiental deve estar presente em \ntoda a\u00e7\u00e3o programada. (SETTI, 2001,p.61) \n \n\nA necessidade de garantir e disponibilizar o recurso h\u00eddrico na quantidade e na \n\nqualidade desejada, atrav\u00e9s de seus mais diversos usos, carece de planejamento e \n\ncoordena\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o da mesma. (MOTA, 1995, p.161) \n\nPrinc\u00edpios b\u00e1sicos para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos est\u00e3o: o acesso aos recursos \n\nh\u00eddricos \u00e9 direito de todos e objetiva atender \u00e0s necessidades essenciais da \n\nsobreviv\u00eancia humana, os recursos h\u00eddricos s\u00e3o um bem p\u00fablico, de valor econ\u00f4mico, \n\ncuja utiliza\u00e7\u00e3o deve ser cobrada. A bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade b\u00e1sica f\u00edsico-\n\nterritorial de planejamento e gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. O gerenciamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos de forma participativa e integrada deve considerar os aspectos \n\nquantitativos e qualitativos desses recursos e as diferentes fases do ciclo hidrol\u00f3gico. O \n\naproveitamento dos recursos h\u00eddricos dever\u00e1 ser feito racionalmente, de forma a garantir \n\no desenvolvimento e a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, e dever\u00e3o ser utilizados como \n\ninstrumento de combate aos efeitos adversos da polui\u00e7\u00e3o, da seca e do assoreamento.  \n\nNo \u00e2mbito do desenvolvimento sustent\u00e1vel, o manejo sustent\u00e1vel dos recursos \n\nh\u00eddricos compreende as a\u00e7\u00f5es que visam garantir os padr\u00f5es de qualidade e quantidade \n\nda \u00e1gua dentro da sua unidade de conserva\u00e7\u00e3o, a bacia hidrogr\u00e1fica. \u00c9 atualmente aceito \n\no conceito de gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos como paradigma de gest\u00e3o da \u00e1gua. \n\nProcurar este conceito e dar relev\u00e2ncia \u00e0 necessidade de integrar a gest\u00e3o da \u00e1gua em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos seus diferentes tipos de uso, das diferentes dimens\u00f5es de conhecimento que \n\nest\u00e3o envolvidas, dos diferentes tipos de institui\u00e7\u00f5es. Pressup\u00f5e a valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nem fun\u00e7\u00e3o da sua natureza renov\u00e1vel e flu\u00edda.  \n\n Segundo Leal (2000), o sistema de gerenciamento de recursos h\u00eddricos \n\ncaracteriza-se pela responsabilidade de implantar a pol\u00edtica de gest\u00e3o, procurando \n\narticular institucionalmente os diversos campos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica que se \n\nrelacionam com o recurso/objeto da gest\u00e3o e propiciar a participa\u00e7\u00e3o de setores sociais e \n\nde usu\u00e1rios interessados na gest\u00e3o deste recurso natural. A estrutura\u00e7\u00e3o sist\u00eamica da \n\ngest\u00e3o implica de certa forma, em transforma\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es institucionais, \n\nredefinindo as a\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e privados relacionados aos \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\n Mota (1995, p.63) destaca que os programas mais recentes de gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos t\u00eam dado maior \u00eanfase \u00e0s medidas preventivas de controle, por consider\u00e1-las \n\n\n\n50 \n \n\nmais eficientes e menos onerosas, evitando os preju\u00edzos econ\u00f4micos e sociais \n\ndecorrentes da polui\u00e7\u00e3o. Assim, nos \u00faltimos anos, o planejamento adequado do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo tem sido apontado como a melhor forma de prevenir a polui\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\n\u00c9 compet\u00eancia do poder p\u00fablico promover a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental, garantindo que os estudos e a\u00e7\u00f5es n\u00e3o contemplem \n\nsomente a quest\u00e3o da \u00e1gua, mas todos os componentes que fazem parte do ambiente. De \n\nacordo com a PNRH, em seu Art.31, \u00e9 responsabilidade dos Poderes Executivos do \n\nDistrito federal e dos munic\u00edpios promover \"a integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas locais de \n\nsaneamento b\u00e1sico, de uso, ocupa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do solo e de meio ambiente com as \n\npol\u00edticas federal e estadual de recursos h\u00eddricos\". (BRASIL, 1997) \n\nEsses itens estabelecidos pelos fundamentos, objetivos, diretrizes e instrumentos \n\ndesta lei s\u00e3o capazes de exercer uma grande influ\u00eancia no gerenciamento e \n\nplanejamento dos usos da \u00e1gua, com a participa\u00e7\u00e3o e envolvimento de m\u00faltiplos atores \n\ne usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos no pa\u00eds. (FERREIRA e CARRERA-FERNANDEZ, \n\n2003) \n\nA Lei das \u00c1guas tamb\u00e9m criou o Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos, com os objetivos de: \n\n \n\nI - coordenar a gest\u00e3o integrada das \u00e1guas; II - arbitrar \nadministrativamente os conflitos relacionados com os recursos \nh\u00eddricos; III - implementar a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos; \nIV - planejar, regular e controlar o uso, a preserva\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o \ndos recursos h\u00eddricos; V - promover a cobran\u00e7a pelo uso de recursos \nh\u00eddricos (BRASIL, 1997). \n\n \n\nAssim, integram o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, o \n\nConselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, os Conselhos \n\nde Recursos H\u00eddricos dos Estados e do Distrito Federal, os Comit\u00eas de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, as Ag\u00eancias de \u00c1gua e os \u00f3rg\u00e3os dos poderes p\u00fablicos federal, estaduais, \n\ndo Distrito Federal e municipais cujas compet\u00eancias se relacionam com a gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\nDe acordo com a legisla\u00e7\u00e3o os comit\u00eas podem atuar tanto na totalidade de uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, em uma sub-bacia, em um grupo de bacias ou sub-bacias cont\u00edguas. \n\nSegundo o Art. 38 da PNRH, compete aos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\n \n\n\n\n51 \n \n\nI - promover o debate das quest\u00f5es relacionadas aos recursos h\u00eddricos \ne articular a atua\u00e7\u00e3o das entidades intervenientes; \nII - arbitrar, em primeira instancia administrativa, os conflitos \nrelacionados aos recursos h\u00eddricos; \nIII - aprovar o Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia; \nIV - acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia e \nsugerir as provid\u00eancias necess\u00e1rias ao cumprimento de suas metas; \n V - propor ao Conselho Nacional e aos Conselhos Estaduais de \nRecursos H\u00eddricos as acumula\u00e7\u00f5es, deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e \nlan\u00e7amentos de pouca express\u00e3o, para efeito de isen\u00e7\u00e3o da \nobrigatoriedade de outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos, de \nacordo com os dom\u00ednios destes; \nVI - estabelecer os mecanismos de cobran\u00e7a pelo uso de recursos \nh\u00eddricos e sugerir os valores a serem cobrados; \nVII - (VETADO); VIII - (VETADO); \nIX - estabelecer crit\u00e9rios e promover o rateio de custos das obras de \nuso m\u00faltiplo, de interesse comum ou coletivo (BRASIL, 1997). \n\n \n\nEstes possuem car\u00e1ter participativo nas discuss\u00f5es e tomadas de decis\u00e3o entre os \n\ndiversos segmentos da sociedade e do poder p\u00fablico. S\u00e3o compostos por representantes: \n\n \na) da Uni\u00e3o; \nb) dos Estados e do Distrito Federal cujos territ\u00f3rios se situem, ainda \nque parcialmente, em suas respectivas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o; \nc) dos Munic\u00edpios situados, no todo ou em parte, em sua \u00e1rea de \natua\u00e7\u00e3o; \nd) dos usu\u00e1rios das \u00e1guas de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; \ne) das entidades civis de recursos h\u00eddricos com atua\u00e7\u00e3o comprovada \nna bacia.  \n\n \n\nNesse sentido, os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas caracterizam-se pela forma \n\nintegrada e descentralizada na gest\u00e3o e gerenciamento das \u00e1guas, com a participa\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios segmentos, sejam eles da sociedade civil, usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos e \n\nrepresentantes dos governos. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio que, principalmente, a popula\u00e7\u00e3o \n\ntenha conhecimento da sua exist\u00eancia, assegurando um papel ativo na tomada de \n\ndecis\u00f5es, diretamente ligadas ao seu cotidiano. \n\nCom isso, afirma-se que a principal miss\u00e3o da Lei das \u00c1guas \u00e9 garantir o direito \n\nde todos \u00e0 \u00e1gua, a partir de uma gest\u00e3o descentralizada e participativa dos recursos \n\nh\u00eddricos brasileiros, devendo priorizar a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas existentes, \n\nbeneficiando o maior n\u00famero de pessoas poss\u00edvel (TROMBETA, 2015). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n \n\n1.5.3. Pol\u00edtica e Sistema de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo \n\nDe acordo com a Lei paulista n\u00ba. 7.663, de 30 de dezembro de 1991, que \n\nestabelece as normas de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e do \n\nSistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, o Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 o \n\nprimeiro Estado a assumir a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \u00e2mbito estadual.  \n\nPara Leal (2000), essa pol\u00edtica \u00e9 um passo importante para democratizar as \u00e1guas \n\npaulistas, \u00e0 medida que altera a vis\u00e3o econ\u00f4mico-tecnicista presente na gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos e assegura a implanta\u00e7\u00e3o de um modelo sist\u00eamico-representativo. \n\nObjetiva-se com a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos, \n\n \n\nAssegurar que a \u00e1gua, recurso natural essencial \u00e0 vida, ao \ndesenvolvimento econ\u00f4mico e ao bem-estar social, possa ser \ncontrolada e utilizada, em padr\u00f5es de qualidade satisfat\u00f3rios, por seus \nusu\u00e1rios atuais e pelas gera\u00e7\u00f5es futuras, em todo territ\u00f3rio do Estado \nde S\u00e3o Paulo (S\u00c3O PAULO, 1991). \n\n \n\nOs princ\u00edpios norteadores desta lei est\u00e3o dispostos no Art.3\u00ba, sendo eles: \n\n \nI - gerenciamento descentralizado, participativo e integrado, sem \ndissocia\u00e7\u00e3o dos aspectos quantitativos e qualitativos e das fases \nmete\u00f3ricas, superficial e subterr\u00e2nea do ciclo hidrol\u00f3gico; II - ado\u00e7\u00e3o \nda bacia hidrogr\u00e1fica como unidade f\u00edsico-territorial de planejamento \ne gerenciamento; III - reconhecimento do recurso h\u00eddrico como um \nbem p\u00fablico, de valor econ\u00f4mico, cuja utiliza\u00e7\u00e3o deve ser cobrada, \nobservados os aspectos de quantidade, qualidade e as peculiaridades \ndas bacias hidrogr\u00e1ficas; IV- rateio dos custos das obras de \naproveitamento m\u00faltiplo de interesse comum ou coletivo, entre os \nbeneficiados; 50  \nV - combate e preven\u00e7\u00e3o das causas e dos efeitos adversos da \npolui\u00e7\u00e3o, das inunda\u00e7\u00f5es, das estiagens, da eros\u00e3o do solo e do \nassoreamento dos corpos d'\u00e1gua; VI - compensa\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios \nafetados por \u00e1reas inundadas resultantes da implanta\u00e7\u00e3o de \nreservat\u00f3rios e por restri\u00e7\u00f5es impostas pelas leis de prote\u00e7\u00e3o de \nrecursos h\u00eddricos; VII - compatibiliza\u00e7\u00e3o do gerenciamento dos \nrecursos h\u00eddricos com o desenvolvimento regional e com a prote\u00e7\u00e3o \ndo meio ambiente. \n\n \n\nDe acordo com Trombeta (2015), os instrumentos da Pol\u00edtica Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos s\u00e3o bastante semelhantes em alguns pontos com a legisla\u00e7\u00e3o federal \n\nda Lei das \u00c1guas. Al\u00e9m da previs\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o de planos de recursos h\u00eddricos, a \n\nOutorga de Direitos de uso dos Recursos H\u00eddrico \u00e9 requerida aos empreendimentos \n\nque demandam a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nas suas atividades, que alteram o regime \n\n\n\n53 \n \n\nhidrol\u00f3gico, a quantidade ou a sua qualidade. O Estado de S\u00e3o Paulo foi pioneiro ao \n\noutorgar sua \u00e1gua, com um \u00f3rg\u00e3o gestor governamental dedicado ao processo de \n\noutorga, denominado Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE), criado em \n\n1951. As Infra\u00e7\u00f5es e Penalidades tamb\u00e9m s\u00e3o instrumentos previstos na lei, sua \n\naplica\u00e7\u00e3o pode ocorrer nas seguintes situa\u00e7\u00f5es: \n\n \nI - derivar ou utilizar recursos h\u00eddricos para qualquer finalidade, sem \nrespectiva outorga de direito de uso; II -iniciar a implanta\u00e7\u00e3o ou \nimplantar empreendimento relacionado com a deriva\u00e7\u00e3o ou \nutiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, superficiais ou subterr\u00e2neos, que \nimpliquem altera\u00e7\u00f5es no regime, quantidade e qualidade dos \nmesmos, sem autoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ou entidades competentes; III - \ndeixar expirar o prazo de validade das outorgas sem solicitar a \ndevida prorroga\u00e7\u00e3oou revalida\u00e7\u00e3o; IV - utilizar-se dos recursos \nh\u00eddricos ou executar obras ou servi\u00e7os relacionados com os mesmos \nem desacordo com as condi\u00e7\u00f5es estabelecidasna outorga; V - \nexecutar a perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os profundos para a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea ou oper\u00e1-los sem a devida autoriza\u00e7\u00e3o; VI - fraudar as \nmedi\u00e7\u00f5es dos volumes de \u00e1gua utilizados ou declarar valores \ndiferentes dos medidos; VII - infringir normas estabelecidas no \nregulamento desta lei e nos regulamentos administrativos, \ncompreendendo instru\u00e7\u00f5es e procedimentos fixados pelos \u00f3rg\u00e3os ou \nentidades competentes. \n\n \n\nA Cobran\u00e7a pelo Uso dos Recursos H\u00eddricos estipula como ser\u00e1 cobrada a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, em dois casos, como apresenta o Art. 14: \"cobran\u00e7a pelo uso ou \n\nderiva\u00e7\u00e3o\" e \"cobran\u00e7a pela polui\u00e7\u00e3o, transporte e assimila\u00e7\u00e3o de efluentes de sistemas \n\nde esgotos e de outros l\u00edquidos, de qualquer natureza\". (S\u00c3O PAULO, 1991) \n\nOutro instrumento \u00e9 o Rateio de Custos das Obras, o qual considera que \"as \n\nobras de uso m\u00faltiplo, ou de interesse comum ou coletivo, dos recursos h\u00eddricos,ter\u00e3o \n\nseus custos rateados\", de acordo com crit\u00e9rios estabelecidos em regulamento. (S\u00c3O \n\nPAULO, 1991) \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 estabelecido pela Delibera\u00e7\u00e3o CRH n\u00ba. 146, de 11 de dezembro de \n\n2012, que os Planos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado devem contemplar algumas \n\nespecifica\u00e7\u00f5es, tais como:  \n\n? o atendimento \u00e0s diretrizes da PNRH e da Pol\u00edtica Estadual, bem como as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es dos planos nacionais e estaduais de recursos h\u00eddricos; \n\n? a integra\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas, os planos, programas, projetos e estudos \n\nincidentes na bacia hidrogr\u00e1fica; \n\n\n\n54 \n \n\n? a promo\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos e da articula\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtico-institucional entre as UGRHIs que compartilham sistemas h\u00eddricos \n\nsuperficiais e/ou subterr\u00e2neos, com o objetivo de garantir a disponibilidade e a \n\nqualidade das \u00e1guas; \n\n? integra\u00e7\u00e3o com os instrumentos de planejamento e gerenciamento dos corpos \n\nd'\u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, em conson\u00e2ncia com os \u00f3rg\u00e3os gestores federal e \n\nestadual; \n\n? o estabelecimento de diretrizes e crit\u00e9rios gerais para os instrumentos de \n\nplanejamento e gerenciamento dos recursos h\u00eddricos da UGRHI; \n\n? a promo\u00e7\u00e3o do planejamento e gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos, \n\nenvolvendo os tr\u00eas segmentos integrantes do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica e o \n\nfortalecimento da participa\u00e7\u00e3o das administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e da sociedade civil \n\nna tomada de decis\u00f5es; \n\n? a promo\u00e7\u00e3o de parcerias e arranjos institucionais; \n\n? o alinhamento entre os recursos financeiros e as metas estabelecidas no Plano de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica; \n\n? as alternativas para diversificar as fontes de capta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros; e, \n\n? o estabelecimento de programas, projetos e a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nvisando a comunica\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o social e a articula\u00e7\u00e3o institucional para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica.  \n\n \n\nO Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos de S\u00e3o Paulo encontra-se na 6\u00aa \n\natualiza\u00e7\u00e3o, referente ao quadri\u00eanio 2012-2015, sendo avaliado todo ano por um \n\nrelat\u00f3rio de acompanhamento dos compromissos estabelecidos no plano e dever\u00e1 passar \n\npor uma revis\u00e3o no final deste per\u00edodo de quatro anos. A fim de executar a Pol\u00edtica \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos, criou-se o sistema Integrado de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos (SIGRH), que tamb\u00e9m visa a \"formula\u00e7\u00e3o, atualiza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do \n\nPlano Estadual de Recursos H\u00eddricos, congregando \u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais e a \n\nsociedade civil\" (S\u00c3O PAULO, 1991). \n\n Segundo Trombeta (2015), outro importante item a ser destacado na Pol\u00edtica \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos \u00e9 o Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos, que ser\u00e1 \n\naprovado por lei e v\u00e1lido por quatro anos. Este plano dever\u00e1 ser elaborado a partir da \n\n\n\n55 \n \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos planos de bacia hidrogr\u00e1fica, permitindo, posteriormente, analisar a \n\nsitua\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no contexto estadual. \n\nDe acordo com o Art. 17, os planos de bacia hidrogr\u00e1fica no estado de S\u00e3o Paulo \n\ndever\u00e3o apresentar os seguintes elementos: \n\n \n\nI - diretrizes gerais, a n\u00edvel regional, capazes de orientar os planos \ndiretores municipais, notadamente nos setores de crescimento urbano, \nlocaliza\u00e7\u00e3o industrial, prote\u00e7\u00e3o dos mananciais, explora\u00e7\u00e3o mineral, \nirriga\u00e7\u00e3o e saneamento, segundo as necessidades de recupera\u00e7\u00e3o, \nprote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos das bacias ou regi\u00f5es \nhidrogr\u00e1ficas correspondentes; \nII - metas de curto, m\u00e9dio e longo prazos para se atingir \u00edndices \nprogressivos de recupera\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos da bacia, traduzidos, entre outras, em: a) planos de utiliza\u00e7\u00e3o \npriorit\u00e1ria e propostas de enquadramento dos corpos d'\u00e1gua em classe \nde uso preponderante; b) programas anuais e plurianuais de \nrecupera\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \nda bacia hidrogr\u00e1fica correspondente, inclusive com especifica\u00e7\u00f5es \ndos recursos financeiros necess\u00e1rios; c) programas de \ndesenvolvimento regionais integrados a que se refere o artigo 5\u00ba desta \nlei. \nIII - programas de \u00e2mbito regional, [...] ajustados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es e \npeculiaridades da respectiva bacia hidrogr\u00e1fica (S\u00c3O PAULO, 1991).  \n\n \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 estabelecido pela Delibera\u00e7\u00e3o CRH n\u00ba. 146, de 11 de dezembro de \n\n2012, que os Planos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado devem contemplar algumas \n\nespecifica\u00e7\u00f5es, tais como:  \n\n? o atendimento \u00e0s diretrizes da PNRH e da Pol\u00edtica Estadual, bem como as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es dos planos nacionais e estaduais de recursos h\u00eddricos;  \n\n? a integra\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas, os planos, programas, projetos e estudos \n\nincidentes na bacia hidrogr\u00e1fica;  \n\n? a promo\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos e da articula\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtico-institucional entre as UGRHIs que compartilham sistemas h\u00eddricos \n\nsuperficiais e/ou subterr\u00e2neos, com o objetivo de garantir a disponibilidade e a \n\nqualidade das \u00e1guas;  \n\n? integra\u00e7\u00e3o com os instrumentos de planejamento e gerenciamento dos corpos \n\nd'\u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, em conson\u00e2ncia com os \u00f3rg\u00e3os gestores federal e \n\nestadual; \n\n? o estabelecimento de diretrizes e crit\u00e9rios gerais para os instrumentos de \n\nplanejamento e gerenciamento dos recursos h\u00eddricos da UGRHI; \n\n\n\n56 \n \n\n? a promo\u00e7\u00e3o do planejamento e gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos, \n\nenvolvendo os tr\u00eas segmentos integrantes do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica e o \n\nfortalecimento da participa\u00e7\u00e3o das administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e da sociedade civil \n\nna tomada de decis\u00f5es; \n\n? a promo\u00e7\u00e3o de parcerias e arranjos institucionais; \n\n? o alinhamento entre os recursos financeiros e as metas estabelecidas no Plano de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica; \n\n? as alternativas para diversificar as fontes de capta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros; e, \n\n? o estabelecimento de programas, projetos e a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nvisando a comunica\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o social e a articula\u00e7\u00e3o institucional para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica.  \n\n \n\nO Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos de S\u00e3o Paulo encontra-se na 6\u00aa \n\natualiza\u00e7\u00e3o, referente ao quadri\u00eanio 2012-2015, sendo avaliado todo ano por um \n\nrelat\u00f3rio de acompanhamento dos compromissos estabelecidos no plano e dever\u00e1 passar \n\npor uma revis\u00e3o no final deste per\u00edodo de quatro anos. A fim de executar a Pol\u00edtica \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos, criou-se o sistema Integrado de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos (SIGRH), que tamb\u00e9m visa a \"formula\u00e7\u00e3o, atualiza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos, congregando \u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais e \n\na sociedade civil\". (S\u00c3O PAULO, 1991) \n\nContudo, integra-se ao SIGRH, o Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\n(CRH) e os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (CBH), sendo definidos pelo Art. 20 como \n\n\"\u00f3rg\u00e3os colegiados, consultivos e deliberativos, de n\u00edvel estrat\u00e9gico, com composi\u00e7\u00e3o, \n\norganiza\u00e7\u00e3o, compet\u00eancia e funcionamento definidos\". (S\u00c3O PAULO, 1991) \n\nO CRH \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o superior ao SIGRH, formado por representantes do Estado (de \n\ndiversas secretarias e prefeituras municipais) e pela sociedade civil, contemplando os \n\nusu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos, institui\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es, etc., assegurando uma gest\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica e participativa no Conselho.  \n\nDe acordo com a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, agregam-se ao SIGRH 21, CBHs \n\nestaduais, al\u00e9m de quatro comit\u00eas de rios da Uni\u00e3o (CBH-Rio Grande, CBH-\n\nParanapanema, CEIVAP-Rio Para\u00edba do Sul e PCJ Federal-Rios Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed). Sendo12 comit\u00eas estaduais criados no ano de 1991, quatro em 1994, dois em \n\n1996, um em 1997 e um em 20001, conforme mostra o Quadro 2. \n\n\n\n57 \n \n\nQuadro 2 - Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nComit\u00ea Instrumento \nde Cria\u00e7\u00e3o \n\nData \nCria\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1rea \nAproximada \n\nN\u00famero de \nMunic\u00edpios \n\nCBH da Serra da \nMantiqueira \n\nLei 7.663/91 27/06/2001 690 3 \n\nCBH do Sapuca\u00ed-Mirim e \nGrande \n\nLei 7.663/91 30/12/1991 9.100 23 \n\nCBH do Rio Mogi-Gua\u00e7u Lei 7.663/91 30/12/1991 15.000 43 \nCBH dos Rios Sorocaba e \n\nM\u00e9dio Tiet\u00ea \nLei 7.663/91 01/08/1996 11.800 50 \n\nCBH do Litoral Norte Lei 7.663/91 30/12/1991 1.950 4 \nCBH do Baixo Pardo-\n\nGrande \nLei 7.663/91 30/12/1991 7.200 18 \n\nCBH do Alto \nParanapanema \n\nLei 7.663/91 30/12/1991 22.700 45 \n\nCBH dos Rios Turvo e \nGrande \n\nLei 7.663/91 13/06/1997 15.900 66 \n\nCBH do Tiet\u00ea-Batalha Lei 7.663/91 13/09/1996 13.100 36 \nCBH do M\u00e9dio \nParanapanema \n\n- 20/12/1994 16.700 46 \n\nCBH do S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nDourados \n\nLei 7.663/91 30/12/1991 6.800 26 \n\nCBH do Baixo Tiet\u00ea Lei 7.663/91 20/12/1994 15.600 51 \nCBH dos Rios Aguape\u00ed e \n\nPeixe \nLei 7.663/91 30/12/1991 24.000 74 \n\nCBH do Para\u00edba do Sul Lei 9.034/94 20/12/1994 14.400 36 \nCBH do Alto Tiet\u00ea Lei 7.663/91 30/12/1991 5.900 36 \n\nCBH do Tiet\u00ea/Jacare\u00ed Lei 7.663/91 30/12/1991 11.800 34 \nCBH da Baixada Santista Lei 9.034/94 20/12/1994 2.800 14 \nCBH do Ribeira de Iguape \n\ne Litoral Sul \nLei 7.663/91 30/12/1991 17.100 24 \n\nCBH do Piracicaba, \nCapivari, Jundia\u00ed \n\nLei 7.663/91 30/12/1991 14.200 61 \n\nCBH do Pontal do \nParanapanema \n\nLei 7.663/91 30/12/1991 12.400 26 \n\nCBH do Rio Pardo Lei 7.663/91 30/12/1991 9.000 27 \nFonte: ANA (2015). \n\n \nEssa pol\u00edtica ainda normatiza o Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\n(FEHIDRO), criado para dar suporte financeiro \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos e das a\u00e7\u00f5es correspondentes (S\u00c3O PAULO), e \u00e9 regulamentado pelo Decreto \n\nn\u00ba 2.648 de 16 de fevereiro de 1998, reger-se-\u00e1 pelas normas estabelecidas na Lei n\u00ba \n\n\n\n58 \n \n\n9.748/1994, e por seu regulamento, destinado a dar suporte financeiro \u00e0 Pol\u00edtica \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos.Por\u00e9m, as aplica\u00e7\u00f5es dos recursos financeiros do \n\nFEHIDRO dever\u00e3o seguir a orienta\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de recursos H\u00eddricos, \n\nobservando o disposto no Art. 27 da lei: \n\n \n\nI - os planos anuais e plurianuais de aplica\u00e7\u00e3o de recursos financeiros \nseguir\u00e3o as diretrizes e atender\u00e3o os objetivos do Plano Estadual de \nRecursos H\u00eddricos e os objetivos e metas dos planos e programas \nestabelecidos por bacias hidrogr\u00e1ficas; II - o produto decorrente da \ncobran\u00e7a pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos ser\u00e1 aplicado em \nservi\u00e7os e obras hidr\u00e1ulicas e de saneamento, de interesse comum, \nprevisto no Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos e nos planos \nestaduais de saneamento, neles inclu\u00eddos os planos de prote\u00e7\u00e3o e de \ncontrole da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, observando-se: a) prioridade para os \nservi\u00e7os e obras de interesse comum, a serem executados na mesma \nbacia hidrogr\u00e1fica em que foram arrecadados; b) at\u00e9 50 por cento do \nvalor arrecadado em uma bacia hidrogr\u00e1fica poder\u00e1 ser aplicado em \noutra, desde que esta aplica\u00e7\u00e3o beneficie a bacia onde foi feita a \narrecada\u00e7\u00e3o e haja aprova\u00e7\u00e3o pelo CBH respectivo; III - os planos e \nprogramas aprovados pelos CBHs, a serem executados com recursos \nobtidos pela cobran\u00e7a pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nas \nrespectivas bacias hidrogr\u00e1ficas, ter\u00e3o car\u00e1ter vinculante para a \naplica\u00e7\u00e3o desses recursos; IV - preferencialmente, aplica\u00e7\u00f5es do \nFEHIDRO ser\u00e3o feitas pela modalidade de empr\u00e9stimos; V - poder\u00e3o \nser estipendiados \u00e0 conta dos recursos do FEHIDRO a forma\u00e7\u00e3o e o \naperfei\u00e7oamento de quadros de pessoa em gerenciamento de recursos \nh\u00eddricos. \n \n\nCom isso, o FEHIDRO \u00e9 um o \u201cbra\u00e7o financeiro do Sistema e d\u00e1 suporte \u00e0 \n\nexecu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, ao desenvolvimento do Plano \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos e do Plano de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, bem como \n\nassegura recursos para o custeio e financiamento do sistema de gerenciamento\u201d. \n\n(LEAL, 2000, p.75) \n\n \n\n  \n\n\n\n59 \n \n\nCAP\u00cdTULO  2.  \n\nPROCEDIMENTOS  METODOL\u00d3GICOS \n \n\nDe acordo com Monteiro (2001), nenhuma metodologia ou forma de \n\npensamento pode ser desprezada pelo pesquisador, a fim de que o mesmo apreenda o \n\nseu objeto de estudo em suas caracter\u00edsticas complexa e hol\u00edstica. Assim, a etapa inicial \n\nde trabalhos abrange a revis\u00e3o da bibliografia, bem como col\u00f3quios e reuni\u00f5es com o \n\norientador e membros do Grupo de Pesquisa GADIS. Nesta perspectiva, na realiza\u00e7\u00e3o \n\ndesta pesquisa, foram analisadas e valorizadas as propostas de diversos autores, em \n\nespecial, as propostas de Ab\u2019Saber (1969), Bertrand (1972), Sotchava (1976), Tricart \n\n(1977), Christofoletti (1979), Cunha e Guerra (2000), Rodriguez (1984, 2004), Ross \n\n(2000, 2006), Hasdenteufel (2009) entre outros. Foram priorizadas as propostas de \n\nplanejamento ambiental de Rodriguez (1994 e 2002) e Rodriguez et al. (2004), de forma \n\narticulada com as propostas de an\u00e1lise integrada da paisagem, e as propostas de \n\nzoneamento ambiental de Santos (2004).  \n\nNo desenvolvimento deste trabalho se utilizou da metodologia proposta de \n\nplanejamento ambiental de Rodriguez (1994 e 2002) e Rodriguez et al. (2004), \n\nempregada e aplicada por Leal (1995) em outras pesquisas desenvolvidas junto \u00e0 \n\nFCT/UNESP, em Presidente Prudente, a qual consiste na elabora\u00e7\u00e3o das etapas de \n\nInvent\u00e1rio, Diagn\u00f3stico Ambiental, Progn\u00f3stico e Propostas de melhoria do estado \n\nambiental, visando proporcionar uma vis\u00e3o integrada das unidades do meio f\u00edsico, \n\nunidades de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra e unidades ambientais da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nManancial Balne\u00e1rio da Amizade. Organograma de trabalho (Figura 1) referente a essa \n\npesquisa descreve as etapas das atividades realizadas para o desenvolvimento da \n\nmesma. \n\nDe acordo com a metodologia a fase de Organiza\u00e7\u00e3o consiste em definir os \n\nobjetivos, apontar os principais temas e referenciais te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos, definir a \n\n\u00e1rea, e os procedimentos da pesquisa, ou seja, estabelecer a organiza\u00e7\u00e3o dos dados \n\niniciais para a pesquisa. Nesta fase foram adquiridas novas cartas topogr\u00e1ficas do \n\nInstituto Geogr\u00e1fico e Cartogr\u00e1fico (IGC), as mesmas foram digitalizadas e, \n\nposteriormente, iniciado o trabalho de vetoriza\u00e7\u00e3o da carta topogr\u00e1fica, utilizando o \n\nsoftware ArcGIS 10.2. \n\n\n\n60 \n \n\nUm dos principais elementos metodol\u00f3gicos que permitiu o alcance dos \n\nresultados obtidos foram as t\u00e9cnicas de geoprocessamento, especialmente, a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG), sendo usada as ferramentas de \n\nmapeamento do software ArcGIS\u00ae. \n\n \n\nFigura 1 - Organograma das atividades apresentadas nesta pesquisa.  \n\n \nOrganiza\u00e7\u00e3o da autora, 2014. \n\n \n\nO Invent\u00e1rio consiste num levantamento detalhado do ambiente urbano da \n\nmicrobacia, considerando sua localiza\u00e7\u00e3o, o processo hist\u00f3rico de produ\u00e7\u00e3o desse \n\nespa\u00e7o e seus aspectos naturais e sociais, particularizados e inter-relacionados, de forma \n\na obtermos unidades f\u00edsicas, unidades de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e unidades ambientais \n\n(LEAL, 1995, p. 47). \n\nNesta etapa foram realizados trabalhos em campos para coleta de informa\u00e7\u00f5es e \n\ndados em GPS, e atualiza\u00e7\u00e3o dos dados anteriores como novas \u00e1reas urbanizadas, \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novos condom\u00ednios, etc. A partir disso foram realizados os mapas \n\ntem\u00e1ticos que junto com o conhecimento te\u00f3rico proporcionou analises e discuss\u00f5es \n\ndirecionadas. \n\nForam apresentados o processo hist\u00f3rico e a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, assim como a apresenta\u00e7\u00e3o da caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e discuss\u00e3o \n\na dos mapas tem\u00e1ticos referentes aos elementos da paisagem natural (litologia, relevo, \n\nsolos, hidrografia, etc.) e aos elementos da paisagem antr\u00f3pica (uso do terra). Tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o apresentados nessa etapa da pesquisa as legisla\u00e7\u00f5es vigentes na \u00e1rea em estudo e o \n\n\n\n61 \n \n\nimpacto dos projetos p\u00fablicos municipais desenvolvidos na bacia hidrogr\u00e1fica nos \n\n\u00faltimos anos. \n\nO Diagn\u00f3stico Ambiental, terceira etapa do planejamento, \u00e9 realizado atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise dos dados e informa\u00e7\u00f5es coletadas e sistematizadas no invent\u00e1rio, acrescidos de \n\nnovos levantamentos e an\u00e1lises em campo. \n\nPara Leal (1995), a etapa de Diagn\u00f3stico Ambiental permite avaliar os principais \n\nproblemas ambientais da bacia e as perspectivas de solu\u00e7\u00e3o. Assim, trata-se de um \n\ntrabalho complexo, pois depende da capacidade de percep\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o \n\ne sistematiza\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios processos sociais e naturais presentes. Processos estes que, \n\nmuitas vezes, t\u00eam causas, efeitos e abrang\u00eancias maiores do que a \u00e1rea estudada, e \n\nrequerem conhecimento de outras ci\u00eancias na sua compreens\u00e3o, trabalhando, portanto, \n\ncom a interdisciplinaridade como fator facilitador do entendimento e an\u00e1lise da \n\nrealidade. \n\nNesta etapa foram complementadas as an\u00e1lises e realizados as discuss\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para se compreender a din\u00e2mica da paisagem e o desenvolvimento da a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica no meio natural. \n\nO Progn\u00f3stico trata-se de um exerc\u00edcio que nos permite pr\u00e9-visualizar o futuro, \n\nem v\u00e1rios cen\u00e1rios, considerando a ocorr\u00eancia ou n\u00e3o de determinados fatores (LEAL, \n\n1995, p. 125). Assim, a constru\u00e7\u00e3o do progn\u00f3stico \u00e9 um bom instrumento para avaliar \n\nas causas e consequ\u00eancias do uso desordenado da terra, dos impactos ambientais, do \n\ncrescimento populacional, dentre outras situa\u00e7\u00f5es, e para retratar mudan\u00e7as mediante \n\nintera\u00e7\u00f5es dos elementos que comp\u00f5em o meio. Assim, \u00e9 importante, tamb\u00e9m, avaliar a \n\nproje\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas sociais, ambientais e econ\u00f4micas, bem como as a\u00e7\u00f5es \n\npropostas. Os cen\u00e1rios s\u00e3o elaborados considerando-se: a) a situa\u00e7\u00e3o atual da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica considerando todos os seus aspectos ambientais e a sua condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\natual; b) as tend\u00eancias atuais de urbaniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, com avan\u00e7o da degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental do balne\u00e1rio (Cen\u00e1rio Tendencial); e c) o cen\u00e1rio ideal, aplicando-se e \n\ncumprindo-se as pol\u00edticas p\u00fablicas, planos e leis existentes, bem como as propostas que \n\nforem apresentadas pela popula\u00e7\u00e3o no mapeamento participativo. \n\nPosterior ao Progn\u00f3stico \u00e9 poss\u00edvel realizar a fase de Proposta e elaborar as \n\na\u00e7\u00f5es e propostas de recupera\u00e7\u00e3o e/ou preserva\u00e7\u00e3o ambiental para a bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nAssim, para a formula\u00e7\u00e3o das propostas foram considerados os resultados obtidos nas \n\netapas anteriores, as quais ser\u00e3o organizadas em propostas para toda a bacia \n\n\n\n62 \n \n\nhidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade e por unidades ambientais, com \n\ncar\u00e1ter espec\u00edfico.  \n\nComo explicitado na Figura 1, na etapa denominada de \u201cPLANEJAMENTO \n\nAMBIENTAL\u201d foi realizada seguindo a revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de \n\nPlanejamento Ambiental elaborados por Soares (2012) e com base na metodologia \n\nproposta por Rodriguez (1994 e 2002) e Rodriguez et al. (2004), empregada e aplicada \n\npor Leal (1995): organiza\u00e7\u00e3o, invent\u00e1rio, diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico e propostas.  \n\nNesta revis\u00e3o foram atualizados todos os mapas tem\u00e1ticos, tais como: Geologia, \n\npedologia, geomorfologia, vegeta\u00e7\u00e3o, fragilidade ambiental, problemas ambientais, uso \n\nda terra, entre outros. \n\nOs levantamentos de campo tiveram como apoio os v\u00e1rios mapeamentos \n\nexistentes, com o objetivo de detalhar e caracterizar os diferentes condicionantes do \n\nmeio f\u00edsico e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de terra na bacia. Al\u00e9m disso, os trabalhos de campo \n\nforam importantes para a coleta de dados e informa\u00e7\u00f5es e para a obten\u00e7\u00e3o de imagens e \n\nreconhecimento de problemas ambientais, o que s\u00e3o fundamentais para o \n\nreconhecimento e an\u00e1lise da \u00e1rea, a fim de garantir a qualidade do trabalho efetuado em \n\nlaborat\u00f3rio. O tratamento, o georreferenciamento e a vetoriza\u00e7\u00e3o da base foram \n\nconclu\u00eddas e os dados e informa\u00e7\u00f5es, obtidos em campo, foram sistematizados, \n\ngerando-se textos, tabelas, gr\u00e1ficos, quadros e mapas de acordo com o desenvolvimento \n\ndesta pesquisa. \n\nO mapeamento b\u00e1sico foi elaborado nas escalas 1:10.000 e 1:25.000, a partir da \n\ncompra de duas cartas topogr\u00e1ficas (C\u00f3digos das folhas: 056/029 e 057/029) do \n\nInstituto Geogr\u00e1fico e Cartogr\u00e1fico (IGC), referentes ao Plano Cartogr\u00e1fico do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo \u2013 Edi\u00e7\u00e3o 1998. Para o tratamento e vetoriza\u00e7\u00e3o das imagens foi utilizado o \n\nsoftware ArcGIS 10.2., assim, como para a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas s\u00ednteses e tem\u00e1ticos. \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o das cartas tem\u00e1ticas foram utilizados os diversos levantamentos \n\ndispon\u00edveis sobre a bacia hidrogr\u00e1fica, as imagens de sat\u00e9lites e os trabalhos em \n\ncampos, que serviram de base para o maior e melhor detalhamento sobre as tem\u00e1ticas \n\nabordadas. Os principais materiais utilizados foram: computador desktop; notebook; \n\npacote de aplicativos Software ArcGIS\u00ae; cartas topogr\u00e1ficas; imagens de sat\u00e9lite; \n\naparelho de Sistema de Posicionamento Global (GPS); e m\u00e1quina fotogr\u00e1fica.  \n\nO mapa de solos seguiu as normas estabelecidas pelo Manual T\u00e9cnico de \n\nPedologia do IBGE (2009) e seguiu as orienta\u00e7\u00f5es do Prof. Dr. Jos\u00e9 Mariano Caccia \n\nGouveia. \n\n\n\n63 \n \n\nO mapa de geomorfologia foi elaborado a partir das instru\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no \n\nManual T\u00e9cnico de Geomorfologia do IBGE (2009) e as an\u00e1lises geomorfol\u00f3gicas \n\nseguem os pressupostos da metodologia proposta por ROSS (1990). Al\u00e9m disso, o n\u00edvel \n\nde an\u00e1lise, neste estudo, chegou ao quinto t\u00e1xon, em que refere-se \u00e0s partes das formas \n\ndo relevo, ou seja, vertente. Segundo Ross (1990), este t\u00e1xon s\u00f3 pode ser totalmente \n\nrepresentado cartograficamente quando se trabalha com fotografias a\u00e9reas em escala de \n\ndetalhe, como 1:25.000, 1:10.000, 1:5.000. Nesses casos as vertentes s\u00e3o identificadas \n\npor seus diversos setores, que identificam determinadas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas. \n\nAssim, os setores podem ser do tipo escarpado (Ve), convexo (Vc), retil\u00ednio (Vr), \n\nc\u00f4ncavo (Vcc), em patamares planos (Vpp), em patamares inclinados (Vpi), topos \n\nconvexos (Tc), topos planos (Tp), entre outros. Os mapas de hipsometria e clinogr\u00e1fico, \n\ncomplementares ao mapa de geomorfologia, seguiram as orienta\u00e7\u00f5es de De Biasi (1992) \n\ne Manuais T\u00e9cnicos do IBGE (2009). \n\nO mapa de geomorfologia acompanhada da an\u00e1lise gen\u00e9tica \u00e9 um dos produtos \n\nintermedi\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o do mapa de fragilidade. A execu\u00e7\u00e3o deste mapa passa \n\npelos procedimentos definidos por Ross (1990 e 1992). Assim, o mapa de fragilidade \n\nambiental decorre do cruzamento das vari\u00e1veis descritas em mapas anteriores, como: \n\ngeol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico, declividade e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Os diferentes padr\u00f5es de fragilidade existentes na bacia hidrogr\u00e1fica foram \n\nrepresentados atrav\u00e9s das Unidades Ecodin\u00e2micas Inst\u00e1veis (Instabilidade Emergente). \n\nEstas unidades foram hierarquiezadas em categorias de graus de fragilidade: Muito \n\nFraca, Fraca, M\u00e9dia, Forte ou Muito Forte, de acordo com a metodologia de Ross \n\n(1994). \n\nO mapa de vegeta\u00e7\u00e3o foi elaborado com dados e informa\u00e7\u00f5es coletadas em \n\ncampo com GPS, corrigidas a partir de imagens do Google Earth (imagens de 2012) e \n\nde ortofotos digitais dispon\u00edveis pela EMBRAPA (2010), bem como a identifica\u00e7\u00e3o e \n\nmapeamento das APP da bacia hidrogr\u00e1fica, realizada a partir da conceitua\u00e7\u00e3o e \n\ndelimita\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente, com a realiza\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos de campo para a valida\u00e7\u00e3o dos limites identificados. \n\nAssim como o mapeamento de vegeta\u00e7\u00e3o, no mapeamento do mapa de uso da \n\nterra se utilizou dados e informa\u00e7\u00f5es coletadas em campo com GPS, corrigidas a partir \n\nde imagens do Google Earth (imagens de 2012) e de ortofotos digitais dispon\u00edveis pela \n\nEMBRAPA (2010). A partir disso, foi poss\u00edvel delimitar as seguintes classes de uso da \n\nterra, como: \u00e1rea urbanizada (malha urbana, clubes de esporte e lazer e ind\u00fastrias), \u00e1reas \n\n\n\n64 \n \n\nde pastagem, vegeta\u00e7\u00e3o nativa, agricultura permanente, agricultura tempor\u00e1ria e solo \n\nexposto. \n\n A partir do diagn\u00f3stico da fragilidade ambiental, foi poss\u00edvel realizar uma \n\nan\u00e1lise integrada dos componentes naturais e do uso que a sociedade faz deles, \n\nproduzindo e modificando o espa\u00e7o ao longo da hist\u00f3ria (ROSS, 2009). A fragilidade \n\nambiental permite avaliar as \u00e1reas que sofrem mais impactos, principalmente, da a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica sem considerar o uso racional dos recursos naturais, e que, portanto, \n\nnecessitam de prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental, sendo importantes indicativos do \n\nplanejamento ambiental da bacia. Na classifica\u00e7\u00e3o da fragilidade da bacia hidrogr\u00e1fica \n\nem estudo, considerou-se o relevo (morfologia e declividade), tipos de solo e uso da \n\nterra. A litologia e o clima n\u00e3o foram considerados na atribui\u00e7\u00e3o de pesos por n\u00e3o \n\napresentarem varia\u00e7\u00e3o na \u00e1rea. \n\n O mapa de fragilidade ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial Balne\u00e1rio \n\nda Amizade foi gerado a partir do cruzamento espacial do relevo (formas do relevo e \n\ndeclividade), tipos de solo e uso da terra, atribuindo pesos para cada um dos atributos \n\ndessas tem\u00e1ticas, classificando-os entre Muito Fraca a Muito Forte grau de fragilidade \n\n(ou de 1 a 5), conforme demonstra o Quadro 3.  \n\n \n\nQuadro 3. Grau de fragilidade atribu\u00eddo \u00e0s classes de \nrelevo, declividade, solos e uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras. \n\nRELEVO \nClasses Grau de \n\nfragilidade \nTopo Fraca \nColo Forte \n\nPatamar Fraca \nVertente convexa Fraca \nVertente c\u00f4ncava Forte \nVertente retil\u00ednea Fraca \n\nPlan\u00edcies fluviais e alveolares Muito forte \nDECLIVIDADE \n\nAt\u00e9 6,0% Muito fraca \nDe 6,1 a 12,0% Fraca \nDe 12,1 a 20,0% M\u00e9dia \nDe 20,1 a 30,0% Forte \nAcima de 30,0% Muito forte \n\nSOLOS \nArgissolos vermelhos Forte \n\n\n\n65 \n \n\nContinua\u00e7\u00e3o. Quadro 3. Grau de fragilidade atribu\u00eddo \u00e0s \nclasses de relevo, declividade, solos e uso e ocupa\u00e7\u00e3o das \n\nterras. \nArgissolos vermelho-amarelos Forte \n\nNeossolos fl\u00favicos Muito forte \nGleissolos h\u00e1plicos Muito forte \n\nUSO E OCUPA\u00c7\u00c3O DA TERRA \n\u00c1reas urbanizadas M\u00e9dia \n\nCulturas tempor\u00e1rias Forte \nCulturas permanentes M\u00e9dia \n\nPastagens M\u00e9dia \nSilvicultura M\u00e9dia \n\n\u00c1rea florestal Muito fraca \n\u00c1rea campestre Fraca \n\nSolo exposto Muito forte \nVias de acesso - \n\nFonte: Trombeta, 2015. \n\n \n\nSobre o clima foi apresentado climogramas que apresentam a quantidade de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e os dados de temperatura, da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica mais pr\u00f3xima da \u00e1rea \n\nde estudo. \n\nOs problemas ambientais foram identificados durante os trabalhos de campos, \n\ncom o auxilio de GPS e m\u00e1quina fotogr\u00e1fica. Os trabalhos de campo tamb\u00e9m foram \n\nimportante na descri\u00e7\u00e3o dos usos da \u00e1gua, para a coleta desses dados e informa\u00e7\u00f5es \n\nreferentes \u00e0 \u00e1gua foram realizadas visitas em \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e privados, como \n\nprefeituras municipais, SABESP e CETESB. Assim, os problemas ambientais existentes \n\nforam mapeados atrav\u00e9s de trabalhos de campo em toda a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nPara essa atividade utilizou-se de GPS Garmin, para o registro e coleta de pontos onde \n\nexistam os problemas ambientais, e m\u00e1quinas fotogr\u00e1ficas, al\u00e9m de autom\u00f3vel para o \n\ndeslocamento em toda a \u00e1rea da pesquisa. \n\nNa etapa de progn\u00f3stico e propostas foram elaborados tr\u00eas cen\u00e1rios da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, s\u00e3o eles o cen\u00e1rio atual (a bacia que temos), o cen\u00e1rio tendencial (a bacia \n\nque teremos) e o cen\u00e1rio ideal (a bacia que queremos). \n\nNesta etapa tamb\u00e9m foi apresentado a proposta de zoneamento ambiental, \n\nseguindo as diretrizes realizadas pelo Plano de Desenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(PDPA) do Manancial do Alto Curso da Bacia do Rio Santo Anast\u00e1cio. O estudo, \n\npublicado em 2012, apresenta as diretrizes para desenvolvimento das pol\u00edticas setoriais, \n\nque dever\u00e3o ser estabelecidas para a \u00e1rea do manancial, com o objetivo de nortear as \n\n\n\n66 \n \n\na\u00e7\u00f5es setoriais p\u00fablicas e privadas a serem controladas pelas normas de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, e assim garantir as condi\u00e7\u00f5es projetadas para a qualidade das \u00e1guas do manancial \n\ndo Balne\u00e1rio da Amizade. \n\nO mapa de zoneamento, apresentado nesse trabalho, foi elaborado pelo PDPA \n\n(2012), seguindo as legisla\u00e7\u00f5es ambientais vigentes e, principalmente, a Lei n\u00ba \n\n153/2008 que disp\u00f5e sobre o zoneamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da \u00e1rea urbana do \n\nmunic\u00edpio de Presidente Prudente. Neste trabalho de pesquisa esse mapa n\u00e3o foi \n\nelaborado, por\u00e9m foi apresentada a vers\u00e3o proposta pelo PDPA (2012), que foi \n\nelaborado em conjunto a esta pesquisa. \n\n\u00c9 importante acrescentar que, todos os mapas foram gerados a partir do software \n\nArcGiz 10.2, com a licen\u00e7a dispon\u00edvel pelo Grupo de Pesquisa GADIS da FCT/UNESP. \n\nNa etapa denominada de \u201cGEST\u00c3O AMBIENTAL\u201d, foi realizada a parte \n\nreferente \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es estaduais e municipais, assim como o \n\nC\u00f3digo Florestal e os projetos municipais realizados na \u00e1rea em estudo durante o \n\nper\u00edodo da pesquisa. Para melhor organiza\u00e7\u00e3o do trabalho as informa\u00e7\u00f5es referentes aos \n\nprojetos p\u00fablicos e legisla\u00e7\u00f5es foram apresentados e discutidos no desenvolvimento da \n\netapa de Invent\u00e1rio, onde se concentrou um sub-cap\u00edtulo relacionado \u00e0 Gest\u00e3o \n\nAmbiental. \n\nAs an\u00e1lises das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e naturais da bacia com base no C\u00f3digo \n\nFlorestal foram utilizados para compreender os impactos ambientais causados pela a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica, oriunda ou n\u00e3o da expans\u00e3o urbana e diminui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes. Portanto, os \n\ntrabalhos de campo nessa etapa, foram importantes para a coleta de dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es, para a comprova\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises, bem como para coleta de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de problemas ambientais presentes nas APP que afetam os recursos \n\nh\u00eddricos.  \n\nA etapa \u201cGEST\u00c3O AMBIENTAL\u201d, foi importante para auxiliar an\u00e1lises de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e de dados coletados e para a constru\u00e7\u00e3o de um banco de dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es, que subsidiou a elabora\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos e de s\u00edntese das APP, \n\nvisando mostrar a localiza\u00e7\u00e3o das APP, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra nas APP e a \n\nespacializa\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental aplicada na \u00e1rea. Assim, ser\u00e1 poss\u00edvel agilizar a \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos documentos propostos nessa pesquisa, bem como agilizar sua integra\u00e7\u00e3o \n\ne compara\u00e7\u00e3o com outros documentos ao longo do tempo e realizar a proposta de \n\nzoneamento ambiental na bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n  \n\n\n\n67 \n \n\nCAP\u00cdTULO  3.   \n\nPLANEJAMENTO AMBIENTAL \n \n\n3.1. Invent\u00e1rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\n \n\n3.1.1 Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da \n\nAmizade \n\nConstru\u00eddo em 1978, atrav\u00e9s de uma iniciativa conjunta dos munic\u00edpios de \n\nPresidente Prudente e \u00c1lvares Machado, o Balne\u00e1rio da Amizade \u00e9 uma represa \n\nartificial de 379.271m\u00b2 com volume total de 2.066.000m\u00b3 para armazenamento de \u00e1gua, \n\nna divisa dos munic\u00edpios supramencionados, no per\u00edmetro urbano e no eixo de expans\u00e3o \n\nurbana das cidades sedes municipais, que est\u00e3o em processo de conurba\u00e7\u00e3o. \n\nDos munic\u00edpios em que pertence a bacia hidrogr\u00e1fica em estudo, \u00c1lvares \n\nMachado, de acordo com o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), o \n\nmunic\u00edpio de \u00c1lvares Machado possui extens\u00e3o territorial de 347 Km\u00b2 e popula\u00e7\u00e3o, \n\nsegundo Censo 2010, de 23.513 habitantes. A zona urbana do munic\u00edpio est\u00e1 situada \n\nsobre um espig\u00e3o divisor das \u00e1guas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio do Peixe (UGRHI 21) \n\ne da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santo Anast\u00e1cio, localizada na UGRHI 22. Tal \n\ncaracter\u00edstica geogr\u00e1fica se deve ao hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o que, de acordo com \n\nMonbeig (1984, p.183), se deu de forma muito caracter\u00edstica das ocupa\u00e7\u00f5es do interior \n\ndo estado de S\u00e3o Paulo: com o caf\u00e9 e a estrada de ferro. Segundo o autor, no auge da \n\ncrise cafeeira o governo reativou a constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro, e a marcha de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do estado seguiria assim at\u00e9 o limite com o estado de Mato Grosso do Sul. \n\nJ\u00e1 o munic\u00edpio de Presidente Prudente, possui 207.610 habitantes e de acordo \n\ncom o Censo 2010, situa-se no oeste do Estado de S\u00e3o Paulo, possui \u00e1rea de 562,11km2. \n\nPresidente Prudente encontra-se, assim como \u00c1lvares Machado, no Planalto Ocidental \n\nPaulista. A altitude m\u00e9dia do munic\u00edpio \u00e9 de 460 m apresenta relevo definido por um \n\nconjunto de espig\u00f5es em colinas sedimentares convexizadas, de pequenas extens\u00f5es. De \n\nacordo com a Prefeitura Municipal de Presidente Prudente as vertentes s\u00e3o, \n\npredominantemente, convexo retil\u00edneas, terminando em vales encaixados relacionados a \n\numa dendritifica\u00e7\u00e3o mais acentuada da rede de drenagem, e as vertentes mais inclinadas \n\nchegam a ter mais de 12% de declividade. \n\n\n\n68 \n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade se localiza no limite \n\nentre os munic\u00edpios de \u00c1lvares Machado e Presidente Prudente (Figura 2), e possui uma \n\n\u00e1rea de drenagem de, aproximadamente, 20 Km\u00b2. A \u00e1rea total da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nBalne\u00e1rio da Amizade corresponde a, aproximadamente, 1% da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Santo Anast\u00e1cio, tendo suas coordenadas geogr\u00e1ficas: 22\u00b006\u201926,04\u201dS de latitude e \n\n51\u00b026\u201943,50\u201dW de longitude. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica em estudo est\u00e1 inserida na bacia hidrogr\u00e1fica do alto curso \n\ndo c\u00f3rrego do Limoeiro, que por sua vez encontra-se na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio, pertencendo, ent\u00e3o, a Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do \n\nPontal do Paranapanema. O C\u00f3rrego do Limoeiro vem a ser o principal curso d\u2019\u00e1gua na \n\n\u00e1rea e possui uma altitude de baixa varia\u00e7\u00e3o (em torno de 400m) ao longo de sua \n\nextens\u00e3o. \n\nSegundo dados oficiais da Prefeitura Municipal de Presidente Prudente, o \n\nreservat\u00f3rio do Balne\u00e1rio possui vaz\u00e3o m\u00e9dia de 143,l/s e de acordo com sua \n\ndisponibilidade h\u00eddrica o sistema  n\u00e3o tem relev\u00e2ncia para o munic\u00edpio, se prestando \n\npara retiradas de baixas vaz\u00f5es por pequenos intervalos de tempo. Entretanto, tem sido \n\nusado de forma estrat\u00e9gica, por curtos per\u00edodos, em situa\u00e7\u00f5es raras, como suporte \n\noperacional ao abastecimento de \u00e1gua de Presidente Prudente.  A bacia hidrogr\u00e1fica da \n\nrepresa do Balne\u00e1rio da Amizade \u00e9 atravessada, de leste a oeste, pela Estrada \n\nIntermunicipal Arthur Boigues Filho (popularmente conhecida como Estrada da \n\nAmizade), que liga os munic\u00edpios de \u00c1lvares Machado e Presidente Prudente, e de \n\nnoroeste a sudoeste pela Rodovia Julio Budiski (SP-501). \n\n\n\n69 \n \n\nFIGURA 2. Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \n\n\n\n70 \n \n\n3.1.2. Processo hist\u00f3rico do Balne\u00e1rio da Amizade e a evolu\u00e7\u00e3o urbana dos \n\nmunic\u00edpios de Presidente Prudente e \u00c1lvares Machado. \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o que caracteriza hoje o mundo moderno \u00e9 um reflexo dos \n\nmovimentos migrat\u00f3rios que persistem desde as zonas rurais at\u00e9 as urbanas e o \n\ncrescimento incontrolado destes centros e a desvaloriza\u00e7\u00e3o do meio rural. Este fen\u00f4meno \n\nj\u00e1 tem seu espa\u00e7o dentro da geografia, mas \u00e9 necess\u00e1rio inseri-lo no enfoque interativo que \n\nexiste entre os centros urbanos e assentamentos nas bacias hidrogr\u00e1ficas. (RODRIGUEZ et \n\nal 2008). \n\nA iniciativa conjunta dos munic\u00edpios de \u00c1lvares Machado e Presidente Prudente, \n\npara a constru\u00e7\u00e3o da represa do Balne\u00e1rio da Amizade, gerou um acordo intermunicipal \n\ncitado na Lei n\u00b0 1.984/1978, que disp\u00f5e sobre a autoriza\u00e7\u00e3o para adquirir por doa\u00e7\u00e3o, com \n\nencargos, terras ao redor do balne\u00e1rio.  \n\nSob a gest\u00e3o do prefeito Paulo Constantino (1978-1981) a \u00e1rea do Balne\u00e1rio da \n\nAmizade foi um produto de doa\u00e7\u00e3o com encargos dos propriet\u00e1rios Ros\u00e1rio Calabreta e \n\nsua mulher Antonia S. Calabreta. Ao analisar quais foram esses encargos \u00e9 poss\u00edvel \n\nidentificar como foi iniciado o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o nas proximidades e entorno do \n\nBalne\u00e1rio intitulado \u201cBalne\u00e1rio da Amizade\u201d, como exposto na lei 1.984/78:  \n\n \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO: os encargos que oneram a doa\u00e7\u00e3o s\u00e3o os \nseguintes:  \na) Adiantamento de parte da \u00e1rea correspondente a dez por cento (10%) \nreservada ao munic\u00edpio, em futuro loteamento nas imedia\u00e7\u00f5es do \nBalne\u00e1rio da Amizade;  \nb) Fornecer maquin\u00e1rios para realizar o arruamento do futuro loteamento.  \n\n \n\nObserva-se, ent\u00e3o, que a \u00e1rea da bacia do Balne\u00e1rio da Amizade surge sob \n\ncondi\u00e7\u00e3o, legitimada por Lei espec\u00edfica, de ser urbanizada ap\u00f3s a sua constru\u00e7\u00e3o. Sendo as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas nos anos seguintes direcionados a criar loteamentos e instrumentos \n\nsociais nessa \u00e1rea, at\u00e9 a d\u00e9cada de 90, n\u00e3o priorit\u00e1ria para a gest\u00e3o municipal. \n\n \n\n3.1.2.1. Munic\u00edpio de \u00c1lvares Machado \n\nDe acordo com Trombeta (2015), o surgimento de \u00c1lvares Machado se deu pelo \n\ndesbravamento do colonizador Manoel Francisco de Oliveira em 1916, quando este chegou \n\n\u00e0s terras do que futuramente daria origem ao munic\u00edpio. Embora a cidade n\u00e3o tenha se \n\niniciado com a estrada de ferro, como Presidente Prudente, mas em 1919 a constru\u00e7\u00e3o da \n\nestrada de ferro impulsionou a chegada de mais moradores e do com\u00e9rcio. \n\n\n\n71 \n \n\nO primeiro n\u00facleo urbano do munic\u00edpio surgiu a partir do loteamento de uma gleba \n\nde terra, a partir do tra\u00e7ado da Estrada de Ferro Sorocabana. Assim, a ferrovia representou \n\num elemento de grande import\u00e2ncia no desenvolvimento da cidade, estimulando o \n\nsurgimento de moradias, armaz\u00e9ns, oficinas, escrit\u00f3rios e, consequentemente, o aumento \n\ndos postos de trabalho. Em 1944, \u00c1lvares Machado, que at\u00e9 ent\u00e3o era um distrito de \n\nPresidente Prudente, elevou-se a munic\u00edpio. (\u00c1LVARES MACHADO, 2010)  \n\nO munic\u00edpio de \u00c1lvares Machado est\u00e1 localizado no sudoeste do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, na regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema, nas coordenadas geogr\u00e1ficas: latitude -22\u00ba \n\n04\u2019 46\u201dS e longitude 51\u00ba 28\u2019 19\u201d W. De acordo com o Censo demogr\u00e1fico do Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE, 2010), a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, em 2010, \n\nera de 23.513 habitantes e destes habitantes cerca de 90% reside na \u00e1rea urbana.  \n\nComo apresentado na Tabela 1, at\u00e9 1970 a maioria da popula\u00e7\u00e3o de \u00c1lvares \n\nMachado residia na \u00e1rea rural, este cen\u00e1rio mudou nos per\u00edodos posteriores, invertendo \n\nesta condi\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s 1980, a quantidade de habitantes aumentou, bem como a maior parte \n\ndeles passou a residir na \u00e1rea urbana, devido o crescimento do comercio e a instala\u00e7\u00e3o de \n\npequenas ind\u00fastrias. \n\n \nTabela 1. Popula\u00e7\u00e3o Urbana, Rural e Total no munic\u00edpio de \u00c1lvares Machado de 1970 a 2010. \n\nPopula\u00e7\u00e3o 1970 1980 1991 2000 2010 \nUrbana  6.016  35%  8.522  60%  15.387  82%  20.096  89%  21.183  90%  \nRural  10.904  65%  5.729  40%  3.478  18%  2.565  11%  2.330  10%  \nTOTAL  16.920  100%  14.251  100%  18.865  100%  22.661  100%  23.513  100%  \n\nFonte: IBGE, 2013. \n \n\nEste aumento da popula\u00e7\u00e3o urbana de 1970 at\u00e9 2010 foi de, aproximadamente, \n\n350%, enquanto o n\u00famero de moradores da \u00e1rea rural reduziu significativamente. Esse \n\ncontexto impactou tamb\u00e9m a expans\u00e3o territorial do munic\u00edpio e o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com Trombeta (1015), na d\u00e9cada de 1930, foi implantado o bairro Nossa \n\nSenhora da paz, o primeiro a se localizar ao norte da ferrovia, e nesta \u00e9poca tamb\u00e9m foi \n\ncriado o cemit\u00e9rio municipal. \n\nNos anos de 1940, surgiram os bairros Vila Ikeda e Luiz A. Noma Boigues, que \n\neram chamados de Vila Fernandes, e a planta industrial da Matsuda. Outra parte do centro \n\natual \u00e9 o Jardim Irene Bressan, foram criados na d\u00e9cada de 1950. E em 1960, os bairros \n\nJardim Bela Vista e a outra parte da Vila Paulista. \n\n\n\n72 \n \n\nA partir de 1970, a expans\u00e3o territorial come\u00e7ou a se dar de maneira mais \n\ndescont\u00ednua, em rela\u00e7\u00e3o a malha urbana que j\u00e1 estava estabelecida, com a implanta\u00e7\u00e3o dos \n\nbairros, Jardim S\u00e3o Francisco, Jardim Horizonte, Jardim Primavera, Jardim Panorama e \n\nParque dos Pinheiros I. Nesse per\u00edodo tamb\u00e9m se verifica uma expans\u00e3o da cidade para a \n\n\u00e1rea urbana da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Guai\u00e7arinha, principalmente com os bairros \n\nJardim Raio do Sol e Jardim Orix\u00e1s. \n\nNa d\u00e9cada de 1980, foram criados diversos outros bairros, como o Conjunto \n\nHabitacional \u00c1lvares Machado I, Jardim S\u00e3o Jos\u00e9, Jardim das Rosas, Conjunto \n\nHabitacional CDH, Ch\u00e1caras Estrada da Amizade, Ch\u00e1caras Vale Verde Cobral, Ch\u00e1caras \n\nRecreio Cobral, Ch\u00e1caras Cobral, Parque dos Pinheiros II e o n\u00facleo industrial. \n\nA partir dos anos 1990, tamb\u00e9m surgiram outros bairros dispersos em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncentro da cidade, sendo eles Jardim Santa Eug\u00eania, Jardim Monte Mor, Jardim Antonio \n\nPichioni, Jardim Independ\u00eancia, Residencial Maria de Lourdes I, Residencial Maria de \n\nLourdes II, Jardim Ivanira, Conjunto Habitacional Canducci, Ch\u00e1caras Arthur Boigues, \n\nCh\u00e1caras Portal do Oeste e o primeiro condom\u00ednio residencial fechado da cidade o \n\nGramado Park Residencial. Na d\u00e9cada de 2000, foram implantados v\u00e1rios conjuntos \n\nhabitacionais, constru\u00eddos pela Companhia de Desenvolvimento Habitacional e Urbano \n\n(CDHU), s\u00e3o eles: Conjunto Habitacional F, Conjunto Habitacional G, Conjunto \n\nHabitacional H, Conjunto Habitacional E, al\u00e9m dos bairros Jardim S\u00e3o Jo\u00e3o e S\u00edtio Oeste. \n\nNas d\u00e9cadas de 1990 e 2000, o munic\u00edpio passa a ter uma redu\u00e7\u00e3o na implanta\u00e7\u00e3o \n\nde loteamentos, por\u00e9m estes continuam a ocorrer em \u00e1reas distantes de outras, nas franjas \n\nurbanas e interst\u00edcios das \u00e1reas anteriormente urbanizadas (Miyazaki, 2008).  As Figuras \n\n03 e 04 demonstram que o processo de incorpora\u00e7\u00e3o de novos lotes em continuidade \u00e0s \n\n\u00e1reas perif\u00e9ricas da malha urbana ocorre de maneira expressiva sobre a \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica das nascentes do C\u00f3rrego dos Macacos. Esta ocupa\u00e7\u00e3o foi coordenada pelo \n\npoder p\u00fablico municipal e se deu principalmente, segundo Miyasaki, (2008), em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos est\u00edmulos da pol\u00edtica habitacional do governo estadual. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n \n\nFigura 03 \u2013 \u00c1rea de Expans\u00e3o na D\u00e9cada de 1990, \u00c1lvares Machado/SP. \n\n \nFonte: MIYAZAKI,2008. \n\n \n \n \n \n\nFigura 04. \u00c1rea de Expans\u00e3o desde o ano 2000, \u00c1lvares Machado/SP. \n\n \nFonte: MIYAZAKI, 2008. \n\n \n\n\n\n74 \n \n\nNa d\u00e9cada de 2010 o munic\u00edpio come\u00e7a a se expandir mais intensamente em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 Represa do Balne\u00e1rio da Amizade com a constru\u00e7\u00e3o de mais tr\u00eas loteamentos \n\nresidenciais fechados, o Residencial Val\u00eancia, o Residencial Val\u00eancia II e o Residencial \n\nIzabel Mizobe. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da morfologia urbana tamb\u00e9m apresenta alguns pontos para \n\nanalisar as rela\u00e7\u00f5es entre o s\u00edtio urbano e o plano urbano. No caso de \u00c1lvares Machado, \u00e9 \n\nnot\u00e1vel a expans\u00e3o do tecido urbano a partir da ferrovia, uma vez que essa passa por \u00e1reas \n\ncom maior altitude e que orientou o crescimento da cidade por v\u00e1rias d\u00e9cadas. \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar que h\u00e1 uma continuidade territorial em rela\u00e7\u00e3o ao centro da \n\ncidade e a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade, j\u00e1 que uma \n\nparte do centro da cidade pertence \u00e0 \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica, e, tamb\u00e9m, h\u00e1 uma \n\ncontinuidade territorial em \u00c1lvares Machado mais significativa em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de \n\nPresidente Prudente. \n\n \n\n3.1.2.2. Munic\u00edpio de Presidente Prudente \n\nDe acordo com Sposito (1983), depois de 1972, a expans\u00e3o para a por\u00e7\u00e3o leste da \n\ncidade se concretizou com o surgimento de alguns loteamentos, como Vila Aur\u00e9lio, Jardins \n\nSantana, Planaltina, S\u00e3o Bento, entre outros. Ao Sul, a cidade cresceu rompendo a barreira \n\nda Rodovia Raposo Tavares (SP 270), com a implanta\u00e7\u00e3o dos Jardins Rio 400, Sat\u00e9lite e \n\nAlto da Boa Vista, entre outros. O crescimento urbano, tamb\u00e9m foi expressivo, na regi\u00e3o \n\nnorte, com novos loteamentos como Jardim S\u00e3o Francisco e Vale das Parreiras. J\u00e1 outros \n\nloteamentos como, os Parques Watal Ishibashi, Castelo Branco, Primavera e Alexandrina, \n\nimplantaram-se j\u00e1 em descont\u00ednuo \u00e0 malha urbana.  \n\nSegundo KOWARICK (1979) apud Sposito (1983) trata-se de um procedimento \n\ncaracter\u00edstico da din\u00e2mica especulativa, pois considera que ao serem estendidos os servi\u00e7os \n\np\u00fablicos do \u00faltimo loteamento ao que se implanta, a \u00e1rea em pousio social estaria \n\nimediatamente sendo valorizada, sem que quaisquer investimentos houvessem sido \n\nrealizados pelo loteador. \n\nJ\u00e1 a por\u00e7\u00e3o oeste de Presidente Prudente obteve uma expans\u00e3o urbana descont\u00ednua \n\nno in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, deixando em seu ampliar, extensas \u00e1reas desocupadas, \n\ndeixando esses novos loteamentos, no per\u00edodo referido, distantes do centro prudentino. \n\nSposito (1983) afirma que foi expressivo o crescimento a sudoeste, al\u00e9m do C\u00f3rrego do \n\nVeado, onde ao lado dos que j\u00e1 haviam, estabeleceram-se os Jardins Morishita, dos \n\nPinheiros, S\u00e3o Lu\u00eds, Aquin\u00f3polis, Colina, Petr\u00f3polis e Marupiara. \n\n\n\n75 \n \n\n Assim, o crescimento em dire\u00e7\u00e3o sudoeste e oeste, onde se localiza a \u00e1rea em \n\nestudo, na d\u00e9cada de 1980 foi importante para compreendermos sobre as externalidades, \n\nque segundo HARVEY (1980) apud Sposito (1983, p.45), \n \n\nexternalidade \u00e9 o conjunto de efeitos resultante da aloca\u00e7\u00e3o de \natividades, servi\u00e7os ou institui\u00e7\u00f5es que afetam a nossa localiza\u00e7\u00e3o, \ntrazendo benef\u00edcios ou inc\u00f4modos, sem que possamos decidir sobre isto \nou por elas estejamos pagando diretamente. \n\n \n\nEnquanto em 1970 a maioria da popula\u00e7\u00e3o de \u00c1lvares Machado residia na \u00e1rea \n\nrural, em Presidente Prudente, nesse mesmo per\u00edodo, a maioria da popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 residia na \n\n\u00e1rea urbana do munic\u00edpio, e ap\u00f3s 1980 se intensificou a diferen\u00e7a de popula\u00e7\u00e3o residente \n\nna \u00e1rea rural e na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio (Tabela 2). \n\n \nTabela 2. Popula\u00e7\u00e3o Urbana, Rural e Total no munic\u00edpio de Presidente Prudente de 1970 a 2010. \n\n Fonte: IBGE, 2013. \n \n\nAtrav\u00e9s das Tabelas 1 e 2 podemos observar o crescimento consider\u00e1vel dos \n\nmunic\u00edpios nas \u00faltimas d\u00e9cadas, e esse crescimento reflete na economia atual e, \n\nprincipalmente, na expans\u00e3o urbana desses munic\u00edpios, embora, os eixos principais de \n\ncrescimento urbano desses dois munic\u00edpios n\u00e3o seja em dire\u00e7\u00e3o ao Balne\u00e1rio da Amizade, \n\nessa \u00e1rea dos munic\u00edpios recebeu um reflexo desse intenso processo de crescimento \n\nurbano. \n\nA dist\u00e2ncia entre Presidente Prudente e \u00c1lvares Machado (tendo como refer\u00eancia \n\nos  centros das cidades) \u00e9 de aproximadamente 12 km. Tendo duas principais vias que \n\nligam as cidades: a Estrada intermunicipal Arthur Boigues Filho (conhecida popularmente \n\ncomo Estrada da Amizade) e Rodovia Raposo Tavares (SP-270). Essa proximidade dos \n\nmunic\u00edpios gera uma intensa rela\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, social e cultural, pois Presidente Prudente \n\n\u00e9 considerada uma cidade m\u00e9dia e, assim, serve de polo atrativo de pequenas cidades em \n\nseu entorno. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  Popula\u00e7\u00e3o 1970 1980 1991 2000 2010 \nUrbana  91.188 87,31% 127.986 94,67% 160.227 96,82% 185.229 97,91% 203.375 97,96% \nRural  13.250 12,69% 7.210 5,33% 5.257 3,18% 3.957 2,09% 4.235 2,04% \nTOTAL  104.438 100%  135.196 100%  165.484 100%  189.186 100%  207.610 100%  \n\n\n\n76 \n \n\n3.1.2.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \n\nComo em outras regi\u00f5es do oeste paulista, a ferrovia Alto Sorocabana, no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX, foi o fator que impulsionou a urbaniza\u00e7\u00e3o do municipio de Presidente Prudente \n\ne sua regi\u00e3o. Inicialmente, a ocupa\u00e7\u00e3o se consolidou no entorno da estrada de ferro, \n\nfortalecendo e levando a pequenos povoados, como Presidente Prudente e \u00c1lvares \n\nMachado, caracter\u00edsticas urbanas necess\u00e1rias para a exporta\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o e, \n\nprincipalmente, do caf\u00e9. \n\nA regi\u00e3o de Presidente Prudente passou por diversas fases econ\u00f4micas, desde a \n\nextra\u00e7\u00e3o da madeira, o cultivo do caf\u00e9, e, atualmente, a pecu\u00e1ria e a cana-de a\u00e7\u00facar. Nas \n\nd\u00e9cadas de 1920 e 1930 o cultivo de caf\u00e9 proporcionou um desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nfavor\u00e1vel a regi\u00e3o, dando in\u00edcio ao surgimento de pequenas vilas pr\u00f3ximas a estrada de \n\nferro. J\u00e1 nas d\u00e9cadas de 1930 e 1940 o algod\u00e3o substituiu o caf\u00e9, e teve papel de destaque \n\nna econom\u00eda da regi\u00e3o e do pa\u00eds. Posteriormente, a d\u00e9cada de 1940, mais precisamente \n\ndurante a Segunda Guerra Mundial, o cultivo de hortel\u00e3 foi importante para manter a \n\neconom\u00eda da regi\u00e3o  em alta, enquanto varias regi\u00f5es do estado sofriam com a queda na \n\neconom\u00eda devido a Grande Guerra. Posteriormente a d\u00e9cada de 1950 o cultivo do \n\namendoim substituiu o hortel\u00e3, trazendo muitos destaques econ\u00f4micos a regi\u00e3o. \n\nNa d\u00e9cada de 1970, a regi\u00e3o estabeleceu-se como a \u00e1rea com o maior rebanho de \n\nbovinos de corte do estado, inicia-se em grande escala a cria\u00e7\u00e3o de bovinos de engorda e, \n\ncom isso, aumenta os investimentos para a melhorar e expandir as \u00e1reas de pastagens. Os \n\nlucros neste per\u00edodo com gado de corte supera os grandes lucros no per\u00edodo do caf\u00e9, e \n\neleva a regi\u00e3o de Presidente Prudente como a mais importante regi\u00e3o de rebanho de \n\nbovinos do Estado de S\u00e3o Paulo. No final da d\u00e9cada de 1990 a expans\u00e3o da pecu\u00e1ria \n\ncome\u00e7a a diminuir e dar espa\u00e7o a cana-de-a\u00e7\u00facar, por\u00e9m a pecu\u00e1ria continua a ser \n\nimportante na econom\u00eda da regi\u00e3o. Assim, atualmente, a principal economia da regi\u00e3o \n\nconcentra-se, principalmente, na pecu\u00e1ria, com sede de importantes frigor\u00edficos na regi\u00e3o, \n\ne no cultivo e produ\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nDevido a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e com as mudan\u00e7as na ind\u00fastria, inicia-se os \n\nmovimentos da popula\u00e7\u00e3o e da urbaniza\u00e7\u00e3o, que se reflecte na diminui\u00e7\u00e3o do crescimento \n\nda popula\u00e7\u00e3o rural e aumento e expans\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana para preencher as vagas de \n\nempregos no com\u00e9rcio e no setor de servi\u00e7os.  \n\nDe acordo com a C\u00e2mara Municipal de Presidente Prudente, atualmente a estrutura \n\neconomica regional \u00e9 caracterizada pela integra\u00e7\u00e3o entre as atividades prim\u00e1rias e \n\nsecund\u00e1rias. \n\n\n\n77 \n \n\nNo setor industrial os itens mais representativos s\u00e3o: a fabrica\u00e7\u00e3o de alimentos, \n\nbiocombust\u00edveis, couro,  cal\u00e7ados e roupas, se destacam em termos de cria\u00e7\u00e3o de emprego, \n\nn\u00famero de estabelecimentos e de imposto sobre o valor acrescentado. Estes segmentos, \n\nocupam um lugar importante nas exporta\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o de Presidente Prudente. A \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos, couro, cal\u00e7ados e de combust\u00edveis, juntos, correspondem por \n\n99,2% do total das exporta\u00e7\u00f5es para outras regi\u00f5es do pa\u00eds. \n\nSobre a popula\u00e7\u00e3o, de acordo com o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\n(IBGE), o crescimento da popula\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de Presidente Prudente foi de 0,56% ao ano \n\ndurante o per\u00edodo de 2000/2010, abaixo da m\u00e9dia estadual de 1,09 %. O munic\u00edpio de \n\n\u00c1lvares Machado tem uma popula\u00e7\u00e3o de 23.513 habitantes segundo o Censo 2010, e \n\nPresidente Prudente tem 207.610 habitantes. \n\nEstima-se que 5% da popula\u00e7\u00e3o total de Presidente Prudente e \u00c1lvares Machado, \n\nou seja, aproximadamente 10.000 habitantes, ocupam a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nManancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\nJ\u00e1 no setor de servi\u00e7os destaca-se os investimentos na educa\u00e7\u00e3o, pelo Servi\u00e7o \n\nSocial da Ind\u00fastria - SESI, em Presidente Prudente e \u00c1lvares Machado e, Presidente \n\nPrudente, destaca-se como um p\u00f3lo universit\u00e1rio, com mais de cinco universidades. No \n\nsetor de servi\u00e7os se destaca, tamb\u00e9m, com a ind\u00fastria de transporte terrestre, com a \n\nexpans\u00e3o da frota de \u00f4nibus intermunicipais, com o com\u00e9rcio de repara\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis \n\ne varejo de combust\u00edveis, com o com\u00e9rcio varejista e repara\u00e7\u00e3o de objetos, com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de lojas, hipermercados e lojas de departamento, bem como a expans\u00e3o de \n\nseus principais centros de comerciais. \n\nNo setor prim\u00e1rio a bacia hidrogr\u00e1fica do manancial Balne\u00e1rio da Amizade, basea-\n\nse na produ\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as e fruticultura (mangas), para o consumo  regional. J\u00e1 o \n\nprincipal destaque no setor secund\u00e1rio \u00e9 o latic\u00ednio, al\u00e9m de industria de produtos qu\u00edmicos \n\nde limpeza e industrias de alimentos e bebidas. O setor terci\u00e1rio ou de com\u00e9rcio e servi\u00e7os, \n\na \u00e1rea n\u00e3o tem grandes destaques, por\u00e9m h\u00e1 presen\u00e7a de pequenos n\u00facleos comerciais \n\npr\u00f3ximos as industrias de produtos de limpeza e de alimentos e bebidas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n \n\n3.1.3. Elementos da Paisagem Natural \n\nDe acordo com Trombeta (2015), os elementos da paisagem natural s\u00e3o aqueles \n\npresentes no meio f\u00edsico, sendo a sua identifica\u00e7\u00e3o base para estudos ambientais. S\u00e3o \n\nanalisadas diversas tem\u00e1ticas individualmente, tais como: geologia, clima, geomorfologia, \n\nhipsometria, clinografia pedologia e vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das principais caracter\u00edsticas de cada um desses temas possibilitar\u00e1, nas \n\netapas posteriores, compreender o territ\u00f3rio a partir de uma vis\u00e3o hol\u00edstica. Assim, deve-se \n\ninterpretar o meio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua composi\u00e7\u00e3o, estrutura, processo e fun\u00e7\u00e3o, como um todo \n\ncont\u00ednuo no espa\u00e7o, que \u00e9 fundamental ao planejamento ambiental (SANTOS, 2004). \n\n \n\n \n\n3.1.3.1. Litologia e Estrutura Geol\u00f3gica \n\nO munic\u00edpio de Presidente Prudente encontra-se localizado na regi\u00e3o do Sudoeste \n\nPaulista que, morfoestruturalmente, pertence \u00e0 Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, a qual \u00e9 \n\nconstitu\u00edda por rochas sedimentares e \u00edgneas (idade Mesoz\u00f3ica) e por dep\u00f3sitos recentes \n\n(idade Cenoz\u00f3ica). Esta unidade geotect\u00f4nica, formada a partir do Devoniano Inferior \n\n(IPT, 1981 a: 46), possui uma \u00e1rea de aproximadamente 1.100.000 Km\u00b2 dentro do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro. \n\nSegundo Nunes (2004), especialmente para o munic\u00edpio de Presidente Prudente, a \n\nForma\u00e7\u00e3o Adamantina apresenta-se como a mais importante e amplamente documentada, \n\npois na maioria das pesquisas geol\u00f3gicas desenvolvidas na regi\u00e3o do Pontal do \n\nParanapanema apresenta-na como a de maior express\u00e3o e representatividade. Conforme \u00e9 \n\nespecificado por IPT (1981 a: 48) esta unidade \u00e9 constitu\u00edda por arenitos finos a muito \n\nfinos, podendo apresentar cimenta\u00e7\u00e3o e n\u00f3dulos carbon\u00e1ticos com lentes de siltitos \n\narenosos e argilitos ocorrendo em bancos.  \n\nDe acordo com Almeida et al. (1999), ao analisar as diversas varia\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas \n\npresentes na Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, prop\u00f5em, para a regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema, \n\numa subdivis\u00e3o em unidades de mapeamento denominadas de KaI, KaIV e KaV. A \n\nunidade KaI , verificada entre os rios Paranapanema e do Peixe, corresponde a 37% do \n\ntotal aflorante no Pontal do Paranapanema. \u00c9 constitu\u00edda por arenitos quartzosos finos a \n\nmuito finos, silt\u00edtos arenosos, arenitos finos argilosos e, subordinadamente, de arenitos \n\nm\u00e9dios, com a presen\u00e7a de bancos de cimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica. \n\nA unidade de mapeamento KaIV corresponde a 20,4% da \u00e1rea aflorante do Pontal \n\ndo Paranapanema. Apresenta arenitos finos a muito finos, dispostos em espessos bancos \n\nalternados, apresentando intercala\u00e7\u00f5es e lentes de argil\u00edtos, siltitos e, mais restritamente, \n\n\n\n79 \n \n\narenitos com pelotas de argilas. E a unidade KaV , que corresponde a aproximadamente \n\n4,8% da \u00e1rea aflorante, apresenta cimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica com ocorr\u00eancia local de n\u00f3dulos \n\ncarbon\u00e1ticos. \n\nEstudos realizados por Godoy (1999), identifica-se uma das unidades de \n\nmapeamento propostas por Almeida et al. (1981), designada como KaV. Nesta unidade, \n\nque foi anteriormente identificada no interfl\u00favio entre os rios do Peixe e Santo Anast\u00e1cio, \n\nem \u00e1rea de relevo ondulado a fortemente ondulado,  \n \n\u00e9 observada a exist\u00eancia de uma gama ampla de estruturas sedimentares, \nassim como uma concentra\u00e7\u00e3o maior de bancos de arenito compacto, ou \nseja, aquele onde o teor do cimento carbon\u00e1tico \u00e9 relativamente elevado\u201d \n(GODOY, 1999: 21). \n \n\nA cimenta\u00e7\u00e3o na Forma\u00e7\u00e3o Adamantina apresenta maiores valores em \u00e1rea que \n\npode ser delimitada. De acordo com Godoy (2006), uma zona de maior concentra\u00e7\u00e3o de \n\ncimento carbon\u00e1tico encontra-se em nivel distinto no conjunto de dep\u00f3sitos sedimentares \n\nda Bacia Bauru, sendo caracterizada pela predomin\u00e2ncia de arenitos lam\u00edticos, lamitos e \n\nsiltitos sobre arenitos com reduzida presen\u00e7a de matriz. Determina\u00e7\u00f5es de laborat\u00f3rio \n\nrevelam uma redu\u00e7\u00e3o significativa da porosidade com a cimenta\u00e7\u00e3o elevada. \n\n Portanto, podemos afirmar que Presidente Prudente e \u00c1lvares Machado localizam-\n\nse em dom\u00ednios da forma\u00e7\u00e3o Adamantina, do Grupo Bauru, Cret\u00e1ceo Superior, da Bacia \n\nSedimentar do Paran\u00e1. A forma\u00e7\u00e3o Adamantina se caracteriza litologicamente pela \n\nocorr\u00eancia de bancos de arenito de granula\u00e7\u00e3o fina a muito fina, de cor r\u00f3seo a castanho, \n\ncom espessuras vari\u00e1veis entre 2 e 20 metros e alternados com lamitos, siltitos e arenitos \n\nlam\u00edticos, de cor castanho avermelhado a cinza castanho. Quanto \u00e0 estrutura, as \n\nestratifica\u00e7\u00f5es cruzadas s\u00e3o pr\u00f3prias dos estratos mais aren\u00edticos, ao passo que, nos termos \n\nlam\u00edticos subordinados a eles, s\u00e3o mais comuns os bancos maci\u00e7os ou dispostos em \n\narcamento plano-paralelo, com a presen\u00e7a frequente de marcas de onda e \n\nmicroestratifica\u00e7\u00e3o cruzada (PLAMAE, 2009). \n\n \n\n \n\n3.1.3.2 Relevo \n\nMapas ou cartas geomorfol\u00f3gicas n\u00e3o podem ser entendidos apenas como um tipo \n\nou modalidade de mapa tem\u00e1tico, que se apresentam como um complemento ou \n\ndocumento s\u00edntese de pesquisa. De acordo com Tricart (1965), o mapa geomorfol\u00f3gico \n\n\n\n80 \n \n\nconstitui a base da pesquisa e n\u00e3o a concretiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da pesquisa j\u00e1 feita. (ROSS, \n\n1990, p.52) \n\nSegundo Moroz - Caccia Gouveia (2010), embora o material cartogr\u00e1fico elaborado \n\npossa expressar a s\u00edntese da pesquisa efetuada, o mapeamento geomorfol\u00f3gico \u00e9, antes de \n\ntudo, um processo de investiga\u00e7\u00e3o, um instrumento de pesquisa. Diferentemente de outros \n\nmapas tem\u00e1ticos que representam os resultados finais de pesquisas, o mapeamento \n\ngeomorfol\u00f3gico \u00e9 o que conduz \u00e0 an\u00e1lise, \u00e0 medida que possibilita a espacializa\u00e7\u00e3o e \n\nintegra\u00e7\u00e3o de descri\u00e7\u00f5es acerca das formas, materiais, idade e g\u00eanese do relevo.  \n\nDe acordo com o Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo (IPT, 1981b), o \n\nEstado de S\u00e3o Paulo est\u00e1 dividido em cinco prov\u00edncias geomorfol\u00f3gicas que s\u00e3o: I \u2013 \n\nPlanalto Atl\u00e2ntico; II \u2013 Prov\u00edncia Costeira; III \u2013 Depress\u00e3o Perif\u00e9rica; IV \u2013 Cuestas \n\nBas\u00e1lticas e V \u2013 Planalto Ocidental Paulista. Geomorfologicamente, o Oeste Paulista \n\nencontra-se localizado no Planalto Ocidental Paulista, que abrange uma \u00e1rea de \n\naproximadamente 50% do Estado de S\u00e3o Paulo, indo desde a prov\u00edncia das Cuestas \n\nAren\u00edtico - Bas\u00e1lticas at\u00e9 ao limite norte (rio Grande), oeste (rio Paran\u00e1) e sul (rio \n\nParanapanema). \n\nNo trabalho \u201cOs baixos chapad\u00f5es do oeste paulista\u201d, Ab\u2019Saber (1969) caracteriza \n\no Planalto Ocidental Paulista como \u201c...uma vasta extens\u00e3o de chapad\u00f5es aren\u00edticos de \n\nvertentes convexas suaves, constitui uma das \u00e1reas de relevos tabuliformes de centro-de-\n\nbacia, das mais t\u00edpicas do pa\u00eds\u201d. Mesmo tendo uma configura\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica regional \n\nparecida \u201c...em v\u00e1rios setores dos \u201cespig\u00f5es\u201d dos chapad\u00f5es ocidentais paulistas, mesmo \n\nem setores de grande rebaixamento topogr\u00e1fico, existem relevos que escaparam aos efeitos \n\nhomogeneizantes das aplaina\u00e7\u00f5es neog\u00eanicas\u201d (AB\u2019SABER, 1969). Podem-se destacar \n\ncomo relevos diferenciados, os planaltos interiores de Mar\u00edlia-Gar\u00e7a-Echapor\u00e3, Monte \n\nAlto e Catanduva. (IPT, 1981b) \n\nPara Sudo (1980) apud NUNES (2007), o Planalto Ocidental Paulista se desenvolve \n\nem uma Superf\u00edcie de Reverso de Cuesta, onde suas altitudes decrescem de 900 a 1000 \n\nmetros nos altos da Cuesta Aren\u00edtico-Bas\u00e1ltica, at\u00e9 250 a 300 metros nas barrancas do rio \n\nParan\u00e1. A maioria dos principais cursos d\u2019\u00e1gua do Planalto Ocidental Paulista, que fazem \n\nparte da regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema, apresenta-se como rios consequentes, com um \n\nsistema de drenagem paralelo rumando em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 calha do Rio Paran\u00e1.  \n\nNo mapa geomorfol\u00f3gico do estado de S\u00e3o Paulo (Ross e Moroz, 1997), verifica-se \n\nque a regi\u00e3o de Presidente Prudente situa-se geomorfologicamente na morfoestrutura da \n\nBacia Sedimentar do Paran\u00e1 e na morfoescultura do Planalto Ocidental Paulista. A Bacia \n\n\n\n81 \n \n\nSedimentar do Paran\u00e1, segundo Ross (1985) abrange terrenos sedimentares desde o \n\nDevoniano ao Cret\u00e1ceo e rochas vulc\u00e2nicas b\u00e1sicas e \u00e1cidas do Jura-Cret\u00e1ceo. Conforme \n\nos autores, a litologia desta unidade morfoescultural \u00e9 constitu\u00edda basicamente por arenitos \n\ncom lentes de siltitos e argilitos, devido ao afloramento de arenitos da Forma\u00e7\u00e3o \n\nAdamantina pertencente ao Grupo Bauru. Sobre o Planalto Ocidental Paulista Ross e \n\nMoroz afirmam que:  \n\n \nNeste planalto pode-se verificar varia\u00e7\u00f5es fision\u00f4micas regionais, que \npossibilitaram delimitar unidades geomorfol\u00f3gicas distintas como o \nPlanalto Centro Ocidental; Patamares estruturais de Ribeir\u00e3o Preto; \nPlanaltos Residuais de Batatais/Franca; planalto residual de S\u00e3o Carlos; \nplanalto Residual de Botucatu e Planalto Residual de Mar\u00edlia. (ROSS E \nMOROZ, 1997, p. 42.) \n\n \nAinda sobre a regi\u00e3o de Presidente Prudente, conforme o IPT (1981b) as formas de \n\nrelevo dominante s\u00e3o os Espig\u00f5es e as Colinas M\u00e9dias. Por isso, o relevo no qual se instala \n\no n\u00facleo urbano da cidade de Presidente Prudente, predominam declividades m\u00e9dias a altas \n\nacima de 15%, com amplitudes locais inferiores a 100 metros. De modo geral, predominam \n\ninterfl\u00favios sem orienta\u00e7\u00e3o preferencial, com topos angulosos e achatados e vertentes \n\nravinadas com perfis retil\u00edneos. A drenagem \u00e9 de m\u00e9dia a alta densidade, com padr\u00e3o \n\ndendr\u00edtico e vales fechados.  \n\nDe acordo com Nunes (2007), especificamente para o munic\u00edpio de Presidente \n\nPrudente, predominam como formas de relevo as vertentes, cujas altitudes variam entre \n\n300 a 480 m, e declividades m\u00e9dias entre 5% a 20%. Com refer\u00eancia a geomorfologia da \n\n\u00e1rea mapeada (Figura 5) foi identificada tr\u00eas compartimentos de relevo, que \n\naproximadamente se associam, topograficamente, com as seguintes forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e \n\npedol\u00f3gicas: \n\n1. Topo suavemente ondulado  das  colinas  convexizadas  (445  a  460 metros),  \n\ncom predom\u00ednio de forma\u00e7\u00f5es de altera\u00e7\u00e3o do tipo manto de intemperismo ou \n\nregolito. Em alguns setores, afloram os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina,  com \n\nocorr\u00eancia dos topos para as m\u00e9dias altas vertentes de Latossolo Vermelho e, em \n\nalguns setores, Argissolo Vermelho Amarelo;  \n\n2. Dom\u00ednio das vertentes convexo-c\u00f4ncavas e retil\u00edneas (415 a 445 metros), com \n\npredom\u00ednio de dep\u00f3sitos coluviais (setor oeste) e afloramento da Forma\u00e7\u00e3o \n\nAdamantina (setor leste) e ocorr\u00eancia de Argissolo Vermelho Amarelo e Neossolos \n\nRegol\u00edticos;  \n\n\n\n82 \n \n\n3.  Plan\u00edcies aluviais e alv\u00e9olos (385 a 415 metros), com predom\u00ednio de Forma\u00e7\u00f5es \n\nAluviais Quatern\u00e1rias e Planossolos Hidrom\u00f3rficos e Gleissolo.  \n\n \n\nSegundo o Mapa de Aspectos Geomorfol\u00f3gicos da bacia hidrogr\u00e1fica do Manancial \n\nBalne\u00e1rio da Amizade (Figura 5), a \u00e1rea possui topos suavemente ondulados das colinas \n\nconvexizadas com declividade de 20%, e dom\u00ednio de vertentes c\u00f4ncavas-convexas-\n\nretil\u00edneas que apresentam declividades que variam de 10 a 20%, onde se predomina o tipo \n\nde eros\u00e3o laminar, al\u00e9m das plan\u00edcies aluviais presentes nas margens dos cursos h\u00eddricos. \n\nOs relevos suavemente ondulados apresentam-se em forma de colinas com rampas de \n\ndeclives longos e topos levemente arredondados ou aplanados, com a morfologia dos vales \n\nem \u201cV\u201d muito aberto. \n\nAssim, podemos afirmar que as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nsomadas as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, intensificam os processos erosivos gerando o vo\u00e7orocamento \n\ndo solo, pois com o predom\u00ednio de argissolo, considerado um solo fr\u00e1gil aos processos \n\nerosivos, e em seu relevo com predom\u00ednio de vertentes c\u00f4ncavas,  principalmente, pr\u00f3ximo \n\naos cursos d\u2019\u00e1gua, favorecem os processos erosivos e ao assoreamento dos rios. \n\n \n\n\n\n83 \n \n\nFigura 5. Mapa dos Aspectos Geomorfol\u00f3gicos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \n\n\n\n84 \n \n\n3.1.3.2.1. Hipsometria \n\nO mapa de hipsometria (Figura 6) representa as classes altim\u00e9tricas da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. Para sua elabora\u00e7\u00e3o realizou-se o \n\nagrupamento das 10 classes altim\u00e9tricas e seguiu a equidist\u00e2ncia entre as isolinhas, \n\nsendo esta de 10 metros para a escala cartogr\u00e1fica trabalhada de 1:10.000. Assim temos \n\na classe de cotas m\u00ednimas com 370 metros de altitude e chegando a altitude m\u00e1xima de \n\n490 metros. \n\nA hipsometria e a declividade s\u00e3o atributos geomorfol\u00f3gicos. Portanto, a carta \n\nhipsom\u00e9trica \u00e9 caracterizada por permitir a an\u00e1lise altim\u00e9trica da \u00e1rea, proporcionando \n\numa vis\u00e3o ampla do relevo e do rebaixamento do terreno em dire\u00e7\u00e3o ao c\u00f3rrego do \n\nLimoeiro ou da Bomba. As an\u00e1lises das bases cartogr\u00e1ficas, e a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas \n\nhipsom\u00e9trico e clinogr\u00e1fico, permitiram a visualiza\u00e7\u00e3o das altitudes e cotas m\u00ednimas e \n\nm\u00e1ximas da \u00e1rea em estudo. Assim, com o mapa hipsom\u00e9trico, se obt\u00e9m uma vis\u00e3o do \n\nrelevo caracterizando suas \u00e1reas de plan\u00edcies aluviais. \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o do mapa de hipsometria utilizou-se as defini\u00e7\u00f5es da \n\nCartografia, muito discutido na Geoci\u00eancia, onde as cores devem seguir padr\u00f5es de \n\nrelevo significativo, por causa do acentuado contraste existente entre as cores escolhidas \n\ne a altura do relevo. Assim, a hipsometria demonstra as maiores e menores altitudes do \n\nrelevo, facilita a identifica\u00e7\u00e3o das nascentes e auxilia na identifica\u00e7\u00e3o do grau de \n\npropens\u00e3o do relevo a eros\u00e3o. \n\nA altitude na bacia hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade varia de \n\n370 m a 490 m, sendo a parte mais alta da bacia hidrogr\u00e1fica onde localizam-se as \n\nnascentes e a parte de menor altitude refere-se a grande parte do curso do C\u00f3rrego do \n\nLimoeiro, bem como o Balne\u00e1rio da Amizade. J\u00e1 a declividade da \u00e1rea apresenta-se \n\npouco acidentada, onde a maior parte da bacia hidrogr\u00e1fica obt\u00e9m declividade menor \n\nque 10%, e em poucas \u00e1reas apresentam declividade superior a 15%, estando essas \n\nconcentradas nas cabeceiras dos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\n\n\n85 \n \n\nFigura 6. Mapa de Hipsometria da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \n\n\n\n86 \n \n\n3.1.3.2.2. Clinografia \n\nA declividade do terreno e, principalmente, o comprimento da rampa contribui \n\npara o escoamento das \u00e1guas. Quanto maior for o trecho em declive, maior ser\u00e1 o \n\nescoamento da \u00e1gua pela superf\u00edcie, arrastando outros materiais para os recursos \n\nh\u00eddricos superficiais, influenciando assim, a qualidade da \u00e1gua. (MOTA, 1995). \n\nA declividade influencia na infiltra\u00e7\u00e3o e nos processos erosivos fluviais e \n\npluviais, assim como na tipologia da vegeta\u00e7\u00e3o. Contribui para a forma\u00e7\u00e3o do solo e \n\nserve de indicador na defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco e restri\u00e7\u00e3o de uso. A declividade dos \n\nrios pode ser associada \u00e0 velocidade do escoamento, transporte de sedimentos e \n\nconforma\u00e7\u00e3o das APP. \n\n As declividades ou inclina\u00e7\u00f5es do relevo s\u00e3o visualizadas atrav\u00e9s do \n\ndistanciamento das curvas de n\u00edvel. Na elabora\u00e7\u00e3o deste mapa utilizou-se uma \n\nsimbologia de cores para cada classe, partindo da mais clara para a mais escura, ou seja, \n\na medida que aumenta a declividade, intensifica-se a tonalidade das cores. Devido o \n\ntamanho da \u00e1rea e para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do leitor, a carta foi divida em 4 \n\nclasses tem\u00e1ticas: 0 - 5%, 5 - 10%, 10 \u2013 20% e > 20% (Figura 8). \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do mapa clinogr\u00e1fico, ou de declividade, serve para analisar e \n\ndecidir o melhor uso e aproveitamento do solo, uma vez que se torna necess\u00e1ria a \n\ncompreens\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas ambientais para que se tenha uma melhor \n\nadequa\u00e7\u00e3o dos projetos e os usos referentes ao solo.  \n\nO mapa de declividade ou clinogr\u00e1fico tem sido utilizada de maneira quase \n\nobrigat\u00f3ria, nessas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, em planejamento Regional, Urbano e Agr\u00e1rio, \n\njuntamente com outras representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas de vari\u00e1veis tais como: orienta\u00e7\u00e3o de \n\nvertentes, insola\u00e7\u00e3o direta, dire\u00e7\u00e3o e velocidade de ventos, entre outras, permitindo \n\nassim, com suas correla\u00e7\u00f5es uma melhor compreens\u00e3o e um equacionamento dos \n\nproblemas que ocorrem no espa\u00e7o analisado. (DE BIASE, 1970) \n\nA defini\u00e7\u00e3o das classes de declividades para serem utilizadas na confec\u00e7\u00e3o do \n\nmapa de declividade (Figura 7) atende a um espectro bem amplo no que diz respeito \u00e0 \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o na representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, para os mais variados usos e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, seja ele urbano ou agr\u00edcola. Dibieso (2007) no estudo da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego do Cedro definiu as seguintes classes de declividade: \n\n \n\n&lt;5%: \u00e1reas planas, adequadas ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo (no caso de \nvertentes e/ou topos) ou inadequadas (no caso de plan\u00edcies fluviais, \n\n\n\n87 \n \n\npelo risco de inunda\u00e7\u00e3o e por estarem em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o e \nprote\u00e7\u00e3o ambiental); \n5 a 10%: \u00e1rea com moderada suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, com poucas \nrestri\u00e7\u00f5es ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n10 a 20%: \u00e1rea com forte suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, necessitando de \nadequado manejo para sua utiliza\u00e7\u00e3o; \n?20%: \u00e1reas com escoamento superficial muito r\u00e1pido e muito forte \nsuscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o. (DIBIESO, 2007 p.55) \n\n \n\nIdentificamos, no mapa, a seguir, que as \u00e1reas de declividades menores est\u00e3o \n\npresentes nas margens dos canais fluviais, pr\u00f3ximas a pequenos lagos e nascentes, e a \n\njusante da represa do balne\u00e1rio, sendo \u00e1reas que est\u00e3o sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o e segundo o \n\nartigo 10 do C\u00f3digo Florestal corresponde \u00e0 \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP). \n\nEntretanto nos intervalos de &lt;5% de declividade est\u00e3o presentes no setor sul da \n\nbacia e em \u00e1reas pouco urbanizadas. Podemos caracterizar essa \u00e1rea como adequada ao \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, devido \u00e0 sua caracter\u00edstica plana, no entanto ao leste da represa \n\ndo Balne\u00e1rio da Amizade e em toda a \u00e1rea que margeia o fluxo d\u2019\u00e1gua principal, o \n\nc\u00f3rrego do Limoeiro ou da Bomba, h\u00e1 \u00e1reas inadequadas por causa de uma plan\u00edcie \n\nfluvial que ocasiona um risco de inunda\u00e7\u00e3o. Portanto, esse intervalo de declividade \n\nmerece aten\u00e7\u00e3o especial por se apresentarem em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o e Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. \n\nDe 5% - 10% de declividade localizam-se em toda a bacia, por\u00e9m caracteriza-se \n\nem \u00e1reas com poucas restri\u00e7\u00f5es ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Assim obt\u00e9m nessa \u00e1rea \n\npequenos focos de eros\u00e3o, devido a sua declividade moderada e ao uso desse solo, que \n\nem campo, podemos identificar esse uso como: agricultura familiar, pastagem, plantio \n\nde eucalipto e malha urbana.  \n\n A declividade de 10% - 20% est\u00e3o em \u00e1reas ao leste e oeste da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, onde h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o da malha urbana, e \u00e9 onde mais encontramos solos \n\nem processo de eros\u00e3o, pois s\u00e3o \u00e1reas com escoamento superficial muito r\u00e1pido. Para \n\nessa \u00e1rea a lei n\u00b0 4771/65 do C\u00f3digo Florestal indica que a explora\u00e7\u00e3o da \u00e1rea s\u00f3 ser\u00e1 \n\npermitida se sustentada por cobertura de florestas, por\u00e9m essa n\u00e3o \u00e9 a realidade \n\nencontrada na \u00e1rea. \n\n \n\n\n\n88 \n \n\nFigura 7. Mapa Clinogr\u00e1fico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \n\n\n\n89 \n \n\n3.1.3.3. Solos \n\nDe acordo com o Mapa Pedol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo (EMBRAPA, 1999), \n\nno Oeste Paulista foram identificados e mapeados sete tipos de solos: os Argissolos \n\nVermelho \u2013 Amarelos (PVA); os Argissolos Vermelho (PV); os Latossolos Vermelhos \n\n(LV); os Nitossolos Vermelhos (NV); os Gleissolos H\u00e1plicos (GX), os Neossolos \n\nQuartzar\u00eanicos (RQ) e os Planossolos H\u00e1plicos (SX). Os mais representativos para a \n\nregi\u00e3o de Presidente Prudente s\u00e3o os Argissolos Vermelhos \u2013 Amarelos e os Latossolos \n\nVermelhos. Estes solos s\u00e3o os resultados de processos pedogen\u00e9ticos ocorrido sob \n\nrochas aren\u00edticas do Grupo Bauru (Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1, Santo Anast\u00e1cio, Adamantina e \n\nMar\u00edlia) e bas\u00e1lticas do Grupo S\u00e3o Bento (Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral). \n\nOs ARGISSOLOS s\u00e3o, na sua maioria, solos muito profundos (> 200 cm de \n\nprofundidade). Na regi\u00e3o de Presidente Prudente-SP s\u00e3o origin\u00e1rios de rochas \n\naren\u00edticas, com cimenta\u00e7\u00e3o calc\u00e1ria do Grupo Bauru. Estes solos est\u00e3o associados a \n\nrelevos suavemente ondulados a ondulados. \n\nDe modo geral, os ARGISSOLOS s\u00e3o suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o ou apresentarem \n\ngradiente textural entre o horizonte A ou E e o B. Esses solos apresentam-se com baixa \n\nou muito baixa resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o (LOMBARDI NETO et al., 1991, citados por \n\nOLIVEIRA et al., 1999). Essa caracter\u00edstica exige pr\u00e1ticas conservacionistas de suporte \n\n(curvas de n\u00edvel, terraceamento, etc.). \n\nOs LATOSSOLOS s\u00e3o solos constitu\u00eddos por material mineral, apresentando \n\nhorizonte B latoss\u00f3lico, imediatamente abaixo de qualquer tipo de horizonte A, dentro \n\nde 200 cm da superf\u00edcie do solo ou dentro de 300 cm se o horizonte A apresentar mais \n\nde 150 cm de espessura (EMBRAPA, 1999). \n\nA classe dos LATOSSOLOS ocupa cerca de 52 % da \u00e1rea do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo (BRASIL, 1960 apud OLIVEIRA, 1999). Para a regi\u00e3o do Oeste Paulista foram \n\nidentificadas 4 unidades de mapeamento dos Latossolos Vermelho, sendo as de maior \n\nexpress\u00e3o: LV39 \u2013 Distr\u00f3fico A moderado textura argilosa relevo plano e suave \n\nondulado; LV45 \u2013 Distr\u00f3fico A moderado textura m\u00e9dia relevo plano e suave ondulado; \n\nLV63 \u2013 Distr\u00f3fico textura argilosa relevo plano + ARGISSOLOS VERMELHOS \n\nEutr\u00f3ficos textura m\u00e9dia/argilosa e m\u00e9dia relevo suave ondulado ambos A moderado; \n\nLV78 \u2013 Distr\u00f3fico A moderado textura m\u00e9dia relevo plano + ARGISSOLOS \n\nVERMELHO \u2013 AMARELOS e AMARELOS ambos Eutr\u00f3ficos e Distr\u00f3ficos A \n\nmoderado textura arenosa/m\u00e9dia e m\u00e9dia relevo suave ondulado. S\u00e3o, em geral, solos \n\n\n\n90 \n \n\ncom boas propriedades f\u00edsicas. Situados, na maioria dos casos, em relevo favor\u00e1vel ao \n\nuso de m\u00e1quinas agr\u00edcolas. \n\n Os solos do tipo NEOSSOLOS FL\u00daVICOS caracterizam-se por serem pouco \n\ndesenvolvidos, recentes e predominantemente minerais, com horizonte A. \u00c9 constitu\u00eddo \n\nde sedimentos inconsolidados, aluviais ou coluvio-aluviais de natureza dentr\u00edtica, \n\nprovenientes de deposi\u00e7\u00f5es recentes do Holoceno (CARVALHO, 1997). \n\n De acordo com a Embrapa (2014), \n \n\nOcorrem pr\u00f3ximos de rio ou drenagem em relevo plano, sendo \nevidentes as camadas de solo depositadas, que se diferenciam pela cor \ne textura. H\u00e1 riscos de inunda\u00e7\u00e3o, que podem ser frequentes ou muito \nfrequentes. S\u00e3o muito vari\u00e1veis quanto \u00e0 textura e outras propriedades \nf\u00edsicas, mas s\u00e3o considerados de grande potencialidade agr\u00edcola. \n \n\n A identifica\u00e7\u00e3o dos solos predominantes nos compartimentos de relevos da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade (Figura 8) caracteriza-se nos \n\npor Argissolos Vermelho nas vertentes centrais, ou seja, pr\u00f3ximo a represa, e por \n\nArgissolos Vermelho e Amarelo, nas \u00e1reas mais altas. Na bacia hidrogr\u00e1fica, tamb\u00e9m, \n\nh\u00e1 presen\u00e7a de Neossolos L\u00edticos nas \u00e1reas mais pr\u00f3ximas aos cursos h\u00eddricos, \n\nprincipalmente nas \u00e1reas de alagamentos em per\u00edodo de cheia dos rios e lagos. \n\nSegundo o Plano de Macrodrenagem da cidade de \u00c1lvares Machado \n\n(\u00c1LVARES MACHADO, 2010), predomina solo do tipo Argissolo, com presen\u00e7a \n\ntamb\u00e9m de Neossolos em \u00e1reas pontuais, como nas plan\u00edcies aluviais. Al\u00e9m disso, o \n\ndocumento faz men\u00e7\u00e3o aos solos arenoso da regi\u00e3o que potencializam os problemas de \n\neros\u00e3o. Conforme o documento, as \u00e1reas das microbacias urbanizadas se apresentam em \n\nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, em que os corpos de assoreamento foram \n\nidentificados praticamente em todos os fundos de vale com processos erosivos \n\ninstalados nas \u00e1reas a montante das drenagens, ocorrendo de forma generalizada em \n\ntodas as sub-bacias de alta e muita criticidade. Este evento tem suas causas associadas, \n\nprincipalmente, ao processo desorganizado de urbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\n O problema agrava-se em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de lan\u00e7amento das \u00e1guas \n\npluviais e servidas em drenagens pr\u00f3ximas \u00e0s zonas urbanas, que n\u00e3o comportam um \n\ngrande incremento de vaz\u00e3o, sofrendo r\u00e1pido entalhamento e alargamento do leito. Os \n\nincrementos brutais das vaz\u00f5es, por ocasi\u00e3o das chuvas, aliando-se \u00e0s varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel \n\nfre\u00e1tico, conferem ao processo erosivo remontante uma din\u00e2mica acelerada. \n\n(\u00c1LVARES MACHADO, 2010, p. 18) \n\n\n\n91 \n \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o da EMBRAPA (1999), os Argissolos obt\u00e9m \n\nacidez, baixa reserva de nutrientes, aumento da fra\u00e7\u00e3o de argila em profundidade e \n\ncompacta\u00e7\u00e3o/adensamento dos nutrientes. J\u00e1 os Neossolos (areia quartzosas) s\u00e3o \u00e1cidos \n\ne possuem baixa fertilidade e baixa reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\n\n\n92 \n \n\nFigura 8. Mapa de Pedologia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \n\n\n\n93 \n \n\n3.1.3.4. Clima \n\nA compreens\u00e3o do clima, assim como a sua rela\u00e7\u00e3o com a vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \u00e9 de \n\nsuma import\u00e2ncia para o planejamento do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o da terra de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Assim, atrav\u00e9s de sua caracteriza\u00e7\u00e3o, podemos identificar e estabelecer \n\nquais os meses mais prop\u00edcios para a interven\u00e7\u00e3o no meio natural, seja atrav\u00e9s da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos meses mais secos para a movimenta\u00e7\u00e3o de terra na constru\u00e7\u00e3o civil, \n\nevitando com isso a degrada\u00e7\u00e3o do solo atrav\u00e9s da influ\u00eancia bastante expressiva das \n\nchuvas intensas, seja atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o dos meses mais chuvosos para a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde reflorestamentos, por exemplo (Dibieso, 2007). \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade est\u00e1 inserida num \n\nclima tropical continental sub-\u00famido do centro sul do Brasil, marcado por duas esta\u00e7\u00f5es \n\nbem definidas durante o ano, com um ver\u00e3o quente e chuvoso e um inverno ameno e \n\nseco (AMORIM et al, 2009). Como a esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica mais pr\u00f3xima da \u00e1rea de \n\nestudo est\u00e1 localizada no munic\u00edpio de Presidente Prudente/SP, na Universidade \n\nEstadual Paulista (UNESP), utilizou-se para esta abordagem os dados e informa\u00e7\u00f5es \n\ndesta esta\u00e7\u00e3o, a partir do trabalho de Amorim et al (2009), que caracterizou o clima \n\ndessa regi\u00e3o. \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, o clima da regi\u00e3o de Presidente \n\nPrudente \u00e9 do tipo \u201cAwa\u201d \u2013 tropical com esta\u00e7\u00e3o chuvosa no ver\u00e3o e seca no inverno, \n\nonde a temperatura no m\u00eas mais quente \u00e9 superior a 22 \u00baC, e a do m\u00eas mais frio \u00e9 \n\nsuperior a 18 \u00baC. O clima regional, classificado como \u201cAw\u201d, tropical quente \u00famido, \u00e9 \n\nperturbado pela circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica regional, que confere a condi\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica, caracterizado por variabilidade pluviom\u00e9trica, com flutua\u00e7\u00f5es no total de \n\nchuvas devidas a caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas locais. \n\n O Clima regional de Presidente Prudente \u00e9 tropical de transi\u00e7\u00e3o. Esta regi\u00e3o \u00e9 \n\ncaracterizada pela presen\u00e7a de um per\u00edodo de inverso (seco), sob a influ\u00eancia de \n\nsistemas polares e um per\u00edodo chuvoso (ver\u00e3o). \n\n A variabilidade t\u00e9rmica e do regime hidrol\u00f3gico da regi\u00e3o a qual pertence \u00e0 \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade pode ser caracterizada a partir \n\nde dados hist\u00f3ricos da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica da FCT/UNESP de Presidente Prudente, \n\nsituada a aproximadamente 6 km de suas nascentes: \n\n \n \n \n \n\n\n\n94 \n \n\nFigura 9. Climograma de Presidente Prudente (SP): 1969 a 2009. \n\nFonte: Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica da UNESP de Presidente Prudente, 2010. \n \n\n \n\nCom dados clim\u00e1ticos de 40 anos \u00e9 poss\u00edvel identificar um padr\u00e3o das chuvas e \n\ntemperaturas predominantes na \u00e1rea em quest\u00e3o.  Conforme a figura acima a esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa ocorre no trimestre de ver\u00e3o, meses de dezembro a fevereiro, geralmente com \n\nm\u00e1ximas de precipita\u00e7\u00e3o no m\u00eas de janeiro. O per\u00edodo de seca, com precipita\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dias de 40 a 50 mm, ocorre nos meses de junho a agosto.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura a distribui\u00e7\u00e3o sazonal demonstra a ocorr\u00eancia de duas \n\nesta\u00e7\u00f5es bem definidas. Uma mais quente de outubro a mar\u00e7o, em que as m\u00e9dias \n\nmensais oscilam entre 24 \u00baC e 25 \u00baC, e outra mais amena de abril a setembro, quando as \n\ntemperaturas variam entre 20 \u00baC e 23 \u00baC, atingindo o pico mais frio nos meses de junho \n\ne julho.  \n\nOs meses com menor quantidade de precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o de abril a setembro (outono \n\ne inverno), aproximadamente 370 mm para o per\u00edodo. O outono e o inverno tamb\u00e9m \n\napresentam as menores temperaturas, por\u00e9m com m\u00e1ximas bem elevadas, variando \n\nentre 30\u00baC e 35\u00baC e com temperatura m\u00ednima de 7\u00baC a 15\u00baC. Segundo Amorim et al \n\n(2009, p.11), Diante da forte irregularidade clim\u00e1tica da regi\u00e3o, explica por sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o na latitude do Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio, Presidente Prudente apresenta uma \n\nvariabilidade interanual bastante acentuada. De modo geral, os sistemas tropicais \n\nprevalecem na regi\u00e3o a maior parte do ano, ora com o seu ramo atl\u00e2ntico, mais \u00famido, \n\nora com trajet\u00f3rias continentais, mais quentes e secas. Assim, o entendimento do clima \n\n\u00e9 de uma import\u00e2ncia no planejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, estabelecendo \n\n\n\n95 \n \n\ncrit\u00e9rios para interven\u00e7\u00e3o no meio natural, como por exemplo, para movimenta\u00e7\u00e3o de \n\nterras nos meses mais secos ou os mais chuvosos para realiza\u00e7\u00e3o de reflorestamento \n\n(DIBIESO, 2013). \n\nDe acordo com o Instituto Nacional de Meteorologia (INMET) e Boin (2000, \n\np.22) \u00e9 caracter\u00edstico da regi\u00e3o de Presidente Prudente as m\u00e9dias anuais de precipita\u00e7\u00e3o \n\ncom varia\u00e7\u00f5es entre 1200 a 1500 mm, enquanto a m\u00e9dia anual de temperatura mant\u00e9m-\n\nse acima dos 22\u00baC. \n\nObserva-se na Figura 9, considerando os dados entre 1969 a 2007, que os \n\nper\u00edodos de maior precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o entre outubro a mar\u00e7o (primavera e ver\u00e3o), \n\nacumulando cerca de 900 mm. Estes s\u00e3o tamb\u00e9m os meses com as temperaturas mais \n\nelevadas, com as m\u00e1ximas variando entre 32\u00baC a 36\u00baC e as m\u00ednimas de \n\naproximadamente 19\u00baC. \n\n \n\n \n\n3.1.3.5. Hidrografia \n\nO munic\u00edpio de Presidente Prudente tem forma alongada, com dimens\u00e3o maior \n\nna dire\u00e7\u00e3o norte-sul, sendo banhado por pequenos cursos de \u00e1gua, limitando-se ao Norte \n\npelo rio do Peixe e ao Sul pelo rio Santo Anast\u00e1cio. O n\u00facleo sede do munic\u00edpio \u00e9 \n\nseccionado pelo divisor de \u00e1guas das UGRHI\u00b4s 21 (Peixe) e 22 (Pontal do \n\nParanapanema). Assim, tanto no munic\u00edpio de Presidente Prudente como na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Balne\u00e1rio da Amizade, ao sul desse divisor de \u00e1guas a drenagem \n\nsuperficial \u00e9 para a bacia do rio Santo Anast\u00e1cio (UGRHI 22); e ao norte do divisor, \n\npara a bacia do rio do Peixe (UGRHI 21). Ambas as bacias hidrogr\u00e1fica integram o \n\nsistema de drenagem do rio Paran\u00e1. Na zona urbana sul, destacam-se os c\u00f3rregos do \n\nVeado e do Cedro, que integram a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Santo Anast\u00e1cio, onde se \n\nlocaliza a sub-bacia hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade, onde suas \u00e1guas \n\ndes\u00e1guam no rio Santo Anast\u00e1cio; e na zona urbana norte, os c\u00f3rregos On\u00e7a, da \n\nTabuinha, Gramado e Mandaguary, que integram a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio do Peixe \n\n(PLAMAE, 2009). \n\nOs cursos fluviais da bacia hidrogr\u00e1fica do Balne\u00e1rio da Amizade apresentam o \n\npadr\u00e3o de drenagem do tipo dendr\u00edtica. Conforme Christofoletti (1974, p. 82), este \n\npadr\u00e3o de drenagem geralmente \u00e9 desenvolvido sobre estruturas sedimentares \n\nhorizontais ou sobre rochas de resist\u00eancia uniforme. A hierarquiza\u00e7\u00e3o dos canais \n\n\n\n96 \n \n\ndemonstra como est\u00e1 estruturado o sistema de drenagem e torna mais objetivo os \n\nestudos morfom\u00e9tricos sobre bacias hidrogr\u00e1ficas. (CHRISTOFOLETTI, 1974, p. 85) \n\nO rio principal da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial Balne\u00e1rio da Amizade, que \n\ndes\u00e1gua na represa do reservat\u00f3rio Balne\u00e1rio da Amizade \u00e9 chamado de c\u00f3rrego do \n\nLimoeiro ou da Bomba, sua principal nascente pertence ao munic\u00edpio de Presidente \n\nPrudente, tendo seu percurso no sentido norte a sul da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nO comprimento total dos segmentos de canais da bacia \u00e9 de aproximadamente \n\n28.141m com desn\u00edvel altim\u00e9trico de 10 m, sendo a altitude maior de 490 m e a menor \n\nde 390 m conforme a carta referente \u00e0 hipsometria da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nA Figura 10, mapa da Rede de Drenagem e Nascentes, apresenta toda \u00e0 rede de \n\ndrenagem e nascentes, perenes ou intermitentes, da bacia hidrogr\u00e1fica. Para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o deste mapa utilizou-se de dados dispon\u00edveis no banco digital de dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es do Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE) de Presidente \n\nPrudente.  \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica tem uma extens\u00e3o que totaliza, aproximadamente, 5 Km\u00b2 de \n\ncursos d'\u00e1gua perenes e intermitentes, compreendendo aproximadamente 76 pontos de \n\nnascente, como apresenta a Figura 10 e a Figura11. \n\nAssim, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a regi\u00e3o do oeste paulista tem como caracter\u00edstica \n\nalgumas nascentes sem delimita\u00e7\u00e3o bem definida como olhos d\u2019\u00e1gua, assim uma das \n\nlimita\u00e7\u00f5es deste mapeamento foi a inviabilidade da identifica\u00e7\u00e3o das nascentes difusas, \n\npois, at\u00e9 o momento, n\u00e3o foram encontradas imagens de sat\u00e9lite com o detalhamento \n\nsuficiente para uma primeira identifica\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas.  \n\n\n\n97 \n \n\nFigura 10. Mapa da Rede de drenagem e nascentes da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \n\n\n\n98 \n \n\nO trabalho dos rios consiste em tr\u00eas atividades que se relacionam entre si, s\u00e3o \n\nelas: a eros\u00e3o, o transporte e a sedimenta\u00e7\u00e3o. A eros\u00e3o \u00e9 originada da corrente, pela \n\nprogressiva remo\u00e7\u00e3o de part\u00edculas do fundo e das margens do canal, que escava este \n\nsubstrato rochoso e transporta esse manto residual. O transporte consiste no \n\nmovimento dos sedimentos que foram erodidos e que s\u00e3o depositados no fundo, ficam \n\nem suspens\u00e3o ou dilu\u00eddos na \u00e1gua. E a sedimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 a acumula\u00e7\u00e3o progressiva das \n\npart\u00edculas transportadas sobre o leito do rio, leito de inunda\u00e7\u00e3o ou no seu fundo, que \n\ndesemboca em um curso d'\u00e1gua (STRAHLER, 1989). \n\nA rede de drenagem pode ser analisada a partir de diversos crit\u00e9rios, tais como: \n\nas nascentes, cursos d'\u00e1gua, textura da drenagem, tipo de drenagem, hierarquia fluvial, \n\nentre outros. \nSegundo Strahler (1989), cada canal extremo denomina-se segmento de primeira \n\nordem. A conjun\u00e7\u00e3o de dois segmentos de primeira ordem forma um canal de segunda \n\nordem e se prolonga at\u00e9 que se une com outro canal de segunda ordem, a partir da qual \n\n(conflu\u00eancia) se origina um de terceira ordem, etc. No entanto, se um segmento de \n\nprimeira ordem se une a outro de segunda ordem, a partir do ponto de uni\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 \n\nmudan\u00e7a na ordem,e assim nos demais casos de uni\u00e3o de ordens diferentes. O rio \n\nprincipal da bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 o que tem o n\u00famero mais elevado de todo o sistema. \n\nOs canais de primeira e segunda ordem, normalmente s\u00f3 tem fluxo de \u00e1gua em per\u00edodos \n\nchuvosos.  \n\nAssim, como mostra o mapa de Hierarquia Fluvial (Figura 11), identificou-se, \n\naproximadamente, 4 km\u00b2 de cursos d'\u00e1gua de 1\u00aa ordem, maioria na bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nsendo aqueles segmentos de nascentes e alguns afluentes; 2,5 km\u00b2 de 2\u00aa ordem; 5,2 km\u00b2 \n\nde 3\u00aa ordem; e 4,8 km\u00b2 de 4\u00aa ordem, sem incluir a represa do Balne\u00e1rio da Amizade que \n\nrecebe os afluentes de sua bacia hidrogr\u00e1fica, al\u00e9m de sedimentos e part\u00edculas do solo \n\noriundas de processos erosivos. O seguinte mapa de Hierarquia Fkuvial foi elaborado \n\nseguindo os crit\u00e9rios e a metodologia de hierarquia fluvial de Strahler (1989). \n\n\n\n99 \n \n\nFigura 11. Mapa da Hierarquia Fluvial da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \n\n\n\n100 \n \n\n3.1.3.6. Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos aspectos mais importantes a serem considerados durante o \n\nplanejamento ambiental, pois atrav\u00e9s da caracteriza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, v\u00e1rios \n\nproblemas poder\u00e3o ser solucionados, como por exemplo, a escolha das esp\u00e9cies para \n\nreflorestamento. Al\u00e9m disso, esse aspecto \u00e9 muito importante na conserva\u00e7\u00e3o do solo, \n\ngerando prote\u00e7\u00e3o e amenizando problemas relacionados \u00e0 eros\u00e3o. A mata ciliar tamb\u00e9m \n\ntem papel importante na estabiliza\u00e7\u00e3o das margens e no aumento da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nno solo, al\u00e9m disso, tamb\u00e9m ajuda na reten\u00e7\u00e3o de sedimentos e produtos t\u00f3xicos.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o florestal original de ocorr\u00eancia na \u00e1rea de estudo \u00e9 classificada \n\ncomo Floresta Tropical Semidecidual. Esta forma\u00e7\u00e3o florestal tem como caracter\u00edstica \n\nprincipal a queda das folhas, de algumas esp\u00e9cies, durante a esta\u00e7\u00e3o seca. Estas \n\nforma\u00e7\u00f5es florestais atingem aproximadamente 20 metros de altura, apresentando \n\nalt\u00edssima diversidade de esp\u00e9cies e alta taxa de endemismo (CPTI, 1999). Por\u00e9m, os \n\nresqu\u00edcios de vegeta\u00e7\u00f5es nativas presentes na bacia hidrogr\u00e1fica do Balne\u00e1rio da \n\nAmizade v\u00eam sofrendo forte press\u00e3o antr\u00f3pica ao longo dos anos. \n\nAlgumas das principais esp\u00e9cies florestais nativas da regi\u00e3o s\u00e3o: Pitanga \n\n(Eug\u00eania uniflora), Jatob\u00e1 (Hymenaea courbaril), Aroeira pimenteira (Schinus \n\nterebinthifolia), Emba\u00faba (Cecropia hololeuca), Paineira (Chorisia speciosa), Peroba \n\n(Aspidosperma polyneuron), Leucena (Leucena leoucocefa), Canaf\u00edstula (C\u00e1ssia \n\ngrandis), Cedro (Cedrela fissilis), Guapuruvu (Schizolobium parahyba), Ip\u00ea branco \n\n(Tabebuia r\u00f3seo-alba), Ip\u00ea amarelo (Tabebuia vellosoi), Ip\u00ea roxo (Tabebuia \n\navellanedae), Angico preto (Anadenanthera macrocarpa), Angico branco \n\n(Anadenanthera colubrina), Goiaba (Psidium guajava). \n\nEntre os benef\u00edcios proporcionados pela mata ciliar, pode-se citar o da qualidade \n\nda \u00e1gua, pois ajuda a reter grande quantidade de sedimentos e produtos t\u00f3xicos. \n\nSegundo Davide et al. (2000), essas matas conseguem reter cerca de 80% a 90% de \n\nf\u00f3sforo (P) e nitrog\u00eanio (N), e estes elementos em excesso provocam o crescimento \n\nexagerado de algas e plantas aqu\u00e1ticas, podendo alterar o n\u00edvel de oxig\u00eanio (O), com \n\nconseq\u00fcente mortandade de peixes e outras formas de vidas aqu\u00e1ticas, al\u00e9m de \n\naumentar o custo do tratamento da \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico urbano. \n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o das margens dos rios, tamb\u00e9m deve ser classificada como um \n\ndos benef\u00edcios da exist\u00eancia da mata ciliar, pois a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo \n\nflorestal pode ser 10 a 15 vezes maior do que numa pastagem e 40 vezes mais que num \n\nsolo descoberto (Davide et al., 2000). Nota-se que a realiza\u00e7\u00e3o do papel que a vegeta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n101 \n \n\npossui para a prote\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico \u00e9 essencial, tendo em vista a a\u00e7\u00e3o dos aspectos \n\nambientais que interagem para a altera\u00e7\u00e3o de sua qualidade, gerando impactos \n\nambientais. Por consequ\u00eancia, o aspecto de altera\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua e do solo \n\ninteragir\u00e1 com o aspecto da supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o nativa \u00e9 um dos principais indicadores a ser considerado no \n\nplanejamento ambiental, pois \u201c\u00e9 a partir dela que muitos problemas ser\u00e3o anemizados \n\nou resolvidos e, portanto, a cobertura vegetal, tanto em termos qualitativo como \n\nquantitativo e tamb\u00e9m sua distribui\u00e7\u00e3o espacial no ambiente urbano, deve ser \n\ncuidadosamente considerada na avalia\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental\u201d. (NUCCI, 2001, \n\np.61) \n\nSobre \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) \u00e9 importante citar que ela \u00e9 um \n\ndos elementos b\u00e1sicos que atuam na preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e garante a quantidade e qualidade dos recursos h\u00eddricos, da conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo solo e a prote\u00e7\u00e3o da fauna e da flora. A preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa nas margens \n\ndos rios e nas nascentes assegura a produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a qual vem sendo diretamente \n\nimpactada com a degrada\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua. Al\u00e9m disso, a vegeta\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas \n\nauxilia na atenua\u00e7\u00e3o dos processos erosivos, do assoreamento dos corpos h\u00eddricos e na \n\nfragilidade ambiental da paisagem. \n\nEm trabalhos de campo, conseguiu-se identificar que na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nManancial Balne\u00e1rio da Amizade existe uma pequena \u00e1rea de APP, devidamente \n\ncercada e reflorestada com vegeta\u00e7\u00e3o nativa, por\u00e9m a \u00e1rea de APP n\u00e3o se encontra em \n\n\u00e1rea de nascente nem pr\u00f3ximo a nascentes, ou seja, ela n\u00e3o desenvolve seu principal \n\npapel, o de proteger nascentes e os cursos h\u00eddricos, e sim, apenas, demarca uma pequena \n\n\u00e1rea e diminui, de maneira pontual, os impactos relacionados aos processos erosivos \n\nAs figuras 12 e 13, assim como o mapa de vegeta\u00e7\u00e3o (Figura 14) demostra as \n\npoucas \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica e em destaque uma pequena \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente existente na mesma \u00e1rea, que corresponde apenas \u00e0 10% do \n\ntotal da vegeta\u00e7\u00e3o existente. \n\n\n\n102 \n \n\nFiguras 12 e 13. Trechos de APP  com vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\n \nFonte: arquivo pessoal da autora, 2015. \n\n\n\n103 \n \n\nFigura 14. Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \n\n\n\n104 \n \n\n3.1.4. Elementos da Paisagem Antr\u00f3pica \n\n \n\nOs elementos da paisagem antr\u00f3pica foram definidos a partir do mapeamento de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, com a identifica\u00e7\u00e3o de diversas classes. \n\nEsse mapeamento \u00e9 essencial para, aliado aos elementos da paisagem natural, \n\nsubsidiar a elabora\u00e7\u00e3o das unidades da paisagem da bacia, al\u00e9m de ser um dos \n\nprincipais indicadores da degrada\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do ambiente. \n\n \n\n3.1.4.1. Usos da terra  \n\nDe acordo com o Manual T\u00e9cnico de Uso da Terra do IBGE (2013), entende-se \n\npor levantamento o conjunto de opera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de uma pesquisa \n\ntem\u00e1tica que pode ser sintetizada atrav\u00e9s de mapas. O Levantamento do Uso da Terra \n\nindica a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da tipologia de uso, identificada atrav\u00e9s de padr\u00f5es \n\nhomog\u00eaneos da cobertura terrestre. Envolve pesquisas de escrit\u00f3rio e de campo, \n\nvoltadas para a interpreta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e registro de observa\u00e7\u00f5es da paisagem, \n\nconcernentes aos tipos de uso e cobertura da terra, visando a sua classifica\u00e7\u00e3o e \n\nespacializa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de cartas. Para Santos (2004, p.97): \n\n \n\n[...] o uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras \u00e9 um tema b\u00e1sico para o \nplanejamento ambiental, porque retrata as atividades humanas \nque podem significar press\u00e3o e impacto sobre os elementos \nnaturais. \u00c9 uma ponte essencial para a an\u00e1lise de fontes de \npolui\u00e7\u00e3o e um elo importante de liga\u00e7\u00e3o entre as informa\u00e7\u00f5es \ndos meios biof\u00edsico e socioecon\u00f4micos (SANTOS, 2004, p. 97). \n \n\nNo contexto das mudan\u00e7as globais, os levantamentos de uso e de cobertura da \n\nterra fornecem subs\u00eddios para as an\u00e1lises e avalia\u00e7\u00f5es dos impactos ambientais, como os \n\nprovenientes de desmatamentos, da perda da biodiversidade, das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \n\ndas doen\u00e7as reincidentes, ou, ainda, dos in\u00fameros impactos gerados pelos altos \u00edndices \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o e pelas transforma\u00e7\u00f5es rurais que se cristalizam em um grande \n\ncontingente de popula\u00e7\u00e3o sem emprego, vivendo nos limites das condi\u00e7\u00f5es de \n\nsobreviv\u00eancia. Em cada regi\u00e3o do Pa\u00eds, os problemas se repetem, mas tamb\u00e9m se \n\ndiferenciam a partir das formas e dos tipos de ocupa\u00e7\u00e3o e do uso da terra, que s\u00e3o \n\ndelineados a partir dos processos definidos nos diferentes circuitos de produ\u00e7\u00e3o \n\n(SANTOS, 1988). \n\n\n\n105 \n \n\n O levantamento sobre o uso da terra comporta an\u00e1lises e mapeamentos e \u00e9 de \n\ngrande utilidade para o conhecimento atualizado das formas de uso e de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, constituindo importante ferramenta de planejamento e de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 tomada \n\nde decis\u00e3o. \n\n O mapeamento dos usos da terra em uma bacia hidrogr\u00e1fica fornece a \n\ninforma\u00e7\u00e3o da press\u00e3o e impacto que as atividades humanas exercem sobre o meio \n\nambiente. Por isso, o mapa de uso da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial Balne\u00e1rio \n\nda Amizade (Figura 26) foi elaborado no intuito de caracterizar de modo geral as formas \n\nde uso da terra para, posteriormente, estabelecer uma correla\u00e7\u00e3o das mesmas com os \n\nprocessos de degrada\u00e7\u00e3o presentes na bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n As classes a serem representadas (Quadro 4) foram definidas a partir das \n\norienta\u00e7\u00f5es do Manual T\u00e9cnico de Uso da Terra do IBGE (2013) em conformidade \u00e0 \n\nescala a ser representada e aos interesses de representa\u00e7\u00e3o. Sendo assim, foram \n\ndefinidas as seguintes classes: \n\n \nQuadro 4. Estrutura\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nN\u00edvel I \nClasse \n\nN\u00edvel II \nSubclasse \n\nN\u00edvel III \nUnidades* \n\n \n1. \u00c1reas Antr\u00f3picas \n\nn\u00e3o agr\u00edcolas \n1.1.\u00c1rea Urbanizada \n\n1.1.1 Cidades \n\n1.1.2 \u00c1reas Urbano-industrial \n\n \n \n\n2. \u00c1reas antr\u00f3picas \nagr\u00edcolas \n\n2.1 Culturas Tempor\u00e1rias 2.1.1 Hortali\u00e7as \n\n2.2 Culturas \nPermanentes \n\n2.2.1. Frut\u00edferas permanentes \n\n2.2.2 Culturas permanentes \ndiversificados \n\n2.3 Pastagem \n2.3.1 Pecu\u00e1ria de animais de grande \n\nporte \n2.4 Silvicultura 2.4.1 Reflorestamento \n\n3. \u00c1reas de \nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n3.1 \u00c1rea florestal \n\n3.1.1 Uso n\u00e3o identificado em \u00e1rea \nflorestal \n\n \n4. \u00c1gua \n\n4.1 \u00c1guas continentais \n\n4.1.1 Lazer e desporto em corpos \nd\u2019\u00e1gua continental (Balne\u00e1rio) \n\n4.1.2 Capta\u00e7\u00e3o para abastecimento em \ncorpo d\u2019\u00e1gua continental \n\n*Unidades Identificadas na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \nOrg. - SOARES, Fernanda B., 2015. \n\n\n\n106 \n \n\n \n\n1. \u00c1reas antr\u00f3picas n\u00e3o agr\u00edcolas: Est\u00e3o associados a todos os tipos de uso da terra de \n\nnatureza n\u00e3o agr\u00edcola, florestal ou \u00e1gua, tais como \u00e1reas urbanizadas, industriais, \n\ncomerciais, redes de comunica\u00e7\u00e3o e \u00e1reas de extra\u00e7\u00e3o mineral. \n\n1.1 \u00c1reas urbanizadas: Como situa\u00e7\u00e3o urbana foram consideradas as \u00e1reas \n\ncorrespondentes \u00e0s cidades (sedes municipais), \u00e0s vilas (sedes distritais) e \u00e0s \n\n\u00e1reas urbanas isoladas conforme classifica\u00e7\u00e3o do IBGE. Compreendem \u00e1reas de \n\nuso intensivo, estruturadas por edifica\u00e7\u00f5es e sistema vi\u00e1rio, onde predominam as \n\nsuperf\u00edcies artificiais n\u00e3o agr\u00edcolas. Est\u00e3o inclu\u00eddas nesta categoria as \n\nmetr\u00f3poles, cidades, vilas, \u00e1reas de rodovias, servi\u00e7os e transporte, energia, \n\ncomunica\u00e7\u00f5es e terrenos associados, \u00e1reas ocupadas por ind\u00fastrias, complexos \n\nindustriais e comerciais e institui\u00e7\u00f5es que podem em alguns casos encontrar-se \n\nisolados das \u00e1reas urbanas.  \n\n1.1.1 Cidade: localidade com o mesmo nome do Munic\u00edpio a que \n\npertence (sede municipal) e onde est\u00e1 sediada a respectiva Prefeitura. \n\n1.1.2 \u00c1reas urbano-industrial: \u00e1reas em que o segmento industrial \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por um n\u00famero significativo de plantas industriais, desde \n\nmicro e pequenas unidades at\u00e9 grandes empresas, podendo ocorrer \n\ndispersas na \u00e1rea nuclear delimitada. \n\n \n\n2. \u00c1reas antr\u00f3picas agr\u00edcolas: No sentido amplo, a terra agr\u00edcola pode ser definida \n\ncomo terra utilizada para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, fibras e commodities do \n\nagroneg\u00f3cio. Inclui todas as terras cultivadas, caracterizadas pelo delineamento de \u00e1reas \n\ncultivadas ou em descanso, podendo tamb\u00e9m compreender \u00e1reas alagadas. Podem se \n\nconstituir em zonas agr\u00edcolas heterog\u00eaneas ou representar extensas \u00e1reas de \n\n\u201cplantations\u201d. Encontram-se inseridas nesta categoria as lavouras tempor\u00e1rias, lavouras \n\npermanentes, pastagens plantadas, silvicultura e \u00e1reas comprovadamente agr\u00edcolas cujo \n\nuso n\u00e3o foi identificado no per\u00edodo do mapeamento.  \n\n2.1 Cultura tempor\u00e1ria: \u00e9 o cultivo de plantas de curta ou m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o, \n\ngeralmente com ciclo vegetativo inferior a um ano, que ap\u00f3s a produ\u00e7\u00e3o deixam \n\no terreno dispon\u00edvel para novo plantio. Dentre as culturas destacamse as de gr\u00e3os \n\ne cereais, as de bulbos, ra\u00edzes, tub\u00e9rculos e hortali\u00e7as. Incluem ainda as plantas \n\nhort\u00edcolas, flor\u00edferas, medicinais, arom\u00e1ticas e condimentares de pequeno porte, \n\nque muitas vezes s\u00e3o cultivadas em estruturas como estufas, ripados e telados. \n\n\n\n107 \n \n\nAs lavouras semipermanentes como cana-de-a\u00e7\u00facar e mandioca, bem como as \n\nculturas de algumas forrageiras destinadas ao corte tamb\u00e9m est\u00e3o inclu\u00eddas nessa \n\ncategoria. \n\n2.1.1 Hortali\u00e7as: esta categoria est\u00e1 relacionada com as culturas \n\npraticadas de forma intensiva, direcionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Em \n\nfun\u00e7\u00e3o de seus produtos altamente perec\u00edveis, \u00e9 desenvolvida, \n\npreferencialmente, pr\u00f3ximo aos grandes centros consumidores. Incluem \n\nhortali\u00e7as folhosas e de talos, como por exemplo: acelga, agri\u00e3o, aipo ou \n\nsals\u00e3o, alface, alho-porr\u00f3, almeir\u00e3o ou chic\u00f3ria-amarga, br\u00f3colis, couve, \n\ncouve-de-bruxelas, couve-flor, espinafres, repolho, r\u00facula, entre outras,  \n\n \n\n2.2 Cultura permanente: compreende o cultivo de plantas perenes, isto \u00e9, de \n\nciclo vegetativo de longa dura\u00e7\u00e3o. Essas plantas produzem por v\u00e1rios anos \n\nsucessivos sem a necessidade de novos plantios ap\u00f3s colheita, sendo utilizadas \n\nt\u00e9cnicas de cultivo tradicional, org\u00e2nico, assim como o cultivo de plantas \n\nmodificadas geneticamente. Compreende tamb\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o de sementes e \n\nmudas das plantas desta classe, quando atividade complementar ao cultivo. \n\nNesta categoria est\u00e3o esp\u00e9cies frut\u00edferas, como laranjeiras, cajueiros, coqueiros, \n\nmacieiras e bananeiras; esp\u00e9cies produtoras de fibras, como coco-da-ba\u00eda, \n\nesp\u00e9cies oleaginosas; cultivos diversificados, e as esp\u00e9cies como cafeeiros, \n\nseringueiras e cacaueiros, em sistemas que combinam ou n\u00e3o culturas agr\u00edcolas \n\ncom florestas. \n\n2.2.1 Frut\u00edferas permanentes: referem-se sempre \u00e0s \u00e1reas com cultivo \n\nde abacate, a\u00e7a\u00ed, acerola ou cereja-das-Antilhas, ameixa, amora, ara\u00e7\u00e1, \n\naraticum, banana, caj\u00e1-manga, caju fruto, camu-camu, caqui, carambola, \n\ncereja ou cereja-da-europa, ceriguela ou seriguela, cherim\u00f3lia, cupua\u00e7u, \n\nfigo, framboesa, fruta-de-conde, goiaba, graviola, groselha, guaran\u00e1 \n\nsemente, jabuticaba, jaca, jambo, jamel\u00e3o, jenipapo, lichia ou lechia, \n\nma\u00e7\u00e3, mam\u00e3o, manga, mangust\u00e3o ou bacupari, maracuj\u00e1, marmelo, \n\nnectarina, n\u00easpera, pera, p\u00eassego, pitanga, quivi, ou quiu\u00ed, rom\u00e3, sapoti, \n\ntamarindo, outras frutas de lavoura permanente (exceto frutas c\u00edtricas e \n\nuva), cidra, kinkan, laranjinha kinkan ou kumquat, laranja-lima, p\u00eara, da \n\nterra, etc., lima-de-bico, da P\u00e9rsia, etc., lim\u00e3o, pomelo ou grapefruit, \n\ntangel (c\u00edtrico h\u00edbrido), tangerina-ponkan, mexerica, bergamota, etc. \n\n\n\n108 \n \n\nOutras frutas c\u00edtricas como tangor (c\u00edtrico h\u00edbrido), toranja, uvas (para \n\nmesa), uvas (para vinho ou passas). \n\n2.2.2 Cultivos permanentes diversificados: esta categoria est\u00e1 \n\nassociada aos mosaicos de usos (mais de tr\u00eas usos) encabe\u00e7ados pelos \n\ncultivos permanentes, conjugados aos cultivos tempor\u00e1rios como fumo, \n\nbatata-inglesa, milho, feij\u00e3o, hort\u00edcolas e flor\u00edferas, cultivo de \u00e1rvores, \n\npecu\u00e1ria de leite, avicultura e suinocultura. \n\n \n\n2.3 Pastagem: \u00e9 a \u00e1rea destinada ao pastoreio do gado, formada mediante \n\nplantio de forragens perenes ou aproveitamento e melhoria de pastagens \n\nnaturais. Nestas \u00e1reas, o solo est\u00e1 coberto por vegeta\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas e/ou \n\nleguminosas, cuja altura pode variar de alguns dec\u00edmetros a alguns metros. A \n\natividade que se desenvolve sobre essas pastagens \u00e9 a pecu\u00e1ria em que se \n\nprocura unir ci\u00eancia e tecnologia visando \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de animais dom\u00e9sticos com \n\nobjetivos econ\u00f4micos, tais como a cria\u00e7\u00e3o e o tratamento de animais de grande \n\nporte, cria\u00e7\u00e3o de animais de m\u00e9dio porte e animais de pequeno porte. \n\n2.3.1 Pecu\u00e1ria de animais de grande porte: atividade que procura unir \n\nci\u00eancia e tecnologia visando \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de gado bovino, bubalinos, \n\nequinos, asininos, muares, etc., com objetivos econ\u00f4micos. Inclui a \n\ncria\u00e7\u00e3o de bovinos: bovino para corte,  bovino para leite, pecu\u00e1ria bovina \n\nmista, bezerras (vitelas), bezerros (vitelos), novilhas e novilhos exceto \n\nprecoce (de 1 a menos de 2 anos), novilhas e novilhos precoces (at\u00e9 24 \n\nmeses), bois (2 anos e mais), novilhona (vaca est\u00e9ril ou falhada), touro, \n\nvaca, vaca em lacta\u00e7\u00e3o (ordenhada), outros produtos da pecu\u00e1ria n\u00e3o \n\nespecificados anteriormente; cria\u00e7\u00e3o de bubalinos: b\u00fafala em lacta\u00e7\u00e3o \n\n(ordenhada), b\u00fafalos menores de 1 ano, b\u00fafalos e b\u00fafalas de 1 a 2 anos, \n\nleite e produtos derivados, outros produtos da pecu\u00e1ria n\u00e3o especificados \n\nanteriormente; al\u00e9m de cria\u00e7\u00e3o de equinos, asininos, muares, outros \n\nprodutos da pecu\u00e1ria n\u00e3o especificados anteriormente. A cria\u00e7\u00e3o de gado \n\nbovino \u00e9 a mais difundida mundialmente devido \u00e0 utilidade que apresenta \n\nao homem como for\u00e7a de trabalho, meio de transporte e principalmente \n\nfornecimento de carne, leite e couro. De acordo com os n\u00edveis de manejo \n\ne a estrutura de produ\u00e7\u00e3o, a atividade tamb\u00e9m pode ser classificada como  \n\nextensiva, semi-intensiva e/ou intensiva, ou de acordo com a finalidade \n\n\n\n109 \n \n\n(cria-recria, corte, leite, mista), mas neste manual estas caracter\u00edsticas \n\nn\u00e3o ser\u00e3o analisadas. \n\n \n\n2.4 Silvicultura: Atividade ligada a a\u00e7\u00f5es de composi\u00e7\u00e3o, trato e cultivo de \n\npovoamentos florestais, assegurando prote\u00e7\u00e3o, estruturando e conservando a \n\nfloresta como fornecedora de mat\u00e9ria-prima para a ind\u00fastria madeireira, de papel \n\ne celulose ou para o consumo familiar. A silvicultura tamb\u00e9m desempenha papel \n\nde agente protetor, benfeitor e embelezador da paisagem. \n\nDentre as atividades silviculturais est\u00e3o inclu\u00eddos os reflorestamentos e os \n\ncultivos em sistema agroflorestal: \n\n2.4.1 Reflorestamento: plantio ou forma\u00e7\u00e3o de maci\u00e7os com esp\u00e9cies \n\nflorestais nativas ou ex\u00f3ticas. Nesta defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o se considera se o \n\nplantio \u00e9 realizado em \u00e1reas anteriormente povoadas com esp\u00e9cies \n\nflorestais ou n\u00e3o; considera-se reflorestamento todas as \u00e1reas povoadas \n\ncom ess\u00eancias florestais, independentemente do ambiente. Os plantios \n\npodem ser heterog\u00eaneos, homog\u00eaneos e consorciados. O plantio \n\nheterog\u00eaneo \u00e9 utilizado para enriquecimento de florestas e na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das florestas nas margens dos rios. O plantio homog\u00eaneo \n\nrefere-se a plantios puros, normalmente feitos com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, \n\ncomo p\u00ednus, eucalipto e ac\u00e1cia-negra, e no consorciado se utiliza de \n\nesp\u00e9cies florestais entremeadas de esp\u00e9cies agr\u00edcolas de ciclo curto. \n\n \n\n3. \u00c1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural: Conforme o sistema de classifica\u00e7\u00e3o adotado, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural compreende um conjunto de estruturas florestais e campestres, \n\nabrangendo desde florestas e campos originais (prim\u00e1rios) e alterados at\u00e9 forma\u00e7\u00f5es \n\nflorestais espont\u00e2neas secund\u00e1rias, arbustivas, herb\u00e1ceas e/ou gram\u00edneo-lenhosas, em \n\ndiversos est\u00e1gios sucessionais de desenvolvimento, distribu\u00eddos por diferentes \n\nambientes e situa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. \n\n3.1 Florestal: considera-se como florestais as forma\u00e7\u00f5es arb\u00f3reas com porte \n\nsuperior a 5 m, incluindo-se a\u00ed as fisionomias da Floresta Densa (estrutura \n\nflorestal com cobertura superior cont\u00ednua), da Floresta Aberta (estrutura florestal \n\ncom diferentes graus de descontinuidade da cobertura superior, conforme seu \n\ntipo (com cip\u00f3, bambu, palmeira ou sororoca), da Floresta Estacional (estrutura \n\nflorestal com perda das folhas dos estratos superiores durante a esta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n110 \n \n\ndesfavor\u00e1vel (seca e frio) al\u00e9m da Floresta Ombr\u00f3fila Mista (estrutura florestal \n\nque compreende a \u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o natural da Araucaria angustifolia, \n\nelemento marcante nos estratos superiores, que geralmente forma cobertura \n\ncont\u00ednua) e das \u00e1reas de mangues. Este t\u00edtulo inclui \u00e1reas remanescentes \n\nprim\u00e1rias e est\u00e1gios evolu\u00eddos de recomposi\u00e7\u00e3o florestal (capoeir\u00f5es/capoeiras) \n\ndas diversas regi\u00f5es fitogeogr\u00e1ficas consideradas como florestais): \u2022 Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Densa e Aberta10; \u2022 Floresta Ombr\u00f3fila Mista (Floresta de \n\nArauc\u00e1ria); Floresta Estacional Sempre-Verde; \u2022 Floresta Estacional \n\nSemidecidual (Floresta Tropical Subcaducif\u00f3lia) ; \u2022 Floresta Estacional Decidual \n\n(Floresta Tropical Caducif\u00f3lia); \u2022 Campinarana Florestada; \u2022 Savana Florestal \n\n(Cerrad\u00e3o); \u2022 Savana Est\u00e9pica Florestada; \u2022 Florestas Aluviais (igap\u00f3s); \u2022 \n\nManguezal arb\u00f3reo (Forma\u00e7\u00e3o Pioneira com influ\u00eancia fluviomarinha); e \u2022 \n\nBuritizal (Forma\u00e7\u00e3o Pioneira com influ\u00eancia fluvial e/ou lacustre). \n\n3.1.1 Uso n\u00e3o identificado em \u00e1rea florestal: nesta categoria, incluem-\n\nse os casos em que a informa\u00e7\u00e3o de campo e de outras fontes de dados \n\nn\u00e3o asseguram ao int\u00e9rprete definir uma classe de uso para determinado \n\npol\u00edgono em \u00e1rea florestal. \n\n \n\n4. \u00c1guas: Incluem todas as classes de \u00e1guas interiores e costeiras, como cursos de \u00e1gua \n\ne canais (rios, riachos, canais e outros corpos de \u00e1gua lineares), corpos d\u2019\u00e1gua \n\nnaturalmente fechados, sem movimento (lagos naturais regulados) e reservat\u00f3rios \n\nartificiais (represamentos artificiais d\u2019\u00e1gua constru\u00eddos para irriga\u00e7\u00e3o, controle de \n\nenchentes, fornecimento de \u00e1gua e gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica), al\u00e9m das lagoas \n\ncosteiras ou lagunas, estu\u00e1rios e ba\u00edas. No mapeamento do Uso da Terra, essa classe \n\nest\u00e1 dividida em duas subclasses: \n\n4.1 Corpo d'\u00e1gua continental: Os corpos d'\u00e1gua continentais referem-se aos \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua naturais e artificiais que n\u00e3o s\u00e3o de origem marinha, tais como: \n\nrios, canais, lagos e lagoas de \u00e1gua doce, represas, a\u00e7udes, etc. \n\n4.1.1 Lazer e desporto em corpo d\u2019\u00e1gua continental: refere-se a todas \n\nas atividades realizadas em corpo d'\u00e1gua com o objetivo de propiciar o \n\ndescanso da popula\u00e7\u00e3o ou servir de ve\u00edculo para competi\u00e7\u00f5es. Podem ser \n\ndescritas como de contato prim\u00e1rio, o que significa o contato direto com \n\na \u00e1gua (nata\u00e7\u00e3o, surfe, atividades subaqu\u00e1ticas, etc.); contato secund\u00e1rio \n\n\n\n111 \n \n\n\u00e9 o contato indireto com a \u00e1gua, como, por exemplo, a navega\u00e7\u00e3o \n\n(regatas, tur\u00edsticas), pesca amadora, entre outros. \n\n4.1.2 Capta\u00e7\u00e3o para abastecimento em corpo d\u2019\u00e1gua continental: \n\npode ser caracterizada em tr\u00eas diferentes tipos: capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para \n\nabastecimento dom\u00e9stico quando, ap\u00f3s tratamento convencional ou \n\navan\u00e7ado, atende ao consumo dos usos residencial, comercial, \n\ninstitucional e p\u00fablico; capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento industrial, \n\nquando o abastecimento atende a processos produtivos, incorpora\u00e7\u00e3o ao \n\nproduto e para refrigera\u00e7\u00e3o; e capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento \n\nagr\u00edcola, quando atende ao uso para irriga\u00e7\u00e3o, dessedenta\u00e7\u00e3o de animais \n\ne aquicultura intensiva e/ou superintensiva, realizadas em represamentos \n\ne/ou nos sistemas de cons\u00f3rcio de animais com plantas, como arroz e \n\npeixe, por exemplo. \n\n \n\nNo mapeamento dos usos da terra utilizou-se de verifica\u00e7\u00f5es em campo, cartas \n\ntopogr\u00e1ficas do IGC (1998), a vetoriza\u00e7\u00e3o manual da imagem orbital obtida pelo \n\nGoogle Earth (2014) com a dist\u00e2ncia de 6 metros, fotos e croquis de trabalhos em \n\ncampo (Figura 26). \n\nCom as bases de dados e no mapa elaborado (Figura 25), foi poss\u00edvel vetoriar e \n\ngerar os \u00edndices de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra da bacia hidrogr\u00e1fica do Manancial \n\nBalne\u00e1rio da Amizade que est\u00e3o descritos na Tabela 3 e comentados na sequencia: \n\n \n\n       Tabela 3. \u00cdndices de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nBacia Nascentes Represa \nartificial \n\ndo \nBalne\u00e1rio \n\nCursos \nd\u2019\u00e1gua \n\nLagos Vegeta\u00e7\u00e3o Malha \nurbana \n\n\u00c1rea \nagr\u00edcola \n\n~20 Km\u00b2  ~0,20 Km\u00b2 ~1,19 Km\u00b2  ~2,30 Km\u00b2  ~0,15 Km\u00b2  ~1,50 Km\u00b2  ~10,50 Km\u00b2  ~1,20Km\u00b2  \n\nOrg. SOARES, 2015. \n \n\nA partir do levantamento do uso da terra na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nmanancial do Balne\u00e1rio da Amizade, pode-se constatar um alto \u00edndice de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nna \u00e1rea do entorno do manancial, em ambos os munic\u00edpios, caracterizando uma previs\u00e3o \n\nda \u00e9poca da constru\u00e7\u00e3o da represa, o efeito de conurba\u00e7\u00e3o entre as malhas urbanas. \n\n\n\n112 \n \n\nSegundo o Pr\u00e9 Relat\u00f3rio do Plano de Desenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do \n\nAlto Curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, esse alto \u00edndice de urbaniza\u00e7\u00e3o ao entorno do \n\nBalne\u00e1rio, se deve a boa topografia (baixa declividade) do terreno ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o da \n\nrepresa, pois a maioria das \u00e1reas de mata ciliar com declividade acentuada foi inundada, \n\ne o n\u00edvel atual da \u00e1gua est\u00e1 alem da \u00e1rea de v\u00e1rzea original do leito do C\u00f3rrego do \n\nLimoeiro, com isso propiciando a expans\u00e3o urbana para o local.  \n\n \n\na) \u00c1rea Urbanizada: A \u00e1rea de urbaniza\u00e7\u00e3o consolidada na bacia hidrogr\u00e1fica \n\nem estudo, de acordo com o Manual T\u00e9cnico de Uso da Terra do IBGE (2013), divide-\n\nse em duas \u00e1reas: cidades e \u00e1reas urbano-industrial. \n\nA \u00e1rea da cidade acompanha a disposi\u00e7\u00e3o da maioria das cabeceiras de \n\ndrenagem e \u00e9 composta pelos loteamentos prudentinos: Bairro Mar\u00e9 Mansa, Greenville, \n\nParque Residencial Servantes I, Parque Mediterr\u00e2neo, Parque Carand\u00e1, Mar\u00e9 Mansa, \n\nFunada, Jardim Cobral, Monte Alto e Jardim Novo Bongiovani, e os loteamentos \n\nmachadenses: Ch\u00e1cara Filad\u00e9lfia, Ch\u00e1car\u00e1 Furquim, Ch\u00e1cara das Palmeiras, S\u00edtio Ip\u00ea, \n\nEst\u00e2ncia Shalon, Est\u00e2ncia Turuna, S\u00edtio Santa Maria, S\u00edtio Santa Clara, S\u00edtio Arabaki, \n\nS\u00edtio S\u00e3o Benedito, Jardim Alexandria, Parque Furquim, Vila Furquim,Vila Marcondes, \n\nBairro S\u00e3o Francisco e Jardim Itapura. \n\n \n \n \n \n\n  \nFonte: arquivo pessoal da autora, 2013. \n\n \n\nO munic\u00edpio de Presidente Prudente \u00e9 o que possui a maior quantidade de \n\nbairros na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial Balne\u00e1rio da Amizade, portanto \n\napresenta maiores diversidade de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, segundo o Censo 2010 do IBGE.  \n\nFigura 15. Bairro Mar\u00e9 Mansa em \nPresidente Prudente. \n\nFigura 16. Bairro S\u00e3o Francisco em \u00c1lvares \nMachado. \n\n\n\n113 \n \n\nDe acordo com o Plano de Desenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Alto \n\nCurso do Rio Santo Anast\u00e1cio (PDPA, 2013), h\u00e1 \u00c1reas Urbanizadas de Padr\u00e3o \n\nSuperior, essas s\u00e3o \u00e1reas de baixa densidade, englobando as categorias de uso \n\nresidencial de alto e m\u00e9dio padr\u00e3o, sendo \u00e1reas em que h\u00e1 melhor desempenho dos \n\nservi\u00e7os urbanos e disponibilidade de infra-estrutura; inclui tamb\u00e9m \u00e1reas verdes, \n\nclubes, pra\u00e7as e outros equipamentos urbanos. No caso da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nBalne\u00e1rio da Amizade se trata das seguintes \u00e1reas de loteamento: \n\n \n\n- Ch\u00e1cara Portal do Oeste \n\n- Residencial Gramado \n\n- Ch\u00e1cara Cobral \n\n- Ch\u00e1cara Estrada da amizade \n\n- Ch\u00e1cara Vale Verde Cobral \n\n- Cohab Jos\u00e9 Canducci \n\n- Cohab Nossa Sra da Penha \n\n- Parque Imperial \n\n- Residencial Mar\u00e9 Mansa \n\n- Residencial S\u00e3o Paulo \n\n- Residencial Portinari \n\n- Jardim Novo Bongiovanni \n\n- Parque Residencial Funada \n\n- Parque Carand\u00e1 \n\n- Ch\u00e1cara Arthur Boigues \n\n- Residencial Green Ville \n\n- Jardim I e II \n\n- Jardim Horizonte \n\n- Jardim S\u00e3o Francisco \n\n- Parque Mediterr\u00e2neo \n\n- Jardim Vale Verde \n\n- Parque Residencial Ouro \n\nVerde \n\nJ\u00e1 \u00c1rea Urbanizada de Padr\u00e3o Inferior, englobando as categorias de uso \n\nresidencial de baixo padr\u00e3o e habita\u00e7\u00e3o subnormal. S\u00e3o \u00e1reas de alta densidade, \n\nconsideradas como favelas ou \u00e1reas de invas\u00e3o. N\u00e3o foram encontrados estes tipos de \n\nocupa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\nAl\u00e9m de loteamentos urbanos, a bacia hidrogr\u00e1fica possui cinco condom\u00ednios \n\nfechados (e mais dois em fase de constru\u00e7\u00e3o), tr\u00eas clubes privados de esporte e lazer; \n\npequenas e importantes cooperativas; madeireiras com autoriza\u00e7\u00e3o legal de \n\nfuncionamento, e pequenas ind\u00fastrias, como: ind\u00fastria de bebidas, ind\u00fastria de produtos \n\nqu\u00edmicos (produtos de higiene e limpeza em geral) e, f\u00e1brica de papel higi\u00eanico e de \n\nlimpeza, al\u00e9m do latic\u00ednio que abastece os dois munic\u00edpios e a regi\u00e3o de Presidente \n\nPrudente com seus produtos.  \n\nEsse grande interesse imobili\u00e1rio pela bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do \n\nBalne\u00e1rio da Amizade surge pela facilidade de localiza\u00e7\u00e3o, pois est\u00e1 pr\u00f3xima a \n\n\n\n114 \n \n\nprincipais rodovias da regi\u00e3o (Rodovia Raposo Tavares SP \u2013 280 e Rodovia Julio \n\nBudiski SP \u2013 501), al\u00e9m de utilizarem do seu aspecto natural, explorando-se o meio \n\nambiente da bacia como fonte de vida saud\u00e1vel e lazer em suas propagandas \n\nimobili\u00e1rias. \n\nSobre as \u00e1reas urbano-industrial na bacia hidrogr\u00e1fica, \u00e9 importante ressaltar que \n\na bacia hidrogr\u00e1fica em estudo n\u00e3o possui caracter\u00edstica de um importante polo \n\nindustrial, como demonstra o mapa de uso da terra (Figura 25), mas na \u00e1rea h\u00e1 \n\nsignificativas ind\u00fastrias de bebidas, latic\u00ednios e produtos de limpeza (Figuras 19 e 20). \n\n \nFiguras 17 e 18 - Clubes privados de esporte e lazer presentes na bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n  \nFonte: arquivo pessoal da autora, 2013. \n\n \nFiguras 19 e 20 - Ind\u00fastrias presentes na bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n  \nFonte: arquivo pessoal da autora, 2013. \n\n \n\n     Embora as atividades industriais concentrem-se no territ\u00f3rio de \u00c1lvares \n\nMachado, o munic\u00edpio n\u00e3o tem o car\u00e1ter industrial. Isso se explica porque as poucas \n\nind\u00fastrias presentes no munic\u00edpio localizam-se pr\u00f3ximo a um dos principais munic\u00edpios, \n\ndo oeste paulista (Presidente Prudente) e da Rodovia Raposo Tavares (SP-270), \n\nobtendo, assim, acessos r\u00e1pidos para o transporte das mercadorias. \n\n \n\n\n\n115 \n \n\nb) \u00c1rea antr\u00f3picas agr\u00edcolas: As \u00e1reas agr\u00edcolas na bacia hidrogr\u00e1fica se \n\ndividem em:  \n\n- Culturas tempor\u00e1rias: hortali\u00e7as - em que destaca produ\u00e7\u00f5es a produ\u00e7\u00e3o de \n\nalface, couve, etc... para consumo local e regional; \n\n- Culturas permanentes: frut\u00edfera - que se destaca a pequena planta\u00e7\u00e3o de \n\nmangueiras para consumo local; e culturas permanentes diversificadas, a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmais de dois produtos no mesmo local, como produ\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as, batatas, mandioca \n\ne cultura frut\u00edferas, para consumo local. \n\n \n\nComo representada no Mapa de uso da terra, a maior parte agr\u00edcola da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica se concentra no munic\u00edpio de \u00c1lvares Machado. Isto se deve, segundo \n\nentrevistas com representantes da prefeitura de \u00c1lvares Machado, ao interesse do \n\nmunicipal em n\u00e3o direcionar a essa \u00e1rea grandes desenvolvimentos industriais, devido \u00e0 \n\npresen\u00e7a na \u00e1rea de ch\u00e1caras e pequenos s\u00edtios que se utilizam do lazer e agricultura \n\nfamiliar para se desenvolver.  \n\n \n\n \n\n  \nFonte: arquivo pessoal da autora, 2013. \n\n \n\nc) Pastagem: \u00c1reas de pastagens com a presen\u00e7a pontual de pecu\u00e1ria de animais \n\nde grande porte, por\u00e9m em pequena quantidade, e \u00e1reas de pastagens que favorecem a \n\nexpans\u00e3o urbana. \n\n \n\nd) Silvicultura: Reflorestamentos pontuais realizados em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (APP). Pequena \u00e1rea cercada e reflorestada pr\u00f3xima a cursos h\u00eddricos no \n\nmunic\u00edpio de \u00c1lvares Machado. \n\nFigura 21. Planta\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as \n(lavoura tempor\u00e1ria). \n\nFigura 22. Cultura de mangueiras \n(lavoura permanente). \n \n \n\n\n\n116 \n \n\ne) \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o natural: A forma\u00e7\u00e3o florestal nativa da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica \u00e9 classificada como Floresta Tropical Semidec\u00eddual (Figura 23 e 24) e \n\nocupa apenas 6,02% da \u00e1rea total da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nGrande parte dessa floresta foi devastada ainda na d\u00e9cada de 1970 e 1980, com o \n\ndirecionamento do desenvolvimento urbano nesta \u00e1rea e com a necessidade da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio do Balne\u00e1rio, e continuou nas d\u00e9cadas seguintes devido a \n\nexpans\u00e3o urbana dos munic\u00edpios sem as necess\u00e1rias a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que amenizassem os \n\nimpactos ambientais. \n\nAssim, o avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o e a devasta\u00e7\u00e3o influenciam significativamente \n\nna quantidade de \u00e1gua infiltrada em adensamentos populacionais e zonas de intenso uso \n\nagropecu\u00e1rio. Nas \u00e1reas urbanas, as constru\u00e7\u00f5es e a pavimenta\u00e7\u00e3o impedem a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o causando efeitos negativos devido ao aumento do escoamento superficial e a \n\nredu\u00e7\u00e3o da recarga da \u00e1gua subterr\u00e2nea.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \nFonte: arquivo pessoal da autora, 2013.\n\nFigura 23. Vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva existente \nna bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nFigura 24. \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \ncom vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\n\n\n117 \n \n\nFigura 25. Mapa dos Usos da terra na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \n\n\n\n118 \n \n\n3.1.4.4. Unidades do Meio F\u00edsico \n\n Para a defini\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem natural ou do meio f\u00edsico, al\u00e9m dos \n\ndados e da sobreposi\u00e7\u00e3o das cartas tem\u00e1ticas (formas do relevo, altimetria, declividade, \n\nsolos, hidrografia, etc.), consideramos suas caracter\u00edsticas individuais e sua \n\nexpressividade que a determina\u00e7\u00e3o das unidades do meio f\u00edsico representam, portanto, \n\nmais do que \u00e1reas delimitadas por sobreposi\u00e7\u00e3o de cartas, e sim \u00e1reas que apresentam \n\nrelativa homogeneidade nos seus fatores naturais, atributos, fun\u00e7\u00f5es, aptid\u00e3o para \n\ndeterminada forma de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, e respostas semelhantes para as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \n\n(LEAL, 1995). \n\nO mapeamento das unidades do meio f\u00edsico \u00e9 importante porque orienta as a\u00e7\u00f5es \n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o futuro da bacia hidrogr\u00e1fica. A partir dele identificamos as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas pontuais e, assim, podemos direcionar e agir sobre os diversos \n\nusos da \u00e1rea. \n\n Segundo Guerra e Mar\u00e7al (2004), as diversas formas de relevo apresentam inter-\n\nrela\u00e7\u00e3o direta com a geologia, solos e hidrografia da \u00e1rea de interesse, podendo-se \n\nexpressar, atrav\u00e9s dos mapeamentos geomorfol\u00f3gicos, o necess\u00e1rio conhecimento do \n\nmeio f\u00edsico nos trabalhos que abordem a realiza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es \n\nsociais e econ\u00f4micas. Por isso, neste trabalho, na classifica\u00e7\u00e3o das unidades do meio \n\nf\u00edsico (Figura 27), utilizamos como refer\u00eancia o relevo e a sobreposi\u00e7\u00e3o de mapas \n\ntem\u00e1ticos, como: hipsometria, clinografia, pedologia e hidrografia. \n\n Na defini\u00e7\u00e3o das hierarquias morfol\u00f3gicas do relevo, apresentada por Ross \n\n(1992) estabelece seis t\u00e1xons (Figura 26), abrangendo a morfoestrutura, a \n\nmorfoescultura, os padr\u00f5es de formas semelhantes, os tipos de formas de relevo, tipos \n\nde vertentes e formas de processos atuais. Por\u00e9m, devido \u00e0 escala adotada e a \n\nnecessidade de detalhamento deste trabalho, adotou-se no mapa de geomorfologia, \n\napenas, at\u00e9 o 5\u00ba t\u00e1xon \u2013 referentes aos tipos de vertentes. A partir dessa defini\u00e7\u00e3o de \n\nRoss, foi poss\u00edvel definir as unidades da paisagem natural da bacia hidrogr\u00e1fica (Quadro \n\n5) e identificar, detalhadamente, desde a unidade morfoestrutural at\u00e9 as caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas gerais de cada unidade da paisagem natural (Figura 27). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n \n\nFigura 26. Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das unidades Taxon\u00f4micas propostas por Ross, 1992. \n\n \nFonte: Ross, 1992. \n\n\n\n120 \n \n\nQuadro 5. Defini\u00e7\u00e3o de Unidades de Paisagem Natural (Meio F\u00edsico). \n\n \n\n \n\nUnidades do Meio F\u00edsico \u2013 \n\nTipos de Formas do Relevo \n\nUnidade Morfoestrutural \u2013 Bacia Sedimentar do Paran\u00e1. \n\nUnidade Morfoescultural \u2013 Planalto Ocidental Paulista. \n\nPadr\u00f5es de Formas Semelhantes \u2013 Predom\u00ednio de Colinas. \n\nClima \u2013 A precipita\u00e7\u00e3o e a temperatura m\u00e9dia anual s\u00e3o de 1.277 mm de 23\u00baC. \n\nModelado \u2013 Caracter\u00edsticas F\u00edsicas Gerais e Tipos de \n\nRelevo \n\nSolos Dominantes Considera\u00e7\u00f5es Gerais \n\n \n\n \n\nUnidade I \n\n \n\nBaixa densidade de drenagem, topo de colinas com \n\naltitudes m\u00e9dia entre 445 a 460 metros e topos \n\nisolados com altitudes m\u00e9dia entre 415 a 445 \n\nmetros, declividades variando de 5 a 10%. \n\nPredom\u00ednio de Argissolos \n\nvermelhos e Argissolos \n\nvermelho-amarelos. \n\n\u00c1rea de pouca urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\ncom muita pastagem, com  \n\nproblemas de eros\u00e3o fluvial, sem \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nUnidade II \n\n \n\nBaixa densidade de drenagem e alta densidade de \n\nnascentes, topo com altitudes m\u00e9dia entre 445 a 460 \n\nmetros e vertentes com altitudes m\u00e9dias entre 400 a \n\n445 metros, declividades variando de 5 a 20% \n\nPredom\u00ednio de Argissolos \n\nvermelho-amarelos. \n\n\u00c1rea de urbaniza\u00e7\u00e3o densa, com \n\ngraves problemas de eros\u00e3o, solo \n\nexposto e assoreamento das \n\nnascentes. \n\n \n\nUnidade III \n\n \n\nAlta densidade de drenagem, vertentes com \n\naltitudes m\u00e9dias entre 400 a 445 metros, \n\ndeclividades variando de 5 a 20%. \n\nPredom\u00ednio de Argissolos \n\nvermelhos e Argissolos \n\nvermelho-amarelos. \n\n\u00c1rea de pouca urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\ngrande presen\u00e7a de pastagem., \n\ncom problemas de solo exposto, \n\neros\u00e3o e dep\u00f3sito irregular de \n\nlixo. \n\n \n\nUnidade IV \n\n \n\nAlta densidade de drenagem, com plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o com altitudes m\u00e9dias entre  >370 a 415 \n\nmetros, declividade entre 5 a 10%. \n\nPredom\u00ednio de Neossolos \n\nFl\u00favicos. \n\n\u00c1rea com de fundo de vale, com \n\npresen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e \n\nAPP. \n\nOrg. Soares, 2015. \n\n \n\n120 \n\n\n\n121 \n \n\nFigura 27. Mapa das Unidades do Meio F\u00edsico na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \n\n\n\n122 \n \n\n3.2. Diagn\u00f3stico Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nNa etapa de Diagn\u00f3stico \u00e9 analisada a situa\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea de estudo. S\u00e3o \n\nutilizados todos os mapeamentos e informa\u00e7\u00f5es da etapa de Invent\u00e1rio de maneira \n\nintegrada, al\u00e9m de novos levantamentos bibliogr\u00e1ficos e trabalhos de campo para \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos processos ambientais (LEAL, 1995). \n\nPara o desenvolvimento do Diagn\u00f3stico \u00e9 necess\u00e1rio pensar de forma integrada \n\n(natural e social) e identificar como o conjunto de elementos se manifesta na realidade. \n\nEntendimentos parciais dessa realidade, sem uma an\u00e1lise integradora, induzem \u00e0 tomada \n\nde decis\u00f5es erradas, ou pelo menos inadequadas. \n\nA pesquisa ambiental na abordagem geogr\u00e1fica \u00e9 essencial para atingir \n\ndiagn\u00f3sticos adequados, a partir dos quais se torna poss\u00edvel elaborar progn\u00f3sticos \n\n(ROSS, 2000). Nesse sentido, de acordo com Leal (1995), o diagn\u00f3stico permite avaliar \n\nos principais problemas da bacia e as perspectivas para sua melhoria ambiental, as quais \n\nsubsidiar\u00e3o os planos de trabalho e propostas de interven\u00e7\u00f5es posteriores. \n\n \n\n3.2.1 Problemas Ambientais \n\nOs problemas ambientais, embora sejam processos f\u00edsicos, s\u00e3o resultado, em \n\ngrande maioria, da press\u00e3o antr\u00f3pica exercida sobre o ambiente, n\u00e3o considerando o uso \n\nracional e sustent\u00e1vel do territ\u00f3rio. Todos os espa\u00e7os da Terra s\u00e3o afetados pelos \n\nproblemas ambientais, gerando uma crise ecol\u00f3gica, onde as atividades humanas, \n\ndesenvolvidas a partir do modo de vida da maioria das sociedades modernas, t\u00eam \n\ngrande responsabilidade nesse processo (CUNHA e GUERRA, 2000). A identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas ambientais, como eros\u00e3o do solo, desmatamento, perda da \n\nbiodiversidade, despereniza\u00e7\u00e3o e assoreamento dos rios, diminui\u00e7\u00e3o da qualidade e \n\nquantidade da \u00e1gua, entre outros, auxiliam na avalia\u00e7\u00e3o integral do estado da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. (DIBIESO, 2013) \n\nSegundo Zoccal (2007), o Brasil possui aproximadamente 12% da descarga \n\nfluvial de \u00e1gua doce do planeta, o que representa responsabilidade especial sobre a sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o e uso, de forma a garantir a disponibilidade em quantidade e qualidade para \n\na atual e as futuras gera\u00e7\u00f5es. A disponibilidade h\u00eddrica no territ\u00f3rio nacional se distribui \n\nde forma heterog\u00eanea variando de muito pobre a muito rica. Grande parte dos corpos \n\nd\u2019\u00e1gua do Brasil sofre processo de degrada\u00e7\u00e3o: o desmatamento para atividades \n\n\n\n123 \n \n\necon\u00f4micas e/ou assentamentos humanos causa impacto negativo em \u00e1reas de nascentes \n\ne matas ciliares, comprometendo a conserva\u00e7\u00e3o e a qualidade dos recursos h\u00eddricos. \n\n A busca por alternativas para o desenvolvimento tem sido uma permanente e \n\ncrescente preocupa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, principalmente ao longo das ultimas d\u00e9cadas, \n\ndurante as quais se privilegiou o processo de produ\u00e7\u00e3o industrial e adensamento \n\npopulacional, aumentando a pobreza, provocada tamb\u00e9m pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nNo mapeamento dos problemas ambientais, foram considerados os pontos de \n\nocorr\u00eancia dos principais impactos diagnosticados, como desmatamento, descarte \n\nirregular de lixo, processos erosivos, entre outros. Esses pontos de ocorr\u00eancias dos \n\nprincipais problemas ambientais foram identificados e localizados em trabalhos de \n\ncampo e atrav\u00e9s de an\u00e1lises e interpreta\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite. \n\nNa bacia hidrogr\u00e1fica do manancial Balne\u00e1rio da Amizade, o solo exposto e os \n\nprocessos erosivos s\u00e3o os principais impactos ambientais presentes, seguidos de \n\npresen\u00e7a de res\u00edduos s\u00f3lidos (lixo) e entulho de constru\u00e7\u00e3o em trechos pr\u00f3ximos as \n\nprincipais vias de acesso entre os munic\u00edpios.  \n\n Os problemas com os processos erosivos, como eros\u00e3o e assoreamento dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua, surgem devido ao mau uso da terra e da falta de planejamento ambiental \n\ne urbano durante o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, gerando o n\u00e3o cumprimento das normas e \n\nleis ambientais por parte dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e privados.  J\u00e1 o descarte irregular de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos (lixo) e as queimadas ocorrem devido \u00e0 falta de conscientiza\u00e7\u00e3o \n\nambiental da popula\u00e7\u00e3o, pois em conversa com moradores da \u00e1rea muitos relataram que \n\nj\u00e1 flagraram pessoas descartando lixo nesses locais e colocando fogo, em \u00e9poca de seca, \n\nem uma tentativa de diminuir a quantidade de lixo. Em trabalho de campo identificou-se \n\nos seguintes problemas: \n\n \n\nFiguras 28 e 29. Entulhos e descarte de lixo na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n   \nFonte: Arquivo Pessoal da autora, 2014. \n\n\n\n124 \n \n\n \nFiguras 30 e 31. Queimadas no entorno da represa do Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal da autora, 2014. \n\n \n\nO Jardim Novo Bongiovani, em Presidente Prudente, \u00e9 um dos bairros lim\u00edtrofes \n\nda bacia, a \u00e1rea destacada nas Figuras 32 e 33 mostram irregularidades causada pela \n\nPrefeitura do munic\u00edpio. Para o aterro de terrenos para constru\u00e7\u00f5es de moradias no \n\nbairro Humberto Salvador, segundo moradores do local, h\u00e1 dez anos a Prefeitura fez \n\nretiradas de terras nesta \u00e1rea sem nenhum planejamento e estudo. O que se comprova, \n\npois atingiu a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bairro, tendo que improvisar guias fixas para cal\u00e7ar a \n\ntubula\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Improviso que ainda n\u00e3o foi solucionado pela \n\nprefeitura. \n\n \n\nFiguras 32 e 33. Eros\u00e3o e dep\u00f3sito irregular de lixo em ruas de Presidente Prudente. \n\n  \nFonte: Arquivo pessoal da autora, 2014. \n\n \n\n Os processos erosivos, causados pelo intemperismo f\u00edsico, qu\u00edmico e antr\u00f3pico, \n\ndesagregam os solos formando sedimentos que ser\u00e3o transportados. O dep\u00f3sito destes \n\nsedimentos nos cursos d\u2019\u00e1gua constitui o fen\u00f4meno do assoreamento. Na bacia \n\n\n\n125 \n \n\nhidrogr\u00e1fica do manancial Balne\u00e1rio da Amizade esse processo acontece de maneira \n\nintensa, principalmente, nas \u00e1reas de vertentes convexas. \n\nDe acordo com Teixeira (2008), esse processo erosivo \u00e9 t\u00e3o velho quanto a \n\nnossa terra. Nestes bilh\u00f5es de anos os sedimentos foram transportados nas dire\u00e7\u00f5es dos \n\nmares, assoreando  os rios e seus canais, formando extensas plan\u00edcies aluvionares, deltas \n\ne preenchendo o fundo dos oceanos. Incont\u00e1veis bilh\u00f5es de metros c\u00fabicos de \n\nsedimentos foram transportados e depositados. Assim, o assoreamento \u00e9 a obstru\u00e7\u00e3o, \n\npor sedimentos, areia ou detritos quaisquer, de um estu\u00e1rio, rio ou canal. Pode ser \n\ncausador de redu\u00e7\u00e3o da correnteza. O assoreamento n\u00e3o chega a estagnar um rio, mas \n\npode mudar drasticamente seu tra\u00e7ado. \n\nAs a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas aceleram este processo atrav\u00e9s dos desmatamentos, que \n\nexp\u00f5e as \u00e1reas \u00e0 eros\u00e3o; a constru\u00e7\u00e3o em encostas que, al\u00e9m de desmatar, tem a eros\u00e3o \n\nacelerada devido \u00e0 declividade do terreno; as t\u00e9cnicas agr\u00edcolas inadequadas, quando se \n\npromovem desmatamentos extensivos para dar lugar a \u00e1reas plantadas; a ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, impermeabilizando-o e aumentando, com isso, a potencialidade do transporte de \n\nmateriais, devido ao escoamento superficial. \n\nPara Santiago (2011), o termo assoreamento  refere-se a um fen\u00f4meno de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de sedimentos em face dos processos erosivos causados pelas \u00e1guas, ventos \n\ne processos qu\u00edmicos, antr\u00f3picos e f\u00edsicos, que desagregam os solos e rochas formando \n\nsedimentos que ser\u00e3o transportados. Em outras palavras, \u00e9 um termo equivalente a \n\n\u201cobstru\u00e7\u00e3o\u201d, s\u00f3 que comumente aplicado a cursos d\u2019\u00e1gua, sendo um produto direto \n\nda eros\u00e3o dos solos. \n\nCom as chuvas, sedimentos (e atualmente, incluindo os restos produzidos pelos \n\nseres humanos) s\u00e3o levados de seus lugares de origem, indo geralmente parar nos rios \n\nmais pr\u00f3ximos. Ali, os sedimentos viajam de duas formas distintas, ou por suspens\u00e3o ou \n\npor arraste de fundo. O transporte em suspens\u00e3o ocorre quando o tamanho das part\u00edculas \n\n\u00e9 pequeno o bastante para a velocidade das \u00e1guas transport\u00e1-lo em forma que parece ser \n\ndissolvida. No momento em que as \u00e1guas deixam de correr, h\u00e1 diminui\u00e7\u00e3o da \n\nvelocidade das \u00e1guas, nota-se a deposi\u00e7\u00e3o deste material no fundo. O arraste de fundo \n\nconstitui o \u201crolamento\u201d das part\u00edculas do solo, em especial de areia, no leito do curso \n\nd\u2019\u00e1gua. Seu peso n\u00e3o permite ser deslocado em suspens\u00e3o, mas a velocidade da \u00e1gua \u00e9 \n\nsuficientemente forte para impulsion\u00e1-lo ao longo do leito. Nas \u00e1reas de \u00e1guas calmas, \n\nestes s\u00f3lidos formam bancos de areia. Quanto maior e pesada for \u00e0 part\u00edcula, mais cedo \n\ndeixar\u00e1 de mover-se, e ser\u00e1 a primeira a se depositar nos remansos dos rios. A for\u00e7a \n\n\n\n126 \n \n\ncin\u00e9tica das \u00e1guas levar\u00e1 as part\u00edculas menores mais longe e as depositar\u00e1 nos locais \n\nmais distantes. \n\nO assoreamento pode ser contido por meio da conserva\u00e7\u00e3o das terras cultiv\u00e1veis \n\ne tamb\u00e9m pela manuten\u00e7\u00e3o de matas ciliares. Em locais de solo muito arenoso, de \n\nprocesso erosivo muito forte, outros cuidados adicionais devem ser tomados, como \n\nbarragens de conten\u00e7\u00e3o, tratamentos de vo\u00e7orocas e uso de t\u00e9cnicas especiais de \n\ncultivos, tais como plantios na palha e rota\u00e7\u00e3o de culturas, para evitar a perda da terra \n\nf\u00e9rtil. O transporte de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o e o assoreamento s\u00e3o um impacto que causa \n\nefeitos ecol\u00f3gicos pelo soterramento da vegeta\u00e7\u00e3o subaqu\u00e1tica, pelas dificuldades que \n\nimp\u00f5em \u00e0 ovula\u00e7\u00e3o dos peixes e outros seres aqu\u00e1ticos que p\u00f5em seus ovos nos \n\nsubstratos, e at\u00e9 nos problemas relacionados \u00e0 respira\u00e7\u00e3o da fauna aqu\u00e1tica, obstruindo \n\nas br\u00e2nquias. Pode ainda afetar a navegabilidade dos rios obrigando a dragagens e \n\noutros atos corretivos, mas, enquanto existirem chuvas a \u00e1gua ir\u00e1 continuar, \n\ninexoravelmente, correndo em dire\u00e7\u00e3o ao mar, vencendo, nos seus caminhos todas as \n\nbarreiras que o homem ou a pr\u00f3pria natureza colocarem. (SANTIAGO, 2012) \n\n Assim, na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial Balne\u00e1rio da Amizade o processo de \n\neros\u00e3o e o assoreamento tem se intensificado em raz\u00e3o das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, pois o \n\nhomem tem modificado o meio natural de forma desastrosa, e uma das consequ\u00eancias \u00e9 \n\nessa eros\u00e3o acelerada. Os fatores que contribuem para esse cen\u00e1rio s\u00e3o: desmatamentos, \n\nqueimadas, impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, drenagem de estradas, urbaniza\u00e7\u00e3o, etc. As \n\nFiguras 34 e 35 mostram locais e impactos originados pela eros\u00e3o. \n\n \n\nFiguras 34 e 35. Assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\n \nFonte. Arquivo pessoal da autora, 2014. \n\n \n\nOutro grande problema ambiental \u00e9 causado pelo deposito irregular de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, pr\u00f3ximo aos corpos h\u00eddrico. Durante trabalhos em campo, relatou-se que muitos \n\n\n\n127 \n \n\nmoradores tentam \u201cfechar\u201d os buracos causados pela eros\u00e3o com lixos e rejeitos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, aumentando o n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o e prejudicando a recupera\u00e7\u00e3o e/ou a \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o natural deste processo. \n\nTodas as nascentes da bacia hidrogr\u00e1fica se encontram em \u00e1reas urbanizadas, o \n\nque intensifica o processo de eros\u00e3o, pois os cuidados ambientais para a prote\u00e7\u00e3o desses \n\nmananciais n\u00e3o s\u00e3o realizados. Com isso causam danos ao meio ambiente e ao homem \n\nque se utiliza de recursos naturais para sua sobreviv\u00eancia. \n\nEstradas urbanas e rurais, tamb\u00e9m, encontram-se degradadas devido ao mau uso \n\ne a m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o das vias, contudo geram impactos significativos na popula\u00e7\u00e3o, \n\ncomprometendo a livre circula\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, o meio ambiente, pois a \n\neros\u00e3o marginal leva sedimentos do solo aos cursos d\u2019\u00e1gua, causando o assoreamento \n\ndos canais (Figuras 36 e 37). \n\nOutro fen\u00f4meno importante \u00e9 a urbaniza\u00e7\u00e3o irregular, sabemos que a expans\u00e3o \n\nurbana \u00e9 um processo relacionado ao surgimento de novas cidades e ao crescimento \n\npopulacional, assim, como todo processo n\u00e3o planejado a urbaniza\u00e7\u00e3o pode trazer s\u00e9rios \n\nproblemas ao meio ambiente como a escassez e contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a contamina\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, o assoreamento de rios, intensifica\u00e7\u00e3o no processo de eros\u00e3o e outros. Na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade esse fen\u00f4meno est\u00e1 presente em \n\nv\u00e1rios pontos e se caracterizam como ocupa\u00e7\u00f5es antigas, da d\u00e9cada de 80, que \n\npermanecem at\u00e9 os dias atuais, pois pol\u00edticas p\u00fablicas de remanejamento dessa por\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o \u00e9 invi\u00e1vel e de alto custo para o porte dos munic\u00edpios estudados, afirma \n\nrepresentantes da Casa da Agricultura de \u00c1lvares Machado. \n\nProblemas causados pela intensa urbaniza\u00e7\u00e3o s\u00e3o as deposi\u00e7\u00f5es irregulares de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos e res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o (RDC), descartados em valas \n\npr\u00f3ximas aos cursos d\u2019 \u00e1gua e nascentes e em \u00e1reas com intensos processo erosivos. \n\nSegundo a popula\u00e7\u00e3o local em \u00e9poca de seca \u00e9 constante focos de queimadas \n\npr\u00f3ximas a vias principais (principalmente na rodovia Julio Budisk e a Arthur Boigues \n\nFilho) e em fundos de vales. Ainda segundo a popula\u00e7\u00e3o, muitas dessas queimadas s\u00e3o \n\nprovocadas pela prefeitura devido a falta de funcion\u00e1rios para manuten\u00e7\u00e3o e limpezas \n\nde \u00e1reas p\u00fablicas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n \n\n \n\n    \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Arquivo pessoal da autora, 2015. Fonte: Arquivo pessoal da autora, 2014. \n\nFigura 36. Estrada no Jardim Cobral.  \nFigura 37. Deslizamento de encosta no \n\nbairro S\u00e3o Paulo. \n\nFonte: Arquivo pessoal da autora, 2014. Fonte: Arquivo pessoal da autora, 2014. \n\nFigura 39. Descarte irregular de lixo \npr\u00f3ximo a nascentes em Pres. Prudente. \n\nFigura 38. Descarte irregular de lixo em \ncurso d\u2019\u00e1gua em Presidente Prudente. \n\n\n\n129 \n \n\n \n\n   \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n A identifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais favoreceu a elabora\u00e7\u00e3o do mapa de \n\nproblemas ambientais (Figura 44) e contribuiu para uma vis\u00e3o detalhada da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica que possui diversos tipos de problemas ambientais relacionados a falta de \n\ninfraestrutura urbana, despejo ilegal de lixo, processos erosivos (como eros\u00e3o e \n\nassoreamento) e queimadas.  \n\nFonte: Arquivo pessoal da autora, 2015. Fonte: Arquivo pessoal da autora, 2015. \n\nFigura 42. Descarte de res\u00edduos de \nconstru\u00e7\u00e3o civil em estradas rurais em \n\nPres. Prudente. \n\nFigura 43.  Constru\u00e7\u00e3o de quiosques e \n\u00e1reas de lazer no entorno da represa em \n\nPres. Prudente. \n\n \n\nFigura 41. Assoreamento de nascente \nurbana em \u00c1lvares Machado. \n\nFigura 40. Descarte irregular de lixo \npr\u00f3ximo a curso d\u2019\u00e1gua em \u00c1lvares \n\nMachado. \n\nFonte: Arquivo pessoal da autora, 2015. Fonte: Arquivo pessoal da autora, 2014. \n\n\n\n130 \n \n\nFigura 44. Mapa dos Problemas Ambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \n\n\n\n131 \n \n\n3.2.2 Fragilidade Ambiental \n\n De acordo com Ross (1994), \n \n\u201ca fragilidade dos ambientes naturais face \u00e0s interven\u00e7\u00f5es humanas \u00e9 \nmaior ou menor em fun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas. A \nprinc\u00edpio, salvo algumas regi\u00f5es do planeta, os ambientes naturais \nmostram-se ou mostravam-se em estado de equil\u00edbrio din\u00e2mico at\u00e9 o \nmomento em que as sociedades humanas passaram progressivamente \na intervir cada vez mais intensamente na explora\u00e7\u00e3o dos recursos \nnaturais\u201d. \n\n  \n\n A caracteriza\u00e7\u00e3o da fragilidade potencial e emergente do relevo \u00e9 um \n\ninstrumento muito importante no planejamento ambiental, pois sintetiza os elementos \n\nanalisados no invent\u00e1rio a partir do seu grau de fragilidade, subsidiando as propostas \n\npara conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea. \n\n \n\nPara que o planejamento ambiental possa incorporar a an\u00e1lise das \nfragilidades do ambiente \u00e9 necess\u00e1rio um estudo integrado de seus \nelementos, objetivando definir as \u00e1reas que requerem maior prote\u00e7\u00e3o \nou apresentem maiores restri\u00e7\u00f5es e, sobretudo, que necessitam de \na\u00e7\u00f5es diferenciadas para a gest\u00e3o por parte dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n(TROMBETA et al, 2015, p. 161). \n\n \n\nEmbora as atividades humanas causem altera\u00e7\u00f5es no ambiente, elas n\u00e3o podem \n\nser entendidas como algo estranho \u00e0 natureza, mas como um complexo elemento \n\nintegrado a ela. As a\u00e7\u00f5es humanas na natureza a alteram, mas nem sempre de forma \n\nnegativa. \nEntretanto as progressivas altera\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o inseridas pelas \nsociedades humanas nos diferentes componentes naturais, afetam cada \nvez mais a funcionalidade do sistema e com frequ\u00eancia induzem a \ngraves processos degenerativos ao ambiente natural, em um primeiro \nmomento, e a pr\u00f3pria sociedade em prazos mais longos. Por isso \u00e9 \ncada vez mais urgente que se fa\u00e7a inser\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas absolutamente \ncompat\u00edveis com a potencialidade dos recursos de um lado e com a \nfragilidade dos ecossistemas ou ambientes naturais de outro (ROSS, \n1994, p.65). \n \n\n A fragilidade do relevo da bacia hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da \n\nAmizade foi elaborada a partir da metodologia de Ross (1994), que est\u00e1 alicer\u00e7ada na \n\nmetodologia das Unidades Ecodin\u00e2micas de Tricart (1977), considerando o equil\u00edbrio \n\nde ambientes est\u00e1veis o desequil\u00edbrio de ambientes inst\u00e1veis. \n\n \n\n\n\n132 \n \n\nO conceito de Unidades Ecodin\u00e2micas \u00e9 integrado no conceito de \necossistema. Baseia-se no instrumento l\u00f3gico de sistema, e enfoca as \nrela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas entre os diversos componentes da din\u00e2mica e os \nfluxos de energia/mat\u00e9ria no meio ambiente (TRICART, 1977, p.32). \n \n\n Tricart (1977) tamb\u00e9m ressalta as limita\u00e7\u00f5es de um trabalho que se restringe ao \n\ninvent\u00e1rio, o qual permite verificar somente a ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, sendo necess\u00e1rio \n\navan\u00e7ar na an\u00e1lise. Diante disso, Ross (1994) inseriu novos crit\u00e9rios e definiu as \n\nUnidades Ecodin\u00e2micas Est\u00e1veis e Unidades Ecodin\u00e2micas Inst\u00e1veis. \n\n \n\nAs Unidades Ecodin\u00e2micas Inst\u00e1veis foram definidas com sendo \naquelas cujas interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas modificam intensamente os \nambientes naturais atrav\u00e9s dos desmatamentos e pr\u00e1ticas de atividades \necon\u00f4micas diversas, enquanto as Unidades Ecodin\u00e2micas Est\u00e1veis \ns\u00e3o as que est\u00e3o em equil\u00edbrio din\u00e2mico e foram poupadas da a\u00e7\u00e3o \nhumana, encontrando-se, portanto em seu estado natural, como por \nexemplo um bosque de vegeta\u00e7\u00e3o natural (ROSS, 1994, p.66, grifo \nnosso). \n \n\n Para que essa an\u00e1lise pudesse ser inserida no planejamento ambiental, esse \n\nconceito foi ampliado para Unidades Ecodin\u00e2micas de Instabilidade Emergente e \n\nUnidades Ecodin\u00e2micas de Instabilidade Potencial, estabelecendo graus de fragilidade \n\nde Muito Fraca (1) a Muito Forte (5), de acordo com os crit\u00e9rios analisados (ROSS, \n\n1994). \n\n A an\u00e1lise emp\u00edrica da fragilidade deve considerar o levantamento de diversas \n\ntem\u00e1ticas, que forem necess\u00e1rias para compreender as potencialidades do ambiente e a \n\nsua fragilidade quando submetido \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (TROMBETA et al, 2014). \n\n Na classifica\u00e7\u00e3o da fragilidade da bacia hidrogr\u00e1fica em estudo, considerou-se o \n\nrelevo (morfologia e declividade), solos e uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. A litologia e o clima \n\nn\u00e3o foram considerados na atribui\u00e7\u00e3o de pesos por n\u00e3o apresentarem varia\u00e7\u00e3o na \u00e1rea \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n As informa\u00e7\u00f5es do relevo revelam a vigor dos processos erosivos, dos riscos de \n\nescorregamento/deslizamentos e inunda\u00e7\u00f5es frequentes. Os solos demonstra a \n\nfragilidade em rela\u00e7\u00e3o a sua erodibilidade. E o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra permite \n\nhierarquizar os graus de prote\u00e7\u00e3o dos solos (ROSS, 1994). \n\n A fragilidade do relevo da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da \n\nAmizade foi gerada a partir do cruzamento espacial entre as vari\u00e1veis (solos, \n\n\n\n133 \n \n\nmorfologia, declividade e uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra), encontrando a fragilidade existente \n\nem cada uma dessas vari\u00e1veis. \n\n Como crit\u00e9rio de an\u00e1lise da fragilidade foram utilizadas as combina\u00e7\u00f5es \n\nestat\u00edsticas de Moda e M\u00e9dia Aritm\u00e9tica, dependendo das caracter\u00edsticas apresentadas.  \n\nEm algumas unidades para o cruzamento espacial utilizou-se a Moda, por ser o processo \n\nque mais representava a s\u00edntese dos elementos, em outras foi usada a M\u00e9dia Aritm\u00e9tica, \n\ntamb\u00e9m por ser mais apropriada para as caracter\u00edsticas da unidade. \n\n A metodologia de Ross (1994) indica a diferencia\u00e7\u00e3o dessa fragilidade em \n\npotencial e emergente, por\u00e9m, o mesmo autor afirma que em uma \u00e1rea onde ocorreu \n\nmuitas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas o relevo, mesmo com o m\u00ednimo de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, obt\u00e9m \n\napenas a caracter\u00edstica emergente, devido a instabilidade desse relevo. Por isso, na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade mapeou-se apenas o grau de \n\nfragilidade emergente do relevo. \n\nPode ser observado no Mapa da Fragilidade do Relevo (Figura 45 e na Tabela 4) \n\nque a maior parte da bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e1 inserida no grau de fragilidade \u201cFraco\u201d aos \n\nprocessos erosivos e o mais recorrente, estando presente em 45,64% (9,13 Km\u00b2) da \u00e1rea \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica. J\u00e1 as \u00e1reas de vertentes com declividade entre 10% e 20%, em \n\n\u00e1reas urbanizadas, maior de 20%, pr\u00f3ximo a cursos d\u2019\u00e1gua, apresentam grau 5 (muito \n\nalta) por apresentarem terrenos n\u00e3o consolidados, ou seja, solo com sedimentos soltos \n\nou impr\u00f3prios para a constru\u00e7\u00e3o,  e por estarem sujeitas \u00e0 inunda\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nTabela 4. \u00cdndices de fragilidade do relevo. \n\nGrau de \nFragilidade \n\nKm\u00b2 % \n\n1 ~ 0,025631 0,128% \n\n2 ~ 9,131881 45,648% \n\n3 ~ 5,183657 25,912% \n\n4 ~ 5,645508 28,220% \n\n5 ~ 0,018346 0,092% \n\nTOTAL ~ 20,00502 100,000% \n\nOrg. da autora, 2015. \n\n\n\n134 \n \n\nFigura 45. Mapa de Fragilidade Potencial e Emergente do Relevo na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n\n\n135 \n \n\n3.2.3 Usos da \u00c1gua \n\nO acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e9 fundamental para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e \n\nhigiene. Associado a outras informa\u00e7\u00f5es ambientais e socioecon\u00f4micas, incluindo \n\noutros servi\u00e7os de saneamento, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e renda, \u00e9 um indicador universal de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Trata-se de um indicador importante para a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, quanto ao acompanhamento das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de saneamento b\u00e1sico e ambiental. \n\nOs munic\u00edpios em estudo s\u00e3o abastecidos, desde 1976, pela Companhia de \n\nSaneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo (SABESP). Em Presidente Prudente o \n\nabastecimento de \u00e1gua ocorre atrav\u00e9s da capta\u00e7\u00e3o de 70% da \u00e1gua no rio do Peixe, \n\nlocalizado a norte da bacia, e 30% da \u00e1gua no rio Santo Anast\u00e1cio, ao sul da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. E \u00c1lvares Machado o abastecimento p\u00fablico ocorre atrav\u00e9s de capta\u00e7\u00e3o \n\npor po\u00e7os superficiais. \n\nDe acordo com o Engenheiro e Diretor da SABESP, Presidente Prudente, a \n\nrepresa do Balne\u00e1rio da Amizade \u00e9 um manancial de chuva e \u00e9 a terceira op\u00e7\u00e3o para a \n\ncapta\u00e7\u00e3o e abastecimento de \u00e1gua em Presidente Prudente. Al\u00e9m disso, o Balne\u00e1rio da \n\nAmizade \u00e9 um manancial para capta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e de emerg\u00eancia, no caso de ocorrer \n\no rompimento de alguma adutora de capta\u00e7\u00e3o no Rio do Peixe, que fica a 40 km da \n\nesta\u00e7\u00e3o de tratamento e distribui\u00e7\u00e3o de Presidente Prudente. \n\nSegundo o Engenheiro, a capta\u00e7\u00e3o na represa do Balne\u00e1rio ocorre na m\u00e9dia de \n\nduas horas por dias, como forma de manter as adutoras funcionando, e, principalmente, \n\nem per\u00edodo de seca, julho a setembro, ou quando \u00e9 necess\u00e1rio diminuir a turbidez da \n\n\u00e1gua captada no rio do Peixe, para diminuir a quantidade de produtos qu\u00edmicos. Assim, \n\na represa do Balne\u00e1rio da Amizade corresponde a 1% de toda a \u00e1gua captada, tratada e \n\ndistribu\u00edda, pela SABESP, \u00e0 popula\u00e7\u00e3o prudentina por m\u00eas. Desse modo, o Balne\u00e1rio \n\nadquire grande import\u00e2ncia, tamb\u00e9m, no cen\u00e1rio socioecon\u00f4mico do munic\u00edpio. \n\nSabe-se que represa do Balne\u00e1rio da Amizade \u00e9 de suma import\u00e2ncia para o \n\nabastecimento p\u00fablico e para a economia de Presidente Prudente, por\u00e9m seus cursos \n\nd\u2019\u00e1gua se encontram em estado lastim\u00e1vel. Muitas nascentes est\u00e3o assoreadas e outras \n\ndeixaram de existir, devido o alto n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o que sofreram durante os anos \n\ncom usos inadequados (Figuras 46 e 47). \n\nEmbora o munic\u00edpio de \u00c1lvares Machado tenha a sua capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua realizada \n\natrav\u00e9s de po\u00e7os subterr\u00e2neos, a partir do final de 2016, de acordo com representantes \n\nda Secretaria de Meio Ambiente do Munic\u00edpio de \u00c1lvares Machado e do Engenheiro e \n\n\n\n136 \n \n\nDiretor da SABESP, o munic\u00edpio passar\u00e1 a ser abastecido tamb\u00e9m pela \u00e1gua captada no \n\nrio do Peixe, como Presidente Prudente, pois estudos apontaram que o residual de \n\ncromo na \u00e1gua coletada nesses po\u00e7os subterr\u00e2neos de \u00c1lvares Machado est\u00e1 no limite \n\nexigido por Lei. \n\nDe acordo com a SABESP n\u00e3o se sabe o motivo exato do aumento do cromo na \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea, mas subtende-se que seja por causa das caracter\u00edsticas geol\u00f3gica da \n\nregi\u00e3o. Segundo a empresa, pretende-se continuar a coletar a \u00e1gua dos po\u00e7os \n\nsubterr\u00e2neos e misturar a \u00e1gua captada no rio do Peixe, dissolvendo a quantidade de \n\ncromo na \u00e1gua e n\u00e3o fechando os po\u00e7os de capta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFiguras 46 e 47. Represa do Balne\u00e1rio da Amizade e canal a jusante da barragem da \nrepresa do Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n   \nFonte: Arquivo pessoal da autora, 2013. \n\n \n \n \n \n \n\n  \nFonte: Arquivo pessoal da autora, 2013. \n\n \n\nFigura 49. N\u00edvel de assoreamento das \nmargens da represa em 2013. \n\n \n\nFigura 48. \u201cMarco da Amizade\u201d divis\u00e3o \nmuncipal em 2013. \n\n\n\n137 \n \n\n \u00c9 importante, ainda, ressaltar que toda utiliza\u00e7\u00e3o legalizada dos recursos \n\nh\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 liberada e outorgada pelo Departamento de \u00c1guas e \n\nEnergia El\u00e9trica (DAEE). \n\n A outorga do uso da \u00e1gua \u00e9 um importante instrumento disposto na Lei Federal \n\nN\u00ba 9433/1997 (Lei das \u00c1guas) e na Pol\u00edtica Estadual de S\u00e3o Paulo (Lei 7663/1991) e \n\nque em per\u00edodos de escassez de \u00e1gua, em algumas regi\u00f5es brasileiras, o controle no uso \n\ndos recursos h\u00eddricos \u00e9 primordial para garantir a sua disponibilidade. A Portaria DAEE \n\nn\u00ba. 717, de 12 de dezembro de 1996, aprova a Norma que disciplina o uso dos recursos \n\nh\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos no Estado. Essa norma estabelece que toda execu\u00e7\u00e3o \n\nde obras ou servi\u00e7os que possam alterar a quantidade e a qualidade da \u00e1gua superficial \n\ne/ou subterr\u00e2nea depender\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do DAEE.  \n\n Os usos que devem ser outorgados pelo DAEE s\u00e3o aqueles que estar\u00e3o sujeitos a \n\nderiva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de seu curso ou dep\u00f3sito, superficial ou subterr\u00e2neo, para a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nno abastecimento urbano, industrial, agr\u00edcola e para qualquer outra finalidade; e, os \n\nlan\u00e7amentos de efluentes nos cursos d'\u00e1gua, de acordo com as legisla\u00e7\u00f5es federal e \n\nestadual por diversos tipos de usu\u00e1rios (DAEE, 1996). \n\n O servi\u00e7o de \u00e1gua e esgoto no munic\u00edpio de \u00c1lvares Machado \u00e9 realizado pela \n\nSABESP, desde 1976, sendo abastecido por 11 po\u00e7os profundos com capacidade total \n\nde 56,32 litros/segundo. E o esgoto coletado \u00e9 tratado na esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \n\nPresidente Prudente (ETE Limoeiro) (SABESP, 2015).  J\u00e1 em Presidente Prudente \u00e9 \n\nabastecido pela \u00e1gua do Rio do Peixe em tubula\u00e7\u00f5es com mais de 40 km do ponto de \n\ncoleta at\u00e9 o local de tratamento. \n\n Na an\u00e1lise de uso da \u00e1gua da bacia hidrogr\u00e1fica foram considerados somente os \n\nusos outorgados pelo DAEE. A maior parte est\u00e1 pr\u00f3xima aos principais cursos d\u2019\u00e1gua \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica, pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea urbana dos munic\u00edpios, sendo, principalmente, os \n\nusos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea (Figura 50). \n\n\n\n138 \n \n\nFigura 50. Mapa de Usos da \u00e1gua na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n\n\n139 \n \n\n3.2.3.1 Qualidade da \u00c1gua \n\nA qualidade das \u00e1guas \u00e9 representada por um conjunto de caracter\u00edsticas, \n\ngeralmente mensur\u00e1veis, de natureza qu\u00edmica, f\u00edsica e biol\u00f3gica. Sendo um recurso \n\ncomum a todos, foi necess\u00e1rio, para a prote\u00e7\u00e3o dos corpos d'\u00e1gua, instituir restri\u00e7\u00f5es \n\nlegais de uso. Desse modo, as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas da \u00e1gua devem ser \n\nmantidas dentro de certos limites, os quais s\u00e3o representados por padr\u00f5es, valores \n\norientadores da qualidade de \u00e1gua, dos sedimentos e da biota (Resolu\u00e7\u00f5es Conama n\u00ba \n\n357/2005, Conama n\u00ba 274, Conama n\u00ba 344/2004, e Portaria N\u00b0 518, do Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade). \n\nOs ecossistemas aqu\u00e1ticos incorporam, ao longo do tempo, subst\u00e2ncias \n\nprovenientes de causas naturais, sem nenhuma contribui\u00e7\u00e3o humana, em concentra\u00e7\u00f5es \n\nraramente elevadas que, no entanto, podem afetar o comportamento qu\u00edmico da \u00e1gua e \n\nseus usos mais relevantes. Entretanto, outras subst\u00e2ncias lan\u00e7adas nos corpos d'\u00e1gua \n\npela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, em decorr\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o e do uso do solo, resultam em s\u00e9rios \n\nproblemas de qualidade de \u00e1gua, que demandam investiga\u00e7\u00f5es e investimentos para sua \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. \n\nOs aspectos mais graves dos poluentes referem-se \u00e0s subst\u00e2ncias potencialmente \n\nt\u00f3xicas, oriundas de processos industriais. Por outro lado, atualmente, observa-se, ainda, \n\na presen\u00e7a, em ambientes eutrofizados, ricos em mat\u00e9ria org\u00e2nica, de microalgas \n\ncapazes de produzir toxinas com caracter\u00edsticas neurot\u00f3xicas e hepatot\u00f3xicas.  \n\nDe acordo com a Companhia Ambiental de S\u00e3o Paulo (CETESB), as \u00e1guas \n\nsuperficiais doces, salobras e salinas s\u00e3o classificadas pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357 de \n\n17 de mar\u00e7o de 2005 e suas altera\u00e7\u00f5es, segundo a qualidade requerida para seus usos \n\npreponderantes. Para cada um destes usos s\u00e3o estabelecidas condi\u00e7\u00f5es de qualidade por \n\nmeio de vari\u00e1veis: descritivas, como materiais flutuantes n\u00e3o naturais, \u00f3leos e graxas, \n\nsubst\u00e2ncias que propiciam gosto ou odor, corantes provenientes de fontes antr\u00f3picas, \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos objet\u00e1veis e toxicidade e quantitativas, tais como pH, DBO, OD, \n\nSubst\u00e2ncias Org\u00e2nicas, Metais, densidade de cianobact\u00e9rias, teor de clorofila entre \n\noutras, onde existem faixas de concentra\u00e7\u00e3o permitidas. O limite m\u00e1ximo permiss\u00edvel \n\ndas vari\u00e1veis para cada classe de \u00e1gua \u00e9 denominado de padr\u00e3o de qualidade. \n\n A qualidade da \u00e1gua \u00e9 definida pelas atividades antr\u00f3picas e pelos processos \n\nnaturais que dela utilizam. De acordo com Von Sperling (2005) a qualidade do recurso \n\nh\u00eddrico \u00e9 fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es naturais e do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais, Von Sperling (2005) discute que a \n\n\n\n140 \n \n\nqualidade da \u00e1gua \u00e9 comprometida pelo escoamento superficial e infiltra\u00e7\u00e3o, resultantes \n\nda precipita\u00e7\u00e3o. \n\n Tais processos favorecem o contato e incorpora\u00e7\u00e3o de part\u00edculas, subst\u00e2ncias e \n\nimpurezas na \u00e1gua. Isto ocorre independente da bacia hidrogr\u00e1fica ser totalmente \n\npreservada em suas condi\u00e7\u00f5es naturais (por exemplo, com matas e florestas). As \n\natividades antr\u00f3picas, por sua vez, influenciam diretamente a qualidade da \u00e1gua, de \n\nforma concentrada, atrav\u00e9s do lan\u00e7amento de efluentes dom\u00e9sticos e/ou industriais, e de \n\nforma dispersa atrav\u00e9s, por exemplo, da utiliza\u00e7\u00e3o de defensivos agr\u00edcolas no solo. \n\n No caso da bacia hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade a drenagem \n\nde \u00e1guas tem como destino o c\u00f3rrego do Limoeiro, que forma a represa do Balne\u00e1rio da \n\nAmizade. Conforme Von Sperling (2005), o uso mais nobre da \u00e1gua \u00e9 representado pelo \n\nabastecimento de \u00e1gua dom\u00e9stico, o qual requer a satisfa\u00e7\u00e3o de diversos par\u00e2metros de \n\nqualidade definidos pela Portaria 518 (2004), do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que prev\u00ea o \n\npadr\u00e3o de Potabilidade da \u00e1gua.  \n\nAssim, atrav\u00e9s das defini\u00e7\u00f5es de Von Sperling (2005) os par\u00e2metros s\u00e3o \n\nconceituados como:  \n\n \n\nQuadro 6 - Par\u00e2metros de Qualidade de \u00c1gua segundo Von Sperling (2005). \n\nPAR\u00c2METROS DE QUALIDADE DE \u00c1GUA \n \nOxig\u00eanio \ndissolvido \n\nde essencial import\u00e2ncia para os organismos aer\u00f3bicos (que vivem na \npresen\u00e7a de oxig\u00eanio), as \u00e1guas polu\u00eddas por esgotos apresentam baixa \nconcentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio dissolvido, pois este \u00e9 consumido pelas \nbact\u00e9rias no processo de decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica. \nDependendo da magnitude desse fen\u00f4meno diversos seres aqu\u00e1ticos \npodem morrer, e caso o oxig\u00eanio seja totalmente consumido, tem-se as \ncondi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bicas (aus\u00eancia de oxig\u00eanio), que podem gerar maus \nodores. Por outro lado, as \u00e1guas limpas apresentam concentra\u00e7\u00f5es de \noxig\u00eanio dissolvido mais elevadas, geralmente superiores a 5mg/L. \n\nPotencial \nHidrogeni\u00f4nico \n(Ph) \n\nO pH varia de 0 a 14 e representa a concentra\u00e7\u00e3o de \u00edons hidrog\u00eanio H+, \ndando uma indica\u00e7\u00e3o de acidez, neutralidade ou alcalinidade da \u00e1gua. A \nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357 estabelece que para a prote\u00e7\u00e3o da vida \naqu\u00e1tica o pH deve estar entre 6 e 9. \n\n \n \nDemanda \nBioqu\u00edmica \nde Oxig\u00eanio  \n(DBO) \n\nA Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio representa o consumo de oxig\u00eanio \nnecess\u00e1rio para oxidar a mat\u00e9ria org\u00e2nica presente na \u00e1gua atrav\u00e9s da \ndecomposi\u00e7\u00e3o microbiana aer\u00f3bia. A DBO 5,20 \u00e9 a quantidade de \noxig\u00eanio consumido durante 5 dias em uma temperatura de 20\u00b0C. Altos \nvalores da DBO5,20, no recurso h\u00eddrico s\u00e3o provocados geralmente pelo \nlan\u00e7amento de cargas org\u00e2nicas, o que ocasiona uma diminui\u00e7\u00e3o dos \nvalores de oxig\u00eanio dissolvido na \u00e1gua devido ao consumo pelos \nmicroorganismos que se alimentam da carga org\u00e2nica. \n\n \n\n\n\n141 \n \n\nContinua\u00e7\u00e3o. Quadro 6 - Par\u00e2metros de Qualidade de \u00c1gua segundo Von Sperling (2005). \n\n \n \nTemperatura \nda \u00e1gua \n\nA temperatura \u00e9 a medi\u00e7\u00e3o da intensidade de calor do recurso h\u00eddrico. A \neleva\u00e7\u00e3o da temperatura aumenta a taxa das rea\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, qu\u00edmicas e \nbiol\u00f3gicas (na faixa usual de temperatura), diminui a solubilidade dos \ngases, e aumenta a taxa de transfer\u00eancia dos gases (pode provocar mal \ncheiro). A temperatura deve ser analisada em conjunto com outros \npar\u00e2metros como oxig\u00eanio dissolvido e alem disso deve proporcionar \ncondi\u00e7\u00f5es para as rea\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas de remo\u00e7\u00e3o de poluentes, no caso \nde \u00e1guas residu\u00e1rias. \n\n \nNitrog\u00eanio \nTotal \n\nO nitrog\u00eanio pode ser encontrado em corpos d\u2019\u00e1gua nas formas de \nnitrog\u00eanio org\u00e2nico, nitrog\u00eanio amoniacal, nitrito e nitrato. O nitrog\u00eanio \nsob a forma de nitratos \u00e9 prejudicial \u00e0 sa\u00fade humana, e em altas \nconcentra\u00e7\u00f5es podem causar a doen\u00e7a chamada metahemoglobinemia \n(s\u00edndrome do beb\u00ea azul). O nitrog\u00eanio \u00e9 um elemento indispens\u00e1vel para \no crescimento de algas e, quando em altas concentra\u00e7\u00f5es em lagos e \nrepresas pode ocasionar o crescimento excessivo das algas, processo \nconhecido como eutrofiza\u00e7\u00e3o, que pode prejudicar o abastecimento \np\u00fablico, a recrea\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica. As fontes de \nnitrog\u00eanio para os corpos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o variadas, sendo uma das principais \no lan\u00e7amento de esgotos sanit\u00e1rios e efluentes industriais. Em \u00e1reas \nagr\u00edcolas, o escoamento da \u00e1gua das chuvas em solos que receberam \nfertilizantes tamb\u00e9m \u00e9 uma fonte de nitrog\u00eanio, assim como a drenagem \nde \u00e1guas pluviais em \u00e1reas urbanas. Nos processos bioqu\u00edmicos consome \noxig\u00eanio atrav\u00e9s da convers\u00e3o da am\u00f4nia a nitrito e deste a nitrato. \n\n \n \nTurbidez \n\nA turbidez indica o grau de interfer\u00eancia com a passagem da luz atrav\u00e9s \nda \u00e1gua, conferindo uma apar\u00eancia turva a ela. Esta atenua\u00e7\u00e3o ocorre \npela absor\u00e7\u00e3o e espalhamento da luz causada pelos s\u00f3lidos em suspens\u00e3o \n(silte, areia, argila, algas, detritos, etc.). A turbidez pode ter origem \nnatural,quando, por exemplo, as \u00e1guas pluviais carregam sedimentos de \neros\u00f5es para os corpos d\u2019\u00e1gua, esses s\u00f3lidos suspensos podem servir de \nabrigo para organismos patog\u00eanicos. E pode ter origem antr\u00f3pica, como \no lan\u00e7amento de esgotos e de efluentes industriais. Al\u00e9m disso, em corpos \nd\u2019\u00e1gua, a turbidez pode reduzir a penetra\u00e7\u00e3o da luz, prejudicando a \nfotoss\u00edntese. \n\n \n \nRes\u00edduo Total \nou  \nS\u00f3lidos Totais \n\nTodos os contaminantes da \u00e1gua, com exce\u00e7\u00e3o dos gases dissolvidos, \ncontribuem para os s\u00f3lidos totais. O res\u00edduo total \u00e9 a mat\u00e9ria que \npermanece ap\u00f3s a evapora\u00e7\u00e3o, secagem ou calcina\u00e7\u00e3o da amostra de \n\u00e1gua durante um determinado tempo e temperatura. Quando os res\u00edduos \ns\u00f3lidos se depositam nos corpos d\u2019\u00e1gua podem causar seu assoreamento, \nque gera problemas para a navega\u00e7\u00e3o e pode aumentar o risco de \nenchentes. Podem causar tamb\u00e9m danos \u00e0 vida aqu\u00e1tica pois ao se \ndepositarem eles destroem os organismos que vivem nos sedimentos e \nservem de alimento para outros organismos, al\u00e9m de danificar os locais \nde desova de peixes\u201d. \n\nFonte: Von Sperling, 2005. \n\n \n\n A CETESB adaptou e desenvolveu o IQA de Qualidade das \u00c1guas, que \n\nincorpora 9 par\u00e2metros considerados, por ela, relevantes para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade \n\n\n\n142 \n \n\ndas \u00e1guas, tendo como determinante principal a utiliza\u00e7\u00e3o das mesmas para \n\nabastecimento p\u00fablico. A cria\u00e7\u00e3o do IQA fornecido pela CETESB partiu de um estudo \n\nrealizado em 1970 pela \u201cNational Sanitation Foundation\u201d dos Estados Unidos. \n\nSegundo a CETESB, a cria\u00e7\u00e3o do IQA, baseou-se numa pesquisa de opini\u00e3o \n\njunto a especialistas em qualidade de \u00e1guas, que indicaram os par\u00e2metros a serem \n\navaliados, o peso relativo dos mesmos e a condi\u00e7\u00e3o com que se apresenta cada \n\npar\u00e2metro, segundo uma escala de valores \u201crating\u201d. Dos 35 par\u00e2metros indicadores de \n\nqualidade de \u00e1gua inicialmente propostos, somente nove foram selecionados. Para estes, \n\na crit\u00e9rio de cada profissional, foram estabelecidas curvas de varia\u00e7\u00e3o da qualidade de \n\n\u00e1gua de acordo com o estado com a condi\u00e7\u00e3o de cada par\u00e2metro. Estas curvas de \n\nvaria\u00e7\u00e3o de qualidade das \u00e1guas, sintetizadas em um conjunto de curvas m\u00e9dias para \n\ncada par\u00e2metro, bem como seu peso relativo correspondente, s\u00e3o apresentados na figura \n\na seguir.  \n\n \n\nFigura 51. Curvas M\u00e9dias de Varia\u00e7\u00e3o de Qualidade das \u00c1guas. \n\n \nFonte: CETESB, 2012. \n\n \n\nO IQA \u00e9 calculado pelo produt\u00f3rio ponderado das qualidades de \u00e1gua \n\ncorrespondentes aos par\u00e2metros: temperatura da amostra, pH, oxig\u00eanio dissolvido, \n\ndemanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio, coliformes termotolerantes, notrig\u00eanio total, f\u00f3sforo \n\ntotal, res\u00edduo total e turbidez. No caso de n\u00e3o se dispor de algum valor dos 9 par\u00e2metros \n\no c\u00e1lculo de IQA \u00e9 inviabilizado e n\u00e3o se consegue obter uma classifica\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nda \u00e1gua. A partir do c\u00e1lculo dos resultados obtidos nas an\u00e1lises, pode-se determinar a \n\nqualidade das \u00e1guas, que \u00e9 indicada pelo IQA, variando numa escala de 0 a 100. De \n\n\n\n143 \n \n\nacordo com a CETESB o IQA \u00e9 estabelecido segundo a classifica\u00e7\u00e3o representada na \n\ntabela 5. \n\n                                   Tabela 5. Classifica\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua. \n\nIQA \n\nPondera\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o \n\n80 a 100 \u00d3tima \n\n52 a 79 Boa \n\n37 a 51 Aceit\u00e1vel \n\n20 a 36 Ruim \n\n0 a 19 P\u00e9ssima \n\nFonte: CETESB, 2006. \n\n  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o destes \u00edndices na rede de monitoramento fluvial permite uma \n\nabordagem mais completa da qualidade da \u00e1gua, fornecendo um instrumento importante \n\npara o controle e o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos.  \n\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 274/2000, que considera que a sa\u00fade e o \n\nbem-estar humano podem ser afetados pelas condi\u00e7\u00f5es de balneabilidade, que devem \n\nseguir os crit\u00e9rios: \n\nArt. 1\u00b0 Para efeito desta Resolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o adotadas as seguintes \ndefini\u00e7\u00f5es: \na) \u00e1guas doces: \u00e1guas com salinidade igual ou inferior a 0,50\u00ba/00; \nb) \u00e1guas salobras: \u00e1guas com salinidade compreendida entre 0,50\u00ba/00 e \n30\u00ba/00; \nc) \u00e1guas salinas: \u00e1guas com salinidade igual ou superior a 30\u00ba/00; \nd) coliformes fecais (termotolerantes): bact\u00e9rias pertencentes ao grupo \ndos coliformes totais caracterizadas pela presen\u00e7a da enzima \u00df-\ngalactosidade e pela capacidade de fermentar a lactose com produ\u00e7\u00e3o de \ng\u00e1s em 24 horas \u00e0 temperatura de 44-45\u00b0C em meios contendo sais \nbiliares ou outros agentes tenso-ativos com propriedades inibidoras \nsemelhantes. Al\u00e9m de presentes em fezes humanas e de animais podem, \ntamb\u00e9m, ser encontradas em solos, plantas ou quaisquer efluentes \ncontendo mat\u00e9ria org\u00e2nica; \ne) Escherichia coli: bact\u00e9ria pertencente \u00e0 fam\u00edlia Enterobacteriaceae, \ncaracterizada pela presen\u00e7a das enzimas \u00df-galactosidade e \u00df-\nglicuronidase. Cresce em meio complexo a 44-45\u00b0C, fermenta lactose e \nmanitol com produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido e g\u00e1s e produz indol a partir do \namino\u00e1cido triptofano. A Escherichia coli \u00e9 abundante em fezes \nhumanas e de animais, tendo, somente, sido encontrada em esgotos, \nefluentes, \u00e1guas naturais e solos que tenham recebido contamina\u00e7\u00e3o \nfecal recente; \nf) Enterococos: bact\u00e9rias do grupo dos estreptococos fecais, \npertencentes ao g\u00eanero Enterococcus (previamente considerado \nestreptococos do grupo D), o qual se caracteriza pela alta toler\u00e2ncia \u00e0s \n\n\n\n144 \n \n\ncondi\u00e7\u00f5es adversas de crescimento, tais como: capacidade de crescer na \npresen\u00e7a de 6,5% de cloreto de s\u00f3dio, a pH 9,6 e nas temperaturas de \n10\u00b0 e 45\u00b0C. A maioria das esp\u00e9cies dos Enterococcus s\u00e3o de origem \nfecal humana, embora possam ser isolados de fezes de animais; \ng) flora\u00e7\u00e3o: prolifera\u00e7\u00e3o excessiva de microorganismos aqu\u00e1ticos, \nprincipalmente algas, com predomin\u00e2ncia de uma esp\u00e9cie, decorrente \ndo aparecimento de condi\u00e7\u00f5es ambientais favor\u00e1veis, podendo causar \nmudan\u00e7a na colora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e/ou forma\u00e7\u00e3o de uma camada espessa \nna superf\u00edcie; \nh) is\u00f3bata: linha que une pontos de igual profundidade; \ni) recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio: quando existir o contato direto do \nusu\u00e1rio com os corpos de \u00e1gua como, por exemplo, as atividades de \nnata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho. \nArt. 2\u00b0 As \u00e1guas doces, salobras e salinas destinadas \u00e0 balneabilidade \n(recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio) ter\u00e3o sua condi\u00e7\u00e3o avaliada nas \ncategorias pr\u00f3pria e impr\u00f3pria. \n\u00a7 1o As \u00e1guas consideradas pr\u00f3prias poder\u00e3o ser subdivididas nas \nseguintes categorias: \na) Excelente: quando em 80% ou mais de um conjunto de amostras \nobtidas em cada uma das cinco semanas anteriores, colhidas no mesmo \nlocal, houver, no m\u00e1ximo, 250 coliformes fecais (termotolerantes) ou \n200 Escherichia coli ou 25 enterococos por l00 mililitros; \nb) Muito Boa: quando em 80% ou mais de um conjunto de amostras \nobtidas em cada uma das cinco semanas anteriores, colhidas no mesmo \nlocal, houver, no m\u00e1ximo, 500 coliformes fecais (termotolerantes) ou \n400 Escherichia coli ou 50 enterococos por 100 mililitros; \nc) Satisfat\u00f3ria: quando em 80% ou mais de um conjunto de amostras \nobtidas em cada uma das cinco semanas anteriores, colhidas no mesmo \nlocal, houver, no m\u00e1ximo 1.000 coliformes fecais (termotolerantes) ou \n800 Escherichia coli ou 100 enterococos por 100 mililitros. \n\n  \n\nSobre a qualidade da \u00e1gua ser\u00e1 apresentado uma an\u00e1lise oficial da CETESB em \n\n2015 da qualidade da \u00e1gua realizada apenas na represa do Balne\u00e1rio da Amizade e ser\u00e1 \n\napresentado dados e informa\u00e7\u00f5es obtidos pela Companhia de Saneamento B\u00e1sico do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo (SABESP), que possui uma esta\u00e7\u00e3o de monitoramento e capta\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua na represa do Balne\u00e1rio da Amizade. \n\nDados da qualidade de \u00e1gua foram disponibilizados pela SAPESP, empresa \n\nrespons\u00e1vel pelo abastecimento p\u00fablico dos munic\u00edpios em quest\u00e3o, a esta pesquisa. De \n\nacordo com a SABESP a empresa realiza a capta\u00e7\u00e3o, o tratamento f\u00edsico-qu\u00edmico da \n\n\u00e1gua e o abastecimento p\u00fablico no munic\u00edpio de Presidente Prudente a mais de 30 anos \n\ne obteve, em 2012, seu contrato de servi\u00e7os renovado por mais 30 anos. \n\nDe acordo os dados dispon\u00edveis pelo laborat\u00f3rio da Divis\u00e3o de Controle \n\nSanit\u00e1rio da SABESP a \u00e1gua da represa do Balne\u00e1rio da Amizade est\u00e1 de acordo com o \n\nexigido pela legisla\u00e7\u00e3o CONAMA 274/2000 e, seguindo os padr\u00f5es de qualidade e \n\ntratamento de \u00e1gua, pode ser utilizada para abastecimento p\u00fablico. \n\n\n\n145 \n \n\n Na an\u00e1lise dos dados coletados, pela SABESP, nos \u00faltimos tr\u00eas anos \u00e9 poss\u00edvel \n\nidentificar a ocorr\u00eancia do processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 presen\u00e7a de nitrog\u00eanio e \n\nf\u00f3sforo ocasionando a forma\u00e7\u00e3o de algas. O aumento da presen\u00e7a de algas, segundo os \n\ndados da SABESP, aumentou a partir de fevereiro de 2011. Assim, o aumento de algas \n\nna represa do Balne\u00e1rio a Amizade pode ter rela\u00e7\u00e3o direta com antigas obras de \n\ninfraestrutura no local e atualmente pelas obras de revitaliza\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio da \n\nAmizade, realizada pela Prefeitura Municipal de Presidente Prudente. \n\nPor\u00e9m, em 2014, a prefeitura de Presidente Prudente solicitou a SABESP a \n\nlimpeza e a retirada de algas e plantas aqu\u00e1ticas no entorno da represa do Balne\u00e1rio, \n\nonde estavam em constru\u00e7\u00e3o as infraestruturas para a \u00e1rea de recrea\u00e7\u00e3o e lazer. Com a \n\nlimpeza da margem da represa houve uma diminui\u00e7\u00e3o do processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o e, \n\npor consequ\u00eancia, diminui\u00e7\u00e3o de algas. \n\nDe acordo com engenheiro da SABESP, a represa do Balne\u00e1rio da Amizade se \n\nencontra dispon\u00edvel para banho, assim como para a capta\u00e7\u00e3o e abastecimento p\u00fablico, \n\npois a quantidade de coliformes totais encontrados, segundo a legisla\u00e7\u00e3o vigente, \n\npermite afirmar como excelente a qualidade de \u00e1gua. Esses dados confirmaram os \n\nobtidos e analisados em campo sobre a boa qualidade da \u00e1gua na bacia seguindo a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o do IQA dispon\u00edvel pela CETESB. \n\n Todavia, h\u00e1 necessidade de estudos espec\u00edficos de qualidade de \u00e1gua em \n\ndeterminados trechos de rios ou reservat\u00f3rios, com vistas a diagn\u00f3sticos mais \n\ndetalhados. Outras vari\u00e1veis podem ser determinadas, tanto em fun\u00e7\u00e3o do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia hidrogr\u00e1fica contribuinte, quanto pela ocorr\u00eancia de algum \n\nevento excepcional na \u00e1rea em quest\u00e3o. \n\nO projeto de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio da Amizade, descrito detalhadamente \n\nno cap\u00edtulo 4, foi finalizado em 2015, por\u00e9m antes de entregar a \u00e1rea de  esporte e lazer \n\npara a popula\u00e7\u00e3o a prefeitura municipal de Presidente Prudente solicitou a CETESB \n\n(Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo) a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da qualidade da \n\n\u00e1gua da Represa do Balne\u00e1rio, para comprovar a sua balneabilidade. O estudo foi \n\nrealizado e conclu\u00eddo no in\u00edcio de 2015. \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise foram realizadas cinco coletas em tr\u00eas pontos pr\u00e9 \n\ndeterminados pelos t\u00e9cnicos da CETESB. Tivemos acesso a todos os relat\u00f3rios de \n\nensaio das coletas da CETESB, assim como o parecer t\u00e9cnico final, ambos os \n\ndocumentos encontra-se em Anexo a este trabalho. \n\n\n\n146 \n \n\nOs pontos de coleta das amostras de \u00e1gua (Figura 52) foram realizados no lado \n\nda represa do Balne\u00e1rio pertencente a Presidente Prudente, segundo o t\u00e9cnico da \n\nCETESB \u201cn\u00e3o havia necessidade de se realizar a coleta de \u00e1gua do lado de \u00c1lvares \n\nMachado, pois o uso para pr\u00e1tica de lazer concentra-se apenas no lado da represa \n\npertencente \u00e0 Presidente Prudente\u201d. A tabela abaixo mostra os dados e informa\u00e7\u00f5es das \n\nan\u00e1lises da qualidade de \u00e1gua. \n\nAs coletas de \u00e1gua foram realizadas durante cinco semanas consecutivas, no \n\nper\u00edodo de 12 de janeiro a 09 de fevereiro de 2015, nos tr\u00eas pontos da represa do \n\nBalne\u00e1rio da Amizade, para an\u00e1lises laboratoriais. Nas amostras coletadas foram \n\ndeterminadas o n\u00famero de Escherichia coli, pela T\u00e9cnica de Membrana Filtrante \n\n(UFC/100Ml), de acordo com o procedimento descrito no M\u00e9todo de coleta e ensaios \n\nbaseados na vers\u00e3o 22\u00aa Ed. Do \u201cStandart Methods for the Examination of Water and \n\nWastewater\u201d \u2013 APHA-AWWA-WEF, adotada pela CETESB. \n\n \n\nTabela 6. Dados e coletas de \u00e1gua realizadas pela CETESB, 2015. \n\nData e hora das \ncoletas \n\nPontos de coleta de \n\u00e1gua na represa do \n\nBalne\u00e1rio \n\nResultado: Densidade de \nEscherichia coli \n(UFC/100mL) \n\n12/01/2015 \nAs 14:00hs \n\n01 07 UFC/100mL \n02 21 UFC/100mL \n03 01 UFC/100mL \n\n21/01/2015 \nAs 8:00hs \n\n01 232 UFC/100mL \n02 208 UFC/100mL \n03 86 UFC/100mL \n\n26/01/2015 \nAs 14:10hs \n\n01 06 UFC/100mL \n02 08 UFC/100mL \n03 12 UFC/100mL \n\n04/02/2015 \nAs 8:50hs \n\n01 204 UFC/100mL \n02 108 UFC/100mL \n03 90 UFC/100mL \n\n09/02/2015 \nAs 10:00hs \n\n01 63 UFC/100mL \n02 31 UFC/100mL \n03 63 UFC/100mL \n\nLegenda: UFC - Unidades Formadora de Col\u00f4nias. \n\n \n\nDe acordo com o parecer t\u00e9cnico da CETESB, \u201cnos termos do artigo 2\u00ba inciso 1\u00ba \n\nal\u00ednia a, da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 274/2000, que classifica as \u00e1guas doces, salobras \n\ndestinadas \u00e0 balneabilidade (recrea\u00e7\u00e3o de contato pr\u00f3prio), enquadram-se na categoria \n\n\u201cpr\u00f3pria\u201d, as \u00e1guas que, em 80% ou mais de um conjunto de amostras obtidas em cada \n\n\n\n147 \n \n\numa das cinco semanas anteriores, colhidas no mesmo local apresentam, no m\u00e1ximo \n\n200 Escherichia coli por 100mL\u201d. \n\nContudo, comparando os resultados obtidos na tabela acima, pelo estudo da \n\nCETESB, e de acordo com as informa\u00e7\u00f5es diponibilizadas pela SABESP e com as \n\nan\u00e1lises realizadas em campo, com o disposto na referida Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba \n\n274/2000, podemos concluir que as \u00e1guas do Balne\u00e1rio da Amizade, enquadram-se \n\ncomo \u201cpr\u00f3pria\u201d para o uso da balneabilidade. Ou seja, a qualidade da \u00e1gua na represa do \n\nBalne\u00e1rio da Amizade encontra-se \u201cpr\u00f3pria\u201d para recrea\u00e7\u00e3o, banho e lazer da popula\u00e7\u00e3o \n\nde Presidente Prudente e regi\u00e3o. \n\n\n\n148 \n \n\nFigura 52. Mapa dos Pontos de Coleta de \u00e1gua para as an\u00e1lises realizadas pela CETESB. \n\n \n\n\n\n149 \n \n\n3.2.4 Unidades da Paisagem da Bacia Hidrogr\u00e1fica  \n\n \n\nAs unidades da paisagem consistem na s\u00edntese entre os elementos da paisagem \n\nnatural e os elementos da paisagem antr\u00f3pica, definindo as homogeneidades existentes \n\nno espa\u00e7o. Cada unidade da paisagem, com o detalhamento das suas caracter\u00edsticas, \n\npode servir como um territ\u00f3rio de interven\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para melhoria da qualidade \n\nambiental. \n\nDe acordo com Dibieso (2013, p.223), a fim de contribuir com o planejamento \n\nambiental e a gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 realizada a Compartimenta\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nem segmentos denominados unidades de paisagem ou unidades ambientais. Para estas \n\nunidades devem ser estabelecidas diretrizes, metas e normas espec\u00edficas para as \n\ndiferentes por\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio, buscando garantir maior efic\u00e1cia na recupera\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nAs unidades da paisagem ao serem sintetizadas revelam a situa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, \n\na partir da an\u00e1lise conjunta de diversos aspectos naturais e, principalmente, a heran\u00e7a da \n\na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica marcada na paisagem. Assim, o estudo das propriedades e caracter\u00edsticas \n\ndas unidades da paisagem \u00e9 poss\u00edvel propor um modelo de uso racional e sustent\u00e1vel do \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico (CH\u00c1VEZ e PUEBLA, 2013 apud TROMBETA, 2015). \n\nAssim, a utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de geoprocessamento tem papel essencial na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o das unidades da paisagem, sobretudo com o emprego do \n\nSistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. A elabora\u00e7\u00e3o de uma base cartogr\u00e1fica \u00fanica para \n\ncada um dos elementos possibilita, mediante a an\u00e1lise espacial, integrar toda a \n\ninforma\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento do mapa de paisagem (CH\u00c1VEZ e PUEBLA, \n\n2013). \n\nCom isso, a partir da sobreposi\u00e7\u00e3o dos mapeamentos de pedologia, \n\ngeomorfologia, hipsometria, declividade, fragilidade ambiental e uso da terra, foi \n\nposs\u00edvel gerar o mapa de unidades da paisagem da bacia hidrogr\u00e1fica em estudo, (Figura \n\n53). Com a interpreta\u00e7\u00e3o dos mapas pode-se determinar unidades com caracter\u00edsticas \n\nsemelhantes que representam atributos importantes da \u00e1rea. Por\u00e9m, \u00e9 importante citar \n\nainda, que quanto maior a escala de detalhamento do mapeamento, maior a diversidade \n\ndas unidades da paisagem \n\nSegundo Leal (1995), uma unidade ambiental ou da paisagem pode ser \n\nconsiderada como uma \u00e1rea que se distingue das demais \u00e1reas da bacia hidrogr\u00e1fica por \n\n\n\n150 \n \n\nsuas caracter\u00edsticas, onde as combina\u00e7\u00f5es de diversos fatores naturais e sociais \n\nconferem-lhe certa homogeneidade, que a individualiza.  \n\nAssim, o mapa de unidades da paisagem (Figura 53) representa, de forma \n\nsintetizada, os dados e as informa\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea de estudo. Esses estudos de \n\nmapeamento auxiliam na caracteriza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, como base para o \n\nestabelecimento das a\u00e7\u00f5es futuras. O quadro 7 apresenta como as quatro unidades \n\nambientais, obtidas ap\u00f3s an\u00e1lises na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial Balne\u00e1rio da \n\nAmizade. As unidades da paisagem foram divididas em quatro grupos (I, II, III, IV) e \n\nsubdivididas em tr\u00eas categorias (A, B e C), sendo a categoria A referente \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, a \n\ncategoria B referente a \u00e1reas constru\u00eddas e a C referente \u00e0 agricultura, pastagem ou \n\ncondi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do solo: \n\n \n\nQuadro 7. Classifica\u00e7\u00e3o das categorias das Unidades da Paisagem. \n\n \n\nUnidades F\u00edsicas \n\n \n\nCaracter\u00edsticas de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra \n\n \n\nUnidades da \n\nPaisagem \n\n \n\nUnidade I \n\n\u00c1reas constru\u00eddas Unidade I B \n\nPastagem e solo exposto Unidade I C \n\n \n\nUnidade II \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Unidade II A \n\n\u00c1reas constru\u00eddas Unidade II B \n\nAgricultura, Pastagem e \n\nSolo exposto \n\nUnidade II C \n\n \n\nUnidade III \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Unidade III A \n\n\u00c1reas constru\u00eddas Unidade III B \n\nAgricultura, Pastagem e \n\nSolo exposto \n\nUnidade III C \n\nUnidade IV \u00c1reas constru\u00eddas Unidade IV B \n\nPastagem e Solo exposto Unidade IV C \n\nOrg. Soares, 2014. \n\n \n\nAs unidades representadas no quadro acima s\u00e3o descritas e definidas como: \n\n? Unidade I B: solo argissolos vermelhos, com altitude superior a 475 metros e \n\ndeclividade entre 10% e 20%. \u00c1rea com caracter\u00edsticas f\u00edsicas que desfavorecem \n\n\n\n151 \n \n\na urbaniza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m h\u00e1 predom\u00ednio da malha urbana. Esta unidade restringe-se \n\napenas a malha urbana. \n\n? Unidade I C: possui as mesmas caracter\u00edsticas f\u00edsicas da Unidade IB, por\u00e9m se \n\nrestringe, apenas, a pastagem e solo exposto. \n\n? Unidade II A: toda a unidade II representa a \u00e1rea da bacia onde predominam as \n\nvertentes, e a categoria A , agrega a vegeta\u00e7\u00e3o natural presentes nas vertentes da \n\nbacia. \n\n? Unidade II B: Segundo a Lei Municipal de Presidente Prudente N\u00ba 153/2008, \n\nque disp\u00f5es sobre o Zoneamento do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, possui declividade \n\npropicia para a urbaniza\u00e7\u00e3o. Esta unidade restringe-se, apenas, \u00e0 malha urbana \n\npertencente \u00e0 unidade II. \n\n? Unidade II C: Unidade pertencente \u00e0s \u00e1reas voltadas \u00e0 agricultura, pastagem e \n\nsolo exposto, devido a pr\u00e1ticas agr\u00edcolas irregulares. \n\n? Unidade III A: Esta categoria demonstra todas as unidades agr\u00edcolas, pastagem \n\ne solo exposto, presentes na unidade II que representa uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n? Unidade III B: Mesmo sendo irregular, existem \u00e1reas urbanizadas dentro da \n\n\u00e1rea que legalmente deveria ser de APP. Nesta unidade apresentam-se toda a \n\nmalha urbana no local. \n\n? Unidade III C: \u00c1rea com predom\u00ednio do neossolo lit\u00f3lico e com altitudes de no \n\nm\u00e1ximo 415 metros. \u00c9 a \u00e1rea que deveria pertencer \u00e0 \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente da bacia hidrogr\u00e1fica. Nesta categoria se apresenta toda a vegeta\u00e7\u00e3o \n\npertencente, al\u00e9m da represa do Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n? Unidade IV B: \u00c1rea de topos isolados entre nascentes que define o escoamento \n\nde \u00e1gua, esta categoria ilustra a malha urbana presente nesses topos. \n\n? Unidade IV C: Categoria que agrupa as \u00e1reas de pastagem e solo exposto nos \n\ntopos isolados. \n\n \n\n \n\n\n\n152 \n \n\nFigura 53. Mapa das Unidades da Paisagem da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n  \n\n\n\n153 \n \n\nQuadro 8 - Composi\u00e7\u00e3o das Unidades da Paisagem da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\nGEOLOGIA CLIMA PADR\u00d5ES GEOMORFOL\u00d3GICOS \nUNIDADES DO MEIO F\u00cdSICO UNIDADES DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DA TERRA \n\nDenomina\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Denomina\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o \nFO\n\nR\nM\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n G\nE\n\nO\nL\n\n\u00d3\nG\n\nIC\nA\n\n A\nD\n\nA\nM\n\nA\nN\n\nT\nIN\n\nA\n: a\n\nre\nni\n\nto\ns \n\nfi\nno\n\ns \na \n\nm\nui\n\nto\n fi\n\nno\ns,\n\n s\nili\n\nto\ns \n\nar\nen\n\nos\nos\n\n e\n q\n\nua\ntz\n\nos\nos\n\n. \n\nC\nL\n\nIM\nA\n\n T\nR\n\nO\nPI\n\nC\nA\n\nL\n C\n\nO\nN\n\nT\nIN\n\nE\nN\n\nT\nA\n\nL\n S\n\nU\nB\n\n-\u00da\nM\n\nID\nO\n\n: p\nri\n\nm\nav\n\ner\na \n\ne \nve\n\nr\u00e3\no \n\nch\nuv\n\nos\nos\n\n, c\nom\n\n te\nm\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\ns \nel\n\nev\nad\n\nas\n e\n\n o\nut\n\non\no \n\ne \nin\n\nve\nrn\n\no \nse\n\nco\n c\n\nom\n te\n\nm\npe\n\nra\ntu\n\nra\ns \n\nm\nai\n\ns \nam\n\nen\nas\n\n. \n\nU\nN\n\nID\nA\n\nD\nE\n\n M\nO\n\nR\nFO\n\nE\nST\n\nR\nU\n\nT\nU\n\nR\nA\n\nL\n: B\n\nac\nia\n\n S\ned\n\nim\nen\n\nta\nr d\n\no \nPa\n\nra\nn\u00e1\n\n \n\nU\nN\n\nID\nA\n\nD\nE\n\n M\nO\n\nR\nFO\n\nE\nSC\n\nU\nL\n\nT\nU\n\nR\nA\n\nL\n: P\n\nla\nna\n\nlto\n C\n\nen\ntr\n\nal\n O\n\nci\nde\n\nnt\nal\n\n \n\nPA\nD\n\nR\n\u00d5\n\nE\nS \n\nD\nE\n\n F\nO\n\nR\nM\n\nA\nS \n\nSE\nM\n\nE\nL\n\nH\nA\n\nN\nT\n\nE\nS:\n\n d\nen\n\nud\nac\n\nio\nna\n\nis\n \n\nFO\nR\n\nM\nA\n\nS \nD\n\nE\n R\n\nE\nL\n\nE\nV\n\nO\n: c\n\nol\nin\n\nas\n a\n\nm\npl\n\nas\n e\n\n b\nai\n\nxa\ns \n\nE\nL\n\nE\nM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\nS \nD\n\nA\nS \n\nV\nE\n\nR\nT\n\nE\nN\n\nT\nE\n\nS:\n to\n\npo\n, c\n\nol\no,\n\n p\nat\n\nam\nar\n\n e\n v\n\ner\nte\n\nnt\nes\n\n c\non\n\nve\nxa\n\ns,\n \n\nc\u00f4\nnc\n\nav\nas\n\n e\n re\n\ntil\n\u00edn\n\nea\ns \n\nUNIDADE I \n\nTopo de morro com altitudes m\u00e9dia entre \n445 a 460 metros, declividades variando de \n5 a 10% e predom\u00ednio de Argissolos \nvermelhos e Argissolos vermelho-amarelos. \n\nI-B \u00c1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o densa. \n\nI-C \n\u00c1reas com predom\u00ednio de pastagem e solo \nexposto. \n\nUNIDADE II \n\nVertentes com altitudes m\u00e9dias entre 400 a \n445 metros, declividades variando de 5 a \n20% e predom\u00ednio de Argissolos vermelhos \ne Argissolos vermelho-amarelos. \n\nII-A \n\u00c1reas antropizadas, com presen\u00e7a de \npastagens e vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nII-B \n\n\u00c1reas urbanizadas que, segundo a Lei \nMunicipal de Presidente Prudente N\u00ba \n153/2008, possui declividade propicia para \na urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nII-C \n\n\u00c1reas voltadas \u00e0 agricultura, pastagem e \nsolo exposto, devido a pr\u00e1ticas agr\u00edcolas \nirregulares. \u00c1rea com potencial \u00e0 receber \nnovas urbaniza\u00e7\u00f5es. \n\nUNIDADE III \n\nPlan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o com altitudes m\u00e9dias \nentre  >370 a 415 metros, declividade entre \n5 a 20%, solo com predom\u00ednio de Argissolo \nVermelho-amarelo e presen\u00e7a de Neossolo \nL\u00edtico, principalmente na Unidade C. \n\nIII-A \n\u00c1reas com presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o natural e \nreflorestamento, al\u00e9m da APP existente. \n\nIII-B \n\u00c1reas urbanizadas irregulares, pois a \nurbaniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 em \u00e1rea de APP, segundo \nas legisla\u00e7\u00f5es vigentes. \n\nIII-C \nNesta categoria se apresenta toda a \nvegeta\u00e7\u00e3o pertencente, al\u00e9m da represa do \nBalne\u00e1rio da Amizade. \n\nU\nN\n\nID\nA\n\nD\nE\n\n M\nO\n\nR\nFO\n\nE\nST\n\nR\nU\n\nT\nU\n\nR\nA\n\nL\n: \n\nB\nac\n\nia\ns \n\nSe\ndi\n\nm\nen\n\nta\nre\n\ns \nC\n\nen\noz\n\n\u00f3i\nca\n\ns \n\nU\nN\n\nID\nA\n\nD\nE\n\n M\nO\n\nR\nFO\n\nE\nSC\n\nU\nL\n\nT\nU\n\nR\nA\n\nL\n: \n\npl\nan\n\n\u00edc\nie\n\ns \nfl\n\nuv\nia\n\nis\n \n\nPA\nD\n\nR\n\u00d5\n\nE\nS \n\nD\nE\n\n F\nO\n\nR\nM\n\nA\nS \n\nSE\nM\n\nE\nL\n\nH\nA\n\nN\nT\n\nE\nS:\n\n a\ngr\n\nad\nac\n\nio\nna\n\nis\n \n\nFO\nR\n\nM\nA\n\nS \nD\n\nE\n R\n\nE\nL\n\nE\nV\n\nO\n: p\n\nla\nn\u00ed\n\nci\nes\n\n \n\nE\nL\n\nE\nM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\nS \nD\n\nA\n P\n\nL\nA\n\nN\n\u00cdC\n\nIE\n: p\n\nla\nn\u00ed\n\nci\ne \n\nfl\nuv\n\nia\nl \n\nUNIDADE IV \n\nTopos isolados com altitudes m\u00e9dia entre \n415 a 445 metros, declividades variando de \n5 a 10% e predom\u00ednio de Argissolos \nvermelhos e Argissolos vermelho-amarelos \n\nIV-B \n\u00c1reas urbanizadas em topos isolados entre \nnascentes, que define o escoamento de \n\u00e1gua. \n\nIV-C \n\u00c1reas urbanizadas e de pastagem em topos \nisolados entre nascentes. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: SOARES (2015).\n\n\n\n154 \n \n\n3.2.5 Estado Ambiental \n\n O estado ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial Balne\u00e1rio da Amizade \n\nfoi estabelecido com base nos problemas ambientais existentes, nas suas caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas e na sua fragilidade ambiental, de acordo com as principais caracter\u00edsticas de \n\ncada unidade da paisagem, considerando como principal elemento a \n\ncompatibilidade/incompatibilidade do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. \n\n De acordo com Trombeta (2015), quanto maior a prote\u00e7\u00e3o ambiental existente \n\nna unidade da paisagem, o grau de fragilidade menor e a inexist\u00eancia de problemas \n\nambientais, mais favor\u00e1vel \u00e9 o seu estado ambiental. E maior a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nocasionada pela incompatibilidade no uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, o grau de fragilidade \n\nmais forte e a ocorr\u00eancia de problemas, o estado ambiental se torna mais cr\u00edtico, como \n\nmostra a Figura 54. \n\n \n\nFigura 54. Classifica\u00e7\u00e3o do Estado Ambiental. \n\n \nFonte: Trombeta (2015). \n\n \n\n Assim, foram elaboradas classes para cada tem\u00e1tica da classifica\u00e7\u00e3o do estado \n\nambiental (Quadro 9), as quais foram enquadradas em Favor\u00e1vel, Regular, Cr\u00edtico e \n\nMuito Cr\u00edtico. \n\n Para a elabora\u00e7\u00e3o do mapa do Estado Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica (Figura \n\n55) considerou-se al\u00e9m do relevo, as unidades do meio f\u00edsico, o uso da terra e, \n\nprincipalmente, os problemas ambientais. Dos problemas ambientais foi considerado o \n\ngrau de degrada\u00e7\u00e3o que cada problema ambiental provoca no ambiente, sobretudo, os \n\nque mais causam danos aos recursos h\u00eddricos, ou seja, os que alteram, \n\nsignificativamente, a qualidade e a quantidade das \u00e1guas. E da fragilidade foram \n\nconsiderados seus diferentes graus nas classes citadas, tamb\u00e9m analisando os impactos \n\ncausados na natureza, como apresenta o Quadro 9. \n\n A partir desses crit\u00e9rios foi elaborado o mapa de Estado Ambiental da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica (Figura 55), o qual \u00e9 utilizado para avaliar a qualidade ambiental e \n\nsubsidiar as propostas de a\u00e7\u00e3o para prote\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\n \n\n\n\n155 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nQuadro 9. Defini\u00e7\u00e3o do Estado Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n \n \n \n\nUNIDADES DO MEIO F\u00cdSICO UNIDADES DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DA TERRA \n\n \nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O \n\n(UNID. \nPAISAGEM) \n\n \nPROBLEMAS \nAMBIENTAIS \n\n \nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O \n(PROBLEMAS  \nAMBIENTAIS) \n\n \nFRAGILIDADE \nAMBIENTAL \n\n \nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O \n(FRAGILIDADE) \n\n \nESTADO \n\nAMBIENTAL \n\nDenomina\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Unidades Descri\u00e7\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o \n\nUNIDADE I \n\nTopo de morro com altitudes \nm\u00e9dia entre 445 a 460 metros, \ndeclividades variando de 5 a \n\n10% e predom\u00ednio de \nArgissolos vermelhos e \nArgissolos vermelho-\n\namarelos. \n\nI-B \u00c1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o densa. \n\n \nCr\u00edtico \n\nPresen\u00e7a de eros\u00e3o em \nlocais de pastagens com \n\ndeclividade igual ou \nmaior que 10%. \n\n \nCr\u00edtico \n\n \nFraco \n\n \nFavor\u00e1vel \n\n \nCr\u00edtico \n\nI-C \n\u00c1reas com predom\u00ednio \n\nde pastagem e solo \nexposto. \n\n \nCr\u00edtico \n\n \nPastagens com eros\u00e3o. \n\n \nCr\u00edtico \n\n \nFraco \n\n \nFavor\u00e1vel \n\n \nCr\u00edtico \n\nUNIDADE II \n\nVertentes com altitudes \nm\u00e9dias entre 400 a 445 \n\nmetros, declividades variando \nde 5 a 20% e predom\u00ednio de \n\nArgissolos vermelhos e \nArgissolos vermelho-\n\namarelos. \n\nII-A \n\u00c1reas antropizadas, com \npresen\u00e7a de pastagens e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \nRegular \n\n \nSolo exposto e eros\u00e3o. \n\n \nCr\u00edtico \n\n \nM\u00e9dio \n\n \nRegular \n\n \nRegular \n\nII-B \n\n\u00c1reas urbanizadas que, \nsegundo a Lei Municipal \nde Presidente Prudente \n\nN\u00ba 153/2008, possui \ndeclividade propicia \npara a urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \nFavor\u00e1vel \n\nPresen\u00e7a de eros\u00e3o em \n\u00e1reas de expans\u00e3o \n\nurbana, assoreamento dos \ncorpos h\u00eddricos e \n\ndep\u00f3sito irregular de lixo \nem locais pontuais \npr\u00f3ximo a cursos \n\nh\u00eddricos. \n\n \nMuito cr\u00edtico \n\n \nFraco \n\n \nFavor\u00e1vel \n\n \nCr\u00edtico \n\nII-C \n\n\u00c1reas voltadas \u00e0 \nagricultura, pastagem e \nsolo exposto, devido a \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas \nirregulares. \u00c1rea com \n\npotencial \u00e0 receber \nnovas urbaniza\u00e7\u00f5es. \n\n \nRegular \n\n \nPastagem com presen\u00e7a \n\nde solo exposto em \nalgumas \u00e1reas. \n\n \nRegular \n\n \nFraco \n\n \nFavor\u00e1vel \n\n \nRegular \n\nUNIDADE III \n\n \nPlan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o com \n\naltitudes m\u00e9dias entre  >370 a \n415 metros, declividade entre \n5 a 20%, solo com predom\u00ednio \n\nde Argissolo Vermelho-\namarelo e presen\u00e7a de \n\nNeossolo L\u00edtico, \nprincipalmente na Unidade C. \n\nIII-A \n\u00c1reas com presen\u00e7a de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural e \nreflorestamento, al\u00e9m da \n\nAPP existente. \n\n \nFavor\u00e1vel \n\n \nNada consta \n\n \n- \n\n \nM\u00e9dio \n\n \nRegular \n\n \nFavor\u00e1vel \n\nIII-B \n\n\u00c1reas urbanizadas \nirregulares, pois a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 em \n\u00e1rea de APP, segundo as \n\nlegisla\u00e7\u00f5es vigentes. \n\n \nMuito cr\u00edtico \n\nAssoreamentos em \ncursos h\u00eddricos de \n\ndeclividade menor a 10% \ne presen\u00e7a de APP \n\nprotegida. \n\n \nMuito cr\u00edtico \n\n \nForte \n\n \nCr\u00edtico \n\n \nMuito cr\u00edtico \n\nIII-C \n\nNesta categoria se \napresenta a maior parte \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o presente na \nbacia hidrogr\u00e1fica, al\u00e9m \nda represa do Balne\u00e1rio \n\nda Amizade. \n\n \n \n\nCr\u00edtico \n \n\n \nAssoreamento pr\u00f3ximo \n\n\u00e0s cabeceiras de \ndrenagem. \n\n \nMuito cr\u00edtico \n\n \nMuito forte \n\n \nMuito critico \n\n \nMuito cr\u00edtico \n\nUNIDADE IV \n\nTopos isolados com altitudes \nm\u00e9dia entre 415 a 445 metros, \ndeclividades variando de 5 a \n\n10% e predom\u00ednio de \nArgissolos vermelhos e \n\nArgissolos vermelho-amarelos \n\nIV-B \n\u00c1reas urbanizadas em \ntopos isolados entre \n\nnascentes, que define o \nescoamento de \u00e1gua. \n\n \n \n\nRegular \n\n \nPouca vegeta\u00e7\u00e3o e com \n\nalguns trechos de \npastagem com a presen\u00e7a \n\nde eros\u00e3o. \n\n \n \n\nCr\u00edtico \n\n \n \n\nMuito forte \n\n \n \n\nMuito cr\u00edtico \n\n \n \n\nCr\u00edtico \n\nIV-C \n\u00c1reas urbanizadas e de \n\npastagem em topos \nisolados entre nascentes. \n\n \nRegular \n\n \nPouca vegeta\u00e7\u00e3o e com \n\nalguns trechos de \npastagem com a presen\u00e7a \n\nde eros\u00e3o. \n\n \nCr\u00edtico \n\n \nFraco \n\n \nFavor\u00e1vel \n\n \nRegular \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o da autora, 2015. \n \n \n \n\n\n\n156 \n \n\nFigura 55. Mapa do Estado Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \n\n\n\n157 \n \n\n3.3. Progn\u00f3stico e Propostas para a Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\n \n\n 3.3.1. Cen\u00e1rios para a bacia hidrogr\u00e1fica \n\n A etapa de Progn\u00f3stico consiste na elabora\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios para a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Trata-se de uma etapa dif\u00edcil, por\u00e9m estimulante para o planejamento \n\nambiental, pois propicia a oportunidade de visualizar o futuro em v\u00e1rios cen\u00e1rios, \n\nconsiderando a ocorr\u00eancia ou n\u00e3o de determinados fatores, vislumbrando maneiras de \n\ninterven\u00e7\u00e3o para melhoria do estado ambiental da \u00e1rea (LEAL, 1995). \n\n Os cen\u00e1rios foram baseados, principalmente, na situa\u00e7\u00e3o do uso da terra e nos \n\nproblemas ambientais mapeados na bacia hidrogr\u00e1fica. De acordo com Ribeiro (2012), \n\nos cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra subsidiam a elabora\u00e7\u00e3o de propostas para o \n\nplanejamento ambiental e a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos em toda a bacia hidrogr\u00e1fica e \n\nnas suas unidades da paisagem. E os problemas ambientais detectados na \u00e1rea que \n\nrevelam a aus\u00eancia de ordenamento territorial e de pr\u00e1ticas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n A proje\u00e7\u00e3o populacional que \u00e9 muito utilizada na realiza\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ser\u00e1 \n\nconsiderada nesse trabalho, mesmo a que a expans\u00e3o urbana dos munic\u00edpios de \u00c1lvares \n\nMachado e Presidente Prudente n\u00e3o esteja direcionada para a bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nManancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \u00c9 importante destacar que foram levados em considera\u00e7\u00e3o os projetos \n\nmunicipais e a legisla\u00e7\u00e3o vigente ou prevista especificamente para a \u00e1rea, com o intuito \n\nde prote\u00e7\u00e3o e/ou ordenamento do uso da terra. Nesse sentido, foram estabelecidos tr\u00eas \n\ncen\u00e1rios, sendo eles (Quadro 10): \n\n? A bacia hidrogr\u00e1fica que temos: refere-se ao Cen\u00e1rio Atual, estabelecido \n\nde acordo com o estado ambiental da \u00e1rea; \n\n? A bacia hidrogr\u00e1fica que teremos: consiste no Cen\u00e1rio Tendencial, \n\nbaseando-se em como ser\u00e1 a situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea se n\u00e3o forem realizadas as \n\npropostas de mudan\u00e7a para o cen\u00e1rio Atual; e, \n\n? A bacia hidrogr\u00e1fica que queremos: este \u00e9 o Cen\u00e1rio Ideal para a \u00e1rea, no \n\nqual \u00e9 elaborado a partir da ideia de implementa\u00e7\u00e3o das propostas e a\u00e7\u00f5es \n\npara a bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n\n\n158 \n \n\nQuadro 10. Cen\u00e1rios para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \nUNIDADES DA PAISAGEM A BACIA HIDROGR\u00c1FICA \n\nQUE TEMOS \n(CEN\u00c1RIO ATUAL) \n\nA BACIA HIDROGR\u00c1FICA QUE \nTEREMOS \n\n(CEN\u00c1RIO TENDENCIAL) \n\nA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \nQUE QUEREMOS \n\n(CEN\u00c1RIO IDEAL) Unidade Descri\u00e7\u00e3o \n\nUNIDADE \nI \n\nTopo de morro com altitudes \nm\u00e9dia entre 445 a 460 metros, \ndeclividades variando de 5 a \n10% e predom\u00ednio de Argissolos \nvermelhos e Argissolos \nvermelho-amarelos. Com \nintensa urbaniza\u00e7\u00e3o e poucas \n\u00e1reas de pastagens. \n\nTopo de morro com pastagem e \n\u00e1rea urbana, com presen\u00e7a de \neros\u00e3o em locais de pastagens com \ndeclividade igual ou maior que \n10%. \n\n \nIntensifica\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de \nusos do solo e, caso isso aconte\u00e7a sem o \nplanejamento adequado, aumento da \neros\u00e3o tendo uma perda de solo \nconsider\u00e1vel.  \n \n\n \nExpans\u00e3o dos diferentes usos de \nmaneira ordenada e em \nconson\u00e2ncia com o meio natural \ne manejo adequado nas \u00e1reas de \npastagem, com curvas de n\u00edvel. \n\nUNIDADE \nII \n\nVertentes com altitudes m\u00e9dias \nentre 400 a 445 metros, \ndeclividades variando de 5 a \n20% e predom\u00ednio de Argissolos \nvermelhos e Argissolos \nvermelho-amarelos. \n\nVertentes com usos diversos, com \npresen\u00e7a de eros\u00e3o em \u00e1reas de \nexpans\u00e3o urbana, assoreamento dos \ncorpos h\u00eddricos e dep\u00f3sito irregular \nde lixo em locais pontuais pr\u00f3ximo \na cursos h\u00eddricos. \n\n \nIntensifica\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de \nusos e, caso isso aconte\u00e7a sem o \nplanejamento adequado, degrada\u00e7\u00e3o \nambiental de toda a \u00e1rea, e poss\u00edvel \ncontamina\u00e7\u00e3o dos corpos h\u00eddricos pela \nm\u00e1 destina\u00e7\u00e3o do lixo dom\u00e9stico. \n\nManejo adequado nas \u00e1reas de \npastagem, com curvas de n\u00edvel \npara evitar a perda de solo, \nocorrida pelo processo erosivo e \nrecomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em \n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, com cercamento e \nfiscaliza\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea para \nevitar o despejo irregular de \nlixo. \n\nUNIDADE \nIII \n\nPlan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o com \naltitudes m\u00e9dias entre  >370 a \n415 metros, declividade entre 5 \na 20%, solo com predom\u00ednio de \nArgissolo Vermelho-amarelo e \npresen\u00e7a de Neossolo L\u00edtico nas \n\u00e1reas de cursos h\u00eddricos. \n\nPlan\u00edcie com usos diversos, com \n\u00e1reas de solo exposto, em \u00e1reas de \npastagem, pr\u00f3ximo \u00e0s cabeceiras de \ndrenagem, assoreamentos em \ncursos h\u00eddricos de declividade \nmenor a 10% e presen\u00e7a de APP \nprotegida. \n\nIntensifica\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o sem o \nplanejamento adequado, o que ocorrer\u00e1 \nmaiores danos aos corpos h\u00eddricos, \ncomo o aumento de assoreamento em \nsuas margens chegando at\u00e9 o desvio ou \nmudan\u00e7a total de seu curso, al\u00e9m de \numa poss\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \nnativa, mesmo em \u00e1rea de APP \nprotegida. \n\n \nManejo adequado nas \u00e1reas de \npastagem, com curvas de n\u00edvel, \npara evitar a perda de solo \nocorrida pelo processo erosivo.  \n \n\nUNIDADE \nIV \n\nTopos isolados com altitudes \nm\u00e9dia entre 415 a 445 metros, \ndeclividades variando de 5 a \n10% e predom\u00ednio de Argissolos \nvermelhos e Argissolos \nvermelho-amarelos \n\nTopos urbanizados com pouca \nvegeta\u00e7\u00e3o e com alguns trechos de \npastagem com a presen\u00e7a de eros\u00e3o. \n\n \nDiminui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e aumento da \nurbaniza\u00e7\u00e3o, diminuindo a porcentagem \nde \u00e1rea de infiltra\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \nRecomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas degradadas, com \nreflorestamento, prote\u00e7\u00e3o e \nconserva\u00e7\u00e3o do solo e da \nvegeta\u00e7\u00e3o.  \n \n\nOrg. da autora, 2015. \n\n \n\n153 \n\n\n\n159 \n \n\n De acordo com estes crit\u00e9rios institu\u00edram-se os tr\u00eas cen\u00e1rios para a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade, como apresentados no Quadro 10. \u00c9 \n\nimportante destacar que alguns cen\u00e1rios se repetem entre as unidades da paisagem, por \n\napresentarem caracter\u00edsticas comuns.  \n\n O cen\u00e1rio atual da bacia hidrogr\u00e1fica demonstra sua realidade, com poucas \u00e1reas \n\ncom vegeta\u00e7\u00e3o natural e com v\u00e1rios problemas ambientais referentes ao processo \n\nerosivo, assoreamento, falta de APP protegidas, perda de solo, disposi\u00e7\u00e3o irregular de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos urbanos, entre outros.  \n\n A tend\u00eancia \u00e9 que os problemas ambientais da bacia hidrogr\u00e1fica piorem se n\u00e3o \n\nforem tomadas provid\u00eancias para a melhoria da qualidade ambiental, como apresentado \n\nno Cen\u00e1rio Tendencial. Os principais progn\u00f3sticos nesse cen\u00e1rio s\u00e3o: diminui\u00e7\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, degrada\u00e7\u00e3o de APP, aumento da urbaniza\u00e7\u00e3o sem adequado planejamento, \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do processo erosivo, perda de solo e, consequentemente, do assoreamento \n\ndos cursos d'\u00e1gua.  \n\n No Cen\u00e1rio Ideal toda a vegeta\u00e7\u00e3o seria recomposta nas \u00e1reas degradadas e nas \n\nAPP; fiscaliza\u00e7\u00e3o para perman\u00eancia das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural, j\u00e1 existentes e as \n\n\u00e1reas de recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o; os res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos coletados diariamente \n\ne a realiza\u00e7\u00e3o do cercamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o das APP para evitar seu uso irregular; \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental para a popula\u00e7\u00e3o; manejo das \u00e1reas de pastagem, com diminui\u00e7\u00e3o \n\ndo processo erosivo e da perda de solos; aumento da quantidade e qualidade da \u00e1gua; \n\nentre outros.  \n\n \n\n 3.3.2. Propostas e A\u00e7\u00f5es para a Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\n As proposi\u00e7\u00f5es representam as propostas e a\u00e7\u00f5es para alterar o cen\u00e1rio atual da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica para garantir que a \u00e1rea alcance seu Cen\u00e1rio Ideal, considerando toda \n\na \u00e1rea e suas unidades da paisagem como um todo. Assim, as propostas e a\u00e7\u00f5es foram \n\ndivididas em Recupera\u00e7\u00e3o, Controle e Prote\u00e7\u00e3o, Conserva\u00e7\u00e3o e Zoneamento Ambiental. \n\n As propostas e a\u00e7\u00f5es para Recupera\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial \n\nBalne\u00e1rio da Amizade s\u00e3o as seguintes:  \n\n? Recuperar \u00e1reas degradadas, principalmente, pelo processo erosivo, retirada da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e assoreamento dos corpos h\u00eddricos; \n\n? Recomposi\u00e7\u00e3o florestal das APP; \n\n? Manejo correto de bacia hidrogr\u00e1fica e conserva\u00e7\u00e3o do solo; \n\n\n\n160 \n \n\n? Conten\u00e7\u00e3o das eros\u00f5es lineares.  \n\n \n\n Quanto \u00e0s propostas e a\u00e7\u00f5es para manter o Controle da bacia hidrogr\u00e1fica, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio adotar:  \n\n? Melhoria dos sistemas de coleta seletiva de res\u00edduos s\u00f3lidos e disposi\u00e7\u00e3o \n\nadequada de rejeitos; \n\n? Programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental para crian\u00e7as, jovens e adultos, \n\nconscientizando-os sobre a necessidade da preserva\u00e7\u00e3o do ambiente; \n\n? Intensifica\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o nas APP, para coibir usos e a\u00e7\u00f5es irregulares; \n\n? Estimular a popula\u00e7\u00e3o a integrar-se no processo de gest\u00e3o participativa da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica.  \n\n \n\n As propostas e a\u00e7\u00f5es para Prote\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, tais \n\ncomo: \n\n? Criar leis municipais para ordenamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra; \n\n? Cercamento das APP, para garantir seu isolamento, evitando a sua degrada\u00e7\u00e3o e \n\noutros usos; \n\n? Processo de gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica e dos recursos h\u00eddricos de forma \n\ndescentralizada e com participa\u00e7\u00e3o de todos os segmentos da sociedade, \n\npromovido principalmente no \u00e2mbito do Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas Pontal \n\ndo Paranapanema; \n\n? Implanta\u00e7\u00e3o do Plano de Bacias Hidrogr\u00e1fica do Pontal do Paranapanema, como \n\nos previstos no PDPA, e dos estudos e propostas elaboradas nessa pesquisa, \n\nconsiderando o planejamento adequado para a bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n E, por fim, a realiza\u00e7\u00e3o da proposta Zoneamento Ambiental da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica foram baseadas nos estudos realizados pelo Plano de Desenvolvimento de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental (PDPA) do Manancial do Alto Curso da Bacia do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio, em 2012. \n\n Com as informa\u00e7\u00f5es do PDPA (2012), podemos afirmar que na por\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio de Presidente Prudente, as \u00e1reas urbanizadas, que pertencem \u00e0 bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Balne\u00e1rio da Amizade, se caracterizam como \u00e1reas de m\u00e9dia densidade \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o, \u00e1reas em que h\u00e1 melhor desempenho dos servi\u00e7os urbanos e \n\n\n\n161 \n \n\ndisponibilidade de infraestrutura, os quais incluem tamb\u00e9m \u00e1reas verdes, clubes, pra\u00e7as \n\ne outros equipamentos urbanos. Assim, no entorno do limite do manancial do Balne\u00e1rio \n\nda Amizade, h\u00e1 a classifica\u00e7\u00e3o de zoneamento como Zona Especial, o qual segundo a \n\nLei n\u00ba 153/2008 de Zoneamento do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo de Presidente Prudente, \n\ns\u00e3o consideradas as ocupa\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n? Zona de Interesse Urban\u00edstico Especial; \n\n? Zona Especial Aeroportu\u00e1ria; \n\n? Zona Especial de Ensino e Pesquisa; \n\n? Zona Especial de Exposi\u00e7\u00f5es; \n\n? Zona Especial de uso atual inc\u00f4modo, nocivo e perigoso; \n\n? Zona Especial de subesta\u00e7\u00e3o rebaixadora de energia el\u00e9trica; \n\n? Zona Especial esportiva; \n\n? Zona Especial de clubes recreativos; \n\n? Zona Especial de cemit\u00e9rio municipal; \n\n? Zona Especial de transporte intermunicipal rodovi\u00e1rio; \n\n? Zona Especial de transporte intermunicipal ferrovi\u00e1rio; \n\n? Zona Especial de recrea\u00e7\u00e3o e lazer; \n\n \n\n Neste caso especificamente, o Balne\u00e1rio da Amizade \u00e9 tratado como \u00e1rea de \n\nrecrea\u00e7\u00e3o e lazer, onde, atualmente, existem diversos equipamentos de academia ao ar \n\nlivre, e apesar de se tratar de um c\u00f3rrego represado, n\u00e3o existem ind\u00edcios de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nda \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente no local. Como citado anteriormente, mesmo na Lei \n\nde Zoneamento Municipal esta \u00e1rea que \u00e9 protegida por Lei Municipal, \u00e9 tratada como \n\n\u00e1rea de recrea\u00e7\u00e3o e lazer. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n162 \n \n\nQuadro 11. Zoneamento na Bacia do Balne\u00e1rio da Amizade na por\u00e7\u00e3o de Presidente Prudente. \nLoteamento Zoneamento Descri\u00e7\u00e3o \n\nPq. Res. Ouro Verde \nPq. Residencial Servantes \n\nPq. Mediterr\u00e2neo \nJd. Vale Verde \n\nPq. Imperial \nRes. Mar\u00e9 Mansa \nRes. S\u00e3o Paulo \n\nZR2 \n\nZona Residencial de M\u00e9dia \nDensidade Populacional, de \n\nocupa\u00e7\u00e3o horizontal e vertical at\u00e9 \n02 pavimentos \n\n \nRes. Greenville \n\nRes. Funada \n\n \nZR1 \n\nZona Residencial de Baixa  \nDensidade Populacional, de \n\nocupa\u00e7\u00e3o horizontal; \n\nBalne\u00e1rio da Amizade ZE Zona Especial (Zona de Recrea\u00e7\u00e3o e Lazer) \nFonte: PDPA, 2012. \n\n \n\n Na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial Balne\u00e1rio da Amizade pertencente \n\nao munic\u00edpio de \u00c1lvares Machado n\u00e3o possui Lei espec\u00edfica de zoneamento do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo. As \u00e1reas urbanizadas, segundo o PDPA (2012), s\u00e3o classificadas por \n\nalguns tipos de zoneamento, que se caracterizam como \u00e1reas de m\u00e9dia e baixa \n\ndensidade de ocupa\u00e7\u00e3o, \u00e1reas em que h\u00e1 melhor desempenho dos servi\u00e7os urbanos e \n\ndisponibilidade de infraestrutura, os quais incluem tamb\u00e9m \u00e1reas verdes, clubes, pra\u00e7as \n\ne outros equipamentos urbanos, que n\u00e3o caracterizam o uso intensivo do solo. \n\n Como apresentado no quadro acima, o zoneamento predominante nos \n\nloteamentos residenciais \u00e9 de at\u00e9 dois pavimentos, ou seja, \u00e1reas com m\u00e9dia e baixa \n\ndensidade populacional, o que at\u00e9 o momento minimiza os impactos causados pelas \n\n\u00e1reas residenciais ao manancial. \n\n As propostas para os novos usos das zonas de prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\nfavorecerem a qualidade ambiental do manancial para a por\u00e7\u00e3o de \u00c1lvares Machado, e \n\ndever\u00e3o obedecer aos \u00edndices exigidos  pelo Anteprojeto de Lei da \u00c1rea com tend\u00eancia \n\n\u00e0 conurba\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de \u00c1lvares Machado. \n\n O Art. 106 da Lei n\u00ba 153/2008 estabelece que  \n\n \nconstituem-se \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs) da \u00e1rea com \ntend\u00eancia a conurba\u00e7\u00e3o a \u00e1rea em proje\u00e7\u00e3o horizontal, medida a partir \ndo leito sazonal, situada a: \n? 100 metros no entorno do reservat\u00f3rio do Balne\u00e1rio da Amizade; \n? 50 metros ao longo da faixa marginal do c\u00f3rrego do Limoeiro, \n\nprincipal contribuinte do reservat\u00f3rio; \n? 30 metros para os demais c\u00f3rregos afluentes com varia\u00e7\u00e3o do leito \n\nsazonal de at\u00e9 10 metros; \n\n\n\n163 \n \n\n? 50 metros para os demais c\u00f3rregos afluentes com varia\u00e7\u00e3o do leito \nsazonal entre 10 e 50 metros; \n\n? e, no raio de 50 metros das nascentes, ainda que intermitentes e nos \nchamados \u201colhos d\u2019\u00e1gua\u201d, qualquer que seja sua situa\u00e7\u00e3o \ntopogr\u00e1fica.  \n\n \n\n Segundo o PDPA (2012), para os estudos referentes \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea, \n\nforam observados alguns tipos de ocupa\u00e7\u00e3o nessa margem do manancial da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, apontadas na Figura 56 e descritas nos quadros 12 e 13.  \n\n \n\nQuadro 12. Zoneamento encontrado na Bacia do Balne\u00e1rio da Amizade na por\u00e7\u00e3o do \nmunic\u00edpio de \u00c1lvares Machado  \n\nLoteamento Zoneamento Descri\u00e7\u00e3o \n \n\nResidencial Gramado \nCohab Jos\u00e9 Canducci \n\nCohab N. Sr\u00aa da Penha \nJardim Horizonte \n\nJardim S\u00e3o Francisco \n\n\u00c1rea Urbana \n(ZR2) \n\nZona Residencial de M\u00e9dia \nDensidade Populacional, de \n\nocupa\u00e7\u00e3o horizontal e vertical \nat\u00e9 02 pavimentos \n\nCh\u00e1cara Cobral \nCh\u00e1cara Arthur Boigues \n\nCh\u00e1cara Estrada da \nAmizade \n\n\u00c1reas de Ch\u00e1caras de \nRecreio \n(ZR1) \n\nZona Residencial de Baixa  \nDensidade Populacional, de \n\nocupa\u00e7\u00e3o horizontal; \n\nFonte: PDPA, 2013. \n\n \n\n N\u00e3o h\u00e1 ocorr\u00eancia de \u00e1reas industriais nesta \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica, por\u00e9m \n\nbem pr\u00f3ximo aos limites da bacia hidrogr\u00e1fica, em Presidente Prudente, existe pequenas \n\nind\u00fastrias de bebidas de significativa import\u00e2ncia para o munic\u00edpio e, em \u00c1lvares \n\nMachado, h\u00e1 um latic\u00ednio e uma ind\u00fastria de produtos qu\u00edmicos de limpeza, que \n\ncontribuem para o desenvolvimento local. Para a conten\u00e7\u00e3o da amplia\u00e7\u00e3o deste poss\u00edvel \n\ndistrito industrial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica, ser\u00e1 proposta a utiliza\u00e7\u00e3o da Lei \n\nEstadual n\u00b0 1.871/78, regulamentada pelo Decreto 13.095/79 qual determina a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nindustrial em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de mananciais somente sendo permitidas atividades \n\nindustriais que n\u00e3o operem qualquer tipo de fabrica\u00e7\u00e3o, somente montagem, prevendo o \n\nn\u00e3o ac\u00famulo de res\u00edduos provenientes da fabrica\u00e7\u00e3o, os quais podem apresentar \n\ntoxidade para a \u00e1rea. Portanto, como apresenta o Quadro 13, \u00e9 proposta a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndessa legisla\u00e7\u00e3o para as pr\u00f3ximas instala\u00e7\u00f5es de empreendimentos industriais. \n\n \n\n\n\n164 \n \n\nQuadro 13. Zoneamento e Par\u00e2metros Urban\u00edsticos de \u00c1lvares Machado na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\nFonte: PDPA (2012). \n\nZonas \n\nTamanho \n\nM\u00ednimo \n\ndo Lote \n\nFrente M\u00ednima \n\ndo Lote \n\n \n\nCoeficiente de \n\nAproveitament\n\no M\u00e1ximo \n\nCoeficiente de \n\nAproveitamento \n\nM\u00ednimo \n\nTaxa de \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \n\nM\u00e1xima \n\nRecuo \n\nFrontal \n\nM\u00ednimo \n\nTaxa de \n\nPermeabilidade \n\nM\u00ednima \n\nUnidades \nMetro \n\nQuadrado \n\nMetro Linear \n\nNormal/esquina \nN\u00famero N\u00famero Porcentagem Metro Linear Porcentagem \n\n\u00c1rea \n\nUrbana \n250 10 1,1 0,3 55 4 18 \n\n\u00c1reas de \n\nCh\u00e1caras \n\nde \n\nRecreio \n\n1000 20 0,8 - 50 10 30 \n\n \n\n159 \n\n\n\n165 \n \n\n Completando as informa\u00e7\u00f5es presentes no quadro acima, e para a elabora\u00e7\u00e3o das \n\npropostas de diretrizes de interesse regional, ser\u00e3o, tamb\u00e9m, utilizadas as propostas \n\napresentadas na Lei 9.866/97, a qual trata da defini\u00e7\u00e3o das APRMs, e define tr\u00eas \u00e1reas \n\npara propostas de interven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nArtigo 12 \u2013 Nas APRMs, para aplica\u00e7\u00e3o de dispositivos normativos de \nprote\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos mananciais e para \nimplanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, ser\u00e3o criadas as seguintes \u00c1reas de \nInterven\u00e7\u00e3o: \nI \u2013 \u00c1reas de Restri\u00e7\u00e3o \u00e0 Ocupa\u00e7\u00e3o; \nII \u2013 \u00c1reas de Ocupa\u00e7\u00e3o Dirigida; \nIII \u2013 \u00c1reas de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental; (Lei 9.866, de 28 de novembro \nde 1997) \n\n \n\n Segundo a Lei 9.866/97, a descri\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\ncontemplam: \n\n Artigo 13 \u2013 S\u00e3o \u00c1reas de Restri\u00e7\u00e3o \u00e0 Ocupa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das definidas \npela Constitui\u00e7\u00e3o do Estado e por lei como de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, aquelas de interesse para a prote\u00e7\u00e3o dos mananciais e \npara a preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n(Lei 9.866, de 28 de novembro de 1997) \n\n \n\n Para poss\u00edveis interven\u00e7\u00f5es a serem propostas para a bacia hidrogr\u00e1fica, as \u00e1reas \n\nde restri\u00e7\u00e3o a ocupa\u00e7\u00e3o devem obedecer \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o que est\u00e1 em vigor, nas esferas \n\nFederal, Estadual ou municipal. O PDPA, primeiramente, utilizou os limites das zonas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ambiental, os quais dever\u00e3o obedecer aos \u00edndices exigidos  \n\npelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos competentes, sendo os m\u00ednimos que seguem: \n\n?  60 metros  do leito para  os  afluentes  do Ribeir\u00e3o ou Rio Santo Anast\u00e1cio; \n\n? 50 metros de raio para nascentes; \n\n? 30 metros  do leito para os afluentes do C\u00f3rrego do Cedro; \n\n? 30 metros para fundos de vales sem mananciais h\u00eddricos;     \n\n? as \u00e1reas cobertas por mata e toda forma de vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\n \n\n E, complementando os itens a serem levados em conta no zoneamento, devemos \n\ndemonstraram que de acordo com os estudos apresentados no PDPA (2012), a \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes estipuladas em lei municipal, seria \n\nsuficiente para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nmanancial Balne\u00e1rio da Amizade em um Cen\u00e1rio Ideal.  \n\n\n\n166 \n \n\n Segundo as propostas de zoneamento da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial \n\nBalne\u00e1rio da Amizade do PDPA (2012), as \u00c1reas de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental s\u00e3o \n\naquelas que foram definidas levando em considera\u00e7\u00e3o que devem sofrer interven\u00e7\u00e3o \n\ncorretiva, s\u00e3o \u00e1reas que deveriam ser de prote\u00e7\u00e3o ambiental, por\u00e9m nesse caso est\u00e3o \n\nlocalizadas em \u00e1reas j\u00e1 urbanizadas. \n\n Ser\u00e3o consideradas como ARAs (\u00c1reas de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental) as \u00e1reas em \n\namarelo no Figura 56, as quais devem ser recuperadas para que futuramente possam ser \n\nenquadradas como \u00c1reas de Restri\u00e7\u00e3o \u00e0 Ocupa\u00e7\u00e3o.  Devido a localiza\u00e7\u00e3o de algumas \n\ndestas ARAs em \u00e1reas urbanizadas, com maior dificuldade para recupera\u00e7\u00e3o ambiental \n\nno mesmo local,  ser\u00e1 proposto que seja feita a compensa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, para que \n\nassim ocorra o plantio da \u00e1rea equivalente que deveria ser recuperada, em outras \u00e1reas \n\nda bacia do manancial.  \n\n Prop\u00f5e-se, tamb\u00e9m, que os pequenos espa\u00e7os de solo que est\u00e3o localizados entre \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, sejam enquadrados como \u00c1reas de Recupera\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, pois s\u00e3o \u00e1reas pequenas onde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a ocupa\u00e7\u00e3o rural ou urbana, e \n\ncaso fosse ocupado, seria dif\u00edcil a manuten\u00e7\u00e3o das APPs, e por isso tamb\u00e9m devem ser \n\nrecuperadas e reclassificadas.  \n\n Da mesma maneira algumas regi\u00f5es entre limites da ocupa\u00e7\u00e3o e APP devem ser \n\nrecuperadas, pois est\u00e3o mais sujeitas a sofrerem a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e podem piorar a \n\nqualidade do corpo d\u2019\u00e1gua. A futura inclus\u00e3o destas \u00e1reas como \u00c1reas de Restri\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nOcupa\u00e7\u00e3o ir\u00e1 garantir uma melhora ainda maior na qualidade ambiental do manancial.  \n\n\n\n167 \n \n\nFigura 56. Mapa de Zoneamento Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \nFonte: PDPA, 2012. \n\n\n\n168 \n \n\n De acordo com o Mapa de Zoneamento no Manancial do Balne\u00e1rio da Amizade \n(Figura 56), as Zonas Especiais (ZE), s\u00e3o \u00e1reas onde o uso dever\u00e1 estar voltado para a \n\nrecrea\u00e7\u00e3o e o lazer da popula\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \u00e1reas onde a gest\u00e3o p\u00fablica atual dever\u00e1 investir \n\nna constru\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de equipamentos de esporte e lazer. Atualmente, na parte sul \n\ndessa Zona Especial, pr\u00f3ximo ao Jardim Green Ville, a gest\u00e3o p\u00fablica planejou, investiu \n\ne construiu o Balne\u00e1rio da Amizade de Presidente Prudente, com 3 km de \u00e1rea de \n\nesporte e lazer para a popula\u00e7\u00e3o. \n\n As Zonas de Prote\u00e7\u00e3o e Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental (ZPPA) foram definidas de \n\nacordo com as legisla\u00e7\u00f5es ambientais vigentes, nessas zonas devem-se instalar apenas \n\nos instrumentos necess\u00e1rios para a prote\u00e7\u00e3o permanente dessas \u00e1reas, assim como o \n\nsolo, a vegeta\u00e7\u00e3o e os recursos h\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n As Zonas Residenciais foram divididas em duas zonas: Zona Residencial de \n\nM\u00e9dia Densidade Populacional, de ocupa\u00e7\u00e3o horizontal e vertical at\u00e9 02 pavimentos \n\n(ZR2) e Zona Residencial de Baixa Densidade Populacional, de ocupa\u00e7\u00e3o horizontal \n\n(ZR1). Nessas zonas, o PDPA, realizou um estudo da capacidade do solo e o impacto \n\nque essas \u00e1reas teriam nos recursos h\u00eddricos. \n\n Na ZR1, onde se encontra os principais cursos d\u2019\u00e1gua da bacia hidrogr\u00e1fica, por \n\nisso nessa Zona Residencial, orienta-se a instala\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias de baixa densidade \n\npopulacional e ocupa\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias na horizontal. Nesta \u00e1rea concentra-se os \n\ncondom\u00ednios fechado de m\u00e9dio e alto padr\u00e3o social, al\u00e9m de bairros novos com poucos \n\nlotes ocupados, como Jardim S\u00e3o Francisco, Jardim Novo Horizonte, Parque \n\nResidencial Funada, Parque Carand\u00e1,  entre outros; e ch\u00e1caras urbanas como Ch\u00e1cara \n\nCobral, Ch\u00e1cara Arthur Boigues, entre outras. \n\n J\u00e1 as ZR2, concentram-se \u00e1reas com caracter\u00edsticas f\u00edsicas e que permitem a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de Resid\u00eancias de M\u00e9dia densidade populacional, com ocupa\u00e7\u00f5es de at\u00e9 dois \n\npavimentos na vertical. S\u00e3o \u00e1reas mais planas e pr\u00f3ximas aos topos isolados e que \n\nconcentra bairros, como Parque Industrial, Residencial S\u00e3o Paulo, Residencial Mar\u00e9 \n\nMansa, entre outros. \n\n Com Zoneamento do Manancial do Balne\u00e1rio da Amizade \u00e9 poss\u00edvel identificar \n\n\u00e1reas fr\u00e1geis que deveram ter potencialidades nos diferentes usos, devido suas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas como: declividade, drenagem e cursos h\u00eddricos, al\u00e9m de direcionar \n\nfuturos projetos para implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de esporte e lazer, e, de certa forma, conter o \n\navan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental que servem para manter o \n\nbiossistema e a qualidade dos recursos h\u00eddricos dessa bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\n\n\n169 \n \n\nCAP\u00cdTULO 4.  \n\nGEST\u00c3O AMBIENTAL: PDPA, APRM E PROJETOS MUNICIPAIS. \n \n\n4.1. An\u00e1lise da gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica \n\nA gest\u00e3o ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial Balne\u00e1rio da Amizade \n\nfoi analisada a partir de informa\u00e7\u00f5es obtidas nas prefeituras municipais de \u00c1lvares \n\nMachado e Presidente Prudente e trabalhos de campo. \n\nForam realizadas an\u00e1lises em projetos municipais realizados na \u00e1rea em estudo, \n\nprincipalmente na represa do Balne\u00e1rio. Tamb\u00e9m, apresenta-se a realiza\u00e7\u00e3o do estudo \n\ndo PDPA, coordenado pela CBH-PP, e outros estudos dirigidos. \n\n \n\n4.1.1. Projeto de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio da Amizade de Presidente \n\nPrudente \u2013 SP \n\nO projeto de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio da Amizade realizado pela Secretaria de \n\nMeio Ambiente de Presidente Prudente, e aprovado pelos \u00f3rg\u00e3os competentes, tem por \n\nobjetivo revitalizar a \u00e1rea do Balne\u00e1rio da Amizade pertencente \u00e0 Presidente Prudente \n\natrav\u00e9s de obras de engenharia civil e agron\u00f4mica que possibilitem a completa \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o do local dando condi\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o desse recurso h\u00eddrico para \n\nrecrea\u00e7\u00e3o e lazer dos mun\u00edcipes de Presidente Prudente e \u00c1lvares Machado como \n\nocorreu na d\u00e9cada de 1980, sendo da mesma forma uma contribui\u00e7\u00e3o na recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental da Bacia do Alto Limoeiro. \n\n \n\nFiguras 57 e 58. Margens da Represa do Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n    \nFonte: Arquivo pessoal da autora, 2013. \n\n\n\n170 \n \n\nNeste projeto da prefeitura municipal de Presidente Prudente constam \n\ninterven\u00e7\u00f5es em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente das quais muitas j\u00e1 foram \n\nimplementadas em 2015 e est\u00e3o descritas a seguir: \n\n 1 \u2013 Remo\u00e7\u00e3o de Macr\u00f3fitas: que se encontram as margens do lago, \n\nprincipalmente em locais onde existe o processo de assoreamento, a \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 de 2, 807 ha. \n\n 2 \u2013 Recupera\u00e7\u00e3o Florestal: Esta opera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 referente \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea \n\nconforme descrita no projeto \u00e9 dever\u00e1 obedecer a recomposi\u00e7\u00e3o florestal de 1700 \n\n\u00e1rvores por hectare de interven\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\n  3 \u2013 Sistema Vi\u00e1rio: A \u00e1rea do sistema vi\u00e1rio j\u00e1 existente encontra-se \n\nintegralmente dentro de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente do Balne\u00e1rio da Amizade, \n\nsendo que o presente projeto prev\u00ea a duplica\u00e7\u00e3o destas vias existentes e a devida \n\npavimenta\u00e7\u00e3o. A \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o deste sistema vi\u00e1rio \u00e9 de 1,9548 ha. \n\n \n\nFiguras 59 e 60. Vias no entorno da Represa do Balne\u00e1rio da Amizade na d\u00e9cada de 80. \n\n   \nFonte: Projeto de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio da Amizade de Presidente Prudente, 2010. \n\n  \n\n 4 \u2013 Passeio P\u00fablico: Ser\u00e1 constru\u00eddo no entorno do sistema vi\u00e1rio de forma em \n\nque os pedestres possam caminhar com seguran\u00e7a pelas cal\u00e7adas sem correr riscos de \n\natropelamento, a \u00e1rea desta interven\u00e7\u00e3o encontra-se em APP e corresponde a \u00e1rea de \n\n0,6489 ha. \n\n5 \u2013 Ciclovia: Com a revitaliza\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio da Amizade, e interven\u00e7\u00e3o nas \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente para altera\u00e7\u00e3o no sistema vi\u00e1rio, interven\u00e7\u00e3o para \n\nconstru\u00e7\u00e3o de passeio p\u00fablico, e aproveitando que estas \u00e1reas ser\u00e3o utilizadas para \n\nrecrea\u00e7\u00e3o e lazer optou-se pela constru\u00e7\u00e3o de uma ciclovia que ocupar\u00e1 uma \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente de 2,84 hectares. \n\n\n\n171 \n \n\nFiguras 61 e 62. Ruas principais no entorno da Represa do Balne\u00e1rio da Amizade na \nd\u00e9cada de 80. \n\n    \nFonte: Projeto de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio da Amizade de Presidente Prudente, 2010. \n\n \n\n6 \u2013 Estacionamento de Ve\u00edculos: Esta projetado no processo de revitaliza\u00e7\u00e3o do \n\nbalne\u00e1rio \u00e1rea para estacionamento de ve\u00edculos ao longo do sistema vi\u00e1rio, sendo que o \n\nmesmo encontra-se integralmente em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente em uma \u00e1rea de \n\n1,49 ha. \n\n 7 \u2013 Rede de \u00e1gua: Esta projetada a interven\u00e7\u00e3o em 0,28 ha em \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente para a passagem dos tubos de \u00e1gua pot\u00e1vel. \n\n 8 \u2013 Rede de esgoto: Esta projetada a interven\u00e7\u00e3o em 0,28 ha em \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente para a passagem dos tubos de esgoto que varam a fun\u00e7\u00e3o de \n\nafastamento do esgoto at\u00e9 o emiss\u00e1rio pr\u00f3ximo ao local que conduzir\u00e1 o mesmo at\u00e9 a \n\nesta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto. \n\n 9 \u2013 Rede de Ilumina\u00e7\u00e3o: Esta projetada a interven\u00e7\u00e3o em 0,28 ha em \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente para a instala\u00e7\u00e3o dos postes de energia e fios condutores de \n\nenergia pela \u00e1rea do referido balne\u00e1rio de forma a manter o local devidamente \n\niluminado, afastando poss\u00edveis v\u00e2ndalos do local e mantendo o patrim\u00f4nio publico mais \n\nprotegido. \n\n 10 \u2013 Sanit\u00e1rio P\u00fablico: Esta projetado a interven\u00e7\u00e3o em 0,021 ha em \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente para constru\u00e7\u00e3o de 06 (seis) m\u00f3dulos de sanit\u00e1rio p\u00fablico \n\nsendo que cada uma dos m\u00f3dulos possui 36,10 m2. \n\n 11 \u2013 Casa de Vigia: Esta projetado a interven\u00e7\u00e3o em 0,007 ha em \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente para constru\u00e7\u00e3o de uma casa de vigia e almoxarifado, para a \n\nseguran\u00e7a do local e boa manuten\u00e7\u00e3o do mesmo.  \n\n 12 \u2013 Praia Artificial: Est\u00e1 projetado a interven\u00e7\u00e3o em 0,28 ha em \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente para constru\u00e7\u00e3o de praias artificiais ao redor do lago, para uso \n\nde recrea\u00e7\u00e3o e lazer. \n\n\n\n172 \n \n\n 13 \u2013 Campo de Futebol: Est\u00e1 projetado a interven\u00e7\u00e3o em 0,2925 ha em \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente para constru\u00e7\u00e3o de um campo de futebol de Grama, com uso \n\nespecifico de Recrea\u00e7\u00e3o e Lazer. \n\n 14 \u2013 Campo de Futebol de Areia: Est\u00e1 projetado a interven\u00e7\u00e3o em 0,1312 ha em \n\n\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente para constru\u00e7\u00e3o de um campo de futebol de areia, com \n\nuso especifico de Recrea\u00e7\u00e3o e Lazer. \n\n 15 \u2013 Campo de Areia: Est\u00e1 projetado a interven\u00e7\u00e3o em 0,1968 ha em \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente para constru\u00e7\u00e3o de dois campo de Areia com medidas de 41,00 \n\nX 24,00 metros, com uso especifico de Recrea\u00e7\u00e3o e Lazer. \n\n 16 \u2013 Quadra de V\u00f4lei: Est\u00e1 projetado a interven\u00e7\u00e3o em 0,0572 ha em \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente para constru\u00e7\u00e3o duas quadras de volei com medidas de 22,00 X \n\n13,00 metros, com uso especifico de Recrea\u00e7\u00e3o e Lazer. \n\n 17 \u2013 Play\u2013Ground: Est\u00e1 projetado a interven\u00e7\u00e3o em 0,048 ha em \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente para constru\u00e7\u00e3o de quatro Play \u2013 Graund, com uso especifico \n\nde Recrea\u00e7\u00e3o e Lazer. \n\n 18 \u2013 Equipamento de Gin\u00e1sticas: Est\u00e1 projetado a interven\u00e7\u00e3o em 0,019 ha em \n\n\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente para constru\u00e7\u00e3o Equipamento de Gin\u00e1sticas para uso \n\ndos mun\u00edcipes de modo geral. \n\n 19 \u2013 Quiosque de churrasqueira: Est\u00e1 projetado a interven\u00e7\u00e3o em 0,0288 ha em \n\n\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente para uso dos mun\u00edcipes de modo geral, como \u00e1rea de \n\nrecrea\u00e7\u00e3o e lazer. \n\n 20 \u2013 Quiosque de lanchonete: Est\u00e1 projetado a interven\u00e7\u00e3o em 0,0314 ha em \n\n\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente para uso dos mun\u00edcipes de modo geral, como \u00e1rea de \n\nrecrea\u00e7\u00e3o e lazer. \n\n 21 \u2013 Paisagismo: Est\u00e1 interven\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, n\u00e3o foi \n\ncomputada, pois esta conduta n\u00e3o possui nenhuma forma de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e sim \n\numa forma de recupera\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica do local. \n\n As obras de infraestrutura urbana referentes \u00e0 primeira etapa de revitaliza\u00e7\u00e3o do \n\nBalne\u00e1rio da Amizade iniciaram oficialmente, em 15 de julho de 2011. Segundo o \n\nsecret\u00e1rio municipal de Planejamento, Desenvolvimento Urbano e Habita\u00e7\u00e3o (Seplan), \n\nLa\u00e9rcio Batista de Alc\u00e2ntara, no primeiro momento, o projeto de recupera\u00e7\u00e3o e \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o no entorno do balne\u00e1rio custou mais de R$ 1 milh\u00e3o. Nesta data, foram \n\nentregues a popula\u00e7\u00e3o 1.800 metros de ruas pavimentadas, o equivalente a cinco mil \n\n\n\n173 \n \n\nmetros quadrados (m\u00b2) dos 20 mil m\u00b2 executados desde agosto de 2010, quando tiveram \n\nin\u00edcio os trabalhos. \n\nComo complemento do projeto, a pavimenta\u00e7\u00e3o de uma das pistas de acesso ao \n\nbalne\u00e1rio pela Avenida Ana Jacinta, al\u00e9m de \u00e1rea de lazer constru\u00edda no trecho final da \n\nAvenida Ana Jacinta, tamb\u00e9m foram entregues \u00e0 popula\u00e7\u00e3o simultaneamente. O \n\nprograma de recupera\u00e7\u00e3o total do Balne\u00e1rio da Amizade est\u00e1 or\u00e7ado em R$ 5 milh\u00f5es e \n\ndeveria ser finalizado at\u00e9 o fim de 2012, mas s\u00f3 foi conclu\u00edda em primeiro de maio de \n\n2015. A proposta da atual gest\u00e3o \u00e9 transformar aquele local que n\u00e3o recebia melhorias \n\nh\u00e1 mais de 30 anos, para que a popula\u00e7\u00e3o volte a utiliz\u00e1-lo como \u00e1rea de lazer. \n\nMoradores de bairros pr\u00f3ximos ao Balne\u00e1rio da Amizade - Jardins Vale Verde I, \n\nMediterr\u00e2neo e Ouro Verde, al\u00e9m dos residenciais Greenville, Servantes I e Funada - \n\nap\u00f3iam o projeto, pois a atual administra\u00e7\u00e3o municipal cumpriu com a promessa antiga \n\nde melhorar o acesso da popula\u00e7\u00e3o ao Balne\u00e1rio da Amizade, valorizando os lotes e \n\nim\u00f3veis da regi\u00e3o e doando uma \u00e1rea de esporte e lazer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\nCom as interven\u00e7\u00f5es descritas no projeto, evidencia-se a inten\u00e7\u00e3o da Prefeitura \n\nMunicipal de criar no local uma \u00e1rea urbaniz\u00e1vel, valorizando os lotes, j\u00e1 existentes e os \n\nnovos, atrav\u00e9s de obras de infraestrutura que n\u00e3o objetivam a conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente. Identifica-se que as obras do projeto tendem a criar no local um Parque \n\nde Uso M\u00faltiplo para a popula\u00e7\u00e3o, por\u00e9m n\u00e3o interage essa infraestrutura urbana a \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nO projeto, ainda, descreve sua proposta de recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada, \n\nrealizando uma recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar, atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas agron\u00f4micas e \n\nflorestais, com esp\u00e9cies nativas origin\u00e1rias da regi\u00e3o, de tal forma que se assemelhe o \n\nm\u00e1ximo poss\u00edvel a cobertura original da Mata Atl\u00e2ntica, protegendo as margens dos rios \n\ncontra o assoreamento e fornecendo abrigo e alimenta\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna. Considerando que as \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente pr\u00f3xima \u00e0s \u00e1reas de expans\u00e3o urbana encontram-se \n\ndesflorestadas e degradadas, onde n\u00e3o existem caracter\u00edsticas bi\u00f3ticas das forma\u00e7\u00f5es \n\nflorestais originais n\u00e3o ocorrendo remanescente florestal ou bancos de sementes e de \n\npl\u00e2ntulas dispon\u00edveis no solo, nem nas proximidades o objetivo deste \u00e9 promover o \n\nsistema de reflorestamento denominado plantio heterog\u00eaneo. \n\nEntretanto, esta etapa de reflorestamento e recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das \u00faltimas partes \n\ndo projeto e n\u00e3o \u00e9 claro ao indicar as \u00e1reas que ser\u00e3o recuperadas, pois todo o entorno \n\ndo balne\u00e1rio pertencente \u00e0 Presidente Prudente se encontra modificado com obras de \n\ninfraestrutura urbana (equipamentos e servi\u00e7os necess\u00e1rios ao desenvolvimento urbano \n\n\n\n174 \n \n\ncomo: pavimenta\u00e7\u00e3o de ruas, cria\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as, pistas para pedestres e ciclistas, entre \n\noutros), sem respeitar as APP\u2019s. O projeto, ainda, tem metas como reestrutura\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, descri\u00e7\u00e3o de como ser\u00e1 realizado o plantio, quais as esp\u00e9cies utilizadas nesse \n\nplantio e o espa\u00e7amento entre as plantas. Tamb\u00e9m prev\u00ea constru\u00e7\u00f5es de bacias de \n\nconten\u00e7\u00f5es para retardar a chegada sedimentos no balne\u00e1rio (parte final do projeto). \n\nAs obras foram executadas em duas fases, primeiro com a revitaliza\u00e7\u00e3o das vias \n\npr\u00f3ximas e a limpeza da \u00e1rea e, com o financiamento da SABESP, da represa do \n\nBalne\u00e1rio, onde se retirou plantas aqu\u00e1ticas, como Taboas, que impediam o uso da \u00e1gua \n\npara banho. \n\nFiguras 63 e 64. Entorno do Balne\u00e1rio da Amizade em 2013. \n\n   \nFonte: Arquivo pessoal da autora. \n\n \n\nA segunda etapa do projeto foi \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da infraestrutura e da instala\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos previstos como: quiosques, casa para vigia noturno, quadras \n\npoliesportivas, plantio de grama e \u00e1rvores, cantinas, play-ground, ilumina\u00e7\u00e3o, pista de \n\ncaminhada, \u00e1rea para guarda-vidas e bombeiro, entre outros. \n\n \n\nFiguras 65 e 66. Entorno do Balne\u00e1rio da Amizade em 2015. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal da autora. \n\n\n\n175 \n \n\nFiguras 67 e 68. Infraestrutura no entorno do Balne\u00e1rio da Amizade em 2015. \n\n \n\n \n\nFonte: Arquivo pessoal da autora. \n\n \n\nPor fim, no dia primeiro de maio de 2015 foi realizada a reinaugura\u00e7\u00e3o do Novo \n\nBalne\u00e1rio da Amizade, com a finaliza\u00e7\u00e3o das obras descritas no projeto inicial. Com \n\nmais de dois anos de atraso, que era previsto inicialmente, as obras realizadas no local \n\ncustaram aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos mais de cinco milh\u00f5es de reais. Por\u00e9m, foi aprovado, \n\ninicialmente pela popula\u00e7\u00e3o e j\u00e1 em sua inaugura\u00e7\u00e3o obteve um grande n\u00famero de \n\nvisitantes no local. \n\n \n\nFiguras 69 e 70. Reinaugura\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio da Amizade em maio de 2015. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal da autora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n176 \n \n\nFiguras 71 e 72. Reinaugura\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio da Amizade em maio 2015. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal da autora. \n\n \n\nAinda sobre as a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o ambiental do munic\u00edpio, \u00e9 importante ressaltar \n\nque o Conselho Municipal do Meio Ambiente (CMMA), de Presidente Prudente, tem \n\ncomo principal objetivo de trabalho \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio ao Programa Munic\u00edpio \n\nVerde Azul da Secretaria Estadual do Meio Ambiente, conforme prerrogativa assumida \n\nno Protocolo firmado entre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica municipal e o Governo do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo. Segundo o Secret\u00e1rio de Meio Ambiente espera-se at\u00e9 o fim desse ano \n\nalcan\u00e7ar mais esse objetivo. \n\n \n\n  \n\n\n\n177 \n \n\n4.1.2 Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o Florestal do Balne\u00e1rio da Amizade de \u00c1lvares \n\nMachado - SP \n\nNo munic\u00edpio de \u00c1lvares Machado n\u00e3o h\u00e1 uma secretaria pr\u00f3pria para atender as \n\natividades ligadas ao Meio Ambiente, portanto, o \u00f3rg\u00e3o municipal que compete o \n\nplanejamento e a gest\u00e3o ambiental do munic\u00edpio \u00e9 a Divis\u00e3o de Agricultura, \n\nAbastecimento e Meio Ambiente, tendo como Diretor de Agricultura, Abastecimento e \n\nMeio Ambiente, no per\u00edodo em que ocorreu a pesquisa, o engenheiro agr\u00f4nomo Ricardo \n\nHenrique Garcia Silva. \n\nO projeto de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental proposto por \u00c1lvares Machado foi \n\nencaminhado para busca de financiamento ao FEHIDRO com o apoio t\u00e9cnico do \n\nComit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal do Paranapamena (CBH \u2013PP). Por\u00e9m, tr\u00eas anos \n\ndepois ainda n\u00e3o se conseguiu o financiamento para todas as obras necess\u00e1rias previstas \n\nno projeto, mas o que se conseguiu, at\u00e9 o momento, foi o financiamento, em 2012, para \n\na realiza\u00e7\u00e3o de apenas uma parte desse projeto. \n\nO projeto geral objetiva contribuir na recupera\u00e7\u00e3o ambiental da Bacia do Alto \n\nLimoeiro, pela demarca\u00e7\u00e3o, pelo isolamento e pelo reflorestamento das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanentes e minimizar o assoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua, prevenindo e \n\ncontrolando os processos erosivos atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas agron\u00f4micas. \n\nEspecificamente o projeto prop\u00f5e delimitar as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\ncom a implanta\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de cercas, os limites de explora\u00e7\u00e3o da terra na bacia de \n\ncontribui\u00e7\u00e3o do manancial, impedindo a entrada de pessoas e de animais dom\u00e9sticos \n\nherb\u00edvoros de grande porte nas demais APP, permitindo a preserva\u00e7\u00e3o e facilitando a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o do uso destas \u00e1reas. \n\nSobre as pr\u00e1ticas agron\u00f4micas de recupera\u00e7\u00e3o ambiental, almejou recompor as \n\nmatas ciliares no lago e em todos os corpos d\u2019\u00e1gua, inclusive nas nascentes, permitindo \n\na interliga\u00e7\u00e3o das matas remanescentes, propiciando a forma\u00e7\u00e3o de corredores naturais, \n\nevitando o confinamento de esp\u00e9cies, e promover o enriquecimento florestal como \n\nindutor e acelerador da sucess\u00e3o ecol\u00f3gica. \n\nSobre a preven\u00e7\u00e3o e controle dos processos erosivos, as a\u00e7\u00f5es foram realizadas \n\natrav\u00e9s de pr\u00e1ticas vegetativas, estabilizando o relevo pela cobertura do solo e atrav\u00e9s \n\nde obras n\u00e3o estruturais, reduzindo a perda de solo por eros\u00e3o laminar e por \n\nsolapamento das margens dos rios. \n\nOutro item importante descrito no projeto \u00e9 a proposta de constru\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os \n\nque ser\u00e1 em uma \u00e1rea com cerca de 450 ha de terra\u00e7os nas propriedades que fazem parte \n\n\n\n178 \n \n\nda \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio da Amizade. Esta obra foi realizada com \n\nterraceador e tratores da Prefeitura, para levantamento de terra\u00e7os e trator de esteira para \n\nfazer o encabe\u00e7amento das curvas para a conten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e conserva\u00e7\u00e3o dos solos. \n\nN\u00e3o houve interven\u00e7\u00e3o em APP como supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa ou corte de \n\n\u00e1rvores isoladas. \n\nO plantio nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes realizou-se conforme \n\nestabelecido no contrato com a empreiteira vencedora da licita\u00e7\u00e3o, as cercas nas APPs \n\nforam executadas modularmente, conforme o projeto b\u00e1sico, respeitando as solu\u00e7\u00f5es \n\nindividualizadas e o roteiro estabelecido. As esp\u00e9cies selecionadas para constitui\u00e7\u00e3o de \n\nmata ciliar, classificadas em prim\u00e1rias, secund\u00e1rias e cl\u00edmax, s\u00e3o recebidas, portanto, \n\nsem a necessidade de identifica\u00e7\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o. O plantio foi conduzido modularmente, \n\nna medida em que se conclu\u00eda a respectiva cerca, permitindo o melhor aproveitamento \n\nda m\u00e3o de obra dispon\u00edvel no munic\u00edpio. Este modo de condu\u00e7\u00e3o permitiu tamb\u00e9m a \n\notimiza\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos que foram utilizados para o transporte. \n\nNo projeto utilizou-se, aproximadamente, 141.610 mudas de esp\u00e9cies nativas, \n\ncontudo no ano de 2012 foram plantadas 40.000 mudas com todos os tratos culturais \n\nnecess\u00e1rios para o bom desenvolvimento com espa\u00e7amento de 3 metros entre as mudas \n\ne 2 metros entre as fileiras de plantio. A \u00e1rea reflorestada foi de aproximadamente 83,3 \n\nha em sua totalidade, sendo reflorestados 24 hectares este ano, ou seja, 28,8 %.  Por\u00e9m, \n\ngrandes partes dessas mudas plantadas n\u00e3o evolu\u00edram devido \u00e0 falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o e de \n\nmonitoramento dessas \u00e1reas por parte da prefeitura que realizou o projeto e o plantio. \n\n  O projeto ainda detalha todo o seu trabalho de Calagem, em que calc\u00e1rio, do \n\ntipo dolom\u00edtico, ser\u00e1 distribu\u00eddo homogeneamente sobre o solo em quantidades \n\nestabelecidas a partir da an\u00e1lise do solo; Aduba\u00e7\u00e3o/Fertiliza\u00e7\u00e3o em quantidades \n\nestabelecidas a partir da an\u00e1lise de solo; Combate \u00e0 Formiga que dever\u00e1 ser feito \n\nmensalmente no primeiro ano, a cada dois meses no segundo ano e anualmente nos \n\ndemais anos. O primeiro passo ser\u00e1 a localiza\u00e7\u00e3o e a classifica\u00e7\u00e3o dos formigueiros. \n\nDefinido o m\u00f3dulo a ser iniciado, o combate dever\u00e1 ser iniciado antes do in\u00edcio do \n\nplantio; e o Alinhamento e Marca\u00e7\u00e3o das Covas, atrav\u00e9s do esquema de covas para \n\ncursos d\u2019\u00e1gua. \n\nAs metas previstas eram: \n\n? Constru\u00e7\u00e3o de 450 hectares de terra\u00e7os com trator de pneu; \n\n? Constru\u00e7\u00e3o de 30 bacias secas para controle de eros\u00e3o e conten\u00e7\u00e3o de \n\nescorrimento superficial de \u00e1guas pluviais; \n\n\n\n179 \n \n\n? Encabe\u00e7ar os terra\u00e7os; \n\n? Plantio de esp\u00e9cies cultivadas de pastagens, em cima dos terra\u00e7os para proteg\u00ea-\n\nlos como pr\u00e1tica vegetativa; \n\n? Implantar manejo de pastagens em 200 hectares; \n\n? Incentivar pratica de calagem, aduba\u00e7\u00e3o, e subsolagem para promover a reforma \n\nde pastagem aumentando a produtividade e infiltra\u00e7\u00e3o do solo. \n\n? Promover o bem estar dos produtores rurais, gerando renda com melhorias para \n\no meio ambiente; \n\n? Cadastramento dos propriet\u00e1rios rurais que det\u00e9m a posse das \u00e1reas definidas \n\ncomo APPs e \u00e1reas de contribui\u00e7\u00e3o. De acordo com o projeto s\u00e3o 37 as \n\npropriedades existentes na \u00e1rea; \n\n? Compromisso de ajustamento que consiste no convencimento dos propriet\u00e1rios \n\nda necessidade de reconstitui\u00e7\u00e3o das matas ciliares nas \u00e0reas de preserva\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, bem como da prote\u00e7\u00e3o do manancial h\u00eddrico, tamb\u00e9m se \n\nnecess\u00e1rio o levantamento de terra\u00e7os nas propriedades para conserva\u00e7\u00e3o de \n\nsolo. \n\n \n\nNesse projeto o munic\u00edpio ainda previu a necessidade de um Controle \n\nFitossanit\u00e1rio (para o controle de pragas e doen\u00e7as que se estabele\u00e7am em \u00e1reas de \n\nplantio), a frequ\u00eancia e a necessidade de controle ser\u00e3o estabelecidas de acordo com a \n\nincid\u00eancia do ataque, toda aplica\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos ser\u00e1 elaborada de acordo \n\ncom a legisla\u00e7\u00e3o vigente e acompanhada por t\u00e9cnico devidamente habilitado, que \n\ndever\u00e1 levar em conta a utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00ednimo necess\u00e1rio, o acompanhamento de toda \n\nexecu\u00e7\u00e3o do processo de controle e a elabora\u00e7\u00e3o de um esquema de tratamento, cujo \n\nprocedimento seja o mais simples e ecol\u00f3gico poss\u00edvel. E tamb\u00e9m prev\u00ea uma \n\nSupervis\u00e3o do Reflorestamento, atividade atribu\u00edda a algum engenheiro ambiental ou \n\nagr\u00f4nomo da Prefeitura Municipal para acompanhamento do desenvolvimento das \n\netapas do projeto, emitindo relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o mensal. \n\nSegundo o Diretor de Agricultura, Abastecimento e Meio Ambiente de \u00c1lvares \n\nMachado, o projeto teve inicio no final do segundo semestre de 2010. A primeira etapa \n\nque se resume ao isolamento da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, o plantio de 40 mil \n\nmudas de esp\u00e9cies nativas, indicadas no projeto municipal, e a realiza\u00e7\u00e3o de curvas de \n\nn\u00edveis em \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o ao assoreamento do balne\u00e1rio, foi conclu\u00eddo no primeiro \n\n\n\n180 \n \n\nsemestre de 2012, por\u00e9m a segunda parte do projeto, como: a limpeza no entorno do \n\nbalne\u00e1rio da Amizade, a constru\u00e7\u00e3o de um PIER de pesca, entre outros, ainda n\u00e3o foi \n\nrealizado devido \u00e0 falta de recursos e do n\u00e3o financiamento por parte do FEHIDRO.  \n\nSobre a realiza\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os, \u00e9 importante identificar que foram realizadas em \n\n\u00e1reas privadas que margeiam o balne\u00e1rio, portanto acordos com os propriet\u00e1rios desses \n\nlotes foram realizados, e em todas as propriedades que concretizaram o acorda com a \n\nprefeitura foram realizadas as obras de curvas de n\u00edvel, cercamento e reflorestamento. \n\nSobre as obras j\u00e1 realizadas por Presidente Prudente no balne\u00e1rio, o Diretor de \n\nAgricultura, Abastecimento e Meio Ambiente do munic\u00edpio informou que n\u00e3o houve \n\nacordo entre os munic\u00edpios e identifica\u00e7\u00e3o dos projetos, pois o projeto de Presidente \n\nPrudente objetiva a urbaniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e este projeto de \u00c1lvares Machado objetiva \n\ninduzir a \u00e1rea a pr\u00e1ticas agr\u00f4nomas, garantindo, primeiramente a recupera\u00e7\u00e3o ambiental \n\npara depois projetar para a \u00e1rea projetos para urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nO Diretor ainda informou que com recurso da Secretaria Estadual de Turismo \n\nconseguiu obter verba para asfaltar os 700 metros restantes da antiga Estrada da \n\nAmizade que liga os munic\u00edpios (Figuras 73, 74, 75 e 76), pois Presidente Prudente j\u00e1 \n\nhavia asfaltado a estrada at\u00e9 o lim\u00edtrofe de seu munic\u00edpio, e que os pr\u00f3ximos projetos a \n\nserem implantados na \u00e1rea ser\u00e3o o de abertura de novos loteamentos p\u00fablicos e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um novo condom\u00ednio fechado. Ressaltou ainda que as melhorias \n\nambientais n\u00e3o tem prazo para a realiza\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o tem previs\u00e3o de verbas p\u00fablicas \n\npara esta finalidade. \n\n \n\nFiguras 73 e 74. Marco da Amizade na divisa dos munic\u00edpios em 2013. \n\n  \nFonte: Arquivo pessoal da autora, 2013. \n\n \n\n \n\n\n\n181 \n \n\nFiguras 75 e 76. Marco da Amizade na divisa dos munic\u00edpios em 2015. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal da autora, 2015. \n\n \nContudo, a \u00fanica a\u00e7\u00e3o, prevista no projeto inicial, que foi executada, foi o   \n\nreflorestamento de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente pertencentes ao munic\u00edpio. A \n\nFigura 77 mostra as \u00e1reas onde a prefeitura municipal, com autoriza\u00e7\u00e3o dos \n\npropriet\u00e1rios, conseguiu implantar, nas APP, o reflorestamento e o cercamento previsto \n\nem neste projeto municipal. Por\u00e9m, a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o e de reparos necess\u00e1rios, \n\ncomo o replantio de mudas que n\u00e3o resistiram \u00e1s varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e a falta de \n\nnutrientes no solo, estima-se que apenas 20% das mudas plantadas ir\u00e3o compor \n\nefetivamente a APP. \n\n \n\n\n\n182 \n \n\nFigura 77. Mapa da \u00e1rea de recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o pelo projeto de \u00c1lvares Machado. \n\n\n\n183 \n \n\nSobre a gest\u00e3o ambiental do munic\u00edpio \u00e9 importante ressaltar que em busca de \n\ndescentralizar a pol\u00edtica ambiental das cidades, a Secretaria Estadual do Meio Ambiente \n\n(SMA) lan\u00e7ou em 2007 o Projeto Ambiental Estrat\u00e9gico Munic\u00edpio Verde como forma \n\nde estimular o poder p\u00fablico municipal a elaborar planos de a\u00e7\u00f5es municipais que \n\natendam as seguintes diretrizes: Esgoto Tratado; Lixo M\u00ednimo; Recupera\u00e7\u00e3o da Mata \n\nCiliar; Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana; Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; Habita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel; Uso da \u00c1gua; \n\nPolui\u00e7\u00e3o do Ar; Estrutura Ambiental; Conselho de Meio Ambiente. \n\nO munic\u00edpio que voluntariamente adere ao projeto recebe como contrapartida da \n\nSecretaria Estadual do Meio Ambiente (SEMA) cursos de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para \n\norientar as lideran\u00e7as municipais na elabora\u00e7\u00e3o de planos de a\u00e7\u00f5es municipais no qual, \n\no munic\u00edpio faz um diagn\u00f3stico de sua situa\u00e7\u00e3o local, planeja as suas a\u00e7\u00f5es ambientais e \n\naponta as dificuldades que a cidade apresenta para atingir as metas relativas \u00e0s 10 \n\ndiretivas. \n\nEm 2009, o nome do certificado foi alterado para Munic\u00edpio Verde Azul para os \n\nmunic\u00edpios que aderirem ao Pacto das \u00c1guas \u2013 projeto que leva em conta a gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos. Neste mesmo ano, tal certificado foi cedido ao munic\u00edpio de \u00c1lvares \n\nMachado. \n\nVisando atender as expectativas da SEMA, dentre outros interesses pol\u00edticos, a \n\nprefeitura municipal de \u00c1lvares Machado elaborou a Lei n.\u00ba 2266/2010 em 22 de \n\nsetembro de 2010 que disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o de uma escola municipal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental no pr\u00e9dio da antiga Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto da SABESP, que h\u00e1 \n\nalguns anos funciona como \u201cViveiro Horto-Florestal\u201d.  \n\nSegundo o art. 3\u00ba da referida lei, fica a encargo da escola:  \n\n \na) a instala\u00e7\u00e3o da Biblioteca Ambiental, criada atrav\u00e9s da Lei \nMunicipal n\u00ba. 2.621, de 02/09/2009;  \nb) a institui\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como pr\u00e1tica transversal na \ngrade curricular da rede municipal de ensino, conforme disp\u00f5es a Lei \nMunicipal n\u00ba 2.630, de 02/09/2009;  \nc) o Projeto \u201cESCOLA ECOL\u00d3GICA\u201d; e,  \nd) outras a\u00e7\u00f5es educacionais e ambientais pertinentes. \n(Lei n.\u00ba 2266/2010) \n\n \n\nNo entanto, al\u00e9m do projeto de Recupera\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio da Amizade e do Selo \n\nVerde e Azul, a Prefeitura Municipal j\u00e1 entregou aos \u00f3rg\u00e3os competentes um projeto \n\npara urbaniza\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio da Amizade. Diferentemente de Presidente Prudente, \n\n\u00c1lvares Machado optou por recuperar as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente para depois \n\n\n\n184 \n \n\nurbanizar a \u00e1rea. Contudo, a falta de recursos e a negativa de projetos com esses fins \n\nencaminhados aos \u00f3rg\u00e3os competentes dificultam as a\u00e7\u00f5es no entorno do Balne\u00e1rio da \n\nAmizade pela prefeitura de \u00c1lvares Machado. \n\n \n\n \n\n4.1.3 PDPA e APRM \n\nDe acordo com a Lei Estadual 9866/97, a APRM \u2013 \u00c1rea de prote\u00e7\u00e3o e \n\nRecupera\u00e7\u00e3o dos Mananciais est\u00e1 vinculada ao Sistema Integrado de Gerenciamento de \nRecursos H\u00eddricos - SIGRH, garantida a articula\u00e7\u00e3o com os Sistemas de Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento Regional.  \n \nArtigo 10 - Nas APRMs ser\u00e3o implementados instrumentos de \nplanejamento e gest\u00e3o, visando orientar as a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico e da \nsociedade civil voltadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o, \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos \nmananciais de interesse regional. \n \n\nArtigo 11 - S\u00e3o instrumentos de planejamento e gest\u00e3o: \nI - \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o e respectivas diretrizes e normas ambientais e \nurban\u00edsticas de interesse regional; \nII - normas para implanta\u00e7\u00e3o de infra - estrutura sanit\u00e1ria; \nIII - mecanismos de compensa\u00e7\u00e3o financeira aos Munic\u00edpios; \nIV - Plano de Desenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - PDPA; \nV - controle das atividades potencialmente degradadoras do meio \nambiente, capazes de afetar os mananciais; \nVI - Sistema Gerencial de Informa\u00e7\u00f5es; e \nVII - imposi\u00e7\u00e3o de penalidades por infra\u00e7\u00f5es \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es desta lei e \ndas leis espec\u00edficas de cada APRM. \n\n \nNo artigo 11 da Lei Estadual 9866/97, podemos observar que o Plano de \n\nDesenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (PDPA) \u00e9 um dos instrumentos de \n\nplanejamento e gest\u00e3o da APRM e \u00e9 o plano de diretrizes e defini\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\nlegais para ocupa\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e manejo nas \u00e1reas de mananciais para abastecimento \n\nda popula\u00e7\u00e3o, e para a implementa\u00e7\u00e3o das APRM. \n\nA formaliza\u00e7\u00e3o desse conjunto de informa\u00e7\u00f5es est\u00e1 inserida na Lei Estadual \n\nn\u00b09866/97, sancionada em 28 de janeiro de 1997, a qual disp\u00f5e sobre diretrizes e \n\nnormas para a prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas dos mananciais de \n\ninteresse regional do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \nArtigo 1 - Esta lei estabelece diretrizes em normas para a prote\u00e7\u00e3o e a \nrecupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental das bacias hidrogr\u00e1ficas dos \nmananciais de interesse regional para abastecimento das popula\u00e7\u00f5es \n\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/3432084/art-10-da-lei-9866-97-sao-paulo\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/3432068/art-11-da-lei-9866-97-sao-paulo\n\n\n185 \n \n\natuais e futuras do Estado de S\u00e3o Paulo, assegurados, desde que \ncompat\u00edveis, os demais usos m\u00faltiplos. \nPar\u00e1grafo \u00danico - Para efeito desta Lei, consideram-se mananciais de \ninteresse regional as \u00e1guas interiores subterr\u00e2neas, superficiais, \nfluentes, emergentes ou em dep\u00f3sito, efetiva ou potencialmente \nutiliz\u00e1veis para o abastecimento p\u00fablico. (S\u00c3O PAULO, Lei Estadual \nn\u00b09866/97). \n \nArtigo 2\u00ba - S\u00e3o objetivos da presente lei: \nI - preservar e recuperar os mananciais de interesse regional no Estado \nde S\u00e3o Paulo; \nII - compatibilizar as a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o dos mananciais de \nabastecimento e as de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente com o uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo e o desenvolvimento socioecon\u00f4mico; \nIII - promover uma gest\u00e3o participativa, integrando setores e \ninst\u00e2ncias governamentais, bem como a sociedade civil; \nIV - descentralizar o planejamento e a gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas \ndesses mananciais, com vistas \u00e0 sua prote\u00e7\u00e3o e \u00e0 sua recupera\u00e7\u00e3o; \nV - integrar os programas e pol\u00edticas habitacionais \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente. \n\n \n\nA lei de APRM \u00e9 vista como uma quest\u00e3o de meio ambiente e recursos h\u00eddricos, \n\npois s\u00e3o dois sistemas que, se por um lado se interceptam, por outro prov\u00eam de \n\nobjetivos, l\u00f3gicas e fundamentos espec\u00edficos. Por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 un\u00edvoca e pode ser \n\ndissociada em algumas situa\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c9 importante destacar que a legisla\u00e7\u00e3o vigente transfere os encargos da prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental aos propriet\u00e1rios e usu\u00e1rios da terra, atrav\u00e9s das limita\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo e disposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o distintas. \n\nO PDPA \u00e9 uma importante ferramenta de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e O PDPA do \n\nAlto Curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, que pertence \u00e0 \u00e1rea do Manancial Balne\u00e1rio da \n\nAmizade, este estudo foi desenvolvido pela KMA Arquitetura e Urbanismo Ltda sob a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da FCT/UNESP e CBH-PP. Assim, est\u00e1 pesquisa, contribuiu na realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo Plano de Desenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (PDPA) do Alto Curso do Rio \n\nSanto Anast\u00e1cio e auxiliou nas coletas de informa\u00e7\u00f5es e dados. \n\nAssim, a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Desenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do \n\nAlto Curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, foi resultado de a\u00e7\u00f5es de conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do Rio Santo Anast\u00e1cio, de import\u00e2ncia ambiental por ser respons\u00e1vel pelo \n\nabastecimento do munic\u00edpio de Presidente Prudente, p\u00f3lo regional do oeste paulista. \n\nO \u201cprojeto PDPA\u201d foi apresentado, pela primeira vez, ao CBH-PP no ano de \n\n2010, foi aprovado o Contrato UNESP/FEHIDRO 068/2010, o qual destinava recursos \n\npara elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Desenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. Na data de 10 de \n\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/3432932/art-2-da-lei-9866-97-sao-paulo\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/170520/lei-9866-97-sao-paulo-sp\n\n\n186 \n \n\nSetembro de 2011 foi assinado o contrato com a empresa K.M.A. Arquitetura e \n\nUrbanismo, para elabora\u00e7\u00e3o do PDPA. Cabe ressaltar que a referida empresa alterou sua \n\nraz\u00e3o social para M.V.A. Arquitetura e Urbanismo Ltda em dezembro de 2011. Este \n\nprojeto contempla a realiza\u00e7\u00e3o das atividades previstas em quatro etapas, sendo: \n\n- Etapa 01 - Diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual da APRM da Bacia do Rio Santo Anast\u00e1cio; \n\n- Etapa 02 - Diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual da APRM da Bacia do Rio Santo Anast\u00e1cio; \n\n- Etapa 03 - Elabora\u00e7\u00e3o de Propostas; \n\n- Etapa 04 \u2013 Plano de A\u00e7\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Investimentos. \n\n \n\n\u00c9 importante destacar que, no alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, localizam-se \n\nduas represas que atualmente s\u00e3o administradas pela SABESP, conhecidas \n\npopularmente como Represa da CICA (Rio Santo Anast\u00e1cio) e Represa do Balne\u00e1rio da \n\nAmizade (C\u00f3rrego do Limoeiro), sendo respons\u00e1veis pelo abastecimento do munic\u00edpio \n\nde Presidente Prudente. \n\n O estudo do PDPA da Bacia do Alto Curso do Rio Santo Anast\u00e1cio teve como \n\nobjetivo principal o levantamento do maior n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es solicitadas pela Lei \n\n9866/97, a qual \u00e9 espec\u00edfica do estado de S\u00e3o Paulo e trata dos elementos para prote\u00e7\u00e3o \n\ndos mananciais. O PDPA reuniu estes elementos para a cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de um \n\nSistema Gerencial de Informa\u00e7\u00f5es (SIG) para a delimita\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o e \n\nRecupera\u00e7\u00e3o dos Mananciais (APRM) no Alto Curso da Bacia do Rio Santo Anast\u00e1cio. \n\n De acordo com a K.M.A. Arquitetura e Urbanismo, respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo PDPA, a delimita\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es que devem conter o SIG \u00e9 apresentada no Art. \n\n30 \u00a7 1\u00b0, 2\u00b0 e 3\u00b0 da Lei 9866/97: \n\n \n\nArtigo 30 - As APRMs contar\u00e3o com um Sistema Gerencial de \nInforma\u00e7\u00f5es, destinado a: \nI - fornecer apoio informativo aos agentes p\u00fablicos e privados \nque atuam nas bacias; \nII - subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o e os ajustes nos planos e programas \nprevistos; e, \nIII - monitorar e avaliar a qualidade ambiental. \n\n \n\n \n A \u201cNova Pol\u00edtica de Mananciais\u201d, Lei 9866/97, preserva e recupera os \n\nmananciais, al\u00e9m de criar normas de APRM e direciona a\u00e7\u00f5es, o instrumentos e indica \n\nestrat\u00e9gias. \n\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/3430788/art-30-da-lei-9866-97-sao-paulo\n\n\n187 \n \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o do PDPA da Bacia do Alto Curso do Santo Anast\u00e1cio, foram \n\nestudadas as caracter\u00edsticas e estudos apresentados para a UPRH n\u00b0 02, a qual \n\ncontempla toda a bacia do Rio Santo Anast\u00e1cio, desde suas nascentes at\u00e9 sua foz no Rio \n\nParan\u00e1, e que abrange as \u00e1reas de estudo espec\u00edficas sendo a Bacia do Alto Curso do \n\nRio Santo Anast\u00e1cio e a Bacia do Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n O PDPA ainda est\u00e1 em processo de an\u00e1lise, n\u00e3o sendo aprovado, ainda, pelo \n\nCBH-PP. Por\u00e9m, o resultado mais expressivo do PDPA indica que se, apenas, respeitar \n\nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) nos corpos h\u00eddricos, realizando as etapas de \n\ncercamento das APP, reflorestamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea, em menos de dez anos \n\ntodas as nascentes e corpos h\u00eddricos ser\u00e3o recuperadas naturalmente. Por\u00e9m, como a \n\nmaioria das APP est\u00e3o em \u00e1reas privadas essa medida n\u00e3o se torna t\u00e3o simples como \n\ndescrito no estudo do PDPA. \n\nSobre a gest\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do APRM, \u00e9 importante apresentar que em abril de \n\n2015, ocorreu uma reuni\u00e3o na sede do CBH-PP, onde se apresentou e discutiu-se sobre \n\nas a\u00e7\u00f5es e posturas do PDPA e da APRM. Sobre isso, o CBH-PP est\u00e1 colocando em \n\npr\u00e1ticas as a\u00e7\u00f5es iniciais para a cria\u00e7\u00e3o da APRM na regi\u00e3o de Presidente Prudente.  \n\nA \u00e1rea do Alto Curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, onde ser\u00e1 a APRM j\u00e1 foi definida \n\npelo CBH-PP, e \u00e9 uma \u00e1rea no sul do munic\u00edpio de Presidente Prudente. Como a \u00e1rea \n\nescolhida para a implanta\u00e7\u00e3o da APRM abrange quatro munic\u00edpios do oeste paulista \n\n(Presidente Prudente, \u00c1lvares Machado, Pirapozinho e Regente Feij\u00f3), houve, nos \n\nmeses anteriores, reuni\u00f5es p\u00fablicas com os prefeitos desses munic\u00edpios que apoiaram o \n\nprojeto.  Al\u00e9m dos munic\u00edpios envolvidos, o CBH-PP conta com o apoio dos \n\nMinist\u00e9rios P\u00fablico e da Sociedade Civil na realiza\u00e7\u00e3o desse projeto. \n\nEmbora a \u00e1rea escolhida para a implementa\u00e7\u00e3o da APRM n\u00e3o seja a \u00e1rea onde \n\nse localiza o Manancial do Balne\u00e1rio da Amizade, a cria\u00e7\u00e3o da APRM trar\u00e1 benef\u00edcios a \n\nessa regi\u00e3o, pois al\u00e9m de proteger os cursos d\u2019\u00e1gua e os mananciais dessa \u00e1rea, espera-\n\nse, que essa a\u00e7\u00e3o impulsionar\u00e1 novas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ambiental, bem \n\ncomo o aumento da biodiversidade na regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n188 \n \n\n4.1.4 Espacializa\u00e7\u00f5es da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n A Represa do Balne\u00e1rio da Amizade localiza-se entre o per\u00edmetro urbano dos \n\nmunic\u00edpios de \u00c1lvares Machado e Presidente Prudente, portanto para o estudo das \n\nlegisla\u00e7\u00f5es ambientais desta \u00e1rea \u00e9 preciso entender as fun\u00e7\u00f5es urbanas destinadas para \n\na \u00e1rea. \n\n De acordo com o mapa de Zoneamento Urbano do munic\u00edpio de Presidente \n\nPrudente a \u00e1rea ao entorno do Balne\u00e1rio da Amizade se identifica como zona de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental e zona especial de recrea\u00e7\u00e3o e lazer. A delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \u00famida \n\n(alag\u00e1vel), das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e das Reservas Legais possibilitou \n\nconhecer o comprimento dos corpos d\u2019\u00e1gua e, assim, determinar em qual situa\u00e7\u00e3o essas \n\n\u00e1reas se encontram no que se refere \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nPara entender melhor a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o ambiental a Lei n\u00ba 6.938, de \n\n31 de agosto de 1981, em seu art.2\u00ba estabeleceu a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, \n\ntendo como objetivo a preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental \n\nprop\u00edcia \u00e0 vida, visando assegurar, no Pa\u00eds, condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f4mico, aos interesses da seguran\u00e7a nacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da dignidade da vida \n\nhumana. \n\nOs princ\u00edpios dessa lei s\u00e3o: \n \n\nI - a\u00e7\u00e3o governamental na manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, \nconsiderando o meio ambiente como um patrim\u00f4nio p\u00fablico a ser \nnecessariamente assegurado e protegido, tendo em vista o uso \ncoletivo; \nII - racionaliza\u00e7\u00e3o do uso do solo, do subsolo, da \u00e1gua e do ar; \nIII - planejamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos ambientais; \nIV - prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, com a preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \nrepresentativas; \nV - controle e zoneamento das atividades potencial ou efetivamente \npoluidoras; \nVI - incentivos ao estudo e \u00e0 pesquisa de tecnologias orientadas para o \nuso racional e a prote\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais; \nVII - acompanhamento do estado da qualidade ambiental; \nVIII - recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas; \nIX - prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas amea\u00e7adas de degrada\u00e7\u00e3o; \nX - educa\u00e7\u00e3o ambiental a todos os n\u00edveis de ensino, inclusive a \neduca\u00e7\u00e3o da comunidade, objetivando capacit\u00e1-la para participa\u00e7\u00e3o \nativa na defesa do meio ambiente. (Lei n\u00ba 6.938/81, art. 2\u00b0 da Pol\u00edtica \nNacional do Meio Ambiente). \n\n \n\nNesta pesquisa foram analisadas leis, como a Lei Federal n\u00b06938, sobre a \n\nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente tem por objetivo a preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e \n\n\n\n189 \n \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental prop\u00edcia \u00e0 vida, e o novo C\u00f3digo Florestal, a Lei \n\nMunicipal n\u00b0 153/2008, de zoneamento urbano de Presidente Prudente, os planos \n\ndiretores dos munic\u00edpios de Presidente Prudente e \u00c1lvares Machado e a Lei da \n\nAmizade, aprovada na d\u00e9cada de 1980 nos munic\u00edpios estudados. Por\u00e9m em Presidente \n\nPrudente esta Lei foi revogada e alterada pela Lei n\u00ba 160/2008, que altera o zoneamento \n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, e pela Lei n\u00ba 169/2009, que altera legisla\u00e7\u00f5es no Plano \n\nDiretor do munic\u00edpio. \n\nO C\u00f3digo Florestal Brasileiro, embora com perdas decorrentes de sua revis\u00e3o, \n\nainda pode contribuir na prote\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos, a medida que garante a \n\nprote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nas proximidades dos corpos d'\u00e1gua e, \n\nconsequentemente, favorece a \"produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\". \n\nA manuten\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal dessas \u00e1reas garante o equil\u00edbrio h\u00eddrico e \n\nsedimentol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica, pois contribui para o aumento da infiltra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua no solo, reduzindo o escoamento superficial e, consequentemente, os processos \n\nerosivos (CRIADO, 2012). \n\nTem sido demonstrado, como afirmam Lima e Zakia (2009, p.37), que \n\n \n\nA recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar contribui para com o aumento da \ncapacidade de armazenamento da \u00e1gua na microbacia ao longo da \nzona rip\u00e1ria, o que contribui para o aumento da vaz\u00e3o na esta\u00e7\u00e3o seca \ndo ano. Esta verifica\u00e7\u00e3o permite, talvez, concluir a respeito do \nreverso. Ou seja, a destrui\u00e7\u00e3o da mata ciliar pode, a m\u00e9dio e longo \nprazo, pela degrada\u00e7\u00e3o da zona rip\u00e1ria, diminuir a capacidade de \narmazenamento da microbacia, e consequentemente a vaz\u00e3o na \nesta\u00e7\u00e3o seca. \n\n \n\n A primeira preocupa\u00e7\u00e3o com a vegeta\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o brasileira foi estabelecida \n\nno C\u00f3digo Florestal de 1934, institu\u00eddo pelo Decreto n\u00ba. 23.793/1934, o qual considerou \n\nas florestas do territ\u00f3rio nacional como \"bem de interesse comum a todos os habitantes \n\ndo pa\u00eds\" (BRASIL, 1934). \n\n Esse decreto tamb\u00e9m classificou algumas florestas como protetoras, sendo elas \n\nas que t\u00eam as seguintes fun\u00e7\u00f5es: conservar o regime das \u00e1guas; evitar a eros\u00e3o do solo \n\npela a\u00e7\u00e3o de agentes naturais; fixa dunas; auxiliar a defesa das fronteiras, aquelas que as \n\nautoridades militares julgarem como necess\u00e1rias; assegurar condi\u00e7\u00f5es de salubridade \n\np\u00fablica; proteger s\u00edtios, que por sua beleza mere\u00e7am ser conservados; e, abrigar \n\nesp\u00e9cies raras de fauna ind\u00edgena (BRASIL, 1934). \n\n\n\n190 \n \n\n Em 15 de setembro de 1965, instituiu-se outro c\u00f3digo florestal, compreendido \n\npela Lei n\u00ba. 4.771. Este trouxe em vigor as APP, atribuindo \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas a \n\nfun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem e os demais elementos \n\ndo ambiente. \n\n A Lei n\u00ba. 7.511/1986 modificou o C\u00f3digo Florestal, aumentando pela primeira \n\nvez as faixas de prote\u00e7\u00e3o, as quais tiveram sua extens\u00e3o novamente ampliada pela Lei \n\nn\u00ba. 7.803/1989; na Lei 12.651/2012; e na Lei n\u00ba. 12.727/2012 (Quadro 14). \n\n \n\nQuadro 14. Especifica\u00e7\u00e3o da largura das APP na evolu\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos florestais. \n\nLei n\u00ba. 4.771/65 Lei n\u00ba. 7.511/86 Lei n\u00ba. 7.803/89 \nLei n\u00ba. 12.651/12 e \nLei n\u00ba. 12.727/12 \n\nCurso \nd'\u00e1gua \n\nAPP \nCurso \nd'\u00e1gua \n\nAPP \nCurso \nd'\u00e1gua \n\nAPP \nCurso \nd'\u00e1gua \n\nAPP \n\n<10 m 5 m&lt;10 m 30 m&lt;10 m 30 m&lt;10 m 30 m \n\n10 a 200 \nm \n\nIgual a \nmetade \n\nda \nlargura \n\ndo curso \nd'\u00e1gua \n\n10 a 50 m 50 m 10 a 50 m 50 m 10 a 50 m 50 m \n\n50 a 100 m 100 m \n50 a 200 \n\nm \n100 m \n\n50 a 200 \nm \n\n100 m \n\n100 a 200 m 150 m \n200 a 600 \n\nm \n200 m \n\n200 a 600 \nm \n\n200 m \n\n>200 m 100 m > 200 m 150 m >600 m 500 m >600 m 500 m \n\nFonte: Brasil (1965; 1986; 1989; 2012a; 2012b). Organiza\u00e7\u00e3o: Trombeta (2015). \n\n  \n\n Em 2012, houve a promulga\u00e7\u00e3o do novo C\u00f3digo Florestal, por meio da Lei n\u00ba. \n\n12.651, de 25 de maio de 2012, e que foi alterado logo em seguida pela Lei n.12.727, de \n\n17 de outubro de 2012, que disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa. A modifica\u00e7\u00e3o \n\ndo C\u00f3digo Florestal gerou diversos conflitos entre ruralistas, ambientalistas e cientistas \n\ndurante os debates para sua oficializa\u00e7\u00e3o. \n\n Na nova lei as APP continuaram a ser consideradas como, \n\n \n\n\u00c1rea protegida, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o \nambiental de proteger os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade \ngeol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, \nproteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas \n(BRASIL, 2012b). \n\n\n\n191 \n \n\n Ainda de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente (BRASIL, 2012b), a vegeta\u00e7\u00e3o das \n\nAPP dever\u00e1 ser mantida pelo propriet\u00e1rio da \u00e1rea. Se houver a sua supress\u00e3o este ser\u00e1 \n\nobrigado a promover sua recomposi\u00e7\u00e3o. \n\n Segundo Boin (2014, p.205), \n\n \n\nCom a edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba. 12.651/12, as fun\u00e7\u00f5es e as faixas a serem \npreservadas foram mantidas na nova Lei, mas uma s\u00e9rie de outros \ninstrumentos da pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o acabou por descaracterizar as \nfaixas de prote\u00e7\u00e3o e, em especial, as suas fun\u00e7\u00f5es, tornando o novo \ntexto um retrocesso na preserva\u00e7\u00e3o dos corpos d'\u00e1gua, pois ele n\u00e3o \natende as faixas de efici\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o \ndos recursos h\u00eddricos, reduzindo significativamente as fun\u00e7\u00f5es e, \nconsequentemente, os servi\u00e7os prestados pela natureza ao homem. \n\n \n\n Agora a demarca\u00e7\u00e3o das APP n\u00e3o se inicia a partir do leito maior sazonal, como \n\nnos c\u00f3digos anteriores, mas do leito regular, sendo a \"calha por onde correm \n\nregularmente as \u00e1guas do rio durante o ano\" (BRASIL, 2012b). \n\n De acordo com Hawer e Smith (2005), a zona de vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria a ser \n\nprotegida depende das fun\u00e7\u00f5es que se desejar preservar. A largura dessa zona \u00e9 \n\nconsiderada como a dist\u00e2ncia horizontal perpendicular ao rio, iniciada ao fim da sua \n\ncalha maior (SILVA, 2003), conforme a Figura 78. \n\n \n\nFigura 78. Defini\u00e7\u00e3o de faixa vegetativa de zona rip\u00e1ria. \n\n \nFonte: Silva (2003). \n\n \n\n Para Silva (2003), a partir da verifica\u00e7\u00e3o de diversos estudos cient\u00edficos \n\nanalisados, as fun\u00e7\u00f5es das zonas rip\u00e1rias s\u00e3o: estabiliza\u00e7\u00e3o de taludes e encostas, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da morfologia do rio e prote\u00e7\u00e3o a inunda\u00e7\u00f5es, reten\u00e7\u00e3o de sedimentos e \n\nnutrientes, mitiga\u00e7\u00e3o da temperatura da \u00e1gua e do solo, fornecimento de alimentos e \n\n\n\n192 \n \n\nhabitat para criaturas aqu\u00e1ticas, manuten\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos, paisagem e \n\nrecrea\u00e7\u00e3o, fixa\u00e7\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico e intercepta\u00e7\u00e3o de escombros rochosos. \n\n Assim, a largura adequada para cada fun\u00e7\u00e3o da zona rip\u00e1ria \u00e9 apresentada na \n\nFigura 79 que corresponde a uma adapta\u00e7\u00e3o de Silva (2003) para os estudos da \n\nConnecticut River Joint Commissions (1998). \n\n \n\nFigura 79. Larguras ideais para as fun\u00e7\u00f5es da zona rip\u00e1ria. \n\n \nFonte: Silva (2003). \n\n \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o consideradas APP (BRASIL, 2012b):  \n\n? As \u00e1reas no entorno dos lagos e lagoas naturais, em faixa com largura m\u00ednima \n\nde: \n\n- 100 (cem) metros, em zonas rurais, exceto para o corpo d\u2019\u00e1gua com at\u00e9 \n\n20 (vinte) hectares de superf\u00edcie, cuja faixa marginal ser\u00e1 de 50 \n\n(cinquenta) metros; \n\n- 30 (trinta) metros, em zonas urbanas; \n\n? As \u00e1reas no entorno dos reservat\u00f3rios d\u2019\u00e1gua artificiais, decorrentes de \n\nbarramento ou represamento de cursos d\u2019\u00e1gua naturais, na faixa definida na \n\nlicen\u00e7a ambiental do empreendimento; \n\n? As \u00e1reas no entorno das nascentes e dos olhos d\u2019\u00e1gua perenes, qualquer que seja \n\nsua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, no raio m\u00ednimo de 50 (cinquenta) metros; \n\n? As encostas ou partes destas com declividade superior a 45\u00b0, equivalente a 100% \n\n(cem por cento) na linha de maior declive; \n\n? As restingas, como fixadoras de dunas ou estabilizadoras de mangues; \n\n\n\n193 \n \n\n? Os manguezais, em toda a sua extens\u00e3o; \n\n? As bordas dos tabuleiros ou chapadas, at\u00e9 a linha de ruptura do relevo, em faixa \n\nnunca inferior a 100 (cem) metros em proje\u00e7\u00f5es horizontais; \n\n? Os topos de morros, montes, montanhas e serras, com altura m\u00ednima de 100 \n\n(cem) metros e inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia maior que 25\u00b0, as \u00e1reas delimitadas a partir da \n\ncurva de n\u00edvel correspondente a 2/3 (dois ter\u00e7os) da altura m\u00ednima da eleva\u00e7\u00e3o \n\nsempre em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base, sendo esta definida pelo plano horizontal determinado \n\npor plan\u00edcie ou espelho d\u2019\u00e1gua adjacente ou, nos relevos ondulados, pela cota do \n\nponto de sela mais pr\u00f3ximo da eleva\u00e7\u00e3o; \n\n? As \u00e1reas em altitude superior a 1.800 (mil e oitocentos) metros, qualquer que \n\nseja a vegeta\u00e7\u00e3o; \n\n? Em veredas, a faixa marginal, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, com largura m\u00ednima de 50 \n\n(cinquenta) metros, a partir do espa\u00e7o permanentemente brejoso e encharcado. \n\n \n\n Al\u00e9m das APP, outro item que tem papel fundamental para assegurar a qualidade \n\ndos corpos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o as \u00e1reas de Reserva Legal. Estas s\u00e3o \u00e1reas localizadas dentro das \n\npropriedades rurais, que tem a fun\u00e7\u00e3o de garantir o uso econ\u00f4mico dos recursos naturais \n\ndo im\u00f3vel de modo sustent\u00e1vel, auxiliando na conserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o dos processos \n\necol\u00f3gicos e da biodiversidade, bem como servir de abrigo e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna silvestre e \n\n\u00e0 flora nativa (BRASIL, 2012b). \n\n Com isso, toda propriedade rural deve manter uma \u00e1rea m\u00ednima com cobertura \n\nvegetal nativa, al\u00e9m das \u00e1reas de APP. Para im\u00f3veis rurais localizados na Amaz\u00f4nia \n\nLegal a reserva Legal dever\u00e1 ser de 80% quando im\u00f3vel situado em \u00e1rea florestal, 35% \n\ndo im\u00f3vel nas \u00e1reas de cerrado, 20% em \u00e1reas de campos gerais e 20% dos im\u00f3veis \n\nlocalizados nas demais regi\u00f5es do pa\u00eds (BRASIL, 2012b). \n\nA partir disso, o novo C\u00f3digo Florestal Lei n\u00ba 12727/12, que substitui o Projeto \n\nde Lei n\u00ba 12.651, de maio de 2012, disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e altera \n\nas Leis n\u00bas 6.938, de 31 de agosto de 1981, 9.393, de 19 de dezembro de 1996, e 11.428, \n\nde 22 de dezembro de 2006, e ainda revoga as Leis n\u00bas 4.771, de 15 de setembro de \n\n1965, e 7.754, de 14 de abril de 1989, e a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.166-67, de 24 de \n\nagosto de 2001. \n\nEm seu Art. 3\u00ba, define \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) como \u00e1rea \n\nprotegida, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os \n\n\n\n194 \n \n\nrecursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar o \n\nfluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es \n\nhumanas; e Reserva Legal como \u00e1rea localizada no interior de uma propriedade ou \n\nposse rural, delimitada nos termos do art. 12, com a fun\u00e7\u00e3o de assegurar o uso \n\necon\u00f4mico de modo sustent\u00e1vel dos recursos naturais do im\u00f3vel rural, auxiliar a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e a reabilita\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos e promover a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade, bem como o abrigo e a prote\u00e7\u00e3o de fauna silvestre e da flora nativa. \n\nAs \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente est\u00e3o definidas nos artigos \n\n2\u00b0 e 3\u00ba do C\u00f3digo Florestal (Lei 4.771/65) e podem ser entendidas como sendo as \u00e1reas \n\nde florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural que n\u00e3o podem ser alteradas, tendo \n\nem vista a sua localiza\u00e7\u00e3o e a sua fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica.  \n\nSobre a delimita\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, da \u00e1rea de estudo, o \n\nCap\u00edtulo II desta Lei, atribui: \n\n \nAs \u00e1reas no entorno dos lagos e lagoas naturais, em faixa com largura \nm\u00ednima de: \n- 100 (cem) metros, em zonas rurais, exceto para o corpo d\u2019\u00e1gua com \nat\u00e9 20 (vinte) hectares de superf\u00edcie, cuja faixa marginal ser\u00e1 de 50 \n(cinquenta) metros; \n- 30 (trinta) metros, em zonas urbanas; \n- 50 (cinquenta) metros nas \u00e1reas no entorno das nascentes e dos olhos \nd\u2019\u00e1gua perenes, qualquer que seja sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica;  \n- 30 (trinta) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua de menos de 10 (dez) \nmetros de largura; \n- 100 (cem) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham de 50 \n(cinquenta) a 200 (duzentos) metros de largura. (Lei 4.771/65) \n\n \n\nNos \u00faltimos 40 anos de vig\u00eancia do C\u00f3digo Florestal, o Homem ocupou a \u00e1reas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente mais r\u00e1pida e extensivamente que em qualquer intervalo de \n\ntempo, na maioria das vezes para suprir a crescente demanda por alimentos, \u00e1gua \n\npot\u00e1vel, madeira e combust\u00edvel. Isso acarretou uma perda substancial e, em grande \n\nmedida, irrevers\u00edvel, para a diversidade da vida e a qualidades dos recursos h\u00eddricos em \n\nimportantes regi\u00f5es. \n\nA falta de prote\u00e7\u00e3o efetiva (preserva\u00e7\u00e3o das APPs) e racionaliza\u00e7\u00e3o no uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos colocam em alerta tanto as atividades econ\u00f4micas quanto a \n\nsobreviv\u00eancia dos ecossistemas existentes na bacia hidrogr\u00e1fica em estudo. \n\nAssim, a Lei Municipal de Presidente Prudente n\u00ba 127/2003, que disp\u00f5e sobre \n\no Parcelamento do Solo, em seu Artigo 42\u00ba afirma que nos fundos de vales e locais por \n\n\n\n195 \n \n\nonde correm \u00e1guas pluviais, sem preju\u00edzo ao exigido pela Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nSolo, ser\u00e1 obrigat\u00f3rio, para cada lado, a reserva de uma \u00e1rea p\u00fablica, de no m\u00ednimo: \n\n \n\nI. 30 metros do leito para: C\u00f3rrego do Veado, C\u00f3rrego do \nLimoeiro e o C\u00f3rrego da Col\u00f4nia Mineira e seus afluentes; \nII. 50 metros de raio para nascentes; \nIII.  50 metros do leito para: C\u00f3rrego da Cascata, C\u00f3rrego do \nGramado, C\u00f3rrego Taquarissu, C\u00f3rrego da On\u00e7a, Ribeir\u00e3o do \nMandaguari, C\u00f3rrego da Anta e seus afluentes; \nIV. 30 metros do leito para os afluentes do C\u00f3rrego do Cedro; \nV.  60 metros do leito para os afluentes do Ribeir\u00e3o ou Rio Santo \nAnast\u00e1cio; \nVI. 30 metros para fundos de vales sem mananciais h\u00eddricos; \nVII. 150 metros do espelho d'\u00e1gua da represa do Balne\u00e1rio da \nAmizade.  \n\n \n\nMesmo com a vig\u00eancia do C\u00f3digo Florestal Brasileiro, citado neste trabalho, e \n\nhavendo leis municipais que garantam a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e, \n\nprincipalmente, do Balne\u00e1rio da Amizade, n\u00e3o se aplica na realidade o esperado e \n\nexigido em lei. O grande interesse da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e os custos para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es ambientais p\u00fablicas (como a recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u00e1rea degradada) incentivam a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica a direcionar a essas \u00e1reas a\u00e7\u00f5es que \n\ndesfavorecem ambientalmente a recupera\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio, como o projeto municipal de \n\nPresidente Prudente que j\u00e1 est\u00e1 em execu\u00e7\u00e3o, por\u00e9m a infra-estrutura criada facilita a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o desse Balne\u00e1rio. \n\nNo C\u00f3digo Florestal o objetivo das APPs \u00e9 proteger a biodiversidade e os \n\nrecursos h\u00eddricos e evitar a eros\u00e3o do solo. Assim, o C\u00f3digo Florestal atual estabelece \n\ncomo \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs) as florestas e demais formas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural situadas \u00e0s margens de lagos ou rios (perenes ou n\u00e3o); nos altos de \n\nmorros; nas restingas e manguezais; nas encostas com declividade acentuada e nas \n\nbordas de tabuleiros ou chapadas com inclina\u00e7\u00e3o maior que 45\u00ba; e nas \u00e1reas em altitude \n\nsuperior a 1.800 metros, com qualquer cobertura vegetal. \n\nOs limites das APPs \u00e0s margens dos cursos d\u2019\u00e1gua variam entre 30 metros e 500 \n\nmetros, dependendo da largura de cada um, contados a partir do leito maior do rio. \n\nTamb\u00e9m devem ser mantidas APPs em um raio de 50 metros ao redor das nascentes e \n\n\u201colhos d\u2019\u00e1gua\u201d, ainda que sequem em alguns per\u00edodos do ano. Segundo a legisla\u00e7\u00e3o, as \n\nAPPs se destinam a proteger solos, \u00e1guas e matas ciliares. Nessas \u00e1reas s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel o \n\ndesmatamento total ou parcial da vegeta\u00e7\u00e3o com autoriza\u00e7\u00e3o do governo federal e, \n\n\n\n196 \n \n\nmesmo assim, quando for para a execu\u00e7\u00e3o de atividades de utilidade p\u00fablica ou de \n\ninteresse social. \n\nA Lei Complementar n\u00b0151/2008 disp\u00f5e sobre o Plano Diretor do munic\u00edpio \n\nde Presidente Prudente. Em sua se\u00e7\u00e3o XI sobre as pol\u00edticas de esportes e recrea\u00e7\u00e3o, \n\naborda o artigo 23 referente aos objetivos b\u00e1sicos da pol\u00edtica de esportes e recrea\u00e7\u00e3o:  \n\n \nI -   prover a cidade de equipamentos e atividades de modo a \nincentivar a popula\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica de esporte e atividade de recrea\u00e7\u00e3o; \nII- incentivar a forma\u00e7\u00e3o desportiva e coordenar as atividades \nesportivas amadoras do munic\u00edpio; \nIII-  coordenar as equipes de competi\u00e7\u00f5es, representantes do \nmunic\u00edpio, em jogos regionais, abertos e outros; \nIV-  buscar recursos e incentivos financeiros, e firmar conv\u00eanios \nvisando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das equipes de competi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAinda sobre a se\u00e7\u00e3o XI o plano diretor, no artigo 34 aborda a pol\u00edtica de \n\nesportes e recrea\u00e7\u00e3o dever\u00e1 contemplar, no m\u00ednimo, diretrizes, projetos e programas \n\nsobre: \n\n I - manuten\u00e7\u00e3o dos projetos existentes; \nII -  implanta\u00e7\u00e3o de novas pra\u00e7as esportivas e seus equipamentos nas \n\u00e1reas competitiva e recreativa; \nIII - desenvolvimento da pr\u00e1tica esportiva nas \u00e1reas competitiva e \nrecreativa; \nIV -  conv\u00eanios com entidades privadas patrocinadoras das equipes de \ncompeti\u00e7\u00e3o que representam o munic\u00edpio; \nV -  aproveitamento dos equipamentos esportivos e \u00e1reas de lazer de \nresponsabilidade administrativa da Secretaria Municipal de Esportes. \n\n \n\nNa se\u00e7\u00e3o XII referentes \u00e0 pol\u00edtica ambiental, o plano diretor sugere medidas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente e descreve atividades educativas e \n\nprojetos de educa\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o ambiental como: a implementa\u00e7\u00e3o de coleta seletiva de \n\nlixo, zoneamento ambiental, agenda 21, plano diretor rural, plano de gest\u00e3o e recursos \n\ns\u00f3lidos, pol\u00edtica da gest\u00e3o do balne\u00e1rio da amizade, plano diretor de drenagem urbana e \n\ncombate a eros\u00e3o, e outros. \n\nPortanto, \u00e9 evidente que as leis ambientais que garantem a recupera\u00e7\u00e3o e a \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental existem, por\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o praticadas pela gest\u00e3o p\u00fablica \n\nmunicipal, que antes de se criar um ambiente com infraestrutura e lazer, n\u00e3o direciona \n\na\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental para essas \u00e1reas. \n\nA Lei Complementar n\u00ba 153/2008 - Lei de Zoneamento do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo Solo, da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Presidente Prudente - em seu artigo 23 \n\n\n\n197 \n \n\ndefine que as Zonas de Preserva\u00e7\u00e3o e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - ZPPA destinam-se \n\nexclusivamente a preserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de mananciais, fundos de vales, nascentes, \n\nc\u00f3rregos, ribeir\u00f5es, matas e vegeta\u00e7\u00f5es nativas. Quaisquer obras nestas zonas \n\nrestringem-se a corre\u00e7\u00f5es de escoamento de \u00e1guas pluviais, saneamento, combate \u00e0 \n\neros\u00e3o ou de infraestrutura, e equipamentos de suporte \u00e0s atividades de lazer e \n\nrecrea\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m tamb\u00e9m, o mapa de Zoneamento Urbano, classifica a \u00e1rea no entorno \n\ndo Balne\u00e1rio da Amizade como Zona de Interesse para Recrea\u00e7\u00e3o e Lazer. \n\n O Plano Diretor de \u00c1lvares Machado Lei n\u00ba 2467/06, no Art. 15 define as \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente como tal pela Lei Federal n\u00ba 4771/1965, estando \n\nsituadas em \u00e1rea urbana, ou n\u00e3o, e devendo ser preservadas visando o benef\u00edcio que \n\nesses locais proporcionam \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. O Plano Diretor afirma que todas as a\u00e7\u00f5es do \n\nPoder P\u00fablico Municipal ser\u00e3o tomadas respeitando-se o disposto no Art. 225, da CF, \n\ncom vistas \u00e0 melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e resguardadas as condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais para as atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es. Especificamente sobre o Balne\u00e1rio e seus \n\nafluentes: \n\nArt. 53 \u2013 Os c\u00f3rregos Floresta, Guai\u00e7arinha, afluentes do Limoeiro, \nMacaco e Paca s\u00e3o os principais cursos de \u00e1gua que entrecortam o \nMunic\u00edpio, sendo alvo de fiscaliza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o por parte do \n\u00f3rg\u00e3o municipal competente as seguintes estruturas f\u00edsicas: \nI \u2013 Aterro em valas; \nII \u2013 Lix\u00e3o existente; \nIII \u2013 Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias de Esgotos; \nIV \u2013 Antiga Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgotos; \nV \u2013 Todas as instala\u00e7\u00f5es que potencialmente causem polui\u00e7\u00e3o aos \nrecursos h\u00eddricos. \n \n\nSobre os Recursos H\u00eddricos o Plano Diretor de \u00c1lvares Machado n\u00e3o especifica \n\na metragem das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, mas para assegurar a qualidade dos \n\nrecursos h\u00eddricos, designa ao Poder P\u00fablico articular sua forma de gest\u00e3o de acordo com \n\nos princ\u00edpios da Lei federal n\u00b0 9.433 de 8 de janeiro de 1997, que institui a Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos, e efetivar permanente fiscaliza\u00e7\u00e3o das diversas fontes \n\npoluidoras. \n\nLei da Amizade n\u00ba 1.984/78, aprovada em 1978 com a constru\u00e7\u00e3o da represa do \n\nBalne\u00e1rio da Amizade, explica o motivo pelo qual desde sempre o balne\u00e1rio concentra \n\npol\u00edticas urban\u00edsticas. Essa lei foi decretada em conjunto pelos munic\u00edpios de \u00c1lvares \n\nMachado e Presidente Prudente, a partir dela o Balne\u00e1rio da Amizade e seu monumento, \n\npresente ate hoje no local, passam a ser s\u00edmbolos da amizade pol\u00edtica entre esses \n\n\n\n198 \n \n\nmunic\u00edpios. Esta lei demonstra que o Balne\u00e1rio surge sob a condi\u00e7\u00e3o de urbanizar e \n\ndirecionar a\u00e7\u00f5es de infraestruturas. \n\n Para \u201cespacializar\u201d as leis vigentes na \u00e1rea em estudo e mapear as \u00e1reas \n\nprotegidas por essas legisla\u00e7\u00f5es, o Quadro 15 e a Figura 80, referente ao Mapa de \n\nEspacializa\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental, que descreve as \u00e1reas da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nBalne\u00e1rio da Amizade destinadas as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\n\u00c9 importante ressaltar que a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial do Balne\u00e1rio da \n\nAmizade compreende uma \u00e1rea de, aproximadamente, 20 Km\u00b2 e, atualmente, temos \n\napenas 0,39 Km\u00b2 de APP e seguindo as legisla\u00e7\u00f5es mencionadas e sancionando as leis \n\nvigentes na bacia hidrogr\u00e1fica dever\u00edamos ter, aproximadamente, 4,815 Km\u00b2 de APP, \n\ndeste total teremos: \n\n? 0,20Km\u00b2 ou 1,95ha de APP no entorno das nascentes; \n\n? 3,30Km\u00b2 ou 322,98ha de APP no entorno dos cursos d\u2019\u00e1gua; \n\n? 0,125Km\u00b2 ou 1,240ha de APP no entorno de lagos; \n\n? 1,19Km\u00b2 ou 119,16ha de APP no entorno da represa do Balne\u00e1rio da \n\nAmizade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n199 \n \n\nQuadro 15. Leis ambientais utilizadas na an\u00e1lise das legisla\u00e7\u00f5es espacializadas na \u00e1rea em estudo. \nLEGISLA\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS \n\nC\u00f3digo Florestal Lei n\u00ba \n12.651/2012 e Lei n\u00ba \n12.727/2012. \n\nLei Complementar \nn\u00b0151/2008 - Plano \nDiretor do munic\u00edpio \nde Presidente \nPrudente. \n\nLei Complementar n\u00ba \n153/2008 - Lei de \nZoneamento do Uso e \nOcupa\u00e7\u00e3o do Solo, da \u00c1rea \nUrbana do Munic\u00edpio de \nPresidente Prudente. \n\nLei n\u00ba 2467/06 - \nPlano Diretor de \n\u00c1lvares Machado.  \n\nSobre a delimita\u00e7\u00e3o das \n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanente, da \u00e1rea de \nestudo, o Cap\u00edtulo II \ndesta Lei, atribui: \na) As \u00e1reas no entorno \n\ndos lagos e lagoas \nnaturais, em faixa \ncom largura \nm\u00ednima de: \n\n- 100 (cem) metros, em \nzonas rurais, exceto \npara o corpo d\u2019\u00e1gua \ncom at\u00e9 20 (vinte) \nhectares de superf\u00edcie, \ncuja faixa marginal ser\u00e1 \nde 50 (cinquenta) \nmetros; \n- 30 (trinta) metros, em \nzonas urbanas; \nb) 30 (trinta) metros, \n\npara os cursos \nd\u2019\u00e1gua de menos \nde 10 (dez) metros \nde largura; \n\nc) 100 (cem) metros, \npara os cursos \nd\u2019\u00e1gua que tenham \nde 50 (cinquenta) a \n200 (duzentos) \nmetros de largura. \n\nd) \u00e1reas no entorno \ndas nascentes e dos \nolhos d\u2019\u00e1gua \nperenes, qualquer \nque seja sua \nsitua\u00e7\u00e3o \ntopogr\u00e1fica, no \nraio m\u00ednimo de 50 \n(cinquenta) \nmetros;  \n\nN\u00e3o especifica os \nlimites das \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o \npermanente \u2013 segue a \nLei de Zoneamento do \nUso e Ocupa\u00e7\u00e3o, da \n\u00e1rea urbana do \nmunic\u00edpio. \n\nb)    30 metros do leito \npara: C\u00f3rrego do \nVeado, C\u00f3rrego do \nLimoeiro e o C\u00f3rrego \nda Col\u00f4nia Mineira e \nseus afluentes; \n\nc)   50 metros de raio para \nnascentes; \n\nd)   50 metros do leito \npara: C\u00f3rrego da \nCascata, C\u00f3rrego do \nGramado, C\u00f3rrego \nTaquaru\u00e7\u00fa, C\u00f3rrego da \nOn\u00e7a, Ribeir\u00e3o do \nMandaguari, C\u00f3rrego \nda Anta e seus \nafluentes; \n\ne)   30 metros do leito \npara os afluentes do \nC\u00f3rrego do Cedro; \n\nf)    60 metros do leito \npara os afluentes do \nRibeir\u00e3o ou Rio Santo \nAnast\u00e1cio; \n\ng)    150 metros do \nespelho d'\u00e1gua do \nBane\u00e1rio da Amizade; \n\nh)    as \u00e1reas com cota \ninferior a 1,50 metros, \nmedida a partir do \nn\u00edvel m\u00e1ximo do \nBalne\u00e1rio da Amizade \ne situadas a uma \ndist\u00e2ncia m\u00ednima, \ninferior a 100 metros \ndas zonas de que \ntratam as al\u00edneas \u201ca\u201d e \n\u201cf\u201d deste artigo; \n\n \n\nN\u00e3o especifica os \nlimites das \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o \npermanente \u2013 segue \na Lei de Federal \nvigente.  \n\nFonte: Soares, 2012. \n \n\n\n\n200 \n \n\nFigura 80. Mapa da Espacializa\u00e7\u00e3o das Legisla\u00e7\u00f5es Ambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial Balne\u00e1rio da Amizade. \n\n \nFonte: Soares, 2012.\n\n\n\n201 \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES  FINAIS \n   \n\n Diante das necessidades do mundo urbano, o meio ambiente \u00e9 o primeiro a ser \n\nsufocado e impedido de fazer o seu importante papel de prote\u00e7\u00e3o para dar lugar aos \n\nconcretos e asfaltos que s\u00e3o s\u00edmbolos de um \u201cmundo desenvolvido\u201d. Assim, como \n\nacontece em grandes metr\u00f3poles, em pequenas e m\u00e9dias cidades, como \u00e9 o caso de \n\n\u00c1lvares Machado e Presidente Prudente, esse avan\u00e7o do concreto sobre as \u00e1reas verdes, \n\ntamb\u00e9m acontecem sem planejamento necess\u00e1rio, favorecendo a expans\u00e3o urbana, mas \n\ndestruindo o meio natural, como as \u00e1reas verdes, os corpos h\u00eddricos e, principalmente, o \n\nsolo. \n\n Com a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho e com os resultados alcan\u00e7ados foi poss\u00edvel \n\nobter uma vis\u00e3o integrada de toda a bacia hidrogr\u00e1fica podendo, assim, realizar um \n\ntrabalho amplo e din\u00e2mico de acordo com as caracter\u00edsticas e necessidades f\u00edsicas e \n\nambientais da bacia hidrogr\u00e1fica. Os resultados obtidos confirmam que as etapas \n\npropostas na metodologia escolhida s\u00e3o fundamentais para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nplanejamento ambiental. \n\n Referente aos projetos e as gest\u00f5es municipais e a atua\u00e7\u00e3o do CBH-PP, foi \n\nimportante, pois foi poss\u00edvel acompanhar atividades ligadas ao CBH-PP que nortearam \n\npropostas e avaliam as a\u00e7\u00f5es positivas e negativas que foram aplicadas na \u00e1rea. O \n\nestudo da gest\u00e3o p\u00fablica serviu para ampliar o conhecimento te\u00f3rico e validar as a\u00e7\u00f5es \n\nfuturas que foram propostas nesta pesquisa. \n\nEste trabalho ressaltou a import\u00e2ncia da an\u00e1lise integrada para estudos \n\nambientais na utiliza\u00e7\u00e3o das Unidades da Paisagem. Assim, a falta de mudan\u00e7a no \n\nenfrentamento dos problemas ambientais e da degrada\u00e7\u00e3o da natureza tem \n\ncomprometido o estado de equil\u00edbrio do ambiente e, consequentemente, dos recursos \n\nh\u00eddricos. \n\nSobre os recursos h\u00eddricos, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a migra\u00e7\u00e3o das nascentes ou \n\nat\u00e9 mesmo o desaparecimento de algumas ocorre devido ao abaixamento do n\u00edvel \n\nfre\u00e1tico, est\u00e1 hip\u00f3tese \u00e9 confirmada com o ind\u00edcio de que o rio n\u00e3o nasce no mesmo \n\nlugar com o passar dos anos e a vegeta\u00e7\u00e3o nativa segue sendo removida, aumentando os \n\nimpactos ambientais.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel ainda afirmar que no hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nmanancial Balne\u00e1rio da Amizade as \u00e1reas da bacia hidrogr\u00e1fica que foram ocupadas s\u00e3o \n\n\n\n202 \n \n\nas piores ambientalmente devido ao grau de declividade dos terrenos e a maneira com \n\nque a mesma foi ocupada. Isso ocasiona e concentra s\u00e9rios impactos ambientais, como \n\nos ligados aos processos erosivos. Bem como \u00e9 poss\u00edvel apontar as imobili\u00e1rias e os \n\ndonos das terras como os principais agentes formadores e construtores do relevo, pois \n\nesses imprimem aspectos sociais, como os de estruturas urbanas, que valorizam e \n\ndirecionam a expans\u00e3o urbana a partir de decis\u00f5es pol\u00edticas fundamentadas em \n\ninteresses econ\u00f4micos. \n\nReferente aos trabalhos de mapeamentos, as escalas grandes de mapeamento, \n\ncomo 1:10.000, foram uma das dificuldades para definir as Unidades da Paisagem, pois \n\ncom o processo de generaliza\u00e7\u00e3o para n\u00e3o criar muitas unidades, h\u00e1 uma perda \n\nsignificativa de detalhes das informa\u00e7\u00f5es. \n\nEspera-se que os resultados alcan\u00e7ados contribuam com indica\u00e7\u00f5es para o \n\ndisciplinamento do uso das terras, bem como a recupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nambiental da \u00e1rea, de modo a garantir a prote\u00e7\u00e3o desse ambiente. E que tamb\u00e9m auxilie \n\na gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica pelos \u00f3rg\u00e3os competentes e pela popula\u00e7\u00e3o, a fim de \n\nconter a expans\u00e3o urbana irregular e proteger os mananciais. \n\nContudo, espera-se que a gest\u00f5es p\u00fablicas possam direcionar projetos e a\u00e7\u00f5es \n\nque integrem o desenvolvimento com a prote\u00e7\u00e3o ambiental, beneficiando n\u00e3o s\u00f3 a \n\nsociedade atual, mas, principalmente, a sociedade futura, deixando um legado de \n\nprote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n203 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \nABES. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. C\u00f3digo Florestal \u2013 \naprecia\u00e7\u00e3o atualizada. S\u00e3o Paulo, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abes-\nsp.org.br/arquivos/atualizacao_codigo_florestal.pdf>. Acesso em: 28 fev. 2015. \n \nAB\u2019SABER, A., PLANTENBERG, C. (Orgs) Previs\u00e3o de Impactos. S\u00e3o Paulo: EDUSP, \n1995. \n \nAB'S\u00c1BER, Aziz. Os dom\u00ednios de natureza no Brasil - potencialidades paisag\u00edsticas. S\u00e3o \nPaulo: Ateli\u00ea Editorial, 2003. \n \nAB`S\u00c1BER, A.N. Um Conceito de Geomorfologia a Servi\u00e7o das Pesquisas sobre o \nQuatern\u00e1rio. S\u00e3o Paulo, Geomorfologia, n. 18, p.1-23, 1969. \n \nAB\u2019SABER,  Aziz  Nacib. Os baixos chapad\u00f5es do Oeste Paulista. Geomorfologia, S\u00e3o \nPaulo, n\u00b017, p. 1-8, 1969. \n \nALMEIDA, F.F.M.;  MELO,  M.S.  A  Bacia  do  Paran\u00e1  e  o  vulcanismo  mesoz\u00f3ico.  In: \nINSTITUTO DE  PESQUISAS  TECNOL\u00d3GICAS  DO  ESTADO  DE  S\u00c3O  PAULO  -  IPT \nMapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo: IPT, 1981, v.1, p.46-81. \n \nALMEIDA, Josimar Ribeiro de [et al]. Planejamento Ambiental. Caminho para \nparticipa\u00e7\u00e3o popular e gest\u00e3o ambiental para nosso futuro comum: uma necessidade, um \ndesafio. 2 ed. \u2013 Rio de Janeiro: Thex Ed.: Biblioteca Est\u00e1cio de S\u00e1, 1999. \n \n\u00c1LVARES MACHADO, PREFEITURA MUNICIPAL. Plano diretor do munic\u00edpio de \n\u00c1lvares Machado - SP. Documento cedido em novembro de 2010. \n \n\u00c1LVARES MACHADO. Lei n\u00ba 2467/06 (disp\u00f5e sobre o Plano diretor da cidade de \u00c1lvares \nMachado). Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.alvaresmachado.sp.gov.br>, acesso em 01 de mar\u00e7o de \n2011. \n \n\u00c1LVARES MACHADO, Prefeitura Municipal. Dispon\u00edvel em \n<http://www.alvaresmachado.sp.gov.br/arquivos_/historia.pdf> acesso em 05/11/2013. \u00c1lvares \nMachado, 2010. \n \n\u00c1LVARES MACHADO, PREFEITURA MUNICIPAL. Plano de macrodrenagem do \nmunic\u00edpio de \u00c1lvares Machado. 2009. \n \nAMORIM, Margarete Cristiane de Costa Trindade; DUBREUIL, Vincent, QUENOL, Herv\u00e9; \nSANT\u2019ANA NETO, Jo\u00e3o Lima. Caracter\u00edsticas das ilhas de calor em cidades de porte \nm\u00e9dio: exemplos de Presidente Prudente (Brasil) e Rennes (Fran\u00e7a). Confins[Online], 7, \n2009. \n \nARONOFF, STAN. Geographic Information Systems: Amanagement perspective. 2a \nedi\u00e7\u00e3o. Ottawa, WDL, 1991. \n \nBAVARIAN ENVIRONMENT AGENCY. River basin management planning for Rivers, \nlakes and groundwater: River basin management plans and programmes of measures dor \nthe period 2010 \u2013 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;www.wrrl.bayern.de> Acesso em novembro de 2014. \n \nBERNHARDSEN, T. Geographic information systems: an introduction. 3. Aufl. New York, \n2002. \n\n\n\n204 \n \n\nBERTRAND, G. Paisagem e Geografia F\u00edsica Global: esbo\u00e7o metodol\u00f3gico. Instituto de \nGeografia, USP. S\u00e3o Paulo. Cadernos de Ci\u00eancias da Terra, 1972. \n \nBOTELHO, R. G. M. Planejamento Ambiental em microbacia hidrogr\u00e1fica.In: GUERRA, A. J. \nT. et al (Org.). Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos: conceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: \nBertrand Brasil, 1999. \n \nBOL\u00d3S, M.I.C. Problem\u00e1tica actual de los estudios de paisaje integrado. Revista de \nGeografia. Barcelona, v. 15, n. 1-2. 1981. \n \nBOIN, M. N. Chuvas e Eros\u00f5es no Oeste Paulista: Uma an\u00e1lise Climatol\u00f3gica Aplicada, \nTese de Doutorado - UNESP - IGCE, Rio Claro, 2000.   \n \nBOIN, M. N. GOMES, F. L. GANANCIO, V. J. C. DIBIESO, E. P. Formas de ocorr\u00eancias do \naqu\u00edfero Adamantina e suas implica\u00e7\u00f5es na ocupa\u00e7\u00e3o do solo na cidade de Presidente \nPrudente \u2013 SP. In: II SEMANA DA GEOGRAFIA, 2000. Presidente Prudente.  Caderno de \nResumos. Presidente Prudente: UNESP, 2000. \n \nBOIN, M. N. Manual Pr\u00e1tico da Promotoria de Justi\u00e7a do Meio Ambiente (\u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente: Uma vis\u00e3o Pr\u00e1tica). 3\u00b0ed. S\u00e3o Paulo, Imprensa Oficial do Estado \nde S\u00e3o Paulo (pg. 849 \u2013 861), 2005. \n \nBUITRAGO, Oscar. Gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em duas \u00e1reas metropolitanas da \nAm\u00e9rica do Sul : Cali \u2013 Col\u00f4mbia e Campinas \u2013 Brasil. Tese de doutorado. Faculdade de \nCi\u00eancias e Tecnologia \u2013 UNESP. Presidente Prudente, 2012. \n \nBURROUGH, P.A. &amp; McDonnell, R.A. Principles of Geographical Information Systems. \nSpatial Informations Systems and Geostatistics. Oxford, 1998. \n \nBUZAI, G.D.;DUR\u00c1N,D. Ense\u00f1a e investigar con sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica \n(S.I.G.). Buenos Aires: Ed. Troquel, 1997. \n \nBRASIL. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edtica (IBGE). Cidades@: banco de dados: \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.ibge.gov.br>. Acesso em: junho de 2011. \n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7ao.htm>, acesso em 05 de \njunho de 2011. \n \nBRASIL. COMITE DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO PONTAL DE PARANAPANEMA. \nRelat\u00f3rio Zero da Bacia do Alto Limoeiro. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.comitepp.sp.gov.br/pp/relatzero.htm>, acesso em setembro de 2011. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. Plano Nacional Plurianual de \n2008-2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planejamento.gov.br/noticia>. Acesso em maio de \n2011. \n \nBRASIL. Congresso Nacional. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. \nBras\u00edlia: Senado Federal: Centro Geogr\u00e1fico, 1988.  \n \nCH\u00c1VEZ, Eduardo Salinas; PUEBLA, Adonis M. Ram\u00f3n. Propuesta Metodol\u00f3gica Para La \nDelimitacion Semiautom\u00e1tizada De Unidades De Paisaje De N\u00edvel Local. Revista do \nDepartamento de Geografia, v.25, p.1-19, 2013. \n \n\n\n\n205 \n \n\nCAVALCANTI, A.P.B. e RODRIGUEZ J.M.M. O Meio Ambiente: hist\u00f3rico e \ncontextualiza\u00e7\u00e3o. In: CAVALCANTI, A.P.B. (org). Desenvolvimento sustent\u00e1vel e \nplanejamento: bases te\u00f3ricos e conceituais. Fortaleza: UFC \u2013 Imprensa Universit\u00e1ria, 1997, \np.9-24. \n \nCAVALCANTI, C. Economia e Ecologia: problemas da governan\u00e7a ambiental no Brasil. \nRevista Iberoamericana de Economia Ecol\u00f3gica, v. 1, p.1-10, 2004. \n \nCARPI JR, S. Processos erosivos, riscos ambientais e recursos h\u00eddricos na Bacia do Rio \nMogi-Gua\u00e7u. Tese de Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente. Rio Claro: IGCE/UNESP, \n2001. 188 p. Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Archimedes Perez Filho. Dispon\u00edvel em: \nwww.nepam.unicamp.br/downloads/tese_final_salvador.pdf. \n \nCH\u00c1VEZ, Eduardo Salinas; PUEBLA, Adonis M. Ram\u00f3n. Propuesta Metodol\u00f3gica Para La \nDelimitacion Semiautom\u00e1tizada De Unidades De Paisaje De N\u00edvel Local. Revista do \nDepartamento de Geografia, v.25, p.1-19, 2013. \nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, 2ed. 1980. \n \nCHRISTOFOLETTI, Antonio. Geomorfologia Fluvial. S\u00e3o Paulo: Editora Edgard Blucher, \n1981. \n \nCHRISTOFOLETTI, Antonio.  An\u00e1lise morfom\u00e9trica das Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Not. \nGeomorfol, v.9, n18, 1969. CLAUDINO-SALES.  Geografia , Sistemas e An\u00e1lise Ambiental: \nabordagem cr\u00edtica. In: GEOUSP. Espa\u00e7o e Tempo, S\u00e3o Paulo, N\u00ba 16, 2004. \n \nCORR\u00caA, Roberto Lobato. Diferencia\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, escala e pr\u00e1ticas espaciais. Revista \nCidades, v.4, n.6, 2007, p. 62-72. \n \nCRIADO, Rodrigo Cezar. An\u00e1lise do uso da terra nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente dos \ncorpos d\u2019\u00e1gua da bacia do c\u00f3rrego espraiado como subs\u00eddio para o pagamento por \nservi\u00e7os ambientais. Presidente Prudente, 2012. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade \nEstadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, 118p. \n \nCPTI, Cooperativa de Servi\u00e7o, Pesquisas Tecnol\u00f3gicas e Industriais. Relat\u00f3rio da situa\u00e7\u00e3o dos \nrecursos h\u00eddricos da bacia do Pontal do Paranapanema (Relat\u00f3rio Zero). S\u00e3o Paulo, 1999. \n \nCRJC. Connecticut River Joint Commissions. Introduction to riparian buffers for the \nconnecticut river watershed, 1998. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.crjc.org/buffers/in \ntroduction.pdf>. Acesso em: 20 nov. 2014. \n \nCRH. Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos de S\u00e3o Paulo. Delibera\u00e7\u00e3o n\u00ba. 146, de 11 de \ndezembro de 2012. Aprova os crit\u00e9rios, os prazos e os procedimentos para a elabora\u00e7\u00e3o do \nPlano de Bacia Hidrogr\u00e1fica e do Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia \nHidrogr\u00e1fica. S\u00e3o Paulo: CNH, 2012. \n \nCNRH. Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba. 145, de 25 de dezembro de \n2012. Estabelece diretrizes para a elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Recursos H\u00eddricos de bacias \nHidrogr\u00e1ficas. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente - CNRH, 2012. \n \nCUNHA, Sandra Baptista da; GUERRA, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Teixeira. Degrada\u00e7\u00e3o ambiental. In: \nGUERRA, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Teixeira; CUNHA, Sandra Baptista da. Geomorfologia e meio \nambiente. 3 ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000. \n \nDE BIASI, M. A carta clinogr\u00e1fica: os m\u00e9todos de representa\u00e7\u00e3o e sua confec\u00e7\u00e3o. In: Revista \ndo Departamento de Geografia. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 1992, n.\u00ba 6, p. 45-60. \n\nhttp://www.nepam.unicamp.br/downloads/tese_final_salvador.pdf\n\n\n206 \n \n\nDIBIESO, Eduardo Pizzolim. Planejamento ambiental e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos: \nestudo aplicado \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo \nAnast\u00e1cio/SP. Tese (doutorado) - Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e \nTecnologia. Presidente Prudente, 2013. \n \nDIBIESO, Eduardo Pizzolim. Planejamento Ambiental da bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego \ndo Cedro \u2013 Presidente Prudente/SP. Presidente Prudente, 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). \nUniversidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, 2006, 157p. \n \nFERREIRA, Paulo Moraes; CARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9. Otimiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos \nrecursos h\u00eddricos ao n\u00edvel de bacia hidrogr\u00e1fica: um estudo de caso para a Bacia do Rio \nFormoso, na Bahia. ENCONTRO NACIONAL DE ECONOMIA, 31., 2003, Porto Seguro. \nAnais... Porto Seguro: ANPEC, 2003. \n \nFRANCISCO. Wagner de Cerqueira. Eros\u00e3o. Equipe Brasil Escola. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.brasilescola.com/geografia/erosao.htm>, acesso em junho de 2012. \n \nGODOY, Manoel Carlos Toledo Franco de. Estudo hidrogeol\u00f3gico das zonas n\u00e3o saturada e \nsaturada da forma\u00e7\u00e3o adamantina, em Presidente Prudente, estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \nPaulo, 1999. p.19-21. Tese (Doutorado em Recursos Minerais e Hidrogeologia) - Instituto de \nGeoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo. \n \nGODOY,  M.C.T.F.;  ZANARDO,  A.;  MATIN-COCHER,  P.X.;  PERUSI,  MC.;  \nTSUCHYIA, I. Caracter\u00edsticas  do  cimento  dos  dep\u00f3sitos  sedimentares d  Bacia  Bauru:  \nRegi\u00e3o  de  Presidente Prudente-SP. Geoci\u00eancias. Rio Claro: UNESP. V.24, 2006. \n \nGUZM\u00c1N, A. El m\u00e9dio ambiente. Portal  de Medio Ambiente em Cuba, 2000. \n \nGUERRA, A. T. Dicion\u00e1rio geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico. Rio de Janeiro, Funda\u00e7\u00e3o IBGE, 1978. \n446 p. 9 os brejos permanentes ocorrem freq\u00fcentemente nos fundos planos dos vales, nos lados \nexternos das florestas de galeria. \n \nGUERRA, A. T.; CUNHA, S. B. (organizadores). Geomorfologia e meio ambiente. 3\u00aa Ed. Rio \nde Janeiro: Bertrand Brasil, 2000. \n \nGUERRA, Antonio Jos\u00e9 Teixeira; MAR\u00c7AL, M\u00f4nica dos Santos. Geomorfologia ambiental. \n6\u00aa ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2014. \n \n \nHASDENTEUFEL, Peter. Guant\u00e1namo: naturraum und der \u00f6kologische probleme \n\u00f6stlichsten Provenz Kubas \u2013 eine Ge\u00f6kologische bestan dsanfnahme. Saarb\u00fccken, \nDeutschland: VDM Verlag, 2008.   \n \nHASDENTEUFEL, Peter. Contribui\u00e7\u00e3o Reservas da Biosfera para o desenvolvimento \nregional sustent\u00e1vel: estudo de caso da Reserva da Biosfera \u201cCuchillas del Toa\u201d e sua \u00e1rea \ncentral, o Parque Nacional Humboldt Alejandro (Cuba). Revista NADIR. No.2 , 4-23 , \nFacultad de Educaci\u00f3n Universidad Aut\u00f3noma de Chile , 2009.   \n \nHASDENTEUFEL, P.; RODRIGUEZ, J.M.M.; BAUME, O. Integrated ecosystem based \nstudies as a tool for sustainable environmental management. The R\u00edo Quib\u00fa (Havana, \nCuba) case study. Geography, Environment, Sustainability. , GES , 92-101 , Petersburg, \n2008. \n \nHENNERMANN, K. Kartographie und GIS. Eine Einf\u00fchrung. WBG. 2006. \n\nhttp://www.brasilescola.com/geografia/erosao.htm\n\n\n207 \n \n\nHISSA, C. E. V. Geografia e Planejamento: entre o puro e o aplicado. S\u00e3o Paulo: Geonomos, \nv.6. n.2. 1998 \n \nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Manual t\u00e9cnico de uso da terra. 3.\u00aa ed. \nRio de Janeiro: IBGE, 2013. \n \nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo demogr\u00e1fico 2010. Rio de Janeiro, \n2010. \n \nIPT \u2013 Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo. Mapa Geol\u00f3gico do Estado \nde S\u00e3o Paulo, 1:500.000. S\u00e3o Paulo, IPT. 2v. (IPT, Monografia 6, Pub. 1184), 1981a.   \n \nIPT \u2013 Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo.  Mapa Geomorfol\u00f3gico do \nEstado de S\u00e3o Paulo, 1:1.000.000. S\u00e3o Paulo, IPT. 1981b.   \n \nJACOBI, Pedro.. Meio ambiente e urbaniza\u00e7\u00e3o na microbacia do Areia Branca - Campinas \n- S\u00e3o Paulo. Rio Claro, 1995. 155p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente) - \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista. \n \nJACOBI, Pedro Roberto. Pol\u00edticas sociais e amplia\u00e7\u00e3o da cidadania. S\u00e3o Paulo: FGV, 2000. \nO assoreamento poder\u00e1 extinguir e estagnar os nossos rios? Texto dispon\u00edvel em: \n<http://www.geologo.com.br/assoreamento.asp>. Acesso em junho de 2012. \n \nJACOBI, Pedro Roberto. Governan\u00e7a da \u00e1gua e aprendizagem social no Brasil. Sociedad Hoy, \nn.15, 2008, p.25-44. \n \nJENSEN, John R. et al. Sensoriamento Remoto do ambiente: uma perspectiva em recursos \nterrestres. Tradu\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Carlos Neves Epiphanio (coordenador). S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, S\u00e3o \nPaulo: Par\u00eantese, 2009.   \n \nLANNA, A.E.L. Gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. In: TUCCI, C.E.M. (Org.). Hidrologia: ci\u00eancia e \naplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Ed. da Universidade: ABRH: EDUSP, 1997. p.727-68. \n \nLEAL, A.C. Gest\u00e3o das \u00c1guas no Pontal do Paranapanema - S\u00e3o Paulo. Campinas, 2000. \nTese (Doutorado em Geoci\u00eancias \u2013 \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica de \nRecursos Minerais) \u2013 Inst. de Geoci\u00eancias \u2013 UNICAMP, 299p. \n \nLANG, S.; BLASCHKE, T. An\u00e1lise da paisagem com SIG. 1a. ed. S\u00e3o Paulo: Oficina de \nTextos, 2009. 424p. \n \nLEAL, Antonio Cezar. Gest\u00e3o das \u00c1guas no Pontal do Paranapanema. 2000. Tese \n(Doutorado em Geoci\u00eancias) - Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas, \nCampinas, 2000.  \n \nLEAL, Antonio Cezar. Meio ambiente e urbaniza\u00e7\u00e3o na microbacia do Areia Branca-\nCampinas, SP. Rio Claro, 1995. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio ambiente) \u2013 \nIGCE Campus de Rio Claro, 1995, 154p. \n \nLEFEBVRE, Henri. O pensamento marxista e a cidade. Lisboa: Uliss\u00e9ia, 1972. \n \nMAFRA, N. M. C. Eros\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o do uso do solo. In: GUERRA. A. G. T..; BOTELHO, \nR. G. M. (Org.). Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos: conceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, 1999. p.301 \u2013 322. \n \n\nhttp://www.geologo.com.br/assoreamento.asp\n\n\n208 \n \n\nMACEDO, Ricardo Kohn de. Gest\u00e3o ambiental: os instrumentos b\u00e1sicos para a gest\u00e3o \nambiental de territ\u00f3rios e de unidades produtivas. Rio de Janeiro: ABES/AIDIS, 1994. \n \nMACHADO, R.A.S. at all. An\u00e1lise morfom\u00e9trica de bacias hidrogr\u00e1ficas como suporte a \ndefini\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de indicadores para a gest\u00e3o ambiental a partir do uso de \ngeotecnologias. Anais XV Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. Curitiba, 2011, \np.1441. \n \nMANENT, B. M; RODRIGUEZ, J.M.M.; VALDIVIA, I.; BAUME, O;  HASDENTEUFEL, P.  \nO planejamento ambiental como ferramenta para a solu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais nas \ngrandes cidades: o exemplo da prov\u00edncia de Cidade de Havana, Cuba. Russian State \nUniversity Hidrometeorologia [ed.]: A qualidade ambiental nas grandes cidades e zonas \nindustriais: problemas e gest\u00e3o de 2009.   \n \nMIYAZAKI, V. K. Um estudo sobre o processo de aglomera\u00e7\u00e3o urbana: \u00c1lvares Machado, \nPresidente Prudente e Regente Feij\u00f3. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Presidente Prudente -  \nFCT/UNESP, 2008. \n \nMOROZ, I.C. Da originalidade do s\u00edtio urbano de S\u00e3o Paulo \u00e0s formas antr\u00f3picas: \naplica\u00e7\u00e3o da abordagem da geomorfologia antropog\u00eanica na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \nTamanduate\u00ed, na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. Tese de Doutorado. Universidade de \nS\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, 2010. \n \nMOTA, Suet\u00f4nio. Preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. 2. Ed. Rio de Janeiro: \nABES, 1995. \n \nMONBEIG, Pierre. Pioneiros e Fazendeiros de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Col. Geografia: \nTeoria e Realidade, Ed. Ucitec-Polis, 1984 (Ed. Original: 1952). Trad. De Ary Fran\u00e7a e \nRaul de Andrade e Silva. \n \nMONTEIRO, CARLOS. A. F. Geografia 2001. Geografia 2001, p. 153-163, 2001. \n \nNUNES, J. O . R.  Uma contribui\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica ao estudo da din\u00e2micada paisagem \naplicada a escolha de \u00e1reas para constru\u00e7\u00e3o de aterro sanit\u00e1rio em Presidente Prudente. \nPresidente  Prudente, 2002.  211 p. Tese (Doutorado em Geografia  com  \u00eanfase  em \nDesenvolvimento  Regional  e  Planejamento  Ambiental) \u2013 Faculdade  de  Ci\u00eancias  e  \nTecnologia, Universidade Estadual Paulista. OLIVEIRA, J.B, et al. Mapa pedol\u00f3gico do estado \nde S\u00e3o Paulo: legenda expandida. Campinas: EMBRAPA, 1999. \n \nNUNES, J. O. R. (Coord.). Mapeamento Geomorfol\u00f3gico do munic\u00edpio de Presidente \nPrudente \u2013 SP, Escala 1:25.000, Presidente Prudente, SP: FCT-UNESP, (Relat\u00f3rio cient\u00edfico), \n2009. \n \nPDPA. Plano de Desenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Alto Curso do Manancial Rio \nSanto Anast\u00e1cio. CBH-PP e MVA Arquitetura e Urbanismo, 2012. \n \nPRESIDENTE PRUDENTE. Projeto de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio da Amizade. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.presidenteprudente.sp.gov.br>, acesso em 03 de fev. de 2011. \n \nPRESIDENTE PRUDENTE., Prefeitura Municipal. Plano Diretor do Munic\u00edpio de \nPresidente Prudente \u2013 SP. Cedido pelo secret\u00e1rio do Meio Ambiente, em fevereiro de 2011. \n \n\n\n\n209 \n \n\nPRESIDENTE PRUDENTE.  C\u00e2mara Municipal de Presidente Prudente. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.camarapprudente.sp.gov.br/noticias-ler.asp?codigo=2097. Acesso em mar\u00e7o de \n2011. \n \nPRESIDENTE PRUDENTE.  Lei Complementar n\u00ba 151/2008 (disp\u00f5e sobre o Plano diretor da \ncidade de Presidente Prudente. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidenteprudente.sp.gov.br>. \nAcesso em mar\u00e7o de 2011. \n \nPRESIDENTE PRUDENTE.  Mapa de Zoneamento do Munic\u00edpio de Presidente Prudente \n(2008). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidenteprudente.sp.gov.br>, acesso em 01 de fev. de \n2011. \n \nPERUSI, Maria C. et al. Erosividade das chuvas no estremo oeste paulista de S\u00e3o Paulo nos \nanos de 1998 e 1999. Caderno Prudentino de Geografia. Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos Brasileiros. \n\u2013 Vol.26, 2004. p.25 \u2013 36. \n \nPIROLI, E.L. Introdu\u00e7\u00e3o ao Geoprocessamento. Ourinhos: Unesp, Campus de Ourinhos, \n2010.  \n \nREBELO, Fernando. Riscos naturais e a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica: estudos reflex\u00f5es. 2a Ed. revista e \naumentada. Coimbra: Imprensa da Universidade, 2003. 286p. \n \nREDIN, E. e Silveira, P. R. C. da. Pol\u00edtica ambiental brasileira: limita\u00e7\u00f5es e desafios. \nCaderno de Pesquisas Interdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas. Florian\u00f3polis, v.13, n.103, p.163-\n188, 2012. \n \nROMAGNOLI. I., PIROLI, E. L., ZANATA, J. M. , GIMENES. G. R. Geoprocessamento \nAplicado na an\u00e1lise do uso da terra das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente nos corpos \nd\u2019\u00e1gua da microbacia do Rio da Prata \u2013 SP. REVISTA GEONORTE, Edi\u00e7\u00e3o Especial, V.2, \nN.4, p.1519 \u2013 1527, 2012. \n\n \nRODRIGUEZ, Jos\u00e9 Manuel Mateo. Apuntes sobre geografia de los paisajes. Havana, Cuba, \n1984.   \n \nRODRIGUEZ, M. M. Planejamento Ambiental como campo de a\u00e7\u00e3o da Geografia. In: \nCONGRESSO BRASILEIRO DE GE\u00d3GRAFOS, 5, 1994, Curitiba/PR. Anais. Curitiba: AGB, \n1994. v.1, p.582-94. \n \nRODRIGUEZ, J. M. M., SILVA. La Geoecologia del Paiseje, como fundamento para el \nanalisis ambiental. Revista Eletr\u00f4nica do Prodema, Fortaleza, v.1, n.1, 9. 77- 98, 2007. \n \nRODR\u00cdGUEZ, J. M. M., HASDENTEUFEL, P., MANENT, M. B., FERN\u00c1NDEZ, I. V. \nSostenibilidad espacial y ambiental de La prov\u00edncia Ciudad de La Habana. Informe de l\u00f3s \nresultados del proyecto Caesar. Cuidad de La Habana: Editoral Universitaria, 2008.    \n \nRODRIGUEZ, J.M.M. Planificaci\u00f3n Ambiental; Editorial F\u00e9lix Varela, La Habana, 2008.   \n \nRODRIGUEZ, Jos\u00e9 M. M. et al. Geoecologia das Paisagens: uma vis\u00e3o geossist\u00eamica da \nan\u00e1lise ambiental. 3. Ed. Fortaleza: Edi\u00e7\u00f5es UFC, 2010. \n \nRODR\u00cdGUEZ, Jos\u00e9 Manuel Mateo; SILVA, Edson Vicente da; LEAL, Antonio Cezar. \nPlanejamento Ambiental em Bacias Hidrogr\u00e1ficas. In: SILVA, Edson Vicente da; \nRODR\u00cdGUEZ, Jos\u00e9 Manuel Mateo; MEIRELES, Ant\u00f4nio Jeovah de Andrade (Org.). \nPlanejamento Ambiental e Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Fortaleza: Edi\u00e7\u00f5es UFC, 2011.   \n \n\n\n\n210 \n \n\nRODR\u00cdGUEZ, Jos\u00e9 Manuel Mateo; SILVA, Edson Vicente da. Planejamento e gest\u00e3o \nambiental: subs\u00eddios da geoecologia das paisagens e da teoria geossit\u00eamica. Fortaleza: \nEdi\u00e7\u00f5es UFC, 2013.   \n \nROSS, Jurandyr Luciano Sanches. Ecogeografia do Brasil: subs\u00eddios para planejamento \nambiental. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2009. \n \nROSS, Jurandyr Luciano Sanches. Geomorfologia aplicada aos EIAs-RIMAs. In: GUERRA, \nAnt\u00f4nio Jos\u00e9 Teixeira; CUNHA, Sandra Baptista da.Geomorfologia e meio ambiente. 3 ed. \nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000. \n \nROSS, Judandyr Luciano Sanches; PRETTE, Marcos Estevan, Recursos h\u00eddricos e a bacia \nhidrogr\u00e1fica: \u00e2ncoras do planejamento e gest\u00e3o. Revista do Departamento de Geografia, v.12, \np.89-121, 1998. \n \nROSS, Jurandyr Luciano Sanches. An\u00e1lises e s\u00ednteses na abordagem geogr\u00e1fica da pesquisa \npara o planejamento ambiental. Revista do Departamento de Geografia, v.9, p.65-75, 1997. \n \nROSS, Judandyr Luciano Sanches. An\u00e1lise e s\u00edntese na abordagem geogr\u00e1fica da pesquisa para \no planejamento ambiental. Revista do Departamento de Geografia, v.9, p.64-75, 1995. \n \nROSS, Judandyr Luciano Sanches. An\u00e1lise emp\u00edrica da fragilidade dos ambientes naturais e \nantropizados.Revista do Departamento de Geografia. V.8, 1994. \n \nROSS, Jurandyr Luciano Sanches. O registro cartogr\u00e1fico dos fatos geomorfol\u00f3gicos e a \nquest\u00e3o da taxonomia do relevo. Revista do Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, v.6, \np.17-29. 1992. \n \nROSS, J. L. S. e MOROZ, I. C. Mapa geomorfol\u00f3gico do estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, DG-\nFFLCH-USP, IPT, FAPESP, 1997. \n \nSABESP - Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo. Gest\u00e3o Ambiental. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://site.sabesp.com.br/site/sociedade-\nmeioambiente/Default.aspx?secaoId=62>, acesso em maio de 2011. \n \nSANTOS. Eder P. Mudan\u00e7as no uso e cobertura da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \ndo Rebojo entre 1971/1972 e 2007/2008. UGRHI Pontal do Paranapanema \u2013 SP. Disserta\u00e7\u00e3o \n(mestrado). Presidente Prudente: FCT/UNESP. 2013.   \n \nSANT\u2019ANNA NETO, J. L. A erosividade das chuvas no estado de S\u00e3o Paulo. Revista do \nDepartamento de Geografia da FFLCH da USP, S\u00e3o Paulo, n.9, 1995. \n \nSANTIAGO, Emerson, Assoreamento. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.infoescola.com/geologia/assoreamento/>, acesso em julho de 2012. \n \nSANTOS, M. Metamorfoses do espa\u00e7o habitado: fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos da \ngeografia. Colabora\u00e7\u00e3o de Denise Elias. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1988. 1 p 24. (Geografia: teoria e \nrealidade). \n \nSANTOS, Rosely Ferreira dos. Planejamento Ambiental: teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo \u2013 \nOficina de Textos, 2004. \n \nS\u00c1NCHEZ, Luis Henrique. Avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental: conceitos e m\u00e9todos. S\u00e3o \nPaulo: Oficina de textos, 2008. \n \n\nhttp://site.sabesp.com.br/site/sociedade-meioambiente/Default.aspx?secaoId=62\nhttp://site.sabesp.com.br/site/sociedade-meioambiente/Default.aspx?secaoId=62\nhttp://www.infoescola.com/geologia/assoreamento/\n\n\n211 \n \n\nS\u00c3O PAULO. Recursos naturais e meio ambiente. Cadernos do F\u00f3rum S\u00e3o Paulo - S\u00e9culo \nXXI. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.al.sp.gov.br/forum/cadernos/Recursos%20Naturais%20e%20Meio%20Ambiente.p\ndf>. Acesso em de junho de 2011. \n \nS\u00c3O PAULO. Lei n\u00ba. 7.663 de 30 de dezembro de 1991. Estabelece as normas de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 \nPol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e do Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos \nH\u00eddricos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.al.sp.gov.br/repositorio/legislacao/lei/1991/alteracaolei766330.12.1991.html>. \nAcesso em: 29 jun. 2014. \n \nSETTI, Arnaldo Augusto; LIMA, Enoch Furquim Werneck; CHAVES, Adriana Goretti de \nMiranda; PEREIRA, Isabella de Castro. Introdu\u00e7\u00e3o ao gerenciamento de recursos h\u00eddricos. \n2\u00aa ed. Bras\u00edlia: Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, Superintend\u00eancia de Estudos e \nInforma\u00e7\u00f5es Hidrol\u00f3gicas, 2000. \n \nSETTI, A. A. Legisla\u00e7\u00e3o para uso dos recursos h\u00eddricos. In: PRUSKI, F. F.; SILVA, D. D. \nda. (Org.). Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: aspectos legais, econ\u00f4micos, administrativos e sociais. \nBras\u00edlia: ABRH/UFV, 2005. \n \nSILVA, A. de B. Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geo-referenciadas: conceitos e fundamentos. \nCampinas, SP: Editora da Unicamp,1999. \n \nSILVA, Roberto Valmir. Estimativa de largura de faixa vegetativa para zonas rip\u00e1rias: \numa revis\u00e3o. In: I Semin\u00e1rio de Hidrologia Florestal: zonas rip\u00e1rias, 2003, Alfredo Wagner/SC. \nAnais..., 2003, p.74-86. \n \nSILVA, A. de Barros. Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geo-referenciadas: conceitos e \nfundamentos. Campinas \u2013 SP: Editora da Unicamp, 2009.   \n \nSILVEIRA, Alan. Uma Tentativa da Comprees\u00e3o da Din\u00e2mica Paisag\u00edstica sob a \u00d3tica da \nFisiologia da Paisagem nas Obras de Aziz Ab'S\u00e1ber (1957 e 1969): o caso do S\u00edtio Urbano \nde S\u00e3o Paulo (SP). In: 1\u00ba Simp\u00f3sio de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia do Estado de S\u00e3o Paulo e \nVIII Semin\u00e1rio de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Unesp - Rio Claro, 2008, Rio Claro (SP). \nAnais do 1\u00ba Simp\u00f3sio de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia do Estado de S\u00e3o Paulo e VIII \nSemin\u00e1rio de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Unesp - Rio Claro, 2008. \n \nSOARES, Fernanda Bomfim. Planejamento Ambiental da Bacia do Balne\u00e1rio da Amizade \u2013 \nS\u00e3o Paulo. Presidente Prudente, 2012. Monografia. Universidade Estadual Paulista, Faculdade \nde Ci\u00eancias e Tecnologia, 152p.   \n \nSOTCHAVA, V. A. O Estudo de Geossistemas . In: M\u00e9todos em Quest\u00e3o, 16. S\u00e3o Paulo: \nIGEOG USP, 1976. \n \nSOTCHAVA, V, B. O estudo de geossistemas. Instituto de Geografia, USP. S\u00e3o Paulo, 1977. \n \nSOUZA, Marcelo Lopes de. Mudar a cidade: uma introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao planejamento e gest\u00e3o \nurbanos. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2002. \n \nSUERTEGARAY, Dirce Maria Antunes. Pesquisa de campo em Geografia. In: IV Encontro \nEstadual de Geografia de Minas Gerais, Belo Horizonte/MG. Anais..., 2001. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.uff.br/geographia/ojs/index.php/geographia/article/download/78/76>. Acesso em: \n15 de nov. de 2014. \n \n\nhttp://www.uff.br/geographia/ojs/index.php/geographia/article/download/78/76\n\n\n212 \n \n\nSUERTEGARAY, Dirce Maria Antunes. Pesquisa de campo em Geografia. In: IV Encontro \nEstadual de Geografia de Minas Gerais. Belo Horizonte, 2005. \nSUGUIO, Kenitiro; BIGARELLA, Jo\u00e3o J. Ambientes fluviais. 7. ed, Florian\u00f3polis: UFSC, \n1990. \n \nSTRAHLER, A. N. Geograf\u00eda F\u00edsica. Barcelona, Ediciones Omega, 1989. \n \nSPOSITO, M. E. B. O \u201cch\u00e3o\u201d em Presidente Prudente: a l\u00f3gica de expans\u00e3o territorial \nurbana. 1983. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas de Rio \nClaro, Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d, Rio Claro, SP, 1983. \n \nSPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano: escalas, diferen\u00e7as e \ndesigualdades socioespaciais. In: CARLOS, Ana Fani Alessandrini; SOUZA, Marcelo Lopes \nde; SPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano: agentes e \nprocessos, escalas e desafios. S\u00e3o Paulo: Editora Contexto, 2011. \n \nTUNDISI, Jos\u00e9 G. e Tundisi, Takako M. Limnologia. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2008. \n \nTEIXEIRA, Wilson [et al]. Decifrando a Terra. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, \n2009. \n \nTUNDISI, J. G. \u00c1gua no s\u00e9culo XXI: enfrentando a escassez. S\u00e3o Carlos: RIMA, IIE, 2003. \n \nTRICART, Jean. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: IBGE, SUPREN, 1977. \n \nTROMBETA, Let\u00edcia Roberta; GARCIA, RenataMarchi; NUNES, Rafael da Silva; GOUVEIA, \nIsabel Cristina Moroz Caccia; LEAL, Antonio Cezar; GOUVEIA, Jos\u00e9 Mariano Caccia. \nAn\u00e1lise da fragilidade potencial e emergente do relevo da Unidade de Gerenciamento de \nRecursos H\u00eddricos Pontal do Paranapanema, S\u00e3o Paulo, Brasil. Caderno Prudentino de \nGeografia, n.36, 2014, p. 159-173. \n \nTROMBETA, Let\u00edcia R. Planejamento Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego \nGuai\u00e7arinha, Munic\u00edpio de \u00c1lvares Machado, S\u00e3o Paulo, Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \nFCT/UNESP, 2015. \n \nVEIGA, T. C. et al. Geoprocessamento aplicado \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas potenciais para \natividade tur\u00edsticas: o caso do munic\u00edpio de Maca\u00e9 \u2013 RJ./In: SILVA, J. Xavier da., \nZAIDAN. R. T. (Org.). Geoprocessamento e An\u00e1lise Ambiental: Aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: \nBertrand Brasil, 2010. 4\u00aaed. Cap\u00edtulo 5, p. 179 \u2013 214.   \n \nVENTURI, L.A.B. Tristes Mananciais. As geografis de S\u00e3o Paulo. Editora Contexto, S\u00e3o \nPaulo. 2004. \n \nVITTE, A. C. Considera\u00e7\u00f5es sobre erodibilidade dos solos e a erosividade das chuvas e \nsuas consequ\u00eancias na morfog\u00eanese das vertentes: um balan\u00e7o bibliogr\u00e1fico. Climatologia e \nestudos da paisagem. Rio Claro. 2007. \n \nZOCCAL, Jos\u00e9 Cezar. Solu\u00e7\u00f5es cadernos de estudos em conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua. \nPresidente Prudente. CODASP, 2007. \n \nXAVIER DA SILVA, J.; ZAIDAN, R.T. Geoprocessamento e an\u00e1lise ambiental: aplica\u00e7\u00f5es. \nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004. \n\n\n\n213 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXOS \n \n \n \n \n\n\n\n214 \n \n\n\n\n215 \n \n\n\n\n216 \n \n\n\n\n217 \n \n\n\n\n218 \n \n\n\n\n219 \n \n\n\n\n220 \n \n\n\n\n221 \n \n\n\n\n222 \n \n\n\n\n223 \n \n\n\n\n224 \n \n\n\n\n225 \n \n\n\n\n226 \n \n\n\n\n227 \n \n\n\n\n228 \n \n\n\n\n229"}]}}}