{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13910"}, {"@name": "filename", "#text": "20082_Relat%c3%b3rio%20de%20atividade%20profissional_Ana%20Grade.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO ALGARVE \n \n\nFACULDADE DE ECONOMIA \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nPARQUE HABITACIONAL NA REGI\u00c3O DO ALGARVE: UMA \n\nCONTRIBUI\u00c7\u00c3O DA AN\u00c1LISE DE CLUSTERS NA DEFINI\u00c7\u00c3O \n\nDE UMA TIPOLOGIA DE FREGUESIAS, 1991-2001-2011 \n\n \n \n \n \n \n\nANA LU\u00cdSA GUERREIRO DA PIEDADE GRADE \n \n \n \n \n \n\nRelat\u00f3rio de Atividade Profissional  \n\nMestrado em Administra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional \n\n \n \n \n \n \n\nTrabalho realizado sob a orienta\u00e7\u00e3o de Prof. Doutor Paulo \u00c1guas  \n\n \n \n \n \n\nFaro \n2013 \n\n\n\n2 \n \n\nUNIVERSIDADE DO ALGARVE \n \n\nFACULDADE DE ECONOMIA \n \n \n \n \n \n \n \n\nPARQUE HABITACIONAL NA REGI\u00c3O DO ALGARVE: UMA \n\nCONTRIBUI\u00c7\u00c3O DA AN\u00c1LISE DE CLUSTERS NA DEFINI\u00c7\u00c3O \n\nDE UMA TIPOLOGIA DE FREGUESIAS, 1991-2001-2011 \n\n \n \n \n \n \n\nANA LU\u00cdSA GUERREIRO DA PIEDADE GRADE \n \n \n \n \n \n\nRelat\u00f3rio de Atividade Profissional  \n\nMestrado em Administra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional \n\n \n \n \n \n\nTrabalho orientado por Prof. Doutor Paulo \u00c1guas, Escola Superior \n\nde Gest\u00e3o, Hotelaria e Turismo, Universidade do Algarve \n\n \n \n \n \n\nFaro \n2013 \n\n\n\n3 \n \n\n \n\nT\u00edtulo: Parque Habitacional na Regi\u00e3o do Algarve: uma contribui\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de \n\nclusters na defini\u00e7\u00e3o de uma tipologia de freguesias, 1991-2001-2011 \n\n \n \n \n \n \n \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de autoria do trabalho \n \n \n \n\nDeclaro ser a autora deste trabalho, que \u00e9 original e in\u00e9dito. Autores e trabalhos \nconsultados est\u00e3o devidamente citados no texto e constam da listagem de refer\u00eancias \ninclu\u00edda. \n\n \n\n \n\n \n\nCopyright \n \n\n \n\nA Universidade do Algarve tem o direito, perp\u00e9tuo e sem limites geogr\u00e1ficos, de \narquivar e publicitar este trabalho atrav\u00e9s de exemplares impressos reproduzidos em \npapel ou de forma digital, ou por qualquer outro meio conhecido ou que venha a ser \ninventado, de o divulgar atrav\u00e9s de reposit\u00f3rios cient\u00edficos e de admitir a sua c\u00f3pia e \ndistribui\u00e7\u00e3o com objetivos educacionais ou de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde \nque seja dado cr\u00e9dito ao autor e editor. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo Lu\u00eds, \u00e0 Joana e \u00e0 Sofia\u2026 \n\n  \n\n\n\n5 \n \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS ................................................................................................................ 7 \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS ............................................................................................................. 8 \n\nLISTA DE ABREVIATURAS ..................................................................................................... 9 \n\nAGRADECIMENTOS ............................................................................................................... 11 \n\nS\u00cdNTESE CURRICULAR ........................................................................................................ 12 \n\nCURRICULAR RESUME ........................................................................................................ 14 \n\nRESUMO ................................................................................................................................... 16 \n\nABSTRACT ............................................................................................................................... 17 \n\n1. TEMA DE DESENVOLVIMENTO - Parque Habitacional na Regi\u00e3o do Algarve: \numa contribui\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de clusters na defini\u00e7\u00e3o de uma tipologia de freguesias, \n1991-2001-2011 ....................................................................................................................... 18 \n\n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o ....................................................................................................................... 18 \n\n1.2 Contextualiza\u00e7\u00e3o Regional .......................................................................................... 20 \n\n1.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o do Parque Habitacional da Regi\u00e3o Algarve ................................... 24 \n\n1.4 Classifica\u00e7\u00e3o de Unidades Territoriais ....................................................................... 28 \n\n1.4.1 Divis\u00e3o Administrativa ........................................................................................... 28 \n\n1.4.2 Tipologia de \u00c1reas Urbanas, 2009 ...................................................................... 29 \n\n1.4.3 Outras Divis\u00f5es Territoriais ................................................................................... 31 \n\n1.4.4 Estudos de Classifica\u00e7\u00e3o \u00e0 posteriori de Unidades Territoriais ...................... 32 \n\n1.5 Objetivos da Pesquisa .................................................................................................. 35 \n\n1.6 M\u00e9todo de Pesquisa ...................................................................................................... 37 \n\n1.7 Resultados ...................................................................................................................... 41 \n\n1.8 Conclus\u00f5es ..................................................................................................................... 59 \n\n2. CURRICULUM VITAE ..................................................................................................... 63 \n\n2.1 Dados Pessoais ............................................................................................................. 63 \n\n2.2 Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica ................................................................................................... 63 \n\n2.3 Forma\u00e7\u00e3o Complementar ............................................................................................. 63 \n\n2.4 Atividade Profissional .................................................................................................... 64 \n\n2.5 Trabalhos T\u00e9cnicos Realizados .................................................................................. 66 \n\n2.5.1 Participa\u00e7\u00e3o/ Realiza\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es Estat\u00edsticas ..................................... 66 \n\n2.5.2 Outros Produtos ...................................................................................................... 72 \n\n2.5.2.1 Relat\u00f3rios de Acompanhamento/Progresso ............................................... 72 \n\n2.5.2.2 Destaques \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o Social................................................................ 74 \n\n\n\n6 \n \n\n2.5.2.3 Brochuras ......................................................................................................... 77 \n\n2.6 Trabalhos Realizados em Regime de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os ............................... 78 \n\n2.7 Comunica\u00e7\u00f5es ................................................................................................................ 79 \n\n2.8 Trabalhos Publicados .................................................................................................... 79 \n\n2.9 Participa\u00e7\u00e3o em Semin\u00e1rios ........................................................................................ 79 \n\n2.10 Outras Compet\u00eancias ................................................................................................. 80 \n\n2.10.1 L\u00ednguas .................................................................................................................. 80 \n\n2.10.2 Conhecimentos de Inform\u00e1tica .......................................................................... 80 \n\n2.11 Discuss\u00e3o Cr\u00edtica da Evolu\u00e7\u00e3o da Experi\u00eancia Profissional ................................ 81 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .................................................................................. 88 \n\nANEXOS ................................................................................................................................ 90 \n\n \n\n  \n\n\n\n7 \n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Esquema Metodol\u00f3gico do Estudo ...................................................................................... 36 \n\nFigura 2 - Localiza\u00e7\u00e3o dos Clusters de 1991 ....................................................................................... 47 \n\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o dos Clusters de 2001 ....................................................................................... 47 \n\nFigura 4 - Localiza\u00e7\u00e3o dos Clusters de 2011 ....................................................................................... 47 \n\nFigura 5 \u2013 Indicadores do Litoral Intensivo face \u00e0 m\u00e9dia regional ................................................... 48 \n\nFigura 6 \u2013 Indicadores do Litoral Moderado face \u00e0 m\u00e9dia regional ................................................. 49 \n\nFigura 7 \u2013 Indicadores do Rural Interm\u00e9dio face \u00e0 m\u00e9dia regional .................................................. 50 \n\nFigura 8 \u2013 Indicadores do Rural Profundo face \u00e0 m\u00e9dia regional .................................................... 51 \n\nFigura 9 \u2013 Indicadores dos Centros Urbanos face \u00e0 m\u00e9dia regional ............................................... 52 \n\n  \n\n\n\n8 \n \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Territ\u00f3rio, 2011 ......................................................................................................................... 20 \n\nQuadro 2 - Popula\u00e7\u00e3o Empregada por Setor de Atividade Econ\u00f3mica, no Algarve, 1970 a 2011 ............ 21 \n\nQuadro 3 \u2013 Taxa de Crescimento Migrat\u00f3rio, por regi\u00e3o NUTS II, 2000-2010........................................... 22 \n\nQuadro 4 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o, 2011....................................................................................................................... 22 \n\nQuadro 5 - Indicadores Demogr\u00e1ficos e de Habita\u00e7\u00e3o e Constru\u00e7\u00e3o, nos concelhos do Algarve,2011 .... 23 \n\nQuadro 6 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do Parque habitacional, por NUTS II,1991-2011-2011 ............................................ 24 \n\nQuadro 7 - Estrutura da Forma de Ocupa\u00e7\u00e3o dos Alojamentos, por NUTS II, 1991-2001-2011 ............... 26 \n\nQuadro 8 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da Habita\u00e7\u00e3o nas freguesias mais e menos din\u00e2micas do Algarve, 2011 ............... 26 \n\nQuadro 9 - Indicadores de Habita\u00e7\u00e3o e Constru\u00e7\u00e3o, por NUTS II, 2001-2011 .......................................... 27 \n\nQuadro 10 \u2013 Obras Conclu\u00eddas no Algarve, 2003-2011 ............................................................................. 28 \n\nQuadro 11 - Estudos de Classifica\u00e7\u00e3o \u00e0 posteriori de Unidades Territoriais .............................................. 32 \n\nQuadro 12 - Lista de vari\u00e1veis  ................................................................................................................... 38 \n\nQuadro 13 - Agrupamento das freguesias em 1991 ................................................................................... 42 \n\nQuadro 14 - Agrupamento das freguesias em 2001 ................................................................................... 43 \n\nQuadro 15 - Agrupamento das freguesias em 2011 ................................................................................... 44 \n\nQuadro 16 - Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Clusters de 1991 ..................................................................................... 45 \n\nQuadro 17 - Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Clusters de 2001 ..................................................................................... 46 \n\nQuadro 18 - Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Clusters de 2011 ..................................................................................... 46 \n\nQuadro 19 \u2013 Matriz de transfer\u00eancias de freguesias entre Clusters de 1991 e de 2001 ........................... 54 \n\nQuadro 20 \u2013 Matriz de transfer\u00eancias de freguesias entre Clusters de 2001 e de 2011 ........................... 56 \n\nQuadro 21 - Tipologia de \u00c1reas Urbanas (TAU1998) versus Classifica\u00e7\u00e3o das Freguesias 1991 ............ 57 \n\nQuadro 22 - Tipologia de \u00c1reas Urbanas (TAU1998) versus Classifica\u00e7\u00e3o das Freguesias 2001 ............ 58 \n\nQuadro 23 - Tipologia de \u00c1reas Urbanas (TIPAU2009) versus Classifica\u00e7\u00e3o das Freguesias 2011......... 58 \n\n\n\n9 \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n \n\nSiglas e Abreviaturas \n\nAFCP An\u00e1lise Fatorial de Componentes Principais \nAIESEC Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Estudantes de Ci\u00eancias Econ\u00f3micas e \n\nEmpresariais \nAloj.   Alojamento \nAMU  \u00c1rea Medianamente Urbana \nANJE  Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Jovens Empres\u00e1rios \nAPR   \u00c1rea Predominantemente Rural \nAPU  \u00c1rea Predominantemente Urbana \nATA  Associa\u00e7\u00e3o de Turismo do Algarve \nCEAL  Confedera\u00e7\u00e3o dos Empres\u00e1rios do Algarve   \nCIDER  Centro de Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento e Economia Regional \nCIITT  Centro Internacional de Investiga\u00e7\u00e3o em Territ\u00f3rio e Turismo \nCSE  Conselho Superior de Estat\u00edstica \nCTT  Servi\u00e7o de Com\u00e9rcio, Turismo, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es \nDEE  Departamento de Estat\u00edstica Econ\u00f3micas \nDF  Delega\u00e7\u00e3o de Faro \nDRAlg  Dire\u00e7\u00e3o Regional do Algarve \nEdif.   Edif\u00edcio \nESGHT Escola Superior de Gest\u00e3o, Hotelaria e Turismo \nEUROSTAT Statistical office of the European Union  \nGPERI  Gabinete de Planeamento \nIAPMEI Instituto de Apoio \u00e0 Pequena e M\u00e9dia Empresa \nIECom  Inqu\u00e9rito \u00e0s Empresas de Com\u00e9rcio \nIGTI  Inqu\u00e9rito aos Gastos Tur\u00edsticos Internacionais  \nIMPF  Inqu\u00e9rito ao Movimento de Pessoas nas Fronteiras \nINE  Instituto Nacional de Estat\u00edstica, I.P. \nIPFEL  Instituto de L\u00ednguas e Inform\u00e1tica \nISEGI  Instituto Superior de Estat\u00edstica e Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o \nITRT   Inqu\u00e9rito ao Transporte Rodovi\u00e1rio Transfronteiri\u00e7o \nMOPTC Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas e TC \nNER  N\u00facleo de Estudos Regionais  \nNUTS  Nomenclatura de Unidades Territoriais para fins estat\u00edsticos \nOCDE  Organization for Economic Cooperation and Development \nQCA  Quadro Comunit\u00e1rio de Apoio \nR. A.   Regi\u00e3o Aut\u00f3noma \nRTA  Regi\u00e3o de Turismo do Algarve \nSAS   Statistical Analysis System \nSIME  Sistema de Incentivos \u00e0 Moderniza\u00e7\u00e3o Empresarial \nSIMPE  Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00e3o \u00e0 Micro e Pequena Empresa \nSIPIE  Sistema de Incentivos a Pequenas Iniciativas Empresarias \nSPSS  Statistical Package for the Social Sciences \nTAU  Tipologia de \u00c1reas Urbanas 1998 \n\n\n\n10 \n \n\nTIPAU  Tipologia de \u00c1reas Urbanas 2009 \nTx.  Taxa \nUCDR  Unidades Comerciais de Dimens\u00e3o Relevante \nVar.  Varia\u00e7\u00e3o \n \n\nUnidades de medida \n\nKm2    Quil\u00f3metro quadrado \nN.\u00ba  N\u00famero \n%  Percentagem \n\u20ac  Euros \n \n\n \n\n  \n\n\n\n11 \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nO presente relat\u00f3rio representa o culminar de v\u00e1rios meses de trabalho de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, pesquisa, compila\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de informa\u00e7\u00e3o, per\u00edodo no qual existiu, \n\nnecessariamente, o contributo de v\u00e1rias pessoas. \n\n \n\nDe entre diversas pessoas que, de algum modo, colaboraram na realiza\u00e7\u00e3o deste \n\nrelat\u00f3rio, devo enaltecer os contributos de v\u00e1rios colegas t\u00e9cnicos do Instituto Nacional \n\nde Estat\u00edstica, de entre os quais destaco o colega \u00c2ngelo, pelos apoios t\u00e9cnicos \n\nprestados, a colega Sara, pelo aux\u00edlio na elabora\u00e7\u00e3o dos cartogramas e o colega \n\nFernando, pela colabora\u00e7\u00e3o no aperfei\u00e7oamento dos resumos em ingl\u00eas. \n\n \n\nAgrade\u00e7o ainda ao meu orientador, professor Paulo \u00c1guas, pelo aconselhamento, \n\napoio e disponibilidade demonstrados ao longo da realiza\u00e7\u00e3o de todo o relat\u00f3rio. \n\n \n\n  \n\n\n\n12 \n \n\nS\u00cdNTESE CURRICULAR  \n\n \n\nAna Lu\u00edsa Guerreiro da Piedade Grade \n\nNascida em 4 de maio de 1978, em Albufeira \n\n \n\nHabilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas: \n\nLicenciatura em Economia, pela Faculdade de Economia da Universidade do Algarve  \n\n \n\nExperi\u00eancia profissional: \n\n\u2022 Entre 2001 e 2012, exerceu as fun\u00e7\u00f5es de T\u00e9cnica Superior de Estat\u00edstica, na \n\nDelega\u00e7\u00e3o de Faro (DF) do Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE, I.P.).  \n\n\u2022 Entre 2005 e 2012, desempenhou as referidas fun\u00e7\u00f5es no Departamento de \n\nEstat\u00edsticas Econ\u00f3micas (DEE), Servi\u00e7o de Com\u00e9rcio, Turismo, Transportes e \n\nComunica\u00e7\u00f5es (CTT), tendo trabalhado em v\u00e1rios projetos, nomeadamente, \n\nInqu\u00e9rito aos Estabelecimentos Comerciais - Unidades Comerciais de \n\nDimens\u00e3o Relevante (UCDR), Inqu\u00e9rito \u00e0s Empresas de Com\u00e9rcio (IECom), \n\nInqu\u00e9rito ao Transporte Rodovi\u00e1rio Transfronteiri\u00e7o de Ve\u00edculos Pesados de \n\nMercadorias (ITRT), Inqu\u00e9rito ao Movimento de Pessoas na Fronteiras (IMPF), \n\ne Inqu\u00e9rito aos Gastos Tur\u00edsticos Internacionais (IGTI). \n\n\u2022 Entre 2001 e 2004, exerceu as suas fun\u00e7\u00f5es na Dire\u00e7\u00e3o Regional do Algarve \n\n(DRALg) do Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE), no N\u00facleo de Estudos \n\nRegionais (NER) onde produziu, em conjunto com a restante equipa t\u00e9cnica, \n\ndiversas publica\u00e7\u00f5es e estudos de car\u00e1ter regional, nomeadamente a \n\n\u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Parque Habitacional na Regi\u00e3o do Algarve na d\u00e9cada de 90\u201d e a \n\n\u201cS\u00f3cio-demografia das \u00e1reas de baixa densidade do Algarve\u201d. \n\n\u2022 Em 2000, desempenhou as fun\u00e7\u00f5es de T\u00e9cnica Superior no Instituto de Apoio \n\n\u00e0 Pequena e M\u00e9dia Empresa e ao Investimento (IAPMEI) no Servi\u00e7o de \n\nInforma\u00e7\u00e3o \u00e0 Micro e Pequena Empresa (SIMPE).   \n\n\n\n13 \n \n\nAspetos relevantes: \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o de diversas publica\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas, em concreto: Estat\u00edsticas do \n\nCom\u00e9rcio (2009, 2010 e 2011), Inqu\u00e9rito ao Transporte Rodovi\u00e1rio \n\nTransfronteiri\u00e7o de Ve\u00edculos Pesados de Mercadorias (ITRT), Unidades \n\nComercias de Dimens\u00e3o Relevante 2008, Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da Regi\u00e3o do \n\nAlgarve (2001, 2002, 2003 e 2004), Boletins Trimestrais de Estat\u00edstica, \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do Parque Habitacional na Regi\u00e3o do Algarve na d\u00e9cada de 90 e \n\nS\u00f3cio-demografia das \u00e1reas de baixa densidade do Algarve.  \n\n\u2022 Colabora\u00e7\u00e3o nas publica\u00e7\u00f5es \u201cEstat\u00edsticas do Turismo\u201d (2008 e 2009) e \n\n\u201cEstat\u00edsticas dos Transportes\u201d 2009. \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o de diversos destaques, nomeadamente de an\u00e1lise estrutural nas \n\n\u00e1reas dos Transportes e do Turismo designados por \u201cTransportes em foco\u201d e \n\n\u201cTurismo em foco\u201d. \n\n\u2022 Colabora\u00e7\u00e3o externa na Sec\u00e7\u00e3o de N\u00fameros &amp; Estat\u00edsticas do Boletim \n\nBi-Mensal da Associa\u00e7\u00e3o de Turismo do Algarve (agosto 2004 \u2013 dezembro \n\n2007). \n\n\u2022 Publica\u00e7\u00e3o do artigo \u201cParque Habitacional: classifica\u00e7\u00e3o das freguesias da \n\nregi\u00e3o do Algarve\u201d (2006), no 12.\u00ba Congresso Nacional da Associa\u00e7\u00e3o \n\nPortuguesa para o Desenvolvimento Regional, em coautoria com \u00c1guas, P.. \n\n\u2022 Participa\u00e7\u00e3o nos diversos relat\u00f3rios elaborados no \u00e2mbito do \u201cDiagn\u00f3stico das \n\nEstat\u00edsticas do Turismo\u201d (setembro 2002-Julho 2003). \n\n\u2022 Publica\u00e7\u00e3o do artigo \u201cCompetitividade Tur\u00edstica Regional: Avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nPrincipais Mercados, 1991-2001\u201d (2003), Revista Portuguesa de Estudos \n\nRegionais, n.\u00ba 1, em coautoria com \u00c1guas, P. e Sousa. P.. \n\n \n \n\n\n\n14 \n \n\nCURRICULAR RESUME  \n\n \n\n1. IDENTIFICATION  \n\n \n\nName: Ana Lu\u00edsa Guerreiro da Piedade Grade \n\nDate of birth: 04.05.1978 \n\nPlace of birth: Albufeira, Algarve \n\nNationality: Portuguese  \n\n \n\n2. EDUCATION  \n\nGraduation in Economics at Economics School - University of Algarve  \n\n \n\n3. PROFESSIONAL EXPERIENCE  \n\n\u2022 2001 \u2013 2012 Worked as Senior Statistician in the Faro delegation of Statistics \n\nPortugal (INE, I.P.).   \n\n\u2022 2005 \u2013 2012 Worked as Senior Statistician in the Economic Statistics \n\nDepartment (DEE), namely in the Trade, Tourism, Transports and \n\nCommunications Service (CTT), having worked on several projects, namely \n\nTrade Establishments Survey - Large-size commercial units (UCDR), Trade \n\nEnterprises Survey (IECom), Cross-border road transport survey of heavy \n\ngoods Vehicles (ITRT), Border Survey (IMPF) and International Tourist \n\nExpenditure Survey (IGTI).  \n\n\u2022 2001 \u2013 2004 Worked as Senior Statistician in Algarve\u2019s Regional Delegation \n\n(DRALg) of Statistics Portugal (INE), in the regional studies office (NER), \n\nproducing, in cooperation with the remaining technical staff, a number of \n\nregional studies and publications, in particular the \u201cEvolution of the Housing \n\nStock in the Algarve Region in the 90\u2019s\u201d and the \u201cAlgarve's Low Population \n\nDensity Areas: a sociodemographic profile\u201d. \n\n\n\n15 \n \n\n\u2022 In 2000, worked as Senior Technician at the Institute for Support of Small and \n\nMedium-sized Enterprise and Investment (IAPMEI), namely in the Information \n\nService to Micro and Small Enterprise (SIMPE).  \n\n \n\n4. RELEVANT ASPECTS \n\n\u2022 Preparation of several statistical publications, in particular: Trade Statistics \n\n(2009, 2010 and 2011), Cross-border road transport survey of heavy goods \n\nVehicles (ITRT), Large-size Commercial Units \u2013 2008, Statistical Yearbook of \n\nthe Algarve region (2001, 2002, 2003 and 2004), Quarterly Statistical Bulletin, \n\nEvolution of the Housing Stock in the Algarve Region in the 90\u2019s and Algarve's \n\nLow Population Density Areas: a sociodemographic profile.  \n\n\u2022 Collaboration in the \"Tourism Statistics\" publication (2008 and 2009) and \n\n\"Transport Statistics 2009\". \n\n\u2022 Preparation of several press releases, namely on structural analysis in the \n\nareas of Transport and Tourism known as \"Transports in focus\" and \"Tourism in \n\nfocus\". \n\n\u2022  External collaboration in Numbers &amp; Statistics of the Bimonthly Bulletin of the \n\nAlgarve Tourism Association (August 2004-December 2007). \n\n\u2022 Publication of the article \"Housing stock: classification of parishes in the \n\nAlgarve region\" (2006), within the 12th National Congress of the Portuguese \n\nAssociation for Regional development, coauthored with \u00c1guas, P. \n\n\u2022 Participation in various reports prepared under the \"Diagnosis of Tourism \n\nStatistics\" (September 2002-July 2003). \n\n\u2022 Publication of the article \"Regional Tourism Competitiveness: evaluation of the \n\nmain markets, 1991-2001\" (2003), Portuguese Journal of Regional Studies, \n\nno. 1, coauthored with \u00c1guas, P. and Sousa. P.. \n\n\n\n16 \n \n\nRESUMO \n\n \n\nPartindo de 17 vari\u00e1veis caracterizadoras do parque habitacional, provenientes das \n\nrecolhas censit\u00e1rias de 1991, 2001 e 2011, procedeu-se \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o das 84 \n\nfreguesias da regi\u00e3o do Algarve. A aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de clusters conduziu \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o de cinco agrupamentos de freguesias, nos tr\u00eas momentos de an\u00e1lise (1991, \n\n2001 e 2011): Litoral Intensivo; Litoral Moderado; Rural Interm\u00e9dio; Rural \n\nProfundo; e Centros Urbanos. A heterogeneidade entre os clusters \u00e9 mais \n\nacentuada em termos da press\u00e3o sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e da forma de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, nomeadamente o uso sazonal. Note-se que as tend\u00eancias entre as duas \n\nd\u00e9cadas (1991-2001 e 2001-2011) s\u00e3o distintas. Entre 1991 e 2001 observou-se um \n\naumento das freguesias que revelam sinais depressivos (Rural Profundo passou de 10 \n\npara 23 freguesias) enquanto as cidades se tornaram territ\u00f3rios com maiores \n\ndissemelhan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o aos demais, nomeadamente freguesias lim\u00edtrofes (veja-se \n\nque o cluster Centros Urbanos passou a ser constitu\u00eddo, quase exclusivamente, por \n\nfreguesias que integram cidades). Entre 2001 e 2011 parece haver uma \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, com o aumento de freguesias com ind\u00edcios expansivos \n\n(Litoral Moderado passou de 11 para 30 freguesias) ao mesmo tempo que a ruralidade \n\nmais intensa se come\u00e7a a dissipar (note-se que o Rural Profundo passou a \n\nconstituir-se, essencialmente, por freguesias pertencentes ao barrocal e \u00e0 serra \n\nalgarvias). O conhecimento destas realidades constitui um pr\u00e9-requisito para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para freguesias com caracter\u00edsticas comuns e um aux\u00edlio na \n\ndif\u00edcil tarefa que \u00e9 o planeamento e ordenamento do territ\u00f3rio da regi\u00e3o do Algarve \n\ncomo um todo.  \n\n \n\nPalavras-chave: Habita\u00e7\u00e3o; Constru\u00e7\u00e3o; Tipologia de \u00e1reas urbanas; \n\nRecenseamentos Gerais da Habita\u00e7\u00e3o; Algarve \n \n\n \n\n\n\n17 \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nBased on 17 variables that characterize the housing stock, from census collections of \n\n1991, 2001 and 2011, we proceeded to classify the 84 parishes of the Algarve region. \n\nThe application of the cluster analysis led to five groups of parishes, in three moments \n\nof analysis (1991, 2001 and 2011): Deep Coastline; Moderate Coastline; \n\nIntermediate Rural; Deep Rural and Urban Centers. The differences between the \n\nclusters are more pronounced in terms of occupation pressure of the territory and of \n\nhow that occupation occurs, particularly in terms of seasonal usage. It should be noted \n\nthat the trends between the two decades (1991-2001 and 2001-2011) are distinct. \n\nBetween 1991 and 2001 there was an increase of parishes showing signs of \n\ndepression (Deep Rural went from 10 to 23 parishes) while the cities have become so \n\nsignificantly different when compared with other types of territorial occupation, \n\nparticularly from neighboring parishes (taking in consideration that the Urban Centers \n\ncluster began to be composed, almost exclusively, of parishes belonging to cities). \n\nBetween 2001 and 2011 there seemed to be a space reconfiguration, with the increase \n\nof parishes with signs of expansion (Moderate Coastline has gone from 11 to 30 \n\nparishes) while the more deeply rural ones begun to fade (considering that the Deep \n\nRural cluster was now essentially composed by parishes belonging to the area in \n\nbetween the Coastline and the mountain region of Algarve \u2013 Barrocal - and those \n\nbelonging to the mountain region itself). Awareness of these realities is a milestone in \n\nthe identification of solutions for parishes with common characteristics and an aid in the \n\ndifficult task of planning land use and territory in the region of the Algarve as a whole. \n\n \n\n \n\nKeywords: Housing; Construction; Typology of urban areas; General housing \n\ncensuses; Algarve \n\n  \n\n\n\n18 \n \n\n1. TEMA DE DESENVOLVIMENTO - Parque Habitacional na Regi\u00e3o do Algarve: \n\numa contribui\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de clusters na defini\u00e7\u00e3o de uma tipologia de \n\nfreguesias, 1991-2001-2011 \n\n \n\n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA compreens\u00e3o das din\u00e2micas da constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios habitacionais reveste-se de \n\numa import\u00e2ncia central na caracteriza\u00e7\u00e3o social e econ\u00f3mica de qualquer regi\u00e3o, e \n\nem especial da regi\u00e3o do Algarve que conheceu nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas \n\ncrescimentos consider\u00e1veis ao n\u00edvel do seu edificado. \u00c9 certo que o crescimento \n\ncont\u00ednuo, e muitas vezes desregrado, da constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios produz inevit\u00e1veis \n\nconsequ\u00eancias quer socioecon\u00f3micas quer ambientais, n\u00e3o podendo, pois, surgir \n\nalheado de um planeamento que vise o desenvolvimento territorial sustentado e \n\nequilibrado. Em oposi\u00e7\u00e3o, certos espa\u00e7os rurais parecem estar destinados ao \n\nabandono territorial e ao fraco dinamismo econ\u00f3mico, por mais pol\u00edticas, programas ou \n\nprojetos de interven\u00e7\u00e3o que ali se promovam. O presente estudo desenvolve-se neste \n\ncontexto de dualidade em que, se por um lado a ruralidade mais profunda parece \n\ncontinuar a acentuar-se, por outro lado observa-se uma intensifica\u00e7\u00e3o da press\u00e3o \n\nconstrutiva sobre o territ\u00f3rio.  \n\nO aprofundamento do conhecimento das caracter\u00edsticas do espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o - \n\nregional ou mesmo local \u2013 constitui-se como um fator fulcral na conveniente \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas regionais a desenvolver. E \u00e9 atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas regionais, sobretudo na vertente do Planeamento e Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio, que se ambiciona dar resposta a esta problem\u00e1tica.  \n\nNesse sentido, o objetivo primordial do presente trabalho consiste na defini\u00e7\u00e3o de uma \n\ntipologia da edifica\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das freguesias algarvias, por forma a poder \n\nconstituir-se como uma ferramenta de apoio \u00e0 decis\u00e3o pol\u00edtica de \u00e2mbito regional, \n\nnomeadamente no que respeita ao parque edificado do Algarve.  \n\n\n\n19 \n \n\nTendo por base a informa\u00e7\u00e3o definitiva proveniente dos III, IV V Recenseamentos \n\nGerais da Habita\u00e7\u00e3o e dos XIII, XIV e XV Recenseamentos Gerais da Popula\u00e7\u00e3o \n\n(anos de refer\u00eancia 1991, 2001 e 2011), ser\u00e1 realizada uma segmenta\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os que comp\u00f5em a regi\u00e3o (ao n\u00edvel da freguesia) com vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de \n\nagrupamentos com carater\u00edsticas comuns para os tr\u00eas momentos de an\u00e1lise. \n\nSegue-se a identifica\u00e7\u00e3o das principais mudan\u00e7as ocorridas na ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\natrav\u00e9s do confronto das tipologias existentes em cada momento, podendo \n\nargumentar-se que a reconfigura\u00e7\u00e3o territorial em curso n\u00e3o \u00e9 meramente local mas \n\nde car\u00e1ter global. Por fim, \u00e9 ainda realizada uma an\u00e1lise comparativa da tipologia \n\nobtida no presente estudo com outras j\u00e1 existentes, nomeadamente, a Tipologia de \n\n\u00c1reas Urbanas (TIPAU2009). \n\nA Metodologia desenvolvida na realiza\u00e7\u00e3o do presente estudo baseou-se, \n\nprimeiramente, na sele\u00e7\u00e3o de indicadores caracterizadores do Parque Habitacional \n\ndas freguesias da regi\u00e3o do Algarve, com base na referida informa\u00e7\u00e3o censit\u00e1ria e, \n\nseguidamente, na utiliza\u00e7\u00e3o dos valores obtidos nesses indicadores com vista \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o de conjuntos de freguesias com caracter\u00edsticas semelhantes. \n\nAp\u00f3s uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas s\u00f3cio-econ\u00f3micas regionais \n\n(realizada no ponto 1.2 do trabalho) procede-se \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do parque \n\nhabitacional da regi\u00e3o algarvia (ponto 1.3) e \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es de \n\nunidades territoriais mais utilizadas em Portugal (ponto 1.4). A enuncia\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetivos e do m\u00e9todo de pesquisa utilizado \u00e9 realizada nos pontos seguintes (1.5 e \n\n1.6), finalizando-se o presente relat\u00f3rio com os resultados da an\u00e1lise realizada (ponto \n\n1.7) e as respetivas conclus\u00f5es (ponto 1.8). \n\n  \n\n\n\n20 \n \n\n1.2 Contextualiza\u00e7\u00e3o Regional \n\n \n\nDa palavra \u00e1rabe Al gharb que significa \"o oeste\", o Algarve \u00e9 a regi\u00e3o mais a sul de \n\nPortugal Continental e mais ocidental da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Representando somente \n\n5,4% da \u00e1rea total do pa\u00eds (4 997 km\u00b2), a regi\u00e3o integra toda a faixa litoral do pa\u00eds \n\nvirada para sul, sendo o seu territ\u00f3rio mediado pelo rio Guadiana a este e a pela Costa \n\nVicentina a oeste, estendendo-se at\u00e9 \u00e0 serra algarvia onde faz fronteira com a regi\u00e3o \n\ndo Alentejo. Com uma popula\u00e7\u00e3o de 451 006 habitantes1 (4,5% do Continente, 4,3% \n\nde Portugal), o Algarve constitui-se como a mais importante regi\u00e3o tur\u00edstica do pa\u00eds. \n\n\u00c0 data da realiza\u00e7\u00e3o do \u00faltimo recenseamento da habita\u00e7\u00e3o (2011), a regi\u00e3o era \n\nconstitu\u00edda por 84 freguesias distribu\u00eddas por 16 concelhos. (ver Quadro 1) \n\nQuadro 1 \u2013 Territ\u00f3rio2, 2011 \n\n \n                          Fonte: INE (2012a), adaptado \n \n\nNos \u00faltimos 50 anos operaram-se na regi\u00e3o um conjunto de profundas altera\u00e7\u00f5es que \n\nlevaram a uma dr\u00e1stica transforma\u00e7\u00e3o da sua realidade econ\u00f3mica, social e \n\ndemogr\u00e1fica. A influ\u00eancia que o turismo exerce sobre a economia algarvia \u00e9 enorme e \n\nreflete-se nos mais variados campos da realidade regional. A regi\u00e3o, anteriormente \n\nfechada sobre si mesma e centrada nos setores tradicionais da agricultura, da pesca e \n\nda transforma\u00e7\u00e3o dos produtos provenientes daqueles setores (atividades prim\u00e1rias e \n\nsecund\u00e1rias), tercearizou-se, impulsionada pela sua transforma\u00e7\u00e3o em destino \n\ntur\u00edstico.  \n\n                                                           \n1 INE, 2012a \n2 Ver defini\u00e7\u00e3o de \u201cPropor\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Urbana\u201d no Anexo 2 e f\u00f3rmula de c\u00e1lculo no Anexo 3. \n\n \n\nDados sobre Territ\u00f3rio Algarve Portugal\n\n\u00c1rea (km\n2\n) 4 996,8 92 211,9\n\n       - Propor\u00e7\u00e3o de \u00e1rea urbana (% ) 21,8 15,2\n\nN.\u00ba de concelhos 16 308\n\nN.\u00ba de freguesias 84 4260\n\n\n\n21 \n \n\nA especializa\u00e7\u00e3o da estrutura produtiva a que se assistiu no Algarve traduziu-se numa \n\nnecessidade de aumento da oferta tur\u00edstica e consequente constru\u00e7\u00e3o de novos \n\nestabelecimentos hoteleiros (empreendimentos tur\u00edsticos, hot\u00e9is, aparthot\u00e9is, \n\naldeamentos, apartamentos tur\u00edsticos), no refor\u00e7o das atividades imobili\u00e1rias bem \n\ncomo no aparecimento de novos servi\u00e7os ancorados ao turismo.  \n\nAtualmente, continua a verificar-se uma forte concentra\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f3mica da \n\nregi\u00e3o no setor dos servi\u00e7os, (ver Quadro 2) nomeadamente no turismo, sendo o \n\nAlgarve o principal destino tur\u00edstico do pa\u00eds que acolhe anualmente milh\u00f5es de turistas \n\nnacionais e internacionais.  \n\n \n\nQuadro 2 - Popula\u00e7\u00e3o Empregada por Setor de Atividade Econ\u00f3mica3, no Algarve, 1970 a 2011  \n\n \n         Fonte: INE (2012a, 2002, 1993, 1983, 1975), adaptado \n \n\nO impulso tur\u00edstico retratado determinou uma forte atratividade da regi\u00e3o em termos \n\npopulacionais, observando-se movimentos migrat\u00f3rios e imigrat\u00f3rios significativos na \n\nregi\u00e3o na \u00faltima d\u00e9cada (2000-2010), embora com um abrandamento na sua segunda \n\nmetade, (especialmente a partir de 2008) reflexo da eclos\u00e3o da crise econ\u00f3mica \n\nmundial (ver Quadro 3). \n\n                                                           \n3 Ver conceito no Anexo 2 e f\u00f3rmulas de c\u00e1lculo no Anexo 3. \n\nPropor\u00e7\u00e3o de Popula\u00e7\u00e3o Empregada por \nSector de Atividade Econ\u00f3mica (%) 1970 1981 1991 2001 2011\n\nAgricultura, Silvicultura, Pecu\u00e1ria e Pesca 45,2 24,7 13,5 6,1 3,3\n\nInd\u00fastria, Constru\u00e7\u00e3o, Energia e \u00c1gua 25,0 28,0 22,0 22,5 16,1\n\nServi\u00e7os 29,8 47,3 64,5 71,4 80,6\n\n\n\n22 \n \n\nQuadro 3 \u2013 Taxa de Crescimento Migrat\u00f3rio4, por regi\u00e3o NUTS II, 2000-2010 \n\n \n          Fonte: INE (2012b), adaptado \n \n\nParalelamente ao aumento da popula\u00e7\u00e3o residente, o fen\u00f3meno tur\u00edstico conduziu ao \n\naumento da popula\u00e7\u00e3o presente, nomeadamente visitantes (turistas e excursionistas) \n\nque se concentram na regi\u00e3o em especial nos meses de ver\u00e3o, \u201cdeterminando um \n\naumento da procura de bens e servi\u00e7os pessoais com efeitos diretos na dinamiza\u00e7\u00e3o \n\nda economia regional, em particular no setor da constru\u00e7\u00e3o\u201d (INE, 2003b: 9). \n\nTodos estes fatores determinaram que nas \u00faltimas d\u00e9cadas o Algarve, a par das \n\ngrandes \u00e1reas urbanas de Lisboa e do Porto, fossem as \u00fanicas zonas do pa\u00eds a \n\nregistar crescimentos populacionais. \n\nEfetivamente, ao n\u00edvel demogr\u00e1fico, o Algarve registou o maior crescimento \n\npopulacional do pa\u00eds, quer em termos globais quer em termos de \u00e1rea urbana da \n\n\u00faltima d\u00e9cada - entre 2001 e 2011 - (ver Quadro 4), situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o pode deixar de \n\ncriar impactos a outros n\u00edveis, nomeadamente ao n\u00edvel da constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 4 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o5, 2011 \n\n \n            Fonte: INE (2012a), adaptado  \n\n                                                           \n4 Ver conceito no Anexo 2 e f\u00f3rmulas de c\u00e1lculo no Anexo 3. \n5 Ver defini\u00e7\u00e3o de \u201cPopula\u00e7\u00e3o residente em \u00e1rea urbana\u201d no Anexo 2 e f\u00f3rmula de c\u00e1lculo no Anexo 3. \n\nNUTS II 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010\n\nPortugal 0,46 0,63 0,68 0,61 0,45 0,36 0,25 0,18 0,09 0,14 0,04\n\nNorte 0,26 0,39 0,40 0,35 0,22 0,16 0,05 -0,04 -0,08 -0,02 -0,14\n\nCentro 0,69 0,82 0,85 0,77 0,61 0,51 0,37 0,29 0,18 0,23 0,12\n\nLisboa 0,43 0,72 0,79 0,70 0,51 0,41 0,31 0,28 0,14 0,20 0,09\n\nAlentejo 0,58 0,57 0,66 0,49 0,39 0,33 0,23 0,08 0,02 0,07 -0,03\n\nAlgarve 2,05 2,05 1,93 1,78 1,47 1,25 1,05 1,09 0,82 0,89 0,75\n\nR. A. A\u00e7ores -0,44 0,01 0,33 0,34 0,26 0,22 0,13 0,16 0,09 0,10 0,06\n\nR. A. Madeira -0,51 0,03 0,20 0,57 0,37 0,27 0,11 0,30 0,15 0,20 0,11\n\nTaxa de crescimento migrat\u00f3rio (%)\n\nDados sobre Popula\u00e7\u00e3o Algarve Portugal\n\nPopula\u00e7\u00e3o residente \u2013 2011 451 006 10 562 178\n\n       - Tx. Crescimento (% )  2001-2011 14,1 2,0\n\nPopula\u00e7\u00e3o residente em \u00e1rea urbana \u2013 2011 300 238 7 184 021\n\n       - Tx. Crescimento (% )  2001-2011 5,7 -0,3\n\n\n\n23 \n \n\nPese embora o forte crescimento populacional observado na regi\u00e3o, o n\u00edvel das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o residente em diversas localidades da regi\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nhomog\u00e9neo. Assiste-se a acentuadas diferen\u00e7as entre os territ\u00f3rios (concelhos), \n\nexpressas em indicadores demogr\u00e1ficos 6  tais como a densidade populacional, o \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o, os \u00edndices de envelhecimento e em indicadores de \n\nhabita\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o 7 , nomeadamente a degrada\u00e7\u00e3o/juventude do parque \n\nhabitacional e o indicador de conforto (ver Quadro 5).  \n\n \n\nQuadro 5 - Indicadores Demogr\u00e1ficos e de Habita\u00e7\u00e3o e Constru\u00e7\u00e3o, nos concelhos do Algarve, 2011 \n\n \nFonte: INE (2012a), adaptado \n \n\n\u00c9, pois, ineg\u00e1vel que, apesar das reconhecidas potencialidades econ\u00f3micas atribu\u00eddas \n\n\u00e0 regi\u00e3o, muito por via da atividade tur\u00edstica, v\u00e1rias localidades algarvias mant\u00eam \n\nfortes car\u00eancias ao n\u00edvel do seu desenvolvimento econ\u00f3mico e de localiza\u00e7\u00e3o de \n\n                                                           \n6 Ver conceitos no Anexo 3 e f\u00f3rmulas de c\u00e1lculo no Anexo 2. \n7 Ver conceitos no Anexo 3 e f\u00f3rmulas de c\u00e1lculo no Anexo 2. \n\nIndicadores\nDensidade \n\nPopulacional\n\nTaxa de \nCrescimento \nda Popula\u00e7\u00e3o \n\n\u00cdndice de \nEnvelhecimento \nda Popula\u00e7\u00e3o\n\nIdade M\u00e9dia \ndos Edif\u00edcios\n\nIndicador de \nConforto dos \nAlojamentos\n\nConcelhos 2011  2001-2011(%) 2011 2011 2011\n\nAlgarve 90,3 14,1 132,0 35,8 98,6\n\nAlbufeira 290,3 29,4 85,7 26,9 99,4\n\nAlcoutim 5,1 -22,6 558,3 48,9 94,2\n\nAljezur 18,2 11,3 254,9 30,0 98,3\n\nCastro Marim 22,4 2,3 216,4 28,6 96,5\n\nFaro 319,9 11,2 124,8 42,8 98,9\n\nLagoa 260,3 11,3 114,3 29,0 99,0\n\nLagos 145,8 22,2 122,1 29,7 99,4\n\nLoul\u00e9 92,4 19,4 133,4 33,3 98,1\n\nMonchique 15,3 -13,3 321,0 53,7 92,4\n\nOlh\u00e3o 346,9 11,2 107,9 44,3 98,9\n\nPortim\u00e3o 305,5 24,1 118,2 34,8 99,3\n\nS\u00e3o Br\u00e1s de Alportel 69,5 6,3 155,7 42,8 98,3\n\nSilves 54,6 9,7 163,8 41,9 98,0\n\nTavira 43,1 4,7 178,3 39,4 97,8\n\nVila do Bispo 29,4 -1,7 214,7 28,0 98,7\n\nVila Real de Sto Ant\u00f3nio 312,8 6,7 127,8 34,4 99,4\n\n\n\n24 \n \n\ninfra-estruturas b\u00e1sicas, bem como dificuldades resultantes da condi\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-demogr\u00e1fica que as caracteriza.  \n\n \n\n1.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o do Parque Habitacional da Regi\u00e3o Algarve \n\n \n\n \u201cA constru\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f3meno territorializado e como tal \u00e9 necess\u00e1rio analis\u00e1-lo, n\u00e3o \n\ns\u00f3 isoladamente, mas enquadrado na regi\u00e3o onde est\u00e1 inserido\u201d. (INE, 2000: 7) \n\nNas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, o Algarve foi, no contexto nacional, a regi\u00e3o que registou \n\nmaiores crescimentos relativos no parque habitacional. O n\u00famero de edif\u00edcios \n\nconheceu um aumento de 23,9% nos \u00faltimos 10 anos terminados em 2011, o que \n\nrepresenta um crescimento quase duas vezes superior ao nacional (+12,1%) quando \n\nj\u00e1 na d\u00e9cada de 90 tinha conhecido um aumento acima dos dois d\u00edgitos (14,9%) (ver \n\nQuadro 5). A din\u00e2mica construtiva no Algarve foi particularmente notada na \n\nobserva\u00e7\u00e3o da \u00e9poca de constru\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios. A propor\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\nconstru\u00eddos na \u00faltima d\u00e9cada (2001-2011) representou 18,2% do total de edif\u00edcios \n\n(face a 12,1% para o Pa\u00eds) e em 7 dos 16 munic\u00edpios da regi\u00e3o, mais de 20% do total \n\ndos edif\u00edcios existentes foram constru\u00eddos apenas nos \u00faltimos 10 anos. \n\n \n\nQuadro 6 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do Parque habitacional, por NUTS II,1991-2011-2011 \n\n \n\nFonte: INE (2012a), adaptado \n \n\nDe acordo com a publica\u00e7\u00e3o Press\u00e3o construtiva 2001-2010, (INE, 2011) que pretende \n\navaliar a espacializa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, com \u00eanfase nos edif\u00edcios de \n\n1991 2001 2011\nTx.var. \n\n1991-2001\nTx.var. \n\n2001-2011\n1991 2001 2011\n\nTx.var. \n1991-2001\n\nTx.var. \n2001-2011\n\nPortugal 2 861 719 3 160 043 3 543 595 10,4 12,1 4 193 923 5 054 922 5 877 991 20,5 16,3\n\nNorte 978 155 1 100 329 1 209 830 12,5 10,0 1 287 720 1 613 781 1 850 813 25,3 14,7\n\nCentro 912 108 992 321 1 111 682 8,8 12,0 1 075 673 1 254 701 1 448 408 16,6 15,4\n\nLisboa 357 806 394 520 448 720 10,3 13,7 1 077 902 1 295 832 1 487 717 20,2 14,8\n\nAlentejo 325 103 349 946 383 737 7,6 9,7 375 143 423 641 471 628 12,9 11,3\n\nAlgarve 139 694 160 543 198 860 14,9 23,9 213 007 278 418 379 937 30,7 36,5\n\nR. A. A\u00e7ores 81 004 87 585 98 807 8,1 12,8 84 522 93 308 109 846 10,4 17,7\n\nR. A. Madeira 67 849 74 799 91 959 10,2 22,9 79 956 95 241 129 642 19,1 36,1\n\nNUTS II\n\nEdif\u00edcios Alojamentos\n\nN\u00ba % N\u00ba %\n\n\n\n25 \n \n\nhabita\u00e7\u00e3o, o elevado dinamismo observado na edifica\u00e7\u00e3o habitacional at\u00e9 meados da \n\n\u00faltima d\u00e9cada (2000-2010) em Portugal foi estimulado por um forte acr\u00e9scimo da \n\nprocura resultante da melhoria do rendimento dispon\u00edvel e da descida das taxas de \n\njuro.  \n\nPara al\u00e9m destes aspetos, a forte evolu\u00e7\u00e3o sentida no parque habitacional a n\u00edvel \n\nregional encontra ainda justifica\u00e7\u00e3o em dois fatores distintos: \n\n- Por um lado, \u00e9 resultado do igualmente intenso crescimento populacional \n\nverificado nesse per\u00edodo na regi\u00e3o, impulsionado tanto pela capacidade da regi\u00e3o em \n\natrair popula\u00e7\u00e3o proveniente do exterior (migra\u00e7\u00e3o e imigra\u00e7\u00e3o) como pela facilidade \n\ndesta em reter os ativos residentes. Ressalve-se que estas capacidades intr\u00ednsecas \n\ndevem-se fundamentalmente ao dinamismo econ\u00f3mico gerado pelas atividades \n\niminentemente tur\u00edsticas da regi\u00e3o, pelo que o agudizar da crise econ\u00f3mica nacional e \n\ninternacional veio travar esta realidade.  \n\n- Por outro lado, e talvez este seja o aspeto com maior impacto, decorreu do \n\nforte incremento de constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios e de alojamentos destinados ao turismo, \n\nou seja, alojamentos de uso sazonal. Assim, em 2011, esta forma de ocupa\u00e7\u00e3o atingiu \n\nos 39,4% do total de alojamentos na regi\u00e3o algarvia, tratando-se da mais elevada \n\npropor\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, superando em mais de 100% a m\u00e9dia nacional. Em oposi\u00e7\u00e3o, a \n\npropor\u00e7\u00e3o de alojamentos de resid\u00eancia habitual foi 47,4% (o Algarve foi a \u00fanica \n\nregi\u00e3o do Pa\u00eds onde a mesma ficou aqu\u00e9m dos 50%), cabendo os restantes 13,2% a \n\nalojamentos vagos no mercado (ver Quadro 7).  \n\n \n\n\n\n26 \n \n\nQuadro 7 - Estrutura da Forma de Ocupa\u00e7\u00e3o dos Alojamentos8, por NUTS II, 1991-2001-2011 \n\n \n       Fonte: INE (1992, 2002, 2012a), adaptado  \n \n\n \nO padr\u00e3o de residencialidade subjacente, predom\u00ednio da sazonalidade associada aos \n\nmomentos de f\u00e9rias e de lazer, tem reflexos diretos diferenciados entre localidades \n\nlitorais e interiores do Algarve, verificando-se o aumento dos n\u00edveis de constru\u00e7\u00e3o \n\nmais a litoral e alguma estagna\u00e7\u00e3o nas constru\u00e7\u00f5es em freguesias do interior algarvio.  \n\nQuadro 8 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da Habita\u00e7\u00e3o nas freguesias mais e menos din\u00e2micas do Algarve, 2011 \n\n \n\n              Fonte: INE (2012a), adaptado  \n\n \n\nFace ao pa\u00eds, o Algarve apresenta a mais elevada renda m\u00e9dia com habita\u00e7\u00e3o, reflexo \n\nda exist\u00eancia de uma press\u00e3o da procura sobre a oferta bem como da presen\u00e7a de \n\n                                                           \n8 Ver conceitos no Anexo 2 e f\u00f3rmulas de c\u00e1lculo no Anexo 3. \n\nNUTS II 1991 2001 2011 1991 2001 2011 1991 2001 2011\n\nPortugal 73,5 70,7 68,1 15,9 18,4 19,3 10,6 10,8 12,6\n\nNorte 76,5 73,6 71,5 13,4 15,9 17,6 10,1 10,4 10,9\n\nCentro 68,6 66,3 61,9 20,3 23,3 24,5 11,1 10,4 13,6\n\nLisboa 76,5 75,7 76,0 13,6 12,6 11,5 9,9 11,6 12,5\n\nAlentejo 71,2 67,9 63,7 15,0 19,7 21,5 13,8 12,4 14,8\n\nAlgarve 54,6 52,2 47,3 30,8 38,5 39,5 14,6 9,4 13,2\n\nR. A. A\u00e7ores 74,2 74,7 73,6 16,3 15,5 14,1 9,5 9,9 12,3\n\nR. A. Madeira 79,9 75,9 71,3 13,4 13,6 15,0 6,7 10,5 13,7\n\nPropor\u00e7\u00e3o de Alojamentos de \nResid\u00eancia Habitual\n\nPropor\u00e7\u00e3o de Alojamentos de \nUso Sazonal\n\nPropor\u00e7\u00e3o de Alojamentos \nVagos\n\nAlojamentos Edif\u00edcios\n\nTx. var. (%)\n2001-2011 \n\nTx. var. (%)\n2001-2011 \n\nCabanas de Tavira          125,3 Bar\u00e3o de S\u00e3o Miguel        78,3\n\nConcei\u00e7\u00e3o (Tavira)                  88,0 Ferreiras                  60,8\n\nAlvor                      75,4 Parchal                    60,3\n\nSanta Maria (Tavira)       74,7 Guia                       51,6\n\nBar\u00e3o de S\u00e3o Miguel        65,4 Luz (Lagos)                       49,9\n\nAlferce                    -1,6 Fuseta                     -9,8\n\nBenafim                    1,4 S\u00e3o Marcos da Serra        -1,0\n\nS\u00e3o Marcos da Serra        1,6 Alferce                    -0,9\n\nVila do Bispo              1,6 Benafim                    -0,4\n\nAlcoutim                   4,0 Olh\u00e3o                      1,8\n\nFreguesias Freguesias\n\nTop das 5 freguesias mais din\u00e2micas\n\nTop das 5 freguesias menos din\u00e2micas\n\n\n\n27 \n \n\nconstru\u00e7\u00f5es mais recentes. A regi\u00e3o tamb\u00e9m se situa no topo nacional no que respeita \n\n\u00e0 propor\u00e7\u00e3o de alojamentos vagos e dispon\u00edveis no mercado para venda ou aluguer o \n\nque denuncia uma vasta oferta de alojamentos na regi\u00e3o, certamente para dar \n\nresposta \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da procura. Consonante com a sua cariz fortemente \n\nvocacionada para o turismo, o Algarve \u00e9 a regi\u00e3o com o menor n\u00famero de divis\u00f5es por \n\nalojamento do pa\u00eds, onde imperam muitas vezes habita\u00e7\u00f5es com tipologias de T0 e \n\nT1, vocacionadas, principalmente, para per\u00edodos de f\u00e9rias (ver Quadro 9).  \n\nQuadro 9 - Indicadores de Habita\u00e7\u00e3o e Constru\u00e7\u00e3o9, por NUTS II, 2001-2011 \n\n \n Fonte: INE (2012a, 2003b), adaptado \n\n \nN\u00e3o obstante o forte dinamismo ao n\u00edvel do edificado do Algarve evidenciado nas \n\n\u00faltimas duas d\u00e9cadas, os dados mais recentes sobre Constru\u00e7\u00e3o apontam para uma \n\nverdadeira invers\u00e3o desta tend\u00eancia. Efetivamente, de acordo com informa\u00e7\u00e3o \n\nproveniente do Licenciamento de Obras (INE2012b), assiste-se a uma acentuada \n\nredu\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do n\u00famero das obras conclu\u00eddas na regi\u00e3o do Algarve ao longo do \n\nper\u00edodo de 2003 a 2011. Note-se, mesmo, que \u00e0 data do \u00faltimo Recenseamento da \n\nHabita\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de fogos conclu\u00eddos para habita\u00e7\u00e3o foi 3 vezes menor que o \n\nregistado em 2005, ano em que se contabilizou o maior n\u00famero de obras conclu\u00eddas \n\nda s\u00e9rie (ver Quadro 10). \n\n                                                           \n9 Ver conceitos no Anexo 2 e f\u00f3rmulas de c\u00e1lculo no Anexo 3. \n\n2001 2011 2001 2011 2001 2011 2001 2011\n\nNUTS II\n\nPortugal 122,7 219,7 34,8 38,6 34,1 37,4 4,6 5,0\n\nNorte 114,0 204,7 33,5 37,3 38,8 40,6 4,7 5,1\n\nCentro 134,5 226,3 35,1 38,8 27,0 30,7 5,0 5,3\n\nLisboa 126,1 228,1 33,0 37,9 39,1 40,9 4,3 4,6\n\nAlentejo 97,0 206,7 41,3 45,3 22,7 29,0 4,5 5,0\n\nAlgarve 164,2 259,4 33,2 35,8 40,9 52,2 4,3 4,7\n\nR. A. A\u00e7ores 149,1 232,0 35,4 39,2 26,2 32,7 5,1 5,4\n\nR. A. Madeira 114,6 208,3 33,0 35,5 23,8 33,6 4,3 4,7\n\nRenda M\u00e9dia com a \nHabita\u00e7\u00e3o\n\nIdade M\u00e9dia dos \nEdif\u00edcios\n\nPropor\u00e7\u00e3o de \nAlojamentos Vagos e \n\nDispon\u00edveis no \nMercado\n\nN\u00famero M\u00e9dio de \nDivis\u00f5es por \nAlojamentos \n\n\u20ac Anos % N.\u00ba\n\n\n\n28 \n \n\nQuadro 10 \u2013 Obras Conclu\u00eddas no Algarve10, 2003-2011 \n\n \n     Fonte: INE (2012c), adaptado \n\n \n\n1.4 Classifica\u00e7\u00e3o de Unidades Territoriais \n\n \n\nAs unidades territoriais podem ser classificadas atrav\u00e9s de crit\u00e9rios definidos \u00e0 priori, \n\ntecnicamente designados por nomenclaturas, ou \u00e0 posteriori atrav\u00e9s de caracter\u00edsticas \n\nsuscet\u00edveis de aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas estat\u00edsticas multivariadas, nomeadamente a \n\nan\u00e1lise de clusters.  \n\n \nSeguidamente apresentam-se algumas das nomenclaturas (classifica\u00e7\u00f5es \u00e0 priori) em \n\nuso para delimita\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de unidades territoriais em Portugal. \n\n \n\n1.4.1 Divis\u00e3o Administrativa \n\n \n\nEm Portugal, o C\u00f3digo da Divis\u00e3o Administrativa de 1836 constitui a primeira \n\nnomenclatura territorial existente. O principal objetivo que esteve na g\u00e9nese da sua \n\ncria\u00e7\u00e3o foi o de proceder \u00e0 codifica\u00e7\u00e3o das unidades administrativas existentes \n\npermitindo a compatibilidade da informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica ao longo do tempo.  \n\n                                                           \n10 Ver conceitos no Anexo 2 e f\u00f3rmulas de c\u00e1lculo no Anexo 3. \n\nAnos Total Habita\u00e7\u00e3o familiar\n\n2003 2 898 2 707 9 156\n\n2004 2 377 2 236 7 290\n\n2005 3 055 2 880 9 235\n\n2006 2 519 2 332 8 401\n\n2007 2 186 2 017 8 272\n\n2008 1 988 1 828 7 182\n\n2009 1 578 1 448 5 616\n\n2010 1 206 1 076 3 816\n\n2011 1 009  887 2 881\n\nEdif\u00edcios\n\nConstru\u00e7\u00f5es Novas\n\nFogos para \nhabita\u00e7\u00e3o familiar\n\n\n\n29 \n \n\nO Decreto-Lei n\u00ba 46 139/64, de 31 de dezembro referia como circunscri\u00e7\u00f5es \n\nadministrativas os distritos, os concelhos e as freguesias. Assim, o C\u00f3digo da Divis\u00e3o \n\nAdministrativa apresenta uma estrutura hier\u00e1rquica de tr\u00eas n\u00edveis: \n\n1\u00ba n\u00edvel \u2013 Distrito/Ilha (2 d\u00edgitos) \n\n2\u00ba n\u00edvel \u2013 Munic\u00edpio (antigo Concelho) (4 d\u00edgitos) \n\n3\u00ba n\u00edvel - Freguesia (6 d\u00edgitos) \n\n \n\nAtualmente existem 18 distritos em Portugal continental: Aveiro, Beja, Braga, \n\nBragan\u00e7a, Castelo Branco, Coimbra, \u00c9vora, Faro, Guarda, Leiria, Lisboa, Portalegre, \n\nPorto, Santar\u00e9m, Set\u00fabal, Viana do Castelo, Vila Real e Viseu. \n\nEm 2006, a designa\u00e7\u00e3o do 2\u00ba n\u00edvel do C\u00f3digo da Divis\u00e3o Administrativa foi alterada de \n\n\u201cconcelho\u201d para \u201cmunic\u00edpio\u201d, permitindo a sua harmoniza\u00e7\u00e3o com a terminologia da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa (Delibera\u00e7\u00e3o n\u00ba 219/2006 da Presid\u00eancia do \n\nConselho de Ministros, publicada em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, II S\u00e9rie, de 16 de fevereiro).  \n\nA freguesia corresponde \u00e0 divis\u00e3o administrativa portuguesa de menor dimens\u00e3o. Em \n\nPortugal, as freguesias constituem subdivis\u00f5es dos munic\u00edpios, havendo em cada \n\nmunic\u00edpio pelo menos uma freguesia.  \n\nEsta nomenclatura territorial ainda vigora nos nossos dias, n\u00e3o obstante ter sido alvo \n\nde altera\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es ao longo dos tempos. A mais recente revis\u00e3o ocorreu em \n\n2012, com uma redefini\u00e7\u00e3o do mapa administrativo ao n\u00edvel da freguesia, \n\nconsubstanciada na agrega\u00e7\u00e3o de unidades desta divis\u00e3o administrativa de menor \n\ndimens\u00e3o.  \n\n \n\n1.4.2 Tipologia de \u00c1reas Urbanas, 2009 \n\n \n\nA Tipologia de \u00c1reas Urbanas constitui outro exemplo de nomenclatura territorial que, \n\ntendo por base indicadores demogr\u00e1ficos, habitacionais e administrativos, classifica as \n\nfreguesias em \u00e1reas com diferentes graus de urbaniza\u00e7\u00e3o/ruralidade.  \n\n\n\n30 \n \n\nEm 2009, esta nomenclatura foi objeto de revis\u00e3o, tendo substitu\u00eddo a anterior vers\u00e3o \n\nde 1998. \u00c0 semelhan\u00e7a da vers\u00e3o anterior (TAU1998), a nova Tipologia de \u00e1reas \n\nurbanas (TIPAU2009) consiste numa classifica\u00e7\u00e3o tripartida das freguesias do \n\nterrit\u00f3rio nacional em \u00c1reas Predominantemente Urbanas (APU), \u00c1reas Mediamente \n\nUrbanas (AMU) e \u00c1reas Predominantemente Rurais (APR). \n\nA atribui\u00e7\u00e3o de cada tipologia obedece aos seguintes atributos: \n\n \n\u2022 \u00c1rea Predominantemente Urbana (APU)  \n\nFreguesia que contempla, pelo menos, um dos seguintes requisitos:  \n\n1) o maior valor da m\u00e9dia entre o peso da popula\u00e7\u00e3o residente na popula\u00e7\u00e3o \n\ntotal da freguesia e o peso da \u00e1rea na \u00e1rea total da freguesia corresponde a espa\u00e7o \n\nurbano, sendo que o peso da \u00e1rea em espa\u00e7o de ocupa\u00e7\u00e3o predominantemente rural \n\nn\u00e3o ultrapassa 50% da \u00e1rea total da freguesia;  \n\n2) a freguesia integra a sede da C\u00e2mara Municipal e tem uma popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente superior a 5 000 habitantes;  \n\n3) a freguesia integra total ou parcialmente um lugar com popula\u00e7\u00e3o residente \n\nigual ou superior a 5 000 habitantes, sendo que o peso da popula\u00e7\u00e3o do lugar no total \n\nda popula\u00e7\u00e3o residente na freguesia ou no total da popula\u00e7\u00e3o residente no lugar \u00e9 \n\nigual ou superior a 50%.  \n\n \n\u2022 \u00c1rea Mediamente Urbana (AMU) \n\nFreguesia que contempla, pelo menos, um dos seguintes requisitos:  \n\n1) o maior valor da m\u00e9dia entre o peso da popula\u00e7\u00e3o residente na popula\u00e7\u00e3o \n\ntotal da freguesia e o peso da \u00e1rea na \u00e1rea total da freguesia corresponde a Espa\u00e7o \n\nUrbano, sendo que o peso da \u00e1rea de espa\u00e7o de ocupa\u00e7\u00e3o predominantemente rural \n\nultrapassa 50% da \u00e1rea total da freguesia;  \n\n2) o maior valor da m\u00e9dia entre o peso da popula\u00e7\u00e3o residente na popula\u00e7\u00e3o \n\ntotal da freguesia e o peso da \u00e1rea na \u00e1rea total da freguesia corresponde a espa\u00e7o \n\n\n\n31 \n \n\nurbano em conjunto com espa\u00e7o semiurbano, sendo que o peso da \u00e1rea de espa\u00e7o de \n\nocupa\u00e7\u00e3o predominantemente rural n\u00e3o ultrapassa 50% da \u00e1rea total da freguesia;  \n\n3) a freguesia integra a sede da C\u00e2mara Municipal e tem uma popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente igual ou inferior a 5 000 habitantes;  \n\n4) a freguesia integra total ou parcialmente um lugar com popula\u00e7\u00e3o residente \n\nigual ou superior a 2 000 habitantes e inferior a 5 000 habitantes, sendo que o peso da \n\npopula\u00e7\u00e3o do lugar no total da popula\u00e7\u00e3o residente na freguesia ou no total da \n\npopula\u00e7\u00e3o residente no lugar \u00e9 igual ou superior a 50%.  \n\n \n\u2022 \u00c1rea Predominantemente Rural (APR) (conceito 1084, do INE) \n\nFreguesia n\u00e3o classificada como \"\u00c1rea Predominantemente Urbana\" nem \n\n\"\u00c1rea Mediamente Urbana\".  \n\n \n\n1.4.3 Outras Divis\u00f5es Territoriais \n\n \n\nPara al\u00e9m das unidades territoriais anteriormente descritas, tem-se revelado \n\nnecess\u00e1rio desenvolver outro tipo de divis\u00f5es territoriais para fins meramente \n\nestat\u00edsticos. \u00c9 o caso da classifica\u00e7\u00e3o do grau de urbaniza\u00e7\u00e3o. Esta surgiu devido \u00e0 \n\nn\u00e3o exist\u00eancia de uma defini\u00e7\u00e3o, generalizadamente aceite, que permitisse a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas, levando o Eurostat a tipificar os territ\u00f3rios nacionais que \n\nintegram a Uni\u00e3o Europeia de acordo com o seu grau de urbaniza\u00e7\u00e3o. \u00c9 tamb\u00e9m o \n\ncaso das regi\u00f5es NUTS, definidas ao n\u00edvel comunit\u00e1rio, que facilitam o confronto de \n\ndados estat\u00edsticos na Uni\u00e3o Europeia. Para efeitos de recenseamento populacional e \n\nhabitacional, houve necessidade de delimitar unidades territoriais estat\u00edsticas de \n\ndimens\u00e3o reduzida (Lugares). Por outro lado, a concentra\u00e7\u00e3o crescente da popula\u00e7\u00e3o \n\ne da atividade econ\u00f3mica em \u00e1reas urbanas, e a consequente procura de informa\u00e7\u00e3o \n\nestat\u00edstica, gerou a necessidade de delimitar, para efeitos estat\u00edsticos, unidades \n\nrepresentativas da dimens\u00e3o urbana (Cidades estat\u00edsticas).  \n\n\n\n32 \n \n\n1.4.4 Estudos de Classifica\u00e7\u00e3o \u00e0 posteriori de Unidades Territoriais \n\n \n\nTal como referido inicialmente, em alternativa \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o \u00e0 priori existem as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es \u00e0 posteriori, na qual se inclui o presente relat\u00f3rio. \n\nO Quadro 11 ilustra alguns estudos de classifica\u00e7\u00e3o de unidades territoriais que n\u00e3o \n\ndecorrem da aplica\u00e7\u00e3o de nomenclaturas mas sim de tipologias alternativas em fun\u00e7\u00e3o \n\nde caracter\u00edsticas espec\u00edficas dos territ\u00f3rios. De uma forma geral, este tipo de estudos \n\npossibilita o recurso a um maior n\u00famero de vari\u00e1veis de caracteriza\u00e7\u00e3o de uma \n\ndeterminada tem\u00e1tica de an\u00e1lise.  \n\nQuadro 11 - Estudos de Classifica\u00e7\u00e3o \u00e0 posteriori de Unidades Territoriais \n\n \n\n \n\nEm seguida, analisam-se os dois estudos que mais se assemelharam \u00e0 tem\u00e1tica e \u00e0 \n\nmetodologia utilizadas nesta investiga\u00e7\u00e3o, sendo elencados os principais objetivos dos \n\nestudos, identificadas as respetivas unidades de an\u00e1lise, metodologias aplicadas e \n\nprincipais resultados e conclus\u00f5es. \n\nAutor(es) Objecto Objectivos Fonte de Informa\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica\n\nMonteiro (2000)\nCaracter\u00edsticas dos \n\nespa\u00e7os Urbano Vs. Rural\n\nDefini\u00e7\u00e3o de indicadores que \n\ncaracterizem e distinguem os \n\nespa\u00e7os urbanos e rurais da RLVT\n\nBase de dados de Indicadores \n\nestat\u00edsticos caracterizadores do \n\nurbano Vs. rural\n\nAn\u00e1lise Discriminante\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do mercado de \n\ntrabalho ao n\u00edv el das NUTS II;\n\nAn\u00e1lise de Dados de \n\nObjectos Simb\u00f3licos\n\nAn\u00e1lise das especificidades \n\nregionais do emprego, a partir da \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o por sex o e idade dos \n\nempregados;\n\nAn\u00e1lise Factorial em \n\nComponentes Principais; \n\nDiv isiv e Clustering\n\nFonseca (2002)\n\nN\u00edv el de desenv olv imento \n\necon\u00f3mico e social das \n\nregi\u00f5es e dos munic\u00edpios \n\nde Portugal Continental\n\nQuantificar o n\u00edv el de \n\ndesenv olv imento econ\u00f3mico e \n\nsocial das regi\u00f5es e munic\u00edpios de \n\nPortugal Continental\n\nEstat\u00edsticas Oficiais do INE de 1998 \n\ne 1999 das seguintes \u00e1reas \n\nestat\u00edsticas: Demografia, Sa\u00fade e \n\nAssist\u00eancia Social; Educa\u00e7\u00e3o e \n\nCultura; Emprego e Activ idade \n\nEcon\u00f3mica, entre outras  \n\nAn\u00e1lise Factorial de \n\nComponentes Principais\n\nTeixeira (2006)\n\nCaracter\u00edsticas \n\nsocioecon\u00f3micas das \n\nfreguesias da regi\u00e3o do \n\nAlgarv e \n\nDefini\u00e7\u00e3o de uma tipologia \n\nsocioecon\u00f3mica das freguesias da \n\nregi\u00e3o do Algarv e\n\nRecenseamentos Gerais da \n\nPopula\u00e7\u00e3o e da Habita\u00e7\u00e3o 1991 e \n\n2001; Carta de Equipamentos \n\nSociais de Apoio \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o 2002\n\nAn\u00e1lise Factorial de \n\nComponentes Principais, \n\nAn\u00e1lise Discriminante e \n\nAn\u00e1lise de Clusters\n\nBorges, M., Batista, P. e \n\nMarques J. (2012)\n\nCaracter\u00edsticas da \n\nhabita\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios \n\nde Portugal Continental\n\nDefini\u00e7\u00e3o de uma tipologia da \n\nhabita\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios de \n\nPortugal Continental\n\nRecenseamentos Gerais da \n\nPopula\u00e7\u00e3o e da Habita\u00e7\u00e3o 2001 e \n\n2011\n\nAn\u00e1lise Factorial de \n\nComponentes Principais e \n\nAn\u00e1lise de Clusters\n\nSilva (2001)\nMercado de Trabalho \n\nRegional em Portugal\n\nInqu\u00e9rito ao Emprego por NUTS II \n\nde Portugal para o 2.\u00ba trimestre de \n\n1998\n\n\n\n33 \n \n\nA Geografia da habita\u00e7\u00e3o em Portugal Continental 2001-2011 (Borges, et al, \n\n2012) \n\nCom o objetivo \u00faltimo de \u201capresentar uma vis\u00e3o geral das caracter\u00edsticas da habita\u00e7\u00e3o \n\nem Portugal Continental e das suas tend\u00eancias e din\u00e2micas recentes\u201d, o estudo foi \n\nrealizado ao n\u00edvel da unidade territorial munic\u00edpio para Portugal continental com base \n\nem informa\u00e7\u00e3o censit\u00e1ria para os anos de 2001 e 2011 (este \u00faltimo, com dados \n\npreliminares). Foram realizadas t\u00e9cnicas de an\u00e1lise multivariada, nomeadamente a \n\nAn\u00e1lise Fatorial de Componentes Principais (AFCP), que permitiram a redu\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de vari\u00e1veis iniciais e a obten\u00e7\u00e3o de 6 fatores (ou componentes principais) \n\npara 2001. Estes permitem explicar a vari\u00e2ncia das vari\u00e1veis iniciais, por ordem \n\ndecrescente de import\u00e2ncia, a saber: 1 - densidade de ocupa\u00e7\u00e3o urbana; 2 - uso \n\nsazonal da habita\u00e7\u00e3o; 3 - din\u00e2mica do parque habitacional; 4 - dimens\u00e3o dos edif\u00edcios; \n\n5 - propriedade da habita\u00e7\u00e3o; e 6 - degrada\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o. \n\nEm 2011, foram identificados 5 fatores, designadamente 1 \u2013 densidade e forma \n\nurbana, 2 \u2013 uso sazonal da habita\u00e7\u00e3o, 3 \u2013 propriedade da habita\u00e7\u00e3o, 4 \u2013 idade do \n\nedif\u00edcio e quantidade ocupada; 5 \u2013 din\u00e2mica do parque habitacional (2001-2011). \n\nA geografia da habita\u00e7\u00e3o em Portugal continental resultou da aplica\u00e7\u00e3o destes fatores \n\n\u00e0 an\u00e1lise de clusters, tendo-se escolhido o m\u00e9todo de Wards por ser o que melhor \n\nagrupou os munic\u00edpios em an\u00e1lise e o quadrado da dist\u00e2ncia euclidiana como medida \n\nde aproxima\u00e7\u00e3o. \n\nForam identificados 8 agrupamentos de munic\u00edpios para ambos os momentos de \n\nan\u00e1lise (2001 e 2011), embora as suas caracter\u00edsticas n\u00e3o sejam totalmente \n\ncoincidentes.  \n\nEm 2001, no cluster 1 incluem-se munic\u00edpios do litoral, no cluster 2 munic\u00edpios com \n\ncidades de m\u00e9dia dimens\u00e3o, no cluster 3 munic\u00edpios com segundas resid\u00eancias, no \n\ncluster 4 territ\u00f3rio metropolitano, no cluster 5 Alentejo e Ribatejo, no cluster 6 Algarve, \n\n\n\n34 \n \n\nno cluster 7 zonas interiores desertificadas e no cluster 8 os munic\u00edpios de Lisboa e do \n\nPorto. \n\nPor seu turno, em 2011, os agrupamentos organizaram-se do seguinte modo: cluster 1 \n\n\u2013 grande parte da regi\u00e3o Centro e Alentejo; cluster 2 \u2013 Alto Tr\u00e1s-os-montes, Minho-\n\nlima e Douro; cluster 3 \u2013 predominantemente Algarve; cluster 4 \u2013 grande parte do \n\nAlentejo; cluster 5 \u2013 interior Centro; cluster 6 \u2013 \u00e1reas metropolitanas de Lisboa e Porto; \n\ncluster 7 \u2013 anel suburbano; e cluster 8 \u2013 Lisboa. \n\nPara ambos os momentos analisados foi poss\u00edvel observar uma dicotomia entre litoral \n\ne interior e entre Norte e Sul, bem como uma especificidade ao n\u00edvel das \u00e1reas \n\nmetropolitanas de Lisboa e Porto. No global, nota-se um comportamento de fen\u00f3meno \n\nurbano, tendo como polos urbanos as \u00e1reas metropolitanas (onde se concentram os \n\nvalores mais elevados para a maioria dos indicadores) e, partindo desses polos, \n\nobserva-se uma dilui\u00e7\u00e3o progressiva dos indicadores. Este fen\u00f3meno n\u00e3o se alterou \n\nsignificativamente entre 2001 e 2011. \n\n \nTipologia s\u00f3cio-econ\u00f3mica das freguesias da regi\u00e3o do Algarve, 1991-2001 \n\n(Teixeira, 2006) \n\nAnalisa-se, agora, um estudo que incidiu sobre o mesmo objeto que o presente \n\nrelat\u00f3rio - as freguesias da regi\u00e3o do Algarve \u2013 no qual se pretendia \u201cdefinir uma \n\ntipologia s\u00f3cio-econ\u00f3mica para o conjunto das freguesias da regi\u00e3o algarvia a partir da \n\ninforma\u00e7\u00e3o dos CENSOS (INE) de 1991 e de 2001\u201d. \n\nPara esse fim, recorreu-se a diversas t\u00e9cnicas de an\u00e1lise multivariada, nomeadamente \n\na an\u00e1lise fatorial, a an\u00e1lise de clusters e a an\u00e1lise descriminante. \n\nTendo por base um conjunto muito extenso de vari\u00e1veis caracterizadoras das \n\nunidades territoriais em an\u00e1lise, realizou-se, primeiramente, uma depura\u00e7\u00e3o, \n\nagrega\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o das mesmas com recurso \u00e0 an\u00e1lise fatorial da qual \n\n\n\n35 \n \n\nresultaram 4 fatores: 1 - din\u00e2mica populacional; 2 - meio urbano; 3 - concentra\u00e7\u00e3o \n\npopulacional; e 4 - multiculturalidade. \n\nEm seguida, partindo da aplica\u00e7\u00e3o dos referidos fatores, determinou-se o n\u00famero de \n\nclusters a adotar (m\u00e9todo de Ward), tendo-se obtido 5 agrupamentos para cada um \n\ndos momentos de an\u00e1lise (1991 e 2001), a saber: 1 \u2013 Centros urbanos; 2 \u2013 Litoral \n\nmoderado e barrocal algarvio; 3 \u2013 Interior despovoado; 4 \u2013 Barlavento litoral; e 5 \u2013 \n\nLitoral Intensivo. \n\nRefira-se que a valida\u00e7\u00e3o destes resultados foi realizada atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o do \n\nalgoritmo selecionado (m\u00e9todo de Ward) e os m\u00e9todos de K-means e da maior \n\ndist\u00e2ncia (complete linkage), concluindo-se que a solu\u00e7\u00e3o inicial apresentava um \n\nelevado n\u00edvel de estabilidade com uma classifica\u00e7\u00e3o semelhante entre 80% e 90%. \n\nConcluiu-se que \u201cexistem diferen\u00e7as acentuadas na regi\u00e3o, com tend\u00eancia para se \n\nagravarem\u201d sendo que os clusters obtidos se podem inserir em tr\u00eas n\u00edveis distintos de \n\ndesenvolvimento: superior (cluster 1 e 5); Interm\u00e9dio (cluster 2 e 4); e Inferior (cluster \n\n3). Enquanto o litoral (clusters 1 e 5 \u2013 n\u00edvel superior) tem vindo a ganhar popula\u00e7\u00e3o, \n\natividades e recursos, o interior (cluster 3 \u2013 n\u00edvel inferior) envelheceu, perdeu \n\npopula\u00e7\u00e3o, equipamentos e riqueza. Entre estas duas \u00e1reas encontra-se o barrocal e \n\nalgumas freguesias do litoral (clusters 2 e 4 \u2013 n\u00edvel interm\u00e9dio) que sentem a influ\u00eancia \n\nde ambas as tend\u00eancias.  \n\n \n1.5 Objetivos da Pesquisa \n\n \n\nPara o estudo que se pretende desenvolver neste relat\u00f3rio a freguesia foi a unidade \n\nterritorial selecionada. A escolha desta unidade prendeu-se, fundamentalmente, com o \n\nfacto de, tratando-se da divis\u00e3o administrativa mais fina, permitir vislumbrar de um \n\nmodo mais aprofundado as caracter\u00edsticas inerentes a cada localidade em concreto.  \n\n\n\n \n\nA an\u00e1lise baseada nesta unidade territorial permite detetar, por exemplo, a exist\u00eancia \n\nde eventuais diverg\u00eancias nas caracter\u00edsticas de freguesias intraconcelhias, as quais \n\nsurgiriam dilu\u00eddas caso a an\u00e1lise se limitasse a caracteriza\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es \n\ninterconcelhias (m\u00e9dia ponderada das freguesias).\n\n \nO presente trabalho tem como objetivos:\n\ni. Obter uma tipologia de freguesias com base num conjunto de vari\u00e1veis \n\ncaracterizadoras do parque habitacional.\n\nii. Identificar as altera\u00e7\u00f5es ocorridas nessa tipologia entre \n\ne 2011. \n\niii. Avaliar o n\u00edvel de correspond\u00eancia existente entre os grupos de freguesias \n\ndefinidos a partir da Tipologias de \u00c1reas Urbanas e os grupos de freguesias \n\nobtidos atrav\u00e9s das vari\u00e1veis caracterizadoras do Parque Habitacional. \n\n \n\n 2 \n\n 3 \n\n 1 \nDefini\n\nfreguesias da regi\u00e3o do Algarve\n\n1.1\nINE, CENSOS 1991, 2001 e 2011)\n\n1.2\n\n\u2022Constru\u00e7\u00e3o de indicadores \n\n1.3\n\nA an\u00e1lise baseada nesta unidade territorial permite detetar, por exemplo, a exist\u00eancia \n\nde eventuais diverg\u00eancias nas caracter\u00edsticas de freguesias intraconcelhias, as quais \n\nsurgiriam dilu\u00eddas caso a an\u00e1lise se limitasse a caracteriza\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es \n\nrconcelhias (m\u00e9dia ponderada das freguesias). \n\nO presente trabalho tem como objetivos: \n\nObter uma tipologia de freguesias com base num conjunto de vari\u00e1veis \n\ncaracterizadoras do parque habitacional. \n\nIdentificar as altera\u00e7\u00f5es ocorridas nessa tipologia entre 1991 e 2001 e entre 2001 \n\nAvaliar o n\u00edvel de correspond\u00eancia existente entre os grupos de freguesias \n\ndefinidos a partir da Tipologias de \u00c1reas Urbanas e os grupos de freguesias \n\nobtidos atrav\u00e9s das vari\u00e1veis caracterizadoras do Parque Habitacional. \n\nFigura 1 - Esquema Metodol\u00f3gico do Estudo \n\n \n\n \n \n \n \n\n An\u00e1lise de Clusters \n\nM\u00c9TODOS OBJETIVOS \n\nCompara\u00e7\u00e3o tipologias 1991 - 2001 - 2011 \n\nCompara\u00e7\u00e3o tipologias obtidas Vs Tipologias \n\nde \u00c1reas Urbanas \n\n \n\nAn\u00e1lise de Clusters \n\nDefini\u00e7\u00e3o de uma tipologia de \n\nfreguesias da regi\u00e3o do Algarve \n\n\u2022 Recolha e tratamento de \ninforma\u00e7\u00e3o censit\u00e1ria (Fonte: \n\nINE, CENSOS 1991, 2001 e 2011)\n\nConstru\u00e7\u00e3o de indicadores \nsobre constru\u00e7\u00e3o e \n\nhabita\u00e7\u00e3o\n\n\u2022Tipologia territorial\n\n36 \n\nA an\u00e1lise baseada nesta unidade territorial permite detetar, por exemplo, a exist\u00eancia \n\nde eventuais diverg\u00eancias nas caracter\u00edsticas de freguesias intraconcelhias, as quais \n\nsurgiriam dilu\u00eddas caso a an\u00e1lise se limitasse a caracteriza\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es \n\nObter uma tipologia de freguesias com base num conjunto de vari\u00e1veis \n\n1991 e 2001 e entre 2001 \n\nAvaliar o n\u00edvel de correspond\u00eancia existente entre os grupos de freguesias \n\ndefinidos a partir da Tipologias de \u00c1reas Urbanas e os grupos de freguesias \n\nobtidos atrav\u00e9s das vari\u00e1veis caracterizadoras do Parque Habitacional.  \n\n\n\n37 \n \n\nPartindo dos objetivos do estudo, definiram-se as seguintes hip\u00f3teses de investiga\u00e7\u00e3o: \n\nH1:  As caracter\u00edsticas do Parque Habitacional n\u00e3o s\u00e3o comuns a todas as \n\nfreguesias; \n\nH2:  A classifica\u00e7\u00e3o das freguesias n\u00e3o difere entre 1991 e 2001 e entre 2001 e \n\n2011; \n\nH3:  Cada um dos grupos de freguesias obtidos a partir das caracter\u00edsticas do \n\nParque Habitacional s\u00f3 integra uma tipologia de \u00e1rea urbana. \n\n \n\n1.6 M\u00e9todo de Pesquisa \n\n \n\nO m\u00e9todo de pesquisa baseia-se na classifica\u00e7\u00e3o e segmenta\u00e7\u00e3o de grupos de \n\nfreguesias da regi\u00e3o do Algarve, com recurso \u00e0 an\u00e1lise de clusters. Esta consiste \n\nnuma an\u00e1lise classificat\u00f3ria que permite criar grupos ou classes com base em \n\nunidades de an\u00e1lise de algum modo semelhantes dentro do grupo e dissemelhantes \n\nentre os grupos (Figueiredo, 1988: 74). No caso concreto do estudo proposto, as \n\nunidades de an\u00e1lise utilizadas na constru\u00e7\u00e3o dos agrupamentos s\u00e3o as freguesias da \n\nregi\u00e3o do Algarve, sendo o objeto de an\u00e1lise o Parque habitacional da regi\u00e3o do \n\nAlgarve. \n\nNo essencial, a pesquisa foi desenvolvida em duas etapas distintas. \n\nEtapa 1: Sele\u00e7\u00e3o de indicadores caracterizadores do Parque Habitacional das \n\nfreguesias do Algarve \n\nOs indicadores utilizados foram calculados a partir de informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica \n\nproveniente dos Censos 1991 (XIII Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o e III \n\nRecenseamento Geral da Habita\u00e7\u00e3o), Censos 2001 (XIV Recenseamento Geral da \n\nPopula\u00e7\u00e3o e IV Recenseamento Geral da Habita\u00e7\u00e3o) e dos Censos 2011 (XV \n\nRecenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o e V Recenseamento Geral da Habita\u00e7\u00e3o). Com \n\nbase nas vari\u00e1veis recolhidas nos tr\u00eas \u00faltimos Recenseamentos Gerais da Habita\u00e7\u00e3o \n\n\n\n38 \n \n\nsobre constru\u00e7\u00e3o e habita\u00e7\u00e3o foram calculados indicadores estat\u00edsticos, para os anos \n\nde 1991, 2001 e 2011, que permitissem caracterizar as freguesias algarvias.  \n\nEm concreto foram utilizados 17 indicadores distribu\u00eddos pelas seguintes \n\ncomponentes: Dimens\u00e3o; Estrutura; Tipo de Alojamento; Ocupa\u00e7\u00e3o; Regime de \n\nOcupa\u00e7\u00e3o; Forma de Ocupa\u00e7\u00e3o; Encargos; e Infra-estruturas. Deste modo, a \n\ndimens\u00e3o da base de dados criada foi de 4284 c\u00e9lulas = 84 (freguesias) * 3 \n\n(momentos) * 17 (indicadores). \n\nEm seguida, apresenta-se a tabela que lista as vari\u00e1veis (indicadores) utilizados para \n\na defini\u00e7\u00e3o da tipologia de Parque habitacional do Algarve: \n\nQuadro 12 - Lista de vari\u00e1veis 11 \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n11 Ver conceitos no Anexo 2 e f\u00f3rmulas de c\u00e1lculo no Anexo 3 \n\nTem\u00e1tica Descri\u00e7\u00e3o\nUnidade de \nmedida\n\nDensidade de alojamentos (Aloj./Km2) Aloj./Km\n2\n\nDensidade de edif\u00edcios (Edif./Km\n2\n) Edif./Km\n\n2\n\nN\u00ba m\u00e9dio de divis\u00f5es por alojamento N\u00ba\n\nN\u00ba m\u00e9dio de alojamentos por edif\u00edcio N\u00ba\n\nN\u00ba m\u00e9dio de pavimentos por edif\u00edcio N\u00ba\n\nTipo de \nalojamento\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos prec\u00e1rios %\n\nN\u00ba m\u00e9dio de pessoas por alojamento N\u00ba\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos sobrelotados %\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos vagos e dispon\u00edveis no mercado %\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos  de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria %\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos arrendados %\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos de resid\u00eancia habitual %\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos de uso sazonal %\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos vagos %\n\nEncargos m\u00e9dios com habita\u00e7\u00e3o Euros\n\nRenda m\u00e9dia com habita\u00e7\u00e3o Euros\n\nInfra-estruturas Indicador de conforto N\u00ba\n\nEncargos\n\nDimens\u00e3o\n\nEstrutura\n\nOcupa\u00e7\u00e3o\n\nRegime de \nocupa\u00e7\u00e3o\n\nForma de \nocupa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n39 \n \n\nEtapa 2: Classifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos agrupamentos de freguesias \n\nO agrupamento das freguesias foi realizado atrav\u00e9s da an\u00e1lise de clusters, a qual \n\nconsiste num conjunto de t\u00e9cnicas descritivas no seio dos m\u00e9todos independentes \n\n(nos quais n\u00e3o \u00e9 feita distin\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis dependentes e independentes) que, \n\npartindo de um conjunto de elementos, tem como objetivo estabelecer um sistema de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o que permita agrupar objetos em categorias de acordo com as suas \n\ncaracter\u00edsticas homog\u00e9neas (Reis, 1997). Os grupos devem cumprir os princ\u00edpios da \n\nhomogeneidade interna, ou seja, os grupos devem ser compostos por elementos o \n\nmais poss\u00edvel parecidos entre si, e da heterogeneidade entre grupos, isto \u00e9, entre \n\ngrupos diferentes os elementos devem ser o mais diferentes poss\u00edvel.  \n\n \nSegundo Reis (1997), a an\u00e1lise de clusters comporta quatro fases: \n\n(i) Fase de prepara\u00e7\u00e3o. \n\n(ii) Determina\u00e7\u00e3o das especifica\u00e7\u00f5es. \n\n(iii) Interpreta\u00e7\u00e3o dos grupos. \n\n(iv) Valora\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise. \n\n \nA fase da prepara\u00e7\u00e3o consiste em selecionar e preparar as vari\u00e1veis e casos a \n\ninvestigar. Assim, no presente estudo pretende-se que os 252 casos a investigar (84 \n\nfreguesias para os anos de 1991, 2001 e 2011) sejam classificados a partir dos 17 \n\nindicadores de constru\u00e7\u00e3o e habita\u00e7\u00e3o previamente selecionados. Para evitar o efeito \n\nindesejado provocado pela utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores com diferentes unidades de \n\nmedida, os valores iniciais foram estandardizados atrav\u00e9s do m\u00e9todo Z scores. \n\n \nA fase da determina\u00e7\u00e3o das especifica\u00e7\u00f5es combina duas tarefas:  \n\n1) a defini\u00e7\u00e3o do modo como medir o \u201cparecido\u201d, isto \u00e9, a escolha de uma \n\nmedida de dist\u00e2ncia;  \n\n2) a defini\u00e7\u00e3o do melhor procedimento para a constru\u00e7\u00e3o dos grupos, ou seja, \n\na escolha do m\u00e9todo a utilizar. \n\n\n\n40 \n \n\nOs coeficientes de correla\u00e7\u00e3o e as medidas de dist\u00e2ncia s\u00e3o os \u00edndices de \n\n(dis)semelhan\u00e7a mais utilizados nas ci\u00eancias sociais (Reis, 1997). De entre as \n\nmedidas de dist\u00e2ncia optou-se pelo quadrado da dist\u00e2ncia euclideana, a qual define a \n\ndist\u00e2ncia entre dois casos (i e j) como o somat\u00f3rio dos quadrados das diferen\u00e7as entre \n\nos valores i e j para todas as vari\u00e1veis. \n\n \nTal como em rela\u00e7\u00e3o aos \u00edndices de (dis)semelhan\u00e7a, tamb\u00e9m para a constru\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos n\u00e3o existe nenhum crit\u00e9rio de (des)agrega\u00e7\u00e3o dos casos que seja superior aos \n\ndemais. Punj e Stewart (1983), num exerc\u00edcio em que as caracter\u00edsticas j\u00e1 eram \n\nconhecidas, concluem que os m\u00e9todos Ward (vari\u00e2ncia m\u00ednima), Average Linkage \n\n(crit\u00e9rio da m\u00e9dia dos grupos) e K-means conduzem a melhores resultados. Enquanto \n\nos dois primeiros constituem m\u00e9todos hier\u00e1rquicos aglomerativos, o \u00faltimo \u00e9 um \n\nm\u00e9todo partitivo interativo.  \n\n \n\nNos m\u00e9todos hier\u00e1rquicos aglomerativos o processo de agrega\u00e7\u00e3o consiste em \n\ncome\u00e7ar com tantos grupos quanto o n\u00famero de casos e ir formando grupos entre os \n\ncasos mais parecidos segundo um determinado crit\u00e9rio, terminando com um s\u00f3 grupo \n\nque integre todos os elementos em estudo. Este m\u00e9todo \u00e9 recomendado para \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que o n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es \u00e9 inferior a 200, o que sucede no \n\npresente estudo.  \n\n \nSegue-se a fase da interpreta\u00e7\u00e3o dos grupos onde se pretende conhecer o n\u00famero \n\nde grupos que melhor se adapta \u00e0s tipologias de freguesias efetivamente existentes e \n\na composi\u00e7\u00e3o dos mesmos. De acordo com Reis (1997), quando a divis\u00e3o de um novo \n\ngrupo, ou seja o aumento do n\u00famero de clusters, n\u00e3o reduz de forma expressiva o \n\ncoeficiente de fus\u00e3o significa que a heterogeneidade se mant\u00e9m pelo que n\u00e3o h\u00e1 \n\nvantagens em avan\u00e7ar na parti\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n41 \n \n\nAp\u00f3s concretizado o processo de defini\u00e7\u00e3o do n\u00famero de grupos e respetiva \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, para cada um dos per\u00edodos (1991, 2001 e 2011), procede-se \u00e0 \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o de cada um dos agrupamentos atrav\u00e9s do c\u00e1lculo de n\u00fameros \n\n\u00edndices, tendo como base o valor da m\u00e9dia para o Algarve da respetiva vari\u00e1vel. Desta \n\nforma, torna-se poss\u00edvel testar a primeira hip\u00f3tese de pesquisa (H1: As caracter\u00edsticas \n\ndo Parque Habitacional n\u00e3o s\u00e3o comuns a todas as freguesias). \n\n \nAs restantes duas hip\u00f3teses de pesquisa s\u00e3o testadas atrav\u00e9s da an\u00e1lise das tabelas \n\nde conting\u00eancia geradas, respetivamente, pelos seguintes cruzamentos de tipologias: \n\n???? Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias em 1991 versus Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias em \n\n2001. \n\n???? Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias em 2001 versus Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias em \n\n2011. \n\n???? Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias em 2011 versus Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias de \n\nacordo com a tipologia das \u00e1reas urbanas. \n\n \n\n1.7 Resultados \n\n \n\nOs procedimentos anteriormente referidos relativos \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o das freguesias \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise de clusters (m\u00e9todo de Ward) conduziram a uma solu\u00e7\u00e3o final de 5 \n\nagrupamentos, quer para 1991 quer para 2001 quer para 2011. Esses resultados \n\nencontram-se expressos nos Quadros 13, 14 e 15, onde tamb\u00e9m se indica a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o da freguesia de acordo com as Tipologias de \u00c1reas Urbanas em vigor em \n\ncada momento (TAU1998 e TIPAU2009).  \n\n\n\n42 \n \n\nQuadro 13 - Agrupamento das freguesias em 1991 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTAU TAU\n\nArma\u00e7\u00e3o de P\u00eara APU Santa B\u00e1rbara de Nexe AMU\n\nMonte Gordo APU Santo Est\u00eav\u00e3o APR\n\nQuarteira APU S\u00e3o Bartolomeu de Messines APU\n\nFuseta APU S\u00e3o Br\u00e1s de Alportel APU\n\nAlbufeira APU Silves APU\n\nAlmancil APU Sta Catarina Fonte do Bispo APR\n\nAltura AMU T\u00f4r APR\n\nBudens APR Tunes AMU\n\nCarvoeiro AMU Vila do Bispo AMU\n\nLuz (Lagos) AMU Alcoutim AMU\n\nOlhos de \u00c1gua APU Alferce APR\n\nPorches APR Ameixial APR\n\nVila Nova de Cacela APR Azinhal APR\n\nAlcantarilha AMU Cachopo APR\n\nAlgoz APR Marmelete APR\n\nAljezur AMU Odeleite APR\n\nAlte APR Pereiro APR\n\nBar\u00e3o de S\u00e3o Jo\u00e3o APR S\u00e3o Marcos da Serra APR\n\nBar\u00e3o de S\u00e3o Miguel APR Vaqueiros APR\n\nBenafim APR Alvor APU\n\nBensafrim APR Cabanas de Tavira APR\n\nBoliqueime AMU Concei\u00e7\u00e3o (Faro) AMU\n\nBordeira APR Est\u00f4mbar APU\n\nCastro Marim AMU Faro (S\u00e3o Pedro) APU\n\nConcei\u00e7\u00e3o APR Faro (S\u00e9) APU\n\nEst\u00f3i APR Ferragudo AMU\n\nFerreiras AMU Guia AMU\n\nGi\u00f5es APR Lagoa APU\n\nLoul\u00e9 (S\u00e3o Sebasti\u00e3o) APU Lagos (Santa Maria) APU\n\nLuz APU Lagos (S\u00e3o Sebasti\u00e3o) APU\n\nMartim Longo APR Loul\u00e9 (S\u00e3o Clemente) APU\n\nMexilhoeira Grande APR Montenegro APU\n\nMoncarapacho APR Olh\u00e3o APU\n\nMonchique APU Parchal AMU\n\nOdeceixe APR Pech\u00e3o APU\n\nOdi\u00e1xere APR Portim\u00e3o APU\n\nPaderne APR Quelfes APU\n\nP\u00eara APR Sagres AMU\n\nQueren\u00e7a APR Santa Luzia AMU\n\nRaposeira APR Tavira (Santa Maria) APU\n\nRogil APR Tavira (Santiago) APU\n\nSalir APR Vila Real de Santo Ant\u00f3nio APU\n\nFreguesias Freguesias\n\nCluster  1\n\nCluster  3 \n\nCluster  2\n\nCluster  4\n\nCluster  3\n\nCluster  5\n\n\n\n43 \n \n\nQuadro 14 - Agrupamento das freguesias em 2001 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTAU TAU\n\nAlbufeira APU S\u00e3o Bartolomeu de Messines APU\n\nArma\u00e7\u00e3o de P\u00eara APU S\u00e3o Br\u00e1s de Alportel APU\n\nMonte Gordo APU Silves APU\n\nQuarteira APU T\u00f4r APR \n\nAlmancil APU Tunes AMU\n\nAltura AMU Vila do Bispo AMU\n\nAlvor APU Alcoutim AMU\n\nCabanas de Tavira APR Alferce APR \n\nCarvoeiro AMU Aljezur AMU\n\nFerragudo AMU Alte APR \n\nGuia AMU Ameixial APR \n\nLuz (Lagos) AMU Azinhal APR \n\nOlhos de \u00c1gua APU Benafim APR \n\nSanta Luzia AMU Bordeira APR \n\nVila Nova de Cacela APR Budens APR \n\nAlcantarilha AMU Cachopo APR \n\nAlgoz APR Concei\u00e7\u00e3o APR \n\nBar\u00e3o de S\u00e3o Jo\u00e3o APR Gi\u00f5es APR \n\nBar\u00e3o de S\u00e3o Miguel APR Marmelete APR \n\nBensafrim APR Martim Longo APR \n\nBoliqueime AMU Odeceixe APR \n\nCastro Marim AMU Odeleite APR \n\nConcei\u00e7\u00e3o (Faro) AMU Pereiro APR \n\nEst\u00f3i APR Queren\u00e7a APR \n\nEst\u00f4mbar APU Raposeira APR \n\nFerreiras AMU Salir APR \n\nLagoa APU S\u00e3o Marcos da Serra APR \n\nLoul\u00e9 (S\u00e3o Sebasti\u00e3o) APU Sta Catarina Fonte do Bispo APR \n\nLuz APU Vaqueiros APR \n\nMexilhoeira Grande APR Faro (S\u00e3o Pedro) APU\n\nMoncarapacho APR Faro (S\u00e9) APU\n\nMonchique APU Fuseta APU\n\nMontenegro APU Lagos (Santa Maria) APU\n\nOdi\u00e1xere APR Lagos (S\u00e3o Sebasti\u00e3o) APU\n\nPaderne APR Loul\u00e9 (S\u00e3o Clemente) APU\n\nPech\u00e3o APU Olh\u00e3o APU\n\nP\u00eara APR Parchal AMU\n\nPorches APR Portim\u00e3o APU\n\nRogil APR Quelfes APU\n\nSagres AMU Tavira (Santa Maria) APU\n\nSanta B\u00e1rbara de Nex AMU Tavira (Santiago) APU\n\nSanto Est\u00eav\u00e3o APR Vila Real de Santo Ant\u00f3nio APU\n\nFreguesias Freguesias\n\nCluster 1\n\nCluster 3\n\nCluster  2\n\nCluster 4\n\nCluster 3\n\nCluster 5\n\n\n\n44 \n \n\nQuadro 15 - Agrupamento das freguesias em 2011 \n\n \n\n \nA atribui\u00e7\u00e3o de designa\u00e7\u00f5es aos clusters foi efetuada a partir dos valores m\u00e9dios, \n\ntransformados em n\u00fameros \u00edndice, obtidos para os indicadores utilizados para a \n\nTIPAU\n2009\n\nTIPAU\n2009\n\nAlbufeira APU Mexilhoeira Grande APR\n\nArma\u00e7\u00e3o de P\u00eara AMU Moncarapacho APR\n\nMonte Gordo APU Monchique APU\n\nQuarteira APU Odi\u00e1xere APR\n\nAlgoz APR Paderne APR\n\nAljezur AMU Pech\u00e3o AMU\n\nAlmancil AMU Santa B\u00e1rbara de Nexe APR\n\nAltura APR Santo Est\u00eav\u00e3o APR\n\nAlvor APU S\u00e3o Bartolomeu de Messines AMU\n\nBar\u00e3o de S\u00e3o Miguel APR S\u00e3o Br\u00e1s de Alportel APU\n\nBordeira APR Silves APU\n\nBudens APR T\u00f4r APR\n\nCabanas de Tavira AMU Alcoutim AMU\n\nCarvoeiro APU Alferce APR\n\nCastro Marim AMU Alte APR\n\nConcei\u00e7\u00e3o APR Ameixial APR\n\nEst\u00f4mbar APR Azinhal APR\n\nFerragudo APU Benafim APR\n\nFerreiras AMU Cachopo APR\n\nGuia AMU Gi\u00f5es APR\n\nLagoa APU Marmelete APR\n\nLagos (Santa Maria) APU Martim Longo APR\n\nLuz (Lagos) AMU Odeleite APR\n\nOdeceixe APR Pereiro APR\n\nOlhos de \u00c1gua APU Queren\u00e7a APR\n\nP\u00eara APR Salir APR\n\nPorches AMU S\u00e3o Marcos da Serra APR\n\nRaposeira APR Sta Catarina Fonte do Bispo APR\n\nRogil APR Vaqueiros APR\n\nSagres APR Faro (S\u00e3o Pedro) APU\n\nSanta Luzia APU Faro (S\u00e9) APU\n\nTunes AMU Fuseta APU\n\nVila do Bispo AMU Lagos (S\u00e3o Sebasti\u00e3o) APU\n\nVila Nova de Cacela APR Loul\u00e9 (S\u00e3o Clemente) APU\n\nAlcantarilha APR Montenegro APU\n\nBar\u00e3o de S\u00e3o Jo\u00e3o APR Olh\u00e3o APU\n\nBensafrim APR Parchal APU\n\nBoliqueime APR Portim\u00e3o APU\n\nConcei\u00e7\u00e3o AMU Quelfes APU\n\nEst\u00f3i APR Tavira (Santa Maria) APU\n\nLoul\u00e9 (S\u00e3o Sebasti\u00e3o) APR Tavira (Santiago) APU\n\nLuz APR Vila Real de Santo Ant\u00f3nio APU\n\nFreguesias Freguesias\n\nCluster 1\n\nCluster 3\n\nCluster 2\n\nCluster 4\n\nCluster 5\n\nCluster 3\n\n\n\n45 \n \n\nobten\u00e7\u00e3o dos grupos (ver Quadros 16, 17 e 18), bem como a partir da sua localiza\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica (ver Figuras 2, 3 e 4). \n\n \nOs Quadros 16, 17 e 18 apresentam a m\u00e9dia regional do indicador expressa na \n\nrespetiva unidade de medida identificada no quadro 12, enquanto as m\u00e9dias dos \n\nclusters surgem transformadas em \u00edndice, tendo como base a m\u00e9dia para o Algarve. \n\nDeste modo, torna-se mais percet\u00edvel a magnitude das diferen\u00e7as por indicador entre \n\nos v\u00e1rios grupos. Complementarmente, apresenta-se o desvio padr\u00e3o dos \u00edndices dos \n\nclusters, o qual possibilita detetar o grau de heterogeneidade do valor m\u00e9dio do \n\nindicador entre os v\u00e1rios grupos.  \n\n \n\nQuadro 16 - Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Clusters de 1991 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 2 3 4 5\nDimens\u00e3o\n\nDensidade de edif\u00edcios (Edif./Km\n2\n) 70,8 494,2 145,0 32,9 6,8 165,1 194,4\n\nDensidade de alojamentos (Aloj./Km\n2\n) 115,4 610,9 141,2 22,1 4,2 165,4 246,4\n\nEstrutura\n\nN\u00ba m\u00e9dio de divis\u00f5es por alojamento 4,2 90,0 98,6 102,0 98,5 99,7 4,6\n\nN\u00ba m\u00e9dio de alojamentos por edif\u00edcio 1,3 211,3 112,5 81,1 76,2 117,4 54,4\n\nN\u00ba m\u00e9dio de pav imentos por edif\u00edcio 1,3 134,7 113,9 89,4 81,0 114,2 21,5\n\nTipo de Alojamento\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos prec\u00e1rios 0,3 40,2 92,6 118,0 28,0 114,9 42,1\n\nOcupa\u00e7\u00e3o\n\nN\u00ba m\u00e9dio de pessoas por alojamento 2,8 113,2 101,6 97,2 87,2 107,3 9,9\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos sobrelotados 20,0 161,7 110,9 86,5 82,1 115,2 31,7\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos v agos e dispon\u00edv eis no mercado 36,3 182,2 193,1 80,2 18,5 117,4 72,6\n\nRegime de Ocupa\u00e7\u00e3o\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria 72,2 92,0 97,2 104,6 127,4 83,0 16,8\n\npropor\u00e7\u00e3o de alojamentos arrendados 16,5 145,6 100,9 66,0 21,1 182,2 63,6\n\nForma de Ocupa\u00e7\u00e3o\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos de resid\u00eancia habitual 60,8 111,3 119,4 101,9 52,4 107,9 26,6\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos de uso sazonal 25,4 203,7 203,4 71,5 84,0 95,6 66,2\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos v agos 13,7 54,1 52,4 111,5 117,4 100,1 31,5\n\nEncargos \n\nEncargos m\u00e9dios com habita\u00e7\u00e3o (\u20ac) 100,1 120,3 123,0 96,8 94,2 95,2 14,4\n\nRenda m\u00e9dia com habita\u00e7\u00e3o (\u20ac) 59,2 180,9 167,4 93,1 51,9 91,9 54,9\n\nInfra-estruturas\n\nIndicador de conforto (% ) 78,9 122,0 112,4 97,3 55,2 115,3 26,9\n\nIndicadores M\u00e9dia\nClusters (\u00cdndice base =100) Desvio \n\nPadr\u00e3o\n\n\n\n46 \n \n\nQuadro 17 - Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Clusters de 2001 \n\n \n\nQuadro 18 - Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Clusters de 2011 \n\n \n\n1 2 3 4 5\nDimens\u00e3o\n\nDensidade de edif\u00edcios (Edif./Km\n2\n) 80,1 288,5 179,9 53,3 12,5 247,7 120,1\n\nDensidade de alojamentos (Aloj./Km\n2\n) 152,5 524,8 144,2 35,1 7,1 260,9 210,1\n\nEstrutura\n\nN\u00ba m\u00e9dio de divis\u00f5es por alojamento 4,3 90,5 98,0 101,0 101,5 99,4 4,4\n\nN\u00ba m\u00e9dio de alojamentos por edif\u00edcio 1,5 255,7 103,7 81,4 71,4 146,8 75,1\n\nN\u00ba m\u00e9dio de pavimentos por edif\u00edcio 1,5 153,9 109,6 91,6 79,6 132,7 30,2\n\nTipo de Alojamento\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos prec\u00e1rios 0,6 49,1 74,0 144,3 62,3 92,0 37,0\n\nOcupa\u00e7\u00e3o\n\nN\u00ba m\u00e9dio de pessoas por alojamento 2,6 110,3 105,4 102,6 89,5 104,3 7,7\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos sobrelotados 15,3 172,5 124,5 99,9 73,6 104,1 36,9\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos vagos e dispon\u00edveis no mercado 38,1 155,7 156,3 81,3 96,2 89,3 37,1\n\nRegime de Ocupa\u00e7\u00e3o\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria 81,4 89,6 95,8 96,4 115,2 89,0 10,6\n\npropor\u00e7\u00e3o de alojamentos arrendados 13,8 158,4 120,4 110,7 24,4 171,2 57,6\n\nForma de Ocupa\u00e7\u00e3o\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos de resid\u00eancia habitual 55,8 47,2 59,4 114,3 98,6 116,9 32,1\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos de uso sazonal 33,7 203,2 168,1 73,6 99,2 79,0 57,9\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos vagos 10,4 48,7 96,8 109,1 110,0 77,9 25,8\n\nEncargos \n\nEncargos m\u00e9dios com habita\u00e7\u00e3o (\u20ac) 253,7 101,5 111,1 104,7 87,5 100,2 8,6\n\nRenda m\u00e9dia com habita\u00e7\u00e3o (\u20ac) 156,0 143,7 108,3 108,1 85,3 84,9 24,0\n\nInfra-estruturas\n\nIndicador de conforto (% ) 92,4 107,1 105,2 102,4 89,3 106,2 7,3\n\nIndicadores M\u00e9dia\nClusters  (\u00cdndice base =100) Desvio \n\nPadr\u00e3o\n\n1 2 3 4 5\nDimens\u00e3o\n\nDensidade de edif\u00edcios (Edif./Km\n2\n) 96,5 302,6 112,0 44,3 8,4 215,3 121,8\n\nDensidade de alojamentos (Aloj./Km\n2\n) 207,9 549,0 91,1 25,0 4,0 223,3 224,1\n\nEstrutura\n\nN\u00ba m\u00e9dio de divis\u00f5es por alojamento 4,7 91,9 98,7 103,3 101,2 98,8 4,3\n\nN\u00ba m\u00e9dio de alojamentos por edif\u00edcio 1,6 260,3 94,7 74,6 64,2 148,9 80,6\n\nN\u00ba m\u00e9dio de pavimentos por edif\u00edcio 1,6 156,9 102,1 89,0 75,5 126,6 32,3\n\nTipo de Alojamento\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos prec\u00e1rios 0,3 36,1 79,1 218,3 22,1 87,9 77,6\n\nOcupa\u00e7\u00e3o\n\nN\u00ba m\u00e9dio de pessoas por alojamento 2,4 108,0 100,6 103,7 89,1 104,7 7,3\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos sobrelotados 12,3 187,6 105,1 92,2 72,1 109,6 44,0\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos vagos e dispon\u00edveis no mercado 47,7 136,2 131,4 83,3 51,6 105,4 35,1\n\nRegime de Ocupa\u00e7\u00e3o\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria 76,2 88,9 98,1 97,3 116,2 90,8 10,8\n\npropor\u00e7\u00e3o de alojamentos arrendados 14,2 162,9 105,6 101,1 26,0 162,8 56,4\n\nForma de Ocupa\u00e7\u00e3o\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos de resid\u00eancia habitual 49,0 51,5 82,2 124,1 94,5 126,1 31,1\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos de uso sazonal 37,2 163,5 127,1 62,0 105,2 69,6 41,9\n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos vagos 13,8 101,0 90,2 116,9 105,4 89,2 11,5\n\nEncargos \n\nEncargos m\u00e9dios com habita\u00e7\u00e3o (\u20ac) 384,0 106,9 101,8 110,4 83,0 100,1 10,6\n\nRenda m\u00e9dia com habita\u00e7\u00e3o (\u20ac) 270,1 125,6 105,7 101,9 87,3 92,6 14,8\n\nInfra-estruturas\n\nIndicador de conforto (% ) 96,9 102,8 101,7 100,5 94,0 102,4 3,6\n\nIndicadores M\u00e9dia\nClusters  (\u00cdndice base =100) Desvio \n\nPadr\u00e3o\n\n\n\n47 \n \n\nFigura 2 - Localiza\u00e7\u00e3o dos Clusters de 1991 \n\n \n  \n\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o dos Clusters de 2001 \n\n \n \n\nFigura 4 - Localiza\u00e7\u00e3o dos Clusters de 2011 \n\n \n\n\n\n48 \n \n\nA atribui\u00e7\u00e3o das designa\u00e7\u00f5es dos agrupamentos de freguesias e respetiva \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o resultou da an\u00e1lise aos Quadros 15, 16 e 17 e \u00e0s Figuras 2, 3 e 4.  \n\n \nEm seguida, apresentam-se essas designa\u00e7\u00f5es, descrevem-se as suas principais \n\ncaracter\u00edsticas e procede-se \u00e0 representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos valores dos 17 indicadores \n\npara cada grupo face \u00e0 m\u00e9dia regional, para os dois momentos mais recentes em \n\nan\u00e1lise (2001 e 2011). \n\n \n\nCluster 1 - Litoral Intensivo \n\nFigura 5 \u2013 Indicadores do Litoral Intensivo face \u00e0 m\u00e9dia regional  \n        2001            2011 \n\n \n \n\nEste cluster apresenta como principais caracter\u00edsticas: \n\n\u2022 As densidades de alojamentos e de edif\u00edcios mais elevadas (cerca de 3 e 5 vezes, \n\nrespetivamente, acima da m\u00e9dia da regi\u00e3o); \n\n\u2022 Os edif\u00edcios de maior dimens\u00e3o (maior n\u00famero m\u00e9dio de pavimentos e de \n\nalojamentos por edif\u00edcio); \n\n\u2022 Reduzida precariedade nos alojamentos (a menor da regi\u00e3o); \n\n\u2022 A maior propor\u00e7\u00e3o de alojamentos sobrelotados; \n\n\u2022 A propor\u00e7\u00e3o de alojamentos vagos e dispon\u00edveis no mercado para venda ou \n\narrendamento mais expressiva; \n\n\u2022 A propor\u00e7\u00e3o de alojamentos arrendados mais elevada; \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\nden_edif\n\ndens_aloj\n\ndiv_aloj\n\naloj_edif\n\npav_edif\n\nprec\u00e1rios\n\npess_aloj\n\nsobrelotados\nvago_\n\ndispon\u00edvel\nocup_pr\u00f3pria\n\narrendados\n\nresid_habitual\n\nsazonais\n\nvagos\n\nencargos\n\nrendas\n\nind_conforto\n\nM\u00e9dia Regional\n\nLitoral Intensivo\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\nden_edif\n\ndens_aloj\n\ndiv_aloj\n\naloj_edif\n\npav_edif\n\nprec\u00e1rios\n\npess_aloj\n\nsobrelotados\nvago_\n\ndispon\u00edvel\nocup_pr\u00f3pria\n\narrendados\n\nresid_habitual\n\nsazonais\n\nvagos\n\nencargos\n\nrendas\n\nind_conforto\n\nM\u00e9dia Regional\n\nLitoral Intensivo\n\n\n\n49 \n \n\n\u2022 Predom\u00ednio de alojamentos de uso sazonal face aos alojamentos de resid\u00eancia \n\nhabitual; \n\n\u2022 Encargos m\u00e9dios com habita\u00e7\u00e3o e renda m\u00e9dia com habita\u00e7\u00e3o elevados; \n\n\u2022 O melhor resultado no Indicador de Conforto. \n\n \nEstas freguesias localizam-se exclusivamente na faixa litoral sul da regi\u00e3o e as suas \n\nprincipais caracter\u00edsticas constituem um claro indicador da exist\u00eancia de uma forte \n\npress\u00e3o sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio resultante, em larga medida, da forte \n\nintensidade da atividade tur\u00edstica a que est\u00e3o sujeitas. \n\n \n\nCluster 2 - Litoral Moderado \n\nFigura 6 \u2013 Indicadores do Litoral Moderado face \u00e0 m\u00e9dia regional  \n        2001            2011 \n\n \n \n\nEste cluster apresenta como principais caracter\u00edsticas: \n\n\u2022 Densidade de edif\u00edcios superior \u00e0 m\u00e9dia regional e densidade de alojamentos \n\npr\u00f3xima da m\u00e9dia regional; \n\n\u2022 Estrutura do parque habitacional (n.\u00ba m\u00e9dio de divis\u00f5es por alojamento, de \n\nalojamentos por edif\u00edcio e de pavimentos por edif\u00edcio) muito pr\u00f3xima da m\u00e9dia \n\nregional; \n\n\u2022 Propor\u00e7\u00e3o de alojamentos vagos e dispon\u00edveis no mercado para venda ou \n\narrendamento elevada. \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\nden_edif\n\ndens_aloj\n\ndiv_aloj\n\naloj_edif\n\npav_edif\n\nprec\u00e1rios\n\npess_aloj\n\nsobrelotados\nvago_\n\ndispon\u00edvel\nocup_pr\u00f3pria\n\narrendados\n\nresid_habitual\n\nsazonais\n\nvagos\n\nencargos\n\nrendas\n\nind_conforto\n\nM\u00e9dia Regional\n\nLitoral Moderado\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\nden_edif\n\ndens_aloj\n\ndiv_aloj\n\naloj_edif\n\npav_edif\n\nprec\u00e1rios\n\npess_aloj\n\nsobrelotados\nvago_\n\ndispon\u00edvel\nocup_pr\u00f3pria\n\narrendados\n\nresid_habitual\n\nsazonais\n\nvagos\n\nencargos\n\nrendas\n\nind_conforto\n\nM\u00e9dia Regional\n\nLitoral Moderado\n\n\n\n50 \n \n\n\u2022 Propor\u00e7\u00e3o de alojamentos de resid\u00eancia habitual reduzida (apenas em 2001 e em \n\n2011) e propor\u00e7\u00e3o de alojamentos de uso sazonal elevada; \n\n\u2022 Propor\u00e7\u00e3o de alojamentos vagos reduzida; \n\n\u2022 Indicador de Conforto pr\u00f3ximo da m\u00e9dia regional. \n\n \nAs freguesias que integram este agrupamento tamb\u00e9m se localizam quase \n\nexclusivamente na faixa litoral sul da regi\u00e3o. Em termos de regime e de forma de \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos alojamentos apresenta caracter\u00edsticas muito pr\u00f3ximas do cluster Litoral \n\nIntensivo, consequ\u00eancia da presen\u00e7a da atividade tur\u00edstica que lhes \u00e9 comum. Por\u00e9m, \n\nos indicadores de dimens\u00e3o e de estrutura indicam uma press\u00e3o moderada sobre a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, pr\u00f3xima da m\u00e9dia regional, especialmente em 2011. \n\n \n\nCluster 3 \u2013 Rural Interm\u00e9dio  \n\nFigura 7 \u2013 Indicadores do Rural Interm\u00e9dio face \u00e0 m\u00e9dia regional \n        2001            2011 \n\n \n \n\nEste cluster apresenta como principais caracter\u00edsticas: \n\n\u2022 Densidades de edif\u00edcios e de alojamentos reduzidas (inferiores em 2 e 3 vezes, \n\nrespetivamente, \u00e0 m\u00e9dia da regi\u00e3o); \n\n\u2022 Edif\u00edcios de reduzida dimens\u00e3o (n\u00famero m\u00e9dio de pavimentos e de alojamentos \n\npor edif\u00edcio inferior \u00e0 m\u00e9dia regional); \n\n\u2022 Precariedade nos alojamentos elevada, embora o indicador de conforto se situe \n\nacima da m\u00e9dia regional; \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\nden_edif\n\ndens_aloj\n\ndiv_aloj\n\naloj_edif\n\npav_edif\n\nprec\u00e1rios\n\npess_aloj\n\nsobrelotados\nvago_\n\ndispon\u00edvel\nocup_pr\u00f3pria\n\narrendados\n\nresid_habitual\n\nsazonais\n\nvagos\n\nencargos\n\nrendas\n\nind_conforto\n\nM\u00e9dia Regional\n\nRural Interm\u00e9dio\n\n0,0\n\n50,0\n\n100,0\n\n150,0\nden_edif\n\ndens_aloj\n\ndiv_aloj\n\naloj_edif\n\npav_edif\n\nprec\u00e1rios\n\npess_aloj\n\nsobrelotados\nvago_\n\ndispon\u00edvel\nocup_pr\u00f3pria\n\narrendados\n\nresid_habitu\nal\n\nsazonais\n\nvagos\n\nencargos\n\nrendas\n\nind_conforto\n\nM\u00e9dia Regional\n\nRural Interm\u00e9dio\n\n\n\n51 \n \n\n\u2022 Propor\u00e7\u00e3o de alojamentos vagos e dispon\u00edveis no mercado para venda ou \n\narrendamento abaixo da m\u00e9dia regional; \n\n\u2022 Propor\u00e7\u00e3o de alojamentos de resid\u00eancia habitual e propor\u00e7\u00e3o de alojamentos \n\nvagos elevadas; \n\n\u2022 Fraca incid\u00eancia de alojamentos de ocupa\u00e7\u00e3o sazonal. \n\n \nGeograficamente, trata-se de freguesias localizadas, predominantemente, no \n\ndesignado Barrocal Algarvio, ou a meio caminho entre o litoral e interior algarvios, em \n\nque o regime e forma de ocupa\u00e7\u00e3o dos alojamentos n\u00e3o apresenta uma forte \n\ninflu\u00eancia da atividade tur\u00edstica, comparativamente \u00e0 m\u00e9dia regional. A designa\u00e7\u00e3o \n\nRural surge por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 designa\u00e7\u00e3o Litoral escolhida para os anteriores dois \n\nclusters, n\u00e3o obstante algumas das freguesias que integram este agrupamento se \n\nlocalizarem na costa algarvia.  \n\n \n\nCluster 4 \u2013 Rural Profundo \n\nFigura 8 \u2013 Indicadores do Rural Profundo face \u00e0 m\u00e9dia regional \n        2001            2011 \n\n \n \n\nEste cluster apresenta como principais caracter\u00edsticas: \n\n\u2022 As densidades de edif\u00edcios e de alojamentos mais reduzidas (muito inferiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia regional); \n\n\u2022 Os edif\u00edcios de menor dimens\u00e3o (menor n\u00famero m\u00e9dio de pavimentos e de \n\nalojamentos por edif\u00edcio); \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\nden_edif\n\ndens_aloj\n\ndiv_aloj\n\naloj_edif\n\npav_edif\n\nprec\u00e1rios\n\npess_aloj\n\nsobrelotados\nvago_\n\ndispon\u00edvel\nocup_pr\u00f3pria\n\narrendados\n\nresid_habitual\n\nsazonais\n\nvagos\n\nencargos\n\nrendas\n\nind_conforto\n\nM\u00e9dia Regional\n\nRural Profundo\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\nden_edif\n\ndens_aloj\n\ndiv_aloj\n\naloj_edif\n\npav_edif\n\nprec\u00e1rios\n\npess_aloj\n\nsobrelotados\nvago_\n\ndispon\u00edvel\nocup_pr\u00f3pria\n\narrendados\n\nresid_habitual\n\nsazonais\n\nvagos\n\nencargos\n\nrendas\n\nind_conforto\n\nM\u00e9dia Regional\n\nRural Profundo\n\n\n\n52 \n \n\n\u2022 A mais baixa propor\u00e7\u00e3o de alojamentos sobrelotados; \n\n\u2022 Propor\u00e7\u00e3o de alojamentos arrendados muito reduzida (a menor) e a propor\u00e7\u00e3o de \n\nalojamentos de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria mais elevada; \n\n\u2022 Indicador de conforto reduzido, n\u00e3o obstante a precariedade dos alojamentos ser \n\nigualmente baixa.  \n\n \nEm 1991, este agrupamento \u00e9 constitu\u00eddo apenas por freguesias situadas no territ\u00f3rio \n\ndesignado por Serra Algarvia. Em 2001, a sua composi\u00e7\u00e3o \u00e9 alargada a freguesias \n\nlocalizadas na Costa Vicentina e no Barrocal Algarvio. Em 2011 o agrupamento volta a \n\naproximar-se da sua composi\u00e7\u00e3o original e apresenta exclusivamente freguesias \n\npertencentes \u00e0 Serra e ao Barrocal Algarvios. Ao n\u00edvel do regime e da forma de \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos alojamentos \u00e9 o agrupamento com caracter\u00edsticas mais pr\u00f3ximas do \n\ncluster Rural Interm\u00e9dio, embora com sinais depressivos evidenciados pela reduzida \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.  \n\n \n\nCluster 5 \u2013 Centros Urbanos \n\nFigura 9 \u2013 Indicadores dos Centros Urbanos face \u00e0 m\u00e9dia regional \n        2001            2011 \n\n \n \n\nEste cluster apresenta como principais caracter\u00edsticas: \n\n\u2022 Densidades de edif\u00edcios e de alojamentos elevadas (mais do dobro da m\u00e9dia \n\nregional); \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\nden_edif\n\ndens_aloj\n\ndiv_aloj\n\naloj_edif\n\npav_edif\n\nprec\u00e1rios\n\npess_aloj\n\nsobrelotados\nvago_\n\ndispon\u00edvel\nocup_pr\u00f3pria\n\narrendados\n\nresid_habitual\n\nsazonais\n\nvagos\n\nencargos\n\nrendas\n\nind_conforto\n\nM\u00e9dia Regional\nCentros Urbanos\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\nden_edif\n\ndens_aloj\n\ndiv_aloj\n\naloj_edif\n\npav_edif\n\nprec\u00e1rios\n\npess_aloj\n\nsobrelotados\nvago_\n\ndispon\u00edvel\nocup_pr\u00f3pria\n\narrendados\n\nresid_habitual\n\nsazonais\n\nvagos\n\nencargos\n\nrendas\n\nind_conforto\n\nM\u00e9dia Regional\n\nCentros Urbanos\n\n\n\n53 \n \n\n\u2022 Edif\u00edcios de grande dimens\u00e3o (n\u00famero m\u00e9dio de pavimentos e de alojamentos por \n\nedif\u00edcio superior \u00e0 m\u00e9dia regional); \n\n\u2022 Propor\u00e7\u00e3o de alojamentos arrendados elevada e propor\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nalojamento por parte do propriet\u00e1rio reduzida (inferior \u00e0 m\u00e9dia regional); \n\n\u2022 A propor\u00e7\u00e3o de alojamentos de resid\u00eancia habitual mais acentuada (em 2001 e \n\n2011) de entre todos os grupos; \n\n\u2022 Propor\u00e7\u00e3o de alojamentos de uso sazonal reduzida; \n\n\u2022 Renda m\u00e9dia com habita\u00e7\u00e3o inferior \u00e0 m\u00e9dia regional, decorrente de um mercado \n\nde arrendamento mais antigo.  \n\n \n\u00c9 o agrupamento que mais se aproxima do cluster Litoral Intensivo em termos de \n\npress\u00e3o exercida sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Por\u00e9m, a forma de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem \n\ndistinta, evidenciando uma marca bem menos intensa da presen\u00e7a da atividade \n\ntur\u00edstica. Em 2001 e em 2011, este cluster \u00e9 quase exclusivamente composto por \n\nfreguesias que integram as cidades algarvias, o que est\u00e1 na origem da designa\u00e7\u00e3o \n\natribu\u00edda. Em 1991, a sua composi\u00e7\u00e3o estendia-se a um maior n\u00famero de freguesias, \n\nque na sua esmagadora maioria pertenciam a cidades ou a \u00e1reas lim\u00edtrofes. \n\n \nComo se pode observar nos Quadros 16, 17 e 18, a heterogeneidade entre os \n\nclusters, aferida pelo desvio padr\u00e3o, \u00e9 mais acentuada em termos da press\u00e3o sobre a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio (categoria Dimens\u00e3o) e da intensidade da atividade tur\u00edstica \n\n(categoria Forma de Ocupa\u00e7\u00e3o). Os clusters Litoral Intensivo e Rural Profundo \n\napresentam o maior n\u00famero de valores extremos: no primeiro caso valores m\u00e1ximos e \n\nno segundo caso valores m\u00ednimos. \n\nO Quadro 19 cruza a informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 composi\u00e7\u00e3o dos clusters nos momentos \n\nem estudo 1991 e 2001. Permanecem no mesmo agrupamento 57 freguesias, de um \n\ntotal de 84 freguesias (68%). \n\n\n\n54 \n \n\nQuadro 19 \u2013 Matriz de transfer\u00eancias de freguesias entre Clusters de 1991 e de 2001 \n\n \n\n \n\nTendo como ponto de chegada 2001, os clusters Centros Urbanos, Rural Interm\u00e9dio e \n\nLitoral Intensivo registam as maiores percentagens de freguesias que tamb\u00e9m os \n\nintegravam em 1991, respetivamente, 92% (12 em 13), 79% (26 em 33) e 75% (3 em \n\n4). Por uma vez, os clusters Rural Profundo e Litoral Moderado apresentam a maior \n\npercentagem de novas freguesias relativamente a 1991, respetivamente, 57% (13 em \n\n23) e 45% (5 em 11). \n\nA esmagadora maioria das novas freguesias do Rural Profundo (de 2001) s\u00e3o \n\nprovenientes do Rural Interm\u00e9dio (de 1991). Tudo indica que este novo conjunto ter\u00e1 \n\nresultado de uma aproxima\u00e7\u00e3o das referidas freguesias do Rural Interm\u00e9dio (de 1991) \n\n\u00e0s caracter\u00edsticas das freguesias do Rural Profundo. \n\n \nNo caso do Litoral Moderado, as novas freguesias t\u00eam origem nos Centros Urbanos \n\n(de 1991). Neste caso, admite-se que as causas da mudan\u00e7a possam estar quer no \n\n1- Litoral \nIntensivo\n\n2 - Litoral \nModerado\n\n3 - Rural Interm\u00e9dio 4 - Rural Profundo 5 - Centros Urbanos\n\n1-\n L\nit\no\nra\nl \n\nIn\nte\nn\nsi\nvo Arma\u00e7\u00e3o de P\u00eara; \n\nMonte Gordo; \n\nQuarteira\n\n- - - Fuseta 4\n\n2 \n- \nL\nit\no\nra\nl \n\nM\no\nd\ner\nad\n\no\n\nAlbufeira\n\nAlmancil; Altura; \n\nCarv oeiro; Luz \n\n(Lagos); Olhos de \n\n\u00c1gua; Vila Nov a de \n\nCacela\n\nPorches Budens - 9\n\n3 \n- \nR\nu\nra\nl I\nn\nte\nrm\n\n\u00e9d\nio\n \n\n- -\n\nAlcantarilha; Algoz; Bar\u00e3o de S\u00e3o Jo\u00e3o; \n\nBar\u00e3o de S\u00e3o Miguel; Bensafrim; \n\nBoliqueime; Castro Marim; Est\u00f3i; \n\nFerreiras; Loul\u00e9 (S\u00e3o Sebasti\u00e3o); Luz; \n\nMex ilhoeira Grande; Moncarapacho; \n\nMonchique; Odi\u00e1x ere; Paderne; P\u00eara; \n\nRogil; Santa B\u00e1rbara de Nex e; \n\nSanto Est\u00eav \u00e3o; S\u00e3o Bartolomeu de \n\nMessines; S\u00e3o Br\u00e1s de Alportel; Silv es; \n\nT\u00f4r; Tunes; Vila do Bispo\n\nAljezur; Alte; Benafim; Bordeira; \n\nConcei\u00e7\u00e3o; Gi\u00f5es; Martim Longo; \n\nOdeceix e; Queren\u00e7a; Raposeira; \n\nSalir; Santa Catarina Fonte do Bispo\n\n- 38\n\n4 \n- \nR\nu\nra\nl P\n\nro\nfu\nn\nd\no\n\n- - -\n\nAlcoutim; Alferce; Ameix ial; Azinhal; \n\nCachopo; Marmelete; Odeleite; \n\nPereiro; S\u00e3o Marcos da Serra; \n\nVaqueiros\n\n- 10\n\n5 \n- \nC\nen\n\ntr\no\ns \nU\nrb\nan\n\no\ns\n\n-\n\nAlv or; Cabanas de \n\nTav ira; Ferragudo; \n\nGuia; Santa Luzia\n\nConcei\u00e7\u00e3o (Faro); Estombar; Lagoa; \n\nMontenegro; Pech\u00e3o; Sagres\n-\n\nFaro (S\u00e3o Pedro); Faro (S\u00e9); Lagos \n\n(Santa Maria); Lagos (S\u00e3o Sebasti\u00e3o); \n\nLoul\u00e9 (S\u00e3o Clemente); Olh\u00e3o; Parchal; \n\nPortim\u00e3o; Quelfes; Tav ira (Santa \n\nMaria); Tav ira (Santiago); \n\nVila Real de Santo Ant\u00f3nio\n\n23\n\n4 11 33 23 13 84\n\n2001\n\nTotal\n\n Clusters Total\n\n1991\n\n\n\n55 \n \n\nafastamento das restantes freguesias dos Centros Urbanos, as quais integram as \n\ncidades algarvias, quer na aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas do Litoral Moderado, \n\nnomeadamente ao n\u00edvel da forma de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \nPor outro lado, tendo como de partida 1991, verifica-se que Centros Urbanos e o Rural \n\nInterm\u00e9dio s\u00e3o os clusters que perdem mais freguesias, respetivamente, 48% (11 em \n\n23) e 32% (12 em 38). No primeiro caso, as freguesias deslocam-se, em n\u00famero \n\nquase igual, para o Litoral Moderado e para o Rural Interm\u00e9dio. No segundo caso, as \n\nfreguesias transferem-se para o Rural Profundo. Estes resultados corroboram as \n\ncausas para as mudan\u00e7as apontadas nos par\u00e1grafos anteriores.    \n\n \nO Quadro 20 apresenta a matriz de transfer\u00eancias de freguesias entre os \n\nagrupamentos criados para os dois momentos mais recentes (2001 e 2011). De um \n\ntotal de 84 freguesias, 64 (76%) permanecem no mesmo agrupamento.  \n\n\n\n56 \n \n\nQuadro 20 \u2013 Matriz de transfer\u00eancias de freguesias entre Clusters de 2001 e de 2011 \n\n \n\n \nTendo agora como ponto de chegada 2011, os clusters Litoral Intensivo, Rural \n\nInterm\u00e9dio, Rural Profundo e Centros Urbanos incluem as maiores percentagens de \n\nfreguesias comuns ao ponto de partida 2001, respetivamente, 100% (4 em 4), 100% \n\n(20 em 20), 100% (17 em 17) e 92% (12 em 13). Por uma vez, o cluster Litoral \n\nModerado evidencia a maior renova\u00e7\u00e3o de freguesias relativamente a 2001, com \n\npropor\u00e7\u00f5es de freguesias comuns de 37% (11 em 30). \n\n \nEm 2011, observa-se um alargamento do cluster Litoral Moderado, sendo a maioria \n\ndas novas freguesias proveniente do Rural Interm\u00e9dio (de 2001). Refira-se que a \n\nmaioria destas freguesias localiza-se geograficamente na zona mais litoral do Algarve, \n\nadmitindo-se que as causas da mudan\u00e7a advenham de uma aproxima\u00e7\u00e3o destas \n\nfreguesias \u00e0s caracter\u00edsticas do Litoral Moderado, nomeadamente no que se refere \u00e0 \n\nforma de ocupa\u00e7\u00e3o dos alojamentos.  \n\n1 - Litoral \nIntensivo\n\n2 - Litoral Moderado 3 - Rural Interm\u00e9dio 4 - Rural Profundo 5 - Centros Urbanos\n\n1-\n L\nit\no\nra\nl \n\nIn\nte\nn\nsi\nvo Albufeira; Arma\u00e7\u00e3o de \n\nP\u00eara; Monte Gordo; \n\nQuarteira\n\n- - - - 4\n\n2 \n- \nL\nit\no\nra\nl \n\nM\no\nd\ner\nad\n\no\n\n-\n\nAlmancil; Altura; Alv or; \n\nCabanas de Tav ira; Ferragudo; \n\nGuia; Luz (Lagos); Olhos de \n\n\u00c1gua; Santa Luzia; Carv oeiro; \n\nVila Nov a de Cacela\n\n- - - 11\n\n3 \n- \nR\nu\nra\nl I\nn\nte\nrm\n\n\u00e9d\nio\n \n\n-\n\nAlgoz; Bar\u00e3o de S\u00e3o Miguel; \n\nCastro Marim; Est\u00f4mbar; \n\nLagoa; P\u00eara; Porches; Rogil; \n\nSagres; Ferreiras; Tunes; Vila \n\ndo Bispo\n\nAlcantarilha; Bar\u00e3o de S\u00e3o Jo\u00e3o; \n\nBensafrim; Boliqueime; Est\u00f3i; Loul\u00e9 \n\n(S\u00e3o Sebasti\u00e3o); Luz; Mex ilhoeira \n\nGrande; Moncarapacho; Concei\u00e7\u00e3o \n\n(Faro); Monchique; Odi\u00e1x ere; \n\nPaderne; Pech\u00e3o; Santa B\u00e1rbara de \n\nNex e; Santo Est\u00eav \u00e3o; S\u00e3o \n\nBartolomeu de Messines; S\u00e3o Br\u00e1s \n\nde Alportel; Silv es; T\u00f4r\n\n- Montenegro 33\n\n4 \n- \nR\nu\nra\nl P\n\nro\nfu\nn\nd\no\n\n-\n\nAljezur; Bordeira; Budens; \n\nConcei\u00e7\u00e3o; Odeceixe; \n\nRaposeira\n\n-\n\nAlcoutim; Alferce; Alte; \n\nAmeix ial;Azinhal; Benafim; \n\nCachopo; Gi\u00f5es; Marmelete; \n\nMartim Longo; Odeleite; \n\nPereiro; Queren\u00e7a; Salir; S\u00e3o \n\nMarcos da Serra; Sta \n\nCatarina Fonte do Bispo; \n\nVaqueiros\n\n- 23\n\n5 \n- \nC\nen\n\ntr\no\ns \nU\nrb\nan\n\no\ns\n\n- Lagos (Santa Maria) - -\n\nFaro (S\u00e3o Pedro); Faro (S\u00e9); \n\nFuseta; Lagos (S\u00e3o Sebasti\u00e3o); \n\nLoul\u00e9 (S\u00e3o Clemente); Olh\u00e3o; \n\nParchal; Portim\u00e3o; Quelfes; Tav ira \n\n(Santa Maria); Tav ira (Santiago); \n\nVila Real de Santo Ant\u00f3nio\n\n13\n\n4 30 20 17 13 84\n\nTotal\n\n2001\n\nTotal\n\n Clusters \n\n2011\n\n\n\n57 \n \n\nPor outro lado, tendo como de partida 2001, verifica-se que o Rural Interm\u00e9dio e o \n\nRural Profundo s\u00e3o os clusters que perdem mais freguesias, respetivamente, 39% (13 \n\nem 33) e 26% (6 em 23). Em ambos os casos, as freguesias deslocam-se, \n\nessencialmente, para o Litoral Moderado, denotando-se, assim, uma diminui\u00e7\u00e3o das \n\nfreguesias com caracter\u00edsticas rurais em substitui\u00e7\u00e3o de freguesias com \n\ncaracter\u00edsticas tur\u00edsticas.    \n\n \nPor fim, nos Quadros 21, 22 e 23 procede-se ao cruzamento das classifica\u00e7\u00f5es das \n\nfreguesias obtidas atrav\u00e9s da an\u00e1lise de clusters com a resultante da aplica\u00e7\u00e3o das \n\nTipologias de \u00c1reas Urbanas (TAU1998 e TIPAU2009). Para os anos de 1991 e 2001 \n\na compara\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada com a tipologia existente em 1998 (TAU1998). Os \n\nagrupamentos obtidos para o momento de an\u00e1lise mais recente (2011) ser\u00e3o \n\ncomparados com a tipologia existente a essa data (TIPAU2009).  \n\n  \n\nQuadro 21 - Tipologia de \u00c1reas Urbanas (TAU1998) versus Classifica\u00e7\u00e3o das Freguesias 1991 \n\n \n \n\n \n\n1- Litoral \nIntensivo\n\n2 - Litoral \nModerado\n\n3 - Rural Interm\u00e9dio 4 - Rural Profundo 5 - Centros Urbanos\n\n_\nAltura; Carv oeiro; Luz \n\n(Lagos)\n\nLoul\u00e9 (S\u00e3o Sebasti\u00e3o); Luz; \n\nMonchique; S\u00e3o Bartolomeu de \n\nMessines; S\u00e3o Br\u00e1s de Alportel; \n\nSilv es\n\nAlcoutim\n\nConcei\u00e7\u00e3o (Faro); \n\nFerragudo; Guia; Parchal; \n\nSagres; Santa Luzia\n\n18\n\n_\nBudens; Porches; Vila \n\nNov a de Cacela\n\nAlgoz; Alte; Bar\u00e3o de S\u00e3o Jo\u00e3o; Bar\u00e3o \n\nde S\u00e3o Miguel; Benafim; Bensafrim; \n\nBordeira; Concei\u00e7\u00e3o; Est\u00f3i; Gi\u00f5es; \n\nMartim Longo; Mex ilhoeira Grande; \n\nMoncarapacho; Odeceix e; Odi\u00e1x ere; \n\nPaderne; P\u00eara; Queren\u00e7a; Raposeira; \n\nRogil; Salir; Santo Est\u00eav \u00e3o; Santa \n\nCatarina Fonte do Bispo; T\u00f4r\n\nAlferce; Ameix ial; \n\nAzinhal; Cachopo; \n\nMarmelete; Odeleite; \n\nPereiro; S\u00e3o Marcos da \n\nSerra; Vaqueiros\n\nCabanas de Tav ira 37\n\nArma\u00e7\u00e3o de P\u00eara; \n\nMonte Gordo; \n\nQuarteira; Fuseta\n\nAlbufeira; Almancil; \n\nOlhos de \u00c1gua\n\nLoul\u00e9 (S\u00e3o Sebasti\u00e3o); Luz; \n\nMonchique; S\u00e3o Bartolomeu de \n\nMessines; S\u00e3o Br\u00e1s de Alportel; \n\nSilv es\n\n_\n\nAlv or; Estombar; Faro (S\u00e3o \n\nPedro); Faro (S\u00e9); Lagoa; \n\nLagos (Santa Maria); Lagos \n\n(S\u00e3o Sebasti\u00e3o); Loul\u00e9 (S\u00e3o \n\nClemente); Montenegro; \n\nOlh\u00e3o; Pech\u00e3o; Portim\u00e3o; \n\nQuelfes; Tav ira (Santa \n\nMaria); Tav ira (Santiago); \n\nVila Real de Santo Ant\u00f3nio\n\n29\n\n4 9 38 10 23 84Total\n\n Tipologia de \n\u00e1reas urbanas\n\nClusters\n\nTotal\n\nAMU\n\nAPR\n\nAPU\n\n\n\n58 \n \n\nQuadro 22 - Tipologia de \u00c1reas Urbanas (TAU1998) versus Classifica\u00e7\u00e3o das Freguesias 2001 \n\n \n\n \n\nQuadro 23 - Tipologia de \u00c1reas Urbanas (TIPAU2009) versus Classifica\u00e7\u00e3o das Freguesias 2011 \n\n \n\n \n\nNos tr\u00eas momentos de an\u00e1lise (1991, 2001 e 2011) os clusters Litoral Intensivo, Rural \n\nProfundo e Centros Urbanos s\u00e3o os que verificam uma maior correspond\u00eancia com as \n\n1- Litoral \nIntensivo\n\n2 - Litoral \nModerado\n\n3 - Rural Interm\u00e9dio 4 - Rural Profundo 5 - Centros Urbanos\n\n_\n\nAltura; Carv oeiro; \n\nFerragudo; Guia; Luz \n\n(Lagos); Santa Luzia\n\nAlcantarilha; Boliqueime; Castro \n\nMarim; Concei\u00e7\u00e3o (Faro); \n\nFerreiras; Sagres; Santa B\u00e1rbara \n\nde Nex e; Tunes; Vila do Bispo\n\nAlcoutim; Aljezur Parchal 18\n\n_\nCabanas de Tav ira; \n\nVila Nov a de Cacela\n\nAlgoz; Bar\u00e3o de S\u00e3o Jo\u00e3o; Bar\u00e3o \n\nde S\u00e3o Miguel; Bensafrim; Est\u00f3i; \n\nMex ilhoeira Grande; \n\nMoncarapacho; Odi\u00e1x ere; \n\nPaderne; P\u00eara; Porches; Rogil; \n\nSanto Est\u00eav \u00e3o; T\u00f4r\n\nAlferce; Alte; Ameix ial; Azinhal; \n\nBenafim; Bordeira; Budens; \n\nCachopo; Concei\u00e7\u00e3o; Gi\u00f5es; \n\nMarmelete; Martim Longo; \n\nOdeceix e; Odeleite; Pereiro; \n\nQueren\u00e7a; Raposeira; Salir; S\u00e3o \n\nMarcos da Serra; Sta Catarina \n\nFonte do Bispo; Vaqueiros\n\n_ 37\n\nAlbufeira; Arma\u00e7\u00e3o \n\nde P\u00eara; Monte \n\nGordo; Quarteira\n\nAlmancil; Alv or; \n\nOlhos de \u00c1gua\n\nEst\u00f4mbar; Lagoa; Loul\u00e9 (S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o); Luz; Monchique; \n\nMontenegro; Pech\u00e3o; S\u00e3o \n\nBartolomeu de Messines; S\u00e3o \n\nBr\u00e1s de Alportel; Silv es\n\n_\n\nFaro (S\u00e3o Pedro); Faro \n\n(S\u00e9); Fuseta; Lagos \n\n(Santa Maria); Lagos (S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o); Loul\u00e9 (S\u00e3o \n\nClemente); Olh\u00e3o; \n\nPortim\u00e3o; Quelfes; Tav ira \n\n(Santa Maria); Tav ira \n\n(Santiago); Vila Real de \n\nSanto Ant\u00f3nio\n\n29\n\n4 11 33 23 13 84Total\n\n Tipologia de \n\u00e1reas urbanas\n\nClusters\n\nTotal\n\nAMU\n\nAPR\n\nAPU\n\n1- Litoral \nIntensivo\n\n2 - Litoral Moderado 3 - Rural Interm\u00e9dio 4 - Rural Profundo 5 - Centros Urbanos\n\nArma\u00e7\u00e3o de P\u00eara\n\nAljezur; Almancil; Cabanas \n\nde Tav ira; Castro Marim; \n\nFerreiras; Guia; Luz \n\n(Lagos); Porches; Tunes; \n\nVila do Bispo\n\n Concei\u00e7\u00e3o (Faro); Pech\u00e3o; \n\nS\u00e3o Bartolomeu de Messines\nAlcoutim _ 15\n\n_\n\nAlgoz; Altura; Bar\u00e3o de S\u00e3o \n\nMiguel; Bordeira; Budens; \n\nConcei\u00e7\u00e3o; Est\u00f4mbar; \n\nOdeceix e; P\u00eara; \n\nRaposeira; Rogil; Sagres; \n\nVila Nov a de Cacela\n\nAlcantarilha; Bar\u00e3o de S\u00e3o \n\nJo\u00e3o; Bensafrim; Boliqueime; \n\nEst\u00f3i; Loul\u00e9 (S\u00e3o Sebasti\u00e3o); \n\nLuz; Mex ilhoeira Grande; \n\nMoncarapacho; Odi\u00e1x ere; \n\nPaderne; Santa B\u00e1rbara de \n\nNex e; Santo Est\u00eav \u00e3o; T\u00f4r\n\nAlferce; Alte; Ameix ial; \n\nAzinhal;Benafim; Cachopo; \n\nGi\u00f5es; Marmelete; Martim \n\nLongo; Odeleite; Pereiro; \n\nQueren\u00e7a; Salir; S\u00e3o Marcos \n\nda Serra; Sta Catarina Fonte \n\ndo Bispo; Vaqueiros\n\n_ 43\n\nAlbufeira; Monte \n\nGordo; Quarteira\n\nAlv or; Carv oeiro; \n\nFerragudo; Lagoa; Lagos \n\n(Santa Maria); Olhos de \n\n\u00c1gua; Santa Luzia\n\nMonchique; S\u00e3o Br\u00e1s de \n\nAlportel; Silv es\n_\n\nFaro (S\u00e3o Pedro); Faro (S\u00e9); \n\nFuseta; Lagos (S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o); Loul\u00e9 (S\u00e3o \n\nClemente); Montenegro; \n\nOlh\u00e3o; Parchal; Portim\u00e3o; \n\nQuelfes; Tav ira (Santa \n\nMaria); Tav ira (Santiago); Vila \n\nReal de Santo Ant\u00f3nio\n\n26\n\n4 30 20 17 13 84Total\n\n Tipologia de \n\u00e1reas urbanas\n\nClusters\n\nTotal\n\nAMU\n\nAPR\n\nAPU\n\n\n\n59 \n \n\nclassifica\u00e7\u00f5es da Tipologia de \u00c1reas Urbanas. Todas as freguesias do Litoral Intensivo \n\ns\u00e3o \u00c1reas Predominantemente Urbanas (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o de Arma\u00e7\u00e3o de Pera que, em \n\n2011, passou a ser classificada como \u00c1rea Medianamente Urbana), ocorrendo id\u00eantica \n\nsitua\u00e7\u00e3o, em especial em 2011, para a totalidade das freguesias dos Centros Urbanos. \n\nPor sua vez, a quase totalidade das freguesias do Rural Profundo s\u00e3o \u00c1reas \n\nPredominantemente Rurais.  \n\n \nOs clusters Litoral Moderado e Rural Interm\u00e9dio revelam uma menor correspond\u00eancia \n\ncom as classifica\u00e7\u00f5es da Tipologia de \u00c1reas Urbanas. No primeiro caso, embora haja \n\num predom\u00ednio de freguesias classificadas como \u00c1reas Medianamente Urbanas em \n\n2001, a redefini\u00e7\u00e3o do cluster de 2011 revela a exist\u00eancia de um maior n\u00famero de \n\nfreguesias classificadas como \u00c1reas Predominantemente Rurais. No segundo caso, a \n\npresen\u00e7a de freguesias classificadas como \u00c1reas Predominantemente Rurais \u00e9 \n\ncomum em todos os momentos de an\u00e1lise, embora pare\u00e7a acentuar-se em 2011. \n\n  \n\n1.8 Conclus\u00f5es  \n\n \n\nO estudo permitiu a classifica\u00e7\u00e3o das freguesias algarvias a partir da aplica\u00e7\u00e3o da \n\nan\u00e1lise de clusters a 17 vari\u00e1veis caracterizadoras do parque habitacional. Para os \n\ntr\u00eas momentos em estudo (1991, 2001 e 2011) foi obtido o mesmo n\u00famero de clusters \n\ncom caracter\u00edsticas comuns, tendo sido atribu\u00eddas as seguintes designa\u00e7\u00f5es: Litoral \n\nIntensivo; Litoral Moderado; Rural Interm\u00e9dio; Rural Profundo; e Centros Urbanos. No \n\nseu conjunto, os clusters revelaram-se heterog\u00e9neos, em particular em termos da \n\npress\u00e3o sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e da forma de ocupa\u00e7\u00e3o dos alojamentos, \n\nnomeadamente o uso sazonal. Litoral Intensivo, Centros Urbanos e Litoral Moderado \n\nevidenciam press\u00f5es mais elevadas sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, enquanto o uso \n\nsazonal dos alojamentos \u00e9 menos frequente no Rural Interm\u00e9dio, nos Centros \n\nUrbanos e no Rural Profundo. Litoral Intensivo e Rural Profundo constituem os grupos \n\ncom um maior n\u00famero de registos extremos e, tendencialmente, opostos. O conjunto \n\n\n\n60 \n \n\ndos resultados confirma a exist\u00eancia de um parque habitacional com caracter\u00edsticas \n\ndistintas ao n\u00edvel das freguesias (1.\u00aa hip\u00f3tese de investiga\u00e7\u00e3o). \n\n \nEmbora a solu\u00e7\u00e3o em termos de n\u00fameros de clusters e respetivas caracter\u00edsticas se \n\nmantenha id\u00eantica nos tr\u00eas momentos de an\u00e1lise (1991, 2001 e 2011), 32% das 84 \n\nfreguesias do Algarve (27) mudaram de agrupamento entre 1991 e 2001 e 24% (20) \n\nmudaram de agrupamento entre 2001 e 2011. Assim, apesar da solu\u00e7\u00e3o de cinco \n\ngrupos distintos se manter em todos os momentos, houve altera\u00e7\u00f5es na sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, pelo que a 2.\u00aa hip\u00f3tese de investiga\u00e7\u00e3o (a classifica\u00e7\u00e3o das freguesias \n\nn\u00e3o difere entre 1991 e 2001 e entre 2001 e 2011) n\u00e3o se confirma na sua plenitude.  \n\n \nAs principais transfer\u00eancias entre 1991 e 2001 ocorrem entre o Rural Interm\u00e9dio e o \n\nRural Profundo e entre os Centros Urbanos e o Litoral Moderado e o Rural Interm\u00e9dio. \n\nNo primeiro caso, 12 das 38 freguesias que integravam o Rural Interm\u00e9dio passam a \n\npertencer ao grupo das freguesias inicialmente agrupadas no Rural Profundo. Logo, \n\nface a 1991, assiste-se em 2001 a um aumento do n\u00famero de freguesias num grupo \n\nque evidencia sinais depressivos. No segundo caso, o grupo Centros Urbanos passa a \n\nser constitu\u00eddo por freguesias que integram cidades, exce\u00e7\u00e3o para a freguesia do \n\nParchal que \u00e9 cont\u00edgua \u00e0 cidade de Portim\u00e3o. Esta mudan\u00e7a constitui um sinal do \n\naumento da dissimilaridade entre as cidades e os restantes territ\u00f3rios. \n\n \nEntre 2001 e 2011, as principais transfer\u00eancias realizam-se entre o Rural Interm\u00e9dio e \n\no Litoral Moderado e entre o Rural Profundo. Na primeira situa\u00e7\u00e3o, observa-se a \n\npassagem de 12 das 33 freguesias que compunham o Rural Interm\u00e9dio para o Litoral \n\nModerado. Face a 2001, verifica-se um alargamento do n\u00famero de freguesias para um \n\ngrupo que apresenta caracter\u00edsticas reveladoras de atividade tur\u00edstica. No segundo \n\ncaso, opera-se uma transfer\u00eancia de freguesias localizadas quase exclusivamente no \n\nlitoral da costa vicentina, mas que em 2001 apresentavam, ainda, caracter\u00edsticas \n\nrurais, para o Litoral Moderado. Estas mudan\u00e7as sugerem uma dilui\u00e7\u00e3o da ruralidade \n\n\n\n61 \n \n\nmais intensa para situa\u00e7\u00f5es mistas em que a ruralidade se cruza com a intensifica\u00e7\u00e3o \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio para fins tur\u00edsticos. \n\n \nPor fim, o confronto entre a classifica\u00e7\u00e3o obtida e a nomenclatura da Tipologia de \n\n\u00c1reas Urbanas demonstra que a correspond\u00eancia existente est\u00e1 longe de ser total, \n\npelo que se rejeita a 3.\u00aa hip\u00f3tese de investiga\u00e7\u00e3o (cada um dos grupos de freguesias \n\nobtidos a partir das caracter\u00edsticas do Parque Habitacional s\u00f3 integra uma tipologia de \n\n\u00e1rea urbana). Em 2011, as freguesias AMUs concentram-se predominantemente nos \n\ngrupos Litoral Moderado e Rural Interm\u00e9dio, as freguesias APRs distribuem-se entre \n\nos grupos Rural Interm\u00e9dio, Rural Profundo e Litoral Moderado e as freguesias APUs \n\nlocalizam-se especialmente nos grupos Centros Urbanos e Litoral Moderado.  \n\n \nEm s\u00edntese, a nomenclatura da Tipologia de \u00c1reas Urbanas atribui a mesma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o a freguesias com um parque habitacional com caracter\u00edsticas \n\ndiferenciadas. Ainda assim, as mudan\u00e7as ocorridas na referida nomenclatura \n\n(substitui\u00e7\u00e3o da TAU98 pela TIPAU2009) parecem produzir algumas melhorias ao \n\nn\u00edvel da correspond\u00eancia de freguesias em 2011. \n\n \nO conjunto de conclus\u00f5es obtidas revela que as an\u00e1lises dever\u00e3o ser o mais alargado \n\nposs\u00edvel. As tipologias existentes dever\u00e3o ser encaradas como complementares para \n\npermitir o seu pleno aproveitamento na dif\u00edcil tarefa da tomada de decis\u00f5es de n\u00edvel \n\nlocal. \n\n \nComprova tamb\u00e9m que o conhecimento das realidades espec\u00edficas e a defini\u00e7\u00e3o de \n\npadr\u00f5es/tipologias constitui um pr\u00e9-requisito indispens\u00e1vel para a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nsolu\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e para a defini\u00e7\u00e3o de objetivos para freguesias com \n\ncaracter\u00edsticas comuns.  \n\n \nUm estudo deste g\u00e9nero acarreta sempre algumas limita\u00e7\u00f5es. Desde logo, a escolha \n\ndos indicadores selecionados para investiga\u00e7\u00e3o e submetidos \u00e0 an\u00e1lise de cluster. \n\n\n\n62 \n \n\nPoder-se-\u00e1 argumentar que a escolha de indicadores diferentes levaria naturalmente \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o de uma classifica\u00e7\u00e3o diferente. Tamb\u00e9m o m\u00e9todo de an\u00e1lise pode ser \n\ncriticado, podendo-se aventar que a utiliza\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo mais complexo permitiria \n\na obten\u00e7\u00e3o de uma outra solu\u00e7\u00e3o. \n\n \nEstas limita\u00e7\u00f5es sugerem que, em desenvolvimentos futuros, seja aconselh\u00e1vel testar \n\noutros m\u00e9todos de an\u00e1lise estat\u00edstica, nomeadamente a an\u00e1lise fatorial e \n\ndescriminante, por forma a averiguar a eventual melhoria do modelo. \n\n \nAs presentes conclus\u00f5es poder\u00e3o tamb\u00e9m ser reavaliadas com base na futura \n\ndelimita\u00e7\u00e3o administrativa proveniente da agrega\u00e7\u00e3o de freguesias, situa\u00e7\u00e3o que s\u00f3 \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel devido \u00e0 incompatibilidade entre os prazos de entrega do presente \n\nrelat\u00f3rio e os de publica\u00e7\u00e3o em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica da Lei que procede a essa \n\nredefini\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n63 \n \n\n2. CURRICULUM VITAE \n\n \n\n2.1 Dados Pessoais  \n\n \n\nNome:    Ana Lu\u00edsa Guerreiro da Piedade Grade \n\nData de nascimento:  4 de maio de 1978 \n\nNaturalidade:   Albufeira \n\nNacionalidade:   Portuguesa \n\nCart\u00e3o de Cidad\u00e3o:   11276508 \n\nMorada:  Quinta das Mo\u00e7as, bloco 3, 3\u00ba Esq, 8005-231, \n\nMontenegro - Faro \n\nTelem\u00f3vel:    +351 91 795 44 04 \n\nE-mail pessoal:   gradana@hotmail.co \n\nE-mail profissional:   ana.grade@ine.pt \n\n \n\n2.2 Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica \n\n \n\n2001-2002 Conclus\u00e3o da componente curricular do Mestrado em Economia \n\nRegional Desenvolvimento Local, lecionado pela Faculdade de \n\nEconomia da Universidade do Algarve \n\n \n\n1996\u20132000 Licenciatura em Economia, pela Faculdade de Economia da \n\nUniversidade do Algarve, com nota m\u00e9dia final de curso de 14 valores \n\n \n\n2.3 Forma\u00e7\u00e3o Complementar \n\n \n\n2011 Curso de Forma\u00e7\u00e3o Profissional: \u201cMicrosoft Access 2007 \u2013 n\u00edvel II\u201d, \n\nministrado pela empresa LeaderTraning; \n\n \n2004   Curso de Forma\u00e7\u00e3o Profissional: \u201cAccess Avan\u00e7ado\u201d, ministrado pelo \n\nIPFEL; \n\n \n2004  Curso de Forma\u00e7\u00e3o Profissional: \u201cTrabalho em Equipa\u201d, ministrado pelo \n\nIPFEL; \n\n \n2002   A\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: \u201cData Shop/Base New Cronos\u201d, ministrada pelo INE; \n\n \n\n\n\n64 \n \n\n2001  Curso de Forma\u00e7\u00e3o: \u201c Forma\u00e7\u00e3o Inicial Pedag\u00f3gica de Formadores\u201d, \nministrado pela ANJE; \n\n \n\n2001  Curso de Forma\u00e7\u00e3o Profissional: \u201c Fiscalidade Previsional\u201d, ministrado \n\npela ANJE; \n\n \n2001   Curso de Forma\u00e7\u00e3o Profissional: \u201cSistema Estat\u00edstico Nacional\u201d, \n\nministrado pelo INE; \n\n \n2001   Curso de Forma\u00e7\u00e3o Profissional \u00e0 dist\u00e2ncia: \u201cAccess Inicial\u201d, ministrado \n\npelo INE. \n\n \n\n \n\n2.4 Atividade Profissional \n\n \n\n2010-2012 Contrato a termo incerto, como T\u00e9cnica Superior de Estat\u00edstica, na \n\nDelega\u00e7\u00e3o de Faro (DF) do Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE), no \n\nDepartamento de Estat\u00edsticas Econ\u00f3micas (DEE), Servi\u00e7o de Com\u00e9rcio, \n\nTurismo, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es (CTT), sendo respons\u00e1vel pelos \n\nseguintes projetos: \n\n\u2022 Inqu\u00e9rito aos Estabelecimentos Comerciais - Unidades Comerciais de \n\nDimens\u00e3o Relevante (UCDR), o qual permite obter um retrato da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o regional da atividade comercial no universo de \n\nestabelecimentos que se enquadram no conceito de UCDR; \n\n\u2022 Inqu\u00e9rito \u00e0s Empresas de Com\u00e9rcio (IECom), o qual visa \n\nessencialmente disponibilizar informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 estrutura das \n\nvendas das empresas de com\u00e9rcio, segundo o tipo de produtos \n\ncomercializados.  \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o das publica\u00e7\u00f5es \u201cEstat\u00edsticas do Com\u00e9rcio 2009\u201d, \n\n\u201cEstat\u00edsticas do Com\u00e9rcio 2010\u201d e \u201cEstat\u00edsticas do Com\u00e9rcio 2011\u201d. \n\n \n\n2009-2010 Contrato a termo incerto, como T\u00e9cnica Superior de Estat\u00edstica, na \n\nDelega\u00e7\u00e3o de Faro (DF) do Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE), no \n\nDepartamento de Estat\u00edsticas Econ\u00f3micas (DEE), Servi\u00e7o de Com\u00e9rcio, \n\nTurismo, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es (CTT), tendo realizado, entre outras, \n\nas seguintes tarefas: \n\n\n\n65 \n \n\n\u2022 Colabora\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o \u201cInqu\u00e9rito ao Transporte \n\nRodovi\u00e1rio Transfronteiri\u00e7o de Ve\u00edculos Pesados de Mercadorias\u201d \n\n(ITRT) para divulga\u00e7\u00e3o de resultados referentes a 2008; \n\n\u2022 Contributo na reformula\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o das \u201cEstat\u00edsticas do \n\nTurismo 2008\u201d, com a elabora\u00e7\u00e3o de um novo cap\u00edtulo \n\n\u201cEnquadramento Econ\u00f3mico do setor do Turismo\u201d; \n\n\u2022 Contributo para a reformula\u00e7\u00e3o do Destaque \u201cAtividade dos \n\nTransportes\u201d; \n\n\u2022 Colabora\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das publica\u00e7\u00f5es \u201cEstat\u00edsticas do Turismo \n\n2009\u201d e \u201cEstat\u00edsticas dos Transportes 2009\u201d, nas componentes de \n\nsum\u00e1rio e composi\u00e7\u00e3o. Realiza\u00e7\u00e3o de cap\u00edtulos de sum\u00e1rio, \n\nenquadramento e an\u00e1lise de resultados das referidas publica\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o \u201cUnidades Comercias de Dimens\u00e3o \n\nRelevante 2008\u201d, com divulga\u00e7\u00e3o de resultados ao n\u00edvel do \n\nContinente; \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o de diversos destaques de an\u00e1lise estrutural nas \u00e1reas \n\ndos Transportes e do Turismo: \u201cTransportes em foco\u201d e \u201cTurismo em \n\nfoco\u201d; \n\n \n\n2005-2008 Presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, como T\u00e9cnica Superior de Estat\u00edstica na \n\nDelega\u00e7\u00e3o Regional de Faro (DRF) do Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\n(INE), no Departamento de Estat\u00edsticas Econ\u00f3micas (DEE), Servi\u00e7o de \n\nCom\u00e9rcio, Turismo e Transportes (CTT), com as seguintes \n\nresponsabilidades: \n\n\u2022 Participa\u00e7\u00e3o na equipa respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o das \n\nopera\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas \u201cInqu\u00e9rito ao Movimento de Pessoas na \n\nFronteiras\u201d (IMPF) e \u201cInqu\u00e9rito aos Gastos Tur\u00edsticos \n\nInternacionais\u201d (IGTI), com tarefas de planeamento na recolha, \n\ncontrolo do trabalho de campo, aux\u00edlio no apuramento de \n\nresultados, realiza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de progresso, entre outras; \n\n\u2022 Integra\u00e7\u00e3o na equipa de coordena\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o estat\u00edstica \n\n\u201cInqu\u00e9rito ao Transporte Rodovi\u00e1rio Transfronteiri\u00e7o de Ve\u00edculos \n\nPesados de Mercadorias\u201d (ITRT), com fun\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do \n\nacompanhamento do trabalho de campo, realiza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios \n\nde progresso, apuramentos de resultados, entre outras. \n\n \n\n\n\n66 \n \n\n2001-2004 Contratos individuais de trabalho, como T\u00e9cnica Superior de Estat\u00edstica \n\nna Dire\u00e7\u00e3o Regional do Algarve (DRALg) do Instituto Nacional de \n\nEstat\u00edstica (INE), no N\u00facleo de Estudos Regionais (NER) onde as \n\nfun\u00e7\u00f5es principais foram: \n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es e estudos de car\u00e1ter regional, \n\nnomeadamente Anu\u00e1rios Estat\u00edsticos da Regi\u00e3o do Algarve, \n\nBoletins Trimestrais de Estat\u00edstica, Evolu\u00e7\u00e3o do Parque \n\nHabitacional na Regi\u00e3o do Algarve na d\u00e9cada de 90 e \n\nS\u00f3cio-demografia das \u00e1reas de baixa densidade do Algarve; \n\n\u2022 An\u00e1lise, tratamento e valida\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica de \n\n\u00e2mbito regional e nacional. \n\n \n2001   Est\u00e1gio Profissional de 9 meses no INE, na DRALg-NER, com as \n\nfun\u00e7\u00f5es de T\u00e9cnica Superior de Estat\u00edstica. \n\n \n2000   Contrato individual de trabalho no Instituto de Apoio \u00e0 Pequena e M\u00e9dia \n\nEmpresa e ao Investimento (IAPMEI), Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00e3o \u00e0 Micro e \n\nPequena Empresa (SIMPE), cujas fun\u00e7\u00f5es principais consistiam, \n\nessencialmente, em facultar informa\u00e7\u00f5es sobre as formalidades para a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de empresas, incentivos ao investimento (SIPIE e SIME, no \n\n\u00e2mbito do III QCA), instrumentos financeiros e programas de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o empresarial.  \n\n \n\n2.5 Trabalhos T\u00e9cnicos Realizados \n\n \n\n2.5.1 Participa\u00e7\u00e3o/ Realiza\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es Estat\u00edsticas \n\n \nT\u00edtulo: Estat\u00edsticas do Com\u00e9rcio 2011 \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2012 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE, I.P., Lisboa - Portugal, 2012 \u2013 92 p. \n\nISBN 978-989-25-0161-1 \n\n \n\nT\u00edtulo: Estat\u00edsticas do Com\u00e9rcio 2010 \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2011 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE, I.P., Lisboa - Portugal, 2011 \u2013 87 p. \n\nISBN 978-989-25-0132-1 \n\n\n\n67 \n \n\nT\u00edtulo: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico de Portugal 2010  \n\n- Cap\u00edtulo Com\u00e9rcio Interno - 496p-516p \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2011 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE, I.P., Lisboa - Portugal, 2011 \u2013 628p. \n\nISBN 978-989-25-0104-8 \n\n \n\nT\u00edtulo: Estat\u00edsticas do Com\u00e9rcio 2009 \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2011 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE, I.P., Lisboa - Portugal, 2011 \u2013 87 p. \n\nISBN 978-989-25-0131-4 \n\n \n\nT\u00edtulo: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico de Portugal 2009  \n\n- Cap\u00edtulo Com\u00e9rcio Interno - 445p-463p \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2010 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE, I.P., Lisboa - Portugal, 2010 \u2013 574p. \n\nISBN 978-989-25-0047-8 \n\n \n\nT\u00edtulo: Estat\u00edsticas dos Transportes 2009 \n\n- Nota Introdut\u00f3ria - 3p-4p \n\n- Sum\u00e1rio Executivo - 5p-7p \n\n- Simbologia e Abreviaturas utilizadas - 11p-12p \n\n- Cap\u00edtulo I-An\u00e1lise de Resultados:  \n\n1 - Contexto Europeu- 21p-23p \n\n3 - Transportes Rodovi\u00e1rios \u2013 28p-37p \n\n4 - Transporte por \u00e1gua \u2013 38p-43p \n\n6 - Transporte por Gasoduto e Oleoduto \u2013 46p-47p \n\n7 - Com\u00e9rcio internacional por modos de transporte - 47p-49p  \n\n- Composi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da publica\u00e7\u00e3o \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2010 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE, I.P., Lisboa - Portugal, 2010 \u2013 200 p. \n\nISBN 978-989-25-0069-0 \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n \n\nT\u00edtulo: Estat\u00edsticas do Turismo 2009 \n\nNota introdut\u00f3ria \n\n2. Enquadramento Econ\u00f3mico do Turismo Portugu\u00eas \u2013 21p-24p \n\nAux\u00edlio na composi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e edi\u00e7\u00e3o \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2010 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE, I.P., Lisboa - Portugal, 2010 \u2013 148 p. \n\nISBN 978-989-25-0059-1 \n\n \n\nT\u00edtulo: Estabelecimentos Comerciais \u2013 Unidades de Dimens\u00e3o Relevante 2008 \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2010 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE, I.P., Lisboa - Portugal, 2010 \u2013 72 p. \n\nISBN 978-989-25-0090-4 \n\n \n\nT\u00edtulo: Estat\u00edsticas do Turismo 2008  \n\nNota introdut\u00f3ria \n\n2. Enquadramento Econ\u00f3mico do Turismo Portugu\u00eas \u2013 21p-24p \n\nAux\u00edlio na composi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e edi\u00e7\u00e3o \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2009 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE, I.P., Lisboa - Portugal, 2009 \u2013 148 p. \n\nISBN 978-989-25-0015-4 \n\n \n\nT\u00edtulo: Inqu\u00e9rito ao Transporte Rodovi\u00e1rio Transfronteiri\u00e7o 2008 \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2009 \n\nEntidade Contratante: Gabinete de Planeamento Estrat\u00e9gico e Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais do Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas, Transportes e \n\nComunica\u00e7\u00f5es \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e \u00c2ngelo Teixeira  \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE, I.P., Lisboa - Portugal, 2009 \u2013 111 p. \n\nISBN 978-989-25-0009-6 \n\n \n\nT\u00edtulo: Estat\u00edsticas do Turismo 2003  \n\n- Sum\u00e1rio de resultados (3p- de \u201cObservando\u2026at\u00e9 per\u00edodo hom\u00f3logo \u2013 10\u00ba \n\npar\u00e1grafo) \n\n\n\n69 \n \n\n- Cap\u00edtulo 1 \u2013 A oferta de alojamento tur\u00edstico coletivo (11p-25p)  \n\n- Apoio na verifica\u00e7\u00e3o e conce\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica globais \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2004 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade, Ana Henriques, Helena Campina e Lamy Rocha \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE, Lisboa - Portugal, 2004 \u2013 128 p. \n\nISBN 972-673-741-9 \n\n \n\nT\u00edtulo: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da Regi\u00e3o do Algarve 2003 \n\nAnos de edi\u00e7\u00e3o: 2004 \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade  \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE - DRAlg, 1995 \u2013 176 p. \n\nISBN 972-673-738-9 \n\n \n\nT\u00edtulo: Estat\u00edsticas do Turismo 2002  \n\n- Sum\u00e1rio de resultados (p\u00e1gina 5 - de \u201cObservando (\u2026) momento hom\u00f3logo \n\n(\u2026)\u201d at\u00e9 ao 11\u00ba par\u00e1grafo) \n\n- Cap\u00edtulo 1 \u2013 A oferta de alojamento tur\u00edstico coletivo (9p-21p)  \n\n- Apoio na verifica\u00e7\u00e3o e conce\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica globais \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2004 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade, Ana Henriques, Helena Campina e Lamy Rocha  \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE, Lisboa - Portugal, 2004 \u2013 107 p. \n\nISBN 972-673-708-7 \n\n \n\nT\u00edtulo: Evolu\u00e7\u00e3o do Parque Habitacional da Regi\u00e3o do Algarve na D\u00e9cada de 90 \n\nAno de Conclus\u00e3o: 2003 \n\nEntidade Contratante: Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do \n\nAlgarve \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Paulo \u00c1guas (coordena\u00e7\u00e3o), Ana Grade, \u00c2ngelo Teixeira e \n\nPeter de Sousa \n\nConsultor Externo: Jorge Andraz (Faculdade de Economia da Universidade do \n\nAlgarve) \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE \u2013 DRAlg, 2003 \u2013 298 p. \n\nISBN 972-673-692-7 \n\n\n\n70 \n \n\nT\u00edtulo: S\u00f3cio-demografia das \u00c1reas de Baixa Densidade do Algarve  \n\nAno de Conclus\u00e3o: 2003  \n\nEntidade Contratante: Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do \n\nAlgarve  \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Paulo \u00c1guas (coordena\u00e7\u00e3o), Ana Grade, \u00c2ngelo Teixeira e \n\nPeter de Sousa  \n\nConsultor Externo: Ana Rom\u00e3o (Faculdade de Economia da Universidade do Algarve)  \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE \u2013 DRAlg, 2003 \u2013 350 p.  \n\nISBN 972-673-693-5 \n\n \n\nT\u00edtulo: Diagn\u00f3stico das Estat\u00edsticas do Turismo  \n\nAno de Conclus\u00e3o: 2003  \n\nEntidade Contratante: Observat\u00f3rio do Turismo  \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Paulo \u00c1guas (coordena\u00e7\u00e3o), Ana Grade, Ana Henrique, \n\n\u00c2ngelo Teixeira, Cl\u00e1udia Guerreiro, Helena Campina e Vanda Dores  \n\nConsultor Externo: Ant\u00f3nia Correia (Faculdade de Economia da Univ. do Algarve)  \n\nEditor: INE (n\u00e3o publicado)  \n\n- Invent\u00e1rio das Opera\u00e7\u00f5es Estat\u00edsticas, setembro 2002 \u2013 137p.  \n\n-Identifica\u00e7\u00e3o de Novas Necessidades de Informa\u00e7\u00e3o Estat\u00edstica, dezembro \n\n2002 \u2013 134p.  \n\n- Modelo de Gest\u00e3o e Difus\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o, mar\u00e7o 2003 \u2013 89p.  \n\n- Vers\u00e3o Compacta, abril 2003 \u2013 85p.  \n\n- Relat\u00f3rio Final, julho 2003 \u2013 286p. \n\n \n\nT\u00edtulo: Boletins Trimestrais de Estat\u00edstica (1\u00ba, 2\u00bae 3\u00ba trimestres de 2003)  \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2003 \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa  \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE - DRAlg, 2001, trimestral \u2013 16 p. \n\nISSN 1645-2658 \n\nDep\u00f3sito Legal n\u00ba 171250/01 \n\n \n\nT\u00edtulo: Boletins Trimestrais de Estat\u00edstica (1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba e 4\u00ba trimestres de 2002)  \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2002 e 2003 \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa  \n\n\n\n71 \n \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE - DRAlg, 2001, trimestral \u2013 16 p. \n\nISSN 1645-2658 \n\nDep\u00f3sito Legal n\u00ba 171250/01 \n\n \n\nT\u00edtulo: Boletins Trimestrais de Estat\u00edstica (1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba e 4\u00ba trimestres 2001)  \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2001 e 2002 \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa  \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE - DRAlg, 2001, trimestral \u2013 16 p. \n\nISSN 1645-2658 \n\nDep\u00f3sito Legal n\u00ba 171250/01 \n\n \n\nT\u00edtulo: Anu\u00e1rios Estat\u00edsticos Regionais \u2013 Um retrato territorial de Portugal - 2002 \n\nCap\u00edtulo 7 \u2013 Transportes (75p-83p);  \n\nCap\u00edtulo 9 \u2013 Turismo (95p-103p);  \n\nCap\u00edtulo 20- Condi\u00e7\u00f5es de vida (193p-201p) \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2003 \n\nT\u00e9cnica respons\u00e1vel pelos cap\u00edtulos: Ana Grade  \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE - DRLVT, 2003 \u2013 198 p. \n\nISBN 972-673-688-9 \n\n \n\nT\u00edtulo: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da Regi\u00e3o do Algarve 2002 \n\nAnos de edi\u00e7\u00e3o: 2003 \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade  \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE - DRAlg, 1995 \u2013 198 p. \n\nISBN 972-673-670-6 \n\n \n\nT\u00edtulo: Censos 2001 \u2013 Resultados Definitivos - Algarve (cap.4 \u2013 an\u00e1lise de \n\nresultados XLIIIp-CIIp) \n\nData de Conclus\u00e3o: outubro de 2002 \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE-DRALg: Ana Grade \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE - Lisboa, 2001 \u2013 CIIIp + 203p. \n\nISBN 972-673-607-2 \n\n\n\n72 \n \n\nT\u00edtulo: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da Regi\u00e3o do Algarve 2001 \n\nAnos de edi\u00e7\u00e3o: 2002 \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa  \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE - DRAlg, 1995 \u2013 170 p. \n\nISBN 972-673-584-X \n\n \n\nT\u00edtulo: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da Regi\u00e3o do Algarve 2000 \n\nAnos de Edi\u00e7\u00e3o: 2001 \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa  \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE - DRAlg, 1995 \u2013 178 p. \n\nISBN 972-673-504-1 \n\n \n\n2.5.2 Outros Produtos  \n\n \n\n2.5.2.1 Relat\u00f3rios de Acompanhamento/Progresso \n\n \n\nT\u00edtulo: Inqu\u00e9rito ao Transporte Rodovi\u00e1rio Transfronteiri\u00e7o de Ve\u00edculos Pesados \n\nde Mercadorias (ITRT) \u2013 Relat\u00f3rio Final \n\nData de conclus\u00e3o: 30 de janeiro de 2009 \n\nEntidade Contratante: Gabinete de Planeamento, Estrat\u00e9gia e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\ndo Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es \n\n(GPERI-MOPTC) \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica (RESERVADO) \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e \u00c2ngelo Teixeira \n\n \n\nT\u00edtulo: Inqu\u00e9rito ao Transporte Rodovi\u00e1rio Transfronteiri\u00e7o de Ve\u00edculos Pesados \n\nde Mercadorias (ITRT) \u2013 Relat\u00f3rio Final Preliminar \n\nData de conclus\u00e3o: 31 de outubro de 2008 \n\nEntidade Contratante: Gabinete de Planeamento, Estrat\u00e9gia e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\ndo Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es \n\n(GPERI-MOPTC) \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica (RESERVADO) \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e \u00c2ngelo Teixeira \n\n \n\n\n\n73 \n \n\nT\u00edtulo: Inqu\u00e9rito ao Transporte Rodovi\u00e1rio Transfronteiri\u00e7o de Ve\u00edculos Pesados \n\nde Mercadorias (ITRT) \u2013 2\u00ba Relat\u00f3rio de Progresso \n\nData de conclus\u00e3o: junho de 2008 \n\nEntidade Contratante: Gabinete de Planeamento, Estrat\u00e9gia e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\ndo Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es \n\n(GPERI-MOPTC) \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica (RESERVADO) \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e \u00c2ngelo Teixeira \n\n \n\nT\u00edtulo: Inqu\u00e9rito ao Transporte Rodovi\u00e1rio Transfronteiri\u00e7o de Ve\u00edculos Pesados \n\nde Mercadorias (ITRT) \u2013 1\u00ba Relat\u00f3rio de Progresso \n\nData de conclus\u00e3o: mar\u00e7o de 2008 \n\nEntidade Contratante: Gabinete de Planeamento, Estrat\u00e9gia e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\ndo Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es \n\n(GPERI-MOPTC) \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica (RESERVADO) \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e \u00c2ngelo Teixeira \n\n \n\nT\u00edtulo: Inqu\u00e9rito aos Gastos Tur\u00edsticos Internacionais (IGTI) \u2013 2\u00ba Relat\u00f3rio de \n\nProgresso \n\nData de conclus\u00e3o: outubro de 2005 \n\nEntidade Contratante: Banco de Portugal e Dire\u00e7\u00e3o Geral de Turismo (atual Turismo \n\nde Portugal)  \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade, \u00c2ngelo Teixeira, Mara Santos e Nuno Vasco \n\n \n\nT\u00edtulo: Inqu\u00e9rito aos Gastos Tur\u00edsticos Internacionais (IGTI) \u2013 1\u00ba Relat\u00f3rio de \n\nProgresso \n\nData de conclus\u00e3o: maio de 2005  \n\nEntidade Contratante: Banco de Portugal e Dire\u00e7\u00e3o Geral de Turismo (atual Turismo \n\nde Portugal)  \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Nuno Vasco  \n\n \n\nT\u00edtulo: Inqu\u00e9rito ao Movimento de Pessoas nas Fronteiras e o Euro 2004 \u2013 \n\nPrincipais Resultados  \n\nData de conclus\u00e3o: mar\u00e7o de 2005 \n\n\n\n74 \n \n\nEntidade Contratante: Banco de Portugal e Dire\u00e7\u00e3o Geral de Turismo (atual Turismo \n\nde Portugal)  \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade  \n\n \n\n2.5.2.2 Destaques \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o Social \n\n \n\nT\u00edtulo: Turismo em foco \u2013 Atividade Tur\u00edstica Nacional no Contexto Europeu \u2013 \n\nPer\u00edodo 2005 a 2009 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 17 de dezembro de 2010 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade \n\n \n\nT\u00edtulo: Transportes em foco - Transporte Rodovi\u00e1rio de Mercadorias em Portugal \n\ne na UE27 \u2013 2006/2009 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 14 de dezembro de 2010 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade \n\n \n\nT\u00edtulo: Turismo em foco \u2013 Atividade Tur\u00edstica nos Parques de Campismo - \n\nPer\u00edodo 2005 a 2009 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 27 de setembro de 2010 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade \n\n \n\nT\u00edtulo: Transportes em foco - Transporte A\u00e9reo de Passageiros em Portugal e na \n\nUE27 \u2013 2007/2009 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 20 de setembro de 2010 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade \n\n \n\nT\u00edtulo: Atividade dos Transportes \u2013 3\u00baT2010  \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 29 de novembro de 2010 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade \n\n \n\n\n\n75 \n \n\nT\u00edtulo: Atividade dos Transportes \u2013 2\u00baT2010  \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 20 de agosto de 2010 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade \n\n \n\nT\u00edtulo: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da Regi\u00e3o do Algarve 2003 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 13 de julho de 2004 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade \n\n \n\nT\u00edtulo: S\u00f3cio-demografia das Baixas Densidades do Algarve \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 15 de mar\u00e7o de 2004 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e \u00c2ngelo Teixeira \n\n \n\nT\u00edtulo: Boletim Trimestral de Estat\u00edstica da Regi\u00e3o do Algarve \u2013 3\u00ba Trimestre de \n\n2003 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 27 de novembro de 2003 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa \n\n \n\nT\u00edtulo: Evolu\u00e7\u00e3o do Parque Habitacional da Regi\u00e3o do Algarve na D\u00e9cada de 90 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 25 de novembro de 2003 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade  \n\n \n\nT\u00edtulo: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da Regi\u00e3o do Algarve 2002 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 17 de outubro de 2003 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade \n\n \n\nT\u00edtulo: Boletim Trimestral de Estat\u00edstica da Regi\u00e3o do Algarve \u2013 2\u00ba Trimestre de \n\n2003 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 9 de setembro de 2003 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa \n\n \n\n\n\n76 \n \n\nT\u00edtulo: Boletim Trimestral de Estat\u00edstica da Regi\u00e3o do Algarve \u2013 1\u00ba Trimestre de \n\n2003 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 5 de junho de 2003 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa \n\n \n\nT\u00edtulo: Boletim Trimestral de Estat\u00edstica da Regi\u00e3o do Algarve \u2013 4\u00ba Trimestre de \n\n2002 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 3 de mar\u00e7o de 2003 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa \n\n \n\nT\u00edtulo: Boletim Trimestral de Estat\u00edstica da Regi\u00e3o do Algarve \u2013 3\u00ba Trimestre de \n\n2002 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 3 de dezembro de 2002 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa \n\n \n\nT\u00edtulo: Boletim Trimestral de Estat\u00edstica da Regi\u00e3o do Algarve \u2013 2\u00ba Trimestre de \n\n2002 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 17 de setembro de 2002 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa \n\n \n\nT\u00edtulo: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da Regi\u00e3o do Algarve 2001 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 23 de julho de 2002 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa \n\n \n\nT\u00edtulo: Boletim Trimestral de Estat\u00edstica da Regi\u00e3o do Algarve \u2013 1\u00ba Trimestre de \n\n2002 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 12 de junho de 2002 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n \n\nT\u00edtulo: Boletim Trimestral de Estat\u00edstica da Regi\u00e3o do Algarve \u2013 4\u00ba Trimestre de \n\n2001 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 19 de mar\u00e7o de 2002 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa \n\n \n\nT\u00edtulo: Boletim Trimestral de Estat\u00edstica da Regi\u00e3o do Algarve \u2013 3\u00ba Trimestre de \n\n2001 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 1 de mar\u00e7o de 2002 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa \n\n \n\nT\u00edtulo: Boletim Trimestral de Estat\u00edstica da Regi\u00e3o do Algarve \u2013 1\u00ba Trimestre de \n\n2001 \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 5 de fevereiro de 2002 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa \n\n \nT\u00edtulo: Censos 2001 \u2013 Resultados Preliminares \u2013 Regi\u00e3o do Algarve \n\nData de comunica\u00e7\u00e3o: 26 de junho de 2001 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade, Peter de Sousa e Sara Sim\u00e3o \n\n \n\n2.5.2.3 Brochuras \n\n \nT\u00edtulo: Algarve em N\u00fameros 2003 \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2004 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE - Lisboa, 2004 \u2013 32 p. \n\nISBN 972-673-751-6 \n\n \nT\u00edtulo: Regi\u00e3o Algarve em N\u00fameros 2002 \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2003 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa  \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE - Lisboa, 2003 \u2013 36 p. \n\nISBN 972-673-681-1 \n\n\n\n78 \n \n\nT\u00edtulo: Regi\u00e3o Algarve em N\u00fameros 2001 \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2002 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa  \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE - DRAlg, 2002 \u2013 32 p. \n\n \n\nT\u00edtulo: Turismo em N\u00fameros 2001 \n\nAno de edi\u00e7\u00e3o: 2002 \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nEquipa T\u00e9cnica do INE: Ana Grade e Peter de Sousa  \n\nEdi\u00e7\u00e3o: INE - DRAlg, 2002 \u2013 32 p. \n\n \n\n2.6 Trabalhos Realizados em Regime de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \n\n \n\nT\u00edtulo: Estudo do Impacte do Projeto Vilamoura XXI sobre a Freguesia de \n\nQuarteira \u2013 relat\u00f3rio de an\u00e1lise estat\u00edstica \n\nAno de conclus\u00e3o: 2005 \n\nEntidade Contratante: Universidade do Algarve \n\nExecu\u00e7\u00e3o: CIDER \n\nEquipa T\u00e9cnica do CIDER: Jo\u00e3o Albino Silva (Coordenador Cient\u00edfico), Ad\u00e3o Flores \n\n(Coordenador Executivo), Bernardete Sequeira, Carlos Br\u00edgida, \n\nFrancisco Jos\u00e9 Silva e Jorge Mangorrinha \n\nConsultores Externos: Ana Grade, Ana Henriques e Peter de Sousa \n\nEdi\u00e7\u00e3o: CIDER (n\u00e3o publicado)  \n\n \n\nT\u00edtulo: Sec\u00e7\u00e3o de N\u00fameros &amp; Estat\u00edsticas do Boletim Bi-Mensal da Associa\u00e7\u00e3o de \n\nTurismo do Algarve \n\nDesde: agosto 2004 \u2013 dezembro 2007 \n\nEntidade Contratante: Associa\u00e7\u00e3o de Turismo do Algarve \n\nExecu\u00e7\u00e3o: Centro de Estudos da ESGHT \n\nEquipa T\u00e9cnica: Paulo \u00c1guas (coordena\u00e7\u00e3o) e Ana Grade (consultor externo) \n\nEdi\u00e7\u00e3o: ATA \n\nDep\u00f3sito Legal: 215777/04 \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n \n\n2.7 Comunica\u00e7\u00f5es \n\n \n\n2010   Interven\u00e7\u00e3o no Workshop: \u201cAlgarve Tourism Competitiveness\u201d, \n\norganizado pelo Centro Internacional de Investiga\u00e7\u00e3o em Territ\u00f3rio e \n\nTurismo (CIITT) em parceria com a Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Regional do Algarve (CCDRAlg), no \u00e2mbito do projeto \n\nCompetitivTUR; \n\n \n\n2004   Interven\u00e7\u00e3o, enquanto oradora, no XII Congresso do Algarve, com a \n\napresenta\u00e7\u00e3o do tema \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Parque Habitacional da regi\u00e3o do \n\nAlgarve na d\u00e9cada de 90\u201d; \n\n \n \n\n2.8 Trabalhos Publicados \n\n \n\nGrade, A. e \u00c1guas, P. (2006), \u201cParque Habitacional: classifica\u00e7\u00e3o das freguesias da \n\nregi\u00e3o do Algarve\u201d, 12.\u00ba Congresso Nacional da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa \n\npara o Desenvolvimento Regional, Viseu, setembro. \n\n\u00c1guas, P., Grade, A e Sousa. P. (2003), \u201cCompetitividade Tur\u00edstica Regional: \n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos Principais Mercados, 1991-2001\u201d, Revista Portuguesa de \n\nEstudos Regionais, n.\u00ba 1, 5-28. \n\n \n \n\n2.9 Participa\u00e7\u00e3o em Semin\u00e1rios \n\n \n\n2010  10\u00ba F\u00f3rum Internacional das Estat\u00edsticas do Turismo, organizado, em \n\nparceria, pelo INE, Turismo de Portugal, OCDE e EUROSTAT \n\n \n\n2009   Ciclo de debates: \u201cTurismo \u2013 que Futuro?\u201d, no tema \u201cTurismo do Algarve \n\n\u2013 balan\u00e7o e perspetivas\u201d, organizado pela Entidade Regional de \n\nTurismo do Algarve (RTA) \n\n \n\n2009  XVI Jornadas de Classifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados (JOCLAD 2009), \n\nrealizada na Universidade do Algarve \n\n \n\n2004  XII Congresso do Algarve, realizado em Tavira  \n\n \n\n\n\n80 \n \n\n1999  Semin\u00e1rio de Lideran\u00e7a realizado pela AIESEC na Universidade do \n\nAlgarve \n\n \n\n1998  Semin\u00e1rio \u201cCria\u00e7\u00e3o de Empresas\u201d englobado no projeto \u201cFormar Hoje, \n\nCriar Amanh\u00e3\u201d \n\n \n\n1998  Confer\u00eancia \u201cCarrear Day, um caminho de Oportunidades\u201d \n\n \n\n1997  Confer\u00eancia \u201cHabitat II\u201d \n\n \n\n2.10 Outras Compet\u00eancias \n\n \n\n2.10.1 L\u00ednguas \n\n                            Leitura                          Escrita                        Falado \n\nIngl\u00eas                   Bom                              Bom                            Bom \n\nFranc\u00eas                Bom                            Razo\u00e1vel                    Razo\u00e1vel \n\nPortugu\u00eas          Muito Bom                    Muito Bom                 Muito Bom \n\n \n\n2.10.2 Conhecimentos de Inform\u00e1tica \n\n \n\nMicrosoft Office: Word, Excel, Access, PowerPoint  \n\nSoftware de an\u00e1lise estat\u00edstica: SPSS, SAS \n\nDataWarehouse e Internet.  \n\n  \n\n\n\n81 \n \n\n2.11 Discuss\u00e3o Cr\u00edtica da Evolu\u00e7\u00e3o da Experi\u00eancia Profissional \n\n \n\nDe acordo com o curr\u00edculo ora exposto, verifica-se que a carreira profissional da autora \n\nestende-se por 12 anos, iniciada logo ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o do seu grau de licenciatura \n\nem Economia.  \n\nEm setembro de 2000, cerca de 2 meses ap\u00f3s terminar a referida licenciatura, \n\ningressou no extinto Instituto de Apoio \u00e0s Pequenas e M\u00e9dias Empresas \u2013 IAPMEI. \n\nEm dezembro do mesmo ano foi contactada pela Dire\u00e7\u00e3o Regional do Algarve \n\n(DRALg) do Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE) para uma entrevista de emprego, na \n\nqual foi selecionada para a fun\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnica Superior de Estat\u00edstica. \n\nEm mar\u00e7o de 2001 entrou no INE para as referidas fun\u00e7\u00f5es, as mesmas que ainda \n\nhoje ocupa. \n\nAo longo dos 11 anos de carreira no INE, o seu percurso profissional n\u00e3o tem sido \n\nlinear, fruto das profundas altera\u00e7\u00f5es organizativas entretanto ocorridas na institui\u00e7\u00e3o.  \n\nNos primeiros 3 anos de carreira, foi integrada no N\u00facleo de Estudos Regionais (NER) \n\nda ent\u00e3o Dire\u00e7\u00e3o Regional, onde participou na equipa respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o de \n\nestudos e publica\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito regional. Nesse per\u00edodo, quer pela enorme \n\nquantidade de projetos multidisciplinares e de car\u00e1ter variado, muitas vezes \n\ncompletares, existentes quer pelas qualidade das chefias, foi-lhe poss\u00edvel incrementar \n\nos seus conhecimentos tanto ao n\u00edvel anal\u00edtico \u2013 nas componentes de escrita e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica - como ao n\u00edvel t\u00e9cnico - nomeadamente atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndiversas ferramentas de an\u00e1lise estat\u00edstica. \n\nNesta fase da sua carreira profissional, realizou, em conjunto com a restante equipa \n\nt\u00e9cnica, trabalhos que permitiram a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o multitem\u00e1tica ao n\u00edvel \n\ndos munic\u00edpios (Anu\u00e1rios Estat\u00edsticos da Regi\u00e3o do Algarve 2001, 2002 e 2003), \n\ntrabalhos de an\u00e1lise de conjuntura econ\u00f3mica regional (Boletins Trimestrais de \n\n\n\n82 \n \n\nEstat\u00edstica) bem como trabalhos de tem\u00e1ticas espec\u00edficas de \u00e2mbito regional (nas \n\n\u00e1reas da Habita\u00e7\u00e3o e da Popula\u00e7\u00e3o). \n\nEstes \u00faltimos trabalhos, realizados com o apoio da CCDRAlg, centraram-se na \n\nexplora\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o censit\u00e1ria em dois momentos temporais (1991 e 2001) a um \n\nn\u00edvel fino de an\u00e1lise \u2013 concelhos, freguesias e cidades estat\u00edsticas da regi\u00e3o do \n\nAlgarve. Em concreto, foram realizadas as publica\u00e7\u00f5es \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Parque \n\nHabitacional da Regi\u00e3o do Algarve na D\u00e9cada de 90\u201d e \u201cS\u00f3cio-demografia das \u00e1reas \n\nde baixa densidade do Algarve\u201d. \n\nA publica\u00e7\u00e3o \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Parque Habitacional da Regi\u00e3o do Algarve na D\u00e9cada de \n\n90\u201d explorou uma consider\u00e1vel quantidade de informa\u00e7\u00e3o censit\u00e1ria na tem\u00e1tica da \n\nedifica\u00e7\u00e3o, procurando compreender o fen\u00f3meno do crescimento/decad\u00eancia da \n\nconstru\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Na primeira parte dessa publica\u00e7\u00e3o optou-se por apresentar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do formato de fichas-tipo comuns aos diversos n\u00edveis geogr\u00e1ficos \n\nutilizados. Na segunda parte foi realizada, para cada um dos indicadores de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o utilizados nas fichas territoriais, uma hierarquiza\u00e7\u00e3o das unidades \n\ngeogr\u00e1ficas mais desagregadas que ofereceram um maior contributo no resultado da \n\nunidade geogr\u00e1fica imediatamente superior. Foram ainda apresentados rankings \n\nregionais, concelhios e de freguesias para cada indicador em an\u00e1lise. \n\nPartindo da informa\u00e7\u00e3o de base obtida na publica\u00e7\u00e3o \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Parque \n\nHabitacional da Regi\u00e3o do Algarve na D\u00e9cada de 90\u201d, realizou, em coautoria, um \n\nestudo classificat\u00f3rio - an\u00e1lise de clusters - que permitiu identificar zonas distintas do \n\nAlgarve com caracter\u00edsticas comuns para os dois momentos censit\u00e1rios em an\u00e1lise \n\n(1991 e 2001) no que respeita \u00e0 tem\u00e1tica da Habita\u00e7\u00e3o. Complementarmente, foi \n\nproduzida uma an\u00e1lise das transfer\u00eancias de unidades de an\u00e1lise \u2013 freguesias \u2013 entre \n\nclusters nos dois momentos censit\u00e1rios, tendo sido ainda ensaiada uma compara\u00e7\u00e3o \n\n\n\n83 \n \n\nentre a tipologia obtida pela metodologia utilizada e a Tipologia de \u00c1reas Urbanas \n\n2001. \n\nEste estudo, denominado \u201cParque Habitacional: classifica\u00e7\u00e3o das freguesias da regi\u00e3o \n\ndo Algarve\u201d, foi realizado ao longo do ano de 2004, tendo sido apresentado no 12.\u00ba \n\nCongresso Nacional da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa para o Desenvolvimento Regional, em \n\nsetembro de 2006. \n\nPara responder \u00e0 necessidade de informa\u00e7\u00e3o acerca da problem\u00e1tica da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o das zonas deprimidas do Algarve, foi realizada a publica\u00e7\u00e3o \n\n\u201cS\u00f3cio-demografia das \u00e1reas de baixa densidade do Algarve\u201d. Esta publica\u00e7\u00e3o \n\nconstitui-se, igualmente, por duas partes distintas que procuraram aprofundar o \n\nconhecimento s\u00f3cio-demogr\u00e1fico das freguesias mais desertificadas/carentes da \n\nregi\u00e3o. A informa\u00e7\u00e3o censit\u00e1ria propriamente dita foi apresentada na primeira parte da \n\npublica\u00e7\u00e3o, por meio de fichas territoriais com indicadores comuns. Na segunda parte \n\nforam apresentados casos de estudo de tr\u00eas freguesias pertencentes a tr\u00eas \u00e1reas de \n\nbaixa densidade distintas (serra, barrocal e costa vicentina) procurando-se perceber se \n\nos dilemas sociais identificados se aproximavam ou afastavam entre elas. \n\nEntre 2001 e 2004 participou ainda em publica\u00e7\u00f5es de menor dimens\u00e3o, \n\nnomeadamente destaques \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social, com o objetivo de dar a conhecer os \n\nprodutos entretanto divulgados, brochuras regionais de \u00e2mbito tem\u00e1tico alargado \n\n(Regi\u00e3o em n\u00fameros) ou espec\u00edfico (Turismo em n\u00fameros) e participa\u00e7\u00f5es pontuais \n\nem edi\u00e7\u00f5es da publica\u00e7\u00e3o \u201cEstat\u00edsticas do Turismo\u201d. \n\nNo que respeita \u00e0 \u00e1rea do Turismo, participou na elabora\u00e7\u00e3o do \u201cDiagn\u00f3stico das \n\nEstat\u00edsticas do Turismo\u201d, tendo efetuado tarefas de compila\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, de \n\nan\u00e1lise escrita e de verifica\u00e7\u00e3o/corre\u00e7\u00e3o de conte\u00fados nos seguintes relat\u00f3rios: \u201c \n\nInvent\u00e1rio das Opera\u00e7\u00f5es Estat\u00edsticas\u201d, \u201cIdentifica\u00e7\u00e3o de Novas Necessidades de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Estat\u00edstica\u201d, \u201cVers\u00e3o compacta\u201d e \u201cRelat\u00f3rio Final\u201d. \n\n\n\n84 \n \n\nNesta tem\u00e1tica, refira-se, ainda, a participa\u00e7\u00e3o no estudo \u201cCompetitividade Tur\u00edstica \n\nRegional: Avalia\u00e7\u00e3o dos Principais Mercados, 1991-2001\u201d, publicado em 2003, na \n\nRevista Portuguesa de Estudos Regionais. \n\nNo final do ano de 2004 ocorreu uma reorganiza\u00e7\u00e3o na institui\u00e7\u00e3o. As Dire\u00e7\u00f5es \n\nRegionais existentes at\u00e9 ent\u00e3o foram extintas e substitu\u00eddas por Delega\u00e7\u00f5es \n\nRegionais com poderes muito mais limitados e totalmente dependentes da sede \n\n(Lisboa). Neste cen\u00e1rio, e numa perspetiva, j\u00e1 ent\u00e3o, de conten\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel a continuidade na carreira de t\u00e9cnica Superior de Estat\u00edstica no INE. \n\nN\u00e3o obstante, as dificuldades de contrata\u00e7\u00e3o direta por parte da institui\u00e7\u00e3o foram \n\nultrapassadas por meio de contratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com entidades \n\nexternas, nomeadamente com o Instituto Superior de Estat\u00edstica e Gest\u00e3o da \n\nInforma\u00e7\u00e3o \u2013 ISEGI, da Universidade Nova de Lisboa, com o qual manteve um \n\ncontrato de aven\u00e7a.  \n\nA situa\u00e7\u00e3o contratual da autora manteve-se nestes moldes entre 2005 e 2008, tendo \n\nesta continuado a exercer as fun\u00e7\u00f5es de Estaticista nas instala\u00e7\u00f5es da Delega\u00e7\u00e3o \n\nRegional do Algarve do INE.  \n\nEm conjunto com a restante equipa t\u00e9cnica, a principal atividade desenvolvida nessa \n\nfase prendeu-se com projetos no \u00e2mbito de estat\u00edsticas do Turismo, em concreto os \n\ninqu\u00e9ritos ao \u201cMovimento de Pessoas nas Fronteiras\u201d e aos \u201cGastos Tur\u00edsticos \n\nInternacionais\u201d.  \n\nO inqu\u00e9rito ao \u201cMovimento de Pessoas nas Fronteiras\u201d visava apurar o n\u00famero de \n\nvisitantes (turistas e excursionistas) estrangeiros em Portugal, por pa\u00eds de \n\nnacionalidade, bem como o n\u00famero de residentes que viajam para o estrangeiro, por \n\npa\u00eds de destino. Pretendia ainda caracterizar as viagens realizadas, nomeadamente, \n\natrav\u00e9s do conhecimento do motivo da viagem, da sua dura\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia, tendo \n\nsido divulgados resultados estat\u00edsticos referentes aos anos de 2004 a 2008. \n\n\n\n85 \n \n\nO \u201cInqu\u00e9rito aos Gastos Tur\u00edsticos Internacionais\u201d surgiu como um complemento ao \n\nconhecimento do movimento de pessoas nas fronteiras e permitia conhecer a estrutura \n\ndos gastos tur\u00edsticos realizados pelos visitantes estrangeiros em Portugal. Esta \n\ninforma\u00e7\u00e3o visava alimentar a Conta Sat\u00e9lite do Turismo produzida pelo INE, bem \n\ncomo a Balan\u00e7a de Pagamentos - Servi\u00e7os produzida pelo Banco de Portugal.  \n\nNo decurso destes projetos foram desenvolvidas diversas tarefas, desde planeamento, \n\naux\u00edlio nos apuramentos, produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de progresso, passando at\u00e9 pela \n\ndigita\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos. \n\nNo in\u00edcio de 2008 passou a integrar a equipa respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do Inqu\u00e9rito \n\nao Transporte Rodovi\u00e1rio Transfronteiri\u00e7o de Ve\u00edculos Pesados de Mercadorias \n\n(ITRT), novamente com tarefas diferenciadas, desde o planeamento da recolha, \n\npassando pela valida\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida, realiza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de \n\nprogresso at\u00e9 ao apuramento de dados estat\u00edsticos. Neste projeto realizou, ao longo \n\ndo ano de 2008, quatro relat\u00f3rios de progresso referentes \u00e0s recolhas trimestrais.  \n\nNo final de 2008, a situa\u00e7\u00e3o contratual foi alterada, passando a integrar os quadros de \n\npessoal do INE.  \n\nDurante grande parte do ano de 2009 esteve envolvida na realiza\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o \n\n\u201cInqu\u00e9rito ao Transporte Rodovi\u00e1rio Transfronteiri\u00e7o de Ve\u00edculos Pesados de \n\nMercadorias (ITRT)\u201d, que fornecia, essencialmente, dados sobre as caracter\u00edsticas dos \n\nve\u00edculos utilizados no transporte rodovi\u00e1rio internacional de mercadorias, os produtos \n\ntransportados e as respetivas quantidades. Permitia ainda conhecer os destinos e as \n\norigens das mercadorias que atravessam as principais fronteiras terrestres nacionais. \n\nEm 2009 participou na reformula\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise estat\u00edstica realizada na publica\u00e7\u00e3o \n\n\u201cEstat\u00edsticas do Turismo\u201d, nomeadamente no que refere \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos de \n\napresenta\u00e7\u00e3o de resultados. Elaborou tamb\u00e9m um cap\u00edtulo de enquadramento, bem \n\ncomo colaborou na componente de edi\u00e7\u00e3o da referida publica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n86 \n \n\nAo longo do ano de 2010 esteve envolvida em tarefas diversificadas. No in\u00edcio do ano \n\nficou respons\u00e1vel pela valida\u00e7\u00e3o e apuramento de dados relativos ao inqu\u00e9rito \u00e0s \n\n\u201cUnidades Comerciais de Dimens\u00e3o Relevante (UCDR)\u201d, tendo ficado igualmente \n\nrespons\u00e1vel para respetiva publica\u00e7\u00e3o. Este inqu\u00e9rito visa observar as principais \n\ncaracter\u00edsticas dos estabelecimentos comerciais que cumprem o crit\u00e9rio de UCDR, \n\nbem como conhecer a estrutura de produtos vendidos, os meios de pagamento \n\nutilizados e a representatividade das vendas de produtos de marca pr\u00f3pria. \n\nNo decorrer de 2010 foi respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o de um cap\u00edtulo de \n\nEnquadramento Econ\u00f3mico do Turismo Portugu\u00eas, assim como pela componente \n\ngr\u00e1fica, de compila\u00e7\u00e3o e de edi\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o \u201cEstat\u00edsticas do Turismo 2009\u201d. \n\nColaborou na publica\u00e7\u00e3o \u201cEstat\u00edsticas dos Transportes 2009\u201d, tendo produzido a maior \n\nparte da an\u00e1lise estat\u00edstica dessa edi\u00e7\u00e3o, tendo sido a respons\u00e1vel pela composi\u00e7\u00e3o \n\ngr\u00e1fica e edi\u00e7\u00e3o da mesma. \n\nProduziu, ainda, diversos destaques de informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica na \u00e1rea dos \n\nTransportes \u2013 \u201cAtividade dos Transportes\u201d -, onde se analisam os dados trimestrais \n\nmais recentes relativos ao transporte de pessoas e de mercadorias nos diversos \n\nmodos de transporte. Para al\u00e9m da informa\u00e7\u00e3o trimestral mais recente, divulgada nos \n\ndestaques dos transportes, em 2010 foi adicionada uma componente de an\u00e1lise de \n\nm\u00e9dio prazo (\u00faltimos 4 ou 5 anos) com dados estat\u00edsticos da \u00e1rea dos transportes ao \n\nn\u00edvel da Uni\u00e3o Europeia \u2013 \u201cTransportes em foco\u201d -, da qual foi respons\u00e1vel por duas \n\nedi\u00e7\u00f5es. \n\nAinda em 2010, produziu duas an\u00e1lises estruturais referentes \u00e0 tem\u00e1tica do Turismo, \n\ndivulgadas em simult\u00e2neo com dois destaques mensais relativos \u00e0 \u201cAtividade de \n\nTurismo\u201d e denominadas de \u201cTurismo em foco\u201d. \n\nNo ano de 2011, passou a ser respons\u00e1vel nacional pela \u00e1rea das estat\u00edsticas do \n\nCom\u00e9rcio Interno, que envolve, fundamentalmente, o inqu\u00e9rito aos \u201cEstabelecimentos \n\n\n\n87 \n \n\nComerciais - Unidades de Dimens\u00e3o Relevante (UCDR)\u201d, anteriormente descrito, e o \n\n\u201cInqu\u00e9rito \u00e0s Empresas de Com\u00e9rcio \u2013 IEcom\u201d cujos resultados permitem obter uma \n\nestrutura de vendas das empresas de com\u00e9rcio, segundo o tipo de produtos \n\ncomercializado. \n\nNestes dois projetos as principais tarefas passam pelo desenvolvimento de toda a \n\nmetodologia - de recolha, de an\u00e1lise, de apuramentos de resultados e de difus\u00e3o -, \n\npela atualiza\u00e7\u00e3o do Universo, pela realiza\u00e7\u00e3o de documentos de cria\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es \n\nde recolha on-line, pela valida\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida e apuramento de \n\nresultados. O culminar deste trabalho \u00e9 a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados em publica\u00e7\u00f5es \n\nestat\u00edsticas de tem\u00e1ticas espec\u00edficas, neste caso na publica\u00e7\u00e3o \u201cEstat\u00edsticas do \n\nCom\u00e9rcio\u201d. \n\nNesse sentido, em 2011 foram produzidas duas edi\u00e7\u00f5es da publica\u00e7\u00e3o \u201cEstat\u00edsticas do \n\nCom\u00e9rcio\u201d, onde se analisaram e divulgaram os principais resultados estat\u00edsticos \n\nprovenientes dos referidos inqu\u00e9ritos. Num s\u00f3 ano foi poss\u00edvel a divulga\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o estat\u00edstica relativa a dois anos - 2009 e 2010 -, passando a informa\u00e7\u00e3o \n\nestat\u00edstica referente ao Com\u00e9rcio Interno a ser divulgada em n-1. \n\nNesse mesmo ano foi tamb\u00e9m respons\u00e1vel pela divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica \n\nreferente ao Com\u00e9rcio Interno na publica\u00e7\u00e3o \u201cAnu\u00e1rio Estat\u00edstico de Portugal\u201d e pela \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise aos principais elementos estat\u00edsticos desse cap\u00edtulo. \n\nEm 2012 continuou a trabalhar nas estat\u00edsticas do Com\u00e9rcio Interno, mantendo as \n\nanteriores responsabilidades, que em \u00faltima inst\u00e2ncia visam assegurar a difus\u00e3o \n\natempada da informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica da referida \u00e1rea tem\u00e1tica.  \n\n\n\n88 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nBrand\u00e3o, A., Pires, A. e Portugal, J. (1997), \u201cAgrupamentos de Concelhos de Portugal \n\nContinental e Sua Caracteriza\u00e7\u00e3o\u201d in Revista de Estat\u00edstica, n.\u00ba 7, 1\u00ba Quadrimestre, pp. \n\n71-93 \n\nBorges, M., Batista, P. e Marques, J. (2012), \u201cA Geografia da Habita\u00e7\u00e3o e Portugal \n\nContinental 2001-2011\u201d, 18th APDR Congress \n\nFigueiredo, E. (1988), \u201cPortugal: que regi\u00f5es?\u201d, Braga, Instituto Nacional de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\nGomes, P., Bacelar, S. e Saleiro, E. (1994), \u201cContributo para a Defini\u00e7\u00e3o de uma \n\nTipologia S\u00f3cio-Econ\u00f3mica dos Concelhos da Regi\u00e3o Norte\u201d in Revista de Estat\u00edsticas \n\ne Estudos Regionais: INE \u2013 Dire\u00e7\u00e3o Regional do Norte, n.\u00ba 5, pp. 6-15 (s\u00f3 h\u00e1 uma \n\nrevista c/ este nome) \n\nINE (1836), C\u00f3digo da Divis\u00e3o Administrativa (distritos/munic\u00edpios/freguesias), in Portal \n\nde Estat\u00edsticas Oficiais do INE, Sistema de Metainforma\u00e7\u00e3o (http://smi.ine.pt/). \n\nINE (1975), Recenseamentos Gerais da Popula\u00e7\u00e3o. \n\nINE (1983), Recenseamentos Gerais da Popula\u00e7\u00e3o. \n\nINE (1993), Recenseamentos Gerais da Popula\u00e7\u00e3o. \n\nINE (1998), Tipologia de \u00c1reas Urbanas 1998, in Portal de Estat\u00edsticas Oficias do INE, \n\nSistema de Metainforma\u00e7\u00e3o (http://smi.ine.pt/). \n\nINE (2002), Recenseamentos Gerais da Popula\u00e7\u00e3o. \n\nINE (2003a), Anu\u00e1rio Estat\u00edstico Regional \u2013 Algarve \n\nINE (2003b), Evolu\u00e7\u00e3o do Parque Habitacional da Regi\u00e3o do Algarve na D\u00e9cada de \n\n90, Dire\u00e7\u00e3o Regional do Algarve, Faro \n\nINE (2004), S\u00f3cio-Demografia das \u00c1reas de Baixa Densidade do Algarve, Dire\u00e7\u00e3o \n\nRegional do Algarve, Faro \n\nINE (2009), Tipologia de \u00c1reas Urbanas 2009, in Portal de Estat\u00edsticas Oficias do INE, \n\nSistema de Metainforma\u00e7\u00e3o (http://smi.ine.pt/). \n\n\n\n89 \n \n\nINE (2011), Press\u00e3o Construtiva 2001-2010, in Portal de Estat\u00edsticas Oficias do INE \n\n(www.ine.pt). \n\nINE (2012a), Recenseamentos Gerais da Popula\u00e7\u00e3o, in Portal de Estat\u00edsticas Oficias \n\ndo INE (www.ine.pt). \n\nINE (2012b), Estat\u00edsticas Demogr\u00e1ficas, in Portal de Estat\u00edsticas Oficias do INE \n\n(www.ine.pt). \n\nINE (2012c), Licenciamento de Obras e Obras conclu\u00eddas, in Portal de Estat\u00edticas \n\nOficias do INE (www.ine.pt). \n\nMonteiro, J. (2000), \u201c Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Espa\u00e7os Urbanos na RLVT: O Contributo da \n\nAn\u00e1lise Discriminante\u201d in Revista de Estudos Regionais: INE \u2013 Dire\u00e7\u00e3o Regional de \n\nLisboa e Vale do Tejo, n.\u00ba 1, 2\u00ba Semestre, pp. 21-46  \n\nPunj, G. e Stewart, D. (1983), \u201cCluster Analysis in Marketing Research: Review and \n\nSuggestions for Application\u201d in Journal of Marketing Research, Vol. XX (May), pp. 134-\n\n148 \n\nReis, E. (1997), Estat\u00edstica Multivariada Aplicada, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo \n\nRodrigues, D. (2002), \u201cA evolu\u00e7\u00e3o do Parque Habitacional Portugu\u00eas: reflex\u00f5es para o \n\nfuturo\u201d, Semin\u00e1rio Censos 2001: resultados definitivos, Lisboa \n\nSilva, A., Marcelo, C. e Rodrigues, D. (2001), \u201cEspecificidades Regionais do Emprego \n\nem Portugal: O Contributo da An\u00e1lise Multivariada de Objetos Simb\u00f3licos\u201d in Revista \n\nde Estudos Regionais: INE \u2013 Dire\u00e7\u00e3o Regional de Lisboa e Vale do Tejo, n.\u00ba 2, 1\u00ba \n\nSemestre, pp. 51-73  \n\nTeixeira, \u00c2. (2006), \u201cTipologia S\u00f3cio-econ\u00f3mica das freguesias da regi\u00e3o do Algarve, \n\n1991-2001\u201d, tese de mestrado, in Sapienta \u2013 Reposit\u00f3rio Institucional Universidade do \n\nAlgarve (https://sapientia.ualg.pt/) \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n90 \n \n\nANEXOS \n\n \n\n1 \u2013 Figuras de apoio \n\n1.1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos clusters M\u00e1ximos e M\u00ednimos em cada indicador (1991, \n\n2001 e 2011) \n\n1991 \n\n \n\n \n\n2001 \n\n \n\n \n\nLitoral\nIntensivo\n\nLitoral \nIntensivo\n\nRural\nInterm\u00e9dio\n\nLitoral\nIntensivo\n\nLitoral\nIntensivo Rural\n\nInterm\u00e9dio\nLitoral\n\nIntensivo\n\nLitoral\nIntensivo\n\nLitoral\nModerado\n\nRural \nProfundo\n\nLitoral\nModerado\n\nCentros\nUrbanos\n\nLitoral \nIntensivo\n\nRural\nProfundo\n\nLitoral\nModerado\n\nLitoral\nIntensivo\n\nLitoral\nIntensivo\n\nRural\nProfundo\n\nRural\nProfundo\n\nLitoral\nIntensivo\n\nRural \nProfundo\n\nRural \nProfundo\n\nRural\nProfundo\n\nRural\nProfundo\n\nRural\nProfundo\n\nRural\nInterm\u00e9dio\n\nCentros\nUrbanos\n\nRural\nProfundo\n\nRural\nProfundo\n\nRural \nInterm\u00e9dio Litoral\n\nModerado\n\nRural\nProfundo\n\nRural\nProfundo\n\nRural\nProfundo\n\n-50\n\n50\n\n150\n\n250\n\n350\n\n450\n\n550\n\n650\n\nin\nd\n1\n\nin\nd\n2\n\nin\nd\n3\n\nin\nd\n4\n\nin\nd\n5\n\nin\nd\n6\n\nin\nd\n7\n\nin\nd\n8\n\nin\nd\n9\n\nin\nd\n10\n\nin\nd\n11\n\nin\nd\n12\n\nin\nd\n13\n\nin\nd\n14\n\nin\nd\n15\n\nin\nd\n16\n\nin\nd\n17\n\n\u00cdndice 100\n\nLitoral\nIntensivo\n\nLitoral \nIntensivo\n\nRural\nInterm\u00e9dio\n\nLitoral\nIntensivo\n\nLitoral\nIntensivo\n\nRural\nInterm\u00e9dio\n\nLitoral\nIntensivo\n\nLitoral\nIntensivo Litoral\n\nModerado\nRural \n\nProfundo\n\nCentros\nUrbanos\n\nCentros\nUrbanos\n\nLitoral \nIntensivo\n\nRural\nProfundo\n\nLitoral\nModerado\n\nLitoral\nIntensivo\n\nLitoral\nIntensivo\n\nRural\nProfundo\n\nRural\nProfundo\n\nLitoral\nIntensivo\n\nRural \nProfundo\n\nRural \nProfundo\n\nLitoral\nIntensivo\n\nRural\nProfundo Rural\n\nProfundo\n\nRural\nInterm\u00e9dio\n\nCentros\nUrbanos\n\nRural\nProfundo\n\nLitoral\nIntensivo\n\nRural \nInterm\u00e9dio Litoral\n\nIntensivo\n\nRural\nProfundo\n\nCentros\nUrbanos\n\nRural\nProfundo\n\n-50\n\n50\n\n150\n\n250\n\n350\n\n450\n\n550\n\nin\nd\n1\n\nin\nd\n2\n\nin\nd\n3\n\nin\nd\n4\n\nin\nd\n5\n\nin\nd\n6\n\nin\nd\n7\n\nin\nd\n8\n\nin\nd\n9\n\nin\nd\n1\n0\n\nin\nd\n1\n1\n\nin\nd\n1\n2\n\nin\nd\n1\n3\n\nin\nd\n1\n4\n\nin\nd\n1\n5\n\nin\nd\n1\n6\n\nin\nd\n1\n7\n\n\n\n91 \n \n\n2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria  \n\nLitoral\nIntensivo\n\nLitoral \nIntensivo\n\nRural\nInterm\u00e9dio\n\nLitoral\nIntensivo\n\nLitoral\nIntensivo\n\nRural\nInterm\u00e9dio\n\nLitoral\nIntensivo\n\nLitoral\nIntensivo\n\nLitoral\nModerado Rural \n\nProfundo\n\nCentros\nUrbanos\n\nCentros\nUrbanos\n\nLitoral \nIntensivo\n\nRural\nProfundo\n\nLitoral\nModerado\n\nLitoral\nIntensivo Litoral\n\nIntensivo\n\nRural\nProfundo\n\nRural\nProfundo\n\nLitoral\nIntensivo\n\nRural \nProfundo\n\nRural \nProfundo\n\nLitoral\nIntensivo\n\nRural\nProfundo Rural\n\nProfundo Rural\nInterm\u00e9dio\n\nCentros\nUrbanos\n\nRural\nProfundo\n\nLitoral\nIntensivo\n\nRural \nInterm\u00e9dio\n\nLitoral\nIntensivo\n\nRural\nProfundo\n\nCentros\nUrbanos\n\nRural\nProfundo\n\n-50\n\n50\n\n150\n\n250\n\n350\n\n450\n\n550\n\nin\nd\n1\n\nin\nd\n2\n\nin\nd\n3\n\nin\nd\n4\n\nin\nd\n5\n\nin\nd\n6\n\nin\nd\n7\n\nin\nd\n8\n\nin\nd\n9\n\nin\nd\n1\n0\n\nin\nd\n1\n1\n\nin\nd\n1\n2\n\nin\nd\n1\n3\n\nin\nd\n1\n4\n\nin\nd\n1\n5\n\nin\nd\n1\n6\n\nin\nd\n1\n7\n\n\u00cdndice 100\n\nLegenda:\nValor m\u00e1ximo do indicador\n\nValor m\u00ednimo do indicador\n\nind1 Densidade de edif \u00edcios (Edif ./Km2)\n\nind2 Densidade de alojamentos (Aloj./Km2)\n\nind3 N\u00ba  m\u00e9dio de divis\u00f5es por alojamento\n\nind4 N\u00ba  m\u00e9dio de alojamentos por edif \u00edcio\n\nind5 N\u00ba  m\u00e9dio de pavimentos por edif \u00edcio\n\nind6 Propor\u00e7\u00e3o de alojamentos prec\u00e1rios\n\nind7 N\u00ba  m\u00e9dio de pessoas por alojamento\n\nind8 Propor\u00e7\u00e3o de alojamentos sobrelotados\n\nind9 Propor\u00e7\u00e3o de alojamentos vagos e dispon\u00edveis no mercado\n\nind10 Ocupa\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria\n\nind11 Arrendados\n\nind12 Resid\u00eancia habitual\n\nind13 Uso sazonal\n\nind14 Vagos\n\nind15 Encargos m\u00e9dios com habita\u00e7\u00e3o\n\nind16 Renda m\u00e9dia com habita\u00e7\u00e3o\n\nind17 Indicador de conf orto\n\n\n\n92 \n \n\n1.2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das freguesias do Algarve \n\n \n\nFonte: INE (2003b:297)  \n\n\n\n93 \n \n\n2 \u2013 Conceitos estat\u00edsticos \n\n\u00c1rea \n\nSuperf\u00edcie total medida em quil\u00f3metros quadrados.  \n\n \n\n\u00c1rea urbana \n\nFreguesia ou conjunto de freguesias classificadas como \u00c1reas Predominantemente Urbanas \n\n(APU), de acordo com a \u201cTipologia de \u00c1reas Urbanas\u201d.  \n\n \n\nAlojamento  \n\nLocal distinto e independente que, pelo modo como foi constru\u00eddo, reconstru\u00eddo, ampliado, transformado \n\nou est\u00e1 a ser utilizado, se destina a habita\u00e7\u00e3o com a condi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o estar a ser utilizado totalmente para \n\noutros fins no momento de refer\u00eancia: por distinto entende-se que \u00e9 cercado por paredes de tipo cl\u00e1ssico \n\nou de outro tipo, \u00e9 coberto e permite que uma pessoa ou um grupo de pessoas possa dormir, preparar \n\nrefei\u00e7\u00f5es ou abrigar-se das intemp\u00e9ries separado de outros membros da coletividade; por independente \n\nentende-se que os seus ocupantes n\u00e3o t\u00eam que atravessar outros alojamentos para entrar ou sair do \n\nalojamento onde habitam. \n\n \n\nAlojamento Familiar  \n\nAlojamento que, normalmente, se destina a alojar apenas uma fam\u00edlia e n\u00e3o \u00e9 totalmente utilizado para \n\noutros fins no momento de refer\u00eancia. \n\n \n\nAlojamento Familiar Cl\u00e1ssico  \n\nAlojamento familiar constitu\u00eddo por uma divis\u00e3o ou conjunto de divis\u00f5es e seus anexos num edif\u00edcio de \n\ncar\u00e1ter permanente ou numa parte estruturalmente distinta do edif\u00edcio, devendo ter uma entrada \n\nindependente que d\u00ea acesso direto ou atrav\u00e9s de um jardim ou terreno a uma via ou a uma passagem \n\ncomum no interior do edif\u00edcio (escada, corredor ou galeria, entre outros). \n\n \n\nAlojamento Familiar n\u00e3o Cl\u00e1ssico (prec\u00e1rio)  \n\nAlojamento que n\u00e3o satisfaz inteiramente as condi\u00e7\u00f5es do alojamento familiar cl\u00e1ssico pelo tipo e \n\nprecariedade da constru\u00e7\u00e3o, porque \u00e9 m\u00f3vel, improvisado e n\u00e3o foi constru\u00eddo para habita\u00e7\u00e3o, mas \n\nfunciona como resid\u00eancia habitual de pelo menos uma fam\u00edlia no momento de refer\u00eancia. \n\n\u2022 Barraca: Alojamento familiar n\u00e3o cl\u00e1ssico em constru\u00e7\u00e3o independente feita em geral com v\u00e1rios materiais velhos, \n\nusados e/ou grosseiros. \n\n\u2022 Casa rudimentar de madeira: Alojamento familiar n\u00e3o cl\u00e1ssico em constru\u00e7\u00e3o feita com madeira aparelhada, que \n\nn\u00e3o foi previamente preparada para esse fim. \n\n\u2022 Alojamento improvisado: Alojamento familiar n\u00e3o cl\u00e1ssico situado numa constru\u00e7\u00e3o permanente (moinho, celeiro, \n\ngaragem, entre outras) que n\u00e3o foi reconstru\u00edda ou transformada para habita\u00e7\u00e3o, nem sofreu adapta\u00e7\u00e3o funcional para \n\nesse fim. \n\n\u2022 M\u00f3vel: Alojamento familiar n\u00e3o cl\u00e1ssico em instala\u00e7\u00e3o constru\u00edda para ser transportada ou que seja uma unidade \n\nm\u00f3vel (barco, caravana, entre outros). \n\n \n\nAlojamento Familiar de Resid\u00eancia Habitual \n\nAlojamento familiar ocupado que constitui a resid\u00eancia habitual ou principal de pelo menos uma fam\u00edlia. \n \n\n\n\n94 \n \n\nAlojamento Familiar de Resid\u00eancia Secund\u00e1ria \n\nAlojamento familiar ocupado que \u00e9 apenas utilizado periodicamente e no qual ningu\u00e9m tem resid\u00eancia \n\nhabitual. \n\n \n\nAlojamento Familiar Vago  \n\nAlojamento familiar desocupado e que est\u00e1 dispon\u00edvel para venda, arrendamento, demoli\u00e7\u00e3o ou outra \n\nsitua\u00e7\u00e3o no momento de refer\u00eancia. \n\n \n\nAlojamento Superlotado (Sobrelotado)  \n\nAlojamento com d\u00e9ficit de divis\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas que nele residem, de acordo com o \u00edndice de \n\nlota\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDensidade populacional \n\nIntensidade do povoamento expressa pela rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de habitantes de uma \u00e1rea territorial \n\ndeterminada e a superf\u00edcie desse territ\u00f3rio (habitualmente expressa em n\u00famero de habitantes por \n\nquil\u00f3metro quadrado). \n\n \n\nDivis\u00e3o  \n\nEspa\u00e7o num alojamento delimitado por paredes tendo pelo menos 4 m2 de \u00e1rea e 2 metros de altura, na \n\nsua maior parte. \n\nPodendo embora satisfazer as condi\u00e7\u00f5es definidas, n\u00e3o s\u00e3o considerados como tal corredores, varandas, \n\nmarquises, casas de banho, despensas, vest\u00edbulos e a cozinha se tiver menos de 4 m2. \n\n \n\nEdif\u00edcio  \n\nConstru\u00e7\u00e3o permanente, dotada de acesso independente, coberta e limitada por paredes exteriores ou \n\nparedes-meias que v\u00e3o das funda\u00e7\u00f5es \u00e0 cobertura e destinada \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o humana ou a outros fins. \n\nNota: Caso se pretenda observar estatisticamente apenas o parque habitacional existente num determinado momento \n\nde refer\u00eancia, n\u00e3o s\u00e3o considerados os edif\u00edcios totalmente utilizados para fins diferentes da habita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEncargos m\u00e9dios com habita\u00e7\u00e3o  \n\nM\u00e9dia ponderada (dos pontos m\u00e9dios) dos escal\u00f5es de encargos com Alojamentos Familiares cl\u00e1ssicos \n\nocupados como resid\u00eancia habitual e habitados pelos propriet\u00e1rios. \n\n \n\n\u00c9poca de constru\u00e7\u00e3o  \n\nPer\u00edodo que pode corresponder \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio propriamente dito, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da parte \n\nprincipal do edif\u00edcio (quando diferentes partes de um edif\u00edcio correspondem a \u00e9pocas distintas) ou \u00e0 \n\nreconstru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio que sofreu transforma\u00e7\u00e3o completa. \n\n \n\nEstado de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nO objetivo foi o de conhecer o estado de conserva\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios tendo em aten\u00e7\u00e3o o tipo de \n\nrepara\u00e7\u00f5es eventualmente necess\u00e1rias no momento censit\u00e1rio. O c\u00e1lculo das modalidades foi realizado \n\natrav\u00e9s da pondera\u00e7\u00e3o das respostas obtidas na vari\u00e1vel \u201cNecessidades de Repara\u00e7\u00f5es\u201d atribuindo \n\ndeterminados pesos \u00e0s v\u00e1rias alternativas de resposta. \n\n \n\n\n\n95 \n \n\n\u00cdndice de envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o \n\nRela\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o idosa e a popula\u00e7\u00e3o jovem, definida habitualmente como o quociente entre o \n\nn\u00famero de pessoas com 65 ou mais anos e o n\u00famero de pessoas com idades compreendidas entre os 0 \n\ne os 14 anos (expressa habitualmente por 100 (10^2) pessoas dos 0 aos 14 anos).   \n\n \n\n\u00cdndice de envelhecimento dos edif\u00edcios \n\nRela\u00e7\u00e3o existente entre o n\u00famero de edif\u00edcios constru\u00eddos at\u00e9 1960 e o n\u00famero de edif\u00edcios constru\u00eddos \n\nap\u00f3s 2001. \n\nEm 2001 este \u00edndice foi definido como N\u00famero de edif\u00edcios constru\u00eddos at\u00e9 1945/ N\u00famero de edif\u00edcios \n\nconstru\u00eddos ap\u00f3s 1991. \n\nNota: Verificou-se um ajustamento na f\u00f3rmula de c\u00e1lculo do \u00edndice, entre 2001 e 2011, motivado pelo facto de n\u00e3o ser \n\nposs\u00edvel apurar o n\u00famero de edif\u00edcios constru\u00eddos at\u00e9 1955, uma vez que a recolha desta informa\u00e7\u00e3o, nos Censos, \u00e9 \n\nfeita por intervalo de classes de idade e para os Censos 2011 este intervalo abrange os anos de 1946 a 1960. \n\n \n\n\u00cdndice de lota\u00e7\u00e3o do alojamento  \n\nIndicador do n\u00famero de divis\u00f5es a mais ou a menos em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de residentes no alojamento. \n\nO c\u00e1lculo \u00e9 feito com base nos seguintes par\u00e2metros considerados normais. \n\nEste \u00edndice resulta da verifica\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das seguintes condi\u00e7\u00f5es relativamente ao n\u00famero de divis\u00f5es \n\n(excluindo a cozinha) e indiv\u00edduos por alojamento: \n\n\u2022 1 divis\u00e3o para sala de estar; \n\n\u2022 1 divis\u00e3o por cada casal; \n\n\u2022 1 divis\u00e3o por cada pessoa n\u00e3o solteira com mais de 18 anos; \n\n\u2022 1 divis\u00e3o por cada duas pessoas solteiras do mesmo sexo e com idade entre os 7 e os 18 anos; \n\n\u2022 1 divis\u00e3o por cada pessoa solteira de sexo diferente entre os 7 e os 18 anos; \n\n\u2022 1 divis\u00e3o por cada duas pessoas com menos de 7 anos; \n\n\u00c9 atrav\u00e9s deste \u00edndice que se determina se um alojamento familiar cl\u00e1ssico est\u00e1 sublotado ou \n\nsobrelotado. \n\n \n\nM\u00e9dia divis\u00e3o/alojamento \n\nN\u00famero m\u00e9dio de divis\u00f5es em alojamentos familiares cl\u00e1ssicos. \n\n \n\nM\u00e9dia fam\u00edlia/alojamento \n\nN\u00famero m\u00e9dio de fam\u00edlias cl\u00e1ssicas residentes em alojamentos familiares cl\u00e1ssicos. \n\n \n\nM\u00e9dia pessoa/alojamento \n\nN\u00famero m\u00e9dio de pessoas residentes em alojamentos familiares cl\u00e1ssicos. \n\n \n\nM\u00e9dia pessoa/divis\u00e3o \n\nN\u00famero m\u00e9dio de pessoas residentes por divis\u00e3o dos alojamentos familiares cl\u00e1ssicos. \n\n \n\nMomento censit\u00e1rio \n\nRefer\u00eancia temporal (0 horas do dia 21 de mar\u00e7o de 2011) \u00e0 qual se reporta a observa\u00e7\u00e3o dos dados \n\ndestes recenseamentos. \n\n \n\n\n\n96 \n \n\nNecessidade de repara\u00e7\u00f5es \n\nVerifica\u00e7\u00e3o da necessidade de interven\u00e7\u00e3o nas seguintes componentes de um edif\u00edcio: estrutura, \n\ncobertura, paredes e caixilharia exteriores. \n\nNota: no \u00e2mbito dos Censos consideram-se cinco tipos de repara\u00e7\u00f5es: nenhumas, pequenas, m\u00e9dias, grandes e muito \n\ngrandes. \n\n \n\nOcupante de um alojamento \n\nPessoa que tenha a sua resid\u00eancia habitual nesse alojamento. \n\n \n\nPavimento do Edif\u00edcio (conceito dos CENSOS 2001)  \n\nCada um dos planos habit\u00e1veis ou utiliz\u00e1veis do edif\u00edcio, qualquer que seja a sua rela\u00e7\u00e3o com o n\u00edvel do \n\nterreno. As caves, subcaves e \u00e1guas furtadas, habit\u00e1veis ou utiliz\u00e1veis, s\u00e3o consideradas pavimentos. \n\nNota: corresponde ao conceito Piso utilizado nos CENSOS 2011 \n\n \n\nPiso \n\nCada um dos planos sobrepostos e cobertos nos quais se divide um edif\u00edcio e que se destinam a \n\nsatisfazer exig\u00eancias funcionais ligadas \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nNota: O r\u00e9s do ch\u00e3o, as caves, subcaves e \u00e1guas furtadas habit\u00e1veis ou utiliz\u00e1veis s\u00e3o considerados pisos. \n\n \n\nPopula\u00e7\u00e3o Residente  \n\nConjunto de pessoas que, independentemente de estarem presentes ou ausentes num determinado \n\nalojamento no momento de observa\u00e7\u00e3o, viveram no seu local de resid\u00eancia habitual por um per\u00edodo \n\ncont\u00ednuo de, pelo menos, 12 meses anteriores ao momento de observa\u00e7\u00e3o, ou que chegaram ao seu local \n\nde resid\u00eancia habitual durante o per\u00edodo correspondente aos 12 meses anteriores ao momento de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, com a inten\u00e7\u00e3o de a\u00ed permanecer por um per\u00edodo m\u00ednimo de um ano. \n\n \n\nPropor\u00e7\u00e3o de \u00e1rea urbana - Corresponde \u00e0 \u00e1rea das freguesias classificadas como \u00c1rea \n\nPredominantemente Urbana (APU), de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de \u201cTipologia de \u00c1reas Urbanas \n\n(TIPAU2009)\u201d. \n\n \n\nRamo de atividade econ\u00f3mica \n\nTipo de produ\u00e7\u00e3o ou a atividade econ\u00f3mica desenvolvida pelo estabelecimento (unidade local) onde a \n\npessoa exerceu a sua profiss\u00e3o principal, na semana de refer\u00eancia. O ramo de atividade econ\u00f3mica foi \n\nclassificado segundo a Classifica\u00e7\u00e3o Portuguesa das Atividades Econ\u00f3micas \u2013 CAERev3- mais recente.  \n\n \nRenda do alojamento = renda para habita\u00e7\u00e3o \n\nQuantitativo devido mensalmente ao senhorio pela utiliza\u00e7\u00e3o do alojamento/fogo para fins habitacionais. \n\n \n\nRenda m\u00e9dia com habita\u00e7\u00e3o  \n\nM\u00e9dia ponderada (dos pontos m\u00e9dios) dos escal\u00f5es de rendas com alojamentos familiares cl\u00e1ssicos \n\nocupados como resid\u00eancia habitual e habitados pelos arrendat\u00e1rios. \n\n \n\nSaldo migrat\u00f3rio   \n\nDiferen\u00e7a entre o n\u00famero de entradas e sa\u00eddas por migra\u00e7\u00e3o, internacional ou interna, para um \n\ndeterminado pa\u00eds ou regi\u00e3o, num dado per\u00edodo de tempo.   \n\n\n\n97 \n \n\n3 \u2013 Indicadores estat\u00edsticos (descri\u00e7\u00e3o e f\u00f3rmulas de c\u00e1lculo) \n\n3.1 Popula\u00e7\u00e3o e Territ\u00f3rio \n\n \n\nDensidade populacional = ?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\nA\n\nP\n \n\n \nCom: P = Popula\u00e7\u00e3o residente \n\nA = \u00e1rea (Km2) \n\n \n\nPopula\u00e7\u00e3o residente em \u00e1rea urbana = 100\u00d7?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\nP\n\nPAPU\n \n\n \nCom: P APU = Popula\u00e7\u00e3o residente nas freguesias classificadas como \u201c\u00c1rea Predominantemente \n\nUrbana\u201d \n\nP = Popula\u00e7\u00e3o residente \n\n \n\nPropor\u00e7\u00e3o de \u00e1rea urbana = 100\u00d7?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\nA\n\nAFAPU\n  \n\n \nCom: AF APU = \u00c1rea das freguesias classificadas como \u201c\u00c1rea Predominantemente Urbana\u201d \n\nA = \u00c1rea total \n\n \n\nPropor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o empregada na agricultura, ca\u00e7a, silvicultura e pesca = 100\u00d7\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\nemp\n\nacspemp\n\nP\n\nP\n \n\n \nCom: P emp acsp= Popula\u00e7\u00e3o empregada na Agricultura, Ca\u00e7a, Silvicultura e Pesca \n\nP emp= Popula\u00e7\u00e3o empregada \n\n \nNota 1: O valor obtido para a popula\u00e7\u00e3o empregada na Agricultura, Ca\u00e7a, Silvicultura e Pesca \ncorresponde \u00e0 soma das sec\u00e7\u00f5es A da Classifica\u00e7\u00e3o Portuguesa das Atividades Econ\u00f3micas (CAE \nRev.3).  \nNota 2: Na popula\u00e7\u00e3o empregada foram inclu\u00eddos apenas indiv\u00edduos com 15 ou mais anos.  \n\n \n\nPropor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o empregada na ind\u00fastria, Constru\u00e7\u00e3o, Energia e \u00c1gua = 100\u00d7\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\nemp\n\niceaemp\n\nP\n\nP\n  \n\n \nCom: P emp ind= Popula\u00e7\u00e3o empregada na Ind\u00fastria, Constru\u00e7\u00e3o, Energia e \u00c1gua \n\nP emp= Popula\u00e7\u00e3o empregada \n\n \nNota 1: O valor obtido para a popula\u00e7\u00e3o empregada na Ind\u00fastria, Constru\u00e7\u00e3o, Energia e \u00c1gua \ncorresponde \u00e0 soma das sec\u00e7\u00f5es B a F da Classifica\u00e7\u00e3o Portuguesa das Atividades Econ\u00f3micas (CAE \nRev.3).  \nNota 2: Na popula\u00e7\u00e3o empregada foram inclu\u00eddos apenas indiv\u00edduos com 15 ou mais anos.  \n\n\n\n98 \n \n\nPropor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o empregada nos Servi\u00e7os = 100\u00d7\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\nemp\n\nsemp\n\nP\n\nP\n \n\n \nCom: P emp catc= Popula\u00e7\u00e3o empregada nos Servi\u00e7os \n\nP emp= Popula\u00e7\u00e3o empregada \n\n \nNota1 : O valor obtido para a popula\u00e7\u00e3o empregada nos Servi\u00e7os corresponde \u00e0 soma das sec\u00e7\u00f5es G em \ndiante da Classifica\u00e7\u00e3o Portuguesa das Atividades Econ\u00f3micas (CAE Rev.3).  \nNota 2: Na popula\u00e7\u00e3o empregada foram inclu\u00eddos apenas indiv\u00edduos com 15 ou mais anos.  \n\n \n\nTaxa de crescimento migrat\u00f3rio = ( ) 100\n2\n\n0\n\n\u00d7\n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n+ tPP\nSM\n\n  \n\ncom:   SM= Saldo migrat\u00f3rio = ( ) ( )ONPPt ??? 0  \nN= Nados vivos do per\u00edodo 1991 a 2000  \n\nO= \u00d3bitos do per\u00edodo 1991 a 2000 \n\nP t= Popula\u00e7\u00e3o residente em 2001 \n\nP 0= Popula\u00e7\u00e3o residente em 1991 \n\n \n\n3.2 Edif\u00edcios e Alojamentos \n\n \n\n   3.2.1 Dimens\u00e3o \n\n \n\nDensidade de Alojamentos = ?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\nA\n\nAloj\n \n\n \nCom: Aloj = Alojamentos (inclui Alojamentos Familiares e Alojamentos Coletivos) \n\nA = \u00e1rea (Km2) \n\n \n\nDensidade de Edif\u00edcios = ?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\nA\n\nEdif\n  \n\n \nCom: Edif = Edif\u00edcios \n\nA = \u00e1rea (Km2) \n\n \n\nVaria\u00e7\u00e3o (%) de alojamentos =\n)(\n\n100\n2001\n\n20012011 \u00d7?\n?\n\n?\n?\n?\n\n? ?\nAloj\n\nAlojAloj\n \n\n \nCom: Aloj 2011 = Alojamentos existentes em 2011 \n\nAloj 2001 = Alojamentos existentes em 2001 \n\n\n\n99 \n \n\nVaria\u00e7\u00e3o (%) de edif\u00edcios =\n)(\n\n100\n2001\n\n20012011 \u00d7?\n?\n\n?\n?\n?\n\n? ?\nEdif\n\nEdifEdif\n  \n\n \n\nCom: Edif 2011 = Edif\u00edcios existentes em 2011 \n\nEdif 2001 = Edif\u00edcios existentes em 2001 \n\n \n\n \n\n3.2.2 Estrutura \n\n \n\nN\u00famero m\u00e9dio de divis\u00f5es por alojamento = \nfcAloj\n\nDiv\n  \n\n \n\nCom: Div = Divis\u00f5es \n\nAloj fc  = Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos \n \n\n \n\nN\u00famero m\u00e9dio de alojamentos por edif\u00edcio = \nEdif\n\nAloj fc\n \n\n \n\nCom: Aloj fc = Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos \n\nEdif = Edif\u00edcios \n \n\n \n\nN\u00famero m\u00e9dio de pavimentos por edif\u00edcio = \nEdif\n\nPav\n \n\n \n\nCom: Pav = Pavimentos \n\nEdif = Edif\u00edcios      \n\n \n\nIdade M\u00e9dia dos Edif\u00edcios = M\u00e9dia ponderada dos (pontos m\u00e9dios dos) escal\u00f5es de idades dos \n\nedif\u00edcios.  \n\n \n\n3.2.3 Tipo de Alojamento \n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos prec\u00e1rios = 100\u00d7\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\nf\n\nprec\n\nAloj\n\nAloj\n  \n\nCom: Aloj prec: Alojamentos familiares prec\u00e1rios \n\nAloj f: Alojamentos familiares \n\n \n\n3.2.4 Ocupa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nN\u00famero m\u00e9dio de pessoas por alojamento = \nrh\n\nrhaloj\n\nAloj\n\nPopresid\n        \n\n\n\n100 \n \n\nCom: Popresid aloj rh : Popula\u00e7\u00e3o residente em alojamentos familiares cl\u00e1ssicos ocupados como \n\nresid\u00eancia habitual \n\nAloj rh : Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos ocupados como resid\u00eancia habitual \n\n \n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos sobrelotados = 100\u00d7??\n?\n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n\nrh\n\nsob\n\nAloj\n\nAloj\n  \n\n \n\nCom: Aloj sob: Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos ocupados como resid\u00eancia habitual sobrelotados \n\nAloj rh: Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos ocupados como resid\u00eancia habitual  \n\n \n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos vagos e dispon\u00edveis no mercado = 100\u00d7\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\nvag\n\ndispvag\n\nAloj\n\nAloj\n  \n\n \n\nCom: Aloj vag disp: Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos que se encontram vagos e dispon\u00edveis no mercado \n\nAloj vag: Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos que se encontram vagos \n\n \n\n \n\n3.2.5 Regime de Ocupa\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos Arrendados = 100\u00d7??\n?\n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n\nrh\n\narrend\n\nAloj\n\nAloj\n  \n\n \n\nCom: Aloj arrend = Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos ocupados como resid\u00eancia habitual que se \n\nencontram arrendados \n\nAloj rh = Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos ocupados como resid\u00eancia habitual \n\n \n\n \n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria = 100\u00d7??\n?\n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n\nrh\n\nop\n\nAloj\n\nAloj\n  \n\n \n\nCom: Aloj op: Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos de resid\u00eancia habitual ocupados pelo propriet\u00e1rio \n\nAloj rh: Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos de resid\u00eancia habitual \n\n \n\n \n\n3.2.6 Forma de Ocupa\u00e7\u00e3o \n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos ocupados como resid\u00eancia habitual = 100\u00d7\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\nfc\n\nrh\n\nAloj\n\nAloj\n \n\n \n\nCom: Aloj rh: Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos ocupados como resid\u00eancia habitual \n\nAloj fc: Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos \n\n \n\n\n\n101 \n \n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos de uso sazonal = 100\u00d7\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\nfc\n\nus\n\nAloj\n\nAloj\n  \n\n \n\nCom: Aloj us: Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos de uso sazonal \n\nAloj fc: Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos \n\n \n\nPropor\u00e7\u00e3o de alojamentos vagos = 100\u00d7\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\nfc\n\nvag\n\nAloj\n\nAloj\n  \n\n \n\nCom: Aloj vag: Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos que se encontram vagos \n\nAloj fc: Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos \n\n \n\n \n\n3.2.7 Encargos \n\n \n\nM\u00e9dia de encargos mensais (em euros) com alojamentos \n\nCorresponde ao apuramento resultante da aplica\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula: (alojamentos com encargos inferiores a \n\n75 euros * 37,5 + alojamentos com encargos entre 75-99,99 euros * 87,5 + alojamentos com encargos \n\nentre 100-149,99 euros * 125 + alojamentos com encargos entre 150-199,99 euros * 175 + alojamentos \n\ncom encargos entre 200-249,99 euros * 225 + alojamentos com encargos entre 250-299,99 euros * 275 + \n\nalojamentos com encargos entre 300-349,99 euros * 325 + alojamentos com encargos entre 350-399,99 \n\neuros * 375 + alojamentos com encargos entre 400-499,99 euros * 450 + alojamentos com encargos entre \n\n500-649,99 euros * 575 + alojamentos com encargos entre 650-799,99 euros * 725 + alojamentos com \n\nencargos de 800 ou mais euros * 960) / alojamentos ocupados pelo propriet\u00e1rio com encargos. \n\n \n\nM\u00e9dia das rendas mensais (em euros) com alojamentos \n\nCorresponde ao apuramento resultante da aplica\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula: (alojamentos com rendas inferiores a 20 \n\neuros * 10 + alojamentos com rendas entre 20-34,99 euros * 27,5 + alojamentos com rendas entre 35-\n\n49,99 euros* 42,5 + alojamentos com rendas entre 50-74,99 euros * 62,5 + alojamentos com rendas entre \n\n75-99,99 euros * 87,5 + alojamentos com rendas entre 100-149,99 euros *125 + alojamentos com rendas \n\nentre 150-199,99 euros * 175 + alojamentos com rendas entre 200-299,99 euros * 250 + alojamentos com \n\nrendas entre 300-399,99 euros * 350 + alojamentos com rendas entre 400-499,99 euros * 450 + \n\nalojamentos com rendas entre 500-649,99 euros * 575 + alojamentos com rendas de 650 ou mais euros * \n\n780) / alojamentos arrendados. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n \n\n3.2.8 Infraestruturas \n\n \n\nIndicador de Conforto =\n)(\n\n100\n4\n\n\u00d7?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n\u00d7\n+++\n\nrh\n\nsebdisag\n\nAloj\n\nAlojAlojAlojAloj\n \n\n \n\nCom:  \n\nAloj ag = Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos ocupados como resid\u00eancia habitual com \u00e1gua \n\nAloj is = Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos ocupados como resid\u00eancia habitual com instala\u00e7\u00f5es \n\nsanit\u00e1rias \n\nAloj bd = Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos ocupados como resid\u00eancia habitual com banho-duche \n\nAloj se = Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos ocupados como resid\u00eancia habitual com sistema de \n\nesgotos \n\nAloj rh  =  Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos ocupados como resid\u00eancia habitual \n\n  \n\n\n\n103 \n \n\n4 - Certificados \n\n4.1 \u2013 Comprovativos de habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas \n\nCertificado de grau de licenciatura \n\n \n\n\n\n104 \n \n\nCertificado de conclus\u00e3o de componente curricular no Mestrado em Economia Regional \n\ne Desenvolvimento Local \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n \n\n4.2 \u2013 Comprovativo de experi\u00eancia profissional \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n \n\n4.3 \u2013 Comprovativos de participa\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e em semin\u00e1rios/congressos \n\n \n\n\n\n107 \n \n\n \n\n\n\n108 \n \n\n \n\n\n\n109 \n \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n \n\n\n\n111 \n \n\n \n\n\n\n112 \n \n\n \n\n\n\n113 \n \n\n \n\n\n\n114 \n \n\n \n\n\n\n115 \n \n\n \n\n\n\n116 \n \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n \n\n\n\n118 \n \n\n \n\n\n\n119"}]}}}