{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08437"}, {"@name": "filename", "#text": "13272_194335.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "JOS\u00c9 CARLOS MENDES CARDOSO\nESTRAT\u00c9GIAS VISANDO EFICI\u00caNCIA ENERG\u00c9TICA E CONFORTO T\u00c9RMICO INCORPORADOS AOS PROJETOS DE EDIFICA\u00c7\u00d5ES RESIDENCIAIS EM MARING\u00c1-PR.\nJOS\u00c9 CARLOS MENDES CARDOSO\nESTRAT\u00c9GIAS VISANDO EFICI\u00caNCIA ENERG\u00c9TICA E CONFORTO T\u00c9RMICO INCORPORADOS AOS PROJETOS DE EDIFICA\u00c7\u00d5ES RESIDENCIAIS EM MARING\u00c1-PR.\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil da Universidade Federal de Santa Catarina como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Engenharia Civil. \u00c1rea: Constru\u00e7\u00e3o Civil\nOrientador: Roberto Lamberts, PhD\nCARDOSO, Jos\u00e9 Carlos Mendes. Estrat\u00e9gias visando efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico incorporados aos projetos de edifica\u00e7\u00f5es residenciais em Maring\u00e1-PR. Florian\u00f3polis, 2002. 225 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) - Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, Universidade Federal de Santa Catarina.\nOrientador: Roberto Lamberts, PhD\nDefesa: 12/2002\nResumo da Disserta\u00e7\u00e3o\nESTRAT\u00c9GIAS VISANDO EFICI\u00caNCIA ENERG\u00c9TICA E CONFORTO T\u00c9RMICO INCORPORADOS AOS PROJETOS DE EDIFICA\u00c7\u00d5ES RESIDENCIAIS EM MARING\u00c1-PR.\nJOS\u00c9 CARLOS MENDES CARDOSO\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de\nMESTRE EM ENGENHARIA\nEspecialidade Engenharia Civil e aprovada na sua forma final pelo\nCurso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil\nProf. Roberto Lamberts, PhD. - Orientador\nProf. - Jucilei Cordini, Dr. UFSC -\nCoordenador do Curso\nBanca Examinadora\nProf. Maur\u00edcio Roriz, Dr. UFSCar\nProf. Enedir Ghisi, PhD. UFSC\nProf. Fernando O. R. Pereira, PhD. UFSC\nProf. Ricardo R\u00fcther, PhD. UFSC\nDEDICAT\u00d3RIA\nAo meu querido pai, Antonio (in memorian), sem o qual nem estaria aqui. Para quem a maior riqueza eram os filhos, e ver-me concluindo esta etapa certamente o faria mais feliz. Mas Deus o levou no meio deste trabalho ...\nObrigado, Sr. Antonio (in memorian), por teres existido, e por constituir a motiva\u00e7\u00e3o e exemplo para tudo a que me proponho a fazer. O melhor exemplo.\nAo Professor Dr. Roberto Lamberts, meu orientador, pela retid\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o para com os mestrandos.\n\u00c0 minha esposa e filhos, aos quais em alguns momentos dei menos aten\u00e7\u00e3o do que deveria, em raz\u00e3o deste trabalho.\n\u00c0 minha m\u00e3e Luiza, juntamente com meu pai Antonio (in memorian), por terem me norteado sempre no caminho da dignidade e ensinado o valor do esfor\u00e7o.\nAos Drs. Enedir Ghisi, Fernando O. R. Pereira e Mauricio Roriz, pela aten\u00e7\u00e3o e pelas observa\u00e7\u00f5es pertinentes, al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o na banca.\nAo Professor Dr. Cl\u00e1udio Pietrobon, pelo aux\u00edlio em determinadas etapas.\n\u00c0 Cl\u00e1udia, minha secret\u00e1ria, pelo aux\u00edlio na digita\u00e7\u00e3o.\nAos estagi\u00e1rios, Rafael, Patr\u00edcia, Fabiana, Neiza, Anderson e Thais, pelo aux\u00edlio no levantamento das casas.\nA Carmen e Christina, pelo aux\u00edlio nas tabelas e gr\u00e1ficos, e ao Marcos pela for\u00e7a dada com o CAD.\nAos entrevistados, que gentilmente nos atenderam e responderam os question\u00e1rios, profissionais e usu\u00e1rios, os quais permitiram que \u201cinvad\u00edssemos\u201d suas casas.\nAos colegas do mestrado, pelo constante incentivo e agrad\u00e1vel conv\u00edvio.\nAos professores das disciplinas do mestrado, pela dedica\u00e7\u00e3o e profissionalismo.\n\u00c0 Professora Dr3 Jeanete, pelo aux\u00edlio no Portugu\u00eas.\nAos parentes e amigos, os quais com sua exist\u00eancia ajudaram-nos a passar alguns momentos dif\u00edceis durante este percurso.\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O......................................................... 1\n1.1\tProblema..................................................... 1\n1.2\tObjetivos.................................................... 2\n1.2.1\tObjetivo geral........................................ 2\n1.2.2\tObjetivos espec\u00edficos................................. 2\n1.3\tJustificativa................................................ 3\n1.4\tEstrutura da disserta\u00e7\u00e3o..................................... 8\n2\tREVIS\u00c3O DE LITERATURA.............................................. 9\n2.1\tA energia no mundo........................................... 9\n2.2\tEnergia el\u00e9trica no Brasil................................... 10\n2.3\tCaminhos para conserva\u00e7\u00e3o da energia......................... 13\n2.4\tEfici\u00eancia energ\u00e9tica em edifica\u00e7\u00f5es......................... 19\n2.4.1\tA experi\u00eancia americana e a de outros pa\u00edses.......... 19\n2.4.2\tNormatiza\u00e7\u00e3o visando conforto t\u00e9rmico e efici\u00eancia\nenerg\u00e9tica no Brasil................................. 20\n2.4.3\tConforto t\u00e9rmico...................................... 22\n2.5\tArquitetura pelo clima....................................... 24\n2.5.1\tBioclimatologia....................................... 24\n2.5.2\tVegeta\u00e7\u00e3o ............................................ 25\n2.5.3\tResid\u00eancia unifamiliar................................ 26\n2.6\tEstrat\u00e9gias bioclim\u00e1ticas na Arquitetura..................... 28\n2.7\tOutros trabalhos com enfoques similares...................... 33\n2.8\tFatores materiais e t\u00e9cnicas que podem contribuir para a efici\u00eancia energ\u00e9tica de uma edifica\u00e7\u00e3o em equil\u00edbrio\ncom o meio ambiente.......................................... 35\n2.8.1\tVentila\u00e7\u00e3o............................................ 35\n2.8.1.1\tVentila\u00e7\u00e3o natural........................... 35\n2.8.1.2\tVentila\u00e7\u00e3o for\u00e7ada/ar condicionado........... 36\n2.8.2\tQualidade do Ar ...................................... 37\n2.8.3\tAquecimentos............................................. 38\n2.8.4\tIlumina\u00e7\u00e3o............................................... 38\n2.8.4.1\tIlumina\u00e7\u00e3o natural.............................. 39\n2.8.4.2\tIlumina\u00e7\u00e3o artificial........................... 40\n2.8.4.3\tDesenho integrado (intera\u00e7\u00e3o com a luz natural).. 41\n2.8.4.4\tRetrofit........................................ 41\n2.9\tProjeto arquitet\u00f4nico, efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto ambiental. 43\n2.9.1\tProjeto arquitet\u00f4nico.................................... 43\n2.9.2\tProjeto, clima e simula\u00e7\u00f5es.............................. 44\n2.9.3\tProjeto arquitet\u00f4nico e exigibilidade de normas em efici\u00eancia\nenerg\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico........................... 45\n2.9.4\tProjeto:concep\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia energ\u00e9tica................ 47\n2.9.4.1\tConcep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica......................... 48\n2.9.4.2\tProjeto arquitet\u00f4nico e efici\u00eancia energ\u00e9tica .. 49\n2.10\tProjeto arquitet\u00f4nico e o processo criativo..................... 52\n2.10.1\tForma\u00e7\u00e3o do arquiteto: o ensino do projeto............... 53\n2.10.2\tProjeto e energia........................................ 56\n3\tPROPOSTA METODOL\u00d3GICA DE TRABALHO..................................... 57\n3.1\tComo foram elaborados e a quem foram dirigidos os\nquestion\u00e1rios.................................................... 57\n3.2\tCrit\u00e9rios para a escolha dos casos (edifica\u00e7\u00f5es) a serem estudadas\ne procedimentos ................................................. 57\n3.2.1\tEdifica\u00e7\u00f5es ............................................. 57\n3.2.2\tUsu\u00e1rio.................................................. 59\n3.2.3\tEquipamentos\t................................ 59\n3.2.4\tConfigura\u00e7\u00f5es\tdas edifica\u00e7\u00f5es ........................ 60\n3.2.4.1\tProcedimentos\tpara os levantamentos ..................... 61\n3.3\tCrit\u00e9rios para a escolha dos profissionais e procedimentos ...... 63\n3.3.1\tProcedimentos\t................................ 63\n3.4\tTratamento e organiza\u00e7\u00e3o dos dados .............................. 66\n3.5\tResultados esperados ............................................ 67\n4\tDISCUSS\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS.................................... 68\n4.1\tDiscuss\u00e3o dos dados obtidos junto aos\tusu\u00e1rios .................. 68\n4.1.1\tPerfil dos ocupantes do im\u00f3vel........................... 68\n4.1.2\tEquipamentos dom\u00e9sticos ................................. 70\n4.1.3\tSatisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o im\u00f3vel quanto ao conforto\nt\u00e9rmico e consumo de energia ........................... 71\nvii\n4.1.4\tConsumo de energia...................................... 75\n4.1.5\tCrit\u00e9rios para contrata\u00e7\u00e3o dos\tprojetistas.............. 77\n4.1.6\tAquecimento de \u00e1gua e ilumina\u00e7\u00e3o........................ 80\n4.1.7\tConfigura\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es............................ 83\n4.1.7.1\tAberturas....................................... 83\n4.1.7.2\tParedes externas................................ 84\n4.1.7.3\tCoberturas...................................... 84\n4.1.7.4\tVentila\u00e7\u00e3o...................................... 85\n4.1.7.5\tProte\u00e7\u00f5es solares .............................. 88\n4.1.8\tEstrat\u00e9gias/alternativas visando conforto t\u00e9rmico...... 90\n4.1.9\tAlguns aspectos relevantes da composi\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o\nno desempenho t\u00e9rmico.................................. 91\n4.1.10\tTipologia encontrada................................... 92\n4.2\tDiscuss\u00e3o dos dados obtidos junto aos profissionais............. 93\n4.2.1\tPerfil dos profissionais............................... 93\n4.2.2\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica..................................... 94\n4.2.3\tVis\u00e3o sobre os temas .................................. 95\n4.2.4\tCaminhos para mudan\u00e7a\tdo quadro atual.................. 97\n4.2.5\tMetodologia de trabalho................................ 98\n4.2.6\tEspecifica\u00e7\u00f5es de projeto ............................. 102\n4.2.7\tFerramentas de projeto ................................ 105\n4.2.8\tRemunera\u00e7\u00e3o............................................ 109\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E CONCLUS\u00d5ES.................................... 112\n5.1\tAs edifica\u00e7\u00f5es pesquisadas face \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto\nt\u00e9rmico........................................................ 112\n5.1.1\tEfici\u00eancia energ\u00e9tica.................................. 112\n5.1.2\tConforto t\u00e9rmico....................................... 113\n5.2\tSatisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.......................................... 113\n5.3\tInflu\u00eancia do contratante nos projetos ........................ 114\n5.4\tAtua\u00e7\u00e3o dos profissionais de projeto .......................... 114\n5.5\tConclus\u00f5es .................................................... 115\n5.6\tSobre a metodologia: question\u00e1rios............................. 116\n5.7\tSugest\u00f5es para trabalhos futuros .............................. 116\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS............................................... 118\nANEXOS................................................................... 125\nviii\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1 - Consumo mundial de energia no ano 2000 ........................ 10\nFigura 2 - Zoneamento bioclim\u00e1tico brasileiro............................. 30\nFigura 3 - Estrat\u00e9gias bioclim\u00e1ticas para Maring\u00e1, baseadas no TRY (1991). 32\nFigura 4 - Estrat\u00e9gias bioclim\u00e1ticas para Maring\u00e1, baseadas nas m\u00e9dias Climatol\u00f3gicas (1983-1995)................................................ 32\nFigura 5 - Atividades profissionais dos chefes de fam\u00edlia................. 68\nFigura 6 - Renda familiar................................................. 69\nFigura 7 - \u00c1rea total das casas........................................... 69\nFigura 8 - Rela\u00e7\u00e3o entre renda familiar e \u00e1rea constru\u00edda................. 69\nFigura 9 - Rela\u00e7\u00e3o consumo de energia e \u00e1rea constru\u00edda................... 70\nFigura 10 - Rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea/consumo/renda familiar m\u00e9dia das 5 menores\ncasas.......................................................... 82\nFigura 11 - Rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea/consumo/renda familiar m\u00e9dia das 5 maiores\ncasas.......................................................... 82\nFigura 12 - Rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea/consumo/renda familiar m\u00e9dia geral..........82\nFigura 13 - Altura dos muros...............................................87\nFigura 14 - Preocupa\u00e7\u00e3o com a orienta\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o quanto ao\ndeslocamento do sol............................................ 87\nFigura 15 - Preocupa\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o quanto aos vizinhos...87\nTabela 01 - Evolu\u00e7\u00e3o da renda per capita para popula\u00e7\u00e3o acima de 10 anos na cidade de Maring\u00e1 (em Sal\u00e1rios M\u00ednimos - S.M.)..................... 4\nTabela 02 - Renda per capita m\u00e9dia anual da popula\u00e7\u00e3o em reais (R$)\nNo ano de 2000 ................................................ 5\nTabela 03 - Quadro geral do n\u00famero de consumidores de eletricidade\nem Maring\u00e1..................................................... 5\nTabela 04 - Consumo por classe percentual de aumento entre 1981-2000 ...... 5\nTabela 05 - Percentual de edifica\u00e7\u00f5es residenciais e comerciais em\nrela\u00e7\u00e3o ao total (todos os setores)............................ 6\nTabela 06 - Oferta interna de energia por fonte (%)....................... 11\nTabela 07 - Consumo final de energia por fonte - Brasil (%)............... 11\nTabela 08 - Consumo final de eletricidade (%)............................. 12\nTabela 09 - Consumo por classes -GWh - Janeiro/Julho/2000 -\nBrasil........................................................ 13\nTabela 10 - N\u00edveis de saturamento de equipamento no setor residencial..... 13\nTabela 11 - Resultados das a\u00e7\u00f5es do Procel................................ 16\nTabela 12 - Estrat\u00e9gias bioclim\u00e1ticas para o Try - Test Reference Year,\ncom dados hor\u00e1rios de 1991, segundo PIETROBON (1999, 1999 A)....................................................... 31\nTabela 13 - Aberturas para ventila\u00e7\u00e3o e sombreamento das aberturas para\na Zona Bioclim\u00e1tica 1......................................... 33\nTabela 14 - Transmit\u00e2ncia t\u00e9rmica, atraso t\u00e9rmico e fator de calor solar admiss\u00edveis para veda\u00e7\u00f5es externas para a Zona Bioclim\u00e1tica 1............. 33\nTabela 15 - Estrat\u00e9gias de condicionamento t\u00e9rmico passivo para a Zona Bioclim\u00e1tica 1 ........................................................... 33\nTabela 16 - Potencial de economia por est\u00e1gio do projeto.................. 51\nTabela 17 - Profissionais com aprova\u00e7\u00e3o de mais de tr\u00eas projetos/ano...... 65\nTabela 18 - Profissionais com aprova\u00e7\u00e3o de seis ou mais projetos/ano...... 65\nTabela 19 - Profissionais participantes da pesquisa....................... 65\nTabela 20 - Renda familiar................................................ 69\nTabela 21 - Composi\u00e7\u00e3o familiar e quem respondeu o question\u00e1rio .......... 69\nTabela 22 - Equipamentos existentes na resid\u00eancia que influem no consumo de energia el\u00e9trica ......................................................... 70\nTabela 23 - Pot\u00eancia dos aparelhos de ar condicionado .................... 71\nTabela 24 - Quantidade de aparelhos........................................ 71\nTabela 25 - Aspectos valorizados no im\u00f3vel pelo usu\u00e1rio.................... 72\nTabela 26 - Aspectos que desagradam o usu\u00e1rio.............................. 72\nTabela 27 - N\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o conforto t\u00e9rmico de\nsua resid\u00eancia................................................. 73\nTabela 28 - Conhecimento de outras resid\u00eancias mais confort\u00e1veis termicamente que a sua.................................................... 73\nTabela 29 - O que o usu\u00e1rio n\u00e3o faria novamente se construir outra casa.... 74\nTabela 30 - O que o usu\u00e1rio faria novamente se constru\u00edsse outra casa...... 74\nTabela 31 - Possui carro com ar condicionado............................... 74\nTabela 32 - Verifica\u00e7\u00e3o se a edifica\u00e7\u00e3o possui algum tipo de isolamento\nt\u00e9rmico na cobertura........................................... 75\nTabela 33 - Preocupa\u00e7\u00e3o com efici\u00eancia energ\u00e9tica e economia de\nenergia na constru\u00e7\u00e3o da casa.................................. 76\nTabela 34 - Acha que consome muita energia el\u00e9trica em sua casa............ 76\nTabela 35 - O que poderia fazer para reduzir o consumo..................... 77\nTabela 36 - Sobre o Selo Procel............................................ 77\nTabela 37 - Crit\u00e9rios que o propriet\u00e1rio usou para contratar os projetistas\nde sua casa.................................................... 77\nTabela 38 - Principais recomenda\u00e7\u00f5es feitas aos projetistas................ 78\nTabela 39 - Solicita\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios aos profissionais de projeto\narquitet\u00f4nico.................................................. 79\nTabela 40 - Por quem foi feito o projeto arquitet\u00f4nico das edifica\u00e7\u00f5es levantadas................................................................ 80\nTabela 41 - Equipamentos de aquecimento de \u00e1gua............................ 80\nTabela 42 - L\u00e2mpadas na resid\u00eancia......................................... 81\nTabela 43 - \u00c1rea de abertura nas janelas................................... 83\nTabela 44 - Ambientes que est\u00e3o abaixo do m\u00ednimo........................... 83\nTabela 45 - Complei\u00e7\u00e3o dos telhados........................................ 85\nTabela 46 - Possui \u00e1tico com ventila\u00e7\u00e3o.................................... 85\nTabela 47 - Ventila\u00e7\u00e3o cruzada nos ambientes............................... 86\nTabela 48 - Tamanho dos beirais............................................ 88\nTabela 49 - Exist\u00eancia de elementos de prote\u00e7\u00e3o solar...................... 88\nTabela 50 - Possui face predominante cega para Oeste....................... 89\nTabela 51 - Cores predominantes externas................................... 89\nTabela 52 - Cores predominantes da cobertura............................... 90\nTabela 53 - Estrat\u00e9gias visando bom desempenho t\u00e9rmico..................... 90\nxi\nTabela 54 - Presen\u00e7a de elemento construtivo ou artif\u00edcio/equipamento\npara aquecimento dos ambientes.................................... 91\nTabela 55 - P\u00e9 direito, complei\u00e7\u00e3o e acabamento dos pisos dos im\u00f3veis......... 91\nTabela 56 - Perfil dos profissionais.......................................... 93\nTabela 57 - Campo de atua\u00e7\u00e3o.................................................. 93\nTabela 58 - Porque tamb\u00e9m executam obras...................................... 93\nTabela 59 - Disciplinas na grade curricular que tratavam de conforto\nt\u00e9rmico ou efici\u00eancia energ\u00e9tica.................................. 94\nTabela 60 - Sufici\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es recebidas na faculdade para a\natua\u00e7\u00e3o profissional sobre os temas abordados..................... 95\nTabela 61 - Concep\u00e7\u00e3o sobre efici\u00eancia energ\u00e9tica............................. 95\nTabela 62 - Concep\u00e7\u00e3o sobre conforto t\u00e9rmico.................................. 96\nTabela 63 - Causas dos problemas de edifica\u00e7\u00f5es com conforto t\u00e9rmico\ne efici\u00eancia energ\u00e9tica.......................................... 96\nTabela 64 - Principais empecilhos para melhoria e otimiza\u00e7\u00e3o da\nedifica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea energ\u00e9tica..................................... 97\nTabela 65 - Import\u00e2ncia do P.A. na economia de energia e conforto\nt\u00e9rmico de uma edifica\u00e7\u00e3o......................................... 97\nTabela 66 - Como construir edifica\u00e7\u00f5es mais eficientes e confort\u00e1veis na\nopini\u00e3o dos entrevistados ........................................ 98\nTabela 67 - Metodologias de trabalho mais usuais.............................. 98\nTabela 68 - Preocupa\u00e7\u00f5es do profissional na fase do ante-projeto.............. 99\nTabela 69 - Preocupa\u00e7\u00f5es do profissional na fase do projeto.................. 100\nTabela 70 - O que solicita/discute com os projetistas........................ 101\nTabela 71 - S\u00e3o feitas avalia\u00e7\u00f5es p\u00f3s-obras e quais.......................... 102\nTabela 72 - Considera\u00e7\u00f5es sobre qualidade do envolvente, quanto \u00e0\nin\u00e9rcia t\u00e9rmica, transmiss\u00e3o t\u00e9rmica e ganhos solares............ 103\nTabela 73 - Cores mais especificadas pelos profissionais..................... 103\nTabela 74 - Telhas mais especificadas pelos profissionais de projeto......... 104\nTabela 75 - Especifica\u00e7\u00e3o nos projetos, de algum tipo de isolamento t\u00e9rmico nas\ncoberturas....................................................... 104\nTabela 76 - Equipamentos que especifica, recomenda ou deixa\nprevis\u00e3o para sua utiliza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 na fase de projeto.............. 105\nTabela 77 - Ferramentas utilizadas nos projetos.............................. 106\nTabela 78 - Recursos da tabela anterior mais utilizados por todos os\nprofissionais.................................................... 107\nTabela 79 - Par\u00e2metros mais significativos utilizados ao especificar\nxii\ne dimensionar janelas e demais aberturas............................ 107\nTabela 80 - Elementos mais usuais como protetores solares para janelas.......... 108\nTabela 81 - Opini\u00e3o dos profissionais sobre a influ\u00eancia dos honor\u00e1rios na elabora\u00e7\u00e3o do projeto........................................................ 110\nTabela 82 - A m\u00e9dia encontrada para valores de honor\u00e1rios, praticados na pra\u00e7a de Maring\u00e1, para os projetos arquitet\u00f4nicos de edifica\u00e7\u00f5es residenciais nas seguintes \u00e1reas................................................ 111\nxiii\nABILUX\nABNT\nANEEL\nANP\nASHRAE\nBBCC\nCA\nCEE\nCEFET\nCNPE\nCOHAB\nCOPEL\nDOE\nELETROBRAS\nEPA\nEUA\nFONAVI\nGLD\nGLP\nIBGE\nIRAM\nMME\nNPC\nPATH\nPMM\nRCCTE\nRGV\nRQSECE\nSENAC\nSENAI\nSINDUSCON/NOR\n-\tAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria da Ilumina\u00e7\u00e3o\n-\tAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas\n-\tAg\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica\n-\tAg\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo\n-\tAmerican Society of Heating Refrigerating and AirConditioning Engineers\n-\tBuilding Bioclimatic Chart\n-\tConstruindo a Am\u00e9rica\n-\tComunidade Econ\u00f4mica Europ\u00e9ia\n-\tCentro Federal de Ensino Tecnol\u00f3gico\n-\tConselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica\n-\tCompanhia de Habita\u00e7\u00e3o\n-\tCompanhia Paranaense de Energia\n-\tDepartment of Energy\n-\tCentrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A.\n-\tAg\u00eancia Ambiental Americana\n-\tEstados Unidos da Am\u00e9rica\n-\tFundo Nacional de Viviendas\n-\tGerenciamento pelo Lado da Demanda\n-\tG\u00e1s Liq\u00fcefeito de Petr\u00f3leo\n-\tInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n-\tInstituto Argentino de Racionaliza\u00e7\u00e3o de Materiais\n-\tMinist\u00e9rio de Minas e Energia\n-\tN\u00facleo de Pesquisa em Constru\u00e7\u00e3o Civil\n-\tPrograma para Tecnologia Avan\u00e7ada nas Resid\u00eancias\n-\tPrefeitura Municipal de Maring\u00e1\n-\tRegulamento das Caracter\u00edsticas do Comportamento T\u00e9rmico dos Edif\u00edcios\n-\tReserva Global de Revers\u00e3o\n-\tRegulamento da Qualidade dos Sistemas Energ\u00e9ticos de climatiza\u00e7\u00e3o de Edif\u00edcios\n-\tServi\u00e7o Nacional do Com\u00e9rcio\n-\tServi\u00e7o Nacional da Ind\u00fastria\n-\tSindicato da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o Civil/Noroeste\nTRY\t- Test Reference Year\nUFMG\t- Universidade Federal de Minas Gerais\nUFPE\t- Universidade Federal de Pernambuco\nUFRJ\t- Universidade Federal do Rio de Janeiro\nUFSC\t- Universidade Federal de Santa Catarina\nxv\nRESUMO\nA crise do petr\u00f3leo em 1973 e a crise de energia como um todo que \u00faltimamente vem emergindo no Brasil e at\u00e9 em paises como os Estados Unidos, fazem repensar como s\u00e3o concebidos e executados, h\u00e1 v\u00e1rios anos, os edif\u00edcios em nosso pa\u00eds. Onde encontramos edifica\u00e7\u00f5es negligentes quanto \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto ambiental. E isso evidencia-se cada vez mais com a crescente conscientiza\u00e7\u00e3o, principalmente nos paises mais desenvolvidos, quanto \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Questiona-se o papel da arquitetura na execu\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es mais bem resolvidas energeticamente, mas com a manuten\u00e7\u00e3o de \u00edndices satisfat\u00f3rios de conforto. O intuito desta pesquisa \u00e9 verificar atrav\u00e9s de question\u00e1rios e levantamentos, se os princ\u00edpios mais simples e recomendados de estrat\u00e9gias de projeto arquitet\u00f4nico em edifica\u00e7\u00f5es, visando efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto ambiental, s\u00e3o incorporados \u00e0s habita\u00e7\u00f5es. E verificar como os profissionais desses projetos atuam, na cidade de Maring\u00e1, ante aos temas e qual a interfer\u00eancia dos usu\u00e1rios/contratantes desses projetos nesse contexto. Al\u00e9m de verificar como esse usu\u00e1rio avalia seu im\u00f3vel. Tendo como pano de fundo a tipologia construtiva predominante na cidade de Maring\u00e1: edifica\u00e7\u00f5es residenciais unifamiliares acima de 140m2 Foram feitos estudos de casos e aplicados question\u00e1rios aos profissionais que desenvolvem projetos na \u00e1rea e aos contratantes dos mesmos, buscando verificar como se d\u00e1 em Maring\u00e1 a quest\u00e3o projeto arquitet\u00f4nico versus efici\u00eancia e conforto nas edifica\u00e7\u00f5es pesquisadas. Discute-se ainda as raz\u00f5es pelas quais s\u00e3o pouco incorporados em projetos arquitet\u00f4nicos, os temas abordados. Os resultados apontam que essa defici\u00eancia se d\u00e1 por falta de interesse nas quest\u00f5es citadas e por forma\u00e7\u00e3o profissional inadequada, e ainda por falta de conscientiza\u00e7\u00e3o dos envolvidos.\nABSTRACT\nThe 1973 oil crisis and the energy crisis as a whole that is constantly surfacing in Brazil and even in other countries, such as the United States, have triggered discussions on the manner building have been planned and executed in Brazil during the last few years. Building lacking energy efficiency and environmental comfort may still be found in the latter country. Increasing conscience-raising on the preservation of natural resources, chiefly in more developed countries, witnesses the above fact. The role of architecture in buildings embodying the best energy solutions, coupled to satisfaction indexes maintenance, is being discussed. The main purpose of this research is to verify at the design stage the use of strategies aiming to improve energy efficiency and thermal comfort in houses in Maring\u00e1, Southern Brazil. Houses with floor area large than 140m2 only were considered in the analysis as they can easily be found in Maring\u00e1. As an attempt to verify how energy efficiency and thermal comfort strategies are considered over the designing process, case studies were performed and architects and clients were asked to fill in a questionnaire comprising a series of related questions. Results show that energy efficiency and thermal comfort are not usually taken into account over the designing process because most of the architects and also clients do not have enough knowledge on such subjects.\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n1.1\tProblema\nProjeto arquitet\u00f4nico inadequado tem sido o principal respons\u00e1vel pela inefici\u00eancia no controle do consumo de energia dos edif\u00edcios, principalmente com o incremento do desenvolvimento das estruturas met\u00e1licas, do concreto de alto desempenho, da ilumina\u00e7\u00e3o artificial e do ar condicionado. A arquitetura no Brasil, segundo GON\u00c7ALVES (2001), viu-se livre da responsabilidade de responder ao contexto clim\u00e1tico ap\u00f3s de cinq\u00fcenta (1950), deixando essa fun\u00e7\u00e3o inteiramente nas m\u00e3os da engenharia e da tecnologia.\nPor\u00e9m, a preocupa\u00e7\u00e3o com esse fato deveria ser primordial. Segundo CURY (1988), os arquitetos al\u00e9m de terem que se preocupar com a energia gasta na constru\u00e7\u00e3o, t\u00eam tamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o com a energia gasta na opera\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio; t\u00eam que admitir, por\u00e9m, que no ato de projetar poucos levam em considera\u00e7\u00e3o a preocupa\u00e7\u00e3o com a energia nessas etapas devido \u00e0 nossa cultura de abund\u00e2ncia, quando esse aspecto j\u00e1 teria que ser abordado como um dado do programa de projeto.\nOs casos mal resolvidos v\u00e3o desde projetos de habita\u00e7\u00f5es populares at\u00e9 grandes edif\u00edcios com concep\u00e7\u00f5es, orienta\u00e7\u00e3o, revestimentos e cores inadequados ao lugar e ao clima, passando por seus equipamentos, sistemas vitais e instala\u00e7\u00f5es mal especificadas ou mal dimensionadas, o que acarreta um disp\u00eandio de energia al\u00e9m do m\u00ednimo necess\u00e1rio ou o desconforto dos usu\u00e1rios/moradores dessas edifica\u00e7\u00f5es, pr\u00e1tica de projeto essa que, segundo WILHEIM (1988), precisa mudar. O arquiteto, como profissional que cria e recria os espa\u00e7os, deve ter consci\u00eancia do futuro dos recursos naturais, entendendo que desperdi\u00e7ar significa um inadequado exerc\u00edcio da profiss\u00e3o.\nFica latente o problema da energia, ou escassez da mesma, quando se v\u00ea a ANEEL -Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica planejando racionamentos para quase todo o pa\u00eds e sobretaxas para cotas pr\u00e9-estabelecidas; al\u00e9m de campanhas televisivas de incentivos aos usos alternativos de energia para aquecimento de \u00e1gua, como a solar; campanhas diretas por parte do pr\u00f3prio governo de troca de l\u00e2mpadas incandescentes por fluorescentes compactas em domic\u00edlios no Nordeste; planos regionais e nacionais de racionamento para que sejam evitados apag\u00f5es iminentes, com maiores penaliza\u00e7\u00f5es recaindo sobre o consumidor residencial.\nPor outro lado, a crescente retomada de consci\u00eancia da limita\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, com as mudan\u00e7as operadas no mercado de fontes energ\u00e9ticas tradicionais,\nDe acordo com GELLER et al. (1997), os edif\u00edcios comerciais e residenciais ainda s\u00e3o respons\u00e1veis por grande parte do consumo de energia em nosso pa\u00eds, e mais especificamente a energia el\u00e9trica, que \u00e9 a mais utilizada pelo setor residencial, objeto de estudo deste trabalho, com cerca de 23% do consumo total do Brasil. O setor residencial apresenta um peso significativo no consumo nacional e com potencial de ter maior ou menor efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto, desde que seja pensado de forma adequada a partir do in\u00edcio da fase do projeto arquitet\u00f4nico.\nPor tudo isso, o projeto arquitet\u00f4nico apresenta um importante peso quanto \u00e0s alternativas naturais ou artificiais de interven\u00e7\u00e3o, visando efici\u00eancia e conforto, principalmente dentro da perspectiva de que as mais significativas interfer\u00eancias s\u00e3o aquelas oriundas da fase inicial do projeto: ante-projeto, com 40-50% de potencial de economia e de baixo custo inicial, como afirmam HIRST et al. (1986).\n1.2\tObjetivos\n1.2.1\tObjetivo geral\nVerificar, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e levantamentos, se os mais simples princ\u00edpios recomendados de estrat\u00e9gias de projeto arquitet\u00f4nico em edifica\u00e7\u00f5es, visando efici\u00eancia energ\u00e9tica e, conseq\u00fcentemente, conforto t\u00e9rmico, s\u00e3o incorporados \u00e0s habita\u00e7\u00f5es residenciais de tipologia reinante na cidade de Maring\u00e1.\n1.2.2\tObjetivos espec\u00edficos\n-\tPesquisar como o profissional de projeto arquitet\u00f4nico atuante na cidade de Maring\u00e1 interage com temas como efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico, e qual o n\u00edvel de comprometimento em suas atividades visando a redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio de energia e melhoria no conforto t\u00e9rmico, ordenadamente e sem preju\u00edzo aos usu\u00e1rios da edifica\u00e7\u00e3o.\n-\tVerificar at\u00e9 que ponto o contratante dos servi\u00e7os desses profissionais tem participa\u00e7\u00e3o na inser\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, desses princ\u00edpios, desde a fase de projeto, nessas edifica\u00e7\u00f5es estudadas e como ele avalia seu im\u00f3vel ante os temas abordados.\n1.3\tJustificativa\nEfici\u00eancia energ\u00e9tica e economia de energia em edifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o constituem um tema t\u00e3o recente, por\u00e9m come\u00e7a a ser bem mais difundido nas \u00e1reas de Engenharia e Arquitetura, trazendo consigo uma maior conscientiza\u00e7\u00e3o dos envolvidos quanto ao desperd\u00edcio e mau uso de fontes energ\u00e9ticas e recursos naturais, ainda que incipiente, devido \u00e0s seguidas crises de energia, em um passado recente.\nPor outro lado, por\u00e9m, tem-se um pa\u00eds apresentando nos \u00faltimos anos taxas de crescimento econ\u00f4mico e melhoria em \u00edndices socioecon\u00f4micos, os quais, segundo KIM (1998), em pa\u00edses em desenvolvimento como o Brasil (espec\u00edficamente em seus domic\u00edlios), acarretam o aumento do n\u00edvel de renda, o que implica constru\u00e7\u00f5es de resid\u00eancias maiores, com materiais mais sofisticados, melhores mobili\u00e1rio e utens\u00edlios eletro-eletr\u00f4nicos em maior quantidade, al\u00e9m de melhorias nas condi\u00e7\u00f5es de conforto t\u00e9rmico em seu interior, muitas vezes artificialmente. Isso gera um aumento no consumo de energia nas resid\u00eancias brasileiras, desde sua produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 seu funcionamento.\nSoma-se a isso a pouca preocupa\u00e7\u00e3o, ainda, com temas como efici\u00eancia energ\u00e9tica e economia de energia, a serem incorporados ao projeto arquitet\u00f4nico desde o in\u00edcio de sua concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 as especifica\u00e7\u00f5es finais. Isso ocorre, segundo FERNANDEZ (1998), talvez pelo fato de que a componente energ\u00e9tica, por exemplo, em projetos de arquitetura apresente a particularidade de n\u00e3o constituir um conjunto de diretrizes que possam ser integradas ao projeto arquitet\u00f4nico em uma s\u00f3 etapa, em sua globalidade.\nAl\u00e9m disso, a cultura do habitat est\u00e1 intimamente associada ao contexto econ\u00f4mico e cultural, contexto esse que ainda se encontra, segundo MASCAR\u00d3 (1998), calcado na seguran\u00e7a de que os recursos materiais e tecnol\u00f3gicos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do homem s\u00e3o inesgot\u00e1veis ou ilimitados. Da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o desse habitat encontram-se v\u00edcios, alimentados por essa aparente abund\u00e2ncia, resultando em desperd\u00edcio e mau uso das fontes energ\u00e9ticas, com responsabilidades mutuamente divididas pelo contratante e pelo profissional de projeto arquitet\u00f4nico.\nA cidade de Maring\u00e1, com o seu setor de constru\u00e7\u00e3o civil e os profissionais de projeto certamente n\u00e3o dever\u00e3o fugir \u00e0 regra; mais estritamente no setor residencial.\nPartindo dessa interrogativa, procurou-se respostas para as quest\u00f5es abordadas, dando origem \u00e0 pesquisa. Pesquisas essas que, segundo SILVA e MENEZES (2001), s\u00e3o realizadas quando se tem um problema, ou questionamento, e n\u00e3o se t\u00eam informa\u00e7\u00f5es para elucid\u00e1-lo; ou ainda, de forma simplista, para procurar respostas \u00e0s indaga\u00e7\u00f5es propostas.\nEsta pesquisa envolve a obra edificada, o profissional que a projeta e o contratante desses servi\u00e7os, sem perder de vista que a rela\u00e7\u00e3o da realidade local com a solu\u00e7\u00e3o projetual dos espa\u00e7os habitados n\u00e3o \u00e9 um problema fechado em si mesmo. Esse profissional, segundo MASCARO (1998), dever\u00e1 analisar tamb\u00e9m o modo e as particularidades das manifesta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas circundantes, uma vez que delas dever\u00e1 proteger-se ou tirar vantagens, explorando-as da melhor maneira poss\u00edvel, para obter o m\u00e1ximo conforto com o m\u00ednimo consumo poss\u00edvel de energia.\nPor que abordar o setor residencial?\nMaring\u00e1, cidade de 288.465 habitantes em 2000, localizada no Noroeste do Paran\u00e1, possui \u00edndices que denotam uma elevada renda m\u00e9dia per capita anual, como indicam as tabelas 1 e 2; o que induz a um potencial consumo de eletro-eletr\u00f4nicos e afins, e em especial aparelhos como os de ar condicionado, que ainda s\u00e3o grandes consumidores de energia el\u00e9trica, cuja satura\u00e7\u00e3o no mercado nacional \u00e9, de acordo com LAMBERTS et al. (1997), de cerca de 6%. Segundo informa\u00e7\u00f5es da COPEL1 (2000), quanto ao percentual de consumo de energia el\u00e9trica do aparelho de ar condicionado em rela\u00e7\u00e3o ao total consumido pelas resid\u00eancias, temos: Maring\u00e1 apresenta um consumo de at\u00e9 9% do total, no Brasil fica em 7%, enquanto no Paran\u00e1 \u00e9 de 4,2%.\nTabela 1 - Evolu\u00e7\u00e3o da renda per capita para popula\u00e7\u00e3o acima de 10 anos na cidade de\nMaring\u00e1 (em Sal\u00e1rios M\u00ednimos - S.M.)\nN\u00edvel de Renda\t1980 (%)\t1991 (%)\t% de aumento no per\u00edodo\nAcima de 2 S.M.\t16,3\t29,6\t81,2\nDe 10 a 20 S.M.\t1,6\t3,0\t84,4\nAcima de 20 S.M.\t0,6\t1,2\t86,5\nFonte: IBGE (1991).\n1 COPEL - Companhia Paranaense de Energia El\u00e9trica.\nPopula\u00e7\u00e3o\tRenda per capita (R$)\nMaringaense\t6.100,00\nParanaense\t5.000,00\nBrasileira\t4.350,00\nFonte: Prefeitura Municipal de Maring\u00e1 (2000).\t\nTais dados demonstram alto potencial de crescimento no consumo de energia el\u00e9trica, o qual \u00e9 demonstrado e confirmado pelos dados apresentados nas tabelas 3 e 4. O setor residencial consumia 34,5% a mais que o setor comercial em 1981, passando para 39,1% a mais que o setor comercial em 2000, na cidade de Maring\u00e1, segundo a COPEL, (2000).\nTabela 3 - Quadro geral do n\u00famero de consumidores de eletricidade em Maring\u00e1\nSetor\t1980\t1990\t2000\tAumento total do per\u00edodo (%)\nResidencial\t34.395\t59.667\t89.924\t161\nComercial\t4.334\t7.416\t12.327\t184\nFonte: COPEL (2000). Tabela 4 - Consumo por classe - percentual\t\t\tde aumento entre 1981-2000\t\nSetor\t\t\t1981-2000 (%)\t\nResidencial\t\t\t306\t\nComercial\t\t\t292\t\nTodos os setores\t\t\t207\t\nFonte: COPEL (2000)\nOutro dado ratificador dessa realidade \u00e9 que no Brasil o consumo do setor residencial em rela\u00e7\u00e3o aos demais, quanto a energia el\u00e9trica, \u00e9 de 23%, ao passo que em Maring\u00e1 \u00e9 de 33,2%, o que corresponde a cerca de 45% a mais que a m\u00e9dia nacional (COPEL, 2000).\nOutros \u00edndices que real\u00e7am a import\u00e2ncia do setor residencial na cidade de Maring\u00e1 no tocante ao consumo de energia, principalmente el\u00e9trica, \u00e9 o perfil das moradias locais, sendo que uma grande fatia \u00e9 de resid\u00eancias (casas ou sobrados) com \u00e1rea m\u00e9dia que caracterizaria, ainda que hipoteticamente, possuidores (ou potenciais consumidores) de aparelhos eletro-eletr\u00f4nicos dos mais variados fins, inclusive o aparelho de ar condicionado, que, somado aos aquecedores de resist\u00eancia el\u00e9trica, s\u00e3o os grandes consumidores individuais de energia el\u00e9trica. Estes \u00faltimos, inclusive, s\u00e3o extremamente disseminados nos domic\u00edlios locais de todos os padr\u00f5es sociais.\nA \u00e1rea m\u00e9dia das edifica\u00e7\u00f5es maringaenses \u00e9 de cerca de 140m2, ou acima, independentemente do uso, nos \u00faltimos anos (Prefeitura Municipal de Maring\u00e1, 2000).\nTabela 5 - Percentual de edifica\u00e7\u00f5es residenciais e comerciais em rela\u00e7\u00e3o ao total\n(todos os setores).\nSetor\t1990 (%)\t1995 (%)\t2000 (%)\nEdifica\u00e7\u00e3o comercial (estritamente)\t22,2\t15,0\t18,7\nem alvenaria\t(145.981,15 m2)\t(77.138,14m2)\t(97.864,84m2)\nEdifica\u00e7\u00e3o residencial (estritamente)\t6,2\t13,0\t21,3\nem alvenaria acima de 140m2 (*)\t(40.665,52 m2)\t(66.492,31 m2)\t(111.095,76 m2)\n(*) Apenas resid\u00eancias, excluindo-se edif\u00edcios residenciais. Adotou-se \u00e1rea maior ou igual a 140m2 por ser a tipologia reinante das edifica\u00e7\u00f5es locais.\nFonte: SINDUSCON/NOR - PMM (2000).\nExistem ainda outras obras residenciais e comerciais, tais como edif\u00edcios mistos ou edif\u00edcios residenciais (apartamentos) de diversos padr\u00f5es. Os edif\u00edcios mistos comerciais e residenciais, na sua imensa maioria, caracterizam-se por serem edif\u00edcios de apartamentos com lojas (geralmente entre duas e quatro) no t\u00e9rreo. O que se evidencia na Tabela 5 \u00e9 o crescimento substancial da participa\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias unifamiliares de classe m\u00e9dia e alta no total das edifica\u00e7\u00f5es residenciais locais.\nEsses dados denotam uma potencial eleva\u00e7\u00e3o de consumo de energia, principalmente el\u00e9trica, mais especificamente no setor residencial, devido \u00e0 alta renda per capita local e ao grande percentual da \u00e1rea constru\u00edda residencial, geralmente acima de 140m2\nTem-se, ent\u00e3o, a configura\u00e7\u00e3o de um problema em potencial, que pode ser agravado ou potencializado pela maneira como s\u00e3o concebidas e executadas essas resid\u00eancias.\nA contribui\u00e7\u00e3o que o profissional da \u00e1rea de projeto pode dar para uma melhor efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico com menor consumo de energia \u00e9 expressiva: o emprego de padr\u00f5es arquitet\u00f4nicos adequados, a especifica\u00e7\u00e3o de produtos e materiais energeticamente eficientes e a adequa\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de projeto racionais permitem redu\u00e7\u00f5es de at\u00e9 60% no consumo de eletricidade de edifica\u00e7\u00f5es residenciais, conforme ABILUX (1996).\nReitera-se a import\u00e2ncia da Bioclimatologia aplicada \u00e0 Arquitetura como intera\u00e7\u00e3o geradora de edifica\u00e7\u00f5es mais eficientes e confort\u00e1veis, nas quais, segundo PIETROBON (1990), as hip\u00f3teses de projeto para atingirem objetivos visando a apropria\u00e7\u00e3o ao clima, devem ser operacionalizados de tal forma que possam ser qualificados, ainda na fase de projeto, de forma efetiva, atrav\u00e9s da racionalidade do consumo energ\u00e9tico, com a obten\u00e7\u00e3o de conforto t\u00e9rmico para os usu\u00e1rios da edifica\u00e7\u00e3o.\nQuestiona-se, at\u00e9 onde a constru\u00e7\u00e3o civil maringaense incorpora em seus preceitos preocupa\u00e7\u00f5es como efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico, mais especificamente no setor residencial de classe m\u00e9dia e acima. Questiona-se ainda at\u00e9 onde o consumidor-usu\u00e1rio final desse tipo de im\u00f3vel (contratante dos projetos) interfere nesse processo.\nPergunta-se ainda at\u00e9 onde o profissional que atua na \u00e1rea de projetos desse segmento est\u00e1 consciente da sua possibilidade e com sua capacita\u00e7\u00e3o profissional (forma\u00e7\u00e3o) permite interferir em itens como efici\u00eancia e conforto. Ou seja, ele incorpora-os em seus trabalhos profissionais? Como s\u00e3o tratados esses temas no dia a dia desses profissionais?\nCom isso, tem-se duas vertentes espec\u00edficas a serem abordadas:\na)\tAt\u00e9 onde os envolvidos na concep\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es predominantes em Maring\u00e1 interferem e como atuam com rela\u00e7\u00e3o aos temas efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico nessas edifica\u00e7\u00f5es; e\nb)\tAt\u00e9 onde o usu\u00e1rio/consumidor final (contratante) das edifica\u00e7\u00f5es interfere tamb\u00e9m nesse universo abordado, e com que peso, e como ele avalia seu im\u00f3vel com rela\u00e7\u00e3o a esses temas.\n1.4\tEstrutura da disserta\u00e7\u00e3o\nEsse trabalho apresenta a seguinte estrutura\nNo cap\u00edtulo 2, encontra-se a Revis\u00e3o da Literatura, que abordou a energia no mundo e a energia el\u00e9trica no Brasil, apontando os caminhos para a conserva\u00e7\u00e3o da mesma. Tamb\u00e9m discute-se a efici\u00eancia energ\u00e9tica em edifica\u00e7\u00f5es, a arquitetura em fun\u00e7\u00e3o do bioclima, enfatizando a rela\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f4nico com a efici\u00eancia energ\u00e9tica e o conforto ambiental.\nNo cap\u00edtulo 3, apresenta-se a proposta metodol\u00f3gica do trabalho, na qual se descreve os procedimentos realizados para o levantamento de dados, os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o das amostras e o tratamento e organiza\u00e7\u00e3o dos dados.\nNo cap\u00edtulo 4, apresenta-se a an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados, primeiramente dos dados obtidos junto aos usu\u00e1rios e, posteriormente, daqueles obtidos junto aos profissionais.\nFinalmente, no cap\u00edtulo 5, s\u00e3o apresentadas as considera\u00e7\u00f5es finais e conclus\u00f5es, incluindo-se as sugest\u00f5es para trabalhos futuros.\n2\tREVIS\u00c3O DE LITERATURA\n2.1\tA energia no mundo\nOs combust\u00edveis f\u00f3sseis - petr\u00f3leo, carv\u00e3o mineral e g\u00e1s natural - mesmo n\u00e3o sendo fontes renov\u00e1veis, s\u00e3o respons\u00e1veis por quase 90% de toda energia consumida no planeta. No entanto, dois fatores contribu\u00edram para que as buscas por fontes alternativas de energia fossem reintensificadas. Primeiro, e principalmente, as duas crises sucessivas, em 1973 e 1978, e segundo, a agress\u00e3o ao meio ambiente causada por vazamentos de oleodutos e explora\u00e7\u00f5es que exigem constru\u00e7\u00f5es de grande porte e, conseq\u00fcentemente, interferem com os ecossistemas nos locais de implanta\u00e7\u00e3o e prospec\u00e7\u00e3o (TUNDISI, 1991).\nEntre as fontes alternativas para gerar eletricidade est\u00e3o a energia nuclear, a energia gerada por hidroel\u00e9tricas, a energia solar, e\u00f3lica e de biomassa. A energia gerada por hidroel\u00e9tricas \u00e9, segundo TUNDISI (1991), apenas a quinta em ordem de import\u00e2ncia no contexto mundial. Apesar da sua gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentar res\u00edduos ou polui\u00e7\u00e3o significativos, a constru\u00e7\u00e3o de novas usinas tem sido combatida por ambientalistas por causarem graves impactos no meio ambiente, e, al\u00e9m disso, tem um alto custo de implanta\u00e7\u00e3o.\nAs demais fontes alternativas tamb\u00e9m apresentam problemas como: acidentes em usinas e dif\u00edcil destina\u00e7\u00e3o aos res\u00edduos radioativos, como no caso da energia nuclear; pouca efici\u00eancia e alto custo de equipamentos, al\u00e9m de requerer imensas \u00e1reas, como no caso da energia solar; defici\u00eancias tecnol\u00f3gicas e inconst\u00e2ncia dos ventos, como ocorre na energia e\u00f3lica. As demais, como da biomassa, ainda s\u00e3o incipientes (SCARLATO e PONTIN, 1998).\nEm s\u00edntese, na Figura 1 \u00e9 apresentado o consumo mundial de energia em 2000.\nFigura 1 - Consumo Mundial de Energia no Ano 2000 Fonte: Renewable, Daimler-Benz.\n2.2\tEnergia el\u00e9trica no Brasil\nEntre 1970 e 1990 a economia brasileira cresceu a uma taxa anual m\u00e9dia de 4,12%, atingindo 8,6% nos anos setenta, per\u00edodo que corresponde ao chamado \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d; 8,6% nos anos oitenta e 2,4% nos anos noventa. Nesse per\u00edodo, o crescimento da oferta interna de energia manteve-se no mesmo patamar, 4,3%. No in\u00edcio dos anos noventa a atividade econ\u00f4mica voltou a crescer, apresentando uma m\u00e9dia anual de 4,1% para o per\u00edodo 93/97, ao passo que em 98/99 houve uma retra\u00e7\u00e3o da economia. Outro fato \u00e9 que a partir de 1979, com uma pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia externa, as importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo ca\u00edram, passando de uma depend\u00eancia externa de 85% em 1979 para 43% em 1985 e para 34,6% em 1999. Al\u00e9m disso, a produ\u00e7\u00e3o interna tamb\u00e9m cresceu significativamente (BEN, 2000).\nPor outro lado, a produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural passou de 1,9 bilh\u00e3o de m3 em 1979 para\n11,9\tbilh\u00f5es de m3 em 1999, e a produ\u00e7\u00e3o de produtos energ\u00e9ticos de cana-de-a\u00e7\u00facar passou de uma participa\u00e7\u00e3o de 4,8% em 1970 para 9,7% em 1999 (Pro\u00e1lcool), ao passo que a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral e derivados teve um crescimento de 3,2% para 5,0% no per\u00edodo 1970/1999 no fornecimento de energia. A lenha e o carv\u00e3o vegetal, por sua vez, tiveram sua participa\u00e7\u00e3o reduzida de 42,5% para 8,4% no mesmo per\u00edodo, como pode ser verificado na Tabela 6.\nTabela 6 - Oferta interna de energia por fonte (%)\nFonte\t1970 (%)\t1980 (%)\t1990 (%)\t1998 (%)\t1999 (%)\nTotal\t74032\t139223\t187261\t250056\t253352\nN\u00e3o renov\u00e1veis\t36,9\t44,0\t37,8\t42,0\t4,2\nPetr\u00f3leo e derivados\t33,5\t39,0\t30,2\t33,8\t33,8\nCarv\u00e3o Mineral e deriva\t3,2\t4,2\t5,0\t4,9\t5,0\nOutras\t0,0\t0,0\t0,3\t0,6\t0,5\nRenov\u00e1veis\t63,1\t56,0\t62,2\t58,1\t57,7\nHidr\u00e1ulica e eletricidade\t15,6\t26,8\t36,1\t38,4\t38,1\nLenha e carv\u00e3o vegetal\t42,5\t22,0\t15,0\t8,4\t8,4\nProdutos da cana\t4,8\t6,5\t9,9\t9,9\t9,7\nOutras\t0,3\t0,7\t1,1\t1,4\t1,5\nFonte: BEN (2000).\nEsses s\u00e3o os principais fornecedores de energia do pa\u00eds afora o setor el\u00e9trico, o qual mais que quintuplicou sua capacidade instalada no per\u00edodo 1970/1999, sendo que 90% \u00e9 de gera\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica e 10% de gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e nuclear. O consumo de eletricidade cresceu 7,5% ao ano e sua participa\u00e7\u00e3o no consumo final passou de 16,6% em 1970 para 39,5% em 1999, como est\u00e1 demonstrado na Tabela 7.\nTabela 7 - Consumo final de energia por fonte - Brasil (%)\nFonte\t1970 (%)\t1980 (%)\t1990 (%)\t1998 (%)\t1999 (%)\nTotal\t69.166\t127.702\t169.418\t228,208\t231.086\n\u00d3leo Diesel\t7,6\t12,1\t12,2\t12,3\t12,3\n\u00d3leo Combust\u00edvel\t9,4\t12,5\t5,6\t5,2\t4,5\nGasolina\t10,5\t6,8\t4,3\t6,4\t6,0\nG\u00e1s Natural\t0,1\t0,7\t1,8\t2,2\t2,4\nEletricidade\t16,6\t27,9\t37,3\t39,0\t39,5\nCarv\u00e3o Mineral\t2,4\t3,7\t4,5\t4,4\t4,1\nLenha e carv\u00e3o vegetal\t42,2\t20,2\t12,6\t7,5\t7,5\n\u00c1lcool\t0,4\t1,3\t3,6\t3,2\t3,1\nOutras\t10,2\t15,1\t18,2\t19,8\t20,6\nFonte: Minist\u00e9rio de Minas e Energia (2000).\nO aumento de consumo no per\u00edodo 1970/1999 foi acompanhado por um igual aumento no fornecimento (Tabela 6), proporcionado pelo milagre econ\u00f4mico dos anos 70 e amparado pela utiliza\u00e7\u00e3o de parcela do grande potencial energ\u00e9tico do Brasil. As concession\u00e1rias dos servi\u00e7os de energia, em grande parte estaduais e federais, investiam em grandes projetos hidroel\u00e9tricos nesse per\u00edodo. Estas hidrel\u00e9tricas produziam, at\u00e9 1988, 93% da eletricidade consumida no pa\u00eds (BEN, 2000).\nApesar da oferta ter acompanhado a demanda at\u00e9 o final da d\u00e9cada de noventa, alerta-se para o fato de que a economia sofreu forte retra\u00e7\u00e3o a partir de meados dos anos noventa; estando, a oferta, associada \u00e0 renova\u00e7\u00e3o de investimentos p\u00fablicos no setor, que at\u00e9 1975 giravam em torno de 8% a 10% dos investimentos totais, chegando ao \u00e1pice em 1984, quando alcan\u00e7ou 24% do total. Atualmente encontra-se na faixa dos 8 a 9% do investimento total (BEN, 2000).\nA situa\u00e7\u00e3o come\u00e7a efetivamente a preocupar, e os recentes anos de 1999 e 2000 apontam para uma iniciante defasagem oferta-demanda de energia, principalmente eletricidade. A partir de 1987, quando a energia el\u00e9trica n\u00e3o estava mais sobrando na regi\u00e3o Sudeste, n\u00e3o s\u00f3 foram suspensas as tarifas \u201dincentivadoras\u201d como tamb\u00e9m receberam aumento no pre\u00e7o, o que gerou a volta de algumas ind\u00fastrias aos fornos e caldeiras n\u00e3o-el\u00e9tricas. No entanto, o setor que, em termos relativos, mais aumentou a participa\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica do consumo total foi o residencial, como pode se observar na Tabela 8.\nTabela 8 - Consumo final de e\tetricidade (%)\t\nSetor\t1970 (%)\t1999 (%)\nIndustrial\t49\t44\nResidencial\t21\t26\nComercial\t13\t14\nOutros\t16\t16\nFonte: BEN (2000)\nGELLER et al. (1997) dizem que o setor residencial consome 23% do total da eletricidade do pa\u00eds, ao passo que o BEN (2000) situa esse valor na casa dos 26% (tabela 8), ou seja, cerca de um quarto do consumo total de eletricidade do pa\u00eds. Os grandes consumidores individuais desse setor s\u00e3o o aquecimento de \u00e1gua, a refrigera\u00e7\u00e3o e a ilumina\u00e7\u00e3o.\nClasses\tRealizado\t\tDesvio\tPrevisto\tDesvio\n\t1999\t2000\tD%\t2000\t%\nResidencial\t47.732\t48.828\t2,3\t50.773\t-3,8\nIndustrial\t70.209\t75.142\t7,0\t73.231\t2,6\nComercial\t25.466\t27.631\t8,5\t27.241\t1,4\nOutras\t24.616\t25.185\t2,3\t26.618\t-5,4\nTotal\t168.023\t176.786\t5,2\t177.863\t-0,6\nFonte: Eletrobr\u00e1s (2000)\nOutro quadro que potencializa esse prov\u00e1vel crescimento s\u00e3o os n\u00edveis de satura\u00e7\u00e3o de determinados equipamentos no setor residencial com v\u00ea-se na Tabela 10 a seguir.\nTabela 10 - N\u00edveis de saturamento e consumo de equipamentos no setor residencial\nEquipamento\tSatura\u00e7\u00e3o (%)\tConsumo (%)\nGeladeira\t75\t33\nChuveiro\t70\t23\nAr condicionado\t6\t7\nTelevis\u00e3o\t85\t3\nL\u00e2mpadas incandescentes\t100\t12\nFonte: ELETROBR\u00c1S (2000).\nItens de peso como chuveiro, geladeira e, principalmente, ar condicionado, no que se refere ao consumo por aparelho, ainda t\u00eam campo para crescerem nos domic\u00edlios brasileiros. No que concerne a equipamentos e aparelhos eletro-eletr\u00f4nico, o IBGE fornece o seguinte quadro: o n\u00famero de domic\u00edlios com geladeira em Maring\u00e1 passou de 8.511, em 1970, para 28.468, em 1980, e chegou a 58.519, em 1991; com um total de domic\u00edlios de 23.366 para 38.209, at\u00e9 62.648, nos respectivos anos. Em 1970, domic\u00edlios com geladeira eram 36,4%; em 1980 era de 74,5% at\u00e9 chegar em 2000 a 93,4% .\nNo item televis\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o aos domic\u00edlios, o percentual passou de 25,6%, em 1970, para 62,6% em 1980 e chegou a 100% em 2000. \u00c9 importante lembrar o agravante de que em televis\u00e3o a cores consome mais energia que a preto e branco. A colorida evoluiu de 0% em rela\u00e7\u00e3o a preto e branco em 1970 para 64,5%, em 1991. Em 1991, 17,0% dos domic\u00edlios maringaenses j\u00e1 possu\u00edam freezers e 53,6% m\u00e1quinas de lavar roupa (IBGE).\n2.3\tCaminhos para conserva\u00e7\u00e3o da energia\nNo Estado do Paran\u00e1, o item ilumina\u00e7\u00e3o no setor residencial chega a 18,3% do total de energia el\u00e9trica consumida. No munic\u00edpio de Maring\u00e1 passa de 20%, mais exatamente 20,2%. Os demais itens, com exce\u00e7\u00e3o de aquecimento da \u00e1gua, equiparam-\nse em percentual de consumo, ao passo que o menor percentual de consumo de energia el\u00e9trica de Maring\u00e1 (31,3%) em rela\u00e7\u00e3o ao do Paran\u00e1 (37,2%), no que se refere ao aquecimento de \u00e1gua (chuveiro), potencializa mais a tend\u00eancia de o item ar condicionado crescer, pois h\u00e1 a alternativa mais econ\u00f4mica de aquecimento de \u00e1gua com g\u00e1s natural ou solar, al\u00e9m da alta satura\u00e7\u00e3o, ao passo que o ar condicionado \u00e9 basicamente por energia el\u00e9trica, e de baix\u00edssima satura\u00e7\u00e3o (COPEL, 2000).\nExiste uma boa gama de tecnologias para a conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no Brasil, e algumas j\u00e1 est\u00e3o comercialmente dispon\u00edveis. Como exemplos citam-se refrigeradores, condicionadores, l\u00e2mpadas/reatores mais eficientes. Mas o custo relativamente baixo da energia para a grande maioria dos consumidores de menos de 200 kWh/m\u00eas faz com que esses consumidores pouco se preocupem com a efici\u00eancia de seus aparelhos, preocupados apenas com o custo inicial dos mesmos. No entanto, t\u00eam ocorrido mudan\u00e7as. Os refrigeradores, grandes respons\u00e1veis pelo consumo dom\u00e9stico de eletricidade, ainda t\u00eam um bom caminho a percorrer no campo da efici\u00eancia, no que tange a isolamento e compressores.\nNa ilumina\u00e7\u00e3o residencial, o consumo chega a 12% do uso total de eletricidade da unidade residencial. Portanto, \u00e9 outro item pesado e que tem paralelos mais eficientes no mercado, mas o custo inicial \u00e9 um fator de grande inibi\u00e7\u00e3o para o uso destes produtos, considerados mais eficientes pela grande maioria da popula\u00e7\u00e3o, sem contar o uso maci\u00e7o de l\u00e2mpadas incandescentes, menos eficientes que as fluorescentes, consumidas basicamente pelas classes mais abastadas. Mesmo as incandescentes t\u00eam muito a economizar e a evoluir - nossas l\u00e2mpadas incandescentes produzem 15% a 20% menos lumens que as similares americanas (GELLER, 1991).\nTem sido uma tradi\u00e7\u00e3o fornecer energia a mais que a necess\u00e1ria para cada atividade, dado que a ilumina\u00e7\u00e3o excessiva \u00e9 comum no pa\u00eds; vem da\u00ed caminhar para a ilumina\u00e7\u00e3o direcionada e complementando com uso de l\u00e2mpadas e reatores mais eficientes, al\u00e9m de melhores refletores. Uma combina\u00e7\u00e3o equilibrada destes itens pode levar a uma redu\u00e7\u00e3o de consumo de at\u00e9 50% ou mais. Por exemplo, trocar l\u00e2mpadas de 40 e 20W por de 32 e 16W; reatores eletr\u00f4nicos no lugar dos convencionais; refletores de alum\u00ednio polido e anodizado ou vidro espelhado no lugar dos usuais, etc. (GELLER, 1991).\nO condicionamento de ar residencial ainda n\u00e3o \u00e9 um item que pesa muito percentualmente no Brasil, mas sua tend\u00eancia \u00e9 crescer. S\u00e3o aparelhos ainda arcaicos, comparados com similares externos, sendo o compressor o grande diferencial entre o produto nacional e o importado, o que torna o produto nacional de 20% a 40% menos eficiente que os estrangeiros. Outros aparelhos, como freezer e m\u00e1quinas de lavar, v\u00eam crescendo no mercado quanto \u00e0 demanda, mas tamb\u00e9m precisam ser mais eficientes (GELLER, 1991).\nA falta de informa\u00e7\u00e3o sobre t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis ou poss\u00edveis vai desde consumidores, passando por vendedores e at\u00e9 arquitetos e construtores. No geral a desinforma\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 relevante, sem contar que as pessoas que especificam os equipamentos nem sempre s\u00e3o as que pagar\u00e3o as contas dos mesmos, no que se refere \u00e0 energia. Construtoras visam apenas ao menor custo de instala\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio, pois n\u00e3o ser\u00e3o elas que pagar\u00e3o a conta de luz (GELLER, 1991).\nNo Brasil, como medida mais representativa para o incremento da efici\u00eancia no uso da eletricidade tem-se o PROCEL, cujo objetivo \u00e9 promover a racionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do consumo de energia el\u00e9trica, eliminando os desperd\u00edcios e reduzindo os custos e os investimentos setoriais. Oriundo da portaria Interministerial MME/MIC 1.877, de 30/12/85, criado em 1985 pelos minist\u00e9rios de Minas e Energia e da Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, o PROCEL foi transformado em Programa de Governo, tendo suas abrang\u00eancias e responsabilidade ampliadas (ELETROBR\u00c1S, 2000).\nEntre algumas interven\u00e7\u00f5es e colabora\u00e7\u00f5es mais expressivas do PROCEL pode-se citar o desenvolvimento de reatores eletr\u00f4nicos para ilumina\u00e7\u00e3o fluorescente, acelera\u00e7\u00e3o da padroniza\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de tens\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o de programas de informa\u00e7\u00f5es que incorrem na classifica\u00e7\u00e3o de equipamentos (j\u00e1 sendo mais popularizado e utilizado pelos consumidores), realiza\u00e7\u00e3o de auditorias de energia em ind\u00fastrias e edif\u00edcios comerciais (auditorias estas que identificam medidas que podem baixar o consumo em torno de 8 a 15%), auditorias do tipo \u201cfa\u00e7a voc\u00ea mesmo\u201d para edif\u00edcios p\u00fablicos, edi\u00e7\u00e3o de manuais sobre conserva\u00e7\u00e3o para resid\u00eancias, divulga\u00e7\u00e3o de tecnologias em feiras e an\u00fancios na m\u00eddia incentivando a economia de energia (GELLER, 1991).\nTabela 11 - Resultados das a\u00e7\u00f5es do PROCEL\nResultado do per\u00edodo 1994/98\t1994\t1995\t1996\t1997\t1998\nInvestimentos aprovados (R$ bilh\u00f5es)*\t9,5\t30\t50\t122\t159\nEnergia economizada / gera\u00e7\u00e3o adicional (GWh / ano)**\t344\t572\t1.970\t1.758\t1.909\nRedu\u00e7\u00e3o de demanda na ponta (MW)\t70\t103\t293\t976\t532\nUsina equivalente\t80\t135\t430\t415\t440\nInvestimento evitado (R$ milh\u00f5es)\t160\t270\t860\t830\t880\n* N\u00e3o incluindo os custos com o pessoal da Eletrobr\u00e1s/PROCEL e incluindo os recursos da RGR.\n** Obtidas a partir da energia economizada e gera\u00e7\u00e3o adicional, considerando um fator de capacidade t\u00edpico de 56% para usinas hidrel\u00e9tricas e considerando 15% de perdas m\u00e9dias na transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o para a parcela de conserva\u00e7\u00e3o de energia.\nFonte: ELETROBR\u00c1S (2000).\nEsse programa tamb\u00e9m auxilia a c\u00fapula do setor energ\u00e9tico a reconhecer que a efici\u00eancia do uso e da conserva\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica, mesmo depois de atingidas metas positivas, deve continuar, pois o custo de expans\u00e3o \u00e9 sempre maior que a manuten\u00e7\u00e3o das economias. Em 1993 foi criado o Selo PROCEL, um instrumento promocional fornecido anualmente aos equipamentos el\u00e9tricos que apresentam os melhores \u00edndices de efici\u00eancia energ\u00e9tica dentro de suas caracter\u00edsticas, com a finalidade de estruturar a fabrica\u00e7\u00e3o nacional de produtos eletroeletr\u00f4nicos mais eficientes energeticamente e orientar o consumidor a adquirir equipamentos com melhores n\u00edveis (GELLER, 1991).\nPor\u00e9m, assim como ocorreu e continua ocorrendo nos EUA, o Brasil come\u00e7a a passar por profundas mudan\u00e7as na gest\u00e3o do setor energ\u00e9tico nacional, desde privatiza\u00e7\u00f5es at\u00e9 a desregulamenta\u00e7\u00e3o. O denominador comum dessas mudan\u00e7as \u00e9 um enfraquecimento do poder p\u00fablico, sendo ele gestor principal da ind\u00fastria da eletricidade ou sendo regulador de concess\u00f5es privadas para ofertar servi\u00e7os de energia. Como algumas reformas est\u00e3o voltadas para criar uma maior competi\u00e7\u00e3o no segmento da gera\u00e7\u00e3o, estas t\u00eam tamb\u00e9m provocado um desinteresse em promover servi\u00e7os de utilidade p\u00fablica, como \u00e9 o caso da efici\u00eancia energ\u00e9tica, tanto por parte das companhias de gera\u00e7\u00e3o como por parte da distribui\u00e7\u00e3o de eletricidade.\nSegundo JANNUZZI (2000), o grande desafio dessas mudan\u00e7as \u00e9 garantir que a ind\u00fastria de eletricidade, al\u00e9m de ser competitiva, seja tamb\u00e9m capaz de atender a objetivos sociais, de prote\u00e7\u00e3o ambiental, e assegurar investimentos que promovam maior sustentabilidade do sistema energ\u00e9tico para o futuro.\nOs EUA passaram, como o Brasil, pela crise do petr\u00f3leo da d\u00e9cada de 70, muito mais porque grande parte da sua eletricidade era calcada em petr\u00f3leo e g\u00e1s natural.\nNo entanto, a preocupa\u00e7\u00e3o, em ambos os pa\u00edses, \u00e9 que apenas os grandes consumidores puderam se beneficiar com negocia\u00e7\u00f5es com fornecedores, ao passo que pequenos consumidores, al\u00e9m de n\u00e3o serem interessantes para os fornecedores, n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de negociar contratos vantajosos. Para tanto, foram implantados programas para popula\u00e7\u00f5es de baixa renda, como o exemplo da Calif\u00f3rnia, estado de ponta no tocante \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica e reformas. L\u00e1 foi criada, em 1996, a California Alternative Acts of Energy, segundo a qual as taxas cobradas de companhias de energia financiam taxas mais baratas para determinados segmentos e programas de efici\u00eancia.\nA redu\u00e7\u00e3o de investimentos no fornecimento possibilitaria que esses recursos fossem aplicados em itens sociais de capital import\u00e2ncia, como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e at\u00e9 habita\u00e7\u00e3o; principalmente em pa\u00edses em desenvolvimento como o Brasil. Exemplos negativos de unidades fornecedoras, como Balbina, Sobradinho e Angra I, poderiam capitalizar melhor retorno, inclusive pol\u00edtico, se fossem feitos investimentos em obras sociais. Essas obras s\u00e3o exemplos de erros, desde sua concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 a execu\u00e7\u00e3o (GELLER, 1991).\nResta saber at\u00e9 onde os distribuidores finais de energia, j\u00e1 desverticalizados nos EUA e iniciando-se o processo por aqui, possam estar desmotivados para realizar programas de GLD, pelo fato de perderem receita com a redu\u00e7\u00e3o das vendas em KWh, al\u00e9m da possibilidade de esses n\u00e3o usufru\u00edrem plenamente dos benef\u00edcios que possam originar da gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia (JANNUZZI, 2000).\nOs proponentes de menor (ou nenhuma) interven\u00e7\u00e3o para promover efici\u00eancia energ\u00e9tica argumentam que, dada a liberdade para operar de forma menos regulada, o mercado alcan\u00e7ar\u00e1 efici\u00eancias ainda n\u00e3o conseguidas pela ind\u00fastria de eletricidade. Eles opinam que as v\u00e1rias imperfei\u00e7\u00f5es ou falhas que possam persistir no funcionamento do mercado ou s\u00e3o ilus\u00f3rias ou de pequena import\u00e2ncia, ou mesmo devem ser mais bem resolvidas por agentes privados, atuando de maneira a preservar seus interesses, e n\u00e3o atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o governamental (JANNUZZI, 2000).\nNo Brasil temos o exemplo da ANEEL a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica que foi estabelecida no novo contexto do setor el\u00e9trico brasileiro, como autoridade reguladora nacional. A ANEEL cabe lidar com as quest\u00f5es decorrentes da participa\u00e7\u00e3o\nprivada no setor e da concorr\u00eancia, concentrando-se na fiscaliza\u00e7\u00e3o. Coube tamb\u00e9m \u00e0 ANEEL o papel de reguladora para a efici\u00eancia el\u00e9trica. Ela introduziu nos novos contratos de concess\u00e3o das empresas distribuidoras uma cl\u00e1usula que se refere \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de recursos m\u00ednimos - equivalentes a 1% de suas receitas operacionais auferidas no ano anterior - no incremento da efici\u00eancia no uso e na oferta de energia el\u00e9trica, conforme resolu\u00e7\u00e3o 242/98 (ELETROBR\u00c1S, 2000).\nEssa interven\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico tem suas raz\u00f5es, pois, como ocorreu nos EUA, um dos primeiros eventos da reforma foi a redu\u00e7\u00e3o em pesquisa por parte das empresas, visando diminuir seus custos e melhor se posicionarem num mercado competitivo. Isso \u00e9 grave, pois os problemas de energia e meio ambiente de futuro, segundo JANNUZZI (2000), certamente ser\u00e3o mais dif\u00edceis e complexos de serem resolvidos e necessitar\u00e3o de novas tecnologias, sendo importante a garantia dos investimentos em pesquisa e desenvolvimento com horizontes relativamente largos, para produzir os resultados esperados.\nA partir de 1998 programas como o PROCEL, apesar de permanecerem, tiveram uma certa descontinuidade e est\u00e3o hoje com um papel pouco definido. Est\u00e1, juntamente com a ANP (Ag\u00eancia Natural de Petr\u00f3leo), dando apoio t\u00e9cnico ao CNPE (Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica), sob o comando, hoje, da ANEEL; criada pela lei 9.427, de 26/12/96. Ao CNPE cabe, hoje, a responsabilidade geral de assegurar suprimento adequado de energia do pa\u00eds, promover o uso racional da mesma, revisar periodicamente a matriz energ\u00e9tica nacional; promover meios para proteger interesses do consumidor, atrair investimentos para a produ\u00e7\u00e3o de energia, promover a livre concorr\u00eancia, ampliar a competitividade do pa\u00eds no mercado internacional, promover programas espec\u00edficos para g\u00e1s natural, \u00e1lcool, energia nuclear, e outros (Lei 9.478, de 6/8/1997, Decreto n\u00b0. 3.520, de 21/6/2000) (ELETROBR\u00c1S, 2000).\n\u00c9 comum a v\u00e1rios autores a certeza de que todos os programas de origem reguladora devem promover economias de energia para os consumidores, reduzir suas contas de energia, aumentar a confiabilidade dos sistemas, incentivar fontes auxiliares e renov\u00e1veis e n\u00e3o poluentes, entre outras, nesse sentido. E, para tanto, programas t\u00eam que ser mais objetivos e monitorados. A\u00ed entraria o setor p\u00fablico.\n2.4\tEfici\u00eancia energ\u00e9tica em edifica\u00e7\u00f5es\n2.4.1\tA experi\u00eancia americana e a de outros pa\u00edses\nNo tocante a normatiza\u00e7\u00e3o envolvendo edifica\u00e7\u00f5es, os EUA possuem um bom caminho andado e alguns programas sobressaem-se, como o \u201cConstruindo a Am\u00e9rica\u201d (CA), do DOE, que junta os melhores projetistas e fornecedores de equipamentos com os construtores que possuem uma mente mais aberta (GELLER e THORNE, 1999). Esse programa ajuda a pagar pelo projeto, pelo treinamento das atividades de testar as inova\u00e7\u00f5es, o que implica a facilita\u00e7\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es, enquanto reduz o custo ao governo federal, no tocante a ele mesmo encampar esses servi\u00e7os.\nA parceria entre CA e DOE para o financiamento de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas foram importantes para se ter certeza de que os construtores de resid\u00eancias cumpririam essas inova\u00e7\u00f5es, pois antes normalmente eles n\u00e3o investiriam. No in\u00edcio de 1998 foi tamb\u00e9m dado in\u00edcio ao PATH - Programa para Tecnologia Avan\u00e7ada nas Resid\u00eancias, cujas metas eram reduzir o consumo de energia el\u00e9trica em torno de 50% nas novas resid\u00eancias e cerca de 30% nas existentes, al\u00e9m de construir casas com mais conforto, mais baratas e mais resistentes a desastres naturais. Houve significativas economias de energia, principalmente com aquecimento e refrigera\u00e7\u00e3o, havendo ainda uma tend\u00eancia de aumento dessas economias na medida em que os c\u00f3digos de energia forem adotados e implantados em mais partes, al\u00e9m do seu aperfei\u00e7oamento (GELLER e THORNE, 1999).\nExiste uma forte correla\u00e7\u00e3o entre conforto t\u00e9rmico e economia de energia, segundo LAMBERTS et al. (1997). Para tanto, normatiza\u00e7\u00f5es que enfoquem esse tema tamb\u00e9m se inter relacionam com a efici\u00eancia energ\u00e9tica de uma edifica\u00e7\u00e3o.\nNo Uruguai, o Minist\u00e9rio da Habita\u00e7\u00e3o elaborou um plano para viabilizar a habita\u00e7\u00e3o para classes de menor renda atrav\u00e9s da ativa participa\u00e7\u00e3o popular na defini\u00e7\u00e3o de exig\u00eancias m\u00ednimas de satisfa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 habitabilidade das edifica\u00e7\u00f5es. Na Argentina a IRAM apresentou normas de condicionamento t\u00e9rmico de edif\u00edcios, as quais apesar de n\u00e3o serem obrigat\u00f3rias quanto \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o, t\u00eam seus principais mecanismos incorporados nas resolu\u00e7\u00f5es do FONAVI, sendo aplicadas em habita\u00e7\u00f5es financiadas pelo fundo nacional de habita\u00e7\u00e3o (BARBOSA, 1994).\nNa primeira metade dos anos 80, pa\u00edses membros da Comunidade Econ\u00f4mica Europ\u00e9ia (CEE) iniciaram estudos para implanta\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o \u00fanica no tocante a conforto, termo-ac\u00fastico das edifica\u00e7\u00f5es e suas implica\u00e7\u00f5es no uso racional de\nenergia. Para tanto foram divididas as regi\u00f5es em zonas clim\u00e1ticas. Foi nesse cen\u00e1rio que Portugal iniciou regulamento espec\u00edfico que contemplasse sua condi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e seus sistemas construtivos mais comuns, atendendo-se ao Eurocode. Assim, o RCCTE foi promulgado em 1990, aplicando-se apenas \u00e0s novas edifica\u00e7\u00f5es e \u00e0s reformas que excedam a mais da metade da \u00e1rea edificada. Criou-se tamb\u00e9m o RQSECE, em 1992. De acordo com ROMERO (1998), enquanto o RCCTE tenta garantir determinadas temperaturas de conforto no interior dos edif\u00edcios atuando na utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias solares passivas e conseq\u00fcentemente no envolvente do edif\u00edcio e na sua concep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica, o RQSECE disciplina a utiliza\u00e7\u00e3o de eventuais equipamentos de climatiza\u00e7\u00e3o artificiais que visem manter ou melhorar essas temperaturas, e, portanto, age como um complemento do RCCTE.\nNa Fran\u00e7a, desde 1974 h\u00e1 inova\u00e7\u00e3o em c\u00f3digos de constru\u00e7\u00e3o e habita\u00e7\u00e3o relativa a equipamentos e a caracter\u00edsticas t\u00e9rmicas de edifica\u00e7\u00f5es para habita\u00e7\u00e3o. Assim como os c\u00f3digos portugueses, o c\u00f3digo franc\u00eas tamb\u00e9m divide o territ\u00f3rio em zonas clim\u00e1ticas e aplica-se \u00e0s constru\u00e7\u00f5es novas e \u00e0s reformas com amplia\u00e7\u00f5es das edifica\u00e7\u00f5es antigas. Como as demais normas europ\u00e9ias, a norma francesa preocupa-se com problemas inerentes ao clima frio.\nTem-se a Norma de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica para Edifica\u00e7\u00f5es Residenciais e n\u00e3o Residenciais do Estado da Calif\u00f3rnia (EUA), implantada em 1992. Sendo essa norma mais criteriosa no tocante \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, dividindo os estados em 16 \u00e1reas geogr\u00e1ficas e abrangendo in\u00fameras tipologias e portes de edifica\u00e7\u00f5es de novas constru\u00e7\u00f5es e amplia\u00e7\u00e3o em edif\u00edcios existentes. Mais ligada ao nosso clima, a norma californiana preocupa-se com ganhos e tamb\u00e9m perdas de calor, al\u00e9m do consumo de energia (problema constante na Calif\u00f3rnia) e limites de transmit\u00e2ncia t\u00e9rmica (BARBOSA, 1994).\n2.4.2\tNormatiza\u00e7\u00e3o visando conforto t\u00e9rmico e efici\u00eancia energ\u00e9tica no Brasil\nApesar de par\u00e2metros diferentes para normatiza\u00e7\u00e3o neste campo, as normas e os c\u00f3digos europeus s\u00e3o, segundo ROMERO (1998), bons indicadores e pontos de partida para implanta\u00e7\u00e3o de regulamentos energ\u00e9ticos no Brasil, pois h\u00e1 neles a preocupa\u00e7\u00e3o em garantir a qualidade dos envolventes dos edif\u00edcios sem tolher em nenhuma hip\u00f3tese, a criatividade dos projetistas. Tamb\u00e9m, o edif\u00edcio teria que inicialmente satisfazer a uma s\u00e9rie de exig\u00eancias em termos de tecnologias ativas, al\u00e9m do que esses regulamentos europeus incumbem ao projetista a decis\u00e3o final pela implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas ativos, desde que dentro de par\u00e2metros pr\u00e9-determinados pela regulamenta\u00e7\u00e3o em vigor.\nN\u00e3o se trata apenas de seguir a normatiza\u00e7\u00e3o. Segundo LEITE (1998), deve haver a preocupa\u00e7\u00e3o, por parte dos profissionais da \u00e1rea da constru\u00e7\u00e3o civil, com solu\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas e sistemas construtivos que promovam mais efici\u00eancia ao sistema final, incluindo a busca do aproveitamento m\u00e1ximo dos recursos naturais dispon\u00edveis, a serem considerados desde a fase inicial dos projetos. Devem se basear, evidentemente, em dados climatol\u00f3gicos, geol\u00f3gicos e em outras caracter\u00edsticas da regi\u00e3o na qual se localizar\u00e1 a edifica\u00e7\u00e3o.\nDe acordo com essa posi\u00e7\u00e3o, BARBOSA e LAMBERTS (1997) realizaram, pelo N\u00facleo de Pesquisa em Constru\u00e7\u00e3o Civil da UFSC, uma an\u00e1lise de algumas normas sobre avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e consumo de energia em edif\u00edcios de outros pa\u00edses, propondo uma linha a ser seguida por uma normatiza\u00e7\u00e3o brasileira nesse setor, voltada especialmente para edifica\u00e7\u00f5es residenciais unifamiliares.\nNo tocante ao conte\u00fado destas normas constatou-se que a maioria combina exig\u00eancias prescritivas e de desempenho, em seu projeto, sendo que a conserva\u00e7\u00e3o de energia foi o objetivo principal na maioria dos paises. Quase todos possuem normas que incorporam prescri\u00e7\u00f5es para o envelope da edifica\u00e7\u00e3o, as quais influenciam sobre a escolha de projeto para cobertura, paredes e janelas. Ainda, em uma menor extens\u00e3o, prescri\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas e de ilumina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o vistas.\nOs itens desenvolvidos para a norma brasileira foram, basicamente:\n-\tItem 1 - Defini\u00e7\u00e3o dos s\u00edmbolos e unidades desenvolvidos pelo NPC/UFSC.\n-\tItem 2 - Calculo de transmit\u00e2ncia t\u00e9rmica desenvolvida pelo NPC/UFSC.\n-\tItem 3 - Procedimento para o tratamento de dados clim\u00e1ticos, estudados e sistematizados em trabalho pelo NPC/UFSC.\n-\tItem 4 - Zoneamento bioclim\u00e1tico, proposta tamb\u00e9m com participa\u00e7\u00e3o do NPC/UFSC.\n-\tItem 5 - Avalia\u00e7\u00e3o do desempenho t\u00e9rmico para edifica\u00e7\u00f5es residenciais unifamiliares.\nCom base em revis\u00f5es bibliogr\u00e1ficas, \u00e9 proposto o desenvolvimento de itens b\u00e1sicos por zonas clim\u00e1ticas: transmit\u00e2ncia, sombreamento, ventila\u00e7\u00e3o, perdas e pacotes alternativos (solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas). Tem-se hoje o Projeto de Norma n\u00b0 02:135.07-001 a 005 (ABNT) - Desempenho T\u00e9rmico de Edifica\u00e7\u00f5es, constitu\u00edda de cinco partes:\n-\tParte 1: Defini\u00e7\u00f5es, s\u00edmbolos e unidades (02:135.07-001)\n-\tParte 2: M\u00e9todos de calculo de transmita\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, da capacidade t\u00e9rmica, do atraso t\u00e9rmico e do fator de calor solar de elementos e componentes de edifica\u00e7\u00f5es. (02:135.07-002)\n-\tParte 3: Zoneamento bioclim\u00e1tico brasileiro e diretrizes construtivas para habita\u00e7\u00f5es unifamiliares de interesse social. (02:135.07-003)\n-\tParte 4: Medi\u00e7\u00e3o da condutividade t\u00e9rmica pelo principio da placa quente protegida. (02:135.07-004)\n-\tParte 5: Determina\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia t\u00e9rmica e da condutividade t\u00e9rmica em regime estacion\u00e1rio, pelo m\u00e9todo fluxom\u00e9trico (02:135.07-005).\nNo cap\u00edtulo 2.5 trata-se de sua aplica\u00e7\u00e3o, mais especificamente a parte 3: Zoneamento Bioclim\u00e1tico Brasileiro e Diretrizes Construtivas para Habita\u00e7\u00f5es Unifamiliares de Interesse Social.\nJANDA e BUSCH apud BARBOSA (1994) tra\u00e7aram um panorama mundial sobre normatiza\u00e7\u00e3o para energia em edif\u00edcios, no qual se constata que o Brasil equipara-se a outros pa\u00edses como Bangladesh, Botswana, Costa Rica, Djibouti e Venezuela como um dos que n\u00e3o possuem nenhuma normatiza\u00e7\u00e3o a respeito. Por outro lado, verifica que pa\u00edses como Jamaica, Kuwait, Paquist\u00e3o e Singapura possuem normas para constru\u00e7\u00e3o, nesse tema, aplic\u00e1veis a edif\u00edcios n\u00e3o-residenciais. Em alguns pa\u00edses as normas s\u00e3o mandat\u00e1rias, em outros volunt\u00e1rias; bem como algumas s\u00e3o nacionais e outras s\u00e3o regionais ou estaduais.\nEssa mesma pesquisa confirma que pa\u00edses de economias jovens ou emergentes e de clima relativamente quente optam pelas normas da ASHRAE (American Society of Heating Refrigerating and Ar Conditioning Engineers). A ASHRAE, juntamente com a sociedade de Engenharia de Ilumina\u00e7\u00e3o (IES), desenvolveram o projeto nacional de normas - ASHRAE/IES 90.1-1989, com fins de fomentar, de maneira prudente, o uso de fontes de energia em constru\u00e7\u00e3o de novos edif\u00edcios comerciais e residenciais de grande porte. At\u00e9 outubro de 1994, cada estado americano deveria se certificar de que seus c\u00f3digos de energia para edif\u00edcios comerciais alcan\u00e7assem ou (excedessem) as exig\u00eancias da norma 90.1-1989 da ASHRAE/IES (BARBOSA, 1994). Essa norma j\u00e1 se encontra na vers\u00e3o 90.1-2001.\n2.4.3\tConforto t\u00e9rmico\nPara a obten\u00e7\u00e3o de uma metodologia que possa ser aplicada a projetos de edifica\u00e7\u00e3o, no tocante \u00e0 Bioclimatologia, tem-se que estudar e aquilatar os sistemas bioclim\u00e1ticos, bem como \u00e9 necess\u00e1rio haver par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do ambiente constru\u00eddo.\nCom isso visa-se o bem-estar dos usu\u00e1rios de um edif\u00edcio, num sentido mais amplo, pois o edif\u00edcio \u00e9 projetado pelo arquiteto para o homem e, portanto, deve ter os objetivos citados, ou seja, atingir o conforto psicol\u00f3gico dos moradores; sem esquecer outros aspectos n\u00e3o menos importantes, como os funcionais, construtivos, est\u00e9ticos e at\u00e9 simb\u00f3licos da obra arquitet\u00f4nica. Especificamente, o conforto \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o que o homem estabelece com ambiente, sob o aspecto bio-ambiental, em termos de luz, som, calor, uso do espa\u00e7o, de acordo com as experi\u00eancias de cada pessoa, o que, por sua vez, orienta suas respostas aos est\u00edmulos recebidos, atendendo \u00e0s suas necessidades e aspira\u00e7\u00f5es, segundo PIETROBON (2000).\nSegundo a ASHRAE (1992), conforto t\u00e9rmico \u00e9 \u201cum estado de esp\u00edrito que reflete satisfa\u00e7\u00e3o com o ambiente t\u00e9rmico que envolve a pessoa\u201d. Isso implica considera\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas e psicol\u00f3gicas, as quais dependem de cada pessoa, mas que precisam ser, de alguma forma, aquilatadas e qualificadas.\nSegundo GIVONI (1992), a zona de conforto da ASHRAE \u00e9 bastante utilizada como base para a estrutura\u00e7\u00e3o de cartas bioclim\u00e1ticas e foi idealizada basicamente para uso em edif\u00edcios de escrit\u00f3rios com ar condicionado, mas que pode ser utilizada na avalia\u00e7\u00e3o de clima interno de edif\u00edcios residenciais.\nAtualmente o tema conforto consiste em uma vis\u00e3o integrada de um conjunto de condi\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es que antes eram tratadas de forma estanque e fragmentada por especialistas, os quais em sua maioria n\u00e3o dialogavam entre si, segundo KOWALTOWSKI et al. (1998). Isso, focado em Arquitetura, remete ao desafio de que \u00e9 no projeto arquitet\u00f4nico que os projetistas precisam atuar, no sentido de harmonizar esses diferentes crit\u00e9rios e indicadores de conforto na busca de uma melhor solu\u00e7\u00e3o.\nO conforto t\u00e9rmico depende de um complexo de par\u00e2metros relacionados aos processos de troca de calor entre a edifica\u00e7\u00e3o e o ambiente externo, tais como as propriedades higrot\u00e9rmicas dos materiais e componentes, a insola\u00e7\u00e3o, a ventila\u00e7\u00e3o e a in\u00e9rcia t\u00e9rmica; entram ainda as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da regi\u00e3o, o entorno e as atividades previstas. Tudo isso deve ser inserido no processo projetual, nem sempre de forma sistem\u00e1tica, devido \u00e0 complexidade dos fen\u00f4menos envolvidos.\nA inform\u00e1tica \u00e9 uma ferramenta importante no auxilio do projetista com vista a analisar e aquilatar as variantes de conforto t\u00e9rmico em seus projetos. Tem-se para a ventila\u00e7\u00e3o natural o programa Vento, e usa-se para a simula\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica programas como o POWER-DOE e o SEMPRE; e ainda o Energraph (KOWALTOWSKI et al., 1998). Por\u00e9m, quase todos ainda carecem de uma melhor integra\u00e7\u00e3o com o ambiente CAD e uma mais ampla adapta\u00e7\u00e3o a um casamento de todas as vari\u00e1veis.\n2.5\tArquitetura pelo clima\nNas mais diversas atividades humanas a influ\u00eancia do clima, desde a previs\u00e3o do tempo, passando pela agricultura, at\u00e9 a do desenvolvimento sustentado do ambiente constru\u00eddo, tem tornado o estudo e o tratamento dos elementos do clima atividades cada vez mais importantes, tanto do ponto de vista econ\u00f4mico como social. Principalmente ap\u00f3s a crise de energia que ocorreu na d\u00e9cada de 70, e tamb\u00e9m nos dias atuais, em face aos racionamentos de energia, tanto aqui como l\u00e1 fora, os profissionais devem preocupar-se na adapta\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es com o bioclima de sua regi\u00e3o, visando torna-las mais confort\u00e1veis e salubres, sob os aspectos higro-t\u00e9rmico, ac\u00fastico e lum\u00ednico; sem esquecer a busca de edifica\u00e7\u00f5es que sejam energicamente mais racionais.\n2.5.1\tBioclimatologia\nDesde que o ser humano come\u00e7ou a habitar o planeta, a arquitetura e o clima s\u00e3o insepar\u00e1veis, por\u00e9m a partir da d\u00e9cada de 50 houve nisto uma ruptura. Tal ruptura ocorreu durante os anos dourados da Arquitetura Moderna, no Brasil e no mundo, quando na Europa e nos E.U.A n\u00e3o haviam mecanismos que regulassem a integra\u00e7\u00e3o entre edif\u00edcios e consumo de energia; os arquitetos ficaram livres para importar modelos, formas e materiais e criar \u00e0 vontade. Por\u00e9m, entre os profissionais brasileiros houve raras exce\u00e7\u00f5es, entre elas Rino Levi, arquiteto moderno que se preocupou com a rela\u00e7\u00e3o entre Arquitetura e meio ambiente. Serve como exemplo o edificio Sul Americano, em S\u00e3o Paulo, erguido na d\u00e9cada de 60, que devido \u00e0 sua orienta\u00e7\u00e3o quanto a protetores solares, ficou muitos anos sem ar condicionado e sem apresentar grandes problemas quanto a conforto t\u00e9rmico (IWASHITA, 1999).\nPor\u00e9m, segundo ROMERO et al. (2001), t\u00e9cnicas passivas s\u00e3o hoje descartadas dos conceitos arquitet\u00f4nicos, negando os bons exemplos passados. Simultaneamente, meios artificiais de controle do ambiente, as t\u00e9cnicas ativas, pedem por avan\u00e7os e atualiza\u00e7\u00f5es, devido \u00e0s press\u00f5es de mercado e ao estigma de \u201cEdif\u00edcio Inteligente\u201d. Entretanto, o edif\u00edcio inteligente real \u00e9 um produto natural da Arquitetura Inteligente. Edif\u00edcios que s\u00e3o simplesmente automatizados n\u00e3o s\u00e3o inteligentes.\nA separa\u00e7\u00e3o contumaz entre implanta\u00e7\u00e3o e arquitetura, recursos naturais e projetos de forma\u00e7\u00e3o mental t\u00edpica do per\u00edodo da energia f\u00e1cil, est\u00e1 hoje restrita e obriga a se confrontar com as exig\u00eancias dos princ\u00edpios da Arquitetura Bioclim\u00e1tica, poupadoras de energia (MASCAR\u00d3, 1998).\nH\u00e1 toda uma gama de conhecimentos arrolados no tocante \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis clim\u00e1ticas no ato de projetar, visando a um maior conforto e \u00e0 maior efici\u00eancia energ\u00e9tica, inclusive normatiza\u00e7\u00e3o, Tabelas e afins, complexos ou n\u00e3o. Embora o arquiteto seja, por natureza e por forma\u00e7\u00e3o, um pouco avesso a normatiza\u00e7\u00e3o excessiva, pode ele contar com a colabora\u00e7\u00e3o de Mahoney, que desenvolveu uma s\u00e9rie simples de quadros para registrar e analisar informa\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, para associ\u00e1-las \u00e0s caracter\u00edsticas que as habita\u00e7\u00f5es devem ter, em fun\u00e7\u00e3o das condicionantes naturais, segundo MASCAR\u00d3 (1998) e OLIVEIRA (1990).\nAs pr\u00f3prias escolas de arquitetura e engenharia n\u00e3o possu\u00edam grandes preocupa\u00e7\u00f5es com temas relacionados ao clima, segundo FONSECA (1983), que h\u00e1 algum tempo j\u00e1 salientava isso e propunha que houvesse cria\u00e7\u00f5es de centros de Arquitetura Ecol\u00f3gica, com objetivo de pesquisar as intera\u00e7\u00f5es do habitat com o meio ambiente e desenvolver solu\u00e7\u00f5es para uso da comunidade. Centros esses que seriam integrados com IABs, Sindicato de Arquitetos, Faculdades de Arquitetura, Centros de Recursos Naturais etc.\nSegundo OLIVEIRA (1990), respeitar a natureza n\u00e3o significa rejeitar o desenvolvimento, e sim adapt\u00e1-lo ao meio ambiente. Um projeto bem adaptado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais, al\u00e9m de causar bem-estar \u00e0s pessoas, reduz as necessidades de energia e aumenta a durabilidade da constru\u00e7\u00e3o.\n2.5.2\tVegeta\u00e7\u00e3o\nO efeito da vegeta\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o depende muito do tipo da vegeta\u00e7\u00e3o utilizada e das caracter\u00edsticas urban\u00edsticas do local. A vegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tem relevante papel no tocante aos ventos, pois \u00e1rvores altas pr\u00f3ximas a edifica\u00e7\u00f5es (com caules lisos) permitem a absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar e o resfriamento do ar que corre abaixo delas penetrando no edif\u00edcio, ao passo que \u00e1rvores aglomeradas podem fazer barreiras a ventos fortes ou indesej\u00e1veis. Quando colocadas em posi\u00e7\u00f5es intencionais ao redor da edifica\u00e7\u00e3o constituem barreiras naturais (PIETROBON, 1999).O autor destaca a import\u00e2ncia da arboriza\u00e7\u00e3o como elemento contribuidor na conserva\u00e7\u00e3o de energia, atrav\u00e9s de estudos de sombreamento arb\u00f3reo em ambientes escolares, analisando posicionamentos de vegeta\u00e7\u00e3o de grande e m\u00e9dio porte nas vari\u00e1veis ilumina\u00e7\u00e3o e calor nos ambientes enfocados.\nCabe citar ainda os estudos de BARTHOLOMEI et al. (1999), sobre a atenua\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar incidente por esp\u00e9cies arb\u00f3reas diferentes, como Jatob\u00e1, Chuva-de-ouro, Magn\u00f3lia, Ip\u00ea Roxo e Sibipiruna; onde constata-se as qualidades da Sibipiruna, dentre as demais analisadas, como melhor desempenho quanto a atenua\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar. O pior desempenho ficou para o Ip\u00ea Roxo.\n2.5.3\tResid\u00eancia unifamiliar\nTorna-se inevit\u00e1vel, atualmente, pensar a arquitetura de maneira diferente, analisando boa parte das atividades humanas do ponto de vista do impacto ambiental causado e sua sustentabilidade dentro da \u00e1rea de projeto. Essa nova realidade exigir\u00e1 dos arquitetos, engenheiros e construtores uma maior consci\u00eancia quanto aos recursos globais de energia, tanto de \u00e1gua, materiais, uso, manuten\u00e7\u00e3o quanto de demoli\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es. Em pa\u00edses do primeiro mundo j\u00e1 foram desenvolvidos manuais de orienta\u00e7\u00e3o para arquitetos, engenheiros, construtores e fabricantes de materiais, para a escolha de solu\u00e7\u00f5es de baixo impacto, tanto ambiental quanto energ\u00e9tico. O Brasil, como n\u00e3o seria diferente, dever\u00e1 integrar-se a essa nova realidade, por conscientiza\u00e7\u00e3o ou por necessidade.\nOs Estados Unidos da Am\u00e9rica s\u00e3o um exemplo a ser citado, pela sua representatividade, tradi\u00e7\u00e3o em atitudes nesse sentido e sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico potencialmente imitado por pa\u00edses em crescimento. Como a constru\u00e7\u00e3o civil constitui a maior ind\u00fastria nacional americana (70% edifica\u00e7\u00f5es residenciais, industriais,\nA arquitetura sustent\u00e1vel, segundo KIM (1998), engloba a pr\u00e9-constru\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o, passando pela pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o e a p\u00f3s-constru\u00e7\u00e3o (funcionamento). Essas tr\u00eas fases t\u00eam que considerar, conjuntamente, a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, a economia de energia e o conforto humano, pois todos estes itens est\u00e3o intrinsecamente ligados e interagem entre si. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel vislumbrar efici\u00eancia, sem preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, nem conforto sem efici\u00eancia e assim sucessivamente.\nNo Brasil, o caminhar nesse sentido, como est\u00e1 sendo nos EUA, passa, em grande parte, pela arquitetura residencial, desde a popular at\u00e9 a da classe m\u00e9dia, pois al\u00e9m de ser a de maior peso no pa\u00eds \u00e9 onde o arquiteto tem a possibilidade de mais interferir, especialmente em residenciais individuais, onde se inicia grande parte das carreiras desses profissionais. \u00c9 de grande potencial como elemento propulsor de uma arquitetura sustent\u00e1vel a edifica\u00e7\u00e3o residencial unifamiliar, mesmo porque a arquitetura sustent\u00e1vel \u00e9 eficiente energeticamente, ecologicamente correta e vem atender ao conforto humano.\nPor\u00e9m, essa arquitetura e seu uso est\u00e3o se tornando cada dia mais complexos no sentido de que os equipamentos agregados e as solu\u00e7\u00f5es construtivas visam apenas \u00e0 economia da execu\u00e7\u00e3o e caminham, como seria natural, para a despopulariza\u00e7\u00e3o, tend\u00eancia mundial. Segundo KIM (1998), o crescimento de renda conduzir\u00e1 o morador residencial ao desejo de uma casa maior, com materiais mais sofisticados e caros, mobili\u00e1rio, eletrodom\u00e9sticos em maior quantidade e maior conforto t\u00e9rmico.\nCalcados no fato de que o setor residencial representa quase um quarto (1/4) do consumo de energia el\u00e9trica no Brasil e, com o desenvolvimento social crescente, somado \u00e0 pouca qualidade das edifica\u00e7\u00f5es atuais, implicam uma tend\u00eancia de aquisi\u00e7\u00e3o de aparelhos de ar condicionado, o qual tem uma satura\u00e7\u00e3o de apenas 6% no setor residencial. Tais aspectos somados ao enorme d\u00e9ficit habitacional nacional, a cont\u00ednua urbaniza\u00e7\u00e3o em detrimento da diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no campo, j\u00e1 fornecem par\u00e2metros suficientes para se atentar para o setor residencial e unifamiliar, quanto \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica e economia de energia, principalmente a el\u00e9trica.\nEsses caminhos, no sentido de efici\u00eancia e economia, passam, obrigatoriamente, pelo conforto ambiental no setor residencial. \u00c9 necess\u00e1rio fomentar uma tradi\u00e7\u00e3o em pesquisa arquitet\u00f4nica, voltada para o desenvolvimento de uma tecnologia efetivamente adaptada ao nosso clima e \u00e0s nossas condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e culturais.\nEm Londrina-PR, BARBOSA (1994), desenvolveu uma metodologia para especificar e avaliar o desempenho t\u00e9rmico em edifica\u00e7\u00f5es residenciais unifamiliares. Foram consideradas como horas de desconforto as que se situam fora das de Temperaturas de Conforto de Givoni, entre18\u00b0C e 29\u00b0C. Foram analisadas casas padr\u00e3o COHAB e alternativas de interfer\u00eancias construtivas foram simuladas, dentre as quais as que se mostram mais significativas no tocante \u00e0 melhoria do conforto t\u00e9rmico foram as de baixo custo, como pintar as casas de branco, entre outras; bem como o incremento de massa t\u00e9rmica e ventila\u00e7\u00e3o.\nAinda para Foz do Igua\u00e7u-PR, foi desenvolvido um trabalho para a constru\u00e7\u00e3o de uma casa eficiente energeticamente, baseada na Carta Bioclim\u00e1tica de Givoni (1992) e com m\u00e9todos construtivos e detalhes visando a um menor consumo de energia e a uma maior efici\u00eancia. Trata-se de uma parceria do LABEEE e da UFSC com Furnas-RJ. (LAMBERTS et al., 1998).\nTamb\u00e9m a Universidade Cat\u00f3lica de Goi\u00e1s e a Federal de Goi\u00e1s, atrav\u00e9s de FERNANDES e AZEVEDO, em 1998, realizaram um trabalho incorporando melhorias simples e econ\u00f4micas nos componentes de paredes e cobertura de habita\u00e7\u00f5es populares, visando ao resgate da habitabilidade t\u00e9rmica. Tem-se tamb\u00e9m o trabalho de FERNANDES e RORIZ (1991), que j\u00e1 a algum tempo trabalhavam em pesquisa de componentes que influ\u00edam no desempenho t\u00e9rmico de habita\u00e7\u00f5es de interesse social.\nO principal \u00e9 que a grande maioria dessas interven\u00e7\u00f5es para melhorias no conforto s\u00e3o de baixo custo e predominam na fase de projeto, indicando o potencial que tem o profissional de projeto em interferir positivamente no tema, conforme cita KRUGER e LAMBERTS (2000). Adotando-se solu\u00e7\u00f5es de baixo custo que requerem somente pequenas mudan\u00e7as no projeto, uma redu\u00e7\u00e3o substancial do desconforto t\u00e9rmico dentro de uma edifica\u00e7\u00e3o pode ser alcan\u00e7ada. Outras melhorias das condi\u00e7\u00f5es de conforto t\u00e9rmico poderiam ser alcan\u00e7adas usando-se outros materiais de constru\u00e7\u00e3o e redefinindo-se o projeto da edifica\u00e7\u00e3o. Isso pode ser estendido a obras maiores e mais complexas, com melhores e mais expressivos resultados, dadas \u00e0 maior complexidade. A\u00ed a possibilidade de interfer\u00eancia do arquiteto \u00e9 maior.\n2.6\tEstrat\u00e9gias bioclim\u00e1ticas na Arquitetura\nAo ser abordada a tem\u00e1tica da zona conforto, procurou-se tra\u00e7ar estrat\u00e9gias bioclim\u00e1ticas normativas atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da Bioclimatologia \u00e0 Arquitetura calcadas em estudos de cartas bioclim\u00e1ticas que permitam identificar, a partir de uma an\u00e1lise clim\u00e1tica local, par\u00e2metros para desenvolvimento de projetos arquitet\u00f4nicos.\nNa d\u00e9cada de 60, os irm\u00e3os Olgyay fizeram uso da Bioclimatologia na Arquitetura levando em considera\u00e7\u00e3o os princ\u00edpios do conforto t\u00e9rmico humano. Criaram a express\u00e3o \u201cprojeto bioclim\u00e1tico\u201d, prevendo que a Arquitetura que o tivesse por base, passasse a utilizar as condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis do clima com o objetivo de satisfazer as exig\u00eancias de conforto t\u00e9rmico do homem. Paralelamente a isso, Olgyay desenvolveu um diagrama bioclim\u00e1tico que propunha estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o da Arquitetura ao clima (LAMBERTS et al., 1997).\nEntre esses dois sistemas h\u00e1 duas diferen\u00e7as b\u00e1sicas: a) o sistema de Olgyay \u00e9 desenhado entre dois eixos, sendo o vertical das temperaturas e o horizontal das umidades relativas, enquanto que o de Givoni \u00e9 tra\u00e7ado sobre uma carta psicom\u00e9trica convencional; e b) o sistema de Givoni se baseia em temperaturas internas do edificio obtidas por proje\u00e7\u00e3o, enquanto que o de Olgyay s\u00f3 se aplica para a condi\u00e7\u00f5es externas. Ambos os sistemas apresentam alternativas para dilatar a zona de conforto atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias arquitet\u00f4nicas para alterar a sensa\u00e7\u00e3o do clima interno em estudo (BARBOSA, 1994).\nDe acordo com GIVONI (1992) o clima interno em edif\u00edcios n\u00e3o condicionados reage mais \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do clima externo e a experi\u00eancia de uso dos habitantes dos mesmos. Pessoas que moram em edif\u00edcios sem condicionamento e naturalmente ventilados aceitam usualmente uma grande varia\u00e7\u00e3o de temperatura e velocidade do ar como situa\u00e7\u00e3o normal. Assim Givoni concebeu uma carta bioclim\u00e1tica adequada para pa\u00edses em desenvolvimento, expandindo os limites m\u00e1ximos de conforto expressos em sua carta anterior.\nFoi adaptada uma carta bioclim\u00e1tica a partir da sugerida por GIVONI (\u201cConfort Climate Analysis and Building Design Guidelines\u201d. Energy and Building, 18 (1), 11-23, 1992), para a Norma Brasileira de Desempenho T\u00e9rmico em Edifica\u00e7\u00f5es, Parte 3: Zoneamento Bioclim\u00e1tico Brasileiro e Diretrizes para Habita\u00e7\u00f5es Unifamiliares de Interesse Social (RORIZ et al., 1999).\nO projeto da Norma Brasileira para Desempenho T\u00e9rmico em Edifica\u00e7\u00f5es - Parte 3 divide o territ\u00f3rio brasileiro oito zonas diferentes, apresenta uma rela\u00e7\u00e3o de 330 cidades cujos climas foram classificados e apresenta a metodologia adotada na determina\u00e7\u00e3o do zoneamento, como ilustra a Figura 2.\n\u25a1 \u25a1\n\u25a1 \u25a1\n\u25a010 -\n20\n20\nFigura 2 - Zoneamento bioclim\u00e1tico brasileiro\nCom base nessas zonas relativamente homog\u00eaneas quanto ao clima, formulou-se uma s\u00e9rie de recomenda\u00e7\u00f5es tecno-construtivas objetivando otimizar o desempenho t\u00e9rmico das edifica\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de sua melhor adequa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica (RORIZ et al., 1999).\nNa carta bioclim\u00e1tica de GIVONI (1992) \u00e9 inserido o TRY (Test Reference Year), o qual permite conhecer o comportamento da temperatura do ar para um determinado local, ao longo do ano. Para obter-se o TRY, eliminam-se os anos com dados que contenham temperaturas mensais extremas (altas ou baixas), at\u00e9 permanecer um ano apenas, constando de 8.760 horas analisadas. Utilizando-se o banco de dados informatizados da ECPM, UEM/INEMET, do per\u00edodo de 1983 - 1995, elaborou-se a Normal Climatol\u00f3gica e a escolha do TRY, o qual \u00e9 o ano real que mais se aproxima da Normal Climatol\u00f3gica. O TRY de Maring\u00e1 coincidiu nos anos de 1986 e 1991; para tanto, utilizando-se como par\u00e2metro o desvio padr\u00e3o das diferen\u00e7as medidas, definiu-se o ano 1991 como TRY (PIETROBON et al, 1999). Esses dados clim\u00e1ticos resultam em um TRY para cada cidade que possua levantamentos meteorol\u00f3gicos adequados (GOULART et al, 1998).\nDe posse dos dados de elementos meteorol\u00f3gicos obtidos da ECPM/UEM/ INEMET, foram confeccionadas cartas bioclim\u00e1ticas de GIVONI, processadas com o programa ANALISYSBIO, para a cidade de Maring\u00e1. A tabela 12 apresenta essas estrat\u00e9gias para o TRY de 1991.\nTabela 12 - Estrat\u00e9gias bioclim\u00e1ticas para o Try - Test Reference Year, com dados\nHor\u00e1rios de 1991, segundo PIETRO'\t\tBON (1999)\t\t\nDiscrimina\u00e7\u00e3o\tGeral (%)\tCalor (%)\tFrio (%)\tAnual (%)\nConforto\t40,3\t\t\t40,3\nDesconforto\t59,7\t\t\t59,7\nFrio\t25,6\t\t\t25,6\nCalor\t34,1\t\t\t34,1\nSombreamento\t71,0\t\t\t71,0\nVentila\u00e7\u00e3o\t-\t32,9\t\t24,2\nVentila\u00e7\u00e3o Massa\t\t-\t-\t0,2\nVentila\u00e7\u00e3o/Massa - Resfr. Evaporativo\t\t-\t-\t8,5\nMassa t\u00e9rmica p/ resfriamento\t\t9,8\t-\t0,1\nMassa/ Resfriam. Evaporativo\t\t-\t-\t0,9\nAquecimento Artificial\t\t-\t1,2\t1,2\nMassa termica/Aquec. Solar\t\t-\t21,0\t21,0\nAquecimento solar passivo\t\t-\t3,4\t3,4\nAr condicionado\t\t0,2\t-\t0,2\nUmidifica\u00e7\u00e3o\t\t-\t0,0\t0,0\nResfriamento evaporativo\t\t9,4\t-\t-\nNas Figuras 3 e 4 ser\u00e3o apresentadas as cartas bioclim\u00e1ticas de GIVONI, processadas com o programa computacional ANALISYS BIO, para a localidade de Maring\u00e1-PR, atrav\u00e9s de dados de elementos meteorol\u00f3gicos obtidos da ECPM/UEM por PIETROBON (1999). Respectivamente, referem-se aos dados hor\u00e1rios do TRY - Test Reference Year e \u00e0s m\u00e9dias climatol\u00f3gicas do per\u00edodo de 1983 a 1995, conforme PIETROBON (1999).\nZONAS\nSolar\nT B S pC ]\n1.\tConforto\n2.\tVentila\u00e7\u00e3o\n3.\tResfriamento Evaporativo\n4.\tMassa T\u00e9rtnicap/Resfr.\nj. Ar Condicionado\n6.\tUmidifi ca\u00e7\u00e3o\n7.\tMassa T\u00e9rtnicaZ Aquecimento\n8.\tAquecimento Solar Passivo\n9.\tAquecimento Artificial\n10.\tVentila\u00e7\u00e3o Z Massa\n11.\tVent. Z Massa Z Resf. Evap.\n12.\tMassa / Resf. Evap.\n10\t15\t20\t25\t30\t35\t40\nUFSC -SCV\n-2 0 -15.\n-5\n-1 0\n\u201c\u201ci rD\n-15\t50\n-LabEEE -NPC\nOl\ntr\n\u2014 15\nFigura 3 - Estrat\u00e9gias Bioclim\u00e1ticas para Maring\u00e1-PR, baseadas no TRY (1991)\nZONAS\nFigura 4 - Estrat\u00e9gias bioclim\u00e1ticas para Maring\u00e1-PR, baseadas nas medias climatol\u00f3gica (1983-1995)\n1.\tConforto\n2.\tVentila\u00e7\u00e3o\n3.\tResfriamento Evaporativo\n4.\tMassa T\u00e9tmicapZResfr.\n5.\tAr Condicionado\n6.\tUmidifica\u00e7\u00e3o\n7.\tMassa T\u00e9tmicaZ Aquecimento Solar\n8.\tAquecimento Solar Passivo\n9.\tAquecimento Artificial\n10.\tVentila\u00e7\u00e3o /Massa\nTabela 13 - Aberturas para ventila\u00e7\u00e3o e sombream ento das aberturas para a Zona Bioclim\u00e1tica 1\nAberturas para ventila\u00e7\u00e3o A (em % da \u00e1rea de piso)\tSombreamento das aberturas\nM\u00e9dias: 15% &lt;A &lt;25%\tPermitir sol durante o per\u00edodo frio\nTabela 14 - Transmit\u00e2ncia t\u00e9rmica, atraso t\u00e9rmico e fator de calor solar admiss\u00edveis\npara veda\u00e7\u00f5es externas para a Zona Bioclim\u00e1tica 1\nVeda\u00e7\u00f5es externas\tTransmit\u00e2ncia t\u00e9rmica U (W/m2.K)\tAtraso t\u00e9rmico \u00edp (horas)\tFator de calor solar FCS (%)\nParede: leve\tU &lt;3,00\tT &lt;4,3\tFCS &lt;5,0\nCobertura: leve isolada\tU &lt;2,00\tT &lt;3,3\tFCS &lt;6,5\nTabela 15 - Estrat\u00e9gias de condicionamento t\u00e9rmico passivo para a Zona Bioclim\u00e1tica 1\nEsta\u00e7\u00e3o\tEstrat\u00e9gias de condicionamento t\u00e9rmico passivo\nInverno\tA)\tAquecimento solar da edifica\u00e7\u00e3o B)\tVeda\u00e7\u00f5es internas pesadas (in\u00e9rcia t\u00e9rmica)\nCom esses dados em m\u00e3os, os arquitetos possuem um repert\u00f3rio mais amplo, espec\u00edfico da sua localidade, permitindo que as especificidades aflorem, como condicionantes a serem respeitadas como uma linguagem arquitet\u00f4nica adequada, segundo LAMBERTS et al. (1997).\n2.7\tOutros trabalhos com enfoques similares\nUm dos fundamentos da arquitetura bioclim\u00e1tica \u00e9 fazer uso de tecnologias que baseiam-se na correta aplica\u00e7\u00e3o de elementos arquitet\u00f4nicos, com intuito de fornecer ao meio ambiente constru\u00eddo alto grau de conforto higro-t\u00e9rmico, com baixo consumo energ\u00e9tico. Real\u00e7ando assim a inter-rela\u00e7\u00e3o e afinidade que a edifica\u00e7\u00e3o bem resolvida em termos de conforto t\u00e9rmico ter\u00e1 maiores condi\u00e7\u00f5es de consumidor menos energia e, ser mais eficiente quanto ao uso da mesma (IZARD e GUYOT, 1983).\nCom vistas a buscar condi\u00e7\u00f5es de conforto higro-t\u00e9rmico atrav\u00e9s de solu\u00e7\u00f5es passivas com m\u00ednimo aporte energ\u00e9tico, PIETROBON (1990) em sua tese de mestrado, prop\u00f4s o projeto de uma casa hipot\u00e9tica de 49,84m2 para a cidade de Maring\u00e1, que garantisse conforto t\u00e9rmico em 80% do ano. Apontando mecanismos e estrat\u00e9gias simples de climatiza\u00e7\u00e3o natural.\nFoi ainda utilizado nessa pesquisa a sistem\u00e1tica da simples observa\u00e7\u00e3o para a escolha das moradias a serem abordadas, al\u00e9m da express\u00e3o de COSTA NETO (1977) para chegar-se ao n\u00famero de unidades a serem levantadas:\nAs estrat\u00e9gias mais importantes e que fornecem elementos mais facilmente quantitativos adotadas para a regi\u00e3o de Maring\u00e1, com vistas a desenvolver o projeto hipot\u00e9tico foram, segundo PIETROBON (1990), basicamente:\n-\tOrienta\u00e7\u00e3o: permitir a penetra\u00e7\u00e3o frontal dos ventos dominantes (NE) para os ambientes de perman\u00eancia prolongada.\n-\tOrienta\u00e7\u00e3o: paredes voltadas para SE e NW predominantemente cegas.\n-\tOrienta\u00e7\u00e3o: apresentar ventila\u00e7\u00e3o cruzada predominantemente nos ambientes de perman\u00eancia prolongada.\n-\tAberturas limitadas ao m\u00e1ximo 30% da \u00e1rea do piso.\n-\tCobertura com ventila\u00e7\u00e3o no \u00e1tico, para casos de telhado com telha de fibrocimento.\n-\tBerais com 1,20m de comprimento para as faces NW, NE e SW.\n-\tCobertura e paredes externas com cores claras, predominantemente.\n-\tPermitir a penetra\u00e7\u00e3o solar nos c\u00f4modos de perman\u00eancia prolongada, no inverno.\n-\tParedes externas em alvenaria maci\u00e7a (10cm), revestida interna e externamente. Utiliza\u00e7\u00e3o de massa t\u00e9rmica para aquecimento (in\u00e9rcia t\u00e9rmica).\n-\tP\u00e9 direito m\u00ednimo de 3,0 m.\nFoi avaliado computacionalmente, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es, o desempenho desse projeto para edifica\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica, sendo considerado satisfat\u00f3rio, ainda que as estrat\u00e9gias tenham sido mais efetivas para inverno do que para ver\u00e3o. Para tanto o autor sugere as seguintes corre\u00e7\u00f5es a seguir, sem esquecer de salientar que o comportamento da edifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m depende da intera\u00e7\u00e3o: entorno, edifica\u00e7\u00e3o e usu\u00e1rio.\n-\tElementos de prote\u00e7\u00e3o solar internos, desde que n\u00e3o impe\u00e7am a ventila\u00e7\u00e3o.\n-\tMelhor in\u00e9rcia t\u00e9rmica \u00e0 noroeste, com aberturas menores, desde que n\u00e3o prejudiquem a ilumina\u00e7\u00e3o nem a ventila\u00e7\u00e3o.\n-\tElementos de paisagismo como alternativas de prote\u00e7\u00e3o solar (arvores caducif\u00f3licas) que n\u00e3o impe\u00e7am a ventila\u00e7\u00e3o.\n-\tAdo\u00e7\u00e3o de ventila\u00e7\u00e3o artificial em dias onde as demais estrat\u00e9gias n\u00e3o forem suficientes.\nFica evidente que, a ventila\u00e7\u00e3o tem aqui, como no Projeto de Norma 02:135.07-003, peso significativo para a regi\u00e3o de Maring\u00e1 (Zona Bioclim\u00e1tica 1), associada a como \u00e9 orientada a implanta\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o.\nTem-se, nesse trabalho, uma abordagem sobre edifica\u00e7\u00f5es populares, ou de interesse social, assim como no capitulo anterior, mas que seriam interessantes a aplica\u00e7\u00e3o desses conhecimentos e recomenda\u00e7\u00f5es para outras tipologias residenciais, dado ao razo\u00e1vel caminhar no campo de estrat\u00e9gias bioclim\u00e1ticas em arquitetura destes trabalhos. E at\u00e9 por escassez de outras pesquisas mais especificas e realizadas na regi\u00e3o em estudo. Al\u00e9m de, aproximadamente, ter-se um arcabou\u00e7o de o que poderia chamar-se de \u201ccasa modelo\u201d para a regi\u00e3o de Maring\u00e1, ainda que mais voltada para habita\u00e7\u00f5es populares.\n2.8\tFatores materiais e t\u00e9cnicas que podem contribuir para a efici\u00eancia energ\u00e9tica de uma edifica\u00e7\u00e3o em equil\u00edbrio com o meio ambiente\n\u00c9 necess\u00e1rio esclarecer que o uso eficiente dos recursos energ\u00e9ticos \u00e9 dever de todos, pois sua falta afeta tanto a ricos quanto a pobres. A incumb\u00eancia de usar bem os recursos naturais vai desde o cidad\u00e3o at\u00e9 o Estado, e particularmente \u00e9 tarefa do arquiteto, que gerar\u00e1 moradias e edifica\u00e7\u00f5es que podem determinar maior ou menor disp\u00eandio de energia ou de recursos naturais, desde a constru\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o at\u00e9 seu uso e manuten\u00e7\u00e3o (TOLEDO, 1999).\n2.8.1\tVentila\u00e7\u00e3o\n2.8.1.1\tVentila\u00e7\u00e3o natural\nO n\u00famero de edif\u00edcios em que s\u00e3o utilizados apenas os processos naturais de ventila\u00e7\u00e3o \u00e9 incomparavelmente maior do que aqueles em que s\u00e3o empregados equipamentos mec\u00e2nicos para a renova\u00e7\u00e3o de ar dos recintos. A percentagem das resid\u00eancias, dos escrit\u00f3rios e mesmo das f\u00e1bricas que utilizam meios mec\u00e2nicos para substituir o ar viciado do interior do pr\u00e9dio por outro menos polu\u00eddo, proveniente do exterior, \u00e9 ainda pequena, e \u00e9 tanto menor quanto menos industrialmente desenvolvido \u00e9 o pa\u00eds em que esses edif\u00edcios se situam (TOLEDO, 1999).\nPor\u00e9m, como afirma MASCAR\u00d3 (1998), s\u00e3o indispens\u00e1veis o conhecimento e aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de projeto e de c\u00e1lculo de ventila\u00e7\u00e3o natural nos edif\u00edcios a fim de se oferecer conforto ao usu\u00e1rio e otimizar o uso de energia. Para TOLEDO (1999), h\u00e1 ainda grande despreparo dos profissionais de projeto para a aplica\u00e7\u00e3o dessas t\u00e9cnicas e c\u00e1lculos, e isso ocorre em raz\u00e3o da falta de literatura em linguagem acess\u00edvel, pois h\u00e1 um grande corpo de conhecimentos a serem utilizados e um grande n\u00famero de profissionais interessados.\nNesse sentido, deve-se ressaltar publica\u00e7\u00f5es como \u201cEfici\u00eancia Energ\u00e9tica na Arquitetura\u201d, de LAMBERTS et al. (1997) e \u201cEnergia na Edifica\u00e7\u00e3o\u201d, de MASCAR\u00d3 (1998), que abordam o tema ventila\u00e7\u00e3o e outros de forma objetiva e numa linguagem gr\u00e1fica e escrita mais acess\u00edvel a qualquer interessado. Existem algumas outras publica\u00e7\u00f5es, mas poucas e menos objetivas.\nPor outro lado, n\u00e3o bastam existir normas e c\u00f3digos que regulamentem ventila\u00e7\u00f5es m\u00ednimas e renova\u00e7\u00e3o de ar calcados em bases cient\u00edficas. Simultaneamente, deve haver obrigatoriedade e fiscaliza\u00e7\u00e3o eficiente por parte dos \u00f3rg\u00e3os competentes do poder p\u00fablico. De acordo com TOLEDO (1999), o arquiteto deve ter a liberdade de escolha quanto aos sistemas, mas o poder p\u00fablico tem a obriga\u00e7\u00e3o de verificar se esse sistema atende \u00e0s exig\u00eancias m\u00ednimas.\n2.8.1.2\tVentila\u00e7\u00e3o for\u00e7ada/ar condicionado\nPara o arquiteto, observa OLGYAY apud TOLEDO (1999), o procedimento adequado ser\u00e1 trabalhar com, n\u00e3o contra, as for\u00e7as da natureza, e fazer uso das potencialidades dessas for\u00e7as para criar melhores condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade.\nconsidera\u00e7\u00e3o desde a decis\u00e3o sobre o partido arquitet\u00f4nico a ser adotado. Nem sempre \u00e9 poss\u00edvel aproveitar apenas os recursos naturais para promover o conforto t\u00e9rmico dos usu\u00e1rios, devido ao clima local e da pr\u00f3pria fun\u00e7\u00e3o a que se destina a arquitetura, sendo muitas vezes inevit\u00e1vel o uso de sistemas artificiais de climatiza\u00e7\u00e3o. Segundo o autor, embora consuma energia, o ar condicionado \u00e9 indispens\u00e1vel em edifica\u00e7\u00f5es como hospitais, salas de recupera\u00e7\u00e3o, salas de computadores e outros ambientes nos quais o aumento dos \u00edndices de conforto influi no aumento de produtividade.\n\u00c9 importante o arquiteto buscar conhecimentos sobre os sistemas mais freq\u00fcentemente utilizados para que o interc\u00e2mbio com os projetistas complementares seja produtivo, tendo condi\u00e7\u00f5es de argumentar a favor ou contra dado sistema ou equipamento. S\u00e3o os seguintes esses sistemas: local (de gaveta), pequenas centrais, multisplit, self contained, central por chiller e Fan-Coil.\nExistem ainda sistemas mais simples de ventila\u00e7\u00e3o, como ventiladores, exaustores de parede, ventiladores de teto, que al\u00e9m do baixo custo e facilidade de instala\u00e7\u00e3o, criam boa convec\u00e7\u00e3o, ajudando na evapora\u00e7\u00e3o do suor e na remo\u00e7\u00e3o do calor da pele, al\u00e9m de consumirem bem menos energia que os sistemas citados anteriormente.\n2.8.2\tQualidade do ar\nDe acordo com LIMA (1999), o envelope do edif\u00edcio atua efetivamente sobre a ventila\u00e7\u00e3o, temperatura interna, qualidade e quantidade de luz, uso de energia, ambiente ac\u00fastico e a determina\u00e7\u00e3o da qualidade do ar que seus ocupantes respiram.\nOs edif\u00edcios, especialmente os dotados de sistema de ar condicionado central, est\u00e3o relacionados a doen\u00e7as que afetam ainda que pequeno n\u00famero de ocupantes e usu\u00e1rios mais sens\u00edveis. S\u00e3o doen\u00e7as que possuem causas comumente relacionadas ao edif\u00edcio, tais como rea\u00e7\u00f5es al\u00e9rgicas e infec\u00e7\u00f5es. LIMA (1999) acrescenta que o termo \u201cs\u00edndrome do edif\u00edcio doente\u201d \u00e9 comumente usado para os edif\u00edcios que s\u00e3o vistos pelos seus ocupantes como problem\u00e1ticos. Essa s\u00edndrome \u00e9 representada pela soma de rea\u00e7\u00f5es causadas pela acumula\u00e7\u00e3o de poeira, bact\u00e9rias, vapores, gases, fungos e outros poluentes do ar interno.\n2.8.3\tAquecimento\nSegundo BREDFORD apud TOLEDO (1999), o homem pode tolerar uma atmosfera impura por longos per\u00edodos, mas a sua sa\u00fade sofrer\u00e1 logo se for exposto por longo tempo a temperaturas extremas. Aquecimento e ventila\u00e7\u00e3o est\u00e3o intimamente ligados e devem ser considerados conjuntamente. O aquecimento, assim como a qualidade do ar interno, s\u00e3o pouco considerados em climatiza\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios nas regi\u00f5es de clima quente. CARMO e PRADO (1999) enfatizam que os \u00fanicos crit\u00e9rios utilizados no que diz respeito ao ar interior, s\u00e3o a temperatura e a umidade. Outros par\u00e2metros envolvendo a qualidade do ar s\u00e3o ignorados.\nAssim como para a ventila\u00e7\u00e3o, o Projeto de Norma da ABNT - Desempenho T\u00e9rmico de Edifica\u00e7\u00f5es - Parte 3, traz diretrizes construtivas para aquecimento (solar, in\u00e9rcia t\u00e9rmica, artificial). A preocupa\u00e7\u00e3o mais evidente com o aquecimento solar atrav\u00e9s de abertura \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o, pois o que pode ser desej\u00e1vel em climas frios \u00e9 extremamente desconfort\u00e1vel em per\u00edodos de calor, para fechamentos transparentes. O projeto mencionado tra\u00e7a diretrizes para sombreamento ou n\u00e3o de aberturas, bem como para \u00e1reas dessas aberturas.\nSegundo COSTA (1982), na maior parte do Brasil o condicionamento t\u00e9rmico das habita\u00e7\u00f5es por meio puramente naturais (ao menos no tocante \u00e0 temperatura) \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel, ou no m\u00ednimo, uma melhora substancial no conforto t\u00e9rmico do interior das edifica\u00e7\u00f5es pode ser conseguida de forma econ\u00f4mica com o uso de t\u00e9cnicas construtivas simples, por\u00e9m racionais, que visem ao aproveitamento das condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis da natureza para tais fins. No que se refere ao aquecimento das edifica\u00e7\u00f5es, basicamente pode se listar: aproveitamento m\u00e1ximo da insola\u00e7\u00e3o, o efeito da temperatura externa \u00e9 amortecimento por meio do uso de materiais de grande capacidade calor\u00edfica (in\u00e9rcia t\u00e9rmica), isolamento do exterior para manter o calor interno e, ao mesmo tempo, redu\u00e7\u00e3o ao m\u00e1ximo da condensa\u00e7\u00e3o sobre a face interna das paredes externas. \u00c9 recomend\u00e1vel ainda, o bom isolamento de uma habita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 nos per\u00edodos quentes, mantendo temperaturas internas inferiores \u00e0s externas, mas tamb\u00e9m nos per\u00edodos frios ocorrendo o inverso devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das trocas t\u00e9rmicas prejudiciais com o meio externo.\n2.8.4\tIlumina\u00e7\u00e3o\nA ilumina\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por cerca de 12% do consumo total de energia el\u00e9trica em resid\u00eancias e chega a 76% em lojas de varejo, no Brasil. \u00c9 um item extremamente\nNo campo de l\u00e2mpadas, o Brasil ainda tem um longo caminho a percorrer, principalmente no que tange \u00e0 troca das l\u00e2mpadas incandescentes pelas fluorescentes, que consomem menos eletricidade. Mas \u00e9 um caminho que envolve a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o consumidora e o compromisso dos fabricantes. Por\u00e9m, s\u00f3 isso n\u00e3o basta, pois apenas campanhas conscientizadoras pouco representam na economia de energia no Brasil, segundo GELLER &amp; THORNE (1999).\n\u00c9 necess\u00e1rio utilizar o m\u00e1ximo poss\u00edvel da ilumina\u00e7\u00e3o natural, e quando n\u00e3o for poss\u00edvel, incorporar \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es meios ou instrumenta\u00e7\u00f5es que minimizem o consumo de energia, usando-a da forma mais eficiente poss\u00edvel, ou ainda, optar pela intera\u00e7\u00e3o dos dois sistemas.\nCerca de 42% do consumo de energia el\u00e9trica do pa\u00eds atende a edifica\u00e7\u00f5es, incluindo o uso com eletrodom\u00e9sticos ou equipamentos de escrit\u00f3rio (GELLER, 1991). Cabe ao arquiteto influir sobre a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso de energia, n\u00e3o apenas no que se refere ao aquecimento, mas tamb\u00e9m \u00e0 ilumina\u00e7\u00e3o.\n2.8.4.1\tIlumina\u00e7\u00e3o natural\nAt\u00e9 meados do s\u00e9culo passado, a luz natural era um meio econ\u00f4mico de ilumina\u00e7\u00e3o na maioria dos edif\u00edcios, por\u00e9m as tarefas complexas que necessitam de isolamento, a polui\u00e7\u00e3o sonora do meio externo que precisa ser evitada e, ainda a oscila\u00e7\u00e3o na quantidade de luz natural no transcorrer do dia, t\u00eam levado o homem a enclausurar-se, principalmente nas arquiteturas comerciais.\nApesar do indicado ser a utiliza\u00e7\u00e3o da ilumina\u00e7\u00e3o artificial durante a noite e natural durante o dia, \u00e9 comum se encontrar edif\u00edcios projetados como se os dois sistemas fossem utilizados separadamente. \u00c9 preciso conhecer bem os dois sistemas e saber correlacion\u00e1-los, extraindo o que de melhor possam oferecer \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o, no tocante \u00e0 ilumina\u00e7\u00e3o, como um todo (GELLER, 1991).\nO entorno tamb\u00e9m pode ser usado como fonte de luz. A luz solar direta refletida em edifica\u00e7\u00f5es vizinhas \u00e9 dado importante para o projeto da edifica\u00e7\u00e3o, pois a luz refletida pelo entorno em regi\u00f5es ensolaradas representa de 10 a 15%, no m\u00ednimo, do total da luz diurna recebida por janelas (MASCARO, 1998). Ainda segundo a autora, o conhecimento e a compreens\u00e3o das caracter\u00edsticas da ab\u00f3bada celeste local s\u00e3o necess\u00e1rios para uma otimiza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es de projeto e com o objetivo de minimizar o consumo de energia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ilumina\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios.\nAl\u00e9m dos anteparos citados existem outros sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o natural com regula\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de luz direta, como ilumina\u00e7\u00e3o zenital, que oferece uma maior uniformidade de ilumina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no ambiente, sendo escolhida de acordo com o tipo de tarefa ou atividade a ser exercida e com forma e a orienta\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. A ilumina\u00e7\u00e3o zenital \u00e9 tamb\u00e9m utilizada como elemento est\u00e9tico em espa\u00e7os onde a ilumina\u00e7\u00e3o lateral mais comum (janela e afins) n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel. Ela pode ou n\u00e3o ser combinada com ventila\u00e7\u00e3o natural. Os tipos mais comuns dessas solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o: d\u00f4mus, clarab\u00f3ias e sheds.\nSegundo a ABILUX (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria da Ilumina\u00e7\u00e3o) um projeto integrado de ilumina\u00e7\u00e3o natural e artificial permite a redu\u00e7\u00e3o de consumo de energia el\u00e9trica em at\u00e9 30%, al\u00e9m de um equil\u00edbrio na distribui\u00e7\u00e3o de luz e a salubridade que somente o sol bem dosado confere (ABILUX, 1996).\n2.8.4.2\tIlumina\u00e7\u00e3o artificial\nQuando utilizada com crit\u00e9rio, a ilumina\u00e7\u00e3o artificial (ou complementar) pode ser um apoio fundamental para a ilumina\u00e7\u00e3o natural. Por\u00e9m, em pa\u00edses com abund\u00e2ncia de luz natural, como o Brasil, \u00e9 err\u00f4neo n\u00e3o aproveitar a luz natural quando for necess\u00e1rio ali\u00e1-la \u00e0 artificial, de forma que as duas se complementem.\nDeve-se insistir em projetos de ilumina\u00e7\u00e3o de qualidade, os quais devem se preocupar com pontos como: integra\u00e7\u00e3o com a luz natural, uso de sistemas mais eficientes de ilumina\u00e7\u00e3o por tarefas, uso de sistemas de controles eficazes, atendimento aos n\u00edveis m\u00ednimos de ilumina\u00e7\u00e3o requeridas sem majoramentos desnecess\u00e1rios, al\u00e9m de bom conforto lum\u00ednico e boa reprodu\u00e7\u00e3o de cores.\n2.8.4.3\tDesenho integrado (intera\u00e7\u00e3o com a luz natural)\nA ilumina\u00e7\u00e3o suplementar ou complementar exige uma habilidade muito maior ao se projetar do que quando se faz para condi\u00e7\u00f5es plenamente artificiais, pois, de acordo com HOPKINSON apud MASCAR\u00d3 (1998), a ilumina\u00e7\u00e3o suplementar deve ter um n\u00edvel suficientemente alto para estabelecer um equil\u00edbrio de adapta\u00e7\u00e3o entre as partes mais iluminadas do ambiente perto da janela e as artificialmente iluminadas nas partes mais distantes daquela. Esse n\u00edvel \u00e9 determinado n\u00e3o somente pela tarefa visual a ser desenvolvida na parte remota do ambiente, mas tamb\u00e9m pela sensa\u00e7\u00e3o subjetiva de ajustamento de contrastes.\nEntre os recursos que o arquiteto pode utilizar para obter a intera\u00e7\u00e3o com a luz natural, est\u00e3o a ilumina\u00e7\u00e3o de tarefa, o sistema de controle e demais tecnologias eficientes. A ilumina\u00e7\u00e3o de tarefa consiste na previs\u00e3o de n\u00edveis de ilumina\u00e7\u00e3o mais altos para onde se tem tarefas visuais, como desenho, por exemplo, ao passo que mant\u00e9m-se o restante da ilumina\u00e7\u00e3o em n\u00edveis inferiores, o que se denomina ilumina\u00e7\u00e3o de fundo. A recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 de que no m\u00ednimo 1/3 da ilumina\u00e7\u00e3o de tarefa seja destinada ao restante do ambiente (LAMBERTS et al., 1997).\nSistema de controle consiste na id\u00e9ia de fornecer a quantidade de luz apenas onde e quando for necess\u00e1ria. Os sistemas mais usuais s\u00e3o: sistemas de programa\u00e7\u00e3o do tempo (ex: minuterias), sistemas com sensores fotoel\u00e9tricos e sensores de ocupa\u00e7\u00e3o.\nAl\u00e9m das tecnologias j\u00e1 citadas tem-se ainda preocupa\u00e7\u00e3o com a manuten\u00e7\u00e3o dos lumens durante a vida \u00fatil das lumin\u00e1rias, as quais s\u00e3o usualmente superdimensionadas para garantir, ao final de sua vida \u00fatil, uma quantia m\u00ednima referencial de lumens. Essa manuten\u00e7\u00e3o de forma dispendiosa como a citada pode ser evitada usando-se fotoc\u00e9lulas para detectar a ilumin\u00e2ncia atual e adequar o n\u00edvel de luz. Com isso mant\u00e9m-se o n\u00edvel de ilumina\u00e7\u00e3o constante, garantindo a economia por toda a vida \u00fatil do equipamento e com a quantidade de lumens indicada (LAMBERTS et al., 1997).\nAl\u00e9m destes recursos o arquiteto, em posse de tais informa\u00e7\u00f5es, pode ainda fornecer a especifica\u00e7\u00e3o desses e de demais equipamentos, como lumin\u00e1rias, reatores e l\u00e2mpadas, para um uso mais eficiente.\n2.8.4.4\tRetrofit\nRetrofit \u00e9 o termo que se utiliza, na sua forma original, para definir qualquer tipo de reforma. Entre profissionais ligados \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica em edifica\u00e7\u00f5es o termo\nA metodologia das reformas baseia-se na determina\u00e7\u00e3o de usos finais de eletricidade na edifica\u00e7\u00e3o, na avalia\u00e7\u00e3o do atual sistema de ilumina\u00e7\u00e3o artificial e nos ganhos de ilumina\u00e7\u00e3o natural, na reelabora\u00e7\u00e3o do projeto luminot\u00e9cnico, na avalia\u00e7\u00e3o do potencial de conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, na avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do retrofit e na avalia\u00e7\u00e3o p\u00f3s-retrofit, segundo GHISI e LAMBERTS (1998). Essa reforma inicia-se pela an\u00e1lise do consumo final e do percentual relativo ao consumo de sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o, de equipamentos de ar condicionado, de equipamentos de computa\u00e7\u00e3o, de elevadores, de bombas d'\u00e1gua, entre outros, envolvendo desde substitui\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas, lumin\u00e1rias, reatores, de motores de elevadores e sistema de ar condicionado. Por\u00e9m, tudo dentro de an\u00e1lise econ\u00f4mica quanto ao procedimento a ser adotado ou n\u00e3o.\nOs pontos mais facilmente identific\u00e1veis, poss\u00edveis de se fazerem reformas no sistema de ilumina\u00e7\u00e3o s\u00e3o: ilumina\u00e7\u00e3o direta e localizada, diminui\u00e7\u00e3o do fluxo luminoso com a vida \u00fatil e com o ac\u00famulo de poeira, ilumina\u00e7\u00e3o natural auxiliar e complementar, substitui\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas (como as de 40 Watts pelas de 32 Watts, mais eficientes), substitui\u00e7\u00e3o de reatores ineficientes, lumin\u00e1rias refletoras, no local das convencionais, reavalia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis m\u00ednimos de ilumina\u00e7\u00e3o artificial e natural.\nExistem, inclusive, propostas para normatiza\u00e7\u00e3o, visando limitar o consumo de energia el\u00e9trica em sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o, calcadas nas faixas de ilumin\u00e2ncia para dadas atividades prescritas pela NBR - 5413 e com vistas \u00e0 normatiza\u00e7\u00e3o de limites de consumo de eletricidade para edifica\u00e7\u00f5es brasileiras (GHISI, 1997).\nNa mesma linha de pensamento da proposta dos autores anteriores, AKUTSU (1997) reitera que as linhas de pesquisa nessa \u00e1rea devem seguir uma tend\u00eancia de procurar estabelecer valores-meta a \u00edndices globais de desempenho que sejam adequados \u00e0s nossas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, dando liberdade e responsabilidade aos arquitetos e projetistas.\nEssas tend\u00eancias e provid\u00eancias t\u00eam respaldo contundente nos seguintes n\u00fameros, segundo DUMKE et al. (1999): com a implanta\u00e7\u00e3o de medidas para redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia em edif\u00edcios existentes (retrofit), o consumo pode ser reduzido em aproximadamente 30%; em pr\u00e9dios j\u00e1 projetados dentro dos conceitos de efici\u00eancia energ\u00e9tica a economia pode chegar a at\u00e9 50%. Isso denota a import\u00e2ncia do arquiteto nesse processo, que adotando conceitos aparentemente simples e de baixo custo de\n2.9\tProjeto arquitet\u00f4nico, efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto ambiental\n2.9.1\tProjeto arquitet\u00f4nico\nH\u00e1 alguns anos pesquisadores de v\u00e1rias \u00e1reas v\u00eam desenvolvendo trabalhos sobre economia do consumo de energia el\u00e9trica em edifica\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, o tema sempre foi visto como acad\u00eamico pela ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil. Poucos empres\u00e1rios estavam dispostos a utilizar a energia solar, a implantar sistemas mais racionais de ar condicionado, controle de luz ou vidros adequados nas fachadas, pois muitas dessas solu\u00e7\u00f5es implicam custos iniciais mais elevados. Essa posi\u00e7\u00e3o era facilitada pela aparente abund\u00e2ncia de energia el\u00e9trica, somada a uma vis\u00e3o imediatista dos empreendedores, baseado em que a conta de luz, de alto consumo, era da inteira responsabilidade dos usu\u00e1rios das edifica\u00e7\u00f5es (GASPERINI, 1988).\nA crise de energia por que passa o Brasil obriga a repensar as formas como s\u00e3o projetadas e feitas as edifica\u00e7\u00f5es, dos mais variados portes e destina\u00e7\u00f5es. \u00c9 pertinente a indaga\u00e7\u00e3o de qual \u00e9, realmente, o papel dos arquitetos e profissionais ligados ao setor da constru\u00e7\u00e3o civil na execu\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios os quais sejam mais bem resolvidos energeticamente. Por\u00e9m, via de regra tem-se problemas na concep\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es visando efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto; problemas esses com responsabilidades equivalentes entre arquitetos e profissionais de projeto arquitet\u00f4nico e seus contratantes. A crise, por\u00e9m, deve obrigar profissionais e empreendedores e dedicar maior aten\u00e7\u00e3o aos aspectos da efici\u00eancia energ\u00e9tica e do conforto (AKUTSU, 2001).\nA pr\u00f3pria sistem\u00e1tica de contrata\u00e7\u00e3o dos projetos contem v\u00edcios dif\u00edceis de serem mudados. O projeto \u00e9, geralmente, entendido como um instrumento, comprimindo-se seu prazo e o seu custo, merecendo um m\u00ednimo de aprofundamento e assumindo um conte\u00fado quase meramente legal, segundo MELHADO e AGOPYAN (1995), o que demonstra um paradoxo, pois as decis\u00f5es tomadas nas fases iniciais de projeto s\u00e3o as mais importantes visando conforto e efici\u00eancia. \u00c9 nessa fase inicial que o disp\u00eandio de recursos, com a obra como um todo, \u00e9 muito baixo em rela\u00e7\u00e3o aos demais e as implica\u00e7\u00f5es de ganhos tanto em redu\u00e7\u00e3o de custos como melhor efici\u00eancia energ\u00e9tica e obras mais confort\u00e1veis, s\u00e3o significativas (ver Tabela 16).\nAl\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 a continuidade por parte dos projetistas, com parcela de culpa tamb\u00e9m do sistema de contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, no acompanhamento da obra, para\nA atividade de projetar n\u00e3o pode ser reduzida \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica e das especifica\u00e7\u00f5es de acabamento do produto desejado. Outros dados e processos devem ser assimilados a essa atividade, desde dados quanto ao processo de produ\u00e7\u00e3o, como simula\u00e7\u00f5es computacionais, avalia\u00e7\u00f5es pr\u00e9 e p\u00f3s-obra, dentre outras. Para que o projeto seja din\u00e2mico e tenha um sentido de progresso atrav\u00e9s do qual s\u00e3o produzidas solu\u00e7\u00f5es para os problemas (conforto, efici\u00eancia energ\u00e9tica, desperd\u00edcios, etc) que deram origem ao empreendimento, mas que justifiquem o investimento, na vis\u00e3o de MARQUES apud MELHADO e AGOPYAN (1995). O autor ainda enfatiza a crescente complexidade operacional dos empreendimentos, por menores que sejam, somada a pr\u00f3pria tend\u00eancia \u00e0 especifica\u00e7\u00e3o cada vez maior, gerando a necessidade de projetos mais complexos a tal ponto de precisarem de t\u00e9cnicas espec\u00edficas, em alguns casos, para a pr\u00f3pria condu\u00e7\u00e3o dos mesmos - como o exemplo da coordena\u00e7\u00e3o do processo de projeto.\n2.9.2\tProjeto, clima e simula\u00e7\u00f5es\nA arquitetura \u00e9 hoje uma tarefa multidisciplinar; cada vez mais surgem especialistas em \u00e1reas afins \u00e0 arquitetura, sendo a troca de informa\u00e7\u00f5es entre estes e o arquiteto uma necessidade t\u00e3o mais imperativa quanto maior for a complexidade da obra a ser projetada. O que se quer afirmar, por\u00e9m, \u00e9 a necessidade do arquiteto em ser apto para filtrar e traduzir as solu\u00e7\u00f5es discutidas e sugeridas pelos profissionais de cada \u00e1rea em propostas arquitet\u00f4nicas objetivas e de qualidade.\nSegundo DUTRA et al. (1998), n\u00e3o se deve considerar essas id\u00e9ias como um empecilho \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do projeto, mas como condicionantes que v\u00eam dar \u00e0 arquitetura maior sentido e maior qualidade, garantindo-se o bem-estar do usu\u00e1rio e reduzindo o impacto ambiental. Mesmo porque o custo da energia tende a se elevar, o que exigir\u00e1 do profissional de arquitetura um projeto que garanta \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o maior efici\u00eancia energ\u00e9tica; sendo, portanto, necess\u00e1ria uma maior conscientiza\u00e7\u00e3o desses profissionais frente a temas como conforto, economia, efici\u00eancia energ\u00e9tica, bom uso das vari\u00e1veis clim\u00e1ticas e das novas ferramentas computacionais que subsidiar\u00e3o a aplicabilidade de forma satisfat\u00f3ria dos recursos naturais para se atingir os objetivos adequados. Por\u00e9m, bibliografia sobre o tema, segundo o autor, \u00e9 ainda bastante escassa no Brasil.\nDentre as ferramentas mais significativas no aux\u00edlio a um melhor uso dos recursos naturais est\u00e3o as simula\u00e7\u00f5es computacionais das a\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis clim\u00e1ticas nas edifica\u00e7\u00f5es a serem erguidas, visando conforto e efici\u00eancia energ\u00e9tica. Segundo PIETROBON et al. (2001), h\u00e1 na pesquisa da obra arquitet\u00f4nica, como resultado da aplica\u00e7\u00e3o de metodologia cientifica, necessidade de comprova\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses (anteprojeto) via simula\u00e7\u00e3o (computacional ou experimental em modelo reduzido) ou experimenta\u00e7\u00e3o in loco (prot\u00f3tipo em escala natural). Os recursos de hardware e software atualmente dispon\u00edveis transformam a simula\u00e7\u00e3o computacional em meio de f\u00e1cil acesso e de alta confiabilidade. Para tanto, no momento do projeto, torna-se necess\u00e1rio o reconhecimento dos tr\u00eas sistemas: o do usu\u00e1rio, o do edif\u00edcio e o do entorno, visando estabelecer estrat\u00e9gias que os equilibre atrav\u00e9s de par\u00e2metros de an\u00e1lise para a simula\u00e7\u00e3o dessas hip\u00f3teses de projeto.\nAs principais vari\u00e1veis de projeto a serem analisadas (via simula\u00e7\u00e3o) s\u00e3o: entorno do edif\u00edcio, partido e orienta\u00e7\u00e3o, fechamentos, propriedades e caracter\u00edsticas dos materiais, sistema construtivo e o uso do espa\u00e7o. Mas, segundo PIETROBON et al. (2001), esse desempenho energ\u00e9tico resultante da intera\u00e7\u00e3o de todo esse conjunto de fatores nem sempre \u00e9 considerado em um projeto, havendo principalmente a op\u00e7\u00e3o por c\u00f3pias de projetos de outras regi\u00f5es clim\u00e1ticas, geralmente incompat\u00edveis com a realidade do edif\u00edcio em quest\u00e3o. A c\u00f3pia de estilos, solu\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas, formas e acabamentos resultam do processo de globaliza\u00e7\u00e3o, trazendo reflexos danosos no funcionamento do edif\u00edcio quanto ao conforto ambiental e efici\u00eancia energ\u00e9tica.\nSegundo IBELINGS (1998), os edif\u00edcios de hoje s\u00e3o projetados para serem constru\u00eddos em qualquer lugar, convertendo-se em pe\u00e7as aut\u00f4nomas que nada t\u00eam a ver com seu entorno. Tamb\u00e9m as cidades t\u00eam evolu\u00eddo de uma maneira muito semelhante, tanto em seu setor residencial (como \u00e9 o objeto desta pesquisa), como em seu setor comercial, onde a arquitetura aparece com muitos aspectos inexpressivos, ou an\u00f4nimos, globais, homog\u00eaneos - tanto para o bem como para o mal. Segundo o autor, parece que se encontra o mesmo edif\u00edcio em toda parte, mas o clima e suas vari\u00e1veis n\u00e3o s\u00e3o iguais em toda parte.\n2.9.3\tProjeto arquitet\u00f4nico e exigibilidade de normas em efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico\nA arquitetura brasileira j\u00e1 teve melhores rumos quanto \u00e0 caracter\u00edsticas bioclim\u00e1ticas (as quais influem diretamente no conforto ambiental e efici\u00eancia energ\u00e9tica), utilizando brises, elementos vazados, ilumina\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o naturais. Isto nas d\u00e9cadas de 30 at\u00e9\nMas chegou-se ao quadro atual em que s\u00f3 a conscientiza\u00e7\u00e3o dos profissionais envolvidos, talvez demore ou seja invi\u00e1vel, quanto resolver os problemas do mau uso do clima e dos recursos naturais. H\u00e1 de haver, como j\u00e1 ocorre em v\u00e1rios outros pa\u00edses, uma maior presen\u00e7a do poder p\u00fablico, que atua nessa \u00e1rea quanto \u00e0 normatiza\u00e7\u00f5es, que obriguem os profissionais a incorporar em seus trabalhos preocupa\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es para os temas abordados.\n\u00c9 compreens\u00edvel termos ainda t\u00e3o poucas exig\u00eancias normativas na constru\u00e7\u00e3o civil, pois a implanta\u00e7\u00e3o de forma abrupta das mesmas implicaria, em alguns casos, mais custos \u00e0 futura obra, dificultando setores j\u00e1 combalidos. Sem esquecer que o Brasil \u00e9 um pa\u00eds ainda em desenvolvimento, e tais implanta\u00e7\u00f5es normativas devem ser feitas sim, mas gradativamente, pois a economia e, principalmente, o setor da constru\u00e7\u00e3o civil poderiam n\u00e3o conseguir absorver tudo de uma vez. Al\u00e9m do per\u00edodo de tempo natural necess\u00e1rio a adapta\u00e7\u00e3o a novas leis e normas, h\u00e1 ainda que pesar, que o consumidor n\u00e3o est\u00e1 amparado financeiramente para assimilar muita coisa de uma s\u00f3 vez (ROMERO, 1998).\nPor\u00e9m \u00e9 um caminho poss\u00edvel e os requisitos (principalmente no inicio) s\u00e3o bastante simples, incorporam pouco no custo das edifica\u00e7\u00f5es, e podem ainda serem ampliados gradativa e evolutivamente, passando-se para exig\u00eancias mais pesadas com o passar dos anos, facilitando a adapta\u00e7\u00e3o de todos e criando a cultura da aplicabilidade dessas normas no setor e seu cumprimento. Observa-se que na Fran\u00e7a e outros pa\u00edses da Europa, foram implantadas legisla\u00e7\u00f5es reguladoras, que ao passar dos anos foram se tornando mais restritivas e implantadas em regi\u00f5es dispares quanto \u00e0 clima, popula\u00e7\u00e3o, pois levaram em conta particularidades como as citadas (ROMERO, 1998).\nNessas normatiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o considerados v\u00e1rios quesitos, como tipo de paredes, tipo de coberturas, de janelas os quais n\u00e3o podem ter valores fora dos limites dos pr\u00e9 estabelecidos para determinadas regi\u00f5es, no tocante \u00e0 transmiss\u00e3o t\u00e9rmica, fator solar e percentagem de \u00e1rea envidra\u00e7ada. Em alguns casos j\u00e1 h\u00e1 experi\u00eancias com a verifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es (computacionais) do desempenho t\u00e9rmico de certas edifica\u00e7\u00f5es, como escolas e hospitais, sendo exigidas, segundo ROMERO (1998).\nEsse aumento de complexidade na \u00e1rea de projeto, com mais quesitos a serem observados e cumpridos, ajudaria n\u00e3o s\u00f3 a um melhor condicionamento energ\u00e9tico e de conforto das edifica\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m levaria a \u00e1rea de projetos mais para o profissional\nSeria, de certa maneira, uma moraliza\u00e7\u00e3o e dr\u00e1stica melhoria no processo projetual no pa\u00eds. A implanta\u00e7\u00e3o e melhoria de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica/normatiza\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de condicionamento t\u00e9rmico, isolamento ac\u00fastico, ilumina\u00e7\u00e3o, etc, seria um enorme progresso; assim como h\u00e1 para inc\u00eandio, instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas e hidr\u00e1ulicas, dentre in\u00fameras outras. Mas que fossem, efetivamente, exigidas e cumpridas. Assim, o ato projetual, em arquitetura, deixaria de ser um mero ordenamento geom\u00e9trico de espa\u00e7os e de especifica\u00e7\u00f5es.\n2.9.4\tProjeto: concep\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia energ\u00e9tica\nA quest\u00e3o da efici\u00eancia n\u00e3o \u00e9 nova, assim como ecologia e sustentabilidade, mas o projeto arquitet\u00f4nico enfrenta barreiras no tocante a incorporar essas tem\u00e1ticas. Apesar de os arquitetos j\u00e1 n\u00e3o poderem ignorar que a qualidade ambiental das edifica\u00e7\u00f5es ser\u00e1 uma das fortes exig\u00eancias do consumidor, al\u00e9m de norteadores do mercado da constru\u00e7\u00e3o civil, assim como a quest\u00e3o da efici\u00eancia e conforto, a observa\u00e7\u00e3o desses itens \u00e9 ainda incipiente, principalmente quanto \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica.\nAKUTSU (2001) explica que as causas poss\u00edveis desse conflito, da dicotomia projeto arquitet\u00f4nico versus efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto ambiental se d\u00e1 basicamente por falta de conscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade, em geral, quanto \u00e0 import\u00e2ncia dessas quest\u00f5es, bem como tamb\u00e9m por falta de um dom\u00ednio dos conhecimentos t\u00e9cnicos quanto \u00e0s solu\u00e7\u00f5es a serem adotadas, por parte dos projetistas e demais respons\u00e1veis pela constru\u00e7\u00e3o. Mas, tamb\u00e9m pode ser al\u00e9m da falta de conscientiza\u00e7\u00e3o, de interesse, da m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e profissional, e at\u00e9 pela desmotiva\u00e7\u00e3o para se investir em novos conhecimentos t\u00e9cnicos, por parte dos profissionais, devido aos baixos honor\u00e1rios em alguns segmentos da constru\u00e7\u00e3o civil.\nH\u00e1 ainda fato o que a componente energ\u00e9tica em projetos arquitet\u00f4nicos apresente, segundo FERNANDEZ (1998), a particularidade de n\u00e3o constituir um conjunto de diretrizes que possa integrar, na sua globalidade, uma \u00fanica etapa do projeto. Ao contr\u00e1rio, ela acompanhar\u00e1 todo o processo de concep\u00e7\u00e3o de projeto, desde a rela\u00e7\u00e3o com o terreno, a instala\u00e7\u00e3o de equipamentos, passando pelas formas, pelos componentes e pela discuss\u00e3o de todos os crit\u00e9rios da concep\u00e7\u00e3o.\nEm face disso, se faz necess\u00e1ria a capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do profissional de projeto devido \u00e0 freq\u00fcente interface entre dispositivos t\u00e9cnicos e arquitet\u00f4nicos, o que nem sempre ocorre. Na condu\u00e7\u00e3o do processo de concep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica operam-se rela\u00e7\u00f5es entre o saber e o saber fazer, nem sempre bem resolvidas devido \u00e0 multiplicidade na forma\u00e7\u00e3o profissional dos envolvidos, al\u00e9m das capacidades individuais, associados \u00e0 diversidade de modos de elabora\u00e7\u00e3o de projetos, levando a crer que existam tantas formas e maneiras de projetar e abordar solu\u00e7\u00f5es para problemas espec\u00edficos quantos arquitetos existam (FERNANDEZ, 1998).\nOs m\u00e9todos de concep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica tamb\u00e9m t\u00eam suas vertentes diferenciais, que podem ir desde os processos de empirismo inducionista, em que toda dificuldade de resolver um problema reside na capacidade de bem enunci\u00e1-lo, at\u00e9 os heur\u00edsticos, que n\u00e3o d\u00e3o cr\u00e9ditos a enunciados cient\u00edficos calcados em an\u00e1lises met\u00f3dicas. Al\u00e9m dessas similaridades a alguns processos cient\u00edficos, o processo de concep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica tamb\u00e9m se assemelha a processos utilizados nas atividades art\u00edsticas. Em meio a tudo isso est\u00e1 o profissional, o qual ir\u00e1 definir suas condutas, constituir\u00e1 seu sistema de refer\u00eancias por meio de sua interpreta\u00e7\u00e3o do mundo, que ele constr\u00f3i e viv\u00eancia (FERNANDEZ, 1998).\n2.9.4.1\tConcep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica\n\u00c9 o velho paradigma formado entre a arquitetura e as artes. Mas a produ\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica precisa ir mais longe do que isso; pois al\u00e9m de atender o aspecto est\u00e9tico ela tem outras fun\u00e7\u00f5es, como propiciar conforto e utilizar racionalmente os recursos naturais, por exemplo. Segundo COLIN (2000), \u00e9 nessas outras qualidades e particularidades que a arquitetura diferencia-se das demais artes. O que torna a arquitetura \u00fanica \u00e9 essa inter-rela\u00e7\u00e3o com as demais artes \u00e9 o particular de que ela produz objetos e sensa\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, mas que s\u00e3o habitados por pessoas que neles trabalham e convivem.\nOutro particular da arquitetura, segundo ZEVI (1984), \u00e9 seu espa\u00e7o interior. Item, segundo o autor, que diferencia a arquitetura das demais artes e especialmente da escultura. Esse espa\u00e7o interior, s\u00f3 inerente \u00e0 arquitetura, tem que possuir as qualidades m\u00ednimas de habitabilidade, funcionalidade, conforto e tamb\u00e9m est\u00e9tica. Al\u00e9m disso, o fato da arquitetura ser p\u00fablica e impor sua presen\u00e7a lhe confere limita\u00e7\u00f5es e responsabilidades quanto \u00e0 sua forma e conte\u00fado visual e espacial.\nNa \u00f3tica de FERNANDEZ (1998), mesmo que a concep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica possua, como objetivo comum \u00e0s Ci\u00eancias, a pesquisa de solu\u00e7\u00f5es para um determinado\n2.9.4.2\tProjeto arquitet\u00f4nico e efici\u00eancia energ\u00e9tica\n\u00c9 realmente complexa a intera\u00e7\u00e3o cria\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica e abordagem de problemas mais especiais ou t\u00e9cnicos, como efici\u00eancia energ\u00e9tica, conforto t\u00e9rmico, ecologia, entre outros. Isso faz com que, n\u00e3o raro, suprima-se etapas, desconsiderem-se problemas e atente-se \u00e0 obra arquitet\u00f4nica como obra em si mesma, desagregada de outros fatores n\u00e3o menos importantes. Por\u00e9m, essa pr\u00e1tica precisa mudar, j\u00e1 que segundo WILHEIM (1988), \u201co arquiteto como profissional que cria e recria os espa\u00e7os deve ter consci\u00eancia do futuro dos recursos, tanto que desperdi\u00e7ar significa mau exerc\u00edcio da profiss\u00e3o\u201d.\nA abordagem, a incorpora\u00e7\u00e3o de itens como os arrolados (efici\u00eancia, conforto, meio-ambiente) \u00e9, antes de tudo, uma quest\u00e3o de postura profissional. A preocupa\u00e7\u00e3o com tais temas n\u00e3o implica limita\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas (FERNANDEZ, 1998) frisa que \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o do arquiteto a composi\u00e7\u00e3o de formas e de espa\u00e7o aos quais ele necessariamente estabelece limites.\nItens como conserva\u00e7\u00e3o de energia n\u00e3o implicam, segundo GOLDENBERG (1988), diminui\u00e7\u00e3o de conforto: basta saber trabalhar as variantes. Ressalta ainda que a forma\u00e7\u00e3o de arquitetos e engenheiros com vis\u00e3o de como se projeta um edif\u00edcio, tendo por meta a conserva\u00e7\u00e3o e a economia de energia, permitir\u00e1 uma mudan\u00e7a b\u00e1sica na vis\u00e3o que se tem do problema.\nPor\u00e9m, essa vis\u00e3o do modo de projetar incorporando tem\u00e1ticas como efici\u00eancia e conforto por vezes encontra resist\u00eancias por parte dos profissionais no que se refere \u00e0s linguagens t\u00e9cnicas envolvidas, ou seja, a baixa intera\u00e7\u00e3o entre a linguagem arquitet\u00f4nica e as linguagens t\u00e9cnicas e cient\u00edficas. Essa dicotomia \u00e9 vista, segundo BARROSO-KRAUZE (1998), como a dificuldade do profissional de Arquitetura de sintetizar e incorporar novas descobertas instrumentais em sua concep\u00e7\u00e3o, e de integr\u00e1-las no momento certo da concep\u00e7\u00e3o. Porque, segundo o autor, cada uma das sub\u00e1reas, ao se desenvolver independentemente, criou dialetos sobre a linguagem comum, a informa\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas deixou de circular, a que ainda soma-se a progress\u00e3o geom\u00e9trica dos conhecimentos que surgem.\nSomado ao fato da pouca intera\u00e7\u00e3o concep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica - embasamento t\u00e9cnico, tem-se, segundo FERNANDEZ (1998), que o campo da energia aplicada \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es \u00e9 particularmente sens\u00edvel \u00e0s intera\u00e7\u00f5es com os demais crit\u00e9rios do projeto e, na realidade, a componente energ\u00e9tica quando aplicada, apresenta a dupla caracter\u00edstica de conduzir a totalidade do processo de concep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica e de se situar freq\u00fcentemente na interface que representa a op\u00e7\u00e3o entre a utiliza\u00e7\u00e3o de dispositivos t\u00e9cnicos e/ou arquitet\u00f4nicos. A componente energ\u00e9tica deve ser considerada num contexto de di\u00e1logo com os demais crit\u00e9rios do projeto, desde suas fases iniciais e n\u00e3o de forma isolada. Mas, segundo o autor, mesmo havendo instrumentos usuais, dispon\u00edveis em sua maioria, de ajuda \u00e0 concep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica, \u00e9 exatamente o inverso disso que geralmente se encontra.\nMas \u00e9 no projeto arquitet\u00f4nico, relegado a um segundo plano na constru\u00e7\u00e3o civil, que apesar do baixo disp\u00eandio de recursos, concentram-se boa parte das chances de redu\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia de falhas e dos respectivos custos (MELHADO e AGOPYAN, 1995). E essa nova realidade \u00e9 ainda incipiente no Brasil, de maior consci\u00eancia quanto aos recursos globais de energia, mais especificamente nos produtos e processos da constru\u00e7\u00e3o civil. E vai mais adiante: o mesmo autor cita que \u00e9 na fase de projeto, que as principais decis\u00f5es s\u00e3o tomadas, que se consegue garantir a incorpora\u00e7\u00e3o de elementos de uma arquitetura de baixo impacto ambiental. Decis\u00f5es tomadas nessa fase n\u00e3o s\u00f3 guiam todo o projeto como tamb\u00e9m podem representar um efetivo ganho na vida \u00fatil da edifica\u00e7\u00e3o. O que se v\u00ea, por\u00e9m, \u00e9 ainda o profissional catalisador e iniciador de todo esse processo, distante dessas quest\u00f5es. Fazer chegar essa vis\u00e3o aos profissionais \u00e9 um desafio n\u00e3o s\u00f3 t\u00e9cnico, mas social, pol\u00edtico e at\u00e9 institucional.\n\u00c9 esse profissional o agente mais importante de todo o processo construtivo, segundo BARROSO-KRAUZE (1998), desde o programa arquitet\u00f4nico at\u00e9 a entrega das chaves e pela tradu\u00e7\u00e3o, na sua linguagem, das informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o necess\u00e1rias ao usu\u00e1rio, no momento em que lhe ser\u00e3o \u00fateis. \u00c9 aquele que tem o conhecimento global do caderno de encargos, do or\u00e7amento dispon\u00edvel, das caracter\u00edsticas geoclim\u00e1ticas, culturais e legais envolvidas. \u00c9 aquele que interage com todos os demais elementos envolvidos no processo construtivo.\nQuanto mais cedo a tomada de decis\u00f5es do arquiteto, isto \u00e9 croquis e ante-projeto, melhor e mais eficaz. O potencial de economia de energia \u00e9 poss\u00edvel em v\u00e1rios est\u00e1gios no processo do projeto da edifica\u00e7\u00e3o, como demonstra a Tabela 16.\nTabela 16 - Potencial de economia por est\u00e1gio do projeto\nEst\u00e1gio do projeto\tPotencial de economia (%)\nPrograma\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica\t0 - 10\nAnte-projeto\t40 - 50\nDesenvolvimento do projeto\t30 - 40\nSistema construtivo\t0 - 10\nGerenciamento da constru\u00e7\u00e3o\t0 - 10\nP\u00f3s-constru\u00e7\u00e3o / manuten\u00e7\u00e3o\t10 - 12\nFonte: HIRST et al. (1986)\nEstes dados valorizam e responsabilizam ainda mais o profissional de Arquitetura como agente de mudan\u00e7as, necess\u00e1rias e urgentes desde o in\u00edcio do processo, pois nessa fase, mesmo sendo o programa e o terreno (maiores norteadores do projeto) j\u00e1 conhecidos, ainda existe uma ampla liberdade de decis\u00e3o; ao passo que a partir da\u00ed, dada a intera\u00e7\u00e3o entre as diversas disciplinas envolvidas, as mudan\u00e7as no projeto ser\u00e3o cada vez mais dif\u00edceis de serem implementadas.\nO conforto t\u00e9rmico de uma edifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o come\u00e7a quando o arquiteto e o engenheiro eletricista prev\u00eaem um perfeito sistema de ar condicionado, mas sim quando o arquiteto se preocupa em minimizar e, quando poss\u00edvel, at\u00e9 eliminar o uso de tal equipamento, sem preju\u00edzo do bem-estar do usu\u00e1rio da edifica\u00e7\u00e3o. Os desdobramentos disso s\u00e3o \u00f3bvios: economia de energia, e preserva\u00e7\u00e3o da natureza, possibilitando uso dos recursos para outros fins. O projeto arquitet\u00f4nico (primeiros estudos) \u00e9 respons\u00e1vel, segundo SIGNOR (1999), por mais de 30% da futura economia e efici\u00eancia energ\u00e9tica, e que essa import\u00e2ncia capital do projeto arquitet\u00f4nico \u00e9 pouco valorizada ainda.\nSegundo GASPERINI (1988), o arquiteto pode intervir no projeto usando ao m\u00e1ximo n\u00e3o s\u00f3 recursos naturais como ventila\u00e7\u00e3o, bem como os artificiais e seus recursos tecnol\u00f3gicos para retirar o m\u00e1ximo proveito poss\u00edvel da efici\u00eancia energ\u00e9tica, tais como sistemas computacionais que gerenciam ilumina\u00e7\u00e3o e condicionamento t\u00e9rmico das edifica\u00e7\u00f5es.\nSituando essa tem\u00e1tica crescente em import\u00e2ncia na nossa realidade regional, tem-se que em Maring\u00e1 o setor residencial foi respons\u00e1vel, nos \u00faltimos 3 anos, por mais de 80% das novas edifica\u00e7\u00f5es (PMM, Cadastro T\u00e9cnico, 2000) e por 39,1% do consumo de energia el\u00e9trica municipal (COPEL, 2000). Em cidades como Maring\u00e1, onde a ind\u00fastria \u00e9 incipiente, com\u00e9rcio e servi\u00e7os s\u00e3o relativamente fortes, o setor residencial \u00e9 um importante respons\u00e1vel pelo consumo energ\u00e9tico de todo o munic\u00edpio e seus projetos e obras s\u00e3o relegados a plano secund\u00e1rio, no tocante \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica.\n2.10\tProjeto arquitet\u00f4nico e o processo criativo\nO simples avan\u00e7o tecnol\u00f3gico n\u00e3o garante edifica\u00e7\u00f5es mais eficientes e confort\u00e1veis, pois a qualidade no processo construtivo tem no projeto arquitet\u00f4nico um de seus determinantes principais, sendo ele a atividade intelectual calcada em conhecimentos variados de aspectos t\u00e9cnicos, fisiol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, socioecon\u00f4micos, dentre outros. De acordo com KOWALTOWSKI et al. (1998), o projeto arquitet\u00f4nico continua sendo uma cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica, al\u00e9m de envolver Ci\u00eancia e tecnologia, por\u00e9m ele \u00e9 principalmente investiga\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da qual s\u00e3o realizadas id\u00e9ias e s\u00e3o dadas formas para abrigar comunidades, com as suas devidas fun\u00e7\u00f5es. Nesse processo n\u00e3o existem f\u00f3rmulas que traduzam a fun\u00e7\u00e3o e a sua forma em uma entidade f\u00edsica consistente. Nele s\u00e3o utilizados passos interativos baseados na tentativa e no erro, apoiados pelo conhecimento, pela experi\u00eancia, pela intui\u00e7\u00e3o.\nA subjetividade est\u00e1 presente na avalia\u00e7\u00e3o dos resultados do processo projetual, cuja qualidade se mede pelas formas criadas e seu conjunto, o que gera limita\u00e7\u00f5es na busca de procedimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico no processo, deixando a desejar da Arquitetura algo mais que uma busca pragm\u00e1tica da qualidade utilit\u00e1ria (KOWALTOWSKI et al., 1998). Ainda segundo o autor, no processo criativo h\u00e1 a necessidade de resolu\u00e7\u00e3o de problemas t\u00e9cnicos e cient\u00edficos, e m\u00e9todos cient\u00edficos de investiga\u00e7\u00e3o otimizados e ou automatizados. Juntamente com a inform\u00e1tica, tornam-se potencialmente aliados poderosos para se alcan\u00e7ar produtividade e qualidade, simultaneamente.\nQuanto ao papel do computador como adjuvante do projeto arquitet\u00f4nico, ainda tem-se a necessidade premente do desenvolvimento de ferramentas e m\u00e9todos mais apropriados, com melhor integra\u00e7\u00e3o com o ambiente CAD, visando a uma visualiza\u00e7\u00e3o mais realista das vari\u00e1veis do projeto e mais adapt\u00e1veis a uma integra\u00e7\u00e3o de todas as vari\u00e1veis necess\u00e1rias, com solu\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es que n\u00e3o sejam isoladas.\nPois, mesmo antes do advento de programas computacionais a rela\u00e7\u00e3o projetista versus recomenda\u00e7\u00f5es bioclim\u00e1ticas e de conforto, por exemplo, j\u00e1 n\u00e3o era f\u00e1cil, como comenta BONI (1999). Por um lado, a indigesta rela\u00e7\u00e3o de tabelas, gr\u00e1ficos, \u00e1bacos, f\u00f3rmulas em um protocolo francamente matem\u00e1tico e de uma exatid\u00e3o quase pretensiosa, frente a um processo de cria\u00e7\u00e3o altamente subjetivo, quase art\u00edstico, e cujos compromissos e limita\u00e7\u00f5es a serem observados s\u00e3o tantos que duvidaria da obra de um arquiteto que dissesse t\u00ea-los satisfeito completamente. Por outro lado, a indubit\u00e1vel necessidade de que tais dados fossem efetivamente mais e melhor considerados pelos autores de nossos espa\u00e7os arquitet\u00f4nicos.\nPor\u00e9m, essa cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica ainda necessita, sim, de uma metodologia onde \u00e9 fundamental que os primeiros passos sejam bem acertados e fundamentados, para que se evite, em etapas mais \u00e0 frente, retornar ao ponto inicial, ou pior, caso o andamento seja irrevers\u00edvel, conviver com os eventuais erros, ou maus lan\u00e7amentos iniciais (BONI, 1999). Vem da\u00ed a import\u00e2ncia da simula\u00e7\u00e3o computacional nos primeiros estudos e a necessidade de os projetistas trilharem esse caminho mais freq\u00fcentemente, e incorporarem essas metodologias ao seu sistema de trabalho no dia a dia.\n2.10.1\tForma\u00e7\u00e3o do arquiteto: o ensino do projeto\nA forma\u00e7\u00e3o do arquiteto, segundo ROMERO et al. (2001), \u00e9 um outro aspecto que dificulta a implanta\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e recursos de projeto que diminuam o consumo de energia, pois a escola teve e ainda tem uma parcela de culpa na cria\u00e7\u00e3o e no desencadeamento do problema de consumo. As tecnologias de projeto devem ser obtidas, principalmente atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o do arquiteto. N\u00e3o se pode esquecer ainda, segundo o autor, que apesar de o Brasil ser uma pot\u00eancia mundial energ\u00e9tica, n\u00e3o possui regulamenta\u00e7\u00e3o no campo de consumo de energia.\nDe acordo com ROMERO et al. (2001), embora em edif\u00edcios existentes n\u00e3o seja poss\u00edvel economizar mais do que 15% do total de energia el\u00e9trica consumida, se intervisse na fase de projeto, esse potencial subiria para at\u00e9 50%. Para o autor, n\u00e3o se justifica essa quase avers\u00e3o a se compatibilizar efici\u00eancia energ\u00e9tica com aspectos formais e est\u00e9ticos, pois existem obras esteticamente perfeitas pelo mundo todo sem que tenha sido necess\u00e1rio abrir m\u00e3o de conceitos arquitet\u00f4nicos integrados ao meio ambiente. A ferramenta n\u00e3o restringe a cria\u00e7\u00e3o porque ela n\u00e3o diz como \u00e9 que se deve construir. Essas ferramentas seriam normatiza\u00e7\u00f5es especiais sobre estes temas e suas aplica\u00e7\u00f5es sob forma de lei, obrigando os arquitetos e empreendedores a lan\u00e7ar m\u00e3o de novas tecnologias para alcan\u00e7ar os fins necess\u00e1rios; e que deveriam, segundo o autor, j\u00e1 serem abordadas desde a fase acad\u00eamica.\nMais importante que normatiza\u00e7\u00f5es seria ainda investir na adequada forma\u00e7\u00e3o profissional, j\u00e1 incorporando preocupa\u00e7\u00f5es com efici\u00eancia e conforto. Isso deve iniciar nas faculdades de Arquitetura e de Engenharia. Mas, segundo BOGO (1999), a cl\u00e1ssica fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento em in\u00fameras disciplinas que dificilmente se articulam claramente no processo de ensino, n\u00e3o interagindo entre si, \u00e9 um dos entraves para essa nova consci\u00eancia. Sem contar ainda a limita\u00e7\u00e3o de pessoal docente na \u00e1rea, assim como a necessidade de reavaliar os pr\u00f3prios valores arquitet\u00f4nicos, que muitas vezes n\u00e3o correspondem \u00e0s necessidades atuais da sociedade.\nEncontram-se publica\u00e7\u00f5es, ainda que poucas, voltadas \u00e0s necessidades do arquiteto ou da arquitetura, com abordagens tecnol\u00f3gicas, ambientais e metodol\u00f3gicas visando conforto, efici\u00eancia e economia no uso dos recursos naturais. Por\u00e9m, a grande maioria dos projetos em munic\u00edpios do porte de Maring\u00e1 s\u00e3o, aparentemente, elaborados por profissionais sem real conhecimento ou consci\u00eancia quanto aos temas. Em sua maioria, projetos elaborados por profissionais de outra forma\u00e7\u00e3o, com perfil n\u00e3o voltado ao projeto arquitet\u00f4nico e com n\u00edveis de preocupa\u00e7\u00e3o ante aos temas baix\u00edssimos, por n\u00e3o fazerem parte, de forma preponderante, de sua forma\u00e7\u00e3o profissional (SABBAG, 1982).\nPor\u00e9m s\u00e3o esses profissionais (ou t\u00e9cnicos apenas) de forma\u00e7\u00e3o superficial em projeto arquitet\u00f4nico que projetam, e executam, a imensa maioria das edifica\u00e7\u00f5es de cidades como Maring\u00e1. Tem-se o exemplo do engenheiro civil, que al\u00e9m de n\u00e3o ter no projeto sua atividade fim, \u00e9 o que mais atua na cidade nesse segmento. Segundo SABBAG (1983), tomando o exemplo do Engenheiro Civil, que por forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 preparado para projetar, mas est\u00e1 amparado por lei para tal. Al\u00e9m de um problema de mercado, de maior complexidade para solucionar-se, h\u00e1 tamb\u00e9m, segundo o autor, problemas nas regulamenta\u00e7\u00f5es das leis que regem as profiss\u00f5es quanto \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es dessas profiss\u00f5es - as quais s\u00e3o deliberadamente indefinidas e mal aplicadas.\nAl\u00e9m das discrep\u00e2ncias quanto \u00e0s atua\u00e7\u00f5es de profissionais em si, h\u00e1 a quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica dos mesmos, n\u00e3o menos relevante nesse contexto. Onde poucos exemplos de escolas de arquitetura ou engenharia s\u00e3o encontrados que tenham efetiva preocupa\u00e7\u00e3o com os temas conforto t\u00e9rmico e efici\u00eancia energ\u00e9tica. Os cursos nem sempre t\u00eam perfil ou qualidade com quest\u00f5es mais comuns e abrangentes, quanto menos com itens ou temas espec\u00edficos (DEL RIO, 1998).\nMesmo ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo m\u00ednimo de 1994, dos cursos de arquitetura, que fez avan\u00e7ar a quest\u00e3o do ensino nesses cursos, os mesmos n\u00e3o conseguiram assumir \u201cpersonalidade\u201d, segundo DEL RIO (1998): eles carecem de uma no\u00e7\u00e3o clara sobre quais deveriam ser seus objetivos acad\u00eamicos e as suas idiossincrasias, e nem tem id\u00e9ia do tipo de profissional que querem formar, ou seja, os cursos n\u00e3o discutiram internamente quais as caracter\u00edsticas que cada um deveria ter, como se ligar \u00e0 sua regi\u00e3o de influ\u00eancia e como diferenciar uns dos outros e como dirigirem suas atividades de ensino, pesquisa e extens\u00e3o.\nO que se dir\u00e1 ent\u00e3o de abordagens mais especificas como conforto t\u00e9rmico, ac\u00fastico, lum\u00ednico, e efici\u00eancia energ\u00e9tica, mais especificamente. A pr\u00f3pria FAUUSP, cujo pr\u00e9dio, apesar de ser um marco arquitet\u00f4nico (obra do mestre do brutalismo paulista, Artigas), tem s\u00e9rios problemas tanto de efici\u00eancia energ\u00e9tica como conforto t\u00e9rmico,\ntanto no que tange \u00e0 arquitetura como nas especifica\u00e7\u00f5es. Isso ocorre na mais conceituada escola de arquitetura do pa\u00eds, segundo ROMERO e AZEVEDO (1997). Segundo os autores, apesar dos paradoxos, tem-se um lado positivo nisso tudo que \u00e9 a conserva\u00e7\u00e3o de energia, no curso de gradua\u00e7\u00e3o de arquitetura da FAUUSP, sendo abordada na disciplina \u201cEfici\u00eancia energ\u00e9tica no ambiente constru\u00eddo\u201d, cujos objetivos s\u00e3o: a) fornecer ao aluno um panorama da situa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica brasileira e mundial, mostrando, por exemplo, que o Brasil utiliza de maneira incorreta a energia que produz; b) conscientizar o aluno quanto \u00e0s quest\u00f5es energ\u00e9ticas do ambiente constru\u00eddo; c) apresentar m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e aplic\u00e1-los em estudos de casos.\nNo contexto mais amplo do ensino da arquitetura, no modo projetual aparece o paradigma arquitetura e arte, cria\u00e7\u00e3o e diretrizes t\u00e9cnicas, artes e ci\u00eancia, ou seja, apesar da arquitetura possuir um corpo sistematizado de conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico, ela tamb\u00e9m assume valores est\u00e9ticos incomensur\u00e1veis, segundo, DEL RIO (1998), que se reflete desde o ensino de arquitetura e projeto at\u00e9 na forma\u00e7\u00e3o dos futuros profissionais, sendo que o ensino de projeto agrega ao ato de desenhar e de projetar o prevalecimento da criatividade, rebocando a subjetividade e com um distanciamento de procedimentos cient\u00edficos, segundo o autor.\nEm termos de projeto, por um lado, isso possui uma conota\u00e7\u00e3o positiva, por conta de suas implica\u00e7\u00f5es enquanto fen\u00f4meno est\u00e9tico e cultural, mas por outro lado, o bin\u00f4mio criatividade/subjetividade pode representar um fator bastante negativo, uma vez que decis\u00f5es projetuais refletem-se sobre as expectativas e as vidas de terceiros. Na vis\u00e3o de educador de DEL RIO (1998), n\u00e3o se trata de negar a criatividade no processo de projeto, mas de admitir que ela pode ser desenvolvida, \u201ceducada\u201d pelo conhecimento, pelo treinamento e pela capacidade de compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos onde est\u00e1 inserida a arquitetura.\n\u00c9 poss\u00edvel notar como \u00e9 complexa a quest\u00e3o arquitetura e projeto como arte ou ci\u00eancia, e como a perfeita e complexa intera\u00e7\u00e3o entre todos os conhecimentos \u00e9 o caminho para chegar-se a projetos mais perfeitos quanto a est\u00e9tica, efici\u00eancia e funcionalidade. O agravante disso tudo \u00e9 saber que a imensa parte dos que projetam edifica\u00e7\u00f5es neste pa\u00eds pouco ou nenhum comprometimento tem com a intera\u00e7\u00e3o de todas as condicionantes de projeto que gerar\u00e1 obras melhores, sem esquecer que h\u00e1 ainda a falta de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para tal em sua forma\u00e7\u00e3o. H\u00e1 ainda os t\u00e9cnicos que \u201cprojetam\u201d em profus\u00e3o no pa\u00eds, sendo acobertados por profissionais sem o m\u00ednimo comprometimento com a constru\u00e7\u00e3o civil e, principalmente, com arquitetura. Isso \u00e9 mais comum do que se sup\u00f5e, onde, segundo SABBAG (1983), a \u00e1rea da arquitetura \u00e9\n2.10.2\tProjeto e energia\nEsses paradigmas entre projeto arquitet\u00f4nico e um uso mais racional da energia tendem a ser quebrados, desde a forma\u00e7\u00e3o do profissional e da sua postura frente aos temas aqui levantados, pois no tocante ao desempenho higrot\u00e9rmico das edifica\u00e7\u00f5es tem-se o projeto como centro do problema ou das solu\u00e7\u00f5es, sendo que as metodologias e as tecnologias podem (e devem) amadurecer continuamente, para fornecer respostas cada vez mais adequadas, inclusive para as interven\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o (MASCARO, 1998). Isso nos remete ao aspecto energ\u00e9tico, que est\u00e1 inclu\u00eddo no processo de projeto edificativo, fornecendo par\u00e2metros diferentes daqueles aos quais estamos acostumados, ou pelo menos, segundo o autor, que os modificam hierarquicamente das refer\u00eancias usuais.\nPara projetar-se uma edifica\u00e7\u00e3o com bom desempenho t\u00e9rmico e at\u00e9 energ\u00e9tico, necessita-se ter conhecimento do desempenho t\u00e9rmico da edifica\u00e7\u00e3o, bem como para as vari\u00e1veis clim\u00e1ticas, e, para tanto, segundo MASCARO (1998), existem m\u00e9todos de c\u00e1lculo simplificado que podem ser facilmente tabelados e que consistem em confrontar solu\u00e7\u00f5es de projetos diversos para individualizar a obra do ponto de vista energ\u00e9tico.\nO arquiteto, segundo BARROSO-KRAUSE (1998), \u00e9 o agente mais importante no processo construtivo, desde o programa arquitet\u00f4nico at\u00e9 a entrega das chaves. \u00c9 quem interage com todos os demais elementos envolvidos no processo construtivo. Essa relev\u00e2ncia \u00e9 ratificada por ZATZ (1988), ao afirmar que \u201cuma das formas mais baratas de reduzir-se o consumo de energia s\u00e3o os padr\u00f5es arquitet\u00f4nicos, onde se tem apenas 1% dos investimentos na conserva\u00e7\u00e3o de energia e se tem 10% dos resultados; isso se d\u00e1 desde a escolha de materiais, posicionamento de janelas, do tipo de ilumina\u00e7\u00e3o e lumin\u00e1rias [...] sem reduzir-se a qualidade de vida dos usu\u00e1rios\u201d.\n3\tPROPOSTA METODOL\u00d3GICA DE TRABALHO\nPara verificar-se como d\u00e1-se a realidade das edifica\u00e7\u00f5es unifamiliares acima de 140m2, frente aos temas efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico, a pesquisa levantou 3 frentes:\n-\tComo, realmente, encontra-se essas edifica\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de pesquisas e levantamentos nas mesmas.\n-\tComo s\u00e3o concebidas essas resid\u00eancias, atrav\u00e9s de question\u00e1rios, pelos profissionais que projetam essas edifica\u00e7\u00f5es.\n-\tAt\u00e9 onde o contratante / usu\u00e1rio influi na forma de trabalho desses profissionais e na opera\u00e7\u00e3o dessas resid\u00eancias, e qual avalia\u00e7\u00e3o ele faz de seu im\u00f3vel.\n3.1\tComo foram elaborados e a quem foram dirigidos os question\u00e1rios\nForam confeccionados question\u00e1rios e aplicados em profissionais que atuam com projetos arquitet\u00f4nicos que abrangem a tipologia estudada e em propriet\u00e1rios usu\u00e1rios (moradores) contratantes dos projetos e servi\u00e7os dessas edifica\u00e7\u00f5es, para se levantar os dados construtivos dos casos questionados (edifica\u00e7\u00f5es).\nSeria mais produtivo usar question\u00e1rios apenas com quest\u00f5es fixas para facilitar a tabula\u00e7\u00e3o dos dados, pois segundo ELLALI (1997), \u201cquest\u00f5es fixas e direcionadas possibilitam grande aprofundamento de informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e consider\u00e1vel redu\u00e7\u00e3o no tempo de realiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de diminuir a dispers\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas\u201d.\nPor\u00e9m, optou-se tamb\u00e9m por quest\u00f5es abertas (onde pode-se expressar por escrito as opini\u00f5es) para facilitar aos questionados expressarem suas impress\u00f5es e opini\u00f5es. Quest\u00f5es fechadas (apenas de assinalar dada alternativa) tamb\u00e9m foram aplicadas visando agilizar a pesquisa.\nOs question\u00e1rios foram distintos para cada grupo (contratantes e profissionais), mas iguais para todos dentro de cada grupo.\n3.2\tCrit\u00e9rios para a escolha dos casos (edifica\u00e7\u00f5es) a serem estudados e procedimentos\n3.2.1\tEdifica\u00e7\u00f5es\nForam abordadas resid\u00eancias (sobrados) constru\u00eddas h\u00e1 menos de 10 anos, para f\u00e1cil rememoriza\u00e7\u00e3o do empreendedor, de detalhes de como os servi\u00e7os foram prestados, e\nForam escolhidas, aleatoriamente, 45 resid\u00eancias/sobrados acima de 140m2 de \u00e1rea constru\u00edda, cuja situa\u00e7\u00e3o no lote fosse de, no m\u00ednimo, um lote por edifica\u00e7\u00e3o, excluindo-se resid\u00eancias/sobrados geminados, onde a implanta\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o no lote fica muito limitada quanto \u00e0 capacidade de interfer\u00eancia do projetista arquitet\u00f4nico na sua loca\u00e7\u00e3o.\nO n\u00famero de resid\u00eancias abordado (amostragem) foi definido admitindo-se universo homog\u00eaneo por simples observa\u00e7\u00e3o, e uma margem de erro n\u00e3o muito restrita, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 necessidade de alta precis\u00e3o nos dados, tem-se na express\u00e3o de COSTA NETO (1977).\nN= [Za / e0]2 . p (1 - p)\nN = tamanho da amostra\nZa = valor da distribui\u00e7\u00e3o normal associada a um grau de confiabilidade (a)\nP = propor\u00e7\u00e3o\ne0 = erro considerado aceit\u00e1vel na estimativa da popula\u00e7\u00e3o\nSe adotar:\nZa = 1,95 = 2 (para grau de confiabilidade de 95%)\nP = 0,5 (devido a P. (1 - P))\nPodendo-se determinar o tamanho da amostra independente da popula\u00e7\u00e3o (P).\neo = 15%\nN= (2/0.15)2.0,5 . (1 - 0,5) = 44,4 = 45\nEssas edifica\u00e7\u00f5es se referem a lotes acima de 300m2 (lote m\u00ednimo permitido pela Prefeitura local), em bairros escolhidos aleatoriamente, desde que dentro das caracter\u00edsticas arroladas, excluindo as tipologias construtivas que fujam muito \u00e0 tipologia padr\u00e3o na cidade.\n3.2.2\tUsu\u00e1rio\n\u00c9 denominado usu\u00e1rio do im\u00f3vel o propriet\u00e1rio que tamb\u00e9m tenha empreendido o mesmo, nesta pesquisa. Foi feita uma abordagem pr\u00e9via situando-o sobre os temas, procurando dar-lhe um apanhado geral, e em linguajar acess\u00edvel, do que seja conforto t\u00e9rmico e efici\u00eancia energ\u00e9tica. Foi-lhe explicado como \u00e9 poss\u00edvel, j\u00e1 na fase de contrata\u00e7\u00e3o dos projetos, ter-se preocupa\u00e7\u00e3o com esses temas e solicitar provid\u00eancias aos profissionais a serem contratados. O formato foi aproximado ao de uma entrevista, com quest\u00f5es abertas e outras fechadas, foram enfocadas quest\u00f5es sobre a edifica\u00e7\u00e3o e foi delineado o perfil dos ocupantes com dados como:\n-\tAtividades profissionais, para ver-se o n\u00edvel cultural do usu\u00e1rio\n-\tRenda familiar (mensal), para ver-se o padr\u00e3o social do usu\u00e1rio\n-\tComposi\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia (membros), para dimensionar a popula\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel\n-\tEquipamentos dom\u00e9sticos que influam significamente no consumo de energia e os quais poderia ser prerrogativa dos projetistas quanto \u00e0 sua especifica\u00e7\u00e3o\n-\tGrau de satisfa\u00e7\u00e3o com o im\u00f3vel quanto ao conforto t\u00e9rmico e consumo de energia\nO question\u00e1rio (anexo 1) foi respondido na presen\u00e7a do entrevistador para que eventuais d\u00favidas fossem dirimidas, principalmente quanto \u00e0 termos t\u00e9cnicos.\nIdentidades foram preservadas e endere\u00e7os foram omitidos (rua e n\u00famero, quadra e data). Os participantes desta pesquisa ter\u00e3o acesso a disserta\u00e7\u00e3o, quando conclu\u00edda.\n3.2.3\tEquipamentos\nPrimeiramente, foram abordados especificamente, em n\u00edvel de question\u00e1rio, os seguintes itens inerentes ao consumo da eletricidade:\n-\tQual o sistema de aquecimento de \u00e1gua? A g\u00e1s, solar ou el\u00e9trico?\n-\tQual o percentual de l\u00e2mpadas incandescentes e de fluorescentes? E qual a pot\u00eancia de cada uma?\nEsses dois itens foram definidos por serem o segundo (23%) e o terceiro (12%) que mais consomem energia el\u00e9trica no setor residencial (ELETROBR\u00c1S, 2000). E sobre os quais o profissional de projeto arquitet\u00f4nico tem potencial de interfer\u00eancia na escolha\n-\tQuais os aparelhos eletro-eletr\u00f4nicos que possui?\n-\tQual a pot\u00eancia do aparelho de ar condicionado? Quantos possui?\n-\tQue tipo de aquecedor para \u00e1gua possui?\nForam ainda angariadas contas de luz para verificar o perfil anual de consumo de energia el\u00e9trica e para tra\u00e7ar um paralelo com o padr\u00e3o (social) das edifica\u00e7\u00f5es e de seus ocupantes.\n3.2.4\tConfigura\u00e7\u00f5es das edifica\u00e7\u00f5es\nQuanto ao levantamento das edifica\u00e7\u00f5es, foram abordados itens significativos de recomenda\u00e7\u00f5es (estrat\u00e9gias) para projetos arquitet\u00f4nicos do Projeto de Norma 02:135.07-003 (ABNT), (cap\u00edtulos 2.6) e da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de PIETROBON (1990) (cap\u00edtulo 2.7), enfocando a cidade de Maring\u00e1. Al\u00e9m de outras estrat\u00e9gias que sejam tamb\u00e9m representativas para avaliar as edifica\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 sua efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto ambiental, complementando as dos cap\u00edtulos 2.6 e 2.7.\nAinda que estes dois trabalhos citados tenham sido voltados para habita\u00e7\u00f5es populares, ou de interesse social, mostram-se referenciais importes para analizarem-se outras tipologias, e, at\u00e9 pelo fato de que as resid\u00eancias maiores consomem bem mais energia por m2 que resid\u00eancias menores (KIM, 1998).\nPesaram ainda para a sele\u00e7\u00e3o destes itens o fato de serem diretrizes (recomenda\u00e7\u00f5es) de projeto de f\u00e1cil assimila\u00e7\u00e3o pelos profissionais, e, onde eles tem maiores possibilidades de intervirem em itens que impliquem em maior ou menor efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico, j\u00e1 na fase de projeto. Al\u00e9m de serem itens facilmente vis\u00edveis e constat\u00e1veis quanto a uma analise quantitativa e at\u00e9 qualitativa.\nFoi verificado:\n-\tSe a orienta\u00e7\u00e3o da especifica\u00e7\u00e3o permite a penetra\u00e7\u00e3o frontal dos ventos dominantes (NE) para os ambientes de perman\u00eancia prolongada.\n-\tSe a edifica\u00e7\u00e3o apresenta ventila\u00e7\u00e3o cruzada, predominantemente, nos ambientes de perman\u00eancia prolongada.\n-\tSe as paredes voltadas para SE e NW s\u00e3o predominantemente cegas.\n-\tSe a \u00e1rea das aberturas (janelas) esta entre maior que 15% e menor que 25% da \u00e1rea do piso e tra\u00e7ar um paralelo com os m\u00ednimos exigidos pelo C\u00f3digo de Obras local (1/7 e 1/5).\n-\tSe h\u00e1 algum tipo de prote\u00e7\u00e3o solar nas janelas, como venezianas, brises, toldos ou marquises.\n-\tSe as paredes externas est\u00e3o dentro das tipologias recomendadas, com utiliza\u00e7\u00e3o de massa t\u00e9rmica para aquecimento solar ou resfriamento por atraso t\u00e9rmico (in\u00e9rcia t\u00e9rmica).\n-\tSe as paredes externas e a cobertura apresentam, predominantemente, cores claras.\n-\tSe o piso \u00e9 elevado do ch\u00e3o, ou se \u00e9 em contato com o solo, laje ou outro material. Se o acabamento \u00e9 carpet, laminado, madeira, cer\u00e2mica, etc.\n-\tQual o p\u00e9-direito do im\u00f3vel.\n-\tQual a complei\u00e7\u00e3o da cobertura.\n-\tSe h\u00e1 algum tipo de ventila\u00e7\u00e3o no \u00e1tico (cobertura).\n-\tSe h\u00e1 algum tipo de isolamento na cobertura.\n-\tSe o tamanho dos beirais \u00e9 adequado (maior ou igual 1,20m).\n-\tSe h\u00e1 algum tipo de estrat\u00e9gia de resfriamento evaporativo para ambientes, atrav\u00e9s de vegeta\u00e7\u00e3o ou algum tipo de fonte de \u00e1gua.\n-\tSe foi previsto algum tipo de estrat\u00e9gia visando aquecimento solar passivo, atrav\u00e9s de orienta\u00e7\u00e3o de aberturas, coletores de calor, de \u00e1gua, entre outras.\n3.2.4.1\tProcedimentos para os Levantamentos\nPara tanto foi levantado in loco item a item dos arrolados, das edifica\u00e7\u00f5es abordadas da seguinte forma:\n-\tAtrav\u00e9s dos question\u00e1rios (entrevistas) com os usu\u00e1rios levantou-se dados como: isolamentos na cobertura e idade do im\u00f3vel.\n-\tPara verificar-se as dimens\u00f5es das aberturas, p\u00e9-direito, tamanho de beirais, foram angariados os projetos arquitet\u00f4nicos de cada casa e verificados se haviam\n-\tCom todas as informa\u00e7\u00f5es do existente in loco quanto \u00e0s altera\u00e7\u00f5es, modifica\u00e7\u00f5es, confeccionou-se uma planta em CAD, atualizado para cada resid\u00eancia, onde constava basicamente: planta baixa de todos os pisos, com a implanta\u00e7\u00e3o no lote, na escala 1:100, orienta\u00e7\u00e3o magn\u00e9tica, quadro de esquadrias, \u00e1reas \u00fateis da cada ambiente, posi\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o de porte (arvores), \u00e1reas de jardins (perme\u00e1vel), alguma particularidade (ver anexo 3).\n-\tEm posse de todas as plantas em CAD, de todas as casas, pode-se levantar os seguintes itens: orienta\u00e7\u00e3o, ventila\u00e7\u00f5es cruzadas, posi\u00e7\u00e3o de ambientes de perman\u00eancia prolongada em rela\u00e7\u00e3o a ventos predominantes, aberturas para SE e NW, \u00e1rea das aberturas (% em rela\u00e7\u00e3o ao piso), dimens\u00e3o real dos beirais, acabamentos dos pisos, \u00e1reas constru\u00eddas e alguma outra particularidade. Para poder tabular os dados.\n-\tTodos os demais itens restantes foram levantados percorrendo o im\u00f3vel in loco (todas as casas) e anotando item a item como: tipologia do telhado, complei\u00e7\u00e3o das paredes externas, cores externas, ventila\u00e7\u00e3o no \u00e1tico, prote\u00e7\u00f5es solares nas aberturas, posi\u00e7\u00e3o dos pisos, estrat\u00e9gias de resfriamento ou aquecimento. Para tabular-se os dados.\n-\tForam fotografados os quatro cantos de cada casa (sobrado), para verificar-se itens significativos como: posi\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es vizinhas, vegeta\u00e7\u00e3o que influa no sombreamento de aberturas, posicionamento de muros ou outros empecilhos a boa ventila\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o, cores externas predominantes e demais informa\u00e7\u00f5es que a an\u00e1lise das plantas e o levantamento deixasse alguma d\u00favida.\nN\u00e3o foi verificada a complei\u00e7\u00e3o das paredes internas, nem analisadas suas posi\u00e7\u00f5es, assim como aberturas, devido a serem itens que dependem muito da forma como s\u00e3o utilizados os ambientes pelos usu\u00e1rios (PIETROBON, 1990), o que extrapolaria as inten\u00e7\u00f5es deste trabalho.\n3.3\tCrit\u00e9rios para a escolha dos profissionais e procedimentos\nForam aplicados question\u00e1rios em 15 profissionais que atuam com projeto arquitet\u00f4nico na tipologia abordada, e com experi\u00eancia acima de cinco anos de atividade profissional, habilitados na Prefeitura local.\n\u201cO question\u00e1rio mostra-se um m\u00e9todo r\u00e1pido e facilmente compreendido pelo respondente, sobretudo quando s\u00e3o aplicadas as quest\u00f5es fechadas, redigidas utilizando vocabul\u00e1rio acess\u00edvel\u201d (ELLALI, 1997). Quest\u00f5es assim foram aplicadas aos profissionais afins, que possuem um melhor entendimento sobre o assunto, para agilizar a pesquisa, mas tamb\u00e9m quest\u00f5es abertas para que pudessem expressar suas opini\u00f5es. (ver anexo 2) .\n3.3.1\tProcedimentos\nFoi feito um contato pr\u00e9vio com cada entrevistado, quando foram explicados os motivos da enquete e ap\u00f3s isso foi-lhe entregue um question\u00e1rio (anexo 2) para preenchimento, o qual foi posteriormente devolvido.\nA identidade de cada profissional foi preservada e foi obtido o perfil de cada questionando com itens tais como:\n-\t- Tempo de profiss\u00e3o (na regi\u00e3o e total)\n-\t- Institui\u00e7\u00e3o onde se formou\n-\t- Campo b\u00e1sico de atua\u00e7\u00e3o (atividades, \u00e1reas)\nEsses question\u00e1rios visaram verificar como \u00e9 a sistem\u00e1tica de trabalho desses profissionais ante os temas abordados, e aquilatar o envolvimento e interfer\u00eancia dos mesmos com os temas efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico, em projetos de Arquitetura.\nO objetivo era saber como lidava-se na pr\u00e1tica com as quest\u00f5es acima e para tanto foram feitas perguntas sobre conforto t\u00e9rmico, efici\u00eancia energ\u00e9tica, sistema e ferramentas de trabalho, como:\n-\tQual a concep\u00e7\u00e3o sobre efici\u00eancia e conforto t\u00e9rmico?\n-\tQual sistema de trabalho adota no seu dia a dia quanto a metodologia de projeto?\n-\tQue tipo de softwares ou an\u00e1lises utiliza para avaliar n\u00edveis de conforto ou efici\u00eancia energ\u00e9tica?\n-\tQuais materiais, que influenciam nos \u00edndices de conforto, costuma especificar em seus projetos?\n-\tQue tipos de equipamentos visando aquecimento ou resfriamento artificial costuma especificar?\nTamb\u00e9m foi abordado como \u00e9 o perfil profissional quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o frente aos temas abordados, com questionamentos como:\n-\tQual sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica quanto \u00e0 conforto t\u00e9rmico e efici\u00eancia energ\u00e9tica? (Qual disciplina, que em seu programa abordava tais temas)\n-\tQuais os valores de honor\u00e1rios praticados e qual o reflexo dos mesmos na forma de atua\u00e7\u00e3o profissional?\nO n\u00famero de entrevistados foi pautado em um conceito de pesquisa qualitativa, onde h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre o mundo real e o sujeito, ou seja, um v\u00ednculo indissoci\u00e1vel entre o mundo objetivo e a subjetividade do sujeito, que n\u00e3o pode ser traduzido em n\u00fameros. Essa modalidade n\u00e3o requer o uso de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas estat\u00edsticas e a tend\u00eancia \u00e9 o pesquisador analisar seus dados intuitivamente; \u00e9 pautado tamb\u00e9m em amostras n\u00e3o-probabil\u00edsticas intencionais, devendo os casos ou questionandos escolhidos para a amostra representar o \u201cbom julgamento\u201d do universo, segundo a popula\u00e7\u00e3o a ser estudada (SILVA e MENEZES, 2001).\nO n\u00famero de profissionais abordados foi dividido entre cinco arquitetos e dez engenheiros civis, devido \u00e0 propor\u00e7\u00e3o dos profissionais mais atuantes e representativos na tipologia abordada. Optou-se por escolher, para este caso, o n\u00famero de entrevistados por procedimento de amostragem por julgamento, segundo o qual, confirma BARBETTA (1999), os escolhidos s\u00e3o aqueles julgados como t\u00edpicos da popula\u00e7\u00e3o que se deseja estudar, quando uma amostragem aleat\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel pela pequena popula\u00e7\u00e3o que se possui, sendo que para essa situa\u00e7\u00e3o a amostragem por julgamento representa razoavelmente bem a popula\u00e7\u00e3o de onde foram extra\u00eddos.\nO objetivo inicial era abordar os profissionais mais expressivos em atua\u00e7\u00e3o com o tipo de projeto das edifica\u00e7\u00f5es estudadas. Para tanto buscou-se no cadastro t\u00e9cnico da Secretaria de Desenvolvimento Urbano e Habita\u00e7\u00e3o, na Gerencia de Controle Urbano, a rela\u00e7\u00e3o dos projetos aprovados na faixa de \u00e1rea estudada (maior que 140m2) e quais foram os profissionais mais atuantes - tendo como base o ano 2000.\nTabela 17 - Profissionais com aprova\u00e7\u00e3o de mais de tr\u00eas projetos/ano\nProfissionais que aprovaram mais de 3 projetos (tipologia abordada) por ano (2000)\nProfissionais\tN\u00famero\t%\nArquitetos\t10\t28,6\nEngenheiros Civis\t25\t71,4\nTotal\t35\t100,0\nFonte: Cadastro t\u00e9cnico PMM\nDesses 35 profissionais, 22,8% (4) realizaram apenas quatro projetos no ano, e 77,1% realizaram mais que quatro projetos por ano.\nTabela 18 - Profissionais com aprova\u00e7\u00e3o de seis ou mais projetos/ano\nProfissionais que aprovaram seis (6) ou mais projetos (na tipologia abordada) por ano (2000)\t\t\nProfissionais\tN\u00famero\t%\nArquitetos\t05\t31,2\nEngenheiro Civis\t11\t68,8\nTotal\t16\t100,0\nFonte: Cadastro t\u00e9cnico PMM\nTem-se aqui profissionais que aprovaram um projeto (ou mais) a cada dois meses, na tipologia abordada. Tivemos, por\u00e9m, o particular de que dois dos onze engenheiros levantados s\u00e3o s\u00f3cios na mesma empresa e para tanto se considerou apenas 1 (individualmente); at\u00e9 mesmo porque os dois responderam juntos o question\u00e1rio. Portanto, a configura\u00e7\u00e3o final para efeito de numero de question\u00e1rios ficou da seguinte forma (Tabela 19):\nTabela 19 - Profissionais participantes da pesquisa\t\t\nProfissionais\tN\u00famero\t%\nArquitetos\t5\t33,3\nEngenheiros\t10\t66,6\nA partir da\u00ed iniciou-se os contados, efetivamente, com os profissionais; abordando primeiramente o universo pleno adotado - os 15 profissionais que atuaram com 6 ou mais projetos (na tipologia abordada) no ano 2000. Teve-se ent\u00e3o os seguintes acontecimentos:\n- Dos 05 arquitetos contactados, 02 n\u00e3o responderam, mesmo ap\u00f3s contactados e comprometendo-se a responderem os question\u00e1rios. Foram ent\u00e3o buscados\n- Dos 10 engenheiros civis contactados, 01 n\u00e3o foi localizado (mudan\u00e7a de endere\u00e7o/de fone e o n\u00famero constante do celular nunca atendeu). 03 n\u00e3o responderam, mesmo ap\u00f3s contactados e comprometendo-se a responder os question\u00e1rios. Foram ent\u00e3o buscados outros 04 engenheiros civis no grupo dos 35 (que realizaram mais que 3 projetos ao ano na tipologia abordada).\nTodos os profissionais que efetivamente responderam possu\u00edam mais que cinco anos de formados e estavam inscritos e habilitados para exercer a profiss\u00e3o na Prefeitura Local, na \u00e9poca da aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios: 2001/2002.\nA popula\u00e7\u00e3o de 05 arquitetos foi ainda adotada tamb\u00e9m pelas m\u00e9dias dos dois grupos levantados (de 15 e de 35 profissionais) onde variava-se de 28,6% a 33,3% do universo pesquisado; o que gira em torno de um ter\u00e7o dos profissionais atuantes.\nA substitui\u00e7\u00e3o de alguns dos 15 profissionais mais atuantes por outros n\u00e3o prejudica a pesquisa devido a homogeneidade, tanto das propor\u00e7\u00f5es como dos perfis dos profissionais.\nOptou-se pelo m\u00e9todo da simples observa\u00e7\u00e3o, com pesquisa qualitativa e n\u00e3o-probabil\u00edstica intencional.\n3.4\tTratamento e organiza\u00e7\u00e3o dos dados\nForam aplicados cinco question\u00e1rios-piloto e no recolhimento dos mesmos foi inquirido o que acharam; o que deve ser mudado ou n\u00e3o, o que pode ser melhorado e o que resultou em d\u00favidas, bem como foi verificado como se comportava o question\u00e1rio quanto \u00e0 tabula\u00e7\u00e3o de resultados e \u00e0 explica\u00e7\u00e3o das respostas, para que ele fosse reavaliado ou n\u00e3o.\nAs quest\u00f5es (perguntas) foram objetivas, para f\u00e1cil tabula\u00e7\u00e3o dos dados e respostas, tanto as dirigidas aos profissionais quanto aos ocupantes de edifica\u00e7\u00f5es residenciais unifamiliares acima de 140m2.\n3.5\tResultados esperados\nQuando da elabora\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios e dos levantamentos, tinha-se por meta obter os seguintes resultados:\n-\tConstatar, com as verifica\u00e7\u00f5es feitas junto \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es, usu\u00e1rios e profissionais, o n\u00edvel de incorpora\u00e7\u00e3o dos itens arrolados inerentes \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico ao projeto arquitet\u00f4nico.\n-\tVerificar quais as raz\u00f5es dos n\u00edveis de difus\u00e3o dos citados temas pelos projetistas e o n\u00edvel de interfer\u00eancia do solicitante dos servi\u00e7os, para a tipologia abordada, nessa realidade.\n-\tVerificar as condicionantes mais importantes dessa constata\u00e7\u00e3o, tais como forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, honor\u00e1rios, conscientiza\u00e7\u00e3o frente aos temas e at\u00e9 desconhecimento dos mesmos - por parte dos profissionais atuantes em projetos arquitet\u00f4nicos, bem como quais s\u00e3o as mais significativas condicionantes por parte do usu\u00e1rio final (contratante).\n-\tVerificar o n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com sua resid\u00eancia quanto a efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico.\n4\tAN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS\n4.1\tDiscuss\u00e3o dos dados obtidos junto aos usu\u00e1rios\nDe acordo com a metodologia foi realizado o levantamento estat\u00edstico, na cidade de Maring\u00e1-PR, o qual envolveu o perfil dos ocupantes dos im\u00f3veis com menos de 10 anos constru\u00eddos, que obedecessem \u00e0 tipologia formal predominante na cidade; empreendido pelo usu\u00e1rio/morador; com \u00e1rea total constru\u00edda acima de 140 m2 em lotes acima de 300 m2. Observa-se que a \u00e1rea m\u00e9dia das casas levantadas foi de 302,33 m2.\n4.1.1\tPerfil dos ocupantes do im\u00f3vel\nAs atividades profissionais dos chefes de fam\u00edlia entrevistados s\u00e3o mostradas na Figura 5. A predomin\u00e2ncia de profissionais liberais somados a produtores rurais (58,1%) por si j\u00e1 apontam uma popula\u00e7\u00e3o de classe m\u00e9dia.\n28,9%\nFigura 5 - Atividades profissionais dos chefes de fam\u00edlia\nA renda familiar mensal da maioria dos entrevistados ficou acima de 20 S.M (44,4%), enquanto que a composi\u00e7\u00e3o familiar era em sua maioria, de casal e 2 filhos (53,3%), (Tabela 20), sendo que a maior parcela dos question\u00e1rios foram respondidos pelo casal (35,5%), como v\u00ea-se na Tabela 21.\nTabela 20 - Renda familiar\nRenda Familiar\tN\u00famero\t%\nEntre 2 e 5 S.M.\t2\t4,4\nEntre 5 e 10 S.M.\t6\t13,3\nEntre 10 e 20 S.M.\t12\t26,6\nAcima de 20 S.M.\t20\t44,4\nN\u00e3o responderam\t5\t11,1\nTotal\t45\t100%\nTabela 21 - Composi\u00e7\u00e3o familiar e quem respondeu o question\u00e1rio\nComposi\u00e7\u00e3o familiar\t%\tQuem respondeu\t%\nCasal\t6,6\tEsposo\t22,2\nCasal e 1 filho\t13,3\tEsposa\t3,3\nCasal e 2 filhos\t53,3\tFilhos (s)\t6,6\nCasal e mais de 2 filhos\t26,6\tAmbos (casal)\t35,5\nAs Figuras 6 e 7 demonstram a renda familiar e a \u00e1rea total das casas.\nSM .)\n(mF)\nFigura 6 - Renda familiar.\nFigura 7 - \u00c1rea total das casas.\nAinda quanto ao poder aquisitivo da fam\u00edlia, cabe um comparativo da renda familiar com a \u00e1rea das edifica\u00e7\u00f5es, mostrado na Figura 8.\nOs dados apontam o aumento gradativo da \u00e1rea do im\u00f3vel com a eleva\u00e7\u00e3o da renda familiar, o que vai se refletir na quantidade de equipamentos que consomem eletricidade no im\u00f3vel, como ar condicionado (ver Tabela 22). Isso condiz com o que j\u00e1 havia sido verificado por KIM (2000), que quanto maior a renda maior a \u00e1rea das resid\u00eancias \u00e9 maior o n\u00famero de aparelhos eletroeletr\u00f4nicos e, conseq\u00fcentemente, maior o consumo de energia mensal, como demonstrado na Figura 9.\n\u00c1rea constru\u00edda (m2)\nFigura 9 - Rela\u00e7\u00e3o consumo de energia e \u00e1rea constru\u00edda.\n4.1.2\tEquipamentos dom\u00e9sticos\nEquipamentos dom\u00e9sticos que influem significamente no consumo de energia, os quais poderiam ser prerrogativas dos projetistas quanto a especifica\u00e7\u00e3o destes, s\u00e3o demonstrados na Tabela 22.\nTabela 22 - Equipamentos existentes na resid\u00eancia que influem no consumo de energia\nel\u00e9trica\nEquipamentos que possuem\t%\tTipo\t%\nAr condicionado\t22,2\t\t\nAquecedor solar de \u00e1gua\t52,2\tBackup el\u00e9trico\t34,8\n\t\tOutro dispositivo\t17,4\nAquecedor de \u00e1gua \u00e0 g\u00e1s\t26,6\t\t\nChuveiro el\u00e9trico\t86,6\t\t\nVentilador de teto\t3,3\t\t\nAquecedor el\u00e9trico de \u00e1gua\t26,8\tDe passagem\t10,0\n\t\tDe acumula\u00e7\u00e3o\t16,6\nObserva-se a baixa difus\u00e3o de ventiladores de teto, que pelas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas locais propiciam, com grande efici\u00eancia, conforto t\u00e9rmico nas altas temperaturas com baixo custo e baixo consumo de energia.\nVerificou-se que ainda \u00e9 pouco difundido o uso de aparelhos de ar condicionado (de gaveta), mesmo em resid\u00eancias maiores, bem como o uso de ventiladores de teto, o que provavelmente se deve ao fato do clima maringaense ter m\u00e9dias anuais de temperaturas amenas. Mas pode tamb\u00e9m estar presente alguma conota\u00e7\u00e3o cultural contr\u00e1ria \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o desses tipos de equipamentos e, ainda, ao alto custo inicial de instala\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o aos ventiladores de teto. As Tabelas 22 e 23 apontam a tend\u00eancia da baixa dissemina\u00e7\u00e3o desses equipamentos. A predomin\u00e2ncia de aparelhos menos potentes pode tamb\u00e9m induzir a um potencial de crescimento de aparelhos mais potentes, al\u00e9m de que a aquisi\u00e7\u00e3o de aparelhos menores pode dever-se tamb\u00e9m ao menor custo dos mesmos e n\u00e3o a uma eventual preocupa\u00e7\u00e3o com consumo ou com o rendimento ideal do mesmo (Tabela 24).\nTabela 23 - Pot\u00eancia dos aparelhos de ar condicionado\nPot\u00eancia (em Btu/h)\t%\n7.500\t28,5\n10.000\t14,2\n12.000\t14,2\nAcima de 12.000\t0,0\nMais de um aparelho\t42,8\nTabela 24 - Quantidade de aparelhos\nMais de um aparelho (em Btu/h)\t%\n7.500\t77,7\n10.000\t22,2\n12.000\t0,0\nAcima de 12.000\t0,0\n\t\n4.1.3\tSatisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o im\u00f3vel quanto ao Conforto T\u00e9rmico e Consumo de Energia\nA satisfa\u00e7\u00e3o quanto ao im\u00f3vel nos aspectos subjetivos s\u00e3o as respostas mais freq\u00fcentes, sendo a quest\u00e3o est\u00e9tica a de maior n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o entre os entrevistados, relegando ao segundo plano, itens como insola\u00e7\u00e3o ou sombreamento, que n\u00e3o s\u00e3o muito valorizados pelo usu\u00e1rio, como demonstrado na Tabela 25.\nTabela 25 - Aspectos valorizados no im\u00f3vel pelo usu\u00e1rio\nAspectos\t%\nOs materiais\t73,3\nA beleza, a est\u00e9tica, as cores\t66,6\nA vegeta\u00e7\u00e3o, os jardins, a \u00e1rea de lazer\t60,0\nSua posi\u00e7\u00e3o no lote, insola\u00e7\u00e3o e sombreamento\t51,1\nA distribui\u00e7\u00e3o dos c\u00f4modos / funcionalidade\t13,3\nOutra resposta ou n\u00e3o respondeu\t15,5\nMesmo porque a prov\u00e1vel limita\u00e7\u00e3o de conhecimento quanto \u00e0 insola\u00e7\u00e3o, etc, por parte do usu\u00e1rio, pode limitar o agregamento, ou n\u00e3o, de valor a esse item. Nas outras respostas tem-se tamb\u00e9m valoriza\u00e7\u00e3o de itens subjetivos ou funcionais como: materiais de acabamento, distribui\u00e7\u00e3o de c\u00f4modos, em sua maioria.\nNo apontamento de defeitos, a linha de racioc\u00ednio divide-se um pouco entre fatores t\u00e9rmicos e subjetivos, com um peso relativo para os defeitos da t\u00e9rmica do im\u00f3vel, principalmente o frio no inverno (Tabela 26). Como era uma quest\u00e3o aberta, algumas respostas remontam a mais de um item, inclusive algumas respostas que julgam a casa fria no inverno tamb\u00e9m acham a mesma quente no ver\u00e3o.\nTabela 26 - Aspectos que desagradam o usu\u00e1rio\nAspectos\t%\nMuito fria no inverno\t20,0\nCores/est\u00e9tica\t20,0\nAcabamento interno ou externo\t20,0\nMuito quente no ver\u00e3o\t17,7\nTamanho/dimens\u00f5es\t6,6\nNenhum defeito/ou n\u00e3o respondeu\t15,1\nOutra resposta (itens pontuais)\t26,6\nNas outras respostas s\u00e3o citados problemas de insola\u00e7\u00e3o e com maior peso para algum acabamento espec\u00edfico, ou seja, problemas pontuais da obra.\nObserva-se o elogio a itens sobre os quais o morador possivelmente teve participa\u00e7\u00e3o na escolha do material ou do equipamento, e h\u00e1 cr\u00edticas em itens nos quais ele provavelmente n\u00e3o teve poder de decis\u00e3o ou n\u00e3o soube passar isso para o projetista, por limita\u00e7\u00e3o de conhecimento tais como: insola\u00e7\u00e3o, recuos, posicionamento de aberturas, etc.\nPor\u00e9m, a Tabela 27, aponta o fato de 20,0% acharem a resid\u00eancia fria no inverno, a maioria (88,8%) ainda assim a considera confort\u00e1vel apontando qualidades apenas de ver\u00e3o que \u00e9 a esta\u00e7\u00e3o na qual o usu\u00e1rio mais sente ou preocupa-se com o conforto t\u00e9rmico. Uma grande parcela (33,3%) na Tabela 27 cita a boa ventila\u00e7\u00e3o como fator de\nTabela 27 - N\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o conforto t\u00e9rmico de sua resid\u00eancia\nSim\t\t88,8% est\u00e3o satisfeitos\t\nN\u00e3o\t\t11,1% est\u00e3o insatisfeitos\t\nPorqu\u00ea Sim?\tA\tN\u00e3o \u00e9 quente nem fria (agrad\u00e1vel)\t33,3%\n\tB\tBoa ventila\u00e7\u00e3o\t31,1%\n\tC\tBoa insola\u00e7\u00e3o\t15,5%\n\tD\tOutros motivos\t11,1%\n\tE\tN\u00e3o respondeu\t6,6%\nA Tabela 28 faz concord\u00e2ncia com a an\u00e1lise da Tabela 27, pois apenas 22,2% acham sua casa menos confort\u00e1vel que outras que conhece e os demais (77,7%) n\u00e3o acham ou conhecem outra resid\u00eancia mais confort\u00e1vel que a sua.\nTabela 28 - Conhecimento de outras resid\u00eancias mais confort\u00e1veis termicamente que a\nsua\nSim\t22,2%\nN\u00e3o\t77,7%\nConhece outra(s) resid\u00eancia(s) mais confort\u00e1vel (is) que a sua\nPorque acha outra resid\u00eancia que conhece mais confort\u00e1vel que a sua?\nTinha mais \u00e1rea verde/jardins\t20,0%\nTinha ar condicionado/duchas com aquecimento solar ou \u00e0 g\u00e1s\t20,0%\nTinha melhor ilumina\u00e7\u00e3o/ventila\u00e7\u00e3o\t20,0%\nOutras respostas (pontuais), com menos de 20,0% cada/n\u00e3o respondeu\t40,0%\nDentre as raz\u00f5es mais citadas para esta quest\u00e3o, as respostas s\u00e3o quase sempre pontuais e recaem sobre itens como equipamentos ou fatores que n\u00e3o se aproximam muito de diretrizes de projeto que visaram conforto como: insola\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o, \u00e1reas de aberturas e seu posicionamento.\nIsso tamb\u00e9m \u00e9 verificado quando se pergunta o que o morador faria, e o que n\u00e3o faria novamente, caso fosse construir outra casa; sendo que a maioria das respostas gira em torno de itens pontuais e pessoais, de ordem mais funcional ou de necessidades de uso, entre outras. Nas Tabelas 29 e 30 v\u00eaem-se as respostas mais freq\u00fcentes.\nEssas quest\u00f5es das Tabelas 29 e 30 foram intencionalmente deixado para a parte final do question\u00e1rio (Anexo 1), e em forma de quest\u00f5es abertas, para que o usu\u00e1rio pudesse expressar o que realmente lhe \u00e9 importante e significativo, ap\u00f3s todo o desenrolar da entrevista na qual abordou-se freq\u00fcentemente os temas efici\u00eancia\nTabela 29 - O que o usu\u00e1rio n\u00e3o faria novamente se construir outra casa\nO que n\u00e3o faria\t%\nAs mesmas distribui\u00e7\u00f5es/dimens\u00f5es de c\u00f4modos\t51,1\nTrocarias alguns revestimentos/acabamentos\t15,5\nN\u00e3o contrataria os mesmos profissionais que executaram/projetaram a casa\t13,3\nC\u00f4modos pequenos (aumentaria)\t11,1\nOutras respostas (pontuais), com menos de 11,11% cada/n\u00e3o respondeu\t22,2\nTabela 30 - O que o usu\u00e1rio faria novamente se constru\u00edsse outra casa\nO que faria\t%\nDisposi\u00e7\u00e3o/distribui\u00e7\u00e3o de c\u00f4modos (os mesmos)\t35,5\nAlgun(s) c\u00f4modo(s) espec\u00edfico(s) quanto a sua forma/tamanho ou disposi\u00e7\u00e3o\t28,8\nAlgum acabamento especifico\t15,5\nTudo da mesma forma\t13,3\nOutras respostas / n\u00e3o respondeu\t13,3\nTanto o que mais aprovam como o que desaprovam, n\u00e3o trazem conota\u00e7\u00f5es com conforto t\u00e9rmico nem efici\u00eancia ou economia de energia; podendo-se presumir que esses temas ou enfoques n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o relevantes para o usu\u00e1rio, principalmente em rela\u00e7\u00e3o a outros itens como os arrolados e abordados pelos pr\u00f3prios moradores.\nQuanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com seu im\u00f3vel tamb\u00e9m pode ser tra\u00e7ado um paralelo com o fato do usu\u00e1rio ter ou n\u00e3o carro com ar condicionado, o que (para os que t\u00eam) os faria serem provavelmente mais exigentes quanto aos n\u00edveis de conforto t\u00e9rmico em sua resid\u00eancia. Ver Tabela 31.\nTabela 31 - Possui carro com ar condicionado\nSim\t64,5%\nN\u00e3o\t35,5%\nDos que possu\u00edam carro com ar condicionado (64,5%), apenas 9,7% dos 17,7% (Tabela 26, p. 72) acham sua casa quente no ver\u00e3o; ou seja: pouco mais da metade. Esse item remete-nos tamb\u00e9m \u00e0 quest\u00e3o da classe social predominante dos entrevistados, apontando para uma classe m\u00e9dia.\nO fato de a maioria possuir carro com ar condicionado atenua pouco o grau de exig\u00eancia dos mesmos com rela\u00e7\u00e3o ao conforto t\u00e9rmico de suas moradias, ao contr\u00e1rio do que se poderia esperar.\nA temperatura m\u00e9dia anual amena (21,7\u00b0C) na cidade de Maring\u00e1, e o alto grau de satisfa\u00e7\u00e3o com o im\u00f3vel, principalmente no ver\u00e3o, explica, em parte, a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o por parte dos usu\u00e1rios de nenhum tipo de isolamento t\u00e9rmico na cobertura pela grande e expressiva maioria (Tabela 32). Outra raz\u00e3o pode ser o desconhecimento, por parte dos empreendedores e usu\u00e1rios, de sistemas de isolamento t\u00e9rmico para cobertura, bem como at\u00e9 dos projetistas, al\u00e9m do custo de sua implementa\u00e7\u00e3o ainda relativamente alto, dado ainda pouca oferta desses produtos.\nTabela 32 - Verifica\u00e7\u00e3o se a edifica\u00e7\u00e3o possui algum tipo de isolamento t\u00e9rmico na cobertura\nSim\t15,6%\nN\u00e3o\t84,4%\nDos que acham sua casa fria no inverno (20%, Tabela 26, p. 72), 15,5% n\u00e3o possu\u00edam nenhum tipo de isolamento no telhado (77,5% dos descontentes). O que coaduna com a diretriz do Projeto de Norma 02:135.07-003 (Tabela 15, p. 33) que recomenda coberturas, al\u00e9m de leves, que sejam isoladas.\nE entre os que acharam sua casa quente no ver\u00e3o (17,7%, Tabela 26, p. 72), 15,5% n\u00e3o possu\u00edam nenhum tipo de isolamento no telhado (87,5%, dos descontentes).\nJ\u00e1 os descontentes, no geral, com o conforto t\u00e9rmico, especificamente, de sua resid\u00eancia: 11,1% (Tabela 27, p. 73), n\u00e3o possu\u00edam nenhum tipo de isolamento t\u00e9rmico no telhado (100% dos 11,1%).\n4.1.4\tConsumo de Energia\nQuando se questionou a preocupa\u00e7\u00e3o inicial com efici\u00eancia no uso da energia na constru\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, desde a fase de projeto, a minoria (20,0%) respondeu que n\u00e3o houve nenhuma preocupa\u00e7\u00e3o com esse item (Tabela 33). Abordagens como as da Tabela 34 apontam uma contradi\u00e7\u00e3o nesse ponto, com a maioria respondendo que se preocupa com o consumo (economia) de energia, por\u00e9m, as justificativas n\u00e3o fundamentam bem essa preocupa\u00e7\u00e3o com cita\u00e7\u00f5es pontuais e apenas no uso de equipamentos como, aquecedor solar de \u00e1gua, aquecedor de \u00e1gua a g\u00e1s, entre outros. Os usu\u00e1rios comumente confundem efici\u00eancia energ\u00e9tica com economia de energia, mesmo ap\u00f3s uma explana\u00e7\u00e3o inicial sobre os temas, como verificou-se pelas respostas nas quest\u00f5es abertas. Isso pode acarretar uma falsa id\u00e9ia de que h\u00e1 realmente preocupa\u00e7\u00e3o com o tema. O que \u00e9 natural, pois a prov\u00e1vel falta de conhecimento do morador quanto a efici\u00eancia energ\u00e9tica e alternativas de projeto que impliquem na economia e uso racional de eletricidade seria o esperado.\nTabela 33 - Preocupa\u00e7\u00e3o com efici\u00eancia energ\u00e9tica e economia de energia na\nconstru\u00e7\u00e3o da casa\nRespostas\tSim\t80,0%\n\tN\u00e3o\t20,0%\nSe sim, como?\tCom a instala\u00e7\u00e3o de aquecedor solar (para \u00e1gua)\t13,3%\n\tEm usar mais a ilumina\u00e7\u00e3o / ventila\u00e7\u00e3o natural\t13,3%\n\tUsando fia\u00e7\u00e3o adequada ou at\u00e9 mais grossa\t8,8%\n\tCom a instala\u00e7\u00e3o de aquecedor a g\u00e1s (para \u00e1gua)\t6,6%\n\tUsando chuveiro de 220V\t6,6%\n\tUsando ao m\u00e1ximo l\u00e2mpadas fluorescentes\t6,6%\n\tN\u00e3o lembra/n\u00e3o respondeu\t13,3%\n\tOutras respostas (pontuais) com menos de 6,6% cada\t17,7%\nSe n\u00e3o, porque? (dos 20%)\tFalta de preocupa\u00e7\u00e3o com isso\t33,3%\n\tN\u00e3o respondeu\t44,4%\n\t\u00c9 dever do projetista ver isso\t11,1%\nContraditoriamente, o alto \u00edndice de moradores preocupados com consumo ou efici\u00eancia energ\u00e9tica (80,0%) n\u00e3o \u00e9 endossado quando constata-se que 48,8% (Tabela 34) n\u00e3o acham que consome-se muita energia el\u00e9trica; e as a\u00e7\u00f5es que poderiam praticar para a redu\u00e7\u00e3o de consumo ficam em sua maioria em a\u00e7\u00f5es pontuais e de desligar aparelhos ou equipamentos (Tabela 35).\nTabela 34 - Acha que consome muita energia el\u00e9trica em sua casa\nSim\t51,1%\t\t\nPorque?\tPor ter muitos eletrodom\u00e9sticos\t11,1%\n\tUso abusivo de l\u00e2mpadas e eletrodom\u00e9stico\t11,1%\n\tTer eletrodom\u00e9sticos antigos\t8,8%\n\tTer aquecedor el\u00e9trico para \u00e1gua\t8,8%\n\tOutras respostas (pontuais), com menos de 8,8%/n\u00e3o respondeu\t17,7%\nN\u00e3o____________________________________________________________________48,8%\nPorque?\tEm rela\u00e7\u00e3o a outras casas do mesmo porte a conta de luz \u00e9 parecida (valores)/est\u00e1 dentro da m\u00e9dia\t28,8%\n\tPossui eletrodom\u00e9sticos (modernos)\t8,8%\n\tPossui aquecedor solar ou \u00e0 g\u00e1s (para \u00e1gua)\t6,6%\n\tUsa pouco l\u00e2mpadas/eletrodom\u00e9sticos\t11,1%\n\tN\u00e3o tem par\u00e2metros/n\u00e3o soube responder\t15,5%\nTabela 35 - O que poderia fazer para reduzir o consumo\nA\u00e7\u00e3o\t%\nUsar/ligar menos tempo os eletrodom\u00e9sticos (inclusive ar condicionado - 6,6%)\t44,4\nUsar/ligar menos a luz el\u00e9trica\t20,0\nTrocar l\u00e2mpadas incandescentes por fluorescentes\t15,5\nMais nada\t15,5\nTrocar eletrodom\u00e9sticos por mais novos\t8,8\nOutras respostas (com menos de 8,8% cada) / n\u00e3o respondeu\t11,1\nDas estrat\u00e9gias citadas, a de trocar as l\u00e2mpadas incandescentes por fluorescentes \u00e9 bem apropriada e a terceira mais citada. Talvez a influ\u00eancia das campanhas e mat\u00e9rias sobre a quest\u00e3o que povoaram a m\u00eddia no auge da crise energ\u00e9tica de 2001. As a\u00e7\u00f5es mais citadas implicam num menor conforto do usu\u00e1rio quanto a poder utilizar seus equipamentos. S\u00e3o a\u00e7\u00f5es meramente reducionistas.\nQuando se pergunta sobre o conhecimento do Selo Procel, o que se v\u00ea \u00e9 uma razo\u00e1vel ci\u00eancia sobre o assunto, mas ainda incipiente quanto a efetiva ado\u00e7\u00e3o do mesmo na aquisi\u00e7\u00e3o dos eletrodom\u00e9sticos. Isso \u00e9 apontado na Tabela 36, abaixo.\nTabela 36 - Sobre o Selo Procel\nOp\u00e7\u00f5es\t\t%\nA\tSim, conhecia\t46,6\nB\tN\u00e3o conhecia\t53,3\nC\tLevaria em conta nas minhas pr\u00f3ximas compras de eletrodom\u00e9sticos\t66,6\nD\tN\u00e3o levo em conta em minhas compras de eletrodom\u00e9sticos\t33,3\n4.1.5\tCrit\u00e9rios para contrata\u00e7\u00e3o dos projetistas\nInteressante verificar os crit\u00e9rios de contrata\u00e7\u00e3o dos profissionais: n\u00e3o houve crit\u00e9rios visando conforto nem efici\u00eancia, com a escolha dos profissionais recaindo sobre indica\u00e7\u00f5es pessoais de amigos ou parentes. Os poucos crit\u00e9rios recaem apenas, quando existem, sobre o projeto arquitet\u00f4nico; quanto aos complementares a aus\u00eancia de crit\u00e9rios \u00e9 maior (93,2%). Devido, provavelmente, ao pouco conhecimento dos moradores sobre esses assuntos mais t\u00e9cnicos, e a Tabela 37 aponta isso.\nTabela 37 - Crit\u00e9rios que o propriet\u00e1rio usou para contratar os projetistas c\te sua casa\nArquitet\u00f4nico\t%\nIndica\u00e7\u00e3o pessoal (amigos e parentes)\t62,2\nCapacidade e/ou experi\u00eancia do profissional\t33,3\nValor dos honor\u00e1rios (buscou-se o mais \u201cem conta\u201d)\t13,3\nOutras respostas (pontuais) com menos de 13,3% cada\t15,5\nN\u00e3o responderam/n\u00e3o lembra\t8,8\nHidr\u00e1ulico\t%\nQuem fez o arquitet\u00f4nico providenciou o resto (ou indicou)\t57,7\nN\u00e3o houve projeto, o executor (ou mestre de obra) quem fez no local\t13,3\nO mesmo profissional que fez o arquitet\u00f4nico fez o resto\t22,2\nOutras respostas (pontuais)\t11,1\nN\u00e3o respondeu/n\u00e3o lembra\t8,8\nEl\u00e9trico\t%\nQuem fez o arquitet\u00f4nico providenciou o resto (ou indicou)\t57,7\nN\u00e3o houve projeto, o executor (ou o mestre de obra) quem fez no local\t13,3\nO mesmo profissional que fez o arquitet\u00f4nico fez o resto\t22,2\nOutras respostas (pontuais) com menos de 6,6% cada\t11,1\nN\u00e3o respondeu/n\u00e3o lembra\t8,8\nA significativa falta de preocupa\u00e7\u00e3o com a contrata\u00e7\u00e3o dos projetistas tamb\u00e9m se reflete nas recomenda\u00e7\u00f5es que a eles foram feitas na fase de projeto pelos moradores. As recomenda\u00e7\u00f5es s\u00e3o as mais triviais, citando qualidade dos materiais especificados e posicionamento de instala\u00e7\u00f5es, distribui\u00e7\u00e3o de c\u00f4modos, boa ventila\u00e7\u00e3o, etc., tamb\u00e9m evidenciado na Tabela 38.\nTabela 38 - Principais recomenda\u00e7\u00f5es feitas aos projetistas\nArquitet\u00f4nico\t%\nQuanto a dimensionamento e distribui\u00e7\u00e3o dos c\u00f4modos\t66,6\nQue fosse bem ventilada, ou iluminada, naturalmente\t26,6\nEspecifica\u00e7\u00e3o de materiais de qualidade e f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o\t6,6\nOutras respostas (pontuais) com menos de 6,6% cada\t11,1\nN\u00e3o respondeu / n\u00e3o lembra\t6,6\nHidr\u00e1ulico\t%\nQue especificassem materiais de qualidade\t20,0\nCanos bem dimensionados para dar press\u00e3o nas torneiras\t8,8\nSistema de aquecimento de \u00e1gua\t14,2\nOutras respostas (pontuais)\t13,3\nN\u00e3o respondeu, n\u00e3o lembra\t48,8\nEl\u00e9trico\t%\nQue especificasse materiais de qualidade\t6,6\nQuantidade suficiente de tomadas e l\u00e2mpadas\t15,5\nDistribui\u00e7\u00e3o adequada de tomadas (posicionamento)\t35,5\nOutras respostas (pontuais), com menos de 6,6 % cada\t11,1\nN\u00e3o respondeu / n\u00e3o lembra\t35,5\nA resposta (n\u00e3o respondeu) pode tamb\u00e9m indicar uma falta de interesse e liga\u00e7\u00e3o com os assuntos inerentes \u00e0 efici\u00eancia e economia de energia, quanto aos projetos complementares.\nOs resultados apontam que pouca preocupa\u00e7\u00e3o h\u00e1 com a economia de energia em projetos, nas Tabelas 37 e 38. O que talvez se entenda pelo fato dos usu\u00e1rios n\u00e3o saberem solicitar aos projetistas estrat\u00e9gias que economizem \u00e1gua ou energia e muito menos sobre efici\u00eancia energ\u00e9tica.\nMesmo sendo nos primeiros estudos do projeto arquitet\u00f4nico onde o projetista mais tem potencial de reduzir consumo de energia e lidar com a efici\u00eancia do uso da mesma atrav\u00e9s de simples estrat\u00e9gias de projeto, e, ser onde mais o contratante opina e participa no processo de cria\u00e7\u00e3o; n\u00e3o v\u00ea-se do lado do usu\u00e1rio (contratante) preocupa\u00e7\u00f5es mais consistentes com a efici\u00eancia ou a economia de energia, e pouco com o conforto t\u00e9rmico, pelo que aparentam os dados (Tabela 39).\nNas raz\u00f5es que apontam de como houve a preocupa\u00e7\u00e3o com economia de energia e com conforto t\u00e9rmico (68,8%) na Tabela 39, as justificativas ou raz\u00f5es recaem sobre fatores financeiros (custos da energia) com o mesmo peso que para a orienta\u00e7\u00e3o dos c\u00f4modos em rela\u00e7\u00e3o ao sol da manh\u00e3, para citar uma compara\u00e7\u00e3o.\nTabela 39 - Solicita\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rios aos profissionais de projeto arquitet\u00f4nico\n-\tSolicitou aos profissionais de projeto arquitet\u00f4nico os itens:\n-\tPreocupa\u00e7\u00e3o com efici\u00eancia energ\u00e9tica (menor rendimento)\n-\tPreocupa\u00e7\u00e3o com economia de energia (consumo)\n\t- Preocupa\u00e7\u00e3o com conforto t\u00e9rmico (calor/frio)_ Sim - 68,8%______________________________________________________________________________| N\u00e3o - 31,2%\nSe sim, como?\nA\tPara economizar energia (consumo)\t15,5%\nB\tCom a posi\u00e7\u00e3o dos c\u00f4modos quanto ao sol (sol da manh\u00e3 nos quartos)\t15,5%\nC\tUsar fios mais grossos\t8,8%\nD\tJanelas e portas amplas para melhorar ilumina\u00e7\u00e3o / ventila\u00e7\u00e3o\t6,6%\nE\tOutras respostas (pontuais), com menos de 6,6% cada\t35,5%\nF\tN\u00e3o respondeu / n\u00e3o lembra\t17,7%\nOBS: Quando se t\u00eam posi\u00e7\u00f5es como a \u201cC\u201d, presume-se que provavelmente quem fez o projeto arquitet\u00f4nico seria o mesmo profissional que fez todos os demais servi\u00e7os (projetos).\nOs resultados apontados nas Tabelas anteriores s\u00e3o tamb\u00e9m o reflexo de todo o processo desde como se escolhe o profissional para o projeto arquitet\u00f4nico de seu im\u00f3vel, com alguns crit\u00e9rios inadequados para um bom projeto at\u00e9 culminar no valor dos honor\u00e1rios pagos pelos servi\u00e7os; nos quais aparentemente tem-se a preocupa\u00e7\u00e3o meramente de reduzir custos no processo de projeto e de atender necessidades legais e burocr\u00e1ticas. Desestimulando ao profissional um aprofundamento no processo projetual e em um aperfei\u00e7oamento continuo do exerc\u00edcio de sua profiss\u00e3o.\nAs respostas nos itens 1 e 2 ( Tabela 40) podem ainda apontar uma falsa realidade, pois muitas vezes o profissional foi procurado apenas ap\u00f3s as alternativas 3 e 4, ou caminhos paralelos a estes. N\u00e3o importando a qualidade dos servi\u00e7os, principalmente quanto aos projetos, desses profissionais, mesmo porque, provavelmente, pouco conhecimento t\u00e9cnico tem o contratante para poder aquilatar se est\u00e1 tendo um bom ou mau servi\u00e7o. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma quest\u00e3o de consci\u00eancia quanto a contrata\u00e7\u00e3o de projetos adequados e eficientes, mas tamb\u00e9m de conhecimento m\u00ednimo para tais crit\u00e9rios de escolha\nTabela 40 - Por quem foi feito o projeto arquitet\u00f4nico das edifica\u00e7\u00f5es levantac\tas\nProfissional\t%\n1. Arquiteto\t43,3\n2. Engenheiro Civil\t23,3\n3. Desenhista (depois foi procurado um engenheiro ou arquiteto para assin\u00e1-lo)\t6,6\n4. Eu mesmo fiz a planta como queria e procurei algu\u00e9m para desenhar e aprovar na Prefeitura\t26,6\n4.1.6\tAquecimento de \u00e1gua e ilumina\u00e7\u00e3o\nCom o question\u00e1rio aplicado e o levantamento das resid\u00eancias pode-se verificar como s\u00e3o utilizados e os itens que mais consomem eletricidade em uma resid\u00eancia, os quais podem ter a interfer\u00eancia do profissional de projeto arquitet\u00f4nico na especifica\u00e7\u00e3o dos mesmos j\u00e1 na fase de projeto. Seriam o aquecimento de \u00e1gua e ilumina\u00e7\u00e3o.\nQuanto ao aquecimento de \u00e1gua, a imensa maioria utiliza ainda o chuveiro el\u00e9trico (86,6%) exclusivamente ou associado a outro tipo de aquecedor. O que n\u00e3o deixa de ser um potencial para economizar-se energia el\u00e9trica no setor residencial, com a gradual substitui\u00e7\u00e3o desse equipamento por outros mais econ\u00f4micos e eficientes, como v\u00ea-se na Tabela 41.\nTabela 41 - Equipamentos de aquecimento de \u00e1gua\nEquipamento\t\t\t%\nChuveiro el\u00e9trico\t\tNo m\u00ednimo 1\t86,6\n\t\tMais de um\t26,6\nAquecedor a g\u00e1s\t\t\t26,6\nAquecedor solar\t53,3%\tCom backup el\u00e9trico\t35,5\n\t\tOutro dispositivo\t17,7\nAquecedor el\u00e9trico\t26,6%\tDe passagem\t11,1\n\t\tDe acumula\u00e7\u00e3o\t15,5\nNota-se que o aquecedor a g\u00e1s, ainda incipiente, torna-se mais comum na regi\u00e3o, bem como o aquecedor solar. Por\u00e9m, observa-se dois agravantes: 26,6% das resid\u00eancias possuem mais de um chuveiro el\u00e9trico, grande consumidor individual de energia, e, as casas que possuem aquecedor solar, 35,5% s\u00e3o do tipo backup el\u00e9trico o qual quando precisa compensar a falta de radia\u00e7\u00e3o solar, ainda que por curtos per\u00edodos de tempo, consomem at\u00e9 mais que um chuveiro el\u00e9trico.\nNo geral, neste item, tem-se um quadro de grande potencial de redu\u00e7\u00e3o de consumo de eletricidade, tanto pela troca, especifica\u00e7\u00e3o, de aparelhos mais econ\u00f4micos, como tamb\u00e9m pela evolu\u00e7\u00e3o e melhoria da efici\u00eancia dos existentes.\nJ\u00e1 quanto \u00e0 ilumina\u00e7\u00e3o, a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 muito diferente, tanto no uso dos que mais consomem quanto ao alto potencial de economia com a troca e especifica\u00e7\u00e3o dos mesmos, \u00e9 o que se pode observar na Tabela 42.\nTabela 42 - L\u00e2mpadas na resid\u00eancia\nTipo de l\u00e2mpada\t%\nIncandescentes maior ou igual 60W\t47,0\nIncandescentes menor 60 W\t13,0\nIncandescentes (total)\t60,0\nFluorescentes maior ou igual 40W\t11,6\nFluorescentes menor 40 W (20W)\t28,3\nFluorescente (total)\t40,0\nNota-se que al\u00e9m de serem a grande maioria, as incandescentes ainda s\u00e3o utilizadas com potencias maior ou igual a 60W que consomem e aquecem bem mais que outras de 40 ou 20W existentes no mercado. Isso vale tamb\u00e9m para as fluorescentes nas quais n\u00e3o se encontra nenhuma de 32W, mais eficientes que as tradicionais de 40 W, e que consomem menos. O alto custo inicial e falta de conscientiza\u00e7\u00e3o, ainda s\u00e3o os fatores que inibem uma mudan\u00e7a neste quadro, al\u00e9m do custo, ainda relativamente baixo da energia el\u00e9trica.\nVejamos a seguir o perfil de consumo das edifica\u00e7\u00f5es estudadas e a rela\u00e7\u00e3o do mesmo com o padr\u00e3o das resid\u00eancias e poder aquisitivo das fam\u00edlias. Onde tem-se a rela\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias de consumo m\u00e9dio mensal (dos \u00faltimos doze meses at\u00e9 maio e junho de 2002) com a renda familiar m\u00e9dia e a \u00e1rea constru\u00edda m\u00e9dia das fam\u00edlias e casas abordadas. E percebe-se que quanto maior a \u00e1rea (m2) maior o consumo de energia e maior a renda familiar (Figuras 10, 11 e 12).\nFigura 10 - Rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea/consumo/renda familiar m\u00e9dia das 5 maiores casas\nFigura 11 - Rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea/consumo/renda familiar m\u00e9dia das 5 maiores casas\nFigura 12 - Rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea/consumo/renda familiar m\u00e9dia geral\nUma compara\u00e7\u00e3o interessante \u00e9 a de que nas 5 menores casas a rela\u00e7\u00e3o consumo/m2 \u00e9 0,50 kWh/m2 m\u00eas ; nas 5 maiores fica em 1,33kWh/m2 m\u00eas, e a m\u00e9dia da rela\u00e7\u00e3o de todas as casas \u00e9 1,04kWh/m2 m\u00eas. Isso sinaliza que nas maiores casas o consumo por unidade de \u00e1rea \u00e9 bem maior por m2.\n4.1.7\tConfigura\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es\n4.1.7.1\tAberturas\nAs edifica\u00e7\u00f5es levantadas apresentam suas \u00e1reas de abertura, em sua maioria (73,3%), abaixo inclusive do que exige o c\u00f3digo de obras local. Os valores m\u00ednimos exigidos pela Prefeitura, em percentual de \u00e1rea de piso, j\u00e1 ultrapassariam ou igualariam o que prescreve o Projeto de Norma 02:135.07-003 (ABNT), sendo 1/5 para quartos, salas e 1/7 para banheiros, cozinhas, \u00e1rea de servi\u00e7o. Al\u00e9m de que as dimens\u00f5es usuais comerciais dispon\u00edvel ficam dentro da faixa m\u00e9dia: 15% &lt;\u00e1rea do piso > 25% recomendada para a \u00e1rea de aberturas na regi\u00e3o de Maring\u00e1 pelo Projeto de Norma citado. Mas, mesmo assim a maioria n\u00e3o atende nem ao c\u00f3digo de obras, como v\u00ea-se nas Tabelas 43 e 44.\nAl\u00e9m disso, as \u00e1reas abertas na sua totalidade s\u00e3o vedadas por esquadrias, janelas que ventilam no m\u00e1ximo 50% da \u00e1rea da janela, principalmente nos quartos (venezianas) e ambientes com janelas de correr, e, at\u00e9 mesmo nas de tipo basculante onde se abre, efetivamente, menos de 50% da \u00e1rea das mesmas para ventila\u00e7\u00e3o. Ou seja, mesmo que os v\u00e3os de alvenaria atendessem o recomendado a imensa maioria deles s\u00f3 abre, efetivamente, metade de sua \u00e1rea.\nTabela 43 - \u00c1rea de abertura nas janelas\nA\tAbaixo do m\u00ednimo exigido pela PMM (1/5 e 1/7)\t73,3%\nB\tAcima do m\u00ednimo exigido pela PMM (1/5 e 1/7)\t26,7%\nTabela 44 - Ambientes que est\u00e3o abaixo do m\u00ednimo\n1\tQuartos e su\u00edtes\t82,2%\n2\tSalas e afins (estar / jantar / tv)\t51,1%\n3\tEscrit\u00f3rio e afins\t17,7%\n4\tCozinha\t4,4%\nMesmo assim h\u00e1 um bom n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o com o conforto t\u00e9rmico no ver\u00e3o, verificado nos question\u00e1rios. Pelas afirma\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios quanto \u00e0 conforto t\u00e9rmico (ver Tabelas 34 e 35, p. 76).\n4.1.7.2\tParedes externas\nO Projeto de Norma 02:135.07-003 (ABNT) recomenda veda\u00e7\u00f5es externas com transmit\u00e2ncia t\u00e9rmica (U) menor ou igual 3 W/m2K, com atraso t\u00e9rmico (o) menor ou igual 4,3 horas e com fator de calor solar (FCS) menor ou igual 5,0%. A quase totalidade das paredes levantadas est\u00e3o dentro desses par\u00e2metros. Eventualmente, em alguma parede, por quest\u00f5es de erro de obra, de enchimento, de corre\u00e7\u00e3o de prumo, de ocultamento de requadros, etc, verifica-se outras complei\u00e7\u00e3o que n\u00e3o estas.\nNa realidade, \u00e9, aparentemente, a constata\u00e7\u00e3o dos materiais mais usados e o sistema mais difundido da confec\u00e7\u00e3o dessas paredes na regi\u00e3o; que acabou enquadrando-se ao recomendado, verificado pelo levantamento.\nAs paredes das resid\u00eancias abordadas, em sua quase totalidade, s\u00e3o compostas de: tijolo cer\u00e2mico de 6 furos redondos, nas dimens\u00f5es (9,0 x 14,0 x 19,0cm), assentamento na espessura de 1,0cm, com argamassa de embosso na espessura de 2,5cm, resultando numa espessura total de 14,0cm, sobre a qual geralmente \u00e9 aplicada massa PVA e pintura a base de l\u00e1tex ou base acr\u00edlica para aplica\u00e7\u00e3o de texturas acr\u00edlicas.\nOs pr\u00f3prios batentes das portas j\u00e1 s\u00e3o vendidos nessas dimens\u00f5es, na cidade; al\u00e9m das esquadrias.\nQuando se foge desse padr\u00e3o, as demais poucas exce\u00e7\u00f5es ficam com a seguinte configura\u00e7\u00e3o: tijolo cer\u00e2mico de 6 furos redondos nas dimens\u00f5es (10,0 x 15,0 x 20,0)cm e com as demais caracter\u00edsticas id\u00eanticas a parede anterior citada.\n4.1.7.3\tCoberturas\nTamb\u00e9m com a cobertura veremos situa\u00e7\u00e3o similar a das paredes externas, com os padr\u00f5es mais difundidos enquadrando-se dentro do que prescreve a citada proposta de\nA Tabela 45 aponta a predomin\u00e2ncia da complei\u00e7\u00e3o dos telhados (62,2%). Uma casa possu\u00eda laje impermeabilizada na cobertura e o restante (31,1%) possu\u00eda a complei\u00e7\u00e3o que vem ganhando terreno na cidade: telha de concreto, com estrutura de madeira (j\u00e1 encontram-se estruturas met\u00e1licas, ainda que pouco), e laje mista de 10 a 15cm de espessura.\nTabela 45 - Complei\u00e7\u00e3o dos telhados\t\t\nA\tTelha cer\u00e2mica (barro)/estrutura madeira/laje mista\t62,2%\nB\tTelha concreto/estrutura madeira (ou met\u00e1lica)/laje mista\t31,1%\nC\tTelha fibrocimento/estrutura madeira/laje mista\t4,4%\nD\tOutras (laje impermeabilizada)\t2,2%\nTodas as resid\u00eancias levantadas possuem como forro, laje mista, rebocada e pintada, com alguns casos tendo trabalhos com gesso, mas apenas ornamentais (6,6%), em todos os ambientes principais (quartos, salas, cozinha).\nEm (15,6%) das resid\u00eancias levantadas foi verificado algum tipo de isolamento t\u00e9rmico na cobertura, ou \u00e1tico ventilado (13,3%) (Tabela 46). Existem algumas resid\u00eancias, mais recentes, sendo conclu\u00eddas com barreiras contra radia\u00e7\u00e3o \u00e0 base de alum\u00ednio (l\u00e2minas), mas s\u00e3o raras, ainda.\nTabela 46 - Possui \u00e1tico com ventila\u00e7\u00e3o\nSim\t13,3%\nN\u00e3o\t86,6%\n4.1.7.4\tVentila\u00e7\u00e3o\nAparentemente, analisadas as disposi\u00e7\u00f5es dos c\u00f4modos nas plantas, todas as casas levantadas apresentam seus ambientes com a rela\u00e7\u00e3o janela e porta e em posi\u00e7\u00f5es (localiza\u00e7\u00e3o) geradas por motivos funcionais ou est\u00e9ticos e n\u00e3o por quest\u00e3o de ventila\u00e7\u00e3o cruzada ou estrat\u00e9gia similar. H\u00e1 exce\u00e7\u00e3o de algumas resid\u00eancias (28,8%) onde a cozinha e a sala possuem mais que uma janela e uma porta, mas tamb\u00e9m os motivos podem ser funcionais ou est\u00e9ticos e se a loca\u00e7\u00e3o dessas aberturas acaba, em alguns casos, favorecendo a ventila\u00e7\u00e3o cruzada predominante nesses ambientes pode ser intencional ou at\u00e9 por mero acaso. N\u00e3o h\u00e1 como ser conclusivo nessas quest\u00f5es.\nA ventila\u00e7\u00e3o, ou seja, a preocupa\u00e7\u00e3o com a exist\u00eancia da mesma em intensidade satisfat\u00f3ria \u00e9 mais voltada \u00e0 \u00e1rea das aberturas e n\u00e3o \u00e0 sua orienta\u00e7\u00e3o especificamente para tal efeito. Foi o que os resultados apontaram na Tabela 47.\nAonde\nS\u00f3 na sala (estar/jantar) Sala (estar/jantar) e cozinha\nNenhum outro\n42,2%\n28,8%\n28,9%\nA pr\u00f3pria complei\u00e7\u00e3o e altura dos muros das divisas \u00e9 um importante limitador de uma melhor ventila\u00e7\u00e3o e at\u00e9 ilumina\u00e7\u00e3o na imensa maioria das casas. No entanto, verificou-se, conforme demonstrado na Figura 13, que a maioria das edifica\u00e7\u00f5es levantadas (82,2%) tem muro com mais de 2 m de altura e dos 17,7% das edifica\u00e7\u00f5es, percentual este que corresponde a 8 casas, cujos muros t\u00eam menos de 2 m de altura, apenas 3 casas n\u00e3o eram de condom\u00ednios fechados, onde a necessidade de muros altos \u00e9 menor , por quest\u00f5es de seguran\u00e7a.\nA orienta\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o, analisadas as plantas, no lote algumas vezes revela preocupa\u00e7\u00e3o com a insola\u00e7\u00e3o (33,3%), principalmente com a incid\u00eancia do sol da manh\u00e3 nos quartos, mas quanto \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o isso n\u00e3o \u00e9 verificado e as aberturas mais voltadas a terem uma boa claridade quanto \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o, pouco incorporam da orienta\u00e7\u00e3o visando ventila\u00e7\u00e3o cruzada, (Figura 14), que foi levantada com a an\u00e1lise da sua implanta\u00e7\u00e3o no lote em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o solar.\nApesar de Maring\u00e1 ter ventos predominantes (NE) relativamente constantes e do fator ventila\u00e7\u00e3o ser o maior respons\u00e1vel para n\u00edveis satisfat\u00f3rios de conforto para as edifica\u00e7\u00f5es locais, os resultados das plantas analisadas apontam que pouco \u00e9 levado em conta pelos projetistas e empreendedores, de forma corriqueira, quanto ao aproveitamento maior dessa ventila\u00e7\u00e3o.\nA pr\u00f3pria orienta\u00e7\u00e3o/implanta\u00e7\u00e3o da casa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es vizinhas \u00e9 raramente verificada; n\u00e3o sabendo-se at\u00e9 onde os casos, cujas plantas indicam se alguma disposi\u00e7\u00e3o de aberturas que propiciam melhor ventila\u00e7\u00e3o, seja apenas fruto do acaso ou coincid\u00eancia feliz, como constatou-se na Tabela 50 .\nFigura 13 - Altura dos muros\n\u25a1 N\u00e3o, apenas com a implanta \u00e7\u00e3o no lote;\n66,6%\nSim;\n33,4%\nFigura 14 - Preocupa\u00e7\u00e3o com a orienta\u00e7\u00e3o da\nFigura 15 - Preocupa\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o quanto aos vizinhos\nApesar das Figuras 13, 14 e 15 tratarem de itens diferentes, as tr\u00eas possuem liga\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vizinhan\u00e7a e al\u00e9m de, numericamente, aparentarem despreocupa\u00e7\u00e3o com a vizinhan\u00e7a, tamb\u00e9m visualmente aparentam que as edifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o concebidas sem levar-se em conta seu entorno - principalmente nas alturas dos muros.\nPor\u00e9m, estas constata\u00e7\u00f5es podem estar carregadas de conota\u00e7\u00f5es como: seguran\u00e7a, cultura de isolamento, dificuldades em fun\u00e7\u00e3o do programa da resid\u00eancia e gostos pessoais do cliente, entre outras. Talvez n\u00e3o mera despreocupa\u00e7\u00e3o com o entorno, apesar da an\u00e1lise das plantas (implanta\u00e7\u00e3o/t\u00e9rreo) indicar a realidade dos citados gr\u00e1ficos.\n4.1.7.5\tProte\u00e7\u00f5es solares\nAs prote\u00e7\u00f5es solares mais usuais nas tipologias pesquisadas para janelas s\u00e3o beirais maiores ou iguais a 80cm (46,6%, Tabela 48) e as venezianas (93,3%, Tabela 49). Quanto as demais prote\u00e7\u00f5es solares encontradas s\u00e3o poucas e pontuais, mais para resolver um problema j\u00e1 instalado como os toldos de lona, segundo o que os resultados apontam.\nPela complei\u00e7\u00e3o da imensa maioria das edifica\u00e7\u00f5es analisadas, aparentemente nenhum desses elementos como toldos marquises, etc, foi utilizado intencionalmente, na fase de projeto, visando prote\u00e7\u00e3o solar al\u00e9m do que o convencional que \u00e9 utilizado na regi\u00e3o, ou em fun\u00e7\u00e3o de alguma exig\u00eancia do contratante ou at\u00e9 limita\u00e7\u00f5es tecno-construtivas.\nOs pr\u00f3prios beirais encontrados provavelmente visam mais a quest\u00e3o executiva ou padr\u00e3o usual e apenas 1 (2,2%) era maior que 120cm, recomendado para a regi\u00e3o de Maring\u00e1 (PIETROBON, 1990), especialmente para as faces NE e SW, em fun\u00e7\u00e3o da latitude da cidade de Maring\u00e1 situar-se a 23\u00b0 25' (Tabela 48).\nA maioria das resid\u00eancias possui beirais entre 80 e 90cm, que \u00e9 o padr\u00e3o comercial das f\u00e1bricas de lajes pr\u00e9-moldadas mistas da regi\u00e3o, e mesmo quando o beiral \u00e9 de madeira n\u00e3o passa disso. Ficando, portanto um pouco abaixo (cerca de 30%) do tamanho de beirais recomendado.\nTabela 48 - Tamanho dos beirais\nBeirais\t\t%\nA\tMaior que 120cm\t2,2\nB\tMaior que 80cm, menor que 120cm\t46,6\nC\tMaior que 50 cm, menor que 80cm\t46,6\nD\tSem beiral\t4,4\nFoi observado que n\u00e3o h\u00e1 nenhum exemplo da utiliza\u00e7\u00e3o de toldos, p\u00e9rgolas e marquises, ou seja, nada foge aos padr\u00f5es normais usuais, nem se lan\u00e7a m\u00e3o de estrat\u00e9gias de projeto visando melhor prote\u00e7\u00e3o solar, segundo a analise dos projetos e o levantamento in loco das resid\u00eancias (Tabela 49).\nTabela 49 - Exist\u00eancia de elementos de prote\u00e7\t\u00e3o solar\nElementos de Prote\u00e7\u00e3o solar\t%\nBeirais maior ou igual 120cm\t2,2\nVeneziana (apenas nos quartos)\t93,3\nN\u00e3o possui nada (s\u00f3 vidro)\t6,6\nToldos / marquises / pergolados\t0,0\nQuanto \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o das paredes para o sol da tarde (Oeste) pode-se perceber, ainda que em alguns casos possa ser acidental, uma preocupa\u00e7\u00e3o em n\u00e3o ter aberturas para esta orienta\u00e7\u00e3o. Demonstrando a preocupa\u00e7\u00e3o mais com o ver\u00e3o que com o inverno na regi\u00e3o; porque o sol ao baixar da tarde \u00e9 muito inc\u00f4modo e ainda quente nesse per\u00edodo. Isso foi levantado nas plantas confeccionadas e consta na Tabela 50.\nTabela 50 - Possui face predominante cega para Oeste\nSim\t33,3%\tN\u00e3o\t66,6%\nPossui algum tipo de vegeta\u00e7\u00e3o visando proteger\t\teventuais aberturas para Oeste?\t\nSim\t20,0%\tN\u00e3o\t80,0%\nQuanto \u00e0s cores das paredes externas as predominantes s\u00e3o claras e em tons amarelo (ocre, areia, camur\u00e7a, creme, etc), al\u00e9m dos tradicionais branco gelo e branco neve. O que, al\u00e9m de costumes usuais e gosto geral, implica em uso de cores claras para n\u00e3o \u201caquecerem\u201d muito as paredes com radia\u00e7\u00e3o solar e absor\u00e7\u00e3o por cores escuras. O que n\u00e3o evita de achar-se exemplos paradoxais com paredes externas brancas e telhados em telhas de concreto em cores escuras (grafite escuro) (Tabela 51).\nNo geral as cores seguem o gosto popular e usual da cidade ficando-se a impress\u00e3o de certo convencionalismo ou padroniza\u00e7\u00e3o, dada a imensa gama de repeti\u00e7\u00f5es de especifica\u00e7\u00f5es, e que o projetista pouco interv\u00eam nesse item, at\u00e9 mesmo, talvez, dado a como \u00e9 tratado a quest\u00e3o projeto e especifica\u00e7\u00e3o.\nTabela 51 - Cores predominantes das paredes externas\nCor\t%\nBranco\t22,2\nAmarelo (ou em tons de amarelo)\t26,6\nAzul\t13,3\nMarron (ou tons pr\u00f3ximos)\t13,3\nOutras\t23,3\nTabela 52 - Cores predominantes da cobertura\nCor\t%\nCor da telha natural (avermelhada, \u201ctelha de barro\u201d/ n\u00e3o esmaltada)\t60,0\nCreme claro (telha cer\u00e2mica cor natural clara / n\u00e3o esmaltada)\t10,0\nCinza claro (de concreto)\t6,6\nGrafite ( de concreto)\t6,6\nCinza m\u00e9dio (fibrocimento)\t6,6\nOutras (com menos de 6,6% cada)\t10,0\n4.1.8 Estrat\u00e9gias/alternativas visando conforto t\u00e9rmico\nNas edifica\u00e7\u00f5es abordadas foram levantados itens inerentes \u00e0s estrat\u00e9gias de projeto dentro da abordagem bioclim\u00e1tica para Maring\u00e1, resultando na Tabela 53.\nTabela 53 - Estrat\u00e9gias visando bom desempenho t\u00e9rmico\n1\tH\u00e1 alguma forma de aquecimento solar passivo na edifica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de orienta\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies envidra\u00e7adas, cores externas escuras nas paredes visando aproveitamento da radia\u00e7\u00e3o solar, coletores de calor de \u00e1gua, dentre outras?\t\n\tSim\t0,0%\t|N\u00e3o\t100,0%\t\n2\tH\u00e1 ado\u00e7\u00e3o de paredes internas pesadas para contribuir na manuten\u00e7\u00e3o do calor no interior da edifica\u00e7\u00e3o (in\u00e9rcia t\u00e9rmica)?\t\n\tSim\t0,0%\tN\u00e3o\t100,0%\n3\tH\u00e1 algum tipo de resfriamento evaporativo para algum ambiente, atrav\u00e9s de vegeta\u00e7\u00e3o, fonte de \u00e1gua, vaporiza\u00e7\u00e3o, dentre outras?\t\n\tSim\t0,0%\tN\u00e3o\t100,0%\nQuando se encontra algum tipo de \u201cjardim de inverno\u201d em alguma edifica\u00e7\u00e3o, esse recurso tem o intuito maior de po\u00e7o de luz para algum ambiente n\u00e3o servido por parede externa, e n\u00e3o para resfriamento ou aquecimento, segundo o que verificou-se no levantamento das plantas. No restante das ocorr\u00eancias que n\u00e3o \u00e9 utilizado como po\u00e7o de luz a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 est\u00e9tica, inclusive pelo depoimento dos moradores, al\u00e9m do pr\u00f3prio levantamento das edifica\u00e7\u00f5es.\nCaramanch\u00f5es s\u00e3o encontrados em apenas 6,6% das resid\u00eancias levantadas, por\u00e9m, aparentemente, mais como um elemento com inten\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica que propriamente com algum intuito de amenizar a insola\u00e7\u00e3o ou calor para determinada abertura ou ambiente, pelo que pode-se aferir no levantamento in loco das edifica\u00e7\u00f5es.\nAs paredes internas s\u00e3o absolutamente do mesmo material e dimensionamento das externas, nas casas levantadas.\nTabela 54 - Presen\u00e7a de elemento construtivo ou artif\u00edcio/equipamento para\naquecimento dos ambientes\nSim\t(lareira)\t8,8%\nN\u00e3o\t(nenhum)\t91,1%\n4.1.9\tAlguns aspectos relevantes da composi\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o no desempenho t\u00e9rmico\nA seguir, a Tabela 55 apresenta algumas caracter\u00edsticas do im\u00f3vel que influem no desempenho t\u00e9rmico da edifica\u00e7\u00e3o, como p\u00e9 direito baixo ou alto, acabamento do piso, posi\u00e7\u00e3o e forma do piso. Os resultados apontam para predomin\u00e2ncia de caracter\u00edsticas favor\u00e1veis ao conforto t\u00e9rmico em edifica\u00e7\u00f5es para climas como o da cidade de Maring\u00e1.\nTabela 55 - P\u00e9 direito, complei\u00e7\u00e3o e acabamento dos pisos dos im\u00f3veis\n1\tP\u00e9 direito do im\u00f3vel\t%\n\tMenor que 270 cm\t4,4\n\tEntre 270 e 300 cm\t93,3\n\tMaior que 300 cm\t2,2\n2\tComplei\u00e7\u00e3o do piso\t%\n\tLaje elevada do ch\u00e3o\t2,2\n\tLaje em contato com o solo\t97,7\n\tOutro material / complei\u00e7\u00e3o\t0,0\n3\tAcabamento do piso\t%\n\tCer\u00e2mica em toda a casa\t31,1\n\tMadeira ou laminado nos quartos e cer\u00e2mica no resto\t26,6\n\tMadeira ou laminado nos quartos e acabamentos diversos nos demais\t66,6\nA maioria ficou com altura entre 270 a 300 cm, o que est\u00e1 pr\u00f3ximo ao recomendado por PIETROBON (1990) para a regi\u00e3o que seria 300 cm. O que ajuda a explicar o porque da maioria achar sua casa confort\u00e1vel termicamente.\nAs poucas respostas que demonstram insatisfa\u00e7\u00e3o com sua casa no inverno (20,0%, Tabela 26, p. 72) s\u00e3o justamente as que possuem cer\u00e2mica em toda casa (31,1%).\nComo complemento informativo e para situar a faixa de idade do im\u00f3vel, a qual propomos edifica\u00e7\u00f5es com menos de dez anos, a idade m\u00e9dia dos im\u00f3veis pesquisados foi de 3,51 anos, o que define bem o perfil atual da tipologia marcante do que \u00e9 constru\u00eddo em Maring\u00e1.\n4.1.10\tTipologia encontrada\nA tipologia mais abrangente das casas pesquisadas aproxima-se das seguintes configura\u00e7\u00f5es quanto ao seu envelope:\n-\tCobertura em telha de barro (ou concreto) estrutura de madeira sobre laje mista, sem \u00e1tico ventilado e com telhas na cor natural (a maioria escuras).\n-\tParedes de alvenaria compostas de tijolos de 6 furos redondos (9,0 x 14,0 x 19,0cm e 10,0 x 15,0 x 20,0cm) assentados na menor dimens\u00e3o, com argamassa nos dois lados de 2,5cm cada espessura; totalizando de 14,0 a 15,0 cm a espessura total, para aplica\u00e7\u00e3o de pinturas. (paredes inteiras idem).\n-\tPiso (t\u00e9rreo): laje sobre baldrames com terra (ou entulho) apiloado, com acabamentos predominantes sendo cer\u00e2mica na maioria dos ambientes e madeira (laminado ou taco) nos dormit\u00f3rios.\n-\tBeirais entre 80,0 e 100,0cm.\n-\tP\u00e9 direito entre 270 e 300cm.\n-\tAberturas (v\u00e3os) entre 15% e 30% da \u00e1rea do piso, mas com \u00e1rea de ventila\u00e7\u00e3o reduzida a 50% em todos ambientes em fun\u00e7\u00e3o da tipologia das janelas de correr que comprometem 50% do v\u00e3o efetivamente aberto. Nos quartos, al\u00e9m da ventila\u00e7\u00e3o, a ilumina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 reduzida a 50% devido ao uso de venezianas.\n-\tCores claras, predominantemente, nas paredes externas.\nIdade m\u00e9dia: 3,51 anos.\n4.2\tDiscuss\u00e3o dos dados obtidos junto aos profissionais\n4.2.1\tPerfil dos profissionais\nA grande maioria formou-se em institui\u00e7\u00f5es publicas de ensino, com predomin\u00e2ncia para as mais pr\u00f3ximas a Maring\u00e1 ou da pr\u00f3pria cidade. S\u00e3o naturais da regi\u00e3o, ou pr\u00f3ximo a ela. Sendo que 66,6% se formaram na UEM e o restante fora de Maring\u00e1 (Tabela 56)\nTabela 56 - Perfil dos profissionais\nInstitui\u00e7\u00e3o onde se formou\t%\nUniversidade (faculdade) p\u00fablica\t73,3\nUniversidade (faculdade) privada\t26,6\nTempo de formado\t%\nDe cinco a dez anos\t46,6\nMais de 10 anos\t53,3\nEm sua totalidade, os engenheiros entrevistados, atuam com projetos e obras e os arquitetos, basicamente, apenas com projeto arquitet\u00f4nico (60,0%), como ficou evidenciado na Tabela 57.\nTabela 57 - Campo de atua\u00e7\u00e3o\nProjeto Arquitet\u00f4nico (somente)\t\t\t\nArquitetos\t60,0%\tEngenheiros\t0,0%\nProjetos Arquitet\u00f4nico, Estrutural e Hidr\u00e1ulico\t\t\t\nArquitetos\t0,0%\tEngenheiros\t100,0%\nProjetos e execu\u00e7\u00e3o de obras\t\t\t\nArquitetos\t40,0%\tEngenheiros\t100,0%\nEncontram-se 40% dos arquitetos que tamb\u00e9m atuam com execu\u00e7\u00e3o de obras, ao passo que a totalidade dos engenheiros atua com projetos e execu\u00e7\u00e3o e as raz\u00f5es pela qual praticam isso foram as verificadas na Tabela 58 (alguns optam por mais de uma alternativa).\nTabela 58 - Porque tamb\u00e9m executam obras\nMotivo\t%\nPara garantir a execu\u00e7\u00e3o fidedigna do que eu projetei\t33,3\nPara viabilizar financeiramente os servi\u00e7os, pois s\u00f3 projetos n\u00e3o compensam\t20,0\nFaz parte da minha atividade profissional e eu gosto\t73,3\nOutra resposta / n\u00e3o respondeu\t6,6\n4.2.2\tForma\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica\nAo inquirir-se sobre a forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica dos profissionais, buscando algumas refer\u00eancias a conforto t\u00e9rmico e a efici\u00eancia energ\u00e9tica, os resultados foram parcos, desde a quase inexist\u00eancia de disciplinas que tratassem dos assuntos (principalmente entre os engenheiros) e quando haviam, as abordagens eram superficiais ou insuficientes, como verificou-se na Tabela 59 abaixo.\nTabela 59 - Disciplinas na grade curricular que tratavam de conforto t\u00e9rmico, efici\u00eancia energ\u00e9tica ou abordagens semelhantes\n1\tConforto ambiental\t\t\t\n\tArquitetos\t60,0%\tEngenheiros\t0,0%\n2\tEdif\u00edcios II (Conhecimentos Gen\u00e9ricos)\t\t\t\n\tArquitetos\t0,0%\tEngenheiros\t30,0%\n3\tSa\u00fade nos Edif\u00edcios ou\toutras (n\u00e3o espec\u00edficas)\t\t\n\tArquitetos\t20,0%\tEngenheiros\t90,0%\n4\tEfici\u00eancia energ\u00e9tica\tem edifica\u00e7\u00f5es\t\t\n\tArquitetos\t0,0%\tEngenheiros\t0,0%\nDisciplinas como Edif\u00edcios II (2), bastante citadas pelos engenheiros, s\u00e3o disciplinas que tratam superficialmente sobre v\u00e1rios aspectos, mais construtivos, da edifica\u00e7\u00e3o, sem um peso maior em conforto e efici\u00eancia.\nEm nenhum caso foi citada qualquer alus\u00e3o \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica na forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. E temos profissionais formados a menos de 10 anos, entre os entrevistados. No campo (3) as disciplinas citadas abordam conte\u00fados similares ao (2).\nA sufici\u00eancia ou n\u00e3o dessas disciplinas nos temas arrolados \u00e9 retratada na Tabela 60 onde a maioria diz que o que tiveram foi insuficiente, como tamb\u00e9m o pouco que viram \u00e9 pouco aplicado: incluem-se alguns profissionais que nada responderam sobre o assunto.\nprofissional sobre os temas abordados\n1\tN\u00e3o foram suficientes\t\t\t\n\tArquitetos\t80,0%\tEngenheiros\t70,0%\n2\tForam suficientes\t\t\t\n\tArquitetos\t20,0%\tEngenheiros\t10,0%\n3\tN\u00e3o responderam ou comentaram\t\t\t\n\tArquitetos\t0,0%\tEngenheiros\t20,0%\nA maioria das respostas caminha para apontar defici\u00eancia, ou aus\u00eancia, na forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica quanto a conforto t\u00e9rmico e, principalmente, efici\u00eancia energ\u00e9tica; e com mais aus\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o na engenharia civil, sendo natural, e isso, conseq\u00fcentemente, refletir\u00e1 no que os profissionais entendem ou conhecem sobre os temas abordados.\n4.2.3\tVis\u00e3o sobre os temas\nInquirido aos profissionais qual sua concep\u00e7\u00e3o ou percep\u00e7\u00e3o sobre os temas efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico a vis\u00e3o geral \u00e9 de que todos t\u00eam no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, mas com respostas pontuais e ligadas a itens espec\u00edficos como economia de energia e calor ou frio; at\u00e9 melhor aproveitamento dos recursos naturais. Esse embasamento, ainda que generalizado, \u00e9 percebido apesar da aus\u00eancia dos temas na forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica da maioria. Veja-se as respostas mais comuns na Tabela 61.\nTabela 61 - Concep\u00e7\u00e3o sobre efici\u00eancia energ\u00e9tica\n1\tMelhor aproveitamento dos recursos naturais com menor consumo energ\u00e9tico\t\n\tArquitetos\t40,0%\tEngenheiros\t40,0%\n2\tUso racional da energia visando melhor conforto com menor custo de energia\t\n\tArquitetos\t0,0%\t| Engenheiros\t10,0%\t\n3\tRealiza\u00e7\u00e3o dos mesmos servi\u00e7os e atividades de uma edifica\u00e7\u00e3o ou equipamentos com menor consumo de energia\t\n\tArquitetos\t40,0%\tEngenheiros\t10,0%\n4\tOutras respostas (gen\u00e9ricas ou pontuais)\t\n\tArquitetos\t20,0%\tEngenheiros\t40,0%\n\u00c9 obvio que por serem quest\u00f5es abertas \u00e0s respostas n\u00e3o foram exatamente essas, mas a maioria ficou na ret\u00f3rica gen\u00e9rica de: mesmas tarefas e servi\u00e7os com menor custo (consumo) de energia; apenas que, com cada profissional colocando, verbalmente, seus pontos de vista de maneira, formalmente diferente; o que seria natural, assim como ocorreu com as respostas sobre conforto t\u00e9rmico (Tabela 62), onde a id\u00e9ia geral foi de: satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio (ser humano) com as condi\u00e7\u00f5es de temperatura (calor, frio), de umidade e ventila\u00e7\u00e3o (em sua moradia) e com a m\u00e1xima utiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel de recursos naturais.\nTabe\ta 62 - Concep\u00e7\u00e3o sobre conforto t\u00e9rmico\t\n1\tSatisfa\u00e7\u00e3o ser humano com a temperatura umidade e ventila\u00e7\u00e3o do ambiente em que est\u00e1. Quando o ser humano n\u00e3o sente frio nem calor nesse ambiente\t\n\tArquitetos\t40,0%\tEngenheiros\t20,0%\n2\tClimatiza\u00e7\u00e3o artificial para determinadas atividades\t\n\tArquitetos\t0,0%\t| Engenheiros\t20,0%\t\n3\tConcep\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00e3o (ambientes) que atendam as condi\u00e7\u00f5es de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio quanto a frio, calor e umidade\t\n\tArquitetos\t60,0%\t| Engenheiros\t20,0%\t\n4\tOutras respostas (pontuais)\t\n\tArquitetos\t0,0%\tEngenheiros\t40,0%\nOs enfoques mais freq\u00fcentes foram daqueles que citaram o equil\u00edbrio com o ambiente (op\u00e7\u00e3o 1), e o projetar de edifica\u00e7\u00f5es visando satisfa\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do usu\u00e1rio (op\u00e7\u00e3o 3), Tabela 62.\nEm posse da opini\u00e3o geral e conceitua\u00e7\u00e3o dos profissionais entrevistados, sobre os temas abordados, foi inquerido porque grande parte das edifica\u00e7\u00f5es constru\u00eddas no Brasil, nas ultimas d\u00e9cadas, apresentam problemas relativos a conforto t\u00e9rmico e efici\u00eancia energ\u00e9tica; mesmo quando projetadas por profissionais experientes e de renome. Os mais citados como causas: \u201cinternational style1\u201d; a cultura de abund\u00e2ncia de energia que ainda temos, a falta de conscientiza\u00e7\u00e3o dos profissionais, em linhas gerais. Ver Tabela 63 (respostas m\u00faltiplas).\nTabela 63 - Causas dos problemas de edifica\u00e7\u00f5es com conforto t\u00e9rmico e efici\u00eancia\n1\tO uso e abuso do \u201cinternational style\u201d\u201d em nossa arquitetura sem preocupar-se com as particularidades do clima e costumes locais\t\n\tArquitetos\t60,0%\tEngenheiros\t10,0%\n2\tCultura nacional de que temos energia (principalmente el\u00e9trica) em abund\u00e2ncia\t\n\tArquitetos\t0,0%\tEngenheiros\t40,0%\n3\tA supervaloriza\u00e7\u00e3o da forma e at\u00e9 da fun\u00e7\u00e3o (lan\u00e7ando m\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos e artificiais como ar condicionado) em detrimento ao conforto ou economia de energia\t\n\tArquitetos\t20,0%\t| Engenheiros\t50,0%\t\n4\tFalta de normatiza\u00e7\u00e3o sobre os temas com exig\u00eancias m\u00ednimas de conforto e efici\u00eancia\t\n\tArquitetos\t20,0%\tEngenheiros\t0,0%\n5\tFalta de conscientiza\u00e7\u00e3o dos profissionais de projeto e/ou de conhecimento sobre os temas\t\n\tArquitetos\t60,0%\t| Engenheiros\t20,0%\t\n6\tOutras causas (pontuais)\t\n\tArquitetos\t0,0%\tEngenheiros\t30,0%\nO que se verifica \u00e9 o sentimento da maioria na reprova\u00e7\u00e3o (ao menos em tese) de uso abusivo da forma em detrimento \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica, conforto t\u00e9rmico e a constata\u00e7\u00e3o da nossa cultura de abund\u00e2ncia.\n4.2.4\tCaminhos para mudan\u00e7a do quadro atual\nFoi inquirido aos profissionais sobre as limita\u00e7\u00f5es para mudar-se esse quadro e quais os caminhos para tal e se era poss\u00edvel e como. Perguntou-se quais seriam as principais dificuldades para chegar-se a uma melhoria e at\u00e9 otimiza\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es na \u00e1rea energ\u00e9tica. A Tabela 64 aponta os mais citados.\nTabela 64 - Principais empecilhos para melhoria e otimiza\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea\nenerg\u00e9tica\nEmpecilhos\t%\nOs contratantes (falta maior conscientiza\u00e7\u00e3o)\t73,3\nOs pr\u00f3prios profissionais de Projeto Arquitet\u00f4nico\t73,3\nOs \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos\t33,3\nOutros ou n\u00e3o respondeu\t20,0\nO grande peso de responsabilidade caiu sobre o pr\u00f3prio profissional de projeto e sua maior conscientiza\u00e7\u00e3o ante ao tema e sobre o contratante; mas ao profissional como agente catalisador e firmador de opini\u00e3o para os temas arrolados cabe fazer a mudan\u00e7a de h\u00e1bitos aos demais envolvidos. Isso \u00e9 ratificado quando pergunta-se o grau de import\u00e2ncia do projeto arquitet\u00f4nico na economia de energia e no conforto t\u00e9rmico de uma edifica\u00e7\u00e3o (Tabela 65). Alguns respondem mais que uma alternativa.\nTabela 65 - Import\u00e2ncia do P.A. na economia de energia e conforto t\u00e9rmico de uma\nedifica\u00e7\u00e3o\t\nTotal e/ou fundamental\t100%\nFatores citados como influenciadores\t\nEspecifica\u00e7\u00e3o adequada de materiais\t60,0%\nCorreta orienta\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao sol, ventos, etc.\t46,6%\nDimensionamento e posi\u00e7\u00e3o de aberturas adequadamente\t20,0%\nEspecifica\u00e7\u00e3o adequada de equipamentos e aparelhos de condicionamento t\u00e9rmico e ilumina\u00e7\u00e3o (com ou sem associa\u00e7\u00e3o com os recursos naturais)\t26,6%\nOutros ou n\u00e3o respondeu\t40,0%\nP.A - Projeto Arquitet\u00f4nico\nNo item outros da Tabela 65 verifica-se ainda algumas alus\u00f5es \u00e0 forma da edifica\u00e7\u00e3o e sistema e forma da cobertura. Mas os itens de maior peso citados s\u00e3o: Orienta\u00e7\u00e3o (implanta\u00e7\u00e3o) do im\u00f3vel e escolha de materiais adequados, que somadas \u00e0 forma e material da cobertura s\u00e3o genericamente os itens abrangentes e fundamentais para iniciar-se um projeto de forma correta quanto aos temas citados.\nEssa constata\u00e7\u00e3o vai ao encontro das respostas quando se pergunta como seria poss\u00edvel construir edifica\u00e7\u00f5es mais eficientes energeticamente, com conforto t\u00e9rmico, mas com custos adequados aos que s\u00e3o atualmente praticados no mercado imobili\u00e1rio e cujos resultados est\u00e3o na Tabela 66. Alguns apontam mais de uma alternativa.\nentrevistados\t\nMelhor escolha dos materiais (mais crit\u00e9rios)\t53,3%\nConfec\u00e7\u00e3o dos projetos com mais crit\u00e9rios e conhecimento sobre os temas e os recursos para atingi-los\t40,0%\nEspecifica\u00e7\u00e3o de equipamentos e aparelhos mais eficientes e que consumam menos energia como: aquecedores solar, aquecedor a g\u00e1s, etc.\t13,3%\nMelhor utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (mais racional)\t13,3%\nOutras respostas/n\u00e3o respondeu\t33,3%\nNas outras respostas temos exemplos isolados e pontuais, assim como a maioria opta por caminhos simplistas ou limitados como especifica\u00e7\u00e3o de materiais e/ou equipamentos. Alguns at\u00e9 justificam o maior custo inicial de equipamentos que consumam menos (ou auxiliem a consumir) energia, que esse custo diluir-se-ia no transcorrer do tempo, n\u00e3o sendo visto como inicial; o que n\u00e3o \u00e9 bem assim, pois custam realmente mais como um todo no valor do im\u00f3vel frente aos demais no mercado imobili\u00e1rio. Mas no geral todos os itens citados s\u00e3o partes do caminho, mais abrangente, para tal fim.\nO percentual significativo (um ter\u00e7o) dos que n\u00e3o responderam ou citaram outras respostas denota um n\u00edvel relativamente alto de desconhecimento ante o tema, tamb\u00e9m.\n4.2.5\tMetodologia de trabalho\nApesar da totalidade dos questionandos achar fundamental o projeto arquitet\u00f4nico para conseguir edifica\u00e7\u00f5es mais eficientes energeticamente e com melhores n\u00edveis de conforto t\u00e9rmico, n\u00e3o \u00e9 bem o que os resultados apontam quanto ao sistema de trabalho da maioria dos profissionais quanto \u00e0 metodologia e crit\u00e9rios; al\u00e9m do necess\u00e1rio aprofundamento tanto em tempo como em pesquisa de dedica\u00e7\u00e3o voltadas ao projeto (Tabela 67).\nTabela 67 - Metodologias de trabalho mais usuais\nMetodologias\t\t%\nA\tEstudo projeto\t6,6\nB\tEstudo projeto legal e executivo\t6,6\nC\tEstudo projeto legal ^projeto executivo ^detalhamento\t13,3\nD\tEstudos Discuss\u00e3o com complementares\tprojeto detalhamento\t13,3\nE\tEstudo\tAnte projeto\tdiscuss\u00e3o com complementares\tprojeto legal projeto detalhamento\t40,0\nF\tSele\u00e7\u00e3o de condicionantes\tdefini\u00e7\u00e3o dos recursos do projeto\tante projeto\tavalia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, lum\u00ednica e afins\tsimula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de programas Projeto executivo detalhamento\t0,0\nG\tOutras ou n\u00e3o respondeu\t20,0\nApesar da maioria apontar como sistema mais usual a alternativa. \u201cE\u201d nenhuma resposta no item \u201cF\u201d, h\u00e1, por\u00e9m, a possibilidade que na pr\u00e1tica isso n\u00e3o ocorre, principalmente em obras menores. Pode, tamb\u00e9m, haver uma certa dissimula\u00e7\u00e3o das respostas, por quest\u00e3o de imagem profissional dos entrevistados e que a constata\u00e7\u00e3o de valores pagos em obras como as que levantamos pode inviabilizar tais procedimentos, ou no m\u00ednimo desencorajar.\nEssa constata\u00e7\u00e3o \u00e9 de certa forma confirmada nas respostas da Tabela 68, que trata dos itens que mais preocupam o profissional de projeto na fase ainda de estudos.\nTabela 68 - Preocupa\u00e7\u00f5es do profissional na fase do ante-projeto\nItens que mais preocupam o profissional na fase de estudo (ante-projeto) de um projeto, em ordem de import\u00e2ncia\n(1)\tmais importante (7) menos importante\nA - A volumetria, a est\u00e9tica, as formas, as cores, o estilo\nB - A funcionalidade da planta e bom fluxo dos espa\u00e7os criados\nC - A orienta\u00e7\u00e3o solar da obra em sua implanta\u00e7\u00e3o no terreno\nD - O custo da mesma e suas exeq\u00fcibilidades, seu sistema construtivo E - As necessidades e o gosto pessoal do cliente\nF - Atendimento ao c\u00f3digo de obras local\nG - Os materiais a serem empregados nos acabamentos tanto interno como\nexternos\nMais importante (os 3 primeiros)\t%\n1\u00b0 - item B\t60,0\n2\u00b0 - item C\t40,0\n3\u00b0 - item F\t33,0\nMenos importante (os 3 primeiros) (*)\t%\n1\u00b0 - item G\t46,6\n2\u00b0 - item F\t33,3\n3\u00b0 - item A\t13,3\n(*) OBS: 1\u00b0 \u00e9 menos importante que 2\u00b0\nEssa tend\u00eancia \u00e9 seguida quando se migra j\u00e1 para o projeto definitivo quanto aos itens mais relevantes para os profissionais abordados, onde o item considerado mais importante para os profissionais foi o item E, ao passo que o menos importante foi o item F (Tabela 69).\nO grande apontamento no item \u201cG\u201d como o menos importante pode denotar a interfer\u00eancia do contratante na especifica\u00e7\u00e3o dos materiais, quando n\u00e3o \u00e9 ele pr\u00f3prio que os escolhe na hora da compra.\n(1) mais importante (6) menos importante\nA -\nB -\nC -\nD -\nA especifica\u00e7\u00e3o dos materiais empregados interna e externamente, e as cores dos mesmos\nAos equipamentos a serem especificados, tais como: sistema de aquecimento e refrigera\u00e7\u00e3o, de ilumina\u00e7\u00e3o, ventila\u00e7\u00e3o e afins\nO detalhamento do projeto arquitet\u00f4nico para facilitar e complementar o entendimento do mesmo na obra\nAo sistema construtivo da obra\nA integra\u00e7\u00e3o com os projetos complementares ou at\u00e9 sua\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o com os mesmos\nF - Que seja de f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o e funcionamento G - Outra resposta, ou n\u00e3o respondeu\nItens mais importantes (03 primeiros)\t\t(%)\n1\u00b0 - item E\t\t60,0\n2\u00b0 - item D\t\t33,3\n3\u00b0 - item C\t\t26,6\nItem menos importantes (os 03 primeiros) (*)\t\t(%)\n1\u00b0 - item F\t\t33,3\n2\u00b0 -\titem A\t13,3\n\titem B\t13,3\n(*)OBS: 1\u00b0 \u00e9 menos importante que 2\u00b0.\nTodos os itens arrolados nas Tabelas 68 e 69 t\u00eam sua import\u00e2ncia para as etapas espec\u00edficas de projeto, mas se for relembrado que nosso enfoque \u00e9 sobre efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico v\u00ea-se que as maiores import\u00e2ncias n\u00e3o s\u00e3o dadas \u00e0 itens que, efetivamente, influem nos temas citados, ou que influam de imediato ou diretamente, o que seria natural constatar-se tanto pela forma\u00e7\u00e3o dos profissionais, quanto pela pouca import\u00e2ncia, ainda, dada aos temas, visto na revis\u00e3o da literatura.\nUma compara\u00e7\u00e3o com o apontado na Tabela 69 \u00e9 o que cada profissional solicita ao discutir com os projetistas complementares de algum projeto arquitet\u00f4nico a ser iniciado, e pode ser confrontado com a Tabela 70.\nTabela 70 - O que solicita/discute com os projetistas\nCom Projetista Hidr\u00e1ulico\t%\nSistema de aquecimento (solar/g\u00e1s)\t40,0\nPosi\u00e7\u00e3o de prumadas, pontos de \u00e1gua, posi\u00e7\u00e3o de equipamentos, lou\u00e7as, etc.\t46,6\nPosi\u00e7\u00e3o da caixa d'\u00e1gua, press\u00e3o nas torneiras, chuveiro, escoamento\t40,0\nCompatibiliza\u00e7\u00e3o\t20,0\nN\u00e3o respondeu\t20,0\nCom Projetista El\u00e9trico\t%\nEntrada de energia, voltagens (220/110V)\t13,3\nPosicionamento de pontos para tv, l\u00e2mpadas, tomadas, interruptores, ar condicionado, etc.\t33,3\nEspecifica\u00e7\u00e3o de lumin\u00e1rias, tomadas e afins\t6,6\nCompatibiliza\u00e7\u00e3o\t26,6\nN\u00e3o respondeu\t13,3\nCom Projetista do Ar Condicionado\t%\nLoca\u00e7\u00e3o de pontos para ar condicionado e posicionamento dos mesmos\t46,6\nQual melhor sistema a ser adotado\t26,6\nTemperatura m\u00e9dia propiciada d\u00e1 em torno de 23 a 25\u00b0C (n\u00edvel de conforto)\t13,3\nCompatibiliza\u00e7\u00e3o\t13,3\nN\u00e3o respondeu\t20,0\nNota-se que ningu\u00e9m citou posicionamento ou especifica\u00e7\u00e3o de ventiladores de teto, que \u00e9 uma alternativa econ\u00f4mica e eficaz para o aparelho de ar condicionado de gaveta; principalmente para a regi\u00e3o de Maring\u00e1 onde a ventila\u00e7\u00e3o, simplesmente, propicia n\u00edveis satisfat\u00f3rios de conforto quando incrementada. Muito menos alternativas de condicionamento natural de ar e umidade, ou at\u00e9 mesmo mesclar as duas alternativas, complementando-as (alguns optam por mais de um item).\nN\u00famero significativo dos que n\u00e3o responderam, denotam um contraponto com as respostas da Tabela 69, mesmo porque a Tabela 37 (p. 77) indica que muitos dos entrevistados confeccionam os pr\u00f3prios projetos hidr\u00e1ulico e estrutural tamb\u00e9m; ou quando n\u00e3o resolvem, ou relegam ao mestre de obra, in loco na obra. Pr\u00e1tica comum com obras m\u00e9dias e pequenas com os complementares, na constru\u00e7\u00e3o civil Maringaense.\nParcela significativa das edifica\u00e7\u00f5es na faixa de 150 a 300m2 em Maring\u00e1 tem os projetos (todos) relegados a planos secund\u00e1rios, importando-se mais em comprimir seus custos e atender aos tr\u00e2mites meramente burocr\u00e1ticos. Em muitas obras apenas as ARTs existem, dos complementares. O descaso vai desde os contratantes, passando pelas autoridades municipais e CREA, at\u00e9 ao profissional assistente. Isso n\u00e3o pode gerar projetos eficazes ou eficientes em muitos aspectos. A confirma\u00e7\u00e3o disso \u00e9 a sistem\u00e1tica de como s\u00e3o contratados os profissionais, sem crit\u00e9rio em alguns casos, verificado na entrevista com os contratantes (Tabela 37) e na sistem\u00e1tica de trabalho de alguns\nQuando \u00e9 perguntado se o profissional costuma fazer, em suas obras, algum tipo de avalia\u00e7\u00e3o p\u00f3s-ocupa\u00e7\u00e3o de \u00edndices de conforto, tem-se uma uniformidade de negativas e raz\u00f5es interessantes do porque n\u00e3o (Tabela 71).\nTabela 71 - S\u00e3o feitas avalia\u00e7\u00f5es p\u00f3s-obras e quais\nSim\t\t0,0%\nQuais?\tN\u00e3o houve nenhum tipo de avalia\u00e7\u00e3o\t\nN\u00e3o\t\t100,0%\nPorque?\tN\u00e3o tenho condi\u00e7\u00f5es (custos, equipamentos, oportunidade)\t26,6%\n\tFalta de h\u00e1bito e dif\u00edcil acesso \u00e0 obra entregue\t26,6%\n\tN\u00e3o respondeu ou desconhece\t46,6%\nEsta quest\u00e3o, da Tabela 71 aponta para uma falta de comprometimento dos empreendedores e profissionais em face da preocupa\u00e7\u00e3o com efici\u00eancia energ\u00e9tica, economia de energia e conforto t\u00e9rmico. No tradicional sistema de quem pagar\u00e1 a conta de luz n\u00e3o \u00e9 quem projeta ou constr\u00f3i. Enquanto o mercado aceitar isso, dificilmente s\u00f3 a conscientiza\u00e7\u00e3o dos profissionais (caso tenha conhecimento t\u00e9cnico) corrigir\u00e1 essa realidade.\n4.2.6\tEspecifica\u00e7\u00f5es de projeto\nAbordar-se-\u00e1 a seguir especifica\u00e7\u00f5es que t\u00eam peso significativo em efici\u00eancia energ\u00e9tica, economia de energia e conforto t\u00e9rmico nas edifica\u00e7\u00f5es, e, que s\u00e3o, ou poderiam ser, prerrogativas dos profissionais de projeto.\nPerguntou-se aos profissionais sobre itens espec\u00edficos acerca de especifica\u00e7\u00f5es como: paredes externas, cobertura e equipamentos, para verificar o grau de envolvimento do projetista com estes itens, sendo que os resultados obtidos s\u00e3o demonstrados nas Tabelas 72 a 76.\ntransmiss\u00e3o t\u00e9rmica e ganhos solares ao projetar\t\t\nH\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade do envolvente? / Sim\t\t100,0%\n\ta- Especificando materiais e cores adequados para os envolventes de acordo com o clima da regi\u00e3o\t60,0%\n\tb- Locando a edifica\u00e7\u00e3o para um melhor aproveitamento da luz solar e ventila\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o\t100,0%\nComo?\tc- Seguindo as Normas Brasileiras e Municipais para a especifica\u00e7\u00e3o desses envolventes\t26,6%\n\td- Seguindo o C\u00f3digo de Obras que tem exig\u00eancias espec\u00edficas para os envolventes, quanto \u00e0 dimens\u00f5es m\u00ednimas, materiais e inclina\u00e7\u00f5es\t53,3%\n\te- outras respostas ou n\u00e3o respondeu\t6,6%\nNa Tabela 72, embora a totalidade diga que sim, a escolha da justificativa, dentre as mais citadas, denota apenas uma no\u00e7\u00e3o geral, pouco especifica, que a maioria tem do assunto, confirmada pela pouca anota\u00e7\u00e3o da resposta no item C, e demonstrando pouco conhecimento sobre os itens citados. O n\u00edvel de preocupa\u00e7\u00e3o e o conhecimento gen\u00e9rico quanto aos temas \u00e9 razo\u00e1vel, mas quando v\u00ea-se 53,3% optando pela alternativa \u201cD\u201d, como se o c\u00f3digo de obras tivesse alguma conota\u00e7\u00e3o com efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico, aparenta defici\u00eancia em conhecimentos mais espec\u00edficos. Alguns optam por mais de um item.\nIsso \u00e9 verificado quando inquire-se sobre quais cores freq\u00fcentemente especificam para as paredes externas, que, apesar de serem as cores recomendadas para a regi\u00e3o (claras) as mais indicadas, temos que pesar o fato de que, possivelmente, muito ter-se embutido nessas escolhas as tend\u00eancias culturais e de moda quanto \u00e0s cores mais difundidas. J\u00e1, quanto ao telhado, (cobertura) as escolhas caem sobre os materiais e cores mais comuns e usuais no mercado, sem preocupa\u00e7\u00e3o, aparentemente, com as quest\u00f5es de ganho solar, in\u00e9rcia t\u00e9rmica, etc (Tabela 73).\nTabela 73 - Cores mais especificadas pelos profissionais\nParedes externas\tClaras\t66,6%\n\tOutras\t33,3%\nCobertura\tClaras\t60,0%\n\tOutras\t40,0%\nIsso \u00e9 ratificado nas respostas do tipo de telha mais especificada e do porque das mesmas, onde temos a maioria (80,0%) especificando telha cer\u00e2mica (\u201cde barro\u201d) e justificando quest\u00f5es de disponibilidade no mercado e custos (ver Tabela 74). Alguns justificam mais que uma raz\u00e3o.\nCer\u00e2mica (\u201cde barro\u201d)\t\t80,0%\nConcreto\t\t60,0%\nOutras\t\t0,0%\nPorque?\tDisponibilidade no mercado\t13,3%\n\tCustos baixos / resist\u00eancia\t46,6%\n\tQuest\u00f5es est\u00e9ticas\t66,6%\n\tPropriedades t\u00e9rmicas\t6,6%\n\tOutras respostas\t13,3%\nO alto percentual da justificativa nas quest\u00f5es est\u00e9ticas \u00e9 o maior indicador da baixa preocupa\u00e7\u00e3o da especifica\u00e7\u00e3o do tipo de telhas visando conforto t\u00e9rmico.\nAtentar para o particular de que alguns que responderam telha concreto justificaram que tem melhor isolamento t\u00e9rmico - deve ser a tradicional compara\u00e7\u00e3o com as telhas de fibrocimento ou similares. Essa compara\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m vale para as cer\u00e2micas \u201c(barro)\u201d.\nSe a preocupa\u00e7\u00e3o com os componentes da cobertura, aparentemente, pouco tem de conota\u00e7\u00e3o voltada ao conforto t\u00e9rmico, percebido na maioria das especifica\u00e7\u00f5es dos profissionais, espera-se menos envolvimento ainda encontrar-se com as preocupa\u00e7\u00f5es arroladas quando envolvem-se t\u00e9cnicas e materiais pouco ainda difundidos no mercado local e de custos acima do tradicional usual - somado \u00e0, ainda, baixa conscientiza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 melhoria do desempenho t\u00e9rmico das edifica\u00e7\u00f5es. Como pode-se perceber na Tabela 75.\nTabela 75 - Especifica\u00e7\u00e3o nos projetos, de algum tipo de isolamento t\u00e9rmico nas coberturas\nSim 66,6%|N\u00e3o 33,3%\nN\u00e3o. Porque?\tPara telhados que tenham laje n\u00e3o precisam\t13,3%\n\tDeixo a cargo (crit\u00e9rio) do propriet\u00e1rio (contratantes)\t13,3%\n\tS\u00f3 quando for solicitado\t6,6%\n\t\t\nSim. Quais?\tMantas de l\u00e3 de vidro/ isopor/ poliuretano\t26,6%\n\tFolhas laminadas sob a telha (aluminizada)\t26,6%\n\tPinturas especiais sobre as telhas\t13,3%\n\tOutros tipos / n\u00e3o respondeu\t20,0%\nPara aprofundar a verifica\u00e7\u00e3o se os profissionais atuantes tem pouco conhecimento de formas alternativas visando efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico, ou baixo n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o sobre os custos financeiros, sociais e ecol\u00f3gicos de um elevado consumo de energia nas edifica\u00e7\u00f5es, tem-se as respostas preponderantes na Tabela 75 que indicam apenas solu\u00e7\u00f5es, meramente t\u00e9cnicas como especifica\u00e7\u00f5es, sem direcionar as mesmas para itens que reduzam o consumo de energia el\u00e9trica; e muito menos para solu\u00e7\u00f5es alternativas de projeto visando economia de energia.\nEssa tend\u00eancia de limitar-se a especifica\u00e7\u00e3o de materiais pode tamb\u00e9m ser visto quando aborda-se o assunto de equipamentos. Os quais, alguns, podem n\u00e3o ser exatamente especificados, mas simplesmente deixar-se previs\u00e3o para tal, como pode ocorrer no caso do ar condicionado (Tabela 76).\nTabela 76 - Equipamentos que especifica, recomenda ou deixa previs\u00e3o para sua\nutiliza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 na fase de projeto\nEquipamentos\t\t%\nA\tAr condicionado\t66,6\nB\tAquecedores (aquecimento artificial)\t40,0\nC\tVentiladores port\u00e1teis\t6,6\nD\tVentiladores de teto\t20,0\nPode-se, ainda, deduzir uma poss\u00edvel delega\u00e7\u00e3o dessas especifica\u00e7\u00f5es aos projetistas complementares (el\u00e9trico) e ao parecer dos propriet\u00e1rios e empreendedores pelos projetistas arquitet\u00f4nicos, devido ao pouco envolvimento desses projetistas com o projeto como um fim espec\u00edfico (Tabela 57, p. 93) e a pouca exig\u00eancia, (quanto a esses t\u00f3picos), dos contratantes (Tabela 38, p. 78) - al\u00e9m da falta de conhecimento e conscientiza\u00e7\u00e3o dos dois lados, conforme abordado na revis\u00e3o da literatura.\nPara muitos profissionais (66,6%) resolver problemas de conforto pode ser apenas especificar equipamentos como o ar condicionado, como induz a Tabela 76.\nO baixo numero de profissionais (20%) que especificam ou recomendam ventiladores de teto \u00e9 um dado preocupante quanto ao futuro consumo de energia el\u00e9trica na resid\u00eancia de seu cliente.\n4.2.7\tFerramentas de projeto\nTabela 77 - Ferramentas utilizadas nos projetos\nSim 60,0%\nEm que tipo de obra? (Obras mais citadas)\t\t\nA\tComercial\t13,3%\nB\tResidencial\t40,0%\nC\tIndustrial\t6,6%\nD\tEducacional\t6,6%\nE\tOutras\t0,0%\nN\u00e3o 40,0%\nPorque?\nF\tN\u00e3o compensa financeiramente face a baixo valor dos honor\u00e1rios\t13,3%\nG\tN\u00e3o conhe\u00e7o e nem tenho dados suficientes\t33,3%\nH\tMuito pouco aplic\u00e1vel na pr\u00e1tica, a meu ver\t6,6%\nI\tFalta de oportunidade\t13,3%\nJ\tNem o cliente nem o mercado exigiram\t13,3%\nK\tOutras raz\u00f5es / n\u00e3o respondeu\t6,6%\nCabe salientar que apenas 26,6% (Tabela 78) dos entrevistados utilizou-se de diagrama solar e carta bioclim\u00e1tica; o restante, dos que utilizaram algum dos recursos citados, usaram apenas um deles e nunca os demais. Sendo ainda que 40,0% nunca utilizaram nenhum dos recursos citados.\nCabe tamb\u00e9m, a seguinte observa\u00e7\u00e3o: a Tabela 24 (p. 71) indica 66,6% de engenheiros e 33,3% de arquitetos, e pela Tabela 70 (p. 101) constata-se que os engenheiros n\u00e3o tiveram forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, acad\u00eamica, para maiores aprofundamentos em projeto arquitet\u00f4nico e quest\u00f5es como as ferramentas abordadas. Portanto, pelo n\u00famero dos que disseram que utilizaram essas ferramentas (66,6%), pode-se imaginar que boa parte desses profissionais aprenderam tais m\u00e9todos de forma auto-did\u00e1tica ap\u00f3s a faculdade, ou em algum curso ou treinamento espec\u00edfico, ou est\u00e3o dando, talvez, falso testemunho; pois apenas 3,3% desses profissionais tiveram, teoricamente, embasamento acad\u00eamico para tal. Essa poss\u00edvel dissimula\u00e7\u00e3o d\u00e1-se, talvez, por uma quest\u00e3o de melhorar sua imagem profissional, ou outros motivos pessoais.\nA vis\u00e3o geral \u00e9 a de falta de conhecimento (35,3%) e de falta de exig\u00eancia do mercado (13,3%) e de oportunidades (13,3%), o que vislumbra um longo caminho ainda a percorrer em dire\u00e7\u00e3o a utiliza\u00e7\u00e3o destas ferramentas ou de outras, como as das Tabelas\n77 e 78. Tabela 78 - Recursos da Tabela anterior mais utilizados por todos os profissionais\t\nCarta Bioclim\u00e1tica\t40,0%\nDiagrama Solar\t26,6%\nSoftwares\t0,0%\nA falta de conhecimento e de oportunidade tamb\u00e9m s\u00e3o o tom predominante das negativas de uso de recursos de projeto como o diagrama solar (Tabela 77).\nA Tabela 78 mostra as defici\u00eancias projetuais visando conforto e efici\u00eancia j\u00e1 constatadas no sistema de trabalho dos profissionais locais e nos propostos (edifica\u00e7\u00f5es) oriundos desses trabalhos. Defici\u00eancias quanto ao uso de ferramentas e recursos como os citados e, principalmente, os mais recentes como softwares. Mesmo em face \u00e0 alternativas mais simples e acess\u00edveis de recursos projetuais visando efici\u00eancia e conforto, v\u00ea-se ainda a baixa conscientiza\u00e7\u00e3o e despreparo para lidar-se com o tema, ainda que num n\u00edvel menos grave que ante aos itens anteriores citados: desenho solar, softwares, carta bioclim\u00e1tica. Como pode-se constatar, especificamente, no caso das especifica\u00e7\u00f5es de aberturas externas (Tabela 79).\nTabela 79 - Par\u00e2metros mais significativos utilizados ao especificar e dimensionar\njanelas e demais aberturas\nMais importante segundo os entrevistados\t\t%\n1\u00b0\tQue tenha boa ilumina\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o\t100%\n2\u00b0\tQue tenha baixo custo e baixa manuten\u00e7\u00e3o / Que tenha boa qualidade e durabilidade / Que atenda as normas da Prefeitura (3 alternativas)\t13,3% cada uma\nMenos importante (*)\t\t%\n1\u00b0\tQue tenha grande apelo est\u00e9tico\t46,6%\n2\u00b0\tQue seja de f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o\t13,3%\n(*) 1\u00b0 menos importante que 2\u00b0.\nA Tabela 79 demonstra a preocupa\u00e7\u00e3o com o item de forma correta, tamb\u00e9m pelo fato de ser um item ao qual o profissional tem razo\u00e1vel dom\u00ednio para sua especifica\u00e7\u00e3o e de conhecer seus atributos e utiliza\u00e7\u00f5es. Se o conhecimento se estendesse de forma\nsimilar acerca de cartas bioclim\u00e1ticas, diagramas solares, normas espec\u00edficas etc, teria-se uma arquitetura local mais eficiente energeticamente e provavelmente, mais confort\u00e1vel mais confort\u00e1vel termicamente, dada a constata\u00e7\u00e3o de bom n\u00edvel de preocupa\u00e7\u00e3o com os temas (ao menos aparente). Mas falta maior conhecimento sobre os mesmos e suas aplicabilidades. O mesmo racioc\u00ednio aplica-se nos resultados da Tabela 80, onde pelo conhecimento t\u00e9cnico do item as solu\u00e7\u00f5es citadas s\u00e3o recomend\u00e1veis, por\u00e9m nada que fuja do convencional, o que continua demonstrando, pelos resultados, pouco envolvimento com o detalhamento e alternativas funcionais para tais necessidades, pouca pesquisa para novas solu\u00e7\u00f5es, ou seja: superficialidade e descomprometimento com os resultados finais do projeto quanto \u00e0 inova\u00e7\u00f5es ou aperfei\u00e7oamentos t\u00e9cnicos e funcionais em prote\u00e7\u00f5es solares.\nTabe\ta 80 - Elementos mais usuais como protetores solares para janelas\t\nA\tVenezianas / Persianas\t40,0%\nB\tMarquises\t20,0%\nC\tBeirais (largos)\t26,6%\nD\tBrises (todos os arquitetos afirmam usar)\t40,0%\nE\tToldos\t13,3%\nF\tOutros\t26,6%\nOs brises foram mais citados pelos arquitetos, com 100,0% desses profissionais citando esse recurso, o que nota-se pelo envolvimento maior com itens que possam ter tamb\u00e9m conota\u00e7\u00e3o est\u00e9tica no projeto, e, n\u00e3o apenas como solu\u00e7\u00f5es funcionais corriqueiras. O brise quando utilizado requer maiores estudos e envolvimento do profissional com volumetria, fachadas, etc; por isso, tamb\u00e9m, pouco utilizado na cidade. Tamb\u00e9m devido \u00e0 sua manuten\u00e7\u00e3o e pouco apre\u00e7o dos moradores (usu\u00e1rios) por eles -mais aplic\u00e1veis a obras comerciais e edif\u00edcios, do que na tipologia estudada.\nCabe aqui uma confronta\u00e7\u00e3o com a Tabela 48 (p. 88) onde encontramos 46,6% das casas com beirais maiores que 80cm, mas apenas 2,2% (1 casa apenas) com beiral acima de 120cm; o qual seria o mais indicado para o clima local nas faces NW, NE e SW. Ao passo que 26,6% afirmam que utilizam-se de beirais largos - talvez a concep\u00e7\u00e3o sobre beiral largo, desses profissionais, seja todo que ultrapassar os patr\u00f5es comerciais usados na regi\u00e3o: 80cm, ou at\u00e9 menos.\n4.2.8\tRemunera\u00e7\u00e3o\nQuisemos deixar para o final a discuss\u00e3o sobre este t\u00f3pico, por ach\u00e1-lo substancial na forma de atuar do profissional local, e, o qual irradiar\u00e1 influ\u00eancias no modo de agir em todos os segmentos do projeto, desde a concep\u00e7\u00e3o, passando pela especifica\u00e7\u00e3o de materiais at\u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, de ferramentas auxiliares no processo com vistas a buscar mais efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es.\nA causa dos baixos valores constatados dos honor\u00e1rios praticados, devido a satura\u00e7\u00e3o do mercado, \u00e9 pouco relevante ao nosso caso, mas sim o reflexo deles no ato projetual, mais especificamente visando efici\u00eancia e conforto.\nOs question\u00e1rios aplicados aos usu\u00e1rios (moradores) revelam uma baixa remunera\u00e7\u00e3o: em torno de R$ 1.659,28 por projeto, na m\u00e9dia; bem como uma m\u00e9dia tamb\u00e9m de R$ 5,48 por m2 O que \u00e9 muito baixo, mas que s\u00e3o dados mais fidedignos que os conseguidos com os profissionais, devido a uma poss\u00edvel dissimula\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es por quest\u00f5es \u00e9ticas e pessoais. A tend\u00eancia, natural, \u00e9 divulgar valores acima dos realmente praticados, para de certa forma valorizarem-se profissionalmente.\nQuando se perguntou aos profissionais sobre remunera\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia energ\u00e9tica, as opini\u00f5es e respostas foram variadas, mas poss\u00edveis de sintetizar as vertentes mais expressivas, constat\u00e1veis ou constantes (Tabela 81).\nN\u00e3o pode-se esquecer ainda o fato (poss\u00edvel) do ocupante (contratante) citar o valor pago ao projetista pelo projeto arquitet\u00f4nico, algumas vezes como o valor do \u201cpacote\u201d de projetos (estrutural, hidr\u00e1ulico e el\u00e9trico). Isto pela falta de familiaridade com a quest\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o dos projetos, lembrando-se apenas o que pagou ao profissional pelo servi\u00e7o como um todo; inclusive com eventual acompanhamento da obra, execu\u00e7\u00e3o etc.\nMesmo vendo que exemplos de m\u00e1s solu\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas quanto \u00e0 economia e Efici\u00eancia Energ\u00e9tica em edifica\u00e7\u00f5es, v\u00e3o, desde projetos mal remunerados at\u00e9 os muito bem remunerados, desde obras simples at\u00e9 obras complexas e sofisticadas. At\u00e9 onde voc\u00ea acha que o valor dos honor\u00e1rios (baixos ou altos) influem na confec\u00e7\u00e3o de um Projeto Arquitet\u00f4nico visando economia e Efici\u00eancia Energ\u00e9tica? Ou \u00e9 apenas uma quest\u00e3o de ter conhecimento e consci\u00eancia (ou n\u00e3o ter) sobre os temas, para inseri-los nas condicionantes e alternativas de Projeto Arquitet\u00f4nico? Qual sua posi\u00e7\u00e3o sobre este assunto?\n1- Honor\u00e1rios influem significamente\t\t60,0%\nComo?\tBaixos honor\u00e1rios n\u00e3o incentivam ao profissional reciclar-se ou investir mais tempo no projeto\t53,3%\n\tO pr\u00f3prio cliente (mercado) acredita que projetos mais elaborados produzem obras mais caras\t13,3%\n\tN\u00e3o respondeu\t6,6%\n2 - \u00c9 mais uma quest\u00e3o de falta de conhecimento/capacita\u00e7\u00e3o\t\t20,0%\nDe que forma?\tA maioria dos profissionais no mercado desconhece estrat\u00e9gias de projeto pautadas nos temas abordados\t20,0%\n\tN\u00e3o existem normas nem exig\u00eancias legais ou de mercado (ainda) que forcem o profissional a interar-se sobre os temas\t6,6%\n\tN\u00e3o respondeu\t6,6%\n3- \u00c9 mais uma quest\u00e3o de (falta de) conscientiza\u00e7\u00e3o\t\t40,0%\nDe que forma?\tA maioria dos profissionais n\u00e3o est\u00e1 (ainda) consciente sobre a import\u00e2ncia dos temas\t20,0%\n\tMesmo com baixos honor\u00e1rios os profissionais devem utilizar no m\u00ednimo o b\u00e1sico de solu\u00e7\u00f5es visando efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico, ou n\u00e3o submeterem-se a tais honor\u00e1rios\t20,0%\n\tN\u00e3o respondeu\t6,6 %\nO grande peso que se d\u00e1 aos valores dos honor\u00e1rios (baixos) (60,0%) dita a justificativa da maioria, seguido de falta de consci\u00eancia (40,0%) e de conhecimento (20,0%). Isso pode ser aquilatado nos valores aferidos nos honor\u00e1rios nos question\u00e1rios dos moradores (p. 79) e tamb\u00e9m comparados aos que foram citados pelos profissionais como os praticados, como verificou-se na Tabela 82.\nseguintes \u00e1reas\t\t\nA\t140m2\tR$ 6,81 por m2\nB\t260m2\tR$ 8,09 por m2\nC\t300m2\tR$ 8,63 por m2\nD\t400m2\tR$ 9,36 por m2\nE\tAcima de 400m2\tR$ 9,77 por m2\nResponderam\t\t73,3%\t\nn\u00e3o responderam\t\t26,6%\t\nAcha satisfat\u00f3rios?\t\t\t\nSim\t0,0%\t| N\u00e3o\t73,3%\t| N\u00e3o responderam\t26,6%\nPorque que n\u00e3o acham satisfat\u00f3rios? (dos que responderam)\nF\tBaixos honor\u00e1rios implicam em aumentar a quantidade de servi\u00e7os diminuindo a qualidade\t26,6%\nG\tDesvaloriza o profissional e a profiss\u00e3o, for\u00e7ando os bons profissionais a reduzirem seus pre\u00e7os e nivelarem-se na qualidade e honor\u00e1rios com os demais\t20,0%\nH\tImpede a realiza\u00e7\u00e3o de projetos mais elaborados, com mais tempo dedicado a eles\t20,0%\nI\tN\u00e3o respondeu (a raz\u00e3o do porque)\t33,3%\nA quantidade (26,6%) dos que n\u00e3o responderam induz \u00e0 delicada quest\u00e3o de como \u00e9 tratado o assunto, por serem, efetivamente, baixos os valores pagos por projeto arquitet\u00f4nico na cidade e os profissionais sentem-se constrangidos com essa realidade, omitindo respostas ou dissimulado os valores; elevando-os, possivelmente.\nN\u00e3o se pode esquecer o fato de que, possivelmente, quem atua com projeto e execu\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m confecciona os projetos hidr\u00e1ulico e estrutural, pode estar dando o valor por m2 do \u201cpacote\u201d, ou seja, de todos os projetos juntos. Pois encontramos discrep\u00e2ncias como: para obra de 140m2, valores que iam de R$ 3,00 \u00e0 R$ 11,50 por m2, e para obras de 400m2 acima, valores que iam de R$ 4,50 a R$ 15,00 por m2.\nO projeto arquitet\u00f4nico, fundamental para edifica\u00e7\u00f5es eficientes energeticamente e confort\u00e1veis termicamente, \u00e9 mal remunerado e associa-se \u00e0 m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica quanto aos temas, al\u00e9m da falta de conscientiza\u00e7\u00e3o, ainda, ante a import\u00e2ncia dos temas abordados, principalmente efici\u00eancia energ\u00e9tica, como pode-se verificar.\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E CONCLUS\u00d5ES\n5.1\tAs edifica\u00e7\u00f5es pesquisadas face \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico\nAtrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios aos moradores de 45 resid\u00eancias e sobrados unifamiliares de tipologia reinante na cidade de Maring\u00e1 (maior ou igual 140m2) e de levantamentos in loco nessas resid\u00eancias, pode-se constatar defici\u00eancias quanto \u00e0 concep\u00e7\u00e3o desses projetos visando conforto t\u00e9rmico e efici\u00eancia energ\u00e9tica, tendo como par\u00e2metros majorit\u00e1rios o Projeto de Norma 02: 135.07 -003 (ABNT) e o trabalho de PIETROBON (1990).\n5.1.1\tEfici\u00eancia energ\u00e9tica\nQuanto \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica, assim como as resid\u00eancias mostram algumas defici\u00eancias como: predomin\u00e2ncia de l\u00e2mpadas incandescentes (60% do total), forte presen\u00e7a, ainda, do chuveiro el\u00e9trico (87% possui no m\u00ednimo um), o ainda incipiente uso do aquecedor solar para \u00e1gua (27%), cerca de metade (52%) possui aquecedor para \u00e1gua \u00e0 g\u00e1s e apenas 3% das resid\u00eancias utiliza ventiladores de teto; esses dados apontam tamb\u00e9m para um potencial de melhoria no consumo de energia el\u00e9trica, diminuindo-o, e de melhorar a efici\u00eancia desses equipamentos, como: troca de l\u00e2mpadas incandescentes por florescentes, incremento no uso do aquecedor de \u00e1gua \u00e0 g\u00e1s e solar, al\u00e9m de maior dissemina\u00e7\u00e3o do ventilador de teto em detrimento do ar condicionado de gaveta, j\u00e1 presente em 22% das resid\u00eancias.\nExistiriam outras formas de melhorar-se a efici\u00eancia energ\u00e9tica dessas resid\u00eancias, como troca de equipamentos dom\u00e9sticos por mais eficientes, como refrigeradores, mas foge ao proposto que seria analisar os itens sobre os quais os profissionais de projeto pudessem ter maior poder de especifica\u00e7\u00e3o. Quanto ao selo Procel, apenas 47% conhecia, e ainda 33% n\u00e3o o levaria em conta em suas pr\u00f3ximas aquisi\u00e7\u00f5es de eletrodom\u00e9sticos.\nExiste um bom potencial para reduzir-se o consumo de energia e melhorar a efici\u00eancia energ\u00e9tica nessas resid\u00eancias, mas a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental e tem que ser ainda aumentada.\nOs dados levantados apontam no potencial de crescimento da utiliza\u00e7\u00e3o do aparelho de ar condicionado com o aumento da renda das fam\u00edlias, a qual \u00e9 alta na cidade de Maring\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o a m\u00e9dia nacional. E o uso deste equipamento, grande consumidor de energia, est\u00e1 intrinsecamente ligado \u00e0 quest\u00e3o do conforto t\u00e9rmico das resid\u00eancias e\n5.1.2\tConforto t\u00e9rmico\nQuanto ao conforto t\u00e9rmico, as resid\u00eancias levantadas tamb\u00e9m apresentam defici\u00eancias em sua concep\u00e7\u00e3o, tendo como par\u00e2metros os trabalhos citados, por\u00e9m o grau de satisfa\u00e7\u00e3o com seu im\u00f3vel contradiz os dados aferidos. Tem-se 89% dos usu\u00e1rios satisfeitos, no geral com o conforto t\u00e9rmico de sua resid\u00eancia, ainda que 20% a consideram muito fria no inverno e 18% muito quente no ver\u00e3o.\nDo que foi levantado quanto \u00e0 defici\u00eancia de concep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica quanto a conforto t\u00e9rmico pelos referenciais adotados, constatou-se: orienta\u00e7\u00f5es mal resolvidas com aus\u00eancia predominante de ventila\u00e7\u00e3o cruzada nos ambientes de perman\u00eancia prolongada, despreocupa\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos vizinhos (71%), aus\u00eancia de face predominantemente cega para Oeste (67%), despreocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a orienta\u00e7\u00e3o solar ao implantar a resid\u00eancia no lote (66,6%), \u00e1rea de aberturas para ventila\u00e7\u00e3o abaixo do recomendado (73%), aus\u00eancia de algum tipo de ventila\u00e7\u00e3o no \u00e1tico (87%), alturas de muros que prejudicam uma boa ventila\u00e7\u00e3o (maior 2m) em 82% das casas, aus\u00eancia de algum tipo de isolamento t\u00e9rmico na cobertura (84%), cores escuras para as telhas (60%), dentre as mais significativas.\nEmbora os referenciais adotados tenham recomendado, por exemplo, faces predominantemente cegas para Oeste e \u00e1tico ventilado, tem-se, por\u00e9m, no primeiro item a possibilidade de ainda se ter aberturas com boa prote\u00e7\u00e3o solar m\u00f3vel que poderiam ajudar a captar sol de inverno, o que seria interessante. No segundo item essa configura\u00e7\u00e3o acarretaria pior desempenho t\u00e9rmico no inverno. Predominantemente, n\u00e3o houve preocupa\u00e7\u00f5es com esses itens de forma premeditada pelos projetistas, principalmente quanto \u00e0s prote\u00e7\u00f5es m\u00f3veis ou recursos similares nas aberturas para face Oeste (0%).\nJ\u00e1 o que poderia acarretar um melhor desempenho t\u00e9rmico, efetivamente, como a utiliza\u00e7\u00e3o de algum tipo de isolamento t\u00e9rmico na cobertura, foi pouco constatado nas edifica\u00e7\u00f5es, com apenas 26%.\n5.2\tSatisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio\nO alto \u00edndice de satisfeitos com o conforto t\u00e9rmico de sua casa (89%) pode ser devido ao peso que o usu\u00e1rio d\u00e1 a esse item em rela\u00e7\u00e3o a outros, ou as caracter\u00edsticas padr\u00f5es dos envelopes das casas pesquisadas que apresentam bom desempenho t\u00e9rmico,\nAt\u00e9 porque o que mais importa ao usu\u00e1rio na sua casa situa-se, significativamente, em itens subjetivos, de cunho psicol\u00f3gico e social, pelo que pode-se averiguar nas respostas. Dentre o que ele mais valoriza est\u00e3o itens como: acabamentos (73%), a est\u00e9tica e as cores (67%), a \u00e1rea verde ou de lazer (60%), a disposi\u00e7\u00e3o dos c\u00f4modos (36%), dentre outros.\n5.3\tInflu\u00eancia do contratante nos projetos\nEssa avalia\u00e7\u00e3o, com peso maior a itens mais subjetivos, de certa forma reflete-se na forma de como o usu\u00e1rio contrata os projetistas de sua casa, n\u00e3o dando tanta \u00eanfase a itens que influam no conforto t\u00e9rmico ou efici\u00eancia energ\u00e9tica, especificamente.\nApenas 3% dos usu\u00e1rios contrata o projeto arquitet\u00f4nico por capacidade ou experi\u00eancia do profissional, sendo que apenas 13% usa esse crit\u00e9rio para com os projetos hidr\u00e1ulico e el\u00e9trico. As recomenda\u00e7\u00f5es para os projetistas giram em torno de itens pouco relacionados \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico, como dimensionamento e distribui\u00e7\u00e3o dos c\u00f4modos (67%), e outros pontuais, sendo que 49% n\u00e3o lembrou-se do que recomendaram ao projetista hidr\u00e1ulico e ao el\u00e9trico. Encontraram-se realidades preocupantes como: 33% dos usu\u00e1rios n\u00e3o procuraram um profissional para projetar sua edifica\u00e7\u00e3o, recorrendo a desenhistas para confeccionar plantas j\u00e1 definidas e, posteriormente, a um profissional para apenas assinar ou aprovar na Prefeitura. Isso pode ter reflexos na qualidade desses projetos afetando um bom desempenho t\u00e9rmico dos mesmos, al\u00e9m de menor efici\u00eancia energ\u00e9tica. Um reflexo dessa forma descompromissada de como s\u00e3o feitos v\u00e1rios desses projetos \u00e9 a enorme aus\u00eancia de estrat\u00e9gias bioclim\u00e1ticas visando conforto t\u00e9rmico nessas edifica\u00e7\u00f5es, por exemplo; como foi verificado.\n5.4\tAtua\u00e7\u00e3o dos profissionais de projeto\nPor sua parte, os profissionais que atuam com essa tipologia tamb\u00e9m possuem sua parcela de responsabilidade quanto as defici\u00eancias, em efici\u00eancia energ\u00e9tica e conforto t\u00e9rmico. Isso pode ser verificado, pois apenas 20% dos profissionais atuam com projetos arquitet\u00f4nicos exclusivamente, e s\u00f3 20% tiveram na forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, disciplinas como conforto t\u00e9rmico e nada sobre efici\u00eancia energ\u00e9tica (apesar de razo\u00e1vel conhecimento geral sobre os temas), e nenhum deles faz sele\u00e7\u00e3o de condicionantes ou\nAs especifica\u00e7\u00f5es de materiais e equipamentos, quando t\u00eam essa possibilidade, muitas vezes ficam limitados ao que o mercado disp\u00f5e ou ao mais usual na cidade. E essa trivialidade tamb\u00e9m \u00e9 verificada nas recomenda\u00e7\u00f5es aos projetistas complementares.\nOs pr\u00f3prios profissionais abordados reconhecem que, apesar de bons n\u00edveis de preocupa\u00e7\u00e3o com os temas e ci\u00eancia da import\u00e2ncia do projeto arquitet\u00f4nico na economia de energia e conforto t\u00e9rmico em edifica\u00e7\u00f5es (100%), ainda falta consci\u00eancia e maior conhecimento ante os temas (33%). E que t\u00eam, juntamente com os contratantes, responsabilidades iguais como empecilhos para a melhoria das edifica\u00e7\u00f5es visando conforto ambiental e efici\u00eancia energ\u00e9tica (73%).\n5.5\tConclus\u00f5es\nN\u00e3o se tratou neste trabalho de questionar se os projetistas e os contratantes erraram em como projetaram e constru\u00edram estas resid\u00eancias, mas sim verificar o qu\u00e3o pr\u00f3ximas, ou n\u00e3o, est\u00e3o dos referenciais adotados; referenciais estes que visam \u00e0 confec\u00e7\u00e3o de projetos e resid\u00eancias mais eficientes energeticamente e mais confort\u00e1veis termicamente.\nDe modo geral, as resid\u00eancias abordadas neste trabalho apresentaram defici\u00eancias quanto \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica e tamb\u00e9m \u00e0 conforto t\u00e9rmico, apesar do alto \u00edndice de satisfeitos, principalmente quanto \u00e0 conforto t\u00e9rmico nessas edifica\u00e7\u00f5es. Defici\u00eancias essas oriundas desde a concep\u00e7\u00e3o original dos projetos at\u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o das mesmas pelos usu\u00e1rios.\nEssas resid\u00eancias poderiam ter melhores desempenhos t\u00e9rmico e energ\u00e9tico, desde que o usu\u00e1rio tivesse uma maior consci\u00eancia e conhecimento sobre os temas, aumentando seu grau de exig\u00eancia quanto aos projetos das mesmas e um melhor uso de seus equipamentos. Da parte dos projetistas, uma melhor conscientiza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o, aliado a uma melhor remunera\u00e7\u00e3o, certamente resultaria em projetos melhores e mais eficientes quanto aos temas abordados.\n5.6\tSobre a metodologia: question\u00e1rios\nA aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios (Anexos 1 e 2), com quest\u00f5es abertas, mostrou-se uma ferramenta interessante para extrair posi\u00e7\u00f5es mais fidedignas do que pensam os envolvidos, dando liberdade para que cada um se expressasse de forma mais espont\u00e2nea poss\u00edvel. Por\u00e9m, a tabula\u00e7\u00e3o de dados concernentes a essas quest\u00f5es resulta mais trabalhosa, tomando tamb\u00e9m mais tempo; tendo-se que induzir ou descartar algumas respostas sem condi\u00e7\u00f5es de transformar em dados estat\u00edsticos - e at\u00e9 tendo que refazer parte de algumas entrevistas.\nHouveram tamb\u00e9m quest\u00f5es fechadas, e nessas a tabula\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9 mais eficaz e r\u00e1pida, mas a riqueza de informa\u00e7\u00f5es pode ficar um pouco limitada.\nQuanto as plantas em CAD (Anexo 3) n\u00e3o houve resist\u00eancia dos moradores em divulg\u00e1-las, desde que an\u00f4nimas e sem nenhuma identifica\u00e7\u00e3o; por\u00e9m quanto as fotos dessas mesmas casas, houve resist\u00eancia por parte significativa da popula\u00e7\u00e3o estudada, por raz\u00f5es como: preservar os profissionais de projeto, preservar-se a identidade dos moradores, entre outras.\n5.7\tSugest\u00e3o para trabalhos futuros\nDada a amplitude dos temas abordados e a abund\u00e2ncia dos itens pesquisados e conseq\u00fcente quantidade elevada de dados, acredita-se que sejam necess\u00e1rios aprofundamentos em alguns itens e procurar tamb\u00e9m estender estas inquisi\u00e7\u00f5es a outras tipologias arquitet\u00f4nicas.\n-\tEstender metodologia semelhante para edifica\u00e7\u00f5es comerciais; como por exemplo, edif\u00edcios de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os;\n-\tAmpliar uma verifica\u00e7\u00e3o de como s\u00e3o formados os profissionais de projeto da regi\u00e3o com mais pesquisas junto \u00e0s entidades onde se formaram, analisando sua grade curricular e as ementas e programas das disciplinas;\n-\tAprofundar a verifica\u00e7\u00e3o das causas da falta de crit\u00e9rio da contrata\u00e7\u00e3o dos profissionais de projeto pelos usu\u00e1rio/contratantes;\n- Como os profissionais locais usam, projeto;\nse realmente usam, as ferramentas de\n- Buscar, de forma vi\u00e1vel, produzir publica\u00e7\u00f5es objetivas e acess\u00edveis aos profissionais de projeto, visando efici\u00eancia energ\u00e9tica nas fases mais significativas do projeto arquitet\u00f4nico, al\u00e9m de ampliar o campo de conhecimento dos mesmos ante esses temas e a melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica em edifica\u00e7\u00f5es, tendo o conforto t\u00e9rmico como importante aliado nesse caminho.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n1996.\nABNT: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. Projeto 023: 135.07-003. Desempenho t\u00e9rmico de edifica\u00e7\u00e3o - Parte 3: zoneamento bioclim\u00e1tico brasileiro de diretrizes construtivas para habita\u00e7\u00f5es unifamiliares de interesse social, dez. 1998.\nAKUTSU, Maria. Debate: crise energ\u00e9tica. Debatedores: Akutsu, Maria; Belleza, Gilberto; Gon\u00e7alves, J. C. S.; Lomardo, L. L. B.; Vannucchi, G. Revista Projeto. S\u00e3o Paulo, n. 257, p. 32-36, jul. 2001.\nAKUTSU, Maria. A tend\u00eancia atual dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho t\u00e9rmico e energ\u00e9tico de edifica\u00e7\u00f5es. IV Encontro Nacional de Conforto no Ambiente Constru\u00eddo. Salvador, 1997. Artigo T\u00e9cnico. p. 147-151.\nALLUCCI, M. P.; AKUTSU, M; CARNEIRO, C.M. Geometria dos ambientes: um dos fatores determinantes do desempenho t\u00e9rmico das edifica\u00e7\u00f5es. A constru\u00e7\u00e3o: Regi\u00e3o S\u00e3o Paulo - Edi\u00e7\u00e3o Especial, n. 3, p. 95-100, 1986.\nASHRAE - American Society of Heating Refrigeating and Air Coditioned Engeneers. Thermal environmental conditions for human ocupancy. Atlanta, USA, Standard 55-1992.\nBARBETTA, Pedro Alberto. Estat\u00edstica aplicada \u00e0s ci\u00eancias sociais. 3. ed. Revisada. UFSC. Florian\u00f3polis: UFSC, 1999.\nBARBOSA, M. J.; LAMBERTS, R. Aplica\u00e7\u00e3o de uma metodologia para especificar e avaliar o desempenho t\u00e9rmico em edifica\u00e7\u00f5es residenciais unifamiliares ao clima de Londrina-Pr. IV Encontro Nacional de Conforto no Ambiente Constru\u00eddo. Salvador,\n1997.\tArtigo T\u00e9cnico. p. 205-210.\nBARBOSA, M. J. Uma metodologia para especificar e avaliar e desempenho t\u00e9rmico em edifica\u00e7\u00f5es residenciais unifamiliares. 1994. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. UFSC, Florian\u00f3polis.\nBARROSO-KRAUSE, C. Ci\u00eancia e concep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica. In: Del Rio (org). Arquitetura: pesquisa e projeto. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura. FAU UFRJ. Rio de Janeiro: Pr\u00f3 Editores, 1998.\nBARTHOLOMEI, C.L.B,; LABAKI, L.C. SANTOS R.F.; Estudo da atenua\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar incidente por diferentes esp\u00e9cies arb\u00f3reas. V Encontro Nacional de conforto no Ambiente Constru\u00eddo. Anais - Fortaleza, 1999.\nBEN: Balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional. Minist\u00e9rio das Minas e Energia. 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http:7www.mme.gov.br/sem>. Acesso em 18. mar. 2001.\nBOGO, A. Uma experi\u00eancia de integra\u00e7\u00e3o disciplinar em trabalhos de conclus\u00e3o de curso de arquitetura: parecer de conforto ambiental no projeto arquitet\u00f4nico. V Encontro Nacional de Conforto no Ambiente Constru\u00eddo &amp; II Encontro Latino Americano de Conforto no Ambiente Constru\u00eddo. Fortaleza, 1999. Artigo T\u00e9cnico.\nBONI, F\u00e1bio. A simula\u00e7\u00e3o solar qualificada, em ambiente info-gr\u00e1fico, para a pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o de alinhamento em fachadas do projeto arquitet\u00f4nico. V Encontro Nacional de Conforto no Ambiente constru\u00eddo &amp; II Encontro Latino Americano de Conforto no Ambiente Constru\u00eddo. Fortaleza, 1999. Artigo T\u00e9cnico.\nBUENO, A. D. Transfer\u00eancia de calor e umidade em telhas: simula\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise experimental. 1994. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil. UFSC. Florian\u00f3polis - SC.\nCAMARGO, G. A. O desempenho do setor de constru\u00e7\u00e3o civil em Maring\u00e1. 2000. Monografia (Bacharelado em Ci\u00eancias Econ\u00f4micas). Departamento de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas. UEM. Maring\u00e1 -Pr.\nCARMO, A. T.; PRADO, R. T. A. Qualidade do ar interno. Texto T\u00e9cnico. Escola Polit\u00e9cnica USP. Departamento de Engenharia de Constru\u00e7\u00e3o Civil. S\u00e3o Paulo, 1999.\nCOLIN, Silvio. Uma Introdu\u00e7\u00e3o a Arquitetura. Rio de Janeiro: UAP\u00ca, 2000.\nCOPEL: Companhia Paranaense de Energia El\u00e9trica. Balan\u00e7o energ\u00e9tico. 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.copel.com/copel/balan\u00e7o energ\u00e9tico - 2000/ BE 00-144-htm>. Acesso em 13. mar. 2001.\nCOSTA NETO, P. L. O. Estat\u00edstica. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1977.\nCOSTA, E. Cruz da. Arquitetura ecol\u00f3gica: condicionamento t\u00e9rmico natural. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1982.\nCURY, Pedro. I Encontro de Arquitetura, Energia e Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo. FAU USP, 1988. V\u00eddeo VHS.\nDEL RIO, Vicente (org). Projeto de arquitetura: entre criatividade e m\u00e9todo. In: Arquitetura: pesquisa e projeto. Rio de Janeiro: Pro Editores, 1998.\nDUMKE, E. M. S.; BORMANN, O. R.; RATTO; KRUGER, E. L. Estudo da efici\u00eancia energ\u00e9tica em edif\u00edcios comerciais. V Encontro Nacional de Conforto no Ambiente Constru\u00eddo e II Encontro Latino Americano de Conforto no Ambiente Constru\u00eddo. Fortaleza, 1999. Artigo T\u00e9cnico.\nDUTRA, Luciano; STREHL, M.; LAMBERTS, R.; PEREIRA, F. O . R.; Multim\u00eddia e efici\u00eancia energ\u00e9tica. XV ENTAC. Florian\u00f3polis, 1998.\nELALI, G. A. Psicologia e arquitetura: em busca do locus interdisciplinar. In: Estudos de psicologia. Natal. EDUFRN, 1997.\nFERNANDES, A. M. C. P.; AZEVEDO, M. Godinho de. Casa embri\u00e3o: resgate da habilidade t\u00e9rmica. VII Encontro Nacional de Tecnologia do Ambiente Constru\u00eddo. Florian\u00f3polis, 1998. Artigo T\u00e9cnico.\nFERNANDES, A. M. C.; RORIZ, M. S. Casa embri\u00e3o: desempenho t\u00e9rmico de componentes. Goi\u00e2nia: Universidade Cat\u00f3lica de Goi\u00e1s, 1991. Artigo T\u00e9cnico.\nFERNADEZ, Pierre. Integra\u00e7\u00e3o das diretrizes energ\u00e9ticas no processo de concep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica. In: DEL RIO, V. (Org.) Arquitetura: pesquisa e projeto. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura. FAU/UFRJ, Rio de Janeiro: Pro Editores, 1998.\nFONSECA, Mar\u00e7al Ribeiro. Desenho solar. S\u00e3o Paulo: Projeto Editores Associados, 1983.\nGASPERINI, G. I. Encontro de arquitetura, energia e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: FAUSP, 1988. V\u00eddeo VHS.\nGELLER, H.; JANUZZI, G. M.; SCHAEFFER, R.; TOLMASQUIM, M. T. The efficient use of electricity in Brasil: progress and oportunities. ACEEE. Washington, May. 1997.\nGELLER, H. O uso eficiente da eletricidade - uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento para o Brasil. Tradu\u00e7\u00e3o por Maria de F\u00e1tima Costa. ACEEE. Washington, 1991.\nGELLER, H.; THORNE, J. DOE success stories, ACEEE. U.S. Departament of Energy. Office of Building Technologies. ACEE. Washington. Jan. 1999.\nGHISI, E.; LAMBERTS, R. Desenvolvimento de uma metodologia para retrofits em sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o. VII Encontro Nacional de Tecnologia do Ambiente Constru\u00eddo. Florian\u00f3polis. 1998. Artigo T\u00e9cnico. p. 401-409. v. 1.\nGHISI, Enedir. Desenvolvimento de uma metodologia para retrofit em sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o: estudo de caso na Universidade Federal de Santa Catarina. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado), 246 p., 1997. Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil. Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nGIVONI, Baruch. Confort climate analysis and building design guidelines. Energy and Buildings n. 18, p. 11-23, 1992.\nGOLDENBERG, J. I Encontro de Arquitetura, Energia e Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo. FAUUSP.1988. V\u00eddeo VHS.\nGON\u00c7ALVES, J. C. S. Debate: crise energ\u00e9tica. Debatedores: Akutsu, Maria; Belleza, Gilberto; Gon\u00e7alves, J. C. S.; Lomardo, L. L. B.; Vannucchi, G. Revista Projeto. S\u00e3o Paulo, n. 257. p. 32-36, jul. 2001.\nGOULART, S.; LAMBERTS, R.; FIRMINO, S. Dados clim\u00e1ticos para projeto e avalia\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de edifica\u00e7\u00f5es para 14 cidades brasileiras. RHAE / CNPa. NPC / UFSC . Eletrobr\u00e1s / Procel. Florian\u00f3polis, 1998.\nIBELINGS, Hans. Supermodernismo - arquitetura em la era de la globalizaci\u00f3n. Barcelona: Editora G. G. S\u00e1, 1998.\nIBGE: (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica). Censo 1991. IBGE / DPE/ Departamento de Popula\u00e7\u00e3o e Indicadores Sociais. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. ibege.gov.br/>. Acesso em 22. mar. 2001.\nIWASHITA, Juliana. Estudos de casos da ilumina\u00e7\u00e3o natural em edif\u00edcios de escrit\u00f3rios na cidade de S\u00e3o Paulo. In: Cadernos T\u00e9cnicos AUT, n. 6. S\u00e3o Paulo: FAU, 1999.\nIZARD, Jean Lovis; GUYOT, Allan. Arquitectura bioclim\u00e1tica. Barcelona: Gustavo Gilli, 1980.\nJANNUZZI, G. de Martino. Pol\u00edticas p\u00fablicas para efici\u00eancia energ\u00e9tica renov\u00e1vel no novo contexto de mercado. Campinas: Autores Associados, 2000.\nKIM, Jong-Jin. Introduction to sustainable design. University of Michigan. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.umich.edu/~nppcpub/>, dez. 1998. Acesso 15. mar. 2001.\nKOWALTOWSKI, Doris C. C. K.; LABAKI, Lucila; PINA, Silvia M.; BERTOLLI, S. R. A visualiza\u00e7\u00e3o do conforto ambiental no projeto arquitet\u00f4nico. VII Encontro Nacional de Tecnologia do Ambiente Constru\u00eddo. Florian\u00f3polis, 1998. p. 371-379. v. 1. Artigo T\u00e9cnico.\nKRONKA, R. C. Arquitetura de baixo impacto energ\u00e9tico e ambiental - nova arquitetura. V Encontro Nacional de Conforto no Ambiente Constru\u00eddo &amp; II Encontro Latino Americano de Conforto no Ambiente Constru\u00eddo. Fortaleza, 1999. Artigo T\u00e9cnico.\nKR\u00dcGER, E.; LAMBERTS, R. Avalia\u00e7\u00e3o do desempenho t\u00e9rmico de casas populares. VIII Entac. Salvador, 2000. Artigo T\u00e9cnico. v. 2. p. 1229-1236. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// www.infohab.org.br>. Acesso em 22. mar. 2001.\nLAMBERTS, Roberto; DUTRA, Luciano; PEREIRA, F. O. R. Efici\u00eancia energ\u00e9tica na arquitetura. S\u00e3o Paulo: PW Editores, 1997.\nLAMBERTS, R.; GHISI, E.; PAPST, A. L. Desempenho t\u00e9rmico de edifica\u00e7\u00f5es. Disciplina ECV 5161. NPC. LABEEE. Florian\u00f3polis. UFSC, 2000.\nLAMBERTS, R., PAPST, A. L.; PEDRINI, A.; GOULART, S.; BARTOLO, A. Designing an energy efficient demonstration house for Foz do Igua\u00e7u, Southern Brasil. PLEA 99 - The 17\u00b0 Conference on Passive and Low Energy Architecture. Brisbane, Austr\u00e1lia. Nov. 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.infohab.org.br>. Acesso em 15. fev. 2001.\nLEITE, B. C. Coelho. Procedimentos para an\u00e1lise da efici\u00eancia luminosa e consumo de energia em edif\u00edcios de escrit\u00f3rio. In: Cadernos T\u00e9cnicos, AUT n. 5, S\u00e3o Paulo: FAU,\n1998.\nLOMARDO, L. L. B. Debate: crise energ\u00e9tica. Debatedores: Akutsu, Maria; Belleza, Gilberto; Gon\u00e7alves, J. C. S.; Lomardo, L. L. B.; Vannucchi, G. Revista Projeto. S\u00e3o Paulo. n. 257, p. 32-36, jul. 2001.\nMASCARO, Lucia R. Energia na edifica\u00e7\u00e3o: estrat\u00e9gia para minimizar seu consumo. S\u00e3o Paulo: Ed. Projeto, 1991.\nMASCARO, L\u00facia R. Luz, clima e arquitetura. Porto Alegre: GG Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas. 1981.\nMASCARO, L\u00facia. Projeto arquitet\u00f4nico e desempenho t\u00e9rmico-energ\u00e9tico do edif\u00edcio. I Encontro Nacional de Normaliza\u00e7\u00e3o Ligada ao Uso Regional de Energia e ao Conforto Ambiental em Edifica\u00e7\u00f5es. Florian\u00f3polis, 1991. Artigo T\u00e9cnico p. 97-108.\nMELHADO, S. B.; AGOPYAN, V. O conceito de projeto na constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios: diretrizes para sua elabora\u00e7\u00e3o e controle. Boletim T\u00e9cnico EDUSP. Departamento de Engenharia de Constru\u00e7\u00e3o Civil. S\u00e3o Paulo, 1995.\nOLIVEIRA, J. L. F. de. An\u00e1lise clim\u00e1tica aplicada a arquitetura: estudos de caso real. Niter\u00f3i: Universidade Federal Fluminense, 1990.\nPIETROBON, C. E. Conforto na edifica\u00e7\u00e3o: conforto t\u00e9rmico. VII Semana da Engenharia. LABCON/ARQ. Maring\u00e1, 2000. Artigo T\u00e9cnico.\nPIETROBON, C. E. Luz e calor no ambiente constru\u00eddo escolar e o sombreamento arb\u00f3reo: conflito ou compromisso com a conserva\u00e7\u00e3o de energia? 1999. Tese (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, UFSC, Florian\u00f3polis.\nPIETROBON, C. E., LAMBERTS, R.; PEREIRA, F. O. R. Tratamento de elementos clim\u00e1ticos para a climatologia das edifica\u00e7\u00f5es: o caso de Maring\u00e1 - Pr. V Encontro Nacional de Conforto no Ambiente Constru\u00eddo &amp; II Encontro Latino Americano de Conforto no Ambiente Constru\u00eddo. Fortaleza, 1999. Artigo T\u00e9cnico.\nPIETROBON, C. E.; TOLEDO, L. M. A.; PIETROBON, C. L. R. Simula\u00e7\u00e3o computacional do desempenho t\u00e9rmico no contexto da arquitetura bioclim\u00e1tica. Encontro Nacional de Modelos de Simula\u00e7\u00e3o de Ambientes. S\u00e3o Paulo, 1995. Artigo t\u00e9cnico. p. 325-339\nPIETROBON, C. E. Um processo sistem\u00e1tico para o projeto arquitet\u00f4nico bioclim\u00e1tico: o caso de Maring\u00e1, 1990. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Arquitetura) -Departamento de Arquitetura e Planejamento: Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos. Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Carlos - SP.\nPMM: Prefeitura do Munic\u00edpio de Maring\u00e1. Cadastro T\u00e9cnico 1961-2000.\nPROCEL: Programa Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica, 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.eletrobr\u00e1s.gov.br/procel/>. Acesso em 20. jan. 2001.\nROMERO, M. de A.; AZEVEDO, J. H. de. Avalia\u00e7\u00e3o comportamental e energ\u00e9tica do edif\u00edcio da FAUUSP. In: Cadernos T\u00e9cnicos AUT, n. 3. S\u00e3o Paulo: FAU, 1997.\nROMERO, M.; GON\u00c7ALVES, C. G.; GUGLIELMETTI, A. Edif\u00edcio Birmann 21 um estudo sobre efici\u00eancia energ\u00e9tica. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.tecto.com.br>. Acesso em: 26 mai. 2001.\nRORIZ, Maur\u00edcio, GHISI, Enedir; LAMBERTS, Roberto. Uma proposta de norma t\u00e9cnica brasileira sobre o desempenho t\u00e9rmico de habita\u00e7\u00f5es populares. V Encontro Nacional de Conforto no Ambiente Constru\u00eddo &amp; II Encontro Latino Americano de Conforto no Ambiente Constru\u00eddo. Fortaleza, 1999. Artigo T\u00e9cnico.\nROSENFELD, A. H. Energy efficient US comercial buildings: successful and energing strategies. Energy efficient buildings workshoop - CEPEL. Rio de Janeiro, dez. 1996.\nSABBAG, H. Y. As perspectivas dos arquitetos nos dias atuais. Revista M\u00f3dulo, n. 76, p. 59-62, 1982.\nSCARLATO, Francisco. C.; PONTIN, Joel. A. Energia para o s\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1998.\nSCARAZZATO, P. S.; FROTA, A. B.; ALUCCI, M. P. Conforto t\u00e9rmico: relato de experi\u00eancia acad\u00eamica no desenvolvimento de software utilit\u00e1rio. In: NUTAU, S\u00e3o Paulo, 1998. Artigo T\u00e9cnico.\nSIGNOR, R\u00e9gis. An\u00e1lise de regress\u00e3o do consumo de energia el\u00e9trica frente a vari\u00e1veis arquitet\u00f4nicas para edif\u00edcios comerciais climatizados em 14 capitais brasileiras. 1999. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) Programa P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil. UFSC Florian\u00f3polis.\nSILVA, Edna L\u00facia, MENEZES, Estela Musekat. Metodologia da pesquisa e elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o - 2. ed. revisada. Florian\u00f3polis: Laborat\u00f3rio de Ensino a Dist\u00e2ncia da UFSC. 2001.\nSINDUSCON/NOR.- Sindicato das Ind\u00fastrias da Constru\u00e7\u00e3o Civil/Noroeste. Maring\u00e1. Paran\u00e1, 2000.\nTOLEDO, Eust\u00e1quio. Ventila\u00e7\u00e3o natural das habita\u00e7\u00f5es. Macei\u00f3: Editora da Universidade Federal de Alagoas, 1999.\nTUNDISI, Helena Silvia F. Usos de energia. S\u00e3o Paulo: Atual , 1991.\nWILHEIM, Jorge. I Encontro de Arquitetura, Energia e Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo. FAUUSP, 1988. V\u00eddeo VHS.\nZATZ. I. Encontro de Arquitetura, Energia e Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo: FAUUSP, 1988. V\u00eddeo VHS.\nZEVI, Bruno. Saber ver a Arquitetura. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1984.\nANEXOS\nANEXO 1\nANEXO 2\nANEXO 3\nUniversidade Federal de Santa Catarina\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil\nEstrat\u00e9gias Visando Efici\u00eancia Energ\u00e9tica e Conforto T\u00e9rmico Incorporados aos\nProjetos de Edifica\u00e7\u00f5es Residenciais em Maring\u00e1-PR.\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado\nJos\u00e9 Carlos Mendes Cardoso\nOrientador: Dr. Roberto Lamberts, PhD\nIntrodu\u00e7\u00e3o ao Question\u00e1rio para o Contratante/Usu\u00e1rio\nEfici\u00eancia energ\u00e9tica em edifica\u00e7\u00f5es \u00e9 o uso racional, e com economia de energia. Tirando o m\u00e1ximo proveito da mesma, com menor custo poss\u00edvel, sem diminuir-se os n\u00edveis de conforto dos usu\u00e1rios da edifica\u00e7\u00e3o; e, sem perder de vista a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Geralmente engloba preceitos simples como os exemplos a seguir.\na)\tIntegrar a ilumina\u00e7\u00e3o natural e a artificial, procurando-se utilizar o m\u00e1ximo poss\u00edvel da luz natural.\nb)\tUtilizar sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o: lumin\u00e1rias, l\u00e2mpadas e reatores mais eficientes, com melhor rendimento e com menor gasto de energia. Como por exemplo: l\u00e2mpadas fluorescentes ao inv\u00e9s das incandescentes.\nc)\tAproveitar ao m\u00e1ximo poss\u00edvel a ventila\u00e7\u00e3o natural, possibilitando maior renova\u00e7\u00e3o de ar no interior das edifica\u00e7\u00f5es , atrav\u00e9s de janelas mais bem posicionadas e melhor dimensionadas. Possibilitar, sempre que poss\u00edvel, a ventila\u00e7\u00e3o cruzada; com isso reduzindo-se uso dos condicionadores de ar, por exemplo.\nd)\tIsolamento t\u00e9rmico da cobertura atrav\u00e9s de isolantes sob as telhas existentes no mercado e ado\u00e7\u00e3o de cores claras para as telhas, pois estas ret\u00eam menos o calor do que as de cores escuras; que absorvem mais a radia\u00e7\u00e3o solar, evitando-se o acumulo de calor nas mesmas. E um maior ganho de calor ir\u00e1 aquecer os ambientes abaixo, necessitando-se aumentar a utiliza\u00e7\u00e3o de ar condicionado ou ventiladores.\ne)\tAplica\u00e7\u00e3o de cores claras nas superf\u00edcies externas da casa para evitar-se o ganho de calor (absor\u00e7\u00e3o) com a luz solar direta nas paredes (reflex\u00e3o).\nf)\tAquisi\u00e7\u00e3o de eletro-eletr\u00f4nicos que consumam menos energia. Geladeiras principalmente, que tenham o selo Procel, onde indicam o consumo.\ng)\tMaior utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de aquecimento de \u00e1gua por fonte de energia como solar ou a g\u00e1s, ao inv\u00e9s da el\u00e9trica, onde o custo da energia \u00e9 zero como a solar ou relativamente baixo como o g\u00e1s.\nh)\tUtilizar-se mais a vegeta\u00e7\u00e3o como absorvedora de calor (luz solar/radia\u00e7\u00e3o) desde \u00e1rvores protegendo fachadas e janelas, onde a incid\u00eancia de sol seja indesej\u00e1vel at\u00e9 \u00e1reas gramadas em volta da casa para absorver mais o calor solar (radia\u00e7\u00e3o).\ni)\tParedes externas mais grossas e com tijolos maci\u00e7os absorvem e ret\u00e9m por mais tempo o calor, por exemplo, retardando o pico da temperatura externa dentro da edifica\u00e7\u00e3o. Em uma resid\u00eancia onde a temperatura do ar e do sol durante o dia for maior que a noite, as paredes com maior massa t\u00e9rmica armazenam o calor em seu interior nesse per\u00edodo e devolvendo-o ao interior da edifica\u00e7\u00e3o \u00e0 noite quando as temperaturas externas diminuem.\nj)\tQuando fizer-se necess\u00e1rio o uso de refrigera\u00e7\u00e3o ou ventila\u00e7\u00e3o artificiais, o uso do ar condicionado deve ser evitado ao m\u00e1ximo devido ao seu alto consumo de energia el\u00e9trica e dar-se prefer\u00eancia a sistemas de ventila\u00e7\u00e3o como ventiladores de teto, os quais consomem bem menos energia e em alguns casos substituem satisfatoriamente o condicionamento com ar condicionado.\nk)\tQuando houver necessidade de aquecimento do ambiente, pode-se utilizar de estrat\u00e9gias de aquecimento natural como: cores externas da edifica\u00e7\u00e3o mais escuras para maior aproveitamento da radia\u00e7\u00e3o solar; correta orienta\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies envidra\u00e7adas voltadas a captar e absorver para o interior da edifica\u00e7\u00e3o o calor advindo da radia\u00e7\u00e3o solar; paredes internas pesadas que auxiliam a manter o interior da edifica\u00e7\u00e3o aquecido. Evitar ao m\u00e1ximo sistemas de aquecimento artificiais, pois a imensa maioria consome muita energia: Ex. ciclo reverso do ar condicionado, aquecedores port\u00e1teis de resist\u00eancia, etc.\nO ser humano tem a sensa\u00e7\u00e3o de conforto t\u00e9rmico quando n\u00e3o sente nem calor nem frio, vestindo roupas convencionais para a esta\u00e7\u00e3o presente. \u00c9 quando se est\u00e1 satisfeito com a temperatura e umidade ambientes, para as atividades e vestimentas usuais para aquele local.\nQuando a pessoa encontra-se em um ambiente e sente-se bem no mesmo, sem utilizar-se de ventila\u00e7\u00e3o, aquecimento artificiais; \u00e9 sinal que o ambiente, a edifica\u00e7\u00e3o, possu\u00ed um condicionamento t\u00e9rmico natural satisfat\u00f3rio e adequado e isso vai implicar em economia de energia para suprir uma eventual defici\u00eancia no equil\u00edbrio higro-t\u00e9rmico.\nHaver\u00e3o casos em que apenas os recursos naturais n\u00e3o bastar\u00e3o para dar Conforto em determinada edifica\u00e7\u00e3o, mas quanto menor for o tempo de utiliza\u00e7\u00e3o de recursos artificiais mais bem resolvida estar\u00e1 a arquitetura da edifica\u00e7\u00e3o. E isso tamb\u00e9m cabe ao Profissional de Projeto Arquitet\u00f4nico a capacita\u00e7\u00e3o de intervir e propiciando edifica\u00e7\u00f5es com maiores ou menores \u00edndices de Conforto T\u00e9rmico. Lan\u00e7ando m\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es e\nO Profissional que faz o projeto de uma edifica\u00e7\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de (na fase de projeto) incorporar ao mesmo tempo decis\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas que implicar\u00e3o na economia de Energia e uso mais eficiente da mesma. Bem como proporcionar mais Conforto aos ocupantes com solu\u00e7\u00f5es aparentemente simples e de baixo custo de implanta\u00e7\u00e3o; utilizando-se alternativas bioclim\u00e1ticas, tirando maior proveito poss\u00edvel do clima e da especifica\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais mais adequados, visando economia de Energia e Conforto T\u00e9rmico. Como os exemplos:\n-\tCorreta orienta\u00e7\u00e3o da Edifica\u00e7\u00e3o quanto ao posicionamento de janelas procurando aproveitar ao m\u00e1ximo a luz e ventila\u00e7\u00e3o naturais.\n-\tEscolha de cores apropriadas ao clima local para as paredes externas e cobertura.\n-\tEspecifica\u00e7\u00e3o de sistemas mais eficientes e que consomem menos Energia, como: aquecedor solar, especifica\u00e7\u00e3o de lumin\u00e1rias e l\u00e2mpadas mais eficientes.\n-\tEspecifica\u00e7\u00e3o de materiais adequados nas paredes externas e cobertura visando maior Conforto e menores custos com aquecimentos de resfriamento artificiais.\n-\tTirar proveito da vegeta\u00e7\u00e3o no entorno da edifica\u00e7\u00e3o visando Conforto e consequentemente menor gasto com Energia, atrav\u00e9s de sombreamento de aberturas (janelas), por exemplo.\nATEN\u00c7\u00c3O: A identidade de cada entrevistado ser\u00e1 preservada, bem como o local de sua resid\u00eancia. As fotos da casas n\u00e3o ser\u00e3o publicadas, nem os question\u00e1rios respondidos e nem as contas de luz, apenas os resultados finais gerais.\nCaso haja alguma quest\u00e3o que o entrevistado n\u00e3o queira responder, n\u00e3o h\u00e1 a obrigatoriedade, apenas que solicitamos a colabora\u00e7\u00e3o de respondam todas as quest\u00f5es.\nOs entrevistados ter\u00e3o acesso ao trabalho conclu\u00eddo (disserta\u00e7\u00e3o).\nDe antem\u00e3o, muit\u00edssimo obrigado.\nQuestion\u00e1rio/Entrevista com Contratante/Usu\u00e1rios\n1)\tQual \u00e9 a \u00e1rea total de sua resid\u00eancia, em m2?\na- ( ) Entre 140,00m2 e 200,00m2 b- ( ) Entre 200,00m2 e300,00m2\nc- ( ) Entre 300,00m2 e 400,00m2\nd- ( ) Acima de 400,00m2\n2)\tQual \u00e9 a renda mensal familiar (em Sal\u00e1rios M\u00ednimos)?\na- ( ) Entre 2 e 5 S.M.\nb- ( ) Entre 5 e 10 S.M.\nc- ( ) Entre 10 e 20 S.M.\nd- ( ) Acima de 20 S.M.\n3)\tAnote com um \u201cx\u201d os aparelhos eletro-eletr\u00f4nicos que tem em casa.\na- ( ) Ar condicionado. Quantos:________________________________________\nb- ( ) Aquecedor solar de \u00e1gua\nc- ( ) Aquecedor a g\u00e1s de \u00e1gua\nd- ( ) Chuveiro El\u00e9trico Quantos?_______________________________________\ne- ( ) Ventiladores de teto Quantos?____________________________________\nf- ( ) Boiler el\u00e9trico\n4)\tQual a pot\u00eancia do aparelho de ar condicionado? (caso possua).\na- ( ) 7.500 Btu\nb- ( ) 10.000 Btu\nc- ( ) 12.000 Btu\nd- ( ) Acima de 12.000 Btu\ne- ( ) Caso possua mais que um, relacionada a pot\u00eancia de cada um:\n5)\tQual o tipo do aquecedor el\u00e9trico de \u00e1gua que possui?\n( ) De passagem\n( ) De acumula\u00e7\u00e3o\n6)\tSeu aquecedor solar \u00e9 equipado com:\n( ) Backup el\u00e9trico\n( ) Outro dispositivo\n7)\tQuais os crit\u00e9rios que levaram a contratar os Profissionais que fizeram os Projetos de sua resid\u00eancia?\nProjeto Arquitet\u00f4nico:\nProjeto Hidr\u00e1ulico:\nProjeto El\u00e9trico:\nOutra resposta:\n8)\tQuais as principais recomenda\u00e7\u00f5es que voc\u00ea fez aos Profissionais de Projeto para a sua obra?\nProjeto Arquitet\u00f4nico:\nProjeto Hidr\u00e1ulico:\nProjeto El\u00e9trico\nOutra resposta:\n9)\tO que voc\u00ea mais gosta (valoriza) em sua resid\u00eancia?\na)\t( ) A beleza, a est\u00e9tica, as cores.\nb)\t( ) Os materiais de acabamento\nc)\t( ) Sua posi\u00e7\u00e3o no lote, insola\u00e7\u00e3o e sombreamento\nd)\t( ) A vegeta\u00e7\u00e3o, os jardins, a \u00e1rea de lazer\ne)\t( ) Outra (s) resposta (s)\n10)\tO que voc\u00ea menos gosta em sua resid\u00eancia? Aponte o(s) defeito(s), em sua opini\u00e3o.\na)\t( ) \u00c9 muito quente no ver\u00e3o\nb)\t( ) \u00c9 muito fria no inverno\nc)\t( ) Das cores, da est\u00e9tica\nd)\t( ) O acabamento interno ou externo\ne)\t( ) Outra (s) resposta (s)\n11)\tSua casa tem algum tipo de isolamento t\u00e9rmico na cobertura? Qual?\n12)\tQuando voc\u00ea fez sua casa voc\u00ea preocupou-se com a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica da mesma?\n( ) Sim ( ) N\u00e3o\nPorqu\u00ea?\n13)\tQuando voc\u00ea fez sua casa voc\u00ea preocupou-se com o consumo (economia) de energia el\u00e9trica?\n( ) Sim\t( ) N\u00e3o\nPorqu\u00ea?\n14)\tVoc\u00ea acha sua casa confort\u00e1vel termicamente? ( ) Sim ( ) N\u00e3o\nPorqu\u00ea?\n15)\tVoc\u00ea tem conhecimento de alguma outra resid\u00eancia que voc\u00ea conhece (ou freq\u00fcenta) que acha mais confort\u00e1vel que a sua?\n( ) Sim\t( ) N\u00e3o\nSe sim, em que item / aspecto?\n16)\tVoc\u00ea acha que em sua casa consome-se muita energia el\u00e9trica? ( ) Sim\t( ) N\u00e3o\nPorqu\u00ea?\nO que se poderia fazer para reduzir o seu consumo de energia (el\u00e9trica)?\n17)\tOs eletrodom\u00e9sticos e eletroeletr\u00f4nicos hoje vem de f\u00e1brica com um selo que indica o consumo de energia de cada equipamento e o classifica como de baixo, m\u00e9dio ou alto consumidor de energia. Chama-se Selo Procel e \u00e9 atestado pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Voc\u00ea leva esse Selo em conta quando compra seus eletrodom\u00e9sticos e eletroeletr\u00f4nicos?\n( ) Sim\n( ) N\u00e3o\n( ) N\u00e3o sabia disso / nunca vi\n( ) Outra resposta\n-\tPreocupa\u00e7\u00e3o com Efici\u00eancia Energ\u00e9tica (melhor rendimento)\n-\tPreocupa\u00e7\u00e3o com Economia de Energia (consumo)\n-\tPreocupa\u00e7\u00e3o com Conforto T\u00e9rmico (calor/frio)\n( ) Sim\t( ) N\u00e3o\nPorqu\u00ea?\n19)\tQuem fez o Projeto Arquitet\u00f4nico de sua resid\u00eancia?\n( ) Arquiteto\n( ) Engenheiro Civil\n( ) Um desenhista, e depois foi procurado um Engenheiro (ou Arquiteto) para assinar o mesmo\n( ) Eu mesmo fiz a planta como queria e procurei algu\u00e9m para desenhar e aprovar na Prefeitura\n20)\tAproximadamente, em valores de hoje, quanto voc\u00ea gastou no Projeto Arquitet\u00f4nico de sua resid\u00eancia? Apenas o Projeto Arquitet\u00f4nico.\n21)\tO que voc\u00ea n\u00e3o faria novamente caso fosse construir outra casa?\n22)\tE o que voc\u00ea faria novamente, da mesma forma?\n23)\tQuem respondeu este question\u00e1rio?\na)\t( ) Esposo\nb)\t( ) Esposa\nc)\t( ) Filho(s)\nd)\t( ) Ambos\n24)\tQual a composi\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia?\na)\t( ) Casal\nb)\t( ) Casal e um filho\nc)\t( ) Casal e dois filhos\nd)\t( ) Casal e mais de dois filhos\n25)\tVoc\u00ea tem carro com ar condicionado? ( ) Sim\n( ) N\u00e3o\nUniversidade Federal de Santa Catarina\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil\nEstrat\u00e9gias Visando Efici\u00eancia Energ\u00e9tica e Conforto T\u00e9rmico Incorporados aos\nProjetos de Edifica\u00e7\u00f5es Residenciais em Maring\u00e1-PR.\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado\nJos\u00e9 Carlos Mendes Cardoso\nOrientador: Dr. Roberto Lamberts, PhD\nQuestion\u00e1rio a ser aplicado aos Profissionais de Projeto Arquitet\u00f4nico\nA forma como s\u00e3o concebidos e executados nossos edif\u00edcios nos \u00faltimos anos come\u00e7a a ser repensada devido \u00e0 crise energ\u00e9tica por que passa o Brasil, e tamb\u00e9m o Mundo. Forma essa geradora de edifica\u00e7\u00f5es que desperdi\u00e7am Energia e recursos naturais j\u00e1 desde a sua constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 a sua opera\u00e7\u00e3o.\nA realidade, em um diagn\u00f3stico geral, aponta para problemas da concep\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es repartindo em partes iguais as responsabilidades entre Profissionais de Projeto e Contratantes de seus servi\u00e7os. Problemas de concep\u00e7\u00e3o que v\u00e3o desde m\u00e1 orienta\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o, m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, at\u00e9 a especifica\u00e7\u00e3o de materiais inadequados ao local e ao clima.\nA Atual crise, por\u00e9m, dever\u00e1 obrigar que Profissionais de Projeto e Empreendedores dediquem, num futuro pr\u00f3ximo, uma maior aten\u00e7\u00e3o aos aspectos da Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, economia de Energia e Conforto; com maiores cuidados com as estrat\u00e9gias de projeto calcadas no clima. E tudo isso com custos compat\u00edveis aos praticados no mercado.\nATEN\u00c7\u00c3O: A identidade de cada entrevistado ser\u00e1 preservada, bem como n\u00e3o ser\u00e1 publicado o question\u00e1rio respondido, apenas os resultados finais gerais. E cada entrevistado ter\u00e1 acesso ao trabalho conclu\u00eddo (disserta\u00e7\u00e3o).\nSolicitamos que respondam todas as quest\u00f5es, mas n\u00e3o h\u00e1 obrigatoriedade caso n\u00e3o queiram responder a alguma pergunta.\nDe antem\u00e3o, muit\u00edssimo obrigado.\nOBS: Nas quest\u00f5es 9, 11 e 13, numere em ordem crescente ou decrescente de import\u00e2ncia todos os itens; cada um com um n\u00famero intermedi\u00e1rio entre o primeiro e o \u00faltimo. Ex:\n(1) Mais importante\n(2)\tMenos importante que 1\n(3)\tMenos importante que 2\n(4)\tMenos importante que 3\n(5)Menos importante que 4\n(6) Menos importante\n1)\tQual a sua concep\u00e7\u00e3o / percep\u00e7\u00e3o de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica?\n2)\tQual a sua concep\u00e7\u00e3o / percep\u00e7\u00e3o de Conforto T\u00e9rmico?\n3)\tEm seu ponto de vista, qual a influ\u00eancia e import\u00e2ncia do projeto Arquitet\u00f4nico na economia de Energia e no Conforto T\u00e9rmico de uma edifica\u00e7\u00e3o?\n4)\tNa sua opini\u00e3o, qual a raz\u00e3o pela qual nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a maioria das edifica\u00e7\u00f5es constru\u00eddas no Brasil, at\u00e9 por Arquitetos de renome, apresentam problemas de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica e Conforto T\u00e9rmico?\n6)\tVoc\u00ea acha poss\u00edvel construir-se edifica\u00e7\u00f5es mais Eficientes Energeticamente e com Conforto T\u00e9rmico com custos adequados aos praticados atualmente no mercado imobili\u00e1rio? Como?\n7)\tO que voc\u00ea discute (solicita) com os Projetistas Complementares sobre um projeto a ser iniciado por eles?\nHidr\u00e1ulico:\nEl\u00e9trico:\nAr Condicionado:\n8)\tUsualmente qual sistema mais adapta-se ao seu sistema de trabalho; no seu dia a dia? Quanto a metodologia de Projeto.\na)\t( ) Estudo - Projeto legal\nb)\t( ) Estudo - Projeto legal e executivo\nc)\t( ) Estudo - Projeto legal- Projeto Executivo - Detalhamento\nd)\t(\t) Estudo - Ante-Projeto - Discuss\u00e3o com Complementares - Projeto -\nDetalhamento\ne)\t( ) Estudo- Ante-Projeto - Discuss\u00e3o com Complementares - Projeto legal -Projeto Executivo - Detalhamento\nf)\t( ) Sele\u00e7\u00e3o das condicionantes - Defini\u00e7\u00e3o dos recursos do projeto - Ante Projeto -Avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, lum\u00ednica e afins - Simula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de programas - Projeto Executivo - Detalhamento\ng)\tOutras\n9)\tEnumere em ordem de import\u00e2ncia os itens os quais voc\u00ea primeiro preocupa-se na fase de estudo (ante-projeto) de um Projeto?\n(1) mais importante\n(7) Menos importante\n( ) A volumetria, a est\u00e9tica, as formas, as cores, o estilo\n( ) A funcionalidade da planta e bom fluxo dos espa\u00e7os criados\n( ) A orienta\u00e7\u00e3o solar da obra em sua implanta\u00e7\u00e3o no terreno\n( ) O custo da mesma e sua exequibilidades, seu sistema construtivo\n( ) As necessidades e o gosto pessoal do cliente\n( ) Atendimento ao c\u00f3digo de obras locais\n( ) Os materiais a serem empregados nos acabamentos tanto internos como externos\n( ) Outra(s):\n10)\tQuando voc\u00ea projeta uma edifica\u00e7\u00e3o, voc\u00ea leva em conta a qualidade do envolvente (paredes externas, cobertura, pisos) quanto a suas in\u00e9rcias t\u00e9rmicas, transmiss\u00e3o t\u00e9rmica, ganhos solares?\n( ) Sim.\nComo? (Pode assinar mais de um item)\n( ) Especificando Materiais e cores adequados para os envolventes de acordo com o clima da regi\u00e3o.\n(\t) Seguindo as Normas Brasileiras e Municipais para a especifica\u00e7\u00e3o desses\nenvolventes.\n( ) Seguindo o C\u00f3digo de Obras que tem exig\u00eancias espec\u00edficas para os envolventes, quanto \u00e0 dimens\u00f5es m\u00ednimas, materiais e inclina\u00e7\u00f5es.\n( ) Outra resposta:\n( ) N\u00e3o\nPorqu\u00ea?\n( ) Os materiais a serem especificados s\u00e3o basicamente padronizados e sempre os mesmos largamente usados.\n( ) N\u00e3o existe legisla\u00e7\u00e3o nem normatiza\u00e7\u00e3o para tais procedimentos.\n( ) Os contratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o e os honor\u00e1rios n\u00e3o contemplam tais especifica\u00e7\u00f5es com tais conota\u00e7\u00f5es.\n( ) Desconhe\u00e7o procedimentos para aquilatar qualitativamente tais envolventes.\n( ) Outra resposta:\n11)\tAp\u00f3s definido o estudo (ante-projeto), a que voc\u00ea d\u00e1 mais import\u00e2ncia? J\u00e1 no projeto.\n(1) Mais importante\n(6) Menos importante\n( ) A especifica\u00e7\u00e3o dos materiais empregados interna e externamente, e as cores dos mesmos.\n( ) Aos equipamentos a serem especificados, tais como: sistema de aquecimento e refrigera\u00e7\u00e3o, de ilumina\u00e7\u00e3o, ventila\u00e7\u00e3o e afins.\n( ) O detalhamento do Projeto Arquitet\u00f4nico para facilitar e complementar o entendimento do mesmo na obra.\n( ) Ao sistema construtivo da obra.\n( ) A integra\u00e7\u00e3o com os projetos complementares ou at\u00e9 sua compatibiliza\u00e7\u00e3o com os mesmos.\n( ) Que seja de f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o e funcionamento.\n( ) Outra resposta:\n12)\tVeja se j\u00e1 utilizou alguns dos recursos ou ferramentas citadas abaixo para direcionar estrat\u00e9gias construtivas visando conforto t\u00e9rmico e efici\u00eancia energ\u00e9tica, em seus projetos; ou alguma outra estrat\u00e9gia visando identificar quais as a\u00e7\u00f5es mais eficientes para a adequa\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o ao clima local? Tais como?\n-\tCarta Bioclim\u00e1tica de Givoni (Diagrama Bioclim\u00e1tico)\n-\tSoftwares que avaliam a efici\u00eancia de edifica\u00e7\u00f5es e analisam seu desempenho t\u00e9rmico, insola\u00e7\u00e3o, sombreamento.\n-\tDiagrama solar: traduz geometricamente o movimento aparente do sol nas determinadas \u00e9pocas do ano.\nDesenho solar significa a aplica\u00e7\u00e3o da geometria projetiva moderna em problemas relacionados com o sol e a arquitetura, aspectos geom\u00e9tricos e b\u00e1sicos da insola\u00e7\u00e3o.... e orienta\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es, elementos ensombradores, estudos de conforto ambiental e microclima (FONSECA, 1983).\nSim ( )\nEm que tipo e obra? (pode assinalar mais que um item)\n( ) Residencial (sobrados / resid\u00eancias)\n( ) Residencial (edif\u00edcios)\n( ) Comercial (edif\u00edcios / outros)\n( ) Industrial\n( ) P\u00fablicos (ensino / sa\u00fade)\n( ) P\u00fablicos (outros)\n( ) Todo tipo de obra\n( ) Apenas obras de grande porte\n( ) Qualquer obra que pague-se pelo servi\u00e7o prestado a mais que o convencional, e viabilize a aquisi\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de tais recursos.\nN\u00e3o ( ) (pode assinalar mais que um item)\n( ) N\u00e3o compensa-me financeiramente em face ao baixo valor do honor\u00e1rios\n( ) N\u00e3o conhe\u00e7o tais recursos ou softwares\n( ) N\u00e3o tenho dados suficientes para tais avalia\u00e7\u00f5es\n( ) Por serem muito pouco aplic\u00e1veis, na pr\u00e1tica, ao meu ver\n( ) Nem o cliente, nem o mercado, exigiram\n( ) Outra resposta\n13)\tEnumere em ordem de import\u00e2ncia quais os par\u00e2metros ao se projetar, especificar e dimensionar uma janela (e demais aberturas) em um projeto?\n(1) Mais importante\n(8) Menos importante\n( ) Que tenha harmonia e boa conota\u00e7\u00e3o est\u00e9tica com o restante do projeto.\n( ) Que tenha boa ilumina\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o.\n( ) Que tenha um grande apelo est\u00e9tico.\n( ) Que tenha baixo custo e baixa manuten\u00e7\u00e3o.\n( ) Que tenha boa qualidade e durabilidade.\n( ) Que atenda as normas da Prefeitura.\n( ) Que atenda ao gosto do cliente.\n( ) Que seja f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o e funcionamento.\n14)\tQuais elementos de prote\u00e7\u00e3o solar que voc\u00ea utiliza para janelas?\n15)\tQue cores mais comumente voc\u00ea costuma especificar em suas obras para as paredes externas e para a cobertura?\nParedes:_______________________________________________________________________________\nPorqu\u00ea:\n17) Voc\u00ea especifica algum tipo de isolamento t\u00e9rmico nas coberturas de seus projetos? ( ) Sim ( ) N\u00e3o Porqu\u00ea? E que tipo?\n18)\tQuais desses equipamentos voc\u00ea especifica, recomenda ou deixa previs\u00e3o para sua utiliza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 na fase de projeto?\n( ) Ar condicionado\n( ) Aquecedores (aquecimento artificial)\n( ) Ventiladores port\u00e1teis.\n( ) Ventiladores de teto.\n19)\tEm sua atividade (nas suas obras) voc\u00ea costuma fazer algum tipo de avalia\u00e7\u00e3o p\u00f3s-obra, da edifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 em uso; dos \u00edndices de conforto (temperatura do ar, umidade relativa, temperatura, etc.)\n( ) Sim\nQuais?\n( ) N\u00e3o\nPorqu\u00ea?\n20)\tMesmo vendo-se exemplos de m\u00e1s solu\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas quanto \u00e0 economia e Efici\u00eancia Energ\u00e9tica em edifica\u00e7\u00f5es que v\u00e3o desde projetos mal remunerados at\u00e9 os muito bem remunerados, desde obras simples at\u00e9 obras complexas e sofisticadas. At\u00e9 onde voc\u00ea acha que o valor dos honor\u00e1rios (baixos ou altos) influem na confec\u00e7\u00e3o de um Projeto Arquitet\u00f4nico visando economia e Efici\u00eancia Energ\u00e9tica. Ou \u00e9 apenas uma quest\u00e3o de ter conhecimento e consci\u00eancia (ou n\u00e3o ter) sobre os temas, para inseri-los nas condicionantes e alternativas de Projeto Arquitet\u00f4nico? Qual sua posi\u00e7\u00e3o sobre este assunto?\n21)\tVoc\u00ea s\u00f3 atua com o projeto Arquitet\u00f4nico ou tamb\u00e9m executa as obras que projeta? Para resid\u00eancias.\n( ) S\u00f3 com Projeto\n( ) Tamb\u00e9m executo\nSe executa, porqu\u00ea?\n( ) Para garantir a execu\u00e7\u00e3o fidedigna do que projeto.\n( ) Para viabilizar financeiramente os servi\u00e7os, pois s\u00f3 os projetos n\u00e3o\ncompensam.\n( ) Faz parte da minha atividade profissional e eu gosto.\n( ) Por uma quest\u00e3o de mercado, se n\u00e3o fa\u00e7o tudo perco o servi\u00e7o.\n( ) Outra resposta:\n22)\tEm torno de quanto giram os valores de honor\u00e1rios, praticados na pra\u00e7a, para resid\u00eancias (ou sobrados) com as seguintes metragens?\n-\t140,00m2:_______________________________________\n-\t260,00m2:_______________________________________\n-\t300,00m2:_______________________________________\n-\t400,00m2:_______________________________________\n-\tacima de 400m2:_________________________________\nVoc\u00ea acha que s\u00e3o satisfat\u00f3rios? Porqu\u00ea?\n23)\tQual institui\u00e7\u00e3o de ensino voc\u00ea formou-se e em que \u00e9poca?\n24)\tNa sua grade curricular quais disciplinas voc\u00ea lembra que tratavam de Conforto Ambiental e / ou Efici\u00eancia Energ\u00e9tica; ou ainda Higiene e Sa\u00fade das Edifica\u00e7\u00f5es?\n25)\tVoc\u00ea acha que essa (s) disciplina (s) foram suficientes para fornecerem conhecimentos para sua atividade profissional quanto aos temas abordados? Comente.\n26)\tO que voc\u00ea, hoje, acha que faltou, caso aponte insufici\u00eancias na resposta da quest\u00e3o 25?"}]}}}