{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23252"}, {"@name": "filename", "#text": "7352_311623.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Cl\u00e1udia Ravazzoli \n \n \n \n \n \n\nAS MUDAN\u00c7AS NO CONTROLE AMBIENTAL DAS \nMINAS ATIVAS DE CARV\u00c3O EM SANTA CATARINA \n\nCOM A PROMULGA\u00c7\u00c3O DOS TERMOS DE \nAJUSTAMENTO DE CONDUTA ENTRE OS ANOS DE 2005 \n\nE 2010 \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao \nPrograma de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia \nda Universidade Federal \nde Santa Catarina para a \nobten\u00e7\u00e3o do Grau de \nMestre em Geografia. \nOrientador: Prof. Dr. Juan \nAnt\u00f4nio Altamirano \nFlores. \n\n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2012 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n3 \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n5 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nAgrade\u00e7o a todas as pessoas que direta ou indiretamente \ncolaboraram para que fosse poss\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o dessa \nDisserta\u00e7\u00e3o. \n\nAos colegas do DNPM que me apoiaram e me incentivaram \na n\u00e3o desistir nos momentos mais dif\u00edceis; \n\nAo meu professor orientador, Juan A. Flores, bem como a \ntodos os professores que me propiciaram aprendizado e \ncrescimento dentro da \u00e1rea da geografia, e aos colegas de curso \nque convivi nesta etapa da minha vida e com os quais pude \ncompartilhar bons momentos e aprendizagem. Em especial o \nprofessor Scheibe pela disponibilidade em colaborar com a \norienta\u00e7\u00e3o da minha disserta\u00e7\u00e3o; \n\nAo Procurador Federal em Crici\u00fama Darlan Airton Dias e \nao ge\u00f3logo Dario Valiati por terem me auxiliado diretamente \natrav\u00e9s de orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e disponibilidade de material para \ncoleta de dados. Aos colegas de trabalho Plinio de S\u00e1 Moreira e \nMarcelo Marini pelo apoio na obten\u00e7\u00e3o de dados e aux\u00edlio na \nelabora\u00e7\u00e3o de mapa.  \n\nA minha fam\u00edlia que \u00e9 t\u00e3o especial e importante na minha \nvida. Aos meus amados pais que me deram a base emocional e \nintelectual que hoje me sustenta, agrade\u00e7o por sempre terem me \nestimulado a querer aprender e conhecer o mundo ao meu redor. \nAo meu irm\u00e3o querido que sempre foi um espelho para mim.  \n\nPor fim, um agradecimento muito grande \u00e0 minha \u201cnova\u201d \nfam\u00edlia que convive comigo no dia a dia e que soube ser \ncompreensiva nos momentos de aus\u00eancia, bem como soube me \nouvir nos momentos mais dif\u00edceis: meu marido Rodrigo e meu \nfilhinho Rafael que tem hoje 9 meses de vida. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n7 \n\n \n\nRESUMO \n \n\nA atividade de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \u00e9 incentivada pelo governo \nbrasileiro e representa aproximadamente 1,5% da matriz energ\u00e9tica \nnacional. Segundo proje\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, a \ncontribui\u00e7\u00e3o da energia gerada por termel\u00e9trica a carv\u00e3o deve \ncontinuar, no m\u00ednimo, nos pr\u00f3ximos 20 anos. Contudo, \nhistoricamente a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o deixou graves impactos \nambientais na regi\u00e3o sul do Estado de Santa Catarina. Mesmo com \na entrada em vigor da legisla\u00e7\u00e3o ambiental na d\u00e9cada de 1970, \nmuito pouco se avan\u00e7ou nesse aspecto e a popula\u00e7\u00e3o sofre com os \nimpactos negativos deixados. O principal impacto \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de \ndrenagem \u00e1cida a partir da rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da \u00e1gua e ar em contato \ncom os rejeitos piritosos dispostos inadequadamente, \ncomprometendo os rios das bacias hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o e suas \n\u00e1guas subterr\u00e2neas. No ano de 2005 o Minist\u00e9rio P\u00fablico prop\u00f5e \nTermo de Ajuste de conduta que teve dura\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ano de 2010. A \npartir desse termo, as carbon\u00edferas deveriam corrigir e controlar \nambientalmente todas as suas atividades de minera\u00e7\u00e3o. Tr\u00eas \nempresas n\u00e3o cumpriram o disposto no termo e por isso foram \nfechadas. As demais foram consideradas satisfat\u00f3rias e obtiveram \nrenova\u00e7\u00e3o das suas Licen\u00e7as Ambientais de Opera\u00e7\u00e3o. \n \nPalavras \u2013chave: minera\u00e7\u00e3o, carv\u00e3o, passivo ambiental, \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, Termo de Ajustamento de Conduta. \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n\n\n9 \n\n \n\nABSTRACT \n \n\nThe coal mining activity is supported by the Brazilian Government \nand it represents about 1,5 % of the (total) brazilian energetic \nmatrix. As the projection of Mines and Energy Ministry, the \ncontribution of the energy from thermoelectric that works with \ncoal must continue at least for the next twenty years. But the coal \nmining left, by the years, severe environmental impacts in the \nsouth of Santa Catarina. Even with new environmental laws by the \n70\u2019s, not many things have been changed, and local people \nsouffers with the negative impacts left. The main impact is the \nacidic drainage generated  from the chemical reaction of water and \nair with pyrite remains,  compromising the rivers \nof hydrographic basins of these areas and also its underground \nwater. By the year 2005, the Public Ministry proposed a  Conduct \nAdjustment Term, lasted until 2010. By this Term, the \ncoal companies should rectify and keep under environmental \ncontrol all the mining activities. 3 companies did not follow the \nTerm and were closed. The other companies were considered \nsatisfactory and obtained the Environmental Operating \nLicense renewal. \n \nKeywords: mining, coal, environmental liability, deterioration of \nthe environment, Conduct Adjustment Term. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n11 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n1.INTRODU\u00c7\u00c3O 15 \n1.1 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O 15 \n1.1.1 O carv\u00e3o \u00e9 coisa do passado? 15 \n1.1.2 O hist\u00f3rico do complexo carbon\u00edfero de santa catarina  24 \n1.1.3 A emerg\u00eancia da problem\u00e1tica ambiental 28 \n1.1.4 A a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica instaurada contra os passivos ambientais 31 \n1.1.5 O contexto hist\u00f3rico dos termos de ajuste de conduta firmados \npara adequar ambientalmente a minera\u00e7\u00e3o ativa de carv\u00e3o 36 \n1.1.6 As manifesta\u00e7\u00f5es da sociedade e os movimentos sociais \norganizados 36 \n1.2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA DA BACIA CARBON\u00cdFERA 39 \n1.2.1 A geologia do carv\u00e3o mineral, hulha ou carv\u00e3o de pedra 39 \n1.2.2 O carv\u00e3o brasileiro 42 \n1.2.3 As bacias carbon\u00edferas de santa catarina                                    46 \n1.2.4 O ciclo hidrol\u00f3gico: dos fatores clim\u00e1ticos \u00e0s condicionantes \nhidrogeol\u00f3gicas 48 \n1.3 - T\u00c9CNICAS DE MINERA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O UTILIZADAS \nPOR OCASI\u00c3O DO TAC (C\u00c2MARAS E PILARES) 57 \n1.4 JUSTIFICATIVA                                                                          58 \n1.5 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PROBLEM\u00c1TICA 59 \n1.6 A PERGUNTA E AS QUEST\u00d5ES NORTEADORAS 61 \n1.7 OBJETIVOS GERAL E ESPEC\u00cdFICOS 62 \n2. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA 63 \n2.1 A SUPERA\u00c7\u00c3O DA DICOTOMIA GEOGRAFIA HUMANA \nX GEOGRAFIA F\u00cdSICA COME\u00c7A NO CONCEITO DE ESPA\u00c7O \nGEOGR\u00c1FICO 63 \n2.2 GEOGRAFIA AMBIENTAL 66 \n2.2.1 Qual o significado do termo ambiente? 67 \n2.2.2 Ambiente ou meio ambiente? 69 \n2.3 GEOGRAFIA AMBIENTAL ATRAV\u00c9S DOS \nGEOSSITEMAS 70 \n2.4 ALGUNS CONCEITOS CHAVES 74 \n2.4.1 Polui\u00e7\u00e3o ambiental 74 \n2.4.2 Impacto ambiental 76 \n2.4.3 Recupera\u00e7\u00e3o ambiental                                                 77 \n2.5 O PAPEL DO ESTADO NAS QUEST\u00d5ES AMBIENTAIS: OS \nDISPOSITIVOS LEGAIS 77 \n2.5 O MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO: INSTRUMENTOS DE \nATUA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL 80 \n2.5.1 A\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica 83 \n2.5.2 Termo de ajustamento de conduta 83 \n3 ABORDAGEM METODOL\u00d3GICA 85 \n3.1 ETAPAS DA PESQUISA 87 \n\n\n\n4. OS TERMOS DE AJUSTAMENTO DE CONDUTA: AS \nETAPAS DE TODO O PROCESSO 89 \n4.1 O PROTOCOLO DE INTEN\u00c7\u00d5ES N\u00ba 24/2004 (ETAPA 1) 90 \n4.2 OS TERMOS DE AJUSTAMENTO DE CONDUTAS - TAC \n(ETAPA 3) 92 \n4.3 AS AUDITORIAS AMBIENTAIS (ETAPAS 4, 5 E 7) 95 \n4.4 TERMOS DE AJUSTAMENTO DE CONDUTA ADITIVO \n(ETAPA 6) 96 \n4.5 REUNI\u00c3O DE ENCERRAMENTO DOS TACS (ETAPA 8) 97 \n4.6 AUDI\u00caNCIAS P\u00daBLICAS (ETAPA 10) 97 \n4.7 LICEN\u00c7A AMBIENTAL DE OPERA\u00c7\u00c3O (ETAPA 11). 99 \n5. A\u00c7\u00d5ES DE CAR\u00c1TER AMBIENTAL CONTEMPLADOS NO \nTAC 101 \n5.1 CONTROLAR E TRATAR TODA A DRENAGEM \u00c1CIDA \nDA MINA (DAM) 102 \n5.2 REALIZAR O TRATAMENTO F\u00cdSICO QU\u00cdMICO DAS \n\u00c1GUAS RESIDU\u00c1RIAS 103 \n5.3 MONITORAR OS EFLUENTES FINAIS QUE DEVEM \nESTAR DENTRO DO QUE ESTABELECE LEI ESTADUAL \n14.250/81 103 \n5.4 DESVIAR AS \u00c1GUAS DE MONTANTE 104 \n5. 5 MINIMIZAR O CONTATO DA \u00c1GUA BOA COM \nMATERIAIS GERADORES DE DRENAGEM \u00c1CIDA E \nRECIRCULAR EFLUENTES 104 \n5.6 IMPLANTAR REDE PIEZOM\u00c9TRICA ADEQUADA 104 \n5.7 APRESENTAR MONITORAMENTO H\u00cdDRICO PERI\u00d3DICO 104 \n5.8 IMPERMEABILIZAR AS BACIAS DE DECANTA\u00c7\u00c3O DE \nFINOS E COMPROVAR POR MEIO DE ENSAIOS DE \nPERMEABILIDADE 106 \n5.9 ADEQUAR O DEP\u00d3SITO DE REJEITOS DE ACORDO COM \nO PREVISTO NO PROJETO ZETA/IESA 108 \n5.10 CONTROLAR A COMBUST\u00c3O ESPONT\u00c2NEA 113 \n5.11 PESQUISAR POR SONDAGEM HORIZONTAL A \nCAMADA DE CARV\u00c3O A SER MINERADA 113 \n5.12 DESTINAR E TRATAR OS RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS \nORIGINADOS NA LAVRA CONFORME NBR 10004 114 \n5.13 ADEQUAR OS TRANSPORTES DE MIN\u00c9RIOS (EXCETO \nVIA F\u00c9RREA) 115 \n5.14 IMPLANTAR SISTEMA DE GEST\u00c3O AMBIENTAL \u2013 SGA 116 \n5.15 CRIAR COMIT\u00ca DE ACOMPANHAMENTO DE MINA 118 \n5.16 DEFINIR VALOR E PAGAR COMPENSA\u00c7\u00c3O \nAMBIENTAL 1 E 2 118 \n5.17 PAGAR CAU\u00c7\u00c3O OU SEGURO AMBIENTAL 119 \n6.TERMOS DE AJUSTE DE CONDUTA: OS RESULTADOS 122 \n\n\n\n13 \n\n \n\n6.1 AVALIA\u00c7\u00c3O DA SITUA\u00c7\u00c3O POR A\u00c7\u00c3O DE CONTROLE \nAMBIENTAL 124 \n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 143 \n8. CONCLUS\u00d5ES 153 \n9. REFER\u00caNCIAS 155 \nANEXO 165 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nEste cap\u00edtulo inicial tem por objetivo contextualizar \ntemporal e espacialmente o tema aqui tratado. Iniciaremos com um \nbreve panorama do consumo atual do carv\u00e3o no mundo e a \nimport\u00e2ncia dada a ele em nosso pa\u00eds incluindo perspectivas \nfuturas. Depois apresentamos uma retrospectiva hist\u00f3rica iniciando \ncom a descoberta do carv\u00e3o de Santa Catarina pelos tropeiros e a \nforma como seu uso evoluiu juntamente com os problemas \nambientais at\u00e9 chegarmos ao ano de 2004, quando ent\u00e3o \u00e9 proposta \na assinatura de Termo de Ajustamento de Conduta pelo Minist\u00e9rio \nP\u00fablico Federal. Consideramos tamb\u00e9m neste levantamento inicial \no estudo da forma como a sociedade se manifestou e se mobilizou \ndiante da problem\u00e1tica da polui\u00e7\u00e3o ambiental e a sua contribui\u00e7\u00e3o \npara a melhora da qualidade ambiental da regi\u00e3o. \n\nNa seq\u00fc\u00eancia apresentamos uma contextualiza\u00e7\u00e3o espacial \ncom intuito de elucidar como se formaram as jazidas de carv\u00e3o e \nonde elas est\u00e3o localizadas, bem como o ambiente no qual est\u00e3o \ninseridas, incluindo o regime pluvial e a caracteriza\u00e7\u00e3o \nhidrogeol\u00f3gica, informa\u00e7\u00f5es importantes para se conhecer o \npotencial e alcance da polui\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. Os m\u00e9todos de \nminera\u00e7\u00e3o empregados pelas carbon\u00edferas que exploravam carv\u00e3o \nem Santa Catarina no per\u00edodo desta pesquisa tamb\u00e9m est\u00e3o \ncontemplados neste cap\u00edtulo inicial. \n \n1.1 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O \n \n1.1.1 O carv\u00e3o \u00e9 coisa do passado? \n \n\nA quest\u00e3o do uso do carv\u00e3o no Brasil e no mundo \u00e9 um \ntema atual e sem perspectivas de diminui\u00e7\u00e3o de sua import\u00e2ncia \nnum futuro pr\u00f3ximo. Apesar de ser um combust\u00edvel especialmente \npoluente, o carv\u00e3o dever\u00e1 continuar desempenhando um \nimportante papel como fonte de energia no cen\u00e1rio mundial, tendo \nem vista o quadro geral de depend\u00eancia de muitos pa\u00edses.  \n\nSua import\u00e2ncia se d\u00e1 tamb\u00e9m pela disponibilidade de \nenormes reservas que est\u00e3o geograficamente espalhadas no mundo, \nem raz\u00e3o da estabilidade de seu pre\u00e7o e ao desenvolvimento de \ntecnologias \u201climpas\u201d de uso do carv\u00e3o. (2003, em MME, 2007, p. \n55). \n\n\n\nAl\u00e9m disso, ao contr\u00e1rio do que ocorre com o petr\u00f3leo e \ncom o g\u00e1s natural, as reservas de carv\u00e3o apresentam uma \ndistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica eq\u00fcitativa, sendo que 75 pa\u00edses possuem \nreservas expressivas: Estados Unidos (27%), R\u00fassia (17%) e China \n(13%), e outros seis pa\u00edses respondem por 33%: \u00cdndia, Austr\u00e1lia, \n\u00c1frica do Sul, Ucr\u00e2nia, Cazaquist\u00e3o e Iugosl\u00e1via. (MME, 2007, p. \n15).  \n\nNo ano de 2009, para o uso espec\u00edfico de gera\u00e7\u00e3o de energia \nel\u00e9trica, a matriz energ\u00e9tica mundial era formada por carv\u00e3o \nmineral 39,8%, g\u00e1s natural 19,6%, nuclear 15,7%, h\u00eddrica 16,1%, \npetr\u00f3leo 6,7% e outras fontes 2,1% (DNPM, Boletim Mineral \n2010) (Figura 1).  \n\n \nFigura 1 - Participa\u00e7\u00e3o de fontes prim\u00e1rias na gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica no mundo  \n\n \nFonte: (DNPM, Boletim Mineral, 2010) \n\n \n \n\nA Alemanha tem 52,2 % de sua energia gerada a carv\u00e3o e \npa\u00edses como os USA, Pol\u00f4nia, Austr\u00e1lia e \u00c1frica do Sul e China \nt\u00eam no carv\u00e3o a sua base de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica devido \u00e0 \nseguran\u00e7a de suprimento e menor custo. Diversos pa\u00edses s\u00e3o \nmajoritariamente dependentes do carv\u00e3o como insumo para a \ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica como mostra a figura 2.  \n\n\n\n17 \n\n \n\nSegundo o International Energy Outlook 20051 - EIA/DOE \n(2005, em MME, 2007, p. 94), o carv\u00e3o tem reservas provadas da \nordem de 1 trilh\u00e3o de toneladas, o suficiente para atender \u00e0 \ndemanda atual por mais de duzentos anos, e a Ag\u00eancia \nInternacional de Energia considera, em seu cen\u00e1rio de refer\u00eancia, \nem termos mundiais, que o carv\u00e3o dever\u00e1 manter sua participa\u00e7\u00e3o, \nrespondendo por mais de 38% da produ\u00e7\u00e3o global de eletricidade. \nNesse cen\u00e1rio, a expans\u00e3o da capacidade instalada evoluir\u00e1 de \n1.135 GW, em 2002, para 2.156 GW, em 2030, perfazendo uma \nm\u00e9dia de instala\u00e7\u00e3o de novos 36.500 MW a cada ano em termos \nmundiais.  \n \nFigura 2 - participa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\nde diversos pa\u00edses \n\n \nFonte: MME, 2007. \n \n\n \n\n                                                 \n1 International Energy Outlook \u2013 IOE s\u00e3o publica\u00e7\u00f5es anuais consolidadas das \nperspectivas energ\u00e9ticas no mundo, onde s\u00e3o discutidas as principais \npremissas de seus cen\u00e1rios e apresentadas as proje\u00e7\u00f5es de demanda, oferta e \npre\u00e7os dos principais combust\u00edveis. \n \n \n\n\n\nEm compara\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o mundial, o com\u00e9rcio \ninternacional de carv\u00e3o \u00e9 relativamente pequeno. Cinco pa\u00edses \nexportadores dominam o mercado: Austr\u00e1lia, China, Indon\u00e9sia, \n\u00c1frica do Sul e Col\u00f4mbia. Do lado importador, os principais atores \ns\u00e3o Estados Unidos, Alemanha e Reino Unido. (MME, 2007, p.96) \n\nConsiderando que as perspectivas de pre\u00e7o futuro do g\u00e1s \nnatural apontam para uma tend\u00eancia de alta e que as recentes \ntens\u00f5es pol\u00edticas nas regi\u00f5es importantes para o g\u00e1s podem limitar \na sua demanda futura, o carv\u00e3o surge como uma alternativa \nenerg\u00e9tica relativamente barata e de suprimento seguro. Segundo o \nEIA/DOE (2005), a evolu\u00e7\u00e3o da demanda futura por carv\u00e3o no \nmundo depender\u00e1 essencialmente dos seguintes fatores: \n\n\u2022 taxa de penetra\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural no mundo; \n\u2022 pre\u00e7o relativo do g\u00e1s natural em rela\u00e7\u00e3o ao carv\u00e3o e ao \npetr\u00f3leo; \n\u2022 integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica entre os pa\u00edses; e \n\u2022 disponibilidade de novas reservas de g\u00e1s natural. \n\n \nJ\u00e1 no Brasil, a participa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral na matriz \n\nenerg\u00e9tica sempre foi pequena em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais fontes e teve \npouca varia\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos dez anos conforme pode ser observado \nna tabela 1. Nos anos de 2008 e 2009 esse consumo foi de 1,7 e \n1,3%, respectivamente. \n\nDe acordo com dados do Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional \n(MME/EPE, 2005) o volume de reservas totais (medidas, indicadas \ne inferidas)2, est\u00e1 em torno de 32 bilh\u00f5es de toneladas. Os n\u00fameros \n\n                                                 \n2 No Brasil, os crit\u00e9rios de quantifica\u00e7\u00e3o das reservas minerais s\u00e3o \ndefinidos pelo DNPM. Esta classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita de acordo com o grau de \nconhecimento da jazida: \n\u2022 Reserva Medida - Volume ou tonelagem de min\u00e9rio computado pelas \ndimens\u00f5es reveladas em afloramentos, trincheiras, galerias, trabalhos \nsubterr\u00e2neos e sondagens. Os pontos de inspe\u00e7\u00e3o, amostragem e medida \nest\u00e3o t\u00e3o bem definidos que as dimens\u00f5es, a forma e o teor da subst\u00e2ncia \nmineral possam ser perfeitamente estabelecidos. A reserva computada n\u00e3o \ndeve apresentar varia\u00e7\u00e3o superior a 20% (vinte por cento) da quantidade \nverdadeira; \n\u2022 Reserva Indicada - Volume ou tonelagem de min\u00e9rio computado a partir \nde medidas e amostras espec\u00edficas, ou de dados da produ\u00e7\u00e3o, e \nparcialmente por extrapola\u00e7\u00e3o at\u00e9 dist\u00e2ncia razo\u00e1vel, com base em \nevid\u00eancias geol\u00f3gicas. As reservas computadas s\u00e3o as aprovadas pelo \nDNPM nos Relat\u00f3rios de Pesquisa e/ou reavalia\u00e7\u00e3o de reservas; \n\n\n\n19 \n\n \n\ndo Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro (DNPM, 2005) s\u00e3o ainda mais \nrestritivos sendo que n\u00e3o atinge 24 bilh\u00f5es de toneladas o volume \ntotal desse recurso. Desses recursos, s\u00e3o considerados medidos \n(maior n\u00edvel de certeza) apenas 28%, ou o equivalente a 6,7 \nbilh\u00f5es de toneladas. \n\nNa edi\u00e7\u00e3o de 2005 do Anu\u00e1rio, foi introduzido o conceito de \nreserva lavr\u00e1vel. Conforme o documento, o intuito foi indicar com \nmaior acuidade as reservas dispon\u00edveis, correspondendo a reserva \nlavr\u00e1vel \u00e0 reserva t\u00e9cnica e economicamente aproveit\u00e1vel levando-\nse em considera\u00e7\u00e3o a recupera\u00e7\u00e3o da lavra. Nesse conceito, a \nreserva hoje dispon\u00edvel de carv\u00e3o \u00e9 ainda um pouco menor, de 6,6 \nbilh\u00f5es de toneladas \n\nTabela 1- Consumo final de energia por fonte no Brasil entre os \nanos de 2000 e 2009.  \n\n \nFonte: Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional, 2010. \n\n                                                                                                \n\u2022 Reserva Inferida - Estimativa do volume ou tonelagem de min\u00e9rio \ncalculada com base no conhecimento da geologia do dep\u00f3sito mineral, \nhavendo pouco trabalho de pesquisa. \n \n\n\n\nDe acordo com o Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro (DNPM, \n2010), no ano de 2009, a produ\u00e7\u00e3o brasileira de carv\u00e3o mineral \napresentou o equivalente a 5,82 x 106 t. O Estado do Rio Grande \ndo Sul \u00e9, atualmente, o maior produtor do Pa\u00eds, com 51,0% da \nprodu\u00e7\u00e3o, ficando Santa Catarina com 47,4% e o Paran\u00e1 com 1,6% \ndo total da produ\u00e7\u00e3o nacional.  \n\nO Minist\u00e9rio de Minas e Energia em colabora\u00e7\u00e3o com a \nEmpresa de Pesquisa Energ\u00e9tica elaboraram em 2007 o Plano \nNacional de Energia 2030 \u2013 PNE/20303 que quantificou o \npotencial de gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica a carv\u00e3o mineral no Brasil nos \npr\u00f3ximos 25 anos, com o objetivo de avaliar as condi\u00e7\u00f5es de \nintegr\u00e1-lo \u00e0s alternativas na expans\u00e3o da oferta de energia prim\u00e1ria \nno Brasil at\u00e9 2030.  \n\nO documento argumenta que a disponibilidade de carv\u00e3o \nnacional se revelou como representativa para qualificar o \ncombust\u00edvel como alternativa na expans\u00e3o da energia no pa\u00eds. \nMesmo pouco expressiva se comparada com as demais fontes, a \ndisponibilidade de reservas dessa fonte f\u00f3ssil e o investimento no \ndesenvolvimento de tecnologias menos poluentes sugerem, \nsegundo o mesmo documento, que a gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica a carv\u00e3o \ncomo alternativa para a expans\u00e3o da oferta de energia el\u00e9trica no \nBrasil n\u00e3o seria descart\u00e1vel (MME, 2007, p. 85). \n\nContudo, as pesquisas na \u00e1rea do carv\u00e3o no Brasil est\u00e3o \nvirtualmente paralisadas h\u00e1 20 anos. Evid\u00eancia disso \u00e9 que o \nvolume de reservas totais (medidas, indicadas e inferidas), \u00e9 o \nmesmo desde 1985. Esse panorama refor\u00e7a a id\u00e9ia de que, para \ncompor alternativas para atendimento \u00e0 demanda de energia nos \npr\u00f3ximos 25 anos (horizonte dos estudos do PNE 2030), ser\u00e1 \nnecess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o de recursos financeiros na pesquisa e \nprospec\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral. Medidas dessa natureza, seja pelo \ninvestimento por meio de \u00f3rg\u00e3os do Estado, ou por meio de \nincentivos \u00e0 iniciativa privada, devem compor a estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o \nfutura no setor energ\u00e9tico. (MME, 2007, p. 95). \n\n                                                 \n3 O Plano Nacional de Energia - PNE 2030 que tem como objetivo o \nplanejamento de longo prazo do Setor Energ\u00e9tico do pa\u00eds, orientando \ntend\u00eancias e balizando as alternativas de expans\u00e3o desse segmento nas \npr\u00f3ximas d\u00e9cadas \u00e9 composto de uma s\u00e9rie de estudos que buscam \nfornecer insumos para a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas energ\u00e9ticas segundo uma \nperspectiva integrada dos recursos dispon\u00edveis. \n\n\n\n21 \n\n \n\nEm uma escala de tempo menor, o Plano Decenal de \nExpans\u00e3o de Energia 20204, publicado em 2011, que tamb\u00e9m \u00e9 \nparte do planejamento para o setor energ\u00e9tico nacional e que tem \ncomo objetivo contribuir para o delineamento das estrat\u00e9gias a \nserem tra\u00e7adas pelo Governo Federal faz uma proje\u00e7\u00e3o do uso do \ncarv\u00e3o no Brasil at\u00e9 o ano de 2020.  \n\nSegundo o documento, o sistema brasileiro, \npredominantemente hidrel\u00e9trico, prioriza a opera\u00e7\u00e3o das fontes \nrenov\u00e1veis na participa\u00e7\u00e3o da capacidade instalada do Sistema \nInterligado Nacional \u2013 SIN como as usinas hidrel\u00e9tricas (incluindo \nas pequenas centrais hidrel\u00e9tricas), e pequenas centrais \ntermel\u00e9tricas a biomassa e e\u00f3licas em detrimento das fontes \nbaseadas em combust\u00edveis f\u00f3sseis.  \n\nContudo, as usinas t\u00e9rmicas se constituem, efetivamente, em \numa reserva do sistema (MME e EPE, 2011, p. 77). Conforme \npode ser observado nas proje\u00e7\u00f5es anuais de gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica de \nenergia apresentadas no documento do Minist\u00e9rio de Minas e \nEnergia (2007) atrav\u00e9s da FIGURA 3, existe um aumento da \nparticipa\u00e7\u00e3o da energia gerada a carv\u00e3o at\u00e9 o ano de 2020 no \ncen\u00e1rio brasileiro. \n\n \nFigura 3- Gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica anual \u2013 M\u00e9dia dos 2000 cen\u00e1rios \n\nsimulados \nGWmed).\n\n \nFonte: MME e EPE, 2011. \n\n                                                 \n4 O Plano foi elaborado pela Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica \u2013 EPE em \nconjunto com a Secretaria de Planejamento e Desenvolvimento \nEnerg\u00e9tico \u2013 SPE/MME e da Secretaria de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e \nCombust\u00edveis Renov\u00e1veis \u2013 SPG/MME. \n \n\n\n\nA Tabela 2 demonstra a previs\u00e3o da capacidade instalada \npor diferentes fontes de gera\u00e7\u00e3o de energia no Brasil entre os anos \nde 2010 e 2020. A partir dela observamos que existe previs\u00e3o de \naumento da participa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o at\u00e9 o ano de 2013 e se mant\u00eam \nest\u00e1vel at\u00e9 o ano de 2020 em um n\u00edvel capaz de atender a demanda \nde aumento da gera\u00e7\u00e3o de energia prevista na tabela anterior. O \naumento inicial se d\u00e1 em raz\u00e3o da adi\u00e7\u00e3o das termel\u00e9tricas j\u00e1 \nlicitadas e em constru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o estando previstos novos \nempreendimentos movidos a combust\u00edvel f\u00f3ssil depois disso. \n \n\nTabela 2 \u2013 Previs\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da capacidade instalada (MW) \npara diferentes fontes de gera\u00e7\u00e3o no Brasil entre os anos de 2010 e 2020.  \n\n \nFonte: MME e EPE, 2011, p. 81. \n \n\nA import\u00e2ncia dada ao carv\u00e3o pode ser constatada tamb\u00e9m \nno fato de que, em uma lei voltada principalmente para o incentivo \nde fontes renov\u00e1veis de energia, o g\u00e1s natural e o carv\u00e3o mineral \ntamb\u00e9m foram contemplados com incentivos na Conta de \nDesenvolvimento Energ\u00e9tico \u2013 CDE. A Lei n\u00ba 10.438, de 26 de \nabril  de 2002, visa o desenvolvimento energ\u00e9tico dos Estados, a \nuniversaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e a competitividade da gera\u00e7\u00e3o de \nenergia el\u00e9trica a partir de fontes renov\u00e1veis, do g\u00e1s natural e do \ncarv\u00e3o mineral nacional. Os recursos desta conta s\u00e3o provenientes, \nprincipalmente, da atual arrecada\u00e7\u00e3o para a Conta de Consumo de \nCombust\u00edveis (CCC) dos sistemas interligados, das multas \n\n\n\n23 \n\n \n\naplicadas pela ANEEL e dos pagamentos de uso de bem p\u00fablico, \nresultante dos processos de licita\u00e7\u00e3o (LORA, 2004, em MME, \n2007, p. 85) \n\nO PNE 2030 em seu estudo espec\u00edfico sobre o carv\u00e3o \nconclui que: \n \n\n \u201cA abund\u00e2ncia das reservas de carv\u00e3o, os \navan\u00e7os tecnol\u00f3gicos j\u00e1 consolidados e em \ndesenvolvimento, o aumento esperado da \ndemanda de energia, em especial da \ndemanda por energia el\u00e9trica, s\u00e3o, portanto, \nos elementos b\u00e1sicos que sustentam a vis\u00e3o \nde que a expans\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica a \ncarv\u00e3o faz parte da estrat\u00e9gia da expans\u00e3o \nda oferta de energia\u201d (MME, 2007, p.109). \n\n \nEsse cen\u00e1rio \u00e9 constru\u00eddo atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias pol\u00edticas, \n\ncujas tomadas de decis\u00f5es se apresentam em escala nacional, ou \nat\u00e9 mesmo internacional, e contrasta com a situa\u00e7\u00e3o observada na \nescala local, ou seja, nas adjac\u00eancias das minas de carv\u00e3o, sejam \nelas ativas ou n\u00e3o. Nessa escala de aproxima\u00e7\u00e3o observamos um \ncen\u00e1rio de degrada\u00e7\u00e3o ambiental iniciada desde o in\u00edcio da \nexplora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral, mas mais significativamente a partir \nde d\u00e9cada de 1970.  \n\nAs comunidades foram obrigadas a conviver com a polui\u00e7\u00e3o \ndo carv\u00e3o que atingiu principalmente seus rios e len\u00e7ol fre\u00e1tico, \nbem como afetou a paisagem da toda a regi\u00e3o da bacia carbon\u00edfera. \n\n A pol\u00edtica territorial e econ\u00f4mica brasileira \u00e9, desde o in\u00edcio \nda ocupa\u00e7\u00e3o pelos portugueses, voltada para interesses \ninternacionais. \u201cAo se desenvolver uma pol\u00edtica de produ\u00e7\u00e3o do \nterrit\u00f3rio, n\u00e3o se tem levado em conta os interesses (e \nnecessidades) da popula\u00e7\u00e3o e sim dos grupos econ\u00f4micos e \npol\u00edticos dominantes que raciocinam sempre a curto e m\u00e9dio \nprazo\u201d (ANDRADE, 1994). \n\nAssociadas ao descaso com a sa\u00fade e bem estar da \npopula\u00e7\u00e3o se encontram a degrada\u00e7\u00e3o e a devasta\u00e7\u00e3o ambiental no \npa\u00eds. A pol\u00edtica de ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o das terras brasileiras \nesteve voltada para derrubada de florestas para a produ\u00e7\u00e3o e \nexpans\u00e3o progressiva de monoculturas e transforma\u00e7\u00e3o em \npastagens para cria\u00e7\u00e3o do gado, caprinos e ovinos, explora\u00e7\u00e3o de \nferro e outros minerais para demanda do mercado externo, e \n\n\n\ncrescimento urbano com a deposi\u00e7\u00e3o dos detritos urbanos, \nsobretudo com mat\u00e9rias fecais, nos rios e no mar (ANDRADE, \n1994).  \n\nEnfim, todos os biomas brasileiros se encontram \ncomprometidos em raz\u00e3o de uma cultura econ\u00f4mica preocupada \ncom a acumula\u00e7\u00e3o de capital.  Por isso, conforme afirma Andrade \n(ANDRADE, 1994, p. 83) \u201c\u00e9 dif\u00edcil avaliar a problem\u00e1tica da \npolui\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera em Santa Catarina sem compar\u00e1-la com o \nmesmo processo que ocorre com a explora\u00e7\u00e3o de outros min\u00e9rios \nem outras \u00e1reas do pa\u00eds\u201d. E \u00e9 nesse cen\u00e1rio pol\u00edtico e cultural que \nencontramos a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, em um pa\u00eds que somente h\u00e1 \nbem poucas d\u00e9cadas tem se voltado para seus problemas de \nqualidade ambiental, e sofre com a mora das transforma\u00e7\u00f5es \nsociais frente \u00e0 velocidade da difus\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o e \ndegrada\u00e7\u00e3o.  \n \n1.1.2 O hist\u00f3rico do Complexo Carbon\u00edfero de Santa Catarina  \n\n \nOs caminhos abertos pelos tropeiros s\u00e3o referenciais \n\nimportantes na hist\u00f3ria catarinense. Com a descoberta de ouro em \nMinas Gerais no final do s\u00e9c. XVII, o Rio Grande do Sul se inseriu \nna economia colonial como fornecedor de gado bovino, cavalar e \nmuar para abastecimento e transporte de pessoas e mercadorias nas \nminas. Os tropeiros (paulistas e lagunenses) conduziam tropas de \ngado e cavalos a p\u00e9 at\u00e9 o Porto de Laguna para lev\u00e1-los a Sorocaba \nem S\u00e3o Paulo, e dali serem revendidos \u00e0 sociedade de alto poder \naquisitivo que se formou em Minas Gerais (KUHN, 2004, p. 66). \nEra um transporte lento, e por isso, e pelas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \nobrigavam-se os tropeiros a paradas regulares. Esses caminhos \nforam embri\u00f5es das rodovias que integravam o Estado catarinense, \ne os lugares de pouso deram in\u00edcio a muitas cidades (BELOLLI, \n2002, p.21).  \n\nAl\u00e9m de cidades e estradas, foram os tropeiros os primeiros \na encontrar carv\u00e3o de pedra na regi\u00e3o Sul de Santa Catarina. Os \nind\u00edgenas tamb\u00e9m conheciam essas pedras que queimavam, por\u00e9m \nos tropeiros reconheceram seu valor econ\u00f4mico e levaram a not\u00edcia \nat\u00e9 a Corte, o que despertou interesse. (BELOLLI, 2002, p. 21). \n\nO naturalista alem\u00e3o Friedrich Sellow, membro da \nAcademia Real de Ci\u00eancias de Berlim, chegou ao Brasil em 1814, \npara pesquisar as jazidas de ouro, prata e carv\u00e3o mineral, podendo \nser citados tamb\u00e9m outros estudiosos que foram encaminhados \n\n\n\n25 \n\n \n\npelo Governo Imperial. O in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, \ncontudo, data de 1861 \u201cquando o pol\u00edtico e diplomata baiano, o \nVisconde de Barbacena, recebe do Imperador D. Pedro II a \nconcess\u00e3o para explorar carv\u00e3o na localidade de Lauro M\u00fcller\u201d \n(BELOLLI, 2002, p.10).  \n\nJ\u00e1 a primeira companhia a ser constitu\u00edda para abrir uma \nmina foi a firma inglesa Companhia de Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o \nTubar\u00e3o, em 1886, sendo abandonada em 1887. Em 1904 o \nGoverno Federal criou a Comiss\u00e3o de Estudos das Minas de \nCarv\u00e3o de Pedra do Brasil, liderada pelo ge\u00f3logo norte-americano \nIsrael Charles White. O \"Relat\u00f3rio White\" ficou pronto em 1905 e \ntraz informa\u00e7\u00f5es abrangentes sobre o carv\u00e3o nacional. Conclui que \no carv\u00e3o \u00e9 pobre, cont\u00e9m muita umidade, sendo pr\u00f3prio, apesar \ndisso, para uso energ\u00e9tico. \n\nA minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Santa Catarina, ent\u00e3o, em seu \nper\u00edodo inicial, de 1895 a 1945, se deu para fins energ\u00e9ticos. \nDurante a primeira (1914 a 1918) e a segunda (1939 a 1945) \ngrandes guerras o carv\u00e3o catarinense ganhou grande destaque que \npropiciou condi\u00e7\u00f5es para a consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera. \nDada a impossibilidade de importa\u00e7\u00f5es do carv\u00e3o europeu, o \nmineral serviu de combust\u00edvel para as empresas nacionais de \nilumina\u00e7\u00e3o, g\u00e1s, transporte mar\u00edtimo e ferrovi\u00e1rio, recuando \nnovamente sua import\u00e2ncia em per\u00edodos normais (REBOU\u00c7AS \nET AL, 1997, p. 25).  \n\nEntre 1917 e 1922 foram fundadas cinco companhias: a \nCBCA, a CCU, a Companhia Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera S.A, a \nCompanhia \u00cdtalo Brasileira Ltda. e a Companhia Nacional de \nMinera\u00e7\u00e3o Barro Branco. Apenas as duas \u00faltimas tinham sede em \nCrici\u00fama, as demais, no Rio de Janeiro. Entre os anos de 1930 e \n1960 surgiram cerca de 80 pequenas mineradoras que atuavam de \nforma artesanal, todas de propriet\u00e1rios locais. Grande parte dessas \npequenas mineradoras vendia sua produ\u00e7\u00e3o a mineradoras de \nmaior porte, como a CBCA e a Cia Pr\u00f3spera, Barro Branco e a \nCarbon\u00edfera Crici\u00fama (essas duas \u00faltimas surgidas no final de \n1930), marcando um per\u00edodo de subordina\u00e7\u00e3o do pequeno ao \ngrande capital (GOULARTI F\u00ba e MORAES, 2009, p.254).  \n\nNo per\u00edodo em que a produ\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o era destinada \nprincipalmente ao transporte ferrovi\u00e1rio e \u00e0 navega\u00e7\u00e3o, entraram \nem opera\u00e7\u00e3o, em 1884, a Ferrovia Dona Tereza Cristina e os \nportos de Laguna e Imbituba.  \n\n\n\nA Estrada de Ferro Dona Tereza Cristina ligando as minas \nPassa Dois (atual Lauro Muller) e os portos de Imbituba e Laguna \nfoi constru\u00edda pelo j\u00e1 citado Visconde de Barbacena, quando \nrecebeu concess\u00e3o para explorar as jazidas de carv\u00e3o. Os recursos \nforam conseguidos junto aos financistas londrinos, que se tornaram \npropriet\u00e1rios da estrada de ferro. Posteriormente, a ferrovia foi \nencampada em 1940 pelo governo federal, que a transferiu para a \nRede Ferrovi\u00e1ria Federal S.A. em 1957 (GOULARTI F\u00ba e \nMORAES, 2009, p.255). \n\nEstava se dando in\u00edcio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do que Goularti F\u00ba e \nMoraes (2009) chamaram de Complexo Carbon\u00edfero Catarinense, \nque nessa \u00e9poca inclu\u00eda as minas de carv\u00e3o, a ferrovia e os portos. \n\nUm novo per\u00edodo (segunda fase) se inicia com a entrada em \nopera\u00e7\u00e3o da Companhia Sider\u00fargica Nacional - CSN, em Volta \nRedonda (RJ) e das minas de ferro em Conselheiro Lafaiete (MG), \nem 1946. A partir de ent\u00e3o o carv\u00e3o catarinense, \u00fanico carv\u00e3o no \npa\u00eds que tinha fra\u00e7\u00e3o coqueific\u00e1vel, come\u00e7a a ser beneficiado para \nser extra\u00edda dele sua fra\u00e7\u00e3o metal\u00fargica (5% do min\u00e9rio que sa\u00eda \ndas minas). Ao complexo carbon\u00edfero \u00e9 ent\u00e3o incorporado o \nLavador Capivari de Baixo, que \u00e9 a usina de beneficiamento de \ncarv\u00e3o da CSN onde de l\u00e1 era escoada a produ\u00e7\u00e3o. A usina era \ncomposta por um lavador e uma pequena usina termel\u00e9trica que \nutilizava a fra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o que sobrava para suprir as \nnecessidades do pr\u00f3prio lavador. Em raz\u00e3o do alto teor de cinza do \ncarv\u00e3o catarinense, havia a necessidade de misturar carv\u00e3o \nimportado. Entretanto, durante o Governo de Get\u00falio Vargas foram \neditados importantes decretos para o setor, entre eles o Decreto-Lei \nn\u00ba 4.613 de 1942 que teve como medida emergencial a entrega \nobrigat\u00f3ria do carv\u00e3o produzido no Pa\u00eds ao Governo Federal \n(BELOLLI, 2002, p.177).  \n\nO complexo carbon\u00edfero neste momento j\u00e1 era formado \npelas minas, ferrovia, lavador, termel\u00e9trica e porto. A maior \nmineradora na \u00e9poca era a estatal Companhia Pr\u00f3spera, fundada \nem 1921 por pequenos propriet\u00e1rios locais e repassada ao Estado \nem 1953 (quando se torna ent\u00e3o subsidi\u00e1ria da CSN). Esse per\u00edodo, \nsegundo Goulart e Moraes (2009, p. 254) \u00e9 caracterizado como de \ncentraliza\u00e7\u00e3o de capital. \n\nA terceira fase se inicia em 1965 quando \u00e9 inaugurada a \nUsina Termel\u00e9trica Jorge Lacerda, constru\u00edda para suprir a falta de \nenergia el\u00e9trica e tamb\u00e9m para melhor aproveitamento do carv\u00e3o \n\n\n\n27 \n\n \n\nnacional. A usina pertencia \u00e0 empresa Solteca S.A., por\u00e9m foi \nincorporada pela Eletrosul5 em setembro de 1971.  \n\nMesmo com melhor aproveitamento do carv\u00e3o, ainda eram \ndesperdi\u00e7ados 75% equivalentes ao rejeito. Inicia-se ent\u00e3o, em \n1979 a quarta fase com a opera\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Carboqu\u00edmica \nCatarinense \u2013 ICC. Foram realizados estudos para aproveitamento \ndo enxofre presente na pirita, j\u00e1 que o pa\u00eds importava enxofre. \nDecorrente das caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas que envolveram o projeto \nda ICC, optou-se pela produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos sulf\u00farico e fosf\u00f3rico, \nmat\u00e9ria-prima b\u00e1sica para a produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes. \n\nConforme relatam GOULARTI F\u00ba e Moraes (2009, p.), \nneste per\u00edodo o complexo carbon\u00edfero catarinense estava quase \ncompleto: minas, ferrovia, lavador, termoel\u00e9trica, carboqu\u00edmica e \nporto.  Faltou apenas ser constru\u00edda uma sider\u00fargica em Santa \nCatarina, embora tenham ocorrido v\u00e1rias tentativas no estado. \n(GOULARTI F\u00ba e MORAES, 2009, p. 265). \n\nEntre os anos de 1945 e 1990, as atividades carbon\u00edferas em \nSanta Catarina eram apenas um segmento do grande complexo \nsider\u00fargico brasileiro, ou seja, o Plano Nacional do Carv\u00e3o, \nelaborado em 1953, era um subplano de Plano Sider\u00fargico \nNacional. Observa-se que o complexo, em seu auge (1979-1990) \nera composto em sua maioria por empresas estatais, e o seu destino \ntamb\u00e9m o era: carv\u00e3o metal\u00fargico para a Siderbr\u00e1s, o carv\u00e3o vapor \npara a Eletrobr\u00e1s e o rejeito para a ICC (subsidi\u00e1ria da Petrobr\u00e1s). \n\nA d\u00e9cada de 1970 \u00e9 bastante significativa para a atividade \ncarbon\u00edfera. Com a ocorr\u00eancia do primeiro choque do petr\u00f3leo a \npartir de 1973, o governo buscou fontes alternativas de energia, \ncomo por exemplo, produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool (para substituir a gasolina) \ne o carv\u00e3o (para substituir o \u00f3leo combust\u00edvel utilizado no setor \nindustrial). Para tal foi criado o PR\u00d3-CARV\u00c3O atrav\u00e9s de \nincentivos como financiamentos com corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria parcial, \njuros baixos e prazos de car\u00eancia alongados, subs\u00eddios \u00e0 totalidade \ndos custos do transporte. O mercado de carv\u00e3o ganha, ent\u00e3o, novos \nconsumidores nos setores industriais da petroqu\u00edmica, cimento, \nalimenta\u00e7\u00e3o, papel, celulose, fumo, cer\u00e2mica e outros \n(REBOU\u00c7AS ET AL, 1997, p.30-31).  \n\n                                                 \n5 \u201cCom a cria\u00e7\u00e3o das Centrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil S.A. (Eletrosul), \nem 1986, foram sendo incorporadas v\u00e1rias unidades geradoras e \ntransmissoras [de energia] no sul do pa\u00eds\u201d (GOULARTI F\u00ba e MORAES, \n2009, p. 258).  \n\n\n\nO Minist\u00e9rio de Minas e Energia estabelece ent\u00e3o metas de \nprodu\u00e7\u00e3o: sextuplicar a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em 10 anos, com isso a \nvenda de carv\u00e3o salta de 1,6 milh\u00f5es de toneladas em 1975 para \n7,1 milh\u00f5es em 1986. Com o segundo choque do Petr\u00f3leo, foi \nelaborado o Modelo Energ\u00e9tico Brasileiro - MEB da \u00e9poca e \nprovocou a cria\u00e7\u00e3o do Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica \ninstitu\u00eddo pelo Decreto-Lei n\u00ba 1.691 de 02/08/1979 que estimulava \nainda mais a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral como combust\u00edvel. \n(REBOU\u00c7AS et al, 1997, p.30-31) \n\nO n\u00edvel de emprego correspondia a 10% do total de m\u00e3o de \nobra dispon\u00edvel em toda regi\u00e3o, sendo 23.440 pessoas dependentes \nda atividade de minera\u00e7\u00e3o no Sul de Santa Catarina. As condi\u00e7\u00f5es \nde trabalho, entretanto, pioraram em raz\u00e3o do trabalho ininterrupto \ne da libera\u00e7\u00e3o de grande quantidade de p\u00f3 de carv\u00e3o, sujeitando os \nempregados \u00e0 pneumoconiose - doen\u00e7a pulmonar causada pelo \ninala\u00e7\u00e3o de poeiras.  \n\nAl\u00e9m do aumento da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o com a implanta\u00e7\u00e3o \nde minas mecanizadas de grande porte, do aumento de emprego e \ndos preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade do trabalhador, a d\u00e9cada de 1970 tamb\u00e9m \nmarca o grande aumento da polui\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n1.1.3 A emerg\u00eancia da problem\u00e1tica ambiental \n \n\nDesde o aparecimento das primeiras explora\u00e7\u00f5es de carv\u00e3o, \nas minas careceram de planejamento, t\u00e9cnicas e tecnologia de \ncontrole ambiental, com invers\u00e3o das camadas do solo na \nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto e disposi\u00e7\u00e3o inadequada dos \nrejeitos e est\u00e9reis em contato permanente com o ar, solo e \u00e1gua, \ndispostos em estradas, rios, riachos, terrenos baixos e alagadi\u00e7os. \n\nContudo, conforme j\u00e1 mencionado, a partir do choque do \npetr\u00f3leo, na d\u00e9cada de 1970, a atividade se intensificou e o carv\u00e3o \npassou a ser explotado em minas de grande porte com extra\u00e7\u00e3o \nmecanizada, novos lavadores, usinas de beneficiamento, e \nimplantadas novas frentes de lavra de forma descontrolada. \nSegundo dados levantados pelo DNPM foi no per\u00edodo de 1972 a \n1989 que ocorreu 80% da extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o ROM (Run of mine) - \nmin\u00e9rio bruto obtido diretamente da mina sem sofrer nenhum tipo \nde beneficiamento. Todo o est\u00edmulo de produ\u00e7\u00e3o intensificou a \ngera\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais e sociais. A falta de controle \nambiental inutilizou vastas \u00e1reas de terras e desqualificou as \u00e1guas \n\n\n\n29 \n\n \n\nfluviais e o ar, prejudicando seriamente a vida aqu\u00e1tica desses rios, \nas atividades agropastoris e a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 nesse per\u00edodo tamb\u00e9m, a partir da d\u00e9cada de 70, que a \nproblem\u00e1tica ambiental surge como movimento social no Brasil, a \nchamada \u201cd\u00e9cada do ambiente\u201d (ODUM, 2008, p.4). De car\u00e1ter \npreservacionista, esse movimento desenvolve lutas em torno de \nquest\u00f5es atinentes \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, desmatamento, uso de \nagrot\u00f3xicos, urbaniza\u00e7\u00e3o desenfreada, polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do ar e \neros\u00e3o dos solos. A partir das d\u00e9cadas de 1980 e 1990 os temas \nambientais come\u00e7am a ser incorporados pelo cen\u00e1rio pol\u00edtico, em \nraz\u00e3o da repercuss\u00e3o que a degrada\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o do solo, da \u00e1gua \ne do ar t\u00eam diretamente na sa\u00fade, bem estar e economia da \npopula\u00e7\u00e3o como um todo (ODUM, 2008, p.4). \n\nNa bacia carbon\u00edfera, a preocupa\u00e7\u00e3o governamental come\u00e7a \na se evidenciar na publica\u00e7\u00e3o do Decreto n\u00ba 85.206 de 1980, que \nconsidera a regi\u00e3o como uma das 14 \u00c1reas Cr\u00edticas Nacionais para \nefeito de controle da polui\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da qualidade \nambiental (Decreto n\u00ba 85.206 de 1980). Em 1982 sobreveio a \nPortaria Interministerial n\u00ba 917 de 06/07/82 dos Ministros de \nMinas e Energia, do Interior e da Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio, a qual, \nconsiderando a necessidade de conciliar a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e \nuso do carv\u00e3o mineral com a preserva\u00e7\u00e3o da integridade do meio \nambiente, passa a exigir das empresas mineradoras, em um prazo \nde 6 meses,  a apresenta\u00e7\u00e3o de projetos seguidos de cronograma de \nexecu\u00e7\u00e3o para tratamento dos efluentes l\u00edquidos originados da \ndrenagem \u00e1cida da mina e do beneficiamento do carv\u00e3o, de \ntransporte, manuseio da disposi\u00e7\u00e3o final e/ou parcial de \nsubprodutos, produtos e res\u00edduos s\u00f3lidos originados da lavra ou \nbeneficiamento e de recupera\u00e7\u00e3o ambiental. Esses projetos \ndeveriam ser apreciados pela Secretaria Especial do Meio \nAmbiente \u2013 SEMA e aprovados pelo Departamento Nacional de \nProdu\u00e7\u00e3o Mineral, condicionando as concess\u00f5es de lavra ao \ncumprimento dessas exig\u00eancias. \n\nO prazo de seis meses n\u00e3o foi cumprido, contudo em maio \nde 1983, quatro meses ap\u00f3s encerrado o prazo, as carbon\u00edferas \ncontrataram as Empresas IESA \u2013 Internacional de Engenharia \nS/A e a Zeta Engenharia S/A (ficou conhecido como cons\u00f3rcio \nZETA/IESA) para elabora\u00e7\u00e3o de projeto de disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos \ns\u00f3lidos, tratamento de efluentes l\u00edquidos e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \nmineradas (DNPM, 2000).  \n\n\n\nNo final de 1985 as carbon\u00edferas apresentaram ao DNPM os \nprojetos executivos elaborados pelo citado cons\u00f3rcio ZETA/IESA, \ne estes at\u00e9 os dias de hoje constituem uma refer\u00eancia para os \nprojetos t\u00e9cnicos elaborados na regi\u00e3o, principalmente no que diz \nrespeito \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos do beneficiamento do carv\u00e3o \n(DNPM, 2000). \n\nEm agosto de 1983, o DNPM instala em Crici\u00fama, em \ncar\u00e1ter provis\u00f3rio, um escrit\u00f3rio visando acompanhar a \nimplementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es determinadas pela Portaria e proceder \u00e0 \nfiscaliza\u00e7\u00e3o na minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Posteriormente, o escrit\u00f3rio \nfoi formalizado e definitivamente instalado. Foram tamb\u00e9m \ndesenvolvidos diversos instrumentos de fiscaliza\u00e7\u00e3o: o \nPlanejamento Anual de Lavra \u2013 PLA, que \u00e9 o detalhamento anual \nda por\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 minerada do projeto global da mina; o Manual \nT\u00e9cnico para Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Minas, ferramenta que busca \nestabelecer os procedimentos da vistoria, tornando-os impessoais e \nlivres tanto quanto poss\u00edvel de subjetividades; o Manual T\u00e9cnico \nde Ventila\u00e7\u00e3o em Mina Subterr\u00e2nea, que orienta a elabora\u00e7\u00e3o de \nprojetos de ventila\u00e7\u00e3o e/ou melhoria dos j\u00e1 existentes, e outros \nprocedimentos tais como Manual de Normas T\u00e9cnicas de \nTopografia Mineira, M\u00e9todos de Lavra de Carv\u00e3o no Brasil, \nManual de Elabora\u00e7\u00e3o de Plano de Aproveitamento Econ\u00f4mico, \nManual para Elabora\u00e7\u00e3o de Projeto T\u00e9cnico de Mina e planilhas de \nfiscaliza\u00e7\u00e3o (DNPM, 2000).   \n\nEm 1984 e 1985 o DNPM exigiu das empresas mineradoras \nde carv\u00e3o a apresenta\u00e7\u00e3o mensal de relat\u00f3rios de medi\u00e7\u00e3o de g\u00e1s \nmetano nas minas. A partir de 1989 o DNPM proibiu a lavra com \nrecupera\u00e7\u00e3o de pilares, buscando assim minimizar o risco de \nsubsid\u00eancia (abatimento) da superf\u00edcie e conseq\u00fcente fuga d\u2019\u00e1gua e \ndesaparecimento de \u00e1guas superficiais (DNPM, 2000). \n\nAmenizados os problemas decorrentes da importa\u00e7\u00e3o do \npetr\u00f3leo, o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980 \u00e9 marcado pela retirada \ngradual e sistem\u00e1tica dos subs\u00eddios por parte do governo, conforme \ndeterminada pela Comiss\u00e3o Nacional de Energia, gerando forte \ncrise do setor carbon\u00edfero catarinense. A recess\u00e3o brasileira \nocorrida entre 1981 e 1983 \u00e9 um fator importante nestes \nacontecimentos (REBOU\u00c7AS et al, 1997, p.32). \n\nO Governo Collor marca o in\u00edcio de um novo per\u00edodo na \nhist\u00f3ria do carv\u00e3o. \u201cFundamentada nas diretrizes para a Pol\u00edtica do \nCarv\u00e3o Mineral, \u00e9 decretada em 17 de setembro de 1990 a \ndesregulamenta\u00e7\u00e3o da atividade, pela Portaria n\u00ba 801 (...) [que] \n\n\n\n31 \n\n \n\nestabelece, entre outras medidas, o fim da obrigatoriedade de \nconsumo do carv\u00e3o nacional, a libera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do carv\u00e3o \nmetal\u00fargico e energ\u00e9tico, a extin\u00e7\u00e3o dos sistemas de cotas de \nprodu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, a livre importa\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o com al\u00edquota \nzero, privatiza\u00e7\u00e3o da Cia Pr\u00f3spera (subsidi\u00e1ria da CSN) e a \nretirada da Companhia Sider\u00fargica Nacional das atividades ligadas \nao carv\u00e3o [nacional], que passa a importar a totalidade do carv\u00e3o \nconsumido\u201d com um custo mais baixo e de melhor qualidade. \n(REBOU\u00c7AS et al, 1997, p.33). \n\nOu seja, com a pol\u00edtica neoliberal, foi desativada toda a \nparte estatal do complexo carbon\u00edfero: a CSN fechou suas \nunidades de extra\u00e7\u00e3o (minas) e beneficiamento (Lavador de \nCapivari de Baixo), a Petrobr\u00e1s desativou a ICC e o porto parou de \nexportar o carv\u00e3o metal\u00fargico. Al\u00e9m disso, a termel\u00e9trica foi \nprivatizada e a ferrovia, concedida \u00e0 iniciativa privada. \n\nAs empresas reduziram 60% de seu faturamento e foram \nfechadas v\u00e1rias minas, com a demiss\u00e3o de milhares de \ntrabalhadores. Estima-se que o total de trabalhadores das minas \ntenha ca\u00eddo de mais de 30 mil para menos de cinco mil em poucos \nanos, entre fins dos 1980 e 1992 (SANTOS, 2008, p.13). O \ndesmonte foi parcial, pois a situa\u00e7\u00e3o veio a se estabilizar a partir de \n1997 quando, com a conclus\u00e3o da Usina Jorge Lacerda IV, foi \nampliado o consumo de carv\u00e3o energ\u00e9tico. A termel\u00e9trica, neste \ncaso, garantiu a continuidade do setor carbon\u00edfero catarinense, \ncontudo esse segmento tamb\u00e9m sofreu reformas. \u201cDentro do \nPrograma de Desestatiza\u00e7\u00e3o, em 1997, a Eletrosul foi dividida em \nduas empresas: a Gerasul, respons\u00e1vel pelas unidades geradoras, e \na Eletrosul, respons\u00e1vel pelas linhas de transmiss\u00e3o. Em 1998 a \nGerasul foi vendida para a Tractebel, que assumiu a Jorge \nLacerda\u201d (GOULARTI F\u00ba e MORAES, 2009, p. 256-259) \n\nAtualmente a Usina Termel\u00e9trica Jorge Lacerda consome \napenas o carv\u00e3o catarinense, e \u00e9 o maior complexo termel\u00e9trico a \ncarv\u00e3o da Am\u00e9rica Latina. \u201cA energia produzida l\u00e1 \u00e9 lan\u00e7ada no \nsistema nacional de transmiss\u00e3o de energia controlado pelo \nOperador Nacional do Sistema El\u00e9trico\u2013 NOS\u201d (GOULARTI F\u00ba e \nMORAES, 2009, p. 259). \n \n1.1.4 A A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica instaurada contra os passivos \nambientais \n\n \n\n\n\n  Em 15 de abril 1993 o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) \nem Crici\u00fama prop\u00f5e a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica (ACP) n\u00ba 93.8000533-4, \ncontra as empresas Nova Pr\u00f3spera S.A. (sucessora da Carbon\u00edfera \nPr\u00f3spera), Companhia Carbon\u00edfera Urussanga, Carbon\u00edfera \nCrici\u00fama S.A., Carbon\u00edfera Metropolitana S.A., Cia Carbon\u00edfera \nde Ararangu\u00e1, Carbon\u00edfera Barro Branco S.A., Carbon\u00edfera Treviso \nS.A., Cia Carbon\u00edfera Catarinense, Coque Catarinense Ltda., \nCarbon\u00edfera Palermo Ltda. IBRAMIL \u2013 Ibracoque Minera\u00e7\u00e3o \nLtda, seus diretores e s\u00f3cios majorit\u00e1rios, a Uni\u00e3o Federal e a \nFATMA. \n\n O MPF alega na ACP que, no per\u00edodo entre 1972 e 1989, \nconforme dados fornecidos pelo DNPM, a extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na \nregi\u00e3o sul de Santa Catarina se elevou sobremaneira, \ncorrespondendo a 80% do carv\u00e3o minerado at\u00e9 ent\u00e3o, e apresenta  \ndemonstrativo dos percentuais lavrados correspondentes a cada \numa das empresas mencionadas. \n\n Ressalta que o resultado dessa minera\u00e7\u00e3o foi o \ncomprometimento de cerca de 5.000 hectares de terras da regi\u00e3o, \nprejudicando a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, causando doen\u00e7as e \naumentando os \u00edndices de outras j\u00e1 existentes como a anencefalia.  \nSustenta o MPF que as responsabilidade pela recupera\u00e7\u00e3o da \nregi\u00e3o agredida e pela indeniza\u00e7\u00e3o dos danos causados s\u00e3o das \nsociedades mineradoras e dos s\u00f3cios que as administraram de \nforma culposa. Quanto \u00e0 Uni\u00e3o Federal, entende haver \nresponsabilidade pelos preju\u00edzos decorrentes da minera\u00e7\u00e3o \nrealizadas antes de 1972 e ainda por omiss\u00e3o em fiscalizar e punir.  \n\nO MPF requer ent\u00e3o que sejam obrigadas as mineradoras e a \nUni\u00e3o a projetar e executar a recupera\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o sul, com in\u00edcio \nda execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos em 1996 e conclus\u00e3o no ano de 2000, \ncontemplando as \u00e1reas de dep\u00f3sitos de rejeitos, \u00e1reas mineradas a \nc\u00e9u aberto e minas abandonadas, bem como o desassoreamento, \nfixa\u00e7\u00e3o de barrancas, descontamina\u00e7\u00e3o e retifica\u00e7\u00e3o dos cursos d \n\u00e1gua, al\u00e9m de outras obras que visem amenizar os danos sofridos \nprincipalmente pela popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios sedes da extra\u00e7\u00e3o e \ndo beneficiamento, bem como, seja cominado aos requeridos a \npena de multa de 1% do valor da causa por m\u00eas de atraso no \ncronograma de execu\u00e7\u00e3o. \n\nEm caso de demora no in\u00edcio dos trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o \nem 1996, formula pedido de condena\u00e7\u00e3o das mineradoras e da \nUni\u00e3o \u00e0 entrega de quantia equivalente a US$ 95.902.079,00, valor \nnecess\u00e1rio estimado para a realiza\u00e7\u00e3o do Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n33 \n\n \n\nda Qualidade de Vida da Regi\u00e3o Sul de Santa Catarina \n(PROVIDA-SC6), acrescidos de juros de mora de 1% ao m\u00eas, a \ncontar da cita\u00e7\u00e3o, e \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o dos danos pessoais acarretados \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios-sede da extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, estimados \nem um sal\u00e1rio m\u00ednimo por habitante, valores a serem aplicados nas \ncomunidades mais diretamente atingidas, em obras \ncomplementares como hospitais e escolas especializados.  \n\nO MPF pediu que fosse rateado entre os requeridos o valor \nda condena\u00e7\u00e3o, arcando a Uni\u00e3o com o percentual relativo \u00e0 \nextra\u00e7\u00e3o precedente ao ano de 1972 e com a parcela do dano que \npor qualquer raz\u00e3o n\u00e3o for recomposta por alguma mineradora ou \nseu s\u00f3cio-administrador.  Requereu tamb\u00e9m que os s\u00f3cios que \ngeriram as empresas mineradoras sem aten\u00e7\u00e3o fiel \u00e0 lei fossem \nsolidariamente respons\u00e1veis. Ao final pede que seja o valor \nresultante da condena\u00e7\u00e3o recolhido em dinheiro, devidamente \ncorrigido, a fundo para reconstitui\u00e7\u00e3o dos bens lesados. (BRASIL, \n1993). \n\nA Uni\u00e3o veio aos autos sustentando que a atividade \nextrativa que resultou nos danos foi realizada pelas empresas j\u00e1 \nrelacionadas, sendo, portanto, delas a responsabilidade. Quanto ao \npedido relacionado \u00e0 minera\u00e7\u00e3o anterior a 1972, defende a \nocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o e a responsabilidade das mineradoras. No \nque se refere \u00e0 responsabilidade por omiss\u00e3o, se defende alegando \nque a responsabilidade civil da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 dos danos \n\n                                                 \n\n6 Programa para a recupera\u00e7\u00e3o da qualidade de vida da regi\u00e3o sul de Santa \nCatarina foi proposto em abril de 1991 pelos governos federal e \nestadual, com a participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m dos munic\u00edpios, considerando-se a \nsitua\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o Sul de Santa Catarina. Os danos ambientais \ninstalados foram resultantes da inadequada atividade de minera\u00e7\u00e3o, da \ninsufici\u00eancia de saneamento e das atividades urbanas. A proposta \ncontempla o zoneamento, habita\u00e7\u00e3o, meio ambiente, transporte, \neduca\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, agricultura e recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. A \u00e1rea de \nabrang\u00eancia do PROVIDA, com 9. 409 km2 englobam as bacias \nhidrogr\u00e1ficas dos rios Tubar\u00e3o, Urussanga e Ararangu\u00e1 e equivale a \n9,55% da \u00e1rea do Estado. Abrange 38 munic\u00edpios, com uma popula\u00e7\u00e3o \ntotal de cerca de 800.000 habitantes.  \n\n \n\n\n\ncausados por seus agentes, e n\u00e3o responsabilidade por terceiros. \nAlegam tamb\u00e9m que desde 1978 vinham enviando esfor\u00e7os de \nfiscaliza\u00e7\u00e3o (BRASIL, ACP, 1993, fl. 848/58). Contudo, n\u00e3o \nforam aceitos os argumentos apresentados. \n\nO estado de Santa Catarina tamb\u00e9m foi condenado \ninicialmente, por\u00e9m apresentou defesa afirmando que a seq\u00fcela \ncausada ao ambiente natural se agravou no sul de Santa Catarina \ndevido \u00e0 pol\u00edtica energ\u00e9tica do governo federal, e que o C\u00f3digo de \nMinas instrumentalizou o governo federal com poderes de \nfiscaliza\u00e7\u00e3o e controle ambiental das explora\u00e7\u00f5es de jazidas, e que \na Uni\u00e3o foi quem assumiu a obriga\u00e7\u00e3o de implementar o programa \nPROVIDA, ainda que o estado tenha participado de sua \nelabora\u00e7\u00e3o. Sustenta que s\u00f3 a partir de 1980, com a Lei n\u00ba \n5.793/80, obteve compet\u00eancia para licenciar atividades \npotencialmente poluidoras e obrigar a entrega dos relat\u00f3rios de \nimpacto ambiental. Al\u00e9m disso, realizou programa de controle e \ndefesa ambiental e aplicou san\u00e7\u00f5es administrativas \u00e0s mineradoras. \nA defesa foi aceita em 2002 e o estado de Santa Catarina foi \nretirado da a\u00e7\u00e3o (BRASIL, 1993). \n\nNo dia 05 de janeiro de 2000 foi proferida Senten\u00e7a pelo \nJuiz Federal da 1\u00aa Vara da Circunscri\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de \nCrici\u00fama/SC julgando procedente o pedido principal, e condenou \nos r\u00e9us solidariamente a apresentarem projetos de recupera\u00e7\u00e3o \nambiental da regi\u00e3o que comp\u00f5e a Bacia Carbon\u00edfera do Sul do \nEstado, contemplando as \u00e1reas de dep\u00f3sitos de rejeitos, \u00e1reas \nmineradas a c\u00e9u aberto e minas abandonadas, bem como o \ndesassoreamento, fixa\u00e7\u00e3o de barrancas, descontamina\u00e7\u00e3o e \nretifica\u00e7\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua, al\u00e9m de outras obras que visem \namenizar os danos sofridos principalmente pela popula\u00e7\u00e3o dos \nmunic\u00edpios-sede da extra\u00e7\u00e3o e do beneficiamento no prazo de 6 \nmeses, a partir da intima\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, contemplando no m\u00ednimo \ntodos os itens assinalados no PROVIDA-SC, e executar o referido \nprojeto em um prazo de 3 anos. (BRASIL, 1993)  \n\nA senten\u00e7a foi parcialmente reformada no Tribunal \nRegional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o em 22/10/2002, julgando-se \nimprocedente o pedido do MPF quanto \u00e0 empresa Nova Pr\u00f3spera \nS/A, ao Estado de Santa Catarina e aos s\u00f3cios das empresas \ncarbon\u00edferas. Tamb\u00e9m foi dado parcial provimento aos apelos para \naumentar o prazo de cumprimento do disposto na senten\u00e7a, \nampliando-se para 10 (dez) anos, a contar da antecipa\u00e7\u00e3o da tutela, \no prazo para a recupera\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas e lagoas, \n\n\n\n35 \n\n \n\nmantendo-se o prazo de 3 (tr\u00eas) anos da senten\u00e7a quanto \u00e0 \nrecupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea terrestre.  (BRASIL, 2011) \n\nO Superior Tribunal de Justi\u00e7a julgou recurso especial sobre \no caso no m\u00eas de maio de 2007, decidindo que a Uni\u00e3o seria, de \nfato, correspons\u00e1vel pela recupera\u00e7\u00e3o dos passivos ambientais, em \nraz\u00e3o de sua omiss\u00e3o no dever de fiscaliza\u00e7\u00e3o. A mesma decis\u00e3o \ndeterminou a reinclus\u00e3o dos s\u00f3cios das empresas carbon\u00edferas no \np\u00f3lo passivo da a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica e, tamb\u00e9m, mitigou a cl\u00e1usula de \nsolidariedade, dizendo que cada empresa \u00e9 respons\u00e1vel pela \nrecupera\u00e7\u00e3o dos passivos que gerou no que se refere \u00e0s \u00e1reas \nterrestres, mantendo, contudo, a solidariedade no que se refere aos \nrecursos h\u00eddricos. Na hip\u00f3tese de inadimpl\u00eancia da empresa ou dos \nrespectivos s\u00f3cios, a Uni\u00e3o poderia ser chamada \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o dos \npassivos ambientais (BRASIL, 2011), o que de fato ocorreu em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s massas falidas Companhia Brasileira Carbon\u00edfera de \nArarangu\u00e1 \u2013 CBCA e Carbon\u00edfera Treviso S/A. \n\nNo ano de 2000, em primeira inst\u00e2ncia, formaram-se autos \nseparados para execu\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o antecipat\u00f3ria da tutela7, \n(Processo n\u00ba 2000.72.04.002543-9). Desde ent\u00e3o, as empresas r\u00e9s \napresentaram alguns projetos de recupera\u00e7\u00e3o e algumas delas \niniciaram obras efetivas de recupera\u00e7\u00e3o. Em 2004, o MPF formou \numa equipe t\u00e9cnica para analisar os projetos juntados ao processo e \nrealizar vistoria nas \u00e1reas. A equipe levantou 191 \u00e1reas que \nprecisavam de recupera\u00e7\u00e3o. Todavia, apenas 68 tiveram projetos \nde recupera\u00e7\u00e3o apresentados pelas empresas. A maioria desses \nprojetos continha grave defici\u00eancia t\u00e9cnica (BRASIL, 2011).  \n\nA pedido do MPF, em abril de 2006, o juiz proferiu decis\u00e3o \ndeterminando que as empresas apresentassem novos projetos de \nrecupera\u00e7\u00e3o que atendessem as normas t\u00e9cnicas \u2013 NBR 13030 e as \nNormas Reguladoras de Minera\u00e7\u00e3o n\u00ba 01 e 21 (Portaria do DNPM \nn\u00ba 237, de 18/10/2001) \u2013 fixando para tanto um prazo de 4 (quatro) \nmeses. Vencido este prazo, as empresas apresentaram novos \nprojetos de recupera\u00e7\u00e3o, em alguns casos, pagaram multas. Em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 Uni\u00e3o foi determinado que se apresentasse PRADs e se \nrecuperasse as \u00e1reas degradadas pelas empresas Companhia \nBrasileira Carbon\u00edfera de Ararangu\u00e1 \u2013 CBCA e Carbon\u00edfera \n\n                                                 \n7 Tutela antecipada \u00e9 o ato do juiz, por meio de decis\u00e3o interlocut\u00f3ria \n(sem dar uma solu\u00e7\u00e3o final \u00e0 proposta em ju\u00edzo) que adianta, total ou \nparcialmente, os efeitos do julgamento de m\u00e9rito, quer em primeira \ninst\u00e2ncia quer em sede de recurso. \n\n\n\nTreviso S/A, consideradas massas falidas. A Uni\u00e3o instituiu ent\u00e3o \num Grupo T\u00e9cnico Interministerial (GTI), que apresentou amplo \nlevantamento destas \u00e1reas degradadas. Foram ent\u00e3o definidas as \n\u00e1reas a serem recuperadas por cada empresa r\u00e9 e estabelecidos \ncronogramas para a execu\u00e7\u00e3o das obras de recupera\u00e7\u00e3o. (BRASIL, \n2011). \n\n \n1.1.5 O contexto hist\u00f3rico dos Termos de Ajuste de Conduta \nfirmados para adequar ambientalmente a minera\u00e7\u00e3o ativa de \ncarv\u00e3o. \n\n \nConforme j\u00e1 exposto, a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica (ACP) que foi \n\naberta pelo MPF em 1993 se refere apenas \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o \nprocessada pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o at\u00e9 o ano de 1989, tratando-\nse apenas de passivo ambiental. Por essa raz\u00e3o, o MPF em \nCrici\u00fama elaborou no ano de 2004 o Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es e em \n2005 Termos de Ajustamento de Conduta que estabeleceram \ncondi\u00e7\u00f5es e prazos para adequa\u00e7\u00e3o legal, perante o \u00f3rg\u00e3o \nambiental, das empresas em atividade naqueles anos, j\u00e1 que as \nmineradoras ainda eram respons\u00e1veis por grande carga poluidora \nque atingia os rios do sul do estado. Algumas empresas possu\u00edam \nLicen\u00e7a Ambiental vencida, enquanto outras operavam sem esta \nlicen\u00e7a. O protocolo englobou tamb\u00e9m a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \npassivo que foram gerados ap\u00f3s o per\u00edodo coberto pela ACP, ou \nseja, ap\u00f3s 1989. \n\n O TAC \u00e9 um instrumento do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \nprevisto na Lei 7.347/85 que permite a fixa\u00e7\u00e3o de prazos e \ncondi\u00e7\u00f5es para adequa\u00e7\u00e3o ambiental dos empreendimentos, com \nprevis\u00e3o de interdi\u00e7\u00e3o e multa, caso constatado o descumprimento \ndas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas nos prazos fixados. A interdi\u00e7\u00e3o \u00e9 \naplicada administrativamente independente de ordem judicial, n\u00e3o \ndesonerando a obriga\u00e7\u00e3o de recuperar passivos. \u00c9 atrav\u00e9s desse \nmecanismo legal que o MPF atuou como agente de transforma\u00e7\u00e3o.  \n\nO aprofundamento das cl\u00e1usulas t\u00e9cnicas constantes nos \nTermos de Ajuste de Conduta, que \u00e9 um dos principais objetivos \ndessa pesquisa, ser\u00e1 realizado em cap\u00edtulo espec\u00edfico. \n \n \n1.1.6 As manifesta\u00e7\u00f5es da sociedade e os movimentos sociais \norganizados \n\n\n\n37 \n\n \n\n \nAs manifesta\u00e7\u00f5es da sociedade e os movimentos sociais \n\norganizados s\u00e3o um aspecto fundamental para compor o campo de \nfor\u00e7as que age nos conflitos ambientais relacionadas \u00e0 atividade \ncarbon\u00edfera. O Minist\u00e9rio P\u00fablico muitas vezes \u00e9 motivado pela \nden\u00fancia daqueles que vivem e sofrem as conseq\u00fc\u00eancias da \npolui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, atmosf\u00e9rica e do solo. Conforme elucida Batista \n(1999) existe uma converg\u00eancia entre os movimentos sociais e a \nfun\u00e7\u00e3o social do Minist\u00e9rio P\u00fabico, que \u00e9 a defesa pela justi\u00e7a \nsocial. O Minist\u00e9rio P\u00fablico possui como miss\u00e3o garantir a \nparticipa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e, sobretudo a defesa dos interesses da \ncoletividade, que vai al\u00e9m do indiv\u00edduo. A rela\u00e7\u00e3o de ambos s\u00e3o \ncomplementares e \u00e9 a garantia do exerc\u00edcio de uma sociedade \ndemocr\u00e1tica. Considerando a legitimidade e import\u00e2ncia dessa \ninst\u00e2ncia, buscamos aqui fazer um breve apanhado hist\u00f3rico dos \nmovimentos que atuaram na regi\u00e3o. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1970, d\u00e9cada da Confer\u00eancia de \nEstocolmo, se forma o embri\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es internacionais \ncom o prop\u00f3sito de discutir os problemas ecol\u00f3gicos em \u00e2mbito \nmundial, como tamb\u00e9m se identifica o surgimento dos primeiros \nmovimentos ambientalistas organizados (SANTOS, 2008, p. 36).  \n\n SANTOS (2008) constatou que \u00e9 a partir dos anos de 1980 \nque ocorrem as primeiras manifesta\u00e7\u00f5es sociais na regi\u00e3o \ncarbon\u00edfera em SC. Contudo \u00e9 importante frisar que manifesta\u00e7\u00f5es \nindividuais e pontuais j\u00e1 ocorriam antes de 1980 nos munic\u00edpios da \nregi\u00e3o. Cita-se como exemplo a organiza\u00e7\u00e3o, por vereadores, dos \n\u201cEncontros sobre Ecodesenvolvimento do Sul Catarinense\u201d. Como \nconseq\u00fc\u00eancia deste primeiro Encontro foi criada em 1980 a \nAssocia\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental de Crici\u00fama (APACRI). \n(SANTOS, 2008, p. 50) \n\nA primeira entidade ambiental da regi\u00e3o, a Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o \nGovernamental \u2013 ONG S\u00f3cios da Natureza, se originou por \niniciativa do professor de biologia Jo\u00e3o Alberto da Silva, no \nmunic\u00edpio de Ararangu\u00e1 (SANTOS , 2008, p.50 e 88). Essa ONG \nse formou com o prop\u00f3sito de protestar contra a polui\u00e7\u00e3o do Rio \nArarangu\u00e1 causada pelos rejeitos do carv\u00e3o, permanecendo como \nsua bandeira de luta at\u00e9 o momento dessa pesquisa.  \n\nEssa ONG chegou a possuir um total de 5.066 associados \nregistrados, a maioria deles estudantes. A atua\u00e7\u00e3o do movimento \nera em n\u00edvel regional e aconteciam atrav\u00e9s de den\u00fancias, abaixo-\nassinados, protestos, passeatas, audi\u00eancias com autoridades, \n\n\n\nsemin\u00e1rios de ecologia e encontros anuais, com a finalidade de \ndivulgar os trabalhos feitos pelos s\u00f3cios. (SANTOS, 2008, p. 52)  \n\nNos anos de 1980 destacamos tamb\u00e9m a comunidade de Rio \nAlbina, em Sider\u00f3polis, que come\u00e7ou, sob a lideran\u00e7a de Vit\u00f3rio \nPatel, a se mobilizar contra a minera\u00e7\u00e3o em subsolo e impedir a \nimplanta\u00e7\u00e3o da mina Nova Belluno no Rio Albina. A comunidade \ntemia os efeitos negativos em suas propriedades.  \n\nA partir de 1994 acendem os protestos contra a instala\u00e7\u00e3o da \nMina do Trevo. Foi encaminhado ao Prefeito de Sider\u00f3polis \nabaixo-assinado envolvendo assinaturas de comiss\u00f5es de \nagricultores de outras localidades municipais e de entidades como \na Pastoral da Ecologia solicitando prote\u00e7\u00e3o definitiva da \u00e1rea da \na\u00e7\u00e3o da Mineradora CCU, por meio de cria\u00e7\u00e3o de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \nAmbiental \u2013 APA. A APA foi criada, por\u00e9m o poder p\u00fablico \nmunicipal, atrav\u00e9s da lei n\u00ba. 1138 de 22/10/1996 reduziram a \u00e1rea \npossibilitando a explora\u00e7\u00e3o mineira. \n\nEm 1986, surgiu outro movimento em Sider\u00f3polis, \ndenominado de Movimento Ecol\u00f3gico de Sider\u00f3polis (M\u00caS), cuja \nluta central era contestar o avan\u00e7o da polui\u00e7\u00e3o gerada pela \natividade carbon\u00edfera e exigir a recupera\u00e7\u00e3o do ambiente natural. O \nmovimento era composto por alguns estudantes universit\u00e1rios, \neducadores e l\u00edderes locais (SANTOS, 2008, p. 66). \n\nO Movimento Ecol\u00f3gico Tubaronense (MOVET) foi criado \nno ano de 1986. O principal objetivo do movimento era discutir e \ndenunciar as agress\u00f5es ambientais, que estavam diminuindo a \nqualidade de vida na regi\u00e3o. Para atingir esses objetivos, foram \nrealizadas, durante os dez anos de atua\u00e7\u00e3o, palestras, semin\u00e1rios de \nforma\u00e7\u00e3o, publica\u00e7\u00f5es, mobiliza\u00e7\u00f5es e manifestos. A primeira a\u00e7\u00e3o \ndo grupo foi chamar a aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Tubar\u00e3o para a \npolui\u00e7\u00e3o do ar causada pela usina termoel\u00e9trica Jorge Lacerda \natrav\u00e9s da distribui\u00e7\u00e3o de panfletos pela cidade, o que gerou \ngrande repercuss\u00e3o. O MOVET tamb\u00e9m tentava, na \u00e9poca, alertar \na popula\u00e7\u00e3o tubaronense sobre a situa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que chegava a \nsuas resid\u00eancias, pois poucos tinham conhecimento dessa \nrealidade. \n\nA \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do Morro Estev\u00e3o e \nAlbino em Crici\u00fama \u00e9 resultado do movimento popular de \nmoradores, formada, na sua grande maioria, por agricultores que \nresistiram \u00e0 minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em suas terras. Neste caso os \nagricultores sa\u00edram vitoriosos ao conseguirem impedir a minera\u00e7\u00e3o \nno local. (SANTOS, 2008, p. 127). Desse movimento popular de \n\n\n\n39 \n\n \n\nresist\u00eancia resultou a forma\u00e7\u00e3o da ONG denominada Consci\u00eancia \nEcol\u00f3gica do Morro Estev\u00e3o e Albino (CEMEA), fundada em \n2000, com objetivo de servir tamb\u00e9m de instrumento de \ngerenciamento da APA. Entre seus l\u00edderes, destaca-se Valdete \nDagostin Gomes e Ricardo Zanette. Atualmente fazem parte desse \nmovimento: a ONG S\u00f3cios da Natureza, o CEMEA e os \nmovimentos de agricultores de I\u00e7ara, de Treviso e da localidade de \nS\u00e3o Roque de Crici\u00fama.  \n\nOutras entidades ambientais atuaram na regi\u00e3o protestando \ncontra a polui\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, como por exemplo, a Funda\u00e7\u00e3o \nUniversit\u00e1ria Bering Fr\u00f3es sediado em I\u00e7ara atuante entre os anos \nde 1988 at\u00e9 1991, a APACRI que entre os anos de 1980 e 1983, e \nmais tarde no final da d\u00e9cada de 1990, o CEIPAC, que tamb\u00e9m \nparticipou na luta contra o carv\u00e3o. (SANTOS, 2008, p. 90 a 97) \n\nSantos (2008), a partir de seus estudos, considera que as \npoucas mudan\u00e7as ocorridas at\u00e9 o momento na regi\u00e3o carbon\u00edfera \ns\u00e3o frutos da press\u00e3o exercida pelo movimento ambientalista como \num todo. Essa pouca expressividade revela a for\u00e7a dos empres\u00e1rios \nligados \u00e0 atividade, resultando em poucas vit\u00f3rias em prol do meio \nambiente da regi\u00e3o sul de Santa Catarina. \n\nEmbora o espa\u00e7o material aparentemente n\u00e3o se modifique \ncom as manifesta\u00e7\u00f5es sociais, o trabalho de conscientiza\u00e7\u00e3o das \ncomunidades \u00e9 relevante, pois muitas vezes popula\u00e7\u00f5es sofrem as \nconseq\u00fc\u00eancias da degrada\u00e7\u00e3o sem ter conhecimento, tirando-lhes o \ndireto de opinar e lutar pelos seus direitos. A aliena\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m \nparte que alimenta o pr\u00f3prio sistema geopol\u00edtico e econ\u00f4mico e \nque garante sua manuten\u00e7\u00e3o. Esses pequenos grupos t\u00eam um \nimportante papel na medida em que manifestam \ndescontentamentos de uma parcela da popula\u00e7\u00e3o e exercem uma \npress\u00e3o pol\u00edtica. Seus reflexos podem ser percebidos atrav\u00e9s de \ncria\u00e7\u00f5es de leis, decretos, e normas preservacionistas e den\u00fancias \nna Pol\u00edcia Militar, Minist\u00e9rio P\u00fablico e \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o em \ngeral. \n \n1.2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA DA BACIA CARBON\u00cdFERA \n  \n1.2.1 A geologia do carv\u00e3o mineral, hulha ou carv\u00e3o de pedra \n\n \nO carv\u00e3o mineral \u00e9 uma das formas pela qual o elemento \n\ncarbono ocorre na natureza. Os cientistas o definem como recurso \nenerg\u00e9tico, combust\u00edvel f\u00f3ssil ou ainda rocha sedimentar \n\n\n\ncombust\u00edvel, n\u00e3o sendo considerado um mineral no sentido estrito \nda palavra. O carv\u00e3o de pedra faz parte do rol dos combust\u00edveis \nminerais junto com os folhelhos betuminosos e os petr\u00f3leos ou \nbetumes. \n\nCarv\u00e3o \u00e9 o nome gen\u00e9rico que pode ser utilizado para \ndesignar as diferentes etapas de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica t\u00edpicas deste \ncombust\u00edvel8 relacionada com o tempo que mat\u00e9ria vegetal fica \nsubmetida \u00e0 press\u00e3o e temperatura em profundidade, e \nconseq\u00fcentemente variando o seu grau de carbonifica\u00e7\u00e3o e de teor \nde oxig\u00eanio: Turfa, Linhito, Carv\u00e3o Sub-betuminoso (hulha), \nCarv\u00e3o Betuminoso e Antracito.  \n\nSua qualidade \u00e9 determinada pelo conte\u00fado de carbono que \nvaria de acordo com o tipo e o est\u00e1gio dos componentes org\u00e2nicos, \ne quanto maior o teor de carbono, maior tamb\u00e9m \u00e9 o poder \nenerg\u00e9tico (Figura 4). A turfa, de baixo conte\u00fado carbon\u00edfero, \nconstitui um dos primeiros est\u00e1gios do carv\u00e3o, tem teor de carbono \nna ordem de 45% e o seu valor calor\u00edfico fica na faixa de 1.500 a \n2.000; o linhito apresenta um \u00edndice que varia de 60% a 75% de \nteor de carbono e valor calor\u00edfico e torno de 2.000 a 7.000; o \ncarv\u00e3o betuminoso (ou hulha), mais utilizado como combust\u00edvel, \ncont\u00e9m cerca de 75% a 85% e valor calor\u00edfico entre 7.000 e 8.500; \ne o antracito, que apresenta um conte\u00fado carbon\u00edfero superior a \n90% e valor calor\u00edfico entre 8.500 e 9.000 (CANO, 2009, p. 51). O \ngrafite de origem metam\u00f3rfica \u00e9 carbono puro.  \n\nO carv\u00e3o produzido no estado de SC \u00e9 da categoria carv\u00e3o \nbetuminoso ou hulha, e dentro dessa categoria se apresenta com \ndois subtipos: metal\u00fargico (coqueific\u00e1vel) e o energ\u00e9tico (ou \ncarv\u00e3o vapor). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n8 S\u00e3o diretamente combust\u00edveis em presen\u00e7a do oxig\u00eanio do ar. \n\n\n\n41 \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos carv\u00f5es minerais \n          \n\n \n  Fonte: Elaborado por DNPM/DIDEM apud CANO, 2009, p. 51. \n\n \n\n \nDe acordo com Gomes et al. (2003), carv\u00f5es se formam a \n\npartir do soterramento continuado de vegetais superiores e de \nres\u00edduos vegetais terrestres (troncos, galhos, arbustos, folhas, \nsementes, polens, celulose) cuja deposi\u00e7\u00e3o, ao longo do tempo \ngeol\u00f3gico (milh\u00f5es de anos), sofreu diag\u00eanese e compacta\u00e7\u00e3o na \nbacia sedimentar, transforma\u00e7\u00f5es devidas a press\u00f5es e \ntemperaturas, concentrando carbono e hidrog\u00eanio sob a forma de \nrochas estratificadas. Ap\u00f3s milh\u00f5es de anos os dep\u00f3sitos \ncarbonosos podem aflorar \u00e0 superf\u00edcie ou situarem-se a \nprofundidades m\u00e9dias (100\u2013200 m) e elevadas (300\u2013600 m)9. \n(GOMES et al, 2003, p. 595)  \n\nO carv\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo de material combust\u00edvel e n\u00e3o \ncombust\u00edvel. A parte combust\u00edvel \u00e9 o teor de carbono residual, \nresultante da subtra\u00e7\u00e3o da parte n\u00e3o combust\u00edvel. A fra\u00e7\u00e3o do \n\n                                                 \n9 A principal distin\u00e7\u00e3o entre os petr\u00f3leos, os folhelhos betuminosos e os \ncarv\u00f5es deve-se \u00e0 origem: os primeiros s\u00e3o combust\u00edveis formados a \npartir de organismos inferiores, sobretudo aqu\u00e1ticos (pl\u00e2ncton) cuja \nmat\u00e9ria org\u00e2nica com alto teor em gordura e prote\u00ednas sofreu a \nbetuminiza\u00e7\u00e3o; enquanto os chamados carv\u00f5es h\u00famicos s\u00e3o constitu\u00eddos \nessencialmente por vegetais terrestres superiores, com alto teor de \nhidratos de carbono (Fig. XI.15). Os folhelhos betuminosos s\u00e3o rochas \ns\u00f3lidas com teor de carbono inferior ao dos carv\u00f5es e ricas em argilas \n(GOMES et al, 2003,p. 595) \n \n\n\n\nmaterial n\u00e3o combust\u00edvel \u00e9 constitu\u00edda por umidade (parte de \u00e1gua \ncontida no carv\u00e3o), cinzas (material mineral, que ser\u00e1 o res\u00edduo \ns\u00f3lido de uma combust\u00e3o do carv\u00e3o, sendo as mais comuns os \nargilominerais, carbonatos, sulfetos, quartzo e outros silicatos) e \nmateriais vol\u00e1teis (DNPM, 2000, p.24-25). A apar\u00eancia lamelar do \ncarv\u00e3o deve-se aos seus constituintes individuais elementares \nmicrosc\u00f3picos chamados de macerais10.  \n\nO carv\u00e3o tamb\u00e9m pode ser analisado do ponto de vista \nelementar. Os elementos que constituem o carv\u00e3o s\u00e3o \nprincipalmente carbono e hidrog\u00eanio. Seus outros componentes s\u00e3o \nenxofre, nitrog\u00eanio, oxig\u00eanio e halog\u00eanios. \n\nO \u201cgrade\u201d do carv\u00e3o \u00e9 dado pelo teor da mat\u00e9ria mineral \n(cinzas): um baixo grade significa que o carv\u00e3o possui um alto \npercentual de cinzas misturado \u00e0 mat\u00e9ria carbonosa, e \nconseq\u00fcentemente empobrecendo sua qualidade. Os teores de \ncinzas e enxofre fornecem elementos para a constru\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das \ncurvas de lavabilidade do carv\u00e3o. J\u00e1 o \u201crank\u201d \u00e9 a medida do grau \nde maturidade ou diag\u00eanese a que foi submetido o carv\u00e3o durante \nsua evolu\u00e7\u00e3o na s\u00e9rie natural de linhitos a antracitos.  Os principais \npar\u00e2metros para sua avalia\u00e7\u00e3o envolvem: umidade de equil\u00edbrio, \npoder calor\u00edfero, mat\u00e9ria vol\u00e1til, carbono fixo total, teor de \nhidrog\u00eanio e reflet\u00e2ncia das vitrinitas. (M\u00fcller, 1987, p.12).  \n\nO carv\u00e3o ainda pode ser classificado quanto \u00e0 origem: o \ncarv\u00e3o \u00e9 dito h\u00famico quando formado a partir de vegetais \nsuperiores de natureza continental ou paludal; ou saprop\u00e9lico se \nrelacionado a algas marinhas (M\u00fcller, 1987, p.11). Os \nconhecimentos petrogr\u00e1ficos acumulados sobre o carv\u00e3o brasileiro \nos identificam como carv\u00f5es h\u00famicos. \n\n \n1.2.2 O carv\u00e3o brasileiro \n \n\nOs carv\u00f5es h\u00famicos brasileiros s\u00e3o de idade Permiana (280 \nmilh\u00f5es de anos) e se formaram da biomassa de florestas e \n\n                                                 \n10 Os macerais s\u00e3o os constituintes org\u00e2nicos, essencialmente de origem \nbot\u00e2nica, dos carv\u00f5es, e encontram-se separados em tr\u00eas grupos: o grupo \nda vitrinita, o grupo da inertinita e o grupo da exinita \u2013 liptinita. A \ndiferencia\u00e7\u00e3o dos diferentes grupos de macerais \u00e9 feita atrav\u00e9s do \nmicrosc\u00f3pio de reflex\u00e3o e tem em considera\u00e7\u00e3o propriedades, tais como: a \ncor, a forma, o relevo, a dureza e principalmente, a refletividade. \n\n\n\n43 \n\n \n\narbustos em um ambiente costeiro formado por deltas e lagunas em \nclima sazonal e temperado (GOMES et al, 2003,p. 585).  \n\nNo Permiano (290\u2013250 Ma) um clima mais quente resultou \nem florestas de pterid\u00f3fitas submetidas a freq\u00fcentes inunda\u00e7\u00f5es \ndas turfeiras pelo mar, em ciclos de tempestades que causavam \narrombamento nas barreiras arenosas, promoviam a destrui\u00e7\u00e3o das \nproto-camadas de carv\u00e3o e a deposi\u00e7\u00e3o de areias, siltes e argilas, \nmesclando mat\u00e9ria inorg\u00e2nica com mat\u00e9ria carbonosa. Estas \nfreq\u00fcentes intercala\u00e7\u00f5es formaram, ap\u00f3s diag\u00eanese, os carv\u00f5es da \nBacia do Paran\u00e1. Algumas destas camadas de carv\u00e3o melhoraram \nno \u201crank\u201d devido \u00e0 influ\u00eancia t\u00e9rmica de lavas bas\u00e1lticas sobre o \ncarv\u00e3o formado, no Atlantiano (140\u201365 Ma), por ocasi\u00e3o da \nabertura do Oceano Atl\u00e2ntico. (GOMES et al, 2003,p. 579) \n\nO carv\u00e3o brasileiro se formou em per\u00edodo inter e p\u00f3s-\nglacial, acumulado em bacia de relativa estabilidade: a Bacia do \nParan\u00e1. Segundo Castro (1994, p. 11), a Bacia do Paran\u00e1 \u00e9 uma \nextensa bacia do tipo intracrat\u00f4nica desenvolvida sobre a crosta \ncontinental do ent\u00e3o continente Gondwana e preenchida por rochas \nsedimentares e vulc\u00e2nicas, cujas idades variam entre o \nOrdoviciano e o Cret\u00e1ceo.  Abrange uma \u00e1rea de aproximadamente \n1.700.000 Km\u00b2, dos quais 1.100.00 Km\u00b2 em territ\u00f3rio brasileiro. \nDois ter\u00e7os da por\u00e7\u00e3o brasileira s\u00e3o cobertos por derrames de lavas \nbas\u00e1lticas e riol\u00edticas que podem atingir at\u00e9 1.700m de espessura. \nA espessura m\u00e1xima de rochas sedimentares e vulc\u00e2nicas est\u00e1 no \ncentro geom\u00e9trico da bacia, em torno de 6.000m. Os limites atuais \nda bacia s\u00e3o de natureza erosiva. \n\nDe relativa estabilidade tect\u00f4nica, a Bacia do Paran\u00e1 est\u00e1 \nsujeita a movimentos epirog\u00eanicos11 de pequena amplitude. No seu \nformato geral, distribu\u00eddo entre Brasil, Paraguai, Argentina e \nUruguai, pode ser considerada como possuindo margem do tipo \nrampa, isto \u00e9, com pequenas declividades no sentido do fundo da \nbacia. A conseq\u00fc\u00eancia \u00e9 que os estratos sedimentares tendem a \npossuir pequenas espessuras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o em \u00e1rea, \ninclu\u00eddas as camadas de carv\u00e3o. A subsid\u00eancia pouco pronunciada \npropicia camadas de carv\u00e3o verticalmente heterog\u00eaneas, pouco \nespessas e com baixa concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, \ncomparativamente a outras bacias, particularmente \u00e0s de regi\u00f5es \n\n                                                 \n11 Epirog\u00eanese s\u00e3o movimentos de subida ou descida de grandes \u00e1reas da \ncrosta por reajustamento isost\u00e1tico da \u00e1rea, de modo lento, por vezes \nseculares. \n\n\n\norog\u00eanicas do Hemisf\u00e9rio Norte, e tamb\u00e9m com outras jazidas em \nbacias gondw\u00e2nicas na \u00c1frica Meridional, Austr\u00e1lia e \u00cdndia.  \n\nOs sedimentos da Bacia do Paran\u00e1 n\u00e3o sofreram \ndobramentos regionais ap\u00f3s sua deposi\u00e7\u00e3o, sendo sua conforma\u00e7\u00e3o \natual essencialmente originada por falhamentos e dobramentos de \npequeno porte associados, al\u00e9m de basculamentos de pequena \namplitude que movimentaram rochas pr\u00e9-gondw\u00e2nicas durante e \nap\u00f3s a deposi\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares. (GOMES et al, 2003,p. \n584-585) \n\nA estratigrafia12 permite identificar as diversas camadas de \nrochas sedimentares e vulc\u00e2nicas que forma a Bacia do Paran\u00e1, \nagrupadas para fins cient\u00edficos em s\u00e9ries, grupos, forma\u00e7\u00f5es, \nmembros e f\u00e1cieis. As principais camadas de carv\u00e3o do Brasil \nMeridional ocorrem na Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito (pertencente ao \nGrupo Guat\u00e1). Essa forma\u00e7\u00e3o apresenta seu desenvolvimento mais \ncompleto em Santa Catarina. \n\nPode-se dizer que os carv\u00f5es variam pelo \u201crank\u201d num \nsentido geral crescente de sudoeste para nordeste, de Betuminoso \nde Alto Vol\u00e1til C em Candiota-RS, at\u00e9 Betuminoso de Alto Vol\u00e1til \nA (Sul-Catarinense). Localmente pode se encontrar carv\u00f5es \nantracitosos, por efeito do aquecimento de intrus\u00f5es b\u00e1sicas \npr\u00f3ximas, como na \u00e1rea do Montanh\u00e3o, na Jazida Sul-Catarinense. \n\nA maioria das jazidas acompanha linhas de afloramentos \ndas camadas de carv\u00e3o pr\u00f3ximas \u00e0 borda atual da Bacia \nSedimentar do Paran\u00e1 (GOMES et al, 2003,p. 579). Segundo \nCastro (1994, p.16), na \u00e9poca de forma\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, a Bacia do \nParan\u00e1 indica o predom\u00ednio de um mar epicontinental, e a atual \nfaixa de afloramento de carv\u00e3o corta irregularmente as antigas \nlinhas de costa, mostrando regi\u00f5es de mangues costeiros onde hoje \nocorrem dep\u00f3sitos de carv\u00e3o (Figura 5). \n\n \n \n \n \n \n\n                                                 \n12 Estratigrafia \u00e9 a ci\u00eancia que estuda a sucess\u00e3o das camadas ou estratos \nque aparecem num corte geol\u00f3gico. Em outras palavras, \u00e9 a hist\u00f3ria f\u00edsica \nda Terra.  \n\n\n\n45 \n\n \n\nFigura 5 - Localiza\u00e7\u00e3o das principais jazidas de carv\u00e3o da Bacia \ndo Paran\u00e1 (RS, SC e PR) \n       \n\n \nGOMES ET AL, 2003, p.580 \n\n \nAs camadas de carv\u00e3o no Brasil caracterizam-se pela \n\nheterogeneidade na estrutura vertical e horizontal. Existem \nvaria\u00e7\u00f5es no perfil de cada camada, intercalando-se leitos mais ou \nmenos ricos em mat\u00e9ria org\u00e2nica com outros de pouca ou nenhuma \nmat\u00e9ria org\u00e2nica (siltitos, argilitos). Estas varia\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o \nmarcantes de camada a camada, dentro da mesma jazida, e de \n\n\n\njazida para jazida.  Outra generaliza\u00e7\u00e3o que pode ser feita \u00e9 a que \nse refere ao conte\u00fado, quase sempre alto de mat\u00e9ria inorg\u00e2nica em \nnossos carv\u00f5es.  \n\nParte das camadas de carv\u00e3o de Santa Catarina s\u00e3o \ncoqueific\u00e1veis13, por\u00e9m com a suspens\u00e3o da demanda por carv\u00e3o \nmetal\u00fargico, no in\u00edcio da d\u00e9cada de noventa, n\u00e3o se produz mais a \nfra\u00e7\u00e3o metal\u00fargica para a siderurgia nacional. Hoje as carbon\u00edferas \ncatarinenses s\u00f3 produzem carv\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica (CE \u2013 4.500 \nkcal/kg) e pouco carv\u00e3o industrial. No Rio Grande do Sul as minas \nproduzem apenas carv\u00e3o energ\u00e9tico (CE \u2013 3.100, CE \u2013 3.300, CE \u2013 \n4.200, CE \u2013 4.500, CE \u2013 4.700 e CE \u2013 5.200 kcal/kg) existindo \napenas uma jazida contendo carv\u00e3o metal\u00fargico. As minas \nparanaenses produzem carv\u00e3o energ\u00e9tico (CE \u2013 6.000 Kcal/kg) \n(GOMES et al, 2003, p. 596) \n \n1.2.3 As bacias carbon\u00edferas de Santa Catarina \n\n \n Em Santa Catarina podemos distinguir duas bacias \n\ncarbon\u00edferas: a Bacia Carbon\u00edfera Sul-Catarinense e as bacias \nCarbon\u00edferas de menor import\u00e2ncia, ambas na borda leste da Bacia \nSedimentar do Paran\u00e1. \n\nA Bacia Carbon\u00edfera Sul Catarinense \u00e9 uma das mais \nimportantes bacias do sul do pa\u00eds, pois ali se localiza o carv\u00e3o \ncoqueific\u00e1vel economicamente explor\u00e1vel, al\u00e9m do carv\u00e3o \nenerg\u00e9tico, ou vapor, ambos classificados como carv\u00f5es \nbetuminosos. Situa-se em uma faixa alongada no sentido norte-sul \ncom aproximadamente 100 Km de comprimento e 20 Km de \nlargura, desde o munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 at\u00e9 al\u00e9m de Lauro M\u00fcller. \n\nAs camadas de carv\u00e3o mais importantes desta bacia se \nencontram na parte superior da Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, no Membro \nSider\u00f3polis (Figura 6). Contudo, foram identificadas na regi\u00e3o \ndoze camadas de carv\u00e3o distribu\u00eddas tamb\u00e9m pelos membros \nParagua\u00e7u e Triunfo, mas apenas duas t\u00eam import\u00e2ncia econ\u00f4mica: \nBarro Branco e Bonito, e muito localmente, a Camada Irapu\u00e1 tem \nsido objeto de lavra. A Camada Barro Branco possui espessuras \nm\u00e9dias nas \u00e1reas mineradas, em torno de 1,60 m. A Camada \nBonito \u00e9 mais espessa, por\u00e9m tem uma qualidade inferior e tem \n\n                                                 \n13 Coque \u00e9 subproduto do carv\u00e3o transformado nas coquerias, \u00e9 \nmat\u00e9ria prima para fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7o e do ferro \n\n\n\n47 \n\n \n\nsido lavrada em sub-superf\u00edcie h\u00e1 apenas alguns anos, na parte \nnorte da jazida.  \n \nFigura 6 - Coluna Estratigr\u00e1fica da Bacia do Paran\u00e1, com destaque para a \nForma\u00e7\u00e3o Rio Bonito e os Membros Sider\u00f3polis, Paragua\u00e7u e Triunfo. \n\n \n        Fonte: ABOARRAGE E LOPES, 1986 apud GOMES ET AL, 2003, \np. 5. \n\nOs recursos totais das jazidas catarinenses atingem 4.288 \nMt, dos quais mais de 70% nas camadas Barro Branco (1.323 Mt) \ne Bonito (1.843 Mt). As coberturas v\u00e3o de camadas aflorantes at\u00e9 \nmais de 800 m. O carv\u00e3o da Camada Barro Branco \u00e9 classificado \n\n\n\npelo \u201crank\u201d como \u201cBetuminoso de Alto Vol\u00e1til A\u201d e apresenta \naltos \u00edndices de capacidade de coqueifica\u00e7\u00e3o e com rendimento de \n30 a 35% sobre o carv\u00e3o bruto (run-of-mine \u2013 ROM) (GOMES, \n2003, p. 594). \n\nMuitos fatores locais atuaram e foram determinantes para as \nvaria\u00e7\u00f5es encontradas, como por exemplo, o ingresso de \u00e1guas \nmarinhas nas turfeiras, por rompimento ou destrui\u00e7\u00e3o das barreiras \ndeterminando altos teores de enxofre em muitas camadas. Algumas \ncamadas e leitos de carv\u00e3o foram depositados em plan\u00edcies \ndeltaicas ou aluviais, ou mesmo em leques aluviais, e s\u00e3o de \nimport\u00e2ncia secund\u00e1ria. \n\n \n \n\n1.2.4 O Ciclo hidrol\u00f3gico: dos fatores clim\u00e1ticos \u00e0s \ncondicionantes hidrogeol\u00f3gicas  \n\n \nO clima do Estado de Santa Catarina \u00e9 classificado, segundo \n\nNimer (1979 apud ANDRADE, 1999, p.1) como subtropical \n\u00famido com ver\u00f5es quentes e temperatura m\u00e9dia anual de 20\u00baC, \npluviometria anual de 1.500mm e boa distribui\u00e7\u00e3o de chuva no \ndecorrer do ano. Por sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, \u00e9 um dos estados \nda federa\u00e7\u00e3o que apresenta melhor distribui\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o \npluviom\u00e9trica durante o ano. \n\nNo sul de Santa Catarina, mais especificamente, onde se \nlocaliza a bacia carbon\u00edfera, o clima \u00e9 bastante complexo, com \nmicroclimas bem mais numerosos e distintos do que as demais \nregi\u00f5es do Estado, devido aos diversos sistemas que atuam no Sul \ndo Brasil, somados \u00e0 presen\u00e7a do oceano e uma escarpa com \naltitudes superiores a 1.000 metros a poucos quil\u00f4metros de \ndist\u00e2ncia do mar (MONTEIRO, 2007, p. 62). \n\nOs sistemas atmosf\u00e9ricos que atuam na regi\u00e3o sul do estado \ns\u00e3o: Massa Polar (mP) respons\u00e1vel pelas temperaturas baixas, \nMassa Tropical Continental (mTc) caracterizado como massa de ar \nquente e com baixo teor de umidade, e a Massa Tropical Atl\u00e2ntica \n(mTa), que tamb\u00e9m \u00e9 uma massa de ar quente, por\u00e9m mais \u00famida, \npor ser mais costeira (MONTEIRO, 2007, p. 47-48). Em rela\u00e7\u00e3o \naos tempos inst\u00e1veis segundo Monteiro:  \n\n(...) ocorrem, de modo geral, associados \ncom as frentes frias, os v\u00f3rtices cicl\u00f4nicos \nem altos n\u00edveis (VCAN), os cavados em \nbaixos, m\u00e9dios e altos n\u00edveis atmosf\u00e9ricos, \n\n\n\n49 \n\n \n\nas baixas de superf\u00edcie, os complexos \nconvectivos de meso-escala, a convec\u00e7\u00e3o \ntropical, a zona de converg\u00eancia do \nAtl\u00e2ntico Sul (ZCAS) e os jatos em m\u00e9dios \ne altos n\u00edveis (MONTEIRO, 2007, p. 57).  \n\n \nA din\u00e2mica atmosf\u00e9rica associada aos diversos sistemas que \n\nocorrem no sul do Brasil pode ser modificada quando h\u00e1 \ninterfer\u00eancias de fen\u00f4menos como o El Ni\u00f1o, a La Ni\u00f1a e os \nbloqueios atmosf\u00e9ricos. (MONTEIRO, 2007, p. 91). Segundo \nHofmann (1975 apud ANDRADE, 1999, p.924) e Monteiro (2001 \ne 2007), as frentes frias s\u00e3o as principais causadoras das \nprecipita\u00e7\u00f5es no Sul do Brasil. A precipita\u00e7\u00e3o total anual14 do \nestado de Santa Catarina, segundo observa Andrade (1999, p.925) \naumenta de leste para oeste, com valores maiores na regi\u00e3o centro-\noeste e oeste do Estado. Na regi\u00e3o sudeste do estado o valor da \nprecipita\u00e7\u00e3o ao longo do ano apresenta uma maior homogeneidade \nde amplitude pluviom\u00e9trica, e os valores m\u00e9dios anuais entre 1.350 \ne 1.450 mm (Figura 7). \n\n \nFigura 7 - M\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o anual (1957-1997) em Santa Catarina. \n\n \nFonte: ANDRADE, 1999, p. 926. \n\n                                                 \n14 A precipita\u00e7\u00e3o ocorre na forma de chuva, chuvisco, neve e granizo e, de \nmodo geral, \u00e9 originada atrav\u00e9s dos processos convectivos, orogr\u00e1ficos e \ncicl\u00f4nicos. \n\n \n \n\n\n\n \nA maioria dos sistemas atmosf\u00e9ricos apresenta maior \n\nquantidade de precipita\u00e7\u00e3o no ver\u00e3o e no outono, com uma \ndiferen\u00e7a muito pequena entre estas esta\u00e7\u00f5es do ano. O inverno e a \nprimavera se caracterizaram como esta\u00e7\u00f5es menos chuvosas \n(Figura 8).  \n\nNas \u00e1reas mais pr\u00f3ximas \u00e0s encostas de montanhas, as \nprecipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais abundantes e ocorre o ano inteiro. \u00c9 a \nprecipita\u00e7\u00e3o orogr\u00e1fica que decorre da associa\u00e7\u00e3o entre o processo \nconvectivo e o efeito do relevo que for\u00e7am a forma\u00e7\u00e3o de \nnebulosidade convectiva nas proximidades das escarpas, \ndeterminando pancadas de chuva intensas. As nuvens tendem a se \ndeslocar para nordeste/leste e levam consigo as chuvas que \ndiminuem de intensidade, revelando que as escarpas da Serra Geral \nt\u00eam um papel essencial no aumento da quantidade de chuva \n(MONTEIRO, 2007, p.117). \n\nNeste sentido, s\u00e3o observados \u00edndices maiores de \nprecipita\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios pr\u00f3ximos \u00e0 encosta da Serra Geral, \nquando comparados aos da zona costeira. Podemos citar como \nexemplo, as seguintes diferen\u00e7as pluviom\u00e9tricas: a faixa litor\u00e2nea \nentre Laguna e Ararangu\u00e1 apresenta, em alguns meses, uma \nporcentagem inferior, em torno de 50%, em rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios \npr\u00f3ximos \u00e0 escarpa da serra (MONTEIRO, 2001, p. 70).  \n\nA presen\u00e7a de chuva bem distribu\u00edda durante o ano na \nregi\u00e3o carbon\u00edfera \u00e9 um fator importante, j\u00e1 que a polui\u00e7\u00e3o do \ncarv\u00e3o ocorre principalmente pela rea\u00e7\u00e3o da pirita em presen\u00e7a de \noxig\u00eanio e \u00e1gua. As obras de controle e recupera\u00e7\u00e3o ambiental da \nregi\u00e3o devem ser dimensionadas de acordo com o volume \nconhecido de chuvas. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n51 \n\n \n\nFigura 8 - Distribui\u00e7\u00e3o das chuvas correspondente a regi\u00e3o sudeste de \nSanta Catarina. No eixo Y (precipita\u00e7\u00e3o total mensal em mm); no eixo X \n(meses).  \n\n \nFonte: ANDRADE, 1999, p. 927. \n\n \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 morfologia, o sul do estado apresenta os \n\nquatro dom\u00ednios morfol\u00f3gicos do estado de Santa Catarina \nvinculados essencialmente a grandes prov\u00edncias geol\u00f3gicas: \n\n? o litoral, abrangendo formas de modelo \ncontinental-marinho;  \n\n? o embasamento cristalino exposto um pouco mais \nao norte da regi\u00e3o, representado por terrenos \narqueanos proteroz\u00f3icos e paleoz\u00f3icos situado no \nbordo oriental da Bacia do Paran\u00e1, no qual antigas \nestruturas orog\u00eanicas estabilizadas exibem fei\u00e7\u00f5es \nderivadas de sucessivos per\u00edodos de denuda\u00e7\u00e3o, \nbasculamentos e falhamentos;  \n\n? a cobertura sedimentar de plataforma, constitu\u00edda \nde fei\u00e7\u00f5es do tipo plat\u00f4s, cuestas e formas \ntabulares esculpidas sobre as rochas da seq\u00fc\u00eancia \ngondu\u00e2nica inferior por processos de desnuda\u00e7\u00e3o \nperif\u00e9rica;  \n\n? e o capeamento, ou planalto bas\u00e1ltico aren\u00edtico, \nenvolvendo os arenitos e\u00f3licos da Forma\u00e7\u00e3o \nBotucatu e as eruptivas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, \nsobre as quais se desenvolveu um relevo \nplan\u00e1ltico cujos limites orientais escarpados e \nfortemente dissecados por drenagem, que \nconstituem a Serra Geral. \n\n\n\n \nA bacia carbon\u00edfera pertence a tr\u00eas Bacias Hidrogr\u00e1ficas: rio \n\nArarangu\u00e1, Tubar\u00e3o e Urussanga (Figura 9), e as mesmas \npertencem ao sistema de drenagem da vertente do atl\u00e2ntico. O \nregime fluviom\u00e9trico acompanha o regime pluviom\u00e9trico, ou seja, \nas descargas m\u00e9dias mensais mais elevadas ocorrem nos meses de \noutubro a abril, de acordo com a varia\u00e7\u00e3o sazonal da pluviometria. \nApesar de os maiores valores de vaz\u00f5es m\u00e1ximas m\u00e9dias mensais \ntamb\u00e9m ocorrerem no per\u00edodo da primavera e ver\u00e3o, em todos os \nmeses se observam valores absolutos extremos. Assim, pode-se \nobservar que h\u00e1 risco de enchente em todos os meses do ano \n(KREBS, 2004, p. 65). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos sistemas aq\u00fc\u00edferos da regi\u00e3o, as rochas \nvulc\u00e2nicas bas\u00e1lticas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral presentes na regi\u00e3o \nda bacia carbon\u00edfera apresentam aq\u00fc\u00edferos do tipo fraturados, \nenquanto as rochas sedimentares e sedimentos quatern\u00e1rios \nconstituem os aq\u00fc\u00edferos porosos. Os dep\u00f3sitos arenosos costeiros \ncorrespondem a uma \u00e1rea de descarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas que \nfluem da encosta do planalto em dire\u00e7\u00e3o ao mar (KREBS, 2004, \np.106). \n\nDe acordo com os estudos desenvolvidos por Krebs (2004) \nfoi identificado nove sistemas aq\u00fc\u00edferos na regi\u00e3o da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Ararangu\u00e1, sendo quatro relacionados \u00e0s rochas \nsedimentares gondu\u00e2nicas, quatro aos sedimentos quatern\u00e1rios, e \num \u00e0s rochas \u00edgneas. Os sistemas individualizados foram: \n\n? Sistema Aq\u00fc\u00edfero relacionado \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Rio do \nSul; \n\n? Sistema Aq\u00fc\u00edfero relacionado \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Rio \nBonito; \n\n? Sistema Aq\u00fc\u00edfero relacionado \u00e0s Forma\u00e7\u00f5es \nPalermo, Irati, Estrada Nova e      Rio do Rasto \n(ter\u00e7o inferior e m\u00e9dio) \n\n? Sistema Aq\u00fc\u00edfero relacionado \u00e0s Forma\u00e7\u00f5es Rio \ndo Rasto (ter\u00e7o superior); \n\n? Sistema Aq\u00fc\u00edfero relacionado \u00e0s rochas \u00edgneas da \nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral; \n\n? Sistema Aq\u00fc\u00edfero relacionado aos Dep\u00f3sitos de \nLeques Aluviais; \n\n? Sistema Aq\u00fc\u00edfero relacionado aos Dep\u00f3sitos \nArenosos Marinhos com \n\n\n\n53 \n\n \n\nretrabalhamento E\u00f3lico do tipo Laguna Barreira \nIII e Laguna Barreira IV; \n\n? Sistema Aq\u00fc\u00edfero relacionado aos Dep\u00f3sitos \nPaleo-Lagunares; \n\n? Sistema Aq\u00fc\u00edfero relacionado aos Dep\u00f3sitos \nFl\u00favio-Lagunares do tipo \nLaguna Barreira IV\u201d. (KREBS, 2004, p. 230). \n\n \nFigura 9 \u2013 No sentido norte para sul: Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Tubar\u00e3o (BHRT), do Rio Urussanga (BHRU) e do Rio Ararangu\u00e1 \n(BHRA), com delimita\u00e7\u00e3o em preto da \u00e1rea da bacia carbon\u00edfera no \ncentro. \n\n  Fonte: CETEM, 2001 apud NASCIMENTO, 2002, p. 2. \n  \n\n\n\nSegundo Krebs (2004, pg30) o Sistema Aq\u00fc\u00edfero Rio Bonito \npossui de baixa \u00e0 alta vulnerabilidade e no Sistema Aq\u00fc\u00edfero \nLeques Aluviais se verificou que a vulnerabilidade natural varia de \nmoderada a extrema. \n\nO Sistema Aq\u00fc\u00edfero Rio Bonito \u00e9 o mais importante na \u00e1rea \ncarbon\u00edfera, sendo as rochas sedimentares do ter\u00e7o superior da \nForma\u00e7\u00e3o Rio Bonito (Membro Sider\u00f3polis) e ter\u00e7o inferior \n(Membro Triunfo) as mais importantes do ponto de vista \nhidrogeol\u00f3gico. A Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito \u00e9 aflorante na por\u00e7\u00e3o \nnorte e leste desta bacia hidrogr\u00e1fica, ocupando parte da \u00e1rea dos \nmunic\u00edpios de Crici\u00fama, Sider\u00f3polis e Treviso. Os mapas de \ncontorno estrutural da lapa15 das camadas de carv\u00e3o Barro Branco \ne Bonito Inferior mostram que o mergulho regional das camadas \u00e9 \nde nordeste-leste para sudoeste-oeste (KREBS, 2004, p. 239) . \n\nEste aq\u00fc\u00edfero possui porosidade intergranular. Nas \u00e1reas em \nque as camadas aren\u00edticas s\u00e3o aflorantes, comporta-se geralmente \ncomo aq\u00fc\u00edfero livre, extenso, e onde as camadas de arenito s\u00e3o \ncapeadas por camadas de siltitos ou carv\u00e3o ou ainda onde \u00e9 \ncapeado pela forma\u00e7\u00e3o Palermo, comporta-se como aq\u00fc\u00edfero \nextenso confinado. Localmente, onde ocorre interse\u00e7\u00e3o de \ndiferentes sistemas de falhas, pode se comportar como aq\u00fc\u00edfero \nintergranular extenso fraturado, livre ou confinado. Constatou-se \ntamb\u00e9m, que em alguns locais, as pr\u00f3prias galerias antigas, \natualmente alagadas, contribuem para a recarga deste aq\u00fc\u00edfero \n(KREBS, 2004, p.241). \n\nA litologia arenosa dos aq\u00fc\u00edferos do topo da Forma\u00e7\u00e3o Rio \nBonito confere alta vulnerabilidade natural. O fato de ocorrerem \npilhas de rejeito piritoso sobre estas rochas arenosas confere aos \naq\u00fc\u00edferos um alto risco de contamina\u00e7\u00e3o. Os aq\u00fc\u00edferos m\u00faltiplos \nrelacionados \u00e0 Seq\u00fc\u00eancia de Areias Transgressivas (Seq\u00fc\u00eancia \nSuperior) que capeiam a camada de carv\u00e3o Barro Branco s\u00e3o os \nmais comprometidos. Em todas as \u00e1reas onde houve atividades de \nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto e em subsuperf\u00edcie, bem como \ndisposi\u00e7\u00e3o de rejeito piritoso est\u00e3o em parte comprometidos e, em \ncasos extremos, foram destru\u00eddos, como pode ser constatado nas \nproximidades de Sider\u00f3polis, em uma \u00e1rea minerada a c\u00e9u aberto \nem \u00e9pocas passadas. \n\n                                                 \n15 Lapa \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o dada para o ch\u00e3o da mina em explora\u00e7\u00e3o. O teto \ndenomina-se capa. (GUERRA E GUERRA, 2003) \n\n\n\n55 \n\n \n\nO monitoramento ambiental da Mina do Trevo, localizada \nno munic\u00edpio de Sider\u00f3polis, realizado de novembro de 1998 at\u00e9 \njulho de 1999 que ficou a cargo da UNESC evidenciou atrav\u00e9s das \nan\u00e1lises realizadas nas amostras de \u00e1gua coletadas no interior da \nmina e no interior da cava de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto que a cava \natua efetivamente como \u00e1rea de recarga do intervalo aq\u00fc\u00edfero \nrelacionado \u00e0s litologias arenosas que constituem parte do maci\u00e7o \nde cobertura da camada de carv\u00e3o Barro Branco, na por\u00e7\u00e3o da \nMina do Trevo (KREBS, 2004, p. 107). \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o importante com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas obtidas atrav\u00e9s dos trabalhos de monitoramento se \nrelaciona ao fato de que o rio Fiorita, no mesmo munic\u00edpio, em um \ntrecho onde afloram litologias arenosas pertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o \nRio Bonito apresenta car\u00e1ter influente, isto \u00e9, contribuem para a \nrecarga do aq\u00fc\u00edfero (KREBS, 2004, p. 107). \n\nO mesmo ocorre no munic\u00edpio de Crici\u00fama, onde existem \npilhas de rejeito piritoso dispostas sobre \u00e1reas de afloramento de \nrochas aren\u00edticas desta seq\u00fc\u00eancia. An\u00e1lises em amostras de \u00e1gua \ncoletadas em minas de subsolo na \u00e1rea da Vila Funil, munic\u00edpio \nSider\u00f3polis, evidenciaram a p\u00e9ssima qualidade da \u00e1gua. Segundo \nKrebs, \n\n \n\u201cEste intervalo aq\u00fc\u00edfero (Seq\u00fc\u00eancia \nSuperior \u2013 Membro Sider\u00f3polis) da \nForma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, na \u00e1rea da Vila Funil, \napresenta \u00e1gua de p\u00e9ssima qualidade com \nbaixos valores de pH e altos valores de \nacidez total, ferro total e sulfatos  \ndemonstrando o comprometimento deste \nintervalo aq\u00fc\u00edfero neste local. Cabe ressaltar \nque estas amostras foram coletadas em \nagosto de 2001 e que alguns pontos desta \n\u00e1rea, a qual est\u00e1 sendo monitorada pelos \nrespons\u00e1veis por sua recupera\u00e7\u00e3o, indicam \nque est\u00e1 ocorrendo uma tend\u00eancia de \nmelhoria deste quadro, principalmente no \nque se refere aos par\u00e2metros pH e ferro \ntotal\u201d (KREBS, 2004, p.250). \n\n \nOs trabalhos de campo executados bem como observa\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas em minas de subsolo permitiram verificar tamb\u00e9m que \nem diversos locais da bacia carbon\u00edfera ocorre conex\u00e3o vertical do \n\n\n\naq\u00fc\u00edfero fre\u00e1tico com os intervalos aq\u00fc\u00edferos profundos. Este fato \nfoi percebido no munic\u00edpio de Maracaj\u00e1, onde o aq\u00fc\u00edfero fre\u00e1tico \nrelacionado aos dep\u00f3sitos de leques aluviais alimenta o aq\u00fc\u00edfero \nRio Bonito atrav\u00e9s da Falha M\u00e3e Luzia. Fato semelhante foi \nverificado em Crici\u00fama e Sider\u00f3polis (KREBS, 2004, p.252). \n\nOs intervalos aq\u00fc\u00edferos relacionados \u00e0 Seq\u00fc\u00eancia Inferior \n(Seq\u00fc\u00eancia Bonito) e aqueles relacionados \u00e0 base da Forma\u00e7\u00e3o Rio \nBonito (Membro Triunfo), pelo fato de estarem capeados por uma \nseq\u00fc\u00eancia de rochas predominantemente argilosas, apresentam \nvulnerabilidade e risco de contamina\u00e7\u00e3o de baixo a moderado. O \nmesmo acontece nos sistemas de leques aluviais, onde as \natividades de minera\u00e7\u00e3o e de beneficiamento de carv\u00e3o pouco \ninterferem na \u00e1rea (KREBS, 2004, p. 247 e 315). \n\nOs aq\u00fc\u00edferos do tipo fraturado s\u00e3o resultados dos sistemas \nde for\u00e7as que atuam nas placas litosf\u00e9ricas do nosso planeta \nresultando altera\u00e7\u00f5es ou deforma\u00e7\u00f5es em todos os tipos de rochas e \nminerais sob a forma de fraturas, falhas e dobras. Sabe-se que a \ncapacidade de armazenamento e de transmiss\u00e3o de \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea em rochas cristalinas est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 \nexist\u00eancia de sistemas de juntas, fraturas ou falhas na rocha, e nos \naq\u00fc\u00edferos do tipo poroso, a presen\u00e7a de zonas de falha pode \ncontribuir substancialmente para uma melhor recarga, ampliando a \nvaz\u00e3o dos po\u00e7os. \n\nAs principais fei\u00e7\u00f5es estruturais presentes na bacia \ncarbon\u00edfera s\u00e3o as falhas. Muitas destas falhas encaixam diques de \ndiab\u00e1sio, que s\u00e3o intromiss\u00f5es de magma em fora alongada que \nseccionam as rochas sedimentares gondw\u00e2nicas. Ocorrem tamb\u00e9m \nsills de diab\u00e1sio, quando o magma penetra falhas regionais mais ou \nmenos horizontais que sustentam a topografia em v\u00e1rios locais da \nbacia carbon\u00edfera. Estudos indicam que ocorrem tamb\u00e9m dobras \nabertas, geralmente controladas por falhas. \n\nComo exemplo de condicionamento estrutural e sua \nconsequente influ\u00eancia nos aq\u00fc\u00edferos podemos citar a por\u00e7\u00e3o norte \nda bacia onde ocorrem calhas estruturais extensas. Do ponto de \nvista hidrogeol\u00f3gico, sabe-se que tais estruturas podem atuar como \n\u00e1reas de descarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas para os sistemas \naq\u00fc\u00edferos relacionados \u00e0s forma\u00e7\u00f5es Rio Bonito e Rio do Sul. \n(KREBS, 2004, p. 206). J\u00e1 no munic\u00edpio de Forquilhinha, o rio \nM\u00e3e Luzia, por exemplo, tem seu curso controlado por este sistema \nde falhas, assim como na cidade de Treviso, uma falha do sistema \ncontrola o curso do rio Ferreira tese, 211 e exerce forte controle \n\n\n\n57 \n\n \n\nestrutural no leito dos rios Sang\u00e3o e M\u00e3e Luzia (KREBS, 2004, p. \n210 a 212). \n\nVerifica\u00e7\u00f5es realizadas em minas de subsolo mostram que \ngeralmente junto aos planos de falhas s\u00e3o comuns pequenos drags, \nsliken sides e sliken lines, os quais indicam o movimento relativo \ndos blocos. Do ponto de vista hidrogeol\u00f3gico, este fato \u00e9 muito \nimportante porque indica \u00e1reas com falhas abertas e, \nconseq\u00fcentemente, com boas perspectivas aq\u00fc\u00edferas. (KREBS, \n2004, p. 203).  J\u00e1 as forma\u00e7\u00f5es carbon\u00edferas, quando n\u00e3o existem \nminas, apresentam baixa permeabilidade e s\u00e3o, geralmente, \nconsideradas n\u00e3o aq\u00fc\u00edferas.  \n \n1.3 - T\u00c9CNICA DE MINERA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O UTILIZADAS \nPOR OCASI\u00c3O DO TAC (C\u00c2MARAS E PILARES) \n \n\nEm Santa Catarina encontramos minas subterr\u00e2neas com \nacesso por meio de planos inclinados ou po\u00e7os, utilizando o \nsistema mecanizado ou semimecanizado, e m\u00e9todo de minera\u00e7\u00e3o \npor c\u00e2maras e pilares, transporte do carv\u00e3o por correias ou guincho \ncom cabo. Para o dimensionamento dos pilares das minas de \ncarv\u00e3o era utilizado o m\u00e9todo de C\u00e2mara de Minas da \u00c1frica do \nSul, e atualmente se utiliza o Dimenpil, que \u00e9 um m\u00e9todo \ndesenvolvido pela CIENTEC \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia e Tecnologia \n\u2013 RS.  \n\nEste m\u00e9todo \u00e9 baseado em testes e ensaios feitos nas \ncamadas de carv\u00e3o do sul do Brasil. O fator de seguran\u00e7a m\u00ednimo \nadmitido em Santa Catarina no c\u00e1lculo de pilares \u00e9 1,8 pelo \nm\u00e9todo Sul-Africano, e 1,3 pelo Dimenpil, e desde 1990 n\u00e3o \u00e9 \nmais permitida a pr\u00e1tica de desmonte dos pilares, ou seja: a mina \nap\u00f3s sua exaust\u00e3o dever\u00e1 permanecer estruturalmente \u00edntegra \n(GOMES ET AL, 2003, p.598). \n\nO sistema de beneficiamento do carv\u00e3o conta com \nbritadores, jigs, ciclones, mesas concentradoras e flota\u00e7\u00e3o. \nAtualmente algumas mineradoras rebeneficiam rejeitos antigos \nproduzindo finos de carv\u00e3o (GOMES ET AL, 2003, p.598). \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n1.4 JUSTIFICATIVA \n \n\nA import\u00e2ncia do tema se d\u00e1 em raz\u00e3o da atualidade e \nmagnitude dos impactos que afeta toda uma regi\u00e3o composta por \ntr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas no sul do estado de SC: Bacias \nHidrogr\u00e1ficas dos Rios Tubar\u00e3o, Urussanga e Ararangu\u00e1. Embora \na atividade de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o ocorra desde o final do s\u00e9culo \nXVIII, \u00e9 a partir de 2004 que se iniciaram a\u00e7\u00f5es incisivas por parte \ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) com apoio dos \u00f3rg\u00e3os \nfiscalizadores Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente (FATMA) e \nDepartamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \u2013 DNPM, no sentido \nde regularizar do ponto de vista ambiental a atividade.  \n\nEmbora os processos ambientais sejam din\u00e2micos, os \nresultados da pesquisa oferecer\u00e3o um panorama da situa\u00e7\u00e3o atual \nde forma que seja poss\u00edvel perceber como tem ocorrido parte da \nreconstru\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio historicamente muito degradado. A \nproblem\u00e1tica ambiental, principalmente as contamina\u00e7\u00f5es dos \nrecursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos, \u00e9 cada vez mais \ndiscutida entre a sociedade em geral, governos e empresas \nprivadas. O presente trabalho busca oferecer subs\u00eddios para a cada \nvez mais necess\u00e1ria reflex\u00e3o sobre a concilia\u00e7\u00e3o entre o \ndesenvolvimento econ\u00f4mico e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA pesquisa trar\u00e1 tamb\u00e9m uma contribui\u00e7\u00e3o para o trabalho \nprofissional exercido pela presente pesquisadora, qual seja o de \nservidora do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \u2013 \nDNPM atuante no setor de Controle Ambiental na Minera\u00e7\u00e3o, e \nque vem participando diretamente nas quest\u00f5es relativas ao \ncontrole ambiental e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela \natividade carbon\u00edfera no sul do estado de SC.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o da pesquisadora de deu atrav\u00e9s de vistorias \nde campo conjuntas com o MPF, incluindo a avalia\u00e7\u00e3o do \ncumprimento dos Termos de Ajustamento de Conduta aqui \ntratados, elabora\u00e7\u00e3o dos respectivos pareceres t\u00e9cnicos, bem como \nreuni\u00f5es junto ao MPF, FATMA e empresas do setor.  \n\nAl\u00e9m de todos os aspectos acima referidos, podemos incluir \na import\u00e2ncia do exerc\u00edcio te\u00f3rico, epistemol\u00f3gico e metodol\u00f3gico \nda problem\u00e1tica ambiental atrav\u00e9s de um vi\u00e9s da geografia. \n\n \n \n \n \n\n\n\n59 \n\n \n\n1.5 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PROBLEM\u00c1TICA \n \n\nEm 1982 foi publicada a Portaria Interministerial n\u00ba 917 de \n06/07/82 dos Ministros de Minas e Energia, do Interior e da \nInd\u00fastria e do Com\u00e9rcio, considerando a necessidade de conciliar a \nexpans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e uso do carv\u00e3o mineral com a preserva\u00e7\u00e3o \nda integridade do meio ambiente.  \n\nEsse instrumento legal exigiu das empresas mineradoras em \natividade a apresenta\u00e7\u00e3o de projetos seguidos de cronograma de \nexecu\u00e7\u00e3o para tratamento dos efluentes l\u00edquidos originados da \ndrenagem \u00e1cida da mina e do beneficiamento do carv\u00e3o, de \ntransporte, manuseio da disposi\u00e7\u00e3o final e/ou parcial de \nsubprodutos, produtos e res\u00edduos s\u00f3lidos originados da lavra ou \nbeneficiamento e de recupera\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nEsses projetos deveriam ser apreciados na \u00e9poca da \npublica\u00e7\u00e3o da Portaria pela Secretaria Especial do Meio Ambiente \n(SEMA) e aprovados pelo Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o \nMineral, condicionando as concess\u00f5es de lavra ao cumprimento \ndessas exig\u00eancias (al\u00edneas a, b e c do inciso I da Portaria \nInterministerial n\u00ba 917/82).  \n\nEntretanto a referida Portaria Interministerial n\u00e3o fora \ncumprida na \u00edntegra, ent\u00e3o o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) em \nCrici\u00fama, ap\u00f3s 22 anos, interveio elaborando no ano de 2004 o \nProtocolo de Inten\u00e7\u00f5es e em 2005 Termos de Ajustamento de \nConduta16 assinados individualmente com cada uma das empresas \ncarbon\u00edferas (TAC, 2005) e com prazos para conclus\u00e3o no ano de \n2009. \n\nOs Termos estabeleceram condi\u00e7\u00f5es e prazos para \nadequa\u00e7\u00e3o legal das unidades operacionais naqueles anos perante o \n\u00f3rg\u00e3o ambiental, j\u00e1 que as mesmas ainda eram respons\u00e1veis por \ngrande carga poluidora que atingia os aq\u00fc\u00edferos e os rios do sul do \n\n                                                 \n16 O TAC \u00e9 um instrumento do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal previsto na Lei \n7.347/85 que permite a fixa\u00e7\u00e3o de prazos e condi\u00e7\u00f5es para adequa\u00e7\u00e3o \nambiental dos empreendimentos, criado como um mecanismo de coer\u00e7\u00e3o, \ncom previs\u00e3o de caso constatado o descumprimento das condi\u00e7\u00f5es \nestabelecidas nos prazos fixados, interdi\u00e7\u00e3o e multa. A interdi\u00e7\u00e3o seria \naplicada administrativamente independentemente de ordem judicial n\u00e3o \ndesonerando a obriga\u00e7\u00e3o das empresas em recuperar passivos ambientais.  \n \n\n\n\nestado. Algumas empresas possu\u00edam Licen\u00e7a Ambiental \nvencida, outras n\u00e3o possu\u00edam licen\u00e7a.  \n\nDurante a vig\u00eancia dos termos e ap\u00f3s o seu encerramento \nem 2009, foram realizadas uma s\u00e9rie de vistorias por auditorias \nexternas e pelos t\u00e9cnicos do DNPM, MPF e FATMA para \nverifica\u00e7\u00e3o do efetivo cumprimento das cl\u00e1usulas do TAC. Ap\u00f3s o \nencerramento do TAC p\u00f4de ser constatado que um total de 3 minas \nforam interditadas, e dez minas receberam a Licen\u00e7a Ambiental de \nOpera\u00e7\u00e3o por ter sido considerado que foram cumpridas as \ncondicionantes estabelecidas. A partir dessa constata\u00e7\u00e3o, este \ntrabalho busca estudar as transforma\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental \npelas quais passaram efetivamente essas unidades operacionais.  \n\n\u00c9 importante destacar que outro aspecto de degrada\u00e7\u00e3o pelo \ncarv\u00e3o relevante se refere ao passivo ambiental, ou seja, as \u00e1reas \ndegradadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no passado, se \ncaracterizando por extensas \u00e1reas inutilizadas (aproximadamente \num total de 5.000 ha) e que geram drenagem \u00e1cida at\u00e9 os dias \natuais. Entretanto, essas \u00e1reas est\u00e3o sendo acompanhadas em \nseparado atrav\u00e9s de uma A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica tamb\u00e9m promulgada \npelo mesmo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, que vem obrigando as \nempresas e a Uni\u00e3o a recuperar esses espa\u00e7os. Destaca-se aqui que \nesse passivo ambiental e a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00e3o \u00e9 objeto da \npresente disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Este trabalho se dedicou a \nestudar estritamente as minas de carv\u00e3o que se encontravam em \natividade e foram signat\u00e1rias dos TACs. \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n1.6 A PERGUNTA E AS QUEST\u00d5ES NORTEADORAS \n \n\nQuais as a\u00e7\u00f5es de controle ambiental foram implantadas \npelas empresas carbon\u00edferas em Santa Catarina no per\u00edodo de \nvig\u00eancia dos Termos de Ajustamento de Conduta entre os anos de \n2005 e 2010? \n \n\nAs quest\u00f5es norteadoras do trabalho s\u00e3o: \nI. Quais os impactos ambientais causados pela minera\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o?  \nII. Qual o contexto hist\u00f3rico e os principais mecanismos \n\nt\u00e9cnicos e agentes envolvidos na constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \np\u00fablicas para mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos negativos causados \npela atividade carbon\u00edfera? \n\nIII. Quais as modifica\u00e7\u00f5es que ocorreram no controle \nambiental das minas e a sua efetividade durante o per\u00edodo \nde vig\u00eancia do TAC visando eliminar os impactos \nnegativos causados pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o? \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n1.7 OBJETIVOS GERAL E ESPEC\u00cdFICOS \n \n\nO objetivo geral da pesquisa \u00e9 investigar como evoluiu o \ncontrole ambiental das minas de carv\u00e3o em Santa Catarina no \nper\u00edodo de vig\u00eancia dos Termos de Ajustamento de Conduta entre \nos anos de 2005 e 2010 firmados entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico \nFederal, as empresas carbon\u00edferas e os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \nfiscalizadores.  \n\n \nOs objetivos espec\u00edficos s\u00e3o: \n\nI. Identificar os impactos causados pela minera\u00e7\u00e3o ativa de \ncarv\u00e3o;  \n\nII. Configurar o contexto hist\u00f3rico e os principais \nmecanismos t\u00e9cnicos e agentes envolvidos na constru\u00e7\u00e3o \nde pol\u00edticas p\u00fablicas para mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos da \natividade carbon\u00edfera na regi\u00e3o; \n\nIII. Examinar quais as modifica\u00e7\u00f5es que ocorreram no \ncontrole ambiental e a sua efetividade durante o per\u00edodo \nde vig\u00eancia do TAC visando eliminar os impactos \nnegativos causados pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n63 \n\n \n\n2. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n \n\nAo estudar problemas ambientais nos deparamos com a \ndicotomia natureza X sociedade presente tamb\u00e9m na geografia e \nque parece ter surgido em raz\u00e3o de que ambas apresentam m\u00e9todos \nespec\u00edficos, pois a natureza n\u00e3o deve ser estudada a partir dos \nm\u00e9todos particulares aos estudos da sociedade, assim como a \nsociedade n\u00e3o deve ser a partir de m\u00e9todos das ci\u00eancias naturais \n(MENDON\u00c7A, 2001). Ambas possuem l\u00f3gicas, ontologias e \ntemporalidades diferentes. \n\nAl\u00e9m disso, \u201cos elementos da natureza n\u00e3o devem ser \nreduzidos somente a recursos, pois antes de serem transformados \nconstituem-se em elementos naturais que possuem din\u00e2mica \npr\u00f3pria e que independe de sua apropria\u00e7\u00e3o social; como tal \ndesempenham papel fundamental na estrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico.\u201d (MENDON\u00c7A, 2001). \n\nPersiste ent\u00e3o a pergunta: como superar \nepistemologicamente e metodologicamente essa dicotomia j\u00e1 que \u00e9 \nnecess\u00e1rio articular uma interpreta\u00e7\u00e3o coerente dos processos \necol\u00f3gicos (biof\u00edsicos-qu\u00edmicos) e sociais \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do \nambiente? Pois embora exista uma necess\u00e1ria distin\u00e7\u00e3o entre leis \nnaturais (din\u00e2mica da natureza) e processos sociais (din\u00e2mica da \nsociedade), ambos est\u00e3o envolvidos na g\u00eanese da problem\u00e1tica \nambiental contempor\u00e2nea (MENDON\u00c7A, 2001, p. 122).  \n\n \n2.1 A SUPERA\u00c7\u00c3O DA DICOTOMIA GEOGRAFIA HUMANA \nX GEOGRAFIA F\u00cdSICA COME\u00c7A NO CONCEITO DE \nESPA\u00c7O GEOGR\u00c1FICO \n\n \nPara autores como Santos (2002) e Gomes (1997), a ci\u00eancia \n\ngeogr\u00e1fica por si s\u00f3 dissolve os fen\u00f4menos humanos e f\u00edsicos no \nfen\u00f4meno espacial. Sua aten\u00e7\u00e3o deve se voltar para o movimento e \nas transforma\u00e7\u00f5es espaciais provocados por um determinado \nacontecimento, cujos limites dependem da escala de aproxima\u00e7\u00e3o \ndesse acontecimento. Por isso s\u00e3o sempre sistemas abertos no \nsentido espacial e temporal.  \n\nO fen\u00f4meno espacial pode possuir elementos sociais, \nelementos naturais ou ainda, o que \u00e9 mais comum, a intera\u00e7\u00e3o de \nambos, como pode ser observado no conceito de espa\u00e7o geogr\u00e1fico \nde Milton Santos (2002): o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 o \u201cconjunto \nindissoci\u00e1vel, interativo, solid\u00e1rio e tamb\u00e9m contradit\u00f3rio de \n\n\n\nsistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00e3o que formam o espa\u00e7o. N\u00e3o \ntomados separadamente/isoladamente, mas como um quadro \u00fanico \nno qual a hist\u00f3ria se d\u00e1\u201d. Aqui a defini\u00e7\u00e3o de sistema de objetos \nest\u00e1 relacionada \u00e0 materialidade do mundo, \u201cse comporta em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 consci\u00eancia de maneira a ser constatado, isto \u00e9, a \nconsci\u00eancia o constata porque ele tem exist\u00eancia\u201d (SANTO, 2002, \nP. 62). Assim a natureza se transforma em um verdadeiro sistema \nde objetos, num processo de desnaturaliza\u00e7\u00e3o na medida em passa \na ser utilizada pelos homens a partir de um conjunto de inten\u00e7\u00f5es \nsociais (SANTOS, 2002, p.65-67).  \n\nJ\u00e1 os sistemas de a\u00e7\u00f5es t\u00eam como resultado alterar ou \nmodificar a situa\u00e7\u00e3o a que se insere, e mudando alguma coisa \nmuda a si mesmo. E, vale ressaltar, que a a\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo \ndotado de prop\u00f3sito (embora nem sempre consciente ou racional). \nA inten\u00e7\u00e3o, conforme nos fala o autor, \u00e9 pr\u00f3pria dos seres \nhumanos, e por isso o sistema de a\u00e7\u00f5es de Santos \u00e9 movido pela \nsociedade (SANTOS, 2002, p. 78-82).  \n\nPara Suertegaray (2008) \u00e9 o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, enquanto \nexpress\u00e3o materializada das forma\u00e7\u00f5es sociais, que une a \ndiversidade das categorias geogr\u00e1ficas, pois se trata de um espa\u00e7o \ndin\u00e2mico que pode ser lido atrav\u00e9s do conceito de paisagem e/ou \nterrit\u00f3rio e/ou lugar e/ou ambiente, sem desconsiderar que cada \numa dessas dimens\u00f5es est\u00e1 contida em todas as demais. A \npaisagem enfatiza o econ\u00f4mico cultural; o lugar, a exist\u00eancia \nsubjetiva e objetiva; o territ\u00f3rio, o pol\u00edtico, e o ambiente a \ntransfigura\u00e7\u00e3o da natureza. Trata-se de instrumentos operacionais \nque permitem o retorno \u00e0 conjun\u00e7\u00e3o, onde cada um enfatiza uma \ndimens\u00e3o da complexidade organizacional do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \nDentro dessa perspectiva podemos dizer que o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \nfundamenta as bases epistemol\u00f3gicas da geografia ambiental.  \n\nAtrav\u00e9s dessas breves reflex\u00f5es, podemos entender que n\u00e3o \nse busca \u201cum objeto geogr\u00e1fico em si (...) mas se trata \ngeograficamente os objetos encontrados\u201d (SANTOS, 2002, p. 77). \nA pergunta geogr\u00e1fica deve buscar os porqu\u00eas das transforma\u00e7\u00f5es \nou modifica\u00e7\u00f5es espaciais cujo campo de for\u00e7as atuantes \u00e9 sempre \ndiverso, concorrendo fen\u00f4menos sociais, carregados de \nintencionalidades a serem desveladas e fen\u00f4menos naturais \npass\u00edvel de relativa previsibilidade que tamb\u00e9m devem ser \ncompreendidos, resultando em uma configura\u00e7\u00e3o \u00fanica, local ou \nregional.  \n\n\n\n65 \n\n \n\nCome\u00e7a pelo tempo presente, e a partir da\u00ed resgata o \npassado como uma ferramenta metodol\u00f3gica para melhor \ncompreender a atualidade. Partindo dessa no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico lan\u00e7amos uma percep\u00e7\u00e3o de espacializa\u00e7\u00e3o sobre real - \nque \u00e9 um campo de rela\u00e7\u00f5es. O espa\u00e7o concebido como relacional \n\u00e9 um campo onde todos os objetos s\u00e3o co-dependentes e est\u00e3o \nligados uns aos outros pelas a\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas que formam redes \nde significados e fun\u00e7\u00f5es e se movimentam com repercuss\u00f5es em \ndiferentes dire\u00e7\u00f5es num tempo cont\u00ednuo, de forma impl\u00edcita e \nexpl\u00edcita, objetiva e subjetiva, \u00e9 presente e cont\u00e9m hist\u00f3ria.  \n\nA supera\u00e7\u00e3o da dicotomia natureza X sociedade - ao menos \ndentro da Geografia - exige um rompimento com um dos cl\u00e1ssicos \npostulados da ci\u00eancia moderna que estabelece a escolha de apenas \num m\u00e9todo para elabora\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Para \nSuertegaray (2008), as geografias atuais s\u00e3o m\u00faltiplas, adotam \nm\u00faltiplos m\u00e9todos, constroem m\u00faltiplas vis\u00f5es/leituras e valorizam \nas singularidades e as identidades. Algumas foram as propostas \nque buscaram interagir m\u00e9todos, como por exemplo, Sotchava, \nBertrand e Monteiro que trataram de geossistemas; Bertrand e Jean \nTricart que estudaram ecodin\u00e2mica e ecogeografia, entre outros.  \n\nEssas novas propostas metodol\u00f3gicas baseiam-se na Teoria \nGeral de Sistemas, modelo anal\u00edtico universal advindo da escola \ndos naturalistas do s\u00e9culo XIX, teoria que orientou as ci\u00eancias em \ngeral. Os sistemas podem ser definidos como \u201cconjunto de objetos \nou atributos (unidades) e das suas rela\u00e7\u00f5es, que se encontram \norganizados para executar uma fun\u00e7\u00e3o particular (tem objetivo ou \nfinalidade)\u201d. (THORNES E BRUNSDEN, 1977). \u201cO sistema \u00e9 um \noperador que em determinado lapso de tempo, recebe o input e o \ntransforma em output.\u201d (CRISTOFOLETTI, 1936). \n\nAssim podemos definir que um sistema deve conter: \nelementos e unidades (partes ou componentes); rela\u00e7\u00f5es (os \nelementos se encontram inter-relacionados, um dependendo dos \noutros, atrav\u00e9s de liga\u00e7\u00f5es que denunciam os fluxos); atributos \n(qualidades que se atribuem aos elementos ou ao sistema a fim de \ncaracteriz\u00e1-los: comprimento, \u00e1rea, volume, caracter\u00edsticas da \ncomposi\u00e7\u00e3o, densidade dos fen\u00f4menos observados e outros); \nentrada (aquilo que o sistema recebe); e sa\u00edda (as entradas \nrecebidas pelo sistema sofrem transforma\u00e7\u00f5es em seu interior e, \ndepois, s\u00e3o encaminhadas para fora). \n\nA Teoria Geral de Sistemas faz parte de um contexto \ncient\u00edfico e epistemol\u00f3gicos que emergem na cultura cient\u00edfica \n\n\n\nsurgida a partir da d\u00e9cada de 1960, e que alguns autores \ndenominam de complexidade. A complexidade aparece ent\u00e3o \ncomo um sintoma de uma nova ci\u00eancia, conforme nos evidencia \nMorin, e n\u00e3o como um m\u00e9todo \u00fanico, mas \u201cexp\u00f5e princ\u00edpios \norganizadores do pensamento\u201d ou \u201cpotencializa operadores \ncognitivos que facilitam a compreens\u00e3o do mundo\u201d. A no\u00e7\u00e3o de \nque o todo n\u00e3o deve ser tomado pela parte, pois reduz o fen\u00f4meno \na uma de suas dimens\u00f5es, incorrendo em uma simplifica\u00e7\u00e3o de \nidentificar uma causa \u00fanica (ALMEIDA, 2008), \u00e9 um exemplo \ndesse novo paradigma (ALMEIDA, 2008).  \n\n Entre esses princ\u00edpios organizadores encontramos tamb\u00e9m \na indissocia\u00e7\u00e3o entre natureza e cultura, a rela\u00e7\u00e3o de simbiose \nentre ci\u00eancia, pol\u00edtica, \u00e9tica, vida e id\u00e9ias, e a cr\u00edtica \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de \nque o observador n\u00e3o interfere na realidade observada. O \npensamento complexo entende tamb\u00e9m que a concep\u00e7\u00e3o de mundo \ne seus fen\u00f4menos dependem de uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dada ao \nmesmo tempo em que abrigam o acaso e a imprevisibilidade \n(ALMEIDA, 2008).  \n\n\u201cN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel desconhecer certa autonomia do \npensamento diante da conting\u00eancia do real, e esse patamar \nresponde pela consolida\u00e7\u00e3o dos patamares propriamente humanos \nde cria\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o e duplica\u00e7\u00e3o da realidade\u201d (ALMEIDA, \n2008). Eis a possibilidade da varia\u00e7\u00e3o e do novo, daquilo que n\u00e3o \nse limita \u00e0s conting\u00eancias do presente ou do passado, embora as \ncontenham igualmente (ALMEIDA, 2008). \n\nEsse princ\u00edpio do acaso e da imprevisibilidade abre o espa\u00e7o \npara a no\u00e7\u00e3o da intencionalidade e da responsabilidade dos \nfen\u00f4menos provocados pelas a\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-pol\u00edticas. Essa mesma \nno\u00e7\u00e3o da intencionalidade \u00e9 trazida por Santos (2002) para \ncaracterizar os sistemas de a\u00e7\u00f5es que definem o seu conceito de \nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, conforme j\u00e1 elucidado anteriormente. \n\n  \n2.2 GEOGRAFIA AMBIENTAL \n\n \nA problem\u00e1tica ambiental na geografia n\u00e3o \u00e9 nova e passa \n\nhistoricamente por diferentes fases, mas cada vez mais a corrente \nambiental deixa de ser identificada apenas como ligada \u00e0 geografia \nf\u00edsica e passa a ser geogr\u00e1fica (MENDON\u00c7A, 2001, p. 122). A \ngeografia ambiental reflete claramente essa riqueza da dualidade \ndo conhecimento geogr\u00e1fico, e mesmo a transcende, conforme \nMendon\u00e7a (2001, pg. 113 e 115). \n\n\n\n67 \n\n \n\nO termo ambiente ou \u201cmeio ambiente\u201d \u00e9 constitu\u00eddo de uma \npluralidade de concep\u00e7\u00f5es e conceitos, principalmente pelo fato de \nestar presente em diversos contextos, como os cient\u00edficos, \npol\u00edticos, culturais, pol\u00edtico-governamentais, movimentos sociais \ngerais, etc. (MENDON\u00c7A, 2001, p. 118), o que dificulta seu \nfundamento epistemol\u00f3gico. A \u00fanica concord\u00e2ncia parece ser que \no termo ambiente empregado na atualidade se liga a concep\u00e7\u00f5es \ndiferentes daquelas do final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio XX.    \n\nA primeira fase est\u00e1 caracterizada como uma vertente \nnaturalista, com enfoque ecol\u00f3gico. A segunda j\u00e1 traz o homem e a \nsociedade para seu interior. \n\nNessa segunda fase, que teve como um de seus principais \nmarcos a Rio-ECO 92 ou Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o \nDesenvolvimento e Meio Ambiente, o termo est\u00e1 mais centrado no \nambiente, no qual a sociedade e natureza comp\u00f5em as duas partes \nde uma intera\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica17. Entretanto, mesmo assim, \ninicialmente o homem aparece mais como um fator ou agente e \nmenos como um elemento do ambiente. Um dos desafios em \nconstru\u00e7\u00e3o parece ser o de inserir a perspectiva humana \u2013 social, \necon\u00f4mica, pol\u00edtica e cultural \u2013 como elemento do ambiente ou \nmeio ambiente (MENDON\u00c7A, 2001, p. 117 a 122). \n\n \n2.2.1 Qual o significado do termo ambiente?  \n \n\nNa etimologia da palavra \u2018ambiente\u2019 encontramos dois \nvoc\u00e1bulos latinos: a preposi\u00e7\u00e3o amb(o) (ao redor, \u00e0 volta) e o \nverbo ire (ir) que se funde em amb + ire = ambire, traduzido por: \n\u201cir \u00e0 volta\u201d ou \u201candar ao redor\u201d. Como partic\u00edpio presente de \nambire, temos ambiens ou ambientis que depois passou a ser \nadjetivo para ent\u00e3o assumir a posi\u00e7\u00e3o de substantivo, designando \numa entidade que vai \u00e0 volta de um determinado ser, mas que \nexiste em si mesma. Ambiente, pois, \u00e9 tudo o que vai \u00e0 \nvolta, o que rodeia ou envolve por todos os lados e \nconstitui o meio em que se vive (HOUAISS, 2009, p. \n112).  \n\nEncontramos o termo \u201cmeio ambiente\u201d como sin\u00f4nimo de \nambiente. \u201c\u00c9 recinto, espa\u00e7o, \u00e2mbito em que se est\u00e1 ou se vive\u201d. \n\n                                                 \n17 Modo de compreendermos a realidade como essencialmente \ncontradit\u00f3ria e em permanente transforma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nOu ainda \u201cconjunto de condi\u00e7\u00f5es materiais, culturais, psicol\u00f3gicas \ne morais que envolve uma ou mais pessoas; atmosfera\u201d \n(HOUAISS, 2009, p. 112). \n\n Para Mendon\u00e7a (2002), ambiente n\u00e3o est\u00e1 nos objetos ou \nmeio f\u00edsico, mas na intera\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica e conflituosa entre \nsociedade e natureza em que se explicitem degrada\u00e7\u00e3o de uma ou \nde ambas. A no\u00e7\u00e3o de conflito est\u00e1 no cerne de sua discuss\u00e3o.  \n\nPara Coelho encontramos em ambiente uma no\u00e7\u00e3o de \nsuporte geof\u00edsico, mas n\u00e3o necessariamente composto por objetos \nnaturais, j\u00e1 que ele \u00e9 permanentemente alterado pelos grupos \nhumanos: \u201cambiente ou meio ambiente \u00e9 social e historicamente \nconstru\u00eddo\u201d. Sua constru\u00e7\u00e3o se faz no processo de intera\u00e7\u00e3o \ncont\u00ednua entre uma sociedade em movimento e um espa\u00e7o f\u00edsico \nparticular que se modifica permanentemente. O ambiente \u00e9 ativo e \npassivo. \u00c9 ao mesmo tempo suporte geof\u00edsico condicionado e \ncondicionante de movimento, transformador da vida social. Ao ser \nmodificado torna-se ent\u00e3o condi\u00e7\u00e3o para novas mudan\u00e7as, \nmodificando assim a sociedade (COELHO, 2006, p.25). \n\n Mesmo n\u00e3o se limitando aos elementos da natureza, \nSuertegaray (2008) nos remete a ela ao definir que a geografia \nambiental se preocupa com as transfigura\u00e7\u00f5es da natureza. \n\n Sanch\u00e9z (2008) ao discutir o conceito de ambiente, \nembora evidencie as dificuldades de defini\u00e7\u00e3o do termo, reconhece \nque este \u00e9 importante, pois \u201cseu entendimento amplo ou restrito do \nconceito determina o alcance de pol\u00edticas p\u00fablicas, de a\u00e7\u00f5es \nempresariais e de iniciativas da sociedade civil. No campo da \navalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental define a abrang\u00eancia dos estudos \nambientais, das medidas mitigadoras ou compensat\u00f3rias, dos \nplanos e programas de gest\u00e3o ambiental\u201d (SANCH\u00c9Z, 2008, p. \n19). \n\n Para o autor, o termo ambiente oscila entre dois polos: por \num lado, \u00e9 o meio de onde a sociedade extrai os recursos essenciais \n\u00e0 sobreviv\u00eancia e demandas dos processos de desenvolvimento \nsocioecon\u00f4mico. Por outro lado \u00e9 tamb\u00e9m seu meio de vida, cuja \nintegridade depende da manuten\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas do \nmeio (S\u00c1NCHEZ, 2008). \n\nAo analisar a etimologia da palavra ambiente, Freitas (2011) \nconsidera que ela traz em si a no\u00e7\u00e3o de dinamismo e movimento, \nj\u00e1 que traz consigo o verbo \u201cir\u201d, que traduz a\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 pr\u00f3prio e \nexclusivo dos verbos. Isso se traduz tanto na influ\u00eancia do \nambiente sobre o ser que ele envolve quanto na resposta adequada \n\n\n\n69 \n\n \n\nao ser envolvido, produzindo-se uma intera\u00e7\u00e3o de ambos. Temos \nassim, o ambiente como uma entidade real substantiva que se \nrelaciona com um ser ou conjunto de seres por ela envolvidos.  \n\nEnfim, os conceitos trabalhados por esses autores s\u00e3o \ncomplementares e convergem para um ambiente din\u00e2mico, \nsist\u00eamico e interativo onde as sociedades registram e s\u00e3o \nregistradas. Na origem da palavra, o ser n\u00e3o \u00e9 o pr\u00f3prio ambiente, \nmas ambiente \u00e9 o que est\u00e1 ao redor do ser. Contudo, podemos \nentender que as a\u00e7\u00f5es deste ser s\u00e3o ambientes, porque imprimem e \nmodificam o que est\u00e1 ao redor.   \n\n \n2.2.2 Ambiente ou meio ambiente? \n\nSegundo Freitas (2011), esta compreens\u00e3o de totalidade no \nconceito de meio ambiente aparece bem clara numa \u00fanica palavra \napropriada pela l\u00edngua francesa. \u201cTrata-se de environnement, \nsignificando meio ambiente, que foi tamb\u00e9m transposta para a \nl\u00edngua inglesa como environment. \u00c9 exatamente a mesma \netimologia latina do \u201cir \u00e0 volta\u201d, com ligeiras muta\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas e \nfon\u00e9ticas incorporadas ao longo do tempo. Amb + ire = Ambire (ir \n\u00e0 volta) = Ambiente. Env + iron = Os arredores = Environment O \nalem\u00e3o tem outra raiz etimol\u00f3gica, mas conserva a sem\u00e2ntica da \nexpress\u00e3o. Um + Welt ( \u00e0 volta + mundo) = Umwelt\u201d.  \n\nPara Mendon\u00e7a (2001, p. 117) meio ambiente e ambiente \npodem ser considerados sin\u00f4nimos. Filho (2011) nos chama \naten\u00e7\u00e3o para o fato de que o \u201cambiente\u201d j\u00e1 inclui a no\u00e7\u00e3o de \n\u201cmeio\u201d e este de alguma forma, implica naquele. \u201cEsta express\u00e3o \nreduplicativa existe somente nas l\u00ednguas portuguesa e espanhola. O \nItaliano refere-se t\u00e3o s\u00f3 ao \u201cambiente\u201d, ao passo que o Espanhol \nadota \u201cM\u00e9dio Ambiente\u201d. As express\u00f5es v\u00e3o se cunhando de \nforma espont\u00e2nea e, a partir de dado momento e por for\u00e7a de \nm\u00faltiplos fatores tornam-se consagradas. \u00c9 o caso, para n\u00f3s de \nmeio ambiente, como designa\u00e7\u00e3o de uma entidade espacial, \nsubstantiva, que se distingue tanto do simples meio como do \nsimples ambiente. Meio ambiente, por isso, \u00e9 tomado como uma \nentidade natural, apropriada, existente em si, diferente de outros \nmeios e outros ambientes\u201d. \n\nPara Milton Santos (2002), meio pode ser natural ou \nartificial, aonde historicamente o segundo vem substituindo o \nprimeiro. O meio natural \u00e9 aquilo que \u00e9 dado ou herdado e uma \ndeterminada sociedade, a base material da exist\u00eancia do grupo, e a \nmedida que vem se instrumentalizando, vem se tornando cada vez \n\n\n\nmais artificializado. Para o autor, o meio geogr\u00e1fico do per\u00edodo \natual \u00e9 o meio t\u00e9cnico-cient\u00edfica-informacional, onde os \u201cobjetos \nmais proeminentes s\u00e3o elaborados a partir de mandamentos da \nci\u00eancia e se servem de uma t\u00e9cnica informacional da qual lhes vem \no alto coeficiente de intencionalidade\u201d (SANTOS, 2002, p. 234 a \n236). \n\nEmbora a natureza aqui estudada esteja bastante \ndomesticada e transformada pela sociedade, vale salientar que a \nmesma ainda \u00e9 regida por leis pr\u00f3prias em seus fluxos das \u00e1guas \nsuperficiais e subterr\u00e2neo, em muito dos processos morfol\u00f3gicos \ninternos e externos de modela\u00e7\u00e3o do terreno como a varia\u00e7\u00e3o \nclim\u00e1tica, \u00edndices pluviom\u00e9tricos, estrutura\u00e7\u00e3o dos solos, mesmo \ndegradados, que tendem a ser repovoados por vegeta\u00e7\u00e3o, mesmo \nque apenas a um longo prazo. \n\nMendon\u00e7a (2001) enfatiza que se tornou muito dif\u00edcil e \ninsuficiente falar de ambiente ou meio ambiente somente do ponto \nde vista da natureza quando se pensa na problem\u00e1tica intera\u00e7\u00e3o \nsociedade-natureza. Enfatiza o necess\u00e1rio envolvimento da \nsociedade enquanto sujeito, elemento e parte fundamental dos \nprocessos relativos \u00e0 problem\u00e1tica ambiental contempor\u00e2nea \n(MENDON\u00c7A, 2001, p. 117).  \n\n \n2.3 GEOGRAFIA AMBIENTAL ATRAV\u00c9S DOS \nGEOSSISTEMAS \n\n \nA teoria geossist\u00eamica foi formulada pela escola russa, por \n\nmeio de V.B. Sotchava que prop\u00f5e o conceito e dele se utiliza de \nforma pioneira num estudo publicado em 1960. Contudo, a teoria \nfoi difundida no mundo ocidental pela escola francesa por \niniciativa de G. Bertrand na mesma d\u00e9cada, em 1968. No Brasil a \napropria\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o da teoria foi por iniciativa de \nCarlos Augusto de Figueiredo Monteiro. \n\n \n\n\u201cSistema geogr\u00e1fico ou sistema territorial \nnatural, s\u00e3o constitu\u00eddos de componentes \nnaturais intercondicionados e \ninterrelacionados em sua distribui\u00e7\u00e3o e se \ndesenvolvem no tempo, como parte do todo. \nEmbora os geossistemas sejam fen\u00f4menos \nnaturais, todos os fatores econ\u00f4micos e \nsociais que influenciam sua estrutura s\u00e3o \nlevados em considera\u00e7\u00e3o durante o estudo e \n\n\n\n71 \n\n \n\na an\u00e1lise\u201d. (Sotchava 1963, in Dias e Santos, \n2007) \n\n \nO Geossistema \u00e9 entendido como uma \u201cunidade din\u00e2mica \n\ncom organiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica pr\u00f3pria e um espa\u00e7o que permite \nreparti\u00e7\u00e3o de todos os componentes de um geossistema, o que \nassegura sua integridade funcional. (SOTCHAVA, in \nNASCIMENTO, 2004). Monteiro afirma que \u201cgeossistemas \u00e9 o \nelemento de integra\u00e7\u00e3o na s\u00edntese geogr\u00e1fica\u201d (MONTEIRO, \n1996).  \n\nA homogeneidade n\u00e3o \u00e9 necessariamente evidente, n\u00e3o \nnecessariamente fision\u00f4mica, na maior parte do tempo, \u00e9 formado \nde paisagens diferentes. A homogeneidade do geossistema se d\u00e1 no \n\u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es e dos processos, enquanto a delimita\u00e7\u00e3o \nsimpl\u00f3ria da paisagem ocorre no \u00e2mbito da apar\u00eancia. \n\nO geossistema se apresenta como um m\u00e9todo ou conjunto \nde princ\u00edpios organizacionais que vem sendo incorporados por \ndiferentes categorias anal\u00edticas como paisagem, regi\u00e3o e geografia \nambiental e socioambiental. Por isso, se constitui em um campo \naberto que chama a aten\u00e7\u00e3o da complexidade das realidades \nestudadas. \u00c9 uma forma de espacializa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o nega o que foi \nconstru\u00eddo at\u00e9 ent\u00e3o, mas agrega e elucida a temporalidade no \nespa\u00e7o. \u00c9 sintoma do novo paradigma da ci\u00eancia: a complexidade. \n\nEmbora a categoria geogr\u00e1fica que primeiro incorporou \nprinc\u00edpios geossist\u00eamicos tenha sido a paisagem, outras categorias \ntamb\u00e9m o fizeram, como \u00e9 o caso de regi\u00e3o e a geografia \nambiental. A geografia ambiental tem em Tricart seu precursor na \ndefesa do conceito de sistemas como melhor instrumento l\u00f3gico de \nque dispomos para estudar os problemas do meio ambiente: \u201cEle \npermite adotar uma atitude dial\u00e9tica entre a necessidade da an\u00e1lise \ne a necessidade contr\u00e1ria de uma vis\u00e3o de conjunto, capaz de \nensejar uma atua\u00e7\u00e3o eficaz sobre o meio ambiente\u201d (TRICART, \n1977, p. 19). \n\nOs geossitemas seguindo um enfoque ambiental dependem \nfundamentalmente de dois fatores: a variedade dos distintos tipos \nde uso do territ\u00f3rio e os limites espaciais atendendo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \nnaturais e de acordo com a fun\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio (GONZ\u00c1LES, \n1991). Para Gonz\u00e1lez, os limites das unidades espaciais \n(homog\u00eaneas) dos geossistemas est\u00e3o determinados pela \nvariabilidade do uso e em fun\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, de suas estruturas, \nevolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e pelo alcance das trocas de subst\u00e2ncias e \n\n\n\nenergia. Trata-se de um marco onde se produzem os complexos \nmecanismos de intera\u00e7\u00e3o no processo de impacto-troca-\nconseq\u00fc\u00eancia dentro dos sistemas naturais, econ\u00f4micos e \npopulacionais (GONZ\u00c1LEZ, 1991, pg. 20). \n\n \nFatores e Propriedades do geossistema: \n\nA an\u00e1lise dos geossistemas passa pelas suas estruturas, \ndin\u00e2micas e processos constituintes, que juntos possibilitam a \ncompreens\u00e3o da sua evolu\u00e7\u00e3o temporal, cujas manifesta\u00e7\u00f5es de \nmobilidade constituem o fator principal de sua din\u00e2mica (Santos et \nal, 2010, p. 4). Para Bertrand os fatores que comp\u00f5e o geossitema \ns\u00e3o: o potencial ecol\u00f3gico (processos geol\u00f3gicos, climatol\u00f3gicos, \ngeomorfol\u00f3gicos e pedol\u00f3gicos), explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica (potencial \nbi\u00f3tico, flora e fauna naturais) e a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (sistemas de \nexplora\u00e7\u00e3o socio-econ\u00f4micas, modo como variam no espa\u00e7o e \ntempo). J\u00e1 as propriedades dos geossitemas podem ser \nsistematizadas da seguinte forma (Santos et al, 2010, p. 4): \n\n\u2022 Din\u00e2mico: que indica processo ou mudan\u00e7a de \nestado, que se modifica continuamente, que evolui; que \npressup\u00f5e movimento, mudan\u00e7a. Escalas de tempo \ncoexistentes: os elementos se interrelacionam em escalas \ndiferentes e pr\u00f3prias: escala geol\u00f3gica, escala tempo \nhist\u00f3rico/social e a escala do tempo presente; \n\u2022 Aberto: permite entrada e sa\u00edda; \n\u2022 Flex\u00edvel: que se acomoda \u00e0s circunst\u00e2ncias, que \u00e9 \nfacilmente influenci\u00e1vel; male\u00e1vel, compreens\u00edvel; \n\u2022 Hierarquicamente organizado - para Sotchava era \no aspecto mais importante; \n\u2022 Mobilidade cada vez maior sob a influ\u00eancia do \nhomem. \nA escolha da escala espacial e temporal depende do \n\nfen\u00f4meno a ser estudado, pois um mesmo fen\u00f4meno pode n\u00e3o ser \nimportante em outra escala. \n  \n\n  Resgatando Mendon\u00e7a (2001, p. 24), a geografia de \ncar\u00e1ter ambiental deve emanar da problem\u00e1tica de situa\u00e7\u00f5es \nconflituosas decorrentes da intera\u00e7\u00e3o entre sociedade e a natureza \nem que se explicitem degrada\u00e7\u00e3o de uma ou de ambas, degrada\u00e7\u00e3o \nessa que ocorre fundamentalmente em raz\u00e3o do uso e das \nestruturas que sustentam. O geossistema como instrumental de \n\n\n\n73 \n\n \n\nan\u00e1lise propicia a delimita\u00e7\u00e3o desses conflitos nas suas diferentes \nescalas, desenredando e redefinindo as interrela\u00e7\u00f5es entre as \nmaterialidades factuais e os sistemas de a\u00e7\u00f5es que os mant\u00eam. \nPermite analisar seus componentes e verificar quais mudan\u00e7as em \nseu funcionamento e comportamento s\u00e3o necess\u00e1rias para a \ndiminui\u00e7\u00e3o ou resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos, bem como identificar o \ncampo de for\u00e7as que devem atuar nesse sistema (tanto de a\u00e7\u00f5es \ncomo no de objetos) para que isso venha ocorrer. Ou ainda, refletir \nem quais escalas de aproxima\u00e7\u00e3o devem  ocorrer as mudan\u00e7as \nefetivas para se obter resultados esperados.  \n\nEnfim, as possibilidades de aproxima\u00e7\u00e3o do conflito s\u00e3o \nvariadas, e ser\u00e1 a problem\u00e1tica central da pesquisa quem vai \ndirecionar para um enfoque mais centrado na dimens\u00e3o f\u00edsica ou na \ndimens\u00e3o social (COELHO, 2006, p. 19). \n\nA no\u00e7\u00e3o de natureza aqui entendida compreende um \nconceito n\u00e3o natural, resultado de uma constru\u00e7\u00e3o cultural que \ninventa e institui uma determinada id\u00e9ia do que seja natureza \n(GON\u00c7ALVES, 1996, p.23). Segundo Leff, (2001, p. 217), \u201ca \ncrise ambiental n\u00e3o \u00e9 apenas uma crise ecol\u00f3gica, \u00e9 antes uma crise \nda raz\u00e3o\u201d. Ou seja, \u00e9 resultado de uma crise hist\u00f3rica, onde a \ndeteriora\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental ou dos recursos naturais \nadv\u00e9m do desenvolvimento industrial tecnol\u00f3gico implicando em \ngraves problemas sociais que se materializam na superf\u00edcie \nterrestre. Por isso mesmo, essa problem\u00e1tica aparece cada vez mais \nno \u00e2mbito dos estudos geogr\u00e1ficos. \n\nA prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente deve prevalecer sobre os \ninteresses individuais, conforme princ\u00edpio constitucional, e \u201c(...) \nesse princ\u00edpio \u00e9 pautado no reconhecimento da preserva\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente como condi\u00e7\u00e3o essencial para a pr\u00f3pria exist\u00eancia \nda vida em sociedade\u201d (DIOS e MAR\u00c7AL, 2009), contudo isso \nn\u00e3o vem ocorrendo na regi\u00e3o sul do estado de Santa Catarina no \nque tange \u00e0 atividade carbon\u00edfera, e essa pondera\u00e7\u00e3o deve estar \npresente mesmo nas an\u00e1lises de dimens\u00f5es mais f\u00edsicas. \n\nEste trabalho estuda o espa\u00e7o geogr\u00e1fico com enfoque no \nmeio ambiente atrav\u00e9s de uma metodologia sist\u00eamica. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n2.4 ALGUNS CONCEITOS CHAVES \n \n\n2.4.1 Polui\u00e7\u00e3o ambiental: \n \n\nO conceito de polui\u00e7\u00e3o encontra vincula\u00e7\u00e3o com o conceito \nde degrada\u00e7\u00e3o e dano. \u201cDano \u00e9 preju\u00edzo, e preju\u00edzo corresponde a \num desequil\u00edbrio. Desequil\u00edbrio pressup\u00f5e uma balan\u00e7a para \nmensura\u00e7\u00e3o, pois preju\u00edzo decorre do confronto entre custo e \nbenef\u00edcio, entre receita e despesa, n\u00e3o sendo um conceito absoluto\u201d  \n(MILAR\u00c9, 2005, in NETO, 2008).  \n\nNeto (2008) efetuou um estudo de compara\u00e7\u00e3o dos \nconceitos legal e t\u00e9cnico do termo polui\u00e7\u00e3o para verificar a \nexist\u00eancia de eventuais incompatibilidades entre eles. Para tanto \nforam extra\u00eddos conceitos de diferentes fontes t\u00e9cnicas, utilizando \npara tal, autores como A. J. T. Guerra, A. L. C. Castro, B. Braga, I. \nV. D. Moreira, L. E. Sanchez, entre outros, e o conceito legal \nredigido pelo art. 3\u00ba da lei 6938/81 que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica \nNacional de Meio Ambiente: \n\n \nArt 3\u00ba - Para os fins previstos nesta Lei, \nentende-se por:  \nIII \u2013 polui\u00e7\u00e3o: a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade \nambiental resultante de atividades que direta \nou indiretamente:  \n a) prejudiquem a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o \nbem-estar da popula\u00e7\u00e3o;  \n b) criem condi\u00e7\u00f5es adversas \u00e0s atividades \nsociais e econ\u00f4micas;  \n c) afetem desfavoravelmente a biota;  \n d) afetem as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas ou \nsanit\u00e1rias do meio ambiente;  \n e) lancem mat\u00e9rias ou energia em \ndesacordo com os padr\u00f5es ambientais \nestabelecidos;  \n IV \u2013 poluidor: a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, \nde direito p\u00fablico ou privado, respons\u00e1vel, \ndireta ou indiretamente, por atividade \ncausadora de degrada\u00e7\u00e3o ambiental;  \n\n \n\n \nCom rela\u00e7\u00e3o aos resultados obtidos a partir do citado \n\nestudo, constatou-se que dos 27 conceitos de polui\u00e7\u00e3o extra\u00eddos de \nrefer\u00eancias t\u00e9cnicas, apenas um foi considerado totalmente em \n\n\n\n75 \n\n \n\nconson\u00e2ncia com o legal, pois corresponde ao pr\u00f3prio conceito \ndefinido em lei. Prevaleceu, portanto, a incompatibilidade entre o \nconceito legal e os t\u00e9cnicos. Concluiu que o conceito legal \u00e9 mais \namplo que os demais, pois cont\u00e9m aspectos que as defini\u00e7\u00f5es \nt\u00e9cnicas n\u00e3o levaram em considera\u00e7\u00e3o. \n\nAs principais incompatibilidades se deveram ao fato de n\u00e3o \nconstar, na quase totalidade dos conceitos t\u00e9cnicos, que a causa da \npolui\u00e7\u00e3o pode se dar por meio de qualquer altera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se \nrestringindo somente aos casos de lan\u00e7amento de mat\u00e9ria ou \nenergia, e que a altera\u00e7\u00e3o pode se dar em qualquer componente do \nmeio ambiente, n\u00e3o somente no solo, no ar ou nas \u00e1guas, podendo \nincluir inclusive supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o de um \nempreendimento, introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cime animal, dentre outros. \n\n Alguns conceitos t\u00e9cnicos n\u00e3o restringem a polui\u00e7\u00e3o \nexclusivamente a causas antr\u00f3picas, contudo considerar que uma \natividade vulc\u00e2nica, por exemplo, \u00e9 polui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o faz sentido. \nAl\u00e9m disso, importante observar que nem sempre o conceito \nt\u00e9cnico considera explicitamente os efeitos diretos e/ou indiretos. \nOutro aspecto importante do conceito legal \u00e9 que nele h\u00e1 a \npossibilidade, em certos casos, de se estabelecer padr\u00f5es de \nrefer\u00eancia, o que permite sua constata\u00e7\u00e3o de forma objetiva \n(NETO E FERREIRA, 2009, p. 178). \n\nO conceito a ser aqui adotado neste trabalho ser\u00e1 o \nestabelecido pela Lei 6938/81. Em primeiro lugar porque, \nconforme j\u00e1 falado, ele \u00e9 mais abrangente e mais amplo, incluindo \naspectos considerados importantes nessa pesquisa. Em segundo, \nporque a atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico e demais \u00f3rg\u00e3os \nfiscalizadores e a avalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o correta ou n\u00e3o dos \nTermos de Ajustamentos de Conduta por parte das mineradoras, \ns\u00e3o balizados pela Lei. Ou seja, em regra o conceito legal ir\u00e1 se \nsobrepor ao t\u00e9cnico, por for\u00e7a do Princ\u00edpio da Legalidade (NETO \nE FERREIRA, 2009, p. 166). Vale citar que segundo os estudos de \nNeto e Ferreira, existem autores que utilizam o conceito constante \nna legisla\u00e7\u00e3o federal para defini\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o em seus estudos, \ncomo \u00e9 o caso de Guerra 1999 e Moreira, 1991, afinal, essa \ndefini\u00e7\u00e3o antes de legal \u00e9 t\u00e9cnica.    \n\nN\u00e3o podemos esquecer que a legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado de toda \numa cultura gestada ao longo do tempo pelas sociedades, mesmo \nque seja pelas m\u00e3os dos que det\u00e9m o poder pol\u00edtico. Apenas em \num segundo momento ela passa a reproduzir uma cultura, mas \nmesmo assim ela \u00e9 extremamente din\u00e2mica, sendo constantemente \n\n\n\nalterada conforme os diferentes interesses do capital ou pelas \npress\u00f5es da sociedade organizada. O Direito Ambiental, por ser \nrecente, pode evidenciar esse movimento, onde a atua\u00e7\u00e3o da \nsociedade organizada, ecologistas e cientistas contribuem na sua \nformula\u00e7\u00e3o, gestada muitas vezes em conselhos e f\u00f3runs coletivos. \nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 bastante t\u00e9cnica e se constitui balizadora \nde a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais e econ\u00f4micas em todo o espa\u00e7o \nnacional.   \n \n2.4.2 Impacto Ambiental \n\n \nO termo impacto, assim como polui\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m \u00e9 utilizado \n\ncom freq\u00fc\u00eancia nos textos legais e t\u00e9cnicos em se tratando de \nquest\u00f5es ambientais. O impacto ambiental \u00e9 o conceituado pela \nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA 01/86, artigo 1\u00ba que traz claramente o \naspecto antropol\u00f3gico como agente e paciente neste processo: \n\n \n(...) Considera-se impacto ambiental \nqualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, \nqu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio ambiente, \ncausada por qualquer forma de mat\u00e9ria ou \nenergia resultante das atividades humanas \nque, direta ou indiretamente, afetam:  \nI - a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar da \npopula\u00e7\u00e3o;  \nII - as atividades sociais e econ\u00f4micas;  \nIII - a biota;  \nIV - as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do \nmeio ambiente;  \nV - a qualidade dos recursos ambientais. \n(grifo meu) \n\n \nA principal diferen\u00e7a entre os conceitos de polui\u00e7\u00e3o e \n\nimpacto, \u00e9 que por defini\u00e7\u00e3o, este pode ser positivo (trazer \nbenef\u00edcios) ou negativo (adverso), e pode proporcionar \u00f4nus ou \nbenef\u00edcios sociais (inciso II do artigo 6\u00ba. da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n01/86). Ou seja, n\u00e3o se pode falar em impacto, sem qualific\u00e1-lo, \npara fazer um ju\u00edzo de valor. \n\n \n \n \n \n\n\n\n77 \n\n \n\n2.4.3 Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental \n \n\n\u00c9 na Lei n. 9.985, de 18/7/2000, que regulamenta o art. 225 \nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal e institui o Sistema Nacional de Unidades \nde Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza - SNUC que encontramos os \nconceitos de recupera\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o, conforme citado abaixo: \n\n \nArt. 2\u00ba \u201c(...) XIII \u2013 recupera\u00e7\u00e3o: restitui\u00e7\u00e3o \nde um ecossistema ou de uma popula\u00e7\u00e3o \nsilvestre degradada a uma condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \ndegradada, que pode ser diferente de sua \ncondi\u00e7\u00e3o original; \nXIV \u2013 restaura\u00e7\u00e3o: restitui\u00e7\u00e3o de um \necossistema ou de uma popula\u00e7\u00e3o silvestre \ndegradada o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel de sua \ncondi\u00e7\u00e3o original.\u201d \n\n \nA partir destes dois conceitos definimos que os trabalhos \n\nadotados como um todo na regi\u00e3o carbon\u00edfera s\u00e3o o de recupera\u00e7\u00e3o \nambiental. A restaura\u00e7\u00e3o ambiental se encontra presente nas \u00c1reas \nde Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), institu\u00eddas em lei no C\u00f3digo \nFlorestal, que inclui, nestes casos, principalmente a mata ciliar. \n\n  \n2.5 O PAPEL DO ESTADO NAS QUEST\u00d5ES AMBIENTAIS: \nOS DISPOSITIVOS LEGAIS \n\n \nConforme Andrade (1994, p. 83) as principais formas de \n\nenfrentar o problema da polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente \ns\u00e3o disciplinadas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal e pelas leis ordin\u00e1rias \ndo pa\u00eds. E quem executa as leis \u00e9 o Estado com seu poder de \npol\u00edcia atrav\u00e9s da fiscaliza\u00e7\u00e3o e sans\u00f5es diversas. \n\nAl\u00e9m disso, o Estado tem um papel fundamental nas \nquest\u00f5es ambientais por estas serem consideradas de interesse \ndifuso, ou seja, por n\u00e3o possuir um dono, n\u00e3o h\u00e1 quem  defenda o \nmeio ambiente, sendo atribu\u00edda essa fun\u00e7\u00e3o ao estado. Direito \ndifuso \u00e9 definido por PIOVESAN (1993 em ROSA, 2005, p. 75) \ncomo: \n\n  \n \u201c(...) N\u00e3o pertencendo a uma pessoa ou a \num grupo social delimitado, pertencem a \ntoda sociedade, que n\u00e3o est\u00e3o \n\n\n\nfundamentados em um v\u00ednculo jur\u00eddico, \nbaseiam-se sobre dados de fatos gen\u00e9ricos e \ncontingente, acidentais e mut\u00e1veis como \nhabitar na mesma regi\u00e3o. (...) Os interesses \nno meio ambiente s\u00e3o, pois, interesses \ndifusos. Milar\u00e9 (1995) foi al\u00e9m, segundo \nele, o meio ambiente \u00e9, talvez, o interesse \nque tem maior difusidade, pois pertence a \ntodos e a ningu\u00e9m em particular, sua \nprote\u00e7\u00e3o a todos aproveita e a sua \nposterga\u00e7\u00e3o em conjunto prejudica.\u201d \n(ROSA, 2005, p. 72). \n\n \n \n\nA polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental se espacializam em \ndiferentes temporalidades, muitas vezes atravessando fronteiras \nterritoriais. Assim como por conceito meio ambiente \u00e9 considerado \ndifuso, tamb\u00e9m o s\u00e3o as repercuss\u00f5es de sua polui\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m as \na\u00e7\u00f5es que provocam a polui\u00e7\u00e3o s\u00e3o conhecidas, praticadas por \nempresas que obt\u00e9m lucro para si e causam degrada\u00e7\u00e3o al\u00e9m dos \nlimites de suas concess\u00f5es produtivas, prejudicando a sa\u00fade de \npopula\u00e7\u00f5es inteiras. Ou seja, sua origem n\u00e3o \u00e9 difusa, mas \nespec\u00edfica e individual.  \n\nO direito ambiental tem como objeto a prote\u00e7\u00e3o do meio \nambiente, e pode ser definido como o principal conjunto de \nprinc\u00edpios e regras impostos pelo Poder P\u00fablico e disciplinadores \nde todas as atividades direta e indiretamente relacionadas com o \nuso racional dos recursos naturais. Para entendermos o movimento \ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal de buscar resolver a problem\u00e1tica da \npolui\u00e7\u00e3o ambiental do carv\u00e3o com apoio dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores, \n\u00e9 importante considerar quais princ\u00edpios fundamentais que \nnortearam e embasaram todas as suas a\u00e7\u00f5es. Destacamos aqui \nquatro princ\u00edpios fundamentais do direito ambiental levantados por \nMirra (1996): \n\n? Princ\u00edpio da supremacia do interesse p\u00fablico \nsobre o privado; \n\n? Princ\u00edpio da indisponibilidade do interesse \np\u00fablico; \n\n? Princ\u00edpio da preserva\u00e7\u00e3o dos danos (da \nprecau\u00e7\u00e3o); \n\n? Princ\u00edpio do desenvolvimento sustentado. \n\n\n\n79 \n\n \n\nAs leis que versam sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais existem h\u00e1 muitos s\u00e9culos, por\u00e9m existiam de \nmaneira isolada e independente. O direito ambiental compreendido \ncomo complexo de princ\u00edpios e normas reguladoras das atividades \nhumanas que, direta ou indiretamente, possam afetar a sanidade do \nambiente em sua dimens\u00e3o global, \u00e9 mais recente, se iniciando a \npartir de d\u00e9cada de 1970, e surgindo como sub-ramo do direito \nadministrativo (MILAR\u00c9, 2000, em ROSA, 2005, p. 42). \u00c9 o \ndireito ambiental que rege a gest\u00e3o ambiental tanto na esfera \np\u00fablica como na esfera privada. \n\n \u201cA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 foi s\u00e1bia e precavida ao \nestabelecer que os recursos minerais s\u00e3o bens da Uni\u00e3o (art. 20, \nIX), que a pesquisa mineral e a lavra s\u00f3 poder\u00e3o ser feitas \nmediante autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o da Uni\u00e3o por brasileiros, ou \nempresa brasileira de capital nacional (art. 176, \u00a71\u00ba) e, quanto ao \nmeio ambiente, quem explora recursos minerais fica obrigado a \nrecuperar o meio ambiente degradado, de acordo com solu\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica exigida pelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico competente, na forma d alei \n(art. 225, \u00a7 2\u00ba)\u201d (ANDRADE, 1994, p. 84). \n\n\u201cO Estado diante da quest\u00e3o ambiental, dada sua a\u00e7\u00e3o \ndiretiva na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, manifesta uma quest\u00e3o paradoxal: \nparte de seu aparelho constitui os principais canais institucionais \nde defesa da qualidade do meio ambiente, outra parte constitui os \nprincipais agentes de degrada\u00e7\u00e3o\u201d (MORAES, 2005, p. 57). Para \nMoraes (2005, p. 57) o resultado dessa contradi\u00e7\u00e3o est\u00e1 \nrelacionado ao n\u00edvel de democratiza\u00e7\u00e3o do regime pol\u00edtico, e mais \nespecificamente podemos ainda dizer que depende do poder \npol\u00edtico dos diferentes campos de for\u00e7a que atuam na sociedade.  \n\nSe levarmos em conta que no Brasil, um dos tra\u00e7os de nossa \nforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica desde a expans\u00e3o colonial expressa as pr\u00e1ticas \nde transforma\u00e7\u00e3o pelo alto, onda a coisa p\u00fablica \u00e9 tratada como \nneg\u00f3cio privado das elites, muitas das vezes estrangeiras \n(MORAES, 2005, p. 57), podemos compreender, e n\u00e3o justificar, \nporque os interesses econ\u00f4micos est\u00e3o \u00e0 frente de qualidade de \nvida das popula\u00e7\u00f5es ainda hoje.  \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra ponta do paradoxo do Estado, temos \nnele um dos principais meios institucionais de defesa da qualidade \nambiental, e podemos observar que essa for\u00e7a tem como um dos \nprincipais pilares os movimentos sociais, entre eles os orientados \npela milit\u00e2ncia ecol\u00f3gica, respons\u00e1veis pelos embates socais no \nplano interno ao pa\u00eds (MORAES, 2005, p. 58-59). E essa for\u00e7a que \n\n\n\npossibilitou a institucionaliza\u00e7\u00e3o ambiental no pa\u00eds \u00e9 resultado e \u00e9 \nsustentada pelos grandes movimentos internacionais motivados \nmuitas vezes por comunidades cient\u00edficas que elabora e difunde \nprinc\u00edpios bases da nossa legisla\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nSomado aos movimentos sociais e outras inst\u00e2ncias \ndemocr\u00e1ticas garantidas pela pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o, temos tamb\u00e9m o \npapel fundamental do Minist\u00e9rio P\u00fablico como importante agente \nestatal defensor do meio ambiente. Conforme Batista (1999) existe \numa converg\u00eancia entre os movimentos sociais e a fun\u00e7\u00e3o social \ndo Minist\u00e9rio P\u00fabico, que \u00e9 a defesa pela justi\u00e7a social. O \nMinist\u00e9rio P\u00fablico possui como miss\u00e3o garantir a participa\u00e7\u00e3o \ndemocr\u00e1tica e, sobretudo a defesa dos interesses da coletividade, \nque vai al\u00e9m do indiv\u00edduo.  \n\n \n\u201c O Minist\u00e9rio Publico (...) \u00e9 um b\u00e1lsamo na \nsociedade p\u00f3s-moderna, que, se por um lado \n\u00e9 marcada pela presen\u00e7a de necessidades de \nmassa, de atores coletivos que reivindicam e \ninfluenciam os des\u00edgnios sociais, por outro \nlado num colapso paradoxal, carrega o \nabismo da solid\u00e3o, do individualismo, do \nmedo, do distanciamento do ser humano, da \nrealidade virtual e do esvaziamento \nideol\u00f3gico-moral\u201d (BATISTA, 2009, p. \n215).   \n\n \nNa quest\u00e3o da problem\u00e1tica do carv\u00e3o em Santa Catarina o \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico tem um papel ativo fundamental e \u00e9 um dos \nobjetos de estudo neste trabalho, qual seja estudar a sua atua\u00e7\u00e3o na \nreconstru\u00e7\u00e3o da qualidade dos espa\u00e7os na regi\u00e3o sul do estado de \nSanta Catarina. \n\n \n2.5 O MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO: INSTRUMENTOS DE \nATUA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n \n\nSegundo Rosa (2005, p. 74) dentre todas as organiza\u00e7\u00f5es \nenvolvidas na defesa do meio ambiente, parece ser de fato o \nMinist\u00e9rio P\u00fablico - MP a de maior relev\u00e2ncia, pois sua \u00e1rea de \natua\u00e7\u00e3o \u00e9 ampla e tem prerrogativas constitucionais para atuar \ncontra qualquer pessoa, empresa ou mesmo o governo que esteja \nprejudicando o meio ambiente. Ou seja, coube ao Minist\u00e9rio \nP\u00fablico a tutela legal do meio ambiente, natural, artificial e \n\n\n\n81 \n\n \n\ncultural, do qual \u00e9 curador, atuando judicialmente e \nextrajudicialmente no cumprimento de suas atribui\u00e7\u00f5es. \u201cA \natua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico na seara da defesa dos direitos de \nsolidariedade implica, necessariamente, o abandono dos \nparadigmas da modernidade liberal-burguesa, centrada na tutela \nexclusivamente individual\u201d (BATISTA, 1999). \n\nO MP \u00e9 institui\u00e7\u00e3o permanente, e com a Constitui\u00e7\u00e3o \nFederal de 1988 passou a ser independente dos poderes Executivo, \nLegislativo e Judici\u00e1rio, conferindo-lhe autonomia administrativa e \nindepend\u00eancia funcional, deslocando-o da tarefa de defender o \nEstado para a condi\u00e7\u00e3o de fiscal e guardi\u00e3o dos direitos da \nsociedade.  \n\nA democratiza\u00e7\u00e3o e o retorno ao Estado de direito no pa\u00eds \nrecolocaram a necessidade de ju\u00edzes e \u00e1rbitros leg\u00edtimos para \ndecidir eventuais conflitos entre sociedade e governo, e entre os \npoderes do pr\u00f3prio Estado.  \n\nAt\u00e9 um passado recente, a atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico \ndava-se apenas na \u00e1rea criminal e na \u00e1rea c\u00edvil em defesa dos \nincapazes, dos menores, dos interesses individuais indispon\u00edveis e \ndo interesse p\u00fablico (este entendido como interesse patrimonial da \nFazenda P\u00fablica). Essa atua\u00e7\u00e3o era mais individual que coletiva. A \npartir da d\u00e9cada de 80, no entanto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico vem sendo \nsubmetido a um processo de modifica\u00e7\u00e3o em suas atribui\u00e7\u00f5es \nampliando o alcance de sua miss\u00e3o social em defesa dos direitos \ndifusos e coletivos (ROSA, 2005, p. 71), em sintonia com o \nmovimento social amplo de car\u00e1ter ambiental. Rosa elucida os dois \ncaminhos institucionais e os instrumentos legais pelo qual atua o \nMinist\u00e9rio P\u00fablico: \n\n \n\u201cA atua\u00e7\u00e3o [do Minist\u00e9rio P\u00fablico] diante \ndas demandas ambientais pode ter in\u00edcio de \nduas formas: por of\u00edcio [por iniciativa do \npr\u00f3prio membro do parquet] ou por \nrepresenta\u00e7\u00e3o, quando recebe uma not\u00edcia \nde uma terceira parte. A partir da\u00ed o \npromotor [ou procurador] tem autonomia \npara proceder de forma que achar mais \ncorreta. Dependendo da import\u00e2ncia do fato \nele pode dar in\u00edcio a um Inqu\u00e9rito Civil, ou \na um procedimento investigat\u00f3rio aplicado \nem situa\u00e7\u00f5es de maior vulto, ou a um \nProcedimento Administrativo Preliminar. \n\n\n\n(...) Se for dada seq\u00fc\u00eancia ele ir\u00e1 verificar se \ndeve dar encaminhamento pela via judicial, \niniciando A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica Ambiental, ou \nse gerencia a situa\u00e7\u00e3o entre as partes na \nesfera c\u00edvil por meio de Ajustamento de \nConduta. Na esfera criminal, as op\u00e7\u00f5es mais \ncomuns s\u00e3o a A\u00e7\u00e3o Penal Ambiental ou a \nTransa\u00e7\u00e3o Penal. Na esfera c\u00edvel, O \nminist\u00e9rio P\u00fablico vem dando maior \u00eanfase \naos Termos de Ajustamentos de Conduta, \nentre outros motivos, pela velocidade com \nque o dano ambiental pode ser reparado\u201d \n(ROSA, 2005, p. 79). \n \n \n\nA promo\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica perante o Judici\u00e1rio n\u00e3o \n\u00e9 monop\u00f3lio do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Uni\u00e3o, Estados e Munic\u00edpios, \nAutarquias, empresas p\u00fablicas, funda\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es com \nfinalidades de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, ao consumidor e/ou ao \npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural e sociedades de economia mista \ntamb\u00e9m est\u00e3o legitimados a fazer uso dela (art. 5\u00ba da Lei \n7.347/85). \n\nEntretanto, a experi\u00eancia recente tem demonstrado que \nUni\u00e3o, Estados e Munic\u00edpios t\u00eam se apresentado mais no banco \ndos r\u00e9us e menos na condi\u00e7\u00e3o de autores das a\u00e7\u00f5es. De outro lado, \nas associa\u00e7\u00f5es civis t\u00eam apresentado uma performance bastante \nt\u00edmida at\u00e9 agora, talvez por desconhecimento ou mesmo por falta \nde condi\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o eficaz desse tipo de \ninstrumento judicial. Aparentemente, \u00e9 o Minist\u00e9rio P\u00fablico quem \nmais tem se destacado no uso da a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, em todas as \n\u00e1reas dos direitos difusos e coletivos (ARANTES, 1999). \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o pode ser bem observada na atua\u00e7\u00e3o do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal em Crici\u00fama relacionada \u00e0 atividade \ncarbon\u00edfera em Santa Catarina. Em 1993 prop\u00f4s A\u00e7\u00e3o Civil \nP\u00fablica onde as empresas carbon\u00edferas e a Uni\u00e3o s\u00e3o r\u00e9s na \nrecupera\u00e7\u00e3o do passivo ambiental. Em um segundo momento, em \n2004, se iniciou a elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de Termos de \nAjustamento de Conduta com objetivo de adequar as empresas \nativas e os passivos que n\u00e3o estavam cobertos pela A\u00e7\u00e3o Civil \nP\u00fablica. \n\nEm raz\u00e3o de terem sido a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica e o Termo de \nAjustamento de Conduta os principais caminhos escolhidos pelo \n\n\n\n83 \n\n \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal no sentido de atuar contra a degrada\u00e7\u00e3o \ne pela recupera\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os da regi\u00e3o, daremos uma breve \naten\u00e7\u00e3o para cada um buscando esclarecer suas defini\u00e7\u00f5es e limites \ndo ponto de vista jur\u00eddico. \n \n2.5.1 A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \n \n\nA A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica foi prevista, primeiramente, na Lei \n7.347/85 e, posteriormente, elevada ao n\u00edvel constitucional como \nfun\u00e7\u00e3o institucional do MP (CF, art. 129, III). Essa a\u00e7\u00e3o objetiva \nrecuperar ou tentar recompor os bens e interesses no seu aspecto \nsupra-individual. Suas finalidades s\u00e3o o cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o \nde fazer, o cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o fazer e/ou a \ncondena\u00e7\u00e3o em dinheiro. O interesse do MP, ao propor uma a\u00e7\u00e3o \nreside em obter a melhor prote\u00e7\u00e3o ao bem e n\u00e3o em vencer a causa. \nAbreu (1997, in Rosa, 2005) afirma que o termo Civil est\u00e1 \nrelacionado ao fato de que tramita perante o Ju\u00edzo c\u00edvel e n\u00e3o \ncriminal, e por outro lado \u00e9 chamada de p\u00fablica porque defende \nbens e interesses que comp\u00f5e o patrim\u00f4nio social e p\u00fablico, como \nos interesses difusos e coletivos (meio ambiente, consumidor, \ninf\u00e2ncia e juventude, etc.) (ROSA, 2005, p. 87). \n\nSegundo Rosa, o sucesso da a\u00e7\u00e3o depende da \u201csensibilidade \ndos ju\u00edzes e do dinamismo dos promotores e demais legitimados. \nSe as a\u00e7\u00f5es forem propostas de modo amplo e coordenado, pode-se \nencontrar umas das mais not\u00e1veis afirma\u00e7\u00f5es de presen\u00e7a social da \nJusti\u00e7a, [pois] n\u00e3o estar\u00e1 se solucionando apenas interesses \nparticulares, mas sociais e coletivos\u201d (2005, p. 87).  \n \n2.5.2 Termo de Ajustamento de Conduta \n\n \nComo j\u00e1 descrito anteriormente, na \u00e1rea civil o procurador \n\npode propor a\u00e7\u00e3o judicial ou Termo de Ajustamento de Conduta \u2013 \nTAC, instrumento extrajudicial. O primeiro caminho \u00e9 mais \nmoroso e demanda um custo maior, pois depende da demonstra\u00e7\u00e3o \nda ilicitude do ato e da les\u00e3o por ele causada, e possui v\u00e1rios \nprazos recursais. J\u00e1 o TAC se configura uma \u201ccomposi\u00e7\u00e3o \namig\u00e1vel para o conflito, visando o encerramento da quest\u00e3o, sem \na necessidade de apontar culpados, mas dando solu\u00e7\u00e3o \u00e0 \npend\u00eancia\u201d (ROSA, 2005, p. 84). \n\nO TAC \u00e9 um meio de efetiva\u00e7\u00e3o do pleno acesso \u00e0 justi\u00e7a, \npois \u00e9 um instrumento de satisfa\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o dos direitos \n\n\n\ncoletivos, \u00e0 medida que evita o ingresso em ju\u00edzo, evitando os \nreveses que isso pode significar \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o do direito material \n(ROSA, 2005, p. 85). \n\n\u201c\u00c9 importante mencionar que o ajustamento n\u00e3o significa \ntransig\u00eancia no cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es legais. (...) O \najustamento se refere a obriga\u00e7\u00f5es legais\u201d (ROSA, 2005, p. 85). \nPara a validade da homologa\u00e7\u00e3o do compromisso de ajustamento \nde conduta \u00e9 necess\u00e1rio que sejam preenchidos os seguintes \nrequisitos: identificar os fatos e as circunst\u00e2ncias, as obriga\u00e7\u00f5es e \nseu cumprimento, os prazos ou cronograma de ajustamento \u00e0 lei, e \nas cl\u00e1usulas penais. \n\nRosa (2005, p. 85) conclui que o Termo de Ajustamento de \nConduta \u00e9 um procedimento de Gest\u00e3o Ambiental na solu\u00e7\u00e3o de \nconflitos ambientais. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n85 \n\n \n\n3 ABORDAGEM METODOL\u00d3GICA \n \n\nA pesquisa n\u00e3o pretende fazer generaliza\u00e7\u00f5es, silogismos ou \nainda buscar previsibilidade. Mas sim, busca a compreens\u00e3o e \nrespostas relacionadas a um problema emp\u00edrico atrav\u00e9s de um \nlevantamento de dados tamb\u00e9m emp\u00edricos, confrontando-os com \numa reflex\u00e3o te\u00f3rica de articula\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis na tentativa de \nelucidar de uma forma espacial, multiescalar e multitemporal o \nfen\u00f4meno estudado. Dessa forma, busca compreender os contextos \ne avaliar em \u00faltima inst\u00e2ncia, a repercuss\u00e3o das escolhas pol\u00edticas e \necon\u00f4micas para o lugar. Para isso ser\u00e1 necess\u00e1rio desempenhar \num recorte espacial, hist\u00f3rico e t\u00e9cnico da realidade estudada \u00e0 luz \nde categorias geogr\u00e1ficas. \n\nO m\u00e9todo significa procedimento, t\u00e9cnica ou meio de fazer \nalguma coisa, de acordo com um plano. Trata-se de um processo \norganizado l\u00f3gico e sistem\u00e1tico de pesquisa, investiga\u00e7\u00e3o, \napresenta\u00e7\u00e3o. \u00c9 a especifica\u00e7\u00e3o dos passos que devem ser \ntomados, numa certa ordem, a fim de se alcan\u00e7ar um determinado \nfim. J\u00e1 metodologia \u00e9 o estudo dos m\u00e9todos a que uma ci\u00eancia \nrecorre (HOUAISS, 2009).  \n\nO caminho escolhido para se trilhar esse estudo n\u00e3o est\u00e1 \ndeterminado por um \u00fanico m\u00e9todo, j\u00e1 que nos estudos s\u00f3cio \nambientais encontramos a interface de diferentes \u00e1reas do \nconhecimento, passando por uma abordagem f\u00edsico-qu\u00edmica, \nbiol\u00f3gica, s\u00f3cio-econ\u00f4mica e pol\u00edtica. Contudo, em um sentido \ngen\u00e9rico, trata-se de uma metodologia qualitativa, complementada \npor estudos quantitativos. \n\nEntre os diferentes m\u00e9todos que ser\u00e3o utilizados para se \nbuscar responder a pergunta problema e alcan\u00e7ar os objetivos da \npesquisa, podemos incluir o anal\u00edtico descritivo, estudo de caso \n(revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, hist\u00f3rico, documental, observacional), \nsist\u00eamico e at\u00e9 mesmo o comparativo.  \n\nO m\u00e9todo anal\u00edtico descritivo busca descrever, analisar e \ninterpretar os processos envolvidos no fen\u00f4meno estudado. A \ninvestiga\u00e7\u00e3o dos processos de mudan\u00e7as resulta na interpreta\u00e7\u00e3o \ndos processos biof\u00edsicos, pol\u00edticos, econ\u00f4micos e socioculturais, \nbem como os padr\u00f5es de apropria\u00e7\u00e3o no interior de um mesmo \nespa\u00e7o ou forma\u00e7\u00e3o social. (COELHO, 2006, p. 42) \n\nPortanto podemos afirmar que a investiga\u00e7\u00e3o anal\u00edtica \ndescritiva \u00e9 tamb\u00e9m hist\u00f3rica e deve ser no sentido \ncontextualizador. Periodizar a hist\u00f3ria e seus processos de \n\n\n\nmudan\u00e7a implica em examinar as continuidades e \ndescontinuidades/rupturas, bem como os estados de relativa \nestabilidade que caracterizam cada um dos momentos identificados \n(COELHO, 2006), caracter\u00edstica essa t\u00edpica dos sistemas inst\u00e1veis. \nAs descontinuidades e rupturas din\u00e2micas s\u00e3o provocadas pelos \nimpactos, cuja avalia\u00e7\u00e3o pode ser considerada positiva ou negativa, \ndependendo do ju\u00edzo de valor, conforme j\u00e1 discutido \nanteriormente.  \n\nA extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \u00e9 uma atividade que provoca uma \nruptura no sistema ambiental de uma regi\u00e3o em seu aspecto \ngeol\u00f3gico, h\u00eddrico, geomorfol\u00f3gico, biol\u00f3gico e tamb\u00e9m social. As \nminas de carv\u00e3o s\u00e3o sistemas \u201cantr\u00f3picos\u201d extremamente fr\u00e1geis \nque tendem \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, necessitando um grande investimento \necon\u00f4mico, aporte de recursos e constante monitoramento para se \nobter um controle da qualidade ambiental da \u00e1rea. A qualidade \nambiental depende do interesse e tamb\u00e9m da realidade econ\u00f4mica \nda empresa bem como seu planejamento e gest\u00e3o.   \n\n A abordagem atrav\u00e9s de um vi\u00e9s sist\u00eamico permite uma \npostura dial\u00e9tica entre a necessidade da an\u00e1lise e de uma vis\u00e3o de \nconjunto. O m\u00e9todo sist\u00eamico visa estudar o conjunto de \nfen\u00f4menos/partes que se processam mediante fluxos de mat\u00e9ria e \nenergia, e a delimita\u00e7\u00e3o de sua din\u00e2mica pr\u00f3pria, que \u00e9 maior que a \nsoma das partes (TRICART, 1977, p.19). \n\nEsse m\u00e9todo possibilita elucidar as rela\u00e7\u00f5es de \ninterdepend\u00eancia entre diferentes aspectos da realidade \nsocioecon\u00f4mica e ambiental do espa\u00e7o geogr\u00e1fico carbon\u00edfero.  \n(COMASSETO, 2008, p. 45). Essas rela\u00e7\u00f5es de m\u00faltiplas \ninterdepend\u00eancias abandonam a vis\u00e3o de progresso linear e \ndeterminista, e incorpora m\u00faltiplas escalas temporais e espaciais, e \npermitindo a esperada percep\u00e7\u00e3o mais integrada dos impactos \nambientais (COMASSETO, 2008, p. 46; COELHO, 2006).  \n\nPara estudar a transi\u00e7\u00e3o escalar temporal e espacial, deve-se \nidentificar a influ\u00eancia dos efeitos imediatos e locais no todo \nregional e nacional/internacional, bem como o caminho inverso, \nanalisar a influ\u00eancia da macro e meso escala nos espa\u00e7os locais. \nEssa intera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 dial\u00e9tica, \u00e9 din\u00e2mica, com temporalidades \ndiferentes interagindo no mesmo espa\u00e7o, mas ao mesmo tempo \nguarda certa continuidade, ou in\u00e9rcia, cujos estudos poder\u00e3o \nidentificar tais estruturas e v\u00edcios.  \n\nTamb\u00e9m subjaz a este estudo o m\u00e9todo comparativo que \n\u201cest\u00e1 na base de praticamente todos os estudos e interpreta\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n87 \n\n \n\n(...) [Nele] se comparam vari\u00e1veis ecol\u00f3gicas, indicadores sociais e \necon\u00f4micos, espa\u00e7o e ocorr\u00eancia dos problemas ambientais e \npol\u00edticas governamentais e planejamento\u201d (COELHO, 2006, p. 38). \n \n3.1 ETAPAS DA PESQUISA \n \n\n? 1\u00aa etapa: trabalho de campo.  \nEssa fase incluiu a coleta de dados e observa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de \n\nvisitas t\u00e9cnicas de campo, participa\u00e7\u00e3o em eventos e reuni\u00f5es, e \norganiza\u00e7\u00e3o/sistematiza\u00e7\u00e3o destes dados. \n\nO trabalho de campo abrangeu a verifica\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de \ndez minas de carv\u00e3o pertencente a oito empresas carbon\u00edferas que \nforam signat\u00e1rias dos TACs em 2005 e dos TACs aditivo em 2007. \nEsta etapa foi realizada atrav\u00e9s de vistorias conjuntas do DNPM, \nFATMA e MPF, no qual a presente pesquisadora fez parte. Foram \nexclu\u00eddas deste trabalho as minas que tiveram suas atividades \niniciadas ap\u00f3s a assinatura do termo porque estas n\u00e3o participaram \ndos mesmos. Tamb\u00e9m foram exclu\u00eddas as minas que foram \ninterditadas por n\u00e3o cumprimento das cl\u00e1usulas do TAC, pois n\u00e3o \ncompletaram todo o processo. \n\nOs indicadores ambientais constantes nos TACs foram \nutilizados como ferramenta para aferi\u00e7\u00e3o in loco do controle \nambiental nas unidades operacionais das minas. Trata-se de \nvari\u00e1veis de grandeza f\u00edsica, qu\u00edmica ou biol\u00f3gica. \n\n \n? 2\u00aa etapa: revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica (documental hist\u00f3rico, \n\necon\u00f4mico e ambiental) \nLevantamento da bibliografia relacionada ao tema de \n\npesquisa incluindo produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica hist\u00f3rica, a rela\u00e7\u00e3o dos \nimpactos/degrada\u00e7\u00e3o ambientais da regi\u00e3o, e o levantamento de \ndocumentos oficiais: os Termos de Ajustamento de Conduta - TAC \ne seus indicadores ambientais, A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica, Auditorias \nExternas, Pareceres T\u00e9cnicos das vistorias conjuntas MPF, DNPM \ne FATMA.  \n\nAp\u00f3s, foi realizada a sistematiza\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e reda\u00e7\u00e3o das \nprimeiras abordagens. O levantamento de bibliografia e \ndocumenta\u00e7\u00e3o oficial tem como objetivo tamb\u00e9m sistematizar \nquais os agentes, em diferentes escalas, est\u00e3o envolvidos na \nproblem\u00e1tica e a caracteriza\u00e7\u00e3o do campo de for\u00e7as sociais e \npol\u00edticas atuantes no fen\u00f4meno estudado. \n\n \n\n\n\n? 3\u00aa Etapa: Sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados levantados e \nresposta \u00e0 pergunta norteadora do trabalho. \nA sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados levantados se deu atrav\u00e9s da \n\norganiza\u00e7\u00e3o quatro tabelas que se encontram no ANEXO 1, \ncorrespondentes aos anos de 2005, 2007, 2008 e 2009, contendo \ncada uma em seu eixo \u201cx\u201d as minas/empresas, e no eixo \u201cy\u201d os \nindicadores ambientais investigados. Foram atribu\u00eddos \npesos/pontua\u00e7\u00e3o indicativas da situa\u00e7\u00e3o encontrada: \n\n \n\nPontua\u00e7\u00e3o Significado \n\n1 Indicador em situa\u00e7\u00e3o irregular \n\n0,5 Indicador parcialmente regular \n\n0 Controle ambiental adequado \n\n \nTamb\u00e9m receberam peso zero (0) os casos em que n\u00e3o se \n\naplicava o indicador, como por exemplo, nos indicadores \nrelacionados ao dep\u00f3sito de rejeito da mina em que n\u00e3o gerava \nrejeito. Dessa forma foi evidenciada a quantidade de \nirregularidades de cada unidade produtiva. As minas em bom \nestado recebiam pouca pontua\u00e7\u00e3o. Posteriormente se deu \nelabora\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos buscando uma visualiza\u00e7\u00e3o integrada das \ninforma\u00e7\u00f5es, onde j\u00e1 se evidenciaram as principais mudan\u00e7as \ntecnol\u00f3gicas e de gest\u00e3o do controle ambiental das minas entre os \nanos de 2004 e 2009. Na seq\u00fc\u00eancia, os resultados sistematizados \nforam avaliados tecnicamente e individualmente.  \n\nNesta etapa tamb\u00e9m se elaborou a representa\u00e7\u00e3o \ncartogr\u00e1fica com objetivo de espacializar o complexo carbon\u00edfero \ne indicar os principais locais potenciais de risco de contamina\u00e7\u00e3o \npelas minas ativas de carv\u00e3o. \n\n \n? 4\u00aa Etapa: Elabora\u00e7\u00e3o das Conclus\u00f5es \n\nNesta etapa final se buscou conclus\u00f5es atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o \nda problem\u00e1tica central da pesquisa com o resultado geral \ndos dados levantados, atendendo assim os objetivos do \ntrabalho. \n \n \n \n\n\n\n89 \n\n \n\n4. OS TERMOS DE AJUSTAMENTO DE CONDUTA: AS \nETAPAS DE TODO O PROCESSO \n\n \nA atividade carbon\u00edfera vem se desenvolvendo na regi\u00e3o h\u00e1 \n\nmuitas d\u00e9cadas e os empreendimentos de explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \nainda s\u00e3o respons\u00e1veis por grande parte da carga poluidora que \natinge os rios da regi\u00e3o sul do estado. Contudo, o princ\u00edpio do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel trazida pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n1988 imp\u00f5e a harmonia entre o direito de propriedade e o direito \nao meio ambiente ecologicamente equilibrado.  \n\nBuscando esta harmonia atrav\u00e9s da adequa\u00e7\u00e3o da atividade \ncarbon\u00edfera \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente e ao mesmo tempo \nreconhecendo que o problema deve ser abordado globalmente com \nsolu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas implementadas de forma integrada e uniforme, o \nMinist\u00e9rio P\u00fablico prop\u00f5e Termo de Ajustamento de Conduta em \nmaio de 2005 a ser firmado individualmente com cada carbon\u00edfera, \ncujas diretrizes foram estabelecidas no ano anterior atrav\u00e9s de \nProtocolo de Inten\u00e7\u00f5es. \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentadas e pormenorizadas as \nprincipais etapas que se sucederam durante a vig\u00eancia do TAC at\u00e9 \nsua conclus\u00e3o com a ocorr\u00eancia das Audi\u00eancias P\u00fablicas. \n\n  \nTabela 3 \u2013 Etapas de execu\u00e7\u00e3o dos Termos de Ajustamento de \n\nConduta - TAC do carv\u00e3o em Santa Catarina.  \nEtapas Ano/ m\u00eas Acontecimentos \n1 2004 / 12 Assinatura Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es \n2 2005/ 04 Vistoria e gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios t\u00e9cnicos elaborado \n\npor t\u00e9cnicos da FATMA demonstrando a situa\u00e7\u00e3o \nde controle ambiental das minas ativas \n\n3 2005/05 Assinatura dos TACs \n4 2006/ 08 Auditoria ambiental externa  \n\n2007/ 03 Vencimento dos TACs \n5 2007/ 05 Auditoria ambiental \n6 2007/ 07 e 10 Assinatura dos TACs aditivos \n7 2008/ 02, 05  \n\n09 \nAuditoria ambiental externa \nVistorias conjuntas com t\u00e9cnicos da FATMA, \nDNPM e MPF \n\n2009/ 03 Vistorias conjuntas com t\u00e9cnicos da FATMA, \nDNPM e MPF \n\n8 2009/ 03 Reuni\u00f5es de encerramento dos TACs \n\n\n\n9 2009/ +- 04 Vistorias \n10 2008 a 2010 Audi\u00eancias P\u00fablicas (10/2008 a 03/2010) \n11 2010  Emiss\u00e3o das LAOs  \n\nFonte: Org. autora \n\n \nAs etapas dos resultados das vistorias de campo ser\u00e3o \n\napresentadas em forma de tabelas e gr\u00e1ficos com objetivo de \nobservar a evolu\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o do controle ambiental das minas \nativas de carv\u00e3o. Foram utilizadas para tal compilamento, quatro \netapas de vistorias: as etapas 2, 5, 7 e 9 da tabela acima, ou seja, as \nvistorias realizadas em abril de 2005 (pr\u00e9-TAC); as realizadas em \nmaio de 2007 (p\u00f3s TAC-1\u00aa fase18); vistorias efetuadas pelos \nt\u00e9cnicos dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores que ocorreram no per\u00edodo entre \nfevereiro de 2008 e mar\u00e7o de 2009  (p\u00f3s TAC-2\u00aa fase), e as \nderradeiras vistorias anteriores as Audi\u00eancias P\u00fablicas, \nrespectivamente. \n\n \n4.1 O PROTOCOLO DE INTEN\u00c7\u00d5ES N\u00ba 24/2004 (ETAPA 1) \n \n\nAs diretrizes do Termo de Ajustamento de Conduta foram \nfirmadas seis meses antes atrav\u00e9s de um Protocolo de Inten\u00e7\u00e3o \nentre os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos envolvidos com a atividade carbon\u00edfera. O \nprotocolo teve por objetivo a articula\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os \nsignat\u00e1rios, visando a\u00e7\u00f5es integradas que possibilitassem a \nadequa\u00e7\u00e3o legal das atividades de minera\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de \ncarv\u00e3o na regi\u00e3o sul de Santa Catarina, compreendendo a \nexplora\u00e7\u00e3o mineral propriamente, o beneficiamento, o transporte e \na deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos. \n\nO Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es n\u00ba 24 \u00e9 ent\u00e3o firmado em 16 de \ndezembro de 2004 aos quais foram signat\u00e1rios a FATMA, \nIBAMA, Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, \nPol\u00edcia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Estado de Santa Catarina \u2013 PPA \ne o DNPM.  \n\nO documento define as atribui\u00e7\u00f5es de cada \u00f3rg\u00e3o perante os \nfuturos Termos. A FATMA ficou respons\u00e1vel por realizar vistorias \npr\u00e9vias em cada empreendimento antes da assinatura dos TACs, \ncom objetivo de efetuar a s\u00edntese de um diagn\u00f3stico, verificando as \n                                                 \n18 Os termos 1\u00aa e 2\u00aa fase dos TAC foram utilizados nesse trabalho com \nobjetivo de ordenamento dos acontecimentos e para auxiliar na \ncompreens\u00e3o de sua cronologia. \n\n\n\n91 \n\n \n\ncondi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o de cada empresa e listando as \nirregularidades encontradas. Os resultados desse trabalho foram \nanexados aos TACs.  \n\nAs atribui\u00e7\u00f5es estabelecidas para os Minist\u00e9rios P\u00fablicos \nFederal \u2013 MPF e Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual - MPE foram de que \nos mesmos deveriam ingressar com A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica nos casos \nde inadimplemento do Termo de Ajustamento de Conduta ou ainda \nno caso de alguma empresa se negar a assinar o documento. Al\u00e9m \ndisso, o Protocolo n\u00e3o impedia o Minist\u00e9rio P\u00fablico de tomar as \nmedidas que entendessem adequadas no \u00e2mbito criminal contra as \nempresas parte do termo. O DNPM e a PPA se comprometeram em \nrealizar vistorias, preferencialmente em conjunto com a FATMA, \nbem como comunicar o MPF e MPE os danos ambientais que \nporventura constatassem \u201cin loco\u201d. O IBAMA poderia atuar \nsupletivamente a FATMA, em caso de necessidade, desde que \nhouvesse manifesta\u00e7\u00e3o expressa do \u00f3rg\u00e3o ambiental do Estado ou \nMinist\u00e9rio P\u00fablico. \n\nAs cl\u00e1usulas t\u00e9cnicas ambientais que vieram a constar nos \nTermos de Ajustamento de Conduta j\u00e1 estavam previamente \nelencadas nesse protocolo atrav\u00e9s de uma minuta (cl\u00e1usula \nterceira) e nos anexos I ao V do documento. Da mesma forma j\u00e1 \nestavam ali estabelecias as regras para efetiva\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o \nambiental, das auditorias ambientais, das audi\u00eancias p\u00fablicas de \nesclarecimento, dos comit\u00eas de acompanhamento de mina, \nexpans\u00e3o da \u00e1rea de lavra e cau\u00e7\u00e3o ou seguro ambiental. \n\nOs terminais de transfer\u00eancia do min\u00e9rio, conhecidos como \ncaixas de embarque de carv\u00e3o que est\u00e3o localizados junto \u00e0 \nferrovia tamb\u00e9m deveriam atender os mesmos requisitos m\u00ednimos \ndas minas quais sejam a garantia de isolamento h\u00eddrico, capta\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1guas de p\u00e1tio e posterior tratamento, constru\u00e7\u00e3o de bacias de \ndecanta\u00e7\u00e3o, a gera\u00e7\u00e3o de efluentes dentro dos padr\u00f5es \nestabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental, e incluir as caixas de \nembarque dentro do plano global de monitoramento h\u00eddrico.  \n\nContudo, a via f\u00e9rrea em geral, incluindo os citados \nterminais de transfer\u00eancia do min\u00e9rio, foi tratada em separado \nconforme havia sido previsto no Anexo IV do Protocolo de \nInten\u00e7\u00f5es n\u00ba 24/2004, atrav\u00e9s de procedimento espec\u00edfico definido \nem reuni\u00e3o realizada em 24 de mar\u00e7o de 2009 no Minist\u00e9rio \nP\u00fablico, com participa\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela Ferrovia Tereza \nCristina de acordo com o registrado em ata. Na ocasi\u00e3o foi \nestipulado que os engenheiros da ferrovia realizariam um \n\n\n\ndiagn\u00f3stico, com participa\u00e7\u00e3o das empresas carbon\u00edferas e \napresentariam um cronograma de execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos de \nadequa\u00e7\u00e3o. \n\nO material poluente do carv\u00e3o danifica tamb\u00e9m a pr\u00f3pria \nferrovia j\u00e1 que se trata de material corrosivo e por isso prejudica a \nmanuten\u00e7\u00e3o da mesma. Algumas empresas efetuaram adequa\u00e7\u00f5es \nnestes terminais e foram descritas nos relat\u00f3rios de vistorias, \ncontudo n\u00e3o foram consideradas neste trabalho, em raz\u00e3o do \nexposto anteriormente. \n \n4.2 OS TERMOS DE AJUSTAMENTO DE CONDUTAS - TAC \n(ETAPA 3) \n\n \nOs Termos de Ajustamento de Conduta - TACs foram \n\npropostos pelo MPF e celebrados entre as carbon\u00edferas e o \u00f3rg\u00e3o \nambiental estadual em raz\u00e3o de as empresas estarem operando em \ndesacordo com a lei e as normas t\u00e9cnicas. O termo estabeleceu \nent\u00e3o as obriga\u00e7\u00f5es m\u00ednimas que deveriam ser cumpridas pelas \nmineradoras para sua adequa\u00e7\u00e3o legal dentro de prazo estipulados, \nsujeita a multas di\u00e1rias e fechamento.  \n\nAl\u00e9m da necessidade do controle ambiental da atividade nas \nunidades operacionais em si, havia tamb\u00e9m a falta de regulariza\u00e7\u00e3o \ndas empresas perante o \u00f3rg\u00e3o ambiental, no tocante \u00e0 obten\u00e7\u00e3o das \nlicen\u00e7as exig\u00edveis. Somente ap\u00f3s a vig\u00eancia do TAC, estando a \nempresa com suas atividades adequadas ambientalmente, a mesma \nreceberia a Licen\u00e7a Ambiental de Opera\u00e7\u00e3o. Caso n\u00e3o tivesse em \ncondi\u00e7\u00f5es, a empresa fecharia e s\u00f3 reabriria depois de passar por \ntodas as etapas do licenciamento, incluindo apresenta\u00e7\u00e3o de EIA \nRIMA. \n\nA assinatura dos Termos de Ajustamento de Conduta \u2013 1\u00aa \nfase ocorreu no dia 25 de maio de 2005, e foram firmados \nindividualmente com cada empresa atrav\u00e9s de seus representantes \nlegais, pelo presidente da FATMA, o Sr. S\u00e9rgio Jos\u00e9 Grando; o \nGerente Regional do extremo Sul da FATMA, o Sr Amilton Guidi, \ne duas testemunhas. Cada TAC recebeu numera\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, \nconforme Tabela 4. Neste dia, algumas empresas entregaram \u00e0 \nFATMA um documento manifestando discord\u00e2ncia legal ao \nconte\u00fado do TAC e registram que as assinaturas se dariam sob \nprotesto. \n\n\n\n93 \n\n \n\nAs atividades de minera\u00e7\u00e3o a que se tratavam os TACs \ncompreendiam a explora\u00e7\u00e3o mineral propriamente dita, o \ntransporte, o beneficiamento e a deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos.   \n\nPercebe-se pela tabela acima que n\u00e3o havia lavra de carv\u00e3o \na c\u00e9u aberto nesse per\u00edodo, apenas lavra em subsolo e \nrebeneficiamento de rejeito. Dos termos assinados, apenas alguns \ns\u00e3o objeto de estudo neste trabalho: TACs n\u00ba 1, 2, 3, 4, 6, 7, 10, 13. \nOs crit\u00e9rios para defini\u00e7\u00e3o das empresas foi, em primeiro lugar, \nque se referissem a minas em atividade, e em segundo, que \ntivessem participado de todo o processo, estando exclu\u00eddas, \nportanto as minas que tiveram o TAC rescindido na primeira fase \npor inadimplemento das obriga\u00e7\u00f5es firmadas.  \n\nEntre as empresas listadas que participaram apenas nessa \nprimeira fase temos a Carbon\u00edfera Catarinense LTDA que assinou \no termo apenas referente a recupera\u00e7\u00e3o do passivo ambiental que \nn\u00e3o estava inclusa na A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00ba 93.8000533-4, porque \nera decorrente de lavra iniciada ap\u00f3s 1989.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a mina ativa da Catarinense, na \u00e9poca possu\u00eda \nLicen\u00e7as Ambientais de Opera\u00e7\u00e3o (LAOs) v\u00e1lidas, estando \nportanto devidamente regularizada. O TAC da Coque Catarinense \nLTDA. \u2013 COCALIT tamb\u00e9m se referia apenas a recupera\u00e7\u00e3o de \npassivo ambiental originados ap\u00f3s 1989, a diferen\u00e7a \u00e9 que esta n\u00e3o \npossu\u00eda nenhum ativo. \n\nO termo assinado pela empresa IBRAMIL \u2013 Ibracoque \nMinera\u00e7\u00e3o LTDA. se referia apenas a passivos ambientais, por\u00e9m \nos mesmos j\u00e1 integravam o p\u00f3lo passivo da ACP n\u00ba 93.8000533-4, \nfato esse demonstrado pela empresa posteriormente atrav\u00e9s da \napresenta\u00e7\u00e3o de Certid\u00e3o da Justi\u00e7a Federal, o que justificou o \ncancelamento do mesmo. \n\nPara essas empresas que tiveram a obriga\u00e7\u00e3o de recuperar \npassivo que ainda n\u00e3o estavam inclu\u00eddos em decis\u00e3o judicial (A\u00e7\u00e3o \nCivil P\u00fablica), ficou acordado que deveriam apresentar Plano de \nRecupera\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Degradada - PRAD \u00e0 FATMA para fins de \nlicenciamento. A partir da aprova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do PRAD, a empresa \nteria o prazo m\u00e1ximo de at\u00e9 18 meses para concluir sua execu\u00e7\u00e3o, \nressalvados os casos em que outros prazos restaram fixados por \nsenten\u00e7a judicial ou se, por raz\u00f5es t\u00e9cnicas, ficar demonstrada a \nnecessidade de flexibiliza\u00e7\u00e3o do prazo, com expressa concord\u00e2ncia \ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual.  \nTabela 4 - Rela\u00e7\u00e3o das carbon\u00edferas e suas respectivas minas que foram \nsignat\u00e1rios da primeira fase dos Termos de Ajustamento de Conduta \n\n\n\nfirmados entre FATMA e as empresas mineradoras em 25 de maio de \n2005 e vencido dia 10/03/2007.  \nN\u00ba TAC Empresas Mina\u00b9 Munic\u00edpio/ \n\nBH \nN\u00ba LAO e Vencimento \n\n(extra\u00e7\u00e3o) \n001/05* Ind\u00fastria Carbon\u00edfera Rio \n\nDeserto LTDA \nBarro Branco \n(SS) \n\nLauro Muller N\u00ba 227/2004 \nVenc.24/09/07 \n\n002/05* Carbon\u00edfera Belluno LTDA Morosine e \nCant\u00e3o (SS) \n\nSider\u00f3polis e \nTreviso \n\n \n\n003/05* Carbon\u00edfera Metropolitana \nS.A. \n\n(SS) \nEsperan\u00e7a e \nFontanela  \n\nTreviso/ \nArarangu\u00e1 \n\nN\u00ba 0145/03. Venc. \n07/07/04. Pedido de \nrenova\u00e7\u00e3o em 02/03/04. \nEIA/RIMA \n\n004/05* Carbon\u00edfera Crici\u00fama S.A. (SS) U.M. II \nVerdinho  \n\nForquilhinha/ \nArarangu\u00e1 \n\nN\u00ba 089/00. Venc. \n02/11/2000 \n\n005/05 Coque Catarinense LTDA. TAC apenas referente a recupera\u00e7\u00e3o de Passivo \nAmbiental que n\u00e3o foram inclusos na ACP. \n\n006/05* INGUSA \u2013 Ind\u00fastria \nGuglielm LTDA \n\n(RR)  Crici\u00fama/ \nArarangu\u00e1 \n\nN\u00ba 1789/04. Venc. \n18/11/05 \n\n007/05* Gabriela Minera\u00e7\u00e3o LTDA (RR) Usina \nFiorita \n\nSider\u00f3polis/ \nArarangu\u00e1 \n\nN\u00ba 079/00. Venc \n11/08/00. EIA/RIMA \n\n008/05 Carbon\u00edfera Sider\u00f3polis \nLTDA \n\n(SS) Sider\u00f3polis/RFi\norita/Ararangu\u00e1 \n\nA MINA FECHOU. \nLAO n\u00ba 077/00 venc. \n11.08.00. EIA/RIMA \n\n009/05 Vale \u2013 Beneficiamento de \nCarv\u00e3o Mineral LTDA \n\nRR Lauro Muller/ \nR Amaral/Rio \nTubar\u00e3o \n\nN\u00ba 515/2003. Venc. \n04/11/05 \nTAC foi rescindido por \ndescumprimento \n\n010/05* COOPERMINAS  (SS) Mina II \nSta L\u00edbera \n\nForquilhinha/ \nArarangu\u00e1 \n\nN\u00ba 235/01. Vencida em \n01/04/02. EIA/RIMA \n\n011/05 Carbon\u00edfera Catarinense \nLTDA \n\nTAC referente apenas a passivo ambiental n\u00e3o inlcusos \nna ACP. N\u00e3o possui TAC para o ativo, pois se encontrava \nem situa\u00e7\u00e3o regular. \n\n012/05 Minera\u00e7\u00e3o S\u00e3o Domingos \nLTDA \n\nRR I\u00e7ara e  TAC foi rescindido por \ndescumprimento \n\n013/05* MINAGEO \u2013 Minera\u00e7\u00e3o e \nGeologia LTDA \n\n(SS) Minas \nSta. Agusta  \n\nCrici\u00fama/ R \nSang\u00e3o/Araran\ngu\u00e1 \n\nN\u00ba 094/2003. Venc. \n21/05/04 \u2013 em renov. \n\n014/05 COMIM &amp; CIA LTDA RR  TAC foi rescindido por \ndescumprimento \n\n015/05 IBRAMIL \u2013 Ibracoque \nMinera\u00e7\u00e3o LTDA. \n\nTAC apenas referente ao Passivo ambiental. A empresa \napresentou Certid\u00e3o da Justi\u00e7a Federal de que a empresa \nintegra o p\u00f3lo passivo da ACP n\u00ba 93.8000533-4 \n\n\u00b9 (SS = subsolo)          (RR = Rebeneficiamento rejeito). *TACs objeto de \nestudo nesse trabalho \nFonte: Org. Autora \n\n. \nJ\u00e1 a Carbon\u00edfera Sider\u00f3polis LTDA encerrou suas atividades \n\nde lavra subterr\u00e2nea na Mina do Trevo em maio de 2006. A partir \nda\u00ed, a empresa Gabriella assumiu a responsabilidade integral pela \n\n\n\n95 \n\n \n\nusina de beneficiamento, terminal de embarque ferrovi\u00e1rio e pelos \ntrabalhos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental previstos na \u00e1rea e no TAC em \napre\u00e7o, conforme informa\u00e7\u00f5es apresentadas pelas duas empresas19. \nA atividade Carbon\u00edfera Sider\u00f3polis se restringiu apenas a um \npequeno estoque de finos com encerramento em dezembro de \n2008. Posteriormente foi assinado um TAC relacionado \u00e0 usina \nonde exercia a atividade de rebeneficiamento de rejeito, entretanto \nn\u00e3o est\u00e1 incluso neste trabalho. \n\nAs empresas Vale \u2013 Beneficiamento de Carv\u00e3o Mineral \nLTDA, Minera\u00e7\u00e3o S\u00e3o Domingos LTDA e COMIM &amp; CIA LTDA \ntiveram seus termos rescindido em raz\u00e3o do n\u00e3o cumprimento dos \nmesmos e nem demonstra\u00e7\u00e3o de investimentos e melhorias na \nqualidade ambiental das minas. Com isso, as tr\u00eas empresas que \neram rebeneficiadoras de rejeito, tiveram suas atividades \ncanceladas, e para retomar os trabalhos tiveram que efetuar todo o \nrito formal de licenciamento ambiental, o que se sucedeu apenas \ncom uma das empresas.  \n\nAs demais empresas participaram de todo processo dos \nTACs, e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es de adequa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de \ncontrole ambiental das atividades das carbon\u00edferas constantes nos \ntermos, estas ser\u00e3o tratadas em cap\u00edtulo espec\u00edfico.  \n \n4.3 AS AUDITORIAS AMBIENTAIS (ETAPAS 4, 5 E 7) \n \n\nFoi solicitado pelo MPF que as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que \nassinaram o Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es indicassem at\u00e9 cinco empresas \nde reconhecida capacidade t\u00e9cnica e especializadas no setor \nmineral e que preferencialmente possu\u00edssem a certifica\u00e7\u00e3o ISO \n14.001 para realiza\u00e7\u00e3o de auditorias ambientais nas carbon\u00edferas. O \nobjetivo era que essas empresas verificassem se os padr\u00f5es \nt\u00e9cnicos exigidos pelo TAC vinham sendo integralmente \ncumpridos pelas mineradoras. Esse trabalho n\u00e3o eximia o dever de \nfiscaliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os competentes, mas sim trariam subs\u00eddios \ncomplementares na tomada de decis\u00e3o quando encerrassem os \nprazos estabelecidos. \n\n                                                 \n19 As empresas Gabriella Minera\u00e7\u00f5es Ltda. e Carbon\u00edfera Sider\u00f3polis \nLtda. s\u00e3o resultados do desmembramento da empresa Coque Catarinense \nLtda (COCALIT) desde 2003, e passaram a co-operar a usina e \nassumiram a responsabilidade pela recupera\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea. \n\n\n\nAs empresas auditoras foram direcionadas para as vistorias \nnas minas de carv\u00e3o por meio de sorteio p\u00fablico realizado no dia \n15 de fevereiro de 2006 na sede do MPF e com presen\u00e7a de \nrepresentante do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e da FATMA, \nfacultado \u00e0s demais institui\u00e7\u00f5es de encaminhar representantes. A \nexecu\u00e7\u00e3o das auditorias ocorreu sem comunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via \u00e0s \ncarbon\u00edferas e os resultados encaminhados \u00e0 FATMA e ao \nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal e Estadual atrav\u00e9s de relat\u00f3rios no \nprazo m\u00e1ximo de dez (10) dias ap\u00f3s sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\nAs empresas que participaram deste trabalho foram a \nGEOKLOCK \u2013 Consultoria e Engenharia Ambiental LTDA, \nWALM Engenharia e Tecnologia Ambiental LTDA, GEOS e a \nERM Brasil LTDA, todas as empresas com sede fora do estado de \nSanta Catarina. \n\nOs custos das auditorias foram todos de responsabilidade \ndas mineradoras, sendo que a FATMA intermediou o trabalho para \nque n\u00e3o ocorresse qualquer contato pr\u00e9vio da auditora com a \nempresa a ser vistoriada. \n\n \n4.4 TERMOS DE AJUSTAMENTO DE CONDUTA ADITIVO \n(ETAPA 6) \n \n\nAp\u00f3s passar por duas auditorias ambientais externas e \nvistorias conjuntas dos t\u00e9cnicos da FATMA, DNPM, MPE e MPF, \nfoi considerado que as usinas de rebeneficiamento de rejeito \npertencente a Minera\u00e7\u00e3o S\u00e3o Domingos LTDA, COMIM &amp; CIA \nLTDA e Vale \u2013 Beneficiamento de Carv\u00e3o Mineral LTDA teriam \nseus TACs rescindido por descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es \npactuadas. \n\nAs demais empresas ativas, embora n\u00e3o tenham cumprido \nintegralmente os seus termos, tiveram a oportunidade de celebrar \nTAC aditivo nos dias 6 de julho e 16 de outubro de 2007 onde \nforam estabelecidos novos prazos, penalidades e multas (Tabela 5). \nAl\u00e9m disso, foram inclu\u00eddas condicionantes mais espec\u00edficas \ndirecionadas aos aspectos que ficaram pendentes, n\u00e3o excluindo a \nobrigatoriedade de manuten\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es previstas no \nprotocolo e termo anterior. \n\nO termo aditivo foi criado para as empresas que \ndemonstraram investimento na melhoria ambiental de suas \nopera\u00e7\u00f5es com significativa evolu\u00e7\u00e3o desde a assinatura do TAC \nem 25 de maio de 2005. Do ponto de vista ambiental foi \n\n\n\n97 \n\n \n\nconsiderado que era mais oportuna a continuidade das opera\u00e7\u00f5es \npara completa adequa\u00e7\u00e3o ambiental do empreendimento e o \ncumprimento de todas as condi\u00e7\u00f5es fixadas. \n\nEm contrapartida pelo n\u00e3o cumprimento integral do TAC \ndentro dos prazos, foi fixada outra compensa\u00e7\u00e3o ambiental \ndiferente da prevista pela Lei do SNUC a ser paga por ocasi\u00e3o do \nlicenciamento.  \n\n \nTabela 5 - Empresas que assinaram TAC aditivo nos dias 06 de \n\njulho e 16 de outubro de 2007.  \nData \n\nassinatura \nN\u00famero \nTAC \n\nEmpresas que assinaram o TAC \ncarv\u00e3o \n\nPrazo do TAC \n(aditivo) \n\n06/07/07 01/2007 Ind\u00fastria Carbon\u00edfera Rio Deserto \nLTDA \n\n06/01/2008 \n\n16/10/07 07/2007 Carbon\u00edfera Belluno LTDA 16/12/2008  \n06/07/07 02/2007 Carbon\u00edfera Metropolitana S.A. 06/07/2008  \n16/10/07 05/2007 Carbon\u00edfera Crici\u00fama S.A. 16/06/2008 \n06/07/07 03/2007 INGUSA \u2013 Ind\u00fastria Guglielm \n\nLTDA \n06/01/2008  \n\n16/10/07 06/2007 Gabriela Minera\u00e7\u00e3o LTDA 16/06/2008  \n16/10/07 04/2007 COOPERMINAS  16/06/2008  \n16/10/07 08/2007 MINAGEO \u2013 Minera\u00e7\u00e3o e \n\nGeologia LTDA \n16/04/2008 \n\nFonte: Org. autora \n4.5 REUNI\u00c3O DE ENCERRAMENTO DOS TACS (ETAPA 8) \n \n\nAp\u00f3s o encerramento do prazo para cumprimento integral \ndos TACs, ainda persistiam pend\u00eancias de controle ambiental nas \natividades mineiras. Por esse motivo o Minist\u00e9rio P\u00fablico chamou \nindividualmente cada empresa para tratar do assunto em reuni\u00e3o \nconjunta com representantes da FATMA e do DNPM. Nesta \nreuni\u00e3o registrada em ata foram discutidas quais as irregularidades \nque ainda persistiam e foi dado um novo prazo para adequa\u00e7\u00e3o das \nmesmas, que variou de 10 a 60 dias. Ap\u00f3s vencido esse prazo, uma \nnova vistoria foi efetuada pelos t\u00e9cnicos do MPF, e nos casos em \nque foram sanadas as pend\u00eancias, foi marcada Audi\u00eancia P\u00fablica. \n\n \n4.6 AUDI\u00caNCIAS P\u00daBLICAS (ETAPA 10) \n \n\nConforme previsto nos Termos, findado os prazos de \nadequa\u00e7\u00e3o ambiental das minas, ocorreriam Audi\u00eancias P\u00fablicas \npara apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o junto \u00e0 comunidade das a\u00e7\u00f5es \n\n\n\nexecutadas pelas empresas em cumprimento ao estabelecido nos \nTACs. Ap\u00f3s, o \u00f3rg\u00e3o ambiental concederia as Licen\u00e7as \nAmbientais de Opera\u00e7\u00e3o para as minas que cumpriram o \nestabelecido, e junto com o DNPM voltariam a assumir a \nresponsabilidade pelo acompanhamento do controle ambiental das \nminas de carv\u00e3o, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e mineral. \n\nAs datas de ocorr\u00eancias das audi\u00eancias variaram de empresa \npara empresa de acordo com os prazos estabelecidos \nindividualmente para cumprimento das corre\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \nconforme consta na Tabela 6. \n\n \nTabela 6 - Data de ocorr\u00eancia das Audi\u00eancias P\u00fablicas \n\nEmpresa \nData de ocorr\u00eancia das \nAudi\u00eancias P\u00fablicas \n\nIngusa 19/08/09 \n\nCrici\u00fama 14/04/09 \n\nMinageo 30/10/08 \n\nBelluno 07/07/09 \n\nGabriela 22/10/09 \n\nRio Deserto 23/10/08 \n\nCooperminas 09/07/09 \n\nMetropolitana 30/03/10 \nFonte: Org. autora \n\nAudi\u00eancia p\u00fablica ambiental \u00e9 uma forma de estruturar uma \nconsulta p\u00fablica, caracterizada como um evento formal, \nconvocados previamente, publicamente e aberto a todos os \ncidad\u00e3os. \u00c9 conduzida por um ente governamental e tem como \nfinalidade possibilitar um debate p\u00fablico sobre um projeto ou \natividade e seus impactos (SANCH\u00c9Z, 2008, P. 414).  \n\nA convoca\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o e o andamento de uma \naudi\u00eancia p\u00fablica est\u00e3o regulamentadas pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n09/87. Ou seja, possuem regras pr\u00e9- definidas e de conhecimento \nde todos. Nela, s\u00e3o fornecidas informa\u00e7\u00f5es aos cidad\u00e3os sobre o \nprojeto, e depois \u00e9 dada oportunidade \u00e0 comunidade se expressar e \nde opinar sobre os resultados. Dessa forma podem ser identificadas \nas preocupa\u00e7\u00f5es e a aceita\u00e7\u00e3o p\u00fablica com vistas a aprimorar o \nempreendimento, bem como identificar as necessidades das \nmedidas mitigadoras e compensat\u00f3rias. Pode ser convocada \nquando solicitada pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental licenciador, entidade civil, \n\n\n\n99 \n\n \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico ou quando requerida por pelo menos 50 \ncidad\u00e3os. \n\nA participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica nas decis\u00f5es de cunho ambiental \nprevista em lei se fundamenta em princ\u00edpios expressos em acordos \ninternacionais como, por exemplo, o princ\u00edpio 10 da Declara\u00e7\u00e3o do \nRio:  \n\n \n\u201cO melhor modo de tratar as quest\u00f5es \nambientais \u00e9 com a participa\u00e7\u00e3o de todos os \ncidad\u00e3os interessados. (...) Toda pessoa \ndever\u00e1 ter acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre o meio \nambiente (...) inclu\u00edda a informa\u00e7\u00e3o sobre \nmateriais e atividades que oferecem perigo \nem suas comunidades, assim como a \noportunidade de participar dos processos de \nado\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es. Os Estados dever\u00e3o \nfacilitar e fomentar a sensibiliza\u00e7\u00e3o e a \nparticipa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico (...). Dever\u00e1 ser \nproporcionado acesso efetivo aos \nprocedimentos judiciais e administrativos, \nentre os quais o ressarcimento desses danos \ne os recursos pertinentes.\u201d (Declara\u00e7\u00e3o do \nRio de Janeiro sobre Meio ambiente e \nDesenvolvimento, 1992, Princ\u00edpio 10). \n\n \n4.7 LICEN\u00c7A AMBIENTAL DE OPERA\u00c7\u00c3O (ETAPA 11) \n\n \nA emiss\u00e3o de Licen\u00e7a Ambiental de Opera\u00e7\u00e3o pela FATMA \n\nmarcou o final do processo dos TACs aqui estudados. A partir de \nent\u00e3o as empresas n\u00e3o estava mais cobertas pelo acordo \nextrajudicial. A Licen\u00e7a Ambiental \u00e9 uma autoriza\u00e7\u00e3o \ngovernamental para realizar atividades que utilizem recursos \nambientais ou tenham potencial de causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \nEste instrumento est\u00e1 previsto na Pol\u00edtica Nacional de Meio \nAmbiente (Lei 6938/81) e \u00e9 emitida no Estado de Santa Catarina \nprincipalmente pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual, a FATMA, sendo \nque alguns munic\u00edpios adquiriram compet\u00eancia para tal. No caso \nda atividade carbon\u00edfera, estavam todas as licen\u00e7as a cargo da \nFATMA. \n\n \n\n\n\nFigura 10 - Localiza\u00e7\u00e3o das minas ativas objeto de estudo deste \ntrabalho. \n\nFonte: Org. pela autora \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n5. A\u00c7\u00d5ES DE CAR\u00c1TER AMBIENTAL CONTEMPLADOS \nNO TAC \n\n \nFoi estabelecida uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental que \n\nas empresas carbon\u00edferas tiveram que implantar em suas minas \nativas e que serviram de ferramenta aos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores e \nauditorias ambientais externas para avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de cada \nempreendimento. Foi a partir da avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento dessas \na\u00e7\u00f5es que os \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores decidiram pela manuten\u00e7\u00e3o da \nmina ou seu fechamento.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental que as carbon\u00edferas tiveram \nobriga\u00e7\u00e3o de ajustar e adequar em suas atividades de minera\u00e7\u00e3o \nforam: \n\n1) Controlar e tratar toda a drenagem \u00e1cida da mina \n(DAM); \n\n2) Realizar o tratamento f\u00edsico qu\u00edmico das \u00e1guas \nresidu\u00e1rias; \n\n3) Monitorar os efluentes finais que devem estar dentro \ndo que estabelece Lei Estadual 14.250/81;  \n\n4) Desviar as \u00e1guas de montante; \n5) Minimizar o contato da \u00e1gua boa com materiais \n\ngeradores de drenagem \u00e1cida e recircular efluentes; \n6) Implantar rede piezom\u00e9trica adequada; \n7) Apresentar monitoramento h\u00eddrico peri\u00f3dico; \n8) Impermeabilizar as bacias de decanta\u00e7\u00e3o de finos e \n\ncomprovar por meio de ensaios de permeabilidade; \n9) Adequar o dep\u00f3sito de rejeitos de acordo com o \n\nprevisto no projeto ZETA/IESA; \n10) Controlar combust\u00e3o espont\u00e2nea; \n11) Pesquisar por sondagem horizontal a camada de \n\ncarv\u00e3o a ser minerada;  \n12) Destinar e tratar os res\u00edduos s\u00f3lidos originados na \n\nlavra conforme NBR 10004; \n13) Adequar os transportes de min\u00e9rios (exceto via \n\nf\u00e9rrea); \n14) Implantar Sistema de Gest\u00e3o Ambiental \u2013SGA; \n15) Criar Comit\u00ea de Acompanhamento de Mina; \n16) Definir valor e pagar Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental 1 e 2; \n17) Pagar Cau\u00e7\u00e3o ou seguro Ambiental. \n\n \n\n\n\nCada a\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter ambiental presentes nos termos como \nexig\u00eancia a serem cumpridas pelas carbon\u00edferas ser\u00e1 abaixo \ndetalhada: \n\n \n \n\n5.1 CONTROLAR E TRATAR TODA A DRENAGEM \u00c1CIDA \nDA MINA (DAM) \n \n\n A drenagem \u00e1cida \u00e9 um dos grandes problemas ambientais \nenfrentados pela ind\u00fastria da minera\u00e7\u00e3o, e \u00e9 gerada principalmente \na partir do contato das \u00e1guas pluviais com rejeitos e est\u00e9reis ricos \nem sulfetos de ferro. \n\n \n\u201cO termo Drenagem \u00c1cida de Mina (DAM) \n\u00e9 utilizado para descrever a drenagem que \u00e9 \nafetada pela oxida\u00e7\u00e3o de minerais sulfetados \nquando expostos \u00e0 presen\u00e7a de oxig\u00eanio e \n\u00e1gua. Ocorrendo em dep\u00f3sitos de res\u00edduos \nde minera\u00e7\u00e3o (pilhas de est\u00e9ril ou rejeitos) \nricos em sulfetos de ferro (principalmente \npirita) expostos \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o, a DAM \u00e9 a \nprincipal respons\u00e1vel pela diminui\u00e7\u00e3o do \npH das \u00e1guas que percolam pelo dep\u00f3sito, \naumentando o potencial de solubiliza\u00e7\u00e3o \ndos metais pesados eventualmente contidos \nem materiais com os quais a DAM entra em \ncontato. O principal componente \nrespons\u00e1vel pela oxida\u00e7\u00e3o dos sulfetos \nmet\u00e1licos \u00e9 o oxig\u00eanio gasoso. A \u00e1gua de \nchuva, em abund\u00e2ncia, \u00e9 a respons\u00e1vel pela \nforma\u00e7\u00e3o da drenagem \u00e1cida, atrav\u00e9s da \nsolubiliza\u00e7\u00e3o dos produtos da oxida\u00e7\u00e3o.\u201d \n(UBALDO, 2007, p 9) \n\n \nA solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida age ent\u00e3o como agente lixiviante dos \n\nminerais presentes no rejeito/est\u00e9ril produzindo um percolado rico \nem metais dissolvidos e \u00e1cido sulf\u00farico. Caso o percolado alcance \ncorpos h\u00eddricos pr\u00f3ximos pode contaminar suas \u00e1guas, tornando-as \nimpr\u00f3prias para uso e para vida manuten\u00e7\u00e3o de qualquer forma de \nvida, por muito tempo depois de cessadas as atividades de \nminera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n103 \n\n \n\nNo caso da atividade carbon\u00edfera em Santa Catarina, a pirita \n(FeS2) \u00e9 reconhecida como o sulfeto respons\u00e1vel pela maior fonte \nde drenagem \u00e1cida. Segundo Scheibe, a pirita \u00e9 \u201cA grande vil\u00e3, que \nconfere abrang\u00eancia regional aos problemas gerados pela \nminera\u00e7\u00e3o, e que mais justifica a designa\u00e7\u00e3o da bacia carbon\u00edfera \ncomo \u201c\u00c1rea cr\u00edtica brasileira, em termos de recupera\u00e7\u00e3o \nambiental\u201d (2002, p.55)   \n\nDAM \u00e9 uma express\u00e3o utilizada quando a drenagem \u00e1cida \u00e9 \nresultado de atividade de minera\u00e7\u00e3o. Sua ocorr\u00eancia tem sido \nrelatada na extra\u00e7\u00e3o de ouro, carv\u00e3o, cobre, zinco ou ur\u00e2nio, entre \noutros e a disposi\u00e7\u00e3o inadequada dos res\u00edduos dessas opera\u00e7\u00f5es. \nPode ocorrer em galerias de minas subterr\u00e2neas, pilhas de \nlixivia\u00e7\u00e3o, pilhas de estoque de min\u00e9rio e cavas de mina a c\u00e9u \naberto. \n\nA denomina\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida de rochas (DAR) \u00e9 \nalgumas vezes empregada em lugar de DAM, contudo \u00e9 uma \nexpress\u00e3o usada tamb\u00e9m para denominar drenagem \u00e1cida que \nocorre de atividade n\u00e3o relacionada \u00e0 minera\u00e7\u00e3o, como por \nexemplo, constru\u00e7\u00e3o civil. \n\n \n5.2 REALIZAR O TRATAMENTO F\u00cdSICO QU\u00cdMICO DAS \n\u00c1GUAS RESIDU\u00c1RIAS \n \n\n Para essa condi\u00e7\u00e3o ser cumprida, ficou estabelecido que \ncada mina teria uma Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Efluente \ndimensionada para receber o volume da drenagem gerada em todo  \no circuito de produ\u00e7\u00e3o da mina. O tratamento biol\u00f3gico foi \nconsiderado apenas como etapa complementar ao tratamento f\u00edsico \nqu\u00edmico. \n \n5.3 MONITORAR OS EFLUENTES FINAIS QUE DEVEM \nESTAR DENTRO DO QUE ESTABELECE LEI ESTADUAL \n14.250/81 \n \n\n A Lei Estadual 14.250/81 define, entre outras, padr\u00f5es e \ncondi\u00e7\u00f5es de qualidade da emiss\u00e3o de efluentes l\u00edquidos a serem \nlan\u00e7ados, direta ou indiretamente, nos corpos de \u00e1gua interiores, \nlagunas, estu\u00e1rios e a beira-mar. \n\nOs principais elementos indicadores de polui\u00e7\u00e3o gerada pela \natividade carbon\u00edfera e que vem sendo historicamente monitorados \ns\u00e3o o pH, ferro, mangan\u00eas, zinco e sulfetos.  \n\n\n\n \n5.4 DESVIAR AS \u00c1GUAS DE MONTANTE  \n \n\nOs Termos de Ajuste de Conduta levaram em considera\u00e7\u00e3o \ntanto o sistema de drenagem interno como tamb\u00e9m o externo ao \np\u00e1tio da mina. A fim de se evitar o contado da \u00e1gua de fora com o \nmaterial piritoso espalhados pelo p\u00e1tio da mina e pelas estradas \ninternas de passagem dos caminh\u00f5es, as empresas tiveram que \ndesviar as drenagens de montante (pluviom\u00e9tricas, drenagem \nnatural e/ou artificial) atrav\u00e9s de constru\u00e7\u00e3o de canaletas ou canais \nadequadamente dimensionados, redirecionando para sistema local. \nEssa a\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m contribui para a diminui\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua \na ser tratada pelo circuito interno. \n\n \n5. 5 MINIMIZAR O CONTATO DA \u00c1GUA BOA COM \nMATERIAIS GERADORES DE DRENAGEM \u00c1CIDA E \nRECIRCULAR EFLUENTES \n \n\nAs empresas foram obrigadas a isolar hidricamente suas \nunidades de produ\u00e7\u00e3o de forma que toda \u00e1gua da chuva que caia no \np\u00e1tio da mina fosse direcionada atrav\u00e9s de diques e drenagem \nperif\u00e9rica para tratamento. Essas \u00e1guas deveriam ser reutilizadas \nno circuito de produ\u00e7\u00e3o e apenas o excedente descartado. \n\nContudo, no caso da necessidade de reposi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para \no circuito de beneficiamento, ficou estabelecido que fosse utilizado \no manancial que apresentasse o menor n\u00edvel de qualidade f\u00edsico-\nqu\u00edmico das proximidades da usina.  \n \n5.6 IMPLANTAR REDE PIEZOM\u00c9TRICA ADEQUADA \n \n\nAs minas de carv\u00e3o deveriam estar sendo monitoradas \natrav\u00e9s de uma rede de piez\u00f4metros que inclu\u00edsse toda \u00e1rea \ninfluenciada pela lavra, seja em superf\u00edcie, seja subterr\u00e2nea. Os \npiez\u00f4metros poderiam fornecer dados quantitativos relativos \u00e0 \nvaria\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico, quanto qualitativo, indicando \nse estava havendo contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subsuperficiais. Para \nisso, era necess\u00e1ria a elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de um plano global \nde monitoramento dos recursos h\u00eddricos, descritos a seguir. \n\n \n5.7 APRESENTAR MONITORAMENTO H\u00cdDRICO \nPERI\u00d3DICO  \n\n\n\n105 \n\n \n\n \nFoi determinada a apresenta\u00e7\u00e3o de um \u201cPlano Formal de \n\nImplanta\u00e7\u00e3o e de Monitoramento dos Recursos H\u00eddricos\u201d \nincluindo os aspectos quantitativos e qualitativos, e planta de \nlocaliza\u00e7\u00e3o dos monitores. Os mecanismos de monitoramento \ndeveriam ser criteriosamente dimensionados e compreender todas \nas unidades operacionais da empresa.  \n\nO monitoramento quantitativo fornece os dados para se \nobter o balan\u00e7o h\u00eddrico do empreendimento, e inclui o \nacompanhamento do n\u00edvel de \u00e1gua do len\u00e7ol fre\u00e1tico atrav\u00e9s de \numa rede de piez\u00f4metros, r\u00e9guas de n\u00edvel para medir varia\u00e7\u00e3o dos \na\u00e7udes, calhas para medir vaz\u00e3o das drenagens superficiais, \nmonitoramento da vaz\u00e3o das \u00e1guas drenadas de subsolo e \npluviometria.  \n\nO monitoramento quantitativo \u00e9 fundamental em raz\u00e3o do \nuso de explosivos nas frentes de lavras. Os explosivos podem \nprovocar a altera\u00e7\u00e3o da estrutura de alguma rocha ou acesso a \nfalhas, fraturas, fissuras e outras formas de vazios das rochas \ncompactadas e sedimentares que possam drenar a \u00e1gua da \nsuperf\u00edcie ou subsuperf\u00edcie, \u201cse transformando em verdadeiros \nsumidouros das \u00e1guas fre\u00e1ticas, chegando a ocasionar secamento \nde nascentes, po\u00e7os dom\u00e9sticos\u201d, rios ou a\u00e7udes por a\u00e7\u00e3o da \ngravidade (SCHEIBE, 1997, p.22). N\u00e3o s\u00f3 o uso dos explosivos, \nmas como tamb\u00e9m po\u00e7os de acessos ou de ventila\u00e7\u00e3o das c\u00e2meras \nde minera\u00e7\u00e3o, e/ou furos de sondagens de prospec\u00e7\u00e3o podem \ndrenar as \u00e1guas subterr\u00e2neas que fluem atrav\u00e9s de poros, fraturas, e \nfissuras sob a\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a de seus potenciais hidr\u00e1ulicos. \n\nAs \u00e1guas subterr\u00e2neas dos aq\u00fc\u00edferos livres s\u00e3o alimentadas \npelas infiltra\u00e7\u00f5es de parcela das \u00e1guas das chuvas e fluem a \nvelocidades da ordem de cent\u00edmetros por dia. Por isso as mesmas \ns\u00f3 acusam infiltra\u00e7\u00f5es ap\u00f3s per\u00edodos de dezenas de dias, meses ou \nanos em fun\u00e7\u00e3o de suas condi\u00e7\u00f5es de ocorr\u00eancia (aq\u00fc\u00edfero fre\u00e1tico \nou profundo, livre e confinado) e/ou das caracter\u00edsticas de \npermeabilidade das rochas que comp\u00f5em o contexto geol\u00f3gico da \n\u00e1rea em quest\u00e3o. Ou seja, a influ\u00eancia das galerias subterr\u00e2neas de \nminera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 levar meses ou anos para se tornar mensur\u00e1veis \nnos pontos de monitoramento das \u00e1guas fre\u00e1ticas (SCHEIBE, \n1997, p. 20). \n\nSegundo Rebou\u00e7as (1976, em SCHEIBE, 1997, p.20) na \nbacia sedimentar do Paran\u00e1, os volumes de \u00e1gua subterr\u00e2nea \nestocados em subsolo s\u00e3o superiores a 50.000 Km\u00b3. Somados a \n\n\n\nisso, segundo Scheibe (1997, p. 21) o quadro geol\u00f3gico da \u00e1rea \nindica a exist\u00eancia de um grande n\u00famero de falhas e fraturas, e ao \nmesmo tempo evidencia a instabilidade das galerias que \natravessam essas zonas de falhas. \n\nOs m\u00e9todos antigos de lavra de carv\u00e3o com recupera\u00e7\u00e3o de \npilares, atualmente proibidos, aumentavam a chance da ocorr\u00eancia \nde subsid\u00eancia do terreno e conseq\u00fcentemente da descontinuidade \nhidr\u00e1ulica. Por\u00e9m, mesmo hoje sendo mantidos os pilares que d\u00e3o \nsustenta\u00e7\u00e3o ao teto da mina, ainda est\u00e1 sujeito a ocorr\u00eancia dessas \ninfiltra\u00e7\u00f5es. Percebe-se que nestes casos, o problema ambiental \nn\u00e3o \u00e9 o de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, mas sim do desaparecimento de \nvertentes, po\u00e7os e drenagens.  \n\nJ\u00e1 o monitoramento qualitativo (f\u00edsico-qu\u00edmico e \ntoxicol\u00f3gico) est\u00e1 focado na \u00e1rea do p\u00e1tio da mina, local onde se \nencontram as \u00e1guas captadas de subsolo, as usinas de \nbeneficiamento, dep\u00f3sito de rejeito, bacias de decanta\u00e7\u00e3o e plano \ninclinado ou embocadura da mina subterr\u00e2nea, enfim, as \u00e1guas que \nentram em contato com o material piritoso. Esse monitoramento \ntamb\u00e9m \u00e9 peri\u00f3dico, chegando a ser di\u00e1rio, ou mesmo v\u00e1rias vezes \npor dia, como \u00e9 o caso dos efluentes excedentes que s\u00e3o lan\u00e7ados \nfora do empreendimento. \n \n5.8 IMPERMEABILIZAR AS BACIAS DE DECANTA\u00c7\u00c3O DE \nFINOS E COMPROVAR POR MEIO DE ENSAIOS DE \nPERMEABILIDADE \n \n\n A bacia de decanta\u00e7\u00e3o visa \u00e0 sedimenta\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos \ns\u00f3lidos e a clarifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, podendo estar ou n\u00e3o associadas a \nEsta\u00e7\u00f5es de Tratamento de Efluentes - ETE. As bacias de \ndecanta\u00e7\u00e3o de finos relacionadas \u00e0 atividade carbon\u00edfera, de acordo \ncom o TAC, deveriam estar impermeabilizadas e a comprova\u00e7\u00e3o se \ndaria por meio de ensaios de permeabilidade realizados em campo.  \n\nSegundo Caputo (1983, em CASTRO, 2008), \npermeabilidade \u00e9 a propriedade que o solo apresenta de permitir o \nescoamento da \u00e1gua atrav\u00e9s dele, sendo o seu grau de \npermeabilidade expresso numericamente pelo coeficiente de \npermeabilidade. Depende, principalmente, da porcentagem de \nfinos e da curva granulom\u00e9trica do material que o classificar\u00e1 \ncomo imperme\u00e1vel, semi-perme\u00e1vel e perme\u00e1vel. Par\u00e2metros \ngeot\u00e9cnicos como granulometria e \u00edndice de vazios nos rejeitos \napresentam influ\u00eancia determinante nos valores da permeabilidade, \n\n\n\n107 \n\n \n\npodendo ser bastante significativa em alguns casos.  (CASTO, \n2008, p. 25) \n\nO Coeficiente de Permeabilidade (K) representa a \nvelocidade de percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua quando o gradiente hidr\u00e1ulico \u00e9 \nigual a 1,0. Ele vem sendo utilizado como par\u00e2metros de \npermeabilidade tanto nas bacias de decanta\u00e7\u00e3o como nos dep\u00f3sitos \nde rejeito sendo considerados satisfat\u00f3rios os resultados que \napresentam valores de K &lt;10-7 cm/s (conforme Tabela 7).  \n\nA Tabela 7 apresenta valores do coeficiente de \npermeabilidade e as correspondentes classifica\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 maior \nou menor facilidade de percola\u00e7\u00e3o (CASTO, 2008, p. 26). J\u00e1 a \nTabela 8 mostra os valores t\u00edpicos do coeficiente de \npermeabilidade de diversos materiais (CASTO, 2008, p. 27). \n\n \nTabela 7 - Classifica\u00e7\u00e3o quanto ao grau de \n\npermeabilidade.\n\n \nFonte:Terzaghi e Peck, 1967. \n\n \nTabela 8 \u2013 Valores t\u00edpicos de permeabilidade  \n\n \n     Fonte: Cruz, 1996 \n\n\n\n \n5.9 ADEQUAR O DEP\u00d3SITO DE REJEITOS DE ACORDO \nCOM O PREVISTO NO PROJETO ZETA/IESA \n \n\n Para cada tonelada de carv\u00e3o extra\u00eddo do interior das minas, \ns\u00e3o gerados aproximadamente 0,5 a 0,6 toneladas de rejeitos, \nres\u00edduos s\u00f3lidos sem valor econ\u00f4mico resultante das opera\u00e7\u00f5es de \nbeneficiamento, sendo depositados nos chamados dep\u00f3sito de \nrejeito (UBALDO, 2008, p. 130). Os rejeitos s\u00e3o formados por \npirita, folhelhos, argilitos e carv\u00e3o. Por serem ricos em piritas (e \nmarcassita) (FeS2), em contato com a \u00e1gua e oxig\u00eanio produzem \nrea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e gera uma solu\u00e7\u00e3o extremamente acidificada \n(pH inferior a 2) e enriquecida de ferro, alum\u00ednio, sulfato e metais \npesados que muitas vezes s\u00e3o transportadas em meio aquoso para \n\u00e1reas al\u00e9m da disposi\u00e7\u00e3o, as chamadas drenagens \u00e1cidas j\u00e1 \nmencionadas anteriormente (UBALDO, 2008, p. 135).  \n\nHistoricamente os rejeitos eram depositados no meio \nambiente pelas carbon\u00edferas sem controle algum, inutilizando \nextensas \u00e1reas, inclusive assoreando rios. A partir de 1982 com a \nPortaria Interministerial 917, as empresas foram obrigadas a \nadequar seus dep\u00f3sitos de forma a evitar a gera\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o \npara as drenagens da regi\u00e3o. Entretanto, pouco foi feito.  \n\nAt\u00e9 a assinatura do TAC, parte das empresas signat\u00e1rias \nhaviam depositados seus rejeitos em solo e parte em antigas cavas \nde minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto, ambos os casos sem impermeabiliza\u00e7\u00e3o \ndo fundo. Podemos dizer que concorreu para isso o fato de os \ndep\u00f3sitos terem sido iniciados em datas anteriores ao Projeto \nZETA/IESA, conforme se observa na Tabela 9 abaixo. \n\nO TAC exigiu ent\u00e3o que as empresas adotassem solu\u00e7\u00f5es \nt\u00e9cnicas eficientes, garantindo, no m\u00ednimo o confinamento ou \nisolamento dos dep\u00f3sitos, impedindo o contato com o oxig\u00eanio e a \n\u00e1gua, evitando assim a gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida pela gera\u00e7\u00e3o de \nlixiv\u00edvia20 e conseq\u00fcente contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico e \u00e1guas \nsuperficiais. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho dos dep\u00f3sitos n\u00e3o h\u00e1 \nrestri\u00e7\u00e3o e os mesmos variam muito, podendo chegar a mais de 60 \nha conforme demonstra TABELA 9. \n\n \n\n                                                 \n20 L\u00edxivia\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que sofrem as rochas e solos ao serem \nlavados pelas \u00e1guas das chuvas. (GUERRA E GUERRA, 2003, p.400) \n\n\n\n109 \n\n \n\nTabela 9 - In\u00edcio de opera\u00e7\u00e3o e \u00e1rea (em ha) dos dep\u00f3sitos de \nrejeitos em 2005. \n\nIngusa Crici\u00fama Belluno Gabriela \nRio \n\nDeserto \nCoopermi\n\nnas \nMetropolitana \n\n  \nUM II \n\nVerdinho \nCant\u00e3o/ \nMorosine \n\nUsina \nFiorita \n\nBarro \nBranco \n\nMina II \nSta L\u00edbera \n\nEsperan\u00e7a/ \nFontanela \n\nIn\u00edcio \nOpera\u00e7\u00e3o \ndo DR \n\nN\u00e3o \ninforma \n\nout/83 - 1993 mar/01 nov/89 out/84 \n\n\u00c1rea em \n2005 (h\u00e1) \n\n239.400\nm\u00b2 \n\n262.790m\u00b2 \n+ \n\n408.580m\u00b2 \n52.000 m\u00b2 10,55 4,15 24 60 \n\nLocal do \ndep\u00f3sito \n\nEm solo Em solo \nAntiga \ncava  \n\nAntiga \ncava \n\nAntiga \ncava \n\nEm solo Em solo \n\nFonte: Org. pela autora \n\n \nOs Termos de Ajustamento de Conduta estabeleciam que os \n\ndep\u00f3sitos deveriam seguir, no m\u00ednimo, as disposi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \ncontidas no projeto ZETA/IESA21. Alternativas de acomoda\u00e7\u00e3o ou \ntratamento de res\u00edduos poderiam ser consideradas desde que o \nprojeto contemplasse t\u00e9cnicas com conhecimento cient\u00edfico \nsuficiente para viabilizar a sua aprova\u00e7\u00e3o, condicionada, portanto \u00e0 \napresenta\u00e7\u00e3o de estudos e justificativas de par\u00e2metros do projeto e, \ncomo se trataria de t\u00e9cnica diferenciada, precisaria de aprova\u00e7\u00e3o \ndos analistas periciais do MPF. Nesse caso, os par\u00e2metros de \nprojeto adotados deveriam estar explicitados e com indica\u00e7\u00f5es de \nrefer\u00eancias. \n\nO que preconiza o ZETA/IESA22 em rela\u00e7\u00e3o dep\u00f3sito de \nrejeito:  \n\n? Prepara\u00e7\u00e3o do local: desmatamento e juntada do material \nou entulho para sua remo\u00e7\u00e3o, a fim de armazen\u00e1-lo em \n\n                                                 \n21 \u201cNo final de 1985 as carbon\u00edferas apresentaram ao DNPM os projetos \nexecutivos elaborados pelas empresas IESA \u2013 Internacional de \nEngenharia S/A e a Zeta Engenharia S/A (cons\u00f3rcio ZETA/IESA) para \nelabora\u00e7\u00e3o de projeto de disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos s\u00f3lidos , tratamento de \nefluentes l\u00edquidos e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mineradas. Este projeto ficou at\u00e9 \na presente data como uma refer\u00eancia para os projetos t\u00e9cnicos elaborados \nna regi\u00e3o, principalmente no que diz respeito a disposi\u00e7\u00e3o de rejeito do \nbeneficiamento do carv\u00e3o\u201d relato descrito no cap. x p.y deste trabalho. \n22 Fonte: Relat\u00f3rio Conceitual \u2013 Projeto ZETA-IESA, Junho de 1983, \nVolume II, cap\u00edtulo 4: Rejeito S\u00f3lido. Dispon\u00edvel no escrit\u00f3rio do DNPM \nem Crici\u00fama. \n\n\n\nlocal pr\u00f3prio. O mesmo ser\u00e1 aproveitado como cobertura \nmorta a ser aplicada nas \u00e1reas recuperadas. Decapagem \nda camada de solo vegetal ou org\u00e2nico (top soil) que \ndever\u00e1 ser transportado para local pr\u00f3prio, a fim de \nreceber corre\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 acidez. O armazenamento do \nsolo org\u00e2nico deve se efetuar em local previamente \nselecionado e reduzido sua acidez com calc\u00e1rio \ndolom\u00edtico. \n\n? Dimensionamento do sistema de drenagem: baseado em \n\u00edndices pluviom\u00e9tricos da regi\u00e3o.  \n\n? Sistema de drenagem superficial de montante: com a \nfinalidade de desviar as \u00e1guas n\u00e3o contaminadas que \nfluem externamente \u00e0 \u00e1rea de dep\u00f3sito, como tamb\u00e9m as \n\u00e1guas de chuva que incidem nesta \u00e1rea externa, \norientando-as para os cursos d\u00b4\u00e1gua mais pr\u00f3ximos, por \ninterm\u00e9dio da valetas e descidas d\u00b4\u00e1gua pelas encostas.  \n\n? Drenagem profunda: implanta\u00e7\u00e3o de dreno profundo no \neixo do terreno, e suas \u00e1guas encaminhadas ao dique de \ncalc\u00e1rio para tratamento. Construir um dreno profundo \nde encosta a cada nove camadas de rejeito. \n\n? Drenagem superficial na plataforma do dep\u00f3sito: ao se \nconcluir uma plataforma, deve-se executar em primeiro \nlugar as duas linhas de pilhas de rejeito junto ao talude, \nde modo a proteger o talude das \u00e1guas de chuva que \nincidirem sobre a plataforma [berma]. Deve-se \nresguardar dist\u00e2ncia de 10 metros entre a \u00faltima linha de \npilhas e a valeta de encosta, para manobra de ve\u00edculos \n\n? Sistema de tratamento do l\u00edquido percolado do aterro: \ncompletado o ciclo das \u00e1guas que fluem no local do \ndep\u00f3sito ser\u00e1 implantado um dique filtrante a jusante, \ncuja finalidade ser\u00e1 a de formar uma bacia de \nsedimenta\u00e7\u00e3o de finos carreados pelas \u00e1guas, al\u00e9m de \nreduzir sua acidez.  \n\n? Disposi\u00e7\u00e3o das camadas de rejeito: ser\u00e1 descarregado o \nrejeito pelos ve\u00edculos em pequenas pilhas justapostas, de \nmontante para jusante e do eixo central para as laterais. \nProjetar na \u00e1rea do dep\u00f3sito a declividade transversal de \n5%, e longitudinal de 2%. Ao se depositar o rejeito, este \nser\u00e1 distribu\u00eddo em camadas regulares, com espessura \nem trono de 0,50m para provocar o des\u00e1g\u00fce total. A esta \n\n\n\n111 \n\n \n\npr\u00e1tica associamos a compacta\u00e7\u00e3o da camada executada \npelo tr\u00e2nsito do trator de esteiras. \n\n? Camada intermedi\u00e1ria de impermeabiliza\u00e7\u00e3o: ap\u00f3s a \nconclus\u00e3o de nove camadas de rejeito, ser\u00e1 executada \numa camada de impermeabiliza\u00e7\u00e3o com solo mineral (h \n= 0,20m) de prefer\u00eancia argiloso. Espalhamento e \ncompacta\u00e7\u00e3o da camada, com as declividades adequadas \nao encaminhamento das \u00e1guas para os drenos laterais. \n\n? Camada de prote\u00e7\u00e3o do talude: esta camada de solo \nmineral ser\u00e1 colocada no talude para servir de suporte \u00e0 \ncamada de solo vegetal. Projeta-se um n\u00facleo de solo \nmineral ap\u00f3s cada conjunto de seis camadas no qual se \nsubstitui a linha interna de pilhas de rejeitos por solo \nmineral. A finalidade do n\u00facleo de terra depositado no \ntalude ser\u00e1 para suporte ao plantio de esp\u00e9cies arb\u00f3reas \nde maior porte, de acordo com a finalidade est\u00e9tica do \nprojeto. \n\n? Solo vegetal do talude (top soil): solo vegetal armazenado \nanteriormente ser\u00e1 distribu\u00eddo manualmente no talude, \ntendo-se o cuidado de executar cord\u00f5es em curvas de \nn\u00edvel, espa\u00e7ados de 0,30m para facilidade do plantio e \nprote\u00e7\u00e3o contra eros\u00f5es. \n\n? Camada final do solo mineral e solo org\u00e2nico: ao se \nconcluir o aterro ser\u00e1 depositada uma camada de solo \nmineral, espalhada e compactada, seguindo-se a camada \nde solo org\u00e2nico com espalhamento manual, ou com \ntrator leve, a fim de receber a revegeta\u00e7\u00e3o. \n\n? Revegeta\u00e7\u00e3o: \u00e0 medida que o talude cresce em altura, e \nap\u00f3s a distribui\u00e7\u00e3o manual do top soil, ser\u00e1 efetuado o \nplantio das esp\u00e9cies vegetais. Tendo em vista a execu\u00e7\u00e3o \nde cord\u00f5es, em curva de n\u00edvel, com o solo vegetal, o \nplantio dever\u00e1 se processar manualmente com sementes \nou mudas, principalmente, tendo em vista o quantitativo \nnecess\u00e1rio anualmente. A aduba\u00e7\u00e3o dos taludes far-se-\u00e1 \nmanualmente e em conjunto com o lan\u00e7amento das \nsementes e das mudas. Para a plataforma final, poder-se \na adotar plantio e aduba\u00e7\u00e3o mecanizada para sementes e \nmanual para mudas. A pr\u00e1tica vegetativa constituir-se-\u00e1 \npelo plantio de esp\u00e9cies vegetais selecionadas de \ngram\u00edneas, leguminosas, arbustivas e pequena \npercentagem de arb\u00f3reas.  \n\n\n\n \nEm 26/05/2008 foi protocolizado na Procuradoria da \n\nRep\u00fablica em Crici\u00fama a Minuta da Nota T\u00e9cnica denominada \n\u201cEstudo de Compacta\u00e7\u00e3o de Rejeito\u201d elaborada pelo N\u00facleo de \nMeio Ambiente (NMA) do SIECESC que discutia algumas das \npremissas do projeto ZETA/IESA (ZETA/IESA, 1985, cap\u00edtulo 4). \nO estudo questiona basicamente tr\u00eas aspectos do projeto \nZETA/IESA: a t\u00e9cnica indicada para constru\u00e7\u00e3o da drenagem \nprofunda do dep\u00f3sito de rejeito, por\u00e9m, n\u00e3o foi apresentada \nalternativa; a necessidade de aplica\u00e7\u00e3o de uma camada de argila \nentre as plataformas de rejeito do dep\u00f3sito e apresenta solu\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica alternativa, e o coeficiente de permeabilidade utilizado \natualmente como indicativo da efici\u00eancia da compacta\u00e7\u00e3o e \nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o nos dep\u00f3sitos de rejeito, e apresenta sugest\u00e3o \nde outro par\u00e2metro. \n\nA premissa de se intercalar camada regular de solo argiloso \nde 0,20m de espessura e compacta\u00e7\u00e3o entre as plataformas de \nrejeito foi questionada e apresentada a seguinte sugest\u00e3o t\u00e9cnica: \n\u201cap\u00f3s atingir o grau de compacta\u00e7\u00e3o desejado no rejeito (100% \nProctor normal), sua superf\u00edcie deve ser adequadamente umedecida \ne, em seguida, aplicada a a\u00e7\u00e3o do equipamento compactador at\u00e9 \nque se forme uma camada de finos \u00famidos (nata). Esta camada de \nfinos \u00famidos, ap\u00f3s seca, deixar\u00e1 a superf\u00edcie do aterro \npraticamente imperme\u00e1vel. O empilhamento de sucessivas \ncamadas assim preparadas leva a um coeficiente de infiltra\u00e7\u00e3o \ninferior a 10-7  cm/s.\u201d  \n\nDe fato uma alternativa para uso de material argiloso seria \nconveniente para n\u00e3o comprometer um grande volume de argila e \nconseq\u00fcente interven\u00e7\u00e3o e inevit\u00e1vel impacto ambiental em outro \nlocal. Por\u00e9m, na Nota T\u00e9cnica n\u00e3o foram detalhados os estudos e \nresultados de testes da proposta que descrevesse, no m\u00ednimo, o \nlocal, a data de realiza\u00e7\u00e3o dos testes, metodologias, resultados e \nreferencias bibliogr\u00e1fica. A proposta carecia de ser tecnicamente \nembasada. \n\nA Minuta T\u00e9cnica questiona tamb\u00e9m o par\u00e2metro a ser \nutilizado na avalia\u00e7\u00e3o da impermeabiliza\u00e7\u00e3o do dep\u00f3sito: \ncoeficiente de permabilidade 10-7 cm/s. Em contrapartida, \napresenta uma nova proposta, cujo \u00edndice sugerido \u00e9 de 100% do \nProctor, argumentando que este par\u00e2metro avalia a densidade \nm\u00e1xima e, conseq\u00fcentemente, o menor \u00edndice de infiltra\u00e7\u00e3o do \nmaterial a ser depositado. Entretanto, o documento n\u00e3o faz \n\n\n\n113 \n\n \n\nrefer\u00eancias aos estudos /ensaios j\u00e1 realizados comparando com os \n\u00edndices j\u00e1 conhecidos com intuito de avaliar a efic\u00e1cia da aplica\u00e7\u00e3o \nda metodologia na situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos dep\u00f3sitos de rejeito de \ncarv\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos rejeitos, temos ainda os casos das empresas \nque \u201cmineram\u201d antigos dep\u00f3sitos de rejeitos que est\u00e3o dispersos \nsem controle no ambiente. Esse processo \u00e9 conhecido como \n\u201cre\u201dbeneficiamento ou relavagem e gera \u201cnovos\u201d rejeitos. Essa \npr\u00e1tica \u00e9 interessante porque possibilita que os mesmos possam ser \ndepositados agora de uma forma mais planejada e controlada, \ntrazendo benef\u00edcios para o ambiente e as comunidades. \n\nAs empresas que rebeneficiavam rejeitos em 2005 eram a \nGabriela Minera\u00e7\u00e3o LTDA, INGUSA \u2013 Ind\u00fastria Guglielm LTDA, \nMinera\u00e7\u00e3o S\u00e3o Domingos LTDA, COMIM &amp; CIA LTDA e Vale \u2013 \nBeneficiamento de Carv\u00e3o Mineral LTDA, sendo que estas tr\u00eas \n\u00faltimas tiveram seus TACs rescindidos na primeira etapa. \n\n Todas as empresas tiveram que apresentar laudo de \nclassifica\u00e7\u00e3o os rejeitos do carv\u00e3o gerados em seus \nbeneficiamentos. \n \n5. 10 CONTROLAR A COMBUST\u00c3O ESPONT\u00c2NEA  \n \n\nUma das formas de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica associada ao \ncarv\u00e3o, apontado por Monteiro e Furtado (1998, p. 78 em \nSCHEIBE, 2002, p. 59), \u00e9 a combust\u00e3o espont\u00e2nea gerada dos \nrejeitos piritosos que se forma em contato com o ar, especialmente \nem dias de vento. O aspecto da combust\u00e3o espont\u00e2nea foi \nabordado no TAC aditivo de algumas empresas por ter sido \nobservado por ocasi\u00e3o de vistoria e/ou auditoria ambiental em \ndep\u00f3sitos de rejeitos. A forma de combater \u00e9 simples, devendo ser \no local coberto por mais rejeito e monitorado constantemente. \n\n \n5.11 PESQUISAR POR SONDAGEM HORIZONTAL A \nCAMADA DE CARV\u00c3O A SER MINERADA  \n\n \nA sondagem tem por objetivo obter testemunhos das rochas \n\ne investigar as estruturas presentes nas camadas como fraturas \nnaturais, falhamentos, diques ou fraturas artificiais induzidas pelo \nuso de explosivos durante o avan\u00e7o da lavra. Este estudo detalhado \n\u00e9 muito importante para assegurar a inexist\u00eancia de \ndescontinuidades nas rochas que possam porventura conter grandes \n\n\n\nquantidades de \u00e1gua subterr\u00e2nea e assim evitar eventuais \nrebaixamentos regionais do n\u00edvel de \u00e1gua e trazer seguran\u00e7a para \nos trabalhadores das minas. \n\n \n5.12 DESTINAR E TRATAR OS RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS \nORIGINADOS NA LAVRA CONFORME NBR 10004 \n \n\nSegundo o TAC, os res\u00edduos s\u00f3lidos originados na lavra \ndeveriam ser transportados e destinados a empresas que tivessem \nlicen\u00e7a ambiental para tanto. Al\u00e9m disso, deveriam ter tratamento \nconforme NBR 10.004. Esta norma, entretanto, apenas estabelece \nos crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o e os c\u00f3digos para a identifica\u00e7\u00e3o dos \nres\u00edduos de acordo com suas caracter\u00edsticas e riscos potenciais ao \nmeio ambiente e \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, para serem gerenciados \nadequadamente. Os res\u00edduos s\u00f3lidos s\u00e3o classificados em dois \ngrupos \u2013 perigosos (I) e n\u00e3o perigosos (II), sendo ainda este \u00faltimo \ngrupo subdividido em n\u00e3o inerte (A) e inerte (B) de acordo com \ntabela 10 abaixo. \n \n\nTabela 10 - Classifica\u00e7\u00e3o res\u00edduos s\u00f3lidos segundo ABNT NBR \n10.004:2004.  \n\nClasse Classifica\u00e7\u00e3o   \nI Perigosos   \nII N\u00e3o perigosos A N\u00e3o \n\ninertes \nB Inertes. \n\nFonte: NBR 10.004 \nA norma define res\u00edduos s\u00f3lidos como: \n\n \n\u201cres\u00edduos nos estados s\u00f3lido e semi-s\u00f3lido, \nque resultam de atividades de origem \nindustrial, dom\u00e9stica, hospitalar, comercial, \nagr\u00edcola, de servi\u00e7os e de varri\u00e7\u00e3o. Ficam \ninclu\u00eddos nesta defini\u00e7\u00e3o os lodos \nprovenientes de sistemas de tratamento de \n\u00e1gua, aqueles gerados em equipamentos e \ninstala\u00e7\u00f5es de controle de polui\u00e7\u00e3o, bem \ncomo determinados l\u00edquidos cujas \nparticularidades tornem invi\u00e1vel o seu \nlan\u00e7amento na rede p\u00fablica de esgotos ou \ncorpos de \u00e1gua, ou exijam para isso \nsolu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnica e economicamente \ninvi\u00e1veis em face \u00e0 melhor tecnologia \n\n\n\n115 \n\n \n\ndispon\u00edvel\u201d (ABNT NBR 10.004:2004, item \n3.1). \n\n \n \n\nOs res\u00edduos perigosos (Classe I) s\u00e3o aqueles que apresentam \npericulosidade, ou seja, apresentam ao menos uma das \ncaracter\u00edsticas de inflamabilidade, corrosividade, reatividade, \ntoxidade e patogenicidade. S\u00e3o caracter\u00edsticas que, em fun\u00e7\u00e3o de \nsuas propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas ou infecto-contagiosas, pode \napresentar risco \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, provocando mortalidade, \nincid\u00eancia de doen\u00e7as ou acentuando seus \u00edndices, ou riscos ao \nmeio ambiente, quando o res\u00edduo for gerenciado de forma \ninadequada. \n\nJ\u00e1 os res\u00edduos n\u00e3o perigosos n\u00e3o inertes (Classe II- A) s\u00e3o \naqueles que n\u00e3o se enquadram nas classifica\u00e7\u00f5es de res\u00edduos \nClasse I (Perigosos) e podem ter propriedades, tais como: \nbiodegradabilidade, combustibilidade ou solubilidade em \u00e1gua. J\u00e1 \naqueles que quando amostrados de uma forma representativa, e \nsubmetidos a um contato din\u00e2mico e est\u00e1tico com \u00e1gua destilada \nou desionizada, \u00e0 temperatura ambiente, n\u00e3o tiverem nenhum de \nseus constituintes solubilizados a concentra\u00e7\u00f5es superiores aos \npadr\u00f5es de potabilidade de \u00e1gua, excetuando-se aspecto, cor, \nturbidez, dureza e sabor, estes s\u00e3o considerados n\u00e3o perigosos \ninertes. \n\nOs Termos de Ajuste de Conduta, quando trataram de \nres\u00edduos s\u00f3lidos se referiam apenas \u00e0s sucatas, res\u00edduos de \noficinas, tais como \u00f3leos, graxas e res\u00edduos de torno, gerados \ndurante o circuito de produ\u00e7\u00e3o e n\u00e3o incluem os rejeitos ou est\u00e9reis \nresultantes do processo de beneficiamento do carv\u00e3o em si, pois os \nmesmo possu\u00edram tratamento espec\u00edfico.  \n\n \n5.13 ADEQUAR OS TRANSPORTES DE MIN\u00c9RIOS (EXCETO \nVIA F\u00c9RREA)  \n \n\nO transporte de carv\u00e3o via rodovi\u00e1ria da usina de \nbeneficiamento at\u00e9 o terminal de transfer\u00eancia, ou caixa de \nembarque como tamb\u00e9m \u00e9 chamado, deveria obedecer a condi\u00e7\u00f5es \nm\u00ednimas: indica\u00e7\u00e3o de transporte perigoso nos caminh\u00f5es, \nenlonamento da carga, calha de prote\u00e7\u00e3o lateral, indica\u00e7\u00e3o de vias \nde acesso e controle de poeiras. \n \n\n\n\n5.14 IMPLANTAR SISTEMA DE GEST\u00c3O AMBIENTAL \u2013 \nSGA \n \n\nNo final da d\u00e9cada de 80 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 90 surgiram \nos Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental (SGAs). Um SGA \u201c\u00e9 a parte do \nsistema de gest\u00e3o global que inclui estrutura organizacional, \natividades de planejamento, responsabilidades, pr\u00e1ticas, \nprocedimentos, processos e recursos para desenvolver, \nimplementar, atingir, analisar criticamente e manter a pol\u00edtica \nambiental\u201d (NBR ISO 14004:1996, p. 5, em ALBERTON, 2003, \np.61). \n\nAs preocupa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental, principalmente no \nque se refere a processos industriais de produ\u00e7\u00e3o e seus produtos, \nt\u00eam levado ao aparecimento de normas t\u00e9cnicas de padroniza\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m para os SGA das empresas. As diretrizes e princ\u00edpios para \numa boa gest\u00e3o do meio ambiente foram estabelecidos e \npromovidos por muitas organiza\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais. \nEntre elas pode-se citar a International Standards Organization \n(ISO)23. Essas organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o iniciativas destinadas a estabelecer \npadr\u00f5es aplic\u00e1veis por diferentes segmentos econ\u00f4micos, \nhomogeneizando a linguagem das normas regionais, nacionais e \ninternacionais agilizando assim, inclusive, as transa\u00e7\u00f5es no \nmercado globalizado (ALBERTON, 2003, p. 83). \n\nA ISO j\u00e1 desenvolvia trabalhos espor\u00e1dicos relacionados \ncom meio ambiente, por\u00e9m foi em 1992, como conseq\u00fc\u00eancia da \nConfer\u00eancia da ONU de Meio Ambiente e Desenvolvimento, a \nECO-92 que a ISO assumiu ent\u00e3o o encargo de formular uma \nnorma universal de gerenciamento ambiental. O resultado foi a \nelabora\u00e7\u00e3o do conjunto de normas da s\u00e9rie ISO 14000 \n(ALBERTON, 2003, p. 83). \n\nDesse conjunto de normas, a ISO 14001/1996 \u00e9 a norma \nambiental internacional que especifica os requisitos relativos a um \n\n                                                 \n23 A ISO \u2013 International Standardization Organization foi fundada em \n1947 para promover o desenvolvimento de padr\u00f5es internacionais. \u00c9 uma \nfedera\u00e7\u00e3o mundial, n\u00e3o-governamental, com sede em Genebra, na Su\u00ed\u00e7a. \nPossui mais de 110 pa\u00edses participantes, entre eles o Brasil, cuja \nrepresentante \u00e9 a ABNT. Tem como objetivo propor normas que \nrepresentem o consenso desses diferentes pa\u00edses para homogeneizar \nm\u00e9todos, materiais e seu uso, em diversos dom\u00ednios de atividades \n(tipicamente de natureza t\u00e9cnica). \n\n\n\n117 \n\n \n\nSGA, propondo um conjunto de orienta\u00e7\u00f5es \u00e0s empresas para a \ninser\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental em seu sistema de gest\u00e3o e \nformula\u00e7\u00e3o de sua pol\u00edtica e objetivos que levem em conta os \nrequisitos legais e informa\u00e7\u00f5es referentes aos impactos ambientais \nsignificativos. Trata-se da \u00fanica norma ambiental que pode \nconceder certificado \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es. Ela foi emitida \nexperimentalmente em 1992 e reeditada em 2 de janeiro de 1994, \npor\u00e9m, s\u00f3 veio a ser implantada pelas empresas em 1996. No \nBrasil, as normas da s\u00e9rie ISO 14.000 s\u00e3o editadas pela Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Normas T\u00e9cnicas \u2013 ABNT24, sob o nome NBR ISO \n14000 (ALBERTON, 2003, p. 94). \n\nA Norma ISO 14001 determina que a organiza\u00e7\u00e3o tenha \ncontrole sobre sua intera\u00e7\u00e3o com o meio ambiente e sobre a \ngera\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais significativos, reais ou \npotenciais. Atrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o de mecanismos de maneira \nintegrada e sistem\u00e1tica e da dissemina\u00e7\u00e3o da responsabilidade \nambiental por toda a organiza\u00e7\u00e3o, visa ao controle e \u00e0 melhoria \ncont\u00ednua do desempenho ambiental. Ela exp\u00f5e os requisitos do \nSistema de Gest\u00e3o Ambiental da seguinte forma: \ncomprometimento e pol\u00edtica ambiental da organiza\u00e7\u00e3o, \nplanejamento, implementa\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o, \nverifica\u00e7\u00e3o/monitoramento e a\u00e7\u00e3o corretiva e an\u00e1lise cr\u00edtica pela \nadministra\u00e7\u00e3o (ALBERTON, 2003, p.87).  \n\nA norma NBR ISO 14001 tem por finalidade \u201cequilibrar a \nprote\u00e7\u00e3o ambiental e a preven\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o com as necessidades \nsocioecon\u00f4micas\u201d (NBR ISO 14001, 1996, p. 2. em ALBERTON, \n2003, p 131). Os princ\u00edpios introduzidos pela ISO 14001 de \nSistemas de Gest\u00e3o Ambiental n\u00e3o s\u00e3o novos, pois muito do que \nest\u00e1 contido nesse padr\u00e3o j\u00e1 foi estabelecido por outros editados \nanteriormente.  \n\nDeve ficar bem claro que a conformidade ao sistema ABNT \nNBR 14001 por si s\u00f3 n\u00e3o garante que a empresa n\u00e3o polui, e sim \u00e9 \numa comprova\u00e7\u00e3o de que ela adota sistemas de gest\u00e3o ambiental, \nque envolve a revis\u00e3o do processo produtivo buscando a melhoria \ncontinua do desempenho ambiental, controlando insumos e \n\n                                                 \n24 Entidade n\u00e3o-governamental, sem fins lucrativos de utilidade p\u00fablica, \ncomo agente privado de pol\u00edticas p\u00fablicas. Trata-se de Foro Nacional de \nNormaliza\u00e7\u00e3o, previsto no Sistema Brasileiro de Normaliza\u00e7\u00e3o (SBN), no \n\u00e2mbito do Sistema Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade \nIndustrial (SINMETRO). (www.abnt.org.br) \n\n\n\nmat\u00e9rias-primas que representem desperd\u00edcios de recursos naturais, \nbem como o estabelecimento de compromissos em resolver os \npassivos ambientais (ABNT, 2011). \n\nA ISO 14001/96 exige o compromisso da organiza\u00e7\u00e3o com \na melhoria cont\u00ednua e com o atendimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \nestabelece requisitos absolutos para o seu desempenho ambiental. \nSeu escopo \u00e9 definido pela pr\u00f3pria empresa, que decide o n\u00edvel de \ncomplexidade de seu SGA e em quais atividades, processos e \nprodutos ela \u00e9 aplic\u00e1vel. Assim, pode ocorrer que duas empresas \ncom atividades semelhantes alcancem desempenhos ambientais \ndiferentes, estando ambas em conformidade com a ISO 14001 \n(ALBERTON, 2003, p. 87).  \n\nDiante do movimento de globaliza\u00e7\u00e3o das economias e a \nnecessidade de padr\u00f5es internacionais nas trocas e na comunica\u00e7\u00e3o \nentre pa\u00edses, dentre os in\u00fameros padr\u00f5es de sistemas de gest\u00e3o \nambiental at\u00e9 ent\u00e3o desenvolvidos, a ISO 14001 tende a ser o \nmodelo de refer\u00eancia e vem paulatinamente substituindo os \nanteriores (ALBERTON, 2003, p. 89). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade carbon\u00edfera, a 1\u00aa fase dos TAC \nexigiu a implanta\u00e7\u00e3o de SGA, contudo \u00e9 a partir do TAC aditivo \nque passa ser especificado que o SGA deveria atender \nintegralmente a norma NBR 14.001.  \n\n \n5.15 CRIAR COMIT\u00ca DE ACOMPANHAMENTO DE MINA  \n \n\nPara cada mina ficou estabelecido que fosse criado um \ncomit\u00ea de acompanhamento composto obrigatoriamente por um \nrepresentante da comunidade e um representante da mineradora, \nsendo facultado \u00e0s demais institui\u00e7\u00f5es indicar seus representantes. \nOs comit\u00eas de acompanhamento poderiam tomar parte em \nqualquer vistoria realizada nas minas, bem como acompanhar as \nauditorias ambientais. O comit\u00ea n\u00e3o deveria estar limitado ao \nper\u00edodo de vig\u00eancia do TAC, mas permanecer enquanto houvesse \nnecessidade. Ou seja, durante a vida \u00fatil da mina e ap\u00f3s, durante o \nmonitoramento da mesma.  \n \n5.16 DEFINIR VALOR E PAGAR COMPENSA\u00c7\u00c3O \nAMBIENTAL 1 E 2 \n \n\nConforme previsto pelo Sistema Nacional de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o \u2013 SNUC no art. 36, Lei n.\u00ba 9.985/2000, constaram \n\n\n\n119 \n\n \n\nnos termos a compensa\u00e7\u00e3o ambiental obrigat\u00f3ria que foi executada \nno momento do licenciamento dos empreendimentos. Essa \ncompensa\u00e7\u00e3o prevista pelo SNUC \u00e9 destinada a apoiar a \nimplanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de unidade de conserva\u00e7\u00e3o, e o \nmontante de recursos a ser destinado pelo empreendedor para esta \nfinalidade n\u00e3o pode ser inferior a meio por cento dos custos totais \nprevistos para a implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento, sendo o \npercentual fixado pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental, de acordo com o grau de \nimpacto ambiental causado. \n\nPara o cumprimento desta cl\u00e1usula, cada empresa teve que \ninformar o custo do montante de investimentos feitos a partir da \nentrada em vigor da citada lei federal, e pela Lei do SNUC n.\u00ba \n11.986/2001. Essa compensa\u00e7\u00e3o ficou acordada em 1% do \nmontante de investimentos feitos. \n\nSegundo o Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es n\u00ba 24/04, em seu \npar\u00e1grafo \u00fanico da cl\u00e1usula terceira item 3.3, \u201cas compensa\u00e7\u00f5es \nambientais visam a propiciar mais um obst\u00e1culo \u00e0s motiva\u00e7\u00f5es de \nordem econ\u00f4mica que atuam por detr\u00e1s das agress\u00f5es ambientais, \nbuscando distribuir os encargos sociais decorrentes da degrada\u00e7\u00e3o \ne combater os impactos ambientais\u201d. (par\u00e1grafo \u00fanico, item 3.3 da \ncl\u00e1usula 3\u00ba, Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es n\u00ba 24/04). \n\n \n5.17 PAGAR CAU\u00c7\u00c3O OU SEGURO AMBIENTAL  \n \n\nA cau\u00e7\u00e3o ou seguro ambiental tamb\u00e9m foi objeto do TAC e \nvieram como forma de garantir o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es \npactuadas em caso de inadimplemento das mesmas.  O valor \npecuni\u00e1rio correspondente a cada cau\u00e7\u00e3o foi fixado com o \nconsentimento das partes. A prefer\u00eancia era de comprova\u00e7\u00e3o \nbanc\u00e1ria, contudo, em caso de hipoteca de im\u00f3vel, a comprova\u00e7\u00e3o \ndo cumprimento deste item se daria mediante apresenta\u00e7\u00e3o do \nregistro de im\u00f3vel.  \n\nO valor da cau\u00e7\u00e3o foi correspondente a soma do valor das \nmultas previstas, o pagamento da compensa\u00e7\u00e3o ambiental prevista \nno SNUC e a recupera\u00e7\u00e3o dos passivos ambientais. A cau\u00e7\u00e3o s\u00f3 \nseria levantada ap\u00f3s o pagamento da compensa\u00e7\u00e3o ambiental, a \nobten\u00e7\u00e3o da LAO e recupera\u00e7\u00e3o de todos os passivos ambientais \nda empresa. \n\nUma a\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter ambiental presente no TAC 1\u00aa fase foi \na obriga\u00e7\u00e3o de Apresentar Laudo de caracteriza\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es \natmosf\u00e9ricas. Os gases poluentes provenientes do carv\u00e3o s\u00e3o \n\n\n\ngerados no momento da sua combust\u00e3o/queima, portanto oriundos \ndas usinas termel\u00e9tricas e das coquerias. O processo de cominui\u00e7\u00e3o \ndo carv\u00e3o ROM25 atrav\u00e9s de britadores e o beneficiamento do \ncarv\u00e3o, estritamente falando, praticamente n\u00e3o geram polui\u00e7\u00e3o \natmosf\u00e9rica. O beneficiamento \u00e9 o processo de separa\u00e7\u00e3o das \nimpurezas intr\u00ednsecas ao carv\u00e3o, basicamente cinzas (argilas), a \npirita e o material org\u00e2nico, buscando assim aumentar o seu poder \ncalor\u00edfico. Essa separa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita, na grande maioria das vezes por \ndiferen\u00e7a de densidade utilizando para tal o meio aquoso \n(DNPM/MME, 1987, p. 63-64).  \n\nJ\u00e1 o coque, que \u00e9 subproduto do carv\u00e3o transformado nas \ncoquerias, \u00e9 mat\u00e9ria prima mais onerosa e mais poluente utilizada \npara fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7o e do ferro. A coqueifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo \npelo qual o carv\u00e3o mineral, ao ser submetido a temperaturas \nelevadas de at\u00e9 1.100\u00baC na aus\u00eancia de oxig\u00eanio libera gases \npresentes em sua estrutura e origina um res\u00edduo s\u00f3lido infus\u00edvel, \nque \u00e9 o coque (OS\u00d3RIO E VOLELA, 2002, p.153).  \n\nAs subst\u00e2ncias vol\u00e1teis liberadas no processo s\u00e3o altamente \npoluentes. \u201cOs gases expelidos s\u00e3o uma mistura complexa \ncontendo mon\u00f3xido e di\u00f3xido de carbono, hidrog\u00eanio, metano, \nam\u00f4nia, \u00f3xido de nitrog\u00eanio, cianetos, benzeno, cloreto de am\u00f4nia, \nsulfeto de hidrog\u00eanio, HPA (hidrocarbonetos polic\u00edclico \narom\u00e1tico) e part\u00edculas condensadas entre outros\u201d. Por\u00e9m existem \ntecnologias para condensa\u00e7\u00e3o desses gases, gerando subprodutos \neconomicamente aproveit\u00e1veis (OS\u00d3RIO E VOLELA, 2002, \np.156). \n\nOutro meio de gera\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 atrav\u00e9s das \ncentrais termel\u00e9tricas. Dentre os v\u00e1rios poluentes gerados pela \ncombust\u00e3o do carv\u00e3o, destacam-se o material particulado (ou \ncinzas volantes) e os gases \u00f3xidos de enxofre (SOx) e nitrog\u00eanio. \nPires (2002) aponta tamb\u00e9m emiss\u00f5es de elementos\u2013tra\u00e7os, \ncompostos org\u00e2nicos (HPAs), mon\u00f3xido e di\u00f3xido de carbono, \n\u00f3xido nitroso e outros compostos gasosos como metano cujas \nemiss\u00f5es s\u00e3o consideradas pequenas. Estudos demonstram que a \npresen\u00e7a de merc\u00fario, no Brasil, apresenta valores muito baixos \nquando associados a queima de carv\u00e3o. (PIRES, 2002, p.257-269).  \n\n                                                 \n25 ROM \u2013 Run of mine, o carv\u00e3o que sai da mina, antes do processo de \nbeneficiamento. \n\n\n\n121 \n\n \n\nEm raz\u00e3o de os processos de queima de carv\u00e3o n\u00e3o \nocorrerem nas atividades de extra\u00e7\u00e3o mineral e beneficiamento, \nesse aspecto n\u00e3o foi abordado nos TACs aditivos. \n\n \n \n\n\n\n6.TERMOS DE AJUSTE DE CONDUTA: OS RESULTADOS \n   \n\nOs dados pesquisados, organizados e tabelados neste \ntrabalho foram obtidos a partir das diversas vistorias de campo, \ntodas registradas em relat\u00f3rios assinados pelos t\u00e9cnicos e \narquivados nos processos administrativos instaurados para cada \ncarbon\u00edfera individualmente no MPF em Crici\u00fama. Al\u00e9m das \nvistorias, outra fonte de coleta de dados foram os relat\u00f3rios das \nauditorias externas. As vistorias de campo iniciaram em agosto de \n2006 e ocorreram at\u00e9 as v\u00e9speras da realiza\u00e7\u00e3o das Audi\u00eancias \nP\u00fablicas, onde foi dada por encerrada a vig\u00eancia dos TACs e \nemitida as licen\u00e7as ambientais pela FATMA. Cada mina passou \npelo processo com prazos pr\u00f3prios. Os dados referentes ao ano de \n2005, se referem a vistoria efetuada unicamente pela FATMA. \n\nOs resultados ser\u00e3o apresentados de duas formas: uma \napresenta a evolu\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o ambiental por empresa e outra \na evolu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es ambientais no tempo.  \n\nA Figura 11 demonstra a evolu\u00e7\u00e3o das irregularidades de \ncar\u00e1ter ambiental entre os anos de 2005 e 2009 por carbon\u00edfera. No \nderradeiro ano, mesmo ap\u00f3s a conclus\u00e3o dos prazos de vig\u00eancia \ndos TACs, pode ser observado que ainda persistiam algumas \nirregularidades em duas empresas. \n\nUm dos casos ocorreu com a Carbon\u00edfera Metropolitana \nS.A. que n\u00e3o havia conseguido resolver os problemas de infiltra\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1guas de lix\u00edvia verificados \u00e0 jusante do dep\u00f3sito de rejeito e \u00e0 \njusante da bacia de decanta\u00e7\u00e3o, mesmo ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o de \nalgumas obras, como escava\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de dique de concreto. \nPara desativar as suas bacias de decanta\u00e7\u00e3o, a empresa iniciou a \nconstru\u00e7\u00e3o de Espessador de Lamelas, contudo, mesmo assim n\u00e3o \nfoi suficiente, sendo necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de outro espessador, \ncuja obra estava prevista para ser conclu\u00edda em data posterior \u00e0 \naudi\u00eancia p\u00fablica. \n\nConsiderando que a empresa executou obras de controle \nambiental e demonstrou empenho na resolu\u00e7\u00e3o de seus problemas, \nas pend\u00eancias foram incorporadas aos passivos ambientais, \ncontrolado pelo MPF atrav\u00e9s do Termo de Ajuste de Conduta \n02/2011 firmado em 18/03/11. A penalidade por n\u00e3o cumprir os \nprazos foi o pagamento de multa no valor de R$50.000,00 \ndestinados ao Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanente de Nascentes do Morro S\u00e3o Pedro, Munic\u00edpio de \n\n\n\n123 \n\n \n\nTreviso, e ao Projeto de Amplia\u00e7\u00e3o do Sistema de Abastecimento \nde \u00c1gua Tratada para Comunidade do Morro S\u00e3o Pedro. \n\n \n \n\nFigura 11 - Irregularidades ambientais por carbon\u00edfera/mina \nentre os anos de 2005 e 2009. \n\nFonte: Elaborado. pela autora \n\n \n  \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\nUM II Verdinho Mina Norte Morosine/ Cant\u00e3o Usina Fiorita Barro Branco Mina 3 Sta L\u00edbera\n\nIngusa Crici\u00fama Minageo Belluno Gabriela Rio Deserto Cooperminas\n\nMINAS/\n\nCARBON\u00cdFERAS\n\nN\u00fameros  de irregularidades  ambientais por carbon\u00edfera/mina  - 2005  a 2009 \n\n\n\nOutra empresa que n\u00e3o conseguiu vencer os prazos foi a \nGabriela Minera\u00e7\u00e3o Ltda. Neste caso faltou a adequa\u00e7\u00e3o do \ndep\u00f3sito de rejeito de acordo com os padr\u00f5es ZETA/IESA, mesmo \nap\u00f3s uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es corretivas no local. Por esse motivo, o \nMPF encaminhou ao \u00f3rg\u00e3o ambiental recomenda\u00e7\u00f5es para serem \nincorporadas na Licen\u00e7a Ambiental, podendo assim ser realizada o \nencerramento do termo atrav\u00e9s de Audi\u00eancia P\u00fablica. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais empresas, as vistorias realizadas em \n2009 indicaram o cumprimento integral das cl\u00e1usulas do termo, \nsendo fornecidas as Licen\u00e7as Ambientais de Opera\u00e7\u00e3o pela \nFATMA. Vale ressaltar que se trata de um recorte temporal, o que \nn\u00e3o garante que ap\u00f3s a data de encerramento dos TACs n\u00e3o \nocorreram retrocessos. O controle ambiental das minas exige \nrevis\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o constante por parte da empresa, atrav\u00e9s de \num eficiente Sistema de Gest\u00e3o Ambiental. \n  \n6.1 AVALIA\u00c7\u00c3O DA SITUA\u00c7\u00c3O POR A\u00c7\u00c3O DE CONTROLE \nAMBIENTAL \n\n  \nA Figura 12 demonstra a rela\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter \n\nambiental exigidas nos TACs e a evolu\u00e7\u00e3o de suas implanta\u00e7\u00f5es \nentre os anos de 2005 e 2009. Optamos por pontuar o n\u00e3o \ncumprimento ou cumprimento parcial, de forma que a empresa \nque n\u00e3o apresentasse pend\u00eancias, n\u00e3o receberia pontua\u00e7\u00e3o \nnenhuma. Essa escolha se deu porque alguns itens n\u00e3o se \naplicavam a todas as minas, o que acarretaria em uma pontua\u00e7\u00e3o \nmenor e a desvaloriza\u00e7\u00e3o de suas adequa\u00e7\u00f5es. A pontua\u00e7\u00e3o variou \nentre 0,5 a 1, para cumprimento parcial e n\u00e3o cumprimento, \nrespectivamente. Ou seja, a pontua\u00e7\u00e3o \u00e9 inversamente proporcional \n\u00e0 adequa\u00e7\u00e3o ambiental das empresas. \n\nAtrav\u00e9s da Figura 12 observamos que os principais \nproblemas de controle ambiental das empresas foram sendo \ngradativamente solucionados entre os anos de 2005 e 2009, \nevidenciando melhorias significativas. Em rela\u00e7\u00e3o aos casos onde \nocorreu retrocesso de um ano para o outro, isso se deu porque \nalgumas exig\u00eancias foram sendo acrescidas ao longo do tempo e, \nportanto, objeto de vistoria apenas em momentos posteriores. Ou \nseja, os TACs sofreram ajuste nas suas condicionantes t\u00e9cnicas, \npassando por um processo de aperfei\u00e7oamento.  \n\nO primeiro caso ocorreu com a Carbon\u00edfera Metropolitana \nque n\u00e3o havia conseguido resolver o problema de infiltra\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n125 \n\n \n\n\u00e1guas de lix\u00edvia verificado \u00e0 jusante do dep\u00f3sito de rejeito, bem \ncomo em outro ponto \u00e0 jusante da bacia de decanta\u00e7\u00e3o, mesmo \nap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o de algumas obras, como escava\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o \nde dique de concreto. Por esse motivo, a empresa iniciou a \nconstru\u00e7\u00e3o de Espessador de Lamelas, para eliminar as bacias de \ndecanta\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o foi suficiente, sendo necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o \nde outro espessador, cuja obra estava prevista para ser conclu\u00edda \nem data posterior \u00e0 audi\u00eancia p\u00fablica.  \n \nFigura 12 - As a\u00e7\u00f5es ambientais que n\u00e3o foram implantadas ou foram \nparcialmente pelas carbon\u00edferas no per\u00edodo de vig\u00eancia dos Termos de \nAjustamento de Conduta entre os anos de 2005 e 2009 em Santa Catarina. \n\nFonte: Org. pela autora \n \n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\n11\n\n12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n\n17\n\nQuantidade de Unidades  Mineiras\n\n17 A\u00e7\u00f5es ambientais n\u00e3o implantadas/implantadas parcialmente nas minas de \n\ncarv\u00e3o em SC entre os anos de 2005 e 2009\n\n2009\n\n2008\n\n2007\n\n2005\n\n\n\nLEGENDA EIXO VERTICAL: Rela\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental a \nserem implantadas pelas carbon\u00edferas durante o per\u00edodo de vig\u00eancia dos \nTACs. \n \n1 Controlar e tratar toda a drenagem \u00e1cida \n\nda mina (DAM) \n10 Controlar combust\u00e3o espont\u00e2nea \n\n2 Realizar o tratamento f\u00edsico qu\u00edmico das \n\u00e1guas residu\u00e1rias \n\n11 Pesquisar por sondagem horizontal \na camada de carv\u00e3o a ser minerada \n\n3 Monitorar os efluentes finais que devem \nestar dentro do que estabelece Lei \nEstadual 14.250/81  \n\n12 Destinar e tratar os res\u00edduos s\u00f3lidos \noriginados na lavra conforme NBR \n10004 \n\n4 Desviar as \u00e1guas de montante 13 Adequar os transportes de min\u00e9rios \n(exceto via f\u00e9rrea)  \n\n5 Minimizar o contato da \u00e1gua boa com \nmateriais geradores de drenagem \u00e1cida \ne recircular efluentes \n\n14 Implantar Sistema de Gest\u00e3o \nAmbiental \u2013SGA \n\n6 Implantar rede de monitores 15 Criar Comit\u00ea de Acompanhamento \nde Mina \n\n7 Apresentar monitoramento h\u00eddrico \nperi\u00f3dico \n\n16 Definir valor e pagar Compensa\u00e7\u00e3o \nAmbiental 1 e 2  \n\n8 Impermeabilizar as bacias de \ndecanta\u00e7\u00e3o de finos e comprovar por \nmeio de ensaios de permeabilidade \n\n17 Pagar Cau\u00e7\u00e3o ou seguro Ambiental \n\n9 Adequar o dep\u00f3sito de rejeitos de \nacordo com o previsto no projeto \nZETA/IESA \n\n  \n\n \nConsiderando que a empresa executou obras de controle \n\nambiental e demonstrou empenho na resolu\u00e7\u00e3o de seus problemas, \nas pend\u00eancias foram incorporadas aos passivos ambientais, \ncontrolado pelo MPF atrav\u00e9s do Termo de Ajuste de Conduta \n\n02/2011 firmado em 18/03/11. A penalidade por n\u00e3o cumprir os \nprazos foi o pagamento de multa no valor de R$50.000,00 \ndestinados ao Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanente de Nascentes do Morro S\u00e3o Pedro, Munic\u00edpio de \nTreviso, e ao Projeto de Amplia\u00e7\u00e3o do Sistema de Abastecimento \nde \u00c1gua Tratada para Comunidade do Morro S\u00e3o Pedro. \n\nOutra empresa que n\u00e3o conseguiu vencer os prazos foi a \nGabriela. Neste caso ocorreu a falta parcial de adequa\u00e7\u00e3o do \ndep\u00f3sito de rejeito no padr\u00e3o ZETA/IESA, mesmo ap\u00f3s uma s\u00e9rie \nde a\u00e7\u00f5es corretivas no local. Por esse motivo, o MPF encaminhou \nao \u00f3rg\u00e3o ambiental uma s\u00e9rie de recomenda\u00e7\u00f5es para serem \n\n \n\n\n\n127 \n\n \n\nincorporadas na Licen\u00e7a Ambiental, podendo assim ser realizada o \nencerramento do termo atrav\u00e9s de Audi\u00eancia P\u00fablica.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais empresas, as vistorias realizadas em \n2009 indicaram o cumprimento integral das cl\u00e1usulas do termo, \nsendo fornecidas as Licen\u00e7as Ambientais de Opera\u00e7\u00e3o pela \nFATMA. Vale ressaltar que se trata de um recorte temporal, o que \nn\u00e3o garante que ap\u00f3s a data de encerramento dos TACs n\u00e3o \nocorreram retrocessos. O controle ambiental das minas exige \nrevis\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o constante por parte da empresa, atrav\u00e9s de \num eficiente Sistema de Gest\u00e3o Ambiental. \n\n \nA seguir, uma avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de cada um dos \n\nindicadores considerados ao longo do processo do TAC. \n(1) Controlar e tratar toda a drenagem \u00e1cida da \n\nmina (DAM) \u2013 As drenagens \u00e1cidas que saem do interior das \nminas, em geral, s\u00e3o direcionadas para o sistema de drenagem que \ncomp\u00f5em o circuito de produ\u00e7\u00e3o. Ou seja, n\u00e3o foi identificado nas \nminas Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento espec\u00edfica para DAM Por esse \nmotivo, esse item ser\u00e1 discutido junto com o item seguinte (2).  \n\n(2) Realizar o tratamento f\u00edsico qu\u00edmico das \u00e1guas \nresidu\u00e1rias e (3) Monitorar os efluentes finais que devem estar \ndentro do que estabelece Lei Estadual 14.250/81- Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nqualidade do efluente final gerados pelos empreendimentos \nmineiros, observamos que inicialmente algumas empresas n\u00e3o \ncumpriam o que estabelece Lei Estadual 14.250/81. J\u00e1 no final do \nprocesso, no ano de 2009, todas as minas demonstraram \ncapacidade de controle da drenagem excedente atrav\u00e9s de laudos \nf\u00edsico-qu\u00edmicos obtidos por amostragem com resultados dentro do \nque preconiza a legisla\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nAs empresas Minageo, Cooperminas, Crici\u00fama e Ingusa \ndescartavam seus excedentes h\u00eddricos tratados no Rio Sang\u00e3o. Os \noutros rios que tamb\u00e9m recebiam efluentes eram o Rio M\u00e3e Luzia, \nda empresa Belluno, o Rio Fiorita da Metropolitana, e o Rio Cedro \nSalame da empresa Rio Deserto.  \n\nA \u00fanica empresa que, segundo consta no material \npesquisado, n\u00e3o gerava drenagem excedente e, portanto n\u00e3o \npossu\u00eda ETE, apenas bacias de decanta\u00e7\u00e3o, foi a Gabriela \nMinera\u00e7\u00e3o, sendo que a usina de beneficiamento dessa empresa era \npr\u00f3xima ao Rio Fiorita.Na empresa Cooperminas, a usina de \nbeneficiamento Santa L\u00edbera n\u00e3o gerava efluentes, por outro lado, \nno local de extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, a Mina 3, distante a alguns poucos \n\n\n\nquil\u00f4metros do beneficiamento, possu\u00eda excedente h\u00eddrico, e \nportanto, foi constru\u00edda uma ETE.  \n\nA afirma\u00e7\u00e3o de que uma carbon\u00edfera n\u00e3o gerava efluente, ou \nainda efluente \u00e1cido, deve ser feita com ressalvas, j\u00e1 que at\u00e9 ent\u00e3o \nn\u00e3o havia comprova\u00e7\u00e3o de que todos os p\u00e1tios das minas, bem \ncomo as bacias de decanta\u00e7\u00e3o e dep\u00f3sitos de rejeito se \nencontravam efetivamente imperme\u00e1veis. O balan\u00e7o h\u00eddrico \u00e9 \ncapaz de fornecer dados para se constatar o quanto de \u00e1gua entra e \nsai do sistema. \n\nOs sistemas de tratamento utilizados eram as Esta\u00e7\u00f5es de \nTratamento de efluentes \u2013 ETE e Espessador de Lamelas.As \nEsta\u00e7\u00f5es de Tratamento de Efluentes utilizadas pelas carbon\u00edferas, \nem geral, eram assemelhadas: utilizavam \u00d3xido de C\u00e1lcio (CaO) \n(cal virgem) para a corre\u00e7\u00e3o do pH, que misturado com \u00e1gua \u00e1cida \nresulta em Hidr\u00f3xido de C\u00e1lcio [Ca(OH)2] elevando assim o pH de \ncerca de 3,0 para 8,5 a 9,5. Esta eleva\u00e7\u00e3o do pH \u00e9 fundamental \npara a precipita\u00e7\u00e3o do Ferro [de Fe 2+ que \u00e9 sol\u00favel para Fe 3+ \ninsol\u00favel] e tamb\u00e9m do Mangan\u00eas (Mn) que \u00e9 semelhante ao \nFerro. Uma vez insolubilizados, o Fe e o Mn decantam e forma o \nlodo de fundo do decantador. Este processo tamb\u00e9m precipita o \nZinco, o Alum\u00ednio e outros metais baixando a sua concentra\u00e7\u00e3o na \n\u00e1gua para n\u00edveis aceit\u00e1veis pela legisla\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dos metais que \nprecipitam formando o lodo, existe tamb\u00e9m a rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da \npirita (FeS2) com \u00e1gua e oxig\u00eanio, que forma H2SO4 (\u00e1cido \nsulf\u00farico) e este com o C\u00e1lcio forma CaSO4 que \u00e9 \"gesso\" (sulfato \nde c\u00e1lcio) e tamb\u00e9m se incorpora ao lodo de fundo.  \n\nH\u00e1 empresas que fazem uso de \"polieletr\u00f3lito\" (pol\u00edmero) \npara flocular e melhorar a decanta\u00e7\u00e3o, e destas, algumas utilizam \nos \"perfis de decanta\u00e7\u00e3o\" que auxiliam na decanta\u00e7\u00e3o - s\u00e3o \nchamadas de \"lamelas\". Da\u00ed surgiu a express\u00e3o de uso local: \n\u201cespessador de lamelas\u201d, assim denominado porque o regime de \nescoamento \u00e9 \"lamelar\" (n\u00e3o turbulento).  \n\nAs empresas Cooperminas, Metropolitana e Rio Deserto \ninstalaram espessador de lamelas em seus circuitos operacionais \nonerados pelo TAC. Espessador de lamelas conforme j\u00e1 citado, \u00e9 \numa express\u00e3o regional para se referir a um tipo de sedimentador \ncaracterizado pela produ\u00e7\u00e3o de espessados com alta concentra\u00e7\u00e3o \nde s\u00f3lidos. Trata-se de uma unidade que consiste numa s\u00e9rie de \nplacas inclinadas (lamelas), dispostas lado a lado, formando canais. \nA capacidade de sedimenta\u00e7\u00e3o nesses equipamentos \u00e9 maior que \nno espessador convencional, como conseq\u00fc\u00eancia da elimina\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n129 \n\n \n\nqualquer turbul\u00eancia que afete a queda das part\u00edculas s\u00f3lidas do \nmeio aquoso.  Os s\u00f3lidos sedimentam sobre as lamelas e deslizam \nat\u00e9 o fundo do equipamento, formando o espessado (FRAN\u00c7A e \nMASSARANI, 2002, p. 580-581). A desvantagem do emprego dos \nperfis de decanta\u00e7\u00e3o para o tratamento de efluente de DAM, \u00e9 que \na forma\u00e7\u00e3o do sulfato de c\u00e1lcio (CaSO4), chamado popularmente \nde gesso, pode provocar incrusta\u00e7\u00f5es e entupir as lamelas \nprejudicando o escoamento do l\u00edquido em tratamento. \n\nA empresa Crici\u00fama instalou uma Wetland na fase final de \nseu circuito de drenagem, ap\u00f3s tratamento na ETE e antes de \ndescarte do efluente no Rio Sang\u00e3o. Trata-se de uma tecnologia de \ntratamento de \u00e1guas residu\u00e1rias em \u00e1rea alagada constru\u00edda para \nfluxo subsuperficial. A t\u00e9cnica est\u00e1 embasada em processos \nbi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos: os processos bi\u00f3ticos contemplam a a\u00e7\u00e3o de \nmicrorganismos de mineralizar o material org\u00e2nico presente na \n\u00e1gua residu\u00e1ria, possibilitando assim as macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas \nabsorverem os nutrientes em solu\u00e7\u00e3o no meio. Os processos \nabi\u00f3ticos incluem a precipita\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, sedimenta\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o \nde \u00edons no substrato (BRASIL et al, 2007). \n\nO tratamento dos efluentes finais deveria ser monitorado \nconstantemente, de forma que a empresa tivesse controle da \nqualidade de \u00e1gua descartada. Esse controle foi registrado e \nentregue para os \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores junto com o monitoramento \nh\u00eddrico global da mina (item 7). A gera\u00e7\u00e3o de efluente em si n\u00e3o se \ntrata de um problema, desde que a qualidade da \u00e1gua esteja dentro \ndos padr\u00f5es estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o.Mesmo posteriormente \u00e0 \nconclus\u00e3o dos TACs, esses procedimentos deveriam continuar \nsendo realizados at\u00e9 mesmo ap\u00f3s o fechamento das minas. \n\n(4) Desviar as \u00e1guas de montante e (5) minimizar o \ncontato da \u00e1gua boa com materiais geradores de drenagem \n\u00e1cida e recircular efluentes - Pode ser constatado que as \nempresas reutilizavam parte das \u00e1guas do circuito do \nbeneficiamento, e parte do excedente era descartado. \n\nA Carbon\u00edfera Metropolitana utilizava eventualmente a \u00e1gua \ndo c\u00f3rrego Bruno Rossi para o processo de extra\u00e7\u00e3o e \nbeneficiamento. A empresa Gabriela, que rebeneficiava rejeitos, \noperava seu sistema h\u00eddrico em circuito fechado, sendo que em \nper\u00edodos de seca captava \u00e1gua \u00e1cida de antigas cavas de carv\u00e3o \ninundadas que se encontravam pr\u00f3ximas, no lugar chamado \nCampo Vila Funil. As demais carbon\u00edferas declararam que n\u00e3o \n\n\n\nnecessitavam captar \u00e1gua de drenagem externa ao \nempreendimento. \n\nA forma de minimizar o contato das \u00e1guas boas com os \nmateriais geradores de drenagem \u00e1cida era atrav\u00e9s do isolamento \nh\u00eddrico dos p\u00e1tios das minas. Esse aspecto foi considerado \nimplantado pelas empresas ap\u00f3s as \u00faltimas vistorias. \n\nEsse item \u00e9 amplo e de certa forma incorporava tamb\u00e9m o \nitem (4), qual seja o desvio das \u00e1guas de montante do p\u00e1tio. \nInclu\u00edmos ainda a retirada de esp\u00e9cies vegetais arb\u00f3reas dos \ndep\u00f3sitos de rejeitos e taludes das bacias de decanta\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o \nde as ra\u00edzes rompem a camada impermeabilizante de argila, \ncomprometendo sua efic\u00e1cia, e o plantio de grama e jardim nas \n\u00e1reas sem circula\u00e7\u00e3o do p\u00e1tio que colaboram para a diminui\u00e7\u00e3o de \nrejeito e res\u00edduos de carv\u00e3o espalhados pelo p\u00e1tio e melhoram a \nest\u00e9tica do lugar. \n\nA empresa Cooperminas concluiu efetivamente as obras de \ndesvio das \u00e1guas de montante da Mina 3 no ano de 2009. A \nmontante do p\u00e1tio das minas da empresa Metropolitana, tamb\u00e9m \nexistia um canal de drenagem que foi desviado para se evitar o \ncontato das \u00e1guas boas com as \u00e1guas de p\u00e1tio conforme exigido \nnos termos. \n\nPor\u00e9m, essa mesma empresa n\u00e3o conseguiu resolver os \nproblemas de infiltra\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos de rejeito e bacias de \ndecanta\u00e7\u00e3o - conforme detalhado mais adiante nos pr\u00f3ximos itens \n\u2013 sendo estes transformados em passivos ambientais e \nacompanhados posteriormente atrav\u00e9s de outros mecanismos \nlegais. \n\nA mina da empresa Crici\u00fama possu\u00eda um problema de falta \nde isolamento h\u00eddrico no dreno perif\u00e9rico localizado ao lado do \nm\u00f3dulo \u201cA\u201d do dep\u00f3sito de rejeito que extravasava \u00e1gua n\u00e3o \ntratada diretamente para o rio Sang\u00e3o. Foi constru\u00edda uma \nbarragem de forma a impedir a continuidade da fuga da drenagem \n\u00e1cida e realizada recupera\u00e7\u00e3o ambiental do trecho por onde \npassava.  \n\nJ\u00e1 as obras de desvio das \u00e1guas de montante dessa mesma \nempresa foram inicialmente suspensas em raz\u00e3o de \nquestionamento em ju\u00edzo pelo propriet\u00e1rio vizinho, ao qual foi \nobjeto de audi\u00eancia conciliat\u00f3ria em 27/03/08, necessitando passar \npor per\u00edcia judicial. A constru\u00e7\u00e3o do canal foi autorizada em \nsenten\u00e7a proferida no Interdito Proibit\u00f3rio n\u00ba 2006.72.04.003826-6 \ncom prazo de dois meses para ser conclu\u00edda. A empresa teve que \n\n\n\n131 \n\n \n\ninstalar uma v\u00e1lvula que conectou o canal desviado com o leito do \nRio M\u00e3e Luzia, de modo que as \u00e1guas deste rio que se \nencontravam polu\u00eddas n\u00e3o poderiam adentrar no canal em \u00e9pocas \nde enchente, pois do contr\u00e1rio poderia comprometer a qualidade do \nsolo da propriedade. \n\n A carbon\u00edfera Minageo realizou em 2008 obras de \nisolamento do p\u00e1tio da mina Sta Augusta, incluindo \nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o de um talude de arenito localizado na sa\u00edda do \nplano inclinado de acesso ao subsolo. Todas as \u00e1guas que incidiam \nno p\u00e1tio eram devidamente canalizadas para uma bacia de capta\u00e7\u00e3o \npresente no interior da mina em subsolo e posteriormente destinada \npara esta\u00e7\u00e3o de tratamento e depois direcionada para o Rio Sang\u00e3o. \n\nO controle das \u00e1guas de p\u00e1tio da empresa Gabriela foi \nrealizado quando efetuadas obras de delimita\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro da \nempresa com a implanta\u00e7\u00e3o de taludes de argila, antes n\u00e3o \ndelimitado em campo. A empresa exercia atividade de relavagem \nde rejeito em uma \u00e1rea denominada Campo Vila Funil, degradada \npela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no passado. \u00c9 considerado o maior \ncampo de lavra a c\u00e9u aberto do munic\u00edpio de Sider\u00f3polis, \nocupando cerca de 280 ha. Trata-se de um local caracterizado pela \nexist\u00eancia de minas em subsolo, bem como antigas cavas de \nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o que formam atualmente cinco lagoas \u00e1cidas, e \npilhas de est\u00e9ril compostas por blocos de arenito, com 15 a 20 m \nde altura, chegando a alguns lugares a ultrapassar 30 m.  \n\nEssa \u00e1rea possui uma A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica espec\u00edfica por a\u00e7\u00e3o \ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \u2013 MPF, tendo como r\u00e9 as Empresas \nCarbon\u00edfera Rio Deserto Ltda, Coque Catarinense Ltda, \nCarbon\u00edfera Belluno Ltda., al\u00e9m do \u00f3rg\u00e3o ambiental fiscalizador, \nFunda\u00e7\u00e3o de Meio Ambiente \u2013 FATMA, por n\u00e3o ter exercido a sua \nfun\u00e7\u00e3o de fiscalizar adequadamente as atividades de minera\u00e7\u00e3o. A \nusina que beneficia carv\u00e3o para as minas ativas Cant\u00e3o e Morosini, \npertencentes \u00e0 empresa Belluno, tamb\u00e9m est\u00e3o localizados neste \nCampo Vila Funil. (SIECESC, 2008) \n\n(6) Implantar rede piezom\u00e9trica adequada e (7) \napresentar monitoramento h\u00eddrico peri\u00f3dico- At\u00e9 o ano de \n2008, foi apresentado o monitoramento h\u00eddrico por todas as \nempresas, e a rede de monitores, incluindo os piez\u00f4metros, se \nencontravam instalados e os primeiros resultados foram \napresentados durante o per\u00edodo de vig\u00eancia dos TACs. As \nempresas deveriam apresentar os resultados desse monitoramento, \nno m\u00ednimo, com uma periodicidade semestral. \n\n\n\n(8) Impermeabilizar as bacias de decanta\u00e7\u00e3o de finos e \ncomprovar por meio de ensaios de permeabilidade- A falta de \ncontrole das bacias de decanta\u00e7\u00e3o foi o principal problema \napresentado pelas empresas nos anos de 2005 e 2007, evidenciado \npela falta de comprova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da impermeabiliza\u00e7\u00e3o das \nmesmas. Durante o per\u00edodo de vig\u00eancia dos TACs, tr\u00eas empresas \nconstru\u00edram novas bacias de decanta\u00e7\u00e3o que puderam ser \nsubmetidas aos testes de permeabilidade: Gabriela, Cooperminas e \nBelluno.  \n\nA empresa Belluno construiu novas bacias de decanta\u00e7\u00e3o \ncom fundo de argila na sua Unidade de Beneficiamento e foram \napresentados laudos de comprova\u00e7\u00e3o de impermeabiliza\u00e7\u00e3o de \ntestes realizados em mar\u00e7o de 2008 pelo SIECESC. Os ensaios \nforam realizados no fundo e no topo do talude e os resultados \nobtidos indicaram infiltra\u00e7\u00e3o variando entre 0,015mm/h at\u00e9 \n2,22mm/h, ambos indicando baixa velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\nO acompanhamento t\u00e9cnico da recupera\u00e7\u00e3o das bacias que \nn\u00e3o estavam mais em uso pela Belluno foi feito atrav\u00e9s do TAC n\u00ba \n06/2008 firmado em 30/09/08 com prazo at\u00e9 2010 para conclus\u00e3o.  \n\nAs empresas Gabriela e Cooperminas tamb\u00e9m constru\u00edram \nnovas bacias de decanta\u00e7\u00e3o em suas usinas de beneficiamento e \nrealizaram testes de impermeabiliza\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira \nempresa, os ensaios foram realizados em maio de 2006, em dois \npontos nos taludes e dois na base com resultados que variaram \nentre 2,86 X10-7 e 7,72 X10-7. Foi apresentado projeto executivo \npara recupera\u00e7\u00e3o das antigas bacias. A empresa Cooperminas \nrealizou testes nos meses de maio e abril de 2007 e os resultados \nvariam entre 5,07 X 10-8 (centro da Bacia) e 8,10 X10-6 (talude). \nFoi considerado que os valores atendiam a normatiza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, \nsendo classificados como grau de infiltra\u00e7\u00e3o muito baixo. \n\nOutras empresas optaram por instalar Espessadores de \nLamelas em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s bacias de decanta\u00e7\u00e3o, como s\u00e3o os \ncasos das carbon\u00edferas Metropolitana, Rio Deserto e Cooperminas. \nA Cooperminas instalou um espessador na mina II, por\u00e9m continua \noperando com bacias de decanta\u00e7\u00e3o na Usina Santa L\u00edbera. \n\nA mina Barro Branco da empresa Rio Deserto possu\u00eda \nbacias de decanta\u00e7\u00e3o constru\u00eddas em cima de antigas cavas de \nminera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto. A empresa alegava que em raz\u00e3o de o \nfundo dessas bacias se constitu\u00edrem de um substrato rochoso, este \nera imperme\u00e1vel, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o de tal afirma\u00e7\u00e3o, \nestando sujeito \u00e0 exist\u00eancia de alguma fenda ou fratura nessas \n\n\n\n133 \n\n \n\nrochas que possibilitassem a infiltra\u00e7\u00e3o. A empresa optou ent\u00e3o \npela constru\u00e7\u00e3o de um espessador de lamelas.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o do espessador por parte da empresa \nMetropolitana foi impulsionado por um problema de infiltra\u00e7\u00e3o \nque n\u00e3o se conseguiu solucionar. Os taludes das bacias de \ndecanta\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o foram compactados e se apresentavam \ncom vegeta\u00e7\u00e3o em fase de desenvolvimento, inclusive com a \napresenta\u00e7\u00e3o de laudos que comprovaram a efici\u00eancia do \nisolamento h\u00eddrico. Contudo, mesmo assim persistia um problema \nde infiltra\u00e7\u00e3o que se apresentava a jusante da bacia de decanta\u00e7\u00e3o \nde finos. A empresa se comprometeu em providenciar uma \nveda\u00e7\u00e3o eficaz e realizar o tratamento de eventual excedente de \n\u00e1gua contaminada ou ainda providenciar a implanta\u00e7\u00e3o de uma \nnova bacia devidamente impermeabilizada e recuperar a antiga.  \n\nEmbora tenha apresentado projeto executivo de veda\u00e7\u00e3o da \ninfiltra\u00e7\u00e3o em 06/11/07 na FATMA e MPF e iniciado as obras \n(retirada do solo at\u00e9 o topo das rochas aren\u00edticas e aplica\u00e7\u00e3o de \numa camada de argila compactada), as medidas n\u00e3o se mostraram \neficazes, e a empresa teve que bombear a \u00e1gua resultante da \ninfiltra\u00e7\u00e3o para ETE. Por essa raz\u00e3o, a empresa optou pela \nconstru\u00e7\u00e3o de um espessador de lamelas em substitui\u00e7\u00e3o das bacias \nque apresentavam o problema. O espessador constru\u00eddo no per\u00edodo \nde vig\u00eancia do TAC possu\u00eda capacidade para 400m\u00b3, por\u00e9m, os \nefluentes dos lavadores eram de 1.100m\u00b3. A empresa se \ncomprometeu ent\u00e3o a construir mais um Espessador de Lamelas \nat\u00e9 junho de 2010. \n\nA empresa MINAGEO possu\u00eda uma ETE com uma bacia de \ndecanta\u00e7\u00e3o impermeabilizada com concreto. A auditoria externa, \npor\u00e9m, constatou que nos registros di\u00e1rios da vaz\u00e3o da DAM, o \nvolume desta era superior \u00e0 capacidade da esta\u00e7\u00e3o. A empresa \nent\u00e3o adequou as dimens\u00f5es de capacidade dos tanques. Em raz\u00e3o \nda empresa n\u00e3o realizar beneficiamento do carv\u00e3o e n\u00e3o gerar \nrejeitos (ela comercializa todo o ROM), as \u00fanicas \u00e1guas \ncontaminadas s\u00e3o as drenadas de subsolo e tratadas nessa ETE. A \nempresa retira o lodo da ETE e retorna para o interior da mina, em \numa bacia de acumula\u00e7\u00e3o de DAM juntamente com as novas \ndrenagens que se formam com o avan\u00e7o da lavra. \n\nAs bacias de acumula\u00e7\u00e3o e decanta\u00e7\u00e3o da empresa Ingusa \nestavam revestidas com argila e compactadas, apresentado \nvegeta\u00e7\u00e3o gram\u00ednea em bom est\u00e1gio de desenvolvimento. Contudo \nn\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o da impermeabiliza\u00e7\u00e3o, seja por testes ou \n\n\n\nmonitoramento por piez\u00f4metros comparando os laudos de \nmontante e jusante das bacias. \n\nA empresa Crici\u00fama possu\u00eda suas bacias de decanta\u00e7\u00e3o \ninstaladas em cima de antigos dep\u00f3sitos de rejeitos. Foi realizado \ntestes de infiltra\u00e7\u00e3o no m\u00f3dulo \u201cB\u201d, cujos resultados indicaram \nmuito baixa permeabilidade.  Entretanto, o outro m\u00f3dulo \ndenominado \u201cA\u201d n\u00e3o sofreu o mesmo exame, sendo considerado \nsatisfat\u00f3rio por analogia. Por essa raz\u00e3o, consideramos neste \ntrabalho este item parcialmente atendido. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das bacias de decanta\u00e7\u00e3o de todas as empresas \ntamb\u00e9m levou em considera\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o observada em campo, \natrav\u00e9s de uma estimativa visual do material utilizado e sua \ncompacta\u00e7\u00e3o, conforma\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e focos de eros\u00f5es. No \nfinal do per\u00edodo de validade do TAC as empresas apresentaram \nbacias de decanta\u00e7\u00e3o em uma boa condi\u00e7\u00e3o visual, demonstrando \numa significativa melhora em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. \n\nO lodo das bacias de decanta\u00e7\u00e3o e das ETEs n\u00e3o foram \ncaracterizados segundo ABNT NBR 10.004 durante per\u00edodo de \nvig\u00eancia do TAC a fim de confirmar sua caracteriza\u00e7\u00e3o, da forma \ncomo foi feito com os rejeitos s\u00f3lidos. Entretanto, se presume que \nsuas caracter\u00edsticas sejam muito semelhantes (ou iguais) \u00e0 \nconstitui\u00e7\u00e3o dos rejeitos, j\u00e1 que n\u00e3o s\u00e3o adicionadas subst\u00e2ncias \npara o beneficiamento do carv\u00e3o. Ainda sobre o lodo das bacias de \ndecanta\u00e7\u00e3o, foi constado que em cinco empresas o seu destino \neram os dep\u00f3sitos de rejeitos disposto de maneira intercalada com \nas camadas de rejeito grosso e \u00e0s vezes misturado com o mesmo.   \n\nA empresa Crici\u00fama obtinha o aproveitado econ\u00f4mico de \nparte do lodo gerado na sua ETE coma produ\u00e7\u00e3o de subprodutos. \nJ\u00e1 o lodo obtido na sua bacia de neutraliza\u00e7\u00e3o era destinado para o \ndep\u00f3sito de rejeito como nas demais empresas. Em raz\u00e3o desse \ninteresse econ\u00f4mico, a empresa apresentou um projeto de dep\u00f3sito \nde rejeito alternativo ao padr\u00e3o Zeta/Ieza, de forma que o dep\u00f3sito \nn\u00e3o fosse impermeabilizado, mas, pelo contr\u00e1rio, que fosse permita \na percola\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de chuvas para posterior capta\u00e7\u00e3o por dreno \ndas \u00e1guas de lix\u00edvia, rica em pirita e outros metais para obten\u00e7\u00e3o \nde subprodutos e ent\u00e3o aproveitamento econ\u00f4mico.   \n\nA empresa Ingusa ainda n\u00e3o havia gerado excedente de lodo \nde suas bacias de decanta\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o constava informa\u00e7\u00e3o de qual \ndestino seria dado quando isso ocorresse. Na empresa Belluno o \nlodo era encaminhado \u00e0s bacias de decanta\u00e7\u00e3o da antiga ETE \ndesativada. A empresa Minageo recirculava o lodo das bacias, \n\n\n\n135 \n\n \n\nretornando para o interior da mina e sendo novamente bombeado \npara a ETE. \n\n(9) Adequar o dep\u00f3sito de rejeitos de acordo com o \nprevisto no projeto ZETA/IESA-O volume de rejeito gerado \npelas minas de carv\u00e3o \u00e9 relevante. Segundo o Anu\u00e1rio Mineral \nBrasileiro 2010, a produ\u00e7\u00e3o bruta do min\u00e9rio em Santa Catarina no \nano de 2009 foi de 8.247.472t e a produ\u00e7\u00e3o beneficiada foi de \n2.728.091t, resultando em 5.519.381t de rejeito. Ou seja, 66% do \nROM foi rejeito, e podemos considerar essa m\u00e9dia nos \u00faltimos \nanos. At\u00e9 a d\u00e9cada de 1980 o rejeito era depositado sem controle \nambiental algum, somente a partir do ano de 1983 as empresas \npassam a ter uma refer\u00eancia t\u00e9cnica de projeto construtivo \nespec\u00edfico para carv\u00e3o elaborado pelas empresas ZETA/IESA \ncontratadas pelas pr\u00f3prias carbon\u00edferas. At\u00e9 o per\u00edodo de vig\u00eancia \ndos termos, esse projeto ainda era considerado padr\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o \nvinha sendo seguido na \u00edntegra. \n\nO padr\u00e3o ZETA/IESA evidencia que se faz necess\u00e1rio uma \nsolu\u00e7\u00e3o integrada de preven\u00e7\u00e3o e controle da gera\u00e7\u00e3o de drenagem \n\u00e1cida envolvendo uso de coberturas, sistemas de drenagem (canais, \ndiques, po\u00e7os, etc.) e uma unidade de tratamento de efluentes. \nEmbora elaborado a quase vinte anos, poucos dep\u00f3sitos estavam \nem conformidade com o projeto, se caracterizando ainda como um \ngrande problema de contamina\u00e7\u00e3o para o len\u00e7ol fre\u00e1tico e \ndrenagem superficial da regi\u00e3o. \n\nForam apresentadas algumas propostas alternativas a esse \nprojeto padr\u00e3o, principalmente no que diz respeito \u00e0 necessidade \nde intercalar camadas de argila em cada nova plataforma, pois este \nprocedimento onerava a empresa e gerava novos impactos \nambientais na extra\u00e7\u00e3o de outro bem mineral. Como substituto das \ncamadas de argila, algumas empresas estavam adotando o m\u00e9todo \nde intercalar os rejeitos com camadas de finos de carv\u00e3o, \nobjetivando diminuir o grau de permeabilidade26. Essa nova \nt\u00e9cnica de intercala\u00e7\u00e3o de finos foi aceita como substituta da \nanterior. \n\nQuatro empresas iniciaram a constru\u00e7\u00e3o de um novo \ndep\u00f3sito de rejeito durante vig\u00eancia do TAC: Rio Deserto, \nMetropolitana, Ingusa e Belluno. Embora n\u00e3o tenha sido uma \nexig\u00eancia propriamente dita, tratou-se de uma a\u00e7\u00e3o positiva, pois \n\n                                                 \n26 Mesmos \u00edndices das bacias de decanta\u00e7\u00e3o s\u00e3o utilizados nos dep\u00f3sitos \nde rejeitos: coeficiente de permeabilidade (K). \n\n\n\npossibilitou o controle mais completo da deposi\u00e7\u00e3o dos rejeitos, \nsendo monitorada desde a impermeabiliza\u00e7\u00e3o da base e a \nconstru\u00e7\u00e3o de dreno profundo. Conforme pode ser observado na \nTabela 9, os dep\u00f3sitos s\u00e3o bastante antigos, alguns com data \nanterior \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do projeto padr\u00e3o ZETA/IESA. \n\nA empresa Rio Deserto apresentou a proposta de adotar as \nseguintes a\u00e7\u00f5es de controle do seu dep\u00f3sito de rejeito: intercala\u00e7\u00e3o \nde finos entre as camadas para aumentar a impermeabilidade e a \ncapta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua percolada direcionando para a ETE. A proposta \nfoi aceita pelo MPF.  A empresa Crici\u00fama, conforme j\u00e1 explanado, \napresentou projeto alternativo ao ZETA/IESA objetivando captar a \ndrenagem de lix\u00edvia e encaminhar para a ETE gerando subprodutos \ndesta drenagem \u00e1cida. A Carbon\u00edfera Gabriela n\u00e3o seguiu o padr\u00e3o \nZETA/IESA nem apresentou projeto t\u00e9cnico alternativo, chegando \na serem paralisadas as suas atividades por este motivo. Contudo, os \nensaios de medi\u00e7\u00e3o do coeficiente de permeabilidade realizados \nem junho de 2008 j\u00e1 indicaram baixa e m\u00e9dia permeabilidade. \n\nEm janeiro de 2008, a empresa Ingusa apresentou os laudos \ndas an\u00e1lises f\u00edsico/qu\u00edmicas referente ao seu sistema de \nmonitoramento h\u00eddrico, e conforme parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico, \no mesmo indicava que o dep\u00f3sito de rejeito afetava o len\u00e7ol \nfre\u00e1tico. Por esse motivo foi exigido constru\u00e7\u00e3o de um dreno \nprofundo com objetivo de captar as \u00e1guas pluviom\u00e9tricas que \npercolavam no dep\u00f3sito e direcionamento para tratamento. A obra \nfoi realizada em setembro de 2008. Em maio de 2009 o dep\u00f3sito de \nrejeito foi avaliado como adequado, apresentando taludes \nconformados topograficamente e revegetados. \n\nA MINAGEO foi a \u00fanica empresa avaliada que n\u00e3o gerava \nrejeito, pois minerava exclusivamente a camada de carv\u00e3o Irapu\u00e1 \natrav\u00e9s do uso do equipamento conhecido como minerador \ncont\u00ednuo, ao inv\u00e9s do uso de explosivos. O equipamento permite a \nretirada estrita da camada de carv\u00e3o que apresenta baixo teor de \ncinzas ap\u00f3s a queima, possibilitando por isso a venda do carv\u00e3o \nsem beneficiamento. \n\nDe uma maneira geral, conforme pode ser observado na \nFigura 12 houve uma progressiva melhora deste indicador entre os \nanos de 2005 e 2009. No derradeiro ano, a \u00fanica empresa que \npossu\u00eda ressalvas no cumprimento deste item foi a empresa \nGabriela, cuja adequa\u00e7\u00e3o foi incorporada nas condicionantes da \nLicen\u00e7a Ambiental de Opera\u00e7\u00e3o, pois foi considerado que haviam \nsido realizados significativos avan\u00e7os. \n\n\n\n137 \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao enquadramento dos rejeitos, as empresas \nrealizaram an\u00e1lise e classifica\u00e7\u00e3o segundo NBR 10.004 e todos \nforam avaliados como Classe II- A. Ou seja, foram enquadrados \ncomo n\u00e3o perigosos e n\u00e3o inertes. \n\nUm estudo importante que vinha sendo realizado e estava \nem fase experimental era a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologia de \npreenchimento mineral, ou backfilling, que consiste em depositar o \nrejeito gerado do beneficiamento no interior das galerias das minas \nde subsolo. Essa t\u00e9cnica, segundo Heemann e Costa (2008), \npossibilita a redu\u00e7\u00e3o significativa das \u00e1reas dos dep\u00f3sitos em \nsuperf\u00edcie, confinamento dos pilares de carv\u00e3o, aumento da taxa de \nextra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e minimiza\u00e7\u00e3o os efeitos de subsid\u00eancia em \nsuperf\u00edcie aumentando a estabilidade em subsolo.  \n\nEm contrapartida, o principal risco ambiental \u00e9 a \npossibilidade de gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida de mina (DAM) e de \ncontamina\u00e7\u00e3o devido a varia\u00e7\u00f5es sazonais do n\u00edvel do fre\u00e1tico, \npois a oxida\u00e7\u00e3o da pirita e a gera\u00e7\u00e3o de minerais secund\u00e1rios s\u00e3o \nprocessos que ocorrem durante e ap\u00f3s o ciclo de produ\u00e7\u00e3o-\nbeneficiamento e preenchimento mineral em subsolo. (HEEMANN \nE COSTA, 2008, p. 57). Contudo, este m\u00e9todo ainda se encontra \nem estudo e n\u00e3o foi adotado oficialmente por nenhuma empresa no \nper\u00edodo analisado. \n\n(10) Controlar combust\u00e3o espont\u00e2nea \u2013 A exig\u00eancia de \ncontrole da combust\u00e3o espont\u00e2nea apareceu pela primeira vez nos \nTACs aditivos e apenas em cinco carbon\u00edferas. Esse fato ocorreu \nem raz\u00e3o de ter sido constatada, por ocasi\u00e3o das vistorias, \ncombust\u00e3o espont\u00e2nea nos dep\u00f3sitos de rejeitos das empresas \nCrici\u00fama, Belluno, Gabriela, Cooperminas e Metropolitana. Em \nmomentos posteriores, as auditorias ambientais e as vistorias dos \n\u00f3rg\u00e3os fiscalizadores verificaram em campo que o problema havia \nsido sanado. No final o item foi atendido por todas as empresas. \nEntretanto, assim como os demais indicadores, este deve ser \nconstantemente monitorado.  \n\n(11) Pesquisar por sondagem horizontal a camada de \ncarv\u00e3o a ser minerada - Este item n\u00e3o se aplicou para as duas \nempresas que rebeneficiavam rejeito, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 lavra \nsubterr\u00e2nea. As demais, por se tratarem de lavra subterr\u00e2nea \ntiveram que adotar tal a\u00e7\u00e3o, sendo cumprida por todas durante o \nper\u00edodo de vig\u00eancia do TAC. Este procedimento deveria ser \nrealizado periodicamente de acordo com o avan\u00e7o da frente de \nlavra do carv\u00e3o, e deveria ser mantido enquanto houver a \n\n\n\natividade. Essa pr\u00e1tica fazia parte das exig\u00eancias de rotina do \nDNPM. \n\n(12) Destinar e tratar os res\u00edduos s\u00f3lidos originados na \nlavra conforme NBR 10004 - No final do prazo da primeira fase \ndo TAC foi constatada que as empresas Ingusa, Minageo, Belluno, \nGabriela, Rio Deserto, Cooperminas e Metropolitana n\u00e3o possu\u00edam \nlocal adequado para acondicionamento de seus res\u00edduos s\u00f3lidos \nque deveria incluir no m\u00ednimo superf\u00edcie coberta, superf\u00edcie \nimpermeabilizada com canaleta coletora, caixa separadora de \u00e1gua \ne \u00f3leo e separa\u00e7\u00e3o de acordo com o tipo de material. Por essa raz\u00e3o \nfoi inclu\u00eddo nos TACs aditivos essa exig\u00eancia, bem como a \napresenta\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a Ambiental da empresa que recolhia e \ntransportava esses res\u00edduos.  \n\nNas vistorias realizadas em 2008, ap\u00f3s assinatura do TAC \naditivo, quase todas as empresas j\u00e1 haviam regularizado a situa\u00e7\u00e3o, \nadequando seus dep\u00f3sitos \u00e0s exig\u00eancias e apresentando as Licen\u00e7as \nAmbientais. A exce\u00e7\u00e3o foi a empresa Ingusa que atendeu \nparcialmente o item, pois embora seus res\u00edduos estivessem \nacondicionados em superf\u00edcie impermeabilizada e em local \ncoberto, as paredes estavam parcialmente derrubadas o que \npermitia a entrada das \u00e1guas das chuvas. Al\u00e9m disso, n\u00e3o havia \ncanaleta ou ressalto de conten\u00e7\u00e3o na sa\u00edda do recinto a fim de \nbarrar eventual vazamento de alguma subst\u00e2ncia poluente. No ano \nde 2009 a situa\u00e7\u00e3o foi regularizada. \n\n(13) Adequar os transportes de min\u00e9rios (exceto via \nf\u00e9rrea) - algumas empresas n\u00e3o possu\u00edam o terminal de embarque \nna pr\u00f3pria unidade de beneficiamento, precisando ent\u00e3o transportar \no carv\u00e3o via rodovi\u00e1ria at\u00e9 um terminal de transfer\u00eancia de \nmin\u00e9rios. Estes terminais, conhecidos na regi\u00e3o como caixa de \nembarque, se localizavam junto \u00e0 via f\u00e9rrea, e se referem ao local \nonde o carv\u00e3o beneficiado era depositado nos vag\u00f5es do trem para \nserem transportados at\u00e9 a termel\u00e9trica Jorge Lacerda da \nTRACTEBEL Energia.  \n\nO \u00edndice de irregularidade no aspecto transporte foi bem \nbaixo, j\u00e1 que entre os anos de 2005 e 2009 o n\u00famero de empresas \nirregulares variou entre uma ou duas. Em 2005 duas empresas \napresentaram situa\u00e7\u00e3o parcial: as empresas Rio Deserto e \nMetropolitana. Situa\u00e7\u00e3o parcial neste caso significa que um ou dois \nitens relativo ao item transporte n\u00e3o foram adotados. Entre eles \npodemos citar: indica\u00e7\u00e3o de transporte perigoso, enlonamento da \ncarga, calha de prote\u00e7\u00e3o lateral do caminh\u00e3o, indica\u00e7\u00e3o de vias de \n\n\n\n139 \n\n \n\nacesso ou controle de poeiras. Em 2007 a empresa metropolitana \npersistia com pend\u00eancia, que foi corrigida no ano de 2008. As \nempresas Rio Deserto e Cooperminas tamb\u00e9m evidenciaram \nirregularidade nos anos de 2007 e 2008 respectivamente. Em 2009 \ntodas carbon\u00edferas estavam regulares.   \n\n(14) SGA e a Certifica\u00e7\u00e3o ISO 14.001 \u2013 Os trabalhos de \nimplanta\u00e7\u00e3o do Sistema de Gest\u00e3o Ambiental tiveram in\u00edcio a \npartir de junho de 2006, de acordo com os cronogramas \nparticulares estabelecidos pelas carbon\u00edferas. Em 31 de dezembro \nde 2008, todas as empresas mineradoras j\u00e1 haviam implantado o \nSistema de Gest\u00e3o Ambiental e todas j\u00e1 tinham obtido referida \ncertifica\u00e7\u00e3o (TRACTEBEL, 2009).  \n\nParalelo \u00e0 exig\u00eancia do TAC, em 1\u00ba de janeiro de 2006, a \nTermel\u00e9trica Tractebel Energia S/A e as empresas mineradoras \ncelebraram o Contrato de Compra e Venda de Carv\u00e3o Mineral n.\u00ba \nGT.NAJL.05.30204, que se destinava a regular o fornecimento de \ncarv\u00e3o mineral tipo CE 4500 para as Usinas do Complexo \nTermel\u00e9trico Jorge Lacerda (TRACTEBEL, 2009). Por meio de \nreferido contrato, a Companhia exigiu o compromisso das \nempresas mineradoras de implanta\u00e7\u00e3o de Sistema de Gest\u00e3o \nAmbiental \u2013 SGA e obten\u00e7\u00e3o de Certifica\u00e7\u00e3o NBR ISO \n14001:2004 at\u00e9 o dia 30 de junho de 2008, sob pena de sua \nexclus\u00e3o do cons\u00f3rcio.  \n\n(15) Criar Comit\u00ea de Acompanhamento de Mina\u2013 todas \nas empresas instauraram suas comiss\u00f5es de acompanhamento de \nmina. A manuten\u00e7\u00e3o destas comiss\u00f5es ap\u00f3s os TACs est\u00e1 \ndiretamente relacionada aos interesses da comunidade, e tem apoio \ndo MPF, DNPM e FATMA para sua continuidade. \n\n(16) Definir valor e pagar Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental 1 e 2 \n- Os valores calculados para cada mineradora para Compensa\u00e7\u00e3o \nAmbiental previstos pelo Art. 36 da Lei 9.985/2000 \u2013 SNUC, \nestipulado em 1% do investimento no empreendimento e destinado \na Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, variou de R$ 499,00 a R$ \n54.025,00, conforme pode ser observado na Tabela 11. A correta \naplica\u00e7\u00e3o desta medida compensat\u00f3ria estava sendo acompanhado \natrav\u00e9s do Inqu\u00e9rito Civil n\u00ba 1.33.003.000172/2009-01, instaurado \nexclusivamente para este fim. \n\nJ\u00e1 a Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental \u201c2\u201d estabelecida no TAC \naditivo criada para as empresas que n\u00e3o cumprimento as a\u00e7\u00f5es \nambientais nos prazos estipulados no Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es 24/04 \ne TAC/2005 variaram entre R$ 12.000,00 e R$ 160.000,00 e foram \n\n\n\ndestinadas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Centro de Controle de Zoonose e \nAbrigo de Animais de Crici\u00fama e Regi\u00e3o. Por\u00e9m, as empresas \nMetropolitana, Ingusa e Rio Deserto realizaram a compensa\u00e7\u00e3o \ndiretamente na reconforma\u00e7\u00e3o da calha e recupera\u00e7\u00e3o da mata \nciliar do Rio Rocinha com esp\u00e9cies nativas, numa extens\u00e3o de \n450m para cada mina, em trechos definidos pela FATMA. O Rio \nRocinha se localiza na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tubar\u00e3o. Esse \nrio foi atingido pela atividade de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no passado. \n\n(17) Pagar Cau\u00e7\u00e3o ou seguro Ambiental- A cau\u00e7\u00e3o ou \nseguro ambiental foi averbado no registro de im\u00f3veis em favor da \nFATMA. Os valores dos im\u00f3veis averbados foram definidos de \nacordo com cada mina, sendo que nem todos os valores foram \nidentificados no material dispon\u00edvel, conforme pode ser verificado \nna Tabela 11. \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n141 \n\n \n\nTabela 11- Resultado do TAC para os indicadores de \nConstitui\u00e7\u00e3o de Comit\u00ea de acompanhamento da mina, Compensa\u00e7\u00e3o \nAmbiental e Cau\u00e7\u00e3o ou Seguro Ambiental. \n\nEmpresa Constitui\u00e7\u00e3o do \nComit\u00ea de \n\nAcompanhamen\nto da Mina \n\nCompensa\u00e7\u00e3o \nAmbiental  \n(em R$)* \n\nCompensa\u00e7\u00e3o \nAmbiental 2** \n\nCau\u00e7\u00e3o ou \nseguro \n\nAmbiental \n\nIngusa 20/10/2005 499,00 Recupera\u00e7\u00e3o \nambiental Rio \nRocinha*** \n\nR$ 290.000,00 \n\nCrici\u00fama 18/05/2006 14.562,02 R$ 120.000,00\u00b9 7.800.000,00 \n\nMinageo 15/03/2004 8.000,00 R$ 12.000,00\u00b9 hipoteca de \nim\u00f3vel \n\nBelluno 15/06/05 \u2013 \nMorozine;12/05/0\n3 Cant\u00e3o \n\n22.750,00 R$ 160.000,00\u00b9 R$ 748.755,00 \n\nGabriela 19/09/2005 - R$28.000,00\u00b9 hipoteca de \nim\u00f3vel \n\nRio Deserto S 54.025,00 Recupera\u00e7\u00e3o \nambiental Rio \nRocinha *** \n\nR$ 400.000,00 \n\nCooperminas S - R$ 60.000,00\u00b9 - \n\nMetropolitana 24/05/2006 4.120.946, 24 Recupera\u00e7\u00e3o \nambiental Rio \nRocinha *** \n\nR$ \n2.258.000,00 \n\n*Apresenta\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo conforme Art. 36 da Lei 9.985/2000: 1% \ninvestimento no empreendimento.  \n** Por n\u00e3o ter cumprido nos prazos estipulados e as condi\u00e7\u00f5es \nestabelecidas no Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es 24/04 e TAC/2005. *** \nReconforma\u00e7\u00e3o da calha e recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar do Rio Rocinha \ncom esp\u00e9cies nativas, numa extens\u00e3o de 450m, em trechos definidos pela \nFATMA. \nFonte: Org. pela autora \n\n \nAlgumas unidades carbon\u00edferas possu\u00edam no interior de seus \n\nlimites concedidos \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APP \nprevistas em lei, do tipo mata ciliar. Embora n\u00e3o tenha sido \nexplicitada no protocolo e nem nos primeiros termos, essa \nexig\u00eancia passa a constar em alguns documentos posteriores nos \ncasos em que se apresentaram a necessidade. \n\nA montante do per\u00edmetro da mina da empresa \nMetropolitana, conforme j\u00e1 explicitado, existia um canal de \ndrenagem que foi desviado para se evitar o contato das \u00e1guas boas \ncom as \u00e1guas de p\u00e1tio conforme exigido nos termos. Esta empresa \n\n\n\nteve ent\u00e3o que recompor a topografia do talude do canal e \nimplementar a vegeta\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0 mata ciliar utilizando \nesp\u00e9cies nativas e t\u00e9cnicas que garantissem a adequada \nrecupera\u00e7\u00e3o e aumento da biodiversidade. As obras foram \nexecutadas e a vegeta\u00e7\u00e3o se encontrava em fase inicial de \ndesenvolvimento.  \n\nA cooperativa COOPERMINAS iniciou obras de constru\u00e7\u00e3o \nde um novo plano inclinado de acesso para o interior da Mina 3 \n(SS) a uma dist\u00e2ncia de 16m da margem direita do Rio Sang\u00e3o, ou \nseja, em APP. A obra foi embargada pela Pol\u00edcia Ambiental em \nmeados de 2007. Foi ent\u00e3o exigido o afastamento a uma dist\u00e2ncia \nlegal das instala\u00e7\u00f5es e recupera\u00e7\u00e3o ambiental do local. As a\u00e7\u00f5es \nforam executadas pela empresa antes do t\u00e9rmino dos termos. \n\nA unidade da empresa Ingusa possu\u00eda uma drenagem que \npassava ao lado do p\u00e1tio do beneficiamento. Em um trecho da \nmargem desta drenagem se encontrava depositado rejeito, que \nvinha sendo utilizado como mat\u00e9ria prima na usina de \nrebeneficiamento do carv\u00e3o. Ou seja, a recupera\u00e7\u00e3o ambiental \ndesta margem estava condicionada ao esgotamento do \nrebeneficamento daquele material.  \n\nAo t\u00e9rmino da vig\u00eancia do TAC aditivo, apenas uma \nempresa sofreu interdi\u00e7\u00e3o das atividades operacionais: a \ncarbon\u00edfera Gabriela Minera\u00e7\u00e3o LTDA no dia 07 de julho de 2009. \nEsta obteve ent\u00e3o o prazo de 30 dias para a adequa\u00e7\u00e3o do seu \ndep\u00f3sito de rejeitos de acordo com o padr\u00e3o ZETA/IESA. A \nempresa apresentou ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o realizados nos dias 21, \n22 e 24 de julho de 2009, demonstrando que apresentavam \ncoeficiente de baixa permeabilidade. O parecer do Minist\u00e9rio \nP\u00fablico, datado do dia 07 de agosto de 2009 foi de que, em raz\u00e3o \nde a empresa ter executado a quase totalidade das recomenda\u00e7\u00f5es, \nhavendo pend\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da drenagem, e \nconsiderando que as mesmas se sobrep\u00f5em \u00e0s exig\u00eancias do \nlicenciamento, ficou acordado com a FATMA que essas seriam \ninclu\u00eddas no licenciamento ambiental. No dia 22/10/09 foi \nrealizada Audi\u00eancia P\u00fablica. A empresa ent\u00e3o voltou a operar. \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n143 \n\n \n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nCada mina pode ser entendida como um fen\u00f4meno espacial, \ne por isso geogr\u00e1fico, onde encontramos a intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de \nobjetos sociais e naturais, e que cumpre uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \ndentro da sociedade, interagindo em diferentes escalas, seja local, \nregional ou nacional. \n\nA rocha carv\u00e3o \u00e9 antes um objeto natural, contudo, quando \ncaracterizada como uma jazida, o carv\u00e3o se transforma em um \nobjeto social, pois tem valor econ\u00f4mico de, principalmente, \ngera\u00e7\u00e3o de energia. A mina, que inclui todo o aparato constru\u00eddo \nao redor dessa jazida com inten\u00e7\u00e3o de lavra, se constitui um \nambiente onde predomina um sistema de objetos n\u00e3o naturais \nsobre as intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. E o sistema de a\u00e7\u00f5es atrelado a esse \nambiente \u00e9 um campo de for\u00e7as onde atuam interesses e \nintencionalidades. As leis naturais que continuam agindo ali \nmobilizam rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas no rejeito exposto ao ar e \u00e0 \u00e1gua, \ncombina\u00e7\u00e3o essa que causam rupturas no sistema ambiental, \ndesequilibrando-o.  \n\nO impacto ambiental causado pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \u00e9, \nportanto, conseq\u00fc\u00eancia do sistema de a\u00e7\u00f5es que envolvem \ndiferentes esferas escalares de tomada de decis\u00f5es, gerando \nconflitos sociais principalmente no \u00e2mbito local. A geografia de \ncar\u00e1ter ambiental se torna ent\u00e3o uma ferramenta de aproxima\u00e7\u00e3o \ndessa realidade na medida em que se ocupa de fen\u00f4menos \nconflituosos decorrentes da intera\u00e7\u00e3o entre sociedade e a natureza \nem que se explicitem degrada\u00e7\u00e3o de uma ou de ambas, n\u00e3o estando \npresa nos objetos, mas considerando as rela\u00e7\u00f5es e a intera\u00e7\u00e3o entre \nos sistemas de objetos e de a\u00e7\u00f5es.  \n\nA figura 13 mostra uma mina de carv\u00e3o como um sistema \naberto e din\u00e2mico com diferentes entradas e sa\u00eddas de mat\u00e9ria e \nenergia, e sua rela\u00e7\u00e3o com a inst\u00e2ncia local, regional e nacional. Os \nelementos internos est\u00e3o correlacionados entre si e fluem para o \nmesmo fim, para alcan\u00e7ar o mesmo objetivo, qual seja transformar \no carv\u00e3o ROM, em carv\u00e3o energ\u00e9tico.  \n\nEm uma mina com controle ambiental identificamos como \nprincipais elementos que participam de seu funcionamento interno: \na frente de lavra, a usina de beneficiamento, o dep\u00f3sito de rejeito, \no local de estoque do carv\u00e3o, o sistema de drenagem (interno e \nperif\u00e9rico) que capta as \u00e1guas e direciona para as bacias de \ndecanta\u00e7\u00e3o e/ou sistema de tratamento de efluentes. \n\n\n\n \nFigura 13 - Sistema mina com controle ambiental.            \n  Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n\n\n145 \n\n \n\n \nNa figura 13 observamos tamb\u00e9m tr\u00eas entradas principais \n\nque participam ou interferem no processo de produ\u00e7\u00e3o, quais sejam \no carv\u00e3o extra\u00eddo da jazida e transferido diretamente para o \ncircuito de beneficiamento, as \u00e1guas das chuvas ou de drenagem \nadjacente, e tamb\u00e9m os objetos diversos que entram para \npossibilitar o funcionamento do sistema (equipamentos, m\u00e1quinas, \ncaminh\u00f5es, material de escrit\u00f3rio, etc...).  \n\nEm termos de sa\u00edda, tamb\u00e9m identificamos tr\u00eas vias \nprincipais: o carv\u00e3o beneficiado, os efluentes e os res\u00edduos s\u00f3lidos. \nEsse carv\u00e3o beneficiado ou lavado vai diretamente para \nTermel\u00e9trica que produz energia para abastecer o sistema nacional \nde transmiss\u00e3o. A segunda forma de sa\u00edda do sistema mina s\u00e3o os \nefluentes l\u00edquidos originados de diversas formas (do interior da \nmina, das chuvas, beneficiamento) e que deve ser todo direcionado \ne tratado para atingir a qualidade f\u00edsico-qu\u00edmica definida pela \nlegisla\u00e7\u00e3o antes de serem descartados. Por fim podemos citar \ntamb\u00e9m os res\u00edduos s\u00f3lidos diversos que devem ser recolhidos por \nempresas licenciadas. \n\nA forma de funcionamento do sistema mina de carv\u00e3o \napresentada pela figura demonstra uma situa\u00e7\u00e3o ideal onde a \nempresa tem o controle dessas tr\u00eas vias principais de sa\u00edda. Esse \ncontrole \u00e9 fruto de planejamento estrat\u00e9gico da empresa que \ninternaliza uma gest\u00e3o ambiental.  \n\nAl\u00e9m da comunica\u00e7\u00e3o com o ambiente externo local, as \nminas da regi\u00e3o se comunicam com outras esferas escalares e dessa \nforma se retroalimentam e se mant\u00eam, se relacionando de forma \nflex\u00edvel, com fluxo de mat\u00e9ria unilateral e de completa \ndepend\u00eancia, pois o mercado do carv\u00e3o catarinense \u00e9 restrito, \npossuindo basicamente apenas um comprador, a Termel\u00e9trica \nJorge Lacerda.  \n\nO sistema em seu aspecto material flui basicamente em um \nsentido: do local para regional. Por\u00e9m as tomadas de decis\u00f5es \n(sistema de a\u00e7\u00f5es), seja no \u00e2mbito de planos de governo ou \nmudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o, ou ainda como reflexo do cen\u00e1rio \necon\u00f4mico mundial podem alterar o sistema mina ou ainda \nextingui-lo, variando no tempo, e por isso caracterizamos como um \nsistema flex\u00edvel. \n\nA escala mundial tamb\u00e9m pode ser indiretamente levada em \nconsidera\u00e7\u00e3o, pois historicamente mudan\u00e7as na economia global \n\n\n\ntiveram repercuss\u00e3o na atividade, como foi o caso da crise do \npetr\u00f3leo na d\u00e9cada de 1970 que mobilizou no pa\u00eds um aumento da \nprodu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica via carv\u00e3o nacional. Tamb\u00e9m podemos citar \nque na d\u00e9cada de 1990, com a abertura do mercado externo e o fim \nda obrigatoriedade da compra do carv\u00e3o nacional pelas \nsider\u00fargicas, ocorreu o fechamento de minas e a demiss\u00e3o de \nmuitos trabalhadores mineiros.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escala temporal, evidenciamos a intera\u00e7\u00e3o de \nduas importantes temporalidades: a escala de tempo geol\u00f3gica de \nforma\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e a escala hist\u00f3rica/social de aproveitamento \necon\u00f4mico. Ambas com temporalidades diferentes j\u00e1 que a \nprimeira equivale a milh\u00f5es de anos de forma\u00e7\u00e3o da rocha, e a \nsegunda se refere a menos de duas centenas de anos de explora\u00e7\u00e3o. \nPor n\u00e3o se renovar em tempo que a humanidade possa usufruir, o \ncarv\u00e3o \u00e9 considerado um recurso finito. \n\nNo que diz respeito ao conte\u00fado das condicionantes dos \nTermos de Ajustamento de Conduta firmados individualmente com \nonze minas ativas, constatamos que foram levados em \nconsidera\u00e7\u00e3o o funcionamento dos elementos internos e a sua \nrela\u00e7\u00e3o com o meio externo local, ou seja, abrangeu a problem\u00e1tica \nambiental das minas como um todo. Consideramos que os termos \nprocuraram garantir o controle de todas as etapas do processo de \nprodu\u00e7\u00e3o. \n\nA principal forma de contamina\u00e7\u00e3o pela atividade, \nconforme j\u00e1 discorrido, \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida que ocorre \npela rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do rejeito piritoso do carv\u00e3o em contato com o \nar e a \u00e1gua. A drenagem \u00e1cida est\u00e1 em todas as etapas do circuito \nde produ\u00e7\u00e3o (lavra, beneficiamento, dep\u00f3sito do rejeito e bacias de \ndecanta\u00e7\u00e3o) porque em todas elas a pirita e a \u00e1gua est\u00e3o presentes, \nsendo, portanto inevit\u00e1vel a sua gera\u00e7\u00e3o. A solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para \nessa problem\u00e1tica \u00e9 o seu controle atrav\u00e9s do isolamento h\u00eddrico, \nsua capta\u00e7\u00e3o e o posterior tratamento.  \n\n Nas galerias das minas subterr\u00e2neas ocorre comumente a \ninfiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua armazenada entre as camadas sedimentares ou \nno interior de fraturas das rochas. No final do processo dos TACs, \ntodas as empresas estavam captando e direcionando essas \ndrenagens para bacias de decanta\u00e7\u00e3o e/ou tratamento. \n\n O p\u00e1tio e os dep\u00f3sitos de rejeito em geral tinham sistemas \nde canaletas para capta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas que incidiam sobre a \u00e1rea de \nprodu\u00e7\u00e3o e posterior direcionamento para as bacias e/ou \ntratamento. O destino destas era o descarte na drenagem local ou a \n\n\n\n147 \n\n \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o no circuito de produ\u00e7\u00e3o. As formas de tratamento da \ndrenagem \u00e1cida adotadas pelas empresas eram relativamente \nsimples, envolvendo basicamente a corre\u00e7\u00e3o de pH e retirada dos \nmetais ent\u00e3o precipitados. Todas as empresas apresentaram laudos \nde seus efluentes dentro do que preconiza a legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nEmbora a maioria das a\u00e7\u00f5es relacionadas ao isolamento \nh\u00eddrico das minas tenha sido executada pelas empresas, em alguns \ncasos a solu\u00e7\u00e3o desse problema era mais complexa. Estamos \nfalando dos dep\u00f3sitos de rejeitos, cujas bases eram antigas cavas \nde minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o ou solo sem impermeabiliza\u00e7\u00e3o. A \nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o foi realizada apenas nos casos em que houve a \nconstru\u00e7\u00e3o de novos dep\u00f3sitos no per\u00edodo de vig\u00eancia dos TACs.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a esse aspecto, n\u00e3o havia muito a ser feito, pois \nos dep\u00f3sitos em geral ocupavam \u00e1reas grandes, chegando a \nalgumas dezenas de hectares e a retirada de todo material para ser \ndepositado em novos lugares seria oneroso e multiplicaria o \nimpacto ambiental da regi\u00e3o. Essa situa\u00e7\u00e3o foi amenizada por \ncamadas impermeabilizantes incorporadas \u00e0s camadas superiores \ndos dep\u00f3sitos, sejam com argila, ou finos de carv\u00e3o, e/ou ap\u00f3s o \nselamento do dep\u00f3sito com a conclus\u00e3o de seu uso. Algumas \nempresas criaram um sistema de capta\u00e7\u00e3o da drenagem em sub-\nsuperf\u00edcie \u00e0 jusante do dep\u00f3sito, cuja efici\u00eancia dependeria do \nconhecimento da geologia local. De qualquer forma n\u00e3o havia \ngarantia de isolamento h\u00eddrico. \n\nAs estradas internas tamb\u00e9m n\u00e3o possu\u00edam garantia de que \nn\u00e3o ocorria infiltra\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida, por\u00e9m as canaletas \ninstaladas ao longo das vias deveriam impedir o ac\u00famulo de \u00e1gua e \nforma\u00e7\u00e3o de po\u00e7as que propiciavam a infiltra\u00e7\u00e3o.    \n\n A relev\u00e2ncia do problema de infiltra\u00e7\u00e3o de drenagem \n\u00e1cida se d\u00e1 em raz\u00e3o das caracter\u00edsticas da geologia local. Os \nestudos demonstram que existe um importante sistema aq\u00fc\u00edfero \nporoso aflorante em \u00e1reas de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o que faz parte da \nforma\u00e7\u00e3o Rio Bonito e um sistema de falhas que podem levar \u00e1gua \ncontaminada para \u00e1reas distantes, at\u00e9 mesmo a outros aq\u00fc\u00edferos \nmais profundos.  \n\nSomados a isso temos um regime pluvial com expressivo \nvolume e boa distribui\u00e7\u00e3o ao longo do ano, o que favorece a \npropaga\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o pelo solo, drenagens superficiais e len\u00e7ol \nfre\u00e1tico. Para a constru\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos o \nconhecimento da geologia local \u00e9 fundamental. Para as minas j\u00e1 \n\n\n\ninstaladas o monitoramento h\u00eddrico deve acompanhar cada \nsitua\u00e7\u00e3o e indicar medidas s serem adotadas. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao monitoramento h\u00eddrico qualitativo e \nquantitativo a ser entregue semestralmente pelas carbon\u00edferas, vale \nconsiderar que os resultados seriam efetivamente analisados pelo \n\u00f3rg\u00e3o licenciador, a FATMA, que daria continuidade junto com o \nDNPM na fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades. Ou seja, os resultados desse \nmonitoramento em si n\u00e3o foram considerados nos TACs, com \nexce\u00e7\u00e3o do efluente final das minas.  \n\nOutro aspecto que vale ser destacado aqui \u00e9 o volume de \nrejeito gerado: em m\u00e9dia 60% do ROM. Trata-se de algo \npreocupante, pois al\u00e9m da gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida conforme j\u00e1 \nfoi discutido, tamb\u00e9m ocupa extensas \u00e1reas que tendem a ficarem \ninutilizadas, exigindo permanente monitoramento por um tempo \nindefin\u00edvel. Alternativas estavam em estudo, como era o caso da \nt\u00e9cnica de backfil, no qual retornava o rejeito para o interior da \nmina, o uso do minerador cont\u00ednuo quando as caracter\u00edsticas \ngeol\u00f3gicas da camada de carv\u00e3o permitissem, e a constru\u00e7\u00e3o da \nUSITESC, usina termel\u00e9trica alimentada por rejeito. \n\nMesmo que essas quest\u00f5es \u2013 drenagem \u00e1cida, \nmonitoramento h\u00eddrico e dep\u00f3sito de rejeito - suscitem reflex\u00f5es, \npodemos considerar que os TACs al\u00e9m de abrangerem os aspectos \nde controle ambiental necess\u00e1rios, trouxeram uma melhora \nsignificativa na medida em que as condicionantes foram cumpridas \npelas carbon\u00edferas.  \n\n Al\u00e9m das a\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de controle ambiental, considero \na constitui\u00e7\u00e3o das Comiss\u00f5es de Acompanhamento de Mina uma \nimportante condicionante que vale ser comentada, pois traz uma \noportunidade de avan\u00e7o na medida em que cria um canal de \ncomunica\u00e7\u00e3o \u201cinstitucionalizado\u201d entre a comunidade, os \u00f3rg\u00e3os \nfiscalizadores e o MPF. Essas comiss\u00f5es garantiam aos moradores \ndas comunidades situadas pr\u00f3ximas \u00e0s minas a participa\u00e7\u00e3o em \nvistorias e assim o acompanhamento da forma como a empresa \nvinha desenvolvendo suas atividades. Em caso de constata\u00e7\u00e3o de \nirregularidades estava assegurada a possibilidade de um espa\u00e7o de \ndiscuss\u00e3o atrav\u00e9s de reuni\u00f5es onde participavam tamb\u00e9m os \nt\u00e9cnicos da FATMA, DNPM e MPF. \n\n\u00c9 importante que se garanta a perman\u00eancia dessas \ncomiss\u00f5es, pois, se a manifesta\u00e7\u00e3o social ainda \u00e9 t\u00edmida, \u00e9 porque \ndeve ser criada uma cultura, uma conscientiza\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o surge \nespontaneamente, mas atrav\u00e9s de um trabalho de empoderamento \n\n\n\n149 \n\n \n\ndessas comunidades que se solidifica apenas no tempo, um tempo \nimprevis\u00edvel. Neste caso, o respaldo do MPF e a garantia de que os \nproblemas trazidos pela comunidade ser\u00e3o resolvidos favorecem o \nfortalecimento da sociedade. Sem a contrapartida do Estado, a voz \nda comunidade ainda \u00e9 abafada em um ambiente onde o poder \necon\u00f4mico das empresas historicamente sempre falou mais alto. \n\nMesmo que as empresas tenham cumprido todas as \ncondicionantes, o fizeram de forma muito morosa. Observamos \nisso no fato de que foram necess\u00e1rios TACs aditivos, aplica\u00e7\u00e3o de \nmultas e prorroga\u00e7\u00f5es de prazos para cumprimento integral das \ncl\u00e1usulas. Essa demora nas adequa\u00e7\u00f5es das instala\u00e7\u00f5es das minas \nevidenciou, em geral, que ainda n\u00e3o existia uma cultura de controle \nambiental nas atividades das empresas carbon\u00edferas. \n\nEm raz\u00e3o dessa falta de internaliza\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o \nambiental por parte das empresas, a efetividade da continuidade do \ncontrole ambiental das minas de carv\u00e3o se dar\u00e1 atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o \ndos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos fiscalizadores: FATMA, DNPM e Pol\u00edcia \nAmbiental. Contribuem para o controle dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores \ninstrumentos como a Licen\u00e7a Ambiental de Opera\u00e7\u00e3o que deve ser \nperiodicamente renovada, os Estudos de Impacto Ambiental \u2013 \nEIA/RIMA, os Planos de Monitoramento Ambiental, \nMonitoramento H\u00eddrico e as Comiss\u00f5es de Acompanhamento de \nMina. \n\nConsideramos que o TAC foi um bom instrumento utilizado \npelo MPF em raz\u00e3o de sua agilidade, j\u00e1 que por defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem \ninten\u00e7\u00e3o de apurar culpados, mas dar solu\u00e7\u00e3o ao conflito. Os \nculpados aqui em quest\u00e3o s\u00e3o por si s\u00f3 evidentes: as empresas que \nextraem e beneficiam o min\u00e9rio. Os termos propiciaram n\u00e3o s\u00f3 a \nadequa\u00e7\u00e3o das minas como tamb\u00e9m a legaliza\u00e7\u00e3o das mesmas, \npois muitas n\u00e3o possu\u00edam Licen\u00e7a Ambiental ou Plano de \nMonitoramento Ambiental, ou estes documentos estavam \nvencidos. \n\nPodemos considerar o TAC uma das principais a\u00e7\u00f5es que j\u00e1 \nforam engendradas para adequa\u00e7\u00e3o ambiental das minas ativas de \ncarv\u00e3o na regi\u00e3o, podendo ser comparado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de norma pelo \nDNPM no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 que exigia a manuten\u00e7\u00e3o dos \npilares de sustenta\u00e7\u00e3o das minas subterr\u00e2neas com intuito de evitar \na subsid\u00eancia do teto da mina e poss\u00edvel rachadura das casas ou \naltera\u00e7\u00e3o de nascentes e rios. Outra medida historicamente \nrelevante \u00e9 a exig\u00eancia por parte do DNPM de execu\u00e7\u00e3o da lavra \nna presen\u00e7a de \u00e1gua, evitando assim a gera\u00e7\u00e3o de p\u00f3 do carv\u00e3o e a \n\n\n\nfreq\u00fcente doen\u00e7a pulmonar ocupacional conhecida como \npneumoconiose, que inclusive causou a morte de alguns \ntrabalhadores. \n\nO bom resultado dos TACs do carv\u00e3o se deu principalmente \nem raz\u00e3o do acompanhamento ativo do Procurador Federal que \nprop\u00f4s, liderou e acompanhou todo o processo, inclusive \nparticipando de vistorias de campo nas minas. O Procurador \npriorizou o consenso e o di\u00e1logo com as empresas, ao mesmo \ntempo em que manteve as penalidades previstas, e demonstrou que \nn\u00e3o tinha interesse em encerrar as atividades das minas (embora \nisso tenha ocorrido ap\u00f3s o primeiro TAC e TAC aditivo), mas \nantes que as empresas se adequassem ambientalmente, o que \nfacilitaria se estivessem ativas.  \n\nO apoio e a participa\u00e7\u00e3o da FATMA, DNPM e Pol\u00edcia \nAmbiental foram garantidos atrav\u00e9s da assinatura do Protocolo de \nInten\u00e7\u00f5es onde ficou definida a atua\u00e7\u00e3o de cada um. Parte dessas \na\u00e7\u00f5es foi incorporada na rotina dos \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o que \ninclusive intensificaram suas presen\u00e7as ap\u00f3s os TACs. \n\nO MPF, \u00f3rg\u00e3o independente dos poderes executivo, \nlegislativo e judici\u00e1rio, cumpriu assim sua miss\u00e3o social em defesa \ndos direitos difusos e coletivos, em sintonia com o movimento \nsocial de car\u00e1ter ambiental. Sua atua\u00e7\u00e3o refor\u00e7ou a tese de que \u00e9 a \norganiza\u00e7\u00e3o de maior relev\u00e2ncia atualmente na defesa do meio \nambiente, e demonstrou o outro papel do MPF: o de fiscal do \nEstado.  \n\nAs principais formas de atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico executivo \nna atividade carbon\u00edfera s\u00e3o atrav\u00e9s da fiscaliza\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de \nnormas e planos de governo que s\u00e3o as estrat\u00e9gias de \ndesenvolvimento energ\u00e9tico do pa\u00eds. Na discuss\u00e3o energ\u00e9tica \nnacional o governo alega que tem como prioridade o incentivo \u00e0s \nfontes renov\u00e1veis de energia em detrimento das fontes \ntermel\u00e9trica, contudo as pol\u00edticas p\u00fablicas tra\u00e7adas em um \nhorizonte de aproximadamente 20 anos mant\u00eam as coisas como \nest\u00e3o. Embora reconhe\u00e7a os efeitos nocivos do uso do carv\u00e3o, o \ngoverno direciona a conversa para as tecnologias limpas que est\u00e3o \nem estudo.  \n\nO IBAMA, que \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o ambiental nacional, pouca ou \nnenhuma participa\u00e7\u00e3o teve nestas quest\u00f5es do carv\u00e3o de Santa \nCatarina. Embora a problem\u00e1tica n\u00e3o perpasse diferentes estados, \ntrata-se de um problema de magnitude expressiva, pois inclusive j\u00e1 \nesteve entre as 14 \u00c1reas Cr\u00edticas Nacionais para efeito de controle \n\n\n\n151 \n\n \n\nda polui\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental nacional \nconforme o Decreto n\u00ba 85.206 de 1980, e por isso mereceria a sua \ncontribui\u00e7\u00e3o. O \u00f3rg\u00e3o federal que tem realizado a fiscaliza\u00e7\u00e3o \nmineral e ambiental \u00e9 o DNPM, mesmo sua atua\u00e7\u00e3o estando \nrestrita apenas \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o mineral. O \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual \nFATMA, carece de pessoal t\u00e9cnico em seu quadro de funcion\u00e1rios, \nmas tem estado presente quando poss\u00edvel. \n\nAinda n\u00e3o podemos concluir que existe a possibilidade \nt\u00e9cnica de uma mina de carv\u00e3o exercer suas atividades com total \ncontrole de seus impactos, embora tenha havido bons avan\u00e7os e \nestes requeiram investimentos e monitoramento constante por parte \nda empresa. Contudo, mesmo com o controle ambiental poss\u00edvel, o \nproblema ainda persiste, pois ele se estende al\u00e9m das minas, \nchegando aonde o carv\u00e3o alcan\u00e7a seu destino final: a Termel\u00e9trica. \nA gera\u00e7\u00e3o de energia por termoel\u00e9trica est\u00e1 cada vez mais sendo \ncriticada pela opini\u00e3o p\u00fablica que est\u00e1 preocupada com os \nproblemas do aumento da temperatura global.  \n\nPor outro lado, essa mesma sociedade tamb\u00e9m contribui \npara a manuten\u00e7\u00e3o dessa fonte de energia, pois a cada dia refor\u00e7a \nsua escolha de padr\u00e3o de consumo energ\u00e9tico que tende ao \ncrescimento, mobilizando estrat\u00e9gias governamentais de estoque \nde energia.  \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n153 \n\n \n\n8. CONCLUS\u00d5ES \n \n\n? As cl\u00e1usulas do TAC abrangeram os principais \naspectos necess\u00e1rios de controle ambiental das \nminas de carv\u00e3o; \n\n? Podemos considerar que todas as condicionantes \nforam cumpridas pelas empresas; \n\n? Contudo n\u00e3o foram encontradas solu\u00e7\u00f5es para o \nproblema de infiltra\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida nos \ndep\u00f3sitos de rejeito j\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o. Ou seja, as \nminas ainda estavam sujeitas a gerarem \ncontamina\u00e7\u00e3o para o len\u00e7ol fre\u00e1tico, situa\u00e7\u00e3o a ser \ncontornada na medida em que forem constru\u00eddos \nnovos dep\u00f3sitos de rejeitos; \n\n? A garantia da manuten\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de controle \nambiental por parte das empresas ocorrer\u00e1 apenas \ncom a continuidade do trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o \npor parte dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos envolvidos: \nFATMA, DNPM e Pol\u00edcia Ambiental; \n\n? O TAC foi um bom instrumento utilizado pelo \nMPF, e  \n\n? O problema da polui\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o se esgota \nnas minas, mas persiste no destino da produ\u00e7\u00e3o \nque \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de energia por termel\u00e9trica e o \nproblema de aquecimento global subseq\u00fcente. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n155 \n\n \n\n9. REFER\u00caNCIAS \n \nANDRADE, Aparecido Ribeiro; BALDO, Maria Cleide; e NERY, \nJonas Teixeira. Variabilidade sazonal da precipita\u00e7\u00e3o \npluviom\u00e9trica de Santa Catarina. Acta Scientiarum 21(4):923-\n928,1999. ISSN 1415-6814. \n \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \u2013 ABNT. Dispon\u00edvel \nem http://www.abnt.org.br. Acessado em 09 de junho de 2011. \n \n_____________. ABNT NBR 10.004/ 2004. ICS 13.030.10. \nClassifica os res\u00edduos s\u00f3lidos quanto aos seus riscos potenciais ao \nmeio ambiente e \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, para que possam ser gerenciados \nadequadamente. 71 p\u00e1ginas. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.aslaa.com.br/legislacoes/NBR%20n%2010004-\n2004.pdf. Acessado em 13 de julho de 2011. \n \nALMEIDA, Maria da Concei\u00e7\u00e3o. Mapa Inacabado da \nComplexidade. In: SILVA, Aldo A. D. e GALENO, Alex (orgs.). \nGeografia: ci\u00eancia do Complexus: ensaios transdisciplinares. \nPorto Alegre: 2\u00aa Ed. Sulina, 2008, p. 9-41. \n \nANDRADE, Manuel Correia. O desafio ecol\u00f3gico: utopia e \nrealidade. S\u00e3o Paulo: Editora Hucitec, 1994, 108 p. \n \nANU\u00c1RIO MINERAL BRASILEIRO 2010. V.35 anual. 804 p. \nBras\u00edlia, Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Dispon\u00edvel \nem \nhttp://www.dnpm.gov.br/portal/relatorios/amb/Completo_2010.pdf\n. Acessado em 20 de setembro de 2011.  \n \nALBERTON, Anete. Meio Ambiente e Desempenho Econ\u00f4mico-\nFinanceiro: o Impacto da ISO 14001 nas Empresas Brasileiras. \nFlorian\u00f3polis, 2003. 307 p. Tese (Doutorado em Engenharia de \nProdu\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \nProdu\u00e7\u00e3o (PPGEP), Universidade Federal de Santa Catarina \n(UFSC). \n \nBATISTA, Roberto Carlos. Minist\u00e9rio P\u00fablico e Movimentos \nSociais. Revista Doutrina. Justi\u00e7a, S\u00e3o Paulo, 61 (185/188), \njan/dez 1999.  \n\n\n\nBELOLLI, M\u00e1rio et al. A Hist\u00f3ria do Carv\u00e3o de Santa \nCatarina. Crici\u00fama: Imprensa Oficial do Estado de Santa \nCatarina, 2002. \n \nBOCARDI, Luciane Bergamin et al. Diag\u00eanese, contexto \ndeposicional e hist\u00f3ria e soterramento da Forma\u00e7\u00e3o Rio \nBonito, Bacia do Paran\u00e1. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. \n39(3): 465-478,  setembro de 2009. Arquivo digital dispon\u00edvel on-\nline no site www.sbgeo.org.br. Acessado em 26 de junho de 2011. \n \nBRASIL. A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica Processo n\u00ba 2000.72.04.002543-9. \nINFORMA\u00c7\u00c3O T\u00e9cnica No 003/2006. Repara\u00e7\u00e3o de danos \nambientais em \u00e1reas mineradas na bacia carbon\u00edfera do sul do \nestado de Santa Catarina (Per\u00edodo b\u00e1sico: 1972-1989).  Dispon\u00edvel \nem \nhttps://www.jfsc.jus.br/acpdocarvao/conteudo/levantamento_minas\n/mineracao_acp.htm. Acessado em 25 de junho de 2011. \n \n______. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \nFederativa do Brasil: promulgada em 5 de outubro de 1988. \nDispon\u00edvel em \nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%\nA7ao_compilado.htmAcessado em 23 de abril de 2011. \n \n______. Empresa De Pesquisa Energ\u00e9tica. Balan\u00e7o Energ\u00e9tico \nNacional 2010: Ano base 2009 / Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. \n\u2013 Rio de Janeiro: EPE, 2010. 276 p. \n \n______. JUSTI\u00c7A FEDERAL. 1\u00aa Vara Federal de Crici\u00fama, SC. \nProcesso n\u00ba 93.8000533-4. Autor: Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. \nR\u00e9u: Nova Pr\u00f3spera Minera\u00e7\u00e3o S.A. e outros. Prop\u00f5e a \nrecupera\u00e7\u00e3o dos danos ambientais causados pela explora\u00e7\u00e3o de \ncarv\u00e3o mineral na regi\u00e3o sul de Santa Catarina. Peti\u00e7\u00e3o inicial \nprotocolada em 15 de abril de 1993.  \n \n______. JUSTI\u00c7A FEDERAL. 4\u00aa REGI\u00c3O. Hist\u00f3rico da A\u00e7\u00e3o \nCivil P\u00fablica Portal da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica do Carv\u00e3o. Dispon\u00edvel \nem https://www.jfsc.jus.br/acpdocarvao/index.php. Acessado em \n25/06/2011. \n \n\n\n\n157 \n\n \n\n______. LEI N\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5es sobre: \nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de \nformula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L6938.htm. Acessado \nem 03 de maio de 2011. \n \n______. Minist\u00e9rio de Minas e Energia - MME. Plano Nacional \nde Energia 2030 / Minist\u00e9rio de Minas e Energia ; colabora\u00e7\u00e3o \nEmpresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Bras\u00edlia: MME : EPE, 2007. \n146p. \n \n______. Minist\u00e9rio De Minas E Energia - MME, EMPRESA DE \nPESQUISA ENERG\u00c9TICA - EPE. Plano Decenal de Expans\u00e3o \nde Energia 2020 / Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Empresa de \nPesquisa Energ\u00e9tica. Bras\u00edlia: MME/EPE, 2011. 2 v. 343p \n \n______. Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es n\u00ba \n24/2004, Atividade mineradora de carv\u00e3o e de sua \ntransforma\u00e7\u00e3o. Disp\u00f5e sobre a\u00e7\u00f5es integradas para adequa\u00e7\u00e3o \nlegal das atividades de minera\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis, \n16 de dezembro de 2004. FATMA, IBAMA, MPF, DNPM. \n \n______. Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. Termos de Ajustamento de \nConduta 2005. Estabelece as obriga\u00e7\u00f5es m\u00ednimas a ser cumpridas \npelas empresas carbon\u00edferas signat\u00e1rias, possibilitando a \nadequa\u00e7\u00e3o legal de suas atividades de minera\u00e7\u00e3o. Crici\u00fama em 28 \nde agosto de 2005. \n \n______. Portaria n\u00ba 917 de 06/07/1982. Disp\u00f5e sobre: Estabelece \nobriga\u00e7\u00f5es para as empresas produtoras de carv\u00e3o mineral, com a \npreserva\u00e7\u00e3o da integridade do meio ambiente. Dispon\u00edvel em  \nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=8\n4&amp;IDLegislacao=50 \nAcessado em 08 de outubro de 2009. \n \nBRASIL, Mozart da Silva; MATOS, Antonio Teixeira; SOARES, \nAnt\u00f4nio Alves. Plantio e desempenho fenol\u00f3gico da taboa \n(thypha sp.) Utilizada no tratamento de esgoto dom\u00e9stico em \nsistema alagado constru\u00eddo. Artigo t\u00e9cnico. Scielo. Vol.12 - N\u00ba 3 \n- jul/set 2007, 266-272. Dispon\u00edvel em \n\n\n\nhttp://www.scielo.br/pdf/esa/v12n3/a04v12n3.pdf. Acessado em \n09/04/2011. \n \nCERVOS, Amado Luiz. Metodologia Cient\u00edfica. 3\u00aa Ed. S\u00e3o \nPaulo, McGraw-Hill do Brasil, 1983. \n \nCANO, Telma Moreal. Carv\u00e3o Mineral. In: RODRIGUES, \nAnt\u00f4nio Fernando da Silva (Coord.) Economia Mineral do Brasil. \nDNPM \u2013 Bras\u00edlia- DF: Cidade Gr\u00e1fica e Editora Ltda, 2009, p. 51-\n69. \n \nCASTRO, I. E. de. , GOMES P.C. da C &amp; CORR\u00caA, R.L. (orgs.). \nGeografia Conceitos e Temas. Editora Bertrand Brasil, Rio de \nJaneiro. 1995. \n \nCASTRO, Leandro Vida Pinheiro. Avalia\u00e7\u00e3o do Comportamento \ndo N\u00edvel d\u00e1\u00e1gua em barragem de conten\u00e7\u00e3o de rejeito alteada \na montante. S\u00e3o Paulo, 2008. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Escola \nPolit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo. Departamento de \nEngenharia de Minas e Petr\u00f3leo. \n \nCOELHO, M. C. N. e CUNHA, L. H. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: \nPopula\u00e7\u00f5es, Recursos e Territ\u00f3rios. Abordagens da Geografia \ne da Ecologia Pol\u00edtica. In: GUERRA, A. J. T. e COELHO, M. C. \nN. (org.). Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 Abordagens e \nCaracter\u00edsticas Geogr\u00e1ficas. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, \n2009, p. 67-112. \n \nCOELHO, Maria C\u00e9lia Nunes. Impactos Ambientais em \u00c1reas \nUrbanas \u2013 Teorias, Conceitos e M\u00e9todos de Pesquisa. In: \nGUERRA, Ant\u00f4nio J. Teixeira, e CUNHA, Sandra Baptista (org.). \nImpactos Ambientais Urbanos no Brasil. 4\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: \nBertrand Brasil, 2006, p19-45. \n \nCOMASSETTO, Vilmar. \u00c1gua, meio ambiente e \ndesenvolvimento na bacia do ararangu\u00e1 (SC). Florian\u00f3polis, \n2008. 339 pgs. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal de \nSanta Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. \nDepartamento de Geoci\u00eancias.  \n \n\n\n\n159 \n\n \n\nDepartamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM. Of\u00edcio n\u00ba \n664/2000 \u2013 11\u00ba DS/DNPM. Florian\u00f3polis, 08/06/2000. Dispon\u00edvel \nno DNPM em Santa Catarina. \n \nDepartamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM. Dispon\u00edvel \nem www.dnpm.gov.br. Acessado em 26 de maio de 2010. \n \n______. Of\u00edcio n\u00ba 664/2000 \u2013 11\u00ba DS/DNPM. Florian\u00f3polis, \n08/06/2000. \n \n______. Informativo Anual da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera. Bras\u00edlia, \nano XV, julho de 2000. \n \nDIOS, Cl\u00e1udia Blanco e MAR\u00c7AL, M\u00f4nica dos Santos. \nLegisla\u00e7\u00e3o Ambiental e a Gest\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. \nIn: GUERRA, A. J. T. e COELHO, M. C. N. (org.). Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o \u2013 Abordagens e Caracter\u00edsticas Geogr\u00e1ficas. Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, 2009, p.173-200. \n \nEmpresa de Pesquisa Energ\u00e9tica \u2013 EPE (Brasil). Balan\u00e7o \nEnerg\u00e9tico Nacional 2009: Ano base 2008 / Empresa de Pesquisa \nEnerg\u00e9tica. \u2013 Rio de Janeiro : EPE, 2009.  \nDispon\u00edvel em \nhttps://ben.epe.gov.br/downloads/Relatorio_Final_BEN_2009.pdf. \nAcessado em 13 de maio de 2010. \n \nFREITAS, Luiz Gonzaga Filho. Meio Ambiente o que seria? \nDispon\u00edvel em:  \nhttp://flavionogueira.wordpress.com/meio-ambiente/etmologia. \nConsultado em 05/05/2011. \n \nFRAN\u00c7A, Silvia Cristina Alves, e MASSARANI, Giulio. \nSepara\u00e7\u00e3o s\u00f3lido-l\u00edquido. In: Centro de Tecnologia Mineral/ \nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia/ Coordena\u00e7\u00e3o de Inova\u00e7\u00e3o \nT\u00e9cnol\u00f3gica \u2013 CTEC. Livro de Tratamento de Min\u00e9rios. Rio de \nJaneiro: 3a Edi\u00e7\u00e3o. Comunica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica. 2002, p.571-609 \n \nGOMES, Aramis J. Pereira; CRUZ, Paulo Roberto; e BORGES, \nLindemberg Pinheiro. Recursos Minerais Energ\u00e9ticos: Carv\u00e3o e \nUr\u00e2nio. In: BIZZI, L. A., SCHOBBENHAUS C., VIDOTTI R. M. \n\n\n\ne GON\u00c7ALVES J. H. (eds.). Geologia, Tect\u00f4nica e Recursos \nMinerais do Brasil. CPRM, Bras\u00edlia, 2003, p. 577-601. \n \nGOMES, Paulo Cesar da Costa. Geografia fin-de si\u00e8cle: o \ndiscurso sobre a ordem espacial do mundo e o fim das ilus\u00f5es. \nIn I. E. de Castro, (orgs) Explora\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas. Rio de Janeiro: \nBertrand Brasil, 1997, p. 13-42. \n \nGON\u00c7ALVES, Carlos Walter Porto. Os (Des) Caminhos do Meio \nAmbiente. 5 \u00aa edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo: Contextos, 1996. \n \nGOULARTI F\u00ba, Alcides, e MORAES, Fabio Farias. Forma\u00e7\u00e3o, \nexpans\u00e3o e desmonte parcial do complexo carbon\u00edfero \ncatarinense. In: Hist\u00f3ria &amp; Perspectivas. N\u00ba 40 \u2013 jan/jun. 2009. \nUberl\u00e2ndia/MG \u2013 Universidade Federal de Uberl\u00e2ncia. Revista do \nInstituto de Hist\u00f3ria. 319 p., p. 251-267. \n \nGUERRA, Ant\u00f4nio Teixeira e GUERRA, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Teixeira. \nNovo dicion\u00e1rio geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o \u2013 Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, 2003. 652 p. \n \nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. Territ\u00f3rios Alternativos. Niter\u00f3i: \nEdUFF; S\u00e3o Paulo: Contexto, 2002. \n \nHEEMANN, Roberto e COSTA, Jos\u00e9 Carlos Franco. Emprego da \ntecnologia de backfilling na gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos da \nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. In SOARES, Paulo S\u00e9rgio Moreira ET AL. \nCarv\u00e3o Brasileiro: Tecnologia e Meio Ambiente. Rio de Janeiro: \nCETEM/MCT, 2008. 300p, p. 57-75. \n \nHOUAISS, Ant\u00f4nio. Dicion\u00e1rio Houaiss da L\u00edngua Portuguesa. \nRio de Janeiro: Objetiva, 2009. \n \nIBRAM - Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de Meio Ambiente. Minera\u00e7\u00e3o e \nMeio Ambiente. IBRAM. Bras\u00edlia, 1992. \n \nKREBS, Antonio Silvio Jornada. Contribui\u00e7\u00e3o ao conhecimento \ndos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \nArarangu\u00e1, SC. Tese Doutorado, 2004, 375p. \n \n\n\n\n161 \n\n \n\nK\u00dcHM, F\u00e1bio. Breve Hist\u00f3ria do Rio Grande do Sul. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \nPorto Alegre: Leitura XXI, 2004. 160p. \n \nMENDON\u00c7A, Francisco. Geografia Socioambiental. Terra Livre \nn. 16. S\u00e3o Paulo 2001, p.113-132.  \n\nMIRRA, \u00c1lvaro Luiz Valery. Princ\u00edpios Fundamentais Do \nDireito Ambiental. Revista de Direito Ambiental n\u00ba 02, abril-\njunho/1996, p\u00e1gina 50. \n\nMONTEIRO, Maurici Amantino. Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do \nestado de Santa Catarina: uma abordagem dos principais sistemas \natmosf\u00e9ricos que atuam durante o ano. Geosul, Florian\u00f3polis, v.16, \nn.31, p 69-78, jan./jun. 2001. \n \nMONTEIRO, Maurici Amantino. Din\u00e2mica atmosf\u00e9rica e a \ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos tipos de tempo na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRio Ararangu\u00e1. Tese Doutorado. Universidade Federal de Santa \nCatarina. Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Departamento \nde Geoci\u00eancias. Curso de Doutorado em Geografia. 2007. 224 p. \n \nMORAES, Ant\u00f4nio Carlos Robert. Meio Ambiente e Ci\u00eancias \nHumanas. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2005. \n \nM\u00dcLLER, Alberto Ant\u00f4nio et al. Perfil Anal\u00edtico do Carv\u00e3o. 2\u00aa \nedi\u00e7\u00e3o. Boletim n\u00ba 6. Porto Alegre: DNPM, 1987, 140p. \n \nNASCIMENTO, Fl\u00e1via M. F., et al. Impactos Ambientais nos \nRecursos H\u00eddricos da Explora\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o em Santa Catarina.. \nIn: Congresso Brasileiro De Mina a C\u00e9u Aberto e Mina \nSubterr\u00e2nea, 2., 11-13 set. 2002, Belo Horizonte. Anais. Belo \nHorizonte: IBRAM, 2002. \n \nNETO, Mauro Cerri. Impacto ambiental, degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \npolui\u00e7\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o e dano ambiental: compara\u00e7\u00e3o entre \nconceitos legal e t\u00e9cnico. Rio Claro, 2008, 125 pgs. Disserta\u00e7\u00e3o \n(mestrado) \u2013 Universidade Estadual Paulista, Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. \n \n\n\n\nNETO, Mauro Cerri, e FERREIRA, Gilda Carneiro. Polui\u00e7\u00e3o: \nincompatibilidades entre conceitos legal e t\u00e9cnico. S\u00e3o Paulo, \nUNESP, Geoci\u00eancias, v. 28, n. 2, p. 165-180, 2009. \n \nODUM, Eugene. Fundamentos de Ecologia. Tradu\u00e7\u00e3o da 5\u00aa \nEdi\u00e7\u00e3o norte americana. S\u00e3o Paulo: Cengage Learning, 2008. \n \nORTIZ, L\u00facia e TEIXEIRA, Elba Ortiz Calesso. Influ\u00eancia das \natividades de processamento do carv\u00e3o sobre a qualidade dos \nrecursos h\u00eddricos superficiais. In: TEIXEIRA, Elba Calesso \n(coord.). Meio Ambiente e Carv\u00e3o \u2013 Impactos da explora\u00e7\u00e3o e \nutiliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: FINEP/ CAPES/ UFSC/ PUCRS/ \nFEPAM, 2002, 498 p., p. 301-340. \n \nOS\u00d3RIO, Eduardo, e VILELA, Ant\u00f4nio Cesar Faria. Utiliza\u00e7\u00e3o \ndo carv\u00e3o na siderurgia. In: TEIXEIRA, Elba Calesso (coord.). \nMeio Ambiente e Carv\u00e3o \u2013 Impactos da explora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. \nPorto Alegre: FINEP/ CAPES/ UFSC/ PUCRS/ FEPAM, 2002, \n498 p., p.149- 171. \n \nPIRES, Mar\u00e7al. Emiss\u00f5es oriundas da combust\u00e3o do carv\u00e3o. In: \nTEIXEIRA, Elba Calesso (coord.). Meio Ambiente e Carv\u00e3o \u2013 \nImpactos da explora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: FINEP/ \nCAPES/ UFSC/ PUCRS/ FEPAM, 2002, 498 p., p.253-274.  \n \nREBOU\u00c7AS, Aldo da Cunha, et al. Diagn\u00f3stico Preliminar dos \nImpactos da Minera\u00e7\u00e3o na \u00c1rea do Morro Estev\u00e3o e do Morro \nAlbino \u2013 Crici\u00fama \u2013 SC. In: Revista de Tecnologia e Ambiente. \nUNESC, Crici\u00fama. V.3, jan/junho de 1997, p. 7-53. \n \nRODRIGUES, Arlete Moys\u00e9s. A abordagem ambiental unifica \nas geografias? In: MENDON\u00c7A, Francisco (org.). Espa\u00e7o e \nTempo, Complexidade e desafios do pensar e do fazer geogr\u00e1fico. \nCuritiba: ADEMADAN, 2009, p. 167-180. \n \nSANCH\u00c9Z, Luiz Henrique. Avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental: \nconceitos e m\u00e9todos. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2008, 495 p. \n \nSAMPAIO, Carlos Hoffmann. Beneficiamento. TEIXEIRA, Elba \nCalesso (coord.). Meio Ambiente e Carv\u00e3o \u2013 Impactos da \n\n\n\n163 \n\n \n\nexplora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: FINEP/ CAPES/ UFSC/ \nPUCRS/ FEPAM, 2002, 498 p., p. 29-42. \n \nSANTA CATARINA. DECRETO N\u00ba 14.250, DE 5 DE JUNHO \nDE 1981. Regulamenta dispositivos da Lei n\u00ba 5.793, de 15 de \noutubro de 1980, referentes \u00e0 Prote\u00e7\u00e3o e a Melhoria da Qualidade \nAmbiental. Dispon\u00edvel em: \nhttp://sistemas.sc.gov.br/fatma/pesquisa/PesquisaDocumentos.asp.  \nAcessado em: 14/11/2011. \n \nSANTOS, Juliana Vamerlati. Um olhar s\u00f3cio-ambiental da \nhist\u00f3ria: a trajet\u00f3ria do movimento ambientalista e seus \nconflitos com a atividade carbon\u00edfera no sul de Santa Catarina \n(1980-2008). Florian\u00f3polis UNIVERSIDADE FEDERAL DE \nSANTA CATARINA CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS \nHUMANAS \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. 2008. Disserta\u00e7\u00e3o \nMestrado, 205p. \n \nSANTOS, Milton. \u201cA Natureza do Espa\u00e7o - T\u00e9cnica e Tempo, \nRaz\u00e3o e Emo\u00e7\u00e3o\u201d. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o \nPaulo, 2002. \n \nSCHEIBE, Luiz Fernando. O Carv\u00e3o em Santa Catarina: \nminera\u00e7\u00e3o e conseq\u00fc\u00eancias ambientais. In: TEIXEIRA, Elba \nCalesso (coord.). Meio Ambiente e Carv\u00e3o \u2013 Impactos da \nexplora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: FINEP/ CAPES/ UFSC/ \nPUCRS/ FEPAM, 2002, p.45-66. \n \nSIECESC. Projeto conceitual de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea \ndegradada do Campo Vila Funil - Sider\u00f3polis / SC. 2008. \nRevis\u00e3o 01. Dispon\u00edvel em \nhttps://www.jfsc.jus.br/acpdocarvao/conteudo/proj_conceitual_vila\n_funil/Funil_Volume_II.htm. Acessado em 07/09/2011. \n \nSOARES, Maria Dion\u00edsia dos Santos. Carv\u00e3o Brasileiro: \nTecnologia e Meio Ambiente. Eds Paulo S\u00e9rgio Moreira \u2013 Rio de \nJaneiro: CETEM/MCT, 2008. \n \nSUERTEGARAY, Dirce Maria. Ambi\u00eancia e Pensamento \nComplexo: Resignific(a\u00e7\u00e3o) da Geografia In: SILVA, Aldo A. \n\n\n\nD. e GALENO, Alex (orgs.). Geografia: ci\u00eancia do Complexus: \nensaios transdisciplinares. Porto Alegre: 2\u00aa Ed. Sulina, 2008, p. \n181-208. \n \nSUERTEGARAY, Dirce Maria. An\u00e1lise Ambiental: A Atua\u00e7\u00e3o \ndo Ge\u00f3grafo para e na Sociedade. Terra Livre n. 3. S\u00e3o Paulo, \n1988, p. 89-104. \n \nTRACTEBEL ENERGIA S.A. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.tractebelenergia.com.br/. Acesso em 18 de maio de \n2010. \n \n______  .  Contratos com Fornecedores/ Contratos de Compra \ne Venda de Carv\u00e3o Mineral. In Prospecto Definitivo do Primeiro \nPrograma de Distribui\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Deb\u00eantures. 23 de abril de \n2009.  508 p. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.bb.com.br/docs/pub/siteEsp/dimec/opa/dwn/tracte\nbel_prospecto.pdf.  Acessado em 13 de junho de 2011. \n \nTRICART, Jean. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: IBGE, Diretoria \nT\u00e9cnica, SUPREN, 1977. \n \nUBALDO, Mariluce de Oliveira. Gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos \ngeradores de drenagem \u00e1cida de minas com o uso de \ncoberturas secas. S\u00e9rie Gest\u00e3o e planejamento Ambiental, 04 Rio \nde Janeiro: cetem/mct, 2007. 51 p. \n \nUBALDO, Marulice de Oliveira, e SOUZA, Vicente Paulo. \nControle e mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos da drenagem \u00e1cida em \nopera\u00e7\u00f5es de minera\u00e7\u00e3o. In: SOARES, Paulo S\u00e9rgio Moreira ET \nAL. Carv\u00e3o Brasileiro: Tecnologia e Meio Ambiente. Rio de \nJaneiro: CETEM/MCT, 2008. 300p, p. 129-151. \n \nZETA/IESA. Relat\u00f3rio Descritivo e Justificado \u2013 Dep\u00f3sito de \nRejeito S\u00f3lido. Projeto Executivo. Cap\u00edtulo 4, 1985. Dispon\u00edvel \nno escrit\u00f3rio do DNPM em Crici\u00fama  \n \n_____________. Relat\u00f3rio Conceitual - Rejeito S\u00f3lido. Volume \nII, Cap\u00edtulo 4, junho de 1983. Dispon\u00edvel no escrit\u00f3rio do DNPM \nem Crici\u00fama. \n\n \n\n\n\n165 \n\n \n\nANEXO \n\n\n\nEmpresa Ingusa Crici\u00fama Minageo Belluno Gabriela Rio Deserto Cooperminas Metropolitana\n\nMina\nUM II \n\nVerdinho\nMina Norte\n\nMorosine/ \nCant\u00e3o\n\nUsina Fiorita Barro Branco\nMina 3 Sta \nL\u00edbera\n\nEsperan\u00e7a/ \nFontanela\n\nTOTAL\n\nControlar e tratar toda  a drenagem \u00e1cida da mina \n(DAM)\n\n1 N\u00e3o informa 1 0,5 0,5 0,5 1 3,5\n\nRealizar o tratamento f\u00edsico-qu\u00edmico das \u00e1guas \nresidu\u00e1rias\n\n2 N\u00e3o se aplica 1 1 1 1 N\u00e3o informa 1 1 6\n\nMonitorar  os efluente finais que devem estar \ndentro do que estabelece Lei Estadual 14.250/81\n\n3 N\u00e3o se aplica\nN\u00e3o se \n\naplica/lavra \nparalisada\n\nN\u00e3o se aplica 1 1 1 3\n\nDesviar as \u00e1guas de montante 4 N\u00e3o informa N\u00e3o informa N\u00e3o informa N\u00e3o informa 0 0\n\nMinimizar o contato da \u00e1gua boa com materiais \ngeradores de drenagem \u00e1cida e recircular efluentes \n\n5 1\nN\u00e3o se \n\naplica/lavra \nparalisada\n\n1 1 N\u00e3o informa 0 3\n\nImplantar rede de monitores 6 1 1 1 3\n\nApresentar monitoramento h\u00eddrico peri\u00f3dico 7 1 1 1 3\n\nBacias de \nDecanta\u00e7\u00e3o - BD\n\nImpermeabilizar as bacias de decanta\u00e7\u00e3o de finos e \ncomprovar por meio de ensaios de \n\npermeabilizadade\n8 1 1 1 1 1 1 1 1 8\n\nDep\u00f3sito de Rejeito - \nDR\n\nAdequar o dep\u00f3sito de rejeito de acordo com o \nprevisto do projeto ZETA/IESA\n\n9 1 0,5 N\u00e3o se aplica 1 1 1 1 1 6,5\n\nCombust\u00e3o \nespont\u00e2nea\n\nControlar combust\u00e3o espont\u00e2nea 10\n\nSondagem \nPesquisar por sondagem horizontal a camada de \n\ncar\u00e3o a ser minerada \n11 N\u00e3o se aplica N\u00e3o se aplica 1 1\n\nRes\u00edduos s\u00f3lidos \nClasse I\n\nDestinar e tratar os res\u00edduos s\u00f3lidos originados na \nlavra conforme NBR 10004\n\n12 N\u00e3o informa N\u00e3o informa 1 1 1 N\u00e3o informa N\u00e3o informa N\u00e3o informa 3\n\nTransporte\nAdequar os transporte de min\u00e9rios (exceto via \n\nf\u00e9rrea)\n13\n\nN\u00e3o se aplica/ \nterceirizado\n\n0,5 0,5 1\n\nCertifica\u00e7\u00e3o ISO \n14.001\n\nImplantar Sistema de Gest\u00e3o Ambiental - SGA 14 1 1 1 1 1 1 1 1 8\n\nComit\u00ea de \nacompanhamento de \n\nMina \nCriar comit\u00ea de acompanhamento de Mina 15 1 1 1 1 1 1 1 1 8\n\nCompensa\u00e7\u00e3o \nAmbiental\n\nDefinir valor e pagar Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental 1 e 2 16 1 1 1 1 1 1 1 1 8\n\nCau\u00e7\u00e3o ou seguro \nAmbiental \n\nPagar Cau\u00e7\u00e3o ou Seguro Ambiental 17 1 1 1 1 1 1 1 1 8\n\nTOTAL 7 6,5 10 9 11,5 9 11 9\n\nPlanilha 1: Abril de 2005 - Vistoria da FATMA anterior a assinatura do TAC\n\nIndicadores Ambientais presentes no TAC\n\n\u00c1guas (relativo ao \np\u00e1tio da mina em \ngeral, incluindo \nbeneficiamento, \n\ndep\u00f3sito de rejeito, \nbacia decanta\u00e7\u00e3o)\n\nMonitoramento \nRecursos h\u00eddricos\n\n\n\n1\n6\n7\n \n\n \n\n \n\nEmpresa Ingusa Crici\u00fama Minageo Belluno Gabriela Rio Deserto Cooperminas Metropolitana\n\nMina\nUM II \n\nVerdinho\nMina Norte\n\nCant\u00e3o/ \nMorosine\n\nUsina Fiorita Barro Branco\nMina 3 Sta \nL\u00edbera\n\nEsperan\u00e7a/Font\nanela\n\nTOTAL\n\nControlar e tratar toda  a drenagem \u00e1cida da mina \n(DAM)\n\n1 0,5 0,5 N\u00e3o se aplica 1\n\nRealizar o tratamento f\u00edsico-qu\u00edmico das \u00e1guas \nresidu\u00e1rias\n\n2 0,5 1 1 2,5\n\nMonitorar  os efluente finais que devem estar \ndentro do que estabelece Lei Estadual 14.250/81\n\n3 0,5 1 1 2,5\n\nDesviar as \u00e1guas de montante 4 0,5 1 N\u00e3o informado N\u00e3o se aplica 1,5\n\nMinimizar o contato da \u00e1gua boa com materiais \ngeradores de drenagem \u00e1cida e recircular efluentes \n\n5 1 1 1 0,5 0,5 4\n\nImplantar rede de monitores 6 1 0,5 1,5\nApresentar monitoramento h\u00eddrico peri\u00f3dico 7 1 1 2\n\nBacias de \nDecanta\u00e7\u00e3o - BD\n\nImpermeabilizar as bacias de decanta\u00e7\u00e3o de finos e \ncomprovar por meio de ensaios de \n\npermeabilizadade\n8 1 1 N\u00e3o se aplica 1 1 1 1 6\n\nDep\u00f3sito de Rejeito - \nDR\n\nAdequar o dep\u00f3sito de rejeito de acordo com o \nprevisto do projeto ZETA/IESA\n\n9 1 N\u00e3o se aplica 1 1 1 1 5\n\n Combust\u00e3o \nespont\u00e2nea\n\nControlar combust\u00e3o espont\u00e2nea 10 1 N\u00e3o se aplica 1 1 1 1 5\n\nSondagem \nPesquisar por sondagem horizontal a camada de \n\ncar\u00e3o a ser minerada \n11 N\u00e3o se aplica 1 1 N\u00e3o se aplica 2\n\nRes\u00edduos s\u00f3lidos \nClasse I\n\nDestinar e tratar os res\u00edduos s\u00f3lidos originados na \nlavra conforme NBR 10004\n\n12 1 1 1 1 0,5 1 0,5 6\n\nTransporte\nAdequar os transporte de min\u00e9rios (exceto via \n\nf\u00e9rrea)\n13\n\nusa da Gabriela \nMinera\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o informado N\u00e3o informado 1 0,5 1,5\n\nCertifica\u00e7\u00e3o ISO \n14.001\n\nImplantar Sistema de Gest\u00e3o Ambiental - SGA 14 1 1 1 1 1 1 1 1 8\n\nComit\u00ea de \nacompanhamento de \nMina  Institu\u00eddo \n\nCriar comit\u00ea de acompanhamento de Mina 15 1 1 1 1 1 1 1 1 8\n\nCompensa\u00e7\u00e3o \nAmbiental\n\nDefinir valor e pagar Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental 1 e 2 16 1 1 1 1 1 1 1 1 8\n\nCau\u00e7\u00e3o ou seguro \nAmbiental \n\nPagar Cau\u00e7\u00e3o ou Seguro Ambiental 17 1 1 1 1 1 1 1 1 8\n\nTOTAL 10,5 7 9 12 12 7,5 6 8,5\n\nPlanilha 2: 1\u00ba TAC - 2\u00aa Relat\u00f3rio de Auditoria Ambiental : GEOKLOCK, ERM e GEOS  maio, maio e junho/2007\n\nIndicadores Ambientais presentes no TAC\n\n\u00c1guas (relativo ao \np\u00e1tio da mina em \ngeral, incluidno \nbeneficiamento, \n\ndep\u00f3sito de rejeito, \nbacia decanta\u00e7\u00e3o)\n\nMonitoramento \nRecursos h\u00eddricos\n\n\n\n \n\nPlanilha 3: 2008 e 2009 - vistorias p\u00f3s TAC 2\u00aa FASE\n\nEmpresa Ingusa Crici\u00fama Minageo Belluno Gabriela Rio Deserto Cooperminas Metropolitana\n\nMina UM II Verdinho Mina Norte Cant\u00e3o/Morosine Usina Fiorita Barro Branco Mina 3 Sta L\u00edbera\nEsperan\u00e7a/ \nFontanela\n\nTOTAL\n\nControlar e tratar toda  a drenagem \u00e1cida da mina \n(DAM)\n\n1 N\u00e3o se aplica 0,5 N\u00e3o se aplica 0,5\n\nRealizar o tratamento f\u00edsico-qu\u00edmico das \u00e1guas \nresidu\u00e1rias\n\n2 N\u00e3o se aplica\n\nMonitorar  os efluente finais que devem estar \ndentro do que estabelece Lei Estadual 14.250/81\n\n3 0,5 0,5 N\u00e3o se aplica 1\n\nDesviar as \u00e1guas de montante 4 N\u00e3o se aplica 1 1\n\nMinimizar o contato da \u00e1gua boa com materiais \ngeradores de drenagem \u00e1cida e recircular efluentes \n\n5 1 0,5 0,5 2\n\nImplantar rede de monitores 6\nApresentar monitoramento h\u00eddrico peri\u00f3dico 7\n\nBacias de Decanta\u00e7\u00e3o - \nBD\n\nImpermeabilizar as bacias de decanta\u00e7\u00e3o de finos e \ncomprovar por meio de ensaios de \n\npermeabilizadade\n8 ? 0,5 1 1 2,5\n\nDep\u00f3sito de Rejeito - \nDR\n\nAdequar o dep\u00f3sito de rejeito de acordo com o \nprevisto do projeto ZETA/IESA\n\n9 1 N\u00e3o se aplica 1 1 3\n\n Combust\u00e3o espont\u00e2nea Controlar combust\u00e3o espont\u00e2nea 10 1 1 2\n\nSondagem \nPesquisar por sondagem horizontal a camada de \n\ncar\u00e3o a ser minerada \n11 N\u00e3o se aplica N\u00e3o se aplica\n\nRes\u00edduos s\u00f3lidos Classe \nI\n\nDestinar e tratar os res\u00edduos s\u00f3lidos originados na \nlavra conforme NBR 10004\n\n12 0,5 0,5\n\nTransporte\nAdequar os transporte de min\u00e9rios (exceto via \n\nf\u00e9rrea)\n13\n\nN\u00e3o se aplica/ \nterceirizado\n\n0,5 0,5\n\nCertifica\u00e7\u00e3o ISO \n14.001\n\nImplantar Sistema de Gest\u00e3o Ambiental - SGA 14 n\u00e3o informado\n\nComit\u00ea de \nacompanhamento de \nMina  Institu\u00eddo? \n\nCriar comit\u00ea de acompanhamento de Mina 15\n\nCompensa\u00e7\u00e3o \nAmbiental\n\nDefinir valor e pagar Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental 1 e 2 16 1 1\n\nCompensa\u00e7\u00e3o \nAmbiental 2\n\nPagar Cau\u00e7\u00e3o ou Seguro Ambiental 17 0,5 0,5\n\nCau\u00e7\u00e3o ou seguro \nAmbiental \n\nFoi averbada no registro de im\u00f3veis cau\u00e7\u00e3o ambiental \nem favor da FATMA\n\n18 0,5 0,5\n\nTOTAL 1,5 1 0 1 3,5 1,5 3 3,5\n\nIndicadores Ambientais presentes no TAC\n\n\u00c1guas (relativo ao p\u00e1tio da \nmina em geral, incluindo \n\nbeneficiamento, dep\u00f3sito de \nrejeito, bacia decanta\u00e7\u00e3o)\n\nMonitoramento \nRecursos h\u00eddricos\n\n\n\n1\n6\n9\n \n\n \n\n \n\nEmpresa Ingusa Crici\u00fama Minageo Belluno Gabriela Rio Deserto Cooperminas Metropolitana\n\nMina\nUM II \n\nVerdinho\nMina Santa \nAugusta\n\nCant\u00e3o/Morosi\nne\n\nUsina Fiorita Barro Branco\nMina 3 Sta \nL\u00edbera\n\nEsperan\u00e7a/ \nFontanela\n\nTOTAL\n\nData da ATA 24/03/2009 24/03/2009 24/03/2009 24/03/2009 03/2009 - n\u00e3o \u00e9 TAJ\nControlar e tratar toda  a drenagem \u00e1cida da mina \n\n(DAM)\n1\n\nRealizar o tratamento f\u00edsico-qu\u00edmico das \u00e1guas \nresidu\u00e1rias\n\n2 0,5 0,5\n\nMonitorar  os efluente finais que devem estar \ndentro do que estabelece Lei Estadual 14.250/81\n\n3\nLaudo de \n\n06/02/09 a 17 \n02/09\n\nDesviar as \u00e1guas de montante 4\n\nMinimizar o contato da \u00e1gua boa com materiais \ngeradores de drenagem \u00e1cida e recircular efluentes \n\n5\nisolamento \nh\u00eddrico com \nconlcus\u00e3o dos \n\nCompletar \nisolamento \nh\u00eddrico das \n\nImplantar rede de monitores 6\nApresentar monitoramento h\u00eddrico peri\u00f3dico 7\n\nBacias de \nDecanta\u00e7\u00e3o - BD\n\nImpermeabilizar as bacias de decanta\u00e7\u00e3o de finos e \ncomprovar por meio de ensaios de \n\npermeabilizadade\n8\n\ninclu\u00eddo como \npassivo Mina \nMarion. O lodo \nretorno para o \n\n1 recuera\u00e7\u00e3o de \nantigas\n\nDep\u00f3sito de Rejeito - \nDR\n\nAdequar o dep\u00f3sito de rejeito de acordo com o \nprevisto do projeto ZETA/IESA\n\n9 0,5 1 1,5\n\n Combust\u00e3o \nespont\u00e2nea\n\nControlar combust\u00e3o espont\u00e2nea 10\nControle da \ncombust\u00e3o \nespont\u00e2nea \n\nSondagem \nPesquisar por sondagem horizontal a camada de \n\ncar\u00e3o a ser minerada \n11\n\nRes\u00edduos s\u00f3lidos \nClasse I\n\nDestinar e tratar os res\u00edduos s\u00f3lidos originados na \nlavra conforme NBR 10004\n\n12\n\nTransporte\nAdequar os transporte de min\u00e9rios (exceto via \n\nf\u00e9rrea)\n13\n\nCertifica\u00e7\u00e3o ISO \n14.001\n\nImplantar Sistema de Gest\u00e3o Ambiental - SGA 14\n\nComit\u00ea de \nacompanhamento de \nMina  Institu\u00eddo? \n\nCriar comit\u00ea de acompanhamento de Mina 15\n\nCompensa\u00e7\u00e3o \nAmbiental 2\n\nDefinir valor e pagar Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental 1 e 2 16 s\nComprovante \nde quita\u00e7\u00e3o\n\nCau\u00e7\u00e3o ou seguro \nAmbiental \n\nPagar Cau\u00e7\u00e3o ou Seguro Ambiental 17 0\n\nTOTAL 0 0 0 0 0,5 0 0 1,5\n\nPlanilha 4: 2009 - Reuni\u00f5es de encerramento\n\nIndicadores Ambientais presentes no TAC\n\n\u00c1guas (relativo ao \np\u00e1tio da mina em \ngeral, incluindo \nbeneficiamento, \n\ndep\u00f3sito de rejeito, \nbacia decanta\u00e7\u00e3o)\n\nMonitoramento \nRecursos h\u00eddricos"}]}}}