{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23613"}, {"@name": "filename", "#text": "7804_246385.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \u2013 UFSC \n\nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA AMBIENTAL \n\nLUCIA CECCATO DE LIMA \n\nPROCESSO DE PLANEJAMENTO E IMPLANTA\u00c7\u00c3O DO PARQUE NATURAL \nMUNICIPAL DE LAGES \u2013 SC COM \u00caNFASE NA CONSERVA\u00c7\u00c3O DE BACIAS \n\nHIDROGR\u00c1FICAS E NA PERCEP\u00c7\u00c3O DA COMUNIDADE DO ENTORNO \n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n2007 \n\n\n\nLUCIA CECCATO DE LIMA \n\nPROCESSO DE PLANEJAMENTO E IMPLANTA\u00c7\u00c3O DO PARQUE NATURAL \nMUNICIPAL DE LAGES \u2013 SC COM \u00caNFASE NA CONSERVA\u00c7\u00c3O DE BACIAS \n\nHIDROGR\u00c1FICAS E NA PERCEP\u00c7\u00c3O DA COMUNIDADE DO ENTORNO \n\nTese submetida ao Programa de P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, como \nrequisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nDoutor. \n\nOrientador: Prof. Dr. Daniel Jos\u00e9 da Silva \n\nCo-orientador: Prof. Dr. S\u00e9rgio Roberto \nMartins. \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n2007 \n\n\n\n \n\n\n\nAos meus pais Ernesto e Maurillia, pelo \nexemplo e amor. \n\nAos meus queridos filhos Leonardo e \nGuilherme, que s\u00e3o a continuidade da \nminha exist\u00eancia, dedico eterno amor. \n\nAo Dirceu, pelo carinho e amor. \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nAo orientador Prof. Dr. Daniel Jos\u00e9 da Silva por ter apresentado-me a teoria da \n\ncomplexidade, por aclarar meus caminhos oportunizando-me compartilhar id\u00e9ias e ideais na \n\nperspectiva do que \u00e9 melhor para todos. Muito obrigada. \n\nAo co-orientador Prof. Dr. S\u00e9rgio Roberto Martins, pela compet\u00eancia e apoio \n\nprincipalmente quando da qualifica\u00e7\u00e3o do projeto de tese, e incentivo na constru\u00e7\u00e3o deste \n\nestudo. Agrade\u00e7o. \n\nAos meus irm\u00e3os, Lourdes, Helena, Augusto e Alzira pelo carinho, apoio e incentivo \n\nnecess\u00e1rio para viabilizar meus estudos. \n\n\u00c0 Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC, pelo excelente Programa de \n\nDoutorado. \n\nAos colegas do Doutorado, professores e funcion\u00e1rios do Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental (PPGEA), em especial \u00e0 amiga Isabel Cristina \n\nAlbuquerque e ao Secret\u00e1rio Maur\u00edcio Pereira Paiva. \n\nAos alunos, professores e dire\u00e7\u00e3o da Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco Manfroi \n\nno bairro Santa M\u00f4nica em Lages \u2013 SC, no entorno do PARNAMUL por receberem nossa \n\nequipe em 2005, para a interven\u00e7\u00e3o com oficinas pedag\u00f3gicas de educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios. \n\nAos acad\u00eamicos estagi\u00e1rios do curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, lton Agostini J\u00fanior, \n\nJefferson dos Santos, Rafael Ferreira, V\u00e2nia Branco, Eliane Schlemper e Simone Patel, \n\nCristina Alves Ribeiro e Paulo Fernando Viecelli, nossa equipe de pesquisa que de forma \n\ncompetente atuou nas oficinas pedag\u00f3gicas de educa\u00e7\u00e3o ambiental e na coleta de dados \n\nprim\u00e1rios. Nossa sincera gratid\u00e3o. \n\nAos professores e alunos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da Serra Catarinense, que participaram \n\nda pesquisa, assim como tantos an\u00f4nimos que muito contribu\u00edram, em especial \u00e0 professora \n\n\n\n 5 \n\nEliane Alves de Oliveira da Silva Rodrigues, respons\u00e1vel pela sala de Recursos para \n\ndeficientes visuais \u2013 baixa vis\u00e3o e cegos \u2013 SAED-SEECT/SC. \n\n\n\nAos meus colegas, alunos e amigos do curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas \u2013 UNIPLAC, \n\npelo carinho, compreens\u00e3o e apoio recebido, em especial as Professora Rita de C\u00e1ssia Chaves, \n\nPatr\u00edcia Ferruzzi, Silvana Manfredi Coimbra, T\u00e2nia Mara da Silva Bellato. \n\nA Secretaria Municipal do Meio Ambiente e Servi\u00e7os P\u00fablicos \u2013 SEMMASP, pela \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de documentos e parceria durante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa \u00e0 campo e na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, dados que foram \u00fateis tamb\u00e9m, para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nManejo do Parque. \n\nA UNIPLAC pelo apoio financeiro. \n\n\n\nRESUMO \n\nA presente tese teve como objetivo analisar o processo de planejamento e implanta\u00e7\u00e3o do Parque Natural \nMunicipal de Lages \u2013 SC, com \u00eanfase na Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos e na percep\u00e7\u00e3o da comunidade. \nInvestigou-se a percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores e alunos moradores no entorno do parque, como tamb\u00e9m dos \nrepresentantes dos setores p\u00fablicos e privados da cidade de Lages. Para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa foi elaborada e \naplicada uma metodologia assentada teoricamente na pesquisa-a\u00e7\u00e3o com cinco m\u00f3dulos: no M\u00f3dulo I, M\u00faltiplas \na\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, 2001 a 2006; no M\u00f3dulo II, Diagn\u00f3stico da percep\u00e7\u00e3o ambiental dos \nmoradores do entorno do PARNAMUL; no M\u00f3dulo III, Inser\u00e7\u00e3o do tema unidade de conserva\u00e7\u00e3o da natureza; \nno M\u00f3dulo IV, Diagn\u00f3stico da percep\u00e7\u00e3o ambiental dos representantes dos setores p\u00fablicos e privados do \nmunic\u00edpio de Lages \u2013 SC e no M\u00f3dulo V, Epistemologia de Fleck. A realiza\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos metodol\u00f3gicos \nresultaram na elabora\u00e7\u00e3o do Modelo Aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que \u00e9 mediado pela percep\u00e7\u00e3o ambiental \ndos moradores do entorno do Parque e representantes locais. Foram gerados, tamb\u00e9m, a constru\u00e7\u00e3o de \nDimens\u00f5es Complexas para Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o numa perspectiva metodol\u00f3gica e uma matriz de an\u00e1lise \ncom as categorias epistemol\u00f3gicas de Fleck. Conclui-se que o Modelo Aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental poder\u00e1 \nanteceder o n\u00facleo de sensibiliza\u00e7\u00e3o do PEDS, entendendo a percep\u00e7\u00e3o como a integra\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es \nbiol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas e sociais. As matrizes anal\u00edticas apresentam que a l\u00f3gica da rela\u00e7\u00e3o do homem com a \nnatureza ainda cont\u00ednua antropoc\u00eantrica, mesmo diante de tantas campanhas e movimentos educativos. Outra \nquest\u00e3o que emergiu nas interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas foi a compreens\u00e3o de que os atores sociais sentem a \nnecessidade de participar dos processos de planejamento das unidades legais de gest\u00e3o ambiental. \n \n\nPalavras-chave: Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nPercep\u00e7\u00e3o Ambiental.  \n\n\n\nABSTRACT \n\nThe present thesis had for objective analyze the process of planning and implantation of the \nMunicipal Natural Park of Lages \u2013 SC, with emphasis on the conservation of Water Resource \nand on the perception of community. We investigate the enviranmental perception of the \nresidentes and studentes residente mound the Park, like also the representatives of public and \nprivate sectores on the city of Lages. For the realization of the reseach, was elaborated and \napplies a methodology, teoricky settled on the research-action with five modules: Modeli I \nMultiples pedagogical actions of environmental education \u2013 2001 to 2006; Modile II \nDiagnosis of the environmental perception of the residenta around PARNAMUL; Modile III \nInsertion of the theme Protected Areas of Nature; Modiles IV Diagnosis on the environmental \nperception of the residents of puclic and prinate sectos on the city of Lages \u2013 SC and Modile \nV Epistemology of Fleck. The achievement of the methodologic modules results on the \nelaboration of the Open Model of Environment Edustion that is measured by the \nenvironmental perception of the residents around the Park and local representatives. There \nwas also generated the construction of Complex Dimensions to the Protected Areas on the \nmethodological perspective and on analyze matrix with the epistemologists categories of \nFlexk. We conclude that the Open Model of Environmental Education in precede the \nsensibility nucle of PEDS, understanding the perception like the integration of biological, \npsychological and  socials dimensions. The analytical matrixes introduce is that the logic on \nthe relationships between men and nature remain anthropacentic, evem in front al so many \ncampaigns and educational movements. Another question that show up on the pedagogical \ninterventions was the comprehension that the social actors have the need to participate on the \nprocess of planning of the legal units of environmental management.  \n \n\n \n\nKey-words: Protected Areas. Waters Resources. Environmental Perception. \n\n \n\n\n\nLISTA DE SIGLAS \n\nAMURES \u2013 Associa\u00e7\u00f5es dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Serrana. \n\nBDTD \u2013  Biblioteca Digital de Teses e Disserta\u00e7\u00e3o. \n\nBH \u2013  Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n\nCAPES \u2013  Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento Pessoal de N\u00edvel Superior.  \n\nCDB \u2013 Conven\u00e7\u00e3o sobre a Diversidade Biol\u00f3gica. \n\nCEDIBH \u2013 Centro de Dissemina\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es para a Gest\u00e3o de Bacias. \n\nHidrogr\u00e1ficas. \n\nCI \u2013 Conservation International. \n\nCRFBrasil -  Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. \n\nEA \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nFIOCRUZ \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Osvaldo Cruz \n\nFGV \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas. \n\nIBAMA \u2013 Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos Naturais. \n\nRenov\u00e1veis. \n\nIBICT \u2013  Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia. \n\nLDB \u2013 Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o \n\nMEC \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. \n\nMN \u2013 Movimento Natural. \n\nONGs \u2013 Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais. \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidades. \n\nPA \u2013 Percep\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nPROSUL \u2013 Projetos, Supervis\u00e3o e Planejamento Ltda \n\nPARNAMUL \u2013 Parque Natural Municipal de Lages \u2013 SC. Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da \n\nCosta Neto \n\nPARNASJ \u2013 Parque Nacional de S\u00e3o Joaquim \u2013 Urubici \u2013 SC. \n\n\n\n 9 \n\nPEDS \u2013 Planejamento Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nPIEA \u2013 Programa Internacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n\n\nPNUMA \u2013 Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente. \n\nPPGEA \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \n\nPR \u2013  Paran\u00e1. \n\nRDS \u2013 Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nRF \u2013 Reserva de Fauna \n\nRH \u2013 Recursos H\u00eddrico. \n\nRJ \u2013 Rio de Janeiro. \n\nRPPN \u2013 Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural. \n\nSAED -  Sala de recursos para deficientes visuais \u2013 Baixa vis\u00e3o e cegos. \n\nSEECT - Secretaria de estado de educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e tecnologia. \n\nSEMMASP \u2013 Secretaria Municipal do Meio Ambiente e Servi\u00e7os de Lages \u2013 SC. \n\nSEPEX/UFSC \u2013 Sema de Pesquisa e Extens\u00e3o/UFSC \n\nSC \u2013 Santa Catarina.  \n\nSNC \u2013 Sistema Nervoso Central \n\nSNUC \u2013 Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nTO \u2013 Tocantins. \n\nUC \u2013  Unidade Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nUFSC \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nUNESCO \u2013 United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization.  \n\nUNIPLAC \u2013 Universidade do Planalto Catarinense. \n\nWECD \u2013 World Commission on Environment and Development. \n\nWWF \u2013 World Wildlife Fund. \n\n \n\n\n\nLISTA DE ANEXOS \n\nAnexo 1 \u2013 Base Cartogr\u00e1fica............................................................................................... 169 \n\nAnexo 2 \u2013 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o ......................................................................................... 170 \n\nAnexo 3 \u2013 Mapa de Zoneamento......................................................................................... 171 \n\nAnexo 4 \u2013 Mapa de Recursos H\u00eddricos ............................................................................... 172 \n\nAnexo 5 \u2013 Lei n\u00ba 2066/95.................................................................................................... 173 \n\nAnexo 6 \u2013 Lei Complementar n\u00ba 59/97 ............................................................................... 175 \n\nAnexo 7 \u2013 Lei Complementar n\u00ba 228 .................................................................................. 177 \n\nAnexo 8 \u2013 Correspond\u00eancia ao prefeito municipal de Lages \u2013 SC ..................................... 178 \n\nAnexo 9 \u2013 Of\u00edcio n\u00ba 098/2005 ............................................................................................. 179 \n\nAnexo 10 \u2013 Of\u00edcio n\u00ba 34/2006 ............................................................................................. 180 \n\nAnexo 11 \u2013 Acad\u00eamicos d\u00e3o aula de meio ambiente .......................................................... 181 \n\nAnexo 12 UNIPLAC trabalha na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Comunit\u00e1ria ................................. 182 \n\nAnexo 13 T\u00e9cnicos fazem diagn\u00f3stico do Parque............................................................... 183 \n\nAnexo 14 Semin\u00e1rio ............................................................................................................ 185 \n\nAnexo 15 Convite................................................................................................................ 186 \n\n\n\nLISTA DE AP\u00caNDICES \n\nAp\u00eandice 1 Construindo os conceitos \u2013 Oficina Pedag\u00f3gica n\u00ba 1....................................... 147 \n\nAp\u00eandice 2 Ecossistemas e sustentabilidade \u2013 Oficina Pedag\u00f3gica n\u00ba 2 ............................ 149 \n\nAp\u00eandice 3 Teia Alimentar \u2013 Oficina Pedag\u00f3gica n\u00ba 3....................................................... 151 \n\nAp\u00eandice 4 Sensibilizando as pessoas \u2013 Oficina Pedag\u00f3gica n\u00ba 4 ...................................... 153 \n\nAp\u00eandice 5 O lixo \u2013 Oficina Pedag\u00f3gica n\u00ba 5 ..................................................................... 156 \n\nAp\u00eandice 6 A qualidade da \u00e1gua \u2013 Oficina Pedag\u00f3gica n\u00ba 6 .............................................. 158 \n\nAp\u00eandice 7 Solu\u00e7\u00f5es ambientais sustent\u00e1veis \u2013 Oficina Pedag\u00f3gica n\u00ba 7 .......................... 161 \n\nAp\u00eandice 8 Observando o ambiente: mini-trilhas \u2013 Oficina Pedag\u00f3gica n\u00ba 8 .................... 164 \n\nAp\u00eandice 9 Percep\u00e7\u00e3o ambiental: deficientes visuais e cegos \u2013 Oficina Pedag\u00f3gica n\u00ba 9.. 166 \n\n\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\nFigura 1 Tema da tese.......................................................................................................... 22 \n\nFigura 2 Concep\u00e7\u00e3o do modelo aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental......................................... 38 \n\nFigura 3 Elemento da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal............................................................ 43 \n\nFigura 4 Elementos da Educa\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Formal .................................................................... 44 \n\nFigura 5 Modelos dos filtros................................................................................................ 49 \n\nFigura 6 Estrutura do processo de capacita\u00e7\u00e3o.................................................................... 52 \n\nFigura 7 Modelo PEDS ....................................................................................................... 53 \n\nFigura 8 Os Biomas no mundo \u2013 As Am\u00e9ricas ................................................................... 62 \n\nFigura 9 Os Biomas no mundo \u2013 Europa, \u00c1sia, \u00c1frica e Oceania ...................................... 63 \n\nFigura 10 Biomas das Am\u00e9ricas Latina e Central ............................................................... 64 \n\nFigura 11 Biomas de transi\u00e7\u00e3o do Brasil............................................................................. 65 \n\nFigura 12 Biomas do Brasil ................................................................................................. 66 \n\nFigura 13 Rela\u00e7\u00f5es complexas entre Unidades e Ambientes .............................................. 67 \n\nFigura 14 Aves encontradas no Parque Natural Municipal de Lages \u2013 SC......................... 74 \n\nFigura 15 Vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica do Parque Natural Municipal de Lages \u2013 SC .......................... 75 \n\nFigura 16 Modelo aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental .............................................................. 76 \n\nFigura 17 Aspectos Entropicos e Neg\u00fcentropicos do PARNAMUL .................................. 77 \n\nFigura 18 Oficina Pedag\u00f3gica \u2013 Crian\u00e7as Especiais (Baixa vis\u00e3o e cegas) ........................ 97 \n\nFigura 19 Modelo aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 Emerg\u00eancia x Modelo....................... 99 \n\nFigura 20 Modelo aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 Emerg\u00eancia x Aberto ........................ 101 \n\n\n\nFigura 21 Modelo aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 Emerg\u00eancia Percep\u00e7\u00e3o...................... 103 \n\nFigura 22 Modelo aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental .............................................................. 103 \n\nFigura 23 Alunos da 5\u00aa s\u00e9rie \u2013 Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco Manfroi ................. 104 \n\nFigura 24 Percep\u00e7\u00e3o coletiva \u201cEscola Amiga do Parque\u201d .................................................. 104 \n\nFigura 25 Moradores dos bairros do entorno do PARNAMUL .......................................... 117 \n\nFigura 26 Institui\u00e7\u00f5es dos setores p\u00fablicos e privados da cidade de Lages \u2013 SC. .............. 132 \n\nFigura 27 Representantes dos setores p\u00fablicos e privados da cidade de Lages \u2013 SC ......... 133 \n\nFigura 28 Modelo aberto, Percep\u00e7\u00e3o Ambiental e Modelo PEDS ...................................... 134 \n\nFigura 29 Dimens\u00f5es complexas, Percep\u00e7\u00e3o Ambiental e PARNAMUL .......................... 135 \n\nFigura 30 Desenvolvimento sustent\u00e1vel, epistemologia de Flexk e PARNAMUL ............ 135 \n\nFigura 31 Participa\u00e7\u00e3o social, Recursos H\u00eddricos e PARNAMUL ..................................... 136 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\nGr\u00e1fico 1 Resposta sobre a exist\u00eancia do Parque ................................................................ 105 \n\nGr\u00e1fico 2 Como ficou sabendo da exist\u00eancia do Parque ..................................................... 106 \n\nGr\u00e1fico 3 J\u00e1 visitou a sede, percorreu trilhas ou avistou algum animal no Parque ............. 106 \n\nGr\u00e1fico 4 J\u00e1 bebeu \u00e1gua de alguma fonte, c\u00f3rrego ou cachoeira do Parque ....................... 107 \n\nGr\u00e1fico 5 Na sua opini\u00e3o \u00e9 permitido retirar plantas, lenha, animais, rochas, pinh\u00e3o, do \nParque .................................................................................................................................. 108 \n\nGr\u00e1fico 6 Para que serve uma Parque \u201cEcol\u00f3gico\u201d ............................................................. 109 \n\nGr\u00e1fico 7 Quais as atividades que poder\u00e3o ser realizadas no Parque \u201cEcol\u00f3gico\u201d de \nLages.................................................................................................................................... 110 \n\nGr\u00e1fico 8 Voc\u00ea tem conhecimento da exist\u00eancia do Parque ............................................... 111 \n\nGr\u00e1fico 9 Como ficou sabendo da exist\u00eancia do Parque ..................................................... 111 \n\nGr\u00e1fico 10 J\u00e1 visitou o Parque............................................................................................. 112 \n\nGr\u00e1fico 11 Quantas vezes visitou o Parque ......................................................................... 112 \n\nGr\u00e1fico 12 Qual o principal objetivo de sua visita .............................................................. 113 \n\nGr\u00e1fico 13 Quais atividades voc\u00ea espera realizar no Parque............................................... 113 \n\nGr\u00e1fico 14 O que vem a ser Plano de Manejo ..................................................................... 114 \n\nGr\u00e1fico 15 Qual a sua expectativa em rela\u00e7\u00e3o ao Plano de manejo do Parque ................... 115 \n\nGr\u00e1fico 16 Como ficou sabendo da exist\u00eancia do Parque ................................................... 122 \n\nGr\u00e1fico 17 Sua institui\u00e7\u00e3o desenvolve alguma atividade relacionada ao Meio Ambiente \ne ao Parque........................................................................................................................... 122 \n\n \n\n\n\nLISTA DE QUADROS \n\nQuadro 1 Resultado da pesquisa em n\u00edvel local \u2013 Biblioteca Virtual UFSC ...................... 25 \n\nQuadro 2 Resultado da pesquisa em n\u00edvel Nacional \u2013 Banco de Teses da CAPES ............ 25 \n\nQuadro 3 Resultado da pesquisa em n\u00edvel Nacional \u2013 IBICT/BDTD ................................. 25 \n\nQuadro 4 Biblioteca Central da UFSC e Banco de Dados da CAPES ................................ 26 \n\nQuadro 5 Portal da CAPES Sciencci Direct on-line............................................................ 26 \n\nQuadro 6 Elementos da justificativa.................................................................................... 32 \n\nQuadro 7 Alguns Parques Pioneiros no Mundo .................................................................. 58 \n\nQuadro 8 \u00c1reas Protegidas no Mundo at\u00e9 1988.................................................................. 58 \n\nQuadro 9 N\u00famero de UC entre 2004 e 2006 ....................................................................... 59 \n\nQuadro 10 Grupo de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o do SNUC/2000 ......................................... 60 \n\nQuadro 11 Lista das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o .................................................................. 61 \n\nQuadro 12 Rela\u00e7\u00e3o dos Biomas conforme figura 8............................................................. 67 \n\nQuadro 13 Fauna ................................................................................................................. 73 \n\nQuadro 14 Flora................................................................................................................... 74 \n\nQuadro 15 Grupo de interesse prim\u00e1rio da pesquisa \u2013 alunos ............................................ 84 \n\nQuadro 16 Grupo de interesse prim\u00e1rio da pesquisa \u2013 moradores do entorno.................... 85 \n\nQuadro 17 Grupo de interesse secund\u00e1rio \u2013 Representantes dos setores p\u00fablicos e \nprivados do munic\u00edpio de Lages \u2013 SC ................................................................................. 87 \n\nQuadro 18 S\u00edntese dos levantamentos das m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas de educa\u00e7\u00e3o \nambiental: gradua\u00e7\u00e3o p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o realizados 2001/2006. ............................ 88 \n\nQuadro 19 Levantamento das a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica ............. 88 \n\n\n\nQuadro 20 Programa de forma\u00e7\u00e3o continuada em educa\u00e7\u00e3o ambiental Uniplac/Klabin .... 90 \n\nQuadro 21 Professores do ensino fundamental, educa\u00e7\u00e3o infantil e s\u00e9ries iniciais, 20001  91 \n\nQuadro 22 Maior idade, 2003.............................................................................................. 92 \n\nQuadro 23 Conceito de biosfera \u2013 maior idade \u2013 2003 ....................................................... 92 \n\nQuadro 24 Conceito de ambiente \u2013 maior idade \u2013 2003 ..................................................... 93 \n\nQuadro 25 Conceito de cidadania ambiental \u2013 maior idade 2003 ....................................... 93 \n\nQuadro 26 Conceitos de desenvolvimento sustent\u00e1vel \u2013 maior idade \u2013 2003 .................... 94 \n\nQuadro 27 Conceito de sa\u00fade integral \u2013 maior idade \u2013 2003.............................................. 94 \n\nQuadro 28 Conceito de gest\u00e3o ambiental \u2013 maior idade \u2013 2003 ......................................... 95 \n\nQuadro 29 Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal \u2013 2004 ............................................................................. 96 \n\nQuadro 30 Crian\u00e7as especiais \u2013 2006.................................................................................. 97 \n\nQuadro 31 S\u00edntese de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental dos moradores do entorno do PARNAMUL  116 \n\nQuadro 32 Construindo conceitos \u2013 Ensino M\u00e9dio............................................................. 119 \n\nQuadro 33 Construindo conceitos \u2013 Ensino Fundamental .................................................. 119 \n\nQuadro 34 Elaborando solu\u00e7\u00f5es \u2013 Ensino M\u00e9dio ............................................................... 120 \n\nQuadro 35 Elaborando solu\u00e7\u00f5es \u2013 Ensino Fundamental ..................................................... 120 \n\nQuadro 36 A constru\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es complexas para a unidade de conserva\u00e7\u00e3o: \nParque Natural Municipal de Lages \u2013 SC. a partir do diagn\u00f3stico de Percep\u00e7\u00e3o \nAmbiental dos representantes dos setores p\u00fablicos e privados de Lages \u2013 SC. .................. 128 \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1 Representantes e institui\u00e7\u00f5es ................................................................................ 121 \n\nTabela 2 Atividades desenvolvidas em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente ..................................... 123 \n\nTabela 3 Atividades desenvolvidas envolvendo o Parque................................................... 123 \n\nTabela 4 Atividades apontadas pelo p\u00fablico entrevistado .................................................. 124 \n\nTabela 5 P\u00fablico alvo apontado pelos entrevistados ........................................................... 124 \n\nTabela 6 Dos conceitos de plano de manejo sob o ponto de vista dos entrevistados .......... 124 \n\nTabela 7 Expectativa dos entrevistados em rela\u00e7\u00e3o ao Parque e ao Plano.......................... 126 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\nCAP\u00cdTULO I INTRODU\u00c7\u00c3O......................................................................................... 20 \n\n1.1 Defini\u00e7\u00e3o do tema.......................................................................................................... 20 \n\n1.2 Objetivos........................................................................................................................ 23 \n\n1.3 Relev\u00e2ncia ..................................................................................................................... 23 \n\n1.4 Justificativa .................................................................................................................... 27 \n\n1.5 Quest\u00f5es da Pesquisa..................................................................................................... 33 \n\nCAP\u00cdTULO II REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ............................................................... 34 \n\n2.1 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental...................................................................................................... 34 \n\n2.2 Hist\u00f3rico da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ................................................................................. 39 \n\n2.3 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal ......................................................................................... 41 \n\n2.4 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental N\u00e3o-Formal ................................................................................. 43 \n\n2.5 Observa\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o ambiental e o modelo PEDS .................................................. 46 \n\n2.6 A contribui\u00e7\u00e3o da epistemologia de Fleck para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ....................... 54 \n\n2.7 Unidade de conserva\u00e7\u00e3o ................................................................................................ 57 \n\n2.8 As ecorregi\u00f5es e os biomas ........................................................................................... 61 \n\n2.9 O parque natural municipal de Lages \u2013 SC \u2013 PRNAMUL ........................................... 68 \n\n2.10 Plano de manejo do PARNAMUL .............................................................................. 78 \n\nCAP\u00cdTULO III METODOLOGIA DA PESQUISA ...................................................... 80 \n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o ...................................................................................................................... 80 \n\n3.2 A Pesquisa-a\u00e7\u00e3o............................................................................................................. 80 \n\n\n\n3.3 O Universo da Pesquisa ................................................................................................. 81 \n\n3.4 Metodologia da Pesquisa ............................................................................................... 82 \n\n3.5 Experimentos Diversos.................................................................................................. 88 \n\nCAP\u00cdTULO IV RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ........................................................... 89 \n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o ...................................................................................................................... 89 \n\nCONCLUS\u00c3O.................................................................................................................... 134 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................ 137 \n\nAP\u00caNDICES ...................................................................................................................... 146 \n\nANEXOS ............................................................................................................................ 168 \n\n\n\n 20 \n\nCAP\u00cdTULO I INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1.1 DEFINI\u00c7\u00c3O DO TEMA \n\nNos \u00faltimos 15 anos atuamos na \u00e1rea ambiental, sendo intensificado a partir do ano \n\nde 2001. Nesse processo, teve-se momentos diferenciados de a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas na Educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, Bacia Hidrogr\u00e1fica e Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o que possibilitaram construir a id\u00e9ia \n\ndo Processo de Planejamento e Implanta\u00e7\u00e3o do Parque Natural Municipal de Lages \u2013 SC, com \n\n\u00eanfase na conserva\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e na Percep\u00e7\u00e3o da Comunidade do entorno. \n\nQuanto \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, atuamos na forma\u00e7\u00e3o inicial (gradua\u00e7\u00e3o) e \n\ncontinuada (atualiza\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Lato Sensu) de professores, haja vista que a Lei de \n\nDiretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (LDB) de 1996 ter indicado a obrigatoriedade de uma \n\neduca\u00e7\u00e3o que fosse ambiental j\u00e1 que os professores tiveram uma forma\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \n\npriveligiava esse conhecimento, muito menos dominavam conte\u00fados e metodologias.  \n\nNum segundo momento, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o-formal ocorreu com grupos da \n\nmaior idade, integrantes de associa\u00e7\u00f5es de moradores de bairros pr\u00f3ximos ao Parque, \n\nfuncion\u00e1rios de empresas, crian\u00e7as portadoras de necessidades especiais entre outros.  \n\nNum terceiro momento, foi trabalhado com a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal na \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Buscou-se conhecer, tamb\u00e9m, com os alunos, o Estilo e Coletivo de \n\nPensamento, e a possibilidade de Mudan\u00e7a de Estilo de Pensamento, a partir da Constru\u00e7\u00e3o de \n\nConceitos em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Tivemos como refer\u00eancia a Epistemologia de Ludwik \n\nFleck (1986), a abertura transdisciplinar de Basarab Nicolescu (1999), as dimens\u00f5es \n\ncomplexas de Edgar Morin (1997 a 2002) e o modelo PEDS \u2013 Planejamento Estrat\u00e9gico do \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel de Daniel Jos\u00e9 da Silva (1998). \n\nO Estilo de pensamento \u00e9 \u201c\u00fanico, composto pelo conjunto de normas, saberes e \n\npr\u00e1ticas partilhadas por dado coletivo\u201d (L\u00d6WY, 1994, p. 17, apud SCH\u00c4FER e SCHNELLE, \n\n1986, p. 23). Assim, um coletivo \u00e9 a designa\u00e7\u00e3o dada a uma unidade social, que s\u00f3 se aprende \n\ncom a troca de experi\u00eancias entre as pessoas, nas rela\u00e7\u00f5es sociais. Infere-se, ent\u00e3o, que a \n\nmudan\u00e7a de Estilo de Pensamento \u00e9 poss\u00edvel, desde que seja estruturado um momento \n\npedag\u00f3gico para a troca de experi\u00eancias que v\u00e3o ocorrendo na medida que se constroem, \n\n\n\n 21 \n\nparticipativamente, os conceitos considerando as percep\u00e7\u00f5es ambientais. Foram utilizados os \n\nconceitos propostos no N\u00facleo de Capacita\u00e7\u00e3o \u2013 conceitos operativos do Modelo PEDS: \n\nBiosfera, Ambiente, Cidadania Ambiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Acrescentou-se, \n\nainda, Sa\u00fade Integral do Projeto Bahia Azul (1999) e o conceito Gest\u00e3o/Administra\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (ALMEIDA, 2000). \n\nParalelo ao trabalho realizado em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, a pesquisadora esteve \n\nenvolvida com a constru\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Canoas \u2013 SC,  articulando o Projeto de Forma\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o dos \n\nIntegrantes do Comit\u00ea Canoas (2002), com vistas a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Estrat\u00e9gico do \n\nreferido Comit\u00ea. \n\nOutra dimens\u00e3o do ambiente que se vinha estudando, eram as Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o. Com o ingresso no Doutorado em Engenharia Ambiental \u2013 UFSC, foram feitas \n\nalgumas interven\u00e7\u00f5es junto \u00e0 Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o: Parque Nacional de S\u00e3o Joaquim com \n\nsede em Urubici \u2013 SC, munic\u00edpio que abriga tamb\u00e9m a nascente do Rio Canoas. Das a\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas em Urubici em 2002, cinco delas foram estruturadas: \n\na) Uma Perspectiva Metodol\u00f3gica para a Constru\u00e7\u00e3o de Dimens\u00f5es Complexas para \n\na Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o: Parque Nacional de S\u00e3o Joaquim; \n\nb) Um Exerc\u00edcio de Planejamento Estrat\u00e9gico Dial\u00f3gico para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o: Parque Nacional de S\u00e3o Joaquim; \n\nc) Uma Vis\u00e3o Transdisciplinar para a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o: Parque Nacional de \n\nS\u00e3o Joaquim; \n\nd) Semin\u00e1rio Potencialidades Ecol\u00f3gicas para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do \n\nMunic\u00edpio de Urubici \u2013 SC; \n\ne) Viagem a Campo (quatro dias) iniciando em Torres \u2013 RS at\u00e9 Urubici \u2013 SC, \n\nquando conhecemos a Forma\u00e7\u00e3o da Serra Geral/Aq\u00fc\u00edfero Guarani e Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Canoas. \n\nSomando-se ao emp\u00edrico para a defini\u00e7\u00e3o do tema, t\u00eam-se as chamadas \u201cLeis Irm\u00e3s\u201d \n\nque tratam do \u201c[...] interesse de todos e [...] prerrogativa da participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3\u201d. Silva \n\n(2002). As \u201cLeis Irm\u00e3s\u201d s\u00e3o: \n\n? Lei 9.433 de 8 de janeiro de 1997, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos; \n\n? Lei 9.795 de 27 de abril de 1999, que disp\u00f5e sobre a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\ninstitui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; \n\n\n\n 22 \n\n? Lei 9.985 de 18 de julho de 2000, que institui o Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza \u2013 SNUC. \n\n? Lei 10.257 de 10 de julho de 2001, que estabelece Diretrizes Gerais da Pol\u00edtica \n\nUrbana. \n\nNo contexto apresentado, objetiva-se analisar o Processo de Planejamento e \n\nImplanta\u00e7\u00e3o do Parque Natural Municipal de Lages \u2013 SC, com \u00eanfase na conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas e na percep\u00e7\u00e3o da comunidade do entorno. Para tanto, foram utilizados \n\nrecursos te\u00f3rico metodol\u00f3gicos citados anteriormente, na perspectiva  de construir um modelo \n\naberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental tendo a percep\u00e7\u00e3o ambiental como elemento mediador que \n\npermite um diagn\u00f3stico como evento anterior a sensibiliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nPercep\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \n  \n \n \n \n \n \nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o   Recursos H\u00eddricos \n\n           (PARNAMUL)     (Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n                   Rio Canoas) \n\nFigura 1 Tema da tese \n\n \n\nO exposto acima apresenta de forma sucinta a experi\u00eancia do pesquisador, bem como \n\na figura 1 demonstra a articula\u00e7\u00e3o entre as refer\u00eancias da Tese, tendo a compreens\u00e3o de que as \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o espa\u00e7os territoriais privilegiados para a conserva\u00e7\u00e3o das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas. \n\n\n\n 23 \n\n1.2 OBJETIVOS \n\n1.2.1 Objetivo geral \n\nAnalisar o processo de planejamento e Implanta\u00e7\u00e3o do Parque Natural Municipal de \n\nLages \u2013 SC, com \u00eanfase na conserva\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e na percep\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade do entorno. \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos \n\n1.2.2.1 Aplicar o modelo PEDS como modelo aberto para o planejamento de \n\nUnidades Legais de Gest\u00e3o Ambiental. \n\n1.2.2.2 Analisar a percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores do entorno do PARNAMUL. \n\n1.2.2.3 Trabalhar a inser\u00e7\u00e3o do tema Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza na \n\nComunidade do Entorno. \n\n1.2.2.4 Analisar a percep\u00e7\u00e3o ambiental dos atores p\u00fablicos e privados da cidade de \n\nLages \u2013 SC, sobre o PARNAMUL. \n\n1.3 RELEV\u00c2NCIA DA PESQUISA \n\nA relev\u00e2ncia de um trabalho cient\u00edfico \u00e9 o momento em que se apresenta o valor, a \n\nconveni\u00eancia ou o interesse e a import\u00e2ncia de sua utiliza\u00e7\u00e3o pela comunidade cient\u00edfica e \n\npela sociedade. A pesquisadora apresenta como resultado quantitativo da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nas palavras-chave e seus cruzamentos nas bases de dados em tr\u00eas n\u00edveis: local (UFSC/PPGEA \n\nBiblioteca Virtual da UFSC), Nacional (Banco de Dados e Banco de Teses CAPES e IBICT), \n\nInternacional (Portal da CAPES/Scienci Direct on line). \n\n? A relev\u00e2ncia local \n\nA pesquisa considerou as quatro palavras-chave sobre o tema, que est\u00e3o impl\u00edcitas e \n\nexpl\u00edcitas no t\u00edtulo e no objetivo geral: Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, Bacia Hidrogr\u00e1fica, \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e Percep\u00e7\u00e3o Ambiental, que foi realizada junto \u00e0 Biblioteca Virtual \n\nUFSC. Destaca-se que a maioria dos 328 trabalhos tem sua origem no Centro Tecnol\u00f3gico, \n\nsendo que 272 em n\u00edvel de mestrado e 56 em n\u00edvel de doutorado. \n\n\n\n 24 \n\nChama-se a aten\u00e7\u00e3o que, nesse contexto, somente 16 teses abordam Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e 13 Percep\u00e7\u00e3o Ambiental, conforme Quadro 1. \n\nComo resultado, ainda, no n\u00edvel local, buscou-se na UFSC/PPGEA/CEDIBH, o \n\nregistro de 7 trabalhos acad\u00eamicos nos n\u00edveis de mestrado, doutorado e gradua\u00e7\u00e3o, com \n\n\u00eanfase na gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \n\n? A relev\u00e2ncia Nacional \n\nO resultado de pesquisa sobre o tema no Banco de Teses da CAPES, quando se \n\nbuscava as tr\u00eas palavras-chave, apresentou 2.833 trabalhos cient\u00edficos, onde se destaca que, \n\ndesse total, teve-se somente 100 teses que abordam a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e 61 a Percep\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, conforme Quadro 2. No Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00f5es em Ci\u00eancia e \n\nTecnologia \u2013 IBCT, no projeto da Biblioteca Digital de Teses e Disserta\u00e7\u00f5es \u2013 BDTD, na \n\nbusca avan\u00e7ada n\u00e3o se obteve sucesso, e na busca simples a pesquisadora levanta 782 \n\ntrabalhos entre teses e disserta\u00e7\u00f5es, quadro 3. \n\n? A relev\u00e2ncia Internacional \n\nA pesquisadora teve acesso ao Portal da CAPES/Scienci Direct on-line onde se busca \n\nArtigos Cient\u00edficos sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e outras categorias que eram importantes para \n\na qualifica\u00e7\u00e3o do projeto de doutorado. Esta pesquisa, tamb\u00e9m foi realizada no n\u00edvel Nacional \n\n(CAPES e IBCT) e local (Biblioteca Central e Virtual \u2013 UFSC), conforme quadros 4 e 5. \n\nAo compreender a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como instrumento para o planejamento, \n\ngest\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais, em que todos pertencem a uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, e que a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 um espa\u00e7o privilegiado para a conserva\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos, essa pesquisa poder\u00e1 contribuir, para os avan\u00e7os cient\u00edficos da \n\nEngenharia Ambiental. \n\n\n\n 25 \n\nQuadro 1 Resultado da pesquisa em n\u00edvel local \u2013 Biblioteca Virtual UFSC \n\nPalavras-chave N\u00edvel Total por n\u00edvel \nUnidades de M* 33 \nConserva\u00e7\u00e3o D* 14 \n\nBacia M 56 \nHidrogr\u00e1fica D 13 \n\nEduca\u00e7\u00e3o M 121 \nAmbiental D 16 \nPercep\u00e7\u00e3o M 62 \nAmbiental D 13 \n\nTotal M 272  \n D 56 328 \nFonte:&lt;http://aspro02.npd.ufsc.br/htdig_teses>. Dispon\u00edvel em 03/01/2007. \n*M = Mestrado. \n*D = Doutorado. \n\n \n\nQuadro 2 Resultado da pesquisa em n\u00edvel Nacional \u2013 Banco de Teses da CAPES \n\nPalavras-\nchave \n\nN\u00edvel Ano Total \nN\u00edvel \n\n  2000 2001 2002 2003 2004  \nUnidades M 63 62 92 117 131 465 \n\nConserva\u00e7\u00e3o D 15 21 30 31 43 140 \nBacia M 87 119 138 206 165 715 \n\nHidrogr\u00e1fica D 33 35 48 52 58 226 \nEduca\u00e7\u00e3o M 96 120 181 205 207 809 \nAmbiental D 08 17 19 27 29 100 \nPercep\u00e7\u00e3o M 36 45 59 86 81 307 \nAmbiental D 14 7 13 15 12 61 \n\nTotal  352 426 580 739 726 2.833 \nFonte:&lt;http://servi\u00e7os.capes.gov.br/capesdw/teses>. Dispon\u00edvel em 03/01/2007, atualizado em 01/12/2004. \n\n \n\nQuadro 3 Resultado da pesquisa em n\u00edvel Nacional \u2013 IBICT/BDTD \n\nPalavras-chave Disserta\u00e7\u00e3o e Teses \nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o 103 \nBacia Hidrogr\u00e1fica 253 \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental 311 \nPercep\u00e7\u00e3o Ambiental 115 \nTotal 782 \nFonte:&lt;http://bdtd.IBICT.br/bdtd/busca/resultsimples.jsp>. Dispon\u00edvel em 03/01/2007, atualizado em \n13/09/2004. \n\n \n\n\n\nQuadro 4 Biblioteca Central da UFSC e Banco de Dados da CAPES \n\nARTIGOS PESQUISA \nCient\u00edficos Palavras-chave Cruzamento de Palavras-chave \n\nFONTES Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental \n\n(E. A.) \n\nComplexidade \n(C) \n\nModelo \nPedag\u00f3gico \n\n(M. P.) \n\nModelo Aberto \n(M. A.) \n\nModelo \nAberto de \nEduca\u00e7\u00e3o \nAmbiental \n\n(M. A. E. A.) \n\nModelo \nPedag\u00f3gico \n\nAberto \n(M. P. A.) \n\nModelo \nPedag\u00f3gico \nAberto e a \n\nComplexidade \n(M. P. A. C.) \n\nEduca\u00e7\u00e3o \nAmbiental e a \nComplexidade \n\n(E. A. C.) \n\nTotal de \nTeses e \n\nDisserta\u00e7\u00f5es \n\nBiblioteca \nCentral \n\n73 180 22 16 - - - 01 292 \n\nCAPES \u2013 Banco \nde Dados \n\n133 80 80 79 - 4 - 19 395 \n\nFonte: Biblioteca Central UFSC, em 14/09/2004. \n\n \n\n \n\nQuadro 5 Portal da CAPES/Scienci Direct on-line \n\nARTIGOS PESQUISA \nCient\u00edficos Palavras-chave Cruzamento de Palavras-chave \n\nFONTES Environmental \nEducation \n\nComplexity Pedagogical \nModel \n\nOpen Model Open \nModelo f \n\nEnviroment \nEducation \n\nOpen \nPedagogical \n\nModel \n\nOpen Model \nand the \n\nComplexity \n\nEnviromental \nEducation \n\nand the \nComplexity \n\nTotal de \nArtigos \n\nCient\u00edficos \n\nPortal Capes \nScience Direct on \n\nline \n\n \n\n104 \n\n \n\n51 \n\n \n\n9 \n\n \n\n176 \n\n \n\n- \n\n \n\n- \n\n \n\n1 \n\n \n\n3 \n\n \n\n400 \n\nFonte: Biblioteca Central UFSC, em 14/09/2004. \n \n\n\n\n 27 \n\n1.4 JUSTIFICATIVA \n\nAo compreender que o conhecimento se constr\u00f3i historicamente, permite-se a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre duas importantes unidades legais de Planejamento e Gest\u00e3o Ambiental \u00e0 \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica. A Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 o espa\u00e7o legal \n\npara preserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, \u00e9 uma das estrat\u00e9gias para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental se apresenta como espa\u00e7o para a constru\u00e7\u00e3o \n\nda Cidadania Ambiental e o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel dessas Unidades Legais, \u00e9 uma \n\nestrat\u00e9gia para mediar os conflitos. \n\nAs m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental foram realizadas no \u00e2mbito \n\nde ensino, pesquisa e extens\u00e3o na \u00e1rea de abrang\u00eancia da Universidade do Planalto \n\nCatarinense \u2013 UNIPLAC. Foram envolvidos no processo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: acad\u00eamicos \n\nde gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, professores e alunos da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, grupo da maior \n\nidade, trabalhadores de empresas, crian\u00e7as portadoras de necessidades especiais, integrantes \n\nde associa\u00e7\u00f5es de moradores de bairros e o setor p\u00fablico municipal respons\u00e1vel legal pelo \n\nPARNAMUL. A Lei 9.795/1999 disp\u00f5e que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental dever\u00e1 ocorrer em \n\nespa\u00e7os formais e n\u00e3o-formais, conforme apresentado acima. \n\nAs viv\u00eancias permitem compreender que os processos ainda ocorrem de forma \n\nunilateral, isto \u00e9, de fora para dentro das comunidades envolvidas. Esse, certamente, foi o \n\ndesafio desse processo, pensar a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e suas estrat\u00e9gias como um Modelo \n\nAberto, ou seja, um modelo que imp\u00f5e ao sujeito externo, a responsabilidade de (re)significar \n\ne (re)construir o conhecimento, a cultura, a hist\u00f3ria e a identidade local. \n\nAssim, o Modelo Aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 aquele que, como num sistema \n\naberto, possibilita a troca de conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es entre as comunidades internas e \n\nexternas de uma determinada Unidade Legal de Planejamento e Gest\u00e3o Ambiental ou parte \n\ndesta. Ele acontece de fora para dentro das comunidades sobre as quest\u00f5es ambientais, bem \n\ncomo de dentro para fora, caracterizando um fluxo que garantir\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o de todos na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais. A participa\u00e7\u00e3o das comunidades \n\nenvolvidas com unidades legais de Planejamento e Gest\u00e3o Ambiental a que se refere, \u00e9 \n\nentendida como um instrumento da participa\u00e7\u00e3o social, que integra as pessoas para refletir e \n\ncontribuir nas tomadas de decis\u00f5es sobre o modelo de desenvolvimento para o lugar. \u00c9 essa \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, desde o momento que se busca analisar as percep\u00e7\u00f5es ambientais, que \n\npossibilitar\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o da Cidadania Ambiental e o desenvolvimento sustent\u00e1vel.   \n\n\n\n 28 \n\nO modelo aberto de educa\u00e7\u00e3o ambiental permitir\u00e1 que os conflitos ambientais \n\nexistentes n\u00e3o se configurem como lit\u00edgio, mas sim como propulsores da abertura para o \n\ndi\u00e1logo. Esse di\u00e1logo poder\u00e1 viabilizar as mudan\u00e7as de estilo de pensamento para uma l\u00f3gica \n\nsustent\u00e1vel. \n\nAs experi\u00eancias est\u00e3o diretamente relacionadas na forma como o conhecimento e as \n\ninforma\u00e7\u00f5es externas tocam e integram nossos sentidos, pois \u00e9 esse processo que definir\u00e1 \n\ncomo perceber o mundo. A Percep\u00e7\u00e3o Ambiental vem sendo estudada por alguns autores na \n\nperspectiva da tomada de consci\u00eancia do ambiente. Entende-se a percep\u00e7\u00e3o ambiental \n\n(individual e coletiva) como uma experi\u00eancia que ocorre nos n\u00edveis biopsicosocial dotada de \n\nsignificado que poder\u00e1 contribuir para o diagn\u00f3stico e a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, constituindo-se como o fundamento do Modelo Aberto. \n\nA conserva\u00e7\u00e3o, a preserva\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o da natureza de acordo com os conceitos \n\nda Lei 9.985/00, s\u00e3o a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, fundantes e legalmente instrumentalizadas para \n\ngarantir a sobreviv\u00eancia dos seres vivos. Para garantir este preceito legal, h\u00e1 cria\u00e7\u00e3o das \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil que, infelizmente, na sua grande maioria, s\u00e3o criadas mas \n\nn\u00e3o h\u00e1 efetiva implanta\u00e7\u00e3o. \n\nExemplo disso, foi a cria\u00e7\u00e3o em 1995 do Parque Natural Municipal de Lages \u2013 SC \u2013 \n\nPARNAMUL, que at\u00e9 o momento, doze anos depois, ainda n\u00e3o foi efetivamente implantado. \n\n\u00c9 uma unidade que est\u00e1, diferentemente da maioria, com a situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria resolvida, j\u00e1 que \n\na Prefeitura Municipal conseguiu saldar sua compra. Outro aspecto que foi resolvido em \n\n2006, foi a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo, no qual houve participa\u00e7\u00e3o ativa desta \n\npesquisadora, principalmente do processo de diagn\u00f3stico s\u00f3cio-ambiental que ser\u00e1 tratado nos \n\npr\u00f3ximos cap\u00edtulos. Esses dois aspectos colocam esse Parque entre um n\u00famero seleto de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil. \n\nComo apresentou-se no in\u00edcio, a pesquisadora atuou em v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es Pedag\u00f3gicas de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental em Lages \u2013 SC e regi\u00e3o, al\u00e9m da atua\u00e7\u00e3o em uma unidade escolar na \n\nzona de Amortecimento 1 do referido Parque, conforme Mapa 3. \n\nCabe aqui esclarecer que se entende como Entorno de Prote\u00e7\u00e3o o disposto na Lei n\u00ba \n\n6.513, de 20/12/1977 que \u00e9 o \u201cespa\u00e7o f\u00edsico necess\u00e1rio ao acesso p\u00fablico aos locais de \n\ninteresse tur\u00edstico e a conserva\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o\u201d. Portanto, para fins da an\u00e1lise \n\nque procede, est\u00e3o sendo consideradas todas as a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas ocorridas em Lages e \n\narredores de 2001 e 2006 como a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas do entorno do PARNAMUL. Salienta-se, \n\nainda, que a Lei 9.985, de 18 de julho de 2000, em seu Art. 49 trata que: \u201ca \u00e1rea de uma \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o do Grupo de Prote\u00e7\u00e3o Integral \u00e9 considerada Zona Rural, para os \n\n\n\n 29 \n\nefeitos legais\u201d. Assim, esta Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral j\u00e1 se encontre ilhada \n\npela cidade de Lages, SC., pois localiza-se no per\u00edmetro urbano, embora legalmente seja \n\nconsiderada Zona Rural. \n\nComo j\u00e1 foi dito, o PARNAMUL dever\u00e1 ser implantado e a Zona de Amortecimento \n\n1, que est\u00e1 localizada imediatamente ap\u00f3s os limites do Parque, sendo composta basicamente \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica de Pinus sp, que dever\u00e1 gradativamente ser substitu\u00edda por vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa com um aceiro inicial de 30m. (LAGES, Prefeitura Municipal, 2006, p. 114). \n\nOs propriet\u00e1rios destas \u00e1reas com cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica, anexas ao Parque, \n\nmanifestaram que a adequa\u00e7\u00e3o prevista, no caso aceiro de 30m, constitui-se em preju\u00edzo. \n\nAssim, come\u00e7a um poss\u00edvel conflito entre o que \u00e9 melhor para todos e n\u00e3o apenas para cada \n\num. \n\nEm 2002, a partir do curso de Doutorado inicia-se a junto ao Parque Natural de S\u00e3o \n\nJoaquim \u2013 Urubici \u2013 SC \u2013 PARNASJ, utilizando a transdiciplinaridade e a complexidade \n\ncomo refer\u00eancia te\u00f3rico-metodol\u00f3gica, segundo Silva (1998). Essa fase a qual a pesquisadora \n\nchama de explorat\u00f3ria na PARNASJ, possibilitou perceber a import\u00e2ncia de refletir sobre as \n\npr\u00e1ticas cotidianas em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Regi\u00e3o de Lages (SC) e a poss\u00edvel recorr\u00eancia \n\ndessas interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas no PARNAMUL. \n\nA inser\u00e7\u00e3o nestas atividades ocorreu com interface de v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es sociais \n\ncolocando a pesquisadora de forma privilegiada como articuladora de uma rede social. \n\nSegundo Capra (2002, p. 117) \u201c[...] os sistemas sociais vivos s\u00e3o redes autogestoras de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es. Isso significa que uma organiza\u00e7\u00e3o humana s\u00f3 ser\u00e1 um sistema vivo se for \n\norganizado em rede ou contiver redes menores dos seus limites\u201d. \n\nEntendendo que essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 privilegiada porque, paralelo a atua\u00e7\u00e3o da \n\npesquisadora em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, no final de 2001, ocorreu \n\na participa\u00e7\u00e3o ativa para a implanta\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Canos. A pesquisadora foi membro do referido Comit\u00ea, como conselheira consultiva de \n\ndezembro de 2001 at\u00e9 abril de 2006. Essa inser\u00e7\u00e3o foi fundamental para entender a fun\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica, entendida aqui, conforme Lei 9.433/1997, art. 1\u00ba \u00a7 V \n\n\u201ccomo a unidade territorial para implanta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos\u201d. \n\nSendo a \u00e1gua o elemento indispens\u00e1vel para a exist\u00eancia da vida, a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica \u00e9, por excel\u00eancia, uma Unidade legal de Planejamento e Gest\u00e3o Ambiental, \n\ntendo como \u00e2ncora as suas nascentes e de seus afluentes. \n\n\n\n 30 \n\nAs Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, assim como as cidades, est\u00e3o dentro, ou seja, s\u00e3o parte \n\nda Bacia hidrogr\u00e1fica, portanto espa\u00e7o de prote\u00e7\u00e3o desse recurso natural \u2013 a \u00e1gua, t\u00e3o \n\nimportante para a manuten\u00e7\u00e3o da vida no Planeta. \n\nNo caso de Lages (SC), do PARNAMUL de Urubici (SC), do PARNASJ, s\u00e3o \n\nunidades legais que fazem parte e ao mesmo tempo constituem a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCanoas. Sendo que no PARNAMUL, h\u00e1 duas nascentes de afluentes do Rio Canoas. Portanto, \n\npara implementar estrat\u00e9gias para o aproveitamento sustent\u00e1vel da \u00e1gua, \u00e9 indispens\u00e1vel \n\npensar em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o como unidade de conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e na Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental como um elemento estrat\u00e9gico mediador e transdisciplinar do processo. \n\nA partir do evento da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do \n\nBrasil em 1988, teve-se uma sucess\u00e3o de leis reguladoras nas v\u00e1rias interfaces do meio \n\nambiente, como citado anteriormente \u00e0s \u201cLeis Irm\u00e3s\u201d, aqui acrescida de uma Lei. \n\n? Lei 9.433, de 8 de janeiro de 1997, Institui Pol\u00edtica Nacional dos Recursos \n\nH\u00eddricos. \n\n? Lei 9.795, de 27 de abril de 1999, Disp\u00f5e sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Institui a \n\nPol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n? Lei 10.257, de 10 de julho de 2001, Estatuto da Cidade. \n\n? Lei 9.985, de 18 de julho de 2000, Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o que institui o \n\nSistema Nacional de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o da natureza \u2013 SNUC. \n\n? Lei 6.938, de 31 de agosto de 1981, Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente, Regulamentada pelo Decreto 99.274 de 6 de junho de 1990. \n\nNo campo educacional, teve-se, nesse per\u00edodo, a aprova\u00e7\u00e3o da Lei de Diretrizes e \n\nBases da Educa\u00e7\u00e3o (LDB), aprovada em 20 de dezembro de 1996, que flexibiliza as estruturas \n\ncurriculares, n\u00e3o apresentando mais curr\u00edculos m\u00ednimos. Na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, foram \n\napresentados os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCN), enfatizando o meio ambiente \n\ncomo um tema transversal e no Ensino Superior as Diretrizes Curriculares de cada curso. \n\nNo estado de Santa Catarina, em 1998, \u00e9 disponibilizada, a toda a Rede P\u00fablica \n\nEstadual, a Proposta Curricular, que consta a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como um Tema \n\nMultidisciplinar. \n\nEsse acervo legal nos remete a ret\u00f3rica de que no Brasil, no que se refere ao meio \n\nambiente, n\u00e3o h\u00e1 falta de legisla\u00e7\u00e3o, mas defici\u00eancias na sua aplicabilidade. Como foi \n\nregistrado, n\u00e3o faltam instrumentos legais, pois houve a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. \n\nAconteceram alguns movimentos da Prefeitura Municipal de Lages e Secretaria Municipal do \n\n\n\n 31 \n\nMeio Ambiente e Servi\u00e7os P\u00fablicos \u2013 SEMMASP, no sentido de elaborar estudos t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edficos e buscar recursos para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de manejo, o que se efetivou em \n\n2006, estando agora aguardando a efetiva implanta\u00e7\u00e3o. Quando a pesquisadora realizou o \n\ndiagn\u00f3stico s\u00f3cio ambiental, foram aplicados question\u00e1rios junto \u00e0s comunidades vizinhas do \n\nPARNAMUL, no \u00e2mbito formal e n\u00e3o-formal e, tamb\u00e9m, aos representantes dos diversos \n\nsetores da sociedade, sobre a Percep\u00e7\u00e3o Ambiental dos mesmos em rela\u00e7\u00e3o ao Parque, como \n\nser\u00e1 visto nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos, conforme elementos apresentados no quadro 6. \n\n\n\nQuadro 6 Elementos da justificativa \n\nPALAVRAS-CHAVE ARGUMENTOS FUNDAMENTOS ENVOLVIDOS \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental (EA) Lei 9.795/1999 \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Construir um Estilo de Pensamento para a \n\nCidadania Ambiental e o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel. \n\n\u00c2mbito das escolas e das organiza\u00e7\u00f5es \nsociais. \n\n M\u00faltiplas A\u00e7\u00f5es Pedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental \n\nModelo Aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Professores, Alunos, Universit\u00e1rios, Maior \nIdade, Trabalhadores e crian\u00e7as portadoras \nde necessidades especiais. \n\n Percep\u00e7\u00e3o Ambiental Individual e Coletiva Envolvidos com as Unidades Legais de \nPlanejamento e Gest\u00e3o Ambiental. \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o (U. C.) Lei 9.985/2000 \u2013 SNUC Preserva\u00e7\u00e3o, Prote\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o da \nNatureza \n\nParticipa\u00e7\u00e3o Social \n(Comunidade, Setor P\u00fablico e Privado). \n\n  Planejamento e Gest\u00e3o de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Parque Natural Municipal de Lages Jo\u00e3o \nJos\u00e9 Theodoro da Costa Neto \u2013 \nPARNAMUL \n\nPreserva\u00e7\u00e3o de um Fragmento Florestal da \nMata de Arauc\u00e1ria/Mata Atl\u00e2ntica, com \nduas nascentes de contribuintes da Bacia \ndo Rio Canoas. \n\nRepresentantes dos setores p\u00fablicos e \nprivados da cidade de Lages \u2013 SC. \nAs comunidades do entorno do \nPARNAMUL. \n\n Percep\u00e7\u00e3o Ambiental Cidadania Ambiental e Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel \n\nTodo popula\u00e7\u00e3o residente na jurisdi\u00e7\u00e3o da \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas e \nUruguai. \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas (B.H.) Lei 9.433/1997 \u2013 Lei das \u00c1guas A \u00e1gua \u00e9 indispens\u00e1vel a vida. \nA \u00e1gua \u00e9 bem de dom\u00ednio p\u00fablico.  \nRecurso natural limitado dotado de valor \necon\u00f4mico. \n \n\nToda popula\u00e7\u00e3o residente na jurisdi\u00e7\u00e3o da \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas e \nUruguai. \n\n Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas Unidade territorial de planejamento e \nGest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos. \n \n\nParticipa\u00e7\u00e3o dos setores: Social, usu\u00e1rios e \np\u00fablicos. \n \n\n Percep\u00e7\u00e3o Ambiental Cidadania Ambiental e Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel \n\nToda popula\u00e7\u00e3o residente na jurisdi\u00e7\u00e3o da \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas e \nUruguai. \n\n\n\n 33 \n\n1.5 QUEST\u00d5ES DA PESQUISA \n\nOs elementos da justificativa e os objetivos permitem formular as quest\u00f5es de \n\npesquisa desta Tese, que poder\u00e3o ser confirmados ou n\u00e3o at\u00e9 o t\u00e9rmino deste trabalho. \n\n1.5.1 Quest\u00e3o 1 \n\nPode a aplica\u00e7\u00e3o do modelo PEDS ser precedido por um processo de identifica\u00e7\u00e3o da \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental da comunidade envolvida, quando do planejamento de Unidades Legais \n\nde Gest\u00e3o Ambiental? \n\nEssa quest\u00e3o possibilita o estudo dos N\u00facleos do Modelo PEDS. O n\u00facleo de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o apresenta tr\u00eas abordagens: est\u00e9tica, cooperativa e cognitiva, com as respectivas \n\ndin\u00e2micas e momentos. Aqui, abre-se uma quest\u00e3o \u00e0 pesquisa, que \u00e9 a necessidade de \n\nmodelos abertos. \n\nAs interven\u00e7\u00f5es em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que tem sido realizadas, tem mostrado que \n\nexistem circunst\u00e2ncias antecedentes biopsicosociais necess\u00e1rios para que a sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nocorra. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o ambiental poderia constituir-se num evento anterior ao \n\nN\u00facleo de Sensibiliza\u00e7\u00e3o no Modelo PEDS. \n\n1.5.2 Quest\u00e3o 2 \n\nPode a percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores do entorno, atores p\u00fablicos  e privados da \n\ncidade de Lages-SC contribuir com a an\u00e1lise do processo de implanta\u00e7\u00e3o do Parque Natural \n\nMunicipal de Lages? \n\nEsta quest\u00e3o estar\u00e1 apresentando a compreens\u00e3o desses atores sociais no que se \n\nrefere \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o dos seres humanos com a natureza: a) uma percep\u00e7\u00e3o antropoc\u00eantrica, em \n\nque os seres humanos s\u00e3o o centro com comportamento utilit\u00e1rio do ambiente/natureza; b) \n\numa percep\u00e7\u00e3o bioc\u00eantrica, em que a vida (animais, plantas, microorganismos e o homem), ou \n\nqualquer forma de manifesta\u00e7\u00e3o, \u00e9 o centro por ser o objetivo da preserva\u00e7\u00e3o, caminho este a \n\nser percorrido pela Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \u00c9 necess\u00e1rio, tamb\u00e9m, analisar o estilo e coletivo de \n\npensamento destes sujeitos, bem como buscar os espa\u00e7os para contribuir com a mudan\u00e7a de \n\nEstilo de Pensamento. \n\n\n\n 34 \n\nCAP\u00cdTULO II REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n2.1 EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL  \n\n2.1.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNos \u00faltimos 10 mil anos, as rela\u00e7\u00f5es dos seres humanos com a natureza mudaram. \n\nEsta mudan\u00e7a refere-se principalmente, \u00e0 a\u00e7\u00e3o destrutiva do estilo de desenvolvimento que a \n\nSociedade Industrial dos \u00faltimos dois s\u00e9culos vem exercendo sobre os ecossistemas. A a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica tem sido t\u00e3o intensa que este se v\u00ea confinado em ambientes apenas humanizados. \n\nA Biodiversidade \u00e9 parte intr\u00ednseca do ecossistema e, por meio de a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, poder\u00e1 contribuir com a preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas que de \n\nreduzido, passar\u00e1 para a perspectiva de Ecossistema Complexo, garantindo assim a Vida. \n\nA Educa\u00e7\u00e3o ambiental, como um processo mediador, possibilita a constru\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva do processo de desenvolvimento sustent\u00e1vel para os setores produtivos, com uma \n\nproposta metodol\u00f3gica aberta, cujo o modelo \u00e9 gerar solu\u00e7\u00f5es a partir da participa\u00e7\u00e3o social. \n\nNeste sentido, entendo que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal e N\u00e3o-Formal \u00e9 um processo de \n\npr\u00e1xis educativa, que tem por finalidade a constru\u00e7\u00e3o de valores, atitudes, conceitos, \n\nhabilidades, normas, saberes e pr\u00e1ticas partilhadas para a constru\u00e7\u00e3o de um estilo de \n\npensamento que contribua para a Cidadania Ambiental. \n\nNo Brasil, tem-se um registro fundamental para prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente que \u00e9 a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988, conhecida como Constitui\u00e7\u00e3o \n\n\u201cVerde\u201d, tida como um dos textos mais avan\u00e7ados na mat\u00e9ria ambiental. \n\nPara Edis Milar\u00e9 (2004), o artigo 225 compreende tr\u00eas conjuntos de normas: \n\nO primeiro: Norma\u2013matriz \u2013 revela o direito de todos ao meio ambiente \n\necologicamente equilibrado; \n\nO segundo: \u00a7 1\u00ba e incisos \u2013 versa sobre os instrumentos de garantia e efetividade \n\ndo direito enunciado na norma-matriz; \n\nO terceiro: Compreende um conjunto de determina\u00e7\u00f5es particulares, em rela\u00e7\u00e3o \n\naos objetivos e setores que tratam de conte\u00fados ecol\u00f3gicos. \n\n\n\n 35 \n\nAs rela\u00e7\u00f5es dos seres humanos com a natureza t\u00eam demonstrado que este a concebe \n\nexclusivamente como utilit\u00e1ria para seu bem estar. Atualmente, muitos t\u00eam se preocupado \n\ncom a capacidade de suporte do ambiente e com as agress\u00f5es que os humanos vem realizando \n\na partir das atividades dos v\u00e1rios setores da sociedade. \n\nEsta preocupa\u00e7\u00e3o se d\u00e1, na maioria das vezes, pelo temor que se tem de n\u00e3o ter mais \n\nos recursos da natureza para a sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie huamana. Isso tem levado a refletir \n\nsobre os processos de educa\u00e7\u00e3o ambiental que tem sido realizados at\u00e9 o momento. \n\nRefletir sobre essa tem\u00e1tica e elaborar propostas que se constituam como marco \n\nreferencial para o enfrentamento da problem\u00e1tica ambiental, que se apresenta para a \n\nhumanidade nesse in\u00edcio do III mil\u00eanio, a partir da perspectiva de um desenvolvimento local, \n\nintegrado, participativo e sustent\u00e1vel, \u00e9 fundamental para o futuro do planeta. \n\nA problem\u00e1tica ambiental e a sobreviv\u00eancia do planeta t\u00eam sido assuntos bastante \n\ndiscutidos nas \u00faltimas d\u00e9cadas do final do s\u00e9culo XX. Muitos encontros, confer\u00eancias, livros \n\ne assinaturas de protocolos locais e internacionais foram realizados. Entretanto, isso n\u00e3o tem \n\nsido suficiente para a humanidade que n\u00e3o est\u00e1 conseguindo conciliar o crescimento \n\necon\u00f4mico com um desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nEssa proposta de sustentabilidade est\u00e1 exigindo dos v\u00e1rios setores da sociedade outra \n\npostura das rela\u00e7\u00f5es dos seres humanos com o meio. Assim, algumas indaga\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nsuscitadas: \n\na) Que concep\u00e7\u00e3o o homem tem sobre sua rela\u00e7\u00e3o com o meio: Antropoc\u00eantrica ou \n\nBioc\u00eantrica? \n\nb) Quais s\u00e3o as representa\u00e7\u00f5es das pessoas sobre o ambiente em que vivem? \n\nc) Qual \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para abordar tem\u00e1ticas ambientais? \n\nd) Como podemos construir uma educa\u00e7\u00e3o que seja ambiental? \n\ne) As quest\u00f5es ambientais devem ser tratadas somente na escola ou poder\u00e1 ocorrer \n\ntamb\u00e9m em espa\u00e7os n\u00e3o formais? \n\nf) H\u00e1 um curr\u00edculo (conte\u00fado, metodologia e avalia\u00e7\u00e3o) espec\u00edfico para abordar \n\ntem\u00e1ticas ambientais? \n\ng) Existe uma faixa et\u00e1ria adequada para abordar a tem\u00e1tica ambiental? \n\nAs indaga\u00e7\u00f5es acima remetem-se para uma quest\u00e3o maior ou seja: as metodologias \n\nque se est\u00e1 utilizando atualmente, para tratar dos problemas ambientais, t\u00eam dado conta? V\u00ea-\n\nse, por exemplo: controlar a polui\u00e7\u00e3o, tratar efluentes e separar o lixo, pode amenizar os \n\nproblemas ambientais? Na atual conjuntura, isso \u00e9 necess\u00e1rio j\u00e1 que a educa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o \u00e9 \n\nambiental. Talvez se possa lan\u00e7ar um olhar por outro foco: Ser\u00e1 que a Educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\n\n\n 36 \n\npoder\u00e1 constituir-se como instrumento medidor da Problem\u00e1tica ambiental? Certamente, ao \n\nresponder esta quest\u00e3o, pode-se ampliar em muito a nossa percep\u00e7\u00e3o sobre o Planejamento e a \n\nGest\u00e3o Ambiental para a antecipa\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental, n\u00e3o tratando a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental como uma das a\u00e7\u00f5es a ser desenvolvida no processo de gest\u00e3o \n\nambiental, ou seja, \u201ca posteriori\u201d. \n\nA degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e da biodiversidade e as sucessivas amea\u00e7as \u00e0 \n\nqualidade de vida tornaram-se, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, uma preocupa\u00e7\u00e3o constante e obrigat\u00f3ria \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o da vida no planeta. Isso se deve \u00e0 amplitude do conhecimento e \n\nconseq\u00fcentemente, da tecnologia e do poder que o ser humano atingiu, principalmente na \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XX. \n\nAs atitudes dos seres humanos em rela\u00e7\u00e3o a natureza tem sido de distanciamento e \n\ndissocia\u00e7\u00e3o, quase sempre encarada como algo dado, pronto, t\u00e3o somente como fonte de \n\nconsumo com fins lucrativos, o que vai de modo sempre mais acelerado, transformando a \n\nterra num planeta doente e amea\u00e7ando assustadoramente todas as formas de vida. \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental tem sido apresentada como uma das alternativas para levar o \n\nser humano a refletir suas a\u00e7\u00f5es sobre a natureza. Essa alternativa fica evidente a cada \n\nconfer\u00eancia mundial, na constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, na Agenda 21 Global Nacional e Local e na \n\nnossa pr\u00e1tica cotidiana como formadora de profissionais da Educa\u00e7\u00e3o tanto na forma\u00e7\u00e3o \n\ninicial, como na forma\u00e7\u00e3o continuada. \n\nAssim, t\u00eam-se vivenciado diversas posi\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de ambiente e de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, geralmente vinculadas aos interesses institucionais vigentes. Outro \n\naspecto \u00e9 que, no que se refere \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental, tudo \u00e9 pensado para ocorrer no espa\u00e7o \n\nda educa\u00e7\u00e3o formal, ou seja, as institui\u00e7\u00f5es escolares. Questiona-se, se a problem\u00e1tica \n\nambiental \u00e9 urgente, se todos s\u00e3o respons\u00e1veis, se a maioria dos adultos n\u00e3o teve acesso a \n\numa educa\u00e7\u00e3o que fosse ambiental e n\u00e3o est\u00e3o mais na escola, ent\u00e3o, como atingir a maioria \n\nda popula\u00e7\u00e3o? \n\nEsta indaga\u00e7\u00e3o lan\u00e7a o desafio de continuar trabalhando a educa\u00e7\u00e3o ambiental formal \n\ncom muito mais compet\u00eancia e de construir uma proposta metodol\u00f3gica tamb\u00e9m para uma \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental em espa\u00e7os n\u00e3o-formais. \n\nQuem pode assegurar que n\u00e3o se pode obter resultados de uma atividade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental que ocorre em espa\u00e7os como associa\u00e7\u00f5es na empresa, nos clubes de \n\nservi\u00e7os. Considerando tamb\u00e9m, que as rela\u00e7\u00f5es do mundo do trabalho est\u00e3o mudando e que \n\nos espa\u00e7os de lazer tendem a aumentar. Outro aspecto \u00e9 como trabalhar educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\ncom aqueles que n\u00e3o tem acesso ao trabalho, lazer, bens de consumo e saneamento b\u00e1sico? \n\n\n\n 37 \n\nEssa, sem d\u00favida, \u00e9 um grande desafio, pois, em alguns pa\u00edses, s\u00e3o, em n\u00famero maior, os \n\nprimeiros citados e est\u00e3o preocupados com o que v\u00e3o comer hoje, como sensibiliz\u00e1-los para \n\ncomprometer-se com o ambiente em que vivem e com aqueles que ainda est\u00e3o por nascer. \n\nOs depoimentos de pessoas pertencentes aos v\u00e1rios grupos citados acima, com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao que pensam sobre o ambiente e como o representariam, talvez surpreendesse a \n\nmuitos gestores e administradores p\u00fablicos, porque a representa\u00e7\u00e3o \u00e9 a capacidade de criar \n\numa imagem mental e que as representa\u00e7\u00f5es sociais: \u201cequivalem a um conjunto de princ\u00edpios \n\nconstru\u00eddos interativamente e compartilhados por diferentes grupos que atrav\u00e9s delas \n\ncompreendem e transformam sua realidade\u201d (REIGOTA, 1998, p. 70). \n\nPesquisar a partir desse conceito, \u00e9 um caminho promissor, uma vez que possibilita \n\numa aproxima\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de atividade das pessoas que servir\u00e3o de indicativos dos \n\ncaminhos para o trabalho com educa\u00e7\u00e3o ambiental no espa\u00e7o n\u00e3o formal. \n\nEssas atividades te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas possibilitaram, ainda, uma aproxima\u00e7\u00e3o com \n\npessoas no que se refere \u00e0 concep\u00e7\u00e3o que tem de sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza. Elas colocam \n\ncomo centro o antropocentrismo, como sendo dominador e administrador que contempla ou \n\nutiliza o que est\u00e1 ao seu redor ou a sua frente. At\u00e9 poucas d\u00e9cadas, n\u00e3o seria discutida a \n\npossibilidade de uma concep\u00e7\u00e3o Bioc\u00eantrica em que a vida, como centro das aten\u00e7\u00f5es de \n\ntodas as formas de vida, tem a mesma import\u00e2ncia para a qualidade da vida do planeta. \n\nTodo o processo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental tem uma perspectiva de continuidade com \n\nobjetivo de levar as pessoas a darem solu\u00e7\u00e3o dos problemas locais que certamente \n\nrepercutir\u00e3o para al\u00e9m dessa dimens\u00e3o. \n\nPara que haja a intera\u00e7\u00e3o entre educador e educando, \u00e9 necess\u00e1rio que a forma\u00e7\u00e3o \n\nambiental das pessoas e de outros educadores ambientais, tanto na forma\u00e7\u00e3o inicial como na \n\ncontinuada, considerem segundo Carvalho e Perez (1993): \n\na) mudan\u00e7a did\u00e1tica que questiona as concep\u00e7\u00f5es [...] do senso comum; \n\nb) necessidade de profundo conhecimento da mat\u00e9ria objeto de estudo; \n\nc) apropria\u00e7\u00e3o de uma concep\u00e7\u00e3o de ensino aprendizagem [..] como continua\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento e conseq\u00fcente deslocamento do atual modelo de transmiss\u00e3o-\n\nrecep\u00e7\u00e3o; \n\nd) associa\u00e7\u00e3o da prepara\u00e7\u00e3o dos envolvidos com a pesquisa e a inova\u00e7\u00e3o \n\npermanente. \n\nAssim, \u00e9 fundamental trabalhar a partir da concep\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es sociais das \n\npessoas sobre suas rela\u00e7\u00f5es com o ambiente, e com a forma\u00e7\u00e3o delas para trabalhar com a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental como mediadora de uma gest\u00e3o ambiental inclusiva. \u201c[...] toda forma de \n\n\n\n 38 \n\npensar se insere numa situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-social concreta e deve ser compreendida sempre \n\ntendo-se em vista sua configura\u00e7\u00e3o coletiva espec\u00edfica (REIGOTA, 1998, p. 68)\u201d. A \n\nelabora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica acontecendo entre e para as pessoas. Essa elabora\u00e7\u00e3o possibilita antecipar e \n\nprevenir agress\u00f5es ao ambiente, mudando inclusive o eixo de discuss\u00e3o, onde a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental n\u00e3o continuaria sendo uma das a\u00e7\u00f5es de um programa de gest\u00e3o ambiental, mas o \n\nprocesso mediador e aglutinador dos processos de gest\u00e3o ambiental, isto \u00e9, um sistema aberto \n\nque troca energia do interior com o exterior. \n\nEntende-se que a dimens\u00e3o econ\u00f4mica est\u00e1 vinculada compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos \n\nda natureza, \u00e0 maneira de ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os pelo ser humano e \u00e0 capacidade de \n\nconviv\u00eancia que possa realizar a ci\u00eancia, tecnologia e sociedade, a capacidade de suporte do \n\nambiente e acima de tudo \u00e0 capacidade das pessoas de compreender a crise como momento \n\npara constru\u00e7\u00e3o do novo. Nesse caso, de gerir a exist\u00eancia do ser humano com o meio onde \n\nvive. \n\nA Regi\u00e3o da Serra Catarinense tem apresentado n\u00fameros que a colocam no ranking \n\ncomo sendo a mais pobre do Estado de Santa Catarina. \u00c9 composta por 18 munic\u00edpios, com \n\naproximadamente 300 mil habitantes. Ela tem apresentado empreendimentos que utilizam as \n\nbelezas e potencialidades naturais da regi\u00e3o como atrativos tur\u00edsticos: o frio, a paisagem de \n\nserras, morros e morrotes e os campos, as florestas de arauc\u00e1ria (remanescentes), a sua fauna \n\ne seu grande potencial h\u00eddrico. \n\nObserva-se que, em muitas regi\u00f5es, quanto mais riqueza natural apresenta, menor \u00e9 \n\nseu desenvolvimento e conseq\u00fcentemente, a destrui\u00e7\u00e3o de seu potencial natural, sendo \n\ninstalada, nas pessoas, a regra de \u201cutilizar o que a natureza d\u00e1\u201d. \u00c9 nesse contexto que se tem a \n\npretens\u00e3o de estruturar uma Proposta Metodol\u00f3gica de constru\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es complexas \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como modelo aberto. \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nFigura 2 Concep\u00e7\u00e3o do modelo aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nProblematiza\u00e7\u00e3o \n\nAtores sociais Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n\n\n 39 \n\n \n\nComo formadores de opini\u00e3o, atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de professores, o trabalho no \n\nensino superior possibilita construir e estender conhecimentos \u00e0s comunidades. T\u00eam-se \n\nrealizado a\u00e7\u00f5es no Ensino Superior, nas dimens\u00f5es do ensino, da pesquisa e da extens\u00e3o, \n\narticulando com a Educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (ensino fundamental e m\u00e9dio), e na P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, \n\nenvolvendo um total de 18 munic\u00edpios (Associa\u00e7\u00f5es dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Serrana \u2013 \n\nAMURES). \n\nAo referir modelo aberto, situa-se, segundo Nicolescu (2001), o conhecimento como \n\nsendo uma unidade aberta. E que \u00e9 esta Unidade que poder\u00e1 ligar os n\u00edveis de realidade dos \n\natores sociais envolvidos, por exemplo, em um processo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, que deve \n\nser, necessariamente, neste contexto,  uma Unidade Aberta.  \n\nAssim, fazendo uma analogia ao Teorema de G\u00f6del, citado por Nicolescu (2001, p. \n\n58 \u2013 59), alguns problemas n\u00e3o podem ser solucionados por um conjunto de regras ou \n\nprocedimentos, como alguns modelos s\u00e3o apresentados e pretendem-se universais. \n\nUm modelo aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o  basta, pois n\u00e3o \u00e9 completo. Ele \n\nprecisa das trocas entre as comunidades internas (lindeiras e tradicionais) e externas (Poder \n\np\u00fablico, universidades, ONGs...) de uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. \u00c9 de responsabilidade da \n\ncomunidade externa propiciar o distanciamento necess\u00e1rio para a visibilidade das \n\nemerg\u00eancias da realidade local. \n\n2.2 HIST\u00d3RICO DA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nOs problemas relativos \u00e0 interfer\u00eancia do ser humano no meio ambiente v\u00eam sendo \n\ndiscutido h\u00e1 muito tempo. Em 1968, foi formado um conselho internacional para Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental do qual fazia parte mais de 50 organiza\u00e7\u00f5es voltadas para temas de educa\u00e7\u00e3o e \n\nmeio ambiente e discutiam os problemas relativos \u00e0 interfer\u00eancia do ser humano no meio \n\nambiente. \n\nNeste mesmo ano, a UNESCO desenvolveu um levantamento sobre a escola e o \n\nmeio ambiente em 79 de seus pa\u00edses membros, onde j\u00e1 se afirmava que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nn\u00e3o deveria ficar a cargo apenas de uma disciplina espec\u00edfica no curr\u00edculo das escolas, mas \n\nsim permear em toda a grade curricular, tendo em vista sua complexidade e \n\ninterdisciplinaridade, destacando, tamb\u00e9m, que as quest\u00f5es ambientais e os cuidados com o \n\nambiente constituem-se em um conceito mais elaborado, abrangendo os aspectos s\u00f3cio-\n\n\n\n 40 \n\necon\u00f4micos culturais, pol\u00edticos e \u00e9ticos, al\u00e9m dos j\u00e1 tradicionais aspectos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e \n\nbiol\u00f3gicos. \n\nAssim, tamb\u00e9m foi fundado o Clube de Roma, tendo seu corpo formado por trinta \n\nespecialidades de diversas \u00e1reas do conhecimento, cuja aten\u00e7\u00e3o se detinha sobre as quest\u00f5es \n\necon\u00f4micas e ambientais. Essa organiza\u00e7\u00e3o publicou em 1972, o relat\u00f3rio \u201cThe Limits of \n\nGrowth\u201d (Os Limites do Crescimento).  \n\nAp\u00f3s v\u00e1rias press\u00f5es de ambientalistas que surgiram dos quatros cantos do planeta, \n\nincluindo o relat\u00f3rio do Clube de Roma, a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 ONU, em 1972, \n\nrealizou em Estocolmo, Su\u00e9cia, a I Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente \n\nHumano. Como reflexo dessa confer\u00eancia, a ONU criou, no mesmo ano, um organismo \n\npr\u00f3prio em sua estrutura, denominado Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \u2013 \n\nPNUMA, que foi sediado em Nairobi. Outro ponto importante discutido na Confer\u00eancia de \n\nEstocolmo, foi a recomenda\u00e7\u00e3o de que se criasse o Programa Internacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \u2013 PIEA, para enfrentar a amea\u00e7a de crise ambiental no planeta. Mas foi apenas em \n\n1975, em Belgrado, Iugosl\u00e1via, que representantes de 65 pa\u00edses se reuniram para formular os \n\nprinc\u00edpios orientadores desse Programa, que passou a existir de fato e direito. \n\nA Confer\u00eancia Intergovernamental de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que foi realizada em \n\nTbilisi, Ge\u00f3rgia/CEI, organizada pela UNESCO, em coopera\u00e7\u00e3o com o PNUMA, foi o marco \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em 1977. Nesse encontro, foram definidos objetivos, princ\u00edpios, \n\nestrat\u00e9gias e recomenda\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no mundo, bem \n\ncomo indicar o ensino formal como um dos eixos fundamentais, para se atingir as metas nela \n\nestabelecidas. \n\nEm agosto de 1987, ap\u00f3s dez anos de Tbilisi, foi realizada, em Moscou, a \n\nconfer\u00eancia Internacional da UNESCO \u2013 PNUMAS sobre Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\nonde foram avaliadas as conquistas e dificuldades na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Nesse \n\nencontro, foram elaboradas as estrat\u00e9gias internacionais para a\u00e7\u00f5es no campo da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental a serem aplicadas, a partir da d\u00e9cada de 90. Reconheceu-se, tamb\u00e9m, a import\u00e2ncia \n\nda absor\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nos sistemas educacionais dos diversos pa\u00edses. \n\nEm 1992, foi o ano em que \u201cse ficou verde\u201d. Aconteceu no Brasil a Rio 92, foi a \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e desenvolvimento (vinte anos ap\u00f3s \n\nEstocolmo), que contou com a participa\u00e7\u00e3o de 70 pa\u00edses. Desse encontro, foi elaborada a \n\nAgenda 21 Global, que re\u00fane propostas de a\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias e prev\u00ea a promo\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nde vida e desenvolvimento sustentado com vistas ao s\u00e9culo 21. O cap\u00edtulo 36, \u201cPromo\u00e7\u00e3o do \n\nensino da Conscientiza\u00e7\u00e3o e do Treinamento \u00e9 dedicado \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d, pois ratifica \n\n\n\n 41 \n\nas premissas de Tbilisi, formulada quinze anos mais tarde. Neste mesmo encontro, foi \n\nformalizada a Carta Brasileira para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, fruto do Workshop coordenado \n\npelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura (MEC), destacando \u201ca necessidade de um \n\ncompromisso real do poder p\u00fablico federal, estadual e municipal, no cumprimento da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d. As Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais \u2013 ONGs, \n\nparticiparam do F\u00d3RUM GLOBAL \u2013 encontro que foi realizado paralelamente \u00e0 Confer\u00eancia \n\ne formulou v\u00e1rias propostas, entre elas o tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades \n\nSustent\u00e1veis e Responsabilidade Global. Esse documento vem refor\u00e7ar a import\u00e2ncia da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental como meio indispens\u00e1vel para elaborar e desenvolver, de fato, formas \n\nmenos prejudiciais de intera\u00e7\u00e3o do ser humano com a natureza. \n\nSeria temer\u00e1rio entender, que s\u00f3 a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ser\u00e1 respons\u00e1vel por \n\ninterromper esse processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental pelo qual passa o nosso planeta, mas tem-\n\nse a certeza de que \u00e9 um dos instrumentos que se possui atualmente para colocar em pr\u00e1tica as \n\nmudan\u00e7as de comportamentos, que ir\u00e3o contribuir para a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente e manter a \n\nqualidade de vida (TELLES, 2002, p. 31). \n\n2.3 EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL FORMAL \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal ocorre dentro do sistema escolar. O educador deve \n\nconstruir o conhecimento a ser iniciado, buscando preparar para a vida os educadores-\n\ncidad\u00e3os, que devem para transmitir tal conhecimento, bem como se apropriando dele e, \n\naprender o suficiente para fazer o repasse. \u201cO educador deve ser o portador, da consci\u00eancia \n\nmais avan\u00e7ada do seu meio [...] necessita possuir antes de tudo, a no\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de seu papel, \n\nisto \u00e9, refletir sobre o significado de sua miss\u00e3o profissional, sobre as circunst\u00e2ncias que a \n\ndeterminam e a influenciam [...]\u201d (PINTO, 1987, p. 24 \u2013 25). \n\nOs professores com Forma\u00e7\u00e3o Inicial em Pedagogia encontram, na sua pr\u00e1tica \n\ncotidiana, dificuldades de tratar dos conte\u00fados de todos as disciplinas curriculares. Assim, a \n\nForma\u00e7\u00e3o Continuada dever\u00e1 proporcionar o estudo das Ci\u00eancias do Ambiente, como uma \n\n\u201cferramenta\u201d necess\u00e1ria para levar esse conhecimento aos seus alunos e \u00e0 comunidade onde a \n\nescola est\u00e1 inserida. \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental deve permanecer em todas as inst\u00e2ncias do processo \neducativo. Mas reconhecendo as dificuldades de se estender num primeiro momento, \npor espa\u00e7o t\u00e3o amplo, limita-se a considerar apenas o que \u00e9 poss\u00edvel fazer na \neduca\u00e7\u00e3o formal, levando em conta as suas especificidades. O desafio que nos \n\n\n\n 42 \n\napresenta, ent\u00e3o, \u00e9 oferecer uma proposta que sensibilize todos os educadores e abra \ncaminho para uma capacita\u00e7\u00e3o que lhe permita a viv\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o ambiental no \ncotidiano do seu fazer pedag\u00f3gico (PROPOSTA CURRICULAR \u2013 Temas \nMultidisciplinares, 1998, p. 47 \u2013 48). \n\nA Educa\u00e7\u00e3o formal n\u00e3o nasce de uma hora para a outra, espontaneamente, mas sim \n\natrav\u00e9s de forma sistematizada, aprendida, estudada, planejada. S\u00e3o de grande import\u00e2ncia os \n\ncursos de capacita\u00e7\u00e3o e oficinas pedag\u00f3gicas. \n\nConsiderando os objetivos mais amplos da educa\u00e7\u00e3o, principalmente das condi\u00e7\u00f5es \npara o exerc\u00edcio pleno de cidadania, um m\u00ednimo de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em ci\u00eancias \ndeve ser desenvolvido, de modo a fornecer instrumentos que possibilitem uma \nmelhor compreens\u00e3o da sociedade em que vivemos. Assim, encaramos o \nconhecimento m\u00ednimo em ci\u00eancias como necess\u00e1rio para a forma\u00e7\u00e3o cultural de \nqualquer cidad\u00e3o (DELIZOICOV, apud LIMA, 1991, p. 21). \n\nA escola n\u00e3o deve estar alheia \u00e0 realidade do aluno no processo de construir juntos, o \n\nprofessor deve estar atento \u00e0s quest\u00f5es ambientais da localidade onde ministra suas aulas, \n\ncontribuindo na consci\u00eancia dos pais, dos alunos e interagindo ativamente com os moradores \n\nlocais. \u201c[...] Desta forma, o professor ser\u00e1 orientador cr\u00edtico da aprendizagem, distanciando-se \n\nde uma postura autorit\u00e1ria e dogm\u00e1tica no ensino e possibilitando que os alunos venham ter \n\numa vis\u00e3o mais adequada do trabalho em ci\u00eancia [...]\u201d (DELIZOICOV, apud LIMA, 1991, p. \n\n26).  \n\nAs a\u00e7\u00f5es no meio ambiente s\u00e3o de import\u00e2ncia e de urg\u00eancia, as alavancas precisam \n\nser movidas, imediatamente, escola, professor, aluno, sociedade. De forma planejada, a \n\neduca\u00e7\u00e3o formal poder\u00e1 criar uma consci\u00eancia cr\u00edtica, voltada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente. \n\nA import\u00e2ncia da metodologia evidencia-se, tamb\u00e9m na forma\u00e7\u00e3o \u00e9tica dos \nindiv\u00edduos. Se um dia chegar a ser cientista, educador ou mesmo um cidad\u00e3o \ncomum, a metodologia, enquanto teoria e sociologia do conhecimento, ter\u00e1 \npromovido o amadurecimento da consci\u00eancia cr\u00edtica capaz de realizar a avalia\u00e7\u00e3o \ndas possibilidades coletivas. Portanto, um cientista jamais poder\u00e1 afirmar que seus \nestudos e/ou descobertas s\u00e3o \u201cneutros\u201d n\u00e3o conseguir\u00e1 despistar conscientemente ou \ninconscientemente sua postura pol\u00edtico-ideol\u00f3gica (LIMA, 1993, p. 27). \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal \u00e9 identificada pelas a\u00e7\u00f5es Pedag\u00f3gicas que ocorrem \n\nno \u00e2mbito das Unidades Escolares e das Universidades (Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o), (Figura \n\n3). Essas a\u00e7\u00f5es apresentam-se como uma educa\u00e7\u00e3o problematizadora em que n\u00e3o h\u00e1 uma \n\nmetodologia \u00fanica, nem t\u00e9cnicas fixas. Buscou-se, acima de tudo, substituir a pedagogia das \n\ncertezas e saberes pr\u00e9-fixados por uma pedagogia da constru\u00e7\u00e3o de conceitos e de \n\nconhecimentos contextualizados e historicamente situados.  \n\n\n\n 43 \n\n \nEduca\u00e7\u00e3o Problematizadora \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 3 Elementos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal \n\n2.4 EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL N\u00c3O-FORMAL \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o-formal \u00e9 entendida como qualquer atividade \n\neducacional, organizada fora do sistema escolar formalmente estabelecido, desenvolvida \n\nisoladamente ou como parte de atividade mais ampla, que visa atingir um grupo determinado \n\ncom objetivos de aprendizagem tamb\u00e9m determinados. As lideran\u00e7as constitu\u00eddas pelos \n\nsetores p\u00fablicos e privados, come\u00e7am a partir de um contexto da necessidade, preservar, \n\nrecuperar, e ou manter o que ainda resta em nosso Meio Ambiente. Isto em prol de uma \n\nqualidade de vida equilibrada, para eles pr\u00f3prios ou para os seus descendentes. \n\nMas o n\u00e3o-formal n\u00e3o \u00e9 um fato exclusivo da \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o. Aparece, por \n\nexemplo, na \u00e1rea econ\u00f4mica, sobre a designa\u00e7\u00e3o de mercado \u201cinformal de trabalho\u201d; na \u00e1rea \n\nde sa\u00fade, ao lado da medicina \u201clegal\u201d. Existe a pr\u00e1tica da medicina popular, muitas vezes, \n\nconsiderada como \u201cilegal\u201d, em virtude de um c\u00f3digo de \u00e9tica bastante fechado. Trata-se, em \n\nverdade, da busca de outras solu\u00e7\u00f5es para problemas novos a que as institui\u00e7\u00f5es j\u00e1 n\u00e3o mais \n\nd\u00e3o respostas ou que nem mesmo chegam a perceber. Da\u00ed as crises e as buscas de novos \n\ncaminhos alternativos e de novas estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o. \n\nCertamente que um escolarizado tem por obriga\u00e7\u00e3o moral preceder metodol\u00f3gica e \ncriticamente no entendimento da realidade, desde que a sociedade fez disp\u00eandios \necon\u00f4micos para que assim se desse. Todavia, nem sempre isso corre, ou, na maior \nparte das vezes, isto n\u00e3o acontece desde que os compromissos sociais \u201cinteresseiros\u201d \nimpedem uma vis\u00e3o de totalidade metodologicamente desenvolvida. Por\u00e9m essa \n\u201cobriga\u00e7\u00e3o moral\u201d, nem sempre \u00e9 cumprida, n\u00e3o implica que s\u00f3 o escolarizado \nproduza conhecimento significativos. Todos podem faz\u00ea-los, pois que este \u00e9 o \ncaminho da liberta\u00e7\u00e3o (LUCKESI, apud LIMA, 1991, p. 17). \n\nM\u00faltiplas \nA\u00e7\u00f5es \n\nPedag\u00f3gicas \nMedia\u00e7\u00e3o \n\n \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nFormal. \n\nEduca\u00e7\u00e3o  \nAmbiental Formal  \n\n\n\n 44 \n\nA abordagem do termo educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal, passa pelo citado acima, pois nem \n\nsempre quem estudou \u00e9 quem det\u00e9m o conhecimento, ou abra\u00e7a causas filantr\u00f3picas. N\u00e3o que \n\no tema ambiental precise ser tratado como filantropia, mas al\u00e9m disso, tamb\u00e9m paix\u00e3o, \n\nestudar e ter consci\u00eancia pela causa. \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental N\u00e3o-Formal \u00e9 identificada pelas A\u00e7\u00f5es Pedag\u00f3gicas \n\norganizadas fora do sistema escolar formalmente estabelecida, que pode ser isolada como \n\nparte de um programa mais amplo com objetivos espec\u00edficos, que intenciona atender um \n\ndeterminado grupo de pessoas (Comunidades, Associa\u00e7\u00f5es, Empresas) (Figura 4). Cabe aqui, \n\ndistinguir Educa\u00e7\u00e3o N\u00e3o-formal da Educa\u00e7\u00e3o Informal. Entende-se a Educa\u00e7\u00e3o Informal \n\ncomo aquela em que n\u00e3o h\u00e1 interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica intencional, ou seja, \u00e9 espont\u00e2nea \n\nocorrendo sem objetivos espec\u00edficos e em grupos indeterminados. \n\nAs a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas n\u00e3o-formais prop\u00f5em-se uma educa\u00e7\u00e3o problematizadora em \n\nque n\u00e3o h\u00e1 uma metodologia \u00fanica, nem t\u00e9cnicas fixas, mas sim a perspectiva de construir \n\nsolu\u00e7\u00f5es melhores para todos, a partir da contribui\u00e7\u00e3o dos saberes das comunidades \n\nenvolvidas. Aqui, a atua\u00e7\u00e3o da Uniplac ocorreu atrav\u00e9s de palestras e oficinas pedag\u00f3gicas \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de acad\u00eamicos. \n\n \nParticipa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria e Problematizadora \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nFigura 4 Elementos da Educa\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Formal \n\n \n\nConv\u00eam ressaltar que o ser humano, enquanto hist\u00f3ria e meio, vem se desenvolvendo \n\ne ao mesmo tempo depredando, ora reconstruindo, ou ainda, em nome da modernidade, \n\natropelando o equil\u00edbrio do planeta em a\u00e7\u00f5es devastadoras. \n\nM\u00faltiplas  \nA\u00e7\u00f5es \n\nPedag\u00f3gicas \nMedia\u00e7\u00e3o \n\nComunidades, \nAssocia\u00e7\u00f5es, \n\nEmpresas \n\nEduca\u00e7\u00e3o \nAmbiental  \n\nN\u00e3o-Formal \n\n\n\n 45 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental se faz para aqueles que j\u00e1 passaram pela sala de aula,  que ainda \n\nest\u00e3o em sala de aula, e, tamb\u00e9m,  que n\u00e3o tiveram acesso \u00e0 mesma, pois \u00e9 na coletividade \n\nque as a\u00e7\u00f5es se fortificam e constroem a hist\u00f3ria. \n\nAs concep\u00e7\u00f5es de Vygotsky sobre o funcionamento do c\u00e9rebro humano fundamenta-\nse em sua id\u00e9ia de que as fun\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas superiores s\u00e3o constru\u00eddas ao longo \nda hist\u00f3ria social do homem. Na sua rela\u00e7\u00e3o com o mundo, mediada pelos \ninstrumentos e s\u00edmbolos desenvolvidos culturalmente (OLIVEIRA, 1992, p. 24). \n\n\u00c9 importante que se fa\u00e7a uso das rela\u00e7\u00f5es sociais, integrando sujeito-hist\u00f3ria, na \n\nintera\u00e7\u00e3o, para que se tenha clareza da necessidade de ver o que foi dito sobre devasta\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\nA intera\u00e7\u00e3o do ser humano com o meio em que vive o far\u00e1 respons\u00e1vel pelas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que beneficiam as atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es. Este ser n\u00e3o vive s\u00f3, ele, como \n\nanimal, tamb\u00e9m vai acumular refer\u00eancias, e modificar a hist\u00f3ria, seja construindo, destruindo, \n\npreservando ou refazendo as a\u00e7\u00f5es negativas dos outros seres humanos. \n\n\u00c9 importante ter a clareza da responsabilidade para com o mundo em que se vive. \n\nTodos, com o mesmo afinco, devem gerar discuss\u00e3o sobre o tema \u201cMeio ambiente\u201d, abordar \n\nas quest\u00f5es de melhoria do ser humano com rela\u00e7\u00e3o ao meio onde vive, e agir na busca de um \n\nambiente equilibrado, fazendo a hist\u00f3ria dos tempos atuais, na produ\u00e7\u00e3o constante do \n\nconhecimento. \n\n\u201cFazer Hist\u00f3ria \u00e9 tamb\u00e9m se colocar em rala\u00e7\u00e3o: eu-comigo, eu-contigo, n\u00f3s-com \n\neles, todos-juntos. Construir rela\u00e7\u00f5es, colocar-se e abrir-se para o novo, para o crescimento, \n\npara o aprendizado coletivo [...]\u201d. (OSTETTO, 2002, p, 10). \n\nPor meioi das a\u00e7\u00f5es coletivas, os seres humanos registram suas hist\u00f3rias. Na \u00e1rea \n\nambiental, estas a\u00e7\u00f5es participativas formam grupos ONGs, sociedades, grupos de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o, amigos dos animais, amigos da natureza e outras que aqui poder\u00edamos citar. \n\nMas para isto acontecer provavelmente houve um impulso que fez desses cidad\u00e3os, pessoas \n\nmais cr\u00edticas, mais preocupadas, mais contextualizadas com as intera\u00e7\u00f5es homem e natureza, \n\nequil\u00edbrio e vida, interagindo com o meio. \n\nDeve ser compromisso da pessoa adulta, desenvolver na crian\u00e7a a reflex\u00e3o de que \n\nsomos parte da natureza e que se utilize dela para subsist\u00eancia. Essa reflex\u00e3o deve ser feita de  \n\nmaneira planejada e consciente, pois transform\u00e1-la faz parte do processo da evolu\u00e7\u00e3o humana, \n\ne depred\u00e1-la, n\u00e3o.  \n\nToda a\u00e7\u00e3o deveria estar voltada para com o tempo presente e o futuro, pois somos \n\nco-respons\u00e1veis pelas transforma\u00e7\u00f5es positivas ou n\u00e3o, que possam ocorrer com nosso \n\n\n\n 46 \n\nplaneta. Ser\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos seres humanos de hoje que as gera\u00e7\u00f5es futuras ter\u00e3o ou \n\nn\u00e3o a vida. \n\n2.5 OBSERVA\u00c7\u00c3O E PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E O MODELO PEDS \n\nMuito tem sido abordado, nos \u00faltimos tempos, sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Alguns \n\nautores concentram suas pesquisas nas quest\u00f5es epistemol\u00f3gicas, outros nas quest\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas. Quando se trata da episteme do sujeito, ainda h\u00e1 muito a caminhar, haja vista \n\nque ainda h\u00e1 muito para tratar sobre observa\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nDaniel Silva (1998, p. 118) trata da episteme do observador como tendo sua origem \n\nna experi\u00eancia do observador, que \u00e9 uma oportunidade de \u201caprender com o operar\u201d, sendo \n\nentendido como uma \u201cepisteme cognitiva\u201d. Para o autor, a cogni\u00e7\u00e3o como episteme do \n\nobservador \u00e9 um racioc\u00ednio complexo que \u201cexige\u201d uma participa\u00e7\u00e3o qualificada das pessoas \n\nna formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias ambientais\u201d \n\nNesta linha de pensamento, outros autores t\u00eam trazido grandes contribui\u00e7\u00f5es: \n\nN\u00f3s, cientistas, fazemos ci\u00eancia como observadores explicando o que observamos. \nComo observadores somos seres humanos. N\u00f3s seres humanos, j\u00e1 nos encontramos \nna situa\u00e7\u00e3o de observadores, observando quando come\u00e7amos a observar nosso \nobservar em nossa tentativa de descrever e explicar o que fazemos (MATURANA, \n2001, p. 126). \n\nEste observar \u00e9 o que possibilitar\u00e1 diferenciar a linguagem dos diversos objetos que \n\ns\u00e3o trazidos para o dom\u00ednio das descri\u00e7\u00f5es, explica\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es. Assim, o observador s\u00f3 \n\nexiste quando observa, independente do dom\u00ednio operacional em que acontecem que pode ser \n\nem uma experi\u00eancia cient\u00edfica ou na vida cotidiana. A capacidade de observar \u00e9 inerente ao \n\nser humano e podem ser entendidos \u201ccomo propriedades dadas, inexplic\u00e1veis ou ser \n\nexplicadas mostrando de que modo surgem como resultado da Biologia do observador [...]\u201d \n\n(MATURANA, 2001, p. 126). \n\nPode-se inferir, a partir de Daniel Silva (1998) e Maturana (2001), que a observa\u00e7\u00e3o  \n\ndirigida \u00e9 intencional e que gera a\u00e7\u00e3o. No entendimento de Fleck apud (SCH\u00c4FER, \n\nSCHNELLE, 1986, p. 23), \u00e9 um ver formativo, \u201c[...] \u00e9 um olhar direto e desenvolvido, n\u00e3o se \n\ntrata de um observar ing\u00eanuo, sendo algo poss\u00edvel somente depois da introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-\n\npr\u00e1tica e com certa experi\u00eancia [...]\u201d. \n\n\n\n 47 \n\nEdgar Morin (2000, p. 113), utiliza-se de um exemplo na microf\u00edsica de Niels Bohr e \n\ncolaboradores \u201c[...] que sustentavam que n\u00e3o se pode disjuntar o sujeito e o objeto do \n\nconhecimento e que o mundo de nossa observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser purgado de seu observador\u201d. \n\nComo foi mencionado, a observa\u00e7\u00e3o gera uma a\u00e7\u00e3o, entendido aqui n\u00e3o s\u00f3 como \n\nalgo externo ao corpo do sujeito. \n\nEstou chamando de a\u00e7\u00f5es tudo o que fazemos em qualquer dom\u00ednio operacional que \ngeramos em nosso discurso, por mais abstrato que ele possa parecer. Assim pensar \u00e9 \nagir no dom\u00ednio do pensar, andar \u00e9 agir no dom\u00ednio do andar, refletir \u00e9 agir no \ndom\u00ednio do refletir, falar \u00e9 agir no dom\u00ednio do falar, bater \u00e9 agir no dom\u00ednio do \nbater, e assim por diante, e explicar cientificamente \u00e9 agir no dom\u00ednio do explicar \ncient\u00edfico (MATURANA, 2001, p. 128). \n\nCompreende-se, ent\u00e3o, que, independentemente do dom\u00ednio no qual o observador \n\nafirma que elas acontecem, todas as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o fen\u00f4menos do mesmo tipo que ocorrem como \n\nresultantes da din\u00e2mica de um sistema vivo. \n\nPara contribuir com essa reflex\u00e3o, traz a Teoria da cogni\u00e7\u00e3o de Santiago de Maturana \n\ne Varela (1970). Essa teoria abandona preceitos cartesianos passando a enfocar a aten\u00e7\u00e3o na \n\ncogni\u00e7\u00e3o numa perspectiva sist\u00eamica, tornando-se um campo interdisciplinar de estudos. \n\nEla promoveu a expans\u00e3o do Conceito Cogni\u00e7\u00e3o e por conseq\u00fc\u00eancia da mente. \n\nAssim, para Capra (2002, p. 50): \n\nA id\u00e9ia central da Teoria de Santiago \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o da cogni\u00e7\u00e3o, o processo de \nconhecimento, com o processo do viver. Segundo Maturana e Varela, a cogni\u00e7\u00e3o \u00e9 a \natividade que garante a autogera\u00e7\u00e3o e a autoperpetua\u00e7\u00e3o das redes vivas. Em outras \npalavras \u00e9 o pr\u00f3prio processo da vida. A atividade organizadora dos sistemas vivos, \nem todos os n\u00edveis de vida \u00e9 uma atividade mental. As intera\u00e7\u00f5es de um organismo \nvivo \u2013 vegetal, animal ou humano com seu ambiente s\u00e3o intera\u00e7\u00f5es cognitivas. \n\nO homem vive no mundo das impress\u00f5es imediatas (instintos), mas as suas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nmotivadas por necessidades complexas, pois podem abstrair, estabelecer rela\u00e7\u00f5es, reconhecer \n\nas causas, fazer previs\u00f5es, refletir, interpretar e tomar decis\u00f5es. O universo da abstra\u00e7\u00e3o, \n\npermite-lhe utilizar o conhecimento sensorial e racional. \n\nComo foi visto acima, pode-se dizer que a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 cientificamente coercitiva, \n\nou seja, \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o dirigida. \n\nA percep\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como uma a\u00e7\u00e3o do senso comum, sem inten\u00e7\u00e3o sensorial. \n\nEla tem na experi\u00eancia a principal fonte de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento que \u00e9 um processo \n\nbiopsicosocial, como ser\u00e1 visto no sub item oficinas pedag\u00f3gicas dos Resultados e \n\nDiscuss\u00f5es. \n\n\n\n 48 \n\nO conhecimento do senso comum ap\u00f3ia-se nas interpreta\u00e7\u00f5es pessoais e subjetivas e \n\n\u00e9 localmente situado. \u00c9 um conhecimento concebido a partir da percep\u00e7\u00e3o que o sujeito tem \n\nsobre seu entorno. \n\nA percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9, portanto, o processo de apreender o ambiente, protegendo-\n\no. \n\nSantiago Maturana (2001, p, 19-20) enfatiza que o \u201c[...] estudo da percep\u00e7\u00e3o me \n\npermitiram mudar meu modo de ver. No fundo, o que eu quero fazer \u00e9 convid\u00e1-los a mudar o \n\nseu modo de ver seu olhar\u201d. \n\nSe o observar \u00e9 um olhar dirigido, que traz consigo o peso da forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do \n\nobservador, ent\u00e3o, o que se pode buscar junto as popula\u00e7\u00f5es lindeiras, tradicionais e locais do \n\nentorno de unidades legais de Planejamento e Gest\u00e3o Ambiental \u00e9 compreender suas \n\npercep\u00e7\u00f5es ambientais. \n\nO conjunto de normas, valores e pr\u00e1ticas sociais incidir\u00e3o sobre a tomada de decis\u00f5es \n\ndeste sujeito que percebe o ambiente onde est\u00e1 inserido. \n\nCada pessoa percebe de uma maneira \u00fanica. Por exemplo: a deposi\u00e7\u00e3o dos \u201cres\u00edduos \n\ns\u00f3lidos\u201d, a c\u00e9u aberto de uma cidade, estimular\u00e1 a percep\u00e7\u00e3o visual e olfativa, que poder\u00e1 n\u00e3o \n\nser vista, mas o mau cheiro poder\u00e1 ser sentido a dist\u00e2ncia. \n\nNo exemplo mencionado, duas pessoas diante do mesmo caso: Res\u00edduos s\u00f3lidos a \n\nc\u00e9u aberto poder\u00e3o ter percep\u00e7\u00f5es diferenciadas. Uma pessoa (Professor \u2013 A) poder\u00e1, sentir-\n\nse mal diante da situa\u00e7\u00e3o, a outra (Catador \u2013 B) poder\u00e1 ficar ansioso por chegar logo naquela \n\nmontanha para retirar o que \u00e9 \u00fatil. A cultura destes sujeitos e suas experi\u00eancias individuais \n\natuar\u00e3o como filtros quando da percep\u00e7\u00e3o do mundo real, conforme figura 5 o modelo dos \n\nFiltros adaptado de Rapoport (1977). \n\nO modelo dos Filtros apresenta que duas pessoas diante do mesmo fato (mundo real) \n\nconstroem uma imagem a partir das experi\u00eancias vividas por cada uma, ou seja, o contexto \n\ncultural. Num segundo momento passa pela formula\u00e7\u00e3o pessoal de cada umas das pessoas, a \n\npartir de suas cren\u00e7as, valores e conhecimento gerado como produto percep\u00e7\u00e3o ambientais \n\ndiferentes para o mesmo fato da realidade. \n\n\n\n 49 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    A \n\n \n\n \n\n \n\n   B \n\n \n\n \n\n \n\nPessoa A \n\nPessoa B \n\nFigura 5 Modelos dos filtros \n\nFonte: Dias (2004, p. 260). \n \n\nO modelo perceptivo dos filtros nos indica que, al\u00e9m das percep\u00e7\u00f5es de mundo \n\ndiferentes entre indiv\u00edduos, h\u00e1 tamb\u00e9m a individualidade do observar, conforme o peso da \n\nforma\u00e7\u00e3o do pesquisador. Aqui talvez resida uma das grandes dificuldades da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. \n\nO Educador Ambiental tentar\u00e1 imprimir conceitos a partir das suas observa\u00e7\u00f5es, sem \n\nconsiderar os filtros pessoais e culturais existentes no mundo percebido por determinado \n\np\u00fablico. \n\nCom este entendimento \u00e9 que ser\u00e1 muito \u00fatil o n\u00facleo de sensibiliza\u00e7\u00e3o do modelo \n\nPEDS, proposta por Silva (1998). Ao identificar as percep\u00e7\u00f5es poder-se-\u00e1, ent\u00e3o, atuar junto \n\n\u00e0s comunidades, sensibilizando-as. Esta sensibiliza\u00e7\u00e3o atuar\u00e1 nos filtros pessoais e culturais, \n\npossibilitando  a constru\u00e7\u00e3o de um mundo percebido sustent\u00e1vel. \n\nO modelo PEDS, Planejamento Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \n\napresenta tr\u00eas n\u00facleos: Sensibiliza\u00e7\u00e3o, Capacita\u00e7\u00e3o e Gerenciamento. \u00c9 um modelo cognitivo \n\ndesenvolvido pelo Professor Daniel Jos\u00e9 da Silva, do Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e \n\nAmbiental da Universidade Federal de Santa Catarina, conforme Daniel Jos\u00e9 Silva (1998, \n\n2002): \n\nMundo \nReal \n\nFiltro 1 Filtro 2 \nMundo \n\nPercebido \n\nImagem \nCultura \n\nImagem \nPessoal \n\nImagem \nPessoal \n\nImagem \nCultura \n\nFiltro 1 Filtro 2 \n\nMundo \nPercebido \n\n\n\n 50 \n\na) O n\u00facleo de sensibiliza\u00e7\u00e3o tem por objetivo a inser\u00e7\u00e3o do participante por meio \n\nde tr\u00eas abordagens: a cooperativa, a est\u00e9tica e a cognitiva. No desenvolvimento de cada \n\nabordagem, s\u00e3o realizadas as seguintes din\u00e2micas. \n\n- Abordagem Cooperativa \u2013 As din\u00e2micas da pertin\u00eancia, da afinidade e da \n\nsolidariedade t\u00eam como prop\u00f3sito a constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o cooperativo entre o grupo. \n\nReconhece a sua inter-rela\u00e7\u00e3o entre humanos e com toda a natureza; revelando a \u00e9tica e os \n\nvalores com os quais o grupo deseja trabalhar e definindo a import\u00e2ncia do fortalecimento da \n\nautonomia na a\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria. \n\n- Abordagem Est\u00e9tica \u2013 As din\u00e2micas da ess\u00eancia, da criatividade e da est\u00e9tica t\u00eam \n\ncomo prop\u00f3sito a reflex\u00e3o sobre a est\u00e9tica do ambiente, a partir do reconhecimento de sua \n\n\u00e9tica, do poder criativo singular e insubstitu\u00edvel de cada participante e do reconhecimento \n\nessencial nas pessoas e nos processos como estrat\u00e9gia para trabalhar a efetividade das a\u00e7\u00f5es \n\nambientais, com menor esfor\u00e7o e resist\u00eancia. \n\n- Abordagem Cognitiva \u2013 Esta abordagem perpassa todas as demais metodologias, \n\nmarcando e definindo o estilo pedag\u00f3gico do modelo PEDS.  A metodologia pedag\u00f3gica \n\nutilizada tem como refer\u00eancia inicial a valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes pessoais, com vistas \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conceitos, proporcionando o di\u00e1logo entre esses saberes. A constru\u00e7\u00e3o coletiva \n\npermite a constru\u00e7\u00e3o de um dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico entre os participantes. \n\nb) O n\u00facleo de capacita\u00e7\u00e3o tem por objetivo identificar o hist\u00f3rico e o mandato da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e inserir as pessoas na onda Civilizat\u00f3ria do Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel. Este n\u00facleo \u00e9 constru\u00eddo de tr\u00eas metodologias: a pedag\u00f3gica, a hist\u00f3rica e a \n\nestrat\u00e9gica. \n\n- Metodologia Pedag\u00f3gica: reponde \u00e0 necessidade de qualifica\u00e7\u00e3o dos participantes \n\natrav\u00e9s de uma abordagem construtivista para os cinco conceitos operativos utilizados. \n\nDefiniram-se temas geradores, que s\u00e3o os quatro conceitos operativos: Biosfera, Ambiente, \n\nCidadania Ambiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Quando se atuam com as a\u00e7\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, s\u00e3o trabalhados mais dois conceitos: sa\u00fade integral e \n\nGest\u00e3o Ambiental. Os conceitos ser\u00e3o apresentados no cap\u00edtulo dos Resultados e Discuss\u00e3o \n\nna a\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica realizada com o grupo da maior Idade. \n\n- Metodologia Hist\u00f3rica: responde \u00e0 necessidade de um suporte filos\u00f3fico aos \n\nprocessos ambientais, em especial, para trabalhar a quest\u00e3o da falta de identidade cultural com \n\na natureza e a falta de historioriza\u00e7\u00e3o do ambiente, objeto da a\u00e7\u00e3o. Esta metodologia e, \n\ntamb\u00e9m, a respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o do conhecimento que abre a perspectiva do participante \n\nestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o amorosa com a natureza do ambiente que o cerca, a partir do \n\n\n\n 51 \n\nconhecimento constru\u00eddo. A preserva\u00e7\u00e3o da natureza e a revers\u00e3o da trajet\u00f3ria de degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente ser\u00e1 uma conseq\u00fc\u00eancia desta rela\u00e7\u00e3o de amor. \n\nEstas tr\u00eas metodologias atendem a dois pressupostos fundamentais do \n\nconstrutivismo: o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es sociais entre os participantes, baseado no \n\nafetivo e na coopera\u00e7\u00e3o, e a constru\u00e7\u00e3o de um dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico que permita a comunica\u00e7\u00e3o \n\ne a interdisciplinaridade, facilitando o caminho das a\u00e7\u00f5es. \n\nObjetiva consolidar o racioc\u00ednio ecol\u00f3gico apreendido na constru\u00e7\u00e3o dos conceitos \n\noperativos, historicizar o ambiente para o qual se v\u00e3o formular a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e abrir a \n\nperspectiva de construir uma identidade cultural sustentada com a natureza que se ocupa. Est\u00e1 \n\norganizada em quatro eras hist\u00f3ricas: Era da forma\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, era da forma\u00e7\u00e3o do \n\nambiente, era do in\u00edcio da degrada\u00e7\u00e3o, era da crise atual e a era das rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis. \n\n- Metodologia Estrat\u00e9gica: responde \u00e0 necessidade de objetiva\u00e7\u00e3o dos processos \n\nAmbientais. Ela permite aos participantes, identificar os pontos fortes e fracos de seu \n\nambiente interno, bem como os riscos e oportunidades oferecidos pelo ambiente externo, al\u00e9m \n\nde possibilitar a constru\u00e7\u00e3o de elementos fundamentais para a vis\u00e3o estrat\u00e9gica, tais como: o \n\nhist\u00f3rico, o mandato, a miss\u00e3o e a vis\u00e3o de sucesso, al\u00e9m das pr\u00f3prias estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 52 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Daniel Silva (2002). \n\nFigura 6 Estrutura do processo de capacita\u00e7\u00e3o \n\n \n\nc) N\u00facleo de Gerenciamento: trabalha-se a operacionaliza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias \n\nformuladas: a pedag\u00f3gica, a de gerenciamento e a de parcerias. Estas estrat\u00e9gias s\u00e3o \n\nrelacionadas a partir de tr\u00eas estruturas gerenciais: a participativa, a informacional e a \n\nautonomista. \n\nREALIDADE SOCIAL E COGNITIVA DAS \nPESSOAS E DE SUAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES \n\nN\u00daCLEO DE SENSIBILIZA\u00c7\u00c3O \n \n \n\nCOOPERATIVO                      EST\u00c9TICO \n \n \n \n\nCOGNITIVO \n\nN\u00daCLEO DE CAPACITA\u00c7\u00c3O \n \n \n\nESTRAT\u00c9GICO                PEDAG\u00d3GICO \n \n \n \n\nHIST\u00d3RICO \n\nN\u00daCLEO DE GERENCIAMENTO \nESTRAT\u00c9GICO \n\n \nPEDAG\u00d3GIGA        GERENCIAMENTO \n\n \n \n \n\nPARCERIAS \n\n\n\n 53 \n\n \n\nPLANEJAMENTO ESTRAT\u00c9GICO DO DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \n\n \n\n \n\nN\u00daCLEO DE SENSIBILIZA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00daCLEO DE CAPACITA\u00c7\u00c3O \n\nMET. ESTRAT\u00c9GICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00daCLEO DE GERENCIAMENTO \n\n \n\n \n\nFonte: Daniel Silva (2002). \n \n\nFigura 7 Modelo PEDS \n\nREALIDADE SOCIAL E COGNITIVA DAS PESSOAS DE SUAS \nORGANIZA\u00c7\u00d5ES \n\nABORDAGEM EST\u00c9TICA \n\nABORDAGEM COOPERATIVA \n\nABORDAGEM COGNITIVA \n\nACORDO INICIAL \n\nHIST\u00d3RICO \n\nMANDATO \n\nMISS\u00c3O \n\nDIAGN\u00d3STICO \nESTRAT\u00c9GICO \n\nVIS\u00c3O DE SUCESSO \n\nREVIS\u00c3O DO PLANO \n\nA\u00c7\u00d5ES ESTRAT\u00c9GICAS \n\nFORMULA\u00c7\u00c3O DAS \nESTRAT\u00c9GIAS \n\nQUEST\u00d5ES ESTRAT\u00c9GICAS \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O \n\nPROJETOS \n\nERA DA FORMA\u00c7\u00c3O \nDO ECOSSISTEMA \n\nERA DA FORMA\u00c7\u00c3O \nDO AMBIENTE \n\nERA DAS RELA\u00c7\u00d5ES \nSUSTENT\u00c1VEIS \n\nERA DA CRISE \nATUAL \n\nERA DO IN\u00cdCIO DA \nDEGRADA\u00c7\u00c3O \n\nBIOSFERA \n\nAMBIENTE \n\nSA\u00daDE \nINTEGRAL \n\nDESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL \n\nCIDADANIA \nAMBIENTAL \n\nESTRAT\u00c9GIA PEDAG\u00d3GICA \n \n\n   ESTRAT\u00c9GIA DE                                                                  ESTRAT\u00c9GIA DE \nGERENCIAMENTO                                                                      PARCERIAS \n\nMET. HIST\u00d3RICA MET. PEDAG\u00d3GICA \n\n\n\n 54 \n\n2.6 A CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DA EPISTEMOLOGIA DE FLECK PARA A EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nAMBIENTAL \n\n2.6.1 Vida e obra de Ludwik Fleck \n\nNascido em 1896, em Lwow na Pol\u00f4nia, Ludwik Fleck formou-se em Medicina e em \n\n1921, ap\u00f3s concluir o seu doutorado, assumiu a C\u00e1tedra de Biologia na Faculdade de Lwow. \n\nDe 1922 a 1939, produziu 37 trabalhos cient\u00edficos na \u00e1rea de Medicina. Paralelamente fazia \n\nestudos sobre Filosofia, Sociologia e Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, o que possibilitou sua elabora\u00e7\u00e3o \n\nepistemol\u00f3gica.  \n\nEm 1935, escreveu seu livro La genesis y el desarollo de un hecho cient\u00edfico, em que \n\nexp\u00f4s os fundamentos de sua epistemologia, os quais contrariavam a orienta\u00e7\u00e3o neopositivista \n\ndo C\u00edrculo de Viena (Sociedade de Fil\u00f3sofos da Ci\u00eancia da d\u00e9cada de 1920, cujos intelectuais \n\ndenominavam-se neopositivistas). Trabalhou como pesquisador e dirigente de v\u00e1rios \n\nlaborat\u00f3rios e entidades na Pol\u00f4nia, contribuindo muito com as pesquisas de microbiologia e \n\nimunologia.  \n\nEm 1942, foi detido juntamente com a fam\u00edlia, pela SS. Prisioneiros de guerra, ele e \n\noutros m\u00e9dicos, atuaram em laborat\u00f3rios precariamente instalados em campos de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o na Alemanha nazista. Nestes campos, de sua fam\u00edlia, s\u00f3 sobreviveram Fleck e \n\nseu filho. \n\nTerminada a guerra, publicou seus trabalhos e continuou pesquisando sobre \n\nimunologia (tifo - leuquergia e difteria). Viajou pelo mundo, participando de congressos e \n\npublicou um total de 87 trabalhos (Pol\u00f4nia, Fran\u00e7a, Inglaterra, Estados Unidos e Su\u00ed\u00e7a). \n\nFaleceu em 1961, em Ness-Ziona, devido a mais um infarto. Em 1980, a obra de Fleck foi \n\nreeditada por Lothar Sch\u00e4fer e Thomas Schnelle, patrocinados pela funda\u00e7\u00e3o Volkswagen e o \n\nEditorial Suhrkamp - Frankfurt. \n\nSua contribui\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de epistemologia \u00e9 pouco conhecida, possivelmente devido \n\na sua origem judia-polaca, mas vem sendo resgatada pela Dra. Ilana L\u00f6wy da Universidade de \n\nParis. \n\nNo Brasil, h\u00e1 dois grupos que est\u00e3o estudando Fleck. Desses grupos destacam-se os \n\npesquisadores da FIOCRUZ e do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o do Centro de \n\nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o e do Centro de Ci\u00eancias da Sa\u00fade da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina \u2013 UFSC \u2013 SC. \n\n\n\n 55 \n\n2.6.2 As id\u00e9ias de Fleck \n\nA constru\u00e7\u00e3o epist\u00eamica de Fleck se deu a partir da Ci\u00eancia M\u00e9dica. Estar-se-\u00e1 \n\nbuscando transpor suas id\u00e9ias para entender a percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores do entorno \n\ndo PARNAMUL. Para melhor compreens\u00e3o, ser\u00e3o apresentadas algumas das categorias \n\npropostas por Fleck que interessam para este trabalho. \n\n\u2022 Coletivo de Pensamento \u2013 designa a unidade social de uma determinada \n\ncomunidade de pesquisadores de uma determinada \u00e1rea do conhecimento; \n\n(L\u00d6WY, 1994, p. 17); (SCH\u00c4FER e SCHNELLE, 1986, p. 23). \n\n\u2022 Estilo de Pensamento \u2013 cada Coletivo de Pensamento elabora um Estilo de \n\nPensamento \u201c\u00fanico\u201d, composto pelo conjunto de normas, saberes e pr\u00e1ticas \n\npartilhadas por dado coletivo; (L\u00d6WY, 1994, p. 17); (SCH\u00c4FER e SCHNELLE, \n\n1986, p. 23). \n\n\u2022 Mudan\u00e7a do Estilo de Pensamento \u2013 \u00e9 a possibilidade de mudar as normas, \n\nsaberes e pr\u00e1ticas partilhados por um dado Estilo de Pensamento de um Coletivo \n\nde Pensamento. Est\u00e1 relacionado ao progresso do conhecimento e consiste no \n\nDesenvolvimento Coletivo do Estilo de Pensamento, e tem tr\u00eas etapas: \n\n\u201cInstaura\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cExtens\u00e3o\u201d e \u201cTransforma\u00e7\u00e3o do Estilo de Pensamento\u201d. \n\n\u2022 Ver Formativo \u2013 \u00e9 um olhar direto e desenvolvido, n\u00e3o \u00e9 um observar ing\u00eanuo, \n\nsendo algo poss\u00edvel somente depois da introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica e com certa \n\nexperi\u00eancia em uma determinada \u00e1rea. Esse perceber orientado constitui a \u201craiz\u201d \n\nde todo Estilo de Pensamento; (SCH\u00c4FER; SCHNELLE, 1986 p. 23). \n\n\u2022 Peso da Forma\u00e7\u00e3o \u2013 os conhecimentos comp\u00f5em-se em sua maior parte do \n\naprendido, n\u00e3o do novo. Por\u00e9m, h\u00e1 de se ter presente que toda transmiss\u00e3o de \n\nconhecimento, durante o processo de aprendizagem, se produz de forma \n\nimpercept\u00edvel [...] o conhecimento transmitido n\u00e3o \u00e9 exatamente o mesmo do \n\ntransmissor para o receptor. O conhecimento se transforma ao passar a outra \n\npessoa (SCH\u00c4FER; SCHNELLE, 1986 p. 20). Essa recodifica\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento seria uma fonte de inova\u00e7\u00e3o nas ci\u00eancias e na sociedade. \n\nAs categorias apresentadas poder\u00e3o subsidiar as an\u00e1lises dos dados da percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental dos moradores do entorno do PARNAMUL \u2013 grupo de interesse prim\u00e1rio no \n\nsentido de preparar a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica mais adequada ao Estilo de Pensamento dessas \n\n\n\n 56 \n\ncomunidades do entorno, na perspectiva da constru\u00e7\u00e3o de um coletivo do Pensamento sobre a \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental local. \n\nAo tratar das rela\u00e7\u00f5es entre sujeito e objeto, Fleck entende o sujeito como coletivo, \nque n\u00e3o \u00e9 neutro e o conhecimento n\u00e3o est\u00e1 dado pelo objeto. O conhecimento seria \nconstru\u00eddo a partir da intera\u00e7\u00e3o entre sujeito e o objeto, dessa forma, o processo de \nprodu\u00e7\u00e3o do conhecimento, que tem como pressuposto a intera\u00e7\u00e3o, tem como \n\u201cproduto\u201d distintos conhecimentos, sendo que o sujeito \u00e9 coletivo e \u00e9 nas intera\u00e7\u00f5es \ns\u00f3cio-hist\u00f3ricas que se produz o conhecimento, ficando impl\u00edcito em Fleck a \u201cid\u00e9ia \nde ruptura\u201d. Portanto a compreens\u00e3o sobre um fato cient\u00edfico num dado per\u00edodo \nhist\u00f3rico, poder\u00e1 ser diferente num momento hist\u00f3rico anterior e/ou posterior \n(LIMA, 1999, p. 41). \n\nPara melhor compreender a possibilidade de mudan\u00e7a de estilo de pensamento, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio entender o processo de Transforma\u00e7\u00e3o do Estilo de Pensamento. Quando o Estilo \n\nde Pensamento est\u00e1 se estendendo, ap\u00f3s ter sido instaurado, tamb\u00e9m se produz novos \n\nconhecimentos, sem ter rompido com o \u201cEstilo\u201d, \u201cn\u00e3o provocando mudan\u00e7a de Estilo\u201d. \n\nAs inter-rela\u00e7\u00f5es entre os diversos Coletivos de Pensamento podem ser entendidas \n\ncomo uma forma de Interdisciplinaridade de chegada, ou seja, quando o indiv\u00edduo integra um \n\nColetivo de Pensamento, ele o faz pela sua especificidade. \u00c0 medida que esses Coletivos de \n\nPensamento interagem, estar\u00e1 ocorrendo a Interdisciplinaridade para a produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento. \n\n2.7 UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\n2.7.1 As unidades de conserva\u00e7\u00e3o no mundo \n\nA civiliza\u00e7\u00e3o, desde o in\u00edcio, reconhece a exist\u00eancia de locais com caracter\u00edsticas \n\nespeciais associados a mitos, a fatos hist\u00f3ricos importantes e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de fontes de \u00e1gua e \n\nalimentos que se tornaram medidas para proteg\u00ea-los. O acesso a esses s\u00edtios era realizado por \n\ninstrumentos de controle social: tabus, normas legais e outros instrumentos de acordo com a \n\nsociedade vigente. \n\nA necessidade e o interesse pela preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais surgiu mesmo antes da \n\ncria\u00e7\u00e3o do conceito de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UC). \n\nO marco referencial \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o nos Estados Unidos, em fins do s\u00e9culo XIX, do \n\nParque Nacional de Yellowstone, em 1\u00ba de mar\u00e7o de 1872, quando o Congresso americano \n\naprovou a ata de cria\u00e7\u00e3o do \u201cYellowstone National Park\u201d, oficialmente a primeira Unidade de \n\n\n\n 57 \n\nConserva\u00e7\u00e3o do Mundo. Embora em 30 de junho de 1864, Abraham Lincon tenha decretado \n\n\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o o atual Parque Nacional de Yosemite como \u201cinalien\u00e1vel em qualquer \n\ntempo\u201d. \n\nOs objetivos da cria\u00e7\u00e3o do Yellowstone foram: a preserva\u00e7\u00e3o de atributos c\u00eanicos, a \n\nsignifica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e o potencial para atividades de lazer. A partir da cria\u00e7\u00e3o deste Parque \n\nhouve uma racionaliza\u00e7\u00e3o no processo de coloniza\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o americana. \n\nNa Europa, ap\u00f3s mil\u00eanios de coloniza\u00e7\u00e3o humana, muito pouco restou de ambientes \n\noriginais. Como as \u00e1reas de dom\u00ednio p\u00fablico eram restritas e seria invi\u00e1vel a desapropria\u00e7\u00e3o \n\npelos altos custos da Terra e pelo uso do solo (agricultura e urbaniza\u00e7\u00e3o), desenvolveu-se \n\noutro conceito de \u00e1rea natural protegida. \n\nCriaram-se mecanismos jur\u00eddicos e sociais para regular o uso das terras privadas. \n\nModelo que ficou conhecido como \u201cParques Naturais\u201d. H\u00e1 acordos com os propriet\u00e1rios sobre \n\npr\u00e1ticas de uso do solo, recupera\u00e7\u00e3o de atributos c\u00eanicos, biol\u00f3gicos e manuten\u00e7\u00e3o de trilhas \n\npara pedestres. \n\nDepois da cria\u00e7\u00e3o dos Parques Yellowstone e Yosemite nos Estados Unidos, para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o de suas \u00e1reas naturais, outros pa\u00edses adotaram a pr\u00e1tica de cria\u00e7\u00e3o destes \n\nParques. \n\nQuadro 7 Alguns Parques Pioneiros no Mundo \n\nPA\u00cdS NOME DO PARQUE ANO DE CRIA\u00c7\u00c3O \nAUSTRALIA Parque Nacional Royal 1879 \nCANAD\u00c1 Parque Nacional Banff 1885 \n\u00c1FRICA DO SUL Parque Nacional Kruger 1898 \nARGENTINA Parque Nacional Hahuel Haupi 1903 \nEQUADOR Parque Nacional Gal\u00e1pagos 1934 \nFonte: (COSTA, 2002). \n\n \n\nOutros pa\u00edses como Nova Zel\u00e2ndia (1881), Chile (1926), Venezuela (1937) tamb\u00e9m \n\nest\u00e3o entre os que adotaram pioneiramente a pr\u00e1tica de cria\u00e7\u00e3o de Parques como meio para \n\nconserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais. \n\nTanto nos Estados Unidos quanto na Europa, a Conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade n\u00e3o \n\naparece como objetivo das \u00e1reas protegidas. S\u00f3 no s\u00e9culo XX \u00e9 que a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade passou a ser o objetivo das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, como afirma Costa \n\n(2002), \u201c\u00e9 uma superf\u00edcie de terra ou mar consagrada a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, \n\nassim como dos recursos naturais e dos recursos culturais associados, e manejada por meio de \n\nmeios jur\u00eddicos e outros eficazes\u201d. \n\n\n\n 58 \n\nO n\u00famero de \u00e1reas naturais protegidas em todo mundo, segundo o Relat\u00f3rio \n\nBrundtland (Nosso Futuro Comum) publicado em 1988, era de mais de 4 milh\u00f5es km\u00b2, assim \n\ndividido por continente. \n\nQuadro 8 \u00c1reas Protegidas no Mundo at\u00e9 1988 \n\nCONTINENTE \u00c1REA (%) \n\u00c1frica 6,5 \nAm\u00e9ricas 14,2 \n\u00c1sia 4,3 \nAustr\u00e1lia 4,3 \nEuropa 3,9 \nURSS 2,5 \nTotal das \u00e1reas protegidas 35,7 \nFonte: (WECD, 1998 apud COSTA, 2002) \n\nNos diversos pa\u00edses do mundo, as \u00e1reas protegidas apresentam-se enquadrados em \n\nsistemas com caracter\u00edsticas variadas e objetivos diferenciados. \n\nPor exemplo, no Jap\u00e3o, Parques Nacionais s\u00e3o semelhantes ao que no Brasil \n\ndenominamos \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Integral. Essa categoria limita o manejo, mas n\u00e3o implica em \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o. \n\n2.7.2 As unidades de conserva\u00e7\u00e3o no Brasil \n\nNo Brasil, o marco de refer\u00eancia de cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas ocorreu em 1876, por \n\nsugest\u00e3o do Engenheiro Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, cria\u00e7\u00e3o de dois parques nacionais: Sete Quedas \n\n(PR) e Ilha do Bananal (TO). \n\nDesde o Brasil- Col\u00f4nia preservam-se \u00e1reas naturais, os hortos, os jardins bot\u00e2nicos, \n\ncriadas com objetivo semelhantes \u00e0s atuais Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, o primeiro Parque Nacional surge quase 70 anos depois da proposta de \n\nAndr\u00e9 Rebou\u00e7as, foi criado o Parque Nacional de Itatiaia (RJ), para atender \u201cfinalidades \n\ncient\u00edficas [...] e de ordem Tur\u00edstica [...]\u201d. Ele surgiu no bojo do c\u00f3digo Florestal de 1934 que \n\nestabeleceu os primeiros conceitos para Parques Nacionais, Florestas Nacionais e Florestas \n\nProtetoras. \n\nAtualmente, t\u00eam-se 727 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil, sendo que deste total 62 \n\ns\u00e3o Parques Nacionais contra 53 Parques apresentados pelo IBAMA em julho/2004, de \n\nacordo com as informa\u00e7\u00f5es da Diretoria de Ecossistemas do IBAMA. \n\nSem contabilizar as RPPN, MN, RF e RDS obteve-se em termos evolutivos no \n\nper\u00edodo 2004/2006, o seguinte aumento em n\u00famero de UCs. \n\n\n\n 59 \n\nQuadro 9 N\u00famero de UC entre 2004 e 2006 \n\nMeses/anos \nUC \n\nJulho/2004 Dezembro/2006 Aumento de UCs em \n30 meses \n\nProte\u00e7\u00e3o integral 111 126 15 \nUso Sustent\u00e1vel 145 171 26 \nFonte: IBAMA (2004 e 2006) \n\n \n\nA Lei 9.985 de 18/07/2000 \u2013 Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nSNUC, estabelece crit\u00e9rios e normas para cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o. \n\nO artigo 2\u00ba, inciso I desta lei, conceitua Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o como sendo: \n\nEspa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, incluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com \ncaracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente institu\u00eddo pelo Poder P\u00fablico, com \nobjetivo de conserva\u00e7\u00e3o e limites definidos, sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o, \nao qual se aplicam garantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o. \n\nComo pode-se evidenciar, a partir de relatos, leituras e legisla\u00e7\u00e3o at\u00e9 a d\u00e9cada de \n\n1960 a maioria dos Parques Nacionais criados eram justificados pela beleza c\u00eanica. Quanto ao \n\ninteresse pelos ecossitemas/biodiversidade, \u00e1reas de interesse ecol\u00f3gico ocorre, a partir da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o do Brasil, promulgada em 1988, no seu artigo 225 do Cap\u00edtulo VI \u2013 meio \n\nambiente, que declara: \n\nTodos tem direito ao ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do \npovo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e a \ncoletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nEsse artigo representa um avan\u00e7o, pois aborda a preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas naturais, \n\nconsiderando a responsabilidade das gera\u00e7\u00f5es atuais com o ambiente que ocupa e com as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras mudando, assim, a l\u00f3gica no que se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o dos seres humanos com a \n\nnatureza e deste mesmo ser com aqueles que ainda est\u00e3o por nascer. \n\nAntes do SNUC, existiam muitas classifica\u00e7\u00f5es e terminologias de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00f5es e, inclusive, eram diferenciados entre as esferas Nacional, Estadual e \n\nMunicipal. \n\nAssim, o SNUC \u00e9 constitu\u00eddo pelo conjunto das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Federais, \n\nEstaduais e Municipais, e dividem-se em dois grupos, com caracter\u00edsticas espec\u00edficas:  \n\n\n\n 60 \n\nQuadro 10 Grupos de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do SNUC/2000. \n\nI \u2013 Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \u2013 E.E. \n\nReserva Biol\u00f3gica \u2013 R.B. \n\nParque Nacional \u2013 P.N. \n\nMonumento Natural \u2013 M.N. \n\nRef\u00fagio de Vida Sivestre \u2013 R.V.S. \n\n \n\nII \u2013 Unidades de Uso Sustent\u00e1vel \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - A.P.A. \n\n\u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico - A.R.I.E. \n\nFloresta Nacional \u2013 F.N. \n\nReserva Extrativa \u2013 R. Ex. \n\nReserva de Fauna \u2013 R.F. \n\nReserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 R.D.S. \n\nReserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural \u2013 R.P.P.N. \nFonte: Lei 9.985 de 18/7/2000 \n\n \n\nAs Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral objetivam preservar a natureza, sendo admitido \n\napenas o uso indireto dos recursos naturais, com exce\u00e7\u00e3o dos casos previstos em Lei. J\u00e1 as \n\nUnidades de Uso Sustent\u00e1vel objetivam compartilhar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza com o uso \n\nsustent\u00e1vel de parcela dos seus recursos naturais. \n\nQuadro 11 Lista das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o* \n\nN\u00famero total de Unidades por Categoria Sub-total % Total \n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental A.P.A 31 4,26 727 \n\u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico A.R.I.E 17 2,34  \nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica E.Ec. 32 4,40  \nFloresta Nacional F.N. 73 10,04  \nParque Nacional P.N 62 8,53  \nRef\u00fagio de Vida Silvestre R.V.S 3 0,41  \nReserva Biol\u00f3gica R.B 29 3,99  \nReserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel R.D.S 1 0,14  \nReserva Extrativista R. Ex. 50 6,88  \nReserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural R.P.P.N 429 59,01  \nN\u00famero total de Unidades por Tipo    \nTipo Sub-total % Total \nProte\u00e7\u00e3o Integral (P.N., R.B., E.Ec., R.V.S.) 126 17,33 727 \nUso Sustent\u00e1vel (A.R.I.E., A.P.A., R.Ex., F.N., R.D.S, \nR.P.P.N \n\n601 82,67  \n\nFonte: (IBAMA, 2007). \n* Lista elaborada pela Diretoria de Ecossistemas do IBAMA, atualizada em 31/12/2006. N\u00e3o inclui os M.N, R.F. \nDispon\u00edvel em: http://www.ibama.gov.br/siucweb/listaUc.php. Acesso em 18 ago 2004. e Acesso em 17 abr. \n2007. \n\n \n\nAs Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o caracterizam \u00e1reas naturais que caracterizam os \n\nprincipais biomas e ecorregi\u00f5es, alguns existentes s\u00f3 no Brasil. \n\nOs biomas, que ser\u00e3o apresentados neste cap\u00edtulo, s\u00e3o os principais obtidos pelo \n\nmapeamento de ecorregi\u00f5es do Brasil elaborado por Eric Dirnestein e complementado pelo \n\nIBAMA, WWF e outros pesquisadores. As Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o caracterizadas pelos \n\nbiomas, que constituem no m\u00ednimo 20% de sua superf\u00edcie. A riqueza de biomas no Brasil faz \n\n\n\n 61 \n\ncom que alguns UC apresentam mais que um Bioma como \u00e9 o caso dos Biomas de transi\u00e7\u00e3o \n\n(Revista GALILEU, 2000). \n\n2.8 AS ECORREGI\u00d5ES E OS BIOMAS \n\nA organiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica apresenta algumas categorias para melhorar compreens\u00e3o e \n\na complexidade da Biosfera, que re\u00fane todos os Biomas (Figuras 8, 9, 10, 11 e 12). Segundo \n\nRaven (2001, p. 763), \u201c[...] um Bioma \u00e9 um conjunto de ecossistemas terrestres, \n\nclimaticamente controlados, que s\u00e3o caracterizados por uma vegeta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e entre os \n\nquais existe um interc\u00e2mbio de \u00e1gua, nutrientes, gases e componentes biol\u00f3gicos, incluindo os \n\nseres humanos\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: (RAVEN, 2001). \n\nFigura 8 Os Biomas no mundo \u2013 As Am\u00e9ricas. \n\n \n\n\n\n 62 \n\n \nFonte: (RAVEN, 2001). \n\nFigura 9 Os Biomas no mundo \u2013 Europa, \u00c1sia, \u00c1frica e Oceania \n\n \n\n\n\n 63 \n\nA Am\u00e9rica Latina e Central apresenta 11 Biomas, Figura 7, divididos em 191 \n\necorregi\u00f5es. Os estudos que a WWF vem fazendo, apresenta 31 ecorregi\u00f5es em estado cr\u00edtico \n\nde conserva\u00e7\u00e3o, 51 amea\u00e7ados, 55 vulner\u00e1veis e somente 14 relativamente intactos. Estes \n\nn\u00fameros s\u00e3o alarmantes considerando a diversidade do Continente, ou seja, apenas 7% das \n\necorregi\u00f5es est\u00e3o relativamente intactos.  \n\n \n\n \n\n1 Floresta tropical \u00famida Amaz\u00f4nia e Mata Atl\u00e2ntica \n2 Campos e cerrados (Cerrado e Campos Sulinos) \n3 Campos inundados (Pantanal) \n4 Campos montanos \n5 Desertos e caatingas (Caatinga) \n6 Floresta de con\u00edferas tropical e subtropical (Florestas \u00damidas da Arauc\u00e1ria, na Mata \n\nAtl\u00e2ntica) \n7 Floresta temperada \n8 Floresta tropical seca \n9 Mangues (Zona Costeira) \n\n10 Mediterr\u00e2neo arbustivo \n11 Restingas (Zona Costeira) \nFonte: Revista Galileu \u2013 Mapa a Nova Aquarela do Brasil. \n\nFigura 10 Biomas das Am\u00e9ricas Latina e Central \n\n \n\n\n\n 64 \n\nO Brasil, at\u00e9 o ano de 2000, apresentava uma divis\u00e3o em sete biomas de acordo com \n\na biodiversidade predominante (Amaz\u00f4nia, Cerrado, Caatinga, Mata Atl\u00e2ntica, Pantanal, \n\nCampos Sulinos e Zona Costeira). Com os estudos elaborados pela WWF \u2013 Brasil, foi criado \n\num mapa onde os biomas ganharam limites mais precisos. Segundo Ferreira e Buschbacher \n\n(2000, p. 46), foram definidos mais tr\u00eas \u00e1reas que s\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o (Amaz\u00f4nia-Caatinga, \n\nCerrado-Caatinga e Amaz\u00f4nia-Cerrado), e que apresentam elementos de mais de um \n\necossistemas, totalizando dez biomas. \n\n \n\n \n\n \nFonte: IBAMA (2007) \n\nFigura 11 Biomas de transi\u00e7\u00e3o no Brasil \n\n \n\n\n\n 65 \n\nOs biomas apresentam em seu interior \u00e1reas diferenciadas nos seus aspectos \n\necol\u00f3gicos, que se chamam Ecorregi\u00f5es. Assim, o Brasil apresenta uma malha com 49 \n\necorregi\u00f5es distribu\u00eddas em 10 Biomas. Para Leandro Ferreira (apud MANZANO FILHO, \n\n2000, p. 46) \u201ca ecorregi\u00e3o \u00e9 a chave da prote\u00e7\u00e3o ambiental\u201d. \n\n\u201cAs unidades b\u00e1sicas para compreender a diversidade dentro de cada bioma s\u00e3o as \n\necorregi\u00f5es \u2013 \u00e1rea onde plantas, animais, rios, solo e outros fatores importantes para o \n\nambiente est\u00e3o integrados que, se um for afetado, todos os outros sofrer\u00e3o\u201d (Revista \n\nGALILEU, 2000). \n\nO IBAMA (2007) apresenta por sua parte o seguinte conceito de ecorregi\u00e3o a partir \n\ndos estudos de Dinerstein (1995): \n\nEntende-se por ecorregi\u00e3o um conjunto de comunidades naturais, geograficamente \ndistintas, que compartilham a maioria das suas esp\u00e9cies, din\u00e2micas e processos \necol\u00f3gicos, e condi\u00e7\u00f5es ambientais similares, que s\u00e3o fatores cr\u00edticos para a \nmanuten\u00e7\u00e3o de sua viabilidade a longo prazo (IBAMA, 2007, p. 1) \n\n \n\n \nFonte: IBAMA (2007). \n\nFigura 12 Biomas do Brasil \n\n \n\n\n\n 66 \n\nQuadro 12 Rela\u00e7\u00e3o dos Biomas conforme figuras 11 e 12 \n\n \n1 BIOMAS ECORREGI\u00d5ES \u00c1REA (em Km\u00b2) \n1 Amaz\u00f4nia 22 3.688.982 \n2 Cerrado 02 1.967.768 \n3 Caatinga 01 736.836 \n4 Mata Atl\u00e2ntica 09 1.107.236 \n5 Pantanal 02 136.851 \n6 Campos Sulinos 01 171.386 \n7 Zona Costeira 09 51.367 \n Transi\u00e7\u00f5es   \n\n8 Amaz\u00f4nia-Cerrado 01 414.007 \n9 Cerrado-Caatinga 01 115.108 \n\n10 Amaz\u00f4nia-Caatinga 01 144.583 \nFonte: IBAMA (2007). \n\n \n\nAssim, pode-se visualizar a complexidade ambiental presente nos sistemas da \n\nseguinte forma: \n\n      Biosfera \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBiomas                                                  Ecorregi\u00f5es \n\nFigura 13 Rela\u00e7\u00f5es complexas entre Unidades e Ambientes \n\n \n\nA dimens\u00e3o complexa se d\u00e1 pelo conjunto dos ecossistemas existentes no mundo, \n\nnas Am\u00e9ricas, no Brasil, nas regi\u00f5es brasileiras, nos munic\u00edpios e no habitat de cada ser vivo. \n\nMetaforicamente, pode-se dizer que a mesma complexidade que existe em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nAraucaceae1 existe na Biosfera. O Pinheiro do Paran\u00e1 (Araucaria angustifolia) \u00e9 um \n\n\u201cdinossauro vegetal\u201d que apresenta uma pinha (megaesgtr\u00f3bilo) composta por unidades \n\nisoladas que s\u00e3o os pinh\u00f5es (escamas ovol\u00edferas), em que a casca \u00e9 a escama fundida, e da \n\npalha (escamas n\u00e3o ovol\u00edferas). A configura\u00e7\u00e3o da Pinha apresenta em si a complexidade das \n\nunidades. O debulhar natural de uma pinha ocorre pela matura\u00e7\u00e3o interna. Ao realizar a \n\n                                                 \n1  Raven (2001, p. 470). As Araucaceae tinham uma distribui\u00e7\u00e3o mundial e sua maior diversidade ocorreu nos \nper\u00edodos jur\u00e1ssicos e cret\u00e1ceo, entre 200 e 65 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s, mas tornaram-se extintos no hemisf\u00e9rio \nnorte no final do cret\u00e1ceo, aproximadamente na \u00e9poca da extin\u00e7\u00e3o dos dinossauros. \n\nEcossistemas \n\n\n\n 67 \n\ndebulha, pode-se ter pinh\u00f5es verdes, podendo perder sementes que poderiam dar continuidade \n\nao ciclo vital. \n\nAssim \u00e9 a Biosfera. Ela reflete o conjunto dos ecossistemas do planeta. Os \n\necossistemas comp\u00f5em de duas dimens\u00f5es: a) abi\u00f3tica \u2013 \u00e1gua, ar, solo e energia; b) bi\u00f3tica \u2013 \n\nos seres vivos. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o dos elementos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos constituem os biomas que, por sua \n\nvez, apresentam em seu interior unidades b\u00e1sicas caracter\u00edstica daquele lugar, denominada \n\necorregi\u00e3o. Dessa forma, a ecorregi\u00e3o est\u00e1 para a Biosfera da mesma forma que o pinh\u00e3o est\u00e1 \n\npara a pinha. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre as Unidades e os ambientes contribuem para identificar as rela\u00e7\u00f5es \n\nsustent\u00e1veis destes sistemas. O ambiente poder\u00e1 ser a Biosfera e/ou Arauc\u00e1ria. Unidades s\u00e3o \n\nclaramente mais fr\u00e1geis, e o futuro dessas regi\u00f5es depende do trato que se tem com as suas \n\nunidades. \n\nO que est\u00e1 sendo discutido \u00e9 que a l\u00f3gica do comportamento entre as Unidades e \n\nAmbientes revela a complexidade de suas l\u00f3gicas internas, em que a l\u00f3gica do ambiente \n\nrevela tamb\u00e9m a l\u00f3gica das Unidades que o comp\u00f5em, ou melhor, a sustentabilidade n\u00e3o est\u00e1 \n\nnas Unidades e no Ambiente, mas nas manifesta\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es entre as dimens\u00f5es (PL\u00c1 et \n\nal., 2002).  \n\n2.9 O PARQUE NATURAL MUNICIPAL DE LAGES \u2013 SC \u2013 PARNAMUL \n\nComo apresentado, o Primeiro Parque Nacional, o Yellowstone, foi criado h\u00e1 135 \n\nanos. Se tra\u00e7ar uma linha de tempo em rela\u00e7\u00e3o a hist\u00f3ria da humanidade, de produ\u00e7\u00e3o e de \n\nconsumo ter-se-\u00e1 a dimens\u00e3o do quanto \u00e9 recente a preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente. No Brasil, \u00e9 \n\nmais recente ainda, o Primeiro Parque Nacional, Itatiaia, que foi criado h\u00e1 73 anos. \n\nMuito ainda se questionam: Qual a import\u00e2ncia das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o? Por \n\nque criar Parques, pois s\u00f3 geram conflitos? E assim por diante. \n\nCitando um exemplo: o pinheiro Wollemi foi descoberto no final de 1994, no Parque \n\nNacional de Wollemi. \u00c9 uma das esp\u00e9cies vegetais mais raras do mundo, uma vez que 40 \n\nplantas s\u00e3o conhecidas, sendo da mesma fam\u00edlia das arauc\u00e1rias. \n\nSe n\u00e3o tivesse sido criado o Parque Wollemi, certamente n\u00e3o estariam restando 40 \n\nexemplares o que denota a import\u00e2ncia desses espa\u00e7os territoriais com o objetivo a \n\npreserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, habitats e ecossistemas. \n\n\n\n 68 \n\nO Brasil \u00e9 considerado um pa\u00eds megabiodiverso, reunindo, segundo a Conservation \n\nInternational (CI), em torno de 70% das esp\u00e9cies animais e vegetais do Planeta. Sendo, \n\ntamb\u00e9m, signat\u00e1rio da Conven\u00e7\u00e3o sobre a Diversidade Biol\u00f3gica (CDB). \n\nO estudo da representatividade Biol\u00f3gica considera v\u00e1rios aspectos bi\u00f3ticos e \n\nabi\u00f3ticos: riqueza biol\u00f3gica, endemismos, patrim\u00f4nio gen\u00e9tico, biogeografia, distribui\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas protegidas e antropismo. \n\nO cen\u00e1rio de Bionas e Ecorregi\u00f5es apresentados anteriormente surpreende que o \n\nBrasil tenha somente 1,99% de ares de prote\u00e7\u00e3o integral, sendo que o bioma Mata Atl\u00e2ntica, o \n\nmais amea\u00e7ado de todos, tem apenas 0,69% de \u00e1reas protegidas (IBAMA, 2007). \n\nEsse cen\u00e1rio \u00e9 fundamental para a apresenta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nParque Natural Municipal de Lages \u2013 PARNAMUL e como um espa\u00e7o privilegiado de \n\nprote\u00e7\u00e3o do bioma e ecorregi\u00f5es e dos Recursos H\u00eddricos. \n\nEsse Parque \u00e9 um espa\u00e7o territorial significativo quanto aos recursos ambientais, seja \n\npela sua representatividade da diversidade biol\u00f3gica, ou seja pela sua import\u00e2ncia para os \n\nRecursos H\u00eddricos. \n\nPor ser um Parque considerado urbano, fonte e garantia de qualidade de vida para os \n\nresidentes em lages-SC., apresenta, em seu entorno, populosos bairros como confrontantes, \n\nassim como outras atividades antr\u00f3picas significativas como extensos reflorestamentos de \n\nPinus sp.. \n\nO PARNAMUL pertence ao Bioma: Mata Atl\u00e2ntica, com duas ecorregi\u00f5es t\u00edpicas: as \n\nFlorestas de Arauc\u00e1rias e os Campos Sulinos. Quanto aos Recursos H\u00eddricos, \u00e9 importante \n\nsalientar que o PARNAMUL est\u00e1 localizado a sudoeste sobre o Domo de Lages-SC. H\u00e1 \n\nocorr\u00eancia da Forma\u00e7\u00e3o Rio do Rastro e a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu. O arenito da Forma\u00e7\u00e3o \n\nBotucatu apresenta as melhores condi\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas, principalmente \n\nnas \u00e1reas de afloramento (PREFEITURA MUNICIPAL DE LAGES, 2006, p. 35-50).  \n\nA Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica (RH4) do Planalto de Lages \u00e9 a maior em extens\u00e3o de Santa \n\nCatarina com 22.787 Km\u00b2. Ela integra as bacias dos rios Canoas e rio Pelotas (SANTA \n\nCATARINA, 2007). \n\nO PARNAMUL apresenta dois sistemas independentes de Recursos H\u00eddricos, \n\nconforme Prefeitura Municipal de Lages (1997 e 2006): \n\nSistema Integrado da vertente do lado norte, pertencente a sub-bacia do Amola Faca, \ntendo como principal afluente o C\u00f3rrego Boqueir\u00e3o. \n\n\n\n 69 \n\nSistema Integrado da vertente do lado sul, pertencente a sub-bacia Passo Fundo, \nsendo o principal afluente o C\u00f3rrego do Passo Fundo. \n\n  Os dois sistemas s\u00e3o contribuintes da bacia do Rio Canoas, maior bacia hidrogr\u00e1fica \n\nde Santa Catarina que contribui com a Bacia do Rio Uruguai.  \n\n2.9.1 Hist\u00f3rico DO Parque Natural Municipal de Lages \u2013 SC Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da \n\nCosta Neto \n\nNo ano de 1995, atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 2.066/95, o Prefeito de Lages foi autorizado a \n\nadquirir glebas de Terras da empresa Espig\u00e3o Agro-Florestal. No pre\u00e2mbulo desta Lei \n\ncomplementar, o Prefeito comunica a popula\u00e7\u00e3o que a C\u00e2mara de Vereadores aprovou e ele \n\nsancionou a referida lei. \n\nNo artigo 1\u00ba, apresenta as duas glebas de terras, confronta\u00e7\u00f5es, \u00e1rea, e alguns itens da \n\nflora contida nas referidas \u00e1reas. No artigo 2\u00ba, \u201ca aquisi\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel descrita nesta Lei, \n\ndestina-se a cria\u00e7\u00e3o de um Parque de Reserva Florestal e Ecol\u00f3gico que se denominar\u00e1 \n\n\u201cParque Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da Costa Neto\u201d, bem como a preserva\u00e7\u00e3o da mata nativa \n\nexistente em ambas as glebas\u201d. O artigo 3\u00aa dessa Lei diz que: \u201cas despesas decorrentes desta \n\nLei, correr\u00e3o \u00e0 conta de dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria espec\u00edfica\u201d. O \u00faltimo artigo, 4\u00ba, faz o \n\nfechamento de praxe das Leis, conforme anexo 1. \n\nEm 1997, \u00e9 editada a Lei Complementar n\u00ba 59/97 que \u201cCria o Parque Ecol\u00f3gico \n\nMunicipal \u201cJo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da Costa Neto\u201d. O pre\u00e2mbulo \u00e9 id\u00eantico ao da Lei 2066/95. \n\nNo artigo 1\u00ba, cita, al\u00e9m do nome, a \u00e1rea que \u00e9 de 234,42 (duzentos e trinta e quadro hectares e \n\nquarenta e dois centiares) e que \u00e9 no local denominado Boqueir\u00e3o. \n\n\u00c9 apresentado no artigo 2\u00ba - Este Parque tem por finalidade: \n\nI - Resguardar atributos excepcionais da natureza na Regi\u00e3o; \n\nII \u2013 Proteger integralmente a fauna, a flora e demais recursos naturais, conciliando \n\ncom a sua utiliza\u00e7\u00e3o para objetivos educacionais, cient\u00edficos e recreativos. \n\nO artigo 3\u00ba e 4\u00ba trata das proibi\u00e7\u00f5es no que se refere \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais do Parque e supress\u00e3o total ou parcial do mesmo, respectivamente. \n\nOs artigos 5\u00ba e 6\u00ba tratam da administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do Parque, sendo a Prefeitura de \n\nLages, por meio da Secretaria do Meio Ambiente e Servi\u00e7os respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o e \n\nacompanhamento. Os artigos 6\u00ba e 7\u00ba fazem o fechamento de praxe das leis, conforme anexo 2. \n\n\n\n 70 \n\nEm 1997, a equipe de uma empresa de Consultoria, Bi\u00f3logos, Engenheiros \n\nAgr\u00f4nomos e Ge\u00f3logos, contratados pela Prefeitura de Lages, realizou um estudo t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfico de caracteriza\u00e7\u00e3o do Parque, o qual foi comentado no item 2.9.2, que apresentam os \n\naspectos naturais do Parque. \n\nPor meio de entrevistas explorat\u00f3rias, obteve-se a informa\u00e7\u00e3o que no segundo \n\nsemestre de 2004 a Prefeitura de Lages quitou o pagamento da \u00e1rea do referido Parque, em \n\n2005, a empresa PROSUL/Florian\u00f3polis foi contratada pela Prefeitura de Lages para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo do PARNAMUL, o que foi entregue a Sociedade em agosto \n\nde 2006. Houve a participa\u00e7\u00e3o efetivamente da pesquisadora e professora desse processo, \n\ncontribuindo no diagn\u00f3stico s\u00f3cio-ambiental e identifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\n2.9.2 Caracter\u00edsticas naturais do parque \n\n2.9.2.1 Geologia regional \n\nA regi\u00e3o, onde est\u00e1 localizada a \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o do planalto de Lages, pertence a \n\nbacia do Paran\u00e1, uma das regi\u00f5es sedimentares mais bem caracterizadas. A faixa sedimentar \n\nda Bacia do Paran\u00e1, no Estado de Santa Catarina, \u00e9 constitu\u00edda de sedimentos da idade \n\ncarbon\u00edferas, Perme\u00e2nica e Tri\u00e1sica formando o super grupo Tubar\u00e3o, Grupos Passa Dois e \n\nS\u00e3o Bento. \n\n2.9.2.2 Geologia estadual regional \n\nEsta \u00e9 a mais expressiva das estruturas circulares do Estado de Santa Catarina, \n\nlocalizada a Norte e Nordeste da cidade de Lages, onde est\u00e1 o referido Parque. Esta \u00e1rea, de \n\ncerca de 1.000 Km\u00b2, foi gerada em raz\u00e3o da penetra\u00e7\u00e3o de rochas \u00cdgneas notadamente \n\nalcalinas feudspat\u00f3idicas em forma\u00e7\u00f5es sedimentares Gondo\u00e2nias da Bacia do Paran\u00e1. \n\nDo centro para a periferia da estrutura, afloram, com forte mergulhos, camadas das \n\nforma\u00e7\u00f5es Rio do Sul, Rio Bonito, Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina e Rio do Rastro. Os \n\narenitos da forma\u00e7\u00e3o Botucatu, capeados pelas lavas da forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, formam um \n\namplo anfiteatro a Oeste da estrutura. Em torno desta, correm algumas falhas em geral com \n\npequenos rejeitos. \n\n\n\n 71 \n\n2.9.2.3 Geomorfologia e relevo \n\nA \u00e1rea em estudo, o PARNAMUL encontra-se localizada a Noroeste da cidade de \n\nLages, com superf\u00edcie de 2,34 Km\u00b2 que representa aproximadamente 8,088% da \u00e1rea total do \n\nmunic\u00edpio. Situa-se nas proximidades do entroncamento da BR 282 com a BR 116, est\u00e1 \n\ndividida em duas partes pela BR 116, pr\u00f3ximo ao ponto mais alto do Morro do Espig\u00e3o, que \n\npossui uma altitude de 1.222 m, estando entre os pontos mais altos da unidade \n\nGeomorfol\u00f3gica do Planalto de Lages. \n\nO relevo que comp\u00f5e esta \u00e1rea Geomorfol\u00f3gica apresenta uma grande varia\u00e7\u00e3o \n\naltim\u00e9trica, decaindo da cota mais alta para Sul com altitude em torno de 910 m para norte e \n\npara Sul. Esse desn\u00edvel \u00e9 representado por encostas \u00edngremes e vales n\u00e3o muito profundos \n\nentre as duas faces do espig\u00e3o, favorecendo a atua\u00e7\u00e3o dos processos erosivos principalmente \n\nnas encostas e locais onde a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 menos densa. \n\nA \u00e1rea n\u00e3o apresenta modifica\u00e7\u00e3o vis\u00edvel em seu relevo, pois se encontra recoberta \n\nem sua totalidade por uma densa floresta nativa. Ela \u00e9 drenada pela Bacia do Rio Caveiras que \n\ntem como afluentes diretos ao Norte, o Rio do Amola Faca e ao Sul, Rio Passo Fundo, \n\nconstituintes da Bacia do Rio Canoas. \n\n2.9.2.4 Solos \n\nOs solos encontrados na \u00e1rea em estudo s\u00e3o solos derivados de rochas sedimentares. \n\nAp\u00f3s v\u00e1rios estudos de campo efetuados na \u00e1rea, atrav\u00e9s de sondagens e algumas an\u00e1lises de \n\nlaborat\u00f3rio, ficou comprovado que o solo existente pertence ao grupo dos Cambiss\u00f3los \n\nH\u00famicos. S\u00e3o solos encontrados em regi\u00f5es de altitude elevada, como unidade \n\nGeomorfol\u00f3gica do Planalto de Lages. \n\n\u00c9 um solo de baixa fertilidade natural e elevado teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica, ocorrendo \n\nem relevo suaves ondulados e ondulados, quando oriundos de rochas sedimentares ocorre em \n\nrelevo ondulado e forte ondulado. \n\n2.9.2.5 Hidrografia e hidrogeologia \n\nHidrografia \u2013 A rede hidrogr\u00e1fica da \u00e1rea em estudo \u00e9 representada por dois sistema \n\nindependente de drenagem: o sistema integrado da vertente do lado Norte comandado pela \n\n\n\n 72 \n\nBacia do Amola Faca, e tem como principal afluente o c\u00f3rrego do Boqueir\u00e3o e o sistema da \n\nvertente do lado Sul formado pela Bacia do Rio Passo Fundo, que tem como principal \n\nafluente o c\u00f3rrego do Passo Fundo. \n\nO Morro do Espig\u00e3o \u00e9 o grande divisor das \u00e1guas que drenam para os dois sistemas \n\nNorte e Sul. As \u00e1guas nascem nas proximidades do Espig\u00e3o e s\u00e3o transportadas atrav\u00e9s de \n\npequenos regatos at\u00e9 os principais c\u00f3rregos. \n\nO sistema de drenagem da vertente Norte ocupa uma \u00e1rea aproximadamente igual ao \n\nsistema Sul, pois ambos est\u00e3o divididos pelo Espig\u00e3o, ponto mais alto da \u00e1rea. \n\nHidrogeologia e Recursos H\u00eddricos \u2013 O leito do c\u00f3rrego que drena a \u00e1rea, \u00e9 \n\nformado por Rochas Aren\u00edticas. \n\nApesar da declividade ser bem acentuada, as rochas n\u00e3o sofrem muito desgaste pela \n\neros\u00e3o da \u00e1gua, pois o volume de \u00e1gua transportado pelos leitos pode ser considerado \n\npequeno. \n\nA \u00e1rea n\u00e3o apresenta volume h\u00eddrico, desta forma os recursos h\u00eddricos s\u00e3o utilizados \n\nexclusivamente na \u00e1rea em estudo. \n\n2.9.2.6 Fauna \n\nO ambiente do Parque Natural Municipal de Lages - SC Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da \n\nCosta Netto abriga significativa representa\u00e7\u00e3o da fauna silvestre de Santa Catarina, como \n\ndemonstram os resultados dos levantamentos faun\u00edsticos das regi\u00f5es amostradas, onde foram \n\nidentificadas 09 esp\u00e9cies de r\u00e9pteis, 168 esp\u00e9cies de aves e 21 esp\u00e9cies de mam\u00edferos. \n\n \n\nQuadro 13 Fauna \n\nEsp\u00e9cies N\u00famero \nEsp\u00e9cies de aves. 168 \nEsp\u00e9cies de mam\u00edferos. 21 \nEsp\u00e9cies de r\u00e9pteis. 09 \nEsp\u00e9cies migrat\u00f3rias. 14 \nEsp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o \n\nAmazona vinacea (papagaio-peito roxo) \nAmaurospiza moesta (negrinho-da-mata) \nHemitriccus kaempferi (sebinho-peito-camur\u00e7a) \nAloautta fusca \n\n04 \n\nEsp\u00e9cies presumivelmente amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o. \nPionopsitta pileata \nSpizante tyranus \n\n \n02 \n\nFonte: Prefeitura do Munic\u00edpio de Lages (1997). \n\n\n\n 73 \n\n \n\n \n\na) Fam\u00edlia Emberezidae \u2013 Pynhocoma ruficeps \n\n(mocho) (Cabecinha-castanha) \n\n \n\nb) Fam\u00edlia Muscicapidae \u2013 Turdus rufiventris \n\n(Sabi\u00e1-laranjeira) \n\n \n\nc) Fam\u00edlia Muscicapidae \u2013 Turdus-leucomelas \n\n(Sabi\u00e1-barranco)  \n\n \n\nd) Fam\u00edlia Emberezidae \u2013 Basileutesus \n\nleucoblepharus (Pula-pula-assobiador) \n\nFonte: Prefeitura do munic\u00edpio de Lages (1997). \n\nFigura 14 Aves encontradas no Parque Natural Municipal de Lages \u2013 SC, a) Fam\u00edlia Emberezidade \u2013 \n\nPynhocoma ruficeps (mode) (Cabecinha-castanha); b) Fam\u00edlia Muscicapidae \u2013 Turdus rufiventris (Sabi\u00e1-\n\nlaranjeira); c) ) Fam\u00edlia Muscicapidae \u2013 Turdus-leucomelas (Sabi\u00e1-branco); d) Fam\u00edlia Emberezidae \u2013 \n\nBasileutesus leucoblepharus (Pula-pula-assobiador) \n\n2.9.2.7 Flora \n\nO levantamento flor\u00edstico realizado no Parque Natural Municipal Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro \n\nda Costa Neto - PARNAMUL resultou na identifica\u00e7\u00e3o de 98 esp\u00e9cies florestais distribu\u00eddas \n\nem 44 fam\u00edlias, sendo 37 de fam\u00edlias de Angiospermae, duas de Gymnospermae e uma de \n\nPteridophyta, sendo que quatro fam\u00edlias n\u00e3o foram identificadas. Foram obtidas no total de \n\n223 exsicatas. \n\n\n\n 74 \n\nQuadro 14 Flora \n\nEsp\u00e9cies N\u00famero \nEsp\u00e9cies distribu\u00eddas em 44 fam\u00edlias 98 \nFam\u00edlias de Angiospermas 37 \nFam\u00edlias de Gymnospermas 02 \nFam\u00edlia de Pterydophyta 01 \nEsp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o \n\nArauc\u00e1ria angustif\u00f3lia (arauc\u00e1ria \u2013 Pinheiro Brasileiro) \nOcotea porosa (Imbuia) \nDyckosonia sellowiana (Xaxim) \n\n03 \n\nFonte: Prefeitura do Munic\u00edpio de Lages (1997). \n \n \n \n \n\n \n\na) Fam\u00edlia Araucareaceae \u2013 Araucaria angustifolia \n\n(arauc\u00e1ria ou pinheiro brasileiro) \n\n \n\nb) Fam\u00edlia Cyatheaceae \u2013 Dyckosonia sellowiana \n\n(Xaxim) \n\n \n\nFigura 15 Vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica do Parque Natural Municipal de Lages \u2013 SC, a) Fam\u00edlia Araucareaceae \u2013 \n\nAraucaria angustifolia (arauc\u00e1ria ou pinheiro brasileiro); b) Fam\u00edlia Cyatheaceae \u2013 Dyckosonia sellowiana \n\n(Xaxim) \n\n\n\n 75 \n\n2.9.3 Cartografia Parque Natural Municipal de Lages \u2013 SC \u201cJ. J. T. da Costa Netto\u201d \n\nEm 1997, na realiza\u00e7\u00e3o do estudo t\u00e9cnico cient\u00edfico de caracteriza\u00e7\u00e3o do Parque, foi \n\nlevantada toda a Cartografia do parque. Em 2005, com a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo, a \n\nCartografia foi revisada e, em campo, confirmados todos os dados. Neste trabalho, ser\u00e1 \n\napresentado somente tr\u00eas mapas que foram considerados adequados para compreender a \n\nimport\u00e2ncia, as zonas de interesse e conflito e a contribui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica do Parque: \n\n? Mapa n\u00ba 1 \u2013 Base Cartogr\u00e1fica (anexo 1). \n\n? Mapa n\u00ba 2 \u2013 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o (anexo 2). \n\n? Mapa n\u00ba 3 \u2013 Mapa de Zoneamento (anexo 3). \n\n? Mapa n\u00ba 4 \u2013 Mapa de Recursos H\u00eddricos (anexo 4). \n\n2.9.4 Parque Natural Municipal de Lages - SC PARNAMUL: aspectos entr\u00f3picos e \n\nneg\u00fcentr\u00f3picos \n\nO PARNAMUL \u00e9 um sistema aberto, assim como a terra, mat\u00e9ria e energia que \n\nentram e saem do Parque. Para manter a ordem do sistema, a entrada se d\u00e1 pela luz solar, \n\noxig\u00eanio e a chuva e a sa\u00edda ocorre em forma de di\u00f3xido de carbono, dejetos dos animais e \n\n\u00e1gua... \n\nCom tantas altera\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o natural do Parque, espa\u00e7os urbanizados e \n\nagroecossistemas na vizinha\u00e7a, fica caracterizada a movimenta\u00e7\u00e3o interna do sistema. Quando \n\no sistema - Parque come\u00e7a a assumir uma condi\u00e7\u00e3o de baixa entropia e ter movimentos em \n\ndire\u00e7\u00e3o da ordem do mesmo, alguns autores utilizam a express\u00e3o neg\u00fcentropia para \n\nrepresentar essa id\u00e9ia como por exemplo Prigogine (1996) e Sh\u00f6redinger (1906) apud Pinto-\n\nCoelho (2000), isso n\u00e3o implica em valores negativos, mas sim numa baixa entropia.  \n\nAssim pode-se dizer que:  \n\n\n\n 76 \n\n \n\n \n\na) Ecossistema urbanizado \n\n \n\nb) Ecossistema agr\u00edcola \n\n \n\nc) Ecossistema natural \n\n \n\nd) Ecossistema natural \n\n \n\nFigura 16 Ecossistemas naturais e urbanizados do PARNAMUL, a) ecossistema urbanizado; b) \n\necossistema agr\u00edcola; c e d) ecossistema natural \n\n \n\nO movimento entre o ganho e a perda de energia do PARNAMUL, chama-se \n\nentropia que \u00e9 a \u201cmedida\u201d da desordem do sistema mantendo-o vivo. Por exemplo, uma c\u00e9lula \n\npara que se mantenha viva, \u00e9 necess\u00e1rio que entre e saia muitas subst\u00e2ncias constantemente, \n\nmantendo-se em desequil\u00edbrio. Caso contr\u00e1rio, as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas seriam interrompidas e a \n\nc\u00e9lula morreria. \n\nDa mesma forma que a c\u00e9lula, o Parque \u00e9 uma unidade que se relaciona com o \n\nambiente, buscando manter o estado energ\u00e9tico de n\u00e3o equil\u00edbrio, o que o caracteriza como \n\num sistema aberto.  \n\n\n\n 77 \n\nORDEM \n\n \n\nEcossistemas Naturais Ecossistemas Urbano-Agr\u00edcolas \n  \n\n \nTudo o que foi produzido pela \nnatureza. \n \n\u2022 Recursos H\u00eddricos \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nCanoas: Rio Passo Fundo e \nRio Amola Faca \n\n \n\u2022 Topografia \n \n\u2022 Geologia \n \n\u2022 Flora  \n \n\u2022 Fauna \n \n\u2022 Pedologia (solos) \n \n\u2022 Clima \n \n\u2022 Cartografia \n\nMapa \nMapa \nMapa \nMapa \n\n \n\u2022 Registros fotogr\u00e1ficos \n \n\nSistemas naturais ocupados pelos \nsistemas culturais das \norganiza\u00e7\u00f5es humanas, assim, o \nambiente \u00e9 o conjunto de fatores \nnaturais e s\u00f3cio-culturais. \n \n\u2022 A inten\u00e7\u00e3o desses dois \n\nsistemas, mediados por a\u00e7\u00f5es \npedag\u00f3gicas e de educa\u00e7\u00e3o \nambiental poder\u00e3o contribuir \npara o Planejamento e \nImplanta\u00e7\u00e3o do \nPARNAMUL. \n\n\u2022 Percep\u00e7\u00e3o Ambiental da \nComunidade do entorno do \nPARNAMUL. \n\n\u2022 Otimiza\u00e7\u00e3o do Parque como \nespa\u00e7o de Pesquisa e de \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n\u2022 A\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \nRodovias; uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \ntrilhas; sede do Parque; extra\u00e7\u00e3o de \nmadeira; ca\u00e7a de animais; extra\u00e7\u00e3o \nde sementes, brom\u00e9lias, avencas; \ncontamina\u00e7\u00e3o das nascentes; \nintrodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas; \nplanta\u00e7\u00f5es extensivas de Pinus sp \nno entorno do Parque. \n\n   \n\n \n \n\n \n\nEcossistemas Naturais Ecossistemas Urbano-Agr\u00edcolas \n \n\n \n\nFigura 17 A energia nos ecossistemas do PARNAMUL \n\n \n\n\n\n 78 \n\n2.10 PLANO DE MANEJO DO PARNAMUL \n\n2.10.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do PARNAMUL \n\nNome da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o: Parque Natural Municipal Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da \n\nCosta Neto \u2013 PARNAMUL. \n\nUnidade Gestora: Prefeitura Municipal de Lages; Secretaria Municipal do Meio \n\nAmbiente e Servi\u00e7os P\u00fablicos. \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: A Unidade localiza-se no munic\u00edpio de Lages/SC, no entroncamento \n\ndas rodovias federais BRs 116 e 282. \n\n\u00c1rea do Parque: 234,42 ha (hectares). \n\nDecreto de cria\u00e7\u00e3o: Lei Complementar n\u00ba 288 de 30/03/2005. \n\nO objetivo b\u00e1sico do PARNAMUL \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais de \n\ngrande relev\u00e2ncia ecol\u00f3gica e beleza c\u00eanica, possibilitando a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas \n\ncient\u00edficas e o desenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o ambiental, de \n\nrecrea\u00e7\u00e3o em contato com a natureza e de turismo ecol\u00f3gico. N\u00e3o se permite a introdu\u00e7\u00e3o nas \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies n\u00e3o aut\u00f3ctones. \n\nLei n\u00ba 9.985/00 \u2013 Cria o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\n\u2013 SNUC. Esta lei disciplina a cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, que \n\ns\u00e3o criadas por ato do Poder P\u00fablico. Essas unidades devem dispor de um plano de manejo, \n\nque deve abranger a \u00e1rea da unidade de conserva\u00e7\u00e3o, sua zona de amortecimento e os \n\ncorredores ecol\u00f3gicos, incluindo medidas com o objetivo de promover sua integra\u00e7\u00e3o \u00e0 vida \n\necon\u00f4mica e social das comunidades vizinhas.  \n\nO Plano de manejo Participativo segue o Roteiro Metodol\u00f3gico de Planejamento \n\nelaborado pelo Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \u2013 \n\nIBAMA. \n\n2.10.2 Plano de manejo participativo \n\nContextualiza\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (UC) \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da UC: Fatores abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos e antr\u00f3picos. \n\nPlanejamento da UC: Institui\u00e7\u00e3o do Conselho Participativo; Diretrizes de \n\nZoneamento da UC e de seus Programas de Manejo. \n\n\n\n 79 \n\nConfec\u00e7\u00e3o de um Relat\u00f3rio Final: a ser disponibilizado \u00e0 comunidade (biblioteca, \n\nuniversidade), pela Prefeitura. \n\nBiomas e Ecossistemas do PARNAMUL \n\nDom\u00ednio da mata Atl\u00e2ntica \u2013 Floresta Ombr\u00f3fila Mista (Mata de Arauc\u00e1rias). \n\nFlora: s\u00e3o 98 esp\u00e9cies distribu\u00eddas em 44 fam\u00edlias: \n\n- 37 fam\u00edlias de Angiospermas;  Esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o: 03 \n\n- 02 fam\u00edlias de Gymnospermas;  - Araucaria angustifolia; \n\n- 01 fam\u00edlia de Pterydophyta.  - Ocotea porosa; \n\n      - Dicksonia sellowiana. \n\n \n\nFauna:  \n\n      Esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o: 04 \n\n      - Amazona vinacea; \n\n- Esp\u00e9cies de aves: 168   - Amaurospiza moesta; \n\n- Esp\u00e9cies de mam\u00edferos: 21  - Hemitriccus kaempferi; \n\n- Esp\u00e9cies de r\u00e9pteis: 09   - Aoautta fusca. \n\n- Esp\u00e9cies migrat\u00f3rias: 14 Esp\u00e9cies presumivelmente amea\u00e7adas de \n\nextin\u00e7\u00e3o: 02 \n\n  - Pionopsitta pileata; \n\n  - Spizaetus tyranus.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 80 \n\nCAP\u00cdTULO III METODOLOGIA DA PESQUISA \n\n3.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA metodologia da pesquisa ser\u00e1 apresentada em tr\u00eas sess\u00f5es : a) a pesquisa-a\u00e7\u00e3o; b) \n\no universo da pesquisa e; c) a metodologia da pesquisa propriamente dita. Ressalta-se que ao \n\ncompreender que o conhecimento e a metodologia s\u00e3o passos dial\u00e9ticos que constituem um \n\n\u00fanico processo, que est\u00e3o em constante momento entre teoria e pr\u00e1tica, que \u00e9 recorrente no \n\ncap\u00edtulo de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica aparecer entrela\u00e7ado com aspectos metodol\u00f3gicos e na \n\nmetodologia da pesquisa constar argumentos te\u00f3ricos.  \n\n3.2 A PESQUISA-A\u00c7\u00c3O \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica buscar\u00e1 atingir seus objetivos por meio da \n\npesquisa qualitativa, levando em considera\u00e7\u00e3o a perspectiva de Pedro Demo (1995, p. 229): \n\nDiante de caminhos surrados da metodologia cient\u00edfica, que estabelecem o primado \ndo m\u00e9todo sobre a realidade, as metodologias alternativas procuram andar ao \ncontr\u00e1rio, ou seja, partir da realidade social na sua complexidade, na sua totalidade \nquantitativa e qualitativa, na sua marcha hist\u00f3rica e humana, tamb\u00e9m dotada de \nhorizontes subjetivos, e depois construir m\u00e9todos adequados para capt\u00e1-la e \ntransform\u00e1-la. \n\nDa pesquisa qualitativa, elegeu-se a pesquisa-a\u00e7\u00e3o, porque o compromisso com a \n\npr\u00e1tica \u00e9 o mesmo que ocorre na pesquisa participante, para Michel Thiollent (2003, p. 14): \n\nA pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 um tipo de pesquisa social com base emp\u00edrica que \u00e9 concebida e \nrealizada em estreita associa\u00e7\u00e3o com uma a\u00e7\u00e3o ou com a resolu\u00e7\u00e3o de um problema \ncoletivo e no qual os pesquisadores e os participantes representativos da situa\u00e7\u00e3o ou \ndo problema est\u00e3o envolvidos de modo cooperativo ou participativo. \n\nEssas abordagens permitir\u00e3o, al\u00e9m de captar as percep\u00e7\u00f5es dos envolvidos nas \n\nm\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas desenvolvidas anteriormente, ver o impacto e os efeitos nas \n\npessoas e nas comunidades envolvidas. A reflex\u00e3o sobre as experi\u00eancias realizadas pretendem \n\ncontribuir para a constru\u00e7\u00e3o de um Modelo que possa contribuir para o planejamento de \n\n\n\n 81 \n\nUnidades Legais de Gest\u00e3o Ambiental: as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, as Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\ne as Cidades. \n\nEsse tipo de pesquisa permite o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre os atores sociais \n\nimersos no contexto pesquisado, sendo que os pesquisadores ter\u00e3o uma atua\u00e7\u00e3o direta na \n\nbusca de solu\u00e7\u00f5es para os problemas, acompanhamento, avalia\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. \n\nResumidamente, a pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 o tipo de pesquisa que permite a interven\u00e7\u00e3o do \n\npesquisador. Nesta pesquisa, a inser\u00e7\u00e3o da pesquisadora foi estabelecida durante elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo Plano de Manejo do Parque, no diagn\u00f3stico da percep\u00e7\u00e3o ambiental e na realiza\u00e7\u00e3o das \n\noficinas pedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nMichel Thiollent (2003) apresenta como um dos principais objetivos da pesquisa-\n\na\u00e7\u00e3o como sendo a efici\u00eancia na resposta aos problemas da situa\u00e7\u00e3o em que vivem e como \n\ndiretriz \u00e0 a\u00e7\u00e3o transformadora do meio social. Para tanto, a pesquisa-a\u00e7\u00e3o prev\u00ea \n\nmetodologicamente v\u00e1rios momentos din\u00e2micos que comp\u00f5em a metodologia. \n\nNa pesquisa realizada junto \u00e0 comunidade do entorno do PARNAMUL, com os \n\nsetores p\u00fablicos e privados, e com o recorte emp\u00edrico da experi\u00eancia da pesquisadora, a \n\nmetodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o foi adequada. Uma vez que, na elabora\u00e7\u00e3o do plano de manejo, \n\nna realiza\u00e7\u00e3o das oficinas pedag\u00f3gicas e aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, a interven\u00e7\u00e3o ficou \n\ncaracterizada. \n\n3.3 O UNIVERSO DA PESQUISA \n\nO universo emp\u00edrico desta tese foi constru\u00eddo desde 2001 a 2006. Ele envolveu \n\naproximadamente 800 pessoas entre professores, graduandos, p\u00f3s-graduandos, alunos, \n\nprofessores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e funcion\u00e1rios de empresas (Gateados, Klabin) na regi\u00e3o da \n\nSerra Catarinense, conforme quadros 16 e 17. \n\nA partir de 2001, de forma mais sistematizada, foi dada continuidade a inser\u00e7\u00e3o da \n\npesquisadora, que. nessa \u00e9poca j\u00e1 tinha um olhar para a quest\u00e3o da Percep\u00e7\u00e3o Ambiental. Os \n\nmodelos e te\u00f3ricos tratado com freq\u00fc\u00eancia da quest\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nEm 2002, com o ingresso no Curso de Doutorado em Engenharia Ambiental - UFSC, \n\nal\u00e9m do Modelo PEDS, que a pesquisadora j\u00e1 tinha conhecimento, por ter sido participante do \n\nPrograma Viva Floresta Viva \u2013 1996, estudou-se a Teoria da Complexidade e a \n\nTransdisciplinaridade. Esse conjunto de eventos foi, fundamental para que em 2005, depois \n\ndas fases: explorat\u00f3ria, tema, coloca\u00e7\u00e3o do problema, tivesse o lugar da teoria, conforme \n\n\n\n 82 \n\napontado acima, para ent\u00e3o realizar a interven\u00e7\u00e3o na Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco \n\nManfroi, bairro Santa M\u00f4nica em Lages \u2013 SC, na zona de Amortecimento 1 do PARNAMUL \n\n(Mapa n\u00ba 3). Essa a\u00e7\u00e3o contou com uma equipe de trabalho constitu\u00eddo por seis acad\u00eamicos \n\ndo \u00faltimo ano do Curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas \u2013 UNIPLAC. \n\nEssa foi a principal aplica\u00e7\u00e3o do processo que se est\u00e1 chamando de Modelo Aberto \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, com o diagn\u00f3stico da percep\u00e7\u00e3o ambiental dos alunos sobre o \n\nPARNAMUL e a interven\u00e7\u00e3o com realiza\u00e7\u00e3o de oficinas pedag\u00f3gicas adequadas para cada \n\ns\u00e9rie. \n\nSalienta-se que a pesquisadora atuou de unidades escolares \u00e0 empresa, do ensino \n\nfundamental da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica ao p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, o que representa uma diversidade de \n\npessoas. \n\nOutro aspecto a ser considerado \u00e9 que a pesquisa teve como instrumento de controle: \n\nmonografias, trabalhos de conclus\u00e3o de curso, material produzido nas oficinas pedag\u00f3gicas. \n\nTem-se, ainda, o material produzido pelos participantes das oficinas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\nos question\u00e1rios respondidos pelos tr\u00eas grupos de interesse do parque: \n\n\u2022 Grupo de interesse Prim\u00e1rio \u2013 moradores e alunos da escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nFrancisco Manfroi no entorno do Parque; \n\n\u2022 Grupo de interesse Secund\u00e1rio \u2013 representantes dos setores p\u00fablicos e privados \n\nda cidade de Lages \u2013 SC. \n\n3.4 METODOLOGIA DA PESQUISA \n\nOs fundamentos metodol\u00f3gicos da pesquisa-a\u00e7\u00e3o foram utilizados durante todo o \n\npercurso metodol\u00f3gico de aplica\u00e7\u00e3o do \u201cModelo Aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d e do \n\nModelo PEDS. Como citado no item 3.2 a pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 flex\u00edvel, tendo um movimento \n\npr\u00f3prio entre os v\u00e1rios momentos que podem inclusive ocorrer todos num \u00fanico evento. Para \n\natender os objetivos e as quest\u00f5es de pesquisa foi elaborada a metodologia que de forma \n\nsint\u00e9tica apresentamos no quadro 15: \n\n\n\n 83 \n\nQuadro 15 S\u00edntese da metodologia da pesquisa \n\nOBJETIVO QUEST\u00d5ES METODOLOGIA \n1. Aplicar o modelo PEDS \ncomo modelo aberto para o \nPlanejamento de Unidades \nLegais de Gest\u00e3o ambiental \n\nQuest\u00e3o 1 \nPode a aplica\u00e7\u00e3o do modelo \nPEDS ser percebida por um \nprocesso de identifica\u00e7\u00e3o da \npercep\u00e7\u00e3o ambiental da \ncomunidade envolvida, \nquando do Planejamento de \nunidades legais de gest\u00e3o \nambiental? \n\nM\u00f3dulo I \u2013 M\u00faltiplas A\u00e7\u00f5es \nPedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental \u2013 2001 \u2013 2006 \n\n2. analisar a percep\u00e7\u00e3o \nambiental dos moradores do \nentorno do PARNAMUL. \n\nQuest\u00e3o 2 \nPode a percep\u00e7\u00e3o ambiental \ndos moradores do entorno, \natores p\u00fablicos e privados da \ncidade de Lages \u2013 SC, \ncontribuir com a an\u00e1lise do \nprocesso de implanta\u00e7\u00e3o do \nParque natural Municipal de \nLages? \n\nM\u00f3dulo II \u2013 Diagn\u00f3stico da \npercep\u00e7\u00e3o ambiental dos \nalunos e moradores do \nentorno do PARNAMUL. \nQuestion\u00e1rios: \n\u2022 Grupo de interesse \n\nprim\u00e1rio. \n\u2022 Grupo de interesse \n\nsecund\u00e1rio. \n3. Trabalhar a inser\u00e7\u00e3o do \ntema Unidade de \nConserva\u00e7\u00e3o da natureza na \ncomunidade do entorno do \nPARNAMUL. \n\nQuest\u00e3o 1 \nComo trabalhar a inser\u00e7\u00e3o do \ntema Unidade de \nConserva\u00e7\u00e3o e Bacia \nHidrogr\u00e1fica, na comunidade \ndo entorno? \n\nM\u00f3dulo III \u2013 Inser\u00e7\u00e3o do \ntema Unidade de \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza. \nPesquisa a\u00e7\u00e3o com a \nrealiza\u00e7\u00e3o de oficinas \npedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o \nambiental na E. E. B. \nFrancisco Manfroi localizado \nno entorno do parque. Foram \nutilizados elementos do \nPEDS. \n\n4. Analisar a percep\u00e7\u00e3o \nambiental dos atores p\u00fablicos \ne privados da cidade de \nLages \u2013 SC, sobre o \nPARNAMUL. \n\nQuest\u00e3o 2 \nQual \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o ambiental \ndos atores p\u00fablicos e \nprivados da cidade de Lages \n\u2013 SC, sobre o PARNAMUL? \n\nM\u00f3dulo IV \u2013 Diagn\u00f3stico da \npercep\u00e7\u00e3o ambiental dos \nrepresentantes dos setores \np\u00fablicos e privados do \nMunic\u00edpio de Lages \u2013 SC. \n\u2022 Grupo de interesse \n\nsecund\u00e1rio. \n \n\nA metodologia conforme o quadro 15 ocorreu em quatro m\u00f3dulos, s\u00e3o eles: \n\n3.4.1 M\u00f3dulo I \u2013 M\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 2001 a 2006. \n\nDe 2001 a 2006 foram realizadas m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental em espa\u00e7os formais e n\u00e3o-formais na regi\u00e3o serrana, \u00e1rea de abrang\u00eancia do \n\nPARNAMUL. Foram utilizados elementos do PEDS (conceitos operativos), com variadas \n\n\n\n 84 \n\nestrat\u00e9gias de ensino, de acordo com as caracter\u00edsticas das pessoas envolvidas, conforme ser\u00e1 \n\nexemplificado com os roteiros de a\u00e7\u00f5es Pedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, nos ap\u00eandices. \n\nEsses eventos possibilitaram compreender a import\u00e2ncia da identifica\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental e da elabora\u00e7\u00e3o do Modelo Aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n3.4.2 M\u00f3dulo II \u2013 Diagn\u00f3stico da Percep\u00e7\u00e3o Ambiental dos alunos e moradores do \n\nentorno PARNAMUL. \n\nForam aplicados question\u00e1rios para os alunos da Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nFrancisco Manfroi e para os moradores do entorno do Parque. Categorizaram-se dois grupos \n\ncomo:  \n\n- Grupo de interesse prim\u00e1rio  ? alunos formul\u00e1rio n\u00ba 1, conforme quadro 12.  \n\n? os moradores do entorno, formul\u00e1rio n\u00ba 2, \n\nconforme quadro 13. \n\nA an\u00e1lise se deu qualitativamente e quantitativamente, com a apresenta\u00e7\u00e3o de \n\ngr\u00e1ficos e discuss\u00e3o dos resultados. \n\nO diagn\u00f3stico da Percep\u00e7\u00e3o Ambiental da Comunidade do entorno do PARNAMUL \n\nocorreu em dois grupos: a) 351 alunos da Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco Manfroi do \n\nEnsino Fundamental e M\u00e9dio, localizado na zona de Amortecimento 1 do Parque, conforme \n\nMapa 3 (anexo 3). Esta pesquisa foi realizada no hor\u00e1rio normal de aulas, pela equipe de seis \n\nestagi\u00e1rios que, posteriormente, realizaram as a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Foi utilizado \n\nformul\u00e1rio pr\u00f3prio com sete quest\u00f5es. Observou-se que os question\u00e1rios se referem ao Parque \n\nEcol\u00f3gico, pois o mesmo s\u00f3 foi enquadrado nas categorias do SNUC em 2006; b) 56 \n\nmoradores de bairros do entorno do Parque, s\u00e3o eles: bairros S\u00e3o Paulo e Vista Alegre \u2013 \n\ndivisa f\u00edsica com o Parque \u2013 bairros Santa M\u00f4nica \u2013 residem os familiares dos alunos que \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o trabalhadores da \u00e1rea industrial, \u00e1rea que faz divisa f\u00edsica com o Parque \u2013 bairro \n\nS\u00e3o Francisco que d\u00e1 continuidade do bairro S\u00e3o Paulo. \n\nNo bairro Gralha Azul \u2013 residem trabalhadores da \u00e1rea industrial que faz divisa f\u00edsica \n\ncom o parque e apresenta um conflito em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo (extra\u00e7\u00e3o de fauna e flora). \n\nEsses dois grupos: alunos e moradores foram chamados de: grupo de interesse \n\nprim\u00e1rio. No caso dos moradores, a pesquisa foi realizada por 2 t\u00e9cnicos da SEMMASP, 1 \n\nt\u00e9cnico da PROSUL, 1 professora da UNIPLAC, 1 doutoranda em Engenharia Ambiental da \n\nUFSC e Professora da UNIPLAC e 2 estagi\u00e1rios da UNIPLAC. Esses dados foram utilizados \n\n\n\n 85 \n\ntamb\u00e9m no Plano de Manejo do PARNAMUL finalizado no final de 2006. Foi utilizado \n\nformul\u00e1rio pr\u00f3prio com oito quest\u00f5es. \n\nForam analisados os grupos de interesse prim\u00e1rio de acordo com as categorias da \n\nepistemologia de Ludwik Fleck: estilo de pensamento, coletivo de pensamento e mudan\u00e7a de \n\nestilo de pensamento. \n\nEssa an\u00e1lise qualitativa \u00e9 importante para indicar as possibilidades de mudan\u00e7a de \n\nestilo de pensamento, ou seja, mudan\u00e7a da Percep\u00e7\u00e3o Ambiental sobre o PARNAMUL. Foi \n\nelaborado um quadro de an\u00e1lise junto ao M\u00f3dulo II que ser\u00e1 apresentado no resultado.  \n\n  \n\nQuadro 16 Grupo de interesse prim\u00e1rio da pesquisa - alunos \n\nFormul\u00e1rio 1 \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \u2013 UFSC N\u00ba 1 \nUNIVERSIDADE DO PLANALTO CATARINESE \u2013 UNIPLAC \nDoutoranda UFSC; Lucia Ceccato de Lima \nEstagi\u00e1rios UNIPLAC \n\n? Eliane Muniz da Rosa Schlemper \n? Ilton Agostini Junior \n? Jefferson Furtado dos Santos \n? Rafael Farias Ferreira \n? Simone Patel \n? V\u00e2nia Goulart Branco \n\nQuestion\u00e1rio de Pesquisa: Percep\u00e7\u00e3o da Comunidade do entorno do PARNAMUL \nA identidade dos participantes da pesquisa ser\u00e1 mantida em sigilo pelos pesquisadores. \nNome: ___________________________________________________________________________________  \nIdade: ______ Sexo: Masculino (   )      Feminino (   ) \nEscola __________________________________________ S\u00e9rie:____ Turmo:__________________________\n_________________________________________________________________________________________  \nProfiss\u00e3o: _________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________  \n1. __________________________________________ Voc\u00ea sabe que em Lages existe um \u201cParque Ecol\u00f3gico\u201d? \nSim (   )  N\u00e3o (   ) \n\n3. Caso sim, como ficou sabendo? \n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________  \n3. _________________________________________________________Caso voc\u00ea conhe\u00e7a o Parque, responda \n- J\u00e1 visitou a Sede do Parque? Sim (   ) N\u00e3o (   ) \n- J\u00e1 percorreu alguma trilha? Sim (   ) N\u00e3o (   ) \n- Avistou algum animal/ Sim (   ) N\u00e3o (   )    \n4. Avistou algum c\u00f3rrego, fonte, cachoeira, nascente, ...? Sim (   )   N\u00e3o (   ) \n- Caso sim, voc\u00ea bebeu \u00e1gua? Sim (   ) N\u00e3o (   ) \n5. Em sua opini\u00e3o, \u00e9 permitido retirar plantas, lenha, animais, rochas, pinh\u00e3o, ... do Parque?  Sim (  \n) N\u00e3o (   ) \n- Caso Sim (   ), cite exemplos: ________________________________________________________________  \n6.No seu entendimento, para que seve um \u201cParque Ecol\u00f3gico\u201d?\n_________________________________________________________________________________________  \n7.Em sua opini\u00e3o, quais atividades poder\u00e3o ser realizadas no Parque \u201cEcol\u00f3gico de Lages?\n_________________________________________________________________________________________  \n\n\n\n 86 \n\nQuadro 17 Grupo de interesse prim\u00e1rio da pesquisa \u2013 moradores do entorno \n\nFormul\u00e1rio 2 \nParque Natural Municipal Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da Costa Netto \nPercep\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 Grupo de interesse prim\u00e1rio \nData: _____/_________/______ \nIdentifica\u00e7\u00e3o (a identidade dos entrevistados ser\u00e1 mantida em sigilo). \nNome: ___________________________________________________________________________________  \nSexo : Feminino (   ) Masculino (   )  Idade:______ \nAtividade econ\u00f4mica: _______________________________________________________________________  \nBairro:______________________ Tempo de moradia: _____________________________________________  \nPonto GPS: _______________________________________________________________________________  \nQuantidade de moradores: ____________________________________________________________________  \nNaturalidade: ______________________________________________________________________________  \nGrau de escolaridade: _______________________________________________________________________  \nEscola freq\u00fcentada: _________________________________________________________________________  \n1. Voc\u00ea tem conhecimento da exist\u00eancia do Parque Natural Municipal Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da Costa Netto?\n Sim (   )  N\u00e3o (   ) \n2. Caso sim, como ficou sabendo? \n_________________________________________________________________________________________  \n3. J\u00e1 visitou o parque? Sim (   )  N\u00e3o (   ) \n4. Caso sim com qual freq\u00fc\u00eancia costuma visitar o Parque? \n_________________________________________________________________________________________  \n5. Caso voc\u00ea costume visitar o parque, qual o objetivo principal de sua visita? \n_________________________________________________________________________________________  \n6. Quais atividades voc\u00ea esperaria realizar no Parque? \n_________________________________________________________________________________________  \n7. Em sua opini\u00e3o, o que v\u00eam a ser um Plano de Manejo? \n_________________________________________________________________________________________  \n8. Qual a sua expectativa em rela\u00e7\u00e3o ao Plano de Manejo do parque natural Municipal Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da \nCosta Netto? \n_________________________________________________________________________________________  \n \nAssinatura:________________________________________________________________________________  \n \n\n \n\n3.4.3 M\u00f3dulo III \u2013 Inser\u00e7\u00e3o do tema Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nTendo como antecedente a utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, foram \n\nrealizadas oficinas pedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental com os alunos e profissionais da \n\nEscola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco Manfroi, localizada no entorno do Parque. Foram \n\nutilizadas alguns elementos do PEDS (conceitos operativos), conforme apresentados nos \n\nresultados e discuss\u00e3o do M\u00f3dulo III, com variadas estrat\u00e9gias de ensino que foram \n\norganizadas em 8 oficinas pedag\u00f3gicas, conforme roteiros nos ap\u00eandices 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7 e 8. \n\n\n\n 87 \n\n3.4.4 M\u00f3dulo IV \u2013 Diagn\u00f3stico da Percep\u00e7\u00e3o Ambiental dos representantes dos setores \n\np\u00fablicos e privados do munic\u00edpio de Lages \u2013 SC \n\nForam aplicados question\u00e1rios para os representantes dos setores p\u00fablicos e privados \n\ndo munic\u00edpio de Lages \u2013 SC. \n\nCategorizou-se o grupo como de interesse secund\u00e1rio, formul\u00e1rio n\u00ba 3, conforme \n\nquadro 14. \n\nA an\u00e1lise ocorreu na perspectiva metodol\u00f3gica para a constru\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es \n\ncomplexas (SILVA, 1998), s\u00e3o elas: Ecol\u00f3gica, Social, Cultural, Pol\u00edtica, Jur\u00eddica e \n\nEcon\u00f4mica. A dimens\u00e3o tecnol\u00f3gica n\u00e3o estar\u00e1 presente porque n\u00e3o ficou evidenciada a \n\nemerg\u00eancia da referida dimens\u00e3o. Cada etapa tem um objetivo espec\u00edfico para a constru\u00e7\u00e3o \n\ndas dimens\u00f5es complexas do PARNAMUL. \n\nA metodologia foi dividida em cinco etapas: \n\n1) Percep\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos da dimens\u00e3o: o fen\u00f4meno \u00e9 \n\nentendido como o conjunto de eventos percebidos como emerg\u00eancia em cada dimens\u00e3o. Os \n\nfen\u00f4menos observados s\u00e3o resultantes da percep\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o dos participantes em cada \n\ndimens\u00e3o, considerando a import\u00e2ncia, o significado e a caracteriza\u00e7\u00e3o. \n\n2) Identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre as Unidades e Ambientes: esta etapa tem como \n\ncaracter\u00edstica a observa\u00e7\u00e3o do pesquisador sobre as Unidades (moradores do entorno, setores \n\np\u00fablicos e privados) que apresentam rela\u00e7\u00e3o com o PARNAMUL. O Parque foi definido \n\ncomo ambiente em todas as dimens\u00f5es, valorizando as rela\u00e7\u00f5es multisetoriais da Sociedade \n\ncom a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\n3) Proposi\u00e7\u00e3o da L\u00f3gica de Comportamento entre a Unidade e o Ambiente: a partir \n\nda identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre a unidade e o ambiente, foi levantada atrav\u00e9s dos dados de \n\npesquisa, a l\u00f3gica existente de cada Unidade/Ambiente. A l\u00f3gica foi abstra\u00edda pela \n\nobserva\u00e7\u00e3o da pesquisadora a respeito dos comportamentos, dos discursos, dos coment\u00e1rios e \n\ndos relatos evidenciados em cada question\u00e1rio ou entrevista da pesquisa evidenciados nas \n\nunidades, por interm\u00e9dio das rela\u00e7\u00f5es dos pesquisadores com a realidade. \n\n4) Constru\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o de complexidade da dimens\u00e3o: nesta etapa ocorreu o \n\naprofundamento da reflex\u00e3o sobre os fen\u00f4menos de cada dimens\u00e3o e as respectivas l\u00f3gicas do \n\ncomportamento existente entre a Unidade e o Ambiente. Foi, ent\u00e3o, identificada a emerg\u00eancia \n\nque relaciona todas as dimens\u00f5es e os padr\u00f5es de complexidade. \n\n5) Implica\u00e7\u00f5es da Vis\u00e3o Complexa: a vis\u00e3o complexa \u00e9 resultante da identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre as unidades, ambiente e da constru\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de complexidade, \n\n\n\n 88 \n\ncontemplando, desta forma, todas as etapas e dimens\u00f5es da realidade com vistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\nda sustentabilidade ambiental da Unidade e do Ambiente. \n\nPara melhor compreens\u00e3o, foram descritas as etapas. Foi elaborado o quadro 34 com \n\nas dimens\u00f5es e etapas que ser\u00e3o apresentados no resultado e discuss\u00e3o do M\u00f3dulo IV. Cabe \n\nressaltar que os dados foram fundamentais para a elabora\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise e constru\u00e7\u00e3o das \n\nimplica\u00e7\u00f5es da vis\u00e3o complexa sobre o PARNAMUL em todas as seis dimens\u00f5es: Ecol\u00f3gica, \n\nSocial, Cultural, Pol\u00edtica, Jur\u00eddica e Econ\u00f4mica. \n\nO diagn\u00f3stico da Percep\u00e7\u00e3o Ambiental dos representantes dos setores p\u00fablicos e \n\nprivados reuniu 30 question\u00e1rios respondidos. A pesquisa foi realizada por 2 t\u00e9cnicos da \n\nSEMMASP, 1 t\u00e9cnico da PROSUL, 1 professor da UNIPLAC, 1 Doutoranda em Engenharia \n\nAmbiental UFSC e professora da UNIPLAC e 2 estagi\u00e1rios da UNIPLAC. Esses dados foram \n\ntamb\u00e9m utilizados como dados quantitativos no Plano de Manejo do PARNAMUL, finalizado \n\nno final de 2006. \n\nQuadro 18 \u2013 Grupo de interesse secund\u00e1rio \u2013 Representantes dos setores p\u00fablicos e privados do munic\u00edpio \n\nde Lages-SC. \n\nFormul\u00e1rio 3 \nParque Natural Municipal Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da Costa Netto \nPercep\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 Grupo de interesse secund\u00e1rio \nData: ____________________________________________________________________________________  \nIdentifica\u00e7\u00e3o: ______________________________________________________________________________  \nNome da institui\u00e7\u00e3o: ________________________________________________________________________  \nNome do(a) entrevistado(a): __________________________________________________________________  \nBairro: ___________________________________________________________________________________  \nNome da rua: ______________________________________________________________________________  \nPonto GPS: _______________________________________________________________________________  \nN\u00famero de associados: ______________________________________________________________________  \nFaixa et\u00e1ria dos associados:___________________________________________________________________  \nObjetivo principal da institui\u00e7\u00e3o: ______________________________________________________________  \n1. Voc\u00ea tem conhecimento da exist\u00eancia do Parque Natural Municipal Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da Costa Netto?  \nSim (   )  N\u00e3o (   ) \n2. Caso sim, como ficou sabendo? \n3. Sua institui\u00e7\u00e3o desenvolver alguma atividade relacionada ao meio ambiente? \nSim (  ) N\u00e3o (   ) \n4. Caso sim, com qual? \n5. Sua institui\u00e7\u00e3o desenvolve alguma atividade que envolva o Parque Natural Municipal Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da \nCosta Netto? \nSim (   )  N\u00e3o (   ) \n6. Caso sim, qual(is) atividade(s) mais comumente realizada(s) no Parque? \n7. Quais as atividades espera-se que possam vir a ser realizadas no Parque? \n8. Qual o p\u00fablico previsto para a utiliza\u00e7\u00e3o do Parque? \n9. Em sua opini\u00e3o o que vem a ser um Plano de Manejo?  \n10. Qual a sua expectativa em rela\u00e7\u00e3o ao Plano de Manejo do Parque natural Municipal Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da \nCosta Netto? \nAssinatura:________________________________________________________________________________   \n \n\n \n\n\n\n 89 \n\n3.5 EXPERIMENTOS DIVERSOS \n\nA seguir, ser\u00e3o apresentados os quadros s\u00edntese do levantamento das m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas de educa\u00e7\u00e3o ambiental realizadas de 2001 a 2006 na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, \n\ngradua\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o.  \n\nDestaca-se que o universo da pesquisa foi de 768 pessoas, 32 institui\u00e7\u00f5es, 19 \n\nmunic\u00edpios envolvidos, 21 cursos entre gradua\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o universit\u00e1ria e \n\numa Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. No m\u00f3dulo I dos resultados e discuss\u00e3o, estar\u00e3o sendo \n\napresentados alguns roteiros de a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e no ap\u00eandice \n\npoder\u00e3o ser consultados os roteiros das oficinas pedag\u00f3gicas desenvolvidas. \n\nO quadro 20 do levantamento das a\u00e7\u00f5es da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u00e9 relevante, pois faz \n\nparte do grupo de interesse prim\u00e1rio nesta pesquisa. \n\nQuadro 19 S\u00edntese dos levantamentos das m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas de educa\u00e7\u00e3o ambiental: gradua\u00e7\u00e3o, \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o realizados 2001/2006 \n\nN\u00fameros N\u00ba de Cursos Ano N\u00ba de Pessoas \nEnvolvidas \n\nN\u00ba de Institui\u00e7\u00f5es \nEnvolvida \n\nN\u00ba de Munic\u00edpios \nEnvolvidos \n\nUniverso      \nEnsino/Extens\u00e3o 14 2003 e 2004 373 10 7 \nGradua\u00e7\u00e3o 5 2001 a 2006 42 18 7 \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o 4 2001 a 2006 12 09 5 \nTOTAL 21 \u00daltimos 6 anos \n\n(2001 a 2006). \n417 31 19 \n\nAmostra (30% \nuniverso) \n\n13 6 anos 253 20 8 \n\n \n\nQuadro 20 Levantamento das a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nInstitui\u00e7\u00e3o Curso Ano N\u00ba de Pessoas \nEnvolvidas \n\nN\u00ba de Institui\u00e7\u00f5es \nEnvolvida \n\nN\u00ba de Munic\u00edpios \nEnvolvidos \n\nEscola de Educa\u00e7\u00e3o  Fundamental 2005 226   \nB\u00e1sica Francisco  M\u00e9dio 2005 116 1 1 \nManfroi Professores 2005 9   \nTOTAL   351   \n\n \n\nEstes dados dos quadros 19 e 20 ser\u00e3o mencionados durante a apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados e a discuss\u00e3o. \n\n\n\n 90 \n\nCAP\u00cdTULO IV RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n4.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nNeste cap\u00edtulo, ser\u00e3o apresentados os resultados das principais interven\u00e7\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, que foi realizado no per\u00edodo de 2001 a 2006, na \u00e1rea de \n\nabrang\u00eancia do Parque Natural Municipal de Lages \u2013 SC \u2013 PARNAMUL, conforme os \n\nquadros 16 e 17 j\u00e1 apresentados no cap\u00edtulo III e nas oficinas pedag\u00f3gicas nos ap\u00eandices. \n\nOrganizou-se a apresenta\u00e7\u00e3o em quadro m\u00f3dulos com o resultado e a discuss\u00e3o te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gica. \n\nNo m\u00f3dulo I, apresentam-se alguns cronogramas de a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, o eixo norteador das atividades realizadas que geraram a apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o \n\nte\u00f3rica-pr\u00e1tica do Modelo Aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nNo M\u00f3dulo II, ser\u00e3o apresentados os resultados e discuss\u00f5es dos question\u00e1rios \n\nrealizados com os alunos da Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco Manfroi, bem como os \n\nresultados e discuss\u00f5es da percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores do entorno do PARNAMUL. \n\nNo M\u00f3dulo III, ser\u00e1 apresentada a forma como foi realizada a Inser\u00e7\u00e3o do Tema \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, principalmente no que se refere aos recursos h\u00eddricos, \n\ncom oficina pedag\u00f3gica espec\u00edfica (a qualidade da \u00e1gua, ap\u00eandice 6) e inclusive, a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas an\u00e1lises qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gica da \u00e1gua dos rios do Parque, para melhor tratar desta \n\nquest\u00e3o, j\u00e1 que 7% dos alunos afirmaram ter bebido \u00e1gua de alguma fonte do Parque. Outra \n\nabordagem utilizada foi a oficina: Solu\u00e7\u00f5es Ambientais Sustent\u00e1veis (ap\u00eandice 7) onde a \n\nmetodologia \u00e9 problematizadora e participativa. \n\nNo m\u00f3dulo IV, trata da Percep\u00e7\u00e3o Ambiental dos representantes dos setores p\u00fablicos \n\ne privados da cidade de Lages SC. Nesse m\u00f3dulo, foi poss\u00edvel trabalhar as constru\u00e7\u00f5es das \n\ndimens\u00f5es complexas para a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o: PARNAMUL. \n\n\n\n 91 \n\n4.1.1 Resultado e discuss\u00e3o do M\u00f3dulo I M\u00faltiplas A\u00e7\u00f5es Pedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental - 2001/2006 \n\nAs interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas ocorreram em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de ensino e de extens\u00e3o. \n\nA pesquisadora organizou cada atua\u00e7\u00e3o com roteiros pr\u00f3prios para cada realidade, conforme \n\nexemplos nos quadros a seguir. \n\nNo quadro 19, \u00e9 apresentada a programa\u00e7\u00e3o do Curso de Extens\u00e3o: Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \u2013 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o, que tinha como p\u00fablico alvo Professores do Ensino Fundamental da \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Este Curso teve 10 edi\u00e7\u00f5es de 2000 a 2003. Uma das edi\u00e7\u00f5es atendeu \n\nprofessores do munic\u00edpio de Correia Pinto e outra, professores de Otac\u00edlio Costa. A proposta \n\nda realiza\u00e7\u00e3o deste programa fazia parte do Programa do Meio Ambiente da Klabin Florestal, \n\niniciado em 1997 e foi desenvolvido em parceria Uniplac/Klabin. \n\nCada edi\u00e7\u00e3o tinha carga hor\u00e1ria de 60 h/a, o que totaliza 600 h/a de Programa. A \n\nseguir apresenta-se um quadro com o panorama do Programa.  \n\n \n\nQuadro 21 \u2013 Programa de Forma\u00e7\u00e3o Continuada em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Uniplac/Klabin \n\nAno 2000 2001 2002 2003 Total \n4 anos \n\nEdi\u00e7\u00e3o 1\u00aa, 2\u00aa, 3\u00aa 4\u00aa, 5\u00aa 6\u00aa, 7\u00aa, 8\u00aa, \n9\u00aa \n\n10\u00aa 10\u00aa \n\nN\u00famero de Professores \nCapacitados \n\n92 44 75 18 229 \n\nFonte: Uniplac (2000 a 2003) \u2013 Relat\u00f3rios de atividades. \n \n\nNo \u00faltimo encontro, os cursistas apresentavam os projetos elaborados a partir das \n\nnecessidades ambientais e percebidos por estes professores na unidade escolar e no seu \n\nentorno. \n\nEstes projetos est\u00e3o todos arquivados junto \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o do Curso de Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas. Eles j\u00e1 foram fonte de pesquisa de Gradua\u00e7\u00e3o e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, gerando alguns \n\ntrabalhos cient\u00edficos apresentados, tanto pela empresa Klabin Florestal como pela Uniplac. \n\nEm 2001, ap\u00f3s a 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o, foi realizada uma pesquisa junto aos 136 professores que \n\nhaviam sido capacitados, objetivando verificar o efeito multiplicador do Programa, sobre a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos seus projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental junto \u00e0s comunidades escolares. \n\nOs resultados desta pesquisa mostraram que 62% dos professores conseguiram \n\nimplementar os projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental resultantes do Programa de Forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada, atingindo um total de 15.470 pessoas das unidades escolares e seu entorno. Estes \n\n\n\n 92 \n\nresultados demonstraram a import\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Neste \n\ncaso, \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o de extens\u00e3o da Universidade. \n\nQuadro 22 - Professores do Ensino Fundamental, Educa\u00e7\u00e3o Infantil e S\u00e9ries Iniciais, 2001. \n\n \n\n \n \n \n \nCurso de Extens\u00e3o:Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \nP\u00fablico: Professores do Ensino Fundamental \nMunic\u00edpio: Lages \nCoordena\u00e7\u00e3o: Lucia Ceccato de Lima \nPer\u00edodo: 08/10/01 \u00e0 14/11/01 \nHora: 19:00 as 22:00 \n1) Respons\u00e1vel: Lucia Ceccato de Lima \nAssunto: Elabora\u00e7\u00e3o de Projetos em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; Fundamentos e Metodologia da Educa\u00e7\u00e3o ambiental.; Devolu\u00e7\u00e3o \ndos Projetos em Educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n2) Respons\u00e1vel: Humberto Oliveira \nAssunto: Hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Serrana; Ecologia Interna. \n3) Respons\u00e1vel: Estelamaris Agostini: Ecologia, Ecossistemas e Biodiversidade; Intera\u00e7\u00f5es Ambientais; Fauna e Flora da \nRegi\u00e3o Serrana. \n4) Respons\u00e1vel: Rita Chaves \nAssunto: Sistema Solar, Origem da Vida e Teoria Evolucionista; Diversidade Gen\u00e9tica; Meio Abi\u00f3tico I \u2013 \u00c1gua, Meio \nAbi\u00f3tico II \u2013 Ar e Energia. \n5) Respons\u00e1vel: Luciane Costa \nAssunto: Meio Abi\u00f3tico III \u2013 Solo; Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo. \n6) Respons\u00e1vel: Fl\u00e1vio Mendes \nAssunto: Apresenta\u00e7\u00e3o \u00c1rea Florestal Klabin Pap\u00e9is; Processo Industrial e Programa Ambiental Klabin Pap\u00e9is; Visita \n\nUnidade Fabril Correia Pinto; Visitas as Trilhas da Fazenda Klabin. \n\n \n\nO quadro 23, da maior idade, est\u00e1 apresentando o roteiro de atividades no curso de \n\nAtualiza\u00e7\u00e3o Permanente da Maior Idade. Este curso foi realizado com um grupo constitu\u00eddo \n\nde 18 senhoras, acima de 65 anos, aposentadas com n\u00edveis de escolaridade e profiss\u00f5es \n\ndiferentes: m\u00e9dica, professoras, donas de casa, comerciante, entre outras. O curso aconteceu \n\nem 4 encontros, perfazendo um total de 16 h/a. \n\nPara trabalhar com estas cursistas, teve-se muita expectativa, questionava-se: como \n\nelas, que j\u00e1 viveram tanto, percebem o ambiente? \n\nA estrat\u00e9gia foi trabalhar al\u00e9m dos macroecossistemas, assim como os \n\nmicroecossistemas com aulas no laborat\u00f3rio. Ela foi empolgante para as cursistas e, \n\ncertamente, inesquec\u00edvel para a mediadora desses encontros. \n\nCabe enfatizar o conceito de belo e de est\u00e9tica neste grupo. Os filtros sociais e \n\nindividuais das pessoas mais jovens, por estarem talvez com muitos afazeres, n\u00e3o lhes permite \n\nver e olhar a singeleza das folhas das plantas. H\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o da simplicidade com a beleza, \n\nao olhar para al\u00e9m da materialidade presente, pois pode reportar-se para as sensa\u00e7\u00f5es que \n\n\n\n 93 \n\nesses elementos lhe proporcionam como uma folha, uma flor, a vida existente em uma gota \n\nd\u2019\u00e1gua ao microsc\u00f3pio \u00f3ptico, aromas e imagens. \n\nQuadro 23 \u2013 Maior idade, 2003 \n\n \nUNIPLAC \nCURSO DE ATUALIZA\u00c7\u00c3O PERMANENTE DA MAIOR IDADE \nPROFESSORA: LUCIA CECCATO DE LIMA \nEDUCA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA \nEmenta: Metodologia para Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Conceito em Educa\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica. Biosfera. Ambiente Cidadania \nAmbiental. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Sa\u00fade Integral, Gest\u00e3o Ambiental. \nObjetivo Geral: Instrumentalizar os participantes para reconhecer a oportunidade de estabelecer uma educa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica na \nperspectiva de construir uma sociedade sustent\u00e1vel. \nObjetivos Espec\u00edficos:  \n\u2022 Realizar atividades que possibilitem sensibilizar as pessoas para os problemas ambientais; \n\u2022 Construir coletivamente os conceitos de educa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica propostos; \n\u2022 Elaborar coletivamente hip\u00f3teses de solu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais; \n\u2022 Observar ao microsc\u00f3pio a beleza da natureza e identificar a percep\u00e7\u00e3o das pessoas. \nBibliografias: (em anexo). \nCurr\u00edculo Resumido: Lucia Ceccato de Lima \nLicenciada em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas \u2013 UFSC, Especialista em Biotecnologia \u2013 UCS, Especialista em Educa\u00e7\u00e3o \u2013 UNIPLAC, \nEspecialista em metodologia da Pesquisa \u2013 UNIPLAC, Mestre em Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia \u2013 UFSC, Doutoranda em Engenharia \nAmbiental \u2013 UFSC, Professor dos Curso de Gradua\u00e7\u00e3o na UNIPLAC: Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, Pedagogia, odontologia e \nAdministra\u00e7\u00e3o, Professora do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Qu\u00edmica da UNISUL. Professora em Cursos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o na \nUNIPLAC e UDESC/CAV. \nMaterial para o Mini-curso: Retroprojetor e data/show, fita adesiva, 01 pincel at\u00f4mico por dupla de cursistas, material de \nlaborat\u00f3rio. \nDatas: 15, 25/08 e 01/09/2003. \nMetodologia: Ser\u00e3o realizadas atividades te\u00f3rico-pr\u00e1ticas na sala de aula, no espa\u00e7o externo, e nos laborat\u00f3rios do b\u00e1sico de \n\nBiologia. \n\n \n\nO mapa conceitual utilizado neste programa tamb\u00e9m gerou resultados que ser\u00e3o \n\napresentados a seguir: \n\nQuadro 24 \u2013 Conceito de Biosfera \u2013 Maior Idade - 2003. \n\nConceitos produzidos no curso permanente \nda Maior Idade \u2013 2003 \n\nBiosfera \n \n\n \n\nConceitos Propostos, trabalhados ap\u00f3s a \nconstru\u00e7\u00e3o coletiva do grupo da Maior Idade \n\n\u2013 2003 \nBiosfera \n\n\u00c9 o espa\u00e7o da vida que envolve o planeta \n\nterra. H\u00e1 a combina\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de 4 \n\nelementos essenciais para a vida: \u00c1GUA, \n\nSOLO, AR e ENERGIA. \n\n \nSILVA, Daniel Jos\u00e9 da. (1998). Uma Abordagem \nCognitiva ao Planejamento Estrat\u00e9gico do \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\n \nCategoria de an\u00e1lise: vida, elementos essenciais a vida, espa\u00e7o. \nAo construir o conceito de Bioesfera, a categoria vida est\u00e1 em evid\u00eancia. Pode se abstrair que a id\u00e9ia \nde \u201cambiente\u201d aqui apresentado, represente os elementos essenciais \u00e0 vida: \u00e1gua, solo, ar e energia. \n\n\n\n 94 \n\nQuadro 25 \u2013 Conceito de ambiente \u2013 Maior Idade  - 2003 \n\nConceitos produzidos no curso permanente \nda Maior Idade \u2013 2003 \n\nAmbiente \n\n \n\nConceitos Propostos, trabalhados ap\u00f3s a \n\nconstru\u00e7\u00e3o coletiva do grupo da Maior Idade \n\n\u2013 2003 \n\nAmbiente \n\nBiosfera possui duas organiza\u00e7\u00f5es:  \n\n\u2022 Ecossistemas da natureza; \n\n\u2022 Sistemas culturais das sociedades \n\nhumanas. \n\n \nSILVA, Daniel Jos\u00e9 da. (1998). Uma Abordagem \nCognitiva ao Planejamento Estrat\u00e9gico do \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nCategorias de an\u00e1lises: ecossistemas da natureza e sistemas culturais das sociedades \nhumanas. \nRecordando que o estilo de pensamento \u00e9 um conjunto de normas, saberes e pr\u00e1ticas \npartilhados, \u00e9 compreens\u00edvel que tenham tratado o ambiente mais como um sistema cultural, \nn\u00e3o tendo registrado, tamb\u00e9m, como espa\u00e7o dos ecosssistemas. \n\n \n\nQuadro 26 \u2013 Conceito de cidadania ambiental \u2013 Maior Idade - 2003. \n\nConceitos produzidos no curso permanente \nda Maior Idade \u2013 2003 \n\nCidadania Ambiental \n\n \n\nConceitos Propostos, trabalhados ap\u00f3s a \nconstru\u00e7\u00e3o coletiva do grupo da Maior Idade \n\n\u2013 2003 \nCidadania Ambiental \n\nQualificar as pessoas sobre a legisla\u00e7\u00e3o \nambiental e os direitos e deveres difusos. \u00c9 \nexercida atrav\u00e9s das associa\u00e7\u00f5es e \norganiza\u00e7\u00f5es da sociedade. Seu estatuto \njur\u00eddico \u00e9 o DIREITO DIFUSO seu \ninstrumento \u00e9 a A\u00c7\u00c3O CIVIL P\u00daBLICA e o \nseu titular \u00e9 o MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO. \n \n \nSILVA, Daniel Jos\u00e9 da. (1998). Uma Abordagem \nCognitiva ao Planejamento Estrat\u00e9gico do \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nCategorias de an\u00e1lise: Direitos e Deveres Difusos \n\u00c9 interessante como os valores est\u00e3o fortemente expressos nas pessoas mais experientes. \nNeste conceito, deixam clara a id\u00e9ia da liberdade de escolha, que \u00e9 direito, mas est\u00e1 \nfortemente marcado a id\u00e9ia de dever com o  ambiente saud\u00e1vel, isto \u00e9 o melhor para todos. \n\n\n\n 95 \n\nQuadro 27 \u2013 Conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel \u2013 Maior Idade - 2003 \n\nConceitos produzidos no curso permanente \nda Maior Idade \u2013 2003 \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \n \n\n \n\nConceitos Propostos, trabalhados ap\u00f3s a \nconstru\u00e7\u00e3o coletiva do grupo da Maior Idade \n\n\u2013 2003 \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nConceito M\u00ednimo proposta pela ONU: \n\u201cO Desenvolvimento Sustent\u00e1vel deve \ngarantir as necessidades das atuais gera\u00e7\u00f5es \nsem comprometer as gera\u00e7\u00f5es futuras\u201d. \nPossui duas l\u00f3gicas: das gera\u00e7\u00f5es atuais com \nas futuras e das gera\u00e7\u00f5es atuais com a \nnatureza que eles ocupam hoje. \nD\u00edvidas do Atual Estilo de Desenvolvimento: \nEconomia, Social e Ecol\u00f3gica \n \nSILVA, Daniel Jos\u00e9 da. (1998). Uma Abordagem \nCognitiva ao Planejamento Estrat\u00e9gico do \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nCategorias de an\u00e1lise: garantir as necessidades das atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es. \nNa constru\u00e7\u00e3o deste conceito, fica evidenciada a concep\u00e7\u00e3o antropoc\u00eantrica \u201cum suporte\u201d, \nque d\u00e1 a id\u00e9ia de que est\u00e1 fora das pessoas, uma vez que n\u00e3o conseguem perceber que h\u00e1 a \nl\u00f3gica das gera\u00e7\u00f5es atuais para com o futuro. Isso remonta para a sociedade em que viveram \na 50 anos, quando todos estavam no auge da sua juventude onde o lema era desenvolvimento \na qualquer pre\u00e7o. N\u00e3o conseguem tamb\u00e9m perceber a limita\u00e7\u00e3o dos bens naturais, n\u00e3o \ntrabalham com o pressuposto de escassez de \u00e1gua \n\nQuadro 28 \u2013 Conceito de sa\u00fade integral \u2013 Maior Idade - 2003 \n\nConceitos produzidos no curso permanente da \nMaior Idade \u2013 2003 \n\nSa\u00fade Integral \n \n\n \n\nConceitos Propostos, trabalhados ap\u00f3s a \nconstru\u00e7\u00e3o coletiva do grupo da Maior Idade \n\n\u2013 2003 \nSa\u00fade Integral \n\nSa\u00fade integral \u00e9 o resultado da rela\u00e7\u00e3o entre \nsa\u00fade individual, coletiva e ambiental. \nRevela a import\u00e2ncia da sa\u00fade como elo \nessencial para a constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \ndas rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis entre a pessoa. A \nsociedade e o Planeta Terra. \n \nGoverno da Bahia (1999). \n\nCategorias de an\u00e1lise: Sa\u00fade Integral, coletiva e ambiental. \nA individualidade \u00e9 o centro deste conceito elaborado. As cursistas n\u00e3o percebem a dimens\u00e3o \nambiental e coletiva da sa\u00fade. H\u00e1 que se registrar que \u00e9 um momento na vida dessas pessoas \nem que est\u00e3o muito voltadas para a sua sa\u00fade, para o individual. \n\n \n\n\n\n 96 \n\nQuadro 29 \u2013 Conceito de gest\u00e3o ambiental \u2013 Maior Idade \u2013 2003 \n\nConceitos produzidos no curso permanente da \nMaior Idade \u2013 2003 \n\nGest\u00e3o Ambiental \n\n \n\nConceitos Propostos, trabalhados ap\u00f3s a \nconstru\u00e7\u00e3o coletiva do grupo da Maior Idade \n\n\u2013 2003 \nGest\u00e3o Ambiental \n\n\u00c9 a forma pela qual a empresa se mobiliza, \ninterna e externamente, na conquista da \nQualidade Ambiental desejada. \nPara atingir a meta, ao menor custo, de \nforma permanente, a estrat\u00e9gia \u00e9 a \nimplanta\u00e7\u00e3o do Sistema de Gest\u00e3o \nAmbiental (SGA), assegurando-se assim, a \nMELHORIA CONT\u00cdNUA do desempenho \nambiental da empresa, tornando-o fator \ndiferencial no mercado. \nO n\u00edvel de conformidade poder\u00e1 ser reativo \nou pr\u00f3-ativo. \n \nALMEIDA, Josimar Ribeiro de. (2002) \u2013 Gest\u00e3o \nAmbiental. \n \n\nCategorias de an\u00e1lise: mobiliza\u00e7\u00e3o interna e externa das empresas. Melhoria cont\u00ednua. Pr\u00f3 \nativo e reativo.  \nAs cursistas trataram, nesta constru\u00e7\u00e3o conceitual, das estrat\u00e9gias da gest\u00e3o ambiental e ao \nsolicitar colabora\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o marcaram uma posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3-ativa.  \nH\u00e1 tamb\u00e9m a id\u00e9ia de mobiliza\u00e7\u00e3o externa o que \u00e9 important\u00edssimo para a gest\u00e3o ambiental de \numa organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo quadro 30, Educa\u00e7\u00e3o N\u00e3o-formal - Semin\u00e1rio, \u00e9 apresentada a programa\u00e7\u00e3o de \n\num Semin\u00e1rio para Preserva\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Uruguai \u2013 Aq\u00fc\u00edfero Guarani em S\u00e3o \n\nJoaquim \u2013 SC, em 2004. Foi uma oficina pedag\u00f3gica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o-formal para \n\nprofessores, onde foi trabalhado o mapa conceitual, que ser\u00e1 discutido a seguir, com os 4 \n\nconceitos operativos do modelo PEDS, o conceito de Sa\u00fade Integral do Projeto Bahia Azul e \n\nacrescentado o conceito de Gest\u00e3o Ambiental. Esta oficina teve tr\u00eas momentos: a) Mapa \n\nConceitual da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; b) Viv\u00eancias: capacidade de suporte do ambiente e a teia \n\nalimentar; c) Oficina de Id\u00e9ias. \n\nO Mapa Conceitual \u00e9 uma estrat\u00e9gia de  ensino que permite v\u00e1rias opera\u00e7\u00f5es de \n\npensamento: interpreta\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, cr\u00edtica, organiza\u00e7\u00e3o de dados e resumo. Constitui-se \n\ncomo uma estrat\u00e9gia que permite a constru\u00e7\u00e3o de conceitos e de um dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico, \n\npartindo do individual para o coletivo. \n\nNo caso exposto, foram trabalhados os seis conceitos propostos selecionados \n\nanteriormente, possibilitando aos cursistas identificar os conceitos-chave, a incluir conceitos e \n\n\n\n 97 \n\nid\u00e9ias espec\u00edficas e a compartilhar com o mapa coletivamente, comparando-os e \n\ncomplementando-os. \n\nQuadro 30 - Educa\u00e7\u00e3o N\u00e3o-formal \u2013 2004 \n\n \n \n\nSemin\u00e1rio para Preserva\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Uruguai \u2013 Aqu\u00edfero Guarani \nMunic\u00edpio S\u00e3o Joaquim \u2013 SC. \nPer\u00edodo: 13/08/2004 \nOficina de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \nProfessora: MSc. Lucia Ceccato de Lima \u2013 UNIPLAC \nAtividades:  \n13:00 Acolhimento e inser\u00e7\u00e3o na trem\u00e1tica \n13:30 Conceitos B\u00e1sicos sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 Mapa Conceitual \u2013 Biosfera \u2013 Ambiente \u2013 Cidadania Ambiental \u2013 \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 Sa\u00fade Integral \u2013 Gest\u00e3o Ambiental. \nMaterial. Pain\u00e9is, pincel at\u00f4mico, folha of\u00edcio, fita adesiva, retroprojetor. \n14:30 oficinas pedag\u00f3gicas \n\u2022 Ecossistema \u2013 material: cartolina (40 x 55) \n\u2022 Teia alimentar \u2013 material: placas pr\u00e9-elaboradas e novelo de l\u00e3. \n14:50 Intervalo. \n15:00 Pr\u00e1tica Ambientais e Pesquisa \n\u2022 Oficina de id\u00e9ias: 1 palavra chave; colar no quadro; \nElaborar frases \u2013 colar no quadro. \n\u2022 Material: 15 folhas of\u00edcio recortadas ao meio, pinc\u00e9is at\u00f4micos, 30 folhas of\u00edcio, fita adesiva, papel\u00f3grafos (papel \n\npardo). \n16:15 Avalia\u00e7\u00e3o final e encerramento.  \n\n \n\nO quadro 31, Crian\u00e7as portadoras de necessidades especiais, apresentar\u00e1 a \n\nprograma\u00e7\u00e3o da Oficina Pedag\u00f3gica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para crian\u00e7as deficientes visuais \n\ne cegos. \n\nEssa oficina foi parte de um trabalho de aproximadamente 3 meses junto \u00e0 sala de \n\nRecursos para Deficientes visuais \u2013 baixa vis\u00e3o e cegos (SAEDE). \n\nForam elaboradas atividades para percep\u00e7\u00e3o t\u00e1til da forma dos animais, com \n\nexemplares toxidermizados, sons dos animais, odores e forma das pegadas (em gesso). \n\nEssa atividade de Trilhas Ecol\u00f3gicas com crian\u00e7as n\u00e3o visuais ou deficientes foi \n\ndesafiante porque havia uma preocupa\u00e7\u00e3o de como mostrar o ambiente para quem n\u00e3o v\u00ea. \n\nPor\u00e9m foi mais f\u00e1cil do que se pensava, pois elas possuem os outros sentidos e,  podendo \n\n\u201colhar\u201d o  ambiente de forma diferente. Essa Oficina foi fundamental para defender a tese da \n\npercep\u00e7\u00e3o como um processo biopsicosocial, pois: \n\n\u00c9 biol\u00f3gica, porque sem a capacidade de estimular a retina, n\u00e3o h\u00e1 vis\u00e3o. A pessoa \n\nque n\u00e3o v\u00ea, desenvolve os outros sentidos: audi\u00e7\u00e3o, tato, olfato e paladar. \n\n\u00c9 social, porque seus olhos ve\u00eam com os olhos dos outros. O aprender se d\u00e1 no \n\ncontexto social,e no operar, por isso que, precisam do seu entorno. \n\n\n\n 98 \n\n\u00c9 psicol\u00f3gico, porque os deficientes visuais e cegos percebem pela voz do outro se \n\nele est\u00e1 com o sentimento de piedade ou n\u00e3o. A afetividade \u00e9 o caminho da confian\u00e7a e da \n\nabertura para o mundo. \n\nPara melhor esclarecer essa a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, ser\u00e3o apresentadas algumas figuras \n\ndessa atividade que ilustrar\u00e3o melhor a capacidade de aprender o mundo com outros olhares. \n\nQuadro 31 Crian\u00e7as Portadores de Necessidades Especiais - 2006 \n\n \nUNIPLAC \nCurso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas \nProf. MSc. Lucia Ceccato de Lima \nProf. MSc. Patr\u00edcia Ferruzzi \nAcad\u00eamica: Cristina Alves Ribeiro \nAcad\u00eamico: Paulo Fernando Viecelli      \nData: 29/04/06 \nOficina Pedag\u00f3gica \nVisita ao PARNAMUL \u2013 Crian\u00e7as Deficientes Visuais e Cegas \n8:30 - Chegada ao Parque \n8:50 \u2013 In\u00edcio das Atividades \u2013 inser\u00e7\u00e3o no tema. \nMetodologia \n1. Ser\u00e3o trabalhados com grupos de no m\u00e1ximo oito pessoas. \n2. Contato inicial \u2013 ser\u00e3o realizados encontros onde ser\u00e3o apresentados exemplares da biodiversidade, plantas e animais \n\ntaxidermizados. \n3. Trilhas ecol\u00f3gica. \n1\u00ba Momento: Abra\u00e7ando a \u00e1rvore. \n2\u00ba Momento: Ouvindo a natureza (sons, p\u00e1ssaros, ...). \n3\u00ba Momento: Percep\u00e7\u00e3o dos visuais Com olhos vendados devem locomover-se pelo parque, inicialmente pela linha guia. \n4\u00ba Momento: O morcego encontra sua \u00e1rvore. Um visual  fica ao lado de uma \u00e1rvore e o deficiente ou cego \u2013 morcego \u2013 \ngrita morcego! O visual responde da \u00e1rvore. Pela audi\u00e7\u00e3o vai se aproximando at\u00e9 encontrar a \u00e1rvore. \n5\u00ba Momento: Brincadeiras diversas.  \n11:00 - Lanche  \n11:30 \u2013 Retorno \n\n \n \n\n \n \n\n  \nFigura 18 Oficina Pedag\u00f3gica \u2013 Crian\u00e7as Portadoras de Necessidades Especiais (baixa vis\u00e3o e cegas). \n\n\n\n 99 \n\nOs encontros tinham um eixo norteador com tr\u00eas momentos: \n\na) Acolhimento e inser\u00e7\u00e3o no tema atividades; \n\nb) Fundamentos em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental/Conceitos Operativos PEDS - Mapa \n\nConceitual; \n\nc) Oficinas pedag\u00f3gicas. \n\nA) ACOLHIMENTO E INSER\u00c7\u00c3O NO TEMA \n\nNesse momento, os participantes eram estimulados para atuar e manifestar-se durante \n\nas atividades, que eram propostas para o grupo, com determinado conte\u00fado. Por exemplo: \n\nnum encontro sobre \u00e1guas, a atividade tratava desse conte\u00fado, sendo um momento \u00edmpar para \n\ntermos conhecimento sobre a percep\u00e7\u00e3o ambiental dessas pessoas. Em alguns casos, foram \n\nelaborados question\u00e1rios e aplicados para fazer diagn\u00f3stico. \n\nB) FUNDAMENTOS EM EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nConforme verificado no quadro 14, houve um momento constante na constru\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos. Portanto, essas atividades foram utilizados os conceitos operativos do N\u00facleo de \n\nCapacita\u00e7\u00e3o do PEDS, onde se empregou o mapa Conceitual como estrat\u00e9gia de ensino. Para \n\nAnastasiou (2003, p. 83) o mapa conceitual \u201cconsiste na constru\u00e7\u00e3o de um diagrama que \n\nindica a rela\u00e7\u00e3o de conceitos em uma perspectiva bidimensional, procurando mostrar as \n\nrela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas entre estrutura do conte\u00fado\u201d. \n\nPara ilustrar o resultado estaremos apresentando no quadro 16, os conceitos \n\nproduzidos em uma das a\u00e7\u00f5es que foram trabalhados no Curso Permanente da Maior Idade \u2013 \n\n2003. \n\nC) OFICINAS PEDAG\u00d3GICAS: \n\nA realiza\u00e7\u00e3o das oficinas permite a constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento, \u00e9 \n\nlugar de pensar, descobrir, reinventar, criar e recriar, favorecido pela forma horizontal na qual \n\na rela\u00e7\u00e3o humana se d\u00e1\u201d (ANASTASIOU, 2003, p. 96). \n\n\n\n 100 \n\nEla \u00e9 uma estrat\u00e9gia que se utiliza de v\u00e1rias modalidades: textos, observa\u00e7\u00f5es, v\u00eddeo, \n\npesquisa de campo, sentimento, pr\u00e1ticas. \u00c9 quando ocorre a materializa\u00e7\u00e3o formal das \n\nprodu\u00e7\u00f5es. \n\nO que merece aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que esse eixo n\u00e3o tem defini\u00e7\u00e3o a priori dos conte\u00fados das \n\natividades, e nem quais os conceitos e oficinas a serem realizadas. O planejamento delas \n\ndepender\u00e1 do perfil do grupo a ser capacitado. \n\nNa medida em que foram realizadas as interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, come\u00e7ou-se a \n\ncompreender melhor as pessoas, que, antes de ali chegarem, j\u00e1 tinham percebido o mundo, o \n\nambiente, o impacto ambiental [...] a partir das suas diferentes viv\u00eancias. Essa diversidade de \n\npercep\u00e7\u00f5es ocorre intragrupos e intergrupos. Nas palavras de Nicolescu (1999, p. 130), h\u00e1 \u201ca \n\nabertura de um n\u00edvel de percep\u00e7\u00e3o para outro n\u00edvel de percep\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nEstas observa\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es evidenciaram o modelo aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\nque ser\u00e1 representado por fractais para melhor apresentar a complexidade, intera\u00e7\u00f5es e \n\nemerg\u00eancias, assim o fractal expressa:  \n\n- o aumento infinito da \u00e1rea-curva de Koch (1906); \n\n- a representa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos. \n\nCabe ressaltar que estamos utilizando a representa\u00e7\u00e3o de fractais para representar a \n\nemerg\u00eancia do modelo aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, onde a emerg\u00eancia \u00e9 um dos \n\nelementos: Modelo, Aberto, Percep\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nModelo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAberto              Percep\u00e7\u00e3o \n\nFigura 19 Modelo aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 Emerg\u00eancia \u00e9 Modelo \n\n \n\nPor\u00e9m, esta coloca\u00e7\u00e3o n\u00e3o afirma que outros modelos ou propostas metodol\u00f3gicas de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental sejam fechadas. \n\nComo foi apresentado na justificativa, h\u00e1 um dinamismo temporal, ou seja, enquanto \n\no processo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental est\u00e1 acontecendo, h\u00e1 a troca de conhecimentos e \n\n\n\n 101 \n\ninforma\u00e7\u00f5es entre a comunidade interna e o elemento externo articulador, que em tempo real \n\nvai identificando as percep\u00e7\u00f5es ambientais e (re)planejando durante o processo. \n\nNesta dire\u00e7\u00e3o, \u00e9 que a estrutura godeliana do conjunto de n\u00edveis de realidade \n\napresentado por Basarab Nicolescu (1999) estabelece, em nossa pesquisa, uma transposi\u00e7\u00e3o \n\ndid\u00e1tica e metodol\u00f3gica para a constru\u00e7\u00e3o do modelo pedag\u00f3gico aberto, a partir dos n\u00edveis de \n\nrealidade constitu\u00eddos pelas comunidades envolvidas nos processos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nConsiderando que nenhum sistema basta a si mesmo, \u00e9 preciso levar em conta, \n\ntamb\u00e9m no campo das a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, pelo menos, um elemento que seja \n\nexterior ao modelo que se quer propor ou utilizar. Justamente este elemento exterior ao \n\nmodelo, mas necess\u00e1rio para sua aplica\u00e7\u00e3o bem sucedida, \u00e9 constru\u00eddo pela cultura local, com \n\nsua hist\u00f3ria, rela\u00e7\u00f5es sociais e particularidades. \n\nDesta forma, a transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica e metodol\u00f3gica proposta apresenta o \n\nconhecimento como uma constru\u00e7\u00e3o aberta, o que leva a pensar um modelo pedag\u00f3gico \n\naberto para constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, tornando os saberes das comunidades como o \n\nterceiro inclu\u00eddo na identifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de realidade. Estes n\u00edveis s\u00e3o representados pelos \n\npap\u00e9is dos v\u00e1rios setores sociais, nas esferas de a\u00e7\u00e3o em que eles se movimentam. \n\nO Modelo: a id\u00e9ia de modelo remete a pensar o papel que desempenham nas \n\npalavras de Delizoicov (1991, p. 112 \u2013 113) podemos entender da seguinte maneira: \n\nA ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 modelo que dela se constr\u00f3i. O aluno n\u00e3o \u00e9 modelo que dele se \nconstr\u00f3i. H\u00e1 uma constante dualidade com que o investigador deve se defrontar ao \nresolver o problema: a dualidade constru\u00e7\u00e3o-realidade, impl\u00edcita e concebida nos \nmodelos. A hist\u00f3ria da ci\u00eancia \u00e9 pr\u00f3diga em nos mostrar que o investigador usa ou \ncria modelos, e \u00e9 com eles que na ess\u00eancia, trabalhamos, s\u00e3o eles que possu\u00edmos, no \nsentido da dualidade constru\u00e7\u00e3o-realidade imersa num vis\u00e3o de mundo, para \ninvestigar o problema formulado. \n\nO autor apresenta os conflitos emergentes na utiliza\u00e7\u00e3o de modelos. Mesmo que os \n\nconflitos existam, os modelos t\u00eam sido ferramenta indispens\u00e1vel para a produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, como ocorreu com Cop\u00e9rnico, Bohr, Kuhn, Piaget e tantos outros. \n\nAinda, segundo Delizoicov (1991, p. 113), \n\n\u00c9 inerente aos modelos, mas nem sempre percebido ou assumida claramente, sua \nqualidade de n\u00e3o-perenidade, apesar de toda li\u00e7\u00e3o que nos d\u00e1 a hist\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o \nde conhecimento da humanidade, seja cient\u00edfica ou n\u00e3o. Os modelos existentes est\u00e3o \n\u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o para serem usados ou reformulados, desempenhando papel \nfundamental nessa tarefa a criatividade, n\u00e3o rara, a ousadia. \n\n\n\n 102 \n\n\u00c9 acreditando na criatividade e na ousadia que os modelos continuam sendo \n\nformulados, contribuindo para o avan\u00e7o cient\u00edfico, n\u00e3o raro o pr\u00f3prio modelo n\u00e3o tenha no \n\nmomento da cria\u00e7\u00e3o a dimens\u00e3o que o construto poder\u00e1 assumir. \n\nNeste sentido, \u00e9 que as a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas desenvolvidas na Serra Catarinense, nos \n\n\u00faltimos seis anos, possibilitaram a concep\u00e7\u00e3o do Modelo Pedag\u00f3gico Aberto, sendo dessa \n\nforma viabilizada a utiliza\u00e7\u00e3o ou a reformula\u00e7\u00e3o de um modelo, sem a necessidade da \n\npresen\u00e7a de seus propositores. As m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas realizadas de 2001 a 2006, \n\nforam a refer\u00eancia para as a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas realizadas na Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nFrancisco Manfroi que se localiza na Zona de Amortecimento 1 do PARNAMUL. \u00c9, tamb\u00e9m, \n\na refer\u00eancia para a participa\u00e7\u00e3o coletiva realizada com as comunidades lindeiras da Unidade \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o e dos representantes de institui\u00e7\u00f5es locais. \n\nOs modelos historicamente reconhecidos, como alguns citados anteriormente, foram \n\npropostos e transcenderam seus propositores, pois apresentavam uma formula\u00e7\u00e3o que permitia \n\na interfer\u00eancia de todos aqueles que quisessem entend\u00ea-los e expandi-los. E o que se pode \n\nentender como uma atualiza\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel ao seu uso, \u00e9 uma adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nsingulares de cada situa\u00e7\u00e3o espacial e temporalmente localizada numa determinada realidade. \n\nA abertura: como a discuss\u00e3o trata de um modelo aberto, cabe refor\u00e7ar a id\u00e9ia de \n\nsistemas abertos, onde h\u00e1 entrada e sa\u00edda de energia. \n\nNicolescu (1999, p. 130) diz que \u201ca abertura comporta a aceita\u00e7\u00e3o do desconhecido, \n\ndo inesperado e do imprevis\u00edvel\u201d. Este conceito \u00e9 bastante apropriado ao se referir ao Modelo \n\nAberto de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental. Como referenciado anteriormente, essa abertura \u00e9 necess\u00e1ria \n\npara contribuir com a identifica\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es, pois s\u00f3 uma unidade aberta poderia \n\nviabilizar a converg\u00eancia das percep\u00e7\u00f5es individuais em uma Percep\u00e7\u00e3o Ambiental Coletiva. \n\n \n\nAberto \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nModelo             Percep\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFigura 20 Modelo aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 Emerg\u00eancia \u00e9 Aberto \n\n\n\n 103 \n\nA percep\u00e7\u00e3o: mas afinal, o que \u00e9 percep\u00e7\u00e3o ambiental? \n\nNo decorrer da pesquisa bibliogr\u00e1fica, apurou-se que a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 citada por muitos \n\nautores e explicada por poucos, pois n\u00e3o h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o em conceitu\u00e1-la. \n\nRoosevelt S. Fernandes (2003, p. 1) define que \u201cPercep\u00e7\u00e3o Ambiental pode ser \n\ndefinido como sendo uma tomada de consci\u00eancia pelo homem, ou seja, o ato de perceber o \n\nambiente que est\u00e1 sendo inserido, aprendendo a proteger e cuidar do mesmo\u201d. \n\nComo se pode ver, n\u00e3o deixa claro se entende a percep\u00e7\u00e3o como um processo \n\nbiol\u00f3gico e/ou psicol\u00f3gico. Da mesma forma, em outra obra, temos: \u201cpreocupar-se com a \n\npercep\u00e7\u00e3o que os seres humanos t\u00eam de si pr\u00f3prio, passando por aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos \n\ne sociais, at\u00e9 o envolvimento e a responsabilidade com o outro e com a natureza [...]\u201d \n\n(BRANCO, 2003, p. 33). \n\nNesse caso, a autora apresenta tr\u00eas aspectos, mas trabalha a percep\u00e7\u00e3o do sujeito para \n\ncom ele pr\u00f3prio. Para identificar as percep\u00e7\u00f5es das pessoas, optou-se por estud\u00e1-la como \n\nprocesso biopsicosocial. \n\nAo estudar a cogni\u00e7\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente com muitos outros processos \n\nmentais: recorda\u00e7\u00e3o, racioc\u00ednio, decis\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es de problemas. Em obras da psicologia, \n\nfaz-se frequentemente a diferencia\u00e7\u00e3o entre sensa\u00e7\u00e3o e a percep\u00e7\u00e3o e entre os n\u00edveis \n\npsicol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos. E \u00e9 este o esclarecimento que segue: \n\nNo n\u00edvel psicol\u00f3gico, as sensa\u00e7\u00f5es s\u00e3o experi\u00eancias propiciadas por est\u00edmulos \nsimples [...] enquanto as percep\u00e7\u00f5es s\u00e3o integra\u00e7\u00f5es dessas sensa\u00e7\u00f5es [...]. No n\u00edvel \nbiol\u00f3gico, os processos sensoriais, s\u00e3o aqueles associados com os \u00f3rg\u00e3os sensoriais \ne n\u00edveis perif\u00e9ricos do sistema nervoso, enquanto o processo de percep\u00e7\u00e3o s\u00e3o \naqueles associados com os n\u00edveis superiores do sistema nervoso (ATKINSON, 1995, \np. 106). \n\nEsta autora coloca a percep\u00e7\u00e3o como pertencente ao n\u00edvel psicol\u00f3gico e biol\u00f3gico, \n\ninclusive apontando que a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 acomodada pelo sistema nervoso central (SNC). Para \n\nmelhor esclarecer Atkinson (1995, p. 137) coloca que \u201ca percep\u00e7\u00e3o \u00e9 o estudo de como \n\nintegramos sensa\u00e7\u00f5es em conceitos sobre os objetos, e como depois usamos esses conceitos \n\npara lidarmos com o mundo (uma impress\u00e3o \u00e9 um resultado de um processo perceptivo)\u201d. \n\nDiante dos argumentos apresentados acima, pode-se inferir que a percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental \u00e9 um processo mental que integra as sensa\u00e7\u00f5es capazes de dar significado \u00e0s \n\nexperi\u00eancias do sujeito com o ambiente. \n\n\n\n 104 \n\nPercep\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nModelo             Aberto \n\n \n\nFigura 21 Modelo aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 Emerg\u00eancia e Percep\u00e7\u00e3o \n\n \n\nComo j\u00e1 vimos os fractais com as emerg\u00eancias Modelo, Abertura e Percep\u00e7\u00e3o \n\nveremos a seguir a figura 22 com a proposi\u00e7\u00e3o do Modelo Aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n     METODOLOGIA          PROCESSO    RESULTADO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22 Modelo Aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \n\nO PEDS apresenta tr\u00eas n\u00facleos: sensibiliza\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e gerenciamento. Pelo \n\napresentado, diz-se que ao realizar as m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es, pedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nModelo Aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nQuestion\u00e1rio \nOficinas Pedag\u00f3gicas \n\nDiagn\u00f3stico da Percep\u00e7\u00e3o \nAmbiental das Comunidades \n\nEnvolvidas \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o das \nPercep\u00e7\u00f5es \n\nEstrat\u00e9gias de Ensino \nadequadas a realidade \n\nlocal \n\nInterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica Constru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento a partir \n\nda Percep\u00e7\u00e3o \n\nConstru\u00e7\u00e3o Coletiva da percep\u00e7\u00e3o \nAmbiental Local \n\n\n\n 105 \n\ncompreende-se que havia um processo que seria anterior \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o: a percep\u00e7\u00e3o. Esta \n\ndever\u00e1 ser identificada e trabalhada para construir coletivamente a percep\u00e7\u00e3o ambiental local, \n\na exemplo do que ocorreu ao final do processo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola de \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco Manfroi: \u201cEscola amiga do Parque\u201d (Figura 23 e 24). \n\n \n\n \n\nFigura 23 Alunos da 5\u00aa S\u00e9rie \u2013 Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco Manfroi  \n\n \n\n \n\nFigura 24 Percep\u00e7\u00e3o coletiva \u201cEscola Amiga do Parque\u201d \n\n \n\n\n\n 106 \n\n4.1.2 Resultado e discuss\u00e3o do M\u00f3dulo II \u2013 Diagn\u00f3stico de Percep\u00e7\u00e3o dos Moradores do \n\nEntorno do PARNAMUL \n\nConforme apresentado na metodologia, foram realizados question\u00e1rios com os \n\nmoradores e alunos moradores do entorno do PARNAMUL em julho e agosto de 2005. \n\na) A Percep\u00e7\u00e3o ambiental dos alunos da Escolas de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco \n\nManfroi localizada no entorno do PARNAMUL. \n\n \n\n \n\nVoc\u00ea sabe que em Lages - SC existe um Parque Ecol\u00f3gico\n\n100%\n\n0%\n\nRefere-se a alunos que responderam sim Refere-se a alunos que responderam n\u00e3o\n \n\n \n\nAn\u00e1lise dos resultados da quest\u00e3o: \n\nTodos os alunos responderam que sabiam da exist\u00eancia do PARNAMUL. O \n\nresultado era esperado, pois os alunos entrevistados moram no bairro Santa M\u00f4nica e avistam \n\no lado sul do Parque. \n\n \n\n\n\n 107 \n\n \n\nComo ficou sabendo da exist\u00eancia do Parque\n\n23%\n\n61%\n\n12%\n\n4%\n\nAtrav\u00e9s de amigos\n\nAtrav\u00e9s de familiares\n\nPela escola\n\nPela m\u00eddia e outros\n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise dos resultados da quest\u00e3o: \n\nSomando-se a fam\u00edlia e os amigos, temos 84%, da percep\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia do \n\nParque. A escola e a m\u00eddia s\u00e3o alguns dos elementos sociais que contribuem. A percep\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\num processo cognitivo biopsicosocial, \u00e9 um dos elementos fundantes para jun\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia com o processo de olhar e enxergar o Parque em toda a sua \n\ncomplexidade. \n\n \n\nJ\u00e1 visitou a sede, percorreu trilhas ou avistou algum animal \nno Parque\n\n65%\n\n35%\n\nAlunos que responderam sim\n\nAlunos que responderam n\u00e3o\n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise dos resultados obtidos da quest\u00e3o: \n\n\n\n 108 \n\nO resultado desta pergunta mostrou um percentual significativo de alunos que \n\nconhecem o Parque. Responderam que n\u00e3o 35% dos alunos. V\u00ea-se, portanto, a import\u00e2ncia de \n\nlev\u00e1-los para uma visita\u00e7\u00e3o ao Parque, sendo uma das atividades que a escola poder\u00e1 \n\ncontribuir, organizando sa\u00eddas de campo com trilhas e atividades na sede do Parque. A \n\nPercep\u00e7\u00e3o apurada pela visita e em conjunto com outros processos mentais como o racioc\u00ednio, \n\nrecorda\u00e7\u00e3o, decis\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es de problemas poder\u00e1 contribuir com a conserva\u00e7\u00e3o desta \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o que \u00e9 de prote\u00e7\u00e3o integral. \n\n  \n\nJ\u00e1 bebeu \u00e1gua de alguma fonte, c\u00f3rrego ou cachoeira do \nParque\n\n93%\n\n7%\n\nN\u00e3o beberam \u00e1gua do Parque\n\nJ\u00e1 beberam \u00e1gua do Parque\n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise dos resultados obtidos na quest\u00e3o: \n\nA resposta dos alunos demonstra que eles t\u00eam conhecimento sobre os perigos que \n\ncorreriam se bebessem \u00e1gua do Parque, j\u00e1 que poderia estar contaminada e/ou polu\u00edda. Isso \n\ndenota a percep\u00e7\u00e3o que eles t\u00eam sobre os problemas relativos ao parque: ac\u00famulo de lixo nas \n\nproximidades, muitos bairros, cursos d\u2019\u00e1gua que passam pelas empresas da \u00e1rea industrial. \n\nVale ressaltar que os 7% deles, foram alunos do ensino fundamental, s\u00e3o mais jovens, e, \n\npossivelmente, ainda n\u00e3o tinham conhecimento sobre qualidade ambiental da \u00e1gua. \n\n \n\n\n\n 109 \n\n \n\nNa sua opini\u00e3o, \u00e9 permitido retirar plantas, lenha, animais, rochas, \npinh\u00e3o, ... do Parque?\n\n1%\n\n99%\n\nDizem ser permitido a retirada de\nrecursos naturais da UNC\n\nDizem n\u00e3o ser permitido a retirada de\nrecursos naturais da \u00e1rea\n\n \n\n \n\n An\u00e1lise do resultado da quest\u00e3o: \n\nEntende-se que n\u00e3o h\u00e1 total conhecimento de que n\u00e3o \u00e9 permitido retirar os recursos \n\nnaturais de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Integral, da qual faz parte o PARNAMUL. Por isso, faz-se \n\nnecess\u00e1rio a sensibiliza\u00e7\u00e3o para que isso deixe de ocorrer. \n\nNas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral, como \u00e9 o caso do parque de \n\nLages, nada pode ser retirado. Num percentual pequeno, ainda h\u00e1 a id\u00e9ia primeira de retirada, \n\nou seja, percebem o ambiente de forma utilit\u00e1ria, numa perspectiva antropoc\u00eantrica. \n\n \n\n\n\n 110 \n\n \n\nPara que serve um Parque \u201cEcol\u00f3gico\u201d?\n\n63%\n\n32%\n\n5%\n\nPensam que o Parque serve para\npreservar a natureza/ambiente\n\npensam que o Parque serve para lazer\ne visita\u00e7\u00e3o\n\nPensamo que o Parque serve para\nestudos\n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise dos resultados da quest\u00e3o: \n\nPara a maioria dos alunos da Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco Manfroi uma \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o tem por objetivo preservar o meio ambiente.  \n\nNesta quest\u00e3o, fica evidenciada a percep\u00e7\u00e3o dos alunos sobre a conserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente. Entretanto, somados os 32% daqueles que pensam que \u00e9 para lazer e visita\u00e7\u00e3o aos \n\n5% daqueles que pensam ser espa\u00e7o para estudos, temos 37% que explicitam sua vis\u00e3o \n\nantropoc\u00eantrica, melhor dizendo, que o ambiente est\u00e1 a disposi\u00e7\u00e3o do humano para satisfazer \n\nsuas necessidades. \n\n\n\n 111 \n\n \n\nQuais as atividades que poder\u00e3o ser realizadas no Parque \n\u201cEcol\u00f3gico\u201d de Lages?\n\n48%\n\n38%\n\n7%\n7%\n\nGoatariam que realizassem atividades de\nlazer\n\nGostariam que realizassem aulas sobre a\nnatureza\n\nN\u00e3o opinaram\n\nRespostas diversas\n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise dos resultados da quest\u00e3o: \n\nA percep\u00e7\u00e3o dos alunos \u00e9 de que o Parque existe para ser \u00fatil para as pessoas, n\u00e3o o \n\npercebem como espa\u00e7o de preserva\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas e em especial da biodiversidade \n\nlocal. \n\n \n\nb) A percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores do entorno do PARNAMUL \n\nOs cinco bairros considerados para esta pesquisa somam 5.288 moradores. Foram \n\nentrevistados 56 pessoas. Resumidamente, os dados referentes ao perfil dos entrevistados \n\ndemonstraram que 70% eram do sexo feminino e a maioria est\u00e1 na faixa et\u00e1ria entre os 35 e \n\nos 55 anos. \n\nOutro aspecto \u00e9 que 57\u00a8% dos entrevistados s\u00e3o naturais do munic\u00edpio de Lages e \n\n70% est\u00e3o inclu\u00eddos no grupo de pessoas que cursou o ensino fundamental. \n\nA seguir ser\u00e3o vistos os resultados dos question\u00e1rios realizados com os moradores do \n\nentorno do Parque. \n\n\n\n 112 \n\nVoc\u00ea tem conhecimento da exist\u00eancia do Parque?\n\n86%\n\n14%\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n \n\n \n\nComo ficou sabendo da exist\u00eancia do Parque?\n\n10,64%\n\n2,13%\n\n6,38%\n\n6,38%\n\n19,15%\n\n53,19%\n\n2,13%\n\nM\u00eddia\n\nIgreja \n\nConhecia antes da crian\u00e7\u00e3o\n\nInstitui\u00e7\u00e3o de ensino\n\nProximidade do bairro\n\nOutras pessoas\n\nTrabalho\n\n \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Lages (2006) \n\n \n\nDos entrevistados 86% tinham conhecimento da exist\u00eancia do Parque, sendo que \n\n53% ficou sabendo pelos amigos. O que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que somente 6% soube do referido \n\nParque na institui\u00e7\u00e3o de ensino. \n\n\n\n 113 \n\n \n\nJ\u00e1 visitou o Parque?\n\n50%\n\n41%\n\n9%\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nImprecisos nas respostas\n\n \n\nQuantas vezes visitou o Parque\n\n57%\n25%\n\n18%\n\n1 vez\n\n1 a 5 vezes\n\nMais de 6 vezes\n\n \n\n \n\nDos entrevistados, 50% j\u00e1 visitou o Parque sendo que 57% s\u00f3 visitou uma vez, o que \n\n\u00e9 pouco se relacionado aos 86% que j\u00e1 sabia da exist\u00eancia do Parque. \n\n\n\n 114 \n\nQual o principal objetivo de sua visita?\n\n44,74%\n\n15,79%\n\n5,26%\n\n5,26%\n\n2,63%\n\n2,63%\n\n23,68%\n\nConhecer o local\n\nTrilha ecol\u00f3gica\n\nMotivos religiosos\n\nVisualizar animais\n\nCortar caminho\n\nAula pr\u00e1tica\n\nPassear\n\n \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Lages (2006) \n \n\nQuais atividades voc\u00ea espera realizar no Parque?\n\n6,90%\n\n13,79%\n\n20,69%\n\n27,59%\n\n1,72%\n\n5,17%\n\n5,17%\n\n5,17%\n\n1,72%\n\n10,34%\n1,72%\n\nZool\u00f3gico\n\nVisualizar animais\n\nTrilha ecol\u00f3gica\n\nPasseios\n\nPsicina\n\nAula pr\u00e1tica\n\nParque divers\u00f5es\n\n\u00c1rea alimenta\u00e7\u00e3o\n\nBondinho\n\nCaminhadas\n\nPesque-pague\n\n \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Lages (2006) \n\n \n\n\u00c9 interessante que a curiosidade sobre o Parque n\u00e3o atingiu nem metade dos \n\nentrevistados, pois somente 47% queria conhecer o Parque. A quest\u00e3o 06 chama a aten\u00e7\u00e3o \n\npelas indica\u00e7\u00f5es de atividades para este Parque. Sendo um Parque Natural Municipal de \n\nProte\u00e7\u00e3o Integral n\u00e3o poder\u00e1 abrigar a maioria das sugest\u00f5es. \n\n\n\n 115 \n\nO que vem a ser Plano de Manejo?\n\n80%\n\n20%\n\nN\u00e3o\n\nSim\n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise dos resultados da quest\u00e3o: \n\nDos pesquisados, 45 pessoas (80%) responderam que n\u00e3o sabem o que \u00e9 plano de \n\nmanejo. As outras 11 pessoas, (20%) assim se manifestaram: \n\n\u201cmanejar algo\u201d. \n\n\u201cn\u00e3o mexer, deixar natural\u201d. \n\n\u201cmelhoramento no acesso a(sic) comunidade em geral para melhor participa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\u201cid\u00e9ia de como fazer algo\u201d. \n\n\u201cplanejar alguma coisa\u201d. \n\n\u201cfazer alguma atividade dentro do parque\u201d. \n\n\u201cplano para cuidar da natureza\u201d. \n\n\u201cplano de ocupa\u00e7\u00e3o e restri\u00e7\u00f5es de uso\u201d. \n\n\u201cadministra\u00e7\u00e3o do parque\u201d. \n\n\u201cem vez de dar aula te\u00f3rica, dar aula pr\u00e1tica\u201d. \n\n\u201ccuidar do parque\u201d. \n\nPode-se dizer que as respostas destas 11 pessoas s\u00e3o integrantes do conceito de Plano \n\nde Manejo de uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 116 \n\nQual a sua expectativa em rela\u00e7\u00e3o ao Plano de Manejo do Parque?\n\n7,14%\n\n28,57%\n\n17,85%\n\n7,14%\n8,92%10,71%\n\n14,28%\n\n7,14%\n\n8,92%\n\n24,99%\n\nSem expectativa\n\nSeguran\u00e7a e guias\n\nTrilhas ecol\u00f3gicas\n\nInfra-estrutura\n\nParque de divers\u00f5es\n\n\u00c1rea de alimenta\u00e7\u00e3o\n\nZool\u00f3gico\n\nGuias\n\nLimpeza e conserva\u00e7\u00e3o do local\n\nInfra estrutura\n\n \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Lages (2006) \n \n\nAs expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao Plano s\u00e3o de ordem particular, o que fica evidenciada \n\npela pulveriza\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias. Alguns querem resolver suas dificuldades em termos de falta de \n\nespa\u00e7o para lazer. \n\nPara a an\u00e1lise geral, a respeito da Percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores e alunos \n\nmoradores do entorno do PARNAMUL, foram utilizadas as categorias da epistemologia de \n\nLudwik Fleck: \n\n\u2022 Estilo de Pensamento; \n\n\u2022 Coletivo de Pensamento; \n\n\u2022 Mudan\u00e7a de Estilo de Pensamento com as etapas: instaura\u00e7\u00e3o, extens\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do Estilo de Pensamento. Conforme quadro 28.  \n\n\n\n 117 \n\nQuadro 32 S\u00edntese de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental dos alunos e moradores do entorno do Parque Natural \n\nMunicipal de Lages \u2013 SC \u2013 PARNAMUL \n\nCategorias \n \n\nGrupo de Interesse \nprim\u00e1rio \n\nEstilo de Pensamento Coletivo de \nPensamento \n\nMudan\u00e7as de Estilo de Pensamento \n\n   Instaura\u00e7\u00e3o Extens\u00e3o Transforma\u00e7\u00e3o \nAlunos moradores \ndo entorno do \nParque \n\n\u2022 Para uso \npr\u00f3prio, lazer, \nesporte, ... \n\n\u2022 Vis\u00e3o utilit\u00e1ria \n\u2022 Extrativa \n\nAntropoc\u00eantrica Prote\u00e7\u00e3o da \nnatureza \n\nEspa\u00e7o para \npesquisa \n\nN\u00e3o \nidentificamos \nque entendam \ncomo espa\u00e7o \nde \nConserva\u00e7\u00e3o \nda \nBiodiversidade \ne como espa\u00e7o \nde prote\u00e7\u00e3o de \nnascentes. \n\nMoradores do \nentorno do Parque \n\n\u2022 Conhecer, \ntrilhas, passear \n\n\u2022 Visualizar \nanimais \n\n\u2022 Cortar caminho \n\u2022 Vis\u00e3o utilit\u00e1ria, \n\ncom denota\u00e7\u00e3o \nde menosprezo \n\nAntropoc\u00eantrico Algumas \npessoas \nindicam aula \npr\u00e1tica \n\nN\u00e3o foi \nverificado \n\n N\u00e3o foi \nverificado. \n\n \n \n\nEste quadro mostra que o estilo de pensamento e o coletivo ainda se apresenta \n\nantropoc\u00eantrico, portanto vis\u00e3o utilit\u00e1ria do Parque e/ou Natureza. H\u00e1 registro de instaura\u00e7\u00e3o \n\nde uma outra forma de pensar a rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza, ou seja, outro modelo de \n\ndesenvolvimento. Esse registro \u00e9 mais animador no grupo dos escolares. \n\nNesta dire\u00e7\u00e3o, cabe ressaltar que Fleck (apud SCH\u00c4FER; SCHNELLE, 1986, p. 20), \n\naponta o peso da forma\u00e7\u00e3o como um dos fatores sociais capazes de influenciar a cogni\u00e7\u00e3o. \n\nConhecendo como o peso da forma\u00e7\u00e3o opera nos indiv\u00edduos, pode-se (re)significar e \n\n(re)codificar o conhecimento dos moradores do entorno do PARNAMUL a partir do seu \n\ncampo perceptivo. \n\n\n\n 118 \n\n \n\n \n\na) Moradores do  bairro Vista Alegre \n\n \n\nb) Moradora do bairro Gralha Azul \n\n \n\nc) Moradores do bairro Gralha Azul \n\n \n\nd) Moradores do bairro Santa M\u00f4nica \n\n \n\ne) Morador do bairro S\u00e3o Paulo \n\n \n\nf) Moradora do bairro S\u00e3o Paulo \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Lages (2006) \n\nFigura 25 Moradores dos bairros do entorno do Parque Natural Municipal de Lages \u2013 SC \u2013 PARNAMUL, \n\na) moradores bairro Vista Alegre; b) moradores bairro Gralha Azul; c) moradores do bairro Gralha \n\nAzul; d) moradores do bairro Santa M\u00f4nica; e) morador do bairro S\u00e3o Paulo; f) moradora do bairro S\u00e3o \n\nPaulo   \n\n\n\n 119 \n\n4.1.3 Resultado e discuss\u00e3o do M\u00f3dulo III Inser\u00e7\u00e3o do Tema Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nda Natureza \n\nNeste M\u00f3dulo, ser\u00e3o apresentados de maneira sistematizada, os resultados de duas \n\noficinas pedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: a) Construindo conceitos e b) Mediando \n\nconflitos. \n\nO resultado refere-se \u00e0s produ\u00e7\u00f5es dos 351 alunos, dos quais 226 s\u00e3o do ensino \n\nfundamental e 116 do ensino m\u00e9dio da Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco Manfroi. \u00c9 o \n\nmesmo p\u00fablico que respondeu o question\u00e1rio citado no M\u00f3dulo II. \n\nPara chegar \u00e0 s\u00edntese apresentada, montou-se um quadro de refer\u00eancia para construir \n\na s\u00edntese final. Por exemplo: Conceito de Biosfera. Verifica-se: espa\u00e7o, vida, lugar, \n\nelementos, seres vivos. \n\nA constru\u00e7\u00e3o dos conceitos ambientais: Biosfera, Ambiente, Cidadania ambiental, \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, Gest\u00e3o Ambiental, Sa\u00fade Integral, pelos pr\u00f3prios alunos, \n\npermitiu analisar como estes percebem a natureza, uma vez que os temas tratados est\u00e3o \n\nconstantemente sendo abordados principalmente pela m\u00eddia, pelo que se analisou \n\nanteriormente, no gr\u00e1fico 9. Neste sentido a m\u00eddia tem alcan\u00e7ado resultibilidade superior \u00e0 \n\nescola. \n\n4.1.3.1 Resultado da oficina pedag\u00f3gica: produ\u00e7\u00e3o de conceitos de educa\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 \n\nEnsino M\u00e9dio e ensino Fundamental \n\nForam alcan\u00e7ados os objetivos propostos do roteiro n\u00ba 1, oficina pedag\u00f3gica n\u00ba 1 \n\n(Ap\u00eandice 1), uma vez que os conceitos produzidos por eles apresentam conte\u00fado em \n\nconformidade com o conceito proposto, conforme quadro 30 e 31. Ressaltando que houve \n\ncerta dificuldade na constru\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Gest\u00e3o \n\nAmbiental, Sa\u00fade Integral. \n\n\n\n 120 \n\nQuadro 33 Construindo conceitos \u2013 Ensino M\u00e9dio \n\nCONCEITOS CONCEITOS PROPOSTOS (SILVA, 1998 e LIMA, \n2003) \n\nCONCEITOS PRODUZIDOS PELOS ALUNOS (E. \nE. B. FRANCISCO MANFROI, 2005) \n\n \nAmbiente \n\nConjunto de fatores naturais sociais e culturais que \nenvolvem um indiv\u00edduo e com os quais ele interage, \ninfluenciando e sendo influenciado por eles  \n\n\u201cExistem v\u00e1rios ambientes, o homem est\u00e1 em quase \ntodos. Ex.: nossa sala de aula, o nosso estado, etc. Mais \npor causa da gan\u00e2ncia do homem, n\u00f3s estamos acabando \ncom o meio em que vivemos\u201d. \n\n \n \nBiosfera \n\n\u00c9 o espa\u00e7o da vida que envolve o planeta Terra. H\u00e1 a \ncombina\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o de quatro elementos \nessenciais para a vida: \u00c1GUA, AR, SOLO E \nENERGIA. \n\n\u201cBiosfera \u2013 Bio \u2013 Vida\u201d \nEsfera \u2013 espa\u00e7o \n\u00c9 o espa\u00e7o onde os seres vivos habitam. A nossa Biosfera \nest\u00e1 muito degradas, pois a polui\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito intensa, \nas pessoas est\u00e3o sem respeito, n\u00e3o se importando com o \nque a natureza tem de melhor. \u201cE sem as pessoas terem \numa conscientiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o melhoraremos onde vivemos\u201d. \n\n \nCidadania \nAmbiental \n\n\u00c9 qualificar as pessoas sobre a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e \nos direitos e deveres difusos. \u00c9 exercida atrav\u00e9s de \nassocia\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es e da sociedade. Seu estatuto \njur\u00eddico \u00e9 o DIREITO DIFUSO seu instrumento \u00e9 \nA\u00c7\u00c3O CIVIL P\u00daBLICA e o seu titular \u00e9 o \nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO. \n\n\u201cS\u00e3o os nossos direitos e deveres dentro do ambiente em \nque vivemos. Temos o dever de cuidar do meio em que \nvivemos, n\u00e3o jogando lixo no ch\u00e3o, n\u00e3o poluindo, etc. E \ntemos o direito de viver melhor, com sa\u00fade num local \nbonito, limpo, bem cuidado, com tratamento de \u00e1gua e \nesgoto e coleta de lixo, assim podemos viver saud\u00e1veis\u201d. \n\n \nDesenvolvimento \nSustent\u00e1vel \n\nConceito M\u00ednimo proposto pela ONU: \u201cO \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel deve garantir as \nnecessidades das atuais gera\u00e7\u00f5es sem comprometer as \ngera\u00e7\u00f5es futuras\u201d. \n\n\u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 aquele que se \ndesenvolve, sem fazer mal a ningu\u00e9m, que sustenta a \ntodos do melhor modo sem afetar o meio ambiente, \u00e9, por \nexemplo, uma f\u00e1brica de alimentos pequena que se \ndesenvolve para alimentar as pessoas sem poluir o ar\u201d.  \n\n \n \nSa\u00fade Integral \n\nSa\u00fade integral \u00e9 o resultado da rela\u00e7\u00e3o entre sa\u00fade \nindividual, coletiva e ambiental. Revela a import\u00e2ncia \nda sa\u00fade como elo essencial para a constru\u00e7\u00e3o e \nmanuten\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis entre a pessoa. A \nsociedade e o Planeta Terra. \n\n\u201cA Sa\u00fade Integral \u00e9 o bem estar f\u00edsico, mental e \nambiental. Um precisa do outro, para mantermos nossa \nsa\u00fade devemos conservar um ambiente natural e isso \nenvolve preserva\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \nGest\u00e3o Ambiental \n\nGest\u00e3o Ambiental \u00e9 a forma pela qual as organiza\u00e7\u00f5es \nse mobilizam, interna e externamente, na conquista da \nqualidade ambiental desejada. \n\n\u201cGest\u00e3o Ambiental \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o, a administra\u00e7\u00e3o do \nambiente, \u00e9 cuidar para que ele nos d\u00ea lucro, e nos traga \nbenef\u00edcios. Cuidar para n\u00e3o destruir o ambiente. \n\nFonte: Alunos do ensino M\u00e9dio da Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco Manfroi (2005). \n\nQuadro 34 Construindo conceitos \u2013 Ensino Fundamental \n\nCONCEITOS CONCEITOS PROPOSTOS (SILVA, 1998 e LIMA, \n2003) \n\nCONCEITOS PRODUZIDOS PELOS ALUNOS (E. \nE. B. FRANCISCO MANFROI, 2005) \n\n \nAmbiente \n\nConjunto de fatores naturais sociais e culturais que \nenvolvem um indiv\u00edduo e com os quais ele interage, \ninfluenciando e sendo influenciado por eles  \n\nDevemos cuidar e proteger o ambiente onde vivemos. \n\n \n \nBiosfera \n\n\u00c9 o espa\u00e7o da vida que envolve o planeta Terra. H\u00e1 a \ncombina\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o de quatro elementos \nessenciais para a vida: \u00c1GUA, AR, SOLO E \nENERGIA. \n\n\u00c9 o lugar onde tem vida, pois bios \u00e9 vida e esfera \u00e9 \nespa\u00e7o. \n\n \nCidadania \nAmbiental \n\n\u00c9 qualificar as pessoas sobre a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e \nos direitos e deveres difusos. \u00c9 exercida atrav\u00e9s de \nassocia\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es e da sociedade. Seu estatuto \njur\u00eddico \u00e9 o DIREITO DIFUSO seu instrumento \u00e9 \nA\u00c7\u00c3O CIVIL P\u00daBLICA e o seu titular \u00e9 o \nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO. \n\n\u00c9 ter direito de beber \u00e1gua limpa e pura, assim, devemos \ncuidar da \u00e1gua, pois todos t\u00eam direitos e deveres, \nexemplo, direito de estudar, direito de ter um ambiente \nlimpo. \n\n \nDesenvolvimento \nSustent\u00e1vel \n\nConceito M\u00ednimo proposto pela ONU: \u201cO \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel deve garantir as \nnecessidades das atuais gera\u00e7\u00f5es sem comprometer as \ngera\u00e7\u00f5es futuras\u201d. \n\nExemplo: um pescador que vive somente da pesca na \n\u00e9poca de reprodu\u00e7\u00e3o n\u00e3o poder\u00e1 pescar pois sabe que se \nn\u00e3o cuidar n\u00e3o ter\u00e1 seu sustento. \n\n \n \nSa\u00fade Integral \n\nSa\u00fade integral \u00e9 o resultado da rela\u00e7\u00e3o entre sa\u00fade \nindividual, coletiva e ambiental. Revela a import\u00e2ncia \nda sa\u00fade como elo essencial para a constru\u00e7\u00e3o e \nmanuten\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis entre a pessoa. A \nsociedade e o Planeta Terra. \n\n\u00c9 a sa\u00fade de todos, do meio ambiente, das plantas, dos \nanimais e do solo. \n\n \nGest\u00e3o Ambiental \n\nGest\u00e3o Ambiental \u00e9 a forma pela qual as organiza\u00e7\u00f5es \nse mobilizam, interna e externamente, na conquista da \nqualidade ambiental desejada. \n\n\u00c9 administrar o ambiente, onde temos que fazer isso bem, \nas empresas devem colocar filtros nas chamin\u00e9s, n\u00f3s \ndevemos separa o lixo, n\u00e3o poluir a \u00e1gua e fazer fossas. \n\nFonte: Alunos do ensino Fundamental da Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco Manfroi (2005). \n \n\n\n\n 121 \n\n4.1.3.2 Resultado e an\u00e1lise dos problemas em rela\u00e7\u00e3o ao PARNAMUL e poss\u00edveis \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nComo \u00faltima oficina, buscou fazer com os alunos um levantamento de quais \n\nproblemas existem no PARNAMUL, e tamb\u00e9m construir junto a eles as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es. \n\nPortanto, ser\u00e1 utilizada uma metodologia problematizadora e participativa. \n\nConstatou-se que grande parte dos alunos s\u00e3o conhecedores dos problemas \n\nencontrados no PARNAMUL, e que t\u00eam uma compreens\u00e3o cr\u00edtica da maneira como as \n\nautoridades decidem sobre as quest\u00f5es ambientais, quase sempre sem a participa\u00e7\u00e3o social,  \n\nrevelando as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es dos problemas levantados. \u00c9 relevante quando os alunos \n\ncitam que falta divulga\u00e7\u00e3o do PARNAMUL. Entende-se que os problemas ambientais \n\nprecisam ser discutidos com os lindeiros do Parque, para alcan\u00e7ar o comprometimento das \n\npessoas, uma vez que a comunidade est\u00e1 diretamente ligada ao ambiente. A seguir apresentar-\n\nse-\u00e1 o quadro 35 e 36 e o roteiro est\u00e1 no ap\u00eandice 2. \n\nQuadro 35 Elaborando solu\u00e7\u00f5es \u2013 Ensino M\u00e9dio \n\nProblemas Pontos chave Hip\u00f3teses e solu\u00e7\u00f5es \n\u2022 Falta de um guia; \n\u2022 Extra\u00e7\u00e3o de madeira e pinh\u00f5es; \n\u2022 M\u00e1 coordena\u00e7\u00e3o das trilhas; \n\u2022 Falta de interesse dos \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos; \n\u2022 Falta de divulga\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia do \n\nParque; \n\u2022 Falta de Plano de Manejo; \n\u2022 Ca\u00e7a ilegal; \n\u2022 Polui\u00e7\u00e3o das nascentes; \n\u2022 Falta de conscientiza\u00e7\u00e3o dos \n\nhabitantes da comunidade. \n\n\u2022 O Parque n\u00e3o foi implantado porque \nas decis\u00f5es s\u00e3o verticalizadas, de \ncima para baixo; \n\n\u2022 A comunidade n\u00e3o exige a \nimplanta\u00e7\u00e3o do Parque; \n\n\u2022 Falta de recursos financeiros; \n\u2022 Os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos n\u00e3o ligam para \n\nproblemas ambientais. \n\n\u2022 M\u00e1 ajuda da sociedade pra dar uma \ndefini\u00e7\u00e3o no plano de manejo; \n\n\u2022 H\u00e1 necessidade que os lageanos se \nconscientizem que o Parque \u00e9 \nimportante para as atuais gera\u00e7\u00f5es e \nas futuras; \n\n\u2022 Fazer organiza\u00e7\u00f5es; \n\u2022 Arrecadar fundos; \n\u2022 Passeios colegiais no Parque, algo \n\nque chame aten\u00e7\u00e3o dos jovens e \nmais divulga\u00e7\u00e3o. \n\nFonte: Alunos do ensino m\u00e9dio da Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco Manfroi (2005). \n\nQuadro 36 Elaborando solu\u00e7\u00f5es \u2013 Ensino Fundamental \n\nProblemas Pontos chave Hip\u00f3teses e solu\u00e7\u00f5es \n\u2022 Falta de guias; \n\u2022 Extra\u00e7\u00e3o de madeiras e pinh\u00f5es; \n\u2022 M\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o de trilhas; \n\u2022 Placas de indica\u00e7\u00e3o apagadas; \n\u2022 Falta da participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade; \n\u2022 Ponto de entrada mal localizado; \n\u2022 Polui\u00e7\u00e3o nas nascentes; \n\u2022 Escadas mal conservadas; \n\u2022 Bancos quebrados. \n\n\u2022 Os visitante do Parque n\u00e3o o \ncuidam; \n\n\u2022 Falta de participa\u00e7\u00e3o da comunidade. \n\n\u2022 Conservar banheiros aberto e \nlimpos; \n\n\u2022 Colocar placas de identifica\u00e7\u00e3o \nnovas; \n\n\u2022 Contrata\u00e7\u00e3o de mais guias; \n\u2022 Palestras de educa\u00e7\u00e3o ambiental para \n\na comunidade; \n\u2022 Contrata\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a. \n\nFonte: Alunos do Ensino Fundamental da Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco Manfroi (2005). \n \n\n\n\n 122 \n\n4.1.4 Resultado e Discuss\u00e3o do M\u00f3dulo IV Diagn\u00f3stico da Percep\u00e7\u00e3o Ambiental dos \n\nSetores P\u00fablicos e Privados de Lages \u2013 SC. \n\nO diagn\u00f3stico apresentado neste m\u00f3dulo refere-se ao grupo de interesse secund\u00e1rio, \n\npois s\u00e3o representantes de setores p\u00fablicos e privados da sociedade: \n\n\u2022 Institui\u00e7\u00f5es de ensino; \n\n\u2022 \u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos; \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais; \n\n\u2022 Servi\u00e7os: Turismo e Hotelaria \n\nO n\u00famero de representantes \u00e9 29 sendo que as Associa\u00e7\u00f5es de Moradores dos \n\nBairros S\u00e3o Paulo e S\u00e3o Francisco, foram representadas pela mesma pessoa. Todos os \n\nrepresentantes t\u00eam conhecimento da exist\u00eancia do Parque, com exce\u00e7\u00e3o da representante de \n\numa das creches. Este item foi dividido em duas etapas: Resultados dos question\u00e1rios e \n\nan\u00e1lise dos question\u00e1rios. \n\n4.1.4.1 Resultados dos question\u00e1rios \n\nTabela 1 Representantes e institui\u00e7\u00f5es \n\nSetores Representantes Institui\u00e7\u00f5es \n Rosa Catarina Figueiredo Creche Municipal Vista Alegre \n Jaqueline do Amarante Creche Municipal S\u00e3o paulo \n Iracy S. Ghizoni Creche Municipal Adelina Tramontim Somariva \n Maria Libera Andrade Creche Municipal Girassol \n Neusa Amaral Escola Estadual Eduardo Pedro Amaral \nEnsino M\u00e1rcia Vieira Escola Estadual Francisco Manfroi \n Patr\u00edcia Ferruzzi Universidade do Planalto Catarinense \u2013 UNIPLAC \n Luciana Benetti Faculdades Integradas FACVEST \n Mari In\u00eas Carissimi Boff UDESC/CAV \n Willian Rafael Veronezi IBAMA (Base avan\u00e7ada Painel) \n Antoninho Colombo Secretaria Municipal da Agricultura \n M\u00e1rcia Reginatto Agenda 21 Municipal \n Ana Clarice Vargas Secretaria Municipal de Meio Ambiente e Servi\u00e7os P\u00fablicos \nEsfera p\u00fablica Sadi Nazareno de Souza EPAGRI \n Giomar Amarante Trist\u00e3o 5\u00ba Pelot\u00e3o de Guarni\u00e7\u00e3o Especial da Pol\u00edcia Militar Ambiental \n Jo\u00e3o Alberto Duarte Conselho Municipal de Defesa do Meio Ambiente \u2013 \n\nCOMDEMA \n Cosme Polese Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \u2013 FATMA \n Cl\u00e1udia Lucia Bratti AMURES \n Antonio Floriani ACIL \n Enio Quintino Ribeiro Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do bairro Santa M\u00f4nica \nOrganiza\u00e7\u00f5es Antonio Carlos de Souza Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do bairro Gralha Azul \nN\u00e3o Odair Carneiro Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do bairro S\u00e3o Paulo \nGovernamentais Odair Carneiro Associa\u00e7\u00e3o de moradores do bairro S\u00e3o Francisco \n Natal Jo\u00e3o Magnati Vianei \n Fabiano Salles Bunn Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nGanoas \n Rog\u00e9rio Silveira Hotel Fazendo Boqueir\u00e3o \nTurismo  Jamile Gamborgi Fazenda Pedaras Brancas Hotel/Pousada \nHotelaria S\u00e9rgio Rotta Grande Hotel Lages \n Reg\u00e9rio Muniz Hotel Map \nNos bairros S\u00e3o Paulo e S\u00e3o Francisco os representantes da Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores era a mesma pessoa. \n\n\n\n 123 \n\nComo ficou sabendo da exist\u00eancia do Parque?\n\n34,48%\n\n6,90%\n\n10,34%\n\n27,59%\n\n3,45%\n\n17,24%\n\nM\u00eddia\n\nOutras pessoas\n\nConhecia a \u00e1rea antes da cria\u00e7\u00e3o\n\nPer\u00edodo da cria\u00e7\u00e3o\n\nProximidade\n\nTrabalho\n\n \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Lages (2006) \n \n\nSua institui\u00e7\u00e3o desenvolve alguma atividade relacionada ao Meio \nAmbiente e ao Parque?\n\n14,28%\n\n60,00%\n\n44,44%\n\n25,00%\n\n85,71%\n90%\n\n100%\n\n75%\n\n0,00%\n\n20,00%\n\n40,00%\n\n60,00%\n\n80,00%\n\n100,00%\n\n120,00%\n\nEnsino Esfera P\u00fablica ONGs Turismo/Hotelaria\n\nAtividade relacionada com o Parque Atividade relacionada ao meio ambiente\n\n \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Lages (2006) \n \n\n\n\n 124 \n\nTabela 2 Atividades desenvolvidas em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente \n\nINSTITUI\u00c7\u00d5ES ATIVIDADES \nEnsino Reciclagem do lixo; Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Horta escolar; coleta da \u00e1gua da chuva; \n\npesquisa na \u00e1rea dos recursos h\u00eddricos; pesquisas na \u00e1rea de manejo ecol\u00f3gico de pragas e \ndoen\u00e7as e o programa amigo do carroceiro. \n\nEsfera P\u00fablica Reprodu\u00e7\u00e3o e repovoamento de avelinos de esp\u00e9cies nativas; educa\u00e7\u00e3o ambiental; \ndistribui\u00e7\u00e3o de mudas nativas; recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar; horta comunit\u00e1ria; projeto \ncidade verde; ado\u00e7\u00e3o das pra\u00e7as pela comunidade; melhoramento de campos naturais; \nlicenciamento; monitoramento e fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nONG\u2019s Colabora\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o ambiental; confer\u00eancia das cidades; limpeza da rua; agricultura \necol\u00f3gica.  \n\nTurismo/Hotelaria Trilhas para percep\u00e7\u00e3o de fauna e flora; produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica e solar; plantio de \n\u00e1rvores; caminhada ecol\u00f3gica; quantidade alimentar; tratamento da \u00e1gua. \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Lages (2006) \n \n\nTabela 3 Atividades desenvolvidas envolvendo o Parque \n\nInstitui\u00e7\u00f5es Identifica\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o Atividades \n Escola Estadual Eduardo Pedro Amaral Passeios \n Escola Estadual Francisco Manfroi Visita\u00e7\u00e3o com alunos \n \nEnsino \n\nUNIPLAC Trabalhos de conclus\u00e3o de curso; acad\u00eamicos \ndo curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas; pesquisa da \nbiodiversidade. \n\n FACVEST Trabalhos de conclus\u00e3o de curso envolvendo \npropostas de manejo do Parque \n\n UDESC Programa envolvendo animais silvestres \n FATMA Estudos ambientais, fiscaliza\u00e7\u00e3o, \n\nlicenciamento de atividades do entorno. \nEsfera \nP\u00fablica \n\nSecretaria de Meio Ambiente Educa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s das visita\u00e7\u00f5es \ndos col\u00e9gios da regi\u00e3o serrana; gerenciamento \ndo Parque e atividades de educa\u00e7\u00e3o \nambiental. \n\n Pol\u00edcia Ambiental Fiscaliza\u00e7\u00e3o e acompanhamento da educa\u00e7\u00e3o \nambiental. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o AMURES -  Assessoria jur\u00eddica \nTurismo/ \nHotelaria \n\nHotel Map Caminhadas \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Lages (2006) \n \n\n\n\n 125 \n\nTabela 4 Atividades apontadas pelo p\u00fablico entrevistado \n\nINSTITUI\u00c7\u00d5ES ATIVIDADES \nEnsino Aulas pr\u00e1ticas, passeios; pesquisa com plantas e medicinais; trilhas ecol\u00f3gicas, pesquisa \n\ncient\u00edfica; educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o ambiental; caminhadas; integra\u00e7\u00e3o com a \ncomunidade; ensino formal; levantamento da diversidade (fauna e flora); mapeamento da \nbiodiversidade para ado\u00e7\u00e3o de manejo adequado para preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies. \n\nEsfera P\u00fablica Viveiro de mudas das esp\u00e9cies existentes no Parque; catalogar as esp\u00e9cies existentes no \nParque; trilhas para deficientes visuais e idoso; conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea verde; eventos \neducativos; lazer; turismo ecol\u00f3gico; educa\u00e7\u00e3o ambiental; pesquisa na \u00e1rea florestal e \nplantas bioativas; sele\u00e7\u00e3o de sementes; estudos e acompanhamentos cient\u00edficos de fauna e \nflora. \n\nONG\u2019s Lazer; educa\u00e7\u00e3o ambiental; turismo; \u00e1rea alimenta\u00e7\u00e3o; caminhadas; viveiro com animais; \ncampanhas educativas; integra\u00e7\u00e3o com a comunidade; trilhas ecol\u00f3gicas, catalogar as \n\u00e1rvores. \n\nTurismo/Hotelaria Lazer; visita\u00e7\u00e3o; arvorismo; aulas de educa\u00e7\u00e3o ambiental; zool\u00f3gico; hist\u00f3ria do Parque; \nidentifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies existentes; guias; recep\u00e7\u00e3o reguladora do suporte; cobran\u00e7a \npara manuten\u00e7\u00e3o do Parque. \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Lages (2006) \n \n\nTabela 5 P\u00fablico alvo apontado pelos entrevistados \n\nINSTITUI\u00c7\u00d5ES ATIVIDADES \nEnsino Toda a comunidade. Inclusive a comunidade acad\u00eamica (ensino e pesquisa) \nEsfera P\u00fablica Comunidade em geral, alunos, deficientes, pesquisadores, turistas e fam\u00edlias \nONG\u2019s Popula\u00e7\u00e3o em geral; alunos; turistas e universidades \nTurismo/Hotelaria Moradores da cidade, fam\u00edlias, turistas, p\u00fablico da terceira idade e escolas. \nFonte: Prefeitura Municipal de Lages (2006) \n\n \n\nTabela 6 Dos conceitos de plano de manejo sob o ponto de vista dos entrevistados \n\n(continua) \nInstitui\u00e7\u00f5es Identifica\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o Conceitos \n\n Creche Municipal Vista Alegre  \u201ccultivar os animais, preservar as esp\u00e9cies\u201d \n Creche Municipal S\u00e3o Paulo \u201cplano a ser executado\u201d. \n \n \n\nCreche Municipal Adelina Tramontim \nSomariva \n\n\u201cplano de inicia\u00e7\u00e3o para organizar o Parque\u201d. \n\n Creche Municipal Gierassol N\u00e3o soube responder. \n Escola Estadual Francisco Manfroi \u201c\u00e9 o plano para cuidar do Parque, \n\nplanejamento da utiliza\u00e7\u00e3o do Parque\u201d. \n \n \nEnsino \n\nUNIPLAC \u201cA partir dos objetivos da Unidade de \nConserva\u00e7\u00e3o ser\u00e1 elaborado um documento \nt\u00e9cnico contendo o zoneamento, uso das \u00e1reas \n(estrutura f\u00edsica), manejo dos recursos \nnaturais. Entendemos que \u00e9 o Plano de \nManejo que permitir\u00e1 a gest\u00e3o da Unidade de \nConserva\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n UNIPLAC \u201cadequar a administra\u00e7\u00e3o aos objetivos da \nParque\u201d. \n\n FACVEST \u201cpermite o uso sustent\u00e1vel do Parque\u201d. \n\n\n\n 126 \n\nTabela 6 Dos conceitos de plano de manejo sob o ponto de vista dos entrevistados \n\n(conclus\u00e3o) \nInstitui\u00e7\u00f5es Identifica\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o Conceitos \n\n UDESC \u2013 CAV \u201ctrabalho que envolve todo e qualquer, todas as \n\u00e1reas e setores para que haja um perfeito \nfuncionamento e utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\u201d. \n\n IBAMA \u201cIdentificar flora e fauna (invent\u00e1rio), \nlevantamento do estoque de fauna, zoneamento, \nidentificar principais pontos a serem \nconservados e desenvolver plano de \nconserva\u00e7\u00e3o e n\u00e3o permitir a visita\u00e7\u00e3o nestes \npontos\u201d. \n\n Secretaria Municipal da Agricultura \u201cConhecimento do local, explora\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica \ndo local (explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel), estudar as \nbrom\u00e9lias e catalogar, estudos de solo\u201d. \n\nEsfera P\u00fablica Agenda 21 Municipal \u201c\u00e9 usar o espa\u00e7o de forma adequada, sem \ndegradar e manter as esp\u00e9cies existentes\u201d. \n\n Secretaria de Meio Ambiente e Servi\u00e7os \nP\u00fablicos \n\n\u201cplano que visa desenvolver atividades dentro \ndo Parque para que este comporte a visita\u00e7\u00e3o, \nturismo esporte, ou seja, \u00e9 o plano que vai \ndesenvolver em todos os sentidos o crescimento \ndo Parque Natural no sentido de receber as \npessoas e fazer com que elas desfrutem do \nespa\u00e7o com seguran\u00e7a e com atividades ligadas \na natureza\u201d. \n\n EPAGRI \u201cplano que permitisse a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea sem \npreju\u00edzo da mesma, dar sustentabilidade\u201d. \n\n Secretaria Municipal de Meio Ambiente e \nServi\u00e7os P\u00fablicos \n\n\u201cordenamento do Parque dentro da legisla\u00e7\u00e3o de \nforma a atender a comunidade, atrav\u00e9s da \npesquisa, os interesses apontados por esta\u201d. \n\n Pol\u00edcia Ambiental \u201c\u00e9 um projeto para a utiliza\u00e7\u00e3o adequada do \nParque. Podendo planejar benef\u00edcios para a \ncomunidade\u201d. \n\n COMDEMA \u201cvai dizer o que se pode fazer dentro do Parque, \ntrilhas, infra-estrutura\u201d. \n\n FATMA \u201cinstrumento legal das formas de uso da \nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n AMURES \u201cseria um plano que traz a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \ndo ambiente\u201d. \n\n CIL \u201ctirar os seres vivos (plantas e animais) para \ncoloca-los em outras \u00e1rea que seja melhor para \neles e para o desenvolvimento\u201d. \n\nONG\u2019s Associa\u00e7\u00e3o de Moradores bairro Santa M\u00f4nica  N\u00e3o respondeu \n Associa\u00e7\u00e3o de Moradores bairro Gralha Azul N\u00e3o respondeu \n Vianei \u201corganizar o espa\u00e7o f\u00edsico dentro da lei\u201d \n Associa\u00e7\u00e3o de Moradores bairro S\u00e3o Paulo e \n\nS\u00e3o Francisco \n\u201cplantar esp\u00e9cies nativas, preservar taquara, \nxaxim \n\n Comit\u00ea de Gerenciamento das Bacias \nHidrogr\u00e1ficas do Rio Canoas \n\n\u201cvoc\u00ea saber utilizar de maneira adequada os \nrecursos naturais, planejar o uso de forma \nadequada\u201d. \n\n Hotel Fazenda Boqueir\u00e3o \u201cplano a longo prazo, levando-se em \nconsidera\u00e7\u00e3o o espa\u00e7o f\u00edsico e com prazo \nestipulado\u201d \n\nTurismo/ \nHotelaria \n\nFazenda Pedras Brancas Hotel \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel, utiliza\u00e7\u00e3o \nconsciente dos recursos \n\n Grande Hotel Lages N\u00e3o respondeu. \n Hotel Map N\u00e3o respondeu. \nFonte: Prefeitura Municipal de Lages (2006) \n\n \n\n\n\n 127 \n\nTabela 7 Expectativa dos entrevistados em rela\u00e7\u00e3o ao Parque e ao Plano \n\n(continua) \nInstitui\u00e7\u00f5es Identifica\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o Conceitos \n\n Creche Municipal Vista Alegre  \u201cencontrar v\u00e1rias esp\u00e9cies de animais, em \nespecial os animais em vias de extin\u00e7\u00e3o, \u00e1reas \nde lazer para crian\u00e7as\u201d. \n\n Creche Municipal S\u00e3o Paulo \u201cseguran\u00e7a\u201d. \n \n \n\nCreche Municipal Adelina Tramontim \nSomariva \n\n\u201cque o Parque ofere\u00e7a condi\u00e7\u00f5es para \ncrian\u00e7as jovens visitar em seguran\u00e7a\u201d.         \n\n Creche Municipal Girassol \u201cseguran\u00e7a, estrutura adequada para crian\u00e7as \nde 0 \u2013 6 anos, ter implementos para atrair as \ncrian\u00e7as, ter guardas\u201d. \n\n Escola Eduardo Pedro Amaral \u201clocal de passeio, levar a fam\u00edlia momentos \nde relaxamento, seguran\u00e7a e infra-estrutura\u201d. \n\n \n \nEnsino \n\nEscola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Francisco manfroi \u201cque o plano ajude o Parque a cumprir sua \nfun\u00e7\u00e3o de preservar e seja uma \u00e1rea de lazer\u201d. \n\n UNIPLAC \u201cque o plano permita a gest\u00e3o do \nParque,considerando-se principalmente o fato \nde ser de prote\u00e7\u00e3o integral, ou seja, preservar \nos ecossistemas caracter\u00edsticos (arauc\u00e1rias), \naspectos de import\u00e2ncia da ci\u00eancia do parque \ncom possibilidades de uso restrito como: \npesquisa, educa\u00e7\u00e3o ambiental e recrea\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n UNIPLAC \u201cque o Parque seja mais valorizado\u201d \n FACVEST \u201cque permita a visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica de forma \n\neducativa para a forma\u00e7\u00e3o da cidadania \necol\u00f3gica\u201d. \n\n UDESC \u2013 CAV \u201cfacilidade de acesso para aulas pr\u00e1ticas, \npesquisa, trabalhos de extens\u00e3o, visitantes \npara lazer, seguran\u00e7a\u201d. \n\n IBAMA \u201cpor se tratar de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o integral \nvisita\u00e7\u00e3o com limites, coletas de sementes e \nervas medicinais para pesquisa\u201d. \n\n Secretaria Municipal da Agricultura \u201cque uma das estrat\u00e9gias iniciais seja mudar a \nsede, na cataloga\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores vincular aos \ncol\u00e9gios, buscar conhecer a \u00e1rvore primavera \npara ornamenta\u00e7\u00e3o porque \u00e9 ex\u00f3tica\u201d. \n\n Agenda 21 Municipal \u201ctem que ser a melhor poss\u00edvel, e que \nrealmente seja usado para o seu fim\u201d. \n\n EPAGRI \u201cimplanta\u00e7\u00e3o de maneira que os recursos, em \nespecial os gen\u00e9ticos, sejam preservados e \nmantidos\u201d. \n\nEsfera \nP\u00fablica \n\nSecretaria Municipal de Meio Ambiente e \nServi\u00e7os P\u00fablicos \n\n\u201c\u00e9 que o Parque passe a ser tratado, um grupo \nde gerenciamento, para que seja implantadas \ntodas as suas atribui\u00e7\u00f5es, independente das \nfuturas administra\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n Pol\u00edcia Ambiental \u201ca melhor da infra-estrutura do Parque\u201d \n COMDEMA  \u201cde que o poder p\u00fablico municipal tome as \n\nprovid\u00eancias apontadas pelo relat\u00f3rio\u201d. \n FATMA \u201cque o plano-contemple a realidade apontada \n\npela pesquisa mesclando as exig\u00eancias \nnecess\u00e1rias as caracter\u00edsticas desta Unidade \nde Conserva\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n AMURES \u201cque preserve o que tem, que amplie a \u00e1rea \natual\u201d. \n\n\n\n 128 \n\nTabela 7 Expectativa dos entrevistados em rela\u00e7\u00e3o ao Parque e ao Plano \n\n (conclus\u00e3o) \nInstitui\u00e7\u00f5es Identifica\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o Conceitos \n\n ACIL \u201cdesconhece a plano de manejo proposto para \no Parque\u201d. \n\n Associa\u00e7\u00e3o de Moradores bairro Santa \nM\u00f4nica \n\n\u201cningu\u00e9m ter\u00e1 \u00eaxito sem recurso, infra-\nestrutura, que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma condi\u00e7\u00f5es de \nseguran\u00e7a\u201d. \n\n Associa\u00e7\u00e3o de Moradores bairro Gralha Azul \u201cpreserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e apoio e incentivo a \ncomunidade para evitar o desmatamento\u201d. \n\nONG\u2019s Vianei \u201cparticipa\u00e7\u00e3o da comunidade dentro da \nlegisla\u00e7\u00e3o com maior participa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel da \nsociedade civil, inclusive entorno\u201d. \n\n Associa\u00e7\u00e3o de Moradores bairro S\u00e3o \nFrancisco e S\u00e3o Paulo \n\n\u201cespero que venha a se considerar, pois a \nprefeitura gastou muito para adquirir a \u00e1rea\u201d. \n\n Comit\u00ea de Gerenciamento das Bacias \nHidrogr\u00e1ficas do Rio Canoas \n\n\u201cque seja feito um bom trabalho e alcance os \nobjetivos esperados\u201d. \n\n Hotel Fazenda Boqueir\u00e3o \u201cParque Natural conservado com grande \natrativo que se possa fazer um Parque de \nvisita\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcente preserva\u00e7\u00e3o das \nesp\u00e9cies existentes\u201d. \n\nTurismo/ Fazenda Pedras Brancas Hotel \u201cpoder levar os turistas para o local\u201d \nHotelaria Grande Hotel Lages \u201crevitaliza\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de vista, acesso\u201d. \n Hotel Map \u201cGrandes atrativos tur\u00edsticos, com hist\u00f3ricos \n\nda regi\u00e3o, guias, incentivo, ao artesanato \nlocal, clubes observadores de p\u00e1ssaros, \nnascentes, aulas pr\u00e1ticas, ninhos, informa\u00e7\u00f5es \nda madeira, posto da pol\u00edcia ambiental \n9segurna\u00e7a), maior divulga\u00e7\u00e3o, viveiro das \n\u00e1rvores nativas, acessos, cataloga\u00e7\u00e3o das \n\u00e1rvores para registro fotogr\u00e1fico\u201d. \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Lages (2006) \n\n4.1.4.2 An\u00e1lise dos resultados dos question\u00e1rios \n\nA an\u00e1lise foi elaborada num quadro s\u00edntese com a constru\u00e7\u00e3o de seis dimens\u00f5es \n\ncomplexas sobre a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 PARNAMUL. Essa constru\u00e7\u00e3o ocorreu a partir \n\ndas respostas dos question\u00e1rios pelos representantes dos setores p\u00fablicos e privados de \n\nLages/-SC. A partir do quadro 36, foram elaboradas as implica\u00e7\u00f5es da vis\u00e3o complexa sobre o \n\nPARNAMUL. \n\n\n\nQuadro 37 A constru\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es complexas para a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o: Parque Natural Municipal de Lages \u2013 SC a partir do diagn\u00f3stico da Percep\u00e7\u00e3o Ambiental dos \n\nrepresentantes dos setores p\u00fablicos e privados de Lages \u2013 SC \n\n \n \n \nEstrutura \n\n \nDimens\u00f5es \n\nDimens\u00e3o ecol\u00f3gica Dimens\u00e3o social Dimens\u00e3o cultural Dimens\u00e3o pol\u00edtica Dimens\u00e3o jur\u00eddica Dimens\u00e3o econ\u00f4mica \n\n1. Percep\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e \ndescri\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos das \ndimens\u00f5es \n\n? Fragmento remanescente da \nFloresta Ombr\u00f3fila Mista \n(Arauc\u00e1ria, Campos). \n\n? Arenito Botucatu (Aq\u00fc\u00edfero \nGuarani) \n\n? Recursos H\u00eddricos dos Rios \nAmola Faca e Passo Fundo  \n\n? Conflito pela extra\u00e7\u00e3o da \nmata. \n\n? Planta\u00e7\u00f5es de Pinus sp no \nentorno. \n\n? Falta de seguran\u00e7a no \nParque. \n\n? Mudan\u00e7a de estilo de \npensamento \u2013 insustent\u00e1vel \npara o sustent\u00e1vel. \n\n? Identidade Serrana \n\n? Falta Pol\u00edticas P\u00fablicas \nambientais sustent\u00e1veis. \n\n? Falta de intera\u00e7\u00e3o dos \n\u00f3rg\u00e3os fiscalizadores e de \nfinanciamento para pesquisa \nlocal. \n\n? Corre\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o do ato \njur\u00eddico para enquadramento \nno SNUC. \n\n? Instituir o Conselho Gestor \ndo PARNAMUL. \n\n? Turismo , lazer. \n? Artesanato local. \n? Gest\u00e3o ambiental para \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o de \nProte\u00e7\u00e3o Integral. \n\n2. Identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \nentre as unidades e ambientes. \n\n1. Comunidade do Entorno \nSetor P\u00fablico e Privado. \n\n2. PARNAMUL \n(Ecossistemas) \n\n1. Percep\u00e7\u00e3o da Comunidade \ndo entorno. \n\n2. PARNAMUL \n\n1. Percep\u00e7\u00e3o coletiva (mitos e \nmedos de visitar o Parque) \n\n2. PARNAMUL \n\n1. Poderes P\u00fablicos, Federal, \nEstadual e Municipal. \n\n2. Bacias Hidrogr\u00e1fica do Rio \nCanoas. \n\n3. PARNAMUL \n\n1. SNUC/Plano de \nManejo/Conselho Getor. \n\n2. Promotoria, organiza\u00e7\u00e3o e \nfiscaliza\u00e7\u00e3o PARNAMUL \n\n1. Comunidade do entorno e \nSetores p\u00fablicos e privados \n\n2. PARNAMUL \n\n3. Proposi\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas de \ncomportamento entre as \nUnidades e ambientes \n\n? Antropoc\u00eantrico ? Utilit\u00e1ria ? Distanciamento ? Sustentabilidade econ\u00f4mica ? Lentid\u00e3o ? Capitalista \n\n \n \n \n \n4. Constru\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o de \ncomplexidade das dimens\u00f5es \n\nPercep\u00e7\u00e3o Ambiental \nPARNAMUL \n\n \n \n \n \n \n \n \nPercep\u00e7\u00e3o e     Antropoc\u00eantrico    \nobserva\u00e7\u00e3o \nda Riqueza \nambiental do \nParque   \n\nNecessidade de implanta\u00e7\u00e3o \nPARNAMUL \n\n \n \n \n \n \n \n \nComunidade       Utilit\u00e1rio \ndo Entorno \n\nPercep\u00e7\u00e3o coletiva sobre o \nPARNAMUL \n\n \n \n \n \n \n \n \nMudan\u00e7a      Distanciamento \ndo estilo de \npensamento    \n\nPercep\u00e7\u00e3o setorial \nPARNAMUL \n\n \n \n \n \n \n \n \nPol\u00edticas         Sustentabilidade \nP\u00fablicas \nAmbientais \nSustent\u00e1veis \n\nParticipa\u00e7\u00e3o social \nPARNAMUL \n\n \n \n \n \n \n \n \nInstituir o                Lentid\u00e3o \nConselho \nGestor do \nParque \n\nPercep\u00e7\u00e3o individual \nPARNAMUL \n\n \n \n \n \n \n \n \nGest\u00e3o                    Capitalista \nAmbiental \nadequada UC \nde prote\u00e7\u00e3o integral \n\n5. Implica\u00e7\u00f5es da Vis\u00e3o \ncomplexa sobre o ambiente \n\nNecessidade de inclus\u00e3o a \npercep\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o como \nelementos do Processo de \nPlanejamento e Gest\u00e3o de \nUnidades legais de Gest\u00e3o \nAmbiental, levando as pessoas \na entender a import\u00e2ncia de \ntodos os seres vivos do \necossistema, n\u00e3o s\u00f3 o humano. \n\nNecessidade de incluir a \npercep\u00e7\u00e3o no processo de \npertin\u00eancia entre a comunidade \ndo entorno e o parque, fazendo \ncom que percebam o Parque \ncomo espa\u00e7o de preserva\u00e7\u00e3o da \nvida e de preserva\u00e7\u00e3o de si \nmesmas. \n\nNecessidade de compreender a \npercep\u00e7\u00e3o coletiva como \nelemento cultural para a \nmudan\u00e7a do Estilo de \nPensamento, diminuindo o \ndistanciamento das pessoas em \nrela\u00e7\u00e3o ao Parque. \n\nNecessidade incluir a \npercep\u00e7\u00e3o coletiva no processo \nde comprometimento pol\u00edtico \ncom o Parque, com vistas a \nsustentabilidade ambiental, \nsocial e econ\u00f4mica. \n\nNecessidade do comprimento \nda Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental como \nelemento agregador da \nParticipa\u00e7\u00e3o Social ao instituir \no Conselho Gestor do Parque. \n\nNecessidade de trabalhar a \npercep\u00e7\u00e3o individual para \nmudan\u00e7a do Modelo \nEcon\u00f4mico para uma rela\u00e7\u00e3o \nsustent\u00e1vel com o Parque, que \n\u00e9 uma UC de Prote\u00e7\u00e3o Integral. \n\n \n\n\n\n 129 \n\nConforme detalhamento j\u00e1 realizado, o M\u00f3dulo IV da metodologia foi  explicitado \u00e0 \n\nmedida que foram constru\u00eddas cada uma das etapas nas seis dimens\u00f5es (ecol\u00f3gica, social, \n\ncultural, pol\u00edtica, jur\u00eddica e econ\u00f4mica). Estas etapas emergiram das respostas dos \n\nquestion\u00e1rios. \n\nO processo de constru\u00e7\u00e3o das cinco etapas e da din\u00e2mica deixa claro que uma passa a \n\nfazer parte da outra, ou seja; a constru\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o de Complexidade das dimens\u00f5es ocorre \n\ncom a percep\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos e a proposi\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas entre as unidades e \n\nambientes. \n\nAs implica\u00e7\u00f5es da vis\u00e3o complexa sobre o ambiente s\u00e3o resultantes da constru\u00e7\u00e3o do \n\nPadr\u00e3o de Complexidade e da identifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre as unidades e o ambiente. Deste \n\nmodo, entende-se que as implica\u00e7\u00f5es da vis\u00e3o complexa sobre o ambiente apresenta a s\u00edntese \n\ndas etapas em cada uma das dimens\u00f5es. \n\n4.1.4.3 Implica\u00e7\u00f5es da vis\u00e3o complexa sobre o PARNAMUL \n\nDimens\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\nA vis\u00e3o complexa da dimens\u00e3o ecol\u00f3gica permitiu a valoriza\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \n\ncom o Bioma Mata Atl\u00e2ntica, as ecorregi\u00f5es Mata de Arauc\u00e1ria e Campos, destacando o \n\nArenito Botucatu que serve de capitador de \u00e1gua para o Aq\u00fc\u00edfero Guarani. Isso refor\u00e7a a \n\nimport\u00e2ncia do Parque para a preserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos, pois h\u00e1 duas nascentes: Rio \n\nPasso Fundo e Amola Faca. \n\nOutra implica\u00e7\u00e3o \u00e9 o comportamento antropoc\u00eantrico do ser humano que insiste nas \n\nra\u00edzes judaicas que o define \u201crei de cria\u00e7\u00e3o\u201d. Esse comportamento \u00e9 predat\u00f3rio e \n\ninsustent\u00e1vel. \n\n\u00c9 necess\u00e1ria uma mudan\u00e7a no estilo de pensamento em que o ser humano se coloca \n\ncomo centro de tudo para dar lugar a valoriza\u00e7\u00e3o da vida, a todas as formas de vida, \n\nconstruindo outro paradigma, o Biocentrismo. \n\nAssim, a implica\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o ecol\u00f3gica aparece como necessidade de inclus\u00e3o  \n\nde percep\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o como elementos do Processo de Planejamento e Gest\u00e3o de \n\nUnidades legais de Gest\u00e3o Ambiental, levando as pessoas a entender a import\u00e2ncia de todos \n\nos seres vivos do ecossistema, n\u00e3o s\u00f3 o humano. \n\nEssa dimens\u00e3o contribui para refor\u00e7ar o que j\u00e1 foi mencionado que a Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o \u00e9 o espa\u00e7o privilegiado para a preserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00f5es dos \n\n\n\n 130 \n\nRecursos H\u00eddricos, neste caso, das \u00e1reas de recarga do Aq\u00fc\u00edfero Guarani, e das duas nascentes \n\ncontribuintes da sub bacia do Rio Caveiras que constitui a Bacia do Rio Canoas. \n\nDimens\u00e3o Social \n\nA vis\u00e3o complexa da dimens\u00e3o social revela os conflitos que emergem quando da \n\ncria\u00e7\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. A concep\u00e7\u00e3o antropoc\u00eantrica refor\u00e7a a percep\u00e7\u00e3o de \n\nque \u00e9 um local que poder\u00e1 ser exaustivamente utilizado, refor\u00e7ando a id\u00e9ia de que os seres \n\nhumanos tem direitos superiores e absolutos sobre os espa\u00e7os naturais. \n\nAo implementar o PARNAMUL de forma participativa, implicaria numa integra\u00e7\u00e3o \n\nentre as Unidades (comunidade do entorno e o ambiente - Parque), proporcionando uma \n\nmelhoria da qualidade de vida, preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e parcerias interinstitucionais. \n\nOutra implica\u00e7\u00e3o \u00e9 a necessidade de incluir a percep\u00e7\u00e3o no processo de pertin\u00eancia \n\nentre a comunidade do entorno e o parque, fazendo com que percebam o Parque como espa\u00e7o \n\nde preserva\u00e7\u00e3o da vida, de preserva\u00e7\u00e3o de si mesmas. \n\nDimens\u00e3o Cultural \n\nA vis\u00e3o complexa da dimens\u00e3o cultural tem como aspecto relevante a mudan\u00e7a de \n\nestilo de pensamento de uma cultura de insustentabilidade ambiental para uma Cultura da \n\nsustentabilidade ambiental. \n\nNo caso do PARNAMUL, h\u00e1 que se considerar que a popula\u00e7\u00e3o serrama tem uma \n\nidentidade cultural de degrada\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o extensiva de gado bovino e as queimadas dos \n\ncampos de altitude, a extra\u00e7\u00e3o da madeira dizimando as matas de arauc\u00e1ria e agricultura \n\ninsustent\u00e1vel (uso indiscriminado de agroqu\u00edmicos e reflorestamentos intermin\u00e1veis de \n\nPinus). Essas pr\u00e1ticas estabelecem uma contradi\u00e7\u00e3o \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia da terra e ao \n\ndistanciamento do olhar das comunidades do entorno do Parque para as possibilidades de \n\natividades sustent\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o ao PARNAMUL. \n\nReconhecer que h\u00e1 uma identidade cultural comunidades comunit\u00e1ria do entorno do \n\nparque que vai desde \u201cmitos e medos\u201d da \u00e1rea do parque, at\u00e9 a pr\u00e1tica depredat\u00f3ria, \u00e9 o \n\ncaminho para a constru\u00e7\u00e3o de outro estilo de pensamento. \n\nAssim, \u00e9 necess\u00e1rio compreender a percep\u00e7\u00e3o coletiva como elemento cultural para a \n\nmudan\u00e7a do estilo de pensamento, diminuindo o distanciamento das pessoas em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nParque. \n\nDimens\u00e3o Pol\u00edtica \n\nA vis\u00e3o complexa da dimens\u00e3o pol\u00edtica apresenta a falta de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nambientais sustent\u00e1veis. \n\n\n\n 131 \n\nO padr\u00e3o de complexidade estabelecido est\u00e1 comprometido com a sustentabilidade \n\necon\u00f4mica, n\u00e3o havendo comprometimento quanto \u00e0s Unidades Legais de Gest\u00e3o e ao \n\nPlanejamento Ambiental, nesse caso, os Recursos H\u00eddricos (Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCanoas onde est\u00e1 o PARNAMUL). \n\nA percep\u00e7\u00e3o setorial do PARNAMUL, neste caso a esfera pol\u00edtica, tem como \n\nimplica\u00e7\u00e3o o desafio de proporcionar o di\u00e1logo entre as esferas do poder com suas \u00e9ticas e \n\nl\u00f3gicos para construir outro padr\u00e3o de complexidade pol\u00edtica que reconhe\u00e7a a legitimidade do \n\nPARQUE. \n\nAssim, procura-se entender a necessidade de incluir a percep\u00e7\u00e3o coletiva no processo \n\nde comprometimento pol\u00edtico como Parque, com vistas a sustentabilidade ambiental, social e \n\necon\u00f4mica. \n\nDimens\u00e3o Jur\u00eddica \n\nA vis\u00e3o complexa da dimens\u00e3o jur\u00eddica remete a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o social \n\nnas defini\u00e7\u00f5es sobre o Parque. \n\n\u00c9 indispens\u00e1vel a corre\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o do ato jur\u00eddico para o enquadramento no \n\nSNUC. A participa\u00e7\u00e3o social se dar\u00e1 pelas representa\u00e7\u00f5es junto ao Conselho Gestor que \n\ndever\u00e1 ser institu\u00eddo. \n\nEstas a\u00e7\u00f5es implicariam numa atua\u00e7\u00e3o mais efetiva da Promotoria P\u00fablica e dos \n\n\u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o que historicamente, em nosso pa\u00eds, se caracterizam pela sua lentid\u00e3o. O \n\nambiente n\u00e3o tem tempo para esperar. Enquanto as medidas jur\u00eddicas n\u00e3o s\u00e3o tomadas, o \n\nParque continua sendo explorado e perdendo biodiversidade, comprometendo, assim, os \n\nobjetivos de uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nA constitui\u00e7\u00e3o do conselho gestor do Parque previsto no SNUC e Plano de Manejo \n\ndo mesmo, contribuiria para minimizar os impactos ambientais que o PARNAMUL vem \n\nsofrendo, garantindo os Direitos difusos previstos na Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988. \n\nPortanto, h\u00e1 a necessidade de agilizar o cumprimento da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental como \n\nelemento agregador da Participa\u00e7\u00e3o Social ao instituir o Conselho Gestor do Parque. \n\nDimens\u00e3o Econ\u00f4mica \n\nA vis\u00e3o complexa da dimens\u00e3o econ\u00f4mica dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o as \n\natividades poss\u00edveis nas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o integral, que \u00e9 o caso do \n\nPARNAMUL. \n\nO modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista visa estritamente ao lucro e se n\u00e3o levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a categoria da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o que o SNUC t\u00e3o minuciosamente \n\n\n\n 132 \n\ndescreve em forma de Lei, a degrada\u00e7\u00e3o poder\u00e1 mudar da clandestinidade para uma \n\ndegrada\u00e7\u00e3o institucionalizada. \n\nA percep\u00e7\u00e3o individual do PARNAMUL demonstrou nos question\u00e1rios que h\u00e1 pouca \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, mas h\u00e1 muita preocupa\u00e7\u00e3o com os ganhos \n\necon\u00f4micos que o Parque poder\u00e1 gerar. \n\nA atual situa\u00e7\u00e3o de desacoplamento das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o com os interesses \n\necon\u00f4micos dever\u00e1 ser superada, construindo participativamente em modelo de \n\ndesenvolvimento ecol\u00f3gico, social e econ\u00f4mico compat\u00edveis com as necessidades ambientais. \n\nDo contr\u00e1rio o decl\u00ednio das tr\u00eas dimens\u00f5es continuar\u00e1 at\u00e9 a degrada\u00e7\u00e3o total do ambiente. \n\nH\u00e1, portanto, a necessidade de trabalhar a percep\u00e7\u00e3o individual para mudan\u00e7a do \n\nModelo Econ\u00f4mico para uma rela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel com o Parque, que \u00e9 uma Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral. \n\nOs representantes das institui\u00e7\u00f5es entrevistados que se denomina de Interesse \n\nsecund\u00e1rio, apresentaram, como foi visto, as dimens\u00f5es complexas que envolvem o \n\nPlanejamento e a implanta\u00e7\u00e3o do PARQUE. Mesmo havendo uma diferen\u00e7a significativa \n\nentre os objetivos das institui\u00e7\u00f5es, ensino b\u00e1sico e superior, esfera p\u00fablica, ONGs e empresas \n\nde turismo e hotelaria, foram poss\u00edveis construir as dimens\u00f5es complexas sobre o \n\nPARNAMUL.  \n\n \n\n \n\n \n\na) Universidade do Estado de Santa Catarina \n\n(UDESC) \n\n \n\nb) Creche Municipal Gralha Azul \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Lages (2006) \n\nFigura 26 Institui\u00e7\u00f5es dos setores p\u00fablicos e privados da cidade de Lages \u2013 SC. Grupo de interesse \n\nsecund\u00e1rio, a) Universidade do Estado de Santa Catarina (UDESC); b) Creche Municipal Gralha Azul \n\n \n\n\n\n 133 \n\n  \na) Secret\u00e1rio Municipal do Meio Ambiente \n\n \nb) Professoras da Universidade do Planalto Catarinense \n\nUNIPLAC \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nc) Equipe multidisciplinar, respons\u00e1vel \npela elabora\u00e7\u00e3o deste Plano de manejo, \n\nmembros da Secretaria Municipal de \nMeio Ambiente e da UNIPLAC.  \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Lages (2006) \n\nFigura 27 Representantes dos setores p\u00fablicos e privados da cidade de Lages \u2013 SC, a) Secret\u00e1rio \n\nMunicipal do Meio Ambiente; b) professoras da Universidade do Planalto Catarinense (UNIPLAC); c) \n\nEquipe multidisciplinar, respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o deste Plano de Manejo, membros da Secretaria \n\nMunicipal de Meio Ambiente e da UNIPLAC \n\n\n\n 134 \n\nCONCLUS\u00c3O \n\nDurante o percurso de elabora\u00e7\u00e3o desta tese passou-se por movimento cognitivo, \n\nemocionais e afetivos que, de alguma forma, est\u00e3o aqui impressos e muito contribu\u00edram para \n\no aprender com o operar, numa perspectiva complexa. \n\nAcreditou-se que o objetivo geral de analisar o processo de Planejamento e \n\nImplanta\u00e7\u00e3o do Parque Natural Municipal de Lages \u2013 SC, com \u00eanfase na conserva\u00e7\u00e3o de \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas e na percep\u00e7\u00e3o da comunidade do entorno, foi atingido na medida em \n\nque os objetivos espec\u00edficos foram atendidos durante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\nAo aplicar o Modelo PEDS, em in\u00fameras a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nconstruiu-se uma abordagem que foi denominada como Modelo Aberto de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental que teve como paradigma a abertura transdisciplinar de Nicolescu (1999) e a \n\nPercep\u00e7\u00e3o Ambiental como elemento Biopsicosocial. \n\nBuscou-se compreender a percep\u00e7\u00e3o ambiental como elemento indispens\u00e1vel para o \n\ndiagn\u00f3stico ambiental dos atores sociais a respeito de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas. Da associa\u00e7\u00e3o da abertura, percep\u00e7\u00e3o ambiental e o modelo PEDS emergiu o \n\nModelo Aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nModelo aberto \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPercep\u00e7\u00e3o ambiental    Modelo PEDS \n\nFigura 28 \u2013 Modelo aberto, Percep\u00e7\u00e3o Ambiental e Modelo PEDS \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o \nAmbiental \n\n\n\n 135 \n\nEsse modelo poder\u00e1 anteceder o N\u00facleo de sensibiliza\u00e7\u00e3o do Modelo PEDS. \n\nFoi analisada a percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores e alunos moradores do entorno \n\ndo PARNAMUL, bem como a percep\u00e7\u00e3o de representantes dos setores p\u00fablicos e privados da \n\ncidade de Lages \u2013 SC, com vistas ao Planejamento e Implanta\u00e7\u00e3o de Unidades Legais de \n\nGest\u00e3o ambiental. O diagn\u00f3stico da percep\u00e7\u00e3o permitiu a emerg\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o de \n\ndimens\u00f5es Complexas para a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o: PARNAMUL \n\n \n\nDimens\u00f5es Complexas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPercep\u00e7\u00e3o ambiental    PARNAMUL \n\nFigura 29 \u2013 Dimens\u00f5es Complexas, Percep\u00e7\u00e3o Ambiental e PARNAMUL \n\n \n\nEst\u00e1 an\u00e1lise de Ludwick Fleck, permite entender que o conhecimento seria \n\nconstru\u00eddo a partir da intera\u00e7\u00e3o entre sujeito e objeto. Nesta dire\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento tem como pressuposto a intera\u00e7\u00e3o como produtos de diferentes conhecimentos, \n\nsendo que o sujeito \u00e9 coletivo nas rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricos em que se produz o conhecimento. \n\nS\u00f3 assim, poderemos contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de um novo estilo de pensamento quanto ao \n\ndesenvolvimento, o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\nDesenvolvimento sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEpistemologia de Fleck    PARNAMUL \n\nFigura 30 Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Epitemologia de Fleck e PARNAMUL \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 136 \n\nOutro aspecto trabalhado foi \u00e0 inser\u00e7\u00e3o do tema junto aos alunos moradores no \n\nentorno do PARNAMUL, que emergiu a necessidade da participa\u00e7\u00e3o social, na tomada de \n\ndecis\u00f5es sobre o Planejamento e Gest\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o com \u00eanfase na \n\nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos. Essa participa\u00e7\u00e3o social \u00e9 entendida aqui como espa\u00e7o \n\nde constru\u00e7\u00e3o da cidadania ambiental. \n\n \n\nParticipa\u00e7\u00e3o social \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica     PARNAMUL \n\nFigura 31 Participa\u00e7\u00e3o Social, Bacia Hidrogr\u00e1fica e PARNAMUL \n\n \n\nEntende-se que os resultados responderam as quest\u00f5es de pesquisa apresentadas na \n\nintrodu\u00e7\u00e3o desta tese. \n\nPelo exposto, destaca-se:  \n\n1. A proposi\u00e7\u00e3o do Modelo Aberto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, com o paradigma da \n\nabertura transdisciplinar mediado pela percep\u00e7\u00e3o ambiental dos atores sociais \n\nenvolvidos e resultando numa constru\u00e7\u00e3o coletiva da percep\u00e7\u00e3o ambiental local, \n\nque poder\u00e1 anteceder o n\u00facleo de sensibiliza\u00e7\u00e3o do modelo PEDS. \n\n2. A Constru\u00e7\u00e3o de Dimens\u00f5es Complexas para Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\nperspectiva metodol\u00f3gica que permite olhar a realidade, ou seja, permite olhar a \n\nrela\u00e7\u00e3o sujeito/objeto ou ser humano/natureza e mediar esta rela\u00e7\u00e3o. \n\n3. A aplica\u00e7\u00e3o da Epistemologia de Fleck permite compreender o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conhecimento a partir da intera\u00e7\u00e3o entre sujeito e objeto, que \n\npoder\u00e1 ser muito \u00fatil nos processos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, e identificar os \n\nestilos, coletivos e mudan\u00e7as de estilo de pensamento, para utilizar como \n\nindicativo nos processos de Planejamento e Gest\u00e3o Ambiental. \n\n  \n\n \n\n\n\n 137 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nA NOVA Aquarela do Brasil. Revista Galileu, 108, 2000. \n\nALBRECHT, Karl. Total quality service. Semin\u00e1rio Internacional. 9 abr. 1992. (Apostila). \n\nALMEIDA, J.R., MELLO, C. dos e CAVALCANTI, Yara. Gest\u00e3o Ambiental \nPlanejamento, Avalia\u00e7\u00e3o, Implanta\u00e7\u00e3o, Opera\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Tlex, \n2000. \n\nAGOSTINI JUNIOR, Ilton e outros. Parque natural municipal de Lages/SC: qualidade da \n\u00e1gua. Lages, SC: UNIPLAC, 2005. \n\nANASTASIOU, Lea das Gra\u00e7as Camargos.; ALVES, Lenir Pessate (orgs.). Processos de \nensinagem na universidade: Pressupostos para as estrat\u00e9gias de trabalho em aula. Joinville, \nSC: UNIVILLE, 2003. \n\n\u00c1REAS PROTEGIDAS NO BRASIL. Dispon\u00edvel em: \n<www.mma.gov.br/port/sbf/dap/apbhist>. Acesso em: 25 ago. 2004. \n\nATKINSON, Rita L. e outros. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e1 psicologia. 11. ed. Porto alegre: Artes M\u00e9dicas, \n1995. \n\nAZIBEIRO, Nadir Esperan\u00e7a. Entrela\u00e7os do saber. Uma aposta na desconstru\u00e7\u00e3o da \nSUBALTERNIDADE. Dispon\u00edvel em: \n<www.anped.org.br/26/trabalhos/nadiresperan\u00e7aazibeiro>. (pdf). Acesso em: 25 ago 2004. \n\nBACHELARD, Gaston. O Novo Esp\u00edrito Cient\u00edfico. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, \n1985. \n\n_____. A Forma\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito Cient\u00edfico. Rio de Janeiro: Contraponto, 1996. \n\n\n\n 138 \n\nBANCO DE TESES DA CAPES. Dispon\u00edvel em: \n<http://servi\u00e7os.capes.gov.br/capesdw/teses>. Acessado em: 01 dez. 2004.  \n\nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa-Portugal: edi\u00e7\u00f5es 70, 1977. \n\nBARROS, A. Projeto de Pesquisa: proposta metodol\u00f3gicas. Petr\u00f3polis, RJ.: VOZES, 1990. \n\nBIANCHETTI, L. e MACHADO, A. M. N. (orgs.). A B\u00fassola do escrever: desafios e \nestrat\u00e9gias na orienta\u00e7\u00e3o de teses e disserta\u00e7\u00f5es. Florian\u00f3polis, SC: UFSC; S\u00e3o Paulo: \nCortez, 2002. \n\nBIBLIOT\u00c9CA CENTRAL UFSC. Banco de dados da CAPES, 14 set. 2004. \n\nBIBLIOT\u00c9CA VIRTUAL UFSC. Dispon\u00edvel em: (http://aspro02.npd.ufsc.br/htdig_teses>. \nAcessado em: 03 jan. 2007. \n\nBORGES, R. M. R. A Natureza do Conhecimento Cient\u00edfico e a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. \nFlorian\u00f3polis, 1991. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado/UFSC). \n\nBRANCO, Sandra. Educa\u00e7\u00e3o ambiental: metodologia e pr\u00e1tica de ensino. Rio de Janeiro: \nDunya, 2003. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Bras\u00edlia, DF: Senado \nFederal, 1988. \n\n_____. Agenda 21. Bras\u00edlia: MMA, 2000. \n\n_____. LDB \u2013 Lei 9.384 de 20 de dezembro de 1996. \n\n_____. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Bras\u00edlia, DF: MEC, 1996. \n\n_____. Lei 9.985 de 18 de julho de 2000. Sisitema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 \nSNUC. \n\n_____. Decreto 4.340, de 22 de agosto de 2002. Regulamenta a Lei 9.985 (SNUC), 2002. \n\n_____. Plano nacional de Recursos H\u00eddricos: Instala\u00e7\u00e3o 1\u00aa Reuni\u00e3o das Comiss\u00f5es \nExecutivas Regionais. Bras\u00edlia, DF: MMA, 2004. \n\nBR\u00dcGGER, P. Educa\u00e7\u00e3o ou Adestramento Ambiental?. Cole\u00e7\u00e3o Teses. Florian\u00f3polis, \nLetras Contempor\u00e2neas, 1994. \n\nC\u00c2MARA, Jo\u00e3o &amp; SANTOS, Thereza C. Carvalho (org.) GEO Brasil 2002 \u2013 Perspectiva \ndo Meio Ambiente no Brasil. Bras\u00edlia: IBAMA, 2002. \n\n\n\n 139 \n\nCAPRA, Fritjof. O Ponto de Muta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cutrix, 1987. \n\n_____. A Teia da Vida. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2001. \n\n_____. As conex\u00f5es Ocultas: ci\u00eancia para uma vida sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2002. \n\nCARVALHO, A. M. P. de.; GIL PEREZ, D. A forma\u00e7\u00e3o dos professores de ci\u00eancias. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 1993. \n\nCARVALHO, Tereza Cristina e C\u00c2MARA, Jo\u00e3o Batista Drummond (org.) GEO Brasil 2002 \n\u2013 Perspectivas do Meio Ambiente no Brasil. Bras\u00edlia, DF: IBAMA, 2002. \n\nCHAU\u00cd, Marilena. Convite \u00e0 filosofia. 5. ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1995. \n\nCOSTA, Patr\u00edcia C\u00f4rtes. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: ALEPH, 2002. \n\nDEMO, Pedro. Metodologia cient\u00edfica em Ci\u00eancias Sociais. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1995. \n\nDELIZOICOV, Dem\u00e9trio. Conhecimento, Tens\u00f5es e Transi\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Universidade \nde S\u00e3o Paulo, 1991. (Tese de Doutorado). \n\nDIAS, G. F. Educa\u00e7\u00e3o ambiental: princ\u00edpios e pr\u00e1ticas. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Gaia, 2004. \n\nFENZL, Nobert. O conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel em sistemas abertos. In.: \nPOEMATROPIC, v.1, n.1, jan/jun. 1998. Dispon\u00edvel em: \n<www.gpa21.org/publica\u00e7\u00f5es15des:dessustsistab>. (pdf). Acesso em: 25 ago 2004. \n\nFERNANDES, Roosevelt S. e outros. Uso da percep\u00e7\u00e3o ambiental como instrumento de \ngest\u00e3o em aplica\u00e7\u00e3o ligadas \u00e0s \u00e1reas educacional, social e ambiental. 2003. Dispon\u00edvel \nem:&lt;www.rebea.org. br>. Acesso em: 15 set. 2006. \n\nFERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de Holanda. Novo Aur\u00e9lio S\u00e9culo XXI: o dicion\u00e1rio da \nL\u00edngua Portuguesa. 3. ed. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1999. \n\nFREIRE, Paulo. Pedagogia da Autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. S\u00e3o \nPaulo: Paz e Terra, 1996. \n\nFRIA\u00c7A, Am\u00e2ncio e outros (orgs.). Educa\u00e7\u00e3o e transdisciplinaridade III. S\u00e3o Paulo: \nTriom, 2005.  \n\nFURAST\u00c9, Pedro Augusto. Normas t\u00e9cnicas para o trabalho cient\u00edfico: elabora\u00e7\u00e3o e \nformata\u00e7\u00e3o. Explica\u00e7\u00e3o das Normas da ABNT. 14. ed. Porto Alegre: s.n., 2006. \n\nGOVERNO DA BAHIA. Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Manual Metodol\u00f3gico. Salvador, \nBA, 1999 (Projeto Bahia Azul). \n\n\n\n 140 \n\n_____. Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Anexo I. Salvador, BA, 1999. \n\nHOFF, D. N. Tend\u00eancias interdisciplinares e de sustentabilidade dentro da Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental: um estudo da experi\u00eancia do Programa de Forma\u00e7\u00e3o Continuada em Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental da UNIPLAC. UFRGS. Porto Alegre, 2005 (m\u00edneo). \n\nHUTCHINSON, David. Educa\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica: id\u00e9ias sobre consci\u00eancia ambiental. Porto \nAlegre, RS: Artes M\u00e9dicas Sul, 2000. \n\nIBICT/BDTD. Dispon\u00edvel em:&lt;http://bedtd.IBICT.br/bdtde/busca/resultasimples.jsp>. \nAcessado em: 03 jan. 2007. \n\nKINKER. S\u00f4nia. Ecoturismo e Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza em Parques Nacionais. \nCampinas, SP: Papirus, 2002. \n\nKUHN, Thomas. A Tens\u00e3o Essencial. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1977. \n\n_____. A estrutura das Revolu\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1977. \n\nIBAMA. Dispon\u00edvel em:&lt;www.gov.br>. Acesso em: 17 abr. 2007. \n\nLAGES, SC. Lei n. 2066, 30 jun. 1995. \n\n_____. Lei Complementar n. 59, cria o Parque Ecol\u00f3gico Municipal Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da \nCosta neto, 04 jun. 1997. \n\n_____. Lei Complementar n. 228. altera dispositivos da Lei Complementar n. 59/97 e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. 30 mar. 2005. \n\nLAGES, SC. Plano de Manejo Participativo do Parque Natural Municipal Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro \nda Costa Neto. Lages, SC: PROSUL, 2006. \n\nLAGO, Antonio; P\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. O que \u00e9 Ecologia?. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1984. \n\nLAYRARQUES, PHILIPPE PONIER. Determinismo Biol\u00f3gico: o desafio da Alfabetiza\u00e7\u00e3o \nEcol\u00f3gica na concep\u00e7\u00e3o de Fritjof Capra. Dispon\u00edvel em: \n<www.rebea.org.br/vnot\u00edcias.php?cod=297>. Acesso em: 25 set 2004. \n\nLEFF, E. Ecologia y capital: hacia uma perspectiva ambiental del desarrollo, M\u00e9xico, Siglo \nXXI, 1984. \n\n_____. Ciencias sociales y formaci\u00f3n ambiental, Gedisa, Espanha, 1996. \n\n_____. Epistemolog\u00eda ambiental. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. \n\n\n\n 141 \n\nLEI n. 6.513 de 20 de dezembro de 1977. \u00c1reas de Interesse Tur\u00edtico, 1996. \n\nLEI 9.433, de 8 de janeiro de 1997, Institui Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos, 1997. \n\nLEI 9.795, de 27 de abril de 1999, Disp\u00f5e sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Institui a Pol\u00edtica \nNacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, 1999. \n\nLEI 10.257, de 10 de julho de 2001, Estatuto da Cidade, 2001. \n\nLEI 9.985, de 18 de julho de 2000, Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o que institui o Sistema Nacional \nde Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o da natureza \u2013 SNUC, 2000. \n\nLEI 6.938, de 31 de agosto de 1981, Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, \nRegulamentada pelo Decreto 99.274 de 6 de junho de 1990. \n\nL\u00c9V\u00caQUE, Christian. A Biodiversidade. Bauru, SP: EDUSC, 1999. \n\nLIMA, L. C. de. A Forma\u00e7\u00e3o de Professores de Ci\u00eancias: uma abordagem epistemol\u00f3gica. \nFlorian\u00f3polis, 1999. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado/UFSC). \n\nLIMA e SILVA. Dicion\u00e1rio Brasileiro de Ci\u00eancias Ambientais. 2002.  \n\nLOWY, J. Recent Historiography of medical research. Tecnologies of modem medicine. \nScience Museun, London, 1994. \n\nLOWY, J. Ludwik Fleck: e a presente hist\u00f3ria das ci\u00eancias. Hist\u00f3ria, ci\u00eancia, sa\u00fade. \nMarguinhos. I (1): 7-18, jul/out. 1994. \n\nMADAUAR, Odete. (org.). Constitui\u00e7\u00e3o Federal, colet\u00e2nia de Legisla\u00e7\u00e3o e Direito \nAmbiental. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2003. \n\nMANUAL Metodol\u00f3gico do Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do Bahia Azul. Salvador, 1999. \n\nMANZANO FILHO, Gabriel. O Novo Retrato do Brasil. Nossa Terra. Ecologia. Revista \nGalileu. a.9, n. 108. Julho 2000. \n\nMANZANO FILHO, Gabriel. Mat\u00e9ria: o novo retrato do Brasil. In: WWF. World Wildlife \nFund. O Novo retrato do Brasil. Revista Galileu. A. 9. n. 108, p. 48-49, jul. 2000. \n\nMATURANA, Humberto; VARELA, Francisco. A \u00c1rvore do Conhecimento. S\u00e3o Paulo: \nPalas Athena, 2002. \n\nMATURANA, Humberto. Cogni\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e vida cotidiana. Belo Horizonte: UFMG, \n2001. \n\n\n\n 142 \n\nMEDINA, N. M. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: papel e desafios para a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o. \nPalestra I Confer\u00eancias Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Bras\u00edlia, DF., 1997. \n\nMEDINA, N. M. e SANTOS, E. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: uma metodologia participativa de \nforma\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1999. \n\nMENDES SOBRINHO, J. A. O. e FROTA, P. R. O Ensino de Ci\u00eancias: textos e Contextos. \nFlorian\u00f3polis: Marte, 1998. \n\nMILAR\u00c9, Edis. Direito do Ambiente: doutrina, pr\u00e1tica, jurisprud\u00eancia, gloss\u00e1rio. 2. ed. \nS\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2004. \n\nMORIN, Edgar. O M\u00e9todo I: a natureza da natureza. Lisboa: Europa Am\u00e9rica, 1997. \n\n_____. O M\u00e9todo IV: as id\u00e9ias. Porto Alegre: Sulina, 1998. \n\n_____. O M\u00e9todo III: o conhecimento do conhecimento. Porto Alegre: Sulina, 1999. \n\n_____. O M\u00e9todo II: a vida da vida. Porto Alegre: Sulina, 2001. \n\n_____. O M\u00e9todo 5: a humanidade da humanidade. Porto Alegre: Sulina, 2002. \n\n_____. Introdu\u00e7\u00e3o ao Pensamento Complexo. Lisboa: Instituto Piaget, 2001. \n\n_____. Os Sete Saberes necess\u00e1rios \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o do Futuro. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez; \nBras\u00edlia-DF: UNESCO, 2001. \n\n_____. Introdu\u00e7\u00e3o ao Pensamento Complexo. 3. ed. Lisboa: Instituto Piaget, 2001. \n\nMORIN, Edgar.;  MOIGNE, Jean Louis de. A intelig\u00eancia da complexidade. S\u00e3o Paulo: \nCultrix, 20002. \n\nNASCIMENTO, R. S. Instrumenta\u00e7\u00e3o para Pr\u00e1tica de Educa\u00e7\u00e3o Formal com Foco nos \nRecursos H\u00eddricos. Florian\u00f3polis: UFSC, 2003. (Tese). \n\nNEIMAN, Zysman. (org.) Meio Ambiente, Educa\u00e7\u00e3o e Ecoturismo. Barueri, SP: Manole, \n2002. \n\nNICOLESCU, Basarab. O manifesto da transdisciplinaridade. S\u00e3o Paulo: TRIOM, 1999. \n\nODUM, Eugene, Ecologia. Rio de Janeiro: Interamericana, 1985. \n\nODUM, Eugene Pleasants. Ecologia. Tradu\u00e7\u00e3o: Christopher J. Tribe; supervis\u00e3o da tradu\u00e7\u00e3o \nRicardo Iglesias Rios. Rio de Janeiro: Discos CBS, 1985. \n\n\n\n 143 \n\nOLIVEIRA, Z. de M. R. et al. Creches: crian\u00e7as faz de conta &amp; Cia. Petr\u00f3polis - RJ Vozes, \n1992. \n\nOSTETTO, L. E. (org.). Deixando marcas... A pr\u00e1tica do registro no cotidiano da educa\u00e7\u00e3o \ninfantil. Florian\u00f3polis: Cidade Futura, 2002. \n\n_____. Encontros e encantamentos na educa\u00e7\u00e3o infantil. 2. ed. Campinas, SP: Papirus, \n2002. \n\nPHILIPPI Jr. Arlindo et al. Interdisciplinaridade em ci\u00eancias ambientais. S\u00e3o Paulo: \nSignus, 2000.  \n\nPINTO. A. V. Sete li\u00e7\u00f5es sobre Educa\u00e7\u00e3o de Adultos. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1987. \n\nPINTO-COELHO, Ricardo Motta. Fundamentos em ecologia. Porto Alegre: Artmed, 2000. \n\nPL\u00c1, V. e outros. Uma perspectiva metodol\u00f3gica para a constru\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es \ncomplexas para a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. Parque Nacional S\u00e3o Joaquim. \nFlorian\u00f3polis, PPGEA Disciplina complexidade e ambiente, 2002 (m\u00edneo).  \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE LAGES. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Parque Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da \nCosta Neto. Lages, 1997. (Relat\u00f3rio). \n\n_____. Secretaria Municipal de Meio Ambiente e Servi\u00e7os P\u00fablicos. Manual Plano de Manejo \nParticipativo. Elabora\u00e7\u00e3o: PROSUL \u2013 Projetos, Supervis\u00e3o e Planejamento Ltda. Apoio: \nBAESA \u2013 Energ\u00e9tica Barra Grande S.A. Lages, SC, 2006. \n\nPRIGOGINE, Ilya. O fim das certezas: tempo, caos e as leis da natureza. Tradua\u00e7\u00e3o Roberto \nLeal Ferreira. S\u00e3o Paulo: Editora da universidade Estadual Paulista, 1996.  \n\nQUIVY, R. e CAMPENHOUDT, L. V. Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. \nPortugal: Gradiva, 1992. \n\nRAVEN, P. H. e EVERT, R. F. e EICHHORN. Biologia Vegetal. 6. ed. Rio de Janeiro: \nGuanabara Koogan, 2001. \n\nREGO, Tereza Cristina. Vygotsky: uma perspectiva hist\u00f3rico-cultural da educa\u00e7\u00e3o. \nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1995. \n\nREIGOTA, M. Meio ambiente e representa\u00e7\u00e3o social. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1998. \n\nRIBEIRO, Cristina Alves; VIECELLI, Paulo Fernando. Taxidermia: aproveitamento de \nmaterial biol\u00f3gico para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental de deficientes visuais. Lages, SC: UNIPLAC, \n2006. \n\nRICKLEFS, Robert. E. A Economia da Natureza. Rio de Janeiro: Guanabara, 1996. \n\n\n\n 144 \n\nROSSO, A. J. e MENDES SOBRINHO, J. A. C. O. O Senso comum: a ci\u00eancia e o ensino de \nci\u00eancias. In: Alcance. N. 1: 47 \u201353, jan/jul, 1996. \n\nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente. \nDiagn\u00f3stico geral. Florian\u00f3polis,1997. \n\n_____. Proposta Curricular de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: IOESC, 1998. \n\n_____. Secretaria de Estado do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \u00c1gua: recurso para a \nmanuten\u00e7\u00e3o da vida. Florian\u00f3polis, 2006. \n\n_____. Panorama dos Recursos H\u00eddricos de Santa Catarina. Temas multidisciplinares. \nFlorian\u00f3polis, SDS, 2007. \n\nSANTOS, Gloria Lucia S. A. Mobiliza\u00e7\u00e3o social em comunidades. Curitiba, PR: \nUNILIVRE, 2002. \n\nSARAIVA, Luciana M. Projeto Metodol\u00f3gico de Aplica\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o pelos Pares com \nInstrumento Pedag\u00f3gico para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Florian\u00f3polis: UFSC, 2002. (Tese). \n\nSCH\u00c4FER, L. e SCHNELLE, T. Los fundamentos de la vision sociologica de Ludwik Fleck e \nla teoria de la Ciencia. In: LUDWIK FLECK. La g\u00e9nesis y el desarrollo de un hecho \ncient\u00edfico. Madri: Alianza Editorial, 1986. \n\nSEVERINO, Ant\u00f4nio Joaquim. Metodologia do Trabalho Cient\u00edfico. 22 ed. S\u00e3o Paulo: \nCortez, 2002. \n\nSILVA, Daniel. J. Uma Abordagem Cognitiva ao Planejamento Estrat\u00e9gico do \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (PEDS). Tese de Doutorado, inverno de 1998, Florian\u00f3polis, \nSC.  \n\n_____. O T\u00e1o da Estrat\u00e9gia: uma perspectiva dial\u00f3gica para o planejamento estrat\u00e9gico \nda sustentabilidade. Florian\u00f3polis, dezembro de 2000. \n\n_____. Uma Perspectiva Metodol\u00f3gica para Constru\u00e7\u00e3o de Dimens\u00f5es Complexas do \nAmbiente. Florian\u00f3polis, fevereiro de 2002. \n\n_____. T\u00f3picos Especiais em Planejamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas: Semin\u00e1rio de \nPesquisa. PPGEA/UFSC. Disciplina, 2002. \n\n_____. O complexo como uma episteme transdisciplinar. In: FRIA\u00c7A, Am\u00e2ncio e outros \n(orgs.). Educa\u00e7\u00e3o e transdisciplinaridade III. S\u00e3o Paulo: Triom, p. 47-74, 2005.  \n\n_____. (coord). Comit\u00ea de gerenciamento da bacia hidrogr\u00e1fica do rio canoas. projeto de \nforma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o dos integrantes do comit\u00ea. M\u00f3dulos I, II, III, IV, 2002. \nPPGEA/UFSC. \n\n\n\n 145 \n\n_____. O paradigna transdiciplinar: uma perspectiva metodol\u00f3gica para pesquisa \nambiental. In: PHILIPPI Jr. Arlindo et al. Interdisciplinaridade em ci\u00eancias ambientais. \nS\u00e3o Paulo: Signus, 2000. \n\nSILVA, Jos\u00e9 Afonso. Direito urban\u00edstico Brasileiro. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2000. \n\nTELLES, Marcelo de Queiroz (org.). Viv\u00eancias integradas com o meio ambiente. S\u00e3o \nPaulo: S\u00e1 Editora, 2002. \n\nTHIOLLENT, Michel. Metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. 11. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. \n\nUNIPLAC. Programa de Forma\u00e7\u00e3o Continuada em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \nUNIPLAC/KLABIN, 2000 a 2003. (Relat\u00f3rio de Atividades). \n\nVERNON, M. D. Psicologia; percep\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1974. \n\nWEIL, Pierre. A Mudan\u00e7a de Sentido e o Sentido da Mudan\u00e7a. Rio de Janeiro: Nova \nFronteira, 2000. \n\nWORLD Comission on Enveronment and Development (WCED). Our Cammon Future, \n1987. Vers\u00e3o Traduzida: Comiss\u00e3o Mundial para o Meio Ambiente e Desenvolvimento. \nNosso Futuro Comum. Rio de Janeiro: FGV, 1991. \n\n \n\n\n\n 146 \n\nAP\u00caNDICES \n\n\n\n 147 \n\nAP\u00caNDICE 1 CONSTRUINDO OS CONCEITOS \u2013 OFICINA PEDAG\u00d3GICA N\u00ba 1 \n\nUNIVERSIDADE DO PLANALTO CATARINENSE \u2013 UNIPLAC \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS E DA SA\u00daDE \n\nCURSO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS  \n\nPROFESSORA: L\u00daCIA CECCATO DE LIMA* \n\nESTAGI\u00c1RIAS: ELIANE MUNIZ DA ROSA SCHLEMPER \n\nSIMONE PATEL* \n\n \n\nTema: Construindo os conceitos de \u2013 Biosfera, Ambiente, Desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, Cidadania Ambiental, Gest\u00e3o Sa\u00fade Ambiental e Integral. \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nBiosfera \u00e9 o espa\u00e7o da vida que envolve o Planeta Terra, onde h\u00e1 a combina\u00e7\u00e3o e \n\ncircula\u00e7\u00e3o de 4 elementos essenciais para a vida: \u00e1gua, ar, solo e energia. \n\nAmbiente \u00e9 o resultado concreto da rela\u00e7\u00e3o homem-natureza, representa a intera\u00e7\u00e3o \n\nentre o meio f\u00edsico natural (toda a natureza que nos rodeia) e a a\u00e7\u00e3o humana sobre ele (nossa \n\ninterven\u00e7\u00e3o na realidade). \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (Conceito m\u00ednimo proposto pela Organiza\u00e7\u00e3o das \n\nna\u00e7\u00f5es Unidas - ONU): O desenvolvimento sustent\u00e1vel deve garantir as necessidades das \n\natuais gera\u00e7\u00f5es sem comprometer as gera\u00e7\u00f5es futuras\u201d. \n\nPossui duas l\u00f3gicas: das gera\u00e7\u00f5es atuais com as futuras e das gera\u00e7\u00f5es atuais com a \n\nnatureza que eles ocupam hoje. \n\nCidadania Ambiental qualifica as pessoas sobre a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e os direitos e \n\ndeveres difusos. \u00c9 exercida atrav\u00e9s das associa\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade. Seu estatuto \n\njur\u00eddico \u00e9 o Direito Difuso, seu instrumento \u00e9 a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica e o seu titular \u00e9 o \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico. \n\nGest\u00e3o Ambiental \u00e9 a forma pela qual a empresa se mobiliza, interna e externamente, \n\nna conquista da Qualidade Ambiental desejada. \n\nSa\u00fade integral \u00e9 o resultado da rela\u00e7\u00e3o entre sa\u00fade individual, coletiva e ambiental. \n\nRevela a import\u00e2ncia da sa\u00fade com elo essencial para a constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsustent\u00e1veis entre a pessoa, a sociedade e o Planeta Terra. \n\n                                                 \n* Oficina Pedag\u00f3gica elaborada pela Professora e Estagi\u00e1rias. \n\n\n\n 148 \n\n \n\nObjetivos \n\nCompreender o significado dos conceitos propostos e a rela\u00e7\u00e3o entre homens e deste \n\ncom a natureza; e tamb\u00e9m o significado da complexidade ambiental: dimens\u00f5es locais e \n\nglobais, intera\u00e7\u00f5es entre distintos setores da sociedade. \n\n \n\nMateriais \n\nSer\u00e1 entregue a cada participante: \n\nConceito a ser trabalhado: Biosfera \n\n1 Escreva sua id\u00e9ia sobre o conceito: ______________________________________  \n\n2 Compartilhe sua id\u00e9ia com o pequeno grupo. \n\n3 Escreva o conceito produzido por seu grupo_______________________________  \n\n4 Escreva a s\u00edntese final dos conceitos_____________________________________  \n\n \n\nProcedimento \n\nCada participante deve, individualmente, escrever a sua idade sobre o conceito \n\nentregue, formar grupos de 2 ou 3 participantes, onde as id\u00e9ias devem ser compartilhadas com \n\no pequeno grupo. Cada grupo deve construir o seu conceito, valorizando os diversos saberes \n\nsob forma de cartaz, resumo escrito ou outra forma de apresenta\u00e7\u00e3o, por \u00faltimo, cada grupo \n\napresenta seu conceito ao grande grupo, e para finalizar o mediador realiza a s\u00edntese do \n\nconceito do grupo e a valoriza\u00e7\u00e3o do significado do m\u00e9todo coletivo, possibilitando a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conceito com base na linguagem dos participantes como patrim\u00f4nio ambiental, \n\ncultural, destacando palavras-chave. \n\n \n\nRefer\u00eancias \n\nALMEIDA, J. R. et al. Gest\u00e3o ambiental. Rio de Janeiro: Thexed, 2000. \n\nROBERTO, S. M. Forma\u00e7\u00e3o de coordenadores e multiplicadores socioambientais. 2004. \n\nSILVA, Daniel. Jos\u00e9.; ALMEIDA, J. R. Conceito em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, por L\u00facia Ceccato \n\nde Lima, 2003. (Mimeo). \n\n \n\n\n\n 149 \n\nAP\u00caNDICE 2 ECOSISTEMAS E SUSTENTABILIDADE \u2013 OFICINA PEDAG\u00d3GICA \n\nN\u00ba 2 \n\nUNIVERSIDADE DO PLANALTO CATARINENSE \u2013 UNIPLAC \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS E DA SA\u00daDE \n\nCURSO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS  \n\nPROFESSORA: L\u00daCIA CECCATO DE LIMA* \n\nESTAGI\u00c1RIAS: ELIANE MUNIZ DA ROSA SCHLEMPER \n\nSIMONE PATEL* \n\n \n\nTema: Ecossistemas e Sustentabilidade \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel est\u00e1 interligado ao crescimento econ\u00f4mico, o qual \n\nest\u00e1 associado ao crescimento material, quantitativo, da economia. Admitindo-se que a \n\nnatureza \u00e9 a base necess\u00e1ria para a economia moderna, precisa-se qualificar o crescimento e \n\nreconciliar o desenvolvimento econ\u00f4mico com a necessidade de preservar o meio ambiente. \n\n \n\nObjetivo \n\nMostrar a import\u00e2ncia da sustentabilidade para frear uma destrui\u00e7\u00e3o mais acelerada \n\ndos recursos naturais. \n\n \n\nMateriais \n\nCartolina com nomes de ecossistemas. \n\n \n\nProcedimento \n\nFormar grupos de 5 pessoas; \n\nEntregar aos grupos uma cartolina com o nome de um ecossistema; \n\nCom uma est\u00f3ria de Impacto Ambiental que ocorreu no referido ecossistema os \n\nparticipantes dever\u00e3o procurar outro bioma para sobreviver, e assim sucessivamente at\u00e9 \n\nchegar ao \u00faltimo bioma, onde demonstraremos de que forma a esp\u00e9cie \u00e9 extinta e tamanha \u00e9 a \n\nimport\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o do meio em que vivemos. \n\n                                                 \n* Oficina Pedag\u00f3gica elaborada pela Professora e Estagi\u00e1rias. \n\n\n\n 150 \n\n \n\nRefer\u00eancia \n\nCAVALCANTI, Cl\u00f3vis. Meio ambiente, desenvolvimento sustent\u00e1vel e pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n4. ed. Recife: Cortez \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 2002. \n\n \n\n\n\n 151 \n\nAP\u00caNDICE 3 TEIA ALIMENTAR \u2013 OFICINA PEDAG\u00d3GICA N\u00ba 3 \n\nUNIVERSIDADE DO PLANALTO CATARINENSE \u2013 UNIPLAC \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS E DA SA\u00daDE \n\nCURSO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS  \n\nPROFESSORA: L\u00daCIA CECCATO DE LIMA* \n\nESTAGI\u00c1RIAS: ELIANE MUNIZ DA ROSA SCHLEMPER \n\nSIMONE PATEL* \n\nTema: Teia Alimentar \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nExiste uma ciclagem de materiais \u2013 \u00e1gua, oxig\u00eanio, carbono, hidrog\u00eanio, nitrog\u00eanio \u2013 \n\nentre as partes vivas e n\u00e3o vivas da terra. Esses compostos inorg\u00e2nicos s\u00e3o essenciais para a \n\nvida na terra. Esse ciclo tamb\u00e9m mant\u00e9m o controle atrav\u00e9s dos organismos vivos e suas \n\nfun\u00e7\u00f5es vitais. \n\nOs organismos e o ambiente interagem promovendo trocas na cadeia alimentar, onde, \n\nem cada transfer\u00eancia, se perde energia sob a forma de calor. No entanto, qualquer \n\ninterfer\u00eancia seja da ciclagem ou da cadeia alimentar, traz danos a todos. \n\n \n\nObjetivo \n\nRepresentar as rela\u00e7\u00f5es tr\u00f3ficas que ocorrem na natureza e a interfer\u00eancia na rela\u00e7\u00e3o \n\nhomem-natureza. \n\n \n\nMateriais \n\nBarbante (rolo); \n\nPlacas com nome de animais, fungos e bact\u00e9rias, sol, \u00e1gua, terra e ar. \n\n \n\nProcedimento \n\nFormar um c\u00edrculo e colocar a placa com nome de um animal em cada participante. \n\nO participante que pegou a placa o Sol se dirigir\u00e1 ao centro do c\u00edrculo, onde dever\u00e1 \n\niniciar uma cadeia alimentar, passando o barbante para sua respectiva presa, que est\u00e1 ao seu \n\nlado. N\u00e3o esquecendo que sempre que pegar o barbante dever\u00e1 citar o nome da presa. \n\n                                                 \n* Oficina Pedag\u00f3gica elaborada pela Professora e Estagi\u00e1rias. \n\n\n\n 152 \n\nAp\u00f3s terminar a cadeia alimentar, perguntaremos qual ainda dos animais das placas \n\npodem ser seu alimento, assim se formar\u00e1 a teia alimentar. \n\nQuando terminar as possibilidades de alimenta\u00e7\u00e3o dos animais referidos, um \n\nparticipante soltar\u00e1 o barbante. Essa atitude representar\u00e1 o impacto sofrido na rela\u00e7\u00e3o \n\nalimentar quando se interfere no meio ambiente. \n\n \n\nRefer\u00eancia \n\nDORST, Jean. Antes que a natureza morra. S\u00e3o Paulo: Edgar Blucher, 1973. \n\n\n\n 153 \n\nAP\u00caNDICE 4 SENSIBILIZANDO AS PESSOAS \u2013 OFICINA PEDAG\u00d3GICA N\u00ba 4 \n\nUNIVERSIDADE DO PLANALTO CATARINENSE \u2013 UNIPLAC \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS E DA SA\u00daDE \n\nCURSO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS  \n\nPROFESSORA: L\u00daCIA CECCATO DE LIMA \n\n Oficina pedag\u00f3gica: Sensibilizando as pessoas. As rela\u00e7\u00f5es do homem com o \n\nambiente \n\n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nO ambiente \u00e9 um sistema complexo constitu\u00eddo por elementos bi\u00f3ticos, abi\u00f3ticos e \n\nsociais. Estes elementos est\u00e3o em permanente inter-rela\u00e7\u00f5es. Assim, compreende-se que o \n\nambiente \u00e9 o resultado das rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia entre a sociedade e a natureza em um \n\nespa\u00e7o e tempo concretos. \n\nA biosfera possui duas organiza\u00e7\u00f5es: ecossistemas da natureza e os sistemas \n\nculturais das sociedades humanas. Na biosfera, as rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o reguladas por quatro lei. \n\n? Homeostase: \u00e9 o equil\u00edbrio din\u00e2mico das gera\u00e7\u00f5es; \n\n? Resili\u00eancia: \u00e9 a capacidade de suporte do ecossistema; \n\n? Princ\u00edpio das Propriedades Emergentes: explica o surgimento da vida e os n\u00edveis de \n\ncomplexidade; \n\n? Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Neg\u00fcentr\u00f3pico: explica o crescimento, a ordem e a est\u00e9tica da \n\nnatureza. \n\n \n\n2 Objetivos \n\nSensibilizar as pessoas sobre as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas ambientais. \n\nSensibilizar as pessoas para observar a est\u00e9tica da natureza. \n\nSensibilizar as pessoas para reconhecer o ambiente enquanto sistemas naturais \n\nocupados pelas organiza\u00e7\u00f5es humanas. \n\n \n\n3 Metodologia \n\n3.1 Materiais \n\n? 15 folhas de papel de aproximadamente 60 x 60 cm como modelo de \n\nambiente/ecossistemas. \n\n\n\n 154 \n\n? 3 cartazes de 30 x 30 cm (1 folha A4). \n\nPASSADO PRESENTE FUTURO \n\nComo foi tratado o \n\nambiente? \n\nComo recebemos e como \n\ndeixaremos o ambiente? \n\nQue ambiente deixaremos? \n\n? Folhas de papel A4 divididas em 4 partes iguais (Cartelas). \n\n? Canetas hidrocolor ou pinc\u00e9is at\u00f4micos. \n\n? Fita adesiva. \n\n? Papel Pardo de 1m\u00b2. \n\n \n\n3.2 Procedimentos \n\n3.2.1 Capacidade de suporte do ambiente \n\n? Espalhar as folhas de 60 x 60 pela sala, sendo que 1 folha para cada 3 participantes; \n\n? O mediador, com a ajuda dos participantes, nomear\u00e1 cada uma das folhas como \n\nsendo um ambiente e/ou ecossistema (bairro, floresta, lago...); \n\n? \u00c0 medida que se contextualiza sobre os impactos que causamos ao \n\nambiente/ecossistema, ele deixa de existir e os seres (no caso participantes), \n\nprocuram outro local, ocasionando impacto e assim sucessivamente, portanto o \n\nambiente tem limites que devem ser respeitados. \n\n3.2.2 As rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas do homem com o ambiente \n\n? Colar os 03 cartazes de 30 x 30 cm no quadro e/ou parede da sala; \n\n? Sob cada um, colar o papel pardo de aproximadamente 1m\u00b2; \n\n? Distribuir entre os participantes as cartelas de folhas A4; \n\n? Solicitar que escrevam palavras ou frases curtas sobre cada pergunta escrita nos \n\ncartazes: Passado, Presente e Futuro; \n\n? Devem fixar nos pap\u00e9is pardos respectivos; \n\n? Depois que todos finalizarem esta etapa, o mediador organizar\u00e1 a discuss\u00e3o no \n\ngrupo que decidir\u00e1 se elaborar\u00e3o um texto ou frase com as contribui\u00e7\u00f5es fixadas \n\npelos participantes. \n\n \n\n4 Avalia\u00e7\u00e3o \n\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 processual durante o desenvolvimento das atividades, sendo que o \n\ntexto ou frases elaboradas permitir\u00e3o ao professor avaliar a sensibiliza\u00e7\u00e3o das pessoas. \n\n \n\n\n\n 155 \n\n5 Refer\u00eancia \n\nLIMA, Lucia Ceccato de. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Conceitos Palestra e Cursos, 2003 (Mimeo). \n\nSANTA CATARINA, Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto. Poposta curricular de \n\nSanta Catarina: Educa\u00e7\u00e3o Infantil, ensino Fundamental e M\u00e9dio: Temas Multidisciplinares. \n\nFlorian\u00f3polis: COGEN, 1998. \n\n\n\n 156 \n\nAP\u00caNDICE 5 O LIXO \u2013 OFICINA PEDAG\u00d3GICA N\u00ba 5 \n\nUNIVERSIDADE DO PLANALTO CATARINENSE \u2013 UNIPLAC \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS E DA SA\u00daDE \n\nCURSO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS  \n\nPROFESSORA: L\u00daCIA CECCATO DE LIMA* \n\nACAD\u00caMICOS:ILTON AGOSTINI J\u00daNIOR* \n\nJEFFERSON FURTADO DOS SANTOS* \n\nRAFAEL FARIAS FERREIRA* \n\nVANIA GOULART BRANCO* \n\n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nDe umas d\u00e9cadas passadas at\u00e9 hoje, criou-se no planeta uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica \n\nmuito grande que tomou conta de muitos pa\u00edses, particularmente aqueles mais avan\u00e7ados \n\ntecnologicamente. O assunto reutiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 bem antigo, no in\u00edcio do s\u00e9culo com as ind\u00fastrias \n\ngr\u00e1ficas o papel j\u00e1 era reciclado. No Brasil, a reciclagem do papel come\u00e7ou ap\u00f3s a d\u00e9cada de \n\n1920, tendo sido ainda o papel o primeiro tipo de material a ser reciclado. Com sua \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o, muitas \u00e1rvores s\u00e3o poupadas. Com a conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental crescente para a \n\nredu\u00e7\u00e3o da quantidade de lixo despejado nos aterros e lix\u00f5es a c\u00e9u aberto, os sistemas de \n\nreciclagem vem evoluindo. O crescimento acelerado das cidades e ao mesmo tempo as \n\nmudan\u00e7as de consumos que as pessoas trouxeram, vem gerando um lixo muito diferente \n\ndaquele que as cidades produziam a 40 anos. O lixo atual \u00e9 diferente em quantidade e \n\nqualidade, em volume e em composi\u00e7\u00e3o. Cada brasileiro hoje gera, em m\u00e9dia, 500g de lixo \n\npor dia, estamos falando de 100.000t por dia de lixo gerado em todo pa\u00eds. Teria que ser \n\nincrementado mais coletas seletiva em todo o pa\u00eds para produzir a reciclagem. \n\n? Reciclagem; \n\n? Tipos de reciclagem; \n\n? Benef\u00edcios da reciclagem. \n\n \n\n                                                 \n* Oficina Pedag\u00f3gica elaborada pela Professora e Acad\u00eamicos. \n\n\n\n 157 \n\n2 Objetivos \n\nSensibilizar os alunos sobre a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o dos procedimentos de \n\nreciclagem. \n\nInstruir os educandos nos conceitos acima citado, enfatizando a import\u00e2ncia para \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\n \n\n3 Metodologia \n\n3.1 Material \n\n? 6 caixas de arquivo morto, como modelo para lixeiros, com cores relacionados aos \n\ntipos de material a ser reciclado. \n\n? 40 placas (16 x 10 cm) papel com gravuras para identifica\u00e7\u00e3o dos materiais que \n\nser\u00e3o reciclados. \n\n? Fita adesiva. \n\n \n\n3.2 Procedimentos \n\n? Dever\u00e1 ser distribu\u00eddo aos alunos tarjetas com gravuras para identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nlixos, de maneira que cada aluno receba uma tarjeta. \n\n? Dever\u00e1 ser expostas aos alunos as 06 caixas de arquivo morto, representando as \n\nlixeiras seletivas. \n\n? O mediador dever\u00e1 orientar os alunos para que cada um coloque a tarjeta que \n\nrecebeu do lixeiro a que julgar correto. \n\n? O mediador dever\u00e1 contar o n\u00famero de erros e acertos em cada lixeira. \n\n \n\n4 Avalia\u00e7\u00e3o \n\n? A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 processual durante o desenvolvimento das atividades sendo que os \n\nresultados obtidos permitir\u00e3o ao professor avaliar observa\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o humana das \n\npessoas. \n\n \n\n5 Refer\u00eancias \n\nGRIPP, Sidney. Lixo reciclagem e sua hist\u00f3ria: guia para prefeituras brasileiras. Rio de \n\nJaneiro: Interfer\u00eancia, 2001. \n\n \n\n\n\n 158 \n\nAP\u00caNDICE 6 A QUALIDADE DA \u00c1GUA \u2013OFICINA PEDAG\u00d3GICA N\u00ba 6 \n\nUNIVERSIDADE DO PLANALTO CATARINENSE \u2013 UNIPLAC \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS E DA SA\u00daDE \n\nCURSO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS  \n\nPROFESSORA: L\u00daCIA CECCATO DE LIMA* \n\nACAD\u00caMICOS:ILTON AGOSTINI J\u00daNIOR* \n\nJEFFERSON FURTADO DOS SANTOS* \n\nRAFAEL FARIAS FERREIRA* \n\nVANIA GOULART BRANCO* \n\n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA \u00e1gua \u00e9 a subst\u00e2ncia vital a todos os organismos. Ela \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o essencial de vida \n\nde todo vegetal ou animal, sem ela n\u00e3o conhecer\u00edamos a atmosfera, o clima, a vegeta\u00e7\u00e3o, a \n\ncultura ou a agricultura. A id\u00e9ia de que a \u00e1gua \u00e9 uma fonte inesgot\u00e1vel, h\u00e1 muito tempo est\u00e1 \n\nsuperada, do total que existe no planeta, apenas 1% est\u00e1 dispon\u00edvel para o consumo humano. \n\nPara que seja poss\u00edvel conservar este percentual dispon\u00edvel, em condi\u00e7\u00f5es adequadas \n\nao consumo humano, faz-se necess\u00e1rio enfatizar, no processo de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, os \n\nseguintes conceitos. \n\n? \u00c1gua \u2013 L\u00edquido incolor, sem cheiro ou sabor, essencial \u00e0 vida. \n\n? Polui\u00e7\u00e3o \u2013 sujar, corromper, tornando prejudicial \u00e0 sa\u00fade. \n\n? Contamina\u00e7\u00e3o \u2013 Provocar infec\u00e7\u00e3o, contagiar. \n\n? Potabilidade \u2013 Estado em que se pode beber. \n\n? Ciclo da \u00e1gua \u2013 Fen\u00f4menos que sucedem numa ordem determinada. \n\n \n\n2 Objetivos \n\nSensibilizar os alunos sobre a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o deste recurso. \n\nInstruir os educandos nos conceitos acima citados, enfatizando as principais \n\ndiferen\u00e7as. \n\n \n\n                                                 \n* Oficina Pedag\u00f3gica elaborada pela Professora e Acad\u00eamicos. \n\n\n\n 159 \n\n3 Metodologia \n\n3.1 Material \n\n? Placas em papel A4 com os seguintes conceitos: \u00c1gua; \u00c1gua Pot\u00e1vel; \u00c1gua \n\nContaminada; \u00c1gua Polu\u00edda; ciclo da \u00c1gua; Distribui\u00e7\u00e3o da \u00c1gua Pot\u00e1vel; \n\nConceitos sobre Qualidade da \u00c1gua. \n\n? Tarjetas de aproximadamente 3 x 6 cm, com os seguintes nomes: \u00c1gua; \u00c1gua \n\nPot\u00e1vel; \u00c1gua Contaminada; \u00c1gua Polu\u00edda; ciclo da \u00c1gua; distribui\u00e7\u00e3o da \u00c1gua \n\nPot\u00e1vel. As tarjetas devem ser suficientes para que cada aluno receba uma. \n\n? Fita adesiva. \n\n? Cartela de folhas A4 \n\n? Garrafa pet de 2 litros. \n\n? \u00c1gua. \n\n \n\n3.2 Procedimentos A e B \n\nProcedimento \u2013 A \n\n? Distribuir as tarjetas, de maneira que cada aluno receba uma. \n\n? O mediador dever\u00e1 orientar os alunos para que cada um forme um conceito sobre o \n\ntema referente \u00e0 tarjeta que lhe foi entregue. \n\n? Os alunos dever\u00e3o organizar-se em duplas, com o mesmo tema das tarjetas, cada \n\ndupla dever\u00e1 formar um conceito sobre o tema. \n\n? Os alunos dever\u00e3o organizar-se em grupos, todos com o mesmo tema, para \n\nformarem um \u00fanico conceito, logo ap\u00f3s apresent\u00e1-los para a sala. \n\nProcedimento \u2013 B \n\n? Simular, com a garrafa pet, as quantidades de \u00e1gua dispon\u00edveis no planeta. \n\n? Encher a tampa da garrafa para representar a quantidade de \u00e1gua doce. \n\n? Desprezar a metade do volume de \u00e1gua contido na tampa, para simbolizar a \n\ndisponibilidade de \u00e1gua pot\u00e1vel. \n\n \n\n4 Avalia\u00e7\u00e3o \n\n? A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 processual durante o desenvolvimento das atividades, sendo que os \n\nconceitos formados permitir\u00e3o ao professor avaliar a capacita\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o das \n\npessoas. \n\n\n\n 160 \n\n5 Refer\u00eancias \n\nA POL\u00cdTICA de recursos h\u00eddricos no Brasil. Revista Banas Qualidade. Maio, 2003. \n\nBRAGA, B. et al. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 engenharia ambiental. S\u00e3o Paulo: USP, 1999. \n\n\n\n 161 \n\nAP\u00caNDICE 7 SOLU\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS SUSTENT\u00c1VEIS \u2013 OFICINA \n\nPEDAG\u00d3GICA N\u00ba 7 \n\nUNIVERSIDADE DO PLANALTO CATARINENSE \u2013 UNIPLAC \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS E DA SA\u00daDE \n\nCURSO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS  \n\nPROFESSORA: L\u00daCIA CECCATO DE LIMA* \n\n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA civiliza\u00e7\u00e3o, desde o in\u00edcio, reconhecer a exist\u00eancia de locais com caracter\u00edsticas \n\nespeciais associadas a mitos, fatos hist\u00f3ricos importantes e prote\u00e7\u00e3o de fontes e \u00e1gua \n\nalimentos. \n\nO marco referencial \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o nos Estados Unidos, em fins do s\u00e9culo XIX, do \n\nParque Nacional de Yellowstone, em 1872. No Brasil o marco de refer\u00eancia de cria\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas protegidas ocorreu em 1876, a cria\u00e7\u00e3o de dois Parques Nacionais, Sete Queda (PR) e \n\nIlha do Bananal (TO). O primeiro Parque Nacional Brasileiro foi criado 70 anos depois no rio \n\nde Janeiro \u201cParque Nacional de Itatiaia\u201d. \n\nA Lei n\u00ba 9.985 de 18/07/2000 \u2013 Sistema nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nSNUC, estabelece crit\u00e9rios para a cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nApresenta duas categorias: \n\n1 \u2013 Unidade de Prote\u00e7\u00e3o Integral  \n\n? Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\n? Reserva Biol\u00f3gica \n\n? Parque Nacional (Nacional, Estadual, Municipal) \n\n? Monumento Natural \n\n? Ref\u00fagio de Vida Silvestre \n\n2 \u2013 Unidades de Uso Sustent\u00e1vel \n\n? \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n? \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico \n\n? Floresta Nacional \n\n? Floresta Extrativista \n\n? Reserva de Fauna \n                                                 \n* Oficina Pedag\u00f3gica elaborada pela Professora e Acad\u00eamicos. \n\n\n\n 162 \n\n? Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n? Reserva Particular de Patrim\u00f4nio Natural \n\nEm 1998, atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 2.066/95, o Prefeito foi autorizado pelo legislador \n\nadquirir \u00e1rea para criar o Parque Ecol\u00f3gico de Lages Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da Costa Netto. Em \n\n30 de mar\u00e7o de 2005, atrav\u00e9s da Lei Complementar n\u00ba 228, o Parque passou a denominar-se \n\nParque Natural Municipal de Lages Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da Costa Netto \u2013 PARNAMUL, \n\nficando enquadrada a categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral do SNUC. \n\nEntretanto, assim como \u00e0 grande maioria das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil \n\napresentam decreto de cria\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o s\u00e3o implantadas, n\u00e3o \u00e9 elaborado plano de manejo e \n\nn\u00e3o \u00e9 consultada a comunidade sobre a prote\u00e7\u00e3o e/ou uso sustent\u00e1vel das mesmas. \n\n \n\n2 Objetivos \n\n? Mediar conflitos ambientais, considerando a complexidade que envolve a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do PARNAMUL. \n\n? Elaborar coletivamente as solu\u00e7\u00f5es ambientais sustent\u00e1veis para a prote\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o ambiental do PARNAMUL. \n\n \n\n3 Metodologia \n\n3.1 Material \n\n? Folha A4. \n\n? Papel pardo (1 papel\u00f3grafo para cada equipe). \n\n? Pinc\u00e9is at\u00f4micos. \n\n? Fita Adesiva. \n\n? Tesoura. \n\n \n\n3.2 Procedimentos \n\n3.2.1 Ser\u00e1 realizada uma din\u00e2mica a partir do arco da Problematiza\u00e7\u00e3o de Charles \n\nMaguerez. \n\n? Situa\u00e7\u00e3o problema: Implanta\u00e7\u00e3o do PARNAMUL \n\n? Atividades: \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o do Problema (como implantar o PARNAMUL?) \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o dos pontos chaves (Plano de manejo) \n\n\n\n 163 \n\n? Teoriza\u00e7\u00e3o (conte\u00fados relacionados aos pontos chaves), (Participa\u00e7\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria). \n\n? Estrat\u00e9gias (como viabilizar a teoriza\u00e7\u00e3o), *(Educa\u00e7\u00e3o Ambiental). \n\n? Hip\u00f3teses de solu\u00e7\u00e3o (do problema identificado), (gest\u00e3o participativa). \n\n3.2.2 Din\u00e2mica \n\n? Os participantes devem sentar-se formando o arco da Problematiza\u00e7\u00e3o. \n\n? Ser\u00e3o elaboradas placas identificando cada uma das atividades previstas no \n\narco. \n\n? Cada atividade ser\u00e1 trabalhada por um grupo de alunos, e ap\u00f3s 30 minutos, ser\u00e1 \n\napresentada para os colegas. \n\n? O mediador ficar\u00e1 com a placa identificada como situa\u00e7\u00e3o problema. \n\n? A apresenta\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser organizada como os participantes desejarem: \n\ndramatiza\u00e7\u00e3o, m\u00fasica, exposi\u00e7\u00e3o oral, etc... \n\n? Dever\u00e3o ser entregues papel\u00f3grafos para o registro das id\u00e9ias no formato para \n\ncompor o arco da problematiza\u00e7\u00e3o. \n\nObserva\u00e7\u00e3o: Cada professor/mediador poder\u00e1 adaptar o arco da problematiza\u00e7\u00e3o e \n\nas din\u00e2micas de acordo com a situa\u00e7\u00e3o problema, observando sempre a participa\u00e7\u00e3o de todos \n\nno sentido de resolver uma SITUA\u00c7\u00c3O PROBLEMA.  \n\n \n\n4 Avalia\u00e7\u00e3o \n\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 processual qualitativa e quantitativa, sendo que o professor poder\u00e1 \n\navaliar a participa\u00e7\u00e3o dos envolvidos pelo arco da problematiza\u00e7\u00e3o constitu\u00eddo no coletivo. \n\n \n\n5 Refer\u00eancias \n\nCOSTA, Patr\u00edcia C\u00f4rtes. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: ALEPH, 2002. \n\nMILAR\u00c9, Edis. Direito do ambiente: doutrina, pr\u00e1tica, jurisprud\u00eancia, gloss\u00e1rio. 2. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Revista dos Tribunais, 2004. \n\nPRADO, Maria Lenise do.; HORR, Lividina e outros. Metodologia problematizadora: um \n\nmodo de aprender a aprender. Florian\u00f3polis: s/d. (texto). \n\n\n\n 164 \n\nAP\u00caNDICE 8 OBSERVANDO O AMBIENTE: MINI-TRILHAS \u2013 OFICINA \n\nPEDAG\u00d3GICA N\u00ba 8 \n\nUNIVERSIDADE DO PLANALTO CATARINENSE \u2013 UNIPLAC \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS E DA SA\u00daDE \n\nCURSO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS  \n\nPROFESSORA: L\u00daCIA CECCATO DE LIMA* \n\nObservando o Ambiente: Mini-trilhas  \n\n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA palavra trilha, do latim \u201ctribulum\u201d, significa caminho. Segundo o Aur\u00e9lio Buarque \n\nde Holanda (1999, p. 2002) significa \u201cpista, vest\u00edgio, rastro\u201d. \n\nPossivelmente as trilhas mais antigas surgiram com a movimenta\u00e7\u00e3o dos grandes \n\nmam\u00edferos e dos homens primitivos que tinham h\u00e1bitos n\u00f4mades. \n\nO Objetivo de estabelecer trilhas na hist\u00f3ria, \u00e9 diverso: \n\n? Procura de alimentos. \n\n? Peregrina\u00e7\u00f5es religiosas. \n\n? Desbravar terras desconhecidas. \n\n? Viagens comerciais e de defesa militar e mais recentemente para conhecimento \n\ndo ambiente. \n\n2 Objetivos \n\nInterpretar o ambiente bi\u00f3tico e abi\u00f3tico. \n\nObservar a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no ambiente. \n\nElaborar coletivamente solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis para a prote\u00e7\u00e3o do ambiente. \n\n \n\n3 Metodologia \n\n3.1 Material \n\n? Folha of\u00edcio; \n\n? Prancheta; \n\n? L\u00e1pis; \n\n? Borracha; \n\n? L\u00e1pis de cor; \n                                                 \n* Oficina Pedag\u00f3gica elaborada pela Professora e Acad\u00eamicos. \n\n\n\n 165 \n\n? Sacos pl\u00e1sticos; \n\n? Etiquetas; \n\n? Grampeador; \n\n? Fita m\u00e9trica; \n\n? Barbante \n\n \n\n3.2 Procedimentos \n\n? Escolher uma \u00e1rea para sa\u00edda a campo, pode ser um jardim, um parque, etc., neste \n\ncaso o PARNAMUL. \n\n? Cortar um barbante em peda\u00e7\u00f5es de 1 metro. \n\n? Cada aluno receber\u00e1 4 peda\u00e7os de barbante de 1 metro cada. \n\n? Os alunos (em duplas) escolher\u00e3o um lugar para estic\u00e1-los, formando um \n\nquadrado (1 metro quadrado). \n\n? Cada aluno receber\u00e1 antes da sa\u00edda, um caderninho para anota\u00e7\u00f5es de dias \n\nabserva\u00e7\u00f5es. \n\n? Dever\u00e3o observar e registrar tudo o que h\u00e1 nesse 1 metro quadrado. \n\n? Os registros devem ser feitos a l\u00e1pis e coloridos para melhor caracterizar o \n\nambiente. \n\n? Dever\u00e3o coletar lixo ou dejetos resultantes da a\u00e7\u00e3o humana (papel, cigarro, etc...) \n\ne colocar no saco pl\u00e1stico, etiquetar. \n\n? A etiqueta dever\u00e1 conter: nome dos coletores, data, local e hor\u00e1rio da coleta. \n\n? No retorno a sala de aula, ou no pr\u00f3prio local discutir o que as duplas observaram \n\ne a partir da discuss\u00e3o e das anota\u00e7\u00f5es construir um texto coletivamente o \n\nambiente onde as mini-trilhas foram realizadas. \n\n \n\n4 Avalia\u00e7\u00e3o \n\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 processual durante o desenvolvimento das atividades sendo que o texto \n\nconstru\u00eddo permitir\u00e1 ao professor perceber os avan\u00e7os dos alunos. \n\n \n\n5 Refer\u00eancias \n\nCONGRESSO Brasileiro de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Anais. Curitiba: IAP: UNIPLIVRE, \n\n1997, v. 2. \n\n\n\n 166 \n\nFERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de Holanda. Novo Aur\u00e9lio s\u00e9culo XXI: o dicion\u00e1rio da L\u00edngua \n\nPortuguesa. 3. ed. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1999.   \n\n\n\n 167 \n\nAP\u00caNDICE 9 PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u2013 OFICINA PEDAG\u00d3GICA N\u00ba 9 \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA - UNIPLAC \n\nCURSO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS \n\nPROF. MSC. LUCIA CECCATO DE LIMA \n\n \n\n \n\nTema: Percep\u00e7\u00e3o ambiental: Deficientes visuais e cegos. \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nA Percep\u00e7\u00e3o pode ser entendida como a consci\u00eancia dos componentes sensoriais e \n\ndos mecanismos de recep\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. A vis\u00e3o \u00e9 o sentido mais importante para a \n\nesp\u00e9cie humana. E quem \u00e9 cego, como percebe o ambiente? \n\nA percep\u00e7\u00e3o passar\u00e1 por outros sentidos, por exemplo: a audi\u00e7\u00e3o. Para tomar \n\nconhecimento sobre o objeto \u00e9 necess\u00e1rio aten\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o essencial para que haja \n\npercep\u00e7\u00e3o. Portanto, para perceber o indiv\u00edduo selecionar\u00e1 alguns aspectos do ambiente, \n\nselecionando est\u00edmulos. \n\n \n\nObjetivo \n\nContribuir para a educa\u00e7\u00e3o ambiental de pessoas deficientes visuais e cegas, para que \n\ntenham acesso ao conhecimento, cumprindo assim, dispositivo constitucional. \n\n \n\nMetodologia \n\nSer\u00e3o trabalhados com grupos de no m\u00e1ximo oito pessoas. \n\nContato inicial \u2013 ser\u00e3o realizados encontros onde ser\u00e3o apresentados exemplares da \n\nbiodiversidade, plantas e animais taxidermizados. \n\nTrilhas ecol\u00f3gica. \n\n1\u00ba Momento: abra\u00e7ando a \u00e1rvore. \n\n2\u00ba Momento: ouvindo a natureza. \n\n3\u00ba Momento: os visuais do grupo passarem pela sensibiliza\u00e7\u00e3o. Com olhos vendados \n\ndevem locomover-se pelo parque, inicialmente com a ajuda do guia. \n\n\n\n 168 \n\n4\u00ba Momento: o morcego encontra sua \u00e1rvore. Um visual dica ao lado de uma \u00e1rvore e \n\no deficiente ou cego \u2013 morcego \u2013 vem a resposta da arvora. Pela audi\u00e7\u00e3o vis\u00e3o se \n\naproximando at\u00e9 encontra-los. \n\n5\u00ba Momento: Brincadeira diversas. \n\n \n\nRefer\u00eancias: \n\nATKINSON, Rita L. Introdu\u00e7\u00e3o a psicologia. 11. ed. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1995. \n\nBRACHIROLLI, E. M. Psicologia geral. 9. ed. Porto Alegre: Vozes, 1990. \n\nTELLES, Marcelo de Queiroz e outros. Viv\u00eancias integradas com o meio ambiente. S\u00e3o \n\nPaulo: S\u00e1 Editora, 2002. \n\n \n\n\n\n 169 \n\nANEXOS \n\n\n\nANEXO 1 \u2013 Base Cartogr\u00e1fica \n\n \n\n\n\nANEXO 2 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\nANEXO 3 Mapa de Zoneamento \n\n \n\n\n\nANEXO 4 RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n \n\n\n\n 173 \n\nANEXO 5 - LEI N\u00ba 2066/95 \n\nAutoriza o Executivo a Adquirir Glebas de Terras da Empresa Espig\u00e3o Agro-\n\nFlorestal. \n\nCarlos Fernando Agustini, Prefeito do Munic\u00edpio de Lages, comunico a todos os \n\nhabitantes deste Munic\u00edpio que a C\u00e2mara de Vereadores aprovou e eu sanciono a seguinte \n\nLei: \n\nArt. 1\u00ba - Fica o Poder Executivo do Munic\u00edpio autorizado a adquirir por compra ou \n\noutro meio semelhante. Im\u00f3veis pertencentes \u00e0 Empresa Espig\u00e3o Agro-Florestal Ltda, a \n\nseguir descritos e caracterizados, tudo em conformidade com a inclusa documenta\u00e7\u00e3o que fica \n\nfazendo parte integrante desta Lei. \n\nUma gleba de terras, a mata nativa e outras madeiras e \u00e1rvores, inclusive pinheiros \n\n\u201carauc\u00e1ria augustifolia\u201d, a ela incorporados com a \u00e1rea superficial de 122,92 ha (cento e vinte \n\ne dois hectares e noventa e dois centiares), parte de uma gleba maior de Matr\u00edcula n\u00ba 15.056 \n\ndo Cart\u00f3rio do Primeiro Of\u00edcio do Registro Geral de Im\u00f3veis e Hipotecas da Comarca de \n\nLages \u2013 SC, localizada no local denominado \u201cBoqueir\u00e3o\u201d ou \u201cFazenda Boqueir\u00e3o\u201d neste \n\nmunic\u00edpio de Lages, denominada \u201cEspig\u00e3o I\u201d confrontando: Ao Norte: com terras de \n\nValdomiro Antonio Parizotto e com terras da Empresa Espig\u00e3o Agro-Florestal Ltda., numa \n\nlinha curva e irregular, coincidente com a orla da mata, cujo in\u00edcio se d\u00e1 sobre o marco M-6, \n\nplantado na divisa das terras de Valdomiro Antonio Parizotto e da Empresa Espig\u00e3o Agro-\n\nFlorestal Ltda., que se encontram sobre a Sanga do Perau, passando pelos marcos M-7, M-8, \n\nM-9, M-10 e M-11, todos sobre o alinhamento da faixa de dom\u00ednio da LT VRJ-HDE, \n\nalcan\u00e7ando por este alinhamento, um c\u00f3rrego existente onde se encontra plantado o marco M-\n\n12 localizado sobre a faixa de dom\u00ednio da LT VRJ-HDE, no ponto onde encontra o referido \n\nc\u00f3rrego acima, at\u00e9 o marco M-1, localizado na linha da faixa de dom\u00ednio da Rodovia Federal \n\nBR 116, na cota altim\u00e9trico 982; Ao Sul: com terras do Sindicato dos Empregados em \n\nEstabelecimentos Banc\u00e1rios de Lages, da COREMA \u2013 Companhia Revendedora de Motores e \n\nAutom\u00f3veis e de Valdomiro Antonio Parizotto, por uma linha cujo in\u00edcio se d\u00e1 no marco M-2 \n\nlocalizado na divisa da gleba ora descrita com, terrenos do Sindicato dos Empregados em \n\nEstabelecimentos Banc\u00e1rios de Lages sobre o alinhamento da Faixa de dom\u00ednio da Rodovia \n\nFederal BR 116, na cota altim\u00e9trico 1040, seguindo por cercas de arame at\u00e9 encontrar a Sanga \n\ndo Perau e, pela Sanga do Perau abaixo, at\u00e9 encontrar o marco M-4 plantado na orla da mata \u00e0 \n\nmargem da referida sanga; Ao Leste: com a Rodovia Federal BR 116, no alinhamento da \n\n\n\n 174 \n\nfaixa de dom\u00ednio desta BR, desde o marco M-1, at\u00e9 o marco M-2; Ao Oeste: com terras de \n\nValdomiro Antonio Parizotto, separadas pela sanga do Perau, pela margem direita desta \n\nSanga onde se localiza o marco M-4, passando pelo marco M-5, at\u00e9 encontrar o marco M-6. \n\nb) Uma gleba de terras, a mata nativa e outras madeiras e \u00e1rvores, inclusive pinheiros \n\n\u201carauc\u00e1ria augustifolia\u201d a ela incorporados, com a \u00e1rea superficial de 111,50 h\u00e1 (cento e onze \n\nhectares e cinq\u00fcenta centi\u00e1res), parte de uma \u00e1rea maior de Matr\u00edcula n\u00ba 19.019 do Cart\u00f3rio \n\ndo Quarto Of\u00edcio do Registro de Im\u00f3veis da Comarca de Lages \u2013 SC, localizada no lugar \n\ndenominado \u201cBoqueir\u00e3o ou Fazenda Boqueir\u00e3o\u201d neste Munic\u00edpio de Lages, denominada \n\n\u201cEspig\u00e3o II\u201d confrontando: Ao Norte: com a Rodovia Federal BR 116, na linha da faixa de \n\ndom\u00ednio desta Br, cujo in\u00edcio se d\u00e1 no marco M-6 plantado na divisa de terras de Franklin \n\nInd\u00fastria e Com\u00e9rcio de Madeiras Ltda, prolongando-se at\u00e9 o marco M-1 localizado na orla \n\nda mata, na cota altim\u00e9trica 990. Ao Sul, com terras de propriedade da Empresa Espig\u00e3o \n\nAgro-Florestal Ltda, e com a Rodovia Federal BR 282, numa linha curva irregular coincidente \n\ncom aorla da mata, cujo in\u00edcio se d\u00e1 na marco M-2 localizado sobre esta mesma linha na cota \n\naltim\u00e9trica 918, pr\u00f3ximo \u00e0 conflu\u00eancia de dois pequenos c\u00f3rregos, com passagem pelos \n\nmarcos M-3 e M-4 sobre esta mesma linha na faixa de dom\u00ednio da Rodovia Federal BR 282, \n\nprolongando-se at\u00e9 o marco M-5 localizado, tamb\u00e9m, sobre aquela faixa de dom\u00ednio onde \n\nencontra a divisa com terras de propriedade da Firma Franklim Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de \n\nMadeiras Ltda. Ao Lest: com terras de propriedade da empresa Espig\u00e3o Agro-Florestal Ltda, \n\nna linha curva irregular coincidente com a orla da mata, cujo in\u00edcio se d\u00e1 no marco M-1, \n\nprolongado-se at\u00e9 o marco M-2. Ao Oeste: com terras da Firma Franklin Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio \n\nde Madeiras Ltda, por linhas demarcadas com cercas de arame, cujo in\u00edcio se d\u00e1 no marco M-\n\n5 e finda no marco M-6. \n\nArt. 2\u00ba a aquisi\u00e7\u00e3o da im\u00f3vel descrito nesta Lei, destina-se a cria\u00e7\u00e3o de um Parque de \n\nReserva Florestal e Ecol\u00f3gico que se denominar\u00e1 \u201cParque Jo\u00e3o Jos\u00e9 Theodoro da Costa \n\nNeto\u201d, bem como a preserva\u00e7\u00e3o da mata nativa existente em ambas as glebas. \n\nArt. 3\u00ba - As despesas decorrentes desta Lei, correr\u00e3o \u00e0 conta de dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria \n\nespec\u00edfica. \n\nArt. 4\u00ba - Esta Lei entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o revogadas as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio. \n\nLages, 30 de junho 1995. \n\nCARLOS FERNANDO AGUSTINI \n\nPrefeito Municipal. \n\n\n\n 175 \n\nANEXO 6 \u2013 LEI COMPLEMENTAR N\u00ba 59/97 \n\nCRIA O PARQUE ECOL\u00d3GICO MUNICPAL \u201cJO\u00c3O JOS\u00c9 THEODORO DA \n\nCOSTA NETO\u201d  E D\u00c1 OUTRAS PROVID\u00caNCIAS. \n\nD\u00e9cio da Fonseca Ribeiro, Prefeito do Munic\u00edpio de Lages, comunico a todos os \n\nhabitantes deste Munic\u00edpio que a C\u00e2mara de Vereadores aprovou e eu sanciono a seguinte \n\nLei: \n\nArt. 1\u00ba - Fica criado o Parque Ecol\u00f3gico Municipal Jo\u00e3o Theodoro da Costa Neto, \n\ncom \u00e1rea superficial de 234,42 ha (duzentos e trinta e quatro hectares e quarenta e dois \n\ncentiares), situado no local denominado \u201cBoqueir\u00e3o\u201d conforme Lei n\u00ba 2.066 de 30 de junho \n\nde 1995. \n\nArt. 2\u00ba - Este Parque tem por finalidade: \n\nI \u2013 Resguardar atributos excepcionais da natureza na regi\u00e3o; \n\nII \u2013 Proteger integralmente a fauna, a flora e demais recursos naturais, conciliando \n\ncom a sua utiliza\u00e7\u00e3o para objetivos educacionais cient\u00edficos e recreativos. \n\nArt. 3\u00ba - Fica proibido qualquer forma de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais na \u00e1rea do \n\nParque, ressalvada a cobran\u00e7a de ingressos e visitantes a certas \u00e1reas do Parfque definidas \n\npelo plano de manejo cuja receita ser\u00e1 destinada em pelo menos 70% (setenta por cento) ao \n\ncusteio da manuten\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da unidade. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico \u2013 O solo, as \u00e1guas, a flora, a fauna e demais recursos naturais do \n\nparque ficam sujeitos ao regime especial de prote\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 5.197 de 03 de janeiro de \n\n1967, Lei de Prote\u00e7\u00e3o a Fauna da Lei n\u00ba 4.771 de 15 de setembro de 1965 \u2013 C\u00f3digo Florestal \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de Santa Catarina, Lei n\u00ba 9.428 de 07 de janeiro de 1994, com as \n\naltera\u00e7\u00f5es introduzidas pela Lei 9.788 de 22 de dezembro de 1994, C\u00f3digo Florestal de Santa \n\nCatarina e demais normas complementares. \n\nArt. 4\u00ba - Fica proibida a supress\u00e3o total ou parcial do Parque, nos termos da Lei. \n\nArt. 5\u00ba - A administra\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico, ficar\u00e1 a cargo da Prefeitura do \n\nMunic\u00edpio de Lages, atrav\u00e9s da Secretaria Municipal do Meio Ambiente e Servi\u00e7os. \n\nArt. 6\u00ba - Toda e qualquer altera\u00e7\u00e3o singular do meio f\u00edsico do parque fora do plano \n\nde manejo, dever\u00e1 ser apreciada pelo Conselho Municipal de Defesa do meio Ambiente \u2013 \n\nCONDEMA. \n\n \n\n \n\n\n\n 176 \n\nArt. 7\u00ba - Esta Lei Complementar entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 8\u00ba - Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio. \n\n \n\n \n\nLAGES, 04 de junho de 1997. \n\n \n\n \n\nD\u00c9CIO DA FONSECA RIBEIRO \n\nPrefeito.  \n\n\n\n 177 \n\nANEXO 7 - LEI COMPLEMENTAR N\u00ba 228  \n\n \n\n\n\n 178 \n\nANEXO 8 CORRESPOND\u00caNCIA AO PREFEITO MUNICPAL DE LAGES \u2013 SC. \n\nLages, 9 de dezembro de 2004 \n\n \n\n \n\nExmo Sr. Raimundo Colombo \n\nPrefeito Municipal de Lages \u2013 SC \n\n \n\n \n\nPrezado Senhor \n\n \n\nEstamos trabalhando no projeto de Pesquisa \u201cUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o de lages: \n\nProcesso Pedag\u00f3gico para a Cidadania Ambiental de sua Comunidade de Entorno\u201d. \n\nO referido Projeto tem por objetivo geral: analisar as a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental desenvolvidas na Serra Catarinense, que poder\u00e3o contribuir para a implanta\u00e7\u00e3o do \n\nParque Municipal de Lages e, de outras Unidades Legais de Planejamento e Gest\u00e3o \n\nAmbiental. \n\n\u00c9 um Projeto de Tese Doutoral do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \n\nAmbiental \u2013 UFSC, no qual sou aluna matriculada e tenho at\u00e9 mar\u00e7o/2007, para realiza\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto e finaliza\u00e7\u00e3o de Tese. \n\nEntendendo a import\u00e2ncia do parque Ecol\u00f3gico para a cidade de Lages, gostaria de \n\ncontar com a colabora\u00e7\u00e3o desta administra\u00e7\u00e3o no sentido de viabilizar a Pesquisa. \n\nCordialmente \n\n \n\n \n\nL\u00facia Ceccato de Lima \n\nRua Pedro \u00c1lvares Cabral, 535 \n\nCoral \u2013 88.523-350 \u2013 Telefone: 32233274 \n\nLages \u2013 SC. \n\n\n\n 179 \n\nANEXO 9 OF\u00cdCIO N\u00ba 098/2005 \n\n \n\n\n\n 180 \n\nANEXO 10 OF\u00cdCIO N\u00ba 34/2006 \n\n \n\n\n\n 181 \n\nANEXO 11 ACAD\u00caMICOS D\u00c3O AULA DE MEIO AMBIENTE \n\n \n\n\n\n 182 \n\nANEXO 12 UNIPLAC TRABALHA NA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL COMUNIT\u00c1RIA\n\n \n\n \n\n\n\n 183 \n\nANEXO 13 T\u00c9CNICOS FAZEM DIAGN\u00d3STICO DO PARQUE \n\n \n\n\n\n 184 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 185 \n\nANEXO 14 SEMIN\u00c1RIO  \n\n \n\n\n\n 186 \n\nANEXO 15 CONVITE"}]}}}