{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21812"}, {"@name": "filename", "#text": "5604_AlvesJunior_WilsonJoseFigueiredo_D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "i \n \n\n                                                                                                      N\u00famero:408/2009 \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias \n\n Geologia e Recursos Naturais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nWILSON JOS\u00c9 FIGUEIREDO ALVES JUNIOR \n \n\n \n\nMODELO DE GEST\u00c3O COMPARTILHADA DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \nE HIDROGEOL\u00d3GICAS: ESTUDO DE CASO \u2013 AQU\u00cdFERO GUARANI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias \n\ncomo parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \n\nde Doutor em Ci\u00eancias, na \u00c1rea de Geologia e \n\nRecursos Naturais. \n\n \n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Hildebrando Herrmann  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n CAMPINAS - S\u00c3O PAULO \n \n\n Agosto \u2013 2009 \n \n \n\n\n\nii \n \n\n\u00a9 by Wilson Jose Figueiredo Alves Junior, 2009 \n \n \n \n\n \nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o elaborada pela Biblioteca                                        \n\ndo Instituto de Geoci\u00eancias/UNICAMP \n \n\n \n \n \n \n \n               \n              Alves Junior, Wilson Jose Figueiredo.        \nAL87m        Modelo de gest\u00e3o compartilhada de bacias hidrogr\u00e1ficas e hidrogeol\u00f3gicas \n\n: estudo de caso \u2013 Aqu\u00edfero Guarani     /    Wilson Jose Figueiredo Alves \nJunior--   Campinas,SP.: [s.n.], 2009. \n\n \n        Orientador: Hildebrando Herrmann. \n1         Tese (doutorado) Universidade Estadual de Campinas, Instituto \nde Geoci\u00eancias. \n\n \n         1. Legisla\u00e7\u00e3o mineral.     2. Recursos h\u00eddricos.   3. \u00c1guas subterr\u00e2neas \n- Legisla\u00e7\u00e3o.     4. Aqu\u00edferos.   5. Pol\u00edticas publicas.                I. Herrmann, \nHildebrando.      II. Universidade Estadual de Campinas, Instituto de \nGeoci\u00eancias.   III.   T\u00edtulo.  \n\n                                                                                                                              \n \n \n \nT\u00edtulo em ingl\u00eas. Shared Management model of river basins and groundwater: a case \n\nstudy \u2013 Guarani Aquifer..  \n\nKeywords:  -  Mining Legislation ; \n- hydrologyc resources; \n- groundwate - Legislation; \n- aquiferous; \n- Public policy \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Geologia e Recursos Naturais \n1 Titula\u00e7\u00e3o: Doutor em Ci\u00eancias \nBanca examinadora: - Hildebrando Herrmann;  \n                                  - Heraldo C. Navajas Sampaio Campos; \n                                  - Maria Luiza Machado Granziera; \n                                  - Miguel Antonio Cedraz Nery; \n                                  - Sueli Yoshinaga Pereira. \nData da defesa:  24/08/2009 \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias  \n \n\n \n\n\n\n\n\nv \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\nProfessor Herrmann, \n \n\nUm professor sempre afeta a eternidade. \nEle nunca saber\u00e1 onde sua influ\u00eancia termina. \n\nHENRY ADAMS \n \n\n\n\nvii \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \nPrimeiramente a Deus, pelo dom da vida. \n \nAo meu orientador, amigo e companheiro de todas as horas \u201cProf. Herrmann\u201d, que \nteve a coragem de assumir conjuntamente os desafios da pesquisa; \n \n\u00c0 Profa. Dra. Elizabeth Bilac, pelo companheirismo e pelas saudosas hist\u00f3rias de Rio \nClaro/SP, (minha terra natal); \n \n\u00c0 minha m\u00e3e, (in memoriam) que nos deixou no curso da tese. Saudades! \n \nAo meu pai, o primeiro que me levou para \u201cpassear\u201d no universo miner\u00e1rio; \n \n\u00c0 minha irm\u00e3, pelo carinho de sempre e por me socorrer nos finais de semana com a \nJ\u00falia; \n \n\u00c0 J\u00falia, minha filha (princesa n\u00b0 1), especialmente pela doce compreens\u00e3o nas horas \nem que estive ausente; \n \n\u00c0 Bruna, companheira de sempre e a nossa pequena Antonella; \n \nAo meu tio Jo\u00e3o Batista de Almeida (Subprocurador Geral da Rep\u00fablica), no qual \nagrade\u00e7o a todos os demais familiares; \n \nAos Procuradores da Rep\u00fablica em Campinas, e a todos os colegas de trabalho, \nindistintamente; \n \nAo apoio institucional da Procuradoria da Rep\u00fablica em Campinas e sua coordena\u00e7\u00e3o; \n \nAo Procurador Regional da Rep\u00fablica, Dr. Jos\u00e9 Ricardo Meirelles, por me instigar na \npesquisa do \u201ccaso Rafard\u201d; \n \n\u00c0 Procuradora-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, pela \noportunidade deste importante trabalho; \n \nAo Procurador-Geral da Rep\u00fablica pelo incentivo ao Subprograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o \ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal; \n \nAo Prof. Dr. Archimedes Perez Filho, por incentivar meu in\u00edcio na carreira acad\u00eamica; \n \nAo Prof. Dr. Maur\u00edcio Compiani pelas aulas inesquec\u00edveis; \n \n\u00c0 Profa. Dra. Sueli Yoshinaga, pelo apoio, incentivo e pelas dicas na qualifica\u00e7\u00e3o; \n \n\u00c0 Valdirene (Val), que em todos os momentos nos acolheu e auxiliou com carinho \nmaterno, muita dedica\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia; \n \nA todos os demais funcion\u00e1rios do IG; \n\n\n\nviii \n \n\n \nAo Prof. Dr. Antonio Cezar Leal, meu apre\u00e7o e em especial, por indiretamente me \nensinar a anotar as conversas com o orientador; \n \nAo Prof. Dr. Heraldo Campos, por compartilhar seus conhecimentos geol\u00f3gicos do \ngigante Aqu\u00edfero Guarani; \n \nAo Prof. Dr. Marcus Cesar Avezum, pelas dicas na qualifica\u00e7\u00e3o; \n \nAo Dr. Miguel Antonio Cedraz Nery, Diretor-Geral do DNPM pela honrosa presen\u00e7a \nna banca examinadora; \n \n\u00c0 Profa. Dra. Maria Luiza Machado Granziera, pela ilustre presen\u00e7a na banca; \n \n\u00c0 Profa. Dra. Silvia Helena Serra, por me levar a grandes reflex\u00f5es que contribu\u00edram \npara o amadurecimento da tese;  \n \nAo Prof. Dr. Derval dos Santos Rosa da UFABC, por acreditar nas minhas id\u00e9ias; \n \nAo Prof. Dr. Iran Machado por nossas animadas conversas; \n \nAo Prof. Dr. Eduardo Lanna da UFRGS, pelo incentivo; \n \n\u00c0 Profa. MS. Maria Jos\u00e9 Ossick, pelo costumeiro apoio; \n \nAo Ge\u00f3logo Manoel Francisco Conejo Lopes, no qual cumprimentos todos os \napaixonados pelas Geoci\u00eancias; \n \nAos Drs. Rui Cassavia e Mariano Cassavia Neto (p\u00f3stuma), grandes incentivadores \ndeste projeto; \n \nAo Penteado, Ge\u00f3logo do DNPM, amigo e parceiro nos artigos acad\u00eamicos; \n \n\u00c0 Regina, chefe do \u201cEscrit\u00f3rio II\u201d, e a todos os amigos das horas descontra\u00eddas; \n \nAo amigo Eduardo, (\u201cTiu D\u00fa\u201d), pelo apoio e torcida; \n \n\u00c0 Gold, minha cocker spaniel que sempre alegra meus finais de semana; \n \nEnfim, a todos que direta e indiretamente contribu\u00edram para a elabora\u00e7\u00e3o desta tese. \n \n\n \n\n*** \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nix \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cTodos os eg\u00edpcios cavaram po\u00e7os \u00e0 beira do rio em busca de \u00e1gua pot\u00e1vel, pois n\u00e3o podiam beber as \n\n\u00e1guas do rio.\u201d \n\n\u00caxodo 7, 24. \n\n\n\nx \n \n\n \n\n \n\nA LIC\u00c3O DO BAMBU CHIN\u00caS \n\n \n\nDepois de plantada a semente, n\u00e3o se v\u00ea nada por aproximadamente 5 anos, \nexceto o lento surgimento de um pequenino broto. \nDurante 5 anos, todo o crescimento \u00e9 subterr\u00e2neo, ou seja, escondido, invis\u00edvel \n\na olho nu, mas uma maci\u00e7a e fibrosa estrutura de raiz, que se estende vertical \ne horizontalmente pela terra, est\u00e1 sendo constru\u00edda. \nEnt\u00e3o, no final do 5\u00b0 ano, o bambu chin\u00eas, cresce at\u00e9 atingir a altura de 25 \nmetros, e passa a ser a planta mais cobi\u00e7ada para ornamenta\u00e7\u00e3o de ambientes \n\nno mundo todo. \nMuitas coisas na vida pessoal e profissional de cada um de n\u00f3s s\u00e3o iguais ao \nbambu chin\u00eas. \nTrabalhamos, estudamos, investimos tempo, esfor\u00e7os, fazemos tudo para \n\nnutrir nosso crescimento, e \u00e0s vezes n\u00e3o vemos nada por semanas, meses ou \nanos. \nEssa pequenina semente nos ensina que n\u00e3o devemos desistir facilmente de \nnossos projetos, de nossos objetivos, de nossas metas e principalmente de \nnossos sonhos, que nos convidam a mudan\u00e7as de comportamento, de \npensamento, de cultura e de sensibiliza\u00e7\u00e3o. \nPersist\u00eancia, paci\u00eancia, fibra e flexibilidade s\u00e3o caminhos para alcan\u00e7armos \u00e0s \n\nalturas e \u00e9 coisa de gente grande, n\u00e3o de idade, cor de pele, etnia ou religi\u00e3o, \nmas de cora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxi \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nI - INTRODU\u00c7\u00c3O....................................................................................... 1 \n\nII - OBJETIVOS.......................................................................................... 2 \n\nIII - JUSTIFICATIVA................................................................................ 5 \n\nIV - PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS........................................ 7 \n\nV - REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA.............................................................. 8 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1. - ASPECTOS T\u00c9CNICOS............................................... 11 \n\n1.1 - Caracter\u00edsticas e qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea no Planeta......... 11 \n\n1.2 - Ciclo Hidrol\u00f3gico.............................................................................. 14 \n\n1.3 - Recursos H\u00eddricos e \u00c1gua Subterr\u00e2nea........................................... 23 \n\n1.4 - Ambiente Hidrogr\u00e1fico..................................................................... 24 \n\n1.5 - Aqu\u00edferos........................................................................................... 34 \n\n1.6 - Ambiente Hidrogeol\u00f3gico................................................................. 44 \n\nS\u00edntese........................................................................................................ 52 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2. - ASPECTOS INSTITUCIONAIS E LEGAIS................ 53 \n\n2.1 - Gest\u00e3o e Gerenciamento................................................................... 53 \n\n2.2 - Demais leis de prote\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos............................... 58 \n\n2.3 \u2013 Modelos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos......................................... 60 \n\n2.3.1 - Modelo Burocr\u00e1tico.................................................................... 61 \n\n2.3.2 - Modelo Econ\u00f4mico-Financeiro.................................................. 62 \n\n2.3.3 - Modelo Sist\u00eamico de Integra\u00e7\u00e3o Participativa........................... 63 \n\n2.4 \u2013 Principais experi\u00eancias de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em outros \n\npa\u00edses.......................................................................................................... 66 \n\n\n\nxii \n \n\n2.4.1 - A experi\u00eancia alem\u00e3.................................................................... 66 \n\n2.4.2 - A experi\u00eancia francesa................................................................ 69 \n\n2.4.3 - A experi\u00eancia espanhola............................................................. 71 \n\n2.4.4 - A experi\u00eancia inglesa.................................................................. 73 \n\n2.5 \u2013 Experi\u00eancia Brasileira..................................................................... 74 \n\n2.6 - Arranjo Legal Brasileiro.................................................................. 86 \n\n2.6.1 - Evolu\u00e7\u00e3o Legal.......................................................................... 89 \n\n2.7 - Arranjo Institucional Brasileiro...................................................... 90 \n\n2.7.1 - Evolu\u00e7\u00e3o Institucional............................................................... 91 \n\n2.8 - Reuni\u00f5es Internacionais sobre \u00e1gua.............................................. 92 \n\nS\u00edntese....................................................................................................... 98 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3. \u2013 INTERA\u00c7\u00c3O DOS ASPECTOS T\u00c9CNICOS, \n\nJUR\u00cdDICOS E AMEA\u00c7A DE DANO AOS AQU\u00cdFEROS................... 100 \n\n3.1 - Dispositivos constitucionais que tratam da dominialidade da \u00e1gua \n\nno Brasil................................................................................................... 100 \n\n3.2 - Lei 9.433/97 \u2013 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos................ 104 \n\n3.3 - Inser\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Subterr\u00e2neas na PNRH e dom\u00ednio h\u00eddrico dos \n\nEstados..................................................................................................... 107  \n\n3.4 - O tratamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Estado de S\u00e3o Paulo.... 114 \n\n3.5 - Tipos de conex\u00e3o hidr\u00e1ulica entre os rios e os aqu\u00edferos.............. 116 \n\n3.6 - Intera\u00e7\u00e3o \u00e1gua superficial/subterr\u00e2nea......................................... 118 \n\n3.7 - \u00c1gua Subterr\u00e2nea e \u00c1guas Minerais............................................. 124 \n\n3.8 - Fluxo de \u00e1gua subterr\u00e2nea sob complica\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas.... 126 \n\n3.9 - Origens e fontes de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas.......... 130 \n\n3.10 - Princ\u00edpios da contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas.................. 134 \n\n3.11 - O processo de transporte de contaminantes na \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea.............................................................................................. 138 \n\n\n\nxiii \n \n\n3.12 - Comportamentos dos contaminantes............................................ 140 \n\nS\u00edntese...................................................................................................... 146 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4. \u2013 O SISTEMA AQU\u00cdFERO GUARANI E A \n\nPROBLEM\u00c1TICA JUR\u00cdDICA BRASILEIRA...................................... 147 \n\n4.1 - Sistema Aqu\u00edfero Guarani.............................................................. 149 \n\n4.2 - Polui\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a de recursos h\u00eddricos: - O caso do Sistema \n\nAqu\u00edfero Guarani.................................................................................... 158 \n\n4.3 - Direito e legisla\u00e7\u00e3o.......................................................................... 165 \n\n4.4 - Altera\u00e7\u00e3o formal do texto constitucional....................................... 172 \n\n4.5 - O procedimento de Emenda Constitucional................................... 175 \n\n4.6 - A discuss\u00e3o que antecedeu a PEC n\u00ba 43/2000............................... 180 \n\n4.7 - A tentativa de revis\u00e3o constitucional.............................................. 182 \n\n4.8 - A necess\u00e1ria revis\u00e3o constitucional brasileira............................... 192 \n\nS\u00edntese...................................................................................................... 196 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5. - MARCO JUR\u00cdDICO E INSTITUCIONAL \n\nTRANSFRONTEIRI\u00c7O ......................................................................... 197 \n\n5.1 - Pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos no Brasil, fase embrion\u00e1ria?........... 197 \n\n5.2 - Desafios para a gest\u00e3o h\u00eddrica internacional................................ 199 \n\n5.3 - Gerenciamento transfronteiri\u00e7o de um Patrim\u00f4nio \n\nInternacional........................................................................................... 203 \n\n5.4 - PNRH: - d\u00favidas ou conflitos legais?............................................ 205 \n\n5.5 - Tend\u00eancia do Direito moderno para a gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos..................................................................................................... 207 \n\n5.6 - Pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais.......................................................... 216 \n\n\n\nxiv \n \n\n5.7 - Programa de prote\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani................... 222 \n\nS\u00edntese...................................................................................................... 229 \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.................................................................. 230 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS................................................... 237 \n\nBIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR.................................................. 261 \n\nANEXOS \n\nAnexo I \u2013 Lei n\u00b0 9.433/97................................................................... 269 \n\nAnexo II \u2013 DVD com entrevista de Carlos Alberto Giamp\u00e1 \u2013 ABAS \n\n.............................................................................................................. 283 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxv \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Diagrama esquem\u00e1tico do ciclo hidrol\u00f3gico \nFigura 2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o vertical da \u00e1gua no solo e \n\nsubsolo \nFigura 3 \u2013 Tempo de circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea \nFigura 4 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos diferentes tipos de aqu\u00edferos \nFigura 5 \u2013 Ciclo hidrol\u00f3gico esquematizado com os tr\u00eas tipos de escoamento \nFigura 6 \u2013 Escoamento superficial e seu regime (rio efluente e influente)  \nFigura 7 \u2013 Vista plana de uma t\u00edpica bacia de drenagem \nFigura 8 \u2013 Delineamento de uma bacia de drenagem em um mapa \nFigura 9 \u2013 Planta e se\u00e7\u00e3o transversal de uma bacia hidrogr\u00e1fica \nFigura 10 \u2013 Quadro comparativo tamanho das bacias hidrogr\u00e1ficas, unidades pol\u00edticas \n\nenvolvidas e tipos de projetos e/ou planos correspondentes \nFigura 11 \u2013 Bacia de drenagem dividida em sub-bacias \nFigura 12 \u2013 Esbo\u00e7o esquem\u00e1tico do dispositivo utilizado por Darcy \nFigura 13 \u2013 Tipos de aqu\u00edferos quanto \u00e0 porosidade \nFigura 14 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos quanto \u00e0 porosidade da rocha \nFigura 15 \u2013 Tipos de aqu\u00edferos quanto \u00e0 press\u00e3o \nFigura 16 \u2013 Bacia de \u00e1gua subterr\u00e2nea \nFigura 17 \u2013 Exemplo de lineamento formado por tra\u00e7o retil\u00edneo de drenagem, \n\nassociado a zona de fratura presente em sub superf\u00edcie \nFigura 18 \u2013 Mapa de dom\u00ednios de hidrogeol\u00f3gicos do Brasil \nFigura 19 \u2013 Estrutura da PNRH, conforme a Lei n\u00b0 9.433/97 \nFigura 20 \u2013 PNRH, conforme a Lei n\u00b0 9.433/97 \nFigura 21 \u2013 Fluxograma do SNGRH \nFigura 22 \u2013 Estrutura da pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos na Fran\u00e7a \nFigura 23 \u2013 Estrutura da pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos na Inglaterra \nFigura 24 \u2013 Escala de diferencia\u00e7\u00e3o territorial entre Brasil e Fran\u00e7a \nFigura 25 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o legal e institucional dos Estados brasileiros \nFigura 26 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo \nFigura 27 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais com base na rela\u00e7\u00e3o com os aqu\u00edferos \nFigura 28 \u2013 Tempos de resid\u00eancia em aqu\u00edferos \nFigura 29 \u2013 Comportamento da \u00e1gua subterr\u00e2nea sob gradientes verticais \nFigura 30 \u2013 Ciclo hidrol\u00f3gico de um sistema no qual o aqu\u00edfero e o rio est\u00e3o \n\nhidraulicamente conectados e as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pelo homem \nFigura 31 \u2013 Compartimenta\u00e7\u00e3o estrutural de aqu\u00edferos, permeando tr\u00eas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas \nFigura 32 \u2013 Fontes de contamina\u00e7\u00e3o em aqu\u00edferos \nFigura 33 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das fontes de contamina\u00e7\u00e3o em aqu\u00edferos \nFigura 34 \u2013 Contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea \nFigura 35 \u2013 N\u00edvel mais simples de estimativa do risco de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas \nFigura 36 \u2013 Processo de transporte hidrol\u00f3gico \nFigura 37 \u2013 Movimento dos LNAPLs em sub superf\u00edcie \nFigura 38 \u2013 Bacia de \u00e1gua subterr\u00e2nea \nFigura 39 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o 3D dos mapas de contorno estrutural das forma\u00e7\u00f5es \n\nBotucatu e Piramb\u00f3ia \n\n\n\nxvi \n \n\nFigura 40 \u2013 Mapa potenciom\u00e9trico do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, detalhe \npara a dire\u00e7\u00e3o do fluxo das \u00e1guas  \n\nFigura 41 \u2013 Mapa esquem\u00e1tico de localiza\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani \nFigura 42 \u2013 Modelo hidrogeol\u00f3gico conceitual do Aqu\u00edfero Guarani \nFigura 43 \u2013 Perfil esquem\u00e1tico do Aqu\u00edfero Guarani no Estado de S\u00e3o Paulo \nFigura 44 \u2013 Perfil esquem\u00e1tico do Estado do MS ao Estado de SP \nFigura 45 \u2013 Perfil esquem\u00e1tico do Estado do PR ao Estado de SP \nFigura 46 \u2013 Abandono de po\u00e7os (aspectos) \nFigura 47 \u2013 Pir\u00e2mide da estrutura escalonada do direito \nFigura 48 \u2013 Fluxograma da Emenda Constitucional, iniciando na C\u00e2mara dos \n\nDeputados \nFigura 49 \u2013 Proposta de Emenda Constitucional n\u00b0 43/2.000 \nFigura 50 \u2013 Arranjo institucional Comit\u00ea SAG \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxvii \n \n\nSIGLAS \n\n \n\nABAS \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas Subterr\u00e2neas \n\nABEAS \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Superior \n\nABES \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental \n\nABRH \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos \n\nADCT \u2013 Atos das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias \n\nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nANEEL \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\nANPPAS \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Meio Ambiente e \n\nSociedade \n\nANVISA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Sa\u00fade \n\nCBHs \u2013 Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nCEEIBH \u2013 Comit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nCEMIG \u2013 Centrais El\u00e9tricas de Minas Gerais \n\nCENA/USP \u2013 Centro de Energia Nuclear na Agricultura \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nCEPAL \u2013 Comissi\u00f3n econ\u00f3mica para America Latina y el Caribe, Pol\u00edticas p\u00fablicas \n\npara el desarrollo sustentable: La gestion integrada de cuencas \n\nCETESB \u2013 Companhia Tecnol\u00f3gica de Saneamento Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nCF \u2013 Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nCHESF \u2013 Companhia Hidroel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco \n\nCLE \u2013 Commissions Locales de l'Eau \n\nCNRH \u2013 Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nCNUMAD \u2013 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento \n\nCODEVASF \u2013 Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco \n\nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\nCONS\u00d3RCIO PCJ \u2013 Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos Rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed \n\nCPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \n\nCRH \u2013 Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\nCTAS \u2013 C\u00e2mara T\u00e9cnica de \u00c1guas Subterr\u00e2neas  \n\nDAEE \u2013 Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (SP) \n\n\n\nxviii \n \n\nDNAE \u2013 Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\nDNAEE \u2013 Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\nDNAPLS \u2013 Dense Nonaqueous Phase Liquids \n\nDNOCS \u2013 Departamento Nacional de Obras Contra as Secas \n\nDNPM \u2013 Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\nELETROBR\u00c1S \u2013 Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A. \n\nESMPU \u2013 Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o \n\nFAMEC \u2013 Faculdade Metropolitana de Curitiba \n\nFEMA \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Meio Ambiente \n\nFIESP \u2013 Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nFUNDAP \u2013 Funda\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Administrativo do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nFUNPAR \u2013 Funda\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Paran\u00e1 \n\nGEF \u2013 Global Environment Facility \n\nIBAMA \u2013 Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis  \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia Estat\u00edstica \n\nIG \u2013 Instituto Geol\u00f3gico \n\nIIEB \u2013 Instituto Internacional de Educa\u00e7\u00e3o do Brasil \n\nIPT \u2013 Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas  \n\nLABHID \u2013 Laborat\u00f3rio de Hidrologia da Universidade Federal de Pernambuco \n\nLNAPLS \u2013 Light Nonaqueous Phase Liquids \n\nMERCOSUL \u2013 Mercado Comum do Sul \n\nMIN. SA\u00daDE \u2013 Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio de Meio Ambiente \n\nMME \u2013 Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\nNAPLS \u2013 Nonaqueous Phase Liquids \n\nNBR \u2013 Norma Brasileira Regulamentadora \n\nOEA \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nOTA \u2013 Office of Technology Assessement \n\nPCE \u2013 percloroetileno \n\nPCJ \u2013 Comit\u00ea dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \n\nPEC \u2013 Proposta de Emenda Constitucional \n\nPNRH \u2013 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\n\n\nxix \n \n\nPROAGUA \u2013 Programa de Desenvolvimento de Recursos H\u00eddricos para o Semi\u00e1rido \n\nBrasileiro \n\nPROINE \u2013 Programa de Irriga\u00e7\u00e3o do Nordeste \n\nPUC/SP \u2013 Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo \n\nSABESP \u2013 Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nSAG \u2013 Sistema Aqu\u00edfero Guarani \n\nSAGEs \u2013 Sch\u00e9mas d'Am\u00e9nagement et de Gestion des Eaux \n\nSDAGE \u2013 Sch\u00e9ma Directeur d'Am\u00e9nagement et de Gestion des Eaux \n\nSANEAS \u2013 Revista da Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros da SABESP \n\nSEMA \u2013 Secretaria Especial de Meio Ambiente \n\nSIH \u2013 Superintend\u00eancia de Estudos e Informa\u00e7\u00f5es Hidrol\u00f3gicas da ANEEL \n\nSMA \u2013 Secretaria de Meio Ambiente (SP) \n\nSNGRH \u2013 Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nSRH \u2013 Secretaria de Recursos H\u00eddricos \n\nSUDERSA \u2013 Superintend\u00eancia de Desenvolvimento de Recursos H\u00eddricos e \n\nSaneamento Ambiental (PR) \n\nSTF \u2013 Supremo Tribunal Federal  \n\nTCE \u2013 tricloroetileno \n\nUNEP \u2013 Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Meio Ambiente \n\nUNESCO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n\nUNIARA \u2013 Centro Universit\u00e1rio de Araraquara \n\nUNICAMP \u2013 Universidade Estadual de Campinas \n\nUNISC \u2013 Universidade Santa Cruz do Sul \n\nUFMA \u2013 Universidade Federal do Maranh\u00e3o \n\nUFMG \u2013 Universidade Federal de Minas Gerais \n\nUFPE \u2013 Universidade Federal de Pernambuco \n\nUFPR \u2013 Universidade Federal do Paran\u00e1 \n\nUFRGS \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nUFRJ \u2013 Universidade Federal do Rio de Janeiro \n\nUFSC \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina \n\nUFSM \u2013 Universidade Federal de Santa Maria \n\nUGRHI \u2013 Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nUK \u2013 Reino Unido \n\nUNESP \u2013 Universidade Estadual Paulista, Dr. J\u00falio de Mesquita Filho \n\n\n\nxx \n \n\nUNISINOS \u2013 Universidade do Vale do Rio dos Sinos \n\nUSELPA \u2013 Usinas Hidroel\u00e9tricas do Paranapanema S.A. \n\nU.S. EPA \u2013 Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Americana \n\nWWRD \u2013 World Water Development Report \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABREVIATURAS \n\n \n\nArt. \u2013 Artigo \n\nCF. \u2013 Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nEd. \u2013 edi\u00e7\u00e3o/editora \n\nEx. \u2013 exemplo \n\nFls. \u2013 folhas \n\nInc. \u2013 inciso  \n\nN\u00b0 - n\u00famero \n\nOrg. \u2013 organizado  \n\nTrad. \u2013 traduzido  \n\nVol. \u2013 volume \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxxi \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \nTabela 1 \u2013 Tempo de renova\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em diferentes est\u00e1gios do ciclo hidrol\u00f3gico \nTabela 2 \u2013 Caracter\u00edsticas e vari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas \nTabela 3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da Lei de Darcy \nTabela 4 \u2013 Varia\u00e7\u00f5es dos valores de condutividade hidr\u00e1ulica para v\u00e1rias geologias \nTabela 5 \u2013 Os sistemas aqu\u00edferos do Brasil \nTabela 6 \u2013 Modelos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \nTabela 7 \u2013 Quadro comparativo entre as regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas brasileiras e francesas. \nTabela 8 \u2013 Tabela comparativa dos espa\u00e7os territoriais entre Fran\u00e7a e Brasil. \nTabela 9 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o legal da gest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil \nTabela 10 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o institucional da gest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil \nTabela 11 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o dos fluxos subterr\u00e2neos \u00e0 descarga dos rios \nTabela 12 \u2013 Origem de contamina\u00e7\u00e3o em \u00e1gua subterr\u00e2nea \nTabela 13 \u2013 Fontes de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea \nTabela 14 \u2013 Quadro comparativo do processo legislativo brasileiro \nTabela 15 \u2013 Quadro comparativo do ente federativo e a predomin\u00e2ncia de interesse \nTabela 16 \u2013 Arranjo institucional de prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani \nTabela 17 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o atual e propostas para as pol\u00edticas p\u00fablicas \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Hidrograma caracter\u00edstico de uma bacia hidrogr\u00e1fica \nGr\u00e1fico 2 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de heterogeneidade e anisotropia \nGr\u00e1fico 3 \u2013 Tend\u00eancia das concentra\u00e7\u00f5es de nitrato ao longo do tempo no Aqu\u00edfero \n\nBauru \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxxiii \n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias \n\nGeologia e Recursos Naturais \n\n \n\n \n \n\n \n\nModelo de gest\u00e3o compartilhada de bacias hidrogr\u00e1ficas e hidrogeol\u00f3gicas: estudo \n\nde caso \u2013 Aqu\u00edfero Guarani \n  \n\nRESUMO \n\nTese de Doutorado \n\nWILSON JOS\u00c9 FIGUEIREDO ALVES JUNIOR \n \n\nO presente trabalho procura trazer a quest\u00e3o do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no \nBrasil, dando \u00eanfase aos subterr\u00e2neos, e promovendo reflex\u00f5es e propostas para o \nadequado aprimoramento da gest\u00e3o destes. Al\u00e9m disso, visa contribuir para a \nsustentabilidade e o uso racional da disponibilidade h\u00eddrica.  \nDessa maneira, a partir do estudo da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que atribui aos Estados e ao \nDistrito Federal as \u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas, fluentes, emergentes e em \ndep\u00f3sito, e da Lei federal n\u00b0 9.433/97, que trata da gest\u00e3o desses recursos, propostas \nforam surgindo a fim de implementar e formular pol\u00edticas p\u00fablicas capazes de promover \na efetiva gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas.  \nPara tanto, o primordial foi examinar a emerg\u00eancia e a evolu\u00e7\u00e3o das diversas tend\u00eancias \ndoutrin\u00e1rias que, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, procuraram contribuir para a tomada de \nconsci\u00eancia, a discuss\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica e a modifica\u00e7\u00e3o de valores e posturas na busca \nde uma vis\u00e3o jur\u00eddica mais democr\u00e1tica e criativa do direito. \nO Aqu\u00edfero Guarani, grande reservat\u00f3rio subterr\u00e2neo que abrange os quatro pa\u00edses do \nMercosul, assume grande import\u00e2ncia s\u00f3cio-econ\u00f4mico-estrat\u00e9gica devido \u00e0 falta de \ndisponibilidade h\u00eddrica superficial quantitativa como qualitativa. Assim, o objetivo geral \ndeste trabalho foi de analisar os reais riscos de contamina\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani, e \ncomo est\u00e1 sendo a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil, mais especificamente no \nSistema Aqu\u00edfero Guarani. \nNesse contexto, o objetivo principal da presente tese foi a proposta de reformula\u00e7\u00e3o do \ndispositivo constitucional que rege a dominialidade estadual para as \u00e1guas subterr\u00e2neas \n(artigo 26, inciso I, Constitui\u00e7\u00e3o Federal), resgatando os argumentos explicitados na \nProposta de Emenda Constitucional n\u00b0 43/2.000, transferindo, consequentemente, a \ndominialidade dos aqu\u00edferos para a Uni\u00e3o. \n \nPalavras-chave: legisla\u00e7\u00e3o, meio ambiente, recursos h\u00eddricos, \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\naqu\u00edferos, pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n\n\nxxv \n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias \n\nGeologia e Recursos Naturais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nShared Management model of river basins and groundwater: a case study \u2013 \n\nGuarani Aquifer \n \n\n \nABSTRACT \n\nWILSON JOS\u00c9 FIGUEIREDO ALVES JUNIOR \n \n\nThis thesis attempts to bring the issue of management of water resources in Brazil \nemphasizing the groundwater, and promoting ideas and proposals for appropriate \nimprovements on the management of these resources. Furthermore, it tries to \ncontributing to the sustainable development and rational use of water availability. \nThus, from the study of Federal Constitution, that assigns to States and Federal District \nthe surface water or groundwater, and Federal Law no. 9.433/97, which deals with \nmanagement of these resources, proposals were emerging to implement and formulate \npublic policies able to promoting the effective management of groundwater. \nGuarani Aquifer, a large underground reservoir that covers four Mercosul countries, is \nvery important on a socio-economic way due to the lack of available surface water \nquantity and quality. Then, one of the aims of this study was to examine the actual risk \nof contamination of this Aquifer, as well as the management of hydric resources in \nBrazil, especially on Guarani Aquifer System. \nFor it, the key was to examine the emergence and development of various doctrinal \ntrends that in recent decades sought to contribute to the awareness of the theoretical and \npractical discussion and modification of values and attitudes in search of a more \ndemocratic and creative vision of law. \nIn this context, the aim of this thesis was the proposal for recasting the constitutional \ngadget that governs the State domain of groundwater (Federal Constitution, Article 26, \nparagraph I), recovering the arguments specified in the Proposal of Constitutional \nAmendment no. 43 / 2000, transferring, thereby, the domain of aquifers to the Federal \nUnion. \n \nKey words: legislation, environment, hydrologyc resources, groundwater, aquiferous, \npublic policy. \n \n\n\n\n \n\n 1 \n\n \n\nI - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no artigo 26, inciso I, atribui aos Estados e ao Distrito Federal (por \n\nanalogia), as \u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas, fluentes, emergentes e em dep\u00f3sito. \n\nPor sua vez, a Lei federal n\u00b0 9.433/97, ao instituir a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, \n\nquando trata da gest\u00e3o desses recursos, prev\u00ea que esta deve ser descentralizada (artigo 1\u00b0, VI), e \n\nque a Uni\u00e3o se articular\u00e1 com os Estados, tendo em vista o interesse comum (artigo 4\u00b0). Todavia, \n\nn\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o a quais bacias (hidrogr\u00e1fica e hidrogeol\u00f3gica) ser\u00e1 implementada essa \n\narticula\u00e7\u00e3o. \n\nNo caso espec\u00edfico da \u00e1gua subterr\u00e2nea, a Lei federal n\u00b0 9.433/97 estabelece, em seu art. 12, \n\nque est\u00e3o sujeitos ao regime de outorga a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de aqu\u00edfero subterr\u00e2neo para consumo \n\nfinal no processo produtivo (inciso III). \n\nAssim, do estudo comparativo das legisla\u00e7\u00f5es federal e estadual, num primeiro momento, \n\npode-se inferir: \n\n- que as \u00e1guas de superf\u00edcie e as \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o recursos integrados e dependentes, tal \n\ncomo trata o legislador na Lei n\u00b0 9.433/97. \n\n- que n\u00e3o se pode separar a bacia hidrogr\u00e1fica (superficial) da bacia hidrogeol\u00f3gica \n\n(subterr\u00e2nea), vez que ambas devem ser estudadas e gerenciadas conjuntamente; e  \n\n- que o ciclo hidrol\u00f3gico, como fator de movimento natural das \u00e1guas, n\u00e3o permite que a \n\naplica\u00e7\u00e3o do conceito de bacia hidrogr\u00e1fica seja dissociado do conceito de bacia hidrogeol\u00f3gica, \n\nsob pena de estagna\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nPor\u00e9m, o legislador infraconstitucional, quando da edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b0 9.433/97, n\u00e3o levou em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o ciclo hidrol\u00f3gico, mencionando que a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos seria \n\nimplementada somente na bacia hidrogr\u00e1fica1. Este equ\u00edvoco proporcionado pelo legislador \n\ntrouxe entraves para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos, ensejando questionamentos e \n\nproblemas quanto sua gest\u00e3o. \n\nDesta forma, a lacuna promovida pela Lei n\u00b0 9.433/97, no que se refere ao gerenciamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos, n\u00e3o expressa que bacias hidrogr\u00e1ficas e hidrogeol\u00f3gicas, sobrepostas, \n\npudessem integrar um mesmo Comit\u00ea, considerando-se, por exemplo, que o recurso h\u00eddrico \n\nprincipal seja de dom\u00ednio da Uni\u00e3o Federal. \n\n                                                 \n1 Pelos termos empregados na Carta Magna, deixaram de existir, em tese, \u00e1guas comuns, as municipais e as \nparticulares, previstas no C\u00f3digo de \u00c1guas - Decreto n\u00b0 24.643/34 (POMPEU, 1991, p. 10-25). \n\n\n\n \n\n 2 \n\n \n\nNo entanto, para confrontar o assunto, n\u00e3o se pode separar a bacia hidrogr\u00e1fica (superfici\u00e1ria) \n\nda bacia hidrogeol\u00f3gica (subterr\u00e2nea), vez que ambas, como j\u00e1 mencionado, devem ser \n\ngerenciadas e tuteladas conjuntamente. \n\n\u00c9 certo que, muitas vezes, a bacia hidrogeol\u00f3gica ultrapassa os limites da bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nsendo nesse sentido que a bacia hidrogeol\u00f3gica deve ser estudada e gerenciada, ainda que se \n\nconsiderem outros entes que comp\u00f5em a sua dominialidade (Uni\u00e3o, Estados e Distrito Federal ou \n\nat\u00e9 mesmo outros pa\u00edses). \n\nDesta maneira, levando-se em conta o aspecto transfronteiri\u00e7o da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e o sistema \n\nhidrogr\u00e1fico, conjuntamente com o sistema hidrogeol\u00f3gico, \u00e9 necess\u00e1ria a implementa\u00e7\u00e3o de um \n\nmodelo mais eficaz para a prote\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos, n\u00e3o permitindo que grandes conglomerados \n\nempresariais (principalmente estrangeiros), se aproveitem de uma falha na legisla\u00e7\u00e3o federal para \n\npoluir nossas reservas. \n\nNesse sentido, ainda n\u00e3o existem pol\u00edticas p\u00fablicas definidas para inser\u00e7\u00e3o destas \u00e1guas n\u00e3o \n\nconvencionais no Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, sendo que h\u00e1 \n\nnecessidade de se dar um uso cada vez mais eficiente e dispon\u00edvel para tais recursos. \n\n \n\n \n\nII \u2013 OBJETIVOS \n\nO objetivo do presente trabalho foi levantar argumentos e n\u00e3o mostrar que a \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\n\u00e9 sempre superior e mais vantajosa em detrimento das \u00e1guas superficiais, chamando a aten\u00e7\u00e3o \n\npara o fato de que quando se tem atribui\u00e7\u00e3o a dois dom\u00ednios, estes devem ser melhor \n\ncaracterizados, para que n\u00e3o se chegue a interpreta\u00e7\u00f5es duvidosas, tendo em conta a caracter\u00edstica \n\nespec\u00edfica de cada recurso. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio, por\u00e9m, promover um processo de revis\u00e3o das leis e das pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nespecialmente quanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. Nesse sentido, necessita-se \n\nda implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, tanto em n\u00edvel regional quanto internacional. \n\nSem a pretens\u00e3o de esgotar o tema, este trabalho procura contribuir para tal elucida\u00e7\u00e3o, \n\npromovendo reflex\u00f5es e propostas para o adequado aprimoramento da gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, em especial os subterr\u00e2neos. Al\u00e9m disso, vem promover uma efetiva gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, visa contribuir para a sustentabilidade e uso racional da disponibilidade h\u00eddrica. \n\n\n\n \n\n 3 \n\n \n\nPor isso trabalhou-se para o aperfei\u00e7oamento do conhecimento t\u00e9cnico do problema e \n\navan\u00e7o/corre\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o pertinente. \n\nO primordial foi examinar a emerg\u00eancia e a evolu\u00e7\u00e3o das diversas tend\u00eancias doutrin\u00e1rias que, \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas, procuram contribuir para a tomada de consci\u00eancia, a discuss\u00e3o te\u00f3rico-\n\npr\u00e1tica e a modifica\u00e7\u00e3o de valores e posturas na busca de uma vis\u00e3o jur\u00eddica mais democr\u00e1tica e \n\ncriativa do direito. \n\nA utilidade da pesquisa n\u00e3o est\u00e1 apenas em expor de modo claro e sistem\u00e1tico id\u00e9ias e autores \n\ncontempor\u00e2neos, mas propor uma discuss\u00e3o no meio acad\u00eamico sobre as possibilidades e \n\nalcances de um pensamento jur\u00eddico cr\u00edtico, principalmente em fun\u00e7\u00e3o das novas e modernas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais. \n\nNesse contexto, tem-se como objetivo principal da presente tese a proposta de reformula\u00e7\u00e3o \n\ndo dispositivo constitucional que rege a dominialidade estadual para as \u00e1guas subterr\u00e2neas (artigo \n\n26, inciso I, Constitui\u00e7\u00e3o Federal), resgatando os argumentos explicitados na Proposta de \n\nEmenda Constitucional n\u00b0 43/2.000, transferindo, consequentemente, a dominialidade dos \n\naqu\u00edferos interestaduais para a Uni\u00e3o. \n\nJ\u00e1 dentre os objetivos secund\u00e1rios podem ser relacionados: \n\n- an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o referente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil;  \n\n- an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o em pa\u00edses de refer\u00eancia, sendo que, como crit\u00e9rio de escolha realizou-se \n\nlevantamento bibliogr\u00e1fico para a identifica\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses mais citados como modelo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o institucional e legal. \n\n- a proposta de um comit\u00ea supra institucional para examinar determinadas quest\u00f5es no que se \n\nrefere \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani;  \n\n- a partir disso, a identifica\u00e7\u00e3o das novas tend\u00eancias de gest\u00e3o, relacionadas aos objetivos da \n\npresente tese: a mudan\u00e7a constitucional e a gest\u00e3o compartilhada das bacias hidrogr\u00e1ficas e \n\nhidrogeol\u00f3gicas, tomando-se por base o Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\n- a redefini\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dentro dos colegiados dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\nconsiderando o Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\n- enfim, a busca da identifica\u00e7\u00e3o dos principais problemas e desafios da gest\u00e3o compartilhada, \n\nassim como o delineamento das recomenda\u00e7\u00f5es para o aprimoramento das pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n\u00c9 patente que a legisla\u00e7\u00e3o brasileira, para atender \u00e0s novas demandas relativas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\ndesse precioso recurso, precisa modernizar-se, introduzindo novas conceitua\u00e7\u00f5es e metodologias \n\n\n\n \n\n 4 \n\n \n\npara que se possa mensurar a abrang\u00eancia e o gerenciamento de um recurso \u00fanico, \n\nconsubstanciadas em pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos, no \u00e2mbito nacional e estadual. \n\nPartindo dessas considera\u00e7\u00f5es, esta configura\u00e7\u00e3o aponta para a imperiosa necessidade de se \n\nreconceituar a bacia hidrogr\u00e1fica, ampliando seu conceito aplicado nos estudos geomorfol\u00f3gicos, \n\nhidrol\u00f3gicos, de engenharia, e, sobretudo, nos estudos legais (LEAL, 2000, p. 38). \n\nNesse sentido, a \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 dif\u00edcil de ser gerenciada, porque o aqu\u00edfero extrapola os \n\nlimites da bacia. Por isso, \u00e9 importante ter um bom modelo conceitual, uma boa interpreta\u00e7\u00e3o do \n\nponto de vista geol\u00f3gico e hidrol\u00f3gico do aqu\u00edfero, principalmente para saber planejar seu uso e \n\nsua gest\u00e3o. \n\nSabe-se que, na maioria dos Estados, problemas de ordem t\u00e9cnica, econ\u00f4mica, pol\u00edtica, \n\ninstitucional e at\u00e9 mesmo entre diversos setores sociais interessados na gest\u00e3o h\u00eddrica \n\napresentam-se como obst\u00e1culos na estrutura\u00e7\u00e3o de uma Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\nPara tanto, recomenda-se a ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogeol\u00f3gica como unidade de planejamento e \n\ngest\u00e3o, a declara\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani como Patrim\u00f4nio Natural da Humanidade, a \n\nser declarado pela UNESCO, a integra\u00e7\u00e3o efetiva das Pol\u00edticas Estaduais de Recursos H\u00eddricos, a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea Supra Institucional do SAG, a ado\u00e7\u00e3o de uma abordagem mais ampla \n\ncontemplando-se as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas considerando-se os aspectos \n\ntransfronteiri\u00e7os, os quais eram limitados somente a intera\u00e7\u00e3o do meio l\u00edquido. Al\u00e9m disso, a \n\nado\u00e7\u00e3o desse conceito de refer\u00eancia possibilitar\u00e1 uma an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o ambiental mais efetiva, \n\npermitindo par\u00e2metros de melhoria e qualidade dos aqu\u00edferos transnacionais/transfronteiri\u00e7os. \n\nDe modo a ampliar uma perspectiva futura, quanto a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil, no \n\nCap\u00edtulo 4 evidencia-se a necessidade de revis\u00e3o constitucional, atrav\u00e9s da reestrutura\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\ne jur\u00eddica da PEC n\u00b0 43/2.000. \n\nEssa incompatibilidade atual \u00e9 fruto da dificuldade de compreens\u00e3o, por parte dos \u00f3rg\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis pela gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, e, principalmente do legislador constitucional em \n\ndeixar de identificar a inter-rela\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea com o ciclo hidrol\u00f3gico. \n\nAo final, procurou-se encaminhar as recomenda\u00e7\u00f5es finais como forma de relat\u00f3rio t\u00e9cnico \n\njur\u00eddico institucional para o Senado Federal brasileiro, com vistas a submet\u00ea-lo \u00e0 revis\u00e3o, \n\nmodifica\u00e7\u00e3o, melhoria e consequente aprova\u00e7\u00e3o da Proposta de Emenda Constitucional n\u00b0 \n\n43/2.000, adequando-a \u00e0s realidades transfronteiri\u00e7as do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, tendo este \n\ncomo ferramenta para an\u00e1lise e discuss\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 5 \n\n \n\nTal objetivo fundamenta-se a subsidiar o parecer final da PEC n\u00b0 43/2.000, melhorando sua \n\nreda\u00e7\u00e3o, preenchendo suas lacunas e refor\u00e7ando a inevit\u00e1vel mudan\u00e7a constitucional, \n\nestabelecendo, assim, crit\u00e9rios mais adequados para a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Brasil. \n\nPara tanto, adota-se uma abordagem ampla, considerando todos os elementos da bacia, \n\ngenericamente, incluindo tanto as \u00e1guas superficiais quanto as \u00e1guas subterr\u00e2neas formando um \n\nsistema \u00fanico de gerenciamento. \n\nEstabelecidos esses elementos, procurou-se adapt\u00e1-los \u00e0 realidade brasileira e aos anseios \n\nlocais, com vistas ao aproveitamento e prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani, como sendo uma \n\nimportante ferramenta de gerenciamento. \n\nCom isso, tem por objetivo a prote\u00e7\u00e3o de todo sistema h\u00eddrico (superficial e subterr\u00e2neo), por \n\nmeio dessa nova pol\u00edtica de \u00e1guas, que agora inclui o aspecto transfronteiri\u00e7o destas, \n\nconsiderando-se seus aspectos hidrol\u00f3gicos, geol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos. \n\n \n\n \n\nIII \u2013 JUSTIFICATIVA \n\n\u201cS\u00e3o as perguntas que movem o mundo, e n\u00e3o as respostas\u201d. \n\nCanal Futura. \n \n\nNo presente trabalho procurou-se analisar problemas existentes na gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas no Brasil frente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o atual, buscando-se, por meio das estrat\u00e9gias adotadas \n\nem pa\u00edses de refer\u00eancia, identificar novas tend\u00eancias para a ado\u00e7\u00e3o no Brasil de um modelo de \n\ngerenciamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas transfronteiri\u00e7as.  \n\nCom o prop\u00f3sito de estudar o problema foi escolhido o Sistema Aqu\u00edfero Guarani porque nele \n\nse verifica o aspecto transfronteiri\u00e7o do aq\u00fc\u00edfero, o qual perpassa o subsolo de oito Estados \n\nbrasileiros e os quatro pa\u00edses do Mercosul. Por sua vez, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 define as \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas como sendo bens dos Estados-membros e Distrito Federal, o que torna \n\ninvi\u00e1vel o gerenciamento de um recurso t\u00e3o grandioso como este.  \n\nConstataram-se entraves de ordem t\u00e9cnica, legal e institucional, como a falta de articula\u00e7\u00e3o \n\nentre as pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos nacional e estaduais, as quais limitam-se a criar um sistema \n\nrestrito para o gerenciamento das \u00e1guas no Brasil, privilegiando o ambiente superficial em \n\ndetrimento do ambiente subterr\u00e2neo. Outro problema \u00e9 a dificuldade na integra\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas \n\nde bacias em dar a devida import\u00e2ncia e integrar o gerenciamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas, al\u00e9m \n\n\n\n \n\n 6 \n\n \n\nda falta de um Comit\u00ea Supra Institucional que abarque o aspecto transfronteiri\u00e7o do Aqu\u00edfero \n\nGuarani. \n\nA partir desse diagn\u00f3stico, buscou-se levantar recomenda\u00e7\u00f5es para o aperfei\u00e7oamento do \n\nsistema, vez que n\u00e3o h\u00e1 uma legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que regulamente as \u00e1guas subterr\u00e2neas no \n\nBrasil, em especial as transfronteiri\u00e7as. \n\nDessa forma, espera-se contribuir atrav\u00e9s da amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre essa quest\u00e3o e \n\na proposi\u00e7\u00e3o de alternativas para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. \n\nO Aqu\u00edfero Guarani, grande reservat\u00f3rio que abrange os quatro pa\u00edses do Mercosul, assume \n\ngrande import\u00e2ncia s\u00f3cio-econ\u00f4mico-estrat\u00e9gica devido \u00e0 falta de disponibilidade h\u00eddrica \n\nsuperficial quantitativa como qualitativa. Contudo, com a crescente demanda deste aqu\u00edfero pode \n\nocorrer uma explora\u00e7\u00e3o desordenada colocando-o em risco de contamina\u00e7\u00e3o. A partir da\u00ed surgem \n\nos seguintes problemas: - como est\u00e1 sendo o uso/explora\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero atualmente? Quais os \n\nmaiores riscos de contamina\u00e7\u00e3o? Como est\u00e1 a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos no \n\nBrasil envolvendo o Aqu\u00edfero Guarani? Assim, o objetivo geral deste trabalho foi analisar os \n\nreais riscos de contamina\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani e como est\u00e1 sendo a gest\u00e3o desse recurso no \n\nBrasil. \n\nAo se consolidar como um arcabou\u00e7o legal e institucional moderno, essa experi\u00eancia brasileira \n\npossibilitar\u00e1 a adequa\u00e7\u00e3o institucional e legal dos Estados brasileiros, definindo-se claramente a \n\ndominialidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas, constituindo um sistema de gest\u00e3o preconizado na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal ultrapassando o obst\u00e1culo existente entre cada legisla\u00e7\u00e3o estadual, como \u00e9 \n\nno presente. \n\nAssim, a mudan\u00e7a para essa vis\u00e3o sist\u00eamica passa pelo aprimoramento das experi\u00eancias alem\u00e3 \n\ne francesa, criando um modelo genuinamente independente, o modelo brasileiro, o qual \n\npossibilitar\u00e1 definir melhores objetivos e estrat\u00e9gias para o aproveitamento e prote\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nAqu\u00edfero Guarani. A utiliza\u00e7\u00e3o de tal modelo fornece duas importantes vantagens relacionadas \u00e0 \n\nefic\u00e1cia do sistema de gest\u00e3o: - flexibilidade e adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade local. A flexibilidade reside \n\nno estabelecimento de norma definidora a ser padronizada para a prote\u00e7\u00e3o constitucional das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas no Brasil, a partir do aprimoramento das experi\u00eancias de refer\u00eancia. Definido \n\nesse par\u00e2metro em escala nacional, os Estados e o Distrito Federal ter\u00e3o autonomia para fiscalizar \n\nas \u00e1guas subterr\u00e2neas, aproveitando-se os estudos e regulamentos aplicados at\u00e9 o momento. \n\n\n\n \n\n 7 \n\n \n\nOutra vantagem desse modelo consiste na efetiva prote\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os, o \n\nqual possibilitar\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o de objetivos estrat\u00e9gias de melhoria e monitoramento da qualidade \n\nh\u00eddrica local. \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (Lei n\u00b0 9.433/97) estabelece os objetivos e as \n\nnormas gerais para a gest\u00e3o das \u00e1guas brasileiras, tendo como premissas seu car\u00e1ter p\u00fablico, a \n\ngest\u00e3o participativa e integrada, a prioridade de uso para o abastecimento humano e a \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o dos animais com garantia aos usos m\u00faltiplos e a defini\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ncomo unidade de planejamento e gest\u00e3o. Todavia, a revis\u00e3o proposta nesta tese tem por objetivo a \n\nado\u00e7\u00e3o de um conceito gen\u00e9rico de bacias, contemplando-se o ambiente superficial e subterr\u00e2neo, \n\npor se apresentarem mais condizentes com a realidade de um aqu\u00edfero transfronteiri\u00e7o, como o \n\ncaso do Aqu\u00edfero Guarani. \n\nTal aspecto ganha novos contornos no gerenciamento h\u00eddrico brasileiro ao implementar o \n\nconceito gen\u00e9rico de bacia das \u00e1guas. O objetivo desta gest\u00e3o h\u00eddrica moderna \u00e9 garantir as \n\nfun\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e ao mesmo tempo em que se melhore o ambiente natural do sistema aqu\u00e1tico.  \n\nComo ser\u00e1 verificado, o Brasil possui diferen\u00e7as regionais marcantes quanto \u00e0 disponibilidade \n\ne demanda h\u00eddricas, ocupa\u00e7\u00e3o do solo, uso dos recursos naturais e graus de desenvolvimento bem \n\ndiferentes dos pa\u00edses de refer\u00eancia, os quais implicam numa imediata mudan\u00e7a constitucional \n\npara a efetiva prote\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\nEnt\u00e3o, a ado\u00e7\u00e3o do comit\u00ea das \u00e1guas com unidade de gest\u00e3o permitir\u00e1 uma implementa\u00e7\u00e3o \n\nmais efetiva da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, que, at\u00e9 o momento, limitou-se a se \n\narticular com as Pol\u00edticas Estaduais de Recursos H\u00eddricos, quedando-se ausente e ineficaz quando \n\nda prote\u00e7\u00e3o de um recurso transnacional e internacional. \n\n \n\n \n\nIV - PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\nComo metodologia, utilizou-se o m\u00e9todo indutivo-dedutivo, partindo do estudo de casos \n\nparticulares, estabelecendo uma regra; e, ap\u00f3s isso, partindo-se de regras gerais, definem-se as \n\nregras particulares. \n\nO m\u00e9todo de procedimento utilizado foi a pesquisa bibliogr\u00e1fica, a partir da an\u00e1lise de fontes \n\ncomo literatura cient\u00edfica do Aqu\u00edfero Guarani, trabalhos acad\u00eamicos, revistas especializadas, \n\nrelat\u00f3rios t\u00e9cnicos, legisla\u00e7\u00e3o sobre \u00e1guas subterr\u00e2neas, al\u00e9m de not\u00edcias da imprensa, an\u00e1lise das \n\n\n\n \n\n 8 \n\n \n\nexperi\u00eancias estrangeiras comparando-as com o modelo de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos \n\nno Brasil. \n\nO levantamento e tratamento dos diversos temas ligados ao gerenciamento dos recursos \n\nh\u00eddricos, a an\u00e1lise da interface legislativa, administrativa, pol\u00edtica, institucional e a abordagem \n\nt\u00e9cnica, possibilitaram o embasamento da abordagem constitucional do tema, fornecendo a \n\nrevela\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses necess\u00e1rias ao estudo. \n\nAl\u00e9m disso, a bibliografia consultada permitiu uma an\u00e1lise conceitual das situa\u00e7\u00f5es refletidas \n\nentre aspectos t\u00e9cnicos e legais assim como do comportamento constitucional acerca do tema \n\nobjeto desta tese. \n\n \n\n \n\nV - REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\nA partir da pesquisa bibliogr\u00e1fica foi poss\u00edvel levantar os aspectos t\u00e9cnicos, institucionais e \n\nlegais na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil, possibilitando a elabora\u00e7\u00e3o de um breve \n\nhist\u00f3rico evolutivo do dom\u00ednio h\u00eddrico no pa\u00eds, tra\u00e7ando um paralelo entre o arranjo legal e \n\ninstitucional e sua evolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 o momento atual. \n\nTomando por base os ensinamentos de Leme Machado (2002), foi poss\u00edvel descrever a base \n\nconstitucional brasileira no que tange ao gerenciamento dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos, \n\nressaltando v\u00e1rios aspectos problem\u00e1ticos relacionados \u00e0 ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como \n\nunidade de gest\u00e3o e gerenciamento no Brasil, derivado do sistema franc\u00eas de gest\u00e3o e \n\ngerenciamento.  \n\nDe acordo com Leme Machado (2002, p. 35): \n\n \u201cA Lei 9.433/97 n\u00e3o definiu \u201cbacia hidrogr\u00e1fica\u201d, e que a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nadministra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos atrav\u00e9s das \u201cbacias hidrogr\u00e1ficas\u201d encontra uma \n\ns\u00e9rie de dificuldade na dupla dominialidade das \u00e1guas. Por exemplo, se o curso de \u00e1gua \n\nprincipal for federal e os cursos de \u00e1gua tribut\u00e1rios forem estaduais, quem administrar\u00e1 a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, inclusive efetuando a outorga dos recursos h\u00eddricos? A Uni\u00e3o ou os \n\nEstados? O futuro vai dizer se a id\u00e9ia dessa nova descentraliza\u00e7\u00e3o pode ser realizada, com \n\na altera\u00e7\u00e3o constitucional da partilha das \u00e1guas entre Uni\u00e3o e Estados, para que estas \n\nsejam realmente geridas pelos novos organismos h\u00eddricos.\u201d  \n\n \n\n\n\n \n\n 9 \n\n \n\nPara o autor, a \u201cbacia hidrogr\u00e1fica\u201d, ao abranger os cursos de \u00e1gua, n\u00e3o est\u00e1 necessariamente \n\nabrangendo os aqu\u00edferos, ou seja, a \u201cbacia hidrogeol\u00f3gica\u201d. \n\nPor sua vez, a d\u00favida produzida pela Lei n\u00b0 9.433/97 no que se refere ao gerenciamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos pela veda\u00e7\u00e3o de que bacias hidrogr\u00e1ficas e hidrogeol\u00f3gicas pudessem integrar \n\num mesmo comit\u00ea n\u00e3o identifica a problem\u00e1tica de que os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos \n\npudessem integrar somente a dominialidade dos Estados.  \n\nAo se adotar a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o e gerenciamento, heran\u00e7a do \n\nsistema franc\u00eas, o pr\u00f3prio ciclo hidrol\u00f3gico n\u00e3o permite que a aplica\u00e7\u00e3o do conceito de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica seja dissociada do conceito de bacia hidrogeol\u00f3gica \u2013 que \u00e9 a unidade fisiol\u00f3gica ou \n\ngeol\u00f3gica que cont\u00e9m pelo menos um aqu\u00edfero de extens\u00e3o significativa, sob pena de se querer, \n\natrav\u00e9s da lei, estagnar a natureza. \n\nNo caso do Aqu\u00edfero Guarani, o posicionamento adotado na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1.988, ao \n\natribuir a dominialidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas aos Estados-Membros e Distrito Federal, impede \n\nque imediatas provid\u00eancias sejam adotadas no que se refere \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas, \n\nconsiderando que estas percorrem o subsolo de oito Estados brasileiros e de mais tr\u00eas pa\u00edses do \n\nMERCOSUL. \n\nSegundo Granziera, (2009, p. 215): \u201c\u00e9 patente, pois, a necessidade de um arcabou\u00e7o jur\u00eddico \n\ninstitucional adequado \u00e0 gest\u00e3o sustent\u00e1vel desses recursos, em n\u00edvel internacional.\u201d Para a \n\nautora, as principais reformas pol\u00edticas e institucionais almejadas no \u00e2mbito do Aqu\u00edfero Guarani \n\ns\u00e3o o reconhecimento do sistema como portador de recursos transfronteiri\u00e7os valiosos e a cria\u00e7\u00e3o \n\nde um modelo para a gest\u00e3o coordenada do mesmo, que inclua arranjos jur\u00eddicos e institucionais \n\nconjuntos, al\u00e9m do interc\u00e2mbio de dados (GRANZIERA, 2009, p. 216). \n\nDesta forma, deve-se considerar que a \u00e1gua \u00e9 bem da Uni\u00e3o Federal, e resgatar a discuss\u00e3o \n\niniciada na Proposta de Emenda Constitucional n\u00b0 43/2.000 para excluir o dom\u00ednio da \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea dos Estados, equivocadamente atribu\u00eddo a estes na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1.988.  \n\nDiante de tais considera\u00e7\u00f5es, pode-se indagar: \n\n- Tendo em vista que a \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 dif\u00edcil de ser gerenciada, j\u00e1 que o aqu\u00edfero \n\nextrapola a bacia hidrogr\u00e1fica, como ficaria a prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dessa \u00e1gua subterr\u00e2nea?  \n\n- Uma vez contaminadas essas \u00e1guas, como identificar eventuais respons\u00e1veis por tais \n\ncontamina\u00e7\u00f5es? Quais entes (estadual ou federal) estariam legitimados para promover a \n\nprote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dessas \u00e1guas? \n\n\n\n \n\n 10 \n\n \n\nA esse respeito, Leal (2000, p. 36) ensina que: \n\n\u201cOutro grande desafio dos recursos h\u00eddricos no pa\u00eds consiste na compatibiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nlimites das bacias hidrogr\u00e1ficas e dos territ\u00f3rios municipais e estaduais brasileiros, j\u00e1 que \n\nmuitos impactos ambientais sobre as \u00e1guas originam-se da inadequa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es gerenciais \n\nsobre territ\u00f3rios que possuem os cursos d\u2019\u00e1gua como limites e n\u00e3o como centros \n\naglutinadores.\u201d \n\nO levantamento da legisla\u00e7\u00e3o sobre recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos dos Estados brasileiros \n\npossibilitou a elabora\u00e7\u00e3o de um cap\u00edtulo voltado a cada um desses temas. \n\nA an\u00e1lise do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos francesa tamb\u00e9m foi importante para buscar \n\nresultados comparativos ao Brasil, pa\u00eds bem diferente da Fran\u00e7a. \n\nEsse levantamento forneceu subs\u00eddios para promover a intera\u00e7\u00e3o dos aspectos t\u00e9cnicos e \n\njur\u00eddico institucionais, aliando o aprendizado da Geologia com seus reflexos no Direito. \n\nBuscou-se, ainda, estudar as origens e fontes de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\ndescendo \u00e0 principiologia dos transportes e comportamentos dos contaminantes na \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea. \n\nA an\u00e1lise da polui\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a, pelo estudo do Aqu\u00edfero Guarani, permitiu que se \n\ntrabalhasse com uma inquieta\u00e7\u00e3o resultante de sua prote\u00e7\u00e3o, principalmente quanto \u00e0 \n\nvulnerabilidade em \u00e1reas de afloramento, \u00e1reas de reabastecimento e descarga do aqu\u00edfero \n\naplicando-as \u00e0 an\u00e1lise da problem\u00e1tica jur\u00eddica constitucional propalada pelo artigo 26, inciso I \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal e o Sistema Aqu\u00edfero Guarani, com vistas a intensificar o forte e \n\nconstante discurso de revis\u00e3o constitucional brasileira. \n\nIndiscut\u00edvel, portanto, que a PEC n\u00b0 43 tem por objetivo redefinir a titularidade das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, corrigindo a distor\u00e7\u00e3o constitucional, o que sanaria essa d\u00favida jur\u00eddica. No \n\nentanto, ela ainda precisa ser melhorada. \n\nA altera\u00e7\u00e3o proposta proporcionar\u00e1 seguran\u00e7a jur\u00eddica, fortalecendo ainda mais os \u00f3rg\u00e3os \n\ninstitucionais, sejam eles federais e estaduais de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\n\u00c0 parte disso, complementou-se alguma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 t\u00e3o intrigante quest\u00e3o do \n\ngerenciamento transfronteiri\u00e7o de um patrim\u00f4nio nacional, tal como o Aqu\u00edfero Guarani, sendo \n\npropostas sugest\u00f5es para uma pol\u00edtica integrada de gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1fica e \n\nhidrogeol\u00f3gica. \n\n \n\n*** \n\n\n\n \n\n 11 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1. - ASPECTOS T\u00c9CNICOS \n \n\n \n\n\u201cEm todo ato de verdadeira cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quando uma nova vis\u00e3o do mundo \u00e9 criada, existe um salto \n\nqualitativo. \u00c9 necess\u00e1rio abandonar todos os aux\u00edlios do passado, porque o novo n\u00e3o \u00e9 a vers\u00e3o melhorada do \n\nvelho.\u201d  \n\nRubem Alves. \n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo tem a fun\u00e7\u00e3o de descrever, de forma sucinta, os aspectos t\u00e9cnicos dos recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos para que se possa adentrar aos aspectos jur\u00eddico institucionais, embasando, \n\nassim, toda a discuss\u00e3o que conduzir\u00e1 \u00e0 intera\u00e7\u00e3o dos aspectos t\u00e9cnicos, jur\u00eddicos e institucionais. \n\nA finalidade principal desta caracteriza\u00e7\u00e3o inicial \u00e9 fazer com que o leitor possa compreender \n\nmelhor esses aspectos para, ent\u00e3o, vislumbrar uma poss\u00edvel e necess\u00e1ria mudan\u00e7a constitucional, \n\npor conta do conflito entre \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, tendo, como exemplo, o aspecto \n\ntransfronteiri\u00e7o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani2, o qual ser\u00e1 abordado, com maior propriedade, nos \n\nCap\u00edtulos 4 e 5 da presente tese. \n\n \n\n \n\n1.1 - Caracter\u00edsticas e qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea no Planeta \n\nA situa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no Brasil envolve problemas de quantidade e qualidade. Todos os \n\nsistemas de \u00e1guas continentais, tanto os de superf\u00edcie quanto os aqu\u00edferos subterr\u00e2neos, t\u00eam \n\nsofrido press\u00e3o permanente, seja pelos usos m\u00faltiplos seja pela explora\u00e7\u00e3o excessiva ou pelo \n\nac\u00famulo de impactos de v\u00e1rias magnitudes e origens. Desmatamento, despejo de esgotos \n\ndom\u00e9sticos, despejo de res\u00edduos agr\u00edcolas como pesticidas e herbicidas, canaliza\u00e7\u00e3o de rios e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de barragens, eros\u00e3o e descarga de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas atuam na redu\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade aqu\u00e1tica, comprometem o abastecimento p\u00fablico, aumentam os custos do \n\ntratamento e tornam muito complexo o gerenciamento das \u00e1guas (CLARKE e KING, 2005, p. \n\n93). \n\nAs \u00e1guas subterr\u00e2neas correspondem \u00e0 parcela mais lenta do ciclo hidrol\u00f3gico e constituem a \n\nprincipal reserva de \u00e1gua, ocorrendo em volumes muito superiores aos dispon\u00edveis na superf\u00edcie. \n                                                 \n2 Preferiu-se, aqui, utilizar a express\u00e3o Sistema Aqu\u00edfero Guarani \u2013 SAG, para designar o reservat\u00f3rio Aqu\u00edfero \nGuarani, sendo, portanto, o SAG um complexo sistema de forma\u00e7\u00f5es sedimentares que correspondem a um per\u00edodo \ngeol\u00f3gico. \n\n\n\n \n\n 12 \n\n \n\nElas ocorrem preenchendo espa\u00e7os formados entre os gr\u00e2nulos minerais e nas fissuras das rochas, \n\nque se denominam aqu\u00edferos, tamb\u00e9m representam a parcela da chuva que se infiltra no subsolo e \n\nmigra continuamente em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s nascentes, leitos de rios, lagos e oceanos (POPP, 2009, p. \n\n133). \n\nOs aqu\u00edferos, ao reterem as \u00e1guas das chuvas, desempenham papel fundamental no controle \n\ndas cheias. Nos aqu\u00edferos, as \u00e1guas encontram prote\u00e7\u00e3o natural contra agentes poluidores ou \n\nperdas por evapora\u00e7\u00e3o. A contamina\u00e7\u00e3o, quando ocorre, \u00e9 muito mais lenta e os custos para \n\nrecupera\u00e7\u00e3o podem ser muito elevados e tornar invi\u00e1vel seu restabelecimento. \n\n \n\nImport\u00e2ncia das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nO conceito de \u00e1gua mais popular \u00e9 ministrado logo nos primeiros anos de vida escolar: \u201ca \n\n\u00e1gua \u00e9 um l\u00edquido incolor, inodoro e ins\u00edpido, composto de duas mol\u00e9culas de hidrog\u00eanio e uma \n\nmol\u00e9cula de oxig\u00eanio\u201d \u2013 H2O. \n\nUm conceito mais complexo \u00e9 apresentado pelo Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia \n\nEl\u00e9trica \u2013 DNAEE3, segundo o qual a \u00e1gua \u00e9 constitu\u00edda de:  \n\n\u201cFase l\u00edquida de um composto qu\u00edmico formado aproximadamente por duas partes de \n\nhidrog\u00eanio e 16 partes de oxig\u00eanio em peso. Na natureza ela cont\u00e9m pequenas quantidades de \n\n\u00e1gua pesada, gases e de s\u00f3lidos (principalmente sais), em dissolu\u00e7\u00e3o.\u201d (Gloss\u00e1rio de termos \n\nhidrol\u00f3gicos, DNAEE, 1976). \n\n \n\nA \u00e1gua representa, ao lado da energia solar, um dos requisitos essenciais para a vida na Terra. \n\nDe fato, a maior parte da massa dos organismos vivos \u00e9 constitu\u00edda de \u00e1gua, sua nutri\u00e7\u00e3o e suas \n\nexcre\u00e7\u00f5es se d\u00e3o sob a forma de solu\u00e7\u00f5es aquosas. N\u00e3o admira, portanto, que o clima seja um dos \n\nfatores importantes na distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o e dos seres vivos em geral \n\nsobre os continentes. Por exemplo, a distribui\u00e7\u00e3o das florestas pluviais, dos cerrados e das \n\ncaatingas no Brasil correlaciona-se com o total de precipita\u00e7\u00e3o anual e com a dura\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o \n\nseca (GOODLAND e IRWIN, 1977). \n\nTendo a humanidade polu\u00eddo as \u00e1guas superficiais em praticamente todo Planeta, gerando uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de escassez qualitativa e quantitativa, passou a explorar com mais intensidade a \u00e1gua que \n\nse encontra abaixo do solo, fazendo essa atividade, na maioria das vezes, sem a ado\u00e7\u00e3o das \n\n                                                 \n3 \u00d3rg\u00e3o extinto com a instala\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \u2013 ANEEL. \n\n\n\n \n\n 13 \n\n \n\ncautelas necess\u00e1rias e independentemente de qualquer tipo de fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte do poder \n\np\u00fablico, resultando que esse bem ambiental vem sendo atingido nocivamente. \n\nOu seja, o homem n\u00e3o aprendeu a li\u00e7\u00e3o que lhe proporcionou a natureza ao enfrentar a s\u00e9ria \n\ncrise da \u00e1gua superficial, insistindo em comportar-se de forma irrespons\u00e1vel igualmente no \n\nmanejo dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos, com isso gerando a crise total de \u00e1gua, de modo a \n\ncomprometer a exist\u00eancia desse indispens\u00e1vel bem (VIEGAS, 2007, p. 65). \n\nAssim, para Rebou\u00e7as (2004, p. 183): \n\n \u201cNo Brasil, enquanto os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela gest\u00e3o dos nossos recursos h\u00eddricos \u2013 \n\nfederais e estaduais \u2013 continuam discutindo os aspectos dominiais referidos na Constitui\u00e7\u00e3o \n\nde 1988, verifica-se uma verdadeira corrida para capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea para \n\nabastecimento humano, industrial e irriga\u00e7\u00e3o, principalmente pelo fato de ser a alternativa \n\nmais barata e representar uma solu\u00e7\u00e3o de regularidade de fornecimento, frente aos frequentes \n\nper\u00edodos de racionamento\u201d. \n\n[...] \n\n\u201cPortanto, urge que a propalada gest\u00e3o integrada dos nossos recursos h\u00eddricos \u2013 fornecimento \n\nregular da \u00e1gua pelo menor pre\u00e7o e, sobretudo, com uso e conserva\u00e7\u00e3o cada vez mais \n\neficientes \u2013 passe do discurso \u00e0 pr\u00e1tica, pois a extra\u00e7\u00e3o desordenada da \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\npara venda engarrafada, abastecimento p\u00fablico, industrial e irriga\u00e7\u00e3o, poder\u00e1 produzir uma \n\nredu\u00e7\u00e3o substancial das descargas de base dos rios que drenam a bacia hidrogr\u00e1fica em \n\nquest\u00e3o.\u201d \n\n  \n\nO legislador, quando da edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.433/97, no art. 1\u00b0, inciso V, estabeleceu que a gest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos fosse implementada somente na bacia hidrogr\u00e1fica (considerando-a como \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico), o que fez com que surgisse a necessidade da gest\u00e3o integrada da \u00e1gua a partir \n\ndo exerc\u00edcio dos instrumentos da Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos, promovida pela citada \n\nlei. \n\nO controle dos usos e da qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 ainda insatisfat\u00f3rio, dada a \n\ndispers\u00e3o e a falta de articula\u00e7\u00e3o legal e institucional. Al\u00e9m disso, v\u00e1rios s\u00e3o os organismos que \n\nt\u00eam atribui\u00e7\u00f5es intervenientes na gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \u00c9 necess\u00e1rio que esses \u00f3rg\u00e3os \n\nestejam devidamente articulados para viabilizar a gest\u00e3o integrada. \n\nAs legisla\u00e7\u00f5es existentes apresentam lacunas e, at\u00e9 mesmo conflitos, necessitando ser \n\najustadas para promover a gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos. Existe reconhecida car\u00eancia de \n\nconhecimentos b\u00e1sicos em \u00e1guas subterr\u00e2neas, que necessitam ser rapidamente desenvolvidos. \n\n\n\n \n\n 14 \n\n \n\nEnt\u00e3o, a lacuna promovida pela Lei 9.433/97, no que se refere ao gerenciamento dos recursos \n\nh\u00eddricos, se estabelece por n\u00e3o haver veda\u00e7\u00e3o expressa para que bacias hidrogr\u00e1ficas e \n\nhidrogeol\u00f3gicas possam integrar um mesmo comit\u00ea gestor. \n\nAssim, com esta pesquisa, pretende-se buscar um enfoque social (identificador de cen\u00e1rios) ao \n\nteor dos instrumentos legais dispon\u00edveis (como ferramentas da pol\u00edtica nacional), facilitando a \n\ntomada de decis\u00f5es por meio de a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas advindas tanto do poder p\u00fablico como da \n\nsociedade civil, organizada ou n\u00e3o. \n\nA partir deste ponto, ser\u00e3o abordadas as quest\u00f5es t\u00e9cnicas, na busca cont\u00ednua pelo \n\nconhecimento das Geoci\u00eancias. \n\n \n\n \n\n1.2 - Ciclo Hidrol\u00f3gico \n\nToda \u00e1gua do Planeta participa de um gigantesco mecanismo de circula\u00e7\u00e3o \u2013 o ciclo \n\nhidrol\u00f3gico. \n\nDesde a antiguidade, o homem tem se preocupado em saber qual a origem dos rios. Essa \n\ncuriosidade prov\u00e9m, sem d\u00favida, da observa\u00e7\u00e3o do fluxo cont\u00ednuo das \u00e1guas nos rios, de \n\nmontante para jusante, em dire\u00e7\u00e3o ao oceano. Para que essa descarga seja cont\u00ednua, pensavam os \n\nantigos, \u00e9 necess\u00e1rio que existam reservat\u00f3rios descomunais e inesgot\u00e1veis de \u00e1gua \n\ncomunicando-se com as cabeceiras dos c\u00f3rregos pelas nascentes, fontes, olhos d\u2019\u00e1gua e outras \n\nemerg\u00eancias (BRANCO, 1997, p. 35). \n\nRaciocinando da mesma maneira, os s\u00e1bios da Idade M\u00e9dia supunham a exist\u00eancia de enormes \n\nreservat\u00f3rios subterr\u00e2neos alimentando continuamente todos os rios do mundo. A reciclagem da \n\n\u00e1gua n\u00e3o era admitida, pois n\u00e3o podiam imaginar a maneira pela qual ela pudesse subir \n\nnovamente em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s cabeceiras. \n\nSomente quando se chegou ao conhecimento perfeito dos tr\u00eas estados da natureza e de que a \n\n\u00e1gua, no globo terrestre, pode ser encontrada nesses tr\u00eas estados, mesmo \u00e0 temperaturas \n\natmosf\u00e9ricas normais, foi poss\u00edvel concluir que a \u00e1gua dos oceanos, continuamente evaporada, \n\nforma massas de umidade que se precipitam sobre toda a Terra na forma de chuvas, as quais, em \n\ngrande parte, se infiltram no solo poroso, e, assim, fluem novamente pelas nascentes e rios, em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao mar. Em diferentes regi\u00f5es da Terra, esse ciclo obedece a ritmos diversos, \n\ncaracterizando regimes pluviais distintos (BRANCO, 1997, p. 35). \n\n\n\n \n\n 15 \n\n \n\nPortanto, a natureza \u00e9 uma grande recicladora, e a \u00e1gua \u00e9 um importante exemplo. A \u00e1gua que \n\nescoa superficialmente vem do oceano e a ele retorna, em um constante ciclo, conforme descreve \n\na Figura 1. \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Diagrama esquem\u00e1tico do ciclo hidrol\u00f3gico. \n\n \n\nFonte: Alonso (2007, p. 15).  \n\n \n\nSegundo Drew (1986), o ciclo hidrol\u00f3gico pode ser descrito como um sistema de \n\narmazenagens (\u00e1gua subterr\u00e2nea, lagos) ligadas por transfer\u00eancias (rios), no qual ocorrem sa\u00eddas \n\nlaterais que permitem o escape de vapor para a atmosfera (evapotranspira\u00e7\u00e3o). \n\nDe forma simplificada e integrada, pode-se descrever o ciclo hidrol\u00f3gico como sendo o \n\ncaminho que a \u00e1gua percorre numa bacia hidrogr\u00e1fica, desde a chuva, seguindo pela natureza, at\u00e9 \n\nalcan\u00e7ar os oceanos ou voltar \u00e0 atmosfera em forma de vapor. A entrada de \u00e1gua numa bacia se \n\nd\u00e1 atrav\u00e9s da precipita\u00e7\u00e3o dos hidrometeoros que se formam na atmosfera, os quais s\u00e3o os \n\ndiversos tipos de precipita\u00e7\u00e3o existentes, como a \u00e1gua no estado l\u00edquido (chuva), a \u00e1gua no estado \n\ns\u00f3lido (granizo, neve) conforme descreve Castro (2001, p. 193). \n\n\u00c9 nesse sentido que Barros (2005, p. 813) ensina que, uma vez iniciada a chuva, o primeiro \n\ncontato da \u00e1gua com a superf\u00edcie se d\u00e1 atrav\u00e9s das plantas. Uma parte da chuva fica retida nas \n\nsuas folhas, \u00e9 a chamada intercepta\u00e7\u00e3o, sendo que o volume retido, interceptado, pode ser \n\nelevado se a cobertura vegetal for densa e a folhagem das plantas muito grande. \n\nNas florestas tropicais, a parcela de intercepta\u00e7\u00e3o \u00e9 consider\u00e1vel e, nesses casos, as copas das \n\n\u00e1rvores exercem um papel importante no balan\u00e7o do ciclo da \u00e1gua. Uma vez esgotada a fase de \n\n\n\n \n\n 16 \n\n \n\nreten\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua chega ao solo, dando in\u00edcio ao fen\u00f4meno da infiltra\u00e7\u00e3o (BARROS, 2005, p. \n\n813). \n\nA infiltra\u00e7\u00e3o vai depender de uma s\u00e9rie de fatores, sendo os principais o tipo de cobertura \n\nvegetal, a granulometria do solo, a umidade do solo e a declividade. Esses elementos \n\ncaracterizam a chamada capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o do solo. Quanto mais \u00famido o solo, menor a \n\nsua capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o. A \u00e1gua que penetra no solo vai percorrendo seus interst\u00edcios, seus \n\nvazios, e a frente de umidade vai se aprofundando (BARROS, 2005, p. 814). \n\nO ciclo da \u00e1gua se fecha com o retorno dela para a atmosfera em forma de vapor. Isso \u00e9 feito \n\npor dois processos: a evapora\u00e7\u00e3o e a transpira\u00e7\u00e3o dos vegetais. A evapora\u00e7\u00e3o ocorre em fun\u00e7\u00e3o \n\nde diversos fatores f\u00edsicos como: insola\u00e7\u00e3o, temperatura, vento, umidade do ar, press\u00e3o etc. Ela \n\nocorre tanto na superf\u00edcie l\u00edquida de rios, lagos ou oceanos, como na superf\u00edcie do solo. A \u00e1gua \n\ncontida no solo retorna \u00e0 superf\u00edcie para evaporar (BARROS, 2005, p. 817). \n\nA transpira\u00e7\u00e3o faz parte da fisiologia vegetal e comp\u00f5e uma parcela importante do balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico. Uma bacia que sofre desmatamento tem o seu ciclo hidrol\u00f3gico bastante alterado, em \n\ngeral produzindo mais escoamento superficial e diminuindo o seu armazenamento subterr\u00e2neo. \n\nOs fen\u00f4menos de evapora\u00e7\u00e3o e de transpira\u00e7\u00e3o s\u00e3o tratados na bacia hidrogr\u00e1fica de forma \n\nconjunta, nesse caso o fen\u00f4meno \u00e9 chamado de evapotranspira\u00e7\u00e3o (BARROS, 2005, p. 817), \n\nconforme Figura abaixo: \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 17 \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o vertical da \u00e1gua no solo e subsolo, mostrando agora as \ndiversas zonas de umidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Braga et. al. (2005, p. 35). \n\n \n\nA camada superior do solo possui uma capacidade m\u00e1xima de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua chamada de \n\ncapacidade de campo. Abaixo dessa camada est\u00e1 a zona inferior do solo, saturada de \u00e1gua. \n\nQuando o solo superior atinge a sua capacidade de campo a chuva que infiltrou come\u00e7a a \n\nalimentar a zona inferior, saturada, num processo conhecido como recarga. A \u00e1gua da zona \n\nsaturada escoa, formando o escoamento subterr\u00e2neo ou escoamento b\u00e1sico (Figura 2). A zona \n\ninferior saturada forma o aqu\u00edfero. Se a press\u00e3o no topo do aqu\u00edfero for igual \u00e0 press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, o aqu\u00edfero \u00e9 chamado livre. O escoamento subterr\u00e2neo pode fluir para camadas mais \n\nprofundas, entrando em zonas pressurizadas, entre camadas imperme\u00e1veis, formando os aqu\u00edferos \n\nconfinados (tamb\u00e9m chamado de aqu\u00edfero cativo ou artesiano4), com press\u00e3o interna superior \u00e0 \n\npress\u00e3o atmosf\u00e9rica (BARROS, 2005, p. 815), conforme descrito na Figura 3: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n4 Artois, cidade situada no Norte da Fran\u00e7a onde se atribui a descoberta do primeiro po\u00e7o. Da\u00ed a express\u00e3o artesiano, \nartesianismo. \n\n\n\n \n\n 18 \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Tempo de circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\n \n\nFonte: Iritani e Ezaki: SMA (2008, p. 23). \n\n \n\nQuando um po\u00e7o \u00e9 perfurado num aqu\u00edfero livre, a \u00e1gua deve ser bombeada; mas quando \n\nperfurado num aqu\u00edfero confinado, ela pode jorrar. Se a chuva continua a cair numa taxa superior \n\n\u00e0 capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o do solo, a \u00e1gua se acumula na superf\u00edcie do solo, at\u00e9 come\u00e7ar a \n\nescoar, dando in\u00edcio ao chamado escoamento superficial (Figura 4). Logo abaixo da superf\u00edcie \n\ndo solo, a \u00e1gua que infiltrou tamb\u00e9m flui, criando o escoamento chamado por Barros (2005, p. \n\n816.) de hipod\u00e9rmico (ou subsuperficial). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 19 \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos diferentes tipos de aqu\u00edferos. \n\n \n\nFonte: Feitosa e Manoel Filho (1997, p. 24). \n\n \n\n\n\n \n\n 21 \n\n \n\nAssim, a vaz\u00e3o do rio \u00e9 uma somat\u00f3ria desses tr\u00eas escoamentos: subterr\u00e2neo, hipod\u00e9rmico e \n\nsuperficial. Uma vez encerrada a chuva, os escoamentos superficial e hipod\u00e9rmico diminuem \n\nrapidamente e cessam pouco tempo depois. Os tr\u00eas tipos de escoamento chegam ao rio em \n\ndiferentes per\u00edodos. O mais r\u00e1pido \u00e9 o escoamento superficial, respons\u00e1vel pelo aumento \n\nrepentino da vaz\u00e3o do rio. O escoamento subterr\u00e2neo \u00e9 o mais lento e \u00e9 ele que mant\u00e9m a vaz\u00e3o \n\ndo rio, mesmo ap\u00f3s a chuva (BARROS, 2005, p. 817), conforme descreve a Figura 5: \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Ciclo hidrol\u00f3gico esquematizado com destaque para os tr\u00eas tipos de escoamento. \n\n \n\nFonte: Barros (2005, p. 818), com adapta\u00e7\u00f5es do autor (2009). \n\n \n\n \n\nEm \u00e1reas urbanas boa parcela do solo \u00e9 imperme\u00e1vel. Nesse caso, n\u00e3o ocorre infiltra\u00e7\u00e3o e a \n\n\u00e1gua precipitada imediatamente escoa pela superf\u00edcie. Isso explica porque em \u00e1reas urbanas as \n\nvaz\u00f5es nos c\u00f3rregos e rios aumentam de forma r\u00e1pida, de modo intenso, durante as chuvas. Se o \n\nrio for perene, ele mant\u00e9m quantidades m\u00ednimas de \u00e1gua, mesmo em meses secos, sem chuva \n\n(BARROS, 2005, p. 817). \n\nA Figura 6 apresenta a principal caracter\u00edstica da maioria dos rios brasileiros que \u00e9 a de \n\nreceberem \u00e1gua dos aqu\u00edferos para a forma\u00e7\u00e3o de seu regime perene, isto \u00e9, rios que nunca \n\nATMOSFERA \u2013 VAPOR D\u2019\u00c1GUA \n\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O \n\nINTERCEPTA\u00c7\u00c3O \nvegetais \n\nSUPERF\u00cdCIE \n\nZONA SUPERIOR \n\nZONA INFERIOR \n\nESCOAMENTO \nSUPERFICIAL \n\nESCOAMENTO \nHIPOD\u00c9RMICO \n\nESCOAMENTO \nSUBTERR\u00c2NEO \n\ntranspira\u00e7\u00e3o \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o \n\nvaz\u00e3o \n\nevapora\u00e7\u00e3o \n\nevapora\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n 22 \n\n \n\nsecam. Esta caracter\u00edstica refor\u00e7a a necessidade do gerenciamento integrado, pois, cuidar do \n\ncomponente subterr\u00e2neo, \u00e9 a garantia de que n\u00e3o haver\u00e1 falta de \u00e1gua nos rios. \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Escoamento superficial e seu regime (rio efluente). \n \n\n \n\nFonte: United States Geological Survey, Circular 1139. \n\n \n\nEm algumas regi\u00f5es, os rios extinguem durante o per\u00edodo seco; s\u00e3o os chamados rios \n\nintermitentes. Outro dado interessante em rela\u00e7\u00e3o ao escoamento b\u00e1sico \u00e9 que ele normalmente \n\naflora a centenas de quil\u00f4metros do local de recarga, muitas vezes fora da bacia na qual se \n\noriginou. Isso \u00e9 importante uma vez que os limites de uma bacia hidrogr\u00e1fica delineados a partir \n\ndos divisores de \u00e1gua superficial n\u00e3o correspondem aos limites do armazenamento subterr\u00e2neo \n\n(CASTRO, 2001, p. 193).  \n\nDesta forma, \u00e9 o ciclo hidrol\u00f3gico respons\u00e1vel por garantir uma renova\u00e7\u00e3o permanente das \n\n\u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas. Vale lembrar que a \u00e1gua que circula no planeta \u00e9 sempre a \n\nmesma em termos quantitativos, apenas sofrendo muta\u00e7\u00f5es em seu estado (l\u00edquido, gasoso e \n\ns\u00f3lido), num eterno ciclo. \n\nQuanto ao processo de renova\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, segundo Pinhatti (1998), esse depende do meio em \n\nque se encontra a reserva h\u00eddrica e seu tempo de resid\u00eancia ou tempo necess\u00e1rio \u00e0 sua renova\u00e7\u00e3o, \n\nque pode ultrapassar a exist\u00eancia humana \u2013 como ocorre com as reservas de \u00e1gua subterr\u00e2neas, \n\ncujo tempo de renova\u00e7\u00e3o pode atingir milhares de anos, conforme a Tabela 1: \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Tempo de renova\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em diferentes est\u00e1gios do ciclo hidrol\u00f3gico. \n\nEst\u00e1gios do ciclo \nhidrol\u00f3gico \n\nTempo de renova\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1guas atmosf\u00e9ricas 10-12 dias \n\n\u00c1guas superficiais Alguns meses \n\n\u00c1guas subterr\u00e2neas Dezenas a milhares de anos \n\nFonte: Rebou\u00e7as (1994b). \n\n\n\n \n\n 23 \n\n \n\n \n\n1.3 - Recursos H\u00eddricos e \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\nA distin\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e recurso h\u00eddrico \u00e9 objeto de algumas discord\u00e2ncias. Para Pompeu \n\n(1987, p. 54): \u201c\u00c1gua \u00e9 o elemento natural, descomprometido com qualquer uso ou utiliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\no g\u00eanero. Recurso h\u00eddrico \u00e9 a \u00e1gua como bem econ\u00f4mico, pass\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o para tal fim.\u201d \n\nNesse sentido tamb\u00e9m descrevem Barth e Barbosa (1999)5. \n\nPara Granziera (2001, p. 30), a legisla\u00e7\u00e3o brasileira pertinente \u00e0 mat\u00e9ria (C\u00f3digo de \u00c1guas e \n\nLei n\u00b0 9.433/97) n\u00e3o faz qualquer distin\u00e7\u00e3o entre o termo \u201c\u00e1gua\u201d e a express\u00e3o \u201crecursos \n\nh\u00eddricos\u201d. Pelo que, neste trabalho, da mesma forma, tal distin\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 utilizada. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas, Rebou\u00e7as (1994) ensina que: \n\n\u00c1gua superficial \u2013 \u00e9 \u00e1gua que escoa ou se acumula na superf\u00edcie do solo. \n\n\u00c1gua subterr\u00e2nea \u2013 s\u00e3o \u00e1guas que transitam no subsolo infiltradas atrav\u00e9s do \n\nsolo ou de suas camadas subjacentes, armazenadas na zona de satura\u00e7\u00e3o e \n\nsuscet\u00edveis de extra\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nQuando se fala em recursos h\u00eddricos, normalmente \u00e9 pressuposto tratar-se apenas dos recursos \n\nh\u00eddricos superficiais (c\u00f3rregos, rios, lagos etc). Tal percep\u00e7\u00e3o pode levar a grandes equ\u00edvocos na \n\navalia\u00e7\u00e3o da quantidade e qualidade dos recursos h\u00eddricos de uma determinada regi\u00e3o, visto que, \n\nneste caso, a \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 desprezada. Normalmente, os recursos h\u00eddricos s\u00e3o ligados \n\napenas aos superficiais, devido ao fato de serem vis\u00edveis e prontamente explor\u00e1veis (CASTRO, \n\n2003, p. 193). \n\nEm geral, a \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 dif\u00edcil de ser gerenciada, porque o aqu\u00edfero extrapola a bacia. \n\nNo entanto, o termo bacia hidrogr\u00e1fica como unidade para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos foi amplamente adotado pela Lei n\u00b0 9.433/97. \n\nAl\u00e9m disso, a Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00b0 4/2.000 do MMA define, em seu artigo 2\u00b0, II, que \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas s\u00e3o: \u201c\u00e1guas que transitam no subsolo infiltradas atrav\u00e9s do solo ou de suas \n\ncamadas subjacentes, armazenadas na zona de satura\u00e7\u00e3o e suscet\u00edveis de extra\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n                                                 \n5 No estudo das mat\u00e9rias relativas \u00e0 \u00e1gua, s\u00e3o encontradas diversas distin\u00e7\u00f5es entre o significado do voc\u00e1bulo \u00e1gua e \no da express\u00e3o recurso h\u00eddrico, pois, muitas vezes, essas palavras s\u00e3o utilizadas em leis, manifesta\u00e7\u00f5es doutrin\u00e1rias e \nt\u00e9cnicas como se fossem sin\u00f4nimas - o que n\u00e3o \u00e9 correto!  \n\n\n\n \n\n 24 \n\n \n\nEnt\u00e3o, por defini\u00e7\u00e3o, tem-se que \u00e1gua \u00e9 um bem com valor econ\u00f4mico (Lei n\u00b0 9.433/97), \u00e9 \n\nim\u00f3vel enquanto por\u00e7\u00e3o do solo e m\u00f3vel depois de explotada, igualmente aos recursos minerais6. \n\nPor consequ\u00eancia, infere-se, no presente texto, que \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais \n\nconstituem os recursos h\u00eddricos e, de modo geral, integram o ciclo hidrol\u00f3gico. \n\n \n\n \n\n1.4 \u2013 Ambiente Hidrogr\u00e1fico \n\nAo considerar a vaz\u00e3o em um curso d\u2019\u00e1gua resultante de um evento de chuva, deve-se, \n\nprimeiro, determinar o tamanho da \u00e1rea sobre a qual a chuva incide. Para todos os cursos d\u2019\u00e1gua, \n\numa \u00e1rea bem definida intercepta a chuva e a transporta at\u00e9 o curso d\u2019\u00e1gua. Essa \u00e1rea \u00e9 chamada \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, bacia de drenagem ou \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o. A Figura 7 mostra uma t\u00edpica bacia \n\nde drenagem de um curso d\u2019\u00e1gua. Toda chuva que incide sobre a bacia de drenagem segue seu \n\ncaminho at\u00e9 o curso d\u2019\u00e1gua, enquanto toda a chuva que cai fora dela segue caminho distinto \n\nafluindo a outro curso d\u2019\u00e1gua. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n6 JAZIDA \u2013 \u00e9 massa individualizada de subst\u00e2ncia mineral ou f\u00f3ssil que tenha valor econ\u00f4mico (art. 4\u00b0 do C\u00f3digo de \nMinera\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n \n\n 25 \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Vista plana de uma t\u00edpica bacia de drenagem. O escoamento sobre o \nsolo \u00e9 dirigido pela gravidade para longe do divisor e em dire\u00e7\u00e3o ao curso \nd\u2019\u00e1gua. \n \n\n \n\nFonte: Gribbin (2009, p. 155). \n\n \n\nPortanto, uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma unidade fisiogr\u00e1fica, limitada por divisores \n\ntopogr\u00e1ficos, que recolhe a precipita\u00e7\u00e3o, age como um reservat\u00f3rio de \u00e1gua e sedimentos, \n\ndefluindo-os em uma se\u00e7\u00e3o fluvial \u00fanica, denominada exut\u00f3rio (HELLER et al, 2006, p. 233; \n\nREBOU\u00c7AS, 2004, p. 75; KARMANN, 2000, p. 116). \n\nOs divisores topogr\u00e1ficos ou divisores de \u00e1gua s\u00e3o as cristas das eleva\u00e7\u00f5es do terreno que \n\nseparam a drenagem da precipita\u00e7\u00e3o entre duas bacias adjacentes, tal como ilustrado na Figura 7. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica, associada a uma dada se\u00e7\u00e3o fluvial ou exut\u00f3rio, \u00e9 individualizada pelos \n\nseus divisores de \u00e1gua e pela rede fluvial de drenagem. Essa individualiza\u00e7\u00e3o pode se fazer por \n\nmeio de mapas topogr\u00e1ficos. Os divisores de \u00e1gua de uma bacia formam uma linha fechada, a \n\nqual \u00e9 ortogonal \u00e0s curvas de n\u00edvel do mapa e desenhada a partir da se\u00e7\u00e3o fluvial do exut\u00f3rio, em \n\n\n\n \n\n 26 \n\n \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0s maiores cotas ou eleva\u00e7\u00f5es (Figura 8). A rede de drenagem de uma bacia hidrogr\u00e1fica \n\n\u00e9 formada pelo rio principal e pelos seus tribut\u00e1rios, constituindo-se em um sistema de transporte \n\nde \u00e1gua e sedimentos, enquanto a sua \u00e1rea de drenagem \u00e9 dada pela superf\u00edcie da proje\u00e7\u00e3o \n\nvertical da linha fechada dos divisores de \u00e1gua sobre um plano horizontal, sendo geralmente \n\nexpressa em hectares (ha) ou quil\u00f4metros quadrados (km\u00b2) (HELLER et al, 2006, p. 156). \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Delineamento de uma bacia de drenagem em um mapa. \n\n \n\nFonte: Gribbin, (2009, p. 156). \n\n \n\nEm vista disso, uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 um sistema que integra as conforma\u00e7\u00f5es de relevo e \n\ndrenagem. A parcela da chuva que se abate sobre a \u00e1rea da bacia e que ir\u00e1 transformar-se em \n\nescoamento superficial, chamada precipita\u00e7\u00e3o efetiva, escoa a partir das maiores eleva\u00e7\u00f5es do \n\nterreno, formando enxurradas em dire\u00e7\u00e3o aos vales. Esses, por sua vez, concentram esse \n\n\n\n \n\n 27 \n\n \n\nescoamento em c\u00f3rregos, riachos e ribeir\u00f5es, os quais confluem e formam um rio principal da \n\nbacia. O volume de \u00e1gua que passa pelo exut\u00f3rio na unidade de tempo \u00e9 a vaz\u00e3o, ou descarga da \n\nbacia (GARCEZ e NOGUEIRA, 2000, p. 116). \n\nNa sequ\u00eancia de um evento chuvoso significativo, a vaz\u00e3o Q varia com o tempo, de uma \n\nforma caracter\u00edstica de cada bacia. O gr\u00e1fico Q(t), com o t ao longo de uma ocorr\u00eancia chuvosa \n\nisolada, \u00e9 chamado hidrograma e encontra-se esquematicamente representado no Gr\u00e1fico 1. As \n\n\u00e1reas que contribuem para a forma\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o Q v\u00e3o se estendendo desde aquelas mais \n\nadjacentes aos cursos d\u2019\u00e1gua at\u00e9 as mais distantes, delineando as caracter\u00edsticas da parte \n\nascendente A-B do hidrograma. Se a extens\u00e3o espacial e a dura\u00e7\u00e3o da chuva forem \n\nsuficientemente grandes, todos os pontos da bacia ir\u00e3o contribuir, concentrando a totalidade do \n\nescoamento superficial no exut\u00f3rio. Sob tais condi\u00e7\u00f5es, nesse ponto, forma-se um estado de \n\nequil\u00edbrio na bacia e na vaz\u00e3o Q na qual encontrar\u00e1 seu ponto m\u00e1ximo \u2013 a vaz\u00e3o de pico Qmax; \n\nse a chuva efetiva continuar com a mesma intensidade, a vaz\u00e3o ficar\u00e1 estacion\u00e1ria nesse ponto \n\nm\u00e1ximo. Caso contr\u00e1rio, as \u00e1reas de contribui\u00e7\u00e3o ir\u00e3o diminuir gradualmente, iniciando a fase \n\ndescendente B-C do hidrograma (HELLER et al, 2006, p. 233). \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Hidrograma caracter\u00edstico de uma bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\nFonte: Heller et al, (2006, p. 233). \n\n \n\nA linha imagin\u00e1ria que delineia o limite da bacia de drenagem \u00e9 chamada divisor da bacia ou \n\ndivisor de \u00e1guas e \u00e9 determinada pela topografia da regi\u00e3o. O delineamento do divisor da bacia \u00e9 \n\n\n\n \n\n 28 \n\n \n\nfeito em planta ao redor do curso d\u2019\u00e1gua e \u00e9 o primeiro passo no c\u00e1lculo do escoamento \n\n(GRIBBIN, 2009, p. 156). \n\nComo a velocidade do fluxo da \u00e1gua no subsolo de qualquer bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9, em geral, \n\nmuito baixa (cm/dia), este s\u00f3 des\u00e1gua no sistema de drenagem durante o per\u00edodo que n\u00e3o chove, \n\nconforme Tabela 2. Desse modo, o fluxo subterr\u00e2neo alimenta, fundamentalmente, o escoamento \n\nb\u00e1sico dos rios, o qual corresponde \u00e0 parcela da precipita\u00e7\u00e3o de \u00e1gua atmosf\u00e9rica que infiltrou \n\nnos terrenos da bacia hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o (CENA/USP \u2013 2006)7. \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Caracter\u00edsticas e vari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas (unidades). \n\nVARI\u00c1VEL CARACTER\u00cdSTICA UNIDADE \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Altura \nDensidade \nDura\u00e7\u00e3o  \n\nmm, cm \nmm/h \nH, min \n\nEvapora\u00e7\u00e3o/ \nEvapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nIntensidade \nTotal \n\nmm/dia, mm/m\u00eas \nmm, cm \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o  Intensidade \nAltura \n\nmm/h \nmm, cm \n\nEscoamento \nsuperficial \n\nVaz\u00e3o \nVolume \nAltura equivalente (defl\u00favio) \n\nL/s, m\u00b3/s \nm\u00b3, 106 m\u00b3, (m\u00b3/s).m\u00eas \nmm ou cm sobre uma \u00e1rea \n\nEscoamento \nsubterr\u00e2neo \n\nVaz\u00e3o \nVolume \n\nL/min, L/h, m\u00b3/dia \nm\u00b3, 106 m\u00b3 \n\nFonte: Heller et al, (2006, p. 231). \n\n \n\nEnt\u00e3o, bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma determinada \u00e1rea de terreno que, a partir da nascente drena \n\n\u00e1gua, part\u00edculas de solo e material dissolvido para um ponto de sa\u00edda comum, situado em uma \n\nnascente, ao longo de um rio, riacho ou ribeir\u00e3o (DUNNE e LEOPOLD, 1978). \n\nPara Christofoletti (1980, p. 2) a bacia hidrogr\u00e1fica pode ser definida como \u201c\u00e1rea drenada por \n\num determinado rio ou por um sistema fluvial, funcionando como um sistema aberto\u201d. \n\nEm Garcez e Alvarez (2006, p. 43), numa defini\u00e7\u00e3o ainda mais abrangente, tem-se que bacia \n\nhidrogr\u00e1fica pode ser entendida como: \u201co conjunto das \u00e1reas com declividade no sentido de \n\ndeterminada se\u00e7\u00e3o transversal de um curso de \u00e1gua, medidas as \u00e1reas de proje\u00e7\u00e3o horizontal. \n\nSin\u00f4nimos: bacia imbr\u00edfera, bacia coletora, bacia de drenagem superficial, bacia hidrol\u00f3gica, \n\nbacia de contribui\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n                                                 \n7 PROJETO PIRACENA, Estudo dirigido sobre bacias hidrogr\u00e1ficas (Cartilha ambiental ESSO). Dispon\u00edvel em \n<http://www.cena.usp.br/piracena>. Acesso em 09 fev.2006. \n\n\n\n \n\n 29 \n\n \n\n \n\nNo entanto, essa conceitua\u00e7\u00e3o proporcionada por Garcez e Alvarez aponta para a imperiosa \n\nnecessidade de se reconceituar a bacia hidrogr\u00e1fica, ampliando seu conceito aplicado nos estudos \n\ngeomorfol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos e de engenharia hidr\u00e1ulica. Trata-se de compreend\u00ea-la como \n\nunidade f\u00edsico territorial de planejamento e gerenciamento, de forma abrangente e plena. A \n\nFigura 9 apresenta a planta e se\u00e7\u00e3o transversal de uma bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Planta e se\u00e7\u00e3o transversal de uma bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\nFonte: Garcez e Alvarez (2006, p. 44). \n\n \n\nPor sua vez, a bacia hidrogr\u00e1fica pode ter, dependendo de sua ordem ou classifica\u00e7\u00e3o, diversos \n\ntamanhos. A cada tamanho pode corresponder uma ou v\u00e1rias unidades pol\u00edticas: Pa\u00edses, Estados e \n\nMunic\u00edpios, conforme descrito na Figura 10: \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 30 \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Quadro comparativo do tamanho das bacias hidrogr\u00e1ficas e unidades pol\u00edticas envolvidas e \ntipos de projetos e/ou planos correspondentes. \n\nFonte: Bragagnolo e Pan (2000, p. 153). \n\n \n\nAssim, a unidade de interven\u00e7\u00e3o pode ter v\u00e1rios contornos, dependendo de sua ordem ou \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, diversos tamanhos. A cada tamanho pode corresponder uma ou v\u00e1rias Unidades \n\nPol\u00edticas: Pa\u00eds e/ou Estados; Regi\u00f5es e/ou Associa\u00e7\u00f5es mesorregionais; e Munic\u00edpios, \n\nNacional \n\n\n\n \n\n 31 \n\n \n\npermitindo-se elaborar determinados tipos de projetos que v\u00e3o desde Planos Diretores (nacionais) \n\ne Planos Regionais mais complexos at\u00e9 pequenos projetos executivos (PEREIRA, 1999). \n\nDesse modo, as bacias podem ser classificadas em micro bacias, sub-bacias e bacias \n\npropriamente ditas, conforme o seu tamanho e import\u00e2ncia. A reuni\u00e3o de duas bacias pr\u00f3ximas, \n\ncom caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas ou outras que as aproximam, para melhor planejar a sua \n\ngest\u00e3o, \u00e9 denominada Unidade Hidrogr\u00e1fica. As bacias, para efeito de gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, come\u00e7am a ser classificadas em 1\u00aa, 2\u00aa e 3\u00aa ordens (Organismos de Bacias, MMA, \n\nMaio/2002. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.ana.gov.br/AcoesAdministrativas/CDOC/palestras2003.asp>. Acesso em 27 \n\njun.2007). \n\nA Figura 11 mostra o contorno de uma bacia de drenagem com um curso d\u2019\u00e1gua dividido em \n\nduas \u00e1reas de caracter\u00edsticas diferentes. A mesma figura mostra como a bacia pode ser \n\nsubdividida em duas sub-bacias para fins de c\u00e1lculo. O exut\u00f3rio da bacia total est\u00e1 na conflu\u00eancia \n\ndas duas divis\u00f5es do curso d\u2019\u00e1gua. \n\nO hidrograma para toda a bacia no exut\u00f3rio \u00e9 a soma dos hidrogramas produzidos pelas sub-\n\nbacias individualmente. Cada sub-bacia produz um hidrograma, da mesma forma que qualquer \n\nbacia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 32 \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Bacia de drenagem dividida em sub-bacias.  \n\n \n\nFonte: Gribbin (2009, p. 175). \n\n \n\nDesse modo, \u00e9 conhecido que o divisor de \u00e1guas, embora divida as \u00e1guas pluviais pertencentes \n\naos diferentes ciclos hidrol\u00f3gicos superficiais, n\u00e3o isola o aqu\u00edfero em si. As \u00e1guas que infiltram \n\nlentamente no solo, rochas e estruturas geol\u00f3gicas, integrar\u00e3o o mesmo ambiente hidrogeol\u00f3gico \n\n(GARCEZ, 2006, p. 10). \n\nAssim, as \u00e1guas subterr\u00e2neas correspondem ao conte\u00fado, e os aqu\u00edferos constituem o suporte \n\nonde elas correm no subsolo. \n\n\n\n \n\n 33 \n\n \n\nDe acordo com Magalh\u00e3es Junior (2007, p. 140), apesar de sua valoriza\u00e7\u00e3o como unidade de \n\nplanejamento, a aceita\u00e7\u00e3o popular da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gerenciamento no pa\u00eds \n\n\u00e9 tamb\u00e9m um desafio. \n\nNesse sentido, o presente trabalho concorda com Magalh\u00e3es Junior, vez que a bacia n\u00e3o possui \n\nidentidade sociol\u00f3gica, administrativa ou pol\u00edtica, e n\u00e3o traz, geralmente, como sustentado, a \n\nno\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o funcional de gerenciamento. Os usu\u00e1rios da \u00e1gua s\u00e3o muito mais conectados, no \n\nsentido da percep\u00e7\u00e3o, ao seu espa\u00e7o pr\u00f3ximo, incluindo trechos de rios. Em geral, o cidad\u00e3o n\u00e3o \n\ntem uma vis\u00e3o global da bacia onde vive... \n\nA esse respeito, adverte Pires do Rio et al, (2004a, p. 3): \n\n\u201cCabe, nesse ponto, ampliar a argumenta\u00e7\u00e3o sobre a escolha dessa unidade natural para fins \n\nde gest\u00e3o. A bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o comporta, pois, a naturalidade sob a qual nos \u00e9 \n\napresentada. Sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9, assim, \u201cdistorcida\u201d, isto \u00e9, de \u00e1rea elementar para compreens\u00e3o \n\ndos processos de drenagem torna-se espa\u00e7o institucional caracterizado pela exist\u00eancia de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o cuja a\u00e7\u00e3o tem implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas. O espa\u00e7o institucional \u00e9 aberto, \n\nevolutivo e n\u00e3o pode ser delimitado em termos de linhas naturais, tal como pressup\u00f5em a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e como alguns autores a t\u00eam considerado.\u201d \n\n \n\nNo Brasil, a divis\u00e3o hidrogr\u00e1fica mais conhecida foi elaborada pelo DNAEE, objetivando \n\natender ao Decreto n\u00b0 77.410/1976, que determinou a identifica\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es \n\nhidrometeorol\u00f3gicas do pa\u00eds. O prop\u00f3sito inicial do trabalho era de identificar importantes \u00e1reas \n\nde drenagem com alta vaz\u00e3o, quesitos necess\u00e1rios para a localiza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e aproveitamento \n\nde usinas hidroel\u00e9tricas. Por esse m\u00e9todo individualiza-se um compartimento denominado de \n\n\u201cregi\u00e3o hidrogr\u00e1fica\u201d, que n\u00e3o atende ao crit\u00e9rio de sistema hidrol\u00f3gico, mas somente ao crit\u00e9rio \n\nrelativo ao potencial hidrel\u00e9trico. O resultado permite identificar as bacias com significativa \n\nvaz\u00e3o para a localiza\u00e7\u00e3o de postos fluviom\u00e9tricos.  \n\nEm sua precariedade, a dissemina\u00e7\u00e3o desse modelo se explica pelo fato de que, na aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo uso da \u00e1gua para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia, sempre predominou essa metodologia e aplica\u00e7\u00e3o \n\nno planejamento e aproveitamento econ\u00f4mico do pa\u00eds sobre os demais usos da \u00e1gua. De maneira \n\nque o modelo sempre vigorou para o setor energ\u00e9tico quando da identifica\u00e7\u00e3o dos segmentos dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua com potencial para aproveitamento hidrel\u00e9trico, passando a ser usado de forma \n\ngeneralizada na compartimenta\u00e7\u00e3o de bacias (CALASANS et al, 2003, p. 591). \n\nNo entanto, a falta de clareza quanto \u00e0 ado\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da bacia hidrogr\u00e1fica como \n\nunidade territorial de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos n\u00e3o se restringe somente quanto \u00e0 influ\u00eancia do \n\n\n\n \n\n 34 \n\n \n\nmodelo desenvolvido para o setor el\u00e9trico. Calasans et al, (2003, p. 591), tamb\u00e9m ilustram que \n\nraz\u00f5es de outra natureza influenciaram nessa ado\u00e7\u00e3o. Assim, por n\u00e3o coincidir com a divis\u00e3o \n\npol\u00edtico-administrativa do Pa\u00eds, a implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos por bacia cria um \n\nconflito potencial entre os entes que integram o SNGRH. Os chamados \u00f3rg\u00e3os gestores de \n\nrecursos h\u00eddricos passam a agora abrir m\u00e3o de sua autonomia administrativa sobre a gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos em territ\u00f3rio estadual para compartilh\u00e1-la com a nova inst\u00e2ncia deliberativa \n\nrepresentadas pelos Comit\u00eas de Bacia. \n\nDesta feita, percebe-se que os terrenos aqu\u00edferos t\u00eam a sua fun\u00e7\u00e3o natural de armazenamento \n\nda parcela da chuva que se infiltra no solo e subsolo da bacia hidrogr\u00e1fica. Uma coisa est\u00e1 \n\ndiretamente ligada \u00e0 outra (superficial e subterr\u00e2neo), conforme salientado em Alves Jr et al, \n\n(2007, p. 43). \n\nEmbora seja o componente invis\u00edvel do ciclo hidrol\u00f3gico, a \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9, portanto, \n\nrealimentada pelas infiltra\u00e7\u00f5es das chuvas que caem em determinado dom\u00ednio hidrogr\u00e1fico. \n\nAl\u00e9m desse fator, a \u00e1gua superficial \u00e9 muito mais vulner\u00e1vel a contamina\u00e7\u00f5es oriundas da \n\natividade humana, cujo tratamento \u00e9 geralmente oneroso. J\u00e1 a qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea n\u00e3o \n\nrepresenta maiores problemas de contamina\u00e7\u00e3o f\u00edsica ou biol\u00f3gica \u2013 como ser\u00e1 visto no Cap\u00edtulo \n\n3, item 3.9. \n\n \n\n \n\n1.5 - Aqu\u00edferos \n\nOs reservat\u00f3rios naturais da Terra t\u00eam origem h\u00e1 bilh\u00f5es de anos, quando da sua forma\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o tr\u00eas os reservat\u00f3rios naturais: na atmosfera, o vapor d\u2019\u00e1gua; na superf\u00edcie, os mares, oceanos, \n\nrios, lagos e lagoas; e em subsuperf\u00edcie, a \u00e1gua subterr\u00e2nea, formada pela infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nsuperficial no solo e nas rochas. Seu aproveitamento \u00e9 antigo. Os chineses foram os primeiros a \n\nfurar po\u00e7os com o aux\u00edlio de bambus (ABAS, 1999). No Brasil, a escava\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\nteve in\u00edcio em 1.531, na capitania de S\u00e3o Vicente, com objetivo de retirar \u00e1gua dos po\u00e7os para \n\nsuprir vilas e fortifica\u00e7\u00f5es (MMA, ABEAS, 1999). \n\nEstima-se que o pa\u00eds concentre entre 12% e 16% do volume total de recursos h\u00eddricos do \n\nplaneta Terra. Embora essa seja uma participa\u00e7\u00e3o expressiva, os recursos n\u00e3o s\u00e3o distribu\u00eddos de \n\nforma homog\u00eanea e encontram-se amea\u00e7ados por fatores socioecon\u00f4micos diversos (CLARKE e \n\nKING, 2005, p. 93). \n\n\n\n \n\n 35 \n\n \n\nSegundo Grabher et al, (2006, p. 9): aqu\u00edfero subterr\u00e2neo \u2013 \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, capaz de \n\narmazenar e fornecer quantidades significativas de \u00e1gua. As rochas sedimentares s\u00e3o os principais \n\naqu\u00edferos. As zonas de recarga de aqu\u00edferos, ou seja, regi\u00f5es do terreno onde a \u00e1gua de chuva se \n\ninfiltra para atingir, em profundidade, os aqu\u00edferos, s\u00e3o \u00e1reas especiais a serem protegidas, para \n\nevitar a contamina\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero ou len\u00e7ol subterr\u00e2neo, de dif\u00edcil ou imposs\u00edvel recupera\u00e7\u00e3o em \n\ncaso de polui\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com a Portaria DNPM n\u00b0 222 de 28/07/1997, as defini\u00e7\u00f5es constantes do \n\nRegulamento T\u00e9cnico 01/97, s\u00e3o: \n\nAqu\u00edfero: forma\u00e7\u00e3o ou grupo de forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas portadoras e condutoras de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea. \n\nNascente: descarga concentrada da \u00e1gua subterr\u00e2nea que aflora \u00e0 superf\u00edcie do terreno \n\ncomo uma corrente ou fluxo de \u00e1gua\n8\n. \n\nPortanto, aqu\u00edfero \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do subsolo, constitu\u00edda por rochas perme\u00e1veis, \n\nque armazena \u00e1gua em seus poros ou fraturas. Outro conceito refere-se a aqu\u00edfero como sendo, \n\nsomente, o material geol\u00f3gico capaz de servir de dep\u00f3sito e transmissor de \u00e1gua. Assim, uma \n\nlitologia s\u00f3 ser\u00e1 aqu\u00edfera, se, al\u00e9m de ter seus poros saturados (cheios) de \u00e1gua, permitir a f\u00e1cil \n\ntransmiss\u00e3o de \u00e1gua armazenada9. \n\nUm aqu\u00edfero pode ter extens\u00e3o de poucos quil\u00f4metros quadrados a milhares de quil\u00f4metros \n\nquadrados, ou pode, tamb\u00e9m, apresentar espessuras de poucos metros a centenas de metros \n\n(REBOU\u00c7AS et al, 2002). Etimologicamente, aqu\u00edfero significa: aqui=\u00e1gua; fero=transfere; ou \n\ndo grego, suporte de \u00e1gua (HEINEN et al, 2003)10. \n\n \n\nFluxo de \u00e1gua subterr\u00e2nea: escala local \n\nO movimento da \u00e1gua subterr\u00e2nea foi verificado experimentalmente por Henry Darcy, \n\nengenheiro hidr\u00e1ulico franc\u00eas que, em 1.856, mostrou que a vaz\u00e3o de \u00e1gua que escoa atrav\u00e9s de \n\numa coluna de areia (Q) era diretamente proporcional \u00e0 diferen\u00e7a de carga hidr\u00e1ulica (Ah) entre \n\n                                                 \n8As nascentes, por sua vez, representam a surg\u00eancia de \u00e1gua subterr\u00e2nea e podem, assim, ser naturalmente captadas \n(CETESB, 2004, p. 04). Ainda segundo o C\u00f3digo Florestal (Lei n\u00b0 4.771/65), as nascentes podem ser intermitentes \nou n\u00e3o, art. 2\u00b0, \u201cc\u201d. \n  Conforme a NBR 10.703/89 as nascentes s\u00e3o o local na superf\u00edcie do terreno onde brota \u00e1gua subterr\u00e2nea. Significa \no mesmo que surg\u00eancia de \u00e1gua e olho de \u00e1gua (p. 30). \n9 Em S\u00e3o Paulo, o Decreto estadual n\u00b0 32.955/91 define aqu\u00edfero ou dep\u00f3sito natural de \u00e1guas subterr\u00e2neas como o \nsolo, rocha ou sedimento perme\u00e1veis que fornecem \u00e1gua subterr\u00e2nea, natural ou artificialmente captada. \n10 Com a mesma base conceitual, tem-se aqu\u00edfero na NBR 9.896/93 (p. 11). \n\n\n\n \n\n 36 \n\n \n\nseus dois extremos e inversamente proporcional ao seu comprimento (L). A vaz\u00e3o escoada \u00e9 \n\nobviamente proporcional \u00e0 \u00e1rea de se\u00e7\u00e3o transversal perpendicular \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de fluxo (A). Assim, \n\na lei de Darcy, v\u00e1lida para aqu\u00edferos n\u00e3o fissurais \u00e9 expressa na Tabela 3 por: \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da Lei de Darcy. \n\n \n\n \n\nQ= KA Ah, \n\n           L \n\nA Equa\u00e7\u00e3o pode ser utilizada tanto para fluxos em \nmeios saturados como n\u00e3o saturados porosos. No \n\u00faltimo caso, a condutividade hidr\u00e1ulica \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o \ndo teor de umidade do solo e seu valor m\u00e1ximo \u00e9 \nigual \u00e0 condutividade hidr\u00e1ulica saturada, a qual \ndepende do meio poroso e do fluido. Em alguns \ntextos mais antigos o coeficiente K \u00e9 denominado \ncoeficiente de permeabilidade (Freeze e Cherry, \n1979).  \nNa qual o coeficiente K, cuja dimens\u00e3o \u00e9 de unidade \nde comprimento por unidade de tempo (portanto, a \ndimens\u00e3o \u00e9 id\u00eantica \u00e0 de velocidade), \u00e9 chamado de \ncondutividade hidr\u00e1ulica saturada. \n\nFonte: Heller et al, (2006, p. 287). \n\n \n\nO escoamento se processa no sentido de diminui\u00e7\u00e3o da carga hidr\u00e1ulica (Figura 12), que \u00e9 \n\ndefinida como a soma da press\u00e3o da \u00e1gua no solo (Y, medida equivalente \u00e0 altura de coluna de \n\nl\u00edquido) e a carga de posi\u00e7\u00e3o (altura em rela\u00e7\u00e3o a um dado n\u00edvel de refer\u00eancia). O termo cin\u00e9tico \n\nde carga hidr\u00e1ulica pode ser quase sempre desprezado, visto que as velocidades de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas s\u00e3o relativamente pequenas. Nota-se que, na distribui\u00e7\u00e3o vertical das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, a press\u00e3o da \u00e1gua no solo \u00e9 negativa na zona n\u00e3o saturada e na franja capilar, nula \n\nno len\u00e7ol fre\u00e1tico, e positiva na zona saturada (HELLER et al, 2006, p. 288). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 37 \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Esbo\u00e7o esquem\u00e1tico do dispositivo utilizado por Darcy. \nCarga hidr\u00e1ulica h, carga de press\u00e3o U e carga de posi\u00e7\u00e3o z em uma amostra de solo. \n\n \n\nFonte: Freeze e Cherry (1979). \n\n \n\nJ\u00e1 a condutividade hidr\u00e1ulica saturada \u00e9 um dos poucos par\u00e2metros f\u00edsicos que pode variar \n\nmais do que treze ordens de grandeza (ver Tabela 4), o que, em termos pr\u00e1ticos, significa que o \n\nconhecimento de uma ordem de magnitude da referida grandeza pode ser bastante \u00fatil. Uma \n\ngrande dificuldade da Lei de Darcy est\u00e1 relacionada \u00e0 varia\u00e7\u00e3o espacial da condutividade \n\nhidr\u00e1ulica dentro da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, al\u00e9m de sua varia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00e3o \n\nem um dado ponto da mesma forma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 38 \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Varia\u00e7\u00f5es dos valores de condutividade hidr\u00e1ulica para v\u00e1rias geologias. \n\n \n\nFonte: CLEARY (1989): tradu\u00e7\u00e3o da tabela original proposta por FREEZE e CHERRY (1979). \n \n\nTipos de aqu\u00edferos \n\nA litologia do aqu\u00edfero, ou seja, a sua constitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica (porosidade/permeabilidade \n\nintergranular ou de fissuras) \u00e9 que ir\u00e1 determinar a velocidade da \u00e1gua em seu meio, a qualidade \n\nda \u00e1gua e a sua qualidade como reservat\u00f3rio. Essa litologia \u00e9 decorrente da sua origem geol\u00f3gica, \n\nque pode ser fluvial, lacustre, e\u00f3lica, glacial e aluvial (rochas sedimentares), vulc\u00e2nica (rochas \n\nfraturadas) e metam\u00f3rfica (rochas calc\u00e1reas), determinando os diferentes tipos de aqu\u00edferos. \n\nQuanto \u00e0 porosidade, existem tr\u00eas tipos de aqu\u00edferos (Figuras 13 e 14): \n\n\u2022 AQU\u00cdFERO POROSO OU SEDIMENTAR \u2013 \u00e9 aquele formado por rochas sedimentares consolidadas, \n\nsedimentos inconsolidados ou solos arenosos, onde a circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua se faz nos poros formados entre os \n\ngr\u00e3os de areia, silte e argila de granula\u00e7\u00e3o variada. Constituem os mais importantes aqu\u00edferos, pelo grande \n\nvolume de \u00e1gua que armazenam, e por sua ocorr\u00eancia em grandes \u00e1reas. \n\n\u2022 AQU\u00cdFERO FRATURADO OU FISSURAL \u2013 formado por rochas \u00edgneas, metam\u00f3rficas ou cristalinas, \n\nduras e maci\u00e7as, onde a circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua se faz nas fraturas, fendas e falhas, abertas devido ao movimento \n\ntect\u00f4nico. Ex: basalto, granitos, gabros, fil\u00f5es de quartzo etc (SMA, 2003). A capacidade dessas rochas de \n\nacumularem \u00e1gua est\u00e1 relacionada \u00e0 quantidade de fraturas, suas aberturas e intercomunica\u00e7\u00e3o, permitindo a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o e o fluxo de \u00e1gua. \n\n\n\n \n\n 39 \n\n \n\n\u2022 AQU\u00cdFERO C\u00c1RSTICO (Karst) \u2013 formado em rochas calc\u00e1reas ou carbon\u00e1ticas (dolomito, m\u00e1rmore), \n\nonde a circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua se faz nas fraturas e outras descontinuidades (di\u00e1clases) que resultaram da \n\ndissolu\u00e7\u00e3o do carbonato pela \u00e1gua. Essas aberturas podem atingir grandes dimens\u00f5es, criando, nesse caso, \n\nverdadeiros bols\u00f5es subterr\u00e2neos de \u00e1gua. \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Tipos de aqu\u00edferos quanto \u00e0 porosidade. \n\n \n\nFonte: Iritani e Ezaki (SMA, 2008, p. 18). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 40 \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos quanto \u00e0 porosidade da rocha. \n\n \n\nFonte: Iritani e Ezaki (SMA, 2008, p. 19). \n\n \n\nAinda quanto \u00e0 superf\u00edcie superior (segundo a press\u00e3o da \u00e1gua), os aqu\u00edferos podem ser \n\n(Figura 15): \n\n\u2022 Aqu\u00edfero Livre ou Fre\u00e1tico \u2013 \u00e9 aquele constitu\u00eddo por uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica perme\u00e1vel e superficial, \n\ntotalmente aflorante em toda a sua extens\u00e3o, e limitado na base por uma camada imperme\u00e1vel. A superf\u00edcie \n\nsuperior da zona saturada est\u00e1 em equil\u00edbrio com a press\u00e3o atmosf\u00e9rica, com a qual se comunica livremente. \n\nOs aqu\u00edferos livres t\u00eam a chamada recarga direta e, neles, o n\u00edvel da \u00e1gua varia segundo a quantidade de \n\nchuva. S\u00e3o os aqu\u00edferos mais explorados pela popula\u00e7\u00e3o, por isso s\u00e3o os mais suscet\u00edveis a contamina\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Aqu\u00edfero Confinado ou Artesiano \u2013 \u00e9 aquele constitu\u00eddo por uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica perme\u00e1vel, \n\nconfinada entre duas camadas imperme\u00e1veis ou semiperme\u00e1veis. A press\u00e3o da \u00e1gua no topo da zona \n\nsaturada \u00e9 maior do que a press\u00e3o atmosf\u00e9rica naquele ponto, o que faz com que a \u00e1gua ascenda no po\u00e7o \n\npara al\u00e9m da zona aqu\u00edfera. O seu reabastecimento ou recarga, atrav\u00e9s das chuvas, ocorre nos locais onde a \n\nforma\u00e7\u00e3o aflora \u00e0 superf\u00edcie (recarga indireta). Neles, o n\u00edvel da \u00e1gua encontra-se sob press\u00e3o, podendo \n\ncausar artesianismo nos po\u00e7os que captam suas \u00e1guas. \n\n\u2022 Aqu\u00edfero Semi Confinado \u2013 \u00e9 aquele que se encontra limitado na base, no topo, ou em ambos, por camadas \n\ncuja permeabilidade \u00e9 menor do que a do aqu\u00edfero em si. O fluxo preferencial da \u00e1gua ocorre ao longo da \n\ncamada aqu\u00edfera. Secundariamente, esse fluxo ocorre atrav\u00e9s das camadas semi confinantes, \u00e0 medida que \n\nhaja uma diferen\u00e7a de press\u00e3o hidrost\u00e1tica entre a camada aqu\u00edfera e as camadas subjacentes ou \n\nsobrejacentes. \n\n\n\n \n\n 41 \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Tipos de aqu\u00edferos quanto \u00e0 press\u00e3o. \n\n \n\nFonte: Iritani e Ezaki, (SMA, 2008, p. 21). \n\n \n\nEnt\u00e3o, para ser um aqu\u00edfero, uma rocha ou sedimento tem que ter porosidade suficiente para \n\narmazenar \u00e1gua, e estes poros ou espa\u00e7os vazios t\u00eam que possuir dimens\u00f5es suficientes para \n\npermitir que a \u00e1gua possa passar de um lugar a outro, sob a a\u00e7\u00e3o de um diferencial de press\u00e3o \n\nhidrost\u00e1tica. \n\n Nesse ponto, cabe esclarecer que a ideia mais comum sobre a \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 bastante \n\nequivocada: - \u201ca ideia de que a \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 encontrada no subsolo da mesma forma que \n\na superficial no solo, fluindo com a mesma velocidade de qualquer outro rio.\u201d Na verdade, trata-\n\nse de um reservat\u00f3rio, cuja velocidade das \u00e1guas n\u00e3o \u00e9 condicionada da mesma forma que as \n\n\u00e1guas superficiais. \n\nAo contr\u00e1rio do que muita gente sup\u00f5e, n\u00e3o existem rios subterr\u00e2neos, a n\u00e3o ser em cavernas \n\ncalc\u00e1rias. Os termos len\u00e7ol subterr\u00e2neo e len\u00e7ol fre\u00e1tico referem-se \u00e0 terra encharcada de \u00e1gua \n\n\n\n \n\n 42 \n\n \n\ncomo uma esponja, e n\u00e3o \u00e0 \u00e1gua circulando livremente em regi\u00f5es ocas do subsolo, o que \u00e9 um \n\nconceito medieval. (BRANCO, 1997, p. 35; e ainda, KELMAN, ANA, 2003). \n\n \n\nFun\u00e7\u00f5es dos aqu\u00edferos \n\nAl\u00e9m de suprir \u00e1gua suficiente para manter os cursos de \u00e1guas superficiais est\u00e1veis, os \n\naqu\u00edferos tamb\u00e9m ajudam a evitar seu transbordamento, absorvendo o excesso de \u00e1gua da chuva \n\nintensa (fun\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria). Dentre as fun\u00e7\u00f5es dos aqu\u00edferos podem ser descritas aqui as \n\nseguintes: fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, fun\u00e7\u00e3o de estocagem e regulariza\u00e7\u00e3o, fun\u00e7\u00e3o de filtro, fun\u00e7\u00e3o \n\nambiental, fun\u00e7\u00e3o de transporte, fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, fun\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e fun\u00e7\u00e3o mantenedora \n\n(REBOU\u00c7AS et al, 2002). \n\nAssim, de forma simplista, conclui-se que um aqu\u00edfero \u00e9 um reservat\u00f3rio de \u00e1gua. Sua \n\nqualidade depender\u00e1 da composi\u00e7\u00e3o natural das rochas e das atividades humanas desenvolvidas \n\nnas \u00e1reas de ocorr\u00eancia e sua disponibilidade h\u00eddrica depender\u00e1 de sua capacidade de recarga e do \n\nvolume de \u00e1gua que se pretende extrair. As reservas de \u00e1gua dos aqu\u00edferos podem ser definidas \n\nsob tr\u00eas categorias (BORGHETTI et al, 2004, p. 109): \n\n\u2022 Reserva hidrogeol\u00f3gica renov\u00e1vel ou reguladora \u2013 representa a quantidade de \u00e1gua livre armazenada pelo \n\naqu\u00edfero ao curso de uma importante recarga natural. S\u00e3o submetidas ao efeito sazonal ou interanual das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es. \n\n\u2022 Reserva hidrogeol\u00f3gica permanente \u2013 constitui as \u00e1guas acumuladas que n\u00e3o variam em fun\u00e7\u00e3o das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es anuais, tamb\u00e9m chamadas de seculares ou profundas. No caso de aqu\u00edferos confinados ou \n\nsemiconfinados, onde os n\u00edveis piezom\u00e9tricos n\u00e3o respondem \u00e0s varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas sazonais, as reservas \n\npermanentes s\u00e3o aquelas n\u00e3o renov\u00e1veis que permanecem armazenadas independentemente da vaz\u00e3o de \n\nescoamento natural. \n\n\u2022 Reservas hidrogeol\u00f3gicas explot\u00e1veis \u2013 s\u00e3o os volumes de \u00e1gua que podem ser economicamente extra\u00eddos, \n\nsem provocar exaust\u00e3o ou degrada\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero como meio de armazenamento natural ou artificial de \u00e1gua. \n\nEstes recursos podem variar no espa\u00e7o e no tempo, em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas, do efeito das \n\nexplora\u00e7\u00f5es sobre o regime de fluxo de \u00e1gua nos aqu\u00edferos, da disposi\u00e7\u00e3o e concep\u00e7\u00e3o das obras de capta\u00e7\u00e3o e \n\nda evolu\u00e7\u00e3o dos equipamentos de explora\u00e7\u00e3o. \n\nExistem seis propriedades f\u00edsicas do fluido e do meio geol\u00f3gico que precisam ser conhecidas \n\npara descrever os aspectos hidr\u00e1ulicos do fluxo de \u00e1gua subterr\u00e2nea, quais sejam: massa \n\nespec\u00edfica, viscosidade din\u00e2mica e compressibilidade da \u00e1gua; porosidade, permeabilidade e \n\ncompressibilidade do meio geol\u00f3gico (HELLER et al, 2006, p. 293.)  \n\n\n\n \n\n 43 \n\n \n\nSegundo Garcez (2006, p. 10), as infiltra\u00e7\u00f5es das \u00e1guas subterr\u00e2neas ocorrem da seguinte \n\nmaneira: \n\nA) Fase de interc\u00e2mbio \u2013 ocorre nas camadas superficiais do terreno, em virtude da aspira\u00e7\u00e3o capilar ou da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelas plantas. \n\nB) Fase de descida \u2013 quando a a\u00e7\u00e3o da gravidade supera a da capilaridade, h\u00e1 o escoamento descendente da \n\n\u00e1gua at\u00e9 atingir uma camada imperme\u00e1vel. \n\nC) Fase de circula\u00e7\u00e3o \u2013 saturado o solo, formam-se os len\u00e7\u00f3is subterr\u00e2neos; a \u00e1gua escoa devido \u00e0 declividade \n\ndas camadas imperme\u00e1veis, sujeito \u00e0 a\u00e7\u00e3o da gravidade. \n\nD) O limite superior dos len\u00e7\u00f3is n\u00e3o \u00e9 uma superf\u00edcie bem delimitada, mas sim forma-se uma verdadeira franja \n\n\u2013 ocasionada pela a\u00e7\u00e3o da capilaridade. \n\nE) As camadas de terreno em que se d\u00e3o as fases de interc\u00e2mbio e descida (incluindo a franja de ascens\u00e3o por \n\ncapilaridade) s\u00e3o denominadas zonas de aera\u00e7\u00e3o; aquela em que se desenvolve a fase de circula\u00e7\u00e3o \u00e9 a zona \n\nde satura\u00e7\u00e3o. \n\nDo ponto de vista t\u00e9cnico, as \u00e1guas subterr\u00e2nea e superficial s\u00f3 poderiam ser consideradas \n\nrecursos independentes se estivessem totalmente isoladas uma da outra e se n\u00e3o estivessem \n\nfazendo parte do ciclo hidrol\u00f3gico. Por\u00e9m, do ponto de vista jur\u00eddico, o legislador considerou o \n\nciclo e passou a tutelar especificamente uma coisa e outra, como se fossem distintas (o que ser\u00e1 \n\ndiscutido com maior acuidade no Cap\u00edtulo 4 \u2013 abordando os arts. 20 e 26, I da CF/88). \n\nA principal vantagem da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 que a evapora\u00e7\u00e3o nos aqu\u00edferos \u00e9 praticamente \n\nnula. Tal fato se reflete n\u00e3o s\u00f3 na conserva\u00e7\u00e3o de uma quantidade garantida de \u00e1gua para os \n\nper\u00edodos de estiagem, mas tamb\u00e9m na manuten\u00e7\u00e3o da qualidade desta reserva, visto que, n\u00e3o \n\nhavendo evapora\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel, os par\u00e2metros de qualidade de \u00e1gua subterr\u00e2nea tendem a ser \n\nconstantes, ou pelo menos, n\u00e3o tendem a variar rapidamente (CASTRO, 2003, p. 193). \n\nDurante o 3.\u00b0 F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua Doce, realizado em Kioto, Jap\u00e3o, no per\u00edodo de 16 a \n\n23 de mar\u00e7o de 2.003, foi lan\u00e7ado um alerta sobre a grave situa\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos. Ficou claro \n\nque, embora cerca de \u00bc da popula\u00e7\u00e3o mundial dependa, hoje, das \u00e1guas subterr\u00e2neas para \n\nabastecimento, ainda faltam pol\u00edticas de uso e conserva\u00e7\u00e3o deste recurso. No Brasil, os dados do \n\ncenso sanit\u00e1rio indicam que cerca de 62% da popula\u00e7\u00e3o brasileira se abastecem de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea (IBGE, 1991. In: BENJAMIN, 2003, p. 63). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 44 \n\n \n\n1.6 \u2013 Ambiente Hidrogeol\u00f3gico \n\nAs id\u00e9ias tradicionais de uso e prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas dever\u00e3o evoluir do estudo \n\nhidrogeol\u00f3gico que define as perspectivas de se perfurar po\u00e7os para produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para \n\nabastecimento do consumo humano, industrial ou irriga\u00e7\u00e3o, para uma abordagem mais ampla dos \n\nsistemas de fluxos subterr\u00e2neos e das diversas fun\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o ser desempenhadas pelos \n\naqu\u00edferos que comp\u00f5em uma bacia hidrogr\u00e1fica, como unidade f\u00edsico territorial de \n\nplanejamento (REBOU\u00c7AS, 2004, p. 205). \n\nSendo as \u00e1guas subterr\u00e2neas um recurso pouco vis\u00edvel e consideravelmente mais barato, o \n\ngrande desafio para a sociedade brasileira, incluindo os t\u00e9cnicos e os tomadores de decis\u00e3o, \u00e9 \n\nmodificar o atual pensamento historicamente estabelecido de que a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos rios \u00e9 a \n\n\u00fanica solu\u00e7\u00e3o para os problemas de abastecimento. A preven\u00e7\u00e3o e o manejo integrado das \u00e1guas \n\nsuperficiais e subterr\u00e2neas, adotando-se como unidade de planejamento a bacia, representa a \n\nabordagem mais bem-sucedida (sentido gen\u00e9rico) conforme ressaltado em Alves Jr et al, (2007, \n\np. 43). \n\nAssim, por bacia hidrogeol\u00f3gica entende-se como sendo a unidade fisiol\u00f3gica ou geol\u00f3gica \n\nque cont\u00e9m pelo menos um aqu\u00edfero de extens\u00e3o significativa (GRABHER et al, 2006, p. 11). \n\nTrata-se de uma tentativa de caracterizar os aqu\u00edferos, ou seja, a \u00e1gua subterr\u00e2nea, com os \n\nmesmos crit\u00e9rios da bacia hidrogr\u00e1fica. As bacias hidrogeol\u00f3gicas, tamb\u00e9m denominadas de \n\naqu\u00edferos subterr\u00e2neos, n\u00e3o possuem, necessariamente, as mesmas linhas de fronteira da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica (GRABHER et al, 2006, p. 25), conforme Figura 16. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 45 \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Bacia de \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\n \n\nFonte: RAMOS, et al, (1989, p. 311). \n\n \n\nSobre esse tema tamb\u00e9m descrevem Garcez e Alvarez (1988, p. 45):  \n\n\u201cconjunto de \u00e1reas cujo escoamento, superficial ou subterr\u00e2neo, alimenta o defl\u00favio em \n\ndeterminada se\u00e7\u00e3o transversal do curso de \u00e1gua, medidas as \u00e1reas em proje\u00e7\u00e3o horizontal. A \n\nbacia hidrogeol\u00f3gica, pode identificar-se eventualmente com a hidrogr\u00e1fica.\u201d \n\n \n\nNuma defini\u00e7\u00e3o de ordem t\u00e9cnica, divulgada por Garcez e Alvarez (2006, p. 45), tem-se que:  \n\n\u201csobre uma planta da regi\u00e3o, com altimetria adequada, procura-se tra\u00e7ar a linha de divisores \n\nde \u00e1gua que separa a bacia considerada das cont\u00edguas. Excepcionalmente, a bacia poder\u00e1 \n\nconter sub-bacias secund\u00e1rias fechadas, nas quais as \u00e1guas superficiais desembocam em \n\nsumidouros ou em lagos que n\u00e3o est\u00e3o ligados \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica do curso de \u00e1gua principal \n\n(os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos correspondentes podem estar em comunica\u00e7\u00e3o); inversamente a bacia \n\ntopogr\u00e1fica delimitada na carta pode ser menos extensa que a bacia hidrogeol\u00f3gica, se o curso \n\nde \u00e1gua for alimentado por escoamentos subterr\u00e2neos provenientes de bacias vizinhas, o que \n\npode ocorrer, por exemplo, em regi\u00f5es muito planas, de dep\u00f3sitos sediment\u00e1rios perme\u00e1veis e \n\nde grande espessura. Nesses casos, que ali\u00e1s s\u00e3o raros e que exigem um estudo geol\u00f3gico mais \n\ncuidadoso, a bacia aparente difere da bacia real. \n\n \n\nQuanto \u00e0 terminologia adotada pela Geologia, Leinz e Leonardos (1982) esclarecem que todo \n\nesse conjunto de rochas \u00e9 tratado formalmente com as designa\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, grupo ou \n\n\n\n \n\n 46 \n\n \n\ncomplexo e seu empilhamento forma a coluna estratigr\u00e1fica de uma determinada regi\u00e3o ou \n\nterrit\u00f3rio. Esses elementos denotam a g\u00eanese dos aqu\u00edferos, utilizados pela nomenclatura \n\ngeol\u00f3gica para melhor visualiza\u00e7\u00e3o e entendimento dos eventos geol\u00f3gicos que se sucederam \n\nnum determinado per\u00edodo e espa\u00e7o geogr\u00e1fico e podem ser assim definidos: \n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o: unidade litoestratigr\u00e1fica (lito=pedra) fundamental na classifica\u00e7\u00e3o local das rochas \n\nsedimentares. Representa um intervalo de tempo geol\u00f3gico curto ou longo e pode ser composta \n\nde materiais provenientes de fontes diversas. \n\n\u2022 Grupo: subdivis\u00e3o local de um sistema (divis\u00e3o estratigr\u00e1fica abrangendo rochas formadas \n\ndurante um per\u00edodo), baseada em caracteres litol\u00f3gicos. Em geral compreende duas ou mais \n\nforma\u00e7\u00f5es. \n\n\u2022 Complexo: conjunto de rochas metam\u00f3rficas e \u00edgneas subjacentes a rochas estratificadas \n\n(sedimentares) em uma regi\u00e3o qualquer. \n\nDa mesma forma que unidades litoestratigr\u00e1ficas correspondem a forma\u00e7\u00e3o, grupo ou \n\ncomplexo, individualizados, unidades hidrogeol\u00f3gicas correspondem a aqu\u00edferos, ou sistemas \n\naqu\u00edferos. De acordo com Leinz e Leonardos (1982), o termo aqu\u00edfero refere-se a \u201c...uma rocha \n\ne, eventualmente, uma estrutura contendo suficiente capacidade de armazenamento e de \n\nliberta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea...\u201d, liberta\u00e7\u00e3o essa realizada de forma espont\u00e2nea (fontes) ou \n\ninduzida (po\u00e7os tubulares). \n\nNesse vi\u00e9s, Manoel Filho (1997, p. 8) relata que as fontes ou nascentes e po\u00e7os s\u00e3o pontuais, \n\nenquanto que as \u00e1guas superficiais escoam segundo caminhos curvil\u00edneos e a sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\ngeralmente requer a constru\u00e7\u00e3o de barragens, que tornam a \u00e1gua dispon\u00edvel apenas ao longo de \n\ncertas por\u00e7\u00f5es do seu caminho. Por outro lado, a \u00e1gua subterr\u00e2nea, quando presente, ocorre em \n\n\u00e1reas extensas, presentes nessas forma\u00e7\u00f5es, conforme se observa na Figura 17. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 47 \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Exemplo de lineamento formado por tra\u00e7o retil\u00edneo de drenagem, \nassociado a zona de fratura presente em subsuperf\u00edcie. \n\n \n\nFonte: mapa das \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo: escala 1:1.000.000: \nSP: DAEE; IG; IPT; CPRM (2005, p. 70). \n\n \n\n \n\nPROV\u00cdNCIAS HIDROGEOL\u00d3GICAS DO BRASIL \n\nA introdu\u00e7\u00e3o do conceito de prov\u00edncias hidrogeol\u00f3gicas como meio de sistematiza\u00e7\u00e3o e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das grandes unidades hidrogeol\u00f3gicas existentes no pa\u00eds, representa um elemento de \n\ngrande valor para o f\u00e1cil manuseio e compreens\u00e3o do mapa geol\u00f3gico brasileiro (PESSOA et al, \n\n1980). Definindo-se prov\u00edncia hidrogeol\u00f3gica como ocorr\u00eancia de \u00e1guas subterr\u00e2neas, destacam-se os \n\nfatores geol\u00f3gicos e o fisiogr\u00e1fico entre os elementos que contribuem para essa defini\u00e7\u00e3o. \n\nO fator geol\u00f3gico \u00e9 o mais importante, visto que a litologia, a estrutura e a tect\u00f4nica controlam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de ocorr\u00eancia, movimento e qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Em seguida, vem o \n\nfisiogr\u00e1fico, compreendendo o clima, a morfologia, a hidrografia, os solos e a vegeta\u00e7\u00e3o, os quais \n\npodem operar mudan\u00e7as radicais nas condi\u00e7\u00f5es da \u00e1gua do subsolo, reduzindo as diferen\u00e7as devido \n\naos diversos tipos de aqu\u00edfero, favorecendo ou n\u00e3o a produtividade h\u00eddrica de uma determinada \n\nregi\u00e3o (MENTE, 1997, p. 325) \n\nAtualmente, no complexo quadro geol\u00f3gico do Brasil - litol\u00f3gico, tect\u00f4nico e estrutural, foram \n\nidentificados 10 dom\u00ednios onde as condi\u00e7\u00f5es de estocagem (porosidade), de fluxo (permeabilidade) e \n\nde recarga natural (infiltra\u00e7\u00e3o das chuvas) s\u00e3o relativamente similares. Tais dom\u00ednios constituem as \n\n10 Prov\u00edncias Hidrogeol\u00f3gicas do Brasil, conforme Figura 18: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 48 \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Mapa de dom\u00ednios hidrogeol\u00f3gicos do Brasil. \n\n \n\nFonte: Mapa Hidrogeol\u00f3gico do Brasil - 1:5.000.000, DNPM/CPRM, 1983. \n\n \n\n \n\nCada prov\u00edncia \u00e9 composta de diferentes sistemas aqu\u00edferos com variadas caracter\u00edsticas e \n\nimport\u00e2ncia11. \n\nEmbora j\u00e1 tenham sido definidas as grandes prov\u00edncias hidrogeol\u00f3gicas do Pa\u00eds, a aus\u00eancia de \n\nlevantamentos sistem\u00e1ticos e atualizados, integrados aos recursos superficiais, tem concorrido \n\npara o desconhecimento do potencial real dos aqu\u00edferos subterr\u00e2neos (Berbert, In: MARTINS e \n\nFELICIDADE, 2003, p. 88). \n\nAs grandes prov\u00edncias hidrogeol\u00f3gicas brasileiras est\u00e3o definidas, por\u00e9m os aqu\u00edferos n\u00e3o \n\nest\u00e3o ainda completamente caracterizados. \n\n                                                 \n11 Sobre as prov\u00edncias hidrogeol\u00f3gicas brasileiras, consultar Hidrogeologia \u2013 conceitos e aplica\u00e7\u00f5es, Feitosa e \nManoel Filho, 1997, p. 323-340. \n\n\n\n \n\n 49 \n\n \n\n \n\nSISTEMAS AQU\u00cdFEROS: \n\nOs sistemas aqu\u00edferos do Brasil, apresentados por Mente (1997, p. 329), s\u00e3o resultado da \n\nan\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados existentes, principalmente os de cunho hidrogeol\u00f3gico no \n\n\u00e2mbito do pa\u00eds. Tendo em vista a heterogeneidade desses dados, conseguiu-se fazer, em \n\ndeterminadas regi\u00f5es, uma descri\u00e7\u00e3o detalhada dos sistemas aqu\u00edferos e, em outras, apenas uma \n\nindica\u00e7\u00e3o generalizada utilizando o m\u00e9todo de infer\u00eancias. \n\nEnt\u00e3o, recorreu-se ao modo sistem\u00e1tico em que os sistemas aqu\u00edferos do Brasil ficam \n\nagrupados e descritos conforme as diversas prov\u00edncias hidrogeol\u00f3gicas em que o pa\u00eds est\u00e1 \n\nsubdividido, conforme Tabela 5. Assim, mencionam-se como as principais vantagens, a \n\nconota\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica que se obt\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o aos sistemas aqu\u00edferos e a coer\u00eancia \n\nhidrogeol\u00f3gica no que tange \u00e0 g\u00eanese e comportamento destes. \n\n \n\nTabela 5: Os sistemas aqu\u00edferos do Brasil. \n\nPROV\u00cdNCIAS HIDROGEOL\u00d3GICAS: DESCRI\u00c7\u00c3O SUM\u00c1RIA DOS \nSISTEMAS AQU\u00cdFEROS \n\nEscudo Setentrional Os melhores aqu\u00edferos localizam-se nas \u00e1reas de \nocorr\u00eancia das areias e arenitos finos, m\u00e9dios e \ngrosseiros que constituem as aluvi\u00f5es e a cobertura \ndo Cenoz\u00f3ico, Mesoz\u00f3ico e Proteroz\u00f3ico Superior. \nNas rochas cristalinas do Embasamento os aqu\u00edferos \nlimitam-se \u00e0s zonas fraturadas, eventualmente \nampliadas por material argilo-arenoso do manto de \nintemperismo. Cabe enfatizar que se trata de uma \navalia\u00e7\u00e3o qualitativa, face a quase total falta de dados \nhidrogeol\u00f3gicos naquela regi\u00e3o. \n\nAmazonas As escassas informa\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas restringem-\nse aos aqu\u00edferos dos dep\u00f3sitos arenosos do \nCenoz\u00f3ico, que apresentam bons \u00edndices de \nprodutividade de aqu\u00edfero em diversas \u00e1reas (Bel\u00e9m, \nIlha de Maraj\u00f3, Santar\u00e9m e Manaus).  \n\nEscudo Central Face a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas, \nestima-se que os aqu\u00edferos mais promissores \ncorrespondem aos arenitos Proteroz\u00f3icos. As rochas \ndo Embasamento devem apresentar, tamb\u00e9m, \nrazo\u00e1veis possibilidades h\u00eddricas devido aos altos \n\u00edndices pluviom\u00e9tricos da \u00e1rea. \n\nParna\u00edba A bacia sedimentar do Parna\u00edba constitui a principal \nna regi\u00e3o Nordeste. Os principais sistemas aqu\u00edferos \ncorrespondem aos sedimentos Paleoz\u00f3icos, \n\n\n\n \n\n 50 \n\n \n\nconstitu\u00eddos em geral, por arenitos m\u00e9dios e \ngrosseiros predominando sobre siltitos, folhelhos, \nard\u00f3sias e calc\u00e1rios. Outros sistemas aqu\u00edferos s\u00e3o \nencontrados em sedimentos Mesoz\u00f3icos e \nCenoz\u00f3icos onde predominam arenitos ou areias \nfinos sobre outras rochas. \n\nUm grupo de aqu\u00edferos de import\u00e2ncia apenas local e \nrestrita \u00e9 formado por sedimentos de diversas idades \ngeol\u00f3gicas, com predomin\u00e2ncia de folhelhos e/ou \nsiltitos sobre areias e/ou arenitos e outros. \n\nS\u00e3o Francisco Predominam aqu\u00edferos restritos \u00e0s zonas fraturadas \nem quartzitos, metagrauvacas, metaconglomerados, \ncalc\u00e1rios e dolomitos de idade Proteroz\u00f3ica superior. \nOs aqu\u00edferos tornam-se mais amplos quando ocorrem \nassociados com rochas porosas do manto de \nintemperismo, ou em caso dos calc\u00e1rios ou \ndolomitos, onde a dissolu\u00e7\u00e3o c\u00e1rstica atuou \namplamente. \n\nEscudo Oriental Consta de duas subprov\u00edncias (Nordeste e Sudeste) \nonde predominam rochas cristalinas, sendo os \naqu\u00edferos restritos \u00e0s zonas fraturadas. No Sudeste, as \ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas propiciam um manto de \naltera\u00e7\u00e3o que pode atingir v\u00e1rias dezenas de metros \nde espessura, favorecendo melhores condi\u00e7\u00f5es \nh\u00eddricas subterr\u00e2neas em compara\u00e7\u00e3o com as do \nNordeste. \n\nParan\u00e1 Constitu\u00edda de sedimentos geralmente cl\u00e1sticos e \nintrus\u00f5es e derrames bas\u00e1lticos preenchem a bacia, \natingindo uma espessura m\u00e1xima de 7.800 metros. O \naqu\u00edfero mais importante \u00e9 o Botucatu que representa \ncerca de 80% do potencial hidrogeol\u00f3gico da \nprov\u00edncia, contribuindo, em grande parte, para o \nabastecimento de diversas \u00e1reas. \u00c9 constitu\u00eddo por \nespessa sequ\u00eancia sedimentar de idade Mesozoica, \nreunindo as unidades litoestratigr\u00e1ficas (forma\u00e7\u00f5es) \nBotucatu, Piramboia, Rio do Rastro e outras. Em \nsegundo lugar, destaca-se o aqu\u00edfero Serra Geral, \ncomportando-se como fissurado, al\u00e9m do aqu\u00edfero \nBauru que engloba as forma\u00e7\u00f5es Bauru e Caiu\u00e1. Os \naqu\u00edferos de menor import\u00e2ncia e que correspondem \na cl\u00e1sticos de idade Paleozoica s\u00e3o: Furnas, Ponta \nGrossa e Aquidauana. \n\nEscudo Meridional Situada no extremo sul do pa\u00eds, esta prov\u00edncia \ncaracteriza-se por aqu\u00edferos das rochas cristalinas de \nidades arqueana e proterozoica superior. Os altos \n\u00edndices pluviom\u00e9tricos asseguram a pereniza\u00e7\u00e3o dos \nrios e contribuem para a recarga dos aqu\u00edferos cujas \nreservas s\u00e3o, em parte, restitu\u00eddas \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica. \n\nCentro-Oeste A prov\u00edncia compreende 4 subprov\u00edncias \u2013 Ilha do \nBananal, Alto Xingu, Chapada dos Parecis e Alto \nParaguai \u2013 localizadas na regi\u00e3o Centro-Oeste do \npa\u00eds, no trecho onde se destaca uma cobertura \nFaneroz\u00f3ica pouco espessa. Apenas a subprov\u00edncia \n\n\n\n \n\n 51 \n\n \n\nAlto Paraguai disp\u00f5e de dados hidrogeol\u00f3gicos, os \nquais permitem localizar os aqu\u00edferos mais \nprodutivos na cobertura Cenoz\u00f3ica. \n\nCosteira Esta prov\u00edncia corresponde \u00e0 extensa faixa litor\u00e2nea \ndo pa\u00eds, estendendo-se desde o Amap\u00e1 at\u00e9 o Rio \nGrande do Sul, sendo formada por 9 subprov\u00edncias: \n\nAmap\u00e1; \n\nBarreiras e S\u00e3o Lu\u00eds; \n\nCear\u00e1 e Piau\u00ed; \n\nPotiguar; \n\nPernambuco, Para\u00edba e Rio Grande do Norte; \n\nAlagoas e Sergipe; \n\nRec\u00f4ncavo, Tucano e Jatob\u00e1; \n\nRio de Janeiro, Esp\u00edrito Santo e Bahia; \n\nRio Grande do Sul. \n\nOs aqu\u00edferos mais produtivos e bem distribu\u00eddos \ncorrespondem aos cl\u00e1sticos inconsolidados a \nfracamente consolidados da idade Cenoz\u00f3ica. \n\nFonte: Mente (1997, p. 338-340). \n\n \n\nAssim, t\u00eam-se as prov\u00edncias hidrogeol\u00f3gicas, tamb\u00e9m conhecidas como unidades \n\nhidrogeol\u00f3gicas (aqu\u00edferos12) que, por sua vez, formam os sistemas aqu\u00edferos e contribuem para \n\numa \u00fanica forma\u00e7\u00e3o provincial. \n\nDa mesma forma que a lei n\u00e3o pode impor limites pol\u00edtico-administrativos a uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, a bacia hidrogeol\u00f3gica vai at\u00e9 onde a infiltra\u00e7\u00e3o natural das \u00e1guas lhe permitir. \n\nPortanto, a bacia hidrogeol\u00f3gica tamb\u00e9m n\u00e3o respeita limites pol\u00edtico-administrativos, \n\ninfiltrando-se por territ\u00f3rios de outros estados e at\u00e9 mesmo pa\u00edses. \n\nNo que se refere \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas transfronteiri\u00e7as, Paschoal de Freitas (2003, p. 162) as \n\ndefine como sendo \u201ctodas as \u00e1guas situadas abaixo da superf\u00edcie terrestre que ultrapassem as \n\nfronteiras nacionais de um determinado pa\u00eds, ocorrendo no territ\u00f3rio de dois ou mais Estados.\u201d \n\nComo mencionado por Rebou\u00e7as (2002), um aqu\u00edfero pode ter extens\u00e3o de poucos \n\nquil\u00f4metros quadrados a milhares de quil\u00f4metros quadrados, ou pode, tamb\u00e9m, apresentar \n\nespessuras de poucos metros a centenas de metros. A esse respeito, em raz\u00e3o de sua \n\n                                                 \n12 Relembrando, os tipos de aqu\u00edferos s\u00e3o: artesiano ou confinado, semi confinado, fissural, fraturado, fre\u00e1tico, livre, \nn\u00e3o confinado e poroso. \n\n\n\n \n\n 52 \n\n \n\ncomplexidade litol\u00f3gica, o Aqu\u00edfero Guarani \u00e9 a \u00fanica unidade hidrogeol\u00f3gica que se pode \n\nchamar de Sistema Aqu\u00edfero, sendo melhor discutido no Cap\u00edtulo 3. \n\n \n\nS\u00cdNTESE: \n\n As \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o aquelas contidas nos aqu\u00edferos, sendo constantemente \n\nrealimentadas pelas infiltra\u00e7\u00f5es das chuvas que caem em determinado dom\u00ednio hidrogr\u00e1fico, \n\nformando estruturas que se denominam bacias hidrogr\u00e1ficas, as quais devem ser compreendidas \n\ncomo unidade f\u00edsico territorial de planejamento e gerenciamento. O presente cap\u00edtulo, com suas \n\nexplana\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas, hidrol\u00f3gicas e de engenharia, trata, dentre outros aspectos, das \n\ndefini\u00e7\u00f5es e classifica\u00e7\u00f5es dos aqu\u00edferos, relatando as principais prov\u00edncias hidrogeol\u00f3gicas do \n\nBrasil, sem deixar de explicitar, de maneira relevante, que muitas das bacias ultrapassam \n\nfronteiras, inclusive entre pa\u00edses, o que requer uma revis\u00e3o da gest\u00e3o e do manejo de um bem de \n\nvalor inestim\u00e1vel, que \u00e9 a \u00e1gua.  \n\n \n\n*** \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 53 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2. - ASPECTOS INSTITUCIONAIS E LEGAIS \n\n \n\n \n\n\u201cLa gesti\u00f3n de cuencas es la base para que en los pa\u00edses se realice una \nadequada gesti\u00f3n ambiental.\u201d \n\nGladwell (1998, p. 67) \n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 dedicou um cap\u00edtulo espec\u00edfico sobre meio ambiente como \n\ndireito fundamental. Assim, todos t\u00eam direito a um ambiente de vida sadia (ALVARENGA, 2005, \n\np. 39).  \n\nContudo, como se sabe, a todo direito corresponde uma obriga\u00e7\u00e3o. Portanto, tamb\u00e9m por for\u00e7a \n\ndo preceito constitucional, todos t\u00eam igualmente a obriga\u00e7\u00e3o de defender e preservar o meio \n\nambiente em favor das presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es, conforme prescreve o artigo 225 da CF, o \n\nqual contempla tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o adequada da \u00e1gua13. \n\n \n\n \n\n2.1 - Gest\u00e3o e Gerenciamento \n\nA gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos existente \u00e9 hoje uma necessidade no sentido de se evitar ou \n\nsolucionar problemas e riscos criados pela m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos, ou para suprir sua \n\ndefici\u00eancia (VIDAL, 1999). \n\nOs problemas gerados por s\u00e9culos de m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua t\u00eam posicionado os \n\nrecursos h\u00eddricos como uma das prioridades de a\u00e7\u00e3o nas esferas pol\u00edticas, acad\u00eamicas e sociais do \n\npa\u00eds. \n\nNesse sentido, \u00e9 importante destacar algumas defini\u00e7\u00f5es do conceito de gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos, quais sejam essas not\u00e1veis defini\u00e7\u00f5es: \n\n\u2022 Gerenciar - \u00e9 o ato de administrar, dirigir uma empresa na qualidade de gerente. \n\nNesse caso, toda a concep\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos (GRABHER et al, 2006, \n\np. 25). \n\n\u2022 Gest\u00e3o \u2013 \u00e9 o ato de gerir, praticar o ato, sem, no entanto, poderes comandantes, mais \n\nafeto ao ato praticado pelo administrador (GRABHER et al, 2006, p. 25). \n\n                                                 \n13\n\n Artigo 225: \u201cTodos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e \n\nessencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-\n\nlo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.\u201d \n\n\n\n \n\n 54 \n\n \n\nDe posse desses conceitos, tem-se que: - o ato de gerenciar \u00e9 mais amplo que o de gest\u00e3o, \n\nsendo este mais limitado. Muito embora, no cerne da quest\u00e3o, sejam uma coisa s\u00f3 (gest\u00e3o e \n\ngerenciamento) e representem uma \u00fanica vontade. Assim, Frank (1995) ensina que:  \n\n\u201cOs termos \u201cadministra\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cgest\u00e3o\u201d, \u201cplanejamento\u201d, \u201cgerenciamento\u201d e \u201cmanejo\u201d, \n\nquando aplicados ao meio ambiente ou aos recursos naturais, v\u00eam sendo usados quase como \n\nsin\u00f4nimos, muitas vezes sem uma defini\u00e7\u00e3o precisa do que efetivamente se prop\u00f5e a realizar \n\n(apud ALMEIDA 1993, DIEGUES 1989).\u201d \n\n \n\nDe posse desse conceito doutrin\u00e1rio, o presente trabalho tamb\u00e9m ir\u00e1 usar os dois termos como \n\nsin\u00f4nimos, tratando-os como uma coisa s\u00f3. \n\nPara Lanna (1996), gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9: \n\n\u201co processo de negocia\u00e7\u00e3o social, sustentado por conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos, que \n\nvisa \u00e0 compatibiliza\u00e7\u00e3o das demandas e das oportunidades de desenvolvimento da sociedade \n\ncom o potencial existente e futuro do meio ambiente, na unidade espacial de interven\u00e7\u00e3o da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, no longo prazo\u201d. \n\n \n\nOs principais elementos que comp\u00f5em a gest\u00e3o, definidos em 1.986, pela ABRH, e, \n\nparcialmente adaptados por Lanna (1993), s\u00e3o os seguintes: \n\nPol\u00edtica dos recursos h\u00eddricos \u2013 trata-se do conjunto de princ\u00edpios doutrin\u00e1rios que conformam as aspira\u00e7\u00f5es \n\nsociais e ou governamentais no que concerne \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o nos usos, controle e prote\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos. \n\nPlano de recursos h\u00eddricos \u2013 qualquer estudo prospectivo que busca, na sua ess\u00eancia, adequar o uso, o \n\ncontrole e o grau de prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es sociais e ou governamentais expressas \n\nformal ou informalmente em uma pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos, atrav\u00e9s da coordena\u00e7\u00e3o, compatibiliza\u00e7\u00e3o, \n\narticula\u00e7\u00e3o e ou projetos de interven\u00e7\u00f5es.  \n\nGerenciamento dos recursos h\u00eddricos \u2013 conjunto de a\u00e7\u00f5es governamentais destinadas a regular o uso e o \n\ncontrole com os princ\u00edpios doutrin\u00e1rios estabelecidos pela pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos. \n\nSistema de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos \u2013 conjunto de organismos, ag\u00eancias e instala\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais e privadas, estabelecidos com o objetivo de executar a pol\u00edtica dos recursos h\u00eddricos atrav\u00e9s \n\ndo modelo de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos adotado e tendo por instrumento o planejamento de \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\nModelo de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u2013 configura o arranjo institucional que contempla a aplica\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica h\u00eddrica e os instrumentos necess\u00e1rios para execut\u00e1-la de forma ordenada e com pap\u00e9is bem definidos \n\nde cada elemento envolvido no processo (BENEVIDES, et al, 1985). \n\n\n\n \n\n 55 \n\n \n\nDesse modo, o gerenciamento de uma bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o se refere ao gerenciamento de \n\num \u00fanico recurso ambiental; j\u00e1 o gerenciamento de recursos h\u00eddricos se refere apenas \u00e0 \u00e1gua14. \n\nA gest\u00e3o das \u00e1guas ou gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, em sua ess\u00eancia, significa a administra\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas ou a pol\u00edtica de administra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, ou seja, um conjunto de atividades e \n\nestrat\u00e9gias visando \u00e0 administra\u00e7\u00e3o racional das \u00e1guas interiores (por n\u00e3o abranger os oceanos), e \n\nque envolve negocia\u00e7\u00f5es entre institui\u00e7\u00f5es, o estabelecimento de pol\u00edticas e de instrumentos de \n\ngest\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de entidades ou defini\u00e7\u00e3o de novas fun\u00e7\u00f5es para organismos ou entidades j\u00e1 \n\nexistentes, para a implementa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos encargos decorrentes do estabelecimento da gest\u00e3o \n\n(GRABHER et al, 2006, p. 25). \n\nPode-se conceber, ent\u00e3o, que gest\u00e3o \u00e9 prover a \u00e1gua dispon\u00edvel na quantidade necess\u00e1ria, com \n\nqualidade compat\u00edvel aos seus usos m\u00faltiplos, no local em que se faz necess\u00e1ria, com distribui\u00e7\u00e3o \n\ntemporal adequada aos usos, com garantias compat\u00edveis a esses respectivos usos, em condi\u00e7\u00f5es \n\neconomicamente vi\u00e1veis e de forma sustent\u00e1vel. \n\nO marco hist\u00f3rico do gerenciamento no Brasil, com a integra\u00e7\u00e3o intergovernamental e \n\ninterinstitucional para o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, foi a celebra\u00e7\u00e3o do acordo entre o \n\nMinist\u00e9rio das Minas e Energia (terminologia utilizada na \u00e9poca) com o Governo do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, em 1.976, que tinha por objetivo atingir melhores condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias nas bacias dos \n\nrios Tiet\u00ea e Cubat\u00e3o, assim como o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas, adequa\u00e7\u00e3o \n\nde obras de saneamento, abastecimento de \u00e1gua, tratamento e disposi\u00e7\u00e3o de esgotos, o que mais \n\ntarde, em 1.978, culminou com a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas \u2013 CEEIBH (BARTH, 1991, p. 1). \n\nA gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos em geral \u00e9 um tema de natureza interdisciplinar e complexo. \n\nTrata-se da utiliza\u00e7\u00e3o racional da \u00e1gua para diferentes finalidades e de sua destina\u00e7\u00e3o final ap\u00f3s o \n\nrespectivo uso. Entre os diferentes usos da \u00e1gua destacam-se: abastecimento dom\u00e9stico e \n\nindustrial, irriga\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o de energia, navega\u00e7\u00e3o, lazer e turismo. Al\u00e9m do uso da \u00e1gua, o \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos envolve o seu controle tanto do ponto de vista quantitativo \n\n(enchentes e secas) como do qualitativo (polui\u00e7\u00e3o) (REVISTA SANEAS, 2008, p. 42). \n\nAo contr\u00e1rio do ar, que, dependendo do vento, pode fluir em diferentes dire\u00e7\u00f5es (em virtude \n\nde correntes atmosf\u00e9ricas), a \u00e1gua sempre escoa de montante (da nascente, regi\u00e3o mais alta da \n\n                                                 \n14 Conforme a NBR 10.703/89 (p. 8) e NBR 9.896/93 (p. 14) entende-se por bacia hidrogr\u00e1fica: uma superf\u00edcie \nlimitada por divisores de \u00e1guas que s\u00e3o drenadas para cursos de \u00e1gua, como um rio e seus tribut\u00e1rios. \n\n\n\n \n\n 56 \n\n \n\nbacia) para jusante (foz, a parte mais baixa). Assim, os usu\u00e1rios da \u00e1gua em uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica est\u00e3o fisicamente relacionados, sendo que, aqueles localizados \u00e0 montante, ir\u00e3o \n\nnecessariamente impactar os de jusante em termos de quantidade e/ou qualidade de \u00e1gua. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o do controle de quantidade/qualidade de \u00e1gua tamb\u00e9m se torna complexo de ser \n\nimplementado dependendo de como o solo da bacia \u00e9 utilizado, uma vez que algumas vari\u00e1veis \n\ndevem ser consideradas, como, por exemplo, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo nas \u00e1reas urbanas \n\n(constru\u00e7\u00f5es, telhados, estacionamentos, ruas asfaltadas etc), aliado a quest\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, tanto urbano quanto rural, principalmente por conta das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas.  \n\nPortanto, gerir os recursos h\u00eddricos de um pa\u00eds \u00e9, sobretudo, buscar o equil\u00edbrio entre \n\ndemandas e disponibilidades h\u00eddricas no \u00e2mbito da bacia. Enquanto a disponibilidade est\u00e1 ligada \n\na fatores eminentemente f\u00edsicos (necessidades metab\u00f3licas humanas), outros fatores, de natureza \n\nsocial, econ\u00f4mica e ambiental tamb\u00e9m s\u00e3o importantes. \n\nAs demandas est\u00e3o atreladas \u00e0s atividades humanas e necessidades ecol\u00f3gicas na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e podem ser agregadas por unidades geogr\u00e1ficas e pol\u00edticas cujos contornos, em \n\ngeral, diferem daqueles da bacia hidrogr\u00e1fica (REVISTA SANEAS, 2008, p. 42). \n\nAssim, esta \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o existente hoje na organiza\u00e7\u00e3o do Brasil, onde as demandas por \n\nabastecimento, controle de cheias e recrea\u00e7\u00e3o, por exemplo, est\u00e3o ligadas aos munic\u00edpios. Cabe \n\nao munic\u00edpio a responsabilidade pelo controle do uso de seu solo urbano e rural. Munic\u00edpios \u00e0 \n\nmontante impactam munic\u00edpios \u00e0 jusante em um curso d\u2019\u00e1gua. Assim, parece racional que haja \n\nalguma forma de articula\u00e7\u00e3o entre estas unidades pol\u00edticas para benef\u00edcio do uso integrado dos \n\nrecursos h\u00eddricos na bacia. Desta forma, a Figura 19 demonstra a estrutura da Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos no Brasil.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 57 \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Estrutura da PNRH, conforme a Lei n\u00b0 9.433/97. \n\n \n\nFonte: Lanna (1999, p. 60). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 58 \n\n \n\n2.2 \u2013 Demais leis de prote\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos \n\nBaseada no modelo franc\u00eas de gest\u00e3o, a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos foi institu\u00edda \n\npela Lei 9.433/97 que tamb\u00e9m criou o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, \n\no qual atua no gerenciamento. \u00c9 desdobrada em fundamentos, objetivos, diretrizes de a\u00e7\u00e3o e \n\ninstrumentos.  \n\nOs fundamentos s\u00e3o alicerces sobre os quais ela est\u00e1 estruturada, conforme Figura 20: \n\n \n\nFigura 20 \u2013 PNRH, conforme a Lei n\u00b0 9.433/97. \n\n \n\nFonte: Lanna (1999, p. 58). \n\n \n\n\n\n \n\n 59 \n\n \n\nOs objetivos, que representam o ponto de chegada, s\u00e3o: assegurar \u00e0 atual e \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es \n\na necess\u00e1ria disponibilidade de \u00e1gua, em padr\u00f5es de qualidade adequados aos respectivos usos; a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o racional e integrada dos recursos h\u00eddricos, incluindo o transporte aquavi\u00e1rio, com \n\nvistas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel; a preven\u00e7\u00e3o e a defesa contra eventos hidrol\u00f3gicos \n\ncr\u00edticos de origem natural ou decorrentes do uso inadequado dos recursos naturais. \n\nAs diretrizes de a\u00e7\u00e3o indicam o caminho a percorrer. S\u00e3o procedimentos a serem \n\npermanentemente observados na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. A lei estabelece as seguintes \n\ndiretrizes gerais: a gest\u00e3o sistem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos, sem dissocia\u00e7\u00e3o dos aspectos de \n\nquantidade e qualidade; a adequa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e0s diversidades f\u00edsicas, \n\nbi\u00f3ticas, demogr\u00e1ficas, econ\u00f4micas, sociais e culturais das diversas regi\u00f5es do pa\u00eds; a integra\u00e7\u00e3o \n\nda gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental; a articula\u00e7\u00e3o do planejamento de recursos \n\nh\u00eddricos com os setores usu\u00e1rios e com o planejamento regional, estadual e nacional; a \n\narticula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a do uso do solo; a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas com a gest\u00e3o dos sistemas estuarinos e das zonas costeiras. \n\nPode-se enfatizar, assim, que um dos aspectos relevantes da Lei 9.433/97 foi o \n\nestabelecimento de instrumentos da pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos, os quais s\u00e3o: \n\n?  Planos de recursos h\u00eddricos ou Planos de bacias; \n\n?  Enquadramento dos corpos de \u00e1gua; \n\n?  Outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos; \n\n?  Cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos; \n\n?  Sistema de informa\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos. \n\nO Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \u2013 SNGRH tem com objetivos da \n\nsua cria\u00e7\u00e3o: coordenar a gest\u00e3o integrada das \u00e1guas; arbitrar administrativamente os conflitos \n\nrelacionados com os recursos h\u00eddricos; implementar a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos; \n\nplanejar, regular e controlar, preservar e recuperar e promover a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos \n\nh\u00eddricos. \n\nS\u00e3o integrantes do SNGRH: o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 CNRH; os \n\nConselhos de Recursos H\u00eddricos dos Estados e do Distrito Federal; os Comit\u00eas de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas; os \u00f3rg\u00e3os do poder p\u00fablico federal, estadual e municipal, cujas compet\u00eancias se \n\nrelacionam com a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, e as Ag\u00eancias de \u00c1gua, ou Ag\u00eancias de Bacias, \n\nconforme se verifica da Figura 21: \n\n \n\n\n\n \n\n 60 \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Fluxograma do SNGRH. \n\n \n\nFonte: Grabher et al, (2003, p. 43). \n\n \n\nDe acordo com Lanna (1996), na evolu\u00e7\u00e3o do gerenciamento de recursos h\u00eddricos, \u00e9 poss\u00edvel \n\ndistinguir tr\u00eas fases correspondentes dos modelos de gest\u00e3o com abordagem cada vez mais \n\neficiente e abrangente do problema: o modelo burocr\u00e1tico, o modelo econ\u00f4mico-financeiro e o \n\nmodelo sist\u00eamico de integra\u00e7\u00e3o participativa. \n\n \n\n \n\n2.3 \u2013 MODELOS DE GEST\u00c3O DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nA relev\u00e2ncia estrat\u00e9gica da \u00e1gua e a evid\u00eancia de sua escassez, quantitativa e qualitativa, para \n\natender \u00e0s demandas humanas e dos ecossistemas t\u00eam levado diversos pa\u00edses a promoverem a \n\nreforma dos seus sistemas de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\nIsto \u00e9 consequ\u00eancia da constata\u00e7\u00e3o de que um bem estrat\u00e9gico escasso n\u00e3o pode ser gerido \n\ncomo se fosse um bem livre. A evolu\u00e7\u00e3o dos mecanismos institucionais (legais e organizacionais) \n\ne financeiros para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos ocorreu em tr\u00eas fases: o modelo burocr\u00e1tico, o \n\nmodelo econ\u00f4mico-financeiro e o modelo sist\u00eamico de integra\u00e7\u00e3o participativa. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 61 \n\n \n\n2.3.1 - MODELO BUROCR\u00c1TICO \n\nNeste modelo, a fun\u00e7\u00e3o do administrador \u00e9 cumprir e fazer cumprir os dispositivos legais que, \n\nna maioria dos casos, constituem-se em leis, decretos, portarias, resolu\u00e7\u00f5es e normas sobre a \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental. \u00c9 pautado pela hierarquiza\u00e7\u00e3o e racionalidade. Assim, a pr\u00e1tica desse modelo \n\nacaba por dar a fei\u00e7\u00e3o de burocr\u00e1tica \u00e0s a\u00e7\u00f5es e concentr\u00e1-las nas entidades p\u00fablicas respons\u00e1veis \n\npela aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o. \n\nO funcionamento dos sistemas atuantes do modelo burocr\u00e1tico ocorre atrav\u00e9s de negocia\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edtico representativas e jur\u00eddicas, omitindo-se a necessidade do planejamento estrat\u00e9gico e da \n\nnegocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica direta. \n\nSuas principais falhas consistem em considerar como previs\u00edveis as rea\u00e7\u00f5es e comportamentos \n\nhumanos e em proporcionar excessiva aten\u00e7\u00e3o aos aspectos formais, impedindo a percep\u00e7\u00e3o e a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o dos elementos din\u00e2micos. O resultado disso \u00e9 a vis\u00e3o fragmentada do processo de \n\ngerenciamento; o desempenho restrito ao cumprimento de normas e engessamento da atividade \n\nde gerenciamento por falta da flexibilidade para atender as demandas n\u00e3o rotineiras; a dificuldade \n\nde adapta\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as internas e externas; a centraliza\u00e7\u00e3o do poder decis\u00f3rio; a padroniza\u00e7\u00e3o \n\ndo atendimento a demandas que n\u00e3o consideram as especificidades dos problemas; o excesso de \n\nformalismo que provoca morosidade no processo de comunica\u00e7\u00e3o e de a\u00e7\u00e3o; e a contradi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninova\u00e7\u00e3o que \u00e9 vista como amea\u00e7a indesej\u00e1vel (LANNA, 1995). \n\nDestaca-se que todas essas falhas decorrem da pr\u00f3pria fundamenta\u00e7\u00e3o do modelo em quest\u00e3o, \n\nno qual h\u00e1 falta de participa\u00e7\u00e3o social, plena e representativa de todos os interesses envolvidos e, \n\ntamb\u00e9m, limita\u00e7\u00f5es nos processos de negocia\u00e7\u00e3o e interesses entre os subsistemas natural e \n\nsocioecon\u00f4micos. \n\nSegundo Lanna (1995): \n\n\u201cIsto acaba por produzir uma legisla\u00e7\u00e3o difusa, confusa, muitas vezes conflitante e quase \n\nsempre de dif\u00edcil interpreta\u00e7\u00e3o, com o consequente agravamento dos problemas de \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica que, de um quadro de atua\u00e7\u00e3o ineficiente, passa para outro de total \n\ninoper\u00e2ncia\u201d. \n\nA partir desse sistema \u00e9 alimentado o processo de elabora\u00e7\u00e3o de leis, do qual entende-se que, \n\n\u201cse alguma coisa n\u00e3o est\u00e1 funcionando, \u00e9 porque n\u00e3o existe lei apropriada\u201d. \n\nPortanto, a fase burocr\u00e1tica \u00e9 a mais antiga e a que mais se generalizou, inclusive no Brasil, o \n\nobjetivo predominante do administrador \u00e9 fazer cumprir a lei. Gera-se grande quantidade de leis, \n\ndecretos, portarias, regulamentos e normas sobre as \u00e1guas, que se tornam, inclusive, objeto de \n\n\n\n \n\n 62 \n\n \n\ndisposi\u00e7\u00f5es constitucionais, dada a relev\u00e2ncia e a singularidade de comportamento desse recurso \n\nnatural. \n\n \n\n \n\n2.3.2 - MODELO ECON\u00d4MICO-FINANCEIRO \n\nConsiderado como um desdobramento da pol\u00edtica econ\u00f4mica utilizada na d\u00e9cada de 30 nos \n\nEstados Unidos para superar a grande depress\u00e3o capitalista, tendo como consequ\u00eancia a cria\u00e7\u00e3o \n\nda primeira Superintend\u00eancia de bacia hidrogr\u00e1fica (1933), segundo Lanna (1990, p. 26).  \n\nEste modelo visa \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico nacional ou regional e a indu\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 obedi\u00eancia das disposi\u00e7\u00f5es legais atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos de gest\u00e3o econ\u00f4micos e \n\nfinanceiros aplicados pelo poder p\u00fablico. \n\nO modelo pode ser aplicado sob duas orienta\u00e7\u00f5es: setorial e desenvolvimento integral da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. A orienta\u00e7\u00e3o setorial trabalha com programas de a\u00e7\u00e3o e investimentos isolados em \n\nsaneamento, irriga\u00e7\u00e3o, eletrifica\u00e7\u00e3o, minera\u00e7\u00e3o, reflorestamento, cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, \n\nentre outros. A orienta\u00e7\u00e3o de desenvolvimento integral da bacia hidrogr\u00e1fica busca o seu \n\ndesenvolvimento multisetorial. No entanto, o preparo de planos multisetoriais \u00e9 de dif\u00edcil \n\naplicabilidade devido ao fato da organiza\u00e7\u00e3o institucional do Estado ser orientada por setores \n\necon\u00f4micos (LANNA, 1995). \n\nOs instrumentos econ\u00f4micos e financeiros s\u00e3o aplicados tendo em vista uma concep\u00e7\u00e3o do \n\nsistema setorial, como o de saneamento, de energia, de transportes, ou o integral, como o pr\u00f3prio \n\nsistema de bacia hidrogr\u00e1fica. Sob esse aspecto, Souza Leal (1997) enfatiza que esse modelo \n\nbusca a otimiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do aproveitamento dos recursos h\u00eddricos, numa vis\u00e3o traduzida \n\npelas an\u00e1lises custo/benef\u00edcio dos empreendimentos cujo papel de destaque \u00e9 dado ao insumo \n\necon\u00f4mico dos recursos h\u00eddricos em detrimento de seu papel como ecossistema e de sua \n\ninterliga\u00e7\u00e3o com o meio ambiente. \n\nDe acordo com Lanna (1995): \u201ca concep\u00e7\u00e3o desse modelo \u00e9 relativamente abstrata para \n\nservir de suporte para a solu\u00e7\u00e3o de problemas contingenciais: o ambiente mut\u00e1vel e din\u00e2mico \n\nexige grande flexibilidade do sistema de gerenciamento para adapta\u00e7\u00f5es diversas.\u201d Isto porque \n\nas formas de negocia\u00e7\u00e3o adotadas s\u00e3o a pol\u00edtico/representativa e a econ\u00f4mica, ambas insens\u00edveis \n\naos problemas locais e, organizacionalmente, restritas ao tratamento global de todos os problemas \n\ne oportunidades de desenvolvimento e prote\u00e7\u00e3o ambiental. Logo, a rigidez de sua concep\u00e7\u00e3o leva \n\n\n\n \n\n 63 \n\n \n\n\u00e0 defini\u00e7\u00e3o de sistemas parciais para a gest\u00e3o ambiental, que demandam uma vis\u00e3o integrada e \n\nmultisetorial dos recursos h\u00eddricos.  \n\nA principal falha desse modelo reside na concep\u00e7\u00e3o relativamente abstrata de que ele adota, \n\npara servir de suporte para a solu\u00e7\u00e3o de problemas contingenciais; o ambiente mut\u00e1vel e \n\ndin\u00e2mico que exige grande flexibilidade do sistema de gest\u00e3o para adapta\u00e7\u00f5es frequentes e \n\ndiversas. Ele esbarra na necessidade de criar um enorme sistema que compatibilize as inten\u00e7\u00f5es \n\nespaciais e temporais de uso e prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, ficando ainda mais evidente a necessidade de \n\nflexibilidade, o que leva \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de sistemas parciais, relativamente fechados. \n\nApesar das cr\u00edticas, esse modelo representa um avan\u00e7o, se comparado com o modelo \n\nburocr\u00e1tico, isto porque possibilita a realiza\u00e7\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico da bacia e canaliza \n\nrecursos financeiros para a implanta\u00e7\u00e3o dos respectivos planos (LANNA, 1995). \n\nPortanto, a fase econ\u00f4mico financeira caracteriza-se pela utiliza\u00e7\u00e3o predominante de \n\ninstrumentos econ\u00f4micos e financeiros para induzir \u2013 ou mesmo for\u00e7ar \u2013 a obedi\u00eancia \u00e0s normas \n\ne disposi\u00e7\u00f5es legais em vigor. \u00c9 o caso, por exemplo, de subs\u00eddios ou incentivos a empresas \n\nhidrel\u00e9tricas e a outros usu\u00e1rios que represam rios. \n\n \n\n \n\n2.3.3 - MODELO SIST\u00caMICO DE INTEGRA\u00c7\u00c3O PARTICIPATIVA \n\nTrata-se do modelo mais moderno de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, objetivo estrat\u00e9gico de \n\nqualquer reformula\u00e7\u00e3o institucional e legal bem conduzida. Ele \u00e9 alicer\u00e7ado na atribui\u00e7\u00e3o de \n\ndireitos de propriedade das \u00e1guas, pelo qual, tanto o Estado quanto os particulares, assumem seu \n\ndom\u00ednio, legalmente ou para efeitos pr\u00e1ticos. S\u00e3o adotados mercados de direito de uso como \n\nforma de promo\u00e7\u00e3o de aloca\u00e7\u00f5es mais eficientes deste recurso. \n\nNas situa\u00e7\u00f5es de propriedade privada das \u00e1guas, as formas de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\nessencialmente regulat\u00f3rias, podem variar, mas n\u00e3o fugir aos itens de prote\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nprote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica e de qualidade dos servi\u00e7os h\u00eddricos, entre outras. Os instrumentos \n\nnormativos e econ\u00f4micos adotados s\u00e3o, em ess\u00eancia, a outorga dos direitos de propriedade e a \n\ncobran\u00e7a pelos servi\u00e7os de regula\u00e7\u00e3o p\u00fablica.  \n\nNas situa\u00e7\u00f5es de propriedade p\u00fablica das \u00e1guas, as a\u00e7\u00f5es de planejamento s\u00e3o coordenadas, \n\ncom diversos graus de interfer\u00eancia da sociedade e usu\u00e1rios de \u00e1gua, pelo Estado. \n\n\n\n \n\n 64 \n\n \n\nEsse modelo busca integrar sistematicamente os quatro tipos de negocia\u00e7\u00e3o social: econ\u00f4mica, \n\npol\u00edtica direta, pol\u00edtico/representativa e jur\u00eddica, prevendo a cria\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncias espec\u00edficas \n\npara realizar tal negocia\u00e7\u00e3o. O modelo se caracteriza pela cria\u00e7\u00e3o de uma estrutura sist\u00eamica \n\nrespons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es gerenciais espec\u00edficas e pela ado\u00e7\u00e3o de tr\u00eas instrumentos \n\nde trabalho: \n\n- planejamento estrat\u00e9gico por bacia hidrogr\u00e1fica: considera unificadamente, no estudo de cen\u00e1rios \n\nalternativos, futuros de uso e prote\u00e7\u00e3o do ambiente, os problemas de desenvolvimento da bacia, isto \u00e9, o crescimento \n\necon\u00f4mico, a equidade social e a sustentabilidade ecol\u00f3gica. \n\n- tomada de decis\u00e3o atrav\u00e9s de delibera\u00e7\u00f5es multilaterais e descentralizadas: prev\u00ea a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nplano de negocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica direta atrav\u00e9s da constitui\u00e7\u00e3o de um colegiado do qual participam representantes de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, privadas, usu\u00e1rios, comunidade e de classes pol\u00edticas e empresariais atuantes na bacia. A \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma entidade colegiada visa formar um f\u00f3rum onde os interessados possam expor seus interesses e \n\ndiscuti-los de maneira transparente, propondo, analisando e aprovando planos e programas de investimentos \n\nvinculados ao desenvolvimento da bacia. \n\n- estabelecimento de instrumentos legais e financeiros: engloba alternativas resultantes das negocia\u00e7\u00f5es \n\njur\u00eddicas ou pol\u00edtico representativas, tais como, a implementa\u00e7\u00e3o de instrumentos legais, a outorga do uso da \u00e1gua, a \n\ncobran\u00e7a de tarifas pelo uso da \u00e1gua e o rateio de custo das obras de interesse. \n\nDo ponto de vista gerencial, o modelo sist\u00eamico de integra\u00e7\u00e3o participativa adapta a \n\nconcep\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental \u00e0s demandas gerenciais do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. \n\nEnfatiza o ambiente em que se insere a organiza\u00e7\u00e3o, suas demandas (mut\u00e1veis e diversificadas) \n\nsobre a din\u00e2mica da organiza\u00e7\u00e3o e a rede de rela\u00e7\u00f5es formadas em decorr\u00eancia das demandas \n\nsurgidas e das respostas emitidas (LANNA, 1995). \n\nAl\u00e9m disso, este modelo serve de elemento para subsidiar as pol\u00edticas p\u00fablicas, no que tange \n\nao gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. \n\nNo sentido mais amplo, gerenciamento integrado abrange tanto os diversos atores envolvidos, \n\ncomo tamb\u00e9m os diferentes aspectos das \u00e1guas. Isto \u00e9, a integra\u00e7\u00e3o deve existir entre aqueles que \n\nse interessam e atuam pela gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (usu\u00e1rios, poder p\u00fablico e entidades \n\ncivis), na an\u00e1lise e gest\u00e3o conjunta entre as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas e entre os aspectos \n\nqualitativos e quantitativos das \u00e1guas (Leal, 2000), buscando, assim, estabelecer, no plano \n\ngerencial, uma vis\u00e3o de unicidade e universalidade do ciclo hidrol\u00f3gico. \n\nPortanto, a fase de integra\u00e7\u00e3o participativa \u00e9 o est\u00e1gio institucional de organiza\u00e7\u00f5es modernas \n\npara gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e faz parte do desenvolvimento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\nobjetivando ajust\u00e1-la \u00e0s necessidades da sociedade urbano-industrial. \n\n\n\n \n\n 65 \n\n \n\nPara entender melhor a quest\u00e3o, podem ser verificados, na Tabela 6, os modelos e \n\ncaracter\u00edsticas de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n      Tabela 6 \u2013 Modelos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\nMODELO CARACTER\u00cdSTICAS \n\nBurocr\u00e1tico centralizado no Estado; instrumentos de \ncomando e controle. \n\nEcon\u00f4mico-financeiro planejamento estrat\u00e9gico; instrumentos \necon\u00f4micos; tecnocracia. \n\nSist\u00eamico descentraliza\u00e7\u00e3o; compartilhamento do \nplanejamento; instrumentos \n\necon\u00f4micos; gest\u00e3o participativa. \n      Fonte: Setti et al, (2001). \n\n \n\nO Brasil se baseou principalmente neste modelo para a elabora\u00e7\u00e3o de sua Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 9.433/97. \n\nSegundo Lanna (2.001), a lei brasileira adota a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade \n\nadministrativa de planejamento e interven\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de serem adotadas unidades de car\u00e1ter \n\npol\u00edtico-administrativo como Estados e Munic\u00edpios. \n\nSoares (2.001) revela que a introdu\u00e7\u00e3o do conceito de bacia hidrogr\u00e1fica foi utilizado, pela \n\nprimeira vez, na Conven\u00e7\u00e3o e Estatutos relativos ao desenvolvimento da Bacia do Tchad (entre \n\nN\u00fabia e Mo\u00e7ambique), em 1964, como consequ\u00eancia do reconhecimento de que um rio \n\ninternacional integra um complexo hidrogr\u00e1fico e humano mais amplo do que uma simples via de \n\nacesso aqu\u00e1tico. Outro avan\u00e7o foi a revolucion\u00e1ria inser\u00e7\u00e3o do conceito de \u00e1guas \n\ntransfronteiri\u00e7as, associado ao de impactos transfronteiri\u00e7os15. \n\nNo Brasil, historicamente, foi a Lei n\u00b0 8.171/91, que disp\u00f5e sobre princ\u00edpios de pol\u00edtica \n\nagr\u00edcola, que, pela primeira vez, definiu, em seu art. 20, a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade b\u00e1sica \n\nde planejamento do uso, conserva\u00e7\u00e3o e da recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. J\u00e1 a Lei n\u00b0 \n\n9.433/97, elegeu a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial para a implementa\u00e7\u00e3o da PNRH \n\n(art. 1\u00b0, V). Entretanto, essas leis n\u00e3o adotaram nenhuma defini\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\n                                                 \n15 Segundo Frank (1996) o modelo de ag\u00eancia de bacia foi mais desenvolvido no M\u00e9xico, onde as ag\u00eancias \nadquiriram autoridade consider\u00e1vel em algumas das bacias mais importantes do pa\u00eds (WATER, 1984). Em geral, \npor\u00e9m, h\u00e1 conflitos interinstitucionais e lacunas jur\u00eddicas. \n\n\n\n \n\n 66 \n\n \n\nDesta forma, acaba sendo relativo buscar amparo em conceitos gen\u00e9ricos como bacia \n\nhidrogr\u00e1fica na inten\u00e7\u00e3o de se proteger um todo. \n\nComo revelado, quase nada se fala sobre as \u00e1guas subterr\u00e2neas. Por\u00e9m, imprescind\u00edvel \u00e9 \n\npensar na prote\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, que abrange mais de uma prov\u00edncia \n\nhidrogeol\u00f3gica, conforme ser\u00e1 visto no Cap\u00edtulo 4. \n\n \n\n \n\n2.4 \u2013 Principais experi\u00eancias de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em outros pa\u00edses \n\nEmbora tenha sido feita uma pesquisa sobre outros pa\u00edses, neste momento abordar-se-\u00e3o \n\napenas as experi\u00eancias da Alemanha, Fran\u00e7a, Espanha, Inglaterra e Brasil. Todavia, importante \n\nregistrar a pesquisa dos pa\u00edses europeus, os quais poder\u00e3o ser encontrados em Barraqu\u00e9 (1995). \n\nNa d\u00e9cada de 1960, os pa\u00edses da Europa come\u00e7aram a perceber que as op\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento, industrializa\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da economia p\u00f3s-guerra estavam levando a uma \n\npolui\u00e7\u00e3o muito grande, o que os fez criar mecanismos de combate e controle dessa polui\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, come\u00e7aram a cuidar da \u00e1gua desde a d\u00e9cada de 1960. No Brasil, o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico foi mais lento e o in\u00edcio da preocupa\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es da \u00e1gua s\u00f3 ocorreu no final \n\nda d\u00e9cada de 1970 (GRABHER et al, 2003, p. 27). \n\n \n\n2.4.1 - A experi\u00eancia alem\u00e3 \n\nA Alemanha foi o ber\u00e7o da gest\u00e3o de bacias. No in\u00edcio do S\u00e9culo XX os recursos h\u00eddricos se \n\nencontravam em estado cr\u00edtico, tanto no aspecto de qualidade quanto de quantidade. A Alemanha \n\nlan\u00e7ou ent\u00e3o uma legisla\u00e7\u00e3o que, mais tarde, transformou-se em um grande modelo, que \n\nrespeitou a cultura dos usu\u00e1rios da \u00e1gua e, atrav\u00e9s dela, foram definidos os caminhos a serem \n\nseguidos e o pre\u00e7o que teria que ser pago pelo uso do recurso (GRABHER et al, 2003, p. 27). \n\nOs resultados positivos comprovam que houve acerto no sistema, somado \u00e0 habilidade de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rios da \u00e1gua e Estado no despertar de uma nova doutrina, calcada na \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua e na solidariedade financeira (GRABHER et al, 2003, p. 27). \n\nNa regi\u00e3o industrializada do Ruhr, os estados e o governo federal delegaram aos agentes das \n\nbacias o controle sobre o abastecimento de \u00e1gua p\u00fablico e industrial. A cooperativa do rio Ruhr, \n\n\n\n \n\n 67 \n\n \n\npor exemplo, controla a constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do sistema de tratamento de \u00e1gua e esgoto, \n\ndom\u00e9stico e industrial (GRABHER et al, 2003, p. 27). \n\nAquele que quiser ter \u00e1gua e lan\u00e7ar esgoto e efluentes industriais precisa ser membro da \n\ncooperativa e pagar as tarifas fixadas. A associa\u00e7\u00e3o regional e a cobran\u00e7a de uma tarifa para \n\nrealizar obras e servi\u00e7os e operar o sistema foi a forma encontrada para garantir abastecimento \u00e0s \n\ncidades e \u00e0s ind\u00fastrias, garantindo o desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o (GRABHER et al, \n\n2003, p. 27). \n\nA associa\u00e7\u00e3o do Rio Emscher foi fundada em 1904 e a do Rio Ruhr em 1911. A atual \n\nlegisla\u00e7\u00e3o do Estado do Norte do Reno-Westf\u00e1lia obriga qualquer usu\u00e1rio das \u00e1guas a participar \n\ndas associa\u00e7\u00f5es, cumprir as obriga\u00e7\u00f5es e os pagamentos de taxas pelo uso da \u00e1gua. Essas \n\nassocia\u00e7\u00f5es s\u00e3o respons\u00e1veis pelo tratamento de \u00e1gua e esgoto (GRABHER, et al, 2003, p. 27). \n\nOutras partes da Alemanha possuem sistemas de gest\u00e3o onde n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria a participa\u00e7\u00e3o \n\nnas associa\u00e7\u00f5es, mas s\u00e3o obrigat\u00f3rio o tratamento dos esgotos, dos efluentes industriais e o \n\ncontrole dos res\u00edduos, entre outros (GRABHER, et al, 2003, p. 27). \n\nNa Rep\u00fablica Democr\u00e1tica da Alemanha, a administra\u00e7\u00e3o, a partir da d\u00e9cada de 50, foi aos \n\npoucos retirada da esfera municipal, concentrando-se em quinze regi\u00f5es administrativas, que n\u00e3o \n\ncorrespondiam exatamente \u00e0s bacias vertentes. A gest\u00e3o da \u00e1gua era descentralizada e \n\nparticipativa; a bacia era utilizada como unidade ideal de gerenciamento, ao contr\u00e1rio do que \n\nocorria na outra parte, a Rep\u00fablica Federativa da Alemanha (FARIAS, 2005, p. 375). Hoje, \n\npor\u00e9m, verifica-se que, por conta da expans\u00e3o do modelo de gerenciamento franc\u00eas, e de sua \n\nunifica\u00e7\u00e3o, a Alemanha n\u00e3o adota mais aquele antigo modelo. \n\nA Alemanha \u00e9 um Estado Federal composto por dezesseis dos chamados L\u00e4nder, que \n\napresentam paisagens e economias muito variadas. Assim, o tra\u00e7o essencial que caracteriza a \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua na Alemanha \u00e9 o federalismo, complementado pelo princ\u00edpio da subsidiariedade e \n\npor outros aspectos da pol\u00edtica p\u00fablica que derivam da Constitui\u00e7\u00e3o Federal da Rep\u00fablica Alem\u00e3, \n\nincluindo at\u00e9 a cultura da \u00e1gua em geral (BARRAQU\u00c9, 1995, p. 19). \n\nNa tradi\u00e7\u00e3o alem\u00e3, faz-se uma distin\u00e7\u00e3o entre a pol\u00edtica nacional e as quest\u00f5es locais, que s\u00e3o \n\ndeixadas \u00e0 iniciativa dos cidad\u00e3os e aos munic\u00edpios. A gest\u00e3o da \u00e1gua e do saneamento pode \n\nassim ser conduzida por Wasserverb\u00e4nde, associa\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o privadas, formadas entre \n\npropriet\u00e1rios territoriais, empresas ou estabelecimentos p\u00fablicos, que tamb\u00e9m podem cobrir \n\noutras tarefas, como a drenagem, a luta contra as inunda\u00e7\u00f5es, a irriga\u00e7\u00e3o ou a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n \n\n 68 \n\n \n\nrios. Em fun\u00e7\u00e3o das necessidades, estas associa\u00e7\u00f5es podem estar limitadas a uma vizinhan\u00e7a em \n\nmeio rural, ou cobrir um territ\u00f3rio regional e ter grandes or\u00e7amentos. Elas baseiam-se no \n\nprinc\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o dos utilizadores e da autonomia local. Os L\u00e4nder estabeleceram um \n\nquadro jur\u00eddico que permite que estas associa\u00e7\u00f5es funcionem sem respeitar os limites territoriais \n\ntradicionais, para que n\u00e3o sejam perturbadas na sua abordagem segundo os crit\u00e9rios hidrol\u00f3gicos \n\n(BARRAQU\u00c9, 1995, p. 19). \n\nOs grandes servi\u00e7os de \u00e1gua s\u00e3o, no entanto, da compet\u00eancia dos munic\u00edpios ou dos sindicatos \n\nque eles podem formar. O princ\u00edpio constitucional que lhes d\u00e1 essa prerrogativa \u00e9 o da autonomia \n\nmunicipal (Kommunale Selbstverwaltung). O princ\u00edpio da subsidiariedade faz com que as cidades \n\ncontrolem os estabelecimentos industriais no seu territ\u00f3rio, nomeadamente no que diz respeito \u00e0s \n\ndescargas poluentes na \u00e1gua, principalmente quando a sua grande maioria est\u00e1 ligada \u00e0s redes \n\np\u00fablicas de saneamento (BARRAQU\u00c9, 1995, p. 19). \n\nA maior parte dos L\u00e4nder tem um Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, que \u00e9 encarregado, \n\nprincipalmente, da reconquista da qualidade das \u00e1guas; por sua vez, outros L\u00e4nder preferiram \n\nconfiar o ambiente ao Minist\u00e9rio da Agricultura, partindo do conceito de prote\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nDe qualquer forma, s\u00e3o abrangidas v\u00e1rias administra\u00e7\u00f5es em cada caso, exceto em Berlim, \n\nBremen e Hamburgo, onde a administra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 mais simples. Em todos os casos, os \n\nL\u00e4nder criaram estruturas de coopera\u00e7\u00e3o para coordenar a gest\u00e3o das bacias vertentes, sendo que, \n\nde qualquer forma, a \u00e1gua faz parte do dom\u00ednio em que o governo federal recebeu miss\u00e3o de \n\nintervir, havendo, para isso, uma importante integra\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios Minist\u00e9rios federais, \n\ndentre eles o do Ambiente, o da Agricultura, Alimenta\u00e7\u00e3o e Floresta, e o dos Transportes \n\n(BARRAQU\u00c9, 1995, p. 19). \n\nNa Alemanha a abordagem \u00e9 planificada, isto \u00e9, empregue para permitir um desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e social a longo prazo e, no dom\u00ednio da \u00e1gua, a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\n\u00e9 aplicada como um antecedente \u00e0 gest\u00e3o do recurso. Essa planifica\u00e7\u00e3o se faz em dois n\u00edveis, \n\ncom esquemas diretores (wasserwirtschaftliche Rahmenpl\u00e4ne) e planos de gest\u00e3o das \u00e1guas \n\n(Bewirschaftungspl\u00e4ne), sem cobrir todo o territ\u00f3rio e com sucesso desigual. Esses planos visam \n\na prote\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas, mais do que a gest\u00e3o quantitativa, e compreendem planos de \n\nelimina\u00e7\u00e3o e de descarga das \u00e1guas usadas, planos que visam a carga poluente dos efluentes, \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es de qualidade das \u00e1guas de superf\u00edcie, zonas de prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e \u00e1reas \n\ninund\u00e1veis (BARRAQU\u00c9, 1995, p. 45). \n\n\n\n \n\n 69 \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, a Lei Federal de Gest\u00e3o da \u00c1gua \n\nfavoreceu o desenvolvimento de uma abordagem por modelo de zona que permita proteger as \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas e tamb\u00e9m as de superf\u00edcie destinadas ao abastecimento de \u00e1gua, recarga dos \n\nlen\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos e limita\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola difusa ligada ao escoamento pluvial. As zonas \n\nde prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas devem ser consignadas nos registros da \u00e1gua e as atividades podem a\u00ed ser \n\nrestringidas ou at\u00e9 proibidas; os L\u00e4nder podem mesmo impor certos usos do solo e cada zona \u00e9 \n\nobjeto de um regulamento e os propriet\u00e1rios s\u00e3o obrigados a aceitar obriga\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o, como, por exemplo, a metrologia (BARRAQU\u00c9, 1995, p. 45). \n\n \n\n2.4.2 - A experi\u00eancia francesa \n\nOs franceses, em meados dos anos 60, adaptaram o sistema alem\u00e3o \u00e0 Fran\u00e7a. A lei das \u00e1guas, \n\nna Fran\u00e7a, neste pa\u00eds foi institu\u00edda em 1964, criando bases para a organiza\u00e7\u00e3o e meios de \n\narrecada\u00e7\u00e3o de recursos para financiar as a\u00e7\u00f5es (GRABHER, et al, 2003, p. 27). \n\nO pa\u00eds foi dividido em seis grandes \u00e1reas geogr\u00e1ficas de gest\u00e3o16, com comit\u00eas e ag\u00eancias de \n\nbacias sendo que a ag\u00eancia \u00e9 um bra\u00e7o executivo do comit\u00ea, que arrecada tarifas, elabora um \n\nplano para a utiliza\u00e7\u00e3o destes recursos e os submete ao comit\u00ea para delibera\u00e7\u00e3o. Essa tarifa, \n\nchamada de \u201credevance\u201d, \u00e9 um pre\u00e7o pago por todos que utilizam a \u00e1gua e causam polui\u00e7\u00e3o nos \n\nrios (GRABHER, et al, 2003, p. 27). \n\nNa Fran\u00e7a existem cerca de 1.600 cons\u00f3rcios de munic\u00edpios em atua\u00e7\u00e3o, com as mais diversas \n\nfinalidades. Os comit\u00eas e ag\u00eancias s\u00e3o parceiros dos cons\u00f3rcios e ap\u00f3iam os programas que s\u00e3o \n\ncoordenados e/ou executados por eles (GRABHER, et al, 2003, p. 27). \n\nNas seis bacias hidrogr\u00e1ficas, precisamente delimitadas, cada a\u00e7\u00e3o considera especificidades \n\nlocais, geogr\u00e1ficas, clim\u00e1ticas, hidrogr\u00e1ficas e pode, assim, ser conduzida de modo leg\u00edtimo. \n\nDessa forma, em cada uma das seis grandes bacias foram criados: \n\n- comit\u00ea de bacia: formado por representantes de todos os segmentos, como o Estado, as coletividades \n\nlocais, ou usu\u00e1rios industriais, agr\u00edcolas e associa\u00e7\u00f5es, com intuito de definir uma pol\u00edtica din\u00e2mica e \n\nrealista, prioritariamente consensual, no planejamento e programa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.  \n\n- ag\u00eancia de \u00e1gua: estabelecimento p\u00fablico do Estado (vinculada ao Minist\u00e9rio de minas e energia e ao \n\nMinist\u00e9rio de economia e finan\u00e7as), que possui personalidade jur\u00eddica e autonomia financeira, \u00e9 de \n\n                                                 \n16 Bacias hidrogr\u00e1ficas francesas: Artois-Picardie; Seine-Normandie; Rhin-Meuse; Loire-Bretagne; Adour-Garonne; \nRh\u00f4ne-Mediterran\u00e9e Corse. \n\n\n\n \n\n 70 \n\n \n\ncar\u00e1ter administrativo e atende \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea de bacia, cobrando pelo uso da \u00e1gua e \n\natribuindo subven\u00e7\u00f5es e empr\u00e9stimos para facilitar a realiza\u00e7\u00e3o de obras e a\u00e7\u00f5es. \n\nNa Fran\u00e7a, a cria\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o e das estruturas administrativas e t\u00e9cnicas necess\u00e1rias foram \n\nprogressivas. As respostas encontradas, principalmente a partir de 1964 e atualizadas em 1992, \n\npermitem hoje em dia que todos os parceiros implicados na gest\u00e3o e na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \n\nreconhecida como um patrim\u00f4nio comum \u00e0 Na\u00e7\u00e3o, atuem no interesse geral (GRABHER, et al, \n\n2003, p. 28). \n\nA Lei das \u00c1guas deste pa\u00eds, de 3 de janeiro de 1992, aperfei\u00e7oou e descentralizou o sistema, \n\nprevendo um processo de planejamento que \u00e9 coordenado por um Plano Diretor de \n\nAproveitamento e Gest\u00e3o das \u00c1guas, o SDAGE (Sch\u00e9ma Directeur d'Am\u00e9nagement et de \n\nGestion des Eaux), que fixa os objetivos gerais de utiliza\u00e7\u00e3o e de prote\u00e7\u00e3o quantitativa e \n\nqualitativa dos recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos, bem como de preserva\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas aqu\u00e1ticos. Estes planos podem indicar as sub-bacias que merecer\u00e3o estudos de \n\nmaior detalhe, os quais ser\u00e3o realizados pelos Planos de Aproveitamento e Gest\u00e3o das \u00c1guas, os \n\nSAGEs (Sch\u00e9mas d'Am\u00e9nagement et de Gestion des Eaux), com as diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es do \n\nSDAGE (LANNA, 1990, p. 43). \n\nOs SAGEs s\u00e3o preparados pelas Comiss\u00f5es Locais de \u00c1gua, (Commissions Locales de l'Eau - \n\nCLE), criadas especificamente para isto, representando as partes interessadas. Estas CLE re\u00fanem \n\nos diferentes usu\u00e1rios de \u00e1gua e habitantes ribeirinhos em torno de um projeto de satisfa\u00e7\u00e3o dos \n\ninteresses e demandas comuns e coletivos, sem impactar, de forma irrevers\u00edvel, a \u00e1gua e os \n\necossistemas aqu\u00e1ticos. Um detalhe interessante \u00e9 que as CLE, e os correspondentes SAGEs, \n\npodem ser criados tanto por indica\u00e7\u00e3o de um SDAGE quanto por arb\u00edtrio da coletividade local de \n\numa sub-bacia (LANNA, 1990, p. 43), vide Figura 22: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 71 \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Estrutura da pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos na Fran\u00e7a. \n\n \n\nFonte: Lanna, (1999, p. 48). \n\n \n\n \n\n2.4.3 - A experi\u00eancia espanhola \n\nNa Espanha, na regi\u00e3o de Val\u00eancia, a sabedoria secular instituiu o \u201cTribunal das \u00c1guas\u201d, a \n\nmais antiga institui\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a da Europa, que remonta a \u00e9poca dos Romanos (GRABHER, et \n\nal, 2003, p. 29). \n\nAlguns organismos de bacias nasceram na Espanha, com a Lei das \u00c1guas de 1879, que \n\nestabelecia o dom\u00ednio p\u00fablico sobre as \u00e1guas superficiais e uma pol\u00edtica h\u00eddrica que beneficiava \n\nos aproveitamentos e obras hidr\u00e1ulicas, fundamentalmente para a irriga\u00e7\u00e3o, como meio de \n\nmelhorar e garantir a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (GRABHER, et al, 2003, p. 29). \n\nA experi\u00eancia espanhola na gest\u00e3o da \u00e1gua por bacias hidrogr\u00e1ficas, ou agrupamento de \n\npequenas bacias, remonta a 1926, ano em que se criaram, por Decreto-Lei Real, as \n\nConfedera\u00e7\u00f5es hidrogr\u00e1ficas como organismos aut\u00f4nomos (GRABHER, et al, 2003, p. 29). \n\nEstabeleceu-se ent\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios nos organismos de gest\u00e3o, tendo como \n\n\n\n \n\n 72 \n\n \n\nobjetivo a forma\u00e7\u00e3o de um plano de aproveitamento geral, coordenado e met\u00f3dico das \u00e1guas na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica (GRABHER, et al, 2003, p. 29). \n\nComo consequ\u00eancia, as Confedera\u00e7\u00f5es hidrogr\u00e1ficas n\u00e3o se limitam ao controle \n\nadministrativo e \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o dos usos da \u00e1gua, desempenhando tamb\u00e9m o importante papel de \n\npromover os aproveitamentos e a realiza\u00e7\u00e3o de obras em suas bacias hidrogr\u00e1ficas, acumulando \n\ntamb\u00e9m informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas hidrol\u00f3gicas e gerais em seu \u00e2mbito de compet\u00eancia (GRABHER, \n\net al, 2003, p. 29). \n\nO Tribunal das \u00c1guas de Val\u00eancia re\u00fane, uma vez por semana, em pra\u00e7a p\u00fablica, \n\nrepresentantes das comunidades envolvidas com as \u00e1reas irrigadas. O Conselho coordenador abre \n\na palavra a todos os cidad\u00e3os, por regi\u00f5es. Quando um dos membros apresenta uma den\u00fancia de \n\nmau comportamento na irriga\u00e7\u00e3o o assunto \u00e9 julgado e, quando constatada a culpa, o tribunal \n\nimp\u00f5e uma penaliza\u00e7\u00e3o ao infrator (GRABHER, et al, 2003, p. 29). \n\nNa Espanha, a qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas e de superf\u00edcie est\u00e1 degradada, o que implica \n\nem problemas de potabiliza\u00e7\u00e3o, sendo o len\u00e7ol fre\u00e1tico contaminado de maneira crescente pelos \n\nnitratos em algumas regi\u00f5es, como Jucar, a costa em torno de Val\u00eancia, a regi\u00e3o Sul e em torno \n\ndo Tejo na regi\u00e3o de Madri e Toledo (BARRAQU\u00c9, 1995, p. 103). \n\nS\u00e3o os Munic\u00edpios os respons\u00e1veis pela distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pot\u00e1vel, pelo saneamento e pelo \n\nrecolhimento dos res\u00edduos, seja qual for a sua dimens\u00e3o. A Constitui\u00e7\u00e3o concede ao Estado o \n\npoder de legislar no dom\u00ednio do ambiente, mas, segundo o princ\u00edpio da subsidiariedade, as \n\ncomunidades aut\u00f4nomas podem adotar legisla\u00e7\u00f5es adicionais, no interior de sua jurisdi\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, o Estado tem autoridade para as quest\u00f5es relativas a mais de uma regi\u00e3o aut\u00f4noma ou que \n\nimpliquem as \u00e1guas territoriais. O Estado central \u00e9 representado nos chamados Comit\u00eas de \n\nBacias, mesmo se o territ\u00f3rio correspondente se situar inteiramente no interior de uma regi\u00e3o \n\naut\u00f4noma (BARRAQU\u00c9, 1995, p. 103). \n\nDentre as leis que dizem respeito \u00e0 administra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, a Lei de 02 de Agosto de 1985 \u00e9 \n\nde suma import\u00e2ncia, pois prop\u00f5e um quadro geral baseado na dominializa\u00e7\u00e3o de todas as \u00e1guas, \n\nno princ\u00edpio do poluidor pagador e na planifica\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica. O artigo 13 dessa Lei estabelece \n\ntr\u00eas princ\u00edpios: unidade de gest\u00e3o, gest\u00e3o integrada, economia da \u00e1gua, desconcentra\u00e7\u00e3o, \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o, efic\u00e1cia e participa\u00e7\u00e3o dos utilizadores; respeito pela unidade de \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, pelos sistemas hidr\u00e1ulicos e pelo ciclo hidrol\u00f3gico; compatibilidade da gest\u00e3o \n\n\n\n \n\n 73 \n\n \n\np\u00fablica das \u00e1guas com o ordenamento do territ\u00f3rio, a conserva\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o do ambiente e a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da natureza (BARRAQU\u00c9, 1995, p. 103). \n\nA lei de 1.985 criou algumas estruturas que interv\u00eam no dom\u00ednio da \u00e1gua, dentre elas o \n\nConselho Nacional das \u00c1guas e os Organismos de Bacia. O primeiro \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o consultivo \n\nsuperior, representando a administra\u00e7\u00e3o do Estado, as administra\u00e7\u00f5es das comunidades \n\naut\u00f4nomas, os organismos de bacia e as organiza\u00e7\u00f5es profissionais e econ\u00f4micas mais \n\nrepresentativas nacionalmente e que tenham rela\u00e7\u00e3o com os diferentes usos da \u00e1gua. J\u00e1 os \n\nOrganismos de Bacia s\u00e3o organismos de direito p\u00fablico que t\u00eam uma personalidade jur\u00eddica \n\npr\u00f3pria, distinta da do Estado, ligadas administrativamente ao Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas e do \n\nUrbanismo e com uma plena autonomia funcional.    \n\n Finalmente, no que diz respeito \u00e0 capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, as ag\u00eancias de bacias est\u00e3o habilitadas a \n\nentregar licen\u00e7as e atribuir concess\u00f5es para o uso dos recursos de \u00e1gua, considerados como \n\npatrim\u00f4nio comum, incluindo as \u00e1guas subterr\u00e2neas (BARRAQU\u00c9, 1995, p. 103). \n\n \n\n2.4.4 - A experi\u00eancia inglesa \n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Reino Unido \u00e9 um complexo sistema \n\ncujas unidades possuem diversas interfaces entre si, e os limites de compet\u00eancia n\u00e3o s\u00e3o claros ou \n\nestritamente delimitados (SOUSA JUNIOR, 2004, p. 114). \n\nA lei de \u00e1guas de 1948 definiu a institui\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias de bacia. Reconhecia-se a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade regional de gest\u00e3o h\u00eddrica, sendo essa a primeira refer\u00eancia legal a \n\nesse fato (SOUSA JUNIOR, 2004, p. 114). \n\nAp\u00f3s isso, diversos outros textos legais foram promulgados, numa sucess\u00e3o de interfaces (leis \n\nde preven\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, leis para trechos h\u00eddricos espec\u00edficos \u2013 estu\u00e1rios e \u00e1guas costeiras, leis \n\nrelacionadas \u00e0 sa\u00fade). Os avan\u00e7os em monitoramento mostravam resultados que preocupavam os \n\nlegisladores, os quais procuravam remediar a situa\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o de suporte legal (SOUSA \n\nJUNIOR, 2004, p. 114). \n\nO sistema de gest\u00e3o de recursos da Inglaterra, apesar do longo hist\u00f3rico de uso e interven\u00e7\u00f5es \n\nnas \u00e1guas por aquele pa\u00eds, est\u00e1 em franco processo de estrutura\u00e7\u00e3o e institucionaliza\u00e7\u00e3o. O \n\narranjo para a gest\u00e3o h\u00eddrica vem ganhando um car\u00e1ter de centraliza\u00e7\u00e3o dado o descontrole que \n\n\n\n \n\n 74 \n\n \n\nse observou a partir da ado\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de medidas pontuais, sem vis\u00e3o sist\u00eamica (SOUSA \n\nJUNIOR, 2004, p. 146). \n\nFigura 23 \u2013 Estrutura da pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos na Inglaterra. \n\n \n\nFonte: Lanna (1999, p. 52). \n\n \n\n \n\n2.5 - A experi\u00eancia brasileira \n\nO Brasil baseou-se fundamentalmente no modelo franc\u00eas de gerenciamento para a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde sua pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos.  \n\nSousa Junior (2004, p. 153) esclarece que, no Brasil, a trajet\u00f3ria pol\u00edtico-econ\u00f4mica trilhada a \n\npartir dos anos 90, cujo arcabou\u00e7o estrutural tem-se mostrado de dif\u00edcil altera\u00e7\u00e3o, e a efetiva\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema nacional de recursos h\u00eddricos pode apresentar uma caracter\u00edstica singular: uma esp\u00e9cie \n\nde sistema h\u00edbrido entre os modelos franc\u00eas e ingl\u00eas de gest\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nNo Brasil, como no modelo franc\u00eas, a atual pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos tamb\u00e9m se baseia em \n\ncomit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica, como \u00f3rg\u00e3os colegiados deliberativos, e nas ag\u00eancias de bacia, \n\ncomo institui\u00e7\u00f5es independentes de apoio aos comit\u00eas. As fun\u00e7\u00f5es dessas ag\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o as de \n\nprojetar, construir e operar obras, e sim de propor um plano de recupera\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, de efetuar a cobran\u00e7a pelo uso das \u00e1guas e de repassar os recursos para \n\n\n\n \n\n 75 \n\n \n\ninstitui\u00e7\u00f5es executoras, p\u00fablicas ou privadas, como associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios, de sistemas de \n\n\u00e1gua e esgoto etc. \n\nCalcado principalmente na bacia hidrogr\u00e1fica como espa\u00e7o territorial para implementa\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo de gerenciamento, o modelo brasileiro, tal como o modelo franc\u00eas, compreende um \n\nconjunto ambiental integrado de elementos f\u00edsicos, bi\u00f3ticos e socioecon\u00f4micos inter-\n\nrelacionados. \n\nNesse sentido, Magalh\u00e3es Junior (2007, p. 72) esclarece que a import\u00e2ncia da gest\u00e3o sist\u00eamica \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica decorre do sinergismo inerente ao funcionamento das bacias, no qual h\u00e1 \n\numa complexa intera\u00e7\u00e3o entre as partes e o todo. \n\nPara Rebou\u00e7as (2002), no Brasil, as \u00e1guas n\u00e3o convencionais s\u00e3o todas aquelas n\u00e3o inseridas \n\nno SNGRH, tais como: as \u00e1guas subterr\u00e2neas, capta\u00e7\u00e3o das chuvas, as \u00e1guas do solo que d\u00e3o \n\nsuporte ao desenvolvimento da cobertura vegetal natural ou cultivada e o reuso de \u00e1gua, \n\nprincipalmente.  \n\nNo que tange \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 definiu-as como sendo de \n\ndom\u00ednio dos Estados (art. 26, inciso I). Em casos de forma\u00e7\u00f5es h\u00eddricas subjacentes a mais de um \n\nEstado ou pa\u00eds, os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o dever\u00e3o se articular e promover a uniformiza\u00e7\u00e3o de diretrizes \n\ne crit\u00e9rios para utiliza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o destes (GRABHER et al, 2003, p. 17). \n\nDe acordo com Sousa Junior, (2004, p. 114): \n\n\u201co desafio da gest\u00e3o integrada consiste na constata\u00e7\u00e3o dos problemas oriundos da gest\u00e3o \n\ncompartimentalizada da \u00e1gua at\u00e9 ent\u00e3o e na supera\u00e7\u00e3o das dificuldades em se adotar \n\ndefinitivamente a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o.\u201d \n\nSistemicamente, percebe-se que os Comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas t\u00eam a dif\u00edcil tarefa de \n\nsuplantar os limites pol\u00edticos municipais e estaduais, fortemente presentes nas pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\nnos quadros comportamentais dos cidad\u00e3os, na busca da operacionaliza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da Lei \n\n9.433/97. Seguindo os exemplos da experi\u00eancia francesa e inglesa, ap\u00f3s certo tempo de \n\namadurecimento dos Comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica, a tend\u00eancia poder\u00e1 ser uma maior \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de unidades territoriais de planejamento intrabacia, como trechos de rios, \n\naqu\u00edferos etc. \n\nIndiscutivelmente, h\u00e1 uma forte tend\u00eancia de mudan\u00e7as no que tange ao gerenciamento das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas no Brasil. A Fran\u00e7a em muito se distingue do Brasil, conforme Tabela 7: \n\n\n\n \n\n 76 \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Quadro comparativo entre as regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas brasileiras e francesas. \n\nRegi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas Francesas: 6 Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas Brasileiras: 12 \n(principais) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                    \n\n \n\nITEM FRAN\u00c7A BRASIL \n\u00d3rg\u00e3o gestor central Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. No \n\ncaso, as 6 ag\u00eancias de \u00e1gua est\u00e3o \nvinculadas a esse minist\u00e9rio. \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) e \nSecretaria de Recursos H\u00eddricos \n(SRH), ambos vinculados ao \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente \n(MMA), por\u00e9m com atribui\u00e7\u00f5es \ndiferentes e sem defini\u00e7\u00f5es de \nhierarquiza\u00e7\u00e3o. \n\nAg\u00eancias de bacia 6 Ag\u00eancias de \u00e1gua, de direito \np\u00fablico (uma por bacia). \n\nAg\u00eancias definidas pelos comit\u00eas \n(direito privado) e uma ag\u00eancia \nreguladora (ANA) de compet\u00eancia \nfederal. \n\nUsu\u00e1rios de \u00e1gua Todo aquele que faz uso direto ou \nindireto dos recursos h\u00eddricos. \n\nDetentor da outorga para capta\u00e7\u00e3o ou \ndilui\u00e7\u00e3o de efluentes. \n\nFontes: Imagens: PROAGUA, 2001 e CNRH, 2003; Texto: Sousa Junior (2004, p. 55). \n\n \n\nNo Brasil, a preocupa\u00e7\u00e3o atual gira em torno da capta\u00e7\u00e3o n\u00e3o controlada de \u00e1gua em \n\n\n\n \n\n 77 \n\n \n\naqu\u00edferos subterr\u00e2neos, o que pode levar a uma superexplora\u00e7\u00e3o n\u00e3o sustentada em termos de \n\ntempos de reposi\u00e7\u00e3o. Sobretudo, a queda da qualidade das \u00e1guas superficiais originou uma \n\ndescontrolada demanda sobre os aqu\u00edferos subterr\u00e2neos, que passaram a ser um dos maiores \n\ndesafios das ag\u00eancias reguladoras.  \n\n \n\nFormas de gerenciamento (modelo franc\u00eas e brasileiro) \n\nComo visto anteriormente, no sistema franc\u00eas, o modo de representa\u00e7\u00e3o \u00e9 do tipo de cima para \n\nbaixo: o Estado, como gestor das \u00e1guas, estabelece a composi\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacia, como \n\ntamb\u00e9m os col\u00e9gios eleitorais a partir dos quais os representantes deveriam ser escolhidos \n\n(ZORZI et al, 2004, p. 353). \n\nA Fran\u00e7a \u00e9 uma Rep\u00fablica com governo central enquanto o Brasil \u00e9 uma Rep\u00fablica \n\nFederativa, formada pela agrega\u00e7\u00e3o dos Estados, existindo constitucionalmente dupla jurisdi\u00e7\u00e3o \n\nsobre a \u00e1gua: a Federal e as dos Estados da federa\u00e7\u00e3o. Por isto, a adapta\u00e7\u00e3o do modelo franc\u00eas \n\nteve que ser realizada exigindo um esfor\u00e7o complexo, especialmente para introduzir as \n\narticula\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias entre os dois \u00e2mbitos jurisdicionais, ao contr\u00e1rio do que ocorre na Fran\u00e7a \n\nonde h\u00e1 apenas um n\u00edvel jurisdicional (governo central). Al\u00e9m dessas diferencia\u00e7\u00f5es, a dimens\u00e3o \n\nterritorial \u00e9 muito relevante, conforme se observa da Figura 24: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 78 \n\n \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Escala de diferencia\u00e7\u00e3o territorial entre Brasil e Fran\u00e7a. \n\n \nFonte: Dispon\u00edvel em:&lt;http://ambafrance-br.org/france_bresil/> Acesso em: 22.dez.2008. \n\n \n\n \n\n \n\nNa Tabela 8 verifica-se que a Fran\u00e7a \u00e9 uma Rep\u00fablica unit\u00e1ria, ao passo que o Brasil \u00e9 uma \n\nRep\u00fablica Federativa. Assim, a legisla\u00e7\u00e3o francesa vale para todo o territ\u00f3rio. J\u00e1 o caso brasileiro \n\n\u00e9 mais complexo, em virtude da exist\u00eancia, por dispositivo constitucional, de \u00e1guas estaduais, \n\n\u00e1guas federais e compet\u00eancia privativa da Uni\u00e3o para legislar sobre \u00e1guas (ZORZI et al, 2004, p. \n\n353). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 79 \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Comparativo dos espa\u00e7os territoriais entre Fran\u00e7a e Brasil. \n\nFRAN\u00c7A BRASIL \n\n \n\u2022 Rep\u00fablica unit\u00e1ria \n\n\u2022 A legisla\u00e7\u00e3o francesa vale para todo o \nterrit\u00f3rio \n\n\u2022 Estado Federal \n\n\u2022 N\u00e3o fica isenta de problemas \n\n\u2022 Diferen\u00e7as: espaciais, sociais, \necon\u00f4micas e culturais \n\n\u2022 Pobre em bacias hidrogr\u00e1ficas (somente \n6) \n\n\u2022 Existem diverg\u00eancias geol\u00f3gicas (l\u00e1 a \nexperi\u00eancia em bacias hidrol\u00f3gicas foi \n\nboa...). \n\n \n\n \n\n \n\u2022 Rep\u00fablica federativa \n\n\u2022 A legisla\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 mais complexa, \nem virtude da exist\u00eancia por dispositivo \nconstitucional, de \u00e1guas estaduais, \u00e1guas \nfederais e compet\u00eancia privativa da Uni\u00e3o \npara legislar sobre \u00e1guas \n\n\u2022 A lei estadual depende, necessariamente de \nconformidade com a CF \n\n\u2022 Ganha novos contornos: a bacia \nhidrogr\u00e1fica pode ter 2 n\u00edveis (federal e \nestadual) \n\n\u2022 Dupla jurisdi\u00e7\u00e3o (misturam-se rios \nfederais, estaduais e distritais) \n\n\u2022 Dif\u00edcil concilia\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 Oferece um mosaico h\u00eddrico diferenciado, \namplo e complexo (12 principais bacias \nhidrogr\u00e1ficas) \n\n\u2022 Intensifica\u00e7\u00e3o dos problemas \ntransfronteiri\u00e7os \n\n\u2022 Implicando em ado\u00e7\u00e3o de outro \nmecanismo externo e ajustes locais \n\n\u2022 N\u00e3o possui as mesmas condi\u00e7\u00f5es \nsocioecon\u00f4micas \n\n\u2022 Dist\u00e2ncias geogr\u00e1ficas \n\nFonte: elaborado pelo autor, 2009. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 81 \n\n \n\nPara a realidade brasileira, a lei estadual depende, necessariamente, de conformidade com a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, e essa atribui\u00e7\u00e3o pode ser interpretada como a postula\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios e \n\ndiretrizes gerais que devem pautar as pol\u00edticas p\u00fablicas tanto federal (para as \u00e1guas de dom\u00ednio \n\nfederal) quanto das diversas unidades da federa\u00e7\u00e3o (para as \u00e1guas de seu dom\u00ednio). \n\n\u00c9 nesse sentido que surge a proposta de discutir a necessidade de planejamento, a cria\u00e7\u00e3o \n\nde legisla\u00e7\u00e3o que regulamente o uso dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos de forma a \n\nassegurar a sua sustentabilidade ou, at\u00e9 mesmo, uma reforma constitucional, no que se refere \n\nao espec\u00edfico caso dos artigos 20, inciso III e 26, inciso I, conforme ser\u00e1 verificado no Cap\u00edtulo \n\n4. \n\nO que, por ora, pode-se indagar: - A experi\u00eancia \u201c\u00e0 maneira francesa\u201d ainda \u00e9 aplic\u00e1vel no \n\nBrasil? \n\nApesar de possuir elevado n\u00edvel de aceita\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica por v\u00e1rios anos, o modelo \n\nfranc\u00eas ultimamente tem sofrido cr\u00edticas, principalmente quanto ao fato de sua aplica\u00e7\u00e3o ao \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, haja vista sua complexa dimens\u00e3o territorial e riqueza em bacias \n\n(hidrogr\u00e1ficas e hidrogeol\u00f3gicas). \n\nEnt\u00e3o, o modelo ideal se perfaz no estabelecimento de um \u00fanico dom\u00ednio para as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, vez que, estas, com a readequa\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional n\u00b0 43/2000 passariam \n\npara o dom\u00ednio da Uni\u00e3o Federal, que poder\u00e1 ditar regras mais eficazes para a defini\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica uniforme de prote\u00e7\u00e3o e aproveitamento para as \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nO atual modelo implementado pela Lei n\u00b0 9.433/97 apenas limita-se a integrar e articular a \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos com as Pol\u00edticas estaduais, em nada contribuindo para a \n\nindepend\u00eancia e o estabelecimento de um modelo genuinamente adequado \u00e0s nossas realidades. \n\n \n\nDom\u00ednio h\u00eddrico brasileiro \n\nPara compreens\u00e3o do dom\u00ednio h\u00eddrico no Brasil \u00e9 necess\u00e1rio um breve resgate hist\u00f3rico da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. \n\nDessa forma, Vallad\u00e3o (1931, p. 23) ensina que o regime das \u00e1guas p\u00fablicas no Brasil teve \n\nduas fases distintas: \n\n - a primeira, antecedente \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio (1824). \n\n - a segunda, posterior a ela. \n\nNa primeira fase, duas situa\u00e7\u00f5es distintas ocorreram: \n\n\n\n \n\n 82 \n\n \n\n i) a anterior ao Alvar\u00e1 de 1804, aplicado ao Brasil pelo Alvar\u00e1 de 1819. \n\n ii) posterior a ele. \n\nPelas Ordena\u00e7\u00f5es Filipinas, os rios naveg\u00e1veis e os que se faziam naveg\u00e1veis, pertenciam aos \n\ndireitos reais. A utiliza\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas dependia de concess\u00e3o r\u00e9gia. Considerando que, contra \n\nessa prerrogativa da Coroa, havia constantes rea\u00e7\u00f5es, o Alvar\u00e1 de 1804 consagrou a situa\u00e7\u00e3o de \n\nfato existente, no sentido da livre deriva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos rios e ribeiros, que podiam ser feitas \n\npor particulares, por canais ou levadas em benef\u00edcio da agricultura e da ind\u00fastria. Com \n\nfundamento neste ato, podia-se adquirir o direito ao uso das \u00e1guas pela pr\u00e9-ocupa\u00e7\u00e3o, o que na \n\n\u00e9poca ocasionou grandes abusos e obrigou as autoridades administrativas a mandarem demolir \n\npesqueiros, nasceiros e a\u00e7udes. Essas Ordena\u00e7\u00f5es silenciavam a respeito dos rios n\u00e3o naveg\u00e1veis \n\ne que n\u00e3o eram caudais, que concorressem para que outro fosse naveg\u00e1vel17 (MACHADO, 2004, \n\np. 42). \n\nCom a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio (1824), as Ordena\u00e7\u00f5es Filipinas tornaram-se \n\ninaplic\u00e1veis no Brasil e os direitos e as prerrogativas da Coroa vieram a ser definidos por ela. Os \n\ndireitos reais foram transferidos para o dom\u00ednio nacional. J\u00e1 o Alvar\u00e1 de 1804 continuou em \n\nvigor at\u00e9 o advento do C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934 (MACHADO, 2004, p. 42). \n\nNa segunda fase, as Constitui\u00e7\u00f5es brasileiras passaram a definir os dom\u00ednios h\u00eddricos \n\npertinentes \u00e0 Uni\u00e3o Federal, aos Estados-membros, aos Munic\u00edpios e aos particulares, \n\nconstituindo-se, na opini\u00e3o de Vallad\u00e3o (1931, p. 23), como um importante \u201cmarco regulat\u00f3rio\u201d \n\nno direito constitucional brasileiro, entendimento do qual se discorda integralmente no presente \n\ntexto. \n\n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1.824 \n\nAs \u00e1guas n\u00e3o foram tratadas nessa Carta, continuando pertencentes \u00e0 Coroa. O item 22 do art. \n\n179 garantia o direito de propriedade em toda sua plenitude. A propriedade do solo transmitia-se \n\n\u00e0s riquezas do subsolo, inclusive \u00e0s \u00e1guas. \n\n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Republicana de 1.891 \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o cogitou explicitamente sobre recursos h\u00eddricos. Atribu\u00eda \u00e0 Uni\u00e3o Federal e aos \n\nEstados o direito de legislar sobre navega\u00e7\u00e3o (art. 13). \n\n                                                 \n17 Ordena\u00e7\u00f5es Filipinas, Livro II, T\u00edtulo 26, par\u00e1grafo 8\u00b0. \n\n\n\n \n\n 83 \n\n \n\n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1.934 \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1.934 declarou o dom\u00ednio da Uni\u00e3o aos bens que \u00e0 \u00e9poca lhes \n\npertencia, nos termos das leis em vigor (art. 20, I), os lagos e quaisquer correntes em terrenos do \n\nseu dom\u00ednio, ou que banhassem mais de um Estado, servissem de limites com outros pa\u00edses ou se \n\nestendessem a territ\u00f3rio estrangeiro (art. 20, II). Aos Estados foram conferidos os bens de \n\npropriedade destes, conforme legisla\u00e7\u00e3o em vigor, com exce\u00e7\u00e3o dos atribu\u00eddos \u00e0 Uni\u00e3o (art. 21, \n\nI), assim como as margens dos rios e lagos naveg\u00e1veis, destinadas ao uso p\u00fablico, se por algum \n\nt\u00edtulo n\u00e3o fossem do dom\u00ednio federal, municipal ou particular (art. 21, II). Nessa fase, era \n\nposs\u00edvel admitir a exist\u00eancia de rios municipais (MACHADO, 2004, p. 39-71).  \n\n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1.937  \n\nEm termos gerais, praticamente repetiu as mesmas disposi\u00e7\u00f5es da Constitui\u00e7\u00e3o de 1.934, em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos (MACHADO, 2004, p. 39-71).  \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1.946 \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1.946 conferiu \u00e0 Uni\u00e3o Federal os lagos e quaisquer correntes de \u00e1gua em \n\nterrenos de seu dom\u00ednio ou que banhassem mais de um Estado, servissem de limite com outros \n\npa\u00edses ou se estendessem a territ\u00f3rio estrangeiro (art. 34, I). Alterando substancialmente o \n\ndom\u00ednio h\u00eddrico dos Estados, a Carta de Princ\u00edpios de 1.946 atribuiu a eles os lagos e rios em \n\nterrenos de seu dom\u00ednio e os que tivessem nascente e foz no territ\u00f3rio estadual. Com isto, foi \n\neliminada a categoria dos rios municipais (art. 35); (MACHADO, 2004, p. 39-71). \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1.967 \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1.967 tamb\u00e9m repetiu os termos da Constitui\u00e7\u00e3o de 1.946, \n\natribuindo \u00e0 Uni\u00e3o Federal, al\u00e9m dos bens que \u00e0 \u00e9poca lhe pertenciam, os lagos e quaisquer \n\ncorrentes de \u00e1gua em terrenos do seu dom\u00ednio, ou que banhassem mais de um Estado, servissem \n\nde limite com outros pa\u00edses ou se estendessem a territ\u00f3rio estrangeiro (art. 4, II e V). Aos \n\nEstados-membros foram conferidos os lagos e rios em terrenos de seu dom\u00ednio e os que tivessem \n\nnascente e foz no territ\u00f3rio estadual (art. 5\u00ba); (MACHADO, 2004, p. 39-71). \n\n \n\n\n\n \n\n 84 \n\n \n\nEmenda n\u00ba 1, de 1.969, \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1.967 \n\nA Emenda Constitucional n\u00ba 1, de 1.969, seguiu a mesma linha da Constitui\u00e7\u00e3o de 1.967, \n\nincluindo entre os bens da Uni\u00e3o, al\u00e9m dos que \u00e0 \u00e9poca lhe pertenciam, os lagos e quaisquer \n\ncorrentes de \u00e1gua em terrenos de seu dom\u00ednio, ou que banhassem mais de um Estado, \n\nconstitu\u00edssem limite com outros pa\u00edses ou se estendessem a territ\u00f3rio estrangeiro (art. 4\u00ba, II e V). \n\nEntre os bens dos Estados, foram colocados os lagos em terrenos do seu dom\u00ednio, bem como os \n\nrios que neles tivessem nascente e foz (art. 5\u00ba); (MACHADO, 2004, p. 39-71).  \n\n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1.988 \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1.988 alterou o dom\u00ednio h\u00eddrico antes em vigor. Com reda\u00e7\u00e3o \n\nbastante confusa, estabelece serem bens da Uni\u00e3o Federal, al\u00e9m dos que \u00e0 \u00e9poca lhe pertenciam, \n\nos lagos, rios e quaisquer correntes de \u00e1gua em terrenos de seu dom\u00ednio, ou que banhem mais de \n\num Estado, sirvam de limites com outros pa\u00edses, ou se estendam a territ\u00f3rio estrangeiro ou dele \n\nprovenham, bem como os terrenos marginais e as praias fluviais (art. 20, I e III).  \n\nSob esse aspecto, Rebou\u00e7as (2.004, p. 202) comenta que esta disposi\u00e7\u00e3o constitucional \u00e9 \n\nrelevante, na medida em que todas as forma\u00e7\u00f5es aqu\u00edferas mais importantes no Brasil se \n\nestendem para duas ou mais unidades da federa\u00e7\u00e3o e as \u00e1guas subterr\u00e2neas, at\u00e9 ent\u00e3o sem titular \n\ndefinido, passaram a ser um bem p\u00fablico de dom\u00ednio estadual. \n\n \n\nC\u00f3digo de \u00c1guas de 1.934 \n\nO C\u00f3digo dividiu as \u00e1guas em p\u00fablicas de uso comum e podiam ser do dom\u00ednio da Uni\u00e3o \n\nFederal, dos Estados-membros e dos Munic\u00edpios. Estas \u00e1guas, segundo o Decreto-Lei n\u00ba \n\n852/1938, eram, em toda a sua extens\u00e3o, as dos lagos, como tamb\u00e9m dos cursos de \u00e1gua naturais, \n\nque, em algum trecho, fossem flutu\u00e1veis ou naveg\u00e1veis por um tipo qualquer de embarca\u00e7\u00e3o. \n\nPara identificar as \u00e1guas estaduais, tomava por base os Munic\u00edpios (art. 29, II, \u201ca\u201d e \u201cb\u201d), da \n\nmesma forma que, para a determina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do dom\u00ednio da Uni\u00e3o, serviam de refer\u00eancia os \n\nEstados (artigo 29, I, \u201ce\u201d e \u201cf\u201d). \n\nAssim, \u00e0 Uni\u00e3o Federal foram atribu\u00eddas as \u00e1guas: \n\n\u2022 dos lagos, bem como dos cursos de \u00e1gua em toda a sua extens\u00e3o, que, no todo ou \n\nem parte, servissem de limite do Brasil com pa\u00edses estrangeiros; \n\n\u2022 dos cursos de \u00e1gua que se dirigissem a pa\u00edses estrangeiros ou deles proviessem; \n\n\n\n \n\n 85 \n\n \n\n\u2022 dos lagos, bem como dos cursos de \u00e1gua, em toda a sua extens\u00e3o, que, no todo ou \n\nem parte, servissem de limites a Estados brasileiros; \n\n\u2022 dos cursos de \u00e1gua, em toda a sua extens\u00e3o, que percorressem territ\u00f3rios de mais \n\nde um Estado brasileiro; \n\n\u2022 dos lagos, bem como dos cursos de \u00e1gua existentes dentro da faixa de at\u00e9 150 km \n\nde largura, ao longo das fronteiras. \n\nAos Estados-membros, foram atribu\u00eddas, pelo C\u00f3digo de \u00c1guas: \n\n- as \u00e1guas p\u00fablicas de uso comum que servissem de limites a dois ou mais munic\u00edpios; \n\n- as que percorressem parte dos territ\u00f3rios de dois ou mais munic\u00edpios. \n\nAos Munic\u00edpios, foram conferidas as \u00e1guas situadas exclusivamente em seus territ\u00f3rios, \n\nrespeitadas as restri\u00e7\u00f5es que, por hip\u00f3tese, viessem a ser impostas pela legisla\u00e7\u00e3o estadual. \n\n \n\nO dom\u00ednio h\u00eddrico dos Estados \n\nPor for\u00e7a de determina\u00e7\u00e3o constitucional (1988), atribuiu-se aos Estados-membros o dom\u00ednio \n\ndas \u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas, fluentes, emergentes e em dep\u00f3sito, ressalvadas, neste \n\ncaso, as decorrentes de obras da Uni\u00e3o (art. 26, I). Desse modo, ampliou-se o dom\u00ednio h\u00eddrico \n\ndos Estados-membros, que passaram a ter inclu\u00eddos entre seus bens as \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\nanteriormente sem titular definido. Ocorre, todavia, que, por disposi\u00e7\u00e3o constitucional \u2013 artigos \n\n20, IX e 176 \u2013 as \u00e1guas subterr\u00e2neas enquadradas como bens minerais ou como \u00e1guas pot\u00e1veis \n\nde mesa pertencem \u00e0 Uni\u00e3o e s\u00f3 podem ser explotadas mediante autoriza\u00e7\u00e3o federal o que gera \n\ninevit\u00e1vel conflito entre esses dois entes federados.\n18 \n\n \n\nO dom\u00ednio sobre as \u00e1guas mete\u00f3ricas \n\nEmbora se reconhe\u00e7a o dom\u00ednio do Poder P\u00fablico sobre os recursos h\u00eddricos, n\u00e3o se pode \n\nignorar que os particulares t\u00eam um quase direito de propriedade sobre as \u00e1guas mete\u00f3ricas: \n\nprimeiro, porque n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia constitucional sobre quem det\u00e9m o dom\u00ednio sobre ela e, \n\nsegundo, porque n\u00e3o \u00e9 defeso o aproveitamento das \u00e1guas pluviais pelos particulares. Quem \n\nestabelece esse dispositivo \u00e9 a Lei 9.433/97, que, ao instituir a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, prev\u00ea em seu artigo 12, \u00a7 1\u00ba, que independem de outorga pelo Poder P\u00fablico: I \u2013 o uso \n\nde recursos h\u00eddricos para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de pequenos n\u00facleos populacionais, \n\n                                                 \n18 Aspecto interessante para abordar, por\u00e9m, n\u00e3o ser\u00e1 utilizado nesta tese. \n\n\n\n \n\n 86 \n\n \n\ndistribu\u00eddos no meio rural; II \u2013 as deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos considerados \n\ninsignificantes; III \u2013 as acumula\u00e7\u00f5es de volumes de \u00e1gua consideradas insignificantes.   \n\nNesse sentido, \u00e9 imperioso afirmar que ainda n\u00e3o existem pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas para \n\ninser\u00e7\u00e3o das \u00e1guas mete\u00f3ricas no Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, tal \n\ncomo foi proposto pela Lei 9.433/97. \n\n \n\n \n\n2.6 - Arranjo Legal Brasileiro \n\nPara melhor entender o arranjo legal brasileiro, \u00e9 necess\u00e1rio, neste momento, um r\u00e1pido \n\nretrospecto hist\u00f3rico da legisla\u00e7\u00e3o sobre \u00e1guas no Brasil: \n\n \n\n- C\u00d3DIGO DE \u00c1GUAS \u2013 Decreto-lei n\u00ba 24.643/1934  \n\nAs \u00e1guas subterr\u00e2neas eram consideradas bens im\u00f3veis, associados \u00e0 propriedade da terra. \n\nIncorporava normas reguladoras que preservam direitos adquiridos, inibia a monopoliza\u00e7\u00e3o da \n\nexplora\u00e7\u00e3o e a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, reconhecia o fato da sua estreita rela\u00e7\u00e3o com as \n\n\u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas e limitava o direito e explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas sempre \n\nque o empreendimento interferisse na ocorr\u00eancia das \u00e1guas superficiais do dom\u00ednio p\u00fablico. \n\n \n\n- C\u00d3DIGO DE \u00c1GUAS MINERAIS \u2013 Lei federal n\u00b0 7.841/45 \n\nEstabeleceu normas para o aproveitamento das \u00e1guas minerais. Seu conte\u00fado era confuso em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 abrang\u00eancia do conceito de \u00e1guas minerais ao distinguir \u00e1guas minerais das demais \n\n\u00e1guas, relevando, no seu aspecto, uma \u201ca\u00e7\u00e3o medicamentosa\u201d decorrente de caracter\u00edsticas f\u00edsicas \n\nou qu\u00edmicas distintas das \u00e1guas comuns. Criou, ent\u00e3o, a Comiss\u00e3o de Crenologia do DNPM para \n\nverifica\u00e7\u00e3o destas propriedades. S\u00e3o inclu\u00eddas as \u00e1guas minerais, termais, gasosas, pot\u00e1veis de \n\nmesa e as destinadas a fins balne\u00e1rios. \n\n \n\n- C\u00d3DIGO DE MINERA\u00c7\u00c3O \u2013 Decreto-lei n\u00b0 227 de 28.02.1967 \n\nEstabeleceu a compet\u00eancia da Uni\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o dos recursos minerais e a sistem\u00e1tica do \n\nregime de aproveitamento destes e reconheceu as \u00e1guas subterr\u00e2neas como subst\u00e2ncia mineral \n\ndotada de valor econ\u00f4mico e formadora de jazida. Entretanto, persistia a id\u00e9ia de regulamentar, \n\nem separado, a explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais das \u00e1guas subterr\u00e2neas, exigindo Plano de \n\n\n\n \n\n 87 \n\n \n\nAproveitamento Econ\u00f4mico para jazidas de \u00e1guas minerais, no qual se estabelece plano para \n\nconserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das suas fontes. \n\n \n\n- REGULAMENTO DO C\u00d3DIGO DE MINERA\u00c7\u00c3O \u2013 1968 \n\nO regulamento do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o (Decreto-lei n\u00b0 62.934/68) apenas ratifica a inclus\u00e3o \n\nde todas as \u00e1guas subterr\u00e2neas nos casos contemplados pelo C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais, sob o \n\nconceito de jazidas minerais subterr\u00e2neas, sendo estas regidas por leis especiais. O Regulamento \n\ndo C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o nada acrescenta ao C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o e somente ratifica a inclus\u00e3o \n\nde todas as \u00e1guas subterr\u00e2neas nos casos contemplados pelo C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais, sob o \n\nconceito de jazidas minerais no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n- CRIA\u00c7\u00c3O DA SECRETARIA ESPECIAL DO MEIO AMBIENTE - SEMA 1973 (\u00f3rg\u00e3o \n\nextinto, em seu lugar foi criado o IBAMA) \n\nCom compet\u00eancia para estabelecer normas e padr\u00f5es relativos \u00e0 qualidade dos recursos \n\nh\u00eddricos, foi respons\u00e1vel pela inclus\u00e3o de novas normas reguladoras e restritivas quanto ao uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo em locais onde ocorrem fontes de surg\u00eancia, os chamados olhos d\u2019\u00e1gua. \n\n \n\n- CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL \u2013 1988 \n\nMuda o status das \u00e1guas subterr\u00e2neas, estabelecendo um novo regime para estas, conferindo-\n\nlhes car\u00e1ter de bem p\u00fablico de propriedade dos Estados e do Distrito Federal. Distingue \n\nclaramente \u00e1guas subterr\u00e2neas de recursos minerais do subsolo, sendo, portanto, as \u00e1guas \n\nminerais de compet\u00eancia da Uni\u00e3o. \n\n \n\n- LEI FEDERAL N\u00b0 9.433/97 \u2013 POL\u00cdTICA NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nIncorpora a mudan\u00e7a na dominialidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas estabelecida pela Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988 e mant\u00e9m tratamento diferenciado para \u00e1guas ditas \u201cminerais\u201d. Quanto \u00e0 gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas, recomenda a utiliza\u00e7\u00e3o dos mecanismos de outorga das concess\u00f5es de \n\nexplora\u00e7\u00e3o como principais instrumentos de gest\u00e3o. Quanto \u00e0s normas reguladoras, apresenta \n\nsignificativa contribui\u00e7\u00e3o relativa aos aspectos da polui\u00e7\u00e3o e superexplota\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos, \n\nproibindo a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, monitoramento de aterros sanit\u00e1rios e estudos de \n\nvulnerabilidade de aqu\u00edferos. \n\n\n\n \n\n 88 \n\n \n\n \n\n- LEI FEDERAL N\u00b0 9.984/2000 \u2013 CRIA\u00c7\u00c3O DA ANA \n\nInstitui a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, atribuindo \u00e0 ela a finalidade de implementar a \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, em articula\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas e \n\nprivadas integrantes do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos; d\u00e1 tamb\u00e9m \n\ncompet\u00eancia ao Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, nos termos da Lei 9.433, para \n\npromover a articula\u00e7\u00e3o dos planejamentos, nos diversos n\u00edveis, dos setores usu\u00e1rios de \u00e1gua. \n\nA ANA \u00e9 respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos - PNRH. \n\n \n\n- RESOLU\u00c7\u00c3O CNRH no 05, de 2.000: \n\nEstabelece diretrizes para a forma\u00e7\u00e3o e funcionamento dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, \n\nde forma a implementar o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, conforme \n\nestabelecido pela Lei n\u00b0 9.433/97. \n\n \n\n- RESOLU\u00c7\u00c3O CNRH no 15, de 2.001: \n\nA C\u00e2mara T\u00e9cnica de \u00e1gua subterr\u00e2nea do CNRH, atrav\u00e9s desta Resolu\u00e7\u00e3o, estabeleceu uma \n\ns\u00e9rie de medidas que visam assegurar a promo\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o integrada das \u00e1guas superficiais, \n\nsubterr\u00e2neas e mete\u00f3ricas. Esta Resolu\u00e7\u00e3o pode ser considerada um verdadeiro \u201cdivisor de \n\n\u00e1guas\u201d no contexto do arcabou\u00e7o legal existente, por inserir uma preocupa\u00e7\u00e3o do legislador \n\nfederal na defini\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros para a utiliza\u00e7\u00e3o adequada das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Um \n\ndos pontos importantes da Resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 o de remeter para legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica a cobran\u00e7a pelo \n\nuso das fontes de \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nImportante considerar que h\u00e1, aqui, uma tentativa clara de se tentar restabelecer o \n\ndom\u00ednio federal das \u00e1guas subterr\u00e2neas que fora retirado pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988 (artigo 26, inciso I). \n\n \n\n- RESOLU\u00c7\u00c3O CNRH no 22, de 2.002: \n\nEstabelece diretrizes para inser\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas no instrumento plano de recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n \n\n\n\n \n\n 89 \n\n \n\n- RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00ba 396/2.008: \n\nConsidera que os aqu\u00edferos se apresentam em diferentes contextos hidrogeol\u00f3gicos e podem \n\nultrapassar os limites de bacias hidrogr\u00e1ficas, e que as \u00e1guas subterr\u00e2neas possuem \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas intr\u00ednsecas, com varia\u00e7\u00f5es hidrogeoqu\u00edmicas, sendo \n\nnecess\u00e1rio que as suas classes de qualidade sejam pautadas nessas especificidades. \n\n \n\n2.6.1 - Evolu\u00e7\u00e3o Legal \n\n \n\nA Tabela a seguir representa a evolu\u00e7\u00e3o legal das \u00e1guas no Brasil: \n \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o legal da gest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil. \n\nAntes de Estocolmo 1972 \n1603 - Ordena\u00e7\u00f5es Filipinas \n \n \n\n1828 - Lei de 1\u00ba/Outubro \n \n \n \n\n1834 - Lei n\u00ba 16, de 12/Agosto \n \n \n \n\n \n1891 - A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica   \n \n\n1904 - Decreto 5.407  \n \n \n \n\n1916 - C\u00f3digo Civil \n \n1930 - Revolu\u00e7\u00e3o  \n \n\n1934 - Constitui\u00e7\u00e3o   \n \n \n \n\n1934 - C\u00f3digo de \u00c1guas  \n \n \n \n\n1937 - Constitui\u00e7\u00e3o   \n \n \n \n\n1964 - Lei n\u00ba 4.466  \n \n \n \n\n1967 - Lei n\u00ba 5.357  \n \n \n1988 \u2013 Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n \n1997 \u2013 Lei n\u00b0 9.433 \n \n1998 \u2013 Lei n\u00b0 9.605 \n \n2000 \u2013 Lei n\u00b0 9.984 \n\nInstitu\u00edam dispositivos espec\u00edficos sobre a gest\u00e3o da \u00e1gua. \n \n \n\nDisciplinou as atribui\u00e7\u00f5es das C\u00e2maras Municipais, determinando compet\u00eancia \nlegislativa sobre as \u00e1guas. \n \n\nEstabeleceu compet\u00eancia das Assembl\u00e9ias Legislativas provinciais para legislar sobre \nobras p\u00fablicas, com reflexos sobre a pol\u00edtica a ser adotada \u00e0s \u00e1guas. \n \n\n \nLimitou-se a definir compet\u00eancia federal para legislar sobre \u00e1guas no Direito Civil. \n \n\nRegulamentou a utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a hidr\u00e1ulica para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.  \n \n\n \nDedicou umas das se\u00e7\u00f5es \u00e0 \u00e1gua.  \n \nEsbo\u00e7ou-se uma nova pol\u00edtica para a explora\u00e7\u00e3o das riquezas naturais. \n \n\nAbordou pela primeira vez o tema \u00e1gua considerando os aspectos econ\u00f4micos e de \ndesenvolvimento. \n \n\nPrincipal instrumento que trouxe uma profunda altera\u00e7\u00e3o dos dispositivos do C\u00f3digo \nCivil. \n \n\nAtribuiu compet\u00eancia privativa \u00e0 Uni\u00e3o para legislar sobre os bens de dom\u00ednio federal, \n\u00e1guas e energia hidr\u00e1ulica. \n \n\nDeterminou a arboriza\u00e7\u00e3o das margens das rodovias do nordeste, bem como a constru\u00e7\u00e3o \nde aterros-barragem para represamento de \u00e1guas. \n \n\nEstabeleceu penalidades para embarca\u00e7\u00f5es e terminais mar\u00edtimos ou fluviais que \nlan\u00e7arem detritos ou \u00f3leo em \u00e1guas brasileiras. \n \nDedica um cap\u00edtulo espec\u00edfico sobre o meio ambiente (art. 225). \n \nInstitui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n \nLei de crimes ambientais. \n \nCria a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da \nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n \n\nFonte: Avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no Brasil, MMA, SRH, 2002, p. 12. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 90 \n\n \n\n2.7 - Arranjo Institucional Brasileiro \n\nA Lei Federal n\u00b0 9.433/97 estabelece um arcabou\u00e7o institucional para a gest\u00e3o compartilhada \n\ndo uso da \u00e1gua (VASQUES, 2002, p. 200-233). S\u00e3o os seguintes organismos que comp\u00f5em o \n\nsistema atual: \n\n \n\n- CONSELHO NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \u2013 CNRH, \u00f3rg\u00e3o colegiado mais \n\nelevado na hierarquia do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, a quem cabe \n\ndecidir sobre as grandes quest\u00f5es do setor, desenvolver os Planos Nacionais de Recursos \n\nH\u00eddricos, al\u00e9m de dirimir os conflitos de maior vulto. \n\n \n\n- CONSELHOS DE RECURSOS H\u00cdDRICOS DOS ESTADOS E DO DISTRITO FEDERAL \u2013 \n\nCRH, \u00f3rg\u00e3os consultivos e deliberativos, aos quais cabem, na esfera de suas compet\u00eancias, \n\narbitrar, em \u00faltima inst\u00e2ncia administrativa, os recursos relativos \u00e0s decis\u00f5es dos Comit\u00eas de \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas dos rios de dom\u00ednio de seu Estado ou do Distrito Federal, assim como \n\naprovar e acompanhar os Planos Estaduais de Recursos H\u00eddricos. \n\n \n\n- COMIT\u00caS DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS, com a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, das prefeituras, \n\nda sociedade civil organizada, dos n\u00edveis de governo estaduais e federal, s\u00e3o destinados a atuar \n\ncomo \u201cparlamento das \u00e1guas\u201d, posto que s\u00e3o o f\u00f3rum de decis\u00e3o no \u00e2mbito de cada bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n- AG\u00caNCIAS DE \u00c1GUA, criadas para atuarem como secretarias executivas de seus \n\ncorrespondentes comit\u00eas, e destinadas a gerir os recursos oriundos da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, \n\nexercitando a administra\u00e7\u00e3o do sistema. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 91 \n\n \n\n2.7.1 - Evolu\u00e7\u00e3o Institucional \n\n \nA Tabela a seguir representa a evolu\u00e7\u00e3o institucional das \u00e1guas no Brasil: \n\n \n\n \n\nTabela 10 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o Institucional da gest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil. \n\n\u2022 Antes de Estocolmo 1972 \n\n1920 - \n \n \n \n\n1933 - \n \n \n\n1933 - \n \n \n\n1934 - \n \n \n\n1940 - \n \n\n1945 - \n \n \n\n1948 - \n \n\n1952 - \n \n\n1953 - \n \n\n1953 - \n \n\n1957 - \n \n\n1960 - \n \n\n1962 - \n \n \n\n1965 - \n \n \n \n\n1968 - \n \n \n \n\n1969 - \n\nCria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Estudos de For\u00e7as Hidr\u00e1ulicas, no \u00e2mbito do Servi\u00e7o Geol\u00f3gico e Mineral\u00f3gico do Minist\u00e9rio \nda Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, que se constitui no n\u00facleo do qual se originaram os futuros \u00f3rg\u00e3os nacionais \ndedicados \u00e0 hidrometria. \n \n\nCria\u00e7\u00e3o da Diretoria Geral de Pesquisas Cient\u00edficas, absorvendo o Servi\u00e7o Geol\u00f3gico e Mineral\u00f3gico sob o nome de \nInstituto Geol\u00f3gico e Mineral\u00f3gico do Brasil. \n \n\nCria\u00e7\u00e3o da Diretoria de \u00c1guas no Minist\u00e9rio da Agricultura, logo transformada em Servi\u00e7o de \u00c1guas. \n \n\n \nTransfer\u00eancia da atividade de hidrologia para a Diretoria Geral da Produ\u00e7\u00e3o Mineral que se transformou no \nDepartamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM. \n \n\nTransforma\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de \u00c1guas em Divis\u00e3o de \u00c1guas, quando da reestrutura\u00e7\u00e3o do DNPM. \n \n\nCria\u00e7\u00e3o da Companhia Hidroel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco (CHESF) e cria\u00e7\u00e3o do Departamento Nacional de Obras Contra \nSecas (DNOCS). \n \n\nCria\u00e7\u00e3o da Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco (CODEVASF). \n \n\nCria\u00e7\u00e3o das Centrais El\u00e9tricas de Minas Gerais (CEMIG). \n \n\nCria\u00e7\u00e3o das Usinas Hidroel\u00e9tricas do Paranapanema S.A. - USELPA. \n \n\nCria\u00e7\u00e3o do Fundo Federal de Eletrifica\u00e7\u00e3o. \n \n\nCria\u00e7\u00e3o das Centrais El\u00e9tricas S.A. de Furnas.  \n \n\nCria\u00e7\u00e3o das Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A. (Eletrobr\u00e1s). \n \n\nCria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das Minas e Energia - MME, que incorporou na sua estrutura todos os \u00f3rg\u00e3os do DNPM, inclusive \na Divis\u00e3o de \u00c1guas. \n \n\nTransforma\u00e7\u00e3o da Divis\u00e3o de \u00c1guas no Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia - DNAE, com oito Distritos \nvinculados, descentralizando as atividades de hidrologia, incluindo os servi\u00e7os de hidrometria. \n \n\n \nAltera\u00e7\u00e3o da denomina\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o DNAE para Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica - DNAEE. \n \n\n \nCria\u00e7\u00e3o das Companhias Estaduais de Saneamento. \n\n\u2022 De Estocolmo 1972 at\u00e9 Eco 1992 \n \n\n1973 - \n \n \n \n\n1985 - \n\n \n\nCria\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial de Meio Ambiente - SEMA no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio do Interior (posteriormente extinta e \nsubstitu\u00edda pelo IBAMA), e in\u00edcio da cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os estaduais de meio ambiente. \n \n\n \nCria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio Extraordin\u00e1rio da Irriga\u00e7\u00e3o com o Programa Nacional de Irriga\u00e7\u00e3o - PRONI e do Programa de \nIrriga\u00e7\u00e3o do Nordeste - PROINE. \n\n\u2022 De Eco 1992 a Johanesburgo 2002 (Rio+10) \n1995 - \n \n\n2000 - \n\nCria\u00e7\u00e3o da Secretaria de Recursos H\u00eddricos. \n \n\nCria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. \nFonte: Avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no Brasil, MMA, SRH, 2002, p. 16. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 92 \n\n \n\n2.8 - Reuni\u00f5es Internacionais sobre \u00e1gua \n\nDiversas reuni\u00f5es internacionais sobre recursos h\u00eddricos j\u00e1 foram realizadas no mundo. Elas \n\nprocuraram criar um aparato institucional na perspectiva de regulamentar o uso da \u00e1gua em \n\nescala internacional (RIBEIRO, 2008, p. 76). \n\n \n\nCONFER\u00caNCIA DE CARACAS \n\nA confer\u00eancia de Caracas, promovida pela Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Direito das \u00c1guas, em \n\n1.976, tamb\u00e9m recomendou a ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, sem preju\u00edzo, contudo, da exist\u00eancia de outras unidades geogr\u00e1ficas de gest\u00e3o \n\n(relacionadas, por exemplo, com o desenvolvimento s\u00f3cioecon\u00f4mico) mais amplas ou n\u00e3o \n\ncoincidentes com as \u00e1reas das bacias. \n\n \n\nCONFER\u00caNCIA DE MAR DEL PLATA \n\nA Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \u00c1gua de Mar Del Plata ocorreu entre 14 e 25 de \n\nmar\u00e7o de 1.977. Foi a primeira reuni\u00e3o internacional envolvendo grande parte dos pa\u00edses do \n\nmundo para abordar temas referentes a \u00e1gua (RIBEIRO, 2008, p. 77). \n\nEsta Confer\u00eancia integrou o que pode ser chamado de primeiro ciclo das grandes confer\u00eancias \n\nda ONU. Faz parte desse ciclo a Confer\u00eancia de Estocolmo, sobre desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\nmeio ambiente, em 1972; a de Bucareste, que tratou da popula\u00e7\u00e3o, em 1974; a de Roma, que \n\nabordou a fome, em 1974; a de Vancouver, sobre assentamentos humanos, conhecida como \n\nHabitat I, em 1976; e as de Nairobi sobre desertifica\u00e7\u00e3o, em 1977 e sobre recursos energ\u00e9ticos \n\nem 1979 (RIBEIRO, 2008, p. 77). \n\nO principal objetivo da Confer\u00eancia de Mar Del Plata foi estabelecer meios para evitar uma \n\ncrise de \u00e1gua. Havia a expectativa de refor\u00e7ar a coopera\u00e7\u00e3o internacional para resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas vinculados aos recursos h\u00eddricos. No entanto nesta Confer\u00eancia, as \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nn\u00e3o foram abordadas. \n\nContudo, \u00e9 preciso reconhecer que, depois de Mar Del Plata, surgiram v\u00e1rios minist\u00e9rios de \n\nrecursos h\u00eddricos pelo mundo, foram realizadas in\u00fameras pesquisas sobre \u00e1gua, difundiu-se a \n\ncrise da \u00e1gua e suas poss\u00edveis consequ\u00eancias ao longo dos anos, e foram criados diversos \n\nprogramas internacionais de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e cient\u00edfica sobre recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n\n\n \n\n 93 \n\n \n\nCONFER\u00caNCIA DE DUBLIN \n\nA Confer\u00eancia Internacional sobre \u00c1gua e Meio Ambiente, realizada em Dublin, de 26 a 31 de \n\njaneiro de 1992, contou com mais de 100 pa\u00edses e 80 organiza\u00e7\u00f5es, reunindo cerca de 500 \n\nparticipantes. De certa forma, ela influenciou a Confer\u00eancia do Rio-92, na qual o tema dos \n\nrecursos h\u00eddricos foi pouco destacado (RIBEIRO, 2008, p. 79). \n\nDentre as decis\u00f5es tomadas em Dublin, destacam-se um plano de a\u00e7\u00e3o e quatro princ\u00edpios, \n\nassim expressos: \n\nPRINC\u00cdPIO 1: a \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e9 um recurso vulner\u00e1vel e finito, essencial para sustentar a vida, o \n\ndesenvolvimento e o meio ambiente. \n\nComo a \u00e1gua sustenta a vida, o manejo efetivo dos recursos h\u00eddricos demanda uma aproxima\u00e7\u00e3o hol\u00edstica, \n\nligando o desenvolvimento social e econ\u00f4mico com a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais. O manejo \n\nefetivo conecta usos de solo e da \u00e1gua atrav\u00e9s da capta\u00e7\u00e3o ou aqu\u00edferos subterr\u00e2neos. \n\nPRINC\u00cdPIO 2: O manejo da \u00e1gua deve ser baseado em uma abordagem participativa, envolvendo \n\nusu\u00e1rios, planejadores e criadores de pol\u00edticas em todos os n\u00edveis. \n\nPRINC\u00cdPIO 3: As mulheres t\u00eam parte central na provis\u00e3o, manejo e salvaguarda da \u00e1gua. \n\nPRINC\u00cdPIO 4: A \u00e1gua tem valor econ\u00f4mico em todos os seus usos e deve ser reconhecida como bem \n\necon\u00f4mico. \n\nAo reconhecer a \u00e1gua como recurso finito, a Declara\u00e7\u00e3o de Dublin assumiu que o volume \n\ndispon\u00edvel para uso \u00e9 definido pela \u00e1gua renov\u00e1vel, ou seja, a diferen\u00e7a entre a chuva e a \n\nevapora\u00e7\u00e3o. Essa especifica\u00e7\u00e3o foi importante porque definiu a quantidade dispon\u00edvel de \u00e1gua \n\npara prover as necessidades humanas. Mas h\u00e1 aspectos controversos, como a vis\u00e3o hol\u00edstica, que \n\ntenderia a uma gest\u00e3o universalista dos recursos h\u00eddricos, o que se choca com a tradi\u00e7\u00e3o, baseada \n\nna gest\u00e3o nacional e soberana dos recursos h\u00eddricos (RIBEIRO, 2008, p. 81). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, apesar de reconhecer a participa\u00e7\u00e3o popular, remete \n\na decis\u00e3o ao n\u00edvel adequado, desde que ponderando o desejo dos usu\u00e1rios da \u00e1gua. Procurou-se \n\nsalvaguardar as decis\u00f5es para al\u00e9m da escala local, o que \u00e9 razo\u00e1vel pelo fato de os recursos \n\nh\u00eddricos n\u00e3o respeitarem fronteiras. \n\nHouve ainda um destaque para a gest\u00e3o internacional da \u00e1gua, que deveria ser na escala da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica. Essa concep\u00e7\u00e3o foi amplamente utilizada por organismos internacionais, que \n\nreconhecem 263 bacias transfronteiri\u00e7as, que geram cerca de 60% da \u00e1gua doce da Terra e \n\natendem 40% da popula\u00e7\u00e3o mundial (UNEP, 2002). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 94 \n\n \n\nCONFER\u00caNCIA RIO-92 \n\nA Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e Desenvolvimento ocorreu no Rio \n\nde Janeiro entre 3 e 14 de junho de 1992. Participaram 178 (cento e setenta e oito) pa\u00edses e \n\ndiversas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais. \n\nO objetivo dessa reuni\u00e3o foi estabelecer duas conven\u00e7\u00f5es internacionais, sobre mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas e sobre o acesso \u00e0 diversidade biol\u00f3gica, duas declara\u00e7\u00f5es, uma sobre florestas e a do \n\nRio \u2013 uma carta de princ\u00edpios em que os representantes dos pa\u00edses se comprometiam com o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente, e a Agenda 21, um plano de a\u00e7\u00e3o com \n\nvistas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o ambiental em escala mundial at\u00e9 o ano 2.000 (RIBEIRO, 2008, p. 84). \n\n \n\nCONFER\u00caNCIA DE NOORDWIJK \n\nA Confer\u00eancia Ministerial de \u00c1gua Pot\u00e1vel e Saneamento ocorreu nos dias 22 e 23 de mar\u00e7o \n\nde 1994, em Noordwijk, nos Pa\u00edses Baixos. O principal objetivo desse evento era viabilizar a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Agenda 21 referente \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Participaram cerca de 300 \n\ndelegados de 80 pa\u00edses e cerca de 20 organiza\u00e7\u00f5es multilaterais, al\u00e9m de representantes da \n\nsociedade civil (RIBEIRO, 2008, p. 88). \n\nAo final da reuni\u00e3o, foi elaborado um plano de a\u00e7\u00e3o que contemplava cinco aspectos: \u00e1gua e \n\npopula\u00e7\u00e3o; \u00e1gua, sa\u00fade e meio ambiente; \u00e1gua e institui\u00e7\u00f5es; \u00e1gua e mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\nfinanceiros, e \u00e1gua no mundo. \n\nCom destaque especial para o plano \u00e1gua, sa\u00fade e meio ambiente foi sugerida a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nrelat\u00f3rios nacionais apontando registros de doen\u00e7as causadas pelo uso de \u00e1gua contaminada ou \n\npela aus\u00eancia de saneamento b\u00e1sico. Foi ent\u00e3o recomendada ainda a gest\u00e3o compartilhada de \n\nbacias e de aqu\u00edferos de modo a conservar a qualidade da \u00e1gua.  \n\n \n\nCONSELHO MUNDIAL DA \u00c1GUA \n\nA proposta de criar um Conselho Mundial da \u00c1gua que opinasse sobre quest\u00f5es referentes aos \n\nrecursos h\u00eddricos surgiu na Confer\u00eancia de Dublin e foi refor\u00e7ada na CNUMAD e, dois anos mais \n\ntarde, na reuni\u00e3o de ministros de Noordwijk. Muitos antes disso, na Confer\u00eancia de Mar Del \n\nPlata, em 1977, foi sugerido um organismo internacional que fosse respons\u00e1vel pela gest\u00e3o \n\ninternacional da \u00e1gua, o que est\u00e1 muito al\u00e9m dos objetivos do atual Conselho Mundial da \u00c1gua, \n\n\n\n \n\n 95 \n\n \n\nque atua como um formador de opini\u00e3o e defende abertamente a comercializa\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos no mundo (RIBEIRO, 2008, p. 89). \n\nOs objetivos do Conselho s\u00e3o: \n\n- fornecer uma plataforma para a vis\u00e3o estrat\u00e9gica comum sobre o manejo de servi\u00e7os e recursos h\u00eddricos de \n\nmodo sustent\u00e1vel e promover, mundialmente, a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas efetivas e estrat\u00e9gicas; \n\n- fornecer conselho e informa\u00e7\u00e3o relevante para institui\u00e7\u00f5es e tomadores de decis\u00e3o sobre o desenvolvimento e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas em prol dos pobres, estrat\u00e9gias para recursos aqu\u00edferos sustent\u00e1veis e para o \n\nmanejo de servi\u00e7os de \u00e1gua, com o devido respeito ao meio ambiente, \u00e0 equidade social e de g\u00eaneros. \n\n- contribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es relacionadas \u00e0s \u00e1guas transfronteiri\u00e7as. \n\n \n\nPARCERIA GLOBAL DA \u00c1GUA \n\nA Parceria global da \u00e1gua resultou de uma articula\u00e7\u00e3o do Banco Mundial com o Programa das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento. Por causa disso, entre os ambientalistas ela \u00e9 vista como \n\nporta-voz do mundo das finan\u00e7as e da produ\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos. A Ag\u00eancia \n\nSueca Internacional de Desenvolvimento tamb\u00e9m apoiou sua cria\u00e7\u00e3o e funciona como sede da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o (RIBEIRO, 2008, p. 93). \n\nSuas a\u00e7\u00f5es tiveram in\u00edcio em 1996, com o mandato para aplicar as decis\u00f5es das Confer\u00eancias \n\nde Dublin e do Rio de Janeiro. Diversos atores integram a Parceria Global, incluindo organismos \n\nde pesquisa, governos, empresas privadas, ag\u00eancias da ONU, associa\u00e7\u00f5es profissionais e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es multilaterais de pesquisa. Da\u00ed o car\u00e1ter informativo que ela assumiu, procurando \n\ncircular os assuntos e solu\u00e7\u00f5es de problemas em redes internacionais e regionais de informa\u00e7\u00e3o \n\ncoordenadas por seus membros (RIBEIRO, 2008, p. 93). \n\nOs objetivos secund\u00e1rios s\u00e3o: \n\n- sustentar programas de gest\u00e3o integrada da \u00e1gua e redes, estimulando novas iniciativas de coopera\u00e7\u00e3o; \n\n- estimular governos e ag\u00eancias multilaterais a adotar pol\u00edticas p\u00fablicas complementares; \n\n- compartilhar informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias de gest\u00e3o da \u00e1gua;  \n\n- desenvolver solu\u00e7\u00f5es inovadoras e eficazes para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; \n\n- sugerir pol\u00edticas e pr\u00e1ticas concretas para o uso da \u00e1gua; e \n\n- buscar o equil\u00edbrio entre necessidades e disponibilidade dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\nCONVEN\u00c7\u00c3O DE CURSOS D`\u00c1GUA INTERNACIONAIS \n\n\n\n \n\n 96 \n\n \n\nDepois da cria\u00e7\u00e3o de tantas institui\u00e7\u00f5es, finalmente, em 1997, surgiu uma conven\u00e7\u00e3o que trata \n\ndos recursos h\u00eddricos. Mas n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para tanto entusiasmo. Ela ainda necessita de mais \n\nconfirma\u00e7\u00f5es e da ades\u00e3o de pa\u00edses para come\u00e7ar a funcionar (RIBEIRO, 2008, p. 94). \n\nRegular o uso de cursos d`\u00e1gua internacionais \u00e9 uma tarefa delicada, que envolve diversos \n\naspectos. S\u00e3o 263 rios que t\u00eam seus cursos passando por dois ou mais pa\u00edses, sendo 69 na \n\nEuropa, 59 na \u00c1frica, 57 na \u00c1sia, 40 na Am\u00e9rica do Norte e 38 na Am\u00e9rica do Sul (UNEP, \n\n2002a). \n\nA soberania volta \u00e0 cena, dado que se trata de rios compartilhados por dois ou mais pa\u00edses. Os \n\njuristas internacionais reconhecem dois tipos de soberania envolvendo essa quest\u00e3o: a soberania \n\nterritorial absoluta e a integridade territorial absoluta (SCHROEDER-WILDBERG, 2002, p. 13). \n\nO primeiro tipo significa que um pa\u00eds pode usufruir recursos h\u00eddricos de um curso d`\u00e1gua \n\ntransfronteiri\u00e7o sem se preocupar com as consequ\u00eancias para os demais pa\u00edses e sem necessidade \n\nde comunicar suas atitudes. No outro modelo, o curso d`\u00e1gua \u00e9 considerado propriedade comum \n\ndas partes. Os eventos deveriam ser comunicados e o uso da \u00e1gua n\u00e3o pode colocar em risco seu \n\naproveitamento pelos vizinhos (RIBEIRO, 2008, p. 95). \n\n \n\nCONVEN\u00c7\u00c3O DE HELSINQUE \n\nDefinida em 17 de mar\u00e7o de 1992, a Conven\u00e7\u00e3o Internacional de Cursos d`\u00e1gua \n\ntransfronteiri\u00e7os e lagos internacionais tem um escopo regional, atendendo apenas pa\u00edses da \n\ncomiss\u00e3o econ\u00f4mica europ\u00e9ia. Ela entrou em vig\u00eancia e j\u00e1 produziu um protocolo voltado para a \n\nsa\u00fade. \n\nDe modo geral, ela se assemelha \u00e0 anterior, apesar de ter um texto menos contundente em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 soberania e \u00e0 gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos. Ela definiu os impactos \n\ninternacionais como eixo central e estabeleceu compromissos de gest\u00e3o compartilhada dos \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\n \n\nCONFER\u00caNCIA DE PARIS \n\nA Confer\u00eancia Internacional da \u00c1gua e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel foi promovida pela \n\nUNESCO entre 19 e 21 de mar\u00e7o de 1998. Ela reuniu cerca de 600 participantes de 84 pa\u00edses, \n\nal\u00e9m de representantes de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (RIBEIRO, 2008, p. 101). \n\n\n\n \n\n 97 \n\n \n\nAo final, produziu-se uma Declara\u00e7\u00e3o Ministerial e um Plano de A\u00e7\u00e3o com vistas \u00e0 \n\nsustentabilidade no uso da \u00e1gua. O plano basicamente identificou a necessidade de aprimorar \n\nestudos em lagos, \u00e1reas \u00famidas, \u00e1guas subterr\u00e2neas, rios e, tamb\u00e9m, de eventos meteorol\u00f3gicos e \n\nclim\u00e1ticos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento institucional foi proposta uma reforma da legisla\u00e7\u00e3o dos \n\npa\u00edses para adequ\u00e1-la \u00e0 gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos. Outro aspecto refor\u00e7ado foi a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil em todos os n\u00edveis de gest\u00e3o. A unidade de gest\u00e3o sugerida \u00e9 a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, como n\u00e3o poderia deixar de ser em se tratando de um evento realizado na \n\nFran\u00e7a (RIBEIRO, 2008, p. 102). \n\nA prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \u00e9 essencial para manter e reabilitar o ciclo hidrol\u00f3gico natural \n\npara o manejo de recursos de \u00e1gua pot\u00e1vel de maneira sustent\u00e1vel (RIBEIRO, 2008, p. 102). \n\n \n\nCONFER\u00caNCIA DE BONN \n\n\u201c\u00c1gua: chave para o desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, esse foi o tema da Confer\u00eancia \n\nInternacional da \u00c1gua de Bonn, realizada entre 3 e 7 de dezembro de 2001, que contou com 118 \n\npa\u00edses, dos quais 46 representados por ministros, 47 organiza\u00e7\u00f5es multilaterais e 73 da sociedade \n\ncivil (RIBEIRO, 2008, p. 104). \n\nA quest\u00e3o da governan\u00e7a tem sido inclu\u00edda em diversas reuni\u00f5es internacionais. Na \n\nConfer\u00eancia de Bonn, os temas envolvidos com a governan\u00e7a foram: \n\n\u2022  assegurar acesso \u00e0 \u00e1gua para todos; \n\n\u2022  assegurar infraestrutura de \u00e1gua e servi\u00e7os de oferta para as pessoas carentes; \n\n\u2022  promover equidade entre g\u00eaneros; \n\n\u2022  alocar, apropriadamente, \u00e1gua entre as demandas competentes; \n\n\u2022  dividir benef\u00edcios; \n\n\u2022  promover divis\u00e3o participativa de benef\u00edcios de grandes projetos; \n\n\u2022  melhorar o manejo da \u00e1gua; \n\n\u2022  proteger a qualidade de \u00e1gua e dos ecossistemas; \n\n\u2022  administrar riscos para lidar com as variabilidades e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; \n\n\u2022  encorajar provis\u00e3o de servi\u00e7os mais eficientes; \n\n\u2022  administrar \u00e1gua no menor n\u00edvel apropriado; \n\n\u2022  combater efetivamente a corrup\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 98 \n\n \n\nCONFER\u00caNCIA DE JOHANNESBURGO \n\nA Confer\u00eancia Mundial para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel realizou-se em Johannesburgo \n\nentre 26 de agosto e 4 de setembro de 2002, com o objetivo de avaliar as metas da Confer\u00eancia \n\ndo Rio \u2013 92. O ent\u00e3o secret\u00e1rio-geral da ONU, Kofi Annan, prop\u00f4s a inclus\u00e3o de temas \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o, entre eles o da \u00e1gua (RIBEIRO, 2008, p. 106). \n\nN\u00e3o foi um evento t\u00e3o grandioso quanto os anteriores, apenas reafirmou a Rio-92, com \n\nalgumas proje\u00e7\u00f5es sobre escassez dos recursos naturais. \n\nJohanesburgo consistiu numa tentativa de disciplinar a explora\u00e7\u00e3o dos recursos econ\u00f4micos \n\nnaturais, conciliando-a com o imperativo de resguardar esses recursos em quantidade e qualidade \n\nsuficiente para as gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\nA Confer\u00eancia de Johanesburgo contou com a participa\u00e7\u00e3o de 191 pa\u00edses do globo e foi \n\nprecedida de 4 Confer\u00eancias preparat\u00f3rias, que envolveram negocia\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da ONU. \n\n \n\nF\u00d3RUM MUNDIAL DA \u00c1GUA \n\nRealizado em Istambul, na Turquia em 2.009, \u00e9 considerado como o maior evento \n\ninternacional no dom\u00ednio da \u00e1gua. Propondo quatro objetivos principais: \n\n\u2022 Aumentar a import\u00e2ncia da \u00e1gua na agenda pol\u00edtica; \n\n\u2022 Apoiar o aprofundamento das discuss\u00f5es para a solu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es internacionais da \u00e1gua no S\u00e9culo \n\nXXI; \n\n\u2022 Formular propostas concretas e chamar a aten\u00e7\u00e3o mundial; \n\n\u2022 Gerar um compromisso pol\u00edtico. \n\nBraga (2009, p. H4) considera que a gest\u00e3o transfronteiri\u00e7a tamb\u00e9m \u00e9 importante para evitar \n\nconflitos, at\u00e9 no Brasil, j\u00e1 que a Bacia Amaz\u00f4nica \u00e9 compartilhada com oito vizinhos e a do Prata \n\ncom mais quatro. Na \u00c1frica, o rio Nilo serve mais dez pa\u00edses. No Oriente M\u00e9dio, os rios Tigre e \n\nEufrates passam pela Turquia, Iraque e S\u00edria, regi\u00e3o complexa, n\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista h\u00eddrico. \n\n \n\n \n\nS\u00cdNTESE: \n\nComo prev\u00ea a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, todo cidad\u00e3o tem direito a um ambiente de vida \n\nsaud\u00e1vel, o que, imprescindivelmente, depende da qualidade da \u00e1gua presente no pa\u00eds. \n\n\n\n \n\n 99 \n\n \n\nGerir os recursos h\u00eddricos de forma adequada \u00e9, portanto, uma das principais preocupa\u00e7\u00f5es do \n\nmundo atual, o que, no Brasil, pode ser visto com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b0 9433/97, a qual \n\ninstituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\nDessa maneira, o presente cap\u00edtulo teve como principal prop\u00f3sito a an\u00e1lise hist\u00f3rica das leis \n\nbrasileiras sobre recursos h\u00eddricos, al\u00e9m de demonstrar os principais modelos de gest\u00e3o \n\ndesenvolvidos para tais recursos, quais sejam o modelo burocr\u00e1tico, o econ\u00f4mico-financeiro e, \n\nfinalmente, o modelo sist\u00eamico de integra\u00e7\u00e3o participativa.  \n\nAinda com o intuito de identificar poss\u00edveis melhorias na gest\u00e3o de tais recursos no Brasil, \n\nforam comentadas as experi\u00eancias de alguns pa\u00edses nesse sentido, como Alemanha, Fran\u00e7a, \n\nEspanha e Inglaterra, focalizando, ao final, a experi\u00eancia brasileira, que muito se espelhou na \n\nfrancesa. \n\nO presente cap\u00edtulo tratou tamb\u00e9m da evolu\u00e7\u00e3o constitucional no que diz respeito aos recursos \n\nh\u00eddricos, comentando, posteriormente, a evolu\u00e7\u00e3o das leis infraconstitucionais, dentre as quais \n\nmerece destaque o C\u00f3digo de \u00c1guas (Decreto-Lei n\u00b0 24.643/34). \n\nPara finalizar, destacam-se as importantes reuni\u00f5es internacionais sobre \u00e1gua, dentre elas a \n\nConfer\u00eancia de Caracas, a Rio \u2013 92 e a Conven\u00e7\u00e3o de Helsinque, as quais trouxeram, \n\nindubitavelmente, importantes discuss\u00f5es e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para se cuidar de um recurso t\u00e3o \n\nfundamental que \u00e9 o recurso h\u00eddrico. \n\n \n\n*** \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 101 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3. \u2013 INTERA\u00c7\u00c3O DOS ASPECTOS T\u00c9CNICOS E \n\nJUR\u00cdDICO INSTITUCIONAIS \n\n \n\n \n\n\u201cEl derecho comienza con el hombre, pero no se origina de \u00e9l sino del conocimiento.\u201d \n\nVallado Berr\u00f5n. \n\n \nNeste Cap\u00edtulo, pretende-se explorar os diversos aspectos t\u00e9cnicos dos recursos h\u00eddricos, \n\nconjugando-os com os aspectos jur\u00eddicos e institucionais, para, ent\u00e3o, poder ser feita a an\u00e1lise da \n\nproblem\u00e1tica envolvendo aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os, tal como o Aqu\u00edfero Guarani e suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o brasileira. \n\n \n\n3.1 - Dispositivos constitucionais que tratam da dominialidade da \u00e1gua no Brasil \n\nSobre esta mat\u00e9ria, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 assim disp\u00f5e: \n\n \n\nArtigo 20 - S\u00e3o bens da Uni\u00e3o Federal: \n\nInciso III - os lagos, rios e quaisquer correntes de \u00e1gua em terrenos do seu dom\u00ednio que \n\nbanhem mais de um Estado, sirvam de limites com outros pa\u00edses ou se estendam a territ\u00f3rio \n\nestrangeiro ou dele provenham, assim como os terrenos marginais e as praias fluviais;  \n\n \n\nArtigo 26 - Incluem-se entre os bens dos Estados: \n\nInciso I: - as \u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas, fluentes, emergentes e em dep\u00f3sito, \n\nressalvadas, neste caso, as decorrentes de obras da Uni\u00e3o. \n\n \n\nNeste ponto, h\u00e1, por exemplo, uma clara distin\u00e7\u00e3o de diplomas legislativos para \u00e1guas \n\nsuperficiais e \u00e1guas subterr\u00e2neas, os quais tendem a ser unificados com o conceito de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Todavia, o legislador constitucional tratou-os de forma diferenciada. \n\nNo Brasil, o tratamento jur\u00eddico que \u00e9 dispensado \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 quase \n\ninsignificante. A Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, no art. 26, inc. I, afirma que elas se incluem entre \n\nos bens dos Estados. Em outros dispositivos, a Carta Magna fala em \u00e1guas de forma gen\u00e9rica \n\n(PES, 2005, p. 33). Nesse sentido, o conhecimento das fun\u00e7\u00f5es e dos aspectos t\u00e9cnicos a serem \n\n\n\n \n\n 102 \n\n \n\ndesempenhados na \u00e1rea de recursos h\u00eddricos, assim como dos condicionantes pol\u00edticos, \u00e9 de \n\nfundamental import\u00e2ncia. \n\nPara Lima (2003, p. 393): \u201cas \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas est\u00e3o hidraulicamente \n\ninterconectadas em v\u00e1rios n\u00edveis, sendo as primeiras os afloramentos superficiais das \u00faltimas.\u201d \n\nPor isso, refor\u00e7a-se que, qualquer altera\u00e7\u00e3o efetuada em uma delas pelo uso humano, tem \n\nrepercuss\u00e3o global no equil\u00edbrio do ciclo hidrol\u00f3gico.  \n\nQuanto \u00e0 intercomunica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, Cust\u00f3dio e Llamas (1976, p. 1117) esclarecem: \n\n\u201cUn manantial puede definirse como un punto o zona de la superf\u00edcie del terreno en la que, de \n\nmodo natural, fluye a la superf\u00edcie una cuantidad apreciable de agua, procedente de un \n\nacu\u00edfero o embalse subterr\u00e1neo. Los manantiales son, pues, a modo de aliviaderos o des\u00e1gues \n\npor los que sale la infiltraci\u00f3n o recarga que reciben los embalses subterr\u00e1neos. \n\nLa descarga de estos embalses no se efect\u00faa \u00fanicamente mediante los manantiales, ya que, a \n\nveces, la zona saturada, al llegar a la superficie del terreno, no da lugar a un flujo \n\nconcentrado, sino a una zona de flujo diseminado o zona de resume (seepage area, en la \n\nliteratura anglosajona), en la que el agua subterr\u00e1nea alimenta a un rio o lago, si la zona de \n\nrezume est\u00e1 bajo el nivel del agua de ese r\u00edo o lago, o se evapora si queda em contacto con la \n\natm\u00f3sfera. En ocasiones, es posible que no exista siquiera zona de rezume y que la descarga \n\ndel embalse subterr\u00e1neo se realice mediante la evapotranspiraci\u00f3n de plantas freatofitas, cuyas \n\nra\u00edces alcanzan la zona saturada.\u201d\n19 \n\n \n\nTamb\u00e9m explicam Weight e Sonderegger (2001, p. 213): \n\n\u201cTraditionally, hydrogeologists considered groundwater/suface-water interaction in terms of \n\nwater rights and streamflow reduction by evaluating distance-drawdown relationships and \n\npumping wells adjacent to streams (Walton 1970; Sophocleous et al. 1995; Modica 1998; \n\nWinter et al. 1998). Flowing streams are complex systems with intricate interactions with living \n\norganisms (Hansen 1975; Grimm and Fisher 1984; Dahm et al. 1998). streamflow dynamics \n\n(Bencala and Walters 1983; Huggenberger et al. 1998), and groundwater discharge and \n\nrecharge (Castro and Hornberger 1991). Additionally, streams are situated within a fluvial \n\n                                                 \n19 \u201cUm manancial pode definir-se como um ponto ou regi\u00e3o da superf\u00edcie do terreno em que, de modo natural, flui \npara a superf\u00edcie uma quantidade apreci\u00e1vel de \u00e1gua, procedente de um aqu\u00edfero ou reservat\u00f3rio subterr\u00e2neo. Os \nmananciais s\u00e3o, pois, como aliviadeiros ou des\u00e1gues pelos quais saem a infiltra\u00e7\u00e3o ou recarga que recebem os \nreservat\u00f3rios subterr\u00e2neos. \nA descarga destes reservat\u00f3rios n\u00e3o se efetua unicamente mediante os mananciais, j\u00e1 que \u00e0s vezes, a regi\u00e3o saturada, \nao chegar \u00e0 superf\u00edcie do terreno, n\u00e3o d\u00e1 lugar ao fluxo concentrado, sen\u00e3o a uma regi\u00e3o de fluxo disseminado ou \nregi\u00e3o de resume (\u00e1rea de escorr\u00eancia, a literatura anglo-sax\u00f4nica), j\u00e1 que a \u00e1gua subterr\u00e2nea alimenta a um rio ou \nlago, se na \u00e1rea de escorr\u00eancia est\u00e1 baixo o n\u00edvel de \u00e1gua deste rio ou lago, ou se evapora fica em contato com a \natmosfera. Em ocasi\u00f5es (ou \u00e0s vezes), \u00e9 poss\u00edvel que n\u00e3o exista sequer regi\u00e3o de escorr\u00eancia e que a descarga do \nreservat\u00f3rio subterr\u00e2neo se realize mediante a evapotranspira\u00e7\u00e3o de plantas freat\u00f3fitas, cujas ra\u00edzes alcan\u00e7am a regi\u00e3o \nsaturada.\u201d TRADUZIDO PELO AUTOR. \n\n\n\n \n\n 103 \n\n \n\nplain that may be meandering or braided and may be have stratigraphically complex \n\nrelationships, including rapid changes in grain size distributions, facies, and vegetation \n\ndistribution (Anderson 1989; Mial 1996; Gross and Small 1998). There is a need to perform \n\nfield work to better conceptualize groundwater/surface-water interaction within the fluvial \n\nplain and within channels (Woessner, 2000).\u201d\n20 \n\n \n\nDe acordo com Yassuda (1989, p. 46), o atual modelo de gerenciamento de recursos h\u00eddricos \n\ntem provocado crescente insatisfa\u00e7\u00e3o no meio t\u00e9cnico e na popula\u00e7\u00e3o em geral. \n\nIsso porque nossas institui\u00e7\u00f5es, decorrentes da legisla\u00e7\u00e3o, e nossas percep\u00e7\u00f5es sobre o \n\ndesenvolvimento regional e o meio ambiente, n\u00e3o est\u00e3o politicamente posicionadas, nem \n\ngerencialmente preparadas para orientar e controlar as for\u00e7as econ\u00f4micas impulsionadas pela \n\nsociedade industrial e urbana (YASSUDA, 1989, p. 47). \n\nConsequentemente, vem ocorrendo deteriora\u00e7\u00e3o e comprometimento de recursos h\u00eddricos nas \n\n\u00e1reas de desenvolvimento, al\u00e9m de conflitos de interesses na utiliza\u00e7\u00e3o de rios e lagos, que geram \n\ncrescentes repercuss\u00f5es econ\u00f4micas. \n\nNa legisla\u00e7\u00e3o, a gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas tende a ser dissociada das \u00e1guas superficiais e a \n\ndas \u00e1guas superficiais, por sua vez, a ser dissociada das \u00e1guas subterr\u00e2neas, ainda que a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 tenha contemplado as \u00e1guas subterr\u00e2neas aos Estados-membros no \n\nart. 26, I, isto ocorre pela dificuldade de determina\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros hidrogeol\u00f3gicos e de \n\naplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o para essas \u00e1guas. \n\nJos\u00e9 de Freitas (2000, p. 4) revela que h\u00e1 dificuldades no gerenciamento de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas e a principal delas \u00e9 a natureza institucional, pois a adequa\u00e7\u00e3o administrativa \u201c\u00e1gua \n\nversus meio ambiente\u201d \u00e9 de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o, tendo em vista a disparidade de organismos que \n\ntratam de recursos ambientais (desde a \u00e1gua at\u00e9 os demais recursos)21. \n\n                                                 \n20 \u201cTradicionalmente, os hidroge\u00f3logos consideram a intera\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua subterr\u00e2nea e \u00e1gua superficial em termos \ndas \u00e1guas que correm em linha reta e da redu\u00e7\u00e3o da corrente d\u00b4\u00e1gua atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre dist\u00e2ncia \ne arraste e das \u00e1reas de vaz\u00e3o adjacentes \u00e0s correntes (Walton 1970, Sophocleous et al. 1995, M\u00f3dica 1998, Winter \net al. 1998). Os cursos de \u00e1gua s\u00e3o sistemas complexos que t\u00eam intera\u00e7\u00f5es intricadas (complexas) com os \norganismos vivos (Hansen 1975, Grimm e Fisher 1984, Dahm et al. 1998), com a din\u00e2mica do fluxo (Bencala e \nWalters 1983, Huggenberger et al. 1998) e com a descarga e a recarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas (Castro e Hornberger \n1991). Adicionalmente, os cursos de \u00e1gua s\u00e3o situados dentro de uma plan\u00edcie fluvial que deve ser serpeada ou \nentran\u00e7ada e ter rela\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas importantes, incluindo r\u00e1pidas altera\u00e7\u00f5es nas distribui\u00e7\u00f5es das \u00e1guas, em si \nmesmas e na distribui\u00e7\u00e3o vegetal (Anderson 1989, Mial 1996, Gross e Small 1998). Assim, importante \u00e9 realizar um \ntrabalho de campo vasto a fim de melhor conceituar a intera\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua subterr\u00e2nea e \u00e1gua superficial dentro da \nplan\u00edcie fluvial e tamb\u00e9m com seus canais (Woessner, 2000).\u201d TRADUZIDO PELO AUTOR. \n21 Exemplo disso \u00e9 o plano diretor de recursos h\u00eddricos que \u00e9 um instrumento de planejamento din\u00e2mico, articulado \ncom as pol\u00edticas de desenvolvimento regional e que objetiva planejar e propor, em seu \u00e2mbito espacial, propriedades \n\n\n\n \n\n 104 \n\n \n\nNuma vis\u00e3o estritamente legalista, Viegas (2005, p. 78) considera que: \n\n\u201c...ainda no tocante aos arts. 20, III, e 26, I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, sua reda\u00e7\u00e3o deixa \n\nclaro que as \u00e1guas subterr\u00e2neas, mesmo que banhem mais de um Estado, pertencem \n\nintegralmente \u00e0quele Estado-Membro sob o qual est\u00e3o depositadas, e n\u00e3o \u00e0 Uni\u00e3o.\u201d \n\nA esse respeito, Freitas (2000, p. 24) adverte que: \n\n\u201cAs \u00e1guas subterr\u00e2neas pertencem aos Estados, o que pode gerar problemas em rela\u00e7\u00e3o aos \n\naqu\u00edferos que se estendem por mais de um Estado. Alguns autores defendem que, por analogia \n\nas \u00e1guas superficiais, \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas que ultrapassem as divisas de um estado \n\npertencem \u00e0 Uni\u00e3o, mas n\u00e3o h\u00e1 na CF, distin\u00e7\u00e3o entre \u00e1guas subterr\u00e2neas situadas em apenas \n\numa unidade da federa\u00e7\u00e3o e que elas se estendem por duas ou mais unidades.\u201d \n\nPortanto, o assunto \u00e9 bastante controvertido pela doutrina. Raz\u00e3o pela qual se ousa, no \n\npresente texto discordar do autor. \n\nEm interessante sugest\u00e3o para nordeste brasileiro, R\u00eago e Albuquerque (1997) sugerem a \n\nado\u00e7\u00e3o da pequena bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento para aqueles mananciais \n\ndif\u00edceis de serem considerados no planejamento da grande bacia, como \u00e9 o caso do sistema \n\naqu\u00edfero aluvial do semi-\u00e1rido brasileiro. Esta abordagem, segundo os autores, permitiria a \n\nativa\u00e7\u00e3o do valioso potencial de \u00e1gua subterr\u00e2nea do referido sistema. \n\nPara isso, pergunta-se: \n\n- Se a \u00e1gua subterr\u00e2nea j\u00e1 \u00e9 observada como recurso estrat\u00e9gico, por que n\u00e3o ampliar os \n\ncuidados sobre ela, definindo pol\u00edticas espec\u00edficas em seu aproveitamento? Tudo isso tendo em \n\nvista que o mesmo recurso natural pode estar sujeito a dois dom\u00ednios constitucionais diferentes, \n\nfatalmente ocorrendo conflitos de compet\u00eancia e de uso. \n\nQuanto \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o pertinente, o Relat\u00f3rio de \u00c1guas Subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(2004, p. 118) tamb\u00e9m adverte que: \n\nA \u00e1gua subterr\u00e2nea, no que diz respeito aos seus aspectos legais e jur\u00eddicos, destaca-se pelo \n\nseu marco hist\u00f3rico e institucional vigente e a experi\u00eancia de alguns que j\u00e1 institu\u00edram, \n\nregulamentaram e executaram as a\u00e7\u00f5es instrumentalizadas conforme as necessidades de \n\ngest\u00e3o, uso ou prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \u00e2mbito regional. Todos s\u00e3o un\u00e2nimes para a \n\nexist\u00eancia de a\u00e7\u00e3o de disciplinamento e prote\u00e7\u00e3o do recurso \u00e1gua subterr\u00e2nea, atrav\u00e9s de \n\numa legisla\u00e7\u00e3o eficiente em detrimento da atual que apresenta s\u00e9rias defici\u00eancias, tanto nas \n\n                                                                                                                                                              \nde a\u00e7\u00f5es espaciais e temporais escalonadas, com custos devidamente avaliados, a fim de compor o modelo de \ngerenciamento integrado destes recursos da bacia hidrogr\u00e1fica sob a vis\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Tem \ncar\u00e1ter vinculante com o setor p\u00fablico envolvido e indicativo para o setor privado. Al\u00e9m disso, deve ter car\u00e1ter \nparticipativo nas distintas fases do processo. Este plano nada mais \u00e9 do que um estudo de pr\u00e9-viabilidade ou \ninvent\u00e1rio da bacia (JOS\u00c9 DE FREITAS, 2000, p. 4). \n\n\n\n \n\n 105 \n\n \n\nnormas estruturais quanto nas reguladoras, e isso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel com a consolida\u00e7\u00e3o da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e interesse e adi\u00e7\u00e3o de efetiva e real responsabilidade por parte do poder p\u00fablico.  \n\n \n\nA seu turno, do jeito em que se encontra no texto constitucional, hoje, as \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nconstituem bens dos Estados, cabendo a estes a compet\u00eancia para legislar sobre \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas e sobre a prote\u00e7\u00e3o dos seus respectivos aqu\u00edferos (SILVA, 2003, p. 163). \n\nInegavelmente, houve aqui uma dominializa\u00e7\u00e3o constitucional das \u00e1guas subterr\u00e2neas aos \n\nEstados-membros e Distrito Federal. \n\nAssim, constata-se que, no Brasil, h\u00e1 uma dissocia\u00e7\u00e3o do regime jur\u00eddico das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas do direito de propriedade do solo. \n\nO Novo C\u00f3digo Civil, no artigo 1.229, determina que a propriedade do solo abrange a do \n\nsubsolo em profundidade \u00fatil ao seu exerc\u00edcio e o artigo 1.230 determina que a propriedade do \n\nsolo n\u00e3o abrange as jazidas, minas e demais recursos minerais, os potenciais de energia \n\nhidr\u00e1ulica, os monumentos arqueol\u00f3gicos e outros bens referidos em lei espec\u00edfica (SILVA, 2003, \n\np. 171) \u2013 deixando sob tutela da Uni\u00e3o Federal todos os recursos minerais. \n\nCabe, assim, ao poder p\u00fablico estadual, um papel fundamental na gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, em articula\u00e7\u00e3o com os Munic\u00edpios e com a Uni\u00e3o. H\u00e1, portanto, necessidade de \n\nnormas precisas em mat\u00e9ria de uso e acesso a essas \u00e1guas (SILVA, 2003, p. 171). \n\n \n\n \n\n3.2 - Lei 9.433/97 \u2013 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nPor sua vez, a legisla\u00e7\u00e3o atual de recursos h\u00eddricos modificou o modelo franc\u00eas de gest\u00e3o que \n\nera utilizado at\u00e9 ent\u00e3o, o C\u00f3digo das \u00c1guas de 1934, que tinha como principais caracter\u00edsticas: \n\n? prioriza\u00e7\u00e3o do setor energ\u00e9tico22 \n\n? gerenciamento centralizado em \u00f3rg\u00e3os do governo23 \n\n? \u00e1gua de dom\u00ednio privado24 \n\n                                                 \n22 Esse C\u00f3digo privilegiava o setor energ\u00e9tico e a \u00e1gua era vista como insumo econ\u00f4mico. A consequ\u00eancia foi que \nsetores de saneamento, irriga\u00e7\u00e3o, agricultura e lazer ficaram em plano secund\u00e1rio. N\u00e3o havia recursos financeiros e \na\u00e7\u00f5es pol\u00edticas firmes para a \u00e1rea. Desde esta \u00e9poca a \u00e1gua e todo o meio ambiente sofrem grande degrada\u00e7\u00e3o. \n23 O modelo anterior era centralizado, ou seja, quem era respons\u00e1vel pelo gerenciamento dos rios de dom\u00ednio \nestadual eram exclusivamente os \u00f3rg\u00e3os do governo do estado. Muitas bacias hidrogr\u00e1ficas apresentavam conflitos \npelo uso da \u00e1gua sem nenhum planejamento e uni\u00e3o para resolu\u00e7\u00e3o do problema comum. Quanto \u00e0 administra\u00e7\u00e3o \ndos recursos h\u00eddricos pelo estado, havia uma aus\u00eancia de diretriz \u00fanica \u2013 sem uma coordena\u00e7\u00e3o \u00fanica. \n\n\n\n \n\n 106 \n\n \n\nComo visto no Cap\u00edtulo 2, a legisla\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no pa\u00eds adota a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de gest\u00e3o (Lei n\u00b0 9.433/97). \n\nRebou\u00e7as (1988) ensina que, com um volume armazenado estimado em 112.000 km\u00b3 em seu \n\nsubsolo, o Brasil \u00e9 tamb\u00e9m um pa\u00eds rico nesse recurso natural. No entanto, a Lei 9.433/97 n\u00e3o \n\ndiscute a import\u00e2ncia das \u00e1guas subterr\u00e2neas no contexto da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, muito \n\nembora o conceito de recursos h\u00eddricos na Lei 9.433/97 tamb\u00e9m inclua as \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\nficando evidente sua abordagem superficial. \n\nDesta forma, afirmam Zoby e Matos (2002, p. 2): \n\n\u201capesar do significativo avan\u00e7o que representou a cria\u00e7\u00e3o da lei e da crescente vis\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia dos recursos h\u00eddricos para a sociedade, o enfoque do gerenciamento da \u00e1gua, sob \n\no aspecto jur\u00eddico e institucional, tem se voltado tradicionalmente para as \u00e1guas superficiais\u201d.  \n\nNesse sentido, tamb\u00e9m afirma Farias (2005, p. 425): \u201c\u00e9 certo que n\u00e3o foram previstas regras \n\nespecificamente para as \u00e1guas subterr\u00e2neas na Lei n\u00b0 9.433/97, o que dificulta uma gest\u00e3o \n\nintegrada entre as \u00e1guas superficiais e as subterr\u00e2neas.\u201d \n\nInteressante observar que, em algumas oportunidades, a legisla\u00e7\u00e3o nacional de recursos \n\nh\u00eddricos (Lei 9.433/97) trata da \u00e1gua como um bem singular (sub-bacia) e, em outras, encara o \n\nconjunto, a universalidade, na figura da bacia hidrogr\u00e1fica ou grupo de bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\nconforme menciona Farias (2005, p. 425). \n\nNesse sentido, Pompeu (2004, p. 39) revela que a mat\u00e9ria apresenta uma s\u00e9rie de nuances que \n\nprecisam ser atentamente cuidadas, tanto sob o \u00e2ngulo legislativo como nos do dom\u00ednio e da \n\ngest\u00e3o. \n\nSobre essa problem\u00e1tica, Leme Machado (2002, p. 35) tamb\u00e9m se pronunciou:  \n\n\u201cA lei 9.433/97 n\u00e3o definiu bacia hidrogr\u00e1fica, e o futuro vai dizer se a id\u00e9ia dessa nova \n\nadministra\u00e7\u00e3o h\u00eddrica ficou s\u00f3 no terreno da imagina\u00e7\u00e3o ou se uma nova descentraliza\u00e7\u00e3o \n\npode ser realizada, com altera\u00e7\u00e3o constitucional da partilha das \u00e1guas entre Uni\u00e3o e Estados, \n\npara que estas sejam realmente geridas pelos novos organismos h\u00eddricos.\u201d \n\n \n\n\u00c9 certo que a Lei n\u00b0 9.433/97 silenciou a esse respeito, contemplando expressamente a gest\u00e3o \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gerenciamento. \n\n                                                                                                                                                              \n24 O C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934 estabelecia \u00e1guas comuns, \u00e1guas municipais e \u00e1guas particulares. A Constitui\u00e7\u00e3o \nFederal extinguiu o dom\u00ednio privado da \u00e1gua e, a partir de ent\u00e3o todos os corpos de \u00e1gua passaram ao dom\u00ednio \np\u00fablico. \n\n\n\n \n\n 107 \n\n \n\nMuito embora a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil tenha dado maior \u00eanfase \u00e0s \u00e1guas \n\nsuperficiais, n\u00e3o se pode desconsiderar o bin\u00f4mio \u00e1guas superficiais e \u00e1guas subterr\u00e2neas, dado \n\nque ambas as fra\u00e7\u00f5es se intercomunicam, fazendo parte, em conjunto, com a por\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\ndo ciclo hidrol\u00f3gico. Assim retorna-se \u00e0 busca incessante por informa\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es no campo \n\nt\u00e9cnico, as quais, de forma singela, pretende-se enfocar neste trabalho. \n\nOutrossim, diversos aqu\u00edferos se estendem por \u00e1reas subjacentes a v\u00e1rios Estados, chegando a \n\nalcan\u00e7ar pa\u00edses vizinhos, o que imp\u00f5e uma articula\u00e7\u00e3o dos entes federados para a gest\u00e3o deste \n\nrecurso natural25. Esse fen\u00f4meno d\u00e1 origem a outras concep\u00e7\u00f5es mais amplas, tais como a bacia \n\nde drenagem (conforme j\u00e1 salientado no item 1.4 do Cap\u00edtulo 1).  \n\nApesar de Leme Machado (2002) ter mencionado que a bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o abrange a bacia \n\nhidrogeol\u00f3gica, o referido autor tamb\u00e9m n\u00e3o se pronunciou sobre a associa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o entre \n\nelas. \n\nContudo, na literatura t\u00e9cnica, n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o que correlacione as prov\u00edncias \n\nhidrogeol\u00f3gicas com as bacias hidrogr\u00e1ficas e aqui entra o grandioso desafio deste trabalho. \n\nPor sua vez, j\u00e1 se sabe que a Lei 9.433/97, ao eleger \u00fanica e exclusivamente a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento, fez com que o legislador infraconstitucional, por \n\nfalta de melhor reda\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica na 9.433/97, praticamente deixasse de contemplar \n\nestruturalmente a inter-rela\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gest\u00e3o com \n\na bacia hidrogeol\u00f3gica, conforme est\u00e1 se descrevendo ao longo deste trabalho. \n\nNesse aspecto, ainda cumpre ressaltar que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal nunca se refere \u00e0 bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, mas sempre a corpos h\u00eddricos (CEDRAZ, 2008, p. 119), o que tamb\u00e9m conduz o \n\nproblema para um campo de indefini\u00e7\u00e3o. \n\nSabe-se que, embora sejam naturalmente indissoci\u00e1veis no ciclo hidrol\u00f3gico, as \u00e1guas \n\nsuperficiais e subterr\u00e2neas ao serem tuteladas de formas distintas pelo legislador constituinte de \n\n1988, puderam ser utilizadas de forma desordenada. Em virtude disso, o atual modelo de \n\ngerenciamento necessita urgentemente ser revisto e reconsiderado no campo legislativo. \n\n\u00c9 certo que essa distor\u00e7\u00e3o constitucional acarreta not\u00f3rios preju\u00edzos quanto a sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o. \n\nNesse sentido, Kishi (2006, p. 4) esclarece que o conceito \u00e9 mais amplo: \n\n                                                 \n25 Exemplo disso \u00e9 o Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\n\n\n \n\n 108 \n\n \n\n\u201cN\u00e3o se cogita de Bacia Hidrogr\u00e1fica federal ou estadual. A bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 o espa\u00e7o \n\nda din\u00e2mica de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos que considera os aspectos hidrol\u00f3gicos naturais e \n\nn\u00e3o os das fronteiras geopol\u00edticas.\u201d \n\n \n\n \n\n3.3 - Inser\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Subterr\u00e2neas na PNRH e dom\u00ednio h\u00eddrico dos Estados \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica, al\u00e9m de se apresentar como novel cen\u00e1rio da gest\u00e3o ambiental, \u00e9 tamb\u00e9m \n\npalco da gest\u00e3o de conflitos, relacionados com os aspectos quantitativos e qualitativos da \u00e1gua \n\n(PIRES DO RIO e MOURA, 2004b, p. 15). Nesse contexto, ao lado dos chamados conflitos \n\ninstitucionais, interagem os conflitos sociais, decorrentes, por um lado, das diferentes pretens\u00f5es \n\nsetoriais quanto ao uso da \u00e1gua. \n\nNesse vi\u00e9s, cumpre ressaltar que a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 subterr\u00e2nea, ela est\u00e1 subterr\u00e2nea, lembrando-se \n\nque estas \u00e1guas e as superficiais s\u00e3o recursos essencialmente dependentes e carecem de melhor \n\ndefini\u00e7\u00e3o constitucional. Al\u00e9m disso, a Lei 9.433/97, quando trata dessa quest\u00e3o, n\u00e3o detalha \n\nsuficientemente a \u00e1rea t\u00e9cnica para permitir um claro equacionamento. \n\nDescreve Johnson (1998) que, por for\u00e7a de determina\u00e7\u00e3o constitucional (1988), atribuiu-se aos \n\nEstados-membros o dom\u00ednio das \u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas, fluentes, emergentes e em \n\ndep\u00f3sito, ressalvadas, neste caso, as decorrentes de obras da Uni\u00e3o (art. 26, I). Desse modo, \n\nampliou-se o dom\u00ednio h\u00eddrico dos Estados-membros, que passaram a ter inclu\u00eddos entre seus bens \n\nas \u00e1guas subterr\u00e2neas, anteriormente sem titular definido. Ocorre, todavia, que, por disposi\u00e7\u00e3o \n\nconstitucional \u2013 artigos 20, IX e 176 \u2013 as \u00e1guas subterr\u00e2neas enquadradas como bens minerais ou \n\ncomo \u00e1guas pot\u00e1veis de mesa pertencem \u00e0 Uni\u00e3o e s\u00f3 podem ser explotadas mediante autoriza\u00e7\u00e3o \n\nfederal, o que gera inevit\u00e1vel conflito entre esses dois entes federados26. \n\n- Ent\u00e3o, como pode o art. 26, I declarar como sendo as \u00e1guas subterr\u00e2neas bens dos Estados, \n\nse o art. 20, IX j\u00e1 as declarou como pertencente aos bens da Uni\u00e3o Federal? \n\nSob esse aspecto, Rebou\u00e7as (2004, p. 202) comenta que esta disposi\u00e7\u00e3o constitucional \u00e9 \n\nrelevante, na medida em que todas as forma\u00e7\u00f5es aqu\u00edferas mais importantes no Brasil se \n\nestendem para duas ou mais unidades da federa\u00e7\u00e3o e as \u00e1guas subterr\u00e2neas, at\u00e9 ent\u00e3o sem titular \n\ndefinido, passaram a ser um bem p\u00fablico do dom\u00ednio estadual.  \n\n                                                 \n26 Apenas ser\u00e1 registrado o conflito, sem a pretens\u00e3o de explor\u00e1-lo na presente pesquisa. \n\n\n\n \n\n 109 \n\n \n\nO problema \u00e9 justamente esse, pois as forma\u00e7\u00f5es aqu\u00edferas perpassam o territ\u00f3rio de v\u00e1rios \n\nEstados e at\u00e9 mesmo pa\u00edses, podendo haver questionamentos com rela\u00e7\u00e3o a esse prop\u00f3sito. Al\u00e9m \n\ndisso, a PNRH se aplica em \u00e2mbito nacional \u00e0 totalidade dos recursos h\u00eddricos existentes no pa\u00eds, \n\ne n\u00e3o somente aos recursos h\u00eddricos superficiais ou aos rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o (CALASANS \n\n2003, p. 593). \n\n \n\nLEGISLA\u00c7\u00d5ES ESTADUAIS SOBRE RECURSOS H\u00cdDRICOS SUBTERR\u00c2NEOS \n\nApesar da relevante import\u00e2ncia dos recursos h\u00eddricos, das vinte e sete unidades federativas \n\nque aprovaram leis sobre recursos h\u00eddricos, apenas SP, PR, MG, DF, GO, PE e PA t\u00eam leis \n\nespec\u00edficas sobre \u00e1gua subterr\u00e2nea, vez que os demais somente contemplam genericamente as \n\npol\u00edticas de recursos h\u00eddricos em seus territ\u00f3rios27. \n\n \n\n1 \u2013 ACRE \n\nO Estado do Acre n\u00e3o disp\u00f5e de lei espec\u00edfica sobre Recursos H\u00eddricos. A Lei n\u00b0 1.117 de 26 \n\nde janeiro 1994, que trata sobre a pol\u00edtica estadual de meio ambiente, destinou duas se\u00e7\u00f5es sobre \n\no assunto: dos aspectos ambientais das \u00e1guas subterr\u00e2neas e da \u00e1gua e seus usos. \n\n \n\n2 \u2013 ALAGOAS \n\nO Estado do Alagoas possui a Lei n\u00b0 5.965, de 10 de novembro de 1997, que disp\u00f5e sobre a \n\npol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos e institui o sistema estadual de gerenciamento integrado de \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\n \n\n3 \u2013 BAHIA \n\nO Estado da Bahia possui a Lei n\u00b0 6.855, de 12 de maio de 1995, que disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica, o \n\ngerenciamento e o plano estadual de recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n4 \u2013 CEAR\u00c1 \n\nO Estado do Cear\u00e1 possui a Lei n\u00b0 11.996, de 24 de julho de 1992, que disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica \n\nestadual de recursos h\u00eddricos e institui o sistema integrado de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n                                                 \n27 A esse respeito consultar Guimar\u00e3es (2007, p. 70-71). \n\n\n\n \n\n 110 \n\n \n\n5 \u2013 DISTRITO FEDERAL \n\nO Distrito Federal possui a Lei n\u00b0 512, de 28 de julho de 1993, que disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica de \n\nrecursos h\u00eddricos no DF e institui o sistema de gerenciamento integrado de recursos h\u00eddricos. A \n\nlei n\u00b0 55 de 24/11/89 disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas situadas no DF. O Decreto \n\nn\u00b0 22.018, de 20/03/2001, disp\u00f5e sobre a outorga e a cobran\u00e7a pelo direito de uso da \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea no territ\u00f3rio do DF de que tratam o artigo 10, da Lei n\u00b0 512 de 28 de julho de 1993, e \n\no Decreto n\u00b0 21.007, de 18 de fevereiro de 2000. \n\n \n\n6 \u2013 ESP\u00cdRITO SANTO \n\nO Estado do Esp\u00edrito Santo possui a Lei n\u00b0 5.818 de 30 de dezembro de 1998, que disp\u00f5e \n\nsobre a pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos e institui o sistema integrado de gerenciamento e \n\nmonitoramento dos recursos h\u00eddricos, tendo alguns artigos modificados pela Lei Complementar \n\nn\u00b0 152 de 16 de junho de 1999. \n\n \n\n7 \u2013 GOI\u00c1S \n\nO Estado de Goi\u00e1s possui a Lei n\u00b0 13.123 de 16 de julho de 1997, que estabelece normas de \n\norienta\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos, bem como ao sistema integrado de \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos. Prev\u00ea ainda, em seu art. 7\u00b0 o controle nas zonas de recargas \n\ndos aqu\u00edferos28; destaca a a\u00e7\u00e3o conjunta entre os munic\u00edpios e o Estado; cuida, tamb\u00e9m, da \n\noutorga de direitos de uso dos recursos h\u00eddricos, que ser\u00e1 efetuado pela Ag\u00eancia Goiana de \u00c1guas \n\n(criada pela Lei estadual n\u00b0 14.475 de 21.5.2003). \n\n \n\n8 \u2013 MARANH\u00c3O \n\nO Estado do Maranh\u00e3o possui a Lei n\u00b0 7.052 de 22 de dezembro de 1997, que disp\u00f5e sobre a \n\npol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos, institui o sistema de gerenciamento integrado de recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n \n\n9 \u2013 MATO GROSSO \n\nO Estado do Mato Grosso possui a Lei n\u00b0 6.945, de 5 de novembro de 1997, que disp\u00f5e sobre \n\na pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos e institui o sistema de gerenciamento integrado de \n\n                                                 \n28 Representando um grande avan\u00e7o t\u00e9cnico e legislativo. \n\n\n\n \n\n 111 \n\n \n\nrecursos h\u00eddricos. A Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Meio Ambiente \u2013 FEMA \u00e9 quem outorga os direitos \n\nde uso dos recursos h\u00eddricos. H\u00e1 previs\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos. \n\n \n\n10 \u2013 MATO GROSSO DO SUL \n\nA pol\u00edtica estadual de Recursos H\u00eddricos tardou um pouco mais, sendo estabelecida pela Lei \n\nestadual n\u00b0 2.406/02, praticamente com os mesmos tra\u00e7os da PNRH. \n\n  \n\n11 \u2013 MINAS GERAIS \n\nO Estado de Minas Gerais possui a Lei n\u00b0 13.199, de 30 de janeiro de 1999, que disp\u00f5e sobre \n\na pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos e institui o sistema estadual de gerenciamento de recursos \n\nh\u00eddricos. Est\u00e1 em pleno vigor a lei n\u00b0 13.771 de 11 de dezembro de 2000, que disp\u00f5e sobre a \n\nadministra\u00e7\u00e3o, a prote\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas de dom\u00ednio do Estado. \n\n \n\n12 \u2013 PAR\u00c1 \n\nO Estado do Par\u00e1 possui a Lei n\u00b0 6.105 de 14 de janeiro de 1998, que disp\u00f5e sobre a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos de \u00e1guas subterr\u00e2neas. Esta lei foi regulamentada pelo \n\nDecreto n\u00b0 3.036 e atribui \u00e0 Secretaria de Estado de Ci\u00eancias, Tecnologia e Meio Ambiente a \n\ngest\u00e3o, a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos de \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\n \n\n13 \u2013 PARA\u00cdBA \n\nO Estado da Para\u00edba possui a Lei n\u00b0 6.308 de 2 de julho de 1996, que institui a pol\u00edtica \n\nestadual de recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n14 \u2013 PARAN\u00c1 \n\nO Estado do Paran\u00e1 possui a Lei n\u00b0 12.726 de 26 de novembro de 1999, institui a pol\u00edtica \n\nestadual de recursos h\u00eddricos, cria o sistema estadual de gerenciamento de recursos h\u00eddricos. A \n\nPortaria n\u00b0 05/96 SUDERHSA, disp\u00f5e sobre o controle de \u00e1guas subterr\u00e2neas profundas para fins \n\nde uso e consumo humano. Ainda h\u00e1 composi\u00e7\u00e3o do sistema de gerenciamento de recursos \n\nh\u00eddricos, o Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas e Ag\u00eancia \n\nde \u00c1guas. \n\n \n\n\n\n \n\n 112 \n\n \n\n15 \u2013 PERNAMBUCO \n\nO Estado de Pernambuco possui a Lei n\u00b0 11.427, de 14 de janeiro de 1997, disp\u00f5e sobre a \n\npol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos e o plano estadual de recursos h\u00eddricos, institui o sistema de \n\ngerenciamento integrado de recursos h\u00eddricos. Aprovando ainda dispositivo espec\u00edfico para a \n\nprote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, a Lei n\u00b0 11.427 de 17 de janeiro de 1997, sendo regulamentada \n\npelo Decreto 20.423. \n\n \n\n16 \u2013 RIO DE JANEIRO \n\nO Estado do Rio de Janeiro possui a Lei n\u00b0 3.239 de 2 de agosto de 1999, que institui a \n\npol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos, criou o sistema estadual de gerenciamento de recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n \n\n17 \u2013 RIO GRANDE DO NORTE \n\nO Estado do Rio Grande do Norte possui a Lei n\u00b0 6.908 de 1 de julho de 1996, que disp\u00f5e \n\nsobre a pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos e institui o sistema integrado de gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n \n\n18 \u2013 RIO GRANDE DO SUL \n\nO Estado do Rio Grande do Sul possui a Lei n\u00b0 10.350, de 30 de dezembro de 1994, que \n\ninstitui o sistema estadual de recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n19 \u2013 SANTA CATARINA \n\nO Estado de Santa Catarina possui a Lei n\u00b0 9.748, de 30 de novembro de 1994, que disp\u00f5e \n\nsobre a pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n20 \u2013 S\u00c3O PAULO \n\nO Estado de S\u00e3o Paulo foi o primeiro a contemplar a lei espec\u00edfica para as \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\na Lei n\u00b0 6.134 de 2 de junho de 1988, antes mesmo da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que \n\npassava para os Estados a administra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. Foi regulamentada \n\npelo Decreto n\u00b0 32.955 de 7 de fevereiro de 1991. Em 30 de dezembro de 1991 foi aprovada a \n\nLei n\u00b0 7.663, que institui a pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos e o sistema integrado de \n\n\n\n \n\n 113 \n\n \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos, tendo, entre seus objetivos, assegurar a \u00e1gua como recurso \n\nnatural essencial \u00e0 vida, a descentraliza\u00e7\u00e3o participativa e integrada, ado\u00e7\u00e3o das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas como unidade de gerenciamento; valor econ\u00f4mico da \u00e1gua, cobran\u00e7a e outorga de \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\n \n\n21 \u2013 SERGIPE \n\nO Estado de Sergipe possui a Lei n\u00b0 3.870, de 25 de setembro de 1997, que disp\u00f5e sobre a \n\npol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos, cria o fundo estadual de recursos h\u00eddricos e o sistema \n\nestadual de gerenciamento de recursos h\u00eddricos. \n\nDesta forma, tem-se o cen\u00e1rio como disposto na Figura 25: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 114 \n\n \n\nFigura 25 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o legal e institucional dos Estados brasileiros. \n\n \n\nFonte: elaborado pelo autor, 2009. \n\n \n\n\n\n \n\n 115 \n\n \n\n \n\n3.4 \u2013 O tratamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Estado de S\u00e3o Paulo \n\nS\u00e3o Paulo - Pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos (Lei 7.663/91) \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo de 1989 define, em seu artigo 205, que o Estado \n\ninstituir\u00e1, por lei, o sistema integrado de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, congregando \n\n\u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais e a sociedade civil, e assegurar\u00e1 meios financeiros e institucionais \n\npara a utiliza\u00e7\u00e3o racional das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, sua prioridade para abastecimento \n\n\u00e0s popula\u00e7\u00f5es e a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas contra a\u00e7\u00f5es que possam comprometer o seu uso atual e \n\nfuturo. \n\nPor sua vez, o artigo 206 da Constitui\u00e7\u00e3o estadual paulista, define que as \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ns\u00e3o reservas estrat\u00e9gicas para o desenvolvimento econ\u00f4mico-social e imprescind\u00edveis para o \n\nsuprimento de \u00e1gua \u00e0s popula\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, dever\u00e3o ter programa permanente de conserva\u00e7\u00e3o \n\ne prote\u00e7\u00e3o contra polui\u00e7\u00e3o e superexplota\u00e7\u00e3o, com diretrizes estabelecidas em lei, conforme \n\nnoticiado em Alves Jr. et al, (2007, p. 51). \n\nAlguns Estados anteciparam-se \u00e0 Lei Federal 9.433/97, elaborando suas pr\u00f3prias leis sobre \n\nrecursos h\u00eddricos: S\u00e3o Paulo, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 7.663/91, Minas Gerais, Lei n\u00b0 11.504/94; Rio \n\nGrande do Sul, Lei n\u00b0 10.350/94; Bahia, Lei n\u00b0 6.885/95 e Rio Grande do Norte, Lei n\u00b0 6.908/96. \n\nAnterior \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o federal (9.433/97), a lei paulista de recursos h\u00eddricos n\u00ba 7.663/91 j\u00e1 \n\npossu\u00eda car\u00e1ter de vanguarda, tendo, entre suas diretrizes e princ\u00edpios introdut\u00f3rios: \n\n\u2022 a ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gest\u00e3o; \n\n\u2022 a administra\u00e7\u00e3o descentralizada, participativa e integrada, sem dissocia\u00e7\u00e3o dos aspectos de qualidade e \n\nquantidade das \u00e1guas e com aten\u00e7\u00e3o para a unicidade do ciclo hidrol\u00f3gico; \n\n\u2022 o reconhecimento do recurso h\u00eddrico como bem p\u00fablico cuja utiliza\u00e7\u00e3o deve ser retribu\u00edda, a fim de \n\nassegurar padr\u00f5es de qualidade satisfat\u00f3rios para os usu\u00e1rios atuais e as futuras gera\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 a compatibiliza\u00e7\u00e3o dos usos da \u00e1gua com o desenvolvimento regional e a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\nassegurando o uso priorit\u00e1rio para o abastecimento das popula\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil nos colegiados de decis\u00e3o. \n\n \n\nAprimorando o dom\u00ednio que lhe fora concedido pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, especialmente no \n\nque se refere \u00e0 \u00e1gua subterr\u00e2nea (art. 26, I), a Lei estadual n\u00ba 6.134/88 disp\u00f5e especificamente \n\nsobre a preserva\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos naturais de \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo, sendo, \n\nposteriormente, regulamentada pelo Decreto 32.955/91, tornando vi\u00e1vel sua extra\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 116 \n\n \n\nTal dispositivo (6.134/88), prev\u00ea, ainda, a interconex\u00e3o das bacias (art. 2\u00b0), antecipando-se \n\ntamb\u00e9m a essa discuss\u00e3o, vez que n\u00e3o se pode separar a bacia hidrogr\u00e1fica da bacia \n\nhidrogeol\u00f3gica, pois o ciclo hidrol\u00f3gico n\u00e3o permite dissociar uma da outra. \n\nEssa dicotomia t\u00e9cnica-pol\u00edtica explicitada pela lei estadual paulista n\u00b0 6.134/88 reflete o \n\nanseio do legislador por percorrer a \u00e1rea t\u00e9cnica, pedindo-lhe aux\u00edlio. \n\nNo entanto, esta celeuma promovida pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal em detrimento dos bens que \n\noutorgou aos Estados (pelo art. 26, I), ainda necessita de reflex\u00f5es e avan\u00e7os na t\u00e9cnica \n\nlegislativa, visando coibir interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas. \n\nO Estado \u00e9 bastante privilegiado em recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos, al\u00e9m de deter, em 70% de \n\nsua \u00e1rea, Forma\u00e7\u00f5es Aqu\u00edferas da Bacia do Paran\u00e1. (dentre elas: o Guarani - Botucatu, Serra \n\nGeral, Bauru e Itarar\u00e9), possuindo duas outras bacias sedimentares importantes, a de S\u00e3o Paulo e \n\nTaubat\u00e9, e o dom\u00ednio das rochas do Embasamento Cristalino, cujo contexto, apesar de inferior \n\naos anteriores, n\u00e3o deixa de ser valorizado, conforme disciplina a Figura 26. \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nFonte: IRITANI e EZAKI (SMA, 2008, p. 29). \n\n \n\n\n\n \n\n 117 \n\n \n\n \n\n3.5 - Tipos de conex\u00e3o hidr\u00e1ulica entre os rios e os aqu\u00edferos \n\nH\u00e1 algum tempo, costumava-se estudar separadamente a \u00e1gua superficial e a \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\ncomo se fossem ramos distintos e isolados. No entanto, hoje em dia, \u00e9 de conhecimento de todos \n\nque, pelas diversas interliga\u00e7\u00f5es existentes, a \u00e1gua superficial pode-se transformar em \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea atrav\u00e9s de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de chuva, do excesso de \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o, da \n\npercola\u00e7\u00e3o proveniente dos rios, canais e lagos como tamb\u00e9m atrav\u00e9s da descarga de base de rios, \n\nescoamento em fontes e drenagem agr\u00edcola. Assim, um rio pode alimentar um aqu\u00edfero \n\nsubterr\u00e2neo ou ser alimentado por ele (MANOEL FILHO, 1997, p. 49). \n\nA esse respeito, Foster e Hirata (1993, p. 65) ensinam que a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsuperficiais pode ser feita em termos de sua rela\u00e7\u00e3o com as \u00e1guas subterr\u00e2neas como sendo: \n\n- Efluentes: s\u00e3o os cursos de \u00e1gua que recebem a descarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\n- Influentes: s\u00e3o os cursos cujos n\u00edveis de \u00e1gua s\u00e3o mais altos que os n\u00edveis de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea; por isso, possuem potencial para recarregar os aqu\u00edferos. A cota do n\u00edvel \n\nd\u2019\u00e1gua do rio \u00e9 superior \u00e0 cota do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua \u00e9 menor que a cota potenciom\u00e9trica do \n\naqu\u00edfero. \n\n \n\nEsta rela\u00e7\u00e3o pode variar naturalmente como resultado da sazonalidade do rio ou do \n\nbombeamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas, conforme se observa da Figura 27. \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais com base na rela\u00e7\u00e3o com os aqu\u00edferos.  \n\n \n\nFonte: Feitosa e Manoel Filho (1997, p. 67). \n\n \n\n\n\n \n\n 118 \n\n \n\nEm raz\u00e3o disso, o balan\u00e7o h\u00eddrico entre as disponibilidades e necessidades, em cada se\u00e7\u00e3o \n\nda bacia, conduz a importantes defini\u00e7\u00f5es para o planejamento e controle dos recursos h\u00eddricos, \n\nindicando, por exemplo, a escala de um curso d\u2019\u00e1gua mais largo e outro mais estreito; mais \n\nvolumoso e menos volumoso, sendo que esta assertiva vale para todos, dependendo da exist\u00eancia \n\nde interconex\u00e3o entre eles, \u00e9 claro (YASSUDA, 1989, p. 51). \n\n \n\nSegundo T\u00f3th (2000): \n\n\u201cos dois fatores fundamentais para o papel ativo das \u00e1guas subterr\u00e2neas na natureza s\u00e3o \n\nsua capacidade para interagir com o meio ambiente e a distribui\u00e7\u00e3o espacial do fluxo \n\nsubterr\u00e2neo. Ambos t\u00eam lugar simultaneamente e em qualquer escala espacial ou temporal. \n\nEm outras palavras, o fluxo subterr\u00e2neo inicia-se na superf\u00edcie e vai at\u00e9 grandes \n\nprofundidades, em escalas que variam de algumas horas a v\u00e1rios milhares de anos. A \n\nintera\u00e7\u00e3o se d\u00e1 por meios qu\u00edmico, f\u00edsico e cin\u00e9tico, tornando as \u00e1guas do subsolo \n\ndefinitivamente um componente de alta import\u00e2ncia nas quest\u00f5es ambientais e interligadas \n\nas \u00e1guas superficiais.\u201d (Martins e Felicidade, 2003, p. 87). \n\n \n\nAssim, a interven\u00e7\u00e3o em um n\u00edvel pode interferir no outro da seguinte maneira: \n\n- forma\u00e7\u00e3o de lagos em barragens alteram o n\u00edvel piezom\u00e9trico regional. \n\n- superexplota\u00e7\u00e3o de po\u00e7os ocasionam o rebaixamento do len\u00e7ol que alimenta \n\nnascentes e rios. \n\n- rios encaixados em fraturas alimentando aqu\u00edferos. \n\n- descarga de aqu\u00edferos confinados alimentando os rios. \n\n \n\nPara tanto, Cox (1989) aponta que os mesmos fatores que determinam uma escolha da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica para unidade de gerenciamento e gest\u00e3o tamb\u00e9m podem gerar algumas cr\u00edticas: os \n\nlimites naturais de uma bacia n\u00e3o s\u00e3o obrigatoriamente coincidentes com os limites de \n\noutros sistemas, como, por exemplo, bacias subterr\u00e2neas, ecossistemas ou sistemas \n\nsocioecon\u00f4micos relevantes para a gest\u00e3o da \u00e1gua. \n\nDada a indivisibilidade do meio ambiente (do ponto de vista t\u00e9cnico, mas n\u00e3o do ponto de \n\nvista legal), que, por sua natureza, desconhece fronteiras de fixa\u00e7\u00e3o de limites f\u00edsicos entre o \n\ninterno e o internacional, a tend\u00eancia dos assuntos relativos ao mesmo \u00e9 tornar-se de pertin\u00eancia \n\nconcomitante da pol\u00edtica interna e da diplomacia dos Estados, conforme disciplina Soares (2003, \n\np. 902). \n\n\n\n \n\n 119 \n\n \n\nDesta forma, explicam Weight e Sonderegger (2001, p. 218): \n\n      \u201cHYPORHEIC ZONE\u201d \n\n\u201cSurface water and groundwater are considered by hydrogeologists as a single system, since \n\ninteraction occurs along the total stream length where hydraulic connection with shallow \n\ngroundwater occurs (Winter el al. 1998; Woesnner 2000). This is indicated by the covariation of \n\nhydrographs of stream stage and shallow groundwater wells (Stanford and Ward 1993). \n\nAlthough covariation responses can be tracked, this does not necessarily mean that mixing is \n\ntaking place. Combining the perpectives of stream and riparian ecologists, biologists, \n\ngeochemists, and hydrogeologists, the hyporheic zone can be viewed as the mixing zone of \n\nstream water and groundwater (Stanford and Ward 1988; Triska et al. 1989; Winter et al. 1998; \n\nWoesnner 2000).\u201d\n29 \n\n \n\nTomando por base esta explica\u00e7\u00e3o, essas \u00e1guas n\u00e3o ficam retidas em linhas de fronteiras \n\nimaginadas pelo homem, sejam elas superficiais ou subterr\u00e2neas, tal como ocorre com o mega \n\nreservat\u00f3rio Aqu\u00edfero Guarani, que percorre o subterr\u00e2neo de quatro pa\u00edses do MERCOSUL. \n\nSabe-se que, no ciclo hidrol\u00f3gico, \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas interagem continuamente, \n\nsendo consideradas o mesmo recurso. Por\u00e9m, fluem por meios f\u00edsicos distintos a esse respeito, \n\nCETESB (2001a). \n\n \n\n \n\n3.6 - Intera\u00e7\u00e3o \u00e1gua superficial/subterr\u00e2nea \n\n A \u00e1gua subterr\u00e2nea est\u00e1 em constante mudan\u00e7a. Ao longo dos anos, d\u00e9cadas ou s\u00e9culos, ela \n\npossivelmente encontra seu caminho para as calhas dos rios e cursos d\u2019\u00e1gua e depois volta ao \n\nmar. Ela tamb\u00e9m \u00e9 reabastecida pela chuva. Algo em torno de 10% a 20% da chuva encontra um \n\ncaminho para os sistemas de \u00e1gua subterr\u00e2nea, em troca, a \u00e1gua do subsolo contribui para o \n\nescoamento dos rios. Isso tem um efeito estabilizador sobre os rios, minimizando as diferen\u00e7as \n\nentre as esta\u00e7\u00f5es secas e de chuva. O movimento \u00e9 muito mais lento que o escoamento na \n\n                                                 \n29 \u201cA \u00e1gua superficial e a \u00e1gua subterr\u00e2nea s\u00e3o consideradas pelos hidroge\u00f3logos como um sistema \u00fanico, j\u00e1 que as \nintera\u00e7\u00f5es ocorrem ao longo da extens\u00e3o total da corrente, onde ocorre a conex\u00e3o hidr\u00e1ulica com as \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas pouco profundas, que se tornam superficiais (Winter et al. 1998; Woessner 2000). Isso \u00e9 indicado pela \ncovaria\u00e7\u00e3o dos graus das hidrografias dos cursos de \u00e1gua e das nascentes menos profundas das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n(Stanford e Ward 1993). Embora as respostas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es possam ser sinalizadas, isso n\u00e3o significa necessariamente \nque ocorra uma mistura ou associa\u00e7\u00e3o entre elas. Combinando as perspectivas sobre os cursos de \u00e1gua sob os pontos \nde vista dos ecologistas, bi\u00f3logos, geoqu\u00edmicos e hidroge\u00f3logos, a zona hiporr\u00e9ica pode ser vista como a zona de \nintera\u00e7\u00e3o entre o curso de \u00e1gua e a \u00e1gua subterr\u00e2nea (Stanford e Ward 1988; Triska et al. 1989; Winter et al. 1998; \nWoessner 2000).\u201d TRADUZIDO PELO AUTOR. \n\n\n\n \n\n 120 \n\n \n\nsuperf\u00edcie (Lopes et al, In: ESP\u00cdNDOLA e SCHALCH, 2004, p. 264), conforme se observa na \n\nFigura 28: \n\n \n\nFigura 28 \u2013 Tempos de resid\u00eancia da \u00e1gua em aqu\u00edferos. \n\n \n\nFonte: Ramos et al, (1989, p. 310). \n\n \n\nAs flutua\u00e7\u00f5es sazonais e anuais s\u00e3o muito mais significativas no fluxo superficial do que no \n\nfluxo subterr\u00e2neo. Nos fluxos superficiais, ocorrem grandes perdas por transbordamentos em \n\nper\u00edodos de excessos de \u00e1gua e tamb\u00e9m grandes perdas por evapora\u00e7\u00e3o a partir das superf\u00edcies \n\nl\u00edquidas dos reservat\u00f3rios de acumula\u00e7\u00e3o. No fluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea, o armazenamento \u00e9 feito \n\nno pr\u00f3prio aqu\u00edfero. Os recursos est\u00e3o quase sempre preservados da evapora\u00e7\u00e3o direta e os \n\ntransbordamentos, produzidos por n\u00edveis d\u2019\u00e1gua muito altos pr\u00f3ximos dos exut\u00f3rios (MANOEL \n\nFILHO, 1997, p. 9). \n\nPara Manoel Filho (1997, p. 7), do ponto de vista t\u00e9cnico, tendo em conta o balan\u00e7o h\u00eddrico, \n\nainda que de forma singela, todo aqu\u00edfero pode ser encarado como uma bacia. Todavia, essa \n\nconsidera\u00e7\u00e3o merece algumas reflex\u00f5es, as quais ser\u00e3o feitas a seguir, j\u00e1 que, do ponto de vista \n\nlegal, h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o muito clara entre as duas coisas (superficial e subterr\u00e2nea). \n\nEnt\u00e3o, considerando a bacia como um todo, os dois componentes f\u00edsicos b\u00e1sicos s\u00e3o o \n\naqu\u00edfero e o rio, havendo assim a seguinte intera\u00e7\u00e3o: \n\n- 1\u00aa intera\u00e7\u00e3o: AQU\u00cdFERO \u2013 PO\u00c7O \u2013 RIO  \n\n- 2\u00aa intera\u00e7\u00e3o: RIO \u2013 AQU\u00cdFERO  \n\n\n\n \n\n 121 \n\n \n\nCaicedo (In: TUCCI, 2001, p. 316) e tamb\u00e9m Manoel Filho (1997, p. 9) ensinam que um rio e \n\num aqu\u00edfero podem estar em equil\u00edbrio, sendo que as linhas de \u00e1gua no aqu\u00edfero e no trecho do \n\nrio est\u00e3o no mesmo plano horizontal. Um problema interessante diz respeito \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do \n\nvolume de \u00e1gua cedido pelo aqu\u00edfero ao rio (volume de retorno), ou, inversamente, o volume de \n\n\u00e1gua perdido pelo rio para o aqu\u00edfero, ambos quando o n\u00edvel do rio muda de posi\u00e7\u00e3o. Desse \n\nmodo, o fundo do rio coincide com o in\u00edcio do aqu\u00edfero, conforme Figura 29: \n\n \n\nFigura 29 \u2013 Comportamento da \u00e1gua subterr\u00e2nea sob gradientes verticais. \n\n \n \n\nFonte: Ramos et al. (1989, p. 337), com adapta\u00e7\u00f5es do autor (2009). \n\n \n\nImportante destacar neste ponto que um sistema \u00e9 um conjunto de componentes relacionados \n\nentre si. Os sistemas reais incluem elementos naturais (aqu\u00edferos, rios penetrantes no aqu\u00edfero); \n\nelementos introduzidos pelo homem, (canais, po\u00e7os, barragens) e pr\u00e1ticas agr\u00edcolas (irriga\u00e7\u00e3o por \n\nsulcos, por aspersores).  \n\nAs altera\u00e7\u00f5es introduzidas pelo homem (canais, barragens, po\u00e7os) e as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas \n\n(irriga\u00e7\u00e3o por sulcos, inunda\u00e7\u00e3o) s\u00e3o mostradas na Figura 30. Para entender o funcionamento \n\ndesse sistema, \u00e9 necess\u00e1rio compreender primeiro o comportamento de cada um dos \n\ncomponentes, seguindo do conhecimento da intera\u00e7\u00e3o de cada um com o resto. \n\n \n\n \n\nIntera\u00e7\u00e3o \nsuperficial/subterr\u00e2neo \n\n\n\n \n\n 122 \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Ciclo hidrol\u00f3gico de um sistema no qual o aqu\u00edfero e o rio est\u00e3o hidraulicamente conectados. \nNesse sistema pode-se distinguir tr\u00eas tipos de excita\u00e7\u00f5es: A) entradas, B) retiradas do rio e C) retiradas do \naqu\u00edfero. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFonte: Tucci (2001, p. 317). \n \n \n\nEmbora se constitua em um recurso renov\u00e1vel, a \u00e1gua apresenta, tanto temporal quanto \n\nespacialmente, uma distribui\u00e7\u00e3o irregular, podendo ser considerada um recurso de ocorr\u00eancia \n\naleat\u00f3ria, pois, em que pese o conhecimento da tecnologia, ainda n\u00e3o h\u00e1 total dom\u00ednio dos \n\nfen\u00f4menos que comp\u00f5em o ciclo hidrol\u00f3gico. \n\nA dificuldade est\u00e1 em detectar o movimento de um aqu\u00edfero como um todo. A \u00e1gua pode ficar \n\narmazenada nos poros da rocha, mas tamb\u00e9m pode ficar guardada nas rachaduras e fraturas, e, \n\nalgumas vezes, essas fissuras podem fazer com que a \u00e1gua percorra rapidamente grandes \n\ndist\u00e2ncias, algumas vezes esses caminhos se transformando em nascedouros ou aqu\u00edferos, que \n\npodem ajudar a aumentar o volume dos rios de superf\u00edcie drasticamente durante as chuvas fortes, \n\nprovocando assim as enchentes. Por esse motivo, \u00e9 quase imposs\u00edvel limpar os aqu\u00edferos depois \n\nde polu\u00eddos. \u00c9 tamb\u00e9m por isso que os poluentes infiltrados no solo pelos aterros (lix\u00f5es) e pela \n\nagricultura irregular, por exemplo, podem ocasionalmente ser encontrados \u00e0 dist\u00e2ncias alarmantes \n\nda fonte poluidora. \n\n\n\n \n\n 123 \n\n \n\nComo visto, Nascente, \u00e9 o manancial subterr\u00e2neo submergindo a superf\u00edcie, e Rio, t\u00eam como \n\nnascedouro o escoamento subterr\u00e2neo. \n\nNo Cap\u00edtulo 2, do ponto de vista institucional, foi demonstrado que ocorre uma enorme \n\ndispers\u00e3o no tratamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas, as quais de acordo com a CF/88, s\u00e3o de dom\u00ednio \n\ndos Estados. Todavia, os aqu\u00edferos transcendem os limites estaduais e at\u00e9 mesmo nacionais, \n\ntornando imprescind\u00edvel a presen\u00e7a da Uni\u00e3o Federal nessa discuss\u00e3o de dominialidade. \n\nAssim, a intera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas \u00e9 din\u00e2mica e tem dupla via. Se as \n\nliga\u00e7\u00f5es entre os sistemas forem rompidas, pelo uso inadequado do solo e do ambiente, corre-se o \n\nrisco de n\u00e3o se ter os rios perenizados nas secas ou as cat\u00e1strofes aumentadas nas cheias \n\n(GARRIDO, 2001, p. 20). \n\nRessalta-se que o primeiro marco para a integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais, no \n\n\u00e2mbito da PNRH, foi a elabora\u00e7\u00e3o, pela C\u00e2mara T\u00e9cnica de \u00c1guas Subterr\u00e2neas \u2013 CTAS e \n\naprova\u00e7\u00e3o pelo CNRH, da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 15, publicada em 12/01/2001, que estabelece diretrizes \n\npara a gest\u00e3o integrada dessas \u00e1guas (GARRIDO, 2001, p. 16). \n\nPara efeito de gest\u00e3o, o bin\u00f4mio \u00e1guas superficiais/subterr\u00e2neas \u00e9 deficientemente tratado ao \n\nlongo de toda a legisla\u00e7\u00e3o analisada e a tipifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas utilizada alude ao uso \n\natribu\u00eddo \u00e0 estas e n\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de ocorr\u00eancia. \n\nNesse ponto, indaga-se ent\u00e3o: - Do que se constitui o fluxo superficial? \n\n- O fluxo superficial nas correntes constitui a soma do escoamento laminar sobre o solo da \n\nbacia, com o escoamento subsuperficial n\u00e3o saturado e com o fluxo de base dos aqu\u00edferos, \n\nconforme visto no item 1.3, Cap\u00edtulo 1. \n\nNo caso de rios transnacionais, quando estes atravessam ou servem de fronteiras entre pa\u00edses, \n\na coopera\u00e7\u00e3o torna-se indispens\u00e1vel. Da mesma forma, essa coopera\u00e7\u00e3o internacional tamb\u00e9m se \n\nfaz indispens\u00e1vel para as bacias hidrogeol\u00f3gicas internacionais, visto que uma vaz\u00e3o sustenta a \n\noutra consoante descreve Pereira (1999). \n\nAl\u00e9m de desaguarem na superf\u00edcie dos terrenos \u2013 formando as fontes \u2013 em lagos, mares e \n\noceanos, e alimentarem os rios, as \u00e1guas dos mananciais subterr\u00e2neos e seus fluxos podem ser \n\ncaptados por po\u00e7os. Como regra geral, s\u00e3o perenes os rios que drenam regi\u00f5es com excedentes \n\nh\u00eddricos e com condi\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas favor\u00e1veis \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de grandes reservas \n\nsubterr\u00e2neas (Rebou\u00e7as, 1999a). De forma similar \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas superficiais, uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica subterr\u00e2nea \u00e9 definida por um volume subsuperficial atrav\u00e9s do qual as \u00e1guas \n\n\n\n \n\n 124 \n\n \n\nsubterr\u00e2neas escoam para uma zona de descarga espec\u00edfica, limitada por divisores que n\u00e3o \n\nnecessariamente coincidem com aqueles das bacias superficiais (HELLER, 2006, p. 279), como \n\nse observa da Figura 31: \n\n \n\nFigura 31: Compartimenta\u00e7\u00e3o estrutural de aqu\u00edferos, permeando tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n \nFonte: Alves Jr e Penteado (2005). \n\n \n\nConforme foi salientado no item 1.6, Cap\u00edtulo 1, o ambiente hidrogeol\u00f3gico, por vezes, \n\nultrapassa os limites do ambiente hidrogr\u00e1fico, tornando-se uma s\u00f3 bacia. \n\nComo real significado dessa assertiva, tem-se que a contribui\u00e7\u00e3o global dos fluxos de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 descarga total dos rios \u00e9 da ordem de 31%; valores por continente s\u00e3o \n\nmostrados na Tabela 11. A contribui\u00e7\u00e3o direta dos fluxos subterr\u00e2neos aos oceanos \u00e9 da ordem \n\nde 5% da descarga total dos rios (ZEKSTER E DZHAMALOV, 1981; apud Ward e Robinson, \n\n1990). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 125 \n\n \n\nTabela 11 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o dos fluxos subterr\u00e2neos \u00e0 descarga dos rios (Km\u00b3/ano). \n\nRecursos  \n\nContinentes  \n\nEscoamento \n\nsuperficial \n\nContribui\u00e7\u00e3o \n\nSubterr\u00e2nea \n\nDescarga total \n\nM\u00e9dia dos rios \n\nAm\u00e9rica do Sul 6.641 3.736 10.377 \n\nAm\u00e9rica do Norte 4.723 2.222 6.945 \n\n\u00c1frica 2.720 1.464 3.808 \n\n\u00c1sia 7.606 2.879 10.485 \n\nAustr\u00e1lia/Oceania 1.528 483 2.011 \n\nEuropa 1.647 845 2.321 \n\nex-URSS 3.330 1.020 4.350 \n\nTotal mundial 27.984 12.689 40.673 \n\nFonte: World resources institute (1991). \n\n \n\nAl\u00e9m desses aspectos, para se definir e identificar uma bacia deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o, \n\njuntamente com o potencial h\u00eddrico (superficial e subterr\u00e2neo), as caracter\u00edsticas ambientais ou \n\nsocioecon\u00f4micas da regi\u00e3o. \n\nVale lembrar que a contribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do fluxo de base dos \n\nrios \u00e9 de extrema import\u00e2ncia. \n\n \n\n \n\n3.7 \u2013 \u00c1gua Subterr\u00e2nea e \u00c1guas Minerais \n\nAo longo do caminho que percorre por dezenas, centenas ou milhares de anos no interior da \n\nTerra, a \u00e1gua vai absorvendo minerais e tra\u00e7os de elementos geol\u00f3gicos que lhe atribuem \n\nidentidade \u00fanica. Ou seja, a \u00e1gua mineral tem seu pr\u00f3prio c\u00f3digo gen\u00e9tico (\u201cDNA\u201d), \n\ndiferenciando-se das demais em origem, variedade e quantidade de sais. \n\nComo verificado, as \u00e1guas subterr\u00e2neas pertencem aos Estados, mas se forem minerais, \n\npertencem \u00e0 Uni\u00e3o. Contudo, a quantidade de divis\u00f5es de dominialidade e compet\u00eancias \n\natribu\u00eddas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal acaba gerando um entrave para o desenvolvimento de \n\npol\u00edticas eficazes, o que, num primeiro momento, depende de muitos interesses distintos de cada \n\nente federativo (GUIMAR\u00c3ES, 2007, p. 52). \n\n\u00c9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m discutir a propriedade das \u00e1guas subterr\u00e2neas e \u00e1guas minerais, vez que, \n\nno Brasil, as \u00e1guas minerais ainda est\u00e3o sujeitas \u00e0s normas do direito miner\u00e1rio enquanto recurso \n\n\n\n \n\n 126 \n\n \n\nmineral, mas em decorr\u00eancia de dispositivos dos C\u00f3digos de \u00c1guas Minerais n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsideradas como recursos h\u00eddricos, ficando \u00e0 margem dos mecanismos de gest\u00e3o. \n\nAo abordar o problema existente ante a presen\u00e7a de \u00e1gua mineral e \u00e1gua pot\u00e1vel nos aqu\u00edferos, \n\n\u00e9 poss\u00edvel identificar eventual conflito de atribui\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o, a ser disciplinada pelo \n\nC\u00f3digo de \u00c1guas Minerais ou o C\u00f3digo de \u00c1guas (pois o que distingue \u00e9 a sua composi\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica, qu\u00edmica ou f\u00edsico-qu\u00edmica). \n\nInclusive, \u00e0 \u00e9poca da revis\u00e3o constitucional de 1.993, foram feitas sete propostas de emendas \u00e0 \n\nConstitui\u00e7\u00e3o, tentando acrescentar ao dom\u00ednio da Uni\u00e3o \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, no art. 20, III da \n\nCF, que se situem em mais de um Estado ou que se estendam at\u00e9 territ\u00f3rio estrangeiro, limitando \n\na titularidade dos Estados \u00e0 \u00e1gua subterr\u00e2nea que se encontra sob seu territ\u00f3rio, mas n\u00e3o se \n\nconseguiu sua aprova\u00e7\u00e3o (CONGRESSO NACIONAL, 2006). \n\nAl\u00e9m disso, mais uma vez cumpre ressaltar que as \u00e1guas subterr\u00e2neas pertencem a um ciclo \n\nhidrol\u00f3gico, percorrendo o subsolo de v\u00e1rios Estados ou at\u00e9 mesmo pa\u00edses, passando, portanto, a \n\nser de dom\u00ednio federal ou at\u00e9 mesmo internacional, como \u00e9 o caso do Aqu\u00edfero Guarani. \n\nAo seu turno, o projeto Sistema Aqu\u00edfero Guarani tem por objetivo, por meio de \n\nfinanciamento estrangeiro, mapear e melhorar o conhecimento sobre o Guarani. Essa necessidade \n\nfez com que os governos dos pa\u00edses onde est\u00e1 situado tal sistema buscassem apoio junto ao \n\nGlobal Environment Facility \u2013 GEF, para prepararem o Projeto de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. O apoio foi concretizado por \n\ninterm\u00e9dio do Banco Mundial, como ag\u00eancia implementadora dos recursos, e da Organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nEstados Americanos (OEA), como ag\u00eancia executora internacional (GUIMAR\u00c3ES, 2007, p. 67). \n\nNesse sentido, importante passo para a integra\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e a \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas minerais, termais, gasosas, pot\u00e1veis de mesa ou destinadas a fins balne\u00e1rios, foi \n\na elabora\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00b0 76 de 16 outubro de 2007, na qual s\u00e3o estabelecidas \n\ndiretrizes gerais para a integra\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o das citadas \u00e1guas. \n\nEssa Resolu\u00e7\u00e3o, em seu artigo 3\u00b0, determina que, o gestor de recurso h\u00eddrico competente e o \n\n\u00f3rg\u00e3o gestor de recursos minerais, com vistas a facilitar o processo de integra\u00e7\u00e3o, devem buscar o \n\ncompartilhamento de informa\u00e7\u00f5es e compatibiliza\u00e7\u00e3o de procedimentos, definindo, de forma \n\nconjunta, o conte\u00fado e os estudos t\u00e9cnicos necess\u00e1rios, consideradas as legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \n\nvigentes. \n\n \n\n\n\n \n\n 127 \n\n \n\n \n\n3.8 - Fluxo de \u00e1gua subterr\u00e2nea sob complica\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas \n\nEmbora existam muitas incertezas no estudo do movimento da \u00e1gua subterr\u00e2nea, pode-se ter \n\ncerteza de uma coisa: a geologia ser\u00e1 sempre heterog\u00eanea (complexa quanto \u00e0 suas \n\ncaracter\u00edsticas e qualidades). O grau dessa heterogeneidade e, talvez, o quanto essa geologia \u00e9 \n\nanisotr\u00f3pica, depende da hist\u00f3ria geol\u00f3gica da \u00e1rea. No passado, muitos estudos envolvendo o \n\nsuprimento de \u00e1gua subterr\u00e2nea assumiram ser a geologia isotr\u00f3pica e homog\u00eanea, mas essa \n\nsuposi\u00e7\u00e3o pode levar a s\u00e9rios erros em estudos de qualidade de \u00e1gua ou de polui\u00e7\u00e3o (RAMOS, et \n\nal, 1989, p. 344)30.  \n\nDesta forma, a geologia heterog\u00eanea e/ou anisotr\u00f3pica causa complica\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas \n\nque afetam a velocidade e a dire\u00e7\u00e3o do fluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea.  \n\n \n\nANISOTROPIA \n\nSe a condutividade hidr\u00e1ulica for a mesma em todas as dire\u00e7\u00f5es, num determinado ponto, a \n\ngeologia \u00e9 caracterizada como isotr\u00f3pica naquele ponto. Por outro lado, se a condutividade \n\ndepender da dire\u00e7\u00e3o num determinado ponto do aqu\u00edfero, a geologia \u00e9 anisotr\u00f3pica naquele \n\nponto. Al\u00e9m da anisotropia, deve-se tamb\u00e9m considerar a homogeneidade. Numa forma\u00e7\u00e3o \n\nhomog\u00eanea, a condutividade hidr\u00e1ulica pode ser isotr\u00f3pica ou anisotr\u00f3pica, mas n\u00e3o varia de um \n\nlocal para outro do aqu\u00edfero (vide Gr\u00e1fico 2). As forma\u00e7\u00f5es heterog\u00eaneas s\u00e3o uma regra na \n\nnatureza: - a condutividade hidr\u00e1ulica varia de um local para outro no aqu\u00edfero (RAMOS, et al, \n\n1989, p. 344), conforme j\u00e1 ressaltado no item 3.5. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n30 Por exemplo, nos estudos de suprimento de \u00e1gua em aqu\u00edferos sedimentares, geralmente n\u00e3o estamos interessados \nna estratifica\u00e7\u00e3o vertical da velocidade atrav\u00e9s de camadas diferentes; s\u00f3 gostar\u00edamos de saber o volume total de \n\u00e1gua atravessando uma sec\u00e7\u00e3o transversal vertical por unidade de tempo. Em estudos de polui\u00e7\u00e3o, por outro lado, a \nvaria\u00e7\u00e3o das velocidades reais, especialmente como elas se relacionam com as varia\u00e7\u00f5es da condutividade hidr\u00e1ulica \ne da porosidade efetiva para fluxo, ter\u00e1 um efeito cr\u00edtico na acuidade de nossos resultados (RAMOS, et al, 1989, p. \n344). \n\n\n\n \n\n 128 \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de heterogeneidade e anisotropia (FREEZE e CHERRY, 1979). Sob geologia \nisotr\u00f3pica, a \u00e1gua move-se na dire\u00e7\u00e3o perpendicular \u00e0s linhas equipotenciais. Num aqu\u00edfero anisotr\u00f3pico, por \noutro lado, as linhas de fluxo n\u00e3o s\u00e3o perpendiculares \u00e0s linhas equipotenciais, possuindo dire\u00e7\u00f5es que \ndependem principalmente da rela\u00e7\u00e3o das condutividades hidr\u00e1ulicas principais (RAMOS, et al, 1989, p. 344). \n \n\n  \n \n\nFonte: Ramos et al, (1989, p. 344). \n\n \n\nPor contamina\u00e7\u00e3o, entende-se a simples transmiss\u00e3o, pela \u00e1gua, de elementos, compostos ou \n\norganismos que possam prejudicar a sa\u00fade do homem ou de animais que a consomem \n\n(BRANCO, 1991. In: LAINA PORTO, 1991)31. \n\nJ\u00e1 polui\u00e7\u00e3o \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias ou formas de energia que alterem significativamente \n\nas caracter\u00edsticas naturais do ecossistema aqu\u00e1tico32. \n\nNum conceito mais direcionado e espec\u00edfico para as \u00e1guas subterr\u00e2neas, a contamina\u00e7\u00e3o \n\nocorre por constituintes dissolvidos ou n\u00e3o aquosos proveniente de atividades antr\u00f3picas e que \n\ns\u00e3o adicionadas \u00e0 \u00e1gua (DOMENICO e SCHWARTZ, 1997). \n\n                                                 \n31 Segundo o Manual de Gerenciamento de \u00c1reas Contaminadas (CETESB, 1999a), para que uma \u00e1rea seja \nconsiderada como contaminada, \u00e9 necess\u00e1ria uma etapa de investiga\u00e7\u00e3o confirmat\u00f3ria, onde s\u00e3o realizadas \namostragens de solos e de \u00e1guas subterr\u00e2neas nas \u00e1reas suspeitas de contamina\u00e7\u00e3o. \n32 ALVES JR, W. J. F. Anota\u00e7\u00f5es pessoais do autor. Disciplina GA \u2013 117 Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos, \nInstituto de Geoci\u00eancias, professora Dra. Sueli Yoshinaga Pereira, Unicamp, ministrada em 2.006. \n\nHeterog\u00eaneo - Isotr\u00f3pico Heterog\u00eaneo - Anisotr\u00f3pico \n\nHomog\u00eaneo \u2013 Anisotr\u00f3pico Homog\u00eaneo - Isotr\u00f3pico \n \n\n\n\n \n\n 129 \n\n \n\nA detec\u00e7\u00e3o, nas \u00e1guas, de elementos comumente encontrados no solo (ferro e mangan\u00eas) e, a \n\npresen\u00e7a de \u00e1guas com baixa condutividade podem ser indicativos de infiltra\u00e7\u00f5es de \u00e1guas das \n\ncamadas superficiais. \n\nDesse modo, a adequada gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 muito importante e merece reflex\u00f5es \n\nmais amplas, j\u00e1 que, na Lei 9.433/97, o artigo 39, \u00a7 2\u00b0, fala em comit\u00eas de bacias de rios \n\nfronteiri\u00e7os e transfronteiri\u00e7os de gest\u00e3o compartilhada, os quais dever\u00e3o, necessariamente, \n\ncontar com a participa\u00e7\u00e3o de um representante do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores.  \n\nSe, para \u00e1gua superficial, h\u00e1 esse tratamento dado pelo legislador, quanto mais dever\u00e1 ser para \n\nos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os. A tratativa \u00e9 t\u00e3o importante que constitui infra\u00e7\u00e3o a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nsuperficial e subterr\u00e2nea em desconformidade com a Lei 9.433/97, conforme o disposto no artigo \n\n49 (vide Anexo \u2013 I). \n\nNesse aspecto, a preocupa\u00e7\u00e3o passou ent\u00e3o a ser mais ampla, envolvendo ambos os recursos, \n\nsuperficiais e subterr\u00e2neos. Sem desmerecer os cuidados que se deve ter em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua \n\nsuperficial, chama a aten\u00e7\u00e3o que, para o caso da \u00e1gua subterr\u00e2nea, as consequ\u00eancias de uma falta \n\nde gerenciamento poder\u00e3o causar danos ainda mais graves, por sua lenta recupera\u00e7\u00e3o qualitativa \n\ne quantitativa (LOPES et al, In: ESP\u00cdNDOLA e SCHALCH, 2004; e tamb\u00e9m FREIRE, 1999, p. \n\n2). \n\n Por\u00e9m, segundo Foster et al, (1991), algumas dificuldades s\u00e3o apontadas na tentativa de se \n\nimplantar pol\u00edticas espec\u00edficas para o setor; s\u00e3o d\u00favidas sobre: \n\na) as caracter\u00edsticas do recurso h\u00eddrico subterr\u00e2neo e a \u00e1rea de recarga e armazenamento do \n\naqu\u00edfero; \n\nb) o risco potencial de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e o transporte dos contaminantes; \n\nc) a \u00e1rea de abrang\u00eancia do abastecimento urbano e rural; e \n\nd) a legisla\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 extra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e \u00e0s fontes de polui\u00e7\u00e3o. \n\nEm raz\u00e3o disso, a necessidade mais eficiente da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos se faz evidente e \n\nurgente. \n\nGeralmente, o custo dos estudos hidroge\u00f3logicos e hidroqu\u00edmicos \u00e9 bastante alto33, e, por isso, \n\nas pol\u00edticas para a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas devem ser mais austeras, com vistas a evitar a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos. \n\n                                                 \n33 REMEDIA\u00c7\u00c3O \u2013 modo de fazer o problema ficar mais aceit\u00e1vel. Tamb\u00e9m a ado\u00e7\u00e3o de medidas para \neliminar/reduzir os riscos em n\u00edveis aceit\u00e1veis para o uso declarado. Para a Ecologia (ci\u00eancia), uma vez o homem \nintervindo no ambiente original, nunca mais esse ambiente ser\u00e1 o mesmo. \n\n\n\n \n\n 130 \n\n \n\nA Comiss\u00e3o de Direito Internacional da ONU reconhece, em sua Resolu\u00e7\u00e3o sobre as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas confinadas transfronteiri\u00e7as, a exist\u00eancia de dois tipos de len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos: (i) \n\naqueles relacionados com um curso d\u2019\u00e1gua transfronteiri\u00e7o; e (ii) aqueles confinados, que \n\ns\u00e3o \u00e1guas subterr\u00e2neas n\u00e3o relacionadas com qualquer tipo de \u00e1guas internacionais \n\n(SOARES, 2003, p. 110). \n\nNesse sentido, afirma Rebou\u00e7as (2004, p. 148) que a \u00e1gua subterr\u00e2nea, quando captada por \n\nmeio de po\u00e7os bem constru\u00eddos, constitui o manancial permanente mais seguro, social, flex\u00edvel e \n\nmais barato para abastecimento humano, na medida em que as condi\u00e7\u00f5es de ocorr\u00eancia e fluxo da \n\n\u00e1gua pelo subsolo da regi\u00e3o evidenciada lhe proporcionam prote\u00e7\u00e3o e autodepura\u00e7\u00e3o em n\u00edveis \n\nimposs\u00edveis de serem alcan\u00e7ados. \n\nComo tudo o que est\u00e1 na natureza, as \u00e1guas subterr\u00e2neas est\u00e3o em equil\u00edbrio com as litologias \n\nque est\u00e3o em contato e com as \u201coutras\u201d \u00e1guas: as \u00e1guas superficiais (rios, banhados etc). Assim, \n\nqualquer atua\u00e7\u00e3o sobre as \u00e1guas subterr\u00e2neas modifica o equil\u00edbrio natural. Se a atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o for \n\nmuito intensa, a natureza consegue repor o equil\u00edbrio inicial e buscar um novo em fun\u00e7\u00e3o das \n\nnovas condi\u00e7\u00f5es. Esse novo equil\u00edbrio pode ter componentes indesej\u00e1veis, mas que podem estar \n\ndeslocados no espa\u00e7o e no tempo. O causador pode n\u00e3o sofrer as consequ\u00eancias. Assim, \u00e9 muitas \n\nvezes dif\u00edcil ao leigo conseguir ligar as consequ\u00eancias \u00e0s causas. S\u00f3 mesmo uma investiga\u00e7\u00e3o \n\nmais tecnicamente detalhada poder\u00e1 trazer a lume essas contamina\u00e7\u00f5es. \n\nDe outra forma, os mecanismos pelos quais os aqu\u00edferos reagem \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas ajudam a \n\ndissimular a instala\u00e7\u00e3o do problema, que ocorre tanto no tempo (lentamente), como no espa\u00e7o \n\n(radialmente). Em ambos os casos, existe uma atenua\u00e7\u00e3o dos efeitos a partir do foco. Uma vez \n\ncessada a causa, estes efeitos tendem a diminuir de intensidade, mas isso n\u00e3o quer \n\nnecessariamente dizer que a situa\u00e7\u00e3o inicial possa ser recomposta. Em fun\u00e7\u00e3o disso, a detec\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas nos aqu\u00edferos \u00e9 sempre tardia, ou seja, o problema j\u00e1 est\u00e1 em est\u00e1gio muito \n\navan\u00e7ado. Assim, a estabiliza\u00e7\u00e3o ou revers\u00e3o desses fen\u00f4menos pode ser lenta, complicada e cara \n\nou, at\u00e9 mesmo, o problema pode se tornar irrevers\u00edvel. \n\nPara Chapelle (2000), as principais fontes de contamina\u00e7\u00e3o por nitrato, um dos componentes \n\nmais contaminantes para a \u00e1gua, derivado de atividades humanas nas \u00e1guas subterr\u00e2neas podem \n\nser classificadas em: \n\n1) excrementos de animais: a aplica\u00e7\u00e3o de res\u00edduos animais para a fertiliza\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 \n\numa fonte potencial de contamina\u00e7\u00e3o por nitrato em \u00e1guas de muitos pa\u00edses. Tamb\u00e9m a \n\n\n\n \n\n 131 \n\n \n\ncria\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de animais em confinamento (gado, su\u00ednos, cavalos e \n\naves) gera problemas de contamina\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a quantidade de horm\u00f4nios utilizados \n\nno r\u00e1pido processo de engorda at\u00e9 o abate do animal s\u00e3o potenciais fontes de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o nesse processo. \n\n2) fertilizantes nitrogenados: a s\u00edntese industrial da am\u00f4nia (NH\u00b3) a partir do nitrog\u00eanio \n\natmosf\u00e9rico (N\u00b2), cujo processo foi desenvolvido durante a Primeira Guerra Mundial pelo \n\nalem\u00e3o Fritz Haber, possibilitou o aparecimento dos fertilizantes sint\u00e9ticos, com um \n\nconsequente aumento da produtividade da agricultura. Entretanto, o ciclo do nitrog\u00eanio \n\nnem sempre est\u00e1 apto para assimilar o excesso de nitrog\u00eanio sint\u00e9tico. O excesso \u00e9 \n\ncarreado para as \u00e1guas subterr\u00e2neas, rios e lagos, podendo causar a eutrofiza\u00e7\u00e3o \n\n(BRAGA, 2002). \n\n3) efluentes dom\u00e9sticos: de acordo com a U.S.EPA (1977 apud Freeze e Cherry, 1979), \n\nsistemas s\u00e9pticos para a disposi\u00e7\u00e3o de efluentes dom\u00e9sticos do tipo fossas s\u00e3o as \n\nprincipais e mais frequentes fontes de contamina\u00e7\u00e3o dos solos e \u00e1guas subterr\u00e2neas. Estas \n\nmuitas vezes localizados sobre aqu\u00edferos n\u00e3o-confinados, os quais s\u00e3o utilizados como \n\nfonte de abastecimento de \u00e1gua. A expans\u00e3o da malha urbana para \u00e1reas rurais ao redor \n\ndas cidades, n\u00e3o supridas por sistemas de coleta de efluentes, tem aumentado \n\nsignificativamente a utiliza\u00e7\u00e3o de fossas. \n\nO m\u00e9todo de tratamento \u00e9 bastante arcaico e n\u00e3o contempla os novos res\u00edduos, tal como \n\nencontrado em recentes an\u00e1lises da Regi\u00e3o Metropolitana de Campinas, que demonstraram \n\nhaver, na \u00e1gua, uma grande quantidade de cafe\u00edna, paracetamol, estr\u00f3geno, antibi\u00f3ticos e \n\nhorm\u00f4nios, (f\u00e1rmacos e derivados em geral) JARDIM, W. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.ecodebate.com.br/2009/05/28/cientistas-alertam-que-a-agua-tratada-contem-\n\nrestos-de-cafe-e-de-remedios/>. Acesso em 04 jul.2009. \n\n \n\n \n\n3.9 - Origens e fontes de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nAssim, como exemplificado anteriormente para o caso dos nitratos, as contamina\u00e7\u00f5es das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas podem ter origens diversas, sendo atualmente mais comuns aquelas \n\nrelacionadas diretamente com atividades industriais, dom\u00e9sticas e agr\u00edcolas, conforme pode ser \n\nverificado na Tabela 12 e Figuras 32 e 33, logo abaixo: \n\n\n\n \n\n 132 \n\n \n\nTabela 12 \u2013 Origem de contamina\u00e7\u00e3o em \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nORIGEM ORIGEM DO CONTAMINANTE \nAtividades industriais \u2022 \u00c1guas usadas, contendo compostos \n\nqu\u00edmicos, metais e/ou com alta temperatura \n\u2022 Elementos radioativos \n\u2022 Chorumes \u2013 infiltra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de aterros \n\nsanit\u00e1rios \n\u2022 Acidentes com produtos qu\u00edmicos \n\nAtividades dom\u00e9sticas \n \n\n\u2022 Chorumes/infiltra\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios \n\u2022 Acidentes com rompimentos de fossas \n\ns\u00e9pticas ou de redes de esgotos \n\u2022 Fossas negras \n\u2022 Po\u00e7os cacimbas mal constru\u00eddos \n\nAtividades agr\u00edcolas - pecu\u00e1ria \n \n\n\u2022 Solutos dissolvidos por chuva ou irriga\u00e7\u00e3o \n\u2022 Fertilizantes minerais, naturais \n\u2022 Sais, herbicidas, pesticidas \n\nFonte: Manoel Filho (1997, p. 111), adaptado pelo autor (2009). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 32 \u2013 Fontes de contamina\u00e7\u00e3o em aqu\u00edferos. \n\n \n\n \n\nFonte: IRITANI e EZAKI. As \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. SP: SMA, 2008, p. 80 e 82. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 133 \n\n \n\nFigura 33 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das fontes de contamina\u00e7\u00e3o em aqu\u00edferos. \n\n \n\nFonte: IRITANI e EZAKI. As \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. SP: SMA, 2008, p. 80 e 82. \n\n \n\nA esse respeito, Sinelli (DAEE/IG, 2003a, p. 33-50) ensina que o aqu\u00edfero Guarani \u00e9 muito \n\ndilu\u00eddo em sais e que o dep\u00f3sito de res\u00edduos urbanos e hospitalares em lix\u00f5es tem propagado sua \n\ncontamina\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de afloramento na regi\u00e3o da grande Ribeir\u00e3o Preto, no munic\u00edpio de \n\nSerrana/SP. \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o estabelecida pelo Office of Technology Assessement (OTA) do \n\nCongresso dos Estados Unidos, modificada por Fetter (1993), \u00e9 poss\u00edvel distinguir as seguintes \n\nfontes de contamina\u00e7\u00e3o, conforme demonstra a Tabela 13: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 134 \n\n \n\nTabela 13 \u2013 Fontes de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nORIGEM ORIGEM DO CONTAMINANTE \nFontes projetadas para recep\u00e7\u00e3o de \nsubst\u00e2ncias: \n\n\u2022 Fossas s\u00e9pticas (\u00e1guas residuais e esgotos \ndom\u00e9sticos) \n\n\u2022 Po\u00e7os de inje\u00e7\u00e3o (res\u00edduos perigosos, run-\noff urbano, esgotos municipais) \n\n\u2022 Aplica\u00e7\u00f5es no solo como fertilizantes \n(lodos de esta\u00e7\u00f5es de tratamento, esterco de \nanimais) \n\n\u2022 Nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo e metais pesados \npodem originar-se dessas fontes e \ncontaminar as \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nFontes projetadas para armazenar, tratar ou \nreceber subst\u00e2ncias: \n \n\n\u2022 Aterros sanit\u00e1rios (lix\u00f5es urbanos, restos de \ndemoli\u00e7\u00f5es, lodos de esta\u00e7\u00f5es de \ntratamento, materiais t\u00f3xicos e res\u00edduos de \nfundi\u00e7\u00f5es ou ind\u00fastrias) \n\n\u2022 Valas clandestinas abertas (res\u00edduos \nhospitalares, dep\u00f3sito de f\u00e1rmacos \nvencidos, lixo dom\u00e9stico queimado, cujas \ncinzas dilu\u00eddas pelas chuvas, podem \nproduzir contamina\u00e7\u00f5es da \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea) \n\n\u2022 Res\u00edduos de minera\u00e7\u00e3o \n\u2022 Res\u00edduos da constru\u00e7\u00e3o civil \n\u2022 Vazamentos de tanques de armazenamento \n\n(produtos de petr\u00f3leo, qu\u00edmicos agr\u00edcolas e \noutros qu\u00edmicos) \n\nFontes projetadas para reter subst\u00e2ncias \ndurante o transporte: \n \n\n\u2022 Vazamentos de oleodutos, gasodutos, \ncoletores de esgotos \n\n\u2022 Acidentes com caminh\u00f5es e trens \ncondutores de produtos qu\u00edmicos \n\nFontes produtoras de subst\u00e2ncias, em \nvirtude de outras atividades: \n\n\u2022 Irriga\u00e7\u00e3o (percola\u00e7\u00e3o do excesso de \u00e1gua de \nirriga\u00e7\u00e3o at\u00e9 o n\u00edvel fre\u00e1tico, levando \npesticidas e fertilizantes dissolvidos) \n\n\u2022 Aplica\u00e7\u00f5es de pesticidas para controle de \npragas (ervas daninhas, insetos, fungos etc) \n\n\u2022 Aplica\u00e7\u00f5es de fertilizantes (nitrog\u00eanio, \nf\u00f3sforo, pot\u00e1ssio) dos quais apenas o \nnitrog\u00eanio pode se constituir em \ncontaminante \n\n\u2022 Run-off urbano (s\u00f3lidos dissolvidos e em \nsuspens\u00e3o, oriundos das emiss\u00f5es dos \nve\u00edculos automotores, res\u00edduos de \u00f3leos e \ngraxas, fezes humanas e de animais) \n\n\u2022 Percola\u00e7\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos \n(emiss\u00f5es de autom\u00f3veis, fuma\u00e7as de \nind\u00fastrias, incinera\u00e7\u00f5es etc) os poluentes \nincluem hidrocarbonetos, qu\u00edmicos \norg\u00e2nicos sint\u00e9ticos, qu\u00edmicos org\u00e2nicos \nnaturais, metais pesados, compostos de \nenxofre e de nitrog\u00eanio \n\nFontes que podem atuar como condutoras \nda \u00e1gua contaminada: \n \n\n\u2022 Po\u00e7os produtores (\u00f3leo, g\u00e1s, energia \ngeot\u00e9rmica e \u00e1gua), nos quais os \ncontaminantes podem ser introduzidos \n\n\n\n \n\n 135 \n\n \n\ndurante a perfura\u00e7\u00e3o. \n\u2022 Po\u00e7os mal constru\u00eddos, com cimenta\u00e7\u00f5es \n\ndeficientes e/ou com revestimentos \ncorro\u00eddos, podem constituir-se em vias de \ncontamina\u00e7\u00e3o de um aqu\u00edfero por outro. \n\n\u2022 Po\u00e7os escavados, abandonados, podem ser \nusados como receptores de lixo \n\nFontes naturais cuja descarga \u00e9 criada pela \natividade humana: \n \n\n\u2022 Intera\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua superficial e \nsubterr\u00e2nea (indu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de um rio \ncontaminado em um aqu\u00edfero) \n\n\u2022 Lixivia\u00e7\u00e3o natural (minerais dissolvidos de \nrochas e solos em n\u00edveis que podem atingir \nde 10 a 100g/L de s\u00f3lidos totais \ndissolvidos) \n\n\u2022 Intrus\u00e3o da \u00e1gua do mar em aqu\u00edferos \ncosteiros (avan\u00e7o regional e ascens\u00e3o do \ncone de \u00e1gua salgada pela base das \nestruturas de capta\u00e7\u00e3o \u2013 cunha marinha) \n\nFonte: Manoel Filho (1997, p. 111), adaptado pelo autor (2009). \n\n \n\n \n\n3.10 - Princ\u00edpios da contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nOs contaminantes podem ser introduzidos na \u00e1gua subterr\u00e2nea atrav\u00e9s de atividades \n\nnaturalmente ocorridas, como o lixiviamento natural do solo e a mistura com outras fontes de \n\n\u00e1gua contendo diferentes elementos qu\u00edmicos. Os contaminantes tamb\u00e9m podem ser introduzidos \n\npela atividade humana planejada, como o dep\u00f3sito de res\u00edduos, a minera\u00e7\u00e3o e a agricultura (LIU \n\ne LIPT\u00c1K, 2000, p. 62). \n\nAs principais atividades humanas que causam a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea s\u00e3o: \n\na) dep\u00f3sito de res\u00edduos; \n\nb) armazenagem e transporte de materiais de com\u00e9rcio; \n\nc) minera\u00e7\u00e3o; \n\nd) atividades agr\u00edcolas, pecu\u00e1rias, agropastoris; e \n\ne) outras atividades, como demonstrado na Figura 34. \n\nNeste ponto, cabe ressaltar que n\u00e3o ser\u00e3o abordadas, neste trabalho, as causas de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o naturais, por n\u00e3o serem o foco dessa pesquisa. Todavia, as atividades humanas \n\nt\u00eam se tornado a principal causa da contamina\u00e7\u00e3o, necessitando ter uma aprecia\u00e7\u00e3o mais \n\npertinente pelos comit\u00eas de \u00e1guas. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 136 \n\n \n\nFigura 34 \u2013 Contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea. Water, National Geographic Special Editions \n[November], Washington, 1993. National Geographic Society. \n\n \n\n \nFonte \u2013 Liu e Lipt\u00e1k (2000, p. 49). \n\n \n\n\n\n \n\n 137 \n\n \n\nVULNERABILIDADE E SUPEREXPLOTA\u00c7\u00c3O \n\nPara Foster (1987), o termo vulnerabilidade \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero \u00e9 usado para \n\nrepresentar as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas que determinam a susceptibilidade de um aqu\u00edfero de ser \n\nadversamente afetado por uma carga contaminante. \n\nA vulnerabilidade do aqu\u00edfero \u00e9 fun\u00e7\u00e3o de duas caracter\u00edsticas importantes, a inacessibilidade \n\nhidr\u00e1ulica da penetra\u00e7\u00e3o de contaminantes e a capacidade de atenua\u00e7\u00e3o dos estratos acima da \n\nzona saturada do aqu\u00edfero, como resultado de sua reten\u00e7\u00e3o f\u00edsica e rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas com o \n\ncontaminante. \n\nEsses dois componentes da vulnerabilidade do aqu\u00edfero interagem com os seguintes \n\ncomponentes da carga contaminante no subsolo: \n\n- o modo de dispers\u00e3o do contaminante no subsolo e em particular a magnitude de \n\nqualquer carga hidr\u00e1ulica associada. \n\n- a classe do contaminante, em termos de sua mobilidade e persist\u00eancia. \n\nEsta intera\u00e7\u00e3o determinar\u00e1 o tempo de resid\u00eancia na zona n\u00e3o-saturada e a demora na chegada \n\ndo contaminante ao aqu\u00edfero, estabelecendo tamb\u00e9m o grau de atenua\u00e7\u00e3o, reten\u00e7\u00e3o ou \n\nelimina\u00e7\u00e3o, antes da chegada \u00e0 zona saturada. \n\nCientificamente, \u00e9 mais coerente avaliar a vulnerabilidade para cada contaminante, ou cada \n\nclasse de contaminante (nutrientes, pat\u00f3genos, microorganismos, metais pesados etc) \n\nindividualmente; ou cada grupo de atividades contaminantes (saneamento \u201cin situ\u201d, cultivo \n\nagr\u00edcola, disposi\u00e7\u00e3o de efluentes industriais etc). A esse respeito, Foster (1987) ensina que ainda \n\nn\u00e3o existem informa\u00e7\u00f5es suficientes e/ou adequadas para representar a vulnerabilidade dos \n\naqu\u00edferos, j\u00e1 que este aspecto ainda apresenta limita\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. \n\nLopo Mendon\u00e7a (1993) define vulnerabilidade como caracter\u00edstica de cada terreno, embora \n\nvari\u00e1vel de poluente para poluente. J\u00e1 o risco \u00e9 um conceito mais abrangente, que inclui \n\nvulnerabilidade e focos de polui\u00e7\u00e3o. Como exemplo, Foster e Hirata (1993); Leit\u00e3o et. al. (1993) \n\ne, ainda, Hirata (1993), apontam como principais problemas relacionados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas a superexplota\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos e a contamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (natural ou \n\nantropog\u00eanica). Enquanto o primeiro configura-se na extra\u00e7\u00e3o acima do volume de recarga, o \n\nsegundo leva \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o por vezes irrevers\u00edvel da qualidade das \u00e1guas. \n\nNesse aspecto, \u00e9 preciso proteger essas \u00e1reas ou us\u00e1-las de forma equilibrada e racional para \n\nevitar uma poss\u00edvel contamina\u00e7\u00e3o. A \u00e1gua \u00e9 o principal ve\u00edculo de condu\u00e7\u00e3o de qualquer coisa. \n\n\n\n \n\n 138 \n\n \n\nSe for aplicada, por exemplo, uma grande quantidade de agrot\u00f3xico ou adubos, a tend\u00eancia \u00e9 de \n\nque o produto des\u00e7a para o aqu\u00edfero (FERREIRA GOMES, 2009, p. 6). Sobre esse aspecto, a \n\nFigura 35 demonstra o risco de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\n \n\nFigura 35: N\u00edvel mais simples de estimativa do risco de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\n \nFonte: Foster e Hirata (1993, p. 27). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 139 \n\n \n\nSabe-se tamb\u00e9m que o foco principal da vulnerabilidade do aqu\u00edfero est\u00e1 em regi\u00f5es sem \n\ncobertura de rocha, onde o acesso \u00e0s \u00e1guas \u00e9 facilitado e grandes s\u00e3o os riscos de contamina\u00e7\u00e3o. \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, segundo a CETESB, um dos maiores riscos est\u00e1 no lan\u00e7amento do \n\nvinhoto ou vinha\u00e7a, fonte de nitrato e pot\u00e1ssio, aplicada como fertilizante em culturas de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, principalmente nas \u00e1reas de recarga encontradas em Ribeir\u00e3o Preto/SP (CETESB, 1997). \n\nA esse respeito, Yoshinaga Pereira (2003, p. 1) ilustra o problema da contamina\u00e7\u00e3o em aqu\u00edferos \n\ncom o lan\u00e7amento do efluente da produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool. Segundo a autora, s\u00e3o gerados cerca de 14 \n\nbilh\u00f5es de litros de \u00e1lcool/ano, e consequentemente, cerca de 169 bilh\u00f5es de litros de vinha\u00e7a no \n\nBrasil, propor\u00e7\u00e3o explicada pela produ\u00e7\u00e3o de cerca de 13 litros de vinha\u00e7a a cada litro de \n\n\u00e1lcool34. \n\n \n\n \n\n3.11 \u2013 O processo de transporte de contaminantes na \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\nQuando um contaminante \u00e9 introduzido na \u00e1gua subterr\u00e2nea, ele se espalha e se move com ela, \n\ncomo resultado de tr\u00eas fen\u00f4menos (Figura 36): \n\ni) - Advec\u00e7\u00e3o, que \u00e9 causada pelo fluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea; \n\nii) - Dispers\u00e3o, que \u00e9 causada pela mistura mec\u00e2nica e pela difus\u00e3o molecular; \n\niii) - Atraso ou retarda\u00e7\u00e3o, que \u00e9 causado pela adsor\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\ni) - Advec\u00e7\u00e3o: de acordo com a Lei de Darcy, um contaminante se move com o fluxo da \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea. A velocidade m\u00e9dia calculada \u00e9 uma estimativa da velocidade de migra\u00e7\u00e3o do \n\ncontaminante na \u00e1gua subterr\u00e2nea. Al\u00e9m disso, quando apenas a advec\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada, um \n\ncontaminante se movimenta com o fluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea na mesma propor\u00e7\u00e3o que a \u00e1gua, e \n\nn\u00e3o \u00e9 observada nenhuma diminui\u00e7\u00e3o na sua concentra\u00e7\u00e3o. Na verdade, o movimento de um \n\ncontaminante \u00e9 tamb\u00e9m influenciado pela dispers\u00e3o e pelo atraso (LIU e LIPT\u00c1K, 2000, p. 62). \n\nii) - Dispers\u00e3o: \u00e9 o resultado de dois processos, difus\u00e3o molecular e mistura mec\u00e2nica. A \n\ndifus\u00e3o molecular \u00e9 um processo pelo qual constituintes i\u00f4nicos ou moleculares se movem sob a \n\ninflu\u00eancia de sua atividade cin\u00e9tica na dire\u00e7\u00e3o de seus gradientes de concentra\u00e7\u00e3o. Por este \n\nprocesso, os constituintes se movimentam de regi\u00f5es com alta concentra\u00e7\u00e3o para regi\u00f5es com \n\n                                                 \n34 \u00c9 certo que h\u00e1 controv\u00e9rsias sobre o tema, vez que, para os engenheiros agr\u00f4nomos, o lan\u00e7amento do vinhoto ou \nvinha\u00e7a no solo \u00e9 um processo de adubamento natural. \n\n\n\n \n\n 140 \n\n \n\nbaixa concentra\u00e7\u00e3o; quanto maior a diferen\u00e7a, maior a taxa de difus\u00e3o (LIU e LIPT\u00c1K, 2000, p. \n\n62). \n\nA mistura mec\u00e2nica, por sua vez, \u00e9 o resultado das varia\u00e7\u00f5es de velocidade nos meios porosos. \n\nA velocidade \u00e9 maior no centro dos poros do que em suas extremidades. Como resultado, o \n\ncontaminante se espalha gradualmente para ocupar uma por\u00e7\u00e3o cada vez maior do fluxo. A \n\ndispers\u00e3o por mistura mec\u00e2nica pode ocorrer tanto na dire\u00e7\u00e3o horizontal do fluxo como na \n\ndire\u00e7\u00e3o transversal. \n\niii) - Atraso: o atraso na migra\u00e7\u00e3o dos contaminantes na \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 devido ao \n\nmecanismo de adsor\u00e7\u00e3o. O coeficiente de atraso pode ser calculado com base nos coeficientes de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o dos contaminantes e pelas caracter\u00edsticas do meio poroso (LIU e \n\nLIPT\u00c1K, 2000, p. 62). \n\n \n\nFigura 36: Processo de transporte hidrol\u00f3gico. \n\n \nFonte: LAMEGO, F. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.daf.on.br/lamego/T%F3pico%204.pdf.>. Acesso em 09.09.2009.  \n\n\n\n \n\n 141 \n\n \n\n \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, a CETESB, a t\u00edtulo de exemplo, utiliza como indicador de polui\u00e7\u00e3o \n\ndifusa em \u00e1gua subterr\u00e2nea o nitrato. Sua origem est\u00e1 relacionada a atividades agr\u00edcolas e esgotos \n\nsanit\u00e1rios. Sendo o nitrato uma forma est\u00e1vel de nitrog\u00eanio em condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bicas, esta \n\nsubst\u00e2ncia pode ser considerada persistente e sua remo\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, para atender ao padr\u00e3o de \n\npotabilidade que \u00e9 de 10mg/L, onerosa e, por vezes, tecnicamente invi\u00e1vel, prejudicando o \n\nabastecimento p\u00fablico e privado, conforme se verifica do Gr\u00e1fico 3. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Tend\u00eancia das concentra\u00e7\u00f5es de nitrato ao longo do tempo no Aqu\u00edfero Bauru. \n\n \n\nFonte: Revista SANEAS, ano IX, n\u00b0 30, jul/ago/set 2008, SP. p. 42/43. \n\n \n\n \n\n3.12 - Comportamento dos contaminantes \n\nO composto e o movimento dos contaminantes na \u00e1gua subterr\u00e2nea dependem da solubilidade \n\ne da densidade do contaminante, do regime do fluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea, e da geologia local.  \n\n \n\n\n\n \n\n 142 \n\n \n\na) \u2013 Quanto \u00e0 densidade do contaminante: \n\ni) - CONSTITUINTES DISSOLVIDOS NA \u00c1GUA \n\nL\u00edquidos imisc\u00edveis como os \u00f3leos n\u00e3o se misturam facilmente com a \u00e1gua e, \n\nconsequentemente, flutuam no topo de sua superf\u00edcie ou afundam na \u00e1gua subterr\u00e2nea, \n\ndependendo de sua densidade.  \n\nii) - CONSTITUINTES COM FASE N\u00c3O AQUOSA \n\nNAPLs \u2013 \u201cnonaqueous phase liquids\u201d, gasolina, \u00f3leo, solventes industriais. \n\nL\u00edquidos imisc\u00edveis com densidades menores do que a \u00e1gua, tamb\u00e9m chamados de \u201clight \n\nnonaqueous phase liquids\u201d (LNAPLs) ou \u201cfloaters\u201d (flutuantes), formam uma fase separada que \n\npode flutuar na \u00e1gua subterr\u00e2nea.  \n\nL\u00edquidos imisc\u00edveis com densidades maiores que a \u00e1gua, tamb\u00e9m denominados \u201cdense \n\nnonaqueous phase liquids\u201d (DNAPLs) ou \u201csinkers\u201d (que afundam), afundam atrav\u00e9s da zona \n\nsaturada e mostram um gradiente de concentra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do aqu\u00edfero, tornando-se mais \n\nconcentrado pr\u00f3ximo \u00e0 base do aqu\u00edfero.  \n\nExemplos de DNAPLs s\u00e3o o cloreto de metileno, o clorof\u00f3rmio, o tricloroetileno (TCE), o \n\ntetracloroetileno ou percloroetileno (PCE) e v\u00e1rios tipos de freons. \n\nOutro fator importante tanto para o comportamento dos LNAPLs quanto para os DNAPLs \u00e9 a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o residual. Como a migra\u00e7\u00e3o dos compostos ocorre para baixo atrav\u00e9s da zona \n\nsaturada ou n\u00e3o-saturada, uma pequena quantidade de fluido permanece ligada \u00e0s part\u00edculas do \n\nsolo e dentro dos espa\u00e7os dos poros atrav\u00e9s de for\u00e7as capilares. Esses contaminantes residuais \n\npodem permanecer no solo por v\u00e1rios anos, atuando como fonte cont\u00ednua de contamina\u00e7\u00e3o.  \n\nA Figura a seguir demonstra como se d\u00e1 a movimenta\u00e7\u00e3o dos LNAPLs na subsuperf\u00edcie \n\ndas \u00e1guas, formando, muitas vezes, como j\u00e1 citado, uma fase separada, flutuante. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 143 \n\n \n\nFigura 37 \u2013 Movimento dos LNAPLs em subsuperf\u00edcie. (Reprinted from U.S. \nEnvironmental Protection Agency, 1989, Transport and fate of contaminants in the \n\nsubsurface, Seminar Publication EPA/625/4-89/019 (Cincinnati: US. EPA.). \n\n \n\nFonte: Liu e Lipt\u00e1k, (1999, p. 64). \n\n   \n\nb) Quanto \u00e0 solubilidade do contaminante: \n\nA solubilidade de uma subst\u00e2ncia em \u00e1gua \u00e9 definida como a concentra\u00e7\u00e3o saturada desta em \n\n\u00e1gua a uma determinada temperatura e press\u00e3o. Esse par\u00e2metro \u00e9 importante para definir o fator \n\nde contamina\u00e7\u00e3o na \u00e1gua subterr\u00e2nea e o planejamento de sua recupera\u00e7\u00e3o. Subst\u00e2ncias com alta \n\nsolubilidade em \u00e1gua tendem a permanecer dissolvidas na coluna de \u00e1gua, n\u00e3o adsorvidas \u00e0s \n\n\n\n \n\n 144 \n\n \n\npart\u00edculas do solo, e s\u00e3o mais suscet\u00edveis \u00e0 biodegrada\u00e7\u00e3o (LIU e LIPT\u00c1K, 2000, p. 62). \n\nDiferentemente, subst\u00e2ncias com baixa solubilidade em \u00e1gua tendem a ser adsorvidas em \n\npart\u00edculas do solo e volatilizam mais facilmente. A solubilidade de v\u00e1rias subst\u00e2ncias na \u00e1gua \u00e9 \n\ndescrita por Montgomery (1989). V\u00e1rios compostos, como hidrocarbonetos volumosos, cont\u00eam \n\nnumerosos componentes qu\u00edmicos e subst\u00e2ncias com diferentes solubilidades na \u00e1gua e \n\ndiferentes coeficientes de adsor\u00e7\u00e3o no solo. Quando esses compostos s\u00e3o introduzidos na \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea, eles a contaminam de diferentes formas e com diferentes taxas de migra\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nc) \u2013 Quanto ao regime do fluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea: \n\nA extens\u00e3o, a largura e a amplitude do fluxo s\u00e3o afetadas pela velocidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\ne pela condutividade hidr\u00e1ulica do aqu\u00edfero. O fluxo \u00e9 mais extenso nas \u00e1guas subterr\u00e2neas que \n\napresentam alta velocidade, do que nos fluxos com baixas velocidades. O fluxo tamb\u00e9m tende a \n\nse mover mais vagarosamente em forma\u00e7\u00f5es com baixa condutividade hidr\u00e1ulica do que em \n\nforma\u00e7\u00f5es com alta condutividade hidr\u00e1ulica. Uma alta condutividade hidr\u00e1ulica pode resultar \n\nem movimentos mais r\u00e1pidos e em um fluxo mais longo e estreito (PALMER, 1992). O fluxo \n\ncontaminado usualmente movimenta na mesma dire\u00e7\u00e3o que a \u00e1gua subterr\u00e2nea; entretanto, esse \n\nmovimento pode n\u00e3o ocorrer com um DNAPL que pode afundar ao centro do aqu\u00edfero e flutuar \n\npela gravidade na dire\u00e7\u00e3o oposta ao fluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea (LIU e LIPT\u00c1K, 2000, p. 62). \n\nO aqu\u00edfero suspenso \u00e9 outra considera\u00e7\u00e3o importante no efeito do regime do fluxo da \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea provocado por um contaminante. O aqu\u00edfero (suspenso) usualmente n\u00e3o segue a \n\ndire\u00e7\u00e3o do fluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea, mas, especialmente, flui ao longo de uma outra interface de \n\ncondutividade hidr\u00e1ulica. Assim, um contaminante presente nesse tipo de aqu\u00edfero pode se mover \n\nem uma dire\u00e7\u00e3o diferente do gradiente da \u00e1gua subterr\u00e2nea regional. As flutua\u00e7\u00f5es da \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea podem mover contaminantes presos da zona vadosa para a zona saturada, conforme \n\ndescreve Liu e Lipt\u00e1k (2000, p. 62). \n\n \n\nd) \u2013 Quanto \u00e0 Geologia: \n\nO comportamento de um contaminante depende amplamente do tipo de perfil geol\u00f3gico \n\natrav\u00e9s do qual ele est\u00e1 se movimentando. Estruturas geol\u00f3gicas como depress\u00f5es, falhas e \n\ncruzamentos podem afetar o n\u00edvel e a dire\u00e7\u00e3o de um contaminante migrante. As falhas podem \n\natuar como barreiras ou condutos para o contaminante, dependendo do material que as comp\u00f5em. \n\n\n\n \n\n 145 \n\n \n\nAs intercamadas de argila em uma forma\u00e7\u00e3o arenosa podem separar ou atrasar a migra\u00e7\u00e3o de um \n\ncontaminante pesado e modificar sua forma e curso. Fraturas e rachaduras em forma\u00e7\u00f5es \n\nrochosas podem servir como condutoras para os contaminantes dependendo de seu tamanho e das \n\ninterconex\u00f5es. As trocas inter-aqu\u00edferos podem mover os contaminantes de forma\u00e7\u00f5es com \n\ncabe\u00e7a hidr\u00e1ulica maior para forma\u00e7\u00f5es com cabe\u00e7a hidr\u00e1ulica menor (DEUTSCHE, 1961). \n\nRobertson et al, (1991), atrav\u00e9s de uma rede de monitoramento da \u00e1gua subterr\u00e2nea, \n\ninvestigaram os impactos gerados por dois sistemas s\u00e9pticos adjacentes as duas casas, localizados \n\nsobre aqu\u00edferos rasos, arenosos e n\u00e3o confinados, em duas plan\u00edcies da prov\u00edncia de Ont\u00e1rio no \n\nCanad\u00e1. Um dos principais resultados encontrados foi que o s\u00f3dio mostrou-se como o melhor \n\nindicador de impacto, visto que o valor de fundo (background) encontrado para o cloreto e nitrato \n\nfoi considerado relativamente alto, como resultado de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas. Nas duas \u00e1reas \n\nestudadas, a configura\u00e7\u00e3o das plumas indicou que o transporte do contaminante, que ocorre por \n\nadvec\u00e7\u00e3o, \u00e9 muito r\u00e1pido, com uma dispers\u00e3o e atenua\u00e7\u00e3o de pluma ineficientes. Nesse caso, foi \n\nposs\u00edvel detectar tra\u00e7os de nitrato a 2 Km de dist\u00e2ncia da fossa. \n\nWakida e Lerner (2005), realizaram um estudo comparativo entre a zona rural e urbana na \n\ncidade de Nottingham (UK) devido \u00e0 proximidade de ambas. Aqueles autores cadastraram e \n\nmonitoraram todas as fontes potenciais de nitrato na zona urbana e rural. A conclus\u00e3o obtida foi \n\nque as diferen\u00e7as entre ambas s\u00e3o pequenas, mas que por vezes na zona urbana a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nnitrato \u00e9 maior, o que foi atribu\u00eddo ao maior n\u00famero de fontes potenciais de contamina\u00e7\u00e3o, \n\nocasionado pela alta densidade populacional que gera grandes quantidades de efluentes \n\ndom\u00e9sticos e industriais. Wakida e Lerner (2005) estimam que s\u00e3o lan\u00e7ados no aqu\u00edfero cerca de \n\n21 Kg N ha ano-\u00b9, sendo que deste total 37% s\u00e3o oriundos dos vazamentos da rede coletora do \n\nesgoto. \n\nDessa forma, a contamina\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios com recarga lenta \u00e9 mais dif\u00edcil de ser retirada. \n\nA taxa de fluxo de \u00e1gua subterr\u00e2nea pode ser t\u00e3o lenta que a contamina\u00e7\u00e3o a partir de uma fonte \n\ndistante pode levar muito tempo para ser identificada (PRESS et al, 2006, p. 332). \n\nNo Brasil, estudos t\u00eam revelado que as \u00e1guas do Sistema Aqu\u00edfero Guarani ainda permanecem \n\nlivres de contamina\u00e7\u00e3o35. \n\n                                                 \n35 O aqu\u00edfero Guarani, sendo constitu\u00eddo por arenitos relativamente perme\u00e1veis, devido \u00e0 sua origem \nfundamentalmente e\u00f3lica, apresenta na sua zona de recarga a maior vulnerabilidade \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o. A \nvulnerabilidade do Guarani diminui \u00e0 medida que a forma\u00e7\u00e3o se aprofunda e adquire condi\u00e7\u00f5es de confinamento, \nsubjacente aos basaltos da forma\u00e7\u00e3o serra geral. Nas zonas onde se localiza a maior espessura de basaltos recobrindo \n\n\n\n \n\n 146 \n\n \n\nContudo, considerando que a \u00e1rea de recarga, al\u00e9m de pouca profundidade, coincide com \n\nimportantes \u00e1reas agr\u00edcolas brasileiras, onde se tem usado intensamente herbicidas, \u00e9 de se \n\nesperar que sejam necess\u00e1rias medidas urgentes de monitoramento e redu\u00e7\u00e3o da carga de \n\nagrot\u00f3xicos, para evitar a poss\u00edvel contamina\u00e7\u00e3o deste com esses agentes poluentes (ZIMBRES, \n\n2000)36. \n\nA penetra\u00e7\u00e3o de defensivos agr\u00edcolas qu\u00edmicos nos aqu\u00edferos tamb\u00e9m \u00e9 preocupante. O uso \n\nconstante e sem controle dessas subst\u00e2ncias acelera ainda mais a degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, visto que a polui\u00e7\u00e3o n\u00e3o respeita qualquer divis\u00e3o pol\u00edtica. \n\nDe acordo com Heller (2006, p. 279), a parcela da \u00e1gua de infiltra\u00e7\u00e3o que atinge os \n\nmananciais subterr\u00e2neos \u00e9 auto depurada \u00e0 medida que percola pela zona n\u00e3o-saturada do solo e \n\nsubsolo, devido aos processos bio-f\u00edsico-geoqu\u00edmicos de intera\u00e7\u00e3o \u00e1gua/rocha e de filtra\u00e7\u00e3o lenta. \n\nA \u00e1gua subterr\u00e2nea move-se de forma muito lenta em compara\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua superficial; a \n\nvelocidade de 1m/dia \u00e9 considerada alta no primeiro caso, enquanto que, para um curso d\u2019\u00e1gua \n\nsuperficial, o equivalente seria a velocidade de 1m/s (Cleary, 1989). Face \u00e0s reduzidas \n\nvelocidades dos fluxos de \u00e1gua subterr\u00e2nea, seus tempos de resid\u00eancia variam de algumas \n\nsemanas a milhares de anos \u2013 tempo m\u00e9dio da ordem de 280 anos (Lvovitch, 1970 apud Cleary, \n\n1989) \u2013 ou seja, suas taxas de recarga anual s\u00e3o usualmente muito pequenas. Esse fato, associado \n\na grandes volumes dispon\u00edveis (mais de 95% dos volumes de \u00e1gua doce na Terra, exclu\u00eddas as \n\ncalotas polares e as geleiras), significa que os mananciais subterr\u00e2neos podem ser considerados \n\numa reserva de longo prazo. Por outro lado, uma vez polu\u00eddos, uma auto descontamina\u00e7\u00e3o, por \n\nmeio de mecanismos de fluxo natural, pode levar centenas de anos. \n\nSegundo Foster, Ventura e Hirata (1993), enquanto a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais \n\nconstitui-se num problema vis\u00edvel, mais propriamente identific\u00e1vel pela mudan\u00e7a da cor da \u00e1gua \n\ne pelo odor, muitas vezes devido \u00e0 presen\u00e7a de animais mortos, a contamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos \u00e9 \n\ninvis\u00edvel, s\u00f3 podendo ser identificada por meio dos seus efeitos na sa\u00fade p\u00fablica. Aliada a esta \n\n                                                                                                                                                              \no Guarani, cuja potenciometria \u00e9 superior \u00e0 cota do terreno, o aqu\u00edfero \u00e9 surgente. Nesse caso, o fluxo vertical \u00e9 \nascendente, ou seja, as \u00e1guas do Guarani recarregam a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, sobrejacente. Estando as \u00e1guas do \nGuarani com elevadas concentra\u00e7\u00f5es de sais, elas podem contaminar as \u00e1guas daquela forma\u00e7\u00e3o. Segundo Calcagno \n(2001), outras \u00e1reas de grande vulnerabilidade, identific\u00e1veis e georeferenci\u00e1veis s\u00e3o as correspondentes \u00e0s \u00e1reas de \nafloramento (CALCAGNO, 2001 in BORGHETTI, 2004, p. 141). \n36 Mau exemplo disso \u00e9 o caso do Aterro Mantovani, no munic\u00edpio de Santo Antonio de Posse/SP, onde v\u00e1rias \nempresas dispensaram contaminantes diversos. Por\u00e9m, salienta-se que o Sistema Aqu\u00edfero Guarani n\u00e3o contempla tal \nmunic\u00edpio.    \n\n\n\n \n\n 147 \n\n \n\ninvisibilidade, ocorre a dificuldade quanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o nos aqu\u00edferos, uma \n\ndesinforma\u00e7\u00e3o sobre o assunto e a complac\u00eancia sobre seus riscos. \n\nA aus\u00eancia de controle provoca principalmente o rebaixamento do aqu\u00edfero e a escassez, \n\ndecorrentes da explora\u00e7\u00e3o descontrolada, al\u00e9m dos riscos de contamina\u00e7\u00e3o do subsolo e das \n\n\u00e1guas abaixo dele, expondo um n\u00famero indeterminado de pessoas a essa contamina\u00e7\u00e3o, com \n\ns\u00e9rios reflexos em sua sa\u00fade. Isso se deve ao fato de que, diferentemente dos rios e lagos, que se \n\nrenovam e se autodepuram em poucos dias, os aqu\u00edferos n\u00e3o possuem tal capacidade, tornando-se \n\npreocupante o uso das \u00e1guas subterr\u00e2neas sem considerar a natureza potencialmente poluidora de \n\ndeterminadas atividades (GRANZIERA, 2009, p. 212). \n\nFinalmente, deve-se considerar que a \u00e1gua pode movimentar-se em todas as dire\u00e7\u00f5es (por \n\nexemplo, quando um copo de \u00e1gua \u00e9 derramado no ch\u00e3o), ou pode ser canalizada em uma dire\u00e7\u00e3o \n\ndeterminada, como o escoamento em um tubo (tal como no experimento de Henry Darcy). \n\nQuando a \u00e1gua flui em um tubo, todas as part\u00edculas tendem a seguir juntas o escoamento. No \n\nentanto, enquanto as part\u00edculas se movem \u00e0 frente em dire\u00e7\u00e3o uniforme, algumas se movem \n\nlateralmente e outras em velocidades diferentes (GRIBBIN, 2009, p. 41). \n\n \n\n \n\nS\u00cdNTESE: \n\nPortanto, n\u00e3o se fala aqui em simples contamina\u00e7\u00f5es, mas sim em preju\u00edzos imensur\u00e1veis que \n\ns\u00e3o decorrentes principalmente da atividade humana desordenada, a qual gera a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental como um todo, em especial levando-se em considera\u00e7\u00e3o as \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nAssim, para evitar a ocorr\u00eancia de danos, muitas vezes irrevers\u00edveis, \u00e9 preciso ampliar a a\u00e7\u00e3o \n\ndos Estados frente \u00e0 PNRH, j\u00e1 que, por hora, estes tendem a se limitar com suas pol\u00edticas \n\nestaduais sobre o tema, deixando de lado quaisquer outras medidas que possam direcionar a \n\nmelhor prote\u00e7\u00e3o e a consequente utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas no pa\u00eds. \n\n \n\n*** \n\n\n\n \n\n 149 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4. \u2013 O SISTEMA AQU\u00cdFERO GUARANI E A \n\nPROBLEM\u00c1TICA JUR\u00cdDICA BRASILEIRA \n\n \n\n \n\n\u201cEnquanto o objetivo \u00e9 claro, \u00e9 f\u00e1cil manter a dire\u00e7\u00e3o adequada\u201d \n\nProv\u00e9rbio Chin\u00eas \n \n\nNo que tange as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, apesar de pertencerem a um mesmo ciclo \n\nhidrol\u00f3gico, existem dificuldades em se promover o seu gerenciamento integrado. \n\nA principal dificuldade que se pode destacar \u00e9 o fato de que a extens\u00e3o dos aqu\u00edferos n\u00e3o \n\ncoincide estruturalmente com a delimita\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas superficiais, pois onde se \n\ninicia a forma\u00e7\u00e3o estrutural de um recurso termina a forma\u00e7\u00e3o do outro. \n\nContudo, um aspecto significativo decorre da necessidade de se promover um melhor \n\nconhecimento da ocorr\u00eancia e do potencial h\u00eddrico dos aqu\u00edferos, assim como de suas inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es com as \u00e1guas superficiais (bacia hidrogr\u00e1fica). \n\nRebou\u00e7as (2004, p. 73) ensina que, para o ciclo hidrol\u00f3gico, as \u00e1guas do dom\u00ednio da Uni\u00e3o \n\nFederal e dos Estados-membros s\u00e3o interdependentes e indissoci\u00e1veis. Entretanto, a simples \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de dois dom\u00ednios diferentes em termos de gest\u00e3o mostra a grande dificuldade \n\noperacional que se tem para o desenvolvimento desta tarefa. Embora sejam considerados os \n\nmesmos recursos, as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas fluem por meios f\u00edsicos distintos, conforme \n\nvisto nos Cap\u00edtulos 1, 2 e 3 da presente tese. \n\nDessa maneira, eventuais problemas de abastecimento de \u00e1gua numa determinada bacia \n\nhidrogr\u00e1fica necessitam de uma avalia\u00e7\u00e3o pormenorizada das condi\u00e7\u00f5es de uso e conserva\u00e7\u00e3o de \n\nseus recursos h\u00eddricos, tais como a \u00e1gua subterr\u00e2nea e a umidade do solo que d\u00e1 suporte \u00e0 camada \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o, inclusive porque a \u00e1gua servida (ainda que de proced\u00eancia subterr\u00e2nea) se junta \u00e0 \n\n\u00e1gua superficial. \n\nAssim, Garrido (2004, p. 122) revela que o estudo das disponibilidades h\u00eddricas, superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas, tamb\u00e9m influencia a demanda por \u00e1gua. Isto ocorre porque eventual localiza\u00e7\u00e3o da \n\natividade econ\u00f4mica no espa\u00e7o f\u00edsico, al\u00e9m de depender da ocorr\u00eancia de fatores naturais, \n\ntamb\u00e9m leva em conta uma s\u00e9rie de outros fatores locacionais. \n\n\n\n \n\n 150 \n\n \n\nPor outro lado, referir-se ao papel das \u00e1guas subterr\u00e2neas na composi\u00e7\u00e3o da oferta, \u00e9 tamb\u00e9m \n\numa forma de alertar tanto o gestor quanto o usu\u00e1rio para o fato de que os problemas de recursos \n\nh\u00eddricos devem, na medida do poss\u00edvel, ser resolvidos por meio de solu\u00e7\u00f5es que combinem o uso \n\nde \u00e1guas superficiais com o de \u00e1guas subterr\u00e2neas (ALVES JR, et al, 2007, p. 49-50). \n\nEm geral, o direito da \u00e1gua deriva do direito romano, com uma separa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica entre as \n\n\u00e1guas p\u00fablicas, dominializadoras devido \u00e0 navega\u00e7\u00e3o ou abastecimento p\u00fablico, e as \u00e1guas \n\nprivadas, incluindo as \u00e1guas subterr\u00e2neas e as nascentes, e at\u00e9 os pequenos regatos, deixados \u00e0 \n\napropria\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios dos solos (BARRAQU\u00c9, 1995, p. 215). \n\nDe acordo com Ramos et al, (1989, p. 312) assemelh\u00e1vel \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas, pode ser, \u00e0s \n\nvezes, hidrologicamente conveniente definir as \u201cbacias hidrogr\u00e1ficas subterr\u00e2neas\u201d (COTTEZ \n\ne DASSONVILLE, 1965 apud deMarsily 1986). Dependendo de como elas s\u00e3o definidas, os \n\ncontornos de tais bacias podem ser muito pr\u00f3ximos \u00e0queles das bacias superficiais. Um divisor \n\nde \u00e1gua subterr\u00e2nea separa dois corpos de \u00e1gua subterr\u00e2nea, de tal modo que n\u00e3o existe \n\ninterc\u00e2mbio entre eles.  \n\nA Figura 38 mostra uma bacia subterr\u00e2nea definida por divisores de \u00e1gua subterr\u00e2nea. Pode-\n\nse verificar um divisor de \u00e1gua subterr\u00e2nea que separa dois corpos de \u00e1gua subterr\u00e2nea, de tal \n\nmodo que n\u00e3o existe interc\u00e2mbio entre eles. \n\n \n\nFigura 38 \u2013 Bacia de \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\n \n\nFonte: Ramos et al, (1989, p. 349). \n\n\n\n \n\n 151 \n\n \n\n \n\nO divisor \u00e9 uma linha que intercepta linhas equipotenciais, formando com elas \u00e2ngulos de 90 \n\ngraus onde o gradiente \u00e9 zero, n\u00e3o existindo, portanto, fluxo de \u00e1gua subterr\u00e2nea atrav\u00e9s do \n\ndivisor, sendo que, as \u00e1guas, em ambos os lados, permanecem separadas. Os divisores de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea separam tipicamente vales drenados por rios principais. Similar ao que acontece nas \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas superficiais, um \u00fanico rio recebe e escoa toda a \u00e1gua subterr\u00e2nea de uma \n\nbacia de \u00e1gua subterr\u00e2nea. Isto \u00e9, sob condi\u00e7\u00f5es naturais, toda \u00e1gua subterr\u00e2nea na bacia deve \n\neventualmente fluir para dentro desse rio \u00fanico e sair dessa bacia (dentro da bacia, embora o rio \n\npossa ser influente ou efluente em v\u00e1rias \u00e1reas, no balan\u00e7o total, toda \u00e1gua subterr\u00e2nea que n\u00e3o \n\nevapotranspirou acaba saindo atrav\u00e9s desse rio) (RAMOS et al, 1989, p. 312).  \n\n \n\n \n\n4.1 - Sistema Aqu\u00edfero Guarani \n\nFORMA\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA \n\nAs regi\u00f5es do Aqu\u00edfero Guarani compunham um deserto pr\u00e9-hist\u00f3rico da era Mesoz\u00f3ica, com \n\npouca vida animal e vegetal. Com o passar do tempo, os ventos acumularam grandes dep\u00f3sitos \n\narenosos (na Bacia sedimentar do Paran\u00e1), representando um extenso campo de dunas implantado \n\nsobre o continente Gondwanico, que foi recoberto no per\u00edodo Eocret\u00e1ceo por um dos mais \n\nvolumosos epis\u00f3dios de vulcanismo intracontinental do planeta, cuja lava solidificada originou a \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral, que vem a ser uma capa protetora do Sistema Aqu\u00edfero Guarani (OEA, \n\n2001). Essa lava, quando da sua solidifica\u00e7\u00e3o, estancou a areia de alta porosidade e condutividade \n\nh\u00eddrica, permitindo o ac\u00famulo de \u00e1gua na regi\u00e3o (OLIVEIRA FILHO, 2000). Esses mecanismos \n\ngeol\u00f3gicos \u00e9 que originaram as rochas (forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas), em cujos poros armazenaram-se \n\nas \u00e1guas do Aqu\u00edfero Guarani (BORGHETTI et al, 2004, p. 127). \n\nO termo Guarani foi sugerido pelo ge\u00f3logo Danilo Ant\u00f3n em uma conversa informal com os \n\ncolegas Jorge Montan\u00f5 Xavier e Ernani Francisco da Rosa Filho, ge\u00f3logos da Universidad de La \n\nRepublica do Uruguai e Universidade Federal do Paran\u00e1, respectivamente, em algumas reuni\u00f5es \n\nque aconteceram em Montevid\u00e9u, em 1994, e aprovado com o respaldo dos quatro pa\u00edses em uma \n\nreuni\u00e3o em Curitiba/PR, em maio de 1996. O objetivo era unificar a nomenclatura das forma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas que formam o Aqu\u00edfero, e que recebem nomes diferentes nos quatro pa\u00edses do \n\nMERCOSUL (no Brasil: Piramb\u00f3ia/Botucatu; no Paraguai: Misiones; na Argentina: Tacuaremb\u00f3 \n\n\n\n \n\n 152 \n\n \n\ne no Uruguai: Buena Vista/Tacuaremb\u00f3) e, consequentemente, prestar uma homenagem aos \n\n\u00cdndios Guaranis que habitavam a \u00e1rea de sua ocorr\u00eancia, na \u00e9poca do descobrimento da \n\nAm\u00e9rica37 (BORGHETTI et al, 2004, p. 128). \n\nPor outro lado, a import\u00e2ncia das \u00e1guas subterr\u00e2neas para o desenvolvimento nacional ainda \n\nn\u00e3o foi completamente compreendida, sendo necess\u00e1rio adotar uma estrat\u00e9gia de prote\u00e7\u00e3o e um \n\nmonitoramento mais constante da qualidade da \u00e1gua (FREIRE, et al, 1999). Nesse sentido, as \n\nFiguras 39 e 40, demonstram o aspecto estrutural das forma\u00e7\u00f5es que comp\u00f5e o Aqu\u00edfero Guarani \n\ne a dire\u00e7\u00e3o do fluxo das \u00e1guas no Sistema: \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n37 Muito embora o povoamento de nossas terras se deu \u00e0 custa de matan\u00e7as, destrui\u00e7\u00f5es, o homem branco aqui \nchegou de forma a fazer, dolorosamente, sentir-se pela popula\u00e7\u00e3o local \u2013 os ind\u00edgenas que sabiam o valor da terra \nsabiam respeitar o meio ambiente como um todo. Na verdade, os ind\u00edgenas ao se utilizarem da natureza o fazem \nsempre pensando nas gera\u00e7\u00f5es futuras, enquanto que o homem branco saqueia a natureza (DE SOUZA, 2005, p. 75). \n\n\n\n \n\n 153 \n\n \n\nFigura 39 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o 3D dos mapas de contorno estrutural das forma\u00e7\u00f5es Botucatu e \nPiramb\u00f3ia.  \n\n \n\nFonte: SOARES et al, (2007, p. 306). \n\n\n\n \n\n 155 \n\n \n\nFigura 40 \u2013 Mapa potenciom\u00e9trico do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, detalhe para a dire\u00e7\u00e3o do fluxo das \n\u00e1guas.  \n\n \n  Fonte: Ara\u00fajo et al, 1995. \n\n\n\n \n\n 157 \n\n \n\nDe acordo com Campos (2009): \n\n\u201cEstas bacias geol\u00f3gicas, no decorrer de sua longa evolu\u00e7\u00e3o, tiveram configura\u00e7\u00e3o \n\ncondicionada por arqueamentos, flexuras e alinhamentos estruturais, que se comportaram \n\ncomo grandes estruturas de atua\u00e7\u00e3o mais ou menos prolongada e intensa. Assim, baseado em \n\nv\u00e1rios estudos, o Aquifero Guarani apresenta alinhamentos que condicionam o fluxo \n\nsubterr\u00e2neo. Estes alinhamentos trabalham, pelas suas caracter\u00edsticas, como condutos \n\npreferenciais do fluxo em determinadas zonas, similares a grandes fraturas. \n\nAs principais entradas de \u00e1gua no sistema s\u00e3o as recargas por infiltra\u00e7\u00e3o direta das \u00e1guas de \n\nchuva distribu\u00eddas espacialmente pelo territ\u00f3rio brasileiro, a partir das zonas de afloramentos \n\nnos Estados de S\u00e3o Paulo, Goi\u00e1s, Mato Grosso do Sul, Paran\u00e1 e Santa Catarina. As \u00e1reas de \n\ndescarga natural do reservat\u00f3rio est\u00e3o localizadas em plan\u00edcies e p\u00e2ntanos entre os rios \n\nUruguai e Paran\u00e1, tamb\u00e9m a sul.\u201d \n\n \n\nSegundo Guiamp\u00e1 (2008)38: \u201co Aquifero Guarani, possui reserva aproximada para mais \n\n1.500 anos de abastecimento no Brasil e 150.000 anos para o abastecimento mundial.\u201d \n\nNesse diapas\u00e3o, por suas grandiosas dimens\u00f5es, a gest\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani \u00e9 tema \n\nque merece reflex\u00f5es muito mais espec\u00edficas, conforme Figura 41. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n38 Programa biosfera Boa Vontade TV. SP:Boa Vontade TV, 01 DVD, Tema: \u00e1guas subterr\u00e2neas, Carlos \nAlberto Giamp\u00e1 \u2013 Conselheiro da ABAS, exibi\u00e7\u00e3o em 30 jul.2008 (vide Anexo \u2013 II). \n\n\n\n \n\n 158 \n\n \n\nFigura 41 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\n \n\nFonte: Dispon\u00edvel em \n<http://www.geopolitica.ws/media_files/download/Maquiferoguarani.ufsc.br.p\ndf.>. Acesso em 02 jul.2009. \n\n\n\n \n\n 160 \n\n \n\n4.2 - Polui\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a de recursos h\u00eddricos: - O caso do Sistema Aqu\u00edfero \n\nGuarani \n\nOs reservat\u00f3rios de \u00e1guas subterr\u00e2neas, tamb\u00e9m chamados de aqu\u00edferos, s\u00e3o caracterizados em \n\nfun\u00e7\u00e3o de seus limites em superf\u00edcie e subsuperf\u00edcie, condi\u00e7\u00f5es de armazenamento e circula\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas, como unidades pr\u00e1ticas de investiga\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o em escala regional (CAMPOS, \n\n2003a, p. 111). \n\nO Aqu\u00edfero Guarani, uma das maiores reservas de \u00e1gua doce do mundo (50Km\u00b3), tem uma \n\nsuperf\u00edcie de mais de um milh\u00e3o de quil\u00f4metros quadrados que se estende em territ\u00f3rios da \n\nArgentina, Brasil, Paraguai e Uruguai. No Brasil, ocorre em oito Estados: Mato Grosso, Mato \n\nGrosso do Sul, Goi\u00e1s, Minas Gerais, S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. Na \n\nregi\u00e3o do CONE SUL, com uma popula\u00e7\u00e3o estimada de 25 milh\u00f5es de habitantes, o reservat\u00f3rio \n\nencontra-se 90% confinado e \u00e9 cada vez mais utilizado como principal fonte de abastecimento \n\n(CAMPOS, 2003a, p. 111). \n\nAs caracter\u00edsticas das rochas e a arquitetura que d\u00e3o a forma a esse mega reservat\u00f3rio s\u00e3o \n\nconhecidas desde a d\u00e9cada de 50, atrav\u00e9s de perfura\u00e7\u00f5es de po\u00e7os de petr\u00f3leo nas bacias \n\ngeol\u00f3gicas do Paran\u00e1 e do Chaco Paran\u00e1. Por\u00e9m, somente a partir de um surto explorat\u00f3rio desse \n\nmanancial subterr\u00e2neo nos anos 70, visando o abastecimento p\u00fablico de grandes cidades, \n\nprincipalmente localizadas no Estado de S\u00e3o Paulo, \u00e9 que se compreendeu sua vital import\u00e2ncia \n\n(CAMPOS, 2003, p. 62). De acordo com o autor: \n\n\u201cAs primeiras mol\u00e9culas de \u00e1gua formaram-se h\u00e1 mais de 3,5 bilh\u00f5es de anos, a partir do \n\nresfriamento da Terra e do escape de gases das rochas. Ou seja, a \u00e1gua que bebemos todos os \n\ndias \u00e9 a mesma \u00e1gua que beberam Mois\u00e9s, Jesus, Maom\u00e9 e at\u00e9 os dinossauros 200 milh\u00f5es de \n\nanos atr\u00e1s!\u201d \n\n \n\nRessalta Campos (2003, p. 62) que, por se tratar de um bem p\u00fablico, a \u00e1gua \u00e9 um direito da \n\npopula\u00e7\u00e3o e deve ser compartilhada de forma fraternal n\u00e3o servindo como mercadoria de guerra, \n\ntal como ocorre em regi\u00f5es do Oriente M\u00e9dio, onde o controle de sua distribui\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nhistoricamente um motivo de tens\u00f5es e conflitos. \n\nNesse vi\u00e9s, Conejo Lopes (2002) tamb\u00e9m destaca que: \u201ca disponibilidade h\u00eddrica do Planeta \n\n\u00e9 a mesma do que no tempo de Jesus Cristo\u201d, isto \u00e9, h\u00e1 mais de 2.000 anos, sendo um recurso \n\nlimitado (se pensarmos como um sistema fechado). Apenas estamos deteriorando sua qualidade, \n\n\n\n \n\n 161 \n\n \n\nonde o aspecto quantitativo n\u00e3o se perfaz como o \u201cvil\u00e3o da historia\u201d, em fun\u00e7\u00e3o do ciclo \n\nhidrol\u00f3gico. \n\nPara recuperar e administrar de forma integrada o potencial desta fonte de \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e9 \n\npreciso realizar um gerenciamento conjunto, que ultrapasse fronteiras estaduais e nacionais, \n\nconforme ressalta Paro (Curitiba/PR, Gazeta do Povo, 01 fev.2000). \n\nA sua grandeza, e principalmente a sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, envolvendo os quatro pa\u00edses do \n\nMERCOSUL, faz do Guarani um important\u00edssimo reservat\u00f3rio h\u00eddrico, constituindo-o em uma \n\nreserva estrat\u00e9gica para o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o e para o desenvolvimento socioecon\u00f4mico \n\nda regi\u00e3o de sua abrang\u00eancia, por meio da utiliza\u00e7\u00e3o do seu potencial termal. Acima de tudo, o \n\nuso racional desse aqu\u00edfero dever\u00e1 ser praticado com o objetivo de preserv\u00e1-lo para as futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es (BORGHETTI et al, 2004, p. 129)39. \n\nExemplo disso \u00e9 o pr\u00f3prio Sistema Aqu\u00edfero Guarani que est\u00e1 localizado sob parte da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Prata, muito embora seus limites n\u00e3o coincidam exatamente, em regi\u00f5es da \n\nArgentina, Brasil e Uruguai. A Bacia Geol\u00f3gica Sedimentar do Paran\u00e1 e o referido Aqu\u00edfero \n\nextrapolam os limites da bacia hidrogr\u00e1fica em pelo menos duas extensas regi\u00f5es do Brasil, uma \n\nextensa faixa ao norte de Porto Alegre/RS (na bacia Atl\u00e2ntica do Rio Jacu\u00ed) e outra na regi\u00e3o do \n\nalto Rio Araguaia/MT (ANA, 2001). \n\nComo destacou Campos (2003a, p. 111), em sendo 90% confinado, o Aqu\u00edfero Guarani \n\njustap\u00f5e-se \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o sobre \u00e1guas subterr\u00e2neas confinadas transfronteiri\u00e7as da CDI da ONU, \n\nque, em 1994, iniciou uma importante trajet\u00f3ria para que os aqu\u00edferos confinados \n\ntransfronteiri\u00e7os fossem abrangidos com as \u00e1guas superficiais transfronteiri\u00e7as, que, por se \n\nencontrarem em Estados distintos, albergariam as \u00e1guas de superf\u00edcie e as subterr\u00e2neas, em \n\nvirtude da rela\u00e7\u00e3o f\u00edsica, constituindo um conjunto unit\u00e1rio e que normalmente flui a um ponto \n\ncomum. \n\nA esse respeito, com propriedade, Barth (1999) ensina que: \n\n\u201cos aqu\u00edferos, entendidos como estruturas que ret\u00eam \u00e1guas infiltradas, podem ter \n\nprolongamentos al\u00e9m das fronteiras estaduais, podendo existir pol\u00eamica quanto ao seu \n\ndom\u00ednio se seria estadual ou federal. Ou seja, as \u00e1guas subterr\u00e2neas, a exemplo do que \n\nocorre com a superficial, poderia ser de dom\u00ednio estadual ou federal, sendo a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndependente da dire\u00e7\u00e3o dos fluxos subterr\u00e2neos e das \u00e1reas de recarga (alimenta\u00e7\u00e3o) e se as \n\n                                                 \n39 Destaca Campos que a OEA desenvolveu com apoio do Banco Mundial um projeto de car\u00e1ter preventivo para a \nprote\u00e7\u00e3o e gerenciamento do Aqu\u00edfero Guarani, tendo em conta a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do mesmo (CAMPOS, H. O \nGuarani das \u00e1guas e dos \u00edndios. REVISTA CI\u00caNCIA HOJE, VOL. 32, N\u00b0 190, jan/fev.2003; p. 63). \n\n\n\n \n\n 162 \n\n \n\nobras para a sua capta\u00e7\u00e3o foram contratadas pelo poder p\u00fablico federal (o que a torna de \n\ndom\u00ednio federal, de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988). Se for um aqu\u00edfero livre a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o ocorre em toda a sua \u00e1rea de exposi\u00e7\u00e3o e, se for confinado, h\u00e1 \u00e1reas restritas de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o que devem ser avaliadas para caracteriza\u00e7\u00e3o de seu dom\u00ednio.\u201d \n\n \n\nComo visto, um aqu\u00edfero n\u00e3o respeita fronteiras pol\u00edtico-administrativas, conforme pode se \n\nverificar na Figura 42. \n\n \n\nFigura 42 \u2013 Modelo hidrogeol\u00f3gico conceitual do Aqu\u00edfero Guarani. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: IRITANI e EZAKI (2008, p. 46), com adapta\u00e7\u00f5es do autor (2009). \n\n \n\n \n\n \n\nPA\u00cdS/ESTADO A \n\nPA\u00cdS/ESTADO B \n\n\n\n \n\n 163 \n\n \n\nVULNERABILIDADE EM \u00c1REAS DE AFLORAMENTO \n\n \nO Aqu\u00edfero Guarani, sendo constitu\u00eddo por arenitos relativamente perme\u00e1veis, devido \u00e0 sua \n\norigem fundamentalmente e\u00f3lica, apresenta na sua zona de recarga a maior vulnerabilidade \u00e0 \n\ncontamina\u00e7\u00e3o. Esta vulnerabilidade diminui \u00e0 medida que a forma\u00e7\u00e3o se aprofunda e adquire \n\ncondi\u00e7\u00f5es de confinamento, subjacente aos basaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral (ver Figuras 43 e \n\n44 com destaque para o perfil hidrogeol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo). \n\nNas zonas onde se localiza a maior espessura de basaltos recobrindo o Guarani, cuja \n\npotenciometria \u00e9 superior \u00e0 cota do terreno, o aqu\u00edfero \u00e9 surgente. Nesse caso, o fluxo vertical \u00e9 \n\nascendente, ou seja, as \u00e1guas do Guarani recarregam a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, sobrejacente. \n\nEstando as \u00e1guas do Guarani com elevadas concentra\u00e7\u00f5es de sais, elas podem, em tese, \n\ncontaminar as \u00e1guas daquela forma\u00e7\u00e3o, conforme Figuras 43, 44 e 45. Segundo Calcagno \n\n(2001), outras \u00e1reas de grande vulnerabilidade, identific\u00e1veis e georeferenci\u00e1veis s\u00e3o as \n\ncorrespondentes \u00e0s \u00e1reas de afloramento (BORGHETTI et al, 2004, p. 158). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 164 \n\n \n\nFigura 43 \u2013 Perfil esquem\u00e1tico do Aqu\u00edfero Guarani no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nFonte: Modificado de CAS/SRH/MMA, 2001, in Borghetti et al. (2004, p. 140). \n\n \n\nFigura 44 \u2013 PERFIL 1: Do Estado do MS ao Estado de SP. \n\n \n\n \n\nFigura 45 \u2013 PERFIL 2: Do Estado do PR ao Estado de SP. \n\n \n\nFonte: IRITANI e EZAKI (2008, p. 31). \n\n\n\n \n\n 165 \n\n \n\n \n\nPor estar em menor contato com a superf\u00edcie, o Sistema Aqu\u00edfero Guarani conserva ainda \u00e1gua \n\nde excelente qualidade. Da\u00ed decorre o seu valor estrat\u00e9gico. O risco de contamina\u00e7\u00e3o, por \n\natividades poluidoras na \u00e1rea de recarga ou atrav\u00e9s de po\u00e7os profundos, \u00e9 uma amea\u00e7a \n\nassustadora, pelo que implicaria em ren\u00fancia ao recurso natural estrat\u00e9gico para os parceiros do \n\nMERCOSUL. Trata-se de um problema que pode e deve ser evitado por a\u00e7\u00e3o preventiva e \n\narticulada pelos quatro pa\u00edses, consoante defende Kelman e Domingues (2001). \n\nAssim, no caso de eventual contamina\u00e7\u00e3o deste reservat\u00f3rio, necess\u00e1ria seria uma minuciosa \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para adequada prote\u00e7\u00e3o desse gigante de inestim\u00e1vel valora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica, o que torna urgente a tomada de provid\u00eancias quanto \u00e0 sua gest\u00e3o.  \n\nEm raz\u00e3o disso, h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, um desafio na busca de \n\nmetodologias cient\u00edficas e jur\u00eddicas de forma que se possa mensurar a abrang\u00eancia, os seus \n\nefeitos e as formas de controle de tal sistema. \n\n \n\n\u00c1REAS DE REABASTECIMENTO E DESCARGA DO AQU\u00cdFERO \n\nUm aqu\u00edfero apresenta uma reserva permanente de \u00e1gua e uma reserva ativa ou reguladora que \n\ns\u00e3o continuamente abastecidas atrav\u00e9s da infiltra\u00e7\u00e3o da chuva e de outras fontes subterr\u00e2neas. As \n\nreservas reguladoras ou ativas correspondem ao escoamento de base dos rios. \n\nA \u00e1rea por onde ocorre o abastecimento do aqu\u00edfero \u00e9 chamada zona de recarga, que pode ser \n\ndireta ou indireta. O escoamento de parte da \u00e1gua do aqu\u00edfero ocorre na zona de descarga (ANA, \n\n2001). Assim, por defini\u00e7\u00e3o, tem-se que: \n\nZONA DE RECARGA DIRETA: \u00e9 aquela onde as \u00e1guas da chuva se infiltram diretamente no aqu\u00edfero, atrav\u00e9s \n\nde suas \u00e1reas de afloramento e fissuras de rochas sobrejacentes. Sendo assim, a recarga sempre \u00e9 direta nos \n\naqu\u00edferos livres, ocorrendo em toda superf\u00edcie acima do len\u00e7ol fre\u00e1tico. Nos aqu\u00edferos confinados, o \n\nreabastecimento ocorre preferencialmente nos locais onde a forma\u00e7\u00e3o portadora de \u00e1gua aflora \u00e0 superf\u00edcie. \n\nZONA DE RECARGA INDIRETA: s\u00e3o aquelas onde o reabastecimento do aqu\u00edfero se d\u00e1 a partir da drenagem \n\n(filtra\u00e7\u00e3o vertical) superficial das \u00e1guas e do fluxo subterr\u00e2neo indireto, ao longo do pacote confinante \n\nsobrejacente, nas \u00e1reas onde a carga potenciom\u00e9trica favorece os fluxos descendentes. \n\nZONA DE DESCARGA: \u00e9 aquela por onde as \u00e1guas emergem do sistema, alimentando rios e jorrando com \n\npress\u00e3o (espont\u00e2nea ou artificial) por po\u00e7os artesianos. \n\n\u00c9 nessas \u00e1reas de recarga que um aqu\u00edfero torna-se vulner\u00e1vel \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, podendo ser \n\nespontaneamente contaminado ou polu\u00eddo. \n\n\n\n \n\n 166 \n\n \n\nSob esse aspecto, Rebou\u00e7as et al, (2002) ensinam que, em geral, as maiores taxas de recarga \n\nocorrem nas regi\u00f5es planas, bem arborizadas, e nos aqu\u00edferos livres. Nas regi\u00f5es de relevo \n\nacidentado, sem cobertura vegetal, sujeitas \u00e0 pr\u00e1ticas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o que favorecem as \n\nenxurradas, a recarga ocorre mais lentamente e de maneira limitada. \n\nUm dos principais problemas existentes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do Guarani \u00e9 o \n\nrisco de deteriora\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero, em decorr\u00eancia do aumento dos volumes explotados e do \n\ncrescimento das fontes de polui\u00e7\u00e3o pontuais e difusas (ARA\u00daJO et al, 1995). \n\nMonteiro (2003, p. 77) enfatiza que, pontualmente, em Ribeir\u00e3o Preto/SP, a contamina\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas do Aqu\u00edfero Guarani \u00e9 considerada alta, pois a carga poluidora lan\u00e7ada no solo ou em \n\nsuperf\u00edcie \u00e9 enorme devido a utiliza\u00e7\u00e3o em massa de defensivos agr\u00edcolas e fertilizantes por parte \n\nda agricultura, em rela\u00e7\u00e3o as ind\u00fastrias os riscos podem ainda ser maior devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmetais pesados que s\u00e3o neurot\u00f3xicos e extremamente perigosos, mesmo que em baixas dosagens. \n\nOutra forma de contamina\u00e7\u00e3o \u00e9 o vazamento na coleta de esgoto, sendo este um forte poluidor do \n\naqu\u00edfero com coliformes, nitratos e cloreto40. \n\nNesses casos, o principal fator de risco da utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas resulta do grande \n\nn\u00famero de po\u00e7os rasos e profundos que s\u00e3o constru\u00eddos, operados e abandonados sem tecnologia \n\nadequada, devido \u00e0 falta de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o nas esferas federal, estaduais e municipais \n\n(ABAS, 2002).  \n\nPor conta disso, in\u00fameros s\u00e3o os casos de abandono de po\u00e7os escavados, colocando ainda \n\nmais em risco os aqu\u00edferos e a sociedade em geral, conforme os aspectos apresentados na Figura \n\n46. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n40 De acordo com Monteiro (2003, p. 77): o aqu\u00edfero j\u00e1 possui algumas plumas de contamina\u00e7\u00e3o por nitrato e cloreto. \nNa regi\u00e3o central da cidade de Ribeir\u00e3o Preto/SP, esta contamina\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pelo lan\u00e7amento do esgoto \u201cin natura\u201d \nnos rios da cidade. \n\nA \u00e1gua para o abastecimento p\u00fablico da cidade \u00e9 totalmente de origem subterr\u00e2nea de qualidade excepcional para \no consumo, devido as pr\u00f3prias caracter\u00edsticas do aqu\u00edfero, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 de 3,14 metros quadrados por segundo. \n\nDos 164 po\u00e7os tubulares operados pela prefeitura do munic\u00edpio, 86 est\u00e3o em funcionamento simult\u00e2neo, \nproduzindo mais de 264 milh\u00f5es de litros de \u00e1gua por dia. J\u00e1 a cidade possui cerca de 400 po\u00e7os para produ\u00e7\u00e3o e o \ntotal desses \u00e9 de 80 mil metros c\u00fabicos por hora. \n\n\n\n \n\n 167 \n\n \n\nFigura 46 \u2013 Abandono de po\u00e7os (aspectos).  \n\n \n\nFonte: IRITANI e EZAKI. As \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. SP: SMA (2008, p. 79). \n\n \n\nConforme explana Duda e El-Ashry (2000, p. 115-116): \n\n\u201cAt the dawn of the 21st century, we find ourselves facing formidable challenges: rapid \n\npopulation growth; increasing demands for water to satisfy peopleis needs, both in agriculture \n\nand in expanding urban centers; failing water quality, pollution, and associated health and \n\nenvironment impacts; groundwater depletion; and international conflict over trasnboundary \n\nwater resources.\u201d\n41\n\n \n\n \n\nPortanto, no que tange ao aspecto jur\u00eddico, a gest\u00e3o dos aqu\u00edferos subterr\u00e2neos \n\ntransfronteiri\u00e7os necessita de um salto de qualidade do mundo normativo para o mundo real das \n\nsolu\u00e7\u00f5es pragm\u00e1ticas. Sobretudo, \u00e9 preciso ir al\u00e9m da legisla\u00e7\u00e3o no que se refere ao \n\ngerenciamento dessas \u00e1guas. Para isso, \u00e9 preciso avan\u00e7ar na quest\u00e3o da fronteira t\u00e9cnica e \n\njur\u00eddica, criando um novo modelo para administra\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas, contemplando-se os aspectos \n\nde superf\u00edcie e subterr\u00e2neo. \n\n \n\n \n\n4.3 \u2013 Direito e legisla\u00e7\u00e3o \n\nNo universo h\u00e1 tr\u00eas tipos de leis: cient\u00edfica, sociol\u00f3gica e jur\u00eddica. \n\nLei no sentido cient\u00edfico \u2013 h\u00e1 muitas leis no dom\u00ednio da ci\u00eancia, por exemplo: a lei de Newton, \n\na lei de Einstein, dentre outras (PAUPERIO, 1977, p. 125). \n\n                                                 \n41 \u201cAo iniciar o s\u00e9culo 21, n\u00f3s nos achamos enfrentando incr\u00edveis desafios: o incremento acelerado da popula\u00e7\u00e3o; as \ndemandas crescentes de \u00e1gua para satisfazer as necessidades humanas, tanto relacionadas \u00e0 agricultura como para a \nexpans\u00e3o dos centros urbanos; perda na qualidade de \u00e1gua, polui\u00e7\u00e3o e impactos ambientais associados \u00e0 sa\u00fade; \ndegrada\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea e conflitos internacionais devido ao uso do recurso h\u00eddrico transfronteiri\u00e7o.\u201d \nTRADU\u00c7\u00c3O DO AUTOR. \n\n\n\n \n\n 168 \n\n \n\nLei no sentido sociol\u00f3gico \u2013 a lei sociol\u00f3gica tamb\u00e9m exprime rela\u00e7\u00f5es entre fen\u00f4menos \n\nsociais, n\u00e3o sendo produto da vontade de ningu\u00e9m (PAUPERIO, 1977, p. 125). \n\nA lei jur\u00eddica nasce a partir do projeto, logo projeto \u00e9 uma ideia que se forma de executar ou \n\nrealizar algo futuro, \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o estruturada, com diagn\u00f3stico de uma realidade social, com \n\nobjetivos, planejamentos, contendo atividades, metodologia e resultados, que normalmente surge \n\nem respostas e problemas concretos, identificados por pessoas ou institui\u00e7\u00f5es que veem \n\noportunidades e ou necessidades para transforma\u00e7\u00e3o social. \n\nEla pode ser definida como sendo a norma de procedimento dotada de poder coercitivo, quer \n\ndizer, norma acompanhada de san\u00e7\u00f5es, havendo castigos e penas estabelecidos pelo Estado para \n\naqueles que a infringirem, colocando em perigo a seguran\u00e7a da sociedade. Sob o ponto de vista \n\nformal, a lei \u00e9 norma jur\u00eddica escrita, promulgada pelo Estado. Em sentido mais restrito, \u00e9 norma \n\njur\u00eddica escrita, aprovada, via de regra, pelo poder legislativo e sancionada pelo poder executivo \n\n(PAUPERIO, 1977, p. 125). \n\nA lei jur\u00eddica deve total obedi\u00eancia \u00e0s leis naturais. \n\nNesse aspecto, sabe-se que, quando os meios t\u00e9cnicos n\u00e3o alcan\u00e7am os resultados previstos, \n\nsurgem as leis (normas) para que tais conflitos sejam disciplinados. \n\nO legislador sempre pretende atingir um fim, mas h\u00e1 casos em que a lei fica a meio caminho, \n\ninsuficiente e incapaz de atingir o alvo. \n\nNesse sentido, as leis jur\u00eddicas representam formas de especifica\u00e7\u00e3o ou tipifica\u00e7\u00e3o de deveres \n\nmorais e econ\u00f4micos, segundo os ideais de conduta positivos ou negativos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsociedade e ao Estado. \n\nO jurista Hans Kelsen criou a \u201cestrutura escalonada do direito\u201d, utilizando-se do recurso \n\ngeom\u00e9trico para explicar a exist\u00eancia de graus na ordem jur\u00eddica, havendo escal\u00f5es mais e menos \n\nelevados, sendo que os de posi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica inferior validam o fundamento do escal\u00e3o superior. \n\nDesta forma, a Constitui\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds est\u00e1 no topo e, abaixo dela, est\u00e3o as demais legisla\u00e7\u00f5es \n\n(KELSEN, 2000, p. 246-308). \n\nPara que a normativa n\u00e3o fique t\u00e3o imprecisa, antes do processo de elabora\u00e7\u00e3o das leis, \n\nimprescind\u00edvel torna-se o di\u00e1logo com outras disciplinas, m\u00e9todos, objetivos e conceitos (de \n\ncar\u00e1ter multi, inter e transdisciplinar). Tal como ocorre no caso da prote\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero \n\nGuarani, que, por falta de melhor instrumenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, teve sua dominialidade, no que diz \n\nrespeito \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, atribu\u00edda aos Estados pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\n\n\n \n\n 169 \n\n \n\nVALIDADE DO ORDENAMENTO JUR\u00cdDICO \n\nPor ser um sistema de normas, segue uma ordem l\u00f3gica e coerente. As normas se ordenam, \n\nsubordinando-se umas \u00e0s outras, formando, assim, a figura de uma pir\u00e2mide (Figura 47). No \n\ntopo est\u00e1 a norma constitucional, com validade sobre todas as outras. Depois, as normas legais. \n\nEm seguida, as jurisprudenciais. Por \u00faltimo, as rela\u00e7\u00f5es entre particulares, conforme se observa \n\nabaixo: \n\n \n\nFigura 47 \u2013 Pir\u00e2mide da estrutura escalonada do direito. \n\n \nFonte: elaborado pelo autor, 2009. \n\n \n\nA validade do ordenamento jur\u00eddico como um todo n\u00e3o decorre de raz\u00f5es jur\u00eddicas, mas sim \n\nde raz\u00f5es pol\u00edticas, hist\u00f3ricas e pr\u00e1ticas. O equil\u00edbrio pol\u00edtico de um pa\u00eds dita suas normas \n\nprimordiais, sob as quais s\u00e3o criadas as demais. \n\nCom Wolkmer (2008, p. 1) se aprende que: \n\n\u201cO esgotamento e a crise do atual paradigma da ci\u00eancia jur\u00eddica tradicional descortinam, \n\nlenta e progressivamente, o horizonte para a mudan\u00e7a e a reconstru\u00e7\u00e3o de paradigmas, \n\nmodelados por discursos cr\u00edticos e desmistificadores. Desse modo, identificando as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es do senso comum e atrav\u00e9s de an\u00e1lises fragment\u00e1rias de um processo de produ\u00e7\u00e3o \n\nde um novo conhecimento cient\u00edfico, no qual se estimula a revis\u00e3o, a mudan\u00e7a, a transposi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n 170 \n\n \n\ne a edifica\u00e7\u00e3o de outro paradigma para o direito, baseado no modelo cr\u00edtico \n\nmultidisciplinar\u201d.\n42\n\n \n\nAssim, a dogm\u00e1tica presente no direito n\u00e3o permite mais responder inteiramente \u00e0s \n\ninquieta\u00e7\u00f5es e \u00e0s necessidades do presente est\u00e1gio de desenvolvimento da humanidade. A \n\ncrescente descren\u00e7a em modelos filos\u00f3ficos e cient\u00edficos que n\u00e3o oferecem mais diretrizes e \n\nnormas seguras abrem espa\u00e7o para se repensarem padr\u00f5es alternativos de fundamenta\u00e7\u00e3o \n\n(WOLKMER, 2008, p. 1). \n\nPor sua vez, a abrang\u00eancia cr\u00edtica do direito se perfaz no fornecimento de conhecimentos \n\npreliminares e na cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de discuss\u00e3o nas disciplinas fundamentais de car\u00e1ter \n\ninterdisciplinar, nesse caso espec\u00edfico, entre Ci\u00eancias como a Geologia, Geografia, Qu\u00edmica, \n\nBiologia, Direito, Engenharia etc. \n\nO exerc\u00edcio de questionar e romper com o que est\u00e1 disciplinarmente ordenado e oficialmente \n\nconsagrado \u00e9, sem d\u00favida alguma, um espa\u00e7o aberto para uma an\u00e1lise mais robusta, sistem\u00e1tica e \n\nacabada, sobretudo de uma justa aprecia\u00e7\u00e3o da natureza, import\u00e2ncia, dimens\u00e3o e efeitos \n\npositivos para a renova\u00e7\u00e3o da doutrina contempor\u00e2nea. \n\n\u00c9 certo que em direito n\u00e3o existe uma plenitude herm\u00e9tica (verdades absolutas)43. \n\nPor outro lado, a aparente subvers\u00e3o normativa, amparada pelo discurso jur\u00eddico cr\u00edtico, tem \n\nmuitas semelhan\u00e7as e cumplicidades que mant\u00eam o saber jur\u00eddico tradicional. \u00c9 justamente essa \n\nrela\u00e7\u00e3o de conveni\u00eancia que destr\u00f3i uma racionalidade jur\u00eddica impregnada de cren\u00e7as e mitos, \n\nque n\u00e3o tem significa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o est\u00e1 comprometida com a verdade. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do uso alternativo do direito tem o car\u00e1ter pr\u00e1tico de se utilizar e consolidar \n\ndiversos os instrumentos jur\u00eddicos a fim de se romper a legalidade estabelecida, com vistas a \n\nsuperar o reducionismo do funcionalismo e do formalismo, articulando a teoria e a pr\u00e1tica \n\n(WOLKMER, 2008, p. 45). \n\nEssa trajet\u00f3ria cr\u00edtica do direito nada mais \u00e9 do que a tentativa de buscar outra dire\u00e7\u00e3o ou \n\nreferencial que atenda \u00e0 modernidade presente, pois os paradigmas de fundamenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nacompanham as profundas transforma\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas da sociedade moderna \n\n(WOLKMER, 2008, p. 87). \n\n                                                 \n42 Sobre os paradigmas Kuhn, (1975) ensina que: \u201cparadigma \u00e9 um modelo cient\u00edfico de verdade, aceito e \npredominante em determinado momento hist\u00f3rico. Trata-se de pr\u00e1ticas cient\u00edficas compartilhadas que resultam de \n\navan\u00e7os descontinuados, saltos qualitativos e rupturas epistemol\u00f3gicas.\u201d \n43 ALVES JR, W. J. F. Anota\u00e7\u00f5es pessoais do autor. Disciplina GA \u2013 009 Pol\u00edtica e Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \nAula n\u00b0 3, Instituto de Geoci\u00eancias, professor Dr. Hildebrando Herrmann, Unicamp, ministrada em 23 ago.2005. \n\n\n\n \n\n 171 \n\n \n\nSob esse ponto de vista, isso possibilita uma complexa multiplicidade de interpreta\u00e7\u00f5es, \n\nmarcada pela exist\u00eancia de mais de uma realidade, pela qual aflora uma nova l\u00f3gica, produto de \n\nnecessidades, confrontos e reivindica\u00e7\u00f5es. Torna-se imprescind\u00edvel, portanto, ter como ponto de \n\npartida, para qualquer reflex\u00e3o, buscar o universo conceitual das Geoci\u00eancias, tal como feito, nos \n\nCap\u00edtulos anteriores. \n\nDesse modo, Canotilho (2008, p. 2), se referindo \u00e0s mudan\u00e7as constitucionais portuguesas, \n\nenvolvendo quest\u00f5es de meio ambiente, discorre: \n\n\u201cos instrumentos jur\u00eddicos adoptados, nas ordens jur\u00eddicas nacional, internacional e europ\u00e9ia, \n\nt\u00eam, por\u00e9m, evolu\u00eddo ao longo dos trinta anos da Constitui\u00e7\u00e3o Portuguesa de 1976. Embora as \n\nf\u00f3rmulas lingu\u00edsticas do texto constitucional se mantenham, por vezes, inalteradas, as v\u00e1rias \n\nrevis\u00f5es constitucionais foram clarificando os chamados problemas ecol\u00f3gicos de segunda \n\ngera\u00e7\u00e3o. As dimens\u00f5es mais relevantes destes problemas apontam para uma sensitividade \n\necol\u00f3gica mais sist\u00eamica e cientificamente ancorada e para a relev\u00e2ncia do pluralismo legal \n\nglobal na regula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ecol\u00f3gicas.\u201d \n\n \n\nRelacionando-as com o Direito, o autor destaca:  \n\n\u201c[...] alguns destes problemas ecol\u00f3gicos de segunda gera\u00e7\u00e3o. O primeiro \u00e9 o dos efeitos \n\ncombinados dos v\u00e1rios factores de polui\u00e7\u00e3o e das suas implica\u00e7\u00f5es globais e duradouras \n\ncomo o efeito de estufa, a destrui\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f3nio, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Torna-se tamb\u00e9m claro que a profunda imbrica\u00e7\u00e3o dos efeitos \n\ncombinados e das suas implica\u00e7\u00f5es globais e duradouras colocam em causa comportamentos \n\necol\u00f3gicos e ambientalmente relevantes das gera\u00e7\u00f5es actuais que, a continuarem sem a \n\nadop\u00e7\u00e3o de medidas restritivas, acabar\u00e3o por comprometer, de forma insustent\u00e1vel e \n\nirrevers\u00edvel, os interesses das gera\u00e7\u00f5es futuras na manuten\u00e7\u00e3o e defesa da integridade dos \n\ncomponentes ambientais naturais. Estes interesses s\u00f3 podem proteger-se se partirmos do \n\npressuposto inelimin\u00e1vel e incontorn\u00e1vel de que as actua\u00e7\u00f5es sobre o ambiente adoptadas \n\npelas gera\u00e7\u00f5es actuais devem tomar em considera\u00e7\u00e3o os interesses das gera\u00e7\u00f5es futuras \n\n(CANOTILHO, 2008, p. 2).\u201d \n\n \n\nContudo, \u00e9 bom lembrar, no que se refere \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental, assim modelada e apesar de \n\nseus ineg\u00e1veis avan\u00e7os, que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 n\u00e3o foi inteiramente revolucion\u00e1ria no \n\ncontexto do direito comparado. Pelo contr\u00e1rio, beneficiou-se da tend\u00eancia internacional de \n\nconstitucionaliza\u00e7\u00e3o do meio ambiente e utilizou o mapa legislativo desenvolvido por algumas \n\n\n\n \n\n 172 \n\n \n\nconstitui\u00e7\u00f5es estrangeiras que a antecederam, com uma saud\u00e1vel e criativa originalidade, \n\nconforme discorre Benjamin (2008, p. 86). \n\nAssim, toda norma constitucional precisa ser interpretada e reinterpretada continuamente, pois \n\nnovos horizontes v\u00e3o surgindo e novos ingredientes s\u00e3o acrescentados ao comportamento social, \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s normas de car\u00e1ter ambiental. \n\nNesse sentido, ensina Sirvinskas (2008, p. 194) que:  \n\n\u201cPara obter seguran\u00e7a jur\u00eddica e a estabilidade do sistema jur\u00eddico, n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rias \n\nadapta\u00e7\u00f5es constantes das normas \u00e0 realidade social; basta que o sistema admita \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es corretivas, permitindo-se um sistema flex\u00edvel e aberto \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es da \n\nrealidade social atual. Para interpretar n\u00e3o basta seguir os m\u00e9todos cient\u00edficos estabelecidos, \n\nmas sim compreender, por meio das ci\u00eancias humanas, o real processo do significado \n\nhermen\u00eautico\u201d \n\n \n\nSirvinskas discorre (2008, p. 87) que, no artigo 225 \u00a7 4\u00b0, referente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de biomas de \n\ninteresse nacional, tais como a Floresta Amaz\u00f4nica, a Mata Atl\u00e2ntica, a Serra do Mar, o Pantanal \n\nMato-Grossense e a Zona Costeira, o legislador fez de forma fragmentada, devendo a \n\nproblem\u00e1tica ambiental da regi\u00e3o ser resolvida ou tratada de forma integrada e global. Desse \n\nmodo, tamb\u00e9m deve o legislador, promover a prote\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani de forma \n\nintegrada e sistemicamente global. \n\nPara o campo em an\u00e1lise, importa ressaltar apenas os recursos h\u00eddricos inseridos nos \n\ndispositivos dos artigos 20 e 26 da CF/88, como visto no item 3.1 do Cap\u00edtulo 3. \n\nInvariavelmente, o legislador constituinte, quando da edi\u00e7\u00e3o do artigo 26, inciso I, \n\npraticamente deu um \u201ccheque em branco\u201d para os Estados-membros gerenciarem um recurso \n\ntransnacional, tomando-se por base o Aqu\u00edfero Guarani. \n\nQuanto \u00e0 inseguran\u00e7a jur\u00eddica do trecho constitucional citado, em Tribe e Dorf (2007, p. 44) \n\npode ser encontrado que:  \n\n\u201c(...) se \u00e9 poss\u00edvel existir discord\u00e2ncias n\u00e3o ideol\u00f3gicas at\u00e9 sobre o significado de textos \n\nsuficientemente claros e precisos, parece muito mais inevit\u00e1vel que haja discord\u00e2ncias \n\nnaquelas situa\u00e7\u00f5es em que por si s\u00f3 o texto j\u00e1 \u00e9 famoso por sua imprecis\u00e3o, quando nem sequer \n\nfica claro qual parte da Constitui\u00e7\u00e3o deve ser aplicada.\u201d  \n\n \n\n\n\n \n\n 173 \n\n \n\nEnt\u00e3o: - O que pode ser feito nas ocasi\u00f5es em que \u00e9 preciso de um \u201cfaro constitucional\u201d \u2013 \n\nquando existe uma percep\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 alguma coisa errada, mas pela leitura do texto \u00e9 quase \n\nimposs\u00edvel apontar a origem de tal percep\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nSob esse aspecto, ressalte-se que inver\u00eddica \u00e9 a afirma\u00e7\u00e3o de que os juristas devem somente \n\naplicar o texto frio e r\u00edgido das leis, deixando de lado o estudo dos problemas de validade destas, \n\nprincipalmente quando se trata de quest\u00f5es que implique em contornos ambientais. \n\nPor conta disso, diversas lacunas normativas s\u00e3o encontradas no ordenamento jur\u00eddico \n\nbrasileiro, o que conduz a uma realidade inquestion\u00e1vel de d\u00favidas e brechas, considerando-se o \n\nsistema jur\u00eddico como aberto e incompleto, suscet\u00edvel de revis\u00f5es. \n\nA partir do momento em que uma lacuna \u00e9 focalizada e se torna um problema, no qual h\u00e1 \n\nnecessidade de a situar no contexto jur\u00eddico, seja ele constitucional ou infraconstitucional, pensa-\n\nse numa norma que fa\u00e7a a vez de uma que n\u00e3o se encontra prescrita, mas tamb\u00e9m numa a\u00e7\u00e3o, no \n\ncomportamento de preencher o vazio normativo44 (DINIZ, 2007, p. 28). \n\nAssim, de acordo com Diniz (2007, p. 83), o direito deve ser considerado sob o prisma \n\ndin\u00e2mico, em constante muta\u00e7\u00e3o, sendo, consequentemente, lacunoso. \n\nA esse respeito, j\u00e1 dizia Thomas Jefferson: \u201ctodos temos que fazer e refazer a constitui\u00e7\u00e3o \n\nfederal at\u00e9 que ela seja satisfat\u00f3ria\u201d.\n 45 \n\nRealmente, se tal ordenamento jur\u00eddico est\u00e1 em pleno movimento, necess\u00e1rio se torna auxiliar \n\no jurista nas renova\u00e7\u00f5es e nas eventuais inova\u00e7\u00f5es do instrumento normativo, adaptando-o \u00e0 \n\nrealidade e \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o por que passa a sociedade, pois problemas surgem constantemente, \n\nalterando-se as necessidades com o desenvolvimento econ\u00f4mico e o surgimento de novas \n\ntecnologias. \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel podemos observar nos cap\u00edtulos anteriores, s\u00e3o patentes as diverg\u00eancias e os \n\nconflitos, tanto no desenvolvimento de quest\u00f5es t\u00e9cnicas quanto jur\u00eddicas. \n\nUma vez admitida a exist\u00eancia de lacunas, surge agora o problema de sua constata\u00e7\u00e3o e \n\npreenchimento, que s\u00f3 pode ser resolvido atrav\u00e9s de argumentos precedidos de premissas, as \n\nquais ir\u00e3o amparar e orientar eventuais quest\u00f5es jur\u00eddicas. \n\n                                                 \n44 A express\u00e3o lacuna foi introduzida, com um sentido metaf\u00f3rico, para designar os poss\u00edveis vazios, ou melhor, os \nreferidos casos em que o direito objetivo n\u00e3o oferece, em princ\u00edpio, uma solu\u00e7\u00e3o; em que h\u00e1, por outras palavras, \numa impossibilidade l\u00f3gica de solu\u00e7\u00e3o normativa a um caso, dentro de um determinado sistema. \n45 A \u00daLTIMA HORA. Leonardo DiCaprio, Los Angeles, Warner Bros Entertainment Inc., 2007, colorido/92 \nminutos, filme cinematogr\u00e1fico em DVD. \n\n\n\n \n\n 174 \n\n \n\nContudo, Novelino (2009, p. 177) ensina que a exist\u00eancia de lacunas no direito constitucional \n\n\u00e9 negada por alguns autores com base no argumento de que o legislador constituinte, ao atribuir \n\numa natureza excepcional \u00e0s normas formalmente constitucionais, teria tornado a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nformal imune \u00e0 lacunas, - o que n\u00e3o \u00e9 verdade!  \n\nEm sentido oposto, outra parte da doutrina sustenta que a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um sistema \n\ncompleto e perfeito. Dentre suas principais utilidades est\u00e3o o preenchimento de lacunas e a \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o destas, vez que a an\u00e1lise da norma constitucional n\u00e3o se fixa na literalidade \n\ndesta, mas em parte da realidade social e dos valores subjacentes do texto da Constitui\u00e7\u00e3o. \n\nDesta forma, Lenza (2009, p. 93) considera que a Constitui\u00e7\u00e3o deve ser interpretada como \n\nalgo din\u00e2mico e que se renova constantemente, no compasso das modifica\u00e7\u00f5es da vida em \n\nsociedade. \n\nPor sua vez, a utiliza\u00e7\u00e3o isolada do m\u00e9todo hermen\u00eautico cl\u00e1ssico46 revela-se insuficiente para \n\numa interpreta\u00e7\u00e3o adequada, pois a norma constitucional n\u00e3o pode ser subsumida \u201ca silogismos e \n\nreducionismos da interpreta\u00e7\u00e3o estritamente legalista\u201d (PEIXINHO, 2003). \n\n \n\n \n\n4.4 - Altera\u00e7\u00e3o formal do texto constitucional \n\nAo estabelecer princ\u00edpios, a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode prever as mudan\u00e7as sociais. \n\nNo entanto, como toda obra humana, a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 perfeita e nem completa, possui \n\ndefeitos, contradi\u00e7\u00f5es, imperfei\u00e7\u00f5es e omiss\u00f5es. H\u00e1 necessidade de altera\u00e7\u00f5es em seu texto, \n\npossibilitando uma adapta\u00e7\u00e3o aos novos anseios da sociedade. Por vezes, \u00e9 necess\u00e1rio sanar \n\nobscuridades ou irregularidades oriundas do texto constitucional, imprimindo-lhe novos \n\nsignificados, conte\u00fado e alcance mais amplo ou mais restrito, conforme o caso. \n\nVale lembrar que o fato e a norma n\u00e3o s\u00e3o elementos estanques, dissociados e, por vezes, \n\nconflituosos, mas s\u00e3o elementos integrantes de um mesmo e \u00fanico processo de cria\u00e7\u00e3o da norma \n\nconstitucional, influenciando e sendo constantemente influenciados um pelo outro. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao aspecto subjetivo das normas, Kublisckas (2009, p. 82) ensina que: \n\n\u201cAs normas constitucionais n\u00e3o s\u00e3o completas ou perfeitas assim como a constitui\u00e7\u00e3o de \n\num pa\u00eds n\u00e3o \u00e9 uma unidade sistem\u00e1tica fechada, codificada, pois seus elementos se encontram \n\n                                                 \n46 Hermen\u00eautica \u00e9 a ci\u00eancia filos\u00f3fica voltada para o meio de interpreta\u00e7\u00e3o de um objeto. No caso do Direito, trata-se \nde t\u00e9cnica espec\u00edfica \n\n\n\n \n\n 175 \n\n \n\nem situa\u00e7\u00e3o de m\u00fatua intera\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia, e somente a conjuga\u00e7\u00e3o de todos eles \u00e9 capaz \n\nde produzir o conjunto da conforma\u00e7\u00e3o concreta da comunidade.\u201d \n\n \n\nA esse respeito, torna-se inevit\u00e1vel o surgimento de tens\u00f5es entre a titularidade dos bens \n\njuridicamente tutelados pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal (sejam eles municipais, distritais, estaduais ou \n\nfederais), tais como os bens tutelados pelos artigos 20 e 26 da CF/88, visto que o direito n\u00e3o \n\nsurge do vazio. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio, pois, fazer um esfor\u00e7o agregando conhecimentos t\u00e9cnicos e jur\u00eddicos para poder \n\nenfrentar um iceberg normativo, tal como o criado pelo artigo 26, inciso I, que, por motivos de \n\nordem pol\u00edtica ou t\u00e9cnica, o constituinte n\u00e3o teve condi\u00e7\u00f5es de decidir no momento da elabora\u00e7\u00e3o \n\nda norma constitucional, atribuindo assim, as \u00e1guas subterr\u00e2neas ao dom\u00ednio dos Estados. \n\nNesse sentido, Queiroz (2000) nos revela que: \n\n\u201cainda que o legislador constituinte recorra a uma regulamenta\u00e7\u00e3o o mais completa \n\nposs\u00edvel do direito material, n\u00e3o poder\u00e1 ter de antem\u00e3o preparadas respostas expl\u00edcitas para \n\ntodos os problemas.\u201d  \n\n \n\nPara isso, deve haver questionamentos, o surgimento de novos e s\u00e9rios desafios, que n\u00e3o \n\npermitam que a sociedade se conforme com textos imperfeitos, lacunosos e obscuros. Na \n\nverdade, constantemente chama-se a dar vida nova a um texto que por si mesmo est\u00e1 ressequido, \n\nisto \u00e9, sem vida. \n\nNesse aspecto, \u00e9 preciso descortinar novos horizontes que o legislador constituinte n\u00e3o havia \n\ncogitado no momento da elabora\u00e7\u00e3o do texto constitucional. Uma altera\u00e7\u00e3o no sentido que \n\nmodifica a interpreta\u00e7\u00e3o anterior ou lhe imprime novo sentido, atendendo \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da realidade \n\nconstitucional, n\u00e3o prevista no momento de sua elabora\u00e7\u00e3o, tal como ocorreu com o \n\ngerenciamento do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\nEm Direito (ci\u00eancia), aprende-se que todas as constitui\u00e7\u00f5es s\u00e3o dotadas de mecanismos que \n\npossibilitam a sua modifica\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, os quais t\u00eam por objetivo permitir a corre\u00e7\u00e3o \n\nde erros e imperfei\u00e7\u00f5es, a introdu\u00e7\u00e3o de melhorias na sua formula\u00e7\u00e3o inicial, a adequa\u00e7\u00e3o do seu \n\ntexto \u00e0 realidade cambiante, a renova\u00e7\u00e3o de sua legitimidade diante das novas gera\u00e7\u00f5es e, por \n\n\n\n \n\n 176 \n\n \n\nfim, a sua pr\u00f3pria perman\u00eancia, funcionando como verdadeiras v\u00e1lvulas de escape contra as \n\nrevolu\u00e7\u00f5es e quebras institucionais (KUBLISCKAS, 2009, p. 159) 47. \n\nDa mesma forma que o conhecimento cient\u00edfico, o conhecimento jur\u00eddico est\u00e1 em constante \n\naprimoramento, conforme ensina Bachelard (1996, p. 30). De sorte que o desvendamento de \n\nquest\u00f5es t\u00e9cnicas - desde que juridicamente razo\u00e1vel e socialmente admiss\u00edvel, \u00e9 salutar para a \n\nsociedade em geral, o que pode ensejar mudan\u00e7as formais na Constitui\u00e7\u00e3o.  \n\nOutrossim, o int\u00e9rprete n\u00e3o pode jamais se ater exclusivamente ao texto, \u00e0 letra fria da lei, \n\ncultivando um legalismo exacerbado, isolando-a de outras partes do ordenamento jur\u00eddico, dos \n\nprinc\u00edpios e valores superiores da justi\u00e7a e da moral, da ordem natural das coisas, das \n\nconting\u00eancias hist\u00f3ricas, da evolu\u00e7\u00e3o e das necessidades sociais, da vida, enfim (FERRAZ, \n\n1986, p. 47). \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o da realidade \u00e0 norma exige um maior esclarecimento e diferencia\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 \n\nracional e legitimamente aceito pela comunidade (jur\u00eddica ou n\u00e3o-jur\u00eddica) \u2013 como \u00e9 o caso \n\nespec\u00edfico da estrutura interestadual e transnacional do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\nConforme acertadamente observa Afonso da Silva (2000, p. 297): \n\n\u201c(...) esse conflito entre fato e norma pode ser resolvido (a) ou por emenda constitucional, \n\ncomo se deu com a Emenda n\u00b0 22 \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o norte-americana, que elevou uma pr\u00e1tica \n\nconstitucional (uma muta\u00e7\u00e3o), a reelei\u00e7\u00e3o sem limite do Presidente da Rep\u00fablica, ao n\u00edvel \n\nconstitucional, com a limita\u00e7\u00e3o de reelei\u00e7\u00e3o apenas uma vez; (b) ou pela preval\u00eancia da norma \n\nsobre o fato por decis\u00e3o judicial firme, seria o caso de o Supremo Tribunal Federal impedir \n\nreitera\u00e7\u00e3o indefinida de medidas provis\u00f3rias\u201d \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1.988 est\u00e1 submetida, basicamente, a dois mecanismos leg\u00edtimos de \n\naltera\u00e7\u00e3o: a reforma constitucional, que \u00e9 o mecanismo formal de altera\u00e7\u00e3o do texto, cujas \n\nmodalidades s\u00e3o a revis\u00e3o constitucional e as emendas constitucionais; e a muta\u00e7\u00e3o \n\nconstitucional48. \n\nDesse modo, o \u00fanico mecanismo apto para promover a sua adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade e a altera\u00e7\u00e3o \n\nformal, a saber: (i) a revis\u00e3o constitucional, prevista no art. 3\u00b0 do seu ADCT; e (ii) as emendas \n\n                                                 \n47 Inven\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, mudan\u00e7as comportamentais (uni\u00e3o homo afetiva), pesquisas com c\u00e9lulas-tronco, e \nrela\u00e7\u00f5es comerciais pela internet, por exemplo, n\u00e3o faziam parte da realidade brasileira \u00e0 \u00e9poca, n\u00e3o foram levadas \nem considera\u00e7\u00e3o pelo Constituinte de 1.988. Esses elementos ensejam enorme press\u00e3o visando \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o da \nConstitui\u00e7\u00e3o, tornando-a mais atual. \n48 At\u00e9 porque, a necessidade da modifica\u00e7\u00e3o constitucional (formal) surge quando terminam as possibilidades de \nmuta\u00e7\u00e3o constitucional (HESSE, 1998, p. 46). \n\n\n\n \n\n 177 \n\n \n\nconstitucionais, previstas e disciplinadas no seu art. 60. Nesta investiga\u00e7\u00e3o acad\u00eamica \u00e9 \n\nenfatizada apenas a Emenda Constitucional. \n\nA seguir, demonstra-se com maior acuidade o processo de elabora\u00e7\u00e3o de uma emenda \n\nconstitucional. Diante disso, n\u00e3o se quer, a todo custo, que todos reconhe\u00e7am a viabilidade de \n\numa proposta de emenda constitucional, mas que todos se tornem abertos para novos horizontes e \n\nreflex\u00f5es no que tange \u00e0 dominialidade dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n \n\n4.5 - O procedimento de Emenda Constitucional \n\nA esp\u00e9cie normativa Emenda Constitucional \u00e9 o procedimento atrav\u00e9s do qual se altera o \n\ntrabalho do poder constituinte origin\u00e1rio, pelo acr\u00e9scimo, modifica\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o das normas \n\n(LENZA, 2009, p. 411). J\u00e1 a argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 uma t\u00e9cnica de chegar ao problema \u201conde \n\nele se encontra\u201d elegendo os crit\u00e9rios recomend\u00e1veis a uma solu\u00e7\u00e3o adequada (NOVELINO, \n\n2009, p. 155). \n\nNos termos do art. 59, inciso I, o procedimento de emendas \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o insere-se no \n\nprocesso legislativo, devendo, com isso, seguir as mesmas regras previstas para a elabora\u00e7\u00e3o das \n\nleis em geral: iniciativa, delibera\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e promulga\u00e7\u00e3o. \n\nA iniciativa do processo de altera\u00e7\u00e3o constitucional \u00e9 disciplinada no art. 60, incisos I, II e III \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Conforme tais dispositivos, s\u00e3o legitimados para propor emendas \u00e0 \n\nConstitui\u00e7\u00e3o:  \n\n- ? dos membros da C\u00e2mara dos Deputados \u2013 no m\u00ednimo 171 dos 513 Deputados \u2013 ou \n\ndo Senado Federal \u2013 no m\u00ednimo 27 dos 81 Senadores49; \n\n- o Presidente da Rep\u00fablica50; \n\n- mais da metade das Assembl\u00e9ias Legislativas das unidades da Federa\u00e7\u00e3o (no m\u00ednimo \n\n14 Assembl\u00e9ias Legislativas), manifestando-se, cada uma delas, pela maioria relativa \n\nde seus membros (vide Tabela 14). \n\n \n\n                                                 \n49 Portanto, no caso de nossos Congressistas, a emenda constitucional n\u00e3o pode ser apresentada por um parlamentar \nisoladamente, \u00e9 sempre ato coletivo, diferentemente das leis. \n50 A esse respeito, Novelino (2009, p. 613) diz que a iniciativa para a proposta da Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \nrestrita que a das leis, sendo o Presidente da Rep\u00fablica \u00fanico legitimado para apresentar proposta em ambos os casos \n(leis e emendas). \n\n\n\n \n\n 178 \n\n \n\nSob esse aspecto, Moraes (2003, p. 547) ensina que o processo de emenda constitucional passa \n\npor tr\u00eas fases: \n\n1\u00b0 - delibera\u00e7\u00e3o parlamentar; \n\n2\u00b0 - delibera\u00e7\u00e3o executiva; \n\n3\u00b0 - fase complementar. \n\n \n\nTabela 14 \u2013 Quadro comparativo do processo legislativo brasileiro. \n\n EMENDAS \u00c0 \nCONSTITUI\u00c7\u00c3O \n\nLEIS \nCOMPLEMENTARES \n\nLEIS \nORDIN\u00c1RIAS \n\nMEDIDAS \nPROVIS\u00d3RIAS  \n\nIniciativa - ? dos membros \nda C\u00e2mara dos \n\nDeputados ou \n\nSenado Federal; \n\n- Presidente da \n\nRep\u00fablica \n\n- mais de 50% das \n\nAssembl\u00e9ias \n\nlegislativas \n\n(maioria relativa \n\nde seus membros) \n\n- Membro ou Comiss\u00e3o \nda C\u00e2mara dos \nDeputados, Senado \nFederal ou Congresso \nNacional; \n- Presidente da \nRep\u00fablica; \n- Ministros do STF; \n- Ministros de Tribunais \nsuperiores \n- Procurador-Geral da \nRep\u00fablica \n- Cidad\u00e3os \n\n- Membro ou \nComiss\u00e3o da \nC\u00e2mara dos \nDeputados, \nSenado Federal \nou Congresso \nNacional; \n- Presidente da \nRep\u00fablica; \n- Ministros do \nSTF; \n- Ministros de \nTribunais \nsuperiores \n- Procurador-\nGeral da \nRep\u00fablica \n- Cidad\u00e3os \n\n- Presidente da \nRep\u00fablica \n\nQuorum de \nvota\u00e7\u00e3o \n\nMaioria absoluta Maioria absoluta Maioria \nabsoluta \n\nMaioria absoluta \n\nQuorum de \naprova\u00e7\u00e3o \n\n3/5 dos membros \n\nem 2 turnos \n\nMaioria absoluta Maioria relativa Maioria relativa \n\nSan\u00e7\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 Presidente da Rep\u00fablica Presidente da \nRep\u00fablica \n\nS\u00f3 exig\u00edvel se \nhouver altera\u00e7\u00e3o \npelo Congresso \nNacional \n\nPromulga\u00e7\u00e3o  Mesas C\u00e2mara e \nSenado \n\nPresidente da Rep\u00fablica Presidente da \nRep\u00fablica \n\nPresidente do \nSenado Federal \n\nPublica\u00e7\u00e3o  Congresso \nNacional \n\nPresidente da Rep\u00fablica Presidente da \nRep\u00fablica \n\nPresidente da \nRep\u00fablica \n\nFonte: NOVELINO (2009, p. 624), adaptado pelo autor (2009). \n\n \n\nUma vez apresentada de acordo com as formalidades exigidas, a Proposta de Emenda \u00e0 \n\nConstitui\u00e7\u00e3o \u00e9 discutida e votada em dois turnos, realizados em ambas as Casas do Congresso \n\n\n\n \n\n 179 \n\n \n\nNacional51, considerando-se aprovada se obtiver 3/5 dos votos dos membros de cada uma delas \n\n(art. 60 \u00a7 2\u00b0). \n\nDesse modo, a tramita\u00e7\u00e3o da proposta de emenda constitucional depende necessariamente da \n\nsua forma de apresenta\u00e7\u00e3o. \n\nCaso a Proposta de Emenda Constitucional \u2013 PEC seja apresentada pelos membros da C\u00e2mara \n\ndos Deputados ou pelo Presidente da Rep\u00fablica, a tramita\u00e7\u00e3o ter\u00e1 in\u00edcio na C\u00e2mara dos \n\nDeputados, que assume a posi\u00e7\u00e3o de CASA INICIADORA, sendo que, no caso, o Senado Federal \n\nficar\u00e1 com a fun\u00e7\u00e3o de CASA REVISORA. Por outro lado, caso a proposta seja apresentada pelos \n\nmembros do Senado Federal ou pelas Assembl\u00e9ias Legislativas estaduais, o processo ter\u00e1 in\u00edcio \n\nno Senado Federal e, depois de aprovado, seguir\u00e1 para a C\u00e2mara dos Deputados, invertendo-se as \n\nfun\u00e7\u00f5es. \n\nNa primeira hip\u00f3tese \u2013 proposta iniciada na C\u00e2mara dos Deputados -, a PEC ser\u00e1 recebida \n\npelo Presidente da Casa e encaminhada \u00e0 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e da Cidadania, que \n\ndever\u00e1 emitir parecer acerca da admissibilidade do projeto, no prazo de cinco sess\u00f5es. Caso o \n\nparecer seja favor\u00e1vel, ser\u00e1 designada uma Comiss\u00e3o Especial para o exame do m\u00e9rito da \n\nproposi\u00e7\u00e3o, que ter\u00e1 o prazo de quarenta sess\u00f5es para proferir parecer, sendo admitida a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de emendas, desde que cumpridas as mesmas formalidades exigidas para o \n\noferecimento do projeto. A proposta ser\u00e1 inclu\u00edda na ORDEM DO DIA no prazo de duas sess\u00f5es \n\nap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do parecer elaborado pela Comiss\u00e3o Especial52. \n\nImportante ressaltar que, em raz\u00e3o da peculiaridade da pesquisa, ser\u00e1 abordada somente a \n\nproposi\u00e7\u00e3o das casas legislativas, pois se d\u00e1 prefer\u00eancia a acreditar no trabalho originalmente \n\ndesenvolvido por elas. \n\nA PEC, ent\u00e3o, \u00e9 submetida a dois turnos de discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o, com interst\u00edcio de cinco \n\nsess\u00f5es, e \u00e9 aprovada se obtiver, em ambos os turnos, 3/5 dos votos dos membros da C\u00e2mara dos \n\nDeputados, em vota\u00e7\u00e3o nominal. Ressalte-se que \u00e9 indispens\u00e1vel a discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o em dois \n\nturnos, mesmo que na primeira vota\u00e7\u00e3o o projeto seja aprovado por unanimidade. \n\n                                                 \n51 Procedimento decorrente do sistema bicameral adotado no Brasil \u2013 C\u00e2mara dos Deputados e Senado Federal. \n52 Regimento Interno da C\u00e2mara dos Deputados - Art. 201, I, prev\u00ea, ainda, que poder\u00e3o ter in\u00edcio da C\u00e2mara dos \nDeputados projetos apresentados pelas Assembl\u00e9ias Legislativas estaduais. Contudo, tal compet\u00eancia tamb\u00e9m \u00e9 \nconferida ao Senado Federal, nos termos de seu regimento interno. Nesse sentido, considerando que o Senado \nFederal \u00e9 a Casa do Congresso que representa os Estados federados, entendemos que a compet\u00eancia \u00e9, de fato, \natribu\u00edda ao Senado Federal e n\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. A quest\u00e3o, todavia, foi objeto de questionamento pr\u00e1tico \nna medida em que n\u00e3o foram apresentadas, at\u00e9 o momento, propostas de emenda nos termos do art. 60, III da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\n\n\n \n\n 180 \n\n \n\nObtida a aprova\u00e7\u00e3o do projeto nos dois turnos, por pelo menos 308 Deputados em cada um \n\ndeles, o projeto ser\u00e1 remetido \u00e0 Casa Revisora \u2013 no caso, o Senado Federal. No Senado Federal, a \n\nPEC tramitar\u00e1 consoante o procedimento previsto em seu regimento interno e, uma vez aprovada, \n\nser\u00e1 convocada sess\u00e3o para a sua promulga\u00e7\u00e3o. \n\nNa segunda situa\u00e7\u00e3o \u2013 proposta iniciada no Senado Federal -, a PEC ser\u00e1 recebida pela \n\nPresid\u00eancia da Casa e encaminhada \u00e0 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania, que ter\u00e1 \n\nprazo de at\u00e9 trinta dias para emitir parecer, o qual dever\u00e1 ser assinado por, no m\u00ednimo, 27 \n\nSenadores e publicado. \n\nEm cinco dias contados da publica\u00e7\u00e3o do parecer, o texto seguir\u00e1 para discuss\u00e3o no Plen\u00e1rio, \n\nonde poder\u00e3o ser apresentadas emendas por, no m\u00ednimo, ? dos Senadores, desde que guardem \n\nrela\u00e7\u00e3o direta e imediata com a mat\u00e9ria tratada na proposta. \n\nDando in\u00edcio a fase de vota\u00e7\u00e3o, primeiramente, a PEC \u00e9 colocada na ORDEM DO DIA e \u00e9 \n\nvotada em primeiro turno, por vota\u00e7\u00e3o nominal. Uma vez aprovada por mais de 49 Senadores, a \n\nproposta \u00e9 novamente inclu\u00edda na ORDEM DO DIA e segue para vota\u00e7\u00e3o em segundo turno. \n\nAntes da vota\u00e7\u00e3o em segundo turno, contudo, ser\u00e1 aberto um prazo de tr\u00eas sess\u00f5es deliberativas \n\nordin\u00e1rias para discuss\u00e3o, nas quais poder\u00e3o ser oferecidas emendas que n\u00e3o envolvam o m\u00e9rito. \n\nFinalmente aprovada a PEC em segundo turno, tamb\u00e9m por 49 Senadores (no m\u00ednimo), a \n\nproposta ser\u00e1 remetida \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, que atuar\u00e1 como Casa Revisora, e dever\u00e1 \n\nsubmeter a PEC \u00e0 tramita\u00e7\u00e3o em seu regimento interno53. \n\nEm ambas as situa\u00e7\u00f5es, caso seja introduzida qualquer modifica\u00e7\u00e3o no projeto pela Casa \n\nRevisora (C\u00e2mara dos Deputados ou Senado Federal, conforme o caso), a PEC dever\u00e1 retornar \u00e0 \n\nCasa Iniciadora e dever\u00e1 ser repetido o processo de tramita\u00e7\u00e3o, na sua integridade, de modo a que \n\no mesmo texto seja aprovado tanto na Casa Iniciadora quanto na Casa Revisora54. \n\nSuperado todo este tr\u00e2mite, com a aprova\u00e7\u00e3o da proposta pela C\u00e2mara dos Deputados (em \n\nduas sess\u00f5es) e pelo Senado Federal (em duas sess\u00f5es), a PEC segue para a promulga\u00e7\u00e3o e \n\npublica\u00e7\u00e3o pelas Mesas da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal, passando a integrar \n\nefetivamente o texto da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ver Figura 4855. \n\n                                                 \n53 N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel tal situa\u00e7\u00e3o em estado de s\u00edtio, estado de defesa ou interven\u00e7\u00e3o federal vez que o art. 60 \u00a7 1\u00b0 tem \npor objetivo que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal n\u00e3o seja alterada em per\u00edodos de instabilidade institucional, ou seja, per\u00edodos \nem que n\u00e3o h\u00e1 um clima de tranquilidade prop\u00edcio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de reformas. \n54 O descumprimento desta regra pode gerar a declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade do procedimento por v\u00edcio formal. \n55 PARTICULARIDADES: \n\n\n\n \n\n 181 \n\n \n\n \n\nFigura 48 \u2013 Fluxograma de tramita\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional, iniciando na C\u00e2mara dos Deputados. \n\n \n\nFonte: elaborado pelo autor, 2009. \n\n                                                                                                                                                              \n1) A Emenda Constitucional n\u00b0 16/97, que previu a possibilidade de reelei\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica. Na \n\n\u00e9poca da promulga\u00e7\u00e3o da emenda, estavam presentes todos os requisitos para a decreta\u00e7\u00e3o de uma interven\u00e7\u00e3o \nfederal no Estado de Alagoas, o que somente n\u00e3o ocorreu formalmente porque obstaria a possibilidade da realiza\u00e7\u00e3o \nda referida reforma constitucional. \n\n2) Em 20 anos de vig\u00eancia, a CF de 1988 foi submetida a 56 emendas produzidas consoante as formalidades e \nexig\u00eancias previstas no seu art. 60 e seis emendas promulgadas durante o processo de revis\u00e3o constitucional, \ntotalizando 62 emendas constitucionais.  \n\n3) Das 56 emendas promulgadas nos termos do art. 60 da CF, 23 emendas decorreram de propostas apresentadas \npelo Poder Executivo (41%), 17 emendas s\u00e3o origin\u00e1rias da C\u00e2mara dos Deputados (30%) e 16 emendas foram \npropostas por membros do Senado Federal (29%), o que demonstra o protagonismo do Poder Executivo em mat\u00e9ria \nde modifica\u00e7\u00e3o da CF. (KUBLISCKAS, 2009, p. 189 e 192). \n\n\n\n \n\n 182 \n\n \n\n \n\n O prop\u00f3sito deste trabalho \u00e9 discutir, resgatar e modificar a PEC n\u00b0 43/2000, tendo em conta \n\nque os problemas relacionados \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas est\u00e3o relacionados ao fato destas \n\npertencerem aos Estados e, por analogia, ao Distrito Federal, diversamente do que ocorre na \n\nprote\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos transnacionais. \n\n \n\n \n\n4.6 - A discuss\u00e3o que antecedeu a PEC N\u00ba 43/2000 \n\nHistoricamente, Pompeu (2006, p. 223) discorre que a PEC n\u00b0 43 originou-se do Projeto de \n\nLei 7.127/1986, o qual disp\u00f5e:  \n\n\u201c(...) para preencher a lacuna normativa (constitucional), especialistas no assunto debateram \n\numa proposta de lei sobre esses recursos em eventos realizados em v\u00e1rios pontos do pa\u00eds. Em \n\n1986, enviou-a ao Poder Executivo o Projeto de lei 7.127-C/1986 a fim de que encaminhasse \n\nao Congresso Nacional. O Poder Executivo, tomando como base o estudo da ABAS, \n\nencaminhou ao Congresso mensagem que, em sete artigos, levou em conta apenas tr\u00eas, assim \n\ncomo tr\u00eas par\u00e1grafos, da proposta, de mais de cinquenta artigos, deixando de fora os demais, \n\nou seja, a verdadeira disciplina jur\u00eddica das \u00e1guas subterr\u00e2neas\n56\n\n. Ap\u00f3s sofrer pequenas \n\naltera\u00e7\u00f5es, o projeto do Executivo encaminhado ao Senado Federal, houve indecis\u00e3o a \n\nrespeito da participa\u00e7\u00e3o do DNPM, ou do DNAEE (\u00f3rg\u00e3o j\u00e1 extinto), na \u00e1rea federal, com \n\npreju\u00edzo ao seu andamento. Com a retirada do projeto pelo Poder Executivo, o pa\u00eds ficou sem \n\nlei nacional para as \u00e1guas subterr\u00e2neas.\u201d \n\n \n\nAp\u00f3s isto, sobreveio a Constitui\u00e7\u00e3o Federal que, em 1988, atribuiu a dominialidade das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas aos Estados-membros e ao Distrito Federal. \n\nPosteriormente ao dispositivo constitucional promulgou-se a Lei 9.433/97, que instituiu a \n\nPol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente e criou o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos. \n\nAl\u00e9m da Lei no 9.433/97, destacam-se a Lei no 9.984/2000, que disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o da \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) e a Resolu\u00e7\u00e3o no 05/2001 do CNRH que estabelece que os \n\nComit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica, cujo curso de \u00e1gua principal seja de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, sejam \n\nvinculados ao Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, por\u00e9m, sem mencionar disposi\u00e7\u00f5es sobre \n\nas \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\n                                                 \n56 Mensagem 007/86, convertida no Projeto de Lei 7.127/1986. \n\n\n\n \n\n 183 \n\n \n\nVisando a suprir a lacuna propagada pelo legislador constituinte de 1988, o CNRH editou a \n\nResolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 5/2001, na qual incorporou algumas das disposi\u00e7\u00f5es da proposta inicial do projeto \n\nde lei 7.127/86. \n\nA PEC (43)57 objetiva passar as \u00e1guas subterr\u00e2neas adjacentes a mais de um Estado para o \n\ndom\u00ednio da Uni\u00e3o Federal, conforme comentado ao longo desta pesquisa. \n\nSegundo Magalh\u00e3es Junior (2007, p. 129), atualmente, um dos principais desafios para a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o dos chamados Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas federais \u00e9 justamente a \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o por bacias hidrogr\u00e1ficas em um sistema federativo no qual os \n\ninteresses estaduais n\u00e3o s\u00e3o sempre convergentes. A exist\u00eancia de dois dom\u00ednios da \u00e1gua torna \n\nainda mais complexa a integra\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os interinstitucionais. \n\nSabe-se que as leis jur\u00eddicas n\u00e3o alteram as leis da natureza. Todavia, a tutela dessas \u00e1guas \n\nfosse deixada por conta do legislador ele acabaria por tutelar todas elas (superficiais, subterr\u00e2neas \n\ne at\u00e9 mesmo as mete\u00f3ricas). \n\nPor vezes, parece que se tratam de mecanismos jur\u00eddicos opostos, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal e a \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 Lei 9.433/97. Sejam ou n\u00e3o as \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nrecursos juridicamente minerais, evidentemente que o fato \u00e9 que elas jamais estar\u00e3o isoladas, \n\nregra geral, do ciclo hidrol\u00f3gico (SERRA, 2007, p. 128). \n\nPara Calasans et al, (2003, p. 591): \n\n\u201cpor n\u00e3o coincidir com a divis\u00e3o pol\u00edtico-administrativa do pa\u00eds, a implementa\u00e7\u00e3o da \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos por bacia cria um conflito potencial entre os entes que integram o \n\nSNGRH. Os chamados \u00f3rg\u00e3os gestores de recursos h\u00eddricos devem agora abrir m\u00e3o de sua \n\nautonomia administrativa sobre a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em territ\u00f3rio estadual para \n\ncompartilh\u00e1-la com a nova inst\u00e2ncia deliberativa representada pelos Comit\u00eas de Bacia.\u201d  \n\n \n\nAinda segundo o autor (2003, p. 589):  \n\n\u201cH\u00e1, no pr\u00f3prio texto da Lei, incoer\u00eancia quanto ao recorte por bacia. Em seu art. 8\u00b0, a \n\nLei determina que os Planos de Recursos H\u00eddricos ser\u00e3o elaborados por bacia hidrogr\u00e1fica, \n\npor Estado e para o Pa\u00eds. Ainda, no art. 35, inc IX, que relaciona as compet\u00eancias do \n\nConselho Nacional de Recursos H\u00eddricos: acompanhar a execu\u00e7\u00e3o e aprovar o Plano \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos [...]. \n\n                                                 \n57 O n\u00famero de ordem nada mais \u00e9 do que o numeral indicativo da quantidade de vezes que a Constitui\u00e7\u00e3o foi \nalterada, desde sua promulga\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 184 \n\n \n\nOra, o recorte por bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o coincide com o recorte pol\u00edtico-administrativo \n\n(da dominialidade). N\u00e3o se pode esperar que um plano elaborado dentro das fronteiras de um \n\nestado possa se articular com outro, elaborado para o estado lim\u00edtrofe. E, ainda, que a \n\nsomat\u00f3ria dos planos estaduais resultem no plano \u201cnacional\u201d. Os contornos das unidades \n\nnaturais n\u00e3o reconhecem os limites pol\u00edtico-administrativos.\u201d \n\n \n\nContudo, \u00e9 antecipando a resolu\u00e7\u00e3o de eventuais conflitos internacionais que possam ser \n\ndeflagrados pela utiliza\u00e7\u00e3o indiscriminada do Sistema Aqu\u00edfero Guarani que se propugna pelo \n\nresgate, reformula\u00e7\u00e3o e, finalmente aprova\u00e7\u00e3o da referida PEC. \n\n \n\n \n\n4.7 - A tentativa de revis\u00e3o constitucional \n\nCom o objetivo de reformular a titularidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Brasil foi proposta, \n\nperante o Senado Federal, a Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00b0 43, de 2.000, de autoria do Senador J\u00falio \n\nEduardo, visando atribuir \u00e0 Uni\u00e3o Federal as \u00e1guas subterr\u00e2neas, dos lagos, rios e correntes de \n\n\u00e1guas em terrenos de seu dom\u00ednio, ou que banhem mais de um Estado, sirvam de limites com \n\noutros pa\u00edses, ou se estendam a territ\u00f3rio estrangeiro ou dele provenham (Figura 49). \n\nA primeira altera\u00e7\u00e3o proposta pela PEC n\u00b0 43/2000 \u00e9 para o artigo 20, inciso III, que tamb\u00e9m \n\npossui uma reda\u00e7\u00e3o um tanto quanto obscura, a qual disp\u00f5e:  \n\n\u201cart. 20 S\u00e3o bens da Uni\u00e3o: III \u2013 os lagos, rios e quaisquer correntes de \u00e1guas superficiais \n\nou subterr\u00e2neas, inclusive os aqu\u00edferos, em terrenos de seu dom\u00ednio, ou que banhem mais de \n\num Estado, sirvam de limites com outros pa\u00edses, ou se estendam a territ\u00f3rio estrangeiro, ou \n\ndele provenham, bem como os terrenos marginais e as praias fluviais\u201d. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 185 \n\n \n\nFigura 49: \u2013 Proposta de Emenda Constitucional n\u00b0 43/2.000. \n\n \n\n\n\n \n\n 186 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 187 \n\n \n\n \nFonte: BRASIL. Senado Federal, 2009. \n\n \n\n\n\n \n\n 188 \n\n \n\nDa reda\u00e7\u00e3o do texto original (Figura 49), se dessume que os lagos, rios e correntes \n\nsuperficiais banham mais de um Estado, servem de limites com outros pa\u00edses, ou se estendem a \n\nterrit\u00f3rio estrangeiro, ou dele provenham (\u00e1gua superficial). No entanto, o mesmo n\u00e3o ocorre \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, vez que estas n\u00e3o banham (no sentido de fazer divisa), mas \n\nest\u00e3o subjacentes aos territ\u00f3rios, percolam, e n\u00e3o estabelecem limites entre estes.  \n\nTodavia, mesmo com a altera\u00e7\u00e3o proposta pela PEC n\u00b0 43/2000, no presente texto, n\u00e3o se \n\nconcorda plenamente com tais dispositivos. \n\nO primeiro ponto \u00e9 que se estende para as \u00e1guas subterr\u00e2neas a mesma dominialidade das \n\n\u00e1guas superficiais. \n\nAssim, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal estaria atribuindo aos Estados apenas a titularidade \n\nremanescente, o que j\u00e1 ocorre com outros bens. Pertenceriam aos Estados as \u00e1guas superficiais ou \n\nsubterr\u00e2neas que, circunscritas ao territ\u00f3rio de cada um desses entes federativos, n\u00e3o estejam no \n\ndom\u00ednio da Uni\u00e3o. \n\nDesta forma, a Emenda Constitucional visa sanar d\u00favida jur\u00eddica e evitar conflitos de \n\nentendimento para o adequado gerenciamento de nossos recursos h\u00eddricos. \n\nApesar dos esfor\u00e7os encetados em sua reda\u00e7\u00e3o original, a PEC, do jeito que est\u00e1, n\u00e3o altera a \n\nsitua\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos circunscritos a um mesmo territ\u00f3rio, isto \u00e9, aqueles que por ventura \n\nestejam situados no mesmo territ\u00f3rio do Estado (art. 26, inciso I \u2013 reda\u00e7\u00e3o original da PEC). O \n\ntexto \u00e9 v\u00e1lido somente para os aqu\u00edferos interestaduais \u2013 aqui haveria uma incongru\u00eancia, pois tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o j\u00e1 ocorre com o texto constitucional em vigor. \n\nTodavia, na tentativa de utilizar a melhor hermen\u00eautica, tendo em conta as imperfei\u00e7\u00f5es do \n\ntexto em vigor, a reda\u00e7\u00e3o deste dispositivo (inciso I), conjuntamente com a proposta para o inciso \n\nIII do artigo 20, leva imediatamente aos seguintes questionamentos: \n\n- O que estaria, na verdade, circunscrito ao territ\u00f3rio, a \u00e1gua ou o aqu\u00edfero? \n\n- Da mesma forma, como fica o prop\u00f3sito de incluir as \u00e1guas subterr\u00e2neas entre os bens da \n\nUni\u00e3o Federal? \n\n- E se ocorrer uma eventual contamina\u00e7\u00e3o, tendo em conta a vulnerabilidade do aqu\u00edfero, \n\ncomo ficaria a responsabiliza\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n\n\n \n\n 189 \n\n \n\nTendo em conta essas indaga\u00e7\u00f5es, inegavelmente, parece que esta reda\u00e7\u00e3o do artigo 20 CF \n\nainda precisa de melhor aperfei\u00e7oamento, vez que propaga d\u00favidas de interpreta\u00e7\u00e3o a seu \n\nrespeito. \n\nNesse aspecto, Pompeu (2004, p. 47) destaca com imensa propriedade que a pr\u00f3pria reda\u00e7\u00e3o \n\nda PEC 43 necessita de reparos, vez que a inser\u00e7\u00e3o do voc\u00e1bulo rios \u00e9 totalmente desnecess\u00e1ria, \n\npois a express\u00e3o correntes de \u00e1gua os abrange, servindo ele apenas para gerar confus\u00f5es \n\ninterpretativas. Segundo o mesmo autor (2004, p. 47), a frase bem como os terrenos marginais e \n\nas praias fluviais, por sua vez, tamb\u00e9m gera confus\u00e3o e \u00e9 de dif\u00edcil aplica\u00e7\u00e3o. \n\nCom efeito, se a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o estabeleceu que s\u00e3o os terrenos marginais aos rios do \n\ndom\u00ednio da Uni\u00e3o Federal, n\u00e3o caber\u00e1 ao legislador faz\u00ea-lo. Sendo assim, est\u00e3o nele inclu\u00eddos \n\ntodos os terrenos marginais e todas as praias fluviais (POMPEU, 2004, p. 47). \n\nNa \u00faltima discuss\u00e3o da PEC, em 26 de Abril de 2.005, a Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a \n\ndo Senado Federal assim se manifestou:  \n\n\u201cA proposta em quest\u00e3o envolve a titularidade das \u00e1guas localizadas sob v\u00e1rios estados \n\nbrasileiros. Apenas a t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, citemos o Aqu\u00edfero Guarani, grande reserva de \n\n\u00e1gua que ultrapassa os limites territoriais nacionais, hoje explorados por estados da \n\nFedera\u00e7\u00e3o como Minas Gerais e S\u00e3o Paulo. A transfer\u00eancia da titularidade dessas \u00e1guas \u00e0 \n\nUni\u00e3o acarreta significativas mudan\u00e7as no que concerne \u00e0 ger\u00eancia deste recurso natural, \n\nimprescind\u00edvel para a subsist\u00eancia humana.\u201d [di\u00e1rio do Senado Federal, 27/04/2005]. \n\n \n\nPedindo a palavra, assim manifestou o Senador Sib\u00e1 Machado:  \n\n\u201cSr. Presidente, quero apenas apelar no sentido de que analisemos com um carinho \n\nespecial essa mat\u00e9ria. Primeiro, pela sua relev\u00e2ncia e, segundo, porque se trata de uma \n\nexperi\u00eancia do Partido Verde em sua passagem por esta Casa, no empenho tamb\u00e9m em \n\ncorrigir, no nosso entendimento, uma distor\u00e7\u00e3o constitucional.\u201d [di\u00e1rio do Senado Federal, \n\n27/04/2005]. \n\n \n\n\u00c9 certo que a atual gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos clama por mudan\u00e7as. Nesse sentido, salienta \n\nViegas (2005, p. 79) que, apesar de haver diverg\u00eancia doutrin\u00e1ria a respeito do tema, inexiste, \n\nAT\u00c9 ENT\u00c3O, suporte constitucional para se chegar \u00e0 conclus\u00e3o diversa, n\u00e3o sendo \n\napropriado o exame da legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional no que pertine \u00e0 mat\u00e9ria, j\u00e1 que a \n\ncontrov\u00e9rsia se resolve com base na aplica\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal58. \n\n                                                 \n58 Nesse ponto, vale lembrar que a omiss\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 uma forma de se fazer pol\u00edtica p\u00fablica. \n\n\n\n \n\n 190 \n\n \n\nDesse modo, \u00e9 vis\u00edvel que a reda\u00e7\u00e3o original da PEC 43/2000 ainda carece de melhor reda\u00e7\u00e3o. \n\nO que se defende, portanto, \u00e9 o fato de que, para elucidar de vez a quest\u00e3o, todas as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas deveriam ser submetidas ao dom\u00ednio e titularidade da Uni\u00e3o Federal. \n\nAssim, com a nova proposta, o artigo 20, inciso III, passaria a ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cArt. 20 S\u00e3o bens da Uni\u00e3o: III \u2013 os lagos, rios, quaisquer correntes de \u00e1guas superficiais \n\ne as \u00e1guas subterr\u00e2neas, em terrenos de seu dom\u00ednio, ou que banhem mais de um Estado, \n\nsirvam de limites com outros pa\u00edses, ou se estendam a territ\u00f3rio estrangeiro, ou dele \n\nprovenham, bem como os terrenos marginais e as praias fluviais\u201d. \n\n \n\nA segunda altera\u00e7\u00e3o \u00e9 amparada pelo art. 22 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal59, a qual tamb\u00e9m \n\nobjetiva, atrav\u00e9s da PEC n\u00b0 43, dar nova reda\u00e7\u00e3o ao inciso I, do art. 26 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \n\nque concedeu dom\u00ednio h\u00eddrico aos Estados-membros, nele inserindo nova frase: \n\n\u201cArt. 26. Incluem-se entre os bens dos Estados: I \u2013 as \u00e1guas superficiais, fluentes, \n\nemergentes e em dep\u00f3sito, circunscritas ao seu territ\u00f3rio, ressalvadas, neste caso, na forma da \n\nlei, as decorrentes de obras da Uni\u00e3o.\u201d\n 60  \n\n \n\nPodem parecer m\u00ednimas as altera\u00e7\u00f5es previstas, mas elas transferem a dominialidade das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas dos Estados para a Uni\u00e3o Federal. Ou seja, continuariam sob o dom\u00ednio dos \n\nEstados as \u00e1guas superficiais que, circunscritas ao territ\u00f3rio de cada um desses entes federativos, \n\nn\u00e3o estejam no dom\u00ednio da Uni\u00e3o. \n\nAssim, todas as \u00e1guas subterr\u00e2neas estariam sob o dom\u00ednio da Uni\u00e3o Federal, o qual exerceria \n\nsua soberania sobre todos os aqu\u00edferos, inclusive os interestaduais. \n\nNo caso, uma modifica\u00e7\u00e3o na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, atrav\u00e9s de um novo arranjo \n\nconstitucional faz-se necess\u00e1ria, pois, al\u00e9m de recente a discuss\u00e3o, esta oferece sustenta\u00e7\u00e3o em \n\nsuas eventuais mudan\u00e7as61. \n\nNesse diapas\u00e3o, lembra Caubet (2006, p. 157) que: \n\n\u201cPara bens da Uni\u00e3o, por exemplo, j\u00e1 estabeleceu que tr\u00eas tipos de recursos naturais \n\nfluidos subterr\u00e2neos compartilhados devem ser objetos dos estudos da Comiss\u00e3o de Direito \n\nInternacional da ONU: petr\u00f3leo, g\u00e1s e recursos h\u00eddricos. A elabora\u00e7\u00e3o da proposta de texto \n\npoder\u00e1 demorar anos. Um exemplo de desafio na \u00e1rea \u00e9 a gest\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani, para a \n\n                                                 \n59Art. 22 \u2013 compete privativamente \u00e0 Uni\u00e3o legislar sobre: \n   - IV \u2013 \u00e1guas, energia... \n60 E tamb\u00e9m a \u00e1gua mineral. \n61 A esse respeito: Programa biosfera Boa Vontade TV. SP:Boa Vontade TV, 01 DVD, Tema: \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas, Carlos Alberto Giamp\u00e1 \u2013 Conselheiro da ABAS, exibi\u00e7\u00e3o em 30 jul.2008 (vide Anexo - II). \n\n\n\n \n\n 191 \n\n \n\nqual foi criado um grupo de quatro Embaixadores, cada um deles representando um pa\u00eds \n\nenvolvido (Argentina, Brasil, Paraguai e Uruguai).\u201d \n\n \n\nA inten\u00e7\u00e3o original era de lograr um consenso e de apresentar a proposta de um tratado \n\nmultilateral regional. O estatuto do Aqu\u00edfero Guarani dever\u00e1 ter fei\u00e7\u00f5es tradicionais: respeito \u00e0s \n\nsoberanias e controle nacional dos aproveitamentos; omiss\u00e3o sobre as eventuais \n\nresponsabilidades pelo uso das \u00e1guas subterr\u00e2neas (CAUBET, 2006, p. 157). \n\nTodavia, \u00e9 importante, salientar que, no caso da gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, eventual \n\ndisputa arrecadat\u00f3ria (fiscal) entre os Estados-Membros, com a cobran\u00e7a pelo direito de \n\nuso da \u00e1gua em confronto com a Uni\u00e3o Federal, poder\u00e1 comprometer a aprova\u00e7\u00e3o da PEC, \n\numa vez que, l\u00e1 em 1988, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, infelizmente, j\u00e1 atribuiu aos Estados sua \n\ndominialidade. Embora o recurso seja destinado ao Comit\u00ea de Bacias, a arrecada\u00e7\u00e3o de tais \n\ntributos teria reflexo direto em outros tributos de compet\u00eancia estadual (imposto sobre servi\u00e7os, \n\npor exemplo). \n\nSobre esse tema, contrapondo-se aos anseios da Uni\u00e3o Federal, o Conselho de Recursos \n\nH\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo (Mo\u00e7\u00e3o CRH, de 04 set.2006) se manifestou \n\ndesfavoravelmente \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da PEC n\u00ba 43/2000: \n\n\u201cNa verdade a Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, se aprovada, \u00e9 que trar\u00e1 preju\u00edzo \u00e0 administra\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas. Na d\u00e9cada de 90, os Estados institu\u00edram pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos \n\ne sistemas de gest\u00e3o \u2013 abrangendo as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas -, e aperfei\u00e7oaram os \n\nmecanismos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, outorga e controle dos usos da \u00e1gua. O Estado de S\u00e3o Paulo, por \n\nexemplo, disp\u00f5e, inclusive, de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre \u00e1guas subterr\u00e2neas. S\u00f3 mais tarde, a \n\nUni\u00e3o editou a Lei n\u00ba 9433/97 que, por sinal, n\u00e3o se conflita com as legisla\u00e7\u00f5es estaduais \n\nanteriores; ali\u00e1s, a lei nacional preconiza a gest\u00e3o descentralizada desses recursos. \n\nA centraliza\u00e7\u00e3o da \u201cresponsabilidade administrativa adequada ao gerenciamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos e a outorga de direitos relativos \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas \u2013 preconizada pela \n\nemenda \u2013 representaria um retrocesso pol\u00edtico e administrativo. No caso das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, sua gest\u00e3o abrange o controle da quantidade (dezenas de milhares de po\u00e7os), a \n\npreven\u00e7\u00e3o e o controle da polui\u00e7\u00e3o, o disciplinamento da ocupa\u00e7\u00e3o do solo e a prote\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas de recarga dos aqu\u00edferos, entre outras fun\u00e7\u00f5es. S\u00e3o atividades que exigem a presen\u00e7a \n\nlocal do agente p\u00fablico do Estado em articula\u00e7\u00e3o com o Munic\u00edpio. O controle da Uni\u00e3o \n\ntornaria impratic\u00e1vel a administra\u00e7\u00e3o desses recursos.\u201d \n\n \n\n\n\n \n\n 192 \n\n \n\nNo mesmo sentido, o Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos do Estado do Mato Grosso \n\naprovou Mo\u00e7\u00e3o de rep\u00fadio \u00e0 PEC 43/2000,da Mo\u00e7\u00e3o n\u00b0 001/2007, posicionando-se \n\ncontrariamente \u00e0 titularidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas a Uni\u00e3o Federal. \n\nTamb\u00e9m contrariamente \u00e0 proposta da Emenda constitucional n\u00b0 43/2000, o Conselho \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos do Estado de Santa Catarina se manifestou, atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nN\u00b0 002/2005. \n\nEm que pesem os esfor\u00e7os contr\u00e1rios desses colegiados estaduais, na presente tese n\u00e3o se \n\nconcorda com tais manifesta\u00e7\u00f5es, vez que a PEC \u00e9 a \u00fanica via que se tem para readequar o \n\ndom\u00ednio h\u00eddrico das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Brasil. Considerando o volume h\u00eddrico armazenado \n\nnas reservas do pa\u00eds, e, principalmente nos aqu\u00edferos internacionais, ainda n\u00e3o mapeados em sua \n\nintegralidade. \n\nAssim, todas as experi\u00eancias deveriam ser passadas \u00e0 esfera federal, sem o abandono das \n\nexperi\u00eancias j\u00e1 iniciadas no \u00e2mbito dos Estados. \n\nAl\u00e9m disso, essa preocupa\u00e7\u00e3o j\u00e1 vinha sendo debatida no \u00e2mbito do MERCOSUL, conforme \n\ndescreve Pes (2005, p. 84): \n\n\u201cNa hip\u00f3tese de um dos pa\u00edses proceder de modo inadequado, vindo a causar danos \u00e0s \n\nreservas de \u00e1gua subterr\u00e2nea de outro pa\u00eds transfronteiri\u00e7o, haver\u00e1 a necessidade n\u00e3o s\u00f3 de \n\nlegisla\u00e7\u00f5es nacionais coordenadas, mas tamb\u00e9m de pol\u00edticas nacionais e internacionais que \n\ncontemplem a preven\u00e7\u00e3o de danos nessas \u00e1guas.\u201d \n\nRefor\u00e7ando a id\u00e9ia, tamb\u00e9m no mesmo sentido, o Projeto de Lei n\u00b0 1.616/99, que disp\u00f5e sobre \n\na gest\u00e3o administrativa e a organiza\u00e7\u00e3o institucional do Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos \u2013 SNGRH, define: \n\n\u201c(...)Quanto ao projeto de Lei 1.616/99, este visa regulamentar os procedimentos \n\nadministrativos da Lei 9.433/97 e trata, dentre outros, das outorgas de direito de uso de \n\nrecursos h\u00eddricos para dilui\u00e7\u00e3o de esgotos ou res\u00edduos l\u00edquidos e para o aproveitamento de \n\npotenciais hidr\u00e1ulicos para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\no substitutivo do relator do Projeto de Lei disp\u00f5e, em seu art. 5\u00b0, que \u201ca outorga do direito de \n\nuso de \u00e1guas subterr\u00e2neas de bacias hidrogeol\u00f3gicas subjacentes a mais de um Estado ser\u00e1 \n\ndisciplinada pelos Estados que compartilham o dom\u00ednio destas, ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o das respectivas \n\nreservas explot\u00e1veis\u201d. Ora, mesmo que existam interpreta\u00e7\u00f5es divergentes quanto \u00e0 \n\ndominialidade sobre as \u00e1guas subterr\u00e2neas, a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixa d\u00favidas quanto \u00e0 \n\ndominialidade de \u00e1guas que banhem o territ\u00f3rio de mais de um Estado. Estas, ser\u00e3o, sempre, \n\n\n\n \n\n 193 \n\n \n\nde dom\u00ednio da Uni\u00e3o. Como, portanto, uma lei poderia atribuir aos Estados a dominialidade \n\nsobre \u00e1guas (que banhem o territ\u00f3rio de mais de um Estado) que a Constitui\u00e7\u00e3o, \n\ninequivocadamente, atribui \u00e0 Uni\u00e3o?\u201d (CALASANS et al, 2002, p. 441). \n\nReferente a tais hip\u00f3teses, Serra (2007, p. 252) traz novos elementos \u00e0 quest\u00e3o:  \n\n\u201cImagine-se que o constituinte tivesse inclu\u00eddo entre os bens dos Estados, em seu art. 26, o \n\nouro e a prata. Ora, sem muito esfor\u00e7o interpretativo chegar-se-ia \u00e0 conclus\u00e3o de que tais \n\nsubst\u00e2ncias minerais estariam sendo tratadas como exce\u00e7\u00e3o \u00e0 regra de dom\u00ednio da Uni\u00e3o \n\nquanto aos recursos minerais.\u201d \n\n  \n\nOutra discuss\u00e3o que se inicia \u00e9 que existem os bens da Uni\u00e3o e outros que s\u00e3o bens dos \n\nEstados. N\u00e3o h\u00e1 \u00e1guas municipais, nem particulares62. Quanto \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, elas \n\npertencem aos Estados, mas se a \u00e1gua subterr\u00e2nea for mineral ela pertence \u00e0 Uni\u00e3o. Essa \n\nquantidade de divis\u00f5es de dominialidade e compet\u00eancias acaba gerando um entrave para o \n\ndesenvolvimento de pol\u00edticas eficazes num primeiro momento, pois depende de muitos interesses \n\ndistintos de cada ente federativo. \n\nAinda assim, disp\u00f5e a Resolu\u00e7\u00e3o CNRH N\u00b0 15/2001: \n\n\u2022  reconhece a intera\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua superficial e subterr\u00e2nea e a indissociabilidade \n\nda gest\u00e3o destes dois tipos; \n\n\u2022  reconhece que limites de um aqu\u00edfero n\u00e3o necessariamente coincidem com \n\nos de bacias hidrogr\u00e1ficas; \n\n\u2022  considera que a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos deve \n\nreconhecer a interdepend\u00eancia entre as v\u00e1rias formas de ocorr\u00eancia da \u00e1gua; \n\n\u2022  disp\u00f5e sobre as diretrizes a serem observadas na aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos de \n\ngest\u00e3o no gerenciamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\n \n\nNesse sentido Berbert, (2003, p. 87) tamb\u00e9m j\u00e1 se posicionava: \n\n\u201cApesar dos esfor\u00e7os encetados nos \u00faltimos anos, o Brasil encontra-se nessa situa\u00e7\u00e3o, \n\nsendo insatisfat\u00f3rio o controle do uso e da qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas; falta ainda \n\nlegisla\u00e7\u00e3o mais precisa sobre o assunto e articula\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios organismos que lidam com \n\nrecursos h\u00eddricos.\u201d \n\n \n\n                                                 \n62 Exceto as \u00e1guas da chuva, que por for\u00e7a interpretativa podem ser usadas sem permiss\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 194 \n\n \n\nInegavelmente, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 396/2008 (disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o e \n\nenquadramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas) tamb\u00e9m vem de encontro aos anseios expostos por \n\nBerbert, pelo que privilegiar as \u00e1guas superficiais em detrimento das \u00e1guas subterr\u00e2neas seria \n\nesquecer a intera\u00e7\u00e3o natural dessas no ciclo hidrol\u00f3gico, tendo em conta a no\u00e7\u00e3o mais b\u00e1sica que \n\nse pode ter. \n\nAs \u00e1guas subterr\u00e2neas, assim como j\u00e1 acontece com as \u00e1guas de superf\u00edcie, passar\u00e3o a ser \n\nclassificadas de acordo com suas caracter\u00edsticas hidrogeoqu\u00edmicas naturais e seus n\u00edveis de \n\npolui\u00e7\u00e3o, que v\u00e3o indicar a que tipo de uso cada aqu\u00edfero \u00e9 adequado.  \n\nRecomenda-se que, na formula\u00e7\u00e3o de diretrizes para a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, dever\u00e1 ser considerada a interdepend\u00eancia das \u00e1guas superficiais, \n\nsubterr\u00e2neas e mete\u00f3ricas. \n\nEnt\u00e3o, o modelo f\u00edsico mais apropriado para se pautar \u00e9 o gerenciamento das bacias, em \n\nsentido gen\u00e9rico, bacia das \u00e1guas, contemplando-se as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, onde \n\nestariam abrangidas as bacias hidrogr\u00e1ficas e hidrogeol\u00f3gicas. \n\nCom isso, pode-se observar que o assunto ainda comporta mais discuss\u00f5es e amplas reflex\u00f5es, \n\npelo que se passa a toc\u00e1-las neste trabalho, sem, obviamente, a pretens\u00e3o de esgotar a mat\u00e9ria. \n\n \n\n \n\n4.8 - A necess\u00e1ria revis\u00e3o constitucional brasileira \n\nA tradicional separa\u00e7\u00e3o entre o estudo das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas origina diversas \n\nquest\u00f5es sobre a necessidade de gerir de forma integrada esses dois recursos a fim de seu melhor \n\naproveitamento, j\u00e1 que, obviamente, no ciclo hidrol\u00f3gico, tais recursos n\u00e3o podem ser vistos de \n\nmaneira separada.  \n\nNesse sentido, podemos citar, no plano internacional, alguns documentos t\u00e9cnicos e \n\ninstitucionais, tais como a chamada \u201cDirectiva Quadro da \u00c1gua\u201d (Diretiva 2000/60) da \n\nComunidade Europ\u00e9ia, e documentos dos Estados Unidos (Winter et al, 1998, p. 79) e da \n\nAustr\u00e1lia (Braaten e Gates, 2001, p. 215-224), que trazem apelos ou argumenta\u00e7\u00f5es sobre a \n\npertin\u00eancia pr\u00e1tica e a inevitabilidade t\u00e9cnica de se passar a fazer a gest\u00e3o conjunta dos recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos e superficiais.  \n\nNo Brasil, segue-se o modelo franc\u00eas de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, modelo este j\u00e1 \n\nultrapassado e, inclusive, n\u00e3o compat\u00edvel com nossas caracter\u00edsticas territoriais, sociais, \n\n\n\n \n\n 195 \n\n \n\necon\u00f4micas e culturais, bem diferentes das francesas, conforme salientado no item 2.4, Cap\u00edtulo \n\n2. Al\u00e9m disso, evidente \u00e9 que o atual modelo passa por crises, conforme demonstrado a sobejo no \n\nitem anterior (4.7), o que, claramente, leva a oportunidade para profundas mudan\u00e7as, as quais se \n\nrefletem, no presente trabalho, em novas alternativas de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, com a \n\nfinalidade do melhor aproveitamento poss\u00edvel de cada gota d\u2019\u00e1gua dispon\u00edvel. \n\nNesse sentido, indaga Sousa Junior (2004, p.114): \n\n\u201cQual a dire\u00e7\u00e3o, do ponto de vista pol\u00edtico-econ\u00f4mico, que tomar\u00e1 o sistema, uma vez que \n\no modelo proposto (com base no modelo franc\u00eas) vem sofrendo modifica\u00e7\u00f5es basilares de \n\nacordo com a regulamenta\u00e7\u00e3o das atividades de abastecimento e saneamento, ganhando \n\ncaracter\u00edsticas de cunho liberal, inspirado no modelo ingl\u00eas de ag\u00eancias reguladoras?\u201d \n\n \n\nAl\u00e9m da separa\u00e7\u00e3o conceitual que h\u00e1 de ser relembrada, pois ainda utilizada, n\u00e3o s\u00f3 em nosso \n\npa\u00eds, entre \u00e1gua superficial e \u00e1gua subterr\u00e2nea63, deve-se buscar uma nova legisla\u00e7\u00e3o com \n\nparcim\u00f4nia e habilidade t\u00e9cnica, mas n\u00e3o com a ansiedade de se querer tutelar o maior n\u00famero de \n\nbens dispon\u00edveis na natureza, sob pena de querer estagn\u00e1-la e inflacion\u00e1-la ao custo de puro \n\nego\u00edsmo, arrecadando verdadeiros royalties ecol\u00f3gicos aos Estados-membros64. \n\nOutro problema que se levanta \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de outorga de uso da \u00e1gua, \n\nque hoje \u00e9 estadual, mas que, por peculiaridades do aqu\u00edfero, podendo ser atribui\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o \n\nfederal, devido \u00e0 institui\u00e7\u00e3o de nova dominialidade, tal como previsto na PEC no 43/2000. \u2013 O \n\nque implicaria tamb\u00e9m em mudan\u00e7as na Lei 9.433/97. \n\nPor\u00e9m, o resgate e a consequente aprova\u00e7\u00e3o da PEC 43/2000 por si s\u00f3 n\u00e3o suprem a \n\nefetividade de um Comit\u00ea gestor que venha a preservar o Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\n                                                 \n63 NBR 10.703/89, item 2.29, p. 2 \u2013 \u00c1guas subterr\u00e2neas: \u00e1gua do subsolo que ocupa zona saturada. Em sentido geral, \n\u00e9 toda a \u00e1gua situada abaixo da superf\u00edcie do solo. \n64 Lei 9.433/97 - Art. 5\u00ba A outorga do direito de uso de \u00e1guas subterr\u00e2neas, de bacias hidrogeol\u00f3gicas subjacentes a \nmais de um Estado ser\u00e1 disciplinada pelos Estados ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o das respectivas reservas explor\u00e1veis. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Os Estados sobrejacentes \u00e0s bacias hidrogeol\u00f3gicas de que trata o caput conceder\u00e3o outorgas \ndentro de limites por eles convencionados. \n\n... \nArt. 8\u00ba Fica criada a outorga preventiva, com a finalidade exclusiva de declarar a disponibilidade h\u00eddrica para o \n\nuso requerido ou para permitir a perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7o profundo para explota\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\u00a7 1\u00ba A outorga preventiva n\u00e3o confere direito de uso de recursos h\u00eddricos e se destina a reservar a vaz\u00e3o pass\u00edvel \n\nde outorga, a fim de possibilitar ao investidor planejar o empreendimento que necessita de recursos h\u00eddricos ou \nprovidenciar a perfura\u00e7\u00e3o do po\u00e7o profundo. \n\n\u00a7 2\u00ba A outorga de extra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas, em local onde as disponibilidades hidrogeol\u00f3gicas n\u00e3o s\u00e3o \nconhecidas, ser\u00e1 expedida ap\u00f3s o encaminhamento, pelo interessado, dos testes de bombeamento que permitam a \nfixa\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es a serem explotadas em condi\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis para as reservas de \u00e1guas subterr\u00e2neas e para as \nvaz\u00f5es de base dos corpos de \u00e1guas superficiais. \n\n\n\n \n\n 196 \n\n \n\nDe sorte que a nova revis\u00e3o proposta da Emenda Constitucional e a conjugada institui\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea Interestadual das \u00c1guas do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, com vi\u00e9s supra institucional, \u00e9 \n\nmuito mais abrangente, comtemplando-se, terminologicamente, todas as \u00e1guas (superficiais, \n\nsubterr\u00e2neas e mete\u00f3ricas), tendo-se por base suas interconex\u00f5es obedecidas pelo ciclo \n\nhidrol\u00f3gico. \n\nNestes termos, discute-se aqui, al\u00e9m da revis\u00e3o constitucional dos artigos 20 e 26 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, um novo modelo de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, principalmente \n\nno que se refere \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas \u2013 o da cria\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea do SAG, lembrando que cada \n\nsistema hidrogr\u00e1fico apresenta caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas bem diferentes, da mesma forma que \n\ncada pa\u00eds membro de um sistema hidrogr\u00e1fico apresenta especificidades econ\u00f4micas, \n\nsocioculturais distintas, gerando prioridades e necessidades diversas em rela\u00e7\u00e3o ao uso da \u00e1gua, \n\npor envolver quest\u00f5es complexas e multidimensionais.  \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o dos problemas transfronteiri\u00e7os nos leva a um cen\u00e1rio que requer a ado\u00e7\u00e3o de \n\num regulamento \u00fanico para o disciplinamento dos sistemas hidrogr\u00e1ficos (em seu aspecto mais \n\namplo), incluindo-se aqui os sistemas hidrogeol\u00f3gicos. \n\nPor sua vez, os recursos h\u00eddricos n\u00e3o podem ser geridos de uma forma amadora e utilizados de \n\nmaneira irracional. Para dirimir esse dilema, que naturalmente tende a agravar-se \u00e0 medida que \n\naumenta a car\u00eancia dos recursos h\u00eddricos, deve-se contemplar o todo, e n\u00e3o somente a gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos integrada com o respectivo territ\u00f3rio, j\u00e1 que a quest\u00e3o transcende as fronteiras \n\nespaciais. \n\nDesse modo, o meio geogr\u00e1fico da bacia n\u00e3o se pode submeter \u00e0s fronteiras pol\u00edticas, \n\nconsiderando que, no vasto territ\u00f3rio de um pa\u00eds, n\u00e3o atuam os mesmos fatores clim\u00e1ticos, \n\necol\u00f3gicos e de recursos. A viola\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o natural em cada uma das partes da bacia \n\ninevitavelmente refletir\u00e1 nas demais, al\u00e9m das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, que podem trazer profundas \n\noscila\u00e7\u00f5es na oferta natural da \u00e1gua colocando em risco o equil\u00edbrio din\u00e2mico dos ecossistemas. \n\nNo que se refere ao modelo de cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Interestadual do SAG, importante lembrar \n\nque, do ponto de vista institucional, os \u00f3rg\u00e3os federais s\u00e3o bem mais aparelhados para \n\nimplementar tal modelo (MMA \u2013 ANA; IBAMA e MME \u2013 DNPM e ainda Min. Sa\u00fade \u2013 \n\nANVISA), pois nem todos os Estados estariam em condi\u00e7\u00f5es de assumir essa responsabilidade, \n\nenfatizando-se que seria um novo modelo de gerenciamento, pois tais comit\u00eas n\u00e3o se confundem \n\ncom os j\u00e1 existentes comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n\n\n \n\n 197 \n\n \n\nPara tanto, o m\u00e9todo que pode ser adotado \u00e9 o ambiente da bacia hidrogeol\u00f3gica como \n\nunidade de planejamento e interven\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio de serem adotadas unidades de car\u00e1ter \n\npol\u00edtico-administrativo, como o Estado e o Munic\u00edpio. Nesse sentido, necess\u00e1ria se faz uma vis\u00e3o \n\nmais globalizada desses ambientes (hidrogr\u00e1ficos e hidrogeol\u00f3gicos), que tendem, como j\u00e1 visto, \n\na ultrapassar limites pol\u00edtico-administrativos, consolidando a proposta de cria\u00e7\u00e3o do referido \n\nComit\u00ea como importante marco para desenvolvimento de estudos e de abordagens mais \n\nsist\u00eamicas, sem o esquecimento das dimens\u00f5es pol\u00edticas econ\u00f4micas e t\u00e9cnicas dispon\u00edveis no \n\npa\u00eds, para um adequado aproveitamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\n\u00c9 o que prev\u00ea a PEC n\u00ba 43/2000 quando tenta restabelecer o dom\u00ednio da Uni\u00e3o Federal sobre a \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, tolhido pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 em seu art. 26, inciso I, \n\ncomo descrito anteriormente. \n\nComo visto, a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Interestadual das \u00e1guas do SAG, tendo como principal gestor \n\na Uni\u00e3o Federal que, amparada pela interliga\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas estaduais, seria uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel \n\npara gerenciar os poss\u00edveis problemas advindos, por exemplo, de uma contamina\u00e7\u00e3o de um \n\naqu\u00edfero ou de sua explota\u00e7\u00e3o desordenada. \n\nSendo assim, \u00e9 \u00f3bvio que a responsabilidade pela gest\u00e3o seria da Uni\u00e3o Federal, por\u00e9m com \n\nrespaldo da fiscaliza\u00e7\u00e3o estadual e, at\u00e9 mesmo municipal, para quaisquer eventuais problemas \n\nque viessem a surgir com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nA forma\u00e7\u00e3o desse colegiado interestadual, sem d\u00favida, seria uma grande solu\u00e7\u00e3o na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, gerenciamento e melhor aproveitamento desse recurso natural, pois se mostra mais \n\nabrangente, contemplando-se os Estados e Munic\u00edpios de forma gen\u00e9rica, o que colocaria fim na \n\ndiscuss\u00e3o do dom\u00ednio estadual para as \u00e1guas subterr\u00e2neas, efetivando-se sua melhor prote\u00e7\u00e3o e \n\naproveitamento. \n\nPor sua vez, vislumbra-se que o resgate, a modifica\u00e7\u00e3o e a consequente aprova\u00e7\u00e3o da PEC \n\n43/2000 supre somente a corre\u00e7\u00e3o da propalada distor\u00e7\u00e3o constitucional, vez que, para o caso em \n\nesp\u00e9cie, a constitui\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea gestor seria a melhor sa\u00edda para a prote\u00e7\u00e3o e \n\naproveitamento do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\nPor ora, enquanto a PEC n\u00e3o \u00e9 reformulada, como solu\u00e7\u00e3o paliativa, do ponto de vista \n\ninstitucional, poder-se-ia avan\u00e7ar na discuss\u00e3o e ampliar o leque engendrado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 \n\n15/2001 do CNRH, a qual disp\u00f5e: \n\nArt. 4\u00b0 No caso de aqu\u00edferos subjacentes a duas ou mais bacias hidrogr\u00e1ficas, o SINGRH e \n\nos Sistemas de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos dos Estados ou do Distrito Federal \n\n\n\n \n\n 198 \n\n \n\ndever\u00e3o promover a uniformiza\u00e7\u00e3o de diretrizes e crit\u00e9rios para coleta dos dados e elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos estudos hidrogeol\u00f3gicos necess\u00e1rios \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogeol\u00f3gica. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica envolvidos dever\u00e3o buscar o interc\u00e2mbio \n\ne a sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados gerados para a perfeita caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogeol\u00f3gica. \n\n \n\nArt. 5\u00b0 No caso dos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os ou subjacentes a duas ou mais Unidades da \n\nFedera\u00e7\u00e3o, o SINGRH promover\u00e1 a integra\u00e7\u00e3o dos diversos \u00f3rg\u00e3os dos governos federal, \n\nestaduais e do Distrito Federal, que t\u00eam compet\u00eancias no gerenciamento de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. \n\n \n\nPois bem, essas diretrizes e crit\u00e9rios a que se referem a Resolu\u00e7\u00e3o 15/2001 poderiam ser \n\narticulados desde j\u00e1 com a melhoria da gest\u00e3o, delimitando-se claramente os casos onde as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas e superficiais devem ser avaliadas e geridas de forma conjunta e onde o dom\u00ednio das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas adquire uma din\u00e2mica espec\u00edfica e pr\u00f3pria.  \n\nIsso fortaleceria ainda mais a institui\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea Interestadual do SAG, sem haver o \n\ncomprometimento da estrutura dos comit\u00eas estaduais de bacia j\u00e1 existentes, o que, diga-se de \n\npassagem, j\u00e1 est\u00e1 implementada em todos os Estados, sem exce\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, cumpre ressaltar que a proposta aqui apresentada n\u00e3o ensejar\u00e1 em hip\u00f3tese alguma \n\nretrocesso na prote\u00e7\u00e3o constitucional das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Ao contr\u00e1rio, ampliar\u00e1 ainda mais a \n\ngama de participa\u00e7\u00e3o institucional dos Estados e dos \u00f3rg\u00e3os federais. \n\nUma coisa \u00e9 certa, o direito n\u00e3o consegue acompanhar a velocidade da tecnologia, tal como o \n\nmapeamento do Sistema Aqu\u00edfero Guarani que, por sua vez, ainda n\u00e3o se encontra integralmente \n\nrealizado no territ\u00f3rio argentino. \n\n \n\nS\u00cdNTESE: \n\nO presente cap\u00edtulo tem como tema central a dificuldade que existe para se promover a gest\u00e3o \n\nintegrada dos recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos, dando-se \u00eanfase ao Aqu\u00edfero Guarani, \n\nque merece destaque entre os demais recursos devido \u00e0s suas grandiosas dimens\u00f5es, citadas \n\ndurante todo o transcorrer do texto.  \n\nAl\u00e9m disso, trata dos aspectos legislativos necess\u00e1rios para que possa ser feita uma Emenda \n\nConstitucional, considerando-se, de suma import\u00e2ncia, para o presente trabalho, a Proposta de \n\nEmenda Constitucional (PEC) 43/2000, agora, com modifica\u00e7\u00f5es, a qual exemplifica a necess\u00e1ria \n\nrevis\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira no que diz respeito aos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos.   \n\n \n\n*** \n\n\n\n \n\n 199 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5. \u2013 MARCO JUR\u00cdDICO E INSTITUCIONAL \n\nTRANSFRONTEIRI\u00c7O \n\n \n\n \n\n\u201cQuando todos pensam a mesma coisa, ningu\u00e9m est\u00e1 pensando\u201d \n\nWalter Lippman. \n \n\nA \u00e1gua depende do ciclo natural para ser reposta. Nesse processo incluem-se fatores \n\nclim\u00e1ticos, geol\u00f3gicos e outros relacionados ao uso do solo.  \n\nAs \u00e1guas subterr\u00e2neas inseridas nesse processo de constante movimenta\u00e7\u00e3o percorrem o \n\nsubsolo de v\u00e1rios Estados/Prov\u00edncias ou at\u00e9 mesmo Pa\u00edses, sendo que esse processo natural pode \n\ndemorar anos e at\u00e9 milhares de anos. Dessa forma, a caracteriza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas vai depender \n\ndas dire\u00e7\u00f5es dos fluxos subterr\u00e2neos e das \u00e1reas de recarga (alimenta\u00e7\u00e3o). \n\nSendo assim, a combina\u00e7\u00e3o de fatores naturais e sociais permite elaborar uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica dos recursos h\u00eddricos. O acesso a eles e sua manuten\u00e7\u00e3o com qualidade passa a ser, al\u00e9m \n\nde um desafio, uma op\u00e7\u00e3o \u00e9tica. \n\nNesse sentido, Ribeiro (2008, p. 29) nos ensina que: \n\n\u201cN\u00e3o haver\u00e1 \u00e1gua suficiente na Terra para o desenvolvimento desenfreado da sociedade de \n\nconsumo capitalista e para produzir mercadorias no ritmo do crescimento incessante da \n\natividade econ\u00f4mica. A base material da exist\u00eancia precisa ser reposta, o que \u00e9 facilitado no \n\ncaso dos materiais, em especial pelo desenvolvimento de novos compostos org\u00e2nicos com \n\npropriedades que superam alguns minerais e com a vantagem de serem reproduz\u00edveis. Mas a \n\n\u00e1gua n\u00e3o pode ser reproduzida. Ela simplesmente ocorre na natureza.\u201d \n\n \n\n\u00c0 vista disso, n\u00e3o se pode querer impor limites normativos estaduais a um bem que se \n\nencontra no meio saturado, transcorrendo no subterr\u00e2neo, tal como fez a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988 no artigo 26, inciso I. \n\n \n\n \n\n5.1 \u2013 Pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos no Brasil, fase embrion\u00e1ria? \n\nAtualmente, o gerenciamento da oferta de \u00e1gua em quantidade \u00e9 fun\u00e7\u00e3o deliberativa e \n\nexecutiva dos colegiados de bacia hidrogr\u00e1fica, conforme os diversos usos da \u00e1gua promovidos \n\n\n\n \n\n 200 \n\n \n\nnas respectivas bacias, atrav\u00e9s dos planos e diretrizes globais de planejamento estabelecidos pelo \n\npoder p\u00fablico, que \u00e9, constitucionalmente, o propriet\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos.  \n\nDesta forma, \u00e9 no exerc\u00edcio desta fun\u00e7\u00e3o gerencial que deve ser adotado um amplo e novo \n\ninstrumento de planejamento estrat\u00e9gico por bacias (superficial/subterr\u00e2neo), que caracteriza o \n\nmodelo sist\u00eamico de integra\u00e7\u00e3o participativa, pois o gerenciamento equivocado de um recurso \n\npode fatalmente afetar o outro, que se encontra escondido, oculto. \n\nNo Brasil, os avan\u00e7os das pr\u00e1ticas participativas na gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos \n\ns\u00e3o bastante pequenos. A primeira constata\u00e7\u00e3o \u00e9 de que ainda existem autores que defendem que \n\na gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas encontra-se numa fase embrion\u00e1ria. A segunda constata\u00e7\u00e3o \u00e9 de \n\nque o conhecimento hidrogeol\u00f3gico, em car\u00e1ter macrorregional, e sua quantifica\u00e7\u00e3o ainda s\u00e3o \n\nduvidosos. \n\nPor\u00e9m, antes de se falar que a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil ainda est\u00e1 em estado de \n\ngesta\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso ressaltar que a PNRH foi institu\u00edda h\u00e1 mais de 10 anos. Entretanto, apesar de \n\na legisla\u00e7\u00e3o j\u00e1 possuir certa idade, pode-se afirmar que ela ainda n\u00e3o possui maturidade. \n\nNo entanto, h\u00e1 autores que defendem at\u00e9 certa \u201cfal\u00eancia\u201d sobre os modelos adotados para o \n\ngerenciamento dos recursos ambientais (LANNA 2001, p. 32). Nesse ponto conv\u00e9m ressaltar que \n\na experi\u00eancia estrangeira sobre recursos h\u00eddricos tamb\u00e9m n\u00e3o nasceu ontem e remonta h\u00e1 longa \n\ndata, conforme visto no Cap\u00edtulo 2, item 2.3. \n\nEmbora seja toda ela fundamentada na gest\u00e3o por bacias hidrogr\u00e1ficas, par\u00e2metro este j\u00e1 bem \n\nultrapassado, \u00e9 justamente nesse aspecto que devemos avan\u00e7ar no tema e desmistificar a l\u00f3gica \n\ntecnicista para adequ\u00e1-la \u00e0s realidades brasileiras, visto que o pa\u00eds possui grandes dimens\u00f5es \n\nterritoriais e vasto leque de recursos naturais, em especial os h\u00eddricos subterr\u00e2neos. \n\nAinda que os cen\u00e1rios apresentados sejam bastante dram\u00e1ticos, buscamos ampliar o debate, \n\napresentando sutilmente uma consider\u00e1vel distor\u00e7\u00e3o constitucional que reflete na PNRH, Lei \n\n9.433/97. \n\nPara tanto, a pr\u00f3pria experi\u00eancia internacional nos oferece diretrizes para o desenvolvimento \n\nde um novo sistema brasileiro de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, no qual deve ser \n\nentendido que existem diferen\u00e7as estruturais b\u00e1sicas entre a situa\u00e7\u00e3o de pa\u00edses altamente \n\ndesenvolvidos, como Alemanha, Inglaterra, Espanha e Fran\u00e7a e nosso pa\u00eds, antes mesmo de tecer \n\nqualquer coment\u00e1rio. \n\n\n\n \n\n 201 \n\n \n\nSob esse aspecto, Pereira (1999, p. 21) nos ensina que o pacto federativo que comp\u00f5e o Brasil \n\nfaz com que as leis federais sejam obrigat\u00f3rias para todos os Estados. Desta forma, apesar de a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal estabelecer como compet\u00eancia da Uni\u00e3o e dos Estados a gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, esses \u00faltimos somente podem participar de forma complementar, em sua respectiva \n\ncompet\u00eancia. \n\nOu seja, a respons\u00e1vel em dar a diretriz para essa gest\u00e3o ampla dos recursos h\u00eddricos \n\nsubterr\u00e2neos \u00e9 a Uni\u00e3o Federal, atrav\u00e9s da CF/88, sendo que os Estados-membros, o Distrito \n\nFederal e os Munic\u00edpios devem seguir a sua indica\u00e7\u00e3o (do maior ente para o menor), obedecendo \n\na PNRH (Lei n\u00b0 9.433/97). \n\nNesse aspecto, \u00e9 patente a necessidade de reformula\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas e institucionais que \n\nconsiderem, em sua integralidade, o processo de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos \n\nsubterr\u00e2neos. Por conta disso, precisa-se deixar de lado todas as experi\u00eancias empreendidas que \n\nn\u00e3o foram suficientes para abarcar/ampliar o dom\u00ednio da Uni\u00e3o Federal sobre as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, em especial o Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\nEm decorr\u00eancia desse caminho j\u00e1 percorrido, legal e institucionalmente, \u00e9 que se reafirma que \n\na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil n\u00e3o \u00e9 embrion\u00e1ria, nem mesmo requer cuidados especiais. \n\nA esse per\u00edodo, a legisla\u00e7\u00e3o j\u00e1 atingiu certo grau de maturidade e, nesse momento, \u00e9 preciso \n\nadequ\u00e1-la \u00e0s novas descobertas e realidades nacionais. \n\nPara tanto, necess\u00e1rio torna-se propor algo al\u00e9m da PEC n\u00b0 43/2000, criando mecanismos que \n\nacentuem a participa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Federal na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. \u00c9 nesse \n\nsentido que o modelo de reformula\u00e7\u00e3o da PEC 43/2000 e da institui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea do SAG vem \n\nde encontro com o anseio nacional. \n\n \n\n \n\n5.2 \u2013 Desafios para a gest\u00e3o h\u00eddrica internacional \n\nO gerenciamento dos recursos h\u00eddricos em bacias hidrogr\u00e1ficas est\u00e1 sedimentado em diversos \n\nambientes geol\u00f3gicos e sob variados processos tect\u00f4nicos que impuseram uma estrutura\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica complexa, incluindo uma poss\u00edvel compartimenta\u00e7\u00e3o em blocos que restringem \n\nlocalmente o fluxo do aqu\u00edfero65. \n\n                                                 \n65 No artigo ALVES JR, W. J. F. e PENTEADO, A. H. D. G. Integra\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1fica e hidrogeol\u00f3gica: \nda falha legal \u00e0 sugest\u00e3o de reestrutura\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica das \u00e1guas. In: Simp\u00f3sio Experi\u00eancias em Gest\u00e3o dos \n\n\n\n \n\n 202 \n\n \n\nJ\u00e1 se sabe que os limites divisores de uma bacia hidrogr\u00e1fica e de uma bacia hidrogeol\u00f3gica \n\nn\u00e3o coincidem com os limites geogr\u00e1ficos estaduais ou internacionais, o que torna dif\u00edcil \n\ncomportar, numa mesma unidade de gerenciamento, e sobre todo seu limite territorial, os mesmos \n\nplanos e diretrizes estabelecidos para os recursos h\u00eddricos superficiais. \n\nNos \u00faltimos anos, al\u00e9m dos aspectos gerais de qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas, as aten\u00e7\u00f5es \n\nvoltaram-se para a contamina\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas por res\u00edduos industriais perigosos, chorumes de \n\ndep\u00f3sitos de lixo urbano e cemit\u00e9rios, derramamentos de petr\u00f3leo e atividades agr\u00edcolas, como, \n\npor exemplo, o uso de fertilizantes, herbicidas e, ainda, res\u00edduos radioativos depositados em \n\nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas profundas, conforme ensina Manoel Filho (1997, p. 5). \n\nHoje, a sociedade e os usu\u00e1rios precisam ter essa conscientiza\u00e7\u00e3o do uso mais racional dos \n\nrecursos h\u00eddricos. Somente quando a \u00e1gua deixar de ser usada como um bem livre, totalmente \n\ndispon\u00edvel, isto \u00e9, posto \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o e sem nenhuma no\u00e7\u00e3o de valor, \u00e9 que a popula\u00e7\u00e3o ir\u00e1 se \n\ninclinar a uma maior reflex\u00e3o quanto a sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m das retiradas descontroladas sobre os aqu\u00edferos, a qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea tamb\u00e9m \n\nvem sendo comprometida. E os problemas n\u00e3o est\u00e3o associados somente ante a inexist\u00eancia de \n\numa legisla\u00e7\u00e3o para as \u00e1guas subterr\u00e2neas no pa\u00eds (FREIRE, et. al., 1999, p. 6). \n\nDesta forma, o mau gerenciamento da bacia hidrogr\u00e1fica pode comprometer as fun\u00e7\u00f5es dos \n\naqu\u00edferos, pois ela \u00e9 fonte supridora de recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos; transportadora de recursos \n\nh\u00eddricos entre \u00e1reas; filtradora de \u00e1guas residuais, e mantenedora do fluxo de base dos rios, dentre \n\noutros aspectos. \n\nA maioria dos rios brasileiros \u00e9 perene, isto \u00e9, rios que nunca secam. Esta caracter\u00edstica refor\u00e7a \n\na necessidade do gerenciamento do que est\u00e1 debaixo da terra (oculto), pois cuidar do componente \n\nsubterr\u00e2neo \u00e9 a garantia de que n\u00e3o haver\u00e1 falta de \u00e1gua nos rios (GARRIDO, MMA, 2001, p. \n\n12). \n\nEspecificamente quanto ao Sistema Aqu\u00edfero Guarani, Hirata et al, (2006, p. 1-7) advertem \n\nque a falta de conhecimento integrado da geologia, hidrodin\u00e2mica, geoqu\u00edmica e isotopia de todo \n\no aqu\u00edfero n\u00e3o tem permitido um adequado gerenciamento, o que leva a um grave equ\u00edvoco no \n\nseu modelo de gerenciamento. \n\n                                                                                                                                                              \nRecursos H\u00eddricos por Bacia Hidrogr\u00e1fica, Anais, S\u00e3o Pedro/SP, 2007, Cd-rom, defende-se a ado\u00e7\u00e3o de \ncompartimentos hidrogeol\u00f3gicos, cujos limites sobrepostos aos de bacias hidrogr\u00e1ficas resultariam na rela\u00e7\u00e3o de \natores participativos de um determinado sistema aqu\u00edfero ou determinada regi\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas que \ninfluenciam esses aqu\u00edferos compartimentados. Por\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 aprofundamento nessa discuss\u00e3o, por se tratar de outra \npesquisa. \n\n\n\n \n\n 203 \n\n \n\nSabe-se que a passagem, para os recursos h\u00eddricos superficiais ou subterr\u00e2neos, de subst\u00e2ncias \n\nt\u00f3xicas pode atingir tanto a vegeta\u00e7\u00e3o como os animais e, no caso de cidade pr\u00f3xima, toda sua \n\npopula\u00e7\u00e3o, causando danos irrepar\u00e1veis ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. \n\nA esse respeito, Leme Machado (2002, p. 129) j\u00e1 alertava que: \u201cproblemas de poluentes n\u00e3o \n\nv\u00e3o somente poluir aqu\u00edferos nacionais, mas aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os\u201d. \n\n\u00c9 certo que a ado\u00e7\u00e3o do modelo de gest\u00e3o por bacia hidrogr\u00e1fica, tal como definido na Lei \n\n9.433/97, n\u00e3o pode ser empecilho para se dispensar especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o por bacias \n\nhidrogeol\u00f3gicas, vez que os compartimentos aqu\u00edferos se prolongam por territ\u00f3rios \n\ndesconhecidos, podendo desempenhar papel important\u00edssimo nos atuais volumes de recarga das \n\nbacias como um todo (sistema). \n\nOs rios s\u00e3o resultados de processos naturais que se realizam sobre territ\u00f3rios demarcados pela \n\nhist\u00f3ria. Assim, a geografia de um rio sintetiza esta \u00faltima e a sua natureza (dessa maneira \n\nsurgiram os primeiros povoados, vilas, cidades e metr\u00f3poles). \n\nCompreende-se que uma bacia hidrogr\u00e1fica engloba diversas unidades territoriais, como a da \n\npr\u00f3pria bacia, e outras de car\u00e1ter administrativo, como a municipal, a estadual e at\u00e9 a \n\ninternacional. Ou, ainda, pode perfeitamente evidenciar a ampla abordagem do ambiente \n\nhidrogeol\u00f3gico. \n\nPor sua vez, no Brasil, a gest\u00e3o dos rios internacionais envolve negocia\u00e7\u00f5es com os pa\u00edses que \n\nos compartilham sobre os mais diversos assuntos. S\u00e3o os casos dos rios Paran\u00e1, Uruguai, \n\nSolim\u00f5es/Amazonas e Madeira, entre outros. Os cursos principais dos grandes rios, por outro \n\nlado, s\u00e3o, em muitos casos, vias naveg\u00e1veis que ultrapassam as divisas estaduais, constituindo, \n\nassim, objeto do interesse nacional, que se sobrep\u00f5e aos interesses estaduais e locais (CEDRAZ, \n\n2008, p. 120). \n\nPois bem, se para as \u00e1guas superficiais h\u00e1 especial destaque que extrapola os interesses locais \n\ne estaduais, para as \u00e1guas subterr\u00e2neas tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio, imprescind\u00edvel destinar especial \n\naten\u00e7\u00e3o. \n\nA quest\u00e3o da soberania territorial \u00e9 discutida at\u00e9 certo ponto, mas o dom\u00ednio h\u00eddrico n\u00e3o. E as \n\neventuais falhas legislativas podem colocar em xeque as diversas interpreta\u00e7\u00f5es sobre a soberania \n\ndos pa\u00edses66. \n\n                                                 \n66 A esse respeito, consultar YAHN FILHO, A. G. Conflito e coopera\u00e7\u00e3o na bacia do prata em rela\u00e7\u00e3o aos cursos \nd'\u00e1gua internacionais (de 1966 a 1992). In: Programa em rela\u00e7\u00f5es internacionais Unesp \u2013 Unicamp \u2013 PUC/SP, \ndisserta\u00e7\u00e3o mestrado, SP, 2005, p. 21-40. \n\n\n\n \n\n 204 \n\n \n\nA soberania \u00e9, ao mesmo tempo, um conceito jur\u00eddico e pol\u00edtico, que fundamenta a pr\u00f3pria \n\nexist\u00eancia do Estado moderno. A no\u00e7\u00e3o de soberania como poder supremo que n\u00e3o reconhece \n\noutro acima de si remonta ao nascimento dos Estados nacionais europeus e se tornou princ\u00edpio \n\nbasilar de direito estatal e internacional (FERRAJOLI, 2002, p. 1). \n\nSabe-se que a soberania pode ser interna ou externa. A primeira, que est\u00e1 associada ao poder \n\nsupremo de uma autoridade dentro de um Estado, teve sua limita\u00e7\u00e3o imposta pelo surgimento dos \n\nregimes democr\u00e1ticos e constitucionais. Ao contr\u00e1rio, a soberania externa, que rege as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os Estados, encontra-se, cada vez mais, consolidada, na medida em que estes, como \n\ndefendem muitos te\u00f3ricos, encontram-se na imin\u00eancia de guerras, a fim de defender seus \n\ninteresses, muitas vezes conflitantes. \n\nA \u00e1gua, por exemplo, sempre foi um recurso indispens\u00e1vel para diversas atividades geradoras \n\nde riquezas, tais como: agricultura, pecu\u00e1ria, transporte e, mais tarde, gera\u00e7\u00e3o de energia. Desse \n\nmodo, ela pode se tornar um elemento de riqueza e, at\u00e9 mesmo, de poder para um Estado (YAHN \n\nFILHO, 2005). \n\nFoi com base nessa no\u00e7\u00e3o de soberania territorial que surgiram, no Congresso de Viena, em \n\n1815, os conceitos de rios sucessivos e cont\u00edguos, que asseguravam o dom\u00ednio, pelo Estado, \n\nsobre um curso d\u2019\u00e1gua, enquanto este percorresse seu territ\u00f3rio (CAUBET, 1989, p. 24). \n\nTal dispositivo, embora se constitua num descomunal desafio, tamb\u00e9m pode ser aplicado ao \n\ngerenciamento dos aqu\u00edferos, j\u00e1 que estes n\u00e3o respeitam fronteiras. \n\nA respeito desse desafio, relacionando-se \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, Leme Machado, (apud \n\nSERRA, 2009, Pref\u00e1cio, fls. XVI) menciona a necessidade de uma reforma constitucional: \n\n\u201cn\u00e3o \u00e9 equivocado pretender uma reforma constitucional para alterar o dom\u00ednio das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas, com fundamento na necessidade de uma pol\u00edtica nacional uniforme e \n\nintegrada das \u00e1guas superficiais e das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Importa, sobretudo, planejar a \n\npol\u00edtica h\u00eddrica, tendo em conta n\u00e3o somente o valor econ\u00f4mico das \u00e1guas, inclusive os \n\nminerais, mas o seu indissoci\u00e1vel valor social e ambiental.\u201d \n\n \n\nNesse ponto, n\u00e3o se pode descartar o princ\u00edpio de que a \u00e1gua n\u00e3o tem fronteiras, \u00e9 bem \n\ncomum (fluido), o que imp\u00f5e efetivamente a gest\u00e3o transfronteiri\u00e7a desses recursos, \n\nprincipalmente os h\u00eddricos. \n\n \n                                                                                                                                                              \n\n \n\n\n\n \n\n 205 \n\n \n\n \n\n5.3 - Gerenciamento transfronteiri\u00e7o de um Patrim\u00f4nio Internacional \n\n \n\nDe acordo com Santos (2004, p. 2): \u201ccerca de \u00be das unidades pol\u00edticas do globo possuem \n\nseus territ\u00f3rios em bacias hidrogr\u00e1ficas internacionais. Como agravante muitos desses Estados \n\nj\u00e1 sofrem, ou sofrer\u00e3o em m\u00e9dio prazo, com cen\u00e1rios de priva\u00e7\u00e3o h\u00eddrica.\u201d  \n\nAinda segundo o World Water Development Report - WWDR, atualmente existem 263 \n\n(duzentas e sessenta e tr\u00eas) bacias internacionais e 145 (cento e quarenta e cinco) Estados que \n\npossuem seus territ\u00f3rios nessas bacias. Desse universo, 21 Estados encontram-se totalmente \n\ninseridos em bacias hidrogr\u00e1ficas compartilhadas, enquanto outros 12 t\u00eam mais de 95% de sua \n\n\u00e1rea dentro de uma ou mais bacias com essa particularidade geogr\u00e1fica (UNESCO, 2003, p. 303). \n\nCitando-se um exemplo bem pr\u00f3ximo, o Brasil possui cerca de 60% de seu territ\u00f3rio \n\ncoincidindo com bacias hidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as, uma vez que \u00e9 drenado por duas das cinco \n\nmaiores do globo (Amaz\u00f4nica e Platina), al\u00e9m de outras sete de dimens\u00f5es pouco expressivas \n\n(UNESCO, 2003, p. 310-311). \n\nPortanto, as dificuldades no gerenciamento iniciam-se na medida em que os distintos usos \n\ntornam-se concorrentes entre si e se agravam em fun\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica pr\u00f3pria de uma bacia, \n\nconsiderando-se que o fluxo de sua rede \u00e9 determinado por gravidade e/ou quantidade das \u00e1guas \u00e0 \n\njusante, considerando ainda sua inter-rela\u00e7\u00e3o com os sistemas de aqu\u00edferos (SANTOS, 2004, p. \n\n6). \n\nIndiscutivelmente, o desafio maior \u00e9 a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os \n\n(superficiais e subterr\u00e2neos), vez que se torna necess\u00e1rio num primeiro momento, \n\n- propor Acordos multilaterais, Tratados e mecanismos de interc\u00e2mbio t\u00e9cnicos, legais e \n\ninstitucionais entre pa\u00edses vizinhos, nas quest\u00f5es relacionadas com a gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos; \n\n- analisar e propor a\u00e7\u00f5es conjuntas visando minimizar ou solucionar os eventuais conflitos, \n\ncom vistas ao conceito amplo de soberania; \n\n- propor diretrizes para gest\u00e3o integrada em bacias transfronteiri\u00e7as (superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas); \n\n- discutir os problemas no gerenciamento h\u00eddrico visando desenvolver a\u00e7\u00f5es e implementar \n\nsolu\u00e7\u00f5es comuns, buscando otimiza\u00e7\u00e3o e aloca\u00e7\u00e3o de recursos humanos e financeiros; \n\n\n\n \n\n 206 \n\n \n\n- propor a\u00e7\u00f5es mitigadoras e compensat\u00f3rias tanto no ambiente superficial quanto no \n\nsubterr\u00e2neo; \n\n- aproveitar a din\u00e2mica das bacias e a constru\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial das fronteiras dos Estados \n\ne, sobretudo, dos pa\u00edses, para desenvolver e aprimorar o gerenciamento transfronteiri\u00e7o. \n\nSob esse ponto de vista, Moraes (2003, p. 681) ressalta que: \n\n\u201cA Constitui\u00e7\u00e3o Federal consagra a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Floresta Amaz\u00f4nica brasileira, \u00e0 Mata \n\nAtl\u00e2ntica, \u00e0 Serra do Mar, ao Pantanal Mato-Grossense e \u00e0 Zona Costeira, definindo-os como \n\npatrim\u00f4nio nacional, e determinando que sua utiliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 regulamentada por lei, dentro de \n\ncondi\u00e7\u00f5es que assegurem a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, inclusive quanto ao uso dos \n\nrecursos naturais.\u201d \n\n \n\nNesse sentido, Oliveira (2004, p. 11) tamb\u00e9m descreve que: \n\n\u201cquando falamos da quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos abordados em outras escalas nos referimos \n\n\u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre regi\u00f5es vizinhas e mesmo entre pa\u00edses fronteiri\u00e7os ao Brasil, que utilizam \n\n\u00e1gua de Bacias compartilhadas ou mesmo de aqu\u00edferos compartilhados, como \u00e9 o caso da \n\nbacia Amaz\u00f4nica e do Aqu\u00edfero Guarani.\u201d  \n\n \n\nApesar de o Sistema Aqu\u00edfero Guarani possuir em sua integridade atributos que justifiquem \n\nsua prote\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso abordar escalas maiores de gerenciamento e gest\u00e3o, considerando no todo \n\na preserva\u00e7\u00e3o ambiental, ainda que n\u00e3o se tenha uma legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \u00c9 nesse momento que \n\na proposta do Comit\u00ea interestadual do SAG desponta como modelo ideal para se promover a \n\nefetiva tutela do Aqu\u00edfero Guarani. \n\nMuito embora a Lei 9.433/97 tenha adotado a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de \n\nplanejamento e gest\u00e3o, questiona-se: como promover a gest\u00e3o integrada das \u00e1guas superficiais \n\ne subterr\u00e2neas, considerando o ambiente hidrogr\u00e1fico e hidrogeol\u00f3gico? \n\nNesse aspecto precisamos ir al\u00e9m, fugir desse conceito limitado de bacia hidrogr\u00e1fica que, \n\nmuitas vezes, parece englobar somente o ambiente superficial.  \n\nRessalte-se que, do ponto de vista t\u00e9cnico, isto tem um efeito importante, mas, do ponto de \n\nvista jur\u00eddico, h\u00e1 um entrave na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, no artigo 26, inciso I, o qual \n\nprecisa ser removido.  \n\n\u00c9 evidente que o assunto \u00e9 pol\u00eamico e traz d\u00favidas a serem dirimidas entre especialistas da \n\n\u00e1rea, contemplando-se a multidisciplinariedade que o caso requer. \u00c9 necess\u00e1rio, por\u00e9m, partir do \n\nprinc\u00edpio de que a bacia hidrogr\u00e1fica (\u00e1guas superfici\u00e1rias) deve ser gerenciada conjuntamente \n\n\n\n \n\n 207 \n\n \n\ncom o ambiente da bacia hidrogeol\u00f3gica (\u00e1guas subterr\u00e2neas), dando-se especial destaque para \n\nesta. \n\nNesse aspecto, os riscos de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas devem chamar aten\u00e7\u00e3o dos \n\ncidad\u00e3os, da sociedade civil organizada e dos governantes, sobretudo, para a quest\u00e3o da \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o por suas condutas. Neste caso, exemplificam-se v\u00e1rios casos de contamina\u00e7\u00e3o \n\ndos aqu\u00edferos por res\u00edduos de \u00e1reas industriais desativadas, e a ingest\u00e3o da \u00e1gua contaminada por \n\npessoas, ao longo de muitos anos. Casos como Recanto dos P\u00e1ssaros, em Paul\u00ednia/SP, Mans\u00f5es \n\nSanto Antonio, em Campinas/SP, Agroqu\u00edmica Rafard, em Rafard/SP, e Aterro Mantovani, em \n\nSanto Antonio de Posse/SP, refletem a necessidade de a\u00e7\u00f5es sobre a gest\u00e3o da qualidade deste \n\nrecurso (ALVES JR e YOSHINAGA PEREIRA, 2003, p. 250). \n\nAdemais, esse \u00e9 um tema que sempre volta \u00e0 pauta de discuss\u00e3o, conforme salientou-se em \n\nAlves Jr. e Penteado (2004, p. 307); Alves Jr. e Penteado (2005, p. 38) e Alves Jr. (2008, p. 24-\n\n38). \n\nIncontestavelmente, a rede hidrol\u00f3gica brasileira tem not\u00e1veis propor\u00e7\u00f5es. Contudo, n\u00e3o se \n\npode prescindir de uma fr\u00e1gil e temer\u00e1ria abordagem que evidentemente privilegia as \u00e1guas \n\nsuperficiais, como disciplinado na Lei 9.433/97. \u00c9 preciso ressaltar a import\u00e2ncia do ambiente \n\nhidrogeol\u00f3gico, tal como o Sistema Aqu\u00edfero Guarani, o que exige uma organiza\u00e7\u00e3o normativa \n\nmais abrangente, pois, da forma em que esta se encontra, dificulta inclusive o estudo sist\u00eamico da \n\nmat\u00e9ria e o adequado gerenciamento desse patrim\u00f4nio internacional transfronteiri\u00e7o. \n\n \n\n \n\n5.4 \u2013 PNRH: - d\u00favidas ou conflitos legais? \n\nAl\u00e9m da dominialidade prescrita pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, existe aqui uma falha promovida \n\npela Lei 9.433/97 quanto ao gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, vez que, ao longo desse \n\ndispositivo legal, n\u00e3o h\u00e1 veda\u00e7\u00e3o expressa para que bacias hidrogr\u00e1ficas e hidrogeol\u00f3gicas \n\nsobrepostas possam integrar um mesmo comit\u00ea. \n\nUma vez que a polui\u00e7\u00e3o n\u00e3o encontra fronteiras pol\u00edticas, come\u00e7a essencialmente nesse foco o \n\nhiato promovido pela Lei 9.433/97, no que se refere ao gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. \n\nA esse respeito, com propriedade, Granziera (2009, p. 213) ensina que: \n\n\u201cEmbora a reparti\u00e7\u00e3o constitucional do dom\u00ednio dos corpos h\u00eddricos cause dificuldades ou \n\npelo menos um esfor\u00e7o adicional na articula\u00e7\u00e3o institucional, quando da gest\u00e3o desse recurso \n\nno \u00e2mbito das bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n\n\n \n\n 208 \n\n \n\nEssa \u00e9 a regra b\u00e1sica. Todavia, o dom\u00ednio estadual das \u00e1guas subterr\u00e2neas sequer acompanha \n\num crit\u00e9rio geogr\u00e1fico, pois \u00e9 sabido que a localiza\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos pode ultrapassar os \n\nlimites pol\u00edticos e as fronteiras estaduais. Esse fato gera um risco, na medida em que cada \n\nEstado pode decidir, em princ\u00edpio, sobre as outorgas do direito de uso das \u00e1guas, no que tange \n\n\u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas.\u201d \n\n \n\nSabe-se, todavia, que o legislador, quando da edi\u00e7\u00e3o da PNRH, n\u00e3o enfrentou a quest\u00e3o da \n\nassocia\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas e hidrogeol\u00f3gicas no que se refere \u00e0 gest\u00e3o dos corpos \n\nh\u00eddricos, permanecendo estanque neste ponto (LEME MACHADO, 2002, p. 32). \n\nSobre esta celeuma, Kelman e Cunha (2004, p. 23) advertem que o assunto \u00e9 t\u00e3o controvertido \n\nque: \n\n\u201cNenhum Estado da federa\u00e7\u00e3o deve unilateralmente tomar decis\u00e3o administrativa que \n\nprejudique a disponibilidade h\u00eddricas, em termos quantitativos ou qualitativos, para cidad\u00e3os \n\nde outros Estados. \n\nTodavia, nenhum texto legal regulamentava a forma como se deve dar a articula\u00e7\u00e3o em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas nacionais, composta por diferentes dom\u00ednios.\u201d \n\n \n\nSobretudo, \u00e9 fun\u00e7\u00e3o dos legisladores e operadores do direito dispensar especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, com vistas a reverter este cen\u00e1rio gerador de d\u00favidas e conflitos \n\nlegais. \n\nApesar de a doutrina jur\u00eddica tratar do assunto com certa timidez e de n\u00e3o existir permiss\u00e3o \n\nlegal que abarque a conjuga\u00e7\u00e3o dos dois conceitos aqui analisados (bacia hidrogr\u00e1fica e bacia \n\nhidrogeol\u00f3gica), para promover o adequado aproveitamento e a tutela das \u00e1guas superficiais ou \n\nsubterr\u00e2neas, com vistas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, deve-se lan\u00e7ar esfor\u00e7os e avan\u00e7ar \n\nt\u00e9cnica e juridicamente no assunto, com vistas ao pleno resgate e aprova\u00e7\u00e3o da PEC n\u00b0 43/2000 \n\n(ALVES JUNIOR e HERRMANN. Desafios e subs\u00eddios para um gerenciamento eficaz das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas no Brasil - Revista Cient\u00edfica da ABAS - revista acad\u00eamica - no prelo). \n\nCom as devidas modifica\u00e7\u00f5es, \u00e9 claro. \n\nAqui, percebe-se que a quest\u00e3o da mudan\u00e7a de dominialidade dos recursos subterr\u00e2neos, a \n\npartir da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (art. 26, inciso I), ainda n\u00e3o foi totalmente internalizada \n\npor todos os Estados-membros e que os esfor\u00e7os normativos por parte desses ainda s\u00e3o escassos \n\n(GARRIDO, 2001), j\u00e1 que estes limitam-se tampouco \u00e0s pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos no \u00e2mbito \n\n\n\n \n\n 209 \n\n \n\nde sua atua\u00e7\u00e3o, deixando de dar aten\u00e7\u00e3o espec\u00edfica aos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos (exceto SP, \n\nPR, MG, DF, GO, PE e PA), conforme verificou-se no item 3.3, Cap\u00edtulo 3. \n\nA esse respeito, Moraes (2003, p. 287) ensina que o princ\u00edpio geral que norteia a reparti\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancia entre as entidades componentes do Estado Federal \u00e9 o da predomin\u00e2ncia de interesse \n\n(art. 32 \u00a7 1\u00b0), que se manifesta em car\u00e1ter geral (Uni\u00e3o Federal), regional (Estados-Membros) e \n\nlocal (Munic\u00edpios). \n\nMas, a precau\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m h\u00e1 de ser buscada por todos os entes, na medida em que se \n\nreconhece que a quest\u00e3o do desenvolvimento e meio ambiente n\u00e3o escapa de v\u00e1rias incertezas \n\ncient\u00edficas. \n\n\u00c9 certo que existem s\u00e9rias lacunas e descontinuidades legislativas a serem preenchidas, antes \n\ndas tomadas de decis\u00e3o quer seja em nome da prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, quer seja em nome \n\nda sustentabilidade. \n\nPara tanto, a prote\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani ultrapassa os interesses regionais \n\nelencados na dominialidade h\u00eddrica dos Estados e espelhados pela PNRH, vez que o Sistema \n\nrepresenta, nesse caso, interesse maior, os quais se sobrep\u00f5em aos interesses menores, conforme \n\npodemos conceber da Tabela 15, logo abaixo: \n\n \n\nTabela 15 \u2013 Comparativo do ente federativo e a predomin\u00e2ncia de interesse. \n\nENTE FEDERATIVO INTERESSE \nUni\u00e3o Federal Geral = SISTEMA AQU\u00cdFERO \n\nGUARANI \nEstados-membros Regional = \u00e1gua superficial e \n\nsubterr\u00e2nea circunscrita ao seu \nterrit\u00f3rio \n\nMunic\u00edpios Local = \u00e1gua superficial circunscrita \nao seu territ\u00f3rio \n\nDistrito Federal Regional + local = \u00e1gua superficial e \nsubterr\u00e2nea circunscrita ao seu \n\nterrit\u00f3rio \nFonte: Moraes (2003, p. 287), com adapta\u00e7\u00f5es do autor para a tese (2009). \n\n \n\n \n\n5.5 \u2013 Tend\u00eancia do Direito moderno para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nSabe-se que v\u00e1rias incertezas cient\u00edficas circundam o tema, mas elas desembocam em \n\nquest\u00f5es normativas, vez que \u00e9 necess\u00e1rio planificar o conhecimento cient\u00edfico com o \n\n\n\n \n\n 210 \n\n \n\nconhecimento normativo, com vistas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de um sistema jur\u00eddico coerente, delineando \n\ncom clareza aquilo que se pretende tutelar. \n\nNesse contexto, o processo legislativo \u00e9 fundamental, mas este s\u00f3 se completa quando reflete \n\num amadurecimento dos segmentos institucionais envolvidos. Assim, defende-se que a legisla\u00e7\u00e3o \n\nque serve de base no que se refere \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos no Brasil deve \n\nter origem somente no n\u00edvel Federal, a fim de se evitarem conflitos de entendimento. \n\n\u00c9 necess\u00e1ria, para tanto, uma revis\u00e3o t\u00e9cnica, jur\u00eddica e institucional, no que tange \u00e0 agrega\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimentos cient\u00edficos e normativos para promover e implementar a adequada gest\u00e3o do \n\nSistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\nConsiderando esse avan\u00e7o, o resgate e reformula\u00e7\u00e3o do texto da PEC n\u00b0 43/2000 visa \n\nrecuperar a reparti\u00e7\u00e3o de titularidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas patrocinada pela CF/88, \n\nrestabelecendo o poderio da Uni\u00e3o Federal para gerenciar os aqu\u00edferos interestaduais e, \n\nprincipalmente, os internacionais. \n\nDeve-se considerar que, onde queira que exista \u00e1gua subterr\u00e2nea, esta est\u00e1 de algum modo sob \n\nrisco de ser afetada por a\u00e7\u00f5es humanas. T\u00e3o pouco existem solos ou rochas completamente \n\nimperme\u00e1veis, e portanto n\u00e3o se pode evitar completamente a contamina\u00e7\u00e3o. Carbonell (1993) \n\nresume isso em tr\u00eas leis: \n\n- toda \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 vulner\u00e1vel; \n\n- toda avalia\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade \u00e9 inerente incerta; \n\nO que \u00e9 \u00f3bvio pode tornar-se mascarado e o que \u00e9 sutil resultar indistingu\u00edvel. \n\nAl\u00e9m disso, Foster e Hirata (1993) alertam sobre: \n\n- a vulnerabilidade geral a um contaminante universal em um cen\u00e1rio t\u00edpico de polui\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 um conceito vazio; \n\n- todos os aqu\u00edferos s\u00e3o vulner\u00e1veis a longo prazo a contaminantes persistentes e \n\nm\u00f3veis; \n\n- os aqu\u00edferos menos vulner\u00e1veis n\u00e3o s\u00e3o facilmente contaminados, por\u00e9m uma vez que \n\no est\u00e3o s\u00e3o muito mais dif\u00edceis de restaurar. \n\nAssim, precisamos de imediato promover o enfoque do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos \n\nsubterr\u00e2neos no \u00e2mbito do MERCOSUL, integrando a pesquisa ao trabalho de mapeamento e \n\ngest\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani, visando, ainda, conciliar pol\u00edticas nacionais e internacionais, com a \n\nprote\u00e7\u00e3o e o gerenciamento sustent\u00e1vel de suas \u00e1guas. \n\n\n\n \n\n 211 \n\n \n\nEnt\u00e3o, o risco n\u00e3o \u00e9 hipot\u00e9tico vez que inclui a vulnerabilidade dos aqu\u00edferos e potenciais \n\nfocos de polui\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio impor restri\u00e7\u00f5es \u00e0s atividades poluidoras que tenham o potencial \n\nde contaminar ou poluir67. \n\nSob este ponto de vista, necess\u00e1ria se faz uma prote\u00e7\u00e3o mais adequada e eficaz desse \n\npatrim\u00f4nio natural armazenado, pois os riscos de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas devem \n\nchamar a aten\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e dos governantes para a quest\u00e3o da corresponsabilidade, at\u00e9 \n\nmesmo internacional. \n\nDesse modo, eventuais contaminantes podem ser \u201cexportados\u201d para outra bacia e, por sua vez, \n\nos aqu\u00edferos s\u00e3o altamente vulner\u00e1veis a contamina\u00e7\u00f5es, sendo que sua recupera\u00e7\u00e3o, dependendo \n\ndo tipo de contaminante, pode levar anos e at\u00e9 mesmo tornar-se economicamente invi\u00e1vel. \n\nDiante disso, surge a preocupa\u00e7\u00e3o em se promover a efetiva tutela dos aqu\u00edferos \n\ninterestaduais/internacionais, j\u00e1 que um recurso influi no outro. Por exemplo: a forma\u00e7\u00e3o de lagos \n\nde barragens alteram o n\u00edvel piezom\u00e9trico regional; a superexplota\u00e7\u00e3o de po\u00e7os ocasiona o \n\nrebaixamento do len\u00e7ol que alimenta nascentes e rios; o len\u00e7ol fre\u00e1tico garante perenidade aos \n\nrios durante as esta\u00e7\u00f5es secas; os rios encaixados em fraturas alimentam aqu\u00edferos e a \n\ndescarga/exut\u00f3rio dos aqu\u00edferos confinados alimentam rios. \n\nE, neste caso, como ficaria a responsabiliza\u00e7\u00e3o daquele que por atua\u00e7\u00e3o indiscriminada \n\npromover a contamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos em larga escala, valendo-se da lenta a\u00e7\u00e3o natural de \n\nrecarga e penetra\u00e7\u00e3o dos contaminantes? \n\nAqui, ressalta-se que a falta de uma legisla\u00e7\u00e3o nacional espec\u00edfica para as \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ntransfronteiri\u00e7as, em especial para o Sistema Aqu\u00edfero Guarani e, ainda, a aus\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas para implementar a gest\u00e3o coordenada e integrada dos recursos h\u00eddricos, entre \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas e hidrogeol\u00f3gicas, para a adequada gest\u00e3o compartilhada \n\n(superf\u00edcie/subterr\u00e2neo), como fonte de suprimento a ser protegido, deixariam o Aqu\u00edfero \n\nGuarani \u00e0 merc\u00ea de situa\u00e7\u00f5es que impunemente possam atingir-lhe com essas contamina\u00e7\u00f5es. \n\nA esse respeito, tendo em vista a experi\u00eancia internacional, descreve Guimar\u00e3es (2007, p. 96): \n\n\u201co direito internacional, infelizmente, n\u00e3o traz solu\u00e7\u00f5es concretas para o sistema aqu\u00edfero \n\nguarani. H\u00e1 muitas inten\u00e7\u00f5es, como tratados, acordos (nenhum espec\u00edfico para o Guarani), \n\nmas a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \u00e9 muito limitada. Os bens ambientais n\u00e3o podem esperar a demora de \n\numa condena\u00e7\u00e3o internacional, que fica somente na inten\u00e7\u00e3o, indicando que aquele pa\u00eds fez \n\n                                                 \n67 O termo risco, genericamente empregado (polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o) \u00e9 definido aqui como probabilidade de as \n\u00e1guas subterr\u00e2neas serem contaminadas com concentra\u00e7\u00f5es acima dos padr\u00f5es recomendados pela Organiza\u00e7\u00e3o \nMundial da Sa\u00fade para a qualidade de \u00e1gua para consumo humano (FOSTER e HIRATA, 1993, P. 19). \n\n\n\n \n\n 212 \n\n \n\nalgo de errado, sem solu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. Como foi visto, as \u00e1guas do Guarani, uma vez \n\ncontaminadas, s\u00e3o de dif\u00edcil despolui\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da superexplora\u00e7\u00e3o extinguir o bem ambiental, \n\nconsumido-o. H\u00e1 um entrave pol\u00edtico que impede um desenvolvimento maior desse ramo do \n\ndireito.\u201d \n\n \n\nNesse aspecto, Granziera (2009, p. 216) afirma que se torna necess\u00e1ria a institui\u00e7\u00e3o imediata \n\nde um marco jur\u00eddico e institucional transfronteiri\u00e7o para as \u00e1guas subterr\u00e2neas. De acordo com a \n\nautora, somente desta forma se assegurar\u00e1 o pleno e correto gerenciamento do aqu\u00edfero de forma \n\ndescentralizada e sustent\u00e1vel, o que inclui, por exemplo, as prov\u00edncias da Argentina, as quais t\u00eam \n\na responsabilidade jur\u00eddica da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, e os oitos Estados envolvidos no \n\nBrasil. \n\nAl\u00e9m disso, a celebra\u00e7\u00e3o de tratados espec\u00edficos para o caso do SAG poderia em muito \n\nampliar essa discuss\u00e3o protetiva dos aqu\u00edferos. \n\nComo alternativa precursora, Granziera (2009, p. 216) aponta para a concretiza\u00e7\u00e3o dessa id\u00e9ia, \n\nou seja, a constitui\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani como patrim\u00f4nio natural da humanidade, \n\nsegundo a qual estaria reconhecida plenamente sua import\u00e2ncia pela comunidade internacional. \n\nInsere-se, nesta condi\u00e7\u00e3o, o pr\u00f3prio interesse da humanidade nesse sistema, em face dos \n\nvalores naturais que ele cont\u00e9m, constituindo-o patrim\u00f4nio natural da humanidade, a ser \n\ndecretado pela UNESCO, passando a constar de uma lista pr\u00f3pria como bens inscritos com tal \n\nfinalidade68. \n\nIsso \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel, pois, em 1.972, foi realizada em Paris, a Conven\u00e7\u00e3o Relativa \u00e0 \n\nProte\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Mundial, Cultural e Natural, a qual foi ratificada pelo Brasil atrav\u00e9s do \n\nDecreto n\u00b0 74, 30.06.1977 e promulgada pelo Decreto n\u00b0 80.978, 12.12.1977. \n\nPrev\u00ea o artigo 2\u00b0 desta Conven\u00e7\u00e3o que os bens que possu\u00edrem os seguintes atributos poder\u00e3o \n\nser declarados como Patrim\u00f4nio Natural ou Cultural da Humanidade: \n\n1. os monumentos naturais constitu\u00eddos por forma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e biol\u00f3gicas ou por \n\nconjuntos de forma\u00e7\u00f5es de valor universal excepcional do ponto de vista est\u00e9tico e \n\ncient\u00edfico; \n\n                                                 \n68 Bens inscritos pelo Comit\u00ea do Patrim\u00f4nio Mundial da UNESCO, Lista do Patrim\u00f4nio Mundial 2009. Dispon\u00edvel \nem&lt;http://www.unesco.org.br>.  \n\n\n\n \n\n 213 \n\n \n\n2. as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e fisiogr\u00e1ficas e as zonas estritamente delimitadas que \n\nconstituam habitat de esp\u00e9cies animais e vegetais amea\u00e7adas de valor universal \n\nexcepcional do ponto de vista est\u00e9tico ou cient\u00edfico; \n\n3. os s\u00edtios naturais ou as \u00e1reas naturais estritamente delimitadas detentoras de valor \n\nuniversal excepcional do ponto de vista da ci\u00eancia, da conserva\u00e7\u00e3o ou da beleza \n\nnatural. \n\n \n\nAssim, o ambiente hidrogeol\u00f3gico como o SAG, se constitui em um patrim\u00f4nio natural, em \n\nvalor universal, de interesse de toda a humanidade, por\u00e9m adstrito \u00e0 soberania dos Estados em \n\nque est\u00e3o localizados esses bens espec\u00edficos, competindo a cada pa\u00eds identificar, proteger, \n\nconservar, valorizar e transmitir \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras o patrim\u00f4nio situado em seu territ\u00f3rio \n\n(GRANZIERA, 2009, p. 254). \n\nPois bem, \u00e9 nesse sentido que se defende a prote\u00e7\u00e3o legislativa do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, \n\na qual pode ter como ponto de partida a declara\u00e7\u00e3o pela UNESCO como patrim\u00f4nio natural da \n\nhumanidade, competindo assim, ao Brasil, e aos demais pa\u00edses em que esse gigante sistema se \n\nencontra instalado, a guarda, prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, e valoriza\u00e7\u00e3o deste patrim\u00f4nio de valor \n\nincalcul\u00e1vel, ressaltando-se que, o zelo por suas reservas, se faz cada vez mais merecedor de \n\naten\u00e7\u00f5es, pois ainda n\u00e3o se tem estimativa integral de seu potencial h\u00eddrico global. \n\nDesse modo, seria mais digno e sensato restituir \u00e0 Uni\u00e3o Federal o dom\u00ednio alterado pela \n\nCF/88. A respeito desta uniformiza\u00e7\u00e3o, defende Granziera (2009, p. 214) que: \u201ca atividade \n\nadministrativa de controle das \u00e1guas subterr\u00e2neas, nos diversos entes da federa\u00e7\u00e3o, ficaria \n\nadstrito a regras equivalentes, o que poderia conferir maior seguran\u00e7a \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos \n\naqu\u00edferos.\u201d \n\nN\u00e3o obstante, os \u00f3rg\u00e3os pertencentes ao SNGRH ficariam fortalecidos em decorr\u00eancia da \n\nintegra\u00e7\u00e3o institucional dos demais \u00f3rg\u00e3os do governo federal que poderiam participar desse \n\nnovo arranjo, constituindo-se como um colegiado supra institucional de recursos h\u00eddricos (MMA, \n\nMME, Min. Sa\u00fade, ANA, entre outros). \n\n\n\n \n\n 214 \n\n \n\nDe acordo com Canedo de Magalh\u00e3es (2006)69, o Brasil vem tentando avan\u00e7ar nessa \n\nestrutura\u00e7\u00e3o de um arcabou\u00e7o legal e de um pacote de pol\u00edticas p\u00fablicas que buscam consolidar \n\numa forma de valoriza\u00e7\u00e3o de seus recursos h\u00eddricos. \n\nNesse sentido, as Resolu\u00e7\u00f5es CNRH n\u00b0 15/01 e n\u00b0 CNRH 22/02 s\u00e3o normas que comprovam a \n\nnecessidade de haver uma gest\u00e3o integrada, a troca de informa\u00e7\u00f5es entre os entes federados e, \n\nainda, a realiza\u00e7\u00e3o de acordos internacionais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas que ultrapassem o \n\nterrit\u00f3rio de um Estado (GUIMAR\u00c3ES, 2007, p. 98). \n\nA reformula\u00e7\u00e3o da emenda constitucional proposta (PEC 43/2000) visa sanar a d\u00favida \n\npropagada pelo legislador constituinte e evitar conflitos de entendimento que nada tornam \u00fatil o \n\nadequado gerenciamento e aproveitamento dos recursos h\u00eddricos do pa\u00eds, em especial os \n\nsubterr\u00e2neos. \n\nCertamente, a depend\u00eancia interespacial da \u00e1gua, um quadro legal ineficiente, a sobreposi\u00e7\u00e3o \n\ne as falhas institucionais, contribu\u00edram para a confus\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e jur\u00eddicas. \n\nAssim, que haja o perd\u00e3o dos constitucionalistas radicais, mas a Carta de Princ\u00edpios brasileira \n\n(1988) ainda requer mudan\u00e7as no que tange \u00e0 dominialidade h\u00eddrica das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nSobretudo, uma distin\u00e7\u00e3o fundamental deve ser considerada: - as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas podem \n\nser transfronteiri\u00e7as e essas forma\u00e7\u00f5es podem ou n\u00e3o conter \u00e1guas. Esse recurso, por sua vez, \n\npertencendo ao subterr\u00e2neo, constitui os aqu\u00edferos, que podem tornar-se transfronteiri\u00e7os, e, com \n\nisso, desrespeitarem as fronteiras e divisores geogr\u00e1ficos. \n\nEmbora exista, em nosso arcabou\u00e7o legislativo, um emaranhado de regras protegendo os \n\nrecursos h\u00eddricos, n\u00e3o h\u00e1, at\u00e9 o momento, um dispositivo espec\u00edfico para proteger o Sistema \n\nAqu\u00edfero Guarani. \n\nPaliativamente, at\u00e9 que n\u00e3o se tenha conclu\u00eddo a mudan\u00e7a constitucional, institucionalmente, \n\npara conciliar o problema, a Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00b0 15/2001 serviria de amparo para oferecer mais \n\nseguran\u00e7a jur\u00eddica para a gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, conforme ressaltou-se no item 4.8.  \n\nPor se tratar de um recurso transfronteiri\u00e7o, a resolu\u00e7\u00e3o de Acordos e Tratados espec\u00edficos \n\npoderia ser uma alternativa para a tutela do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, por\u00e9m haveria a \n\nnecessidade de retifica\u00e7\u00e3o por lei interna, em cada pa\u00eds que o compreende. \n\n                                                 \n69 Semin\u00e1rio Nacional de Geoci\u00eancias do Projeto Setor Mineral: tend\u00eancias tecnol\u00f3gicas \u2013 A \u00e1gua no Brasil e os \ninstrumentos de gest\u00e3o (transpar\u00eancias), Paulo Canedo de Magalh\u00e3es, julho/2006, CPRM. \n\n\n\n \n\n 215 \n\n \n\nIndiscutivelmente, um importante passo para essa evolu\u00e7\u00e3o normativa j\u00e1 foi dado pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 46 da C\u00e2mara T\u00e9cnica de \u00c1guas Subterr\u00e2neas do CNRH, referente \u00e0 inser\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas no plano de recursos h\u00eddricos, o que significa que eles ter\u00e3o que produzir uma \n\ns\u00e9rie de dados sobre a ocorr\u00eancia das \u00e1guas subterr\u00e2neas, os fluxos de \u00e1gua nos aqu\u00edferos e sua \n\nintera\u00e7\u00e3o com os lagos e rios que drenam as bacias hidrogr\u00e1ficas (SILVA, 2003, p. 162). \n\nAl\u00e9m de tudo, isso tamb\u00e9m atrai a compet\u00eancia para a dominialidade da Uni\u00e3o Federal, pois \u00e9 \n\nesta (entidade federativa aut\u00f4noma e, pessoa jur\u00eddica de direito externo) que se relaciona com os \n\ndemais pa\u00edses; por consequ\u00eancia, nada melhor que ela seja a gestora desse recurso h\u00eddrico t\u00e3o \n\nespecial. \n\nPor\u00e9m, infelizmente, os programas de gest\u00e3o t\u00eam sido confundidos com iniciativas voltadas ao \n\ngerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas, particularmente por estudiosos n\u00e3o vinculados \u00e0s \n\nexperi\u00eancias do gerenciamento de recursos h\u00eddricos. De outro lado, e conforme foi apresentado, \n\nesses atores incorrem frequentemente em equ\u00edvocos conceituais ao tratarem o gerenciamento de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas como sin\u00f4nimo de gerenciamento de recursos h\u00eddricos. O erro mais comum, \n\nem ambas as situa\u00e7\u00f5es, vem da considera\u00e7\u00e3o somente de uma das partes como o todo, conforme \n\nilustrado no item 5.3. \n\nSobre isso, Frank (1995, p. 2) tamb\u00e9m descreve esses problemas conceitual e etimol\u00f3gico \n\nrelativos ao encaminhamento de solu\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito de bacias hidrogr\u00e1ficas. Segundo a autora, \n\nn\u00e3o pode mais prevalecer um crit\u00e9rio que define uma regi\u00e3o sempre que uma \u00e1rea \u00e9 isolada de \n\noutras por barreiras naturais (f\u00edsicas) ou artificiais (fronteiras).   \n\nDesta forma, n\u00e3o se deve descartar o princ\u00edpio de que a \u00e1gua n\u00e3o respeita fronteiras, pois \u00e9 \n\nbem comum, o que imp\u00f5e a coopera\u00e7\u00e3o internacional, ainda que no ambiente hidrogeol\u00f3gico. \n\nPortanto, a gest\u00e3o das bacias \u00e9 terminologia aplicada genericamente pela legisla\u00e7\u00e3o estrangeira \n\ne parece ser a mais adequada para classificar o pa\u00eds em bacias (\u201ccuencas\u201d), contemplando-se as \n\nduas unidades (hidrogr\u00e1ficas e hidrogeol\u00f3gicas) em conjunto. \n\nNos mesmos moldes do Sistema de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos, criado pela Lei \n\n9.433/97, idealizou-se abaixo (Tabela 16) um arranjo institucional de prote\u00e7\u00e3o para o Aqu\u00edfero \n\nGuarani: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 216 \n\n \n\nTabela 16 \u2013 Arranjo institucional de prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani. \n\nInst\u00e2ncias Atribui\u00e7\u00f5es Atores envolvidos Escala de atua\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\nNACIONAL \n\nCOMIT\u00ca \nINTERESTADUAL \nDAS \u00c1GUAS DO \nSISTEMA \nAQU\u00cdFERO \nGUARANI \n\nArticular o planejamento \ndos recursos h\u00eddricos nos \npa\u00edses do MERCOSUL, \n\u00f3rg\u00e3o consultivo e \ndeliberativo sobre \nquest\u00f5es internacionais \nabrangendo o Sistema \nAqu\u00edfero Guarani \nArbitrar conflitos de uso \ninternacional \n\nRepresentantes dos \npa\u00edses do MERCOSUL, \nrepresentantes dos \nEstados/Prov\u00edncias, \nusu\u00e1rios e organiza\u00e7\u00f5es \ncivis com atua\u00e7\u00e3o no \ngerenciamento ou no uso \ndos recursos h\u00eddricos \n\n \n \n\nINTERNACIONAL \n\nCNRH Articular o planejamento \ndos recursos h\u00eddricos, \narbitrar conflitos \n\nRepresentantes dos \nn\u00edveis federal e estadual, \nusu\u00e1rios e organiza\u00e7\u00f5es \ncivis com atua\u00e7\u00e3o no \ngerenciamento ou no uso \ndos recursos h\u00eddricos \n\nNACIONAL \n\nANA Organizar, implantar e \ngerir o SNRH, definir e \nfiscalizar condi\u00e7\u00f5es e \nopera\u00e7\u00e3o de \nreservat\u00f3rios, garantir o \nuso m\u00faltiplo dos recursos \nh\u00eddricos \n\n\u00d3rg\u00e3o t\u00e9cnico NACIONAL \n\nSRH Prestar apoio t\u00e9cnico, \nadministrativo e \nfinanceiro ao CNRH, \ncoordenar a elabora\u00e7\u00e3o \ndo Plano Nacional de \nRecursos H\u00eddricos \n\n\u00d3rg\u00e3o t\u00e9cnico NACIONAL \n\nConselhos Estaduais Promover debate sobre \nrecursos h\u00eddricos, arbitrar \nconflitos, estabelecer \ncobran\u00e7a pelo uso do \nrecurso \n\nEntidades p\u00fablicas e \nprivadas, \ncorrespondentes \u00e0s do \nCNRH e representantes \nmunicipais \n\nESTADUAL \n\nComit\u00eas de Bacias Discutir sobre o uso \nm\u00faltiplo da \u00e1gua, \noutorga e cobran\u00e7a do \nuso, enquadramento dos \ncorpos d'\u00e1gua, \ndesenvolver a\u00e7\u00f5es para \nmelhoria ambiental \n\nRepresentantes dos \nn\u00edveis federal, estadual e \nmunicipal, usu\u00e1rios e \norganiza\u00e7\u00f5es civis cujos \nterrit\u00f3rios se situem, \nainda, que parcialmente, \nem suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o  \n\nESTADUAL \n\nAg\u00eancias de \u00c1guas Cobrar pelo uso dos \nrecursos, gerir os \nrecursos oriundos desta \ncobran\u00e7a, constituindo, \nde fato, secretarias \nexecutivas dos \nrespectivos Comit\u00eas \n\n\u00d3rg\u00e3o t\u00e9cnico REGIONAL/LOCAL \n\nCons\u00f3rcios Implantar pol\u00edticas Prefeituras, associa\u00e7\u00f5es REGIONAL/LOCAL \n\n\n\n \n\n 217 \n\n \n\nIntermunicipais p\u00fablicas para a gest\u00e3o \ndos recursos h\u00eddricos \n\nde usu\u00e1rios, \u00f3rg\u00e3os de \npesquisa e estudo \n\nFonte: ANEEL (1999); Pires do Rio e Peixoto (2001), com adapta\u00e7\u00f5es do autor para a tese (2.009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 218 \n\n \n\nA par dessa proposta institucional, por ora n\u00e3o se entende que eventual perda de \n\ndominialidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas por parte dos Estados-membros para a Uni\u00e3o Federal \n\nviesse a criar problemas com rela\u00e7\u00e3o aos \u00f3rg\u00e3os incumbidos das pol\u00edticas estaduais de recursos \n\nh\u00eddricos que, at\u00e9 o momento, desempenharam a contento o papel que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal lhes \n\noutorgou em 1.988. \n\nObviamente, a reformula\u00e7\u00e3o proposta em nada poderia trazer preju\u00edzo \u00e0 administra\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas e tampouco representaria um retrocesso pol\u00edtico e administrativo, tendo em \n\nconta que os Estados j\u00e1 institu\u00edram suas pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos e sistemas de gest\u00e3o. \n\nConsiderando o controle e a administra\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Federal no que se refere \u00e0s \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, aquela tornaria sim, ainda mais eficaz a administra\u00e7\u00e3o dos recursos, pois o controle \n\nda qualidade, a preven\u00e7\u00e3o e o disciplinamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nde recarga dos aqu\u00edferos estariam sendo amplamente protegidos, vez que os Estados se \n\narticulariam sob o comando da Uni\u00e3o a fiscalizar e controlar as outorgas nesses aqu\u00edferos, o que \n\nainda prescinde do agente de pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos dos Estados, assim como dos sistemas \n\nde informa\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer a proposta do SAG como portadora desses valiosos recursos \n\ntransfronteiri\u00e7os e a cria\u00e7\u00e3o de um modelo para sua gest\u00e3o coordenada que inclua arranjos \n\njur\u00eddicos e institucionais conjuntos, al\u00e9m do interc\u00e2mbio de dados (GRANZIERA, 2009, p. 216), \n\nconstituindo-se um marco jur\u00eddico e institucional, como modelo capaz de contemplar os aqu\u00edferos \n\ntransfronteiri\u00e7os. \n\n \n\n \n\n5.6 \u2013 Pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais \n\nEntende-se por pol\u00edtica p\u00fablica ambiental o conjunto de objetivos, diretrizes e instrumentos de \n\na\u00e7\u00e3o de que o poder p\u00fablico disp\u00f5e para produzir efeitos desej\u00e1veis sobre o meio ambiente. A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o cada vez mais intensa dos Estados em quest\u00f5es ambientais e a diversidade dessas \n\nquest\u00f5es fizeram surgir uma variedade de instrumentos de pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais de que o \n\npoder p\u00fablico pode se valer para evitar novos problemas ambientais, bem como para eliminar ou \n\nminimizar os existentes.  \n\n\n\n \n\n 219 \n\n \n\nSegundo Philippi Jr. et al, (2004, p. 691) pode-se definir pol\u00edticas p\u00fablicas como sendo o \n\nconjunto de diretrizes estabelecido pela sociedade por meio de sua representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, em \n\nforma de lei, visando \u00e0 melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dessa sociedade. \n\nDe acordo com Pagnoccheschi (2003, p. 31), as pol\u00edticas p\u00fablicas se constituem na aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo conjunto de procedimentos formais e informais que expressam rela\u00e7\u00f5es de poder e que se \n\ndestinam \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica dos conflitos quanto a bens p\u00fablicos. \n\nAssim, pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o a\u00e7\u00f5es emanadas por homens p\u00fablicos (governantes e dirigentes) \n\nque, em raz\u00e3o de uma investidura, devem elaborar dispositivos legais motivados pelo esp\u00edrito do \n\nbem comum (PHILIPPI JR. et al, 2004, p. 685).  \n\nEm pol\u00edticas p\u00fablicas, os procedimentos formais dizem respeito \u00e0s leis, normas, resolu\u00e7\u00f5es, \n\ninstru\u00e7\u00f5es normativas e portarias, estabelecidas por tal pol\u00edtica. J\u00e1 os procedimentos informais \n\ns\u00e3o aqueles que envolvem a sociedade ou a maneira como tais pol\u00edticas s\u00e3o mostradas para a \n\npopula\u00e7\u00e3o (ex.: decis\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os que executam e fiscalizam a prote\u00e7\u00e3o ambiental, ou ainda, \n\nacordos perante \u00f3rg\u00e3os ambientais, visando \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o ambiental). \n\nPortanto, depois de desenhadas e formuladas, as pol\u00edticas p\u00fablicas se desdobram em planos, \n\nprogramas, projetos, bases de dados ou sistema de informa\u00e7\u00e3o e grupos de pesquisa. Quando \n\npostas em a\u00e7\u00e3o, ficam submetidas a sistemas de acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o (HOCHMAN et al, \n\n2007, p. 70; PHILIPPI JR. et al, 2004, p. 678). \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas diferem das pol\u00edticas governamentais na medida em que o atributo \n\n\u201cgovernamental\u201d n\u00e3o esgota suas possibilidades, j\u00e1 que envolvem diferentes segmentos sociais \n\nque interferem nos bens de natureza p\u00fablica, conforme menciona Pagnoccheschi (2003, p. 31). \n\nPara Hochman et al, (2007, p. 80): \n\n\u201cA pol\u00edtica p\u00fablica permite distinguir entre o que o governo pretende fazer e o que, de fato, faz. \n\nA pol\u00edtica p\u00fablica envolve v\u00e1rios atores e n\u00edveis de decis\u00e3o, embora seja materializada nos \n\ngovernos, e n\u00e3o necessariamente se restringe a participantes formais, j\u00e1 que os informais s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m importantes. \n\nA pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 abrangente e n\u00e3o se limita a leis e regras. \n\nA pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o intencional, com objetivos a serem alcan\u00e7ados. \n\nA pol\u00edtica p\u00fablica, embora tenha impactos a curto prazo, \u00e9 uma pol\u00edtica de longo prazo. \n\nA pol\u00edtica p\u00fablica envolve processos subsequentes ap\u00f3s sua decis\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\nimplica tamb\u00e9m implementa\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n \nContudo, pol\u00edticas p\u00fablicas e programas de governo s\u00e3o mat\u00e9rias bem diferentes. \n\nAs leis ambientais, por exemplo, externalizam um conjunto de pol\u00edticas p\u00fablicas que \n\nnecessariamente se prestam para a execu\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o ambiental, cujo resultado se espera ir \n\n\n\n \n\n 220 \n\n \n\nde encontro com a coletividade, tal como preconizado pelo artigo 225 caput, da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal. \n\nO pr\u00f3prio conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel leva \u00e0 necessidade de formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas ambientais, com programas e objetivos pr\u00f3prios. Por exemplo, os povos n\u00f4mades n\u00e3o \n\nt\u00eam pol\u00edtica ambiental, eles passam o tempo num determinado lugar, morando e explorando suas \n\nriquezas (fauna e flora) e, ap\u00f3s esgotar esses recursos, procuram um novo espa\u00e7o para se fixar, na \n\nmedida em que os recursos ambientais lhe favore\u00e7am... Se couber tal analogia, o ind\u00edgena \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o tem em sua ess\u00eancia uma pol\u00edtica ambiental. \n\nAcerca das pol\u00edticas p\u00fablicas de recursos h\u00eddricos, h\u00e1 certas evid\u00eancias de que o Brasil vive \n\num desenvolvimento insustent\u00e1vel devido a uma escassez qualitativa e quantitativa de \u00e1gua. \n\nNesse sentido, manifestam-se Philippi Jr. et al, (2004, p. 697) e Becker, (1997, p. 41). \n\nA ado\u00e7\u00e3o de uma bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gerenciamento \u00e9 uma \n\npol\u00edtica p\u00fablica, pois permite uma gest\u00e3o descentralizada e participativa, bem como a \n\nobrigatoriedade de realiza\u00e7\u00e3o de planos de bacias, com o objetivo de articular as a\u00e7\u00f5es e \n\nmaximizar o aproveitamento dos recursos financeiros para o setor h\u00eddrico (PHILIPPI JR. et al, \n\n2004, p. 703). \n\nPor outro lado, algumas dificuldades apontadas na tentativa de implantar pol\u00edticas para o setor \n\ns\u00e3o d\u00favidas sobre: i) as caracter\u00edsticas do recurso h\u00eddrico subterr\u00e2neo e a \u00e1rea de recarga e \n\narmazenamento do aqu\u00edfero; ii) o risco potencial de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e o \n\ntransporte dos contaminantes; iii) a \u00e1rea de abrang\u00eancia do abastecimento urbano e rural; e iv) a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 extra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e \u00e0s fontes de polui\u00e7\u00e3o (OLIVEIRA, In: \n\nESP\u00cdNDOLA, 2004, p. 353) \n\nNesse panorama, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que a utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos h\u00eddricos n\u00e3o \n\nconvencionais (capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de chuva, \u00e1guas subterr\u00e2neas e reuso da \u00e1gua) poder\u00e1 constituir \n\npr\u00e1tica de imenso valor para diversas \u00e1reas do Brasil. \n\nDesta forma, pol\u00edtica e gest\u00e3o possuem uma rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca (uma n\u00e3o pode existir sem a \n\noutra), n\u00e3o podendo a pol\u00edtica ambiental ser implementada sem um sistema de gest\u00e3o h\u00eddrico \n\nadequado. \n\nAo seu turno, a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, por envolver bem fundamental \u00e0 atual e \u00e0s futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es, n\u00e3o s\u00f3 extrapola as fronteiras dos pa\u00edses, como tamb\u00e9m exige dos diversos n\u00edveis do \n\nPoder P\u00fablico a\u00e7\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o e de coopera\u00e7\u00e3o (CORR\u00caA DE OLIVEIRA, 2006, p. 90). \n\n\n\n \n\n 221 \n\n \n\nNo \u00e2mbito do ordenamento jur\u00eddico em um pa\u00eds federado, apresenta-se, como desafio, a \n\nnecessidade de conjuga\u00e7\u00e3o das atividades do sistema de prote\u00e7\u00e3o ambiental com o sistema de \n\nprote\u00e7\u00e3o h\u00eddrica superficial e subterr\u00e2nea (FARIAS, 2005, p. 442). \n\nO conceito de bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de refer\u00eancia e planejamento para recursos \n\nh\u00eddricos foi incorporado h\u00e1 muitas d\u00e9cadas no arcabou\u00e7o legal brasileiro por conta da ado\u00e7\u00e3o \n\ndo modelo franc\u00eas de gerenciamento, por\u00e9m, necess\u00e1ria se faz, nesse momento, a formula\u00e7\u00e3o de \n\nnovas din\u00e2micas quanto ao gerenciamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas.  \n\nNo plano internacional, estimulada pelos desafios de melhoria do desempenho da gest\u00e3o da \n\n\u00e1gua no pa\u00eds, a Fran\u00e7a percebeu que as bacias hidrogr\u00e1ficas deveriam abrir caminho para \n\noutras escalas espaciais intrabacia. Mais recentemente, duas outras unidades espaciais passaram \n\na fazer parte do quadro legal de gest\u00e3o da \u00e1gua nesse pa\u00eds em fun\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias da Diretiva \n\nEurop\u00e9ia da \u00c1gua (2000/60/CE): \n\n- As massas de \u00e1gua superficiais e subterr\u00e2neas. \n- Os distritos hidrogr\u00e1ficos, definidos como zonas terrestres e mar\u00edtimas constitu\u00eddas de uma ou \n\nmais bacias hidrogr\u00e1ficas, assim como \u00e1guas subterr\u00e2neas e costeiras associadas e \nconsideradas as principais unidades para os fins de gest\u00e3o hidrogr\u00e1fica (Magalh\u00e3es Junior, \n\n2007, p. 243). \n\n \n\nPara a implementa\u00e7\u00e3o disso, temos que mudar a filosofia de fazer pol\u00edtica no Brasil, \n\nprincipalmente quanto ao dom\u00ednio h\u00eddrico estabelecido na Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \u00c9 preciso, pois, \n\ncombinar pol\u00edtica e legisla\u00e7\u00e3o, vez que a lei n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o o dinamismo econ\u00f4mico. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 preciso criar mecanismos para flexibilizar a aplica\u00e7\u00e3o das leis e n\u00e3o engess\u00e1-las num \n\nquadro ca\u00f3tico de normas complexas e de dif\u00edcil aplica\u00e7\u00e3o. \n\nNa formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, os mecanismos de comando e controle n\u00e3o podem \n\nempurrar para a legalidade aquilo que \u00e9 ilegal. \u00c9 preciso, sobretudo, pensar numa nova forma de \n\nelabora\u00e7\u00e3o do direito h\u00eddrico brasileiro. \n\nAssim, surge o arranjo institucional do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, com vistas a promover o \n\namplo e adequado gerenciamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Brasil. \n\nDesse modo, sem qualquer pretens\u00e3o de esgotar o tema, a partir de Lanna et. al., (2005) \n\nformularam-se algumas diretrizes para a efetiva gest\u00e3o da qualidade e quantidade das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas no Brasil, conforme Tabela abaixo: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 222 \n\n \n\nTabela 17: Situa\u00e7\u00e3o atual e propostas para as pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nCEN\u00c1RIO \nIDENTIFICADO \n\nRESULTADOS ESPERADOS \n\n\u2022 Conhecimento \nincipiente dos \naqu\u00edferos formadores \ndas bacias \n\n\u2022 Amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento hidrol\u00f3gico das bacias transfronteiri\u00e7as \n\u2022 Desenvolvimento de programas e projetos multilaterais, permitindo o \n\nlevantamento de informa\u00e7\u00f5es e adequa\u00e7\u00e3o para seu melhor \naproveitamento (gest\u00e3o) \n\n\u2022 Formula\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos da situa\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a \n\u2022 Harmoniza\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es metodol\u00f3gicos de informa\u00e7\u00f5es \n\u2022 Amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento da din\u00e2mica hidrogeol\u00f3gica dos aqu\u00edferos \n\n\u2022 Conhecimento \nhidrol\u00f3gico incipiente \n\n\u2022 Previs\u00f5es contra eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos \n\n\u2022 Aus\u00eancia de \ninforma\u00e7\u00f5es  \n\n\u2022 Aus\u00eancia de \nmonitoramento \n(quantidade e \nqualidade) \n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de sistemas de informa\u00e7\u00e3o integrados, viabilizando a base \ncomum da bacia hidrol\u00f3gica \n\n\u2022 Diagn\u00f3stico geo-\nambiental das bacias \ntransfronteiri\u00e7as \nviabilizando e \nintegrando o uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\n\u2022 Melhor integra\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica/hidrogeol\u00f3gica \n\u2022 Integra\u00e7\u00e3o dos programas e procedimentos transfronteiri\u00e7os de \n\nprote\u00e7\u00e3o integrada \n\n\u2022 Revis\u00e3o de acordos \nbilaterais \n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de grupos de discuss\u00e3o especializada em recursos h\u00eddricos \ntransfronteiri\u00e7os (multidisciplinar) \n\n\u2022 promover a participa\u00e7\u00e3o popular no processo de gest\u00e3o dos aqu\u00edferos \n\u2022 Adequar a legisla\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a (superficial/subterr\u00e2nea) \n\n\u2022 Desarticula\u00e7\u00e3o entre \nentidades e atores \ncom atua\u00e7\u00e3o em \nrecursos \ntransfronteiri\u00e7os \n\n\u2022 Assimetria entre \ncrit\u00e9rios e normas de \nprote\u00e7\u00e3o dos \naqu\u00edferos \n\n\u2022 Enfraquecimento da \nsoberania \n\n\u2022 Descompasso entre \nos acordos \ninternacionais \n\n\u2022 Exist\u00eancia ou n\u00e3o de \nplanos de bacias \n\n\u2022 Criar programas espec\u00edficos para a gest\u00e3o transfronteiri\u00e7a  \n\u2022 Fortalecer a participa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os federais e estaduais \n\u2022 Incluir no Plano nacional de recursos h\u00eddricos, a gest\u00e3o transfronteiri\u00e7a  \n\u2022 Proporcionar di\u00e1logo entre os diferentes n\u00edveis de gest\u00e3o (federal e \n\nestadual) \n\u2022 Articular as pol\u00edticas p\u00fablicas de gest\u00e3o das \u00e1guas e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo \n\u2022 Diminuir riscos de contamina\u00e7\u00e3o das reservas h\u00eddricas subterr\u00e2neas \n\u2022 Formular pol\u00edticas p\u00fablicas transfronteiri\u00e7as  \n\u2022 Viabilizar aplica\u00e7\u00e3o de recursos financeiros direcionados na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, com o peso participativo em fun\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos  \n\u2022 Ampliar a discuss\u00e3o social entre os Estados/Pa\u00edses envolvidos \n\u2022 Estabelecimento/fortalecimento de grupos t\u00e9cnicos de gest\u00e3o em \n\nimportantes blocos econ\u00f4micos  \n\n\u2022 Harmonizar o \nconflito de \ncompet\u00eancias entre \nUni\u00e3o e Estados \n\n\u2022 Harmoniza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias participativas entre Uni\u00e3o \ne Estados \n\n\u2022 Fortalecer o aproveitamento do ambiente h\u00eddrico transfronteiri\u00e7o  \n\u2022 Ampliar o conhecimento hidrol\u00f3gico \n\u2022 Proporcionar a gest\u00e3o participativa dos recursos h\u00eddricos \n\ntransfronteiri\u00e7os, tendo em conta a bacia hidrogeol\u00f3gica \n\u2022 Desconhecimento do \n\npotencial \nhidrogeol\u00f3gico \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de projetos de aproveitamento hidr\u00e1ulico \n\u2022 Otimizar a administra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua  \n\u2022 Possibilidade de manejo da bacia \n\n\n\n \n\n 223 \n\n \n\n\u2022 Administra\u00e7\u00e3o e \nutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \nincipiente \n\n\u2022 Levantamento/gerenciamento de bancos de dados \n\u2022 Maior poder de negocia\u00e7\u00e3o  \n\u2022 Avalia\u00e7\u00e3o das principais \u00e1reas de recarga/descarga \n\nFonte: Lanna et al, (2005), adaptado pelo autor (2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 224 \n\n \n\nTodavia, eventual omiss\u00e3o do poder p\u00fablico, sua inefic\u00e1cia e a aus\u00eancia de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas voltadas para essa \u00e1rea, levam a exemplos de descaso pol\u00edtico social, tais como \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos rios, eros\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o da fauna e da flora. (SOUZA, In: BENJAMIN, 2004, \n\np. 513). Lembrando que a omiss\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 uma forma de pol\u00edtica p\u00fablica, conforme descreve \n\nBachrach e Baratz (1962). \n\n \n\n \n\n5.7 - Programa de prote\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani \n\nNa busca pela adequada prote\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, \u00e9 necess\u00e1rio que se \n\nimplemente um programa efetivo que comporte amplamente as institui\u00e7\u00f5es administrativas (no \n\n\u00e2mbito federal, estadual e municipal) sistematizando uma \u00fanica prote\u00e7\u00e3o desses recursos, ao teor \n\ndo que prop\u00f5e a PEC n\u00b0 43/2000. \n\nConstantemente, o mau uso da \u00e1gua tem sido objeto de crescentes inquieta\u00e7\u00f5es e de novas \n\nrealidades sociais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas, ambientais e at\u00e9 mesmo legislativas. \n\nNesse sentido, a forma\u00e7\u00e3o de um colegiado mais abrangente (Comit\u00ea das \u00c1guas do SAG) \n\npode oferecer algumas diretrizes para irradiar o gerenciamento superficial e subterr\u00e2neo em sua \n\ntotalidade. \n\nA proposta de compor um comit\u00ea supra institucional visa n\u00e3o somente propagar esse modelo \n\ninovador, mas tamb\u00e9m implementar mudan\u00e7as importantes n\u00e3o s\u00f3 nas leis preexistentes, o que \n\ndeve ser visto como um processo pol\u00edtico, gradual e progressivo, com etapas sucessivas de \n\naperfei\u00e7oamento, em conson\u00e2ncia com as caracter\u00edsticas institucionais brasileiras. \n\nPor oportuno urge a necessidade de se implementar, institucionalmente, esse colegiado \n\ninterestadual das \u00e1guas, o que se traduz numa mudan\u00e7a que come\u00e7a pela Constitui\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m \n\nafeta o aspecto institucional. \n\nA institui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea do SAG contempla terminologicamente todas as \u00e1guas (superficiais, \n\nsubterr\u00e2neas e mete\u00f3ricas) e possui um car\u00e1ter supra institucional mais abrangente, sendo que, na \n\nsua implementa\u00e7\u00e3o, todas as t\u00e9cnicas e expertises est\u00e3o no \u00e2mbito federal. Isso inevitavelmente \n\nconduz \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um Colegiado Interestadual, dependendo de um esfor\u00e7o \n\nintergovernamental, no qual o gerenciamento conjunto se faz \u00e0 linha mestra de articula\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional poss\u00edvel, aliando MMA \u2013 ANA e IBAMA; MME \u2013 DNPM; Min. Sa\u00fade \u2013 ANVISA; \n\nMin. CIDADES; Min. DEFESA e Min. Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. \n\n\n\n \n\n 225 \n\n \n\nO argumento n\u00e3o seria despropositado quando se utiliza um referencial t\u00e9cnico e jur\u00eddico para \n\nabordar e contextualizar essa intera\u00e7\u00e3o. De quando em quando esse assunto volta \u00e0 pauta e, nessa \n\ndiscuss\u00e3o, o art. 20, inciso III e 26, inciso I da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, como se encontra, acaba por \n\nengessar conceitualmente a quest\u00e3o. \n\nA PNRH, at\u00e9 ent\u00e3o, vinha sendo desenhada sem uma meta definida de quando e, em quanto \n\ntempo, seria posta em pr\u00e1tica, o que torna perfeitamente poss\u00edvel pavimentar o caminho e criar o \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos transfronteiri\u00e7os. \n\nDe sorte n\u00e3o se reside isoladamente nesta proposi\u00e7\u00e3o: o plano de a\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia de \n\nNoordwijk realizada nos Pa\u00edses Baixos, em 1.994, j\u00e1 recomendava a gest\u00e3o compartilhada de \n\nbacias e de aqu\u00edferos de modo a conservar a qualidade da \u00e1gua. \n\nNo \u00e2mbito do CNRH, a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 15/2001 (art. 5\u00b0, par\u00e1grafo 2\u00b0) tamb\u00e9m estabelece a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de os sistemas de gerenciamento promoverem a uniformiza\u00e7\u00e3o de diretrizes e crit\u00e9rios \n\npara coleta dos dados e elabora\u00e7\u00e3o dos estudos hidrogeol\u00f3gicos necess\u00e1rios \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente hidrogeol\u00f3gico, no caso de existirem aqu\u00edferos subjacentes a duas ou \n\nmais bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nRelacionando-se aos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os, alerta Leme Machado (2002, p. 129): \n\nUm sistema de gest\u00e3o h\u00eddrica integrada necessita previamente do percurso da estrada da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional, em que os pa\u00edses de \u00e1guas \u00e0 montante e a jusante consigam \n\naprender a informarem-se e a consultarem-se mutuamente, esfor\u00e7ando-se em diminuir a \n\ndesconfian\u00e7a e a competi\u00e7\u00e3o. A solidariedade h\u00eddrica n\u00e3o se manifesta somente nas \u00e1guas de \n\nsuperf\u00edcie, presentes nos rios e nos lagos, cuja gest\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel e cuja capta\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nfacilmente percept\u00edveis e verific\u00e1veis. Essa solidariedade deve agir tamb\u00e9m na gest\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio adjacente aos cursos de \u00e1gua. Problemas de infiltra\u00e7\u00e3o de poluentes v\u00e3o n\u00e3o \n\nsomente poluir aqu\u00edferos nacionais. \n\n \n\n\u00c9 certo que a atribui\u00e7\u00e3o de um novo dom\u00ednio \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas (federal), proporcionar\u00e1 \n\numa vis\u00e3o mais globalizada da bacia hidrogeol\u00f3gica, que tende a ultrapassar os limites pol\u00edtico-\n\nadministrativos, assim como possibilita refazer a reparti\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias da CF/1988, \n\nadequando-a para uma melhor tipifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, como instrumento jur\u00eddico de \n\nsua caracteriza\u00e7\u00e3o. \n\nCategoricamente, Granziera (2009, p. 214) encerra a discuss\u00e3o, esclarecendo que, nos \n\naqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os, a aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos da PNRH ser\u00e1 efetivada em \n\n\n\n \n\n 226 \n\n \n\nconformidade com as disposi\u00e7\u00f5es constantes nos acordos que se fizerem necess\u00e1rios entre a \n\nUni\u00e3o e os Pa\u00edses vizinhos para se promover a adequada tutela do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\nRelativamente ao Sistema Aqu\u00edfero Guarani, Campos (2009) esclarece que: \n\n\u201cpara o uso desse recurso h\u00eddrico subterr\u00e2neo, qualquer interven\u00e7\u00e3o deve ser amplamente \n\ndiscutida, para incentivar a\u00e7\u00f5es conjuntas para a administra\u00e7\u00e3o internacional e o manejo \n\nsustent\u00e1vel do aqu\u00edfero, a fim de que se mantenha como uma reserva estrat\u00e9gica para as atuais \n\ne futuras gera\u00e7\u00f5es.\u201d \n\nSobretudo, \u00e9 preciso converter todo esse processo em a\u00e7\u00f5es concretas, tal como a \n\nreformula\u00e7\u00e3o da PEC n\u00b0 43/2000, e n\u00e3o somente colocar em discuss\u00e3o a dominialidade \n\nconstitucional como forma de interpretar milimetricamente o que est\u00e1 escrito no texto \n\nconstitucional, sem adequ\u00e1-lo \u00e0 realidade, no af\u00e3 de mostrar a boa t\u00e9cnica legislativa, eis que o \n\nuniverso jur\u00eddico brasileiro permite uma s\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es, revis\u00f5es e emendas \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, no lugar do reflexo entra a reflex\u00e3o, pois o desenvolver de um texto constitucional n\u00e3o \n\nse encerra com a sua promulga\u00e7\u00e3o (1.988); logo a capacidade interpretativa influencia \n\ndiretamente na capacidade de interfer\u00eancia, no evoluir constitucional. Obviamente que n\u00e3o se \n\npretende fazer uma interpreta\u00e7\u00e3o contra a lei, mas a fun\u00e7\u00e3o de plasmar normas aos atuais valores \n\nda sociedade \u00e9 dever cada vez mais atribu\u00eddo ao legislador, como ferramenta de disciplina social. \n\n\u00c9 certo que o assunto merecer ser discutido. O argumento mais concreto que se pode \n\napresentar na defesa dessa id\u00e9ia \u00e9 o fato de que, no cen\u00e1rio legislativo atual, pouco se avan\u00e7ar\u00e1 na \n\nsolu\u00e7\u00e3o dos sistemas de aqu\u00edferos, se n\u00e3o for modificada primeiramente a nossa Lei Maior. \n\nEmbora j\u00e1 tenha sido redigida, a PEC N\u00b0 43/2000 ainda pode sofrer altera\u00e7\u00f5es em sua \n\nreda\u00e7\u00e3o, eis que, por conta de quest\u00f5es t\u00e9cnicas e jur\u00eddicas, a boa t\u00e9cnica legislativa ainda \n\ncomporta discuss\u00f5es, desde que n\u00e3o se altere o m\u00e9rito da proposta, conforme verificado no item \n\n4.5. \n\nComo visto, a mudan\u00e7a proposta come\u00e7a na Constitui\u00e7\u00e3o Federal e afeta todo o aspecto \n\ninstitucional. \n\nNesse sentido, al\u00e9m da reformula\u00e7\u00e3o da PEC n\u00b0 43/2000, apresentada no item 4.7, apresenta-\n\nse, a seguir, sinteticamente, uma poss\u00edvel estrutura do arranjo institucional do Comit\u00ea \n\ninterestadual do SAG, demonstrando, inicialmente, as prov\u00e1veis articula\u00e7\u00f5es ambientais com as \n\narticula\u00e7\u00f5es institucionais poss\u00edveis e o raio de compet\u00eancia e atua\u00e7\u00e3o dos entes federados, \n\ndemonstrando, em sua maior amplitude, o espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o federal, que, at\u00e9 ent\u00e3o, limitava-se a \n\nintegrar e articular as pol\u00edticas estaduais de recursos h\u00eddricos (Figura 50). \n\n\n\n \n\n 227 \n\n \n\n \n\nFigura 50 \u2013 Arranjo institucional Comit\u00ea Interestadual SAG. \n\n \nFonte: elaborado pelo autor, 2.009. \n\n \n\nInstitucionalmente, pode-se dizer que o modelo proposto em nada prejudica o trabalho \n\nefetuado pelos \u00f3rg\u00e3os gestores estaduais que, ao longo desses anos, contribu\u00edram de forma \n\nsignificativa para o mapeamento, gerenciamento e aproveitamento desses recursos. \n\nA administra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas dever\u00e1 ser comandada pela Uni\u00e3o Federal, com a \n\narticula\u00e7\u00e3o dos Estados-membros, em nada desfazendo do que foi realizado at\u00e9 agora. \n\nAssim, a constru\u00e7\u00e3o de um arcabou\u00e7o gerencial das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Brasil \u2013 SAG \u00e9 uma \n\nnecessidade vis\u00edvel, havendo, portanto uma rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca entre pol\u00edtica e gest\u00e3o. \n\nO arranjo institucional do SAG serve como instrumento de pol\u00edticas p\u00fablicas, dando base \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, modelo de gest\u00e3o sist\u00eamica, integrada e participativa dos aqu\u00edferos, cujo \n\naspecto deve ser o mais amplo poss\u00edvel e abrangente, vez que n\u00e3o se limita a leis e regras \n\njur\u00eddicas. \n\nO desafio aqui explicitado \u00e9 de estabelecer e adaptar mecanismos de gest\u00e3o para aqu\u00edferos, \n\nprincipalmente transfronteiri\u00e7os, aprimorando-lhes a parte t\u00e9cnica de sua gest\u00e3o, tomando-se por \n\nbase o Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\nCOMIT\u00ca \nCONSELHOS \n\nESTADUAIS DE \nRECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nCOMIT\u00ca \nINTERESTADUAL \n\nDO SAG \n\nPLANO DE \nBACIA \n\nPLANO SUPRA \nINSTITUCIONAL \n\nDO SAG \n\nEspa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o dos Estados \n\nPLANOS ESTADUAIS DE \nRECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nARTICULA\u00c7\u00d5ES POSS\u00cdVEIS \nA\n\nR\nT\n\nIC\nU\n\nL\nA\n\n\u00c7\n\u00d5\n\nE\nS\n\n A\nM\n\nB\nIE\n\nN\nT\n\nA\nIS\n\n \n\nEspa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n 228 \n\n \n\nComo sabido, a din\u00e2mica hidr\u00e1ulica tem sim repercuss\u00e3o na lei, pois o fluxo de base da \u00e1gua \n\nsuperficial \u00e9 proveniente da \u00e1gua subterr\u00e2nea. Assim interagem-se os aspectos t\u00e9cnicos e jur\u00eddico \n\ninstitucionais.  \n\n\u00c9 preciso, pois, excluir a vis\u00e3o restritiva, ampliando-lhe suas dimens\u00f5es e velocidades nos \n\ndiferentes Estados tanto do ponto de vista legal, quanto do ponto de vista institucional. \n\nNo que tange ao ambiente subterr\u00e2neo, tecnicamente se conhece muito, mas n\u00e3o tudo... Ent\u00e3o, \n\nnessa oportunidade, o Comit\u00ea interestadual das \u00e1guas do SAG surge como um importante \n\ninstrumento de gest\u00e3o, vez que a PNRH tem que se amoldar ao SAG e n\u00e3o o inverso, pois esse \n\nmesmo suplanta os limites das bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nO desafio \u00e9 integrar e evoluir a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em n\u00edvel internacional. \u00c9 \n\npreciso pensar no cen\u00e1rio atual e futuro, no ambiente h\u00eddrico transfronteiri\u00e7o e na aus\u00eancia de \n\narticula\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nA Lei 9.433/97 estabelece, em seu art. 11, que o regime de outorga de direitos de uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos tem como objetivos assegurar o controle quantitativo e qualitativo dos usos da \n\n\u00e1gua e o efetivo exerc\u00edcio dos direitos de acesso \u00e0 \u00e1gua. A outorga n\u00e3o implica a aliena\u00e7\u00e3o \n\nparcial das \u00e1guas, que s\u00e3o inalien\u00e1veis, mas o simples direito de seu uso (art. 18). \n\nAssim, mecanismos como a quest\u00e3o da outorga podem vir a ser um problema, considerando a \n\natribui\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de outorga de uso da \u00e1gua, que hoje \u00e9 estadual, mas que, por peculiaridades \n\ndo aqu\u00edfero, passaria, com a nova dominialidade, a ser federal. \n\nA outorga do direito de uso dos recursos h\u00eddricos constitui exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia \n\nadministrativa. No direito brasileiro, compete ao detentor do dom\u00ednio h\u00eddrico conceder ou \n\nautorizar essa utiliza\u00e7\u00e3o, conforme crit\u00e9rios legais ou regulamentares. A Lei 9.433/97 estabelece, \n\nem seu art. 14 que: \u201ca outorga efetivar-se-\u00e1 por ato de autoridade do poder executivo Federal, \n\ndos Estados ou do Distrito Federal.\u201d \n\nNo entanto, caso sejam remetidas \u00e0 esfera federal, atrav\u00e9s da PEC n\u00ba 43/2.000, as \u00e1guas do \n\nSistema Aqu\u00edfero Guarani, dever\u00e3o ser outorgadas pela ANA, observados os Planos Estaduais de \n\nRecursos H\u00eddricos. \n\nNesse caso, toda outorga de recurso h\u00eddrico subterr\u00e2neo deve ser efetivada pela ANA, com a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o complementar dos Estados, que, por estarem mais pr\u00f3ximo aos aqu\u00edferos, teriam uma \n\natua\u00e7\u00e3o mais eficaz e representativa. \n\n\n\n \n\n 229 \n\n \n\nAssim, as \u00e1guas do SAG seriam gerenciadas em termos qualitativos pelos Estados-membros e \n\nem termos quantitativos pela Uni\u00e3o Federal, que passaria a ser detentora constitucional do \n\nrecurso. \n\nConsequentemente, as pol\u00edticas ambientais devem contemplar, pelo menos em princ\u00edpio, as \n\npol\u00edticas dos recursos h\u00eddricos a serem desenvolvidas pelas unidades da federa\u00e7\u00e3o de forma \n\narticulada e em regime de coopera\u00e7\u00e3o, quando necess\u00e1rio. \n\nA compet\u00eancia para definir crit\u00e9rios de outorga de direito de uso dos recursos h\u00eddricos \u00e9 da \n\nUni\u00e3o Federal, como previsto no art. 21, XIX da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Tais crit\u00e9rios encontram-\n\nse no art. 11 da Lei 9.433/97, o qual apresenta diretrizes b\u00e1sicas para a outorga, vinculando a \n\na\u00e7\u00e3o governamental federal e estadual, vedando-se a concess\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o para usos que \n\nagridam a qualidade e a quantidade das \u00e1guas. \n\nRelativamente \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, Rebou\u00e7as (2004, p. 170) alerta que, mesmo tendo a \n\noutorga de direito de uso dos recursos h\u00eddricos como um dos seus poderosos instrumentos, a Lei \n\n9.433/97 n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o, como princ\u00edpio, \u00e0 necessidade de um maior conhecimento sobre as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de ocorr\u00eancia, uso e prote\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas. \n\nPortanto, n\u00e3o restam d\u00favidas de que a \u00e1gua superficial ou subterr\u00e2nea n\u00e3o pode ser vista \n\napenas como uma commodity, como um insumo industrial, agr\u00edcola ou mineral. \u00c9 necess\u00e1rio \n\nrefletir sobre sua origem e investir na prote\u00e7\u00e3o desta. \n\nAs quest\u00f5es econ\u00f4micas e financeiras associadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, os problemas de \n\nadministra\u00e7\u00e3o e de legisla\u00e7\u00e3o, a articula\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios n\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o e de poder \n\npol\u00edtico, al\u00e9m de problemas espec\u00edficos das bacias partilhadas, a an\u00e1lise dos processos de decis\u00e3o \n\ne a participa\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios agentes e dos usu\u00e1rios, constituem quest\u00f5es fora de um \u00e2mbito \n\nestritamente t\u00e9cnico e jur\u00eddico que adquirem uma import\u00e2ncia crucial quando se pretende ter uma \n\nvis\u00e3o realista, integrada e global dos problemas e apoiar a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas adequadas, \n\ninovadoras e vi\u00e1veis de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nTodavia, \u00e9 evidente que, para compreender e resolver melhor esse n\u00facleo de problemas, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio olhar para fora desse dom\u00ednio restrito. A forma como, no mundo real, \u00e9 feita a \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o entre necessidades e disponibilidades, e a maneira como a sociedade encara e \n\nvaloriza essa compatibiliza\u00e7\u00e3o, s\u00e3o fortemente influenciadas por fatores de natureza distinta \n\n(superficial e subterr\u00e2neo). \n\n\n\n \n\n 230 \n\n \n\nOutro aspecto determinante para a maneira como, no mundo real, s\u00e3o formulados e resolvidos \n\nos problemas de recursos h\u00eddricos \u00e9 a natureza e a din\u00e2mica espec\u00edfica dos agentes envolvidos, os \n\nvalores e atitudes que determinam os seus comportamentos e op\u00e7\u00f5es. Servindo a \u00e1gua para \n\nin\u00fameras finalidades sociais, \u00e9 natural que a sua gest\u00e3o seja fortemente condicionada pelos \n\nm\u00faltiplos agentes que protagonizam essas oportunidades. \n\nIsto \u00e9, n\u00e3o basta tratar a \u00e1gua como um recurso dispon\u00edvel em determinadas quantidades, em \n\ndeterminados locais e per\u00edodos, mas \u00e9 desej\u00e1vel compreender a complexidade do tecido social e \n\ndos seus agentes no que se refere \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do recurso, aos mecanismos de administra\u00e7\u00e3o e \u00e0s \n\ncondicionantes ambientais e supranacionais que regulam essa utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nUma nova abordagem dos problemas da \u00e1gua inspirada no conceito de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, a par dos problemas tradicionais da disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos em quantidade e \n\nqualidade, n\u00e3o pode deixar de ter em considera\u00e7\u00e3o outras vertentes relevantes, tais como a \n\nintegra\u00e7\u00e3o do ambiente e desenvolvimento, a considera\u00e7\u00e3o dos aspectos econ\u00f4micos associados \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a pondera\u00e7\u00e3o dos componentes sociais e institucionais associada aos recursos \n\nh\u00eddricos e a busca de din\u00e2micas sociais que suportem a atividade de planejamento e gest\u00e3o. \n\nDesta forma, todas as refer\u00eancias apontam para um novo paradigma do planejamento e gest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos, porventura ainda n\u00e3o inteiramente explicitado, mas que emerge claramente \n\nneste S\u00e9culo. Parece leg\u00edtimo esperar que os planos de recursos h\u00eddricos que v\u00e3o ser realizados \n\nnos pr\u00f3ximos anos ir\u00e3o marcar decisivamente a gest\u00e3o da \u00e1gua. Ainda \u00e9 preciso refletir, pelo \n\nmenos parcialmente, sobre estes novos conceitos e estas novas abordagens. \n\nVale salientar, mais uma vez, que o Brasil \u00e9 um pa\u00eds privilegiado em recursos h\u00eddricos \n\n(superficiais e subterr\u00e2neos). \n\nParafraseando Viegas, (2005, p. 64): - o que se espera \u00e9 que essas palavras ecoem pelo mundo, \n\nrepercutindo, ainda que pouco a pouco, em todos os seus recantos, porquanto s\u00e3o iniciativas \n\nassim que possibilitar\u00e3o uma mudan\u00e7a de consci\u00eancia global acerca de como deve ser gerenciado \n\no recurso vital que tanto foi referido e defendido. \n\nAl\u00e9m disso, a defasagem do atual modelo de gerenciamento (Cabral, 2007) tem provocado \n\ncrescente insatisfa\u00e7\u00e3o no meio t\u00e9cnico o que, para Kelman significa que: \u201ca legisla\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos no Brasil precisa de uma carpintaria jur\u00eddica\u201d. \n\nAssim, poder\u00edamos afirmar que: a legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos possui defeitos na fonte! \n\n \n\n\n\n \n\n 231 \n\n \n\nS\u00cdNTESE: \n\nO cap\u00edtulo final da presente tese d\u00e1 \u00eanfase \u00e0 real e vis\u00edvel necessidade de serem feitas \n\nreformula\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas e institucionais no que diz respeito ao gerenciamento dos recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos no Brasil, j\u00e1 que o mau gerenciamento destes pode levar ao \n\ncomprometimento, muitas vezes irrevers\u00edvel, das fun\u00e7\u00f5es dos aqu\u00edferos. \n\nAssim, as bacias hidrogr\u00e1ficas (\u00e1guas superficiais) devem ser gerenciadas em conjunto com as \n\nbacias hidrogeol\u00f3gicas (\u00e1guas subterr\u00e2neas), n\u00e3o se dando privil\u00e9gio \u00e0s primeiras, como faz a Lei \n\n9.433/97, promovendo-se, consequentemente, uma organiza\u00e7\u00e3o normativa mais abrangente, que \n\nconsidere, como primordial, o adequado gerenciamento do patrim\u00f4nio h\u00eddrico transfronteiri\u00e7o.  \n\nDessa forma, \u00e9 clara a necessidade de mudan\u00e7a de dominialidade dos recursos subterr\u00e2neos, \n\nque deve ser feita a partir da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, utilizando-se, como base, a PEC \n\n43/2000. O Sistema Aqu\u00edfero Guarani representa, destarte, o exemplo t\u00edpico dessa mudan\u00e7a, pois \n\nsomente com o gerenciamento da Uni\u00e3o Federal poder\u00e1 se proteger de maneira adequada um \n\nsistema t\u00e3o importante, essencial para o desenvolvimento h\u00eddrico n\u00e3o s\u00f3 do Brasil, mas tamb\u00e9m \n\ndos outros pa\u00edses que o abrangem.  \n\n \n\n*** \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 232 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n \n\n\u201cUm povo tem sempre o direito de rever, de reformar e de mudar a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o\u201d \n\nManoel Gon\u00e7alves Ferreira Filho. \n \n\n \n\nEm linhas gerais, o objetivo da presente tese foi iniciar uma discuss\u00e3o t\u00e9cnica, jur\u00eddica e, \n\nsobretudo, pol\u00edtica, que poderia ultrapassar os interesses nacionais, especificamente no que tange \n\n\u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. \n\nConforme visto no Cap\u00edtulo 1, o atual conceito de bacia hidrogr\u00e1fica adotado pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira impede que quest\u00f5es t\u00e9cnicas sejam compreendidas no sentido jur\u00eddico e, por sua vez, \n\nque quest\u00f5es jur\u00eddicas sejam compreendidas no sentido t\u00e9cnico. \n\nConceitualmente, as normas jur\u00eddicas devem ser unidas ao ciclo das \u00e1guas. Entretanto, na \n\npr\u00e1tica, tal caracteriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 levada em considera\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o legislador privilegia as \u00e1guas \n\nsuperficiais em detrimento das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nPor ser um sistema \u00fanico, o ciclo hidrol\u00f3gico possui uma intera\u00e7\u00e3o entre os elementos naturais \n\ne sociais constituintes da bacia hidrogr\u00e1fica e pela indivisibilidade da \u00e1gua, em suas fases \n\nmete\u00f3rica, superficial ou subterr\u00e2nea. O problema \u00e9 que o legislador constituinte dividiu os \n\ndom\u00ednios das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, atribuindo estas \u00faltimas ao dom\u00ednio exclusivo dos \n\nEstados-membros e Distrito Federal70. \n\nNo Cap\u00edtulo 2 (itens 2.3 e 2.4), pode-se ver a import\u00e2ncia das discuss\u00f5es internacionais que \n\nimplementaram as formas de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, assim como os modelos adotados para \n\nessa gest\u00e3o e as experi\u00eancias estrangeiras que influenciaram na constitui\u00e7\u00e3o do arranjo legal e \n\ninstitucional brasileiro. \n\nVerificou-se no Cap\u00edtulo 3 (item 3.5) que h\u00e1 uma interliga\u00e7\u00e3o entre as \u00e1guas subterr\u00e2neas e \n\nsuperficiais, que pode ocorrer de forma direta entre corpos de \u00e1gua superficial e aqu\u00edferos ou \n\nindireta pela a\u00e7\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico. \n\nTodavia, o atual modelo de gest\u00e3o determinado pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, especificamente no \n\nque se refere \u00e0 \u00e1gua subterr\u00e2nea, proporciona o estabelecimento de limites e fronteiras f\u00edsicas no \n\n                                                 \n70 Como os aqu\u00edferos se encontram naturalmente no subsolo, no caso espec\u00edfico das \u00e1guas minerais, estas para fins \nde aproveitamento, tal como disciplinado no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, est\u00e3o inclu\u00eddas dentre os recursos minerais, \nconforme o inc. IX do art. 20 da CF. \n\n\n\n \n\n 233 \n\n \n\n\u00e2mbito dos Estados, o qual se afigura como um processo de dif\u00edcil aproveitamento e \n\ngerenciamento, dando abertura para futuros acidentes ambientais de propor\u00e7\u00f5es incalcul\u00e1veis \n\n(item 3.8). \n\nEmbora sejam naturalmente indissoci\u00e1veis no ciclo hidrol\u00f3gico, as \u00e1guas superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas, ao serem tuteladas de formas distintas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, permitem que \n\nestas sejam utilizadas de forma desordenada. Em virtude disso, o modelo de gerenciamento \n\nh\u00eddrico brasileiro necessita ser revisto e reconsiderado no campo legislativo (item 4.7, Cap\u00edtulo \n\n4). \n\nDestarte, os aqu\u00edferos, entendidos como estruturas geol\u00f3gicas que ret\u00eam \u00e1guas infiltradas, \n\npodem ter prolongamentos al\u00e9m das fronteiras estaduais, podendo existir pol\u00eamica quanto ao seu \n\ndom\u00ednio, se seria estadual ou federal. Ou seja, as \u00e1guas subterr\u00e2neas, a exemplo do que ocorre \n\ncom a superficial, poderiam ser de dom\u00ednio estadual ou federal, sendo a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndependente da dire\u00e7\u00e3o dos fluxos subterr\u00e2neos e das \u00e1reas de recarga (alimenta\u00e7\u00e3o), tornando \n\nimprescind\u00edvel a presen\u00e7a da Uni\u00e3o Federal nessa discuss\u00e3o de dominialidade. \n\nEm raz\u00e3o disso, verificou-se, no Cap\u00edtulo 5, item 5.4, que, no ordenamento jur\u00eddico \n\nbrasileiro, encontram-se lacunas e conflitos legais, o que conduz a uma realidade inquestion\u00e1vel \u2013 \n\na legisla\u00e7\u00e3o brasileira de recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos possui falhas em sua reda\u00e7\u00e3o \u2013 vez que \n\na boa t\u00e9cnica ensejaria sanar tais d\u00favidas. \n\nNesse sentido, \u00e9 preciso repensar a l\u00f3gica da PNRH (Lei n\u00b0 9.433/97), pois de nada adianta \n\nquerer fazer apenas \u201cpequenos ajustes\u201d na legisla\u00e7\u00e3o, sempre ser\u00e1 necess\u00e1rio mudar a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal no artigo 26, inciso I, at\u00e9 porque existe um dispositivo que estabelece a \n\ndominialidade para a \u00e1gua superficial e outro para a \u00e1gua subterr\u00e2nea. A natureza n\u00e3o pode se \n\ntornar ref\u00e9m de remendos legais, notadamente ao que se afigura emergencial. \n\n\u00c0 vista disso, \u00e9 preciso avan\u00e7ar no tema e propor um modelo mais adequado para as nossas \n\nrealidades, o que parece ser um fen\u00f4meno inevit\u00e1vel. \n\nA premente necessidade de revis\u00e3o dos dispositivos jur\u00eddicos referente ao dom\u00ednio e gest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos implica numa nova pol\u00edtica de \u00e1guas no plano federativo com \n\neventual altera\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal atrav\u00e9s da Proposta de Emenda Constitucional n\u00b0 \n\n43/2.000, agora, com pequena reformula\u00e7\u00e3o. \n\nPodem parecer m\u00ednimas as altera\u00e7\u00f5es previstas, mas estas transferem a dominialidade das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas dos Estados para a Uni\u00e3o Federal. Ou seja, continuariam sob o dom\u00ednio dos \n\n\n\n \n\n 234 \n\n \n\nEstados as \u00e1guas superficiais que, circunscritas ao territ\u00f3rio de cada um desses entes federativos, \n\nn\u00e3o estejam no dom\u00ednio da Uni\u00e3o Federal (Cap\u00edtulo 5, item 5.5). \n\nAssim, a PEC n\u00b0 43/2.000 com uma pequena modifica\u00e7\u00e3o sanaria a d\u00favida jur\u00eddica conferindo \n\nclareza e precis\u00e3o ao texto da Carta Magna, proporcionando um tratamento adequado para o \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos no Brasil e em suas adjac\u00eancias. \n\nA revers\u00e3o desse quadro passa a ser, portanto, um desafio que transcende a vis\u00e3o tecnicista e \n\nburocr\u00e1tica, passando a exigir publicidade dos problemas e conflitos existentes, ainda hoje \n\nmantidos nos \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nPor sua vez, ao teor da legisla\u00e7\u00e3o, certamente n\u00e3o se tem de levar tudo ao rigor Kelseniano, \n\ndeixando por se deteriorar a credibilidade sufragada na Lei maior. \n\nOs aspectos e eventuais problemas decorrentes de sua distor\u00e7\u00e3o precisam ser traduzidos ao \n\nsenso comum, por isso procurou-se, aqui, inicialmente, falar da t\u00e9cnica, ao inv\u00e9s de se fixar ao \n\ntexto r\u00edgido da lei, alinhavando discuss\u00f5es a respeito de sua interpreta\u00e7\u00e3o \u2013 o que parece mais \n\nadequado \u2013 tendo em vista a ideia de soberania compartilhada dos Aqu\u00edferos (interestaduais e \n\ninternacionais). \n\nConforme ilustrado no Cap\u00edtulo 5 (item 5.5), as Resolu\u00e7\u00f5es CNRH N\u00b0 15/2001 e 22/2002 \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o esp\u00e9cies normativas que tentam restabelecer o dom\u00ednio federal das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas e comprovam a necessidade de haver uma gest\u00e3o compartilhada e, ainda, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de acordos internacionais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas que ultrapassem o territ\u00f3rio de um \n\nEstado ou Pa\u00eds. Demonstrando sinais claros de que, historicamente, atrav\u00e9s de elementos que \n\nembasam essa teoria, a caracteriza\u00e7\u00e3o dessa tend\u00eancia vem sendo explanada.  \n\nNesse aspecto, a Confer\u00eancia de Dublin (1.992) e a Confer\u00eancia de Noordwijk (1.994) \n\ntamb\u00e9m comprovam que houve uma recomenda\u00e7\u00e3o para que se promovesse a gest\u00e3o \n\ncompartilhada de bacias e de aqu\u00edferos de modo a conservar a qualidade da \u00e1gua. \n\nEssa tentativa reflete a tend\u00eancia de se restaurar a Constitui\u00e7\u00e3o Federal no que tange \u00e0 \n\ndominialidade h\u00eddrica das \u00e1guas subterr\u00e2neas, sendo que, primordialmente, a PEC n\u00b0 43/2000 j\u00e1 \n\napontava nesta dire\u00e7\u00e3o. \n\nTodavia, a par de tais reflex\u00f5es no sentido de corrigir essa distor\u00e7\u00e3o constitucional e avan\u00e7ar \n\nnas quest\u00f5es ainda que terminol\u00f3gicas, a proposta do Comit\u00ea Interestadual das \u00c1guas do Sistema \n\nAqu\u00edfero Guarani, com roupagem supra institucional, parece, por fim, ser a mais abrangente e \n\nadequada. \n\n\n\n \n\n 235 \n\n \n\n\u00c9 evidente que a dimens\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani e de seus problemas merece reflex\u00f5es \n\nmuito espec\u00edficas. Contudo, est\u00e1 na hora de mudar este posicionamento, pois podem surgir \n\neventuais problemas de contamina\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero, os quais ensejariam responsabiliza\u00e7\u00f5es em \n\nmat\u00e9ria civil e penal. \n\nDesse modo, a proposta se constitui num conjunto de estrat\u00e9gias visando prevenir e controlar a \n\npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas interestaduais e internacionais.  \n\nAliado a isto, a dimens\u00e3o continental do pa\u00eds, suas especificidades regionais, o regime pol\u00edtico \n\nfederativo e a divis\u00e3o constitucional de titularidade das \u00e1guas, dividida entre a Uni\u00e3o e os \n\nEstados, evidencia a import\u00e2ncia de uma tutela h\u00eddrica espec\u00edfica considerando a extens\u00e3o do \n\nSistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\nEm decorr\u00eancia disso, a institui\u00e7\u00e3o desse Colegiado Interestadual visa oferecer diretrizes para \n\nirradiar o gerenciamento total superficial e subterr\u00e2neo, com a finalidade prec\u00edpua de integrar \n\na\u00e7\u00f5es governamentais para sua efetiva prote\u00e7\u00e3o e aproveitamento. \n\nEm sua composi\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o, participar\u00e3o necessariamente os pa\u00edses signat\u00e1rios (Brasil, \n\nArgentina, Paraguai e Uruguai) e mais os respectivos Estados/Prov\u00edncias correspondentes. Por \n\nconta disso \u00e9 importante ter um bom modelo conceitual, uma boa interpreta\u00e7\u00e3o do ponto de vista \n\ngeol\u00f3gico e hidrol\u00f3gico, principalmente para saber planejar seu uso e gest\u00e3o, sendo necess\u00e1ria, \n\nat\u00e9 mesmo, uma gest\u00e3o conjunta entre pa\u00edses, como visto no Cap\u00edtulo 5. \n\nEssa nova proposta, tendo dimens\u00f5es nacionais, poder\u00e1 eventualmente ser presidida por um \n\nparlamentar, visto que re\u00fane os representantes da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal, \n\nbem como das grandes institui\u00e7\u00f5es e Estados Federados, nos quais estes s\u00e3o consultados sobre as \n\norienta\u00e7\u00f5es da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e, principalmente, sobre projetos de textos \n\nlegislativos e regulamentares, fortalecendo ainda mais estas duas Institui\u00e7\u00f5es do Congresso \n\nNacional. \n\nNesse passo, tentou-se dar \u00e0 pesquisa um vi\u00e9s que n\u00e3o fosse folcl\u00f3rico, por envolver quest\u00f5es \n\nde ordem t\u00e9cnica e jur\u00eddicas, aliadas \u00e0s quest\u00f5es pol\u00edtico-institucionais, sendo um passo concreto \n\npara se tutelar esse patrim\u00f4nio h\u00eddrico, n\u00e3o s\u00f3 brasileiro, como latino-americano. \n\nAdemais, a relev\u00e2ncia dessas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas transfronteiri\u00e7as denota a import\u00e2ncia de \n\nse declarar e constituir o Sistema Aqu\u00edfero Guarani como Patrim\u00f4nio Natural da Humanidade, a \n\nser declarado oportunamente pela UNESCO. \n\n\n\n \n\n 236 \n\n \n\nNessa discuss\u00e3o, os atores podem ser envolvidos por meio de audi\u00eancias p\u00fablicas, instru\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas e grupos de trabalho, participando os integrantes do MERCOSUL, MME (DNPM), \n\nMMA (IBAMA), Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Minist\u00e9rio das \n\nCidades, Minist\u00e9rio da Defesa, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, entre outros... Obviamente, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 essencial para o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o como forma de aumentar o apoio para \n\nas pol\u00edticas de gerenciamento h\u00eddrico, que visam incrementar as diversas leis brasileiras sobre o \n\nassunto. \n\nContextualmente, precisa-se de textos normativos nacionais, mas com enfoque internacional, o \n\nque permitir\u00e1 aperfei\u00e7oar o ordenamento legal e o arranjo institucional relacionados com o \n\nSistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\nAo estabelecer esse di\u00e1logo te\u00f3rico metodol\u00f3gico, espera-se romper com paradigmas \n\ntradicionais, apostando, consequentemente, em reflex\u00f5es sobre a intera\u00e7\u00e3o entre a natureza e os \n\nriscos de incerteza na sociedade contempor\u00e2nea. \n\nAs discuss\u00f5es aqui estabelecidas buscam, sobretudo, nortear as pol\u00edticas p\u00fablicas que \n\nenvolvem o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. \n\nProcurou-se, assim, finalizar este trabalho, n\u00e3o de maneira conclusiva, mas apontando \n\nquest\u00f5es que ainda est\u00e3o se desenrolando e que, portanto, carecem de uma continuidade de \n\ndiscuss\u00f5es e pesquisas. \n\n\u00c9 cedi\u00e7o que interpretar a lei ao p\u00e9 da letra d\u00e1 menos trabalho que descobrir as chaves que \n\npossibilitam interpreta\u00e7\u00f5es mais profundas.  \n\n \n\n*** \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 237 \n\n \n\nHomenagem \u00e0s \u201cilustres desconhecidas da sociedade\u201d...  \n\n \nR\u00f3tulo de embalagem de \u00e1gua mineral (jul.2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 239 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS: \n\n \n\nABAS (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas Subterr\u00e2neas). XII Congresso de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, \n\n2002. Pode faltar \u00e1gua no planeta azul. F\u00e1brica de Comunica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.abas.org/cabas/nt_0008.php>. Acesso em: 21 set. 2003. \n\n \n\nAFONSO DA SILVA, J. Poder constituinte e poder popular, SP: Malheiros, 2000. \n\n \n\nALONSO, U. R. Rebaixamento tempor\u00e1rio de aqu\u00edferos, SP: Oficina de Textos, 2007. \n\n \n\nALVARENGA, P. Prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do meio ambiente, SP: Lemos e Cruz, 2005. \n\n \n\nALVES JUNIOR, W. J. F; HERRMANN, H. \u2013 (banca de qualifica\u00e7\u00e3o/2008) Desafios e \n\nsubs\u00eddios para um gerenciamento eficaz das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Brasil, \u2013 Revista \n\nCient\u00edfica da ABAS (no prelo). \n\n \n\nALVES JUNIOR, W. J. F; HERRMANN, H. \u2013 (banca de qualifica\u00e7\u00e3o/2008) A import\u00e2ncia das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas ambientais e a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, \u2013 Revista de Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas da UFMA (no prelo). \n\n \n\nALVES JR, W. J. F; PENTEADO, A. H. D. G. Sugest\u00f5es para a pol\u00edtica de \u00e1guas: gest\u00e3o \n\nintegrada de bacias hidrogr\u00e1fica e hidrogeol\u00f3gica. In: \u2013 I Simp\u00f3sio de Recursos H\u00eddricos da \n\nBacia do Para\u00edba do Sul, 2008, Resende/RJ, p. 108. \n\n \n\nALVES JR, W. J. F. A prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica das \u00e1guas subterr\u00e2neas: estudo de caso, \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de abastecimento p\u00fablico no munic\u00edpio de Rafard/SP. In: \u2013 Revista Ius Et \n\nIustitia Eletr\u00f4nica, vol. 1, n\u00b0 1, 2008, Araras/SP, p. 24-38. \n\n \n\nALVES JR, W. J. F; HERRMANN, H; SILVA, L. A. da (cap\u00edtulo de livro), Gest\u00e3o integrada de \n\nrecursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos: alternativas para sua implementa\u00e7\u00e3o. In: \n\n\n\n \n\n 240 \n\n \n\nFERRANTE, V. L. B.; DE LORENZO, H. C.; RIBEIRO, M. L. \u2013 Alternativas de \n\nsustentabilidade e desenvolvimento regional, RJ: E-papers; SP: UNIARA, 2007, p. 37/59. \n\n \n\nALVES JR, W. J. F; PENTEADO, A. H. D. G. Integra\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1fica e \n\nhidrogeol\u00f3gica: da falha legal \u00e0 sugest\u00e3o de reestrutura\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica das \u00e1guas. In: ANAIS \n\ndo Simp\u00f3sio Experi\u00eancias em Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos por Bacia Hidrogr\u00e1fica, 2007, S\u00e3o \n\nPedro/SP, p. 108.  \n\n \n\nALVES JR, W. J. F; PENTEADO A. H. D. G. Associa\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1fica e \n\nhidrogeol\u00f3gica: - o que diz a legisla\u00e7\u00e3o? In: ANAIS do II Simp\u00f3sio de Hidrogeologia do \n\nSudeste, 2005, Ribeir\u00e3o Preto/SP, p. 38. \n\n \n\nALVES JR, W. J. F; PENTEADO, A. H. D. G. A prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica das \u00e1guas subterr\u00e2neas: \n\nvanguarda da legisla\u00e7\u00e3o paulista. In: ANAIS do XIII Congresso Brasileiro de \u00c1guas \n\nSubterr\u00e2neas, 2004, Cuiab\u00e1/MT, ABAS, pg. 307. \n\n \n\nALVES JR, W. J. F; YOSHINAGA PEREIRA, S. Recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos: \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre sua gest\u00e3o. In: ANAIS do VIII Simp\u00f3sio de Geologia do Sudeste, \n\nSociedade Brasileira de Geologia, 2003, S\u00e3o Pedro/SP, p. 250. \n\n \n\nANA (Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas). Mapa esquem\u00e1tico do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\nElaborado pela CAS/SRH/MMA (UNPP/Brasil). Bras\u00edlia: ANA, 2001. Escala 1:13.600.000. \n\n \n\nARA\u00daJO, L. M.; FRAN\u00c7A, A. B.; POTTER, P. E. Aqu\u00edfero gigante do Mercosul no Brasil, \n\nArgentina, Paraguai e Uruguai: mapas hidrogeol\u00f3gicos das forma\u00e7\u00f5es Botucatu, \n\nPiramb\u00f3ia, Ros\u00e1rio do Sul, Buena Vista, Missiones, Tacuaremb\u00f3. Curitiba: UFPR, Biblioteca \n\nde ci\u00eancia e tecnologia da Petrobr\u00e1s, 1995. \n\n \n\nBACHRACH, P.; BARATZ, M. S. Two faces of power. American Science Review, p. 947-952, \n\n1962. \n\n \n\n\n\n \n\n 241 \n\n \n\nBARBOSA, C. F. Hidrogeoqu\u00edmica e a contamina\u00e7\u00e3o por nitrato em \u00e1gua subterr\u00e2nea no \n\nbairro Piranema, Serop\u00e9dica-RJ, Campinas/SP, 2005, 82p. (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado) Instituto \n\nde Geoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas. \n\n \n\nBARRAQU\u00c9, B. (dire\u00e7\u00e3o). As pol\u00edticas de \u00e1gua na Europa, Lisboa: Instituto Piaget, 1995. \n\n \n\nBARROS, M. T. L. de. Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, In: PHILIPPI JR, A; CAFF\u00c9 ALVES, A. \n\n(ed.). Curso interdisciplinar de direito ambiental, p. 811-861, Barueri/SP: Manole, 2005. \n\n \n\nBARTH, F. T; BARBOSA, W. E. S. Recursos h\u00eddricos. Apostila do curso de gerenciamento de \n\nrecursos h\u00eddricos da Funda\u00e7\u00e3o Centro Tecnol\u00f3gico de Hidr\u00e1ulica. SP, 1999. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.fcth.br/public/cursos/phd5028/Apostila%20Recursos%Hidricos.doc>. Acesso em: \n\n20.nov.2006. \n\nBARTH, F. T. Evolu\u00e7\u00e3o nos aspectos institucionais e no gerenciamento de recursos h\u00eddricos \n\nno Brasil. In: O estado das \u00e1guas no Brasil. Marcos Aur\u00e9lio Vasconcelos de Freitas (org.). \n\nBras\u00edlia: ANEEL, SIH; MMA, SRH; MME, 1999. \n\nBATATA, A. \u00c1guas subterr\u00e2neas: a quest\u00e3o do aqu\u00edfero guarani sob a perspectiva da \n\nci\u00eancia p\u00f3s-normal, Programa de estudos p\u00f3s-graduados em economia pol\u00edtica \u2013 PUC/SP, 2001. \n\n \n\nBACHELARD, G. A hermen\u00eautica francesa, Campinas: Al\u00ednea, 1996. \n\n \n\nBECKER, B. K.; MIRANDA, M. A geografia pol\u00edtica do desenvolvimento sustent\u00e1vel. RJ: \n\neditora UFRJ, 1997. \n\n \n\nBENEVIDES, V. F. S.; COIMBRA, R. M. Gerenciamento de recursos h\u00eddricos - Uma \n\nabordagem para o Mercosul. A \u00e1gua em revista, n\u00b0 5, Belo Horizonte: 4-10 out. 1995. \n\n  \n\nBENJAMIN, A. H. V. Constitucionaliza\u00e7\u00e3o do ambiente e ecologiza\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, Parte II, p. 57-128. In: CANOTILHO, J. J. G; MORATO LEITE, J. R. Direito \n\nconstitucional ambiental brasileiro, 2. Ed., SP: Saraiva, 2008. \n\n\n\n \n\n 242 \n\n \n\n \n\nBENJAMIN, A. H. V. (org.). Direito, \u00e1gua e vida. In: ANAIS do 7\u00b0 Congresso Internacional de \n\nDireito Ambiental, SP: imprensa oficial, 2003. \n\n \n\nBENJAMIN, A. H. V. (org.). Direito ambiental: fauna, pol\u00edticas p\u00fablicas e instrumentos \n\nlegais, In: ANAIS do 8\u00b0 Congresso Internacional de Direito Ambiental, SP: IMESP, 2004. \n\n \n\nBERBET, C. O. O desafio das \u00e1guas. In: MARTINS, R. C; FELICIDADE, N. (org.). Uso e \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil: desafios te\u00f3ricos e pol\u00edtico-institucionais, vol. II, S\u00e3o \n\nCarlos: Rima, 2003. \n\n \n\nBORGHETTI, N. R. B.; BORGHETTI, J. R, ROSA FILHO, E. F. da. Aqu\u00edfero Guarani: a \n\nverdadeira integra\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses do Mercosul, Curitiba: Funda\u00e7\u00e3o Roberto Marinho, 2004. \n\n \n\nBRAATEN, R.; GATES, G. Groundwater \u2013 surface water interaction in Inland New South \n\nWales: a scoping study, Water Sci.: Technol, 48/7, p. 215-224, 2001. \n\n \n\nBRAGA, B. Sem gest\u00e3o haver\u00e1 conflitos em breve, p. H4, O Estado de S\u00e3o Paulo, \n\n22.mar.2009. \n\n \n\nBRAGA, B.; HESPANHOL, I.; CONEJO, J. G. L.; MIERZWA, J. C.; DE BARROS, M. T. L.; \n\nSPENCER, M.; PORTO, M.; NUCCI, N.; JULIANO, N.; EIGER, S.; Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 engenharia \n\nambiental, 2. ed., SP: Pearson Prentice Hall, 2005. \n\n \n\nBRAGAGNOLO, N; PAN, W. A experi\u00eancia de programas de manejo e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais em microbacias hidrogr\u00e1ficas. MMA, 2000, p. 153. \n\n \n\nBRANCO, S. M. O meio ambiente em debate, SP: Ed. Moderna, 1997. \n\n \n\nBRASIL, [leis]. Legisla\u00e7\u00e3o de direito ambiental, 2. ed., SP: Saraiva, 2009. \n\n \n\n\n\n \n\n 243 \n\n \n\nBRASIL. Di\u00e1rio do Senado Federal, 27/4/2005. \n\n \n\nBRASIL, [Congresso Nacional]. Bases Hist\u00f3ricas do Congresso Nacional. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.senado.gov.br/sf/legislacao/basesHist/asp/consulta.asp>. Acesso em 20 nov. 2006.  \n\n \n\nBRASIL, III Programa de suporte t\u00e9cnico \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos - Secretaria de \n\nRecursos H\u00eddricos - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente.  \n\n \n\nCAICEDO, N. L. \u00c1gua subterr\u00e2nea. P. 289-333. In: TUCCI, C. E. M. (org.). Hidrologia: \n\nci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o, 2. ed., Porto Alegre: Ed. Universidade/UFRGS; ABRH, 2001. \n\n \n\nCALASANS, J. T.; ANJOS, E. F. S.; TEIXEIRA, H. R., A lei da pol\u00edtica nacional de recursos \n\nh\u00eddricos: instrumento de implementa\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios referentes ao desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel? In: BENJAMIN, A. H. (org.). 10 anos da ECO-92: O direito e o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. In: ANAIS do Congresso Internacional de Direito Ambiental, SP: imprensa oficial, \n\n2002. \n\n \n\nCALCAGNO, A. Identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para a execu\u00e7\u00e3o de programas e a\u00e7\u00f5es piloto e \n\ndefini\u00e7\u00e3o de termos de refer\u00eancia: atividade 09 do projeto Aquifero Guarani. Brasil: \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas, 2001. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.ana.gov.br/guarani/gestao/gest_cbasico.htm>. Acesso em: 21 jul. 2003. \n\n \n\nCARBONELL, A. J. Groundwater vulnerability assessement: predicting relative \n\ncontamination potential  under conditions of uncertainty. National Research Council. \n\nNational Academy Press, Washington,1993. \n\n \n\nCARDOSO, A. R. A. Termos t\u00e9cnicos e capitula\u00e7\u00e3o jur\u00eddica sobre a \u00e1gua (normas \n\nbrasileiras de regulamenta\u00e7\u00e3o), Porto Alegre: Sergio Fabris editor, 2005. \n\n \n\nCAMPOS, H. C. N. S. O Aqu\u00edfero Guarani e a quest\u00e3o do separatismo. In: Revista Eco 21, \n\nRJ. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.eco21.com.br/textos/testos.asp?ID=1368>Acesso em 3 jun.2009. \n\n\n\n \n\n 244 \n\n \n\n \n\nCAMPOS, H. C. N. S. O Guarani das \u00e1guas e dos \u00edndios. In: Revista Ci\u00eancia Hoje, SP: SBPC, \n\nvol. 32, n\u00b0 190, p. 62-63 jan/fev 2003. \n\n \n\nCAMPOS, H. C. N. S. Modela\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero Guarani. In: DAEE/IG (org.) Projeto de \n\nprote\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel do Sistema Aqu\u00edfero Guarani: Mem\u00f3ria Semin\u00e1rio \n\nAqu\u00edfero Guarani, Ribeir\u00e3o Preto/SP, 2003a. \n\n \n\nCANEDO DE MAGALH\u00c3ES, P. A \u00e1gua no brasil e os instrumentos de gest\u00e3o, Semin\u00e1rio \n\nNacional de Geoci\u00eancias do projeto setor mineral: - tend\u00eancias tecnol\u00f3gicas, Bras\u00edlia: CPRM, \n\njul.2006, 34 transpar\u00eancias: color. \n\n \n\nCANOTILHO, J. J. G; MORATO LEITE, J. R. Direito constitucional ambiental brasileiro, 2. \n\nEd., SP: Saraiva, 2008. \n\n \n\nCASTRO, M. A. H. \u00c1guas subterr\u00e2neas. In: CAMPOS, N; STUDART, T. Gest\u00e3o das \u00e1guas: \n\nprinc\u00edpios e pr\u00e1ticas, 2. ed., Porto Alegre: ABRH, 2003. \n\n \n\nCAUBET, C. G. A \u00e1gua doce nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, Barueri/SP: Manole, 2006. \n\n \n\nCETESB. Relat\u00f3rio de qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo 1998-\n\n2000. S\u00e3o Paulo, CETESB, 2001a 96p. \n\n \n\nCETESB. Relat\u00f3rio de qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo 2001-\n\n2003. SP: 137p. \n\n \n\nCEDRAZ, A. A gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e o sistema federativo, Bras\u00edlia: Revista plenariun, \n\np. 118-123. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// apache.camara.gov.br>. Acesso em: 23. set.2008. \n\n \n\nCHAPELLE, F. H. Groundwater microbiology and geochemistry, 2000, 2. ed. John Wiley &amp; \n\nSons. \n\n\n\n \n\n 245 \n\n \n\n \n\nCHANG, H. K. Uso atual e potencial do Sistema Aqu\u00edfero Guarani: atividade 3 do projeto \n\nAqu\u00edfero Guarani. Brasil: Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, 2001. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.ana.gov.br/guarani/gestao/gest_cbasico.htm>. Acesso em: 21 jul. 2003. \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia, 2. ed. (1980); 10. reimpress\u00e3o, SP: Blucher, 2007. \n\n \n\nCONEJO LOPES, M. F. Impactos ambientais, M\u00f3dulo I \u2013 Recursos H\u00eddricos, Simp\u00f3sio \n\nImpactos Ambientais \u2013 estrat\u00e9gias empresariais e a prote\u00e7\u00e3o ambiental: aspectos t\u00e9cnicos e \n\njur\u00eddico institucionais, Sorocaba/SP, 2002. \n\n \n\nCORR\u00caA DE OLIVEIRA, C.. Gest\u00e3o das \u00e1guas no estado federal, Porto Alegre: Sergio \n\nAntonio Fabris Editor, 2006. \n\n \n\nCOX, W. E. Water and development: managing the relationship. Paris: Unesco, 1989. \n\n  \n\nCLARKE, R; KING, J. O atlas da \u00e1gua [trad. Anna Maria Aquino], SP: Publifolha, 2005. \n\n \n\nCLEARY, R. \u00c1gua subterr\u00e2nea. In: RAMOS, F. (v\u00e1rios autores). Engenharia hidrol\u00f3gica, RJ: \n\nABRH: Editora da UFRJ, 1989. \n\n \n\nCUST\u00d3DIO, E; LLAMAS, M. R. Hidrolog\u00eda Subterr\u00e1nea, Barcelona: Ediciones Omega, 1976. \n\n \n\nDAEE/IG (org.) Projeto de prote\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel do Sistema Aqu\u00edfero \n\nGuarani: Mem\u00f3ria Semin\u00e1rio Aquifero Guarani, Ribeir\u00e3o Preto, 2003. \n\n \n\nDAEE/IG/IPT/CPRM. Mapa das \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo: escala 1:1.000.000: \n\nSP: DAEE; IG; IPT; CPRM, p. 70, 2005. \n\n \n\nDE SOUZA, L. C. \u00c1guas e sua prote\u00e7\u00e3o, 1. ed., Curitiba: Juru\u00e1, 2005. \n\n \n\n\n\n \n\n 246 \n\n \n\nDIRECTIVE 2000/60/CE DU PARLEMENT EUROP\u00c9EN ET DU CONSEIL, In: Journal \n\nofficiel d\u00eas communaut\u00e9s europ\u00e9ennes, 23.out.2000. Dispon\u00edvel em&lt;http://dqa.inag.pt/>. Acesso \n\nem 8 jul.2009. \n\n \n\nDINIZ, M. H. As lacunas no direito, 8. ed., SP: Saraiva, 2007. \n\n \n\nDNAEE \u2013 Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica. Gloss\u00e1rio de termos hidrol\u00f3gicos, \n\nBras\u00edlia, n\u00b0 1160, 1976. \n\n \n\nDOMENICO, P. A.; SCHWARTZ, Physical and chemical hydrogeology. EUA: John Wiley &amp; \n\nSons, 1997. \n\n \n\nDOWBOR, L. A reprodu\u00e7\u00e3o social, volumes 1, 2 e 3, SP, 2001. \n\n \n\nDREW, D. Processos interativos homem-meio ambiente, SP: Difel, 1986. \n\n \n\nDUDA, A. M; EL-ASHRY, M. T. Addressing the global water and envirounment crisis \n\nthough integated appraches to the management of land, water and ecological resources. \n\n2000, Dispon\u00edvel em&lt;http://cepis.ops-oms.org>. Acesso em 23 set.2003. \n\n \n\nDUNE, T.; LEOPOLD, L.B. Water in Environmental Planning. New York: W.H. Freman and \n\nCompanhy, 1978. \n\n \n\nESP\u00cdNDOLA, E. L. G.; SCHALCH, V. (org.). Bacia hidrogr\u00e1fica: diversas abordagens em \n\npesquisa. S\u00e3o Carlos: Rima, vol 3, 2004. \n\n \n\nFARIAS, P. J. L. \u00c1gua: bem jur\u00eddico econ\u00f4mico ou ecol\u00f3gico? Bras\u00edlia: Bras\u00edlia Jur\u00eddica, \n\n2005. \n\n \n\n\n\n \n\n 247 \n\n \n\nFEDERA\u00c7\u00c3O DAS IND\u00daSTRIAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO - FIESP, Orienta\u00e7\u00f5es para \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas no Estado de S\u00e3o Paulo (cartilha), SP: FIESP; ABAS, \n\n2005. \n\n \n\nFEITOSA, F. A. C; MANOEL FILHO, J. M. Hidrogeologia: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es, Fortaleza: \n\nCPRM, LABHID-UFPE, 1997. \n\n \n\nFELICIDADE, N; MARTINS, R. C; LEME, A. A. Uso e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \n\nBrasil: velhos e novos desafios para a cidadania, 2. ed., S\u00e3o Carlos: Rima, 2006. \n\n \n\nFERRAJOLI, L. A soberania no mundo moderno, SP: Martins Fontes, 2002. \n\n \n\nFERRAZ, A. C. da C. Processos informais de mudan\u00e7a da constitui\u00e7\u00e3o, SP: Max Limonad, \n\n1986. \n\n \n\nFERREIRA GOMES, M. A. Sobre um mar de \u00e1gua doce, Revista Metr\u00f3pole n\u00b0 389, ano 8, p. \n\n6-7, Campinas: Correio Popular, 5.abr.2009. \n\n \n\nFETTER, C. W. Contaminant hydrogeology. New York: Mcmillan, 1993. \n\n \n\nFOSTER, S. Fundamental concepts in aquifer vulnerability pollution risk and protection \n\nstrategy. Proc Intl Conf \u201cVulnerability of Soil and Groundwater to Polluants\u201d, Noordwijk, The \n\nNetherlands, April, 1987. \n\n \n\nFOSTER, S.; HIRATA, R. Determina\u00e7\u00e3o do risco de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas: \n\num m\u00e9todo baseado em dados existentes (trad. Ricardo Hirata, Sueli Yoshinaga, Seiju \n\nHassuda, Mara Iritani), SP: Instituto Geol\u00f3gico, 1993. \n\n \n\nFOSTER, S.; ADAMS, B.; MORALES, M.; TENJO, S.; Groundwater protection policy: a \n\nguide to requeriments. Lima, Peru: CEPIS/PAHO/WHO (CEPIS technical report), 1991. \n\n \n\n\n\n \n\n 248 \n\n \n\nFOSTER, S; VENTURA, M; HIRATA, R. Polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas: um documento \n\nexecutivo da situa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina e Caribe com rela\u00e7\u00e3o ao abastecimento de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel, S\u00e9rie manuais, SP: Instituto Geol\u00f3gico, 1993. \n\n \n\nFRANK, B. Uma abordagem para o gerenciamento ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nItaja\u00ed, com \u00eanfase no problema das enchentes. Florian\u00f3polis/SC, 1995, (tese de doutorado) \n\nEngenharia de produ\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Santa Catarina. \n\n \n\nFREEZE, R. A.; CHERRY, J. A. Groundwater. Englewood cliffs, New Jersey, Prentice-Hall: \n\n1979. \n\n \n\nFREIRE, C. C.; PEREIRA, J. S.; KIRCHHEIN, R.; RIBEIRO, M. M. R.; LANNA, A. E. \n\nAspectos legais da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos no Brasil, 1999. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://jaildo.perso.libertysurf.fr/subter.pdf>. Acesso em 8 jul.2009. \n\n \n\nFREIRE, C. C. \u00c1gua subterr\u00e2nea: cobran\u00e7a e outorga, 1999. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.iica.org.uy>. Acesso em 25 jun.2009. \n\n \n\nFREITAS, V. P. de. (coord.). \u00c1guas: aspectos jur\u00eddicos e ambientais, Curitiba: Juru\u00e1, 2000. \n\n \n\nGARCEZ, L. N. Elementos de engenharia hidr\u00e1ulica e sanit\u00e1ria, 1976, 2. ed., SP: Edgard \n\nBl\u00fccher, 7. reimpress\u00e3o, 2006. \n\n \n\nGARCEZ, L. N; ALVAREZ G. A. Hidrologia, 2. ed. (1988), SP: Edgard Bl\u00fccher, 4. \n\nreimpress\u00e3o, 2006. \n\n \n\nGARRIDO, R. J. S. \u00c1guas subterr\u00e2neas: Programa de \u00e1guas subterr\u00e2neas, MMA, 2001. \n\n \n\nGIAMP\u00c1, C. A. Programa biosfera Boa Vontade TV. SP:Boa Vontade TV, 01 DVD, Tema: \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas, Conselheiro da ABAS, exibi\u00e7\u00e3o em 30 jul.2008. \n\n \n\n\n\n \n\n 249 \n\n \n\nGLEICK, P. Water and conflict: freschwater resources and internacional security. \n\nInternacional security, v. 18, n\u00b0 1, 1993, p. 79-112. \n\n  \n\nGOMES, S. A. Hermen\u00eautica constitucional: um contributo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do estado \n\ndemocr\u00e1tico de direito, Curitiba: Juru\u00e1, 2008. \n\n \n\nGOODLAND, R. J.; IRWIN, H. S. Amazonian forest and cerrado: development and \n\nenvironmental conservation, 1997. \n\n  \n\nGRABHER, C.; BROCHI, D. F.; LAH\u00d3Z, F. C. C.; A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u2013 buscando \n\ncaminho para as solu\u00e7\u00f5es, Americana/SP: Cons\u00f3rcio Intermunicipal das bacias dos rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, 2003. \n\n \n\nGRABHER, C.; BROCHI, D. F.; TABAI, F. C. V.; LAH\u00d3Z, F. C. C.; GOTARDI, K. R.; \n\nBATISTA, M.; RAZERA, S.; Termos t\u00e9cnicos em gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\nAmericana/SP: Cons\u00f3rcio Intermunicipal das bacias dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, \n\n2006. \n\n \n\nGRANZIERA, M. L. M. Direito de \u00e1guas: disciplina jur\u00eddica das \u00e1guas doces, SP: Atlas, \n\n2001. \n\n \n\nGRANZIERA, M. L. M. Direito ambiental, SP: Atlas, 2009. \n\n \n\nGRIBBIN, J. E. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 hidr\u00e1ulica, hidrologia e gest\u00e3o de \u00e1guas pluviais, [tradu\u00e7\u00e3o \n\nGlauco Peres Damas], SP: Cengage Learning, 2009. \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, L. R. Desafios jur\u00eddicos na prote\u00e7\u00e3o do sistema aqu\u00edfero Guarani, SP: Ltr, \n\n2007. \n\n \n\nHEINEN, C.; BRINCKMANN, W. E.; BRINCKMANN, C. A.; Aqu\u00edfero Guarani. Boletim \n\nInformativo, v. 4, n. 2, fev. 2001. Santa Cruz do Sul: N\u00facleo de pesquisa e extens\u00e3o em \n\n\n\n \n\n 250 \n\n \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos da Universidade de Santa Cruz do Sul \u2013 UNISC, Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.unisc.br/centros_nucleos/nrh/nrh.htm>. Acesso em 21 jul. 2003. \n\n \n\nHELLER, L; P\u00c1DUA, V. L. de (org.). Abastecimento de \u00e1gua para consumo humano, Belo \n\nHorizonte: Editora UFMG, 2006. \n\n \n\nHERBERT, O. R. S. O Zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\n1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.uff.br/cienciaambiental/biblioteca/rhidricos/parte3.pdf>. \n\nAcesso em 8 jul.2009. \n\n \n\nHESSE, K. Elementos de direito constitucional da Rep\u00fablica Federal da Alemanha. (trad. \n\nLu\u00eds Afonso Heck.). Porto Alegre: Sergio Antonio Fabris, 1998. \n\n  \n\nHIRATA, R.; ROCHA, G.; KETTELHUT, J. T.; LANNA, A. E.; ALBUQUERQUE FILHO, J. \n\nL.; SCHEIBE, L. F.; Aqu\u00edfero Guarani: oportunidades e desafios do grande manancial do \n\nCONE SUL. Grupo de trabalho 4, 58\u00aa Reuni\u00e3o anual da Sociedade Brasileira para o Progresso da \n\nCi\u00eancia, Florian\u00f3polis/SC, 2006. P 1-7. \n\n \n\nHOCHMAN; ARRETCHE; MARQUES; G.; M.; E.. Pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil, RJ: Ed. \n\nFiocruz, 2007. \n\n \n\nIRITANI, M. A. e EZAKI, S. As \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. SP: Secretaria \n\ndo Meio Ambiente, 2008. \n\n \n\nJARDIM, W. Cientistas alertam que \u00e1gua tratada cont\u00e9m restos de caf\u00e9 e de rem\u00e9dios \n\n(mai.2009), Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ecodebate.com.br/2009/05/28/cientistas-alertam-que-a-\n\nagua-tratada-contem-restos-de-cafe-e-de-remedios/>. Acesso em 04 jul.2009. \n\n \n\nJOHNSSON, R. M. F. Les Eaux Br\u00e9siliennes: Analyse du passage \u00e0 une gestion int\u00e9gr\u00e9e \n\ndans l\u2019\u00c9tat de S\u00e3o Paulo. Paris: Scienses eet Techniques de l\u2019Environment, Universit\u00e9 Paris \n\nXII, 1998, (tese de doutorado). \n\n\n\n \n\n 251 \n\n \n\n \n\nJOS\u00c9 DE FREITAS, A. Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. In: Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos: aspectos \n\nlegais, econ\u00f4micos, administrativos e sociais, Bras\u00edlia: ABRH, 2000. \n\n \n\nKARMANN, Ivo. Ciclo da \u00e1gua \u2013 \u00e1gua subterr\u00e2nea e sua a\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. In: TEIXEIRA, \n\nWilson.; TOLEDO, M. C. M. De.; FAIRCHILD, T. R.; TAIOLI, F. (orgs.). Decifrando a Terra. \n\nSP: Oficina de Textos, 2000. \n\n \n\nKELMAN, J. e DOMINGUES, A. F. O aqu\u00edfero guarani e o MERCOSUL. O Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, 12/03/2001. \n\n \n\nKELMAN, J. e CUNHA, E. C. N. Dom\u00ednio e compet\u00eancia sobre os recursos h\u00eddricos no \n\nBrasil. Revista Justi\u00e7a &amp; Cidadania, abril, 23, 2004. \n\n \n\nKELSEN, H. Teoria pura do direito, 6. ed., SP:Martins Fontes, 2000. \n\n \n\nKISHI, S. A. S. Gest\u00e3o integrada, participativa e descentralizada das \u00e1guas. 2006. p. 4. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://midia.pgr.mpf.gov.br/4ccr/sitegtaguas/sitegtaguas_4/pdf/artigo1.pdf>. \n\nAcesso em 8 jul.2009. \n\n \n\nKUBLISCKAS, W. M. Emendas e muta\u00e7\u00f5es constitucionais: an\u00e1lise dos mecanismos de \n\naltera\u00e7\u00e3o formal e informal da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, SP: Atlas, 2009. \n\n \n\nKUHN, T. S. A estrutura das revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, SP: Perspectiva, 1975. \n\n \n\nLAGO, S. R. (org.). O melhor de Rubem Alves, Curitiba: Nossa Cultura, 2008. \n\n \n\nLAMEGO, F. Geof\u00edsica nuclear aplicada a estudos ambientais, slides aula IV, Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.daf.on.br/lamego/T%F3pico%204.pdf.>. Acesso em 09.09.2009. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 252 \n\n \n\nLANNA, A. E. Gest\u00e3o das \u00e1guas. In: Aspectos institucionais da gest\u00e3o das \u00e1guas, Cap\u00edtulo 2. \n\n<http://www.iph.ufrgs.br/posgrad/disciplinas/hip78/1.pdf>. Acesso em 8 jul.2009. \n\n \n\nLANNA, A. E.; PEREIRA, J. S. Simula\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia do rio do \n\nSinos. In: Simp\u00f3sio \u00cdtalo-Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, 3, 1996, Gramado/RS. \n\nANAIS. [s.i.] ABES: ANDIS, v. 1, p. 78. \n\n \n\nLANNA, A. E. Sistemas de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: an\u00e1lise de alguns arranjos \n\ninstitucionais. In: Ci\u00eancia &amp; ambiente, vol. 1, n\u00b0 1, Santa Maria/RS: Editora da UFSM, 1990, p. \n\n21-56. \n\n \n\nLANNA, A. E. Instrumentos de planejamento e gest\u00e3o ambiental para a Amaz\u00f4nia, cerrado \n\ne pantanal: demandas e propostas \u2013 metodologia de gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\n(s\u00e9rie meio ambiente em debate; 36) Bras\u00edlia: IBAMA, 2001. \n\n \n\nLANNA, A. E. Relat\u00f3rio da oficina gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, Plano \n\nnacional de recursos h\u00eddricos, Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2005. \n\n \n\nLEAL, A. C. Gest\u00e3o das \u00e1guas no pontal do Paranapanema \u2013 S\u00e3o Paulo, Campinas/SP, 2000, \n\n225p. (tese de doutorado) Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas. \n\n \n\nLEINZ, V.; LEONARDOS, O. H. Gloss\u00e1rio geol\u00f3gico, 3.ed., SP: Ed. Nacional, 1982. \n\n \n\nLEIT\u00c3O, T. E.; ZUNGAILIA, E; FERREIRA, J. P. C. L. Reabilita\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos \n\ncontaminados: metodologias de abordagem. Recursos h\u00eddricos: Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \n\nRecursos H\u00eddricos, v. 14, n\u00b0 2 e 3, p. 29-40, 1993. \n\n \n\nLEME MACHADO, P. A. Recursos h\u00eddricos \u2013 Direito Brasileiro e Internacional, SP: \n\nMalheiros, 2002. \n\n \n\nLENZA, P. Direito constitucional esquematizado, 13. ed., SP: Saraiva, 2009. \n\n\n\n \n\n 253 \n\n \n\n \n\nLIMA, O. A. L. de. Geosistemas e recursos h\u00eddricos: \u00e1gua subterr\u00e2nea no Estado da Bahia. \n\nSalvador: Bahia An\u00e1lise &amp; Dados, v. 13, n\u00b0 especial, p. 391-402, 2003. \n\n \n\nLITTLE; P. E. (org.) Pol\u00edticas ambientais no Brasil: an\u00e1lises, instrumentos e experi\u00eancias, \n\nSP: Pier\u00f3polis; Bras\u00edlia: IIEB, 2003. \n\n \n\nLIU, D. H. F; LIPT\u00c1K, B. G. Groundwater and surface water pollution, EUA: Lewis \n\nPublishers, 2000. \n\n \n\nLOPES, A. A.; SANTOS, C.; BATTISTELLE, R. A. G.; YUBA, A. N.; SCHALCH, V.; \n\nInflu\u00eancia dos res\u00edduos s\u00f3lidos na qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas: o caso da bacia Tiet\u00ea-\n\njacar\u00e9 (UGRHI-13); In: ESP\u00cdNDOLA, E. L. G.; SCHALCH, V. (org.). Bacia hidrogr\u00e1fica: \n\ndiversas abordagens em pesquisa. S\u00e3o Carlos: Rima, vol 3, p. 260-276, 2004. \n\n \n\nLOPO MENDON\u00c7A, J. J. Crit\u00e9rios e m\u00e9todos de defini\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de prote\u00e7\u00e3o de \n\ncapta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea. Recursos h\u00eddricos: Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Recursos \n\nH\u00eddricos, v. 14, n\u00b0 2 e 3, p. 95-99, 1993. \n\n \n\nMACHADO, C. J. S (org.). Gest\u00e3o de \u00e1guas doces, RJ: Interci\u00eancia, 2004. \n\n \n\nMANOEL FILHO, J. M. \u00c1gua subterr\u00e2nea: hist\u00f3rico e import\u00e2ncia, In: FEITOSA, F. A. C;  \n\nMANOEL FILHO, J. M. Hidrogeologia: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es, Fortaleza: CPRM, LABHID-\n\nUFPE, 1997. \n\n \n\nMANOEL FILHO, J. M. Contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, In: FEITOSA, F. A. C; \n\nMANOEL FILHO, J. M. Hidrogeologia: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es, Fortaleza: CPRM, LABHID-\n\nUFPE, 1997. \n\n \n\nMARTINS, R. C; FELICIDADE, N. (org.). Uso e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil: \n\ndesafios te\u00f3ricos e pol\u00edtico-institucionais, vol. II, S\u00e3o Carlos: Rima, 2003. \n\n\n\n \n\n 254 \n\n \n\n \n\nMAGALH\u00c3ES JUNIOR, A. P. Indicadores ambientais e recursos h\u00eddricos: realidade e \n\nperspectivas para o Brasil a partir da experi\u00eancia francesa, RJ: Bertrand Brasil, 2007. \n\n \n\nMENTE, A. As condi\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas do Brasil. In: FEITOSA, F. A. C; MANOEL \n\nFILHO, J. M. Hidrogeologia: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es, Fortaleza: CPRM, LABHID-UFPE, 1997. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DE MEIO AMBIENTE. [Brasil] Avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no Brasil, SRH, 2002. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DE MEIO AMBIENTE. [Brasil] Organismos de Bacias, Maio/2002. Dispon\u00edvel \n\nem&lt;http://www.ana.gov.br/AcoesAdministrativas/CDOC/palestras2003.asp>. Acesso em 27 \n\njun.2007. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DE MEIO AMBIENTE. [Brasil] III Programa de suporte t\u00e9cnico \u00e0 gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos, Bras\u00edlia: SRH, ABEAS, 1999. \n\n \n\nMOLINAS, P. A.; VIEIRA, V. P. P. V. Marco legal e institucional das \u00e1guas subterr\u00e2neas no \n\nBrasil \u2013 breve contribui\u00e7\u00e3o ao aprimoramento do sistema jur\u00eddico institucional. In: ANAIS \n\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos, 12, Vit\u00f3ria/ES: ABRH, 1997. \n\n \n\nMONTEIRO, R. C. Estimativa espa\u00e7o-temporal da superf\u00edcie potenciom\u00e9trica do sistema \n\nAqu\u00edfero Guarani na cidade de Ribeir\u00e3o Preto, (tese de doutorado) Universidade Estadual \n\nPaulista, Instituto de Geoci\u00eancias, Rio Claro/SP: 2003. \n\n \n\nMORAES, A. de. Direito Constitucional, 14. ed., SP: Atlas, 2003. \n\n \n\nNASCIMENTO SILVA, GE. E. Do. A utiliza\u00e7\u00e3o dos rios internacionais e o Mercosul. In: \n\nPES, J. H. F. O Mercosul e as \u00e1guas: a harmoniza\u00e7\u00e3o, via Mercosul das normas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\n\u00e1guas transfronteiri\u00e7as do Brasil e da Argentina, Santa Maria/RS: Ed. da UFSM, 2005. \n\n \n\nNOVELINO, M. Direito constitucional, 3. ed., RJ: Forense; SP: M\u00e9todo, 2009. \n\n\n\n \n\n 255 \n\n \n\n \n\nOEA (Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos). Termo de refer\u00eancia: projeto prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental e gerenciamento sustent\u00e1vel integrado do Sistema aqu\u00edfero Guarani. FUNPAR. \n\nCuritiba: Global Environmental Facility, Banco Mundial, fev. 2001. \n\n \n\nOEA (Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos). Mapa esquem\u00e1tico do Aqu\u00edfero Guarani. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.geopolitica.ws>. Acesso em 1 jul.2009. \n\n \n\nOLIVEIRA, C. F. de. Construindo rela\u00e7\u00f5es internacionais em torno dos recursos h\u00eddricos, \n\nEncontro da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Ambiente e Sociedade. S\u00e3o \n\nPaulo, ANPPAS, p.1-16, 2004. \n\n \n\nOLIVEIRA, C. M. de. Instrumentos de pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos no Brasil. In: \n\nBacia hidrogr\u00e1fica: diversas abordagens em pesquisa, ESP\u00cdNDOLA, E.; WENDLAND, E.; \n\n(orgs), Bacia hidrogr\u00e1fica, diversas abordagens em pesquisa, vol. 3, SP: Rima, 2004. \n\n \n\nOLIVEIRA, M. A. S. de. Gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. In: Revista SANEAS, ano IX, n\u00b0 30, \n\njul/ago/set 2008, SP. p. 42/43. \n\n \n\nOLIVEIRA FILHO, A. Terra, planeta \u00e1gua. 2000. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.fnucut.org.br/saneamento/TERRA%20PLANETA%20%C1GUA%202.pdf.>. \n\nAcesso em: 21 jul.2003. \n\n \n\nPALMER, C. M. Principles of contaminant hydrogeology. Chelsea, Mich: Lewis Publishers, \n\n1992. \n\n \n\nPARO, Denise. A\u00e7\u00e3o conjunta une Uruguai, Paraguai, Argentina e Brasil: pa\u00edses discutem \n\nforma de recuperar o aqu\u00edfero Guarani, Curitiba, Gazeta do Povo, 01 fev.2000. \n\n \n\n\n\n \n\n 256 \n\n \n\nPASCHOAL DE FREITAS, F. \u00c1guas subterr\u00e2neas transfronteiri\u00e7as: o aqu\u00edfero Guarani e o \n\nprojeto do GEF/Banco Mundial (tese independente), In: ANAIS do Congresso Internacional de \n\nDireito Ambiental, vol.2, p. 162, SP: imprensa oficial, 2003. \n\n \n\nPAUPERIO, A. M. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do direito, RJ: Forense, 1977. \n\n \n\nPEIXINHO, M. M. A interpreta\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o e os princ\u00edpios fundamentais: elementos \n\npara uma hermen\u00eautica constitucional renovada, 3. ed. RJ: L\u00famen J\u00faris, 2003. \n\n \n\nPEREIRA, J. S.; A problem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos em algumas bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nbrasileiras. (Monografia) UFRGS, Porto Alegre: 1999. \n\n \n\nPES, J. H. F. O Mercosul e as \u00e1guas: a harmoniza\u00e7\u00e3o, via Mercosul das normas de prote\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s \u00e1guas transfronteiri\u00e7as do Brasil e da Argentina, Santa Maria/RS: Ed. da UFSM, 2005. \n\n \n\nPESSOA, M. D; MENTE, A; LEAL, O. Prov\u00edncias hidrogeol\u00f3gicas adotadas para o mapa \n\nhidrogeol\u00f3gico do Brasil na escala: 1:2.500.000. In: ANAIS do Congresso Brasileiro de \u00c1guas \n\nSubterr\u00e2neas, 1, Recife: ABAS, 1980, P. 461-468. \n\n \n\nPHILIPPI JR, A; ROM\u00c9RO, M. de A; BRUNA, G. C. Curso de gest\u00e3o ambiental, Barueri: \n\nManole, 2007. \n\n \n\nPINHATTI, A. L. Aspectos conceituais da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e sua aplica\u00e7\u00e3o no \n\ncaso das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, SP \u2013 (disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado), Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas, 1998. \n\n \n\nPIRES DO RIO, G. A.; MOURA, V. P. Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos: aspectos metodol\u00f3gicos. \n\nIn: II Encontro da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Ambiente e Sociedade, \n\n2004, Indaiatuba. Anais do II Encontro da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em \n\nAmbiente e Sociedade. Campinas/SP: ANPPAS, 2004a. \n\n \n\n\n\n \n\n 257 \n\n \n\nPIRES DO RIO, G. A.; MOURA, V. P. Alcances e limites do modelo de gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos no Brasil. In: M\u00f4nica Armond Serr\u00e3o; Aline Pinto de Almeida. (Org.). Educa\u00e7\u00e3o, \n\nambiente e sociedade id\u00e9ias e pr\u00e1ticas em debate. 1 ed. Serra: Companhia Sider\u00fargica de \n\nTubar\u00e3o, p. 53-71, 2004b. \n\n \n\nPOMPEU, C. T. Direito de \u00e1guas no Brasil, SP: Ed. Revista dos tribunais, 2006. \n\n \n\nPOMPEU, C. T. Recursos H\u00eddricos na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, In: Revista de Direito \n\nAdministrativo n\u00b0 186, out/nov/dez 1991, Renovar: RJ, pg. 10-25. \n\n \n\nPOMPEU, C. T. A gest\u00e3o das \u00e1guas e a compet\u00eancia estadual. In: MACHADO, C. J. S. (org.). \n\nGest\u00e3o de \u00e1guas doces, RJ: Interci\u00eancia, 2004, p. 39-71. \n\n \n\nPOPP, J. H. Geologia geral, 5. ed., SP: Ltc editora, 2009. \n\n \n\nPRANCE, G. T.; ELIAS, T. S. (eds.). Extinction is forever. New York: Botanical garden: 214-\n\n233. \n\n \n\nPRESS, SIEVER, GROTZINGER E JORDAN, Para entender a Terra, [tradu\u00e7\u00e3o: Rualdo \n\nMenegat], 4. ed., Porto Alegre: Bookman, 2006. \n\n \n\nPROJETO PIRACENA, Estudo dirigido sobre bacias hidrogr\u00e1ficas (Cartilha ambiental \n\nESSO). Dispon\u00edvel em&lt;http://www.cena.usp.br/piracena>. Acesso em 09 fev.2006. \n\n \n\nQUEIROZ, C. Interpreta\u00e7\u00e3o constitucional e poder judicial: sobre a epistemologia da \n\nconstru\u00e7\u00e3o constitucional. Coimbra: Coimbra editora, 2000. \n\n \n\nRAMOS, F.; OCCHIPINTI, A. G.; REICHARDT, N. A. V. N &amp; K.; MAGALH\u00c3ES, P. C. De.; \n\nCLEARY, R. W.; Engenharia hidrol\u00f3gica, RJ: ABRH: Editora da UFRJ, 1989. \n\n \n\nREBOU\u00c7AS, A. C; Uso inteligente da \u00e1gua, SP: escrituras, 2004. \n\n\n\n \n\n 258 \n\n \n\n \n\nREBOU\u00c7AS, A. C.; BRAGA, B.; TUNDISI, J. G.; (orgs.). \u00c1guas doces no Brasil: capital \n\necol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. 2.ed., SP: Escrituras, 2002. \n\n \n\nREBOU\u00c7AS, A. C. A dominialidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Brasil \u2013 II (coluna do Aldo), \n\nABAS INFORMA, Boletim informativo da ABAS, n\u00b0 159, set/2005.  \n\n \n\nREBOU\u00c7AS, A. C; \u00c1gua doce no Brasil e no mundo. In: REBOU\u00c7AS, A. C.; BRAGA, B.; \n\nTUNDISI, J. G.; (orgs.). \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. 2.ed., SP: \n\nEscrituras, 2002. \n\n \n\nREBOU\u00c7AS, A. C; Gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos grandes aqu\u00edferos. In: ANAIS do Congresso \n\nBrasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, Recife: p. 131-139, 1994b. \n\n \n\nR\u00caGO, J. C.; ALBUQUERQUE, J. P. T. O manejo integrado dos recursos h\u00eddricos em \n\npequenas bacias hidrogr\u00e1ficas no nordeste semi \u00e1rido do Brasil. In: ANAIS do Simp\u00f3sio \n\nBrasileiro de Recursos H\u00eddricos, vol. 1, 12, p. 247-254, Vit\u00f3ria/ES: ABRH, 1997 \n\n \n\nRIBEIRO, W. C. Geografia pol\u00edtica da \u00e1gua, SP: Annablume, 2008. \n\n \n\nROBERTSON, W; CHERRY, J. A.; SUDICKY E. A. Groundwater contamination from two \n\nsmall spetic systems on sand aquifers, 29:82-92, 1991. \n\n \n\nROSA, F. V. T. da. Elementos para estudo de viabilidade de projetos de explota\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nmineral, Campinas/SP, 1999. 138p. (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). Instituto de Geoci\u00eancias, \n\nUniversidade Estadual de Campinas. \n\n \n\nSANTOS, S. N. O compartilhamento das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais: um \n\nsubsistema da ordem ambiental internacional, 2004, p. 2. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.bvsde.paho.org/bvsacd/cd25/neves.pdf>. Acesso em 23 jul.2008. \n\n \n\n\n\n \n\n 259 \n\n \n\nS\u00c3O PAULO. Instituto Geol\u00f3gico. Mapeamento da vulnerabilidade e risco de polui\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo, vol. 1, CETESB:SP, 1997. \n\n \n\nSERRA, S. H. O tratamento constitucional das \u00e1guas minerais, SP, 2007, 308p. (tese de \n\ndoutorado) Faculdade de Direito, Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nSERRA, S. H. \u00c1guas minerais do Brasil: uma nova perspectiva jur\u00eddica, Campinas: \n\nMillennium, 2009. \n\n \n\nSETTI, A. A.; LIMA, J. E. F. W.; CHAVES, A. G. De M.; PEREIRA, I. De C. Introdu\u00e7\u00e3o ao \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos, Bras\u00edlia: ANEEL, ANA, 2001. \n\n \n\nSILVA, S. T. da. Aspectos jur\u00eddicos da prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. In: BENJAMIN, A. \n\nH. V; MILAR\u00c9, E. Revista de direito ambiental, ano 8, n\u00b0 32, out-dez/2003, SP: Ed. Revista dos \n\ntribunais, p. 159. \n\n \n\nSINELLI, O. Panorama hist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico sobre a \n\nhidrogeologia da Regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto. In: DAEE/IG (org.) Projeto de prote\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel do Sistema Aqu\u00edfero Guarani: Mem\u00f3ria Semin\u00e1rio Aqu\u00edfero \n\nGuarani, Ribeir\u00e3o Preto/SP, 2003a). \n\n \n\nSIRVINSKAS, L. P. Tutela constitucional do meio ambiente, SP: Saraiva, 2008. \n\n \n\nSOARES, G. F. S. Direito internacional do meio ambiente: emerg\u00eancia, obriga\u00e7\u00f5es e \n\nresponsabilidades, 2. ed., SP: Atlas, 2003. \n\n \n\nSOARES, G. F. S. Direito internacional do meio ambiente: emerg\u00eancia, obriga\u00e7\u00f5es e \n\nresponsabilidades, 2. ed., SP: Atlas, 2001. \n\n \n\n\n\n \n\n 260 \n\n \n\nSOARES, A. P.; SOARES, P. C.; BETT\u00da, D. F.; HOLZ, M. Compartimenta\u00e7\u00e3o estrutural da \n\nBacia do Paran\u00e1: a quest\u00e3o dos lineamentos e sua influ\u00eancia na distribui\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nAqu\u00edfero Guarani. Revista Geoci\u00eancias, v. 26, n\u00b0 4, Unesp: SP, 2007, p.  297-311.  \n\n \n\nSOUSA J\u00daNIOR, W. C. de. Gest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil: reflex\u00f5es, diagn\u00f3sticos e desafios, \n\nBras\u00edlia/DF: IIEB; SP: Peir\u00f3polis, 2004. \n\n \n\nSOUZA, L. C. de. A necessidade de ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de habita\u00e7\u00e3o, de \n\nplanejamento urbano de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, e de tratamento de efluentes em \u00e1reas de \n\nmananciais para prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e sua fauna aqu\u00e1tica (teses independentes). In: \n\nBENJAMIN, A. H. V. Direito ambiental: fauna, pol\u00edticas p\u00fablicas e instrumentos legais, ANAIS \n\ndo 8\u00b0 Congresso Internacional de Direito Ambiental, SP: IMESP, 2004. \n\n \n\nSOUZA LEAL, M. Gest\u00e3o ambiental de recursos h\u00eddricos por bacias hidrogr\u00e1ficas: \n\nsugest\u00f5es para o modelo brasileiro. RJ: UFRJ, Curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em engenharia, 230p. \n\n(disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). Engenharia civil. 1997. \n\n \n\nTEIXEIRA, W.; TOLEDO, M. C. M. De; FAIRCHILD, T. R.; TAIOLI, F. (orgs.). Decifrando a \n\nTerra. SP: Oficina de Textos, 2000. \n\n \n\nT\u00d3TH, J. Las aguas subterr\u00e2neas como agente geol\u00f3gico: causas, processos y \n\nmanifestaciones. Bolet\u00edn geol\u00f3gico y minero: revista bimestral de geologia, miner\u00eda y ci\u00eancias \n\nconexas, Madrid, v. 111, n. 4, p. 9-24, jul/ago 2000. \n\n  \n\nTRIBE, L.; DORF, M. Hermen\u00eautica constitucional, Belo Horizonte: Del Rey, 2007. \n\n \n\nTUCCI, C. E. M. (org.). Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o, 2. ed., Porto Alegre: Ed. \n\nUniversidade/UFRGS; ABRH, 2001. \n\n \n\nTUNDISI, J. G. \u00c1gua no S\u00e9culo XXI: enfrentando a escassez, S\u00e3o Carlos: Rima/Iie, 2003. \n\n \n\n\n\n \n\n 261 \n\n \n\nUNEP. Global enviroment Outlook 3: Past, Present and Future Perspectives. London: \n\nEarthscan, 2002a. In: RIBEIRO, W. C. Geografia pol\u00edtica da \u00e1gua, SP: Annablume, 2008. \n\n \n\nUNESCO \u2013 United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization. Water for people, \n\nwater for life: UN World Water Development Report, Paris, 2003. \n\n \n\nVALLAD\u00c3O, A. Direito das \u00e1guas, SP: Revista dos tribunais, 1931. \n\n \n\nVASQUES, A. C. Modelagem organizacional de um instituto de prepara\u00e7\u00e3o para estiagem \n\nno Estado do Cear\u00e1, com \u00eanfase na dessaliniza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea, Campinas/SP, 2002. \n\n240p. (tese de doutorado). Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas. \n\n \n\nVIDAL, C. L. R. Gest\u00e3o de aqu\u00edferos \u2013 generalidades. In: STACCIARINI, R. Avalia\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade dos recursos h\u00eddricos junto ao munic\u00edpio de Paul\u00ednia, Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil, \n\nCampinas/SP, 2002, 214 p. (tese de doutorado) Engenharia Agr\u00edcola, Universidade Estadual de \n\nCampinas. \n\n \n\nVIEGAS, E. C. Vis\u00e3o jur\u00eddica da \u00e1gua, Porto Alegre: livraria do advogado Ed., 2005. \n\n \n\nVIEGAS, E. C. Vis\u00e3o jur\u00eddica da \u00e1gua, Porto Alegre: livraria do advogado Ed., edi\u00e7\u00e3o \n\natualizada, 2007. \n\n \n\nYAHN FILHO, A. G. Conflito e coopera\u00e7\u00e3o na bacia do prata em rela\u00e7\u00e3o aos cursos d\u2019\u00e1gua \n\ninternacionais (de 1966 a 1992), SP, 2005. 147p. (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). Programa San \n\nTiago Dantas, Unesp, Unicamp, PUC/SP. \n\n \n\nYASSUDA, E. R. O gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas. Cadernos FUNDAP, ano 9, n\u00b0 16, \n\njun/89, p. 46-53. \n\n \n\nYOSHINAGA PEREIRA, S. Impactos da aplica\u00e7\u00e3o da vinha\u00e7a na \u00e1gua subterr\u00e2nea \u2013 In: \n\n\u00c1gua, Agricultura, e Meio Ambiente no Estado de SP: avan\u00e7os e desafios, p. 1-10, 2003. \n\n\n\n \n\n 262 \n\n \n\n \n\nZIMBRES, E. Guia avan\u00e7ado sobre \u00e1gua subterr\u00e2nea, Faculdade de Geologia da UFRJ, 2000. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.meioambiente.pro.br/agua/guia/aguasubterranea.htm>. Acesso em \n\n28 ago.2003. \n\n \n\nZOBY, J. L. G.; MATOS, B. \u00c1guas subterr\u00e2neas no Brasil e sua inser\u00e7\u00e3o na Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos. In: ANAIS do XII Congresso Brasileiro de \u00c1guas \n\nSubterr\u00e2neas, Florian\u00f3polis: ABAS, 2002. \n\n \n\nWAKIDA, F. T.; LERNER, D. L. Non-agricultural sources of groundwater nitrate: a review \n\nand case study. Water Research, 39:3-16, 2005. \n\n  \n\nWEIGAND, V. M. V Encontro nacional dos comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica, Aracaj\u00fa/SE, \n\nago.2003. \n\n \n\nWEIGHT, W. D; SONDEREGGER, J. L. Manual of applied field hydrogeology, EUA: \n\nMcGraw-Hill, 2001. \n\n \n\nWENDLAND, E; SCHALCH, V. (org.). Pesquisas em meio ambiente: subs\u00eddios para a gest\u00e3o \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas, volume 2, S\u00e3o Carlos: Rima, 2003. \n\n \n\nWINTER, T. C.; HARVEY, J. W.; FRANKE, O. L. ALLEY, W. M.; Ground water and \n\nsurface water, A single resource, U.S. Geological Survey Circular 1139, Denver, Colorado, \n\nUSA, 1998. \n\n \n\nWOLKMER, A. C. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento jur\u00eddico cr\u00edtico, 6. ed. rev. e atual. SP: Saraiva, \n\n2008.  \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n 263 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR: \n\n \n\n \n\nABAS (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas Subterr\u00e2neas). XII Congresso de \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\n2002. Pode faltar \u00e1gua no planeta azul. F\u00e1brica de comunica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.abas.org/cabas/nt_0008.php>. Acesso em 21 set. 2003. \n\n \n\nALLEMAR, A. Rios transfronteiri\u00e7os e desenvolvimento econ\u00f4mico. In: GUERRA, S.; \n\nFERREIRA JUNIOR, L. P. Direito internacional ambiental e do petr\u00f3leo, RJ: L\u00famen j\u00faris, 2009, \n\np. 35-49. \n\n \n\nALVES JR, W. J. F. Anota\u00e7\u00f5es pessoais do autor. Disciplina GA \u2013 009 Pol\u00edtica e Gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos. Aula n\u00b0 3, Instituto de Geoci\u00eancias, professor Dr. Hildebrando Herrmann, \n\nUnicamp, ministrada em 23/8/2005. \n\n \n\nALVES JR, W. J. F. Anota\u00e7\u00f5es pessoais do autor. Disciplina GA \u2013 009 Pol\u00edtica e Gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos. Aula n\u00b0 5, Instituto de Geoci\u00eancias, professora Dra. Sueli Yoshinaga Pereira, \n\nUnicamp, ministrada em 13/09/2005. \n\n \n\nBENJAMIN, A. H. (org.). Direito, \u00e1gua e vida. In: ANAIS do Congresso Internacional de \n\nDireito Ambiental, SP: imprensa oficial, 2003. \n\n \n\nCAETANO, L. C. A pol\u00edtica da \u00e1gua mineral: uma proposta de integra\u00e7\u00e3o para o Estado do \n\nRio de Janeiro, Campinas/SP, 2005. 329p. (tese de doutorado). Instituto de Geoci\u00eancias, \n\nUniversidade Estadual de Campinas. \n\n \n\nCAMPOS, N; STUDART, T. Gest\u00e3o de \u00e1guas: princ\u00edpios e pr\u00e1ticas, 2. ed., Porto Alegre: \n\nABRH, 2003. \n\n \n\n\n\n \n\n 264 \n\n \n\nCAMPOS, H. C. N. S. Modelaci\u00f3n conceptual y matem\u00e1tica del Acu\u00edfero Guarani, Cono \n\nSur. Acta Geologica Leopoldensia, Estudos tecnol\u00f3gicos, S\u00e9rie mapas, S\u00e3o Leopoldo: \n\nUNISINOS, 2000. \n\n \n\nC\u00c1NEPA, E. M.; GRASSI, L. A. T.; Os comit\u00eas de bacia no Rio Grande do Sul: forma\u00e7\u00e3o, \n\ndin\u00e2mica de funcionamento e perspectivas. Porto Alegre: Secretaria da Coordena\u00e7\u00e3o e \n\nPlanejamento do Estado do Rio Grande do Sul, 1998. In: Ci\u00eancia &amp; ambiente, vol. 1, n\u00b0 1, Santa \n\nMaria/RS: Editora da UFSM, 1990, p. 21-56. \n\n \n\nCAUBET, C. G. As grandes manobras de Itaipu: energia, diplomacia e direito na bacia do \n\nPrata, S\u00e3o Paulo: Acad\u00eamica, 1989. \n\n \n\nCEPAL \u2013 Comissi\u00f3n econ\u00f3mica para America Latina y el Caribe, Pol\u00edticas p\u00fablicas para el \n\ndesarrollo sustentable: La gestion integrada de cuencas. In: Divisi\u00f3n de recursos naturales y \n\nenergia para el Segundo Congresso Lationamericano de Cuencas Hidrogr\u00e1ficas, Venezuela, \n\nnov.1994. \n\n \n\nDICAPRIO, L. A \u00faltima hora. Los Angeles, Warner Bros Entertainment Inc., 2007, colorido/92 \n\nminutos, filme cinematogr\u00e1fico em DVD. \n\n \n\nELIAS, N. A sociedade dos indiv\u00edduos, RJ: Jorge Zahar Ed., 1994. \n\n \n\nFIORILLO, C. A. P. Curso de direito ambiental brasileiro, 5. ed, SP: Saraiva, 2004. \n\n \n\nFONSECA D. P. R. da; SIQUEIRA, J. C. de. Sobre as \u00e1guas: desafios e perspectivas, RJ: \n\nPUC-Rio; Aparecida/SP: Id\u00e9ias &amp; letras, 2004. \n\n \n\nFREIRE, C. C.; RIBEIRO, M. M. R.; PEREIRA, J. S.; Aspectos Legais da Gest\u00e3o das \u00c1guas \n\nSubterr\u00e2neas em Pernambuco \u2013 Brasil, 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.iica.org.uy/16-6-\n\npan3-pon5.htm>. Acesso em 25.6.2009. \n\n \n\n\n\n \n\n 265 \n\n \n\nFREITAS, V. P. de. (coord.). \u00c1guas \u2013 aspectos jur\u00eddicos e ambientais, 3. ed., Curitiba: Juru\u00e1, \n\n2008. \n\n \n\nGOULART, F. C. Avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o da explota\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas por empresas de transporte de \u00e1gua a granel nas regi\u00f5es metroplitanas de S\u00e3o \n\nPaulo e Campinas, Campinas/SP, 2007. 134p. (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). Instituto de \n\nGeoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas. \n\n \n\nGRAF, A. C. B. A tutela dos Estados sobre \u00e1guas, In: FREITAS, V. P. de. (coord.). \u00c1guas \u2013 \n\naspectos jur\u00eddicos e ambientais, 3. ed., Curitiba: Juru\u00e1, 2008. \n\n \n\nGUERRA, S; FERREIRA JUNIOR, L. P. (coord.). Direito internacional ambiental e do \n\npetr\u00f3leo, RJ: L\u00famen Juris, 2009. \n\n \n\nHEATH, R. C. Hidrologia b\u00e1sica de \u00e1gua subterr\u00e2nea, RS: Editora da UFRGS, 1982. \n\n \n\nIRIGARAY, C. T. J. H. Considera\u00e7\u00f5es sobre a dominialidade dos recursos h\u00eddricos no \n\nBrasil. In: BENJAMIN, A. H. (org.). Direito, \u00e1gua e vida. ANAIS do Congresso Internacional de \n\nDireito Ambiental, SP: imprensa oficial, 2003. \n\n \n\nKOPEZINSKI, I. Minera\u00e7\u00e3o x meio ambiente: considera\u00e7\u00f5es legais, principais impactos e \n\nseus processos modificadores, Porto Alegre: Ed. Universidade UFRGS, 2000. \n\n \n\nLEIS, H. R. A modernidade insustent\u00e1vel: as cr\u00edticas do ambientalismo \u00e0 sociedade \n\ncontempor\u00e2nea, Petr\u00f3polis, RJ: Vozes; Santa Catarina: UFSC, 1999. \n\n \n\nLEINZ, V; AMARAL, S. E. do. Geologia Geral, 14. ed., SP: Companhia editora nacional, 2003. \n\n \n\nMATEO, R. M. Tratado de derecho ambiental, vol. II, Madrid: Ed. Triviun, 1992. \n\n \n\nMIRANDA, E. E. de. \u00c1gua na natureza e na vida dos homens, Aparecida/SP: Id\u00e9ias &amp; letras, \n\n2004. \n\n\n\n \n\n 266 \n\n \n\n \n\nMOREIRA, M. M. A. M. A pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos avan\u00e7os recentes e novos \n\ndesafios: uso e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil, In: GRABHER, C.; BROCHI, D. F.; \n\nLAH\u00d3Z, F. C. C.; (coord.). A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos: buscando caminho para solu\u00e7\u00f5es, \n\nAmericana/SP, Cons\u00f3rcio PCJ, 2003. \n\n \n\nOLIVEIRA, C. C. de. Gest\u00e3o das \u00e1guas no estado federal, Porto Alegre: Sergio Antonio Fabris \n\nEditor, 2006. \n\n \n\nPACHECO BARROS, W. Curso de direito ambiental, 2. ed., SP: Atlas, 2008. \n\n \n\nPAULA, G. O. de. A \u00e1gua: percep\u00e7\u00f5es e compromisso \u2013 estudo de caso na regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Campinas, Campinas/SP, 2002. 360p. (tese de doutorado). Instituto de \n\nGeoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas. \n\n \n\nPELLACANI, C. R. Polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces superficiais &amp; responsabilidade civil, 3. \n\nreimpress\u00e3o. Curitiba: Juru\u00e1, 2007 \n\n \n\nPETRELLA, R. O manifesto da \u00e1gua: argumentos para um contrato mundial [trad. Vera \n\nLucia Mello Joscelyne], Petr\u00f3polis/RJ: Vozes, 2002. \n\n \n\nPHILIPPI JR, A; CAFF\u00c9 ALVES, A. (ed.). Curso interdisciplinar de direito ambiental, \n\nBarueri/SP: Manole, 2005. \n\n \n\nSERRANO, J. L. Principios de derecho ambiental y ecolog\u00eda jur\u00eddica, Madrid: Ed. Trotta, \n\n2007. \n\n \n\nSILVEIRA, P. A. da. Compet\u00eancia ambiental, 1. ed., 3. tiragem, Curitiba: Juru\u00e1, 2004. \n\n \n\nSOARES, R. N. G. \u00c1gua fonte de riquezas, Secretaria da Agricultura de S\u00e3o Paulo, SP: \n\nRevista dos Tribunais editora, 1953. \n\n \n\n\n\n \n\n 267 \n\n \n\nSOUZA, L. C. de. \u00c1guas e sua prote\u00e7\u00e3o, 1. ed., 2. tiragem, Curitiba: Juru\u00e1, 2005. \n\n \n\nSHIVA, V. Guerras por \u00e1gua: privatiza\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o e lucro, [trad. Georges Kormikiaris], SP: \n\nRadical livros, 2006. \n\n \n\nVAITSMAN, D. S; VAITSMAN, M. S. \u00c1gua mineral, RJ: Interci\u00eancia, 2005. \n\n \n\nVALE, A. R. do. Estrutura das normas de direitos fundamentais: repensando a distin\u00e7\u00e3o \n\nentre regras, princ\u00edpios e valores, SP: Saraiva, 2009. \n\n \n\nVAZ, P. A. B. O direito ambiental e os agrot\u00f3xicos: responsabilidade civil, penal e \n\nadministrativa, Porto Alegre: livraria do advogado, 2006. \n\n \n\nVILLIERS, M. de. \u00c1gua: como o uso deste precioso recurso natural poder\u00e1 acarretar a mais \n\ns\u00e9ria crise do S\u00e9culo XXI, [trad. Jos\u00e9 Kocerginsky]. RJ: Ediouro, 2002. \n\n \n\nXAVIER, R. S. (org.). A trajet\u00f3ria das pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil \u2013 uma reflex\u00e3o \n\nmultisetorial, Porto Alegre: Sagra Luzzatto, 2007. \n\n \n\nZARPELON, J. T. G. Aqu\u00edfero Guarani: um estudo sobre seus riscos e interesses \n\ninternacionais, UFSC, Revista cient\u00edfica FAMEC, 2005, Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.tratamentodeagua.com.br/a1/informativos/acervo.php?chave=3040&amp;cp=>. Acesso \n\nem 14 abr.2009. \n\n \n\nWOLF, A. T. Atlas of Internacional Freshwater Agreements. United Nations Environment \n\nProgramme: Nairobi (Kenya), 2002. \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n 268 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n- ANEXOS - \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 271 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nANEXO \u2013 I \n  \n \n\nLei n\u00b0 9.433/97 - Pol\u00edtica Nacional de Recursos \nH\u00eddricos \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 272 \n\n \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica \nCasa Civil \n\nSubchefia para Assuntos Jur\u00eddicos \n\nLEI N\u00ba 9.433, DE 8 DE JANEIRO DE 1997. \n\nMensagem de veto \n\nInstitui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema \nNacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o \ninciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\u00ba da Lei n\u00ba \n8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de \ndezembro de 1989. \n\n        O PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA Fa\u00e7o  saber  que   o    Congresso  Nacional decreta e eu sanciono  a  seguinte Lei: \n\nT\u00cdTULO I \n\nDA POL\u00cdTICA NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nDOS FUNDAMENTOS \n\n        Art. 1\u00ba A Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos baseia-se nos seguintes fundamentos: \n\n        I - a \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico; \n\n        II - a \u00e1gua \u00e9 um recurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico; \n\n        III - em situa\u00e7\u00f5es de escassez, o uso priorit\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos \u00e9 o consumo humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais; \n\n        IV - a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve sempre proporcionar o uso m\u00faltiplo das \u00e1guas; \n\n        V - a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do \nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos; \n\n        VI - a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e contar com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das \ncomunidades. \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nDOS OBJETIVOS \n\n        Art. 2\u00ba S\u00e3o objetivos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: \n\n        I - assegurar \u00e0 atual e \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es a necess\u00e1ria disponibilidade de \u00e1gua, em padr\u00f5es de qualidade adequados aos \nrespectivos usos; \n\n        II - a utiliza\u00e7\u00e3o racional e integrada dos recursos h\u00eddricos, incluindo o transporte aquavi\u00e1rio, com vistas ao desenvolvimento \nsustent\u00e1vel; \n\n        III - a preven\u00e7\u00e3o e a defesa contra eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos de origem natural ou decorrentes do uso inadequado dos \nrecursos naturais. \n\n\n\n \n\n 273 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nDAS DIRETRIZES GERAIS DE A\u00c7\u00c3O \n\n        Art. 3\u00ba Constituem diretrizes gerais de a\u00e7\u00e3o para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: \n\n        I - a gest\u00e3o sistem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos, sem dissocia\u00e7\u00e3o dos aspectos de quantidade e qualidade; \n\n        II - a adequa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e0s diversidades f\u00edsicas, bi\u00f3ticas, demogr\u00e1ficas, econ\u00f4micas, sociais e culturais \ndas diversas regi\u00f5es do Pa\u00eds; \n\n        III - a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental; \n\n        IV - a articula\u00e7\u00e3o do planejamento de recursos h\u00eddricos com o dos setores usu\u00e1rios e com os planejamentos regional, estadual \ne nacional; \n\n        V - a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a do uso do solo; \n\n        VI - a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas com a dos sistemas estuarinos e zonas costeiras. \n\n        Art. 4\u00ba A Uni\u00e3o articular-se-\u00e1 com os Estados tendo em vista o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos de interesse comum. \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\nDOS INSTRUMENTOS \n\n        Art. 5\u00ba S\u00e3o instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: \n\n        I - os Planos de Recursos H\u00eddricos; \n\n        II - o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes da \u00e1gua; \n\n        III - a outorga dos direitos de uso de recursos h\u00eddricos; \n\n        IV - a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos; \n\n        V - a compensa\u00e7\u00e3o a munic\u00edpios; \n\n        VI - o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos.  \n\nSE\u00c7\u00c3O I \n\nDOS PLANOS DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n        Art. 6\u00ba Os Planos de Recursos H\u00eddricos s\u00e3o planos diretores que visam a fundamentar e orientar a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \nNacional de Recursos H\u00eddricos e o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. \n\n        Art. 7\u00ba Os Planos de Recursos H\u00eddricos s\u00e3o planos de longo prazo, com horizonte de planejamento compat\u00edvel com o per\u00edodo \nde implanta\u00e7\u00e3o de seus programas e projetos e ter\u00e3o o seguinte conte\u00fado m\u00ednimo: \n\n        I - diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual dos recursos h\u00eddricos; \n\n        II - an\u00e1lise de alternativas de crescimento demogr\u00e1fico, de evolu\u00e7\u00e3o de atividades produtivas e de modifica\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es \nde ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\n\n\n \n\n 274 \n\n \n\n        III - balan\u00e7o entre disponibilidades e demandas futuras dos recursos h\u00eddricos, em quantidade e qualidade, com identifica\u00e7\u00e3o \nde conflitos potenciais; \n\n        IV - metas de racionaliza\u00e7\u00e3o de uso, aumento da quantidade e melhoria da qualidade dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis; \n\n        V - medidas a serem tomadas, programas a serem desenvolvidos e projetos a serem implantados, para o atendimento das \nmetas previstas; \n\n        VI - (VETADO) \n\n        VII - (VETADO) \n\n        VIII - prioridades para outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos; \n\n        IX - diretrizes e crit\u00e9rios para a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos; \n\n        X - propostas para a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas sujeitas a restri\u00e7\u00e3o de uso, com vistas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\n        Art. 8\u00ba Os Planos de Recursos H\u00eddricos ser\u00e3o elaborados por bacia hidrogr\u00e1fica, por Estado e para o Pa\u00eds. \n\nSE\u00c7\u00c3O II \n\nDO ENQUADRAMENTO DOS CORPOS DE \u00c1GUA EM CLASSES, SEGUNDO OS USOS PREPONDERANTES DA \u00c1GUA \n\n        Art. 9\u00ba O enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes da \u00e1gua, visa a: \n\n        I - assegurar \u00e0s \u00e1guas qualidade compat\u00edvel com os usos mais exigentes a que forem destinadas; \n\n        II - diminuir os custos de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, mediante a\u00e7\u00f5es preventivas permanentes. \n\n        Art. 10. As classes de corpos de \u00e1gua ser\u00e3o estabelecidas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nSE\u00c7\u00c3O III \n\nDA OUTORGA DE DIREITOS DE USO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n        Art. 11. O regime de outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos tem como objetivos assegurar o controle quantitativo e \nqualitativo dos usos da \u00e1gua e o efetivo exerc\u00edcio dos direitos de acesso \u00e0 \u00e1gua. \n\n        Art. 12. Est\u00e3o sujeitos a outorga pelo Poder P\u00fablico os direitos dos seguintes usos de recursos h\u00eddricos: \n\n        I - deriva\u00e7\u00e3o ou capta\u00e7\u00e3o de parcela da \u00e1gua existente em um corpo de \u00e1gua para consumo final, inclusive abastecimento \np\u00fablico, ou insumo de processo produtivo; \n\n        II - extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de aqu\u00edfero subterr\u00e2neo para consumo final ou insumo de processo produtivo; \n\n        III - lan\u00e7amento em corpo de \u00e1gua de esgotos e demais res\u00edduos l\u00edquidos ou gasosos, tratados ou n\u00e3o, com o fim de sua \ndilui\u00e7\u00e3o, transporte ou disposi\u00e7\u00e3o final;  \n\n        IV - aproveitamento dos potenciais hidrel\u00e9tricos; \n\n        V - outros usos que alterem o regime, a quantidade ou a qualidade da \u00e1gua existente em um corpo de \u00e1gua. \n\n        \u00a7 1\u00ba Independem de outorga pelo Poder P\u00fablico, conforme definido em regulamento: \n\n\n\n \n\n 275 \n\n \n\n        I - o uso de recursos h\u00eddricos para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de pequenos n\u00facleos populacionais, distribu\u00eddos no meio \nrural; \n\n        II - as deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos considerados insignificantes; \n\n        III - as acumula\u00e7\u00f5es de volumes de \u00e1gua consideradas insignificantes. \n\n        \u00a7 2\u00ba A outorga e a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica estar\u00e1 subordinada ao Plano \nNacional de Recursos H\u00eddricos, aprovado na forma do disposto no inciso VIII do art. 35 desta Lei, obedecida a disciplina da \nlegisla\u00e7\u00e3o setorial espec\u00edfica. \n\n        Art. 13. Toda outorga estar\u00e1 condicionada \u00e0s prioridades de uso estabelecidas nos Planos de Recursos H\u00eddricos e dever\u00e1 \nrespeitar a classe em que o corpo de \u00e1gua estiver enquadrado e a manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es adequadas ao transporte aquavi\u00e1rio, \nquando for o caso. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. A outorga de uso dos recursos h\u00eddricos dever\u00e1 preservar o uso m\u00faltiplo destes. \n\n        Art. 14. A outorga efetivar-se-\u00e1 por ato da autoridade competente do Poder Executivo Federal, dos Estados ou do Distrito \nFederal. \n\n        \u00a7 1\u00ba O Poder Executivo Federal poder\u00e1 delegar aos Estados e ao Distrito Federal compet\u00eancia para conceder outorga de direito \nde uso de recurso h\u00eddrico de dom\u00ednio da Uni\u00e3o. \n\n        \u00a7 2\u00ba (VETADO) \n\n        Art. 15. A outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos poder\u00e1 ser suspensa parcial ou totalmente, em definitivo ou por prazo \ndeterminado, nas seguintes circunst\u00e2ncias: \n\n        I - n\u00e3o cumprimento pelo outorgado dos termos da outorga; \n\n        II - aus\u00eancia de uso por tr\u00eas anos consecutivos;  \n\n        III - necessidade premente de \u00e1gua para atender a situa\u00e7\u00f5es de calamidade, inclusive as decorrentes de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \nadversas; \n\n        IV - necessidade de se prevenir ou reverter grave degrada\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n        V - necessidade de se atender a usos priorit\u00e1rios, de interesse coletivo, para os quais n\u00e3o se disponha de fontes alternativas;  \n\n        VI - necessidade de serem mantidas as caracter\u00edsticas de navegabilidade do corpo de \u00e1gua. \n\n        Art. 16. Toda outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos far-se-\u00e1 por prazo n\u00e3o excedente a trinta e cinco anos, \nrenov\u00e1vel. \n\n        Art. 17. (VETADO) \n\n        Art. 18. A outorga n\u00e3o implica a aliena\u00e7\u00e3o parcial das \u00e1guas, que s\u00e3o inalien\u00e1veis, mas o simples direito de seu uso. \n\nSE\u00c7\u00c3O IV \n\nDA COBRAN\u00c7A DO USO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n        Art. 19. A cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos objetiva: \n\n        I - reconhecer a \u00e1gua como bem econ\u00f4mico e dar ao usu\u00e1rio uma indica\u00e7\u00e3o de seu real valor; \n\n\n\n \n\n 276 \n\n \n\n        II - incentivar a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua;  \n\n        III - obter recursos financeiros para o financiamento dos programas e interven\u00e7\u00f5es contemplados nos planos de recursos \nh\u00eddricos. \n\n        Art. 20. Ser\u00e3o cobrados os usos de recursos h\u00eddricos sujeitos a outorga, nos termos do art. 12 desta Lei. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. (VETADO) \n\n        Art. 21. Na fixa\u00e7\u00e3o dos valores a serem cobrados pelo uso dos recursos h\u00eddricos devem ser observados, dentre outros: \n\n        I - nas deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e extra\u00e7\u00f5es de \u00e1gua, o volume retirado e seu regime de varia\u00e7\u00e3o;  \n\n        II - nos lan\u00e7amentos de esgotos e demais res\u00edduos l\u00edquidos ou gasosos, o volume lan\u00e7ado e seu regime de varia\u00e7\u00e3o e as \ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas, biol\u00f3gicas e de toxidade do afluente. \n\n        Art. 22. Os valores arrecadados com a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos ser\u00e3o aplicados prioritariamente na bacia \nhidrogr\u00e1fica em que foram gerados e ser\u00e3o utilizados: \n\n        I - no financiamento de estudos, programas, projetos e obras inclu\u00eddos nos Planos de Recursos H\u00eddricos; \n\n        II - no pagamento de despesas de implanta\u00e7\u00e3o e custeio administrativo dos \u00f3rg\u00e3os e entidades integrantes do Sistema \nNacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\n        \u00a7 1\u00ba A aplica\u00e7\u00e3o nas despesas previstas no inciso II deste artigo \u00e9 limitada a sete e meio por cento do total arrecadado. \n\n        \u00a7 2\u00ba Os valores previstos no caput deste artigo poder\u00e3o ser aplicados a fundo perdido em projetos e obras que alterem, de \nmodo considerado ben\u00e9fico \u00e0 coletividade, a qualidade, a quantidade e o regime de vaz\u00e3o de um corpo de \u00e1gua. \n\n        \u00a7 3\u00ba (VETADO) \n\n        Art. 23. (VETADO) \n\nSE\u00c7\u00c3O V \n\nDA COMPENSA\u00c7\u00c3O A MUNIC\u00cdPIOS \n\n        Art. 24. (VETADO) \n\nSE\u00c7\u00c3O VI \n\nDO SISTEMA DE INFORMA\u00c7\u00d5ES SOBRE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n        Art. 25. O Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos \u00e9 um sistema de coleta, tratamento, armazenamento e \nrecupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos e fatores intervenientes em sua gest\u00e3o. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Os dados gerados pelos \u00f3rg\u00e3os integrantes do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \nser\u00e3o incorporados ao Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos.  \n\n        Art. 26. S\u00e3o princ\u00edpios b\u00e1sicos para o funcionamento do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos: \n\n        I - descentraliza\u00e7\u00e3o da obten\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es; \n\n        II - coordena\u00e7\u00e3o unificada do sistema;  \n\n        III - acesso aos dados e informa\u00e7\u00f5es garantido \u00e0 toda a sociedade. \n\n\n\n \n\n 277 \n\n \n\n        Art. 27. S\u00e3o objetivos do Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos: \n\n        I - reunir, dar consist\u00eancia e divulgar os dados e informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa dos recursos h\u00eddricos \nno Brasil; \n\n        II - atualizar permanentemente as informa\u00e7\u00f5es sobre disponibilidade e demanda de recursos h\u00eddricos em todo o territ\u00f3rio \nnacional; \n\n        III - fornecer subs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Recursos H\u00eddricos. \n\nCAP\u00cdTULO V \n\nDO RATEIO DE CUSTOS DAS OBRAS DE USO M\u00daLTIPLO, DE INTERESSE COMUM OU COLETIVO \n\n        Art. 28. (VETADO) \n\nCAP\u00cdTULO VI \n\nDA A\u00c7\u00c3O DO PODER P\u00daBLICO \n\n        Art. 29. Na implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, compete ao Poder Executivo Federal: \n\n        I - tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o e ao funcionamento do Sistema Nacional de Gerenciamento de \nRecursos H\u00eddricos; \n\n        II - outorgar os direitos de uso de recursos h\u00eddricos, e regulamentar e fiscalizar os usos, na sua esfera de compet\u00eancia; \n\n        III - implantar e gerir o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos, em \u00e2mbito nacional; \n\n        IV - promover a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. O Poder Executivo Federal indicar\u00e1, por decreto, a autoridade respons\u00e1vel pela efetiva\u00e7\u00e3o de outorgas de \ndireito de uso dos recursos h\u00eddricos sob dom\u00ednio da Uni\u00e3o. \n\n        Art. 30. Na implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cabe aos Poderes Executivos Estaduais e do Distrito \nFederal, na sua esfera de compet\u00eancia: \n\n        I - outorgar os direitos de uso de recursos h\u00eddricos e regulamentar e fiscalizar os seus usos; \n\n        II - realizar o controle t\u00e9cnico das obras de oferta h\u00eddrica; \n\n        III - implantar e gerir o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos, em \u00e2mbito estadual e do Distrito Federal;  \n\n        IV - promover a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental. \n\n        Art. 31. Na implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, os Poderes Executivos do Distrito Federal e dos \nmunic\u00edpios promover\u00e3o a integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas locais de saneamento b\u00e1sico, de uso, ocupa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do solo e de meio \nambiente com as pol\u00edticas federal e estaduais de recursos h\u00eddricos. \n\nT\u00cdTULO II \n\nDO SISTEMA NACIONAL DE GERENCIAMENTO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nDOS OBJETIVOS E DA COMPOSI\u00c7\u00c3O \n\n\n\n \n\n 278 \n\n \n\n        Art. 32. Fica criado o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, com os seguintes objetivos: \n\n        I - coordenar a gest\u00e3o integrada das \u00e1guas; \n\n        II - arbitrar administrativamente os conflitos relacionados com os recursos h\u00eddricos; \n\n        III - implementar a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos; \n\n        IV - planejar, regular e controlar o uso, a preserva\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; \n\n        V - promover a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos. \n\n        Art. 33. Integram o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos: \nI - o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos; \nII - os Conselhos de Recursos H\u00eddricos dos Estados e do Distrito Federal; \nIII - os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nIV - os \u00f3rg\u00e3os dos poderes p\u00fablicos federal, estaduais e municipais cujas compet\u00eancias se relacionem com a gest\u00e3o de recursos \nh\u00eddricos; \nV - as Ag\u00eancias de \u00c1gua. \n\n        Art. 33. Integram o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000) \n\n        I \u2013 o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos;  (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000) \n\n        I-A. \u2013 a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas;   (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000) \n\n        II \u2013 os Conselhos de Recursos H\u00eddricos dos Estados e do Distrito Federal;  (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000) \n\n        III \u2013 os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica;   (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000) \n\n        IV \u2013 os \u00f3rg\u00e3os dos poderes p\u00fablicos federal, estaduais, do Distrito Federal e municipais cujas compet\u00eancias se relacionem com \n         a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos;  (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000) \n\n        V \u2013 as Ag\u00eancias de \u00c1gua.  (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000) \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nDO CONSELHO NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n        Art. 34. O Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u00e9 composto por: \n\n        I - representantes dos Minist\u00e9rios e Secretarias da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica com atua\u00e7\u00e3o no gerenciamento ou no uso de \nrecursos h\u00eddricos;  \n\n        II - representantes indicados pelos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos;  \n\n        III - representantes dos usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos;  \n\n        IV - representantes das organiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. O n\u00famero de representantes do Poder Executivo Federal n\u00e3o poder\u00e1 exceder \u00e0 metade mais um do total dos \nmembros do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\n        Art. 35. Compete ao Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos: \n\n\n\n \n\n 279 \n\n \n\n        I - promover a articula\u00e7\u00e3o do planejamento de recursos h\u00eddricos com os planejamentos nacional, regional, estaduais e dos \nsetores usu\u00e1rios; \n\n        II - arbitrar, em \u00faltima inst\u00e2ncia administrativa, os conflitos existentes entre Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos; \n\n        III - deliberar sobre os projetos de aproveitamento de recursos h\u00eddricos cujas repercuss\u00f5es extrapolem o \u00e2mbito dos Estados \nem que ser\u00e3o implantados; \n\n        IV - deliberar sobre as quest\u00f5es que lhe tenham sido encaminhadas pelos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos ou pelos \nComit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica; \n\n        V - analisar propostas de altera\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o pertinente a recursos h\u00eddricos e \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos; \n\n        VI - estabelecer diretrizes complementares para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, aplica\u00e7\u00e3o de seus \ninstrumentos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos; \n\n        VII - aprovar propostas de institui\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica e estabelecer crit\u00e9rios gerais para a elabora\u00e7\u00e3o de \nseus regimentos; \n\n        VIII - (VETADO) \n\n        IX - acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos e determinar as provid\u00eancias necess\u00e1rias ao cumprimento \nde suas metas; \n\n        IX \u2013 acompanhar a execu\u00e7\u00e3o e aprovar o Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos e determinar as provid\u00eancias necess\u00e1rias ao \ncumprimento de suas metas; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000) \n\n        X - estabelecer crit\u00e9rios gerais para a outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos e para a cobran\u00e7a por seu uso. \n\n        Art. 36. O Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos ser\u00e1 gerido por: \n\n        I - um Presidente, que ser\u00e1 o Ministro titular do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal;  \n\n        II - um Secret\u00e1rio Executivo, que ser\u00e1 o titular do \u00f3rg\u00e3o integrante da estrutura do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos \nH\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nDOS COMIT\u00caS DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA \n\n        Art. 37. Os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica ter\u00e3o como \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o: \n\n        I - a totalidade de uma bacia hidrogr\u00e1fica; \n\n        II - sub-bacia hidrogr\u00e1fica de tribut\u00e1rio do curso de \u00e1gua principal da bacia, ou de tribut\u00e1rio desse tribut\u00e1rio; ou \n\n        III - grupo de bacias ou sub-bacias hidrogr\u00e1ficas cont\u00edguas. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. A institui\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica em rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o ser\u00e1 efetivada por ato do \nPresidente da Rep\u00fablica. \n\n        Art. 38. Compete aos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica, no \u00e2mbito de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o: \n\n        I - promover o debate das quest\u00f5es relacionadas a recursos h\u00eddricos e articular a atua\u00e7\u00e3o das entidades intervenientes; \n\n        II - arbitrar, em primeira inst\u00e2ncia administrativa, os conflitos relacionados aos recursos h\u00eddricos; \n\n\n\n \n\n 280 \n\n \n\n        III - aprovar o Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia; \n\n        IV - acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia e sugerir as provid\u00eancias necess\u00e1rias ao cumprimento de \nsuas metas; \n\n        V - propor ao Conselho Nacional e aos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos as acumula\u00e7\u00f5es, deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e \nlan\u00e7amentos de pouca express\u00e3o, para efeito de isen\u00e7\u00e3o da obrigatoriedade de outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos, de \nacordo com os dom\u00ednios destes;  \n\n        VI - estabelecer os mecanismos de cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos e sugerir os valores a serem cobrados; \n\n        VII - (VETADO) \n\n        VIII - (VETADO) \n\n        IX - estabelecer crit\u00e9rios e promover o rateio de custo das obras de uso m\u00faltiplo, de interesse comum ou coletivo. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Das decis\u00f5es dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica caber\u00e1 recurso ao Conselho Nacional ou aos Conselhos \nEstaduais de Recursos H\u00eddricos, de acordo com sua esfera de compet\u00eancia. \n\n        Art. 39. Os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica s\u00e3o compostos por representantes: \n\n        I - da Uni\u00e3o; \n\n        II - dos Estados e do Distrito Federal cujos territ\u00f3rios se situem, ainda que parcialmente, em suas respectivas \u00e1reas de \natua\u00e7\u00e3o; \n\n        III - dos Munic\u00edpios situados, no todo ou em parte, em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; \n\n        IV - dos usu\u00e1rios das \u00e1guas de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o;  \n\n        V - das entidades civis de recursos h\u00eddricos com atua\u00e7\u00e3o comprovada na bacia. \n\n        \u00a7 1\u00ba O n\u00famero de representantes de cada setor mencionado neste artigo, bem como os crit\u00e9rios para sua indica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o \nestabelecidos nos regimentos dos comit\u00eas, limitada a representa\u00e7\u00e3o dos poderes executivos da Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e \nMunic\u00edpios \u00e0 metade do total de membros. \n\n        \u00a7 2\u00ba Nos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica de bacias de rios fronteiri\u00e7os e transfronteiri\u00e7os de gest\u00e3o compartilhada, a \nrepresenta\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o dever\u00e1 incluir um representante do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. \n\n        \u00a7 3\u00ba Nos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica de bacias cujos territ\u00f3rios abranjam terras ind\u00edgenas devem ser inclu\u00eddos \nrepresentantes: \n\n        I - da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio - FUNAI, como parte da representa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o; \n\n        II - das comunidades ind\u00edgenas ali residentes ou com interesses na bacia. \n\n        \u00a7 4\u00ba A participa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o nos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica com \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o restrita a bacias de rios sob dom\u00ednio \nestadual, dar-se-\u00e1 na forma estabelecida nos respectivos regimentos. \n\n        Art. 40. Os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica ser\u00e3o dirigidos por um Presidente e um Secret\u00e1rio, eleitos dentre seus membros. \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\nDAS AG\u00caNCIAS DE \u00c1GUA \n\n\n\n \n\n 281 \n\n \n\n        Art. 41. As Ag\u00eancias de \u00c1gua exercer\u00e3o a fun\u00e7\u00e3o de secretaria executiva do respectivo ou respectivos Comit\u00eas de Bacia \nHidrogr\u00e1fica. \n\n        Art. 42. As Ag\u00eancias de \u00c1gua ter\u00e3o a mesma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o de um ou mais Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. A cria\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias de \u00c1gua ser\u00e1 autorizada pelo Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos ou pelos \nConselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos mediante solicita\u00e7\u00e3o de um ou mais Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n\n        Art. 43. A cria\u00e7\u00e3o de uma Ag\u00eancia de \u00c1gua \u00e9 condicionada ao atendimento dos seguintes requisitos: \n\n        I - pr\u00e9via exist\u00eancia do respectivo ou respectivos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica; \n\n        II - viabilidade financeira assegurada pela cobran\u00e7a do uso dos recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. \n\n        Art. 44. Compete \u00e0s Ag\u00eancias de \u00c1gua, no \u00e2mbito de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o: \n\n        I - manter balan\u00e7o atualizado da disponibilidade de recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; \n\n        II - manter o cadastro de usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos; \n\n        III - efetuar, mediante delega\u00e7\u00e3o do outorgante, a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos; \n\n        IV - analisar e emitir pareceres sobre os projetos e obras a serem financiados com recursos gerados pela cobran\u00e7a pelo uso de \nRecursos H\u00eddricos e encaminh\u00e1-los \u00e0 institui\u00e7\u00e3o financeira respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o desses recursos; \n\n        V - acompanhar a administra\u00e7\u00e3o financeira dos recursos arrecadados com a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos em sua \n\u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; \n\n        VI - gerir o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; \n\n        VII - celebrar conv\u00eanios e contratar financiamentos e servi\u00e7os para a execu\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias; \n\n        VIII - elaborar a sua proposta or\u00e7ament\u00e1ria e submet\u00ea-la \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do respectivo ou respectivos Comit\u00eas de Bacia \nHidrogr\u00e1fica; \n\n        IX - promover os estudos necess\u00e1rios para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; \n\n        X - elaborar o Plano de Recursos H\u00eddricos para aprecia\u00e7\u00e3o do respectivo Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica; \n\n        XI - propor ao respectivo ou respectivos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica: \n\n        a) o enquadramento dos corpos de \u00e1gua nas classes de uso, para encaminhamento ao respectivo Conselho Nacional ou \nConselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos, de acordo com o dom\u00ednio destes; \n\n        b) os valores a serem cobrados pelo uso de recursos h\u00eddricos;  \n\n        c) o plano de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos arrecadados com a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos;  \n\n        d) o rateio de custo das obras de uso m\u00faltiplo, de interesse comum ou coletivo. \n\nCAP\u00cdTULO V \n\nDA SECRETARIA EXECUTIVA DO CONSELHO NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n        Art. 45. A Secretaria Executiva do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos ser\u00e1 exercida pelo \u00f3rg\u00e3o integrante da estrutura do \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n \n\n 282 \n\n \n\n        Art. 46. Compete \u00e0 Secretaria Executiva do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos: \nI - prestar apoio administrativo, t\u00e9cnico e financeiro ao Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos; \nII - coordenar a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos e encaminh\u00e1-lo \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Recursos \nH\u00eddricos;  \nIII - instruir os expedientes provenientes dos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos e dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nIV - coordenar o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos; \nV - elaborar seu programa de trabalho e respectiva proposta or\u00e7ament\u00e1ria anual e submet\u00ea-los \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional \nde Recursos H\u00eddricos. \n\n        Art. 46. Compete \u00e0 Secretaria Executiva do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos:  (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000) \n\n        I \u2013 prestar apoio administrativo, t\u00e9cnico e financeiro ao Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos;  (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei \n9.984, de 2000) \n\n        II \u2013 revogado;  (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000) \n\n        III \u2013 instruir os expedientes provenientes dos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos e dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica;\" \n(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000) \n\n        IV \u2013 revogado;\" (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000) \n\n        V \u2013 elaborar seu programa de trabalho e respectiva proposta or\u00e7ament\u00e1ria anual e submet\u00ea-los \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Conselho \nNacional de Recursos H\u00eddricos.  (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000) \n\nCAP\u00cdTULO VI \n\nDAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES CIVIS DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n        Art. 47. S\u00e3o consideradas, para os efeitos desta Lei, organiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos: \n\n        I - cons\u00f3rcios e associa\u00e7\u00f5es intermunicipais de bacias hidrogr\u00e1ficas; \n\n        II - associa\u00e7\u00f5es regionais, locais ou setoriais de usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos; \n\n        III - organiza\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e de ensino e pesquisa com interesse na \u00e1rea de recursos h\u00eddricos; \n\n        IV - organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais com objetivos de defesa de interesses difusos e coletivos da sociedade; \n\n        V - outras organiza\u00e7\u00f5es reconhecidas pelo Conselho Nacional ou pelos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos. \n\n        Art. 48. Para integrar o Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos, as organiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos devem ser \nlegalmente constitu\u00eddas. \n\nT\u00cdTULO III \n\nDAS INFRA\u00c7\u00d5ES E PENALIDADES \n\n        Art. 49. Constitui infra\u00e7\u00e3o das normas de utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos superficiais ou subterr\u00e2neos: \n\n        I - derivar ou utilizar recursos h\u00eddricos para qualquer finalidade, sem a respectiva outorga de direito de uso; \n\n        II - iniciar a implanta\u00e7\u00e3o ou implantar empreendimento relacionado com a deriva\u00e7\u00e3o ou a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, \nsuperficiais ou subterr\u00e2neos, que implique altera\u00e7\u00f5es no regime, quantidade ou qualidade dos mesmos, sem autoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \nou entidades competentes; \n\n        III - (VETADO) \n\n\n\n \n\n 283 \n\n \n\n        IV - utilizar-se dos recursos h\u00eddricos ou executar obras ou servi\u00e7os relacionados com os mesmos em desacordo com as \ncondi\u00e7\u00f5es estabelecidas na outorga; \n\n        V - perfurar po\u00e7os para extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea ou oper\u00e1-los sem a devida autoriza\u00e7\u00e3o; \n\n        VI - fraudar as medi\u00e7\u00f5es dos volumes de \u00e1gua utilizados ou declarar valores diferentes dos medidos; \n\n        VII - infringir normas estabelecidas no regulamento desta Lei e nos regulamentos administrativos, compreendendo instru\u00e7\u00f5es \ne procedimentos fixados pelos \u00f3rg\u00e3os ou entidades competentes; \n\n        VIII - obstar ou dificultar a a\u00e7\u00e3o fiscalizadora das autoridades competentes no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es. \n\n        Art. 50. Por infra\u00e7\u00e3o de qualquer disposi\u00e7\u00e3o legal ou regulamentar referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os hidr\u00e1ulicos, \nderiva\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio ou administra\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, ou pelo n\u00e3o atendimento das solicita\u00e7\u00f5es feitas, \no infrator, a crit\u00e9rio da autoridade competente, ficar\u00e1 sujeito \u00e0s seguintes penalidades, independentemente de sua ordem de \nenumera\u00e7\u00e3o: \n\n        I - advert\u00eancia por escrito, na qual ser\u00e3o estabelecidos prazos para corre\u00e7\u00e3o das irregularidades; \n\n        II - multa, simples ou di\u00e1ria, proporcional \u00e0 gravidade da infra\u00e7\u00e3o, de R$ 100,00 (cem reais) a R$ 10.000,00 (dez mil reais); \n\n        III - embargo provis\u00f3rio, por prazo determinado, para execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e obras necess\u00e1rias ao efetivo cumprimento das \ncondi\u00e7\u00f5es de outorga ou para o cumprimento de normas referentes ao uso, controle, conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; \n\n        IV - embargo definitivo, com revoga\u00e7\u00e3o da outorga, se for o caso, para repor incontinenti, no seu antigo estado, os recursos \nh\u00eddricos, leitos e margens, nos termos dos arts. 58 e 59 do C\u00f3digo de \u00c1guas ou tamponar os po\u00e7os de extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea. \n\n        \u00a7 1\u00ba Sempre que da infra\u00e7\u00e3o cometida resultar preju\u00edzo a servi\u00e7o p\u00fablico de abastecimento de \u00e1gua, riscos \u00e0 sa\u00fade ou \u00e0 vida, \nperecimento de bens ou animais, ou preju\u00edzos de qualquer natureza a terceiros, a multa a ser aplicada nunca ser\u00e1 inferior \u00e0 metade \ndo valor m\u00e1ximo cominado em abstrato. \n\n        \u00a7 2\u00ba No caso dos incisos III e IV, independentemente da pena de multa, ser\u00e3o cobradas do infrator as despesas em que \nincorrer a Administra\u00e7\u00e3o para tornar efetivas as medidas previstas nos citados incisos, na forma dos arts. 36, 53, 56 e 58 do C\u00f3digo \nde \u00c1guas, sem preju\u00edzo de responder pela indeniza\u00e7\u00e3o dos danos a que der causa. \n\n        \u00a7 3\u00ba Da aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas neste t\u00edtulo caber\u00e1 recurso \u00e0 autoridade administrativa competente, nos termos do \nregulamento. \n\n        \u00a7 4\u00ba Em caso de reincid\u00eancia, a multa ser\u00e1 aplicada em dobro. \n\nT\u00cdTULO IV \n\nDAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS E TRANSIT\u00d3RIAS \n\n        Art. 51. Os cons\u00f3rcios e associa\u00e7\u00f5es intermunicipais de bacias hidrogr\u00e1ficas mencionados no art. 47 poder\u00e3o receber \ndelega\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional ou dos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos, por prazo determinado, para o exerc\u00edcio de \nfun\u00e7\u00f5es de compet\u00eancia das Ag\u00eancias de \u00c1gua, enquanto esses organismos n\u00e3o estiverem constitu\u00eddos. \n\n        Art. 51. O Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos e os Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos poder\u00e3o delegar a \norganiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos relacionadas no art. 47 desta Lei, por prazo determinado, o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es de compet\u00eancia \ndas Ag\u00eancias de \u00c1gua, enquanto esses organismos n\u00e3o estiverem constitu\u00eddos. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 10.881, de 2004) \n\n        Art. 52. Enquanto n\u00e3o estiver aprovado e regulamentado o Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos, a utiliza\u00e7\u00e3o dos potenciais \nhidr\u00e1ulicos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica continuar\u00e1 subordinada \u00e0 disciplina da legisla\u00e7\u00e3o setorial espec\u00edfica. \n\n        Art. 53. O Poder Executivo, no prazo de cento e vinte dias a partir da publica\u00e7\u00e3o desta Lei, encaminhar\u00e1 ao Congresso \nNacional projeto de lei dispondo sobre a cria\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias de \u00c1gua. \n\n\n\n \n\n 284 \n\n \n\n        Art. 54. O art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, passa a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \n\n\"Art. 1\u00ba ............................................................................. \n\n........................................................................................ \n\nIII - quatro inteiros e quatro d\u00e9cimos por cento \u00e0 Secretaria de Recursos H\u00eddricos do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos \nH\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal; \n\nIV - tr\u00eas inteiros e seis d\u00e9cimos por cento ao Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica - DNAEE, do Minist\u00e9rio de Minas e \nEnergia; \n\nV - dois por cento ao Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia. \n\n.................................................................................... \n\n\u00a7 4\u00ba A cota destinada \u00e0 Secretaria de Recursos H\u00eddricos do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal \nser\u00e1 empregada na implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \nH\u00eddricos e na gest\u00e3o da rede hidrometeorol\u00f3gica nacional. \n\n\u00a7 5\u00ba A cota destinada ao DNAEE ser\u00e1 empregada na opera\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de sua rede hidrometeorol\u00f3gica, no estudo dos recursos \nh\u00eddricos e em servi\u00e7os relacionados ao aproveitamento da energia hidr\u00e1ulica.\" \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Os novos percentuais definidos no caput deste artigo entrar\u00e3o em vigor no prazo de cento e oitenta dias \ncontados a partir da data de publica\u00e7\u00e3o desta Lei. \n\n        Art. 55. O Poder Executivo Federal regulamentar\u00e1 esta Lei no prazo de cento e oitenta dias, contados da data de sua \npublica\u00e7\u00e3o. \n\n        Art. 56. Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\n        Art. 57. Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio. \n\n        Bras\u00edlia, 8 de janeiro de 1997; 176\u00ba da Independ\u00eancia e 109\u00ba da Rep\u00fablica. \n\nFERNANDO HENRIQUE CARDOSO \nGustavo Krause \n\nEste texto n\u00e3o substitui o publicado no D.O.U. de 9.1.1997 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 285 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nANEXO \u2013 II  \n \n\nCont\u00e9m DVD programa ABAS"}]}}}