{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19982"}, {"@name": "filename", "#text": "3413_MestradoEstelaCabe%c3%a7o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "II  \n \n\n RESUMO  \n\n \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico proporciona uma oportunidade de crescimento pessoal e \n\nprofissional, sendo uma etapa fundamental para a forma\u00e7\u00e3o de um professor. O presente \n\nrelat\u00f3rio, realizado no \u00e2mbito do Mestrado em Ensino da Biologia e da Geologia no 3\u00ba Ciclo \n\ndo Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio, descreve o est\u00e1gio pedag\u00f3gico concretizado na \n\nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz, no ano letivo de 2012/2013. O relat\u00f3rio teve por objetivo \n\ndescrever, analisar e refletir sobre todas as atividades realizadas, as pr\u00e1ticas vividas e as \n\ncompet\u00eancias adquiridas e desenvolvidas ao longo da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada.  \n\nEste relat\u00f3rio \u00e9 uma s\u00edntese das atividades desenvolvidas nos seguintes dom\u00ednios: Pr\u00e1tica \n\nde Ensino Supervisionada, Atividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio Escolar, Atividades de \n\nInterven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar e Atividades de Natureza Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gica. \n\nO trabalho desenvolvido ao longo do est\u00e1gio e durante a escrita do relat\u00f3rio revelou-se \n\num tempo importante para vivenciar e refletir a realidade do quotidiano da profiss\u00e3o professor \n\ne para compreender os desafios da mesma. Das v\u00e1rias componentes do est\u00e1gio, destacou-se a \n\npr\u00e1tica letiva, porque foi em torno dela que decorreu o est\u00e1gio, tendo o professor estagi\u00e1rio, \n\natrav\u00e9s da mesma, tido a oportunidade de evoluir pessoal e profissionalmente. As atividades e \n\nas reflex\u00f5es realizadas permitiram adquirir conhecimentos e compet\u00eancias imprescind\u00edveis \n\npara um profissional do ensino e contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o integral do professor \n\nestagi\u00e1rio.  \n\n \nPalavras - chave: Est\u00e1gio pedag\u00f3gico, Escola, Professor, Reflex\u00e3o, Pr\u00e1tica letiva. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIII  \n \n\nABSTRACT  \n\n \n\nIn-service teacher training provides an opportunity for personal and professional growth \n\nbeing a fundamental step for the formation of a teacher. This report describes the teaching \n\npractice realized within the Master in Biology and Geology Teaching in the 3rd Cycle of \n\nBasic Education and Secondary Education at the Secondary School Jaime Moniz in the \n\nacademic year 2012/2013. This report aimed to describe, analyze and reflect on all the \n\nactivities realized, the lived practices and skills acquired and developed during the Supervised \n\nTeaching Practice. \n\nThis report is a summary of the activities developed in the following domains: \n\nSupervised Teaching Practice, Integration Activities in Middle School, Intervention Activities \n\nat the School Community and Scientific-Pedagogical Nature activities.   \n\nThe work done over the teaching practice and during the writing of this report was an \n\nimportant time to experience and reflect the reality of the everyday life of teacher profession \n\nand understand the everyday challenges of this profession. Of the various components of the \n\nteaching practice, is emphasized the teaching practice because it was around it held the \n\npractice, and through which the trainee teacher had the opportunity to develop herself \n\npersonally and professionally. The activities and the reflections allowed to acquire essential \n\nknowledge and skills for an education professional and contributed to the integral formation \n\nof the student teacher. \n\n \n\nKey - words: Teaching Stage, School, Teacher, Reflection, Teaching practice. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIV  \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, \u00e0 minha m\u00e3e e ao meu companheiro Marco, por todo o apoio e coragem \n\nque sempre transmitiram e por toda a paci\u00eancia e confian\u00e7a que depositaram em mim. \n\n\u00c0 Dire\u00e7\u00e3o Executiva da Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz agrade\u00e7o por todo o \n\nacolhimento e boa vontade, visto que foram sempre muito prestativos. Obrigado pela \n\noportunidade de estagiar na vossa Escola.  \n\nObrigado \u00e0 orientadora cooperante Teresa Visinho por me ter ajudado a descobrir o que \u00e9 \n\nser professor; obrigado por ter acompanhado esta etapa da minha vida. Ser\u00e1 sempre muito \n\nimportante para mim, pois foi pela sua m\u00e3o que dei os primeiros passos como professora.  \n\n\u00c0 Orientadora Cient\u00edfica Dora Pombo o meu obrigado. Foi e \u00e9 uma mestre na verdadeira \n\nace\u00e7\u00e3o da palavra. Aprendi muito consigo. \n\nAgrade\u00e7o ao Orientador Cient\u00edfico Domingos Rodrigues, as suas palavras foram \n\nmarcantes e decisivas.  \n\nAos meus alunos - ser\u00e3o sempre muito especiais - obrigado por todas as aprendizagens \n\nque realizamos juntos. Foi com muito gosto e orgulho que fui vossa professora. \n\n\u00c0 minha colega de est\u00e1gio Cristina Rodrigues, fomos companheiras de jornada e amigas, \n\nobrigado.  \n\n\u00c0 M\u00e1rcia, amiga, obrigado por tudo, pela for\u00e7a transmitida, pela pessoa e exemplo que \n\n\u00e9s.  \n\nAo meu colega R\u00faben Sousa, pelo seu otimismo e palavras positivas. \n\n\u00c0s minhas amigas An\u00edsia Correia e N\u00e9lia Sousa. A vossa for\u00e7a foi sempre importante \n\npara mim.  \n\nAos professores do grupo de Biologia e Geologia, muito obrigado pelo acolhimento. \u00c0 \n\ndiretora de turma Maria Gilda Gouveia Gama e ao professor de F\u00edsica e Qu\u00edmica Fl\u00e1vio \n\nRaba\u00e7al obrigado por toda a vossa prestabilidade.  \n\n\u00c0 Professora Doutora Susana Fontinha e aos funcion\u00e1rios do Parque Natural da Madeira, \n\nobrigado pelo vosso pr\u00e9stimo e disponibilidade.  \n\nObrigado a todos os funcion\u00e1rios da Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz, em especial \u00e0 Dona \n\nIrene e \u00e0 Dona Teresa pelo vosso pr\u00e9stimo e simpatia.  \n\nA todos os que diretamente e indiretamente colaboram para a concretiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio. \n\nMuito obrigado. \n\n \n\n \n\n\n\nV  \n \n\n\u00cdNDICE   \n\n  \n\nRESUMO .................................................................................................................................. II \n\nABSTRACT ............................................................................................................................. III \n\nAGRADECIMENTOS ............................................................................................................. IV \n\n\u00cdNDICE ..................................................................................................................................... V \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................. 6 \n\nII. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA ESCOLA ................................................................................. 9 \n\nIII.   PR\u00c1TICA DE ENSINO SUPERVISIONADA ............................................................... 12 \n\nA. Pr\u00e1tica Letiva ................................................................................................................. 12 \n\nB. Atividades Extracurriculares ......................................................................................... 33 \n\nC. Observa\u00e7\u00e3o de Aulas ..................................................................................................... 39 \n\nIV.    ATIVIDADES DE INTEGRA\u00c7\u00c3O NO MEIO ESCOLAR .......................................... 48 \n\nA. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Turma ............................................................................................... 48 \n\nB. Estudo de Caso .............................................................................................................. 55 \n\nV.   ATIVIDADES DE INTERVEN\u00c7\u00c3O NA COMUNIDADE ESCOLAR ...................... 68 \n\nVI.    ATIVIDADE DE NATUREZA CIENT\u00cdFICO \u2013 PEDAG\u00d3GICA ................................. 76 \n\nVII.   REFLEX\u00c3O FINAL ..................................................................................................... 106 \n\nVIII.  REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ......................................................................... 108 \n\nIX.     ANEXOS ..................................................................................................................... 121 \n\n \n\n \n\n\n\n6  \n \n\n \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nConforme Andrade (2005, citado por Januario, 2008, p. \n\n4), \u201c\u00c9 portanto, o Est\u00e1gio (...) a parte em que o \n\nlicenciando vai assumir pela primeira vez a sua \n\nidentidade profissional e sentir na pele o compromisso \n\ncom o aluno, com sua fam\u00edlia, com sua comunidade \n\ncom a institui\u00e7\u00e3o escolar\u201d  \n\n \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico \u00e9 o culminar de uma das fases de forma\u00e7\u00e3o de um professor, sendo, \n\npor isso, uma etapa fundamental para a forma\u00e7\u00e3o integral do professor estagi\u00e1rio, porque, \n\npara al\u00e9m de possibilitar a inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica letiva, se revela um tempo importante para \n\nvivenciar a realidade do quotidiano da profiss\u00e3o e para que o professor estagi\u00e1rio perceba os \n\ndesafios que a carreira lhe oferecer\u00e1. \u00c9, com efeito, um per\u00edodo de crescimento pessoal e \n\nprofissional, em que s\u00e3o estabelecidos elos entre a Universidade (teoria), a Escola (pr\u00e1tica) e a \n\ncomunidade escolar, importantes na aquisi\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia profissional necess\u00e1ria para \n\nfuturas atua\u00e7\u00f5es em contexto escolar, ao n\u00edvel dos conhecimentos pedag\u00f3gicos, \n\nadministrativos e da organiza\u00e7\u00e3o do ambiente escolar, promovendo, assim, a obten\u00e7\u00e3o de uma \n\nvis\u00e3o global acerca da profiss\u00e3o (Filho, 2010; Katieli &amp; Paz, 2012; Oliveira &amp; Cunha, 2014; \n\nScocuglia, 2005).   \n\nDurante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento tem por base a dial\u00e9tica \n\nentre os professores/orientadores e o professor estagi\u00e1rio, para que estes possam refletir, \n\ndialogar e discutir as pr\u00e1ticas da sala de aula e para que o professor estagi\u00e1rio possa evoluir \n\ncom a experi\u00eancia de um profissional do ensino, iniciando a forma\u00e7\u00e3o da sua pr\u00f3pria \n\nidentidade profissional (Borssoi, 2008). Passerini (2007) considera que: \n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o do professor \u00e9 cont\u00ednuo, inicia-se antes do curso de gradua\u00e7\u00e3o, \n\nnas intera\u00e7\u00f5es com os atores que fizeram e fazem parte de sua forma\u00e7\u00e3o. E este processo \n\nsofre influ\u00eancia dos acontecimentos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos, culturais, possibilitando novos \n\nmodos de pensar e diferentes maneiras de agir perante a realidade que o professor est\u00e1 \n\ninserido (p. 18).  \n\nCom o presente relat\u00f3rio, pretende-se analisar criticamente o planeamento, conce\u00e7\u00e3o, \n\ndiscuss\u00e3o e reflex\u00e3o de todas as atividades realizadas durante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico no \u00e2mbito \n\ndo Mestrado em Ensino da Biologia e da Geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino \n\nSecund\u00e1rio, na Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz (ESJM). \n\n\n\n7  \n \n\nEste relat\u00f3rio est\u00e1 estruturado em cinco Cap\u00edtulos:  \n\n1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Escola \u2013 Onde foi realizada uma an\u00e1lise acerca do meio escolar em \n\nque a Escola est\u00e1 inserida, desde o historial, localiza\u00e7\u00e3o, princ\u00edpios norteadores, \n\nprojeto educativo, at\u00e9 ao espa\u00e7o f\u00edsico, estrutura e funcionamento e indicadores do \n\ncontexto escolar.  \n\n2. Pr\u00e1tica de ensino supervisionada \u2013 Na qual foram tratados todos os aspetos relativos \n\nao processo de ensino-aprendizagem \u2013 pr\u00e1tica letiva, onde \u00e9 exposto o planeamento, a \n\ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (realiza\u00e7\u00e3o) e avalia\u00e7\u00e3o, as atividades extracurriculares e a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de aulas \u00e0 colega do n\u00facleo de est\u00e1gio. \n\n3. Atividades de integra\u00e7\u00e3o no meio escolar \u2013 Nas quais foram abordados todos os \n\naspetos referentes \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da turma da minha responsabilidade e ao estudo de \n\ncaso realizado sobre um dos alunos da turma.  \n\n4. Atividades de interven\u00e7\u00e3o na comunidade escolar \u2013 No \u00e2mbito das quais foi exposta a \n\nforma como a atividade \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d foi concebida, realizada e avaliada. \n\n5. Atividade de natureza cient\u00edfico - pedag\u00f3gica \u2013 Na qual foram tratados todos os \n\naspetos relativos a conce\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o acerca do projeto de investiga\u00e7\u00e3o \n\nintitulado de \u201cAn\u00e1lise quantitativa dos termos da \u00e1rea cient\u00edfica de Geologia \n\nsugeridos pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o em dois manuais escolares da disciplina de \n\nBiologia e Geologia do 10\u00ba ano\u201d. \n\n \n\nIntervenientes do est\u00e1gio pedag\u00f3gico  \n\n \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico foi realizado na ESJM, e o n\u00facleo de est\u00e1gio pedag\u00f3gico foi \n\nformado pela professora estagi\u00e1ria Cristina Rodrigues, por mim e pela orientadora cooperante \n\nprofessora Teresa Visinho, professora de Biologia e Geologia.  \n\nO apoio e colabora\u00e7\u00e3o entre mim e a colega de n\u00facleo de est\u00e1gio foi fundamental na \n\nsuplanta\u00e7\u00e3o desta etapa t\u00e3o importante, pois permitiu a partilha de dificuldades e a sua \n\nsupera\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo que constru\u00edmos v\u00e1rias aprendizagens em conjunto, atrav\u00e9s do \n\ntrabalho em grupo e colaborativo.   \n\nOs orientadores supervisores foram: para \u00e1rea cient\u00edfica de Biologia, a Professora \n\nDoutora Dora Pombo e, para a \u00e1rea cient\u00edfica de Geologia, o Professor Doutor Domingos \n\nRodrigues, ambos professores e investigadores da Universidade da Madeira.  \n\nDurante a pr\u00e1tica letiva, a orientadora cooperante assistiu a todas as aulas e as mesmas \n\nforam analisadas e refletidas em conjunto pelo n\u00facleo de est\u00e1gio. Cada um dos professores \n\n\n\n8  \n \n\nsupervisores assistiu a tr\u00eas aulas, sendo que tamb\u00e9m estas foram objeto de an\u00e1lise e reflex\u00e3o. \n\nDurante o processo reflexivo, eram examinados os pontos positivos e os pontos a melhorar \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s aulas lecionadas por mim. Nas reuni\u00f5es, discutiram-se, de igual modo, todas as \n\nplanifica\u00e7\u00f5es (plano de Unidade e plano de aula), estruturaram-se todas as atividades letivas e \n\nn\u00e3o letivas (atividade de interven\u00e7\u00e3o na comunidade escolar e outras atividades), debateram-\n\nse todas as atividades de avalia\u00e7\u00e3o dos alunos (testes de avalia\u00e7\u00e3o, relat\u00f3rios, quest\u00f5es-aula e \n\ntrabalhos) e refletiu-se acerca da avalia\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\nA presen\u00e7a e orienta\u00e7\u00e3o da professora Teresa Visinho em todas as aulas, assim como as \n\nconsequentes reflex\u00f5es, revelaram-se muito prof\u00edcuas, uma vez que contribu\u00edram para uma \n\nmelhor consciencializa\u00e7\u00e3o dos pontos a melhorar no meu desempenho, resultando no \n\naperfei\u00e7oamento do meu trabalho. \n\nA turma que me foi atribu\u00edda para lecionar a disciplina de Biologia e Geologia foi o 10\u00ba1 \n\nda \u00e1rea de ci\u00eancias e tecnologias. A turma estava constitu\u00edda por 25 alunos, sendo que 15 \n\npertenciam ao sexo feminino e 10 ao sexo masculino, com idades compreendidas entre os 14 \n\ne os 15 anos, n\u00e3o havendo alunos repetentes. A turma era empenhada, participativa, din\u00e2mica \n\ne trabalhadora, tendo os seus alunos excelentes resultados em todas as disciplinas e \n\nperspetivas profissionais bem vincadas. A grande maioria gostava da disciplina de Biologia e \n\nGeologia e admitia n\u00e3o ter dificuldades na mesma.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9  \n \n\nII. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA ESCOLA \n\n \n\nUm conhecimento aprofundado por parte do professor, da Escola e da sua realidade, \n\nassim como dos seus alunos e da comunidade escolar \u00e9 fundamental para o entendimento do \n\nmeio escolar onde est\u00e1 inserido e a sua consequente integra\u00e7\u00e3o, permitindo-lhe uma a\u00e7\u00e3o \n\ncontextualizada, tendo em conta \u201ccom quem\u201d e \u201cpara quem\u201d est\u00e1 a trabalhar (Santos, 2012).  \n\nComo forma de orientar os professores, alunos e funcion\u00e1rios, tendo em conta as metas, \n\nvalores e miss\u00e3o, a Escola possui um Projeto Educativo de Escola, um Plano Anual de Escola \n\ne um Regulamento Interno, com o intuito de todos os intervenientes no processo educativo \n\ntrabalharem para os mesmos objetivos, sendo que a principal meta da Escola Secund\u00e1ria \n\nJaime Moniz \u00e9 o sucesso dos seus alunos.  \n\n \n\nA Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz (ESJM) \n\n \n\nA ESJM localiza-se no Largo Jaime Moniz, na Freguesia de Santa Maria Maior, no \n\nConcelho do Funchal. Esta Escola, tamb\u00e9m denominada de Liceu do Funchal, foi fundada em \n\n1836 e \u00e9 uma Escola de refer\u00eancia na Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira. Tem por miss\u00e3o garantir \n\numa forma\u00e7\u00e3o integral dos alunos e rege-se por tr\u00eas pilares fundamentais: a tradi\u00e7\u00e3o a \n\ninova\u00e7\u00e3o e a excel\u00eancia. Nesta Escola, cultivam-se os seguintes valores: m\u00e9rito, trabalho, \n\nexig\u00eancia, respeito, disciplina, responsabilidade, toler\u00e2ncia e solidariedade, tendo como \n\npremissa o sucesso pessoal e profissional dos alunos em termos de educa\u00e7\u00e3o e cidadania \n\n(Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz [ESJM], 2012-2013). \n\n Os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o desta Escola s\u00e3o o Conselho Executivo, constitu\u00eddo pelo Presidente \n\ndo Conselho Executivo e por quatro Vice-Presidentes, o Conselho da Comunidade Educativa, \n\no Conselho Pedag\u00f3gico e o Conselho Administrativo. Al\u00e9m disto, a Escola possui estruturas \n\nde apoio \u00e0 administra\u00e7\u00e3o, nomeadamente o Secretariado do Conselho Executivo, a Assessoria \n\nJur\u00eddica, os representantes do Conselho Executivo, os Coordenadores dos Departamentos, os \n\nDelegados das Disciplinas, os Coordenadores das Disciplinas, os Coordenadores das \n\nAtividades Extracurriculares e os Coordenadores de cada ano de escolaridade (Escola \n\nSecund\u00e1ria Jaime Moniz [ESJM], 2013a).  \n\n \n\nProjeto Educativo de Escola e prioridades de interven\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO Projeto Educativo de Escola \u00e9 um indicador da identidade da Escola, pretendendo \n\norientar a comunidade escolar no sentido de todos trabalharem para os mesmos objetivos. \n\n\n\n10  \n \n\nEste documento deve ser visto como uma ferramenta de administra\u00e7\u00e3o das escolas e um pilar \n\nna orienta\u00e7\u00e3o da sua postura. Deve ser capaz, a partir das condi\u00e7\u00f5es, recursos dispon\u00edveis e \n\ndas particularidades dos seus alunos, de colmatar as necessidades educativas, tendo sempre \n\ncomo principal intuito o sucesso dos estudantes (Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz [ESJM], \n\n2013b). \n\nUma das prioridades de interven\u00e7\u00e3o/metas na ESJM era a \u00e1rea pedag\u00f3gica, com o \n\nobjetivo de apoiar os alunos na supera\u00e7\u00e3o das suas dificuldades e melhorar o n\u00edvel de sucesso \n\nescolar, tendo em conta a unicidade dos alunos, a diversidade sociocultural e as dificuldades \n\nde aprendizagem. Al\u00e9m disto, tinha como prop\u00f3sitos a promo\u00e7\u00e3o do uso de m\u00e9todos, t\u00e9cnicas \n\ne estrat\u00e9gias de estudo, a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos alunos, a conce\u00e7\u00e3o de um ambiente de \n\naprendizagem estimulante, a valoriza\u00e7\u00e3o e a planifica\u00e7\u00e3o das aulas e das atividades e a \n\nconce\u00e7\u00e3o de novas atividades que enrique\u00e7am os alunos (ESJM, 2013b).  \n\n \n\nEspa\u00e7o f\u00edsico da Escola  \n\n \n\nA ESJM \u00e9 constitu\u00edda atualmente por dois edif\u00edcios: um edif\u00edcio principal e um edif\u00edcio \n\nanexo. No total, a Escola possui cinquenta e sete salas de aula, duas salas de Educa\u00e7\u00e3o Visual, \n\numa sala de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, cinco laborat\u00f3rios de F\u00edsico-Qu\u00edmica, seis salas de \n\nInform\u00e1tica, uma sala de Multim\u00e9dia, um laborat\u00f3rio de fotografia. Al\u00e9m disto, a Escola tem \n\num pavilh\u00e3o gimnodesportivo, uma piscina coberta, um campo de futebol, um gin\u00e1sio e um \n\npolidesportivo. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s instala\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 disciplina de Biologia e Geologia, a Escola disp\u00f5e \n\nde tr\u00eas laborat\u00f3rios de Biologia e Geologia, com diverso material de laborat\u00f3rio e reagentes, \n\num laborat\u00f3rio de apoio \u00e0s atividades pr\u00e1ticas, cole\u00e7\u00f5es de rochas e minerais, mapas \n\ngeol\u00f3gicos, modelos biol\u00f3gicos e ainda p\u00f3steres e document\u00e1rios sobre v\u00e1rios conte\u00fados \n\nlecionados na disciplina de Biologia e Geologia. A Escola beneficia, ainda, de um museu que \n\ncont\u00e9m expostos v\u00e1rios elementos outrora usados num laborat\u00f3rio de Biologia e Geologia, \n\ncomo microsc\u00f3pios, animais embalsamados, embri\u00f5es humanos conservados e materiais \n\ndiversos.  \n\nA Escola possui, tamb\u00e9m, outras instala\u00e7\u00f5es de apoio, como uma sala de trabalho dos \n\ndocentes, um gabinete de diretores de turma, um gabinete de assessoria aos diretores de \n\nturma, um gabinete do aluno, dois audit\u00f3rios, uma sala de reuni\u00f5es, um gabinete da \n\nassocia\u00e7\u00e3o de estudantes, vinte e cinco espa\u00e7os destinados \u00e0 administra\u00e7\u00e3o (salas de grupo, \n\n\n\n11  \n \n\nsalas de departamento, gabinetes de apoio aos servi\u00e7os administrativos, etc.), duas bibliotecas, \n\ndois bares destinados aos alunos e um bar destinado aos professores. \n\n \n\nIndicadores do contexto escolar \n\n \n\nA ESJM possui uma oferta curricular bastante diversificada e abrangente, tendo \n\ndispon\u00edveis v\u00e1rios cursos cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos, profissionais e cursos de educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o. Tinha tamb\u00e9m uma oferta variada de atividades extracurriculares com m\u00faltiplos \n\nclubes e projetos. \n\nNo ano letivo de 2012/2013, estavam inscritos 2 352 alunos, 91% destes em cursos \n\ncient\u00edficos, 6% em cursos profissionais e 3% em cursos de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, sendo a taxa \n\nde aprova\u00e7\u00e3o de 73% no 10\u00ba ano, 87% no 11\u00ba ano e de 60% no 12\u00ba ano (ESJM, 2013b). \n\nTendo em conta que o ambiente familiar do aluno \u00e9 condicionante do seu desempenho \n\nescolar, importa fazer uma an\u00e1lise do mesmo. Um indicador que forneceu dados importantes \n\nacerca do ambiente familiar foi a percentagem de alunos que recorreu aos Servi\u00e7os de A\u00e7\u00e3o \n\nSocial Escolar. Dos alunos da Escola, apenas 29% foram apoiados por este servi\u00e7o, sendo que \n\n22% dos pais se encontravam desempregados. Cerca de 26% dos pais dos alunos possu\u00eda \n\nforma\u00e7\u00e3o superior, 25% terminou o secund\u00e1rio ou 7\u00ba ano do liceu, 28% concluiu o 3\u00ba ciclo do \n\nensino b\u00e1sico ou 5\u00ba ano do liceu, e apenas 22% possu\u00eda o 1\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico (ESJM, \n\n2013b).  \n\nNo ano letivo 2012/2013, as aulas foram ministrados por 270 professores, sendo que o \n\ngrupo disciplinar de Biologia e Geologia era composto por 23 docentes, respons\u00e1veis pela \n\nleciona\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias disciplinas dentro da \u00e1rea de Biologia e Geologia. Era tamb\u00e9m da \n\nresponsabilidade dos docentes de Biologia e Geologia a horta da Escola, o clube de ci\u00eancias \n\n\u201cAmigos do Ambiente\u201d, o projeto editorial \u201cEscola Saud\u00e1vel\u201d e os projetos Eco-Escolas e \n\nParque Natural \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, desenvolvidos, em parceira com a Dire\u00e7\u00e3o Regional \n\nda Educa\u00e7\u00e3o (ESJM, 2013b). \n\nO bom funcionamento da Escola dependia tamb\u00e9m do apoio dos 83 funcion\u00e1rios de a\u00e7\u00e3o \n\neducativa (ESJM, 2013b).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n12  \n \n\nIII. PR\u00c1TICA DE ENSINO SUPERVISIONADA  \n\n \n\nA pr\u00e1tica de ensino supervisionada incluiu a pr\u00e1tica letiva, desde a conce\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino- aprendizagem, as atividades extracurriculares efetuadas no \n\n\u00e2mbito da pr\u00e1tica letiva e a observa\u00e7\u00e3o de aulas \u00e0 colega do n\u00facleo de est\u00e1gio. Apesar da \n\npr\u00e1tica letiva e a observa\u00e7\u00e3o serem duas atividades distintas, s\u00e3o concomitantemente \n\ncomplementares, uma vez que a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental ao aprimoramento do trabalho \n\nrealizado na pr\u00e1tica letiva.  \n\n    \n\nA. Pr\u00e1tica Letiva  \n \n\nComo institui\u00e7\u00e3o social onde se executa o ato educativo no seu modo mais formal, a \n\nEscola possui como principal fun\u00e7\u00e3o o desenvolvimento dos alunos a v\u00e1rios n\u00edveis: afetivo, \n\npsicomotor, \u00e9tico, moral e emocional, visando contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis e participativos. Desta forma, a Escola, para al\u00e9m de ensinar e formar, \u00e9 tamb\u00e9m \n\num espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o, troca de experi\u00eancias, informa\u00e7\u00f5es e din\u00e2mica de rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nindiv\u00edduos da comunidade educativa, particularmente, no que concerne \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre \n\nprofessores e alunos e entre alunos, em que s\u00e3o aprendidos valores como o respeito, a \n\nresponsabilidade, a entreajuda e a partilha (Cavaliere, 2002; Ferreira &amp; Souza, 2010). \n\nO professor n\u00e3o pode ser apenas aquele que transmite conhecimentos aos alunos, tem \n\ntamb\u00e9m de ajud\u00e1-los a descobrir, estruturar e orientar o seu conhecimento. O professor tem de \n\nser um mestre, em quem os alunos possam confiar a \u201caprender a ser\u201d e a \u201caprender a fazer\u201d \n\n(Alvarenga, 2011; Freire, 1996). \n\nDefrontar as necessidades do quotidiano escolar n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil; ser professor \u00e9 \n\num desafio constante, que vai para al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o da teoria. A pr\u00e1tica letiva deve ter por \n\nfinalidade fornecer ao professor a prepara\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o para \u201caprender \n\nfazendo\u201d, atrav\u00e9s do confronto com a realidade e da adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 profiss\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o na \n\nsala de aula \u00e9 essencial para aprender a pr\u00e1tica profissional (Freire, 1996; Pelozo, 2007).  \n\nPimenta e Anastasiou (2002, citados por Mazzioni, 2013, p. 7) afirmam que \u201cao aprender \n\num conte\u00fado, apreende-se tamb\u00e9m determinada forma de pens\u00e1-lo e de elabor\u00e1-lo, motivo \n\npelo qual cada \u00e1rea exige formas de ensinar e de aprender espec\u00edficas, que explicitem as \n\nrespectivas l\u00f3gicas\u201d. O ensino da Biologia e Geologia coloca v\u00e1rios desafios ao professor. \n\n Para Fernandes (1998, p. 2), uma percentagem elevada de alunos v\u00ea a disciplina de \n\nBiologia e Geologia como uma disciplina com muitos \u201cnomes, ciclos e tabelas a serem \n\ndecorados, enfim, uma disciplina \u201cchata\u201d. Assim a quest\u00e3o que se coloca \u00e9: como atrair \n\n\n\n13  \n \n\nalunos?\u201d. Ora, durante a sua forma\u00e7\u00e3o, um professor da disciplina de Biologia e Geologia \n\ndeve implementar estrat\u00e9gias promotoras da literacia cient\u00edfica mas que ao mesmo tempo \n\nsejam cativantes e motivadoras para os alunos e que sejam estrat\u00e9gias de ensino baseadas no \n\nconstrutivismo, como o V de Gowin e os mapas de conceitos (Fel\u00edcio &amp; Oliveira, 2008; \n\nPelozo, 2007; Valadares &amp; Fonseca, 2004). \n\nDesta forma, o professor para al\u00e9m de preparar e ministrar as suas aulas, \u00e9 tamb\u00e9m um \n\naprendiz constante, que reflete, melhora e coloca em pr\u00e1tica os seus conhecimentos, tomando \n\nas suas pr\u00f3prias decis\u00f5es e assumindo a responsabilidade das mesmas.  \n\nSendo que a Biologia e a Geologia est\u00e3o em constante evolu\u00e7\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o, durante a \n\nsua forma\u00e7\u00e3o, o professor de Biologia e Geologia dever\u00e1 tamb\u00e9m tomar consci\u00eancia da \n\nimport\u00e2ncia da atualiza\u00e7\u00e3o do seu conhecimento e da relev\u00e2ncia em transmitir com rigor \n\ncient\u00edfico todas as inova\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es que v\u00e3o surgindo (Barbosa &amp; Canalli, 2011; Fel\u00edcio \n\n&amp; Oliveira, 2008; Pelozo, 2007). \n\n \n\n1. Conce\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva \n\n \n\nNo in\u00edcio do ano letivo, foi-me atribu\u00edda uma das turmas que estavam sob a \n\nresponsabilidade da orientadora cooperante, o 10\u00ba1. A pr\u00e1tica letiva iniciou-se no dia 19 de \n\nsetembro de 2012, o primeiro dia de aulas, e teve o seu t\u00e9rmino no dia 26 de abril de 2013, \n\ntendo sido lecionados um total de 78 tempos letivos, que compreenderam as componentes de \n\nBiologia e Geologia.  \n\n \n\n1.1. Hor\u00e1rio \n\n \n\nAs aulas lecionadas, no \u00e2mbito da pr\u00e1tica letiva, corresponderam a um total de 7 horas e \n\n50 minutos semanais, divididas em tr\u00eas blocos - dois blocos de 90 minutos e um de 135 \n\nminutos - neste \u00faltimo bloco a turma estava dividida em dois turnos, correspondendo os dois a \n\num total de 270 minutos. Para al\u00e9m da componente letiva, o hor\u00e1rio possu\u00eda uma componente \n\nn\u00e3o letiva que inclu\u00eda as reuni\u00f5es do n\u00facleo de est\u00e1gio que se realizavam pelo menos tr\u00eas \n\nvezes por semana e tinham uma dura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, a observa\u00e7\u00e3o das aulas \u00e0 minha colega, as \n\nreuni\u00f5es do grupo disciplinar de Biologia e Geologia, que tinham uma frequ\u00eancia semanal, e \n\nas reuni\u00f5es do conselho de turma, que ocorreram sempre que necess\u00e1rio.  \n\n \n\n \n\n\n\n14  \n \n\n1.2.Planifica\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nPlanificar significa estruturar e organizar os conte\u00fados/conhecimentos a lecionar, \n\nprogramar que atividades realizar, definir objetivos a alcan\u00e7ar e encontrar a forma mais \n\nadequada dos conte\u00fados serem lecionados, tendo em aten\u00e7\u00e3o, por um lado, v\u00e1rios aspetos, \n\ncomo os alunos a quem ser\u00e3o ministradas as aulas, a dura\u00e7\u00e3o da aula, a sala de aula e os \n\nrecursos dispon\u00edveis e, por outro, as estrat\u00e9gias e m\u00e9todos a utilizar na aprendizagem dos \n\nalunos. A planifica\u00e7\u00e3o representa, ent\u00e3o, um guia que auxilia o professor no seu dia-a-dia na \n\nsala de aula (Alvarenga, 2011).  \n\nCabe ao professor selecionar e apresentar os conte\u00fados com criatividade, originalidade e \n\nimagina\u00e7\u00e3o, tendo em aten\u00e7\u00e3o as capacidades e dificuldades dos alunos e o modo como estes \n\nevoluem durante o processo educativo, pois das decis\u00f5es tomadas pelo professor ir\u00e1 depender \n\no sucesso dos alunos (Alvarenga, 2011; Castro, Tucunduva &amp; Arns, 2008). \u00c9 necess\u00e1rio \n\nreferir que o processo de planifica\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m dos fatores acima referidos, tem tamb\u00e9m em \n\nconta as indica\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es do programa do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (M.E.), uma vez \n\nque estas s\u00e3o o guia que norteia o professor no processo de ensino e aprendizagem (Bento, \n\n1996). \n\nA planifica\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m um processo de reflex\u00e3o por antecipa\u00e7\u00e3o: durante a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o, o professor deve refletir sobre o que est\u00e1 a preparar para as suas aulas e o que \u00e9 \n\nmais adequado para o sucesso dos seus alunos. O planeamento envolve, assim, v\u00e1rias fases: \n\nrealiza\u00e7\u00e3o, verifica\u00e7\u00e3o e a confirma\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o do plano de aula (Bento 1996; Zabalza, \n\n1994).  \n\nUma boa planifica\u00e7\u00e3o proporciona aos alunos uma aprendizagem adequada e, ao \n\nprofessor, um desempenho melhor (Dami\u00e3o, 1996).  \n\n \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o anual \n\n \n\nA planifica\u00e7\u00e3o anual consiste na defini\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a lecionar e na distribui\u00e7\u00e3o dos \n\ntempos letivos a despender com cada conte\u00fado, segundo os objetivos e estrat\u00e9gias gerais a \n\natingir, tomando em aten\u00e7\u00e3o as limita\u00e7\u00f5es e os recursos da Escola e as caracter\u00edsticas dos \n\nalunos (Alvarenga, 2011).  \n\nUm bom plano anual deve ser um plano que forne\u00e7a uma perspetiva geral do que ir\u00e1 ser \n\nlecionado durante o ano, tendo em conta as orienta\u00e7\u00f5es do M.E., e o p\u00fablico \u2013 alvo (alunos), \n\ndeve indicar os objetivos e as estrat\u00e9gias gerais, requerendo, por sua vez, reflex\u00f5es a longo \n\n\n\n15  \n \n\nprazo que permitam realizar uma an\u00e1lise e um balan\u00e7o do que \u00e9 executado e atingido (Bento, \n\n1996). \n\n No in\u00edcio do ano letivo, a planifica\u00e7\u00e3o anual foi a primeira tarefa a ser realizada por mim \n\ncom a colabora\u00e7\u00e3o da orientadora cooperante. A planifica\u00e7\u00e3o anual foi, por\u00e9m, sendo ajustada \n\nregularmente ao longo do ano, conforme as necessidades encontradas. O primeiro passo para \n\nplanificar o ano letivo foi analisar as orienta\u00e7\u00f5es do programa de Biologia e Geologia do M.E. \n\n(Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o [ME], 2001), nomeadamente, os conte\u00fados program\u00e1ticos, as \n\nfinalidades, objetivos, compet\u00eancias a desenvolver, sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas e avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nm\u00f3dulos (ME, 2001).  \n\nNo respeitante ao programa do 10\u00ba ano, \u00e9 proposto que se inicie o ano letivo com a \n\nleciona\u00e7\u00e3o da Geologia, estipulando para cada \u00e1rea cient\u00edfica uma carga hor\u00e1ria de 4,5 horas \n\nsemanais divididas em tr\u00eas blocos de 90 minutos, sendo um dos tempos pr\u00e1tico, com a turma \n\ndivida em turnos (ME, 2001). Contudo, na ESJM, os tempos letivos foram divididos de uma \n\nforma ligeiramente diferente. A carga hor\u00e1ria da turma passou de 4,5 horas a 5,25 horas \n\nsemanais, divididas em tr\u00eas blocos: dois blocos te\u00f3ricos de 90 minutos e um bloco pr\u00e1tico ou \n\nte\u00f3rico \u2013 pr\u00e1tico de 135 minutos (ME, 2001). \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o o hor\u00e1rio das aulas da disciplina e as sugest\u00f5es do M.E., foi \n\nrealizado o c\u00f4mputo de todos os tempos letivos dispon\u00edveis e realizado um calend\u00e1rio anual, \n\ncontemplando todas as paragens letivas e feriados. Uma vez reunida toda esta informa\u00e7\u00e3o, \n\nfez-se ent\u00e3o a planifica\u00e7\u00e3o anual das aulas, em que foi definido o n\u00famero de li\u00e7\u00f5es previsto \n\npara cada Unidade e por Cap\u00edtulo.  \n\n \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo: Unidades did\u00e1ticas  \n\n \n\nSegundo Arends (1999, citado por Alvarenga, 2011) e Castro et al. (2008), a planifica\u00e7\u00e3o \n\na m\u00e9dio prazo inclui os planos de uma Unidade de ensino/aprendizagem, ou de um per\u00edodo de \n\naulas, onde \u00e9 essencial definir os conte\u00fados base, os objetivos espec\u00edficos, a organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nconte\u00fados para cada aula, as estrat\u00e9gias a utilizar, os materiais, os m\u00e9todos e a avalia\u00e7\u00e3o \n\nformativa e sumativa.  \n\nNo in\u00edcio do ano letivo, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o a longo prazo, foi elaborada a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo dos tr\u00eas per\u00edodos do ano letivo, tendo em considera\u00e7\u00e3o as \n\norienta\u00e7\u00f5es do programa do M.E. Na planifica\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo, foram definidas as \n\ncompet\u00eancias a desenvolver, as sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas e as atividades de enriquecimento \n\ncurricular segundo o n\u00famero de aulas previstas para cada Unidade letiva. Foram consideradas \n\n\n\n16  \n \n\ntamb\u00e9m as metodologias/m\u00e9todos e os recursos a utilizar nas aulas e ainda os tipos de \n\navalia\u00e7\u00e3o a aplicar (diagn\u00f3stica, formativa e sumativa), assim como a programa\u00e7\u00e3o dos \n\nmomentos de avalia\u00e7\u00e3o para cada per\u00edodo escolar. \n\n Na planifica\u00e7\u00e3o de cada Unidade did\u00e1tica, foi realizado um mapa de conceitos e um \n\nlevantamento das compet\u00eancias a atingir nessa Unidade. A planifica\u00e7\u00e3o de Unidades did\u00e1ticas \n\nfoi feita a partir do Cap\u00edtulo 3- Sismologia da Unidade III \u2013 Compreender a estrutura e a \n\ndin\u00e2mica da geosfera. Os planos de cada Unidade foram organizados do seguinte modo: \n\nTema/Unidade, Subtema/Subunidade, conte\u00fados, objetivos gerais, conte\u00fados cient\u00edficos \n\n(conceitos principais e a sua defini\u00e7\u00e3o, teorias e leis, princ\u00edpios e factos) e bibliografia usada \n\nna prepara\u00e7\u00e3o das aulas. Al\u00e9m disto, havia tamb\u00e9m um espa\u00e7o para a compila\u00e7\u00e3o das ideias \n\npr\u00e9vias dos alunos acerca de um determinado conte\u00fado e um espa\u00e7o para observa\u00e7\u00f5es onde \n\neram registados quaisquer incidentes acerca da aula.  \n\n \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o a curto prazo: Plano de aula  \n\n \n\nO plano de aula \u201c\u00c9 a sequ\u00eancia de tudo o que vai ser desenvolvido em um dia letivo. (...) \n\n\u00c9 a sistematiza\u00e7\u00e3o de todas as atividades que se desenvolvem no per\u00edodo de tempo em que o \n\nprofessor e o aluno interagem\u201d (Castro et al., 2008, p. 54). \n\nUm bom plano de aula deve incluir os conte\u00fados a lecionar, selecionados de uma forma \n\nrigorosa e criteriosa, as estrat\u00e9gias e as metodologias a utilizar, a sequ\u00eancia da aula, as \n\natividades mais adequadas a realizar, os materiais necess\u00e1rios e a avalia\u00e7\u00e3o a usar. Tudo isto \n\ndever\u00e1 fazer com que a aula seja proveitosa, motivadora e participativa, visando a intera\u00e7\u00e3o \n\nprofessor-aluno (Alvarenga, 2011). No entanto, o plano de aula deve ser flex\u00edvel e aberto a \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ou adapta\u00e7\u00f5es, tendo em conta a rea\u00e7\u00e3o dos alunos; ou seja, \u00e9 importante que \n\no professor consiga alterar o plano de aula perante as situa\u00e7\u00f5es que ocorrem na aula (Dami\u00e3o, \n\n1996; Zabalza, 1994). \n\n\u00c0 medida que a pr\u00e1tica letiva foi decorrendo, foi necess\u00e1rio alterar as informa\u00e7\u00f5es \n\nconstantes do plano de aula, no sentido de reduzir o tempo na sua elabora\u00e7\u00e3o e de este modo \n\npermitir, por um lado, mais tempo para a planifica\u00e7\u00e3o, vindo a atingir-se, assim, um melhor \n\ndesempenho da pr\u00e1tica letiva, e, por outro, facilitar a partilha de informa\u00e7\u00f5es entre \n\nprofessores dos v\u00e1rios n\u00facleos de est\u00e1gio. Como resultado desta evolu\u00e7\u00e3o, at\u00e9 ao m\u00eas de \n\nfevereiro, foram utilizados quatro modelos de planos de aula diferentes, sendo que \n\nposteriormente, at\u00e9 finais da pr\u00e1tica letiva, se passou a utilizar o plano de aula definitivo.  \n\n\n\n17  \n \n\nO \u00faltimo plano de aula continha os seguintes itens: cabe\u00e7alho (com o n\u00famero do plano de \n\naula, n\u00famero da sala, data e dura\u00e7\u00e3o da aula), Tema /Unidade, Subtema/Subunidade, sum\u00e1rio \n\nda aula, conte\u00fados, objetivos espec\u00edficos (conhecimento, habilidades e atitudes), conte\u00fados \n\ncient\u00edficos (conceitos principais e defini\u00e7\u00f5es, conceitos secund\u00e1rios e defini\u00e7\u00f5es), atividades a \n\nrealizar na aula, desenvolvimento da aula, bem como as estrat\u00e9gias a utilizar e o tempo \n\ndestinado a cada das atividades, os recursos e materiais a usar, a avalia\u00e7\u00e3o e um espa\u00e7o para \n\nas observa\u00e7\u00f5es, reflex\u00e3o autocr\u00edtica e reflex\u00e3o heterocr\u00edtica.  \n\n\u00c9 importante real\u00e7ar que todos os planos de aula tiveram em comum tr\u00eas grandes \n\nmomentos: (1) Introdu\u00e7\u00e3o, (2) Desenvolvimento e (3) Conclus\u00e3o.  \n\nNa Introdu\u00e7\u00e3o era realizada uma revis\u00e3o dos conte\u00fados da aula anterior e o \n\nesclarecimento de d\u00favidas relativas aos conte\u00fados lecionados. \n\nNo Desenvolvimento eram lecionados os conte\u00fados propriamente ditos e onde os \n\nconhecimentos eram colocados em pr\u00e1tica, nomeadamente atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades. \n\nNa Conclus\u00e3o era realizado um resumo da aula, dando \u00eanfase aos conceitos mais \n\nimportantes.  \n\nDurante a planifica\u00e7\u00e3o das aulas, adotou-se a seguinte metodologia: sele\u00e7\u00e3o dos \n\nconte\u00fados a lecionar, leitura das orienta\u00e7\u00f5es curriculares do M.E., pesquisa bibliogr\u00e1fica \n\nacerca dos conte\u00fados a planificar e elabora\u00e7\u00e3o do plano de aula propriamente dito, com os \n\nrespetivos anexos (transpar\u00eancias ou slides, fichas informativas, fichas de trabalho, protocolos \n\nde atividades pr\u00e1ticas laboratoriais, etc.). Os planos de aula, juntamente com os seus anexos, \n\nforam enviados antes das aulas \u00e0 orientadora cooperante, para que pudesse ler, alterar ou, se \n\nnecess\u00e1rio, corrigir. Seguidamente, as altera\u00e7\u00f5es sugeridas pela orientadora cooperante foram \n\nincorporadas nos planos de aula e nos seus anexos, resultando em diversas vers\u00f5es. Uma vez \n\nobtida a vers\u00e3o final do plano de aula, este e os seus anexos foram impressos e \n\ndisponibilizados a todos os membros do n\u00facleo de est\u00e1gio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n18  \n \n\n2. Interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n  \n\n2.1.Componente de Geologia  \n\n \n\nAulas lecionadas \n\n \n\nAs aulas lecionadas da componente de Geologia corresponderam a um total de 56 aulas \n\n(38 tempos letivos de 90 minutos e 18 tempos letivos de 135 minutos). Estas aulas foram \n\nlecionadas durante o primeiro per\u00edodo e parte do segundo per\u00edodo letivo. No total, foram \n\nlecionadas tr\u00eas Unidades, a Unidade I- A Geologia, os ge\u00f3logos e os seus m\u00e9todos, a Unidade \n\nII - A Terra, um planeta muito especial e a Unidade III \u2013 Compreender a estrutura e a \n\ndin\u00e2mica da Geosfera (Tabela 1). \n\n \n\nTabela 1 - Cronograma anual do n\u00famero de aulas lecionadas por m\u00eas e por cada Unidade \n\ndid\u00e1tica da \u00e1rea cient\u00edfica de Geologia. \n\nPer\u00edodo \n\nLetivo \nM\u00eas N\u00ba de aulas  \n\n\u00c1rea \n\ncient\u00edfica \n\nUnidades did\u00e1ticas \n\n(Denomina\u00e7\u00e3o no manual) \n\nDura\u00e7\u00e3o \n\n(N\u00ba aulas lecionadas) \n\n1\u00ba Per\u00edodo \n\nsetembro 5 \n\nGeologia \n\n        Unidade I \n\n(M\u00f3dulo inicial - Tema I) \n\n90 min (8) \n\n135 min (3) \n\noutubro 13 \nUnidade II \n\n        (Tema II) \n\n   90 min (11) \n\n            135 min (5) \n\nnovembro 13        Unidade III \n\n        (Tema III)  90 min (19) \n\n135 min (10) \n\ndezembro 7 \n\n2\u00ba Per\u00edodo        janeiro 12 \n       Unidade III \n\n(Tema III - continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n2.2.Componente de Biologia  \n\n \n\nAulas Lecionadas  \n\n \n\nAs aulas lecionadas da componente de Biologia corresponderam a um total de 22 aulas \n\n(15 tempos letivos de 90 minutos e 7 tempos letivos de 135 minutos). A leciona\u00e7\u00e3o da \n\ncomponente de Biologia teve in\u00edcio no dia 18 de fevereiro de 2013 e teve t\u00e9rmino no dia 26 \n\nde abril de 2013. As aulas lecionadas por mim foram do Cap\u00edtulo 1 \u2013 A Biosfera, da Unidade \n\ninicial, at\u00e9 ao Cap\u00edtulo 1 \u2013 O Transporte nas plantas, da Unidade II, e a partir do Cap\u00edtulo 2 \u2013 \n\nO transporte nos animais, da Unidade II, e as restantes Unidades foram lecionadas pela \n\norientadora cooperante (Tabela 2). \n\n\n\n19  \n \n\nTabela 2 - Cronograma anual do n\u00famero de aulas lecionadas por m\u00eas e por cada Unidade \n\ndid\u00e1tica da \u00e1rea cient\u00edfica de Biologia. \n\nPer\u00edodo \n\nLetivo \nM\u00eas N\u00ba de aulas  \n\n\u00c1rea \n\ncient\u00edfica \n\nUnidades did\u00e1ticas \n\n(Denomina\u00e7\u00e3o no manual) \n\n                  Dura\u00e7\u00e3o \n\n(N\u00ba aulas lecionadas) \n\n2\u00ba Per\u00edodo \n\nfevereiro 9 \n\nBiologia \n\nUnidade 0 \n\n(M\u00f3dulo inicial) \n\n90 min (7) \n\n135 min (4) \n\nmar\u00e7o 7 \n                   Unidade I  \n\n                  (Unidade I) \n\n90 min (6) \n\n135 min (2) \n\n3\u00ba Per\u00edodo \n\nabril 12 \nUnidade II \n\n(Unidade II) \n\n90 min (2) \n\n135 min (1) \n\nmaio 13 \nUnidade III \n\n(Unidade III) \nN\u00e3o foram lecionadas por mim \n\njunho 3 \nUnidade IV \n\n(Unidade IV) \nN\u00e3o foram lecionadas por mim \n\n \n\nMetodologias e estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem  \n\n \n\nA palavra estrat\u00e9gia de ensino refere-se aos meios utilizados pelos professores para \n\natingir um determinado objetivo ou compet\u00eancia durante o processo de ensino aprendizagem \n\n(Mazzioni, 2013).  \n\nConforme Vieira e Tenreiro (2005, citados por Fernandes, 2007, p. 35), a escolha de \n\ndeterminada estrat\u00e9gia de ensino deve ter por base o seguinte: \u201c(i) a mais ativa participa\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos; (ii) um elevado grau de realidade ou concretiza\u00e7\u00e3o; e (iii) um maior interesse \n\npessoal ou envolvimento do aluno, tendo tamb\u00e9m em aten\u00e7\u00e3o os objetivos e as compet\u00eancias \n\na atingir\u201d.  \n\nContudo, as estrat\u00e9gias n\u00e3o s\u00e3o absolutas, podem ser adaptadas, modificadas ou \n\ncombinadas pelo professor, segundo considere mais conveniente, de forma a atingir os \n\nobjetivos propostos em cada Unidade curricular e o sucesso dos alunos. \n\nVieira e Tenreiro (2005, citados por Fernandes, 2007, p. 35) classificaram as estrat\u00e9gias \n\nem tr\u00eas categorias, que s\u00e3o: \u201csitua\u00e7\u00f5es de vida real, simula\u00e7\u00f5es da realidade e abstra\u00e7\u00f5es da \n\nrealidade\u201d.  \n\nRelativamente \u00e0s metodologias e estrat\u00e9gias utilizadas, destaco as seguintes: tendo em \n\nconta a categoria \u201csitua\u00e7\u00f5es da vida real\u201d, utilizei pesquisas na sala de aula e em casa, \n\ntrabalho de campo, visita de estudo, di\u00e1logos, questionamento e sugest\u00e3o de s\u00edtios eletr\u00f3nicos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias de \u201csimula\u00e7\u00f5es da realidade\u201d, foram colocadas em pr\u00e1tica o \n\nbrainstorming (tempestade de ideias), trabalhos de grupo, trabalhos pr\u00e1ticos experimentais e \n\n\n\n20  \n \n\ndescritivos e relat\u00f3rios dos trabalhos pr\u00e1ticos. Relativamente \u00e0s estrat\u00e9gias de \u201cabstra\u00e7\u00e3o da \n\nvida real\u201d, usei a exposi\u00e7\u00e3o oral de conte\u00fados, visualiza\u00e7\u00e3o de document\u00e1rios e modelos \n\nanal\u00f3gicos.  \n\nForam tamb\u00e9m aplicadas, como estrat\u00e9gias, a explora\u00e7\u00e3o de imagens, gr\u00e1ficos, tabelas, \n\ntextos e/ou esquemas; utiliza\u00e7\u00e3o de analogias e compara\u00e7\u00f5es; an\u00e1lise de quest\u00f5es-problema; \n\nesquematiza\u00e7\u00e3o no quadro; realiza\u00e7\u00e3o de resumos; revis\u00f5es; atividades de consolida\u00e7\u00e3o e \n\nrespetiva corre\u00e7\u00e3o; leitura de textos; elabora\u00e7\u00e3o do V de Gowin; observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica de \n\nf\u00f3sseis, minerais e rochas; exemplifica\u00e7\u00e3o, recorrendo sempre que poss\u00edvel a situa\u00e7\u00f5es \n\nconhecidas do dia-a-dia dos alunos; utiliza\u00e7\u00e3o do Microsc\u00f3pio \u00d3tico Composto (M.O.C) e da \n\nLupa Estereosc\u00f3pica Binocular (L.E.B); realiza\u00e7\u00e3o de prepara\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias e utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndiversos materiais de laborat\u00f3rio e de reagentes. Foi ainda solicitada aos alunos a transcri\u00e7\u00e3o \n\npara o caderno dos apontamentos e esquemas do quadro, das transpar\u00eancias, das respostas \u00e0s \n\natividades de consolida\u00e7\u00e3o, das corre\u00e7\u00f5es dos trabalhos de casa e fichas de trabalho. \n\nAs d\u00favidas dos alunos, quer fossem sobre os conte\u00fados, situa\u00e7\u00f5es do dia-a-dia \n\nrelacionadas com a mat\u00e9ria, quer sobre as atividades a realizar, foram sempre esclarecidas. \n\nTentou-se sempre incentivar a participa\u00e7\u00e3o de todos os alunos. De forma a diversificar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, foi registado, com o aux\u00edlio de uma grelha, quais aos alunos que tinham \n\nparticipado, para que n\u00e3o houvesse alunos a participar e outros n\u00e3o.  \n\nA sele\u00e7\u00e3o das metodologias e estrat\u00e9gias referidas teve por objetivo: simplificar a \n\norganiza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o dos conte\u00fados; facilitar o estudo; auxiliar na consolida\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos; motivar e despertar a curiosidade dos alunos; desenvolver capacidades \n\ninvestigativas e de racioc\u00ednio; estimular a capacidade de interpreta\u00e7\u00e3o; incentivar a entreajuda \n\ne coopera\u00e7\u00e3o entre alunos; fomentar a criatividade; fornecer perspetivas diferentes sobre os \n\ntemas da Biologia e da Geologia e contribuir para uma constru\u00e7\u00e3o ativa do conhecimento por \n\nparte dos alunos.  \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias e o uso de linguagem acess\u00edvel, adequada, clara, precisa e \n\ncientificamente correta foram uma prioridade para mim, assim como a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias para gerir a turma da melhor forma. \n\n \n\nRecursos utilizados e materiais produzidos  \n\n \n\nDurante a pr\u00e1tica letiva, foi utilizado o manual escolar de Biologia e Geologia do 10\u00ba ano \n\nda Porto Editora (Silva et al., 2011). Este manual foi escolhido pelo grupo de Biologia e \n\n\n\n21  \n \n\nGeologia da Escola e era composto de dois volumes, um da componente de Biologia e outro \n\nde Geologia. Al\u00e9m do manual, foram tamb\u00e9m utilizados os respetivos cadernos de atividades. \n\nAo n\u00edvel da planifica\u00e7\u00e3o, foram elaborados planos de Unidade, v\u00e1rios mapas de conceitos \n\n- de forma a organizar e a hierarquizar os conte\u00fados - e planos de aula para todas as aulas com \n\nos seus respetivos anexos (Novak, 2000). \n\n\u00c9 de referir que em quase todas as aulas foram realizadas atividades de consolida\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos e para algumas li\u00e7\u00f5es foram preparadas fichas de trabalho, fichas informativas \n\ne protocolos para a elabora\u00e7\u00e3o de trabalhos pr\u00e1ticos laboratoriais. Sempre que foram \n\nefetuadas atividades de consolida\u00e7\u00e3o ou de autoavalia\u00e7\u00e3o, foram elaboradas as respetivas \n\ncorre\u00e7\u00f5es.  \n\nAs fichas de trabalho foram aplicadas com o prop\u00f3sito de complementar as atividades do \n\nmanual adotado, quando este n\u00e3o correspondia aos objetivos tra\u00e7ados. Na maioria das vezes, \n\npor\u00e9m, as atividades do manual e dos cadernos de atividades eram adequadas, n\u00e3o sendo \n\nnecess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de fichas de trabalho.  \n\n As fichas informativas foram realizadas com o fito de refor\u00e7ar o conhecimento dos \n\nalunos sobre os conte\u00fados que n\u00e3o eram abordados no manual.  \n\nOs recursos utilizados nas aulas foram o retroprojetor, o projetor de v\u00eddeo e o quadro, \n\nsendo que todas as li\u00e7\u00f5es tiveram o apoio de transpar\u00eancias ou de apresenta\u00e7\u00f5es em \n\nPowerPoint.  \n\nNa maioria das aulas foi utilizado o retroprojetor, porque estava sempre dispon\u00edvel na \n\nsala de aula. O projetor de v\u00eddeo foi usado apenas pontualmente, visto haver s\u00f3 um \n\nequipamento por cada andar da Escola. Para al\u00e9m disso, devido \u00e0 excessiva claridade na sala \n\nde aula, n\u00e3o era poss\u00edvel visualizar apresenta\u00e7\u00f5es em PowerPoint ou proje\u00e7\u00f5es de \n\ndocument\u00e1rios; por este motivo, tal recurso s\u00f3 foi utilizado pontualmente no audit\u00f3rio ou na \n\nsala de confer\u00eancias da Escola. Mesmo tendo o condicionamento do uso do projetor de v\u00eddeo, \n\nem algumas aulas foram realizadas apresenta\u00e7\u00f5es em PowerPoint e projetados v\u00e1rios \n\ndocument\u00e1rios, nomeadamente, \u201cO Parque Pr\u00e9-hist\u00f3rico dos Dinossauros\u201d, \u201cA Geosfera-\n\nTect\u00f3nica de Placas\u201d, \u201cUniverso - A Origem do Sistema Solar\u201d, \u201cO Planeta Feroz-Vulc\u00f5es\u201d \n\ne \u201cA vida selvagem. O grande Serengeti\u201d. \n\nForam tamb\u00e9m utilizados, como recursos, v\u00e1rias amostras de rochas, minerais e diversos \n\nexemplares de f\u00f3sseis. Durante os trabalhos pr\u00e1ticos e trabalhos experimentais, foi usado \n\ncomo equipamento o M.O.C e as L.E.B e v\u00e1rios materiais de laborat\u00f3rio, como l\u00e2minas, \n\nlamelas, gobelets, bisturis, etc. e diversos compostos e solu\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas.  \n\n\n\n22  \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos alunos, foram preparados os testes de avalia\u00e7\u00e3o, as quest\u00f5es-\n\naula, um relat\u00f3rio sob a forma de ficha de trabalho, as grelhas com os crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o e \n\nas matrizes de cota\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n3. Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos \n\n \n\nO termo avaliar tem origem no latim \u201ca-valere\u201d, que significa \u201cdar valor a\u201d, mas a \n\npalavra \u201cavalia\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 vista como a \u201catribui\u00e7\u00e3o de um valor ou qualidade a alguma coisa, ato \n\nou curso de ac\u00e7\u00e3o\u201d (Frias, 2002, p. 157). Olhando para a avalia\u00e7\u00e3o de uma forma hist\u00f3rica, \n\npodem distinguir-se duas correntes: a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o tradicional, vista como um procedimento \n\nintegrante do processo de ensino aprendizagem, de car\u00e1cter essencialmente formativo, e a \n\navalia\u00e7\u00e3o tradicional, que procura no erro uma condi\u00e7\u00e3o decisiva para a atribui\u00e7\u00e3o da nota. \n\nNo caso da \u00faltima, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como um processo terminal e classificat\u00f3rio do \n\ndesempenho do aluno (Melhem, 2002). \n\nAtualmente, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como uma parte integrante do processo de ensino \n\naprendizagem. Fazendo uma aprecia\u00e7\u00e3o de todas as defini\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o analisadas, as \n\ninfra citadas foram consideradas as mais elucidativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o que pratiquei. \n\nLuckesi (2000, citado por Frias, 2002, p. 157) define avalia\u00e7\u00e3o como \"um componente do \n\nprocesso de ensino que visa, atrav\u00e9s da verifica\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos, \n\ndeterminar a correspond\u00eancia destes com os objetivos propostos e da\u00ed, orientar a tomada de \n\ndecis\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades did\u00e1ticas\". Para \u00c1lvaro M\u00e9ndez (2002, citado por Grizendi, \n\nSilva &amp; Ferreira, 2008, p. 2), no \u00e2mbito educativo, \u201ca avalia\u00e7\u00e3o deve ser entendida como \n\natividade cr\u00edtica de aprendizagem, porque se assume que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 aprendizagem no \n\nsentido de que por meio dela adquirimos conhecimento\u201d. \n\nSegundo o tipo de objetivos pretendidos, a avalia\u00e7\u00e3o pode ser classificada em tr\u00eas \n\nmodelos diferentes: a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, a formativa e a sumativa (Grizendi et al., 2008). \n\nEstas tr\u00eas formas de avalia\u00e7\u00e3o foram utilizadas durante a minha pr\u00e1tica letiva. \n\n \n\n3.1.Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 uma oportunidade para o professor adquirir informa\u00e7\u00f5es acerca \n\ndos conhecimentos que o aluno tem sobre determinado conte\u00fado, as d\u00favidas que apresenta e \n\nas ideias pr\u00e9vias. Conhecer estes fatores foi importante para tomar decis\u00f5es relativas \u00e0 \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das aulas e \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e recursos a utilizar (Grizendi et al., 2008).  \n\n\n\n23  \n \n\nDurante a pr\u00e1tica letiva, foi realizada uma avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica sobre os conte\u00fados \n\natrav\u00e9s do questionamento e da an\u00e1lise das respostas dos alunos. Apesar das dificuldades em \n\ncolocar em pr\u00e1tica esta estrat\u00e9gia, foi sempre feito um esfor\u00e7o para melhorar e conseguir \n\nimplementar o questionamento de forma adequada.  \n\n \n\n3.2.Avalia\u00e7\u00e3o formativa  \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o formativa permite ao professor verificar se os alunos est\u00e3o a atingir os \n\nobjetivos propostos e se o processo de ensino aprendizagem est\u00e1 a decorrer de acordo com as \n\nexpectativas. Para Santos (2005, citado por Grizendi et al., 2008, p. 3), a avalia\u00e7\u00e3o formativa \n\ntem o prop\u00f3sito de \u201cverificar se o aluno est\u00e1 conseguindo dominar gradativamente os \n\nobjetivos previstos, (\u2026) sob a forma de conhecimentos, habilidades e atitudes\u201d. Com as \n\ninforma\u00e7\u00f5es recolhidas, o professor pode fazer altera\u00e7\u00f5es na sua interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica para \n\nque os alunos alcancem as metas pretendidas (Grizendi et al., 2008). Para isto, o professor \n\nnecessita de v\u00e1rios meios de avalia\u00e7\u00e3o para que possa recolher, de uma forma cont\u00ednua, \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o progresso dos seus alunos. Desta feita, o professor fica a conhecer as \n\ndificuldades dos alunos e poder\u00e1 ajud\u00e1-los a super\u00e1-las. A avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e9 um contributo \n\npara a avalia\u00e7\u00e3o formativa e a sua forma de express\u00e3o \u00e9 feita atrav\u00e9s de coment\u00e1rios ou \n\naprecia\u00e7\u00f5es (Abrantes, 2002; Gatti, 2003). \n\nDurante a pr\u00e1tica letiva, foi realizada uma avalia\u00e7\u00e3o formativa cont\u00ednua, atrav\u00e9s de \n\nregistos efetuados com o aux\u00edlio de uma grelha de observa\u00e7\u00e3o acerca dos conhecimentos, \n\natitudes e habilidades dos alunos. As observa\u00e7\u00f5es foram realizadas tendo por base a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos, o trabalho realizado na sala de aula, a resolu\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos de casa, as d\u00favidas colocadas e as respostas dadas \u00e0s quest\u00f5es do professor. \n\nEste tipo de avalia\u00e7\u00e3o foi fundamental, pois permitiu conhecer as aprendizagens \n\nrealizadas pelos alunos. Quando foram detetadas dificuldades, foi poss\u00edvel ajudar os alunos a \n\nultrapass\u00e1-las, atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias de diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.  \n\n \n\n3.3.Avalia\u00e7\u00e3o sumativa  \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o sumativa tem como intuito transpor, de uma forma codificada, o \n\ndistanciamento a que o aluno ficou dos objetivos (Boggino, 2009). Muitas vezes, a avalia\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 vista apenas como uma forma de atribuir uma classifica\u00e7\u00e3o ao aluno, sendo normalmente \n\nusada no final do per\u00edodo e do ano letivo. Santos (2005, citado por Grizendi et al., 2008, p. 4) \n\ndiz que \u201co aluno \u00e9 promovido de acordo com o aproveitamento alcan\u00e7ado nos componentes \n\n\n\n24  \n \n\ncurriculares estudados (\u2026). Serve para julgar e classificar o aluno segundo seu \n\naproveitamento ao final de uma unidade, semestre, s\u00e9rie ou curso\u201d. No entanto, a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndeveria ser encarada pelo professor como uma forma de inclus\u00e3o e n\u00e3o de exclus\u00e3o dos \n\nalunos, e assim tudo o que o aluno produz tem de ser avaliado para que o professor possa \n\nadaptar a sua interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e0s necessidades dos alunos (Frias, 2002).  \n\nEm termos pr\u00e1ticos, durante a avalia\u00e7\u00e3o, o professor n\u00e3o pode esquecer tr\u00eas quest\u00f5es \n\nfundamentais: \u201ccomo avaliar\u201d, \u201cporqu\u00ea avaliar\u201d e \u201cpara qu\u00ea avaliar\u201d.  \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o implementada: Instrumentos, crit\u00e9rios e estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o tem uma import\u00e2ncia fundamental para os alunos; por conseguinte, todos os \n\ninstrumentos e materiais de avalia\u00e7\u00e3o foram criteriosamente selecionados e elaborados pelo \n\nn\u00facleo de est\u00e1gio com a supervis\u00e3o da orientadora cooperante.  \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o sumativa, foram aplicados testes e quest\u00f5es-aula, avaliadas \n\napresenta\u00e7\u00f5es orais e um relat\u00f3rio de uma atividade pr\u00e1tica de cariz experimental. No que se \n\nrefere \u00e0s atitudes e valores, estas foram registadas atrav\u00e9s de grelhas de observa\u00e7\u00e3o, \n\npreenchidas com base nas observa\u00e7\u00f5es em contexto de aula. Os par\u00e2metros foram iguais para \n\na componente da Geologia e da Biologia. No final de cada per\u00edodo, a avalia\u00e7\u00e3o sumativa \n\nesteve focada nas componentes te\u00f3rica e te\u00f3rico-pr\u00e1tica e nas atitudes e valores. A escala de \n\navalia\u00e7\u00e3o foi de 0-20 valores, sendo que 12 valores (60%) foram destinados \u00e0 componente \n\nte\u00f3rica, 6 valores (30%) \u00e0 componente te\u00f3rico-pr\u00e1tica, e 2 valores (10%) \u00e0 componente de \n\natitudes e valores (Tabela 3). \n\n \n\nTabela 3 - Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o sumativa utilizados na avalia\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias. \n\n \n\nComponentes da avalia\u00e7\u00e3o \n\nPondera\u00e7\u00e3o  \n\n100% \n\n(20 valores) \n\n \n\nCompet\u00eancias \n\nCognitivas \n\n(Saber + Saber fazer) \n\nComponente te\u00f3rica (testes de avalia\u00e7\u00e3o) \n60%  \n\n(12 valores) \n\nComponente te\u00f3rico-pr\u00e1tica (apresenta\u00e7\u00e3o oral, \n\nrelat\u00f3rios e/ou quest\u00f5es-aula) \n\n30%  \n\n(6 valores) \n\n \n\nAtitudes e \n\nvalores \n\nPontualidade (1%), Assiduidade \n\n(1%), Comportamento (2%), \n\nInterv\u00e9m oportunamente (2%), \n\nFaz os trabalhos de casa (1.5%), \n\nFaz os trabalhos na sala de aula \n\n(1,5%), Apresenta o material \n\norganizado (1%) \n\n10% \n\n (2 valores) \n\n\n\n25  \n \n\nA componente te\u00f3rica foi avaliada atrav\u00e9s de testes de avalia\u00e7\u00e3o, no m\u00ednimo dois por \n\nper\u00edodo. A componente te\u00f3rico-pr\u00e1tica foi avaliada atrav\u00e9s de pelo menos dois momentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o por per\u00edodo, que podiam ser um relat\u00f3rio, uma apresenta\u00e7\u00e3o oral e/ou uma quest\u00e3o-\n\naula. A distribui\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o nas componentes, o n\u00famero de momentos e \n\nos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o usados para avaliar foram definidos pelo grupo de professores \n\ndo grupo disciplinar de Biologia e Geologia da Escola para o ano letivo 2012/2013. Os alunos \n\ntomaram conhecimento dos instrumentos e par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o e a sua respetiva \n\npondera\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do ano letivo.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o sumativa foi cont\u00ednua ao longo do ano para a componente te\u00f3rica e para a \n\ncomponente te\u00f3rico-pr\u00e1tica. A nota do 2\u00ba e do 3\u00ba per\u00edodo correspondeu \u00e0 m\u00e9dia das notas \n\ndesde o in\u00edcio do ano. J\u00e1 o par\u00e2metro das atitudes e valores foi avaliado isoladamente, ou seja, \n\nem cada per\u00edodo foi atribu\u00edda uma nota a cada aluno, sem fazer m\u00e9dia com os outros \n\nper\u00edodos. \u00c9 importante referir que os alunos realizaram a sua autoavalia\u00e7\u00e3o no final de cada \n\nper\u00edodo, sendo a mesma registada na grelha com as notas finais.  \n\nA marca\u00e7\u00e3o dos testes e dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o da componente te\u00f3rico-pr\u00e1tica foi \n\nrealizada tendo sempre em conta o calend\u00e1rio de testes de avalia\u00e7\u00e3o e trabalhos das outras \n\ndisciplinas e a opini\u00e3o dos alunos. Acresce que, quando necess\u00e1rio, foram efetuadas \n\naltera\u00e7\u00f5es de datas dos momentos de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nNo dia dos testes de avalia\u00e7\u00e3o, a sala de aula era organizada para que as mesas dos alunos \n\nficassem separadas. Os alunos s\u00f3 podiam ter em cima da mesa uma caneta, l\u00e1pis, borracha e a \n\nfolha de teste. Ap\u00f3s disporem de todos os materiais, era entregue o teste de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nNo que concerne \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es orais e relat\u00f3rios, foram sempre explicados aos alunos \n\nos objetivos dos mesmos, fornecidas indica\u00e7\u00f5es para a sua realiza\u00e7\u00e3o e esclarecidas as suas \n\nd\u00favidas. \n\nNo primeiro per\u00edodo, foram realizados dois testes de avalia\u00e7\u00e3o, uma apresenta\u00e7\u00e3o oral e \n\numa quest\u00e3o-aula. No segundo per\u00edodo, foram efetuados dois testes de avalia\u00e7\u00e3o, um relat\u00f3rio \n\ne uma quest\u00e3o-aula. No terceiro per\u00edodo, durante a minha pr\u00e1tica letiva, foram executados um \n\nteste de avalia\u00e7\u00e3o e uma apresenta\u00e7\u00e3o oral, sendo completada a avalia\u00e7\u00e3o pela orientadora \n\ncooperante atrav\u00e9s de mais um teste de avalia\u00e7\u00e3o e de uma apresenta\u00e7\u00e3o oral. A atribui\u00e7\u00e3o da \n\nnota final a cada aluno, no fim de cada per\u00edodo, foi realizada por mim com a colabora\u00e7\u00e3o da \n\norientadora cooperante.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26  \n \n\nElabora\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOs testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa tiveram por objetivo avaliar os conhecimentos dos \n\nalunos, a progress\u00e3o da aprendizagem e os processos cognitivos (saber). Na constru\u00e7\u00e3o dos \n\ntestes de avalia\u00e7\u00e3o, eram tidas em conta quest\u00f5es de conhecimento de termos, factos e \n\nprinc\u00edpios, de compreens\u00e3o de factos e interpreta\u00e7\u00e3o de tabelas, gr\u00e1ficos, diagramas e textos e \n\nquest\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o a novas situa\u00e7\u00f5es. Ora, 50% da pontua\u00e7\u00e3o do teste era destinado \u00e0s \n\nquest\u00f5es de conhecimento e 50% \u00e0s quest\u00f5es de compreens\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o. O n\u00famero de \n\nquest\u00f5es do teste em m\u00e9dia era cerca de 30 a 32. Do teste de avalia\u00e7\u00e3o constavam quest\u00f5es de \n\nresposta longa/desenvolvimento, de resposta curta, de correspond\u00eancia e de estabelecimento \n\nde sequ\u00eancias de conceitos ou de frases, sendo que alguns testes tinham tamb\u00e9m quest\u00f5es de \n\nverdadeiro e falso e de preenchimento de espa\u00e7os.  \n\nOs testes de avalia\u00e7\u00e3o eram entregues em papel a cada aluno e os alunos respondiam \u00e0s \n\nquest\u00f5es do teste de avalia\u00e7\u00e3o numa folha de teste, mas poderiam tamb\u00e9m responder no \n\npr\u00f3prio teste de avalia\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla, de correspond\u00eancia, de \n\nestabelecimento de sequ\u00eancias de conceitos ou de frases e \u00e0s quest\u00f5es de verdadeiro e falso. A \n\ndura\u00e7\u00e3o para a concretiza\u00e7\u00e3o dos testes era de 90 minutos.  \n\nAs quest\u00f5es-aula tiveram por objetivo avaliar os conhecimentos dos alunos, a sua \n\nprogress\u00e3o e os processos cognitivos. A prepara\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es-aula pautou-se pela \n\nelabora\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es de conhecimento, de compreens\u00e3o e de aplica\u00e7\u00e3o. Metade das \n\nquest\u00f5es tinha o prop\u00f3sito de avaliar os conhecimentos, e a outra metade de avaliar a \n\ncapacidade de compreens\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. A quest\u00e3o-aula tinha em m\u00e9dia 10 \n\nquest\u00f5es e o tempo destinado \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o da mesma era de 45 minutos. Uma vez que as \n\nquest\u00f5es-aula eram de consulta, foi permitido aos alunos o acesso aos seus apontamentos e ao \n\nmanual escolar. Da quest\u00e3o-aula constavam quest\u00f5es de resposta longa/desenvolvimento e de \n\nresposta curta. As quest\u00f5es-aula foram dadas aos alunos em papel e os mesmos utilizavam a \n\nfolha de teste para responderem \u00e0s quest\u00f5es. \n\nO relat\u00f3rio teve por objetivo avaliar os conhecimentos dos alunos ao n\u00edvel: da formula\u00e7\u00e3o \n\nde problemas de investiga\u00e7\u00e3o, e das hip\u00f3teses correspondentes; da previs\u00e3o de resultados; da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de dados; do tratamento e organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e do estabelecimento de \n\nconclus\u00f5es. Antes da realiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio, foi explorada uma ficha informativa acerca das \n\nregras para a elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio cient\u00edfico e foi preparada como material para \n\nentregar aos alunos uma ficha de trabalho que os mesmos preencheram sob a forma de \n\nrelat\u00f3rio. O relat\u00f3rio sobre a \u201csimula\u00e7\u00e3o de um sismo\u201d foi feito em grupo, durante duas aulas \n\n\n\n27  \n \n\nde 135 minutos. Os grupos foram constitu\u00eddos de forma espont\u00e2nea pelos alunos e os mesmos \n\ntiveram a liberdade de consultar livros da biblioteca, o manual escolar adotado e pesquisar na \n\ninternet. Para isto, foram requisitados computadores port\u00e1teis na Escola. Durante a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo relat\u00f3rio, sempre que os alunos tiveram d\u00favidas, as mesmas foram esclarecidas. \n\nNo que concerne \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es orais, estas tiveram por objetivos: avaliar \n\na capacidade dos alunos de realizar pequenas pesquisas acerca de um tema, promover a \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica de forma aut\u00f3noma e, tamb\u00e9m, fomentar o desenvolvimento da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o oral e an\u00e1lise cr\u00edtica de situa\u00e7\u00f5es surgidas no decurso do trabalho. No sentido de \n\najudar os alunos a executarem as apresenta\u00e7\u00f5es, foi elaborada uma listagem de temas de \n\ntrabalho poss\u00edveis e uma ficha informativa com as regras para a apresenta\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias \n\nbibliogr\u00e1ficas. \n\nAs apresenta\u00e7\u00f5es orais foram realizadas de forma individual e cada aluno teve de \n\npesquisar uma not\u00edcia ou um artigo acerca do tema escolhido, da lista de temas previamente \n\nfornecida, e preparar uma apresenta\u00e7\u00e3o oral, explicando por palavras suas a not\u00edcia ou artigo \n\nque tinha lido, durante 3 a 4 minutos. No final, a not\u00edcia ou o artigo apresentado e a respetiva \n\nbibliografia tinham de ser entregues em papel.  \n\nNa parte final de cada teste de avalia\u00e7\u00e3o, das quest\u00f5es-aula e do relat\u00f3rio foi realizada \n\numa tabela com as cota\u00e7\u00f5es das quest\u00f5es, sendo que os par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o das \n\napresenta\u00e7\u00f5es orais tamb\u00e9m foram fornecidos aos alunos de forma oral. \n\nA corre\u00e7\u00e3o de todos os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o foi realizada por mim, de forma \n\nindividual, com o aux\u00edlio das matrizes de cota\u00e7\u00e3o e das grelhas de corre\u00e7\u00e3o.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das atitudes e valores foi efetuada atrav\u00e9s de uma grelha de observa\u00e7\u00e3o usada \n\npor todos os professores da Escola, na qual foram efetuados registos individuais durante as \n\naulas. A grelha tinha os seguintes par\u00e2metros: pontualidade (1%), assiduidade (1%), \n\ncomportamento (respeita o professor, respeita os colegas, aceita/revela respeito pelas \n\ndiferen\u00e7as, zela o equipamento escolar) (2%), participa\u00e7\u00e3o pertinente nas aulas (2%), \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de casa (1,5%) e de aula (1,5%) e organiza\u00e7\u00e3o do material \n\napresentado (1%).  \n\n \n\n4. Avalia\u00e7\u00e3o do professor por parte dos alunos \n \n\nOs melhores conhecedores do professor s\u00e3o os alunos e a sua opini\u00e3o ajuda o docente a \n\nrefletir sobre a sua pr\u00e1tica. Quando o professor avalia os seus alunos e toma em considera\u00e7\u00e3o \n\na sua opini\u00e3o acerca da sua forma de lecionar, est\u00e1 fazendo uma avalia\u00e7\u00e3o sobre si mesmo, \n\nporque, ao avaliar o que ensinou, pode fazer uma an\u00e1lise introspetiva sobre se cumpriu bem o \n\n\n\n28  \n \n\nseu papel (Gatti, 2003). Por este motivo, alguns autores consideram que \u201cA avalia\u00e7\u00e3o, como \n\nfazendo parte da a\u00e7\u00e3o educativa, deve ser indissoci\u00e1vel do processo ensino-aprendizagem, \n\natrav\u00e9s da reflex\u00e3o, da observa\u00e7\u00e3o e do questionamento da pr\u00f3pria ac\u00e7\u00e3o\u201d (Melhem, 2002, p. \n\n14).  \n\nNo final da pr\u00e1tica letiva, foi pedido aos alunos que fizessem uma reflex\u00e3o cr\u00edtica por \n\nescrito sobre como decorreram as aulas de Biologia e de Geologia lecionadas por mim. Foi-\n\nlhes solicitado que apontassem o que eles consideravam que tinham sido os aspetos positivos \n\nou de que mais gostaram, os aspetos negativos e aqueles que consideravam serem aspetos a \n\nmelhorar ou de que menos tinham gostado e poss\u00edveis sugest\u00f5es para melhorar. Os alunos \n\nforam informados de que a sua reflex\u00e3o seria an\u00f3nima e de que tinham o tempo de que \n\nprecisassem para realizar a mesma. Foi-lhes pedido, tamb\u00e9m, que fossem sinceros e honestos \n\nna sua opini\u00e3o. Ap\u00f3s estas recomenda\u00e7\u00f5es, foi-lhes entregue uma folha com as seguintes \n\nquest\u00f5es: aspetos positivos, aspetos negativos e sugest\u00f5es, havendo a seguir a cada quest\u00e3o \n\num espa\u00e7o para os alunos preencherem. \n\nAp\u00f3s uma an\u00e1lise das suas reflex\u00f5es, foram salientados v\u00e1rios aspetos positivos, \n\nnomeadamente, que \u201ca professora estava sempre pronta a ajudar\u201d, \u201cera paciente\u201d, \n\n\u201catenciosa\u201d, \u201cempenhada\u201d e \u201cinteressada em saber se os alunos estavam a perceber a \n\nmat\u00e9ria\u201d e \u201cem ajud\u00e1-los a qualquer momento\u201d. Tamb\u00e9m ressaltaram outras qualidades, \n\ncomo \u201cbem-disposta\u201d, \u201ccom boa rela\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com os alunos\u201d e que mostrava que \n\n\u201cgostava muito da disciplina de Biologia e Geologia\u201d. Relativamente aos conhecimentos \n\ncient\u00edficos e desenvolvimento da aula, indicaram que \u201cfazia o seu trabalho de casa\u201d, \n\n\u201cpesquisava diversas fontes bibliogr\u00e1ficas\u201d, \u201cvariava as estrat\u00e9gias durante a aula\u201d, \n\n\u201capresentava a mat\u00e9ria bem organizada\u201d e \u201cexplicava de forma simples\u201d.  \n\nComo aspetos negativos, destacaram que a professora estagi\u00e1ria era \u201cmuito sentimental\u201d, \n\ne que \u201ctinha alguma dificuldade em controlar a turma\u201d, salientaram ainda que deveria ter \n\nexplicado as \u201cd\u00favidas para todos\u201d e que \u00e0s vezes explicava as \u201ccoisas decoradas\u201d. Tamb\u00e9m \n\nreferiram que era \u201cdada muita informa\u00e7\u00e3o em cada aula\u201d. Como aspetos da personalidade, a \n\ngrande maioria dos alunos referiu que a professora devia \u201csentir-se mais \u00e0 vontade\u201d com os \n\nalunos e \u201cinteragir mais com a turma\u201d e \u201cconfiar nas suas capacidades\u201d. Quanto ao controlo \n\nda turma, sugeriram que devia ser \u201cmais autorit\u00e1ria\u201d. No que se refere aos conhecimentos \n\ncient\u00edficos e ao desenvolvimento da aula, referiram que deveria ser \u201cmais natural a explicar a \n\nmat\u00e9ria\u201d, utilizar com mais frequ\u00eancia o \u201cV de Gowin\u201d e apresentar os conte\u00fados \u201cde uma \n\nforma com menos texto\u201d. \n\n \n\n\n\n29  \n \n\n5. Reflex\u00e3o  \n\n \n\nO in\u00edcio do ano letivo foi marcado por muita ansiedade, d\u00favidas e apreens\u00e3o, \n\nrelativamente \u00e0 leciona\u00e7\u00e3o das aulas, uma vez que seria a primeira vez que iria lecionar. As \n\nexpectativas eram muitas e as preocupa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m. Inicialmente, teve que ver com a \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0 Escola, aos seus procedimentos burocr\u00e1ticos e \u00e0s suas especificidades. Apesar do \n\nbom acolhimento, por parte da dire\u00e7\u00e3o executiva e por toda a equipa de professores, em \n\nespecial pelo grupo de Biologia e Geologia, a adapta\u00e7\u00e3o foi dif\u00edcil.  \n\nPara al\u00e9m da ambienta\u00e7\u00e3o \u00e0 Escola, estiveram presentes v\u00e1rias preocupa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \n\naos alunos, nomeadamente, conseguir motivar os alunos para que estes estivessem atentos e \n\ninteressados, manter um bom ambiente na sala de aula sem comportamentos menos \n\nadequados, criar um ambiente de confian\u00e7a professor-aluno e transmitir os conte\u00fados de uma \n\nforma adequada e com as estrat\u00e9gias apropriadas para que os alunos aprendessem.  \n\nA Geologia, ao ser a primeira parte do programa, foi a \u00e1rea em que tive as primeiras \n\nd\u00favidas, desilus\u00f5es, aprendizagens e adapta\u00e7\u00f5es. Foi nesta altura que fiz as primeiras \n\nreflex\u00f5es sobre o ensino, os alunos, a Escola e o que \u00e9 ser professor. Conciliar a prepara\u00e7\u00e3o \n\ndas aulas com a sua leciona\u00e7\u00e3o e posterior reflex\u00e3o, foi uma tarefa \u00e1rdua de gerir, devido \u00e0 \n\nexig\u00eancia e o empenho necess\u00e1rio. Nos meses iniciais, compatibilizar estas tarefas afigurava-\n\nse quase imposs\u00edvel. Foi fundamental uma organiza\u00e7\u00e3o criteriosa do tempo e uma gest\u00e3o \n\nparcimoniosa das tarefas a executar.  \n\nUma das aprendizagens concretizadas logo no in\u00edcio do ano letivo foi que lecionar \u00e9 \n\nmuito mais dif\u00edcil do que eu julgava ser, que \u00e9 necess\u00e1rio preparar bem os conte\u00fados e as \n\nrespostas para poss\u00edveis d\u00favidas que os alunos possam apresentar. \u00c9 essencial colocar-se na \n\nposi\u00e7\u00e3o dos alunos para conseguir examinar quais os pontos que podem suscitar d\u00favidas ou \n\nque podem ser de mais dif\u00edcil compreens\u00e3o. Conseguir identificar esses pontos nevr\u00e1lgicos \n\npermite que, na sala de aula, o desempenho do professor seja melhor, proporcionando \n\nmelhores aprendizagens aos alunos.   \n\nOs primeiros planos de aula foram realizados no m\u00f3dulo de Geologia. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nplanifica\u00e7\u00e3o, o primeiro passo foi conseguir fazer um bom plano de aula, que facilitasse a \n\nleciona\u00e7\u00e3o das aulas e a compreens\u00e3o dos conte\u00fados por parte dos alunos. \n\nA planifica\u00e7\u00e3o foi um procedimento que se verificou importante, pois, al\u00e9m de ter de \n\naprofundar mais sobre os conte\u00fados, tive de organizar as aulas, nomeadamente, na sele\u00e7\u00e3o das \n\nestrat\u00e9gias, dos conceitos prim\u00e1rios e secund\u00e1rios e dos recursos a utilizar, na organiza\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria aula (sequ\u00eancia da aula) e na estrutura\u00e7\u00e3o do tempo a dedicar a cada conte\u00fado. Em \n\n\n\n30  \n \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolha das estrat\u00e9gias, al\u00e9m de n\u00e3o ser tarefa f\u00e1cil, nem sempre as estrat\u00e9gias \n\nescolhidas eram concretizadas da forma em que tinham sido pensadas. Os resultados obtidos \n\ncom a implementa\u00e7\u00e3o eram diferentes dos esperados. Por exemplo, as transpar\u00eancias \n\nutilizadas no in\u00edcio tinham muitos conte\u00fados escritos, o esperado era que os alunos tivessem a \n\nmat\u00e9ria toda dispon\u00edvel de uma forma simples e de f\u00e1cil compreens\u00e3o. Por\u00e9m, com o tempo \n\nesta estrat\u00e9gia revelou-se pouco \u00fatil, porque as aulas se tornaram pouco din\u00e2micas, atendendo \n\na que o tempo despendido com a transcri\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados das transpar\u00eancias para o caderno \n\nera consider\u00e1vel e foi necess\u00e1rio melhorar os textos das transpar\u00eancias de modo a que n\u00e3o \n\ntivessem muito texto, ainda que os conte\u00fados tivessem de l\u00e1 estar. Esta adapta\u00e7\u00e3o revelou-se \n\nfundamental para tornar a aula mais din\u00e2mica, para al\u00e9m da maior dificuldade encontrada \n\nafigurou-se a mais dif\u00edcil de melhorar. Foi essencial fazer v\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es nas \n\nestrat\u00e9gias escolhidas ao longo da pr\u00e1tica letiva.  \n\nNo in\u00edcio, era dif\u00edcil saber como preparar os materiais com qualidade para apresentar aos \n\nalunos e reconhe\u00e7o que devo melhorar. Terei de planificar melhor as aulas no sentido de as \n\ntornar mais apelativas e despertar maior interesse dos alunos. Do mesmo modo, ser\u00e1 \n\nimportante que, na apresenta\u00e7\u00e3o das transpar\u00eancias, utilize menos conte\u00fados escritos, \n\ndeixando assim mais espa\u00e7o para o di\u00e1logo e questionamento durante as aulas e dando mais \n\ntempo para que os alunos sejam mais ativos na sua aprendizagem. A isto acresce a \n\nnecessidade de diversificar mais no que diz respeito \u00e0s estrat\u00e9gias e aos recursos utilizados \n\nnas aulas.  \n\nAo n\u00edvel da execu\u00e7\u00e3o da aula, no in\u00edcio, durante a leciona\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de Geologia, foi \n\ndif\u00edcil cumprir o plano de aula. Por vezes, n\u00e3o conseguia fazer todas as atividades que tinha \n\nplaneado ou n\u00e3o tinha a flexibilidade necess\u00e1ria no cumprimento do plano. Gerir os alunos e \n\nconhec\u00ea-los, poder reagir adequadamente perante as situa\u00e7\u00f5es geradas na sala de aula foi \n\noutra das tarefas exigentes. Foi preciso aprender a reagir e faz\u00ea-lo de forma adequada.  \n\nA gest\u00e3o do ambiente sala de aula, de in\u00edcio apresentou-se um obst\u00e1culo, exigindo muito \n\nafinco e supera\u00e7\u00e3o, sendo que as evolu\u00e7\u00f5es foram progressivas, mas levou tempo at\u00e9 \n\nconseguir fazer uma gest\u00e3o adequada dos alunos.  \n\nO di\u00e1logo foi um dos impedimentos encontrados, porque, em determinadas situa\u00e7\u00f5es, era \n\ndif\u00edcil estabelecer di\u00e1logos ou questionamentos de forma motivadora e criativa tendo como \n\nbase o quotidiano com os alunos. Inicialmente, foi dif\u00edcil descentralizar-me dos apontamentos \n\ne das transpar\u00eancias e contextualizar os conte\u00fados com exemplos do dia-a-dia dos alunos.  \n\nNo esclarecimento de d\u00favidas, ocorreram alguns momentos que tiveram de ser \n\nmelhorados. Foi necess\u00e1rio uma melhor prepara\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados para que os alunos n\u00e3o \n\n\n\n31  \n \n\ntivessem d\u00favidas e para que, quando as mesmas ocorressem, eu conseguisse esclarec\u00ea-las do \n\nmelhor modo e para toda a turma.  \n\nA esquematiza\u00e7\u00e3o no quadro foi uma estrat\u00e9gia \u00e0 qual tinha dificuldade em recorrer. No \n\nin\u00edcio, focava-me demasiado nas transpar\u00eancias que preparava. Com o tempo, consegui \n\ncompreender quais os momentos e quais os conte\u00fados que seriam pertinentes utilizar como \n\nestrat\u00e9gia em esquema no quadro. \n\nNo per\u00edodo inicial da pr\u00e1tica letiva, foi dif\u00edcil estabelecer diferen\u00e7as pedag\u00f3gicas entre os \n\nalunos e encontrar a forma de ajudar aqueles com mais dificuldades, atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias \n\ndiferenciadas. \n\nApesar de todos os obst\u00e1culos encontrados, a evolu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se fez sentir. Com efeito, \n\nquando finalizei o m\u00f3dulo da Geologia, a escolha das estrat\u00e9gias e dos recursos e a sele\u00e7\u00e3o \n\ndos conceitos prim\u00e1rios e secund\u00e1rios j\u00e1 era realizada de forma mais acertada, sendo que \n\ntamb\u00e9m apresentava maior seguran\u00e7a na leciona\u00e7\u00e3o das aulas.  \n\nQuando iniciei o m\u00f3dulo da Biologia, a planifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 era uma tarefa mais natural. Tinha \n\num maior dom\u00ednio na organiza\u00e7\u00e3o do plano de aula, o que permitiu uma melhor gest\u00e3o do \n\nambiente durante a aula. Nessa altura, j\u00e1 tinha uma maior confian\u00e7a e cumplicidade na rela\u00e7\u00e3o \n\nprofessor-aluno, o que favorecia o processo de ensino-aprendizagem. Os alunos estavam mais \n\n\u00e0 vontade para esclarecer d\u00favidas e participar nas aulas e, como professora, sentia maior \n\nliberdade de a\u00e7\u00e3o na forma como dialogava com os alunos e esclarecia as suas d\u00favidas, pois \n\nsentia-me mais capaz de lecionar e possu\u00eda maior seguran\u00e7a na forma de lidar e liderar os \n\nalunos de forma individual ou coletiva. \n\nQuando lecionei o m\u00f3dulo da Biologia, ao ter um conhecimento mais amplo das \n\ndificuldades e das capacidades dos alunos, pude realizar a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de uma forma \n\nmais eficaz e igualmente melhorar o modo de implementa\u00e7\u00e3o da diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. \n\nAo ter mais experi\u00eancia, tamb\u00e9m consegui um maior dom\u00ednio da gest\u00e3o do tempo na sala de \n\naula, conseguindo assim cumprir o plano de aula e flexibiliz\u00e1-lo quando necess\u00e1rio. \n\nNo entanto, e apesar das melhorias, devo aperfei\u00e7oar o modo como fa\u00e7o a gest\u00e3o da \n\nturma e a forma como aplico o questionamento, nomeadamente na formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es \n\nproblematizadoras. Deverei melhorar na sele\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, de maneira a imprimir ritmo e \n\ntornar a aula mais motivadora, e, no respeitante \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, dever\u00e1 ser \n\nconsubstanciado de forma mais criativa, din\u00e2mica e criteriosa. Igualmente, devo trabalhar a \n\noralidade para expor os conte\u00fados de forma mais clara e natural.  \n\nTendo em conta as evolu\u00e7\u00f5es realizadas durante o est\u00e1gio, considero que evolui, \n\nnomeadamente, na forma de intera\u00e7\u00e3o com os alunos, no estabelecimento de di\u00e1logos e \n\n\n\n32  \n \n\nformula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, ao n\u00edvel do discurso e oralidade, na forma de lecionar os conte\u00fados \n\ncom mais clareza, criatividade e dinamismo, na aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias diversificadas, no \n\nesclarecimento de d\u00favidas e na forma de estabelecer o sil\u00eancio na sala de aula.  \n\nAprender a refletir foi particularmente dif\u00edcil, porque realizar uma introspe\u00e7\u00e3o e uma \n\nreflex\u00e3o acerca do nosso desempenho n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Foi necess\u00e1rio um longo caminho de auto-\n\nobserva\u00e7\u00e3o. Ao longo da pr\u00e1tica letiva, as minhas reflex\u00f5es foram sendo mais produtivas e \n\n\u00fateis \u00e0 minha progress\u00e3o. \u00c9 minha convic\u00e7\u00e3o que, durante o tempo de est\u00e1gio, evolui na \n\nqualidade das reflex\u00f5es efetuadas. Considero que as autorreflex\u00f5es e as observa\u00e7\u00f5es da \n\norientadora cooperante e da colega de est\u00e1gio ajudaram-me a evoluir na forma como \n\nministrava as aulas e no modo como refletia sobre as mesmas. Sei que ainda tenho de \n\nmelhorar a minha capacidade de introspe\u00e7\u00e3o, mas o tempo e a pr\u00e1tica profissional com certeza \n\nque contribuir\u00e3o para uma evolu\u00e7\u00e3o nesse sentido.  \n\nNo que concerne ao meu desempenho \u00e9tico-profissional, considero que, durante todo o \n\nest\u00e1gio, mantive uma rela\u00e7\u00e3o de compromisso e respeito para com os alunos, a Escola, \n\ncolegas e orientadores. Penso que trabalhei com empenho e dedica\u00e7\u00e3o no sentido de \n\ndesempenhar a minha fun\u00e7\u00e3o de professora da melhor forma e de aperfei\u00e7oar as minhas \n\nlacunas.  \n\nA pr\u00e1tica letiva foi um tempo de grande aprendizagem a n\u00edvel profissional, emocional e \n\npessoal. Foi muito \u00fatil como prepara\u00e7\u00e3o para a vida profissional, sendo um primeiro passo \n\npara ser uma boa professora. Envolveu grandes aprendizagens, muitas reflex\u00f5es e muitas \n\naltera\u00e7\u00f5es. Mas \u00e9 assim que deve ser o processo de evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento. Para \n\npodermos progredir, \u00e9 necess\u00e1rio corrigir e refletir o que correu mal e o que decorreu como \n\nesperado. Ap\u00f3s a pr\u00e1tica letiva, sinto que tenho muito para aprender, que consigo melhorar e \n\nque posso aprender sempre mais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n33  \n \n\nB. Atividades Extracurriculares  \n \n\n \n\nAs atividades extracurriculares s\u00e3o de grande import\u00e2ncia para os alunos, pois atrav\u00e9s \n\ndelas os mesmos podem constatar, na realidade, o que aprenderam em contexto sala de aula. \n\nS\u00e3o estrat\u00e9gias de motiva\u00e7\u00e3o que contribuem para o desenvolvimento e educa\u00e7\u00e3o dos alunos, \n\npromovendo a sua forma\u00e7\u00e3o integral e prepara\u00e7\u00e3o para serem cidad\u00e3os participativos e \n\ninformados (Sim\u00e3o, 2005).  \n\nNo decorrer da pr\u00e1tica letiva, foram realizadas duas atividades extracurriculares, \n\norganizadas pelo n\u00facleo de est\u00e1gio, que proporcionaram v\u00e1rias experi\u00eancias e aprendizagens \n\naos alunos, mas foram igualmente \u00fateis para a forma\u00e7\u00e3o das professoras estagi\u00e1rias.  \n\nAs atividades extracurriculares realizadas foram: (1) uma visita de estudo \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o de \n\nTratamento de \u00c1guas Residuais do Funchal e (2) um trabalho pr\u00e1tico de campo na Praia \n\nFormosa. A visita teve como objetivos gerais: (1) conhecer o funcionamento de uma Esta\u00e7\u00e3o \n\nde Tratamento de \u00c1guas Residuais, (2) compreender alguns efeitos que as atividades humanas \n\nprovocam na \u00e1gua e (3) desenvolver atitudes no dia-a-dia que promovam a prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente. Quanto ao trabalho de campo, os objetivos gerais foram: (1) observar algumas \n\nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas regionais, (2) aplicar os conhecimentos te\u00f3ricos adquiridos nas aulas, \n\n(3) conhecer a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e (4) desenvolver o gosto \n\npela Geologia. \n\n \n\n1. Visita de estudo \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1guas Residuais (ETAR) do \n\nFunchal  \n\n \n\nEsta atividade, inserida na Unidade II \u201cA Terra, um planeta muito especial\u201d Cap\u00edtulo \u201cA \n\nTerra, um planeta \u00fanico a proteger\u201d, consistiu numa visita guiada \u00e0 ETAR do Funchal por \n\ntrabalhadores desta institui\u00e7\u00e3o. Os objetivos espec\u00edficos desta atividade foram (1) conhecer as \n\ndiferentes etapas e processos utilizados no tratamento das \u00e1guas residuais e (2) identificar o \n\ndestino final dos res\u00edduos s\u00f3lidos e da \u00e1gua tratada. \n\n \n\nPlaneamento  \n\n \n\nA visita foi proposta pelo grupo disciplinar de Biologia e Geologia do 10\u00ba ano e teve \n\ncomo p\u00fablico-alvo todas as turmas do 10\u00ba ano do curso de ci\u00eancias e tecnologias. A visita de \n\nestudo da minha turma realizou-se no dia 26 de novembro de 2012.  \n\n\n\n34  \n \n\nA prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da visita foi efetuada pela delegada de grupo, que tratou de toda a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o, nomeadamente, elabora\u00e7\u00e3o de um of\u00edcio para informar a Escola e a diretora de \n\nturma da realiza\u00e7\u00e3o da visita e a solicita\u00e7\u00e3o do acionamento do seguro dos alunos e dos \n\nprofessores. O documento a informar os encarregados de educa\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da visita de \n\nestudo e dos objetivos da mesma, assim como o pedido da autoriza\u00e7\u00e3o para os alunos \n\npoderem concretizar a visita de estudo, foi executado pelo n\u00facleo de est\u00e1gio.  \n\nA desloca\u00e7\u00e3o da turma desde a Escola at\u00e9 \u00e0 ETAR do Funchal foi feita a p\u00e9. Como forma \n\nde prevenir incidentes e assegurar que a visita corresse com sucesso, antes da sa\u00edda da Escola \n\nos alunos foram reunidos na sala de aula e acordou-se a forma como seria realizada a \n\ndesloca\u00e7\u00e3o. O percurso foi efetuado em locais sem tr\u00e2nsito autom\u00f3vel e o tempo de \n\ndesloca\u00e7\u00e3o foi de cerca de 5 minutos.  \n\n \n\nRealiza\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nA sa\u00edda decorreu sem qualquer incidente. Durante a visita de estudo, os alunos estiveram \n\nacompanhados pelas professoras estagi\u00e1rias e pela orientadora cooperante. Uma das t\u00e9cnicas \n\nrespons\u00e1veis pela ETAR fez em primeiro lugar uma exposi\u00e7\u00e3o oral de cerca de 30 minutos \n\nsobre o processo de recolha das \u00e1guas residuais, do seu tratamento na ETAR e do envio da \n\n\u00e1gua tratada para o seu destino. Foram explicadas quais as consequ\u00eancias para o meio \n\nambiente e para os humanos do n\u00e3o tratamento de esgotos e quais as restantes etapas do \n\nprocesso de tratamento das \u00e1guas residuais que n\u00e3o s\u00e3o realizadas naquela esta\u00e7\u00e3o, \n\nparticularmente as etapas do tratamento secund\u00e1rio e terci\u00e1rio. Os alunos tiveram \n\noportunidade de efetuar quest\u00f5es e gerou-se um pequeno debate sobre a polui\u00e7\u00e3o e o que \n\npoderia ser feito para diminuir a quantidade de res\u00edduos enviados para os esgotos. Esta sess\u00e3o \n\nfoi muito esclarecedora e interessante, o que foi vis\u00edvel atrav\u00e9s da aten\u00e7\u00e3o que os alunos \n\ntiveram e na pertin\u00eancia das quest\u00f5es colocadas. \n\nPosteriormente, foram mostradas todas as etapas do tratamento de \u00e1guas atrav\u00e9s de um \n\npercurso na ETAR, sendo efetuadas, em cada uma das instala\u00e7\u00f5es, explica\u00e7\u00f5es sobre o \n\nprocesso que estava a ser executado. Sempre que os alunos fizeram quest\u00f5es, as mesmas \n\nforam esclarecidas. No final, foram entregues aos alunos panfletos com informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nETAR, os tratamentos realizados \u00e0s \u00e1guas residuais, as consequ\u00eancias do n\u00e3o tratamento das \n\n\u00e1guas residuais, o que deveria ser feito para diminuir a quantidade de \u00e1guas residuais e o que \n\nn\u00e3o deveria ser enviado para os esgotos. Na aula seguinte, ocorreu um di\u00e1logo com os alunos \n\nacerca da visita. \n\n\n\n35  \n \n\n2. Trabalho de campo na Praia Formosa  \n\n \n\nEsta atividade foi realizada no \u00e2mbito da Unidade III \u201cCompreender a estrutura e a \n\ndin\u00e2mica da geosfera\u201d, Cap\u00edtulo da \u201cVulcanologia\u201d e teve como objetivos espec\u00edficos (1) \n\nobservar diversas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e rochas sedimentares detr\u00edticas, (2) desenvolver as \n\ncapacidades de observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos materiais geol\u00f3gicos observados e, com base \n\nnestes conhecimentos, (3) explicar a hist\u00f3ria geol\u00f3gica da Praia Formosa. \n\n \n\nPlaneamento  \n\n \n\nEsta atividade teve como p\u00fablico-alvo as turmas das professoras estagi\u00e1rias, ou seja, o \n\n10\u00ba1 e o 10\u00ba3 e foi organizada pelo n\u00facleo de est\u00e1gio. Primeiramente, foi realizado um \n\nconvite informal ao Professor Doutor Domingos Rodrigues, solicitando que orientasse o \n\ntrabalho de campo na Praia Formosa, o qual aceitou prontamente.  \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho foram efetuados v\u00e1rios of\u00edcios, um para informar a Escola \n\nda concretiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo e solicitar o acionamento do seguro dos alunos e dos \n\nprofessores, e um outro para informar a diretora de turma. Tamb\u00e9m foi elaborada uma carta a \n\ninformar os encarregados de educa\u00e7\u00e3o da atividade do trabalho de campo e dos seus objetivos \n\ne uma autoriza\u00e7\u00e3o para que os seus educandos pudessem realizar esta atividade.  \n\nO planeamento, desenvolvimento e conclus\u00e3o da visita foram concretizados tendo em \n\nconta o modelo em espiral de Nir Orion (Ramalho, 2007). Este modelo abrange tr\u00eas etapas \n\nque t\u00eam em conta dois ambientes de aprendizagem: o ambiente sala de aula e o local onde ir\u00e1 \n\nocorrer o trabalho de campo. A primeira etapa consiste na prepara\u00e7\u00e3o dos alunos no sentido \n\ndestes conhecerem os objetivos gerais e espec\u00edficos, inform\u00e1-los a n\u00edvel te\u00f3rico para o que \n\nv\u00e3o observar, informar acerca do percurso a efetuar (mapas, fotografias), da hora e dura\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho, do material que tinham de levar (bloco de notas, l\u00e1pis e canetas com v\u00e1rias cores, \n\nroupa e cal\u00e7ado adequado) e das regras de seguran\u00e7a. O objetivo desta etapa \u00e9 fornecer um \n\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es que possam precaver os alunos de situa\u00e7\u00f5es inesperadas e assim \n\nevitar desvirtuar os objetivos principais do trabalho. A segunda etapa destina-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades no campo propriamente ditas, enquanto a terceira fase compreende a \n\nabordagem dos conceitos mais dif\u00edceis na sala de aula, ap\u00f3s o trabalho de campo. Neste \n\n\u00e2mbito, o material recolhido (esquemas, apontamentos e fotografias) \u00e9 importante porque \n\nestabelece uma liga\u00e7\u00e3o entre o trabalho de campo realizado e os conceitos que os alunos t\u00eam \n\nde compreender (Ramalho, 2007). \n\n\n\n36  \n \n\n      Devido \u00e0 conten\u00e7\u00e3o de recursos n\u00e3o foi poss\u00edvel conseguir transporte para os alunos e \n\npara o n\u00facleo de est\u00e1gio da Escola at\u00e9 a Praia Formosa; por este motivo, os alunos \n\ndeslocaram-se \u00e0 Praia Formosa, \u00e0 hora marcada, pelos seus pr\u00f3prios meios. \n\n \n\nRealiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA visita ocorreu no dia 21 de janeiro e os alunos, a partir do momento que chegaram \u00e0 \n\nPraia Formosa, estiveram sempre acompanhados no campo pelas professoras do n\u00facleo de \n\nest\u00e1gio, pelo professor Fl\u00e1vio Raba\u00e7al, respons\u00e1vel pela leciona\u00e7\u00e3o de disciplina de F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica \u00e0 turma, e pelo Professor Doutor Domingos Rodrigues.  \n\nNo trabalho de campo, foi feita uma visita guiada ao longo do percurso pelo Professor \n\nDoutor Domingos Rodrigues, com v\u00e1rias explica\u00e7\u00f5es acerca da Geologia da Ilha da Madeira e \n\nda Praia Formosa. Durante o percurso, identificaram-se e interpretaram-se os elementos \n\ngeol\u00f3gicos observados, como fil\u00f5es, estratos, falhas, cones vulc\u00e2nicos, figuras de carga, \n\npiroclastos e rochas sedimentares detr\u00edticas. Os alunos, ao longo da visita guiada, foram \n\nidentificando e registando o que observavam e tiveram a oportunidade de esclarecer as suas \n\nd\u00favidas e de fazer v\u00e1rios coment\u00e1rios acerca do que estavam a observar.  \n\nNo final do trabalho, ainda no campo, os alunos explicaram a hist\u00f3ria geol\u00f3gica da Praia \n\nFormosa, recorrendo aos apontamentos e esquemas que tinham feito com a colabora\u00e7\u00e3o do \n\nProfessor Domingos Rodrigues. Por fim, os alunos fizeram uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do trabalho \n\nde campo, dos pontos positivos, negativos e dos aspetos a melhorar. \n\nAp\u00f3s o trabalho de campo, e durante as aulas, foi novamente estudado o que foi \n\nobservado e registado, discutindo em grande grupo na aula, de forma a consolidar os \n\nconte\u00fados abordados. Nesta fase, os alunos tiveram a oportunidade de esclarecer as d\u00favidas \n\nque ainda restavam. \n\n \n\n3. Discuss\u00e3o \n\n \n\nA visita de estudo decorreu com sucesso e todos os objetivos foram atingidos. Os alunos, \n\nno final da visita de estudo, e na aula, mostraram interesse no que foi observado na ETAR, \n\nnas recomenda\u00e7\u00f5es para diminuir a quantidade de \u00e1guas residuais e tamb\u00e9m na forma de \n\nreduzir a contamina\u00e7\u00e3o das mesmas, ficaram igualmente sensibilizados para a import\u00e2ncia do \n\ntratamento das \u00e1guas residuais para a sociedade e para o meio ambiente.  \n\nEsta visita foi importante porque, para al\u00e9m das aprendizagens sobre a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\ne do seu tratamento, e da relev\u00e2ncia que cada um deles tem para o bom funcionamento e bem-\n\n\n\n37  \n \n\nestar da sociedade e prote\u00e7\u00e3o do ambiente, propiciou aos alunos um contacto com a realidade, \n\no que poder\u00e1 ter import\u00e2ncia no desenvolvimento de atitudes perante situa\u00e7\u00f5es do dia-a-dia.  \n\nQuanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o geral do trabalho de campo na Praia Formosa, foi poss\u00edvel concluir \n\nque os alunos gostaram da sua realiza\u00e7\u00e3o e que todos os objetivos foram cumpridos. A \n\navalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, realizada no final do trabalho de campo pelos alunos, foi un\u00e2nime, \n\nreiterando que gostaram do trabalho de campo, que o mesmo foi \u00fatil e que esta atividade lhes \n\ntinha permitido observar e compreender na pr\u00e1tica as rochas sedimentares detr\u00edticas e as \n\nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que tinham sido abordadas durante as aulas. Al\u00e9m disto, referiram que \n\nesta visita possibilitou que aprendessem mais sobre a Geologia da Ilha da Madeira.  \n\nOs alunos, ao conhecerem melhor e mais sobre a Geologia do seu meio, podem contribuir \n\npara a sua prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico. As visitas de estudo \n\ne os trabalhos de campo s\u00e3o estrat\u00e9gias capazes de despertar o interesse dos alunos e de \n\nconquistar a sua participa\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o, pois possibilitam a observa\u00e7\u00e3o direta \u201cin situ\u201d da \n\nrealidade do mundo, da nossa sociedade, do ambiente natural e de diversos materiais e \n\nprocessos geol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos. \n\nA abordagem dos conte\u00fados te\u00f3ricos numa sa\u00edda de campo ou numa visita de estudo \u00e9 \n\ndiferente e complementar \u00e0s aprendizagens realizadas na sala de aula, porque permite a \n\ndescoberta de outros aspetos que s\u00f3 podem ser desenvolvidos atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o do \n\n\u201claborat\u00f3rio realidade\u201d, tais como alterar comportamentos, desenvolver atitudes e valores, \n\nganhar motiva\u00e7\u00e3o para as aprendizagens te\u00f3ricas e preparar-se para o futuro (Monteiro &amp; \n\nRamalho 2010).  \n\n \n\n4. Reflex\u00e3o \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo e da visita de estudo permitiram uma conviv\u00eancia \n\ndiferente com os alunos num meio diferente do ambiente Escola. Estes momentos \n\npromoveram uma maior confian\u00e7a e familiaridade entre os alunos e a professora. Foi not\u00f3ria a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o professor e aluno ap\u00f3s a primeira vez que os alunos sa\u00edram da Escola.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o destas atividades proporcionaram v\u00e1rias aprendizagens a \n\ndiferentes n\u00edveis, tais como: tratar dos assuntos burocr\u00e1ticos e pedag\u00f3gicos concernentes \u00e0 \n\nprepara\u00e7\u00e3o de uma sa\u00edda dos alunos da Escola, organizar e orientar os alunos antes, durante e \n\nap\u00f3s a sa\u00edda, preparar os alunos a n\u00edvel te\u00f3rico, colocar em pr\u00e1tica um trabalho de campo \n\nplaneado de forma te\u00f3rica, saber como reagir e comportar-se em contexto fora da sala de aula \n\n\n\n38  \n \n\ne planificar e executar as sa\u00eddas da Escola da forma mais proveitosa poss\u00edvel para os alunos \n\nao n\u00edvel dos conhecimentos, valores e atitudes.  \n\nNa prepara\u00e7\u00e3o da visita de estudo e do trabalho de campo, foi necess\u00e1ria muita aten\u00e7\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o a v\u00e1rios aspetos, desde o planeamento \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das atividades, e para isso foi \n\nmuito importante contar com a colabora\u00e7\u00e3o da orientadora cooperante e da colega de n\u00facleo \n\nde est\u00e1gio.  \n\nPara que tudo corresse de acordo com o estipulado e com sucesso, foram efetuadas v\u00e1rias \n\npesquisas bibliogr\u00e1ficas e leituras acerca de como planear, organizar e executar uma sa\u00edda da \n\nEscola, de como lidar com os alunos e da import\u00e2ncia do trabalho de campo e das visitas de \n\nestudo para os alunos. \n\nComo conclus\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a prepara\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o da visita de estudo \n\ne do trabalho de campo permitiram-me conhecer as vantagens deste tipo de estrat\u00e9gias, \n\nnomeadamente para uma melhor aprendizagem dos alunos e para a sua forma\u00e7\u00e3o integral \n\ncomo cidad\u00e3os inseridos numa sociedade.  \n\n  \n\n\n\n39  \n \n\nC. Observa\u00e7\u00e3o de Aulas          \n\n\u201cAs observa\u00e7\u00f5es das aulas s\u00e3o vistas como \n\npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas nas quais se produz ou se \n\ntransforma a experi\u00eancia que as pessoas t\u00eam \n\nde si mesmas\u201d (Larrosa, 1994, p. 2). \n\n \n\nA observa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma estrat\u00e9gia muito utilizada na forma\u00e7\u00e3o inicial de professores, uma \n\nvez que o tempo de observa\u00e7\u00e3o no est\u00e1gio \u00e9 uma atividade de reflex\u00e3o e discuss\u00e3o sobre a \n\npr\u00e1tica, facultando ao professor estagi\u00e1rio um contato inicial com a realidade na qual ir\u00e1 atuar. \n\nAl\u00e9m disso, tem como prop\u00f3sito fazer com que o futuro professor se aproxime do ambiente \n\nda sala de aula e da Escola, analisando particularmente o processo ensino-aprendizagem. Ora, \n\nisto permite-lhe conhecer melhor o comportamento dos alunos, a intera\u00e7\u00e3o entre professor e \n\nos alunos, as estrat\u00e9gias utilizadas na sala de aula e os procedimentos did\u00e1ticos. Informa\u00e7\u00f5es \n\nque ajudam o professor estagi\u00e1rio a construir a sua identidade de professor (Dias &amp; Morais, \n\n2004; Faria, Almeida &amp; Siqueira, 2011; Machado, Santos &amp; Pagan, 2011).  \n\nUma vez que a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo muito importante na evolu\u00e7\u00e3o do professor \n\nestagi\u00e1rio, \u00e9 essencial definir o termo \u201cobservar\u201d. Ap\u00f3s uma pesquisa e leitura sobre o tema e \n\ntendo em conta tudo o que foi analisado, considero a defini\u00e7\u00e3o proposta por Damas e De \n\nKetel (1985, citados por Serafim &amp; Pacheco, 1990, p. 1) a mais adequada. De acordo com \n\nestes autores, observar \u00e9 \u201cuma opera\u00e7\u00e3o de levantamento e de estrutura\u00e7\u00e3o dos dados de modo \n\na fazer aparecer um conjunto de significa\u00e7\u00f5es\u201d.  \n\nA observa\u00e7\u00e3o de aulas proporciona ao professor estagi\u00e1rio uma oportunidade de \n\n\u201caprender a observar para aprender a ensinar, aprender a observar para aprender a investigar, \n\naprender a observar para aprender a ser um professor reflexivo\u201d (Serafim &amp; Pacheco, 1990, \n\npp. 2-4). A fase de observa\u00e7\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel para que o professor estagi\u00e1rio tome \n\nconsci\u00eancia das mudan\u00e7as de fun\u00e7\u00f5es que ocorrem na passagem de aluno para professor, \n\ncontribuindo para a rutura de pap\u00e9is (Serafim &amp; Pacheco, 1990). Conforme Estrela (1996, \n\ncitado por Dias, 2009, p. 183), a observa\u00e7\u00e3o deve possibilitar ao professor estagi\u00e1rio \n\n\u201cidentificar fen\u00f3menos, apreender rela\u00e7\u00f5es sequenciais ou causais, ser sens\u00edvel \u00e0s reac\u00e7\u00f5es \n\ndos alunos, p\u00f4r problemas e verificar solu\u00e7\u00f5es, recolher (\u2026) informa\u00e7\u00e3o, organiza-la e \n\ninterpreta-la, situar criticamente (\u2026) modelos existentes, realizar a s\u00edntese entre a teoria e a \n\npr\u00e1tica\u201d. \n\nNo entanto, o mais importante n\u00e3o \u00e9 aprender um conjunto de t\u00e9cnicas ou uma \u201creceita\u201d \n\nde \u201ccomo se faz\u201d, mas sim refletir sobre o que faria se estivesse na posi\u00e7\u00e3o do professor \n\n\n\n40  \n \n\nrespons\u00e1vel pela turma (Nodari &amp; Almeida, 2012; Serafim &amp; Pacheco, 1990). Mas, para al\u00e9m \n\ndo que se aprende com a observa\u00e7\u00e3o, \u00e9 tamb\u00e9m relevante o que se aprende com a reflex\u00e3o do \n\nque se observou. Segundo Farrel (2005, citado por Nodari &amp; Almeida, 2012) a observa\u00e7\u00e3o de \n\naulas auxilia a pr\u00e1tica reflexiva, pois o professor estagi\u00e1rio tem de ponderar o que observou \n\nna sala de aula, o porqu\u00ea dos acontecimentos decorrerem de uma forma e n\u00e3o de outra e \n\nconsiderar outras hip\u00f3teses de atua\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s de uma postura de questionamento e de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o (Nodari &amp; Almeida, 2012).  \n\nPara produzir resultados, a observa\u00e7\u00e3o tem de ser planeada e definidos quais os objetivos \n\na alcan\u00e7ar, no sentido de poder obter dados conclusivos que permitam orientar a reflex\u00e3o do \n\nprofessor estagi\u00e1rio (Reis, 2011). Como forma de estruturar e planificar a observa\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio ent\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o ou adequa\u00e7\u00e3o de uma grelha de observa\u00e7\u00e3o. Para Estrela (1990, \n\ncitado por Martins, 2011), a grelha de observa\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento fundamental durante a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de aulas, pois pode facilitar ao professor a tomada de conhecimento de si pr\u00f3prio \n\nem situa\u00e7\u00e3o real e assim servir de base de pedagogia autocorretiva, ou de \n\nautoaperfei\u00e7oamento no per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o. No entanto, para al\u00e9m das grelhas de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante a realiza\u00e7\u00e3o de uma descri\u00e7\u00e3o completa do que \u00e9 observado, para \n\nque depois possa ser efetuada uma reflex\u00e3o cr\u00edtica e interpretativa da aula observada (Martins, \n\n2011).  \n\nNeste trabalho, a observa\u00e7\u00e3o de aulas \u00e0 colega de n\u00facleo de est\u00e1gio possuiu um car\u00e1cter \n\nformativo e teve por objetivos gerais: (1) averiguar o seu progresso enquanto professora ao \n\nlongo do ano letivo e (2) conhecer quais os pontos onde ocorreu maior evolu\u00e7\u00e3o e onde era \n\nnecess\u00e1rio progredir de futuro. Os objetivos espec\u00edficos deste estudo foram: (1) verificar a \n\npontualidade e assiduidade, (2) compreender a forma como era realizada a planifica\u00e7\u00e3o e \n\nleciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados cient\u00edficos; (3) conhecer o modo como era efetuada a gest\u00e3o do \n\nambiente sala de aula; (4) averiguar a motiva\u00e7\u00e3o e expressividade e (5) saber quais os \n\nmateriais e estrat\u00e9gias utilizados.  \n\n \n\n1. Metodologia  \n\n \n\nAntes da observa\u00e7\u00e3o de aulas tem de ser esclarecido o que se pretende observar, no \n\nsentido de evitar observa\u00e7\u00f5es livres que possam levar a resultados e an\u00e1lises pouco claras, \n\nprecisas e profundas. A observa\u00e7\u00e3o livre \u00e9 apenas adequada na fase inicial de observa\u00e7\u00e3o \n\n(Reis, 2011). Por isso, para que a observa\u00e7\u00e3o possa ser proveitosa e reveladora, tem de \n\nconcentrar-se num n\u00famero limitado de crit\u00e9rios, porque durante o tempo de aula ocorrem \n\n\n\n41  \n \n\nv\u00e1rios acontecimentos, sendo que se a observa\u00e7\u00e3o for centrada em muitos crit\u00e9rios, acaba por \n\nser pouco esclarecedora (Reis, 2011). \n\nAs observa\u00e7\u00f5es das aulas podem ser classificadas de v\u00e1rias formas, consoante o \n\nposicionamento do observador, o que \u00e9 observado, o tipo de a\u00e7\u00e3o observada, o envolvimento \n\ndo observador e o meio no qual decorreu a observa\u00e7\u00e3o entre outros crit\u00e9rios.  \n\nNeste estudo, a t\u00e9cnica utilizada para a observa\u00e7\u00e3o das aulas de acordo com o \n\nposicionamento do observador foi considerada \u201cn\u00e3o participativa\u201d, ou seja, a observa\u00e7\u00e3o foi \n\nrealizada de uma forma distanciada, sem interfer\u00eancias e tendo em conta o processo recorreu-\n\nse a uma \u201cobserva\u00e7\u00e3o naturalista\u201d, que conforme Dias e Morais (2004, citados por Faria et \n\nal., 2011, p. 3), \u00e9 uma \u201cobserva\u00e7\u00e3o (\u2026) realizada em meio natural, por um observador \n\ndistanciado (\u2026) descrevendo circunst\u00e2ncias das situa\u00e7\u00f5es ou comportamentos dos \n\nindiv\u00edduos\u201d. \n\nNo que concerne ao que foi observado, podemos dizer que a observa\u00e7\u00e3o incidiu em \n\n\u201cfactos ou representa\u00e7\u00f5es\u201d, uma vez que foi dirigida para as caracter\u00edsticas das situa\u00e7\u00f5es, dos \n\ncomportamentos e das intera\u00e7\u00f5es. Pode ser considerada tamb\u00e9m como uma observa\u00e7\u00e3o \n\n\u201cnarrativa\u201d, uma vez que se debru\u00e7ou sobre o desenrolar das a\u00e7\u00f5es, e ainda classificar-se \n\ncomo \u201calospectiva\u201d porque a observa\u00e7\u00e3o foi realizada por um observador externo a a\u00e7\u00e3o \n\n(Dias, 2009). \n\n A descri\u00e7\u00e3o da aula pode ser considerada \u201cimediata e direta\u201d, uma vez que foi realizada \n\nno momento e pelo observador (Dias, 2009). Tendo em conta o crit\u00e9rio da situa\u00e7\u00e3o, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o foi \u201cnatural\u201d porque o processo de observa\u00e7\u00e3o decorreu no meio natural dos \n\nalunos, a sala de aula, e foi \u201cmolar\u201d porque todos os comportamentos observados foram tidos \n\nem conta no tratamento e an\u00e1lise de dados sendo que a an\u00e1lise foi feita de forma qualitativa \n\n(Dias, 2009).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao momento (refere-se \u00e0s situa\u00e7\u00f5es observadas), a observa\u00e7\u00e3o foi \n\n\u201ctransversal\u201d, uma vez que foi tida em conta uma amostragem representativa dos \n\ncomportamentos observados. No que respeita ao grau de liberdade, a observa\u00e7\u00e3o foi \n\n\u201csistem\u00e1tica\u201d, pois a recolha de dados foi realizada de uma forma rigorosa e estruturada. O \n\ngrau de interfer\u00eancia foi \u201cforte\u201d, porque, para al\u00e9m de serem registadas todas as situa\u00e7\u00f5es, \n\nestas foram enquadradas num determinado contexto (Dias, 2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n42  \n \n\nRecolha e an\u00e1lise de dados \n\n \n\n Foram observadas aulas \u00e0 colega de n\u00facleo de est\u00e1gio durante todo o ano letivo, mas a \n\namostra de aulas utilizada para an\u00e1lise consistiu num grupo de 20 aulas. Estas foram \n\nselecionadas de forma aleat\u00f3ria no conjunto de todas as aulas observadas, contemplando aulas \n\nte\u00f3ricas e pr\u00e1ticas e foram representativas de todo o ano letivo. \n\nA grelha de observa\u00e7\u00e3o (Anexo 1) foi constru\u00edda tendo por base os documentos de \n\nSerafim e Pacheco (1990) e de Reis (2011). Foi classificada como sendo uma grelha de \n\nobserva\u00e7\u00e3o do \u201ctipo focada\u201d, uma vez que estava centrada num conjunto de 13 crit\u00e9rios a \n\nobservar. Foi averiguado se esses crit\u00e9rios eram verificados, por vezes, frequentemente, \n\nsempre ou nunca, ou se eram ou n\u00e3o aplicadas a determinada situa\u00e7\u00e3o (Reis, 2011).  \n\nOs crit\u00e9rios utilizados foram os seguintes: (1) assiduidade e pontualidade do professor (2) \n\nplanifica\u00e7\u00e3o da aula, (3) conhecimento dos conte\u00fados cient\u00edficos, (4) desenvolvimento da \n\naula, (5) ambiente na sala de aula (rela\u00e7\u00e3o professor-aluno), (6) trabalho de grupo, (7) \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1ticos, (8) comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o na sala de aula, (9) atividades \n\nrealizadas na sala de aula, (10) diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, (11) conclus\u00e3o da aula, avalia\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos, (12) gest\u00e3o do tempo e (13) espa\u00e7o sala de aula. Na grelha constava ainda de um \n\nespa\u00e7o para as observa\u00e7\u00f5es.  \n\nA observa\u00e7\u00e3o das aulas consistiu em duas fases: uma primeira fase de adapta\u00e7\u00e3o, em que \n\nse tratou de compreender \u201co que observar\u201d e \u201ccomo observar\u201d e na qual n\u00e3o foram feitos \n\nregistos; e uma segunda fase, na qual foi feita uma descri\u00e7\u00e3o exaustiva e pormenorizada dos \n\nacontecimentos da aula. A grelha de observa\u00e7\u00e3o foi preenchida ap\u00f3s cada aula, tendo por base \n\na descri\u00e7\u00e3o da aula e a discuss\u00e3o/reflex\u00e3o realizada pelo n\u00facleo de est\u00e1gio. Para o \n\npreenchimento das grelhas, foi considerado importante ter mais do que uma fonte de dados, \n\nno sentido de uma maior fidelidade e validade das conclus\u00f5es; por isso, recorreu-se \u00e0 \n\ntriangula\u00e7\u00e3o dos dados com as reflex\u00f5es do n\u00facleo de est\u00e1gio (Flick, 2005). Para o \n\nestabelecimento das conclus\u00f5es foi igualmente realizada a triangula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica atrav\u00e9s da \n\nleitura de v\u00e1rios documentos relacionados com a tem\u00e1tica (Denzin, 1990). Os resultados das \n\ngrelhas de observa\u00e7\u00e3o foram registados sob a forma de tabela no Microsoft Excel.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n43  \n \n\n2. Resultados  \n\n \n\nPontualidade e assiduidade. Planifica\u00e7\u00e3o e leciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados cient\u00edficos  \n\n \n\nOs resultados da grelha mostram que a professora estagi\u00e1ria foi sempre muito empenhada \n\nna planifica\u00e7\u00e3o das aulas e na sua leciona\u00e7\u00e3o e que foi pontual e ass\u00eddua. Planificou a \n\ntotalidade das suas aulas de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (M.E.). No \n\ngeral, revelou um bom dom\u00ednio dos conte\u00fados cient\u00edficos embora, pontualmente - em cerca \n\nde 10% das vezes \u2013 tivesse apresentado algumas dificuldades, sobretudo no esclarecimento de \n\nd\u00favidas dos alunos.  \n\nA professora estagi\u00e1ria selecionou os conceitos prim\u00e1rios de forma eficaz em 90% dos \n\ncasos, mas por vezes deu mais \u00eanfase a conceitos secund\u00e1rios, reduzindo o tempo dedicado a \n\nconte\u00fados mais importantes. Contudo, no final da pr\u00e1tica letiva o destaque dado aos conceitos \n\nprim\u00e1rios era realizado de forma correta em todas as aulas. Os conte\u00fados foram apresentados \n\nde forma sequencial ordenada e com clareza em 90% das aulas. \n\n \n\nGest\u00e3o do ambiente sala de aula \n\n \n\nHouve uma empatia entre a professora estagi\u00e1ria e os seus alunos desde o in\u00edcio do ano \n\nletivo, tendo sido desenvolvido a partir de ent\u00e3o um bom ambiente na sala de aula, baseado na \n\nconfian\u00e7a e no respeito. Contudo, em 50% das aulas teve dificuldades em captar a aten\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos, estabelecer sil\u00eancio e ordem e em prestar aten\u00e7\u00e3o a todo o ambiente da sala de aula. \n\nMas, \u00e0 medida que o ano letivo decorreu, a professora estagi\u00e1ria ganhou mais confian\u00e7a e \n\nconseguiu gerir bem a turma, logrando captar a aten\u00e7\u00e3o de todos os alunos e instituir um \n\nclima de aprendizagem apropriado.  \n\nA gest\u00e3o do tempo foi um par\u00e2metro em que a professora estagi\u00e1ria evoluiu muito. No \n\nin\u00edcio da pr\u00e1tica letiva, a gest\u00e3o do tempo n\u00e3o era feita de uma forma eficaz em 80% das \n\naulas, no entanto \u00e0 medida que o tempo foi decorrendo, conseguiu ultrapassar essa \n\ndificuldade, gerindo de forma mais regular a aula de acordo com o plano de aula e tempo \n\nprevisto. Igualmente revelou uma boa capacidade de organizar a sala de aula (em 90% das \n\naulas). Perante situa\u00e7\u00f5es inesperadas, mostrou, em cerca de metade das aulas, flexibilidade \n\nem resolv\u00ea-las e aproveita-las a seu favor.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n44  \n \n\nMotiva\u00e7\u00e3o e expressividade  \n\n \n\nA professora estagi\u00e1ria mostrou-se sempre motivada no sentido dos alunos atingirem o \n\nmelhor desempenho poss\u00edvel. Teve sempre em aten\u00e7\u00e3o as dificuldades dos alunos e motivou-\n\nos para conseguirem ultrapassar os obst\u00e1culos. Em 90% das aulas utilizou uma linguagem \n\ncompreens\u00edvel e acess\u00edvel, tendo sempre o cuidado de explicar os termos em que alunos \n\npudessem ter dificuldade. No que concerne \u00e0 express\u00e3o oral/gestual/corporal, teve algumas \n\ndificuldades, nomeadamente na gesticula\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para explicar um determinado \n\nconte\u00fado, na altera\u00e7\u00e3o do tom de voz e na movimenta\u00e7\u00e3o na sala de aula. No entanto, no final \n\nda pr\u00e1tica letiva em cerca de 90% das aulas teve uma boa express\u00e3o gestual/corporal. \n\n \n\nMateriais e estrat\u00e9gias  \n\n \n\nTendo em conta os materiais did\u00e1ticos que a professora estagi\u00e1ria apresentou, em cerca \n\nde 90% das aulas, revelou destreza no manuseamento dos materiais e capacidade de resolu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas. Em rela\u00e7\u00e3o aos materiais did\u00e1ticos dispon\u00edveis, utilizou-os de forma \n\ndiversificada, alterando durante a aula o uso do retroprojetor, o quadro e o projetor de v\u00eddeo.  \n\nNo que concerne \u00e0s estrat\u00e9gias selecionadas e aplicadas durante as aulas, estas foram \n\nadequadas \u00e0s li\u00e7\u00f5es (90%). Houve uma not\u00f3ria evolu\u00e7\u00e3o na escolha das estrat\u00e9gias, na sua \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0 turma e na diversifica\u00e7\u00e3o das mesmas, nomeadamente no uso de estrat\u00e9gias que \n\nt\u00eam por base o construtivismo, tais como o V de Gowin e mapas de conceitos. No que \n\nrespeita \u00e0 habilidade de desenvolver as capacidades dos alunos ao n\u00edvel da participa\u00e7\u00e3o na \n\naula, notou-se que, \u00e0 medida que a pr\u00e1tica letiva decorreu, houve uma evolu\u00e7\u00e3o, sendo que no \n\nfinal da pr\u00e1tica letiva diversificava sempre a participa\u00e7\u00e3o dos alunos.  \n\nRelativamente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da aula, apresentou algumas dificuldades em integrar os \n\nalunos em cerca metade das aulas, tendo o aluno um papel pouco ativo na constru\u00e7\u00e3o do seu \n\npr\u00f3prio saber, aspeto que ter\u00e1 de ser melhorado no futuro.  \n\nNo que respeita \u00e0 capacidade de diferenciar os alunos tendo em conta os seus pontos \n\nfortes e fracos, a colmata\u00e7\u00e3o das dificuldades e a explora\u00e7\u00e3o das capacidades dos alunos, \n\nembora revelasse no in\u00edcio da pr\u00e1tica letiva alguns problemas, com o decorrer das aulas este \n\naspeto sofreu v\u00e1rias melhorias. No final da pr\u00e1tica letiva, na maioria das aulas (90%), \n\nestabelecia diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45  \n \n\n3. Discuss\u00e3o \n\n \n\nDurante a observa\u00e7\u00e3o das aulas, constatou-se que no in\u00edcio a professora estagi\u00e1ria tinha \n\nalgumas dificuldades, nomeadamente ao n\u00edvel do controlo do ambiente sala de aula, na gest\u00e3o \n\ndo tempo, na express\u00e3o gestual/corporal, na habilidade de desenvolver as capacidades dos \n\nalunos, na constru\u00e7\u00e3o da aula em conjunto com os alunos e na flexibilidade e execu\u00e7\u00e3o do \n\nplano de aula. Contudo, esses impedimentos foram sendo ultrapassados \u00e0 medida que a \n\npr\u00e1tica letiva decorria.  \n\nOs par\u00e2metros em que ocorreu uma maior evolu\u00e7\u00e3o foram a gest\u00e3o do tempo e do \n\nambiente sala de aula (comportamento dos alunos), a escolha das estrat\u00e9gias de ensino usadas, \n\ne a forma de apresentar os conte\u00fados com maior \u00e0-vontade e criatividade. Os crit\u00e9rios nos \n\nquais ainda existia alguma dificuldade foram o da flexibilidade na execu\u00e7\u00e3o do plano de aula \n\ne da constru\u00e7\u00e3o da aula em conjunto com os alunos, dando ao aluno um papel mais ativo.  \n\nFazendo uma an\u00e1lise geral de todas as observa\u00e7\u00f5es realizadas, foi poss\u00edvel averiguar que \n\na professora estagi\u00e1ria sofreu um amadurecimento durante o tempo de pr\u00e1tica letiva. \u00c0 \n\nmedida que o tempo decorria, tornou-se uma professora mais competente e capaz. A grande \n\nevolu\u00e7\u00e3o em todas as dimens\u00f5es observadas indicou que houve esfor\u00e7o, dedica\u00e7\u00e3o e empenho \n\nna planifica\u00e7\u00e3o das aulas e na supera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos surgidos durante a pr\u00e1tica letiva, no \n\nfinal mostrou-se mais confiante, e assumiu o seu papel com grande profissionalismo. Estes \n\nresultados foram semelhantes aos obtidos em outros estudos (Machado et al., 2011; Ninin, \n\n2009; Paiva, 2005; Reis, 2011; Vieira &amp; Moreira 2011).  \n\n \n\n4. Reflex\u00e3o \n\n \n\nNo in\u00edcio, durante o processo de observa\u00e7\u00e3o, foram sentidas algumas dificuldades devido \n\n\u00e0 falta de pr\u00e1tica em observar, nomeadamente na sele\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios e como observ\u00e1-los da \n\nforma mais correta. Contudo, com o decorrer das observa\u00e7\u00f5es e com a discuss\u00e3o/reflex\u00e3o do \n\nn\u00facleo de est\u00e1gio, as dificuldades foram-se atenuando.  \n\nA fase inicial de observa\u00e7\u00e3o, na qual n\u00e3o foram feitos registos, foi muito proveitosa, pois \n\npermitiu um conhecimento geral acerca da turma e dos alunos, ajudou na tomada de \n\nconsci\u00eancia sobre o que deveria ser observado e de como observar, facilitou a constru\u00e7\u00e3o da \n\ngrelha de observa\u00e7\u00e3o e possibilitou a adapta\u00e7\u00e3o dos alunos da turma \u00e0 presen\u00e7a do \n\nobservador.  \n\nNa segunda etapa de observa\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o, a descri\u00e7\u00e3o das aulas e a sua \n\ndiscuss\u00e3o com o n\u00facleo de est\u00e1gio, revelou-se prof\u00edcua antes do preenchimento da grelha de \n\n\n\n46  \n \n\nobserva\u00e7\u00e3o, tendo em conta que, atrav\u00e9s da descri\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel n\u00e3o s\u00f3 assinalar o que \n\nocorreu na aula, mas contextualizar os acontecimentos, possibilitando uma reflex\u00e3o mais \n\nadequada e assertiva e proporcionando uma vis\u00e3o mais clara e precisa daquilo que tinha \n\ndecorrido na sala de aula. \n\nO facto de todas as aulas observadas terem sido objeto de reflex\u00e3o no n\u00facleo de est\u00e1gio \n\nrevelou-se uma componente importante, pois fez com que ocorresse introspe\u00e7\u00e3o sobre as \n\ndificuldades que surgiram na aula, o porqu\u00ea delas acontecerem, como reagir e como \n\nsolucion\u00e1-las. Todo este processo observa\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o proporcionou a partilha do sucesso \n\n(pontos fortes), o diagn\u00f3stico de dificuldades (pontos fracos) e a procura de outras formas de \n\natuar no sentido de atingir os objetivos estabelecidos. Portanto, foram analisadas novas \n\nestrat\u00e9gias e novas formas de implement\u00e1-las para que as mesmas fossem bem-sucedidas, o \n\nque promoveu um conhecimento alargado acerca do contexto sala de aula. \n\nA observa\u00e7\u00e3o das aulas possibilitou analisar de uma forma externa o que se passava na \n\nminha pr\u00e1tica docente. Esta vis\u00e3o permitiu-me detetar problemas, o que facultou um \n\nprogresso da minha pr\u00e1tica letiva como professora ciente das suas dificuldades e capacidades \n\n(Nodari &amp; Almeida, 2012; Vieira &amp; Moreira, 2011).  \n\nUma outra etapa importante foram as aulas observadas \u00e0 orientadora cooperante no final \n\ndo ano letivo. Essas aulas deram a oportunidade de realizar v\u00e1rias reflex\u00f5es e aprendizagens \n\natrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o das suas aulas \u00e0s minhas. Dentro do leque de conhecimentos \n\nadquiridos, destaca-se a maneira como eram distinguidos os conte\u00fados principais dos \n\nacess\u00f3rios, a forma de comunicar atrav\u00e9s de uma linguagem precisa, clara e cient\u00edfica, a \n\nintera\u00e7\u00e3o dos alunos com a professora, particularmente o modo como era mantido o sil\u00eancio \n\nna sala de aula, a forma como foram transmitidos os conhecimentos, a motiva\u00e7\u00e3o, a \n\ndiversidade de estrat\u00e9gias utilizadas, a forma de observar e avaliar os alunos e a flexibilidade \n\napresentada no decorrer das atividades realizadas nas aulas.  \n\nTendo em conta a observa\u00e7\u00e3o das aulas da minha colega e da orientadora cooperante e \n\nanalisando todas as vantagens que as mesmas proporcionaram, julgo que antes do in\u00edcio do \n\nest\u00e1gio dever\u00edamos ter observado diversas aulas de v\u00e1rios professores, de forma a ter v\u00e1rios \n\nexemplos do que \u00e9 ser professor e de como lecionar, nomeadamente, no primeiro ano do \n\nMestrado e antes do in\u00edcio da pr\u00e1tica letiva. Este procedimento teria sido vantajoso e \n\npermitiria ainda uma adapta\u00e7\u00e3o ao ambiente sala de aula, aos alunos e ao que \u00e9 ser professor.  \n\nRelativamente aos objetivos propostos inicialmente, os mesmos foram todos alcan\u00e7ados. \n\nComo conclus\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a observa\u00e7\u00e3o das aulas promoveu um \n\n\n\n47  \n \n\ndesenvolvimento a n\u00edvel did\u00e1tico-pedag\u00f3gico e uma evolu\u00e7\u00e3o do pensamento cr\u00edtico-reflexivo \n\nque contribu\u00edram para a altera\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o da minha pr\u00e1tica letiva.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n48  \n \n\nIV. ATIVIDADES DE INTEGRA\u00c7\u00c3O NO MEIO ESCOLAR \n\n \n\nAs atividades de integra\u00e7\u00e3o no meio escolar compreenderam a caracteriza\u00e7\u00e3o da turma \n\nque me foi atribu\u00edda no in\u00edcio do ano letivo e a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo de caso de um dos \n\nalunos da turma. Estas duas atividades tiveram como prop\u00f3sito obter um conhecimento \n\naprofundado dos alunos e promover uma maior intera\u00e7\u00e3o entre professor - alunos.  \n\n        \n\nA. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Turma   \n\n \n\nQuando falamos de caracterizar referimo-nos a descrever e evidenciar determinadas \n\ncaracter\u00edsticas. Na caracteriza\u00e7\u00e3o da turma pretende-se salientar as caracter\u00edsticas da turma e \n\ndos alunos.  \n\nAs aprendizagens concretizadas pelos alunos dependem diretamente das caracter\u00edsticas de \n\ncada um e s\u00e3o influenciadas pelo que cada um viveu desde que nasceu. A forma e ritmo de \n\naprendizagem variam conforme as capacidades, motiva\u00e7\u00f5es e interesses do aluno, ou seja, o \n\nmodo como aprendem \u00e9 resultado de um processo singular e pessoal (Barbosa &amp; Canalli, \n\n2011). Por este motivo, conhecer o aluno e entender as suas particularidades \u00e9 essencial para \n\nque o professor possa planear e orientar as aulas de forma eficaz, delinear interven\u00e7\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas adequadas, captar a sua aten\u00e7\u00e3o ou gerir a turma de acordo com as suas \n\nnecessidades (Escaraboto, 2007; Kramer, 2006; Santos, 2012). \u201cSabe-se que as pr\u00e1ticas \n\neducativas significativas somente ser\u00e3o estruturadas a partir da realidade dos alunos e do que \n\nlhes \u00e9 significativo. Dessa forma, os professores sabem o que d\u00e1 sentido ao mundo de cada \n\num dos seus alunos\u201d (Escaraboto, 2007, p. 136).  \n\nEntender cada aluno em particular permite identificar diferentes ritmos de aprendizagem, \n\nreconhecer necessidades educativas especiais, garantir a adequa\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas \u00fanicas de cada aluno, estabelecer prioridades, determinar n\u00edveis de \n\naprofundamento e sequ\u00eancias adequadas, adotar estrat\u00e9gias de diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, \n\nconceber e elaborar atividades complementares, preparar informa\u00e7\u00e3o para aos pais e \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o, relativas ao processo de aprendizagem e avalia\u00e7\u00e3o dos alunos, e \n\nadequar as planifica\u00e7\u00f5es, recursos, estrat\u00e9gias e metodologias a implementar na sala de aula \n\n(Macedo, 1999; Santos, 2012). \n\nUm professor que conhece a sua turma \u00e9 capaz de integrar/incluir os alunos na sala de \n\naula, valorizar as suas diferen\u00e7as e potenci\u00e1-las atrav\u00e9s da diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. A \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 importante para que cada aluno seja um sujeito protagonista do seu \n\n\n\n49  \n \n\nprocesso de ensino aprendizagem e para que siga o seu ritmo e chegue ao sucesso tendo em \n\nconta as linhas gerais pretendidas para a turma (Santana, 2000).   \n\nPerrenoud (1997, citado por Santana, 2000) considera que \u201cdiferenciar\u201d \u00e9 romper com a \n\npedagogia magistral \u2013 a mesma li\u00e7\u00e3o e os mesmos exerc\u00edcios para todos ao mesmo tempo \u2013 \n\nmas \u00e9 sobretudo uma maneira de p\u00f4r em funcionamento uma organiza\u00e7\u00e3o de trabalho que \n\nintegre diversos dispositivos did\u00e1ticos, de forma a colocar cada aluno numa situa\u00e7\u00e3o mais \n\nfavor\u00e1vel \u00e0 aprendizagem.  \n\nEste trabalho teve como objetivos: (1) conhecer o perfil da turma relativamente ao \n\nambiente familiar e escolar dos alunos, (2) conhecer o seu historial acad\u00e9mico e (3) \n\nexpetativas quanto \u00e0 nova Escola. \n\n \n\n1. Metodologia  \n\n \n\nO instrumento de recolha de dados para a caracteriza\u00e7\u00e3o da turma foi o inqu\u00e9rito/ \n\nquestion\u00e1rio do aluno da Escola. Para poder utilizar os dados do inqu\u00e9rito/question\u00e1rio do \n\naluno, nos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio cient\u00edfico pedag\u00f3gico, foi solicitado um \n\nconsentimento ao presidente do conselho executivo da Escola. \n\nO inqu\u00e9rito/question\u00e1rio do aluno \u00e9 um question\u00e1rio de resposta fechada que tem por \n\nobjetivo fazer um levantamento das caracter\u00edsticas dos alunos por forma a tra\u00e7ar um perfil de \n\ncada aluno e da turma em geral. O seu preenchimento foi realizado pelos pr\u00f3prios alunos no \n\nin\u00edcio do ano letivo numa plataforma online, o PLACE 21, a pedido da diretora de turma. O \n\ninqu\u00e9rito/question\u00e1rio encontra-se estruturado em v\u00e1rios grupos de quest\u00f5es: (1) dados gerais \n\ndos alunos da turma, (2) informa\u00e7\u00f5es sobre o agregado familiar e sobre o encarregado de \n\neduca\u00e7\u00e3o, (3) historial do aluno e expectativas quanto \u00e0 nova Escola e (4) caracter\u00edsticas \n\nacad\u00e9micas dos alunos. \n\n \n\n2. Resultados  \n\n \n\nDados gerais dos alunos da turma e caracteriza\u00e7\u00e3o do agregado familiar \n\n \n\nDos 25 alunos da turma, 20 tinham 15 anos, e 5 tinham 14 anos. Mais de metade dos \n\nalunos (58%) pertenciam ao g\u00e9nero feminino. A maior parte dos alunos (16) residia no \n\nConcelho do Funchal, mas tamb\u00e9m havia alunos residentes no concelho de Santa Cruz (6), em \n\nC\u00e2mara de Lobos (2) e no Concelho de S\u00e3o Vicente (1). \n\n\n\n50  \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tempo que os alunos levavam a chegar \u00e0 Escola, temos que 71% dos \n\nalunos levavam cerca de 5 a 19 minutos e os restantes entre 20 a 44 minutos. A maior parte \n\ndos alunos (46%) deslocava-se para a Escola em carro particular, 33% de autocarro e 21% a \n\np\u00e9. Nenhum aluno foi benefici\u00e1rio do Servi\u00e7o de A\u00e7\u00e3o Social Escolar (SASE) e a maioria n\u00e3o \n\ntinha problemas de sa\u00fade (17), ainda que alguns tivessem asma (5), problemas de vis\u00e3o (1), \n\nrinite al\u00e9rgica (1) ou diabetes (1).  \n\nA maioria dos alunos (23) tinha apenas um ou dois irm\u00e3os e os restantes n\u00e3o tinham \n\nirm\u00e3os. A maior parte dos pais (21) tinha uma idade compreendida entre os 40 e os 49 anos \n\nhavendo apenas tr\u00eas pais com idades compreendidas entre os 50 e os 59, e s\u00f3 um pai com 32 \n\nanos, o mais jovem. A maioria dos pais (24) estavam empregados e apenas um n\u00e3o tinha \n\nemprego. A maior parte das m\u00e3es (17) tinha uma idade entre os 40 e os 49 anos, 3 entre os 50 \n\ne os 54 anos e 5 m\u00e3es entre os 30 e os 39 anos. As m\u00e3es dos 25 alunos estavam todas \n\nempregadas. \n\nNo que concerne \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais dos alunos, verificou-se que 41% dos \n\npais tinham forma\u00e7\u00e3o superior, 34% dos pais possu\u00edam como habilita\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria o \n\nsecund\u00e1rio/7\u00ba ano do liceu, 21% dos pais tinha o ensino b\u00e1sico, tendo apenas 4% o 1\u00ba ciclo/ 4\u00aa \n\nclasse. Relativamente \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias da m\u00e3e, 54% tinham forma\u00e7\u00e3o superior, 38% o \n\nsecund\u00e1rio/7\u00ba ano do liceu e 8% o 3\u00ba ciclo/5 ano do liceu. \n\nUma percentagem de 84% dos alunos viviam com o pai e a m\u00e3e e os irm\u00e3os ou apenas \n\ncom o pai e a m\u00e3e, 8% dos alunos viviam, al\u00e9m do pai, m\u00e3e e irm\u00e3os, com outros familiares, e \n\n4% dos alunos viviam com a m\u00e3e, irm\u00e3os e outros familiares. Dezoito dos alunos tinham \n\ncomo encarregado de educa\u00e7\u00e3o a m\u00e3e e apenas sete o pai. \n\n \n\nHistorial do aluno e expectativas quanto \u00e0 nova Escola  \n\n \n\nNo ano anterior, 8 alunos tinham frequentado o Col\u00e9gio de Santa Teresinha, 6 tinham \n\nestudado na Escola Bartolomeu Perestrelo, 7 na Escola Salesiana de Artes e Of\u00edcios, 1 no \n\nExternato Apresenta\u00e7\u00e3o de Maria, 2 na Escola Dr. Hor\u00e1cio Bento de Gouveia e 1 na Escola \n\nB\u00e1sica e Secund\u00e1ria Dr. \u00c2ngelo Augusto da Silva. Nenhum aluno da turma era repetente. \n\nQuanto \u00e0s expectativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Escola, foi poss\u00edvel verificar que 30% dos alunos \n\nesperavam da Escola bons professores, 27% um bom relacionamento, 23% um bom ambiente, \n\n12% um elevado grau de exig\u00eancia dos professores, 5% um bom apoio educativo e 3% \n\nesperavam ter diversidade de atividades extracurriculares. \n\n \n\n \n\n\n\n51  \n \n\nCaracter\u00edsticas acad\u00e9micas dos alunos \n\n \n\nNo que respeita \u00e0s disciplinas favoritas dos alunos, a Matem\u00e1tica era a disciplina \n\npreferida de 16 dos alunos, a Biologia e Geologia e F\u00edsica e Qu\u00edmica foram as disciplinas \n\nfavoritas de 15 dos alunos, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica era a disciplina predileta de 9 dos alunos, Ingl\u00eas \n\nera a disciplina favorita de 7 dos alunos e Portugu\u00eas era a disciplina elegida de 3 dos alunos \n\n(Figura 1). \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Disciplinas favoritas dos alunos. \n\n \n\nEntre as disciplinas com mais dificuldade, 7 dos alunos referiram a Filosofia, 6 o \n\nPortugu\u00eas, 5 o Ingl\u00eas, 4 a Matem\u00e1tica, 3 a Biologia e Geologia e F\u00edsica e Qu\u00edmica, 2 a \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, sendo que apenas um dos alunos disse que n\u00e3o tinha dificuldades em \n\nnenhuma das disciplinas (Figura 2). \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Disciplinas que os alunos consideravam ter mais dificuldade. \n\n \n\nTendo em conta os motivos que dificultavam a aprendizagem, 7 alunos disseram que o \n\nmotivo que dificultava a sua aprendizagem era a falta de motiva\u00e7\u00e3o, 6 o pouco tempo para \n\nestudar e falta de m\u00e9todo de estudo, 5 a pouca aten\u00e7\u00e3o nas aulas, um aluno referiu a falta de \n\nbases e outro a falta de apoio para esclarecer d\u00favidas e n\u00e3o gostar da disciplina nem ter \n\nambiente prop\u00edcio para o estudo em casa (Figura 3). \n\nPortugu\u00eas\nBiologia e\nGeologia\n\nMatem\u00e1tica Ingl\u00eas Fisica e qu\u00edmica Educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica\n\nS\u00e9rie1 3 15 16 7 15 9\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n a\n\nlu\nn\n\no\ns\n\nMatem\u00e1tica Portugu\u00eas Ingl\u00eas\nEduca\u00e7\u00e3o\n\nf\u00edsica\nBiologia e\nGeologia\n\nF\u00edsica e\nqu\u00edmica\n\nFilosofia Nenhuma\n\nS\u00e9rie1 4 6 5 2 3 3 7 1\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n a\n\nlu\nn\n\no\ns\n\n\n\n52  \n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Motivos que segundo os alunos dificultam a sua aprendizagem. \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 profiss\u00e3o desejada pelos alunos, verificou-se que 63% dos alunos \n\npretendiam a profiss\u00e3o de m\u00e9dico, 21% n\u00e3o sabiam que profiss\u00e3o desejavam, 4% queriam a \n\nprofiss\u00e3o de fisioterapeuta, engenheiro mec\u00e2nico, personal trainer e cientista (Figura 4). \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Profiss\u00e3o desejada pelos alunos. \n\n \n\n3. Discuss\u00e3o  \n\n \n\nA maioria dos alunos vivia e estudava no concelho do Funchal (16 alunos), outra parte \n\ndos alunos estudava num concelho lim\u00edtrofe ao de resid\u00eancia, havendo apenas um aluno que \n\nestudava a uma dist\u00e2ncia consider\u00e1vel de casa. O percurso de 90% dos alunos at\u00e9 \u00e0 Escola era \n\nr\u00e1pido, o que era vantajoso, uma vez que n\u00e3o ficavam cansados devido \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o, \n\npossibilitando mais tempo para os estudos.   \n\n\u00c9 importante destacar que, ao n\u00edvel de sa\u00fade, os alunos n\u00e3o apresentavam problemas de \n\nsa\u00fade graves, sendo que apenas um aluno era diab\u00e9tico, o que indica que o quotidiano da \n\ngrande maioria dos alunos decorria com normalidade, sem preocupa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \n\nsa\u00fade. Uma vez que nenhum deles era benefici\u00e1rio do SASE, h\u00e1 ind\u00edcio de que existia \n\nestabilidade financeira na fam\u00edlia; as dificuldades econ\u00f3micas n\u00e3o seriam um problema que \n\n7\n\n5\n\n1\n\n6\n\n1\n\n1\n\n6\n\n1\n\n1\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8\n\nFalta de motiva\u00e7\u00e3o\n\nPouca aten\u00e7\u00e3o nas aulas\n\nNenhum\n\nFalta de m\u00e9todo de estudo\n\nFalta de bases\n\nFalta de ambiente em casa\n\nPouco tempo para estudar\n\nFalta de apoio para esclarece d\u00favidas\n\nN\u00e3o gosto da disciplina\n\n15; 63%\n\n1; 4%\n\n1; 4%\n\n1; 4%\n\n1; 4%\n\n6; 21%\n\nM\u00e9dico (a)\n\nFisioterapeuta\n\nEngenheiro mec\u00e2nico (a)\n\nPersonal Trainer\n\nCientista\n\nN\u00e3o sabe\n\n\n\n53  \n \n\npudesse influenciar o desempenho escolar \u2013 apenas um pai estava desempregado e nenhuma \n\nm\u00e3e estava sem trabalho.  \n\nAo n\u00edvel do aproveitamento, nenhum aluno tinha repet\u00eancias no seu historial. Este dado \n\nmostrou que o rendimento escolar de todos os alunos da turma at\u00e9 \u00e0 data tinha sido bom, o \n\nque indicou que estes tiveram um percurso escolar de empenho e dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 Escola. A \n\nmaioria dos alunos escolheu como disciplinas favoritas a Matem\u00e1tica, F\u00edsica e Qu\u00edmica e \n\nBiologia e Geologia. Uma vez que estes alunos revelaram interesse pela continuidade em \n\ndisciplinas onde predominam as ci\u00eancias, estas prefer\u00eancias indicaram que escolheram de \n\nforma acertada os estudos que pretendem seguir. As disciplinas em que a maioria dos alunos \n\nafirmou ter mais dificuldade eram: Filosofia, Portugu\u00eas e Ingl\u00eas.  \n\nNo que concerne aos motivos que dificultavam a aprendizagem, a maioria dos alunos \n\nreferiu a falta de motiva\u00e7\u00e3o, falta de m\u00e9todo de estudo, pouco tempo para estudar e a pouca \n\naten\u00e7\u00e3o nas aulas. Estes dados apontaram que os alunos reconheciam quais eram os \n\nimpedimentos que dificultavam a sua aprendizagem.  \n\nTodos os alunos queriam seguir estudos na universidade e a maioria j\u00e1 tinha a profiss\u00e3o \n\nescolhida, o que indicou que j\u00e1 tinham metas. O facto da maioria dos pais dos alunos possuir \n\numa licenciatura ou 3\u00ba ciclo/7\u00ba ano do liceu pode influenciar o modo como os alunos olhavam \n\npara Escola, e para a import\u00e2ncia que tem estudar. Uma vez que os pais s\u00e3o um exemplo para \n\nos filhos, isto significa que os alunos t\u00eam uma grande probabilidade de seguir as \u201cpisadas\u201d \n\ndos pais e prosseguirem estudos com entrega e profissionalismo.  \n\nDe uma maneira geral, a turma n\u00e3o apresentava nenhum problema espec\u00edfico, sendo uma \n\nturma empenhada e trabalhadora. \n\n \n\n4. Reflex\u00e3o \n\n \n\nA partir da caracteriza\u00e7\u00e3o da turma, foram retiradas v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es essenciais para \n\ncompreender os alunos e a turma no seu todo. Esses conhecimentos foram fundamentais na \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das aulas, na forma de abordar os conte\u00fados e na sele\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, \n\nmetodologias e recursos que permitissem colmatar as dificuldades e explorar as capacidades \n\ndos alunos. A perce\u00e7\u00e3o das particularidades dos alunos auxiliou a melhoria da minha atua\u00e7\u00e3o \n\nao longo do ano letivo. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao inqu\u00e9rito/question\u00e1rio utilizado na caracteriza\u00e7\u00e3o da turma, este revelou-se \n\nimportante, mas considero que deveria incluir informa\u00e7\u00f5es complementares para fazer uma \n\n\n\n54  \n \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o mais completa e abrangente de cada aluno e da turma no seu todo, no sentido \n\nde ir ao encontro dos gostos dos alunos e de despertar um maior interesse nas aulas. \n\nAs quest\u00f5es que deveriam ter sido realizadas num outro question\u00e1rio seriam sobre a \n\ndin\u00e2mica da aula, nomeadamente sobre o tipo de recursos e de atividades que gostariam de \n\nver utilizados (pesquisa, leitura, trabalho em grupo, visualiza\u00e7\u00e3o de document\u00e1rios, trabalhos \n\nlaboratoriais, resumos), o tipo de aulas que achavam que poderiam ser mais produtivas (aulas \n\nexpositivas, aulas de intera\u00e7\u00e3o entre professor-aluno, etc.) e sobre a necessidade de aulas de \n\napoio. Deveria, tamb\u00e9m, haver quest\u00f5es ao n\u00edvel da compreens\u00e3o da disciplina de Biologia e \n\nGeologia, particularmente sobre as dificuldades encontradas pelos alunos, o tipo de conte\u00fados \n\nmais dif\u00edceis, os conte\u00fados de que mais gostavam, ou o que poderia ser feito para facilitar a \n\ncompreens\u00e3o da disciplina. Era igualmente importante ter quest\u00f5es de resposta aberta que \n\npermitissem ao aluno falar sobre si pr\u00f3prio, da sua personalidade e sobre o que considera \n\nnecess\u00e1rio ser feito durante a aula, no \u00e2mbito da disciplina de Biologia e a Geologia.  \n\nN\u00e3o foi f\u00e1cil adaptar a planifica\u00e7\u00e3o, metodologias, recursos e forma de estar nas aulas \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas individuais dos alunos e da turma de forma a diferenciar cada aluno como \n\nsujeito ativo e \u00fanico e potenciando as suas habilidades. Contudo, durante este ano de pr\u00e1tica \n\nletiva, fui tomando consci\u00eancia da import\u00e2ncia das informa\u00e7\u00f5es acerca de cada aluno e da \n\nturma. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55  \n \n\nB. Estudo de Caso \n\n \n\nInflu\u00eancia da diabetes na vida escolar de um aluno \n\n \n\nA Escola \u00e9 o local por excel\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o e da realiza\u00e7\u00e3o de aprendizagens, mas \n\natualmente, a Escola \u00e9 tamb\u00e9m \u201cespa\u00e7o de conv\u00edvio, de aprender a viver, o qual acontece em \n\ncada atitude. \u00c9 o ambiente do grupo, mas tamb\u00e9m do indiv\u00edduo, de proporcionar oportunidade \n\nda diferen\u00e7a existir e ser respeitada no colectivo\u201d (Turatti, 2012, p. 1). Para oferecer \n\noportunidades iguais a todos os alunos, as escolas e todos os intervenientes no processo \n\neducativo, nomeadamente os professores, t\u00eam de conhecer as suas necessidades espec\u00edficas \n\ntais como: necessidades especiais de aprendizagem, estado de sa\u00fade do aluno, as \n\ncaracter\u00edsticas da doen\u00e7a e os seus condicionalismos, etc., de forma a criar um ambiente onde \n\ntodos sejam compreendidos e possam ter um bom desempenho escolar (Braga, Bomfim &amp; \n\nSabbag-Filho, 2012; Nonose, 2009).  \n\nTendo em conta Shiu (2004, citado por Nonose, 2009), os alunos com doen\u00e7as cr\u00f3nicas \n\nt\u00eam maior probabilidade de terem dificuldades no desempenho escolar, a n\u00edvel social e \n\nemocional e por essa raz\u00e3o cabe \u00e0 Escola, para al\u00e9m da fam\u00edlia, certificar-se de que os alunos \n\ntenham uma educa\u00e7\u00e3o com qualidade.  \n\nConhecer a qualidade de vida de um aluno com uma doen\u00e7a cr\u00f3nica e os \n\ncondicionalismos que adv\u00eam da mesma pode ser determinante no desempenho escolar do \n\naluno. Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), qualidade de vida \u00e9 \u201cpercep\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo sobre a sua posi\u00e7\u00e3o na vida, dentro do contexto dos sistemas de cultura e valores \n\nnos quais est\u00e1 inserido e em rela\u00e7\u00e3o aos seus objectivos, expectativas, padr\u00f5es e \n\npreocupa\u00e7\u00f5es\u201d (Fleck, 2000, p. 34). Quando se trata do tema de qualidade de vida relacionada \n\ncom a sa\u00fade, \u00e9 necess\u00e1rio ter em conta as v\u00e1rias dimens\u00f5es do indiv\u00edduo (f\u00edsico-funcional, \n\npsicol\u00f3gico-emocional, social, escolar e profissional) (Moreira, 2011). Conforme a OMS \n\n(2005, citada por Silva, 2008, p. 24), doen\u00e7a cr\u00f3nica \u00e9 aquela que \u201ct\u00eam uma ou mais das \n\nseguintes caracter\u00edsticas: s\u00e3o permanentes, produzem incapacidade/defici\u00eancias residuais, s\u00e3o \n\ncausadas por altera\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas irrevers\u00edveis, exigem uma forma\u00e7\u00e3o especial do doente \n\npara a reabilita\u00e7\u00e3o, ou podem exigir longos per\u00edodos de supervis\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o ou cuidados\u201d. \n\n \n\nA diabetes  \n\n \n\nA diabetes \u00e9 uma doen\u00e7a do metabolismo, que ocorre quando o p\u00e2ncreas n\u00e3o produz \n\ninsulina suficiente ou quando o corpo n\u00e3o consegue usar eficazmente a insulina produzida \n\n\n\n56  \n \n\n(Ribeiro et al., 2006). A diabetes \u00e9 uma das doen\u00e7as cr\u00f3nicas que mais impacto tem na vida \n\ndos alunos, nomeadamente na sua adapta\u00e7\u00e3o, uma vez que ter diabetes significa \u201cser \n\ndiferente\u201d (Nonose, 2009). Lidar com uma patologia como a diabetes \u00e9 exigente a n\u00edvel \n\npsicol\u00f3gico e requer um ambiente prop\u00edcio que ajude o indiv\u00edduo na sua conviv\u00eancia di\u00e1ria \n\ncom a patologia (Santos, 2003). \n\nSabe-se que existem mundialmente 347 milh\u00f5es de pessoas com esta doen\u00e7a e estima-se \n\nque em 2030 sejam 552 milh\u00f5es (Gardete et al., 2012). Em Portugal, no ano de 2012, a \n\npreval\u00eancia da diabetes foi de 12,7% e a incid\u00eancia da mesma aumentou 80% nos \u00faltimos 10 \n\nanos. Portugal \u00e9 um dos pa\u00edses europeus onde a doen\u00e7a teve um maior aumento da taxa de \n\npreval\u00eancia. (Gardete et al., 2012).  \n\nSegundo o crit\u00e9rio da OMS, a diabetes \u00e9 conhecida por diabetes mellitus e pode ser \n\nclassificada em tr\u00eas tipos: o tipo 1, caracterizado por ser uma doen\u00e7a autoimune, em que \n\nocorre a destrui\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas beta (localizadas no p\u00e2ncreas) que produzem insulina, atrav\u00e9s \n\nda a\u00e7\u00e3o dos anticorpos (Ribeiro et al., 2006). Com o decorrer do tempo e a degrada\u00e7\u00e3o das \n\nc\u00e9lulas beta, surge o est\u00e1gio de defici\u00eancia de insulina, facto que leva a que seja necess\u00e1ria a \n\nadministra\u00e7\u00e3o desta hormona. Esta doen\u00e7a autoimune afeta cerca de 5% a 10% dos diab\u00e9ticos. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da diabetes tipo 1 pode dar-se de forma c\u00e9lere, nomeadamente em crian\u00e7as e \n\nadolescentes, com idades compreendidas entre os 10 e os 14 anos (pico de incid\u00eancia) ou de \n\nforma lenta e gradual nos adultos. O tipo 2 ocorre quando o corpo n\u00e3o consegue usar de forma \n\neficaz a insulina, sendo o tipo presente em 90% dos casos. A diabetes gestacional \u00e9 \n\ncaracterizada como a hiperglicemia diagnosticada na gravidez. Este tipo de diabetes \n\nusualmente desaparece com o nascimento da crian\u00e7a e as mulheres n\u00e3o apresentam mais \n\nsintomas (Ribeiro et al., 2006).  \n\nOs sintomas da diabetes mellitus tipo 1 s\u00e3o aumento da sede, de fome e da mic\u00e7\u00e3o, \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do peso, cansa\u00e7o e vis\u00e3o turva. Esta doen\u00e7a pode ser diagnosticada atrav\u00e9s de \n\nv\u00e1rios testes tais como: o teste \u00e0 glicose plasm\u00e1tica em jejum, o teste oral de toler\u00e2ncia \u00e0 \n\nglicose ou o teste aleat\u00f3rio \u00e0 glicose plasm\u00e1tica. Quando a diabetes mellitus tipo 1 n\u00e3o \u00e9 \n\ndiagnosticada, o indiv\u00edduo pode entrar em coma e correr risco de morte, devido \u00e0 cetoacidose \n\ndiab\u00e9tica, caracterizada pelo aumento dos n\u00edveis dos corpos cet\u00f3nicos, produtos da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de lip\u00eddios em glicose (Ribeiro et al., 2006). \n\nUm indiv\u00edduo com este tipo de diabetes necessita diariamente de uma inje\u00e7\u00e3o de insulina \n\nna quantidade certa e no momento mais adequado, tem igualmente de seguir uma s\u00e9rie de \n\ncuidados, tais como ter uma dieta adequada, monitorizar a glicose no sangue, praticar \n\n\n\n57  \n \n\nexerc\u00edcio f\u00edsico, cuidar da sua higiene, especialmente dos p\u00e9s e dentes, ter cuidado com \n\nhematomas e feridas e ainda controlar a tens\u00e3o arterial e o colesterol (Ribeiro et al., 2006).  \n\nA Diabetes do tipo 1 requer um tratamento rigoroso e tem de ser otimizado desde o in\u00edcio \n\nda doen\u00e7a, de forma a manter a patologia controlada e simultaneamente conseguir uma vida \n\nquotidiana normal na Escola, no trabalho e na sua vida social (Moreira, 2011). \n\nA qualidade de vida dos jovens com diabetes do tipo 1 \u00e9 afetada e o seu comportamento \n\ncondicionado; por isso, o seu estilo de vida tem de ser adaptado \u00e0 doen\u00e7a, uma vez que esta \n\nexige uma rotina di\u00e1ria, que interrompe a din\u00e2mica do dia-a-dia e exige um conhecimento e \n\ncontrole de atitudes por parte do jovem (Moreira, 2011). \n\n \n\nJustifica\u00e7\u00e3o do caso de estudo e quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nV\u00e1rias doen\u00e7as influenciam o desempenho escolar dos jovens, a diabetes inclui-se nesse \n\ngrupo de doen\u00e7as (Siqueira &amp; Gurgel-Giannetti, 2010).  \n\nO efeito que a diabete mellitus tipo 1 tem num aluno no \u00e2mbito escolar pode ser grande, \n\npois o aluno, para al\u00e9m de passar grande parte do seu tempo na Escola, \u00e9 tamb\u00e9m aqui que \n\ndesenvolve v\u00e1rias aprendizagens, a n\u00edvel intelectual, social e emocional. Por estas raz\u00f5es, \n\nconhecer a forma como o aluno se integra no ambiente escolar e lida com os \n\ncondicionalismos da diabetes \u00e9 importante, pois a sua conviv\u00eancia na escola pode influenciar \n\no seu rendimento escolar e o seu futuro profissional e psicol\u00f3gico. Por este motivo, no in\u00edcio \n\ndo ano letivo, durante uma reuni\u00e3o de conselho de turma, quando a diretora de turma alertou \n\nque um dos alunos tinha a diabetes mellitus tipo 1, este caso pareceu-me interessante, porque \n\nera uma oportunidade de estudar a influ\u00eancia de uma doen\u00e7a como a diabetes que envolve \n\nv\u00e1rios cuidados e pode influenciar a vida escolar do aluno.  \n\nEste estudo teve subjacente as seguintes quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o: (1) Como \u00e9 que o \n\naluno se integra no ambiente escolar? (2) Quais os condicionalismos associados \u00e0 diabetes e \n\ncomo \u00e9 que o aluno os gere na escola? (3) Qual a influ\u00eancia dos condicionalismos da diabetes \n\nno desempenho do aluno? (4) Qual a rela\u00e7\u00e3o entre a motiva\u00e7\u00e3o do aluno para aprender e a \n\nforma como este se integra no ambiente escolar e gere a diabetes? (5) E qual o envolvimento \n\ndos pais na gest\u00e3o da diabetes na Escola? \n\n \n\n1. Metodologia  \n\n \n\nO estudo de caso \u00e9 um m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa que pretende \u201ccompreender, \n\nexplorar, descrever, explicar, avaliar e/ou transformar\u201d com profundidade acontecimentos e \n\n\n\n58  \n \n\ncontextos que envolvam v\u00e1rios fatores, tendo por objetivo fornecer conhecimentos acerca de \n\num fen\u00f3meno e responder \u00e0s quest\u00f5es relativas ao \u201ccomo\u201d e o \u201cporqu\u00ea\u201d (Yin, 1994). Uma \n\nparticularidade distintiva do estudo de caso \u00e9 ocupar-se de uma pesquisa que requer um \n\nestudo intensivo e minucioso acerca de um \u201ccaso\u201d (Coutinho &amp; Chaves, 2002). \n\nO estudo de caso assenta em cinco pilares fundamentais: a origem dos dados (\u00e9 o \n\nambiente natural); os dados da investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o recolhidos pelo investigador e s\u00e3o \n\nprincipalmente descritivos; os investigadores t\u00eam como principal objetivo o processo em si e \n\nn\u00e3o propriamente os resultados; a an\u00e1lise dos dados \u00e9 feita tendo em conta um processo \n\nindutivo, e o maior interesse do investigador est\u00e1 em perceber o significado que o (s) \n\nparticipante (s) confere (m) \u00e0s suas viv\u00eancias (Bogdan &amp; Biklen, 1994). \n\nOs \u201ccasos\u201d pass\u00edveis de estudo s\u00e3o in\u00fameros. Para Brewer e Hunter (1989, citados por \n\nCoutinho &amp; Chaves, 2002, p. 223) s\u00e3o v\u00e1rias as categorias de \u201ccasos\u201d, tais como \u201cindiv\u00edduos, \n\natributos dos indiv\u00edduos, ac\u00e7\u00f5es e interac\u00e7\u00f5es, actos de comportamentos, ambientes, \n\nincidentes e acontecimentos e ainda colectividades\u201d. J\u00e1 os autores Flores e Jimenez (1996, \n\ncitados por Coutinho &amp; Chaves, 2002) distinguem dois tipos de estudo de caso: o estudo de \n\ncaso \u00fanico, que possui seis modalidades (hist\u00f3rico, observacional, biogr\u00e1fico, comunit\u00e1rio, \n\nsituacional e micro\u2013etnografia) e o estudo de caso m\u00faltiplo, que det\u00e9m duas modalidades \n\n(indu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica e a compara\u00e7\u00e3o constante).  \n\nYin (1994, p. 227) considera outras modalidades para os dois tipos de estudo de caso \n\nreferidos por Flores e Jimenez (1996), tendo em conta \u201cse o investigador enquadra a recolha \n\nde dados de observa\u00e7\u00e3o relativamente a uma \u00fanica ou a v\u00e1rias unidades de an\u00e1lise\u201d, ou seja, \n\nestudos globais versus estudos inclusivos. Yin (1994) sugere ent\u00e3o quatro tipos de \n\nmodalidades de estudos de caso: o estudo de caso \u00fanico de tipo global ou inclusivo e o estudo \n\nde caso m\u00faltiplo de tipo global ou inclusivo.  \n\n \n\n1.1.T\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n1.1.1. Procedimentos de pr\u00e9-recolha de dados  \n\n \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o de um estudo de caso, Yin (1994) prop\u00f5e tr\u00eas passos, escolher o \u201ccaso\u201d \n\n(que constitui o n\u00facleo da investiga\u00e7\u00e3o), estipular se ir\u00e1 fazer um estudo de caso \u00fanico (onde \n\na investiga\u00e7\u00e3o reca\u00ed sobre um caso \u00fanico) ou m\u00faltiplo (quando a investiga\u00e7\u00e3o tem por \n\nobjetivo estudar casos m\u00faltiplos) e definir se ir\u00e1 usar bibliografia de apoio para a sele\u00e7\u00e3o do \n\n\u201ccaso\u201d. A presente investiga\u00e7\u00e3o incide sobre um estudo de caso \u00fanico e n\u00e3o houve leituras \n\nbibliogr\u00e1ficas antes da sele\u00e7\u00e3o do \u201ccaso\u201d. \n\n\n\n59  \n \n\nNeste estudo, o primeiro passo foi uma pequena conversa com o aluno para averiguar se \n\neste estaria disposto a colaborar na investiga\u00e7\u00e3o. Durante a mesma, foi exposto o tema e o \n\nporqu\u00ea da sua realiza\u00e7\u00e3o, tendo o aluno respondido afirmativamente.  \n\nAp\u00f3s a concord\u00e2ncia do aluno, o segundo passo foi pedir o consentimento da dire\u00e7\u00e3o da \n\nEscola para usar as informa\u00e7\u00f5es do inqu\u00e9rito/question\u00e1rio do aluno e das grelhas de notas da \n\nturma, e ainda para estabelecer os contactos para a execu\u00e7\u00e3o do estudo, nomeadamente \n\ninformar a diretora de turma e solicitar a anu\u00eancia do encarregado de educa\u00e7\u00e3o. Para requerer \n\nao encarregado de educa\u00e7\u00e3o a autoriza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo com o seu educando, \n\nfoi escrita uma informa\u00e7\u00e3o onde foram apresentados os objetivos da investiga\u00e7\u00e3o e pedido o \n\nconsentimento para a sua concretiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.1.2. T\u00e9cnicas de recolha de dados  \n\n \n\nA recolha de dados \u00e9 realizada atrav\u00e9s de v\u00e1rias t\u00e9cnicas tais como: a observa\u00e7\u00e3o, \n\nentrevista, an\u00e1lise de documentos e question\u00e1rios (Yin, 1994).  \n\nNo presente estudo de caso foram usadas como metodologias a entrevista \n\nsemiestruturada, a observa\u00e7\u00e3o assistem\u00e1tica ou ocasional durante o ano letivo e a an\u00e1lise de \n\ndocumentos (o inqu\u00e9rito/question\u00e1rio do aluno e grelhas de notas da turma).  \n\n \n\nA entrevista semiestruturada \n\n \n\nSegundo Duarte (2008), numa pesquisa de car\u00e1cter qualitativo, o m\u00e9todo de recolha de \n\ndados mais utilizado \u00e9 a entrevista. O uso deste meio requer uma prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e muito \n\ncuidada, desde a sua parte \u00e9tica, a escolha do participante - \u201co caso\u201d, o local onde realizar a \n\nentrevista e o momento para a concretiza\u00e7\u00e3o da mesma (Bicudo, 2006). Existem tr\u00eas tipos de \n\nentrevistas: a entrevista estruturada (as quest\u00f5es s\u00e3o fechadas e pouco flex\u00edveis), a entrevista \n\nsemiestruturada (as quest\u00f5es s\u00e3o abertas, tem como ponto de apoio um conjunto de quest\u00f5es \n\npreviamente elaboradas) e a entrevista n\u00e3o estruturada (garante liberdade na formula\u00e7\u00e3o das \n\nquest\u00f5es e nas respostas dadas pelo entrevistado) (Belei, Paschoal &amp; Nascimento, Matsumoto, \n\n2008).  \n\nO tipo de entrevista mais utilizado \u00e9 a entrevista semiestruturada, porque permite \n\nflexibilidade e amplifica\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \u00e0 medida que o entrevistado vai respondendo \n\n(Fujisawa, 2000). A entrevista semiestruturada utiliza um gui\u00e3o elaborado antes da sua \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o, com perguntas usualmente abertas. Durante a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista \n\nsemiestruturada as quest\u00f5es podem ser efetuadas de forma flex\u00edvel, ou seja, n\u00e3o existe a \n\n\n\n60  \n \n\nnecessidade de realizar as quest\u00f5es por ordem e, \u00e0 medida que a mesma decorre, podem ser \n\ncolocadas quest\u00f5es que n\u00e3o est\u00e3o no gui\u00e3o, no sentido de aumentar as informa\u00e7\u00f5es dadas pelo \n\nentrevistado (Fujisawa, 2000). Este tipo de entrevista \u00e9 empregue quando existe a necessidade \n\nde restringir a quantidade de informa\u00e7\u00f5es, conseguindo um maior direcionamento para os \n\nobjetivos da mesma (Boni &amp; Quaresma, 2005). Neste estudo foram aplicadas duas entrevistas \n\nsemiestruturadas. \n\n \n\nA observa\u00e7\u00e3o assistem\u00e1tica \n\n \n\nA observa\u00e7\u00e3o assistem\u00e1tica ou ocasional \u00e9 uma t\u00e9cnica importante na recolha de dados, \n\npois permite ao investigador recolher informa\u00e7\u00f5es sobre a realidade atrav\u00e9s de um contacto \n\ndireto com a mesma, \u201cidentificar e obter provas a respeito de objetivos sobre os quais os \n\nindiv\u00edduos n\u00e3o t\u00eam consci\u00eancia, mas que orientam o seu comportamento\u201d (Boni &amp; Quaresma, \n\n2005, p. 71).   \n\nEsta t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o \u00e9 designada de observa\u00e7\u00e3o assistem\u00e1tica ou ocasional, porque \n\no investigador recolhe e regista dados sem a implementa\u00e7\u00e3o de meios de recolha de dados \n\nespeciais, como grelhas de observa\u00e7\u00e3o ou listas de verifica\u00e7\u00e3o e a informa\u00e7\u00e3o registada \n\nresulta de acontecimentos ocasionais ou momentos espec\u00edficos (Boni &amp; Quaresma, 2005; \n\nDias, 2009). A observa\u00e7\u00e3o do aluno decorreu durante todo o ano letivo. \n\n \n\nAn\u00e1lise de documentos \n\n \n\nA recolha de dados atrav\u00e9s da an\u00e1lise de documentos \u00e9 importante, pois atrav\u00e9s dela \u00e9 \n\nposs\u00edvel recolher dados atuais e relevantes acerca do \u201ccaso\u201d em estudo (Boni &amp; Quaresma, \n\n2005). \n\nA documenta\u00e7\u00e3o utilizada foram as pautas de notas da turma e o inqu\u00e9rito/ question\u00e1rio \n\npreenchido pelo aluno que foi utilizado para a caracteriza\u00e7\u00e3o da turma. \n\n \n\n1.1.3. Procedimentos de recolha de dados \n\n \n\nForam realizadas duas entrevistas, para cada uma delas houve uma planifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, \n\nnomeadamente a elabora\u00e7\u00e3o de um gui\u00e3o, a marca\u00e7\u00e3o de um local (sala), e de um hor\u00e1rio \n\n(data e hora) com o aluno (entrevistado). \n\nAs duas entrevistas foram gravadas em registo de \u00e1udio e, posteriormente, foram ouvidas \n\ne transcritas de forma integral, sendo que as express\u00f5es e gestos realizados pelo aluno foram \n\ntamb\u00e9m registados. Ap\u00f3s a transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas, estas foram lidas pelo aluno \n\n\n\n61  \n \n\n(entrevistado) no sentido de este averiguar se tudo o que tinha respondido estava escrito de \n\nforma correta. Posteriormente, foi efetuado o tratamento e an\u00e1lise de dados atrav\u00e9s da an\u00e1lise \n\nde conte\u00fado, proposta por Bardin (2006, citado por Mozzato &amp; Grzybowski, 2011).  \n\nA recolha de informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da an\u00e1lise de documentos e das observa\u00e7\u00f5es na sala de \n\naula foi efetuada com o fito de conhecer melhor o aluno, nomeadamente o seu relacionamento \n\ncom os colegas, a sua integra\u00e7\u00e3o na turma e o seu desempenho nas aulas. \n\nA observa\u00e7\u00e3o decorreu durante um longo per\u00edodo de tempo (o ano letivo) e forneceu um \n\nconhecimento abrangente e global acerca do aluno.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es recolhidas da documenta\u00e7\u00e3o e atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o foram utilizadas \n\napenas nas conclus\u00f5es, como forma de corroborar e validar os dados recolhidos durante as \n\nentrevistas. \n\n \n\n1.1.4. Tratamento e an\u00e1lise dos dados \n\n \n\nSegundo Oliveira, Andrande e Mussis (2003), a forma de tratamento de dados, recolhidos \n\natrav\u00e9s de entrevistas, mais utilizada \u00e9 a an\u00e1lise de conte\u00fado proposta por Bardin (1995), que \n\ncompreende a leitura detalhada de todo o material transcrito, a identifica\u00e7\u00e3o de palavras ou \n\nconjuntos de palavras que tenham l\u00f3gica para o estudo e a classifica\u00e7\u00e3o em categorias que \n\ntenham semelhan\u00e7a quanto ao crit\u00e9rio sint\u00e1tico ou sem\u00e2ntico. Segundo Bardin (2006, citado \n\npor Mozzato &amp; Grzybowski, 2011), a an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9: \n\nUm conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de comunica\u00e7\u00f5es, que utiliza procedimentos \n\nsistem\u00e1ticos e objetivos de descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de mensagens (\u2026), an\u00e1lise de conte\u00fado \n\n\u00e9 a infer\u00eancia de conhecimentos relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o (\u2026) infer\u00eancia que \n\nrecorre a indicadores (qualitativos ou n\u00e3o) (p. 734).  \n\nAssim sendo, a an\u00e1lise de conte\u00fado consiste em conhecer e compreender os conte\u00fados \n\nrecolhidos, no sentido de ser poss\u00edvel estabelecer conclus\u00f5es.  \n\nNeste trabalho, depois da transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas, a informa\u00e7\u00e3o foi organizada, e \n\nseguidamente realizou-se o tratamento e an\u00e1lise de dados baseada na t\u00e9cnica de an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado proposta por Bardin (2006, citado por Mozzato &amp; Grzybowski, 2011) que \n\ncompreende tr\u00eas etapas:  \n\n1. Pr\u00e9-an\u00e1lise - consiste na organiza\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos e da leitura detalhada de \n\ntodo o material transcrito de forma \u00edntegra e cuidada de modo a encontrar significa\u00e7\u00f5es para o \n\nestudo. \n\n\n\n62  \n \n\n2. Explora\u00e7\u00e3o do material - compreende tr\u00eas passos: a codifica\u00e7\u00e3o em categorias (que \n\npodem ser palavras, frases, temas-chave e documentos), a identifica\u00e7\u00e3o de unidade de registo \n\n(s\u00e3o partes m\u00ednimas do conte\u00fado essenciais para a an\u00e1lise, ou seja, os conte\u00fados base) e das \n\nunidades de contexto (definidas como segmentos do conte\u00fado a analisar pelo investigador de \n\nonde ser\u00e3o extra\u00eddas as infer\u00eancias e interpreta\u00e7\u00f5es). \n\nNa segunda etapa (explora\u00e7\u00e3o do material), foi realizada a codifica\u00e7\u00e3o em categorias. \n\nOptou-se, para as categorias, as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00f5es do presente estudo. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nunidades de registo, neste estudo n\u00e3o foram selecionadas unidades de registo. Uma vez que o \n\nestudo de caso foi de car\u00e1cter \u00fanico e foram realizadas apenas duas entrevistas, foi \n\nconsiderado que n\u00e3o era necess\u00e1ria a sele\u00e7\u00e3o de unidades de registo. No que diz respeito \u00e0s \n\nunidades de contexto, foram escolhidos excertos chave das entrevistas para serem \n\ninterpretados. \n\n3. Tratamento de dados, infer\u00eancia e interpreta\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 a procura de significado e de \n\npadr\u00f5es nos dados recolhidos de forma a chegar \u00e0s respostas das quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o e a \n\natingir os objetivos propostos. Nesta etapa, foram atribu\u00eddos significados a cada excerto \n\nselecionado da entrevista (unidade de contexto), ou seja, foi feita uma interpreta\u00e7\u00e3o de cada \n\nexcerto para posteriormente serem retiradas conclus\u00f5es.  \n\n \n\n1.1.5. Fidelidade e validade  \n\n \n\nNo sentido de uma maior fidelidade e validade das conclus\u00f5es, foi realizada a \n\ntriangula\u00e7\u00e3o dos dados, recolhendo informa\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias fontes; neste caso, foram as duas \n\nentrevistas, a documenta\u00e7\u00e3o (inqu\u00e9rito/question\u00e1rio do aluno e grelhas de notas), a \n\nobserva\u00e7\u00e3o durante as aulas e a triangula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica atrav\u00e9s da leitura de v\u00e1rios documentos \n\nsobre o tema. O termo triangula\u00e7\u00e3o significa \u201ccombina\u00e7\u00e3o de diferentes m\u00e9todos, grupos de \n\nestudo, enquadramentos de espa\u00e7o e de tempo (...) no tratamento de um fen\u00f3meno\u201d (Flick, \n\n2005, p. 231). \n\n \n\n2. Resultados   \n\n \n\nRelativamente \u00e0 forma como o aluno se integrou no ambiente escolar, foi poss\u00edvel \n\nconstatar que a sua integra\u00e7\u00e3o na Escola e na turma n\u00e3o foi dif\u00edcil. Superando, mesmo, as suas \n\nexpectativas, uma vez que o aluno pensava que a sua inclus\u00e3o/adapta\u00e7\u00e3o iria ser mais dif\u00edcil. \n\n\n\n63  \n \n\n\u201cPensei que fosse mais dif\u00edcil, mas como j\u00e1 conhecia algumas pessoas aqui na turma, e \n\noutras j\u00e1 conhecia de vista de outras atividades, tipo a catequese (...) depois j\u00e1 comecei a \n\nfalar, n\u00e3o foi muito dif\u00edcil, pensei que fosse pior\u201d \n\nAveriguou-se que o aluno gostava do ambiente da Escola, e que se sentia confort\u00e1vel e \n\nenvolvido na comunidade escolar. \n\n\u201cGosto do ambiente da Escola, porque estou rodeado dos meus amigos, muitas pessoas \n\nque eu j\u00e1 conhecia que vieram todos para esta Escola, os funcion\u00e1rios s\u00e3o simp\u00e1ticos e os \n\nprofessores est\u00e3o sempre prontos a ajudar\u201d \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 influ\u00eancia da diabetes na integra\u00e7\u00e3o do aluno na Escola e na turma, foi \n\nnot\u00f3rio que o aluno considerou que o facto de ter diabetes n\u00e3o influenciou a sua inclus\u00e3o. O \n\naluno assumiu a diabetes como algo com que tem de lidar, com normalidade, n\u00e3o se sentia \n\nintimidado com a doen\u00e7a e n\u00e3o tinha complexos em contar aos seus amigos e colegas que \n\ntinha diabetes. \n\n\u201cAcho que n\u00e3o, toda a gente olhava para mim da mesma forma, mesmo nem sabiam que \n\ntinha diabetes, por isso acho que n\u00e3o condicionou.  \n\n\u201cEu disse a algumas pessoas que falava (referindo-se que contou a algumas pessoas que \n\ntinha diabetes) (\u2026) quando tinha necessidade, contava, n\u00e3o havia problema nenhum.\u201d \n\nOs cuidados que o aluno tinha na Escola, tendo em conta a sua patologia eram: comer em \n\ntodos os intervalos, fazer medi\u00e7\u00f5es regulares dos n\u00edveis de a\u00e7\u00facar no sangue (como forma de \n\ncontrolo, para saber quando tinha de comer) e tinha de estar atento a sua condi\u00e7\u00e3o (se est\u00e1 se \n\nsentindo bem ou n\u00e3o) para saber se tinha de sair da sala de aula para comer. \n\n\u201cTenho de comer em todos os intervalos, tenho de trazer os meus aparelhos para medir \n\nsempre que for preciso, e estar atento se preciso sair das salas para comer ou n\u00e3o.\u201d \n\nFoi not\u00f3rio, pela resposta perent\u00f3ria do aluno, que este lidava com normalidade com os \n\ncuidados necess\u00e1rios por causa da diabetes, independentemente dos seus colegas. Pela forma \n\ncateg\u00f3rica como o aluno respondeu, \u00e9 poss\u00edvel depreender que este n\u00e3o se sentia \n\ncondicionado pela diabetes na Escola.  \n\n\u201cNunca me senti condicionado\u201d \n\nFoi poss\u00edvel constatar que nunca ocorreram situa\u00e7\u00f5es graves derivadas da diabetes na \n\nEscola. Mas foi vis\u00edvel que o aluno era cuidadoso com a sua sa\u00fade, porque referiu que quando \n\ntinha educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, (\u00e9 uma disciplina com car\u00e1cter pr\u00e1tico e exige esfor\u00e7o f\u00edsico) refor\u00e7ava \n\no pequeno-almo\u00e7o. \n\n\n\n64  \n \n\n \u201cFelizmente acho que isso nunca aconteceu. S\u00f3, por exemplo, em educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\ncomo \u00e9 a primeira hora da manh\u00e3 tenho de refor\u00e7ar o pequeno \u2013 almo\u00e7o, para n\u00e3o ter de \n\nparar a aula.\u201d \n\nVerificou-se que o aluno sentia-se apoiado pela comunidade escolar, (professores, \n\nalunos e funcion\u00e1rios) e em especial, pela diretora de turma.  \n\n\u201cAcho que sim, a diretora de turma foi logo muito compreensiva (\u2026) por isso penso que \n\nsim.\u201d \n\nO aluno considerou que o facto de ter diabetes (e os seus condicionalismos associados) \n\nn\u00e3o influenciava o seu desempenho escolar, mas ressalva que tinha de ter \u201ccontrolo\u201d, ou seja, \n\nque tinha determinados cuidados. O aluno afirmou que o seu desempenho escolar n\u00e3o iria ser \n\ndiferente se n\u00e3o tivesse a diabetes. \n\n\u201cAcho que n\u00e3o, desde que eu me controle. Penso que n\u00e3o vai acontecer nada. Acho que \n\nn\u00e3o influencia.\u201d \n\nO aluno confirmou que estava motivado para aprender, e que a motiva\u00e7\u00e3o para aprender \u00e9 \n\nimportante, justificando que, se n\u00e3o se estivesse motivado, n\u00e3o iria aprender com sucesso.  \n\n \u201cSim, considero que estou motivado para aprender, quero ter um futuro bom, n\u00e3o quero \n\nficar no desemprego, estou motivado para aprender, para ser bom naquilo que eu quiser\u201d. \n\nNo que concerne \u00e0 influ\u00eancia da motiva\u00e7\u00e3o para aprender, o aluno afirmou que os \n\ncondicionalismos n\u00e3o influenciaram a sua motiva\u00e7\u00e3o, referindo perentoriamente que, mesmo \n\nque se sentisse menos bem (devido a alguma situa\u00e7\u00e3o derivada da diabetes), estava sempre \n\nmotivado. \n\n\u201cAcho que n\u00e3o, independentemente da diabetes estou motivado da mesma forma; \u00e0s \n\nvezes posso sentir-me um bocadinho pior, mas fico sempre motivado.\u201d \n\nNo que diz respeito ao apoio dos pais e da fam\u00edlia, o aluno sentiu-se apoiado \n\nincondicionalmente. Foi not\u00f3rio que os pais e a restante fam\u00edlia eram muito importantes na \n\nforma como o aluno aceitava e geria a diabetes e os seus condicionalismos, sendo vis\u00edvel que \n\nos pais e a fam\u00edlia eram uma orienta\u00e7\u00e3o muito positiva na vida do aluno, estando sempre \n\ndispon\u00edveis a ajudar.  \n\n \u201cOs meus pais e n\u00e3o s\u00f3, tamb\u00e9m toda a fam\u00edlia, os meus teus tios, o meu irm\u00e3o, e o meu \n\nav\u00f4, sempre me deram apoio, a minha tia \u00e9 enfermeira disponibilizou-se logo para ajudar \n\nsempre que fosse preciso, o meu av\u00f4 sempre me ajudou e o meu irm\u00e3o sempre me d\u00e1 palavras \n\nde confian\u00e7a.\u201d \n\n \n\n \n\n\n\n65  \n \n\n3. Discuss\u00e3o  \n\n \n\nAs estrat\u00e9gias de coping (a\u00e7\u00f5es ou comportamentos usados no sentido de enfrentar \n\nsitua\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis) s\u00e3o muito importantes na manuten\u00e7\u00e3o do bem-estar, mitigando os \n\nefeitos de situa\u00e7\u00f5es adversas. Logo \u201ccren\u00e7as positivas, habilidade para a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas, habilidade social, busca de suporte social e recursos materiais\u201d s\u00e3o \u00fateis no \n\nenfrentamento da patologia no dia-a-dia (Santos, 2003, p. 412).  \n\nV\u00e1rios estudos dizem que um bom controlo da patologia (a diabetes) pode prevenir que \n\nv\u00e1rias consequ\u00eancias atinjam o indiv\u00edduo, tais como: retarda\u00e7\u00e3o no crescimento devido a \n\nepis\u00f3dios de cetoacidose, tristeza e desalento, podendo tamb\u00e9m acontecer um mau \n\ndesempenho escolar e social, devido a diminui\u00e7\u00e3o da autoestima, resultante dos cuidados que \n\na doen\u00e7a requere, o que faz com que o indiv\u00edduo sinta que \u00e9 diferente dos outros (Santos, \n\n2003). \n\nA Escola tem de tomar algumas medidas quando acolhe um aluno diab\u00e9tico, essas \n\nmedidas v\u00e3o desde a dire\u00e7\u00e3o passando pelos funcion\u00e1rios e tamb\u00e9m pelos professores. Para \n\nconseguir um ambiente apropriado para o aluno, s\u00e3o necess\u00e1rios alguns cuidados, tais como \n\nter o contacto dos pais, o telefone de emerg\u00eancia m\u00e9dica e conhecer alguns t\u00f3picos \n\nimportantes sobre a patologia e sobre a rotina do aluno (Santana &amp; Silva, 2009). \n\nComo forma de alertar a Escola, os pais do aluno informaram a diretora de turma da \n\ndoen\u00e7a do seu educando, vindo a diretora de turma a mostrar-se dispon\u00edvel para ajudar, tal \n\ncomo o aluno afirmou \u201ca diretora de turma foi logo muito compreensiva\u201d. Os professores da \n\nturma foram todos informados da condi\u00e7\u00e3o do aluno no primeiro conselho de turma que teve \n\nlugar no in\u00edcio do ano. Para que o aluno se sinta inclu\u00eddo e possa focar-se no seu desempenho \n\nescolar \u00e9 igualmente necess\u00e1rio que os colegas de turma sejam sensibilizados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npatologia e seus condicionalismos, de modo a terem um comportamento adequado com o \n\ncolega e para que o possam ajudar em caso de necessidade. Uma vez que o aluno estava \n\nperfeitamente integrado na turma e tinha uma rela\u00e7\u00e3o de proximidade com todos os colegas \n\ndesde o in\u00edcio do ano letivo, e como forma de n\u00e3o invadir o espa\u00e7o do aluno provocando-lhe \n\nalgum constrangimento, optei por lhe dar liberdade de expor a sua situa\u00e7\u00e3o quando se \n\nencontrasse o momento mais adequado e se julgasse conveniente.  \n\nFoi poss\u00edvel concluir que o aluno n\u00e3o teve dificuldades na sua integra\u00e7\u00e3o na Escola e na \n\nturma: referiu que a sua adapta\u00e7\u00e3o at\u00e9 superou as suas expectativas iniciais e que lidou com \n\nnormalidade com os condicionalismos, demonstrando-se \u00e0 vontade. Apresentava bom \n\n\n\n66  \n \n\nrelacionamento com todos os colegas de turma, estava inclu\u00eddo num grupo de amigos e era \n\nmuito prest\u00e1vel.  \n\nO desempenho escolar n\u00e3o foi influenciado pela diabetes e o aluno mostrou-se motivado, \n\nindependentemente da sua condi\u00e7\u00e3o. As observa\u00e7\u00f5es realizadas ao longo do ano letivo \n\nmostraram que o aluno era empenhado nas aulas, fazia sempre os trabalhos de casa, realizava \n\ntodas as tarefas propostas, era atento, participativo, motivado, apresentava bom \n\ncomportamento e o seu desempenho escolar foi excelente em todas as disciplinas.  \n\nConforme Sarafino (1994, citado por Santos, 2003), os jovens inseguros n\u00e3o conseguem \n\nter os cuidados necess\u00e1rios com a patologia, porque temem ser diferentes dos outros; por \n\noutro lado, jovens com n\u00edveis de autoestima elevados, que se sentem capazes a n\u00edvel social, e \n\nque possuem um bom apoio familiar aceitam e lidam melhor com a doen\u00e7a. Tendo em conta o \n\naluno em estudo, constatou-se que este possu\u00eda um elevado n\u00edvel de autoestima, uma vez que \n\ncumpria os cuidados di\u00e1rios decorrentes da sua doen\u00e7a e se considerava uma pessoa \n\ninteressada e capaz tal como os seus colegas.   \n\nNotou-se um claro apoio dos pais e fam\u00edlia, gerando-se em volta do aluno um clima \n\npositivo, que fez com que o aluno possu\u00edsse estrat\u00e9gias de enfrentamento e de resili\u00eancia, \n\nnecess\u00e1rias para lidar com a doen\u00e7a diariamente. Os pais e a fam\u00edlia foram considerados pelo \n\naluno um pilar muito importante, uma vez que eram muito prest\u00e1veis, atenciosos e \n\nfundamentais na gest\u00e3o da diabetes. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s informa\u00e7\u00f5es retiradas do inqu\u00e9rito/question\u00e1rio do aluno, as mais \n\nsignificativas foram: a pr\u00e1tica de desporto e a conviv\u00eancia com os amigos como formas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos seus tempos livres. Referiu tamb\u00e9m que n\u00e3o existiam motivos que dificultassem \n\na sua aprendizagem e que a profiss\u00e3o que pretendia para o seu futuro era ser m\u00e9dico. Tinha \n\ncomo expectativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Escola: um bom ambiente, um bom relacionamento entre \n\ncolegas, bons professores, elevado grau de exig\u00eancia e um bom apoio educativo. Isto \n\ndemonstrou que o aluno era cuidadoso com a sua sa\u00fade, pois praticava desporto, estava \n\ninserido num grupo de amigos e n\u00e3o apresentava dificuldades de aprendizagem na Escola, \n\ntinha ambi\u00e7\u00f5es profissionais futuras, o que indicou que se sentia capaz para enfrentar as \n\nsitua\u00e7\u00f5es do dia-a-dia e no futuro. \n\nComo conclus\u00e3o, verificou-se que, apesar dos cuidados que o aluno tinha todos os dias \n\ndevido \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o, \u00e9 claro que este tinha confian\u00e7a e \u00e0 vontade, sentia-se capaz e igual a \n\ntodos os outros alunos e revelou que a diabetes n\u00e3o foi impeditiva de uma boa integra\u00e7\u00e3o na \n\nEscola, na turma e de um bom rendimento escolar. As conclus\u00f5es deste estudo podem ser um \n\n\n\n67  \n \n\nincentivo para todos aqueles que se sentem em desvantagem em rela\u00e7\u00e3o aos seus colegas \n\ndevido \u00e0 sua doen\u00e7a.  \n\n \n\n4. Reflex\u00e3o  \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o do estudo de caso alertou-me para a necessidade e import\u00e2ncia do \n\nconhecimento do professor acerca dos seus alunos e de como a sua atua\u00e7\u00e3o pode ser \n\ndeterminante para o seu bem-estar e sucesso. Visto ser um elemento fundamental em todo \n\nprocesso de integra\u00e7\u00e3o na Escola, quanto mais conhecer acerca dos alunos, maiores e \n\nmelhores ser\u00e3o as hip\u00f3teses de atua\u00e7\u00e3o. Claro que n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel realizar um estudo de \n\ncaso para cada aluno que o professor tenha, mas, visando aprofundar o conhecimento dos \n\nalunos, o professor pode fazer a caracteriza\u00e7\u00e3o da turma. Com este estudo, consegui conhecer \n\nmais sobre a doen\u00e7a e da forma como deveria agir se algo acontecesse na sala de aula ou na \n\nEscola. A necessidade da realiza\u00e7\u00e3o deste estudo de caso fez com que eu analisasse em \n\npormenor as caracter\u00edsticas dos alunos que pudessem ser objeto de um estudo mais \n\naprofundado.  \n\nFoi um desafio a execu\u00e7\u00e3o do estudo de caso, desde a escolha do \u201ccaso\u201d, o seu \n\nplaneamento at\u00e9 \u00e0 sua concretiza\u00e7\u00e3o. Foi necess\u00e1rio muito empenho, cuidado e delicadeza \n\npara que os passos que foram tomados na realiza\u00e7\u00e3o do estudo de caso ajudassem o aluno e \n\nn\u00e3o fossem um elemento perturbador.  \n\nComo melhorias ao estudo de caso efetuado, considero que deveria ter realizado uma \n\nentrevista aos pais, para conhecer melhor o aluno num outro ambiente (ambiente casa) e \n\ntamb\u00e9m confrontar o que foi dito pelo aluno com uma entrevista \u00e0 diretora de turma. \n\nNo futuro, seria interessante estudar v\u00e1rios alunos com a mesma doen\u00e7a (a diabetes) e \n\nestabelecer compara\u00e7\u00f5es. Estes estudos podem ser muito proveitosos, pois conseguem \n\nfornecer informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a forma como os alunos lidam com a doen\u00e7a, com os \n\nseus problemas e dificuldades em ambiente escolar e de que modo a Escola poder\u00e1 ajudar \n\nesses mesmos alunos, quer seja na sua integra\u00e7\u00e3o (na Escola e na turma), quer no seu \n\ndesempenho, para melhor\u00e1-lo ou potenci\u00e1-lo. \n\n  \n\n\n\n68  \n \n\nV. ATIVIDADES DE INTERVEN\u00c7\u00c3O NA COMUNIDADE ESCOLAR \n\n \n\nAs atividades de interven\u00e7\u00e3o na comunidade escolar transp\u00f5em o \u00e2mbito da leciona\u00e7\u00e3o \n\ndas aulas e pretendem envolver, integrar e dinamizar toda a comunidade escolar, contribuindo \n\npara a forma\u00e7\u00e3o dos alunos, uma vez que o desenvolvimento dos estudantes depende n\u00e3o s\u00f3 \n\nde todas as aprendizagens que realizam nas aulas, mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s das intera\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas no seio da Escola (Fredricks, 2005; Melman Little &amp; Akin-Little, 2007). Tenha-\n\nse em conta a teoria hist\u00f3rico-cultural de Vygotsky: \u201co indiv\u00edduo se constitui enquanto tal, \n\nn\u00e3o somente devido aos processos de matura\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, mas principalmente, atrav\u00e9s de \n\nsuas intera\u00e7\u00f5es sociais, a partir das trocas estabelecidas com seus semelhantes\u201d (Lopes &amp; \n\nMarinho, 2009, p. 3).   \n\nDe acordo com o Dec. Lei n.\u00ba 286/89 de 29 agosto, cabe ao professor organizar \n\natividades curriculares de interven\u00e7\u00e3o na comunidade escolar \u201cde complemento curricular, de \n\ncar\u00e1cter facultativo e natureza eminentemente l\u00fadica e cultural, visando a utiliza\u00e7\u00e3o criativa e \n\nformativa (\u2026). E as mesmas devem contribuir para a forma\u00e7\u00e3o integral dos alunos e que \n\ncolaborem no seu desenvolvimento pessoal e social\u201d. \n\nIgualmente, tal como refere o Dec. Lei n.\u00ba 15/2007 de 19 de janeiro, o professor deve \n\n\u201cColaborar com todos os intervenientes no processo educativo, favorecendo a cria\u00e7\u00e3o de la\u00e7os \n\nde coopera\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es de respeito e reconhecimento m\u00fatuo, em \n\nespecial entre docentes, alunos, encarregados de educa\u00e7\u00e3o e pessoal n\u00e3o docente\u201d. \n\nNo caso particular dos professores de Biologia e Geologia, estes t\u00eam por miss\u00e3o \n\ncontribuir para um s\u00f3lido conhecimento cient\u00edfico dos seus alunos na \u00e1rea da sua \n\nespecialidade e motivar os alunos, para que compreendam a import\u00e2ncia que a ci\u00eancia tem no \n\nnosso quotidiano. Quanto ao conhecimento cient\u00edfico, \u00e9 poss\u00edvel constat\u00e1-lo tanto nas coisas \n\nmais simples - um l\u00e1pis ou uma bola - como nas mais complexas, patente, a t\u00edtulo \n\nexemplificativo, nos efeitos que as doen\u00e7as e os medicamentos mais avan\u00e7ados podem ter em \n\nn\u00f3s. Apesar disto, a ci\u00eancia \u00e9 vista como um conjunto de factos ou verdades distantes da \n\npopula\u00e7\u00e3o em geral, em particular entre a comunidade escolar, tendo em conta que a ci\u00eancia \n\ncontinua a ser vista por muitos estudantes como algo distante e dif\u00edcil (Sj\u00f8berg, 2003).  \n\nCom o intuito de relacionar, de uma forma mais pr\u00f3xima, a ci\u00eancia com a realidade dos \n\nalunos, foi realizada uma atividade de interven\u00e7\u00e3o na comunidade escolar com o objetivo \n\ngeral de promover o interesse da comunidade escolar pela ci\u00eancia, particularmente pela \n\nBiologia e Geologia. A atividade consistiu numa exposi\u00e7\u00e3o, \u201cO Dia da Ci\u00eancia\u201d e um \n\ncol\u00f3quio intitulado \u2013 \u201cA Biologia e a Geologia na vida dos madeirenses-Uma vis\u00e3o\u201d com \n\n\n\n69  \n \n\nduas palestras designadas \u201cA riqueza flor\u00edstica da Madeira\u201d e \u201cSitua\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico \n\nna Madeira. Como prevenir?\u201d. Esta atividade pretendeu, igualmente, desenvolver \n\ncompet\u00eancias, ao n\u00edvel da organiza\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o de atividades, na institui\u00e7\u00e3o de \n\nacolhimento, por parte das professoras estagi\u00e1rias.  \n\nA exposi\u00e7\u00e3o teve como objetivos: (1) esclarecer o que \u00e9 a ci\u00eancia, atrav\u00e9s da \n\ncompreens\u00e3o do seu m\u00e9todo, (2) apresentar algumas formas de divulga\u00e7\u00e3o dos conhecimentos \n\nproduzidos pela ci\u00eancia, (3) clarificar a rela\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento da ci\u00eancia e o avan\u00e7o \n\nda tecnologia, (4) demonstrar que v\u00e1rios dos progressos na Biologia estiveram relacionados \n\ncom a evolu\u00e7\u00e3o de outras ci\u00eancias, como a Qu\u00edmica e a F\u00edsica e (5) relacionar o conhecimento \n\ncient\u00edfico com o quotidiano dos alunos. Os objetivos da primeira palestra foram: (1) indicar \n\nalgumas esp\u00e9cies de plantas end\u00e9micas e ind\u00edgenas da Madeira e a (2) import\u00e2ncia da sua \n\nprote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. E da segunda palestra foram: (1) elucidar o conceito de risco \n\ngeol\u00f3gico, (2) mostrar diferentes situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico na Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da \n\nMadeira (RAM) e (3) salientar os comportamentos mais adequados a ter.  \n\n \n\n1. Metodologia  \n\n \n\nPlaneamento  \n\n \n\nO planeamento foi realizado durante v\u00e1rias reuni\u00f5es do n\u00facleo de est\u00e1gio, sendo que os \n\nobjetivos da atividade e a sua organiza\u00e7\u00e3o em geral foi da responsabilidade conjunta das duas \n\nprofessoras estagi\u00e1rias. Tivemos a colabora\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o da Escola, nomeadamente na \n\nelabora\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria durante o planeamento e prepara\u00e7\u00e3o da atividade.  \n\nDurante a conce\u00e7\u00e3o da atividade, foram tidos em aten\u00e7\u00e3o v\u00e1rios aspetos, designadamente, \n\na escolha de uma atividade que envolvesse toda a comunidade escolar, onde todos pudessem \n\nparticipar, e que o tema escolhido fosse criativo e formativo.  \n\nTendo em conta estes pressupostos, surgiu a ideia de organizar uma atividade com o tema \n\n\u201cO dia da Ci\u00eancia\u201d. Esta atividade integrou uma exposi\u00e7\u00e3o designada de \u201cO Dia da Ci\u00eancia\u201d, \n\nrealizada entre os dias 4 e 7 de junho de 2013, e um col\u00f3quio com o tema \u201cA Biologia e a \n\nGeologia na vida dos madeirenses, Uma Vis\u00e3o\u201d. O col\u00f3quio consistiu em duas confer\u00eancias \n\n\u201cA riqueza flor\u00edstica da Madeira\u201d e \u201cSitua\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico na Madeira. Como \n\nprevenir?\u201d.  \n\nDesde a conce\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o da atividade, houve duas fases. A primeira consistiu \n\nem contactar os oradores e diversas institui\u00e7\u00f5es para compilar material para exposi\u00e7\u00e3o. \n\nPrimeiramente, foram contactados informalmente os oradores para verificar a sua \n\n\n\n70  \n \n\ndisponibilidade e, ap\u00f3s a sua resposta afirmativa, foram contactados formalmente atrav\u00e9s da \n\nEscola. O Parque Natural da Madeira tamb\u00e9m foi contactado de forma a nos certificarmos da \n\nsua recetividade a disponibilizar uma das suas exposi\u00e7\u00f5es. Foram igualmente pedidos p\u00f3steres \n\nde trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o, livros e artigos cient\u00edficos a docentes e investigadores da \n\nUniversidade da Madeira, que os disponibilizaram prontamente.  \n\nA segunda fase consistiu na organiza\u00e7\u00e3o da atividade, nomeadamente em requisitar a sala \n\nde confer\u00eancias para a realiza\u00e7\u00e3o do col\u00f3quio, solicitar o material necess\u00e1rio para a exposi\u00e7\u00e3o, \n\nefetuar a divulga\u00e7\u00e3o aos professores e alunos atrav\u00e9s de um convite afixado na sala de \n\nprofessores e de um cartaz informativo colocado em v\u00e1rios locais na Escola. Tamb\u00e9m foi \n\nsolicitada ao respons\u00e1vel pelo s\u00edtio eletr\u00f3nico da Escola a divulga\u00e7\u00e3o da atividade atrav\u00e9s \n\ndeste meio. Destaque-se, igualmente, a realiza\u00e7\u00e3o de uma reuni\u00e3o com a coordenadora das \n\natividades extracurriculares, Dr.\u00aa Elizabete Cr\u00f3, na qual foram estabelecidos os contactos com \n\na comunica\u00e7\u00e3o social: Di\u00e1rio Cidade, Di\u00e1rio de Not\u00edcias, Jornal da Madeira, R\u00e1dio Clube, \n\nR\u00e1dio Jornal da Madeira, Radiodifus\u00e3o Portuguesa - Madeira (RDP-Madeira), R\u00e1dio e \n\nTelevis\u00e3o de Portugal \u2013 Madeira (RTP-Madeira) e TSF \u2013 R\u00e1dio Jornal. Nesta fase, foram \n\ntamb\u00e9m realizados os certificados de participa\u00e7\u00e3o no col\u00f3quio, quer para os participantes quer \n\npara os preletores, assim como os inqu\u00e9ritos de satisfa\u00e7\u00e3o para os visitantes da exposi\u00e7\u00e3o e \n\npara os participantes do col\u00f3quio preencherem.  \n\n \n\nRealiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA exposi\u00e7\u00e3o esteve patente durante 4 dias (4 a 7 de junho), no largo do museu da Escola \n\n(piso 0), e esteve aberta a toda a comunidade escolar. Durante dois dias, foi feita aos \n\nvisitantes uma visita guiada, com explica\u00e7\u00e3o dos itens expostos, pelas professoras estagi\u00e1rias.  \n\nOs itens expostos centraram-se nas v\u00e1rias formas de comunicar os resultados cient\u00edficos: \n\np\u00f3steres, livros, artigos cient\u00edficos e revistas cient\u00edficas, utilizando com exemplo a Biologia. \n\nAl\u00e9m disto, houve uma exposi\u00e7\u00e3o do Parque Natural da Madeira acerca das Ilhas Selvagens \n\nque pretendia mostrar uma forma de divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. Foram igualmente expostos v\u00e1rios \n\nconceitos, sob a forma de esquemas em papel, que caracterizavam a ci\u00eancia, qual o seu \n\nm\u00e9todo e as suas caracter\u00edsticas. Almejando mostrar a liga\u00e7\u00e3o entre a evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \n\naliada \u00e0 tecnologia e os contributos dos conhecimentos de Qu\u00edmica na sele\u00e7\u00e3o de corantes \n\npara aplicar na Biologia, foram mostradas prepara\u00e7\u00f5es microsc\u00f3picas do epit\u00e9lio de Allium \n\ncepa (cebola), uma sem corante, uma com o corante azul-de-metileno e a outra com solu\u00e7\u00e3o \n\nde Lugol.  \n\n\n\n71  \n \n\nO col\u00f3quio \u201cA Biologia e a Geologia na vida dos madeirenses. Uma vis\u00e3o\u201d realizou-se \n\nno dia 4 de julho. E contou com duas confer\u00eancias: \u201cA riqueza flor\u00edstica da Madeira\u201d \n\nproferida pela Professora Doutora Susana Fontinha, Investigadora da Universidade da \n\nMadeira, e \u201cSitua\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico na Madeira \u2013 como prevenir?\u201d, proferida pelo \n\nProfessor Doutor Domingos Rodrigues, professor e investigador da Universidade da Madeira. \n\nAp\u00f3s cada uma das confer\u00eancias, ocorreu uma sess\u00e3o de debate acerca do tema. \n\nNo fim da exposi\u00e7\u00e3o e do col\u00f3quio, foi preenchido um inqu\u00e9rito de satisfa\u00e7\u00e3o pelos \n\nvisitantes, embora muitos dos participantes n\u00e3o tivessem podido preencher o inqu\u00e9rito, devido \n\n\u00e0 falta de tempo, pois tinham aulas. Os resultados dos inqu\u00e9ritos foram registados e tratados \n\ncom o aux\u00edlio da folha de c\u00e1lculo do Excel.  \n\n \n\n2. Resultados \n\n \n\nResultados da avalia\u00e7\u00e3o do col\u00f3quio  \n\n \n\nO col\u00f3quio teve a participa\u00e7\u00e3o de 104 indiv\u00edduos, sendo que 56% dos participantes foram \n\ndo sexo masculino e 44% do sexo feminino. A maior parte dos participantes eram jovens, \n\nentre os 15 e os 25 anos (86%). Dos participantes, a maioria (87%) foram alunos e apenas \n\n13% foram professores. Os estudantes eram na maioria (89%) do 10\u00ba ano, 7% do 11\u00ba e apenas \n\n4% do 12\u00ba ano. Quanto aos professores, a maioria (61%) era da \u00e1rea de Biologia e Geologia.  \n\nTendo em conta uma escala de ordem de interesse de 1 a 5 onde 5 \u00e9 o m\u00e1ximo, os \n\nparticipantes mostraram maior interesse nos seguintes temas: animais e planetas. Outros \n\ntemas propostos como dinossauros, plantas e rochas foram considerados de menor interesse \n\n(Figura 5). \n\n \nFigura 5 - Interesse pelos temas pertencentes \u00e0s \u00e1reas disciplinares de Biologia e \n\nGeologia, tendo em conta uma escala de ordem de interesse de 1 a 5 onde 5 \u00e9 o m\u00e1ximo.  \n\nDinossauros Planetas Plantas Rochas Animais\nmarinhos\n\nAnimais\nterrestres\n\n17\n\n2\n\n14\n\n20\n\n7\n4\n\n11 10\n\n17\n\n24\n\n3 3\n\n31\n\n20\n\n36\n\n24\n\n16\n12\n\n16\n\n35\n\n18\n22\n\n34\n\n42\n\n27\n\n32\n\n17\n\n11\n\n41 40\n\n2\n5\n\n2 3 3 3\n\n1 2 3 4 5 N\u00e3o respondeu\n\n\n\n72  \n \n\n3; 3%\n\n4; 3%\n\n24; 29%\n\n40; 33%\n\n32; 31%\n\n1; 1%\n\n0 20 40 60\n\nMuito pouco\n\nPouco\n\nParcialmente\n\nMuito\n\nTotalmente\n\nN\u00e3o respondeu\n\nB\n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de horas do col\u00f3quio, 37% dos participantes responderam que \n\nconsideraram que o tempo dedicado ao col\u00f3quio foi adequado, a mesma percentagem de \n\nparticipantes julgou que o tempo dedicado ao col\u00f3quio foi satisfat\u00f3rio, e 25% acharam que o \n\ntempo dedicado ao col\u00f3quio deveria ser maior.  \n\n \nFigura 6 \u2013 Respostas \u00e0s quest\u00f5es: O col\u00f3quio contribuiu para estimular a sua curiosidade \n\nrelativamente ao conhecimento das esp\u00e9cies da flora madeirense? (A) e O col\u00f3quio permitiu-\n\nlhe adquirir conhecimentos que n\u00e3o tinha sobre as esp\u00e9cies de plantas end\u00e9micas existentes na \n\nRAM? (B). \n\n \n\nFoi poss\u00edvel verificar que 91% dos participantes consideraram que o col\u00f3quio contribuiu \n\npara estimular a sua curiosidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s esp\u00e9cies de flora madeirense, e que 90 % dos \n\nparticipantes reconheceram que o col\u00f3quio lhes permitiu adquirir conhecimentos acerca das \n\nesp\u00e9cies de plantas end\u00e9micas da RAM (Figura 6). \n\n \nFigura 7 \u2013 Resposta \u00e0s quest\u00f5es: Considera-se mais esclarecido sobre o que \u00e9 risco \n\ngeol\u00f3gico? (A) e O col\u00f3quio proporcionou-lhe conhecimentos que n\u00e3o tinha sobre os \n\ncomportamentos que deve adotar perante situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico, como cheias? (B). \n\n \n\n3; 3%\n5; 5%\n\n38; 36%\n38; 37%\n\n19; 18%\n\n1; 1%\n\nMuito Pouco\n\nPouco\n\nParcialmente\n\nMuito\n\nTotalmente\n\nN\u00e3o respondeu\n\n2; 2%\n7; 7%\n\n32; 31%\n\n44; 42%\n\n18; 17%\n\n1; 1%\nMuito Pouco\n\nPouco\n\nParcialmente\n\nMuito\n\nTotalmente\n\nN\u00e3o respondeu\n\nB\n\n3; 3%\n\n3; 4%\n30; 23%\n\n35; 38%\n\n32; 31%\n\n1; 1%\n\n0 10 20 30 40\n\nMuito pouco\n\nPouco\n\nParcialmente\n\nMuito\n\nTotalmente\n\nN\u00e3o respondeu\n\nA\n\nA \n\n\n\n73  \n \n\nNo que respeita ao risco geol\u00f3gico, 92% dos participantes afirmaram que ficaram mais \n\nesclarecidos acerca da no\u00e7\u00e3o de risco geol\u00f3gico e 93% dos participantes responderam que \n\nadquiriram conhecimentos que n\u00e3o tinham sobre que comportamentos a adotar perante \n\nsitua\u00e7\u00f5es de risco (Figura 7). Outro dado importante foi que 96% dos participantes \n\nconsideraram que o col\u00f3quio decorreu dentro das suas expetativas. \n\n \nResultados da avalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA exposi\u00e7\u00e3o teve um total de 61 visitantes, sendo que 54% foram do sexo feminino e \n\n46% foram do sexo masculino. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade dos participantes, 64% tinham a idade \n\ncompreendida entre os 15 e os 25 anos, 33% tinham mais de 37 anos e 1% entre 26 e 36 anos. \n\nNovamente a maioria - 64% dos visitantes - eram estudantes, 26% eram funcion\u00e1rios e 10% \n\neram docentes. Em rela\u00e7\u00e3o ao ano de escolaridade dos visitantes, 95% dos visitantes \n\nfrequentavam o 10\u00ba ano (37), e um era do 11\u00ba ano e outro do 12\u00ba. A metade dos professores \n\nera da \u00e1rea de Biologia e de Geologia, 33% dos visitantes foram da \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e \n\nDesporto e 17% dos visitantes da \u00e1rea de Filosofia. Outro facto relevante foi que 95% dos \n\nvisitantes responderam que gostavam de ci\u00eancia, apenas 3% afirmaram que n\u00e3o gostavam de \n\nci\u00eancia. \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Resposta \u00e0s quest\u00f5es: A exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 esclarecedora sobre o que \u00e9 o \n\nconhecimento cient\u00edfico? (A) e A exposi\u00e7\u00e3o permitiu-lhe conhecer outras formas de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia que n\u00e3o conhecia? (B). \n\n \nEm rela\u00e7\u00e3o ao grau de esclarecimento da exposi\u00e7\u00e3o sobre o que \u00e9 o conhecimento \n\ncient\u00edfico, 95% dos visitantes consideraram que a exposi\u00e7\u00e3o foi esclarecedora. E 89% dos \n\nvisitantes reconheceram que a exposi\u00e7\u00e3o lhes permitiu conhecer outras formas de divulga\u00e7\u00e3o \n\nda ci\u00eancia que n\u00e3o conheciam (Figura 8). \n\n1; 2% 2; 3%\n5; 8%\n\n40; 66%\n\n13; 21%\n\nMuito pouco\n\nPouco\n\nParcialmente\n\nMuito\n\nTotalmente\n\nA\n\n2; 3%\n5; 8%\n\n7; 12%\n\n31; 51%\n\n16; 26%\n\nMuito pouco\n\nPouco\n\nParcialmente\n\nMuito\n\nTotalmente\n\nB\n\n\n\n74  \n \n\nQuando questionados, 99% dos visitantes constataram que existe uma rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nmicrosc\u00f3pio e o desenvolvimento da ci\u00eancia. E 98% dos visitantes responderam que a \n\nBiologia como ci\u00eancia depende do avan\u00e7o das outras ci\u00eancias como a Qu\u00edmica e a F\u00edsica.  \n\n \nFigura 9 \u2013 Resposta \u00e0s quest\u00f5es: A exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 esclarecedora sobre o m\u00e9todo cient\u00edfico? \n\n(A) e A exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 esclarecedora sobre como se organiza um artigo cient\u00edfico? (B). \n\n \n\nVerificou-se que 87% dos visitantes se consideraram esclarecidos sobre o m\u00e9todo \n\ncient\u00edfico e 10% afirmaram que ficaram razoavelmente elucidados. 83% dos visitantes \n\nassinalaram que a exposi\u00e7\u00e3o foi esclarecedora sobre como se organiza um artigo cient\u00edfico e \n\n15% responderam que a exposi\u00e7\u00e3o foi medianamente elucidativa (Figura 9). 78% dos \n\nvisitantes indicaram que gostaram do conte\u00fado dos p\u00f3steres e 15% afirmaram que gostaram \n\nmoderadamente do conte\u00fado dos p\u00f3steres. \n\n \n\n3. Discuss\u00e3o \n\n \n\nEm termos globais, a atividade de interven\u00e7\u00e3o na comunidade escolar decorreu com \n\nsucesso, de acordo com as expectativas, e as metas propostas inicialmente foram todas \n\nalcan\u00e7adas. O col\u00f3quio e a exposi\u00e7\u00e3o tiveram uma participa\u00e7\u00e3o boa, embora nem todos os \n\nparticipantes tivessem preenchido o inqu\u00e9rito de satisfa\u00e7\u00e3o.  \n\nO col\u00f3quio despertou curiosidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 flora da Madeira e os participantes \n\nadquiriram mais conhecimentos sobre as plantas end\u00e9micas da Ilha. Contribuiu, igualmente, \n\npara esclarecer a no\u00e7\u00e3o de risco geol\u00f3gico e informar sobre os comportamentos a adotar em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de risco. A maioria dos participantes considerou que o tempo do col\u00f3quio deveria \n\nter sido maior, para que houvesse mais tempo para o debate de ideias. Os momentos altos do \n\ncol\u00f3quio, que despertaram mais interesse e motiva\u00e7\u00e3o, foram a visualiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos acerca \n\nde situa\u00e7\u00f5es de risco que ocorreram na realidade (escorregamentos e cheias) e uma \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o in loco com um helic\u00f3ptero de monitoriza\u00e7\u00e3o de escorregamentos.  \n\n1; 1% 1; 2%\n6; 10%\n\n30; 49%\n\n23; 38%\n\nMuito  pouco\n\nPouco\n\nParcialmente\n\nMuito\n\nTotalmenteA\n\n1; 2%\n9; 15%\n\n30; 49%\n\n21; 34%\n\nMuito pouco\n\nPouco\n\nParcialmente\n\nMuito\n\nTotalmenteB\n\n\n\n75  \n \n\nNo que concerne \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel constatar que a grande maioria dos visitantes \n\ngosta de ci\u00eancia, e que se considera, no final da visita, mais esclarecida acerca do que \u00e9 o \n\nconhecimento cient\u00edfico, e sobre o m\u00e9todo cient\u00edfico e ainda das formas de divulga\u00e7\u00e3o da \n\nci\u00eancia, da rela\u00e7\u00e3o entre a tecnologia e a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, e da \n\ninterdisciplinaridade existente na evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. Para al\u00e9m de terem gostado da \n\nexposi\u00e7\u00e3o, esta contribuiu para aumentar o conhecimento dos visitantes acerca da ci\u00eancia e \n\nsuas particularidades.  \n\nAs visitas guiadas realizadas pelas professoras estagi\u00e1rias contribu\u00edram de forma positiva \n\npara o esclarecimento dos visitantes, em rela\u00e7\u00e3o aos temas expostos e julgo que as mesmas \n\nforam o ponto alto da exposi\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta atividade, no seu todo, permitiu uma aproxima\u00e7\u00e3o da comunidade escolar com a \n\nci\u00eancia e com a rela\u00e7\u00e3o entre a ci\u00eancia e o dia-a-dia, estimulou a curiosidade pela ci\u00eancia e \n\nampliou os conhecimentos acerca da liga\u00e7\u00e3o entre a Biologia e a Geologia e a Ilha da \n\nMadeira.  \n\n \n\n4. Reflex\u00e3o \n\n \n\nO planeamento, estrutura\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o desta atividade foi muito enriquecedor, porque \n\nnos forneceu uma nova perspetiva, em termos de organiza\u00e7\u00e3o, uma vez que foram adquiridas \n\nv\u00e1rias compet\u00eancias transversais ao n\u00edvel dos conhecimentos sobre a prepara\u00e7\u00e3o de eventos, \n\nnomeadamente nas formalidades necess\u00e1rias, nos contactos a estabelecer, na gest\u00e3o de \n\nrecursos, espa\u00e7os e tempo. Permitiu-nos, igualmente, compreender melhor a din\u00e2mica da \n\nEscola e fortalecer liga\u00e7\u00f5es com a dire\u00e7\u00e3o da Escola, professores, funcion\u00e1rios e alunos. O \n\napoio e a disponibilidade da Escola mais precisamente da dire\u00e7\u00e3o, dos oradores, do Parque \n\nNatural da Madeira, dos nossos antigos professores (da Universidade da Madeira), da \n\norientadora cooperante e dos orientadores supervisores foi fundamental para a concretiza\u00e7\u00e3o e \n\n\u00eaxito desta atividade. \u00c9 importante referir a entreajuda, colabora\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o entre as \n\nprofessoras estagi\u00e1rias no sentido de levar a cabo com sucesso esta iniciativa. A realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste evento exigiu muito tempo e trabalho; de facto, sem a coopera\u00e7\u00e3o que ocorreu, teria sido \n\ndif\u00edcil a execu\u00e7\u00e3o da mesma.  \n\nAconteceram situa\u00e7\u00f5es que poderiam ter decorrido melhor, nomeadamente o cuidado \n\ncom o controlo do tempo do col\u00f3quio e uma maior \u00e0 vontade durante \u00e0s visitas guiadas \u00e0 \n\nexposi\u00e7\u00e3o. Contudo, esta atividade foi muito importante para n\u00f3s professoras estagi\u00e1rias, \n\nporque nos forneceu ferramentas importantes para o nosso futuro profissional.  \n\n\n\n76  \n \n\nVI. ATIVIDADE DE NATUREZA CIENT\u00cdFICO \u2013 PEDAG\u00d3GICA \n\n \nAn\u00e1lise quantitativa dos termos da \u00e1rea cient\u00edfica de Geologia sugeridos pelo Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (M.E.) em dois manuais escolares da disciplina de Biologia e Geologia do 10\u00ba ano \n\n  \n\nO manual \u00e9 um dos recursos did\u00e1ticos mais utilizados pelos professores e alunos como \n\nferramenta de trabalho na sala de aula (Viseu, 2009). Numa retrospetiva hist\u00f3rica, o manual \n\nescolar passou de ser um objeto escasso e fr\u00e1gil a um objeto de f\u00e1cil acesso e uso geral (Pinto, \n\n2003). Tendo em conta Choppin (2004, citado por Carvalho, 2010), o manual escolar atual \u00e9 o \n\nresultado de v\u00e1rias influ\u00eancias, nomeadamente do livro escolar tipo catecismo, do livro \n\nt\u00e9cnico e profissional e tamb\u00e9m da literatura de lazer.  \n\nO Dec. Lei n\u00ba 369/90 de 26 de novembro concede ao manual a posi\u00e7\u00e3o de \u201crecurso \n\neducativo privilegiado\u201d. De acordo com a legisla\u00e7\u00e3o Portuguesa, o manual deve contribuir \n\npara o desenvolvimento de capacidades, para a mudan\u00e7a de atitudes e para a aquisi\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos propostos nos programas em vigor. Atrav\u00e9s dos valores que expl\u00edcita ou \n\nimplicitamente transmite, \u00e9-lhe atribu\u00eddo tamb\u00e9m um papel essencial na forma\u00e7\u00e3o c\u00edvica e \n\ndemocr\u00e1tica dos alunos como refere a Circular n\u00ba 7/2000, do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica.  \n\nSegundo a Lei n.\u00ba 47/2006 de 28 de agosto:  \n\n       Entende-se por \u201cmanual escolar\u201d o recurso did\u00e1tico-pedag\u00f3gico relevante, ainda que n\u00e3o \n\nexclusivo, do processo de ensino e aprendizagem, concebido por ano ou ciclo, de apoio \n\nao trabalho aut\u00f3nomo do aluno, que visa contribuir para o desenvolvimento das \n\ncompet\u00eancias e das aprendizagens definidas no curr\u00edculo nacional para o ensino b\u00e1sico e \n\npara o ensino secund\u00e1rio, apresentando informa\u00e7\u00e3o correspondente aos conte\u00fados \n\nnucleares dos programas em vigor, bem como propostas de atividades did\u00e1ticas e de \n\navalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens, podendo incluir orienta\u00e7\u00f5es de trabalho para o professor. \n\nSanto (2006, citado por Viseu, 2009) refere que as fun\u00e7\u00f5es do manual escolar s\u00e3o a \n\ntransmiss\u00e3o de conhecimentos, o desenvolvimento de compet\u00eancias, a consolida\u00e7\u00e3o e \n\nassimila\u00e7\u00e3o das aprendizagens e a avalia\u00e7\u00e3o. No entanto, al\u00e9m de um conjunto de saberes, o \n\nmanual escolar retrata tamb\u00e9m os comportamentos e valores (sociais, econ\u00f3micos, pol\u00edticos e \n\nculturais) que caracterizam uma \u00e9poca e, como tal, este apresenta-se como um recurso \n\ncondicionado pelo seu tempo e pela sociedade dominante (Pinto, 2003). Conforme Choppin \n\n(2004, citado por Carvalho, 2010), ao manual escolar podem ser-lhe atribu\u00eddas quatro fun\u00e7\u00f5es \n\n\n\n77  \n \n\ndiferentes: a de referencial, a de instrumental, a ideol\u00f3gica e cultural e finalmente a \n\ndocumental. \n\nO manual escolar \u00e9 um recurso com muita influ\u00eancia no processo de ensino-\n\naprendizagem e, portanto, fundamental na organiza\u00e7\u00e3o do ensino (Basso, 2013). Tendo em \n\nconta a Circular n\u00ba 14/97 do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: \u201cOs instrumentos de suporte, \n\ndestinados ao processo de ensino-aprendizagem, s\u00e3o fatores importantes para o sucesso \n\neducativo. Entre esses instrumentos, o manual escolar constitui um auxiliar de relevo\" e \"a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de manuais continua a impor-se como pr\u00e1tica corrente\u201d. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao ensino das ci\u00eancias, o manual \u00e9 um recurso que pode influenciar a \n\naprendizagem dos alunos, sendo um ve\u00edculo de altera\u00e7\u00f5es curriculares ou sendo uma barreira \n\npara atingir as indica\u00e7\u00f5es program\u00e1ticas (Alves, 2005). Tendo em conta as fun\u00e7\u00f5es, estatuto e \n\na influ\u00eancia do manual escolar na aprendizagem dos alunos, as caracter\u00edsticas do mesmo \n\ntornam-se fundamentais para a qualidade do ensino.  \n\nEm Portugal, a sele\u00e7\u00e3o dos manuais escolares \u00e9 realizada pelos professores a partir de um \n\nconjunto de crit\u00e9rios de aprecia\u00e7\u00e3o fornecidos pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (M.E.). Estes \n\ncrit\u00e9rios s\u00e3o um conjunto de caracter\u00edsticas que o manual deve apresentar. Quanto ao crit\u00e9rio \n\n\u201cOrganiza\u00e7\u00e3o e m\u00e9todo\u201d, o manual deve estar organizado de forma coerente, funcional e \n\nadequada para os alunos, expor as etapas essenciais para a aquisi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de \n\ncapacidades, ser motivador, estimular o pensamento cr\u00edtico e a autonomia do aluno e \n\napresentar sugest\u00f5es de car\u00e1cter pr\u00e1tico/experimental. Para o crit\u00e9rio \u201cInforma\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 pedido que o manual respeite as orienta\u00e7\u00f5es do programa do M.E., possua \n\numa organiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que simplifique a sua utiliza\u00e7\u00e3o e que as ilustra\u00e7\u00f5es utilizadas no \n\nmanual sejam corretas, necess\u00e1rias e adequadas aos conte\u00fados. No que concerne ao crit\u00e9rio \n\n\u201cCaracter\u00edsticas materiais\u201d, o manual deve apresentar robustez, deve permitir a reutiliza\u00e7\u00e3o e \n\no seu peso e as suas dimens\u00f5es devem ser adequados a idade dos alunos (Duarte, 1999).  \n\nContudo, os crit\u00e9rios de aprecia\u00e7\u00e3o fornecidos pelo M.E. s\u00e3o muito gerais, o que permite \n\ndiferentes interpreta\u00e7\u00f5es por parte dos professores. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber de que forma os \n\ncrit\u00e9rios s\u00e3o interpretados ou mesmo se foram utilizados, nem sequer quais as dificuldades \n\nencontradas pelos professores na avalia\u00e7\u00e3o dos manuais (Duarte, 1999). No geral, os \n\nprofessores consideram dif\u00edcil a tarefa de sele\u00e7\u00e3o dos manuais, uma vez que apenas tomam \n\nconhecimento dos aspetos positivos e negativos do manual depois de o terem utilizado \n\n(Duarte, 1999). Em Portugal, apesar de existir uma comiss\u00e3o cient\u00edfico-pedag\u00f3gica \n\nconstitu\u00edda pelo M.E. que realiza uma avalia\u00e7\u00e3o dos manuais, os professores n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0 \n\nmesma (Duarte, 1999). \n\n\n\n78  \n \n\nApesar destas dificuldades, sabe-se quais as caracter\u00edsticas que um bom manual de \n\nci\u00eancias deve apresentar. Segundo Neto e Fracalanza (2003) um manual deve integrar ou \n\narticular os conte\u00fados e assuntos abordados, deve ter textos, ilustra\u00e7\u00f5es e atividades \n\ndiversificadas, mencionar ou tratar de situa\u00e7\u00f5es do contexto de vida do aluno, possuir \n\ninforma\u00e7\u00f5es atualizadas e utilizar uma linguagem adequada ao aluno. Tamb\u00e9m deve permitir \n\no est\u00edmulo \u00e0 reflex\u00e3o, ao questionamento e \u00e0 criatividade. Deve conter ilustra\u00e7\u00f5es com boa \n\nqualidade gr\u00e1fica, com legendas e propor\u00e7\u00f5es espaciais corretas, e ser visualmente atraente e \n\ncompat\u00edvel com a nossa cultura. Deve ainda possuir atividades experimentais de f\u00e1cil \n\nexecu\u00e7\u00e3o, devendo o material ser de acesso simples e n\u00e3o colocar o aluno em risco f\u00edsico. O \n\nmanual tem ser imparcial e livre de preconceitos socioculturais, tendo de manter uma estreita \n\nrela\u00e7\u00e3o com as diretrizes e propostas curriculares oficiais. \n\nO manual escolar tem um papel decisivo nas atividades cient\u00edficas desenvolvidas na sala \n\nde aula (Pereira &amp; Duarte, 1998). No entanto, h\u00e1 diversas opini\u00f5es sobre os temas a abordar e \n\nsobre as metodologias a utilizar nos manuais de ci\u00eancias. Jim\u00e9nez e Valladares (2000, citados \n\npor Rodrigues, Favas &amp; Coelho, 2002) referem que os manuais de ci\u00eancias deveriam \n\napresentar a hist\u00f3ria das descobertas cient\u00edficas e a liga\u00e7\u00e3o entre a ci\u00eancia e a sociedade. \n\nV\u00e1rios estudos na \u00e1rea do ensino das ci\u00eancias t\u00eam indicado que existe a necessidade de inserir \n\ncomo crit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o do manual informa\u00e7\u00f5es sobre conce\u00e7\u00f5es alternativas, e ainda a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas e trabalhos pr\u00e1ticos (Amaral &amp; Neto, 1997; Rodrigues et al., 2002). \n\nPor outro lado, Finley (1994, citado por Duarte, 1999) refere que deveriam ser inclu\u00eddas a \n\nexposi\u00e7\u00e3o e elucida\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos naturais. Cachapuz et al. (1989, citado por Duarte, \n\n1999, p. 13) dizem que os manuais deviam basear-se num modelo de ensino construtivista \n\ntendo em conta as \u201cideias intuitivas dos alunos\u201d. Esta mesma ideia \u00e9 referida por Santo (2006, \n\ncitado por Viseu, 2009), que considera que os manuais devem promover a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias por parte dos alunos e n\u00e3o serem apenas transmissores de conhecimentos. Viseu \n\n(2009) refere que os manuais devem estimular os alunos a quererem saber mais sobre os \n\nconte\u00fados, recorrendo tamb\u00e9m a outras fontes de informa\u00e7\u00e3o. \n\nSendo que o conhecimento cient\u00edfico \u00e9 essencial para o bem-estar e desenvolvimento da \n\nsociedade, frequentemente \u00e9 referido que existe a necessidade de alterar o ensino das ci\u00eancias, \n\nno sentido de preparar os alunos para serem cidad\u00e3os, com uma vis\u00e3o mais equilibrada e \n\ncompleta do conhecimento cient\u00edfico necess\u00e1rio no dia-a-dia para a tomada consciente e \n\nrefletida de decis\u00f5es, e contribuir para a evolu\u00e7\u00e3o da sociedade. Desta forma, a perspetiva \n\nCi\u00eancia - Tecnologia \u2013 Sociedade requer especial relevo no ensino das ci\u00eancias (Amaral &amp; \n\nNeto, 1997; Rodrigues, et al., 2002; Alves, 2005). Logo, outro crit\u00e9rio importante \u00e9 que os \n\n\n\n79  \n \n\nmanuais escolares contenham informa\u00e7\u00e3o centrada na educa\u00e7\u00e3o para o pensamento cr\u00edtico e \n\npara a Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade. Segundo Alves (2005) um manual que incentive o \n\nensino baseado na educa\u00e7\u00e3o para o pensamento cr\u00edtico e para a Ci\u00eancia Tecnologia e \n\nSociedade, deve ter como caracter\u00edsticas:  \n\n (i) uma metodologia utilizando uma taxonomia de pensamento cr\u00edtico; (ii) fus\u00e3o de \n\nconhecimentos em capacidades de pensamento cr\u00edtico abordando temas reais, \n\nproblem\u00e1ticos onde se faz sentir a presen\u00e7a da Ci\u00eancia; (iii) recorre a temas que \n\nrelacionem a Ci\u00eancia com assuntos humanos, com a tecnologia, com a qualidade de vida \n\ne com o progresso social; (iv) contempla conte\u00fados relevantes para a vida futura \n\nfacilitando a compreens\u00e3o de problemas do quotidiano, levando o indiv\u00edduo a actuar de \n\nforma coerente identificando vari\u00e1veis e suas interrela\u00e7\u00f5es e (v) foca aspectos que \n\ntenham a ver com a natureza da Ci\u00eancia e da Tecnologia explicitando as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nambas e os interesses dos cientistas e tecn\u00f3logos, em quest\u00f5es sociais e hist\u00f3ricas (p. 35).  \n\nApesar do destaque que possui na atualidade o manual, os primeiros estudos \n\nsignificativos acerca dos manuais escolares s\u00f3 foram realizados ap\u00f3s a segunda guerra \n\nmundial, tendo como mentor Georg Eckert, estudos que continuam at\u00e9 hoje atrav\u00e9s do \n\n\u201cInstituto Georg Eckert\u201d para a pesquisa internacional sobre livros escolares. Posteriormente, \n\nAlain Chopin, em Fran\u00e7a, come\u00e7ou a catalogar os manuais escolares usados neste pa\u00eds desde \n\na Revolu\u00e7\u00e3o Francesa. Em Espanha, surgiu tamb\u00e9m o projeto \u201cManes\u201d; no Canad\u00e1 o projeto \n\n\u201cLes manuels scolaires qu\u00e9b\u00e9coises\u201d; na It\u00e1lia o projeto \u201cEdisco\u201d; no Brasil o projeto \n\n\u201cLivres\u201d e na Argentina o programa \u201cHISTELEA\u201d. Depois foram concebidos outros projetos \n\ninternacionais como \u201cInternational Association for Research on Textbooks and Educational \n\nMedia (IARTEM)\u201d, e a \u201cInternationale Gesellschaft f\u00fcr historische und systematische \n\nSchulbuchforschung\u201d (Sociedade Internacional para a Investiga\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica e Sistem\u00e1tica de \n\nLivros Escolares) (Rocha, 2012). Na Eslov\u00e1quia, foi difundido um projeto com o intuito de \n\naumentar a qualidade e efic\u00e1cia dos manuais escolares (Rego, Gomes &amp; Balula, 2012). E em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos manuais de ci\u00eancias, Matem\u00e1tica e tecnologia, existe nos Estados Unidos da \n\nAm\u00e9rica o \u201cProjecto 2061 \u2013 American Association for the Advancement of Science\u201d que tem \n\npor objetivo contribuir para o aumento da literacia cient\u00edfica (Rego et al., 2012). Atualmente, \n\nem Portugal e em v\u00e1rios pa\u00edses da Europa (Dinamarca, Espanha, Finl\u00e2ndia, Fran\u00e7a, It\u00e1lia, \n\nNoruega, Su\u00e9cia e Reino Unido), existe um \u201cObservat\u00f3rio dos Recursos Educativos\u201d que tem \n\ncomo finalidade comparar v\u00e1rios pa\u00edses europeus quanto \u00e0s dimens\u00f5es do processo de \n\ncria\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o, ado\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o dos manuais escolares (Carvalho &amp; Fadigas, \n\n2007; Rocha, 2012).  \n\n\n\n80  \n \n\nSegundo o \u201cRelat\u00f3rio sobre manuais escolares\u201d, elaborado pela \u201cFedera\u00e7\u00e3o Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o\u201d, em Portugal, \u00e9 da compet\u00eancia das editoras a elabora\u00e7\u00e3o dos manuais escolares, \n\npresumindo-se que estas seguem as orienta\u00e7\u00f5es do M.E. Ao contr\u00e1rio de Portugal, em pa\u00edses \n\ncomo Irlanda, Gr\u00e9cia, Alemanha, Espanha e Luxemburgo, \u00e9 realizada uma verifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via \n\n\u00e0 publica\u00e7\u00e3o do manual da qualidade cient\u00edfica e pedag\u00f3gica dos manuais escolares (Moreira, \n\nPonte, Pires &amp; Teixeira, 2006). \n\nNas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, t\u00eam surgido em Portugal v\u00e1rias orienta\u00e7\u00f5es acerca dos \n\nmanuais escolares, havendo atualmente cinco linhas orientadoras, das quais cabe salientar \n\ntr\u00eas: os manuais devem ser assunto de avalia\u00e7\u00e3o frequente; os \u00f3rg\u00e3os competentes das escolas \n\ne os professores devem escolher os livros de texto escolares, assim como a elucida\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os e a defini\u00e7\u00e3o de instrumentos de apoio para diminuir as import\u00e2ncias sustentadas pelas \n\nfam\u00edlias. Tamb\u00e9m deve haver articula\u00e7\u00e3o dos manuais escolares com outros recursos \n\ndid\u00e1ticos, nomeadamente em suporte eletr\u00f3nico. Al\u00e9m disto, os manuais escolares devem ser \n\ninstrumentos de forma\u00e7\u00e3o e autoforma\u00e7\u00e3o dos docentes (Rego et al., 2012). \n\nO manual desempenha um papel importante na implementa\u00e7\u00e3o do programa curricular \n\ndeterminado pelo M.E. Os objetivos espec\u00edficos da \u00e1rea de Geologia determinam que o aluno \n\ndeve compreender os princ\u00edpios b\u00e1sicos do racioc\u00ednio geol\u00f3gico, conhecer os principais \n\nfactos, conceitos, modelos e teorias geol\u00f3gicas, utilizar os conhecimentos de Geologia no seu \n\ndia-a-dia e reconhecer o valor da Geologia na nossa sociedade, assim como a sua rela\u00e7\u00e3o com \n\nas outras ci\u00eancias como, por exemplo, Biologia, Qu\u00edmica e F\u00edsica (ME, 2001). Por esta raz\u00e3o, \n\nos manuais devem estar de acordo com os padr\u00f5es, objetivos e indica\u00e7\u00f5es do programa \n\ncurricular, refletindo as caracter\u00edsticas do curr\u00edculo para cada \u00e1rea tem\u00e1tica (G\u00f6k, 2012).  \n\nUm elemento essencial para a compreens\u00e3o dos conceitos e da ci\u00eancia \u00e9 a linguagem, \n\nmais precisamente a linguagem cient\u00edfica. J\u00e1 Lavoisier (1789, citado por Oliveira, Freire &amp; \n\nAzevedo, Freire, Baptista, 2009) afirmava que a linguagem e a ci\u00eancia est\u00e3o interligadas. O \n\ndom\u00ednio da linguagem e da linguagem cient\u00edfica, por parte do aluno, \u00e9 importante na evolu\u00e7\u00e3o \n\ndos processos cognitivos e na constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos, nomeadamente do conhecimento \n\ncient\u00edfico. A aprendizagem adv\u00e9m quase unicamente da linguagem verbal, quer seja escrita ou \n\noral (Oliveira et al., 2009). O dom\u00ednio da linguagem cient\u00edfica \u00e9 importante na compreens\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e de tarefas a realizar, na sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de textos e exposi\u00e7\u00e3o das ideias de forma sistem\u00e1tica e organizada. Por exemplo, \n\npara a compreens\u00e3o de uma teoria cient\u00edfica \u00e9 necess\u00e1rio o conhecimento de v\u00e1rios conceitos \n\ncient\u00edficos e da linguagem usada na explica\u00e7\u00e3o. A linguagem cient\u00edfica contribui ainda para a \n\n\n\n81  \n \n\nliteracia cient\u00edfica, t\u00e3o importante para um cidad\u00e3o informado e participativo na sociedade \n\n(Oliveira et al., 2009).  \n\nNo entanto, uma das dificuldades dos alunos com a linguagem cient\u00edfica est\u00e1 relacionada \n\ncom a nomenclatura cient\u00edfica. Os manuais de Biologia e Geologia possuem um grande \n\nn\u00famero de conceitos (Graf &amp; Berk, 1990). Com o conhecimento cient\u00edfico em constante \n\nevolu\u00e7\u00e3o, os conceitos aumentam exponencialmente, tornando o problema da linguagem \n\ncient\u00edfica cada vez mais pertinente (Oliveira et al., 2009). De forma a promover a \n\ncompreens\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o da linguagem cient\u00edfica, o professor de ci\u00eancias deve explorar a \n\nmesma durante as aulas, apoiando os alunos na compreens\u00e3o dos conceitos e modelos \n\ncient\u00edficos e capacitando os alunos na escrita e interpreta\u00e7\u00e3o da linguagem cient\u00edfica (Oliveira \n\net al., 2009). Se o manual \u00e9 a principal fonte de informa\u00e7\u00e3o e regula os conte\u00fados \n\nmencionados na aula, a sua principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 ser \u00fatil para os alunos, no sentido destes \n\nentenderem os conceitos cient\u00edficos com facilidade, tendo ent\u00e3o de ir ao encontro das \n\nnecessidades dos professores e dos alunos (\u00c7obano?lu &amp; ?ahin, 2009). Sendo que a Biologia \n\ne a Geologia s\u00e3o ci\u00eancias que possuem muitos conceitos e que o sucesso da aprendizagem na \n\ndisciplina de Biologia e Geologia depende da compreens\u00e3o dos mesmos, o estudo dos \n\nconceitos presentes nos manuais e a forma como s\u00e3o apresentados \u00e9 essencial (Graf &amp; Berk, \n\n1990).   \n\nUm dos componentes com maior import\u00e2ncia nos conte\u00fados s\u00e3o os conceitos e, por este \n\nmotivo, importa saber a forma como s\u00e3o apresentados e explorados nos manuais. A palavra \n\nconceito \u00e9 dif\u00edcil de definir e muitas vezes \u00e9 confundido com \u201cideia\u201d ou \u201cno\u00e7\u00e3o\u201d. Segundo o \n\n\u201cDicion\u00e1rio Houaiss da L\u00edngua Portuguesa\u201d, conceito significa \u201crepresenta\u00e7\u00e3o mental de um \n\nobjeto abstrato ou concreto, que se mostra como um instrumento fundamental do pensamento \n\nem sua tarefa de identificar, descrever e classificar os diferentes elementos e aspetos da \n\nrealidade\u201d (Gasparin, 2007, p. 4). Novak e Gowin (1984, citados por Graf &amp; Berk, 1990) \n\ndefinem conceito como uma regularidade de eventos ou objetos designados por alguns \n\nr\u00f3tulos. Independentemente da defini\u00e7\u00e3o, a aprendizagem de conceitos \u00e9 importante na \n\naquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos e, por isso, fundamental para a forma\u00e7\u00e3o de novas formas \n\nde pensamento. Os conceitos s\u00e3o importantes para que o aluno desenvolva e transforme o seu \n\nconhecimento, de um n\u00edvel mais simples para um n\u00edvel mais complexo, adquirindo ou \n\nmelhorando a sua capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, que s\u00e3o na realidade a base do pensamento \n\n(Torres, 2009). Logo, a aprendizagem de conceitos cient\u00edficos \u00e9 importante no \n\ndesenvolvimento do pensamento e da linguagem dos alunos (Schoroeder, Ferrari &amp; \n\nMaestrelli, 2010).  \n\n\n\n82  \n \n\nUma vez que o programa do M.E. da disciplina de Biologia e Geologia para o 10\u00ba ano \n\nsugere um grupo de termos principais por cada Cap\u00edtulo, \u00e9 importante estudar de que forma \n\nestes s\u00e3o apresentados nos manuais escolares. Os objetivos gerais deste trabalho foram \n\nprecisamente (1) averiguar se todos os termos da \u00e1rea de Geologia propostos pelo programa \n\ndo M.E. foram considerados e (2) verificar de que forma os mesmos foram abordados pelos \n\nmanuais de Geologia do 10\u00ba ano. Para isso, foram selecionados os manuais escolares da \n\ndisciplina de Biologia e Geologia mais utilizadas na Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira (RAM). \n\n \n\n1. Material e M\u00e9todos \n\n \n\n1.1.Metodologia utilizada \n\n \n\n Este trabalho foi efetuado em duas fases. Na primeira fase, o trabalho foi realizado em \n\nparceria com mais tr\u00eas professores estagi\u00e1rios de dois n\u00facleos de est\u00e1gio diferentes.  \n\nInicialmente, procedeu-se \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do tema de trabalho, planifica\u00e7\u00e3o do estudo, \n\nelabora\u00e7\u00e3o da metodologia e an\u00e1lise dos manuais. Na segunda fase, cada professor estagi\u00e1rio \n\nanalisou e discutiu os resultados de forma individual, consoante os objetivos por cada um \n\ndefinidos. Assim, os objetivos espec\u00edficos definidos por mim foram: (1) compreender o modo \n\ncomo os dois manuais de Geologia estavam organizados, (2) conhecer quantos termos \n\nsugeridos pelo programa do M.E. estavam presentes nos dois manuais, (3) conhecer quantos \n\ntermos da \u00e1rea de Geologia propostos pelo M.E. foram mencionados em ambos os manuais, \n\n(4) compreender de que forma eram transmitidos e explorados os termos da \u00e1rea de Geologia \n\nsugeridos pelo M.E. e (5) conhecer qual a import\u00e2ncia dos termos da \u00e1rea de geologia \n\npropostos pelo M.E. que foram referidos nos manuais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade dos termos \n\ncontabilizados nos manuais.  \n\nPara o efeito, utilizou-se o m\u00e9todo descritivo/comparativo com o objetivo de descrever o \n\nobjeto em an\u00e1lise, determinar a rela\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis e enfatizar as diferen\u00e7as e/ou \n\nsemelhan\u00e7as entre os objetos de estudo atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o (Benavente, Costa &amp; \n\nMachado, 1990).  \n\n \n\n1.1.1. Manuais  \n\n \n\nSele\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00e3o dos manuais escolares \n\n \n\nPara este trabalho, foram escolhidos dois dos seis manuais escolares de Biologia e \n\nGeologia do 10\u00ba ano, propostos pela Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Desenvolvimento Curricular \n\n\n\n83  \n \n\n(DSDC), da Dire\u00e7\u00e3o Geral da Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Curricular (DGIDC), para o \n\nano letivo 2012/2013 (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia [ME], 2012-1013): um da Areal \n\nEditores (Dias, Guimar\u00e3es &amp; Rocha, 2007; Matias &amp; Martins, 2007)1 e outro da Porto Editora \n\n(Silva, et al. 2011), por serem os mais utilizados na RAM. Para saber quais os livros mais \n\nutilizados na RAM, as catorze escolas do terceiro ciclo do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio da \n\nMadeira foram contactadas atrav\u00e9s de telefone e/ou por consulta direta dos s\u00edtios eletr\u00f3nicos \n\nescolares. Verificou-se que doze das catorze escolas adotavam estes dois manuais, das quais \n\nsete optaram pelo manual da Porto Editora e cinco pelo da Areal Editores.  \n\nOs dois manuais escolhidos estavam compostos por dois volumes, um correspondente aos \n\nconte\u00fados de Biologia e outro aos de Geologia. Por esta raz\u00e3o, cada professor estagi\u00e1rio fez a \n\nan\u00e1lise de um dos quatro volumes. A distribui\u00e7\u00e3o dos manuais pelos n\u00facleos de est\u00e1gio foi \n\nefetuada tendo em considera\u00e7\u00e3o o manual escolar adotado na Escola de acolhimento de cada \n\nn\u00facleo de est\u00e1gio, depois cada elemento do n\u00facleo de est\u00e1gio analisou um dos volumes do \n\nmanual. Eu fiquei incumbida de analisar o volume de Geologia do manual da Porto Editora. \n\nAp\u00f3s cada professor estagi\u00e1rio ter analisado o seu volume, comparou os seus dados aos dos \n\nseus colegas, tendo em conta os seus objetivos de trabalho.  \n\n \n\nCrit\u00e9rios utilizados na an\u00e1lise da organiza\u00e7\u00e3o dos manuais selecionados  \n\n \n\nOs crit\u00e9rios utilizados na an\u00e1lise da organiza\u00e7\u00e3o dos manuais selecionados foram \n\nbaseados nas diretrizes para a aprecia\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de manuais escolares, fornecidas \n\npela Dire\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Curricular (DGIDC), para o ano letivo \n\nde 2011/2012 (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia [ME], 2011-1012). Tendo em conta esta \n\ninforma\u00e7\u00e3o, foi efetuada pelos professores estagi\u00e1rios uma tabela de registo com um conjunto \n\nde crit\u00e9rios para analisar e comparar a organiza\u00e7\u00e3o dos manuais selecionados. Os crit\u00e9rios \n\nestabelecidos foram os seguintes, que passo a descrever sucintamente: \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o - Parte introdut\u00f3ria no in\u00edcio do manual. Nesta parte foi verificado se era \n\napresentado o programa da disciplina; o \u00edndice; a refer\u00eancia \u00e0 estrutura do manual; se havia a \n\ndefini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea cient\u00edfica do volume (Biologia ou Geologia) e as suas subdivis\u00f5es em ramos \n\nou \u00e1reas cient\u00edficas. \n\nSeparador do Tema/Unidade - Nesta parte foi confirmado se a parte introdut\u00f3ria do Tema \n\nou Unidade apresentava o t\u00edtulo e os subt\u00edtulos a desenvolver ao longo do Tema/Unidade. \n\n                                                           \n1 No caso do manual da Areal Editores, os autores do m\u00f3dulo da Biologia e do m\u00f3dulo da Geologia n\u00e3o s\u00e3o os \nmesmos; por essa raz\u00e3o, foram apresentadas duas bibliografias para o mesmo manual. \n\n\n\n84  \n \n\nCompet\u00eancias - Foi averiguado se ocorria a indica\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias a desenvolver ao \n\nlongo de cada Unidade. \n\nSitua\u00e7\u00e3o-Problema - Refere-se \u00e0s estrat\u00e9gias que foram utilizadas para motivar a \n\ndiscuss\u00e3o/reflex\u00e3o dos conte\u00fados. Neste ponto foram registadas refer\u00eancias a situa\u00e7\u00f5es-\n\nproblema, se as mesmas eram desenvolvidas ou se eram apresentadas quest\u00f5es-chave para os \n\nalunos.  \n\nTexto principal - Foi averiguado se o texto principal possu\u00eda desenvolvimento de \n\nconte\u00fados, atividades Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente (CTSA), atividades de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, atividades pr\u00e1ticas de cariz laboratorial, atividades sobre a \n\nhist\u00f3ria da ci\u00eancia, e propostas de visitas de estudo ou sa\u00eddas de campo.  \n\nAtividades CTSA - Foram consideradas todas as atividades de ensino/aprendizagem que \n\nrelacionavam a Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente, segundo Fernandes (2011), quer \n\nestivessem apresentadas em atividades pr\u00f3prias identificadas ou n\u00e3o como \u201cCi\u00eancia, \n\nTecnologia, Sociedade e Ambiente\u201d. Foram inclu\u00eddas as abordagens CTSA feitas nas \n\natividades laboratoriais, nas atividades de consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e nas atividades \n\nque abordavam a hist\u00f3ria da ci\u00eancia.  \n\nAtividades de consolida\u00e7\u00e3o de conhecimento - Foi verificado se existiam atividades de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos com quest\u00f5es orientadoras, incluindo as atividades de \n\navalia\u00e7\u00e3o ou de autoavalia\u00e7\u00e3o. \n\nAtividades pr\u00e1ticas - Foram consideradas atividades pr\u00e1ticas de cariz laboratorial as \n\natividades identificadas ou n\u00e3o como \u201cAtividade laboratorial\u201d, mas que apresentavam \n\ncaracter\u00edsticas de atividades desta natureza, tendo em conta Hodson (1988, citado por \n\nDourado, 2001). Foram tamb\u00e9m consideradas todas as atividades desta natureza que \n\nestivessem inseridas em atividades relacionadas com a Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e \n\nAmbiente, ou em atividades de consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e atividades que abordavam \n\na hist\u00f3ria da ci\u00eancia. \n\nAtividades sobre a hist\u00f3ria da ci\u00eancia - Uma vez que nenhum dos manuais escolares \n\napresentava atividades intituladas desta forma (hist\u00f3ria da ci\u00eancia), as atividades que faziam \n\nrefer\u00eancia \u00e0 hist\u00f3ria da ci\u00eancia e que estavam inclu\u00eddas no tipo de atividades referidas por \n\nAmorim (2009), foram consideradas como tal.  \n\nVisitas de estudo ou Sa\u00eddas de campo - Foi confirmado se o manual fazia, refer\u00eancia a \n\npropostas de visitas de estudo ou de sa\u00eddas de campo sugeridas em cada Tema/Unidade para \n\nconsolidar os conte\u00fados abordados. Foram consideradas todas as atividades intituladas desta \n\n\n\n85  \n \n\nforma, como tamb\u00e9m todas as propostas de visitas de estudo ou de sa\u00eddas de campo integradas \n\nnos v\u00e1rios tipos de atividades propostas pelo manual. \n\nS\u00edntese - Foi verificado se os Cap\u00edtulos apresentavam s\u00ednteses dos conte\u00fados abordados. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o - Foi visto se o manual possu\u00eda fichas de avalia\u00e7\u00e3o ou autoavalia\u00e7\u00e3o, no final \n\nde cada Cap\u00edtulo.  \n\nWebsites - Foi confirmado a refer\u00eancia a sugest\u00f5es de Websites ao longo do manual e no \n\nfinal do mesmo. \n\nGloss\u00e1rio - Foi averiguado se ocorria a presen\u00e7a de gloss\u00e1rio de termos abordados nas \n\nUnidades.  \n\nBibliografia - Foi certificado que havia a indica\u00e7\u00e3o de bibliografia complementar ao \n\nlongo do manual e no fim do mesmo.  \n\n \n\n1.1.2. Termos \n\n \n\nRecolha e an\u00e1lise dos termos \n\n \n\nAp\u00f3s a distribui\u00e7\u00e3o dos volumes (dos manuais) a estudar, cada elemento do grupo \n\nanalisou o seu volume, tendo em conta a metodologia definida por todos os professores \n\nestagi\u00e1rios com a colabora\u00e7\u00e3o da orientadora supervisora. \n\n Com o objetivo de uniformizar os crit\u00e9rios de an\u00e1lise para a recolha de termos, e \n\natendendo a que os v\u00e1rios manuais/volumes apresentavam a informa\u00e7\u00e3o de forma diferente, \n\nforam definidos o conceito de texto, ilustra\u00e7\u00e3o, caixa de texto e atividades (Tabela 4). \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Crit\u00e9rios de an\u00e1lise para a recolha de termos e respetiva defini\u00e7\u00e3o. \n\nCrit\u00e9rios de an\u00e1lise Defini\u00e7\u00e3o \n\nTexto \nToda a informa\u00e7\u00e3o escrita contida num Cap\u00edtulo, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o destacada \n\nem caixas de texto e daquela contida nas ilustra\u00e7\u00f5es e nas atividades. \n\nIlustra\u00e7\u00f5es \nTodas as figuras, gr\u00e1ficos, tabelas, esquemas, mapas de conceitos, fotografias, mapas e \n\nquadros contidos em cada Cap\u00edtulo, incluindo os t\u00edtulos e as legendas. \n\nCaixa de texto \n\nToda a informa\u00e7\u00e3o que se encontrava destacada fora das ilustra\u00e7\u00f5es e atividades. Esta \n\ninforma\u00e7\u00e3o servia para complementar ou acrescentar nova informa\u00e7\u00e3o referente aos \n\nconte\u00fados j\u00e1 apresentados no corpo de texto, nas ilustra\u00e7\u00f5es ou nas atividades. \n\nAtividade \n\nTodos os textos introdut\u00f3rios presentes nas atividades de consolida\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento, de avalia\u00e7\u00e3o ou autoavalia\u00e7\u00e3o, propostos ao longo do Cap\u00edtulo, fossem \n\neles de cariz pr\u00e1tico/experimental, formativo, informativo ou relacionados com a \n\nCi\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente. N\u00e3o foram consideradas as quest\u00f5es \n\nformuladas em cada uma das atividades. \n\n\n\n86  \n \n\nPara a escolha e uniformiza\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis em estudo, a metodologia adotada consistiu \n\nem que cada investigador analisasse na \u00edntegra o primeiro Cap\u00edtulo do seu manual/volume \n\natribu\u00eddo. Nesta fase inicial, de forma a evitar perdas de informa\u00e7\u00e3o, foram registados todos \n\nos conceitos referentes \u00e0s \u00e1reas da Biologia, Geologia, F\u00edsica, Qu\u00edmica ou outra \u00e1rea \n\ncient\u00edfica. Foram, ainda, registados termos relacionados com pol\u00edtica ambiental e comunit\u00e1ria, \n\ntermos concernentes \u00e0 natureza da ci\u00eancia e termos referentes \u00e0 rela\u00e7\u00e3o Homem/Ambiente, \n\netc. Os conceitos foram retirados do corpo de texto, das ilustra\u00e7\u00f5es, das caixas de texto e das \n\natividades de consolida\u00e7\u00e3o. Foi, igualmente, contabilizado o n\u00famero de vezes que os termos \n\nforam referidos.  \n\nEsta recolha inicial de termos foi lenta e gradual. Durante esta fase, foram efetuadas \n\nreuni\u00f5es di\u00e1rias entre todos os professores estagi\u00e1rios, com o objetivo de estipular as vari\u00e1veis \n\ne uniformizar os crit\u00e9rios de an\u00e1lise.  \n\nAp\u00f3s a fase inicial, e uma vez selecionadas as vari\u00e1veis e padronizados os crit\u00e9rios de \n\nan\u00e1lise, foi elaborada uma grelha de registo de dados numa folha de c\u00e1lculo Excel e cada \n\nprofessor estagi\u00e1rio procedeu ao registo dos termos do manual/volume que lhe foi atribu\u00eddo. \n\nNesta fase, de recolha de dados, foi analisada a estrutura de cada livro e de cada Cap\u00edtulo de \n\nforma cuidadosa, gradual, p\u00e1gina a p\u00e1gina, registando e contabilizando todos os conceitos e \n\nrespetivas informa\u00e7\u00f5es, quando presentes, relativas a defini\u00e7\u00e3o (no corpo de texto e no \n\ngloss\u00e1rio, se existente), explica\u00e7\u00e3o, exemplos e etimologia. Para evitar repeti\u00e7\u00f5es, n\u00e3o foram \n\ncontabilizados os conceitos referidos nos cabe\u00e7alhos e nos t\u00edtulos dos Cap\u00edtulos, nem os \n\nreferidos nas p\u00e1ginas de apresenta\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica de cada Unidade ou Cap\u00edtulo, nem os \n\nlistados nas quest\u00f5es das diversas atividades de consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos propostas e \n\nnas quest\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o ou de autoavalia\u00e7\u00e3o referidas no final de cada Cap\u00edtulo.  \n\nDe forma a padronizar a recolha de dados e a minimizar poss\u00edveis erros, foram utilizadas \n\nv\u00e1rias estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o por todos os professores estagi\u00e1rios. Cada um, ap\u00f3s a \n\nprimeira leitura do Cap\u00edtulo, efetuou uma segunda leitura, com o objetivo de detetar poss\u00edveis \n\nomiss\u00f5es ou d\u00favidas. Todas as d\u00favidas encontradas foram devidamente assinaladas, para \n\nposterior discuss\u00e3o e an\u00e1lise em grupo, com o fito de manter a homogeneidade dos crit\u00e9rios \n\nde an\u00e1lise. Durante todo o per\u00edodo de recolha de dados e como forma de diminuir o erro, \n\nefetuou-se uma reuni\u00e3o semanal para partilha e discuss\u00e3o de opini\u00f5es entre todos. Por fim, os \n\ndados recolhidos foram alvo de uma \u00faltima an\u00e1lise por todos os professores estagi\u00e1rios com o \n\nprop\u00f3sito de garantir a validade e a fiabilidade dos mesmos. \n\n \n\n \n\n\n\n87  \n \n\nVari\u00e1veis utilizadas na recolha e an\u00e1lise dos termos  \n\n \n\nPara quantificar os conceitos e analisar a forma como, os mesmos, foram abordados, \n\nforam registadas uma constante (o ano escolar dos manuais estudados \u2013 10\u00ba ano) e 19 \n\nvari\u00e1veis. Destas, 3 fizeram alus\u00e3o ao manual escolar, Unidade e Cap\u00edtulo, 3 referiram-se \u00e0 \n\npresen\u00e7a ou aus\u00eancia de conceito, qual o conceito assinalado e a sua \u00e1rea cient\u00edfica, e 13 \n\nreferiram-se \u00e0 forma como o conceito foi abordado. Nesta \u00faltima categoria, foi verificado o \n\nn\u00famero de vezes em que o termo surgiu: no texto, nas ilustra\u00e7\u00f5es, nas caixas de texto, nas \n\natividades e real\u00e7ado a negrito, o valor total de termos contabilizados, se o termo apresentava \n\ndefini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, etimologia ou exemplos e quantos exemplos expl\u00edcitos, qual a \n\nimport\u00e2ncia do conceito - se era prim\u00e1rio, secund\u00e1rio ou outro - e se o conceito era \n\nmencionado nas orienta\u00e7\u00f5es do programa do M.E. Foram estabelecidos c\u00f3digos num\u00e9ricos \n\npara todas as vari\u00e1veis qualitativas (manual escolar, Unidade, Cap\u00edtulo, defini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, \n\netimologia, exemplos, \u00e1rea cient\u00edfica do conceito e import\u00e2ncia do conceito e conceito \n\nreferido nas orienta\u00e7\u00f5es curriculares) de maneira a permitir a sua compara\u00e7\u00e3o em termos \n\nabsolutos. \n\nDe forma a manter a uniformiza\u00e7\u00e3o da recolha dos termos pelos v\u00e1rios professores \n\nestagi\u00e1rios, as vari\u00e1veis foram antecipadamente definidas como abaixo indicado: \n\nManual escolar \u2013 Foram tidas em conta qual a Editora (Areal Editores (1) ou Porto \n\nEditora (5)) e qual o m\u00f3dulo (Biologia (MB) ou Geologia (MG)) do manual. \n\nUnidade \u2013 Tema ou Unidade (1 a 3) do manual escolar onde o conceito foi localizado. \n\n       Cap\u00edtulo - Cap\u00edtulo (1 a 4) onde o conceito foi localizado dentro de cada Unidade. \n\n       Conceito/Termo \u2013 Refere-se aos conceitos/termos assinalados por cada Cap\u00edtulo.  \n\n\u00c1rea cient\u00edfica do conceito - Foram tidas em considera\u00e7\u00e3o as seguintes \u00e1reas cient\u00edficas: \n\nBiologia (1), Geologia (2), F\u00edsica (3), Qu\u00edmica (4) ou Outra (5).  \n\n       Termo - Foi contabilizado o n\u00famero de vezes que o termo surgiu, quer fosse referido no \n\ntexto, nas ilustra\u00e7\u00f5es, nas caixas de texto, nas atividades e real\u00e7ado a negrito no Cap\u00edtulo \n\nestudado. \n\n       Defini\u00e7\u00e3o \u2013 Presen\u00e7a (1) ou aus\u00eancia (0) de defini\u00e7\u00e3o do termo. No entanto, n\u00e3o foi \n\nefetuada uma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa das defini\u00e7\u00f5es encontradas.  \n\nExemplo \u2013 Presen\u00e7a (1) ou aus\u00eancia (0) de exemplos referentes a um determinado termo, \n\nbem como contabilizado o n\u00famero de exemplos expl\u00edcitos dentro de cada Cap\u00edtulo estudado. \n\nExplica\u00e7\u00e3o \u2013 Presen\u00e7a (1) ou aus\u00eancia (0) de explica\u00e7\u00e3o do termo dentro de cada \n\nCap\u00edtulo estudado. \n\n\n\n88  \n \n\nEtimologia \u2013 Presen\u00e7a (1) ou aus\u00eancia (0) de etimologia do termo dentro de cada \n\nCap\u00edtulo estudado. \n\nImport\u00e2ncia do conceito - Foi assinalado se o conceito era importante. Para isto \n\nconsideraram-se conceitos prim\u00e1rios (1) aqueles cujo desconhecimento por parte do aluno \n\nlimitam ou impedem a compreens\u00e3o da tem\u00e1tica abordada no Cap\u00edtulo do manual, assim \n\ncomo a progress\u00e3o do seu conhecimento em outras tem\u00e1ticas relacionadas. O conceito foi \n\nconsiderado secund\u00e1rio (2) quando contribu\u00eda para a consolida\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica do Cap\u00edtulo \n\nn\u00e3o impedindo, no entanto, a progress\u00e3o do conhecimento noutros conte\u00fados abordados no \n\nmesmo Cap\u00edtulo. Foram designados como \"outro\" (3) aqueles conceitos que n\u00e3o faziam parte \n\ndos objetivos do Cap\u00edtulo, nem estavam diretamente relacionados com a tem\u00e1tica abordada no \n\nCap\u00edtulo.  \n\nConceito referido nas orienta\u00e7\u00f5es do programa do M.E. - Para cada conceito dentro de \n\ncada Cap\u00edtulo examinado, foi assinalado se estavam referenciados (1) ou n\u00e3o (0) nas \n\norienta\u00e7\u00f5es curriculares do programa de Biologia e Geologia de 10 ou 11\u00ba ano do M.E. (ME, \n\n2001). Quando os conceitos sugeridos pelo M.E. eram referidos por termos sin\u00f3nimos no \n\nmanual, os mesmos tamb\u00e9m foram considerados como conceitos propostos pelo M.E. No \n\nentanto, quando os conceitos sugeridos pelo M.E. para um determinado Cap\u00edtulo, eram \n\nreferidos em Cap\u00edtulos diferentes aos propostos pelo M.E., a presen\u00e7a destes \u00faltimos n\u00e3o foi \n\nassinalada.  \n\n \n\nTratamento e an\u00e1lise de resultados  \n\n \n\nAp\u00f3s a recolha dos dados, e uma vez que fiquei incumbida de analisar os termos da \u00e1rea \n\ncient\u00edfica de Geologia sugeridos pelo M.E., juntou-se as duas matrizes de Geologia numa \n\n\u00fanica, a matriz final.  \n\nA matriz final foi sujeita a revis\u00e3o por parte de todos os elementos do grupo e da \n\norientadora supervisora com o objetivo de agrupar e/ou excluir alguns conceitos, como forma \n\nde uniformiza\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto aos conceitos a agrupar, tendo em considera\u00e7\u00e3o o elevado n\u00famero de termos \n\nsin\u00f3nimos encontrados, optou-se por agrup\u00e1-los na matriz final, contabilizando-os apenas \n\ncomo um termo. Quanto aos conceitos a excluir, foram eliminados da matriz final todos os \n\ntermos comuns da l\u00edngua portuguesa, bem como alguns exemplos de seres vivos \n\nconsiderados parte do conhecimento geral do aluno e que n\u00e3o estavam referidos nos livros \n\n\n\n89  \n \n\ncomo exemplos expl\u00edcitos dos conceitos explicados. Alguns exemplos destes foram os \n\ntermos arbusto, \u00e1rvore, camelo, erva, cogumelo e gafanhoto entre outros.  \n\nDe igual modo, foram exclu\u00eddos da matriz final os termos pouco relevantes para \n\nresponder aos objetivos deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o. Entre estes, inclu\u00edram-se os termos \n\nreferentes a material de laborat\u00f3rio e equipamentos referidos nas atividades laboratoriais, \n\ntermos de Qu\u00edmica, Matem\u00e1tica, tecnologia, e alguns termos relacionados com a Biologia \n\nconsiderados pouco relevantes para a compreens\u00e3o dos conte\u00fados, termos relacionados com a \n\nnatureza da ci\u00eancia, termos de politica ambiental e comunit\u00e1ria, termos referentes \u00e0 rela\u00e7\u00e3o \n\nHomem/Ambiente e termos referentes a \u00e1reas cient\u00edficas. Foram, ainda, eliminados termos \n\nrelacionados com a Geografia, designadamente, de Cartografia, de Glaciologia, de \n\nDemografia e de Climatologia.  \n\nNo que se refere aos termos de Qu\u00edmica, foram exclu\u00eddos exemplos de solu\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas, exemplos de compostos qu\u00edmicos e exemplos de elementos qu\u00edmicos. Os termos de \n\nQu\u00edmica necess\u00e1rios para a compreens\u00e3o correta dos conte\u00fados geol\u00f3gicos abordados em \n\ncada Cap\u00edtulo e essenciais para a aprendizagem do aluno foram mantidos na matriz final, tais \n\ncomo oxig\u00e9nio, ferro, n\u00edquel, enxofre, magn\u00e9sio, s\u00edlica, hidrog\u00e9nio e outros. \n\nAp\u00f3s a matriz final ter sido revista e uniformizada, procedeu-se \u00e0 categoriza\u00e7\u00e3o dos \n\ntermos. Neste sentido, os termos foram agrupados em categorias, segundo o n\u00famero de \n\nelementos apresentados simultaneamente: termo, defini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, exemplo expl\u00edcito e \n\netimologia, sendo assim referidos na Categoria I (1), Categoria II (2), Categoria III (3), \n\nCategoria IV (4) e Categoria V (5) (Tabela 5).  \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Categoriza\u00e7\u00e3o dos termos tendo em conta o n\u00famero de elementos (termo, \n\ndefini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, exemplo explicito e etimologia) apresentados simultaneamente. \n\nCategorias Crit\u00e9rios \n\nCategoria I (1) O termo apresentou apenas um elemento \n\nCategoria II (2) O termo apresentou dois elementos \n\nCategoria III (3) O termo apresentou tr\u00eas elementos \n\nCategoria IV (4) O termo apresentou quatro elementos \n\nCategoria V (5) O termo apresentou cinco elementos \n\n \n\nAp\u00f3s a categoriza\u00e7\u00e3o dos termos, os dados da matriz final foram mantidos na sua forma \n\noriginal, e foram alvo de uma an\u00e1lise atrav\u00e9s do programa Microsoft Excel, onde foram \n\nrealizadas v\u00e1rias contagens, tabelas e gr\u00e1ficos. \n\n \n\n\n\n90  \n \n\n2. Resultados   \n\n \n\nCompara\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o dos dois manuais de Geologia \n\n \n\nNo manual da Porto Editora, o programa da disciplina encontrava-se no in\u00edcio do manual, \n\ntal como o \u00edndice. J\u00e1 no manual da Areal Editores, constatou-se que este n\u00e3o tinha o programa \n\nda disciplina, mas o \u00edndice tamb\u00e9m se encontrava no come\u00e7o do mesmo. \n\nNo que concerne aos par\u00e2metros explica\u00e7\u00e3o da forma como o manual estava estruturado, \n\ndefini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea cient\u00edfica do volume (Geologia) e presen\u00e7a de subdivis\u00f5es em ramos ou \n\n\u00e1reas cient\u00edficas de estudo da Geologia, apenas foram referidos no manual da Areal Editores. \n\nEstes crit\u00e9rios localizaram-se ap\u00f3s o \u00edndice da disciplina.  \n\nO manual da Porto Editora e o manual da Areal Editores estavam ambos organizados em \n\ntr\u00eas Unidades, com os mesmos t\u00edtulos, A Geologia, os ge\u00f3logos e os seus m\u00e9todos (Unidade I) \n\ne A Terra, um planeta muito especial (Unidade II), e a terceira Unidade era intitulada de \n\nCompreender a estrutura e a din\u00e2mica da geosfera (Unidade III). Em ambos os manuais, as \n\nUnidades estavam divididas em v\u00e1rios Cap\u00edtulos. Em rela\u00e7\u00e3o aos t\u00edtulos dos Cap\u00edtulos, os \n\ndois manuais adotaram os mesmos t\u00edtulos, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do \u00faltimo Cap\u00edtulo da Unidade III, tendo \n\na Porto Editora optado pelo t\u00edtulo Estrutura interna da geosfera, e a Areal Editores escolhido \n\no t\u00edtulo Modelo e din\u00e2mica da estrutura interna da geosfera (Tabela 6) (Dias, Guimar\u00e3es &amp; \n\nRocha, 2007; Silva, et al. 2011). \n\n \n\nTabela 6 - Organiza\u00e7\u00e3o das Unidades e Cap\u00edtulos dos manuais. \n\nUnidade Cap\u00edtulo \n\nUnidade I \u2013 A Geologia, os \n\nge\u00f3logos e os seus m\u00e9todos \n\nA Terra e os seus subsistemas em intera\u00e7\u00e3o \n\nAs rochas, arquivos que relatam a hist\u00f3ria da Terra \n\nA medida do tempo e a idade da Terra \n\nA Terra, um planeta em mudan\u00e7a \n\nUnidade II \u2013 A Terra \u2013 um \n\nplaneta muito especial \n\nForma\u00e7\u00e3o do Sistema Solar \n\nA Terra e os planetas tel\u00faricos \n\nA Terra, um planeta \u00fanico a proteger \n\nUnidade III - Compreender a \n\nestrutura e a din\u00e2mica da \n\ngeosfera \n\nM\u00e9todos para o estudo do interior da geosfera \n\nVulcanologia \n\nSismologia \n\nModelo e din\u00e2mica da estrutura interna da geosfera (Areal Editores); \n\nEstrutura interna da geosfera (Porto Editora) \n\n \n\nTendo em conta o crit\u00e9rio separador do Tema/Unidade, os dois manuais apresentaram \n\nt\u00edtulos e subt\u00edtulos destacados. No que concerne \u00e0s compet\u00eancias a atingir em cada \n\nTema/Unidade, tanto o manual da Porto Editora como o manual da Areal Editores \n\n\n\n91  \n \n\napresentaram este par\u00e2metro. Tamb\u00e9m foram propostas v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es-problema em ambos \n\nos manuais. \n\nO manual da Porto Editora e o manual da Areal Editores desenvolveram os conte\u00fados \n\nrecorrendo \u00e0s mesmas estrat\u00e9gias, tais como texto, ilustra\u00e7\u00f5es (gr\u00e1ficos, tabelas, figuras, \n\nmapas, fotografias e esquemas), resumos s\u00edntese dos conte\u00fados e real\u00e7ando os conceitos \n\nprincipais a negrito. No que respeita \u00e0s atividades CTSA, foram sugeridas em ambos os \n\nmanuais em alguns Cap\u00edtulos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades de consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, \n\ncom quest\u00f5es orientadoras, estavam presentes nos dois manuais ao longo de todos os \n\nCap\u00edtulos. Tendo em conta as atividades pr\u00e1ticas laboratoriais, o manual da Porto Editora, \n\napresentou uma de cariz experimental e v\u00e1rias de car\u00e1cter descritivo. J\u00e1 o manual da Areal \n\nEditores sugeriu apenas atividades pr\u00e1ticas laboratoriais do tipo descritivo. No que concerne \n\n\u00e0s atividades sobre a hist\u00f3ria da ci\u00eancia, os dois manuais recomendaram este tipo de \n\natividades em alguns Cap\u00edtulos. A presen\u00e7a de propostas de visitas de estudo ou sa\u00eddas de \n\ncampo constatou-se em alguns Cap\u00edtulos, tanto no manual da Areal Editores, como no manual \n\nda Porto Editora. Tendo em conta o par\u00e2metro s\u00ednteses, foi poss\u00edvel verificar que ambos os \n\nmanuais propuseram s\u00ednteses dos conte\u00fados abordados. No manual da Porto Editora, as \n\ns\u00ednteses apresentaram-se no final de todos os subcap\u00edtulos e no final dos Cap\u00edtulos. J\u00e1 no \n\nmanual da Areal Editores, as s\u00ednteses foram expostas no final de cada Cap\u00edtulo. Nos dois \n\nmanuais houve avalia\u00e7\u00f5es no final de todos os Cap\u00edtulos. As quest\u00f5es usadas neste crit\u00e9rio \n\nforam iguais nos dois manuais: quest\u00f5es de resposta curta, de desenvolvimento, de escolha \n\nm\u00faltipla, de verdadeiro ou falso, de correspond\u00eancia, esquemas para legendar, espa\u00e7os para \n\npreencher e conceitos ou frases para ordenar/sequenciar.  \n\nO manual da Porto Editora apresentou uma lista, no final de cada Cap\u00edtulo, de conceitos, \n\nconsiderados pelos autores do manual como os conceitos mais importantes do Cap\u00edtulo. J\u00e1 o \n\nmanual da Areal Editores n\u00e3o apresentou esta lista. O manual da Porto Editora, no final, tinha \n\num gloss\u00e1rio com um total de 210 termos, 43 termos pertenciam a Unidade I, 39 termos a \n\nUnidade II, e 128 termos a Unidade III. O manual da Areal Editores n\u00e3o apresentou gloss\u00e1rio.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de bibliografia, ambos os manuais apresentaram uma lista de \n\nbibliografia utilizada na elabora\u00e7\u00e3o do manual no final do mesmo. No que concerne \u00e0s \n\nsugest\u00f5es de websites, foi poss\u00edvel verificar que o manual da Porto Editora n\u00e3o apresentava \n\npropostas de websites, a n\u00e3o ser o s\u00edtio eletr\u00f3nico da editora, ao contr\u00e1rio do manual da Areal \n\nEditores, que, ao longo do manual, sugeriu a consulta de v\u00e1rios s\u00edtios eletr\u00f3nicos.  \n\n \n\n \n\n\n\n92  \n \n\nN\u00famero total de termos das \u00e1reas de Biologia, Geologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica \n\n \n\nO n\u00famero total de termos de Biologia, Geologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica contabilizados nos \n\ndois manuais de Geologia foi de 1227. No manual da Areal Editores, foram registados 631 \n\ntermos, e destes, 7% (42) foram termos de Biologia, 73% (459) de Geologia, 16% (101) de \n\nF\u00edsica e 5% (30) de Qu\u00edmica. J\u00e1 o manual da Porto Editora apresentou um menor n\u00famero de \n\ntermos total, sendo apenas contabilizados 596, dos quais 6% (34) foram termos de Biologia, \n\n72% (429) de Geologia, 17% (104) de F\u00edsica e 5% (29) de Qu\u00edmica. A \u00e1rea com maior \n\ndiferen\u00e7a em n\u00famero de termos entre os dois manuais foi a \u00e1rea cient\u00edfica de Geologia, \n\nseguida da \u00e1rea de Biologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica. Apesar das diferen\u00e7as no n\u00famero de termos \n\ndas v\u00e1rias \u00e1reas cient\u00edficas, ambos os manuais apresentaram maior n\u00famero de termos de \n\nGeologia, seguida da F\u00edsica, Biologia e por \u00faltimo a Qu\u00edmica (Figura 10).  \n\n \nFigura 10 \u2013 N\u00famero total de termos das \u00e1reas de Biologia, Geologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica no \n\nmanual da Porto Editora e da Areal Editores. \n\n \n\nTermos sugeridos pelo M. E. presentes nos dois manuais  \n\n \n\nO n\u00famero total de termos apresentado pelo programa do M.E. foi de 143, mas nenhum \n\ndos manuais, referiu a totalidade. Destes, o manual da Porto Editora apresentou apenas 118 \n\n(83%) e o da Areal Editores 126 (88%). \n\nTendo em conta o total de termos sugeridos pelo M.E., contabilizados nos dois manuais, \n\na \u00e1rea cient\u00edfica com maior percentagem de termos foi a Geologia, com 93% (226), seguida \n\nda F\u00edsica (8), Biologia (4) e, por \u00faltimo, a Qu\u00edmica (1).  \n\nNo que concerne \u00e0 \u00e1rea cient\u00edfica dos termos sugeridos pelo M.E., foi poss\u00edvel verificar \n\nque 2 eram da \u00e1rea de Biologia, quer no manual da Areal Editores, quer no manual da Porto \n\nEditora. Os termos mencionados foram: extin\u00e7\u00e3o e biosfera. Dos termos da \u00e1rea de Geologia, \n\no manual Areal Editores apresentou um n\u00famero ligeiramente superior (118 vs 108). Os termos \n\nda \u00e1rea de F\u00edsica foram 8 (3%) e, destes, o manual da Porto Editora apresentou um valor \n\n42 (7%)\n\n459 (73%)\n\n101 (16%) 30 (5%)\n\n631 (100%)\n\n34 (6%)\n\n429 (72%)\n\n104 (17%)\n29 (5%)\n\n596 (100%)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\nTermos de\nBiologia\n\nTermos de\nGeologia\n\nTermos de F\u00edsica Termos de\nQu\u00edmica\n\nTotal de termos\n\nAreal Editores Porto Editora\n\n\n\n93  \n \n\nsuperior (5 vs 3). No manual da Porto Editora, houve apenas 1 termo, data\u00e7\u00e3o absoluta ou \n\nradiom\u00e9trica, considerado da \u00e1rea da Qu\u00edmica, ao passo que no manual da Areal Editores n\u00e3o \n\nhouve nenhum desta \u00e1rea. Ainda foram encontrados 5 termos de outras \u00e1reas, nomeadamente, \n\nos termos reciclagem e crescimento populacional. Destes, 3 foram registados no manual da \n\nAreal Editores e 2 no manual da Porto Editora.  \n\n \n\nTermos da \u00e1rea de Geologia sugeridos pelo M.E. presentes em ambos os manuais  \n\n \n\nO n\u00famero total de termos da \u00e1rea de Geologia recomendados pelo programa do M.E. para \n\no 10\u00ba ano foi de 134 (94%).  \n\nConstatou-se, ent\u00e3o, que nenhum dos manuais tinha todos os termos da \u00e1rea de Geologia \n\nsugeridos pelo M.E. O manual da Porto Editora apresentou menos termos que o da Areal \n\nEditores (108 vs 118). Quer nos manuais, quer nas orienta\u00e7\u00f5es do M.E., a Unidade III, com 83 \n\ntermos, foi a que teve mais termos, representando aproximadamente 3 vezes mais que na \n\nUnidade I (23) e que na Unidade II (28). Nas orienta\u00e7\u00f5es do M.E. este elevado n\u00famero de \n\ntermos na Unidade III deveu-se essencialmente ao Cap\u00edtulo 2, com 41 termos, e em menor \n\nmedida ao Cap\u00edtulo 3 (21) e ao Cap\u00edtulo 4 (16) (Tabela 7). \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Termos da \u00e1rea de Geologia sugeridos pelo programa do M.E. para cada \n\nUnidade e Cap\u00edtulo e, destes, o n\u00famero referido nos manuais da Porto Editora e da Areal \n\nEditores. \n\n \nCap\u00edtulos \n\nTermos da \u00e1rea de \n\nGeologia sugeridos pelo \n\nprograma do M.E.  \n\nTermos da \u00e1rea de Geologia \n\nsugeridos pelo M.E. no \n\nmanual da Porto Editora \n\nTermos da \u00e1rea de Geologia \n\nsugeridos pelo M.E. no \n\nmanual da Areal Editores \n\nUnidade I \n\n1 3 3 3 \n\n2 6 6 6 \n\n3 5 5 5 \n\n4 9 8 8 \n\nTotal 23 22 22 \n\nUnidade II \n\n1 2 2 2 \n\n2 9 5 5 \n\n3 17 13 12 \n\nTotal 28 20 19 \n\nUnidade III \n\n1 5 3 5 \n\n2 41 32 35 \n\n3 21 18 21 \n\n4 16 13 16 \n\nTotal 83 66 77 \n\n \nTotal final 134 (94%) 108 (81%) 118 (88%) \n\n \n\n\n\n94  \n \n\nTermos da \u00e1rea de Geologia sugeridos pelo programa do M.E. presentes nas Unidades \n\ne nos Cap\u00edtulos dos manuais \n\n \n\nNa Unidade I, ambos os manuais apresentaram o mesmo n\u00famero de termos da \u00e1rea \n\ncient\u00edfica de Geologia 22 (88%). Na Unidade II, o manual da Areal Editores sugeriu menos \n\ntermos da \u00e1rea cient\u00edfica de Geologia que o manual da Porto Editora (19 vs 20). O contr\u00e1rio \n\ndisto foi observado na Unidade III, em que o manual da Areal Editores apresentou mais \n\ntermos da \u00e1rea cient\u00edfica de Geologia (77 vs 66), sendo a que possu\u00eda maior diferen\u00e7a em \n\nn\u00famero de termos (10 termos). \n\nNos tr\u00eas Cap\u00edtulos da Unidade I, os dois manuais apresentaram o mesmo n\u00famero de \n\ntermos; situa\u00e7\u00e3o semelhante ocorreu na Unidade II, somente no Cap\u00edtulo 3 existiu uma \n\ndiferen\u00e7a de apenas um termo. J\u00e1 nos Cap\u00edtulos da Unidade III, as diferen\u00e7as foram mais \n\nnot\u00f3rias. Todos os Cap\u00edtulos do manual da Areal Editores tinham maior n\u00famero de termos em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com o manual da Porto Editora. Os Cap\u00edtulos da Unidade III foram aqueles que \n\napresentaram maior n\u00famero de termos em rela\u00e7\u00e3o aos outros Cap\u00edtulos das outras Unidades, \n\nseguido dos Cap\u00edtulos da Unidade II e, por fim, os Cap\u00edtulos da Unidade I, sendo esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o v\u00e1lida para os dois manuais (Figura 11). \n\n \nFigura 11 \u2013 Termos de Geologia sugeridos pelo programa do M.E. contabilizados nos \n\nCap\u00edtulos das tr\u00eas Unidades nos dois manuais.  \n\n \n\nTermos da \u00e1rea de Geologia recomendados pelo programa do M.E. presentes no \n\ntexto, ilustra\u00e7\u00f5es, caixas de texto, atividades e real\u00e7ados.  \n\n \n\nO maior n\u00famero de termos da \u00e1rea de Geologia foi referido no texto, quer no manual da \n\nPorto Editora (81%), quer no manual da Areal Editores (93%). No entanto, as ilustra\u00e7\u00f5es \n\ntamb\u00e9m apresentaram um elevado n\u00famero de termos em ambos os manuais, 64% no manual \n\n3\n6 5\n\n8\n2\n\n5\n\n12\n\n5\n\n35\n\n21\n16\n\n3\n6 5\n\n8\n2\n\n5\n13\n\n3\n\n32\n\n18\n13\n\nC\na\n\np\n\u00edt\n\nu\nlo\n\n 1\n\nC\na\n\np\n\u00edt\n\nu\nlo\n\n 2\n\nC\na\n\np\n\u00edt\n\nu\nlo\n\n 3\n\nC\na\n\np\n\u00edt\n\nu\nlo\n\n 4\n\nC\na\n\np\n\u00edt\n\nu\nlo\n\n 1\n\nC\na\n\np\n\u00edt\n\nu\nlo\n\n 2\n\nC\na\n\np\n\u00edt\n\nu\nlo\n\n 3\n\nC\na\n\np\n\u00edt\n\nu\nlo\n\n 1\n\nC\na\n\np\n\u00edt\n\nu\nlo\n\n 2\n\nC\na\n\np\n\u00edt\n\nu\nlo\n\n 3\n\nC\na\n\np\n\u00edt\n\nu\nlo\n\n 4\n\nUnidade I Unidade II Unidade III\n\nAreal Editores Porto Editora\n\n\n\n95  \n \n\nda Areal Editores e 56% no manual da Porto Editora. Apesar disto, quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de \n\ntermos no texto e nas ilustra\u00e7\u00f5es, a diferen\u00e7a n\u00e3o foi muito not\u00f3ria entre os dois manuais.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caixas de texto, os dois manuais diferiram, consideravelmente, no n\u00famero \n\nde termos contabilizados. O da Areal Editores apresentou 42% de termos nas caixas de texto, \n\nao passo que o da Porto Editora exp\u00f4s apenas 18%.  \n\nNas atividades, voltou a ocorrer uma diferen\u00e7a not\u00f3ria entre os dois manuais, tendo o da \n\nAreal Editores apresentado maior n\u00famero de termos que o da Porto Editora (51 vs 37). Houve \n\ntermos da \u00e1rea cient\u00edfica de Geologia que foram real\u00e7ados a negrito. No entanto, esta \n\nestrat\u00e9gia foi mais utilizada no manual da Areal Editores (90%) que no manual da Porto \n\nEditora (58%) (Figura 12). \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 N\u00famero de termos da \u00e1rea cient\u00edfica de Geologia sugeridos pelo M.E. \n\nreferidos no texto, nas ilustra\u00e7\u00f5es, nas caixas de texto, nas atividades e real\u00e7ados a negrito nos \n\ndois manuais. \n\n \n\nTermos da \u00e1rea de Geologia sugeridos pelo programa do M.E. com defini\u00e7\u00e3o, \n\nexplica\u00e7\u00e3o, etimologia e exemplos expl\u00edcitos  \n\n \n\nDe todos os termos da \u00e1rea de Geologia referidos pelo M.E. presentes nos dois manuais, \n\napenas 47% apresentaram defini\u00e7\u00e3o, quer no manual da Porto Editora (51), quer no manual da \n\nAreal Editores (55). No entanto, as defini\u00e7\u00f5es variaram segundo as Unidades, tendo mais \n\ndefini\u00e7\u00f5es os termos da Unidade I que nas restantes Unidades. Na Unidade I, o manual da \n\nAreal Editores apresentou uma percentagem de 91% (30) de termos definidos, enquanto o \n\n117 (93%)\n\n76 (64%)\n\n49 (42%) 51 (43%)\n\n106 (90%)\n\n95 (81%)\n\n60 (56%)\n\n19 (18%)\n\n37 (34%)\n\n63 (58%)\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\nN\u00ba de termos da\n\u00e1rea de geologia\n\nreferidos no texto\n\nN\u00ba de termos da\n\u00e1rea de geologia\n\npresentes nas\nilustra\u00e7\u00f5es\n\nN\u00ba de termos da\n\u00e1rea de geologia\n\npresentes nas\ncaixas de texto\n\nN\u00ba de termos da\n\u00e1rea de geologia\n\npresentes nas\natividades\n\nN\u00ba de termos da\n\u00e1rea de geologia\n\nque foram\nreal\u00e7ados\n\nAreal Editores Porto Editora\n\n\n\n96  \n \n\nmanual da Porto Editora exp\u00f4s a metade (28, 50%). J\u00e1 na Unidade II e na Unidade III, a Porto \n\nEditora mostrou maiores percentagens de termos definidos (Unidade II - 50% e Unidade III - \n\n45%) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Areal Editores (Unidade II - 37% e Unidade III - 36%). \n\nO n\u00famero de termos de Geologia explicados no manual da Areal Editores foi superior ao \n\nda Porto Editora (92 vs 45). Novamente, considerando as Unidades, em todas elas foram mais \n\nos termos explicados no manual da Areal Editores que no manual da Porto Editora. No \n\nmanual da Areal Editores foram explicados entre 68% e 95 % dos termos referidos, ao passo \n\nque no manual da Porto Editora apenas foram explicados entre 25% e 47% dos termos. \n\nNenhum dos manuais utilizou a etimologia como estrat\u00e9gia para explicar os termos, apenas \n\nreferiram um termo \u2013 magma, no manual da Porto Editora, e atmosfera, no manual da Areal \n\nEditores.  \n\nNo manual da Porto Editora, 65% (70) dos termos da \u00e1rea de Geologia apresentaram \n\nexemplos expl\u00edcitos. J\u00e1 o manual da Areal Editores exp\u00f4s uma percentagem maior de termos \n\ncom exemplos expl\u00edcitos (86, 73%). Quando comparadas as Unidades, verificou-se que, em \n\ntodas as Unidades, o manual da Areal Editores mostrou sempre mais termos com exemplos \n\nexpl\u00edcitos (86% vs 73% - Unidade I; 68% vs 65% - Unidade II; 70% vs 62% - Unidade III). \n\n \n\nTermos prim\u00e1rios e secund\u00e1rios da \u00e1rea de Geologia propostos pelo programa do M.E. \n\n \n\nA percentagem de termos prim\u00e1rios da \u00e1rea de Geologia no manual da Areal Editores foi \n\nde 91% (107) e a de termos secund\u00e1rios foi de 9% (11). No manual da Porto Editora, a \n\npercentagem de termos prim\u00e1rios foi de 92% (92) e 8% de termos secund\u00e1rios. O n\u00famero de \n\ntermos prim\u00e1rios e secund\u00e1rios em ambos os manuais foram semelhantes em cada Unidade, \n\nsendo que, na Unidade I todos os termos foram considerados prim\u00e1rios. Nas restantes \n\nUnidades, os termos prim\u00e1rios variaram entre 85% e 91%. \n\n \n\nTermos da \u00e1rea de Geologia recomendados pelo programa do M.E. mais repetidos  \n\n  \n\nHouve, nos dois manuais, termos da \u00e1rea de Geologia que se repetiram dez ou mais \n\nvezes. A percentagem de termos que foram repetidos dez ou mais vezes foi semelhante no \n\nmanual da Areal Editores (26, 25%) e no manual da Porto Editora (30, 24%). As Unidades em \n\nque se repetiram mais termos foram a Unidades I (Areal Editores - 41%; Porto Editora - 23%) \n\ne a Unidade III (Areal Editores - 27%; Porto Editora - 27%). Os termos mais repetidos no \n\nmanual da Areal Editores foram: rocha sedimentar, f\u00f3ssil, vulc\u00e3o, epicentro, fratura ou falha, \n\nintensidade, onda prim\u00e1ria/longitudinal ou P, onda secund\u00e1ria/transversal ou S, onda s\u00edsmica, \n\n\n\n97  \n \n\nmaremoto ou raz de mar\u00e9, manto e n\u00facleo. No manual da Porto Editora, os termos mais \n\nrepetidos foram: geosfera, magma, rocha magm\u00e1tica, rocha, Lua, Terra, vulc\u00e3o, epicentro, \n\nfalha, intensidade, onda prim\u00e1ria/longitudinal ou P, onda secund\u00e1ria/transversal ou S.  \n\n \n\nImport\u00e2ncia dos termos da \u00e1rea de geologia sugeridos pelo M.E. que foram \n\nmencionados nos manuais em rela\u00e7\u00e3o ao total de termos registados \n\n \n\nOs termos da \u00e1rea de Geologia sugeridos pelo M.E. registados nos manuais, foram os que \n\napresentaram maiores percentagens de termos com defini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, exemplo expl\u00edcito e \n\nrealce a negrito, comparativamente ao total de termos contabilizados no manual. Isto \n\nsignificou que, apesar dos termos da \u00e1rea de Geologia propostos pelo M.E. n\u00e3o apresentarem \n\ntodas as condi\u00e7\u00f5es referidas, foram aqueles que estavam mais completos ao n\u00edvel dos \n\npar\u00e2metros do ponto anterior. Quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o, notou-se que cerca de metade dos termos \n\ndefinidos foram termos da \u00e1rea de Geologia propostos pelo M.E. (Areal Editores \u2013 53%; \n\nPorto Editora- 48%). Da mesma forma, os termos da \u00e1rea de Geologia recomendados pelo \n\nM.E. apresentaram maior percentagem de termos com explica\u00e7\u00e3o (Areal Editores - 40%; \n\nPorto Editora - 31%), exemplos expl\u00edcitos (Areal Editores - 30%; Porto Editora - 26%) e com \n\nrealce (Areal Editores \u2013 71%; Porto Editora \u2013 51%), relativamente ao total de termos \n\nregistados (Figura 13). \n\n \n\n \nFigura 13 \u2013 Percentagem de termos da \u00e1rea de Geologia sugeridos pelo programa do \n\nM.E. registados nos manuais com defini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, exemplo expl\u00edcito e realce em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao total de termos contabilizados nos manuais que apresentaram defini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, \n\nexemplo expl\u00edcito e realce. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98  \n \n\nCategoriza\u00e7\u00e3o dos termos da \u00e1rea de Geologia sugeridos pelo programa do M.E. \n\n \n\nNo que respeita, \u00e0 categoriza\u00e7\u00e3o dos termos da \u00e1rea de Geologia (estabelecida na \n\nmetodologia) - categoria I (1), categoria II (2), categoria III (3), categoria IV (4) e categoria V \n\n(5), temos que o manual da Porto Editora apresentou 53% (62) dos termos inseridos na \n\ncategoria III e ainda 31% (34) na categoria II. Para a categoria III, o manual da Porto Editora \n\nexp\u00f4s uma maior percentagem de termos em rela\u00e7\u00e3o ao manual da Areal Editores (53% vs \n\n32%). No entanto, o manual da Areal Editores foi o que apresentou mais termos da categoria \n\nIV (39% vs 3%). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 categoria I, o manual da Areal Editores exp\u00f4s uma maior \n\npercentagem de termos, comparativamente ao manual da Porto Editora (14% vs 8%). Outro \n\ndado importante, retirado, foi que nenhum dos manuais apresentou termos da categoria V \n\n(Figura 14).  \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Termos da \u00e1rea de Geologia que apresentaram simultaneamente o termo, \n\ndefini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, exemplo expl\u00edcito e etimologia agrupados em categorias segundo o \n\nn\u00famero de elementos apresentados: Categoria I (1), Categoria II (2), Categoria III (3), \n\nCategoria IV (4) e Categoria V (5). \n\n \n\n3. Discuss\u00e3o \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o dos manuais de Geologia \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos manuais, ambos tinham uma estrutura semelhante. Os dois \n\nmanuais apresentaram atividades CTSA e atividades relacionadas com a hist\u00f3ria da ci\u00eancia. J\u00e1 \n\nno caso das atividades pr\u00e1ticas laboratoriais, o manual da Areal Editores exp\u00f4s apenas \n\n17 (14%)\n\n9 (8%)\n15 (13%)\n\n34 (31%)40 (32%)\n\n62 (53%)\n\n46 (39%)\n\n3 (3%)\n\nA R E A L  E D I T O R E S P O R T O  E D I T O R A\n\nCategoria I Categoria II Categoria III Categoria IV\n\n\n\n99  \n \n\natividades pr\u00e1ticas laboratoriais descritivas e o manual da Porto Editora apresentou atividades \n\npr\u00e1ticas laboratoriais de cariz experimental e de car\u00e1cter descritivo. \n\nA presen\u00e7a de no\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria da ci\u00eancia nos manuais auxilia os alunos no \n\nconhecimento da realidade cient\u00edfica, fornecendo uma perce\u00e7\u00e3o global acerca dos conte\u00fados, \n\no que ajuda o aluno a aprender, dando a no\u00e7\u00e3o que a ci\u00eancia pode evoluir, \u00e9 mut\u00e1vel e pode \n\nmodificar drasticamente. A utiliza\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria da ci\u00eancia permite aos alunos \n\nreconstruirem e compreenderem conceitos e princ\u00edpios onde se fundamentam as tentativas e \n\nmelhoras cient\u00edficas, assim como da aplica\u00e7\u00e3o das mesmas (Santos, 2006; Pereira &amp; Amador, \n\n2007).  \n\nMayr (1998, citado por Santos, 2006, p. 15) refere que \u201ca hist\u00f3ria da ci\u00eancia \u00e9 o cerne \n\npara a solu\u00e7\u00e3o de problemas na busca de um entendimento do mundo em que vivemos\u201d. \n\nA exist\u00eancia de atividades CTSA nos manuais \u00e9 fundamental, porque conseguem \n\nestabelecer uma liga\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados e a realidade. Melhoram as implica\u00e7\u00f5es sociais e \n\nambientais, aumentam o sentido cr\u00edtico, fazendo com que os alunos sejam mais respons\u00e1veis \n\ne conscientes de si pr\u00f3prios, fomentam o interesse e a motiva\u00e7\u00e3o do aluno perante o estudo e a \n\naprendizagem das ci\u00eancias e das tecnologias, proporcionam uma imagem contextualizada e \n\ncompleta dos conte\u00fados e contribuem para a dete\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es erradas ou \n\nincompletas (R\u00edos &amp; Solbes, 2007).  \n\nOs manuais estudados apresentaram v\u00e1rias atividades pr\u00e1ticas laboratoriais. Este tipo de \n\natividades \u00e9 importante porque permite que alunos adquiram habilidades no laborat\u00f3rio (como \n\nt\u00e9cnicas de manuseamento de materiais), aprendam a usar a metodologia cient\u00edfica, estimulam \n\no desenvolvimento de capacidades e atitudes investigativas, contribuem para a compreens\u00e3o \n\nde conceitos mais complexos e motivam os alunos (Figueiroa, 2003). As atividades pr\u00e1ticas \n\nlaboratoriais possibilitam aos alunos \u201ccriar, observar, comparar, experimentar, manipular, \n\nselecionar e organizar dados, argumentar e concluir e avaliar\u201d, compet\u00eancias importantes na \n\nconstru\u00e7\u00e3o ativa do conhecimento (Figueiroa, 2003, p. 195).  \n\nAs atividades de consolida\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram usadas pelos dois manuais. Este tipo de \n\natividades proporcionam uma participa\u00e7\u00e3o ativa dos alunos, estimula-os a aprender e a \n\nmanterem-se interessados, fomentam a aplica\u00e7\u00e3o das aprendizagens e ensinam o aluno a \n\n\u201caprender a aprender\u201d (Grillo &amp; Diker, 2013; Pardo, 2008). Para que estas atividades sejam \n\nproveitosas, devem possuir uma linguagem escrita correta e adaptada \u00e0 idade e prepara\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos, com um discurso e estilo claro e preciso, atualizado, correto cientificamente e com um \n\nuso doseado de terminologia pr\u00f3pria da disciplina (Grillo &amp; Diker, 2013; Pardo, 2008). \n\n\n\n100  \n \n\nOs manuais comentados neste estudo, para explorarem os seus conte\u00fados, tamb\u00e9m \n\nutilizaram como estrat\u00e9gia as ilustra\u00e7\u00f5es. As imagens prop\u00f5em uma leitura diferente dos \n\ntextos e s\u00e3o ferramentas eficazes no processamento e simplifica\u00e7\u00e3o dos termos facilitando a \n\nsua compreens\u00e3o uma vez que complementam os textos escritos (Abdel-Hameed &amp; Emara, \n\n2013; Erickson &amp; Baker, 2012; Taylor, Nichols, Rickelman &amp; Wood, 2009). \n\nA \u00fanica diferen\u00e7a substancial entre os dois manuais foi a presen\u00e7a de gloss\u00e1rio no manual \n\nda Porto Editora, contrariamente ao manual da Areal Editores. A presen\u00e7a de um gloss\u00e1rio \u00e9 \n\nimportante, porque os alunos podem apoiar-se na informa\u00e7\u00e3o do mesmo para adquirirem \n\nconhecimento ao n\u00edvel dos termos, nomeadamente as suas defini\u00e7\u00f5es (Hamiloglu &amp; Karl?ova, \n\n2009).  \n\nFoi poss\u00edvel concluir que ambos os manuais v\u00e3o ao encontro do que se espera na \n\naprendizagem das ci\u00eancias. Apesar de terem de melhorar ao n\u00edvel das atividades pr\u00e1ticas \n\nlaboratoriais de cariz experimental, pois notou-se que o manual da Areal Editores n\u00e3o \n\napresentava atividades deste tipo e o manual da Porto Editora apresentava apenas uma \n\natividade. Ao n\u00edvel das sa\u00eddas de campo, mesmo apresentando sugest\u00f5es, era importante que a \n\nabordagem das mesmas tivesse em conta uma aprendizagem mais ativa dos alunos e n\u00e3o fosse \n\napenas uma sugest\u00e3o de um roteiro.  \n\n \n\nTermos nos manuais   \n\n \n\nOs manuais de ci\u00eancias, sendo o principal material de instru\u00e7\u00e3o, t\u00eam demarcado o \n\nconte\u00fado dos procedimentos de ensino das ci\u00eancias em milhares de salas de aula ao longo de \n\nd\u00e9cadas. Al\u00e9m da sua fun\u00e7\u00e3o de eixo na sala de aula, o manual constitui uma ferramenta \n\nimportante durante o estudo dos alunos, quer seja antes da aula, quer ap\u00f3s a mesma. Desta \n\nforma, os conte\u00fados presentes no manual t\u00eam de ser compreens\u00edveis, apropriados e precisos \n\n(G\u00f6k, 2012). Devido \u00e0 import\u00e2ncia que os manuais representam na Escola, os termos \n\npresentes nos mesmos t\u00eam de ser desenvolvidos de forma adequada e devem ser uma \n\nprioridade da instru\u00e7\u00e3o. A qualidade do pensamento dos alunos vai depender do grau de \n\nconhecimento que os mesmos apresentam acerca dos termos (Stotsky, 1979).  \n\nOs resultados deste estudo mostraram que o n\u00famero total de termos contabilizados nos \n\ndois manuais foi de 1227, sendo que 631 foram registados no manual da Areal Editores e 596 \n\nno manual da Porto Editora. No entanto, estes valores corresponderam apenas ao m\u00f3dulo de \n\nGeologia. Em termos de tempo dispon\u00edvel para a sua aprendizagem, isto significa que, em \n\ncerca de quatro meses do ano letivo destinado ao m\u00f3dulo da Geologia, os alunos t\u00eam de \n\n\n\n101  \n \n\nconhecer, compreender e aplicar este elevado n\u00famero de termos e conceitos associados. Se os \n\nalunos s\u00e3o expostos nas aulas de Biologia e Geologia a um conjunto alargado de termos em \n\nque muitos deles n\u00e3o s\u00e3o considerados fundamentais, isto pode impedir uma melhor \n\nexplana\u00e7\u00e3o dos conceitos importantes. \n\nEm outros estudos foram constatados dados semelhantes \u00e0 presente investiga\u00e7\u00e3o. Numa \n\npesquisa realizada em 26 manuais escolares alem\u00e3es do 1\u00ba ao 4\u00ba ano de escolaridade, foram \n\nmencionados 1364 conceitos de Biologia diferentes (Graf &amp; Berck, 1990). Estas observa\u00e7\u00f5es \n\nmostram que os alunos est\u00e3o expostos todos os dias a um grande n\u00famero de conceitos e aos \n\ntermos correspondentes. Entre o 7\u00ba ano e o 10\u00ba ano os alunos aprendem cerca de um conceito \n\npor 1,4 minutos. Em manuais de 7\u00ba a 10\u00ba ano (15 manuais estudados), o n\u00famero mais baixo de \n\nconceitos contabilizados num dos manuais foi 1595, e em apenas um manual foram registados \n\n3818 termos de Biologia diferentes (Graf &amp; Berck, 1990). \n\nTal como esperado, a \u00e1rea cient\u00edfica com maior n\u00famero de termos em ambos os manuais \n\nfoi a Geologia (92%), seguida da F\u00edsica, Biologia e Qu\u00edmica. No entanto, e apesar desta \n\nordem ser equivalente aos termos propostos pelo M.E. presentes nos dois manuais, nenhum \n\napresentou a totalidade de termos da \u00e1rea de Geologia sugeridos pelo programa do M.E. Foi \n\nainda poss\u00edvel constatar que em ambos os manuais os termos da \u00e1rea de Geologia do M.E. \n\nrepresentaram apenas 25%-26% em rela\u00e7\u00e3o ao total de termos contabilizados. Os conceitos \n\nrecomendados pelo programa do M.E. em Portugal podem ser considerados conceitos-chave, \n\ne em princ\u00edpio podem ser alvo de quest\u00f5es no exame nacional, por isso \u00e9 importante que \n\ntodos eles sejam referidos nos manuais. O facto de isto n\u00e3o acontecer, indica que os alunos \n\nn\u00e3o tiveram acesso a estes termos atrav\u00e9s do manual, e que no estudo independente \n\nprovavelmente v\u00e3o ignor\u00e1-los, a n\u00e3o ser que o professor os reforce durante as aulas e em \n\ndocumentos de estudo para os alunos. Os manuais, embora n\u00e3o sejam uma c\u00f3pia das \n\norienta\u00e7\u00f5es do M.E., devem estar de acordo com o programa e curr\u00edculo, correspondendo aos \n\nobjetivos propostos (Pardo, 2008; Tekkaya, ?zkan &amp; Sungur, 2001). \n\nDurante a contagem dos termos, os mesmos foram divididos em v\u00e1rios grupos, conforme \n\no local onde estavam mencionados, no texto, ilustra\u00e7\u00f5es, caixas de texto e atividades e se os \n\nmesmos eram real\u00e7ados (a negrito) ou n\u00e3o. A maior percentagem de termos foi apresentada \n\nno texto em ambos os manuais (93% - Areal Editores vs. Porto Editora - 81%), seguida das \n\nilustra\u00e7\u00f5es (64% vs. 56%). Verificou-se que, apesar dos textos e das ilustra\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\napresentarem a totalidade dos termos da \u00e1rea de Geologia sugeridos pelo M.E., apresentaram \n\na maioria dos termos. O mesmo n\u00e3o aconteceu com as caixas de texto nem nas atividades, \n\nonde a maioria dos termos da \u00e1rea de Geologia n\u00e3o foi referida. Em rela\u00e7\u00e3o aos termos \n\n\n\n102  \n \n\nreal\u00e7ados (a negrito), ambos os manuais usaram esta estrat\u00e9gia, mas nenhum dos manuais \n\napresentou a totalidade dos termos com realce. \n\nEra importante que os termos fossem apresentados em todos os grupos referidos, porque \n\nos novos termos apenas v\u00e3o formar parte dos conhecimentos dos alunos quando estes s\u00e3o \n\ncontextualizados de forma completa, referidos com frequ\u00eancia e apresentados de maneira \n\nchamativa da aten\u00e7\u00e3o dos alunos, como, por exemplo, a negrito ou a it\u00e1lico (Pardo, 2008; \n\nPressley, 1990).  \n\nNeste estudo, foi tamb\u00e9m analisado se os termos da \u00e1rea de Geologia eram definidos, \n\nexplicados, apresentavam exemplos expl\u00edcitos e se os termos eram mencionados v\u00e1rias vezes \n\n(10 ou mais vezes) e com etimologia. Em rela\u00e7\u00e3o aos termos de Geologia, nenhum dos \n\nmanuais definiu ou explicou a totalidade de termos contabilizados, sendo apenas definido um \n\nvalor de 47% (em ambos os manuais), ainda que o manual da Areal Editores tivesse \n\napresentado uma maior percentagem de termos de Geologia explicados (Areal Editores - 78% \n\nvs. Porto Editora - 42%). Da mesma forma, nenhum dos manuais apresentou exemplos \n\nexpl\u00edcitos para todos os termos de Geologia, sendo que o manual da Areal Editores exp\u00f4s uma \n\npercentagem maior (73% vs. 65%). O n\u00famero de termos que foram repetidos mais vezes (10 \n\nou mais vezes) a percentagem foi semelhante nos dois manuais (25% vs. 24%).  \n\nUma leitura adequada e compreens\u00e3o dos conte\u00fados requer que o aluno conhe\u00e7a 90% a \n\n95% dos termos. Se assim n\u00e3o for, o aluno n\u00e3o \u00e9 capaz de ler e compreender. Para que o \n\naluno possa aprender vocabul\u00e1rio, \u00e9 necess\u00e1rio implementar v\u00e1rias estrat\u00e9gias, tais como \n\nincluir a defini\u00e7\u00e3o e contextualizar a informa\u00e7\u00e3o com a explica\u00e7\u00e3o, envolver mais os alunos \n\nnas suas aprendizagens, proporcionar mais exposi\u00e7\u00f5es ao termo - com v\u00e1rias repeti\u00e7\u00f5es e em \n\ndiferentes contextos-, fornecer exemplos, se poss\u00edvel do quotidiano dos alunos, e apresentar a \n\netimologia mostrando o significado do seu prefixo, sufixo e da raiz da palavra (Erickson &amp; \n\nBaker, 2012; Jobrack, s.d; Sedita, 2005).  \n\nNum estudo realizado onde eram lidas hist\u00f3rias a dois grupos de alunos, sendo que a um \n\neram explicados os termos contidos na hist\u00f3ria e a outros n\u00e3o, os primeiros aprendiam mais \n\n4% dos termos. Neste estudo, quando o termo era repetido v\u00e1rias vezes, os alunos aprendiam \n\nmais 10% a 15% de termos que o outro grupo, e quando os termos da hist\u00f3ria eram explicados \n\ne repetidos v\u00e1rias vezes, os alunos aprendiam mais 14% a 29% de termos que o outro grupo. \n\nOs resultados deste estudo comprovaram a relev\u00e2ncia de fornecer a explica\u00e7\u00e3o e a repeti\u00e7\u00e3o \n\ndos termos. Assim sendo, era importante que os manuais apresentassem uma maior \n\npercentagem de termos da \u00e1rea de Geologia com explica\u00e7\u00e3o, e um maior n\u00edvel de repeti\u00e7\u00f5es \n\ndos mesmos (Biemiller, 2005; Stotsky, 1979). \n\n\n\n103  \n \n\nPara al\u00e9m das estrat\u00e9gias que j\u00e1 foram referidas, o conhecimento da etimologia \u00e9 sem \n\nd\u00favida uma das estrat\u00e9gias mais significativas na aprendizagem de um termo, porque \u00e9 uma \n\nforma de conceptualizar o vocabul\u00e1rio e de os alunos contextualizarem os termos atrav\u00e9s do \n\nconhecimento da sua origem utilizando a sua deriva\u00e7\u00e3o latina, grega ou inglesa (Pierson, \n\n1989). No entanto, cada manual apenas referiu a etimologia de um \u00fanico termo, magma no \n\nmanual da Porto Editora e atmosfera no manual da Areal Editores. \n\nUm estudo realizado por Stotsky (1979) com dois grupos de 200 estudantes, mostrou que \n\no grupo que aprendeu termos atrav\u00e9s da sua origem/etimologia da palavra, aprendeu mais 150 \n\ntermos em compara\u00e7\u00e3o com outro grupo. V\u00e1rios investigadores especulam que os estudantes \n\napresentam dificuldades de aprender Biologia e Geologia porque a disciplina exige uma \n\nlinguagem e um vocabul\u00e1rio especializado. Por\u00e9m, se os alunos tiverem um documento que \n\nos ajude com os termos, os mesmos ter\u00e3o mais sucesso (Grillo &amp; Diker, 2013; Biemiller, \n\n2005).  \n\nOs termos analisados neste trabalho foram divididos em prim\u00e1rios, secund\u00e1rios ou \n\n\u201coutro\u201d. Verificou-se que a percentagem de termos prim\u00e1rios foi superior a percentagem de \n\ntermos secund\u00e1rios em ambos os manuais (Areal Editores \u2013 91% vs Porto Editora \u2013 92%), \n\nsendo que os conceitos prim\u00e1rios s\u00e3o aqueles que s\u00e3o fundamentais para o aluno compreender \n\nos conte\u00fados e que sem a compress\u00e3o destes o aluno n\u00e3o conseguir\u00e1 evoluir no conhecimento. \n\nEstes resultados permitem-nos concluir que os termos recomendados pelo programa do M.E. \n\ns\u00e3o importantes e, por consequ\u00eancia, s\u00e3o essenciais para que o aluno possa compreender os \n\nconte\u00fados (Wood, 2008). \n\nNa an\u00e1lise de resultados foi ainda estudado o n\u00famero de termos que apresentaram os \n\nseguintes itens simultaneamente (categoriza\u00e7\u00e3o): termo, defini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, exemplo \n\nexpl\u00edcito e etimologia. No entanto, nenhum termo apresentou as cinco categorias. Em rela\u00e7\u00e3o \n\na esta categoriza\u00e7\u00e3o, conclui-se que a maioria dos termos se localiza na categoria III, seguida \n\nda categoria II, IV e I, tendo o manual da Areal Editores apresentado maior percentagem de \n\ntermos na categoria IV, seguida da categoria III, I e II. O manual da Porto Editora possuiu um \n\nmaior n\u00edvel de termos na categoria III, seguida da categoria II, I e IV.  \n\nH\u00e1 conceitos de Biologia e Geologia que s\u00e3o considerados conceitos chave ou threshold, \n\nou seja, s\u00e3o fundamentais para a compreens\u00e3o de determinada disciplina. Estes conceitos s\u00e3o \n\nirrevers\u00edveis, integrativos e transformativos para os alunos, e permitem ao aluno um aumento \n\ndo seu conhecimento e da sua linguagem cient\u00edfica (Ross et al., 2006). Como os termos \n\npropostos pelo programa do M.E. s\u00e3o considerados conceitos chave, e uma vez que um termo \n\npara estar bem explorado deve estar na categoria V, era importante que os manuais \n\n\n\n104  \n \n\napresentassem uma percentagem elevada de termos da categoria V, ou, pelo menos, uma \n\nmaior percentagem de termos inclu\u00eddos na categoria IV.  \n\nEste estudo permitiu verificar que, apesar de nem todos os termos da \u00e1rea de Geologia \n\npropostos pelo M.E. estarem presentes nos manuais, e de nem todos eles apresentarem \n\ndefini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, exemplos expl\u00edcitos e realce (a negrito), comparativamente com a \n\ntotalidade dos termos registados nos manuais, os termos da \u00e1rea de Geologia sugeridos pelo \n\nM.E. foram aqueles que apresentaram maiores percentagens de termos definidos, explicados, \n\ncom exemplos expl\u00edcitos e com realce (a negrito). Estes factos sugerem que os termos da \u00e1rea \n\nde Geologia propostos pelo programa do M.E. s\u00e3o aqueles que s\u00e3o mais explorados e \n\ndesenvolvidos nos dois manuais.  \n\nComo conclus\u00e3o, foi poss\u00edvel constatar que todos os objetivos foram alcan\u00e7ados com \n\nsucesso. \n\n \n\n4. Reflex\u00e3o  \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o foi enriquecedora, pois permitiu evoluir ao \n\nn\u00edvel dos conhecimentos acerca dos manuais escolares, da sua import\u00e2ncia para os alunos e \n\npara os professores. Possibilitou conhecer quais as caracter\u00edsticas de um bom manual, da \n\nrelev\u00e2ncia dos conceitos cient\u00edficos para a compreens\u00e3o dos conte\u00fados e do seu peso no \n\nprocesso de ensino aprendizagem.  \n\nPara al\u00e9m dos conhecimentos, a concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho facultou o desenvolvimento \n\nde um trabalho cient\u00edfico desde a conce\u00e7\u00e3o, planifica\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o da metodologia foi um processo longo e exigente, mas foi uma parte crucial \n\npara o sucesso do mesmo. Outra etapa fundamental foi a efetua\u00e7\u00e3o da grelha de registo dos \n\nconceitos e a an\u00e1lise dos manuais em concerta\u00e7\u00e3o com os outros colegas. Ocorreu muita \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, partilha, entreajuda e respeito pelas ideias e trabalho entre todos os elementos do \n\ngrupo, o que contribuiu para que o trabalho decorresse com \u00eaxito.  \n\nCom a prepara\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o desta atividade, identificaram-se outras possibilidades \n\nde trabalho futuro. Entre estas, era importante realizar a contagem dos termos em todos os \n\nmanuais dispon\u00edveis para um ano letivo e para v\u00e1rios anos letivos, apurar o n\u00famero de termos \n\nnos exames nacionais e compar\u00e1-los com os termos presentes no programa do M.E., fazer \n\numa an\u00e1lise qualitativa dos manuais tendo como crit\u00e9rio a cientificidade dos conceitos, \n\nidentificar poss\u00edveis ideias erradas e os conceitos essenciais para que os alunos possam \n\ncompreender os conte\u00fados e atestar a qualidade dos textos, imagens, gr\u00e1ficos e figuras. Seria \n\n\n\n105  \n \n\nainda relevante avaliar de uma forma mais aprofundada as atividades pr\u00e1ticas laboratoriais, a \n\npresen\u00e7a de atividades CTSA, as sa\u00eddas de campo, as visitas de estudo e a forma como os \n\nmanuais referem e abordam a hist\u00f3ria da ci\u00eancia. Outro aspeto que poderia ser estudado seria \n\na qualidade das quest\u00f5es de consolida\u00e7\u00e3o e de autoavalia\u00e7\u00e3o e a sua concord\u00e2ncia com os \n\nobjetivos tra\u00e7ados pelo programa do M.E. para a disciplina. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106  \n \n\nVII. REFLEX\u00c3O FINAL  \n\n \n\nAntes de iniciar o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, a no\u00e7\u00e3o que tinha acerca do que era ser professor e \n\ndo pr\u00f3prio est\u00e1gio pedag\u00f3gico era diferente daquela com que na realidade me deparei. \n\nQuando iniciei a pr\u00e1tica letiva, e no decurso da mesma, fui verificando que ser professor n\u00e3o \u00e9 \n\nf\u00e1cil e as certezas que tinha foram desaparecendo aos poucos. Era minha convic\u00e7\u00e3o que o \n\nest\u00e1gio iria decorrer de forma natural e sem inquieta\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o foi isso que aconteceu: foi \n\nnecess\u00e1rio superar v\u00e1rias dificuldades. Aprendi que ser professor \u00e9 muito mais do que \n\ntransmitir conhecimentos. Ser professor \u00e9 transmitir conhecimentos com exatid\u00e3o, clareza, \n\nprecis\u00e3o e seguran\u00e7a; \u00e9 utilizar as estrat\u00e9gias e os recursos mais adequados na transmiss\u00e3o \n\ndesses conhecimentos; \u00e9 conquistar a confian\u00e7a e o respeito dos alunos; \u00e9 saber liderar; \u00e9 \n\nsaber acolher com dedica\u00e7\u00e3o e gosto os alunos; \u00e9 cumprir a miss\u00e3o de ensinar com empenho e \n\nalegria; \u00e9 ser respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o dos alunos; \u00e9 amar o que se ensina e ter sempre os \n\nalunos em primeiro lugar. \n\nPara al\u00e9m das dificuldades profissionais, tamb\u00e9m foi necess\u00e1rio construir uma estrutura \n\nemocional, de modo a gerir todas as emo\u00e7\u00f5es que envolveram as mudan\u00e7as realizadas durante \n\na pr\u00e1tica letiva e a conseguir ultrapassar todos os obst\u00e1culos. Apesar de todas as dificuldades \n\nsentidas, o est\u00e1gio permitiu-me confirmar o gosto pela profiss\u00e3o e despertou uma maior \n\ndetermina\u00e7\u00e3o em conseguir ser uma boa professora. \n\nO est\u00e1gio foi muito trabalhoso e exigiu muita dedica\u00e7\u00e3o e empenho. Por vezes, n\u00e3o houve \n\no tempo necess\u00e1rio para elaborar os materiais para a aula, para me preparar como desejava e \n\nrefletir sobre o meu trabalho, tendo a gest\u00e3o do trabalho a fazer pelo tempo dispon\u00edvel sido \n\numa das maiores dificuldades durante o est\u00e1gio. Romper com a dualidade aluna-professora foi \n\noutro impedimento encontrado. Este processo de assumir outra fun\u00e7\u00e3o, postura e diferentes \n\nresponsabilidades revelou-se dif\u00edcil, particularmente porque tinha de gerir uma turma, e a \n\nminha proximidade interior e subconsciente com o papel de aluna impedia-me de atingir o \n\nobjetivo pretendido.  \n\nEsta etapa de forma\u00e7\u00e3o mostrou-me que o professor, como conhecedor do quotidiano \n\nescolar, dos seus problemas, necessidades e potencialidades, \u00e9 um elemento fulcral para a \n\nprogresso da Escola e de tudo o que a envolve. Compete, portanto, ao professor contribuir \n\npara o desenvolvimento e avan\u00e7o da educa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do estudo de situa\u00e7\u00f5es e aspetos do \n\ndia-a-dia escolar; por isso, a realiza\u00e7\u00e3o da atividade cient\u00edfico-pedag\u00f3gica foi uma \n\noportunidade de colaborar para uma educa\u00e7\u00e3o melhor e a sua realiza\u00e7\u00e3o demonstrou a \n\n\n\n107  \n \n\nimport\u00e2ncia da investiga\u00e7\u00e3o para a evolu\u00e7\u00e3o de um professor proactivo e consciente do \n\nambiente que o rodeia. \n\nTodas as atividades feitas durante o est\u00e1gio tiveram como objetivo dar a conhecer a \n\nEscola, o seu funcionamento, o que \u00e9 ser um bom professor, quais as suas fun\u00e7\u00f5es, deveres e \n\nresponsabilidades, como adquirir conhecimentos sobre a pr\u00e1tica letiva e melhorar a mesma. \n\nContudo, para que todos estes objetivos fossem atingidos, foi essencial o processo reflexivo, \n\npois s\u00f3 atrav\u00e9s dele tive a oportunidade de pensar, ponderar e avaliar o que estava a aprender \n\ne de tomar consci\u00eancia do que tinha de ser alterado, para aperfei\u00e7oar o meu desempenho \n\ncomo professora. Reconhe\u00e7o que escutar a cr\u00edtica ao meu trabalho e todo o processo de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos meus erros e autoavalia\u00e7\u00e3o foi dif\u00edcil, pois n\u00e3o \u00e9 simples sair da nossa \u201czona \n\nde conforto\u201d e admitir que, apesar de termos feito o nosso melhor, este ainda n\u00e3o \u00e9 o \n\nsuficiente, mas esta insatisfa\u00e7\u00e3o foi um incentivo na procura de melhores resultados.  \n\nDurante todo o tempo de est\u00e1gio estive integrada no grupo de Biologia e Geologia da \n\nEscola e participei nas reuni\u00f5es com os seus membros. Estas foram importantes para ter um \n\ncontacto mais estreito com os colegas da disciplina e ajudaram-me na tomada de consci\u00eancia \n\ndas particularidades que a leciona\u00e7\u00e3o da Biologia e Geologia requer, nomeadamente, os \n\naspetos que devem ser real\u00e7ados e explorados, a aten\u00e7\u00e3o que devemos dar \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es do \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e o cuidado que devemos ter quando fazemos trabalhos pr\u00e1ticos \n\nlaboratoriais.  \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico viabilizou uma amplia\u00e7\u00e3o da minha vis\u00e3o acerca da Escola e do \n\nensino, o que promoveu e estimulou o despertar para novos interesses, como: aprender mais \n\nsobre o comportamento dos alunos na sala de aula, a capacidade de lideran\u00e7a do professor, \n\nnovas estrat\u00e9gias de ensino, formas de lidar com o insucesso, formas de diferencia\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica ou como motivar com criatividade os alunos atrav\u00e9s de novos m\u00e9todos de ensino.  \n\nApesar de todas as compet\u00eancias que adquiri e de tudo o que aprendi, \u00e9 necess\u00e1rio ter em \n\naten\u00e7\u00e3o que a forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o acaba no final do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, porque estamos perante \n\numa sociedade em permanente evolu\u00e7\u00e3o e as ci\u00eancias, como a Biologia e a Geologia, est\u00e3o \n\nem constante progresso. O professor deve encarar a sua forma\u00e7\u00e3o como um processo cont\u00ednuo \n\nao longo da vida porque \u201cos processos que eram eficientes no passado, n\u00e3o o ser\u00e3o no futuro\u201d \n\n(Almada, Fernando &amp; Lopes, Vicente, Vit\u00f3ria, 2008, p. 53).  \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico foi uma etapa de crescimento a v\u00e1rios n\u00edveis, pois proporcionou-me \n\na aquisi\u00e7\u00e3o de resili\u00eancia e resist\u00eancia \u00e0s dificuldades, o fortalecimento da vontade e \n\ndetermina\u00e7\u00e3o em melhorar e superar-me e a valoriza\u00e7\u00e3o de todas as aprendizagens realizadas. \n\n \n\n\n\n108  \n \n\nVIII. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS   \n\n \n\nAbdel-Hameed, F. S. M., &amp; Emara, S. A. A. (2013). Descriptive analysis of the graphical \n\nrepresentation of cycle-2 primary science textbooks in Bahrain. Literacy Information \n\nand Computer Education Journal, 2 (2), 1276-1283. \n\nAbrantes, P. (2002). Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens no ensino b\u00e1sico. In P. Abrantes &amp; F. \n\nAra\u00fajo (Coords.), Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens \u2013 Das concep\u00e7\u00f5es \u00e0s pr\u00e1ticas (pp. 9-\n\n15). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nAlmada, F., Fernando, C., Lopes, H., Vicente, A., &amp; Vit\u00f3ria, M. (2008). A Rotura. Torres \n\nNovas: Edi\u00e7\u00f5es Vamos Mais Longe. \n\nAlvarenga, I. J. A. (2011). A planifica\u00e7\u00e3o docente e o sucesso do processo de ensino-\n\naprendizagem. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Jean Piaget de Cabo Verde, \n\nCidade da Praia, Cabo Verde. \n\nAlves, D. F. F. (2005). Manuais escolares de estudo do meio, Educa\u00e7\u00e3o CTS e pensamento \n\ncr\u00edtico. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Aveiro, Aveiro, Portugal. \n\nAmaral, I. A., &amp; Neto, J. M. (1997). Qualidade do livro did\u00e1ctico de ci\u00eancias: O que define e \n\nquem define?. Revista Ci\u00eancia e Ensino, 2, 13-14. \n\nAmorim, A. T. L. (2009). A hist\u00f3ria das ci\u00eancias e a adop\u00e7\u00e3o dos manuais escolares: uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o com manuais escolares e professores de Ci\u00eancias F\u00edsico Qu\u00edmicas, \n\ncentrada no tema \"Viver Melhor na Terra\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade do \n\nMinho, Braga, Portugal. \n\nBarbosa, F. R. M., &amp; Canalli, M. P. (2011). Qual a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o professor-aluno no \n\nprocesso de ensino-aprendizagem?. Revista digital - EFDeportes.com, 16 (160), pp.1. \n\nBardin, L. (1995). An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70. \n\nBasso, L. D. P. (2013). Estudo acerca dos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o de livros did\u00e1cticos de \n\nci\u00eancias do PNLD \u2013 Per\u00edodo de 1996 e 2013. In M. A. S. Aguiar et al. (Orgs.), Atas do \n\nXXVI Simp\u00f3sio Brasileiro de Politica e Administra\u00e7\u00e3o. Pernambuco, Brasil: \n\nUniversidade Federal de Pernambuco. (pp. 1-15). \n\n\n\n109  \n \n\nBelei, R. A., Paschoal, S. R. G., Nascimento, E. N., &amp; Matsumoto, P. H. V. R. (2008). O uso \n\nde entrevista, observa\u00e7\u00e3o e videograva\u00e7\u00e3o em pesquisa qualitativa. Cadernos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 30, 187-199. \n\nBenavente, A., Costa, A. F., &amp; Machado, F. L. (1990). Pr\u00e1ticas de mudan\u00e7a e de investiga\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 Conhecimento e interven\u00e7\u00e3o na Escola p\u00fablica. Revista de Ci\u00eancias Sociais, 29, 55-\n\n90. \n\nBento, O. (1996). Planeamento e avalia\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Lisboa: Livros Horizonte. \n\nBicudo, F. A. (2005). Entrevista \u2013 testemunho: Quando o di\u00e1logo \u00e9 poss\u00edvel. Caros Amigos, \n\nAcedido em 20 de agosto, 2013, em \n\nhttp://observatorio.ultimosegundo.ig.com.br/artigos.asp?cod=333DACOO1. \n\nBiemiller, A. (2005). Vocabulary development and instruction: A prerequisite for school \n\nlearning. In S. Neuman &amp; D. Dickinson (Eds.), Handbook of early literacy research \n\n(pp. 41-56). New York: Guilford Press. \n\nBogdan, R., &amp; Biklen, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto \n\nEditora. \n\nBoggino, N. (2009). A avalia\u00e7\u00e3o como estrat\u00e9gia de ensino- Avaliar processos e resultados. \n\nRevista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 S\u00edsifo, 9, 79-87. \n\nBoni, V., &amp; Quaresma, S. J. (2005). Aprendendo a entrevistar: como fazer entrevistas em \n\nCi\u00eancias Sociais. Revista electr\u00f3nica dos P\u00f3s-graduandos em Sociologia pol\u00edtica da \n\nUFSC, 2 (1), 68-80. \n\nBorssoi, B. L. (2008). O est\u00e1gio na forma\u00e7\u00e3o docente: Da teoria a pr\u00e1tica, ac\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o. In \n\nP. J. Orso et al. (Orgs.), Atas do 1\u00ba Simp\u00f3sio Nacional de Educa\u00e7\u00e3o XX Semana da \n\nPedagogia. Cascavel, Brasil: Universidade Estadual do Oeste do Paran\u00e1. (pp. 1-11). \n\nBraga, T. M. S., Bomfim, D. P., &amp; Sabbag-Filho, D. (2012). Necessidades especiais de \n\nescolares com Diabetes Mellitus Tipo 1 identificadas por familiares. Revista Brasileira \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Especial, 18 (3), 431-448. \n\nCarvalho, A. D., &amp; Fadigas, N. (2007). O manual escolar no s\u00e9culo XXI \u2013 Estudo \n\ncomparativo da realidade portuguesa no contexto de alguns pa\u00edses europeus. Porto: \n\nObservat\u00f3rio dos Recursos Educativos.  \n\nhttp://observatorio.ultimosegundo.ig.com.br/artigos.asp?cod=333DACOO1\n\n\n110  \n \n\nCarvalho, M. G. S. (2010). O manual escolar como objecto de design. Tese de Doutoramento, \n\nUniversidade T\u00e9cnica de Lisboa, Lisboa, Portugal. \n\nCastro, P. A. P. P., Tucunduva, C. C., &amp; Arns, E. M. (2008). A import\u00e2ncia do planejamento \n\ndas aulas para organiza\u00e7\u00e3o do trabalho do professor em sua pr\u00e1tica docente. Revista \n\nCient\u00edfica de Educa\u00e7\u00e3o- Athena, 10 (10), 49-62. \n\nCavaliere, A. M. V. (2002). Educa\u00e7\u00e3o integral: Uma nova identidade para a Escola \n\nBrasileira?. Educa\u00e7\u00e3o Social, 23 (81), 247-270.  \n\nCircular n\u00ba 14/97. Sele\u00e7\u00e3o de manuais escolares - Crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o. Departamento de \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Lisboa.  \n\nCircular n\u00ba 7/2000. Sele\u00e7\u00e3o de manuais escolares - Crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o. Departamento de \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Lisboa.  \n\n\u00c7obano?lu, E. O., &amp; ?ahin, B. (2009). Underlining the problems in Biology textbook for 10th \n\ngrade in high school education using the suggestions of practicing teachers. Jornal of \n\nTurkish Science Education, 6 (2) 75-91. \n\nCoutinho, C. P., &amp; Chaves, J. H. (2002). O estudo de caso na investiga\u00e7\u00e3o em tecnologia \n\neducativa em Portugal. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 15 (1), 221-243. \n\nDami\u00e3o, M. (1996). Pr\u00e9, inter e p\u00f3s ac\u00e7\u00e3o. Planifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o em pedagogia. Coimbra: \n\nMinerva. \n\nDecreto \u2013 Lei n.\u00ba 15/2007 de 19 de Janeiro. Di\u00e1rio de rep\u00fablica n\u00ba 14 \u2013 I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDecreto \u2013 Lei n.\u00ba 286/89 de 29 Agosto, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00ba 198 \u2013 I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Lisboa \n\nDecreto \u2013 Lei n\u00ba 369/90 de 26 de Novembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00ba 273 \u2013 I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDenzin, N. K. (1990). Triangulation. In H. Walberg &amp; G. Haertel (Eds.), The International \n\nEncyclopedia of Educational Evaluation (pp. 592-594). Oxford: Pergamon Press. \n\nDias, A. G., &amp; Guimar\u00e3es, P. (2007). Geologia 10/11. Porto: Areal editores. \n\nDias, C. M., &amp; Morais, J. A. (2004). Interac\u00e7\u00e3o em sala de aula: Observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, \n\nRefer\u00eancia, 11, 49-58. \n\n\n\n111  \n \n\nDias, C. M. (2009). \u201cOlhar com olhos de ver\u201d. Revista Portuguesa de Pedagogia, 43 (1), 175-\n\n188.  \n\nDourado, L. (2001). Trabalho pr\u00e1tico, trabalho laboratorial, trabalho de campo e trabalho \n\nexperimental no ensino das ci\u00eancias \u2013 Contributo para uma clarifica\u00e7\u00e3o de termo. In A. \n\nVer\u00edssimo, A. Pedrosa &amp; R. Ribeiro (Coords.), Ensino Experimental das ci\u00eancias \u2013 (Re) \n\nPensar o Ensino das Ci\u00eancias (pp. 13-18). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nDuarte, J. B. (2008). Estudos de caso em educa\u00e7\u00e3o: Investiga\u00e7\u00e3o em profundidade com \n\nrecursos reduzidos e outro modo de generaliza\u00e7\u00e3o. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 11, \n\n113-132.  \n\nDuarte, M. C. (1999). Investiga\u00e7\u00e3o em ensino das ci\u00eancias: influ\u00eancias ao n\u00edvel dos manuais \n\nescolares. Revista de Educa\u00e7\u00e3o Portuguesa, 12 (2), 227-248.  \n\nErickson, J., &amp; Baker, J. (2012). Teaching vocabulary with science texts with cameras, eyes \n\nand glasses from seeds of science/roots of reading. California: Seeds of Science/Roots \n\nof Reading.  \n\nEscaraboto, K. M. (2007). Sobre a import\u00e2ncia de conhecer e ensinar. Psicologia USP, 18 (4), \n\n133-146. \n\nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz. (2012-2013). Plano Anual de Escola. Funchal, Regi\u00e3o \n\nAut\u00f3noma da Madeira: Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz.  \n\nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz. (2013a). Regulamento Interno. Funchal, Regi\u00e3o Aut\u00f3noma \n\nda Madeira: Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz.  \n\nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz. (2013b). Projeto Educativo de Escola. Funchal, Regi\u00e3o \n\nAut\u00f3noma da Madeira: Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz.  \n\nFaria, T. L., Almeida, M. S., &amp; Siqueira, C. G. (2011). Observa\u00e7\u00e3o de estagi\u00e1rios de Biologia \n\nsobre a pr\u00e1tica docente: O bom professor. In M. R. Hansen et al. (Eds.), Atas do V \n\nCol\u00f3quio Internacional \u201cEduca\u00e7\u00e3o e Contemporaneidade\u201d. S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, Brasil: \n\nUniversidade Estadual de Sergipe. (pp. 1-10).  \n\nFel\u00edcio, H. M. S., &amp; Oliveira, R. A. (2008). A forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de professores no est\u00e1gio \n\ncurricular. Educar, 32, 215-232.  \n\nFernandes, H. L. (1998). Um naturalista na sala de aula. Ci\u00eancia &amp; Ensino, 5, 3-5. \n\n\n\n112  \n \n\nFernandes, I. M. B. (2011). A perspectiva CTSA nos manuais escolares de ci\u00eancias da \n\nnatureza do 2\u00ba CEB. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, \n\nBragan\u00e7a, Portugal. \n\nFernandes, R. M. C. (2007). Estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem das ci\u00eancias: Contributo da \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores do 1\u00ba CEB. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Aveiro, \n\nAveiro, Portugal. \n\nFerreira, A. O., &amp; Souza, M. J. J. (2010). A redefini\u00e7\u00e3o do papel da Escola e o professor na \n\nsociedade actual. V\u00e9rtices, 12, (3), 165-175. \n\nFigueiroa, A. (2003). Uma an\u00e1lise das actividades laboratoriais inclu\u00eddas em manuais \n\nescolares de ci\u00eancias da natureza (5\u00ba ano) e das concep\u00e7\u00f5es dos seus autores. Revista \n\nPortuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 16 (1), 193-230.  \n\nFilho, A. P. (2009). O Est\u00e1gio Supervisionado e sua import\u00e2ncia na forma\u00e7\u00e3o docente. \n\nP@rtes. Dezembro de 2009. Acedido em 12 de janeiro de 2014 em \n\nhttp://www.partes.com.br/educacao/estagiosupervisionado.asp.   \n\nFleck, M. P. A. (2000). O instrumento de avalia\u00e7\u00e3o de qualidade de vida da Organiza\u00e7\u00e3o \n\nMundial de Sa\u00fade (WHOQOL-100): Caracter\u00edsticas e perspectivas. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade \n\nColectiva, 5 (1), 33-38. \n\nFlick, U. (2005). M\u00e9todos Qualitativos na Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. Lisboa: Monitor. \n\nFredricks, J. A. (2012). Extracurricular participation and academic outcomes: Testing the \n\nover-scheduling hypothesis. Journal of Youth Adolescence, 41, 295-306. \n\nFreire, P. (1996). Pedagogia da autonomia: Saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. S\u00e3o \n\nPaulo: Paz e Terra.  \n\nFrias, M. A. E. (2002). Avalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem: seu significado para o \n\naluno de ensino m\u00e9dio de enfermagem. Revista Escolar Enfermagem, 26 (2), 63-156. \n\nFujisawa, D. S. (2000). Utiliza\u00e7\u00e3o de jogos e brincadeiras como recurso no atendimento \n\nfisioterap\u00eautico de crian\u00e7a: implica\u00e7\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o do fisioterapeuta. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado, Universidade Estadual Paulista, S\u00e3o Paulo, Brasil.  \n\nGardete et al., (2012). Diabetes Factos e N\u00fameros 2012 \u2013 Relat\u00f3rio Anual do Observat\u00f3rio \n\nNacional da Diabetes Portugal. Lisboa: Letra sol\u00favel \u2013 Publicidade e Marketing, LDA. \n\nhttp://www.partes.com.br/educacao/estagiosupervisionado.asp\n\n\n113  \n \n\nGasparin, J. L. (2007). A constru\u00e7\u00e3o dos conceitos cient\u00edficos em sala de aula. In N. Nardi \n\n(Org.), Educa\u00e7\u00e3o: Vis\u00e3o Cr\u00edtica e Perspectivas de Mudan\u00e7as (pp. 1-25). Conc\u00f3rdia: \n\nUniversidade do Contestado. \n\nGatti, B. A. (2003). O professor e a Avalia\u00e7\u00e3o em sala de aula. Estudos em Avalia\u00e7\u00e3o \n\nEducacional, 27, 97-114. \n\nG\u00f6k, T. ?. (2012). Comparative analysis of biology textbooks with regard to cellular \n\nrespiration and photosynthesis. Master\u00b4s thesis, Bilkent University, Ankara, Turkey.  \n\nGraf, D., &amp; Berk, K. H. (1990). Concept learning in Biology \u2013 It is satisfatory?. Acedido em \n\n20 de janeiro de 2014 em www.biologie.tu-dortmund. \n\nGrillo, K. J., &amp; Diker, L. A. (2013). A new twist on vocabulary instruction for students with \n\nlearning disabilities in biology. The American Biology Teacher, 75 (4), 264 - 267. \n\nGrizendi, J. C. M., Silva, J. A. O., &amp; Ferreira, V.C. P. (2008). A contribui\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada para a melhoria do desempenho discente: Relato de uma experi\u00eancia. \n\nEsta\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, 6, 1-14.  \n\nHamiloglu, K., &amp; Karl?ova, H. (2009). A content analysis on the vocabulary presentation in \n\nEFL course books. Ozean Journal of Social Sciences, 2 (1), 1943-2577. \n\nJanuario, G. (2008). O est\u00e1gio supervisionado e suas contribui\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \n\ndo professor. In Atas do II Semin\u00e1rio de Hist\u00f3ria e Investiga\u00e7\u00e3o de/em aulas de \n\nMatem\u00e1tica, 24-26 julho, 2008. Campinas, Brasil: Universidade Estadual de Campinas. \n\n(pp. 155-162). \n\nJobrack, B. (s.d). Developing academic vocabulary. Science Technology Engineering Math, \n\n1-8. \n\nKatieli, B., &amp; Paz, D. M. T. (2012). Import\u00e2ncia do Est\u00e1gio Supervisionado para a Forma\u00e7\u00e3o \n\nde Professores. In S. B. B. Garces (Ed.), Atas do XVII Semin\u00e1rio interinstitucional de \n\nEnsino, Pesquisa e Extens\u00e3o. Rio Grande do Sul, Brasil: Universidade de Cruz Alta. \n\n(pp. 1-4). \n\nKramer, S. (2006). As crian\u00e7as de 0 a 6 anos nas pol\u00edticas educacionais no Brasil: Educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil e/\u00e9 fundamental. Educa\u00e7\u00e3o social, 26 (96), 797-818. \n\nhttp://www.biologie.tu-dortmund/\n\n\n114  \n \n\nLarrosa, J. (1994). Tecnologia do Eu e Educa\u00e7\u00e3o. In T. Silva (Ed.), O Sujeito da educa\u00e7\u00e3o \n\n(pp. 35-86). Petr\u00f3polis: Vozes.  \n\nLei n\u00ba 47/2006 de 28 de Agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00ba 165 \u2013 I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Lisboa.  \n\nLopes, C. A. O., &amp; Marinho, J. O. (2009). A forma\u00e7\u00e3o docente e a constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas que comtemplem as m\u00faltiplas linguagens na educa\u00e7\u00e3o infantil. In Atas XVI \n\nCongresso de Leitura do Brasil, 20-24 julho, 2009. S\u00e3o Paulo, Brasil: Universidade de \n\nCampinas. (pp. 1-12). \n\nMacedo, G. (1999). Proposta para a constru\u00e7\u00e3o de um projecto curricular de turma. Acedido \n\nem 9 de setembro de 2013 em http://www.netprof.pt/PDF/PCT.pdf. \n\nMachado, E. S., Santos, M. R. F., &amp; Pagan, A. A. (2011). Observa\u00e7\u00e3o em sala de aula: \n\nReflex\u00e3o e aperfei\u00e7oamento para futuros professores de ci\u00eancias. In C. M. S. Gomes, J. \n\nC. N. Santos, &amp; M. B. Lima (Orgs.), Atas do V F\u00f3rum identidades e alteridades - I \n\ncongresso nacional educa\u00e7\u00e3o e diversidade. Itabaiana/SE, Brasil: Universidade Federal \n\nde Sergipe. (pp.1-10). \n\nMartins, A. I. M. (2011). A observa\u00e7\u00e3o no est\u00e1gio pedag\u00f3gico dos professores de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Lus\u00f3fona de Humanidade e Tecnologias, \n\nLisboa, Portugal. \n\nMatias, O., &amp; Martins, P. (2007). Biologia e Geologia 10/11. Porto: Areal Editores. \n\nMazzioni, S. (2013). As estrat\u00e9gias utilizadas no processo de ensino-aprendizagem: \n\nConcep\u00e7\u00f5es de alunos e professores de ci\u00eancias cont\u00e1beis. Revista Electr\u00f4nica de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e Turismo, 2 (1), 93-109. \n\nMelhem, A. (2002). Modelos de avalia\u00e7\u00e3o escolar utilizados em sala de aula \u2013 Uma an\u00e1lise \n\nnos cursos de administra\u00e7\u00e3o na Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo (UFES) e de \n\numa Faculdade particular: Insumos para o aperfei\u00e7oamento da gest\u00e3o educacional. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Escola Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o Publica e de Empresas, \n\nRio de Janeiro, Brasil. \n\nMelman, S., Little, S. G., &amp; Akin-Little, K. A. (2007). Adolescent overscheduling: The \n\nrelationship between levels of participation in scheduled activities and self-reported \n\nclinical symptomology. The High School Journal, 90 (3), 18-30. \n\nhttp://www.netprof.pt/PDF/PCT.pdf\n\n\n115  \n \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. (2001). Programa de Biologia e Geologia 10\u00ba ou 11\u00ba anos. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia. (2011-2012). Crit\u00e9rios de aprecia\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de \n\nmanuais escolares. Acedido em 4 de agosto de 2013 em \n\nhttp://www.dge.mec.pt/criterios-de-apreciacao-selecao-e-adocao-dos-manuais-\n\nescolares-para-o-ano-letivo-de-20112012.  \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia. (2012-2013). Lista de manuais escolares para o ano letivo \n\nde 2012-2013. Acedido em 4 de agosto de 2013 em \n\nhttp://www.dge.mec.pt/sites/default/files/ManuaisEscolares/2012_2013_lista_manuais_\n\ndisponiveis_secund.pdf.   \n\nMonteiro, A., &amp; Ramalho, M. L. (2010). Trabalho de campo em geoci\u00eancias: proposta de \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores na Pen\u00ednsula de Set\u00fabal. Revista electr\u00f3nica da Terra. 15 (14), \n\n1-4. \n\nMoreira, D., Ponte, &amp; Pires, M. V., Teixeira., P. (2006). Manuais escolares: Um ponto de \n\nsitua\u00e7\u00e3o - Texto de apoio ao grupo de discuss\u00e3o \u2013 Manuais escolares. In A. Cavaco et \n\nal. (Coords.), Atas do XV Encontro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica, \n\nCurr\u00edculo e Desenvolvimento Curricular: Desafios para a Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. \n\nAlgarve, Portugal: Universidade do Algarve. (pp. 1-15).  \n\nMoreira, S. C. M. (2011). Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida, em jovens com Diabetes Mellitus \n\ntipo 1. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade da Beira Interior, Covilh\u00e3, Portugal. \n\nMozzato, A. R., &amp; Grzybowski, D. (2011). An\u00e1lise de conte\u00fado como t\u00e9cnica de an\u00e1lise de \n\ndados qualitativos no campo da administra\u00e7\u00e3o: Potencial e desafios. RAC, 15 (4), 731-\n\n747. \n\nNeto, J. M., &amp; Fracalanza, H. (2003) O livro did\u00e1ctico de ci\u00eancias: Problemas e solu\u00e7\u00f5es. \n\nCi\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o, 9 (2), 147-157. \n\nNinin, M. O. G. (2009). A atividade de observa\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas de orienta\u00e7\u00e3o a professores: \n\nUma perspectiva cr\u00edtica. Delta, 25 (2), 347-400. \n\nNodari, J. I., &amp; Almeida, M. R. A. (2012). Refletindo sobre a ag\u00eancia docente atrav\u00e9s da \n\nobserva\u00e7\u00e3o de aulas, Revista X, 2, 24-46. \n\nhttp://www.dge.mec.pt/criterios-de-apreciacao-selecao-e-adocao-dos-manuais-escolares-para-o-ano-letivo-de-20112012\nhttp://www.dge.mec.pt/criterios-de-apreciacao-selecao-e-adocao-dos-manuais-escolares-para-o-ano-letivo-de-20112012\nhttp://www.dge.mec.pt/sites/default/files/ManuaisEscolares/2012_2013_lista_manuais_disponiveis_secund.pdf\nhttp://www.dge.mec.pt/sites/default/files/ManuaisEscolares/2012_2013_lista_manuais_disponiveis_secund.pdf\n\n\n116  \n \n\nNonose, E. R. S. (2009). Doen\u00e7as cr\u00f3nicas na Escola: Um estudo das necessidades dos \n\nalunos. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Estadual Paulista, S\u00e3o Paulo, Brasil. \n\nNovak, J. (2000). Learning, creating and using knowledge. Lisboa: Pl\u00e1tano Editora. \n\nOliveira, E. N. S, R. T., Andrade, D. B. S. F., &amp; Mussis, C. R. (2003). An\u00e1lise de conte\u00fado e \n\npesquisa na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. Revista Di\u00e1logo Educacional, 4, (9), 11-27. \n\nOliveira, E. S. G., &amp; Cunha, V. L. (2014). O est\u00e1gio supervisionado na forma\u00e7\u00e3o continuada \n\ndocente a dist\u00e2ncia: Desafios a vencer e constru\u00e7\u00e3o de novas subjectividades. Revista de \n\nEducaci\u00f3n a Distancia, 14, pp. 1-18. \n\nOliveira, T., Freire, A., &amp; Azevedo, M., Freire, S., Baptista, M. (2009). Compreender a \n\naprendizagem da linguagem cient\u00edfica na forma\u00e7\u00e3o de professores de ci\u00eancias. Educare, \n\n34, 19-33. \n\nPaiva, M. (2005). A Observa\u00e7\u00e3o Colaborativa na Forma\u00e7\u00e3o Reflexiva de Professores \n\nEstagi\u00e1rios de Ingl\u00eas: um estudo de caso. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade do \n\nMinho, Braga, Portugal. \n\nPardo, C. M. (2008). Apromaci\u00f3n al concepto y tratamento de texto escolar. Pedagogia de \n\nLas Ci\u00eancias del Linguaje, 11, 133-152. \n\nPasserini, G. A. (2007). O est\u00e1gio supervisionado na forma\u00e7\u00e3o inicial de professores de \n\nMatem\u00e1tica na \u00f3tica de estudantes do curso de licenciatura em Matem\u00e1tica da UEL. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Estadual de Londrina, Londrina, Brasil. \n\nPelozo, R. C. B. (2007). Pr\u00e1tica de ensino e o est\u00e1gio supervisionado enquanto media\u00e7\u00e3o \n\nentre ensino, pesquisa e extens\u00e3o. Revista Cient\u00edfica Eletr\u00f3nica de Pedagogia, 10 (5), \n\n1678-1685. \n\nPereira, A. C., &amp; Duarte, M. C. (1998). O manual escolar como facilitador da constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento \u2013 O caso do tema \u201creac\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o\u201d do 9\u00ba ano de \n\nescolaridade. In R. Castro et al. (Eds.). Manuais escolares: Estatuto, fun\u00e7\u00f5es, hist\u00f3ria \n\n(pp. 367-374). Braga: Universidade do Minho. \n\nPereira, A. I., &amp; Amador, F. (2007). A hist\u00f3ria da ci\u00eancia em manuais escolares de ci\u00eancias da \n\nnatureza. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las ci\u00eancias, 6 (1), 191-216. \n\nPierson, H. D. (1989). Using etymology classroom. ELT Jornal, 43 (1), 57: 63. \n\n\n\n117  \n \n\nPinto, M. O. (2003). Estatuto e fun\u00e7\u00f5es do manual escolar de l\u00edngua Portuguesa. Revista \n\nMillenium, 28, 173-184. \n\nPressley, M. (1990).Teaching content \u2013Specific academic vocabulary. In M. Pressley &amp; \n\nBurkell (Eds.), Cognitive strategy instruction that really improves children's academic \n\nperformance (pp. 102-130). Cambridge - MA: Brookline Books.  \n\nRamalho, A. L. (2007). A Geologia no Ensino Secund\u00e1rio: a utiliza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios \n\nfundamentais de Estratigrafia. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Nova de Lisboa, \n\nLisboa, Portugal. \n\nRego, B., Gomes C., &amp; Balula, J. P. (2012). A avalia\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de manuais escolares \n\nem Portugal: um contributo para a excel\u00eancia. Da exclus\u00e3o \u00e0 Excel\u00eancia, 129-138. \n\nReis, P. (2011). Observa\u00e7\u00e3o de aulas e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente. Lisboa: Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nRibeiro, A. L. P., et al. (2006). Diabetes Mellitus \u2013 Cadernos de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Bras\u00edlia: \n\nEditora MS. \n\nR\u00edos, E., &amp; Solbes, J. (2007). Las relaciones CTSA en la ense\u00f1anza de la tecnologia y las \n\nci\u00eancias: una propuesta com resultados. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las \n\nCi\u00eancias, 6 (1), 32- 55. \n\nRocha, H., P. (2012). Apresenta\u00e7\u00e3o do dossi\u00ea Manuais escolares: M\u00faltiplas facetas de um \n\nobjecto cultural. Pro \u2013 Posi\u00e7\u00f5es, 23 (69), 21-31.  \n\nRodrigues, I. T., Favas, P. J. C., &amp; Coelho, F. (2002). An\u00e1lise de manuais - Uma reflex\u00e3o na \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial de professores. In Atas XX Encuentros de Did\u00e1ctica de las Ciencias \n\nExperimentales, 11-13 setembro, 2002. San Crist\u00f3bal de La Laguna, Espanha: \n\nUniversidade de La Laguna. (pp. 1-7). \n\nRoss, P., Taylor, C. E., &amp; Hughes, C., Whitaker, N., Mann, L. L., Kofod, M., Tzioumis, V. \n\n(2006). Threshold concepts in learning Biology and evolution. Biology International, \n\n47, 47- 54. \n\nSantana, E. A., &amp; Silva, S. A. P. S. (2009). Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar para alunos com Diabetes \n\nMellitus Tipo 1. Motriz, 15, (3), 669-676.  \n\nSantana, I. (2000). Pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas diferenciadas. Escola Moderna, 8 (5). \n\nhttp://repositorio.ipv.pt/handle/10400.19/290\nhttp://repositorio.ipv.pt/handle/10400.19/290\n\n\n118  \n \n\nSantos, C. H. V. (2006). Hist\u00f3ria e filosofia da ci\u00eancia nos livros did\u00e1cticos de Biologia do \n\nensino m\u00e9dio: an\u00e1lise do conte\u00fado sobre a origem da vida. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nUniversidade Estadual de Londrina, Londrina, Brasil. \n\nSantos, F. M. (2012). A Import\u00e2ncia da Afetividade no Processo de Ensino e Aprendizagem \n\ncomo Mediadora da Pr\u00e1xis Educativa no Ensino Superior. Revista UNI, 2 (2), 111-122. \n\nSantos, J. R. (2003). Adolescentes com Diabetes Mellitus Tipo 1: Seu cotidiano e \n\nenfrentamento da doen\u00e7a. Psicologia e reflex\u00e3o cr\u00edtica, 16 (2), 411-425. \n\nSchoroeder, E., Ferrari, N., &amp; Maestrelli, S R. P. (2010). A constru\u00e7\u00e3o dos conceitos \n\ncient\u00edficos em aulas de ci\u00eancias: a teoria hist\u00f3rico-cultural do desenvolvimento como \n\nreferencial para an\u00e1lise de um processo de ensino sobre sexualidade humana. Revista de \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Tecnologias, 3 (1), 21-49.  \n\nScocuglia, A. C. (2005). As reflex\u00f5es curriculares de Paulo Freire. Revista lus\u00f3fona de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 6, 81-92. \n\nSedita, J. (2005). Effective vocabular instruction. Insights on Learning Disabilities, 2 (1), 33-\n\n45. \n\nSerafim, O., &amp; Pacheco, J. A. (1990). A observa\u00e7\u00e3o como elemento regulador da tomada de \n\ndecis\u00f5es: A proposta de um instrumento. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 3 (2), 1-19. \n\nSilva, A. D., Mesquita, A. F., Gramaxo, F., Santos, M.E., Baldaia, L., &amp; F\u00e9lix, J.M. (2011). \n\nTerra, Universo de Vida. Biologia e Geologia 10\u00ba ano. Porto: Porto Editora. \n\nSilva, S. C. S. P. (2008). Con (viver) com a dor do outro \u2026 Viv\u00eancias dos familiares de \n\nidosos com dor cr\u00f3nica. Tese de Mestrado, Universidade de Porto, Porto, Portugal. \n\nSim\u00e3o, R. I. P. (2005). A rela\u00e7\u00e3o entre actividades extracurriculares e o desempenho \n\nacad\u00e9mico, motiva\u00e7\u00e3o, auto-conceito e auto-estima dos alunos. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nlicenciatura em Psicologia, Instituto Superior de Psicologia Aplicada, Lisboa, Portugal. \n\nSiqueira, C. M., &amp; Gurgel-Giannetti, J. (2010). Mau desempenho escolar: Uma vis\u00e3o actual. \n\nRevista Associa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica Brasileira, 57 (1), 78-87.  \n\n \n\n \n\n\n\n119  \n \n\nSj\u00f8berg, S. (2002). Science and Technology Education. Current Challenges and Possible \n\nSolutions. In E. Jenkins (Ed.), Innovations in Science and Technology Education - Vol. \n\nVIII (pp. 291-228). Paris: UNESCO - United Nations Educational, Scientific and \n\nCultural Organization.  \n\nStotsky, S. (1979). Teaching the vocabulary of academic discourse. Journal of Basic \n\nWriting, 2 (3), 15-39. \n\nTaylor, D. B., Nichols, W. D., Rickelman, R. J., &amp; Wood. K. (2009). Using explicit \n\ninstruction to promote vocabulary learning for struggling readers. Reading &amp; Wrinting \n\nQuarterly, 25, 205-220.  \n\nTekkaya, C., ?zkan, ?., &amp; Sungur, S. (2001). Biology concepts perceived as difficult by \n\nTurkish high school students, Hacettepe \u00dcniversitesi E?itim Fak\u00fcltesi Dergisi. 21, 145-\n\n150. \n\nTorres, A.C.P.L.G.C. (2009). Aprendizagem escolar e a forma\u00e7\u00e3o de conceitos. In M. B. \n\nSalas et al. (Orgs.), Atas do II Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n de la Facultad \n\nde Psicolog\u00eda de la Universidad Nacional de La Plata. La Plata, Argentina: Facultad de \n\nPsicolog\u00eda. La Plata. (pp. 1-13). \n\nTuratti, C. R. (2012). A Escola e o aluno com diabetes Mellitus tipo 1: O que se tem para \n\nconhecer?. In J. Mainardes, N. Stecanela, &amp; J. Paviani (Coords.), Atas do IX Semin\u00e1rio \n\nde Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Sul. Rio Grande do Sul, Brasil: Universidade de \n\nCaixias do Sul. (pp.1-17). \n\nValadares, J., &amp; Fonseca, F. (2004). Uma Estrat\u00e9gia Construtivista e Investigativa para o \n\nEnsino da \u00d3ptica. Revista Brasileira de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, 4 (3), 74-\n\n85. \n\nVieira, F., &amp; Moreira, M. A. (2011). Supervis\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente: Para \n\numa abordagem de orienta\u00e7\u00e3o transformadora. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nViseu, F. (2009). O manual escolar na pr\u00e1tica docente do professor de Matem\u00e1tica. In B. D. \n\nSilva, L. S. Almeida, A. Barca, &amp; M. Peralbo (Orgs.), Atas do X congresso \n\ninternacional Galego-Portugu\u00eas de Psicopedagogia (pp. 3178-3190). Braga, Portugal: \n\nUniversidade do Minho.   \n\n\n\n120  \n \n\nWood, W. (2008). Teaching concepts versus facts in developmental biology. Life Sciences \n\nEducation, 7, 10-16.  \n\nYin, R. (1994). Case Study Research: Design and Methods. Thousand Oaks, CA: Sage \n\nPublications.  \n\nZabalza, M. (1994). A Escola como cen\u00e1rio de opera\u00e7\u00f5es did\u00e1cticas. Planifica\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolviemento Curricular na Escola. Porto: Asa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n121  \n \n\nIX. ANEXOS  \n\n \n\n \n\n                        FICHA DE OBSERVA\u00c7\u00c3O DE AULAS    \n\n  \nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz \n\n           \n\nN\u00facleo de Est\u00e1gio de Biologia e Geologia \u2013 Grupo 520                Ano Letivo 2012/2013                                                         \n\nDisciplina: Biologia e Geologia 10\u00ba ano             Professora estagi\u00e1ria: Estela Cabe\u00e7o      \n\nAula observada: Professora estagi\u00e1ria Cristina Rodrigues \n\n \n\nOrientadora cooperante: Teresa \n\nVisinho \n\nAula observada n\u00ba Aula n\u00ba Turma: 10\u00ba3 Data:  \n\nSala:  Dura\u00e7\u00e3o:  \n\nTema/Unidade: \n\nSubtema / Subunidade:  \n\n \n\nCRIT\u00c9RIOS A OBSERVAR \n \n\nNunca \n\n \n\nPor \n\nvezes \nFrequentemente Sempre \n\nN\u00e3o se \n\naplica \n\n 0 1 2 3 4 \n\nPontualidade       \n\nAssiduidade      \n\n1) Planifica\u00e7\u00e3o       \n\nPlanifica a aula tendo em conta o programa \n\nestabelecido pelo minist\u00e9rio de educa\u00e7\u00e3o \n\n     \n\nPlanifica a aula de acordo com os materiais \n\ndispon\u00edveis  \n\n     \n\n2) Introdu\u00e7\u00e3o da aula       \n\nFaz a revis\u00e3o da aula anterior      \n\nEsclarece as d\u00favidas que surgem durante a \n\nrevis\u00e3o \n\n     \n\nQuando inicia os conte\u00fados da aula faz uma \n\nliga\u00e7\u00e3o com os conte\u00fados da aula anterior \n\n     \n\nConfirma se os alunos realizaram o trabalho de \n\ncasa \n\n     \n\nCorrige o trabalho de casa de forma escrita ou \n\noral \n\n     \n\nDiversifica a participa\u00e7\u00e3o dos alunos na \n\ncorre\u00e7\u00e3o do trabalho de casa \n\n     \n\nEsclarece as d\u00favidas que surgem em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntrabalho de casa \n\n     \n\n3) Conhecimento dos conte\u00fados \ncient\u00edficos  \n\n     \n\nDemonstra dom\u00ednio cient\u00edfico dos conte\u00fados      \n\nConsegue diferenciar os conceitos principais      \n\nANEXO 1 \n\n\n\n122  \n \n\ndos secund\u00e1rios \n\nRelaciona os conte\u00fados da aula com exemplos \n\ndo quotidiano dos alunos \n\n     \n\nExp\u00f5e os conte\u00fados de forma \u00e9 clara, objetiva, \n\nl\u00f3gica e rigorosa \n\n     \n\nEsclarece as d\u00favidas que surgem durante a \n\nexposi\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\n     \n\nAs estrat\u00e9gias utilizadas na sala de aula s\u00e3o \n\nadequadas a turma e aos alunos \n\n     \n\n4) Desenvolvimento da aula      \n\nConsegue construir uma aula de forma l\u00f3gica, \n\nestruturada e sequencial \n\n     \n\n\u00c9 capaz de interligar conte\u00fados e estabelecer \n\num fio condutor \n\n     \n\nFaz o ponto de situa\u00e7\u00e3o da aula      \n\nApresenta flexibilidade na execu\u00e7\u00e3o do plano \n\nde aula \n\n     \n\n5) Ambiente sala de aula (rela\u00e7\u00e3o \nprofessor-aluno) \n\n     \n\nConsegue captar a aten\u00e7\u00e3o dos alunos      \n\nPresta aten\u00e7\u00e3o a todo o ambiente sala de aula      \n\n\u00c9 capaz de estabelecer o sil\u00eancio e a ordem na \n\nsala de aula \n\n     \n\nPromove o respeito entre colegas e entre alunos-\n\nprofessor \n\n     \n\nValorizou as condutas adequadas dos alunos      \n\nRevela capacidade de gerir pequenos conflitos \n\nna sala de aula \n\n     \n\nValoriza os pontos fortes de cada aluno      \n\nFomenta a express\u00e3o das opini\u00f5es dos alunos de \n\nforma fundamentada \n\n     \n\nFomenta a participa\u00e7\u00e3o de todos os alunos      \n\n6) Trabalho de grupo      \n\nAlerta para a import\u00e2ncia do trabalho de grupo \n\ncomo forma de aprendizagem \n\n     \n\nFomenta a interajuda entre os elementos do \n\ngrupo \n\n     \n\nAcompanha cada grupo na realiza\u00e7\u00e3o das \n\ntarefas propostas \n\n     \n\n7) Utiliza\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1ticos       \n\nRevelava capacidade de resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\ncom os materiais \n\n     \n\nApresenta destreza no manuseamento dos \n\nmateriais  \n\n     \n\nDiversifica a utiliza\u00e7\u00e3o dos materiais \n\n(retroprojetor/quadro/projetor de v\u00eddeo) \n\n     \n\n8) Comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o na sala de \naula. \n\n     \n\nA professora est\u00e1 motivada e consegue motivar \n\nos alunos \n\n     \n\nUtiliza uma linguagem acess\u00edvel e \n\ncompreens\u00edvel aos alunos \n\n     \n\nUtiliza de forma adequada express\u00e3o gestual      \n\nMovimenta-se por toda na sala de aula,      \n\n\n\n123  \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nprestando aten\u00e7\u00e3o a todos os alunos \n\n9) Atividades realizadas na sala de aula      \nProp\u00f5e a realiza\u00e7\u00e3o de atividades       \n\nAcompanha os alunos na realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades e faz a corre\u00e7\u00e3o das mesmas \n\n     \n\nD\u00e1 o tempo necess\u00e1rio para que os alunos \n\nrealizem as atividades \n\n     \n\nEsclarece as d\u00favidas que possam surgir durante \n\na realizam da atividade \n\n     \n\nAlerta os alunos para a import\u00e2ncia da realizam \n\ndas atividades \n\n     \n\nIncentiva os alunos na constru\u00e7\u00e3o da aula       \n\nDiversifica a participa\u00e7\u00e3o, dando oportunidade \n\nde todos alunos participarem \n\n     \n\n10) Diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica      \n\nEstabelece diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica entre \n\nalunos \n\n     \n\nIncentiva os alunos com mais dificuldades a \n\nparticiparem na aula \n\n     \n\nPlanifica a aula tendo em conta as \n\ncaracter\u00edsticas dos alunos \n\n     \n\n11) Conclus\u00e3o da aula      \nFaz uma revis\u00e3o dos conte\u00fados da aula      \n\nFaz liga\u00e7\u00f5es liga\u00e7\u00f5es entre os conte\u00fados \n\nlecionados durante a aula \n\n     \n\n12) Avalia\u00e7\u00e3o dos alunos      \n\nValoriza o car\u00e1cter formativo da avalia\u00e7\u00e3o       \n\nFaz ver aos alunos que a avalia\u00e7\u00e3o tem um \n\ncar\u00e1cter formativo \n\n     \n\nIncentiva os alunos no sentido destes \n\nmelhorarem a sua avalia\u00e7\u00e3o \n\n     \n\n13) Gest\u00e3o do tempo e espa\u00e7o sala de \naula \n\n     \n\nConsegue fazer uma gest\u00e3o adequada do tempo \n\nda aula \n\n     \n\nConsegue fazer uma gest\u00e3o adequada de cada \n\natividade realizada na aula \n\n     \n\nConsegue fazer uma gest\u00e3o adequada do espa\u00e7o \n\nda sala de aula \n\n     \n\n14) Observa\u00e7\u00f5es       \n\nAspetos positivos: \n\n \n\nAspetos a melhorar:"}]}}}