{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09248"}, {"@name": "filename", "#text": "14219_244120.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\nCENTRO DE EDUCA\u00c7\u00c3O\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O\nFELIPE QUINT\u00c3O DE ALMEIDA\nBAUMAN E ADORNO: SOBRE A POSI\u00c7\u00c3O DO HOLOCAUSTO EM DUAS LEITURAS DA MODERNIDADE\nFELIPE QUINT\u00c3O DE ALMEIDA\nBAUMAN E ADORNO: SOBRE A POSI\u00c7\u00c3O DO HOLOCAUSTO EM DUAS LEITURAS DA MODERNIDADE\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o do Centro de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Catarina, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o, Hist\u00f3ria e Pol\u00edtica.\nOrientador: Prof. Dr. Alexandre Fernandez Vaz\nFELIPE QUINT\u00c3O DE ALMEIDA\nBAUMAN E ADORNO: SOBRE A POSI\u00c7\u00c3O DO HOLOCAUSTO\nEM DUAS LEITURAS DA MODERNIDADE\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o do Centro de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Catarina, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o, Hist\u00f3ria e Pol\u00edtica.\nAprovada em 10 de abril de 2007.\nCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\nProf. Dr. Alexandre Fernandez Vaz\nUniversidade Federal de Santa Catarina\nOrientador\nProf. Dr. Selvino Jos\u00e9 Assmann\nUniversidade Federal de Santa Catarina\nProf. Dr. F\u00e1bio Dur\u00e3o\nUniversidade Estadual de Campinas\nProf.a Dr.a Marlene de Souza Dozol\nUniversidade Federal de Santa Catarina\n(suplente)\n\u00c0 minha, m\u00e3e Maria Luzia (em mem\u00f3ria), e ao meu, pai Jos\u00e9 Domingos, sem os quais este sonho n\u00e3o seria poss\u00edvel.\nAos meus irm\u00e3os (F\u00e1 e D\u00e9), pelo incentivo, carinho e pela confian\u00e7a depositada.\nAGRADECIMENTOS\n\u00c0 fam\u00edlia que fiz em Floripa: Ivan, L\u00edgia, Pedrinho, Malu, Mozart, Muleka, Jaison, Maycon, Aninha, Lucas e Dico. Agrade\u00e7o a todos voc\u00eas pela calorosa acolhida e pelos maravilhosos e inesquec\u00edveis momentos que vivemos juntos.\nA Alexandre, pela consolida\u00e7\u00e3o da parceria iniciada em 2002 e pelas in\u00fameras portas que me abriu no mundo acad\u00eamico. Grato pela confian\u00e7a na condu\u00e7\u00e3o do trabalho, com muita admira\u00e7\u00e3o.\nAos amigos do LESEF, que da ilha de Vit\u00f3ria n\u00e3o deixaram de torcer um minuto por mim na ilha da magia. Em especial, a Valter, Fernanda, Chiquinho, Sandra, Chicon, Uebinho, L\u00e9o, Mauro, Vini, Merinha, Tico, Fran, Rosely, Carol, Aline, Ana Fl\u00e1via, Karen, Bernardo, Bruno, Gis\u00e3o e a todos aqueles que ingressaram recentemente entre n\u00f3s. Tudo come\u00e7ou para mim a\u00ed... minha gratid\u00e3o eterna!\nAos colegas do N\u00facleo de Estudos e Pesquisas Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade Contempor\u00e2nea, pela conviv\u00eancia sempre amistosa e fraterna, em especial \u00e0 Dani, Michele e Carmen.\nAos colegas do Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o da turma 2005/1.\n\u00c0s bancas de qualifica\u00e7\u00e3o e de defesa da disserta\u00e7\u00e3o, pela paci\u00eancia em ler o trabalho.\nAo PPGE da UFSC, pelo upgrade e por minha perman\u00eancia no programa.\n\u00c0 secretaria do PPGE.\nAo CNPq, pela bolsa.\n[...] la fuente de la sangrienta barb\u00e1rie del nacionalsocialismo no est\u00e1 en ninguna anomalia contingente de la raz\u00f3n humana, ni en ning\u00fan malentendido ideol\u00f3gico accidental. Hay en este art\u00edculo la convicci\u00f3n de que esta fuente se vincula a una possibilidad esencial del Mal elemental al que la buena l\u00f3gica pod\u00eda conducir y del cual la filosofia occidental no estabe suficientemente a resguardo (LEVINAS, 2001, p. 23).\nRESUMO\nNos \u00faltimos anos, n\u00e3o apenas no Brasil, alguns autores t\u00eam se dedicado \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o das principais (des)afinidades eletivas entre a obra do fil\u00f3sofo alem\u00e3o Theodor W. Adorno, principal representante da primeira gera\u00e7\u00e3o da assim chamada Escola de Frankfurt, e a obra de escritores mais recentes identificados com a perspectiva filos\u00f3fica designada de p\u00f3s-estruturalismo e com o controverso conceito de p\u00f3s-modernismo. Uma tese que atravessa o esfor\u00e7o daqueles autores consiste no fato de a filosofia adorniana ter antecipado e teorizado sobre tem\u00e1ticas que s\u00e3o caras ao p\u00f3s-estruturalismo e ao p\u00f3s-modernismo. Este trabalho enceta uma tentativa de lev\u00e1-lo adiante nesta disserta\u00e7\u00e3o, elencando, como interlocutor de Theodor W. Adorno, os escritos do soci\u00f3logo polon\u00eas de origem judaica, Zygmunt Bauman, cuja sociologia da p\u00f3s-modernidade (ou da modernidade l\u00edquida), como in\u00fameros de seus comentadores pontuam, transita e retoma tem\u00e1ticas que s\u00e3o caras \u00e0 teoria cr\u00edtica da Escola de Frankfurt e ao p\u00f3s-estruturalismo, mantendo-se nessa ambival\u00eancia. Considerando este quadro, a pesquisa investiga a maneira pela qual a sociologia de Bauman retoma e procura fazer avan\u00e7ar a consagrada cr\u00edtica da raz\u00e3o instrumental adorniana, estabelecendo, como chave de leitura para evidenciar essa atualiza\u00e7\u00e3o, a presen\u00e7a de Auschwitz como chaga da modernidade na filosofia de um e na sociologia de outro. No esfor\u00e7o de tra\u00e7ar as (des)afinidades, procura ressaltar tamb\u00e9m os pontos em que as perspectivas te\u00f3ricas de ambos se afastam, momento em que a psicologia social profunda (a psican\u00e1lise) e o papel desempenhado pela forma\u00e7\u00e3o cultural (e a educa\u00e7\u00e3o), no sentido da n\u00e3o repeti\u00e7\u00e3o do passado nazi-fascista no presente, funcionam como uma esp\u00e9cie de divisor de \u00e1guas entre a an\u00e1lise de Adorno e a de Bauman. Nesse movimento, analisa ainda a import\u00e2ncia assumida pelo comportamento moral aut\u00f4nomo no trabalho dos dois, no sentido de se contrapor \u00e0 frieza burguesa que est\u00e1 na base da racionalidade instrumental e que foi respons\u00e1vel pelo assassinato de milh\u00f5es de judeus nos campos concentracionais e de exterm\u00ednio, destacando alguns aspectos comuns entre a n\u00e3o acabada filosofia moral adorniana e a sociologia com uma consci\u00eancia moral baumaniana, no que, como demonstrado no AP\u00caNDICE, o fil\u00f3sofo moral Emmanuel Levinas ganha import\u00e2ncia.\nPalavras-chave: Theodor W. Adorno. Zygmunt Bauman. Auschwitz. Forma\u00e7\u00e3o cultural. Educa\u00e7\u00e3o. Moralidade.\nABSTRACT\nIn the last years, not only in Brazil, some authors have been dedicating themselves to the investigation of the main elective (non) affinities between the work of the German philosopher Theodor W. Adorno, who is the most representative of the first generation of the so called Frankfurt School, and the work of more recent writers identified with the philosophical perspective designated as post structuralism and with the controversial concept of post modernism. A thesis that goes through all the authors effort is the second fact which the Adorno's philosophy would have anticipated and theorized about thematic that is important to post structuralism and to post modernism. The work is based on the attempt to go forward in this essay, including, as Theodor W. Adorno interlocutor, the writings of the Polish sociologist of a Jewish origin, Zygmunt Bauman, whose post modernity sociology (or liquid modernity), as many of the commenter observe, transits and retakes essential thematic to the critical theory of the Frankfurt School and the post structuralism, keeping the ambivalence. Taking this into consideration, the research investigates how Bauman's sociology retakes and advances the consecrated critic of the Adorno's instrumental reason, establishing, as a reading key to stand out this actualization, Auschwitz's presence as sore of the modern times in one's philosophy and in another's sociology. In the effort of delineating (none) affinities, it aims at highlighting also where the theoretical perspectives of both are apart, moment when deep social psychology (psychoanalysis) and the role performed by the cultural formation (and education), in the sense of not repeating the Nazi-fascist past in the present, they work as a kind of divisor between Adorno and Bauman's analysis. In the movement, it is even analyzed the importance assumed by the moral autonomous behavior in the work of both authors, in the sense of setting over against the cold bourgeoisie present in basis of the instrumental rationality and that was responsible for the murder of million of Jewish in the concentration and extermination fields, highlighting some common aspects between the non finished Adorno's moral philosophy and the sociology with a Bauman's moral conscience in which, as shown in the appendix, the moral philosopher Emmanuel Levinas is considered important.\nKeywords: Theodor W. Adorno. Zygmunt Bauman. Aschwitz. Cultural formation. Education. Morality.\nSUM\u00c1RIO\n1 DIAL\u00c9TICA DA MODERNIDADE: ENTRE A ORDEM COMO TAREFA E A\nAMBIVAL\u00caNCIA\tCOMO\tREFUGO\tDA\nMODERNIDADE.........................................23\n2\tDA PRODU\u00c7\u00c3O SOCIAL DA DESUMANIDADE OU A RACIONALIDADE DO MAL: AUSCHWITZ COMO PONTO DE INFLEX\u00c3O DO PROCESSO\nCIVILIZADOR\tSEGUNDO\tADORNO\tE\nBAUMAN.................................................34\n3 QUE AUSCHWITZ N\u00c3O SE REPITA: O IMPERATIVO EDUCACIONAL ADORNIANO \u00c0 LUZ DA SOCIOLOGIA DA MODERNIDADE L\u00cdQUIDA DE BAUMAN..............................................73\n4 DA MORAL COMO SISTEMA \u00c0 REPERSONALIZA\u00c7\u00c3O DO\nCOMPORTAMENTO MORAL: POR UMA \u00c9TICA DA RESIST\u00caNCIA E DA RESPONSABILIDADE AP\u00d3S-AUSCHWITZ....................102\n5. REFER\u00caNCIAS\n123\nAP\u00caNDICE - FILOSOFIA MORAL LEVINASIANA INTERPRETADA \u00c0 LUZ DA SOCIOLOGIA COM UMA CONSCI\u00caNCIA MORAL DE ZYGMUNT BAUMAN.............................................139\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nBenjamin observou (1985), em sua oitava tese sobre filosofia da hist\u00f3ria: a tradi\u00e7\u00e3o dos oprimidos nos ensinou que o estado de exce\u00e7\u00e3o em que vivemos \u00e9, na verdade, a regra geral. \u00c9 por isso que ele advoga ser preciso construir um conceito de hist\u00f3ria ou um estado de emerg\u00eancia que corresponda a essa verdade. O receio da repeti\u00e7\u00e3o de epis\u00f3dios b\u00e1rbaros, como os que vivemos no s\u00e9culo XX, \u201c[...] n\u00e3o \u00e9 um assombro filos\u00f3fico. Ele n\u00e3o gera nenhum conhecimento, a n\u00e3o ser o conhecimento de que a concep\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria da qual emana semelhante assombro \u00e9 insustent\u00e1vel\u201d (BENJAMIN, 1985, p. 226).\nEssa afirma\u00e7\u00e3o program\u00e1tica de Benjamin a respeito de uma filosofia que vem, de uma pol\u00edtica que vem, no sentido de instaurar um estado de exce\u00e7\u00e3o efetivo que substitu\u00edsse aquele tornado regra, talvez encontre hoje, na obra do fil\u00f3sofo italiano Giorgio Agamben, s\u00f3 recentemente divulgada no Brasil, seu mais eminente representante, como este autor (2005a) parece admitir. Desse programa (messi\u00e2nico) retomado por Agamben deriva pelo menos um dos horizontes maiores da prof\u00edcua e extensa produ\u00e7\u00e3o de Agamben: o seu ciclo do homo sacer, composto pela trilogia Homo sacer: o poder e a vida nua, Quel che resta di Auschwit: l\u2019archivio e il testimone e Estado de exce\u00e7\u00e3o. A sugest\u00e3o benjaminiana contida no supracitado texto \u00e9 o ponto de partida de Agamben na an\u00e1lise empreendida a respeito da figura do homo sacer' na modernidade, j\u00e1 que, al\u00e9m de considerar a cr\u00edtica de Benjamin, premissa necess\u00e1ria, e ainda n\u00e3o superada, de qualquer estudo sobre o poder soberano e a vida nua, entende que a f\u00f3rmula benjaminiana do estado de exce\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas foi fundamental para a tanatopol\u00edtica do Estado nacional-socialista, mas atingiu hoje seu pleno desenvolvimento nas democracias ocidentais. A tese que Agamben (2001, 2002, 2004) procura atualizar \u00e9 que o estado de exce\u00e7\u00e3o do qual Benjamin nos falava naquele texto sobre filosofia da hist\u00f3ria se generaliza,\n1\nHomo sacer \u00e9 a figura do direito romano arcaico que \u00e9 mais bem caracterizada por sua dupla exclus\u00e3o, tanto da jurisdi\u00e7\u00e3o humana quanto da divina. Trata-se daquela vida que n\u00e3o merece viver, derradeira personifica\u00e7\u00e3o do direito soberano de descartar e excluir qualquer ser humano que tenha sido lan\u00e7ado al\u00e9m dos limites das leis humanas e divinas, e de transform\u00e1-lo em um ser a que as leis n\u00e3o se aplicam e cuja destrui\u00e7\u00e3o n\u00e3o acarreta puni\u00e7\u00f5es, despida que \u00e9 de qualquer significado \u00e9tico ou religioso.\nPol\u00edtica e viol\u00eancia se indeterminariam na sociedade democr\u00e1tica, j\u00e1 que os indiv\u00edduos viveriam a todo momento a instrumentalidade dos processos (de)subjetivadores da (bio)pol\u00edtica. Na opini\u00e3o de Agamben, esse \u00e9 um pressuposto que nos leva a olhar Auschwitz \u201c[...] n\u00e3o como um fato hist\u00f3rico e uma anomalia pertencente ao passado (mesmo que, eventualmente, ainda verific\u00e1vel), mas, de algum modo, como a matriz oculta, o n\u00f3mos do espa\u00e7o pol\u00edtico que ainda vivemos\u201d (AGAMBEN, 2002, p. 173). Isso significa que, contrariamente \u00e0queles que tendem a considerar o campo como recuo, no curso normal da hist\u00f3ria civilizat\u00f3ria e do progresso do esclarecimento, o totalitarismo deve ser compreendido como evento pol\u00edtico moderno em que a conjuga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia com as t\u00e9cnicas burocratizantes do Estado elevaram a uni\u00e3o da vida com a pol\u00edtica \u00e0 m\u00e1xima pot\u00eancia, a ponto de uma coincidir com a outra e o homem dos direitos transformar-se em homo sacer.\nMas, ao analisar o problema do estado de exce\u00e7\u00e3o tornado regra, o fil\u00f3sofo italiano n\u00e3o procura apenas dar conta de uma situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-pol\u00edtica que parece se impor como regra cada vez mais universal para as sociedades contempor\u00e2neas. O que ele tem em mente, muito influenciado pela perspectiva do fil\u00f3sofo Michel Foucault, \u00e9 uma cr\u00edtica \u00e0 tend\u00eancia hegem\u00f4nica na modernidade em vincular raz\u00e3o e norma, racionalidade e normatiza\u00e7\u00e3o da vida. Com isso, abre-se um amplo espectro de quest\u00f5es vinculadas \u00e0 reorienta\u00e7\u00e3o das expectativas da raz\u00e3o moderna e de seus modos de racionaliza\u00e7\u00e3o (SAFLATE, 2005b).\nConsiderando que \u00e9 no interior desse quadro que Agamben procura se mover, a desconstru\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos entre raz\u00e3o e norma - a cr\u00edtica da raz\u00e3o totalizante (WELLMER, 1993) - inicia-se, por\u00e9m, antes mesmo de ela ser colocada novamente na ordem do dia pelos escritos desse importante fil\u00f3sofo italiano. Nesta disserta\u00e7\u00e3o, procuramos demonstrar duas ordens dessa desconstru\u00e7\u00e3o, ocupando-nos da obra de dois autores que, antes mesmo de Agamben, mas tamb\u00e9m seguindo a senda inaugurada por Benjamin,\nO primeiro deles, que inclusive foi amigo e contempor\u00e2neo de Benjamin, \u00e9 Theodor Wiesengrund Adorno, um dos principais nomes ligados \u00e0 cr\u00edtica da raz\u00e3o que marcou, ainda na primeira metade do s\u00e9culo XX, a reflex\u00e3o dos pensadores da assim chamada Escola de Frankfurt. A afinidade de seu pensamento com o de Benjamin \u00e9 not\u00e1vel. Como alguns comentadores j\u00e1 apontaram (NOBRE, 1998; GAGNEBIN, 1997; BUCK-MORSS, 1991), e a despeito das pol\u00eamicas que envolvem a rela\u00e7\u00e3o entre o pr\u00edncipe e o sapo (AGAMBEN, 2005a), al\u00e9m de influenciar Adorno e Horkheimer (1985) na obra seminal da tradi\u00e7\u00e3o frankfurtiana (PUCCI, 2000), pode-se notar a presen\u00e7a das reflex\u00f5es benjaminianas em v\u00e1rios outros textos posteriores da filosofia de Adorno, desde as Minima moralia at\u00e9 os terminais Teoria est\u00e9tica e Dial\u00e9tica negativa. Torna-se claro, pois, por que Adorno considerou essencial contribuir com todas as suas for\u00e7as para o restabelecimento do que resta da obra de Benjamin - e que \u00e9 apenas um fragmento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua possibilidade - at\u00e9 o ponto de despertar novamente uma no\u00e7\u00e3o desse potencial (KOTHE, 1978).\nEspecificamente em rela\u00e7\u00e3o ao texto que abriga aquela oitava tese sobre o conceito de hist\u00f3ria, sua import\u00e2ncia \u00e9 afirmada pelo pr\u00f3prio Adorno em uma correspond\u00eancia \u00e0 Horkheimer do dia 12 de junho de 1941. Nela ele diz que nenhum dos trabalhos de Benjamin se mostra t\u00e3o pr\u00f3ximo da inten\u00e7\u00e3o de ambos como as Teses sobre o conceito de hist\u00f3ria, sobretudo no tocante \u00e0 id\u00e9ia de hist\u00f3ria como cat\u00e1strofe permanente, \u00e0 cr\u00edtica ao progresso, ao dom\u00ednio da natureza e ao posicionamento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura (WIGGERSHAUS, 2002).\nO segundo autor escolhido assim o foi n\u00e3o tanto por ele ter declarado a import\u00e2ncia dos escritos de Benjamin em sua obra, mas porque aquela\nsugest\u00e3o benjaminiana no texto sobre filosofia da hist\u00f3ria pode ser tomada como o ponto de partida a partir do qual ele pleiteou, v\u00e1rios anos depois e de uma perspectiva eminentemente sociol\u00f3gica, seu pertencimento \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o de pensamento que desconfia daquelas explica\u00e7\u00f5es que apresentam a ocorr\u00eancia dos campos de concentra\u00e7\u00e3o e exterm\u00ednio na modernidade como express\u00f5es de um \u201crecuo\u201d no progresso da vida civilizada: ao inv\u00e9s de regra, uma exce\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria da modernidade. Trata-se do tamb\u00e9m apenas recentemente (re)conhecido soci\u00f3logo polon\u00eas de origem judaica Zygmunt Bauman, um te\u00f3rico contempor\u00e2neo de Agamben e que tem seu nome fortemente vinculado ao tema que animou, na teoria social contempor\u00e2nea, muitas disputas nos \u00faltimos 30 anos do s\u00e9culo XX: a suposta transi\u00e7\u00e3o da modernidade para o paradigma da p\u00f3s-modernidade.2 A sociologia da p\u00f3s-modernidade3 desenvolvida por Bauman, al\u00e9m de guardar rela\u00e7\u00e3o com muitos pensadores que remontam \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o francesa - dentre os quais poder\u00edamos destacar Foucault, Derrida e Levinas -, abrange afinidades (ainda pouco exploradas (inter)nacionalmente) com tem\u00e1ticas tratadas pelos frankfurtianos, em especial os escritos de Adorno.4\n2\nN\u00e3o discutiremos aqui se estar\u00edamos ou n\u00e3o vivendo na p\u00f3s-modernidade. N\u00e3o obstante as v\u00e1rias tentativas de caracteriz\u00e1-la, gostar\u00edamos de registrar o desgaste que esse termo sofreu nos \u00faltimos anos, o que tem levado muitos autores a cunhar novas express\u00f5es - modernidade l\u00edquida (BAUMAN, 2001a), segunda modernidade (BECK, 1992), hipermodernidade (LIPOVETSKY, 2004), modernidade tardia ou alta (GIDDENS, 2002) - para caracterizar as transforma\u00e7\u00f5es na sociedade que se aproximava do s\u00e9culo XXI. O pr\u00f3prio Lyotard (1990), esp\u00e9cie de arauto da p\u00f3s-modernidade no \u00e2mbito filos\u00f3fico, argumenta mais recentemente, no que estamos plenamente de acordo, em favor do abandono do termo p\u00f3s-modernidade, postulando agora uma esp\u00e9cie de reescrita da modernidade e de alguns tra\u00e7os reivindicados por ela pr\u00f3pria, tarefa que estaria desde h\u00e1 muito em curso na pr\u00f3pria modernidade.\n3\tN\u00e3o \u00e9 a ocasi\u00e3o para expormos a compreens\u00e3o do autor acerca do que chama de sociologia da p\u00f3s-modernidade e sua distin\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao que seria uma sociologia p\u00f3s-modernista. Vale destacar que, para ele, do mesmo modo que ser um ornit\u00f3logo n\u00e3o significa ser um p\u00e1ssaro, ser um soci\u00f3logo da p\u00f3s-modernidade n\u00e3o significa ser um p\u00f3s-modernista. Recentemente, em fun\u00e7\u00e3o da confus\u00e3o sem\u00e2ntica que envolve esses termos, cunhou a express\u00e3o modernidade l\u00edquida para caracterizar a modernidade em sua atual fase, agora emancipada de algumas ilus\u00f5es de outrora, de tal modo que para ele faz mais sentido falar em uma sociologia da modernidade l\u00edquida, embora n\u00e3o l\u00edquido-moderna. Uma interpreta\u00e7\u00e3o do significado que o termo p\u00f3s-modernidade assume na obra desse autor pode ser obtida em Bracht e Almeida (2006).\n4\tAl\u00e9m de refer\u00eancias espalhadas nos principais livros de sua produ\u00e7\u00e3o, Bauman escreve dois textos espec\u00edficos analisando o que chama de te\u00f3ricos cr\u00edticos da modernidade s\u00f3lida - com \u00eanfase nos escritos adornianos. O primeiro deles foi proferido quando da entrega do Pr\u00eamio Adorno, em 1998, publicado no Brasil, no livro Modernidade l\u00edquida (2001a) com o t\u00edtulo Emancipa\u00e7\u00e3o. O segundo, com um teor muito semelhante ao primeiro, integra a colet\u00e2nea Theodor W. Adorno - Philosoph des beschadigten Lebens, cujo t\u00edtulo \u00e9 Theodor Wiesengrund Adorno - an intellectual in dark times, publicada no ano de 2003 (BAUMAN, 2003a). Este \u00faltimo comp\u00f5e tamb\u00e9m a colet\u00e2nea de textos do livro Vida l\u00edquida (2006b), s\u00f3 recentemente (em 2007) publicado no Brasil com o mesmo t\u00edtulo.\n\u00c9 exatamente dos campos de exterm\u00ednio e de concentra\u00e7\u00e3o que partiremos nesta disserta\u00e7\u00e3o5 para desmascarar os v\u00ednculos tornados perversos entre a raz\u00e3o e a normatiza\u00e7\u00e3o da vida, sua domina\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que tanto Adorno como Bauman desenvolveram reflex\u00f5es no sentido de ressaltar a fun\u00e7\u00e3o de cesura que Auschwitz, em sua singularidade, desempenha para a hist\u00f3ria da raz\u00e3o e civiliza\u00e7\u00e3o moderna, produzindo, assim, conseq\u00fc\u00eancias para o esp\u00edrito cr\u00edtico da cultura (Kulturkritik) na sociedade que, ap\u00f3s Auschwitz, ainda mant\u00e9m e reproduz as condi\u00e7\u00f5es objetivas que tornaram o terror nazista algo fact\u00edvel. Esse campo de concentra\u00e7\u00e3o e exterm\u00ednio mais conhecido no mundo moderno foi a chave de leitura por n\u00f3s adotada nesta disserta\u00e7\u00e3o, no sentido de compreender melhor o tipo de rela\u00e7\u00e3o que pode ser estabelecida entre a perspectiva sociol\u00f3gica de Bauman e o trabalho filos\u00f3fico, mas tamb\u00e9m sociopsicol\u00f3gico, de Adorno, como tem sido anunciado aos quatro cantos do mundo por alguns comentadores da obra de Bauman (ainda que faltem a eles o mergulho necess\u00e1rio na vasta obra adorniana). Mais especificamente, aquela chave ser\u00e1 nosso fio condutor no sentido de saber em que medida seu projeto sociol\u00f3gico \u00e9 capaz de levar adiante, como ele mesmo declara (1999a), a tradi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica desenvolvida pela Escola de Frankfurt e que tem no fil\u00f3sofo Adorno seu principal representante, destacando, assim, as (des)afinidades entre o pensamento de ambos.\n5\nEmbora Adorno e Bauman nao fa\u00e7am distin\u00e7\u00e3o entre campo de exterm\u00ednio e campo de concentra\u00e7\u00e3o, acatamos a sugest\u00e3o de Agamben (1998) em distinguir um do outro. Conforme ele (1998) nos ensina, os campos n\u00e3o s\u00e3o apenas concebidos como o lugar pura e simples da morte, mas tamb\u00e9m como o espa\u00e7o (campo de concentra\u00e7\u00e3o) daquilo que as testemunhas denominam de mu\u00e7ulmano: uma esp\u00e9cie de zumbi, literalmente um morto-vivo, um cad\u00e1ver ambulante que, em virtude do horror, humilha\u00e7\u00e3o e medo, foi ceifado de toda possibilidade de consci\u00eancia, personalidade e, para usar um conceito que \u00e9 importante a Adorno, Agamben, e em menor medida, a Bauman (nos la\u00e7os que os unem a Benjamin), experi\u00eancia (partilh\u00e1vel). Mais do que um limite entre a vida e a morte, ele marca o limiar entre o homem e o n\u00e3o-homem. N\u00e3o deixa de ser surpreendente que, antes mesmo de Agamben, Adorno (2001a, p. 257) j\u00e1 nos chamava a aten\u00e7\u00e3o para o apagamento da linha de demarca\u00e7\u00e3o entre a vida e a morte em Auschwitz, gerando uma \u201c[...] uma situa\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, esqueletos vivos e em estado de decomposi\u00e7\u00e3o, v\u00edtimas que falharam em sua tentativa de suic\u00eddio, a gargalhada de Satan\u00e1s diante da esperan\u00e7a da aboli\u00e7\u00e3o da morte\u201d. Desde Auschwitz, ent\u00e3o, temer a morte significa temer algo muito pior do que a morte. Auschwitz \u00e9 o teatro de uma experimenta\u00e7\u00e3o sempre impensada, na qual, al\u00e9m da vida e da morte, o judeu se transforma em mu\u00e7ulmano, o homem em n\u00e3o-homem. Na leitura de Agamben, ele \u00e9 a express\u00e3o da ambi\u00e7\u00e3o suprema do biopoder de realizar no corpo humano a separa\u00e7\u00e3o absoluta do vivente e do falante, da zo\u00e9 e da bios, do n\u00e3o-homem e do homem, produzindo, assim, aquela f\u00f3rmula que representaria para ele a especificidade da biopol\u00edtica do s\u00e9culo XX: n\u00e3o mais fazer morrer, n\u00e3o mais fazer viver, mas fazer sobreviver. E n\u00f3s s\u00f3 teremos compreendido Auschwitz quando tivermos entendido quem \u00e9 ou o que \u00e9 o mul\u00e7umano. O campo de concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 destinado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do mu\u00e7ulmano; o campo de exterm\u00ednio, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o pura e simples da morte. N\u00e3o \u00e9 por acaso que em Auschwitz os dois campos se tocam.\nTendo estabelecido aquela chave de leitura da pesquisa, qualquer pessoa poderia nos perguntar pelos motivos da elei\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo entre esses dois autores - \u00e0 primeira vista uma escolha um tanto quanto, devemos admitir, inusitada. Algu\u00e9m poderia ent\u00e3o nos objetar: mas como assim estabelecer a interlocu\u00e7\u00e3o entre um autor (Bauman), que \u00e9 identificado por muitos, n\u00e3o sem raz\u00e3o, como o profeta da p\u00f3s-modernidade no campo sociol\u00f3gico, e outro (Adorno), que realiza uma cr\u00edtica imanente do sistema esclarecido, sem pretender se afastar um mil\u00edmetro sequer em dire\u00e7\u00e3o \u00e0quilo mesmo que se pretende criticar, mantendo-se nessa aporia (algo da ordem daquilo que Adorno e Horkheimer dizem sobre ir al\u00e9m do conceito por meio do pr\u00f3prio conceito)? Dir\u00edamos que a raz\u00e3o principal dessa escolha se deve \u00e0 influ\u00eancia de um debate mais desenvolvido em \u00e2mbito internacional (embora com repercuss\u00f5es aqui no Brasil), cujo leitmotiv \u00e9 demonstrar a maneira pela qual h\u00e1, na Teoria Cr\u00edtica da Escola de Frankfurt, em especial na obra tardia de Adorno, elementos que s\u00e3o recorrentes nas vertentes filos\u00f3ficas designadas de arqueogeneal\u00f3gicas, representativas do pensamento p\u00f3s-estruturalista (filosofia da diferen\u00e7a e/ou desconstru\u00e7\u00e3o) e p\u00f3s-modernista6 (SEVERINO, 1999; PETERS, 2000; GHIRALDELLI J\u00daNIOR, 2002; JAY, 1988; GAGNEBIN, 1997; TIBURI, 1995) - quase sempre concebidas na condi\u00e7\u00e3o de perspectivas te\u00f3ricas que se despediram da modernidade e de seus principais apan\u00e1gios (sobretudo se considerarmos a recep\u00e7\u00e3o que essas perspectivas tiveram no campo da educa\u00e7\u00e3o).\nEmbora essas afinidades possam provocar suspeita aos desavisados, surpreende ainda mais, de acordo com Dews (1996), o fato de que apenas t\u00e3o\n6\tDevemos aqui evitar a conhecida interpreta\u00e7\u00e3o de Freitag (1988) n\u00e3o tanto por ela vincular Adorno e Horkheimer aos precursores do que chama de tend\u00eancia p\u00f3s-moderna, mas, sim, no que segue a posi\u00e7\u00e3o de Habermas (2000), por identificar, na cr\u00edtica radical da modernidade levada a cabo por aqueles autores, tra\u00e7os irracionalistas. Trata-se de um erro crasso com os autores que, antes de tudo, eram advogados radicais do Iluminismo. A cr\u00edtica radical da raz\u00e3o elaborada por Adorno, autor que mais diretamente nos interessa nesta disserta\u00e7\u00e3o, evidencia que o pensamento n\u00e3o pode desistir de seus pr\u00f3prios instrumentos para chegar al\u00e9m de si mesmo. Por isso \u00e9 que ele n\u00e3o prop\u00f5e, com sua cr\u00edtica da raz\u00e3o, um intuicionismo imediato nem um irracionalismo ing\u00eanuo para escapar \u00e0 l\u00f3gica identificat\u00f3ria na qual se encerra o conceito de raz\u00e3o. Ele advoga a salva\u00e7\u00e3o mesmo desse conceito, concebendo-o como logos pleno, capaz de enxergar suas insufici\u00eancias e respeitar tamb\u00e9m aquilo que escapa aos seus limites (seu outro), indicando, assim, sua auto-supera\u00e7\u00e3o (GAGNEBIN, 1997).\ntard\u00edamente os comentadores come\u00e7aram a perceber, n\u00e3o obstante as diferen\u00e7as epistemol\u00f3gicas e pol\u00edticas, temas que eram comuns a essas tradi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas. O pr\u00f3prio Foucault (1991), em uma entrevista antes da morte, afirmou que poderia ter poupado esfor\u00e7os te\u00f3ricos e energia em suas pesquisas se antes tivesse conhecido os escritos frankfurtianos. Fez, inclusive, alguns apontamentos nessa dire\u00e7\u00e3o, indicando as afinidades entre sua ontologia do presente e a an\u00e1lise cr\u00edtica da Escola de Frankfurt, bem como destacou aqueles pontos nos quais sua perspectiva se afasta do trabalho desenvolvido pelos alem\u00e3es. Nesse contexto tamb\u00e9m se insere o discurso de Derrida (2001) ao receber o Pr\u00eamio Adorno, no qual o autor reconhece sua d\u00edvida com os te\u00f3ricos de Frankfurt, em especial Adorno e Benjamim,7 bem como com os escritos de Lyotard (1974, 1993) a respeito de Adorno. Alguns importantes comentadores de Adorno, n\u00e3o s\u00f3 no Brasil, se lan\u00e7aram \u00e0 tarefa de colocar \u00e0 prova essas afinidades eletivas, ora destacando as converg\u00eancias entre a perspectiva adorniana e determinados autores identificados com o p\u00f3s-estruturalismo (DEWS, 1996; HONNET, 1995; MAIA, 2002; GIAC\u00d3IA J\u00daNIOR, 2006; N\u00c3GELE, 1994; DUR\u00c3O, 2005; MATOS, 2001; PAGNI, 2005),8 ora ressaltando a id\u00e9ia aludida acima de Adorno como precursor do p\u00f3s-modernismo (WELLMER, 1993; JAMESON, 1997; DUR\u00c3O, 2003).9\nFoi estimulado por esse prof\u00edcuo debate, assumindo a posi\u00e7\u00e3o segundo a qual o di\u00e1logo com outras perspectivas te\u00f3ricas, n\u00e3o necessariamente vinculadas \u00e0\n7\tDiz Derrida (2001, p. 8): \u201cH\u00e1 d\u00e9cadas ou\u00e7o em sono, como se diz, vozes. Por vezes, vozes de amigos, outras, n\u00e3o. S\u00e3o vozes em mim. Todas elas parecem dizer-me: por que n\u00e3o reconhecer, clara e publicamente, uma vez por todas, as afinidades entre teu trabalho e o de Adorno? N\u00e3o \u00e9s um herdeiro da Escola de Frankfurt? [...] Se a paisagem das influ\u00eancias, das filia\u00e7\u00f5es ou heran\u00e7as, tamb\u00e9m das resist\u00eancias, permanecer\u00e1 sempre atormentada, labir\u00edntica ou abissal, e neste caso talvez mais contradit\u00f3ria e sobredeterminada que nunca, estou feliz, hoje, gra\u00e7as aos senhores [i.e. que outorgaram o Pr\u00eamio] de poder e dever dizer \u2018sim\u2019 \u00e0 minha d\u00edvida para com Adorno, e em mais de uma mat\u00e9ria, mesmo n\u00e3o podendo, ainda, ser capaz de respond\u00ea-la, ou de responder por ela\u201d.\n8\tEmbora n\u00e3o tenhamos tido condi\u00e7\u00f5es de estudar o material a seguir, \u00e9 interessante mencionar os escritos de Michael Ryan (1982), Stefan Zenklusen (2002), Holger Mathias Briel (1993) e Cristhoph Menke (1991a, 1991b, 2003) como importantes refer\u00eancias na associa\u00e7\u00e3o entre a obra de Adorno e o p\u00f3s-estruturalismo, especialmente no caso derridariano. Um coment\u00e1rio da argumenta\u00e7\u00e3o central desses trabalhos pode ser obtido em Dur\u00e3o (2005).\n9\t\u00c9 importante registrar tamb\u00e9m o movimento de alguns autores no sentido de tra\u00e7ar algumas afinidades entre a dial\u00e9tica adorniana e o empreendimento psicanal\u00edtico de Jacques Lacan, que, como \u00e9 not\u00f3rio, foi bastante influenciado pelo estruturalismo franc\u00eas - embora, segundo comentadores, o tenha suplantado em muitos aspectos. Consultar a esse respeito os trabalhos de Safatle (2005a, 2006) e Ramos (1997, 2006).\ntradi\u00e7\u00e3o inaugurada pela Escola de Frankfurt, \u00e9 tarefa das mais importantes para aqueles que pretendem lidar com o pensamento cr\u00edtico hoje para al\u00e9m de se contentar com a mera precis\u00e3o filol\u00f3gica (DUR\u00c3O, 2004), que encetamos uma tentativa de lev\u00e1-lo adiante neste trabalho dissertativo, elencando, como interlocutor dos textos de Adorno, esse que consideramos ser um dos mais importantes autores da sociologia contempor\u00e2nea,10 o j\u00e1 devidamente referenciado Zygmunt Bauman, cuja sociologia, como apontaram Smith (1999) e Beilharz (2002), transita e retoma tem\u00e1ticas que s\u00e3o caras \u00e0 Teoria Cr\u00edtica da Escola de Frankfurt e ao p\u00f3s-estruturalismo, mantendo-se nessa ambival\u00eancia.11\nSe o prop\u00f3sito \u00e9 pensar os desdobramentos da interpreta\u00e7\u00e3o adorniana sobre o genoc\u00eddio de milh\u00f5es de hebreus a partir das reflex\u00f5es postas pela sociologia de Bauman, necessitamos organizar os usos que Adorno dela fez em sua obra. Esses usos s\u00e3o relativamente bem conhecidos aqui no Brasil. Eles nos permitem afirmar, seguindo Gagnebin (1999, 2001, 2003), por exemplo, que a centralidade assumida pelo genoc\u00eddio judeu na obra de Adorno foi tal que toda sua filosofia posterior \u00e0 experi\u00eancia nacional-socialista tentaria, fundamentalmente, responder a uma \u00fanica quest\u00e3o: como pode o pensamento filos\u00f3fico evitar que Auschwitz se repita? Em outros termos, como pode a filosofia ser uma for\u00e7a de resist\u00eancia contra os empreendimentos totalit\u00e1rios, velados ou n\u00e3o, que ainda s\u00e3o partes integrais da raz\u00e3o ocidental? Alves J\u00fanior (2003) d\u00e1 prosseguimento a essa id\u00e9ia ao defender a tese segundo a qual h\u00e1 continuidade de pressupostos na reflex\u00e3o adorniana sobre o antisemitismo, estando essa discuss\u00e3o ligada \u00e0 sua obra como um todo, desde a Dial\u00e9tica do esclarecimento e A personalidade autorit\u00e1ria, at\u00e9 Educa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s Auschwitz e Dial\u00e9tica negativa, e que essa continuidade \u00e9 dada com refer\u00eancia \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de uma dial\u00e9tica do esclarecimento.\n10\nUm exerc\u00edcio semelhante ao nosso foi feito por Duarte (2003) ao cotejar as considera\u00e7\u00f5es adornianas sobre a ind\u00fastria cultural com a obra de soci\u00f3logos que nos s\u00e3o contempor\u00e2neos, tais como Ulrich Beck e Scott Lash, que teorizaram sobre a exist\u00eancia de uma ind\u00fastria cultural (globalizada) na modernidade reflexiva e que, durante algum tempo, tiveram seus nomes associados ao tema da p\u00f3s-modernidade.\n11\tV\u00e1rios comentadores de Bauman fora do Brasil, alguns dos quais citados aqui, j\u00e1 indicaram a influ\u00eancia da Escola de Frankfurt no pensamento baumaniano, embora poucos tenham se dedicado \u00e0 tarefa de, de forma mais acurada, investigar de fato as (des)afinidades entre aquilo que Bauman realiza e aquilo que os frankfurtianos, notadamente Adorno, fizeram.\nNo caso de Bauman, seu interesse pelos campos na sociedade moderna, como ele confessa no pr\u00f3prio pref\u00e1cio da obra Modernidade e holocausto (1998a), teve seu primeiro impulso na leitura do livro de mem\u00f3rias do Holocausto, tal como narrado pela testemunha que lhe era mais pr\u00f3xima, sua esposa Janina Bauman (2005). Percebeu n\u00e3o s\u00f3 que sabia muito pouco sobre a hist\u00f3ria da qual ele tinha conseguido escapar por pouco, mas tamb\u00e9m que o Holocausto tinha muito mais a dizer \u00e0 sociologia do que esta era capaz de oferecer evid\u00eancias de import\u00e2ncia universal retiradas da experi\u00eancia do assassinato dos judeus.12 Mal sabia ele que sua aproxima\u00e7\u00e3o com aquele \u201cmundo que n\u00e3o era o dele\u201d, nas palavras de sua esposa (2005), impactaria de forma avassaladora em sua obra: um momento inflexor mesmo.\nNossa tarefa aqui ser\u00e1 a de organizar os escritos de Adorno a partir do di\u00e1logo que pode ser estabelecido com a perspectiva baumaniana - sem perder de vista, decerto, as especificidades de cada autor. Antes de colocar \u00e0 prova esse enfrentamento te\u00f3rico, julgamos que seria importante dedicar o primeiro cap\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o do projeto sociol\u00f3gico de Bauman, uma vez que seu trabalho n\u00e3o atingiu a consolida\u00e7\u00e3o j\u00e1 conquistada pela tradi\u00e7\u00e3o frankfurtiana entre n\u00f3s, brasileiros. Para tanto, a estrat\u00e9gia adotada foi partir da trilogia (da modernidade) apontada por Smith (1999) e Beilharz (2001, 2002)\n12 '\nE importante dizermos que o livro Modernidade e holocausto (1998a) \u00e9 uma obra feita sob medida para soci\u00f3logos. Essa op\u00e7\u00e3o por uma perspectiva fundamentalmente sociol\u00f3gica, como qualquer escolha, n\u00e3o tem agradado a todo mundo, o que ocasionou algumas frut\u00edferas cr\u00edticas, especialmente vindas dos historiadores (e mesmo de soci\u00f3logos) da quest\u00e3o. O argumento geral \u00e9 o de que sua prof\u00edcua interpreta\u00e7\u00e3o sobre o Holocausto \u00e9 abalada em fun\u00e7\u00e3o de seu inapropriado conhecimento sobre a hist\u00f3ria do genoc\u00eddio. Como esse n\u00e3o \u00e9 nosso foco aqui, aos interessados consideramos oportuno checar os trabalhos de Bosker (2005), Freeman (1995), Bosker e Waldman (2002), Axaal (1991) e Rex (1991). Vale, contudo, reproduzir o coment\u00e1rio do pr\u00f3prio Bauman (2002f) sobre o trabalho dos historiadores, estudiosos sem os quais sua pesquisa n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de ocorrer. Bauman diz ter profundo interesse e respeito pelos profissionais do Holocausto, como os historiadores, admitindo seu grande d\u00e9bito, bem como declarando que sua obra Modernidade e holocausto n\u00e3o poderia ter sido concebida se n\u00e3o seguisse na esteira dos historiadores que nos mostram como as coisas ocorreram e qual era a l\u00f3gica interna do processo. Entretanto, alerta ele (o mesmo talvez fizesse sentido para Adorno), que \u00e9 um profissional do Holocausto: \u201cI tried to explain the modernity of the Holocaust. My primary interest is what can be learned from the Holocaust episode, about the nature of the society in which we live, of our society.\u201d If you insist on biographical causality, I could say that I started thinking about the Holocaust just after the book Legislators and Interpreters. It was my first attempt to come to grips with the unique and so modern civilization\u201d (BAUMAN, 2002f, 102).\npor acreditar que os livros13 que a comp\u00f5em exp\u00f5em o arcabou\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico baumaniano em sua cr\u00edtica da modernidade.14 Assumindo esse norte reflexivo, organizamos a estrutura deste cap\u00edtulo do seguinte modo: se, na obra seminal de Adorno, escrita com Horkheimer (1985), eles se preocuparam em esbo\u00e7ar uma pr\u00e9-hist\u00f3ria filos\u00f3fica do anti-semitismo, entendemos que seria interessante realizar uma esp\u00e9cie de pr\u00e9-hist\u00f3ria sociol\u00f3gica do genoc\u00eddio moderno por meio da cr\u00edtica da modernidade elaborada \u00e0 maneira de Bauman, destacando nela aqueles elementos do projeto moderno que, em sua leitura, foram fundamentais ao desenvolvimento da l\u00f3gica destrutiva que, ap\u00f3s mais de dois s\u00e9culos de pr\u00e1tica, sem ceder a rogos, desembocou em Auschwitz. Consideramos esse movimento importante pois a leitura que far\u00e1 do Holocausto \u00e9 influenciada por essa sua cr\u00edtica aos processos modernos, al\u00e9m do que se apresenta como uma oportunidade interessante para aqueles que n\u00e3o conhecem suficientemente o soci\u00f3logo.\nNo segundo cap\u00edtulo, a partir de uma an\u00e1lise mais detida na obra Modernidade e holocausto (1998a), procuramos entender mais pormenorizadamente como os elementos caracter\u00edsticos do projeto moderno indicados no cap\u00edtulo anterior foram funcionalmente vitais \u00e0 produ\u00e7\u00e3o social da crueldade ou da racionalidade do mal que culminou em Auschwitz. Nessa ocasi\u00e3o, enfatizamos: a) a presen\u00e7a\n13\nA referida trilogia \u00e9 integrada pelas obras Legisladores e int\u00e9rpretes: sobre la modernidad, la posmodernidad y los intelectuales, a j\u00e1 citada Modernidade e holocausto e Modernidade e ambival\u00eancia. Esses livros marcam um ponto de ruptura no empreendimento sociol\u00f3gico de Bauman, j\u00e1 que a an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre capitalismo e socialismo, tema por excel\u00eancia do autor nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, \u00e9 substitu\u00edda pelo pol\u00eamico debate entre modernidade e p\u00f3s-modernidade no cora\u00e7\u00e3o do projeto sociol\u00f3gico do autor. O ponto de conex\u00e3o nessa trilogia, escrita entre os anos de 1987 e 1991, \u00e9 a exarceba\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo moderno, da l\u00f3gica classificat\u00f3ria e/ou da \u00eanfase na busca de uma sociedade ordenada bem como o prop\u00f3sito fundamentalmente racionalista do projeto Iluminista (BEILHARZ, 2001,2005). Gostar\u00edamos de acrescentar a essa trilogia o livro \u00c9tica p\u00f3s-moderna, escrito em 1993, por entender que ele \u00e9 o momento em que a aproxima\u00e7\u00e3o da sociologia de Bauman com a filosofia moral de Emmanuel Levinas, iniciada no livro Modernidade e holocausto, adquire ares de maturidade. \u00c9 dentro desse contexto de cr\u00edtica da modernidade que se desenvolve a prof\u00edcua reflex\u00e3o do autor sobre o assassinato de milh\u00f5es de judeus.\n14\tO desdobramento das principais teses contidas nessa cr\u00edtica da modernidade pode ser encontrado em obras publicadas ap\u00f3s a sua escritura. O arcabou\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico do seu projeto sociol\u00f3gico, melhor dizendo, de sua cr\u00edtica da modernidade, apresenta poucas varia\u00e7\u00f5es argumentativas, se tomarmos por base os livros daquela trilogia, embora haja a entrada, nos livros recentes, de novos interlocutores na an\u00e1lise cr\u00edtica da modernidade atual. Bauman, inclusive, pode e deve ser criticado pelo fato de, desde que se tornou uma esp\u00e9cie de best-seller do mercado editorial, estar reproduzindo id\u00e9ias j\u00e1 extensamente desenvolvidas em trabalhos anteriores, a ponto de passagens inteiras de um livro aparecerem repetidas em outro, em alguns casos, sem tirar nem p\u00f4r nada.\namb\u00edgua dos judeus no projeto civilizat\u00f3rio moderno, destacando para nossos leitores, a partir do di\u00e1logo Bauman-Adorno, como os judeus foram eleitos como o mal absoluto na engenharia social do Reich de mil anos; b) a participa\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e da burocracia estatal no estabelecimento de medidas tecno-administrativas funcionais ao assassinato em grande escala; c) algumas li\u00e7\u00f5es de Auschwitz para a sociedade que, ainda hoje, encerra a possibilidade de essa barb\u00e1rie irromper novamente no presente: o mesmo s\u00f3 que diferente! A todo momento buscamos vincular a interpreta\u00e7\u00e3o baumaniana sobre o Holocausto com a posi\u00e7\u00e3o adorniana a respeito dos campos, procurando: a) testar a hip\u00f3tese segundo a qual a cr\u00edtica baumaniana \u00e0 elei\u00e7\u00e3o da ordem como tarefa precipua da modernidade, antes mesmo de Bauman anunciar sua d\u00edvida em rela\u00e7\u00e3o aos te\u00f3ricos cr\u00edticos da modernidade pesada no livro Modernidade e ambival\u00eancia (1999a), retoma e atualiza a t\u00f3pica adorniana de cr\u00edtica \u00e0 raz\u00e3o instrumental, investigando em que medida sua posi\u00e7\u00e3o, como indicou Beilharz (2001), se pauta por par\u00e2metros semelhantes \u00e0 cr\u00edtica da filosofia da identidade adorniana; b) indicar os pontos em que as perspectivas te\u00f3ricas de ambos se afastam, destacando a centralidade da psicologia social profunda (a psican\u00e1lise) na produ\u00e7\u00e3o das \u201cdesafinidades\u201d existentes bem como situando a passagem da modernidade s\u00f3lida \u00e0 modernidade l\u00edquida nesse processo. Nossa estrat\u00e9gia b\u00e1sica neste cap\u00edtulo ser\u00e1 identificar, na interpreta\u00e7\u00e3o que Bauman constr\u00f3i do Holocausto,15 momentos de afinidades e tens\u00f5es de sua leitura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quela que Adorno elaborou entre os anos 40 e 60 do s\u00e9culo XX.\nNo terceiro cap\u00edtulo, chamado Que Auschwitz n\u00e3o se repita: o imperativo educacional adorniano \u00e0 luz da sociologia da modernidade l\u00edquida de Bauman, como o t\u00edtulo indica, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 n\u00e3o s\u00f3 expor aos leitores a maneira pela qual\n15\nO termo Holocausto e majoritariamente empregado por Bauman em sua compreens\u00e3o dos mecanismos que levaram \u00e0 morte milh\u00f5es de judeus. Comp\u00f5e, inclusive, o t\u00edtulo do livro dedicado \u00e0 quest\u00e3o. Outras express\u00f5es tambem s\u00e3o utilizadas por ele para designar o mortic\u00ednio judeu, tal como Auschwitz, campo, Shoah, solu\u00e7\u00e3o final. O uso dessas express\u00f5es n\u00e3o e inocente ou sem conseq\u00fc\u00eancias, estando atrelado, como apontou Seligmann-Silva (2005), tanto a uma etica da representa\u00e7\u00e3o como a uma disputa entre os participantes do discurso da mem\u00f3ria. Como entrar nessa seara fugiria ao escopo de nosso trabalho, optamos pelo uso livre dessas express\u00f5es, j\u00e1 que a discuss\u00e3o sobre a denomina\u00e7\u00e3o mais adequada a utilizar n\u00e3o foi objeto da preocupa\u00e7\u00e3o de Bauman e, pode-se dizer, do pr\u00f3prio Adorno, embora este prefira, talvez sem inoc\u00eancia, o termo Shoah ou Auschwitz.\nAdorno chega at\u00e9 seu imperativo educacional ap\u00f3s-Auschwitz, destacando o papel da psicologia profunda nesse processo, mas tentar pensar esse imperativo \u00e0 luz da sociologia de Bauman. Operamos tamb\u00e9m uma cr\u00edtica ao coment\u00e1rio de Bauman em rela\u00e7\u00e3o ao livro A personalidade autorit\u00e1ria bem como situamos os dilemas da forma\u00e7\u00e3o cultural ap\u00f3s-Auschwitz para Adorno: \u00e9 poss\u00edvel escrever poemas ap\u00f3s Auschwitz? Discutimos ainda como Adorno lida com essa aporia que enreda a perspectiva da forma\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, tentamos situar a perspectiva de Bauman a respeito das duas categorias basilares dessa utopia pedag\u00f3gica do Iluminismo: a capacidade de experienciar e conceituar.\nUm desdobramento crucial do significado do Holocausto na argumenta\u00e7\u00e3o baumaniana, como veremos no quarto e \u00faltimo cap\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o, culmina na ado\u00e7\u00e3o de um comportamento moral aut\u00f4nomo como a perspectiva capaz de frear o impulso modernizante (racional) que foi a condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, embora n\u00e3o suficiente, para a perpetra\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o final alem\u00e3. Sendo declarada a insufici\u00eancia da raz\u00e3o para a condu\u00e7\u00e3o da vida humana, sua normatiza\u00e7\u00e3o, destacamos a aposta de Bauman na repersonaliza\u00e7\u00e3o da moral e no impulso moral de cada indiv\u00edduo em resistir \u00e0 barb\u00e1rie, apontando algumas afinidades eletivas que essa aposta apresenta com a inacabada filosofia moral adorniana. Aqui tentamos explorar uma sugest\u00e3o de Schweppenhauser (2003), segundo a qual a filosofia moral de um e a sociologia com uma consci\u00eancia moral de outro se interpenetram, especialmente no julgamento do car\u00e1ter coercitivo e normativo das exclus\u00f5es repressivas da forma de racionalidade moderna. Oferecemos tamb\u00e9m aos leitores, como complemento dessa discuss\u00e3o, um ap\u00eandice cujo prop\u00f3sito \u00e9 descrever a influ\u00eancia exercida pelo fil\u00f3sofo moral Emmanuel Levinas na sociologia com consci\u00eancia moral baumaniana.\nGostar\u00edamos que os leitores da disserta\u00e7\u00e3o ficassem atentos a uma hip\u00f3tese que d\u00e1 forma \u00e0 pesquisa, que, em alguma medida, se encontra presente em todos os cap\u00edtulos: trabalhamos com a id\u00e9ia segundo a qual as an\u00e1lises de Bauman complementam aquelas desenvolvidas por Adorno em muitos dos seus aspectos, avan\u00e7ando-as em outros e afastando-se nos demais,\n1\tDIAL\u00c9TICA DA MODERNIDADE: ENTRE A ORDEM COMO\nTAREFA E A AMBIVAL\u00caNCIA COMO REFUGO DA\nMODERNIDADE\nDesde o final da d\u00e9cada de 1990, o cen\u00e1rio sociol\u00f3gico nacional tem assistido \u00e0 presen\u00e7a cada vez maior de publica\u00e7\u00f5es do soci\u00f3logo polon\u00eas Zygmunt Bauman e \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o de suas principais id\u00e9ias em alguns importantes f\u00f3runs (n\u00e3o s\u00f3 do seu campo de origem) no Pa\u00eds. Essa avassaladora tradu\u00e7\u00e3o de livros de Bauman para o portugu\u00eas n\u00e3o encontra um correspondente na quantidade de pessoas interessadas em estudar com mais rigor e sistematicidade sua obra, inventando, assim, uma tradi\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise de seu pensamento entre n\u00f3s, brasileiros.16 A despeito disso, e do curto per\u00edodo em que suas obras come\u00e7aram a ser traduzidas entre n\u00f3s, algumas de suas teses j\u00e1 est\u00e3o se tornando bastante conhecidas entre o p\u00fablico brasileiro interessado na teoria social contempor\u00e2nea, tais como a distin\u00e7\u00e3o (meramente did\u00e1tica em nossa opini\u00e3o) entre uma fase s\u00f3lida e outra l\u00edquida da modernidade, entre uma sociedade de produtores e outra que seria de consumidores, sobre a passagem do modelo pan\u00f3ptico de vigil\u00e2ncia para o sin\u00f3ptico, sobre a transi\u00e7\u00e3o da \u00e9tica do trabalho at\u00e9 uma est\u00e9tica do consumo, sobre as conseq\u00fc\u00eancias humanas da globaliza\u00e7\u00e3o e tantas outras mais. Se n\u00e3o concordamos com todas essas id\u00e9ias por ele veiculadas, j\u00e1 n\u00e3o podemos mais desconsider\u00e1-las. E \u00e9 exatamente isso que temos feito nesses \u00faltimos quatro anos, boa parte deles dedicados (a despeito das limita\u00e7\u00f5es pessoais) a acompanhar o movimento em torno dos escritos desse autor aqui no Brasil.\nRevisitando parte de sua extensa obra, que vai muito al\u00e9m daquilo que \u00e9 traduzido para o Pa\u00eds, n\u00e3o temos d\u00favida em afirmar que o grande tema de Bauman - aquele que lhe conferiu a merecida fama no final dos anos de 1980 e seu lugar entre os grandes nomes da sociologia no final do s\u00e9culo XX - foi a elei\u00e7\u00e3o efetuada por ele do conceito de ordem como chave de leitura para a compreens\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o moderna (ela \u00e9 o arqu\u00e9tipo de todas as outras tarefas, j\u00e1 que torna todas as demais mera met\u00e1foras de si mesma). E isso por alguns motivos: a) ela \u00e9 respons\u00e1vel pela cr\u00edtica de Bauman \u00e0 modernidade e \u00e0 virada de sua sociologia em dire\u00e7\u00e3o ao debate sobre a p\u00f3s-modernidade; b) \u00e9\n16 Esfor\u00e7os isolados, decerto, existem. Gostar\u00edamos de situar aqui os recentes trabalhos do soci\u00f3logo brasileiro Luiz Carlos Fridman (2000, 2003). No \u00e2mbito internacional, n\u00e3o deixa de ser surpreende a quantidade de livros e artigos em peri\u00f3dicos importantes nos quais circulam textos de Bauman ou ent\u00e3o de outros autores que se dedicam \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o de seu trabalho. Aos interessados, sugerimos uma busca nas revistas Theory, culture and society, Thesis eleven, Telos, British jornal of sociology, Sociological review, entre tantas outras.\nesse conceito de ordem que lhe permite analisar o fracasso das grandes utopias da modernidade, tal como o Iluminismo, o Socialismo e seu irm\u00e3o mais novo, o Comunismo; c) ela \u00e9 o elo da trilogia escrita por Bauman, entre 1987 e 1991, mencionada na introdu\u00e7\u00e3o, e que d\u00e1 a dire\u00e7\u00e3o de seus escritos posteriores, posi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m coadunada por Beilharz (2002). Para nossos interesses imediatos nesta disserta\u00e7\u00e3o, ela ainda \u00e9 a categoria que fornece o fio da meada para a reflex\u00e3o sobre o Holocausto em sua obra.\nMas um leitor ainda n\u00e3o familiarizado com os escritos de Bauman poderia nos perguntar: no que consiste essa elei\u00e7\u00e3o da ordem como categoria nevr\u00e1lgica de leitura da era moderna? Do que trata essa tarefa de ordena\u00e7\u00e3o para Bauman? Esse trabalho \u00e9 o resultado da fun\u00e7\u00e3o nomeadora e classificadora desempenhada por toda linguagem. Ordenar, desse modo, consistiria nos atos de incluir e excluir, separar e segregar, estruturando e dividindo o mundo entre aqueles que pertencem ao quadro ling\u00fc\u00edstico criado, representando sua limpeza e beleza, e aqueles que enfeiam tal quadro, evidenciando suas ambig\u00fcidades, sujeiras e ambival\u00eancias. A modernidade toma para si este trabalho de estrutura\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o da linguagem. A mente moderna nasceu juntamente com a id\u00e9ia de que o mundo, operando como um sistema ling\u00fc\u00edstico, pode ser criado a partir de um trabalho de separa\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o do refugo. Podemos dizer, a partir de Bauman (1999a), que a exist\u00eancia \u00e9 moderna na medida em que cont\u00e9m a alternativa da ordem e do caos, ao passo em que \u00e9 guiada pela prem\u00eancia de classificar e projetar racionalmente o que de outra forma n\u00e3o estaria l\u00e1: de projetar a si mesma, eliminando todo e qualquer tipo de desordem ou caos.\nEm uma linguagem sociol\u00f3gica mais ordin\u00e1ria, ordem significa um meio altamente regular, est\u00e1vel, mon\u00f3tono e previs\u00edvel para nossos atos; um mundo em que as probabilidades dos acontecimentos n\u00e3o estejam distribu\u00eddas ao acaso, mas arrumadas em uma hierarquia irrestrita de modo que certos acontecimentos sejam altamente prov\u00e1veis, outros menos prov\u00e1veis, alguns virtualmente imposs\u00edveis. Isso significa que, em algum lugar, algu\u00e9m, tal como um ser supremo pessoal ou impessoal, deve interferir nas probabilidades, manipul\u00e1-las e viciar os dados, garantindo que os eventos n\u00e3o ocorram\nAo sonho moderno da busca de uma sociedade completamente ordenada, Bauman demonstra-nos como essa \u00e2nsia acaba (re)produzindo seu oposto, quer dizer, mais desordem, mais caos ou, para falar conforme a categoria que Bauman empregou para expressar isso, mais ambival\u00eancia. Sua tese, mais bem expressa em Modernidade e ambival\u00eancia (1999a), \u00e9 a de que o impulso para a ordem dotada de um prop\u00f3sito retirou toda sua energia do horror \u00e0 ambival\u00eancia. Entretanto foi mais ambival\u00eancia o produto (refugo) final dos impulsos modernos para a ordem, o que faz do significado mais profundo da ambival\u00eancia a impossibilidade da ordem. Assim como a ambival\u00eancia \u00e9 o alter ego da pr\u00e1tica ling\u00fc\u00edstica, o caos \u00e9 o alter ego da constru\u00e7\u00e3o da ordem. Eis a aporia a que a modernidade permanece ao eleger a ordem como sua grande utopia (que acaba por produzir suas pr\u00f3prias distopias). Conforme as palavras de Bauman (1999a, p. 23),\nA ordem e a ambival\u00eancia s\u00e3o igualmente produtos da pr\u00e1tica moderna; e nenhuma das duas tem nada exceto a pr\u00e1tica moderna -a pr\u00e1tica cont\u00ednua, vigilante - para sustent\u00e1-la. Ambas partilham da conting\u00eancia e da falta de fundamento do ser, tipicamente modernas. A ambival\u00eancia \u00e9, provavelmente, a mais genu\u00edna preocupa\u00e7\u00e3o e cuidado da era moderna, uma vez que, ao contr\u00e1rio de outros inimigos derrotados e escravizados, ela cresce em for\u00e7a a cada sucesso dos poderes modernos. Seu pr\u00f3prio fracasso \u00e9 que a atividade ordenadora se constr\u00f3i como ambival\u00eancia.17\nEm outro contexto, n\u00f3s mesmos (BRACHT; ALMEIDA, 2006) j\u00e1 tivemos a oportunidade de descrever de maneira mais pormenorizada (e devemos admitir, \u00e0s vezes cansativa!) a dial\u00e9tica resultante da elei\u00e7\u00e3o da ordem como tarefa e a ambival\u00eancia como refugo da modernidade nos escritos de Bauman, de tal modo que entendemos que poder\u00edamos poupar os leitores desta\n17\nAinda conforme Bauman (1999a, p. 242), a ambival\u00eancia parece \u201c[...] medrar dos pr\u00f3prios esfor\u00e7os para destru\u00ed-la, tornando cada vez mais distante e nebulosa a perspectiva original de um mundo ordeiro e racionalmente estruturado inscrito num sistema social igualmente ordenado e racional. A \u00e2nsia instru\u00edda de escapar \u00e0 \u2018confus\u00e3o\u2019 do mundo exacerbou a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de que se queria escapar\u201d.\ndisserta\u00e7\u00e3o de todo o caminho exaustivamente percorrido naquele livro. Gostar\u00edamos de enfatizar, neste cap\u00edtulo inicial da disserta\u00e7\u00e3o, a maneira que a emerg\u00eancia de um novo tipo de poder estatal com recursos e vontades necess\u00e1rias para configurar e administrar o sistema social de acordo com um modelo preestabelecido de ordem e o estabelecimento de um discurso (calcado na raz\u00e3o filos\u00f3fica e, ulteriormente, na moderna mentalidade cient\u00edfica) relativamente aut\u00f4nomo e automanej\u00e1vel capaz de gerar aquele modelo e as pr\u00e1ticas necess\u00e1rias \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o foram as condi\u00e7\u00f5es nevr\u00e1lgicas para o estabelecimento da engenharia social moderna que resultou, como veremos no cap\u00edtulo seguinte, no massacre de milh\u00f5es de judeus na Alemanha nacional-socialista. Essa \u00e9 uma hist\u00f3ria que Bauman come\u00e7a a narrar ainda no livro Legisladores e int\u00e9rpretes, escrito em 1987, cujas conseq\u00fc\u00eancias, como veremos no momento oportuno, estar\u00e3o expressas em sua \u00c9tica p\u00f3s-moderna (1997b), do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990.\nConforme a argumenta\u00e7\u00e3o presente no livro de 1987, o conceito de intelectual moderno extraiu seu significado da mem\u00f3ria coletiva da Ilustra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia e de seus fil\u00f3sofos. O projeto da Rep\u00fablica das letras, supostamente ditado pela suprema e inquestion\u00e1vel autoridade da raz\u00e3o, fornecia os crit\u00e9rios para avaliar a realidade do dia presente, indicando o que e como fazer para levar uma vida reta. A raz\u00e3o filos\u00f3fica n\u00e3o podia ser sen\u00e3o um poder normativo, sendo os fil\u00f3sofos as pessoas dotadas com acesso mais direto \u00e0 raz\u00e3o genu\u00edna, liberta dos interesses estreitos. Sua tarefa seria descobrir que tipo de comportamento a raz\u00e3o ditaria \u00e0 pessoa razo\u00e1vel, sem o qual a felicidade do povo jamais seria alcan\u00e7ada.\nAssim, os achados que se destinam aos outros, ao povo, v\u00eam na forma heter\u00f4noma da lei ou norma moral. \u00c9 por isso que na descri\u00e7\u00e3o baumaniana a met\u00e1fora que melhor capta o discurso daquele intelectual \u00e9 a legisla\u00e7\u00e3o. O efeito mais importante desse discurso foi a caracteriza\u00e7\u00e3o dos pobres e humildes como classes perigosas, ordin\u00e1rias, incultas, vulgares, brutas e incapazes de eleva\u00e7\u00e3o intelectual e espiritual, a n\u00e3o ser guiadas e instru\u00eddas para n\u00e3o impedir a destrui\u00e7\u00e3o da ordem social. Uma forma de vida s\u00f3 poderia ser admitida no reino do toler\u00e1vel e ganhar status de cidadania na terra da\nmodernidade, se fosse primeiro naturalizada, desbastada de toda estranheza e, afinal, subjugada, quer dizer, de uma forma em que pudesse ser plenamente traduzida na linguagem da escolha racional, que \u00e9 a da modernidade. A suposi\u00e7\u00e3o de \u201c[...] um direito monopolista de atribuir sentido e de julgar todas as formas de vida a partir do ponto de vista superior desse monop\u00f3lio \u00e9 a ess\u00eancia da ordem social moderna\u201d (BAUMAN, 1999a, p. 235). O processo civilizador da\u00ed desencadeado originou uma aguda desincroniza\u00e7\u00e3o cultural: do lado do extremo ativo do espectro resultante, nas elites culturais,\n[...] se generaba una preocupaci\u00f3n creciente por formarse, instruirse y mejorar. En el otro, el extremo passivo, sedimentaba una tendencia a biologizar, medicalizar, criminalizar y, cada vez m\u00e1s, a supervisar a las massas, \u2018julgadas [por las \u00e9lites] como brutales, mugrientas y totalmente incapaces de sujetar sus propias pasiones para acomodarse al molde civilizado' (BAUMAN, 2002b, p. 57).\nA diferen\u00e7a entre o espa\u00e7o controlado e o incontrolado \u00e9 aquela mesma entre civilidade e barbaridade. O resultado desse processo que levaria da mitologia ao esclarecimento (mas que, por sua vez, decretou a identidade da raz\u00e3o com a domina\u00e7\u00e3o) encontrou no casamento do conhecimento (da raz\u00e3o legislativa dos fil\u00f3sofos) com o poder (do Estado-Na\u00e7\u00e3o) as condi\u00e7\u00f5es objetivas para sua efetiva\u00e7\u00e3o. Foi s\u00f3 na modernidade que houve a realiza\u00e7\u00e3o da teoria/filosofia pol\u00edtica na pr\u00e1tica, como mecanismo de governo, comando e ordena\u00e7\u00e3o dos povos, um tema, como se sabe, com o qual Michel Foucault se debru\u00e7ou em sua obra (o suficiente, inclusive, para influenciar Bauman). Esse casamento foi condi\u00e7\u00e3o sine qua non para as ambi\u00e7\u00f5es de jardinagem do Estado moderno. O ponto extremo dessa uni\u00e3o, decerto, teve no nacional-socialismo (mas tamb\u00e9m no stalinismo), como demonstraremos no cap\u00edtulo ulterior, seu ponto culminante.\nHouve, no transcorrer da era moderna, uma forte afinidade eletiva entre a estrat\u00e9gia da raz\u00e3o legislativa e a pr\u00e1tica do poder estatal (a raz\u00e3o de Estado) empenhada em impor a ordem desejada sobre a realidade rebelde. As ambi\u00e7\u00f5es planificadoras de sua racionalidade pol\u00edtica harmonizavam bem com a ambi\u00e7\u00e3o universalizante do proselitismo intelectual. A pol\u00edtica do Estado e o \u201c[...] esfuerzo civilizador de los intelectuales parec\u00edan actuar en la misma\nAo buscarem uma homogeneidade \u00e9tnica, cultural, religiosa e ling\u00fc\u00edstica, desenvolveram (os Estados modernos) uma propaganda incessante de atitudes nacionalistas e/ou coletivistas, inventando tradi\u00e7\u00f5es conjuntas e deslegitimando teimosas heran\u00e7as que n\u00e3o se enquadram nas comunidades imaginadas em processo de constru\u00e7\u00e3o. E a met\u00e1fora que mais bem se adapta a essa tarefa \u00e9, para Bauman, a do trabalho de jardineiro que tem \u00e0 sua frente in\u00fameras culturas de jardim. A sociedade racionalmente planejada era a causa finalis do Estado moderno. Na condi\u00e7\u00e3o de jardineiro supremo, ele \u201c[...] deslegitimou a condi\u00e7\u00e3o presente (selvagem, inculta) da popula\u00e7\u00e3o e desmantelou os mecanismos existentes de reprodu\u00e7\u00e3o e auto-equil\u00edbrio. Colocou em seu lugar mecanismos constru\u00eddos com a finalidade de apontar a mudan\u00e7a na dire\u00e7\u00e3o do projeto racional\u201d (BAUMAN, 1999a, p. 29).\nEssa transforma\u00e7\u00e3o, ao determinar a supress\u00e3o dos antigos guarda-bosques pr\u00e9-modernos e sua substitui\u00e7\u00e3o pela figura do jardineiro, fez da pr\u00e1tica e da cultura modernas imensos canteiros de jardim como m\u00e9todo racional de governar a sociedade. Se cultivar a terra significa uma atividade, um esfor\u00e7o e uma a\u00e7\u00e3o racionais, necess\u00e1rias para arar, semear, colher e combater as pragas, esta exatamente foi a forma da tarefa assumida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade humana. Diferentemente das culturas silvestres, cuja reprodu\u00e7\u00e3o da (des)ordem d\u00e1-se espontaneamente, as culturas de jardim necessitam, para reproduzir-se, de um plano e de supervis\u00e3o. Sem eles, a selva lhes invadiria. Em todo jardim, dessa forma,\n[...] hay una sensaci\u00f3n de artificialidad precaria; requieren la atenci\u00f3n constante del jardineiro, dado que un momento de descuido o de mera distracci\u00f3n los devolver\u00eda al estado del que surgieron (y que tuvieron que destruir, excluir o ponder bajo control para poder surgir). Por mejor establecido que est\u00e9, nunca puede contarse con que el dise\u00f1o de un jard\u00edn se reproduzca por s\u00ed mismo, y tampoco puede confiarse en que lo haga mediante sus proprios recursos. Las mazelas - esas plantas no invitadas, no programadas, aut\u00f3nomas -est\u00e1n all\u00ed para destacar la fragilidad del orden impuesto; alertan al jardineiro acerca de la eterna exigencia de supervisi\u00f3n e vigilancia (BAUMAN, 1997a, p. 77).\nPara utilizar novamente uma linguagem sociol\u00f3gica mais ordin\u00e1ria, eliminar as plantas in\u00fateis dos jardins para o estabelecimento da ordem significava segregar ou deportar as subst\u00e2ncias ou elementos estranhos, os verdadeiros refugos (ervas-daninhas) do zelo ordenador do Estado-Na\u00e7\u00e3o. Foi \u00e0 vis\u00e3o da ordem que os estranhos modernos n\u00e3o se adaptaram; simplesmente por estarem nas proximidades, \u201celes se intrometeram\u201d no trabalho que o Estado jurou realizar e desmancharam seus esfor\u00e7os por realiz\u00e1-los. Na ordem harmoniosa e racional prestes a ser constitu\u00edda, n\u00e3o havia espa\u00e7o para os nenhuma coisa nem outra, para os que eram cognitivamente ambivalentes ou, para falar como Derrida, os indefin\u00edveis. Construir a ordem foi uma guerra de atrito empreendida contra os estranhos e os diferentes, lan\u00e7ando-os, assim, em um estado de extin\u00e7\u00e3o contida, uma anomalia a ser ratificada.\nNesse contexto, a assimila\u00e7\u00e3o (cultural e f\u00edsica) foi uma declara\u00e7\u00e3o de guerra \u00e0 sua ambig\u00fcidade sem\u00e2ntica, \u00e0 sua subdetermina\u00e7\u00e3o, sendo concebida como um manifesto do dilema do ou/ou da l\u00f3gica: da obriga\u00e7\u00e3o de escolher e de escolher inequivocadamente (BAUMAN, 1998b, 1999a). A proteofobia gerada pela presen\u00e7a dos estranhos, assim, \u00e9 um desafio \u00e0 confiabilidade dos limites e instrumentos universais da ordena\u00e7\u00e3o. Os estranhos foram definidos a priori como uma amea\u00e7a \u00e0 clareza do mundo e, assim, \u00e0 inquestion\u00e1vel autoridade da raz\u00e3o. Seu pecado, portanto, \u00e9 a incompatibilidade entre sua presen\u00e7a e a dos demais, borrando todas as oposi\u00e7\u00f5es (bin\u00e1rias) que constituem o esfor\u00e7o da ordena\u00e7\u00e3o.\nPara real\u00e7ar ainda mais as ambi\u00e7\u00f5es do Estado agora empenhando em substituir os mecanismos incontrolados e espont\u00e2neos das ervas daninhas que surgem em meio a todas aquelas plantas projetadas como \u00fateis, a ci\u00eancia foi \u201cconvocada\u201d para legitimar o sonho da sociedade totalmente ordenada. A ci\u00eancia moderna, ao radicalizar o processo imemorial de domina\u00e7\u00e3o da natureza (externa e interna), despoja-a de integridade e significado, concebendo-a como o oposto do sujeito dotado de raz\u00e3o (o outro da humanidade) e de capacidade moral. Despojada de integridade e de qualquer valor inerente, a natureza transforma-se em objeto male\u00e1vel \u00e0s liberdades do\nhomem. \u00c9 a poderosa vontade da humanidade e o exerc\u00edcio do seu direito exclusivo de legislar os significados e demais padr\u00f5es que transformam em natureza os objetos de mestria e legisla\u00e7\u00e3o. De acordo com a passagem retomada por Bauman de Adorno e Horkheimer (1985) do cap\u00edtulo O conceito do Esclarecimento, o que os homens modernos querem aprender da natureza \u00e9 como utiliz\u00e1-la para dominar completamente a ela e aos outros homens. Nada mais importa. Qualquer estrutura que comprometa a ordem, \u201c[...] a harmonia, o plano, rejeitando assim um prop\u00f3sito e significado, \u00e9 Natureza. E, sendo Natureza, deve ser tratada como tal. E \u00e9 Natureza porque \u00e9 tratada assim\u201d (BAUMAN, 1999a, p. 48-49).\nAo ser concebida como um instrumento de poder, a ci\u00eancia n\u00e3o devia ser praticada por si mesma, mas sim capacitar seu detentor a melhorar a realidade, mold\u00e1-la de acordo com os projetos e interesses humanos e a contribuir para auto-aperfei\u00e7oamento. \u201cO esclarecimento se comporta com as coisas como o ditador se comporta com os homens. Este conhece-os na medida em que pode manipul\u00e1-los\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 24). Isso significa que as ambi\u00e7\u00f5es planificadoras da ci\u00eancia podem se prestar f\u00e1cil e alegremente, em qualquer \u00e9poca e em qualquer lugar, a usos pol\u00edticos, embora tais usos sejam todos eles justificados em termos apol\u00edticos ou n\u00e3o-\u00e9ticos, quer dizer, em termos do desenvolvimento da racionalidade que se tornou majorit\u00e1ria em seu seio, seus recursos, da liberdade de pesquisa dos cientistas e, \u00e9 claro, do avan\u00e7o do progresso cient\u00edfico. Nesses casos, a raz\u00e3o moderna curva-se aos fatos: os problemas t\u00eam que ser claramente formulados, o resto \u00e9 quest\u00e3o da correta solu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.\nAs ambi\u00e7\u00f5es planificadoras do Estado, dos fil\u00f3sofos e cientistas modernos visavam umas as outras e, para o bem ou para o mal, estavam condenadas a permanecer juntas, tanto na guerra como na paz. Na cr\u00edtica de Bauman, portanto, essa coincid\u00eancia entre o governo das id\u00e9ias e a disciplina baseada na vigil\u00e2ncia somente pode parecer contradit\u00f3ria se esquecermos as ra\u00edzes sociais da idade da raz\u00e3o. \u00c9 por isso que compreender\u00e1 no projeto da Ilustra\u00e7\u00e3o uma resposta \u00e0s novas problem\u00e1ticas e demandas pr\u00e1ticas colocadas, atualizadas pelos legisladores modernos. Quando se recorda disso,\no paradoxo se dissolve, tornando claro quais foram, desde o in\u00edcio, os dois filhos desse projeto: por um lado, a ilustra\u00e7\u00e3o do Estado, suas pol\u00edticas e m\u00e9todos de atua\u00e7\u00e3o; por outro, a conten\u00e7\u00e3o, governo e regulamenta\u00e7\u00e3o dos seus s\u00faditos. Os legisladores se dirigiam aos donos do poder, e o que relatavam a eles estava relacionado com as racionais condutas futuras do povo. O t\u00f3pico desse discurso era a metodologia para racionalizar a reprodu\u00e7\u00e3o da ordem social. Conforme as palavras do pr\u00f3prio Bauman (1997a, p. 118), bastante influenciadas pela an\u00e1lise foucaultiana,\nEl movimiento sociointelectual documentado en la historia como \u2018la era de la ilustraci\u00f3n' no fue (contrariamente a la versi\u00f3n whig de la historia) un enorme ejercicio de propaganda en nombre de la verdad, la Raz\u00f3n, la ciencia, la racionalidad; tampoco el noble sue\u00f1o de llevar la luz de la sabidur\u00eda a los confundidos y oprimidos. La Ilustraci\u00f3n fue, en cambio, un ejercicio de dos partes distintas aunque \u00edntimamente relacionadas. En primer lugar, la de la extensi\u00f3n de los poderes y ambiciones del estado, la transferencia a \u00e9ste de la funci\u00f3n pastoral antes ejercida (de una manera que, en comparaci\u00f3n, hab\u00eda sido incipiente y modesta) por la Iglesia, y la reorganizaci\u00f3n del estado en torno de la funci\u00f3n de la planificaci\u00f3n, dise\u00f1o y manejo de la reproducci\u00f3n del orden social. En segundo lugar, la de la creaci\u00f3n de un mecanismo social completamente nuevo y conscientemente elaborado de acci\u00f3n disciplinadora, destinado a reglamentar y regularizar la vida socialmente pertinente de los s\u00fabditos del estado docente y administrador.\nSegundo essa cr\u00edtica de Bauman, h\u00e1 raz\u00f5es suficientes para se precaver em rela\u00e7\u00e3o aos processos modernos e suspeitar das ferramentas que se sup\u00f5em capazes de torn\u00e1-los verdadeiros, inclusive aquelas levadas adiante em nome de uma suposta forma\u00e7\u00e3o cultural dos indiv\u00edduos na sociedade. Uma leitura atenta indica que se, de fato, h\u00e1 uma r\u00edspida cr\u00edtica \u00e0 forma de vida moderna e\n18 Embora a ambival\u00eancia nuclear do conceito de cultura reflita a ambival\u00eancia da id\u00e9ia de constru\u00e7\u00e3o da ordem (tudo aquilo que serve para a preserva\u00e7\u00e3o de um modelo e/ou sistema destr\u00f3i ao mesmo tempo sua consolida\u00e7\u00e3o), Bauman a concebeu de forma fundamentalmente negativa, uma resposta do tipo manejo de crise, cujo objetivo \u00e9 regular o desregulado, introduzindo ordem em uma realidade social que tinha sido despojada de seus pr\u00f3prios dispositivos auto-ordenadores. Nas palavras do pr\u00f3prio Bauman (1997a, p. 108), bastante influenciadas pelos poderes disciplinares t\u00e3o bem descritos por Foucault, \u201c[...] el objetivo de la educaci\u00f3n es ense\u00f1ar a obedecer. El instinto y la voluntad de acatar, de seguir l\u00e3s \u00f3rdenes, de hacer lo que el inter\u00e9s p\u00fablico, tal como lo definen los superiores, exige que se haga, eran las aptitudes que m\u00e1s necesitaban los ciudadanos de una sociedad planificada, programada y exhaustiva y completamente racionalizada. La condici\u00f3n que m\u00e1s importaba no era el conocimiento transmitido a los alumnos, sino l\u00e1 atm\u00f3sfera de adiestramiento, rutina y previsibilidad total en la cual se realizar\u00eda la transmisi\u00f3n de ese conocimiento [...]. El tipo de conducta que concordara con el inter\u00e9s p\u00fablico ser\u00eda determinado por la sociedade previamente a toda acci\u00f3n individual, y la \u00fanica capacidad que los individuos necesitar\u00edan para satisfacer el inter\u00e9s de la sociedade era la de la disciplina\u201d.\n\u00e0 sua cultura, n\u00e3o se trata, por\u00e9m, do abandono da modernidade, mas, sim, de uma despedida de antigas ilus\u00f5es de outrora (embora, \u00e0 primeira vista, essa cita\u00e7\u00e3o parece indicar o contr\u00e1rio. \u00c9 preciso avan\u00e7ar mais um pouco em sua obra para entender que, se a Ilustra\u00e7\u00e3o \u00e9 aquilo, ela \u00e9 tamb\u00e9m mais do que isso. Em suma, ela \u00e9 isso mas tamb\u00e9m \u00e9 aquilo, as duas faces da mesma moeda, a ambival\u00eancia afinal).19 Uma das li\u00e7\u00f5es mais importantes de sua cr\u00edtica \u00e0 modernidade como excesso \u00e9 mostrar-nos como o sonho da raz\u00e3o legisladora tem trazido frutos amargos. N\u00e3o h\u00e1 sociedade ordenada sem medo e humilha\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 dom\u00ednio sobre o mundo sem que se pisoteie a dignidade e extermine a liberdade, inexiste luta contra a desregrada conting\u00eancia da condi\u00e7\u00e3o humana que n\u00e3o fa\u00e7a sup\u00e9rfluos, no fim de tudo, os seres humanos. E essa \u00e9 a ess\u00eancia mesma de uma sociedade totalit\u00e1ria, quer dizer, tornar os seres humanos redundantes, dispens\u00e1veis como indiv\u00edduos, como seres privados da capacidade de pensar e escapar a qualquer exerc\u00edcio classificat\u00f3rio que desconsidere a irredut\u00edvel idiossincrasia e singularidade de cada homem e mulher. Basta observarmos que os maiores crimes contra a humanidade, e por ela perpetrados, t\u00eam sido cometidos em nome da regra da raz\u00e3o (ou melhor, de uma determinada forma de racionalidade), da perfei\u00e7\u00e3o universal, da melhor ordem.\nO leitor deve ter claro que Bauman procura se cercar de perspectivas te\u00f3ricas cuja an\u00e1lise esteja interessada em descrever o lado sombrio do desenvolvimento da Ilustra\u00e7\u00e3o ou do Esclarecimento. Em Legisladores e int\u00e9rpretes, conforme j\u00e1 pontuamos, essa cr\u00edtica da raz\u00e3o legisladora e da uni\u00e3o da filosofia pol\u00edtica com o Estado tem um forte acento da reflex\u00e3o foucaultiana sobre os modernos poderes e saberes que governam a vida do indiv\u00edduo moderno, sua forma\u00e7\u00e3o como homem civilizado. Em Modernidade e ambival\u00eancia (1999a), livro que fecha a j\u00e1 mencionada trilogia da modernidade, Bauman declara que o problema central do livro est\u00e1 enraizado nas proposi\u00e7\u00f5es inicialmente formuladas por Adorno e Horkheimer (1985) na cr\u00edtica ao Iluminismo como sistema esclarecido, j\u00e1 que os dois foram os primeiros a dizer, em alto e bom som, que \u201c[...] o esclarecimento \u00e9 a radicaliza\u00e7\u00e3o da\n19 Essa n\u00e3o \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o de Kellner (1998), para quem falta, na obra de Bauman, uma dial\u00e9tica da modernidade, prevalecendo uma leitura dram\u00e1tica e negativa da modernidade.\nang\u00fastia m\u00edtica de tal modo que absolutamente nada pode ficar de fora porque \u201c[...] simplesmente a id\u00e9ia do \u2018fora\u2019 \u00e9 a verdadeira fonte da ang\u00fastia [...]\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 29). Subjacente a esse reconhecimento est\u00e1 a compreens\u00e3o baumaniana, j\u00e1 presente na pr\u00f3pria Dial\u00e9tica do esclarecimento (1985), segundo a qual as maiores atrocidades e os maiores crimes do s\u00e9culo XX, o s\u00e9culo que pode entrar para a hist\u00f3ria como o s\u00e9culo dos campos (BAUMAN, 1995), foram cometidos n\u00e3o s\u00f3 em nome do dom\u00ednio humano sobre a natureza, mas tamb\u00e9m sobre o senhorio total sobre a natureza humana, suas necessidades, sonhos e desejos. Quando esse trabalho de dom\u00ednio (da ordem!) se torna incontest\u00e1vel diante de outras considera\u00e7\u00f5es que n\u00e3o a mera instrumentalidade, os seres humanos transformam-se eles pr\u00f3prios em natureza morta, em res extensa, em cad\u00e1ver, e o Estado totalit\u00e1rio se encarrega do esfor\u00e7o de fazer literalmente os seres humanos realmente sup\u00e9rfluos (BAUMAN, 1995).\nNo entanto Bauman, em uma atitude talvez demasiadamente ousada, pretende mais do que a tradi\u00e7\u00e3o que procura revitalizar; procura revestir de carne sociol\u00f3gica e hist\u00f3rica o esqueleto da dial\u00e9tica do esclarecimento, supostamente com sua dial\u00e9tica da ordem e da ambival\u00eancia. Seu Modernidade e ambival\u00eancia (1999a) sugere, como Adorno e Horkheimer j\u00e1 haviam dito no cap\u00edtulo inicial da Dial\u00e9tica do esclarecimento, que o \u201c[...] esclarecimento eliminou com seu caut\u00e9rio o \u00faltimo resto de sua pr\u00f3pria autoconsci\u00eancia\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 20), mas o pensamento destruidor dos mitos provou \u201c[...] n\u00e3o ser t\u00e3o autodestrutivo quanto destrutivo da arrog\u00e2ncia cega, da arbitrariedade e dos sonhos legislativos do projeto moderno\u201d (BAUMAN, 1999a, p. 26).\nExposta a jun\u00e7\u00e3o potencialmente explosiva daqueles elementos tipicamente filhos da civiliza\u00e7\u00e3o moderna (ambi\u00e7\u00f5es legislativas da raz\u00e3o filos\u00f3fica, ambi\u00e7\u00f5es estatais de jardinagem e ambi\u00e7\u00f5es instrumentais da ci\u00eancia) e a busca da ordem por eles desencadeada, \u00e9 poss\u00edvel perguntar como o milenar sentimento anti-semita espalhado por toda a Europa, em particular na Alemanha, p\u00f4de perpetrar o genoc\u00eddio judeu. Em outros termos, como a ocorr\u00eancia de Auschwitz pode ser concebida a partir da \u00e2nsia inexoravelmente\n2\tDA PRODU\u00c7\u00c3O SOCIAL DA DESUMANIDADE OU A RACIONALIDADE DO MAL: AUSCHWITZ COMO PONTO DE INFLEX\u00c3O DO PROCESSO CIVILIZADOR SEGUNDO ADORNO E BAUMAN\nDurante a guerra aprendi uma verdade que geralmente preferimos n\u00e3o enunciar: que a coisa mais brutal da crueldade \u00e9 que ela desumaniza\nsuas v\u00edtimas antes de destru\u00ed-las. E que a luta mais \u00e1rdua de todas \u00e9 permanecer humanos em condi\u00e7\u00f5es desumanas (JANINA BAUMAN, 2005, p. 8).\nIniciamos esta disserta\u00e7\u00e3o aludindo \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o j\u00e1 bastante conhecida de Benjamin (1985) em sua oitava tese sobre o conceito de hist\u00f3ria: o estado de exce\u00e7\u00e3o em que vivemos \u00e9 regra geral. N\u00e3o restam d\u00favidas de que os campos concentracionais e de exterm\u00ednio nazista constituem, na modernidade, as maiores express\u00f5es desse estado de exce\u00e7\u00e3o tornado regra, em que a situa\u00e7\u00e3o extrema se tornou norma cotidiana do imp\u00e9rio hitlerista. O pr\u00f3prio Benjamin, ali\u00e1s, pagou com sua vida a aus\u00eancia de um estado de emerg\u00eancia que pusesse um fim \u00e0 perpetua\u00e7\u00e3o do mal. Segundo a leitura que Bauman realiza em um dos livros que lhe conferiu a merecida notoriedade acad\u00eamica (1998a), existem, por\u00e9m, algumas maneiras de subestimar a li\u00e7\u00e3o decorrente da tradi\u00e7\u00e3o de pensamento que mant\u00e9m atrelados os ilustres autores arrolados na introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho (Benjamin-Adorno-Bauman-Agamben). Uma das interpreta\u00e7\u00f5es mais comuns apresenta a morte de seis milh\u00f5es de hebreus nos campos como um assunto especificamente desse povo ou, o que vem a dar no mesmo, que diz respeito apenas aos alem\u00e3es. Essa leitura remontaria para Bauman aos prim\u00f3rdios da judeofobia pr\u00e9-moderna e mergulharia fundo na hist\u00f3ria de ressentimento religioso, econ\u00f4mico, cultural e nacional, cujo ponto culminante \u00e9 a variante racista do anti-semitismo crist\u00e3o-europeu. Essa tentativa de explicar o fen\u00f4meno como um evento par excellence da experi\u00eancia judaica (ou ent\u00e3o por sua germanidade) \u00e9 um exerc\u00edcio que, para Bauman: a) absolve todos os demais habitantes da sociedade moderna e tudo nela envolvido; b) n\u00e3o considera uma descontinuidade radical entre as formas violentas da judeofobia pr\u00e9-moderna e a opera\u00e7\u00e3o meticulosamente planejada do genoc\u00eddio judeu; c) desconsidera o fato de que, se algo \u00e9 resultado da hist\u00f3ria do anti-semitismo, somente a escolha da v\u00edtima, n\u00e3o a natureza do crime, decorre do sentimento anti-semita (BAUMAN, 1998a, 1999a).\nApesar da ineg\u00e1vel exist\u00eancia de la\u00e7os causais que ligam a hist\u00f3ria do antisemitismo \u00e0 ocorr\u00eancia do massacre judeu, ele n\u00e3o pode ser responsabilizado\npela singularidade daquele genoc\u00eddio, j\u00e1 que, conforme a argumenta\u00e7\u00e3o baumaniana (1998a), est\u00e1 longe de ser \u00f3bvio que a presen\u00e7a de sentimentos anti-semitas, condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria da viol\u00eancia antijudaica, pudesse ser vista como sua condi\u00e7\u00e3o suficiente. Dito de modo mais abrangente, a presen\u00e7a daqueles sentimentos n\u00e3o \u00e9 em si uma explica\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria para qualquer caso de genoc\u00eddio com a cara da modernidade. Se \u00e9 verdade que o ressentimento contra os judeus\n[...] foi funcional e talvez indispens\u00e1vel para a concep\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o do Holocausto, \u00e9 igualmente verdade que o antisemitismo dos planejadores e administradores do assassinato em massa deve ter diferido em alguns aspectos importantes dos sentimentos antijudaicos, se \u00e9 que os havia, dos executores, colaboradores e v\u00edtimas complacentes. \u00c9 tamb\u00e9m verdade que para tornar poss\u00edvel o Holocausto, o anti-semitismo de qualquer tipo tinha que ser fundido com certos fatores de car\u00e1ter inteiramente diferente (BAUMAN, 1998a, p. 53).\nCom efeito, somente quando esses sentimentos antijudaicos se atrelam \u00e0 atraente vis\u00e3o de um projeto de engenharia social harmonioso e ordeiro (o Reich de mil anos, o reino do esp\u00edrito alem\u00e3o liberado, a Alemanha racialmente pura), supostamente perturbado pelos judeus, \u00e9 que a velha judeofobia se transforma (ou tem as condi\u00e7\u00f5es para isso) no genoc\u00eddio que tem a marca da civiliza\u00e7\u00e3o moderna.\nDescrevemos, no cap\u00edtulo anterior, que a modernidade, como solo em que se radicalizou o percurso do esclarecimento, foi (e \u00e9) uma era de grandes projetos societ\u00e1rios que n\u00e3o acreditava na reprodu\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea da ordem e de tudo aquilo que escapasse ao conceito por ela erigido. Nisso consistia, ali\u00e1s, o lado totalit\u00e1rio da perspectiva do esclarecimento, uma vez que todo o seu processo, como descreveram Adorno e Horkheimer (1985), em sua cr\u00edtica do sistema esclarecido, j\u00e1 estava garantido de antem\u00e3o: ele se impunha sobre o singular como algo puramente exterior, de tal modo que tudo aquilo que representasse o diferente, que escapasse \u00e0 mesmidade (\u00e0s ambival\u00eancias das quais Bauman nos fala) tinha bons motivos para tremer.\nDiscutimos tamb\u00e9m que o Estado moderno, ao selar sua uni\u00e3o com as modernas teorias/filosofias pol\u00edticas, assumiu a postura de um grande jardineiro. No programa estritamente racional de todo jardim, como sabe todo e qualquer bom jardineiro, h\u00e1 aquelas plantas consideradas \u00fateis que, depois de conceituadas e identificadas conforme o projeto paisag\u00edstico, devem ser regadas e cultivadas, pois representam a beleza nas fronteiras previamente estabelecidas do jardim. Por outro lado, em todo jardim, terr\u00edveis pragas n\u00e3o-id\u00eanticas \u00e0s do planejamento podem se reproduzir n\u00e3o-conceitualmente por qualquer descuido, com destaque para aquelas ervas daninhas que, por mais que o jardineiro se esforce para expurg\u00e1-las, inevitavelmente, retornam, exigindo do jardineiro o incessante trabalho de manuten\u00e7\u00e3o da ordem visada no projeto inicial.\nBauman se esfor\u00e7a em demonstrar, em termos estritamente sociol\u00f3gicos, a maneira pela qual o genoc\u00eddio correspondeu \u00e0 \u00e2nsia de ordena\u00e7\u00e3o absoluta subjacente \u00e0 met\u00e1fora da jardinagem, que se concretiza por toda parte onde os homens \u201c[...] son homogeneizados, pulidos - como se dec\u00eda en el ej\u00e9rcito -hasta ser borrados literalmente del mapa como anomalias del concepto de su nulidad total y absoluta. Auschwitz confirma a teoria filos\u00f3fica que equipara la pura identidade con la muerte\u201d (ADORNO, 1975, p. 362). Talvez por isso, como aventou Beilharz (1998, 2001), a tens\u00e3o existente na obra de Bauman entre a raz\u00e3o legisladora da ordem e a incessante produ\u00e7\u00e3o de refugos (ambival\u00eancia) seja feita \u00e0 imagem daquilo que fez Adorno em sua cr\u00edtica \u00e0 filosofia identit\u00e1ria, uma vez que, como nos disse este \u00faltimo, pensar segundo o conceito de identidade significa reduzir o que se aglomera ou o perigosamente difuso e plural ao que \u00e9 uno e id\u00eantico. \u201cPensar seg\u00fan identidad no es otra cosa que pensar en la unidad\u201d (ADORNO, 1977). O princ\u00edpio da identidade \u00e9 o princ\u00edpio mesmo do pensar, do identificar, em suma, do ordenar a realidade deste ou daquele modo. Em outras palavras, \u00e9 express\u00e3o mesma da fun\u00e7\u00e3o classificat\u00f3ria desempenhada pela pr\u00f3pria linguagem. O conceito \u00e9 precisamente algo que permanece fixo, igual a si mesmo em frente \u00e0 multiplicidade daquilo que se pensa a partir dele (ADORNO, 1976).\nEm sua cr\u00edtica \u00e0 filosofia da identidade subjacente \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o do idealismo alem\u00e3o (Hegel e Kant \u00e0 frente), Adorno entendia que o pensar segundo leis (ou segundo a ordem!) significava trazer a multiplicidade sob o signo da unidade que constitu\u00eda a lei da multiplicidade, quer dizer, assinalar as regras para o regresso do id\u00eantico no m\u00faltiplo. Isso correspondia \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o do mesmo no diferente, ao estabelecimento da ordem no diferente, que j\u00e1 de antem\u00e3o se apresentava como algo ca\u00f3tico e sem qualifica\u00e7\u00e3o alguma. Assim concebido, poder\u00edamos interpretar aquela tese de Beilharz (1998, 2001) conjeturando, com alguma liberdade, que o que em Bauman se denomina ordem \u00e9 o correlato daquilo que em Adorno se chama conceito, da mesma maneira que a ambival\u00eancia representa todos aqueles momentos que escapam ao poder identificador do conceito ou ao que, dito de forma geral, configuraria sua dimens\u00e3o de objeto. \u00c9 como se aquela cr\u00edtica adorniana fornecesse a Bauman uma esp\u00e9cie de fundo conceitual por meio do qual ele pudesse pensar a dial\u00e9tica entre ordem e ambival\u00eancia na modernidade, f\u00f3rmula esta que, segundo procuraremos demonstrar, fornece o caminho para a compreens\u00e3o do Holocausto em sua obra.20\nO genoc\u00eddio moderno do tipo Auschwitz deve, ent\u00e3o, ser interpretado a partir do esfor\u00e7o assumido pelas sociedades que t\u00eam a marca da modernidade, que produzem uma engenharia social conforme o conceito id\u00eantico do que seria uma organiza\u00e7\u00e3o social ordenada. No caso da sociedade alem\u00e3, isso correspondeu a uma ordem social una, id\u00eantica, e sempre mesma, aos prop\u00f3sitos da purifica\u00e7\u00e3o e eleva\u00e7\u00e3o espiritual da ra\u00e7a ariana estabelecidos pelo Estado nacional-socialista e sua teoria/filosofia pol\u00edtica. Ao inv\u00e9s de plantas, entretanto, nesse projeto, havia algumas vidas consideradas \u00fateis e outras que, como as ervas daninhas, deveriam ser segregadas, contidas, impedidas de proliferar, removidas e mantidas fora dos limites da sociedade.\n20\nEmbora exista, de fato, em ambos os autores um reconhecimento daquilo que escapa ao momento de identidade plena entre sujeito e objeto ou, nos termos de Bauman, entre a ordem e a ambival\u00eancia, n\u00e3o podemos deixar de observar de passagem que a cr\u00edtica da filosofia identit\u00e1ria adorniana - que tamb\u00e9m \u00e9 uma cr\u00edtica da metaf\u00edsica tradicional - parece apontar, em obras como Dial\u00e9tica negativa, Terminologia filos\u00f3fica e Teoria est\u00e9tica, outros planos mais profundos que ultrapassam a imagem sociol\u00f3gica com que Bauman ou seus comentadores a revestem, de tal modo que h\u00e1 entre os esfor\u00e7os empreendidos pelo autor grada\u00e7\u00f5es que precisam ser observadas.\nSe nenhum desses recursos conseguisse deter o avan\u00e7o dessas pragas, a solu\u00e7\u00e3o final para equiparar a pura identidade do projeto deveria ser o exterm\u00ednio, a pura identidade com a morte. Sob as condi\u00e7\u00f5es nacionalsocialistas, de acordo com essa met\u00e1fora empregada por Bauman, os judeus encarnaram exatamente esses intrusos que se punham diante do projeto ordenador, necessitando, no extremo, ser eliminados. Quais foram, por\u00e9m, os motivos de se fazer dos judeus as vidas in\u00fateis, vidas que n\u00e3o mereciam viver no grandioso jardim? O que havia de t\u00e3o repugnante nos judeus que os levou \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de ervas daninhas? Ou, ent\u00e3o, nos termos adornianos, quais as raz\u00f5es da escolha dos judeus, o povo eleito para o exterm\u00ednio, como objeto de \u00f3dio? Que demandas (ps\u00edquicas e sociais) sua elei\u00e7\u00e3o vinha cumprir na civiliza\u00e7\u00e3o esclarecida?\nEssa elei\u00e7\u00e3o dos judeus, na leitura de Bauman, se confunde com a pr\u00f3pria hist\u00f3ria da ambival\u00eancia na era moderna, o motor mesmo e a grande perdi\u00e7\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o. Eliminar a ambival\u00eancia do ponto de vista dos Estados-Na\u00e7\u00e3o significava segregar, deportar ou, se necess\u00e1rio, eliminar os estranhos, verdadeiros refugos do progresso do nacionalismo nascente. Isso deve ter ficado claro no cap\u00edtulo anterior. O mundo entupido de Estados-Na\u00e7\u00e3o abominava o vazio nacional. Nesse contexto de extremo coletivismo nacional e da cultura moderna como canteiro de jardim, os judeus foram al\u00e7ados \u00e0\n21\ncondi\u00e7\u00e3o dos estranhos2 que preenchiam esse vazio; foram, de fato, o pr\u00f3prio\n22\nvazio, uma Na\u00e7\u00e3o sem Estado,21 22 cosmopolitas em uma Alemanha em trabalho vigoroso da promo\u00e7\u00e3o de sua identidade comum, sendo a irremedi\u00e1vel falta de\n21\t\u00c9 interessante pontuar o coment\u00e1rio de Adorno (2001c) no Research project on anti-semitism segundo o qual a tese sociol\u00f3gica (e Adorno se remete ao soci\u00f3logo Georg Simmel), que reduz a avers\u00e3o aos judeus e suas espec\u00edficas qualidades \u00e0 categoria geral dos estrangeiros, \u00e9 apenas parcialmente verdadeira (especialmente aplic\u00e1vel \u00e0s antigas fei\u00e7\u00f5es do antisemitismo), pois pressup\u00f5e uma coes\u00e3o nacional entre os judeus e sua resoluta ades\u00e3o por meio de sua religi\u00e3o. Percebamos, pela argumenta\u00e7\u00e3o que estamos construindo, que Bauman n\u00e3o parte do pressuposto, como Adorno sugere em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Simmel, de que h\u00e1 entre os judeus uma coes\u00e3o nacional e de que esta tamb\u00e9m \u00e9 dada pela religi\u00e3o. Nas considera\u00e7\u00f5es de Bauman, essa falta de coes\u00e3o em torno da Na\u00e7\u00e3o consistiu exatamente em sua perdi\u00e7\u00e3o.\n22\tParadoxalmente, e ao contr\u00e1rio de todas as outras Na\u00e7\u00f5es em luta por sua soberania, os judeus n\u00e3o possu\u00edam reivindica\u00e7\u00f5es territoriais nem condi\u00e7\u00f5es de autonomia econ\u00f4mica e social, o que os tornava o \u00fanico grupo casado, para melhor ou pior, com o Estado nacionalista, transformando-os tamb\u00e9m em uma Na\u00e7\u00e3o-Estado, j\u00e1 que dependentes do Estado para a garantia e prote\u00e7\u00e3o dos seus direitos pol\u00edticos e sociais ainda prec\u00e1rios (BAUMAN, 1999a). Uma descri\u00e7\u00e3o pormenorizada da rela\u00e7\u00e3o dos judeus com os nascentes Estados modernos pode ser obtida em Arendt (1989).\nlar dos judeus o lembrete da relatividade da nacionalidade alem\u00e3 e de suas fronteiras, de todo o trabalho de ordena\u00e7\u00e3o por ela depreendido ou, ent\u00e3o, a recorda\u00e7\u00e3o do \u00faltimo res\u00edduo de reprodu\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea da ordem em uma Alemanha repleta de jardins racionalmente projetados e cuidados. Nesses casos, indo al\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria amigo/inimigo (algumas vezes tomada por Adorno do jurista Carl Schmitt), os judeus minavam a pr\u00f3pria diferen\u00e7a entre h\u00f3spedes e hospedeiros, entre nativos e estrangeiros, enfim, entre amigos e inimigos. Assim, os judeus, que n\u00e3o est\u00e3o apenas fora do lugar mas tamb\u00e9m sem casa, s\u00e3o facilmente v\u00edtimas de genoc\u00eddio. Eram vistos, portanto,\n[...] como uma for\u00e7a sinistra e destrutiva, como agentes do caos e da desordem; como aquela t\u00edpica subst\u00e2ncia pegajosa, escorregadia, que apaga as fronteiras entre as coisas que devem ser mantidas separadas, que torna todas as escadas hier\u00e1rquicas escorregadias, funde tudo o que tem solidez e profana tudo o que \u00e9 sagrado (BAUMAN, 1998a, p. 71).\nOs judeus eram o perigo contra o qual a na\u00e7\u00e3o hitlerista tinha que lutar; sua estranheza n\u00e3o se limitava a um lugar espec\u00edfico, mas era universal, o lado opaco de um mundo que lutava pela claridade, a ambig\u00fcidade de um mundo \u00e1vido por certeza. Foi, de fato, constru\u00eddo como a viscosidade arquet\u00edpica do \u201c[...] sonho de ordem e clareza, como o inimigo de toda ordem, velha, nova e, particularmente, a ordem desejada\u201d (BAUMAN, 1998a, p. 78). O racismo da\u00ed resultante foi a voz de alarme mais estridente em face dessa ambival\u00eancia sem\u00e2ntica dos judeus: h\u00e1 coisas (ra\u00e7as) que n\u00e3o podem e n\u00e3o devem ser assimiladas; h\u00e1 coisas estranhas e que jamais deixar\u00e3o de s\u00ea-lo; n\u00e3o basta isolar, deportar, \u00e9 preciso exterminar (BAUMAN, 1995, 1999a).\nEsse era o caso dos judeus: sua multidimensional falta de clareza, anterior ao pr\u00f3prio advento da era moderna, era uma incompatibilidade cognitiva extra, n\u00e3o sendo encontrada em todas as outras categorias repulsivas geradas por conflitos de fronteiras. Os judeus n\u00e3o eram uma ra\u00e7a (planta) como as outras: eram uma anti-ra\u00e7a, segundo a defini\u00e7\u00e3o dos anti-semitas, que minava e envenenava todas as outras, solapando a pr\u00f3pria ordem social, uma vez que sua mensagem n\u00e3o \u00e9 uma outra ordem, mas o caos e a devasta\u00e7\u00e3o. Com a presen\u00e7a deles, as inerentes contradi\u00e7\u00f5es do projeto ordenador foram\n\u00c9 interessante notar ainda que a produ\u00e7\u00e3o social dessa estranheza e/ou ambival\u00eancia judia (BAUMAN, 1995, 1998a, 1999a) n\u00e3o era vista como um trabalho de destrui\u00e7\u00e3o, mas, sim, de cria\u00e7\u00e3o est\u00e9tica: um mundo ideal a ser criado conforme o que seria uma beleza superior, a nova ordem que Hitler queria instaurar. Assumiu-se que uma sociedade feliz seria uma\n[...] sociedad con limpieza de razas, con razas puras, la decisi\u00f3n de deportar o gasear a los jud\u00edos y a los gitanos resulta una manera de actuar racional, as\u00ed como una tarefa cuya realizaci\u00f3n exige pensar mucho. Una vez se asume que una sociedad ordenada debe librarse de disidentes y perturbardores, la reclusi\u00f3n de los herejes en mazmorras y el destierro de los inconformistas constituyen medios racionales para conseguir un fin social fundamental (BAUMAN, 2002a, p. 84).\nN\u00e3o significa, por\u00e9m, que os judeus n\u00e3o se esfor\u00e7assem para a incorpora\u00e7\u00e3o no novo mundo esclarecido, divididos em lotes nacionais e com fronteiras devidamente vigiadas - a categoria dos judeus alem\u00e3es assimilados \u00e9 a prova mais cabal disso. Era, antes,\n[...] a incongru\u00eancia topol\u00f3gica do projeto que o tornava autoderrotista e desencadeava a busca de um bode expiat\u00f3rio, assim fazendo da incorpora\u00e7\u00e3o dos judeus algo imposs\u00edvel. A condi\u00e7\u00e3o lamacenta dos judeus era ela mesma produto de um mundo sem lama. A ambival\u00eancia dos judeus era atributo da modernidade tanto quanto a busca obsessiva de uma ordem social transparente, projetada e controlada (BAUMAN, 1999a, p. 162).\nA an\u00e1lise de Bauman a respeito dos motivos de elei\u00e7\u00e3o dos judeus como ervas daninhas (bodes expiat\u00f3rios) do jardim histlerista se concentra na pressuposi\u00e7\u00e3o segundo a qual todo projeto de ordem precisa produzir socialmente seus refugos. Isso significa que os judeus n\u00e3o se tornaram\n23\tMais recentemente, Bauman (2004, 2005a, 2005b, 2006a, 2006b) tem tomado de empr\u00e9stimo da trilogia de Giogio Agamben (1998, 2002, 2004) o modelo ideal t\u00edpico de pessoa exclu\u00edda, oferecido pelo homo sacer para caracterizar a principal categoria de refugo e/ou estranho estabelecido no curso da moderna produ\u00e7\u00e3o de dom\u00ednios soberanos que visam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da ordem. No caso da ordem projetada pelo nacional-socialismo, o caos que a precedia e que por isso precisava ser a todo custo eliminado eram os judeus, verdadeiros homini sacri. O judeu na condi\u00e7\u00e3o de homo sacer seria, assim, a encarna\u00e7\u00e3o mais profunda do odioso inimigo da ordem moderna: a ambival\u00eancia.\nestranhos ou uma anti-ra\u00e7a devido \u00e0s suas qualidades intr\u00ednsecas. Sua estranheza n\u00e3o \u00e9 um problema que lhe \u00e9 imanente, por assim dizer, pois ningu\u00e9m se torna refugo em fun\u00e7\u00e3o de uma caracter\u00edstica pr\u00f3pria; ao contr\u00e1rio, \u00e9 recebendo o papel de refugos que seres humanos ou objetos materiais adquirem todas aquelas caracter\u00edsticas depreciativas e perturbadoras da ordem que normalmente se atribui aos estranhos (BAUMAN, 2005a).\nEssa produ\u00e7\u00e3o social da estranheza judia enfatizada por Bauman encontra um paralelo interessante na obra adorniana, j\u00e1 que, conforme suas palavras e as de Horkheimer (1985), os judeus foram estigmatizados pelo mal absoluto como o mal absoluto, pois, coletivamente, ofereciam a mais clarivid\u00eancia do fracasso do sonho da sociedade esclarecida. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que, para Adorno, fazia todo sentido a piada nazista segundo a qual, se os judeus n\u00e3o existissem, eles precisariam ser inventados. O que Adorno tinha aqui em mente era o car\u00e1ter estritamente funcional do preconceito (ou da estranheza), quer dizer, sua relativa independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao objeto que \u00e9 vitimado. Acontece que Adorno chega a essa conclus\u00e3o semelhante \u00e0 de Bauman por caminhos bem distintos aos utilizados por este \u00faltimo. Ao vincular o \u00f3dio anti-semita ao desenvolvimento de uma comunidade nacional alem\u00e3 baseada na pureza de ra\u00e7as, Bauman n\u00e3o procura explic\u00e1-lo recorrendo \u00e0 psican\u00e1lise, abrindo m\u00e3o, desse modo, dos ensinamentos da psicologia profunda de Freud, que foram cruciais para Adorno compreender como as demandas sociops\u00edquicas existentes na popula\u00e7\u00e3o alem\u00e3 foram favor\u00e1veis \u00e0 persegui\u00e7\u00e3o aos judeus. A compreens\u00e3o desse processo, na obra de Adorno, encontra sua primeira express\u00e3o, e talvez m\u00e1xima, na Dial\u00e9tica do esclarecimento.\nConforme a arquiconhecida argumenta\u00e7\u00e3o frankfurtiana naquele livro, aos judeus \u00e9 destinado o desejo de destrui\u00e7\u00e3o daqueles civilizados que n\u00e3o puderam realizar totalmente o doloroso e repressivo processo civilizat\u00f3rio. S\u00e3o assim marginalizados na sociedade que, \u201c[...] totalmente esclarecida ela pr\u00f3pria, exorciza os fantasmas de sua pr\u00e9-hist\u00f3ria\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 164). Como n\u00e3o h\u00e1 um anti-semitismo nato nem mesmo um antisemita que assim o seja, o indiv\u00edduo que desse modo se comporta se deixa influenciar por mecanismos daquilo que os autores chamam de idiossincrasia racionalizada, quer dizer, uma repulsa incontrol\u00e1vel a tudo aquilo que \u00e9\nAdorno e Horkheimer (1985) nos contam essa hist\u00f3ria narrando de forma singular os destinos da mimese genu\u00edna com o progresso do esclarecimento. O p\u00e9riplo de Ulisses de volta \u00e0 \u00cdtaca foi a hist\u00f3ria que eles escolheram para nos mostrar o processo de desespiritualiza\u00e7\u00e3o do corpo e dessomatiza\u00e7\u00e3o da alma que coincide com a forma\u00e7\u00e3o da subjetividade burguesa. Como negar, ent\u00e3o, que \u00e9 por meio do uso de sua raz\u00e3o (instrumental) que Ulisses, o astucioso, torna-se esclarecido a partir do dom\u00ednio da natureza externa que o circunda? Antes de tudo, por\u00e9m, seu dom\u00ednio da natureza exterior significava dominar-se, ter-se nas pr\u00f3prias m\u00e3os; mais que isso, sua forja como sujeito est\u00e1 associada ao sacrif\u00edcio de parte de si mesmo, daquilo que \u00e9 mais vivo, pelo mecanismo da ren\u00fancia \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o imediata e ilimitada das puls\u00f5es. Em outros termos, pelo controle do corpo e seus perigos (VAZ, 1999). O corpo de Ulisses \u00e9 uma geografia e uma hist\u00f3ria do recalque inerente ao processo civilizador. Ao se espantarem com essa configura\u00e7\u00e3o social, ignorada tanto pela hist\u00f3ria oficial como por sua cr\u00edtica progressista, Adorno e Horkheimer querem faz\u00ea-la se espantar com sua pr\u00f3pria imagem. O espelho que a apresentam cont\u00e9m a cr\u00f4nica do corpo mutilado pela civiliza\u00e7\u00e3o (GHIRALDELLI J\u00daNIOR, 1996).\nEsse recalcamento corporal d\u00e1 origem \u00e0 viol\u00eancia desenfreada contra tudo aquilo que, ao escapar da identidade plena entre sujeito e objeto, lembra a proximidade \u00e0 natureza, \u00e0 mat\u00e9ria, ao corpo, enfim, \u00e0quilo que \u00e9 n\u00e3o id\u00eantico ao sistema da raz\u00e3o esclarecida: \u201c[...] bueno es lo uno, inmutable, id\u00e9ntico. Lo que no se pligue a esta norma, toda la herencia de la componente natural, prel\u00f3gica, se convierte inmediatamente en el mal, un mal tan asbracto como el principio que se l\u00ea opone\u201d (ADORNO, 1975, p. 241). Em outras palavras, a mimese, como express\u00e3o do que foi recalcado pela civiliza\u00e7\u00e3o, provocaria f\u00faria, pois, dadas as novas rela\u00e7\u00f5es produtivas, d\u00e1 mostras do antigo medo que foi preciso recalcar para sobreviver nas novas condi\u00e7\u00f5es esclarecidas, recordando nossa naturalidade, nossa corporeidade primeva que \u00e9 reprimida pela vit\u00f3ria da\n[...] natural puro, a vida animal e vegetativa, constitu\u00eda o perigo absoluto. Um ap\u00f3s o outro, os comportamentos mim\u00e9tico, m\u00edtico e metaf\u00edsico foram considerados como eras superadas, de tal sorte que a id\u00e9ia de recair neles estava associada ao pavor de que o eu revertesse \u00e0 mera natureza, da qual havia se alienado com esfor\u00e7o indiz\u00edvel e que por isso mesmo infundia nele indiz\u00edvel terror (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 42).\nNo capitalismo, radicalizando tudo aquilo que j\u00e1 acontecera nas aventuras ulissianas, os obcecados pela civiliza\u00e7\u00e3o s\u00f3 se lembram de seus tra\u00e7os mim\u00e9ticos, naturais, n\u00e3o id\u00eanticos ao ego e tornados tabus pela sociedade (pelos pr\u00f3prios judeus, inclusive), em gestos e comportamentos encontrados nos outros - os estranhos - e que se destacam em seu mundo racionalizado como res\u00edduos isolados e tra\u00e7os rudimentares verdadeiramente vergonhosos (ADORNO; HORKHEIMER, 1985). Nesses tra\u00e7os (na mimese, portanto), \u00e9 que est\u00e1 para nossos frankfurtianos o motivo de \u00f3dio ao outro, a raz\u00e3o da escolha de objetos humanos para descarregar nossos temores imemoriais. Em outros termos, a repulsa ao n\u00e3o familiar que serve de pretexto ao anti-semitismo volta-se contra aquilo que, apesar de tudo, n\u00e3o se pode dominar inteiramente: o impulso mim\u00e9tico, a por\u00e7\u00e3o de natureza no indiv\u00edduo. No nazismo, de forma brutal e imediata, isso \u00e9 posto a servi\u00e7o da pol\u00edtica, na terr\u00edvel humilha\u00e7\u00e3o do judeu que o carrasco acrescenta sem um sentido racional a seu mart\u00edrio, despontando a\u00ed rebeli\u00e3o n\u00e3o sublimada e, no entanto, recalcada da natureza condenada.\nO curioso, entretanto, \u00e9 que o que repele por sua estranheza, e aqui Adorno e Horkheimer recorrem \u00e0s argumenta\u00e7\u00f5es freudianas contidas no texto denominado Das unheimliche (O estranho), \u00e9 demasiado familiar, algo reprimido que d\u00e1 o ar de sua gra\u00e7a novamente. S\u00e3o os \u201c[...] gestos contagiosos dos contatos diretos reprimidos pela civiliza\u00e7\u00e3o: tocar, aconchegar-se, aplacar, induzir\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 170).\nA energia ps\u00edquica mobilizada pelo anti-semitismo pol\u00edtico \u00e9 exatamente essa idiossincrasia racionalizada contra os judeus. O civilizado s\u00f3 permite\nsemelhante prazer quando o interdito \u00e9 suspenso por uma racionaliza\u00e7\u00e3o a servi\u00e7o de fins reais ou aparentemente pr\u00e1ticos. Nesses casos, a fun\u00e7\u00e3o mim\u00e9tica \u00e9 saboreada maldosamente: o impulso recusado \u00e9 permitido na medida em que o civilizado o \u201cdesinfeta\u201d com a sua identifica\u00e7\u00e3o incondicional com a inst\u00e2ncia recusadora. Esse \u00e9 o esquema da rea\u00e7\u00e3o anti-semita; ele permite a experi\u00eancia triunfante do recalque da mimese origin\u00e1ria (falsa mimese). Para a massa que assiste aos com\u00edcios, s\u00e3o \u201c[...] apresentadas as novas figuras com as quais a identifica\u00e7\u00e3o deve ser imediata, n\u00e3o reflexiva, org\u00e2nica e embaralhada. Gestos e posturas devem imitar o F\u00fchrer, para cujo ide\u00e1rio a ades\u00e3o ser\u00e1, antes de tudo, corporal\u201d (VAZ, 2003, p. 7, grifo do autor). No interior desse contexto, pouco importar\u00e1 se os judeus t\u00eam, de fato, os tra\u00e7os mim\u00e9ticos que os anti-semitas julgam provocar uma infec\u00e7\u00e3o maligna ou se esses tra\u00e7os lhe s\u00e3o apenas atribu\u00eddos socialmente: \u201cQuem \u00e9 escolhido para inimigo \u00e9 percebido como inimigo. O dist\u00farbio est\u00e1 na incapacidade de o sujeito discernir no material projetado entre o que prov\u00e9m dele e o que \u00e9 alheio\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 175). O indiv\u00edduo preconceituoso projeta suas pr\u00f3prias puls\u00f5es reprimidas e inaceit\u00e1veis em outras pessoas ou grupos, fazendo recair sobre elas/eles suas pr\u00f3prias culpas, manifestando, ao mesmo tempo, sua avers\u00e3o por elas/eles. Quando todo o terror dos tempos primitivos abolidos pela civiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 reabilitado como um interesse racional pela proje\u00e7\u00e3o falsa sobre os judeus, n\u00e3o h\u00e1 mais como parar. Os racistas exprimem sua pr\u00f3pria ess\u00eancia na imagem que projetam dos judeus. Essa proje\u00e7\u00e3o falsa, o reverso da mimese genu\u00edna, \u00e9 a base para o anti-semitismo (ADORNO; HORKHEIMER, 1985).\nSe faz parte do processo mim\u00e9tico tornar-se semelhante ao meio ambiente, como aprendemos nas aulas de biologia na escola, a falsa proje\u00e7\u00e3o torna o mundo ambiente semelhante a ela. Na primeira, o estranho transforma-se no que \u00e9 familiar; na falsa proje\u00e7\u00e3o, torna-se no que \u00e9 hostil, j\u00e1 que \u201cOs impulsos que o sujeito n\u00e3o admite como seus e que, no entanto, lhe pertencem s\u00e3o atribu\u00eddos ao objeto: a v\u00edtima em potencial\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 174). O indiv\u00edduo n\u00e3o consegue discernir, na sua fantasia paran\u00f3ica, o que prov\u00e9m de si pr\u00f3prio e o que lhe \u00e9 exterior. A aus\u00eancia da media\u00e7\u00e3o exercida\n[...] a reflex\u00e3o nas duas dire\u00e7\u00f5es: como n\u00e3o reflete mais o objeto, ele n\u00e3o reflete mais sobre si e perde assim a capacidade de diferenciar. Ao inv\u00e9s de ouvir a voz da consci\u00eancia moral, ele ouve vozes; ao inv\u00e9s de entrar em si mesmo, para fazer o exame de sua pr\u00f3pria cobi\u00e7a de poder, ele atribui a outros os \u2018Protocolos de Si\u00e3o'. Ele incha e se atrofia ao mesmo tempo. Ele dota ilimitadamente o mundo exterior de tudo aquilo que est\u00e1 nele mesmo; mas aquilo de que o dota \u00e9 o perfeito nada, a simples prolifera\u00e7\u00e3o dos meios, rela\u00e7\u00f5es, manobras, a pr\u00e1xis sinistra sem a perspectiva do pensamento (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 176-177).\nAdorno e Horkheimer, portanto, por meio da teoria da falsa m\u00edmese e da teoria da falsa proje\u00e7\u00e3o, explicam a maneira pela qual os civilizados d\u00e3o vaz\u00e3o, ao elegerem um objeto de \u00f3dio, aos mal-estares resultantes de sua adapta\u00e7\u00e3o for\u00e7ada ao princ\u00edpio da realidade. Isso n\u00e3o s\u00f3 aumenta o \u00f3dio contra a civiliza\u00e7\u00e3o - a puls\u00e3o de morte, o impulso para a destrui\u00e7\u00e3o -, que se torna alvo de uma rebeli\u00e3o violenta e irracional, mas tamb\u00e9m pode desembocar em fen\u00f4menos tais como o anti-semitismo.\nCompreende-se, assim, por que, para Bauman e para Adorno, a pr\u00e1tica do assassinato em massa dos judeus cumpriu um ritual importante no mundo desencantado ou na busca resultante da ordem como leitmotiv da sociedade esclarecida. E \u00e9 s\u00f3 nesse contexto que os campos adquirem sua pr\u00f3pria, sinistra, funcionalidade. Para Adorno e Horkheimer (1985), eles correspondem ao retorno da civiliza\u00e7\u00e3o esclarecida \u00e0 barb\u00e1rie, n\u00e3o como um recuo de seu progresso indefinido, mas, sim, como a manifesta\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia ideal e pr\u00e1tica \u00e0 autodestrui\u00e7\u00e3o que caracteriza a racionalidade desde o in\u00edcio dos tempos, n\u00e3o s\u00f3 no momento em que a dial\u00e9tica do esclarecimento se concretiza sem disfarces no nacional-socialismo. No caso de Bauman, eles s\u00e3o concebidos como modelos ou imagens fi\u00e9is do moderno sonho da ordem total, em que a domina\u00e7\u00e3o corria solta em prol da limpeza dos \u00faltimos vest\u00edgios da\n[...] domination and control were explored and tested. They were schools in which the unheard-of readiness to comit cruelty in formerly ordinary human beings was trained. And they were swords held over the heads of those remaining on the other side of the barbed-wire fence, so that they would learn not only that their dissent would not be tolerated but also that their consent was not called for, and that pretty little depends on their choice between protest an acclaim. The camps were distillations of an essence diluted elsewhere, condensations of totalitarian domination and its corollary, the superfluity of man, in a pure form difficult or impossible to achieve elsewhere (BAUMAN, 1995, p. 201).\n\u00c9 por isso que Bauman entende que n\u00e3o apenas o sofrimento humano \u00e9 que tem sido colocado sob prova de fogo nas vidas que foram exterminadas nos campos de concentra\u00e7\u00e3o e exterm\u00ednio nazistas, mas tamb\u00e9m \u201c[...] the feasibility of the great modern project of ultimate human order, which the test has shown to be, inevitably, an inhuman order. In the camps, that project found its reductio ad absurdum, but also its experimentum crucis\u201d (BAUMAN, 1995, p. 202).\nA vis\u00e3o de uma sociedade harmoniosa, ordeira e sistem\u00e1tica da qual Bauman fala extra\u00eda sua legitimidade e atra\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as bastante arraigadas no mundo intelectual da sociedade moderna, repleta que ela estava da confian\u00e7a na capacidade da raz\u00e3o, de sua propaganda cientificista e da assombrosa pot\u00eancia da tecnologia j\u00e1 produzida. Se a decis\u00e3o de ir at\u00e9 o fim e ultrapassar todos os extremos era uma quest\u00e3o de ideologia e dependia do poder pol\u00edtico concentrado nas m\u00e3os do f\u00fcrher nacional-socialista, sua l\u00f3gica, por\u00e9m, refletira a vis\u00e3o de mundo e a pr\u00e1tica da modernidade. E isso, pelos menos, em dois aspectos intimamente ligados ao projeto moderno de busca da ordem ou, nos termos frankfurtianos, de uma sociedade esclarecida: o papel da ci\u00eancia (da racionalidade cient\u00edfica) e da burocracia estatal moderna na perpetra\u00e7\u00e3o do Holocausto (BAUMAN, 1998a, 1999a).\nNesse aspecto, ir\u00e3o convergir de forma surpreendente a leitura de Bauman com aquela feita por Adorno a respeito da primazia da racionalidade instrumental na era moderna (embora Adorno, com veremos, n\u00e3o deixe de\npensar tamb\u00e9m em termos psicanal\u00edticos as quest\u00f5es que ele sabe que s\u00e3o, em um primeiro momento, sociais). O interessante da an\u00e1lise de Bauman - no que, segundo pensamos, \u00e9 o ponto em que ela faz avan\u00e7ar a tradi\u00e7\u00e3o que em parte atualiza - \u00e9 que ele se det\u00e9m mais demoradamente na an\u00e1lise dos mecanismos empregados pela ci\u00eancia e pela burocracia nas estrat\u00e9gias que foram condi\u00e7\u00f5es sine qua non para o alcance das medidas nazistas. Assim, demonstra como, por dentro, as maneiras por meio das quais elas abriram o caminho para o genoc\u00eddio judeu ao solapar todas as press\u00f5es normativas -fossem elas \u00e9ticas, morais ou religiosas - em sua busca da efici\u00eancia t\u00e9cnica.\nVimos com os frankfurtianos que, desde o in\u00edcio de sua hist\u00f3ria, empenhada na domina\u00e7\u00e3o da natureza e em sua subordina\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades humanas, a raz\u00e3o calculista nunca se ocupou com aquilo que deveria ser, mas sempre, conforme sua l\u00f3gica instrumental, com aquilo que \u00e9. Ao declarar valores e normas morais ou \u00e9ticas como imanentemente subjetivas, a instrumentalidade ficou sendo o \u00fanico campo em que a busca da excel\u00eancia era poss\u00edvel. Foi por abandonar o pensamento dessa forma, disseram Adorno e Horkheimer (1985), que o esclarecimento abdicou de sua realiza\u00e7\u00e3o. Ao proceder assim, a elabora\u00e7\u00e3o de eficientes m\u00e9todos cient\u00edficos de esteriliza\u00e7\u00e3o em massa ou a presen\u00e7a de gado racial nos campos de concentra\u00e7\u00e3o e de exterm\u00ednio, vistos como oportunidade para se levar a cabo pesquisas m\u00e9dicas, n\u00e3o passam de um problema t\u00e9cnico, da busca dos meios adequados, sendo moralmente indiferentes a todos seus fins. Aquilo que no campo de concentra\u00e7\u00e3o e de exterm\u00ednio os s\u00e1dicos anunciavam \u00e0s suas v\u00edtimas (\u201camanh\u00e3 partir\u00e1s como o fumo desta chamin\u00e9 rumo ao c\u00e9u\u201d) \u00e9 express\u00e3o da indiferen\u00e7a pela vida individual a que tende a hist\u00f3ria. Em outras palavras, aquela frialdade burguesa sem a qual Auschwitz n\u00e3o teria acontecido (ADORNO, 1975).\nBauman (1998a) procura demonstrar, no livro Modernidade e holocausto, a maneira pela qual essa indiferen\u00e7a \u00e9 assumida como comportamento-padr\u00e3o dos indiv\u00edduos diretamente envolvidos com os procedimentos t\u00e9cnico-instrumentais na perpetra\u00e7\u00e3o do horror nazista. Para tanto, toma de assalto, em suas an\u00e1lises, a participa\u00e7\u00e3o de parcela importante da comunidade\ncient\u00edfica alem\u00e3 na pol\u00edtica de higiene racial que culminou com a morte de milh\u00f5es de judeus. Segundo argumenta, a tomada do poder pelos nazistas n\u00e3o mudou em nada a conduta profissional das elites cient\u00edficas na Alemanha, j\u00e1 que, imbu\u00eddas na busca desinteressada pela verdade ou pela objetividade dos fatos, foram fi\u00e9is ao princ\u00edpio da neutralidade moral da raz\u00e3o e \u00e0 busca da racionalidade, esperando com isso contribuir com a constru\u00e7\u00e3o de uma Alemanha melhor, livre da sujeira judaica e, assim, mais apropriada ao que se considerasse a vida humana digna: a vida que merece viver. O culto \u00e0 racionalidade pelos cientistas revelou-se, desse modo, n\u00e3o s\u00f3 impotente para impedir o Estado de partir para o crime organizado, mas, ao contr\u00e1rio, foi instrumental na sua transforma\u00e7\u00e3o. Uma vez feito isso, o resto era uma mera quest\u00e3o de racionalidade instrumental.\nA conclus\u00e3o a que se chega dessa an\u00e1lise foi a de que o assassinato em massa consistiu em um procedimento de administra\u00e7\u00e3o racional da sociedade, sendo concebido como um esfor\u00e7o sistem\u00e1tico de colocar a seu servi\u00e7o a postura, a filosofia e os preceitos da ci\u00eancia aplicada. Nesse bojo, Bauman (1998a) procura demonstrar de que forma a medicina juntou-se \u00e0 met\u00e1fora da jardinagem para emprestar o arqu\u00e9tipo da postura construtiva empreendida pela ci\u00eancia moderna, enquanto, ao mesmo tempo, a normalidade, a sa\u00fade e o saneamento racial forneciam a arquimet\u00e1fora para as tarefas e estrat\u00e9gias na condu\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios humanos. Assim, a jardinagem e a medicina \u201c[...] s\u00e3o formas funcionalmente distintas da mesma atividade de separar elementos \u00fateis destinados a viver e prosperar, isolando-os de elementos perigosos e m\u00f3rbidos que devem ser exterminados\u201d (BAUMAN, 1998a, p. 93).24 Se n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para duvidar das boas inten\u00e7\u00f5es dos cientistas e de sua busca desinteressada da verdade, os campos nos ensinaram, por\u00e9m, a desconfiar profundamente da sabedoria da raz\u00e3o cient\u00edfica, ao legislar o que \u00e9 bom ou\n24\t\u00c0 semelhan\u00e7a dos vermes, bact\u00e9rias e v\u00edrus, termos todos estes em voga na medicina eug\u00eanica da \u00e9poca, a ambig\u00fcidade dos judeus aludida h\u00e1 pouco tem com aqueles habitantes do universo microsc\u00f3pico dois aspectos em comum: devido \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o corrosiva, d es integradora, s\u00e3o inimigos da sa\u00fade e do equil\u00edbrio org\u00e2nico; do mesmo modo, s\u00e3o invis\u00edveis, quer dizer, dif\u00edceis de localizar e manter uma dist\u00e2ncia segura, a n\u00e3o ser a do cemit\u00e9rio. Para utilizar uma met\u00e1fora m\u00e9dica: pode-se exercitar e modelar partes saud\u00e1veis do corpo humano, mas um tumor cancer\u00edgeno s\u00f3 se pode melhorar eliminando, tal foi o caso dos judeus (BAUMAN, 1998a, 1999a).\nEssa moderna mentalidade cient\u00edfica, para atingir sua m\u00e1xima instrumentalidade, necessitava de meios de mobiliza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o planejada, de uma organiza\u00e7\u00e3o que dividiria a tarefa global em fun\u00e7\u00f5es parciais e especializadas para p\u00f4r em pr\u00e1tica todo servi\u00e7o sujo, melhor, de limpeza. Para ser eficiente, portanto, o genoc\u00eddio judeu, como qualquer genoc\u00eddio que se pretenda \u00e0 maneira da modernidade, necessitava da imensa parafern\u00e1lia burocr\u00e1tica. A op\u00e7\u00e3o pelo exterm\u00ednio f\u00edsico de milh\u00f5es de judeus (a solu\u00e7\u00e3o final alem\u00e3) foi produto de procedimentos burocr\u00e1ticos de rotinas e da cultura de racionalidade instrumental que ela resume, uma conclus\u00e3o que, decerto, \u00e9 semelhante \u00e0quela presente nos escritos de Adorno. A formid\u00e1vel efici\u00eancia do Holocausto baseou-se na utiliza\u00e7\u00e3o puramente racional e t\u00e9cnica da viol\u00eancia -uma racionaliza\u00e7\u00e3o da dor e do sofrimento humano, em termos adornianos -distribu\u00edda no seio da estrutura burocr\u00e1tica, uma vez que o modo de a\u00e7\u00e3o desta cont\u00e9m todos os elementos instrumentais que se revelaram necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das tarefas genocidas. Dentre esses elementos t\u00e9cnicos, Bauman (1998a) d\u00e1 destaque \u00e0 meticulosa divis\u00e3o funcional do trabalho e \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o da responsabilidade moral pela t\u00e9cnica. Aqui certamente ecoa nele (e conseq\u00fcentemente em Adorno) a influ\u00eancia de Weber25 em seus escritos sobre a burocracia moderna. Dois efeitos em particular desse contexto de a\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica s\u00e3o importantes: a) a irrelev\u00e2ncia dos padr\u00f5es morais para o sucesso t\u00e9cnico da a\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica; b) a desumaniza\u00e7\u00e3o dos objetos da opera\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica, quer dizer, a possibilidade de express\u00e1-lo em termos puramente t\u00e9cnicos, neutros ou amorais. Este \u00e9 o duplo efeito da burocracia: \u201c[...] a moraliza\u00e7\u00e3o da tecnologia combinada com a nega\u00e7\u00e3o do significado moral de todas as quest\u00f5es n\u00e3o t\u00e9cnicas. \u00c9 a tecnologia da a\u00e7\u00e3o, n\u00e3o de sua subst\u00e2ncia, que \u00e9 submetida a avalia\u00e7\u00e3o como boa ou m\u00e1, pr\u00f3pria ou impr\u00f3pria, certa ou errada\u201d (BAUMAN, 1998a, p. 188).\n25\tPara informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas sobre a presen\u00e7a weberiana na sociologia baumaniana, especialmente em Modernidade e holocausto, bem como para obter um coment\u00e1rio cr\u00edtico a esse respeito, conferir Du Gay (1999).\nA sociedade, orientada sob o princ\u00edpio da troca e da racionalidade instrumental que lhe d\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o, atrofiou os \u00f3rg\u00e3os do pensamento e a consci\u00eancia moral dos indiv\u00edduos que atuavam na organiza\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma da sua exist\u00eancia, sancionando assim o terror. Esse \u00e9 o segredo do embrutecimento que, na opini\u00e3o de Adorno e Horkheimer (1985), favoreceria a l\u00f3gica que desembocou em Auschwitz, j\u00e1 que a falta de considera\u00e7\u00e3o pelo sujeito, no contexto da a\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica, torna as coisas mais f\u00e1ceis para a administra\u00e7\u00e3o:\nTransferem-se grupos \u00e9tnicos para outras latitudes, enviam-se indiv\u00edduos rotulados de judeus para c\u00e2maras de g\u00e1s. A indiferen\u00e7a pelo indiv\u00edduo que se exprime na l\u00f3gica n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o uma conclus\u00e3o tirada do processo econ\u00f4mico. O indiv\u00edduo tornou-se um obst\u00e1culo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 188-189).\nDesde que a burocracia foi transportada ao terreno do pensamento, este deixou de representar uma pe\u00e7a do equipamento profissional na atual divis\u00e3o do trabalho, tornando-se suspeito como um simples objeto luxuoso fora de moda: \u201c[...] armchair thinking! \u00c9 preciso produzir alguma coisa\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 188). Esse processo de mecaniza\u00e7\u00e3o e burocratiza\u00e7\u00e3o do pensamento exige\n[...] de quem se encontra submetido a ele um novo tipo de ajustamento. Para enfrentar quaisquer exig\u00eancias que surgem em qualquer setor da vida, \u00e9 preciso que, em certa medida, os pr\u00f3prios indiv\u00edduos se mecanizem e padronizem. Quanto mais enfraquece a rela\u00e7\u00e3o entre o destino de uma pessoa e o seu ju\u00edzo aut\u00f4nomo, quanto mais se limita a possibilidade de optar pela realiza\u00e7\u00e3o de outra coisa que n\u00e3o seja a inclus\u00e3o em organismos e institui\u00e7\u00f5es onipotentes, tanto melhores s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es daqueles indiv\u00edduos que mais rapidamente abdicaram de suas opini\u00f5es pessoais e de sua pr\u00f3pria experi\u00eancia, e que concebem o mundo da forma que melhor conv\u00e9m \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o que decide o seu porvir. A presun\u00e7\u00e3o de ter uma opini\u00e3o pessoal sobre coisas s\u00f3 se apresenta como um fator de perturba\u00e7\u00e3o. N\u00e3o s\u00f3 a utiliza\u00e7\u00e3o de estere\u00f3tipos e ju\u00edzos de valor preestabelecidos permite que a vida se torne f\u00e1cil e faz com que o interessado seja para os chefes uma pessoa digna de confian\u00e7a mas tamb\u00e9m possibilita uma orienta\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida e liberta da excessiva fadiga que est\u00e1 ligada \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o das complexas rela\u00e7\u00f5es da sociedade moderna. Nos Estados totalit\u00e1rios de qualquer credo pol\u00edtico, essa redu\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia a uma norma fixa foi levada ao absurdo. Essa maneira de pensar aproximase mais do tipo de car\u00e1ter totalit\u00e1rio do que de uma ideologia a quer poder\u00edamos chamar \u2018fabricada\u2019 (ADORNO; HORKHEIMER, 1973, p. 181).\nA completa formaliza\u00e7\u00e3o do pensamento transformou-o, ironicamente, na finalidade sem fim que se atrela a qualquer fim. Anuncia-se uma forma de organiza\u00e7\u00e3o da vida desprovida de todo fim tendo um conte\u00fado determinado. Se antes o ju\u00edzo individual passava por uma etapa de pondera\u00e7\u00e3o, na sociedade industrial avan\u00e7ada,\n[...] ocorre uma regress\u00e3o a um modo de efetua\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo que se pode dizer desprovido de ju\u00edzo, do poder de discrimina\u00e7\u00e3o. Quando o fascismo substituiu no processo penal os procedimentos legais complicados por um procedimento mais r\u00e1pido, os contempor\u00e2neos estavam economicamente preparados para isso; eles haviam aprendido a ver as coisas, sem maior reflex\u00e3o, atrav\u00e9s dos modelos conceituais e termos t\u00e9cnicos que constituem a estrita ra\u00e7\u00e3o imposta pela desintegra\u00e7\u00e3o da linguagem. O percebedor n\u00e3o se encontra mais presente no processo da percep\u00e7\u00e3o (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 188).\nEm termos psicanal\u00edticos (algo pouco usual na compreens\u00e3o de Bauman a respeito da desumaniza\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas na industrializa\u00e7\u00e3o de assassinato de massas), essa interpreta\u00e7\u00e3o poderia indicar uma debilidade do eu - fen\u00f4meno descrito por Adorno et al. (1965a) pelo nome de antiintracep\u00e7\u00e3o. O sujeito antiintraceptivo desse tipo teme pensar a respeito dos fen\u00f4menos humanos, j\u00e1 ao faz\u00ea-lo, poderia perder o dom\u00ednio de si, bem como gerar em sua mente pensamentos considerados reprov\u00e1veis. Prefere, ao contr\u00e1rio, manter-se ocupado com tarefas pr\u00e1ticas, atitude que favorece uma desvaloriza\u00e7\u00e3o do humano e uma superestima\u00e7\u00e3o do reificado. Nas manifesta\u00e7\u00f5es mais extremas dessa s\u00edndrome, \u201c[...] los seres humanos pasan a ser meros objetos materiales que se manejan friamente, mientras que los objetos materiales, ahora investidos de atracci\u00f3n, reciben amorosos cuidados\u201d (ADORNO et al., 1965a, p. 240). Adorno adotou a f\u00f3rmula car\u00e1ter manipulador para caracterizar esse tipo de pessoa. Pessoas assim nem t\u00eam necessidade de odiar os judeus:\n[...] \u2018dan cuenta' de ellos con medidas administrativas que no requieren contacto personal con las v\u00edctimas. Se reifica al antisemitismo, se lo convierte en art\u00edculo de export\u00e1cion: debe \u2018servir'. Su cinismo es casi completo: \u2018La cuesti\u00f3n judia se resolver\u00e1 con medidas estrictamente legales', as\u00ed se expresan al referirse a los fr\u00edos pogroms (ADORNO, 1965d, p. 715).\nSe a capacidade de amar ainda existe nesses indiv\u00edduos, ela precisa ser aplicada aos meios. Isso demonstra que h\u00e1 algo de irracional e/ou patol\u00f3gico na rela\u00e7\u00e3o do homem com a t\u00e9cnica, estando vinculado \u00e0quilo que Adorno (1995a) chama de v\u00e9u tecnol\u00f3gico, quer dizer, uma rela\u00e7\u00e3o fetichizada com a t\u00e9cnica na qual os indiv\u00edduos a consideram como um fim em si mesma, esquecendo, desse modo, que n\u00e3o passa de uma extens\u00e3o do bra\u00e7o humano em dire\u00e7\u00e3o a uma vida digna. Existe, portanto, um hiato entre os meios, ent\u00e3o fetichizados, e os fins, desconectados da consci\u00eancia das pessoas: a vida \u00e9 reduzida \u00e0 mera manifesta\u00e7\u00e3o da esfera da produ\u00e7\u00e3o. Adorno (1965d) nos recorda que a compulsividade presente no comportamento desse indiv\u00edduo \u00e9 o equivalente psicol\u00f3gico ao que, em sociologia, se chama de reifica\u00e7\u00e3o. \u00c9 por isso que adotar\u00e1 (ADORNO, 1995a) o conceito de coisifica\u00e7\u00e3o26 como f\u00f3rmula para caracterizar esse tipo de car\u00e1ter manipulador, uma consci\u00eancia incapaz de perceber a si pr\u00f3prio e aos outros a n\u00e3o ser como coisas; uma consci\u00eancia que abole toda possibilidade de vir-a-ser, em frente a qualquer apreens\u00e3o do condicionamento, impondo, como sendo absoluto, o que existe de um determinado modo.\nA resiliente e incontrol\u00e1vel voz da consci\u00eancia moral que poderia prontamente ajudar aquele que sofre e priv\u00e1-lo da causa de seu sofrimento \u00e9 solapada pela regra de ningu\u00e9m da estrutura burocr\u00e1tica e sua responsabilidade flutuante. Isso foi vis\u00edvel inclusive no caso da coopera\u00e7\u00e3o dos judeus com os pr\u00f3prios algozes alem\u00e3es, uma vez que a racionalidade burocr\u00e1tica \u00e9 capaz de induzir a\u00e7\u00f5es funcionalmente importantes aos seus prop\u00f3sitos mesmo que isso contrarie os objetivos dos atores nela envolvidos. Isso significa dizer que os judeus \u201c[...] podiam portanto brincar nas m\u00e3os de seus opressores, facilitar a tarefa deles e apressar a pr\u00f3pria perdi\u00e7\u00e3o, enquanto guiados em sua a\u00e7\u00e3o pelo prop\u00f3sito racional de sobreviver\u201d (BAUMAN, 1998a, p. 147). Isso fez a racionalidade da autopreserva\u00e7\u00e3o, neste jogo do salve-se quem puder, funcionalmente importante para que os opressores alcan\u00e7assem seus\n26\tCoisifica\u00e7\u00e3o e/ou reifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o conceitos sobejamente conhecidos no \u00e2mbito da tradi\u00e7\u00e3o marxista, o que nos dispensa, ao menos por agora, de maiores coment\u00e1rios. Alguns tradutores da obra de Adorno t\u00eam optado por usar esses conceitos como sin\u00f4nimos, pois essa sinon\u00edmia \u00e9 presente nos escritos adornianos, que ora utiliza um ora o outro.\nOs governantes nazistas, \u00e0 medida que confiavam na capacidade da raz\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o de seus prop\u00f3sitos, manipularam as regras da racionalidade da autopreserva\u00e7\u00e3o de tal modo que tornavam irracionais todos os outros motivos da a\u00e7\u00e3o humana. O direito do mais forte, mais astuto, engenhoso ou ardiloso de fazer o poss\u00edvel para sobreviver \u00e9 mais uma das li\u00e7\u00f5es horripilantes dos campos \u00e0 nossa humanidade. Manter-se vivo \u00e9 um valor aparentemente n\u00e3o prejudicado muito menos maculado pela desumanidade de uma vida dedicada \u00e0 sobreviv\u00eancia. Os judeus aprenderam e nos ensinaram o quanto a obedi\u00eancia era racional e a racionalidade era obedi\u00eancia. Assim, habilmente, descobriram que a racionalidade significava coopera\u00e7\u00e3o: \u201c[...] que tudo o que os judeus faziam para servir aos seus pr\u00f3prios interesses aproximava um pouco mais o objetivo nazista do \u00eaxito completo\u201d (BAUMAN, 1998a, p. 161).\nAntes de o poder burocraticamente organizado dispor da atua\u00e7\u00e3o da categoria marcada para morrer, era preciso selar as v\u00edtimas, quer dizer, remov\u00ea-las da vida di\u00e1ria e separ\u00e1-las psicologicamente de outros grupos, atribuindo a elas caracter\u00edsticas depreciativas ou enfatizando sua singularidade, como os tra\u00e7os corporais do judeu, sua l\u00edngua, religi\u00e3o, etc. Esse isolamento espiritual, cortando todo e qualquer tipo de experi\u00eancia com o outro pela raiz, foi conseguido mediante incessante propaganda nazista, insuflando o j\u00e1 milenar anti-semitismo popular, e talvez mais eficazmente, pela elabora\u00e7\u00e3o de medidas administrativas antijudaicas. O resultado dessas medidas foi alcan\u00e7ado a partir do momento em que aquele judeu ao lado, o outro que conhe\u00e7o, se transformou, na pr\u00e1tica, em exemplar de uma categoria: a do judeu metaf\u00edsico, quer dizer, aquele judeu localizado a uma dist\u00e2ncia segura da experi\u00eancia, imune a qualquer informa\u00e7\u00e3o que poderia foment\u00e1-la bem como a dist\u00e2ncia de qualquer emo\u00e7\u00e3o despertada pela conviv\u00eancia di\u00e1ria (BAUMAN, 1995).\nNesse caso, tornando-se outro como categoria abstrata, perderam a prote\u00e7\u00e3o que a responsabilidade como proximidade pode oferecer para a deflagra\u00e7\u00e3o de um comportamento moral aut\u00f4nomo (BAUMAN, 1995, 1998a). Mesmo sem o\nconsentimento expl\u00edcito de Bauman, \u00e9 fact\u00edvel dizer que o outro que conhe\u00e7o (o judeu da porta vizinha ao lado) e o outro como categoria abstrata (o judeu como tal) s\u00e3o t\u00edpicos representantes daquilo que Adorno (1965b), antes dele, cunhou de dos clases de jud\u00edos27 para distinguir entre os judeus que conseguem estabelecer uma experi\u00eancia concreta com pessoas n\u00e3o-judias e aqueles que, por meio de uma dist\u00e2ncia socialmente produzida, s\u00f3 podem ser enxergados por f\u00f3rmulas estereotipadas.\nNessas situa\u00e7\u00f5es, Adorno acreditava que manifesta\u00e7\u00f5es de amizade, propagandas em prol da toler\u00e2ncia ou encontros comunit\u00e1rios seriam incapazes de, objetivamente, eliminar a f\u00faria anti-semita. Mas por qu\u00ea? Essas iniciativas partem do err\u00f4neo pressuposto segundo o qual o anti-semitismo seria problema dos judeus, quando, na verdade, \u00e9 ele mais bem definido pela completa incapacidade de o anti-semita participar de experi\u00eancias verdadeiramente humanas, baseadas em rela\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas e vitais com os demais homens e com as coisas.\nSegundo Adorno (1965b), nos casos em que essas experi\u00eancias n\u00e3o se instalam, n\u00e3o nos encontrar\u00edamos diante de uma simples cis\u00e3o entre experi\u00eancia e estereotipia. A pr\u00f3pria experi\u00eancia estaria predeterminada pela estereotipia. \u00c9 por isso que, mesmo que se coloquem em contato indiv\u00edduos preconceituosos com grupos minorit\u00e1rios que apresentem caracter\u00edsticas pouco vinculadas a estere\u00f3tipos, os sujeitos preconceituosos os perceberiam atrav\u00e9s do cristal da estereotipia, julgando-os negativamente, qualquer que fosse o real comportamento do ser. Portanto, \u201c[...] la estereotipia no pude \u2018enmendarse\u2019 mediante la experiencia: es preciso reconstruir la capacidad de tener experiencia si es que se quiere evitar el desarrollo de ideas que cabe considerar malignas en el sentido m\u00e1s literal, cl\u00ednico, de la palabra\u201d (ADORNO,\n27\nAdorno (1965b) adotou essa express\u00e3o para caracterizar a brecha existente entre a completa estereotipia e a experi\u00eancia concreta de n\u00e3o-judeus com judeus. Quando isso acontece, os bons judeus seriam aqueles que, mesmo pertencendo ao grupo alheio, s\u00e3o conhecidos ou t\u00eam experi\u00eancia pessoal com a personalidade propensa ao anti-semitismo, o suficiente para adjetiv\u00e1-lo de bom e lamentar a persegui\u00e7\u00e3o a ele. O inverso, quer dizer, os maus judeus, seriam aqueles em que h\u00e1 uma dist\u00e2ncia social e ps\u00edquica maior, o que livra o n\u00e3o-judeu de qualquer tipo de solidariedade ao judeu sofredor. Ambas as situa\u00e7\u00f5es nos remetem, decerto, ao grau de assimila\u00e7\u00e3o dos judeus na cultura em que \u00e9 considerado estranho.\n1965b, p. 580). Nessas condi\u00e7\u00f5es, os judeus encarnam a figura daquilo que \u00e9 diferente (da ambival\u00eancia, afinal), do que carrega consigo a etiqueta da erva daninha a ser combatida. Assim sendo, pouco importa se os judeus s\u00e3o ou n\u00e3o como realmente dizem que s\u00e3o, j\u00e1 que seus tra\u00e7os exibem, conforme a descri\u00e7\u00e3o de Adorno e Horkheimer (1985), tudo aquilo que j\u00e1 foi superado pela domina\u00e7\u00e3o totalit\u00e1ria.\nUma vez escolhida a l\u00f3gica racional da autopreserva\u00e7\u00e3o - que nada mais \u00e9 do que outro nome para aquilo que Adorno e Horkheimer (1985) chamam de raz\u00e3o autoconservadora - como crit\u00e9rio da a\u00e7\u00e3o humana, tanto por parte das v\u00edtimas como dos perseguidores, ela revelou-se no sinuoso caminho para Auschwitz como inimiga do dever moral, j\u00e1 que, no mundo nazista, seguindo uma tend\u00eancia desde seu desabrochar como sistema esclarecido, a raz\u00e3o era inimiga de tudo aquilo que representava seu outro (no caso adorniano, Auschwitz representou a supress\u00e3o mais radical do momento de natureza no indiv\u00edduo, sua mimese origin\u00e1ria, corporal, som\u00e1tica). A defesa racional da pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia significava n\u00e3o resistir \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o dos outros, desumanizando as pr\u00f3prias v\u00edtimas, obliterando sua humanidade em comum e absolvendo tanto as v\u00edtimas como os espectadores da culpa e do sentimento de imoralidade. Quando n\u00e3o h\u00e1 mais sa\u00edda, \u201c[...] o impulso de destrui\u00e7\u00e3o tornase inteiramente indiferente ao que ele nunca distinguiu com muita firmeza: voltar-se contra os outros ou contra seu pr\u00f3prio sujeito\u201d (ADORNO, 1992, p. 91).\nAuschwitz, portanto, em nenhum momento, ao longo de seu tortuoso progresso, entrou em conflito com os princ\u00edpios da racionalidade, uma conclus\u00e3o semelhante \u00e0quela j\u00e1 presente nas p\u00e1ginas da Dial\u00e9tica do esclarecimento, pois o irracionalismo que resultou no massacre de milh\u00f5es de judeus de forma estritamente organizada derivou da raz\u00e3o dominante e do mundo paran\u00f3ico correspondente \u00e0 sua imagem (recordemo-nos aqui do coment\u00e1rio de Adorno e Horkheimer ainda no pref\u00e1cio da Dial\u00e9tica do esclarecimento). O desvario nacional-socialista foi o \u00e1pice do amb\u00edguo progresso do esclarecimento em que, como disseram Adorno e Horkheimer (1985), tudo o que estava oculto no desenvolvimento da civiliza\u00e7\u00e3o moderna se\n[...] as regras da racionalidade instrumental s\u00e3o singularmente incapazes de evitar tais fen\u00f4menos; que n\u00e3o h\u00e1 nada nestas regras que desqualifique como impr\u00f3prios os m\u00e9todos de \u2018planejamento social' usados no Holocausto ou, mesmo, como irracionais as a\u00e7\u00f5es a que serviram. Sugiro, ademais, que a cultura burocr\u00e1tica que nos capacita a ver a sociedade como objeto de administra\u00e7\u00e3o, como uma cole\u00e7\u00e3o de tantos \u2018problemas' a resolver, como \u2018natureza' a ser \u2018controlada', \u2018dominada' e \u2018melhorada' ou \u2018refeita', como um alvo leg\u00edtimo para o \u2018planejamento social' e no geral como um jardim a ser projetado e mantido \u00e0 for\u00e7a na forma planejada [...] foi a pr\u00f3pria atmosfera em que a id\u00e9ia do Holocausto p\u00f4de ser concebida, desenvolvida lentamente mas de forma consistente e levada \u00e0 conclus\u00e3o. E tamb\u00e9m sugiro que foi o esp\u00edrito da racionalidade instrumental e sua forma moderna, burocr\u00e1tica de institucionaliza\u00e7\u00e3o que tornaram as solu\u00e7\u00f5es do tipo Holocausto n\u00e3o apenas poss\u00edveis mas eminentemente razo\u00e1veis - e aumentaram sua probabilidade de op\u00e7\u00e3o. Este aumento de probabilidade est\u00e1 mais do que casualmente ligado \u00e0 capacidade da burocracia moderna de coordenar a a\u00e7\u00e3o de grande n\u00famero de indiv\u00edduos morais na busca de quaisquer finalidades, tamb\u00e9m imorais.\nConforme a interpreta\u00e7\u00e3o de Bauman, a burocracia e sua cultura n\u00e3o \u00e9 um instrumento que, ao ser acionado, dependendo do uso que dele se faz, possa servir tanto a prop\u00f3sitos cru\u00e9is e moralmente desprez\u00edveis como a prop\u00f3sitos humanos. Ela, para onde quer que a empurrem, tem uma l\u00f3gica e um momento pr\u00f3prio: buscar a solu\u00e7\u00e3o \u00f3tima, com mais efici\u00eancia e menos custos, de tal modo que a distin\u00e7\u00e3o entre objetos e humanos \u00e9 desfeita. Sua l\u00f3gica -qualquer semelhan\u00e7a com o exemplo utilizado por Adorno (1995a) para caracterizar o fetiche pela t\u00e9cnica n\u00e3o \u00e9 mera coincid\u00eancia - permite que se construa um sistema f\u00e9rreo que leva diretamente \u00e0 Auschwitz com rapidez, sem que se discuta a responsabilidade pessoal (moral) na a\u00e7\u00e3o (BAUMAN, 1995, 1998a), j\u00e1 que o know-how t\u00e9cnico ou o puro doing things a que Adorno (1995a, 1965d) se referia \u00e9 unicamente o que interessa. Auschwitz demonstra, assim, a discordante insufici\u00eancia da racionalidade como \u00fanica medida da efici\u00eancia organizacional e da a\u00e7\u00e3o humana, em detrimento de outras dimens\u00f5es dessa mesma vida humana. Em um sistema em que \u201c[...] a \u00e9tica e a\nNessas ocasi\u00f5es, o mal pode fazer o servi\u00e7o sujo, prescindindo de apoio popular (ou de uma insurrei\u00e7\u00e3o popular) e apostando que as pessoas sigam apenas suas puls\u00f5es de autopreserva\u00e7\u00e3o: conservando-me, posso escapar (se for muito astuto, talvez ileso!). Eis a f\u00f3rmula para a racionalidade do mal: qu\u00e3o poucos homens armados de raz\u00e3o foram capazes de assassinar milh\u00f5es de judeus. Atos de crueldade n\u00e3o s\u00e3o necessariamente il\u00f3gicos: o mal pode ser t\u00e3o impecavelmente racional quanto a bondade, eis o que o Holocausto tem a nos dizer. O pensamento logicamente correto, sujeito e sens\u00edvel a todas as regras da racionalidade, \u201c[...] se desvela impotente en s\u00ed mismo (es decir, sin la guia y el freno de la responsabilidad moral) cuando debe evitar los hechos del mal en su pr\u00f3prio terreno. De hecho, se puede convertir en el dispositivo m\u00e1s eficaz del mal\u201d (BAUMAN, 2002a, p. 82).\n\u00c9 bom que fique claro que Bauman, em sua cr\u00edtica \u00e0 raz\u00e3o, n\u00e3o nos convida \u00e0 admiss\u00e3o do irracionalismo na vida humana muito menos a uma \u201cdemoniza\u00e7\u00e3o\u201d da t\u00e9cnica (postura semelhante, ali\u00e1s, a de Adorno). Isso soaria muito rom\u00e2ntico para algu\u00e9m que \u00e9 um defensor, a despeito de todas as suas aporias, do esclarecimento e da moderniza\u00e7\u00e3o por ele desencadeada. Bauman est\u00e1 interessado em alertar, baseando-se nas terr\u00edveis experi\u00eancias trazidas \u00e0 luz pelos campos, sobre a irracionalidade da pr\u00f3pria racionalidade moderna, que \u00e9 instrumental. Conforme sua leitura, a raz\u00e3o apenas pode ser um bom guia para o comportamento humano naquelas ocasi\u00f5es em que a racionalidade do ator, um fen\u00f4meno psicol\u00f3gico (portanto, individual), coincide com a racionalidade da a\u00e7\u00e3o e a repercute, medida por suas conseq\u00fc\u00eancias objetivas para o ator e dependentes do contexto da a\u00e7\u00e3o (societ\u00e1rio). Em situa\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas de poder, a balan\u00e7a entre essas racionalidades torna-se desigual, o que faz da racionalidade do governado uma b\u00ean\u00e7\u00e3o perigosa, que destr\u00f3i seu pr\u00f3prio prop\u00f3sito em cada passo que d\u00e1, j\u00e1 que desfere golpes mortais nos impulsos ou inibi\u00e7\u00f5es morais, seu \u00fanico salvador em potencial, para Bauman (1998a).\nUma das maiores li\u00e7\u00f5es que os campos deixam aos moradores do atual est\u00e1gio moderno, independente da adjetiva\u00e7\u00e3o que se lhe possa atribuir, \u00e9 a de que o processo civilizador moderno, cuja raz\u00e3o de ser se assentasse no avan\u00e7o dos modos racionais da conduta di\u00e1ria (ELIAS, 1993a, 1993b), mostrou-se incapaz de garantir, por meio de suas salvaguardas, a utiliza\u00e7\u00e3o moral no horizonte dos terr\u00edveis poderes que trouxe \u00e0 luz. Partindo dessa premissa fundamental a Bauman, torna-se mais f\u00e1cil compreender por qu\u00ea, como notou Adorno (1996), muitos indiv\u00edduos usufru\u00edam com paix\u00e3o os bens produzidos pela cultura moderna ao mesmo tempo em que se entregavam impassivelmente \u00e0 pr\u00e1xis assassina do nacional-socialismo.\nEssa constata\u00e7\u00e3o, de acordo com o que nos indica Bauman (1998a), \u00e9 um duro golpe contra aquelas interpreta\u00e7\u00f5es que, ao marginalizarem a responsabilidade da cultura moderna na perpetra\u00e7\u00e3o do Holocausto, concebem a exist\u00eancia de campos concentracionais e de exterm\u00ednio na modernidade como uma interrup\u00e7\u00e3o do curso normal da hist\u00f3ria, um c\u00e2ncer em seu corpo resultado de uma loucura moment\u00e2nea no inabal\u00e1vel progresso da vida organizada e civilizada (BAUMAN, 1998a, 1999a).\nNesse tipo de leitura, emerge - e aqui o alvo da cr\u00edtica de Bauman \u00e9 a teoria do processo civilizador de Norbert Elias (1993a, 1993b) - de forma expl\u00edcita ou n\u00e3o, intacta e inc\u00f3lume da experi\u00eancia dos campos, a compreens\u00e3o do impacto humanizador e/ou racionalizador da organiza\u00e7\u00e3o social/cultural sobre puls\u00f5es desumanas que governam a conduta de indiv\u00edduos ainda n\u00e3o completamente socializados, refor\u00e7ando, assim, o mito etiol\u00f3gico da civiliza\u00e7\u00e3o moderna - mito este refutado pelo pr\u00f3prio Freud (1974b, p. 117) ao considerar preconceituosa a vis\u00e3o segundo a qual \u201c[...] a civiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de aperfei\u00e7oamento, de que constitui a estrada para a perfei\u00e7\u00e3o, pr\u00e9-ordenada para os homens\u201d. Depreende-se, a partir da\u00ed, que qualquer impulso moral da conduta humana \u00e9 socialmente produzido, dissolvendo-se imediatamente a partir do momento em que a sociedade p\u00e1ra de funcionar bem.\nEssa vis\u00e3o, embora necessariamente n\u00e3o enganosa, \u00e9 apenas o verso da hist\u00f3ria que tanto admiramos, j\u00e1 que, segundo a j\u00e1 cl\u00e1ssica argumenta\u00e7\u00e3o\nfreudiana, todo processo civilizat\u00f3rio traz consigo, em seu reverso, muito malestar. Como disse Adorno (1995a), o fato de que uma cat\u00e1strofe como Auschwitz possa ter ocorrido evidencia uma tend\u00eancia social objetiva que n\u00e3o pode ser obscurecida em fun\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o do esclarecimento, uma vez que aquele acontecimento se encontra vinculado ao conjunto da pr\u00f3pria civiliza\u00e7\u00e3o. Combater as for\u00e7as destrutivas que existem no \u00e2mago de nossa cultura \u00e9 o mesmo que ser contra o esp\u00edrito do mundo. Entre progresso e barb\u00e1rie, h\u00e1 um pacto imanente, e as duas faces desse processo est\u00e3o presas uma a outra como os dois lados da moeda, de tal modo que se torna quase inconceb\u00edvel que ambas possam existir sozinhas. Essa ambig\u00fcidade da civiliza\u00e7\u00e3o, express\u00e3o da pr\u00f3pria dial\u00e9tica do esclarecimento, torna-se particularmente vis\u00edvel, se confrontada \u00e0 luz da experi\u00eancia dos campos. Concentrando-se apenas em uma faceta desse processo hist\u00f3rico, aquela vinculada \u00e0s maiores realiza\u00e7\u00f5es da sociedade moderna e seu crescente humanismo, a teoria do processo civilizador elisiana\n[...] tra\u00e7a uma linha arbitr\u00e1ria entre a norma e a anormalidade. Ao tirar legitimidade de alguns aspectos recorrentes/el\u00e1sticos da civiliza\u00e7\u00e3o, [essa vis\u00e3o] falsamente sugere que s\u00e3o de natureza casual e transit\u00f3ria, ao mesmo tempo encobrindo a formid\u00e1vel resson\u00e2ncia entre os seus atributos mais eminentes e as pressuposi\u00e7\u00f5es normativas da modernidade. Em outras palavras, ela desvia a aten\u00e7\u00e3o da perman\u00eancia do potencial alternativo e destrutivo do processo civilizador e efetivamente silencia e marginaliza a cr\u00edtica que insiste na duplicidade do moderno acordo social (BAUMAN, 1998a, p. 48).28\nIsso significa admitir que o caso mais not\u00f3rio de genoc\u00eddio moderno foi fiel ao esp\u00edrito do processo civilizador, n\u00e3o se desviando um mil\u00edmetro sequer de suas ambi\u00e7\u00f5es e de seu modus operandi. Todos os ingredientes do Holocausto s\u00e3o\n28 Muitos anos depois de escrito O processo civilizador, que data de 1939, Elias, motivado pelo rebuli\u00e7o causado pelo julgamento de Eichmann em Jerusal\u00e9m, escreveu um ensaio no qual reflete sobre O colapso da civiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 luz dos acontecimentos nazi-fascistas. Nesse texto escrito na transi\u00e7\u00e3o dos anos de 1961-1962 (publicado em alem\u00e3o em 1989 e traduzido para o ingl\u00eas em 1996), Elias (1997) ratifica a senten\u00e7a que \u00e9 criticada por Bauman (mesmo sem conhecer o referido ensaio de Elias, que n\u00e3o aparece nas refer\u00eancias do seu Modernidade e holocausto): o nazismo foi a regress\u00e3o mais profunda \u00e0 barb\u00e1rie de que se tem not\u00edcia nas sociedades civilizadas do s\u00e9culo XX. Os epis\u00f3dios anteriores teriam sido regress\u00f5es limitadas no processo civilizador, que nunca atingiram as dimens\u00f5es alcan\u00e7adas pelo nacionalsocialismo. Aos interessados na rela\u00e7\u00e3o entre a sociologia de Bauman e a de Elias, para al\u00e9m do tema, mesmo que envolva o bin\u00f4mio civiliza\u00e7\u00e3o-viol\u00eancia, consultar Zabludovsky (2005) e Burkitt (1996) bem como a cr\u00edtica elaborada por Dunning e Mennell (1998) a respeito da interpreta\u00e7\u00e3o baumaniana do processo civilizador de Norbert Elias.\nnormais, l\u00f3gicos, no sentido de acompanhar tudo o que sabemos sobre nossa civiliza\u00e7\u00e3o moderna. Ele n\u00e3o s\u00f3 evitou um choque com as normas e institui\u00e7\u00f5es que tornaram a civiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, mas foram essas normas e institui\u00e7\u00f5es que o tornaram fact\u00edvel. Auschwitz \u00e9 \u201capenas\u201d a express\u00e3o mais conhecida da tentativa de, de forma racionalizada, planejada, cientificamente fundamentada, especializada, eficientemente coordenada e executada, alcan\u00e7ar os objetivos mais importantes da civiliza\u00e7\u00e3o moderna, evidenciando que os sonhos de racionaliza\u00e7\u00e3o, planejamento e controle s\u00e3o capazes de realizar, se n\u00e3o forem abrandados, refreados ou neutralizados. Sem as conquistas mais fundamentais da modernidade, portanto, n\u00e3o teriam existidos os campos e o sofrimento imposto a milh\u00f5es de seres humanos.\nSendo assim, Bauman nos conclama a avaliar o fato de que o processo civilizador pode tamb\u00e9m ser concebido como um processo que despojou a avalia\u00e7\u00e3o moral do uso e exibi\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia, 29 emancipando os anseios da racionalidade da interfer\u00eancia de normas \u00e9ticas e inibi\u00e7\u00f5es morais. \u00c9 por isso que ele (1995, 1998a, 1999a, 2002a) nos convida a pensar o Holocausto como produto e, ao mesmo tempo, fracasso da modernidade, uma esp\u00e9cie de teste raro e singular, embora verdadeiro, das possibilidades ocultas da sociedade moderna. Eis, ent\u00e3o, sua singularidade e normalidade, momento em que a dial\u00e9tica entre civiliza\u00e7\u00e3o e barb\u00e1rie se concretiza sem disfarces.\nApesar de o processo civilizador e suas salvaguardas terem falhado em n\u00e3o erguer uma barreira sequer contra o genoc\u00eddio tipo Holocausto, isso n\u00e3o significa, contudo, que a modernidade seja sin\u00f4nimo de Holocausto. Bauman tem plenas convic\u00e7\u00f5es de que a modernidade, sem d\u00favida, \u00e9 mais que modernidade, se pudermos brincar com a senten\u00e7a de Adorno e Horkheimer (1985) ao afirmarem que o esclarecimento \u00e9 mais que esclarecimento, j\u00e1 que,\n29\n29 O abrandamento das puls\u00f5es e das maneiras, relatado na teoria do processo civilizador de Norbert Elias (1993a, 1993b), anda de m\u00e3os dadas com uma radical mudan\u00e7a de controle da viol\u00eancia, agora monop\u00f3lio estatal. O grande bus\u00edlis, e os regimes totalit\u00e1rios s\u00e3o a prova disso, \u00e9 que a confort\u00e1vel seguran\u00e7a da vida cotidiana tem seu pre\u00e7o, e os moradores da casa modernidade podem ser obrigados a pagar a qualquer momento, j\u00e1 que est\u00e3o impossibilitados de evitar um uso maci\u00e7o de coer\u00e7\u00e3o estatal. A repulsa cultural \u201c[...] \u00e0 viol\u00eancia revelou-se pobre salvaguarda contra a coer\u00e7\u00e3o organizada; enquanto as maneiras civilizadas mostraram uma espantosa habilidade para coexistir pac\u00edfica e harmoniosamente com o assassinato em massa\u201d (BAUMAN, 1998a, p. 135).\npara estes \u00faltimos, a reifica\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria vida repousa n\u00e3o em um excesso, mas em sua escassez, sendo as mutila\u00e7\u00f5es infligidas \u00e0 humanidade pela racionalidade particularista contempor\u00e2nea estigmas de irracionalidade total (ADORNO, 2001a). Se ela (a modernidade) realmente falhou, n\u00e3o significa que seja respons\u00e1vel pelo Holocausto, uma vez que o genoc\u00eddio ocupa a hist\u00f3ria da humanidade desde o in\u00edcio. Isso quer dizer que a modernidade \u00e9 sua causa necess\u00e1ria, embora n\u00e3o suficiente. O Holocausto, portanto, \u00e9 um subproduto do\n[...] impulso moderno em dire\u00e7\u00e3o a um mundo totalmente planejado e controlado, uma vez que esse impulso deixe de ser controlado e corra \u00e0 solta. A maior parte do tempo, a modernidade \u00e9 impedida de chegar a esse ponto. Suas ambi\u00e7\u00f5es chocam-se com o pluralismo do mundo humano; elas n\u00e3o se realizam por falta de um poder absoluto suficientemente absoluto e de um agente monopolista suficientemente monopolista para conseguir desprezar, deixar de lado ou esmagar a for\u00e7a aut\u00f4noma e portanto compensat\u00f3ria e suavizante (BAUMAN, 1998a, p. 117).\nNo caso da Alemanha nazi-fascista, a receita para o genoc\u00eddio estava completa: o projeto de uma Alemanha racialmente pura (ordenada) forneceu sua legitima\u00e7\u00e3o; o casamento entre a ci\u00eancia e a burocracia estatal, o seu ve\u00edculo; e o imobilismo moral da sociedade, o sinal verde (BAUMAN, 1998a). Concebidos dessa forma, os campos podem funcionar n\u00e3o apenas como paradigma da moderna racionalidade tecno-burocr\u00e1tica, mas tamb\u00e9m como paradigma pol\u00edtico da modernidade, j\u00e1 que, como mencionamos, \u00e9 do casamento entre a teoria/filosofia pol\u00edtica moderna e a moderna burocracia estatal que se concluiu aquela tarefa assumida pela modernidade: o estabelecimento da ordem como raz\u00e3o do Estado jardineiro. Hoje, depois de seis d\u00e9cadas, a interpreta\u00e7\u00e3o de Bauman nos alerta que ainda n\u00e3o foi feito o suficiente para sondar o potencial medonho dessa receita e menos ainda foi feito para impedir seus efeitos potencialmente aterradores, uma conclus\u00e3o semelhante \u00e0 de Adorno nos textos de ocasi\u00e3o escritos para suas palestras radiof\u00f4nicas na d\u00e9cada de 1960. A sempre inconclusa engenharia social moderna pode\n[...] muito bem irromper numa nova explos\u00e3o selvagem de misantropia, com o apoio e n\u00e3o a oposi\u00e7\u00e3o do egocentrismo e\nindiferen\u00e7a p\u00f3s-modernos rec\u00e9m-legalizados. A muralha protetora da alegre despreocupa\u00e7\u00e3o oferecida pelo estilo p\u00f3s-moderno foi precisamente o que faltou aos que perpetraram as modernas crueldades de massa, que tiveram de substitu\u00ed-las por artif\u00edcios feitos sob medida, for\u00e7ando ao m\u00e1ximo seu engenho e ast\u00facia (BAUMAN, 1999a, p. 275).\nA vergonha dos massacres de ontem tem sido comprovada como uma pobre salvaguarda contra as matan\u00e7as de hoje, e as maravilhosas faculdades criadoras de sentido da raz\u00e3o instrumental ajudaram que ela se conservasse fraca. A aplica\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o e tecnologia modernas \u00e0s tens\u00f5es e conflitos t\u00edpicos resultantes da moderniza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica n\u00e3o devem ser descartadas. Os motivos pelos quais a racionalidade instrumental e as redes humanas criadas para servi-las, hoje como ontem, permanecem moralmente despreocupadas s\u00e3o resultados de pelo menos dois fatores: a) os campos mudaram pouco o curso da hist\u00f3ria subseq\u00fcente de nossa consci\u00eancia coletiva e autopercep\u00e7\u00e3o, causando quase nenhum impacto na imagem que fazemos do significado e da tend\u00eancia hist\u00f3rica da civiliza\u00e7\u00e3o moderna. Por isso, avan\u00e7ou muito pouco a compreens\u00e3o dos mecanismos e fatores que tornaram um dia Auschwitz poss\u00edvel; b) o segundo motivo \u00e9 que, o que quer que tenha acontecido ao curso de nossa civiliza\u00e7\u00e3o,\n[...] n\u00e3o aconteceu muita coisa \u00e0queles produtos da hist\u00f3ria que com toda a probabilidade continham o potencial do Holocausto - ou pelo menos n\u00e3o podemos ter certeza do contr\u00e1rio. At\u00e9 onde se sabe (ou, melhor, at\u00e9 onde n\u00e3o se sabe), eles podem ainda estar entre n\u00f3s, \u00e0 espera de uma oportunidade. S\u00f3 podemos suspeitar que as condi\u00e7\u00f5es que um dia deram origem ao Holocausto n\u00e3o foram radicalmente transformadas. Se havia algo em nossa ordem social que tornou poss\u00edvel o Holocausto em 1941, n\u00e3o podemos ter certeza de que foi eliminado desde ent\u00e3o (BAUMAN, 1998a, p. 109).\nHoje, por\u00e9m, sabemos o que, sob o dom\u00ednio do nacional-socialismo, n\u00e3o sab\u00edamos: que o inimagin\u00e1vel pode e deve ser imaginado! Mais ainda, se os criminosos que colocaram \u00f3leo na engrenagem homicida eram pessoas normais cumprindo disciplinarmente seu papel na estrutura tecno-burocr\u00e1tica, nossa evolu\u00e7\u00e3o foi al\u00e9m de nossa capacidade de compreens\u00e3o. Enquanto nossa forma de organiza\u00e7\u00e3o continuar a reproduzir a frieza burguesa, continuam dadas as condi\u00e7\u00f5es para que Auschwitz se repita. J\u00e1 n\u00e3o podemos, bem como n\u00e3o devemos, fingir que temos o pleno dom\u00ednio e alcance do\nfuncionamento de nossas institui\u00e7\u00f5es sociais, burocr\u00e1ticas e tecnol\u00f3gicas. \u00c9 a nossa civiliza\u00e7\u00e3o ocidental que os campos de exterm\u00ednio e concentra\u00e7\u00e3o tornaram quase incompreens\u00edvel: \u201c[...] aqueles aspectos de nossa civiliza\u00e7\u00e3o outrora familiares e que e o Holocausto tornou de novo misteriosos ainda fazem bem parte de nossa vida. N\u00e3o foram eliminados. Tamb\u00e9m n\u00e3o o foi, portanto, a possibilidade do Holocausto\u201d (BAUMAN, 1998a, p. 7).\nH\u00e1, contudo, uma diferen\u00e7a importante a respeito da repeti\u00e7\u00e3o da barb\u00e1rie nazista no presente que Bauman faz quest\u00e3o de demarcar. Talvez ela ajude aos leitores desse autor a explicar: a) por que ele (1999a), em Modernidade e ambival\u00eancia, julgou que seu trabalho deveria cobrir de carne sociol\u00f3gica e hist\u00f3rica a Dial\u00e9tica do esclarecimento de Adorno e Horkheimer (1985); b) por que a interpreta\u00e7\u00e3o dos textos em que Bauman (2001a, 2006b) se dedica \u00e0 an\u00e1lise mais pontual do pensamento cr\u00edtico de Adorno, defendendo, inclusive, uma invers\u00e3o das tarefas da teoria cr\u00edtica na sociedade atual.\nSe, para Bauman, o projeto de engenharia social rumo a uma sociedade perfeita, assumido como tarefa pelo Estado (nacional-socialista), foi funcional para que o milenar sentimento anti-semita desembocasse no mais importante exemplo de genoc\u00eddio moderno, com a paulatina retirada do Estado das tarefas de regula\u00e7\u00e3o e governo da vida humana - em um mundo em que n\u00e3o parece haver lugar para um jardineiro supremo, o jardineiro dos jardineiros -, cada vez mais agora responsabilidade dos interesses pol\u00edticos da economia globalizada, parece pouco prov\u00e1vel que uma forma moderna de anti-semitismo possa ser novamente empregada, em um futuro previs\u00edvel, por um Estado no Ocidente, como instrumento de um projeto de engenharia social em larga escala. Hoje n\u00e3o existem mais entusiastas ao nosso redor impressionados com o sonho de uma engenharia social total, a partir dos esfor\u00e7os concentrados nas m\u00e3os de um Estado ordenador. Ao contr\u00e1rio, os gestores de hoje est\u00e3o conciliados com a incur\u00e1vel desordem do mundo e os indiv\u00edduos parecem estar bastante ocupados perseguindo as sedutoras tenta\u00e7\u00f5es do consumo e, portanto, sem muito tempo ou est\u00f4mago para refletir sobre os perigos desse tipo de sociedade (BAUMAN, 1995, 1998a, 1999a, 2002a).\nJ\u00e1 que a tend\u00eancia totalit\u00e1ria do Estado-Na\u00e7\u00e3o (fruto do antigo casamento com as modernas teorias pol\u00edticas), t\u00e3o proeminente no que o autor (2001a) chamou de modernidade s\u00f3lida, se dissipa na variante l\u00edquida da modernidade, \u00e9 menos prov\u00e1vel que eventos id\u00eanticos \u00e0 solu\u00e7\u00e3o final alem\u00e3 voltem, de fato, a acontecer, principalmente porque tal opera\u00e7\u00e3o exigiria um grande, soberano e poderoso poder estatal, do tipo jardineiro, algo muito dif\u00edcil de alcan\u00e7ar nas coabita\u00e7\u00f5es at\u00e9 segunda ordem que caracterizam a rela\u00e7\u00e3o entre o Estado e aquilo que veio a se tornar a pol\u00edtica com o desenvolvimento da globaliza\u00e7\u00e3o.\nNesse sentido, a aprendizagem das li\u00e7\u00f5es dos campos teria, para Bauman, uma nova e fortalecida import\u00e2ncia precisamente pelo seu contr\u00e1rio: as tenta\u00e7\u00f5es totalit\u00e1rias t\u00eam estado fora das administra\u00e7\u00f5es de um Estado desregulado e privatizado, para seguir o padr\u00e3o liberal que afeta as moedas e os sal\u00e1rios, encontrando seu pr\u00f3prio n\u00edvel na competi\u00e7\u00e3o da economia de mercado. O sucesso do Estado p\u00f3s-era da jardinagem pauta-se no expediente de privatizar a dissens\u00e3o, tornando-a difusa, ao inv\u00e9s de coletiviz\u00e1-la e instig\u00e1-la a se acumular a despeito da singularidade, do particular. Nesse novo aspecto, portanto, \u00e9 f\u00e1cil n\u00e3o reconhec\u00ea-la ou faz\u00ea-lo demasiadamente tarde, quando os danos, \u00e0s vezes terrivelmente devastadores, j\u00e1 tenham se alastrado. Nesse contexto, os sentimentos identit\u00e1rios tribais ou ent\u00e3o o nacionalismo ressurgente dos comunitarismos atuais, diferentemente das pol\u00edticas do antigo Estado jardineiro, tendem a provocar erup\u00e7\u00f5es dispersas de viol\u00eancia muito mais que o exterm\u00ednio sistem\u00e1tico daqueles os quais a ansiedade existencial do resto acaba por inculpar ou estigmatizar (BAUMAN, 1995).\nTendo, portanto, abandonado suas ambi\u00e7\u00f5es planificadoras, coercitivas e a mobiliza\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, \u00e9 mais plaus\u00edvel esperar que os Estados, desconfiados das solu\u00e7\u00f5es universais, apelem para sa\u00eddas de ex\u00edlio ao inv\u00e9s das genocidas. A tese de Bauman (1995) \u00e9 que os antigos mecanismos adiaforizantes e, conseq\u00fcentemente, produtores de viol\u00eancia, est\u00e3o fazendo um caminho que vai da organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica do mundo, t\u00edpica dos campos, em dire\u00e7\u00e3o ao mundo da vida di\u00e1ria.\nAssim, ao inv\u00e9s da repeti\u00e7\u00e3o de Auschwitz, como outrora, \u00e9 de se esperar o nascimento de novos (hiper)guetos, o acirramento do combate ao crime, a constru\u00e7\u00e3o de muros para a prote\u00e7\u00e3o contra os estranhos, o investimento em ind\u00fastria da seguran\u00e7a, o endurecimento das leis de (i)migra\u00e7\u00e3o e sobre refugiados, a prolifera\u00e7\u00e3o de revoltas contra (trabalhadores) estrangeiros no Pa\u00eds, a constru\u00e7\u00e3o de centros de deten\u00e7\u00e3o (o nome saneado dos antigos campos de concentra\u00e7\u00e3o),30 etc. Todos eles tem se tornado epitomes da extraterritorialidade na qual as ra\u00edzes da atual precariedade da vida humana s\u00e3o depositadas. Eles s\u00e3o \u201c[...] prime targets on which the anguish generated by the suddenly revealed \u2018personal safety' aspect of existential insecurity can be condensed, unloaded and dispersed\u201d (BAUMAN, 2002e, p. 84).\nDe qualquer modo, trata-se sempre das mesmas velhas tenta\u00e7\u00f5es totalit\u00e1rias de outrora e, se for permitido que as explorem como uma vez fizeram os Estados totais, contam com todas as possibilidades de se difundirem mais ampla e efetivamente do que nunca (BAUMAN, 1995, 1998b, 1999b, 2002a, 2004, 2005a, 2005b, 2006a). Ou, ent\u00e3o, como nos alertou Adorno na Minima moralia, o horror \u201c[...] consiste em que ele permanece o mesmo - a persist\u00eancia da \u2018pr\u00e9-hist\u00f3ria' - realizando-se, por\u00e9m, sempre de maneira diferente\u201d (ADORNO, 1992, p. 205).\nMais recentemente, influenciado pela linguagem, tardiamente por ele descoberta, dos escritos do fil\u00f3sofo italiano Giorgio Agamben, Bauman (2002d, 2004, 2005a, 2005b, 2006a, 2006b) tem admitido, provocando uma tens\u00e3o no cerne de sua pr\u00f3pria tese, ali\u00e1s, que a velha soberania de exce\u00e7\u00e3o do antigo Estado jardineiro n\u00e3o tem desaparecido por completo, como ele vinha anunciando em seus escritos. Se, para Bauman, \u00e9 ineg\u00e1vel que os Estados n\u00e3o podem governar mais o esbo\u00e7o do plano, nem exercer em absoluto os s\u00edtios de constru\u00e7\u00e3o da ordem, ainda assim eles t\u00eam buscado novos\n30\nDecerto, comenta Bauman (1995, p. 205), as pris\u00f5es ou os campos de refugiados das democracias liberais atuais n\u00e3o s\u00e3o os antigos campos de concentra\u00e7\u00e3o de outrora. Contudo \u201c[...] the tendendcy to criminalize whatever is defined as \u2018social disorders' or \u2018social pathologies', with its attendant separation, incarceration, political and social incapacitation and disfranchisement of the genuine or putative carries of pathology, is to a large extent a \u2018totalitarian solution without a totalitarian state' - and the style of \u2018problem solving' it promotes has more to do than we would wish to admit with the \u2018totalitarian bent', or the totalitarian temptations apparently endemic in modernity\u201d.\nIsso significa que o volume total da viol\u00eancia que ele pode empregar, inclusive de viol\u00eancia com conseq\u00fc\u00eancias genocidas, n\u00e3o chegou ao seu fim. Jamais devemos nos esquecer que a era moderna (e sua pol\u00edtica!) tem sido fundada no genoc\u00eddio, procedendo, sempre que preciso, por meio de mais e mais genoc\u00eddio (BAUMAN, 1995, 1997b), de tal forma que o ato de tra\u00e7ar a linha entre o interior e o exterior, t\u00edpica do trabalho de ordena\u00e7\u00e3o na modernidade s\u00f3lida, parece n\u00e3o ter perdido nada de sua viol\u00eancia e potencial genocida na variante l\u00edquida da modernidade.\nAcontece que, ao inv\u00e9s de demonstrar sua for\u00e7a para manter \u201cos seus de dentro\u201d com seguran\u00e7a e livres na medida certa, separando a ordem do caos, o Estado p\u00f3s-pan\u00f3ptico emprega o poder que ainda lhe resta diante das for\u00e7as extraterritoriais do capital para manter sob seu comando, embora sem qualquer pretens\u00e3o de um novo projeto ordenador, o ca\u00f3tico mundo daqueles que s\u00e3o refugados da globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \u00c9 uma esp\u00e9cie de gestor da desordem para que a economia globalizada possa trabalhar em paz. \u00c9 por isso que ele tem defendido a id\u00e9ia segundo a qual a nova forma de legitima\u00e7\u00e3o do que resta da antiga soberania estatal tem se concentrado nesses \u00faltimos tempos na quest\u00e3o da seguran\u00e7a pessoal:\n[...] amea\u00e7as e perigos aos corpos humanos, propriedades e h\u00e1bitos provenientes de atividades criminosas, a conduta anti-social da \u2018subclasse\u2019 e, mais recentemente, o terrorismo global. Ao contr\u00e1rio da inseguran\u00e7a nascida no mercado, que pelo menos tem o dom reconfortante de ser \u00f3bvia e vis\u00edvel, essa inseguran\u00e7a alternativa com que se espera restaurar o monop\u00f3lio da reden\u00e7\u00e3o perdido pelo Estado deve ser ampliada de modo artificial, ou ao menos muito dramatizada para encobrir e relegar a um plano secund\u00e1rio as preocupa\u00e7\u00f5es com a inseguran\u00e7a economicamente gerada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual a administra\u00e7\u00e3o do Estado n\u00e3o pode - e n\u00e3o deseja -fazer coisa alguma (BAUMAN, 2005a, p. 68).\nSob essas circunst\u00e2ncias, o assalto terrorista de 11 de setembro ajudou aos pol\u00edticos, especialmente norte-americanos e ingleses, enormemente. Essa passagem do Estado social para um Estado excludente ou penal e voltado para a justi\u00e7a criminal tem sido praticada de modo mais radical nos \u00faltimos anos por\nesses dois governos. A nova pol\u00edtica do terrorismo global, ap\u00f3s o fat\u00eddico 11 de setembro, e as guerras que desencadeou constituem, para Bauman (2005a, 2006a), poderos\u00edssimos argumentos para Estados j\u00e1 n\u00e3o t\u00e3o soberanos, como os jardineiros de outrora legitimarem sua import\u00e2ncia perante a opini\u00e3o p\u00fablica em uma sociedade dominada pelo medo.31 Em um mundo inseguro assim, a seguran\u00e7a em meio \u00e0 desordem mundial transforma-se no nome do jogo e sua aposta suprema. Nessas condi\u00e7\u00f5es, tudo aquilo que\n[...] costum\u00e1vamos associar \u00e0 democracia, como a liberdade pessoal de falar e de agir, o direito \u00e0 privacidade, o acesso \u00e0 verdade, pode chocar-se com a necessidade suprema de seguran\u00e7a e, portanto, deve ser cortado ou suspenso. Pelo menos \u00e9 nisso que insiste a vers\u00e3o oficial da luta-pela-seguran\u00e7a, e no que implica a pr\u00e1tica oficial dos governos (BAUMAN, 2006a, p. 37).\nSem perder de vista essa influ\u00eancia agambeana nos escritos de Bauman, ele aproveita o conhecimento proporcionado pela leitura de Agambem e faz um recorte de sua prof\u00edcua tese segundo a qual a sacralidade ainda \u00e9 uma linha de fuga presente na pol\u00edtica democr\u00e1tica contempor\u00e2nea, vida nua al\u00e7ada \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o primeira da (bio)pol\u00edtica da modernidade, e assevera, em prol de suas pr\u00f3prias teses sociol\u00f3gicas (Bauman), que, se os judeus encarnavam a figura dos antigos homini sacri sob o jugo do poderoso Estado jardineiro em busca da ordem e da elimina\u00e7\u00e3o da ambival\u00eancia, a mais recente categoria de homini sacri\n[...] de la sociedad moderna l\u00edquida de consumidores se compone -como era de suponer - de consumidores \u2018deficientes\u2019 o fallidos\u201d. A diferencia de las personas indolentes de la sociedad de productores, los seres humanos que no aprueban el test de los actuales baremos de bios (una \u2018vida\u2019 distinta a zoe, que es la puramente aninal) no son \u2018casos m\u00e9dicos\u2019, pacientes susceptibles de tratamiento y\n31\nLado a lado do paradigma do estado de exce\u00e7\u00e3o como pratica normal de governo, estar\u00edamos presenciando um movimento em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 generaliza\u00e7\u00e3o sem precedentes do paradigma da seguran\u00e7a como t\u00e9cnica normal de governo. Essa \u00e9 uma tese de Agamben (2004) que Bauman parece tomar para si em seus \u00faltimos escritos. E a seguran\u00e7a, como paradigma de governo, afirma Agamben (2005b), em recente entrevista, \u201c[...] n\u00e3o nasce para instaurar a ordem, mas para governar a desordem. Como disse um funcion\u00e1rio da pol\u00edtica italiana durante as investiga\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias que se seguiram \u00e0s mortes na manifesta\u00e7\u00e3o antiglobaliza\u00e7\u00e3o em G\u00eanova: \u2018O Estado n\u00e3o quer que imponhamos a ordem, mas que administremos a desordem'. Parece-me evidente que esse \u00e9 o princ\u00edpio que guia, particularmente, a pol\u00edtica exterior norte-americana, mas n\u00e3o apenas ela. Trata-se de criar zonas de desordem permanente (\u2018zones of turmoil\u2019, como dizem os estrategistas) que permitem interven\u00e7\u00f5es constantes orientadas na dire\u00e7\u00e3o que se julgar \u00fatil. Ou seja, os Estados Unidos s\u00e3o hoje uma gigantesca m\u00e1quina de produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da desordem\u201d.\nrehabilitaci\u00f3n, aquejados por un infortunio pasajero pero que, tarde o temprano, ser\u00e1n reasimilados y readmitidos en la comunidad. Los actuales son aut\u00e9ntica y totalmente in\u00fatiles: residuos prescindibles y supernumerarios de una sociedad reconstituida en sociedad de consumidores; no tienen nada que aporta a la econom\u00eda orientada al consumidor ni ahora ni en el futuro inmediato; no a\u00f1adir\u00e1n nada a la reserva com\u00fan de maravillas del consumo, ni \u2018sacar\u00e1n al pa\u00eds de la depresi\u00f3n' usando tarjetas de cr\u00e9dito de las que no disponen y vaciando cuentas de ahorros que no tienen. La \u2018comunidad' estar\u00eda mucho mejor si desaparecieran [...] (BAUMAN, 2006b, p. 134-135).\nA id\u00e9ia de que o direito a deixar viver ou fazer sobre(viver) n\u00e3o decorre da estirpe social ou racial, de que se pode e deve contrastar com o direito \u00e0 felicidade de outros povos e com sua capacidade para livrar-se da preocupa\u00e7\u00e3o de ser sacrificado em nome de um bem maior, aparece na sociedade de consumidores disfar\u00e7ada de liberdade de escolha individual, \u201c[...] un valor un\u00e1nimemente aplaudido, tal como se hac\u00eda hace un siglo con la noci\u00f3n de \u2018sociedad racional', y que, por consiguiente, raramente se cuestiona o se examina en profundidad\u201d (BAUMAN, 2002a, p. 122). Os genes humanos, para ficar apenas com esse exemplo, j\u00e1 est\u00e3o nas m\u00e3os das empresas privadas, em nome da liberdade de escolha do consumidor e do direito de eleger as companhias com as quais desejamos estar juntos e aquelas que gostar\u00edamos, como diz a cita\u00e7\u00e3o anterior, que desaparecessem da face da terra. Isso sup\u00f5e ter decidido de antem\u00e3o que classe de companhia vale a pena buscar e preservar e com que tipos humanos n\u00e3o vale associar-se. Em nossa \u00e9poca,\n[...] en la cual se cantan continuamente las excelencias de ese libre albedr\u00edo y se nos remacha a cada momento el mensage de la libre elecci\u00f3n, el genocidio se justifique en t\u00e9rminos que deniegan la libertad de elegir a las v\u00edctimas [...]. Ser\u00eda ingenuo y \u00e9ticamente terror\u00edfico no ser consciente de la necesidad de controlar estas tentaciones y de permanecer lo suficientemente alerta como para percibir sus obras en nuestra actividad cotidiana, particularmente las que parecen m\u00e1s in\u00f3cuas porque se esconden tras nombres evidentemente nobles y, por esa raz\u00f3n, santificados por unos y simplemente asumidos sin rechistar por otros (BAUMAN, 2002a, p. 118-121).\nEssa possibilidade p\u00f4de ser potencialmente aumentada com o desenvolvimento da tecnologia da inform\u00e1tica, da engenharia gen\u00e9tica, das biotecnologias da vida que, mais do que em qualquer outra \u00e9poca, subordinam a avalia\u00e7\u00e3o de seus produtos ao crit\u00e9rio da racionalidade instrumental,\ntornando o julgamento pol\u00edtico e moral da a\u00e7\u00e3o totalmente irrelevante. Parece, segundo a leitura de Bauman, haver t\u00e3o pouca esperan\u00e7a hoje, como no tempo de seu interlocutor Adorno, de contar com as salvaguardas da civiliza\u00e7\u00e3o moderna para conter a aplica\u00e7\u00e3o do potencial \u201c[...] instrumental-racional humano, uma vez que o c\u00e1lculo da efici\u00eancia foi agraciado com a suprema autoridade para decidir prop\u00f3sitos pol\u00edticos\u201d (BAUMAN, 1998a, p. 141).32\nBauman enumera dois fatores que seriam capazes de contrabalancear e compensar o potencial genocida presente nas capacidades instrumentais da modernidade. O primeiro deles \u00e9 o pluralismo do poder e de opini\u00f5es autorizadas, j\u00e1 que s\u00f3 este devolve a responsabilidade moral da a\u00e7\u00e3o a seu portador natural, quer dizer, o indiv\u00edduo que age, a pessoa humana respons\u00e1vel (pelo outro), retornando, ent\u00e3o, \u00e0 \u00e9tica do seu ex\u00edlio for\u00e7ado (BAUMAN, 1998a, 1998b, 1999a). Se puxarmos pela mem\u00f3ria, veremos que os nazistas tiveram primeiro que detonar todo vest\u00edgio de pluralismo pol\u00edtico t\u00edpico do regime democr\u00e1tico para deslanchar projetos, como a limpeza racial da Alemanha, tornando funcional, portanto racionalizada, a disposi\u00e7\u00e3o das pessoas comuns para a\u00e7\u00f5es desumanas e imorais. Recordemo-nos tamb\u00e9m daquilo que Adorno e Horkheimer (1985) descreveram como mentalidade do ticket: a tend\u00eancia a escolher os candidatos pol\u00edticos previamente designados pela m\u00e1quina do partido de massas, fazendo do anti-semitismo n\u00e3o mais um tema aberto \u00e0 escolha subjetiva, mas uma prancha da plataforma eleitoral. A raiva feroz pela diferen\u00e7a, pela pluralidade de opini\u00f5es que caracteriza a sociedade democr\u00e1tica, era teleologicamente imanente a essa mentalidade que estava \u201c[...] pronta para se lan\u00e7ar contra a minoria natural, mesmo quando eles s\u00e3o os primeiros a amea\u00e7ar a minoria social\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 193).\n32\nA irrefre\u00e1vel regra da tecnologia \u201c[...] significa que a determina\u00e7\u00e3o causal substitui o prop\u00f3sito e a escolha. De fato, nenhum ponto de refer\u00eancia moral ou intelectual parece conceb\u00edvel a partir do qual se possa averiguar, avaliar e criticar as dire\u00e7\u00f5es que a tecnologia pode tomar, exceto a s\u00f3bria avalia\u00e7\u00e3o das possibilidades que a pr\u00f3pria tecnologia criou. A raz\u00e3o dos meios chega ao auge triunfante quando os fins finalmente desaparecem pouco a pouco na areia movedi\u00e7a da solu\u00e7\u00e3o dos problemas. O caminho pela onipot\u00eancia t\u00e9cnica foi aberto pela remo\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos res\u00edduos de significado\u201d (BAUMAN, 1998a, p. 250-251).\nConforme mais essa li\u00e7\u00e3o da sociedade totalit\u00e1ria, \u00e9 somente no tumulto da disc\u00f3rdia pol\u00edtica e social que a voz da consci\u00eancia moral individual pode ser mais bem ouvida. Qualquer empobrecimento na capacidade do povo de formular seus interesses e de se autogovernar, qualquer assalto \u00e0 sua pluralidade social e cultural, qualquer tentativa de minar a liberdade plural do Estado com segredos pol\u00edticos, enfim, cada passo dado no sentido de enfraquecer as bases sociais da democracia pol\u00edtica torna cada vez mais poss\u00edvel a ocorr\u00eancia de um desastre social na escala daquele proporcionado pelos campos.\nInfelizmente, por\u00e9m, verifica-se que, sendo uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a democracia n\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o suficiente para colocar em pr\u00e1tica uma a\u00e7\u00e3o p\u00fablica tal como a exigida por essa percep\u00e7\u00e3o. Na verdade, h\u00e1 um hiato entre os valores promovidos na discuss\u00e3o p\u00fablica e aqueles cuja discuss\u00e3o p\u00fablica \u00e9 servida pela pr\u00e1tica pol\u00edtica. Isso significa que, embora haja uma repulsa e avers\u00e3o universais \u00e0 pr\u00e1tica de genoc\u00eddios, massacres, guerras, enfim, \u00e0 crueldade de uma forma geral, as pr\u00e1ticas pol\u00edticas de nossa atual democracia, centradas na efici\u00eancia do deus mercado consumidor e no seu progresso econ\u00f4mico (em outras palavras, na separa\u00e7\u00e3o entre o poder extraterritorial do capital e o poder local dos governantes pol\u00edticos, a marca da globaliza\u00e7\u00e3o para nosso soci\u00f3logo), s\u00f3 contribuem para aumentar ainda mais aquele abismo, acelerando, assim, a produ\u00e7\u00e3o de novos refugos humanos, os homini sacri de outrora que Bauman tem reunido, de forma discut\u00edvel,33 sob a categoria de consumidores falhos (BAUMAN, 1998b, 2005a, 2006a, 2006b).\nDe qualquer maneira, entretanto, o pluralismo ainda \u00e9 o melhor rem\u00e9dio preventivo contra pessoas normais envolvendo-se em a\u00e7\u00f5es moralmente\n33\nConsideramos complicada essa reuni\u00e3o que Bauman efetua, pois hoje, ao contr\u00e1rio do que acontecia com os hebreus, negros, ciganos ou doentes mentais sob o regime nazista (todas elas vidas sem valor), n\u00e3o existe uma figura predetermin\u00e1vel do homo sacer, uma vez que todos n\u00f3s somos, segundo a tese de Agamben, virtualmente hominis sacri. Em outras palavras, a vida nua \u201c[...] n\u00e3o est\u00e1 mais confinada a um lugar particular ou em uma categoria definida, mas habita o corpo biol\u00f3gico de cada ser vivente\u201d (AGAMBEN, 2002, p. 146). \u00c0 diferen\u00e7a do nacional-socialismo, por\u00e9m, nas democracias atuais, \u00e9 poss\u00edvel dizer publicamente o que os biopol\u00edticos nazistas n\u00e3o ousavam expressar. N\u00e3o \u00e9 outro o motivo pelo qual Agamben nos convida a reconhecer aquela estrutura do bando soberano nas rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e nos espa\u00e7os p\u00fablicos das sociedades democr\u00e1ticas que ainda vivemos. Somente porque em nosso s\u00e9culo a pol\u00edtica se transformou em biopol\u00edtica, \u201c[...] ela p\u00f4de constituir-se em uma propor\u00e7\u00e3o antes desconhecida como pol\u00edtica totalit\u00e1ria\u201d (AGAMBEN, 2002, p. 126).\nanormais. O solapamento de um controle central por ele desencadeado significa um duro golpe no cora\u00e7\u00e3o do anseio tipicamente moderno de uma ordem universal e uniforme. Em vez disso, a ambival\u00eancia semi\u00f3tica e axiol\u00f3gica decorrente da prolifera\u00e7\u00e3o das fontes de autoridade emerge para se tornar uma caracter\u00edstica permanente da vida humana, em vez de uma falha \u00e0 espera de um novo esfor\u00e7o ordenador. Outrora declarada um perigo mortal para a ordem social e pol\u00edtica, e aqui ter\u00edamos o segundo fator a que aludimos acima, a ambival\u00eancia tornou-se condi\u00e7\u00e3o humana universal: a ambig\u00fcidade que a mentalidade moderna acha dif\u00edcil suportar reaparece como mais uma for\u00e7a capaz de\n[...] conter e isolar o potencial genocida da modernidade. Da\u00ed a not\u00f3ria dualidade da tend\u00eancia moderna, oscilando entre liberdade e genoc\u00eddio, constantemente capaz de ir em uma ou outra dire\u00e7\u00e3o, gerando ao mesmo tempo os mais terr\u00edveis perigos contempor\u00e2neos e os meios mais eficazes de evit\u00e1-los - o veneno e o ant\u00eddoto (BAUMAN, 1999a, p. 60).\nTornada mais s\u00e1bia e desconfiada de tantas esperan\u00e7as passadas que se transformaram em pesadelo, a pr\u00e1tica da modernidade, em seu atual est\u00e1gio, parece agora reconciliar-se lentamente \u00e0 inelut\u00e1vel parcialidade das ordens que \u00e9 capaz de construir, admitindo tamb\u00e9m a presen\u00e7a do abomin\u00e1vel vazio de sentido - aquele medo do vazio que Adorno e Horkheimer (1985) mencionaram na Dial\u00e9tica do esclarecimento -, a aus\u00eancia de finalidade \u00faltima de qualquer projeto e a perman\u00eancia e onipresen\u00e7a da ambival\u00eancia. Deve, portanto,\n[...] fazer o melhor da condi\u00e7\u00e3o com a qual n\u00e3o est\u00e1 mais em guerra; para isso, no entanto, teria que renegar sua cruzada contra a \u00e9tica e os valores \u2018irracionais\u2019 em geral. O impulso para o governo da raz\u00e3o, enquanto se esperou que pudesse ser vitorioso, p\u00f4de servir de substituto tempor\u00e1rio para a orienta\u00e7\u00e3o moral (BAUMAN, 1999a, p. 243).\nGra\u00e7as a essa aposta no impulso moral, na inalien\u00e1vel responsabilidade moral individual, Bauman espera que a modernidade possa reescrever sua hist\u00f3ria, marcada pela experi\u00eancia dos campos que a cada dia se renovam em fun\u00e7\u00e3o do que se tornou a pol\u00edtica contempor\u00e2nea. Segundo a perspectiva que defende, se \u00e9 poss\u00edvel ao s\u00e9culo XX entrar para a hist\u00f3ria como o s\u00e9culo dos\ncampos, da mesma maneira que o s\u00e9culo XVII foi entronizado como o s\u00e9culo das Luzes, poss\u00edvel tamb\u00e9m \u00e9 que ele passe \u00e0 hist\u00f3ria como a era da reavalia\u00e7\u00e3o ou do despertar: \u201c[...] revaluation of the past, of its inherente tendency and kidden potential, of the maening of the last few centuries of our joint history, of the \u2018modernity\u2019 which that history spawned and left in its wake\u201d (BAUMAN, 1995, p. 193). Trata-se de um longo\n[...] and tortuous process of reshuffling and refurbishing our joint, enlarged, global home in which uncertainty, once a despised aborigine meant to be civilized or an illegal immigrant meant to be rounded up and sent home, has been issued with the permission to stay and made to feel welcomed. It is now the turn of its adversaries to fear for their security (BAUMAN, 2002d, p. 25).\n\u00c9 ineg\u00e1vel, pelo exposto, que Bauman retoma e procura fazer avan\u00e7ar a consagrada cr\u00edtica adorniana \u00e0 raz\u00e3o e sua completa formaliza\u00e7\u00e3o sob a rubrica da racionalidade instrumental, destacando de que maneira sua completa formaliza\u00e7\u00e3o na modernidade foi vital para a l\u00f3gica que decidiu p\u00f4r fim - recorrendo a instrumentos tecno-burocr\u00e1ticos de a\u00e7\u00e3o e rotina - \u00e0 vida de milh\u00f5es de judeus no desvario nacional-socialista. Tanto Bauman como Adorno, assim, convergem em uma leitura negativa e cr\u00edtica do desenrolar do projeto moderno, de tal modo que elas reconhecem a exist\u00eancia de mecanismos utilizados para o controle, submiss\u00e3o e normaliza\u00e7\u00e3o dos sujeitos, sua (des)subjetiva\u00e7\u00e3o.\nPortanto, ambos reconhecem os paradoxos e/ou limites da raz\u00e3o esclarecida na modernidade e do processo civilizador que lhe \u00e9 correspondente. Compartilham, assim, o pertencimento \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o de pensamento segundo o qual o estado de exce\u00e7\u00e3o que muitos atribuem ao nazismo \u00e9, na verdade, a regra geral. A doen\u00e7a de nossa \u00e9poca consiste precisamente no que \u00e9 normal. A l\u00f3gica hist\u00f3rica \u00e9 t\u00e3o destrutiva quanto os homens que ela engendra: \u201c[...] para onde quer que tenda sua for\u00e7a de gravidade, ela reproduz o equivalente da calamidade passada. Normal \u00e9 a morte\u201d (ADORNO, 1992, p. 47).\nAssim, poder-se-ia dizer que esse campo de exterm\u00ednio e concentra\u00e7\u00e3o nazista representa a fronteira ou o limite do esclarecimento, uma cesura na hist\u00f3ria do crescente dom\u00ednio racional da natureza, e que \u00e9 condi\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria civiliza\u00e7\u00e3o. Os dois desconfiam de um linearismo progressista na hist\u00f3ria em dire\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que \u00e9 sempre mais civilizado; para eles, \u00e0 vista das cat\u00e1strofes passadas e futuras, \u201cNo hay historia universal que guie desde el salvaje al humanit\u00e1rio; pero s\u00ed, de la honda a la superbomba\u201d (ADORNO, 1975, p. 318). Um conceito de hist\u00f3ria que corresponda a essa verdade n\u00e3o pode apagar de nossa mem\u00f3ria o ocorrido em Auschwitz, j\u00e1 que este, ao inv\u00e9s de um recuo no curso civilizador, nada mais \u00e9 que a express\u00e3o l\u00f3gica dessa tend\u00eancia na forma que ela se assumiu com o desenvolvimento da modernidade.\nSe Bauman retoma e procura avan\u00e7ar na consagrada cr\u00edtica adorniana \u00e0 raz\u00e3o instrumental, enfatizando, como destacou Crook (2001), os mecanismos de extermina\u00e7\u00e3o empregados na sociedade visada pela ordem nacional-socialista, ele se coloca em posi\u00e7\u00e3o diametralmente oposta a de Adorno por n\u00e3o recorrer \u00e0 terminologia psicanal\u00edtica na compreens\u00e3o do horror nazista (esperamos que isso tenha ficado um pouco claro neste cap\u00edtulo). Ali\u00e1s, o pr\u00f3prio Crook (2001) j\u00e1 havia notado isso ao afirmar que os interesses de Adorno e Bauman s\u00e3o complementares por\u00e9m distintos, e a psicologia \u00e9 o fiel da balan\u00e7a nesse sentido.\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, cotejaremos as posi\u00e7\u00f5es de Bauman e Adorno, partindo exatamente do papel desempenhado pela psican\u00e1lise na filosofia deste \u00faltimo, buscando responder a uma cr\u00edtica de Bauman ao livro A personalidade autorit\u00e1ria, de Adorno e demais colegas. Procuramos, tamb\u00e9m, refletir sobre as implica\u00e7\u00f5es daquela aus\u00eancia, notada n\u00e3o s\u00f3 por Crook (2001), no imperativo educacional adorniano ap\u00f3s-Auschwitz (a primeira tarefa de todas para a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 evitar que Auschwitz se repita), j\u00e1 que tal imperativo, por atuar na psicologia profunda dos indiv\u00edduos, poderia, para Adorno, transformar algo de decisivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 n\u00e3o propaga\u00e7\u00e3o da barb\u00e1rie no presente. Outras quest\u00f5es ainda norteiam o cap\u00edtulo: como p\u00f4de a forma\u00e7\u00e3o cultural relacionarse com o horror dessa experi\u00eancia humana? Qual a import\u00e2ncia desse ideal para que eventos como a solu\u00e7\u00e3o final jamais aconte\u00e7am? Por que sua\npromessa n\u00e3o foi cumprida com o desenrolar da modernidade? Conservaria ainda algum sentido real a condi\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea ap\u00f3s-Auschwitz, de forma que pud\u00e9ssemos prescindir do sofrimento das v\u00edtimas ou de sua banaliza\u00e7\u00e3o? Como manter no horizonte esse ideal do Iluminismo na sociedade moderno-l\u00edquida? Ainda \u00e9 poss\u00edvel experienciar e conceituar, vale dizer, a subjetividade nos dias de hoje? Essas perguntas e seus desdobramentos ser\u00e3o nossos focos de an\u00e1lise no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.\n3\tQUE AUSCHWITZ N\u00c3O SE REPITA: O IMPERATIVO\nEDUCACIONAL ADORNIANO \u00c0 LUZ DA SOCIOLOGIA DA\nMODERNIDADE L\u00cdQUIDA DE BAUMAN\nSe ele fosse liquidado [o sujeito] em vez de superado numa forma mais elevada, isso operaria n\u00e3o somente a regress\u00e3o da consci\u00eancia, mas sim a reca\u00edda em uma barb\u00e1rie real (ADORNO, 1995j, p. 183-184).\nConforme a exposi\u00e7\u00e3o da dial\u00e9tica da modernidade baumaniana, apresentada no Cap\u00edtulo 1 e analisada mais pormenorizadamente no Cap\u00edtulo 2, fica claro, a partir da cr\u00edtica por ele empreendida, que os campos n\u00e3o resultaram de uma ruptura da ordem, mas de um impec\u00e1vel e indiscut\u00edvel imp\u00e9rio dessa mesma ordem, da busca da perfei\u00e7\u00e3o que teve, na modernidade e na sua luta para livrar-se da ambival\u00eancia irredut\u00edvel da vida humana (nesse caso, da anti-ra\u00e7a judia), seu principal palco. Seus executores, respons\u00e1veis e am\u00e1veis pais de fam\u00edlias nos momentos de folga, eram homens uniformizados, obedientes e cumpridores de normas, uma imagem bem distinta daquela que associa os nazistas a figuras bizarras, bandidos ou psicopatas. Segundo relatavam as testemunhas, torturava-se e assassinava-se al\u00e9m de todas as medidas, sem prazer. Os horrores perpetrados assim o foram muito \u201c[...] mais como medidas terroristas planejadamente cegas e alienadas, do que como satisfa\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas\u201d (ADORNO, 1992, p. 90).\nN\u00e3o \u00e9 de se estranhar que essa falta de espontaneidade e prazer - a guerra sem \u00f3dio, a inumanidade plena do sonho humano de Edward Grey (ADORNO, 1992) - sejam caracter\u00edsticas comuns \u00e0 figura central do julgamento mais famoso e controverso do genoc\u00eddio dos judeus: Adolf Eichman. Segundo uma interpreta\u00e7\u00e3o, o assassinato em massas dos judeus mostra que a viol\u00eancia cometida n\u00e3o foi efeito do despertar ou da eclos\u00e3o de tend\u00eancias pessoais (de tal modo que essas tend\u00eancias produziriam o mal para satisfazer energias ps\u00edquicas adormecidas ou seu impulso de destrui\u00e7\u00e3o), mas a confirma\u00e7\u00e3o de que n\u00f3s, pessoas comuns, poder\u00edamos perpetr\u00e1-lo, pois a produ\u00e7\u00e3o social do comportamento desumano relaciona-se com certos padr\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o social de\n[...] maneira muito mais \u00edntima que \u00e0s caracter\u00edsticas de personalidade ou outras idiossincrasias individuais de seus executores. A crueldade \u00e9 social na origem, muito mais do que fruto de car\u00e1ter. Sem d\u00favida alguns indiv\u00edduos tendem a ser cru\u00e9is se\ncolocados num contexto que enfraquece as press\u00f5es morais e legitima a desumanidade (BAUMAN, 1998a, p. 194).\nBauman (1995) prop\u00f5e que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel supor o colapso em massa da humanidade mensurando a intensidade de tra\u00e7os malignos no car\u00e1ter individual ou na propor\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos com disposi\u00e7\u00f5es sociop\u00e1ticas. Ele parte do pressuposto segundo o qual explos\u00f5es espor\u00e1dicas de viol\u00eancia ou a produ\u00e7\u00e3o de \u00f3dio contra os judeus n\u00e3o bastam para seu exterm\u00ednio f\u00edsico. O moderno jeito de fazer as coisas n\u00e3o necessita da mobiliza\u00e7\u00e3o de sentimentos ou cren\u00e7as (aquela espontaneidade que Adorno mencionava). Basta que a raz\u00e3o instrumental, fria e n\u00e3o emotiva, torne a opera\u00e7\u00e3o independente das inten\u00e7\u00f5es e id\u00e9ias dos perpetradores. Isso significa dizer que os campos n\u00e3o ressuscitaram a velha crueldade, liberando-a do calabou\u00e7o em que foi confinada ou a fizeram retornar do ex\u00edlio para onde foi degredada. Os campos, como j\u00e1 argumentamos nesta disserta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o uma inven\u00e7\u00e3o moderna, somente poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0s realiza\u00e7\u00f5es produzidas pela pr\u00f3pria modernidade, tal como a ci\u00eancia, a racionalidade, a tecnologia, etc.\nA tese de Bauman \u00e9 a de que todos aqueles que se perguntam como os campos foram poss\u00edveis n\u00e3o deveriam procurar a resposta a partir das estat\u00edsticas do sadismo manifesto, psicopatas ou pervertidos, mas sim em outro lugar: \u201c[...] to the curious and terrifying socially invented modern contraption which permits the separation of action and ethics, of what people do from what people feel or believe, of the nature of collective deed from the motives of individual actors\u201d (BAUMAN, 1995, p. 195). Isso significa que muitas pessoas gentis, em situa\u00e7\u00f5es que permitam n\u00e3o apenas boas escolhas, podem se tornar cru\u00e9is, uma vez que adotem os preceitos do interesse cego da racionalidade da autopreserva\u00e7\u00e3o. Se h\u00e1 algum fator adormecido em nossa (in)consci\u00eancia, pode \u201c[...] continuar assim para sempre se tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorrer. Nesse caso jamais saber\u00edamos da sua exist\u00eancia\u201d (BAUMAN, 1998a, p. 196). Portanto, arremata Bauman, a mais desconcertante e terr\u00edvel li\u00e7\u00e3o do genoc\u00eddio mais cruel do s\u00e9culo XX \u201c[...] is not that it could be done to us, but that we could do it, every one of us could in the right conditions be able to perform it, participate in it. I think that indicates that the Holocaust is not like the\nA recusa de Bauman em creditar a ocorr\u00eancia do Holocausto a caracter\u00edsticas individuais ou a personalidades que, em seu \u00edntimo, seriam autorit\u00e1rias, demarca uma importante diferen\u00e7a de sua interpreta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quela desenvolvida por Adorno - mas ao mesmo tempo evidencia um equ\u00edvoco de interpreta\u00e7\u00e3o. Quem acompanha o desenvolvimento da presen\u00e7a de Auschwitz como um motivo central na filosofia de Adorno n\u00e3o tem dificuldades em afirmar que a an\u00e1lise da psicologia individual desempenha um papel fundamental n\u00e3o s\u00f3 para a compreens\u00e3o da ocorr\u00eancia dos campos no seio mesmo da vida civilizada, mas tamb\u00e9m para que a elabora\u00e7\u00e3o do passado nazi-fascista no mundo ap\u00f3s-Auschwitz ocorresse de forma esclarecida. Adorno escreveu muitos ensaios no p\u00f3s-guerra chamando a aten\u00e7\u00e3o da comunidade cient\u00edfica e da sociedade alem\u00e3 (em suas palestras radiof\u00f4nicas) para o potencial na psican\u00e1lise nesse processo. Antes mesmo de a guerra terminar, por\u00e9m, Adorno, na companhia ou n\u00e3o de Horkheimer e de outros colaboradores, j\u00e1 advogava a favor do papel desempenhado pela psicologia social na compreens\u00e3o das maneiras pelas quais determinadas caracter\u00edsticas do car\u00e1ter s\u00e3o mais propensas \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o com o regime nazi-fascista do que outras. Consideremos, por exemplo, o fato de o pen\u00faltimo cap\u00edtulo da obra seminal da tradi\u00e7\u00e3o frankfurtiana (ADORNO; HORKHEIMER, 1985), cuja primeira vers\u00e3o data de 1944, estar diretamente relacionado com pesquisas emp\u00edricas de orienta\u00e7\u00e3o psicanal\u00edtica empreendidas por nomes ligados ao c\u00edrculo frankfurtiano no ex\u00edlio norte-americano.\nConforme pontuou Carone (2002a, 2002b), o cap\u00edtulo foi elaborado com base em estudos sobre os agitadores fascistas norte-americanos na d\u00e9cada de 1930 do s\u00e9culo XX. Esses estudos, cujo objetivo era investigar os rastros de conte\u00fados latentes nos conte\u00fados manifestos das elocu\u00e7\u00f5es, consistiam basicamente na an\u00e1lise de conte\u00fado de discursos radiof\u00f4nicos e escritos panflet\u00e1rios de determinadas lideran\u00e7as na sociedade americana que professavam um extremismo de direita. O resultado mais expressivo desse trabalho conjunto de investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica - patrocinado pelo American Jewish Committee - foi a publica\u00e7\u00e3o, no ano de 1950, do livro The authoritarian\nN\u00e3o \u00e9 outro o motivo pelo qual, na Dial\u00e9tica do esclarecimento, os dois principais elementos daquela constela\u00e7\u00e3o anti-semita (ALVES J\u00daNIOR, 2003) s\u00e3o pensados recorrendo-se a conceitos-chave da metapsicologia freudiana: proje\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o. Torna-se compreens\u00edvel por que a reflex\u00e3o dos dois frankfurtianos na Dial\u00e9tica do esclarecimento (1985) p\u00f4de representar uma cesura na tentativa de pensar a tem\u00e1tica do nazismo e do anti-semitismo no interior da perspectiva do marxismo ocidental. Admitindo a inefic\u00e1cia da cr\u00edtica ideol\u00f3gica na luta contra o fascismo de seu tempo, os dois se desfizeram paulatinamente de uma an\u00e1lise marxista mais ortodoxa, predominante na \u00e9poca e no pr\u00f3prio c\u00edrculo do Instituto de Pesquisa Social, voltando, com as quest\u00f5es econ\u00f4micas, suas aten\u00e7\u00f5es no sentido de analisar, recorrendo \u00e0 psican\u00e1lise, a estrutura pulsional que torna poss\u00edvel a exist\u00eancia dos algozes nazistas. Eles partiam do pressuposto de que seria prefer\u00edvel analisar a quais configura\u00e7\u00f5es ou disposi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas o sistema totalit\u00e1rio se referia a tentar entender o conte\u00fado e o contexto em que o resultado ideol\u00f3gico se expressava. Para nossos autores, se o marxismo \u00e9 a teoria cr\u00edtica da sociedade, a psican\u00e1lise apresentar-se-ia como uma esp\u00e9cie de teoria cr\u00edtica da personalidade, aquela que investigaria a s\u00e9rio as condi\u00e7\u00f5es subjetivas da irracionalidade objetiva, como diz Adorno (1991b) no texto De la relaci\u00f3n entre sociolog\u00eda y psicolog\u00eda, escrito em 1955.\nConforme Crook (2001) apenas pontuou, Bauman teria muito pouco a acrescentar ou dizer sobre todo o processo desencadeado por esse conjunto\n34 Conforme nota o pr\u00f3prio Adorno (2001d) em Anti-semitism and fascist propaganda, al\u00e9m de A personalidade autoridade, poder\u00edamos arrolar entre os estudos emp\u00edricos Prophets of deceit: a estudy of the techniques of the american agitator (L. Lowenthal e N. Guterman), Rehearsal for destruction: a estudy of political anti-semitism inimperial germany (P. Massing). Adorno \u201cesquece-se\u201d de destacar seu pr\u00f3prio trabalho, The Psychological technique of Martin Luther Thomas\u2019s radio, referente aos discursos radiof\u00f4nicos do citado pastor entre o per\u00edodo de maio de 1934 e junho de 1935.\nde pesquisas para a explica\u00e7\u00e3o do fascismo latente em sociedades democr\u00e1ticas. E a resposta para essa falta \u00e9 bem simples: \u00e9 bem f\u00e1cil notarmos, em sua interpreta\u00e7\u00e3o dos campos no cap\u00edtulo anterior, que Bauman n\u00e3o atribui a mesma (para n\u00e3o dizer nenhuma!) import\u00e2ncia \u00e0 psicologia social, se cotejado com a leitura que Adorno e Horkheimer fazem de Auschwitz, mesmo que ele afirme, no pref\u00e1cio de Modernidade e holocausto (1998a), que pretende trazer \u00e0 luz as li\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociol\u00f3gicas mas tamb\u00e9m psicol\u00f3gicas que Auschwitz p\u00f4de proporcionar \u00e0s institui\u00e7\u00f5es da modernidade no presente. N\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil perceber, por\u00e9m, que o cap\u00edtulo dedicado aos ensinamentos psicol\u00f3gicos, escrito a partir das pesquisas do psic\u00f3logo americano Stanley Milgram, cumpre apenas o papel de ratificar suas explica\u00e7\u00f5es sociol\u00f3gicas e pol\u00edticas do fen\u00f4meno, interesses centrais do livro. Bauman, definitivamente, n\u00e3o opera com categorias psicanal\u00edticas para compreender a eclos\u00e3o de Auschwitz na modernidade - nem por isso, por\u00e9m, o Freud sociol\u00f3gico de Malestar da cultura (1974b) deixa de ser uma refer\u00eancia obrigat\u00f3ria \u00e0 cr\u00edtica baumaniana da modernidade, como um imp\u00e9rio da ordem, da beleza e da limpeza.\nAquela pouca centralidade, j\u00e1 notada e criticada por Rabinovitch (2003), pode ser corroborada por uma cr\u00edtica direta de Bauman a Adorno e demais autores do livro A personalidade autorit\u00e1ria. Nela, baseando-se nos estudos do supracitado Milgram, Bauman critica em Adorno et. al. (1965) a forma como eles situaram o problema e a estrat\u00e9gia de pesquisa do livro. Segundo a leitura que faz daquela obra (Bauman), o triunfo dos nazistas teria sido decorr\u00eancia do ac\u00famulo incomum de personalidades autorit\u00e1rias. Adorno et. al. (1965), continua Bauman, teriam se recusado a enfrentar a investiga\u00e7\u00e3o de todos os fatores extra ou supra-individuais que poderiam produzir personalidades autorit\u00e1rias, despreocupando-se, assim, com a possibilidade de que s\u00e3o esses os fatores que poderiam produzir um comportamento autorit\u00e1rio em pessoas destitu\u00eddas de personalidade autorit\u00e1ria. Para Adorno e seus colegas, afirma Bauman (1998a, p. 180),\n[...] o nazismo era cruel porque os nazistas eram cru\u00e9is; e os nazistas eram cru\u00e9is porque pessoas cru\u00e9is tendem a se tornar nazistas [...]. A maneira pela qual Adorno e sua equipe formularam o problema foi\nimportante n\u00e3o tanto pelo modo como a culpa era atribu\u00edda, mas pela forma abrupta com que absolvia todo o resto da humanidade. A vis\u00e3o de Adorno dividia o mundo em protonazistas de nascen\u00e7a e suas v\u00edtimas. Suprimia o triste e sombrio conhecimento de que muitas pessoas gentis podem se tornar cru\u00e9is se tiverem uma chance. Bania a suspeita de que mesmo as v\u00edtimas podem perder boa parte de sua humanidade no caminho para a perdi\u00e7\u00e3o [...].\nEm nossa opini\u00e3o, apesar de correto ao argumentar que a crueldade \u00e9 social na origem, mais do que fruto do car\u00e1ter, Bauman erra o alvo de sua cr\u00edtica, especialmente se considerarmos a posi\u00e7\u00e3o e o papel desempenhado por Adorno no referido livro, bem como, e sobretudo, o desenvolvimento da quest\u00e3o de Auschwitz em sua obra. Vale citarmos uma passagem presente no pref\u00e1cio de A personalidade autorit\u00e1ria, escrito por Horkheimer (1965), ao destacar a tarefa de Adorno naquele estudo:\nEl Dr. Adorno introdujo dimensiones sociol\u00f3gicas relacionadas con factores de la personalidad y conceptos caracterol\u00f3gicos concominantes con el autoritarismo. Tambi\u00e9n se ocupo de analizar la parte ideol\u00f3gica de l\u00e3s entrevistas por m\u00e9dio de categorias de la teoria social (HORKHEIMER, 1975, p. 21).\nA passagem fala por si! Teria Bauman a negligenciado em prol de suas teses? A cr\u00edtica de Bauman, portanto, n\u00e3o \u00e9 apenas unilateral e desdentada (para usar um termo que o pr\u00f3prio Bauman emprega), mas parece desconhecer o papel a ser desempenhado pela psican\u00e1lise na teoria desenvolvida pelos frankfurtianos.35 O pr\u00f3prio Adorno (1995c) nos alerta sobre o mal-entendido, reproduzido por Bauman em Modernidade e holocausto (1998a), que o livro A personalidade autorit\u00e1ria esteve exposto desde o princ\u00edpio e, de certa maneira, n\u00e3o de todo imerecido em fun\u00e7\u00e3o da acentua\u00e7\u00e3o que ele teve: \u201c[...] o de que os autores teriam tentado explicar o anti-semitismo, e at\u00e9 mesmo o fascismo em geral, exclusivamente sobre bases subjetivas, incorrendo no erro de sugerir que este fen\u00f4meno pol\u00edtico-econ\u00f4mico \u00e9, primariamente, de \u00edndole psicol\u00f3gica\u201d (ADORNO, 1995c, p. 160).\n35\nA esse respeito, conferir, entre outros, o seminal texto de Horkheimer (1990) Hist\u00f3ria e psicologia, escrito ainda em 1932. No caso de Adorno, h\u00e1 in\u00fameras passagens da M\u00ednima moralia (1992) e diversos textos em que ele disp\u00f5e sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a psicologia e a teoria social bem como aqueles escritos nos quais h\u00e1 uma dura cr\u00edtica \u00e0 perspectiva psicanal\u00edtica e a seus revisionistas.\nEmbora Bauman esteja correto em afirmar que o interesse dos autores no livro era realmente os fatores de personalidade que atuam na psicologia do indiv\u00edduo, como o pr\u00f3prio Adorno admite, e um erro crasso contra Adorno e seus colaboradores a cr\u00edtica que ele efetua, j\u00e1 que coube exatamente a este, naquele livro, em meio a tantos psic\u00f3logos de profiss\u00e3o na pesquisa, relacionar os fatores psicol\u00f3gicos com os de natureza sociol\u00f3gica.36 Isso porque, ainda conforme est\u00e1 no pr\u00f3prio livro (ADORNO, 1965b), uma teoria que queira dar conta do anti-semitismo em sua totalidade n\u00e3o deve basear-se na enumera\u00e7\u00e3o de distintos fatores nem tampouco se ocupar, como a an\u00e1lise marxista ortodoxa, de uma \u00fanica causa espec\u00edfica do fen\u00f4meno. Mas precisa, ao contr\u00e1rio, tratar de estabelecer um esquema unificado no interior do qual estejam presentes todos os elementos do anti-semitismo. Essa seria, em sua opini\u00e3o, uma teoria sobre a sociedade moderna em sua totalidade. Aqueles elementos enquadrariam o preconceito racial\n[...] no contexto de uma teoria cr\u00edtica da sociedade objetivamente orientada. Por certo que, ao contr\u00e1rio de certa ortodoxia economicista, n\u00e3o nos tornamos ariscos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 psicologia, mas sim lhe outorgamos em nosso projeto o valor que lhe correspondia um momento de explica\u00e7\u00e3o. Mas nunca duvidamos da primazia dos fatores objetivos sobre os psicol\u00f3gicos [...]. Na nossa opini\u00e3o [Adorno e Horkheimer], a psicologia social constitu\u00eda uma media\u00e7\u00e3o subjetiva do sistema social objetivo: sem seus mecanismos, n\u00e3o teria sido poss\u00edvel manter os sujeitos nos freios. Nisso, nossas id\u00e9ias se aproximavam dos m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o orientados em sentido subjetivo como corretivo de um pensamento obstinado em proceder de cima para baixo, no qual a refer\u00eancia ao predom\u00ednio do sistema substitui a vis\u00e3o das conex\u00f5es concretas entre o sistema e aqueles pelos quais, apesar de tudo, o sistema subsiste (ADORNO, 1995c, p. 160-161).\nN\u00e3o \u00e0 toa que o nazismo constitui, em seu aspecto mais decisivo, uma quest\u00e3o social e n\u00e3o psicol\u00f3gica. Isso se mostra muito claramente em uma passagem do famoso texto adorniano O que significa elaborar o passado. Diz ele que o encantamento com o passado nazi-fascista no presente - Adorno escrevia em\n36 Ainda em defesa dos autores, o pr\u00f3prio Adorno (1995c, p. 163) diz que os integrantes da pesquisa estavam de acordo, \u201c[...] por um lado, em n\u00e3o nos atarmos fixamente a este [Adorno se refere \u00e0 Freud] e, por outro, em n\u00e3o dilu\u00ed-lo, como o fazem os revisionistas da psican\u00e1lise. O fato de nos guiarmos por um interesse especificamente sociol\u00f3gico j\u00e1 trazia em si um certo distanciamento. A aceita\u00e7\u00e3o dos momentos objetivos, aqui sobretudo o clima cultural, n\u00e3o era concili\u00e1vel com a ideia freudiana da sociologia como psicologia aplicada\u201d.\nEste n\u00e3o pode ser produzido meramente a partir de disposi\u00e7\u00f5es subjetivas. A ordem econ\u00f4mica e, seguindo seu modelo, em grande parte tamb\u00e9m a organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, continuam obrigando a maioria das pessoas a depender de situa\u00e7\u00f5es dadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quais s\u00e3o impotentes, bem como a se manter numa situa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o-emancipa\u00e7\u00e3o. Se as pessoas querem viver, nada lhes resta sen\u00e3o se adaptar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o existente, se conformar; precisam abrir m\u00e3o daquela subjetividade aut\u00f4noma a que remete a id\u00e9ia de democracia; conseguem sobreviver apenas na medida em que abdicam seu pr\u00f3prio eu. Desvendar as teias do deslumbramento implicaria um doloroso esfor\u00e7o de conhecimento que \u00e9 travado pela pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o da vida, como destaque para a ind\u00fastria cultural intumescida como totalidade. A necessidade de uma tal adapta\u00e7\u00e3o, da identifica\u00e7\u00e3o com o existente, com o dado, com o poder enquanto tal, gera o potencial totalit\u00e1rio. Este \u00e9 refor\u00e7ado pela insatisfa\u00e7\u00e3o e pelo \u00f3dio, produzidos e reproduzidos pela pr\u00f3pria imposi\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o [...]. A forma de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 experimentada como sendo inadequada \u00e0 realidade social e econ\u00f4mica; assim como existe a obriga\u00e7\u00e3o individual \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o, pretende-se que haja tamb\u00e9m, obrigatoriamente, uma adapta\u00e7\u00e3o das formas de vida coletiva, tanto mais quando se aguarda de uma tal adapta\u00e7\u00e3o um balizamento do Estado como megaempresa na aguerrida competi\u00e7\u00e3o de todos (ADORNO, 1995b, p. 43-44).\nA barb\u00e1rie continuar\u00e1 existindo enquanto persistirem as condi\u00e7\u00f5es objetivas que geraram a regress\u00e3o. S\u00e3o essas condi\u00e7\u00f5es que impelem as pessoas em dire\u00e7\u00e3o ao que \u00e9 indescrit\u00edvel e que, nos termos da catastr\u00f3fica hist\u00f3ria mundial, culmina em campos como o de Auschwitz (ADORNO, 1995a). Isso \u00e9 uma constata\u00e7\u00e3o incontorn\u00e1vel para Adorno, uma express\u00e3o imanente da dial\u00e9tica do esclarecimento ou da dial\u00e9tica entre civiliza\u00e7\u00e3o e barb\u00e1rie. Mas, ao contr\u00e1rio das adjetiva\u00e7\u00f5es pessimistas t\u00e3o caras a ele, ainda h\u00e1 esperan\u00e7a de resistir \u00e0 barb\u00e1rie.\nSe, para Adorno, \u00e0 semelhan\u00e7a de Bauman, Auschwitz \u00e9 a regra geral do sistema esclarecido, ent\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o de um estado de emerg\u00eancia nas sociedades democr\u00e1ticas do p\u00f3s-guerra passaria, necessariamente, pela atua\u00e7\u00e3o na psicologia profunda dos indiv\u00edduos. \u00c9 preciso buscar as ra\u00edzes da barb\u00e1rie nos perseguidores, n\u00e3o nas v\u00edtimas, e o instrumento para isso s\u00e3o a teoria e pr\u00e1tica psicanal\u00edticas, j\u00e1 que elas consistem exatamente naquela autoconsci\u00eancia cr\u00edtica que enfurece os anti-semitas. Adorno (1995a, p. 131) chega, inclusive, a fazer uma proposta concreta, hoje bastante conhecida, no\n[...] utilizar todos os m\u00e9todos cient\u00edficos dispon\u00edveis, em especial a psican\u00e1lise durante muitos anos, para estudar os culpados por Auschwitz, visando se poss\u00edvel descobrir como uma pessoa se torna assim. O que eles ainda podem fazer de bom \u00e9 contribuir, em contradi\u00e7\u00e3o com a pr\u00f3pria estrutura de sua personalidade, no sentido de que as coisas n\u00e3o se repitam [...]. Na medida em que se conhecem as condi\u00e7\u00f5es internas e externas que os tornaram assim -pressupondo por hip\u00f3tese que esse conhecimento \u00e9 poss\u00edvel -, seria poss\u00edvel tirar conclus\u00f5es pr\u00e1ticas que impe\u00e7am a repeti\u00e7\u00e3o de Auschwitz. A utilidade ou n\u00e3o de semelhante tentativa s\u00f3 se mostrar\u00e1 ap\u00f3s sua concretiza\u00e7\u00e3o; n\u00e3o pretendo superestim\u00e1-la. \u00c9 preciso lembrar que as pessoas n\u00e3o podem ser explicadas automaticamente a partir de condi\u00e7\u00f5es como estas. Em condi\u00e7\u00f5es iguais alguns se tornariam assim, e outros de um jeito bem diferente. Mesmo assim valeria a pena. O mero questionamento de como se ficou assim j\u00e1 encerraria um potencial esclarecedor.\nEm uma passagem lapidar da M\u00ednima moralia, Adorno (1992) afirma que, em face da conc\u00f3rdia totalit\u00e1ria que apregoa imediatamente como sentido a elimina\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a, \u00e9 poss\u00edvel que, temporariamente, at\u00e9 mesmo algo da for\u00e7a social de liberta\u00e7\u00e3o tenha se retirado para a esfera individual. Nesta, a teoria cr\u00edtica demora-se sem pressa ou m\u00e1 consci\u00eancia. A atribui\u00e7\u00e3o de mais import\u00e2ncia ao lado psicol\u00f3gico dos indiv\u00edduos \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do fato de os demais momentos, mais essenciais e na atualidade congelados na sociedade de classes, escaparem \u00e0 a\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, quando n\u00e3o se subtraem \u00e0 interfer\u00eancia dos indiv\u00edduos interessados mas que sobrevivem em uma sociedade amplamente administrada.\nDiante desse quadro de paralisia geral, era urgente, para Adorno, a contraposi\u00e7\u00e3o dos homens \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o da frieza, esse princ\u00edpio b\u00e1sico da subjetividade burguesa sem a qual Auschwitz n\u00e3o seria poss\u00edvel (ADORNO, 1975). As tentativas de se opor \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o de Auschwitz seriam, ent\u00e3o, necessariamente, impelidas para o lado subjetivo das pessoas, da\u00ed sua muito conhecida tese de uma inflex\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao sujeito. Era urgente para ele que as pessoas tomassem consci\u00eancia da presen\u00e7a da barb\u00e1rie para que fosse poss\u00edvel a atua\u00e7\u00e3o contra seus pressupostos. Quando seis milh\u00f5es de seres\n[...] s\u00f3 pela dimens\u00e3o do horror que atinge tem um tal peso e um tal direito que, neste ponto, o pragmatismo bate certo, ao exigir, primeiro, fomentar o conhecimento e ao conferir uma certa prioridade a semelhante conhecimento [...] que visa o impedimento de tais acontecimentos (ADORNO, 2004, p. 31).\nMesmo que o esclarecimento racional obtido com a ajuda da psican\u00e1lise n\u00e3o dissolva diretamente os mecanismos inconscientes envolvidos,\n[...] ele ao menos fortalece na pr\u00e9-consci\u00eancia determinadas inst\u00e2ncias de resist\u00eancia, ajudando a criar um clima desfavor\u00e1vel ao extremismo. Se a consci\u00eancia cultural em seu conjunto fosse efetivamente perpassada pela premoni\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter patog\u00eanico dos tra\u00e7os que se revelaram com clareza em Auschwitz, talvez as pessoas tivessem evitado melhor aqueles tra\u00e7os (ADORNO, 1995a, p. 136).\nSe as pessoas n\u00e3o fossem profundamente indiferentes \u00e0quilo que acontece aos outros indiv\u00edduos - a n\u00e3o ser no caso em que esse outro \u00e9 algu\u00e9m com quem existem v\u00ednculos estreitos ou interesses pr\u00e1ticos -, possivelmente, Auschwitz n\u00e3o teria acontecido, pois as pessoas n\u00e3o o teriam aceitado. A incapacidade para a identifica\u00e7\u00e3o com o sofrimento do outro ou ent\u00e3o a capacidade de amar direcionada aos meios foi, decerto, a condi\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica mais importante para tornar Auschwitz fact\u00edvel em meio a indiv\u00edduos civilizados. O que chama de participa\u00e7\u00e3o oportunista\n[...] era antes de mais nada interesse pr\u00e1tico: perceber antes de tudo a sua pr\u00f3pria vantagem e n\u00e3o dar com a l\u00edngua nos dentes para n\u00e3o se prejudicar. Esta \u00e9 uma lei geral do existente. O sil\u00eancio sob o terror era apenas a conseq\u00fc\u00eancia disto. A frieza da m\u00f4nada social, do concorrente isolado, constitu\u00eda, enquanto indiferen\u00e7a frente ao destino do outro, o pressuposto para que apenas alguns raros se mobilizassem. Os algozes sabem disto; e repetidamente precisam se assegurar disto (ADORNO, 1995a, p. 134).\nN\u00e3o por outro motivo caber\u00e1 \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, por atuar precipuamente na psicologia das pessoas, refletir sobre a reca\u00edda da civiliza\u00e7\u00e3o na barb\u00e1rie, sendo seu imperativo categ\u00f3rico evitar que Auschwitz novamente aconte\u00e7a. A\neduca\u00e7\u00e3o, para Adorno, teria, portanto, sentido unicamente como auto-reflex\u00e3o cr\u00edtica. Agrada-lhe (1995a) pensar que as chances s\u00e3o maiores quanto mais, por um lado, voltarmos nossa aten\u00e7\u00e3o para a primeira inf\u00e2ncia e sua educa\u00e7\u00e3o com vistas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de personalidades n\u00e3o propensas \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o de Auschwitz: em fases precoces do desenvolvimento, os bloqueios da crian\u00e7a est\u00e3o afrouxados, o que permitiria a corre\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e o fortalecimento da reflex\u00e3o cr\u00edtica, algo inexistente naquele indiv\u00edduo semiformado; por outro lado, precisar\u00edamos voltar nossa aten\u00e7\u00e3o para o esclarecimento geral, \u201c[...] que produz um clima intelectual, cultural e social que n\u00e3o permite tal repeti\u00e7\u00e3o; portanto, um clima em que os motivos que conduziram ao horror tornem-se de algum modo conscientes\u201d (ADORNO, 1995a, p. 123).\n\u00c9 por isso que, para ele, a exig\u00eancia que Auschwitz n\u00e3o se repita \u00e9 a primeira de todas para a educa\u00e7\u00e3o; qualquer debate acerca das metas educacionais carece de sentido e import\u00e2ncia em frente a esse imperativo: que Auschwitz n\u00e3o se repita! A quest\u00e3o que se coloca para a educa\u00e7\u00e3o e para a utopia da forma\u00e7\u00e3o cultural \u00e9 saber em que medida se pode transformar algo de decisivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regress\u00e3o \u00e0 barb\u00e1rie (ADORNO, 1995h). \u00c9 por isso que afirmar\u00e1 (Adorno), com a maior veem\u00eancia poss\u00edvel, que se a barb\u00e1rie, a terr\u00edvel sombra sobre a nossa exist\u00eancia e a sombra de todo conhecimento, \u00e9 justamente o contr\u00e1rio da forma\u00e7\u00e3o cultural, ent\u00e3o a desbarbariza\u00e7\u00e3o das pessoas individualmente \u00e9 muito importante. Da\u00ed que a reflex\u00e3o sobre a barb\u00e1rie seria o pressuposto da escola, por mais restrito que seja seu alcance e suas possibilidades. O pathos da escola, a sua seriedade moral, estaria em que, no \u00e2mbito do existente, somente ela pode apontar a desbarbariza\u00e7\u00e3o da humanidade na medida em que se conscientiza. Adorno (1995h) considera t\u00e3o urgente impedir, que ele reordenaria todos os outros objetivos educacionais por essa prioridade. O autor compreende a barb\u00e1rie como aqueles momentos nos quais, estando a civiliza\u00e7\u00e3o em seu est\u00e1gio mais avan\u00e7ado em termos tecnol\u00f3gicos, as pessoas ainda se encontram atrasadas de um modo peculiarmente disforme em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua pr\u00f3pria civiliza\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o apenas\n[...] por n\u00e3o terem em sua arrasadora maioria experimentado a forma\u00e7\u00e3o nos termos correspondentes ao conceito de civiliza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m por se encontrarem tomadas de um \u00f3dio primitivo ou,\nna terminologia culta, um impulso de destrui\u00e7\u00e3o que contribui para aumentar ainda mais o perigo de que toda civiliza\u00e7\u00e3o venha a explodir, ali\u00e1s, uma tend\u00eancia imanente que a caracteriza (ADORNO, 1995h, p. 155).\nUma proposta de inflex\u00e3o desse tipo, na qual a educa\u00e7\u00e3o joga um papel fundamental, n\u00e3o faria muito sentido ao soci\u00f3logo Bauman; primeiro porque, se a frieza burguesa da qual Adorno falava n\u00e3o se vincula a idiossincrasias ou a caracter\u00edsticas de personalidades autorit\u00e1rias, n\u00e3o se trataria para ele de procurar entender como as pessoas se tornaram assim, esclarecendo-as por meio de procedimentos psicanal\u00edticos, j\u00e1 que, mesmo as v\u00edtimas dos algozes nazistas poderiam perder boa parte de sua humanidade no caminho para a perdi\u00e7\u00e3o, desde que assumissem a racionalidade da autoconserva\u00e7\u00e3o como guia de suas vidas (lembremo-nos aqui da ep\u00edgrafe de Janina Bauman que abre o segundo cap\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o); segundo, Bauman mant\u00e9m-se incr\u00e9dulo quanto \u00e0 possibilidade de um pensamento que seria capaz de superar Auschwitz em um processo na dire\u00e7\u00e3o da emancipa\u00e7\u00e3o universal, sobretudo quando se constata a inexist\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es objetivas para tal forma\u00e7\u00e3o esclarecedora - posi\u00e7\u00e3o com a qual, ali\u00e1s, o pr\u00f3prio Adorno certamente concordaria. Pouco ou nada pode ser feito t\u00e3o-somente pela reforma das estrat\u00e9gias educacionais e sua atua\u00e7\u00e3o na psicologia individual. O esfor\u00e7o do esclarecimento, da educa\u00e7\u00e3o ou da propaganda dirigido \u00e0s pessoas que mais necessitam delas n\u00e3o \u00e9 suficiente para a profunda reforma a ser realizada em nossa condi\u00e7\u00e3o existencial, estando a chave para isso n\u00e3o nas m\u00e3os de fil\u00f3sofos e dos psic\u00f3logos profissionais, mas sim na pol\u00edtica e na inalien\u00e1vel responsabilidade moral de cada um no sentido de realizar algo de\n37 decisivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 n\u00e3o repeti\u00e7\u00e3o da barb\u00e1rie que foi Auschwitz.\nAs chances da raz\u00e3o aut\u00f4noma dependem da condi\u00e7\u00e3o existencial dos seus poss\u00edveis usu\u00e1rios, de tal maneira que as possibilidades de ela ser ouvida por um n\u00famero amplo de pessoas n\u00e3o aumentam proporcionalmente ao grau de adequa\u00e7\u00e3o da sua mensagem \u00e0 experi\u00eancia dos seus destinat\u00e1rios. Bauman (2000a) compreende que dificilmente as pessoas ficar\u00e3o mais \u00e1vidas de ouvir o claro apelo da autonomia quanto mais ele corresponda \u00e0 realidade da vida\n37\n37 Voltaremos a essa quest\u00e3o no cap\u00edtulo seguinte.\ndi\u00e1ria. Fracassaria, assim, a id\u00e9ia adorniana segundo a qual um pouco de esclarecimento \u00e9 melhor do que nada. Parece-lhe mais prov\u00e1vel que quanto maior a sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a e impot\u00eancia diante da totalidade social, mais firmemente os homens e mulheres dar\u00e3o as costas a esse apelo para ouvir, na dire\u00e7\u00e3o oposta, as promessas da nova heteronomia. S\u00e3o as pessoas que se sentem mais seguras e com controle das pr\u00f3prias vidas que provavelmente achar\u00e3o mais atraente tal projeto de autonomia ou esclarecimento.\nSe n\u00e3o escapa a Bauman o fato de a autonomia da sociedade ser inalien\u00e1vel da de cada um de seus membros, pois a individualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo irrevers\u00edvel na modernidade, falta-lhe, por\u00e9m, o reconhecimento segundo o qual a perspectiva formativa seria uma condi\u00e7\u00e3o impl\u00edcita ao ideal emancipat\u00f3rio da modernidade, uma vez que, como nos ensinou Adorno (1996, p. 392), \u201c[...] quando mais l\u00facidos os singulares, mas l\u00facido o todo\u201d. Bauman desconsidera aquilo que Adorno (2004) caracteriza como um duplo car\u00e1ter de todas as forma\u00e7\u00f5es culturais objetivadas: por um lado, h\u00e1 nelas um certo tipo de l\u00f3gica imanente que se explica, no final das contas, pelo fato de elas se terem autonomizado dentro da sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-natural e terem adquirido uma esp\u00e9cie de legitimidade pr\u00f3pria. Caso se renegue essa autonomia, \u201c[...] o esp\u00edrito fica sufocado e converte o existente em ideologia\u201d (ADORNO, 1996, p. 410). Bauman parece desconhecer ou n\u00e3o admitir esse tipo de autonomia de que Adorno fala; por outro lado, a irrevog\u00e1vel autonomia do esp\u00edrito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade \u00e9 t\u00e3o essencial quanto a unidade de ambos. Persistem cria\u00e7\u00f5es culturais em que nunca est\u00e1 em a\u00e7\u00e3o um sujeito individual, mas sempre um sujeito social, fatos sociais por tr\u00e1s dos quais se encontra a sociedade, a estrutura social total. E \u00e9 por isso que \u00e9 necess\u00e1rio, em todas as forma\u00e7\u00f5es espirituais, que se leve a cabo esta dupla reflex\u00e3o, sendo uma salvaguarda contra a obje\u00e7\u00e3o muito moderada, que pode ser atribu\u00edda \u00e0 perspectiva baumaniana, de sociologismo, \u201c[...] que inculpa a sociologia de ver somente o lado social nas produ\u00e7\u00f5es espirituais, enquanto lhes pertence igualmente a sua emancipa\u00e7\u00e3o, a sua autonomia, al\u00e9m da outra\u201d (ADORNO, 2004, p. 139).\nMas Adorno, por\u00e9m, n\u00e3o deixa d\u00favidas quanto a esse duplo car\u00e1ter das forma\u00e7\u00f5es culturais. Embora esteja claro para ele que um pouco de esclarecimento \u00e9 melhor do que nada, tamb\u00e9m est\u00e1 ciente de que Auschwitz demonstrou irrefutavelmente o fracasso da forma\u00e7\u00e3o cultural, j\u00e1 que, sob o malef\u00edcio dela, gravita algo decomposto que se orienta \u00e0 barb\u00e1rie. Enquanto o esp\u00edrito n\u00e3o realizar o socialmente justo - a situa\u00e7\u00e3o de uma humanidade sem status e sem explora\u00e7\u00e3o, composta de indiv\u00edduos racionais e livres em uma sociedade assim tamb\u00e9m constitu\u00edda - estaremos diante de um anacronismo: \u201c[...] agarrar-se com firmeza \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cultural, depois que a sociedade j\u00e1 privou-a de base\u201d (ADORNO, 1996, 410). A emancipa\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito e a sua necessidade \u201c[...] dimanam da divis\u00e3o do trabalho e, em \u00faltima an\u00e1lise, das exig\u00eancias da sobreviv\u00eancia que foram feitas para o g\u00eanero humano\u201d (ADORNO, 2004, p. 139). Quanto menos as rela\u00e7\u00f5es sociais cumprem essa promessa, mais se torna anacr\u00f4nico pensar no sentido e na finalidade da forma\u00e7\u00e3o cultural: a harmonia entre o que funciona socialmente e o homem em forma\u00e7\u00e3o tornou-se irrealiz\u00e1vel (ADORNO, 1995g). Isso quer dizer que, enquanto a sociedade produzir a barb\u00e1rie a partir de si pr\u00f3pria, a educa\u00e7\u00e3o e a escola t\u00eam m\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es de se opor a ela.\n\u00c9 por isso que Adorno teme que as medidas de ordem educacional, por mais abrangentes e bem intencionadas que sejam, tenham dificuldades de, por si s\u00f3s, evitar o reaparecimento de assassinos de gabinete. Para ele \u00e9 evidente que a luta contra a perpetua\u00e7\u00e3o da barb\u00e1rie n\u00e3o pode ser efetuada em fun\u00e7\u00e3o de um otimismo cego pela forma\u00e7\u00e3o cultural, que atua em um n\u00edvel puramente psicol\u00f3gico, mas exige uma simult\u00e2nea modifica\u00e7\u00e3o na atmosfera cultural mais ampla e nas for\u00e7as sociais objetivas que produzem a pauta anti-semita.\nTratar-se-ia de saber, no fundo, como o pensamento cr\u00edtico ainda \u00e9 poss\u00edvel ou como manter a esperan\u00e7a de emancipa\u00e7\u00e3o no esclarecimento quando ele acaba por se converter na figura mais acabada do cerceamento m\u00edtico contra o qual pretendera lutar. Afinal, pretender sem mais a restaura\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o cultural, depois que homens foram mortos como piolhos e transformados em mul\u00e7umanos nos campos de concentra\u00e7\u00e3o, seria ofensivo: a forma\u00e7\u00e3o se\nQuem, \u00e0 revelia desse conhecimento, continua a defender sua autarquia, culpada e desgastada, torna-se c\u00famplice; quem a refuta pura e simplesmente, por sua vez, ratifica a barb\u00e1rie que a cultura revelou ser. A forma\u00e7\u00e3o que se esquece disso e aposta na suposta neutralidade da cultura, \u201c[...] que descansa em si mesmo e absolutiza-se, acaba por se converter em semiforma\u00e7\u00e3o\u201d (ADORNO, 1996, p. 390). Nem sequer o sil\u00eancio quebra esse c\u00edrculo: \u201c[...] lo \u00fanico que hace es racionalizar la pr\u00f3pria incapacidad subjetiva con la situaci\u00f3n de la verdad objetiva, degradando de nuevo a \u00e9sta a una mentira\u201d (ADORNO, 1975, p. 367).\nPor isso o cr\u00edtico cultural se encontraria no \u00faltimo est\u00e1gio da dial\u00e9tica entre cultura e barb\u00e1rie: \u201c[...] escrever um poema ap\u00f3s Auschwitz \u00e9 um ato b\u00e1rbaro, e isso corr\u00f3i at\u00e9 mesmo o conhecimento de por que hoje se tornou imposs\u00edvel escrever poemas\u201d (ADORNO, 2001a, p. 26). Essa famosa e muitas vezes mal-interpretada senten\u00e7a adorniana, que aparece ratificada tamb\u00e9m em outros escritos de sua obra (ADORNO, 1991a, 2001b, 1975), n\u00e3o significa o abandono de qualquer tipo de frui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, mas sim a completa rejei\u00e7\u00e3o de toda aquela forma\u00e7\u00e3o cultural que fa\u00e7a esquecer o sofrimento, a dor que foi Auschwitz. A alegria despreocupada n\u00e3o \u00e9 mais conceb\u00edvel em face ao acontecido que permanece poss\u00edvel no futuro. A integra\u00e7\u00e3o da morte f\u00edsica na cultura deveria ser revogada teoricamente, pois ela expressa o fedor do cad\u00e1ver contra o engano de sua transfigura\u00e7\u00e3o em restos mortais. Se aborrece o fedor \u201c[...] es porque ella misma hiede; porque, como dice Brecht en un magn\u00edfico passage, su palacio est\u00e1 hecho de caca de perro\u201d (ADORNO, 1975, p. 366). \u00c9 o sofrimento que deve ser recuperado pela forma\u00e7\u00e3o cultural, se ela quiser se opor ao esp\u00edrito do mundo que conduz a Auschwitz.\nAssim, n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel a forma\u00e7\u00e3o que fa\u00e7a esquecer Auschwitz dada a urg\u00eancia de n\u00e3o esquecermos a barb\u00e1rie e a dor. Isso significa conceber o duplo car\u00e1ter da forma\u00e7\u00e3o cultural, como barb\u00e1rie e como princ\u00edpio antibarb\u00e1rie, como capacidade de fomentar a autonomia e a liberdade espiritual do indiv\u00edduo e, ao mesmo tempo, recobrar a barb\u00e1rie em seu interior. A inten\u00e7\u00e3o social de finalmente escapar do mal passa, necessariamente, pelo reconhecimento dessa aporia: a dial\u00e9tica entre o processo de transmiss\u00e3o da cultura e a barb\u00e1rie, outro tema, diga-se de passagem, benjaminiano. Na rememora\u00e7\u00e3o do ocorrido e na busca da elimina\u00e7\u00e3o do sofrimento, estariam colocadas, para Adorno, as possibilidades da forma\u00e7\u00e3o ap\u00f3s-Auschwitz:\nLa experiencia de que el pensamiento que no se decapita, desemboca en la trascendencia; su meta ser\u00eda la idea de una constituci\u00f3n del mundo en la que no s\u00f3lo quedara erradicado el sufrimiento establecido, sino incluso fuese revocado el que ocurri\u00f3 irrevocablemente (ADORNO, 1975, p. 401).\nA centralidade da forma\u00e7\u00e3o cultural, nos escritos de Adorno, tem conseq\u00fc\u00eancias importantes para seu imperativo educacional, uma vez que o fracasso daquela utopia (re)produziria \u201c[...] ad infinitum aquele estado intelectual que n\u00e3o considero ser o estado de uma ingenuidade inocente, mas que foi co-respons\u00e1vel pela desgra\u00e7a nazista\u201d (ADORNO, 1995e, p. 64). Adorno tinha clareza, como vimos, de que uma forma\u00e7\u00e3o contra a barb\u00e1rie que foi Auschwitz s\u00f3 seria poss\u00edvel na medida em que esta se ocupasse da mais importante das quest\u00f5es sem receio de contrariar quaisquer pot\u00eancias. Para isso, ela deveria se transformar em sociologia, evidenciando os jogos de for\u00e7as localizados por debaixo da superf\u00edcie das formas pol\u00edticas. Sugere ele, inclusive, que as universidades pudessem incentivar e fortalecer uma sociologia vinculada a quest\u00f5es hist\u00f3ricas de nossa pr\u00f3pria \u00e9poca, algo que, diga-se de passagem, o pr\u00f3prio Bauman acaba por tamb\u00e9m empreender no seu livro Modernidade e holocausto (1998a).\nAdorno afirmava que existiam dados na Alemanha de seu tempo que corroboravam os efeitos ben\u00e9ficos de uma educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, quando ela era levada a s\u00e9rio. Consider\u00e1-la com seriedade significava tratar criticamente o t\u00e3o\nNo tempo moderno-l\u00edquido no qual estamos imersos, se seguirmos a caracteriza\u00e7\u00e3o dada pelo pr\u00f3prio Bauman, em seus livros mais recentes, tratar-se-ia de discutir criticamente, por meio de uma educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, n\u00e3o apenas a raz\u00e3o de Estado a que Adorno se referia e suas novas formas de legitima\u00e7\u00e3o na sociedade contempor\u00e2nea, mas os jogos de for\u00e7as relacionados com a retirada em bloco do poder do Estado em nome da desregulamenta\u00e7\u00e3o e da privatiza\u00e7\u00e3o promovidas pelas for\u00e7as supostamente cegas dos mercados financeiros e de consumo, j\u00e1 que essas (pot\u00eancias) se encarregariam hoje de levar adiante o potencial genocida da modernidade.\n\u00c0 educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na atualidade, para evitar que aquele potencial desemboque na produ\u00e7\u00e3o de novas barb\u00e1ries, caberia: a) refletir sobre o fato de os governos estatais e seus gestores terem abandonado as ambi\u00e7\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o normativa - a mar\u00e9 totalit\u00e1ria a que Bauman se referia no cap\u00edtulo Emancipa\u00e7\u00e3o do livro Modernidade l\u00edquida - que faz tempo haviam sido criticadas por Adorno e outros cr\u00edticos da sociedade de massas plenamente administradas ent\u00e3o emergentes (BAUMAN, 2006b), em dire\u00e7\u00e3o ao papel de intermedi\u00e1rios honestos e fi\u00e9is \u00e0s demandas do mercado: o poder local da pol\u00edtica \u00e9 enfraquecido diante da for\u00e7a extraterritorial do capital; b) analisar os danos causados por uma economia pol\u00edtica da incerteza (BAUMAN, 2000a) que fez da ambival\u00eancia, outrora responsabilidade social, assunto de foro \u00edntimo: a obten\u00e7\u00e3o da clareza de prop\u00f3sito e sentido torna-se tarefa individual e responsabilidade pessoal. Esquece-se com isso, como Adorno (1992) j\u00e1 alertara, de que a emancipa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo no interior de uma sociedade que \u00e9 repressiva n\u00e3o apenas o beneficia, mas tamb\u00e9m o prejudica. A liberdade em face da sociedade priva-o da for\u00e7a para a liberdade. A isso Bauman d\u00e1 o nome, em in\u00fameras passagens de seus livros, de privatiza\u00e7\u00e3o da ambival\u00eancia; c) reconstruir um espa\u00e7o p\u00fablico em que homens e mulheres possam participar \u201c[...] en una traslaci\u00f3n continua entre lo individual y lo colectivo, entre los interesses, los derechos y los deberes de \u00edndole privada y los de \u00edndole\ncomunal\u201d (BAUMAN, 2006b, p. 166); d) refletir sobre a passagem do Estado social ao Estado de guarni\u00e7\u00e3o, quer dizer, aquele tipo de Estado que, al\u00e9m de proteger os interesses das corpora\u00e7\u00f5es transnacionais, assume a tarefa de manter o local circunscrito por sua fronteiras em seguran\u00e7a, radicalizando o grau de repress\u00e3o e lan\u00e7ando na esfera p\u00fablica uma campanha a favor da criminaliza\u00e7\u00e3o de problemas que s\u00e3o eminentemente sociais (o inflexor 11 de setembro, como j\u00e1 destacamos, tem contribuindo grandemente para essa nova agenda estatal).\nA luta pela emancipa\u00e7\u00e3o e auto-reflex\u00e3o cr\u00edtica a que Adorno tanto se referia em seus coment\u00e1rios para a educa\u00e7\u00e3o, recorrendo a Kant, passaria hoje, necessariamente, por essas tarefas, embora Bauman n\u00e3o fa\u00e7a delas, como fizera Adorno, um imperativo educacional (isso se explica, em parte, devido ao fato de a forma\u00e7\u00e3o ou a educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ser secund\u00e1ria na perspectiva sociol\u00f3gica de Bauman. Na verdade, n\u00e3o era uma quest\u00e3o colocada para ele pr\u00f3prio, como o fora para Adorno).\nDiante dessa \u201cnova\u201d configura\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o de Estado no mundo p\u00f3s-jardinagem da modernidade l\u00edquida, Bauman defender\u00e1, controversamente, uma invers\u00e3o nos marcos da teoria cr\u00edtica da Escola de Frankfurt, uma vez que n\u00e3o \u00e9 mais verdade que o p\u00fablico tende a colonizar o privado (ou a totalidade colonizando o particular), mas o inverso disso \u00e9 o que acontece. Devido a isso, a tarefa de uma educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica concebida criticamente seria defender o decadente dom\u00ednio p\u00fablico, j\u00e1 que agora \u00e9 este quem precisa de defesa contra o invasor privado - ainda que, paradoxalmente, n\u00e3o para reduzir, mas para viabilizar a liberdade individual. Haveria, desse modo, uma nova agenda p\u00fablica da emancipa\u00e7\u00e3o a ser devidamente preenchida pelos esfor\u00e7os cr\u00edticos de plant\u00e3o, ainda \u00e0 espera de sua pol\u00edtica p\u00fablica cr\u00edtica, \u201c[...] que precisaria emergir junto com a vers\u00e3o liquefeita da condi\u00e7\u00e3o humana moderna - em particular na esteira da individualiza\u00e7\u00e3o das tarefas da vida que derivam dessa condi\u00e7\u00e3o\u201d (BAUMAN, 2001, p. 59). \u00c9 com esse diagn\u00f3stico que Bauman pretende diferenciar sua sociologia cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o dos te\u00f3ricos cr\u00edticos do que ele chama de modernidade s\u00f3lida.\nEm outros aspectos, porem, a sociologia de Bauman atualizaria a perspectiva adorniana ao fazer coment\u00e1rios pontuais sobre os des\u00edgnios nada promissores da forma\u00e7\u00e3o e de uma educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na sociedade do capitalismo tardio, como Adorno a designava, ou ent\u00e3o na sociedade de consumo atual, conforme Bauman gosta de caracterizar nosso presente. Isso pode ser demonstrado sem perder de vista a pr\u00f3pria din\u00e2mica da forma\u00e7\u00e3o cultural nos \u201cdiferentes\u201d est\u00e1gios da modernidade a que Bauman tanto se refere. Em outros termos, e poss\u00edvel fazer uma leitura do fracasso do ideal formativo na modernidade l\u00edquida, recorrendo \u00e0 pr\u00f3pria terminologia adorniana, ate porque, como anuncia Bauman (2006b) em recente trabalho dedicado ao \u201cpensamento em tempos sombrios\u201d, a obra e mesmo a vida de Adorno encarnam aquelas \u201cduas\u201d hist\u00f3rias da modernidade, colocando-as em constante di\u00e1logo.\nConsideremos, por exemplo, o fato de, na perspectiva de ambos, a forma\u00e7\u00e3o cultural pressupor uma rela\u00e7\u00e3o duradoura com o tempo e com o passado, o que possibilitaria ao indiv\u00edduo em processo formativo a capacidade da auto-reflex\u00e3o e de julgamento, n\u00e3o s\u00f3 do passado, mas tambem das conting\u00eancias com as quais lidamos diariamente e que determinam a maneira pela qual nos relacionamos com o \u201cfuturo\u201d. Adorno se esmerou em demonstrar de que maneira o desenvolvimento dos princ\u00edpios burgueses (ou o avan\u00e7o da moderniza\u00e7\u00e3o) e a atua\u00e7\u00e3o avassaladora da ind\u00fastria cultural solapam exatamente aquela durabilidade que est\u00e1 na base do ideal da forma\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o indiv\u00edduo semiformado e aquele que e alienado de sua mem\u00f3ria e fraco em rela\u00e7\u00e3o ao tempo, pois tudo que se relaciona com a recorda\u00e7\u00e3o e com a consci\u00eancia temporal e liquidado na sociedade burguesa como se fosse\n[...] uma especie de resto irracional, do mesmo modo como a racionaliza\u00e7\u00e3o progressiva dos procedimentos da produ\u00e7\u00e3o industrial elimina junto aos outros restos da atividade artesanal tambem categorias como a da aprendizagem, ou seja, do tempo de aquisi\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia no of\u00edcio. Quando a humanidade se aliena da mem\u00f3ria, esgotando-se sem f\u00f4lego na adapta\u00e7\u00e3o ao existente, nisto reflete-se uma lei objetiva de desenvolvimento (ADORNO, 1995b, p. 33).\nPara Adorno, o perigo da repeti\u00e7\u00e3o de Auschwitz residia exatamente na recusa de muitos indiv\u00edduos em retomar essa mem\u00f3ria de forma consciente\n(durcharbeiten, perlaborar) no presente. \u00c9 por isso que ele entendia que \u201c[...] o esclarecimento acerca do que aconteceu precisava contrapor-se a um esquecimento que facilmente converge em uma justificativa do esquecimento [...]\u201d (ADORNO, 1995b, p. 45). \u00c9 exatamente isso que os delirantes sistemas da semiforma\u00e7\u00e3o cultural impossibilitam, uma vez que eles d\u00e3o um curto-circuito na durabilidade e na mem\u00f3ria: em lugar dessa experi\u00eancia com o passado, surge um estado informativo e pontual, desconectado, intercambi\u00e1vel e ef\u00eamero, mais aproximado a uma esp\u00e9cie de viv\u00eancia flu\u00edda e vol\u00e1til o bastante para ser apagada da mem\u00f3ria assim que surgirem outras novas informa\u00e7\u00f5es.\nEssa debilidade subjetiva, que se relaciona com a fraqueza do pr\u00f3prio eu, \u00e9 um dos tra\u00e7os da nova heteronomia em forma\u00e7\u00e3o. A consci\u00eancia semiformada dedica-se \u00fanica e exclusivamente a si mesma sem si mesma. Ao inv\u00e9s de um temps dur\u00e9e, conex\u00e3o de um viver em si relativamente un\u00edssono que desemboca no julgamento e na auto-reflex\u00e3o, coloca-se um \u00c9 isso sem julgamento, pois o conceito fica substitu\u00eddo pela subsun\u00e7\u00e3o imperativa a quaisquer clich\u00eas prontos e a experi\u00eancia ativa \u00e9 substitu\u00edda pela adapta\u00e7\u00e3o \u00e1vida subtra\u00edda \u00e0 corre\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica. Compreende-se, pois, porque Adorno (1996) concluiria que a semiforma\u00e7\u00e3o \u00e9 uma fraqueza em rela\u00e7\u00e3o ao tempo, \u00fanica media\u00e7\u00e3o que realiza na consci\u00eancia, \u201c[...] aquela s\u00edntese da experi\u00eancia que caracterizou a forma\u00e7\u00e3o cultural em outros tempos. N\u00e3o por acaso que o semiculto faz alarde de sua m\u00e1 mem\u00f3ria, orgulhoso de suas m\u00faltiplas ocupa\u00e7\u00f5es e da conseq\u00fcente sobrecarga\u201d (ADORNO, 1996, p. 406).\nNa consci\u00eancia dos semiformados, portanto, o passado apenas se apresenta no presente como destrui\u00e7\u00e3o do que \u00e9 pret\u00e9rito, j\u00e1 que este agora enfurece os homens. Adorno e Horkheimer (1985) captaram essa situa\u00e7\u00e3o de forma decisiva, como admite o pr\u00f3prio Bauman (2000a, p. 83), ao cit\u00e1-los: \u201cOs indiv\u00edduos s\u00e3o reduzidos a uma mera seq\u00fc\u00eancia de experi\u00eancias instant\u00e2neas que n\u00e3o deixam nenhum vest\u00edgio ou cujos vest\u00edgios s\u00e3o detestados como irracionais, sup\u00e9rfluos e \u2018ultrapassados\u2019, no sentido literal da palavra\u201d.38\n38 Na edi\u00e7\u00e3o brasileira da Dial\u00e9tica do esclarecimento, essa passagem que Bauman reproduz \u00e9 ligeiramente modificada: \u201cOs indiv\u00edduos se reduzem a uma simples sucess\u00e3o de instantes\nA vida, para eles, transforma-se em uma sucess\u00e3o intemporal de choques, j\u00e1 que o intervalo entre o esquecimento salutar e a salutar recorda\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es sob as quais se formava a no\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia, \u00e9 rompido pela cont\u00ednua presen\u00e7a de novas informa\u00e7\u00f5es, novos fatos, sem que haja espa\u00e7o para a mem\u00f3ria consolidar-se. Diante de seu valor como est\u00edmulo, o conte\u00fado do choque torna-se realmente indiferente. \u00c9 por isso que, com o andamento da guerra, as not\u00edcias, as propagandas e as filmagens do campo de batalha eram divulgadas aos alem\u00e3es como a \u00fanica sensa\u00e7\u00e3o capaz de tornar candente a enfraquecida experi\u00eancia das massas. A guerra n\u00e3o deixa atr\u00e1s de si nenhuma imagem permanente e mesmo inconscientemente preservada da mem\u00f3ria, j\u00e1 que \u00e9 a pr\u00f3pria exist\u00eancia da narra\u00e7\u00e3o que \u00e9 colocada em jogo (como disse Benjamin, narrar \u00e9 intercambiar experi\u00eancias).39 Enquanto extrema novidade, despojada de si mesma, tudo pode tornar-se prazer, at\u00e9 mesmo a not\u00edcia do colapso militar nacional-socialista. Com essa indiferencia\u00e7\u00e3o, \u201c[...] todo ju\u00edzo desaparece na sensa\u00e7\u00e3o: a rigor, isso faz da sensa\u00e7\u00e3o um agente catastr\u00f3fico da regress\u00e3o\u201d (ADORNO, 1992, p. 207).\nNessa destrui\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia, Adorno nos chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato comum \u00e0 \u201cexperi\u00eancia\u201d tanto da guerra quanto do desenvolvimento de uma consci\u00eancia tecnicista no \u00e2mbito da vida cotidiana. H\u00e1, sem d\u00favida, aqui refer\u00eancia \u00e0quilo que ele, anos mais tarde, chamou de v\u00e9u tecnol\u00f3gico:\nNos movimentos que as m\u00e1quinas exigem daqueles que delas se servem localizam-se j\u00e1 a viol\u00eancia, os espancamentos, a incessante progress\u00e3o aos solavancos das brutalidades fascistas. No deperecimento da experi\u00eancia, um fato possui uma consider\u00e1vel responsabilidade: que as coisas, sob a lei de sua pura funcionalidade, adquirem uma forma que restringe o trato delas a um mero manejo, sem tolerarem um s\u00f3 excedente - sejam em termos de liberdade de\npunctuais que n\u00e3o deixam nenhum vest\u00edgio, ou melhor: seu vest\u00edgio \u00e9 por eles odiado como irracional, sup\u00e9rfluo, no sentido mais literal: superado\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 201).\n39\n39 Para retomarmos mais uma vez a um tema agambiano, \u00e9 a figura do chamado mul\u00e7umano que porta o nome do que \u00e9 intestemunh\u00e1vel e, portanto, inexperenci\u00e1vel. Pode-se pens\u00e1-lo como a express\u00e3o mais radical daquele combatente de guerra que, ao voltar para casa, \u00e9 limitado na arte de partilhar experi\u00eancias (BENJAMIN, 1985). Hoje, entretanto, n\u00e3o precisamos de uma cat\u00e1strofe b\u00e9lica para a destrui\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia, j\u00e1 que a exist\u00eancia cotidiana \u00e9 suficiente para esse fim (AGAMBEN, 2005a). Se a experi\u00eancia \u00e9 uma premissa necess\u00e1ria \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, sua destrui\u00e7\u00e3o na atualidade, como estamos argumentando a partir de Bauman, constitui a impossibilidade da sobreviv\u00eancia do sujeito ou da liberdade na modernidade l\u00edquida.\ncomportamento, seja de independ\u00eancia da coisa - que subsista como n\u00facleo da experi\u00eancia porque n\u00e3o \u00e9 consumido no instante da a\u00e7\u00e3o (ADORNO, 1992, p. 33).\nA rela\u00e7\u00e3o patog\u00eanica com a t\u00e9cnica (resumida pela express\u00e3o coisificada I like nice equipament), segundo a qual tanto os bens materiais como os culturais consumidos devem satisfazer de imediato (sem exigir o aprendizado de quaisquer habilidades ou extensos fundamentos), devendo a satisfa\u00e7\u00e3o cessar no momento mesmo em que o tempo necess\u00e1rio para o consumo tenha chegado ao fim, \u00e9 premissa fundamental daquela sociedade que transformou o homo consumens e o homo eligens em ep\u00edtomes da vida correta, especialmente se considerarmos, como Bauman dir\u00e1 uma centena de vezes, que a sociedade que se baseia no consumo \u00e9 marcada sobretudo pelo esquecimento e pela fraqueza do pensamento, n\u00e3o pelo tipo de aprendizado proporcionado por experi\u00eancias mais e mais profundas, no sentido da no\u00e7\u00e3o alem\u00e3 de Erfahrung que \u00e9 empregada por Adorno, em uma teia que o liga diretamente aos escritos de Benjamin.\nAdorno entende experi\u00eancia como \u201c[...] una vida que transcurre continuamente en si y se fusiona consigo misma, que est\u00e1 intacta naturalmente y en cierto modo plena de sentido, al menos seg\u00fan las apariencias\u201d (ADORNO, 1976, p. 148). \u00c9 bem verdade que, para ele, permanece em aberto se alguma vez tal vida na experi\u00eancia e com continuidade ocorre em sua plenitude, ou se essa categoria n\u00e3o \u00e9 uma utopia em um tempo no qual a pr\u00f3pria possibilidade da mera exist\u00eancia se v\u00ea amea\u00e7ada por todos os lados pelo avan\u00e7o da t\u00e9cnica, eclipsando-a de seu sentido enf\u00e1tico aqui defendido. O conceito de um homem de experi\u00eancia \u201c[...] ya no tiene el peso que ten\u00eda como cuando se hablaba de un viejo artesano experimentado o de um viejo y experimentado afinado de pianos\u201d (ADORNO, 1976, p. 148). O conceito de experi\u00eancia, continuemos a ouvir Adorno (1976), tem experimentado objetivamente uma transforma\u00e7\u00e3o devido \u00e0s mudan\u00e7as nos processos de trabalho\n[...] de los que ni el m\u00e1s sublime pensamiento es independiente, puesto que me parece que es una ley hist\u00f3rica, tambi\u00e9n valedera para el desarrollo del esp\u00edritu, que los cambios en las categor\u00edas fundamentales de los comportamientos, por los que nuestra vida se produce y reproduce, tambi\u00e9n tienen lugar en los comportamentos\nespirituales, y por lo tanto no podemos separar unos de otros (ADORNO, 1976, p. 155).\nNos escritos de Bauman, essa mudan\u00e7a nos processos de trabalho (dado que \u00e9 pelo avan\u00e7o nas pr\u00f3prias t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o), que tem afetado a no\u00e7\u00e3o do homem que realiza experi\u00eancias concretas com o mundo, produziu modifica\u00e7\u00f5es no pr\u00f3prio sentido do trabalho (e, conseq\u00fcentemente, na pr\u00f3pria experi\u00eancia). Despido de seus adere\u00e7os escatol\u00f3gicos e de suas ra\u00edzes metaf\u00edsicas, o trabalho teria passado do universo \u00e9tico para uma conota\u00e7\u00e3o fundamentalmente est\u00e9tica na modernidade l\u00edquida. Ir\u00e1 sugerir que o termo remendar talvez seja aquele que mais bem capte a nova natureza cambiante do trabalho separado do grande projeto de miss\u00e3o universalmente partilhada da humanidade e do n\u00e3o menos grandioso projeto de uma voca\u00e7\u00e3o para a vida toda. Diz ele (1999c, 2001a) que poucas s\u00e3o as pessoas, em nossa sociedade, que t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de esperar que sua experi\u00eancia de trabalho, assumida a flexibilidade e a precariza\u00e7\u00e3o em que esta se transformou, os dignifique, fazendo-os seres humanos melhores e admir\u00e1veis pelo que realizam.\nA tese de Bauman \u00e9 a de que aquele antigo homem de experi\u00eancia a que Adorno se referia ainda h\u00e1 pouco \u00e9 medido e avaliado hoje n\u00e3o por sua capacidade de compartilhar experi\u00eancias, aprendizagens ou oferecer o fundamento seguro em torno do qual se possa construir uma identidade, projetos de vida e fixar o eixo \u00e9tico da vida social e individual, mas, sim, por sua capacidade de entreter e alegrar, satisfazendo n\u00e3o tanto a voca\u00e7\u00e3o \u00e9tica do produtor e criador quanto as necessidades e desejos est\u00e9ticos do consumidor que procura e coleciona sempre novas viv\u00eancias e sensa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o mais experi\u00eancias com a perspectiva de uma determinada continuidade no tempo. Isso ratifica a pressuposi\u00e7\u00e3o adorniana segundo a qual modifica\u00e7\u00f5es na esfera produtiva produzem altera\u00e7\u00f5es na interioridade e na maneira de o indiv\u00edduo se relacionar com o mundo.\nNa sociedade de consumo atual, isso corresponderia a abandonar o valor atribu\u00eddo pelo tempo moderno-s\u00f3lido ao adiamento da satisfa\u00e7\u00e3o de uma necessidade, de um desejo ou do gozo como valor em si mesmo (aquilo que\nWeber descreveu como \u00e9tica do trabalho) e abra\u00e7ar, como preceito da rela\u00e7\u00e3o com o mundo, a est\u00e9tica do consumo, quer dizer, o desejo induzido de encurtar aquele adiamento ou aboli-lo de todo em prol do pleno gozo destitu\u00eddo do prazer - acompanhado da tend\u00eancia de encurtar a dura\u00e7\u00e3o da sensa\u00e7\u00e3o obtida para poder desfrutar das novas sensa\u00e7\u00f5es prometidas e nunca, ou talvez apenas parcialmente, satisfeitas.\nSe a modernidade s\u00f3lida fez da dura\u00e7\u00e3o eterna o princ\u00edpio e motivo da a\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 no trabalho, a modernidade l\u00edquida fez da instantaneidade seu ideal \u00faltimo. Vivemos agora, de acordo com as met\u00e1foras baumanianas, no tempo da fluidez, da fragilidade, da flexibilidade em que tudo o que \u00e9 s\u00f3lido, como disse o bom e \u201cvelho\u201d Marx, se desmancha no ar, s\u00f3 que agora sem qualquer perspectiva de obter durabilidade novamente. Isso \u00e9 pleno de conseq\u00fc\u00eancias para a perspectiva da forma\u00e7\u00e3o. A fragmenta\u00e7\u00e3o da vida, em uma s\u00e9rie de epis\u00f3dios relativamente auto-segregados ligados \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do fluxo do tempo como uma sucess\u00e3o de eventos sem qualquer rela\u00e7\u00e3o uns com os outros, ratifica, na modernidade l\u00edquida, a impossibilidade da forma\u00e7\u00e3o cultural tal como \u201cconcebida\u201d no \u00e2mbito da modernidade s\u00f3lida por Adorno. A rela\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos com a forma\u00e7\u00e3o, ou melhor, com sua decad\u00eancia, fica restrita na modernidade atual ao plano das viv\u00eancias (Erlebnis) radicalizado pelo fato de, em nossa sociedade, a rela\u00e7\u00e3o de cada um com o mundo se d\u00e1 de modo fundamentalmente estetizante: ele (o mundo) \u00e9 oferecido aos indiv\u00edduos como um cont\u00eainer cheio de eventos e informa\u00e7\u00f5es para consumo instant\u00e2neo, um alimento para a sensibilidade, uma matiz de m\u00faltiplas viv\u00eancias. \u00c9 o modo como se vive o momento que faz desse momento uma experi\u00eancia imortal. Se a infinitude sobrevive \u00e0 transmuta\u00e7\u00e3o, \u00e9 apenas como medida da profundidade ou intensidade daquela Erlebnis. Neste mundo dos colecionadores de sensa\u00e7\u00f5es, \u00e9 a exibi\u00e7\u00e3o de um gosto est\u00e9tico extravagante e mesmo fr\u00edvolo, a busca constante de sensa\u00e7\u00f5es cada vez mais intensas do que as anteriores \u00e9 o que est\u00e1 no cora\u00e7\u00e3o da grandeza a elas atribu\u00edda e que lhes d\u00e1 direito \u00e0 admira\u00e7\u00e3o universal (BAUMAN, 1995, 1999b, 1999c). Como todos os objetos da viv\u00eancia estetizante, a orienta\u00e7\u00e3o insinuada pela ind\u00fastria do entretenimento atua pela sedu\u00e7\u00e3o: \u201cN\u00e3o h\u00e1 san\u00e7\u00f5es contra os que saem da linha e se recusam\nNesse tipo de mundo, que Bauman (1999c, 2000a, 2003b) tamb\u00e9m caracteriza a partir da imagem de uma comunidade est\u00e9tica (n\u00e3o \u00e9tica), o breve espa\u00e7o de tempo da vida parece ser uma s\u00e9rie de epis\u00f3dios, pois se p\u00f4s um fim a toda dura\u00e7\u00e3o e ao pensamento de longo prazo, de tal modo que a forma\u00e7\u00e3o cultural passaria de valor dur\u00e1vel e impregnado de esp\u00edrito (conceito) a mero objeto de consumo, vale dizer, do universo do esclarecimento para o \u00e2mbito do entretenimento. Qualquer que seja o foco, em tal comunidade, os la\u00e7os sociais s\u00e3o de natureza perfunct\u00f3ria, superficial e transit\u00f3ria. Em semelhante mundo, toda forma\u00e7\u00e3o est\u00e1 fadada a perseguir objetos eternamente indefin\u00edveis, que come\u00e7am a desaparecer quando apanhados: todo conhecimento serve para uso imediato e \u00fanico, do tipo prometido pelos programas de software que entram e saem das prateleiras das lojas em sucess\u00e3o sempre acelerada. Possuir uma mem\u00f3ria fortalecida nessas condi\u00e7\u00f5es (ou, para usar uma express\u00e3o pouco afeita a Bauman, um ego socialmente forte) adquiriu a fei\u00e7\u00e3o de ser potencialmente incapacitante em muitos momentos, desencaminhadora em outros e in\u00fatil na maioria, pois tudo aquilo que se relaciona com a durabilidade do tempo se transforma hoje, para Bauman, na grande perdi\u00e7\u00e3o da modernidade l\u00edquida.\nPode sobreviver a cultura (a forma\u00e7\u00e3o cultural) \u201c[...] al ocaso de la durabilidad, la perpetuidad y la infinitud, primeras \u2018v\u00edctimas colaterales' del triunfo del mercado de consumo?\u201d (BAUMAN, 2006b, p. 82). Tais mercados est\u00e3o em posi\u00e7\u00e3o diametralmente oposta \u00e0 natureza da forma\u00e7\u00e3o cultural, pois, no mundo de corte empresarial e pr\u00e1tico da sociedade de consumidores, tudo aquilo que n\u00e3o pode demonstrar seu valor instrumental, quer dizer, que vise \u00e0 forma\u00e7\u00e3o pessoal mais al\u00e9m da vantagem comercial e pol\u00edtica, \u00e9 demasiadamente arriscado (BAUMAN, 2001a).\nNesse cen\u00e1rio nada animador para a perspectiva de uma forma\u00e7\u00e3o ampla e irrestrita, precondi\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o da subjetividade burguesa, todos os bens da cultura tendem a ser postos a servi\u00e7o de \u201cprojetos\u201d de car\u00e1ter excepcional e\nef\u00eamero. A s\u00edndrome consumista da qual s\u00e3o v\u00edtimas os indiv\u00edduos da sociedade contempor\u00e2nea tem destronado, em propor\u00e7\u00f5es nunca vistas antes, a dura\u00e7\u00e3o, e situado o valor da fugacidade, da rapidez, do excesso e do desperd\u00edcio em n\u00edvel superior \u00e0 durabilidade e \u00e0 perman\u00eancia. O tempo simplesmente agora flui sem seguir qualquer curso inexor\u00e1vel ou experimentum crucis que levaria a um territ\u00f3rio de certeza fielmente cartografado e sinalizado. A cultura moderno-l\u00edquida j\u00e1 n\u00e3o concebe a si mesma como \u201c[...] una cultura de aprendizaje y acumulaci\u00f3n (del estilo de aquellas culturas recogidas en los est\u00fadios de los historiadores y de los etn\u00f3grafos). Ahora parece, m\u00e1s bien, una cultura de desvinculaci\u00f3n, discontinuidad y olvido\u201d (BAUMAN, 2006b, p. 85).\nOs indiv\u00edduos n\u00e3o devem se sentir apegados ao conhecimento que adquirem e, em hip\u00f3tese alguma, devem se acostumar a comportar-se conforme o sentido proposto por ele, pois todo conhecimento, transformado agora em mera informa\u00e7\u00e3o, apresenta-se ultrapassado muito rapidamente e pode mostrar-se enganoso em vez de proporcionar uma orienta\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel.\nNessas ocasi\u00f5es, a cultura, difundida como informa\u00e7\u00e3o, transformou-se por completo em mercadoria incapaz de possibilitar aos indiv\u00edduos que dela usufruem qualquer experi\u00eancia espiritual. O pensamento perde f\u00f4lego e limitase \u00e0 apreens\u00e3o do factual isolado: \u201cRejeitam-se as rela\u00e7\u00f5es conceituais porque s\u00e3o um esfor\u00e7o inc\u00f4modo e in\u00fatil. O aspecto evolutivo do pensamento, e tudo o que \u00e9 gen\u00e9tico e intensivo nele, \u00e9 esquecido e nivelado ao imediatamente presente, ao extensivo\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 184). Isso quer dizer que, talvez mais radicalmente que antes, a informa\u00e7\u00e3o (n\u00e3o mais o conceito) \u00e9 funcionalmente dirigida conforme os ditames da ub\u00edqua ind\u00fastria cultural, e certos valores s\u00e3o exaltados com o fim de deter o esclarecimento universal que, por seu turno, \u00e9, em tese, fomentado pelo pr\u00f3prio desenvolvimento t\u00e9cnico das comunica\u00e7\u00f5es, como certa vez disse Adorno. Isso corresponde \u00e0 perda da faculdade do entendimento, que tinha no conceito uma das principais possibilidades de se interpretar o mundo de forma aut\u00f4noma. Adorno, com ou sem Horkheimer, denunciou a maneira pela qual essa\nComo tudo o mais que se localiza no campo das op\u00e7\u00f5es de consumo, todos devem se comportar (como se fosse espontaneamente) de acordo com o padr\u00e3o previamente determinado e indexado e \u201cescolher\u201d a categoria do produto de massa mais bem adaptado a seu tipo (ADORNO; HORKHEIMER, 1985), por mais que se possa apelar ao mito da reflexividade ou do consumidor cr\u00edtico envolvido nas op\u00e7\u00f5es de consumo da pol\u00edtica-vida (BAUMAN, 1999c).40 De maneira nenhuma, todavia, essa reflex\u00e3o vai longe o suficiente para alcan\u00e7ar os complexos mecanismos que ligam nossos movimentos a seus resultados e os determinam, quanto mais no que se refere \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que mant\u00eam esses mecanismos em a\u00e7\u00e3o.\nSe \u00e9 verdade que somos mais predispostos \u00e0 cr\u00edtica, mais assertivos e intransigentes que nossos ancestrais da modernidade anterior, ao escolherem suas agendas da pol\u00edtica-vida, esse tipo de cr\u00edtica \u00e9 desdentada, incapaz de afetar a agenda para nossas escolhas na mesma pol\u00edtica-vida. \u00c9 por isso que nossa sociedade, conforme Bauman a interpreta, n\u00e3o aceita bem o padr\u00e3o de cr\u00edtica pressuposto pela teoria dos fundadores da Escola de Frankfurt, tido como muito radical na sociedade que \u201cpassou\u201d de uma cr\u00edtica ao estilo do produtor (cujos principais representantes seriam os pr\u00f3prios frankfurtianos)41 para uma cr\u00edtica mais afeita ao estilo do consumidor que reflete sobre as\n40 Conforme a defini\u00e7\u00e3o fornecida pelo autor que cunhou este termo, a pol\u00edtica-vida refere-se \u201c[...] a quest\u00f5es pol\u00edticas que fluem a partir dos processos de auto-realiza\u00e7\u00e3o em contextos p\u00f3s-tradicionais, onde influ\u00eancias globalizantes penetram profundamente no projeto reflexivo de eu e, inversamente, onde os processos de auto-realiza\u00e7\u00e3o influenciam as estrat\u00e9gias globais\u201d (GIDDENS, 2002, p. 197).\n1 J\u00e1 pontuamos alhures (BRACHT; ALMEIDA, 2006) que consideramos controversa a tese segundo a qual a cr\u00edtica de Adorno e demais colegas da Escola de Frankfurt seria feita sob medida para uma sociedade que engajava seus membros na condi\u00e7\u00e3o primordial de produtores, mas n\u00e3o de consumidores. Suspeitamos que essa tese de Bauman desloque a centralidade assumida na teoria cr\u00edtica da Escola de Frankfurt da cr\u00edtica \u00e0 ind\u00fastria cultural, esse mecanismo sociopsicol\u00f3gico de subjuga\u00e7\u00e3o da (in)consci\u00eancia que tem na vida privada do consumidor, n\u00e3o na do produtor, a ideologia da ind\u00fastria da divers\u00e3o. Se levarmos isso em conta, torna-se tamb\u00e9m controversa a cr\u00edtica de Bauman, j\u00e1 aludida neste trabalho, segundo a qual a teoria cr\u00edtica da modernidade pesada estaria prestes a ficar sem objeto (uma vez que somente teria se ocupado de teorizar sobre o Estado totalit\u00e1rio) bem como teria dado pouca ou nenhuma aten\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que ele considera ser o objeto de toda e qualquer perspectiva cr\u00edtica hoje: a invers\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o entre as esferas p\u00fablicas e privadas, quer dizer, a invas\u00e3o desta sobre aquela.\nvantagens de consumir este ou aquele produto da poderosa ind\u00fastria do consumo. O que \u00e9 preocupante \u00e9 que a sociedade contempor\u00e2nea hospitalizou esse tipo de cr\u00edtica, quer dizer, inventou uma maneira de acomodar o pensamento e a\u00e7\u00e3o cr\u00edticos em cuja agenda n\u00e3o est\u00e1 colocada a necessidade das tentativas e testes da pol\u00edtica com P mai\u00fasculo, a \u00fanica que verdadeiramente \u00e9 capaz de transpor o abismo da antiga \u00e1gora, aquele lugar intermedi\u00e1rio, p\u00fablico e privado, onde os problemas privados s\u00e3o traduzidos para a linguagem das quest\u00f5es p\u00fablicas e solu\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para problemas privados s\u00e3o negociados e acordados, colocando no horizonte a possibilidade de uma verdadeira situa\u00e7\u00e3o entre as demandas da vida individual e as quest\u00f5es que s\u00e3o fundamentalmente sociais, sua reconcilia\u00e7\u00e3o.\nEmbora Bauman considere desaconselh\u00e1vel, por raz\u00f5es que n\u00e3o est\u00e3o muito evidentes, atribuir (toda) dificuldade da forma\u00e7\u00e3o cultural \u00e0 ind\u00fastria de consumo atual, tem consci\u00eancia de que a produ\u00e7\u00e3o industrial da cultura est\u00e1 perfeitamente adaptada ao modo de vida da modernidade l\u00edquida. Essa ind\u00fastria oferece \u00e0 vida l\u00edquida suas pr\u00f3prias alternativas para suportar o malestar de viver uma condi\u00e7\u00e3o existencial repleta de liberdade (negativa) em detrimento a uma vida dotada com o m\u00ednimo de seguran\u00e7a, durabilidade, confian\u00e7a, estabilidade e certeza. Eis o que seria para Bauman (1998b) o malestar da vida na p\u00f3s-modernidade. Consideremos, desta vez, o fato de as biografias individuais veiculadas na ind\u00fastria cultural proverem ao j\u00e1 amolecido indiv\u00edduo uma f\u00e1cil e r\u00e1pida concilia\u00e7\u00e3o entre as demandas que s\u00e3o de natureza social e aquelas que s\u00e3o de responsabilidade individual, deixando evidente, assim, \u201c[...] o pesar pela aus\u00eancia de uma totalidade justa e reconciliada com os singulares\u201d (ADORNO, 1996, p. 397), ou, o que vem a dar no mesmo, a falsa identidade do universal com o particular.\nAo inv\u00e9s de cogitar uma verdadeira rela\u00e7\u00e3o do particular no universal (a reclama\u00e7\u00e3o perene do singular em frente \u00e0 generalidade), ela oferece, em seu lugar, \u00eddolos ou estrelas de cinema, da televis\u00e3o ou do esporte que mostram aos indiv\u00edduos que a falta de perman\u00eancia, a inseguran\u00e7a e a incerteza diariamente fabricada n\u00e3o s\u00e3o desastres completos, e que a inconsist\u00eancia do tempo ou da durabilidade deve ser vivenciada e saboreada porque se pode\nconstruir uma vida (esteticamente) sens\u00edvel e agrad\u00e1vel em meio \u00e0 areia movedi\u00e7a. \u00c0quelas velhas estruturas de disciplina do social baseadas no modelo do \u201cGrande irm\u00e3o\u201d de George Orwell e no modelo do pan\u00f3ptico de Bentham soma-se agora a domina\u00e7\u00e3o da (in)consci\u00eancia exercida por aquilo que Bauman, retomando a met\u00e1fora de Thomas Mathiesen, chama de sin\u00f3ptico, o mecanismo de controle social caracterizado pela sedu\u00e7\u00e3o exercida por algumas dezenas de celebridades em milh\u00f5es de telespectadores, seja do espet\u00e1culo esportivo, seja da novela televisiva. Tanto a ind\u00fastria do consumo quanto a vida l\u00edquida est\u00e3o de acordo uma com a outra e \u201c[...] y refuerzan mutamente el control que ejercen sobre las opciones entre las que los hombres y las mujeres de nuestro tiempo puden elegir de forma realista\u201d (BAUMAN, 2006b, p. 85). \u00c9 por isso que a ind\u00fastria cultural\n[...] pode maltratar com tanto sucesso a individualidade, porque nela sempre se reproduziu a fragilidade da sociedade. Nos rostos dos her\u00f3is de cinema ou das pessoas privadas, confeccionados segundo os modelos das capas de revistas, dissipa-se uma apar\u00eancia na qual, de resto, ningu\u00e9m mais acredita, e o amor por esses modelos de her\u00f3is nutre-se da secreta satisfa\u00e7\u00e3o de estar afinal dispensando do esfor\u00e7o de individua\u00e7\u00e3o pelo esfor\u00e7o (mais penoso, \u00e9 verdade) da imita\u00e7\u00e3o (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 145-146).\nPode-se deduzir dessas considera\u00e7\u00f5es que \u00e9 a partir do entrela\u00e7amento do mundo e da pr\u00f3pria experi\u00eancia (Erfahrung) da vida, fragmentados em uma sociedade que fez da sensa\u00e7\u00e3o e da liquidez suas maiores express\u00f5es, que a forma\u00e7\u00e3o cultural enfrentaria seu maior desafio na atualidade (BAUMAN, 1999b, 1999c, 2000b, 2002c). \u201cNo hay experiencia sin algo experimentado\u201d (ADORNO, 1976). A plenitude individual ou pessoal, e tudo aquilo a que tendem as ideologias da forma\u00e7\u00e3o, assevera Adorno (1977) em passagem de sua Terminologia filosofica, \u00e9 sempre a plenitude do mundo que se experimenta e que somente se forma na experi\u00eancia desse mundo. O que a semiforma\u00e7\u00e3o faz \u00e9 interpor entre o indiv\u00edduo e aquilo a ser experimentado uma camada estereotipada.\nConsiderando esse diagn\u00f3stico, e mesmo que Bauman n\u00e3o tenha se preocupado com quest\u00f5es afeitas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e que muito pouco tenha escrito sobre a utopia da forma\u00e7\u00e3o cultural, estamos inclinados a pensar que a\ndistin\u00e7\u00e3o existente entre a perspectiva de Bauman e aquela desenvolvida por Adorno a esse respeito parece-nos ser muito mais de \u00eanfase do que de prioridades, j\u00e1 que os indiv\u00edduos na sociedade do software (ou de consumo) atual, radicalizando um processo desencadeado muito antes mesmo de a modernidade \u201centrar\u201d em sua fase l\u00edquida, continuam desprovidos dos dois principais pilares que seriam, para Adorno (1996), basilares da forma\u00e7\u00e3o cultural (e que seriam destru\u00eddos pela semiforma\u00e7\u00e3o): a capacidade de intercambiar experi\u00eancias e a habilidade de conceituar, fundamental \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o da subjetividade burguesa e que \u00e9 destru\u00edda na sociedade que fez do impacto m\u00e1ximo dos produtos da ind\u00fastria do consumo e da obsolesc\u00eancia espont\u00e2nea seu o paradigma absoluto: a regra geral da cultura do desengajamento, da descontinuidade e do esquecimento.\nSe, em Adorno, portanto, o sentido mais profundo do pensamento (do esp\u00edrito) \u00e9 sua capacidade de fomentar experi\u00eancias humanas, adulterando a pr\u00f3pria vida do esp\u00edrito ao nele fundir-se, talvez, ent\u00e3o, fizesse sentido a Bauman a senten\u00e7a adorniana segundo a qual uma educa\u00e7\u00e3o para a experi\u00eancia na modernidade l\u00edquida seria o mesmo que uma educa\u00e7\u00e3o para a emancipa\u00e7\u00e3o individual, mas tamb\u00e9m social. E n\u00e3o h\u00e1 experi\u00eancia sem pensamento, sem o indiv\u00edduo, portanto, pois o contr\u00e1rio permaneceria na simples descontinuidade, omitindo o momento de unidade que constitui exatamente a experi\u00eancia. Os elementos que n\u00e3o penetram \u00e0 experi\u00eancia espiritual, fundindo-se em sua continuidade, fortaleceriam, para Adorno, a reifica\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia que deveria justamente ser extirpada pela forma\u00e7\u00e3o (ADORNO, 1976, 1996). Acontece que a velocidade que imprimimos na vida cotidiana de nossos dias n\u00e3o \u00e9 prop\u00edcia ao pensamento e \u00e0 luta contra aquela reifica\u00e7\u00e3o. A experi\u00eancia do pensamento ao qual Adorno se refere demandaria, ao contr\u00e1rio, pausa e descanso, autocr\u00edtica e reflex\u00e3o continuas, exigindo dos indiv\u00edduos que \u201ctomem seu pr\u00f3prio tempo\u201d, recapitulando os passos j\u00e1 dados, examinando de perto o ponto alcan\u00e7ado e a sabedoria que pode ser acumulada. Sem esse tempo para a comunica\u00e7\u00e3o com um substrato, com o diferenciado do pensamento, n\u00e3o h\u00e1 experi\u00eancia. \u201cPensar tira nossa mente da tarefa em curso, que requer sempre a corrida e a manuten\u00e7\u00e3o da velocidade\u201d (BAUMAN, 2001a, p. 239). Compreende-se por qu\u00ea, para Adorno, como o pr\u00f3prio Bauman (2006b)\nPara Adorno (1976), a sa\u00edda dessa situa\u00e7\u00e3o passava, necessariamente, pelo fortalecimento do eu. Seria tarefa da consci\u00eancia filos\u00f3fica, essencialmente, se opor a esse desmoronamento da unidade da consci\u00eancia \u201c[...] en cada una de sus innumerables situaciones y esferas, ante todo la pseudoerudici\u00f3n universal que es justamente la desintegraci\u00f3n del yo elevada a sistema\u201d (ADORNO, 1976, p. 156). A capacidade para a auto-reflex\u00e3o cr\u00edtica seria o mesmo que a firmeza do eu capaz de evitar o eclipsamento do indiv\u00edduo no coletivo opressor funcional \u00e0 desgra\u00e7a nazista e que hoje se atualiza nos discursos comunit\u00e1rios, bem como no nacionalismo tribal ressurgente, temas com os quais a sociologia de Bauman tem se defrontado de forma veemente - sem, e claro, quaisquer vest\u00edgios psicanal\u00edticos no enfretamento dessas quest\u00f5es.\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, sem perder de vista a teia ate ent\u00e3o tecida nos dois anteriores, continuaremos a explorar as (des)afinidades existentes entre a obra de Adorno e a sociologia de Bauman, a partir da chave de leitura por n\u00f3s adotada. Desta vez, a aten\u00e7\u00e3o voltar-se-\u00e1 para as implica\u00e7\u00f5es eticas, mas sobretudo morais, resultantes da presen\u00e7a daquela chaga (Auschwitz) no cora\u00e7\u00e3o mesmo da modernidade. Trata-se, nesse \u00faltimo cap\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o, de uma visita \u00e0 sociologia com consci\u00eancia moral de Bauman \u00e0 luz das reflex\u00f5es adornianas a respeito da vida reta ap\u00f3s os campos.\n4 DA MORAL COMO SISTEMA \u00c0 REPERSONALIZA\u00c7\u00c3O DO COMPORTAMENTO MORAL: POR UMA \u00c9TICA DA RESIST\u00caNCIA E DA RESPONSABILIDADE AP\u00d3S-AUSCHWITZ\nDesde que a totalidade da sociedade respeit\u00e1vel sucumbiu a Hitler de uma forma ou de outra, as m\u00e1ximas morais que determinam o comportamento social e os mandamentos religiosos - \u2018N\u00e3o matar\u00e1s'! - que guiam a consci\u00eancia virtualmente desapareceram. Os poucos ainda capazes de distinguir certo e errado guiavam-se apenas por seus pr\u00f3prios ju\u00edzos, e com toda liberdade; n\u00e3o havia regras \u00e0s quais se conformar, \u00e0s quais se pudessem conformar os casos particulares com que se defrontavam. Tinham de decidir sobre cada caso quando ele surgia, porque n\u00e3o existiam regras para o inaudito (ARENDT, 1999, p. 318).\nN\u00e3o \u00e9 de hoje que alguns comentadores, como n\u00f3s mesmos j\u00e1 mencionamos em outro contexto (BRACHT; ALMEIDA, 2006), t\u00eam chamado a aten\u00e7\u00e3o para o car\u00e1ter profundamente \u00e9tico ou, mais precisamente, moral, assumido pela sociologia de Bauman. O pr\u00f3prio autor, por mais de uma vez, declarou ficar bastante satisfeito quando contemplam seu trabalho a partir do compromisso que ele estabelece com as tem\u00e1ticas morais. Se acompanharmos o desenvolvimento de seus escritos, sem muitas dificuldades, veremos que o ponto de inflex\u00e3o de seu pensamento em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es morais deu-se a partir do momento em que, influenciado pelo relato contido no livro de sua mulher, concentrou suas inten\u00e7\u00f5es de trabalho no sentido de tentar compreender a maneira pela qual o assassinato cruel de milh\u00f5es de judeus foi poss\u00edvel em uma das na\u00e7\u00f5es mais \u201ccivilizadas\u201d do mundo, a alem\u00e3.\nNesse caminho trilhado por Bauman, h\u00e1 momentos, talvez ignorados pelo pr\u00f3prio autor, em que suas considera\u00e7\u00f5es sobre o significado de uma vida moral ap\u00f3s-Auschwitz s\u00e3o afins a algumas elucubra\u00e7\u00f5es adornianas a esse respeito. No que se segue, e sem perder de vista as maneiras pelas quais suas propostas avan\u00e7am por sendas muito distintas, apresentamos uma leitura da sociologia com consci\u00eancia moral de Bauman a partir das afinidades eletivas que ela estabelece com a filosofia moral adorniana. O fio condutor dessa\ntentativa aqui encetada dar-se-\u00e1 levando-se em conta: a) a maneira pela qual a filosofia de um e a sociologia de outro anunciam, de modos diferentes, uma repersonaliza\u00e7\u00e3o das tem\u00e1ticas morais na sociedade ap\u00f3s-Auschwitz; b) a rela\u00e7\u00e3o entre a moral e a raz\u00e3o no esfor\u00e7o de ambos em oferecer respostas \u00e0 contraposi\u00e7\u00e3o da moral como um sistema composto de princ\u00edpios, conclus\u00f5es e uma l\u00f3gica f\u00e9rrea capaz de aplacar a inseguran\u00e7a de todo e qualquer dilema moral.\nBauman nos sugere, em seus escritos (1995, 1997b, 1998a, 2001b, 2002a), que a modernidade s\u00f3lida foi muito sagaz na sua tentativa de substituir aquilo que ele considera ser a inalien\u00e1vel responsabilidade moral e pessoal pelo conjunto de regras constru\u00eddas e manejadas por ag\u00eancias supra-individuais. Nessas condi\u00e7\u00f5es, o indiv\u00edduo se encontrava plena e verdadeiramente na presen\u00e7a de uma for\u00e7a que lhe era superior e diante da qual ele se curvava. Realizava-se, assim, a condi\u00e7\u00e3o posta por Durkheim (1966) para a capacidade tranquilizadora da orienta\u00e7\u00e3o moral dada e imposta pela sociedade.42 O resultado global desse processo, conforme a interpreta\u00e7\u00e3o de Bauman, foi a concep\u00e7\u00e3o da moralidade como um produto da \u00e9tica. Se os legisladores modernos n\u00e3o podiam imaginar um mundo ordenador sem legisla\u00e7\u00e3o, os legisladores \u00e9ticos n\u00e3o poderiam imaginar uma moralidade sem legisla\u00e7\u00e3o \u00e9tica. Uma pessoal moral n\u00e3o podia ser concebida sem a exist\u00eancia de leis \u00e9ticas, da mesma maneira que o mundo sem \u00e9tica seria necessariamente um mundo amoral. A exist\u00eancia de um eu moral que antecedesse as determina\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria sociedade e suas ag\u00eancias seria impens\u00e1vel nesse contexto, pois um comportamento moral s\u00f3 podia ser concebido quando imerso nas paredes da gruta chamada sociedade. Na melhor das hip\u00f3teses, os impulsos morais tinham \u201c[...] alguma oportunidade de se tornar genuinamente morais se operados \u2018sob nova administra\u00e7\u00e3o': se colocados a bom uso por\n42\tComo a superioridade que a sociedade tem sobre o indiv\u00edduo n\u00e3o \u00e9 apenas f\u00edsica mas tamb\u00e9m moral e intelectual, assevera Durkheim (1966, p. 114), \u201c[...] nada tem ela a temer do livre exame de problemas, uma vez que d\u00easte se fa\u00e7a uma utiliza\u00e7\u00e3o adequada. A reflex\u00e3o, possibilitando ao homem compreender quanto o ser social \u00e9 mais rico, mais complexo e mais duradouro do que o ser individual n\u00e3o lhe pode revelar sen\u00e3o raz\u00f5es intelig\u00edveis da subordina\u00e7\u00e3o que d\u00eale se exige, assim como dos sentimentos de dedica\u00e7\u00e3o e de respeito que o h\u00e1bito fixou em seu cora\u00e7\u00e3o\u201d.\nEm suma, se retomarmos o diagn\u00f3stico baumaniano da modernidade como imp\u00e9rio da ordem, a subsun\u00e7\u00e3o da moralidade aos c\u00f3digos \u00e9ticos socialmente endossados decorreria da incompatibilidade intr\u00ednseca entre, de um lado, a constru\u00e7\u00e3o da ordem e, de outro, a deflagra\u00e7\u00e3o do impulso moral, uma vez que tal impulso seria, para os legisladores modernos, a fonte do comportamento manifestadamente mais aut\u00f4nomo e, do ponto de vista da organiza\u00e7\u00e3o social, imprevis\u00edvel e inimigo da ordem, encerrando em seu cerne o produto e o fracasso mesmo de todo o esfor\u00e7o ordenador da era moderna: a ambival\u00eancia conductual, aquela que condenou os judeus \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de estranheza universal. Em outras palavras, o pensamento e as pr\u00e1ticas morais da modernidade s\u00f3lida estavam embalados pela possibilidade de um c\u00f3digo \u00e9tico n\u00e3o ambivalente e n\u00e3o apor\u00e9tico que pretendia p\u00f4r um fim \u00e0 imprevisibilidade e instabilidade pressupostas no caos da vida em sociedade, algo da ordem daquela \u201ctirania de possibilidades\u201d da qual Arendt nos falava.\nEssa foi a raz\u00e3o principal para que os legisladores modernos compreendessem a moralidade como um tra\u00e7o que precisava ser inculcado e inoculado na conduta humana. Teve in\u00edcio a busca de um arranjo (racional) de conviv\u00eancia humana composto de um conjunto de leis visando a uma sociedade administrada de tal sorte que se tornava prov\u00e1vel que \u201c[...] os indiv\u00edduos, exercendo sua vontade livre e fazendo suas op\u00e7\u00f5es, escolhessem o que \u00e9 reto e apropriado e n\u00e3o o que \u00e9 errado e mau\u201d (BAUMAN, 1997b, p. 11). A legisla\u00e7\u00e3o da moral faz tudo para eliminar a escolha, fornecendo, em troca, aos indiv\u00edduos a clareza do agir.\nAssim, na pr\u00e1tica dos legisladores, a busca febril de fundamenta\u00e7\u00f5es das normais morais s\u00f3 se poderia suscitar e manter urgente pela tarefa de convencer a todos os membros da sociedade. Ou, o que \u00e9 ainda mais importante, somente se poderiam imaginar mandamentos morais como fundamentos se eles viessem \u00e0 semelhan\u00e7a (e coer\u00e7\u00e3o) da lei, isto \u00e9, na forma de princ\u00edpios \u00e9ticos universais que se podem expressar, articular, arrolar,\navaliar. Nesse \u00e2mbito, os legisladores definiram a universalidade como aquele tra\u00e7o das prescri\u00e7\u00f5es \u00e9ticas que compelia todo e qualquer indiv\u00edduo a reconhec\u00ea-lo como correto e aceit\u00e1-lo como obrigat\u00f3rio. Nesse caso, n\u00e3o \u201c[...] poderia haver nenhuma moralidade sem princ\u00edpios morais, como nenhum ato poderia ser moral a n\u00e3o ser que significasse agir segundo um princ\u00edpio\u201d (BAUMAN, 1997b, p. 78). A responsabilidade moral individual foi, ent\u00e3o, traduzida como a responsabilidade de seguir as normas \u00e9tico-legais socialmente endossadas (conformando-se \u00e0s normas observadas pela maioria), sendo o comportamento desviante resultado de um abastecimento de normas morais falhas ou ent\u00e3o n\u00e3o suficientemente civilizadas pela f\u00e1brica social da moralidade.\nO que Bauman procura demonstrar, naqueles escritos citados, \u00e9 que a promo\u00e7\u00e3o da moralidade, por meio da legisla\u00e7\u00e3o \u00e9tica, n\u00e3o produz tanta responsabilidade moral quanto a obedi\u00eancia ao mais forte e a conformidade \u00e0s regras. Toda \u00eanfase est\u00e1 na submiss\u00e3o inquestion\u00e1vel \u00e0 ordem estabelecida e \u00e0 aquiesc\u00eancia \u00e0 autoridade, sendo pouca aten\u00e7\u00e3o dada ao conte\u00fado e \u00e0 qualidade da ordem. \u00c9 por isso que para ele c\u00f3digos e normas n\u00e3o s\u00e3o o come\u00e7o, mas o fim do comportamento moral. A figura do burocrata Eichmann, tal como descrita por Arendt (1999), \u00e9 o caso mais interessante para demonstrar que o que importa nessas ocasi\u00f5es \u00e9 realizar a tarefa para qual foi designado: o que conta \u00e9 o poder e a legitimidade da autoridade sustentada naquele, da autoridade que faz o apelo impositivo.\nAssim, Bauman sente-se incomodado em discutir o problema do mal, uma quest\u00e3o fundamentalmente \u00e9tica, mediante termos moralmente neutros, como o \u201cdever\u201d ou a obedi\u00eancia a imperativos: \u201cComo bien sabe cualquier recluta de um ej\u00e9rcito, hay todo tipo de deberes, pero pocos se relacionan ni siquiera remotamente con lo que definir\u00edamos voluntariamente como moral. \u00bfAcaso Eichmann no cumpl\u00eda con su deber? \u00bfNo estaba siempre a la disposici\u00f3n de sus superiores?\u201d (BAUMAN, 2002a, p. 83). Nas condi\u00e7\u00f5es em que Eichmann vivia, a perfei\u00e7\u00e3o moral constitu\u00eda uma \u201c[...] absence of moral conflict and augured morality without conflict if only the rule of one law, and one law only, can be secured\u201d (BAUMAN, 1998c, p. 14).\nNos regimes totalit\u00e1rios, esse tipo de comportamento transformou-se em regra, o que significou a subordina\u00e7\u00e3o quase total da moralidade pessoal aos poderes legais do Estado pol\u00edtico, legitimando a soberania da sociedade sobre seus membros ou, nos termos de Adorno, fortalecendo a falsa reconcilia\u00e7\u00e3o entre o indiv\u00edduo e a totalidade social: \u201cA extrema despropor\u00e7\u00e3o entre a coletividade e os indiv\u00edduos anula a tens\u00e3o, mas a perfeita harmonia entre a onipot\u00eancia e a impot\u00eancia \u00e9 ela pr\u00f3pria a contradi\u00e7\u00e3o n\u00e3o-mediatizada, a oposi\u00e7\u00e3o absoluta \u00e0 reconcilia\u00e7\u00e3o\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 191). A hist\u00f3ria da sociedade esclarecida d\u00e1 o testemunho contr\u00e1rio dessa possibilidade de reconcilia\u00e7\u00e3o verdadeira entre o universal e o particular, entre aquilo que demanda das necessidades reais do pr\u00f3prio indiv\u00edduo e as exig\u00eancias que a sociedade dominada pela racionalidade autoconservadora imp\u00f5e.\nEssa concilia\u00e7\u00e3o n\u00e3o verdadeira entre o particular e o universal, tema por excel\u00eancia da filosofia adorniana, equivale \u00e0 falta de tens\u00e3o existente entre o conjunto de normas socialmente prescritas pelo c\u00f3digo \u00e9tico dominante e a vida do indiv\u00edduo que se v\u00ea for\u00e7ado a submeter-se a elas. A despersonaliza\u00e7\u00e3o da moral acarretada por esse processo, e que foi tema das an\u00e1lises sociol\u00f3gicas de Bauman,43 constitui uma preocupa\u00e7\u00e3o similar \u00e0quela que anima, ao menos em parte, Adorno em suas considera\u00e7\u00f5es sobre filosofia moral. Se n\u00e3o for o caso, como explicar, ent\u00e3o, o fato de, conforme aponta o grande especialista nesse assunto (GERHARD SCHWEPPENH\u00c3USER), o problema central daquela filosofia ser a rela\u00e7\u00e3o entre lei e liberdade: de que\n43\tOutra forma de expropriar os eus morais de sua capacidade moral - e que, em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos deste cap\u00edtulo, n\u00e3o ser\u00e1 aqui abordada - \u00e9 quase exatamente oposta \u00e0 primeira. Se a socializa\u00e7\u00e3o antecipa o estado a ser alcan\u00e7ado antes de decolar, monitorando-o e reinterpretando-o enquanto est\u00e1 em andamento, a socialidade n\u00e3o tem nenhuma dire\u00e7\u00e3o, nem sabe aonde est\u00e1 indo; vivendo totalmente do presente, n\u00e3o tem nenhuma biografia e interrompe, antes que faz, a hist\u00f3ria. A socialidade n\u00e3o possui qualquer objetivo, n\u00e3o \u00e9 instrumento de nada sen\u00e3o de si mesma; talvez essa seja a raz\u00e3o pela qual a socialidade vive somente em convuls\u00f5es e come\u00e7os, em espasmos e explos\u00f5es, alcan\u00e7ando seu fim ao mesmo tempo em que \u00e9 irrompida. Outra diferen\u00e7a importante entre essas formas heter\u00f4nomas de expropria\u00e7\u00e3o do eu moral e sua responsabilidade \u00e9 que a socialidade, ao contr\u00e1rio da socializa\u00e7\u00e3o, \u00e9 um fen\u00f4meno est\u00e9tico, desinteressado, sem prop\u00f3sito ou autot\u00e9lico. O seu \u00fanico modo de ser \u00e9 a moment\u00e2nea sincroniza\u00e7\u00e3o de sentimentos, ultra-estetizando o impulso moral e, por conseq\u00fc\u00eancia, asfixiando a alteridade do Outro e abolindo sua diferen\u00e7a, verdadeiros nutrientes para toda e qualquer responsabilidade do sujeito moral, ao menos conforme a perspectiva que Bauman procura defender. Maiores informa\u00e7\u00f5es sobre a socialidade, conferir Bauman (1997b), especialmente os Cap\u00edtulos 5 e 6.\nmaneira os interesses particulares e as pretens\u00f5es de felicidade individuais poderiam ser conduzidos diante de uma totalidade que n\u00e3o \u00e9 reconciliada com o particular? A filosofia e a pr\u00e1tica moral que \u201c[...] ignore this antagonism between the highly justifiable interests of the whole and those of the individual, between the conflicting interests of the universal and the particular, must inevitably regress to barbarism and heteronomy\u201d (ADORNO, 2000, p. 144). Esse problema, ainda conforme Adorno (2000), tem sido formulado como a distin\u00e7\u00e3o entre uma \u00e9tica da convic\u00e7\u00e3o e uma \u00e9tica da responsabilidade.44 Portanto, a tens\u00e3o entre o universal de uma normatividade feliz e livre e o particular representado pelos indiv\u00edduos emp\u00edricos que n\u00e3o podem ser sacrificados a essa id\u00e9ia \u00e9 um tema comum tanto \u00e0 sociologia, como uma consci\u00eancia moral baumaniana, como \u00e0 filosofia moral de Adorno, como, ali\u00e1s, o pr\u00f3prio Shweppenhauser (20O3)45 j\u00e1 pontuou sem se demorar muito no assunto.\nNa filosofia adorniana, o triste pesar da falta de concilia\u00e7\u00e3o entre o indiv\u00edduo e o universal encontra um exemplo prof\u00edcuo na din\u00e2mica que associa a perda da inalien\u00e1vel responsabilidade moral (sua despersonaliza\u00e7\u00e3o) com o problema do narcisismo coletivo e a semiforma\u00e7\u00e3o alimentada pela ind\u00fastria cultural. Nesses casos, como Adorno e Horkheimer (1985) nos alertaram, valendo-se de conceitos psicanal\u00edticos articulados a uma teoria cr\u00edtica da sociedade, os sujeitos da economia pulsional s\u00e3o destru\u00eddos e essa economia \u00e9 gerida mais instrumentalmente pela pr\u00f3pria sociedade. A decis\u00e3o \u201c[...] que o indiv\u00edduo deve tomar em dada situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o precisa mais resultar de uma dolorosa dial\u00e9tica interna da consci\u00eancia moral, da autoconserva\u00e7\u00e3o e das puls\u00f5es\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 189). A extrema despropor\u00e7\u00e3o entre os poderes sociais e a impot\u00eancia individual prolonga-se no enfraquecimento da composi\u00e7\u00e3o do eu. Sua debilidade se expressa em sua incapacidade para\n44\t\u201cAn ethics of conviction is an ethics that seeks refuge in the pure will, that is, it recognizes the interiority of the moral subject as its only authority. In contrast to that, the ethics of goods and the ethics of responsibility take as their starting-point an existing reality, though under certain conditions this may be a mental reality, as perceived by this subject to which it is then counterpoised\u201d (ADORNO, 2000, p. 149).\n45\tAl\u00e9m da supracitada refer\u00eancia, Shweppenhauser escreveu outro texto (1999) em que analisa mais pormenorizadamente a rela\u00e7\u00e3o entre a filosofia moral de Adorno e a sociologia com uma consci\u00eancia moral de Bauman. Por limita\u00e7\u00f5es pessoais, n\u00e3o tivemos como acessar esse material.\nestabelecer um conjunto de valores morais coerentes e fortes o bastante para se consolidar na personalidade como uma condi\u00e7\u00e3o da autodetermina\u00e7\u00e3o pessoal. \u00c9 aparentemente a situa\u00e7\u00e3o de socializa\u00e7\u00e3o for\u00e7ada que o leva a buscar um agente organizador e coordenador fora de si mesmo. Sua consci\u00eancia moral torna-se, por assim dizer, externalizada, pois se inculca por meio de press\u00e3o moral para que os indiv\u00edduos se tornem adeptos de uma raz\u00e3o superior, esquivando-se, assim, de sua responsabilidade moral pessoal.\nEssa perda da individualidade (vale dizer, a possibilidade do sujeito moral) em nome dos compromissos com um ser mais elevado (o Estado alem\u00e3o personificado na figura de Hitler) apenas confirmaria para Adorno a patologia daquele indiv\u00edduo que revela n\u00e3o se encontrar psiquicamente \u00e0 altura do mundo. Por um lado, e aqui vemos a for\u00e7a do Freud (1974c), em Psicologia de grupo e an\u00e1lise do ego, na argumenta\u00e7\u00e3o adorniana, isso se deve \u00e0 sua incapacidade de dar forma a uma autoridade interna, a consci\u00eancia moral e, por outro, pode ser interpretado como uma maneira para dar vaz\u00e3o a sentimentos ambivalentes a respeito de figuras de autoridade, o que leva o indiv\u00edduo a exagerar no respeito, na obedi\u00eancia e na gratid\u00e3o \u00e0s figuras exteriores que ele n\u00e3o pode deixar de eleger. Ambas as situa\u00e7\u00f5es est\u00e3o vinculadas a aspectos morais da vida: os padr\u00f5es de conduta, as autoridades que os mant\u00eam e os transgressores merecedores de castigo (ADORNO et. al., 1965a). Nesses casos, o que, na psicologia, denomina-se de superego, a consci\u00eancia moral, \u00e9 substitu\u00eddo por compromissos com autoridades superiores (ADORNO, 1995a), capazes de liderar a massa de s\u00e9q\u00fcitos e canalizar suas demandas ps\u00edquicas conforme as necessidades e perversidades pol\u00edticas do momento.\nNo nacional-socialismo, isso levou ao desaparecimento dessa consci\u00eancia moral pela necessidade de o indiv\u00edduo se orientar pelo que lhe \u00e9 regularmente imposto pela sociedade. Nas pr\u00f3prias pessoas que assim sucumbem, o narcisismo individual deixa-se atrair pelo indiv\u00edduo sem escr\u00fapulos a quem devota sua gratid\u00e3o. Esses s\u00faditos seguem um homem que nem sequer olha\nNa sociedade totalmente socializada, dominada pelo totalitarismo pol\u00edtico e pela ind\u00fastria cultural, a maioria das situa\u00e7\u00f5es em que se tomam decis\u00f5es est\u00e1 j\u00e1 definida de antem\u00e3o e a racionalidade do eu v\u00ea-se reduzida a escolher t\u00e3o-somente os menores passos para a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos. Isso corresponde, nos escritos de Adorno, exatamente \u00e0 pauta de comportamento dos indiv\u00edduos semiformados, uma vez que a falta da forma\u00e7\u00e3o colocava diante de todos esse clube exclusivisionista, a malograda identifica\u00e7\u00e3o com o agressor: \u201c[...] subscrever complacentemente o que se sup\u00f5e ser inevit\u00e1vel\u201d (ADORNO, 1996, p. 409). O narcisismo coletivo alimentado pela semiforma\u00e7\u00e3o compensava os indiv\u00edduos de sua impot\u00eancia e atenuava sua sensa\u00e7\u00e3o de culpa por n\u00e3o serem nem conseguirem fazer o que, segundo sua vontade, deveria ser ou fazer. Para um grande n\u00famero de pessoas, \u201c[...] a frieza do seu estado de aliena\u00e7\u00e3o parecia eliminada pelo calor do estar em comunidade, por mais manipulada e imposta que fosse esta situa\u00e7\u00e3o\u201d (ADORNO, 1995b, p. 38).\nNessas condi\u00e7\u00f5es, \u201c[...] s\u00f3 seriam homens verdadeiramente livres aqueles que oferecem uma resist\u00eancia antecipada aos processos e influ\u00eancias que predisp\u00f5em ao preconceito\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1973, p. 181-182). \u00c9 por isso que esses dois autores entendem que o que cada indiv\u00edduo poderia fazer \u00e9 esclarecer-se sobre o que o leva a converter-se em massa, com o intuito de opor uma resist\u00eancia consciente \u00e0 propens\u00e3o de seguir \u00e0 deriva no contexto do coletivismo nacional. A felicidade e liberdade individuais devem ser contrapostas aos sacrif\u00edcios realizados em nome da coletividade, mesmo quando essa atribui a si mesma a fonte do comportamento verdadeiramente moral. Apesar de a sociedade exigir a moralidade, afirma Adorno (1975), esta somente pode existir em uma sociedade liberada: \u201c[...] en la sociedad\n46\tO proverbial olho nos olhos do F\u00fcher que encara a massa de s\u00e9q\u00fcitos n\u00e3o preserva a individualidade, como no caso do olhar livre. Ele fixa, constrangendo \u201c[...] os outros a uma fidelidade unilateral, aprisionando-os entre os muros sem janelas das m\u00f4nadas de suas pr\u00f3prias pessoas. Ele n\u00e3o desperta a consci\u00eancia moral, mas de antem\u00e3o vai exigindo a presta\u00e7\u00e3o de contas. O olhar penetrante e o olhar que ignora, o olhar hipn\u00f3tico e o olhar indiferente, s\u00e3o da mesma natureza: ambos extinguem o sujeito. Porque a esses olhares falta a reflex\u00e3o, os irrefletidos deixam-se eletrizar por eles\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 178).\nsocializada no hay individuo que pueda ser moral\u201d (ADORNO, 1975, p. 296). A subservi\u00eancia \u00e0queles compromissos sedimentados no imagin\u00e1rio social, embora facilmente se convertam em passaportes morais rumo a uma vida supostamente correta como bom cidad\u00e3o, revela \u201c[...] uma heteronomia, um tornar-se dependente de mandamentos, de normas que n\u00e3o s\u00e3o assumidas pela raz\u00e3o pr\u00f3pria do indiv\u00edduo\u201d (ADORNO, 1995a, p. 124). As pessoas que os assumem s\u00e3o colocadas em uma esp\u00e9cie de estado de exce\u00e7\u00e3o de comando tornado regra, j\u00e1 que\nLo que la monstruosidad pertinaz y represiva de la sociedad reproduce en la conciencia es lo contrario de la libertad y debe ser conjurado demonstrando o proprio determinismo. Por outra parte, la norma universal, que la conciencia se apropia inconscientemente, testimonia eso que en la sociedad supera lo particular como principio de su totalidad. Esto es lo que hay de verdad en ella [...]. Lo malo de la colectividad se manifiesta en la aspiraci\u00f3n socialmente insatisfecha del indiv\u00edduo. Tal es la verdad supraindividual que encierra la cr\u00edtica de la moral (ADORNO, 1975, p. 280).\n\u00c9 por isso que Adorno formulou a senten\u00e7a segundo a qual o \u00fanico \u201c[...] poder efetivo contra o princ\u00edpio de Auschwitz seria a autonomia, para usar a express\u00e3o Kantiana; o poder para a reflex\u00e3o, a autodetermina\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o-participa\u00e7\u00e3o\u201d (ADORNO, 1995a, p. 125). Mais uma vez, contrariando as adjetiva\u00e7\u00f5es pessimistas atribu\u00eddas a ele e a seu companheiro Horkheimer, postula que brochuras esclarecedoras e objetivas, a colabora\u00e7\u00e3o do r\u00e1dio e do cinema e a elabora\u00e7\u00e3o de resultados cient\u00edficos para o ensino nas escolas seriam medidas pr\u00e1ticas para combater os movimentos totalit\u00e1rios de toda ordem (ADORNO; HORKHEIMER, 1973). O ponto de partida\n[...] poderia estar no sofrimento que os coletivos infligem no come\u00e7o a todos os indiv\u00edduos que se filiam a eles. Basta pensar nas primeiras experi\u00eancias de cada um na escola. \u00c9 preciso se opor \u00e0quele tipo de folk ways, h\u00e1bitos populares, ritos de inicia\u00e7\u00e3o de qualquer esp\u00e9cie, que infligem dor f\u00edsica - muitas vezes insuport\u00e1vel - a uma pessoa como pre\u00e7o do direito de ela se sentir um filiado, um membro do coletivo. A brutalidade de h\u00e1bitos tais como os trotes de qualquer ordem, ou quaisquer outros costumes arraigados desse tipo, \u00e9 precursora imediata da viol\u00eancia nazista (ADORNO, 1995a, p. 127128).\nConsiderando o quadro que descrevemos at\u00e9 agora (segundo o qual as an\u00e1lises sociol\u00f3gicas de Bauman penetram nas reflex\u00f5es sociopsicol\u00f3gicas de\nAdorno, uma complementando a outra), as respostas pol\u00edticas e legais dos crimes nazistas colocaram na agenda, todavia, a necessidade de legitimar o veredicto de imoralidade formulado contra as a\u00e7\u00f5es de um grande n\u00famero de pessoas que, ao contribu\u00edrem com seu quinh\u00e3o na limpeza racial da Alemanha, apenas seguiam fielmente as normas morais da sociedade a que pertenciam.47 Como conseq\u00fc\u00eancia, a teoria moral mais ortodoxa precisou enfrentar a possibilidade ap\u00f3s-Auschwitz de a moralidade poder se manifestar em uma insubordina\u00e7\u00e3o em face aos princ\u00edpios socialmente sustentados e em uma a\u00e7\u00e3o em desafio da solidariedade e consensos sociais, n\u00e3o o contr\u00e1rio, j\u00e1 que a identifica\u00e7\u00e3o do povo alem\u00e3o ao nacional-socialismo foi a prova mais radical na \u201cmodernidade passada\u201d de como a responsabilidade moral, n\u00e3o resistindo \u00e0 socializa\u00e7\u00e3o, pode, pelo menos ocasionalmente, atuar como uma for\u00e7a silenciadora da moralidade - uma tese que, diga-se de passagem, Bauman toma emprestada de Hannah Arendt (1999, 2004), como j\u00e1 notado por Joas (1998).\nUm comportamento moral aut\u00f4nomo, seguindo essa linha de racioc\u00ednio que \u00e9 comum tamb\u00e9m a Adorno, seria aquele cuja autonomia se fundamentasse em algo diverso da internaliza\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios j\u00e1 endossados por uma autoridade (ci\u00eancia, partido, estado, mercado, comunidade) ou por um ser mais elevado que pretendesse falar por todos. Na leitura de Bauman (1995, 1997b, 1998a, 1998b, 1998c, 2001b, 2002a), a quest\u00e3o das bases societ\u00e1rias da autoridade moral tornar-se-ia, nesses casos, irrelevante, uma vez que o processo de socializa\u00e7\u00e3o no contexto do coletivismo hitlerista consistiu justamente na manipula\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e redirecionamento da capacidade moral, n\u00e3o na sua produ\u00e7\u00e3o (Adorno tamb\u00e9m se remeteu \u00e0 categoria da aliena\u00e7\u00e3o para\n47\t\u00c9 preciso ser derrotado primeiro para ser acusado de imoralidade, para que a acusa\u00e7\u00e3o pegue. Tal veredicto \u00e9 seguro, assim como a pr\u00f3pria vit\u00f3ria que tornou poss\u00edvel faz\u00ea-lo. A justi\u00e7a inflige puni\u00e7\u00e3o aos derrotados, mas uma vez que a hist\u00f3ria da justi\u00e7a n\u00e3o pode ser contada por ningu\u00e9m menos que os vitoriosos de hoje, ela apresenta o mundo como o mundo em que imoralidade e punibilidade s\u00e3o sin\u00f4nimas. \u00c0 medida que a hist\u00f3ria progride, tende-se a compensar a justi\u00e7a pela injusti\u00e7a com invers\u00e3o de pap\u00e9is. S\u00e3o s\u00f3 os vencedores que interpretam mal ou se representam mal, aquela compensa\u00e7\u00e3o como o triunfo da justi\u00e7a. A moralidade superior \u00e9 sempre a moralidade do superior (BAUMAN, 1995, 1997b). N\u00e3o resta d\u00favida de que o caso mais exemplar desse veredicto \u00e9 o oferecido pelo julgamento de Eichmann em Jerusal\u00e9m, brilhantemente descrito por Arendt (1999), no seu relato sobre a banalidade do mal e, posteriormente, retomado no seu n\u00e3o menos brilhante Responsabilidade e julgamento (2004).\n[...] que \u00e9 manipulada implica n\u00e3o somente certos princ\u00edpios que posteriormente se tornam objeto passivo do processamento social; inclui tamb\u00e9m a capacidade de resistir, escapar e sobreviver a esse processamento, de forma que no fim do dia a autoridade e a responsabilidade pelas op\u00e7\u00f5es morais repousa onde repousava no in\u00edcio: na pessoa humana (BAUMAN, 1998a, p. 207).\nEm outros termos, e agora de acordo com as palavras de Adorno, reduzir o problema da moralidade \u00e0 quest\u00e3o das normas \u00e9ticas faz desaparecer aquilo que constitui o problema decisivo da filosofia moral: a rela\u00e7\u00e3o entre o individual e o universal. A responsabilidade moral dos seres humanos n\u00e3o pode se declarar satisfeita com as normas universais que prevalecem em uma dada sociedade.48 A tarefa do indiv\u00edduo que assume sua inalien\u00e1vel responsabilidade moral\n[...] is to confront prevailing norms with our own consciousness and to measure each against the other. This cannot be done by imagining that we can simply invent new norms. For the most part, to set aside existing values without taking into account the reality that underlies them leads to a regression to an even primitive state of affairs. Ignorance is not the medium of freedom. You can only liberate yourself from prevailing values if you can reflect them within yourself (ADORNO, 2000, p. 123-124).\nO que estamos aprendendo, e foram necess\u00e1rias experi\u00eancias como as que tivemos com os campos de concentra\u00e7\u00e3o e exterm\u00ednio na modernidade para nos sensibilizar a isto, \u00e9 que a moralidade pessoal \u00e9 que torna a negocia\u00e7\u00e3o \u00e9tica e o consenso poss\u00edveis, e n\u00e3o vice-versa. Repersonalizar a moralidade, princ\u00edpio fundamental \u00e0 sociologia, com uma consci\u00eancia moral de Bauman, mas tamb\u00e9m \u00e0 filosofia moral adorniana, significa fazer voltar a responsabilidade moral da linha do fim para o qual foi exilada, para o ponto de partida do processo \u00e9tico, verdadeiro local de sua morada. Em outras palavras, trata-se da reden\u00e7\u00e3o da capacidade moral individual e, em seu efeito, a\n48\tComo alerta Shweppenhauser (2003), n\u00e3o significa que o universal seja facilmente conden\u00e1vel para Adorno, pois tamb\u00e9m nele sempre esteve contida a pretens\u00e3o da concretiza\u00e7\u00e3o de uma sociedade justa na qual coa\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia n\u00e3o mais existiriam. O universalismo \u00e9tico \u00e9 justamente importante no sentido de impedir que, entre o singular e o universal, se interponha uma diferen\u00e7a absoluta (ADORNO, 1975).\nA filosofia moral de Adorno e a sociologia com uma consci\u00eancia moral de Bauman fazem realizar, por assim dizer, o encontro entre \u00e9tica e moral. Ambos desmascaram, cada qual \u00e0 sua maneira, o ambicioso projeto (neo)moderno49 de certeza moral universal, de sua pretens\u00e3o de estabelecer valores e normas, de legislar a moralidade dos e para os seres humanos, de substituir os impulsos morais pelo c\u00f3digo \u00e9tico socialmente subscrito, mostrando-nos que o indiv\u00edduo se encontra s\u00f3 perante dilemas morais sem qualquer boa escolha \u00e0 sua espera, repleto de conflitos morais n\u00e3o resolvidos e da dificuldade torturante de ser moral. Nisso Bauman v\u00ea uma chance para a modernidade s\u00f3lida deixar de ser recordada como a era da \u00e9tica em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sua compreens\u00e3o, na modernidade l\u00edquida, como o tempo da moralidade: \u201c[...] it is possible now, nay inevitable, to face the moral issues point-blank, in all their naked truth, as they emerge from the life experience of men and women, and as they confront moral selves in all their irreparable and irredeemable ambivalence\u201d (BAUMAN, 1995, p. 43).\nOs campos de concentra\u00e7\u00e3o e de exterm\u00ednio mais uma vez podem ensinar outra li\u00e7\u00e3o, desta vez carregada de esperan\u00e7a, aos habitantes da sociedade moderna-l\u00edquida em sua busca de um mundo cada vez mais moral. Esse ensinamento nos diz que colocar o c\u00f3digo \u00e9tico socialmente aceito antes do dever moral individual n\u00e3o \u00e9, de maneira alguma, algo predeterminado, inevit\u00e1vel ou inelut\u00e1vel. Podemos ser pressionados a faz\u00ea-lo, mas n\u00e3o somos for\u00e7ados a isso, de tal modo que n\u00e3o se pode jogar a responsabilidade da a\u00e7\u00e3o desencadeada imputando a culpa exclusivamente \u00e0queles que nos pressionaram a assim agir. N\u00e3o importa, sob o terror nazista, \u201c[...] quantas\n49\tO neo \u00e9 uma refer\u00eancia de Bauman aos escritos habermasianos em sua inten\u00e7\u00e3o de, a partir da pragm\u00e1tica da linguagem e de uma \u00e9tica do discurso, fundamentar em normas universais e racionais as discuss\u00f5es morais em tempos p\u00f3s-metaf\u00edsicos. Esse \u00e9 um debate e tanto, mas sobre o qual n\u00e3o podemos nos aprofundar aqui.\nO pr\u00f3prio Adorno (1995m, 2000) se refere a um epis\u00f3dio no qual entra em jogo a recusa de muitos em participar do horror nazista. Trata-se do fracassado atentado de 20 de julho, cometido contra Hitler: \u201cPoss\u00edvel e digna de admira\u00e7\u00e3o foi aquela atitude no limiar do horror extremo, tal como experimentaram os conjurados de 20 de julho, que preferiram arriscar cair atrozmente exterminados em vez de permanecerem inativos\u201d (ADORNO, 1995m, p. 224). Essa tentativa de resistir ao terror deve ter lugar em n\u00f3s mesmos, contra tudo que deu provas de uma tend\u00eancia a tomar parte no jogo (ADORNO, 2000), da autoconserva\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o desses homens representa um exemplo daquela autonomia do comportamento moral sobre a qual v\u00ednhamos antes falando. A mensagem que esses homens e mulheres que resistiram ao horror tentando mudar o rumo dos acontecimentos nos comunica \u00e9 a aus\u00eancia de qualquer rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre o conjunto de normas socialmente aceit\u00e1vel e a ado\u00e7\u00e3o da suprema responsabilidade moral. Significa que, \u201c[...] por todos os crit\u00e9rios desenvolvidos ou desenvolv\u00edveis pelos poderes estabelecidos, conduta moralmente induzida parece ser totalmente imprevis\u00edvel, e, conseq\u00fcentemente, ainda mais pertubardoramente, incontrol\u00e1vel\u201d (BAUMAN, 1997b, p. 190). \u00c9 ineg\u00e1vel, portanto, que algumas pessoas comuns desafiaram o poder onipotente e inescrupuloso, arriscando sua pr\u00f3pria vida para tentar salvar algumas v\u00edtimas do nazismo. Sua consci\u00eancia moral, \u201c[...] adormecida na aus\u00eancia de uma oportunidade para a milit\u00e2ncia mas ent\u00e3o despertada, era realmente seu \u00fanico bem e atributo pessoal - ao contr\u00e1rio da imoralidade, que tinha que ser moralmente produzida\u201d (BAUMAN, 1998a, p. 196).50\n50\nAqueles que nao resistiram nao podem ser considerados culpados pelo simples fato de cederem a tal pressao. Entretanto nem eles mesmos deveriam se furtar \u00e0 autocensura moral por tal capitula\u00e7ao. \u00c9 por isso que, depois de Auschwitz, toda afirma\u00e7ao de positividade da exist\u00eancia seria charlatanice, uma injusti\u00e7a em rela\u00e7ao \u00e0 dor real e ao sofrimento de milh\u00f5es de v\u00edtimas, restando-nos rebelar contra a extra\u00e7ao de qualquer sentido daquele destino tr\u00e1gico.\nA resposta da organiza\u00e7\u00e3o social moderna a essa autonomia pr\u00f3pria ao comportamento moral tem sido a heteronomia da racionalidade instrumental e processual que fundamenta a moralidade socialmente produzida. Os atores s\u00e3o obrigados a justificar sua conduta pela raz\u00e3o definida, pelas metas aprovadas ou pelas regras de comportamento. Antes que o impulso moral possa atuar, \u00e9 o c\u00e1lculo racional que orienta a a\u00e7\u00e3o \u00e9tica. De acordo com a descri\u00e7\u00e3o de Bauman, o tipo ideal racional da \u00e9tica moderna \u00e9 o imperativo categ\u00f3rico kantiano. A maioria dos modernos argumentos \u00e9ticos seguia sem parcim\u00f4nia a invalida\u00e7\u00e3o feita por Kant das emo\u00e7\u00f5es como poderosos fatores morais:\n[...] admitiu-se axiomaticamente que os sentimentos, assim como o agir por fei\u00e7\u00f5es, n\u00e3o t\u00eam nenhum significado moral - somente a escolha, a faculdade racional e as decis\u00f5es que ela dita podem refletir sobre o agente como pessoa moral. De fato, a pr\u00f3pria virtude significava para Kant e seus seguidores a capacidade de dominar as pr\u00f3prias inclina\u00e7\u00f5es emotivas, e neutraliz\u00e1-las em nome da raz\u00e3o. A raz\u00e3o tinha que se n\u00e3o-emocional, assim como as emo\u00e7\u00f5es eram n\u00e3o-racionais; e a moralidade era relegada pura e simplesmente ao dom\u00ednio n\u00e3o-senciente da raz\u00e3o. Foi posta justamente a\u00ed, visto que a raz\u00e3o, diversamente dos sentimentos, foi precisamente o mecanismo de a\u00e7\u00e3o em cuja base se podia legislar. O medo de Kant das emo\u00e7\u00f5es assombrou sua busca da autonomia moral; a raz\u00e3o foi, afinal, a abertura pela qual press\u00f5es heter\u00f4nomas podiam penetrar \u2018no interior' das escolhas dos agentes (BAUMAN, 1997b, p. 81).\nS\u00f3 as a\u00e7\u00f5es pensadas e argumentadas dessa forma ou assim ajustadas para serem narradas s\u00e3o admitidas como a\u00e7\u00f5es genuinamente racionais, que atuam como propriedade definidora dos agentes como agentes morais. Somente a escolha, a faculdade racional e as decis\u00f5es que ela dita podem refletir sobre o agente como pessoa moral, quer dizer, aquela pessoa que, insistentemente,\n\u201c!Que culpa tan radical la del que se salv\u00f3!\u201d (ADORNO, 1975, p. 363). A vida ainda vive ap\u00f3s o assassinato de milh\u00f5es de judeus? Conservaria ela algum sentido real? Como vive aquele que, tendo sobrevivido, legalmente deveria ter sido assassinado? Para Bauman, somente quando nos sentimos envergonhados de nossas fraquezas podemos destro\u00e7ar a pris\u00e3o mental que sobreviveu a seus construtores e carcereiros. A tarefa, portanto, \u00e9 destruir esse poder que tem a tirania de manter prisioneiras suas v\u00edtimas e testemunhas ap\u00f3s desmantelada a pris\u00e3o. Apenas essa vergonha libertadora pode ajudar a recuperar o significado moral da terr\u00edvel experi\u00eancia hist\u00f3rica e assim ajudar a exorcizar o espectro de Auschwitz, que at\u00e9 \u201c[...] hoje assombra a consci\u00eancia humana e nos faz negligenciar a vigil\u00e2ncia no presente em prol de vivermos em paz com o passado. A op\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 entre vergonha e orgulho, mas entre o orgulho da vergonha moralmente purificadora e a vergonha do orgulho moralmente devastador\u201d (BAUMAN, 1998a, p. 234).\nacredita n\u00e3o ter feito o suficiente para ser para o outro (BAUMAN, 1998c). Apontar a raz\u00e3o como a \u00fanica faculdade \u201c[...] relevante para a avalia\u00e7\u00e3o moral da a\u00e7\u00e3o decidia antecipadamente as quest\u00f5es de moralidade como governadas por regras, e as regras como heter\u00f4nomas\u201d (BAUMAN, 1997b, p. 81). Isso significa que se veio medir a liberdade, a marca registrada da pessoa moral, pela exatid\u00e3o com que se seguiam as regras racionais. Afinal de contas, a pessoa moral foi despojada de suas emo\u00e7\u00f5es aut\u00f4nomas para vestir a coura\u00e7a das regras heter\u00f4nomas. A busca que come\u00e7a com a descren\u00e7a na capacidade moral individual do eu se completa na nega\u00e7\u00e3o do seu direito de fazer um ju\u00edzo moral aut\u00f4nomo. Nessas situa\u00e7\u00f5es, a moralidade torna-se fr\u00e1gil nas m\u00e3os da raz\u00e3o, ainda que os porta-vozes da raz\u00e3o digam o contr\u00e1rio. \u00c9 por isso que a perspectiva da sociologia com uma consci\u00eancia moral de Bauman se apresenta radicalmente contr\u00e1ria \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do comportamento moral \u00e0 observ\u00e2ncia de preceitos puramente racionais e l\u00f3gicos que embalam os c\u00f3digos \u00e9ticos socialmente aceitos, pois a raz\u00e3o n\u00e3o poderia ajudar o eu moral sem priv\u00e1-lo do que o faz moral, quer dizer,\n[...] o impulso n\u00e3o-fundado, n\u00e3o-racional, n\u00e3o-argument\u00e1vel, n\u00e3o-dado a excusas e n\u00e3o-calcul\u00e1vel, de se estender para o outro, de cuidar, de ser por, de viver por, aconte\u00e7a o que acontecer. A raz\u00e3o versa sobre tomar decis\u00f5es corretas, ao passo que a responsabilidade moral precede a todo pensar sobre decis\u00f5es porque ela n\u00e3o cuida, nem pode cuidar, de qualquer l\u00f3gica que permitisse a aprova\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o como correta. Sendo assim, a moralidade s\u00f3 pode ser \u2018racionalizada\u2019 \u00e0 custa de sua autonega\u00e7\u00e3o ou auto-abras\u00e3o. Daquela autonega\u00e7\u00e3o ajudada pela raz\u00e3o, o eu emerge moralmente desamparado, incapaz (e n\u00e3o desejoso) de enfrentar a multid\u00e3o de desafios e cacofonias morais das prescri\u00e7\u00f5es \u00e9ticas. No extremo da longa marcha da raz\u00e3o, est\u00e1 \u00e0 espreita o niilismo: o niilismo moral que em sua mais profunda ess\u00eancia significa n\u00e3o a nega\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo \u00e9tico vinculante, nem as asneiras da teoria relativista, mas a falta de capacidade de ser moral (BAUMAN, 1997b, p. 282).\nSomente ao permanecer surda e cega \u00e0 voz dos postes de sinaliza\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o que preside o espa\u00e7o social, a responsabilidade moral torna-se final e irredut\u00edvel, j\u00e1 que n\u00e3o serve a qualquer causa al\u00e9m de si mesma. Como independe de finalidade, c\u00e1lculos de ganhos e perdas e sem se ajustar ao esquema de fins e meios, prescinde de toda possibilidade de legisla\u00e7\u00e3o heter\u00f4noma, solapando, assim, o conselho da autopreserva\u00e7\u00e3o calculada (ou o\nEssa id\u00e9ia de um impulso n\u00e3o racionaliz\u00e1vel e n\u00e3o argument\u00e1vel que se estende at\u00e9 o outro encontra um paralelo importante, e muito mais complexo, na reflex\u00e3o adorniana sobre a fundamenta\u00e7\u00e3o da moral ap\u00f3s-Auschwitz. Aquela supracitada id\u00e9ia de resist\u00eancia foi um dos conceitos empregados por Adorno, no seu curso de filosofia moral, para expressar, em termos te\u00f3ricos, um elemento da moralidade que \u00e9 exterior \u00e0 pr\u00f3pria teoria. \u00c9 por isso que ele (2000) acreditava que esse ato de resist\u00eancia, quer dizer, o fato de que algumas coisas s\u00e3o toler\u00e1veis a ponto de nos sentirmos compelidos espontaneamente a tentar mud\u00e1-las sem nos importarmos com as conseq\u00fc\u00eancias da a\u00e7\u00e3o e com a expectativa de seu \u00eaxito, constitui o preciso ponto em que\n[...] irrationality, or better, the irrational aspect of moral action is to be sought, the point at which it may be located. But at the same time, you can see that this irrationality is only one aspect, because on the level of theory the officer concerned knew perfectly well how evil, how horrifying his Third Reich was, and it was because of his critical and theoretical insight into the lies and the crime that he had to deal with that he was brought to the point of action (ADORNO, 2000, p. 8).\nA moral como um agir, como resist\u00eancia, \u00e9 sempre mais do que o pensamento. As considera\u00e7\u00f5es adornianas demonstram, \u00e0 semelhan\u00e7a de Bauman, que h\u00e1 um momento ateor\u00e9tico na moral que n\u00e3o pode ser expresso de antem\u00e3o pela teoria e pela raz\u00e3o. Isso n\u00e3o significa, contudo, que esse algo n\u00e3o deva ser de alguma maneira compreendido pelo esfor\u00e7o do conceito, mas apenas imp\u00f5e ao pensamento uma aten\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica \u00e0 raz\u00e3o e \u00e0quilo que lhe escapa. \u00c9 o que poder\u00edamos chamar, na esteira de Adorno (2000), de uma dial\u00e9tica da moral, sua antinomia insol\u00favel: a moral n\u00e3o pode ser pensada sem o recurso a uma universalidade racional, sem o conceito de uma finalidade interna \u00e0 raz\u00e3o, seja essa projetada na no\u00e7\u00e3o de humanidade, seja na id\u00e9ia de reconcilia\u00e7\u00e3o. Mas, ao mesmo tempo, a moral \u00e9 impens\u00e1vel sem assun\u00e7\u00e3o de uma materialidade\nirredut\u00edvel \u00e0 linguagem e \u00e0 raz\u00e3o, j\u00e1 que h\u00e1 nela um momento que \u00e9 impenetr\u00e1vel \u00e0 pr\u00f3pria raz\u00e3o. Em outras palavras, se a esfera moral \u00e9 perme\u00e1vel pela raz\u00e3o, esta n\u00e3o corresponde \u00e0 soma total da moralidade (ADORNO, 2000). O que Adorno tinha em mente \u201c[...] is something that should not be treated as if it were an absolute, but that must in fact stand in a definite relationship to theory if it is not to degenerate into mere folly\u201d (ADORNO, 2000, p. 7).\nAdorno desenvolveu, em sua obra, uma complexa (e muito dif\u00edcil de ser acessada por n\u00f3s neste momento) metacr\u00edtica aos poderes de argumenta\u00e7\u00e3o do imperativo categ\u00f3rico kantiano51 em fun\u00e7\u00e3o, por um lado, de este procurar derivar o comportamento moral de normas ou leis racionais abstratas, definidas a partir de um ju\u00edzo sint\u00e9tico a priori e sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com aquilo que escapa \u00e0 autoridade da pr\u00f3pria raz\u00e3o. Por outro lado, em virtude de a raz\u00e3o ser concebida como um universal em Kant, pode-se pensar que ela e sua conformidade \u00e0 lei pode ser tida como algo imediato. Assim, o resultado de uma a\u00e7\u00e3o correta n\u00e3o \u00e9 uma reflex\u00e3o sobre a raz\u00e3o, mas a a\u00e7\u00e3o imediata conforme a raz\u00e3o e sua consist\u00eancia l\u00f3gica sem considerar a natureza particular dos fins dos indiv\u00edduos (ADORNO, 2000). Toda \u00e9tica kantiana, conforme Adorno a l\u00ea (1975) na monumental Dial\u00e9tica negativa, adoece por n\u00e3o admitir mais que a raz\u00e3o como motor da pr\u00e1tica: a consci\u00eancia obriga \u00e0 a\u00e7\u00e3o, solapando, assim, aquilo que brota de surpresa:\n[...] en el impulso espont\u00e2neo que, impaciente con el argumento, no est\u00e1 dispuesto a tolerar que el horror perdure; en una conciencia te\u00f3rica imp\u00e1vida ante las \u00f3rdenes, que cala la raz\u00f3n de que las cosas\n51 Essa cr\u00edtica \u00e0 raz\u00e3o pr\u00e1tica de Kant, evidenciando como a raz\u00e3o pura \u00e9 indiferente aos princ\u00edpios morais, se encontra presente na Dial\u00e9tica no esclarecimento, no di\u00e1logo que os autores do livro estabelecem com Sade e Nietzsche. Para Adorno e Horkheimer (1985), o otimismo kantiano na racionalidade da moral, segundo o qual o agir moral \u00e9 racional, mesmo quando a inf\u00e2mia tem boas perspectivas, \u00e9 o horror que inspira a regress\u00e3o \u00e0 barb\u00e1rie. Para Kant, for\u00e7as \u00e9ticas, como o amor rec\u00edproco e o respeito, perante a raz\u00e3o cient\u00edfica, s\u00e3o impulsos e comportamentos n\u00e3o menos neutros que as for\u00e7as a\u00e9ticas, o que selaria a liga\u00e7\u00e3o entre a concep\u00e7\u00e3o kantiana da moral e as tend\u00eancias totalit\u00e1rias do esclarecimento. Este \u201c[...] expulsa da teoria a diferen\u00e7a. Ele considera as paix\u00f5es \u2018ac si quaestio de lineis, planis aut de corporibus essef. A ordem totalit\u00e1ria levou isso muito a s\u00e9rio. Liberado do controle de sua pr\u00f3pria classe, que ligava o negociante do s\u00e9culo dezenove ao respeito e amor rec\u00edprocos kantianos, o fascismo, que atrav\u00e9s de uma disciplina f\u00e9rrea poupa o povo dos sentimentos morais, n\u00e3o precisa mais observar disciplina alguma. Em oposi\u00e7\u00e3o ao imperativo categ\u00f3rico e em harmonia tanto mais profunda com a raz\u00e3o pura, ele trata os homens como coisas, centros de comportamento\u201d.\nsigan as\u00ed todavia indefinidamente. A la vista de la impot\u00eancia real de todos los individuos, esa contradicci\u00f3n es hoy d\u00eda el \u00fanico escenario de la moral. Mientras la conciencia reconozca lo malo sin confomarse con conocerlo, seguir\u00e1 reaccionando espont\u00e1neamente (ADORNO, 1975, p. 283).\nSe a pretens\u00e3o de validade do imperativo categ\u00f3rico deveria ser garantida por seu car\u00e1ter formal, discursivo, racional e pela identifica\u00e7\u00e3o da moralidade com a necessidade da universaliza\u00e7\u00e3o das m\u00e1ximas, em Adorno, tal pretens\u00e3o de validade, ao prescindir de todo e qualquer teorema rigoroso, acontece pela liga\u00e7\u00e3o com a experi\u00eancia hist\u00f3rica concreta: \u201cO preceito moral que diz que cada uma de minhas a\u00e7\u00f5es deveria poder ser tomada como uma m\u00e1xima universal \u00e9 muito problem\u00e1tico. Ele ignora a hist\u00f3ria\u201d (ADORNO; HORKHEIMER, 1985, p. 223). Cada m\u00e1xima \u00e9tica formulada positivamente, independentemente de se relacionar pelo conte\u00fado com a vida boa, ou formalmente com a a\u00e7\u00e3o correta, deve dar meia-volta diante da realidade hist\u00f3rica catastr\u00f3fica que se manifestou em Auschwitz.52 \u00c9 por isso que propor\u00e1, em passagem bastante conhecida da Dial\u00e9tica negativa, um novo imperativo categ\u00f3rico (formulado negativamente) ap\u00f3s-Auschwitz:\n[...] el de orientar su pensamiento y acci\u00f3n de modo que Auschwitz no se repita, que no vuelva a ocorrir nada semejante. Este imperativo es tan reacio a toda fundamentaci\u00f3n como lo fue el car\u00e1cter t\u00e1ctico del imperativo kantiano. Tratarlo discursivamente ser\u00eda un crimen: en \u00e9l se hace tangible el factor adicional que comporta lo \u00e9tico. Tangible, corp\u00f3reo, porque representa el aborrecimiento, hecho pr\u00e1ctico, al inaguantable dolor f\u00edsico a que est\u00e1n expuestos los individuos, a pesar de que la individualidad, como forma espiritual de reflexi\u00f3n, toca a su fin. La moral no sobrevive m\u00e1s que en materialismo sem tapujos (ADORNO, 1975, p. 365).\nEsse novo imperativo instaura na reflex\u00e3o moral mais ortodoxa uma ruptura essencial com a tradi\u00e7\u00e3o \u00e9tica cl\u00e1ssica, centrada que sempre esteve na busca de princ\u00edpios universais e transist\u00f3ricos, demonstrando, por seu turno, a recusa adorniana em endossar a necessidade de uma filosofia moral como sistema da raz\u00e3o pura. Para Adorno (1975), a conduta moral se converte em mais formal do que concreta em fun\u00e7\u00e3o da doutrina que faz a raz\u00e3o pr\u00e1tica independente de tudo aquilo que lhe \u00e9 estranho, vale dizer, do seu teor coisal, de objeto. Em\n52 Adorno parte do pressuposto segundo o qual n\u00e3o mais podemos justificar normativamente o que deve ser, mas apenas aquilo que n\u00e3o pode acontecer, porque n\u00e3o se interessou em apresentar uma nova \u00e9tica, mas apenas m\u00ednimas morais, formuladas ex negativo (ALVES J\u00daNIOR, 2005; SCHWEPPENH\u00c3USER, 2003).\nseu novo imperativo, todas as determina\u00e7\u00f5es pens\u00e1veis da moral devem ser arrancadas daquela mat\u00e9ria com a qual n\u00e3o queria se contaminar a \u00e9tica. A partir de ent\u00e3o, sem recorrer ao material, nenhum dever moral poderia decorrer da raz\u00e3o; sem essa consci\u00eancia de n\u00e3o identidade \u00e0 contraditoriedade objetiva da moral, ao que escapa ao conceito, a raz\u00e3o n\u00e3o pode produzir imperativo algum (ADORNO, 2000).53 N\u00e3o somente os conte\u00fados da lei moral\n[...] sino tambi\u00e9n su forma supuestamente pura, imperativa, se refiere constitutivamente a la existencia f\u00e1ctica. [...] Incluso en su extrema abstracci\u00f3n, la ley es un resultado: el sufrimiento que encierra su abstracci\u00f3n, el contenido sedimentado y la dominaci\u00f3n reducida a su forma normal: la identidad (ADORNO, 1975, p. 270).\nA indica\u00e7\u00e3o dos limites da raz\u00e3o em orientar nossos preceitos morais ap\u00f3s-Auschwitz desembocaria na obra de Adorno em dire\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que \u00e9 completamente outro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 racionalidade triunfante na hist\u00f3ria e que, por sua vez, foi recalcado com o desenvolvimento da civiliza\u00e7\u00e3o (comentamos esse processo de recalque no segundo cap\u00edtulo). Tudo se passa sobre o fundo da considera\u00e7\u00e3o de uma identidade e n\u00e3o-identidade da raz\u00e3o com seu outro, ou, mais precisamente, da dimens\u00e3o som\u00e1tica que est\u00e1 na base do pr\u00f3prio pensamento. Todo espiritual para o materialismo metaf\u00edsico de Adorno (1975) \u00e9 modifica\u00e7\u00e3o de um impulso corp\u00f3reo: na dimens\u00e3o do (des)prazer, o corporal se infiltra. \u00c9 por isso que toda dor e toda negatividade, motores do pensamento dial\u00e9tico, s\u00e3o a figura do som\u00e1tico que, ap\u00f3s uma s\u00e9rie de media\u00e7\u00f5es, pode torn\u00e1-las at\u00e9 irreconhec\u00edveis. Se n\u00e3o quiser sucumbir, o pensamento deve renovar-se constantemente pela experi\u00eancia da coisa mesma: ser perturbado por aquilo que ele pr\u00f3prio n\u00e3o \u00e9. Essa componente som\u00e1tica recorda ao conhecimento que a dor n\u00e3o deve ser, que deve mudar. Opor-se a isso converte o pensar em algo da mesma qualidade \u201c[...] que de la m\u00fasica de\n53\nEste momento nao discursivo da perspectiva moral que acolhe dentre de si a materia condena toda moral \u00e0 falibilidade ou, nos termos de Bauman, \u00e0 ambival\u00eancia: \u201cLa seguridad moral no existe; suponerla ser\u00eda ya inmoral, exonerar falsamente al individuo de todo lo que pueda merecer el nombre de etica. Cuanto m\u00e1s implacablemente se cierre la trama de la sociedad hasta en la situaci\u00f3n m\u00e1s insignificante en una forma objetivamente antag\u00f3nica, tanto menos garant\u00eda tendr\u00e1 cualquier decisi\u00f3n particular de ser la justa moralmente\u201d (ADORNO, 1975, p. 242).\nNa Dial\u00e9tica negativa esse momento corporal do conhecer \u00e9 designado por Adorno pela express\u00e3o Hinzutretende, o impulso que sobrev\u00e9m, algo que irrompe inopinadamente de forma espont\u00e2nea (n\u00e3o id\u00eantica) e que se mostra impenetr\u00e1vel a qualquer fundamenta\u00e7\u00e3o racional:\nLo anadido es impulso, resto primitivo de una fase en la que el dualismo de extramenttal e intramental a\u00fan no estaba fijado por completo; y ni hab\u00eda que superarlo con la voluntad ni era una \u00faltima instancia ontol\u00f3gica. Ello afecta tambi\u00e9n al concepto de voluntad, cuyo contenido se dice que son datos de la conciencia; datos que a la vez son m\u00e1s que eso ya desde el punto de vista meramente descriptivo. Es lo que se esconde tras la transici\u00f3n de la voluntad a la praxis. El impulso, a la vez intramental e som\u00e1tico, se sale de la esfera de la conciencia, a la que con todo tambi\u00e9n pertenece Pero la praxis necesita tambi\u00e9n de algo m\u00e1s: otro que no se acaba en la conciencia, som\u00e1tico y convertido por la mediaci\u00f3n en racional a la vez que distinto cualitativamente de la raz\u00f3n. De ning\u00fan modo vivimos ambas componentes por separado. Y, sin embargo, el an\u00e1lisis filos\u00f3fico ha aderezado el fen\u00f3meno de tal forma que ya s\u00f3lo puede expresarse en el lenguaje de la filosofia como si se le a\u00f1adise a la racionalidad algo distinto de ella (ADORNO, 1975, p. 228-229).\nE esse a priori som\u00e1tico do impulso, nossa sensibilidade corporal e mim\u00e9tica, encerraria para Adorno a verdadeira base da moralidade. N\u00e3o seria mais poss\u00edvel para ele fundamentar um comportamento moral que nos fizesse esquecer do corpo, pois o que o aroma de sua materialidade nos recorda, por um lado, \u00e9 \u201c[...] aquele fim distante de qualquer significado e desprovido de raz\u00e3o, que \u00e9 o \u00fanico no qual este meio que \u00e9 a raz\u00e3o poderia se mostrar razo\u00e1vel\u201d (ADORNO, 1992, p. 52) e, por outro, a exist\u00eancia do cad\u00e1ver, da finitude, da dor e da morte daqueles milh\u00f5es de judeus que morreram nos campos. No centro da teoria do impulso moral de Adorno, a moralidade repousa em momentos visivelmente materialistas. O n\u00facleo da experi\u00eancia moral que ele encerra seria o medo f\u00edsico nu e cru, o sentimento de solidariedade com os corpos tortur\u00e1veis.\n54\nEssa discuss\u00e3o sobre o momento som\u00e1tico do pensamento vai longe nos escritos de Adorno, levando-nos \u00e0s suas considera\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o sujeito e objeto, esp\u00edrito e corpo, raz\u00e3o e mimese, filosofia e arte e, assim, afastando-se um pouco do foco deste cap\u00edtulo. No Brasil, algumas pessoas se dedicaram a investigar essa somatiza\u00e7\u00e3o do espiritual no materialismo adorniano, com destaque para Ghiraldelli J\u00fanior (1996), Alves J\u00fanior (2005) e Chiarello (2006), de tal modo que gostar\u00edamos de remeter os leitores a esses trabalhos para a busca de informa\u00e7\u00f5es mais complexas e detalhadas que a nossa.\nAssim, a id\u00e9ia de impulso moral \u00e9 (re)interpretada \u00e0 luz de uma teoria materialista da experi\u00eancia do sofrer, em que sofrer remete ao corpo (Leib) no seu sentido mais origin\u00e1rio de organicidade viva, bruta, pr\u00e9-individual e pr\u00e9-reflexiva, tudo aquilo que foi proscrito pela civiliza\u00e7\u00e3o esclarecida e que serviu de base, conforme a leitura de Adorno e Horkheimer (1985), na Dial\u00e9tica do esclarecimento, para a funcionaliza\u00e7\u00e3o do \u00f3dio civilizat\u00f3rio contra os judeus. \u00c9 por conta disso que os verdadeiros problemas morais para Adorno (1975, p. 282-283) se apresentariam n\u00e3o em quest\u00f5es transcendentais, ontol\u00f3gicas ou racionais per si, mas, sim, em quest\u00f5es como:\n[...] no torturar\u00e1s, no montar\u00e1s campos de concentraci\u00f3n, a pesar de que todo eso siga ocurriendo em \u00c1frica y en Asia bajo el silencio represivo de la humanidad civilizadora, siempre inhumana contra los que desvergozadamente estigmatiza como incivilizados. Pero si un moralista se apodera de esas frases y se alegra de haber atrapado a los cr\u00edticos de la moral citando los valores que \u00e9l disfruta predicando, su clara conclusi\u00f3n ser\u00eda falsa. Tales frases son verdaderas como impulso, cuando se anuncia: en tal sitio ha habido torturas. Lo que no puden es racionalizarse; como principio abstrato caer\u00edan en seguida en la mala infinitud de su deducci\u00f3n y validez. La cr\u00edtica a la moral va dirigida contra la trasposici\u00f3n de la l\u00f3gica deductiva a la conducta de los hombres; su astringencia se convierte ah\u00ed en instrumento contra la libertad. La aspriaci\u00f3n a una racionalizaci\u00f3n sin comtemplaciones negar\u00eda el impulso, la desnuda angustia f\u00edsica y el sentimiento de solidariedad con los cuerpos torturables, como dec\u00eda Brecht, que es inmanente a la conduca moral.\nToda experi\u00eancia moral, desse modo, dependeria de que a consci\u00eancia desse elemento material, que tem sua forma crua e mais verdadeira na morte, fosse integrada para que a condi\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria morte n\u00e3o seja mais falsificada e, dessa forma, o sofrimento e a mis\u00e9ria humana n\u00e3o sejam negligenciados.55 Assim, a insist\u00eancia dada \u00e0 corporeidade ou \u00e0 materialidade do sofrimento e do\n55\nComo materialista, nao apenas a experi\u00eancia moral mas o conte\u00fado mesmo de toda a filosofia seria aquele que assimila a consci\u00eancia \u00edntegra e n\u00e3o sublimada da morte: uma filosofia que, na proibi\u00e7\u00e3o da esperan\u00e7a, contemplasse o \u00faltimo ref\u00fagio da pr\u00f3pria esperan\u00e7a. \u00c9 por isso que o conte\u00fado da filosofia para Adorno (da pr\u00f3pria experi\u00eancia moral) seria da ordem do teor da experi\u00eancia que um estudante de medicina tem com o cad\u00e1ver, j\u00e1 que tem faltado a ele esse tipo de experi\u00eancia. A filosofia \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o com a morte e com as coisas mortas (ADORNO, 1977). Tratar-se-ia do reconhecimento da morte, do corpo, da natureza, da esfera do som\u00e1tico, enfim, da dor elevada ao conceito como fundamento sens\u00edvel da constitui\u00e7\u00e3o das subjetividades, impregnadas com a consci\u00eancia hist\u00f3rica da ocorr\u00eancia de Auschwitz, j\u00e1 que esse acontecimento d\u00e1 a prova mais radical da repress\u00e3o do momento da n\u00e3o-identidade do sujeito.\nimpulso de indigna\u00e7\u00e3o que lhe responde \u00e9 not\u00e1vel. Adorno, conforme indica Gagnebin (1999), e segundo as argutas interpreta\u00e7\u00f5es de Alves J\u00fanior (2005) e Chiarello (2006), retoma materialisticamente v\u00e1rios elementos da \u00e9tica da compaix\u00e3o (Mitleidsethik) de Schopenhauer, isto \u00e9, de uma \u00e9tica cujo fundamento, ao contr\u00e1rio do imperativo kantiano, n\u00e3o se encontra em uma norma racional abstrata, mesmo que consensual, mas em um impulso pr\u00e9-racional, corp\u00f3reo, mim\u00e9tico, em dire\u00e7\u00e3o ao outro que sofre. A compaix\u00e3o seria valorizada por Adorno em sua dimens\u00e3o contingente e f\u00edsica, de tal forma que, para sua filosofia moral, importaria um agir socialmente de modo que o impulso mim\u00e9tico, diante do sofrimento alheio, n\u00e3o fosse silenciado - como na frieza burguesa -, mas que despertasse a compaix\u00e3o daquele que n\u00e3o sofre a a\u00e7\u00e3o produtora do sofrimento. \u00c9 com sofrimento (corporal) alheio dos homens e sua dor que devemos ser solid\u00e1rios (ADORNO, 1992). Trata-se, como assevera Alves J\u00fanior (2005, p. 291), da simples percep\u00e7\u00e3o da alteridade: \u201c[...] se o outro n\u00e3o \u00e9 visto na sua n\u00e3o-identidade, na sua vulnerabilidade f\u00edsica e simb\u00f3lica, ele deixa de incitar \u00e0 responsabilidade moral\u201d.\nEsta compaix\u00e3o adorniana que incita \u00e0 responsabilidade, que \u00e9 despertada pelo sofrimento do inteiramente outro e que est\u00e1 na base mesmo da necess\u00e1ria contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 frieza burguesa que foi respons\u00e1vel por Auschwitz, \u00e9 mais um tema que \u00e9 afim \u00e0 perspectiva moral sociol\u00f3gica de Bauman, j\u00e1 que o projeto de sua sociologia, com uma consci\u00eancia moral, \u00e9 demonstrar a maneira pela qual o uso de uma outra descri\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o existencial de estar com os outros, que n\u00e3o se baseie nas regras que a raz\u00e3o poderia oferecer, \u00e9 um ponto de partida para uma abordagem sociol\u00f3gica original da moralidade. Esse \u00e9 o momento, contudo, em que Bauman \u201cse afasta\u201d do legado da tradi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de pensamento (Adorno) ao qual o est\u00e1vamos vinculando at\u00e9 o momento e encontra, na filosofia moral de Emmanuel Levinas, um importante ponto de inflex\u00e3o em seu empreendimento sociol\u00f3gico.56 A despeito desse \u201cafastamento\u201d, gostar\u00edamos de que os leitores sa\u00edssem deste cap\u00edtulo com a sensa\u00e7\u00e3o de que tanto a filosofia moral de um como a sociologia da moral de\n56 Uma descri\u00e7\u00e3o dessa condi\u00e7\u00e3o existencial de estar com os outros que n\u00e3o esteja baseada nas regras da raz\u00e3o pode ser encontrada no AP\u00caNDICE presente, ao final desta disserta\u00e7\u00e3o. Ele descreve a rela\u00e7\u00e3o entre a sociologia com uma consci\u00eancia moral de Bauman e a filosofia moral de Levinas, um exerc\u00edcio que julgamos complementar o desenvolvido neste cap\u00edtulo.\n5 REFER\u00caNCIAS\nADORNO; T. W.; HORKHEIMER, M. Temas b\u00e1sicos de sociologia. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1973.\n_______. Dial\u00e9tica do esclarecimento. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1985.\nADORNO, T. W. et. al. La personalidad autoritaria. Buenos Aires: Editorial Proyecci\u00f3n, 1965.\n_______. Medici\u00f3n de las tendencias antidemocr\u00e1ticas impl\u00edcitas. In: ADORNO et al. (Org.). La personalidad autoritaria. Buenos Aires: Editorial Proyecci\u00f3n, 1965a. p. 229-276.\n_______. Los prejuicios a trav\u00e9s de las entrevistas. In: ADORNO et al. (Org.). La personalidad autoritaria. Buenos Aires: Editorial Proyecci\u00f3n, 1965b. p. 569-611.\n_______. La pol\u00edtica y la economia en las entrevistas. In: ADORNO et al. (Org.). La personalidad autoritaria. Buenos Aires: Editorial Proyecci\u00f3n, 1965c. p. 613678.\n_______. Tipos y s\u00edndromes. In: ADORNO et al. (Org.). La personalidad autoritaria. Buenos Aires: Editorial Proyecci\u00f3n, 1965d. p. 695-729.\n_______. Algunos aspectos de la ideolog\u00eda religiosa revelados por las entrevistas. In: ADORNO et al. La personalidad autoritaria. Buenos Aires: Editorial proyecci\u00f3n, 1965e. p. 679-693.\n_______. Notas sobre las ci\u00eancias del esp\u00edritu y la formaci\u00f3n cultural. In: ADORNO, T. W. (Org.). Intervenciones: nuevos modelos de cr\u00edtica. Caracas: Monte Avila, 1969. p. 49-52.\n_______. Terminolog\u00eda filos\u00f3fica I. Madri: Taurus, 1976.\n_______. Terminolog\u00eda filos\u00f3fica II. Madri: Taurus, 1977.\n_______. Cultura y administracion. In: ADORNO, T. W.; HORKHEIMER, M.\n(Org.). Sociol\u00f3gica. Madrid: Taurus, 1986. p. 53-73.\n_______. Engagement. In: ADORNO, T. W. Notas de literatura. Rio de Janeiro:\nTempo Brasileiro, 1991a. p. 51-71.\n_______. De la relaci\u00f3n entre sociolog\u00eda y psicolog\u00eda. In: ADORNO, T. W.\nActualidad de la filosofia. Barcelona: Paid\u00f3s, 1991b. p. 135-204.\n_______. Educa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s Auschwitz. In: ADORNO, T. W. Educa\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1995a. p. 119-138.\n_______. O que significa elaborar o passado. In: ADORNO, T. W. Educa\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1995b. p. 29-49.\n_______. Experi\u00eancias cient\u00edficas nos Estados Unidos. In: ADORNO, T. W.\nPalavras e sinais: modelos cr\u00edticos 2. Rio de Janeiro: Vozes, 1995c. p. 137-178.\n_______. Sobre a pergunta: o que e alem\u00e3o? In: ADORNO, T. W. Palavras e\nsinais: modelos cr\u00edticos 2. Petr\u00f3polis: Vozes, 1995d. p. 124-136.\n_______. A filosofia e os professores. In: ADORNO, T. W. Educa\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1995e. p. 51-74.\n_______. Tabus acerca do magisterio. In: ADORNO, T. W. Educa\u00e7\u00e3o e\nemancipa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1995f. p. 97-117.\n_______. A educa\u00e7\u00e3o contra a barb\u00e1rie. In: ADORNO, T. W. Educa\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1995h. p. 155-168.\n_______. Educa\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o. In: ADORNO, T. W. Educa\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1995i. p. 169-185.\n_______. Sobre sujeito e objeto. In: ADORNO, T. W. Palavras e sinais: modelos cr\u00edticos 2. Petr\u00f3polis: Vozes, 1995j. p. 181-201.\n_______. Observa\u00e7\u00f5es sobre o pensamento filos\u00f3fico. In: ADORNO, T. W. Palavras e sinais: modelos cr\u00edticos 2. Petr\u00f3polis: Vozes, 1995l. p. 15-25.\n_______. Notas marginais sobre teoria e pr\u00e1xis. In: ADORNO, T. W. Palavras e sinais: modelos cr\u00edticos 2. Petr\u00f3polis: Vozes, 1995m. p. 202-229.\n_______. M\u00ednima moralia: reflex\u00f5es a partir da vida danificada. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1992.\n_______. Teoria da semiforma\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, Campinas, ano XVII, n. 56, p. 388-411, dez. 1996.\n_______. Problems of moral philosophy. England: Polity press, 2000.\n_______. Cr\u00edtica cultural e sociedade. In: ADORNO, T. W. Prismas: critica cultura e sociedade. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2001a. p. 7-26.\n_______. A arte \u00e9 alegre. In: RAMOS-DE-OLIVEIRA, N. R.; ZUIN, A. A.; PUCCI.\nB.\t(Org.). Teoria cr\u00edtica, est\u00e9tica e educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Autores Associados, Editora Unimep. 2001b. p. 11-18.\n________. Anti-semitism and fascist propaganda. In: CROOK, S. (Org.). Theodor W. Adorno: the stars down to earth and other essays on the irrational in culture. London; New York: Routledge, 2001d. p. 218-231.\n________. Li\u00e7\u00f5es de sociologia. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2004.\nAGAMBEN, G. Quel che resta di Auschwitz: l'archivio e il testimone. Tradu\u00e7\u00e3o portuguesa de Vin\u00edcius Nicastro Honesko. Torino: Bollati Boringhieri, 1998.\n________. La comunit\u00e0 che viene. Tradu\u00e7\u00e3o portuguesa de Selvino J. Assmann. Torino: Bollati Boringhieri, 2001.\n________. Homo sacer. o poder soberano e a vida nua. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2002.\n________. Estado de exce\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2004.\n________. Inf\u00e2ncia e hist\u00f3ria: destrui\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia e origem da hist\u00f3ria. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2005a.\n________. Pol\u00edticas da exce\u00e7\u00e3o: entrevista com Giorgio Agamben. Folha de S\u00e3o Paulo, 2005b. Entrevista concedida a Vladimir Pinheiro Saflate.\nALVEZ J\u00daNIOR, D. G. Depois de Auschwitz: a quest\u00e3o do anti-semitismo em Theodor W. Adorno. S\u00e3o Paulo: Annablume; Belo Horizonte: Fumec/FCH, 2003.\nARENDT, H. Origens do totalitarismo: anti-semitismo, imperialismo e totalitarismo. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1989.\n_______. Eichmann em Jerusal\u00e9m: um relato sobre a banalidade do mal. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1999.\n_______. Responsabilidade e julgamento. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras,\n2004.\nAXAAL, I. Sociology, history and the holocaust. Theory, Culture and Society, London, v. 8, n. 1, 1991.\nBAUMAN, J. Inverno na manh\u00e3: uma jovem no gueto de Vars\u00f3via. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2005.\nBAUMAN, Z. Life in fragments: essays in postmodern morality. England: Blackwell, 1995.\n_______. Legisladores e int\u00e9rpretes: sobre la modernidad, la posmodernidad y los intelectuales. Buenos Aires: Universidade Nacional de Quilmes, 1997a.\n_______. \u00c9tica p\u00f3s-moderna. S\u00e3o Paulo: Paulus, 1997b.\n_______. Intimations of postmodernity. London: Routledge, 1997c.\n_______. Modernidade e holocausto. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1998a.\n_______. O mal-estar da p\u00f3s-modernidade. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1998b.\n_______. Modernidade e ambival\u00eancia. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1999a.\nBAUMAN, Z. Globaliza\u00e7\u00e3o: as conseq\u00fc\u00eancias humanas. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1999b.\n_______. Trabajo, consumismo e nuevos pobres. Barcelona: Gedisa, 1999c.\n_______. Em busca da pol\u00edtica. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2000a.\n_______. Os livros no di\u00e1logo global das culturas. Revista Tempo Brasileiro, Rio de Janeiro, n. 142, p. 87-101, jul./set. 2000b.\n_______. Modernidade l\u00edquida. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2001a.\n_______. The individualized society. England: Polity Press; Blackwell Publishers,\n2001b.\n_______. La ambivalencia de la modernidad y otras conversaciones. Buenos\nAires; Barcelona; M\u00e9xico: Paid\u00f3s, 2002. Entrevista concedida a Keith Tester.\n_______. La cultura como praxis. Buenos Aires; Barcelona; M\u00e9xico: Paid\u00f3s, 2002b.\n_______. Desafios educacionais da modernidade l\u00edquida. Revista Tempo Brasileiro, Rio de Janeiro, n. 148, p. 41-58. jan./mar. 2002c.\n_______. The 20th century: the end or a beginning? Thesis Eleven, London, n. 70, p. 15-25, Aug. 2002d.\n_______. Reconnaissance Wars of the Planetary Frontierland. Theory, Culture and Society, London, v. 19, n. 4, p. 81-90, 2002e.\n________. Conversation with Janina Bauman and Zygmunt Bauman. Thesis Eleven, London, n. 70, p. 113-117, Aug. 2002g. Entrevista concedida a Ulrich Bielefeld.\nBAUMAN, Z. Theodor Wiesengrund Adorno: an intellectual in Dark Times. In: ZUCKERMANN, M. (Org.). Theodor W. Adorno: philosoph des beschadigten lebens. Tel Aviv: Heinrich; Boll: Stletung, 2003a. p. 25-45.\n________. Comunidade: a busca por seguran\u00e7a no mundo atual. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2003b.\n________. Amor l\u00edquido: sobre a fragilidade dos la\u00e7os humanos. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2004.\n________. Vidas desperdi\u00e7adas. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2005a.\n________. Identidade: entrevista a Benedetto Vecchi. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2005b.\n________. Europa: uma aventura inacabada. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2006a.\n________. Vida l\u00edquida. Barcelona: Paid\u00f3s, 2006b.\n________. Vida l\u00edquida. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2007.\nBAUMAN, Z.; TESTER, K. La ambivalencia de la modernidad y otras conversaciones. Buenos Aires; Barcelona; M\u00e9xico: Paid\u00f3s, 2002.\nBECK, U. Risk Society. Londres: Sage, 1992.\n_______. Zygmunt Bauman: dialetic of modernity. Londres: Sage, 2001.\n_______. Zygmunt Bauman: dialetic of modernity. Thesis Eleven, London, n. 70,\np. 127-142, Aug. 2002.\nBEILHARZ, P. La modernidad de Bauman. Revista Anthropos: huellas del conocimiento, Barcelona, n. 206, p. 72-89, enero/marzo 2005.\nBENJAMIN, W. Obras escolhidas. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1985. v. 1.\nBOSKER, J. El Holocausto: mem\u00f3ria, v\u00edctimas y moralidad: un acercamiento a\nZygmunt Barman. Revista Anthropos: huellas del conocimiento, Barcelona, n.\n206, p. 168-183, enero/marzo 2005.\nBOSKER, J.; WALDMAN, G. Modernidad y holocausto: algunas reflexiones\ncr\u00edticas en torno a Bauman. Acta Sociol\u00f3gica, M\u00e9xico, n. 35, jul./ago. 2002.\nBRACHT, V.; ALMEIDA, F. Q. Emancipa\u00e7\u00e3o e diferen\u00e7a na educa\u00e7\u00e3o: uma leitura com Bauman. S\u00e3o Paulo: Autores Associados, 2006.\nBRIEL, H. Mathias. Adorno und Derrida: oder wo liegt das ende der moderne?\nBerlim: Peter Lang, 1993.\nBUCK-MORSS. S. Origen de la dial\u00e9ctiva negativa: Theodor W. Adorno, Walter\nBenjamin y el instituto de Frankfurt. M\u00e9xico: Siglo Veintiuno, 1981.\nBURKITT, I. Civilization and ambivalente. British Journal of Sociology, London,\nv. 47, n. 1, p. 135-150, Mar. 1996.\nCARONE, I. A personalidade autorit\u00e1ria: estudos frankfurtianos sobre o\nfascismo. Texto debatido a convite do N\u00facleo de Interdisciplinar de Estudos da\n________. Fascismo on the air: estudos frankfurtianos sobre o agitador fascita. Lua Nova, S\u00e3o Paulo, n. 55-56,\t2002b. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.sccielo.br/scielo.php?script=sci arttext&amp;pid=S01026445200200010 0009&amp;lng=t&amp;nrm=iso>. Acesso em: 20 de nov. 2006.\nCHIARELLO, M. Natureza-morta: finitude e negatividade em T. W. Adorno. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2006.\nCROOK, S. Introduction: Adorno and authoritarian irrationalism. In: CROOK, S. (Org.). Theodor W. Adorno: the stars down to earth and other essays on the irrational in culture. New York: Routledge, 2001.\nDERRIDA, J. Discurso de Frankfurt. Texto pronunciado na entrega de premia\u00e7\u00e3o do pr\u00eamio Adorno press: Frankfurt, 2001.\nDEWS, P. Adorno, p\u00f3s-estruturalismo e cr\u00edtica da identidade. In: ZIZEK, S. (Org.). Um mapa da ideologia. Rio de Janeiro: Contraponto, 1996. p. 51-70.\nDUARTE, R. Teoria cr\u00edtica da ind\u00fastria cultural. Belo Horizonte: UFMG, 2003.\nDU GAY, P. Is Bauman's bureau Weber's bureau?: a comment. British Journal of Sociology, London, v. 50, n. 4, p. 575-587, Dec. 1999.\nDUNNING, E.; MENNELL, S. Elias on Germany, Nazism and the Holocaust: on the balance between \u201ccivilizing\u201d and \u201cdecivilizing\u201d trends in the social development of western Europe. British Journal of Sociology, London, v. 49, n. 3, p. 339-357, Set. 1998.\nDUR\u00c3O, F. Artes em n\u00f3. Alea: estudos neo-latinos, Rio de Janeiro, v. 5, n. 1, jan./jul. 2003.\n_______. Adorno e Derrida: uma tentativa de aproxima\u00e7\u00e3o. F\u00f3rum Deutsch revista Brasileira de Estudos Germ\u00e2nicos, Rio de Janeiro, v. IX, p. 71-87, 2005.\nDURKHEIM, E. As regras do m\u00e9todo sociol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, 1966.\nELIAS, N. O processo civilizador: uma hist\u00f3ria dos costumes. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1993a. v. 1.\n_______. O processo civilizador, forma\u00e7\u00e3o do Estado e civiliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1993b. v. 2.\n_______. Os alem\u00e3es: a luta pelo poder e a evolu\u00e7\u00e3o do habitus nos s\u00e9culos XIX e XX. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1997.\nFOUCAULT, M. Remarks on Marx. New York: Semiotext(e), 1991.\nFREITAG, B. A teoria cr\u00edtica: ontem e hoje. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1988.\nFREEMAN, M. Genocide, civilization and modernity. British Journal of Sociology, London, v. 46, n. 2, p. 207-223, Jun. 1995.\nFREUD, S. O estranho. Edi\u00e7\u00e3o Standard brasileira das obras completas de Sigmund Freud. Rio de Janeiro: Imago, 1974a. v. XVII, p. 273-318.\n_______. O mal-estar na cultura. Edi\u00e7\u00e3o Standard brasileira das obras completas de Sigmund Freud. Rio de Janeiro: Imago, 1974b. v. XXI, p. 73-171.\nFRIDMAN, L.C. Vertigens p\u00f3s-modernas. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1, 2000.\n_______. O jardim de Marx: comunismo e teoria social contempor\u00e2nea. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2003.\nGAGNEBIN, J. M. Do conceito de raz\u00e3o em Adorno. In:_______. (Org.). Sete\naulas sobre linguagem, mem\u00f3ria e hist\u00f3ria. Rio de Janeiro: Imago, 1997. p. 107-121.\n_______. Ap\u00f3s Auschwitz. In: DUARTE, R.; FIGUEIREDO, V. (Org.). As luzes da arte. Belo Horizonte: Editora \u00d3pera Prima, 1999. p. 81-111.\n_______. Sobre as rela\u00e7\u00f5es entre \u00e9tica e est\u00e9tica no pensamento de Adorno. In: RAMOS-DE-OLIVEIRA, N. R.; ZUIN, A. A. S.; PUCCI, B. (Org.). Teoria cr\u00edtica, est\u00e9tica e educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Autores Associados, Editora Unimep, 2001. p. 61-74.\n_______. O que significa elaborar o passado? In: PUCCI, B.; LAST\u00d3RIA, L. A.\nC.\tN.; DA COSTA, B. C. G. (Org.). Tecnologia, cultura e forma\u00e7\u00e3o... ainda Auschwitz. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. p. 35-44.\nGHIRALDELLI J\u00daNIOR, P. O corpo de Ulisses: modernidade e materialismo em Adorno e Horkheimer. S\u00e3o Paulo: Escuta, 1996.\n_______. Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2002.\nGIAC\u00d3IA J\u00daNIOR, O. Cr\u00edtica e filosofia. In: CONGRESSO INTERNACIONAL TEORIA CR\u00cdTICA, 2006, Piracicaba. Anais... Piracicaba: Unimep, 2006. p. 1293-1302. 1 CD-ROM.\nGIDDENS, A. Modernidade e identidade. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2002.\nHABERMAS, J. Discurso filos\u00f3fico da modernidade. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2000.\nHONNETH, A. The fragmented world of social: essays in social and political philosophy. New York: State University of New York Press, 1995.\nHORKHEIMER, M. Prefacio. In: ADORNO et. al. La personalidad autoritaria. Buenos Aires: Editorial proyecci\u00f3n, 1965. p. 19-22.\n________. Hist\u00f3ria e psicologia. In:______. Teoria cr\u00edtica I. S\u00e9rie Estudos. S\u00e3o Paulo: Perspectivas, 1990.\nJAY, M. As id\u00e9ias de Adorno. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1988.\nJAMESON, F. O marxismo tardio: adorno, ou a persist\u00eancia da dial\u00e9tica. S\u00e3o Paulo: Unesp; Boitempo, 1997.\nJOAS, H. Bauman in Germany: modern violence and the problems of German self-understanding. Theory, Culture and Society, London, v. 15, n. 1, p. 47-55,\n1998.\nKELLNER, D. Zygmunt Bauman's postmodern turn. Theory, culture and society, London, v. 15, n. 1, p. 73-86, 1998.\nKOTHE, F. R. Benjamin e Adorno: confrontos. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1978.\nLEVINAS, E. \u00c9tica e infinito. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1998.\nLIPOVETSKY,. G. Os tempos hipermodernos. S\u00e3o Paulo: Barcarola, 2004.\nLYOTARD, J. F. Adorno come diavolo. In: LYOTARD, J. F. Dispositivos pulsionales. Madri: Editorial Fundamentos, 1974. p.107-123.\n_______. Reescrever a modernidade. In: LYOTARD, J. F. O inumano: considera\u00e7\u00f5es sobre o tempo. Lisboa: Estampa, 1990. p. 33-43.\nLYOTARD, J. F. O p\u00f3s-moderno explicado \u00e0s crian\u00e7as: correspond\u00eancia 19821985. Lisboa: Dom Quixote, 1993.\nMAIA, A. C. Foucault e Adorno: mapeando um campo de converg\u00eancias. In: RAGO, M.; ORLANDI, L. B. L.; VEIGA-NETO, A. (Org.). Imagens de Foucault e Deleuze: resson\u00e2ncias nietzschianas. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2002. p. 63-84.\nMATOS, O. C. F. As humanidades e sua cr\u00edtica \u00e0 raz\u00e3o abstrata. In: RIBEIRO, R. J. (Org.). Humanidades: um novo curso na USP. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2001. p. 103-131.\nMENKE, Christoph. Die Souver\u00e0init\u00e0t der Kunst: \u00c3sthetische Erfahrung nach Adorno und Derrida. Frankfurt a.M.: Suhrkamp, 1991a.\n_______. Umrisse einer \u00c3sthetik der Negativitat. In: KOPPE, F. (Ed.). Perspektiven der Kunstphilosophie. Frankfurt a.M.: Suhrkamp, 1991b. p. 191216.\n_______. \u00dcber eine Weise Nein Zu Sagen. In: SCHAFHAUSEN, N.; M\u00dcLLER, V. J.; HIRSCH, M. (Hg.). Adorno: Die Moglichkeit des Unmoglichen. New York/Berlim: Lukas &amp; Sternberg, 2003. p. 61-69.\nNOBRE, M. A dial\u00e9tica negativa de Theodor W. Adorno: a ontologia do estado falso. S\u00e3o Paulo: Iluminuras, 1998.\nPAGNI, P. P. O filosofar na arte de educar entre o corpo e a inf\u00e2ncia: considera\u00e7\u00f5es a partir de Adorno e Lyotard. Childhood &amp; philosophy, v. 1, n. 1, jan./jun. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;www.filoedc.org/childphilo>. Acesso em: 5 de jan. 2006.\nPETERS, M. P\u00f3s-estruturalismo e filosofia da diferen\u00e7a: uma introdu\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2000.\nPUCCI, B. Walter Benjamin confidente de Adorno e Horkheimer na Dial\u00e9tica do Esclarecimento. Comunica\u00e7\u00f5es: Caderno do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Piracicaba, ano 7, n. 2. nov. 2000.\nRABINOVITHC, G. Preocupa a teu pr\u00f3ximo com a ti mesmo: notas cr\u00edticas a Modernidade e holocausto, de Zygmunt Bauman. \u00c1gora, Estudos em Teoria Psicanal\u00edtica, Rio de Janeiro, v. VI, n. 2, p. 301-320, jul./dez. 2003.\nRAMOS, C. A autodestrui\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica e o gozo inconsciente na dial\u00e9tica do esclarecimento: uma articula\u00e7\u00e3o entre os pensamentos de Adorno e Lacan. 1907. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia Escolar e do Desenvolvimento Humano - Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1997).\n________. Ind\u00fastria cultural, consumismo e a din\u00e2micas das satisfa\u00e7\u00f5es no mundo administrado. In: CONGRESSO INTERNACIONAL TEORIA CR\u00cdTICA, 2006, Piracicaba. Anais... Piracicaba: Unimep, 2006. p. 1239-1254. 1 CD-ROM.\nREX, J. Ethnicity and the social organization of evil. Theory Culture and Society, London, v. 8, n. 1, 1991.\nSAFLATE, V. Espelhos sem imagens: mimesis e reconhecimento em Lacan e Adorno. Trans/Form/A\u00e7\u00e3o: Revista de Filosofia, Mar\u00edlia, v. 28, n. 2, p. 45-79, 2005a.\n_______. Pol\u00edticas da exce\u00e7\u00e3o: entrevista com Giorgio Agamben. S\u00e3o Paulo: Folha de S\u00e3o Paulo, 2005b.\n_______.A paix\u00e3o do negativo: Lacan e a dial\u00e9tica. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2006.\nSANTOS, B. S. A cr\u00edtica da raz\u00e3o indolente: contra o desperd\u00edcio da raz\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2000.\nSCHWEPPENH\u00c3USER, G. Das Unbehagen an der Moral: zur Kritik der Ethik bei Adorno und Bauman. Das Argument: Zeitschrift f\u00fcr Philosophie und Sozialwissenschaften, Berlin, v. 41, n. 4, p. 513-526, 1999.\n_______. A filosofia moral negativa de Theodor W. Adorno. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, Campinas, v. 24, n. 83, p. 391-415, ago. 2003.\nSELIGMANN-SILVA, M. O local da diferen\u00e7a: ensaios sobre mem\u00f3ria, arte, literatura e tradu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 2005.\nSEVERINO, A. J. A filosofia da educa\u00e7\u00e3o no Brasil: esbo\u00e7o de uma trajet\u00f3ria. In: GHIRALDELLI J\u00daNIOR, P. (Org.). O que \u00e9 filosofia da educa\u00e7\u00e3o? Rio de Janeiro: DP&amp;A, 1999. p. 265-326.\nSMITH, D. Zygmunt Bauman: prophet of postmodernity. Cambridge: Polity,\n1999.\nTIBURI, M. Cr\u00edtica da raz\u00e3o e mimesis no pensamento de Theodor Wiesengrund Adorno. Porto Alegre: EDIPUCRS, 1995.\n_______. Uma outra hist\u00f3ria da raz\u00e3o: a Dial\u00e9tica do Esclarecimento e o antisemitismo. In: DUARTE, R.; FIGUEIREDO, V. (Org.). Mimese e express\u00e3o. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2001a. p. 301-314.\n_______. Adorno e a impossibilidade da \u00e9tica. In: LAST\u00d3RIA, L. A. C. N.; DA COSTA, B. C. G.; PUCCI, B. (Org.). Teoria cr\u00edtica, \u00e9tica e educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Autores Associados, Editora Unimep, 2001b. p. 85-104.\nVAZ, A. F. Treinar o corpo, dominar a natureza: notas para uma an\u00e1lise do esporte com base no treinamento corporal. Cadernos CEDES - Corpo e Educa\u00e7\u00e3o, Campinas, n. 48, p. 89-108, 1999.\nVAZ, A. F. Itiner\u00e1rios da mimeses em Theodor W. Adorno e Max Horkheimer. reflex\u00f5es sobre a educa\u00e7\u00e3o do corpo, 2003. Mimeografado.\nWELLMER, A. Sobre la dial\u00e9ctica de modernidad e posmodernidad: la cr\u00edtica da la raz\u00f3n despu\u00e9s de Adorno. Madri: Visor, 1993.\nWIGGERSHAUS, R. A escola de Frankfurt: hist\u00f3ria, desenvolvimento te\u00f3rico, significa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Rio de Janeiro: Difel, 2002.\nZABLUDOVSKY, G. Zygmunt Bauman y Norbert Elias. Revista Anthropos: huellas del conocimiento, Barcelona, n. 206, p. 196-209, enero/marzo 2005.\nZENKLUSEN, S. Adornos Nichtidentisches und Derridas diff\u00e9rance: f\u00fcr eine resurrektion negativer dialektik. Berlim: Wissenschaftlicher Verlag, 2002.\nAP\u00caNDICE\n[...] anything that we can call morality today merges into the question of the organization of the world. We might even say that the question of the good life is the quest for the right form of politics, if indeed such a right form of politics lay within the realm of what can be achieved today (ADORNO, 2000, p. 176).\nEm livros como Modernidade e holocausto, \u00c9tica p\u00f3s-moderna e Life in fragments: essays in postmodern morality, Bauman prop\u00f5e uma revis\u00e3o na teoria sociol\u00f3gica que, sobretudo a partir de Durkheim, tem concebido o despertar da consci\u00eancia moral como o resultado do esfor\u00e7o legislador da pr\u00f3pria moralidade, convidando-nos a pensar na exist\u00eancia de impulsos morais que t\u00eam origem em fontes pr\u00e9-societ\u00e1rias. Se, no Cap\u00edtulo IV, procuramos demonstrar a maneira pela qual a tentativa de tornar os indiv\u00edduos morais, pela da regra da raz\u00e3o e da transfer\u00eancia de suas responsabilidades para o \u00e2mbito da legisla\u00e7\u00e3o \u00e9tica, fomentou a pr\u00e1tica de comportamentos imorais, no que se fundamentaria, ent\u00e3o, uma orienta\u00e7\u00e3o moral com base nessas fontes pr\u00e9-societ\u00e1rias n\u00e3o discursivas? A resposta a essa quest\u00e3o coloca no cerne das preocupa\u00e7\u00f5es sociol\u00f3gicas de Bauman a modalidade existencial do social da qual Emanuel Levinas seja talvez o grande representante do nosso s\u00e9culo. Se n\u00e3o, vejamos.\nSegundo a filosofia moral de Levinas (1988), ser para o outro, atributo primeiro da condi\u00e7\u00e3o existencial humana, significa, antes e acima de tudo, responsabilidade: minha responsabilidade pela alteridade do outro como um rosto ou pela subjetividade alheia deve ser incondicional, ou seja, n\u00e3o depender dos m\u00e9ritos do caso ou da qualidade do outro, mas apresentar-se como um come\u00e7o absoluto. Esse outro, assim concebido, n\u00e3o pode fazer nada: \u00e9 sua fraqueza que exibe minha for\u00e7a, minha capacidade de agir moralmente, como responsabilidade (BAUMAN, 1998c). Ser para o outro prop\u00f5e a\n(n\u00e3o discursivo) com o outro baseado no fato de, em primeiro lugar,\n[...] emotion marks the exit from the state of indifference lived among thing-like others. Second, emotion pulls the Other from the world of finitude and stereotyped certainty, and casts her/him into the universe of under-determination, questioning and openness. Third, emotion extricates the Other from the world of convention, routine and normatively engendered monotony, and transmits her/him into a world in which no universal rules apply, while those which do apply are overtly and blatantly non-universal, specific, born and shaped in the self-containment of the face-to-face protected from the outside influence by the wall of sentiment. Through these three feats, emotional engagement makes the Other into a problem and the task of and for the self (precisely the condition which the all-regulating supra-individual ethics strove to prevent); now it is up to the self, and the self alone, to do something (an unspecified something) about the Other. The Other turns into the self's responsibility, and this is where morality begins as the possibility of choice between good and evil (BAUMAN, 1995, p. 62).\nCom efeito, essa responsabilidade n\u00e3o \u00e9 um simples atributo da subjetividade, como se j\u00e1 existisse antes da rela\u00e7\u00e3o moral. Ao contr\u00e1rio, ela \u00e9 a estrutura essencial, prim\u00e1ria e fundamental de minha subjetividade: ir para o outro sem se importar com seu movimento para mim constitui o n\u00f3 da subjetividade. N\u00e3o \u00e9 um ser para si, mas um ser para o outro. Desde que este outro me olha, sou por ele respons\u00e1vel, mesmo que ele n\u00e3o tenha assumido responsabilidade a meu respeito: a responsabilidade por ele incube-me. \u00c9 ela que me faz poderoso, mas tamb\u00e9m \u201c[...] assumes my power; it presents the Other to me as weak; it also assumes her/his weakness. One is responsible to someone stronger than oneself; one is responsible for someone weaker than oneself\u2019 (BAUMAN, 1995, p. 64). Isso faz toda rela\u00e7\u00e3o entre mim e o outro fundamentalmente assim\u00e9trica. Nesse sentido,\n[...] eu sou respons\u00e1vel pelo Outro sem esperar reciprocidade, mesmo que tivesse que morrer por isso. A reciprocidade \u00e9 quest\u00e3o dele [...]. Eu sou respons\u00e1vel por uma total responsabilidade, que responde por todos os outros e por tudo nos outros, mesmo por sua responsabilidade. O eu sempre tem uma responsabilidade a mais que todos os outros (LEVINAS, 1988, p. 91).\nSendo a responsabilidade o modo de exist\u00eancia do sujeito humano, ela \u00e9 a estrutura prim\u00e1ria da rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva na sua forma mais cristalina, n\u00e3o afetada por quaisquer fatores n\u00e3o morais. Despertar para ser para o outro,\nportanto, \u00e9 o despertar do eu, que \u00e9 o nascimento do eu. Tornar-me respons\u00e1vel \u00e9 a minha constitui\u00e7\u00e3o como sujeito. Perder a oportunidade da responsabilidade assim concebida \u00e9 tamb\u00e9m perder a oportunidade do eu, da subjetividade, do sujeito moral. N\u00e3o h\u00e1 nenhum outro despertar, nenhuma outra maneira de descobrir-me. \u201cPosso substituir a todos, mas ningu\u00e9m pode substituir-me. Tal \u00e9 a minha identidade inalien\u00e1vel de sujeito\u201d (LEVINAS, 1988, p. 93). O eu s\u00f3 pode nascer pela uni\u00e3o, fruto de minha responsabilidade moral pela face do outro, total e inteiramente n\u00e3o heter\u00f4noma, que me converteu em eu.\nEm uma moralidade anterior ao ser, o que, ent\u00e3o, justificaria minha responsabilidade?, perguntaria uma mente incr\u00e9dula. Para Bauman (1995, 1997b, 1998c, 2001b), na esteira de Levinas, em uma moralidade que vem antes do ser e do existir, n\u00e3o h\u00e1 nada para justificar minha responsabilidade e ainda menos para determinar que eu sou respons\u00e1vel, que a responsabilidade \u00e9 minha. A determina\u00e7\u00e3o e a justifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o tra\u00e7os do ser, do ser ontol\u00f3gico, o \u00fanico ser que h\u00e1 afinal. Tal mente estar\u00e1 certa\n[...] ao apontar que \u2018antes do ser' n\u00e3o existe nada, e, mesmo se existisse, n\u00e3o saber\u00edamos nada sobre ele de alguma forma - n\u00e3o da forma como sabemos sobre fatos. Sim, tudo isso \u00e9 evidentemente verdadeiro (como a ontologia fornecendo toda a evid\u00eancia que fosse preciso). E, no entanto, n\u00e3o existe nenhum outro lugar para a moralidade sen\u00e3o antes do ser; isto \u00e9, repitamos, no campo-n\u00e3o-campo que \u00e9 melhor que o ser. E este campo deve ser encontrado pela pr\u00f3pria moral, visto que n\u00e3o h\u00e1 nenhum trilho batido e marcado que leve a ele. A responsabilidade evoca a Face que eu encaro, mas tamb\u00e9m me cria a mim como eu moral. Assumir responsabilidade como se fosse j\u00e1 respons\u00e1vel \u00e9 ato de cria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o moral, que n\u00e3o pode ser urdido alhures e de outra forma. Essa responsabilidade, que \u00e9 tomada \u2018como se j\u00e1 estivesse a\u00ed', \u00e9 a \u00fanica fundamenta\u00e7\u00e3o que pode ter a moralidade. Fundamenta\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil, \u00e9 preciso admitir. Mas a\u00ed est\u00e1s: pega-a ou larga-a (BAUMAN, 1997b, p. 89).57\n57\nPara dizermos de outra forma, \u201c[...] o \u2018antes' da condi\u00e7\u00e3o moral \u00e9 um antes n\u00e3o-ontol\u00f3gico, uma condi\u00e7\u00e3o com a qual a ontologia n\u00e3o interfere; ou uma condi\u00e7\u00e3o em que se rejeita e se ignora essa interfer\u00eancia e assim ela \u00e9 tamb\u00e9m como n\u00e3o-estando l\u00e1, e a autoridade da ontologia, tamb\u00e9m a autoridade sobre \u2018antes' e \u2018depois', sobre \u2018junto' e \u2018s\u00f3', n\u00e3o se reconhece e perde sua influ\u00eancia [...]. O \u2018antes' da moralidade \u00e9 institu\u00eddo n\u00e3o pela aus\u00eancia da ontologia, mas por seu rebaixamento e destrona\u00e7\u00e3o. A moralidade \u00e9 uma transcend\u00eancia de ser; a moralidade \u00e9, mais precisamente, a oportunidade dessa transcend\u00eancia. O eu moral chega ao que lhe \u00e9 pr\u00f3prio por sua habilidade de ascender acima do ser, por seu desprezo do ser; pela escolha do \u2018face-a-face' sobre o \u2018com'; pela recusa de aceitar que a garra do ser seja de fato\nA estranha verdade da moralidade \u00e9 que ela \u00e9 n\u00e3o inevit\u00e1vel e n\u00e3o determinada em qualquer sentido que se considerasse v\u00e1lido desde a perspectiva ontol\u00f3gica. A asser\u00e7\u00e3o levinasiana, segundo a qual a \u201c\u00e9tica \u00e9 antes da ontologia\u201d, deveria ser lida em termos \u00e9ticos, o que significa dizer que a \u00e9tica \u00e9 melhor do que a ontologia (BAUMAN, 1998c). Compreende-se, pois, por que sua filosofia objetiva a substitui\u00e7\u00e3o da ontologia pela \u00e9tica no papel de filosofia primeira, estabelecendo, com isso, a possibilidade de uma nova base para um futuro \u00e9tico da humanidade (SOUZA, 1999). A exig\u00eancia moral, portanto, \u00e9tica, n\u00e3o \u00e9, para Levinas (1988), uma necessidade ontol\u00f3gica. Ela carece de fundamenta\u00e7\u00f5es ou ent\u00e3o tem uma fundamenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o fundada:\n[...] a \u00e9tica que salta para o Grande Desconhecido \u2018antes do ser' n\u00e3o o faz para encontrar ou construir fundamenta\u00e7\u00f5es que nenhuma expedi\u00e7\u00e3o partindo do \u2018ser' conseguiu revelar ou construir. A \u00e9tica olha para o \u2018antes' do ser n\u00e3o porque espera que as fundamenta\u00e7\u00f5es buscadas a\u00ed se escondam, mas porque sabe que \u00e9 precisamente o ato de buscar que funda o eu moral, sendo, por assim dizer, a \u00fanica fundamenta\u00e7\u00e3o que a moralidade pode ter e a \u00fanica que ela suportar\u00e1 (BAUMAN, 1997b, p. 90).\nApenas nessa recusa de ter uma fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9tica para me estender para o outro \u00e9 que a responsabilidade me faz livre e uma pessoa moral: \u201cWe can no more offer ethical guidance for themoral selves, no more \u2018legislative' morality, or hope to gain such ability once we have applied ourselves more zealously, or more systematically, to the task\u201d (BAUMAN, 1995, p. 18). E essa emancipa\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o da moral n\u00e3o est\u00e1 contaminada com submiss\u00e3o, mesmo se ela significa colocar-me a mim mesmo como ref\u00e9m do bem-estar e das dores do outro. A unidade moral \u00e9 pens\u00e1vel, se \u00e9 que \u00e9, n\u00e3o como produto final de globaliza\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio de poderes pol\u00edticos com pretens\u00f5es \u00e9ticas, mas sim como\n\u2018garra de ferro'; por viver o \u2018face-a-face' com o Outro como se o ser, que conhecemos da ontologia, n\u00e3o tivesse nenhuma voz, ou se tivesse voz, pudesse ignorar a voz e n\u00e3o precisasse obedecer-lhe\u201d (BAUMAN, 1997b, p. 86). Um coment\u00e1rio semelhante a respeito da prioridade da \u00e9tica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ontologia pode ser obtido em Bauman (1998c).\n[...] a remota (e, sendo assim, ut\u00f3pica) perspectiva da emancipa\u00e7\u00e3o do eu moral aut\u00f4nomo e a vindica\u00e7\u00e3o de sua responsabilidade moral; como uma perspectiva do eu moral que emerge, sem ser tentado a escapar da inerente e incur\u00e1vel ambival\u00eancia na qual aquela responsabilidade o lan\u00e7a e que j\u00e1 \u00e9 sua sorte, ainda esperando para ser relan\u00e7ado em seu destino (BAUMAN, 1997b, p. 21).\nA ambival\u00eancia, portanto, reside no cora\u00e7\u00e3o da moralidade, embora o impulso moral n\u00e3o seja consciente de sua presen\u00e7a; o pr\u00f3prio ato moral \u00e9 endemicamente ambivalente, \u201c[...] sempre a amea\u00e7ar com inseguran\u00e7a as linhas t\u00eanues que separam cuidado de domina\u00e7\u00e3o e toler\u00e2ncia da indiferen\u00e7a\u201d (BAUMAN, 1997b, p. 208). A cena moral est\u00e1 repleta de amea\u00e7as e promessas, de perigo e de oportunidades. \u00c9 por isso que a car\u00edcia \u00e9 a melhor met\u00e1fora para expressar a ambival\u00eancia envolvida na responsabilidade incondicional pelo outro:\n[...] acariciar amorosamente os contornos del cuerpo del outro teniendo cuidado de no apretar demasiado, de no agarrar al acariciado demasiado firme e inconfortable, de no amenazar con deformar su silueta, masculina o femenina. El yo y la alteridad est\u00e1n condenados a encontrar-se, aunque permancezcan en universos diferentes (BAUMAN, 2002a, p. 180-181).\nIsso coloca \u00e0 escolha moral um pre\u00e7o: o que ganhamos por um lado podemos perder por outro. Poucas escolhas, assim, s\u00e3o boas sem ambig\u00fcidades, sendo a maior parte delas feitas entre impulsos contradit\u00f3rios. Eis a aporia da proximidade moral: se n\u00e3o \u201c[...] ajo na minha representa\u00e7\u00e3o do bem-estar do Outro, n\u00e3o sou culpado de indiferen\u00e7a pecaminosa? E se eu agir, at\u00e9 que ponto devo ir ao quebrar a resist\u00eancia do Outro, quanto de sua autonomia posso tirar?\u201d (BAUMAN, 1997b, p. 108).\nPara melhor ou pior, com seu terr\u00edvel potencial para amor e \u00f3dio, para auto-sacr\u00edficio e domina\u00e7\u00e3o, para cuidado e crueldade, s\u00f3 a\u00ed a moralidade \u00e9 suficiente. Nenhuma solu\u00e7\u00e3o unilateral a qualquer\n[...] desses problemas \u00e9 a toda prova. A pessoa moral n\u00e3o pode derrotar a ambival\u00eancia; pode apenas aprender a conviver com ela. A arte da moralidade (se se nos perdoa o uso dessa express\u00e3o espalhafatosamente oximor\u00f4nica) s\u00f3 pode ser a arte de viver na\nambival\u00eancia - e tomar sobre si a responsabilidade por essa vida e suas conseq\u00fc\u00eancias (BAUMAN, 1997b, p. 208-209).\nQuando, por\u00e9m, essa ambival\u00eancia \u00e9 transformada em oposi\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria, o ego\u00edsmo se coloca contra o altru\u00edsmo, o interesse pr\u00f3prio contra o bem-estar comum e o eu moral cede \u00e0 norma \u00e9tica socialmente endossada. Na presen\u00e7a da lei que luta para destilar o bem puro e separ\u00e1-lo do mal puro, o eu moral adquire a consci\u00eancia de sua inata ambival\u00eancia; este \u00e9 o momento, entretanto, em que a pureza da abertura moral ao mundo se perde (BAUMAN, 1995, 1997b, 1997c, 2001b).\n\u00c9 dessa vida que precisamos despertar, emergindo para a sensatez, fazendo voltar a ambival\u00eancia confusa, incongruente, n\u00e3o discursiva, que fundamenta verdadeiramente o eu moral. Voltar para a incur\u00e1vel ambival\u00eancia do ser para o Outro, pelo estranho que mora ao lado, significa, portanto, afastar-se daquela confortante seguran\u00e7a do ser para a temerosa inseguran\u00e7a da responsabilidade (BAUMAN, 1997b, 1998c, 2001b). \u201cMoral life is a life of continuous uncertainty\u201d (BAUMAN, 1995, p. 3). E \u00e9 essa incerteza que embala o ber\u00e7o da moralidade, a fragilidade a persegue pela vida. Ser moral \u00e9 assumir a oportunidade entre fazer o bem ou o mal, ainda que se possa, nessa escolha, muito facilmente perder. Talvez seja essa a maldi\u00e7\u00e3o da pessoa moral, mas \u00e9, com certeza, sua maior oportunidade.\nA frustra\u00e7\u00e3o dessa incerteza, cr\u00ea Bauman (1995, 1997b, 1998c, 2001b), pode se converter em ganho para a moralidade, j\u00e1 que a incerteza foi sempre o ch\u00e3o familiar da escolha, embora a moderna filosofia moral e a pr\u00e1tica adiaf\u00f3rica da racionalidade instrumental tenham feito o m\u00e1ximo para neg\u00e1-la na teoria e reprimi-la na pr\u00e1tica. Nenhum c\u00f3digo \u00e9tico logicamente coerente pode harmonizar-se com a condi\u00e7\u00e3o ambivalente da moralidade, de tal modo que n\u00e3o se pode garantir escapar dos dilemas em se assumir uma conduta moral. A situa\u00e7\u00e3o moral livre da ambival\u00eancia talvez funcione apenas como exist\u00eancia ut\u00f3pica indispens\u00e1vel para um eu moral, mas jamais como alvo realista da pr\u00e1tica \u00e9tica. O dever de visualizar o impacto futuro da a\u00e7\u00e3o significa\nEste ambivalente mundo moral do qual Bauman (1995, 1997b, 1997c, 1998a, 1998b, 1998c, 2001b, 2002a) tanto fala, sempre em companhia de Levinas, \u00e9, contudo, um mundo que se estende entre o eu e o Outro, no \u00e2mbito daquilo que o fil\u00f3sofo denomina de partido moral de dois. Todavia, o eu moral constitu\u00eddo no interior dessa primal scene of morality n\u00e3o deixar\u00e1 de ficar inquieto no momento em que a reuni\u00e3o moral de dois \u00e9 interrompida pelo Terceiro. Pode ele sobreviver a essa intrus\u00e3o? Em outras palavras, pode a moral nascida e criada na estufa do encontro de duas pessoas morais suportar a investida de um Terceiro participante, momento em que a sociedade stricto sensu come\u00e7a? (BAUMAN, 1995, 1998b, 1998c, 2001b). Quando isso ocorre, o estar-junto primordial e ing\u00eanuo do partido moral de dois deixa de ser primordial e ing\u00eanuo. Quando estamos em meio a muitos, a primeira coisa que \u00e9 perdida \u00e9 a face do outro. \u201cThe Other(s) is(are) now faceless\u201d (BAUMAN, 2001b, p. 179). Agora estamos negociando com m\u00e1scaras, n\u00e3o com faces. Isso faz a alteridade do Terceiro tornar-se inteiramente diversa daquela da cena primordial na qual o jogo moral foi encenado e dirigido por minha responsabilidade. O Outro, que \u00e9 o Terceiro, apenas \u201c[...] can be met with only if we have already left the realm of Levinas's morality, and entered another world, the realm of Social Order, ruled by Justice\u201d (BAUMAN, 2001b, p. 178).\nDe encontro \u00e0s for\u00e7as dos eus que podem optar pela moralidade ou n\u00e3o, o Terceiro, como um juiz, deve estabelecer os crit\u00e9rios objetivos dos interesses e vantagens envolvidos na rela\u00e7\u00e3o em sociedade. Desarma-se, assim, aquela exig\u00eancia incondicional desencadeada pela simples presen\u00e7a do ser para o outro. Agora, a assimetria t\u00edpica do comportamento moral a que Levinas se referia cede lugar \u00e0 simetria das rela\u00e7\u00f5es; os parceiros precisam explicar os atos que fazem enfrentando os argumentos e justificar a si mesmos por refer\u00eancia a padr\u00f5es distintos daqueles que animavam o eu moral. Por conseq\u00fc\u00eancia, \u00e9 necess\u00e1rio pesar, pensar, julgar, comparando o incompar\u00e1vel\n(LEVINAS, 1988). Agora, sim, n\u00f3s entramos no campo do ser: o terreno \u00e9 desobstru\u00eddo para dar novamente lugar a normas, leis, interesse racional, regras \u00e9ticas e tribunais de justi\u00e7a. A sociedade \u00e9 o nome do armaz\u00e9m onde essas regras e normas est\u00e3o localizadas e ser\u00e3o obtidas. Nesse bojo, a raz\u00e3o, expulsa inicialmente da primitiva cena moral, \u00e9 chamada de volta do ex\u00edlio para cuidar da humanidade, pois a moralidade do eu \u00e9 t\u00eanue e inconsistente para sustentar, evitando, assim, a desorienta\u00e7\u00e3o e o caos. \u00c9 necess\u00e1rio esse retorno, pois, em primeiro lugar, a raz\u00e3o permite, com objetividade, que se julgue e/ou compare o incompar\u00e1vel e, secundariamente, oferece regras racionais para se impor um limite \u00e0 extravag\u00e2ncia da infinita generosidade com o outro.\nTodavia esse recurso \u00e0 raz\u00e3o \u00e9 prof\u00edcuo precisamente gra\u00e7as \u00e0 lembran\u00e7a da singularidade do Outro, de seu rosto, que foi originalmente aprendida no relacionamento moral (o Outro como a figura decisiva do processo \u00e9tico pelo qual o eu moral chega ao que \u00e9 seu). \u00c9 no interior desse espa\u00e7o que o eu moral encontrar\u00e1 o ber\u00e7o da \u00e9tica e todo alimento necess\u00e1rio para manter essa \u00e9tica viva. A vida em sociedade, portanto, simultaneamente, \u00e9 produto leg\u00edtimo e uma distor\u00e7\u00e3o do mundo moral. A id\u00e9ia de justi\u00e7a s\u00f3 pode ser concebida no momento de encontro entre a experi\u00eancia da singularidade (como se d\u00e1 no partido moral de dois) e a experi\u00eancia da multiplicidade de outros (que ocorre na dissonante vida social). Se n\u00e3o fosse pela lembran\u00e7a da singularidade do Rosto (do outro) - do estar face a face - n\u00e3o haveria id\u00e9ia de justi\u00e7a generalizada e impessoal. A justi\u00e7a, exercida pelas institui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o inevit\u00e1veis, deve ser controlada pela rela\u00e7\u00e3o interpessoal inicial: \u201c[...] s\u00f3 tem sentido se conservar o esp\u00edrito do des-inter-esse que anima a id\u00e9ia da responsabilidade pelo outro homem\u201d (LEVINAS, 1988, p. 91). E essa \u00e9 a verdade, apesar de a impessoalidade significar um desafio ou nega\u00e7\u00e3o da pessoalidade, do mesm\u00edssimo valor que deve ser defendido, acalentado e preservado no relacionamento moral. Assim, a moralidade \u00e9 a escola da justi\u00e7a - embora a categoria de justi\u00e7a lhe seja estranha e redundante dentro do relacionamento moral (BAUMAN, 1998b, 2001b).\nPortanto, o macroequivalente da responsabilidade no partido moral de dois chama-se justi\u00e7a, um atributo da exist\u00eancia humana que requer a preven\u00e7\u00e3o de desastres globais em longo prazo, como sua condi\u00e7\u00e3o preliminar, mas de modo algum pode reduzir-se a isso, e que n\u00e3o necessita ser suprido e satisfeito ainda que essa preven\u00e7\u00e3o se tornasse, de algum modo, eficaz (BAUMAN, 1998b, 1998c). Se a justi\u00e7a deve ser entendida como extens\u00e3o e generaliza\u00e7\u00e3o da estreitamente aplicada e seletiva responsabilidade moral pelo singular ou distinguido Outro, ent\u00e3o, como essa responsabilidade moral, ela precisa originar-se n\u00e3o das exig\u00eancias do Outro, mas do impulso e preocupa\u00e7\u00e3o morais do eu moral, que assume responsabilidade por se fazer justi\u00e7a. Estar disposto a fazer exatamente isso, que \u00e9 condi\u00e7\u00e3o sine qua non \u201c[...] dessa justi\u00e7a que pode ser propriamente considerada o \u2018macro\u2019 equivalente da \u2018micro\u2019 atitude moral, \u00e9 uma proposi\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica. Mas, se a maioria contente \u00e9 capaz de faz\u00ea-lo, \u00e9 uma quest\u00e3o sociol\u00f3gica e pol\u00edtica\u201d (BAUMAN, 1998b, p. 80). O problema dessa concep\u00e7\u00e3o levinasiana de justi\u00e7a \u00e9 que a consci\u00eancia sociol\u00f3gica e a sensibilidade pol\u00edtica n\u00e3o s\u00e3o os fortes do pr\u00f3prio Levinas. \u00c9 por isso que, por mais que esteja convicto da vis\u00e3o moral de Levinas, Bauman suspeita que este visualize a sociedade moral\n[...] como nada m\u00e1s, pero tambi\u00e9n nada menos, que una reuni\u00f3n de yoes morales. Luego, no proporciona punto de apoyo para defender que la sociedad y la \u00e9tica no son distintas y que la segunda debe situarse por encima de la primeira, en calidad de inspector y una jueza severa. Creo que el problema de extender las intuiciones e impulsos morales a la sociedad en un sentido amplio (y, lo que es muy importante, a la compleja red de sus instituciones) es un cuesti\u00f3n pol\u00edtica m\u00e1s que moral, aunque si no hubiese seres morales que respondieran a la descripci\u00f3n de Levinas, apenas podr\u00edamos plantearmos todo esto como un problema y, desde luego, no nos molestar\u00edamos por conocer su eventual soluci\u00f3n (de ah\u00ed que yo perciba mi reciente viraje hacia el examen de la pol\u00edtica como una continuaci\u00f3n de la \u00e9tica levinasiana y no como una ruptura con ella) (BAUMAN, 2002a, p. 88).\nImersos como estamos na cena primordial da moralidade, em um tempo que pode - apenas pode! - favorecer a remoraliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es humanas e o enfrentamento com a quest\u00e3o da responsabilidade moral com o estranho, o Outro, n\u00e3o podemos deixar de tornar-nos cada vez mais moralmente sens\u00edveis bem como propensos a fixar objetivos \u00e9ticos, irremediavelmente pol\u00edticos, que\nse estendam para al\u00e9m do partido moral de dois a um mundo regido pelos princ\u00edpios da justi\u00e7a, em vez de apenas pela responsabilidade pelo outro. A moralidade a dist\u00e2ncia somente pode adotar uma forma pol\u00edtica, sendo a pol\u00edtica da justi\u00e7a um postulado moral. Esta \u00e9, de fato, uma resposta moral \u00e0 apari\u00e7\u00e3o daquele Terceiro que \u00e9 a marca caracter\u00edstica da vida em sociedade (BAUMAN, 1997b, 2001b, 2002a).\nParece, infelizmente, que as institui\u00e7\u00f5es sociais que poderiam servir como ve\u00edculo dessa responsabilidade \u00e9tica ampliada obstruem, de fato, a sua tradu\u00e7\u00e3o em progresso pr\u00e1tico da justi\u00e7a. De qualquer modo, e aqui vemos o quanto a pol\u00edtica \u00e9 central no projeto de uma teoria sociol\u00f3gica com consci\u00eancia moral em Bauman, \u201cA estrada do \u2018cen\u00e1rio moral primordial' para a macro \u00e9tica passa pela a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d (BAUMAN, 1998b, p. 85), pela retomada da \u00e1gora, essa quintess\u00eancia do ato pol\u00edtico, o primeiro passo do caminho que nos leva \u00e0quela meta. Em outras palavras, a dificuldade hoje \u00e9 como traduzir o impulso moral que germina na oikos na linguagem da ecl\u00e9sia, materializando esta tradu\u00e7\u00e3o. \u00c9 a \u00e1gora, a car\u00eancia mais consp\u00edcua de nossa sociedade atual, o l\u00f3cus dessa tradu\u00e7\u00e3o. A pol\u00edtica, portanto, deveria ser a extens\u00e3o e institucionaliza\u00e7\u00e3o da responsabilidade moral, esta que \u00e9 a mais pessoal e inalien\u00e1vel das posses humanas e o mais precioso dos direitos humanos (BAUMAN, 1997b, 1997c, 2000a, 2002a).\nEsta esp\u00e9cie de globaliza\u00e7\u00e3o da responsabilidade moral, al\u00e7ada \u00e0 pauta do dia pelas quest\u00f5es envolvendo a rela\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social com a pol\u00edtica, estende at\u00e9 o limite (ou para al\u00e9m dele) a resist\u00eancia do impulso moral, desafiando-o, j\u00e1 que, como discutimos, esse impulso \u00e9 atuante quando circunscrito \u00e0 cena do partido moral de dois, tendo todas as possibilidades de operar quando na proximidade do outro que conhe\u00e7o. Agora, contudo, \u201c[...] necesita abrazar un Otro distante, realmente \u2018abstrato', un Otro que probablemente nunca encontrar\u00e1 y una miseria con la que apenas nunca se tendr\u00e1 que ver cara a cara\u201d (BAUMAN, 2002a, p. 195).\n[...] lo que echamos en falta no es el sentimiento ni el conocimiento, sino puentes con el arco suficiente para abrirles el camino de vuelta a la condici\u00f3n humana. Pero los abismos que tienen que franquear dichos puentes se ensanchan d\u00eda a d\u00eda. La pol\u00edtica nunca ha estado tan mal como ahora: corren tiempos duros y ha perdido mucha de sua capacidad como construtora de puentes.\nA tarefa de ligar proximidade e dist\u00e2ncia, bem como de coloc\u00e1-las em di\u00e1logo cont\u00ednuo - tarefa que se esperava que a \u00e1gora levasse a cabo de forma satisfat\u00f3ria -, resulta cada vez mais dif\u00edcil de conduzir, talvez at\u00e9 o ponto em que ela se manifeste imposs\u00edvel. Mas se existe algum tipo de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e0 vista que possa revelar-se adequada a essa tarefa \u00e9 uma pergunta que, ao que nos \u00e9 dado supor atualmente, a hist\u00f3ria n\u00e3o parece tender para A Verdadeira Sociedade Justa e todas as tentativas para obrig\u00e1-la a seguir nessa dire\u00e7\u00e3o s\u00e3o propensas a acrescentar novas injusti\u00e7as \u00e0quelas que ela est\u00e1 empenhada em reparar. Ao contr\u00e1rio, precisamos aprender a viver sem essas garantias e conscientes de que elas jamais ser\u00e3o oferecidas: uma sociedade perfeita, assim como um ser humano perfeito, n\u00e3o \u00e9 uma perspectiva vi\u00e1vel, ao passo que tentativas de provar o contr\u00e1rio acabam se transformando em mais injusti\u00e7a que humanidade e certamente em menor moralidade. Os campos de concentra\u00e7\u00e3o na modernidade foram as provas irrefut\u00e1veis dessa tentativa de, no fundo, eliminar a ambival\u00eancia e a conting\u00eancia da imperfeita vida humana. Justi\u00e7a, portanto, significa sempre querer mais de si mesma, sempre em movimento em busca de padr\u00f5es mais elevados em vez de um objetivo ou qualquer estado final descrit\u00edvel ou atingido de auto-satisfa\u00e7\u00e3o (BAUMAN, 1998b; BAUMAN, 2002a). Nesse aspecto crucial, o \u00e2mbito da justi\u00e7a n\u00e3o difere em nada do \u00e2mbito da responsabilidade moral. Ambos\n[...] os dom\u00ednios s\u00e3o reinos da ambival\u00eancia; ambos s\u00e3o manifestamente desprovidos de solu\u00e7\u00f5es patenteadas, rem\u00e9dios isentos de efeitos colaterais e movimentos isentos de riscos; ambos necessitam dessa incerteza, car\u00e1ter inconclusivo, subdetermina\u00e7\u00e3o e\nambival\u00eancia para manter o impulso moral e o desejo de justi\u00e7a eternamente vivo, vigilante e - \u00e0 sua maneira limitada e menos que perfeita - eficaz. Ambos t\u00eam tudo a ganhar, nada a perder por ter conhecimento de sua end\u00eamica e incur\u00e1vel ambival\u00eancia, e por se abster de uma cruzada antiambival\u00eancia (afinal, suicida) [...]. Tanto a moralidade quanto a justi\u00e7a (ou, como prefeririam alguns, a micro-\u00e9tica e macro-\u00e9tica) s\u00e3o fi\u00e9is a seu nome somente como condi\u00e7\u00f5es contingentes e projetos c\u00f4nscios de sua conting\u00eancia. Elas s\u00e3o ligadas por essa semelhan\u00e7a tanto quanto s\u00e3o ligadas geneticamente (BAUMAN, 1998b, p. 90).\nE n\u00e3o nos esque\u00e7amos de que \u00e9 no terreno diminuto da responsabilidade moral com o Outro do partido moral de dois que aprendemos a lidar com a ambival\u00eancia endemicamente contida na pressuposi\u00e7\u00e3o dessa responsabilidade. Sendo assim,\n[...] parece plaus\u00edvel que a chave para um problema t\u00e3o vasto quanto a justi\u00e7a social reside em um problema t\u00e3o (ostensivamente) diminuto quanto o ato moral primordial de assumir responsabilidade para com o Outro pr\u00f3ximo, a pequena dist\u00e2ncia - para o Outro enquanto Rosto. \u00c9 aqui que a sensibilidade moral nasce e ganha for\u00e7a, at\u00e9 se fortalecer o suficiente para suportar o fardo da responsabilidade por qualquer caso de sofrimento e infort\u00fanio humano, seja o que for que as regras legais ou pesquisas emp\u00edricas possam revelar sobre os seus v\u00ednculos causais e a partilha \u2018objetiva\u2019 de culpa (BAUMAN, 1998b, p. 90).\nSe os c\u00f3digos \u00e9ticos socialmente endossados na modernidade anterior omitiam a responsabilidade incondicional e inalien\u00e1vel do sujeito moral, a modernidade atual n\u00e3o augura dias f\u00e1ceis para a perspectiva do sujeito moral. Seu influxo na sociedade atual coincide com mudan\u00e7as sociais que, potencialmente, obnubilam t\u00e3o devastadoramente a remoraliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o humano, se n\u00e3o mais, que a modernidade anterior. Consideremos, por exemplo, o fato de que, ao mesmo tempo em que est\u00e3o colocadas as possibilidades de repersonaliza\u00e7\u00e3o da moral, simultaneamente os indiv\u00edduos s\u00e3o privados da seguran\u00e7a da orienta\u00e7\u00e3o universal que a f\u00e1brica social da moralidade oferecia. O resultado desse paradoxo \u00e9 que a responsabilidade moral individual, em tempo privatizante como o nosso, vem junto com a solid\u00e3o da escolha moral. Em conseq\u00fc\u00eancia, a \u00e9tica tem se transformado em um problema de arb\u00edtrio individual, uma tarefa de risco no reino da cr\u00f4nica incerteza que \u00e9 caracter\u00edstica do mundo atual (BAUMAN, 1995, 1997c).\nSob essas circunst\u00e2ncias, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o \u00f3bvio o caminho que poderiam guiar os homens de nosso tempo do reino da indiferen\u00e7a generalizada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 solidariedade, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles que sofrem os des\u00edgnios perversos da moderniza\u00e7\u00e3o capitalista: os refugos de nossa sociedade de consumo atual, sejam eles consumidores falhos, sejam refugiados de guerras, sejam trabalhadores imigrantes em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, etc., enfim, todos eles homini sacri da sociedade atual.\nAl\u00e9m disso, n\u00e3o devemos nos esquecer de que a consolida\u00e7\u00e3o da responsabilidade moral pessoal depende de um v\u00ednculo estreito com a durabilidade, a estabilidade e a seguran\u00e7a do tipo at\u00e9 que a morte nos separe, caracter\u00edsticas hoje com os dias contados na sociedade que fez do curto prazo e da busca de sensa\u00e7\u00e3o m\u00e1xima seu paradigma \u00e9tico (melhor seria dizer est\u00e9tico!). Nessas situa\u00e7\u00f5es, aquela condi\u00e7\u00e3o primordial da moralidade, o face a face, o encontro com o rosto do outro do qual Levinas nos falava, tornou-se objeto da est\u00e9tica, definido pela qualidade de sensa\u00e7\u00f5es que dele se espera ou que pode proporcionar (a isso, como dissemos em uma nota no Cap\u00edtulo IV, Bauman d\u00e1 o nome de socialidade). O destino desse outro da sociedade de consumo atual realiza o trabalho de adiaforiza\u00e7\u00e3o que\n[...] in the heyday of modernity was performed by bureaucracy with its institutional \u2018rule of nobody'; they are the new, postmodern factors of adiaphorization [...]. Disengagement and commitment-avoidance favoured by all four postmodern estrategies have a backlash effect in the shape of the suppression of moral impulsive and disavowal and denigration of moral sentiments (BAUMAN, 1995, p. 156)\nA sociologia, com uma consci\u00eancia moral de que Bauman tanto fala, precisa, portanto, ultrapassar os muitos desafios colocados pela sociedade de consumo atual e que enfraquecem o poder de \u201ccoer\u00e7\u00e3o\u201d da responsabilidade moral individual, redirecionando nossa aten\u00e7\u00e3o no presente, totalmente consumida por preocupa\u00e7\u00f5es centradas no indiv\u00edduo, para o fato de que a qualidade da vida administrada individualmente depende de fatores que s\u00e3o gestados socialmente: as ra\u00edzes de tudo que nos molesta ou que se coloca em nosso caminho na busca por uma vida mais digna, feliz e moralmente satisfat\u00f3ria se\nfundem muito mais alem do alcance da a\u00e7\u00e3o individual. Nesse \u00e2mbito, a celebre mensagem de Peter Drucker (n\u00e3o h\u00e1 mais salva\u00e7\u00e3o pela sociedade) e express\u00e3o de imoralidade. Se, na modernidade anterior, s\u00f3lida, o significado da sociologia, com uma consci\u00eancia moral sob a sombra dos campos, era defender a liberdade e a dignidade individual contra os tent\u00e1culos da mare totalit\u00e1ria que flu\u00eda dos poderes sociais concentrados, solapando, assim, qualquer possibilidade de uma consci\u00eancia moral dissonante com as normas morais dominantes na sociedade, sua tarefa, na variante l\u00edquida da modernidade, consiste, ao contr\u00e1rio, em reconstituir a sociedade como propriedade e responsabilidade comum dos indiv\u00edduos livres que lutam por uma vida mais digna e moral (BAUMAN, 1997c, 2000a, 2001a, 2002a)."}]}}}