{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09738"}, {"@name": "filename", "#text": "14729_ulfc121702_tm_Daniela_Rato.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS\nDEPARTAMENTO DE GEOLOGIA\nCi\u00eancias\nULisboa\nMonitoriza\u00e7\u00e3o da Duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica\nDaniela Tatiana Espanhol Rato\nMestrado em Geologia do Ambiente, Riscos Geol\u00f3gicos e Ordenamento do Territ\u00f3rio\nDisserta\u00e7\u00e3o orientada por: Professor Doutor C\u00e9sar Freire Andrade\nAgradecimentos\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho n\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem a presen\u00e7a e a contribui\u00e7\u00e3o de um grupo de pessoas, a quem queria exprimir os meus agradecimentos.\nEm primeiro lugar, queria agradecer ao meu orientador, Professor Doutor C\u00e9sar Andrade, pela sua orienta\u00e7\u00e3o, disponibilidade e pelos seus constantes ensinamentos que em muito contribu\u00edram para o meu crescimento profissional e pessoal.\nEm segundo lugar, queria agradecer \u00e0 Mestre Ana Bastos pelo seu acompanhamento nos trabalhos de campo, pela sua total disponibilidade e ajuda na resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es que foram surgindo no decorrer deste trabalho.\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 Professora Doutora Maria da Concei\u00e7\u00e3o Freitas, por se ter demonstrado sempre dispon\u00edvel a ajudar.\nQueria agradecer \u00e0 minha amiga Daniela Fernandes pela amizade, apoio e pelo encorajamento que me deu durante este ano e meio de trabalho. E agradecer especialmente ao meu amigo Miguel In\u00e1cio pelo seu companheirismo, incans\u00e1vel ajuda, total disponibilidade e senso cr\u00edtico que contribu\u00edram para este ser um trabalho melhor que o poss\u00edvel.\nQueria agradecer especialmente \u00e0 minha m\u00e3e e irm\u00e3o pelo apoio e paci\u00eancia que demonstraram durante este percurso.\nAgrade\u00e7o \u00e0 Filipa Fernandes, \u00e0 Vera Lopes, \u00e0 T\u00e2nia Ferreira e \u00e0 Ana Costa, pela amizade e pelo apoio demonstrado ao longo deste trabalho.\nQueria tamb\u00e9m deixar um agradecimento \u00e0s pessoas que me acompanharam nos trabalhos de campo: Soraia Teixeira, Ces\u00e1ria Gomes, Teresa Cebola, Rita Magalh\u00e3es, Ana Silva, Rita Villanueva, Ivana Bosnic, M\u00f3nica Ribeiro e Jo\u00e3o Herm\u00ednio.\nQueria expressar tamb\u00e9m os meus agradecimentos ao Doutor Pedro Miranda do Departamento de Engenharia Geogr\u00e1fica, Geof\u00edsica e Energia (DEGGE, FCUL), \u00e0 Doutora Maria Ant\u00f3nia Valente do Instituto Dom Luiz (IDL, FCUL), ao Doutor Miguel Miranda e ao Doutor Jorge Marques do Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA), pelo fornecimento dos dados de vento.\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 Doutora Patr\u00edcia Silva da C\u00e2mara Municipal de Almada do Departamento de Estrat\u00e9gia e Gest\u00e3o Ambiental Sustent\u00e1vel (CMA/DEGAS), pelas informa\u00e7\u00f5es cedidas sobre o Projecto ReDuna.\nOs trabalhos desenvolvidos neste estudo beneficiaram de suporte financeiro dos Projectos Desenvolvimento de trabalhos t\u00e9cnico-cient\u00edficos de Delimita\u00e7\u00e3o das Vulnerabilidades Territoriais, Monitoriza\u00e7\u00e3o dos Impactos de Epis\u00f3dios Clim\u00e1ticos Extremos, e Caracteriza\u00e7\u00e3o da Evolu\u00e7\u00e3o Geoambiental do Concelho de Almada, celebrado entre a C\u00e2mara Municipal de Almada e a FFCUL, envolvendo o Departamento de Geologia da FCUL, e do Instituto Dom Luiz (Projecto UID/GEO/50019/2013-Instituto dom Luiz).\nII\nResumo\nA presente disserta\u00e7\u00e3o incide sobre a monitoriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica sazonal da duna frontal de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica entre os meses de Fevereiro de 2015 e Novembro de 2016, ap\u00f3s uma interven\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o e restauro dunar no \u00e2mbito do projecto ReDuna.\nA monitoriza\u00e7\u00e3o da duna consistiu na realiza\u00e7\u00e3o de 8 campanhas de campo nas quais se efectuou o levantamento topogr\u00e1fico da extens\u00e3o total do corpo dunar e de dois perfis transversais \u00e0 duna, ao longo dos quais se recolheram amostras de areia que foram caracterizadas texturalmente. Com base nos dados de campo, foram gerados modelos digitais de terreno e constru\u00eddos mapas de diferen\u00e7a de eleva\u00e7\u00e3o que permitiram avaliar a evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da duna, calcular volumes de acre\u00e7\u00e3o/eros\u00e3o entre campanhas e estimar a magnitude do balan\u00e7o sedimentar.\nAdicionalmente, realizou-se o processamento de tr\u00eas s\u00e9ries de dados de vento (modelados numericamente e medidos no Instituto Dom Luiz e na Praia da Rainha) com o intuito de relacion\u00e1-los com a evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica durante os 21 meses de monitoriza\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, comparou-se a distribui\u00e7\u00e3o direccional das ocorr\u00eancias de vento, estimaram-se valores de balan\u00e7o sedimentar a partir da determina\u00e7\u00e3o de taxas de transporte s\u00f3lido, com base nas f\u00f3rmulas emp\u00edricas de Bagnold (1954), e posteriormente compararam-se os resultados com os valores obtidos a partir dos levantamentos topogr\u00e1ficos.\nOs tr\u00eas dom\u00ednios amostrados s\u00e3o formados por areias texturalmente semelhantes. Trata-se de areias de gr\u00e3o m\u00e9dio a fino, bem calibradas e com distribui\u00e7\u00e3o preferencialmente sim\u00e9trica a assim\u00e9trica no sentido dos grosseiros.\nA duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica \u00e9 morfologicamente formada por um cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio \u00e0 cota 5 m, que n\u00e3o era vis\u00edvel na primeira campanha de monitoriza\u00e7\u00e3o (Fevereiro de 2015) e que tem vindo a desenvolver-se junto \u00e0 fiada de pali\u00e7adas exterior, e um cord\u00e3o dunar secund\u00e1rio est\u00e1vel com cota apical de 8 m.\nOs resultados das campanhas de campo revelaram que a distribui\u00e7\u00e3o espacial das eros\u00f5es e acumula\u00e7\u00f5es de areia na duna s\u00e3o descont\u00ednuas no espa\u00e7o e no tempo. Em algumas campanhas verificou-se a forma\u00e7\u00e3o de uma faixa cont\u00ednua de acre\u00e7\u00e3o significativa que corresponde ao crescimento de um novo cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio, ainda incipiente. O balan\u00e7o sedimentar da duna entre campanhas reflecte elevada variabilidade sazonal, estimando-se um balan\u00e7o global de +5000 m3.\nA compara\u00e7\u00e3o entre as tr\u00eas s\u00e9ries de dados no intervalo 2002-2012 permitiu concluir que existe semelhan\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o direccional entre os ventos totais do modelo num\u00e9rico e da Praia da Rainha. A mesma compara\u00e7\u00e3o aplicada aos ventos eficazes, para o mesmo intervalo de tempo, n\u00e3o permitiu identificar uma clara rela\u00e7\u00e3o entre os resultados. A magnitude do balan\u00e7o sedimentar determinado para a duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica com base no processamento dos dados de vento do Instituto Dom Luiz, no intervalo de tempo contempor\u00e2neo \u00e0s campanhas de monitoriza\u00e7\u00e3o, foi de +1300 m3 demonstrando fraca correla\u00e7\u00e3o com os dados obtidos atrav\u00e9s dos levantamentos topogr\u00e1ficos para o mesmo per\u00edodo.\nPalavras chave: Duna Costeira, Monitoriza\u00e7\u00e3o, Morfologia, Balan\u00e7o Sedimentar, Ventos.\nIV\nAbstract\nThe present dissertation focuses on the seasonal morphological monitoring of the frontal dune of S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica between February 2015 and November 2016, after a dune intervention and restoration within the ReDuna project.\nMonitoring of the dune consisted of 8 field campaigns in which a topographic survey of the total extension of the dune body and two cross - sections of the dune was carried out along where sand samples were collected, and were characterized texturally. Based on the field data, digital terrain models were generated and elevation difference maps were constructed to evaluate the morphological evolution of the dune, to calculate accretion/erosion volumes between field campaigns and to estimate the magnitude of the sedimentary balance.\nIn addition, three wind data series (numerically and measured at the Instituto Dom Luiz and at Praia da Rainha) were processed with the aim of relating them to the morphological evolution of the dune of S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica during the 21 months of monitoring. Accordingly, we compared the directional distribution of the wind occurrences, estimating sediment balance values from the determination of solid transport rates based on the empirical formulas of Bagnold (1954) and then comparing the results with the values obtained from topographic surveys.\nThe three sampled domains consist of texturally similar sands. They are medium to fine grain sands, well calibrated and with a preferably symmetrical to an asymmetric distribution towards the coarse ones.\nThe frontal dune of S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica is morphologically formed by a primary dune strand at the 5 m elevation, which was not visible in the first monitoring field campaign (February 2015) and has developed along the outer palisade strand, and a stable secondary dune line with an 8 m apical dimension.\nThe results of the field campaigns revealed that the spatial distribution of sand erosions and accumulations in the dune are discontinuous in space and time. In some field campaings, the formation of a continuous band of significant accretion corresponding to the growth of a new, still incipient, primary dune strand was observed. The sedimentary balance of the dune between field campaings reflects high seasonal variability, with an overall estimated balance of +5000 m3.\nThe comparison between the three data series in the 2002-2012 interval allowed to conclude that there is similarity in the directional distribution between the total winds of the numerical model and Praia da Rainha. The same comparison applied to the effective winds, for the same interval, did not allow to identify a clear relation between the results. The magnitude of the sedimentary balance determined for the S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica dune based on the Instituto Dom Luiz wind data processing in the contemporary interval for the monitoring fields campaigns was of+1300 m3 demonstrating a weak correlation with the data obtained through the surveys for the same period.\nKey words: Coastal Dune, Monitoring, Morphology, Sedimentary Balance, Winds.\nVI\nr\n\u00edndice\nAgradecimentos...........................................................................I\nResumo.................................................................................III\nAbstract.................................................................................V\n\u00edndice de Figuras.......................................................................IX\n\u00edndice de Tabelas.....................................................................XIII\n\u00edndice de Equa\u00e7\u00f5es......................................................................XV\nLista de Abreviaturas.................................................................XVII\nLista de S\u00edmbolos......................................................................XIX\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o e Objectivos............................................................1\n2.\tProjecto ReDuna....................................................................3\n3.\tEnquadramento da \u00c1rea de Estudo....................................................7\n3.1\tEnquadramento Geogr\u00e1fico...........................................................7\n3.2\tEnquadramento Geol\u00f3gico............................................................8\n3.3\tEnquadramento Geomorfol\u00f3gico.......................................................9\n4.\tProcessos E\u00f3licos e Morfologia....................................................11\n4.1\tProcessos E\u00f3licos.................................................................11\n4.2\tTransporte S\u00f3lido E\u00f3lico..........................................................20\n4.3\tMorfologia das Dunas Costeiras....................................................23\n5.\tMetodologias......................................................................27\n5.1\tTrabalho de Campo.................................................................27\n5.1.1\tLevantamento topogr\u00e1fico da duna.............................................27\n5.1.2\tEstacas de controlo..........................................................29\n5.1.3\tSedimentos...................................................................30\n5.2\tTrabalho de Laborat\u00f3rio...........................................................32\n5.2.1\tGranulometria de sedimentos..................................................32\n5.3\tTrabalho de Gabinete..............................................................33\n5.3.1\tProcessamento de dados de campo..............................................33\n5.3.2\tNatureza e processamento de dados de vento...................................35\n6.\tResultados e Discuss\u00e3o............................................................39\n6.1\tSedimentos........................................................................39\n6.2\tMorfologia e evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica.................................................44\n6.2.1\tMorfologia...................................................................44\n6.2.2\tDistribui\u00e7\u00e3o espacial das diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o.............................49\n6.2.3\tVaria\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas\te\tbalan\u00e7o sedimentar.....................................59\n6.3\tVento e Transporte s\u00f3lido e\u00f3lico potencial............................................63\n6.3.1\tVento total......................................................................63\n6.3.2\tVento eficaz.....................................................................68\n6.3.3\tTransporte S\u00f3lido\tE\u00f3lico\te\tBalan\u00e7o Sedimentar....................................71\n7.\tConclus\u00f5es.............................................................................77\n8.\tConsidera\u00e7\u00f5es Finais...................................................................79\n9.\tRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.............................................................81\n10.\tAnexos.................................................................................85\n\u00cdndice de Figuras\nFigura 2.1 - Danos estruturais no equipamento Sea Salt &amp; Pepper - duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica (18-02-2014)................................................................................3\nFigura 2.2 - Pormenor de uma c\u00e9lula de reten\u00e7\u00e3o sedimentar formada pelas pali\u00e7adas...........4\nFigura 2.3 - Primeira fiada de pali\u00e7adas parcialmente soterrada (\u00e0 esquerda) e nova fiada de pali\u00e7adas (\u00e0 direita)..................................................................................5\nFigura 3.1 - Enquadramento geogr\u00e1fico da \u00e1rea de estudo: A - Portugal continental; B - Praia de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica, no litoral oce\u00e2nico do concelho de Almada; C - Duna (pol\u00edgono) e praia de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica..................................................................................7\nFigura 3.2 - Enquadramento geol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo (adaptado de CMA/DEGAS &amp; FCT/CEG (2005))......................................................................................9\nFigura 3.3 - Enquadramento geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo (adaptado de CMA/DEGAS &amp; FCT/CEG (2005))............................................................................ 10\nFigura 4.1 - Distribui\u00e7\u00e3o vertical da velocidade do vento em fun\u00e7\u00e3o da altura, na aus\u00eancia de transporte (adaptado de Pye &amp; Tsoar, 2009)............................................................ 12\nFigura 4.2 - Varia\u00e7\u00e3o da velocidade de atrito cr\u00edtica em fun\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o m\u00e9dia dos gr\u00e3os (Pye &amp; Tsoar, 2009)............................................................................... 13\nFigura 4.3 - Distribui\u00e7\u00e3o vertical do vento em fun\u00e7\u00e3o da altura, na aus\u00eancia (curvas a tracejado) e presen\u00e7a de transporte s\u00f3lido (curvas a cheio) (Pye &amp; Tsoar, 2009)......................... 14\nFigura 4.4 - Varia\u00e7\u00e3o da taxa de transporte s\u00f3lido em fun\u00e7\u00e3o da velocidade de atrito e do di\u00e2metro m\u00e9dio das part\u00edculas (adaptado de Belly (1964))............................................ 16\nFigura 4.5 - Varia\u00e7\u00e3o do valor da velocidade de atrito cr\u00edtica com o aumento do teor em \u00e1gua do sedimento (Hotta et al., 1984)............................................................. 17\nFigura 4.6 - Varia\u00e7\u00e3o da taxa de transporte s\u00f3lido com o aumento da velocidade de atrito para diferentes teores em \u00e1gua (Hotta et al., 1984)........................................................ 18\nFigura 4.7 - Modos de transporte s\u00f3lido e\u00f3lico (adaptado de Lancaster (2009))................... 20\nFigura 4.8 - Rela\u00e7\u00e3o entre a velocidade de atrito cr\u00edtica e a dimens\u00e3o m\u00e9dia do sedimento como condicionantes do modo de transporte s\u00f3lido (adaptado de Spies &amp; McEwan (2000))................. 21\nFigura 4.9 - Mecanismos de transporte das part\u00edculas (Pye &amp; Tsoar, 2009)................... 22\nFigura 4.10 - Traject\u00f3ria bal\u00edstica da salta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os quando incorporados na coluna de ar (Pye &amp;\nTsoar, 2009)............................................................................... 22\nFigura 4.11 - Duna frontal incipiente (\u00e0 frente) e da duna frontal estabilizada (atr\u00e1s), vista de mar para\nterra.........................................................................................25\nFigura 4.12 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da morfologia da duna frontal de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica ao longo do perfil PF1...........................................................................25\nFigura 5.1 - Nuvem de pontos levantados na duna frontal de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica (14-09-2016). 27\nFigura 5.2 - Localiza\u00e7\u00e3o dos perfis de controlo e amostragem PF1 e PF2 e dos perfis de amostragem\nPCC2 e PCC6...................................................................................29\nFigura 6.4 - Caracteriza\u00e7\u00e3o textural\tdo sedimento da face de praia.............................41\nFigura 6.5 - Caracteriza\u00e7\u00e3o textural\tdo sedimento da duna......................................41\nFigura 6.6 - Caracteriza\u00e7\u00e3o textural\tdo sedimento da duna......................................42\nFigura 6.7 - Caracteriza\u00e7\u00e3o textural\tdas areias de duna, berma e face de praia.................42\nFigura 6.8 - Caracteriza\u00e7\u00e3o textural\tdas areias de duna, berma e face de praia.................43\nFigura 6.9 - Modelo digital de terreno obtido da campanha 1 e perfis de controlo PFA, PFB e PFC (Fevereiro de 2015)............................................................................45\nFigura 6.10 - Modelo digital de terreno obtido da campanha 8 e perfis de controlo PFA, PFB e PFC (Novembro de 2016).......................................................................46\nFigura 6.11 - Perfil PFA interpolado a partir do MDT das campanhas\t1 e\t8......................47\nFigura 6.12 - Perfil PFB interpolado a partir do MDT das campanhas\t1 e\t8......................47\nFigura 6.13 - Perfil PFC interpolado a partir do MDT das campanhas\t1 e\t8......................47\nFigura 6.14 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 1 e 2 (Fevereiro e Maio de\n2015)..........................................................................................49\nFigura 6.15 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 2 e 3 (Maio e Dezembro de 2015)...........................................................................................50\nFigura 6.16 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 3 e 4 (Dezembro de 2015 e Fevereiro de 2016)...............................................................................51\nFigura 6.17 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e3o entre os MDT das campanhas 4 e 5 (Fevereiro e Mar\u00e7o de\n2016)..........................................................................................52\nFigura 6.18 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 5 e 6 (Mar\u00e7o e Junho de 2016)...........................................................................................53\nFigura 6.19 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 6 e 7 (Junho e Setembro de 2016)...........................................................................................54\nFigura 6.20 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 7 e 8 (Setembro e\nNovembro de 2016)..........................................................................55\nFigura 6.21 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 1 e 4 (Fevereiro de 2015 e\nFevereiro de 2016).........................................................................56\nFigura 6.22 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 4 e 8 (Fevereiro e Novembro\nde 2016)...................................................................................57\nFigura 6.23 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 1 e 8 (Fevereiro de 2015 e\nNovembro de 2016)..........................................................................58\nFigura 6.24 - Varia\u00e7\u00e3o dos ganhos e perdas sedimentares registados na duna......................60\nFigura 6.25 - Varia\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o sedimentar e da reten\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica registados na duna.......60\nFigura 6.26 - Distribui\u00e7\u00e3o direcional das ocorr\u00eancias de vento modelado (modelo num\u00e9rico: 2001- 2011).....................................................................................63\nFigura 6.27 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do vento medido na esta\u00e7\u00e3o do Monte da Caparica: 2001-2011(adaptado de Barata et al., (2013)).........................................................64\nFigura 6.28 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do vento modelado (modelo num\u00e9rico: 2002-2012)...........65\nFigura 6.29 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do\tvento\tmedido (IDL: 2002-2012).........................66\nFigura 6.30 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do\tvento\tmedido (Praia da Rainha: 2002-2012).............67\nFigura 6.31 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do vento modelado (modelo num\u00e9rico: 2002-2012)...........68\nFigura 6.32 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do\tvento\tmedido (IDL: 2002-2012).........................69\nFigura 6.33 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do\tvento\tmedido (Praia da Rainha: 2002-2012).............70\nFigura 6.34 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do vento modelado (modelo num\u00e9rico: 1989-2012)...........72\nFigura 6.35 - Varia\u00e7\u00e3o das taxas de transporte entre a praia e a duna, inferidos a partir do regime de ventos.......................................................................................74\nFigura 6.36 - Varia\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o sedimentar na duna, inferido a partir do regime de ventos..74\nFigura 6.37 - Correla\u00e7\u00e3o entre os volumes obtidos a partir dos MDT e do processamento dos dados de vento........................................................................................76\nXII\n\u00cdndice de Tabelas\nTabela 2.1 - Esp\u00e9cies vegetais introduzidas na duna prim\u00e1ria e secund\u00e1ria de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica (DECAM/CMA, 2014)..........................................................................4\nTabela 5.1 - Coordenadas do ponto de refer\u00eancia CC9.......................................28\nTabela 5.2 - Datas das campanhas do levantamento da duna..................................28\nTabela 5.3 - Datas das campanhas do levantamento dos perfis PF1 e PF2.....................28\nTabela 5.4 - Data e localiza\u00e7\u00e3o da amostragem de sedimento................................30\nTabela 5.5 - Resumo dos pontos utilizados na gera\u00e7\u00e3o dos MDT..............................33\nTabela 5.6 - Dados de vento processados neste trabalho....................................35\nTabela 5.7 - Par\u00e2metros utilizados na determina\u00e7\u00e3o das taxas de transporte s\u00f3lido e\u00f3lico..37\nTabela 6.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o textural das areias de duna e praia segundo v\u00e1rios\tautores....43\nTabela 6.2 - Valores de EMQ...............................................................44\nTabela 6.3 - Estimativa de balan\u00e7o sedimentar da duna entre campanhas consecutivas de monitoriza\u00e7\u00e3o. ..........................................................................................59\nTabela 6.4 - Estimativa de balan\u00e7o sedimentar da duna entre campanhas de monitoriza\u00e7\u00e3o....59\nTabela 6.5 - Frequ\u00eancias de\tocorr\u00eancia de vento modelado (modelo num\u00e9rico: 2001-2011).....64\nTabela 6.6 - Frequ\u00eancia de ocorr\u00eancias de vento medido na esta\u00e7\u00e3o do Monte da Caparica: 2001-2011. ..........................................................................................64\nTabela 6.7 - Frequ\u00eancias de\tocorr\u00eancia de vento modelado (modelo num\u00e9rico: 2002-2012).....65\nTabela 6.8 - Frequ\u00eancias de\tocorr\u00eancia de vento medido (IDL: 2002-2012)...................66\nTabela 6.9 - Frequ\u00eancias de\tocorr\u00eancia de vento medido (Praia da Rainha 2002-2012)........67\nTabela 6.10 - Frequ\u00eancias de ocorr\u00eancia\tde\tvento modelado (modelo num\u00e9rico: 2002-2012)....68\nTabela 6.11 - Frequ\u00eancias de ocorr\u00eancia\tde\tvento medido (IDL: 2002-2012)..................69\nTabela 6.12 - Frequ\u00eancias de ocorr\u00eancia\tde\tvento medido (Praia da Rainha 2002-2012).......70\nTabela 6.13 - Taxas de transporte para condi\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie seca e h\u00famida com base\tnos dados do\nmodelo num\u00e9rico: 1989-2012................................................................71\nTabela 6.14 - Frequ\u00eancias de ocorr\u00eancia de vento modelado (modelo num\u00e9rico: 1989-2012)....72\nTabela 6.15 - Transporte s\u00f3lido e\u00f3lico potencial no per\u00edodo contempor\u00e2neo da monitoriza\u00e7\u00e3o da duna. ..........................................................................................73\nTabela 6.16 - Transporte s\u00f3lido e\u00f3lico potencial no per\u00edodo contempor\u00e2neo da monitoriza\u00e7\u00e3o da duna. ..........................................................................................74\nXIV\n\u00cdndice de Equa\u00e7\u00f5es\nEqua\u00e7\u00e3o 4.1 - Distribui\u00e7\u00e3o vertical da velocidade do vento segundo a lei de Von Karman (Bagnold, 1941)................................................................................11\nEqua\u00e7\u00e3o 4.2 - Velocidade de atrito cr\u00edtica (Bagnold, 1954).......................... 12\nEqua\u00e7\u00e3o 4.3 - Ordenada do ponto focal (Zingg, 1952)................................. 14\nEqua\u00e7\u00e3o 4.4 - Abcissa do ponto focal (Zingg, 1952).................................. 14\nEqua\u00e7\u00e3o 4.5 - Velocidade de atrito (Bagnold, 1941)...................................15\nEqua\u00e7\u00e3o 4.6 - Taxa de transporte s\u00f3lido e\u00f3lico (Bagnold, 1954)...................... 15\nEqua\u00e7\u00e3o 4.7 - Velocidade de atrito cr\u00edtica sobre uma superf\u00edcie de areia molhada (Hotta et al., 1984). .....................................................................................17\nEqua\u00e7\u00e3o 4.8 - Velocidade de atrito cr\u00edtica para superf\u00edcie h\u00famida com o par\u00e2metro da taxa de evapora\u00e7\u00e3o (Hotta et al., 1984)..................................................... 18\nEqua\u00e7\u00e3o 4.9 - Velocidade de atrito cr\u00edtica (cm/s) para superf\u00edcie h\u00famida (Hsu &amp; Weggel, 2002)  19\nEqua\u00e7\u00e3o 5.1 - F\u00f3rmula do erro m\u00e9dio quadr\u00e1tico.......................................34\nEqua\u00e7\u00e3o 6.1 - Equa\u00e7\u00e3o reduzida da recta de tend\u00eancia.................................60\nXVI\nLista de Abreviaturas\nAPA - Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente;\nCEG - Centro de Estudos Geogr\u00e1ficos;\nCMA - C\u00e2mara Municipal de Almada;\nDECAM - Departamento de Energia, Clima, Ambiente e Mobilidade;\nDEGAS - Departamento de Estrat\u00e9gia e Gest\u00e3o Ambiental Sustent\u00e1vel;\nEMQ - Erro M\u00e9dio Quadr\u00e1tico;\nETRS89 / PT-TM06 - European Terrestrial Reference Systeam 1989 / Portuguese Tranverse Mercator Projection de 2006;\nFCUL - Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa;\nGNSS - Global Navigation Satellite System;\nGPS-RTK - Global Positioning Systeam-Real Time Kinematic;\nIDL - Instituto Dom Luiz;\nINAG - Instituto Nacional da \u00c1gua (actualmente extinto, incorporado na Ag\u00eancia\nPortuguesa do Ambiente)\nIPMA - Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera;\nMDT - Modelo Digital de Terreno;\nTIN - Triangular Irregular Networks;\nWRF - Weather Research Forecast.\nXVIII\nLista de S\u00edmbolos\nIw - Taxa de evapora\u00e7\u00e3o; w - Teor em \u00e1gua;\nq - Taxa de transporte s\u00f3lido e\u00f3lico;\ng - Acelera\u00e7\u00e3o grav\u00edtica;\nd - Di\u00e2metro m\u00e9dio das part\u00edculas;\nZ - Dist\u00e2ncia do rotor do anem\u00f3metro \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica;\nU - Velocidade do vento \u00e0 dist\u00e2ncia Z do solo;\nD - Di\u00e2metro m\u00e9dio das part\u00edculas standard;\nA - Constante adimensional (Bagnold,1954);\nd - Desvio padr\u00e3o gr\u00e1fico inclusivo;\nSKI - Assimetria gr\u00e1fica inclusiva;\nMZ - Dimens\u00e3o m\u00e9dia das part\u00edculas;\nKo - Curtose gr\u00e1fica;\nC - Constante adimensional (Bagnold,1954);\nps - Massa espec\u00edfica das part\u00edculas;\npa - Massa espec\u00edfica do ar;\nZ' - Ordenada do ponto focal;\nU* - Velocidade de atrito;\nU' - Abcissa do ponto focal;\nU*tw - Velocidade de atrito cr\u00edtica para superf\u00edcie h\u00famida;\nU*t - Velocidade de atrito cr\u00edtica para superf\u00edcie seca.\nXX\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o e Objectivos\nA presente disserta\u00e7\u00e3o foi realizada no \u00e2mbito do Curso de Mestrado em Geologia do Ambiente, Riscos Geol\u00f3gicos e Ordenamento do Territ\u00f3rio, da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa (FCUL).\nEste estudo re\u00fane os trabalhos e resultados da monitoriza\u00e7\u00e3o realizada na duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica, entre Fevereiro de 2015 e Novembro de 2016, no \u00e2mbito do projecto ReDuna. Os trabalhos foram orientados pelo Professor Doutor C\u00e9sar Andrade (Departamento de Geologia da FCUL).\nAs dunas costeiras s\u00e3o corpos arenosos que se formam atrav\u00e9s do transporte e\u00f3lico de areias, para terra da alta praia. A forma\u00e7\u00e3o destes corpos depende, entre outros factores, da disponibilidade de sedimento seco e da orienta\u00e7\u00e3o e magnitude do vento, enquanto a sua manuten\u00e7\u00e3o depende, em grande parte, da presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o que promova a fixa\u00e7\u00e3o das areias.\nOs aparelhos dunares s\u00e3o parte integrante do sistema costeiro e limitam a passagem do ambiente marinho ao ambiente terrestre, desempenhando fun\u00e7\u00f5es importantes no sistema costeiro: comportam-se como barreiras naturais ao galgamento oce\u00e2nico e \u00e0 ac\u00e7\u00e3o de ventos de mar (onshore) e funcionam como reserva sedimentar da praia durante epis\u00f3dios de tempestade. Os ambientes dunares apresentam ainda uma grande diversidade ecol\u00f3gica ao n\u00edvel das comunidades de plantas e animais.\nAs dunas t\u00eam estado sujeitas a v\u00e1rios tipos de press\u00f5es antr\u00f3picas, inicialmente devido \u00e0 extrac\u00e7\u00e3o de areias para a ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o (actualmente proibida) e mais recentemente devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o para uso balnear com consequente pisoteio (extensivo e intensivo) e remodela\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica. Como resultado destas ac\u00e7\u00f5es, os corpos dunares t\u00eam apresentado uma diminui\u00e7\u00e3o da sua robustez e modifica\u00e7\u00f5es na sua morfologia natural. Apresentam-se, assim, cada vez mais vulner\u00e1veis durante condi\u00e7\u00f5es extremas de agita\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia de galgamentos e rompimentos tornaram-se cada vez mais frequentes.\nDesta forma, \u00e9 cada vez mais importante a implementa\u00e7\u00e3o de medidas que promovam a protec\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das dunas, assim como a cria\u00e7\u00e3o de sistemas de monitoriza\u00e7\u00e3o que permitam avaliar a resposta das mesmas aos agentes naturais e \u00e0 actividade antr\u00f3pica.\nO trabalho desenvolvido na presente disserta\u00e7\u00e3o permite avaliar a evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica face \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de um projecto de recupera\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica.\nConfiguram objectivos do presente trabalho:\n\u2022\tMonitorizar o corpo dunar de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica, no que respeita ao seu conte\u00fado sedimentar e varia\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica a curta escala temporal (sazonal);\n\u2022\tProcessar os dados de vento dispon\u00edveis para efeitos de caracteriza\u00e7\u00e3o do clima de vento e do for\u00e7amento e\u00f3lico contempor\u00e2neos da monitoriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica;\n\u2022\tRelacionar a morfologia do sistema dunar e a sua evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica com o regime de ventos.\nA disserta\u00e7\u00e3o apresenta a seguinte estrutura:\nNo cap\u00edtulo 1 apresenta-se uma introdu\u00e7\u00e3o ao elemento de estudo e identificam-se os objectivos. O cap\u00edtulo 2 contempla uma breve descri\u00e7\u00e3o sobre o projecto ReDuna. O cap\u00edtulo 3 enquadra a \u00e1rea de estudo a n\u00edvel geogr\u00e1fico, geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico. O cap\u00edtulo 4 re\u00fane conceitos sobre os processos e\u00f3licos, o transporte s\u00f3lido associado e a morfologia das dunas costeiras. O cap\u00edtulo 5 resume as metodologias utilizadas no desenvolvimento dos trabalhos de campo, gabinete e laborat\u00f3rio. No cap\u00edtulo 6 apresentam-se e discutem-se os resultados alcan\u00e7ados que incidem essencialmente sobre a textura dos sedimentos, a morfologia e o balan\u00e7o volum\u00e9trico da duna e sobre o processamento dos dados de vento. O cap\u00edtulo 7 contempla as conclus\u00f5es sobre o estudo desenvolvido. Por fim, o cap\u00edtulo 8 apresenta algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o presente trabalho.\n2.\tProjecto ReDuna\nA monitoriza\u00e7\u00e3o da duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica surgiu no \u00e2mbito da implementa\u00e7\u00e3o do Projecto ReDuna - Recupera\u00e7\u00e3o e Restaura\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Sistema Dunar de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica, desenvolvido pela C\u00e2mara Municipal de Almada (CMA) em parceria com a Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (APA). Esta iniciativa surgiu ap\u00f3s a ocorr\u00eancia dos temporais do Inverno de 2013/2014 que originaram epis\u00f3dios de eros\u00e3o na praia e na duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica.\nO temporal Christina (ou H\u00e9rcules) afectou o litoral portugu\u00eas entre os dias 3 e 7 de Janeiro de 2014, provocando altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas ao longo de toda a faixa costeira e a destrui\u00e7\u00e3o de estruturas. A combina\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es particulares de for\u00e7amento oceanogr\u00e1fico (ondas com alturas significativas extremas, atingindo os 9 m e per\u00edodos invulgarmente longos de aproximadamente 28 s), contribu\u00edram para que este fosse um evento muito energ\u00e9tico que se expressou pela magnitude do impacto sobre o litoral (APA, 2014). Registaram-se galgamentos e inunda\u00e7\u00f5es costeiras, rebaixamento dos perfis de praia e eros\u00e3o de cord\u00f5es dunares, nomeadamente na praia e duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica. Em contraste, em algumas praias foi tamb\u00e9m registada acre\u00e7\u00e3o relacionada com as especificidades geol\u00f3gicas e morfol\u00f3gicas locais que disponibilizaram sedimento \u00e0 praia (Diogo et al., 2014).\nA praia e duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica sofreram um grande impacto com a ocorr\u00eancia dos eventos tempestivos, tendo ocorrido um rebaixamento geral da superf\u00edcie de praia, acompanhado do recuo da linha de costa em aproximadamente 14 m, galgamento localizado do aparelho dunar com consequente amputa\u00e7\u00e3o do mesmo no sector sul da praia, inunda\u00e7\u00e3o dos parques de estacionamento localizados junto ao tardoz da duna e danos estruturais nos equipamentos de praia (APA, 2014), como \u00e9 poss\u00edvel observar na Figura 2.1. A praia perdeu n\u00e3o s\u00f3 parte do seu areal para fins balneares nos meses de Ver\u00e3o como tamb\u00e9m viu fragilizado o seu cord\u00e3o dunar, tornando o sistema costeiro mais desprotegido face ao impacte de futuras tempestades.\nFigura 2.1 - Danos estruturais no equipamento Sea Salt &amp; Pepper - duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica (18-02-2014).\nO objectivo do projecto ReDuna foi promover a resili\u00eancia do sistema praia-duna atrav\u00e9s da restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dunar. Entre Dezembro de 2014 e Mar\u00e7o de 2015, ocorreu a instala\u00e7\u00e3o de pali\u00e7adas de vime e a planta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais caracter\u00edsticas de ambiente dunar.\nA interven\u00e7\u00e3o ficou completa com a constru\u00e7\u00e3o de passadi\u00e7os e escadas de acesso \u00e0 praia e com a coloca\u00e7\u00e3o de placas informativas e de sensibiliza\u00e7\u00e3o ao longo do sop\u00e9 da duna.\nAntes da implementa\u00e7\u00e3o das pali\u00e7adas, a superf\u00edcie topogr\u00e1fica foi, em parte, remodelada com recurso a meios mec\u00e2nicos, de modo a construir um perfil transversal \u201cescadeado\u201d. N\u00e3o houve coloca\u00e7\u00e3o de areias, apenas modifica\u00e7\u00e3o da morfologia superficial. As pali\u00e7adas de vime, constru\u00eddas a partir de material vegetal reciclado, foram colocadas em fiadas paralelas e ortogonais ao alongamento da praia, definindo um conjunto de c\u00e9lulas de reten\u00e7\u00e3o (Figura 2.2). No total, a \u00e1rea intervencionada apresenta 1 km de comprimento por 50 m de largura e cada c\u00e9lula de reten\u00e7\u00e3o apresenta dimens\u00f5es de 5 x 5 m ou 7 x 7 m. Os feixes de vime (com 2 m de comprimento total) foram enterrados na areia, deixando 1.5 m expostos acima da superf\u00edcie topogr\u00e1fica. A presen\u00e7a das pali\u00e7adas destina-se a interceptar os gr\u00e3os de areia que s\u00e3o transportados pelo vento da praia para a duna.\nFigura 2.2 - Pormenor de uma c\u00e9lula de reten\u00e7\u00e3o sedimentar formada pelas pali\u00e7adas.\nDe modo a fixar e manter a areia transportada pelo vento dentro das c\u00e9lulas de reten\u00e7\u00e3o sedimentar, foram plantadas cerca de 9 esp\u00e9cies, entre o Inverno e a Primavera de 2014/2015. As plantas foram distribu\u00eddas segundo as suas especificidades: salinidade, humidade e mobilidade do substrato (CMA, 2011). As esp\u00e9cies introduzidas no aparelho dunar de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica encontram-se indicadas na Tabela 2.1.\nTabela 2.1 - Esp\u00e9cies vegetais introduzidas na duna prim\u00e1ria e secund\u00e1ria de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica (DECAM/CMA, 2014).\nEsp\u00e9cies\t\tQuantidade\t\n\t\tUnidades\t%\nAmmophila arenaria\tEstorno\t93\t90\nArmer\u00eda pungens\tArm\u00e9ria\t3\t3\nJuniperus turbinata\tSabina-das-praias\t2\t2\nLotus creticus\tCornich\u00e3o-das-areias\t1\t1\nHelichrysum italicum subsp. picardi\tFalso-Caril ou perp\u00e9tua das areias\t1\t1\nEryngium maritimum\tCardo-marinho\t1\t1\nThymus carnosus\tTomilho-carnudo\t1\t1\niberis procumbens\tAssembleia-das-areias\t0.5\t0.50\nCorema album\tCamarinha\t0.1\t0.10\nTotal\t\t103\t100\nOs passadi\u00e7os e as escadas foram constru\u00eddos com o intuito de evitar o pisoteio das dunas por parte dos veraneantes no seu caminho de acesso \u00e0 praia, existindo no percurso pedonal um miradouro em plataforma elevada, de onde se pode observar toda a extens\u00e3o da praia e da duna frontal de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica.\nAs placas informativas foram espalhadas ao longo do sop\u00e9 da duna com o objectivo de informar os utilizadores da praia sobre a import\u00e2ncia das dunas como barreira de defesa, da relev\u00e2ncia do ecossistema dunar, nomeadamente em termos de habitat de fauna e flora particulares, e ainda sobre a melhor forma de conservar estes corpos dunares.\nEm Junho de 2016, ocorreu uma nova interven\u00e7\u00e3o na duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica, que consistiu na implementa\u00e7\u00e3o de uma nova fiada de pali\u00e7adas, colocadas imediatamente a poente da fiada antiga (Figura 2.3). Esta nova interven\u00e7\u00e3o deveu-se ao facto da antiga fiada encontrar-se parcialmente soterrada e, por isso, j\u00e1 n\u00e3o estar a desempenhar a fun\u00e7\u00e3o pretendida na intercep\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os transportados da praia para a duna.\nFigura 2.3 - Primeira fiada de pali\u00e7adas parcialmente soterrada (\u00e0 esquerda) e nova fiada de pali\u00e7adas (\u00e0 direita).\n6\n3.\tEnquadramento da \u00c1rea de Estudo\n3.1\tEnquadramento Geogr\u00e1fico\nA duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica localiza-se em Portugal continental, na margem esquerda do estu\u00e1rio do Tejo, a sudoeste de Lisboa. Pertence ao tro\u00e7o costeiro de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica localizado a norte das praias da Costa de Caparica (concelho de Almada, distrito de Set\u00fabal) (Figura 3.1).\nA praia de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica apresenta um comprimento de 1.4 km e uma largura vari\u00e1vel entre 140 m, a norte, e 70 m, a sul. Possui uma orienta\u00e7\u00e3o NNW-SSE, apresentando-se exposta ao for\u00e7amento das ondas do oceano, com rumos WNW a SW. Encontra-se limitada a noroeste pelo espor\u00e3o EV1 (espor\u00e3o sul da Cova do Vapor) e a sudeste pelo espor\u00e3o EC7 (espor\u00e3o norte do pente de defesas transversais da Costa da Caparica). A fronteira oeste da praia materializa-se atrav\u00e9s do oceano Atl\u00e2ntico e a fronteira leste atrav\u00e9s do corpo dunar frontal de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica.\nA duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica apresenta um alinhamento concordante com o da praia adjacente, tem um comprimento de aproximadamente 1 km e uma extens\u00e3o lateral entre 25 e 80 m. Apresenta cotas vari\u00e1veis entre 2 m (na base da duna) e 8 m, (alcan\u00e7ando 10 m na crista da duna, pontualmente).\nFigura 3.1 - Enquadramento geogr\u00e1fico da \u00e1rea de estudo: A - Portugal continental; B - Praia de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica, no litoral oce\u00e2nico do concelho de Almada; C - Duna (pol\u00edgono) e praia de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica.\n3.2\tEnquadramento Geol\u00f3gico\nA geologia do concelho de Almada encontra-se representada nas Folhas 34-C Cascais e 34-D Lisboa da Carta Geol\u00f3gica de Portugal (Pais et al., 2006 e Ramalho et al., 2001) e na cartografia do Munic\u00edpio de Almada (CMA/DEGAS &amp; FCT/CEG, 2005) e pode ser dividida em tr\u00eas regi\u00f5es consoante a data\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es aflorantes: regi\u00e3o norte - forma\u00e7\u00f5es do Mioc\u00e9nico; regi\u00e3o sudeste - forma\u00e7\u00f5es do Plio - Plistoc\u00e9nico; regi\u00e3o oeste - forma\u00e7\u00f5es do Holoc\u00e9nico (Figura 3.2).\nAs forma\u00e7\u00f5es do Mioc\u00e9nico est\u00e3o presentes ao longo das arribas da margem sul do rio Tejo e na Arriba F\u00f3ssil da Costa da Caparica. Estas forma\u00e7\u00f5es consistem numa sucess\u00e3o de areolas, siltes e argilas, com n\u00edveis de calc\u00e1rios fossil\u00edferos intercalados (Teixeira, 1990).\nO Plioc\u00e9nico encontra-se representado pela forma\u00e7\u00e3o das Areias de Santa Marta e est\u00e1 exposto em duas regi\u00f5es do concelho de Almada. Cobrindo os dep\u00f3sitos do Mioc\u00e9nico aflorantes na Arriba F\u00f3ssil da Costa da Caparica, numa faixa cont\u00ednua que se estende desde a Costa da Caparica at\u00e9 \u00e0 praia da Pipa, apresentando maior espessura a sul (Teixeira, 1990); \u00e9 representada por areias feldsp\u00e1ticas que, na representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, afloram numa faixa muito estreita (Zbyszewski et al., 1965 e CMA/DEGAS &amp; FCT/CEG, 2005). A mesma forma\u00e7\u00e3o aflora ao longo da rede de drenagem do concelho, onde a escava\u00e7\u00e3o dos vales exumou os dep\u00f3sitos plistoc\u00e9nicos, consistindo aqui em areias de granulometrias diversas e alguns n\u00edveis argilosos.\nAs forma\u00e7\u00f5es plistoc\u00e9nicas s\u00e3o constitu\u00eddas por areias e conglomerados (Conglomerado de Belverde), representando dep\u00f3sitos de antigas praias e terra\u00e7os fluviais (Teixeira, 1990), encontrando-se presentes ao longo do topo da arriba da Fonte da Telha e junto \u00e0s linhas de \u00e1gua.\nO Holoc\u00e9nico \u00e9 palco das forma\u00e7\u00f5es mais recentes e com maior interesse para o estudo de caso aqui abordado, incluindo praias e dunas e, consequentemente, areias de praia e de duna, dep\u00f3sitos de vertente e aluvi\u00f5es/aterros (Ramalho et al., 2001). As areias de praia disp\u00f5em-se numa faixa cont\u00ednua ao longo de todo o arco da Caparica - Espichel s\u00e3o areias com dimens\u00e3o m\u00e9dia a fina, bem calibradas e assimetria nula (Freire, 1989). A presen\u00e7a de corpos dunares \u00e9 vis\u00edvel ao longo da plan\u00edcie costeira da Costa da Caparica at\u00e9 \u00e0 Fonte da Telha e no topo da arriba, onde ocorrem as dunas mais antigas. As dunas s\u00e3o formadas por areias finas, bem calibradas a muito bem calibradas (Teixeira, 1990). Os dep\u00f3sitos de vertente acumulam-se numa faixa cont\u00ednua ao longo do sop\u00e9 da arriba f\u00f3ssil e resultam da eros\u00e3o da mesma por ac\u00e7\u00e3o pluvial e abarrancamento. As aluvi\u00f5es ocorrem ao longo da rede de drenagem do concelho com espessuras muito vari\u00e1veis (Pais et al., 2006).\n0\t1,5\t3 km\nI______l_____I______I______I\nHoloc\u00e9nico\nPlistoc\u00e9nico\nPlioc\u00e9nico\nMioc\u00e9nico\nLegenda:\nH Aterros\nI I Aluvi\u00f5es\n] Dep\u00f3sitos de vertente\n1 Areias de praia\nI | Areias de duna\nConglomerado de Belverde\n_[\t| Forma\u00e7\u00e3o de Santa Marta\n[.....! Areolas de Cabo Ruivo e Areolas de Bra\u00e7o de Prata Indiferenciadas\nI I Calc\u00e1rios de Marvila e Gr\u00e9s dos Grilos indiferenciados\n1 Argilas azuis de Xabregas\n| Areias de Vale de Cheias e Calc\u00e1rios de Quinta das Conchas indiferenciados I - I Calc\u00e1rios de Musgueira\n| Areias com \"Placuna mlocenica\"\nt ! Calc\u00e1rio de Casal Vistoso\n...| Areias de Quinta do Bacalhau\nI | Argilas de Forno do Tijolo\nE~1 Calc\u00e1rios de Entrecampos (\"Banco Real\")\n[____] Areolas de Avenida da Estef\u00e2nia\nFigura 3.2 - Enquadramento geol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo (adaptado de CMA/DEGAS &amp; FCT/CEG (2005)).\n3.3\tEnquadramento Geomorfol\u00f3gico\nO tro\u00e7o costeiro de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica encontra-se localizado no arco litoral da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, limitado a norte pelo espor\u00e3o norte da Cova do Vapor e a sul pelo Cabo Espichel. A Pen\u00ednsula comporta duas unidades morfol\u00f3gicas principais: o sinclinal de Albufeira e a cadeia da Arr\u00e1bida.\nA cadeia da Arr\u00e1bida, desenvolvida essencialmente em materiais calc\u00e1rios e detr\u00edticos jur\u00e1ssicos e cret\u00e1cicos, situa-se na extremidade meridional da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, possui uma orienta\u00e7\u00e3o de WSW-ENE e corresponde a uma estrutura orog\u00e9nica que resulta de um epis\u00f3dio de invers\u00e3o tect\u00f3nia da Bacia Lusitaniana (Kulberg et al., 2000).\nO sinclinal de Albufeira \u00e9 assim\u00e9trico com inclina\u00e7\u00f5es no flanco norte que podem variar entre 5\u00b0 a 10\u00b0. O eixo coincide com o alinhamento da Lagoa de Albufeira e o seu flanco norte \u00e9 cortado pela falha do Gargalo do Tejo.\nA morfologia do concelho de Almada \u00e9 caracterizada por quatro tipos fundamentais de relevo: Plataforma Litoral, Vales e Vertentes associadas, Plan\u00edcie Litoral e Arriba F\u00f3ssil (Freire, 1989), como \u00e9 poss\u00edvel observar na Figura 3.3. Apenas tr\u00eas tipos de relevo s\u00e3o importantes para a caracteriza\u00e7\u00e3o do tro\u00e7o costeiro em an\u00e1lise.\nPlataforma Litoral\nA plataforma litoral possui uma orienta\u00e7\u00e3o N-S sendo limitada a oeste pela Arriba F\u00f3ssil da Costa da Caparica. Corresponde a uma antiga superf\u00edcie aluvionar, do sistema fluvial de um pr\u00e9 Tejo, com cotas que se apresentam mais elevadas a norte, na ordem dos 90 a 100 m e cotas mais baixas a sul, na ordem dos 50 a 80 m (Freire, 1989), sendo a aldeia dos Capuchos um dos pontos mais altos.\nArriba F\u00f3ssil\nA Arriba F\u00f3ssil da Costa da Caparica materializa o limite leste da plan\u00edcie litoral e oeste da plataforma litoral, sendo a intersec\u00e7\u00e3o das duas aplana\u00e7\u00f5es assinalada por uma vertente muito inclinada.\nDesde da Trafaria at\u00e9 \u00e0 Fonte da Telha esta vertente, originalmente talhada por ac\u00e7\u00e3o marinha, encontra-se separada do mar pela plan\u00edcie litoral (e por isso constitui uma arriba f\u00f3ssil). A sul desta praia passa a ser actuada pelo mar e por isso \u00e9 classificada como arriba viva.\nPossui uma orienta\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel ao longo do seu comprimento: N25\u00b0W, entre a Trafaria e o miradouro dos Capuchos, passando para N 18\u00b0W no tro\u00e7o at\u00e9 \u00e0 Praia do Rei e N8\u00b0W daqui at\u00e9 \u00e0 Lagoa de Albufeira (incluindo o tro\u00e7o de arriba viva). As cotas mais elevadas s\u00e3o da ordem dos 80 m a norte do concelho, e diminuem para sul com valores de aproximadamente 40 m. Na extremidade sul, o sop\u00e9 da arriba (agora viva) coincide com o n\u00edvel m\u00e9dio do mar (Freire, 1989).\nOs declives apresentam inclina\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas na ordem dos 25 % e ocorrem inclina\u00e7\u00f5es mais reduzidas no sop\u00e9 devido aos dep\u00f3sitos de vertente que suavizam esses valores.\nPlan\u00edcie Litoral\nA plan\u00edcie litoral representa uma faixa com orienta\u00e7\u00e3o aproximadamente NNW-SSE, encaixada entre a escarpa da arriba f\u00f3ssil (a leste) e o oceano Atl\u00e2ntico (a oeste) e caracteriza-se por uma extens\u00e3o lateral que diminui continuamente para sul. A plan\u00edcie litoral possui tr\u00eas elementos morfol\u00f3gicos principais: uma praia, um cord\u00e3o dunar exterior longitudinal e um campo de dunas interiores que se estendem desde a Trafaria at\u00e9 \u00e0 Fonte da Telha e s\u00e3o formados essencialmente por areias. Os dois primeiros elementos s\u00e3o o alvo do estudo da presente tese.\nDunas\nFigura 3.3 - Enquadramento geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo (adaptado de CMA/DEGAS &amp; FCT/CEG (2005)).\nArriba F\u00f3ssil e vertentes associadas\nDep\u00f3sito de vertente\nDep\u00f3sito de vertente (Arriba f\u00f3ssil) Cabe\u00e7o\nZona adjacente \u00e0s linhas de \u00e1gua Vertente\nArriba Fossil\nPlataforma Litoral\nPlanicie Litoral\n4.\tProcessos E\u00f3licos e Morfologia\n4.1\tProcessos E\u00f3licos\nAs caracter\u00edsticas do vento e dos sedimentos s\u00e3o os factores principais que condicionam o transporte s\u00f3lido e\u00f3lico e a edifica\u00e7\u00e3o de corpos dunares (Hsu &amp; Weggel, 2002). Os par\u00e2metros fundamentais para a caracteriza\u00e7\u00e3o do regime de vento s\u00e3o: o rumo, a intensidade (U), a velocidade de atrito (U*) e a velocidade de atrito cr\u00edtica (U*t). A caracteriza\u00e7\u00e3o do sedimento faz-se a partir dos par\u00e2metros do di\u00e2metro m\u00e9dio das part\u00edculas (d), de um di\u00e2metro m\u00e9dio standard (D) e da massa espec\u00edfica do sedimento (ps).\nO escoamento do vento sobre uma superf\u00edcie arenosa \u00e9 turbulento e o gradiente vertical da velocidade (que se relaciona com as tens\u00f5es de atrito ou de corte, induzidas sobre as part\u00edculas actuadas pelo vento) expressa-se segundo pela lei de Von Karman-Prandtl (Bagnold, 1941) (Equa\u00e7\u00e3o 4.1).\nZ\nU = 5.75 y,log\u2014\nEqua\u00e7\u00e3o 4.1 - Distribui\u00e7\u00e3o vertical da velocidade do vento segundo a lei de Von Karman (Bagnold, 1941).\nOnde1:\nU - velocidade \u00e0 dist\u00e2ncia Z do solo (m/s);\n5.75 - coeficiente adimensional emp\u00edrico (segundo Von Karman) e\nque Zingg (1952, in Belly, 1964) modificou para 6.13;\nU* - velocidade de atrito (m/s);\nZ - dist\u00e2ncia ao solo (m);\nZ' - ordenada (dist\u00e2ncia ao solo) do ponto focal (m).\nO perfil de velocidades segue uma distribui\u00e7\u00e3o logar\u00edtmica em fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia ao solo (Figura 4.1). O m\u00f3dulo do vector velocidade depende da velocidade de atrito (\u00fc*), da altura ao solo (Z) e do par\u00e2metro de rugosidade da superf\u00edcie (Z').\nNa aus\u00eancia de transporte s\u00f3lido e para diferentes condi\u00e7\u00f5es de vento, verifica-se que as curvas de distribui\u00e7\u00e3o vertical da velocidade convergem para um ponto espec\u00edfico (ponto focal) muito pr\u00f3ximo do solo (no exemplo da Figura 4.1 o valor da cota \u00e9 de 1.766x10-5 m) onde a velocidade praticamente se anula e cuja cota depende apenas da rugosidade da superf\u00edcie (Bagnold, 1941). A superf\u00edcie apresenta rugosidade da superf\u00edcie devido \u00e0 exist\u00eancia de elementos l\u00edticos (gr\u00e3os de areia) que s\u00e3o os respons\u00e1veis pelo desenvolvimento de atrito. Existe uma rela\u00e7\u00e3o emp\u00edrica entre o di\u00e2metro m\u00e9dio das part\u00edculas de areia (d) e a rugosidade aerodin\u00e2mica, descrita pela ordenada do ponto focal (Z' = 1/30xd) determinada por Bagnold (1954, in Belly, 1964).\nBasta assim conhecer a velocidade do vento a uma certa dist\u00e2ncia (conhecida) da superf\u00edcie e determinar a dimens\u00e3o m\u00e9dia dos gr\u00e3os que constituem a superf\u00edcie (por exemplo, atrav\u00e9s de ensaios granulom\u00e9tricos) para se ficar a conhecer a velocidade de atrito associada a cada medi\u00e7\u00e3o de velocidade.\n1 Os autores das diferentes formula\u00e7\u00f5es apresentadas neste cap\u00edtulo utilizaram diferentes sistemas de unidades (SI, CGS, Imperial) e, ocasionalmente, mais do que um sistema de unidades na parametriza\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis emp\u00edricas. Neste trabalho respeitaram-se as formula\u00e7\u00f5es tal como habitualmente referidas na literatura, procurando-se escrever as equa\u00e7\u00f5es de forma a manter consist\u00eancia em termos de unidades.\nFigura 4.1 - Distribui\u00e7\u00e3o vertical da velocidade do vento em fun\u00e7\u00e3o da altura, na aus\u00eancia de transporte (adaptado de Pye &amp; Tsoar, 2009).\nQuando o vento incide sobre uma superf\u00edcie arenosa, o transporte de sedimento s\u00f3 se inicia quando o valor cr\u00edtico da velocidade de atrito (U*t) \u00e9 ultrapassado (Equa\u00e7\u00e3o 4.2). Este par\u00e2metro depende essencialmente do peso espec\u00edfico e da dimens\u00e3o das part\u00edculas e do peso espec\u00edfico do fluido em que est\u00e3o mergulhadas (neste caso o ar) (Bagnold, 1941), embora a forma dos gr\u00e3os e coes\u00e3o entre as part\u00edculas tamb\u00e9m influencie o valor deste limiar (Pye &amp; Tsoar, 2009).\n= Xx\nA\n(Ps-Pa)x9d\nPa\nEqua\u00e7\u00e3o 4.2 - Velocidade de atrito cr\u00edtica (Bagnold, 1954).\nOnde:\nU,t - velocidade de atrito cr\u00edtica (cm/s);\nA - constante adimensional emp\u00edrica com valor de 0.1 para gr\u00e3os com d > 0.25 mm, segundo Bagnold (1954, in Belly, 1964);\nps - massa espec\u00edfica das part\u00edculas (2.65 g/cm3 para os gr\u00e3os de quartzo);\npa - massa espec\u00edfica do ar (0.001225 g/cm3);\ng - acelera\u00e7\u00e3o grav\u00edtica (980 cm/s2);\nd - di\u00e2metro m\u00e9dio das part\u00edculas (cm).\nO gr\u00e1fico da Figura 4.2 demonstra a rela\u00e7\u00e3o entre a velocidade de atrito cr\u00edtica e o di\u00e2metro m\u00e9dio dos gr\u00e3os segundo v\u00e1rios autores. Analisando o comportamento da curva a tracejado, que exprime os resultados obtidos por Bagnold (1941), verifica-se que para d = 0.01 mm regista-se um valor de U*t \u00ab 0.33 m/s, esse valor diminui \u00e0 medida que o valor do di\u00e2metro m\u00e9dio aumenta at\u00e9 valores de d = 0.09 mm em que o valor da velocidade cr\u00edtica alcan\u00e7a um m\u00ednimo (\u00fc*t \u00ab 0.15 m/s). A partir deste ponto, verifica-se um aumento da velocidade de atrito cr\u00edtica com o incremento da dimens\u00e3o m\u00e9dia dos gr\u00e3os, atingindo um valor m\u00e1ximo de U*t \u00ab 0.54 m/s em gr\u00e3os com di\u00e2metro da ordem de 1.5 mm. Assim, a rela\u00e7\u00e3o entre o di\u00e2metro m\u00e9dio dos gr\u00e3os de areia e a velocidade de atrito cr\u00edtica \u00e9 sensivelmente linear excepto quando se trata de sedimento fino (areia muito fina, siltes e argilas) com d &lt;0.09 mm. Nestes casos a predomin\u00e2ncia das for\u00e7as coesivas entre as part\u00edculas \u00e9 respons\u00e1vel pelo comportamento inverso.\nFigura 4.2 - Varia\u00e7\u00e3o da velocidade de atrito cr\u00edtica em fun\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o m\u00e9dia dos gr\u00e3os (Pye &amp; Tsoar, 2009).\nQuando o limiar de arranque \u00e9 ultrapassado, assiste-se ao in\u00edcio da mobiliza\u00e7\u00e3o e transporte dos gr\u00e3os. Em consequ\u00eancia disso, ocorre modifica\u00e7\u00e3o da morfologia da superf\u00edcie e da estrutura da l\u00e2mina de ar em movimento.\nNa generalidade dos casos, a resposta de uma superf\u00edcie lisa arenosa ao transporte e\u00f3lico \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de figuras sedimentares do tipo das ripple-marks, cujo desenvolvimento aumenta a rugosidade da superf\u00edcie, o que, por sua vez, tem efeitos retroactivos sobre o escoamento e\u00f3lico. Embora neste caso a velocidade continue a apresentar um perfil logar\u00edtmico, o ponto focal que antes correspondia a um valor de velocidade m\u00ednima (diferente de zero) e cota m\u00ednima, desloca-se agora para cima e para a direita (Figura 4.3). A dist\u00e2ncia deste ponto ao solo representa a rugosidade aerodin\u00e2mica induzida pela presen\u00e7a de marcas e\u00f3licas (ou de vegeta\u00e7\u00e3o, caso em que a rugosidade ser\u00e1 ainda maior).\nOOOl\nIOO 200\t300\t400\t500\t600\t700\t800\t900\nU wind velocity (cm s-1)\nFigura 4.3 - Distribui\u00e7\u00e3o vertical do vento em fun\u00e7\u00e3o da altura, na aus\u00eancia (curvas a tracejado) e presen\u00e7a de transporte s\u00f3lido (curvas a cheio) (Pye &amp; Tsoar, 2009).\nAs coordenadas do ponto focal (Z' e U') foram determinadas experimentalmente por diferentes autores e, de acordo com Zingg (1952, in Belly, 1964), existe rela\u00e7\u00e3o entre estes valores e o di\u00e2metro m\u00e9dio das part\u00edculas em movimento (Equa\u00e7\u00e3o 4.3 e Equa\u00e7\u00e3o 4.4).\nZ' = 10xd\nEqua\u00e7\u00e3o 4.3 - Ordenada do ponto focal (Zingg, 1952).\nU' = 20xd\nEqua\u00e7\u00e3o 4.4 - Abcissa do ponto focal (Zingg, 1952).\nOnde:\nZ' - ordenada (dist\u00e2ncia ao solo) do ponto focal (mm);\nV - abcissa do ponto focal (milhas/hora); d - di\u00e2metro m\u00e9dio das part\u00edculas (mm).\nA altura do ponto focal (Z') tamb\u00e9m pode ser determinada a partir da medi\u00e7\u00e3o da altura das marcas de ondula\u00e7\u00e3o no campo, mas esta rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples quando se trata de elementos de rugosidade de dimens\u00e3o superior (como por exemplo, da vegeta\u00e7\u00e3o ou das sebes de reten\u00e7\u00e3o de areia).\nA rela\u00e7\u00e3o entre a rugosidade da superf\u00edcie, a velocidade de atrito e a velocidade do vento a uma dada dist\u00e2ncia do solo, na presen\u00e7a de transporte s\u00f3lido s\u00e3o descritas pela Equa\u00e7\u00e3o 4.5 (Bagnold, 1941; Belyy, 1964 e Pye &amp; Tsoar, 2009).\nu* -\t(U-U') 6.13 x\nEqua\u00e7\u00e3o 4.5 - Velocidade de atrito (Bagnold, 1941).\nOnde:\nU, - velocidade de atrito (m/s);\nU - velocidade \u00e0 dist\u00e2ncia Z ao solo (m/s);\nU' - abcissa do ponto focal (m/s);\n6.13 - coeficiente emp\u00edrico adimensional segundo Zingg (1952, in Belly, 1964);\nZ - dist\u00e2ncia do solo (m);\nZ' - ordenada (dist\u00e2ncia ao solo) do ponto focal (m).\nA magnitude da velocidade de atrito aumenta com o incremento da velocidade do vento para uma determinada cota e com o aumento da rugosidade da superf\u00edcie, para a mesma cota e a uma velocidade constante.\nA quantifica\u00e7\u00e3o do transporte s\u00f3lido e\u00f3lico foi investigada por v\u00e1rios autores (Pye &amp; Tsoar, 2009), sendo que no presente trabalho adoptou-se a aproxima\u00e7\u00e3o desenvolvida por Bagnold (1954), com as modifica\u00e7\u00f5es introduzidas por Belly (1964). De acordo com estes autores, o transporte s\u00f3lido e\u00f3lico expressa-se sob a forma de uma taxa de transporte potencial (q), expresso na Equa\u00e7\u00e3o 4.6, para condi\u00e7\u00f5es onde o limiar de arranque das part\u00edculas \u00e9 ultrapassado. A taxa de transporte \u00e9 directamente proporcional ao cubo do valor da velocidade de atrito, pelo que este par\u00e2metro assume grande import\u00e2ncia nas estimativas de transporte s\u00f3lido baseadas unicamente na aplica\u00e7\u00e3o deste tipo de rela\u00e7\u00f5es emp\u00edricas.\nCx\n\u00f5\nQ =\nd Pa .. -x \u2014 xU* D g\n3\nEqua\u00e7\u00e3o 4.6- Taxa de transporte s\u00f3lido e\u00f3lico (Bagnold, 1954).\nOnde:\nq - taxa de transporte s\u00f3lido e\u00f3lico (g/cm.s);\nC - constante emp\u00edrica adimensional com valor de 1.8 para areias bem calibradas segundo Bagnold (1954, in Belly, 1964);\nd - di\u00e2metro m\u00e9dios das part\u00edculas (mm);\nD - di\u00e2metro m\u00e9dio das part\u00edculas standard (0.025 cm);\npa - massa espec\u00edfica do ar (0.001225 g/cm3);\ng - acelera\u00e7\u00e3o grav\u00edtica (980 cm/s2);\nU, - velocidade de atrito (cm/s).\nA Figura 4.4 representa curvas experimentais obtidas por v\u00e1rios autores que relacionam a taxa de transporte com o incremento da velocidade de atrito. Todas as curvas apresentam o mesmo comportamento, apesar de terem sido testadas a partir de part\u00edculas com di\u00e2metros m\u00e9dios diferentes. A curva de Bagnold (1954, in Belly, 1964) expressa essa mesma rela\u00e7\u00e3o para sedimento com d = 0.25 mm e verifica-se que a taxa de transporte aumenta exponencialmente com o aumento da velocidade de atrito, como seria expect\u00e1vel.\nFigura 4.4 - Varia\u00e7\u00e3o da taxa de transporte s\u00f3lido em fun\u00e7\u00e3o da velocidade de atrito e do di\u00e2metro m\u00e9dio das part\u00edculas (adaptado de Belly (1964)).\nAssumindo valores constantes para as vari\u00e1veis da Equa\u00e7\u00e3o 4.5 que descrevem a acelera\u00e7\u00e3o grav\u00edtica e a massa espec\u00edfica do ar, e uma vez conhecida a dimens\u00e3o das part\u00edculas, basta determinar a velocidade a uma dist\u00e2ncia acima do solo para calcular a taxa de transporte s\u00f3lido atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o 4.5 e Equa\u00e7\u00e3o 4.6.\nA Equa\u00e7\u00e3o 4.5 aplica-se apenas para condi\u00e7\u00f5es em que vento incide sobre uma superf\u00edcie que se apresenta seca. Em situa\u00e7\u00f5es em que a superf\u00edcie se encontre molhada, o comportamento da velocidade de atrito cr\u00edtica \u00e9 diferente.\nOs trabalhos de Hotta et al., (1984) permitiram verificar que existe varia\u00e7\u00e3o da velocidade de atrito cr\u00edtica com o aumento do teor em \u00e1gua (w) da superf\u00edcie. A Figura 4.5 demonstra a rela\u00e7\u00e3o entre a velocidade de atrito cr\u00edtica e o teor em \u00e1gua de uma superf\u00edcie povoada por part\u00edculas de diferentes dimens\u00f5es, segundo v\u00e1rios autores. Todas as curvas apresentam o mesmo comportamento, evidenciando que a velocidade de atrito cr\u00edtica aumenta com o aumento do teor em \u00e1gua, para valores de w > 0.5 % (Tanaka et al., 1954 in Hotta et al., 1984). Para valores de w &lt;0.5 % assume-se sem grande erro que a superf\u00edcie se encontra seca.\nFigura 4.5 - Varia\u00e7\u00e3o do valor da velocidade de atrito cr\u00edtica com o aumento do teor em \u00e1gua do sedimento (Hotta et al., 1984).\nPor\u00e9m, segundo Hotta et al., (1984) para teores de \u00e1gua inferiores a 8 %, a velocidade de atrito sofre um aumento constante de aproximadamente 0.075 m/s, com o incremento do teor em \u00e1gua. Assim a Equa\u00e7\u00e3o 4.2 pode ser reescrita adicionando-se esta modifica\u00e7\u00e3o (Equa\u00e7\u00e3o 4.7).\nU\n*\ntw\n(Ps-Pa^^gd\nPa\n+ 7.5w\nEqua\u00e7\u00e3o 4.7- Velocidade de atrito cr\u00edtica sobre uma superf\u00edcie de areia molhada (Hotta et al., 1984).\nOnde:\nU*tw\" velocidade de atrito cr\u00edtica para condi\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie h\u00famida (cm/s);\nA - constante adimensional emp\u00edrica com valor de 0.1 para gr\u00e3os com d > 0.25 mm, segundo Bagnold (1954, in Belly, 1964);\nps - massa espec\u00edfica das part\u00edculas (2.65 g/cm3 para os gr\u00e3os de quartzo);\npa - massa espec\u00edfica do ar (0.001225 g/cm3);\ng - acelera\u00e7\u00e3o grav\u00edtica (980 cm/s2);\nd - di\u00e2metro m\u00e9dio das part\u00edculas (cm);\n7.5 - constante de incremento da velocidade (cm/s) aplicada em condi\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie h\u00famida (w &lt;8 %);\nw - teor em \u00e1gua (%).\nComo j\u00e1 foi referido acima, existe uma rela\u00e7\u00e3o directa entre a taxa de transporte e a velocidade de atrito. A Figura 4.6 representa essa mesma rela\u00e7\u00e3o, mas para condi\u00e7\u00f5es em que a superf\u00edcie se encontre molhada, com teores em \u00e1gua entre 3 e 8 %.\nFigura 4.6 - Varia\u00e7\u00e3o da taxa de transporte s\u00f3lido com o aumento da velocidade de atrito para diferentes teores em \u00e1gua (Hotta et al., 1984).\nExiste outro par\u00e2metro que conv\u00e9m adicionar \u00e0 express\u00e3o anterior para a determina\u00e7\u00e3o correcta da velocidade de atrito cr\u00edtica em condi\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie molhada: a taxa de evapora\u00e7\u00e3o (7W), como se observa na Equa\u00e7\u00e3o 4.8. Quando a taxa de evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 muito elevada, a superf\u00edcie inicialmente molhada secar\u00e1 rapidamente (Hotta et al., 1984) e, por conseguinte, a velocidade de atrito cr\u00edtica registada ser\u00e1 inferior \u00e0 que se verifica quando a precipita\u00e7\u00e3o excede a evapora\u00e7\u00e3o. Assim sendo, desde que se conhe\u00e7a este par\u00e2metro, completa-se a f\u00f3rmula para o c\u00e1lculo da velocidade de atrito cr\u00edtica em condi\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie molhada.\nU\n*\ntw\n(Ps~ Pa)*gd\nPa\n+ 7.5w*Iw\nEqua\u00e7\u00e3o 4.8 - Velocidade de atrito cr\u00edtica para superf\u00edcie h\u00famida com o par\u00e2metro da taxa de evapora\u00e7\u00e3o (Hotta et al., 1984).\nOnde:\nU*tw \" velocidade de atrito cr\u00edtica para condi\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie h\u00famida (cm/s);\nA - constante adimensional emp\u00edrica com valor de 0.1 para gr\u00e3os com d > 0.25 mm, segundo Bagnold, 1954 in Belly, 1964);\nps - massa espec\u00edfica das part\u00edculas (2.65 g/cm3 para os gr\u00e3os de quartzo);\npa - massa espec\u00edfica do ar (0.001225 g/cm3);\ng - acelera\u00e7\u00e3o grav\u00edtica (980 cm/s2);\nd - di\u00e2metro m\u00e9dio das part\u00edculas (cm);\n7.5 - constante de incremento da velocidade (cm/s) aplicado em condi\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie h\u00famida\n(w &lt;8 %);\nw - teor em \u00e1gua (%);\nIw - taxa de evapora\u00e7\u00e3o (%).\nO par\u00e2metro Iw apresenta valores iguais a 1.0 para, quando a velocidade de atrito excede a velocidade de atrito cr\u00edtica, para condi\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie molhada (Hotta et al., 1984).\nNa aus\u00eancia de dados sobre a taxa de evapora\u00e7\u00e3o e teor de humidade e de acordo com Hsu &amp; Weggel (2002), que citam experi\u00eancias realizadas em dunas na Holanda, a capa superficial de areia, em condi\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie h\u00famida, apresenta sempre valores de w &lt;2.5 %. Desta forma, a Equa\u00e7\u00e3o 4.7 e Equa\u00e7\u00e3o 4.8 podem ser reescritas de uma nova forma, mais simples, maximizando o teor em \u00e1gua (Equa\u00e7\u00e3o 4.9).\nU,\t= U, +18.75\n*tw\t*t\nEqua\u00e7\u00e3o 4.9 - Velocidade de atrito cr\u00edtica (cm/s) para superf\u00edcie h\u00famida (Hsu &amp; Weggel, 2002).\nExistem outros par\u00e2metros, para al\u00e9m dos j\u00e1 apresentados, que condicionam o potencial de transporte e a distribui\u00e7\u00e3o vertical do escoamento do vento sobre a superf\u00edcie.\nEntre esses par\u00e2metros encontram-se os factores topogr\u00e1ficos. Os tr\u00eas efeitos principais da topografia sobre o vento s\u00e3o: o efeito de abrigo, o efeito da rugosidade e o efeito da orografia (Troen &amp; Lundtang Peterse, 1989).\nA presen\u00e7a de obst\u00e1culos no terreno produz um efeito de abrigo ao escoamento do vento que \u00e9 caracterizado por uma diminui\u00e7\u00e3o da velocidade do vento na chamada \u00e1rea de sombra. O efeito de abrigo aumenta com o aumento das dimens\u00f5es do obst\u00e1culo e com a diminui\u00e7\u00e3o da porosidade do mesmo.\nA presen\u00e7a de elementos de rugosidade como a vegeta\u00e7\u00e3o e o edificado urbano conferem rugosidade \u00e0 superf\u00edcie sobre a qual o do vento actua, aumentando a turbul\u00eancia e modificando o seu escoamento.\nOs efeitos da orografia, ou seja, da varia\u00e7\u00e3o da altura do terreno produzem um aumento da velocidade do vento com o aumento da altura da superf\u00edcie. Um aumento de 5 % na altura do terreno pode implicar um aumento em 5 % do valor da velocidade m\u00e9dia do vento (Troen &amp; Lundtang Peterse, 1989), medido no ponto mais elevado do terreno.\nO potencial de transporte do vento \u00e9 ainda influenciado pelo par\u00e2metro de fetch (Bauer et al., 2009). Este par\u00e2metro representa uma dist\u00e2ncia paralela ao rumo do vento, medida na superf\u00edcie da praia seca, entre a linha de espraio das ondas e outro ponto a sotavento, geralmente no sop\u00e9 da duna (Bauer &amp; Davidson Arnott, 2003). Esta dist\u00e2ncia relaciona-se com o \u00e2ngulo de ataque do vento e a geometria da praia (comprimento e largura). A varia\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia de fetch influ\u00eancia o potencial de transporte do vento, na medida em que, quanto maior for a superf\u00edcie da praia dispon\u00edvel para o vento actuar, mais material ser\u00e1 transportado e maior ser\u00e1 a probabilidade de ocorrer satura\u00e7\u00e3o do potencial de transporte.\nO presente trabalho segue, como primeira aproxima\u00e7\u00e3o, o modelo de transporte s\u00f3lido segundo Bagnold (1954). Assim sendo, as perturba\u00e7\u00f5es ao escoamento do vento, identificadas anteriormente, n\u00e3o foram determinadas no \u00e2mbito do presente estudo.\n4.2\tTransporte S\u00f3lido E\u00f3lico\nO transporte s\u00f3lido e\u00f3lico depende das caracter\u00edsticas do sedimento e da superf\u00edcie, como a forma e o tamanho dos gr\u00e3os, a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de estruturas sedimentares e dos par\u00e2metros do vento, como a velocidade e a velocidade de atrito.\nExistem tr\u00eas modos de transporte s\u00f3lido e\u00f3lico: salta\u00e7\u00e3o, suspens\u00e3o e repta\u00e7\u00e3o (Figura 4.7) e, em qualquer caso, a inicia\u00e7\u00e3o e continuidade do transporte implica transfer\u00eancia de energia do ar em movimento para as part\u00edculas.\nNo modo de repta\u00e7\u00e3o (arraste, rolamento, trac\u00e7\u00e3o), os gr\u00e3os rolam ou deslizam ao longo da superf\u00edcie, a favor do vento, sendo esse movimento (que afecta principalmente as part\u00edculas de maiores dimens\u00f5es) consequ\u00eancia do impacto de outro gr\u00e3o ou da ac\u00e7\u00e3o directa da corrente de ar. Neste modo de transporte os gr\u00e3os n\u00e3o perdem o contacto com a superf\u00edcie.\nOs gr\u00e3os transportados em suspens\u00e3o s\u00e3o levantados da superf\u00edcie, incorporados na coluna de ar e a\u00ed permanecem durante intervalos de tempo suficientemente longos para serem transportados ao longo de grandes dist\u00e2ncias, solidariamente com a massa de ar. Este modo de transporte, que exclui contacto com a superf\u00edcie, mobiliza essencialmente as part\u00edculas mais finas.\nAs part\u00edculas em salta\u00e7\u00e3o movimentam-se em contacto intermitente com o solo, segundo uma s\u00e9rie de saltos, precedidos ou antecedidos de choques entre part\u00edculas.\nFigura 4.7 - Modos de transporte s\u00f3lido e\u00f3lico (adaptado de Lancaster (2009)).\nA rela\u00e7\u00e3o entre a dimens\u00e3o do gr\u00e3o e o valor da velocidade de atrito condicionam o modo como o sedimento ser\u00e1 transportado e a dist\u00e2ncia horizontal e vertical percorrida num determinado intervalo de tempo. Os gr\u00e3os com dimens\u00e3o &lt;20 pm s\u00e3o geralmente transportados em suspens\u00e3o e incorporados na coluna de ar, porque em regime de vento muito turbulento, a magnitude da componente vertical da velocidade instant\u00e2nea do vento excede a magnitude da velocidade de sedimenta\u00e7\u00e3o. As part\u00edculas com dimens\u00f5es entre 70 e 1000 pm s\u00e3o transportadas preferencialmente por salta\u00e7\u00e3o cuja desloca\u00e7\u00e3o \u00e9 promovida pelo choque entre as part\u00edculas que se encontram em movimento e aquelas que se encontram \u00e0 superf\u00edcie; as part\u00edculas mais grosseiras, com dimens\u00f5es > 500 pm s\u00e3o transportadas ao longo da superf\u00edcie por arraste ou rolamento devido ao processo da repta\u00e7\u00e3o onde a componente vertical da velocidade do vento, que actua sobre as part\u00edculas, n\u00e3o possui magnitude suficiente para as arrancar da superf\u00edcie.\nA Figura 4.8 representa a influ\u00eancia da raz\u00e3o velocidade de atrito-dimens\u00e3o m\u00e9dia do gr\u00e3o no processo de transporte das part\u00edculas. Distinguem-se tr\u00eas dom\u00ednios que s\u00e3o individualizados pelo aumento da velocidade de atrito. Os valores de velocidade de atrito pr\u00f3ximos de zero n\u00e3o promovem qualquer desloca\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os, o transporte tem apenas in\u00edcio a partir de valores superiores a 0.17 m/s, para a salta\u00e7\u00e3o, e 0.5 m/s, para a suspens\u00e3o. Para um mesmo di\u00e2metro m\u00e9dio, o transporte por suspens\u00e3o requer valores de velocidade de atrito muito superiores aos necess\u00e1rios para promover e manter a salta\u00e7\u00e3o.\nFigura 4.8 - Rela\u00e7\u00e3o entre a velocidade de atrito cr\u00edtica e a dimens\u00e3o m\u00e9dia do sedimento como condicionantes do modo de transporte s\u00f3lido (adaptado de Spies &amp; McEwan (2000)).\nOutros autores expressam o limite entre os modos de transporte de part\u00edculas atrav\u00e9s da raz\u00e3o entre a velocidade de sedimenta\u00e7\u00e3o (wy) e velocidade de atrito (u,) (Figura 4.9). O transporte por repta\u00e7\u00e3o ocorre quando a velocidade de sedimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 superior \u00e0 de atrito, traduzindo-se por valores da raz\u00e3o Wf/u, >> 1. O transporte por suspens\u00e3o ocorre, quando a velocidade de sedimenta\u00e7\u00e3o da part\u00edcula \u00e9 muito pequena face \u00e0 velocidade de atrito (Wf /u,<&lt;1) e o transporte por salta\u00e7\u00e3o encontra-se associado a valores de Wf/u, \u00bb 1 (Pye &amp; Tsoar, 2009).\nu. (cm s ')\n1\u00b0\nIF\ni o\nn\nooov\nMedian\nI grain size of typical loess\nMedian grain size range of dune sands\nVelocity range ol common sand storms in deserts\nAverage coarse mode of sand sheets\n0\n1 i ........  1\n100\t150 200\nFigura 4.9 - Mecanismos de transporte das part\u00edculas (Pye &amp; Tsoar, 2009).\nA salta\u00e7\u00e3o configura o processo mais comum de transporte e\u00f3lico de areias em que os gr\u00e3os s\u00e3o \u201carrancados\u201d da superf\u00edcie a uma velocidade superior \u00e0 velocidade de atrito cr\u00edtica. Ap\u00f3s o in\u00edcio do deslocamento, a part\u00edcula efectua uma traject\u00f3ria ascendeste em movimento uniformemente desacelerado, mas associada a um deslocamento horizontal, concordante com o escoamento do vento (Figura 4.10). E, porque incorporam energia do vento, as part\u00edculas chegam ao solo com uma energia superior aquela com que iniciaram a sua traject\u00f3ria. O impacto destes gr\u00e3os promove o choque entre as part\u00edculas, promovendo assim ressalto el\u00e1stico e a mobiliza\u00e7\u00e3o de outras part\u00edculas multiplicando o movimento dos gr\u00e3os. A altura e o alcance da traject\u00f3ria que os gr\u00e3os percorrem no processo de salta\u00e7\u00e3o dependem da forma e tamanho do gr\u00e3o, da velocidade de atrito e da natureza da superf\u00edcie onde ocorre a salta\u00e7\u00e3o (Pye &amp; Tsoar, 2009).\nFigura 4.10 - Traject\u00f3ria bal\u00edstica da salta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os quando incorporados na coluna de ar (Pye &amp; Tsoar, 2009).\nDe todos os processos de transporte enunciados anteriormente, a salta\u00e7\u00e3o \u00e9 aquele que promove a movimenta\u00e7\u00e3o de maior quantidade de part\u00edculas da alta praia para a duna e \u00e9 tamb\u00e9m o modo de transporte respons\u00e1vel por mais de 90 % de toda a carga s\u00f3lida transportada pelo vento (Bagnold, 1941).\n4.3\tMorfologia das Dunas Costeiras\nAs dunas costeiras s\u00e3o corpos e\u00f3licos que se encontram presentes a diferentes latitudes em climas tamb\u00e9m diferentes (Mart\u00ednez et al., 2004), que materializam a passagem entre o ambiente costeiro e o ambiente terreste e apresentam uma grande diversidade ecol\u00f3gica a n\u00edvel das comunidades animais e vegetais. As dunas costeiras formam-se em ambientes com elevada disponibilidade sedimentar e regimes de ventos que apresentam rumos e magnitudes favor\u00e1veis \u00e0 ocorr\u00eancia de transporte s\u00f3lido. A presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o desempenha um papel importante na estabiliza\u00e7\u00e3o destes corpos.\nO material envolvido na forma\u00e7\u00e3o das dunas prov\u00e9m maioritariamente da alta praia por ser o elemento localizado imediatamente a barlavento destes corpos e por ser actuado menos vezes pelo espraio das ondas, apresentando-se seco durante a maior parte do tempo. Assim sendo, o vento remobiliza mais facilmente as part\u00edculas daquela superf\u00edcie relativamente \u00e0 face de praia, por exemplo, aumentando significativamente a magnitude do transporte real.\nA forma\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de corpos dunares dependem do rumo e da magnitude dos ventos de mar para terra (onshore). O vento deve fluir sobre a superf\u00edcie com uma intensidade superior ao limiar de arranque de modo a promover o deslocamento dos gr\u00e3os ao longo da praia e os rumos do transporte dominante devem ser perpendiculares ou obl\u00edquos ao alinhamento das dunas (Seoane et al.,2007).\nA presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 importante na forma\u00e7\u00e3o dos primeiros est\u00e1dios de desenvolvimento dunar e na manuten\u00e7\u00e3o dos corpos dunares mais estabilizados. A cada est\u00e1dio de desenvolvimento dunar corresponde um conjunto de esp\u00e9cies vegetais que s\u00e3o caracter\u00edsticas das diferentes condi\u00e7\u00f5es do meio: salinidade, pH, humidade, mobilidade de sedimento, entre outras. A vegeta\u00e7\u00e3o desempenha o papel de interceptar os gr\u00e3os que s\u00e3o transportados por salta\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 duna, evitando que estes continuem a ser transportados para al\u00e9m desta e incrementa a rugosidade aerodin\u00e2mica, diminuindo o fluxo de vento sobre a superf\u00edcie dunar (Seoane et al.,2007) e, desta forma, promove a sedimenta\u00e7\u00e3o.\nA terminologia utilizada na classifica\u00e7\u00e3o das dunas costeiras n\u00e3o \u00e9 consensual entre os v\u00e1rios autores que estudam estes corpos. De seguida, apresentam-se de forma resumida algumas das classifica\u00e7\u00f5es utilizadas no estudo das dunas costeiras e que serviram de base para a classifica\u00e7\u00e3o do aparelho dunar de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica.\nSegundo Hesp (1988) as dunas frontais s\u00e3o dep\u00f3sitos e\u00f3licos paralelos \u00e0 linha de costa e representam uma resposta \u00e0 interac\u00e7\u00e3o dos agentes aerodin\u00e2micos/transporte sedimentar com a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o e aos processos costeiros. As dunas costeiras podem ser divididas em dois subtipos: incipientes e estabilizadas (Hesp, 1983, 1984a, b in Hesp, 1988). As dunas frontais ou incipientes representam o est\u00e1dio inicial de forma\u00e7\u00e3o, apresentando-se condicionadas pelo aporte sedimentar vindo da praia e pela presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o. A estabiliza\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e ecol\u00f3gica das formas mais incipientes origina formas mais estabilizadas - dunas frontais estabilizadas. O desenvolvimento morfol\u00f3gico das dunas estabilizadas depende de factores como a disponibilidade de sedimento, o tipo\nde vegeta\u00e7\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o entre o material acrecionado e erodido, a morfologia inicial da forma incipiente e a frequ\u00eancia e magnitude do for\u00e7amento oceanogr\u00e1fico e e\u00f3lico (Smith, 1960; Ranwell, 1972; Short &amp; Hesp, 1982 in Hesp, 1988). O mesmo autor afirma que as dunas frontais estabilizadas a partir de formas incipientes, podem ser dividias em 5 est\u00e1gios de desenvolvimento com base em factores morfo-ecol\u00f3gicos. O est\u00e1gio 1 corresponde ao est\u00e1gio de maior desenvolvimento em que 90 a 100 % da superf\u00edcie dunar apresenta-se coberta por vegeta\u00e7\u00e3o e existe uma continuidade linear da topografia da duna. O est\u00e1gio 5 corresponde \u00e0 forma dunar frontal mais degradada com apenas 5 a 20 % da superf\u00edcie vegetada e a duna n\u00e3o apresenta continuidade na sua morfolgia devido \u00e0 presen\u00e7a de m\u00faltiplos corredores e\u00f3licos (blowouts).\nA classifica\u00e7\u00e3o das dunas frontais em fun\u00e7\u00e3o da interac\u00e7\u00e3o directa ou indirecta com a praia permite distingui-las em dunas frontais prim\u00e1rias e dunas frontais secund\u00e1rias (Psuty, 2004). As dunas prim\u00e1rias caracterizam-se por existir um interc\u00e2mbio sedimentar directo entre elas e a praia, ocupando uma \u00e1rea que se caracteriza por ocorrer acumula\u00e7\u00e3o sedimentar. Consoante as diferentes escalas temporais a duna prim\u00e1ria pode aumentar, diminuir ou mesmo manter o seu saldo sedimentar e consequentemente manter-se est\u00e1vel ou progradar, transgredir, em direc\u00e7\u00e3o a terra (Psuty, 2004). As dunas secund\u00e1rias sucedem no espa\u00e7o \u00e0s dunas prim\u00e1rias, localizam-se mais para o interior e, por isso, n\u00e3o interagem directamente com a praia. Estas podem ser classificadas em activas ou est\u00e1veis caso se mantenham im\u00f3veis ou migrem em direc\u00e7\u00e3o a terra. No primeiro caso, as dunas secund\u00e1rias modificam-se a partir da evolu\u00e7\u00e3o das dunas prim\u00e1rias para formas mais estabilizadas ou atrav\u00e9s da migra\u00e7\u00e3o de areia a partir do primeiro cord\u00e3o dunar devido \u00e0 presen\u00e7a de corredores de deflac\u00e7\u00e3o, morfologias parab\u00f3licas ou crescentes. No segundo caso, as dunas secund\u00e1rias apresentam-se est\u00e1veis pela ocorr\u00eancia de prograda\u00e7\u00e3o costeira ou pela presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o bem desenvolvida que confere a estabiliza\u00e7\u00e3o destes elementos.\nCom base na classifica\u00e7\u00e3o de Hesp (1988), a duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica classifica-se como sendo uma duna frontal formada por um primeiro cord\u00e3o dunar incipiente e um segundo cord\u00e3o dunar estabilizado. O cord\u00e3o dunar incipiente apresenta-se fortemente condicionado pelo aporte sedimentar proveniente da praia, exibe continuidade em quase toda a sua extens\u00e3o e cont\u00e9m esp\u00e9cies pioneiras como \u00e9 o caso do Elymus farctus. O cord\u00e3o dunar estabilizado apresenta caracter\u00edsticas de estabiliza\u00e7\u00e3o t\u00edpicas dos est\u00e1dios 3 - 4, com cerca de 20 a 40 % da superf\u00edcie vegetada, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de Hesp (1988) e exibe alguma descontinuidade topogr\u00e1fica devido a uma sucess\u00e3o de eleva\u00e7\u00f5es e depress\u00f5es (Figura 4.11).\nFigura 4.11 - Duna frontal incipiente (\u00e0 frente) e da duna frontal estabilizada (atr\u00e1s), vista de mar para terra.\nA duna frontal incipiente evidencia trocas sedimentares directas com a praia, estando o seu crescimento e desenvolvimento condicionado pelo balan\u00e7o entre o material que chega \u00e0 duna e aquele que \u00e9 perdida para a praia. Esta interac\u00e7\u00e3o directa com a praia permite classificar este elemento como duna frontal prim\u00e1ria, segundo Psuty (2004). A duna frontal estabilizada localiza-se para o interior do primeiro cord\u00e3o e, por isso, encontra-se afastada da praia n\u00e3o existindo trocas sedimentares com esta nem, actualmente, com o primeiro cord\u00e3o. Como este elemento n\u00e3o est\u00e1 sujeito a aportes sedimentares, mant\u00e9m-se est\u00e1vel sem demonstrar transgress\u00e3o em direc\u00e7\u00e3o a terra sendo classificado, segundo Psuty (2004), de duna frontal secund\u00e1ria est\u00e1vel (Figura 4.12).\nFigura 4.12 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da morfologia da duna frontal de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica ao longo do perfil PF1.\n26\n5.\tMetodologias\n5.1\tTrabalho de Campo\n5.1.1\tLevantamento topogr\u00e1fico da duna\nA caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica do aparelho dunar de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica baseou-se em levantamentos topogr\u00e1ficos sistem\u00e1ticos da totalidade da duna (Figura 5.1).\n1\nLegenda:\n\u00c1rea de Estudo\n\u2022 Ponto Levantado\nFigura 5.1 - Nuvem de pontos levantados na duna frontal de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica (14-09-2016).\nA aquisi\u00e7\u00e3o dos dados foi realizada com recurso a equipamento GNSS (Global Navigation Satellite System) do tipo GPS-RTK (Global Positioning System RealTime Kinematic), em modo de aquisi\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica com resolu\u00e7\u00e3o de 1 m, utilizando o sistema de coordenadas ETRS89/PT-TM06 (European Terrestrial Reference System 1989/Portuguese Transverse Mercator Projection de 2006), de acordo com as recomenda\u00e7\u00f5es da Directiva INSPIRE (Infrastructure for Spatial Information in the European Community). A altimetria refere-se ao n\u00edvel m\u00e9dio do mar (nmm) (datum altim\u00e9trico de Cascais de 1938).\nA qualidade altim\u00e9trica e planim\u00e9trica dos pontos levantados durante as campanhas foi verificada atrav\u00e9s do ponto de refer\u00eancia CC9 (Tabela 5.1) que foi instalado e medido no \u00e2mbito do projecto CISML (Silveira et al., 2013).\nTabela 5.1 - Coordenadas do ponto de refer\u00eancia CC9.\nPonto de refer\u00eancia\tEasting (m)\tNorting (m)\tCota (m) nmm\nCC9\t-96817.25\t-112426.58\t6.36\nAs campanhas de aquisi\u00e7\u00e3o dos dados realizaram-se entre Fevereiro de 2015 e Novembro de 2016 num total de 8 campanhas (Tabela 5.2). Estes levantamentos integraram projectos de monitoriza\u00e7\u00e3o do litoral realizados pelo Departamento de Geologia da FCUL e pelo Instituto Dom Luiz (IDL), para a APA e para a CMA. A autora integrou a equipa de campo a partir de Junho de 2016.\nTabela 5.2 - Datas das campanhas do levantamento da duna.\nCampanha\tData das campanhas\n1\t06-02-2015\n2\t20-05-2015\n3\t18-12-2015\n4\t01-02-2016\n5\t05-03-2016\n6\t09-06-2016\n7\t14-09-2016\n8\t16-11-2016\nPara al\u00e9m do levantamento da duna, foram ainda levantados, em algumas campanhas, 2 perfis topogr\u00e1ficos transversais \u00e0 duna: perfil PF1 e perfil PF2 (Tabela 5.3).\nTabela 5.3 - Datas das campanhas do levantamento dos perfis PF1 e PF2.\nCampanha\tData das campanhas\n6\t09-06-2016\n-\t21-07-2016 2\n7\t30-09-2016\n8\t17-11-2016\nOs perfis PF1 e PF2 foram levantados perto dos equipamentos de praia Leblon e Kon Tiki, respectivamente (Figura 5.2). A localiza\u00e7\u00e3o e designa\u00e7\u00e3o dos equipamentos de praia existentes ao longo da duna encontram-se em anexo (Anexo 1). Os perfis tiveram in\u00edcio no tardoz da duna e prolongaram-se pela praia at\u00e9 alcan\u00e7ar a cota do n\u00edvel m\u00e9dio do mar. Estes perfis serviram para localizar os pontos de amostragem de sedimento superficial e para a interpola\u00e7\u00e3o de Modelos Digitais de Terreno (MDT).\n2 No \u00e2mbito da presente disserta\u00e7\u00e3o procedeu-se ao levantamento dos perfis topogr\u00e1ficos PF1 e PF2, na data indicada, mas os mesmos n\u00e3o vieram a ser determinantes na obten\u00e7\u00e3o de quaisquer resultados.\nFigura 5.2 - Localiza\u00e7\u00e3o dos perfis de controlo e amostragem PF1 e PF2 e dos perfis de amostragem PCC2 e PCC6.\n5.1.2\tEstacas de controlo\nNo\nperfil PF1 foram enterradas duas estacas de pl\u00e1stico com anilhas, deixando cerca de 0.20 m a erto, acima da superf\u00edcie topogr\u00e1fica: a primeira estaca foi colocada no topo da forma e\u00f3lica (E1) unda na aba sotavento da mesma (E2) (Figura 5.3).\nCota (m)\nFigura 5.3 - Localiza\u00e7\u00e3o das estacas E1 e E2 no perfil PF1.\nA coloca\u00e7\u00e3o das estacas e anilhas tinha como objectivo monitorizar e registar epis\u00f3dios de eros\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o a uma escala espacial mais detalhada. As estacas foram inseridas durante a campanha 6, e na campanha 7 verificou-se que tinham sido removidas do local de estudo, decidindo-se assim abandonar a experi\u00eancia.\n5.1.3\tSedimentos\nA recolha de amostras de sedimento foi realizada na duna, na berma e na face de praia ao longo de quatro perfis transversais: PCC2, PF1, PF2 e PCC6 (Figura 5.2).\nA amostragem decorreu entre Mar\u00e7o de 2011 e Setembro de 2016 num total de 23 campanhas (Tabela 5.4), foram recolhidas um total de 94 amostras (16 na duna, 38 na berma e 40 na face de praia).\nTabela 5.4 - Data e localiza\u00e7\u00e3o da amostragem de sedimento.\nData das campanhas\tLocal de amostragem: Berma (B); Face de Praia (F); Duna (D)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tPCC2\t\t\tPCC6\t\t\tPF1\t\t\tPF2\t\t\n\tD\tB\tF\tD\tB\tF\tD\tB\tF\tD\tB\tF\n19-03-2011\t\tX\tX\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\n04-06-2011\t\tX\tX\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\n12-09-2011\tX\tX\tX\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\n29-11-2011\tX\tX\tX\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\n12-03-2012\tX\tX\t\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\n06-06-2012\t\tX\tX\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\n04-09-2012\tX\tX\tX\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\n02-12-2012\tX\tX\tX\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\n01-03-2013\t\tX\tX\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\n11-06-2013\tX\tX\tX\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\n09-12-2013\tX\tX\tX\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\n08-01-2014\tX\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n16-04-2014\t\t\tX\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\n12-09-2014\t\tX\tX\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\n09-12-2014\t\t\tX\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\n06-02-2015\t\t\tX\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\n23-05-2015\t\t\tX\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\n14-10-2015\t\tX\tX\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\n07-03-2016\t\tX\tX\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\n07-06-2016\t\tX\tX\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\n09-06-2016\t\t\t\t\t\t\tX\tX\t\tX\tX\t\n16-09-2016\t\tX\tX\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\n30-09-2016\t\t\t\t\t\t\tX\tX\t\tX\tX\t\nNos perfis PF1 e PF2 a distribui\u00e7\u00e3o das amostras foi efectuada do seguinte modo: duas amostras na duna (primeira e segunda c\u00e9lula de reten\u00e7\u00e3o sedimentar) e duas amostras na berma da praia (berma alta e berma baixa) (Figura 5.4 e Figura 5.5).\nFigura 5.5 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem no perfil PF2.\nAmostrou-se a camada superficial de sedimento, em que se encontra registado o \u00faltimo evento deposicional. As amostras foram acondicionadas em sacos de pl\u00e1stico devidamente identificados com a data, o perfil correspondente e o ponto de amostragem no perfil.\n5.2\tTrabalho de Laborat\u00f3rio\n5.2.1\tGranulometria de sedimentos\nO tratamento das amostras de sedimento, todas arenosas, assim como os ensaios sedimentol\u00f3gicos foram realizados no laborat\u00f3rio de Processos Costeiros do Departamento de Geologia da FCUL.\nAs amostras de areia recolhidas no campo foram lavadas para retirar os sais sol\u00faveis, sendo posteriormente colocadas na estufa a 60\u00b0 C durante cerca de 72 h de modo a garantir a completa secagem da areia. Depois de secas, as amostras foram quarteadas para se obter uma quantidade de aproximadamente 0.1 kg, necess\u00e1ria \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do ensaio granulom\u00e9trico.\nUma toma de areia quarteada foi pesada e colocada numa coluna de crivos com malha de dimens\u00f5es vari\u00e1veis entre -2 $ e 4 $ com intervalos de 0.5 $. A coluna foi posteriormente colocada num agitador mec\u00e2nico vibrando a uma frequ\u00eancia de 60 Hz durante 15 min.\nEm seguida, pesou-se a frac\u00e7\u00e3o da amostra que ficou retida em cada crivo, de cujo somat\u00f3rio se obteve o peso final. A diferen\u00e7a entre o peso inicial e o peso final foi sempre inferior a 1 %.\nOs dados relativos aos pesos e classe dimensional de cada frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica foram introduzidos no software GRADISTAT e a partir do m\u00e9todo gr\u00e1fico (Folk &amp; Ward, 1957) obtiveram-se os par\u00e2metros caracter\u00edsticos da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica, como a m\u00e9dia gr\u00e1fica (MZ$), desvio padr\u00e3o gr\u00e1fico inclusivo (oiC), assimetria gr\u00e1fica inclusiva (SKI) e curtose gr\u00e1fica (Ko).\n5.3\tTrabalho de Gabinete\n5.3.1\tProcessamento de dados de campo\nOs dados topogr\u00e1ficos recolhidos no campo foram processados e analisados com recurso aos softwares ArcGIS\u00ae vers\u00e3o 10.4 e ao Microsoft Excel 2016 para a gera\u00e7\u00e3o de MDT e \u00e0 interpola\u00e7\u00e3o dos perfis PF1, PF2, PFA, PFB e PFC.\nDe seguida, apresenta-se a metodologia utilizada no processamento dos dados de campo.\nGera\u00e7\u00e3o de MDT\n1.\tGera\u00e7\u00e3o de uma TIN (TriangulatedIrregular Network); foi definindo uma dist\u00e2ncia m\u00e1xima de triangula\u00e7\u00e3o para o limite externo da TIN de 100 m (Delineate TIN);\n2.\tGera\u00e7\u00e3o de um MDT por campanha; transforma\u00e7\u00e3o da TIN em MDT (Interpola\u00e7\u00e3o: Natural Neighbors; Tipo: Float; P\u00edxel: 1 m; Extens\u00e3o (extent): utiliza\u00e7\u00e3o de um pol\u00edgono para definir o dom\u00ednio espacial dos MDT e garantir a coincid\u00eancia dos mesmos pix\u00e9is em todos os modelos);\n3.\tRecorte dos MDT por um pol\u00edgono (\u00e1rea de estudo) que corresponde \u00e0 \u00e1rea da duna excluindo a superf\u00edcie ocupada pelos equipamentos de praia.\nComo alguns dos levantamentos realizados n\u00e3o apresentavam uma boa cobertura da \u00e1rea total da duna, nomeadamente no tardoz e na extremidade sul da duna, bem como no interior de algumas c\u00e9lulas de reten\u00e7\u00e3o, foi necess\u00e1rio acrescentar alguns pontos levantados em campanhas anteriores (pontos auxiliares) de modo a diminuir a imprecis\u00e3o associada aos processos de interpola\u00e7\u00e3o (Tabela 5.5). O n\u00famero de pontos auxiliares utilizados para colmatar as lacunas foi sempre inferior a 5 % da totalidade dos pontos usados na gera\u00e7\u00e3o de cada MDT.\nTabela 5.5 - Resumo dos pontos utilizados na gera\u00e7\u00e3o dos MDT.\nCampanha\tPontos (levantados)\tPontos (auxiliares)\tTotal\tPontos (auxiliares) (%)\n1\t11025\t213\t11238\t2\n2\t9226\t0\t9226\t0\n3\t10827\t267\t11094\t2\n4\t9874\t558\t10432\t5\n5\t11444\t268\t11712\t2\n6\t11898\t330\t12228\t3\n7\t12530\t444\t12974\t3\n8\t13399\t469\t13868\t3\nConstru\u00e7\u00e3o de mapas de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o\nOs mapas das diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o, entre campanhas, foram constru\u00eddos atrav\u00e9s da subtrac\u00e7\u00e3o de MDT dois a dois, utilizando a ferramenta Raster Calculator. Definiu-se um intervalo de incerteza altim\u00e9trica associada aos levantamentos de \u00b10.10 m (centrados no valor zero) e, em conformidade, os mapas classificam como n\u00e3o significativas (a incolor) as varia\u00e7\u00f5es altim\u00e9tricas de magnitude inferior a 0.20 m.\nDetermina\u00e7\u00e3o da reten\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica\nO c\u00e1lculo da reten\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica na duna em cada levantamento (definido como o volume acima de um plano horizontal de refer\u00eancia \u00e0 cota +2m (nmm) e limitado pelo pol\u00edgono da \u00e1rea de estudo) foi determinado atrav\u00e9s dos MDT relativos a cada campanha com recurso \u00e0 ferramenta Surface Volume.\nDetermina\u00e7\u00e3o dos volumes de eros\u00e3o e acre\u00e7\u00e3o\nOs volumes de eros\u00e3o e acre\u00e7\u00e3o foram determinados atrav\u00e9s da ferramenta Cut &amp; Fill que a partir da subtrac\u00e7\u00e3o de dois MDT gera um raster com a magnitude das diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os modelos e uma tabela de atributos, a partir da qual facilmente se obt\u00e9m o volume e a \u00e1rea total da acre\u00e7\u00e3o e de eros\u00e3o. Na elabora\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o sedimentar conservaram-se os valores de todas as c\u00e9lulas dos MDT em compara\u00e7\u00e3o, e a respectiva magnitude obt\u00e9m-se por subtrac\u00e7\u00e3o dos volumes de acre\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o na totalidade da duna.\nInterpola\u00e7\u00e3o de perfis\nOs perfis PFA, PFB, PFC, PF1 e PF2 foram interpolados a partir dos MDT, com recurso \u00e0 ferramenta Extract Multi Values to Points. Os perfis PFA, PFB e PFC serviram para controlo da evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da duna entre a primeira e a \u00faltima campanha de monitoriza\u00e7\u00e3o. Os perfis PF1 e PF2 serviram para aferir os efeitos da interpola\u00e7\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o dos MDT conseguida por compara\u00e7\u00e3o de resultados medidos e interpolados. A magnitude das diferen\u00e7as foi quantificada atrav\u00e9s do Erro M\u00e9dio Quadr\u00e1tico (EMQ) (Equa\u00e7\u00e3o 5.1).\nEMQ\n1 n\n-/ (yx-yx)2\nn Z_i\nEqua\u00e7\u00e3o 5.1 - F\u00f3rmula do erro m\u00e9dio quadr\u00e1tico.\nOnde:\nEMQ - erro m\u00e9dio quadr\u00e1tico (m); n - n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es;\nyx - valor real (m);\nyx - valor estimado (m).\n5.3.2\tNatureza e processamento de dados de vento\nO processamento dos dados de vento foi realizado recorrendo aos softwares MATLAB\u00ae R2016a e Microsoft Excel 2016, para detectar e eliminar erros associados a falhas de observa\u00e7\u00e3o, construir diagramas vectoriais e quantificar a magnitude do transporte s\u00f3lido e\u00f3lico potencial\nA caracteriza\u00e7\u00e3o do regime de ventos da praia de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica foi realizada com base em dados de vento de duas naturezas: medidos e modelados. Os locais de aquisi\u00e7\u00e3o dos dados, as s\u00e9ries temporais e os par\u00e2metros medidos apresentam-se na Tabela 5.6 e na Figura 5.6.\nTabela 5.6 - Dados de vento processados neste trabalho.\nFonte\tNatureza dos dados\tLocaliza\u00e7\u00e3o\tIntervalo temporal\tPar\u00e2metros\nModelo Num\u00e9rico\tModelados (S\u00e9rie hor\u00e1ria)\tMalha 9 x 9 km Lat: 38.39380\u00b0 Long: - 9.15174\u00b0\t1989-2012\t\u2022\tComponentes u10 e v10 da velocidade, 10 m acima do solo; \u2022\tPrecipita\u00e7\u00e3o.\nInstituto Dom Luiz (IDL)\tMedidos (S\u00e9rie hor\u00e1ria)\tObservat\u00f3rio Meteorol\u00f3gico Lat: 38.42594\u00b0 Long: - 9.08567\u00b0\t1979-2016\t\u2022\tRumo; \u2022\tVelocidade, 10 m acima do solo; \u2022\tPrecipita\u00e7\u00e3o.\nInstituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA)\tMedidos (S\u00e9rie hor\u00e1ria)\tEsta\u00e7\u00e3o 21.3 Lat: 38.61698\u00b0 Long: - 9.2128\u00b0\t2002-2012\t\u2022\tRumo; \u2022\tVelocidade, 10 m acima do solo; \u2022\tPrecipita\u00e7\u00e3o.\nFigura 5.6 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de modela\u00e7\u00e3o e medi\u00e7\u00e3o das s\u00e9ries de dados de vento.\nOs dados modelados resultaram da aplica\u00e7\u00e3o do Modelo Num\u00e9rico de Circula\u00e7\u00e3o Weather Research and Forecast (WRF) (vers\u00e3o 3.1) \u00e0 fachada oeste da Ib\u00e9ria. Este modelo foi desenvolvido por Skamarock et al., (2008) e adaptado por Soares et al., (2012). O modelo foi corrido sobre uma malha regular 9 km de lado. A s\u00e9rie de dados corresponde \u00e0 c\u00e9lula que cont\u00e9m a duna frontal de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica (coordenadas do ponto seleccionado indicadas na Tabela 5.6 e sua localiza\u00e7\u00e3o na Figura 5.6 \u00e0 esquerda). Obteve-se assim uma s\u00e9rie hor\u00e1ria de 23 anos, compreendida entre as 00:30 de 01-01-1989 e as 24:00 de 31-12-2012. O modelo forneceu as componentes em longitude e latitude da intensidade m\u00e9dia hor\u00e1ria do vento a 10 m acima do solo, a partir das quais se determinou o rumo e a intensidade resultante e ainda a precipita\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria.\nA primeira s\u00e9rie de dados medida corresponde a medi\u00e7\u00f5es no anem\u00f3metro do observat\u00f3rio meteorol\u00f3gico do IDL, em Lisboa. Cont\u00e9m dados hor\u00e1rios de 37 anos, com in\u00edcio \u00e0s 00:30 de 01-011979 e t\u00e9rmino \u00e0s 09:30 de 02-12-2016. A s\u00e9rie cont\u00e9m valores direccionais e de intensidade do vento 10 m acima do solo e valores hor\u00e1rios da precipita\u00e7\u00e3o sin\u00f3ptica observada no mesmo local.\nA segunda s\u00e9rie corresponde a medi\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias no anem\u00f3metro da esta\u00e7\u00e3o da Praia da Rainha, que integra a rede de esta\u00e7\u00f5es do IPMA. Abrange 10 anos, com in\u00edcio \u00e0s 00:30 de 01-01-2002 e fim \u00e0s 24:00 de 31-12-2012. A s\u00e9rie cont\u00e9m valores de rumo e intensidade m\u00e9dia do vento 10 m acima do solo e ainda dados sin\u00f3pticos da precipita\u00e7\u00e3o local.\nOs dados de vento foram tratados, utilizando a seguinte metodologia:\n1.\tDetec\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es correspondentes a erros ou falhas de registo dos anem\u00f3metros e pluvi\u00f3metros;\n2.\tDefini\u00e7\u00e3o do intervalo de 11 anos (2001 a 2011) para compara\u00e7\u00e3o do regime de ventos simulado pelo modelo num\u00e9rico com o regime medido na esta\u00e7\u00e3o do INAG localizada no Monte da Caparica, no mesmo intervalo de tempo;\n3.\tDefini\u00e7\u00e3o de um intervalo de 11 anos (2002 a 2012), comum \u00e0s s\u00e9ries obtidas a partir do modelo num\u00e9rico e das esta\u00e7\u00f5es do IDL e da Praia da Rainha (IPMA), para efeitos de compara\u00e7\u00e3o dos resultados, quer no que respeita ao vento total que no que respeita ao vento eficaz (velocidade superior a 7.7 m/s, 10 m acima do solo);\n4.\tConstru\u00e7\u00e3o de diagramas vectoriais que ilustram a distribui\u00e7\u00e3o dos ventos totais e eficazes do modelo num\u00e9rico e das esta\u00e7\u00f5es do IDL e da Praia da Rainha, no per\u00edodo 2002-2012;\n5.\tDetermina\u00e7\u00e3o de taxas de transporte s\u00f3lido para condi\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie seca e h\u00famida, com base nos dados de vento do modelo num\u00e9rico (per\u00edodo 1989-2012), para avaliar a import\u00e2ncia da inclus\u00e3o do teor em \u00e1gua nas estimativas de transporte s\u00f3lido;\n6.\tDetermina\u00e7\u00e3o das taxas de transporte s\u00f3lido e\u00f3lico potencial e estimativa do balan\u00e7o sedimentar da duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica a partir da s\u00e9rie de dados do IDL para o intervalo contempor\u00e2neo da monitoriza\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da duna (Fevereiro de 2015 a Novembro de 2016);\n7.\tCompara\u00e7\u00e3o dos resultados dos balan\u00e7os sedimentares determinados a partir dos MDT e do processamento dos dados de vento.\nO balan\u00e7o sedimentar da duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica constru\u00eddo a partir de estimativas de transporte s\u00f3lido e\u00f3lico partiu da determina\u00e7\u00e3o das taxas de transporte, de acordo com o descrito acima, nos pontos 4.1 Processos E\u00f3licos e 4.2 Transporte S\u00f3lido E\u00f3lico, utilizando os par\u00e2metros descritos na Tabela 5.7.\nTabela 5.7 - Par\u00e2metros utilizados na determina\u00e7\u00e3o das taxas de transporte s\u00f3lido e\u00f3lico\nPar\u00e2metros\t\tUnidades\tValor\nVelocidade \u00e0 dist\u00e2ncia Z do solo\tU\tm/s\t-\nVelocidade de atrito\tE.\tm/s\t-\nDist\u00e2ncia ao solo\tZ\tm\t10\nOrdenada do ponto focal\tZ'\tmm\t2.87\nAbcissa do ponto focal\tU'\tmilhas/h\t0.00574\nMassa espec\u00edfica das part\u00edculas\tPs\t3 g/cm\t2.65\nMassa espec\u00edfica do ar\tPa\t3 g/cm\t0.001225\nVelocidade de atrito cr\u00edtica\tu.t\tm/s\t0.247\nConstante adimensional\tA\t-\t0.1\nAcelera\u00e7\u00e3o grav\u00edtica\tg\tcm/s2\t980\nDi\u00e2metro m\u00e9dio das part\u00edculas\td\tmm\t0.287\nDi\u00e2metro standard das part\u00edculas\tD\tmm\t0.25\nTaxa de transporte s\u00f3lido\tq\tg/cm.s\t-\nConstante adimensional\tC\t-\t1.8\nConsidera-se a fronteira materializada pelo sop\u00e9 da duna do lado de terra sempre fechada, n\u00e3o havendo assim, transporte de massa da duna para terra, nem de terra para a duna. Considerou-se a fronteira entre a praia e a duna sempre aberta permitindo trocas de areia entre a praia e a duna. Assim, admite-se que o sedimento que chega \u00e0 duna prov\u00e9m apenas da praia e que a duna tamb\u00e9m s\u00f3 perde areia para a praia, n\u00e3o se contabilizando o contributo atrav\u00e9s das restantes fronteiras laterais, a norte e a sul. A estimativa do transporte total atrav\u00e9s da fronteira entre a praia e a duna considerou um comprimento de 1 km para esta fronteira. Uma vez que as equa\u00e7\u00f5es de transporte s\u00f3lido produzem resultados em termos de massa por unidade de comprimento perpendicular ao rumo do vento, foi necess\u00e1rio corrigir estes valores para incluir o efeito de obliquidade do vento relativamente \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o da duna (N30\u00b0W) e aplicou-se tamb\u00e9m uma constante de convers\u00e3o massa-volume de 1.59 ton/m3.\n38\n6.\tResultados e Discuss\u00e3o\n6.1\tSedimentos\nA caracteriza\u00e7\u00e3o textural do sedimento recolhido na praia e na duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica consistiu na determina\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos par\u00e2metros estat\u00edsticos (Mz, oi, SKI e Ko) da curva de distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica das areias da duna, berma e face de praia. A listagem de todos os resultados obtidos nas amostras estudadas, assim como a classifica\u00e7\u00e3o seguida, encontra-se em anexo (Anexo 2). A an\u00e1lise da Figura 6.1 \u00e0 Figura 6.8, em que se representa a projec\u00e7\u00e3o destes par\u00e2metros dois a dois, permite caracterizar o sedimento de cada dom\u00ednio morfossedimentar, quanto ao di\u00e2metro m\u00e9dio dos gr\u00e3os (Mz), calibra\u00e7\u00e3o (oi), assimetria (SKI) e curtose (Ko) e comparar texturalmente todos os dom\u00ednios amostrados.\nO sedimento de berma \u00e9 formado por areia m\u00e9dia a fina, com di\u00e2metro m\u00e9dio vari\u00e1vel entre 1.1 $ e 2.4 $ e valor m\u00e9dio de 1.8 $. Trata-se de areia bem calibrada a moderadamente bem calibrada, com valores de desvio padr\u00e3o vari\u00e1veis entre 0.62 $ e 0.31 $ e m\u00e9dia de 0.47 $ (Figura 6.1).\nBerma\n0.7\n0.6\n0.5\n0.4 \u00ea\n0.3\n0.2\n0.1\n0.0\n0.0\n\u2022\u2022\n0.5\n1.0\t1.5\t2.0\t2.5\nMZ ($)\nFigura 6.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o textural do sedimento da berma.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 assimetria, o sedimento de berma apresenta curvas de distribui\u00e7\u00e3o preferencialmente sim\u00e9tricas (42 % das amostras), a assimetria positiva no sentido dos finos \u00e9 rara (apenas 3 casos) e 23 % das amostras exibem assimetria negativa, no sentido dos grosseiros. Num e outro caso o \u00edndice SKI n\u00e3o ultrapassa 0.2 e -0.2, respectivamente, com valor m\u00e9dio de -0.04 (Figura 6.2).\nBerma\n-0.3\nKo\n0.3\n0.2\t\t\t\t\u2022\n0.1\t\t\t\t1\t\u2022_ I*-\n0.0 0.0 -0.1\t\t\t\t*\n\t0.2\t0.4\t0.6\to 00 \u2022 \u00b0\n-0.2\t\t\t\t\u2022\n1.6\nFigura 6.2 - Caracteriza\u00e7\u00e3o textural do sedimento da berma.\nA an\u00e1lise textural das amostras de face de praia indica tratar-se de areia m\u00e9dia a fina, com di\u00e2metro m\u00e9dio vari\u00e1vel entre 1.5 $ e 2.4 $ e valor m\u00e9dio de 1.9 $. O sedimento apresenta-se bem calibrado a moderadamente bem calibrado com valores de desvio padr\u00e3o no intervalo de 0.61 $ a 0.33 $ e valor m\u00e9dio de 0.45 $ (Figura 6.3).\nFace de Praia\n0.7\n0.6\n0.5\n0.4\n\u00ea\n0.3\n0.2\n0.1\n0.0\n0.0\t0.5\n1.0\t1.5\t2.0\t2.5\nMz (\u00ed)\t\t\n\nFigura 6.3 - Caracteriza\u00e7\u00e3o textural do sedimento da face de praia.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 assimetria trata-se de um sedimento com distribui\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica (em 70 % dos casos) a assim\u00e9trica no sentido dos finos (em apenas 3 casos) e dos grosseiros em 11 casos. Os valores de SKI variam entre 0.15 e -0.20 e o valor m\u00e9dio \u00e9 de -0.04 (Figura 6.4).\nFace de Praia\n0.3\t\t\t\t\t\n0.2\t\t\t\t\u2022\t\n0.1\t\t\t\t\u2022 \u2022\u2022\u2022\t\n\t\t\t\t\u2022 \u2022\t\n0.0\t\t\t\t\u2022&lt;\u2022\t<\n\t\t\t\t\t\n0.0 -0.1\t0.2\t0.4\t0.6\t0.8 1.0\t1.2  \n\t\t\t\t\t\u2022\n-0.2\t\t\t\tr \u2022\t\n-0.3\t\t\t\t\t\nKo\nFigura 6.4 - Caracteriza\u00e7\u00e3o textural do sedimento da face de praia.\n1.4\n1.6\nA an\u00e1lise textural das areias de duna mostra tratar-se de areia m\u00e9dia a fina, com di\u00e2metro m\u00e9dio vari\u00e1vel entre 1.6 $ e 2.3 $ e valor m\u00e9dio de 1.9 $. Trata-se de um sedimento bem calibrado a moderadamente bem calibrado com valores de desvio padr\u00e3o de 0.65 $ e 0.37 $ com m\u00e9dio de 0.50 $ (Figura 6.5).\nDuna\n0.7\n0.6\n0.5\n0.4\nc 0.3\n0.2\n0.1\n0.0\n0.0\t0.5\nO\n1.0\t1.5\t2.0\t2.5\nMz (\u00ed)\t\t\nFigura 6.5 - Caracteriza\u00e7\u00e3o textural do sedimento da duna.\nQuanto \u00e0 assimetria, o sedimento apresenta uma distribui\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica a assim\u00e9trica no sentido dos grosseiros, apresentando valores de 0.04 a -0.2 e valor m\u00e9dio de -0.05 (Figura 6.6).\nDuna\n0.3\n0.2\n0.1\n0.0 0.0\t\u2022 N\t* 0.2\t0.4\t0.6\t0.8\t1.0\t1.2\t1.4\t1.6\n-0.1\t\u2022 \u2022 1\n-0.2\t\u2022\n-0.3\tKo\n\tFigura 6.6 - Caracteriza\u00e7\u00e3o textural do sedimento da duna.\nA Figura 6.7 e a Figura 6.8 permitem comparar directamente as areias amostradas nos diferentes dominios de praia do ponto de vista textural.\n\u2022Face de Praia\n\u2022Duna \u2022Berma\n\u00ea\n0.7\t\n0.6\t\u2022\u2022\n0.5\t* %\n0.4\t\t\t\u2014(\n0.3\t\n0.2\t\n0.1\t\n0.0\t\n0.0\n0.5\n1.0\n1.5\n2.0\n2.5\nMz (\u00ed)\nFigura 6.7 - Caracteriza\u00e7\u00e3o textural das areias de duna, berma e face de praia.\n\u2022Duna \u2022 Berma \u00aeFace de Praia\n-0.3\nKo\nFigura 6.8 - Caracteriza\u00e7\u00e3o textural das areias de duna, berma e face de praia.\nOs resultados indicam que os tr\u00eas dom\u00ednios amostrados cont\u00eam areias texturalmente semelhantes. Todos os dom\u00ednios s\u00e3o constitu\u00eddos por areias de gr\u00e3o m\u00e9dio a fino e essencialmente bem calibradas, com distribui\u00e7\u00e3o preferencialmente sim\u00e9trica a assim\u00e9trica no sentido dos grosseiros. As areias da berma apresentam uma frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica mais grosseira face aos restantes dom\u00ednios. Este resultado pode ser explicado pelo facto de que, quando o vento transporta as part\u00edculas da berma at\u00e9 \u00e0 duna, remobiliza mais facilmente os gr\u00e3os de menor dimens\u00e3o, deixando para tr\u00e1s, na praia, as part\u00edculas mais grosseiras.\nA Figura 6.7 ilustra uma tend\u00eancia de melhoria da calibragem com a diminui\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro m\u00e9dio e ainda uma grande semelhan\u00e7a na assinatura textural das areias da duna e da face de praia, apesar de as part\u00edculas terem sido sujeitas a agentes de transporte diferentes.\nOs resultados texturais obtidos neste trabalho para as areias da duna e praia de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica s\u00e3o semelhantes aos obtidos por outros autores: Freire (1989), Teixeira (1990) e Diogo etal., 2013, para a mesma \u00e1rea de estudo ( Tabela 6.1).\nTabela 6.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o textural das areias de duna e praia segundo v\u00e1rios autores.\nFreire, 1989\t\tTeixeira, 1990\tDiogo et al., 2013\t\nAreias de praia\tAreias de duna\tAreias de praia\tAreias de praia\tAreias de duna\nAreia m\u00e9dia a fina (Mz: 1.6 - 2.1 $)\tAreia fina (Mz: 1.8 - 2.1 $)\tAreia fina (Mz: 1.99 - 2.31 $)\tAreia m\u00e9dia a fina (Mz: 1.75 - 1.80$)\tAreia fina (Mz: 1.80 - 2.0$)\nMuito bem calibradas a moderadamente bem calibradas (oi: 0.26 - 0.60 $)\tBem calibradas (oi: 0.40 - 0.44 $)\tMuito bem calibradas a moderadamente bem calibradas (oi: 0.25 - 0.55 $)\t-\t-\nSim\u00e9trica a assim\u00e9trica no sentido dos grosseiros (SKI: 0.10 - -0.16)\tSim\u00e9trica a assim\u00e9trica no sentido dos grosseiros (SKI: 0.07 - -0.13)\tAssim\u00e9trica no sentido dos grosseiros\t-\t-\nSegundo Teixeira (1990) existem rela\u00e7\u00f5es texturais entre as areias de praia e de duna e estas \u00faltimas tamb\u00e9m apresentavam valores de desvio padr\u00e3o maiores com o aumento da granularidade. Estes resultados sugerem que o espectro granulom\u00e9trico das areias de praia e duna na regi\u00e3o estudada se mantiveram invariantes nos \u00faltimos 20 anos.\nAs areias de berma e duna, aqui estudadas, s\u00e3o formadas por gr\u00e3os com uma dimens\u00e3o m\u00e9dia centrada em 1.8 $ e 1.9 $, respectivamente, ou seja, aproximadamente 2 $ (0.25 mm). Esta \u00e9 a dimens\u00e3o m\u00e9dia dos gr\u00e3os utilizada por diversos autores em experi\u00eancias de t\u00fanel de vento na determina\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros de rugosidade, velocidade de atrito e taxas de transporte s\u00f3lido e\u00f3lico. Tal significa que os sedimentos considerados neste estudo s\u00e3o semelhantes do ponto de vista dimensional aos que foram utilizados na dedu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas de predi\u00e7\u00e3o do transporte s\u00f3lido, apresentadas anteriormente.\n6.2\tMorfologia e evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica\n6.2.1\tMorfologia\nA compara\u00e7\u00e3o entre os perfis PF1 e PF2 levantados e interpolados (Anexo 3) permitiu avaliar a incerteza associada ao m\u00e9todo da interpola\u00e7\u00e3o espacial atrav\u00e9s da determina\u00e7\u00e3o do EMQ. Os resultados obtidos (Tabela 6.2) apresentam, no geral, valores inferiores a 0.20 m, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o do valor determinado para o perfil PF2 na campanha 7. A magnitude do erro encontra-se compreendida no intervalo de incerteza altim\u00e9trica associada ao m\u00e9todo de levantamento topogr\u00e1fico pelo que, no contexto deste trabalho, considera-se este valor aceit\u00e1vel. Refere-se que os perfis da campanha 7 foram levantados 15 dias ap\u00f3s o levantamento integral da duna, sendo que neste caso, a magnitude do EMQ pode reflectir n\u00e3o s\u00f3 a incerteza associada \u00e0 interpola\u00e7\u00e3o do MDT mas tamb\u00e9m a din\u00e2mica do sistema costeiro.\nTabela 6.2 - Valores de EMQ.\nPerfis\tEMQ (m)\t\t\n\tCampanha 6\tCampanha 7\tCampanha 8\nPF1\t0.15\t0.12\t0.10\nPF2\t0.19\t0.23\t0.18\nO MDT referente \u00e0 campanha 1 (Figura 6.9) e os perfis PFA, PFB e PFC interpolados a partir deste modelo (Figura 6.11 e Figura 6.13) permitiram caracterizar a morfologia do aparelho dunar de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o das pali\u00e7adas de reten\u00e7\u00e3o sedimentar. Em Fevereiro de 2015, existia um \u00fanico edif\u00edcio dunar a que correspondem cotas de 8 m nos perfis PFA e PFB e cotas de 9 m no perfil PFC, n\u00e3o se observando acumula\u00e7\u00e3o significativa junto da primeira fiada de pali\u00e7adas. Assim, considera-se este levantamento como representativo da situa\u00e7\u00e3o inicial, em que a morfologia da duna ainda n\u00e3o reflectia os efeitos da interven\u00e7\u00e3o do projecto ReDuna.\nA compara\u00e7\u00e3o do MDT inicial (campanha 1) com o relativo \u00e0 campanha final (campanha 8), (Figura 6.10) e dos perfis interpolados a partir dos dois modelos (Figura 6.11 \u00e0 Figura 6.13) permite observar a evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica que ocorreu na duna ap\u00f3s os 21 meses de estudo. Constata-se que a altera\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica mais relevante consistiu na acre\u00e7\u00e3o de um novo cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio, junto das pali\u00e7adas de reten\u00e7\u00e3o e que se apresenta \u00e0 cota 5 m, nos tr\u00eas perfis de controlo. Em contraste, o segundo edif\u00edcio dunar n\u00e3o exibiu altera\u00e7\u00f5es significativas durante este intervalo de tempo.\nFigura 6.9 - Modelo digital de terreno obtido da campanha 1 e perfis de controlo PFA, PFB e PFC (Fevereiro de 2015).\nFigura 6.10 - Modelo digital de terreno obtido da campanha 8 e perfis de controlo PFA, PFB e PFC (Novembro de 2016).\nCota (m)\tCota (m)\tCota (m)\nFigura 6.11 - Perfil PFA interpolado a partir do MDT das campanhas 1 e 8.\nFigura 6.12 - Perfil PFB interpolado a partir do MDT das campanhas 1 e 8.\nA compara\u00e7\u00e3o entre os MDT da primeira e \u00faltima campanha de monitoriza\u00e7\u00e3o apenas ilustram as altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas entre o levantamento mais antigo e o mais recente, mas n\u00e3o informa sobre a variabilidade morfol\u00f3gica entre estes dois momentos. A realiza\u00e7\u00e3o de campanhas interm\u00e9dias permitiu caracterizar a evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da duna frontal de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica a uma escala temporal mais pequena (sazonal), encontrando-se os respectivos MDT reunidos em anexo (Anexo 4). As diferen\u00e7as morfol\u00f3gicas verificadas entre os MDT consecutivos foram de pequena magnitude, salientando-se apenas que no MDT referente \u00e0 campanha 4 (Anexo 4.3) observa-se que a totalidade do cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio alcan\u00e7ou uma cota apical superior \u00e0 da campanha 3 (Anexo 4.2).\n6.2.2\tDistribui\u00e7\u00e3o espacial das diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o\nAs figuras abaixo (Figura 6.14 \u00e0 Figura 6.23) apresentam os mapas com as diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre campanhas consecutivas e entre a primeira e \u00faltima campanha realizada.\nA Figura 6.14 representa as diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o observadas entres as campanhas 1 e 2. A distribui\u00e7\u00e3o das eros\u00f5es e acumula\u00e7\u00f5es \u00e9 descont\u00ednua ao longo da duna, registando-se acumula\u00e7\u00e3o significativa no extremo SSE e em algumas c\u00e9lulas de reten\u00e7\u00e3o localizadas no tardoz da duna. As perdas com maior express\u00e3o foram registadas em duas zonas do tardoz da duna e numa sucess\u00e3o de c\u00e9lulas de reten\u00e7\u00e3o localizadas junto ao equipamento de praia P\u00e9 Nu. Observa-se ainda uma extens\u00e3o significativa, caracterizada por evolu\u00e7\u00e3o com magnitude dentro do intervalo de incerteza altim\u00e9trica, interpretada como indicando estabilidade.\nFigura 6.14 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 1 e 2 (Fevereiro e Maio de 2015).\nAs diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o registadas entre as campanhas 2 e 3 (Figura 6.15) mostram a exist\u00eancia de uma faixa de acumula\u00e7\u00e3o praticamente cont\u00ednua, que corresponde ao crescimento do novo cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio. Ocorreram, tamb\u00e9m, acumula\u00e7\u00f5es significativas em c\u00e9lulas de reten\u00e7\u00e3o sedimentar junto ao equipamento de praia P\u00e9 N\u00fa e em alguns locais no tardoz da duna. A distribui\u00e7\u00e3o espacial das eros\u00f5es \u00e9 descont\u00ednua e apresenta maior express\u00e3o num conjunto de c\u00e9lulas de reten\u00e7\u00e3o localizadas junto ao Bicho D '\u00e1gua e ainda em algumas zonas do tardoz da duna junto ao equipamento de praia Sunset.\nFigura 6.15 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 2 e 3 (Maio e Dezembro de 2015).\nEntre as campanhas 3 e 4 (Figura 6.16) observa-se que a faixa de acumula\u00e7\u00e3o que materializa o cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio, exibe maior largura e continuidade espacial. Verifica-se, igualmente, acumula\u00e7\u00e3o significativa nas c\u00e9lulas de reten\u00e7\u00e3o sedimentar situadas perto dos equipamentos de praia Bicho D '\u00e1gua e Sea Salt &amp; Pepper. As evid\u00eancias de eros\u00e3o distribuem-se descontinuamente ao longo da duna e continuam a ser registadas \u00e1reas est\u00e1veis, nomeadamente no extremo SSE da duna.\nFigura 6.16 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 3 e 4 (Dezembro de 2015 e Fevereiro de 2016).\nAs diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o registadas entre as campanhas 4 e 5 (Figura 6.17) revelam que a duna sofreu um epis\u00f3dio erosivo significativo, em magnitude e express\u00e3o espacial. Praticamente toda a extens\u00e3o da duna foi afectada, com excep\u00e7\u00e3o da \u00e1rea localizada a norte do equipamento de praia Leblon, que n\u00e3o apresenta ind\u00edcios de perdas sedimentares relevantes. As manchas indicadoras de acumula\u00e7\u00e3o encontram-se dispersas pelo aparelho dunar, com maior express\u00e3o no tardoz da duna e em alguns tro\u00e7os da duna prim\u00e1ria. A faixa de acumula\u00e7\u00e3o, observada anteriormente em coincid\u00eancia com o cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio, perdeu express\u00e3o entre estas campanhas, apresentando-se agora maioritariamente com sinal de estabilidade.\nFigura 6.17 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e3o entre os MDT das campanhas 4 e 5 (Fevereiro e Mar\u00e7o de 2016).\nEntre as campanhas 5 e 6 (Figura 6.18) \u00e9 vis\u00edvel a predomin\u00e2ncia da acumula\u00e7\u00e3o e destaca-se o reaparecimento da faixa de acumula\u00e7\u00e3o que materializa o cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio que apresenta novamente largura e continuidade espacial longitudinal. Verifica-se tamb\u00e9m a ocorr\u00eancia de acumula\u00e7\u00e3o entre os equipamentos de praia Leblon e Bicho D \u2019 \u00e1gua e no tardoz da duna perto do Sea Salt &amp; Pepper. As manchas indicativas de eros\u00e3o apresentam-se distribu\u00eddas ao longo do aparelho dunar secund\u00e1rio e s\u00e3o espacialmente descont\u00ednuas.\nFigura 6.18 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 5 e 6 (Mar\u00e7o e Junho de 2016) .\nAs diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o registadas entre as campanhas 6 e 7 (Figura 6.19) evidenciam uma distribui\u00e7\u00e3o descont\u00ednua das eros\u00f5es e acumula\u00e7\u00f5es ao longo de toda a extens\u00e3o da duna. As acumula\u00e7\u00f5es com maior express\u00e3o ocorrem no tardoz da duna, junto aos equipamentos de praia Sunset e Leblon. As \u00e1reas incolores correspondentes a estabilidade, tamb\u00e9m ganharam express\u00e3o neste intervalo de compara\u00e7\u00e3o.\nFigura 6.19 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 6 e 7 (Junho e Setembro de 2016).\nA Figura 6.20 apresenta as diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre as campanhas 7 e 8, que indicam novo epis\u00f3dio erosivo, embora com express\u00e3o espacial menos pronunciada. A regi\u00e3o entre os equipamentos de praia Sunset e P\u00e9 N\u00fa apresenta uma domin\u00e2ncia clara de eros\u00e3o, enquanto a norte e a sul desta regi\u00e3o, observa-se essencialmente estabilidade. Verifica-se ainda acumula\u00e7\u00e3o localizada no tardoz da duna, nomeadamente entre os equipamentos de praia Leblon e Sunset.\nFigura 6.20 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 7 e 8 (Setembro e Novembro de 2016).\nA Figura 6.21 ilustra as diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o registadas no primeiro ano de monitoriza\u00e7\u00e3o, decorrido entre as campanhas 1 e 4. \u00c9 poss\u00edvel verificar a domin\u00e2ncia da acumula\u00e7\u00e3o sobre a eros\u00e3o em toda a extens\u00e3o da duna. As manchas correspondeste \u00e0 eros\u00e3o s\u00e3o espacialmente descont\u00ednuas e de dimens\u00e3o reduzida. Em oposi\u00e7\u00e3o, destaca-se a presen\u00e7a da faixa cont\u00ednua de acumula\u00e7\u00e3o significativa que materializa o cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio e da ocorr\u00eancia de acumula\u00e7\u00e3o no extremo SSE da duna. A norte do Leblon a duna apresenta um comportamento maioritariamente est\u00e1vel.\nFigura 6.21 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 1 e 4 (Fevereiro de 2015 e Fevereiro de 2016).\nA Figura 6.22 representa as diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o registadas no segundo ano de monitoriza\u00e7\u00e3o decorrido entre as campanhas 4 e 8. Verifica-se uma clara domin\u00e2ncia da eros\u00e3o face \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o, que afectou toda a extens\u00e3o da duna. A faixa de acumula\u00e7\u00e3o evidente no ano anterior perde express\u00e3o em continuidade e largura, apesar de ainda se observarem algumas manchas correspondendo a acumula\u00e7\u00f5es ao longo do cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio.\nFigura 6.22 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 4 e 8 (Fevereiro e Novembro de 2016).\nNa Figura 6.23 observam-se as diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o registadas no per\u00edodo total de monitoriza\u00e7\u00e3o (campanhas 1 e 8). A faixa de acumula\u00e7\u00e3o que materializa o crescimento do cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio apresenta largura e continuidade significativas, ao longo de toda a extens\u00e3o da duna. Observam-se, tamb\u00e9m, acumula\u00e7\u00f5es importantes no tardoz e no extremo SSE da duna. As manchas correspondentes a eros\u00f5es encontram-se dispersas, maioritariamente, ao longo de todo o aparelho dunar secund\u00e1rio.\nFigura 6.23 - Mapa de diferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o entre os MDT das campanhas 1 e 8 (Fevereiro de 2015 e Novembro de 2016).\n6.2.3\tVaria\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas e balan\u00e7o sedimentar\nO volume da duna acima da cota +2 m (nmm), assim como os valores das acre\u00e7\u00f5es, eros\u00f5es e resultante l\u00edquida (balan\u00e7o sedimentar) determinados para os intervalos de tempo entre campanhas encontram-se sumariados na Tabela 6.3 e na Tabela 6.4.\nTabela 6.3 - Estimativa de balan\u00e7o sedimentar da duna entre campanhas consecutivas de monitoriza\u00e7\u00e3o.\nCampanhas\tVolume (m3)\tAcre\u00e7\u00e3o (m3)\tEros\u00e3o (m3)\tBalan\u00e7o sedimentar (m3)\n1\t183169\t\t\t\n\t\t4778\t2008\t2770\n2\t185828\t\t\t\n\t\t4100\t1866\t2234\n3\t188258\t\t\t\n\t\t5542\t2250\t3292\n4\t190929\t\t\t\n\t\t1343\t5981\t-4638\n5\t187097\t\t\t\n\t\t4492\t1872\t2620\n6\t189443\t\t\t\n\t\t3246\t2506\t739\n7\t189833\t\t\t\n\t\t2112\t4017\t-1905\n8\t187321\t\t\t\nAs ferramentas utilizadas no c\u00e1lculo do volume total de cada MDT e dos volumes de acre\u00e7\u00e3o/eros\u00e3o entre campanhas sucessivas foram as mesmas, como foi descrito no subcap\u00edtulo 5.3.1 Processamento de dados de campo. Nesse sentido, os valores de balan\u00e7o sedimentar apresentados na tabela anterior s\u00e3o ligeiramente diferentes dos valores estimados a partir da subtrac\u00e7\u00e3o directa dos volumes totais de cada MDT.\nTabela 6.4 - Estimativa de balan\u00e7o sedimentar da duna entre campanhas de monitoriza\u00e7\u00e3o.\nCampanhas\tAcre\u00e7\u00e3o (m3)\tEros\u00e3o (m3)\tBalan\u00e7o sedimentar (m3)\n1 - 4\t9770\t1505\t8265\n4 - 8\t2581\t5680\t-3100\n1 - 8\t7856\t2793\t5063\nA Figura 6.24 ilustra a varia\u00e7\u00e3o dos ganhos e perdas sedimentares registados na duna durante o per\u00edodo de monitoriza\u00e7\u00e3o e a Figura 6.25 representa a varia\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o sedimentar e da reten\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da duna para o mesmo intervalo de tempo.\n7000\n6000\n5000\n4000&lt;\u00fc\n3000\n>\n2000\n1000\n0\nfev/15\nFigura 6.24 - Varia\u00e7\u00e3o dos ganhos e perdas sedimentares registados na duna.\nRecta de regress\u00e3o linear\n-\t- Varia\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o sedimentar\n\u25a0S\u2014 Reten\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica\n198000\n195000\n192000\n189000\n186000\n183000\nVolume (m3)\n-6000\nfev/15\nmai/15 ago/15\ndez/15 mar/16 jun/16\nset/16\n180000\njan/17\nFigura 6.25 - Varia\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o sedimentar e da reten\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica registados na duna.\ny = 7.61% - 135050\nEqua\u00e7\u00e3o 6.1 - Equa\u00e7\u00e3o reduzida da recta de tend\u00eancia.\nDurante os 21 meses de monitoriza\u00e7\u00e3o, a duna evidenciou tend\u00eancia global para acumula\u00e7\u00e3o sedimentar. Esta tend\u00eancia tende a camuflar a variabilidade morfol\u00f3gica significativa, com express\u00e3o no espa\u00e7o e tempo, que ocorreu entre campanhas (Figura 6.14 \u00e0 Figura 6.20). O ajuste de uma regress\u00e3o linear (Equa\u00e7\u00e3o 6.1) aos dados da reten\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da Figura 6.25 indica que a taxa m\u00e9dia de acumula\u00e7\u00e3o na duna foi reduzida e na ordem da 8 m3/dia.\nA duna prim\u00e1ria de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica configura uma duna frontal incipiente, cujo crescimento ainda se apresenta muito dependente da presen\u00e7a das pali\u00e7adas de reten\u00e7\u00e3o e da vegeta\u00e7\u00e3o (pouco desenvolvida). Este corpo dunar apresenta envergadura reduzida e varia\u00e7\u00f5es importantes na magnitude das acre\u00e7\u00f5es e eros\u00f5es. As evolu\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas sazonais observadas ao longo do cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio, que incluem tamb\u00e9m epis\u00f3dios erosivos, devem-se \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o em ambientes de stress elevado, induzido quer pelos ventos (onshore e offshore), quer pela ac\u00e7\u00e3o do espraio das ondas. A reduzida robustez deste cord\u00e3o sugere que ele ser\u00e1 incapaz de resistir ao impacto de tempestades violentas, que poder\u00e3o gerar eros\u00e3o significativa ou a sua destrui\u00e7\u00e3o.\nA estabilidade apresentada pela duna secund\u00e1ria, quando se comparam os levantamentos da primeira e da \u00faltima campanha, deve-se, em primeiro lugar, ao facto de este elemento morfol\u00f3gico configurar um cord\u00e3o dunar mais interno, encontrando-se abrigado da ac\u00e7\u00e3o das ondas e dos ventos intensos vindos de mar, apresentando-se assim mais protegido dos principais factores de stress. A presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o mais desenvolvida e diversificada e que cobre uma maior \u00e1rea da superf\u00edcie dunar, em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro cord\u00e3o, contribui para a fixa\u00e7\u00e3o das areias, evitando que o sedimento seja mobilizado da duna. Durante os 21 meses de monitoriza\u00e7\u00e3o, a duna secund\u00e1ria n\u00e3o apresentou acumula\u00e7\u00f5es significativas e tal deveu-se ao facto de a maior parte do sedimento transportado da praia para a duna ficar acumulado no primeiro cord\u00e3o, n\u00e3o alcan\u00e7ando o segundo cord\u00e3o. O corpo dunar secund\u00e1rio s\u00f3 ir\u00e1 apresentar evid\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o quando ocorrer a satura\u00e7\u00e3o do efeito de obst\u00e1culo e a diminui\u00e7\u00e3o da reten\u00e7\u00e3o sedimentar na duna prim\u00e1ria, possibilitando o transporte de areia para o interior desta. Tal s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel com o soterramento das pali\u00e7adas de reten\u00e7\u00e3o mais externas e na aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o. Nestas condi\u00e7\u00f5es o segundo cord\u00e3o dunar deixar\u00e1 de se apresentar est\u00e1vel e passar\u00e1 a ter um comportamento activo.\nDurante o primeiro ano de monitoriza\u00e7\u00e3o, decorrido entre as campanhas 1 e 4 (Fevereiro de 2015 e Fevereiro de 2016), a duna apresentou um balan\u00e7o sedimentar positivo na ordem de 8300 m3. Este valor sugere que as pali\u00e7adas interceptaram as part\u00edculas transportadas da praia para a duna, promovendo a acumula\u00e7\u00e3o de sedimento junto \u00e0s estruturas de reten\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a das diversas esp\u00e9cies vegetais permitiu a fixa\u00e7\u00e3o das part\u00edculas, minimizando a sua mobiliza\u00e7\u00e3o para fora do corpo dunar. A maior acre\u00e7\u00e3o ocorreu ao longo do cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio em concord\u00e2ncia com a primeira fiada de pali\u00e7adas, vis\u00edvel atrav\u00e9s da express\u00e3o cartogr\u00e1fica (Figura 6.21) e das observa\u00e7\u00f5es de campo.\nNo decorrer dos 9 meses seguintes, entre as campanhas 4 e 8 (Fevereiro e Novembro de 2016) a duna sofreu perdas sedimentares significativas (Figura 6.22) e na ordem de -3100 m3. De seguida, avan\u00e7am-se tr\u00eas hip\u00f3teses que podem explicar a ocorr\u00eancia de epis\u00f3dios erosivos que podem estar na g\u00e9nese dos valores de balan\u00e7o sedimentar negativos. A primeira hip\u00f3tese consiste na ocorr\u00eancia de ventos intensos de terra, que prevale\u00e7am sobre os ventos de mar em tempo e magnitude, capazes de induzir o transporte de areias da duna para a praia, provocando perda sedimentar por parte da duna. A segunda hip\u00f3tese consiste na ocorr\u00eancia de eros\u00e3o do sop\u00e9 da duna pelo espraio das ondas (preferencialmente de tempestade) em condi\u00e7\u00f5es de preia mar de \u00e1guas vivas capazes de erodir e escarpar a base da duna prim\u00e1ria ou lhe reduzir a cota. A primeira hip\u00f3tese ser\u00e1 testada mais \u00e0 frente atrav\u00e9s do processamento de dados de vento, e as observa\u00e7\u00f5es de campo e os dados dispon\u00edveis n\u00e3o permitem confirmar a segunda hip\u00f3tese. A terceira hip\u00f3tese prende-se com a exist\u00eancia de erros nos levantamentos das campanhas de Fevereiro e/ou Mar\u00e7o, n\u00e3o colocando totalmente de parte a ocorr\u00eancia de epis\u00f3dios erosivos e de acre\u00e7\u00e3o, mas, n\u00e3o t\u00e3o significativos em termos de volume sedimentar. Esta \u00faltima hip\u00f3tese sugerida pelas observa\u00e7\u00f5es, qualitativas, de campo n\u00e3o pode ser, contudo, testada em tempo \u00fatil.\nO balan\u00e7o sedimentar global da duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica, entre a campanha 1 e 8 (Fevereiro de 2015 e Novembro de 2016) revelou-se positivo e da ordem dos 5100 m3. Este resultado evidencia que, durante o per\u00edodo de monitoriza\u00e7\u00e3o, a duna acumulou mais sedimento do que perdeu, apesar de se terem registado varia\u00e7\u00f5es sazonais nos valores da acre\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o. A acumula\u00e7\u00e3o foi mais significativa ao longo do cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio e em alguma zonas do tardoz da duna (Figura 6.23). Estas acumula\u00e7\u00f5es pontuais no tardoz da duna resultaram possivelmente de escorr\u00eancia superficial associada a epis\u00f3dios de precipita\u00e7\u00e3o intensa e duradoura.\n6.3\tVento e Transporte s\u00f3lido e\u00f3lico potencial\n6.3.1\tVento total\nA Figura 6.26 \u00e0 Figura 6.30 representam a distribui\u00e7\u00e3o direccional das ocorr\u00eancias de todos os ventos (vento total) medidos e modelados nos intervalos de tempo 2001-2011 e 2002-2012. A Tabela 6.5 \u00e0 Tabela 6.9 apresentam a frequ\u00eancia dessas mesmas ocorr\u00eancias agrupadas por octantes.\nA distribui\u00e7\u00e3o dos ventos do modelo num\u00e9rico no per\u00edodo de 2001 a 2011, foi comparada com a distribui\u00e7\u00e3o dos ventos medidos na esta\u00e7\u00e3o do Monte da Caparica - INAG (Barata et al., 2013) no mesmo intervalo de tempo (Figura 6.26, Figura 6.27, Tabela 6.5 e Tabela 6.6). Observa-se em ambos os locais predomin\u00e2ncia dos ventos de norte e nordeste com ocorr\u00eancias superiores a 45 % e a exist\u00eancia de poucas ocorr\u00eancias no quadrante sudeste. As diferen\u00e7as registadas prendem-se com a frequ\u00eancia das ocorr\u00eancias dos octantes noroeste e sudoeste: o modelo num\u00e9rico indica metade da frequ\u00eancia observada no octante sudoeste e quase duplica a contribui\u00e7\u00e3o de ventos dos octantes oeste e noroeste em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s observa\u00e7\u00f5es na esta\u00e7\u00e3o do Monte da Caparica\nVerifica-se que, de um modo geral, existem semelhan\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o direccional e na magnitude das ocorr\u00eancias de vento nos dois casos. Mas as diferen\u00e7as encontradas nas ocorr\u00eancias de sudoeste, fortemente obl\u00edquas \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o geral da duna, sugerem que os dados obtidos de esta\u00e7\u00f5es afastadas da \u00e1rea de estudo podem n\u00e3o ser representativos das condi\u00e7\u00f5es de vento local.\nFigura 6.26 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional das ocorr\u00eancias de vento modelado (modelo num\u00e9rico: 2001-2011).\nTabela 6.5 - Frequ\u00eancias de ocorr\u00eancia de vento modelado (modelo num\u00e9rico: 2001-2011).\nModelo Num\u00e9rico: 2001-2011\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nOctantes\tN\tNE\tE\tSE\tS\tSW\tW\tNW\tTOTAL\nOcorr\u00eancias (%)\t27\t19\t7\t3\t6\t9\t12\t17\t100\nJ Direc\u00e7\u00e3o do Vento\nVeloc. Media/Rumo (km/h)\nFigura 6.27 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do vento medido na esta\u00e7\u00e3o do Monte da Caparica: 2001 -2011 (adaptado de Barata et al., (2013)).\nTabela 6.6 - Frequ\u00eancia de ocorr\u00eancias de vento medido na esta\u00e7\u00e3o do Monte da Caparica: 2001-2011.\nMonte da Caparica: 2001-2011\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nOctantes\tN\tNE\tE\tSE\tS\tSW\tW\tNW\tTOTAL\nOcorr\u00eancias (%)\t26\t23\t7\t3\t7\t19\t5\t10\t100\nAs tr\u00eas s\u00e9ries de dados medidos aqui utilizadas correspondem a intervalos temporais distintos e de modo a permitir uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre registos, confrontaram-se os dados obtidos (modelo num\u00e9rico, esta\u00e7\u00e3o do IDL e esta\u00e7\u00e3o da Praia da Rainha) no intervalo de tempo comum de 2002 a 2012.\nA Figura 6.28 e a Tabela 6.7 (dados do modelo num\u00e9rico) mostram que cerca de 30 % das ocorr\u00eancias prov\u00eam do octante norte e 20 % do octante nordeste. Registam-se poucos eventos do quadrante sudeste e as ocorr\u00eancias de vento das bandas de oeste variam entre 10 e 20 %.\nFigura 6.28 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do vento modelado (modelo num\u00e9rico: 2002-2012).\nTabela 6.7 - Frequ\u00eancias de ocorr\u00eancia de vento modelado (modelo num\u00e9rico: 2002-2012).\nModelo Num\u00e9rico: 2002-2012\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nOctantes\tN\tNE\tE\tSE\tS\tSW\tW\tNW\tTOTAL\nOcorr\u00eancias (%)\t28\t19\t6\t3\t6\t9\t12\t17\t100\nA observa\u00e7\u00e3o da Figura 6.29 e da Tabela 6.8, relativamente \u00e0 s\u00e9rie obtida no IDL, permite concluir observar uma domin\u00e2ncia muito marcada dos ventos do octante norte e nordeste com 40 % e 20 % das ocorr\u00eancias, respectivamente. As observa\u00e7\u00f5es do quadrante sudeste s\u00e3o muito reduzidas e os ventos das bandas de oeste apresentam ocorr\u00eancias da ordem dos 12 %.\nFigura 6.29 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do vento medido (IDL: 2002-2012).\nTabela 6.8 - Frequ\u00eancias de ocorr\u00eancia de vento medido (IDL: 2002-2012).\nIDL: 2002-2012\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nOctantes\tN\tNE\tE\tSE\tS\tSW\tW\tNW\tTOTAL\nOcorr\u00eancias (%)\t39\t17\t3\t2\t3\t13\t12\t12\t100\nNa Praia da Rainha (Figura 6.30 e Tabela 6.9) os eventos dominantes prov\u00eam tamb\u00e9m dos octantes norte e nordeste com 27 % e 22 % das ocorr\u00eancias, respectivamente. As ocorr\u00eancias do quadrante sudeste s\u00e3o reduzidas e os ventos das bandas de oeste apresentam ocorr\u00eancias da ordem dos 11 %.\nFigura 6.30 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do vento medido (Praia da Rainha: 2002-2012).\nTabela 6.9 - Frequ\u00eancias de ocorr\u00eancia de vento medido (Praia da Rainha 2002-2012).\nPraia Rainha: 2002-2012\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nOctantes\tN\tNE\tE\tSE\tS\tSW\tW\tNW\tTOTAL\nOcorr\u00eancias (%)\t27\t22\t8\t4\t7\t8\t11\t13\t100\nDestes resultados retira-se que existe maior semelhan\u00e7a entre a distribui\u00e7\u00e3o direccional do vento total medido na Praia da Rainha e a distribui\u00e7\u00e3o modelada, do que com a distribui\u00e7\u00e3o medida na esta\u00e7\u00e3o do IDL.\nEm ambos os casos se se observa uma domin\u00e2ncia das ocorr\u00eancias de vento de norte e nordeste, que totalizam mais de 45 a 49 % das observa\u00e7\u00f5es, os ventos do quadrante sudeste s\u00e3o raros e os provenientes das bandas de oeste correspondem a frequ\u00eancias da ordem dos 12 %. As observa\u00e7\u00f5es do IDL tamb\u00e9m revelam uma domin\u00e2ncia dos ventos dos octantes norte e nordeste, mas totalizam cerca de 55 % das ocorr\u00eancias, mais 8 a 10 % dos valores anteriormente referidos. As ocorr\u00eancias do quadrante sudeste apresentam uma magnitude reduzida em compara\u00e7\u00e3o com os dados modelados e medidos na Praia da Rainha.\n6.3.2\tVento eficaz\nA Figura 6.31 \u00e0 Figura 6.33 ilustram a distribui\u00e7\u00e3o direccional dos ventos eficazes, medidos e modelados, no mesmo intervalo de tempo (2002-2012) e a Tabela 6.10 \u00e0 Tabela 6.12 cont\u00e9m as frequ\u00eancias desses ventos agrupados por octantes.\nA an\u00e1lise da Figura 6.31 e da Tabela 6.10 (relativamente aos resultados do modelo num\u00e9rico entre 2002-2012) permite verificar o aumento da domin\u00e2ncia dos ventos do octante norte (com cerca de 40 % das ocorr\u00eancias) e do octante noroeste (com cerca de 20 % de observa\u00e7\u00f5es). As ocorr\u00eancias das bandas de oeste predominam sobre os ventos das bandas de leste e a import\u00e2ncia relativa dos ventos de noroeste cresceu \u00e0 custa da diminui\u00e7\u00e3o acentuada dos ventos de nordeste.\nFigura 6.31 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do vento modelado (modelo num\u00e9rico: 2002-2012).\nTabela 6.10 - Frequ\u00eancias de ocorr\u00eancia de vento modelado (modelo num\u00e9rico: 2002-2012).\nModelo Num\u00e9rico: 2002-2012\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nOctantes\tN\tNE\tE\tSE\tS\tSW\tW\tNW\tTOTAL\nOcorr\u00eancias (%)\t38\t9\t2\t3\t10\t12\t9\t18\t100\nNa esta\u00e7\u00e3o do IDL (Figura 6.32 e Tabela 6.11) as ocorr\u00eancias dos octante norte e sudoeste dominam o registo, totalizando 74 % dos eventos. As ocorr\u00eancias de noroeste s\u00e3o muito reduzidas e o vento de nordeste representa pouco mais de 10 % das observa\u00e7\u00f5es. Os restantes rumos est\u00e3o pouco representados, com menos de 5 % das observa\u00e7\u00f5es.\nFigura 6.32 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do vento medido (IDL: 2002-2012).\nTabela 6.11 - Frequ\u00eancias de ocorr\u00eancia de vento medido (IDL: 2002-2012).\nIDL: 2002-2012\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nOctantes\tN\tNE\tE\tSE\tS\tSW\tW\tNW\tTOTAL\nOcorr\u00eancias (%)\t38\t12\t0.43\t1\t6\t36\t5\t2\t100\nNa Praia da Rainha (Figura 6.33 e Tabela 6.12) assiste-se a uma invers\u00e3o direccional com ocorr\u00eancias predominantes do octante sul (45 %) e os ventos das bandas de oeste apresentam magnitude reduzidas entre 8 e 15 %. As observa\u00e7\u00f5es de vento das bandas de leste s\u00e3o raras.\nFigura 6.33 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do vento medido (Praia da Rainha: 2002-2012).\nTabela 6.12 - Frequ\u00eancias de ocorr\u00eancia de vento medido (Praia da Rainha 2002-2012).\nPraia da Rainha: 2002-2012\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nOctantes\tN\tNE\tE\tSE\tS\tSW\tW\tNW\tTOTAL\nOcorr\u00eancias (%)\t5\t7\t3\t5\t45\t15\t12\t8\t100\nA distribui\u00e7\u00e3o direccional obtida para os ventos eficazes acentua as diferen\u00e7as entre esta\u00e7\u00f5es. Nos resultados do modelo num\u00e9rico e do IDL verifica-se uma domin\u00e2ncia de ventos do octante norte com 38 % das ocorr\u00eancias em ambos os casos, mas na Praia da Rainha os ventos dominantes prov\u00eam do octante sul com 45 % das observa\u00e7\u00f5es. Por outro lado, no IDL e na Praia da Rainha existem ocorr\u00eancias significativa de vento provenientes do octante sudoeste (36 % e 15 %, respectivamente), enquanto os dados modelados indicam ocorr\u00eancias de 18 % do octante noroeste. A \u00fanica caracter\u00edstica comum \u00e0s tr\u00eas s\u00e9ries de dados s\u00e3o as reduzidas ocorr\u00eancias de ventos das bandas de leste.\nAtrav\u00e9s dos resultados anteriores n\u00e3o foi poss\u00edvel determinar correspond\u00eancias entre a distribui\u00e7\u00e3o direccional dos ventos produzida pelas tr\u00eas s\u00e9ries, sendo apenas poss\u00edvel determinar semelhan\u00e7as muito gerais, no que respeita \u00e0 preval\u00eancia da nortada e \u00e0 fraca representa\u00e7\u00e3o dos ventos de sudeste.\nOs dados de vento cedidos pelo IPMA e pelo IDL foram medidos em anem\u00f3metros localizados em \u00e1reas geograficamente e topograficamente distintas enquanto os dados do modelo num\u00e9rico se reportam a um dom\u00ednio f\u00edsico alargado e n\u00e3o correspondem a observa\u00e7\u00f5es pontuais.\nOs dados do IDL referem-se a um ponto situado no concelho de Lisboa, a norte do corredor do Tejo, numa zona alta da cidade e densamente urbanizada. Pelo contr\u00e1rio, os dados da Praia da Rainha, foram obtidos numa \u00e1rea plana, praticamente sem urbaniza\u00e7\u00e3o, mas com presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o de diferentes\ndimens\u00f5es e situada relativamente perto de um obst\u00e1culo topogr\u00e1fico relevante, alinhado praticamente norte-sul, a Arriba F\u00f3ssil da Costa da Caparica.\nAs zonas urbanas s\u00e3o constitu\u00eddas por edif\u00edcios de dimens\u00f5es e formas diferentes e de reduzida porosidade comportando-se como obst\u00e1culos ao escoamento do vento. A presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva e arb\u00f3rea tem efeitos semelhantes e modifica a rugosidade da superf\u00edcie induzindo altera\u00e7\u00f5es ao perfil vertical da velocidade do vento. O facto de as s\u00e9ries de dados terem sido medidas em locais t\u00e3o diferentes explica as diferen\u00e7as observadas na distribui\u00e7\u00e3o direccional das ocorr\u00eancias de vento totais e eficazes apresentadas pelos dados do IDL e da Praia da Rainha.\n6.3.3\tTransporte S\u00f3lido E\u00f3lico e Balan\u00e7o Sedimentar\n6.3.3.1 Potencial de transporte sobre superf\u00edcie seca e h\u00famida\nA solu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es de transporte s\u00f3lido, parameterizadas para condi\u00e7\u00f5es de superficie seca e h\u00famida, foi determinada com base nos dados de vento e de precipita\u00e7\u00e3o produzidos pelo modelo num\u00e9rico para o intervalo 1989-2012. A partir destes resultados determinaram-se as componentes de transporte da praia para a duna e da duna para a praia e estimou-se o saldo volum\u00e9trico da duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica, com os resultados apresentados na Tabela 6.13. A distribi\u00e7\u00e3o direccional e as frequ\u00eancias de ocorr\u00eania dos vento modelados neste per\u00edodo encontram-se na Figura 6.34 e na Tabela 6.14.\nTabela 6.13 - Taxas de transporte para condi\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie seca e h\u00famida com base nos dados do modelo num\u00e9rico: 1989-2012.\nCondi\u00e7\u00f5es\tModelo Num\u00e9rico: 1989-2012\t\t\n\tPraia - Duna (m3/ano)\tDuna - Praia (m3/ano)\tBalan\u00e7o sedimentar (m3/ano)\nSuperf\u00edcie seca\t14686\t8412\t6274\nSuperf\u00edcie h\u00famida\t9782\t7843\t1939\nFigura 6.34 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional do vento modelado (modelo num\u00e9rico: 1989-2012).\nTabela 6.14 - Frequ\u00eancias de ocorr\u00eancia de vento modelado (modelo num\u00e9rico: 1989-2012).\nModelo Num\u00e9rico: 1989-2012\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nOctantes\tN\tNE\tE\tSE\tS\tSW\tW\tNW\tTOTAL\nOcorr\u00eancias (%)\t27\t18\t7\t3\t6\t10\t13\t17\t100\nOs resultados indicam que a introdu\u00e7\u00e3o da correc\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 humidade reduz significativamente a magnitude do transporte s\u00f3lido potencial. Esta redu\u00e7\u00e3o afecta principalmente o transporte da praia para a duna (redu\u00e7\u00e3o de 35 %) e em consequ\u00eancia, o saldo anual, apesar de manter o sinal positivo, diminui para 1/3 do valor calculado quando se assume a superf\u00edcie sempre seca.\nNa avalia\u00e7\u00e3o do transporte s\u00f3lido e\u00f3lico e dos balan\u00e7os sedimentares correspondentes aos 21 meses de monitoriza\u00e7\u00e3o no terreno (Fevereiro de 2015 a Novembro de 2016), apresentado a seguir, n\u00e3o se efectuou esta correc\u00e7\u00e3o.\nUm dos objectivos deste estudo \u00e9 a compara\u00e7\u00e3o de resultados sobre a evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica obtidos a partir dos levantamentos de campo e a parti de balan\u00e7os sedimentares inferidos atrav\u00e9s da determina\u00e7\u00e3o das taxas de transporte s\u00f3lido e\u00f3lico potencial. Atendendo \u00e0 necessidade de utilizar dados de vento contempor\u00e2neos do per\u00edodo de monitoriza\u00e7\u00e3o da duna e dado que a \u00fanica s\u00e9rie temporal que cumpre este requisito \u00e9 a do IDL, utilizou-se esta s\u00e9rie para avaliar o potencial de transporte e calcular os balan\u00e7os sedimentares.\nA Tabela 6.15 e a Tabela 6.16 apresentam as magnitudes das taxas de transporte potencial de areia entre a praia e a duna e a estimativa do balan\u00e7o sedimentar para diversos intervalos de tempo entre campanhas sucessivas. Estes resultados encontram-se tamb\u00e9m representados na Figura 6.35 e na Figura 6.36.\nA distribui\u00e7\u00e3o direccional dos ventos medidos na esta\u00e7\u00e3o do IDL, em diferentes intervalos de tempo e contempor\u00e2neos dos trabalhos de monitoriza\u00e7\u00e3o, e o vector resultante do transporte associado encontram-se no Anexo 5. A intensidade e orienta\u00e7\u00e3o dos ventos, s\u00e3o os \u00fanicos factores que, nesta aproxima\u00e7\u00e3o, condicionam a magnitude e o sinal do balan\u00e7o sedimentar da duna. Os valores de balan\u00e7o sedimentar negativo decorrido entre as campanhas 1 e 2 e as campanhas 6 e 7, est\u00e3o associados a elevadas ocorr\u00eancias de vento das bandas de norte e o vector resultante do transporte apresenta uma orienta\u00e7\u00e3o que promove a perda de sedimento da duna para a praia (Anexo 5.3 A e F). Os balan\u00e7os sedimentares positivos registados nas restantes campanhas correspondem a ocorr\u00eancias de vento eficaz predominante das bandas de oeste com uma resultante que promove transporte sedimentar da praia para a duna (Anexo 5.3 B, C, D, E, G, H e I).\nTabela 6.15 - Transporte s\u00f3lido e\u00f3lico potencial no per\u00edodo contempor\u00e2neo da monitoriza\u00e7\u00e3o da duna.\nCampanhas\tPraia-Duna (m3)\tDuna-Praia (m3)\tBalan\u00e7o (m3)\n1\t\t\t\n\t225\t614\t-389\n2\t\t\t\n\t576\t192\t384\n3\t\t\t\n\t931\t13\t917\n4\t\t\t\n\t187\t87\t100\n5\t\t\t\n\t571\t114\t403\n6\t\t\t\n\t8\t167\t-159\n7\t\t\t\n\t8\t5\t3\n8\t\t\t\nCampanhas\tPraia-Duna (m3)\tDuna-Praia (m3)\tBalan\u00e7o (m3)\n1 - 4\t1731\t770\t961\n4 - 8\t721\t372\t349\n1 - 8\t2451\t1143\t1308\nDuna-Praia\nVolume (m3)\n1200 ----\n1000 \u2014\n800 \u2014\n600 \u2014\n400 \u2014\n200\n0\n-200 fev/15\nPraia-Duna\nFigura 6.35 - Varia\u00e7\u00e3o das taxas de transporte entre a praia e a duna, inferidos a partir do regime de ventos.\n\u2014O\u2014 Varia\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o\n1000\n800\n600\no\u00e1\n400\n200\n0 c?\n-200\n>\n-400\n-600\nfev/15\nmai/15\tago/15\ndez/15\tmar/16\tjun/16\nset/16\tjan/17\nFigura 6.36 - Varia\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o sedimentar na duna, inferido a partir do regime de ventos.\nNo primeiro ano de monitoriza\u00e7\u00e3o, entre a campanha 1 e 4 (Fevereiro de 2015 e Fevereiro de 2016), a duna apresentou balan\u00e7o sedimentar positivo e de 960 m3. Durante os 9 meses seguintes, entre as campanhas 4 e 8 (Fevereiro e Novembro de 2016) o balan\u00e7o manteve-se positivo e da ordem de 350 m3, ou seja, quase um ter\u00e7o do valor anterior. O balan\u00e7o sedimentar global da duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica, entre as campanhas 1 e 8 (Fevereiro de 2015 e Novembro de 2016), revelou-se positivo e de 1300 m3. Registaram-se dois epis\u00f3dios onde o balan\u00e7o sedimentar da duna foi negativo; entre as campanhas 1 e 2 (saldo de -390 m3) e entre as campanhas 6 e 7 (saldo de -160 m3). O balan\u00e7o entre as campanhas 7 e 8 foi praticamente nulo.\nOs resultados obtidos com esta metodologia produzem valores de magnitude significativamente inferior (tipicamente uma ordem de grandeza inferior) aos obtidos a partir da compara\u00e7\u00e3o dos MDT (Tabela 6.3, Tabela 6.4, Figura 6.24 e Figura 6.25). Embora ambos os m\u00e9todos prevejam \u00e9pocas em que a duna ter\u00e1 perdido sedimento, os per\u00edodos em que tal foi observado, por compara\u00e7\u00e3o de levantamentos e inferido a partir dos dados de vento, n\u00e3o s\u00e3o os mesmos. O resultado global obtido a partir dos dados de vento \u00e9 de sinal positivo (indicando captura de sedimento pela duna) mas de magnitude inferior \u00e0 medida no terreno.\nA Figura 6.37 representa a projec\u00e7\u00e3o dos resultados do transporte s\u00f3lido residual (balan\u00e7o volum\u00e9trico) determinados a partir dos dados de vento (IDL) e dos MDT no mesmo intervalos de tempo. Numa primeira an\u00e1lise, os resultados obtidos pelos dois m\u00e9todos parecem excluir qualquer correla\u00e7\u00e3o entre eles. Por\u00e9m, observa-se que todos os pontos figurativos correspondentes a balan\u00e7os sedimentares positivos obtidos pelos dois m\u00e9todos correspondem a per\u00edodos em que o vector resultante do transporte potencial determinado na esta\u00e7\u00e3o do IDL \u00e9 marcadamente transversal ao alongamento da duna e dirigido para terra. Pelo contr\u00e1rio, todos os restantes tr\u00eas pontos figurativos correspondem a invers\u00f5es de sinal do saldo do transporte obtido pelos dois m\u00e9todos e associam-se a rumo m\u00e9dio vectorial dirigido para sul ou sudeste.\nEstes resultados podem indicar que as medi\u00e7\u00f5es no IDL conservam melhor as caracter\u00edsticas do vento na praia quando este sopra das bandas de oeste, n\u00e3o representando adequadamente as ocorr\u00eancias dos restantes rumos.\n1000\nen\n00\nO\n>\n00\nO\nS-H\nce\noo\nO\n800\n600\n400\n200\n0\n-200\n-400\nCC\nce\nra\n-600\nO\nO\no\n>\n-6000\n\n-5000\t-4000\t-3000\t-2000\t-1000\t0\t1000\t2000\t3000\t4000\nBalan\u00e7o volum\u00e9trico inferido a partir dos MDT (m3)\nFigura 6.37 - Correla\u00e7\u00e3o entre os volumes obtidos a partir dos MDT e do processamento dos dados de vento.\nNo \u00e2mbito deste estudo, simplificou-se a determina\u00e7\u00e3o de algumas vari\u00e1veis condicionantes do potencial de transporte s\u00f3lido, devido \u00e0 impossibilidade de se determinarem experimentalmente. Este \u00e9 o caso do limiar de arranque das part\u00edculas, dos par\u00e2metros de rugosidade da superf\u00edcie e ainda da velocidade do vento \u00e0 cota do ponto focal que, na aproxima\u00e7\u00e3o utilizada, s\u00f3 dependem do di\u00e2metro m\u00e9dio das part\u00edculas. Embora a medi\u00e7\u00e3o da altura das ripple-marks, tenha reflectido valores semelhantes aos obtidos a partir da granulometria, n\u00e3o foram consideradas perturba\u00e7\u00f5es da estrutura do vento induzidas pela vegeta\u00e7\u00e3o, pelas pali\u00e7adas de reten\u00e7\u00e3o sedimentar e pela morfologia do cord\u00e3o dunar. Esta aproxima\u00e7\u00e3o assume que a distribui\u00e7\u00e3o do perfil vertical do vento se mant\u00e9m invari\u00e1vel sobre a superf\u00edcie da praia e da duna e \u00e9 independente do rumo do vento, o que n\u00e3o corresponde \u00e0 realidade. Para al\u00e9m destas condicionantes, os balan\u00e7os sedimentares da duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica foram estimados com base em dados de vento medidos numa \u00e1rea topograficamente distinta e distante da \u00e1rea de estudo. A soma de todos estes factores pode justificar a fraca correla\u00e7\u00e3o entre os resultados obtidos.\n7.\tConclus\u00f5es\nA duna frontal de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica materializa o limite leste da praia adjacente com o mesmo nome, correspondendo ao tro\u00e7o costeiro mais a norte do litoral do concelho Almada. Os resultados obtidos neste trabalho mostram que existem trocas sedimentares entre a praia e a duna cuja magnitude foi avaliada atrav\u00e9s de levantamentos sistem\u00e1ticos de terreno durantes 21 meses.\nAs areias de duna e de praia s\u00e3o muito semelhantes do ponto de vista textural: correspondem a areia m\u00e9dia a fina, bem calibrada a moderadamente bem calibrada e distribui\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica com ligeira assimetria no sentido dos grosseiros. As areias de berma exibem uma frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica mais grosseira que os restantes dom\u00ednios amostrados, sugerindo que, quando o vento flui sobre a superf\u00edcie da berma, transporta at\u00e9 \u00e0 duna as part\u00edculas mais finas, deixando ali as mais grosseiras. Os resultados indicam que o material sedimentar que chega \u00e0 duna provem maioritariamente da berma, pois trata-se do dom\u00ednio do perfil de praia localizado mais pr\u00f3ximo da duna e que apresenta, durante mais tempo, a superf\u00edcie seca, disponibilizando material para ser remobilizado pelo vento. As areias de berma e duna apresentam dimens\u00e3o m\u00e9dia de aproximadamente 2 $ (0.25 mm), id\u00eantica \u00e0 das part\u00edculas utilizadas na constru\u00e7\u00e3o de formula\u00e7\u00f5es de transporte s\u00f3lido por diversos autores. Este facto diminui a incerteza associada a esta vari\u00e1vel na estimativa da velocidade de atrito cr\u00edtica e dos par\u00e2metros de rugosidade.\nO estudo da evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica, permitiu concluir que esta \u00e9 hoje formada por dois cord\u00f5es dunares: um cord\u00e3o dunar frontal prim\u00e1rio, ainda incipiente, e um cord\u00e3o dunar frontal secund\u00e1rio, estabilizado. Na primeira campanha de monitoriza\u00e7\u00e3o (Fevereiro de 2015), era apenas vis\u00edvel a presen\u00e7a de um \u00fanico edif\u00edcio dunar com crista \u00e0 cota 8-10 m. Na segunda campanha (Maio de 2015) j\u00e1 se observa a acre\u00e7\u00e3o de um novo cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio junto da primeira fiada de pali\u00e7adas e na \u00faltima campanha de monitoriza\u00e7\u00e3o (Novembro de 2016), foi poss\u00edvel observar que o mesmo j\u00e1 atingia a cota 5 m, sem exibir migra\u00e7\u00e3o para o interior. Estes resultados permitem concluir que as pali\u00e7adas e a vegeta\u00e7\u00e3o, colocadas no in\u00edcio do ano de 2015, desempenharam um importante papel na reten\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de areias e\u00f3licas, contribuindo para a acre\u00e7\u00e3o de um corpo dunar prim\u00e1rio que, 21 meses depois, tem express\u00e3o cartogr\u00e1fica e no campo.\nAproximadamente um ano depois da constru\u00e7\u00e3o das pali\u00e7adas de reten\u00e7\u00e3o a duna frontal de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica apresentou um balan\u00e7o sedimentar de +8300 m3. Durante este per\u00edodo registou-se acumula\u00e7\u00e3o em quase toda a \u00e1rea da duna, mas a maior parte da acre\u00e7\u00e3o concentrou-se ao longo do cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o com a primeira fiada de pali\u00e7adas. Nos restantes 9 meses de monitoriza\u00e7\u00e3o o saldo sedimentar da duna foi negativo e da ordem de -3100 m3. A perda sedimentar que ocorreu neste intervalo de tempo teve express\u00e3o cartogr\u00e1fica na generalidade da superf\u00edcie dunar, excepto no cord\u00e3o dunar prim\u00e1rio que manteve um sinal positivo, indicando acre\u00e7\u00e3o.\nO balan\u00e7o sedimentar global da duna, 21 meses depois da interven\u00e7\u00e3o, foi positivo e pouco superior a 5000 m3. Estes resultados permitem concluir que as medidas adoptadas no \u00e2mbito do projecto ReDuna foram eficazes no que respeita ao objectivo de promover a acumula\u00e7\u00e3o de sedimento na duna. Por\u00e9m, esta acumula\u00e7\u00e3o afectou principalmente uma faixa estreita do aparelho dunar, mais pr\u00f3xima da praia e condicionada pelo efeito de reten\u00e7\u00e3o da fiada mais externa das pali\u00e7adas, onde se observou forma\u00e7\u00e3o de um novo cord\u00e3o prim\u00e1rio. A regi\u00e3o interna manteve-se est\u00e1vel \u00e0 escala deste intervalo de tempo, apesar de se ter registado alguma variabilidade sazonal e tamb\u00e9m espacial, cuja origem pode reflectir a din\u00e2mica da superf\u00edcie, incerteza associada ao m\u00e9todo de levantamento (operadores diferentes na mesma campanha e em campanhas diferentes; enterramento do operador na areia; basculamento da antena) e\nde processamento (interpola\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie partindo de nuvens de pontos com localiza\u00e7\u00e3o e densidades diferentes), ou a combina\u00e7\u00e3o destes factores.\nAs s\u00e9ries de dados de vento analisadas no \u00e2mbito deste trabalho reportam-se a per\u00edodos e esta\u00e7\u00f5es diferentes, incluindo dados observados e modelados.\nA compara\u00e7\u00e3o de dados sin\u00f3pticos medidos no Instituto Dom Luiz (IDL), na Praia da Rainha e obtidos atrav\u00e9s do modelo num\u00e9rico, mostra que existem diferen\u00e7as significativas na distribui\u00e7\u00e3o direccional dos ventos e nas frequ\u00eancias de ocorr\u00eancia, em particular quando se consideram ventos eficazes, sugerindo que existem efeitos locais muito importantes que condicionam o escoamento do vento e consequentemente o potencial de transporte. Em termos muito gerais a \u00e1rea de estudo pode ser caracterizada pelo predom\u00ednio da nortada e por ocorr\u00eancias significativas de ventos de oeste e nordeste, com muito fraca representa\u00e7\u00e3o dos ventos do quadrante sudeste.\nA \u00fanica s\u00e9rie contempor\u00e2nea do per\u00edodo de monitoriza\u00e7\u00e3o da duna foi obtida da esta\u00e7\u00e3o do IDL a partir dal qual se estimaram taxas de transporte e\u00f3lico entre a praia e a duna com base em formula\u00e7\u00f5es emp\u00edricas. O resultado determinado para o primeiro ano de monitoriza\u00e7\u00e3o foi de +960 m3. Durante os 9 meses seguintes a magnitude do balan\u00e7o sedimentar diminuiu, resultando num saldo de +350 m3. O saldo global da duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica para o per\u00edodo total da monitoriza\u00e7\u00e3o obtido com este m\u00e9todo apresentou-se positivo e com magnitude de +1310 m3.\nA compara\u00e7\u00e3o destes resultados com os obtidos a partir dos levantamentos de campo, no mesmo intervalo de tempo, mostra diferen\u00e7as no sinal e na magnitude dos volumes determinados.\nA disparidade observada deve-se em parte \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o do perfil vertical do vento sobre a superf\u00edcie da duna e das vari\u00e1veis utilizadas nas formula\u00e7\u00f5es do potencial de transporte s\u00f3lido. O facto de a s\u00e9rie de dados do IDL ter sido medida a 11 km de dist\u00e2ncia do local de estudo e em ambiente urbano, condi\u00e7\u00f5es distintas das que caracterizam a praia de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica, ser\u00e1 a principal raz\u00e3o que justifica aquela disparidade.\nA fraca correla\u00e7\u00e3o entre os resultados obtidos pelos dois m\u00e9todos n\u00e3o permitiu concluir sobre a influ\u00eancia do regime de ventos na evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da duna nem validar a hip\u00f3tese de que os epis\u00f3dios de eros\u00e3o registado na duna com base nos Modelos Digitais de Terreno (MDT) se devessem a ocorr\u00eancias de ventos intensos de terra.\n8.\tConsidera\u00e7\u00f5es Finais\nOs balan\u00e7os sedimentares determinados a partir da estimativa do potencial de transporte do vento entre a praia e a duna e dos levantamentos topogr\u00e1ficos na \u00e1rea de estudo evidenciaram uma fraca correla\u00e7\u00e3o.\nUma forma de tentar melhorar a rela\u00e7\u00e3o entre os resultados obtidos a partir de medi\u00e7\u00f5es no terreno e os inferidos atrav\u00e9s do regime e\u00f3lico seria instalar uma esta\u00e7\u00e3o anemom\u00e9trica localizada sobre o edif\u00edcio dunar. Se em trabalhos futuros houver a possibilidade de concretizar esta op\u00e7\u00e3o, seria conveniente muni-la de pelo menos dois anem\u00f3metros a fim de esclarecer o perfil de velocidades do vento. As vari\u00e1veis aqui determinadas a partir da bibliografia poderiam ser tamb\u00e9m validadas atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de armadilhas e\u00f3licas, minimizando a incerteza associada.\n80\n9.\tRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\nAPA. (2014). Registo das Ocorr\u00eancias no Litoral: Temporal de 3 a 7 de Janeiro de 2014. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico. Lisboa.\nBagnold, R. (1941). The physics of blown sand and desert dunes. Chapman &amp; Hall. London.\nBarata, A., Caba\u00e7o, J.G. &amp; Silva, M.L. (2013). Entreg\u00e1vel 1.1.1.a. Estudo no litoral na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o da APA, I.P. /ARH do Tejo: Caracteriza\u00e7\u00e3o do regime de ventos do litoral. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico, Projeto Cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o no litoral abrangido pela \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo. FFCUL/APA, I.P. Lisboa. Junho 2013.\nBauer, B.O. &amp; Davidson-Arnott, R.G. (2003). A general framework for modeling sediment supply to coastal dunes including wind angle, beach geometry, and fetch effects. Geomorphology. 49: 89-108.\nBauer, B.O., Davidson-Arnott, R.G.D., Hesp, P.A., Namikas, S.L., Ollerhead, J. &amp; Walker, I.J. (2009). Aeolian sediment transport on a beach: Surface moisture, wind fetch, and mean transport. Geomorphology. 105: 106-116.\nBelly, P.Y. (1964). Sand movement by wind. Technical Memorandum (1). U.S Army Coastal Engineering Research Center. Washington D. C.\nCMA. (2011). Revis\u00e3o do Plano Director Municipal de Almada: Estudo de Caracteriza\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio Municipal, Caderno 2, Sistema Ambiental. Almada.\nCMA/DEGAS &amp; FCT/CEG. (2005). Carta Geol\u00f3gica do Concelho de Almada na escala 1:20000, com Pormenoriza\u00e7\u00e3o da Zona Ribeirinha Norte na escala 1:15000. Acess\u00edvel na C\u00e2mara Municipal de Almada. Departamento de Estrat\u00e9gia e Gest\u00e3o Ambiental Sustent\u00e1vel da C\u00e2mara Municipal de Almada e Centro de Estudos Geol\u00f3gicos da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa. Almada.\nDiogo, Z., Bastos, A., Lira, C., Taborda, R., Andrade, C., Silveira, T.M., Ribeiro, M., Silva, A.N., Carapu\u00e7o, M.M., Pinto, C.A. &amp; Freitas, M.C. (2014). Morphological impacts of Christina storm on the beaches of the central western Portuguese. Acta do 9 \u00b0 Congresso Nacional de Geologia. Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto. 18 a 24 de Junho de 2014.\nDiogo, Z.S., Silveira, T.M., Sousa, H., Carapu\u00e7o, A.M., Silva, A.N., Lira, C., Taborda, R. &amp; Andrade, C.F. (2013). Entreg\u00e1vel 2.2.c. Caracteriza\u00e7\u00e3o da variabilidade morfodin\u00e2mica sazonal ep\u00f3s-temporal das praias da Costa da Caparica. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico, Projeto Cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o no litoral abrangido pela \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo. FFCUL/APA, I.P. Lisboa. Junho 2013.\nFolk, R.L. &amp; Ward, W.C. (1957). Brazos river bar: a study in the significance of grain size parameters. Journal of Sedimentary Research. 27: 3-26.\nFreire, M.E. (1989). A plan\u00edcie litoral entre a Trafaria e a Lagoa de Albufeira. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geografia F\u00edsica e Regional. Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa. Lisboa. 204pp.\nHesp, P. (1988). Morphology, dynamics and internal stratification of some established foredunes in southeast Australia. Sedimentary Geology. 55: 17-41.\nHotta, S., Kubota, S., Katori, S. &amp; Horikawa, K. (1984). Sand transport by wind on a wet sand surface. In: Billy, L.E. (eds). Coastal Engineering. 19th International Conference on Coastal Engineering. Houston, Texas, United Stades, Septempber 3-7. American Society of Civil Engineers.\nHsu, S. A. &amp; Weggel, J. R. (2002). Wind-blown sediment transport. Engineering Manual (Part III). Coastal Engineering Research Center. Mississippi.\nKulberg, M.C., Kulberg, J.C. &amp; Terrinha, P. (2000). Tect\u00f3nica da Cadeia da Arr\u00e1bida. In: Tect\u00f3nica das regi\u00f5es de Sintra e Arr\u00e1bida. Mem. Geoci\u00eancias, Museu Nac. Hist. Nat. Univ. Lisboa. 2: 35-84.\nLancaster, N. (2009). Aeolian features and processes. In: Young, R. &amp; Norby, L. (eds.), Geological Monitoring, The Geological Society of America. Colorado.\nMartinez, M.L., Psuty, N.P. &amp; Lubke, R.A. (2004). A prespective on coastal dunes. In: Martinez, M.L. &amp; Psuty, N.P (eds.), Coastal dunes: Ecology and Conservation. Springer. Berlin.\nPais, J., Moniz, C., Cabral, J., Cardoso, J.L., Legoinha, P., Machado, S., Morais, M.A., Louren\u00e7o, C., Ribeiro, M.L., Henriques, P. &amp; Fal\u00e9, P. (2006). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na Escala 1:50000 -Not\u00edcia Explicativa da Folha 34-D, Lisboa. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos Portugal. Lisboa.\nPsuty, N.P. (2004). The castal foredune: A morphological basis for regional coastal dune development. In: Martinez, M.L. &amp; Psuty, N.P (eds.), Coastal dunes: Ecology and Conservation. Springer. Berlin.\nPye, K. &amp; Tsoar, H. (2009). Aeolian sand and sand dunes. Springer Science &amp; Business Media. Berlin.\nRamalho, M., Rey, J., Zbyszewski, G., Alves, A., Pal\u00e1cios, T., Almeida, F., Costa, C. &amp; Kullberg, M. (2001). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na Escala 1:50000 - Noticia Explicativa da Folha 34-C, Lisboa. Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro. Lisboa.\nSeoane, C.L.V., Fern\u00e1ndez, J.B.G. &amp; Pascual, C.V. (2007). Manual de restauraci\u00f3n de dunas costeras. Ministerio de Medio Ambiente. Direcci\u00f3n General de Costas\nSilveira, T.M., Guimar\u00e3es, H., Sousa, H., Taborda, R. &amp; Andrade, C.F. (2013). Entreg\u00e1vel 2.1.a Rede de pontos de apoio da Costa da Caparica. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico, Projeto Cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o no litoral abrangido pela \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo. FFCUL/APA, I.P. Lisboa. Junho 2013.\nSkamarock, W. C., Klemp, J. B., Dudhia, J., Gill, O.D., Barker, M. D., Duda, G. M., Huang, X., Wang, W. &amp; Powers G. J. (2008). A description of the advanced research WRF version 3. (NCAR/TIN-475+STR). National Center Atmospheric Research Tech.\nSoares, P. M., Cardoso, R. M., Miranda, P. M., de Medeiros, J., Belo-Pereira, M. &amp; Espirito-Santo, F. (2012). WRF high resolution dynamical downscaling of ERA-Interim for Portugal. Climate Dynamics. 39: 2497-2522.\nSpies, P.J. &amp; McEwan, I.K. (2000). Equilibration of saltation: Earth surface processes and landforms. 25: 437-453.\nTeixeira, S. (1990). Din\u00e2mica das Praias da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal (Portugal). Disserta\u00e7\u00e3o do Mestrado em Geologia Econ\u00f3mica e Aplicada. Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa. Lisboa. 189pp.\nTroen, T. &amp; Peterson, E. (1989). European Wind Atlas. Riso National Laboratory. Denmark.\nZbyszewski, G., Ferreira, O., Manuppella, G. &amp; Assun\u00e7\u00e3o, C. (1965). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na Escala 1:50000 - Not\u00edcia Explicativa da Folha 38-B, Set\u00fabal. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa.\n84\n10.\tAnexos\nAnexo 1. Localiza\u00e7\u00e3o e designa\u00e7\u00e3o dos equipamentos de praia\nAnexo 1.1 - Localiza\u00e7\u00e3o dos equipamentos de praia existentes na duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica.\n\n\n\n\n\n\nAnexo 2. Par\u00e2metros granulom\u00e9tricos da duna e praia de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica.\nAnexo 2.1 - Par\u00e2metros granulom\u00e9tricos das areias de praia de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica (Berma).\nAmostra\tPerfil\tCampanha\tM\u00e9dia Gr\u00e1fica (<l>)\tDesvio Padr\u00e3o Gr\u00e1fico (<l>)\tAssimetria\tCurtose\n\tPCC2\t19-03-2011\t1.61\t0.48\t-0.02\t0.98\n\tPCC2\t04-06-2011\t1.74\t0.48\t-0.06\t0.96\n\tPCC6\t04-06-2011\t1.28\t0.62\t-0.05\t1.08\n\tPCC2\t12-09-2011\t1.64\t0.46\t0.00\t0.94\n\tPCC6\t12-09-2011\t1.10\t0.56\t-0.07\t1.07\n\tPCC2\t29-11-2011\t1.66\t0.54\t-0.03\t1.00\n\tPCC6\t29-11-2011\t1.47\t0.48\t0.09\t1.02\n\tPCC2\t12-03-2012\t1.75\t0.46\t-0.02\t0.89\n\tPCC6\t12-03-2012\t1.71\t0.47\t-0.01\t0.88\n\tPCC2\t06-06-2012\t1.74\t0.47\t0.01\t0.91\n\tPCC6\t06-06-2012\t1.68\t0.47\t-0.01\t0.93\n\tPCC2\t04-09-2012\t1.70\t0.47\t0.02\t0.92\n\tPCC6\t04-09-2012\t1.84\t0.43\t-0.03\t0.94\n\tPCC2\t02-12-2012\t2.05\t0.47\t-0.14\t1.09\n\tPCC6\t02-12-2012\t2.02\t0.43\t-0.11\t1.03\n\tPCC2\t01-03-2013\t1.96\t0.35\t0.01\t0.80\n\tPCC6\t01-03-2013\t1.49\t0.56\t-0.20\t1.15\n\tPCC2\t11-06-2013\t1.66\t0.48\t0.03\t0.89\nBerma\tPCC6\t11-06-2013\t1.52\t0.47\t0.00\t0.99\n\tPCC2\t09-12-2013\t1.91\t0.47\t-0.08\t0.96\n\t\t\t\t\t\t\n\tPCC6\t09-12-2013\t1.16\t0.45\t-0.02\t1.04\n\tPCC2\t12-09-2014\t1.34\t0.61\t0.12\t1.00\n\tPCC2\t07-03-2016\t1.83\t0.49\t0.01\t1.01\n\tPCC6\t07-03-2016\t2.14\t0.38\t-0.10\t1.23\n\tPCC2\t14-10-2015\t1.84\t0.47\t-0.04\t0.93\n\tPCC6\t14-10-2015\t2.03\t0.56\t-0.19\t1.03\n\tPF1\t09-06-2016\t2.02\t0.51\t-0.19\t1.09\n\tPF1\t09-06-2016\t2.39\t0.31\t0.21\t0.89\n\tPF2\t09-06-2016\t2.13\t0.42\t-0.13\t1.25\n\tPF2\t09-06-2016\t2.36\t0.34\t0.15\t1.16\n\tPCC2\t07-06-2016\t1.81\t0.49\t0.00\t0.95\n\tPCC6\t07-06-2016\t2.02\t0.41\t-0.06\t0.98\n\tPCC2\t16-09-2016\t1.81\t0.46\t-0.03\t0.91\n\tPCC6\t16-09-2016\t2.09\t0.41\t-0.14\t1.10\n\tPF1\t30-09-2016\t2.10\t0.41\t-0.17\t1.18\n\tPF1\t30-09-2016\t1.83\t0.58\t-0.07\t0.97\n\tPF2\t30-09-2016\t2.30\t0.37\t0.07\t1.35\n\tPF2\t30-09-2016\t2.07\t0.43\t-0.14\t1.11\nAmostra\tPerfil\tCampanha\tM\u00e9dia Gr\u00e1fica (*)\tDesvio Padr\u00e3o Gr\u00e1fico (*)\tAssimetria\tCurtose\nFace de Praia\tPCC2\t19-03-2011\t2.00\t0.42\t-0.09\t0.98\n\tPCC6\t19-03-2011\t2.06\t0.40\t-0.03\t0.95\n\tPCC2\t04-06-2011\t2.02\t0.38\t-0.03\t0.90\n\tPCC6\t04-06-2011\t2.20\t0.40\t-0.04\t1.19\n\tPCC2\t12-09-2011\t2.01\t0.42\t-0.01\t0.99\n\tPCC6\t12-09-2011\t1.95\t0.40\t0.01\t0.94\n\tPCC2\t29-11-2011\t1.54\t0.44\t0.15\t0.93\n\tPCC6\t29-11-2011\t1.78\t0.52\t-0.16\t1.22\n\tPCC6\t12-03-2012\t1.75\t0.56\t-0.02\t0.86\n\tPCC2\t06-06-2012\t1.85\t0.47\t0.02\t0.98\n\tPCC6\t06-06-2012\t1.88\t0.37\t0.09\t1.02\n\tPCC2\t04-09-2012\t1.78\t0.61\t-0.19\t1.04\n\tPCC6\t04-09-2012\t2.03\t0.47\t-0.10\t1.02\n\tPCC2\t02-12-2012\t1.97\t0.45\t-0.05\t1.00\n\tPCC6\t02-12-2012\t2.12\t0.37\t-0.09\t1.09\n\tPCC2\t01-03-2013\t1.54\t0.53\t0.11\t0.95\n\tPCC6\t01-03-2013\t1.93\t0.42\t-0.15\t0.96\n\tPCC2\t11-06-2013\t1.91\t0.40\t-0.04\t0.90\n\tPCC6\t11-06-2013\t1.64\t0.47\t0.10\t0.86\n\tPCC2\t09-12-2013\t1.90\t0.52\t-0.17\t0.98\n\tPCC6\t09-12-2013\t1.81\t0.56\t-0.14\t0.99\n\tPCC2\t08-01-2014\t1.76\t0.35\t0.02\t1.25\n\tPCC2\t16-04-2014\t1.92\t0.48\t-0.09\t0.96\n\tPCC6\t16-04-2014\t2.27\t0.33\t0.05\t1.42\n\tPCC2\t12-09-2014\t2.37\t0.36\t0.12\t1.07\n\tPCC6\t12-09-2014\t1.58\t0.40\t-0.03\t0.92\n\tPCC2\t09-12-2014\t2.08\t0.41\t-0.12\t1.05\n\tPCC6\t09-12-2014\t2.09\t0.47\t-0.12\t1.07\n\tPCC2\t06-02-2015\t1.93\t0.50\t-0.15\t1.00\n\tPCC6\t06-02-2015\t2.01\t0.42\t-0.15\t1.00\n\tPCC2\t23-05-5015\t1.66\t0.57\t-0.02\t0.82\n\tPCC6\t23-05-5015\t2.02\t0.55\t-0.17\t1.00\n\tPCC2\t07-03-2016\t1.88\t0.39\t0.05\t0.98\n\tPCC6\t07-03-2016\t1.77\t0.50\t0.02\t0.87\n\tPCC2\t14-10-2015\t2.05\t0.45\t-0.10\t1.04\n\tPCC6\t14-10-2015\t1.72\t0.46\t0.04\t0.93\n\tPCC6\t07-06-2016\t2.24\t0.35\t0.00\t1.33\n\tPCC2\t07-06-2016\t2.02\t0.41\t-0.07\t0.98\n\tPCC6\t16-09-2016\t2.10\t0.39\t-0.06\t0.99\n\tPCC2\t16-09-2016\t1.86\t0.44\t-0.01\t0.95\nAmostra\tPerfil\tCampanha\tM\u00e9dia Gr\u00e1fica (*)\tDesvio Padr\u00e3o Gr\u00e1fico (*)\tAssimetria\tCurtose\nDuna\tPCC2\t12-09-2011\t1.74\t0.59\t-0.07\t0.93\n\tPCC2\t29-11-2011\t1.83\t0.45\t-0.01\t0.97\n\tPCC2\t12-03-2012\t1.71\t0.46\t0.02\t0.87\n\tPCC2\t04-09-2012\t2.00\t0.46\t-0.13\t1.03\n\tPCC2\t02-12-2012\t1.83\t0.48\t-0.07\t0.91\n\tPCC2\t11-06-2013\t1.80\t0.49\t0.00\t0.99\n\tPCC2\t09-12-2013\t1.99\t0.39\t-0.03\t0.94\n\tPCC2\t08-01-2014\t1.73\t0.44\t0.00\t0.95\n\tPF1\t09-06-2016\t1.75\t0.54\t-0.09\t0.92\n\tPF1\t09-06-2016\t2.12\t0.52\t-0.19\t1.20\n\tPF2\t09-06-2016\t1.64\t0.57\t0.04\t0.94\n\tPF2\t09-06-2016\t2.06\t0.45\t-0.17\t1.12\n\tPF1\t30-09-2016\t1.68\t0.65\t-0.05\t0.97\n\tPF1\t30-09-2016\t2.14\t0.43\t-0.06\t1.08\n\tPF2\t30-09-2016\t1.68\t0.65\t-0.05\t0.97\n\tPF2\t30-09-2016\t2.27\t0.37\t0.03\t1.37\nAnexo 2.4 - Classifica\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os quanto \u00e0 dimens\u00e3o m\u00e9dia (Mz) (Wentworth, 1922).\nClassifica\u00e7\u00e3o\tEscala (*)\nSeixo\tMz &lt;-2\nCascalho\t-2 &lt;Mz &lt;-1\nAreia muito grosseria\t-1 &lt;Mz &lt;0\nAreia grosseira\t0 &lt;Mz &lt;1\nAreia m\u00e9dia\t1&lt;Mz &lt;2\nAreia fina\t2&lt;Mz &lt;3\nAreia muito fina\t3&lt;Mz &lt;4\nSilte\tMz > 4\nAnexo 2.5 - Classifica\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os quanto ao desvio padr\u00e3o gr\u00e1fico inclusivo (ai) (Folk &amp; Ward, 1957).\nClassifica\u00e7\u00e3o\tEscala (*)\nMuito bem calibrado\t&lt;0.35\nBem calibrado\t0.35 - 0.50\nModeradamente bem calibrado\t0.50 - 0.71\nModeradamente calibrado\t0.71 - 1.0\nMal calibrado\t1.0 - 2.0\nMuito mal calibrado\t2.0 - 4.0\nExtremamente mal calibrado\t> 4.0\nClassifica\u00e7\u00e3o\tSKI\nFortemente assim\u00e9trica no sentido dos finos\t+1.00 - +0.30\nAssim\u00e9trica no sentido dos finos\t+0.30 - +0.10\nAproximadamente sim\u00e9trica\t+0.10 - -0.10\nAssim\u00e9trica no sentido dos grosseiros\t-0.10 - -0.30\nFortemente assim\u00e9trica no sentido dos grosseiros\t-0.30 - - 1.00\n3\nInterpola\u00e7\u00e3o dos Perfis PF1 e PF2\nCota (m)\tCota (m)\nAnexo 3.1 - Compara\u00e7\u00e3o do perfil PF1 levantado e interpolado a partir do MDT da campanha 6.\nAnexo 3.2 - Compara\u00e7\u00e3o do perfil PF2 levantado e interpolado a partir do MDT da campanha 6.\nAnexo 3.3 - Compara\u00e7\u00e3o do perfil PF1 levantado e interpolado a partir do MDT da campanha 7.\nAnexo 3.4 - Compara\u00e7\u00e3o do perfil PF2 levantado e interpolado a partir do MDT da campanha 7.\nCota (m)\tCota (m)\nAnexo 3.5 - Compara\u00e7\u00e3o do perfil PF1 levantado e interpolado a partir do MDT da campanha 8.\nAnexo 3.6 - Compara\u00e7\u00e3o do perfil PF2 levantado e interpolado a partir do MDT da campanha 8.\nAnexo 4. Modelos Digitais de Terreno\nAnexo 4.1 - Modelo digital de terreno obtido da campanha 2 (Maio de 2015).\nAnexo 4.2 - Modelo digital de terreno obtido da campanha 3 (Dezembro de 2015).\nAnexo 4.3 - Modelo digital de terreno obtido da campanha 4 (Fevereiro de 2016).\nAnexo 4.4 - Modelo digital de terreno obtido da campanha 5 (Mar\u00e7o de 2016).\nAnexo 4.5 - Modelo digital de terreno obtido da campanha 6 (Junho de 2016).\nAnexo 4.6 - Modelo digital de terreno obtido da campanha 7 (Setembro de 2016).\nAnexo 5. Diagramas Vectoriais\nAnexo 5.1 - Orienta\u00e7\u00e3o (azimute) e magnitude do vector resultante do transporte s\u00f3lido potencial entre as campanhas consecutivas de monitoriza\u00e7\u00e3o da duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica.\nCampanhas\tAzimute (\u00b0)\tMagnitude (m/s)\n1\t\t\n\t358\t1.80\n2\t\t\n\t232\t0.69\n3\t\t\n\t225\t0.67\n4\t\t\n\t312\t0.610\n5\t\t\n\t269\t0.82\n6\t\t\n\t357\t0.62\n7\t\t\n\t-\t-\n83\t\t\nAnexo 5.2 - Orienta\u00e7\u00e3o (azimute) e magnitude do vector resultante do transporte s\u00f3lido entre as campanhas de monitoriza\u00e7\u00e3o da duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica.\nCampanhas\tAzimute (\u00b0)\tMagnitude (m/s)\n1 - 4\t285\t2.38\n4 - 8\t208\t1.70\n1 - 8\t294\t4.04\n3 Entre as campanhas 7 e 8 foram determinadas apenas duas ocorr\u00eancias de vento eficaz, assim, n\u00e3o se procedeu \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do vector resultante nem \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do diagrama das distribui\u00e7\u00f5es direcionais das ocorr\u00eancias de vento.\n300\n300\n300\n240\n120\n240\n120\n240\n120\nB\n330\nC 330\n300\n300\n210\n180\n210\n180\n210\n180\n210\n330\n180\n150\n210\n180\n150\n300\n240\n120\nEscala:\n----0.5 m/s\nOrienta\u00e7\u00e3o da duna de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica Vcctor resultante do transporte s\u00f3lido (m/s)\n180\n330\n270\n240\n120\n240\n270\n,&lt;10 20 30 40\n90\n120\n330\n330\n330\n210\n180\n150\n330\n330\n270\n300\n120\n240\n270\n300\n240\n180\n90\n270\n120\n240\n90\n270\n30\t40\n90\n210\n150\n210\n210\n180\n150\nAnexo 5.3 - Distribui\u00e7\u00e3o direccional dos ventos e resultante do transporte potencial entre campanhas de monitoriza\u00e7\u00e3o: A - Campanhas 1 e 2; B - Campanhas 2 e 3; C - Campanhas 3 e 4; D - Campanhas 4 e 5; E - Campanhas 5 e 6; F -Campanhas 6 e 7: G - Campanhas 1 e 4; H - Campanhas 4 e 8; I - Campanhas 1 e 8.\n101"}]}}}