{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17674"}, {"@name": "filename", "#text": "2447_Cidades2001-2_Indovina.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Geologia da Inseguran\u00e7a U rbana1 \nA Constru\u00e7\u00e3o Social do Medo nas Cidades \n\nCidades- Comunidades e Territ\u00f3rios \nJun .  2001, n.0 2, pp. 19-31 \n\nFrancesco Indovina * \n\nResumo: A quest\u00e3o da seguran\u00e7a urbana pode ser encarada como um assunto persistente \ne recorrente no debate pol\u00edtico e cultural acerca das cidades: a percep\u00e7\u00e3o subjectiva \naumenta e, por sua vez, aumenta a procura de pol\u00edticas de seguran\u00e7a. Este artigo argu\u00ad\nmenta que a falta de seguran\u00e7a urbana n\u00e3o \u00e9 um dado objectivo, mas sim o resultado de \numa constru\u00e7\u00e3o social. Com efeito, a percep\u00e7\u00e3o de se estar menos seguro n\u00e3o deriva do \naumento do n\u00famero de actos que ame\u00e7am a vida e a propriedade dos indiv\u00edduos, o que de \nfacto n\u00e3o aconteceu. Pelo contr\u00e1rio, espelha a situa\u00e7\u00e3o de desconforto social que afecta \numa parte cada vez maior da popula\u00e7\u00e3o, devido a pol\u00edticas econ\u00f3micas liberais. Este senti\u00ad\nm e n t o  de d e s c o n f o r t o ,  p o r  s u a  v e z ,  aumenta os a c t o s  de i n t ol e r \u00e2 n c i a  perante os \n\"desviantes\" (\"drop outs\"), vistos como potencialmente perigosos (imigrantes, pobres e \nexclu\u00eddos) e os comportamentos que mesmo n\u00e3o sendo violentos, parecem ser \"desviantes\". \nDeste modo, a coexist\u00eancia torna-se cada vez mais dif\u00edcil e as incompatibilidades crescem \ndescontroladamente. \"Cidade segura\", neste contexto, n\u00e3o significa a cidade militarizada, \npelo contr\u00e1rio, a cidade segura deve ser entendida como a cidade onde \"o controlo civil\" \u00e9 \nexercido (uma forma descentralizada de controlo e equil\u00edbrio m\u00fatuo que garanta da melhor \nforma a liberdade de todos) e onde vigora a toler\u00e2ncia. \n\nPalavras-chave: cidade; cidade segura; seguran\u00e7a urbana; viol\u00eancia urbana; coabita\u00e7\u00e3o \nurbana; projecto urbano e qualidade urbana. \n\nUm dado de facto \n\nO ponto de partida parece muito claro e ao \nmesmo tempo incompreens\u00edvel: enquanto os deli\u00ad\nt o s  (contra pessoas e bens) apresentam u m a  \ntend\u00eancia para a sua diminui\u00e7\u00e3o, ainda que \naumentem as manifesta\u00e7\u00f5es de agressividade, \ncresce, ao mesmo tempo, a sensa\u00e7\u00e3o de insegu\u00ad\nran\u00e7a das pessoas. Cresce, tamb\u00e9m, de modo \nacentuado a exig\u00eancia de maior seguran\u00e7a. Dizer \nque esta contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 um reflexo irracional, pode \nresultar numa simplifica\u00e7\u00e3o que pouco explica. \n\nNestas notas procurar-se-\u00e1 explorar como, \nna realidade, a procura de seguran\u00e7a ou, se se \nquiser, o medo da inseguran\u00e7a, constituem uma \n\"constru\u00e7\u00e3o social\", um modo de comportamento \np o l \u00ed t i c o ,  a p r o j e c \u00e7 \u00e3 o  no p l a n o  c o l e c t i v o  de \nincertezas sociais individuais. \n\nInseguran\u00e7a Urbana e Qualidade de \nVida: uma quest\u00e3o de conflitos \n\nExiste uma \"viol\u00eancia urbana\" espec\u00edfica? \nO ponto de partida \u00e9 j\u00e1 uma resposta a esta \nquest\u00e3o. Por um lado, a viol\u00eancia \"normal\" (fur\u00ad\ntos, homic\u00eddios, estupros, extors\u00f5es, etc.) n\u00e3o t\u00eam \numa especifica\u00e7\u00e3o de lugar, mesmo se ela se \nmanifesta onde \u00e9 maior a concentra\u00e7\u00e3o da popu\u00ad\nl a \u00e7 \u00e3 o ,  i s t o  \u00e9, n a  c i d a d e ;  p o r  o u t r o ,  p o r \u00e9m ,  \npode-se afirmar a exist\u00eancia d e  uma espec\u00edfica \nviol\u00eancia de lugar, nas cidades, decorrente da \nconviv\u00eancia e da aglomera\u00e7\u00e3o; no campo, pelo \ncontr\u00e1rio, ligada ao isolamento. Podemos, por \nisso, assumir que por \"viol\u00eancia urbana\" se pode \nentender o conjunto de pr\u00e1ticas ilegais e n\u00e3o ca\u00ad\nracterizadas de viol\u00eancia e que se manifestam, \ntamb\u00e9m, devido \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o. \n\n*Catedr\u00e1tico. Investigador-Coordenador do Instituto Universitario di Architellura di Venezia. Contacto: indovina@iuav.it. \n1 Tradu\u00e7\u00e3o de Eliana Ribeiro. Revis\u00e3o da Direc\u00e7\u00e3o da Revista. \n\n19 \n\n\n\nCIDADES  Comunidades e Territ\u00f3rios\n\n20\n\nAssim, atrav\u00e9s da \u201cinseguran\u00e7a urbana\u201d,\nfaz-se refer\u00eancia a situa\u00e7\u00f5es muito diferentes\nentre si: de verdadeiro e pr\u00f3prio perigo (seja pela\npropriedade ou pelas pessoas), associa-se a\nrejei\u00e7\u00e3o por comportamentos moralmente incon-\nvenientes (sobretudo prostitui\u00e7\u00e3o feminina e\nmasculina) e misturando-se com aspectos da vida\nsocial que incomodam (pobreza, barulho, v\u00e1rios\ntipos de m\u00e1-educa\u00e7\u00e3o, etc.) que, certamente, n\u00e3o\nconstituem factores de perigo. Fundamentalmen-\nte, quando se reivindica uma situa\u00e7\u00e3o de maior\nseguran\u00e7a, de facto presume-se a elimina\u00e7\u00e3o de\nqualquer elemento \u201cdiversidade\u201d. Em algumas\nsitua\u00e7\u00f5es, e \u00e9 um dos aspectos mais graves da\nquest\u00e3o, recai sobre o imigrante (como elemento\nprincipal da \u201cdiversidade\u201d) a responsabilidade\nprincipal de \u201ccriar\u201d situa\u00e7\u00f5es de inseguran\u00e7a.\nAssim, \u00e0 fenomenologia da verdadeira e pr\u00f3pria\n\u201cinseguran\u00e7a\u201d, somam-se fen\u00f3menos de dificul-\ndade de conviv\u00eancia.\n\nrealiza\u00e7\u00e3o (f\u00edsica e mental) dos seres humanos \u00e9\ninferior ao seu potencial\u201d (Arielli, Scotto, 1998).\nEsta afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o pretende ser uma homolo-\nga\u00e7\u00e3o de qualquer forma de viol\u00eancia, mas\nserve, antes, para indiciar uma situa\u00e7\u00e3o de con-\nflito latente que \u00e9 t\u00edpica das situa\u00e7\u00f5es urbanas e\nque \u00e9 caracterizada, contudo, por uma desigual\ndistribui\u00e7\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios para satis-\nfazer as necessidades humanas.\n\n\u00c9 evidente, ali\u00e1s, que nem todos os conflitos\nlatentes se traduzem em conflitos no sentido\npr\u00f3prio, sendo que esta transi\u00e7\u00e3o \u00e9 condicionada\npor diferentes factores: por um lado, pela\nnatureza do conflito e, por outro, pela percep\u00e7\u00e3o\nque os diferentes sujeitos possuem da situa\u00e7\u00e3o\nconflitual.\n\nSeguindo uma acreditada tipologia dos con-\nflitos (idem, ibidem), podemos distinguir:\nconflitos relativos ao controle de determinados\nrecursos; conflitos em rela\u00e7\u00e3o ao sistema de va-\nlores  e de cren\u00e7as; conflitos decorrentes das\nrela\u00e7\u00f5es entre as partes e conflitos relativos \u00e0\nsobreviv\u00eancia. Deduz-se assim, de modo prepon-\nderante, os conflitos aos quais se faz refer\u00eancia,\nno contexto aqui examinado, pertencem, domi-\nnantemente,  ao primeiro tipo \u2013 em que, muitas\nvezes, o recurso sobre o qual se exercita o con-\ntrolo possui uma caracter\u00edstica posicional e n\u00e3o\ndivis\u00edvel, como o \u201cterrit\u00f3rio\u201d ou,  melhor dizendo,\no espa\u00e7o urbano \u2013 e ao terceiro tipo, que tem a\nver com as diferentes expectativas que as partes\npossuem nas rela\u00e7\u00f5es entre si. Menor \u00e9 o peso\nreal dos conflitos de sobreviv\u00eancia, ainda que a\nsua percep\u00e7\u00e3o  (mas sobre isso ainda voltaremos)\nseja fundamentalmente focalizada sobre aquele\naspecto (a \u201cseguran\u00e7a\u201d).\n\nN\u00e3o poder\u00e3o ser esquecidos, porque ten-\ndem a ser dominantes, os conflitos que emergem\nem situa\u00e7\u00f5es absolutamente laterais e que, na\nrealidade,  tendem a esconder uma incompatibili-\ndade ou uma contradi\u00e7\u00e3o de base muito\nsignificativa (Coser, 1956). \u00c9 o caso dos conflitos\nem rela\u00e7\u00e3o aos povos \u201cextra-comunit\u00e1rios\u201d2, que\nse reportam a situa\u00e7\u00f5es pouco significativas\n(barulho, higiene, etc.), mas que, de facto, se re-\nferem a uma (oculta) incompatibilidade racial.\nO caso da verdadeira e efectiva persegui\u00e7\u00e3o con-\ntra as formas de organiza\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma juvenil,\nconstitui, realmente, uma situa\u00e7\u00e3o de incompati-\nbilidade face ao \u201cdiverso\u201d.\n\nFundamentalmente, aquilo que \u00e9 necess\u00e1rio\nter em conta \u00e9 que a cidade constitui o terreno\n\n2 Fora da Europa (nota da direc\u00e7\u00e3o da Revista).\n\nFoto de Elisabete Lopes\n\nDe um  ponto de vista geral e abstracto, os\ndois fen\u00f3menos configuram-se, todavia, como\nsinais de viol\u00eancia, interpretando-a \u201ccomo qual-\nquer situa\u00e7\u00e3o em que a possibilidade de\n\n\n\n21\n\nGeologia da Inseguran\u00e7a Urbana\n\nf\u00e9rtil para a emerg\u00eancia de conflitos3, que pos-\nsuem car\u00e1cter real e concreto: \u00e9 relevante, de um\nlado, a percep\u00e7\u00e3o que os indiv\u00edduos possuem de\ntal situa\u00e7\u00e3o e, de outro, o tratamento de tais con-\nflitos. De um modo mais geral, assumindo que o\nconflito constitui a express\u00e3o da contradi\u00e7\u00e3o\nentre \u201cgeral\u201d e \u201cparticular\u201d, a cidade, de acordo\ncom o modo como consegue produzir manifes-\nta\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia, constitui um elemento de\nagrega\u00e7\u00e3o  e de constru\u00e7\u00e3o do colectivo: \u201ca troca\norg\u00e2nica que liga o particular \u00e0 totalidade\u201d\n(Maffesoli, 1979).\n\nSe assumimos esta \u00f3ptica, que v\u00ea os confli-\ntos como uma constante e em cont\u00ednua recom-\nposi\u00e7\u00e3o, como um dever da organiza\u00e7\u00e3o social e,\nao mesmo tempo, a pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o da colec-\ntividade, ent\u00e3o o tratamento dos conflitos torna-se\numa quest\u00e3o de estrat\u00e9gia social em sentido\npleno.\n\nSe cada teoria fosse uma abstra\u00e7\u00e3o, uma\nmodela\u00e7\u00e3o da realidade, n\u00e3o poderia, contudo,\ndeixar de se confrontar com a realidade. Isto \u00e9,\numa teoria dos conflitos, no contexto aqui abor-\ndado, n\u00e3o resolve situa\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas que se\npossam manifestar na vida quotidiana, mas deve\nservir, antes, para um tratamento adequado da\nquest\u00e3o, por parte da colectividade. N\u00e3o parece\nque estejamos nesse ponto.\n\nConflitos e Necessidades\n\nA insatisfa\u00e7\u00e3o pessoal determina, nem sem-\npre, mas frequentemente, um sentimento de\nadversidade em rela\u00e7\u00e3o a quem se apresenta sa-\ntisfeito; existe um sentimento de \u201cinveja\u201d em\nrela\u00e7\u00e3o a quem mais possui, mas tamb\u00e9m em\nrela\u00e7\u00e3o a  quem est\u00e1 mais satisfeito (em rela\u00e7\u00e3o a\nsi mesmo e ao modo de estar neste mundo). Diz-\n-se  que a inveja \u00e9 um dos \u201cv\u00edcios capitais\u201d, na\nrealidade n\u00e3o se pode passar por cima de \u201cquem\u201d\ne \u201cporqu\u00ea\u201d se tem inveja. Na insatisfa\u00e7\u00e3o das\nnecessidades \u201chistoricamente\u201d necess\u00e1rias, o\nsentimento surge n\u00e3o somente explic\u00e1vel, mas\ntamb\u00e9m justific\u00e1vel. Sem querer dizer muito mais\nacerca dos nossos v\u00edcios psicol\u00f3gicos, parece-nos\nque o problema fundamental \u00e9 o dos instrumen-\ntos atrav\u00e9s dos quais se procura sair do estado de\ninsatisfa\u00e7\u00e3o. Quando se rejeitam instrumentos\n\ncolectivos, fundados na solidariedade e na inicia-\ntiva, para modificar a situa\u00e7\u00e3o de facto, e quando\nse refugiam na direc\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es individualis-\ntas,  ent\u00e3o o mundo externo \u00e9 visto como estranho\ne n\u00e3o uma ocasi\u00e3o de socializa\u00e7\u00e3o e de melhora-\nmento da pr\u00f3pria vida. O resultado \u00e9 um\nencerramento no pr\u00f3prio per\u00edmetro individual\n(sem que este, em geral, possa resolver o estado\nde insatisfa\u00e7\u00e3o) e a procura de um \u201cbode expia-\nt\u00f3rio\u201d.\n\nSe, anteriormente, ficou exposta uma tipolo-\ngia dos conflitos, \u00e9 poss\u00edvel referir uma tipologia\nigualmente sint\u00e9tica de necessidades, de natureza\nmaterial ou outra:\n\n- necessidade de bem-estar: refere-se \u00e0\ncapacidade do indiv\u00edduo em satisfazer as necessi-\ndades da sua reprodu\u00e7\u00e3o. Todavia, tais\nnecessidades compreendem, em fun\u00e7\u00e3o do tempo\ne do lugar, uma componente que, do ponto de\nvista simplesmente biol\u00f3gico, poderia ser consi-\nderada \u201csup\u00e9rflua\u201d, mas que no contexto\nespec\u00edfico de refer\u00eancia constitui a condi\u00e7\u00e3o\n\u201cnormal\u201d do viver quotidiano. A fun\u00e7\u00e3o ideol\u00f3-\ngica dos consumos, tendendo a deslocar a aten\u00e7\u00e3o\nda rela\u00e7\u00e3o social de produ\u00e7\u00e3o para  a rela\u00e7\u00e3o\nentre pessoas, baseada nos consumos (na apar\u00ean-\ncia), tem como consequ\u00eancia a valoriza\u00e7\u00e3o social\ndo consumo, n\u00e3o em termos de  simples indicador\nde capacidade de despesa, mas como sentimento\nde \u201cperten\u00e7a\u201d (ao fim e ao cabo, a fun\u00e7\u00e3o do con-\nsumo \u00e9 discriminante, mas, ao mesmo tempo, \u00e9\ninstrumento de inclus\u00e3o);\n\n- necessidade de seguran\u00e7a: em si mesma,  a\nexig\u00eancia de seguran\u00e7a n\u00e3o teria necessidade de\nexplicita\u00e7\u00e3o. Na realidade, o conceito de segu-\nran\u00e7a, sobretudo no contexto em que nos\nsituamos, apresenta n\u00edveis muito amplos de\nequ\u00edvocos e de indetermina\u00e7\u00e3o. Algumas consi-\ndera\u00e7\u00f5es sublinham a conex\u00e3o sobre quem e\nsobre se \u00e9 garantida a satisfa\u00e7\u00e3o de tal necessi-\ndade. \u00c9 poss\u00edvel admitir que, no desenvolvimento\nda sociedade humana, a atribui\u00e7\u00e3o do \u201cmonop\u00f3lio\nda viol\u00eancia\u201d pelo Estado, correspondeu tamb\u00e9m\n\u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (n\u00e3o\nnecessariamente e nem sempre estatais) como os\nsujeitos que devem garantir necessidade de segu-\nran\u00e7a pessoal (e colectiva). Um comportamento\nindividual racional (fechar a porta de casa, colo-\ncar o cadeado na bicicleta, etc.) constitui a\n\n3 \u00ab\u00c9 efectivamente verdade  que os centros urbanos assumiram, de noite, um novo aspecto que favorece as ac\u00e7\u00f5es violentas de grupos nocturnos.\nO ritmo tradicional do tempo social \u00e9 como que perturbado, se se admite que, a  noite \u00e9 o tempo de repouso org\u00e2nico necess\u00e1rio. [\u2026] Sem d\u00favida\nque a cidade,  sobretudo a grande cidade, se  tornou num dos lugares privilegiados de difus\u00e3o de uma viol\u00eancia dificilmente control\u00e1vel pelas\nv\u00e1rias autoridades com responsabilidades  pela protec\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os\u00bb. \u00ab[\u2026] no mundo de hoje, os homens t\u00eam dificuldade n\u00e3o s\u00f3 em encontrar\no seu lugar, mas, simplesmente, o lugar\u00bb. (Freund, 1979). A explica\u00e7\u00e3o privilegiada deste autor \u00e9 a de falta de espa\u00e7o. A  refer\u00eancia te\u00f3rica pode\nser atribu\u00edda \u00e0 \u201cteoria prossemica\u201d (Hall, 1968). Hoje, a quest\u00e3o  coloca-se, ainda, de modo diferente.\n\n\n\nCIDADES  Comunidades e Territ\u00f3rios\n\n22\n\ncondi\u00e7\u00e3o inicial na qual se insere a ac\u00e7\u00e3o institu-\ncional para garantir a seguran\u00e7a, quer das\npessoas (com o que isto significa), quer dos\nrespectivos bens.\n\nMas, e quando as ac\u00e7\u00f5es p\u00fablicas s\u00e3o jul-\ngadas inadequadas? A resposta a esta pergunta\nn\u00e3o \u00e9 t\u00e9cnica, mas, como veremos, social (ou, se\nse quiser, pol\u00edtica); se, de facto, fosse imposs\u00edvel\na elimina\u00e7\u00e3o completa de qualquer ac\u00e7\u00e3o crimi-\nnosa, a dimens\u00e3o da sua toler\u00e2ncia dependeria de\nmecanismos de percep\u00e7\u00e3o e de aceita\u00e7\u00e3o n\u00e3o tec-\nnicamente defin\u00edveis; \n\n- necessidade de perten\u00e7a: prefere-se esta\nexpress\u00e3o \u00e0 de necessidade de identidade, que\nhoje em dia apresenta efeitos adulterados.\nA necessidade de perten\u00e7a resulta da exig\u00eancia,\ngeneralizada, de se sentir parte de uma comu-\nnidade e, como tal, ser reconhecido. Trata-se de\numa exig\u00eancia muito ambivalente, porque tende a\nconstruir o \u201cdiferente\u201d como o que n\u00e3o faz parte\nda respectiva comunidade ou em que a comu-\nnidade n\u00e3o reconhece como seu membro. Neste\ncontexto, as op\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas, religiosas ou cultu-\nrais assumem uma posi\u00e7\u00e3o muito relevante. \u00c9 a\npr\u00f3pria necessidade de perten\u00e7a que tende a\ngerar a forma\u00e7\u00e3o de \u201cgrupos\u201d ( pense-se nos gru-\npos, tamb\u00e9m designados de \u201cbandos\u201d juvenis) e\nque constituem, muitas vezes, o caldo de cultura\ndos conflitos, ao mesmo tempo que tendem a\naumentar a coes\u00e3o interna de cada um dos gru-\npos, atrav\u00e9s da dimens\u00e3o de perten\u00e7a. Na rela\u00e7\u00e3o\nde comunica\u00e7\u00e3o entre quem est\u00e1 dentro e quem\n\nest\u00e1 fora, a linguagem n\u00e3o constitui, na generali-\ndade, um instrumento de concilia\u00e7\u00e3o (assim se\ndiz), mas, antes, um elemento de exarcebamento\ndo conflito (uma compreens\u00e3o sempre menor).\nTanto o instrumento lingu\u00edstico, como outros\ninstrumentos, n\u00e3o s\u00e3o neutros em determinar o\ntipo de recep\u00e7\u00e3o  da comunica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da l\u00edn-\ngua ou do pr\u00f3prio dialecto, tamb\u00e9m a rapidez, as\npausas, o volume da comunica\u00e7\u00e3o oral, os movi-\nmentos do corpo, o tipo de vestu\u00e1rio, a posi\u00e7\u00e3o\nassumida, o tipo de gestualidade, etc., s\u00e3o tudo\nsinais para interpretar e, muitas vezes, a recep\u00e7\u00e3o\ndestas linguagens est\u00e1 imbu\u00edda de significados\ndiferentes dos do emissor. Dizer que isto depende\nda cultura (em sentido antropol\u00f3gico) dos grupos\nou dos indiv\u00edduos, \u00e9 correcto, mas n\u00e3o se pode\nignorar que uma tal incompreens\u00e3o pode ser,\nmuitas vezes, a base de conflitos de desconheci-\nmento do sentimento de perten\u00e7a;\n\n- necessidade de reconhecimento: tal como\na de perten\u00e7a, a necessidade de reconhecimento\nsatisfaz uma necessidade de rela\u00e7\u00e3o. Papel social,\nfun\u00e7\u00e3o, perten\u00e7a, etc., s\u00e3o elementos caracteri-\nzadores do \u201creconhecimento\u201d e tal necessidade\nconstitui um factor determinante do conflito\n(Mellucci, 1991).\n\nAs necessidades n\u00e3o satisfeitas constituem,\nem geral, a base dos conflitos, mas [\u2026] \u201cn\u00e3o\nsomente: a clara  individualiza\u00e7\u00e3o das necessi-\ndades permite  localizar onde elas est\u00e3o a ser\nvioladas e, portanto,  onde \u00e9 que se situa uma\nsitua\u00e7\u00e3o de conflito latente\u201d (Arielli, Scotto,\n\nFoto de Elisabete Lopes\n\n\n\n23\n\nGeologia da Inseguran\u00e7a Urbana\n\n1998). Uma tal identifica\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para\numa pol\u00edtica de preven\u00e7\u00e3o.\n\nA Constru\u00e7\u00e3o da \u201cInseguran\u00e7a\u201d\n\nA inseguran\u00e7a, como situa\u00e7\u00e3o colectiva, n\u00e3o\npode deixar de ser considerada uma \u201cconstru\u00e7\u00e3o\nsocial\u201d, no sentido que ela n\u00e3o deriva directa-\nmente de uma efectiva situa\u00e7\u00e3o de perigo, em que\na popula\u00e7\u00e3o se possa encontrar, mas, antes, de\num \u201cestado\u201d de \u00e2nimo, na constru\u00e7\u00e3o do qual\nparticipam v\u00e1rios fen\u00f3menos. N\u00e3o se subestima,\npelo contr\u00e1rio, sublinha-se a condi\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica\ne social (dos membros de uma colectividade) que\nfacilita a constru\u00e7\u00e3o de um estado de insegu-\nran\u00e7a. De seguida, de maneira talvez demasiado\nsint\u00e9tica, \u00e9 poss\u00edvel destacar as componentes\nque, numa tal constru\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o ser conside-\nradas.\n\nO ponto de partida, sublinhado por muitos\nautores (Palidda, 2000; Wacquant, 2000), deve\nter em conta  a crescente dificuldade e insegu-\nran\u00e7a econ\u00f3mica que vem afectando camadas\ncada vez mais amplas de popula\u00e7\u00e3o. A consoli-\nda\u00e7\u00e3o de correntes liberalistas implicou o\naumento da \u201cflexibilidade\u201d do trabalho, que se\ntraduz numa forte instabilidade do emprego e na\ncrescente marginaliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho\n\u201cmadura\u201d que n\u00e3o consegue reinserir-se no \u201cnovo\nmercado de trabalho\u201d, um mercado de trabalho\nque, por outro lado, \u00e9 \u201cefervescente\u201d e desequili-\nbrado, do ponto de vista territorial (seja a n\u00edvel\ninternacional ou nacional). Em paralelo, a\ndespesa social foi reduzida, determinando\ncondi\u00e7\u00f5es de vida sempre piores para estratos\ncrescentes da popula\u00e7\u00e3o, neste caso, sobretudo a\npopula\u00e7\u00e3o mais  idosa ou, pelo menos, a mais\nd\u00e9bil4.\n\nFala-se, muitas vezes, de \u201cnova pobreza\u201d e\nde \u201cpobreza urbana\u201d ou, ent\u00e3o, o conceito de\npobreza \u00e9 desdobrado em tantos modos e aspectos\nque acaba por perder a tens\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o de\nrejei\u00e7\u00e3o. N\u00e3o interessa, neste momento, indagar\na fundo sobre as causas, nem mesmo proceder a\nqualquer nova taxonomia da pobreza, mas, antes,\nsublinhar que:\n\n\u2013 a pobreza propriamente dita est\u00e1 a au-\nmentar;\n\n\u2013 uma situa\u00e7\u00e3o de emprego nem sempre\nconstitui uma garantia contra a situa\u00e7\u00e3o de\npobreza;\n\n\u2013 do ponto de vista pessoal, cresceu a\nincerteza sobre a  condi\u00e7\u00e3o de emprego;\n\n\u2013 o estado social garante, cada vez  menos,\nn\u00edveis de satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas.\n\nTamb\u00e9m se diz que a evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica\ntem determinado o crescimento das camadas da\npopula\u00e7\u00e3o mais fraca, isto \u00e9, a dos idosos, que\nsuporta, na maioria dos casos, os efeitos dos pro-\ncessos anteriormente referidos.\n\nA situa\u00e7\u00e3o acima descrita, que se julga rele-\nvante, tende a criar condi\u00e7\u00f5es de exalta\u00e7\u00e3o do\nindividualismo como solu\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios proble-\nmas (econ\u00f3micos), mas, ao mesmo tempo, cria\numa condi\u00e7\u00e3o de incerteza sobre a possibilidade\nde solu\u00e7\u00e3o desses mesmos problemas: uma si-\ntua\u00e7\u00e3o de \u201cdisson\u00e2ncia cognitiva\u201d, ou seja, um\nestado de \u00e2nimo ansioso e, ao mesmo tempo exal-\ntado, que faz emergir o esp\u00edrito de competi\u00e7\u00e3o,\npenaliza qualquer aspecto de colabora\u00e7\u00e3o e, ao\nmesmo tempo, \u201cdescarrega\u201d nas institui\u00e7\u00f5es a sua\ntens\u00e3o.\n\nTrata-se, assim, como se disse anterior-\nmente, de considerar o outro como um concor-\nrente (no limite, um inimigo). N\u00e3o se podendo,\ntodavia, reprimir o impulso \u00e0 socializa\u00e7\u00e3o, a\ntend\u00eancia \u00e9 para a constru\u00e7\u00e3o de pequenos \u201cgru-\npos\u201d, na procura de uma identidade pobre, em\nque os que s\u00e3o exteriores ao grupo  s\u00e3o conside-\nrados como estranhos, numa forma de estranheza\nem que aparecem sublinhadas as diferen\u00e7as\n(\u00e9tnicas, de religi\u00e3o, de cultura, de sexo, etc.).\n\nNeste quadro, o estatuto de pobreza e as\nmodalidades culturais e pol\u00edticas que lhe est\u00e3o\nassociadas, acaba por mudar muito \u201cdevido mais\naos comportamentos dos pobres  do que \u00e0s bar-\nreiras sociais, no sentido em que os compor-\ntamentos dever\u00e3o mudar e n\u00e3o a sociedade\u201d\n(Mead, 1996). Por isso, n\u00e3o se trata de activar\nprogramas de apoio, mas de lhes \u201cmudar a vida\u201d,\num programa de interven\u00e7\u00e3o em que as cono-\nta\u00e7\u00f5es repressivas s\u00f3 poder\u00e3o fundamentar-se na\nrejei\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise detalhada da situa\u00e7\u00e3o e\ndos mecanismos que a regula.\n\n4 \u00abNa realidade, se nos Estados Unidos [\u2026] a ascens\u00e3o do estado penal \u00e9 particularmente espectacular e brutal, a tenta\u00e7\u00e3o de utilizar institui\u00e7\u00f5es\njudici\u00e1rias e penitenci\u00e1rias, para remediar a inseguran\u00e7a social gerada pela imposi\u00e7\u00e3o da precariedade salarial e da correspondente diminui\u00e7\u00e3o\ndas garantias sociais, observa-se um pouco por toda a Europa\u00bb (Wacquant, 2000).\n\n\n\nCIDADES  Comunidades e Territ\u00f3rios\n\n24\n\nTal interven\u00e7\u00e3o coexiste com uma certa\n\u201cmoral\u201d (ideologia) burguesa, que aprecia\n(poder-se-ia dizer que exalta), exclusivamente, a\n\u201cpobreza digna\u201d, mas a pobreza n\u00e3o pode ser\ndigna sen\u00e3o atrav\u00e9s de um processo de auto-cul-\npabilidade, o que, ao fim e ao cabo, n\u00e3o suporta o\nconfronto com a realidade. Os pobres s\u00e3o\ndesagrad\u00e1veis, inc\u00f3modos, muitas vezes repul-\nsivos (sujos, b\u00eabados, agressivos, petulantes,\netc.); para manter em paz a sua consci\u00eancia, a\nnossa sociedade tende a auto-responsabiliz\u00e1-los e\nassim\u2026 reprime-os (mas sobre isso voltaremos).\n\nA situa\u00e7\u00e3o de instabilidade social, de\nincerteza em rela\u00e7\u00e3o ao futuro, de crispado indi-\nvidualismo, constituem as condi\u00e7\u00f5es para\nconstruir uma situa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a e, conse-\nquentemente, para se desenvolverem exig\u00eancias\nde pol\u00edticas de seguran\u00e7a dirigidas aos poss\u00edveis\n\u201cdelinquentes\u201d.\n\nMas quais s\u00e3o os sujeitos predispostos \u00e0\ndelinqu\u00eancia? Aqui surge  um novo curto-cir-\ncu\u00edto: predispostos \u00e0 delinqu\u00eancia s\u00e3o todos os\nque possuem uma imagem, uma postura, um ele-\nmento qualquer que os identifica como tais, isto\n\u00e9, os que apresentam uma \u201cdiversidade\u201d ou os\nque mostram um tra\u00e7o n\u00e3o adequado \u00e0 \u201cmoral\nvigente\u201d. N\u00e3o \u00e9 preciso muita imagina\u00e7\u00e3o para\nelaborar esta lista: \u201cextra-comunit\u00e1rios\u201d, pobres,\nhomossexuais, prostitutas, ciganos, \u201ctravestidos\u201d,\nb\u00eabados, desempregados, etc., tudo gente que,\npor si pr\u00f3pria, n\u00e3o tem nenhuma pr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o\npara a delinqu\u00eancia (o que n\u00e3o quer dizer que\nn\u00e3o \u201cpossam\u201d). Em subst\u00e2ncia presume-se que a\npropens\u00e3o para a delinqu\u00eancia esteja num ele-\nmento perfeita e simplesmente individualiz\u00e1vel\nno pr\u00f3prio aspecto (uma esp\u00e9cie de neo-lombro-\nsismo5), ao passo que talvez seja precisamente\ncontr\u00e1rio \u2013 os que querem delinquir tendem \u00e0\nmimetiza\u00e7\u00e3o.\n\nNesta constru\u00e7\u00e3o social \u00e9 evidente uma\ncerta \u201cselectividade\u201d dos delitos, \u201csendo muito\nraro que a evas\u00e3o fiscal, a edifica\u00e7\u00e3o abusiva, a\nfalta de respeito pelas normas ambientais, o mer-\ncado de trabalho negro e as viola\u00e7\u00f5es ao C\u00f3digo\nda Estrada, sejam denunciados pelos cidad\u00e3os a\npar dos relativos ao furto e a outros delitos. Pelo\ncontr\u00e1rio, est\u00e1 antes generalizada uma atitude\nhostil, sen\u00e3o mesmo criminalizante, em rela\u00e7\u00e3o\naos  n\u00f3madas e imigrantes, para al\u00e9m de outras\ncategorias de pessoas consideradas indesej\u00e1veis\u201d\n(Palidda, 2000).\n\nO medo da \u201cdiversidade\u201d tem uma  natureza\ne fundamentos muito diferentes, todavia o senti-\nmento de incerteza social e a condi\u00e7\u00e3o de\ninseguran\u00e7a, constituem um alimento de antago-\nnismo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diversidade e, em particular,\nno que diz respeito aos imigrantes.\n\nUma sondagem a n\u00edvel internacional, colo-\ncou em evid\u00eancia uma diferen\u00e7a entre v\u00e1rios\npa\u00edses europeus, na percep\u00e7\u00e3o do imigrante como\num \u201cperigo\u201d: em particular, esta percep\u00e7\u00e3o \u00e9\nmaior na It\u00e1lia (mais do que na Fran\u00e7a, Espanha,\nGr\u00e3-Bretanha e Alemanha, pa\u00edses de longa\ntradi\u00e7\u00e3o imigrat\u00f3ria); uma quota parte, n\u00e3o\ndispicienda, considera os imigrantes um perigo,\nseja \u201cpela nossa cultura e pela nossa identidade\u201d,\nseja \u201cpelo emprego\u201d, seja, ainda, \u201cpela ordem\np\u00fablica e pela seguran\u00e7a das pessoas\u201d (Caritas,\n2000). Al\u00e9m disso, recentes tomadas de posi\u00e7\u00e3o\nde autoridades eclesi\u00e1sticas (o cardeal de\nBolonha), em rela\u00e7\u00e3o ao perigo para a \u201cnossa cul-\ntura crist\u00e3\u201d da presen\u00e7a mu\u00e7ulmana, n\u00e3o podem\ndeixar de  aumentar a rejei\u00e7\u00e3o dos imigrantes. \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de insegu-\nran\u00e7a contribui, certamente, a exalta\u00e7\u00e3o da\n\u201ccr\u00f3nica policial\u201d exercida pelos meios de comu-\nnica\u00e7\u00e3o de massa. Esses meios respondem a\nsitua\u00e7\u00f5es de inseguran\u00e7a utilizando aquelas si-\ntua\u00e7\u00f5es como um target, o que significa uma\naten\u00e7\u00e3o particular a todos os factos das cr\u00f3nicas\ncom uma componente de delito. Seria, segura-\nmente, errado atribuir o \u201csentimento de inse-\nguran\u00e7a\u201d \u00e0 exaspera\u00e7\u00e3o operada pelos \u201cmass\n\n5 Cesare Lombroso (1835-1909), f\u00edsico, psiquiatra e pioneiro da ci\u00eancia criminol\u00f3gica, \u00e9 considerado hoje um dos pais fundadores da antropologia\ncriminal. Em 1897, chocou a opini\u00e3o p\u00fablica com a publica\u00e7\u00e3o do seu famoso livro O homem delinquente, no qual afirmava a exist\u00eancia de dois\ntipos de delinquentes: o delinquente nato, no qual se somam as anomalias regressivas e para o qual a criminalidade \u00e9 inscrita na pr\u00f3pria natureza\ne o delinquente ocasional, levado ao delito por factores de causalidade. O delinquente nato \u00e9 considerado sujeito n\u00e3o recuper\u00e1vel, de suprimir ou\nde aprisionar, em nome do direito de defesa da sociedade que, nestes casos, se substitui ao direito de puni\u00e7\u00e3o. (N. do T.).\n\nFoto de Miguel Baltazar\n\n\n\n25\n\nGeologia da Inseguran\u00e7a Urbana\n\nmedia\u201d de casos criminosos que atingem o ima-\ngin\u00e1rio das pessoas, mas \u00e9 certo que os meios de\ncomunica\u00e7\u00e3o alimentam tal estado de insegu-\nran\u00e7a.\n\n\u00c9 nesta situa\u00e7\u00e3o que surge a utiliza\u00e7\u00e3o\npol\u00edtica da inseguran\u00e7a, em que o sentimento de\ninseguran\u00e7a dos cidad\u00e3os se torna num elemento\nde luta pol\u00edtica entre as diversas for\u00e7as. O que\nparece importante n\u00e3o \u00e9 tanto uma reflex\u00e3o sobre\no estado da luta pol\u00edtica, mas os resultados dessa\npostura: uma disputa inquieta sobre quem reco-\nnhece e se reconhece nessa situa\u00e7\u00e3o de inse-\nguran\u00e7a e a quem se devem reivindicar inter-\nven\u00e7\u00f5es sempre mais repressivas. Fundamen-\ntalmente, o consenso (que se espera possa ser\ntraduzido em votos) \u00e9 procurado na base de uma\nobjectiva situa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a, quando, pelo\ncontr\u00e1rio, se est\u00e1 perante um \u201cconstru\u00eddo social\u201d.\nAssim, em vez de se solicitar uma reflex\u00e3o da\nopini\u00e3o p\u00fablica sobre o estado real da situa\u00e7\u00e3o,\nsurge confirmada atrav\u00e9s das sensa\u00e7\u00f5es,\ndeclarando-se estar do \u201clado das pessoas\u201d que se\nsentem inseguras. Um tal comportamento n\u00e3o\nassegura, antes pelo contr\u00e1rio, faz crescer o senti-\nmento de inseguran\u00e7a (tira qualquer d\u00favida em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 correspond\u00eancia entre sensa\u00e7\u00e3o e reali-\ndade), ao mesmo tempo que interven\u00e7\u00f5es cada\nvez mais repressivas resultam in\u00fateis e alimen-\ntam a inseguran\u00e7a. Os cidad\u00e3os acabam por\nadmitir que se se est\u00e1 a pedir interven\u00e7\u00f5es mais\nrepressivas, \u00e9 porque a seguran\u00e7a deles est\u00e1 em\nmaior perigo.\n\nAquilo que parece importante desta cons-\ntru\u00e7\u00e3o social \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o do \u201cimp\u00e9rio do\nmal\u201d (\u201cno \u00e2mbito de cada vis\u00e3o do mundo existe\nsempre um mapa onde \u00e9 colocado o seu imp\u00e9rio\ndo mal\u201d, Arielli, Scotto, 1998). Na realidade,\npode-se pensar que a \u201csociedade\u201d, para diminuir\na press\u00e3o, para resolver as contradi\u00e7\u00f5es, para\npacificar os \u00e2nimos, deve orientar-se na pro-\ncura/constru\u00e7\u00e3o de um \u201cbode expiat\u00f3rio\u201d, isto \u00e9,\nde quem coloca em causa a ordem social e cuja\npersegui\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o constitui a condi\u00e7\u00e3o\npara reconstituir aquela ordem (Girardi, 1980),\npermitindo, assim, a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o\nda felicidade individual.\n\nA Abordagem da Inseguran\u00e7a\n\nO tratamento da \u201cinseguran\u00e7a\u201d pode ser\nvisto de dois pontos de vista, do lado das solu\u00e7\u00f5es\nque s\u00e3o tomadas individualmente e do lado dos\nprocedimentos colectivos. Numa situa\u00e7\u00e3o inter-\nm\u00e9dia, podem ser consideradas as solu\u00e7\u00f5es que\n\npretendem criar \u201cambientes urbanos seguros\u201d, na\nbase de sistemas de tipo privado de defesa.\n\nDiga-se que o sistema de tratamento colec-\ntivo que tende a prevalecer \u00e9 o da filosofia da\n\u201ctoler\u00e2ncia zero\u201d, uma abordagem \u00e0 inseguran\u00e7a\nque nasceu nos EUA, em particular em Nova Ior-\nque, e que se tem vindo a difundir tamb\u00e9m na\nEuropa (Wacquant, 2000). Isto \u00e9, uma solu\u00e7\u00e3o\nque aponta para a  \u201crepress\u00e3o\u201d e que n\u00e3o consid-\nera, minimamente, as condi\u00e7\u00f5es que possam estar\nna origem de comportamentos ilegais e criminais.\n\nMas n\u00e3o \u00e9 somente isto. A quest\u00e3o mais\ngrave inserida na pol\u00edtica da \u201ctoler\u00e2ncia zero\u201d\nparece ser a aboli\u00e7\u00e3o de qualquer distin\u00e7\u00e3o entre\nac\u00e7\u00f5es criminais e comportamentos indecorosos,\nsocialmente reprov\u00e1veis, simples dist\u00farbios, com\numa forte componente de persegui\u00e7\u00e3o racial, at\u00e9\nao uso \u201cda pris\u00e3o em massa como estrat\u00e9gia\npol\u00edtica de luta contra a pobreza\u201d (Wacquant,\n2000). Um sistema de repress\u00e3o (o da  \u201ctoler\u00e2n-\ncia zero\u201d) cujos resultados n\u00e3o parecem estar de\nacordo com as promessas e que, sobretudo, deter-\nminam efeitos negativos sobre a pr\u00f3pria\nconviv\u00eancia civil (ibid., p. 26).\n\nTrata-se, al\u00e9m disso, de uma postura que\nrequer doses acumuladas de repress\u00e3o: a impos-\nsibilidade pr\u00e1tica de eliminar cada delito, faz\ncom que no quadro da \u201ctoler\u00e2ncia zero\u201d, cada\ncrime consumado fa\u00e7a crescer a intoler\u00e2ncia e o\npedido de mais doses de repress\u00e3o. E quanto\nmais repressiva for a pol\u00edcia ou qualquer outro\norg\u00e3o do estado, o resultado ser\u00e1 sempre inefi-\nciente, pelo que, numa escalada sem fim,  se\nacaba por reivindicar o direito \u00e0 autodefesa.\n\nA autodefesa rompe um dos mecanismos da\nciviliza\u00e7\u00e3o, o monop\u00f3lio p\u00fablico da viol\u00eancia, e\nconstitui um elemento que aumenta o comporta-\nmento criminal. Na hip\u00f3tese da v\u00edtima se poder\nautodefender, porque est\u00e1  armada, o agressor,\nque est\u00e1 sempre em vantagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\nv\u00edtima, tender\u00e1 a limitar qualquer ac\u00e7\u00e3o de\nautodefesa da v\u00edtima, ou seja,  provavelmente dis-\npar\u00e1 primeiro. Por outro lado, a v\u00edtima potencial\ntender\u00e1 a alterar os seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios de uma\n\u201creac\u00e7\u00e3o adequada\u201d, com o risco de uma resposta\n\u201cexcessiva\u201d, como j\u00e1 algumas vezes aconteceu.\n\nTodavia, a tenta\u00e7\u00e3o repressiva aparece hoje\nintegrando o conjunto do espectro pol\u00edtico; o\ndebate \u00e9 sempre focalizado no \u201cpacote segu-\nran\u00e7a\u201d, que prev\u00ea, em qualquer caso, ainda que\nem diferentes vers\u00f5es,  o aumento das penas, a\namplia\u00e7\u00e3o dos poderes da pol\u00edcia,  a redu\u00e7\u00e3o dos\nbenef\u00edcios para os condenados, etc. \u00c9 impressio-\nnante como as v\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas se\nassemelham no modo como destacam o tema da\n\n\n\nCIDADES  Comunidades e Territ\u00f3rios\n\n26\n\nseguran\u00e7a dos cidad\u00e3os, acompanhado pelo\nempenho \u201csolene\u201d em garantir a seguran\u00e7a nas\ncidades, principalmente nos \u201cpequenos centros\u201d,\nonde, como demonstram as estat\u00edsticas e a\npr\u00f3pria \u201cpercep\u00e7\u00e3o\u201d dos cidad\u00e3os, os n\u00edveis de\ninseguran\u00e7a s\u00e3o menores do que nas grandes\ncidades.\n\nParece poder afirmar-se que, por um lado,\ncresce a intoler\u00e2ncia dos cidad\u00e3os para qualquer\ncomportamento n\u00e3o homologado e, por outro, de-\nvido \u00e0 press\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica, a pol\u00edtica de\nseguran\u00e7a assume uma atitude repressiva, muitas\nvezes espectacular, abusadora e que, obviamente,\nn\u00e3o resolve o problema. N\u00e3o se pense que a into-\nler\u00e2ncia se refere apenas ao imigrante, mas  a\ntodos os marginais, a todas as formas de diversi-\ndade \u2013 contudo, em rela\u00e7\u00e3o ao imigrante\n\u201cextra-comunit\u00e1rio\u201d, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 em si pr\u00f3pria\nevidente.\n\nChegados aqui, pode ser importante eviden-\nciar a \u201cresposta individual\u201d com vista \u00e0 redu\u00e7\u00e3o\nda inseguran\u00e7a. \n\nA primeira e mais simples resposta \u00e9 a da\nautosegrega\u00e7\u00e3o, uma resposta t\u00edpica dos sectores\nmais fr\u00e1geis da popula\u00e7\u00e3o (idosos, mulheres,\njovens). Simultaneamente, floresce um sector de\nneg\u00f3cios ligado a instrumentos de seguran\u00e7a, um\n\nsector em grande expans\u00e3o ainda que n\u00e3o se pos-\nsuam dados muito precisos. O mercado de portas\nblindadas, de mecanismos para bloqueamento de\njanelas, bem como o das grades, est\u00e1 em expan-\ns\u00e3o, sendo dos sistemas de seguran\u00e7a mais\nadoptados. O uso da vigil\u00e2ncia particular surge\nnuma escala menor, uma vez que se trata de uma\nmodalidade muito ligada \u00e0 disponibilidade do\nrendimento pessoal. A venda de servi\u00e7os de\nseguros tamb\u00e9m constitui um sector importante.\nAl\u00e9m disso, desenvolvem-se estrat\u00e9gias de defesa\ndo tipo comum (deixar a luz acesa na convic\u00e7\u00e3o,\njulga-se, que dando a impress\u00e3o que algu\u00e9m se\nencontra em casa, isso desencorage os mal inten-\ncionados: obviamente, constitui uma estrat\u00e9gia\nmodesta, de algum efeito para o ladr\u00e3o de pas-\nsagem, mas n\u00e3o para quem pensou \u201corganizar\u201d o\nroubo num determinado apartamento; pedir aos\nvizinhos para olhar pela casa, parece mais uma\nestrat\u00e9gia de rela\u00e7\u00f5es sociais que de seguran\u00e7a;\npossuir c\u00e3es de guarda; possuir armas de defesa,\netc). Que se trate de instrumentos e de estrat\u00e9gias\nefectivamente eficazes, em rela\u00e7\u00e3o a uma efectiva\nac\u00e7\u00e3o criminal, \u00e9 uma quest\u00e3o diferente, ainda\nque possam constituir elementos de desencoraja-\nmento.\n\nNovas estrat\u00e9gias de seguran\u00e7a s\u00e3o tomadas\na n\u00edvel urbano, como o \u201cespa\u00e7o defens\u00edvel\u201d, isto\n\u00e9, zonas protegidas (comerciais, de escrit\u00f3rios e,\nenfim, residenciais), o que constitui uma solu\u00e7\u00e3o\nque tende a destruir o espa\u00e7o p\u00fablico e, funda-\nmentalmente, a pr\u00f3pria caracter\u00edstica da cidade.\nA reconstru\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes hist\u00f3ricas e te\u00f3ricas,\nque est\u00e3o na base do conceito de \u201cespa\u00e7o defen-\ns\u00edvel\u201d, \u00e9 muito interessante e deixa transparecer\nalgumas componentes est\u00e1veis de elabora\u00e7\u00e3o da\ndisciplina urban\u00edstica, envolvendo, assim, em\nsentido negativo do meu ponto de vista, alguns\ndos icones do pensamento territorial, como, por\nexemplo, Lewis Mumford (sobre isto veja-se\nSomma, 1996) ou Jane Jacobs (1969).\n\nO desenvolvimento de zonas residenciais\nprotegidas, fechadas por cinturas de seguran\u00e7a\n(muros, port\u00f5es, sistemas de televis\u00e3o interna,\nguardas armados, com servi\u00e7os pr\u00f3prios, etc.)\nconstituem situa\u00e7\u00f5es cada vez menos raras e,\nnascidos nos EUA, tendem a generalizar-se em\ntodo o mundo. Trata-se, de facto, de processos de\nsegrega\u00e7\u00e3o social que actuam como um novo\ninstrumento de exalta\u00e7\u00e3o da renda fundi\u00e1ria. Que\nse trata de uma solu\u00e7\u00e3o para poucos, \u00e9 evidente,\nque esta escolha assume a caracter\u00edstica \u201cn\u00f3s sal-\nvamo -nos, os outros que se aguentem\u201d, \u00e9\nigualmente claro. Contudo, o que deve fazer\nreflectir, seja em rela\u00e7\u00e3o a estas formas extremasFoto de Pedro Corte-Real\n\n\n\n27\n\nGeologia da Inseguran\u00e7a Urbana\n\nde organiza\u00e7\u00e3o da cidade, seja no geral, \u00e9 a\nconex\u00e3o que acaba por se criar entre urban\u00edstica-\n-arquitectura-estrat\u00e9gia de seguran\u00e7a. \u201cEstas\nvis\u00f5es \u201cdist\u00f3picas\u201d indicam quanto a recente e\nfara\u00f3nica ascen\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a comercial tenha\nsuplantado as esperan\u00e7as de reforma urbana e de\numa integra\u00e7\u00e3o social. (\u2026) O velho paradigma\nliberal, de um controle social que tenta equilibrar\na  repress\u00e3o e a reforma, foi finalmente substi-\ntu\u00eddo por uma ret\u00f3rica de guerra social, na qual\nos interesses da middle class e das classes pobres\nn\u00e3o s\u00e3o tomadas em considera\u00e7\u00e3o. Numa cidade\ncomo Los Angeles, na senda do mau caminho da\npost-modernidade, pode-se observar a fus\u00e3o, sem\nprecedentes, da projec\u00e7\u00e3o urbana, da arquitetura\ne do aparelho policial num \u00fanico, total, sistema\nde seguran\u00e7a\u201d(Davis, 1963: 122).\n\nN\u00e3o se pode deixar de  refletir sobre as con-\nsequ\u00eancias que os processos de isolamento\nacabam por ter sobre a pr\u00f3pria conviv\u00eancia em\ngeral e tamb\u00e9m sobre a natureza das rela\u00e7\u00f5es que\namadurecem no interior de tais enclaves. Neste\nsentido, a  literatura pode dar um contributo indi-\nciador, de que \u201cSuper-Cannes\u201d (Ballard, 2000)\nparece um bom exemplo para explorar a quest\u00e3o\n(as psicopatologias \u00e0 base da viol\u00eancia f\u00edsica em\nrela\u00e7\u00e3o aos \u201cexternos\u201d, como elemento terap\u00eau-\ntico para contrariar a diminui\u00e7\u00e3o da criatividade\ne da vitalidade do manager e dos cientistas,\nabatidos da vida pela clausura ritmada unica-\nmente pelo trabalho).\n\nAlguns Paradoxos\n\nAntes de desenvolver algumas conside-\nra\u00e7\u00f5es sobre as poss\u00edveis hip\u00f3teses com vista a\nalcan\u00e7ar alguns n\u00edveis de seguran\u00e7a urbana,\ngostaria de colocar em evid\u00eancia alguns para-\ndoxos gerados pela actual situa\u00e7\u00e3o de \u201ctrata-\nmento\u201d da procura de seguran\u00e7a.\n\nParadoxo da insufici\u00eancia: Uma \u201cansiosa\u201d\nprocura de seguran\u00e7a acaba por dar uma sen-\nsa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a, que n\u00e3o corresponde a\ndados objectivos e que se reporta a uma gen\u00e9rica\ne contempor\u00e2nea situa\u00e7\u00e3o de perigo, n\u00e3o poder\u00e1\nconcretizar- se numa pol\u00edtica fundada na\nrepress\u00e3o. De facto, de um lado, torna-se dif\u00edcil\n\u201cliquidar\u201d uma gen\u00e9rica sensa\u00e7\u00e3o de perigo, do\noutro, qualquer que sejam os meios activados,\neles ser\u00e3o sempre insuficientes, j\u00e1 que n\u00e3o\npoder\u00e3o eliminar completamente as ac\u00e7\u00f5es crimi-\nnosas e de dist\u00farbio. Pelo contr\u00e1rio, desencadear\u00e1\num processo em espiral. Nem mesmo a op\u00e7\u00e3o\n\u201ctoler\u00e2ncia zero\u201d (o m\u00e1ximo n\u00edvel de repress\u00e3o)\n\nconseguir\u00e1 evitar que os delitos ou ac\u00e7\u00f5es crimi-\nnais sejam executados, pondo \u00e0 luz do dia o seu\ndado fundamental, que \u00e9 \u201cpunitivo\u201d e n\u00e3o \u201cpre-\nventivo\u201d (o que interessaria a todos os que vivem\nsentimentos de inseguran\u00e7a).\n\nParadoxo da desigualdade: Pode-se  admi-\ntir que qualquer actividade repressiva tenha\ncomo objectivo n\u00e3o vir a  prejudicar qualquer um\nque possa tornar-se perigoso, a fim de permitir o\nexerc\u00edcio quotidiano de liberdade de cada\ncidad\u00e3o. Em subst\u00e2ncia, trata-se de criar uma\nsitua\u00e7\u00e3o em que seja poss\u00edvel destacar a liber-\ndade de todos. Mas o tratamento repressivo, que\nresponde a uma press\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica,\ngenericamente dirigida com o objectivo de\nalcan\u00e7ar n\u00edveis mais significativos de seguran\u00e7a,\ncomo j\u00e1 se viu, acaba (seja porque foi exigido,\nseja por l\u00f3gicas pr\u00f3prias) por se orientar na\ndirec\u00e7\u00e3o dos \u201cextra-comunit\u00e1rios\u201d, dos margi-\nnais, dos pobres e mais genericamente, dos \u201cdi-\nferentes\u201d. Uma ac\u00e7\u00e3o indiscriminada em rela\u00e7\u00e3o\na estes segmentos da popula\u00e7\u00e3o tem como conse-\nqu\u00eancia a redu\u00e7\u00e3o das margens de liberdade\ndessa mesma popula\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o\n\u00e0 que n\u00e3o se encontra  envolvida nem em ac\u00e7\u00f5es\ncriminais, nem em ac\u00e7\u00f5es reprov\u00e1veis, etc.\nEfectivamente, esta parte da popula\u00e7\u00e3o, por um\nlado est\u00e1 submetida a ac\u00e7\u00f5es repressivas, n\u00e3o\ntanto porque tenha cometido delitos, mas pela sua\n\u201cdiversidade\u201d (por isso, \u00e9 injustificadamente limi-\ntada na sua liberdade); por outro lado, para fugir\nao que, precisamente, possa justificar uma\npersegui\u00e7\u00e3o, autolimita a pr\u00f3pria liberdade (n\u00e3o\nfrequentando certos lugares, n\u00e3o saindo de noite,\nn\u00e3o se reunindo com determinados grupos, etc.).\nEsta consequ\u00eancia parece-nos ser a mais grave\ndo ponto de vista da conviv\u00eancia c\u00edvica, porque\np\u00f5e em causa, n\u00e3o somente o princ\u00edpio de igual-\ndade dos cidad\u00e3os, mas a pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de\n\u201cliberdade\u201d.\n\nParadoxo dos vasos comunicantes: \u00c9 pos-\ns\u00edvel observar que, muitas vezes, ac\u00e7\u00f5es de\n\u201csaneamento\u201d de determinadas zonas da cidade,\nefectuadas directamente por \u201c bandos de\ncidad\u00e3os\u201d que pretendem expulsar de determina-\ndos lugares os \u201cperturbadores\u201d (sobretudo\nprostitutas) ou efectuadas pela pol\u00edcia sob\npress\u00e3o dos referidos cidad\u00e3os ou pela press\u00e3o\ndas administra\u00e7\u00f5es municipais (sobretudo em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de prostitui\u00e7\u00e3o ou de tr\u00e1-\nfico de droga) ou atrav\u00e9s de processos de limpeza\nurban\u00edstica, com a inten\u00e7\u00e3o de substituir a popu-\nla\u00e7\u00e3o a\u00ed localizada, n\u00e3o sanam, realmente, o\nfen\u00f3meno, mas transferem-no, simplesmente,\npara  outro lugar. Fundamentalmente, o que pare-\n\n\n\nCIDADES  Comunidades e Territ\u00f3rios\n\n28\n\ncer ser uma solu\u00e7\u00e3o do problema, \u00e9 somente uma\nsolu\u00e7\u00e3o local, com a qual se alimenta um outro\nfactor de incivilidade, a indiferen\u00e7a para com os\noutros concidad\u00e3os:  n\u00e3o interessa, realmente,\npara onde \u00e9 transferido o fen\u00f3meno, o importante\n\u00e9 transferi-lo para \u201clonge de casa\u201d.\n\nParadoxo da legitima\u00e7\u00e3o policial: \u00c9 ne-\ncess\u00e1rio admitir que a concentra\u00e7\u00e3o de acti-\nvidades ilegais, seja do ponto de vista penal\n(droga), administrativa ou de costumes, n\u00e3o acon-\ntece na ignor\u00e2ncia de um conhecimento preciso\npor parte das autoridades (de todas as autori-\ndades, sobretudo daquelas que t\u00eam fun\u00e7\u00f5es de\nrepress\u00e3o). N\u00e3o se trata do facto de que as autori-\ndades \u201cfecham os olhos\u201d, mas, antes, que essas\nmesmas estruturas repressivas, de v\u00e1rios pontos\nde vista, desenvolvem uma estrat\u00e9gia de \u201ccon-\ntrolo\u201d. Tendo plena  consci\u00eancia que, perante o\nestado das coisas, algumas delas n\u00e3o s\u00e3o comple-\ntamente elimin\u00e1veis, preferem \u201cpermitir\u201d, de\nmodo informal, que as mesmas se exer\u00e7am em\ndeterminados lugares e at\u00e9 quando as pr\u00f3prias\nautoridades o admitirem. Deste modo, as pr\u00f3prias\nac\u00e7\u00f5es de persegui\u00e7\u00e3o naquelas zonas tornam-se\ntolerantes (o que n\u00e3o quer dizer que, periodica-\nmente, n\u00e3o se possa desenvolver uma ac\u00e7\u00e3o\nrepressiva, naquele mesmo lugar, talvez at\u00e9 muito\nespectacular, mas tais ac\u00e7\u00f5es t\u00eam outras finali-\ndades).\n\nPor uma Cidade mais Segura\n\nEm p\u00e1ginas anteriores, procur\u00e1mos p\u00f4r em\nevid\u00eancia as ra\u00edzes objectivas da inseguran\u00e7a\nurbana e como, num certo sentido, sem base\nobjectiva, se constr\u00f3i a \u201csensa\u00e7\u00e3o de insegu-\nran\u00e7a\u201d. A ser assim, ent\u00e3o \u00e9 claro que, para\naumentar a seguran\u00e7a urbana se deveria intervir\nem ambas as direc\u00e7\u00f5es.\n\nPode-se admitir que devem ser rejeitadas\ntodas as op\u00e7\u00f5es que remetem para  formas ou de\nmilitariza\u00e7\u00e3o da cidade (degrada\u00e7\u00e3o e uso das\nmais avan\u00e7adas tecnologias: uma refer\u00eancia cine-\nmatogr\u00e1fica pode ser \u201cBlade Runner\u201d) ou de\ndivis\u00e3o da cidade em enclaves seguros e defendi-\ndos (dentro-fora: aqui, tamb\u00e9m, uma refer\u00eancia\ncinematogr\u00e1fica pode ser \u201cFuga de Nova Iorque\u201d).\nUma e outra s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es de destrui\u00e7\u00e3o da cidade\ne da civilidade urbana: conviv\u00eancia, riqueza cul-\ntural, lugar de m\u00faltiplas sensa\u00e7\u00f5es, est\u00edmulo \u00e0\nfantasia e criatividade, aumento das rela\u00e7\u00f5es\nentre pessoas, oportunidades econ\u00f3micas, etc.\n\n\u00c9 a pr\u00f3pria necessidade (pol\u00edtica e social)\nde salvaguardar a natureza da cidade que implica\n\numa aten\u00e7\u00e3o particular ao que podemos chamar o\nlimiar da toler\u00e2ncia, definida como o n\u00edvel de to-\nler\u00e2ncia que torna aceit\u00e1vel a manifesta\u00e7\u00e3o das\nanteriores contradi\u00e7\u00f5es. Tal limiar de toler\u00e2ncia\npode ser considerado como a outra face da cons-\ntru\u00e7\u00e3o social dos sentimentos de inseguran\u00e7a:\ncontudo, aquele limiar n\u00e3o \u00e9 um par\u00e2metro quan-\ntitativo e mensur\u00e1vel, nem pode ser considerado\nest\u00e1vel no tempo. A sua pr\u00f3pria natureza de cons-\ntru\u00e7\u00e3o social torna-a suscept\u00edvel de varia\u00e7\u00f5es no\ntempo e segundo as circunst\u00e2ncias, dirigindo a\nsua sensibilidade para determinados fen\u00f3menos,\nmais do que para outros.\n\nPodemos considerar o limiar de toler\u00e2ncia\ncomo o resultado convergente de dois fen\u00f3menos:\nde um lado, a situa\u00e7\u00e3o objectiva de seguran\u00e7a, de\nqualidade de vida da cidade e de \u201ccivismo\u201d da\npopula\u00e7\u00e3o; por  outro lado, a sensa\u00e7\u00e3o que o con-\njunto da popula\u00e7\u00e3o tem de seguran\u00e7a ou de\ninseguran\u00e7a da pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3o.\n\nUma \u201c pol\u00edtica de seguran\u00e7a\u201d \u00e9, por isso,\numa pol\u00edtica que tende a elevar aquele limiar de\ntoler\u00e2ncia, n\u00e3o tanto como uma sujei\u00e7\u00e3o ao pior,\numa esp\u00e9cie de apatia para com o mundo e para\nconsigo pr\u00f3prio, mas, antes, atrav\u00e9s da combi-\nna\u00e7\u00e3o (que, em certo sentido, activa um processo\ncircular) de um aumento das condi\u00e7\u00f5es objectivas\nde seguran\u00e7a e de uma diminui\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o\nda inseguran\u00e7a. N\u00e3o se trata, portanto, de propor\ncomo solu\u00e7\u00e3o uma pol\u00edtica repressiva (contra-\ndit\u00f3ria, como se viu, nas suas consequ\u00eancia, em\nrela\u00e7\u00e3o aos objectivos em geral), mas, antes,  o de\nactivar um amplo leque de pol\u00edticas em v\u00e1rios\nsectores.\n\nN\u00e3o pode ser esta a sede para delinear uma\npol\u00edtica de seguran\u00e7a (feita de tantas ac\u00e7\u00f5es);\npode ser \u00fatil, todavia, destacar alguns n\u00f3s que\nesta pol\u00edtica acabar\u00e1 por enfrentar: o welfare\nparece  ser um dos principais. Neste campo,\nmanifesta-se uma contradi\u00e7\u00e3o de fundo: a re-\ndu\u00e7\u00e3o da despesa com a seguran\u00e7a social,\nconstitui um elemento n\u00e3o dispiciendo do\naumento da inseguran\u00e7a e isso em dois planos.\nO primeiro, refere-se \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das garantias\npessoais, que desenvolve (especialmente com o\naumento da popula\u00e7\u00e3o idosa) um estado de\nansiedade pelo futuro, o que faz crescer a sensi-\nbilidade para os perigos reais ou presumidos,\nbaixando, significativamente, o n\u00edvel de toler\u00e2n-\ncia, sobretudo na direc\u00e7\u00e3o da diversidade em\ntodas as suas formas. O segundo plano refere-se \u00e0\ndegrada\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e social de muitas\nfam\u00edlias, o que tem duas consequ\u00eancias: cresci-\nmento das situa\u00e7\u00f5es de marginalidade e das suas\nmanifesta\u00e7\u00f5es vis\u00edveis (o que perturba a sensibi-\n\n\n\n29\n\nGeologia da Inseguran\u00e7a Urbana\n\nlidade dos \u201cinseridos\u201d); aumento da actividade\nde pequena criminalidade (que causam maior\nimpacto e que s\u00e3o os principais geradores de\ninseguran\u00e7a).\n\n\u00c9 preciso observar, ainda, que a redu\u00e7\u00e3o das\ndespesas com a seguran\u00e7a social n\u00e3o constitui, de\nfacto, uma verdadeira e pr\u00f3pria economia para as\nfinan\u00e7as p\u00fablicas, mas somente a transfer\u00eancia\nde recursos entre os diferentes sectores do\nOr\u00e7amento: das despesas sociais para as despe-\nsas com a repress\u00e3o \u2013 do \u201cestado social\u201d ao\n\u201cestado penal\u201d (Wacquant, 2000).\n\nParece evidente que a redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o\n\u201cinserida\u201d no mercado de trabalho, seja por\nraz\u00f5es inerentes aos mecanismos de produ\u00e7\u00e3o\necon\u00f3mica, seja por raz\u00f5es demogr\u00e1ficas (a idade\nda popula\u00e7\u00e3o) ou de prepara\u00e7\u00e3o profissional,\ncomporta um aumento das despesas sociais, mas\na tend\u00eancia actual, em todos os pa\u00edses ocidentais,\nparece ser a da sua redu\u00e7\u00e3o. Que se trata de um\nproblema de melhoramento da utiliza\u00e7\u00e3o dos\nrecursos, \u00e9 certamente verdadeiro; todavia, se a\nesta exig\u00eancia se responde, exclusivamente,\ntransferindo as despesas sociais para a \u201cdespesa\ncom os pobres\u201d, certamente que  a nossa organi-\nza\u00e7\u00e3o social dar\u00e1 um passo para tr\u00e1s (Bihr,\nPfefferkorn, 2000).\n\nDeve-se ter em conta que uma componente\nda pol\u00edtica de seguran\u00e7a \u00e9 constitu\u00edda por uma\nforte, eficiente e eficaz despesa social, que deter-\nmina, em conjunto, um sentido de seguran\u00e7a nas\npessoas e de alguma dignidade nas condi\u00e7\u00f5es de\nvida. \n\nParalelamente, integrada na pol\u00edtica de\nseguran\u00e7a social, mas, ao mesmo tempo,\naut\u00f3noma, \u00e9 a pol\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o aos imigrantes.\nSobre os problemas de conex\u00e3o entre imigra\u00e7\u00e3o e\ncidade, a reflex\u00e3o \u00e9 ampla e articulada (Tosi,\n1998); sobre a dial\u00e9ctica entre \u201cintegra\u00e7\u00e3o\u201d e\n\u201cmulticulturalismo\u201d tem-se vindo a desenvolver\numa ampla reflex\u00e3o. Se, por um lado, o ponto de\nvista que simplifica os problemas da conviv\u00eancia\nentre diferentes etnias e culturas n\u00e3o parece\nreal\u00edstico (Indovina, 1997; Martinello, 2000), por\noutro, a presen\u00e7a de imigrantes constitui, para\nal\u00e9m de uma necessidade (para o processo de\nprodu\u00e7\u00e3o) e de um inevit\u00e1vel efeito da dis-\ntribui\u00e7\u00e3o da riqueza a n\u00edvel mundial, uma\nequivalente possibilidade de enriquecimento cul-\ntural e social. Mas para que, precisamente, esta\npresen\u00e7a seja uma possibilidade de enriqueci-\nmento cultural e social, \u00e9 necess\u00e1ria uma pol\u00edtica\nde imigra\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o seja somente uma pol\u00edtica\nde \u201cquotas\u201d, mas sobretudo uma pol\u00edtica de \u201chos-\npitalidade\u201d.\n\nPor pol\u00edtica de hospitalidade entende-se n\u00e3o\nsomente uma pol\u00edtica de \u201cajuda\u201d, mas principal-\nmente, uma pol\u00edtica dos \u201cdireitos\u201d (sindicais,\nsanit\u00e1rios, culturais, escolares, de habita\u00e7\u00e3o, de\nuni\u00e3o dos familiares, do trabalho regular, at\u00e9 aos\ndireitos pol\u00edticos). Somente quando os imigrantes\nforem titulares de direitos de cidadania, poder\u00e3o\nser, mais facilmente, vistos como concidad\u00e3os.\n\u00c9 claro que a aquisi\u00e7\u00e3o destes direitos seguir\u00e1\num processo gradual, segundo o tempo de per-\nman\u00eancia no pa\u00eds, mas tamb\u00e9m \u00e9 claro que\nalguns daqueles direitos, os de maior conte\u00fado\necon\u00f3mico e social, devem ser adquiridos ime-\ndiatamente na chegada.\n\nIsto n\u00e3o impede que sejam tamb\u00e9m acti-\nvadas iniciativas institucionais p\u00fablicas de\nhospitalidade, que para al\u00e9m das ajudas de\nprimeira necessidade (do alojamento \u00e0 comida,\netc.) se devem ocupar da inser\u00e7\u00e3o no mercado do\ntrabalho, de cursos de l\u00edngua, etc.\n\nNo plano urbano, as quest\u00f5es concen-\ntra\u00e7\u00e3o/dispers\u00e3o, especializa\u00e7\u00e3o/complexidade\nn\u00e3o encontram, e talvez n\u00e3o possam encontrar,\nrespostas un\u00edvocas, mas cada um dos lados do\ndilema encontra, ao mesmo tempo, exemplos\nsimultaneamente negativos e positivos. No limite,\nparece-nos que, tamb\u00e9m neste caso, vale a pena\nadoptar as aquisi\u00e7\u00f5es mais recentes, que pre-\nferem qualquer solu\u00e7\u00e3o de baixa especializa\u00e7\u00e3o,\npremiando a complexidade; isto n\u00e3o impede que\nse possam apresentar oportunos casos de espe-\ncializa\u00e7\u00e3o \u00e9tnico - cultural. \u00c9 fundamental,\ntodavia, que tal concentra\u00e7\u00e3o n\u00e3o se case, con-\ntemporaneamente, com uma especializa\u00e7\u00e3o social\nde marginalidade, desemprego e pobreza. O que,\ncontudo, parece importante, n\u00e3o \u00e9 tanto pensar\nem lugares de concentra\u00e7\u00e3o, mas, antes, em\nlugares que possam garantir as oportunidades de\nencontro (\u00e9 certo que se tratam de actividades\nque se auto-organizam, mas, principalmente para\nos segmentos fr\u00e1geis, uma ajuda institucional\npoderia ser oportuna para evitar as concentra\u00e7\u00f5es\nespont\u00e2neas, nomeadamente, em zonas marginais\n\u2013 as esta\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias acabam por ser a\nescolha mais f\u00e1cil).\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preven\u00e7\u00e3o, um papel impor-\ntante \u00e9 atribu\u00edvel ao \u201c vigilante de bairro\u201d\n(Carreer, 2000), que deveria desenvolver, simul-\ntaneamente, tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es: a de instrumento de\nrepress\u00e3o, de dissuasor, mas tamb\u00e9m, poderia ter\ncomo  fun\u00e7\u00e3o principal, a de \u201corganizador da\nmedia\u00e7\u00e3o\u201d. Esta \u00faltima fun\u00e7\u00e3o parece ser a de\nmaior relevo, \u00fatil a determinar uma pacifica\u00e7\u00e3o\ndas rela\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito local, em todos os acon-\ntecimentos que possam resultar como n\u00e3o\n\n\n\nCIDADES  Comunidades e Territ\u00f3rios\n\n30\n\naceit\u00e1veis e que possam criar conflitos entre a\npopula\u00e7\u00e3o residente (comportamento juvenil, uso\ndo espa\u00e7o, etc.).\n\nA \u201cforma\u201d da estrutura urbana e a sua cor-\nrespondente organiza\u00e7\u00e3o, constitui um elemento\nde posterior \u201ccondicionamento\u201d: ambientes ilu-\nminados, espa\u00e7os p\u00fablicos tratados, zonas\nreservadas \u00e0s crian\u00e7as mais pequenas, campos de\njogos para os mais crescidos, etc. O tratamento da\ncidade atrai a aten\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os (como, inver-\nsamente, \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o p\u00fablica se soma o\ndesinteresse e a degrada\u00e7\u00e3o privada).\n\nA manuten\u00e7\u00e3o urbana, em sentido pr\u00f3prio,\nacaba por ser um dos meios de uma pol\u00edtica de\nseguran\u00e7a urbana. Essa deve, todavia, sair do c\u00edr-\nculo degra\u00e7\u00e3o -recupera\u00e7\u00e3o, interligado a\nprocessos de valoriza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e de expuls\u00e3o\nda popula\u00e7\u00e3o. Se, de um lado, a degra\u00e7\u00e3o  pode\nser um instrumento de diminui\u00e7\u00e3o dos valores\nimobili\u00e1rios (o que tem sido pr\u00e1tica corrente), a\nrecupera\u00e7\u00e3o, pelo contr\u00e1rio, tem sido usada como\ninstrumento de valoriza\u00e7\u00e3o; num ou outro caso, as\nduas atitudes t\u00eam como consequ\u00eancia a substi-\ntui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o inicial. A aten\u00e7\u00e3o \u00e0\nqualidade urbana6 pressup\u00f5e uma \u201cmanuten\u00e7\u00e3o\u201d\npermanente e uma dota\u00e7\u00e3o instrumental da\ncidade em condi\u00e7\u00f5es de contribuir para o\naumento do limiar da toler\u00e2ncia.\n\nSe, por um lado, \u00e9 poss\u00edvel perseguir o\nobjectivo do aumento do limiar da toler\u00e2ncia, do\noutro, a qualidade do que deve ser tolerado tam-\nb\u00e9m aumenta. Dito de outro modo, \u00e9 necess\u00e1rio\naumentar o n\u00edvel do comportamento c\u00edvico. Se a\n\u201cconviv\u00eancia\u201d fosse baseada no princ\u00edpio de\n\u201creciprocidade\u201d, ent\u00e3o seria evidente que o limi-\nte da toler\u00e2ncia tem um rec\u00edproco ao n\u00edvel da\n\u201cmanifesta\u00e7\u00e3o\u201d do que deve ser tolerado. Parece-\n-nos que se pode estar de acordo sobre o facto\nque existe uma modalidade de comportamento\ncompartilhada (diferente por \u00e1reas geogr\u00e1ficas e\npor idade) que constitui a separa\u00e7\u00e3o de \u00e1guas da\ntoler\u00e2ncia (m\u00e9dia e razo\u00e1vel). Dizer isto n\u00e3o sig-\nnifica uma esp\u00e9cie de canto aos \u201cbons velhos\ntempos\u201d (a saudade dos idosos), mas somente\nreconhecer o princ\u00edpio de reciprocidade na con-\nviv\u00eancia urbana. Tal  como n\u00e3o significa colocar\nbarreiras na \u201cliberdade do indiv\u00edduo\u201d e na sua\n\u201clivre express\u00e3o\u201d, mas somente recordar que a\nliberdade individual deve ser de todos e que, por\nisso, a livre express\u00e3o da pr\u00f3pria individualidade\n\nn\u00e3o deve lesar (at\u00e9 ao limiar da toler\u00e2ncia) a\nliberdade dos outros indiv\u00edduos.\n\nPosto isto, importa sublinhar que a pre-\nsen\u00e7a multi-\u00e9tnica e multi-cultural nas nossas\ncidades complica a quest\u00e3o, sendo verdade que\nas modalidades de comportamento s\u00e3o distin-\ntas em diferentes culturas. Tamb\u00e9m aqui\ndeveria prevalecer o princ\u00edpio de reciproci-\ndade, onde o limiar de toler\u00e2ncia deve\nconsiderar a utilidade (econ\u00f3mica, social, cul-\ntural, etc.) dos v\u00e1rios grupos \u00e9tnicos, em que as\nmodalidades de comportamento devem ter em\nconta a actua\u00e7\u00e3o partilhada da cidade que\nacolhe, mas tamb\u00e9m,  das culturas de quem\nacaba por ser acolhido.\n\n\u00c9 poss\u00edvel destacar um ponto de relevo: o\naumento do comportamento \u201ccivil\u201d, a import\u00e2ncia\nda reciprocidade, o vigilante do bairro como\n\u201cmediador\u201d, etc., aludem, directa ou indirecta-\nmente, ao papel do controlo social. De muitos\nlados vem a afirma\u00e7\u00e3o que somente com um forte\naumento do controlo social ser\u00e1 poss\u00edvel aumen-\ntar o n\u00edvel de seguran\u00e7a da cidade. Se, por um\nlado,  n\u00e3o parece poss\u00edvel contrariar esta\nhip\u00f3tese, por outro, \u00e9 por demais evidente que o\n\u201ccontrolo social\u201d (precisamente controlo sobre os\nindiv\u00edduos) acaba por interferir e intervir na\nesfera privada de cada um dos indiv\u00edduos,\nreduzindo a liberdade individual. Pode-se admi-\ntir, contudo, que a alternativa n\u00e3o ser\u00e1 entre um\n\u201cr\u00edgido\u201d controlo social, no qual todos se ocupam\nda vida de cada um, e a indiferen\u00e7a mais\nacabada, na qual ningu\u00e9m se ocupa de ningu\u00e9m.\nE se uma pressup\u00f5e uma reduzida interven\u00e7\u00e3o\np\u00fablica (todos controlam todos), a outra tem como\nfundamento uma importante interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica,\ncom a finalidade de \u201cgarantir\u201d o indiv\u00edduo dentro\nda colectividade, de modo que ele possa exercitar\na sua \u201cdiferen\u00e7a\u201d, situa\u00e7\u00e3o que contradiz a\ntend\u00eancia actual de uma reduzida interven\u00e7\u00e3o\np\u00fablica (teorizada tamb\u00e9m politicamente) e de\num m\u00e1ximo de indiferen\u00e7a.\n\nTalvez se possa propor um conceito e um\ncomportamento que podemos definir de \u201ccontrolo\ncivil\u201d, em que todos exer\u00e7am uma ac\u00e7\u00e3o sobre\ntodos, mas com a garantia da liberdade de cada\num. Um controlo interessado, por um lado, em\ndefender a conviv\u00eancia e, por outro, em garantir a\nlivre realiza\u00e7\u00e3o individual. N\u00e3o mais vigil\u00e2ncia,\nn\u00e3o mais indiferen\u00e7a, mas antes, mais aten\u00e7\u00e3o.\n\n6 Se bem que tenha  sempre considerado a qualidade como resultado de tr\u00eas elementos: servi\u00e7os, estrutura f\u00edsica e comportamentos sociais\n(Indovina, 1992), neste contexto faz-se refer\u00eancia, sobretudo, \u00e0 interven\u00e7\u00e3o \u201cf\u00edsica\u201d.\n\n\n\n31\n\nGeologia da Inseguran\u00e7a Urbana\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n\nARIELLI, E. SCOTTO, G (1998), I conflitti, Mil\u00e3o, Bruno\nMondadori.\n\nBALLARD, J.G. (2000), Super-Cannes, Mil\u00e3o, Feltrinelli.\n\nBIHR, A., PFEFFERKORN, R. (2000), \u201cSenza uguaglianza\nnessuna opportunit\u00e0\u201d, Le monde diplomatique - Il Manifesto,\nn. 10.\n\nCARRER, F. (2000), La polizia di prossimit\u00e0, Ministero\ndell\u2019Interno, Scuola di perfezionamento delle Forze di Polizia,\nRoma  in http://www.poliziastato.it/carrer.htm.\n\nCARITAS (2000), Immigrazione. Dossier statistico, Roma,\nAnterem.\n\nCENSIS (2000), XXXIV Rapporto sulla situazione sociale del\npaese 2000, Mil\u00e3o, F. Angeli.\n\nCOSER, L (1956), Le funzioni del conflitto sociale, Mil\u00e3o,\nFeltrinelli.\n\nDAVIS, M. (1993), La citt\u00e0 di quarzo. Indagine sul futuro a\nLos Angeles, Roma, Manifestolibri. \n\nFREUND, J. (1979), \u201cLa violenza, la citt\u00e0 e la comunit\u00e0\u201d in\nM. Maffesoli (Org.), Il luogo della violenza, vol. I,  Bologna,\nCappelli. \n\nGIRARD, R. (1980), La violenza e il sacro, Mil\u00e3o, Adelphi.\n\nHALL, E. (1968), La dimensione nascosta: il significato\ndella distanza tra soggetti umani, Mil\u00e3o, Bompiani.\n\nJACOBS, J (1969), Vita e morte delle grandi citt\u00e0, Turim,\nEinaudi. (ed. or. 1961).\n\nINDOVINA, F. (1992), \u201cIl consumo della qualit\u00e0 urbana\u201d,\nin SALZANO E. (Org.), La citt\u00e0sostenibile, Roma, Edizioni\ndelle Autonomie.\n\nINDOVINA, F. (1997), \u201cCitt\u00e0 solidale versus citt\u00e0 dei\ndiritti: una transizione pericolosa\u201d, relazione al Convegno\ninternazionale \u201cL\u2019urbanistica della solidariet\u00e0. Strategie,\nprogrammi e progetti per la societ\u00e0 multietnica metropoli-\ntana\u201d, Sansepolcro, 1-4 ott. (a publicar). \n\nISTAT (1999), La sicurezza dei cittadini. Reati, vittime,\npercezione della sicurezza e sistemi di protezione, Roma,\nISTAT.\n\nMAFFESOLI, M. (1979), \u201cLa violenza ovvero il desiderio\ndel collettivo\u201d, in MAFFESOLI M. (Org.), Il luogo della vio-\nlenza, vol. III, Bolonha, Cappelli.\n\nMARTINELLO, M. (2000), \u201cGestire le diversit\u00e0 culturali e\nidentitarie\u201d, Il Mulino, n. 391.\n\nMEAD, L. (1996), \u201cThe debate on Poverty and Human\nNature\u201d, in CARLOSON-THIES, S. e SKILEN Y. (eds.),\nWelfare in America, William Eerdmens Pubblishing,\nCambridge, Mass.\n\nMELUCCI, A. (1991), L\u2019invenzione del presente: movimenti\nsociali nelle societ\u00e0 complesse, Bolonha, Il Mulino.\n\nPALIDDA, S. (2000), Polizia postmoderna, Mil\u00e3o, Feltri-\nnelli.\n\nSOMMA, P. (1996), \u201cLa citt\u00e0 sicura\u201d, Archivio di studi\nurbani e regionale, n. 57.\n\nTOSI, A. (Org.) (1998), \u201cLo spazio urbano dell\u2019immi-\ngrazione\u201d, Urbanistica, n. 111.\n\nWACQUANT, L. (2000), Parola d\u2019ordine: tolleranza zero,\nMil\u00e3o, Feltrinelli."}]}}}