{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09068"}, {"@name": "filename", "#text": "14014_TCC%202015-2%20Thiago%20de%20Liz%20Arcari.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso\nEstimativa de cargas de E. coli e an\u00e1lise espa\u00e7o-temporal da balneabilidade na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, Florian\u00f3polis - SC.\nThiago de Liz Arcari\nUFSC\nUniversidade Federal de Santa Catarina Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA CENTRO TECNOL\u00d3GICO\nCURSO DE GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA SANIT\u00c1RIA E AMBIENTAL\nEstimativa de cargas de E. coli e an\u00e1lise espa\u00e7o-temporal da balneabilidade na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, Florian\u00f3polis - SC\nTHIAGO DE LIZ ARCARI\nTrabalho submetido \u00e0 Banca Examinadora como parte dos requisitos para Conclus\u00e3o do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. - TCC II.\nide Franco, Dr.\nOrientador\nBanca Examinadora:\nProf. Hei\naviei\u25a0 C\u00f5RCu\u00edl, Dr. Membro da .Banca\nProf. Erico Porto Filho, Msc.\nMembro da Banca\nFLORIAN\u00d3POLIS (SC)\nDEZEMBRO 2015\nDedico esse trabalho ao Dr. Daniel Santos Souza e toda sua equipe, que estavam de prontid\u00e3o na hora em que mais precisei, tornando poss\u00edvel essa jornada at\u00e9 aqui.\n\u201cN\u00e3o sabendo que era imposs\u00edvel, foi l\u00e1 e fez\u201d.\n(Jean Cocteu)\nRESUMO\nA Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, maior corpo lagunar da Ilha de Santa Catarina, \u00e9 um ambiente estuarino de usos m\u00faltiplos. A qualidade da \u00e1gua destinada a atividades de contato prim\u00e1rio, direto e prolongado \u00e9 denominada balneabilidade, que tem como indicador a bact\u00e9ria Escher\u00edch\u00eda col\u00ed. A ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o vem exercendo na laguna um decr\u00e9scimo na sua balneabilidade, afetando atividades de recrea\u00e7\u00e3o, pesca, turismo, navega\u00e7\u00e3o e atividades esportivas. Para avaliar os efeitos da atividade humana na balneabilidade do corpo h\u00eddrico, \u00e9 preciso quantificar os aportes de indicadores de poluentes na laguna, em especial E. col\u00ed. Estudos hidrodin\u00e2micos j\u00e1 foram realizados a fim de avaliar os padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o dos poluentes, por\u00e9m nenhum trabalho dispunha de dados experimentais medidos \u00edn s\u00edtu. Com o objetivo de levantar dados para futuros trabalhos de gest\u00e3o e planejamento da bacia, o presente estudo quantificou os aportes fluviais e cargas de E. col\u00ed na laguna. As estimativas foram feitas em cinco sub-bacias com diferentes caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas e de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. As vaz\u00f5es foram medidas pelo m\u00e9todo do flutuador e as concentra\u00e7\u00f5es quantificadas pelo m\u00e9todo Colilert. O estudo mostrou que os aportes fluviais t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com as distintas caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas das sub-bacias, assim como tipo de solo, uso e ocupa\u00e7\u00e3o. Os escoamentos superficiais tamb\u00e9m foram diretamente influenciados pelo regime pluvial. As concentra\u00e7\u00f5es de E. col\u00ed se mostraram bastante vari\u00e1veis ao longo do per\u00edodo de monitoramento, apresentando grande influ\u00eancia do regime de chuvas. As maiores cargas per capita m\u00e9dias foram quantificadas nos pontos do Centro e Canto da Lagoa (6x105 e 8x106 NMP/hab.d, respectivamente). O aporte total de E. col\u00ed na laguna foi estimado em 4x1010 NMP/d na baixa temporada e 8,2x1010 na alta temporada. Com os dados de balneabilidade fornecidos pela FATMA, foi realizada uma an\u00e1lise espa\u00e7o-temporal a fim de identificar os pontos com piores \u00edndices de balneabilidade e relacionar estes com as cargas quantificadas, assim como com os padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o da laguna. Foi constatado que os pontos de monitoramento FATMA pr\u00f3ximos \u00e0 exut\u00f3rias de sub-bacias com maiores cargas e menor circula\u00e7\u00e3o hidrodin\u00e2mica apresentam piores \u00edndices de balneabilidade.\nPalavras-chave: Monitoramento Ambiental, Balneabilidade, Lagunas Costeiras\nABSTRACT\nLagoa da Concei\u00e7\u00e3o, the biggest lagoon in Santa Catarina Island, is an estuarine environment with multiples uses. The water quality intended to primary, direct and prolonged contact activities is known as bathing water quality, which is indicated by Escherichia coli. The anthropic occupation in the Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o basin is lowering the bathing water quality. This affects recreation activities such as fishing, tourism, navigation and watersports. A way of evaluate how human activity affects the lagoon water quality, is to quantify the pollutants input, especially E. coli. Hydrodynamics studies already have been performed with the goal of evaluate the pollutants circulation patterns, however none of previous studies had experimental in situ data. With the goal of raise data to future management and planning studies of the basin, the present study quantified the fluvial inputs and E. coli loads in the lagoon. The data were collected in five sub-basins with different morphometric characteristics and occupation. The flow was measured by the float method and the concentrations were quantified by the Colilert method. The study showed that the fluvial input has relation with the different morphometric characteristics, type of soil, use and occupation. The surface runoffs were also directly affected by the precipitation pattern. The E. coli concentration was highly variable during the monitoring period, with high influence of the rain pattern. In addition, the higher per capita load averages were located in Centro and Canto da Lagoa subbasins, with 6x105 and 8x106 MPN/person.day, respectively. The total E. coli load in the lagoon was estimated in 4x1010 MPN/day for low season and 8,2x1010 MPN/day during high season. A spatiotemporal analysis, using the bathing water quality data provided by FATMA, was prepared with the goal of identify the lower bathing water quality index and associate with the sub-basins load and the lagoon circulation. It was found that the FATMA monitoring points next to exit of the higher load subbasins and with less circulation revealed lower bathing water quality index.\nKeywords: Environmental Monitoring, Bathing Water Quality, Coastal Lagoons.\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo.......................17\nFigura 2 - Delimita\u00e7\u00e3o das sub-bacias...........................20\nFigura 3 - Divis\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o em\nURHs............................................................23\nFigura 4 - Tipos de solo na bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.25\nFigura 5 - Sub-bacias com coleta e tratamento p\u00fablico de esgoto.28\nFigura 6 - Fluxograma da metodologia aplicada..................32\nFigura 7 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de monitoramento de dados ambientais\n........................................................... 36\nFigura 8 - Se\u00e7\u00f5es de monitoramento. A) Centro da Lagoa; B) JG; C) Porto\nda Lagoa; D) Costa da Lagoa; E) Canto da Lagoa...................39\nFigura 9 - Se\u00e7\u00f5es dos rios das sub-bacias monitoradas............41\nFigura 10 - Pontos de monitoramento de balneabilidade FATMA......45\nFigura 11 - Localiza\u00e7\u00e3o dos grupos de balneabilidade - FATMA.....67\nLISTA DE GR\u00c1FICOS\nGr\u00e1fico 1 - Normais climatol\u00f3gicas de 1961 a 1990 para\nFlorian\u00f3polis/SC.................................................18\nGr\u00e1fico 2 - Vaz\u00f5es fluviais monitoradas por sub-bacia e precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria...........................................................49\nGr\u00e1fico 3 - Vaz\u00f5es espec\u00edficas\tdas sub-bacias monitoradas........54\nGr\u00e1fico 4 - Varia\u00e7\u00e3o Temporal das cargas per capita de E. coli ao longo do tempo.........................................................62\nGr\u00e1fico 5 - Carga per capita m\u00e9dia nas sub-bacias monitoradas....63\nGr\u00e1fico 6 - Agrupamento dos pontos de monitoramento FATMA........66\nGr\u00e1fico 7- M\u00e9dias das porcentagens de amostras impr\u00f3prias por grupos e subgrupos........................................................69\nGr\u00e1fico 8 - S\u00e9ries temporais das porcentagens de amostras impr\u00f3prias dos grupos de pontos de amostragem FATMA.............................71\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1 - Padr\u00f5es de balneabilidade da resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0\n274/2000......................................................... 15\nTabela 2 - Caracter\u00edsticas das URHs da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.........24\nTabela 3 - Dados dos SES da bacia da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o...........27\nTabela 4 - Localiza\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas dos pontos de monitoramento de dados ambientais..................................................35\nTabela 5 - Tipo de solo das sub-bacias monitoradas................37\nTabela 6 - Uso e ocupa\u00e7\u00e3o das sub-bacias monitoradas..............37\nTabela 7 - Caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas das sub-bacias monitoradas. 38\nTabela 8 - Dimens\u00f5es do vertedor da sub-bacia Costa da Lagoa......41\nTabela 9 - Par\u00e2metros levantados nas campanhas de monitoramento .. 47\nTabela 10 - Aporte de efluentes sanit\u00e1rios por bacia para popula\u00e7\u00e3o residente (2010)..................................................50\nTabela 11 - Propor\u00e7\u00e3o dos aportes sanit\u00e1rios e vaz\u00f5es medidas nas campanhas de monitoramento........................................52\nTabela 12- Vaz\u00f5es espec\u00edficas nas sub-bacias monitoradas..........53\nTabela 13 - Concentra\u00e7\u00f5es de E. coli nas sub-bacias monitoradas...56\nTabela 14\t- Cargas de E. coli na sub-bacia do Centro............58\nTabela 15\t- Cargas de E. coli na sub-bacia do Canto da Lagoa.....58\nTabela 16\t- Cargas de E. coli na sub-bacia da Costa da Lagoa....59\nTabela 17\t- Cargas de E. coli na sub-bacia do Porto da Lagoa....59\nTabela 18 - Cargas de E. coli na sub-bacia do Rio Jo\u00e3o Gualberto.60\nTabela 19 - Cargas de E. coli por URH...........................65\nABES - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente\nENS - Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\nEPA - Environmental Protection Agency\nFATMA - Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente de Santa Catarina\nGPS - Global Positioning System\nINMET - Instituto Nacional de Meteorologia\nIPUF - Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis\nJG - Jo\u00e3o Gualberto\nLAHIMAR - Laborat\u00f3rio de Hidr\u00e1ulica Mar\u00edtima\nLIMA - Laborat\u00f3rio Integrado do Meio Ambiente\nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente\nNMP - N\u00famero Mais Prov\u00e1vel\nOD - Oxig\u00eanio Dissolvido\nPAC - Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento\nPMISB - Plano Municipal Integrado de Saneamento B\u00e1sico\nUFSC - Universidade Federal de Santa Catarina\nURH - Unidade de Resposta Hidrogr\u00e1fica\nUV - Ultra Violeta\nSES - Sistema de Esgotamento Sanit\u00e1rio\nSNIS - Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es Sobre Saneamento\nWHO - World Health Organization\nSUM\u00c1RIO\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O...............................................1\n2.\tOBJETIVOS................................................3\n2.1\tObjetivo Geral......................................3\n2.2\tObjetivos Espec\u00edficos...............................3\n3.\tREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA....................................4\n3.1\tSistemas Estuarinos\te\tLagunas\tCosteiras\n...................................................4\n3.2\tCiclo Hidrol\u00f3gico...................................5\n3.3\tBacia Hidrogr\u00e1fica, Sub-bacias e Unidades\tde Resposta\nHidrol\u00f3gica......................................................6\n3.4\tContribui\u00e7\u00e3o Hidrol\u00f3gica............................7\n3.5\tCaracter\u00edsticas F\u00edsicas das Bacias Hidrogr\u00e1ficas....7\n3.6\tContribui\u00e7\u00e3o de aportes sanit\u00e1rios..................8\n3.7\tQualidade da \u00c1gua...................................9\n3.7.1\tColiformes.......................................10\n3.7.2\tDecaimento Bacteriano............................12\n3.7.3\tBalneabilidade...................................14\n4.\t\u00c1REA DE ESTUDO..........................................17\n4.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o........................................17\n4.2\t\u00c1rea...............................................17\n4.3\tClima..............................................18\n4.4\tHidrologia e Hidrografia...........................19\n4.5\tUnidades de Resposta Hidrol\u00f3gica (URH).............21\n4.6\tUso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo ........................... 24\n4.7\tTipos de Solo......................................24\n4.8\tPopula\u00e7\u00e3o por Sub-bacias...........................26\n4.9\tSistema de Esgotamento Sanit\u00e1rio...................26\n5.\tMATERIAL E M\u00c9TODOS.................................31\n5.1\tContribui\u00e7\u00e3o Hidrol\u00f3gica......................33\n5.2\tAporte de Efluentes Sanit\u00e1rios por Sub-bacia\n....................................................33\n5.3\tCampanhas de Monitoramento dos Dados Ambientais \t34\n5.3.1\tTipo de Solo das Sub-bacias Monitoradas.....36\n5.3.2\tUso e Ocupa\u00e7\u00e3o das Sub-bacias Monitoradas...37\n5.3.3\tCaracter\u00edsticas Morfom\u00e9tricas das Sub-bacias\nMonitoradas..............................................38\n5.3.4\tEstimativa dos Aportes Fluviais.............38\n5.3.5\tEstimativa de V az\u00f5es Espec\u00edficas...........42\n5.3.6\tAn\u00e1lise de Concentra\u00e7\u00e3o de E. coli..........43\n5.3.7\tEstimativa de Cargas de E. coli Afluentes ao Corpo\nD'\u00e1gua...................................................43\n5.4\tMonitoramento da Balneabilidade...............44\n5.5\tDados de Precipita\u00e7\u00e3o.........................46\n6.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O.............................47\n6.1\tCampanhas de Monitoramento de Dados Ambientais 47\n6.1.1\tAportes Fluviais............................47\n6.1.2\tAportes de Efluentes Sanit\u00e1rios.............50\n6.1.3\tVaz\u00f5es espec\u00edficas..........................53\n6.1.4\tConcentra\u00e7\u00e3o de E. coli.....................56\n6.1.5\tCargas per Capita de E. coli................57\n6.1.6\tAporte de Cargas de E. coli\tno Corpo H\u00eddrico da\nLagoa de Concei\u00e7\u00e3o.......................................64\n6.2\tAn\u00e1lise de Balneabilidade.....................66\n6.2.1\tAn\u00e1lise Espacial............................66\n6.2.2\tAn\u00e1lise Temporal............................70\n7.\tCONCLUS\u00c3O..........................................72\n8.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...................75\nANEXO A - Vaz\u00f5es Medidas.........................82\nANEXO B - Vaz\u00f5es Espec\u00edficas.....................82\nANEXO C - Dados Balneabilidade - FATMA...........83\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O\nOs aportes de efluentes sanit\u00e1rios tem contribu\u00eddo para um decr\u00e9scimo da qualidade da \u00e1gua dos recursos h\u00eddricos. Segundo a ABES (2010), em Santa Catarina, somente 12% da popula\u00e7\u00e3o do Estado \u00e9 atendida com coleta e tratamento de esgoto sanit\u00e1rio, o classificando como um dos piores estados do pa\u00eds em saneamento b\u00e1sico.\nA balneabilidade \u00e9 definida como a qualidade de \u00e1gua referente ao lazer e contato prim\u00e1rio com o corpo d'\u00e1gua (CETESB, 2011). Em muitos corpos d\u2019\u00e1gua do pa\u00eds, a balneabilidade vem sido prejudicada pela ocupa\u00e7\u00e3o urbana sem planejamento, defici\u00eancia de infraestrutura e falta de consci\u00eancia ambiental. Um exemplo disso \u00e9 a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de estudo do presente trabalho.\nA Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, localizada na por\u00e7\u00e3o centro-leste da Ilha de Santa Catarina, \u00e9 um ambiente estuarino e classificada como uma laguna sufocada, pois apresenta uma \u00fanica liga\u00e7\u00e3o do corpo d\u2019\u00e1gua com o oceano, o Canal da Barra da Lagoa, que funciona como um filtro, atenuando as oscila\u00e7\u00f5es de mar\u00e9 dentro da laguna (MIRANDA et al, 2002; SIERRA DE LEDO et al, 1999). Ao longo dos \u00faltimos anos, a press\u00e3o antr\u00f3pica sobre o corpo d\u2019\u00e1gua, devido \u00e0 crescente e expressiva ocupa\u00e7\u00e3o urbana e sem planejamento, tem acarretado uma sistem\u00e1tica degrada\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, comprometendo a balneabilidade em v\u00e1rios locais do sistema estuarino.\nPara uma eficaz gest\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua, a Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos, institu\u00edda pela Lei Federal n\u00b0 9.433/97, incorpora princ\u00edpios e normas para gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, adotando a defini\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas como unidade de estudo e gest\u00e3o. Portanto, para o gerenciamento do corpo lagunar, \u00e9 necess\u00e1ria a segmenta\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o em sub-bacias, a fim de estimar os aportes destas \u00e1reas de contribui\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 sua qualidade e quantidade.\nOs processos que afetam as condi\u00e7\u00f5es, variabilidades f\u00edsicas e qualitativas do sistema, s\u00e3o de grande complexidade, portanto, necessitam serem abordados a partir de estudos multidisciplinares. Com base nisto, o Laborat\u00f3rio de Hidr\u00e1ulica Mar\u00edtima (LAHIMAR), do Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental (ENS) da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) vem investigando cientificamente os fen\u00f4menos f\u00edsicos do ambiente estuarino associado ao ecossistema da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nEstudos sobre a hidrodin\u00e2mica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o foram realizados por Koefender (2005), Lino (2005) e Rocha (2007). Em 2007 deu-se in\u00edcio a estudos relativos \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica, onde Godoy (2007)\nidentificou os diferentes tipos de solo e cobertura. Odreski (2007) avaliou as altera\u00e7\u00f5es da cobertura do solo entre 1998 e 2004, e Bauer (2007) apresentou as caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas da bacia e segmenta\u00e7\u00e3o das sub-bacias.\nGodoy (2009) foi o primeiro a considerar a componente hidrol\u00f3gica juntamente com a oceanogr\u00e1fica em estudos da hidrodin\u00e2mica da laguna. A partir disso, Silva (2010) avaliou a influ\u00eancia do Rio Jo\u00e3o Gualberto no n\u00edvel d'\u00e1gua da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e Odreski (2012) estudou a influ\u00eancia dos aportes fluviais das sub-bacias consideradas perenes na sua hidrodin\u00e2mica.\nBier (2013) retomou os estudos sobre a morfometria das sub-bacias da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, caracterizando seus par\u00e2metros morfom\u00e9tricos e agrupando os setores com caracter\u00edsticas semelhantes por meio de an\u00e1lise estat\u00edstica. Silva (2013), a partir da delimita\u00e7\u00e3o e popula\u00e7\u00e3o das sub-bacias, analisou os aspectos qualitativos das contribui\u00e7\u00f5es das sub-bacias e suas implica\u00e7\u00f5es sobre a balneabilidade na laguna a partir de modelagem hidrodin\u00e2mica.\nNo entanto, nenhum trabalho dispunha de dados experimentais medidos in situ, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade e qualidade das descargas fluviais das sub-bacias. Neste contexto, o presente estudo teve como objetivo estimar as cargas de indicadores de poluentes na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, em especial E. coli, e sua influ\u00eancia na balneabilidade no corpo lagunar. As diferentes caracter\u00edsticas das sub-bacias fazem com que seja necess\u00e1rio um monitoramento sistem\u00e1tico, com a finalidade de quantificar os aportes de cargas em diferentes regi\u00f5es. Os resultados encontrados foram relacionados com a an\u00e1lise espa\u00e7o-temporal do monitoramento de balneabilidade, executado pela Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente de Santa Catarina (FATMA), e as caracter\u00edsticas hidrodin\u00e2micas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\n2. OBJETIVOS\n2.1\tObjetivo Geral\nO objetivo do presente estudo \u00e9 avaliar os aportes fluviais e antr\u00f3picos e sua influ\u00eancia na balneabilidade da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, localizada em Florian\u00f3polis/SC, utilizando dados hist\u00f3ricos e medi\u00e7\u00f5es atuais.\n2.2\tObjetivos Espec\u00edficos\n\u2022\tQuantificar os aportes fluviais e cargas de E. coli na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tRealizar an\u00e1lise espa\u00e7o-temporal dos dados de monitoramento de balneabilidade executado pela Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente/SC (FATMA) na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tRelacionar a balneabilidade do corpo d'\u00e1gua com as cargas de E. coli e comportamento hidrodin\u00e2mico da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\n3.\tREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\n3.1\tSistemas Estuarinos e Lagunas Costeiras\nA defini\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de sistemas estuarinos \u00e9 definida por Pritchard (1967), que define como corpos d'\u00e1gua costeiros, semifechados, que s\u00e3o livremente conectados com o oceano, onde a \u00e1gua salgada \u00e9 dilu\u00edda com a \u00e1gua doce que drena a bacia hidrogr\u00e1fica continental.\nUma defini\u00e7\u00e3o mais recente foi descrita por Dyer (1997), onde um estu\u00e1rio \u00e9 um corpo de \u00e1gua costeiro semifechado com liga\u00e7\u00e3o livre com o oceano aberto, estendendo-se rio acima at\u00e9 o limite da influ\u00eancia da mar\u00e9, sendo que em seu interior a \u00e1gua do mar \u00e9 mensuravelmente dilu\u00edda pela \u00e1gua doce oriunda da drenagem continental.\nUma caracter\u00edstica fundamental de um estu\u00e1rio \u00e9 a intera\u00e7\u00e3o que ocorre no seu interior entre a \u00e1gua salgada e doce, e por isso \u00e9 muito comum a classifica\u00e7\u00e3o pela salinidade, relatando graus de mistura entre essas duas massas de \u00e1gua. Em um t\u00edpico estu\u00e1rio, a salinidade diminui do oceano para o rio, permitindo assim a subdivis\u00e3o em \u00e1reas dependendo da salinidade apresentada: uma \u00e1rea com alta salinidade \u00e9 chamada de polihalina, com salinidades m\u00e9dias constitui a parte mesohalina, e a regi\u00e3o de menor salinidade, oligohalina (DAY JR et al., 1989).\nA bacia de drenagem \u00e9 a origem do sistema de rios que abastece o estu\u00e1rio com \u00e1gua fluvial, sedimentos, subst\u00e2ncias org\u00e2nicas, inorg\u00e2nicas e poluentes. A quantidade e qualidade da \u00e1gua recebida pela bacia depende das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, das caracter\u00edsticas do solo, da cobertura vegetal, das ocupa\u00e7\u00f5es urbanas, agr\u00edcolas e industriais na regi\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o (SILVA, 2013).\nAs lagunas costeiras, s\u00e3o sistemas estuarinos que apresentam a forma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de um corpo d\u2019\u00e1gua semifechado com conex\u00e3o permanente ou intermitente com o oceano, possibilitando um maior tempo de resid\u00eancia da \u00e1gua no corpo h\u00eddrico (HUNG &amp; HUNG, 2003).\nMiranda et al. (2002) prop\u00f5em a seguinte defini\u00e7\u00e3o: \u201cLaguna costeira \u00e9 um sistema marinho raso, geralmente orientado paralelamente \u00e0 costa, separado do oceano por uma barreira, interligada pelo menos intermitentemente ao oceano por um ou mais canais\u201d.\nAinda segundo Miranda et al. (2002), as lagunas costeiras podem ser classificadas de acordo com a quantidade de troca de \u00e1gua com o oceano e com a intensidade da a\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 no seu interior, que est\u00e3o dinamicamente relacionadas com as condi\u00e7\u00f5es dos canais e aberturas para o oceano, ficando assim divididas em:\n\u2022\tLagunas sufocadas: ambiente costeiro formado por c\u00e9lulas el\u00edpticas, conectado ao mar por somente um canal estreito que funciona como um filtro, atenuando as oscila\u00e7\u00f5es de mar\u00e9 dentro da laguna.\n\u2022\tLagunas restritas: ambiente costeiro amplo com dois ou mais canais estreitos e a circula\u00e7\u00e3o \u00e9 for\u00e7ada pela mar\u00e9 bem definida.\n\u2022\tLagunas vazadas ou abertas: sistema marinho alongado com entradas m\u00faltiplas onde as amplitudes de mar\u00e9 s\u00e3o moderadas ou grandes.\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o estabelecida, a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o pode ser classificada como uma laguna sufocada, visto a \u00fanica conex\u00e3o com o oceano atrav\u00e9s do canal da Barra da Lagoa, que atenua as varia\u00e7\u00f5es de mar\u00e9 dentro da laguna. Ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o do molhe do Canal da Barra, Sierra de Ledo et al. (1999) verificaram que o volume de \u00e1gua que entra durante a preamar contribui com cerca de 4% da taxa de renova\u00e7\u00e3o da do corpo lagunar (SILVA, 2013).\nDe acordo com SUGUIO (1998), ao longo da costa brasileira, a maioria das lagunas \u00e9 denominada erroneamente de lagoa e coloca como exemplo a laguna dos Patos/RS (hipossalina), e a laguna de Araruama/RJ (hipersalina).\n3.2\tCiclo Hidrol\u00f3gico\nPara um efetivo gerenciamento de recursos h\u00eddricos, o princ\u00edpio unificador fundamental de tudo o que se refere \u00e0 \u00e1gua \u00e9 o ciclo hidrol\u00f3gico. TUCCI (1993) define ciclo hidrol\u00f3gico como sendo o movimento da \u00e1gua entre os continentes, oceanos e a atmosfera, com constante mudan\u00e7a de estado f\u00edsico da \u00e1gua, cujo motor dessa circula\u00e7\u00e3o \u00e9 a energia solar.\nConforme SPEIDEL et al. (1988), os componentes do ciclo hidrol\u00f3gico s\u00e3o principalmente a precipita\u00e7\u00e3o pluvial, evapora\u00e7\u00e3o, drenagem e infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Assim, devido ao aquecimento da regi\u00e3o pr\u00f3xima ao solo, a \u00e1gua em seu estado l\u00edquido \u00e9 evaporada e transpirada pelas plantas e animais, ocasionando o ac\u00famulo de seu vapor, que, por sua vez, origina as nuvens.\nComponente fundamental do ciclo hidrol\u00f3gico, a precipita\u00e7\u00e3o pluvial, atinge a superf\u00edcie terrestre e toma diferentes caminhos. Parte dela pode infiltrar no solo e atuar na forma\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico e de nascentes, ou fazer parte do escoamento superficial. A partir dos escoamentos, os cursos de \u00e1guas s\u00e3o ent\u00e3o formados. Estes s\u00e3o divididos em escoamento superficial, escoamento sub-superficial ou hipod\u00e9rmico e\nescoamento subterr\u00e2neo, os quais se diferem principalmente pela profundidade e localiza\u00e7\u00e3o onde a \u00e1gua escoa (SWAROWSKY et al., 2012).\n3.3\tBacia Hidrogr\u00e1fica, Sub-bacias e Unidades de Resposta Hidrol\u00f3gica\nA bacia hidrogr\u00e1fica pode ser considerada um sistema f\u00edsico onde a entrada \u00e9 o volume de \u00e1gua precipitado sobre a superf\u00edcie da \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o e a sa\u00edda \u00e9 o volume de \u00e1gua escoado pelo exut\u00f3rio, considerando-se como perdas intermedi\u00e1rias os volumes evaporados e transpirados e tamb\u00e9m os infiltrados no solo. Em um evento isolado, estas perdas podem ser desconsideradas e pode-se analisar a transforma\u00e7\u00e3o de chuva em vaz\u00e3o feita pela bacia com a ajuda de um hietograma (chuva) e um hidrograma (vaz\u00e3o) (TUCCI, 1993).\nO comportamento hidrol\u00f3gico de uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 fun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas, tais como forma, relevo, \u00e1rea, geologia, rede de drenagem, solo, dentre outros; e do tipo de cobertura (uso e ocupa\u00e7\u00e3o). Dessa maneira, as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, bi\u00f3ticas e antr\u00f3picas de uma bacia possuem importante fun\u00e7\u00e3o nos processos do ciclo hidrol\u00f3gico, influenciando diretamente a infiltra\u00e7\u00e3o, a quantidade de \u00e1gua produzida como defl\u00favio, a evapotranspira\u00e7\u00e3o e os escoamentos superficial e sub-superficial (TONELLO, 2005).\nA contribui\u00e7\u00e3o da bacia pode n\u00e3o necessariamente ser definida topograficamente pelo divisor de \u00e1guas. A geologia local pode fazer com que \u00e1reas externas \u00e0 bacia contribuam para o exut\u00f3rio por fluxo subterr\u00e2neo (WILSON, 1990). Assim pode-se definir bacia hidrogeol\u00f3gica como conjunto de \u00e1reas cujo escoamento, superficial e subterr\u00e2neo, alimenta o defl\u00favio em determinada se\u00e7\u00e3o transversal do curso de \u00e1gua. A bacia hidrogeol\u00f3gica pode identificar-se eventualmente com a hidrogr\u00e1fica (GARCEZ &amp; ALVAREZ, 1988)\nAs defini\u00e7\u00f5es que envolvem as subdivis\u00f5es da bacia hidrogr\u00e1fica (sub-bacia e microbacia) apresentam abordagens diferentes tocando fatores que v\u00e3o do f\u00edsico, pol\u00edtico ao ecol\u00f3gico (TEODORO et al, 2007). Segundo Santana (2003), as bacias hidrogr\u00e1ficas podem ser desmembradas em um n\u00famero qualquer de sub-bacias, dependendo do ponto de exut\u00f3rio considerado ao longo do seu eixo-tronco ou canal coletor. Cada bacia hidrogr\u00e1fica interliga-se com outra de ordem hier\u00e1rquica superior, constituindo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima, uma sub-bacia.\nAs \u00e1reas das sub-bacias podem ser agrupadas ou divididas em unidades de resposta hidrol\u00f3gica (URH). Unidades de resposta\nhidrol\u00f3gica s\u00e3o por\u00e7\u00f5es da bacia que possuem caracter\u00edsticas de tipo de solo, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo semelhantes (NEITSCH, 2000).\n3.4\tContribui\u00e7\u00e3o Hidrol\u00f3gica\nOs processos hidrol\u00f3gicos na bacia hidrogr\u00e1fica possuem duas dire\u00e7\u00f5es predominantes de fluxo na bacia: vertical e o longitudinal. O vertical \u00e9 representado pelos processos de precipita\u00e7\u00e3o, evapotranspira\u00e7\u00e3o, umidade e fluxo no solo, enquanto que o longitudinal pelo escoamento na dire\u00e7\u00e3o dos gradientes da superf\u00edcie (escoamento superficial e rios) e do subsolo (escoamento subterr\u00e2neo) (TUCCI, 2006).\nO escoamento superficial \u00e9 a fase do ciclo hidrol\u00f3gico que trata do conjunto das \u00e1guas que, por efeito da gravidade, se desloca na superf\u00edcie da terra (GARCEZ &amp; ALVAREZ, 1988).\nAs \u00e1guas provenientes da precipita\u00e7\u00e3o atingem o leito do curso de \u00e1gua por quatro vias diversas: precipita\u00e7\u00e3o direta sobre a superf\u00edcie l\u00edquida, escoamento superficial, escoamento sub-superficial e escoamento subterr\u00e2neo (GARCEZ &amp; ALVAREZ, 1988).\nAs contribui\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas abastecem o corpo d'\u00e1gua da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. A quantidade e qualidade das contribui\u00e7\u00f5es dependem das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, das caracter\u00edsticas do solo, da cobertura vegetal, das ocupa\u00e7\u00f5es urbanas, agr\u00edcolas e industriais da bacia (SILVA, 2013).\n3.5\tCaracter\u00edsticas F\u00edsicas das Bacias Hidrogr\u00e1ficas\nPara Villela &amp; Mattos (1975), as caracter\u00edsticas f\u00edsicas de uma bacia hidrogr\u00e1fica constituem elementos de grande import\u00e2ncia para avalia\u00e7\u00e3o de seu comportamento hidrol\u00f3gico, pois, ao se estabelecerem rela\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es entre eles e dados hidrol\u00f3gicos conhecidos, podem-se determinar indiretamente os valores hidrol\u00f3gicos em locais nos quais faltem dados.\nH\u00e1 diversas caracter\u00edsticas f\u00edsicas das bacias hidrogr\u00e1ficas que influenciam na contribui\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica. Essas caracter\u00edsticas podem influenciar em maior ou menor grau na descarga da bacia e podem revelar indicadores f\u00edsicos espec\u00edficos para um determinado local. A intens\u00e3o de analisar os par\u00e2metros separadamente \u00e9 tentar determinar o efeito de cada caracter\u00edstica na din\u00e2mica da bacia.\nO estudo geol\u00f3gico dos terrenos das bacias tem por objetivo principal classifica-los quanto \u00e0 maior ou menor permeabilidade, caracter\u00edstica esta que interv\u00e9m fundamentalmente na rapidez e no\nvolume das enchentes e na parcela levada \u00e0s vaz\u00f5es de estiagem (GARCEZ e ALVAREZ, 1988).\nA cobertura vegetal, especialmente a cobertura florestal e a presen\u00e7a de campos cultivados, soma sua influ\u00eancia \u00e0 dos fatores geol\u00f3gicos para condicionar a rapidez do escoamento superficial, as taxas de evapora\u00e7\u00e3o e a capacidade de reten\u00e7\u00e3o (GARCEZ e ALVAREZ, 1988).\nA declividade m\u00e9dia do talvegue \u00e9 dada pela diferen\u00e7a de cota (altura altim\u00e9trica) em metros entre a exut\u00f3ria e o ponto mais alto e afastado da bacia; dividido pelo o comprimento do canal entre esses pontos. Quanto maior for a declividade, maior ser\u00e1 a velocidade do escoamento por gravidade e consequentemente menor ser\u00e1 o tempo de concentra\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o (PORTO, 1999).\nTempo de concentra\u00e7\u00e3o relativo a uma se\u00e7\u00e3o de um curso de \u00e1gua \u00e9 o intervalo de tempo contado a partir do in\u00edcio da precipita\u00e7\u00e3o para que toda a bacia hidrogr\u00e1fica correspondente passe a contribuir na se\u00e7\u00e3o em estudo. Corresponde \u00e0 dura\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria da part\u00edcula de \u00e1gua que demora pais tempo para atingir a se\u00e7\u00e3o (PINTO, 1978)\n3.6\tContribui\u00e7\u00e3o de aportes sanit\u00e1rios\nAs principais fontes de efluentes dom\u00e9sticos em uma comunidade s\u00e3o as \u00e1reas residenciais e os distritos comerciais (METCALF e EDDY, 2002). A contribui\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria tem como origem o consumo de \u00e1gua pelos habitantes da bacia atrav\u00e9s do sistema p\u00fablico de abastecimento que importa a \u00e1gua de abastecimento de outras bacias. De maneira geral, a \u00e1gua consumida corresponde, aproximadamente, ao esgoto produzido (VON SPERLING, 2005). Nos Estados Unidos, cerca de 60 a 90% do consumo per capita corresponde ao esgoto produzido (METCALF &amp; EDDY, 2002).\nNo entanto, a fra\u00e7\u00e3o de esgotos que adentra a rede de coleta pode variar devido ao fato de que parte da \u00e1gua consumida pode ser incorporada \u00e0 rede pluvial ou se dissipe na natureza. A fra\u00e7\u00e3o que adentra a rede de coleta \u00e9 denominada coeficiente de retorno (R), os valores t\u00edpicos de R variam de 40% a 100% (VON SPERLING, 2005). Para projetos de rede de esgoto no Brasil, Azevedo Netto (1991) recomenda o valor de R entre 0,7 a 0,8, Tsutiya e Alem Sobrinho (2000) recomendam 0,5 a 0,9, enquanto que nos Estados Unidos Metcalf &amp; Eddy (2002) recomenda o valor de 0,7 para coeficiente de retorno.\nO SNIS (2015) define como consumo m\u00e9dio per capita de \u00e1gua o volume de \u00e1gua consumido, exclu\u00eddo o volume de \u00e1gua exportado,\ndividido pela m\u00e9dia aritm\u00e9tica da popula\u00e7\u00e3o atendida com abastecimento de \u00e1gua. H\u00e1 uma ampla varia\u00e7\u00e3o dos valores de consumo per capita no Brasil. A m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos \u00faltimos 8 anos para o munic\u00edpio de Florian\u00f3polis \u00e9 de 175 L/hab.dia (SNIS, 2015).\nA contribui\u00e7\u00e3o per capita de esgoto \u00e9 o consumo de \u00e1gua efetivo per capita multiplicado pelo coeficiente de retorno. \u00c9 importante ressaltar que esse consumo de \u00e1gua \u00e9 um par\u00e2metro extremamente vari\u00e1vel entre diferentes localidades, dependendo de in\u00fameros fatores como o clima da regi\u00e3o, a abund\u00e2ncia ou escassez de recursos, regularidade de abastecimento, al\u00e9m de outros diversos fatores culturais (TSUTIYA e ALEM SOBRINHO, 2000). A contribui\u00e7\u00e3o de aportes sanit\u00e1rios \u00e9 calculada pela seguinte f\u00f3rmula:\nx .\tK\t(1)\nonde:\nQsan = Vaz\u00e3o sanit\u00e1ria\nhab = n\u00famero de habitantes\nqpc = consumo m\u00e9dio per capita de \u00e1gua\nR = coeficiente de retorno\n3.7\tQualidade da \u00c1gua\nO uso antr\u00f3pico e ecol\u00f3gico de um corpo d\u2019\u00e1gua depende da qualidade da \u00e1gua do ambiente. A a\u00e7\u00e3o do homem sobre a bacia hidrogr\u00e1fica afeta na qualidade da \u00e1gua drenante \u00e0 bacia (CLAESSENS et al., 2006).\nA \u00e1gua, devido \u00e0s suas propriedades de solvente e \u00e0 sua capacidade de transportar part\u00edculas, incorpora a si diversas impurezas, as quais definem a qualidade da \u00e1gua (VON SPERLING, 2005).\nA qualidade da \u00e1gua de um corpo d\u2019\u00e1gua \u00e9 resultante das influ\u00eancias das caracter\u00edsticas das bacias hidrogr\u00e1ficas, tais como a geologia, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e ainda sobre influ\u00eancia climatol\u00f3gica e atmosf\u00e9rica (BRICKER &amp; JONES, 1995).\nAs caracter\u00edsticas dos efluentes dom\u00e9sticos s\u00e3o bastante variadas em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da regi\u00e3o, dos h\u00e1bitos da popula\u00e7\u00e3o e da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social. Em geral os esgotos s\u00e3o compostos por 99,9% de \u00e1gua e o restante de s\u00f3lidos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos, suspensos e dissolvidos, e microrganismos, como bact\u00e9rias, fungos, protozo\u00e1rio, v\u00edrus e helmintos (VON SPERLING, 2005). A presen\u00e7a desses organismos nas \u00e1guas pode provocar\ndiversas doen\u00e7as no homens e animais, entre elas: disenteria bacilar, enterite, c\u00f3lera, gastroenterite, leptospirose, febre paratifoide, salmonela, febre tifoide, hepatite infecciosa, doen\u00e7as respirat\u00f3rias, gastroenterite, meningite, poliomielite, disenteria amebiana, giard\u00edase, criptosporodiose, balantid\u00edase, ascarid\u00edase e tricur\u00edase (VON SPERLING, 2005).\nSegundo o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA, 2004), dos 26 estados da Federa\u00e7\u00e3o, apenas nove possuem sistemas de monitoramento de qualidade da \u00e1gua considerados \u00f3timos ou muito bons; cinco possuem sistemas bons ou regulares, entre eles o estado de Santa Catarina; e treze apresentam sistemas fracos ou incipientes.\nO Estado de Santa Catarina \u00e9 considerado um dos estados com melhor qualidade de vida do Brasil, por\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coleta e tratamento de esgotos, somente 12% da popula\u00e7\u00e3o do Estado \u00e9 atendida, classificando o Estado como o 13\u00b0 pior do pa\u00eds em saneamento b\u00e1sico (ABES, 2010; DATASUS, 2013).\nA qualidade da \u00e1gua pode ser representada atrav\u00e9s de diversos par\u00e2metros, que traduzem as suas principais caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e microbiol\u00f3gicas. Este trabalho ir\u00e1 dar enfoque \u00e0s caracter\u00edsticas microbiol\u00f3gicas, em especial E. col\u00ed, que indica a balneabilidade do corpo d'\u00e1gua segundo a resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 274/2000.\n3.7.1\tColiformes\nAs bact\u00e9rias do grupo coliformes s\u00e3o comumente utilizadas com a finalidade de indicar contamina\u00e7\u00e3o fecal no corpo d\u2019\u00e1gua. Tais organismos s\u00e3o predominantemente n\u00e3o patog\u00eanicos, mas d\u00e3o uma satisfat\u00f3ria indica\u00e7\u00e3o de quando uma \u00e1gua apresenta contamina\u00e7\u00e3o por fezes humanas ou de animais e, por conseguinte, da sua potencialidade para transmitir doen\u00e7as (VON SPERLING, 2005). O grupo coliforme \u00e9 dividido em 3 subgrupos: coliformes totais, coliformes termotolerantes e Escherichia col\u00ed (E. col\u00ed), sendo que os coliformes termotolerantes s\u00e3o um subconjunto dos coliformes totais e E. col\u00ed um subconjunto dos termotolerantes.\n3.7.1.1\tColiformes Totais\nColiformes totais constituem-se em um grande grupo de bact\u00e9rias que foi bastante utilizado no passado como indicador de polui\u00e7\u00e3o, continuando a ser usado em algumas \u00e1reas, embora as dificuldades\nassociadas com a ocorr\u00eancia de bact\u00e9rias n\u00e3o-fecais seja um problema (THOMANN &amp; MUELLER, 1987). N\u00e3o existe uma rela\u00e7\u00e3o quantific\u00e1vel entre coliformes totais e microrganismos patog\u00eanicos. Os coliformes totais podem ser entendidos, de forma simplificada, como coliformes \u201cambientais\u201d, dada sua poss\u00edvel incid\u00eancia em \u00e1guas e solos n\u00e3o contaminados, representando, portanto, outros organismos de vida livre, e n\u00e3o intestinal, ou seja, n\u00e3o provindos de fontes antr\u00f3picas ou de animais, assim n\u00e3o devendo ser utilizado como indicador de contamina\u00e7\u00e3o fecal em \u00e1guas superficiais (VON SPERLING, 2005)\n3.7.1.2\tColiformes Termotolerantes\nS\u00e3o um grupo de bact\u00e9rias indicadoras de organismos origin\u00e1rios predominantemente do trato intestinal de animais de sangue quente. Este grupo compreende o g\u00eanero Escherichia e, em menor grau, esp\u00e9cies de Klebsiella, Enterobacter e Citrobacter (WHO, 1993).\nO teste para coliformes termotolerantes \u00e9 feito em uma elevada temperatura, objetivando a supress\u00e3o de bact\u00e9rias de origem n\u00e3o fecal (THOMANN &amp; MUELLER, 1987). De qualquer forma, o teste de coliformes termotolerantes n\u00e3o d\u00e1 garantia de que a contamina\u00e7\u00e3o seja realmente fecal, pois \u00e9 poss\u00edvel, mesmo em elevadas temperaturas, a presen\u00e7a de bact\u00e9rias de vida livre. (VON SPERLING, 2005)\n3.7.1.3\tEscherichia coli\nA Escherichia coli \u00e9 a principal bact\u00e9ria do grupo de coliformes termotolerantes, sendo abundantes nas fezes humanas e de animais. \u00c9 encontrada em esgotos, efluentes tratados e \u00e1guas naturais sujeitas a contamina\u00e7\u00e3o recente por seres humanos, atividades agropecu\u00e1rias, animais selvagens e p\u00e1ssaros (WHO, 1993).\nAtualmente, h\u00e1 uma tend\u00eancia em se utilizar predominantemente E. coli como indicador de contamina\u00e7\u00e3o fecal, por ser a \u00fanica que d\u00e1 garantia de contamina\u00e7\u00e3o exclusivamente fecal, por\u00e9m n\u00e3o d\u00e1 garantia de que a contamina\u00e7\u00e3o seja humana, j\u00e1 que E. coli pode ser encontrada tamb\u00e9m em fezes de outros animais de sangue quente (VON SPERLING, 2005).\nDe acordo com Von Sperling (2005), a contribui\u00e7\u00e3o per capita de E. coli pode variar, em m\u00e9dia, entre 108 e 1011 organismos/habitante.dia e sua concentra\u00e7\u00e3o em esgoto bruto \u00e9 na ordem de 105 a 108 NMP/100mL. J\u00e1 Metcalf &amp; Eddy (2002) considera a concentra\u00e7\u00e3o de E. coli em esgoto bruto na faixa de 106 a 108 NMP/100mL.\n3.7.2\tDecaimento Bacteriano\nAs concentra\u00e7\u00f5es de bact\u00e9rias s\u00e3o controladas principalmente por processos hidrodin\u00e2micos e processos de decaimento bacteriano. Fatores que influenciam na concentra\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias incluem: transporte hidrodin\u00e2mico, dilui\u00e7\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o, luz solar, temperatura, salinidade, preda\u00e7\u00e3o, concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes, subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e outros fatores ambientais. (JI, 2008).\nAs bact\u00e9rias do grupo coliforme t\u00eam no trato intestinal humano as condi\u00e7\u00f5es \u00f3timas para o seu crescimento e reprodu\u00e7\u00e3o. Uma vez submetidos \u00e0s adversas condi\u00e7\u00f5es prevalecentes no corpo d'\u00e1gua, eles tendem a decrescer em n\u00famero, caracterizando assim o chamado decaimento (VON SPERLING, 2005).\nEm \u00e1guas limpas, a luz solar \u00e9 um importante fator para o decaimento bacteriano. H\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a intensidade da luz solar e a taxa de decaimento de coliformes, por\u00e9m a capacidade da luz solar de remover pat\u00f3genos \u00e9 limitada devido \u00e0 baixa penetra\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o UV em certos casos (JI, 2008).\nA temperatura \u00e9 o mais importante modificador da taxa de decaimento, especialmente em \u00e1gua doce e sem a presen\u00e7a de radia\u00e7\u00e3o. A taxa de decaimento de pat\u00f3genos, como E. coli, \u00e9 proporcional \u00e0 salinidade em \u00e1guas salobras/salgadas (JI, 2008).\nA taxa de decaimento bacteriana \u00e9 geralmente estimada pela lei de Chick, segundo a qual a taxa de remo\u00e7\u00e3o \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias (rea\u00e7\u00e3o de primeira ordem) (VON SPERLING, 2005):\ndN\nA f\u00f3rmula para o c\u00e1lculo da concentra\u00e7\u00e3o de coliformes ap\u00f3s um tempo (t) depende do regime hidr\u00e1ulico do corpo d'\u00e1gua. Rios s\u00e3o usualmente representados como reatores de fluxo em pist\u00e3o, podendo-se adotar a seguinte f\u00f3rmula:\nN = N0.e~Kb-t\t(3)\nonde:\nN = n\u00famero de coliformes (NMP/100mL)\nNo = n\u00famero de coliformes inicial (NMP/100mL)\nKb = coeficiente de decaimento bacteriano (d-1)\nt = tempo (d)\nA cin\u00e9tica de mortandade conduz a que quanto maior a concentra\u00e7\u00e3o de organismos, maior a taxa de remo\u00e7\u00e3o, fazendo com que a taxa de mortalidade dN/dt seja mais r\u00e1pida em rios polu\u00eddos do que nos limpos (ARCEIVALA, 1981)\nOs valores de Kb obtidos em diversos estudos em \u00e1gua doce variam numa ampla faixa. Para a temperatura de 20oC os valores t\u00edpicos de Kb est\u00e3o entre 0,5 a 1,5 d ' (ARCEIVALA, 1981; EPA, 1985; THOMANN e MUELLER, 1987; VON SPERLING, 2005)\nO efeito da temperatura no coeficiente de decaimento dos microrganismos pode ser formulado atrav\u00e9s de (VON SPERLING, 2005):\nKbT = Kb20.e(T~20^\t(4)\nonde:\n0 = 1,07 (valor m\u00e9dio coeficiente de temperatura (THOMANN &amp; MUELLER, 1987))\nT = temperatura (oC)\nA f\u00f3rmula mais completa para calcular Kb foi formulada por Mancini (1978), e incorpora salinidade, temperatura e radia\u00e7\u00e3o para o seu c\u00e1lculo, al\u00e9m do coeficiente de extin\u00e7\u00e3o vertical da luz, e \u00e9 dada por:\nKb = [0,8 + 0,006 x (%\u00e1gua do mar)] x 1,07T 20\ne\n+\nKeH\n17\n(1- e\u00abeH)+-L\n(5)\n1,8\nKe = \u2014 e Zs\n(6)\nonde:\nIo(t) = radia\u00e7\u00e3o solar na superf\u00edcie (cal/cm2.h) a = constante de proporcionalidade\nKe = coeficiente de extin\u00e7\u00e3o da luz solar\nH = profundidade onde \u00e9 feita a medida (m)\nvs = taxa de perda de bact\u00e9rias em particulados (m/dia) Zs = profundidade de Secchi (m)\n3.7.3\tBalneabilidade\nBalneabilidade pode ser definida como a qualidade das \u00e1guas destinadas \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, sendo este entendido como o contato direto e prolongado com a \u00e1gua (nata\u00e7\u00e3o, mergulho, esqui-aqu\u00e1tico, etc.), onde h\u00e1 a possibilidade de ingerir quantidades apreci\u00e1veis de \u00e1gua (CETESB, 2011).\nA an\u00e1lise de balneabilidade tem como objetivo controlar a qualidade das \u00e1guas avaliando a presen\u00e7a de indicadores de polui\u00e7\u00e3o fecal e o risco potencial de se contrair doen\u00e7as infecciosas a partir do contato prim\u00e1rio com as \u00e1guas.\nNo Brasil, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 274/2000 estabelece al\u00e9m dos limites de balneabilidade para coliformes termotolerantes e coliformes totais, limites para estreptococos e/ou E. coli. Os padr\u00f5es podem ser visualizados na Tabela 1.\nTabela 1 - Padr\u00f5es de balneabilidade da resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 274/2000\nBalneabilidade -categoria\t\tPadr\u00f5es para o corpo d'\u00e1gua\nPr\u00f3pria\tExcelente\tM\u00e1ximo de 250 CF/100mL(1) ou 200 EC/100mL(3) ou 25 Enterococos/100mL(4) em 80% ou mais das amostras das cinco semanas anteriores\n\tMuito Boa\tM\u00e1ximo de 500 CF/100mL ou 400 EC/100mL ou 50 Enterococos/100mL em 80% ou mais das amostras das cinco semanas anteriores\n\tSatisfat\u00f3ria\tM\u00e1ximo de 1000 CF/100mL ou 800 EC/100mL ou 100 Enterococos/100mL em 80% ou mais das amostras das cinco semanas anteriores\nImpr\u00f3pria\t\ta) N\u00e3o atendimento aos crit\u00e9rios estabelecidos para as \u00e1guas pr\u00f3prias\n\t\tb) Incid\u00eancia elevada ou anormal, na regi\u00e3o de enfermidades transmiss\u00edveis por via h\u00eddrica, indicadas pelas autoridades sanit\u00e1rias\n\t\tc) Valor obtido na \u00faltima amostragem superior a 2500 CF/100mL ou 2000 EC/100mL ou 400 Enterococos/100mL\n\t\td) Presen\u00e7a de res\u00edduos ou despejos, s\u00f3lidos ou l\u00edquidos, inclusive esgotos sanit\u00e1rios, \u00f3leos, graxas e outras subst\u00e2ncias capazes de oferecer risco \u00e0 sa\u00fade ou tornar desagrad\u00e1vel a recrea\u00e7\u00e3o\n\t\te) pH&lt;6,0 ou pH>9,0 (\u00e1guas doces), \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es naturais\n\t\tf) Flora\u00e7\u00e3o de algas ou outros organismos, at\u00e9 que se comprove que n\u00e3o oferecem riscos \u00e0 sa\u00fade humana\n\t\tg) Outros fatores que contraindiquem, tempor\u00e1ria ou permanentemente, o exerc\u00edcio da recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio\n(1)\tCF: Coliformes fecais (termotolerantes) (2)\tCT: Coliformes totais (3)\tEC: Escherichia coli (4)\tOs padr\u00f5es de enterococos aplicam-se somente \u00e0s \u00e1guas marinhas\t\t\nFonte: BRASIL, 2000\n16\n4.\t\u00c1REA DE ESTUDO\nCom o objetivo de contextualizar a bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, neste item ser\u00e3o levantadas e descritas as caracter\u00edsticas da \u00e1rea relevantes para o presente trabalho.\n4.1 Localiza\u00e7\u00e3o\nA bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o est\u00e1 localizada na regi\u00e3o centro-leste da Ilha de Santa Catarina, e alimenta um corpo d'\u00e1gua que possui forma alongada no sentido norte-sul, medindo 13,4 km de comprimento e largura vari\u00e1vel entre 0,15 e 2,5 km (SILVA, 2013). Ao Sul encontra-se a por\u00e7\u00e3o denominada Lagoa de Baixo, que se conecta com o restante da laguna a partir de uma estreita passagem de cerca de 5 metros de largura. Ao Leste encontra-se o Canal da Barra da Lagoa, que liga a laguna com o oceano atl\u00e2ntico por um canal de 2,8 km. A Figura 1 apresenta a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo.\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. Fonte: SILVA, 2010\n4.2 \u00c1rea\nDe acordo com Bier (2013), a \u00e1rea superficial da bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o totaliza 61,77 km2. As duas maiores sub-bacias, Jo\u00e3o Gualberto e Rio Vermelho, situadas ao norte da bacia, possuem 15,52 e 8,70 km2 respectivamente, as quais representam 35% da \u00e1rea total.\n4.3\tClima\nFlorian\u00f3polis apresenta as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas inerentes ao 1itora1 sul brasi1eiro. As esta\u00e7\u00f5es do ano s\u00e3o bem caracterizadas, ver\u00e3o e inverno bem definidos, sendo o outono e a primavera representados por valores aproximados entre si. A precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante significativa e bem distribu\u00edda durante o ano (HERMANN et al., 1987)\nO Gr\u00e1fico 1 apresenta as normais climatol\u00f3gicas de temperatura m\u00e9dia e precipita\u00e7\u00e3o mensal para o per\u00edodo de 1961 a 1990, fornecidos pelo INMET (2015). O m\u00eas de fevereiro apresenta a maior m\u00e9dia de temperatura mensal, atingindo 24,6\u00b0C, j\u00e1 o m\u00eas de julho apresenta a menor m\u00e9dia de temperatura mensal, chegando a 16,5\u00b0C. De maneira geral, as chuvas s\u00e3o bem distribu\u00eddas durante o ano, com os meses de ver\u00e3o apresentando m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas um pouco mais elevadas, chegando a 197 mm acumulados em fevereiro, enquanto que nos meses de inverno as m\u00e9dias de precipita\u00e7\u00e3o mensais se mant\u00eam na faixa de 90 mm por m\u00eas.\nNormais climatol\u00f3gicas - 1961-1990\n100\n50\n0\n200 _ E E\n150\n\u00cdO3\nO ra\n'\u00d5.\n0)\nQ_\n250\nPrecipita\u00e7\u00e3o acumulada mensal (mm) > Temperatura m\u00e9dia (\u00b0C)\nGr\u00e1fico 1 - Normais climatol\u00f3gicas de 1961 a 1990 para Florian\u00f3polis/SC. Fonte dados: INMET (2015)\n4.4\tHidrologia e Hidrografia\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o descrita no item 3.1, o corpo h\u00eddrico da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o pode ser classificado como uma laguna sufocada devido \u00e0 conex\u00e3o com o Oceano Atl\u00e2ntico atrav\u00e9s de um canal de 2,8 km de comprimento, formando um sistema estuarino. Este canal \u00e9 denominado popularmente de Canal da Barra da Lagoa, e promove o fluxo de \u00e1gua entre a laguna e o oceano, tornando a \u00e1gua do ambiente uma mistura de \u00e1gua doce e salobra.\nSegundo Porto Filho (1993), o Canal da Barra da Lagoa teve seu fluxo garantido a partir de 1982, em virtude de sua dragagem, retiliniza\u00e7\u00e3o e posterior fixa\u00e7\u00e3o com a constru\u00e7\u00e3o de molhes na Barra da Lagoa. Antes destas interven\u00e7\u00f5es, ocorria frequentemente o fechamento da barra do canal por bancos de sedimentos arenosos devido ao comportamento apresentado pela sua antiga hidrodin\u00e2mica, o que dificultava a navegabilidade dos pescadores e inibia os processos de trocas e renova\u00e7\u00e3o de \u00e1guas interiores. Dragagens foram realizadas nos anos de 1954, 1955 e 1968 (as duas primeiras pelo Departamento Nacional de Portos e Vias Naveg\u00e1veis e a \u00faltima pelo Departamento Nacional de Obras e Saneamentos), que foram seguidas pela obra de constru\u00e7\u00e3o do enrocamento entre os anos de 1982 e 1985. Nova dragagem sucedeu a constru\u00e7\u00e3o dos molhes em 1985, quando o fundo do canal, at\u00e9 sua conex\u00e3o com a Lagoa, foi aprofundado at\u00e9 a cota de aproximadamente 3,00 m (FATMA, 1973 apud BARBOSA, 2003).\nA partir de geoprocessamento utilizando mapa hipsom\u00e9trico e topogr\u00e1fico da bacia, Bier (2013) delimitou 60 sub-bacias com seus respectivos pontos de exut\u00f3ria e linhas de drenagem. A valida\u00e7\u00e3o dos pontos de descarga foi feita a partir de compara\u00e7\u00e3o dos dados com um estudo intitulado Reg\u00edstro v\u00edsual e georreferenc\u00edado por GPS de contr\u00edbu\u00ed\u00e7\u00f5es h\u00eddrol\u00f3g\u00edcas pontua\u00eds \u00e0 Lagoa da Conce\u00ed\u00e7\u00e3o de LAURENTI (2009), realizado pela equipe do Laborat\u00f3rio de Hidr\u00e1ulica Mar\u00edtima (LAHIMAR) da UFSC, por meio de sa\u00eddas de campo utilizando embarca\u00e7\u00e3o, percorrendo toda a orla lagunar. A partir dos dados levantados para cada sub-bacia, Bier (2013) realizou um agrupamento de sub-bacias levando em considera\u00e7\u00e3o suas caracter\u00edsticas espaciais (localidade) e caracter\u00edsticas f\u00edsicas da bacia (declividade m\u00e9dia do talvegue, tipo de solo, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do terreno e tempo de concentra\u00e7\u00e3o).\nA Figura 2 exibe a delimita\u00e7\u00e3o das 60 sub-bacias delimitadas por Bier (2013).\n6944000\t6952000\t6960000\nLegenda\nDelimita\u00e7\u00e3o sub-ba cias\n4 km d\n74SOQO\n756000\n6944000\t6952000\t6960000\nFigura 2 - Delimita\u00e7\u00e3o das sub-bacias. Fonte: Adaptado BIER (2013)\n4.5\tUnidades de Resposta Hidrol\u00f3gica (URH)\nPor meio da an\u00e1lise de agrupamento dos diversos comportamentos hidrol\u00f3gicos resultados de geoprocessamento, Bier (2013) setorizou a bacia da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o em zonas de mesmas caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas e hidrol\u00f3gicas a fim de distinguir de forma concreta os diversos comportamentos hidrol\u00f3gicos da bacia hidrogr\u00e1fica e facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. A bacia hidrogr\u00e1fica foi dividida em seis URH distintas, englobando sub-bacias de caracter\u00edsticas e comportamentos semelhantes (Figura 3 e Tabela 2). Sendo elas:\n\u2022\tNorte: compreende as duas maiores sub-bacias (Jo\u00e3o Gualberto e Rio Vermelho). Possuem valores medianos para declividade m\u00e9dia de talvegue e urbaniza\u00e7\u00e3o, entretanto a \u00e1rea superficial das duas sub-bacias corresponde aproximadamente 35% da \u00e1rea total da bacia hidrogr\u00e1fica, o que faz com que a contribui\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica deste setor tenha grande relev\u00e2ncia.\n\u2022\tLeste: sub-bacias com alta infiltra\u00e7\u00e3o, devido ao tipo de solo presente (areias quartz\u00f3icas e marinhas) e baixa ocupa\u00e7\u00e3o urbana. A declividade do talude \u00e9 praticamente plana neste setor, acarretando uma contribui\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica quase nula para a laguna, sendo que praticamente toda chuva que precipita nesta unidade infiltra no solo, inclusive nas condi\u00e7\u00f5es de umidade do solo elevada.\n\u2022\tCanal: setor com elevada urbaniza\u00e7\u00e3o (m\u00e9dia de aproximadamente 15%), o que implica em uma elevada impermeabiliza\u00e7\u00e3o, mesmo que o tipo de solo se caracterize por ser composto por areias marinhas. Considerando que grande parte do escoamento superficial neste setor \u00e9 descarregada no pr\u00f3prio canal da Barra da Lagoa, que liga a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o com o Oceano Atl\u00e2ntico, o volume total escoado \u00e9 m\u00ednimo.\n\u2022\tArenosa: URH que apresenta caracter\u00edsticas de solo bastante perme\u00e1veis, com predom\u00ednio de dunas, areias marinhas e areias quartz\u00f3licas. Entretanto, esta URH apresenta urbaniza\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel, o que faz com que tenha uma impermeabiliza\u00e7\u00e3o mediana.\n\u2022\tCentro-sul: zona que engloba a parte mais urbanizada da bacia hidrogr\u00e1fica (Centro e Canto da Lagoa), possui elevada impermeabiliza\u00e7\u00e3o e mediana de declividade m\u00e9dia do talvegue. Possui uma contribui\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica relevante, sem contar as descargas que a laguna recebe de contribui\u00e7\u00e3o antr\u00f3picas.\n\u2022\tOeste: setor com maior n\u00famero de sub-bacias, as quais caracterizam-\nse por serem pequenas comparadas com as restantes, bem arborizadas, com baixa urbaniza\u00e7\u00e3o e alta declividade m\u00e9dia do talvegue. Mesmo possuindo uma vegeta\u00e7\u00e3o densa, o que proporciona uma intercepta\u00e7\u00e3o da chuva, o tipo de solo na totalidade do setor \u00e9 o argissolo, que proporciona baixa infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e consequente um elevado escoamento superficial. Sendo assim, este setor \u00e9 respons\u00e1vel por grande parte da contribui\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica que \u00e9 descarregada no corpo h\u00eddrico da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, distribu\u00edda por uma longa faixa.\nA Figura 3 demonstra a divis\u00e3o das 6 URHs da bacia hidrogr\u00e1fica.\n74SCI0-0\n756000\nCanto\n4 km\n740000\n756000\n6944000\t6952000\t6960000\n6944000\t6952000\t6960000\nLegenda\n2 URH Arenosa\n2| URH Centro-Sul\n2 URH Canal\n2| URH Leste\n2 URH Norte\n2 URH Oeste\n0 \u25a0 2\nFigura 3 - Divis\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o em URHs. Fonte: Adaptado BIER (2013).\nTabela 2 - Caracter\u00edsticas das URHs da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nURH\tN\u00b0 sub-bacias #\t\u00c1rea\t\tSolo Predominante\tUrbaniza\u00e7\u00e3o %\tDecliv. m/m\n\t\tkm2\t%\t\t\t\nNorte\t2\t21\t34\tArgissolo/Areias Quartz\u00f3licas\t9,4\t0,021\nLeste\t11\t10\t16\tAreias Quartz\u00f3licas\t2,2\t0,005\nCanal\t5\t2,3\t3,80\tAreias Marinhas\t15,2\t0,192\nArenosa\t7\t6,6\t11\tDunas/Areias Quartz\u00f3licas\t10,7\t0,052\nCentro-sul\t11\t8,6\t14\tArgissolo/Areias Quartz\u00f3licas\t13,4\t0,19\nOeste\t24\t13\t21\tArgissolo\t0,6\t0,304\nFonte: Adaptado BIER (2013)\n4.6\tUso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo\nLem\u00e9tayer (2011) desenvolveu o mapeamento de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o a partir de imagens dos anos 2001 e 2010, provenientes do sat\u00e9lite IkOnOS e adquiridas pelo LAHIMAR. O mapeamento permitiu calcular e acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o do percentual da \u00e1rea urbana, vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e rasteira, corpos d'\u00e1gua, dunas e vias.\n4.7\tTipos de Solo\nSegundo dados da EMBRAPA (2004), os solos predominantes na bacia da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o s\u00e3o: o solo arenoso de dunas, areias quartzosas \u00e1licas, os gleissolo pouco h\u00famico, os organossolos, os\nargissolos e as areias quartzosas marinhas \u00e1licas. A Figura 4 mostra a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos tipos de solo presentes na bacia hidrogr\u00e1fica. Na por\u00e7\u00e3o oeste h\u00e1 a predomin\u00e2ncia do argissolo, j\u00e1 nas por\u00e7\u00f5es nordeste, leste e sudeste, destacam-se a presen\u00e7a de solos arenosos.\n748000\n754000\n760000\nAreias Marinhas\nAreias Quartz\u00f3licas\nGleissolo Pouco H\u00famico\nOrganossolo\nArgissolo\n748000\n754000\n760000\nFigura 4 - Tipos de solo na bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Fonte de dados: EMBRAPA (2004)\n4.8\tPopula\u00e7\u00e3o por Sub-bacias\nOs aspectos demogr\u00e1ficos s\u00e3o separados em duas categorias distintas: (i) Popula\u00e7\u00e3o residente, que abrange o grupo de pessoas residentes na bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o durante a maior parte do ano; e (ii) Popula\u00e7\u00e3o Flutuante, que abrange as pessoas que est\u00e3o de passagem, ou que permanecem por um curto per\u00edodo de tempo na regi\u00e3o.\nCom a intensa atividade tur\u00edstica na regi\u00e3o no per\u00edodo de veraneio, a Ilha de Santa Catarina, e principalmente, a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, apresentam uma din\u00e2mica populacional diferenciada nos meses de ver\u00e3o (dezembro a mar\u00e7o), denominada de Alta Temporada, onde o movimento de pessoas se eleva consideravelmente. Em contrapartida, nos meses de inverno, o movimento tur\u00edstico diminui significativamente, permanecendo praticamente a popula\u00e7\u00e3o residente local (Baixa Temporada).\nCampan\u00e1rio (2007) realizou um estudo onde trouxe uma proje\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente por bairros de Florian\u00f3polis, desde 2000 at\u00e9 2050. Al\u00e9m disso, o estudo ainda contemplou uma estimativa de popula\u00e7\u00e3o flutuante para cada distrito da cidade.\nCom os dados de popula\u00e7\u00e3o por bairros e distritos de Campan\u00e1rio (2007), assim como dados de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de solo de Lem\u00e9tayer (2011), Silva (2013) realizou uma sobreposi\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, permitindo estimar a \u00e1rea urbana de cada um dos bairros que comp\u00f5em a bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, determinando assim, a popula\u00e7\u00e3o residente e flutuante por sub-bacia para os anos 2001 e 2010.\n4.9\tSistema de Esgotamento Sanit\u00e1rio\nExistem dois sistemas de esgotamento sanit\u00e1rio na bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, o Sistema Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e o Sistema Barra da Lagoa.\nA Tabela 3 apresenta os dados dos sistemas, bem como, o tipo de tratamento e destina\u00e7\u00e3o final para o ano de 2010. A Figura 5 mostra as sub-bacias contempladas com coleta e tratamento de esgoto no ano de 2010. Vale salientar que a figura apenas representa as bacias contempladas, e n\u00e3o a \u00e1rea abrangida pela a rede. Embora os dados correspondam ao ano de 2010, n\u00e3o houve amplia\u00e7\u00e3o do sistema at\u00e9 o presente momento.\nTabela 3 - Dados dos SES da bacia da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nSistema de Esgotamento Sanit\u00e1rio\tLagoa da Concei\u00e7\u00e3o\tBarra da Lagoa\nAdministra\u00e7\u00e3o\tCASAN\tCASAN\nAno de In\u00edcio da\t\t\nOpera\u00e7\u00e3o\t1988\t2006 (*)\nRegi\u00e3o\tBairros Dunas da Lagoa, Retiro da Lagoa, Canto da Lagoa e Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\tBairros Barra da Lagoa e Costa da Lagoa\nPopula\u00e7\u00e3o atendida\t7.932\t4.165\nLiga\u00e7\u00f5es Prediais\t2.003\t1.190(*)\nEconomias\t3.259\t1.821(*)\nExtens\u00e3o da Rede\t25.524\t21.164(*)\nColetora (m)\t\t\nExtens\u00e3o dos Interceptores (m)\tN\u00e3o tem\tN\u00e3o tem\nQuantidade de Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias\t9\t5(*)\nQuantidade de\t9\t5(*)\nEmiss\u00e1rios\t\t\nEsta\u00e7\u00e3o de tratamento de Esgoto\tETE Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\tETE Barra da Lagoa\nTipo de Tratamento\tUASB+Valos de oxida\u00e7\u00e3o\tUASB+Lodos Ativados+Desinfec\u00e7\u00e3o\nM\u00e1x pop. Atendida\t21.600\t15.120\nETE\t\t\nDestino final\tInfiltra\u00e7\u00e3o no solo (Dunas da\tInfiltra\u00e7\u00e3o no solo (Parque\n\tLagoa)\tFlorestal)\n(*) Dados Somente do Bairro Barra da Lagoa\nFonte: PMISB (MPB, 2010)\nFigura 5 - Sub-bacias com coleta e tratamento p\u00fablico de esgoto Fonte: PMISB (MPB, 2010)\n6944000\t6952000\t6960000\n6944000\t6952000\t6960000\nSegundo o PMISB (MPB, 2010), o munic\u00edpio enfrenta diversos problemas quanto ao funcionamento da rede coletora, que se iniciam desde a fase de sua implanta\u00e7\u00e3o. A Operadora ao concluir as obras de implanta\u00e7\u00e3o da rede coletora e das liga\u00e7\u00f5es prediais at\u00e9 o passeio (trecho do ramal predial externo mais caixa de inspe\u00e7\u00e3o), passou a cobrar pelos servi\u00e7os a partir do in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o do sistema, n\u00e3o fiscalizando se o usu\u00e1rio fez corretamente a liga\u00e7\u00e3o domiciliar (trecho do ramal interno -im\u00f3vel at\u00e9 a caixa de inspe\u00e7\u00e3o no passeio). Desta forma, mesmo com a rede coletora implantada, existem diversas situa\u00e7\u00f5es irregulares como: (i) exist\u00eancia de liga\u00e7\u00f5es de esgoto na rede de drenagem; (ii) exist\u00eancia de vazamento de esgoto; e (iii) exist\u00eancia de liga\u00e7\u00f5es de drenagem na rede coletora de esgoto ocasionando o aumento da vaz\u00e3o.\nComo pode ser visto, o SES n\u00e3o atende toda a \u00e1rea urbana da bacia, locais com alta urbaniza\u00e7\u00e3o, como o bairro Rio Vermelho e Porto da Lagoa (Figura 3), ainda n\u00e3o s\u00e3o contemplados com rede de coleta de esgoto.\nSegundo o PMISB (MPB, 2010), nas regi\u00f5es onde n\u00e3o h\u00e1 rede p\u00fablica de esgotamento sanit\u00e1rio, deve ser realizado o tratamento de forma individual, n\u00e3o havendo um cadastro atualizado que permita quantificar o tipo de tratamento e destina\u00e7\u00e3o final realizado nestes locais, existindo muitas irregularidades. Assim, n\u00e3o \u00e9 conhecido o n\u00famero de habita\u00e7\u00f5es atualmente que disp\u00f5em o esgoto sanit\u00e1rio atrav\u00e9s de fossas s\u00e9pticas sem a observ\u00e2ncia das normas da ABNT e sem a manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica necess\u00e1ria.\nA falta de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o na implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es individuais tem como consequ\u00eancia a poss\u00edvel contamina\u00e7\u00e3o dos corpos h\u00eddricos, acarretando decr\u00e9scimo na qualidade da \u00e1gua e, por conseguinte, problemas de sa\u00fade p\u00fablica.\n30\n5.\tMATERIAL E M\u00c9TODOS\nPara a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho, foi feito um monitoramento de par\u00e2metros ambientais em cinco sub-bacias espec\u00edficas. Foi feito a quantifica\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es e concentra\u00e7\u00f5es de E. coli em cada sub-bacia monitorada. A partir de levantamento bibliogr\u00e1fico de dados de popula\u00e7\u00e3o por sub-bacia, foi poss\u00edvel estimar as cargas per capita de E. coli nas sub-bacias monitoradas. Com o agrupamento de sub-bacias em Unidades de Resposta Hidrol\u00f3gica, realizado por Bier (2013), foi realizado uma extrapola\u00e7\u00e3o das cargas per capita a fim de estimar as cargas de E. coli per capita por regi\u00e3o. A partir da an\u00e1lise de balneabilidade realizada a partir do monitoramento da FATMA e a modelagem hidrodin\u00e2mica feita por Silva (2013), foi realizada a an\u00e1lise espa\u00e7o-temporal de balneabilidade, relacionando as cargas de E. coli por sub-bacias e a hidrodin\u00e2mica local. A Figura 6 apresenta o fluxograma da metodologia aplicada.\nFigura 6 - Fluxograma da metodologia aplicada\n5.1\tContribui\u00e7\u00e3o Hidrol\u00f3gica\nO corpo h\u00eddrico da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o \u00e9 alimentado pelas precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas (\u00e1guas das chuvas), pelo Oceano Atl\u00e2ntico, atrav\u00e9s do Canal da Barra da Lagoa e pela contribui\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica, atrav\u00e9s de pequenos rios ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica.\nAl\u00e9m da contribui\u00e7\u00e3o a partir do escoamento superficial, \u00e9 de conhecimento de que h\u00e1 presen\u00e7a de descargas de \u00e1gua subterr\u00e2nea na laguna. Estudos em lagoas costeiras mostram que estes aportes subterr\u00e2neos respondem por significativa parcela do abastecimento lacustre e costeiro e tamb\u00e9m em seus ciclos geoqu\u00edmicos (ROCHA, 2014; MULLIGAN &amp; CHARETTE, 2008).\nComo descrito anteriormente, Bier (2013) realizou a delimita\u00e7\u00e3o de 60 sub-bacias (Figura 2) e seus pontos de exut\u00f3ria e classificou as bacias em perenes e intermitentes de acordo com observa\u00e7\u00f5es de campo, chegando ao resultado de 29 sub-bacias perenes e 31 sub-bacias intermitentes.\nPara a compreens\u00e3o da din\u00e2mica da bacia da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o faz-se necess\u00e1rio a quantifica\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica atrav\u00e9s do escoamento superficial em rios e riachos. A quantifica\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica n\u00e3o \u00e9 o escopo desse trabalho.\n5.2\tAporte de Efluentes Sanit\u00e1rios por Sub-bacia\nNas bacias urbanizadas, foram determinados aportes devido \u00e0 \u00e1gua de abastecimento e esgoto sanit\u00e1rio, sabendo que essas contribui\u00e7\u00f5es infiltram e alimentam os cursos d'\u00e1gua em per\u00edodos de estiagem.\nA estimativa foi realizada considerando a popula\u00e7\u00e3o residente em cada sub-bacia (item 4.8) e o consumo m\u00e9dio de \u00e1gua pot\u00e1vel por habitante.\nSegundo o SNIS (2015), a m\u00e9dia do consumo m\u00e9dio per capita de \u00e1gua (qpc) para Florian\u00f3polis nos \u00faltimos 8 anos foi de 175 L.hab-1.d-1. N\u00e3o foi considerado coeficiente de retorno visto que a parcela utilizada para consumo humano, seja por ingest\u00e3o direta ou por meio de refei\u00e7\u00f5es, \u00e9 insignificante e que as \u00e1guas que iriam para a rede pluvial (rego de jardins, lavagem de carros, entre outros) infiltram para a bacia ou s\u00e3o incorporadas \u00e0 rede pluvial, que contribuem como aporte de \u00e1gua para a bacia.\nPor n\u00e3o se ter certeza da funcionalidade da rede coletora de esgoto e da ader\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o em utiliza-la, assim como a presen\u00e7a de liga\u00e7\u00f5es clandestinas na rede pluvial, foi considerado que toda a vaz\u00e3o\nsanit\u00e1ria contribui para os corpos d'\u00e1gua, ou seja, toda a \u00e1gua importada de uma bacia externa como \u00e1gua para consumo contribui como aporte sanit\u00e1rio na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nO c\u00e1lculo da vaz\u00e3o sanit\u00e1ria \u00e9 dado por:\nz\u00a3\\\tL\nonde:\nQsan = Vaz\u00e3o sanit\u00e1ria (L/d)\nHab = Popula\u00e7\u00e3o\nQpc = Consumo per capita (L/hab.d)\n5.3\tCampanhas de Monitoramento dos Dados Ambientais\nPara a quantifica\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica e qualidade da \u00e1gua dos rios afluentes \u00e0 laguna, realizou-se o monitoramento de cinco sub-bacias, sendo quatro sub-bacias urbanizadas e uma sub-bacia onde n\u00e3o h\u00e1 praticamente interfer\u00eancia antr\u00f3pica, com a finalidade de compara\u00e7\u00e3o entre as contribui\u00e7\u00f5es e cargas em sub-bacias com diferentes caracter\u00edsticas. Os pontos foram nomeados em virtude da localiza\u00e7\u00e3o da sub-bacia onde se encontram, podendo serem observados na Figura 7, sendo eles:\n\u2022\tRio Jo\u00e3o Gualberto (JG);\n\u2022\tPorto da Lagoa (Porto);\n\u2022\tCanto da Lagoa (Canto);\n\u2022\tCentro da Lagoa (Centro);\n\u2022\tCosta da Lagoa (Costa).\nA localiza\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas dos pontos de monitoramento s\u00e3o apresentados na Tabela 4. As campanhas foram realizadas a cada 3 semanas, iniciando em 23/03/2015 com t\u00e9rmino em 23/10/2015, totalizando 10 campanhas.\nForam realizados cinco procedimentos nas campanhas de monitoramento: aferi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do corpo d\u2019\u00e1gua, medidas de vaz\u00e3o, levantamento de par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos de campo, coleta de \u00e1gua para an\u00e1lise de coliformes e an\u00e1lise laboratorial.\nTabela 4 - Localiza\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas dos pontos de monitoramento de dados ambientais\nPonto/Sub-bacia\tURH\t\u00c1rea sub-bacia (km2)\tPopula\u00e7\u00e3o residente (2010)\tLatitude (UTM)\tLongitude (UTM)\nCentro\tCentro sul\t2,17\t2.522\t748.773\t6.943.984\nCanto\tCentro sul\t1,68\t416\t748.184\t6.942.416\nCosta\tOeste\t0,96\t-\t750.499\t6.950.823\nPorto\tArenosa\t2,37\t5.019\t749.964\t6.941.444\nJG\tNorte\t12,52\t9.070\t754.171\t6.954.941\nFigura 7 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de monitoramento de dados ambientais\n5.3.1 Tipo de Solo das Sub-bacias Monitoradas\nA partir dos dados obtidos por Lem\u00e9tayer (2011), foram levantados os tipos de solos presentes nas sub-bacias monitoradas. A Tabela 5 sintetiza as informa\u00e7\u00f5es.\nTabela 5 - Tipo de solo das sub-bacias monitoradas\nBacia / Tipo de Solo\tAreias Quartz\u00f3licas\tDuna\tGleissolo pouco h\u00famico\tArgissolo\nCentro\t43%\t\t\t57%\nCanto\t6%\t\t\t94%\nCosta\t\t\t\t100%\nPorto\t64%\t27%\t\t8%\nJG\t33%\t\t19%\t45%\nFonte: LEM\u00c9TAYER (2011)\n5.3.2 Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o das Sub-bacias Monitoradas\nDe acordo com o mapeamento de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo desenvolvido por Lem\u00e9tayer (2011), foi sintetizado o percentual da \u00e1rea urbana, vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e rasteira, corpos d'\u00e1gua, dunas e vias para as sub-bacias monitoradas, como mostra a Tabela 6.\nTabela 6 - Uso e ocupa\u00e7\u00e3o das sub-bacias monitoradas\nBacia / Ocupa\u00e7\u00e3o\tUrbano\tVegeta\u00e7\u00e3o rasteira\tVegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea\tVia\tDuna com vegeta\u00e7\u00e3o\nJG\t11%\t40%\t47%\t1%\t\nPorto\t23%\t16%\t24%\t1%\t32%\nCanto\t1%\t10%\t89%\t\t\nCentro\t15%\t20%\t62%\t3%\t\nCosta\t\t22%\t78%\t\t\nFonte: LEM\u00c9TAYER (2011)\n5.3.3\tCaracter\u00edsticas Morfom\u00e9tricas das Sub-bacias Monitoradas.\nA partir de t\u00e9cnicas de geoprocessamento, Bier (2013) avaliou as caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas das 60 sub-bacias definidas na bacia da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. A Tabela 7 apresenta os dados sintetizados para as cinco sub-bacias monitoradas.\nTabela 7 - Caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas das sub-bacias monitoradas\n\tCompr. Canais (km)\tCompr. rio principal (km)\tEleva\u00e7\u00e3o (m)\tDecliv. Talvegue (m/m)\tOcupa\u00e7\u00e3o Urbana\tTC (min)\nCentro\t3,36\t2,14\t294\t0,116\t14,7%\t19,5\nCanto\t3,41\t2,15\t371\t0,152\t0,8%\t16,4\nCosta\t1,73\t1,54\t358\t0,196\t\t11,9\nPorto\t4,14\t2,85\t78\t0,025\t19,4%\t34,5\nJG\t22,35\t6,84\t168\t0,023\t11,0%\t77,2\nFonte: BIER (2013)\n5.3.4\tEstimativa dos Aportes Fluviais\nA medi\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es de pequenos cursos de \u00e1gua apresenta dificuldades devido \u00e0 rapidez com que as mesmas variam. A curta dura\u00e7\u00e3o de ondas de cheia obriga, nesse caso, a trabalhos sistem\u00e1ticos e cont\u00ednuos. De modo geral, o maior problema reside na escolha da se\u00e7\u00e3o apropriada que permita uma correla\u00e7\u00e3o segura entre os n\u00edveis de \u00e1gua e as vaz\u00f5es (GARCEZ &amp; ALVAREZ, 1988)\nPara quantificar a estimativa das vaz\u00f5es dos rios que desembocam na laguna, foram feitas medi\u00e7\u00f5es da velocidade do escoamento e da \u00e1rea da se\u00e7\u00e3o nas sub-bacias escolhidas. A Figura 8 apresenta as fotos das se\u00e7\u00f5es monitoradas.\nFigura 8 - Se\u00e7\u00f5es de monitoramento. A) Centro da Lagoa; B) JG; C) Porto da Lagoa; D) Costa da Lagoa; E) Canto da Lagoa\nA medi\u00e7\u00e3o de velocidade do escoamento superficial dos rios em 4 sub-bacias foi feita atrav\u00e9s do m\u00e9todo do flutuador, que consiste na demarca\u00e7\u00e3o de duas se\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncia definida e batimetrias conhecidas, onde \u00e9 feito o lan\u00e7amento de um objeto de deriva que se desloca na superf\u00edcie do corpo d'\u00e1gua da se\u00e7\u00e3o de montante at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de jusante. O tempo de deslocamento entre as se\u00e7\u00f5es \u00e9 medido e utilizado para calcular a velocidade do escoamento do rio entre as duas se\u00e7\u00f5es. As medidas foram feitas em 5 r\u00e9plicas e calculada a m\u00e9dia entre elas.\nH\u00e1 diversas incertezas na estimativa da velocidade pelo m\u00e9todo do flutuador, \u00e9 de conhecimento que a velocidade da \u00e1gua em uma se\u00e7\u00e3o \u00e9 vari\u00e1vel de ponto a ponto e ao longo do tempo. Fatores como vegeta\u00e7\u00e3o, folhas de \u00e1rvores presentes na \u00e1gua, tipo de fundo, vento e imprecis\u00e3o na contagem do tempo de deslocamento afetam na qualidade do resultado. Por\u00e9m, o m\u00e9todo por ser simples, f\u00e1cil e barato se apresentou vi\u00e1vel para uma estimativa preliminar.\nO flutuador utilizado foi uma garrafa pet de 500mL. Procurou-se completa-la com \u00e1gua de uma maneira que a mesma ficasse parcialmente imersa na \u00e1gua, assim derivando com a velocidade do rio, evitando-se o efeito do vento e tamb\u00e9m n\u00e3o atingindo o leito do rio.\nO levantamento batim\u00e9trico das se\u00e7\u00f5es consistiu em medir a profundidade da se\u00e7\u00e3o transversal do rio a cada 30 cm com o aux\u00edlio de uma trena. Nos pontos que apresentavam varia\u00e7\u00f5es abruptas de batimetria foram medidas as profundidades entre dist\u00e2ncias menores na se\u00e7\u00e3o. Em cada campanha obteve-se o n\u00edvel de \u00e1gua em um ponto de refer\u00eancia, de um modo que se calcula a \u00e1rea da se\u00e7\u00e3o de acordo com a batimetria e n\u00edvel de \u00e1gua (Figura 9).\nHouve impedimento do acesso \u00e0 se\u00e7\u00e3o da sub-bacia do Canto da Lagoa em 4 campanhas. A se\u00e7\u00e3o se encontrava em uma propriedade privada onde o propriet\u00e1rio impediu acesso ao local pela equipe de campo. Foi ent\u00e3o encontrada uma se\u00e7\u00e3o aproximadamente 30 metros a montante e no dia 10/07 iniciada campanha de monitoramento em nova se\u00e7\u00e3o.\nMesmo nos dias em que a equipe n\u00e3o teve acesso a se\u00e7\u00e3o, foram coletadas amostras de \u00e1gua em uma se\u00e7\u00e3o \u00e0 montante, podendo assim inferir sobre as concentra\u00e7\u00f5es de coliformes.\nA partir do dia 10/09/2015 a se\u00e7\u00e3o do Porto da Lagoa apresentou mudan\u00e7a em sua se\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sedimentos e vegeta\u00e7\u00e3o carreados ap\u00f3s uma intensa chuva. Foi ent\u00e3o realizada outra batimetria a fim de obter a \u00e1rea da nova se\u00e7\u00e3o. A Figura 9 apresenta as se\u00e7\u00f5es obtidas nos levantamentos batim\u00e9tricos.\nFigura 9 - Se\u00e7\u00f5es dos rios das sub-bacias monitoradas\nNa sub-bacia da Costa da Lagoa, foi escolhida uma se\u00e7\u00e3o onde h\u00e1 um vertedor retangular, pela facilidade de c\u00e1lculo da vaz\u00e3o utilizando apenas a medi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua. As dimens\u00f5es geom\u00e9tricas do vertedor est\u00e3o na Tabela 8, a seguir:\nTabela 8 - Dimens\u00f5es do vertedor da sub-bacia Costa da Lagoa\nLargura da base (cm)\t400\nAltura (cm)\t30\n\u00c2ngulo da base (\u00b0)\t1,15\nA equa\u00e7\u00e3o utilizada para o c\u00e1lculo de vaz\u00e3o na sub-bacia da Costa da Lagoa foi a f\u00f3rmula de Francis para vertedores retangulares com duas contra\u00e7\u00f5es laterais:\ne\n3\nQ = 1,838 . (L - 0,2h). hl\t(8)\nh\ntan(0)\n(9)\nonde:\nQ = vaz\u00e3o (m3/s)\nL = largura da base (m)\n0 = \u00e2ngulo da base\nh = altura do n\u00edvel d'\u00e1gua (m)\n5.3.5 Estimativa de Vaz\u00f5es Espec\u00edficas\nVaz\u00e3o espec\u00edfica \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o em uma se\u00e7\u00e3o do curso d\u2019\u00e1gua e a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica relativa \u00e0 essa se\u00e7\u00e3o (PINTO et al., 1976). O c\u00e1lculo se d\u00e1 dividindo-se a vaz\u00e3o da se\u00e7\u00e3o pela \u00e1rea drenada, obtendo-se uma vaz\u00e3o m\u00e9dia por unidade de \u00e1rea (L/s.km2).\nEsse valor varia de acordo com o tamanho e caracter\u00edsticas da \u00e1rea da bacia de contribui\u00e7\u00e3o, e apresenta de um modo geral um comportamento n\u00e3o linear.\nPara o c\u00e1lculo das vaz\u00f5es espec\u00edficas das sub-bacias monitoradas, se subtraiu da vaz\u00e3o medida os valores estimados de vaz\u00e3o sanit\u00e1ria em cada se\u00e7\u00e3o, a fim de obter um valor relacionado apenas com as caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas de cada sub-bacia. O c\u00e1lculo, portanto, se d\u00e1\npor:\nQ \u2014 Qsan\ntfesp\n(10)\nonde:\nqesp = Vaz\u00e3o espec\u00edfica (L/s.km2) Q = Vaz\u00e3o medida (L/s)\nQsan = Vaz\u00e3o sanit\u00e1ria (l/s)\nA = \u00c1rea (km2)\n5.3.6\tAn\u00e1lise de Concentra\u00e7\u00e3o de E. coli\nEm cada um dos pontos de medi\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o foram coletadas amostras d'\u00e1gua para quantifica\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de E. coli.\nAs amostras foram coletadas em frascos de vidro branco, boca larga, com tampa de vidro esmerilhada e bem ajustada, previamente esterilizados. Os frascos foram conservados em bolsa com gelo a fim de manter suas propriedades.\nNo laborat\u00f3rio \u00e9 realizada dilui\u00e7\u00e3o das amostras a fim de n\u00e3o extrapolar o limite m\u00e1ximo de detec\u00e7\u00e3o da metodologia. Na quantifica\u00e7\u00e3o final \u00e9 feita a multiplica\u00e7\u00e3o pela dilui\u00e7\u00e3o realizada.\nO m\u00e9todo de quantifica\u00e7\u00e3o de E. coli foi o Colilert-24/Quanti-Tray, desenvolvido pela IDEXX Laboratories. O m\u00e9todo identifica as bact\u00e9rias coliformes como aquelas que produzem colora\u00e7\u00e3o amarela por meio da a\u00e7\u00e3o da P-galactosidase sobre o ortonitrofenil-P-D-galactopiranos\u00eddeo (ONPG), e a E. coli \u00e9 definida como uma bact\u00e9ria coliforme que apresenta fluoresc\u00eancia azul sob luz UV devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o da P-glicuronidase sobre o 4-metilumbeliferil-P-D-glicuron\u00eddeo (MUG). (IDEXX, 2005).\nPara a quantifica\u00e7\u00e3o utiliza-se as cartelas Quanti-Tray (IDEXX) que s\u00e3o compostos por flaconetes com meios de cultura e cartela est\u00e9reis com 50 cavidades. O m\u00e9todo permite quantificar o n\u00famero mais prov\u00e1vel (NMP) de 1 a 200 coliformes (E. coli) por 100 mL. Os resultados de coliformes totais e E. coli s\u00e3o obtidos simultaneamente, consultando tabelas apropriadas para se determinar o NMP. A quantifica\u00e7\u00e3o final \u00e9 o NMP multiplicado pela dilui\u00e7\u00e3o realizada.\nNas 4 campanhas realizadas entre 22/05/2015 e 07/08/2015 n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar as an\u00e1lises de E. coli pelo motivo de a seladora do Laborat\u00f3rio Integrado do Meio Ambiente (LIMA), utilizada para lacrar as cartelas do m\u00e9todo Colilert, estar com problemas em seu funcionamento.\n5.3.7\tEstimativa de Cargas de E. coli Afluentes ao Corpo D\u2019\u00e1gua\nA carga afluente a um corpo d\u2019\u00e1gua corresponde \u00e0 quantidade de poluente (massa/c\u00e9lulas) por unidade de tempo. A estimativa das cargas de E. coli que entram no corpo d\u2019\u00e1gua da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o se d\u00e1 a partir dos resultados de concentra\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o dos rios afluentes.\nA carga per capita representa a contribui\u00e7\u00e3o de cada indiv\u00edduo expressa em termos de n\u00famero mais prov\u00e1vel de organismos por unidade\nde tempo. Munidos da popula\u00e7\u00e3o que habita as sub-bacias em que foram realizadas as medi\u00e7\u00f5es, pode-se calcular as cargas per capita de cada sub-bacia, como mostra as seguintes rela\u00e7\u00f5es:\ncarga (W) = concentra\u00e7\u00e3o (C)x vaz\u00e3o (Q)\n/NMP\\\ti NMP \\\trL\\\nWE.coli\t) = CE.coli\tX Qrio \\d) X 0,1\n(11)\nCarga per capita (WpC)\ncarga (W) Popula\u00e7\u00e3o (hab)\nonde:\n(NMP\\\nWPcE.\u2122li\nWE.col\u00ed (\nNMP d\n(12)\nhab\n)\nWe. coli = Carga de E. coli\nC E. coli = Concentra\u00e7\u00e3o de E. coli\nQrio = Vaz\u00e3o medida do rio\nWpc E. coli = Carga per capita de E. coli\nPara a medida de tend\u00eancia central, foi utilizada a m\u00e9dia geom\u00e9trica das cargas de E. coli em cada sub-bacia. A m\u00e9dia geom\u00e9trica \u00e9 melhor utilizada para vari\u00e1veis cujos valores variam segundo uma distribui\u00e7\u00e3o log-normal.\n5.4\tMonitoramento da Balneabilidade\nA Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente - FATMA, \u00f3rg\u00e3o ambiental da esfera estadual do Governo de Santa Catarina, realiza sistematicamente, desde 1976, o monitoramento de balneabilidade das \u00e1guas em diversos balne\u00e1rios do estado com o intuito de determinar se est\u00e3o \u201cpr\u00f3prias\u201d ou \u201cimpr\u00f3prias\u201d para o banho. A frequ\u00eancia das an\u00e1lises de balneabilidade \u00e9 realizada mensalmente de abril a outubro e semanalmente de novembro a mar\u00e7o.\nO par\u00e2metro de qualidade de \u00e1gua utilizado para a classifica\u00e7\u00e3o da balneabilidade \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o de E. coli, organismo indicador de contamina\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica das \u00e1guas, oriundo de fontes pontuais e difusas de efluentes dom\u00e9sticos. A classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas como pr\u00f3pria\ne impr\u00f3pria \u00e9 feita pela FATMA seguindo a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 274/2000, tal como descrita anteriormente.\nDentre as praias e lagunas existentes no Estado de Santa Catarina, a FATMA monitora 8 pontos na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, mostrados na Figura 10. Todos os pontos localizam-se na regi\u00e3o mais ao sul da laguna que se caracteriza pela densidade demogr\u00e1fica mais elevada.\nFigura 10 - Pontos de monitoramento de balneabilidade FATMA\nForam disponibilizados pela FATMA os resultados desde janeiro de 2002 at\u00e9 julho de 2015. As an\u00e1lises dos resultados de balneabilidade foram feitas a partir da evolu\u00e7\u00e3o temporal dos valores absolutos de E. coli para cada um dos pontos amostrais e a ocorr\u00eancia de condi\u00e7\u00e3o impr\u00f3pria para cada m\u00eas de cada ano e na alta temporada (dezembro a mar\u00e7o) e baixa temporada (abril a novembro). Foram verificados os n\u00fameros de amostras realizadas e os n\u00fameros de amostras que foram consideradas \u201cImpr\u00f3prias\u201d. A classifica\u00e7\u00e3o de balneabilidade considera o hist\u00f3rico das \u00faltimas cinco amostras, e por isso este par\u00e2metro est\u00e1 relacionado n\u00e3o apenas com o valor absoluto daquela campanha, mas tamb\u00e9m com os \u00faltimos resultados anteriores.\nAssim como Silva (2013), a partir dos dados de balneabilidade de cada ponto, foi realizada uma an\u00e1lise espacial pelos m\u00e9todos de\nagrupamento hier\u00e1rquico em \u00e1rvore e k-m\u00e9dias utilizando o software Statistica 8.0. Os dados utilizados para o agrupamento foram as porcentagens de amostras impr\u00f3prias para cada ponto por temporada (alta e baixa temporada), para os anos de 2002 a 2014.\nO agrupamento em \u00e1rvore tem o objetivo de unificar pontos em classe ou grupos sucessivamente maiores atrav\u00e9s de utiliza\u00e7\u00e3o de alguma medida de similaridade ou de dist\u00e2ncia. Para construir a \u00e1rvore \u00e9 necess\u00e1rio utilizar uma medida de dist\u00e2ncia entre as classes, chamada de dist\u00e2ncia de conex\u00e3o. No presente trabalho foi utilizada a dist\u00e2ncia euclidiana completa, que considera a dist\u00e2ncia entre os vizinhos mais distantes dos dois grupos como a dist\u00e2ncia entre agrupamentos. O resultado \u00e9 uma \u00e1rvore hier\u00e1rquica denominada dendograma.\nAp\u00f3s a an\u00e1lise do dendograma, se utilizou o m\u00e9todo de k-m\u00e9dias para confirmar o agrupamento em \u00e1rvore. O m\u00e9todo k-m\u00e9dias \u00e9 diferente do m\u00e9todo em \u00e1rvore pois j\u00e1 se deve ter as hip\u00f3teses a respeito do n\u00famero de grupos no conjunto de dados. O m\u00e9todo produzir\u00e1 exatamente k diferentes grupos com a maior distin\u00e7\u00e3o poss\u00edvel entre eles atrav\u00e9s de um algoritmo de aglomeramento que a cada passo tenta maximizar a dist\u00e2ncia intergrupos e minimizar a dist\u00e2ncia intragrupos. No algoritmo deve-se definir o n\u00famero de grupos e a condi\u00e7\u00e3o inicial para os centroides dos grupos. Nesse caso foi definido dois com a condi\u00e7\u00e3o inicial de maximizar a dist\u00e2ncia entre grupos iniciais.\nA partir do resultado de k-m\u00e9dias, atrav\u00e9s do software Statsoft Statistica 8.0, foi feito um gr\u00e1fico box-plot para expor as diferen\u00e7as de m\u00e9dias entre os agrupamentos realizados\n5.5\tDados de Precipita\u00e7\u00e3o\nOs dados de precipita\u00e7\u00e3o utilizados no trabalho foram extra\u00eddos do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Hidro Meteorol\u00f3gicas (SIM) do Instituto Nacional de Meteorologia (INMET), para a Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Autom\u00e1tica de Florian\u00f3polis/SC, localizada nas coordenadas 27\u00b036'S e 48\u00b036'O, distante cerca de 13 km da \u00e1rea de estudo.\n6.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n6.1\tCampanhas de Monitoramento de Dados Ambientais\nOs resultados obtidos durante as campanhas de campo de monitoramento de dados ambientais, como os aportes fluviais e cargas de coliformes ser\u00e3o apresentados e discutidos neste item. A Tabela 9 indica os par\u00e2metros levantados em cada campanha.\nTabela 9 - Par\u00e2metros levantados nas campanhas de monito ramento\nData/sub-bacia\tCentro\tCanto\tCosta\tPorto\tJG\n12/03/2015\tSe\u00e7\u00e3o\tSe\u00e7\u00e3o\tSe\u00e7\u00e3o\t\t\n13/03/2018\t\t\t\tSe\u00e7\u00e3o\tSe\u00e7\u00e3o\n23/03/2015\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\n17/04/2015\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\n08/05/2015\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\n22/05/2015\tQ, PFQ\tQ, PFQ\tQ, PFQ\tQ, PFQ\tQ, PFQ\n19/06/2015\tQ, PFQ\tQ, PFQ\tQ, PFQ\tQ, PFQ\tQ, PFQ\n10/07/2015\tQ, PFQ\tQ, PFQ\tQ, PFQ\tQ, PFQ\tQ, PFQ\n07/08/2015\tQ, PFQ\tQ, PFQ\tQ, PFQ\tQ, PFQ\tQ, PFQ\n10/09/2015\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\n01/10/2015\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM, Se\u00e7\u00e3o\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM Se\u00e7\u00e3o\tQ, PFQ, PM\n23/10/2015\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\tQ, PFQ, PM\nQ=Vaz\u00e3o, PFQ=Par\u00e2metros F\u00edsico-qu\u00edmicos, PM=Par\u00e2metros microbiol\u00f3gicos\n6.1.1\tAportes Fluviais\nOs aportes fluviais foram estimados a partir da medi\u00e7\u00e3o do escoamento superficial das sub-bacias monitoradas, atrav\u00e9s do m\u00e9todo do flutuador e medi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do vertedor da sub-bacia da Costa da Lagoa, como descrito anteriormente.\nAo todo foram realizadas 10 medi\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o em cada sub-bacia monitorada, com exce\u00e7\u00e3o da sub-bacia do Canto da Lagoa na qual, por\nmotivos operacionais, foram realizadas apenas 6 medi\u00e7\u00f5es. As medi\u00e7\u00f5es tiveram in\u00edcio em 23/03/2015 e finalizaram em 23/10/2015. O Gr\u00e1fico 2 mostra as vaz\u00f5es medidas em cada sub-bacia, assim como a precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria ao longo do per\u00edodo de monitoramento.\nDe maneira geral, as vaz\u00f5es mantiveram uma proporcionalidade exponencial entre elas, variando de 20 a 200 L/s at\u00e9 o oitavo m\u00eas de monitoramento. A partir do oitavo m\u00eas o per\u00edodo chuvoso fez com que as vaz\u00f5es aumentassem sistematicamente, com a sub-bacia do Rio Jo\u00e3o Gualberto atingindo uma vaz\u00e3o de 880 L/s enquanto que a sub-bacia do Porto da Lagoa chegou a um valor m\u00e1ximo de 317 L/s.\nOs motivos da sub-bacia do Rio Jo\u00e3o Gualberto apresentar uma maior vaz\u00e3o dentre as demais se deve \u00e0s caracter\u00edsticas da bacia hidrogr\u00e1fica e sua morfometria. A sub-bacia em quest\u00e3o apresenta uma \u00e1rea total de 12,52 km2, enquanto as outras sub-bacias monitoradas variam de 0,97 a 2,37 km2. A declividade m\u00e9dia do talvegue \u00e9 relativamente baixa, fazendo com que o tempo de concentra\u00e7\u00e3o seja alto.\nNo Gr\u00e1fico 2 tamb\u00e9m pode-se ver a diferente distribui\u00e7\u00e3o das chuvas ao longo do monitoramento. O per\u00edodo at\u00e9 o m\u00eas de setembro apresentou um regime pluvial com chuvas de menor frequ\u00eancia, por\u00e9m com intensidades consider\u00e1veis, chegando a 130 mm di\u00e1rios, apresentando tamb\u00e9m per\u00edodos de estiagem. J\u00e1 a partir do m\u00eas de setembro houve um per\u00edodo bastante chuvoso, com chuvas bem distribu\u00eddas, chegando-se a uma m\u00e9dia de 9 mm di\u00e1rios no per\u00edodo de 01 de setembro a 23 de outubro.\nFicou evidente a influ\u00eancia da chuva nas vaz\u00f5es dos rios monitorados, visto que as medi\u00e7\u00f5es em per\u00edodos de estiagem apresentaram valores menores do que as medi\u00e7\u00f5es em per\u00edodo chuvoso ou logo ap\u00f3s um epis\u00f3dio de chuva.\n\u00c9 importante salientar as incertezas associadas aos m\u00e9todos de medi\u00e7\u00e3o utilizados. O m\u00e9todo do flutuador, de modo geral se mostrou uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para a determina\u00e7\u00e3o de vaz\u00f5es em rios acidentados e com pequena vaz\u00e3o. O m\u00e9todo do vertedor, utilizado na sub-bacia da Costa da Lagoa, \u00e9 uma t\u00e9cnica bastante consagrada, por\u00e9m as caracter\u00edsticas do vertedor levaram \u00e0 resultados sem muita precis\u00e3o, devido \u00e0 sua grande largura e soleira irregular, onde uma incerteza de 0,5 cm na medi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel leva \u00e0 um erro m\u00e9dio de 20% do valor calculado de vaz\u00e3o.\nVaz\u00e3o (L/s)\n100\n120\n100\nPrecipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria (mm)\n10  \u25a0 ll \u25a0 x_______,11 L_ _ 1_i J-i I \u25a0 \u25a0 \u25a0_-__L,_____a. ui \u25a0! \u25a0 -I__________j__I il  11 11_ J 11U 1 J_L JjL_L_l.0\n15/03/2015\t14/04/2015\t14/05/2015\t13/06/2015\t13/07/2015\t12/08/2015\t11/09/2015\t11/10/2015\nPrecip. Di\u00e1ria (mm) \u2666 Centro I Canto )K Costa )( Porto A Jo\u00e3o Gualberto\nGr\u00e1fico 2 - Vaz\u00f5es fluviais monitoradas por sub-bacia e precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria\n6.1.2\tAportes de Efluentes Sanit\u00e1rios\nA contribui\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica de efluentes sanit\u00e1rios foi estimada na base do consumo m\u00e9dio de \u00e1gua consumido pela popula\u00e7\u00e3o em cada sub-bacia. Munidos dos dados de popula\u00e7\u00e3o e consumo m\u00e9dio, estimou-se a contribui\u00e7\u00e3o de aportes de efluentes sanit\u00e1rios em cada sub-bacia. O monitoramento foi realizado entre mar\u00e7o e outubro de 2015, o que corresponde \u00e0 baixa temporada, raz\u00e3o pela qual utilizou-se a popula\u00e7\u00e3o residente como refer\u00eancia nos c\u00e1lculos. Foram utilizados os dados de popula\u00e7\u00e3o do ano 2010 devido \u00e0 falta de dados mais recentes.\n\u00c9 importante salientar que os aportes de efluentes sanit\u00e1rios s\u00e3o difusos e vari\u00e1veis ao longo do tempo. A situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de aportes difusos ocorre no per\u00edodo chuvoso, oposto da carga pontual, e a situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ocorre na primeira parte do hidrograma, quando a carga \u00e9 alta pelo transporte de poluentes para dentro do rio, reduzindo-se depois. (TUCCI, 2009)\nAs quantifica\u00e7\u00f5es dos aportes sanit\u00e1rios s\u00e3o importantes para se conhecer a propor\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o medida em rela\u00e7\u00e3o a vaz\u00e3o sanit\u00e1ria (e a influ\u00eancia que a popula\u00e7\u00e3o exerce sobre vaz\u00f5es medidas). O aumento da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 diretamente proporcional ao aumento dos aportes sanit\u00e1rios. Os aportes de efluentes sanit\u00e1rios nas sub-bacias monitoradas s\u00e3o apontados na Tabela 10.\nTabela 10 - Aporte de efluentes sanit\u00e1rios por bacia para popula\u00e7\u00e3o\nresidente (2010)\nSub-bacia\tPop. Res. (2010)\tAporte Eflu. Sanit. (L/s)\nCentro\t2522\t5,11\nCanto\t416\t0,84\nCosta\t-\t-\nPorto\t5019\t10,17\nJG\t9070\t16,8\nNa Tabela 10 se nota que o maior aporte sanit\u00e1rio das sub-bacias monitoradas \u00e9 na sub-bacia do Rio Jo\u00e3o Gualberto, devido \u00e0 sua elevada popula\u00e7\u00e3o. A sub-bacia da Costa da Lagoa n\u00e3o possui aporte sanit\u00e1rio, pois n\u00e3o h\u00e1 popula\u00e7\u00e3o residente nesta sub-bacia.\nA Tabela 11 apresenta as propor\u00e7\u00f5es da vaz\u00e3o sanit\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vaz\u00e3o medida em cada sub-bacia, ao longo do monitoramento. \u00c9 poss\u00edvel notar que na sub-bacia do Rio Jo\u00e3o Gualberto ocorrem as maiores propor\u00e7\u00f5es, chegando a 26%, por\u00e9m, em per\u00edodos chuvosos, onde a vaz\u00e3o medida aumenta, esse valor diminui para 2%. O vermelho mais intenso nas c\u00e9lulas indica maiores magnitudes, enquanto as menores intensidades significam menores propor\u00e7\u00f5es.\nTabela 11 - Propor\u00e7\u00e3o dos aportes sanit\u00e1rios e vaz\u00f5es medidas nas campanhas de monitoramento\nData/sub-bacia\nCentro\t\tCanto\t\tCosta\t\tPorto\t\tJG\t\nQ\tQsan/Q\tQ\tQsan/Q\tQ\tQsan/Q*\tQ\tQsan/Q\tQ\tQsan/Q\n(L/s)\t%\t(L/s)\t%\t(L/s)\t%\t(L/s)\t%\t(L/s)\t%\n23/03/2015\t65\t8%\t\t\t28\t121\t8%\t65\t26%\n17/04/2015\t112\t5%\t\t\t158\t179\t6%\t154\t11%\n08/05/2015\t37\t14%\t78\t1%\t28\t113\t9%\t82\t20%\n22/05/2015\t103\t5%\t\t\t158\t173\t6%\t242\t7%\n19/06/2015\t69\t7%\t\t\t158\t201\t5%\t202\t8%\n10/07/2015\t45\t11%\t53\t2%\t113\t99\t10%\t185\t9%\n07/08/2015\t28\t18%\t56\t2%\t158\t102\t10%\t129\t13%\n10/09/2015\t53\t10%\t117\t1%\t113\t96\t11%\t167\t10%\n01/10/2015\t98\t5%\t152\t1%\t158\t189\t5%\t284\t6%\n23/10/2015\t214\t2%\t241\t0%\t275\t317\t3%\t882\t2%\n*Na sub-bacia da Costa Qsan \u00e9 nula pois n\u00e3o h\u00e1 popula\u00e7\u00e3o\n6.1.3\tVaz\u00f5es espec\u00edficas\nAs vaz\u00f5es espec\u00edficas relacionam as vaz\u00f5es medidas com a \u00e1rea drenada em cada sub-bacia. As diferentes vaz\u00f5es espec\u00edficas entre sub-bacias se justificam pelas diferentes caracter\u00edsticas da bacia, como tipo e uso do solo, assim como as diferentes caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas. Os aportes antr\u00f3picos n\u00e3o influenciam nas vaz\u00f5es espec\u00edficas, pois \u00e9 exclu\u00edda a vaz\u00e3o sanit\u00e1ria do c\u00e1lculo.\nNa Tabela 12 encontram-se os valores calculados para cada dia de campanha e a vaz\u00e3o espec\u00edfica m\u00e9dia para cada sub-bacia monitorada. O Gr\u00e1fico 3 representa as informa\u00e7\u00f5es da Tabela 12 para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos valores, onde os pontos indicam as vaz\u00f5es espec\u00edficas medidas em cada campanha e a coluna representa a m\u00e9dia das vaz\u00f5es espec\u00edficas em cada sub-bacia.\nTabela 12- Vaz\u00f5es espec\u00edficas nas sub-bacias monitoradas\nVaz\u00e3o espec\u00edfica (L/s.km2) Data\n\tCentro\tCanto\tCosta\tPorto\tJG\n23/03/2015\t28\t-\t28\t51\t10\n17/04/2015\t49\t-\t158\t75\t24\n08/05/2015\t15\t46\t28\t48\t13\n22/05/2015\t45\t-\t158\t73\t38\n19/06/2015\t29\t-\t158\t85\t32\n10/07/2015\t18\t32\t113\t42\t29\n07/08/2015\t11\t33\t158\t43\t20\n10/09/2015\t22\t70\t113\t41\t26\n01/10/2015\t43\t91\t158\t80\t44\n23/10/2015\t96\t143\t275\t134\t138\nM\u00e9dia\t36\t69\t135\t67\t37\n\n100\nL/s.km2\n10\n1\n\u25a0 M\u00e9dia \u2022 23/03/2015 X 17/04/2015 \u2666 08/05/2015 X 19/06/2015\n- 10/07/2015 - 07/08/2015 + 10/09/2015 - 01/10/2015 \u2022 23/10/2015\nGr\u00e1fico 3 - Vaz\u00f5es espec\u00edficas das sub-bacias monitoradas\nA vaz\u00e3o espec\u00edfica m\u00e9dia da sub-bacia da Costa da Lagoa foi a mais expressiva, principalmente em fun\u00e7\u00e3o do solo argiloso e da alta inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do talvegue, fazendo com que a \u00e1gua n\u00e3o infiltre no solo, o que provoca um maior escoamento superficial. Esta sub-bacia tamb\u00e9m tem a maior amplitude de valores de vaz\u00e3o espec\u00edfica, provavelmente devido \u00e0 pequena \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica (0,96 km2), uma vez que normalmente pequenas bacias s\u00e3o mais sens\u00edveis a precipita\u00e7\u00f5es intensas devido ao menor amortecimento do escoamento. O mesmo ocorre na sub-bacia do Canto da Lagoa, segunda menor sub-bacia (1,68 km2).\nA vaz\u00e3o espec\u00edfica da sub-bacia do Porto da Lagoa se mostrou comparativamente alta. Mesmo o tipo de solo sendo predominantemente areias e dunas, a vaz\u00e3o m\u00e9dia espec\u00edfica ficou no mesmo patamar da vaz\u00e3o espec\u00edfica m\u00e9dia da sub-bacia do Canto da Lagoa, que tem como tipo de solo predominante o argissolo. Um dos motivos seria a alta urbaniza\u00e7\u00e3o, cerca de 19% da \u00e1rea da sub-bacia, maior porcentagem urbana das sub-bacias monitoradas. Outro motivo que deve ser analisado mais cuidadosamente seria de o curso d\u2019\u00e1gua da sub-bacia do Porto da Lagoa ser alimentado por escoamentos subterr\u00e2neos provenientes de bacias vizinhas. Isto pode ocorrer em regi\u00f5es planas, de dep\u00f3sitos sedimentares perme\u00e1veis. (GARCEZ &amp; ALVAREZ, 1988).\nAs sub-bacias do Centro da Lagoa e do Rio Jo\u00e3o Gualberto tiveram os menores valores de vaz\u00e3o espec\u00edfica m\u00e9dia dentre as sub-bacias monitoradas. As duas sub-bacias possuem significativa porcentagem de areias quartz\u00f3licas (43% e 33%, respectivamente (Tabela 5)) em sua composi\u00e7\u00e3o de solo, ocasionando elevada infiltra\u00e7\u00e3o no solo. \u00c9 interessante notar que a bacia do Rio Jo\u00e3o Gualberto apresenta a maior \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o drenante. Estudos como Ermenegildo et al. (2012) e Pruski et al. (2004), tamb\u00e9m evidenciaram a redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o espec\u00edfica com o aumento da \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o.\n6.1.4\tConcentra\u00e7\u00e3o de E. coli\nA Tabela 13 mostra as concentra\u00e7\u00f5es de E. coli quantificadas nos rios das sub-bacias monitoradas.\nTabela 13 - Concentra\u00e7\u00f5es de E. coli nas sub-bacias monitoradas\nData\tConcentra\u00e7\u00e3o E. coli (NMP/100mL)\t\t\t\t\n\tCentro\tCanto\tCosta\tPorto\tJG\n23/03/2015\t22.200\t1.000\t61\t<100\t5.500\n17/04/2015\t41.000\t10.000\t275\t<10.000\t20.000\n08/05/2015\t10.000\t3.100\t41\t1.000\t1.000\n22/05/2015\t\t\t\t\t\n19/06/2015\t\t\t\t\t\n10/07/2015\t\t\t\t\t\n07/08/2015\t\t\t\t\t\n10/09/2015\t10.000\t4.100\t161\t1.000\t1.000\n01/10/2015\t1.000\t16.900\t122\t<100\t<100\n23/10/2015\t200\t<1.000\t<10\t10\t10\nNota-se, de maneira geral, a grande variabilidade das concentra\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. Foi constatado que em per\u00edodos chuvosos as concentra\u00e7\u00f5es de E. coli diminuem, em virtude da dilui\u00e7\u00e3o que ocorre com o maior escoamento superficial. Por outro lado, a amostragem realizada um dia ap\u00f3s uma chuva intensa, em um per\u00edodo de estiagem (17/04/2015), foi a que apresentou as maiores concentra\u00e7\u00f5es. Isto se d\u00e1 devido ao fen\u00f4meno chamado carga de lavagem, que se trata da remo\u00e7\u00e3o inicial de poluentes acumulados na bacia no per\u00edodo entre chuvas (TOMAZ, 2006).\nOs altos valores de concentra\u00e7\u00e3o encontrados nas sub-bacias, com exce\u00e7\u00e3o da Costa da Lagoa, mostram que h\u00e1 interfer\u00eancia antr\u00f3pica nos corpos h\u00eddricos, mesmo nas sub-bacias contempladas com coleta e tratamento de esgoto.\nA presen\u00e7a de E. coli em uma sub-bacia n\u00e3o antropizada como a sub-bacia da Costa da Lagoa, mesmo que em baixas concentra\u00e7\u00f5es, \u00e9 explicada pelo fato de a presen\u00e7a de E. coli n\u00e3o garantir que a contamina\u00e7\u00e3o seja exclusivamente humana. Portanto, h\u00e1 provavelmente contamina\u00e7\u00e3o por fezes de animais silvestres e/ou p\u00e1ssaros, a qual, por apresentar baixas concentra\u00e7\u00f5es, n\u00e3o interfere na balneabilidade do local\n(ponto tur\u00edstico de lazer e recrea\u00e7\u00e3o), visto que as concentra\u00e7\u00f5es n\u00e3o ultrapassam os valores limites (800 NMP/100mL) da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 274/2000.\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel notar valores em que a concentra\u00e7\u00e3o ficou abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o. Isso se d\u00e1, pois, o m\u00e9todo utilizado exige que sejam feitas dilui\u00e7\u00f5es para que as concentra\u00e7\u00f5es n\u00e3o extrapolem o limite m\u00e1ximo de detec\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo. A dilui\u00e7\u00e3o utilizada deve variar em virtude da poss\u00edvel concentra\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 ser encontrada na amostra, cabendo \u00e0 experi\u00eancia do pesquisador a dilui\u00e7\u00e3o apropriada para cada situa\u00e7\u00e3o. Idealmente, quando n\u00e3o se tem uma ideia sobre as concentra\u00e7\u00f5es de E. coli a serem encontradas, deve-se utilizar diversas dilui\u00e7\u00f5es a fim de escolher a que melhor se encaixa para cada caso. Isto n\u00e3o foi poss\u00edvel devido \u00e0 limita\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do trabalho. Outro fator que contribuiu para a utiliza\u00e7\u00e3o err\u00f4nea das dilui\u00e7\u00f5es em alguns casos, foi a grande variabilidade de concentra\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, em virtude do regime fluviom\u00e9trico.\nO per\u00edodo do monitoramento onde n\u00e3o se encontra os resultados das concentra\u00e7\u00f5es corresponde ao per\u00edodo onde houve mal funcionamento dos equipamentos do LIMA.\n6.1.5\tCargas per Capita de E. coli\nAs cargas per capita de E. coli foram estimadas para cada sub-bacia durante o per\u00edodo de monitoramento a partir dos dados de vaz\u00e3o medida, concentra\u00e7\u00e3o de E. coli e popula\u00e7\u00e3o por sub-bacia. As tabelas a seguir apresentam os valores encontrados em cada sub-bacia ao longo do per\u00edodo de monitoramento e a m\u00e9dia geom\u00e9trica dos valores no per\u00edodo.\nN\u00e3o foram inclu\u00eddos no c\u00e1lculo das cargas os valores de concentra\u00e7\u00e3o que n\u00e3o atingiram os limites de detec\u00e7\u00e3o.\nTabela 14 - Cargas de E. coli na sub-bacia do Centro\nCentro\t\t\t\t\nData\tVaz\u00e3o Medida (L/s)\tE. coli (NMP/100mL)\tCarga di\u00e1ria (NMP/dia)\tCarga di\u00e1ria per capita (NMP/hab.d)\n23/03/2015\t65\t22.200\t5,32E+09\t2,11E+06\n17/04/2015\t112\t41.000\t1,75E+10\t6,93E+06\n08/05/2015\t37\t10.000\t1,27E+09\t5,02E+05\n22/05/2015\t103\t\t\t\n19/06/2015\t69\t\t\t\n10/07/2015\t45\t\t\t\n07/08/2015\t28\t\t\t\n10/09/2015\t53\t10.000\t1,92E+09\t7,61E+05\n01/10/2015\t98\t1.000\t3,69E+08\t1,46E+05\n23/10/2015\t214\t200\t1,67E+08\t6,61E+04\nM\u00e9dia\t82,47\t5,13E+03\t1,55E+09\t6,15E+05\nTabela 15 - Cargas de E. coli na sub-bacia do Canto da Lagoa\nCanto\t\t\t\t\nData\tVaz\u00e3o Medida (L/s)\tE. coli (NMP/100mL)\tCarga di\u00e1ria (NMP/dia)\tCarga di\u00e1ria per capita (NMP/hab.d)\n23/03/2015\t\t1.000\t\t\n17/04/2015\t\t10.000\t\t\n08/05/2015\t78\t3.100\t1,24E+09\t2,99E+06\n22/05/2015\t\t\t\t\n19/06/2015\t\t\t\t\n10/07/2015\t53\t\t\t\n07/08/2015\t56\t\t\t\n10/09/2015\t117\t4.100\t2,48E+09\t5,95E+06\n01/10/2015\t152\t16.900\t1,32E+10\t3,18E+07\n23/10/2015\t241\t<1.000\t\t\nM\u00e9dia\t116\t4,64E+03\t3,44E+09\t8,27E+06\nTabela 16 - Cargas de E. coli na sub-bacia da Costa da Lagoa\nCosta\t\t\t\t\nData\tVaz\u00e3o Medida (L/s)\tE. coli (NMP/100mL)\tCarga di\u00e1ria (NMP/dia)\tCarga di\u00e1ria per capita (NMP/hab.d)\n23/03/2015\t27\t61\t1,64E+01\t\n17/04/2015\t151\t275\t4,17E+02\t\n08/05/2015\t27\t41\t1,10E+01\t\n22/05/2015\t151\t\t\t\n19/06/2015\t151\t\t\t\n10/07/2015\t109\t\t\t\n07/08/2015\t151\t\t\t\n10/09/2015\t109\t161\t1,75E+02\t\n01/10/2015\t151\t122\t1,85E+02\t\n23/10/2015\t264\t<10\t\t\nM\u00e9dia\t129,24\t1,06E+02\t7,53E+01\t\nTabela 17 - Cargas de E. coli na sub-bacia do Porto da Lagoa\nPorto\t\t\t\t\nData\tVaz\u00e3o Medida (L/s)\tE. coli (NMP/100mL)\tCarga di\u00e1ria (NMP/dia)\tCarga di\u00e1ria per capita (NMP/hab.d)\n23/03/2015\t121\t<100\t\t\n17/04/2015\t178\t<10.000\t\t\n08/05/2015\t113\t1.000\t4,13E+08\t8,22E+04\n22/05/2015\t173\t\t\t\n19/06/2015\t201\t\t\t\n10/07/2015\t99\t\t\t\n07/08/2015\t102\t\t\t\n10/09/2015\t96\t1.000\t3,50E+08\t6,98E+04\n01/10/2015\t189\t<100\t\t\n23/10/2015\t316\t10\t1,15E+07\t2,30E+03\nM\u00e9dia\t159,02\t2,15E+02\t1,19E+08\t2,36E+04\nTabela 18 - Cargas de E. coli na sub-bacia do Rio Jo\u00e3o Gualberto\nData\tJG\t\t\tCarga di\u00e1ria E. coli p.hab\n\tVaz\u00e3o Medida (L/s)\tE. coli (NMP/100mL)\tCarga di\u00e1ria (NMP/dia)\t\n23/03/2015\t65\t5.500\t4,80E+08\t5,29E+04\n17/04/2015\t154\t20.000\t4,15E+09\t4,57E+05\n08/05/2015\t82\t1.000\t1,10E+08\t1,22E+04\n22/05/2015\t242\t\t\t\n19/06/2015\t202\t\t\t\n10/07/2015\t185\t\t\t\n07/08/2015\t129\t\t\t\n10/09/2015\t167\t1.000\t2,25E+08\t2,48E+04\n01/10/2015\t284\t<100\t\t\n23/10/2015\t881\t10\t1,19E+07\t1,31E+05\nM\u00e9dia\t239\t1,02E+03\t2,26E+08\t2,49E+04\nO Gr\u00e1fico 4 sintetiza os resultados de cargas per capita, onde os valores encontrados seguem um comportamento semelhante ao longo do tempo, variando a magnitude em cada sub-bacia.\nA sub-bacia do Canto da Lagoa foi a que apresentou a maior magnitude em rela\u00e7\u00e3o as demais, sendo que foi a \u00fanica que aumentou a magnitude ap\u00f3s o m\u00eas de setembro, enquanto as outras sub-bacias tiveram uma diminui\u00e7\u00e3o de suas cargas per capitas. Ressalta-se as incertezas relacionadas aos m\u00e9todos de medi\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o e a defici\u00eancia de dados para inferir uma rela\u00e7\u00e3o mais robusta.\nO Gr\u00e1fico 5 apresenta as m\u00e9dias geom\u00e9tricas das cargas per capita, calculadas em cada sub-bacia e o intervalo utilizado como refer\u00eancia para a contribui\u00e7\u00e3o per capita em esgotos brutos segundo Von Sperling (2005).\nComo \u00e9 poss\u00edvel verificar, os valores mais altos de carga per capita m\u00e9dia s\u00e3o nas sub-bacias do Centro e do Canto da Lagoa (6x105 e 8x106 NMP/hab.d respectivamente), enquanto os valores para as sub-bacias do Porto e do Rio Jo\u00e3o Gualberto mantiveram-se mais baixos, no patamar de 2x104 NMP/hab.d. Interessante salientar que as duas sub-bacias que apresentaram maiores cargas per capita, s\u00e3o as \u00fanicas providas de coleta e tratamento de esgoto, enquanto nas sub-bacias do Porto e do Rio Jo\u00e3o Gualberto o tratamento de esgoto \u00e9 individual a partir de fossas\ns\u00e9pticas e sumidouros. A hip\u00f3tese que pode explicar este comportamento inesperado seria a baixa ader\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o das sub-bacias do Centro e Canto da Lagoa em utilizar a rede coletora de esgoto, fazendo com que os efluentes cheguem nos corpos h\u00eddricos sem nenhum tipo de tratamento.\nO tipo de solo, assim como a declividade m\u00e9dia do talvegue, tamb\u00e9m s\u00e3o fatores importantes na an\u00e1lise de cargas de efluentes nos corpos d'\u00e1gua. Um solo arenoso faz com que os poluentes infiltrem no solo com mais facilidade, onde ocorre um fluxo lento at\u00e9 o corpo d\u2019\u00e1gua, promovendo um maior decaimento das bact\u00e9rias at\u00e9 atingi-los. As sub-bacias do Porto da Lagoa e do Rio Jo\u00e3o Gualberto apresentam solo arenoso e com declividade m\u00e9dia baixa, o que faz com que os efluentes das fossas s\u00e9pticas infiltrem no solo e decaiam no tempo devido as condi\u00e7\u00f5es adversas do ambiente.\nJ\u00e1 nas sub-bacias do Centro e Canto da Lagoa, os solos argilosos e com maior declividade fazem com que os efluentes dom\u00e9sticos atinjam os corpos d\u2019\u00e1gua em menor tempo, ocorrendo uma menor depura\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, mesmo nessas sub-bacias nota-se que h\u00e1 um decaimento, visto que as cargas est\u00e3o abaixo do limite m\u00ednimo do intervalo de refer\u00eancia. Outro fator que leva ao decaimento bacteriano seria o choque na transi\u00e7\u00e3o de ambientes com baixo OD, t\u00edpico do esgoto bruto, para ambientes com alto OD, caracter\u00edstico dos corpos h\u00eddricos (KOTT, 1982).\nNMP/hab.d\nGr\u00e1fico 4 - Varia\u00e7\u00e3o Temporal das cargas per capita de E. coli ao longo do tempo\nNMP/hab.d\n1E+12\nCarga p.capita M\u00e9dia\t-----Intervalo refer\u00eancia (Von Sperling, 2005)\n\u2666\t23/03/2015\t-\t17/04/2015\nX\t08/05/2015\t\u25b2\t10/09/2015\n-\t01/10/2015\t\u2022\t22/10/2015\nGr\u00e1fico 5 - Carga per capita m\u00e9dia nas sub-bacias monitoradas\n6.1.6 Aporte de Cargas de E. coli no Corpo H\u00eddrico da Lagoa de Concei\u00e7\u00e3o\nA partir das cargas per capita m\u00e9dia calculadas para cada sub-bacia, se fez uma extrapola\u00e7\u00e3o das cargas para as diferentes URH da bacia da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, a fim de calcular o aporte total de cargas de E. coli na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nPara a URH Norte foi utilizado o valor de carga encontrado na sub-bacia do Rio Jo\u00e3o Gualberto. Para a URH Arenosa foi utilizada a carga encontrada na sub-bacia do Porto da Lagoa, que est\u00e1 inserida nesta URH. Para a URH Leste foi utilizado o mesmo valor de carga da URH Arenosa, por apresentar caracter\u00edsticas da bacia semelhantes. Para a URH Centro Sul foi utilizada a m\u00e9dia geom\u00e9trica das cargas das sub-bacias do Centro e Canto da Lagoa, inseridas nessa URH, assim como na URH Canal e Oeste, por apresentar caracter\u00edsticas da bacia semelhantes.\nNa Tabela 19 \u00e9 apresentado os aportes de E. coli para a baixa e alta temporada. Pelo motivo de algumas URH duplicarem a popula\u00e7\u00e3o na alta temporada, os aportes de E. coli tamb\u00e9m dobraram para essa \u00e9poca do ano.\nTabela 19 - Cargas de E. coli por URH\nURH\tPopulado 2010 (hab)\t\tCarga per capita m\u00e9d (NMP/hab.d)\tCarga E. coli (NMP/d)\t\n\tBaixa Temporada\tAlta Temporada\t\tBaixa Temporada\tAlta Temporada\nNorte\t13.965\t19.955\t2,49E+04\t3,48E+08\t4,97E+08\nLeste\t2.997\t6.744\t2,36E+04\t7,08E+07\t1,59E+08\nCanal\t4.347\t9.800\t2,26E+06\t9,80E+09\t2,21E+10\nArenosa\t7.308\t12.539\t2,36E+04\t1,73E+08\t2,96E+08\nCentro Sul\t11.782\t23.538\t2,26E+06\t2,66E+10\t5,31E+10\nOeste\t1.331\t2.660\t2,26E+06\t3,00E+09\t6,00E+09\nTotal\t41.730\t75.236\t6,84E+06\t4,00E+10\t8,21E+10\n6.2 An\u00e1lise de Balneabilidade\n6.2.1 An\u00e1lise Espacial\nA partir dos dados de balneabilidade fornecidas pela FATMA, foi realizada an\u00e1lise espacial pelos m\u00e9todos de agrupamento de clusters em \u00e1rvore e k-m\u00e9dias utilizando o software Statistica 8.0. Os dados utilizados para o agrupamento foram as porcentagens de amostras impr\u00f3prias para cada ponto por temporada (alta e baixa), para os anos de 2002 a 2014.\nNo Gr\u00e1fico 6, \u00e9 poss\u00edvel ver o resultado do agrupamento em \u00e1rvore dos pontos de monitoramento de balneabilidade da FATMA com caracter\u00edsticas semelhantes quanto ao percentual de amostras impr\u00f3prias por temporada.\nGr\u00e1fico 6 - Agrupamento dos pontos de monitoramento FATMA\nAssim como Silva (2013), foram identificados dois grupos distintos na dist\u00e2ncia percentual em torno de 50%. O primeiro grupo \u00e9 composto pelos pontos 62 e 38, que apresentam maiores porcentagens de amostras impr\u00f3prias, ambos localizados pr\u00f3ximos \u00e0 regi\u00e3o do Centrinho da Lagoa. Este grupo destaca-se por suas amostras estarem constantemente em condi\u00e7\u00f5es impr\u00f3prias para banho. Os motivos para isto seriam as altas cargas de coliformes provenientes das sub-bacias que desaguam pr\u00f3ximos aos pontos 62 e 38. Essas sub-bacias est\u00e3o densamente urbanizadas, com alta popula\u00e7\u00e3o, e como analisados no item 6.1.5, possuem a maior carga per capita da \u00e1rea de estudo. Outro motivo que acarreta as altas concentra\u00e7\u00f5es de E. coli na \u00e1rea, \u00e9 a baixa dispers\u00e3o\ndos poluentes devido a hidrodin\u00e2mica local, onde as velocidades da \u00e1gua na regi\u00e3o apresentam valores bastante baixos, incluindo velocidades nulas em alguns cen\u00e1rios, como verificado por Silva (2013).\nO grupo 2, formado pelos pontos 39, 41, 66, 43, 61 e 37, apresenta menores percentuais de amostras impr\u00f3prias. Esses pontos localizam-se pr\u00f3ximos \u00e0s exut\u00f3rias de sub-bacias menos populosas e, com exce\u00e7\u00e3o do ponto 41, localizam-se na URH Arenosa, que, como analisado anteriormente, possui a menor carga per capita de E. coli da \u00e1rea de estudo. No entanto, o grupo 2 ainda pode ser subdividido em dois grupos: grupo 2A, formado pelos pontos 41 e 39 e o grupo 2B, composto pelos pontos 66, 61, 43 e 37. A Figura 11 apresenta a localiza\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o dos grupos ap\u00f3s a an\u00e1lise.\nFigura 11 - Localiza\u00e7\u00e3o dos grupos de balneabilidade - FATMA\nO grupo 2A apresenta porcentagens de amostras impr\u00f3prias superiores ao grupo 2B, sendo a poss\u00edvel raz\u00e3o para isso o comportamento hidrodin\u00e2mico dos locais, onde os pontos 41 e 39 est\u00e3o inseridos. Segundo Silva (2013), a \u00e1gua nos locais dos pontos mencionados apresenta baixa velocidade, acumulando as cargas de E. coli pr\u00f3ximas a exut\u00f3ria, ocasionando altas concentra\u00e7\u00f5es. No entanto, as porcentagens\nde amostras improprias s\u00e3o inferiores ao grupo 1, possivelmente devido \u00e0s menores cargas.\nJ\u00e1 o grupo 2B apresenta a melhor balneabilidade dos pontos de monitoramento da FATMA. As sub-bacias que drenam para as exut\u00f3rias pr\u00f3ximas aos pontos de monitoramento apresentam popula\u00e7\u00f5es razo\u00e1veis, como a sub-bacia do Porto da Lagoa, que abriga quase 8.000 habitantes na alta temporada, por\u00e9m sua influ\u00eancia na balneabilidade da Lagoa \u00e9 pequena, o que confirma a menor carga per capita de E. coli para a URH, como calculada anteriormente. Assim como a carga de poluentes, a hidrodin\u00e2mica local tamb\u00e9m auxilia no processo de dispers\u00e3o dos coliformes, como Silva (2013) evidenciou.\nO agrupamento por k-m\u00e9dias confirmou os resultados do agrupamento em \u00e1rvore. O Gr\u00e1fico 7 apresenta as m\u00e9dias da divis\u00e3o em dois grupos assim como a subdivis\u00e3o do grupo 2 em dois subgrupos. Como \u00e9 poss\u00edvel ver, os dois grupos possuem caracter\u00edsticas bem distintas, n\u00e3o havendo sobreposi\u00e7\u00e3o entre eles. Quando se divide o grupo 2 em dois subgrupos, n\u00e3o h\u00e1 sobreposi\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o interquartis, levando a crer que tamb\u00e9m h\u00e1 distin\u00e7\u00e3o entre os subgrupos.\nOs outliers s\u00e3o valores que apresentam um grande afastamento da m\u00e9dia do grupo. No grupo 1 tem-se um outlier com o valor 0,5, que ocorreu na baixa temporada do ano 2012. J\u00e1 o grupo 2B apresenta dois outliers, com os valores 0,39 e 0,51, que ocorreram na baixa temporada de 2013 e na alta temporada de 2011, respectivamente. No grupo 2A n\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a de outliers.\n% Amostras Impr\u00f3prias\n\u25a1\tMediana\n\u25a1\t25%-75%\nI Non-Outlier Range o Outliers\n* Extremes\nGr\u00e1fico 7- M\u00e9dias das porcentagens de amostras impr\u00f3prias por grupos e subgrupos\n6.2.2 An\u00e1lise Temporal\nRealizado o agrupamento de pontos de monitoramento da balneabilidade da FATMA com caracter\u00edsticas semelhantes, os dados foram manipulados com o intuito de analisar o comportamento dos pontos ao longo do tempo. O Gr\u00e1fico 8 apresenta as porcentagens de amostras impr\u00f3prias por temporada para cada grupo, do ano de janeiro de 2002 at\u00e9 julho 2015.\nComo pode ser analisado, assim como verificado na an\u00e1lise espacial, o grupo 1 mant\u00e9m porcentagens bem distintas aos subgrupos do grupo 2, com o grupo 1 pr\u00f3ximo \u00e0 porcentagem m\u00e1xima de 100% na maioria do tempo, enquanto o grupo 2A tem a maior amplitude, variando de 0 a 85% e o grupo 2B variando de 0 a 50%, de amostras impr\u00f3prias por temporada. H\u00e1 uma certa ader\u00eancia entre os grupos, onde as porcentagens aumentam ou diminuem de maneira semelhante em determinadas temporadas, como por exemplo em 2003, na baixa temporada, onde todos tiveram um aumento das porcentagens impr\u00f3prias, enquanto que na temporada seguinte, todos tiveram uma diminui\u00e7\u00e3o, o que leva a crer em um comportamento sazonal.\nA m\u00e9dia geral de todos os pontos ao longo do tempo teve um crescimento nas porcentagens durante o per\u00edodo de 2002 a 2009, ocasionado pelo aumento das porcentagens do subgrupo 2A. Por\u00e9m, a partir de 2010 houve um significativo decr\u00e9scimo dos valores para o subgrupo 2A, ocasionando uma queda nos percentuais da m\u00e9dia geral. As s\u00e9ries temporais do grupo 1 e 2B se mantiveram estacion\u00e1rias. As baixas temporadas de 2003 e 2012 foram temporadas at\u00edpicas, com baixas porcentagens de amostras impr\u00f3prias, em que a causa deve ser investigada.\nPercentual de amostras impr\u00f3prias\nGr\u00e1fico 8 - S\u00e9ries temporais das porcentagens de amostras impr\u00f3prias dos grupos de pontos de amostragem FATMA\n7. CONCLUS\u00c3O\nEste trabalho permitiu avaliar os aportes de cargas de E. coli no corpo d'\u00e1gua da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e sua influ\u00eancia na balneabilidade.\nFoi poss\u00edvel observar os diferentes volumes de aportes fluviais em cada sub-bacia e relacionar isto com as distintas caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas das sub-bacias hidrogr\u00e1ficas apontadas por Bier (2013). As vaz\u00f5es medidas tiveram direta rela\u00e7\u00e3o com regime pluvial, sobretudo no Rio Jo\u00e3o Gualberto onde a vaz\u00e3o variou de 65 L/s (per\u00edodo de estiagem) a 882 L/s (per\u00edodo chuvoso), enquanto o escoamento superficial da sub-bacia do Centro da Lagoa variou de 28 a 214 L/s (per\u00edodo de estiagem e chuvoso, respectivamente).\nFoi visto que o tipo de solo, urbaniza\u00e7\u00e3o e declividade da bacia influenciam notavelmente no escoamento superficial. A vaz\u00e3o espec\u00edfica m\u00e9dia calculada para cada sub-bacia variou de 36 L/s.km2, na sub-bacia do Centro da Lagoa, a 135 L/s.km2, na sub-bacia da Costa da Lagoa. As sub-bacias do Canto, Porto e JG resultaram em uma vaz\u00e3o espec\u00edfica m\u00e9dia de 69, 67 e 37 L/s.km2, respectivamente.\nVerificou-se que a medi\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o pelo m\u00e9todo do flutuador \u00e9 uma alternativa vi\u00e1vel para uma estimativa inicial. Estudos mais detalhados necessitam de m\u00e9todos com maior precis\u00e3o e uma maior frequ\u00eancia de medi\u00e7\u00f5es.\nAs vaz\u00f5es sanit\u00e1rias mostraram contribuir em uma parcela das vaz\u00f5es medidas dos escoamentos superficiais nas sub-bacias do Centro, Porto e Rio Jo\u00e3o Gualberto, chegando a 26% em um per\u00edodo de estiagem. Por\u00e9m, em per\u00edodos chuvosos a contribui\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria chegou a apenas 2% da vaz\u00e3o medida nessas sub-bacias.\nAs concentra\u00e7\u00f5es de E. coli se mostraram bastante vari\u00e1veis ao longo do per\u00edodo de monitoramento. As concentra\u00e7\u00f5es mais altas (41.000 NMP/100mL no Centro da Lagoa e 20.000 NMP/100mL no Rio Jo\u00e3o Gualberto) foram encontradas em uma campanha realizada no dia 17/04/2015, logo ap\u00f3s uma chuva de 25 mm, ap\u00f3s um per\u00edodo de estiagem, caracterizando o fen\u00f4meno de carga de lavagem. As concentra\u00e7\u00f5es diminu\u00edram \u00e0 medida que as vaz\u00f5es aumentaram sua magnitude, em virtude do per\u00edodo chuvoso observado a partir de m\u00eas de setembro, chegando \u00e0 uma concentra\u00e7\u00e3o de 200 e 10 NMP/100mL no Centro da Lagoa e no Rio Jo\u00e3o Gualberto, respectivamente.\nForam calculadas as cargas de E. coli para as sub-bacias monitoradas e foram identificadas diferentes magnitudes em virtude da urbaniza\u00e7\u00e3o, tipo de solo e declividade m\u00e9dia do talvegue. Os valores mais altos de carga per capita das sub-bacias monitoradas encontrados\nforam as do Centro (6x105 NMP/hab.dia) e Canto da Lagoa (8x106 NMP/hab.dia), as duas \u00fanicas contempladas com coleta e tratamento de esgoto p\u00fablico. As sub-bacias do Porto e do Rio Jo\u00e3o Gualberto obtiveram menores cargas, ambas 2x104 NMP/hab.d, provavelmente em virtude do maior decaimento bacteriano decorrente de um aporte de poluentes mais lento nos corpos h\u00eddricos, devido ao tipo de solo arenoso e baixa declividade m\u00e9dia do talvegue, atrelado ainda ao tratamento individual por fossas s\u00e9pticas e sumidouros.\nA partir das cargas calculadas em cada sub-bacia foi realizada uma extrapola\u00e7\u00e3o para as diferentes URHs da \u00e1rea de estudo. Os resultados apontam que a maior contribui\u00e7\u00e3o de E. coli na laguna se d\u00e1 na URH Centro Sul, com uma carga de 2,7x1010 NMP/dia, chegando a 5,3x1010 NMP/dia na alta temporada. O aporte total de cargas de E.coli na laguna foi estimado em 4,0x1010 NMP/dia na baixa temporada e 8,2x1010 NMP/dia na alta temporada.\nO agrupamento dos pontos de monitoramento da FATMA com caracter\u00edsticas semelhantes resultou em dois grupos distintos. O primeiro grupo caracterizando-se pela alta porcentagem de amostras impr\u00f3prias por temporada (m\u00e9dia de 90%), devido \u00e0 proximidade das exut\u00f3rias das sub-bacias da URH Centro Sul, onde des\u00e1gua altas cargas de E. coli.\nO segundo grupo apresenta porcentagens de amostras impr\u00f3prias menores, e pode ser subdividido em dois subgrupos: o grupo 2A e grupo 2B (m\u00e9dias de porcentagens impr\u00f3prias de 35% e 16%, respectivamente). O primeiro apresenta porcentagens de amostras impr\u00f3prias maiores que o grupo 2B, por\u00e9m menores que o grupo 1. Isso se d\u00e1, pois, os pontos est\u00e3o localizados em regi\u00f5es onde desagua menores cargas de E. coli, por\u00e9m com baixa circula\u00e7\u00e3o hidrodin\u00e2mica, acarretando em concentra\u00e7\u00f5es mais altas. J\u00e1 o grupo 2B apresenta as menores porcentagens de amostras impr\u00f3prias devido aos pontos estarem em \u00e1reas onde o aporte de cargas \u00e9 menor e a circula\u00e7\u00e3o hidrodin\u00e2mica contribuir para a dispers\u00e3o dos poluentes.\nA an\u00e1lise temporal evidenciou as diferentes faixas de porcentagens impr\u00f3prias por grupo, por\u00e9m as mesmas apresentam comportamento semelhante de altas e baixas em determinadas temporadas. De um modo geral, as s\u00e9ries se mantiveram estacion\u00e1rias, no entanto, o grupo 2A obteve um aumento das porcentagens no per\u00edodo de 2002 a 2009, com um decl\u00ednio no per\u00edodo seguinte. As baixas temporadas de 2003 e 2012 foram temporadas at\u00edpicas, com baixas porcentagens de amostras impr\u00f3prias, em que a causa deve ser investigada.\nO trabalho evidenciou a influ\u00eancia antr\u00f3pica sobre a balneabilidade do corpo d'\u00e1gua da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Para futuros\nestudos se recomenda um monitoramento sistem\u00e1tico de todos os aportes de carga de poluentes na bacia, sendo eles superficiais e subterr\u00e2neos.\nEste estudo levantou os aportes preliminares de cargas de E. coli na laguna, podendo assim servir de aux\u00edlio no manejo e planejamento da bacia hidrogr\u00e1fica em futuras an\u00e1lises e estudos no local.\n8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nARCEIVALA, S.J. Wastewater treatment and disposal. Engineering and ecology in pollution control. New York, Marcel Dekker. 892 p. 1981.\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE ENGENHARIA SANIT\u00c1RIA E AMBIENTAL. Saneamento em Santa Catarina X Investimentos do PAC. ABES, Florian\u00f3polis: Santa Catarina. Dispon\u00edvel em: http://www.abes-sc.org.br/novosite/images/documentos/SaneamentoPAC.pdf Acesso em 29 de setembro de 2015. 2010\nAZEVEDO NETTO, J. M.; BOTELHO, M. H. C. Manual de saneamento de cidades e edifica\u00e7\u00f5es. In: Manual de saneamento de cidades e edifica\u00e7\u00f5es. PINI, 1991.\nBARBOSA, T. C. P. ECOLAGOA: um breve documento sobre a ecologia da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o / Ana Cristina Jos\u00e9, Juliana Rezende Torres - Florian\u00f3polis. 2003.\nBAUER NETO, V. Caracteriza\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o - Florian\u00f3polis - SC. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. 2007.\nBIER, F. B. Caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica e hidrol\u00f3gica da bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, Florian\u00f3polis - SC. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. 2013.\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Conselho Nacional do Meio Ambiente: Resolu\u00e7\u00e3o 274, de 29 de novembro de 2000. Bras\u00edlia, Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Acessado em: 21/09/2015, dispon\u00edvel em: http://www.mma.gov.br/conama/res274/00. 2000\nBRICKER, O. P., &amp; JONES, B. F. Main factors affecting the composition of natural waters. Trace Elements in Natural Waters. CRC Press, Boca Raton, FL, 1-5. 1995.\nCAMPAN\u00c1RIO, P. Florian\u00f3polis: din\u00e2mica demogr\u00e1fica e proje\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por sexo, grupos et\u00e1rios, distritos e bairros (1950-2050). 2007.\nCLAESSENS, L. HOPKINSON, C., RASTETTER, E., VALLINO, J.. Effect of historical changes in land use and climate on the water budget of an urbanizing watershed. Water Resources Research, v. 42, n. 3, 2006.\nCOMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANAMENTO AMBIENTAL -CETESB. Relat\u00f3rio de qualidade das praias litor\u00e2neas no estado de S\u00e3o Paulo. 2011. S\u00e3o Paulo: CETESB, 2011.\nDAY JR, J. W.; HALL, C. A. S.; KEMP, W. M. &amp; YANES-ARANCIBA. Estuarine Ecology. Wiley. 558 p. 1989\nDATASUS - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Situa\u00e7\u00e3o de saneamento oriundos do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Dispon\u00edvel em: http://tabnet.datasus.gov.br/cgi/deftohtm.exe7siab/cnv/SIABCbr.def. Acesso em novembro de 2013. 2013\nDYER, K. R. Estuaries: A physical introduction. 2 ed., Chichester, Wiley. 195p. 1997.\nEPA - United States Environmental Protection Agency. Rates constants and kinetics formulations in surface water quality modeling. Athens. 2 ed., 455p. 1985\nERMENEGILDO, L. F. S., PEREIRA, S. B., ARAI, F. K., ROSA, D. B. C. J., Vaz\u00e3o espec\u00edfica e precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na bacia do Ivinhema. Revista Agrarian. 2012\nESTEVES, F.A. Fundamentos de Limnologia. Segunda Edi\u00e7\u00e3o. Editora Interci\u00eancia, Rio de Janeiro, RJ. 602p. 1998\nFATMA. Monitoramento da balneabilidade de Santa Catarina de 2002 a 2015. Funda\u00e7\u00e3o de Meio Ambiente. Governo de Santa Catarina. Dispon\u00edvel em http://www.fatma.sc.gov.br/. Acesso em agosto de 2015. 2015\nGARCEZ, L.N.; ALVAREZ, G.A. Hidrologia. Editora Edgar Bl\u00fccher. S\u00e3o Paulo - SP, 1988.\nGODOY, F. B., Caracteriza\u00e7\u00e3o Tem\u00e1tica da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o - Florian\u00f3polis - SC. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. 2007.\nHERRMAN, M. L. P., ROSA FILHO, O., NETO, C. B. R., MENDON\u00c7A, M., &amp; SILVA, A. D.. Aspectos ambientais dos entornos da por\u00e7\u00e3o sul da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Geosul, (4), 7-41. 1987.\nHUNG J. J. &amp; HUNG P. Y. Carbon and nutrient dynamics in a hypertrophic lagoon in southwestern Taiwan. Journal of Marine Systems; 42:97-114. 2003\nIPUF - Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis. Hidrografia e levantamento topogr\u00e1fico de Florian\u00f3polis. 2010.\nJI, Zhen-Gang. Hydrodynamics and water quality: modeling rivers, lakes, and estuaries. John Wiley &amp; Sons. 2008.\nKOTT, U. Chemical factors. Symposium on the survival of pathogens in the natural environment. XIII International Congress of Microbiology, Boston, MA. 1982.\nLAURENTI, A. Plano de Atividades: \u201cMonitoramento e modelagem hidrol\u00f3gica-hidrodin\u00e2mica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o - SC\u201d. Relat\u00f3rio de Projeto de Pesquisa, Florian\u00f3polis. 2011.\nLEM\u00c9TAYER, M.; Odreski, L. F. R. Elabora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise temporal espacial dos mapas de cobertura do solo da bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o - Florian\u00f3polis - SC. 2011.\nLINO, J.F.L. An\u00e1lise Num\u00e9rica da Influ\u00eancia de For\u00e7antes Meteorol\u00f3gicas e Oceanogr\u00e1ficas sobre a Circula\u00e7\u00e3o Hidrodin\u00e2mica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o - Florian\u00f3polis - SC. Trabalho Conclus\u00e3o do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, Florian\u00f3polis, SC. 2005.\nMANCINI, J.L. Numerical Estimates of Coliform Mortality Rates Under Various Conditions. Journal Water Pollution Control Fed., v.50, n. 11, pp. 2477-2484. 1978\nMETCALF, L.; EDDY H. P. Wastewater Engineering - treatment and reuse. 4 ed. New York, McGraw-Hill International edition, 1848 p. 2002\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. 11\u00b0 Relat\u00f3rio de atividades 2000-2004. Programa Nacional do Meio Ambiente: MMA, Bras\u00edlia, 2004.\nMIRANDA, L.B; CASTRO, B. M.; KJERFVE, B. Princ\u00edpios da Oceanografia F\u00edsica de Estu\u00e1rios. S\u00e3o Paulo: Editora Universidade de S\u00e3o Paulo, 2002.\nMPB ENGENHARIA. Plano Municipal Integrado de Saneamento B\u00e1sico - Florian\u00f3polis - SC. Florian\u00f3polis, SC. 2010\nMULLIGAN, A. E. &amp; CHARETTE M. A. Groundwater flow to the coastal ocean. Encyclopedia of Ocean Sciences. Elselvier. 2009.\nNEITSCH, S. L. et al. Soil and water assessment tool user\u2019s manual version 2000. GSWRL report, v. 202, n. 02-06, 2002.\nODRESKI, L. F. R. Altera\u00e7\u00f5es da Cobertura do Solo da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis, SC, 2007.\nODRESKI L. F. R. Influ\u00eancia Hidrol\u00f3gica nos processos hidrodin\u00e2micos da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o - Florian\u00f3polis - SC. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental), UFSC, Florian\u00f3polis, Santa Catarina. 2012.\nPINTO, N. L. S., HOLTZ, A. C. T., MARTINS, J. A., GOMIDE, F. L. S Hidrologia B\u00e1sica, S\u00e3o Paulo, Edgard Bl\u00fccher, Rio de Janeiro, Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Material Escolar, 1976.\nPORTO, R. de M. Hidr\u00e1ulica B\u00e1sica, EESC USP projeto REENGE. S\u00e3o Paulo-SP-, 1999.\nPORTO FILHO, E. Sedimentologia e Algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a Biogeoqu\u00edmica dos sedimentos de fundo da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, Ilha\nde Santa Catarina. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), UFSC, Florian\u00f3polis, Santa Catarina, 1993.\nPRITCHARD, D.W. Observations of circulation in coastal plain estuaries In Estuaries, Publication 83, American Association for the Advancement of Science, Washington, DC. 1967\nPRUSKI, F.F.; PEREIRA, S.B.; NOVAES, L.F.; SILVA, D.D.; RAMOS, M.M. Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual e vaz\u00e3o espec\u00edfica m\u00e9dia de longa dura\u00e7\u00e3o, na Bacia do S\u00e3o Francisco. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande, v.8, n.2/3, p.247-253, 2004.\nROCHA, C. B. M. Implementa\u00e7\u00e3o e uso do modelo Mike 21 na an\u00e1lise de cen\u00e1rios hidrodin\u00e2micos na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o - SC. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental), UFSC, Florian\u00f3polis, Santa Catarina, 2007.\nROCHA, C. M. Advec\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea para as lagoas costeiras do litoral norte do RS, Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Oceanografia F\u00edsica, Qu\u00edmica e Geol\u00f3gica), FURG, Rio Grande, Rio Grande do Sul, 2014\nSANTANA, D. P. Manejo Integrado de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Embrapa Milho e Sorgo, n. 30, 2003.\nSILVA, J. C. An\u00e1lise num\u00e9rica da influ\u00eancia do rio Jo\u00e3o Gualberto sobre a hidrodin\u00e2mica residual da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nFlorian\u00f3polis - SC. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. 2010.\nSILVA, J. C. An\u00e1lise num\u00e9rica da influ\u00eancia dos aportes fluviais e antr\u00f3picos sobre a hidrodin\u00e2mica residual e a qualidade da \u00e1gua da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o - Florian\u00f3polis - SC. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental), UFSC, Florian\u00f3polis, Santa Catarina. 2013.\nSILVA, M. L. An\u00e1lise da Qualidade Ambiental Urbana da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis, Santa Catarina: Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, UFSC, 2002\nSNIS - Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Saneamento. S\u00e9rie Hist\u00f3rica. Dispon\u00edvel em: http://www.cidades.gov.br/serieHistorica. Acesso em: 25 de outubro de 2015. 2015.\nSUGUIO, K. Dicion\u00e1rio de geologia sedimentar e \u00e1reas afins. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil. 1222p. 1998.\nSPEIDEL, D. H.; RUEDISILI, L. C.; AGNEW, A. F. Perspectives on water: uses and abuses. New York: Oxford University Press, 388 p. 1988.\nSWAROWSKY, A., O'GEEN, A., DAHLGREN, R. LEWIS, D., SINGER, M. Research connects soil hydrology and stream water chemistry in California oak woodlands. California Agriculture, v. 64, p. 78-84, 2010.\nTEODORO, V. L. I., TEIXEIRA, D., COSTA, D. J. L., FULLER, B. B. O conceito da bacia hidrogr\u00e1fica e a import\u00e2ncia da caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica para o entendimento da din\u00e2mica ambiental local. Revista Uniara, n.20, 2007.\nTHOMANN, R.V., MUELLER, J.A. Principles of surface water quality modeling and control. Harper International Edition. 644 p. 1987.\nTOMAZ, P. Polui\u00e7\u00e3o difusa: trincheira de infiltra\u00e7\u00e3o, bacia de infiltra\u00e7\u00e3o, pavimento perme\u00e1vel, polui\u00e7\u00e3o difusa, first flush, gest\u00e3o ambiental, wetland, custos, canais gramados. Navegar, 2006.\nTONELLO, K. C. An\u00e1lise Hidroambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Cachoeira das Pombas, Guanh\u00e3es. Vi\u00e7osa, Minas Gerais: Universidade Federal de Vi\u00e7osa, 2005.\nTUCCI, C. E. M. Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre, RS: ABRH-Edusp. 1993.\nTUCCI, C. E. M. Blog do Tucci. Dispon\u00edvel em http://blog.rhama.net. Acesso em 02 de novembro de 2015. 2009.\nTSUTIYA, M.T.; ALEM SOBRINHO, P. Coleta e transporte de esgoto sanit\u00e1rio, 2.ed. S\u00e3o Paulo: Departamento de Engenharia Hidr\u00e1ulica e\nSanit\u00e1ria da Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, 548p. 2000.\nVILLELA, S.M., MATTOS, A. Hidrologia Aplicada. S\u00e3o Paulo: McGraw - Hill do Brasil, 245p. 1975.\nVON SPERLING, M. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade das \u00e1guas e ao tratamento de esgotos. Editora UFMG, 2005.\nWILSON, E. M. Engineering Hydrology. Macmillan, London. 4 ed. 1990.\nWORLD HEALTH ORGANIZATION - WHO. Guidelines for drinking-water quality. Volume 1. Recommendations. WHO, Geneva. 2 ed. 188 p. 1993.\nANEXO A - Vaz\u00f5es Medidas\nData\tVaz\u00f5es Medidas (L/s)\t\t\t\t\n\tCentro\tCanto\tCosta\tPorto\tJG\n23/03/2015\t65\t\t27\t121\t65\n17/04/2015\t112\t\t151\t179\t154\n08/05/2015\t37\t78\t27\t113\t82\n22/05/2015\t103\t\t151\t173\t242\n19/06/2015\t69\t\t151\t201\t202\n10/07/2015\t45\t53\t109\t99\t185\n07/08/2015\t28\t56\t151\t102\t129\n10/09/2015\t53\t117\t109\t96\t167\n01/10/2015\t98\t152\t151\t189\t284\n23/10/2015\t214\t241\t264\t317\t882\nANEXO B - Vaz\u00f5es Espec\u00edficas\nData\tVaz\u00e3o esp. (L/s.km2)\t\t\t\t\n\tCentro\tCanto\tCosta\tPorto\tJG\n23/03/2015\t28\t\t28\t51\t10\n17/04/2015\t49\t\t158\t75\t24\n08/05/2015\t15\t46\t28\t48\t13\n22/05/2015\t45\t\t158\t73\t38\n19/06/2015\t29\t\t158\t85\t32\n10/07/2015\t18\t32\t113\t42\t29\n07/08/2015\t11\t33\t158\t43\t20\n10/09/2015\t22\t70\t113\t41\t26\n01/10/2015\t43\t91\t158\t80\t44\n23/10/2015\t96\t143\t275\t134\t138\nANEXO C - Dados Balneabilidade - FATMA\nTemporada\tAmostras Impr\u00f3prias Por Temporada\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tP37\tP38\tP39\tP41\tP43\tP61\tP62\tP66\tP72\n2002A\t0%\t85%\t38%\t0%\t23%\t0%\t62%\t0%\t\n2002B\t0%\t85%\t38%\t0%\t23%\t0%\t62%\t0%\t\n2003A\t33%\t87%\t47%\t100%\t0%\t27%\t100%\t80%\t\n2003B\t0%\t91%\t0%\t0%\t0%\t0%\t55%\t0%\t\n2004A\t28%\t100%\t44%\t61%\t0%\t0%\t100%\t6%\t\n2004B\t0%\t100%\t33%\t0%\t8%\t8%\t100%\t17%\t\n2005A\t6%\t76%\t12%\t47%\t12%\t18%\t88%\t35%\t\n2005B\t8%\t100%\t0%\t33%\t0%\t8%\t100%\t8%\t\n2006A\t0%\t100%\t29%\t77%\t6%\t0%\t100%\t0%\t\n2006B\t9%\t100%\t9%\t82%\t27%\t9%\t100%\t9%\t\n2007A\t6%\t75%\t59%\t50%\t12%\t6%\t100%\t44%\t\n2007B\t9%\t82%\t36%\t55%\t27%\t27%\t100%\t9%\t\n2008A\t17%\t94%\t59%\t82%\t28%\t22%\t100%\t18%\t\n2008B\t9%\t100%\t27%\t82%\t0%\t9%\t91%\t27%\t\n2009A\t12%\t100%\t100%\t27%\t12%\t24%\t88%\t0%\t\n2009B\t60%\t100%\t90%\t80%\t70%\t10%\t100%\t10%\t\n2010A\t7%\t73%\t33%\t27%\t20%\t20%\t100%\t80%\t57%\n2010B\t36%\t100%\t73%\t18%\t9%\t0%\t100%\t0%\t17%\n2011A\t47%\t76%\t41%\t35%\t71%\t59%\t100%\t25%\t88%\n2011B\t20%\t80%\t40%\t20%\t0%\t0%\t80%\t50%\t90%\n2012A\t19%\t75%\t38%\t13%\t13%\t25%\t100%\t13%\t88%\n2012B\t0%\t36%\t9%\t0%\t0%\t9%\t67%\t0%\t64%\n2013A\t20%\t94%\t47%\t38%\t13%\t0%\t100%\t6%\t44%\n2013B\t73%\t100%\t60%\t27%\t27%\t55%\t90%\t0%\t55%\n2014A\t36%\t92%\t7%\t50%\t36%\t7%\t92%\t23%\t0%\n2014B\t0%\t100%\t0%\t0%\t0%\t0%\t100%\t13%\t0%\n2015A\t0%\t100%\t8%\t8%\t0%\t42%\t75%\t25%\t75%\n2015B\t0%\t100%\t0%\t0%\t0%\t0%\t100%\t50%\t100%"}]}}}