{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18418"}, {"@name": "filename", "#text": "25368_Ant%c3%b3nio%20Manuel%20Portela%20de%20S%c3%a1%20Pereira.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade do Minho\nInstituto de Ci\u00eancias Sociais\n\nAnt\u00f3nio Manuel Portela de S\u00e1 Pereira\n\nOutubro de 2012\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico  \nde Barcelos: O sistema defensivo medieval\n\nU\nM\n\nin\nh\no|\n\n2\n0\n1\n2\n\nAn\nt\u00f3\n\nni\no \n\nM\nan\n\nue\nl P\n\nor\nte\n\nla\n d\n\ne \nS\u00e1\n\n P\ner\n\nei\nra\n\nA\nn\u00e1\n\nlis\ne \n\ndi\nac\n\nr\u00f3\nni\n\nca\n d\n\no \nte\n\nci\ndo\n\n h\nis\n\nt\u00f3\nri\n\nco\nde\n\n B\nar\n\nce\nlo\n\ns:\n O\n\n s\nis\n\nte\nm\n\na \nde\n\nfe\nns\n\niv\no \n\nm\ned\n\nie\nva\n\nl\n\n\n\nTrabalho efectuado sob a orienta\u00e7\u00e3o da\nProfessora Doutora Maria do Carmo Franco Ribeiro\n\nUniversidade do Minho\nInstituto de Ci\u00eancias Sociais\n\nAnt\u00f3nio Manuel Portela de S\u00e1 Pereira\n\nOutubro de 2012\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico  \nde Barcelos: O sistema defensivo medieval\n\nMestrado em Arqueologia\n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio\n\n\n\n\u00c9 AUTORIZADA A REPRODU\u00c7\u00c3O PARCIAL DESTA TESE APENAS PARA EFEITOS\nDE INVESTIGA\u00c7\u00c3O, MEDIANTE DECLARA\u00c7\u00c3O ESCRITA DO INTERESSADO, QUE A TAL SE\nCOMPROMETE;\n\nUniversidade do Minho, ___/___/______\n\nAssinatura: ________________________________________________\n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\niii \n \n\nAgradecimentos \n\n \n\n Independentemente das palavras que usar para descrever a minha gratid\u00e3o, estas ser\u00e3o \n\nsempre escassas. No entanto, n\u00e3o posso deixar de expressar a minha gratid\u00e3o a todos os que \n\ncontribu\u00edram, n\u00e3o s\u00f3 para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, como tamb\u00e9m para a forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00e9mica, profissional e pessoal, que tenho vindo a adquirir ao longo de todo o meu percurso. \n\nTenho tamb\u00e9m a no\u00e7\u00e3o que distinguir todos \u00e9 uma tarefa imensa, sen\u00e3o mesmo imposs\u00edvel. H\u00e1, \n\nno entanto, um conjunto de pessoas cujo agradecimento tenho o dever de salientar. \n\n\u00c0 Professora Maria do Carmo, orientadora deste trabalho, vejo-me na obriga\u00e7\u00e3o de \n\nestender o meu agradecimento para al\u00e9m do est\u00e1gio realizado. Os resultados aqui alcan\u00e7ados \n\nrepresentam apenas parte de um percurso iniciado anteriormente, que me permitiu estabelecer \n\nbases e crescer de forma a ser capaz de realizar e concretizar um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \n\nobstante, assumo que contra\u00ed uma d\u00edvida inestim\u00e1vel pelo acompanhamento constante, por \n\ntodas as indica\u00e7\u00f5es, pelos conhecimentos transmitidos, por todas as importantes sugest\u00f5es e \n\npelos in\u00fameros conselhos que, principalmente nos momentos de d\u00favida ou indecis\u00e3o estiveram \n\nsempre presentes. \n\n Ao Dr. Cl\u00e1udio Brochado, para al\u00e9m da disponibilidade e acompanhamento constante no \n\ndesenvolvimento do trabalho, n\u00e3o posso deixar de agradecer a responsabilidade que assumiu e a \n\nforma como fui acolhido no Gabinete de Arqueologia da C\u00e2mara Municipal de Barcelos, para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio. Na mem\u00f3ria ficar-me-\u00e1 registado o \u00f3timo ambiente de trabalho \n\nproporcionado, o esp\u00edrito de camaradagem, a constante partilha dos mais variados \n\nconhecimentos, a integra\u00e7\u00e3o nas diversas atividades realizadas e toda a forma\u00e7\u00e3o adicional que \n\npude adquirir na \u00e1rea da Arqueologia. \n\n  \u00c0 C\u00e2mara Municipal de Barcelos, representada pela Sra. Vereadora Dra. Armandina \n\nSaleiro, devo um agradecimento pela abertura, disponibilidade e interesse demonstrado no \n\nestabelecimento do protocolo e no desenvolvimento do trabalho.  \n\nAo Museu de Olaria, \u00e0 Dra. Cl\u00e1udia Milhazes e a todos os funcion\u00e1rios, tenho a \n\nagradecer todo o apoio, a forma como fui recebido e como sempre fui tratado, sentindo-me \n\nverdadeiramente em casa. \n\nAo Arquivo Municipal e aos seus funcion\u00e1rios, tenho a agradecer as condi\u00e7\u00f5es que me \n\nforam proporcionadas durante as tarefas que l\u00e1 executei.  \n\n\n\niv \n \n\n Agrade\u00e7o igualmente a todos os meus amigos que sempre me apoiaram e \n\ncompreenderam as aus\u00eancias por vezes impostas por este compromisso. \n\n Na base de tudo, tenho a agradecer \u00e0 minha fam\u00edlia, a principal fonte de motiva\u00e7\u00e3o, \n\ncompreens\u00e3o, apoio e presen\u00e7a constante, tanto na partilha das alegrias como dos momentos \n\nmenos bons. Acima de tudo, agrade\u00e7o por em momento nenhum me sentir desapoiado. \n\nObrigado.\n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\nv \n \n\nResumo \n\nO presente relat\u00f3rio destina-se a reportar a an\u00e1lise do sistema defensivo medieval de \n\nBarcelos do s\u00e9culo XV, a partir de uma abordagem metodol\u00f3gica multidisciplinar, sediada em \n\ncampos de estudo distintos, como a Arqueologia da Arquitetura e os Estudos de Morfologia \n\nUrbana. \n\nRepresentando um elemento fundamental para a compreens\u00e3o do desenvolvimento urbano \n\nda cidade de Barcelos, o sistema defensivo medieval \u00e9 particularmente indispens\u00e1vel na \n\ncompreens\u00e3o da morfologia da urbe medieval. No entanto, \u00e0 semelhan\u00e7a do que ocorre nos \n\nantigos cascos urbanos das cidades atuais, o sistema defensivo encontra-se sujeito a constantes \n\nprocessos de destrui\u00e7\u00e3o, reutiliza\u00e7\u00e3o, fossiliza\u00e7\u00e3o e oculta\u00e7\u00e3o, motivados pelas constantes \n\nrenova\u00e7\u00f5es urbanas. \n\n Dada a efemeridade dos vest\u00edgios e a aus\u00eancia de um estudo aprofundado sobre este tema, \n\nconsideramos que o sistema defensivo medieval de Barcelos reunia as condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para \n\naplica\u00e7\u00e3o de uma metodologia de estudo inovadora, no estudo das constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas do \n\ntecido urbano de Barcelos. \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas temos assistido a uma aproxima\u00e7\u00e3o da arqueologia ao estudo das \n\nconstru\u00e7\u00f5es do passado conservadas \u00e0 superf\u00edcie. Neste sentido, a nossa abordagem, para al\u00e9m \n\ndo fator multidisciplinar, contemplou o cruzamento de diferentes fontes e aquisi\u00e7\u00e3o de novos \n\ndados, provenientes do trabalho de campo, gabinete e arquivo. \n\nO recurso \u00e0 inform\u00e1tica e \u00e0s novas tecnologias foi essencial no tratamento, organiza\u00e7\u00e3o, \n\narmazenamento e gera\u00e7\u00e3o de conte\u00fados. Para o efeito recorremos com frequ\u00eancia a aplica\u00e7\u00f5es \n\nde edi\u00e7\u00e3o de imagem (Photoshop), desenho assistido por computador (CAD) e aos sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG). \n\nComo principais resultados destacamos a confirma\u00e7\u00e3o de aspetos como o tra\u00e7ado e a \n\narquitetura e os materiais. Da mesma forma, procedemos \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de leituras estratigr\u00e1ficas \n\ndos paramentos, fornecendo assim uma perspetiva diacr\u00f3nica das principais transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorridas no sistema defensivo, desde o s\u00e9culo XV at\u00e9 \u00e0 atualidade. \n\nDo ponto de vista da salvaguarda do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico e arquitet\u00f3nico reunimos um \n\nconsider\u00e1vel acervo de informa\u00e7\u00e3o sobre o sistema defensivo e a urbe do s\u00e9culo XV, de forma a \n\npossibilitar abordagens posteriores. \n\n  \n\n\n\nvi \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\nvii \n \n\nAbstract \n\nThe present report expresses an analysis of the 15th century medieval defense system of \n\nBarcelos, set from a multidisciplinary methodological approach based on distinct fields of study \n\nlike Archaeology of architecture and Urban Morphology Studies \n\nRepresenting an element of fundamental importance to the comprehension of urban \n\ndevelopment of the city of Barcelos, the medieval defense system is particularly important to the \n\ncomprehension of its medieval urban morphology. That being said, like it occurs in other \n\nhistorical urban tissues, the medieval defense system of Barcelos is exposed to continuous \n\nphenomena of destruction, reutilization, fossilization and concealment taken by constant urban \n\ntransformations. \n\nBecause of the ephemeral aspect and the lacking of studies concerning this subject, we \n\nconsider that the medieval defense system of Barcelos gathered the proper setting to endeavor a \n\nnew methodological approach, in the investigation of historical constructions of urban tissues. \n\nIn the last decades, there has been an increasing interest of archaeology to the study of \n\nconstructions from the past still preserved at the surface. That being said, our effort, besides the \n\nmultidisciplinary factor, also included the acquisition of new data by crossing different sources of \n\ninformation, as a result from fieldwork, laboratory wok and archivist research. \n\nThe usage of new technologies and informatics resources was essential to the treatment, \n\norganization, storage of the gathered information and the making of new contents. To achieve \n\nsuch result, applications of software like image treatment (Photoshop), computer assisted \n\ndrawing (CAD) and geographical information systems (GIS) were frequently used. \n\nAs principal results of the analysis, we display certain aspect of the medieval defense system \n\nof Barcelos like its perimeter, architecture and construction materials. We also proceeded in \n\nmaking wall stratigraphic readings, with the aim of giving a diachronic perspective of the major \n\nchanges that occurred, from the 15th century until the present days. \n\nAlso a contribution to the safeguard of the archaeological an architectural cultural heritage of \n\nBarcelos, we gathered a collection of data concerning the medieval defense system and the \n\nmedieval urban tissue of the 15th century, as a way of granting the possibility of future \n\ninvestigation. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\nix \n \n\n\u00cdndice \n\nAgradecimentos .......................................................................................................................... iii \n\nResumo ...................................................................................................................................... v \n\nAbstract .................................................................................................................................... vii \n\nLista de figuras ........................................................................................................................... xi \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................................ 15 \n\n1. Evolu\u00e7\u00e3o Urbana de Barcelos ............................................................................................... 19 \n\n1.1 Enquadramento hist\u00f3rico-geogr\u00e1fico .................................................................................... 19 \n\n1.2 A Origem da Vila .............................................................................................................. 21 \n\n1.3 A Vila R\u00e9gia ..................................................................................................................... 22 \n\n1.4 A Vila Condal ................................................................................................................... 25 \n\n2. Metodologia........................................................................................................................... 32 \n\n2.1. Contributos da Arqueologia da Arquitetura .......................................................................... 32 \n\n2.2. Os estudos de morfologia urbana ....................................................................................... 37 \n\n2.3. Fontes para o estudo do sistema defensivo de Barcelos ........................................................ 39 \n\n2.3.1. Tecido urbano .......................................................................................................... 41 \n\n2.3.2. Fontes Iconogr\u00e1ficas e Cartogr\u00e1ficas ............................................................................ 41 \n\n2.4. Trabalho de Campo ......................................................................................................... 46 \n\n2.4.1. Prospe\u00e7\u00e3o.......................................................................................................... 47 \n\n2.5. Trabalho de Gabinete ....................................................................................................... 49 \n\n2.5.1. Base de Dados ................................................................................................... 49 \n\n2.5.2. Tratamento da base cartogr\u00e1fica ........................................................................... 52 \n\n2.5.3. Exerc\u00edcio de corre\u00e7\u00e3o de cartografia antiga e Produ\u00e7\u00e3o de nova base cartogr\u00e1fica ........ 53 \n\n2.5.4. Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fico (SIG)................................................................. 56 \n\n2.5.5. Transcri\u00e7\u00e3o de fontes documentais........................................................................ 58 \n\n3. Sistema Defensivo Medieval de Barcelos ................................................................................... 61 \n\n3.1. Historiografia .................................................................................................................. 61 \n\n3.2. Carater\u00edsticas gerais ........................................................................................................ 64 \n\n3.3. Tra\u00e7ado da Muralha Comprovado ...................................................................................... 68 \n\n3.3.1. Pano Sudeste ........................................................................................................... 69 \n\n3.3.2. Pano Este ................................................................................................................ 79 \n\n3.3.3. Pano Nordeste.......................................................................................................... 83 \n\n3.3.4. Pano Noroeste.......................................................................................................... 86 \n\n\n\nx \n \n\n3.3.5. Pano Oeste .............................................................................................................. 90 \n\n3.3.6. Pano Sudoeste ......................................................................................................... 92 \n\n3.4. Arquitetura, materiais e t\u00e9cnicas construtivas ...................................................................... 97 \n\n3.4.1. T\u00e9cnicas construtivas dos Panos, torres e Pontos de Inflex\u00e3o .......................................... 98 \n\n3.4.2. Pontos de inflex\u00e3o ................................................................................................... 100 \n\n3.4.3. Alicerces e zonas de implanta\u00e7\u00e3o .............................................................................. 102 \n\n3.4.4. Portas e Postigos .................................................................................................... 104 \n\n3.4.5. Barbac\u00e3................................................................................................................. 108 \n\n3.4.6. Adarve................................................................................................................... 113 \n\n3.4.7. Materiais ............................................................................................................... 114 \n\n3.5. Diagn\u00f3stico ................................................................................................................... 114 \n\n3.5.1. Quarteir\u00e3o D-1 ........................................................................................................ 114 \n\n3.5.2. Torre da Porta da Ponte ........................................................................................... 120 \n\n3.5.3. Quarteir\u00e3o A-9 ........................................................................................................ 124 \n\n3.5.4. Postigo da Vinha velha ............................................................................................. 129 \n\n3.5.5. Torre da Porta de Cimo de Vila ................................................................................. 130 \n\n3.5.6. Quarteir\u00e3o A-4 ........................................................................................................ 134 \n\n3.5.7. Porta Nova ............................................................................................................. 137 \n\n3.5.8. Quarteir\u00e3o B-2 ........................................................................................................ 138 \n\n3.5.9. Postigo da Ferraria .................................................................................................. 140 \n\n3.5.10. Torre da Porta do Vale ........................................................................................... 140 \n\n3.5.11. Quarteir\u00e3o C-1 ...................................................................................................... 141 \n\n3.5.12. Quarteir\u00e3o C-2 ...................................................................................................... 142 \n\n3.5.13. Porta de Fundo de Vila ........................................................................................... 144 \n\n3.5.14. Quarteir\u00e3o C-3 ...................................................................................................... 146 \n\n3.5.15. Postigo das Vingandeiras ....................................................................................... 147 \n\nConclus\u00e3o............................................................................................................................... 149 \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais ................................................................................................................ 163 \n\nBibliografia .............................................................................................................................. 169 \n\nFontes documentais ................................................................................................................. 173 \n\nAp\u00eandices ............................................................................................................................... 175 \n\n \n\n  \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\nxi \n \n\nLista de figuras \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Barcelos. A freguesia de Barcelos (vermelho) e as freguesias \n\ncirundantes (verde). Fonte da imagem de sat\u00e9lite: Google Earth.............................................................20 \n\nFigura 2 - Poss\u00edvel trajeto da via referida por C. A. Ferreira de Almeida (1990). Fonte da imagem de \n\nsat\u00e9lite: Google Earth. ...........................................................................................................................21 \n\nFigura 3 - Vista a\u00e9rea do Largo do Apoio, da Igreja Matriz e da Rua dos A\u00e7ougues (a vermelho). Fonte da \n\nimagem de sat\u00e9lite: Google Earth. .........................................................................................................24 \n\nFigura 4 - O percurso desde o Fundo da Vila at\u00e9 ao cimo da Vila pela Rua dos A\u00e7ougues e a art\u00e9ria de \n\nCima da Vila (a vermelho) e as interce\u00e7\u00f5es da Rua de Santa Maria (a azul) e a Judiaria (a amarelo). Fonte \n\nda imagem de sat\u00e9lite: Google Earth. ....................................................................................................25 \n\nFigura 5 - Localiza\u00e7\u00e3o da ponte, da igreja matriz, da Rua dos A\u00e7ougues (a vermelho), da Rua de Sta. \n\nMaria (a azul) e do Largo do Apoio. Fonte da imagem de sat\u00e9lite: Google Earth. .....................................26 \n\nFigura 6 \u2013 Painel em azulejo com a representa\u00e7\u00e3o de Barcelos por Duarte d'Armas (s\u00e9c. XVI) localizado \n\nno atual museu arqueol\u00f3gico de Barcelos (ru\u00ednas do pa\u00e7o dos Condes de Barcelos/Duques de Bragan\u00e7a), \n\nque representa a mais antiga fonte iconogr\u00e1fica da vila medieval conhecida. .........................................27 \n\nFigura 7 - Principais equipamentos e edif\u00edcios nos finais do s\u00e9culo XV, in\u00edcios do s\u00e9culo XVI. Fonte da \n\nimagem de sat\u00e9lite: Google Earth. .........................................................................................................29 \n\nFigura 8 \u2013 Exemplos da concentra\u00e7\u00e3o de arquitetura do s\u00e9culo XVIII, no arrabalde de Cimo de Vila. Fonte \n\nda imagem de sat\u00e9lite: Google Earth. ....................................................................................................31 \n\nFigura 9 - Barcelos no in\u00edcio do s\u00e9culo XVI representada por Duarte d'Armas no Livro das Fortalezas. ....42 \n\nFigura 10 - Planta de Barcelos da autoria de Cust\u00f3dio Vilas Boas (1806). ..............................................42 \n\nFigura 11 - Planta de Barcelos centrada na Torre da Porta de Cimo de Vila proveniente das interven\u00e7\u00f5es \n\nda DGEM Fonte:http://www.monumentos.pt/Site/APP_PagesUser/Images/SIPAImage.aspx?pid=377071\n\n ............................................................................................................................................................43 \n\nFigura 12 - Planta de Barcelos proveniente das interven\u00e7\u00f5es da DGEMN. \n\nFonte:http://www.monumentos.pt/Site/DATA_SYS/FONTES_DOC/THUMBS/00000038/00185400.JPG\n\n ............................................................................................................................................................44 \n\nFigura 13 - Estrutura da base de dados utilizada. ...................................................................................50 \n\nFigura 14 - Individualiza\u00e7\u00e3o alfanum\u00e9rica dos quarteir\u00f5es do Centro Hist\u00f3rico. ......................................52 \n\nFigura 15 \u2013 Sobreposi\u00e7\u00e3o do levantamento 1:2000 \u00e1 planta da DGEMN. ...............................................54 \n\nFigura 16 \u2013 Sobreposi\u00e7\u00e3o do levantamento 1:2000 \u00e0 planta de Cust\u00f3dio Vilas Boas (1806) (Figura 10). 55 \n\nFigura 17 \u2013 Base cartogr\u00e1fica 1:2000 aproximada \u00e0 \u00e1rea da muralha e georrefrenciada no ArcMap. .....57 \n\nFigura 18 \u2013 Liga\u00e7\u00e3o \u00e0 base de dados atrav\u00e9s do ArcCatalog. .................................................................57 \n\nFigura 19 - Exemplo da informa\u00e7\u00e3o da base de dados vista no SIG. .......................................................58 \n\nFigura 20 - Localiza\u00e7\u00e3o do Pano Sudeste. ..............................................................................................69 \n\nFigura 21 - Proje\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado da muralha na parcela D1-03 (A- Vista parcial de um al\u00e7ado Sul e da \n\ntorre do Pessegal; B- Vista da varanda; C- Vista parcial de um al\u00e7ado norte num dos \u00e1trios; D. Vista \n\nparcial de um al\u00e7ado norte no p\u00e1tio das cavalari\u00e7as; Vista parcial de um al\u00e7ado Sul e da torre do \n\nPessegal. ..............................................................................................................................................71 \n\nFigura 22 - Proposta de interpreta\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado do pano sudeste no quarteir\u00e3o D-1. ............................71 \n\nFigura 23 - Proposta de interpreta\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado do Pano Sudeste confrontada com a representa\u00e7\u00e3o de \n\nDuarte d\u2019Armas (s\u00e9c. XVI). ....................................................................................................................72 \n\nFigura 24 \u2013 A- Proje\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado da muralha com a poss\u00edvel torre a Oeste. B- Pormenor da porta com \n\num arco enxal\u00e7o) no quarteir\u00e3o D1........................................................................................................76 \n\n\n\nxii \n \n\nFigura 25 - Confronta\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese 1 com fontes cartogr\u00e1ficas e iconogr\u00e1ficas. A- Representa\u00e7\u00e3o de \n\nDuarte d\u2019Armas (s\u00e9c. XVI); B- Planta da DGEMN (s\u00e9c. XX); C- Imagem do GE (s\u00e9c. XXI); D- Planta de \n\nCust\u00f3dio Vilas Boas (1806). ..................................................................................................................77 \n\nFigura 26 - A- Proje\u00e7\u00e3o do Postigo do Pessegal na parcela D1-04 do quarteir\u00e3o D1. B- Poss\u00edveis fases \n\nconstrutivas do postigo: 1- Reformula\u00e7\u00e3o; 2- Interface de rutura; 3- Poss\u00edvel remanesc\u00eancia do arco em \n\nogiva do postigo original. .......................................................................................................................78 \n\nFigura 27 - Confronta\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese 2 com fontes cartogr\u00e1ficas e iconogr\u00e1ficas. A- Representa\u00e7\u00e3o de \n\nDuarte d\u2019Armas (s\u00e9c. XVI); B- Planta da DGEMN (s\u00e9c. XX); C- Imagem do GE (s\u00e9c. XXI); D- Planta de \n\nCust\u00f3dio Vilas Boas (1806). ..................................................................................................................79 \n\nFigura 28 - Localiza\u00e7\u00e3o do Pano Este. ...................................................................................................80 \n\nFigura 29 - Tra\u00e7ado do Pano Este entre a parcela D1-05 e o Postigo da Vinha Velha (parcela A9-14). \n\nQuarteir\u00f5es D1 e A9. ............................................................................................................................81 \n\nFigura 30 - Tra\u00e7ado do Pano Este entre o Postigo da Vinha Velha (parcela A9-14) e a parcela A9-03 do \n\nquarteir\u00e3o A9. .......................................................................................................................................81 \n\nFigura 31 - Fotografia do in\u00edcio do S\u00e9culo XX, segundo consta na fonte, possivelmente de1935-40, onde \u00e9 \n\nposs\u00edvel ver-se uma sec\u00e7\u00e3o da muralha na atual rua Fernando de Magalh\u00e3es. (Fonte: \n\nwww.barcelos.net/barcelos/antigo/imagem13.htm). .............................................................................82 \n\nFigura 32 - Localiza\u00e7\u00e3o do Pano Nordeste. ............................................................................................83 \n\nFigura 33 - Tra\u00e7ado do pano nordeste nos quarteir\u00f5es B2, B1 e A9. ......................................................85 \n\nFigura 34 - Localiza\u00e7\u00e3o do Pano Noroeste. ............................................................................................86 \n\nFigura 35 - Tra\u00e7ado do pano noroeste entre a parcela B2-03 do quarteir\u00e3o B2 e a parcela B1-17 do \n\nquarteir\u00e3o 17. .......................................................................................................................................88 \n\nFigura 36 - Tra\u00e7ado da muralha entre a parcela B1-17 do quarteir\u00e3o B1 e a parcela C1-04 do quarteir\u00e3o \n\nC1. .......................................................................................................................................................89 \n\nFigura 37 - Localiza\u00e7\u00e3o do Pano Oeste. .................................................................................................90 \n\nFigura 38 - Tra\u00e7ado do pano Oeste nos quarteir\u00f5es C1 e C2..................................................................92 \n\nFigura 39 - Proposta 1 para o tra\u00e7ado do Pano Sudoeste no quarteir\u00e3o C3. ...........................................94 \n\nFigura 40 - Proposta 2 para o tra\u00e7ado do Pano sudoeste no quarteir\u00e3o C3.............................................95 \n\nFigura 41 - Proposta 3 para o tra\u00e7ado do Pano sudoeste no quarteir\u00e3o C3.............................................96 \n\nFigura 42 - Esquerda: Pormenor do aparelho no s\u00edtio D1-05. Direita: Interior da estrutura da muralha no \n\ns\u00edtio D1-02 ......................................................................................................................................... 100 \n\nFigura 43 - Esquerda: Pormenor de um ponto de inflex\u00e3o na aparcela D1-05; Direita: Pormenor do \n\ntra\u00e7ado curvil\u00edneo da muralha no quarteir\u00e3o C2. ................................................................................. 101 \n\nFigura 44 - T\u00e9cnicas e materiais construtivos da muralha no s\u00edtio D1-03 (A- espessura no topo; B- \n\nAparelho e reaproveitamento do topo como passagem e varanda; C- Espessura vista do interior; D- \n\nConstitui\u00e7\u00e3o do interior. ..................................................................................................................... 101 \n\nFigura 45 - Pormenor da implanta\u00e7\u00e3o do pano de muralha diretamente sobre a rocha na parcela D1-05 \n\ndo quarteir\u00e3o D1. ............................................................................................................................... 103 \n\nFigura 46 - Esquerda: Pormenor da parte superior da Porta de Cimo de Vila na parcela A9-01. Direita: \n\nPormenor do aparelho da Torre da Ponte na parcela TP-01. ............................................................... 104 \n\nFigura 47 - Al\u00e7ados oeste e sul da Torre da Porta de Cimo de Vila no quarteir\u00e3o A9 (Parcela A9-01). .. 106 \n\nFigura 48 - Pormenor do aparelho do muro de conten\u00e7\u00e3o do paramento superior no logradouro do s\u00edtio \n\nD1-03. ............................................................................................................................................... 109 \n\nFigura 49 - Proje\u00e7\u00e3o da estrutura externa do Postigo do Pessegal (A- Proje\u00e7\u00e3o na representa\u00e7\u00e3o de Duarte \n\nd\u2019Armas; B- Localiza\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios: 1- torre oeste, 2- socalco; C- Proje\u00e7\u00e3o da estrutura). ................ 110 \n\nFigura 50 - Proje\u00e7\u00e3o da estrutura externa do Postigo do Pessegal (A- Proje\u00e7\u00e3o na representa\u00e7\u00e3o de Duarte \n\nd\u2019Armas; B- Localiza\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios: 1- rampas de acesso aos logradouros, 2- Travessa do Pessegal; C- \n\nProje\u00e7\u00e3o da estrutura). ....................................................................................................................... 112 \n\nfile:///C:/Users/Eu/Desktop/Final/Ant\u00f3nio%20Pereira%20Tese%20final%202.docx%23_Toc346811385\nfile:///C:/Users/Eu/Desktop/Final/Ant\u00f3nio%20Pereira%20Tese%20final%202.docx%23_Toc346811385\nfile:///C:/Users/Eu/Desktop/Final/Ant\u00f3nio%20Pereira%20Tese%20final%202.docx%23_Toc346811389\nfile:///C:/Users/Eu/Desktop/Final/Ant\u00f3nio%20Pereira%20Tese%20final%202.docx%23_Toc346811389\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\nxiii \n \n\nFigura 51 - Esquerda: Caminhos em rampa junto \u00e0 parcela D1-04; Direita: Poss\u00edvel remanesc\u00eancia da \n\nbarbac\u00e3 na atual Travessa do Pessegal e junto \u00e0 parcela D1-05. ........................................................ 112 \n\nFigura 52 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica 3d das diferentes fases identificadas no pano sudeste da \n\nmuralha. ............................................................................................................................................ 115 \n\nFigura 53 - Proposta de interpreta\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado da muralha a partir dos vest\u00edgios identificados desde a \n\nTorre da Ponte at\u00e9 ao Postigo da Vinha Velha. .................................................................................... 120 \n\nFigura 54 - Hip\u00f3teses sobre a evolu\u00e7\u00e3o construtiva da Torre da Ponte. Fonte: Representa\u00e7\u00e3o de Duarte \n\nd'Armas. ............................................................................................................................................ 123 \n\nFigura 55 - Pormenor da Torre da Ponte ap\u00f3s a derrocada e demoli\u00e7\u00e3o de 1800. Representa\u00e7\u00e3o de 1806 \n\nde autor desconhecido (Norton, 1996). .............................................................................................. 124 \n\nFigura 56 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica 3d das diferentes fases identificadas no pano este da muralha.\n\n ......................................................................................................................................................... 125 \n\nFigura 57 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica 3d das diferentes fases identificadas no pano nordeste da \n\nmuralha. ............................................................................................................................................ 125 \n\nFigura 58 - Interpreta\u00e7\u00e3o e reconstitui\u00e7\u00e3o do pano de muralha nordeste nos quarteir\u00f5es A9 e A4. ...... 128 \n\nFigura 59 - Interpreta\u00e7\u00e3o e reconstitui\u00e7\u00e3o do pano Este at\u00e9 ao postigo da Vinha Velha no quarteir\u00e3o A9.\n\n ......................................................................................................................................................... 129 \n\nFigura 60 - Perspetiva do paramento Sul da torre. A fotografia apresenta a data de 1952 \n\n(Fonte:http://www.espoliofotograficoportugues.pt/Default.aspx?ID=10&amp;ProductID=PROD2188227). .. 132 \n\nFigura 61 - Perspetiva do paramento Sul da torre nos in\u00edcios do s\u00e9culo XX. (Fonte: \n\nhttp://barcelosempostais.no.sapo.pt/BarcelosemPostais/Ruas/ruasfoot.htm .................................... 132 \n\nFigura 62 - Compara\u00e7\u00e3o do cunhal existente atualmente na parcela A4-02 e uma fotografia da Torre de \n\nCimo de Vila de In\u00edcios do s\u00e9culo XX, possivelmente 1905, onde ainda \u00e9 poss\u00edvel ver o cunhal referido por \n\nJoaquim Pereira (1867) (Fonte da foto da esquerda: www.barcelos.net/barcelos/antigo/imagem4.htm)\n\n ......................................................................................................................................................... 135 \n\nFigura 63 - Reconstitui\u00e7\u00e3o da Parcela A4-02 no s\u00e9culo XIX a partir da descri\u00e7\u00e3o de Joaquim Pereira \n\n(1867). .............................................................................................................................................. 136 \n\nFigura 64 - Reconstitui\u00e7\u00e3o da Parcela A4-02 no s\u00e9culo XVIII a partir da descri\u00e7\u00e3o de Joaquim Pereira \n\n(1867). .............................................................................................................................................. 136 \n\nFigura 65 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica 3d das diferentes fases identificadas no pano noroeste da \n\nmuralha. ............................................................................................................................................ 139 \n\nFigura 66 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica 3d das diferentes fases identificadas no pano oeste da muralha.\n\n ......................................................................................................................................................... 145 \n\nFigura 67 - \u2013 Interpreta\u00e7\u00e3o do Pano Oeste.......................................................................................... 145 \n\nFigura 68 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica 3d das diferentes fases identificadas no pano sudoeste da \n\nmuralha. ............................................................................................................................................ 146 \n\nFigura 69 - Proposta de Reconstitui\u00e7\u00e3o 3d do sistema defensivo medieval de Barcelos. Perspetiva \n\nsemelhante \u00e0 da representa\u00e7\u00e3o de Duarte d'Armas (Figura 9). ........................................................... 151 \n\nFigura 70 - Muralha de Aveiro do s\u00e9culo XV, segundo Auzelle, Robert (1964) (Ferreira, 2003). ............ 153 \n\nFigura 71 - Proposta de distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios datados do s\u00e9culo XV pertencentes \u00e0 estrutura original \n\ndo sistema defensivo.......................................................................................................................... 154 \n\nFigura 72 - Proposta de distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios datados do s\u00e9culo XVI e XVII. .................................. 155 \n\nFigura 73 - Proposta de distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios datados do s\u00e9culo XVIII. .......................................... 156 \n\nFigura 74 - Proposta de distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios datados entre os s\u00e9culos XIX e primeira metade do \n\ns\u00e9culo XX. .......................................................................................................................................... 157 \n\nFigura 75 - Proposta de distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios datados da segunda metade do s\u00e9culo XX. ............. 157 \n\nfile:///C:/Users/Eu/Desktop/Final/Ant\u00f3nio%20Pereira%20Tese%20final%202.docx%23_Toc346811397\nfile:///C:/Users/Eu/Desktop/Final/Ant\u00f3nio%20Pereira%20Tese%20final%202.docx%23_Toc346811397\nfile:///C:/Users/Eu/Desktop/Final/Ant\u00f3nio%20Pereira%20Tese%20final%202.docx%23_Toc346811398\nfile:///C:/Users/Eu/Desktop/Final/Ant\u00f3nio%20Pereira%20Tese%20final%202.docx%23_Toc346811398\n\n\nxiv \n \n\nFigura 76 - Hip\u00f3tese sobre a \u00e1rea total a ser abrangida pela muralha. 1- Lugar da Cruz, 2- Torre de Cimo \n\nde Vila, 3- Torre da Ponte, 4- Porta de Fundo de Vila, 5- Antiga estrada medieval, 6- Atual Capela de S. \n\nJos\u00e9 (anteriormente de Sta. Madalena). .............................................................................................. 161 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n15 \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nO presente relat\u00f3rio foi elaborado no \u00e2mbito do Est\u00e1gio do 2\u00ba ano do Curso de Mestrado em \n\nArqueologia da Universidade do Minho, ao abrigo do protocolo estabelecido entre a Universidade \n\ndo Minho e a C\u00e2mara Municipal de Barcelos. Com uma dura\u00e7\u00e3o total de seis meses, o per\u00edodo \n\nde est\u00e1gio decorreu entre o dia 15 de Janeiro e 15 de Julho. Tendo-se estabelecido a C\u00e2mara \n\nMunicipal de Barcelos como institui\u00e7\u00e3o de acolhimento, a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ficou a cargo da \n\nProfessora Doutora Maria do Carmo Franco Ribeiro1. Como respons\u00e1vel na institui\u00e7\u00e3o ficou o Dr. \n\nCl\u00e1udio Brochado2. \n\nNo sentido de complementar a forma\u00e7\u00e3o em Arqueologia, o Est\u00e1gio constitui uma das \n\nmodalidades pensadas para o segundo ciclo de estudos, como forma de consolidar os \n\nconhecimentos anteriormente adquiridos e proporcionar uma forma\u00e7\u00e3o adicional em \n\nArqueologia, sob uma perspetiva interdisciplinar.    \n\nO tema do est\u00e1gio centrou-se na \u201cAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos\u201d, tendo \n\ncomo caso de estudo o sistema defensivo medieval. Na realidade, o ato de circunscrever um \n\nn\u00facleo urbano com muralhas representa um fen\u00f3meno global, t\u00e3o antigo quanto o pr\u00f3prio \n\nfen\u00f3meno urbano, que importa analisar rigorosamente, uma vez que as muralhas s\u00e3o \n\nedifica\u00e7\u00f5es com grande impacto na morfologia urbana. \n\nNo caso do n\u00facleo de Barcelos esta quest\u00e3o torna-se particularmente paradigm\u00e1tica, uma vez \n\nque o amuralhamento foi realizado num per\u00edodo avan\u00e7ado de urbaniza\u00e7\u00e3o. Na realidade, o \n\naglomerado urbano s\u00f3 ir\u00e1 ser dotado de muralhas nos finais do s\u00e9culo XV, altura em que a vila \n\nse encontrava em pleno processo de crescimento.  \n\nMotivados pela possibilidade da aplica\u00e7\u00e3o de uma metodologia de estudo de car\u00e1ter inovador \n\nno estudo do urbanismo de Barcelos, observamos que o sistema defensivo medieval reunia as \n\ncarater\u00edsticas mais favor\u00e1veis \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da nossa an\u00e1lise. Enquanto elemento intrinsecamente \n\nrelacionado com o fen\u00f3meno urbano medieval, entendemos o seu estudo priorit\u00e1rio numa \n\nprimeira abordagem ao estudo do urbanismo de Barcelos. Outros fatores, como a aus\u00eancia de \n\num estudo arqueol\u00f3gico rigoroso, bem como a necessidade de levantamento de uma estrutura \n\ndispersa e em constante altera\u00e7\u00e3o, foram determinantes para a escolha. Da mesma forma, o \n\nconhecimento de vest\u00edgios conservados \u00e0 superf\u00edcie tornou poss\u00edvel uma abordagem sediada na \n\nArqueologia da Arquitetura e dos estudos de Morfologia Urbana. \n\n                                                             \n1 Professora Auxiliar do Departamento de Hist\u00f3ria do Instituto de Ci\u00eancias Sociais da Universidade do Minho. Unidade de Arqueologia da \nUniversidade do Minho \n2 Mestre em Arqueologia pela Faculdade de Letras da Universidade do Porto. Arque\u00f3logo da C\u00e2mara Municipal de Barcelos. \n\n\n\n16 \n \n\nNa realidade, a cidade de Barcelos conhece desde, pelo menos o s\u00e9culo XVIII, uma tradi\u00e7\u00e3o \n\nhistoriogr\u00e1fica com permitiu elaborar um conjunto de obras extremamente importantes para o \n\nestudo do seu passado. No entanto, trata-se de compila\u00e7\u00f5es de cariz historiogr\u00e1fico que \n\nespelham, naturalmente, as conce\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas que nortearam o pensamento das diferentes \n\n\u00e9pocas em que foram produzidas. Um dos objetivos deste trabalho visa precisamente rever \n\ngrande parte das refer\u00eancias ao sistema defensivo medieval de Barcelos, no sentido de os poder \n\nconfirmar, ou n\u00e3o, mas, tamb\u00e9m, introduzir novos dados, obtidos com base em metodologia \n\nprivilegiada pela Arqueologia.  \n\nA abordagem realizada baseia-se na conce\u00e7\u00e3o da cidade como um s\u00edtio arqueol\u00f3gico \n\ncomplexo e din\u00e2mico onde o edificado est\u00e1 dotado de uma estratifica\u00e7\u00e3o que traduz de forma \n\ndiacr\u00f3nica as v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o que foram ocorrendo no \n\ntecido hist\u00f3rico constru\u00eddo ao longo dos s\u00e9culos. Por esta raz\u00e3o, a Arqueologia da Arquitetura \n\nassume grande import\u00e2ncia neste tipo de estudo, uma vez que disp\u00f5e de recursos \n\nmetodol\u00f3gicos que permitem contextualizar e interpretar os vest\u00edgios materiais sobreviventes do \n\npassado, valorizando a multidisciplinaridade e a utiliza\u00e7\u00e3o de diversas fontes de informa\u00e7\u00e3o \n\n(Ribeiro, 2008). \n\nA perspetiva arqueol\u00f3gica do edificado permite, ainda, uma expans\u00e3o do universo de \n\nquest\u00f5es que normalmente s\u00e3o valorizadas nos estudos tradicionais da Arquitetura e da Hist\u00f3ria \n\nde Arte, indo al\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas formais, estil\u00edsticas e art\u00edsticas e permitindo a \n\ncompreens\u00e3o dos mais variados processos que constituem o quotidiano do meio urbano.  \n\nDado o car\u00e1cter vulner\u00e1vel do edificado, sujeito a c\u00e9leres transforma\u00e7\u00f5es, fruto da evolu\u00e7\u00e3o \n\nconstante a que a cidade enquanto elemento din\u00e2mico est\u00e1 sujeita, a Arqueologia da Arquitetura \n\nprev\u00ea uma atua\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter preventivo e n\u00e3o intrusivo, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de um arquivo \n\nque assegure a informa\u00e7\u00e3o e o valor hist\u00f3rico associados ao edificado. Desta forma, pretende-se \n\ncriar um registo \u00edntegro e detalhado, tornando a informa\u00e7\u00e3o acess\u00edvel a qualquer momento e \n\npermitindo o seu estudo continuado. \n\nDeste modo, os resultados finais da execu\u00e7\u00e3o deste Est\u00e1gio pretendem a elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nimportante registo e salvaguarda do edificado atual mas, tamb\u00e9m, desconstruir as diversas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es e sobreposi\u00e7\u00f5es que atualmente ocultam as poss\u00edveis din\u00e2micas morfol\u00f3gicas \n\nque a cidade foi conhecendo. \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o aspetos como as carater\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas do local de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano primitivo de Barcelos, assumimos que a estratifica\u00e7\u00e3o presente \n\nna paisagem urbana atual, designadamente no tecido hist\u00f3rico constru\u00eddo, constitui um fator \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n17 \n \n\nessencial para a compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da morfologia cidade, nomeadamente atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise de alguns dos seus elementos estruturantes como foram as muralhas. \n\nTirando partido dos recursos inform\u00e1ticos dispon\u00edveis na atualidade, os registos, as leituras e \n\nas propostas de reconstitui\u00e7\u00e3o produzidas contaram com o recurso a softwares de edi\u00e7\u00e3o de \n\nimagem, desenho assistido e constru\u00e7\u00e3o de SIG\u2019s. \n\nOs resultados obtidos na realiza\u00e7\u00e3o deste Est\u00e1gio encontram-se, pois, descritos neste \n\nrelat\u00f3rio, que em termos de estrutura se organiza do seguinte modo. A \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o\u201d, onde \n\nexpusemos as linhas gerais do trabalho realizado, seguida do primeiro cap\u00edtulo, intitulado \n\n\u201cEvolu\u00e7\u00e3o urbana de Barcelos\u201d, no qual elabor\u00e1mos uma abordagem geral acerca dos principais \n\nmomentos que marcaram o urbanismo da cidade, procedendo-se, igualmente, ao seu \n\nenquadramento hist\u00f3rico-geogr\u00e1fico. \n\nO segundo cap\u00edtulo centrou-se nas quest\u00f5es metodol\u00f3gicas que nortearam o estudo, \n\nprocedendo-se \u00e0 descri\u00e7\u00e3o da base te\u00f3rico-metodol\u00f3gica, proporcionada pelos contributos da \n\nArqueologia da Arquitetura e dos estudos de Morfologia Urbana, \u00e0 refer\u00eancia \u00e0s fontes utilizadas \n\ne culminando com as atividades inseridas no trabalho de campo e de gabinete. \n\nSeguidamente, no terceiro cap\u00edtulo, intitulado \u201cO sistema defensivo medieval de Barcelos\u201d \n\nprocur\u00e1mos sintetizar os contributos objetivos do Est\u00e1gio. Deste modo, come\u00e7amos por proceder \n\n\u00e0 revis\u00e3o do conhecimento produzido at\u00e9 ao momento acerca do mesmo, para posteriormente \n\nprocedermos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o efetiva do sistema defensivo, dividindo a abordagem em tr\u00eas \n\npontos.  \n\nO primeiro vetor de an\u00e1lise recaiu sobre a comprova\u00e7\u00e3o do seu tra\u00e7ado. O objetivo deste \n\nponto centrou-se na necessidade de se proceder a uma confirma\u00e7\u00e3o exata do per\u00edmetro da \n\nmuralha, bem como \u00e0 an\u00e1lise de algumas problem\u00e1ticas que lhe est\u00e3o associadas. A linguagem \n\narquitet\u00f3nica expressa no sistema, bem como os materiais e t\u00e9cnicas empregues, corporizaram \n\no segundo vetor. Para finalizar, abord\u00e1mos o diagn\u00f3stico dos vest\u00edgios materiais sobreviventes do \n\nsistema defensivo que podem, ainda, ser observadas no tecido urbano atual e que foram \n\nidentificados e registados ao longo dos trabalhos de campo do Est\u00e1gio. A inclus\u00e3o do terceiro \n\nvetor teve como finalidade aferir o estado de conserva\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios pertencentes ao sistema \n\ndo s\u00e9culo XV, bem como perceber as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas nos per\u00edodos posteriores \u00e0 sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o. \n\nEm jeito de observa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, o relat\u00f3rio contou com uma conclus\u00e3o, onde regist\u00e1mos a \n\nforma como se procedeu a realiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio, destacando as aprendizagens e contribui\u00e7\u00f5es \n\npara elabora\u00e7\u00e3o de trabalhos cient\u00edficos, n\u00e3o esquecendo a forma\u00e7\u00e3o profissionalizante. \n\n\n\n18 \n \n\nO relat\u00f3rio contar\u00e1 ainda com uma \u00faltima parte dedicada \u00e0 bibliografia e a ap\u00eandices. Nos \n\nap\u00eandices, incluem-se todos os conte\u00fados produzidos durante a execu\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio, tais como: \n\nfichas do levantamento gr\u00e1fico e descritivo das parcelas, Transcri\u00e7\u00f5es das atas de Verea\u00e7\u00e3o da \n\nC\u00e2mara Municipal de Barcelos e o cat\u00e1logo onde reunimos a informa\u00e7\u00e3o descritiva e leituras \n\nestratigr\u00e1ficas efetuadas nas parcelas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n19 \n \n\n1. Evolu\u00e7\u00e3o Urbana de Barcelos \n\n1.1 Enquadramento hist\u00f3rico-geogr\u00e1fico  \n\nA cidade de Barcelos, localizada no distrito de Braga, situa-se na margem norte de um dos \n\nmais importantes cursos de \u00e1gua da regi\u00e3o, o rio C\u00e1vado, que nasce na serra do Larouco \n\natravessa v\u00e1rios concelhos, entre os quais Barcelos, e desagua no Oceano Atl\u00e2ntico, conhecendo \n\num percurso total de aproximadamente 135 Km. \n\nO concelho de Barcelos confronta a norte pelos munic\u00edpios de Viana do Castelo e Ponte de \n\nLima, a leste por Vila Verde e por Braga, a sueste por Vila Nova de Famalic\u00e3o, a sudoeste pela \n\nP\u00f3voa de Varzim e a oeste por Esposende. \n\nO concelho atual de Barcelos possui o maior n\u00famero de freguesias do pa\u00eds, oitenta e nove ao \n\ntodo, merecendo particular destaque aquelas que, sendo predominantemente urbanas, se \n\nsituam nas proximidades do n\u00facleo urbano e ir\u00e3o ser referidas neste trabalho, designadamente \n\nimediatamente a norte do C\u00e1vado, Barcelos (Santa Maria) e Vila Fresca\u00ednha (S. Pedro) e a sul, \n\nBarcelinhos (Sto. Andr\u00e9) (Figura 1). \n\nApesar da comprovada presen\u00e7a e explora\u00e7\u00e3o humana que o vale do C\u00e1vado conhece desde \n\na Pr\u00e9-Hist\u00f3ria, n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios que a atual zona do n\u00facleo urbano de Barcelos tenha conhecido \n\numa ocupa\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 \u00e9poca medieval (Almeida, 1990).  \n\nA \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o da cidade de Barcelos encontra-se sobre uma conflu\u00eancia de \n\ndiferentes forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas. Tendencialmente a norte, e ocupando grande parte da \u00e1rea \n\nurbana, verificam-se as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas mais recentes. Enquadradas no Plio-Plistoc\u00e9nico, \n\ntraduzem-se pelos dep\u00f3sitos de praias antigas e os terra\u00e7os fluviais entre os 15 e os 25m. Em \n\nseguida, com maior incid\u00eancia a sul/sudeste, registam-se as unidades sil\u00faricas compostas por \n\nrochas sil\u00faricas metamorfizadas, sob a forma de corneanas, xistos andaluz\u00edticos, granat\u00edferos e \n\nluzentes, entre outras. Por sua vez, no quadrante sudoeste situam-se as forma\u00e7\u00f5es mais antigas, \n\nreferentes \u00e0s rochas eruptivas, designadamente os granitos monzon\u00edticos (s.l.) \n\npredominantemente biot\u00edticos, onde predomina o tipo n\u00e3o porfiroide, de gr\u00e3o m\u00e9dio, tal como se \n\npode constatar na Carta Geol\u00f3gica de Portugal, \u00e0 escala 1:500003. \n\n                                                             \n3 PORTUGAL. Dire\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal (1969). Carta \ngeol\u00f3gica de Portugal : Folha 5-C : Barcelos. Lisboa : S.G.P. \n\n\n\n20 \n \n\nQuanto ao relevo s\u00e3o vis\u00edveis as inclina\u00e7\u00f5es para o sul em dire\u00e7\u00e3o ao Rio C\u00e1vado. As \n\nvertentes mais acidentadas correspondem \u00e0s zonas de margem, onde os desn\u00edveis s\u00e3o mais \n\nacentuados e onde se verificam a exist\u00eancia de afloramentos \u00e0 superf\u00edcie. \n\nTodavia, no aro circundante que atravessa as freguesias de V. F. de S. Pedro, V. F. de S. \n\nMartinho, Arcozelo, Tamel e Manhente, observa-se a exist\u00eancia de uma extensa mancha de \n\ndep\u00f3sitos argilosos. Nesta mancha, a presen\u00e7a humana encontra-se atestada, desde tempos \n\nmuito recuados, por m\u00faltiplos achados l\u00edticos que se encontram dispersos pela regi\u00e3o. Sabe-se, \n\nigualmente, que a explora\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas, como a argila para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica, foi uma pr\u00e1tica recorrente na envolvente de Barcelos. A este prop\u00f3sito cabe \n\nainda referir alguns top\u00f3nimos encontrados nas referidas freguesias que atestam a explora\u00e7\u00e3o e \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana da regi\u00e3o (Almeida, 1997). \n\nNa realidade, a regi\u00e3o envolvente de Barcelos beneficia de importantes recursos naturais \n\nonde, desde logo, se destacam o rio C\u00e1vado e os f\u00e9rteis terrenos que se desenvolvem nas suas \n\nmargens mas, tamb\u00e9m, a abund\u00e2ncia de pedra gran\u00edtica ou a argila. Todavia, ao que tudo \n\nindica, o local onde o n\u00facleo urbano se implanta s\u00f3 ter\u00e1 conhecido uma ocupa\u00e7\u00e3o permanente \n\nna Idade M\u00e9dia. \n\nAo longo da \u00e9poca medieval a vila de Barcelos ir\u00e1 conhecer in\u00fameras vicissitudes pol\u00edticas, \n\nsociais e econ\u00f3micas que ter\u00e3o fortes repercuss\u00f5es na morfologia do n\u00facleo urbano, algumas \n\ndas quais ainda bem presentes no tecido urbano atual. \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Barcelos. A freguesia de Barcelos (vermelho) e as freguesias \ncirundantes (verde). Fonte da imagem de sat\u00e9lite: Google Earth. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n21 \n \n\n1.2 A Origem da Vila \n\nO lugar onde agora se situa o centro urbano de Barcelos ter\u00e1 sido, pelo menos desde a \u00e9poca \n\nromana e at\u00e9 ao s\u00e9c. XVIII, um dos pontos eleitos para se atravessar o rio C\u00e1vado. O local onde \n\ntal aconteceria \u00e9 situado por alguns autores a jusante da ponte medieval e tratar-se-ia de uma \n\npassagem a vau (Almeida, 1997). \n\nDocumentada neste local por fontes documentais alti-medievais e arqueol\u00f3gicas est\u00e1 tamb\u00e9m \n\na passagem de uma importante via romana, que derivava da via XVI que ligava a cidade de \n\nBracara Augusta (Braga) a Olissipo (Lisboa), passando pelo Porto. O percurso desta via inclu\u00eda \n\numa \u00e1rea de Famalic\u00e3o, seguindo depois para norte por S. Miguel da Carreira, Santa Eul\u00e1lia de \n\nRio Covo, Mid\u00f5es e Gamil, cruzava o rio C\u00e1vado em Barcelos, indo depois entroncar com a via \n\nper loca mar\u00edtima, que ligava Bracara Augusta ao litoral. De Barcelos, partiria ainda outra via, \n\npara norte, em dire\u00e7\u00e3o a Ponte de Lima. (Almeida, 1997) (Figura 2). \n\nPara al\u00e9m dos dados referidos, destacar\u00edamos ainda a exist\u00eancia nas imedia\u00e7\u00f5es de Barcelos \n\nde villae e casais relacionados com a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, cuja cronologia permite admitir uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o na Alta Idade M\u00e9dia e, tamb\u00e9m, no per\u00edodo romano da regi\u00e3o (Carvalho, 2008). \n\nNo entanto, parece ter sido a viabilidade de passagem do rio neste local que maior influ\u00eancia \n\nexerceu na origem e desenvolvimento do n\u00facleo medieval. Esta ideia encontra-se refor\u00e7ada pelo \n\nfacto do local em quest\u00e3o n\u00e3o ser prop\u00edcio para a agricultura, e como tal, na Idade M\u00e9dia \n\nconfigurar um cruzamento de caminhos regionais.  \n\n \n\nFigura 2 - Poss\u00edvel trajeto da via referida por C. A. Ferreira de Almeida (1990). Fonte da imagem de \nsat\u00e9lite: Google Earth. \n\n\n\n22 \n \n\n1.3 A Vila R\u00e9gia \n\nSegundo alguns autores, a fonte documental mais antiga conhecida que se refere a Barcelos \n\n\u00e9 a carta foral de D. Afonso Henriques, dirigida \u00e0 \u201c\u2026 meam villam de Barcelos\u2026\u201d e cuja data \n\nparece situar-se entre 1156 e 1169 (Almeida, 1990). \n\nCuriosamente, no Censual do Bispo D. Pedro do s\u00e9c. XI, n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia \u00e0 Freguesia de \n\nSta. Maria de Barcelos, mas sim \u00e0s freguesias de S. Pedro de Barcelos (atualmente V. F. de S. \n\nPedro) e Sto. Andr\u00e9 de Barcelos (atualmente Barcelinhos). Assim sendo, no s\u00e9c. XI parece n\u00e3o \n\nexistir ainda a freguesia de Santa Maria de Barcelos e, igualmente, o termo Barcelos era usado \n\npara designar duas freguesias, uma \u00e1rea portanto abrangente que ocupava ambas as margens \n\ndo rio C\u00e1vado, sem correspond\u00eancia com o espa\u00e7o que atualmente \u00e9 ocupado pela freguesia de \n\nBarcelos.   \n\nNeste sentido, a constitui\u00e7\u00e3o de Barcelos como vila medieval parece acontecer no s\u00e9culo XII, \n\naltura em que recebe a carta de foral de D. Afonso Henriques. Atrav\u00e9s do referido documento \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber que j\u00e1 se tratava de um n\u00facleo de povoamento concentrado onde \n\npredominariam as atividades de com\u00e9rcio e almocrevia. Outro indicador do desenvolvimento e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o da vila \u00e9 a exist\u00eancia de uma gafaria, documentada em 1177, junto ao n\u00facleo \n\nurbano, na zona da Fonte de Baixo, na estrada que vinha de Esposende. Esta institui\u00e7\u00e3o \n\nocuparia um espa\u00e7o privilegiado, situando-se no ponto principal de entrada na vila. (Almeida, \n\n1990). \n\nDesta forma, a passagem e o cruzamento de pessoas, proporcionada pelos caminhos \n\nreferidos anteriormente, ter\u00e3o estado na origem de um processo de assentamento que foi \n\nevoluindo para um povoamento efetivo, materializado por alguns arruamentos e, que a partir do \n\ns\u00e9c. XII, a vila de Barcelos se constitui j\u00e1 num n\u00facleo populacional concentrado,  \n\nPara o s\u00e9culo XIII, as Inquiri\u00e7\u00f5es de 1220 e 1258, permitem continuar a documentar o \n\ndesenvolvimento urbano de Barcelos. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados contidos nesta fonte, \u00e9 \n\nposs\u00edvel admitir um relativo desenvolvimento urbano do aglomerado, bem como a \u201cconsci\u00eancia\u201d \n\nde um n\u00facleo bem definido, possivelmente bastante arruado, com cerca de vinte arruamentos \n\ncom casas do tipo urbano, igreja, a\u00e7ougue e circundado por arrabaldes, designadamente, Cimo \n\nde Vila, Fundo de Vila e do Vale. Neste momento parece ter havido um interesse por parte das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es religiosas das proximidades em possuir e edificar casas no interior do espa\u00e7o urbano \n\n(Ferreira, 1992).  \n\nCom base nas referidas inquiri\u00e7\u00f5es \u00e9 ainda poss\u00edvel saber que possu\u00eda uma densidade \n\npopulacional relativamente elevada, superior \u00e0s freguesias mais pr\u00f3ximas (Almeida, 1990). A \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n23 \n \n\nevolu\u00e7\u00e3o urbana de Barcelos ser\u00e1 pautada na Baixa Idade M\u00e9dia pela condi\u00e7\u00e3o de centro jur\u00eddico \n\ne administrativo de um grande termo, acabando igualmente por centralizar as atividades \n\ncomerciais e oficinais da vasta regi\u00e3o que administrava. A estrutura do n\u00facleo era composta por \n\num sistema vi\u00e1rio \u201ccom marcada especializa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os\u2026\u201d, como testemunham os \n\ntop\u00f3nimos de Rua dos Pelames, da Sapataria, dos Alanterneiros, entre outros (Ferreira, 1992). \n\nNaquilo que Concei\u00e7\u00e3o Falc\u00e3o considera como ser a primeira fase de desenvolvimento \n\nurbano da vila de Barcelos (Ferreira, 1992), que se prolongar\u00e1 sensivelmente at\u00e9 meados do \n\ns\u00e9culo XIV, o ponto central da povoa\u00e7\u00e3o parece ter-se desenvolvido em torno da casa onde ter\u00e1 \n\nfuncionado o concelho, pr\u00f3ximo dos a\u00e7ougues e a norte da Igreja Matriz. Assume-se assim que o \n\nLargo do Apoio constituiu a primitiva pra\u00e7a, albergando a resid\u00eancia condal mais antiga que hoje \n\nse conhece, que possivelmente ter\u00e1 pertencido a Nuno \u00c1lvares Pereira (Ferreira, 1992). \n\nA Matriz, que mant\u00e9m atualmente a sua localiza\u00e7\u00e3o original, ocupava naquela altura uma \n\nposi\u00e7\u00e3o isolada no espa\u00e7o central, desempenhando um papel fundamental na forma\u00e7\u00e3o da \n\nconsci\u00eancia coletiva enquanto agente de fixa\u00e7\u00e3o da comunidade (Ferreira, 1992). Trata-se, na \n\nrealidade, de um fen\u00f3meno caracter\u00edstico dos n\u00facleos urbanos medievais, onde a pra\u00e7a \n\npermanecer\u00e1 como f\u00f3rum p\u00fablico de encontro, agora como espa\u00e7o de troca de bens simb\u00f3lico e \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de festas, mas tamb\u00e9m de mercado, para troca de bens materiais e do lucro \n\n(Figura 3). \n\n\n\n24 \n \n\n \n\nFigura 3 - Vista a\u00e9rea do Largo do Apoio, da Igreja Matriz e da Rua dos A\u00e7ougues (a vermelho). Fonte \nda imagem de sat\u00e9lite: Google Earth. \n\nO caminho designado por velha estrada da beira do rio que fazia a liga\u00e7\u00e3o para poente, \u00e0 \n\npovoa\u00e7\u00e3o de Esposende e \u00e0s \u00e1reas de grande import\u00e2ncia para a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola situadas \n\nao longo da margem norte do C\u00e1vado, desempenhou um papel destacado no desenvolvimento \n\nurbano de Barcelos, ao contribuir para que o designado fundo da vila se tornasse num \n\nimportante local de passagem, e simultaneamente num dos principais eixos urbanos da vila \n\nmedieval. \n\nA partir do fundo da vila era poss\u00edvel aceder aos a\u00e7ougues (local de com\u00e9rcio), ao j\u00e1 referido \n\nLargo do Apoio (local dos pa\u00e7os do conde) e a outra importante art\u00e9ria, a de Cima da Vila, junto \n\ndo arrabalde com o mesmo nome, por onde se seguia para Ponte de Lima e Viana do Castelo.  \n\nDa art\u00e9ria que seguia para Cimo de Vila derivavam dois outros importantes eixos que \n\npermitiam aceder \u00e0 Igreja Matriz e \u00e0 Judiaria, respetivamente (Figura 4).  \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n25 \n \n\n \n\nFigura 4 - O percurso desde o Fundo da Vila at\u00e9 ao cimo da Vila pela Rua dos A\u00e7ougues e a art\u00e9ria de \nCima da Vila (a vermelho) e as interce\u00e7\u00f5es da Rua de Santa Maria (a azul) e a Judiaria (a amarelo). Fonte \nda imagem de sat\u00e9lite: Google Earth. \n\nA Igreja Matriz, ligeiramente afastada do Largo do Apoio, comunicava com o mesmo atrav\u00e9s \n\nda Rua de Santa Maria. Posteriormente, sobretudo a partir do primeiro quartel do s\u00e9c. XIV, o \n\nlocal em torno da igreja passa a exercer uma forte atra\u00e7\u00e3o urbana, dando-se um forte \n\nincremento construtivo e uma ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os imediatos (Figura 5). \n\nEm termos de conclus\u00e3o podemos afirmar que a vila r\u00e9gia de Barcelos constitui uma fase \n\nembrion\u00e1ria de desenvolvimento do n\u00facleo urbano. Contando a sua pra\u00e7a no atual Largo do \n\nApoio, alguns arruamentos importantes, a\u00e7ougues e uma igreja matriz, nesta fase o n\u00facleo n\u00e3o \n\npossu\u00eda ainda castelo, muralhas ou torres, circunst\u00e2ncia, ali\u00e1s, comum e verific\u00e1vel em muitas \n\noutras vilas medievais (Almeida, 1991).  \n\nTodavia, ser\u00e1 a partir das estruturas existentes referidas que, ao longo dos s\u00e9culos seguintes, \n\nvamos assistir \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o e complexifica\u00e7\u00e3o do tecido urbano da vila, que a partir do ano de \n\n1298 passar\u00e1 ao estatuto de vila condal. \n\n1.4 A Vila Condal \n\nA partir de 1298, a vila medieval de Barcelos adquire um novo estatuo, o de vila condal. Esta \n\ncircunst\u00e2ncia decorreu do facto do rei de Portugal, D. Dinis, que governou o reino entre 1279 e \n\n\n\n26 \n \n\n1325, a ter doado ao seu mordomo, Jo\u00e3o Afonso de Albuquerque, desta forma, o t\u00edtulo de 1\u00ba \n\nconde de Barcelos (Pereira, 1867). \n\nNaturalmente, a altera\u00e7\u00e3o de estatuto da vila ir\u00e1 ter repercuss\u00f5es diretas na evolu\u00e7\u00e3o urbana \n\ndo n\u00facleo que, desde logo, pela institui\u00e7\u00e3o de um v\u00ednculo senhorial em detrimento do v\u00ednculo \u00e0 \n\ncoroa, pressup\u00f5e uma maior proximidade entre o poder governante e a pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o \n\nurbana. Simultaneamente, poder-se-\u00e1 admitir uma progressiva afirma\u00e7\u00e3o da vila relativamente \n\naos v\u00e1rios julgados do termo de Barcelos, nomeadamente de Faria, de Aguiar, de Neiva, de \n\nPenafiel de Bastu\u00e7o e de Vermoim. \n\n \n\nFigura 5 - Localiza\u00e7\u00e3o da ponte, da igreja matriz, da Rua dos A\u00e7ougues (a vermelho), da Rua de Sta. \nMaria (a azul) e do Largo do Apoio. Fonte da imagem de sat\u00e9lite: Google Earth. \n\nTodavia, refira-se que o in\u00edcio da jurisdi\u00e7\u00e3o senhorial ir\u00e1 marcar um per\u00edodo de grandes \n\nlacunas informativas nas fontes documentais, dificultando assim, entre outras, as tarefas de \n\ncompila\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados referentes \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o urbana da vila medieval de \n\nBarcelos, quer no \u00e2mbito descritivo, quer cronol\u00f3gico (Ferreira,1992). \n\nA l\u00f3gica da sucess\u00e3o do t\u00edtulo de conde de Barcelos ir\u00e1 relacionar-se com diversos \n\nacontecimentos que v\u00e3o influenciar sobremaneira a evolu\u00e7\u00e3o urbana da vila. Refiram-se, desde \n\nlogo, as atua\u00e7\u00f5es do Conde D. Pedro, filho ileg\u00edtimo de D. Dinis e terceiro conde de Barcelos \n\n(1314 \u2013 1354) (Almeida, 1990), a quem se ficou a dever a promo\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da Igreja \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n27 \n \n\nMatriz e da ponte medieval sobre o C\u00e1vado, que viriam a marcar de forma determinante o \n\ndesenvolvimento do n\u00facleo medieval. \n\nDe facto, a partir do momento em que se constr\u00f3i a ponte medieval sobre o rio C\u00e1vado, \n\npossivelmente entre 1325 e 1328 (Almeida, 1990), o panorama da vila de Barcelos sofreu \n\naltera\u00e7\u00f5es significativas. Para al\u00e9m de facilitar a passagem, especialmente durante o inverno, \n\nesta estrutura funcionou como polo de atrac\u00e3o para quem se deslocasse de Famalic\u00e3o ou do \n\nPorto e pretendesse atravessar o rio, em dire\u00e7\u00e3o a Norte, por exemplo, \u00e0 vila de Ponte de Lima.  \n\nNa realidade, a referida ponte provocou altera\u00e7\u00f5es na fisionomia do n\u00facleo urbano da vila, \n\nmas tamb\u00e9m teve grande impacto na pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o da paisagem (Ferreira, 1992). \n\nDe igual modo, tamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o da Igreja da Colegiada, erigida no local da antiga \n\nMatriz, teve um forte impacto no desenvolvimento urbano da vila. De facto, esta estrutura veio \n\nproporcionar um refor\u00e7o da crescente afirma\u00e7\u00e3o daquela \u00e1rea urbana como espa\u00e7o central da \n\npovoa\u00e7\u00e3o, pelo menos a partir do \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XIV (Ferreira, 1992). \n\nO s\u00e9culo XV vai ficar marcado por grandes transforma\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do edificado, que como \n\nconsequ\u00eancia ir\u00e3o alterar a pr\u00f3pria fisionomia da vila condal. Primeiramente, entre as obras de \n\nmaior impacto na forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da paisagem urbana da vila medieval de Barcelos \n\ndestacam-se, as muralhas. A sua constru\u00e7\u00e3o s\u00f3 veio a ser promovida na administra\u00e7\u00e3o do oitavo \n\nconde de Barcelos, D. Afonso, que governou a cidade entre 1401 e 1461 (Figura 6). \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Painel em azulejo com a representa\u00e7\u00e3o de Barcelos por Duarte d'Armas (s\u00e9c. XVI) \nlocalizado no atual museu arqueol\u00f3gico de Barcelos (ru\u00ednas do pa\u00e7o dos Condes de Barcelos/Duques de \nBragan\u00e7a), que representa a mais antiga fonte iconogr\u00e1fica da vila medieval conhecida. \n\n\n\n28 \n \n\nAs muralhas e as suas respetivas portas condicionaram um novo ordenamento do espa\u00e7o \n\nvi\u00e1rio, colocando em evid\u00eancia a \u00e1rea em torno da Igreja da Colegiada. No entanto, este espa\u00e7o \n\napenas se afirmou definitivamente como um lugar central da vila, com a constru\u00e7\u00e3o do Pa\u00e7o dos \n\nDuques. \n\nA constru\u00e7\u00e3o deste edif\u00edcio inicia-se provavelmente ainda no primeiro quartel do s\u00e9culo XV, no \n\ndecorrer da constru\u00e7\u00e3o da muralha, ou pelo menos no seu seguimento, tamb\u00e9m sob a \n\npromo\u00e7\u00e3o do mesmo Conde D. Afonso (VIII) (Barroca, 1999). O novo Pa\u00e7o dos Duques ir\u00e1 \n\nocupar um lugar de destaque no n\u00facleo urbano, no entanto, com grandes limita\u00e7\u00f5es ao \n\ncrescimento estrutural do edif\u00edcio. Ao estabelece-se num promont\u00f3rio, ado\u00e7ado \u00e0 Igreja da \n\nColegiada, pela parte norte, e \u00e0 Torre da Ponte, pela parte sul, o Pa\u00e7o dos Duques ir\u00e1 ficar muito \n\ncondicionado em termos espaciais. Esta circunst\u00e2ncia ir\u00e1 levar posteriormente D. Jaime, 11\u00ba \n\nconde de Barcelos (1496-1532), a tentar a sua transfer\u00eancia para o Campo da Feira, algo que \n\nn\u00e3o se concretizou devido \u00e0s restri\u00e7\u00f5es e condicionantes impostas pelo arcebispo de Braga, D. \n\nDiogo de Sousa (1504-1532). A impossibilidade da constru\u00e7\u00e3o ducal se ampliar na \u00e1rea em que \n\nse implementa, condicionou a constru\u00e7\u00e3o desagregada de muitos dos espa\u00e7o de \n\narmazenamento, naturalmente associados a este tipo de edif\u00edcio, que se espalharam pelas \u00e1reas \n\nmenos urbanizadas da vila, como foi o caso da Vinha Velha, onde se localizariam as estrebarias \n\ne o celeiro (Vale, 1991).  \n\nTodavia, o facto de se ado\u00e7ar \u00e0 Torre da Ponte ter\u00e1 materializado a ideia de uma verdadeira \n\nfortaleza, cujo impacto na paisagem colmatou de certa forma a aus\u00eancia de um castelo \n\n(Ferreira, 1992).  \n\nOutro facto de relevante import\u00e2ncia para a vida da vila medieval de Barcelos ocorreu em \n\n1464, com a institui\u00e7\u00e3o da Colegiada de Barcelos, pelo Arcebispo Primaz de Braga, D. Fernando \n\nda Guerra, pondo fim, desta forma, a um processo que envolveu grandes conflitos e gerou \n\ntens\u00e3o entre poder senhorial e eclesi\u00e1stico. Esta institui\u00e7\u00e3o ir\u00e1 contribuir para a plena afirma\u00e7\u00e3o \n\ndesta zona do centro urbano, como polo central da urbe. \n\nDesta forma, o car\u00e1ter centralizador na morfologia urbana, at\u00e9 ao s\u00e9culo XV ocupado pelo \n\nLargo do Apoio, foi transferido para o local da igreja colegiada e do pa\u00e7o do condal. \n\nTransfer\u00eancia que levou, consequente, tamb\u00e9m a uma mudan\u00e7a ao n\u00edvel da circula\u00e7\u00e3o com a \n\nafirma\u00e7\u00e3o do eixo que ligava os dois pontos, a Rua de Santa Maria. \n\nA atribui\u00e7\u00e3o do ducado de Bragan\u00e7a a D. Afonso, 8\u00ba Conde de Barcelos, em 1442, marcou o \n\nper\u00edodo em que Barcelos passa a ter um papel secund\u00e1rio nas prioridades dos seus senhores. \n\nDeste facto, resulta uma diminui\u00e7\u00e3o do ritmo de desenvolvimento, sendo apenas de destacar o \n\nbreve per\u00edodo em que a vila foi novamente integrada nos bens da coroa. Em 1484, ap\u00f3s o \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n29 \n \n\nd\u00e9cimo conde de Barcelos, D. Fernando, ter sido condenado pelo crime de lesa-majestade, a vila \n\npassa a pertencer ao rei, tendo posteriormente o rei D. Manuel, em 1496, restitu\u00eddo os bens ao \n\nleg\u00edtimo herdeiro D. Jaime, o d\u00e9cimo primeiro conde de Barcelos. \n\nTal como j\u00e1 referido, e para al\u00e9m do j\u00e1 mencionado, acerca da atua\u00e7\u00e3o dos condes que se \n\nforam sucedendo no t\u00edtulo pouco se sabe (Almeida, 1990). Todavia, para o estudo da vila de \n\nBarcelos no s\u00e9culo XV existe uma importante fonte documental constitu\u00edda pelo Tombo Velho do \n\nHospital. A referida institui\u00e7\u00e3o hospitalar, que se estabelecer\u00e1 na Rua de Santa Maria, encontra-\n\nse documentada a partir de meados do s\u00e9culo XIV, desconhecendo a data exata da sua \n\nfunda\u00e7\u00e3o (Figura 7). \n\nNas proximidades deste Hospital, aparece documentada em 1369, a exist\u00eancia de um bairro \n\nexclusivo para judeus, a j\u00e1 referida Judiaria. Situada no eixo que ligava o Lugar da Cruz \u00e0 Pra\u00e7a \n\nda Vila, possu\u00eda uma Sinagoga e port\u00f5es em cada extremidade. O edif\u00edcio da Sinagoga situava-se \n\nno lado poente, num local atualmente ocupado pelo edif\u00edcio da C\u00e2mara Municipal (Almeida, \n\n1990).  \n\n \n\nFigura 7 - Principais equipamentos e edif\u00edcios nos finais do s\u00e9culo XV, in\u00edcios do s\u00e9culo XVI. Fonte da \nimagem de sat\u00e9lite: Google Earth. \n\nDe facto, podemos concluir que \u00e9 a partir do momento em que Barcelos se torna numa vila \n\ncondal que vai adquirir grande parte dos seus equipamentos p\u00fablicos e religiosos, passando a \n\n\n\n30 \n \n\nconstituir um centro urbano bem definido pelas suas muralhas, um centro ou pra\u00e7a, em torno \n\nda Igreja Matriz e do Pa\u00e7o dos Duques, um entramado de ruas que ligam as principais portas da \n\nmuralha aos restantes espa\u00e7os e edif\u00edcios, como o hospital mas, tamb\u00e9m, bairros habitacionais \n\ncomo a Judiaria. \u00c9 igualmente poss\u00edvel supor que a constru\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica tenha acompanhado a \n\nrestante evolu\u00e7\u00e3o urbana, como testemunham as casas quinhentistas que ainda hoje se \n\nobservam espalhadas pelo burgo, como por exemplo na antiga Rua das Flores, ou na antiga Rua \n\nda Cruz (Trigueiros et al, 1998). \n\nNos in\u00edcios do s\u00e9culo XVI, Barcelos parece ter conhecido uma renova\u00e7\u00e3o urbana que se \n\nencontra refletida na arquitetura dos edif\u00edcios, mas tamb\u00e9m no aparecimento de bairros \n\nextramuros, como os da Porta do Vale, da Cruz e do Salvador. Estes bairros encontrar-se-iam \n\nligados ao crescimento populacional ou econ\u00f3mico, nomeadamente ao desenvolvimento das \n\natividades mesteirais (Almeida, 1990). \n\nApesar da estrutura do n\u00facleo intramuros denotar alguma estagna\u00e7\u00e3o, a evolu\u00e7\u00e3o da cidade \n\nir\u00e1 pautar-se pelo aparecimento de bairros extramuros, dando origem a um plano urbano radial, \n\ncom v\u00e1rias art\u00e9rias que confluem para o n\u00facleo amuralhado. Esta forma urbana \u00e9 comparada \n\npor alguns autores a um polvo, cuja cabe\u00e7a \u00e9 representada pela parte interior da muralha e os \n\ntent\u00e1culos as art\u00e9rias que se come\u00e7am a desenvolver a partir desse n\u00facleo. \n\n\u00c9 no decorrer do s\u00e9culo XVI, mais propriamente em 1562, que D. Sebasti\u00e3o estabelece o \n\nDucado Barcelos. Em carta datada de 5 de Agosto \u00e9 atribu\u00eddo o t\u00edtulo de Duque de Barcelos a D. \n\nJo\u00e3o, filho de D. Teod\u00f3sio (5\u00ba Duque de Bragan\u00e7a) que passa assim a ostentar os t\u00edtulos de 1\u00ba \n\nDuque de Barcelos e 6\u00ba Duque de Bragan\u00e7a (Serr\u00e3o, 1999). N\u00e3o obstante, esta altera\u00e7\u00e3o de \n\nestatuto parece n\u00e3o ter produzido efeitos de grande visibilidade no quotidiano da vila. \n\nDurante o s\u00e9culo XVIII, Barcelos ter\u00e1 conhecido a continuidade do crescimento j\u00e1 retratado, \n\nhavendo uma reformula\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os comerciais, nomeadamente a feira, mas tamb\u00e9m uma \n\nrazo\u00e1vel expans\u00e3o urbana e uma melhoria significativa de muitas das constru\u00e7\u00f5es. \n\nO fen\u00f3meno mais not\u00e1vel do s\u00e9c. XVIII \u00e9, no entanto, a organiza\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano sob influ\u00eancia do Barroco. Entre os aspetos mais marcantes refira-se a integra\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios elementos urbanos, cujas caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas v\u00e3o refletir uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica. Por exemplo, a aten\u00e7\u00e3o dada ao atual Largo da Porta Nova, onde a Ermida do Bom \n\nJesus da Cruz vai dar lugar a um Templo de influ\u00eancia renascentista e, tamb\u00e9m, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\nda Igreja de S. Francisco, de influ\u00eancia Barroca, no Campo da Feira. A necessidade de criar um \n\nelemento cenogr\u00e1fico de remate, a sul, destas duas Igrejas, vai originar a cria\u00e7\u00e3o do Passeio dos \n\nAssentos, que passa a desempenhar a fun\u00e7\u00e3o de elemento de liga\u00e7\u00e3o entre estes dois edif\u00edcios, \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n31 \n \n\nmas tamb\u00e9m de miradouro, ao permitir a contempla\u00e7\u00e3o do rio e simultaneamente fornecer o \n\ndevido enquadramento \u00e0 Igreja do Bom Jesus da Cruz (Figura 8). \n\nApesar de o t\u00edtulo de Duque de Barcelos ser ainda reconhecido na atualidade, a sua \n\nrelev\u00e2ncia tornou-se ainda mais diminuta nos s\u00e9culos seguintes, com a transi\u00e7\u00e3o de regime e \n\nposterior aboli\u00e7\u00e3o da Monarquia. \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Exemplos da concentra\u00e7\u00e3o de arquitetura do s\u00e9culo XVIII, no arrabalde de Cimo de Vila. \nFonte da imagem de sat\u00e9lite: Google Earth. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n \n\n2. Metodologia \n\nO estudo do sistema defensivo de Barcelos pretende constituir um contributo da Arqueologia \n\npara a an\u00e1lise do tecido hist\u00f3rico urbano a partir dos vest\u00edgios conservados \u00e0 superf\u00edcie. Neste \n\nsentido, a an\u00e1lise teve como base os pressupostos te\u00f3ricos de diferentes \u00e1reas de estudo, como \n\na Arqueologia da Arquitetura e dos Estudos de Morfologia Urbana. \n\nMetodologicamente a postura adotada visou o cruzamento de diferentes fontes. Este princ\u00edpio \n\nestabeleceu a base tanto do trabalho de campo e aquisi\u00e7\u00e3o de novos dados, como do trabalho \n\nde gabinete e tratamento da informa\u00e7\u00e3o. \n\n2.1. Contributos da Arqueologia da Arquitetura \n\nA Arqueologia da Arquitetura teve a sua origem em It\u00e1lia, na d\u00e9cada de 70, do s\u00e9culo XX, \n\ngra\u00e7as em grande parte aos trabalhos de restauro de alguns edif\u00edcios realizados neste pa\u00eds, bem \n\ncomo ao desenvolvimento da pr\u00f3pria arqueologia medieval. Entre os seus primeiros percussores \n\ndestacam-se os nomes de Tiziano Mannoni (MANNONI, 1976, 1990), Gian Pietro Brogiolo \n\n(BROGIOLO, 1988, 1996, 2007) e Roberto Parenti (PARENTI, 1983, 2002, 2004). \n\nO interesse da Arqueologia pelo estudo do edificado surge numa conjuntura marcada por \n\numa importante rutura epistemol\u00f3gica na arqueologia italiana, que se traduziu no aparecimento \n\nde novas perspetivas de investiga\u00e7\u00e3o e novos temas de trabalho. \u00c9 dentro deste cen\u00e1rio que \n\ninvestigadores como Tiziano Mannoni (1990) come\u00e7aram a ensaiar a aplica\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o dos \n\nm\u00e9todos de an\u00e1lise estratigr\u00e1fica a edif\u00edcios com car\u00e1cter hist\u00f3ricos, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas t\u00e9cnicas como a leitura estratigr\u00e1fica de al\u00e7ados e da introdu\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nunidade estratigr\u00e1fica de paramentos. \n\nDesde ent\u00e3o, a Arqueologia da Arquitetura conheceu a expans\u00e3o para outros pa\u00edses \n\neuropeus, com adapta\u00e7\u00f5es particulares, bem como uma crescente diversifica\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica e \n\ninstrumental, sobretudo em It\u00e1lia e em Espanha. \n\nAt\u00e9 ao aparecimento da Arqueologia da Arquitetura, as abordagens mais comummente \n\nadotadas para o estudo do edificado eram realizadas por arquitetos e historiadores de arte. N\u00e3o \n\ndesvirtuando o valor da sua contribui\u00e7\u00e3o, estas abordagens come\u00e7aram a revelar, do ponto de \n\nvista metodol\u00f3gico e interpretativo, algumas limita\u00e7\u00f5es, que acabaram tamb\u00e9m por possibilitar e \n\nfomentar a emerg\u00eancia da Arqueologia da Arquitetura.  \n\nA abordagem, dita mais tradicional, possui uma propens\u00e3o para a an\u00e1lise do estilo e da \n\nlinguagem arquitet\u00f3nica, minimizando por vezes a necessidade de distinguir os diferentes \n\ncontextos em que o edif\u00edcio desenvolve. Todavia, os contextos permitem perceber e diferenciar \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n33 \n \n\nas reconstru\u00e7\u00f5es, reutiliza\u00e7\u00f5es e at\u00e9 a reciclagem de elementos estil\u00edsticos em edifica\u00e7\u00f5es de \n\ncariz posterior.  \n\nDe igual modo, o recurso a m\u00e9todos de an\u00e1lise com base na analogia e na procura de \n\n\u201cestilos semelhantes\u201d s\u00e3o usados como forma de data\u00e7\u00e3o ou de enquadramento para realidades \n\ndiferentes, devido \u00e0 n\u00e3o contempla\u00e7\u00e3o do contexto. \n\nNo entanto, o contexto, bem como a no\u00e7\u00e3o de estratigrafia, s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es essenciais para a \n\ncompreens\u00e3o e estudo das diferentes fases construtivas de uma edifica\u00e7\u00e3o, por vezes, \n\nindependentemente da \u00e9poca, linguagem ou estilo que apresente. N\u00e3o se trata de minimizar as \n\nabordagens tradicionais, mas antes da necessidade de produzir an\u00e1lises de cariz \n\nmultidisciplinar, de forma a tornar cada vez mais completo e eficaz o estudo do patrim\u00f3nio \n\nedificado. \n\nO processo de aceita\u00e7\u00e3o geral, n\u00e3o s\u00f3 no seio da Arqueologia mas, tamb\u00e9m, junto das \n\ndisciplinas que tem por objeto de estudo o edificado hist\u00f3rico, foi conseguido atrav\u00e9s da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e confer\u00eancias que re\u00fanem com alguma regularidade arque\u00f3logos, \n\nrestauradores e arquitetos, mas tamb\u00e9m da funda\u00e7\u00e3o de revistas especializadas, como a \n\n\u201cArcheologia dell\u2019architettura, italiana, ou a \u201cArqueologia de la Arquitectura\u201d, espanhola. \n\nTodavia, estamos perante uma especializa\u00e7\u00e3o relativamente recente da disciplina \n\narqueol\u00f3gica, que resulta de um conjunto de experi\u00eancias e investiga\u00e7\u00f5es realizadas nos \u00faltimos \n\n30 anos, em v\u00e1rios pa\u00edses europeus, com particular destaque para It\u00e1lia e Espanha, que \n\nprocuram aplicar as t\u00e9cnicas, conceitos e problem\u00e1ticas da arqueologia ao estudo do edificado. \n\nAtualmente, a Arqueologia da Arquitetura pode ser definida como uma disciplina \u2013 ou uma \n\nespecializa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e tem\u00e1tica da Arqueologia (Guti\u00e9rrez Lloret, 1997). \n\nSubjacente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da Arqueologia da Arquitetura est\u00e3o um conjunto de \n\nno\u00e7\u00f5es que importa salientar. Desde logo, que um edif\u00edcio deve ser entendido como um s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico e hist\u00f3rico, pluriestratificado, que pode ser analisado com os mesmos princ\u00edpios \n\nusados nas escava\u00e7\u00f5es. Do mesmo modo, \u00e9 muito importante ter em considera\u00e7\u00e3o que toda a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o envolve a destrui\u00e7\u00e3o de parte do s\u00edtio, pelo que \u00e9 necess\u00e1rio documenta-lo e \n\nconhece-lo o melhor poss\u00edvel, de modo a poder definir projetos de interven\u00e7\u00e3o que integrem a \n\ndupla dimens\u00e3o do documento arquitet\u00f3nico. Igualmente, que \u00e9 necess\u00e1rio fazer uso de um \n\nconjunto de t\u00e9cnicas de documenta\u00e7\u00e3o e de an\u00e1lise de arquitetura, resultantes da aplica\u00e7\u00e3o da \n\nArqueologia \u00e0 an\u00e1lise da Arquitetura, geralmente n\u00e3o destrutivos. Outra importante no\u00e7\u00e3o \u00e9 a de \n\nque o patrim\u00f3nio arquitet\u00f3nico \u00e9 suscet\u00edvel de produzir conhecimento sobre a sociedade que \n\nconstruiu e usou os edif\u00edcios. Estes dados hist\u00f3ricos, devem ser tidos em conta no planeamento \n\n\n\n34 \n \n\nda restaura\u00e7\u00e3o, pois podem ajudar a esclarecer patologias e altera\u00e7\u00f5es dos materiais, explic\u00e1veis \n\napenas no contexto da hist\u00f3ria da constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. \n\nAssim, a Arqueologia da Arquitetura enquanto disciplina que estuda os edif\u00edcios atrav\u00e9s da \n\nmetodologia arqueol\u00f3gica, contempla as constru\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter hist\u00f3rico que se encontram \n\nacima do subsolo como parte integrante da cultura material. Enquanto evid\u00eancia deixada pelas \n\nsociedades do passado, o patrim\u00f3nio constru\u00eddo converte-se num potente meio para o \n\nconhecimento da hist\u00f3ria dos edif\u00edcios e dos espa\u00e7os conexos, considerados na sua \n\nindividualidade construtiva e nos seus contextos sociais, econ\u00f3micos, art\u00edsticos e tecnol\u00f3gicos \n\nparticulares (Fontes 2004). \n\nDas v\u00e1rias t\u00e9cnicas que Arqueologia da Arquitetura tem vindo a adaptar, adquire especial \n\nimport\u00e2ncia a an\u00e1lise estratigr\u00e1fica aplicada ao edificado. Com o objetivo de recuperar a \n\nsequ\u00eancia construtiva das edifica\u00e7\u00f5es e permitir a sua data\u00e7\u00e3o, adaptaram-se os princ\u00edpios da \n\nestratigrafia arqueol\u00f3gica, desenvolvidos por E. C. Harris (1989), denominado de m\u00e9todo Harris, \n\n\u00e0s constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. Efetivamente, a aplica\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica ao edificado parte de dois \n\npressupostos essenciais: que um edif\u00edcio, tal como um s\u00edtio arqueol\u00f3gico, est\u00e1 sujeito a \n\nprocessos estratigr\u00e1ficos; e que um edif\u00edcio deve ser entendido como um s\u00edtio arqueol\u00f3gico. \n\nTal como num s\u00edtio arqueol\u00f3gico convencional, a validade do estudo da Arqueologia da \n\nArquitetura est\u00e1 fundamentalmente ligada \u00e0 an\u00e1lise ou leitura estratigr\u00e1fica, onde o objetivo \n\nconsiste em identificar, documentar, registar e estudar os distintos momentos de uso e as \n\naltera\u00e7\u00f5es formais ao longo do tempo, bem como os processos p\u00f3s-deposicionais (restauros e \n\narranjos) que ocorreram no edif\u00edcio. Desta forma, o estudo dos edif\u00edcios por parte da Arqueologia \n\nda Arquitetura contempla o uso de uma metodologia que identifique, ordene, date e interprete as \n\ndiferentes etapas de vida de um edif\u00edcio, desde a sua constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao momento da realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo estudo. O estudo pormenorizado das diferentes fases e processos construtivos/destrutivos \u00e9 \n\nalcan\u00e7ado atrav\u00e9s da an\u00e1lise estratigr\u00e1fica de al\u00e7ados ou leitura de paramentos.  \n\nPara dar cumprimentos aos seus objetivos a Arqueologia da Arquitetura recorre, igualmente, \n\na uma pan\u00f3plia de t\u00e9cnicas e metodologias entre as quais se destacam a recolha de fontes \n\ndocumentais e iconogr\u00e1ficas acerca do edif\u00edcio, o levantamento gr\u00e1fico e fotogr\u00e1fico, bem como \n\na an\u00e1lise do edificado sobre os levantamentos gr\u00e1ficos, an\u00e1lises geol\u00f3gicas, qu\u00edmicas e f\u00edsicas \n\ndos diferentes tipos de materiais (argamassas, rebocos, madeira, pintura mural, entre outros, \n\nbem como tipol\u00f3gicas, acerca dos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o, bem como aos elementos \n\ndecorativos e construtivos, tendo em vista produzir um diagrama final que permita obter uma \n\nvis\u00e3o global do edif\u00edcio e da sua hist\u00f3ria (Ramalho, 2005). \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n35 \n \n\nA Arqueologia da Arquitetura assume-se, deste modo, como uma \u00e1rea muito importante no \n\nestudo mas, tamb\u00e9m, na gest\u00e3o do patrim\u00f3nio constru\u00eddo. \n\nA sua forma de atua\u00e7\u00e3o torna-se essencial no acompanhamento de interven\u00e7\u00f5es de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e/ou conserva\u00e7\u00e3o, evitando n\u00e3o s\u00f3 a perda de informa\u00e7\u00e3o, como a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicas e materiais desadequados. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio considerar, contudo, as limita\u00e7\u00f5es desta forma de abordagem. De facto, a \n\naplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo estratigr\u00e1fico de forma isolada, apenas fornece informa\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter \n\ncronol\u00f3gico relativo (\u201canterior a\u201d; \u201cposterior a\u201d; \u201ccontempor\u00e2neo de\u201d). Neste sentido, a sua \n\naplica\u00e7\u00e3o deve ser realizada em conson\u00e2ncia com outras fontes, de modo a permitir obter dados \n\nmais espec\u00edficos Tal como j\u00e1 referido, o estudo do edificado deve fazer uso de um leque alargado \n\nde dados que podem ser obtidas atrav\u00e9s do recurso \u00e0s fontes \n\nescritas/iconogr\u00e1ficas/cartogr\u00e1ficas, as an\u00e1lises arqueom\u00e9tricas e as tipologias. \n\nNo entanto, a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia e dos procedimentos da Arqueologia da Arquitetura \n\nlida com algumas dificuldades, entre as quais aquelas que se relacionam com a pr\u00f3pria \n\ncomplexidade do edif\u00edcio, em virtude da oculta\u00e7\u00e3o da sua estratigrafia por rebocos ou do grande \n\nn\u00famero de altera\u00e7\u00f5es que conheceu ao longa da sua hist\u00f3ria, entre outros. Neste sentido, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio ter em considera\u00e7\u00e3o que a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia, bem como o uso de outros \n\nelementos de an\u00e1lise, depende sempre da edifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, do tipo de interven\u00e7\u00e3o e dos \n\nmeios dispon\u00edveis. Parte, portanto, do arque\u00f3logo a capacidade de programar e gerir todos os \n\naspetos necess\u00e1rios para a elabora\u00e7\u00e3o do estudo, passando por uma defini\u00e7\u00e3o realista dos \n\nobjetivos a atingir, bem como pela gest\u00e3o de toda a log\u00edstica que se encontra implicada nos \n\ntrabalhos desta natureza. \n\n\u00c9 fundamental que as equipas integrem especialistas que assegurem uma correta an\u00e1lise \n\nestratigr\u00e1fica mas, tamb\u00e9m, o conhecimento das t\u00e9cnicas construtivas, pelo que o di\u00e1logo \n\ninterdisciplinar entre arquitetos e arque\u00f3logos \u00e9 fundamental. \n\nDe uma forma geral, a Arqueologia da Arquitetura conta j\u00e1 com uma grande variedade de \n\nestudos que corroboram as suas potencialidades no estudo do edificado. A n\u00edvel nacional, \n\nmerecem particular destaque os trabalhos que t\u00eam contribu\u00eddo para a sua afirma\u00e7\u00e3o dentro do \n\nuniverso arqueol\u00f3gico. O trabalho de Maria Ramalho tem-se destacado no \u00e2mbito metodol\u00f3gico \n\ncom publica\u00e7\u00f5es como \u201cArqueologia da Arquitetura. O m\u00e9todo arqueol\u00f3gico aplicado ao estudo e \n\ninterven\u00e7\u00e3o em patrim\u00f3nio arquitet\u00f3nico\u201d (Ramalho, 2002) ou as \u201cPotencialidades de \n\narqueologia da arquitectura. A experi\u00eancia do Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico\u201d \n\n(Ramalho, 2005). Lu\u00eds Fontes, juntamente com outros investigadores, tem realizado um \n\n\n\n36 \n \n\nimportante trabalho na quest\u00e3o pr\u00e1tica da Arqueologia da Arquitetura com publica\u00e7\u00f5es como \n\n\u201cExperi\u00eancias em Arqueologia da Arquitetura na Unidade de Arqueologia da Universidade do \n\nMinho\u201d (Fontes et al, 2004) e \u201cArqueologia da Arquitetura em Contexto Urbano. Reflex\u00f5es a \n\npartir de tr\u00eas exemplos da cidade de Braga, Portugal\u201d (Fontes et al, 2010). \n\nA Arqueologia da Arquitetura assume-se, igualmente, como uma \u00e1rea disciplinar de grande \n\nimport\u00e2ncia no estudo do urbanismo, permitindo atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o das suas t\u00e9cnicas e \n\nmetodologia, contribuir para a interpreta\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da cidade. O entendimento \n\ndos n\u00facleos urbanos como sitio arqueol\u00f3gico foi, desde d\u00e9cada de 60, do s\u00e9culo XX, uma \n\nquest\u00e3o muito importante para a afirma\u00e7\u00e3o da Arqueologia Urbana. Desde ent\u00e3o, a procura em \n\nanalisar as transforma\u00e7\u00f5es urbanas ocorridas nas cidades hist\u00f3ricas tem conhecido uma \n\naceita\u00e7\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o permanente por parte dos arque\u00f3logos. Mais recentemente, a \n\narqueologia urbana tem, conjuntamente com a arqueologia da arquitetura, promovidos estudos \n\ndiacr\u00f3nicos acerca das transforma\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas e arquitet\u00f3nicas ocorridas das cidades \n\nhist\u00f3ricas, como os realizados para Braga (Ribeiro 2008) e Chaves (Ribeiro 2010). \n\nO nosso trabalho insere-se, igualmente, na categoria deste tipo de estudos. Todavia, estamos \n\nconscientes que a transposi\u00e7\u00e3o dos pressupostos te\u00f3ricos da Arqueologia da Arquitetura para a \n\npr\u00e1tica requer uma adapta\u00e7\u00e3o ao tipo de investiga\u00e7\u00e3o e acima de tudo ao objeto de estudo. Ao \n\npretendermos aplic\u00e1-los ao estudo do tecido urbano, temos que considerar que este \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por v\u00e1rios elementos que se articulam entre si. O edif\u00edcio, a parcela, o quarteir\u00e3o, as \n\npra\u00e7as e ruas, s\u00e3o elementos que devem ser entendidos como fazendo parte de um todo, o \n\nplano urbano, que ao longo do tempo se foram alterando e sucedendo, conformando diferentes \n\ntecidos urbanos, que devem ser analisados tendo em conta a sua morfologia, usos e fun\u00e7\u00f5es, \n\nmas tamb\u00e9m o contexto social, econ\u00f3mico, tecnol\u00f3gico e cultural em que foram criados.  \n\nA conce\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica que elabor\u00e1mos para o estudo do sistema defensivo medieval de \n\nBarcelos insere-se no \u00e2mbito da Arqueologia urbana, mas tamb\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o dos \n\npressupostos te\u00f3ricos da Arqueologia da Arquitetura, elevando a sua aplica\u00e7\u00e3o a v\u00e1rias escalas. \n\nPretende-se, deste modo, realizar uma abordagem que contempla a edifica\u00e7\u00e3o individualmente, \n\npara depois a inserir no contexto do tecido urbano que ocupa, e finalmente nas rela\u00e7\u00f5es que \n\nestabelece com toda a cidade. \n\nAssim, a abordagem encetada neste trabalho centrou-se essencialmente nos seguintes \n\nvetores de an\u00e1lise: primeiro, a posi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica relativa, essencial para compreender a \n\nforma\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o das diferentes edifica\u00e7\u00f5es; depois o tipo de rela\u00e7\u00e3o que as estruturas \n\nestabelecem entre si, atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos materiais e t\u00e9cnicas construtivas utilizadas e que \n\npodem fornecer simultaneamente informa\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica e tipol\u00f3gica, mas tamb\u00e9m acerca das \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n37 \n \n\nformas funcionalidades do edif\u00edcio; paralelamente realizar o cruzamento com as restantes fontes \n\nexistentes (escritas, iconogr\u00e1ficas e cartogr\u00e1ficas) que podem fornecer informa\u00e7\u00e3o \n\ncomplementar, ao n\u00edvel cronol\u00f3gico, social, econ\u00f3mico e cultural. Por fim, a articula\u00e7\u00e3o entre o \n\nedif\u00edcio, a parcela, o quarteir\u00e3o e o sistema vi\u00e1rio que caracterizaram o tecido urbano do per\u00edodo \n\nhist\u00f3rico em an\u00e1lise.   \n\n2.2. Os estudos de morfologia urbana \n\nA cidade constitui uma forma de aglomera\u00e7\u00e3o humana desde as primeiras civiliza\u00e7\u00f5es, \n\nsurgidas no Pr\u00f3ximo Oriente, tendo conhecido desde o seu aparecimento, uma grande \n\ndiversidade de configura\u00e7\u00f5es, defini\u00e7\u00f5es e conce\u00e7\u00f5es, sendo atualmente a sua defini\u00e7\u00e3o uma \n\ntarefa complexa, por vezes at\u00e9 divergente que depende dos crit\u00e9rios adotados. \n\nNa realidade, a cidade representa um produto do homem que foi sendo inventado e \n\nreinventado ao longo do tempo, tendo adquirido v\u00e1rias formas, de acordo com a pr\u00f3pria \n\nconce\u00e7\u00e3o de urbano das diferentes sociedades. Neste sentido, o seu conceito \u00e9 plural, tanto \n\nquanto heterog\u00e9neo, que pode ser definido e abordado sob m\u00faltiplas perspetivas (Ribeiro 2008). \n\nTal como preconiza Chueca Goitia nas primeiras linhas da sua \u201cBreve Hist\u00f3ria do \n\nUrbanismo\u201d (1982), n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel que uma s\u00f3 disciplina ou \u00e1rea almeje compreender a totalidade \n\ndos fen\u00f3menos que atribuem a \u201cpluralidade\u201d ao urbanismo. Pelo contr\u00e1rio, uma boa defini\u00e7\u00e3o \n\ndo que se pretende saber sobre a cidade, bem como a aplica\u00e7\u00e3o de uma metodologia adequada \n\ne uma abertura \u00e0 multidisciplinaridade, constituem a forma mais adequada de abordar algo t\u00e3o \n\ncomplexo. \n\nDe facto, a cidade constitui um objeto de an\u00e1lise multifacetado que pode ser abordado por \n\ndiferentes \u00e1reas do saber, de acordo com as quest\u00f5es e metodologias que norteiam as v\u00e1rias \n\ndisciplinas que se t\u00eam debru\u00e7ado sobre o estudo do fen\u00f3meno urbano. \n\nEntre as in\u00fameras especialidades que t\u00eam contribu\u00eddo para o alargamento dos \n\nconhecimentos sobre os n\u00facleos urbanos, destacam-se aquelas que inclusivamente t\u00eam \n\nincorporado nas suas \u00e1reas de especializa\u00e7\u00e3o a palavra urbano, como a Arqueologia, a Hist\u00f3ria, \n\na Geografia, a Sociologia ou a Antropologia mas, tamb\u00e9m, o Urbanismo e a Arquitetura. \n\nNa realidade, trata-se de disciplinas que se debru\u00e7am sobre a an\u00e1lise da cidade numa \n\nperspetiva que tem vindo a ser cada vez mais multidisciplinar mas, tamb\u00e9m, mais especializada. \n\n\u00c9 precisamente neste sentido que vamos assistir nas \u00faltimas d\u00e9cadas a um crescente interesse \n\npelo estudo da morfologia urbana, enquanto \u00e1rea consagrada no estudo da cidade. \n\n\n\n38 \n \n\nEvidentemente que, o interesse pela morfologia, enquanto estudo do espa\u00e7o f\u00edsico da cidade, \n\npossui uma longa tradi\u00e7\u00e3o que foi alimentada desde a antiguidade cl\u00e1ssica sob variadas \n\nperspetivas. \n\nTodavia, \u00e9 sobretudo a partir do momento em que a cidade passa a ser perspetivada numa \n\ndimens\u00e3o hist\u00f3rica, detentora de um passado que deixou marcas na sua estrutura f\u00edsica, que \n\npodemos considerar o aparecimento da hist\u00f3ria urbana e, consequentemente, o aparecimento \n\ndos primeiros registos documentais e cartogr\u00e1ficos (Ribeiro 2008). \n\nNesta perspetiva, o per\u00edodo do Renascimento, aliado ao interesse pela redescoberta e \n\nconhecimento da Antiguidade Cl\u00e1ssica, bem como ao crescimento dos pr\u00f3prios centro urbanos \n\nassume-se como um momento importante na hist\u00f3ria dos estudos da morfologia urbana. \n\nOs s\u00e9culos seguintes ir\u00e3o redobrar este interesse atrav\u00e9s da consolida\u00e7\u00e3o da historiografia \n\nregional e urbana dos diferentes pa\u00edses que, sobretudo a partir do s\u00e9culo XVIII e XIX, se \n\nmaterializa sob a forma de edi\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter monogr\u00e1fico, que procuram deixar testemunho do \n\npassado das cidades. \n\nTodavia, ser\u00e3o as preocupa\u00e7\u00f5es urbanas do s\u00e9culo XX, fundamentadas pelo crescimento, \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o dos centros urbanos europeus que ir\u00e3o estar na origem da cria\u00e7\u00e3o \n\nde teorias, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que procuram, por um lado, preservar e estudar as formas \n\nurbanas anteriores, por outro, projetar um futuro sustent\u00e1vel para as cidades. \u00c9 neste contexto \n\nque diversas \u00e1reas do conhecimento s\u00e3o chamadas a participar e come\u00e7am a desenvolver \n\nmetodologias de atua\u00e7\u00e3o, designadamente a Arqueologia, a Arquitetura e o Urbanismo. \n\nA consolida\u00e7\u00e3o, nos finais do s\u00e9culo XX, dos campos de a\u00e7\u00e3o da Arqueologia, como a \n\nArqueologia Urbana, Medieval e da Arquitetura, t\u00eam permitido desenvolvidas metodologias que \n\npermitem o estudo de diversos aspetos do fen\u00f3meno urbano, atrav\u00e9s de uma temporiza\u00e7\u00e3o \n\ncontextualizada dos vest\u00edgios que se foram sedimentando ao longo do tempo no tecido urbano. \u00c9 \n\nneste sentido, que a Arqueologia passou a contribuir e a colmatar algumas car\u00eancias junto dos \n\ndemais campos do saber, para o conhecimento de um objeto de estudo t\u00e3o complexo como a \n\ncidade hist\u00f3rica. \n\nParalelamente, a Arquitetura, o Urbanismo e a Geografia foram dando grandes contribui\u00e7\u00f5es \n\npara o estudo da morfologia urbana, centrado a sua aten\u00e7\u00e3o nos diversos aspetos que comp\u00f5em \n\na forma f\u00edsica das cidades, nomeadamente nos elementos topogr\u00e1ficos que ocupam o espa\u00e7o \n\nurbano e no seu conjunto d\u00e3o forma \u00e0 cidade. \n\nO modo como estas \u00e1reas do saber foram estudando e compreendendo a organiza\u00e7\u00e3o da \n\ncidade e dos seus elementos topogr\u00e1ficos, identificando-os, atribuindo-lhes defini\u00e7\u00f5es, \n\ndescortinando aspetos como a sua funcionalidade ou simbologia e, essencialmente, a forma \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n39 \n \n\ncomo representam o resultado da atua\u00e7\u00e3o dos agentes que habitam a cidade, torna claro o \n\ncar\u00e1cter essencial que adquirem no processo de compreens\u00e3o, estudo e transforma\u00e7\u00e3o do \n\ntecido hist\u00f3rico.  \n\nAtualmente, os estudos de morfologia urbana baseiam-se em alguns importantes princ\u00edpios, \n\nnomeadamente, que a an\u00e1lise do espa\u00e7o f\u00edsico da cidade deve compreender tr\u00eas n\u00edveis de \n\nincid\u00eancia: o plano, as formas de constru\u00e7\u00e3o ou edificado, e o uso do solo. Por sua vez, que o \n\nplano da cidade \u00e9 composto por elementos f\u00edsicos fundamentais, tais como as ruas e o sistema \n\nvi\u00e1rio em que se inserem; as parcelas ou lotes e a sua agrega\u00e7\u00e3o em quarteir\u00f5es; e o edificado. \n\nPor outro lado, que a forma urbana pode ser observada a diferentes escalas, desde a parcela at\u00e9 \n\nao plano urbano. Por fim, referira-se ainda que a forma urbana apenas deve ser percecionada na \n\nsua dimens\u00e3o hist\u00f3rica, uma vez que os elementos est\u00e3o submetidos de forma constante a \n\na\u00e7\u00f5es de transforma\u00e7\u00e3o e substitui\u00e7\u00e3o (Moudon 1997).  \n\nDesta forma, podemos compreender que fatores como forma, escala e tempo, constituem \n\ncomponentes fundamentais para a investiga\u00e7\u00e3o da morfologia urbana (Moudon 1997).  \n\nNaturalmente, o estudo da morfologia das cidades hist\u00f3ricas assume uma grande \n\ncomplexidade, pois, por vezes, no mesmo espa\u00e7o f\u00edsico, foram-se sucedendo m\u00faltiplos planos, \n\ncom altera\u00e7\u00f5es sucessivas de ruas, parcelas, quarteir\u00f5es e edif\u00edcios. \n\nTodavia, a forma como se tem vindo a estudar a organiza\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o do espa\u00e7o na cidade, \n\nou, a forma como se distribuem e organizam seus os elementos topogr\u00e1ficos e a rela\u00e7\u00e3o que \n\nestabelecem com o tecido constru\u00eddo, adquire bastante relev\u00e2ncia no sentido em que constituem \n\nelementos comuns de todas as cidades e conservam em si caracter\u00edsticas hist\u00f3ricas, tipol\u00f3gicas \n\ne topogr\u00e1ficas (Ribeiro, 2008), essenciais para a compreens\u00e3o do passado da cidade. \n\n2.3.  Fontes para o estudo do sistema defensivo de Barcelos \n\nA arqueologia \u00e9 a disciplina que procura explicar e compreender o comportamento das \n\nsociedades do passado atrav\u00e9s de uma metodologia espec\u00edfica, usando as evid\u00eancias materiais, \n\nou registo arqueol\u00f3gico, achado casualmente ou recuperado atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas desenvolvidas \n\nno \u00e2mbito da disciplina. As especificidades inerentes aos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas mas, tamb\u00e9m, aos \n\npr\u00f3prios vest\u00edgios materiais, ou fontes, bem como \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o fazem da arqueologia uma \n\ndisciplina com uma grande dimens\u00e3o multidisciplinar. Esta caracter\u00edstica tem permitido \u00e0 \n\narqueologia afrontar o estudo de diversos dom\u00ednios das sociedades passadas, designadamente \n\naqueles que se referem ao estudo do urbanismo e da arquitetura dos centros urbanos. \n\n\n\n40 \n \n\nNesse sentido, para a concretiza\u00e7\u00e3o dos seus objetivos, a arqueologia incorporara um vasto \n\nconjunto de dados provenientes de outras fontes, bem como metodologias de outras \u00e1reas do \n\nsaber. \n\nA amplitude e profundidade de um estudo deste tipo dependem em larga medida dos dados \n\nproveniente das fontes usadas e da informa\u00e7\u00e3o que delas conseguimos extrair. Estas s\u00e3o \n\nessenciais na demonstra\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias e factos, independentemente das distin\u00e7\u00f5es que \n\npossam ser feitas quanto ao tipo, cronologia e quantidade/qualidade de informa\u00e7\u00e3o que \n\nproporcionam. Neste sentido, a an\u00e1lise realizada neste trabalho pretende constituir um \n\ncontributo da arqueologia para o estudo do sistema defensivo de Barcelos, fazendo uso de um \n\nleque diversificado de fontes, onde se incluem as arqueol\u00f3gicas, mas tamb\u00e9m as documentais, \n\nas cartogr\u00e1ficas e as iconogr\u00e1ficas. \n\nDentro das fontes arqueol\u00f3gicas incluem-se uma gama muito diversificada de evid\u00eancias \n\nmateriais de diferentes categorias de registo arqueol\u00f3gico. Os vest\u00edgios mat\u00e9rias podem \n\nencontrar-se enterrados, e ser recuperados pelas escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas, ou \u00e0 superf\u00edcie, \n\nestudados pela arqueologia da arquitetura. Refira-se, no entanto, que este trabalho n\u00e3o \n\ncontemplou trabalhos de escava\u00e7\u00e3o, mas apenas incorporou dados de escava\u00e7\u00f5es j\u00e1 realizadas.  \n\nO nosso estudo foi realizado com base em trabalho de prospe\u00e7\u00e3o que procuraram identificar, \n\nregistar e estudar os vest\u00edgios do sistema defensivo medieval, fazendo uso das evid\u00eancias que se \n\nencontram vis\u00edveis \u00e0 superf\u00edcie ou integradas nas constru\u00e7\u00f5es atuais, procedendo-se, \n\nposteriormente ao seu estudo e an\u00e1lise, com base nos princ\u00edpios da arqueologia da arquitetura. \n\nDe igual modo, foram consideradas todas as marcas f\u00edsicas ou fossilizadas na paisagem urbana \n\nque permitem complementar o nosso estudo. \n\nEste trabalho fez uso ainda das fontes documentais designadamente, o Tractado panegyrico \n\nem louvor da villa de Barcellos do Frei Pedro de Poyares (1672), a Corografia Portuguesa do Pe. \n\nAnt\u00f3nio Carvalho da Costa (1706), as Mem\u00f3rias Paroquiais de 1758, a Mem\u00f3ria historica da \n\nvilla de Barcellos do Abade do louro (1867) e as Actas de Verea\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara de Barcelos dos \n\ns\u00e9culos XVIII e XIX. Foram tamb\u00e9m utilizadas fontes iconogr\u00e1ficas e cartogr\u00e1ficas como o \n\ndesenho da vila de Barcelos de Duarte d\u2019Armas, presente no Livro das Fortalezas do s\u00e9culo XVI, \n\ndesenhos provenientes do Arquivo da Casa de Bragan\u00e7a (Norton, 1996) e ainda outras pinturas, \n\nserigrafias e postais, compilados numa edi\u00e7\u00e3o da Biblioteca Municipal de Barcelos. Destacamos \n\nainda a planta do S\u00e9culo XIX realizada por Cust\u00f3dio Vilas Boas e os levantamentos de meados \n\ndo s\u00e9culo XX, realizados aquando das interven\u00e7\u00f5es da DGMEN.  \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n41 \n \n\n2.3.1. Tecido urbano \n\nO tecido urbano constitui uma fonte de informa\u00e7\u00e3o extremamente importante no estudo da \n\nevolu\u00e7\u00e3o da morfologia urbana, designadamente no que se refere a alguns dos seus \n\ncomponentes, como o sistema vi\u00e1rio, as pra\u00e7as, os quarteir\u00f5es, as parcelas, ou o edificado, no \n\nqual se incluem por exemplo as muralhas, elementos estruturantes da forma\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento urbano. \n\nDe igual modo, por tecido hist\u00f3rico podemos entender o conjunto das materialidades e das \n\nmarcas fossilizadas na paisagem que integram um determinado n\u00facleo urbano e que resultaram \n\nde diferentes processo de urbaniza\u00e7\u00e3o que foram ocorrendo ao longo do tempo. Neste sentido, o \n\ntecido urbano constitui um documento hist\u00f3rico e estratificado, onde se inscrevem diferentes \n\nprocessos, contextos e escalas temporais (Ribeiro, 2008). \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a de outros n\u00facleos urbanos hist\u00f3ricos, tamb\u00e9m o tecido urbano de Barcelos \n\nencerra um conjunto de evid\u00eancias f\u00edsicas e materiais que resultaram da a\u00e7\u00e3o urbanizadora do \n\nnucelo urbano na longa dura\u00e7\u00e3o, alguns vis\u00edveis \u00e0 superf\u00edcie, mas muitos outros conservados no \n\nsubsolo, s\u00f3 poss\u00edveis de recuperar e interpretar pela Arqueologia. Deste modo, o tecido hist\u00f3rico \n\nconstitui uma fonte privilegiada de informa\u00e7\u00e3o. Referimo-nos especificamente ao conjunto das \n\nestruturas constru\u00eddas, sejam edif\u00edcios, ruas, pra\u00e7as, mas tamb\u00e9m as marcas fossilizadas na \n\npaisagem que integram a cidade atual, mas que foram sendo constru\u00eddos, adaptados ou \n\ntransformados ao longo da hist\u00f3ria da cidade. \n\nNeste sentido, o tecido hist\u00f3rico presente \u00e0 superf\u00edcie pode ser perspetivado como um s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico, estratificado, cujas evid\u00eancias construtivas permitem determinar os contextos \n\nhist\u00f3ricos da sua produ\u00e7\u00e3o, bem como recolher informa\u00e7\u00e3o de caracter cronol\u00f3gico, cultural e \n\ntecnol\u00f3gico. \n\nDesta forma, uma das fases do nosso estudo prendeu-se com o levantamento do tecido \n\nhist\u00f3rico por meio da prospe\u00e7\u00e3o, em zonas previamente definidas, com o objetivo de perceber a \n\nforma como se procedeu a estratifica\u00e7\u00e3o do sistema defensivo, os elementos reminiscentes da \n\nIdade M\u00e9dia, bem como os fen\u00f3menos p\u00f3s-deposicionais que o afetaram.  \n\n2.3.2. Fontes Iconogr\u00e1ficas e Cartogr\u00e1ficas \n\nO n\u00famero e a diversidade de fontes iconogr\u00e1ficas que permitem documentar a hist\u00f3ria \n\nurbana de Barcelos \u00e9 bastante reduzido.  \n\nA fonte deste tipo mais antiga consiste no desenho da vila de Barcelos da autoria de Duarte \n\nd\u2019Armas que, incumbindo pelo rei portugu\u00eas D. Manuel I em registar todas as fortalezas \n\n\n\n42 \n \n\nfronteiri\u00e7as portuguesas, procedeu ao registo de duas vilas n\u00e3o fronteiri\u00e7as, Sintra e Barcelos \n\n(Figura 9). \n\n \n\n \n\nFigura 9 - Barcelos no in\u00edcio do s\u00e9culo XVI representada por Duarte d'Armas no Livro das Fortalezas. \n\n \n\nFigura 10 - Planta de Barcelos da autoria de Cust\u00f3dio Vilas Boas (1806). \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n43 \n \n\nN\u00e3o obstante, esta representa\u00e7\u00e3o constitui uma fonte essencial para a compreens\u00e3o de \n\nBarcelos no s\u00e9c. XV, uma vez que, apresentava uma vista sobre a vila, onde podemos identificar \n\ndiversos elementos topogr\u00e1ficos como, o pa\u00e7o condal, em grande destaque, o Solar dos \n\nPinheiros, mas tamb\u00e9m v\u00e1rios aspetos do sistema defensivo, tais como as Torres da Porta da \n\nPonte, do Vale de Cimo de Vila, parte dos panos, a barbac\u00e3, o cubelo do Postigo do Pessegal. \n\nPercet\u00edveis s\u00e3o tamb\u00e9m os v\u00e1rios aglomerados de habita\u00e7\u00e3o corrente, no quarteir\u00f5es cont\u00edguos \n\nao pa\u00e7o condal e ao Solar dos Pinheiros, na zona da antiga Rua das Flores e ainda na zona de \n\nCimo de Vila, junto da Torre da muralha, no local da antiga Rua Direita. \n\nDe cronologia mais avan\u00e7ada consideramos ainda uma s\u00e9rie de pinturas, serigrafias e postais \n\nque forneceram dados importantes. Neste caso destacamos os desenhos existentes no arquivo \n\nda casa de Bragan\u00e7a, datados do s\u00e9culo XIX, onde foram registados alguns detalhes da Torre da \n\nPorta da Ponte e v\u00e1rias perspetivas da Torre da Porta de Cimo de Vila. Quanto aos postais e \n\nserigrafias, de forma n\u00e3o intencional ficaram registados diversos aspetos relacionados com o \n\nsistema defensivo, como vest\u00edgios dos panos de muralha e das torres. \n\n Ao n\u00edvel de material cartogr\u00e1fico, destacamos a exist\u00eancia de uma planta do S\u00e9c. XIX \n\nrealizada por Cust\u00f3dio Vilas Boas, que constituiu a primeira representa\u00e7\u00e3o com cariz cartogr\u00e1fico \n\ne precis\u00e3o a vila, nos in\u00edcios do s\u00e9culo XIX (1806), que por sua vez possu\u00eda ainda uma \n\nmorfologia muito semelhante \u00e0 da \u00e9poca moderna (Figura 10). \n\n \n\nFigura 11 - Planta de Barcelos centrada na Torre da Porta de Cimo de Vila proveniente das \ninterven\u00e7\u00f5es da DGEM \nFonte:http://www.monumentos.pt/Site/APP_PagesUser/Images/SIPAImage.aspx?pid=377071 \n\n\n\n44 \n \n\nAinda que produzidas j\u00e1 no s\u00e9c. XX, a produ\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e os levantamentos realizados \n\npelo organismo da DGMEN, foram de grande import\u00e2ncia. Uma vez que este organismo operou \n\nsobre o tecido hist\u00f3rico, os levantamentos elaborados constitu\u00edram uma fonte de informa\u00e7\u00e3o \n\nbastante relevante. Em algumas das plantas produzidas foram assinalados algumas localiza\u00e7\u00f5es \n\nde vest\u00edgios do sistema defensivo, como por exemplo parte do Pano que corria ao longo da \n\nTravessa do Pessegal e o cubelo do Postigo do Pessegal. Ainda que tenha sido um levantamento \n\nparcial e n\u00e3o sistem\u00e1tico, a pertin\u00eancia destes registos \u00e9 ainda mais elevada por ser anterior ao \n\nsurto de edifica\u00e7\u00f5es de grande impacto que se verificaram posteriormente a meados do s\u00e9culo \n\nXX. Assim, constituem tamb\u00e9m uma fonte essencial para uma perce\u00e7\u00e3o progressiva da \n\npaisagem urbana registada nas fontes cartogr\u00e1ficas do s\u00e9culo XIX para a atualidade (Figuras 11 \n\ne 12). \n\n \n\nFigura 12 - Planta de Barcelos proveniente das interven\u00e7\u00f5es da DGEMN. \nFonte:http://www.monumentos.pt/Site/DATA_SYS/FONTES_DOC/THUMBS/00000038/00185400.JPG \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n45 \n \n\n2.3.3. Fontes Hist\u00f3rico-documentais \n\nA hist\u00f3ria urbana de Barcelos encontra-se documentada em v\u00e1rios documentos avulsos \n\nproduzidos desde o s\u00e9culo XIII, tais como as inquiri\u00e7\u00f5es de 1220 e 1258. Na continuidade, o \n\nTombo do Hospital, de 1498, tem sido considerado como uma fonte essencial, presente em \n\nv\u00e1rios estudos (Almeida, 1990; Ferreira, 1992). Para os per\u00edodos posteriores \u00e0 Idade M\u00e9dia, a \n\nmesma relev\u00e2ncia pode ser observada em obras como o \u201cTractado Panegyrico em Louvor da \n\nVilla de Barcellos, por rezam do Apparecimento de cruzes que nella apparecem\u201d do Frei Pedro \n\nPoiares (1672), ou a \u201cMem\u00f3ria Hist\u00f3rica da Villa de Barcellos, Barcellinhos e Villa Nova de \n\nFamelic\u00e3o\u201d do Abade do Louro (1867). \n\nO uso de fontes hist\u00f3rico-documentais no estudo do passado de Barcelos traduziu uma \n\npr\u00e1tica j\u00e1 existente nos in\u00edcios do s\u00e9c. XX. Logo na primeira d\u00e9cada, \u00e9 vis\u00edvel na contribui\u00e7\u00e3o de \n\nAnt\u00f3nio Ferraz para a hist\u00f3ria de Barcelos, registada em diversas publica\u00e7\u00f5es locais. O seu \n\ntrabalho sobre a muralha veio a ser recuperado posteriormente por Carlos Basto (1982). \n\nSensivelmente duas d\u00e9cadas depois, a mesma pr\u00e1tica \u00e9 vis\u00edvel, sob a forma de monografia, no \n\ntrabalho de Teot\u00f3nio da Fonseca, um historiador local cujo contributo mais significativo se \n\ntraduziu pela obra Barcelos Aqu\u00e9m e Al\u00e9m C\u00e1vado (1938). \n\nNo entanto, para o estudo realizado neste trabalho acerca da muralha de Barcelos \n\nrecorremos a v\u00e1rias fontes deste tipo, entre as quais o Tractado panegyrico em louvor da villa de \n\nBarcellos Trata-se de uma obra datada do s\u00e9culo XVII, da autoria do Frei Pedro Poyares (1672). \n\nEsta publica\u00e7\u00e3o, motivada pelo epis\u00f3dio do Milagre das Cruzes, constituiu um dos primeiros \n\ncomp\u00eandios de \u00e2mbito historiogr\u00e1fico sobre o passado de Barcelos, onde constavam refer\u00eancias \n\n\u00e0 muralha. Outra importante fonte, ainda que de car\u00e1cter mais abrangente, continha no entanto \n\nrefer\u00eancias mais espec\u00edficas sobre as portas da muralha. Referimo-nos \u00e0 Corografia \n\nPortuguesa\u2026 do P. Ant\u00f3nio Carvalho da Costa (1706). \n\nUma fonte de consulta obrigat\u00f3ria foi o inqu\u00e9rito contido nas Mem\u00f3rias Paroquiais de 1758 \n\n(Capela e Borralheiro, 1998). Em resposta a uma quest\u00e3o sobre os muros existentes, a \n\ndescri\u00e7\u00e3o providenciada proporcionou bastante informa\u00e7\u00e3o sobre a muralha. Desde refer\u00eancias a \n\nportas, tra\u00e7ado e a caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas, a descri\u00e7\u00e3o primou ainda por informa\u00e7\u00f5es com \n\nprecis\u00e3o m\u00e9trica e cronol\u00f3gica. \n\nJ\u00e1 no decorrer do s\u00e9culo XIX, a Mem\u00f3ria historica da villa de Barcellos obra do Abade do \n\nLouro, primou por reunir importantes informa\u00e7\u00f5es sobre o estado da muralha no S\u00e9culo XIX e \n\ntamb\u00e9m sobre acontecimentos dos s\u00e9culos anteriores. Constituiu assim uma fonte de grande \n\nrelev\u00e2ncia e apurado sentido historiogr\u00e1fico. \n\n\n\n46 \n \n\nMotivados pelas datas e apontamentos espec\u00edficos que recuperamos na bibliografia \n\nconsultada, onde destacamos o trabalho de Teot\u00f3nio da Fonseca (1938) e Carlos Basto (1982), \n\nprocedemos ao levantamento e estudo das Actas de Verea\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara de Barcelos a partir \n\ndos finais do s\u00e9culo XVIII. \n\n Este tipo de fonte, de car\u00e1cter de recorrente na sua utiliza\u00e7\u00e3o em estudos centrados na \n\n\u00e9poca medieval, demonstrou a sua validade enquanto fonte estende-se muito para al\u00e9m da \n\nhist\u00f3ria do municipalismo, sendo relevante para as mais diversas \u00e1reas, tais como, economia, \n\nsociedade, pol\u00edtica e cultura, transmitindo uma diversidade e quantidade tal, que quase parece \n\nser uma fonte inesgot\u00e1vel (Coelho, 2006). Sendo o S\u00e9culo XIX o grande per\u00edodo de destrui\u00e7\u00e3o \n\ndas muralhas, a informa\u00e7\u00e3o contida nas atas foi imprescind\u00edvel para estudarmos como se \n\nprocederam muitos desses atos de demoli\u00e7\u00e3o, bem como as suas causas e consequ\u00eancias. Da \n\nmesma forma, foi ainda essencial na comprova\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado em locais onde n\u00e3o pudemos \n\nobservar vest\u00edgios conservados, como no caso da Torre da Porta do Vale, demolida em 1796 e \n\ndo Pano Sudoeste no quarteir\u00e3o C3, demolido em 1811.  \n\n2.4. Trabalho de Campo \n\nA metodologia empregue na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho compreendeu, tal como j\u00e1 referido, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de conceitos e metodologias utlizados nos estudos de morfologia urbana mas, \n\ntamb\u00e9m, da arqueologia urbana e da arqueologia da arquitetura. \n\nNesse sentido, a obten\u00e7\u00e3o dos dados que nos permitem estudar o sistema defensivo de \n\nBarcelos, compreendeu a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho de campo e de gabinete. No que se refere aos \n\ntrabalhos de campo, trataram-se essencialmente de trabalhos de prospe\u00e7\u00e3o direta do terreno, \n\nonde procur\u00e1mos reconhecer, localizar e analisar os restos sobreviventes do sistema defensivo \n\nque s\u00e3o vis\u00edveis ainda \u00e0 superf\u00edcie. J\u00e1 em gabinete, em gabinete, estes dados foram \n\ninformatizados. Os dados descritivos foram integrados numa base de dados criada para o efeito \n\ne os dados gr\u00e1ficos foram tratados atrav\u00e9s de software de desenho assistido por computador. \n\nPosteriormente concebemos um sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de modo a integrarmos os \n\ndados gr\u00e1ficos com os alfanum\u00e9ricos.  \n\n A metodologia empregue neste trabalho compreendeu ainda a an\u00e1lise e cruzamento de \n\ndados provenientes de outras fontes, designadamente documentais, iconogr\u00e1ficas e \n\ncartogr\u00e1ficas, como passaremos a descrever.  \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n47 \n \n\n2.4.1. Prospe\u00e7\u00e3o \n\n A prospe\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica pode ser definida como uma forma de pesquisa que se centra \n\nna recupera\u00e7\u00e3o, registo e interpreta\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias materiais que se encontram \u00e0 superf\u00edcie \n\ndo solo, ou s\u00e3o detet\u00e1veis a partir da superf\u00edcie. Neste sentido, permite identificar, localizar, \n\nanalisar e estudar s\u00edtios arqueol\u00f3gicos sem necessidade de os escavar, ou seja, de forma n\u00e3o \n\nintrusiva e assente numa estrat\u00e9gia adequada ao objeto de estudo e ao meio em que este se \n\nencontra inserido. \n\nAt\u00e9 aos anos 60 do s\u00e9culo XX a prospe\u00e7\u00e3o era entendia como uma etapa preparat\u00f3ria da \n\nescava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica\n4\n e n\u00e3o como uma fase aut\u00f3noma, que por si s\u00f3 fosse capaz de produzir \n\nresultados de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o. Atualmente, a prospe\u00e7\u00e3o serve m\u00faltiplos prop\u00f3sitos, para \n\nal\u00e9m do reconhecimento e localiza\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios materiais humanos do passado, onde se \n\ndestacam a identifica\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios para realizar invent\u00e1rios e cartas arqueol\u00f3gicas tendo em \n\nvista a preserva\u00e7\u00e3o do passado.  \n\nDe igual modo, temos assistido a um afastamento da ideia de que a escava\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica, e \n\ndeve ser a mais recorrente forma da Arqueologia estudar o passado, verificando-se uma \n\ncrescente import\u00e2ncia do recurso a metodologias n\u00e3o destrutivas (Gamble, 2001). A enfatiza\u00e7\u00e3o \n\nda valoriza\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas empregadas na prospe\u00e7\u00e3o reside no facto de ser poss\u00edvel recuperar \n\ngrandes quantidades de informa\u00e7\u00e3o, bem como proceder \u00e0 sua interpreta\u00e7\u00e3o, sem necessidade \n\nde recorrer \u00e0 escava\u00e7\u00e3o, que compreende um interven\u00e7\u00e3o f\u00edsica irrevers\u00edvel, n\u00e3o devendo esta \n\nconstituir-se como inevit\u00e1vel para a investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica (Green, 2003). \n\nDe facto, a prospe\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica compreende a aplica\u00e7\u00e3o de uma vasta gama de t\u00e9cnicas e \n\nm\u00e9todos que incluem a an\u00e1lise de fontes diversificadas, onde se incluem as documentais, e as \n\ncartogr\u00e1ficas, mas tamb\u00e9m a fotointerpreta\u00e7\u00e3o, a prospe\u00e7\u00e3o direta do terreno ou a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas de prospe\u00e7\u00e3o direta baseados nos princ\u00edpios geof\u00edsicos.  \n\nTodavia, apesar das vantagens inerentes \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos n\u00e3o destrutivos, a decis\u00e3o de \n\nqual metodologia empregar para o estudo dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, tem necessariamente que \n\nanteder a v\u00e1rios fatores, tratando-se de mais um exerc\u00edcio de reflex\u00e3o, onde \u00e9 necess\u00e1rio ter em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o objeto de estudo, o meio, as fontes existentes e os resultados pretendidos. De \n\nfacto, a identifica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e estudo dos s\u00edtios atrav\u00e9s da recolha de objetos m\u00f3veis \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie \u2013 \u00e0 parte das suas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas \u2013 n\u00e3o possuem o mesmo valor cronol\u00f3gico \n\ne contextual do que aqueles que possam ser recuperados atrav\u00e9s da escava\u00e7\u00e3o. Neste caso, a \n\n                                                             \n4 Veja-se a obra \u201cTechniques of Archqeological Excavation\u201d de P. Barker (2005), onde o autor coloca a prospec\u00e7\u00e3o num ponto designado por \n\u201cpesquisa pr\u00e9-escava\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\n\n48 \n \n\nprospe\u00e7\u00e3o constitui uma primeira abordagem que permite a recolha de indicadores e levantar \n\nquest\u00f5es, cujos resultados apenas s\u00e3o poss\u00edveis atrav\u00e9s da escava\u00e7\u00e3o.  \n\nNo entanto, os estudos da paisagem e do povoamento t\u00eam demostrado que atrav\u00e9s da \n\nprospe\u00e7\u00e3o e do cruzamento de diferentes fontes, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes escalas, \n\npermitem conduzir a estudos igualmente v\u00e1lidos do ponto de vista arqueol\u00f3gico. \n\nNo estudo em quest\u00e3o, os crit\u00e9rios que determinaram a abordagem metodol\u00f3gica para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e registo de vest\u00edgios do sistema defensivo medieval de Barcelos, basearem-se no \n\nconhecimento da exist\u00eancia de vest\u00edgios conservados \u00e0 superf\u00edcie, integrados no interior dos \n\nquarteir\u00f5es por urbanizar, ou nas atuais constru\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m na exist\u00eancia de varias \n\nfontes documentais, cartogr\u00e1ficas e iconogr\u00e1ficas que permitem a sua identifica\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o, \n\nanalise e estudo. \n\nO facto do tecido hist\u00f3rico est\u00e1 sujeito a fen\u00f3menos de estratifica\u00e7\u00e3o ocorridos nas \n\nconstru\u00e7\u00f5es \u00e1 superf\u00edcie, que tiveram lugar ao longo de diferentes per\u00edodos cronol\u00f3gicos, sendo \n\nposs\u00edvel atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios estratigr\u00e1ficos da arqueologia proceder ao seu \n\nestudo. \n\n2.4.1.1. Fichas de Prospe\u00e7\u00e3o e Croquis de Georreferencia\u00e7\u00e3o \n\nCom o objetivo de possibilitar a uma recolha sistem\u00e1tica de informa\u00e7\u00e3o, foram elaboradas \n\nfichas de prospe\u00e7\u00e3o individuais com vista a proceder a um registo descritivo das evid\u00eancias \n\nobservadas no campo, juntamente com o registo fotogr\u00e1fico. Assim, cada ficha conta com um \n\ncampo relativo \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o, onde consta o acr\u00f3nimo do s\u00edtio, o quarteir\u00e3o, o n\u00ba da ficha e a \n\ndata. Seguidamente constam os campos relativos \u00e0s caracter\u00edsticas da evid\u00eancia tais como: tipo, \n\nproveni\u00eancia e contexto. Um \u00faltimo campo refere-se a um pequena descri\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios onde \n\ns\u00e3o registados todos dados considerados relevantes que n\u00e3o mencionados nas categorias \n\nanteriores, bem como apontamentos e medi\u00e7\u00f5es. Desta forma a informa\u00e7\u00e3o fica logo a partir do \n\ntrabalho de campo, organizada e suscet\u00edvel de ser introduzida na base de dados, formando-se \n\nassim um arquivo de novas fontes arqueol\u00f3gicas (Ap\u00eandice I). \n\nDe igual modo, procedemos ao desenho das evid\u00eancias materiais mais significativas, assim \n\ncomo \u00e0 sua georreferencia\u00e7\u00e3o na planta atual da cidade de Barcelos5. Foram ainda realizados \n\ncroquis de cada quarteir\u00e3o a partir do levantamento cartogr\u00e1fico em CAD e de imagens de \n\nsat\u00e9lite do Google Earth. Este exerc\u00edcio permitiu-nos proceder \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o do parcelamento \n\n                                                             \n5 Gostar\u00edamos de agradecer a possibilidade que nos foi dada pela C\u00e2mara Municipal de Barcelos, bem como ao Gabinete de Arqueologia de \naceder e utilizar o arquivo cartogr\u00e1fico digital que possuem. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n49 \n \n\natual, bem como \u00e0 sua georreferencia\u00e7\u00e3o a partir da observa\u00e7\u00e3o direta no terreno facilitando \n\ndesde logo a leitura global do posicionamento e forma dos vest\u00edgios, \u00e0 escala dos quarteir\u00f5es. \n\n2.5. Trabalho de Gabinete \n\n2.5.1. Base de Dados \n\n  Como j\u00e1 referido e evidenciado, um dos objetivos do presente trabalho consistiu na de \n\num arquivo de informa\u00e7\u00e3o acerca dos vest\u00edgios sobreviventes da muralha medieval de Barcelos \n\nque integram o tecido urbano atual. Para este prop\u00f3sito concebemos e implement\u00e1mos uma \n\nbase de dados que permitisse o armazenamento, tratamento e gest\u00e3o sistem\u00e1tica de toda a \n\ninforma\u00e7\u00e3o recolhida.  \n\nA base de dados compreende uma tabela principal designada de \u201cS\u00edtio\u201d que se encontra \n\nrelacionada com mais 3 tabelas secund\u00e1rias e uma auxiliar. As secund\u00e1rias destinaram-se \u00e1 \n\nbibliografia, fontes e fotografias e a auxiliar destinou-se aos quarteir\u00f5es (Figura 13). \n\nA tabela principal \u201cS\u00edtio\u201d cont\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o de cada \n\numa das entradas. Das tabelas secund\u00e1rias fazem parte as tabelas fontes, fotos e bibliografia.  \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre a tabela principal e as tabelas secund\u00e1rias foi estabelecida atrav\u00e9s de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o direta de \u201cum-para-muitos\u201d. Esta rela\u00e7\u00e3o expressa o facto de cada s\u00edtio poder possuir \n\nv\u00e1rias fotografias, fontes e refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. Quanto \u00e0 tabela auxiliar dos quarteir\u00f5es, \n\ndada a possibilidade de implantar um campo de preenchimento autom\u00e1tico, utilizamos a \n\npesquisa nas propriedades dos campos, e cri\u00e1mos uma caixa da combina\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n50 \n \n\n \n\nFigura 13 - Estrutura da base de dados utilizada. \n\n \n\n \n\n \n\n2.5.1.1. Individualiza\u00e7\u00e3o dos quarteir\u00f5es \n\nA morfologia urbana \u00e9 constitu\u00edda por um conjunto de elementos topogr\u00e1ficos, que, tal como \n\nj\u00e1 referimos, podem ser categorizados em ruas e o sistema de vi\u00e1rio que integram, as parcelas e \n\nos quarteir\u00f5es, bem como o edificado. Atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que estabelecem entre si, \n\nconferem ao tecido urbano uma organiza\u00e7\u00e3o estrutural e um sentido unit\u00e1rio. Neste sentido, o \n\nseu estudo e an\u00e1lise executa-se a v\u00e1rias escalas, sendo necess\u00e1rio seguir uma metodologia que \n\npermita alternar entre os diferentes n\u00edveis de observa\u00e7\u00e3o, mantendo a coer\u00eancia entre os \n\nelementos topogr\u00e1ficos que integram a estrutura do tecido urbano. \n\nUma das necessidades prim\u00e1rias de \u00e2mbito metodol\u00f3gico, para a presente an\u00e1lise, passou \n\npela divis\u00e3o do centro hist\u00f3rico em diferentes zonas. Esta divis\u00e3o foi estabelecida com base no \n\ncar\u00e1cter unit\u00e1rio contido nos diferentes quarteir\u00f5es (Figura 14). \n\nNum plano urbano os elementos topogr\u00e1ficos v\u00e3o desde a parcela, que constru\u00edda ou n\u00e3o \n\nconforma o elemento de menor dimens\u00e3o, at\u00e9 ao quarteir\u00e3o, cuja morfologia \u00e9 determinada pela \n\nconflu\u00eancia de tr\u00eas, ou mais, ruas e/ou pra\u00e7as Estes elementos s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n51 \n \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios quarteir\u00f5es. No entanto, quando nos referimos \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da \n\nmorfologia urbana, as ruas, para al\u00e9m de delimitar os quarteir\u00f5es, assumem grande \n\nimport\u00e2ncia, pois conhecem normalmente um processo frequente de transforma\u00e7\u00e3o que \n\ninterfere na forma dos quarteir\u00f5es mas, tamb\u00e9m, na altera\u00e7\u00e3o, por vezes profunda, do \n\nparcelamento. Normalmente, as grandes art\u00e9rias existentes nos centros hist\u00f3ricos resultam de \n\nprocessos de regulariza\u00e7\u00e3o posteriores \u00e0 sua g\u00e9nese. As ruturas que provocam tornam-nas \n\nindicadores fundamentais para a diferencia\u00e7\u00e3o das diferentes zonas.  \n\nApesar de ter sido elaborada uma primeira identifica\u00e7\u00e3o e individualiza\u00e7\u00e3o de parte dos \n\nquarteir\u00f5es que comp\u00f5em o tecido constru\u00eddo de Barcelos, com o in\u00edcio da tarefa de prospe\u00e7\u00e3o, \n\ndeparamo-nos com a necessidade de proceder a alguns ajustes. A diferencia\u00e7\u00e3o inicial incidiu \n\nsomente nos quarteir\u00f5es afetos \u00e0 passagem da muralha medieval. No entanto, tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os aspetos metodol\u00f3gicos em causa e a natureza de continuidade impl\u00edcita no \n\nestudo do meio urbano, tronou-se evidente efetuar uma revis\u00e3o da tarefa e proceder a algumas \n\naltera\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, a tarefa de individualiza\u00e7\u00e3o foi efetuada de forma a ir ao encontro \u00e0s pr\u00e1ticas \n\nmetodol\u00f3gicas mais utilizadas em estudos desta natureza (Ribeiro, 2008). Atribuiu-se uma \n\ndesigna\u00e7\u00e3o alfanum\u00e9rica aos quarteir\u00f5es que constituem o centro hist\u00f3rico, com base em dois \n\npar\u00e2metros distintos. O primeiro disse respeito \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o das diferentes zonas, definidas \n\npelas art\u00e9rias de maior dimens\u00e3o e \u00e0s quais foram atribu\u00eddas letras. Dentro destas zonas, a cada \n\nquarteir\u00e3o existente, \u00e0 letra que identifica a zona foi adicionado um n\u00famero, de forma a \n\nindividualizar e organizar a leitura dos mesmos. \n\nDeste modo, a nossa \u00e1rea de estudo, o centro hist\u00f3rico definido pela muralha, foi dividido em \n\nquatro zonas \u2013 As zonas A; B C e D.  \n\nA zona A encontra-se definida pelas ruas Duques de Bragan\u00e7a, S. Francisco, D. Ant\u00f3nio \n\nBarroso, Largo da Porta Nova e Fernando de Magalh\u00e3es e integra 9 quarteir\u00f5es. Por sua vez, a \n\nzona B foi delimitada pelas ruas Barjona de Freitas, Duques de Bragan\u00e7a, S. Francisco e D. \n\nAnt\u00f3nio Barroso e compreende 7 quarteir\u00f5es. A zona C encontra-se demarcada pelas ruas do \n\nPo\u00e7o, e Duques de Bragan\u00e7a e integra 3 quarteir\u00f5es. \n\nPor fim, a zona D foi circunscrita pelas ruas Fernando de Magalh\u00e3es e Travessa do Pessegal \n\ne integra 1 quarteir\u00e3o. \n\nA atribui\u00e7\u00e3o da identifica\u00e7\u00e3o alfanum\u00e9rica assente nos par\u00e2metros referidos, foi aplicada \n\ntendo em considera\u00e7\u00e3o a log\u00edstica implicada na tarefa de prospe\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual a \n\n\n\n52 \n \n\ndesigna\u00e7\u00e3o dada a cada zona seguiu o sentido contr\u00e1rio ao dos ponteiros do rel\u00f3gio, e a \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o dos quarteir\u00f5es foi estabelecida da esquerda para a direita.  \n\nDesta forma, para al\u00e9m do j\u00e1 referido car\u00e1cter metodol\u00f3gico de organiza\u00e7\u00e3o e \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o, que permite um estudo contextualizado a v\u00e1rias escalas, este crit\u00e9rio de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o tende a ir ao encontro de uma l\u00f3gica de estudo continuado, permitindo sempre a \n\nexpans\u00e3o e a abordagens de diferentes zonas do tecido hist\u00f3rico de Barcelos. \n\n \n\nFigura 14 - Individualiza\u00e7\u00e3o alfanum\u00e9rica dos quarteir\u00f5es do Centro Hist\u00f3rico. \n\n2.5.2. Tratamento da base cartogr\u00e1fica \n\nNo estudo da morfologia urbana, a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos elementos topogr\u00e1ficos que \n\nconstituem o tecido urbano, revela-se um contributo essencial para a an\u00e1lise hist\u00f3rica do \n\nmesmo. A observa\u00e7\u00e3o das variadas caracter\u00edsticas deste complexo meio, necessita de um \n\nsuporte que forne\u00e7a informa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica com precis\u00e3o m\u00e9trica. Tendo em considera\u00e7\u00e3o que o \n\ntecido urbano ret\u00e9m em si \u201cmarcas\u201d das diferentes fases e transforma\u00e7\u00f5es a que esteve sujeito, \n\num levantamento cartogr\u00e1fico atual permite inferior sobre os aspetos morfol\u00f3gicos do seu \n\npassado. \n\nA cartografia encetada para a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise a que nos propusemos teve como base \n\num levantamento, \u00e0 escala 1:2000, cedido pela C\u00e2mara Municipal de Barcelos. O referido \n\nlevantamento apresenta uma grande concentra\u00e7\u00e3o e diversidade informativa, tendo sido \n\nnecess\u00e1rio proceder a uma filtragem e tratamento da informa\u00e7\u00e3o referente ao tecido constru\u00eddo. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n53 \n \n\nCentrando-se a nossa an\u00e1lise no estudo da muralha medieval, sob o ponto de vista da evolu\u00e7\u00e3o \n\ndiacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico, adveio a necessidade de restringir a cartografia aos elementos \n\nedificados. Desta forma, tornou-se poss\u00edvel cruzar os dados obtidos atrav\u00e9s da tarefa de \n\nprospe\u00e7\u00e3o com as fontes hist\u00f3ricas, procedendo \u00e0 sua proje\u00e7\u00e3o georreferenciada no espa\u00e7o. \n\nO tratamento da cartografia passou pelo recurso a um software de desenho assistido por \n\ncomputador (CAD) para o isolamento dos elementos correspondentes ao tecido constru\u00eddo do \n\ncentro hist\u00f3rico, produzindo-se deste modo a base cartogr\u00e1fica a utilizar neste trabalho (Figura \n\n14). Simultaneamente, aproveitando o facto de nos encontramos a realizar trabalho de campo, \n\npudemos acrescentar informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se encontrava atualizada no levantamento, bem como \n\ncomprovar e retificar os elementos topogr\u00e1ficos da referida cartografia.  \n\n2.5.3. Manipula\u00e7\u00e3o de cartografia antiga e produ\u00e7\u00e3o de nova base \n\ncartogr\u00e1fica \n\nTal como referido, a zona C \u00e9 constitu\u00edda por um conjunto de 3 quarteir\u00f5es. A sua an\u00e1lise \n\nteve como objetivo principal compreender o tra\u00e7ado de parte do pano Noroeste, todo o Oeste e \n\ntodo o Sudoeste, at\u00e9 \u00e0 Torre da Ponte, da muralha de Barcelos. A influ\u00eancia morfol\u00f3gica da \n\ncerca medieval \u00e9 bastante vis\u00edvel nos quarteir\u00f5es C-1 e C-2, onde se materializa de forma \n\nsemelhante. \n\nApesar de atualmente ser vis\u00edvel, principalmente no quarteir\u00e3o C-2, uma grande agrega\u00e7\u00e3o de \n\nedif\u00edcios, \u00e9 poss\u00edvel perceber que a muralha exerce ainda uma influ\u00eancia direta na morfologia \n\natual desta zona, nomeadamente a norte e a Oeste, definindo a orienta\u00e7\u00e3o das ruas que a \n\ndelimitam, bem como dos edif\u00edcios que se v\u00e3o adossando/sobrepondo. No interior do per\u00edmetro \n\namuralhado regista-se uma maior fossiliza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica, evidenciada pela preserva\u00e7\u00e3o de \n\nart\u00e9rias de cariz medieval. \n\nPor sua vez, o quarteir\u00e3o C-3, que atualmente configura um miradouro sobre o Rio C\u00e1vado, \n\nassumindo-se ao mesmo tempo como um remate da malha urbana medieval, revelou-se ser \n\numa zona problem\u00e1tica do ponto de vista da interpreta\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado da muralha. Trata-se de \n\numa zona bastante afetada pela topografia, com pendentes de grande amplitude, tendo sofrido \n\nsucessivos processos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o, pelo menos desde a constru\u00e7\u00e3o da cerca \n\nmedieval, com uma compreensiva descaracteriza\u00e7\u00e3o do perfil original do terreno. Este facto \n\nacabou por pesar bastante na compreens\u00e3o do tra\u00e7ado da cerca medieval, dada a aus\u00eancia de \n\nvest\u00edgios. Assim, tornou-se necess\u00e1rio recorrer a um conjunto de fontes, no qual se insere a \n\n\n\n54 \n \n\ncartografia antiga, com vista a procedermos ao seu cruzamento e assim obter dados para a \n\nnossa an\u00e1lise. \n\nA cartografia antiga constitui uma fonte indispens\u00e1vel para o estudo da evolu\u00e7\u00e3o do \n\nurbanismo. Todavia, estas representa\u00e7\u00f5es n\u00e3o possuem o mesmo rigor de representa\u00e7\u00e3o que se \n\nencontra na cartografia atual. Numa tentativa de compensar as entropias e distor\u00e7\u00f5es existentes \n\nnos cartogramas antigos que representam Barcelos \u2013 neste caso espec\u00edfico falamos da carta de \n\n1806 - ensaiamos a converg\u00eancia dos quarteir\u00f5es e outros elementos presentes nessa carta, \n\ncom cartografia do s\u00e9culo XX e cartografia atual. \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Sobreposi\u00e7\u00e3o do levantamento 1:2000 \u00e1 planta da DGEMN. \n\nA metodologia consistiu, assim, em trabalhar com tr\u00eas fontes cartogr\u00e1ficas de cronologia \n\ndiferente, tendo como base o levantamento atual \u00e0 escala 1:200, cedido pela C\u00e2mara Municipal \n\nde Barcelos. Este levantamento foi primeiramente sobreposto \u00e0 planta da DGEMN, anterior \u00e0 \n\nd\u00e9cada de 50 do s\u00e9culo XX, onde est\u00e3o assinalados alguns tramos da muralha (Figura 15). A \n\nescolha desta planta da DGEMN recaiu essencialmente no facto da mesma contemplar um \n\nregisto bastante rigoroso, abarcando uma fase urbana em que se registaram grandes \n\nreformula\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do tecido urbano. De igual modo, na referida planta, s\u00e3o ainda vis\u00edveis \n\nelementos que se encontram na planta atual e na planta de 1806. Deste modo, a planta da \n\nDGEMN, permitiu estabelecer a \u201cponte\u201d entre o levantamento atual e a planta de 1806. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n55 \n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Sobreposi\u00e7\u00e3o do levantamento 1:2000 \u00e0 planta de Cust\u00f3dio Vilas Boas (1806) (Figura \n10). \n\nPor \u00faltimo, efetuamos a sobreposi\u00e7\u00e3o da planta de 1806 sobre os outros levantamentos \n\n(Figura 16). As a\u00e7\u00f5es de manipula\u00e7\u00e3o e sobreposi\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica caracterizaram-se \n\nessencialmente na confronta\u00e7\u00e3o dos elementos topogr\u00e1ficos comuns \u00e0s diferentes plantas, \n\nnomeadamente o edificado, as ruas, e os quarteir\u00f5es.  \n\nDesta forma, com o recurso a ferramentas utilit\u00e1rias de edi\u00e7\u00e3o de imagem, ainda que sem \n\nrigor m\u00e9trico como por exemplo o software Adobe Photoshop, conseguimos efetuar a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o dos diferentes quarteir\u00f5es e formular uma planta mais completa do espa\u00e7o \n\nintramuros, no s\u00e9culo XIX, mais concordante com o levantamento atual. \n\n O resultado, apesar de se tratar de um exerc\u00edcio de manipula\u00e7\u00e3o da planta do s\u00e9culo \n\nXIX, n\u00e3o deixa de constituir uma proposta v\u00e1lida, uma vez que foi elaborada em fun\u00e7\u00e3o de outras \n\n\n\n56 \n \n\nfontes cartogr\u00e1ficas. No entanto, apesar do resultado obtido a proposta estar\u00e1 sempre suscet\u00edvel \n\na altera\u00e7\u00f5es ou corre\u00e7\u00f5es com o aparecimento de novos dados. \n\n2.5.4. Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fico (SIG) \n\nA implementa\u00e7\u00e3o de um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) consistiu na utiliza\u00e7\u00e3o de \n\numa aplica\u00e7\u00e3o inform\u00e1tica que permitisse e facilitasse a an\u00e1lise, bem como a representa\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o do espa\u00e7o e dos fen\u00f3menos que nele se registaram, nomeadamente o estudo da \n\nevolu\u00e7\u00e3o do sistema defensivo de Barcelos. \n\nNa realidade, trata-se de conjugar a informa\u00e7\u00e3o contida em bases de dados alfanum\u00e9ricas \n\nnum suporte cartogr\u00e1fico. Deste modo, o modelo de SIG a desenvolver basear-se-\u00e1 nas \n\naplica\u00e7\u00f5es e dados j\u00e1 existentes. \n\nAssim, depois de selecionado o software de SIG a utilizar, neste caso o ArcGis, come\u00e7amos \n\npor criar um Projeto, no ArcMap (componente do ArcGis), procedendo-se posteriormente, \u00e0 \n\nimporta\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica e da base de dados j\u00e1 criadas. \n\nPara tal, primeiramente foi necess\u00e1rio proceder ao estudo de uma forma de estabelecer a \n\nliga\u00e7\u00e3o com a base de dados, j\u00e1 criada anteriormente, que permitisse visualizar no SIG a \n\ninforma\u00e7\u00e3o contida na mesma. \n\nRelativamente \u00e0 cartografia cedida pela C\u00e2mara Municipal, em formato CAD, ap\u00f3s o \n\ntratamento descrito no ponto 1.2., foi necess\u00e1rio proceder \u00e0 sua importa\u00e7\u00e3o para o Projeto na \n\nplataforma SIG e criar um ficheiro shapefile, pr\u00f3prio para os sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\nUma vez que o levantamento em CAD se encontrava georreferenciado, o processo caracterizou-\n\nse pela importa\u00e7\u00e3o do ficheiro para o ArcMap (componente do ArcGis), segundo o processo de \n\nadi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, comum a qualquer projeto produzido no programa em quest\u00e3o. \n\nA este ficheiro agora introduzido no ArcMap, foi necess\u00e1rio introduzir a informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 \n\nrefer\u00eancia espacial. Apesar de haver v\u00e1rias formas de se efetuar a tarefa, opt\u00e1mos por recorrer a \n\num ficheiro j\u00e1 com informa\u00e7\u00e3o espacial, neste caso um shapefile da \u00e1rea das freguesias e \n\nconcelhos\n6\n. A partir deste ficheiro procedeu-se \u00e0 importa\u00e7\u00e3o da refer\u00eancia espacial contida no \n\nmesmo, neste caso, o DATUM 73. Deste modo, a base cartogr\u00e1fica ficou apta a ser manipulada \n\nna plataforma SIG em conjunto com a restante informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a execu\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto (Figura 18). \n\nA segunda fase prendeu-se com a necessidade de estabelecer a liga\u00e7\u00e3o entre a base de \n\ndados e o nosso Projeto. Para o efeito, foi necess\u00e1rio recorrer ao ArcCatalog (componente do \n\n                                                             \n6 fonte: http://sniamb.apambiente.pt/portalmetadados/index.php?option=com_dnls&amp;format=ra&amp;task=download&amp;id=161 \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n57 \n \n\nArcGis), mais propriamente ao separador da Database Connections. Aqui, procedeu-se \u00e0 cria\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova \u201cOLE DB Connection\u201d. Uma vez estabelecida a liga\u00e7\u00e3o, as tabelas da base de \n\ndados passaram a estar dispon\u00edveis na nova liga\u00e7\u00e3o criada no ArcCatalog (Figura 19), \n\nprocedendo-se \u00e0 migra\u00e7\u00e3o das tabelas pretendidas, neste caso, a tabela principal \u201csitio\u201d, para o \n\nProjeto em execu\u00e7\u00e3o no ArcMap. \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Base cartogr\u00e1fica 1:2000 aproximada \u00e0 \u00e1rea da muralha e georrefrenciada no ArcMap. \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Liga\u00e7\u00e3o \u00e0 base de dados atrav\u00e9s do ArcCatalog. \n\nPosteriormente, foi ainda necess\u00e1rio proceder ao estabelecimento da rela\u00e7\u00e3o entre a \n\ninforma\u00e7\u00e3o descritiva (base de dados) e a informa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (levantamento das evid\u00eancias \n\nafetas \u00e0 muralha). Para isso foi criado um novo layer (camada), apto a conter os pol\u00edgonos \n\nreferentes \u00e0s evid\u00eancias identificadas. S\u00e3o estes pol\u00edgonos que v\u00e3o conter, para al\u00e9m da \n\ninforma\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, a descri\u00e7\u00e3o referente a cada um dos s\u00edtios da base de dados. No \n\nentanto, para que tal seja poss\u00edvel foi necess\u00e1rio nas propriedades do layer em causa, criar um \n\n\n\n58 \n \n\ncampo em comum com a tabela da base de dados de forma a ser poss\u00edvel estabelecer a \n\nrela\u00e7\u00e3o. \n\nO processo de relacionamento ficou conclu\u00eddo com a utiliza\u00e7\u00e3o do comando join. Atrav\u00e9s \n\ndeste comando indicamos a correspond\u00eancia os campos comuns na tabela dos s\u00edtios e no layer \n\ndos pol\u00edgonos. Criada a liga\u00e7\u00e3o e fazendo corresponder automaticamente os registos existentes, \n\no Arcmap estabeleceu a rela\u00e7\u00e3o, permitindo agora a edi\u00e7\u00e3o do layer e a atualiza\u00e7\u00e3o da base de \n\ndados, sendo poss\u00edvel ver a descri\u00e7\u00e3o contida na base de dados no pol\u00edgono elaborado no \n\nArcmap (Figura 20). \n\n \n\nFigura 19 - Exemplo da informa\u00e7\u00e3o da base de dados vista no SIG. \n\n2.5.5. Transcri\u00e7\u00e3o de fontes documentais \n\nAs fontes documentais dispon\u00edveis para Barcelos, nomeadamente as atas de verea\u00e7\u00e3o da \n\nC\u00e2mara Municipal, existentes desde 1628, s\u00e3o detentoras de um car\u00e1cter multifacetado, \n\nincluindo dados relativos a arremata\u00e7\u00f5es de obras e servi\u00e7os p\u00fablicos, nomea\u00e7\u00f5es para cargos \n\np\u00fablicos, pagamentos de servi\u00e7os, constitui\u00e7\u00e3o de regulamentos e normas municipais ou \n\ncomemora\u00e7\u00f5es de factos hist\u00f3ricos mas, tamb\u00e9m, relativa aos muros da cidade. Estes \u00faltimos \n\ntipos de dados levaram-nos a considerar no nosso estudo a sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nA op\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de atas de verea\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XIX prendeu-se, por um lado, com a \n\nnecessidade de confirmar as refer\u00eancias retiradas da bibliografia e, por outro, com a import\u00e2ncia \n\nde proceder \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o e balizagem das destrui\u00e7\u00f5es ocorridas, facto que suscitou a \n\nprocura de dados cronol\u00f3gicos absolutos e informa\u00e7\u00e3o mais detalhada, de forma a podermos \n\nproceder \u00e0s interpreta\u00e7\u00f5es dos s\u00edtios onde a estrutura se encontrava secionada. \n\nA abordagem utilizada na an\u00e1lise e tratamento das fontes documentais foi norteada pelas \n\nrefer\u00eancias contidas na bibliografia historiogr\u00e1fica mas, tamb\u00e9m, por informa\u00e7\u00f5es datadas sobre \n\nocorr\u00eancias que envolveram as estruturas do sistema defensivo. Deste modo, foi poss\u00edvel \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n59 \n \n\ncircunscrever a procura de informa\u00e7\u00e3o a apenas alguns anos, restringindo-se a nossa an\u00e1lise \u00e0s \n\natas pertencentes aos anos mais prop\u00edcios de possuir informa\u00e7\u00e3o informa\u00e7\u00e3o relevante. \n\nOs documentos apresentados em ap\u00eandice (II) foram transcritos em linha cont\u00ednua, \n\nassinalando-se sempre as mudan\u00e7as de linha com \u201c/\u201d. O in\u00edcio de cada f\u00f3lio foi assinalado \n\natrav\u00e9s da indica\u00e7\u00e3o da abreviatura (Fl.), sendo que para o verso de cada f\u00f3lio apenas \n\nacrescentamos \u201dv.\u201d.  \n\nDa mesma forma, foi sempre mantida a separa\u00e7\u00e3o original de cada par\u00e1grafo, conservando-\n\nse a pontua\u00e7\u00e3o e grafia original. As abreviaturas foram desdobradas e nos casos de ilegibilidade \n\nou mau estado de conserva\u00e7\u00e3o do documento, utilizaram-se retic\u00eancias para as palavras em \n\nfalta. \n\nAo longo deste trabalho iremos fazer uso dos dados obtidos. No entanto e em jeito de s\u00edntese, \n\nreferiram-se os dados relativos \u00e0 demoli\u00e7\u00e3o da Torre da Porta do Vale, ocorrida em 1796 devido \n\n\u00e0 necessidade de materiais para os arranjos das ruas. Tamb\u00e9m documentado est\u00e1 todo o \n\nprocesso de atua\u00e7\u00e3o face \u00e0 derrocada da Torre da Porta da Ponte, em janeiro de 1800. Na \n\nsequ\u00eancia refira-se ainda a informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 demoli\u00e7\u00e3o do Pano Sudoeste da muralha, \n\nsituado a poente da Torre da Porta da Ponte. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n \n\n \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n61 \n \n\n3. Sistema Defensivo Medieval de Barcelos \n\n3.1. Historiografia \n\nA produ\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre o sistema defensivo medieval de Barcelos possui uma \n\ngrande amplitude cronol\u00f3gica que se divide em duas fases distintas. A primeira engloba a \n\ninforma\u00e7\u00e3o registada entre os s\u00e9culos XVI e XIX. A bibliografia e iconografia produzida durante \n\neste per\u00edodo adquirem igualmente a caracter\u00edstica de fonte, uma vez que n\u00e3o seguem um \n\ncar\u00e1cter semelhante aos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o mais recentes. \n\nCom o dealbar do s\u00e9culo XX, teve in\u00edcio uma progressiva produ\u00e7\u00e3o de estudos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que abriram caminho para os m\u00e9todos e paradigmas estabelecidos sob uma base \n\ncient\u00edfica, atingida j\u00e1 na segunda d\u00e9cada do s\u00e9culo XX. Se nas primeiras d\u00e9cadas do mesmo \n\ns\u00e9culo os estudos come\u00e7aram a conceber a muralha como um testemunho com significado \n\nhist\u00f3rico, que necessita de fontes para ser estudado, esta pr\u00e1tica apenas se apresenta \n\ntotalmente definida a partir da d\u00e9cada de 90, do referido s\u00e9culo. \n\nA refer\u00eancia mais antiga ao sistema defensivo de Barcelos chegou-nos atrav\u00e9s de Duarte \n\nd\u2019Armas e do seu Livro das Fortalezas, realizado nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XVI (Figura 9). \n\nO conte\u00fado desta representa\u00e7\u00e3o fornece uma perspetiva da urbe de Barcelos a partir do sul, \n\npermitindo observar diversos elementos da muralha do s\u00e9culo XV. Nela podemos ver as tr\u00eas \n\ntorres e analisar pormenorizadamente a sua arquitetura, bem como toda parte da cerca voltada \n\na sul. Ao n\u00edvel dos panos permite perceber que a estrutura possu\u00eda um adarve na parte interna e \n\nera rematada por merl\u00f5es e ameias. Era ainda detentora de uma estrutura do tipo barbac\u00e3 no \n\nquadrante nascente junto ao rio. \n\nA fonte com rigor cartogr\u00e1fico mais antiga relacionada com Barcelos, uma planta de 1806, da \n\nautoria de Jos\u00e9 Cust\u00f3dio Vilas Boas, assinala igualmente o tra\u00e7ado da muralha. Refira-se, \n\nigualmente que esta fonte possui um enorme valor informativo sobre a morfologia de Barcelos \n\nnos in\u00edcios s\u00e9culo XIX, ainda bastante subsidi\u00e1ria dos s\u00e9culos anteriores.  \n\nA perspetiva captada da paisagem urbana de Barcelos, no s\u00e9culo XVI, por Duarte D\u00b4Armas, \n\ntem assumido grande import\u00e2ncia, n\u00e3o s\u00f3 no estudo da cerca medieva como, tamb\u00e9m, na \n\ngeneralidade dos estudos sobre a hist\u00f3ria da cidade. Investigadores como Carlos Basto (1982), \n\nFerreira de Almeida (1990) ou Concei\u00e7\u00e3o Ferreira (1992), t\u00eam estudado o centro urbano de \n\nBarcelos e identificado diversas carater\u00edsticas que coincidem com a representa\u00e7\u00e3o feita por \n\nDuarte d\u2019Armas, conferindo a esta fonte um elevado grau de fidedignidade que, \n\n\n\n62 \n \n\nsimultaneamente, se constitui um instrumento essencial para a compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o \n\nmorfol\u00f3gica de Barcelos. \n\nA constru\u00e7\u00e3o da muralha de Barcelos esteve diretamente associada ao 8\u00ba Conde de Barcelos, \n\nD. Afonso, filho legitimado de D. Jo\u00e3o I. A aceita\u00e7\u00e3o deste conde como promotor da constru\u00e7\u00e3o, \n\nno s\u00e9culo XV, tem sido um dado pac\u00edfico no conhecimento produzido (Barroca, 1999).  \n\nQuanto \u00e0 data espec\u00edfica em que teve in\u00edcio a constru\u00e7\u00e3o da muralha n\u00e3o existe um \n\nconsenso. De forma geral, esta tem sido colocada nos primeiros anos do s\u00e9culo XV., existindo \n\nrefer\u00eancias documentais que se balizam entre 1401 e 1461, per\u00edodo em que D. Afonso manteve \n\no condado em sua posse (Costa, 1706). O mesmo tipo de associa\u00e7\u00e3o parece estar patente nas \n\nMem\u00f3rias Paroquiais, de 175, onde o inquirido Rev. P. Pedro de Gouvea atribui a constru\u00e7\u00e3o da \n\ncerca ao mesmo conde e refere que a obra foi iniciada em 1402. A mesma ideia foi ainda \n\nveiculada pelo Abade do Louro, no s\u00e9culo XIX (Pereira, 1867). \n\nNo s\u00e9culo XX, a quest\u00e3o acerca da data exata do in\u00edcio da muralha de Barcelos volta a ser \n\nalvo de reflex\u00e3o. Jos\u00e9 Mancelos Sampaio (1927), citado por Carlos Basto (1982), num intento de \n\nrecuperar a origem da muralha medieval e verificar a possibilidade de exist\u00eancia de um sistema \n\ndefensivo anterior, concluiu serem inexistentes refer\u00eancias \u00e0 data da edifica\u00e7\u00e3o da muralha, \n\ntanto nas inquiri\u00e7\u00f5es r\u00e9gias, como nas cr\u00f3nicas. O mesmo autor, ainda citado por Carlos Basto \n\n(1982), situou a constru\u00e7\u00e3o da muralha no per\u00edodo do conde D. Afonso, dando a conhecer uma \n\ncarta r\u00e9gia de 10 de Agosto, de 1413, que concede uma isen\u00e7\u00e3o aos habitantes de Azurara (Vila \n\ndo Conde) de prestarem servi\u00e7o na constru\u00e7\u00e3o da cerca defensiva. \n\nDe igual modo, na obra \u201cBarcelos aqu\u00e9m e al\u00e9m-C\u00e1vado\u201d, do historiador Teot\u00f3nio da \n\nFonseca (1938), n\u00e3o s\u00e3o acrescentados mais dados aos divulgados nos s\u00e9culos anteriores, \n\nconsiderando-se que D. Afonso atuou como reformador e restaurador de Barcelos, uma \u201cterra \n\naberta e sem defesa guerreira, que o conde mandou cercar com uma muralha\u201d.  \n\nPor sua vez, Rog\u00e9rio Azevedo (1942), citado por Carlos Basto (1982), datou o in\u00edcio da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da muralha entre 1410 e 1411, ap\u00f3s uma viajem de D. Afonso \u201caos Lugares \n\nSantos\u201d. Todavia, este autor, com base num documento datado de 1482, situa o final da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da muralha por volta de 1425. \n\nNo ano de 1982, Carlos Basto elaborou um artigo para a publica\u00e7\u00e3o \u201cBarcelos Revista\u201d onde \n\n- para al\u00e9m de recuperar o trabalho de alguns dos autores j\u00e1 referidos \u2013 menciona que a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da cerca pode ter sido motivada pelo esp\u00edrito de cavalaria, que dominava na Baixa \n\nIdade M\u00e9dia, e no seguimento da resist\u00eancia imposta pelos alcaides do Castelo de Faria \u00e0 \n\ninvas\u00e3o castelhana, em 1373. No entanto, referiu ser inequ\u00edvoco que a muralha se tratou de \n\numa constru\u00e7\u00e3o do Conde D. Afonso. Esta ideia, apesar de generalizada, come\u00e7ava a ser \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n63 \n \n\nequacionada por alguns autores da altura, que levantavam a possibilidade de se tratar de uma \n\na\u00e7\u00e3o r\u00e9gia de D. Jo\u00e3o I, sendo o Conde o \u201cprincipal obreiro \u201d. \n\nA data do t\u00e9rmino da constru\u00e7\u00e3o da muralha foi igualmente um tema com algum impacto na \n\nhistoriografia de Barcelos. Carlos Basto (1982), escudando-se no facto de a constru\u00e7\u00e3o da \n\nmuralha e do pa\u00e7o se cruzarem, referiu que alguns autores defenderam o t\u00e9rmino da constru\u00e7\u00e3o \n\nda muralha antes da expedi\u00e7\u00e3o de D. Afonso a Ceuta, em 1415. Neste sentido, o mesmo \n\ninvestigador citando Francisco Azeredo (1954), referiu que o tempo que medeia o in\u00edcio da \n\nconstru\u00e7\u00e3o, 1410 ou 1411, e a expedi\u00e7\u00e3o de D. Afonso a Ceuta, n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com a \n\ndimens\u00e3o da obra, acrescentando que a mesma ainda estaria em curso, a julgar pelo facto do \n\nconde D. Afonso ter transportado alguns elementos arquitet\u00f3nicos para integrar o Pa\u00e7o condal. \n\nPor sua vez, Ferreira de Almeida (1990), com base na reclama\u00e7\u00e3o do Concelho de Ponte de \n\nLima, sobre a obriga\u00e7\u00e3o de contribuir para os \u201cmuros e torres\u201d de Barcelos, esclarece que a \n\nprimeira queixa surge pelos habitantes de Azurara, em 1406 e 1413. Assim sendo, j\u00e1 em 1406 \n\nse tinha dado in\u00edcio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da muralha, ou pelo menos j\u00e1 existia essa inten\u00e7\u00e3o e se \n\ncobravam taxas nesse sentido. Com base na referida reclama\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel igualmente \n\nestabelecer que em meados da cent\u00faria de quatrocentos a cerca defensiva j\u00e1 estaria conclu\u00edda. \n\nInforma\u00e7\u00e3o de cariz semelhante foi ainda produzida em artigos como \u201cO Pa\u00e7o do Conde de \n\nBarcelos\u201d de Clara Pimenta do Vale (1991) e \u201cBarcelos Terra de Condes\u201d de Concei\u00e7\u00e3o Ferreira \n\n(1992). Neste \u00faltimo, a prop\u00f3sito dos privil\u00e9gios de Santa Maria, foi referido que as obras dos \n\nmuros foram discutidas no penedo de Barcelos \u2013 local onde se encontra constru\u00eddo o pa\u00e7o - e \n\nque as obras deveriam ter arrancado antes de 1411, continuando por 1431, 1461 e 1480. \n\nA comemora\u00e7\u00e3o dos 700 anos da eleva\u00e7\u00e3o de Barcelos a condado originou uma \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de estudos sobre o passado de Barcelos onde, sobre as muralhas, se destacaram \n\num artigo de M\u00e1rio Barroca sobre a arquitetura do pa\u00e7o condal (Barroca, 1999) e outro sobre o \n\nsistema defensivo de Barcelos, de Joaquim Flores (1999). Com base nas fontes documentais j\u00e1 \n\nreferidas, M\u00e1rio Barroca (1999) elaborou uma desconstru\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios textos. Entre as \n\nconclus\u00f5es mais significativas que o autor registou refiram-se as de que as queixas do \n\npagamento da talha, referida na reclama\u00e7\u00e3o dos habitantes de Ponte de Lima, n\u00e3o atestavam \n\nque as obras dos muros se prolongassem at\u00e9 1480. Igualmente, que a constru\u00e7\u00e3o da cerca \n\nurbana se situou no primeiro quartel do s\u00e9culo XV, devendo as contribui\u00e7\u00f5es ter continuado a \n\nser cobradas, designadamente para a constru\u00e7\u00e3o de outros edif\u00edcios como o pa\u00e7o condal e a \n\numa posterior altera\u00e7\u00e3o da torre da ponte. \n\n\n\n64 \n \n\nMais recentemente, um conjunto de interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas sob a \n\nresponsabilidade da C\u00e2mara Municipal de Barcelos, em \u00e1reas afetas ao sistema defensivo, \n\nconstitu\u00edram o contributo mais recente da Arqueologia para o seu estudo. Os resultados obtidos \n\npermitiram o esclarecimento de algumas problem\u00e1ticas, bem como uma nova base cient\u00edfica \n\npara a compreens\u00e3o da estrutura medieval. A primeira interven\u00e7\u00e3o, realizada na rua Fernando \n\nde Magalh\u00e3es (Brochado, 2004), foi motivada por uma derrocada do suposto paramento da \n\nmuralha. Os dados obtidos permitiram concluir que o paramento existente configurava um muro \n\nde conten\u00e7\u00e3o em jeito de reformula\u00e7\u00e3o da estrutura medieval.  \n\nPor sua vez, a interven\u00e7\u00e3o efetuada na rua Duques de Bragan\u00e7a (Brochado, 2005) e na Torre \n\nda Porta de Cimo de Vila (Brochado, 2009), revelou-se extremamente importante em termos de \n\ndata\u00e7\u00e3o da estrutura. Segundo os resultados obtidos, foi poss\u00edvel confirmar que a constru\u00e7\u00e3o da \n\nmuralha ocorreu no primeiro quartel do S\u00e9culo XV. \n\n3.2. Carater\u00edsticas gerais \n\nA representa\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica de Duarte D\u2019 Armas, dos in\u00edcios do s\u00e9culo XVI, constitui a fonte \n\nque mais informa\u00e7\u00e3o fornece sobre as caracter\u00edsticas do sistema defensivo medieval de \n\nBarcelos. Apesar de se tratar de uma vista que n\u00e3o permite abarcar toda a cidade, fornece uma \n\nperspetiva bastante completa da Torre da Ponte (parcela TP-01), juntamente com os Panos \n\nSudoeste e Sudeste da muralha. Atrav\u00e9s da sua an\u00e1lise podemos verificar que era constitu\u00edda \n\npor um conjunto de panos e possu\u00eda tr\u00eas torres que superavam em altitude os paramentos. Os \n\npanos possu\u00edam, ao n\u00edvel da face virada para o exterior, um remate superior com merl\u00f5es e \n\nameias, situando-se na face interior uma zona de adarve. A Torre da Ponte, que nesta \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 se encontrava integrada com o pa\u00e7o, possui cobertura e janelas de sacada nas \n\ntr\u00eas faces voltadas para o exterior. As outras duas, designadamente, a Torre do Vale (parcela TV-\n\n01) e a Torre de Cimo de Vila (parcela A9-01), apresentavam uma arquitetura mais singela, sem \n\ncobertura e evidenciando uma planta em \u201cu\u201d, ou seja, com uma abertura para o interior da vila. \n\nO remate superior era igualmente com ameias e merl\u00f5es. \n\nA representa\u00e7\u00e3o de Duarte d\u2019Armas fornece ainda uma s\u00e9rie de pontos de refer\u00eancia que \n\npermitem delinear a parte sul do tra\u00e7ado. A partir da Torre da Ponte, a sul, \u00e9 poss\u00edvel identificar \n\nmais a nascente, a Torre do Postigo do Pessegal e a norte as torres de Cimo de Vila e do Vale. A \n\noeste a representa\u00e7\u00e3o do solar dos pinheiros permite estabelecer parte do per\u00edmetro nesta zona. \n\nDa mesma forma, o desenho completo dos Panos Sudoeste e Sudeste, que passam mesmo \n\njunto ao rio, permitem aferir o tra\u00e7ado deste sector da muralha. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n65 \n \n\nNas Mem\u00f3rias Paroquiais, de 1758, a descri\u00e7\u00e3o das portas existentes resultou numa \n\ndescri\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de Duarte D\u2019 Armas, ficando impl\u00edcito que a cerca \n\ndefensiva possu\u00eda sete portas e um postigo. \n\nTal como j\u00e1 referido, o tra\u00e7ado da muralha existente no s\u00e9culo XIX encontra-se representado \n\ncom rigor cartogr\u00e1fico na planta de 1806, da autoria de Jos\u00e9 Cust\u00f3dio Vilas Boas (Figura 10). \n\nEsta planta, ao assinalar topograficamente o percurso da muralha, constitui um instrumento \n\nincontorn\u00e1vel no estudos sobre o sistema defensivo medieval. \n\nBastante completa afigurou-se a descri\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Ferraz (1901), citado por Carlos Basto \n\n(1982). A partir do cunhal da Torre da Ponte, a muralha seguia para o nascente at\u00e9 ao Postigo \n\nde Pessegal, sempre pela margem do C\u00e1vado, terminado numa \u201cpequena torre ameiada\u201d, onde \n\ntamb\u00e9m existia uma \u201csegunda cortina de muros exteriores\u201d que corriam paralelamente \u00e0 \n\nmuralha e defendiam uma pequena porta ou postigo (Pessegal). Segundo o autor, esta torre \n\ncorrespondia \u00e0 que ainda hoje existe no logradouro da Casa do Conde de Vilas Boas. Alguns \n\nmetros \u00e0 frente deste postigo (Pessegal) para nascente, a muralha infletia para norte, em linha \n\nreta, at\u00e9 chegar \u00e0 \u201cparte alta da vila\u201d na dire\u00e7\u00e3o sul/norte. Mais adiante, no local do Banco de \n\nBarcelos (hoje Banco Totta), infletia mais para norte, at\u00e9 chegar a uma outra torre (de Cimo de \n\nVila). Da\u00ed seguia para a Porta Nova (na rua D. Ant\u00f3nio Barroso) e, em dire\u00e7\u00e3o a noroeste, at\u00e9 \n\ninfletir para poente, seguindo em linha reta, e paralelamente \u00e0 Rua D. Ant\u00f3nio Barroso, at\u00e9 \u00e0 \n\nRua da Esperan\u00e7a (hoje Travessa da Esperan\u00e7a) onde se situava a Torre do Vale (ou da \n\nEsperan\u00e7a). Desta torre, onde se encontrava a Porta do Vale, a muralha fazia uma curva \n\nsemicircular contornando a Rua de Fundo de Vila, o Terreiro e a Viela das Vingandeiras, e descia \n\nsobre a margem escarpada do C\u00e1vado, indo terminar outra vez na Torre da Ponte. \n\nNas descri\u00e7\u00f5es que se seguiram, foram adotados os mesmos pontos de refer\u00eancia. Destas, \n\npodemos destacar a de Teot\u00f3nio da Fonseca (1938) cujas principais diferen\u00e7as de fazem notar \n\npelo uso de top\u00f3nimos mais recentes e por um maior detalhe na descri\u00e7\u00e3o das portas e \n\npostigos.  \n\nPosteriormente Ferreira de Almeida (1990) procedeu a uma elabora\u00e7\u00e3o mais detalhada. No \n\nentanto, nestas descri\u00e7\u00f5es nunca se procedeu a uma referencia\u00e7\u00e3o exata de muitos dos \n\nvest\u00edgios existentes. Na realidade, a aten\u00e7\u00e3o destes autores recai sobretudo num enfoque sobre \n\nas portas e torres, em detrimento dos tro\u00e7os e dos panos, muitas vezes relegados para \n\ndiscri\u00e7\u00f5es mais vagas. \n\nA primeira descri\u00e7\u00e3o escrita da arquitetura e materiais construtivos da muralha, da autoria do \n\nPadre Ant\u00f3nio Carvalho da Costa, surge na corografia 1706. O autor refere-a como uma alta \n\n\n\n66 \n \n\nmuralha de alvenaria, contando a toda a volta com \u201c\u2026ameas quadradas da mesma fabrica, com \n\nseterias no meyo de cada hua\u2026\u201d. Indica, igualmente, que se tratava de uma constru\u00e7\u00e3o robusta, \n\napelidando-a de \u201cobra muy forte\u201d (Costa, 1706).  \n\nNas Mem\u00f3rias Paroquiais, de 1758, (Capela; Borralheiro, 1998) apenas se alude ao facto de \n\nse tratar de uma muralha de alvenaria e muito forte pela qualidade da sua argamassa. Na \n\nmesma linha, encontra-se a descri\u00e7\u00e3o veiculada por Ant\u00f3nio Ferraz (1901), citado por Carlos \n\nBasto (1982).  \n\nPara al\u00e9m dos vest\u00edgios mais sobejamente conhecidos, como a Torre de Cimo de Vila, os \n\nalicerces da Torre da Ponte, a Torre e Postigo do Pessegal, pouco foi o conhecimento produzido \n\nna recupera\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios materiais. De certa forma, nas publica\u00e7\u00f5es anteriores ao s\u00e9culo \n\nXIX, esses motivos s\u00e3o de f\u00e1cil compreens\u00e3o, uma vez que se tratava ainda de uma estrutura \n\nbastante presente na paisagem urbana de Barcelos. \n\nEm meados do s\u00e9culo XX, destacam-se as a\u00e7\u00f5es da Dire\u00e7\u00e3o Geral dos Monumentos \n\nNacionais (DGEMN) que tiveram como resultado algumas produ\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas da malha \n\nurbana, onde est\u00e3o identificados vest\u00edgios da muralha, bem como alguns levantamentos \n\narquitet\u00f3nicos da Torre de Cimo de Vila. No entanto, tratou-se igualmente de um levantamento \n\nbastante reduzido, onde n\u00e3o foram englobados por exemplo os alicerces da Torre da Porta da \n\nPonte (Figura 11 e 12). \n\nCarlos Basto (1982) no seu artigo sobre as muralhas de Barcelos afirma igualmente haver \n\nainda v\u00e1rios trechos da muralha, embora sem especificar a sua localiza\u00e7\u00e3o. No entanto, \u00e9 \n\napenas com o advento da Arqueologia enquanto ci\u00eancia que surge a necessidade de incluir os \n\nvest\u00edgios materiais no estudo da cerca urbana medieval. \n\nEm 1990, Ferreira de Almeida (1990), refere \u00e0 exist\u00eancia de alguns tro\u00e7os de muros e \n\nalicerces conservados at\u00e9 aos dias de hoje. Alguns desses pontos s\u00e3o referidos a partir da Torre \n\nda Ponte, onde ainda se conservam os seus alicerces mas, tamb\u00e9m, o pano de muralha que se \n\nestende para o nascente, ao longo da margem do rio, onde subsistem os muros quase \n\nintegralmente, embora sobrepostos pelas casas. Junto da Torre de cimo de Vila, mais \n\npropriamente entre esta e o ponto de inflex\u00e3o dos Panos Este e Nordeste, conservam-se \n\nigualmente vest\u00edgios dos panos da muralha.  \n\nPor sua vez, Joaquim Flores (1999), referiu que os vest\u00edgios dos panos da muralha se \n\nreduzem aos paramentos da Casa do Conde de Vilas Boas e na sua continuidade envolvendo o \n\nedif\u00edcio da Cooperativa Agr\u00edcola. Refere tamb\u00e9m a exist\u00eancia de um tro\u00e7o a sul da torre ainda \n\nexistente (Torre de Cimo de Vila), bem como uma pequena por\u00e7\u00e3o no local onde existia a Porta \n\ndo Fundo de Vila.  \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n67 \n \n\nPor evolu\u00e7\u00e3o da estrutura entendemos a forma como se foram procedendo adi\u00e7\u00f5es ou \n\ndestrui\u00e7\u00f5es. As adi\u00e7\u00f5es est\u00e3o relativamente bem documentadas. Nas primeiras refer\u00eancias \n\npodemos perceber, por exemplo, que o Postigo das Vingandeiras \u00e9 o \u00faltimo a surgir, uma vez \n\nque ainda n\u00e3o aparece referenciado pelo Pe. Ant\u00f3nio da Costa (1706) ou pelo Pe. Pedro Poyares \n\n(1672).  \n\nA primeira grande altera\u00e7\u00e3o documentada encontra-se nas Mem\u00f3rias Paroquiais onde se \n\nrefere que a Porta Nova, anteriormente efetuada pela Torre de Cimo de Vila, transformada em \n\ncadeia no s\u00e9culo XVI. As adi\u00e7\u00f5es verificaram-se essencialmente ao n\u00edvel da abertura de portas e \n\npostigos, enquanto as demoli\u00e7\u00f5es se dividiram entre causas naturais, tais como derrocadas e \n\ndemoli\u00e7\u00f5es intencionais, e intencionais, nomeadamente para a obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima \n\n(pedra) ou para a abertura de novos acessos. \n\nFerreira de Almeida (1990) procedeu, ainda, a uma descri\u00e7\u00e3o bastante t\u00e9cnica. A muralha \n\npossu\u00eda cerca de 2,80m de espessura, sendo que os paramentos utilizavam uma alvenaria \n\npouco trabalhada, por vezes com silhares de grande dimens\u00e3o, unidos por argamassa e pedra \n\nmi\u00fada. A argamassa era constitu\u00edda pelo barro de Barcelos, arenoso e amarelo. Ao n\u00edvel dos \n\npontos de inflex\u00e3o, tal como nas torres, possu\u00eda um aparelho quadriculado, bem afei\u00e7oado. \n\nA esta descri\u00e7\u00e3o, Joaquim Flores (1999) acrescentou que o aparelho dos panos da muralha \n\nera semelhante ao opus emplectum, com cerca de 0,60m de leito. Em determinadas situa\u00e7\u00f5es, \n\ncomo nos pontos de inflex\u00e3o era aparelhada. Quanto ao espa\u00e7o interior era preenchido por \n\npedra mi\u00fada, terra e argamassa, salientado que muitos destes aspetos podem ser vis\u00edveis em \n\nfotografia da d\u00e9cada de 50, do s\u00e9culo XX, no decorrer das a\u00e7\u00f5es da DGEMN. \n\nMais recentemente, os dados obtidos nas escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas permitiram adiantar \n\noutros resultados acerca do sistema defensivo medieval. A interven\u00e7\u00e3o na rua Fernando de \n\nMagalh\u00e3es (Brochado, 2004), motivada por uma derrocada, serviu para verificar que o \n\nparamento existente no local, que servia de remate ao desn\u00edvel do terreno, n\u00e3o integrava o \n\nsistema defensivo original, tratando-se de uma reformula\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter recente, datada do \n\ns\u00e9culo XX. No entanto, face ao tra\u00e7ado conhecido da muralha, bem como, a presen\u00e7a de \n\nvest\u00edgios da mesma no enfiamento, admitiu-se a possibilidade daquele paramento constituir uma \n\nreformula\u00e7\u00e3o da antiga estrutura, respeitando assim o seu tra\u00e7ado. Infelizmente, esta \n\ninterven\u00e7\u00e3o n\u00e3o permitiu uma avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da muralha em virtude da aus\u00eancia de vest\u00edgios. \n\nNa realidade, a sua import\u00e2ncia residiu na resolu\u00e7\u00e3o de uma problem\u00e1tica sobre a origem do \n\nparamento em causa. \n\n\n\n68 \n \n\nTodavia, a interven\u00e7\u00e3o na rua Duques de Bragan\u00e7a (Brochado, 2005) permitiu recuperar \n\nvest\u00edgios da cerca medieval. A interven\u00e7\u00e3o motivada pela constru\u00e7\u00e3o de uns anexos no \n\nlogradouro da resid\u00eancia paroquial possibilitou a exuma\u00e7\u00e3o de um tro\u00e7o da muralha, ao n\u00edvel \n\ndos alicerces e arranque do paramento, permitindo perceber com maior precis\u00e3o o tipo de \n\nfunda\u00e7\u00f5es da estrutura. \n\nEstas interven\u00e7\u00f5es viabilizaram, igualmente, introduzir no estudo da muralha dados \n\nestratigr\u00e1ficos e cronologias absolutas. Os vest\u00edgios encontrados permitiram concluir que se trata \n\nde uma constru\u00e7\u00e3o de in\u00edcios do s\u00e9culo XV (Brochado, 2005). \n\nIgualmente, atrav\u00e9s dos dados arqueol\u00f3gicos foi poss\u00edvel retirar importantes conclus\u00f5es \n\nacerca da evolu\u00e7\u00e3o da estrutura defensiva medieval. De facto, constatou-se que a estrutura \n\nconheceu a\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o que se verificaram essencialmente ao n\u00edvel do refor\u00e7o estrutural \n\ne impermeabiliza\u00e7\u00e3o, com a aplica\u00e7\u00e3o de cimentos nas juntas, \u00e1 base de cal e argilas locais, \n\ncuja aplica\u00e7\u00e3o remonta possivelmente ao s\u00e9culo XVIII (Brochado, 2005). \n\nDe igual modo, foi poss\u00edvel apurar que a muralha medieval de Barcelos n\u00e3o foi totalmente \n\ndemolida nos locais em que j\u00e1 n\u00e3o se encontra vis\u00edvel. Esta conclus\u00e3o p\u00f4s fim \u00e0 ideia \n\ngeneralizada de que determinados tro\u00e7os foram totalmente desmantelados, no seguimento de \n\numa doa\u00e7\u00e3o de D. Carlos, em 1874, referido por M\u00e1rio Barroca (1999), citado por Cl\u00e1udio \n\nBrochado (2005). \n\nPor fim, refira-se ainda que a exist\u00eancia vest\u00edgios associados \u00e0 muralha em mais de 60% do \n\nseu per\u00edmetro, compreendia diferentes formas de conserva\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o da estrutura. Na \n\ngeneralidade, os paramentos da muralha foram reutilizados como paredes meeiras de \n\nhabita\u00e7\u00f5es, encontrando-se muitos tro\u00e7os ocultos que serviram como muro de conten\u00e7\u00e3o de \n\nsocalcos. \n\n3.3. Tra\u00e7ado da Muralha Comprovado \n\n As cercas urbanas medievais possuem um valor fundamental para o estudo do \n\nfen\u00f3meno urbano medieval, uma vez que representam um elemento intr\u00ednseco \u00e0 pr\u00f3pria \n\ndefini\u00e7\u00e3o do termo (Ribeiro, 2008). Nos quesitos da Arquitetura Militar o tra\u00e7ado de um sistema \n\ndefensivo est\u00e1 diretamente relacionado com a sua fun\u00e7\u00e3o defensiva. N\u00e3o obstante, \n\nparticularmente no caso das cercas urbanas medievais conhecer o seu tra\u00e7ado \u00e9 tamb\u00e9m \n\nconhecer os limites da pr\u00f3pria urbe. \u00c9 conhecer um espa\u00e7o fisicamente delimitado de afirma\u00e7\u00e3o \n\nidentit\u00e1ria, social, cultural, pol\u00edtica e ideol\u00f3gica (Ribeiro, 2008). \n\nApesar de o tra\u00e7ado do sistema defensivo medieval barcelense ser um assunto j\u00e1 \n\nanteriormente versado (Fonseca,1938; Basto, 1982; Almeida, 1990), pela import\u00e2ncia que \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n69 \n \n\npensamos existir entre a muralha e a urbe que defende, consideramos que o seu tra\u00e7ado \n\nconstituiu um dos principais aspetos carentes de revis\u00e3o, ao qual juntamos o intuito de proceder \n\na uma confirma\u00e7\u00e3o mais exata do mesmo. \n\n \u00c0 semelhan\u00e7a das descri\u00e7\u00f5es conhecidas (Fonseca, 1938; Basto, 1982; Almeida, 1990) \n\ne tendo em considera\u00e7\u00e3o a organiza\u00e7\u00e3o da muralha, consideramos que a forma mais exequ\u00edvel \n\nde sequenciar o seu tra\u00e7ado seria pela ado\u00e7\u00e3o da Torre da Ponte, uma das principais portas, \n\ncomo ponto de refer\u00eancia. Esta op\u00e7\u00e3o residiu no facto de ainda se observarem vest\u00edgios da \n\nestrutura conservados \u00e0 superf\u00edcie e ser o \u00fanico ponto onde se verificava existir uma interrup\u00e7\u00e3o \n\ndos panos. \n\n3.3.1. Pano Sudeste \n\n A partir da Torre da Ponte, e em dire\u00e7\u00e3o a nascente, tinha in\u00edcio o Pano Sudeste, \n\ninserido na sua totalidade no quarteir\u00e3o D-1 e limitado a poente pela travessa do Pessegal \n\n(Figura 20). \n\n \n\nFigura 20 - Localiza\u00e7\u00e3o do Pano Sudeste. \n\nEste pano aparece descrito na d\u00e9cada de 30 do s\u00e9culo XX como \u201co primeiro lan\u00e7o de \n\nmuralhas\u201d que ia at\u00e9 ao Pessegal, na margem do rio, terminando a\u00ed numa pequena torre, cujos \n\nvest\u00edgios se v\u00eaem ainda no quintal da casa do Ex.mo Sr. Conde de Vilas Boas. No local, segundo a \n\nmesma discri\u00e7\u00e3o, existia ainda um postigo, o do Pessegal, apelidado como a \u201cporta da trai\u00e7\u00e3o\u201d \n\n\n\n70 \n \n\nda muralha. A alguns metros do postigo, a muralha prosseguia para este at\u00e9 ao ponto em que \n\nsubia em linha reta para norte (Fonseca, 1938). \n\nPosteriormente, Nos finais do s\u00e9culo XX, encontramos outra descri\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m a partir da \n\n\u201c\u2026 torre sobre a ponte onde partiam os muros...\u201d. Segundo a mesma, O tra\u00e7ado seguia para \n\nnascente, ao longo da margem do rio, conservando-se os muros quase de forma integral, ainda \n\nque sobrepostos pelas casas. Junto do local atual das piscinas municipais, sob a forma de \n\naproveitamento de uma sali\u00eancia rochosa, existia uma torre, que defendia o Postigo do Pessegal \n\ne possibilitava o acesso \u00e0 fonte e ao rio. Deste ponto partia uma \u201ccoura\u00e7a\u201d virada ao rio, que \n\ndefendia o algibe (cisterna) e prosseguia para norte em forma de barbac\u00e3, tal como se pode \n\nobservar na representa\u00e7\u00e3o de Duarte d\u2019Armas. Pouco depois este ponto, a muralha infletia para \n\nnorte, subindo at\u00e9 \u00e0 Torre de Cimo de Vila ou da Porta Nova (Almeida, 1990). \n\nTendo como base as referidas descri\u00e7\u00f5es e o conhecimento sobre as carater\u00edsticas \n\nconstrutivas da muralha, pudemos confirmar o tra\u00e7ado proposto pelos referidos autores, para o \n\nPano Sudeste (Figura 21).  \n\nAdotado como ponto de partida a Torre da Porta da Ponte, come\u00e7\u00e1mos por verificar que os \n\nalicerces ainda vis\u00edveis permitiram localizar o arranque do pano da muralha em dire\u00e7\u00e3o a \n\nnascente. Este seguia em linha reta, passando pela parcela D1-01, cont\u00edgua \u00e0 Torre da Porta da \n\nPonte, onde identific\u00e1mos um tro\u00e7o de muralha agora reaproveitado como muro de conten\u00e7\u00e3o. \n\nContinuando pelo s\u00edtio D1-02, identific\u00e1mos um ligeiro ponto de inflex\u00e3o, que alterava \n\nligeiramente a sua dire\u00e7\u00e3o para Nordeste, reaproveitado como alicerce da fachada Sul de um \n\nedif\u00edcio.  \n\nA partir deste ponto, continuava de forma retil\u00ednea pelo s\u00edtio pela parcela D1-03 (Casa do \n\nConde Vilas Boas, datada do s\u00e9culo XVII), onde foi registado um tro\u00e7o de muralha bastante \n\nextenso integrado na parede de fachada da casa voltada a Sul. Posteriormente seguia pela \n\nparcela D1-04 onde confirm\u00e1mos a exist\u00eancia do Postigo do Pessegal e um reaproveitamento de \n\num tramo de muralha como divis\u00f3ria de um espa\u00e7o de logradouro. O postigo, ainda funcional na \n\natualidade, constitui um acesso ao logradouro da parcela onde est\u00e1 inserido (D1-04), atrav\u00e9s de \n\numas escadas. Arquitetonicamente exprime uma simples abertura no paramento da muralha, \n\nrematada na parte superior por um arco de volta perfeita, indiciando sinais de remodela\u00e7\u00e3o. \n\nDepois do postigo do Pessegal, pudemos verificar a continuidade do pano de muralha pelo \n\ns\u00edtio pela parcela D1-05 (Casa do Tanque, datada do s\u00e9culo XVIII), onde foi identificado o resto \n\ndo Pano Sudeste que desembocava no ponto de inflex\u00e3o com o Pano Este (Figura 22). Este tro\u00e7o \n\nfoi alvo de reutiliza\u00e7\u00e3o como muro de conten\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o exterior da Casa do Tanque, \n\nconservando-se da estrutura do s\u00e9culo XV apenas as fileiras inferiores. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n71 \n \n\nTal como j\u00e1 referimos, o Pano Sudeste encontra-se representado na perspetiva de Duarte \n\nd\u2019Armas. Esta circunst\u00e2ncia permitiu-nos estabelecer uma compara\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado comprovado \n\nneste trabalho com a ilustra\u00e7\u00e3o seiscentista e verificar a exist\u00eancia de v\u00e1rios pontos coincidentes \n\ncom a nossa proposta. Dentro destes, destacamos a exist\u00eancia de tr\u00eas pontos de inflex\u00e3o e do \n\nPostigo do Pessegal com uma torre associada (Figura 23). \n\n \n\nFigura 21 - Proje\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado da muralha na parcela D1-03 (A- Vista parcial de um al\u00e7ado Sul e da \ntorre do Pessegal; B- Vista da varanda; C- Vista parcial de um al\u00e7ado norte num dos \u00e1trios; D. Vista \nparcial de um al\u00e7ado norte no p\u00e1tio das cavalari\u00e7as; Vista parcial de um al\u00e7ado Sul e da torre do \nPessegal. \n\n \n\nFigura 22 - Proposta de interpreta\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado do pano sudeste no quarteir\u00e3o D-1. \n\n\n\n72 \n \n\n \n\nFigura 23 - Proposta de interpreta\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado do Pano Sudeste confrontada com a representa\u00e7\u00e3o \nde Duarte d\u2019Armas (s\u00e9c. XVI). \n\n3.3.1.1. Torre da Ponte \n\nA Torre da Ponte estava situada a norte da ponte, no local de conflu\u00eancia das atuais ruas \n\nFern\u00e3o de Magalh\u00e3es e Duques de Bragan\u00e7a. A ponte, mandada construir pelo Conde D. Pedro, \n\nno s\u00e9culo XIV, permitia transpor o rio C\u00e1vado e aceder diretamente \u00e0 vila, pelo que se afigura \n\nl\u00f3gica a exist\u00eancia de uma porta nesta zona. \n\nN\u00e3o obstante a possibilidade de confirma\u00e7\u00e3o da sua localiza\u00e7\u00e3o a partir dos vest\u00edgios ainda \n\nexistentes, procedemos tamb\u00e9m \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o contida nas fontes, referente \u00e0 \n\nsua localiza\u00e7\u00e3o. Duarte d\u2019Armas no s\u00e9culo XVI, ainda que iconograficamente, representou em \n\ngrande destaque e de forma inequ\u00edvoca esta torre na desembocadura norte da ponte.  \n\nEm termos documentais, na corografia do Padre Ant\u00f3nio Carvalho da Costa (1706) a pr\u00f3pria \n\ndesigna\u00e7\u00e3o usada \u201cTorre da ponte\u201d \u00e9 bastante espec\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o \u00e9 sua localiza\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, as Mem\u00f3rias Paroquiais de 1758 fornecem uma descri\u00e7\u00e3o mais detalhada. As \n\nfunda\u00e7\u00f5es da torre estavam \u201cbem perto da margem do rio, sobre rochedos muito fortes, e \n\nsubindo athe igualar com a ponte, e o terrapleno da villa\u201d (Capela, Borralheiro: 1998). \n\nDe igual modo, a planta de Cust\u00f3dio Jos\u00e9 Vilas Boas, de 1806, permitiu-nos atestar a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da mesma.  \n\nUma descri\u00e7\u00e3o da autoria do Abade do Louro, em 1869, transmite-nos algumas men\u00e7\u00f5es \n\ntopon\u00edmicas, acontecimentos e elementos existentes no interior da ponte. De forma impl\u00edcita, \n\nreferencia a sua localiza\u00e7\u00e3o com alus\u00f5es \u00e0 \u201ctorre do palacio\u201d (Pa\u00e7o dos Condes de Barcelos e \n\nDuques de Bragan\u00e7a). Segundo o mesmo autor, nela existiam tr\u00eas portas de arcaria: uma virada \n\n\u00e0 ponte; outra a Este, que permitiria o acesso \u00e0s ruas das Flores e dos Pelames (atual Fernando \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n73 \n \n\nde Magalh\u00e3es); e outra, localizada a oeste, que dava acesso \u00e0 rua do Terreiro (atual Duques de \n\nBragan\u00e7a). Na descri\u00e7\u00e3o do seu interior utiliza express\u00f5es como \u201c\u2026 fronteiro \u00e1 ponte e \n\nencostado ao alicerce do palacio\u2026\u201d. \n\nDeste modo, e tal como j\u00e1 referido, apesar de n\u00e3o terem sobrevivido vest\u00edgios materiais da \n\nTorre da Ponte, para al\u00e9m das suas funda\u00e7\u00f5es, esta encontra-se bem documentada iconogr\u00e1fica \n\ne documentalmente. Para al\u00e9m de ter constitu\u00eddo umas das principais aberturas do sistema \n\ndefensivo constru\u00eddo no s\u00e9culo XV, ainda no mesmo s\u00e9culo ter\u00e1 sido remodelada e integrado o \n\npa\u00e7o condal (Barroca, 1999), adquirindo o aspeto monumental vis\u00edvel na representa\u00e7\u00e3o de \n\nDuarte d\u2019Armas. \n\nNo in\u00edcio de 1800, um epis\u00f3dio de derrocada provocada por uma intemp\u00e9rie, levou \u00e0 \n\nnecessidade de se proceder \u00e0 sua demoli\u00e7\u00e3o, tal como documentado nas atas de verea\u00e7\u00e3o da \n\nC\u00e2mara de Barcelos. \n\n3.3.1.2. Torre e Postigo do Pessegal \n\nO Postigo do Pessegal constitu\u00eda o \u00fanico postigo original do sistema defensivo quatrocentista \n\nlocalizado na zona do Pessegal, junto ao rio. Em termos funcionais e pelo que nos mostra a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de Duarte d\u2019Armas, permitia o acesso direto \u00e0 barbac\u00e3 e a um algibe (Almeida, \n\n1990). Atualmente traduz o acesso ao logradouro de uma parcela (D1-04) a partir do local das \n\nantigas piscinas municipais e da Margem do rio. N\u00e3o obstante, a descri\u00e7\u00e3o existente nas \n\nMem\u00f3rias Paroquiais de 1758, levantou uma problem\u00e1tica quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o deste postigo, \n\ntal com evidenciaram Carlos Basto (1982) e Joaquim Flores (1999). \n\n Recapitulando a informa\u00e7\u00e3o que conseguimos reunir, a ilustra\u00e7\u00e3o de Duarte d\u2019Armas, \n\nrealizada nos in\u00edcios do s\u00e9culo XVI, representa o postigo no Pano Sudeste, a Este da Torre da \n\nPorta da Ponte e defendido por uma pequena torre, observ\u00e1vel \u00e0 esquerda do mesmo. \n\nPor sua vez, na corografia de Ant\u00f3nio Carvalho da Costa (1706), aparece integrada no \n\nconjunto dos postigos existentes na muralha, como sendo o \u201c\u2026dos Pelames\u201d, enquanto nas \n\nMem\u00f3rias Paroquiais de 1758 a refer\u00eancia surge como tendo sido a porta do \u201cPecegal\u201d, situada \n\nentre a Torre da Ponte e o Postigo da Vinha Velha, mais precisamente \u201c (\u2026) sobre o rio no alto \n\ndos rochedos entre dous fortins que faz a muralha\u201d (Capela e Borralheiro, 1998). \n\nJ\u00e1 na Mem\u00f3ria Hist\u00f3rica do Abade do Louro (1867), pudemos perceber que para al\u00e9m do \n\nautor tamb\u00e9m se referir ao mesmo como postigo, a designa\u00e7\u00e3o \u201cPelames\u201d surge atrav\u00e9s do \n\nnome da art\u00e9ria, possivelmente transversal \u00e0 antiga Rua dos Loureiros, que do interior da vila \n\ndava acesso ao postigo e que o top\u00f3nimo \u201cPecegal\u201d se referia \u00e0 zona fora do circuito \n\n\n\n74 \n \n\namuralhado. Ant\u00f3nio Ferraz, nos in\u00edcios do s\u00e9culo XX, colocou o postigo no limite nascente da \n\nCasa do Conde de Vilas Boas (Basto, 1982). Esta localiza\u00e7\u00e3o foi posteriormente retomada por \n\nTeot\u00f3nio da Fonseca (1938) referindo-se provavelmente \u00e0 abertura, por n\u00f3s j\u00e1 referida, existente \n\nna parcela D1-01. \n\nCarlos Basto (1982), baseando-se bastante na descri\u00e7\u00e3o j\u00e1 referida de Ant\u00f3nio Ferraz, \n\nsalientou o facto das Mem\u00f3rias Paroquiais de 1758 apresentar uma descri\u00e7\u00e3o refer\u00eancia \u00e0 \n\nexist\u00eancia de duas estruturas de defesa associadas ao postigo, divergente das restantes \n\ndescri\u00e7\u00f5es e do que foi representado por Duarte d\u2019Armas (Figura 23). \n\n  Ferreira de Almeida (1990), numa an\u00e1lise mais precisa, situou este postigo junto do antigo \n\ncomplexo das piscinas municipais. Segundo o mesmo autor, a implanta\u00e7\u00e3o da torre que \n\ndefendia o postigo, tirou partido da exist\u00eancia de uma sali\u00eancia rochosa. \n\nPara al\u00e9m das refer\u00eancias enunciadas, existe uma descri\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica, efetuada mais \n\nrecentemente sobre a casa do Conde Vilas Boas (Trigueiros et al, 1998), que refere a presen\u00e7a, \n\nno p\u00e1tio das cavalari\u00e7as da dita casa, de um postigo ogivado e um cubelo, podendo tratar-se de \n\num testemunho do antigo Postigo do Pessegal. Mais uma vez, pensamos tratar-se de uma \n\nrefer\u00eancia \u00e0 abertura por n\u00f3s assinalada na parcela D1-04.  \n\nAinda mais recentemente, Joaquim Flores (1999) centra-se na problem\u00e1tica sobre a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, referindo-se a duas hip\u00f3teses. Uma reproduz a de Ferreira de Almeida (1990), \n\nbaseada na representa\u00e7\u00e3o de Duarte d\u2019Armas. A outra, consiste numa perspetiva contr\u00e1ria \n\nancorada numa descri\u00e7\u00e3o do Rev. Prior P\u00earo Gouveia, registada nas Mem\u00f3rias Paroquiais de \n\n1758 (Capela e Borralheiro, 1998). Favorecendo a segunda hip\u00f3tese, Joaquim Flores refere que \n\no Postigo estaria originalmente colocado na casa do Conde de Vilas Boas (parcela D1-03) e n\u00e3o \n\nna parcela D1-04. \n\nComo sustenta\u00e7\u00e3o da afirma\u00e7\u00e3o em causa, o mesmo autor refere ser poss\u00edvel observar na \n\ncasa do Conde Vilas Boas (parcela D1-03) evid\u00eancias de uma torre, integrada no corpo poente \n\ndo edif\u00edcio. Esta suposta torre, juntamente com a que est\u00e1 bem identificada na ala contr\u00e1ria, ou \n\nseja, no quadrante Este da mesma parcela, constitu\u00edam os dois \u201cfortins\u201d referidos nas Mem\u00f3rias \n\nParoquiais do s\u00e9culo XVIII. Desta forma, o autor preconizou que o Postigo do Pessegal estaria \n\nigualmente integrado na constru\u00e7\u00e3o, agora estabelecendo a liga\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rios patamares da \n\ncasa e o logradouro que confina com o rio. Como comprova\u00e7\u00e3o desta hip\u00f3tese, referiu que este \n\nacesso possu\u00eda caracter\u00edsticas construtivas como, um arco em ogiva e tamb\u00e9m, pelo facto de se \n\nencontrar numa cota baixa, num ponto em que a muralha se encontrava intacta. Para refor\u00e7ar a \n\ntese estabelece uma compara\u00e7\u00e3o com a outra porta existente na parcela D1-04. Segundo o \n\nmesmo autor, esta \u00faltima possu\u00eda caracter\u00edsticas mais tardias, tais como um arco de volta \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n75 \n \n\nperfeita, encontrando-se a uma cota mais elevada e por isso pouco prov\u00e1vel de traduzir o Postigo \n\ndo Pessegal erguido no s\u00e9culo XV. \n\nDesta forma forma, lan\u00e7amo-nos numa an\u00e1lise das duas hip\u00f3teses na tentativa de \n\nestabelecermos algum consenso sobre o assunte em ep\u00edgrafe. A primeira hip\u00f3tese que \n\nconsideramos para a localiza\u00e7\u00e3o do Postigo do Pessegal baseou-se ent\u00e3o nas refer\u00eancias \n\nexistentes nas Mem\u00f3rias Paroquiais, de 1758, real\u00e7adas por Carlos Basto (1982) e desenvolvida \n\npor Joaquim Flores (1999). \n\nEm primeiro lugar, perspetiv\u00e1mos a possibilidade deste postigo estar originalmente situado \n\nna parte central da parcela D1-03, agora casa do conde de Vilas Boas, num segmento do Pano \n\nSudeste e defendido por duas torres quadrangulares.  \n\nTal como j\u00e1 referido, na nossa an\u00e1lise consider\u00e1mos o Pano Sudeste como tendo in\u00edcio na \n\nTorre da Ponte. Passando um pequeno ponto de inflex\u00e3o na parcela D1-02, uma das torres \n\nconsideradas por Joaquim Flores, neste caso a torre Oeste, estaria logo localizada no in\u00edcio da \n\nparcela D1-03. A partir deste ponto, o tra\u00e7ado faria uma pequena reentr\u00e2ncia por onde circulava \n\no pano de muralha e ap\u00f3s a referida torre a Oeste, situava-se o postigo, coincidente com o ponto \n\ncentral da parcela. No seguimento situava-se ent\u00e3o a segunda torre (ou torre Este), no final da \n\nparcela D1-03, tendo em considera\u00e7\u00e3o a orienta\u00e7\u00e3o seguida de poente para nascente. \n\nDa observa\u00e7\u00e3o que pudemos efetuar na parcela D1-03, mais propriamente na ala poente do \n\nedif\u00edcio, que atualmente revela neglig\u00eancia na sua conserva\u00e7\u00e3o, verific\u00e1mos a exist\u00eancia de um \n\ncorpo saliente, que pode ter correspondido a uma estrutura em forma de torre adossada ao \n\nPano Sudeste da muralha, cen\u00e1rio bem evidente na ala contr\u00e1ria. \n\nNo corpo central do edif\u00edcio, mais precisamente no paramento correspondente \u00e0 fachada \n\nvoltada a Sul, verific\u00e1mos que o acesso ao logradouro \u00e9 efetuado atrav\u00e9s de uma porta que \n\nparece envergar um arco em ogiva acima do lintel (Figura 24). \n\nEstes elementos, supondo-se que correspondem aos elementos presentes na interpreta\u00e7\u00e3o \n\nproporcionada por Joaquim Flores (1999), n\u00e3o deixam de possuir algumas particularidades que \n\nach\u00e1mos necess\u00e1rio ter em considera\u00e7\u00e3o. Relativamente \u00e0 referida porta na fachada Sul, \n\npudemos constatar que a sua localiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o coincide com o tra\u00e7ado do pano sudeste da \n\nmuralha, situado uns metros a Sul desta porta (Figura 25). Da mesma forma, o referido arco em \n\nogiva (Figura 24), dado o grande porte do paramento onde se encontra, parece-nos corresponder \n\na um arco enxal\u00e7o sobre o lintel da porta. \n\nEfetivamente, na parcela D1-03 existe uma abertura na muralha que permite o acesso ao \n\nlogradouro da parcela, mas que n\u00e3o exibe quaisquer ind\u00edcios de ter comtemplado um postigo da \n\n\n\n76 \n \n\nmuralha. Trata-se de uma simples rutura no paramento da muralha que d\u00e1 acesso a umas \n\nescadas exteriores, onde foram inclusive instalados uns sanit\u00e1rios, que n\u00e3o apresentou ind\u00edcios \n\npass\u00edveis de associa\u00e7\u00e3o a um postigo da muralha. \n\nNo que concerne a exist\u00eancia de uma torre poente, referida nas Mem\u00f3rias Paroquiais, \n\nsubsistem igualmente alguns argumentos que condicionam esta tese. Devendo os dados \n\napontados na referida fonte ser usados com alguma prud\u00eancia. \n\nNa realidade, devemos ter em aten\u00e7\u00e3o que as Mem\u00f3rias Paroquiais datam de 1758, ou seja, \n\nforam produzidas numa data bem posterior \u00e0 primeira edifica\u00e7\u00e3o da casa do Conde de Vilas \n\nBoas. Segundo a inscri\u00e7\u00e3o epigr\u00e1fica existente na varanda superior, a constru\u00e7\u00e3o parece ter \n\nocorrido em 1632. \u00c9 necess\u00e1rio referir que a mesma varanda, que se encontra assente na \n\nmuralha, exibe elementos arquitet\u00f3nicos de gosto cl\u00e1ssico ou neocl\u00e1ssico, designadamente nas \n\ncolunas de sacada. Assim, tendo em considera\u00e7\u00e3o a cronologia da constru\u00e7\u00e3o da casa e o tipo \n\nde elementos arquitet\u00f3nicos referidos, est\u00e1 igualmente impl\u00edcita a no\u00e7\u00e3o de simetria, subjacente \n\n\u00e0s pr\u00f3prias caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas do per\u00edodo em quest\u00e3o.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o deste edif\u00edcio neste local ter\u00e1 reaproveitado e integrado na sua estrutura os \n\nelementos pr\u00e9-existentes, valorizando a disposi\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica dos seus elementos. A preexist\u00eancia \n\nde um cen\u00e1rio como podemos observar, por exemplo, na representa\u00e7\u00e3o de Duarte d\u2019Armas, \n\ncom a exist\u00eancia de uma torre, junto do Postigo do Pessegal, pode ter motivado a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa estrutura do mesmo tipo na ala contr\u00e1ria, com o prop\u00f3sito de conferir uma forma sim\u00e9trica \n\n\u00e0 edifica\u00e7\u00e3o. Desta forma, a descri\u00e7\u00e3o de 1758 ter\u00e1 contemplado as duas torres ou as duas \n\nestruturas semelhantes, uma vez que a integra\u00e7\u00e3o da referida torre poente, a ter existido, ter\u00e1 \n\nocorrido numa fase posterior ao s\u00e9culo XVIII. \n\n \n\nFigura 24 \u2013 A- Proje\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado da muralha com a poss\u00edvel torre a Oeste. B- Pormenor da porta \ncom um arco enxal\u00e7o) no quarteir\u00e3o D1. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n77 \n \n\n \n\nFigura 25 - Confronta\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese 1 com fontes cartogr\u00e1ficas e iconogr\u00e1ficas. A- Representa\u00e7\u00e3o de \nDuarte d\u2019Armas (s\u00e9c. XVI); B- Planta da DGEMN (s\u00e9c. XX); C- Imagem do GE (s\u00e9c. XXI); D- Planta de \nCust\u00f3dio Vilas Boas (1806). \n\n \n\nComo segunda hip\u00f3tese interpretativa do Postigo de Pessegal, consideramos a descri\u00e7\u00e3o \n\nadotada por investigadores como Ant\u00f3nio Ferraz (Basto, 1982) e Ferreira de Almeida (1990), \n\ncertamente baseada na iconografia produzida por Duarte d\u2019Armas e nos vest\u00edgios atualmente \n\nvis\u00edveis, mais propriamente a torre existente no limite nascente da Casa do Conde Vilas Boas \n\n(parcela D1-03) e a abertura existente na parcela D1-04. Desde logo, O sistema equacionado \n\nnesta hip\u00f3tese confere uma maior simplicidade do ponto de vista do n\u00famero de estruturas, \n\nsendo o Postigo do Pessegal defendido apenas por uma torre e n\u00e3o por duas, como referido na \n\nhip\u00f3tese anterior. \n\n\n\n78 \n \n\n \n\nFigura 26 - A- Proje\u00e7\u00e3o do Postigo do Pessegal na parcela D1-04 do quarteir\u00e3o D1. B- Poss\u00edveis fases \nconstrutivas do postigo: 1- Reformula\u00e7\u00e3o; 2- Interface de rutura; 3- Poss\u00edvel remanesc\u00eancia do arco em \nogiva do postigo original. \n\n Como j\u00e1 tivemos oportunidade de referir, a representa\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVI constitui um recurso \n\nessencial na recupera\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas do sistema defensivo medieval. Apesar do seu \n\ncar\u00e1cter iconogr\u00e1fico, a sua validade tem sido demonstrada nos diferentes vetores, sob os quais \n\ntemos vindo a nortear a nossa an\u00e1lise. Desta forma, afigura-se-nos pouco prov\u00e1vel que o autor \n\noptasse por representar apenas uma torre, se tal n\u00e3o correspondesse \u00e0 realidade.  \n\nN\u00e3o obstante, parece-nos evidente a concord\u00e2ncia entre a representa\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVI e os \n\nvest\u00edgios ainda hoje vis\u00edveis, ainda que o parcelamento posterior tenha exercido uma divis\u00e3o de \n\nparcelas, certo \u00e9 que a torre e o postigo est\u00e3o dispostos continuamente no sentido Oeste-Este, \n\nestando ent\u00e3o a torre mesmo no limite final da parcela D1-03 e o postigo logo no in\u00edcio da \n\nparcela D1-04, o que indicia uma associa\u00e7\u00e3o. \n\nSe atentarmos em mais alguns pormenores fornecidos pela representa\u00e7\u00e3o quinhentista, \u00e9 \n\ncerto que n\u00e3o existe uma representa\u00e7\u00e3o exata da abertura do postigo, muito em parte devido \u00e0 \n\nexist\u00eancia da barbac\u00e3 (Figura 23). N\u00e3o obstante, supomos que o corredor existente entre a \n\nbarbac\u00e3 e o rio estaria situado no seguimento do postigo, neste caso imediatamente a Este da \n\ntorre, sendo concordante com a abertura existente na parcela D1-04.  \n\nJoaquim Flores (1999) refutou a hip\u00f3tese em causa referindo que a abertura que hoje \n\npodemos observar na parcela D1-04 exibe caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas posteriores \u00e0s da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da muralha. Considerando assim, que este postigo teria sido aberto na sequ\u00eancia da \n\ndesativa\u00e7\u00e3o do original, devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da casa do Conde Vilas Boas (parcela D1-03). No \n\nentanto, a observa\u00e7\u00e3o por n\u00f3s efetuada do v\u00e3o da abertura existente na parcela D1-04, pareceu \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n79 \n \n\napresentar sinais de remodela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do remate superior, tal como sugerido por Ant\u00f3nio \n\nFerraz (Basto, 1982) (Figura 26). \n\nA proje\u00e7\u00e3o desta hip\u00f3tese em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 confirma\u00e7\u00e3o que elaboramos do tra\u00e7ado do Pano \n\nSudeste mostra igualmente haver uma concord\u00e2ncia com a representa\u00e7\u00e3o de Duarte d\u2019Armas. \n\nN\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estruturas mas tamb\u00e9m ao n\u00edvel dos pontos de inflex\u00e3o formados pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos panos (Figura 27). \n\n \n\nFigura 27 - Confronta\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese 2 com fontes cartogr\u00e1ficas e iconogr\u00e1ficas. A- Representa\u00e7\u00e3o de \nDuarte d\u2019Armas (s\u00e9c. XVI); B- Planta da DGEMN (s\u00e9c. XX); C- Imagem do GE (s\u00e9c. XXI); D- Planta de \nCust\u00f3dio Vilas Boas (1806). \n\n \n\n Desta forma, o cruzamento entre as diferentes fontes levam-nos considerar a segunda \n\nhip\u00f3tese como a mais vi\u00e1vel, correspondendo o Postigo do Pessegal \u00e0 abertura ainda hoje \n\nexistente na parcela D1-04, que apenas contemplava uma torre associada a poente, na parcela \n\nD1-03.  \n\n3.3.2. Pano Este \n\nO sector do sistema defensivo medieval considerado neste trabalho como Pano Este \n\ncompreende parte do quarteir\u00e3o D1, limitado a nascente pela Travessa do Pessegal, desde o \n\n\n\n80 \n \n\nponto de inflex\u00e3o com o pano Sudeste at\u00e9 ao quarteir\u00e3o A9, no local onde se situa o ponto de \n\ninflex\u00e3o com o Pano Nordeste (Figura 28). \n\n \n\nFigura 28 - Localiza\u00e7\u00e3o do Pano Este. \n\nAs principais refer\u00eancias documentais a este pano consistem na planta de 1806 e no \n\nlevantamento feito pela DGEMN, em meados do s\u00e9culo XX. \n\nDe acordo com a observa\u00e7\u00e3o direta no terreno que realiz\u00e1mos, foi poss\u00edvel identificar e \n\ncomprovar algumas das suas caracter\u00edsticas, que passaremos a analisar. \n\nDentro do quarteir\u00e3o D-1, mais propriamente na parcela D1-05 foi identificado um tro\u00e7o \n\nparcialmente conservado, onde se iniciaria o Pano Este. Possu\u00eda essencialmente uma orienta\u00e7\u00e3o \n\npara norte e percorria na sua totalidade cerca de 250m. A sua linearidade era apenas \n\ninterrompida por um ponto de inflex\u00e3o pouco pronunciado, situado ainda na parcela D1-05 e que \n\norientava a dire\u00e7\u00e3o ainda mais para norte (Figura 29). O seu tra\u00e7ado, bem expl\u00edcito tanto na \n\nplanta da DGEMN de meados do s\u00e9culo XX, bem como na planta de 1806, estendia-se ent\u00e3o \n\ndesde o ponto de inflex\u00e3o com o Pano Sudeste (parcela D1-05), cruzava a atual Rua Fernando \n\nde Magalh\u00e3es e prosseguia pelo atual quarteir\u00e3o A-9 at\u00e9 ao ponto de inflex\u00e3o com o Pano \n\nNordeste, na parcela A9-03. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n81 \n \n\n \n\nFigura 29 - Tra\u00e7ado do Pano Este entre a parcela D1-05 e o Postigo da Vinha Velha (parcela A9-14). \nQuarteir\u00f5es D1 e A9. \n\n \n\nFigura 30 - Tra\u00e7ado do Pano Este entre o Postigo da Vinha Velha (parcela A9-14) e a parcela A9-03 do \nquarteir\u00e3o A9. \n\n\n\n82 \n \n\nNo in\u00edcio do quarteir\u00e3o A-9 entroncava no Postigo da Vinha Velha, aberto em 1635 (Fonseca, \n\n1938), na continuidade da atual Travessa da Vinha Velha. Parte da estrutura do pano de \n\nmuralha neste local ficou registada numa fotografia do s\u00e9culo XX. Numa an\u00e1lise pormenorizada \n\na esta fotografia, parece poss\u00edvel admitir que a mesma consiste numa imagem da estrutura da \n\nmuralha em sec\u00e7\u00e3o e adossada \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es que a ladeiam. Deste modo, foi poss\u00edvel \n\nconfirmar o tra\u00e7ado proposto (Figura 31).  \n\nAssim, ap\u00f3s o Postigo da Vinha Velha (parcela A9-14), a muralha passava pelo local onde j\u00e1 \n\nfoi realizada uma interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, na parcela A9-13 (Brochado, 2004). No entanto, \n\nreferira-se que o muro observado no referido s\u00edtio, apesar da sua apar\u00eancia, n\u00e3o representa a \n\nestrutura da muralha, mas sim um muro de conten\u00e7\u00e3o que parece ter substitu\u00eddo a estrutura \n\noriginal do sistema defensivo (Brochado, 2004). \n\nNa continuidade e onde agora \u00e9 poss\u00edvel observar-se um aglomerado de edifica\u00e7\u00f5es, foram \n\nidentificados vest\u00edgios da muralha nas parcelas A9-09, A9-08 e A9-07. O ponto de inflex\u00e3o com o \n\nPano Nordeste foi observado no s\u00edtio A9-03, local onde findava o pano em quest\u00e3o (Figura 30). \n\n \n\nFigura 31 - Fotografia do in\u00edcio do S\u00e9culo XX, segundo consta na fonte, possivelmente de1935-40, \nonde \u00e9 poss\u00edvel ver-se uma sec\u00e7\u00e3o da muralha na atual rua Fernando de Magalh\u00e3es. (Fonte: \nwww.barcelos.net/barcelos/antigo/imagem13.htm). \n\n3.3.2.1. Postigo da Vinha Velha \n\nO Postigo da Vinha Velha consiste numa abertura secund\u00e1ria datada do s\u00e9culo XVII, 1635 \n\nconfirmar. Consta nas Mem\u00f3rias Paroquiais, de 1755, onde aparece situado acima (a norte) da \n\nPorta do Pecegal e identificado como Porta da Rua das Velhas (Capela e Borralheiro, 1998)7. A \n\nmesma localiza\u00e7\u00e3o, na Rua das Velhas, \u00e9 igualmente apontada pelo Abade do Louro, em 1867.  \n\n                                                             \n7\n Nas mem\u00f3rias paroquiais de 1758, \u00e9 referido a exist\u00eancia de um postigo \u201c Mais asima tem a porta chamada da Ferraria, que fica \n\npara o Oriente\u2026\u201d no entanto, esta designa\u00e7\u00e3o trata-se de um equ\u00edvoco com a Porta da Ferraria, como posteriormente referiu o \nautor \u201c\u2026 e a que acima tamb\u00e9m chamamos da Ferraria se chama a porta da Rua das Velhas, que por equivoca\u00e7\u00e3o se disse ser da \nFerraria\u201d (Capela e Borralheiro, 1998). \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n83 \n \n\nNO entanto, Teot\u00f3nio da Fonseca (1938) avan\u00e7a com a hip\u00f3tese do Postigo da Vinha Velha \n\nter sido destru\u00eddo para dar passagem \u00e0 antiga Rua Faria Barbosa, atual Fernando Magalh\u00e3es, \n\npossivelmente no decorrer do s\u00e9culo XIX e situada a Sul da referida Rua das Velhas, que \n\natualmente possui o top\u00f3nimo de Travessa da Vinha Velha. \n\nSegundo a nossa interpreta\u00e7\u00e3o, a localiza\u00e7\u00e3o deste postigo estaria na continuidade da \n\nTravessa da Vinha Velha (ou Rua das Velhas) e n\u00e3o no local referido por Teot\u00f3nio da Fonseca \n\n(1938). Atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da planta do s\u00e9culo XIX, onde ainda \u00e9 poss\u00edvel confirmar a \n\nexist\u00eancia da muralha na atual rua Fernando Magalh\u00e3es, e verificar que na desembocadura da \n\natual Travessa da Vinha Velha, se verificava um local de passagem, devendo tratar-se do Postigo \n\nda Vinha Velha. \n\n3.3.3. Pano Nordeste \n\nO Pano Nordeste compreende o tramo de muralha que tem in\u00edcio no ponto de inflex\u00e3o com o \n\nPano Este, no quarteir\u00e3o A9, at\u00e9 ao ponto de inflex\u00e3o com o Pano Noroeste, situado no \n\nquarteir\u00e3o B2 (Figura 32). \n\n \n\nFigura 32 - Localiza\u00e7\u00e3o do Pano Nordeste. \n\nA confirma\u00e7\u00e3o deste pano beneficia de um conjunto alargado de vest\u00edgios conservados \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie. A Torre de Cimo de Vila (parcela TCV-01) representa o elemento com mais elevado \n\n\n\n84 \n \n\ngrau de conserva\u00e7\u00e3o do sistema defensivo do s\u00e9culo XV, traduzindo-se num indicador \n\nimportant\u00edssimo enquanto ponto de referencia\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o do Pano Nordeste. \n\nPela observa\u00e7\u00e3o da planta de 1806 (Figura 10), verificamos que o tra\u00e7ado deste pano \n\natravessava o atual quarteir\u00e3o A-9 de forma bastante regular, a partir do ponto de inflex\u00e3o com o \n\nPano Este, percorria as parcelas A9-03, A9-11 e A9-01, situando-se nesta \u00faltima a porta original \n\nque dava para o arrabalde de Cimo de Vila. Da\u00ed, percorria de forma marginal o atual quarteir\u00e3o \n\nA4, passando ainda na atual Rua D. Ant\u00f3nio Barroso, onde no s\u00e9culo XVI foi aberta a Porta Nova \n\n(parcela PN-01) e atingia novo o ponto de inflex\u00e3o, j\u00e1 no quarteir\u00e3o B-2. Este pano percorria uma \n\ndist\u00e2ncia de cerca de 80m (Figura 33). \n\nO tro\u00e7o que seguia desde a Torre de Cimo de Vila, at\u00e9 ao ponto de inflex\u00e3o com o Pano \n\nNoroeste requereu uma interpreta\u00e7\u00e3o mais complexa quanto ao seu tra\u00e7ado, uma vez que n\u00e3o \n\nfoi poss\u00edvel observar qualquer evid\u00eancia f\u00edsica pass\u00edvel de estar associada \u00e0 cerca medieval.  \n\nNo entanto, a partir vest\u00edgios registados no Quarteir\u00e3o B-2 e no A-9, coadjuvados pela \n\ndisposi\u00e7\u00e3o do edificado e pelas fontes iconogr\u00e1ficas e escritas, pensamos ter conseguido \n\ndelinear o tra\u00e7ado com bastante precis\u00e3o.  \n\nPara o efeito efetu\u00e1mos uma proje\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios identificados nos quarteir\u00f5es B-2 e A-9, \n\ncruzada com a observa\u00e7\u00e3o da planta do s\u00e9culo XIX. O resultado gerou um tra\u00e7ado \n\nessencialmente linear, onde a localiza\u00e7\u00e3o do ponto de inflex\u00e3o foi determinado pelo local onde os \n\ndois panos se intercetavam. \n\nNo seguimento deste sector, o tra\u00e7ado do Pano Nordeste no quarteir\u00e3o B-2 \u00e9 bastante \n\nresidual, limitando-se a sensivelmente 12m de pano at\u00e9 ao ponto de inflex\u00e3o com o Pano \n\nNoroeste. Se recorrermos \u00e0 descri\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Ferraz de in\u00edcios do s\u00e9culo XX, referimo-nos \u00e0 \n\nparte que vai da Porta Nova em dire\u00e7\u00e3o a Noroeste e a poucos metros de dist\u00e2ncia desta, onde \n\nse regista um pequeno desvio para poente (Basto, 1982).  \n\nRecuperando a reconstitui\u00e7\u00e3o de Carlos Alberto Ferreira de Almeida (1990), trata-se dum \n\nsegmento acerca do qual j\u00e1 n\u00e3o existem evid\u00eancias devido ao aforamento do espa\u00e7o no s\u00e9culo \n\nXIX, sendo no entanto poss\u00edvel tra\u00e7ar o percurso com seguran\u00e7a. Assim, trata-se da parte que \n\nvindo da Torre da Porta de Cimo de Vila,\u201d\u2026 continuava, no alinhamento anterior at\u00e9 \u00e0s traseiras \n\nda casa que contorna no lado sul, a Praceta Rog\u00e9rio Calas de Carvalho\u201d. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n85 \n \n\n \n\nFigura 33 - Tra\u00e7ado do pano nordeste nos quarteir\u00f5es B2, B1 e A9. \n\n3.3.3.1. Torre de Cimo de Vila \n\nA Torre de Cimo de Vila (parcela A9-01), comtemplando a \u00fanica das principais torres do \n\nsistema defensivo ainda edificada, est\u00e1 localizada a sudoeste do Largo da Porta Nova e a \n\nnordeste do Largo Dr. Jos\u00e9 Novais. Devido ao seu estado de conserva\u00e7\u00e3o, o local onde se situa \n\nn\u00e3o oferece d\u00favidas, sendo ainda poss\u00edvel observar-se vest\u00edgios de um tro\u00e7o de muralha do Pano \n\nNordeste, com orienta\u00e7\u00e3o Sudeste/Noroeste, adjacentes \u00e0 sua fachada Sul. \n\nO top\u00f3nimo de Cimo de Vila \u00e9 devedor da topografia do local onde se implanta, a zona mais \n\nelevada da vila de Barcelos. Do mesmo modo, tamb\u00e9m o arrabalde que se desenvolve nas suas \n\nimedia\u00e7\u00f5es recebeu o nome de Arrabalde de Cimo de Vila situado na proximidade do antigo \n\nCampo da Feira (Almeida, 1990). \n\n3.3.3.2. Porta Nova \n\nA Porta Nova (parcela PN-01) consistiu numa adi\u00e7\u00e3o realizada ao n\u00edvel do Pano Nordeste nos \n\nin\u00edcios do s\u00e9culo XVI (Almeida, 1990). O seu aparecimento deveu-se ao encerramento de uma \n\nporta existente na Torre de Cimo de Vila e \u00e0 sua substitui\u00e7\u00e3o pela abertura de uma entrada \n\nalternativa, a Porta Nova. Refira-se, ali\u00e1s, que foi um processo frequente nos centros urbanos \n\nportugueses, onde \u00e9 frequente encontrar o top\u00f3nimo Porta Nova, resultante de altera\u00e7\u00f5es \n\nintroduzidas nos sistemas defensivos medievais, realizadas na Idade Moderna. \n\n\n\n86 \n \n\nEsta porta situava-se a cerca de 20 m a noroeste da Torre de Cimo de Vila, na \n\ndesembocadura da antiga Rua Direita (atual D. Ant\u00f3nio Barroso) para o Largo da Porta Nova, \n\ntop\u00f3nimo adquirido pela presen\u00e7a da porta em quest\u00e3o. \n\n3.3.4. Pano Noroeste \n\nO Pano Noroeste constitui um dos mais extensos tramos do sistema defensivo medieval de \n\nBarcelos, com aproximadamente 370 m de comprimento, percorrendo os quarteir\u00f5es B-2, B-1 e \n\nC-1 (Figura 34). \n\n \n\nFigura 34 - Localiza\u00e7\u00e3o do Pano Noroeste. \n\nEste pano encontra-se delimitado, na extremidade norte, pelo ponto de inflex\u00e3o situado no \n\nquarteir\u00e3o B-2. Da\u00ed percorre o referido quarteir\u00e3o, em dire\u00e7\u00e3o a Sudoeste, passa pelo Postigo da \n\nFerraria, e continuando pelo quarteir\u00e3o B-1, atinge a Torre da Porta do Vale, terminando no \n\nponto de inflex\u00e3o com o Pano Oeste, j\u00e1 no quarteir\u00e3o C-1. \n\nO tra\u00e7ado deste pano da muralha no quarteir\u00e3o B-2, \u00e9 descrito por Ant\u00f3nio Ferraz como \n\nseguindo em linha reta e paralelo \u00e0 Rua D. Ant\u00f3nio Barroso, at\u00e9 alcan\u00e7ar a Rua da Esperan\u00e7a \u2013 \n\natual Travessa da Esperan\u00e7a \u2013 onde terminava numa outra torre e porta (Torre do Vale) (Basto, \n\n1982). Por sua vez, Ferreira de Almeida (1990) especifica-o com mais pormenor, evidenciando \n\nque a partir do ponto de inflex\u00e3o, onde faria um \u00e2ngulo e \u201c inflectia para sudoeste, formando \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n87 \n \n\nparede ou servindo de alicerce \u00e0s casas que marginavam, no lado norte, um arruamento estreito \n\nque, por isso, se chamava, Rua de Tr\u00e1s ou Rua do Muro\u201d. \n\nPara al\u00e9m destas descri\u00e7\u00f5es, a confirma\u00e7\u00e3o deste tra\u00e7ado conta tamb\u00e9m com a informa\u00e7\u00e3o \n\nfornecida pela planta militar de 1806.  \n\nNeste sentido, e com o objetivo de procurar os vest\u00edgios que atualmente ainda possam \n\ntestemunhar o Pano Noroeste no quarteir\u00e3o B-2, prospet\u00e1mos as parcelas B2-03, B2-08 e B2-\n\n11. De facto, pudemos observar que o tra\u00e7ado deste tro\u00e7o da cerca medieval se estenderia \n\nformando uma linha reta, disposi\u00e7\u00e3o agora ocupada pelas fachadas da Travessa de Entre Muros, \n\nat\u00e9 ao local do Postigo da Ferraria (parcela PF-01). Esta abertura, datada de 1631 (Fonseca, \n\n1938), constituiu um dos postigos adicionados \u00e0 muralha no decorrer do s\u00e9culo XVII, tendo sido \n\ndemolido no s\u00e9culo XVIII (Basto, 1982). Tal como o nome indica, permitia o acesso \u00e0 zona da \n\nFerraria. \n\nAp\u00f3s o postigo, o tra\u00e7ado continuava de forma semelhante pelo quarteir\u00e3o B-1, ainda que \n\nligeiramente mais desviado em dire\u00e7\u00e3o a poente. Neste quarteir\u00e3o apenas pudemos registar as \n\nevid\u00eancias f\u00edsicas na parcela B1-17. No entanto, atrav\u00e9s do cruzamento dos dados identificados \n\ncom a planta de 1806, foi poss\u00edvel confirmar o tra\u00e7ado proposto.  \n\nNa sequ\u00eancia do quarteir\u00e3o B-1, o tra\u00e7ado passaria ainda pela Torre da Porta do Vale \n\n(parcela TV-01). Apesar de n\u00e3o existirem quaisquer vest\u00edgios materiais que permitam confirmar o \n\nlocal exato desta torre, Abade do Louro (1867) situou-a na sequ\u00eancia da rua da Esperan\u00e7a, hoje \n\ntravessa da Esperan\u00e7a. No decorrer do s\u00e9culo XIX, esta torre, tal como a rua a quedava \n\npassagem, era tamb\u00e9m designada como Torre da Esperan\u00e7a, como pudemos confirmar nas atas \n\nde verea\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice II, Transcri\u00e7\u00e3o N\u00ba2, Fl. 68) \n\nO tra\u00e7ado da muralha a partir da Torre do Vale, em dire\u00e7\u00e3o a Oeste, desenvolvia-se pelos \n\nlimites norte e Oeste do quarteir\u00e3o B1 designadamente pelo limite da parte de tr\u00e1s das parcelas \n\nda rua do Po\u00e7o e do largo da Fonte de Baixo. Da mesma forma, servia de delimita\u00e7\u00e3o ao atual \n\nlogradouro de habita\u00e7\u00f5es que t\u00eam fachada para a rua Duques de Bragan\u00e7a. \n\nApesar da significativa aus\u00eancia de vest\u00edgios espec\u00edficos que confirmem o Pano Noroeste \n\nmas, tendo em considera\u00e7\u00e3o as refer\u00eancias da localiza\u00e7\u00e3o da Torre do Vale e dos vest\u00edgios do \n\nPano Oeste, bem como a sua confronta\u00e7\u00e3o com os dados disponibilizados pelas refer\u00eancias \n\nbibliogr\u00e1ficas e as fontes cartogr\u00e1ficas, mas tamb\u00e9m a pr\u00f3pria morfologia do edificado, o tra\u00e7ado \n\nproposto parece ser vi\u00e1vel. Refira-se, igualmente, que o local n\u00e3o apresenta especificidades \n\ncapazes de condicionar a implanta\u00e7\u00e3o da estrutura.  \n\n\n\n88 \n \n\nPor fim, no quarteir\u00e3o C-1 foi identificar v\u00e1rias marcas e vest\u00edgios relacionados com o sistema \n\ndefensivo medieval. De facto, para o Pano Noroeste, designadamente a partir da Torre do Vale, \u00e9 \n\nevidente que uma parte consider\u00e1vel da estrutura defensiva se encontra demolida. Esta situa\u00e7\u00e3o \n\nter\u00e1 ocorrido, muito provavelmente, na sequ\u00eancia da interven\u00e7\u00e3o urbana de 1857 (Basto, 1982; \n\nFonseca, 1938), quando se abriu a liga\u00e7\u00e3o entre as ruas Duques de Bragan\u00e7a e Barjona de \n\nFreitas, como ainda \u00e9 poss\u00edvel observar na planta de 1806. No entanto, entrando j\u00e1 na \u00e1rea \n\nabrangida pelo quarteir\u00e3o, tamb\u00e9m n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar qualquer vest\u00edgio do restante Pano \n\nNoroeste, bem como do ponto de inflex\u00e3o com o Pano Oeste. Esta aus\u00eancia leva-nos a \n\nconsiderar que a referida demoli\u00e7\u00e3o possa ter provocado a destrui\u00e7\u00e3o da estrutura dentro do \n\nquarteir\u00e3o, o que n\u00e3o invalida, igualmente, a hip\u00f3tese de que o pano da cerca medieval possa \n\nestar oculto pela atual massa de edifica\u00e7\u00e3o que se regista no quarteir\u00e3o C1. N\u00e3o obstante, \n\npudemos registar a exist\u00eancia de um conjunto de edifica\u00e7\u00f5es, nomeadamente nas parcelas: C1-\n\n02, C1-03 e C1-04, cujos paramentos parecem reproduzir o tra\u00e7ado da muralha, tal como o \n\nsugerido por Ferreira de Almeida (1990). \n\n \n\nFigura 35 - Tra\u00e7ado do pano noroeste entre a parcela B2-03 do quarteir\u00e3o B2 e a parcela B1-17 do \nquarteir\u00e3o 17. \n\n3.3.3.1. Postigo da Ferraria \n\nPara al\u00e9m do percurso executado pelos panos de muralha, \u00e9 inevit\u00e1vel termos em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as aberturas que permitiam a circula\u00e7\u00e3o entre o interior e o exterior do per\u00edmetro \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n89 \n \n\nmuralhado. No tro\u00e7o em causa, seguindo a ordem das zonas em prospe\u00e7\u00e3o, deparamo-nos com \n\no local do Postigo da Ferraria, que n\u00e3o fazia parte das portas originais do sistema defensivo, \n\ntendo sido aberto em 1631 (Fonseca, 1938). Recorrendo \u00e0 planta de 1806 pensamos que o \n\npostigo ter-se-\u00e1 localizado na desembocadura norte da atual travessa da Ferraria, que permitia a \n\nliga\u00e7\u00e3o entre a antiga rua Direita (atual rua D. Ant\u00f3nio Barroso) e a Travessa Entre Muros. Refira-\n\nse, contudo que durante a tarefa de prospe\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram identificadas quaisquer evid\u00eancias. \n\nDesta forma, tudo indica que o Postigo da Ferraria ter\u00e1 sido demolido no s\u00e9culo XVIII, \n\njuntamente com o tro\u00e7o de muralha no enfiamento da atual Pra\u00e7a de Pontevedra, com esta \n\n\u00faltima a ocupar um espa\u00e7o exterior ao antigo per\u00edmetro amuralhado (Basto, 1982). \n\n \n\nFigura 36 - Tra\u00e7ado da muralha entre a parcela B1-17 do quarteir\u00e3o B1 e a parcela C1-04 do \nquarteir\u00e3o C1. \n\n3.3.3.2. Torre da Porta do Vale \n\n Um dos objetivos da nossa an\u00e1lise passava, igualmente, por identificar algumas evid\u00eancias \n\nrelativas a uma das portas principais, a Porta do Vale, que estaria integrada numa torre (parcela \n\nTV-01). No entanto, pelo que foi poss\u00edvel apurar \u00e0 superf\u00edcie n\u00e3o conseguimos identificar \n\nvest\u00edgios pass\u00edveis de serem relacionados com uma estrutura deste tipo. \n\nA Torre da Porta do Vale defendia uma das portas originais do sistema defensivo. A partir do \n\ns\u00e9culo XVII conheceu uma utiliza\u00e7\u00e3o como lugar de culto, at\u00e9 ser demolida em 1796.  \n\n\n\n90 \n \n\nA sua localiza\u00e7\u00e3o p\u00f4de ser obtida atrav\u00e9s do cruzamento do tra\u00e7ado do Pano Noroeste com a \n\natual travessa da Esperan\u00e7a, local referido pelo Abade do Louro (1867) que referiu que a Torre \n\nda Porta do Vale permitia a liga\u00e7\u00e3o, em linha reta, entre o Largo do Apoio e a Rua da Barreta. \n\n3.3.5. Pano Oeste  \n\nTal como referido, o Pano Oeste tinha o seu in\u00edcio ainda dentro do quarteir\u00e3o C1, atravessava \n\ntodo o quarteir\u00e3o C2 e findava no ponto de inflex\u00e3o com o Pano Noroeste, ao n\u00edvel da Rua Dr. \n\nMiguel da Fonseca. Foi poss\u00edvel confirmar com exatid\u00e3o o tra\u00e7ado da muralha neste setor \n\natrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o de um tro\u00e7o da estrutura que se estendia desde o ponto de inflex\u00e3o com \n\no Pano Noroeste, at\u00e9 ao local da Porta de Fundo de Vila (parcela PFV-01) (Figura 37). \n\n \n\nFigura 37 - Localiza\u00e7\u00e3o do Pano Oeste. \n\nNo quarteir\u00e3o C-2 possu\u00edamos, como ponto de partida, a localiza\u00e7\u00e3o da Porta de Fundo de \n\nVila, local onde o tramo de muralha estabelecia a liga\u00e7\u00e3o entre este quarteir\u00e3o e o C-1.\u00c0 \n\nsemelhan\u00e7a do ocorrido no quarteir\u00e3o anterior, tamb\u00e9m neste quarteir\u00e3o foi poss\u00edvel proceder ao \n\nregisto de v\u00e1rias parcelas com vest\u00edgios. Em termos pr\u00e1ticos foi poss\u00edvel confirmar e recuperar \n\nparte do Pano Oeste com bastante precis\u00e3o. O esquema de disposi\u00e7\u00e3o da estrutura traduz uma \n\nrepeti\u00e7\u00e3o do observado no quarteir\u00e3o anterior, continuando a orienta\u00e7\u00e3o norte/sul descrevendo \n\numa ligeira curva. Apesar das semelhan\u00e7as registadas at\u00e9 na forma de reutiliza\u00e7\u00e3o da estrutura \n\nda muralha, neste caso, podemos observar uma maior integra\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es adossadas \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n91 \n \n\npela parte exterior do per\u00edmetro da muralha. Registou-se, tamb\u00e9m, que o seu tra\u00e7ado coincide \n\ncom a delimita\u00e7\u00e3o das parcelas com fachada para o largo da Fonte de Baixo e para a rua Dr. \n\nMiguel da Fonseca, bem como com o logradouro de habita\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 rua Duques de \n\nBragan\u00e7a. \n\nO tro\u00e7o que identificamos, logo ap\u00f3s a Porta de Fundo de Vila, sofre uma interrup\u00e7\u00e3o de \n\npoucos metros no local agora ocupado por um anexo, tendo continuidade noutro tro\u00e7o que, \n\nmenos vis\u00edvel e tamb\u00e9m padecente de demoli\u00e7\u00e3o parcial no local onde a interven\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica de 2005, permitiu perceber a exist\u00eancia da estrutura medieval. O \u00faltimo vest\u00edgio \n\nidentificado diz respeito a um paramento sobreposto por uma reconstru\u00e7\u00e3o superior situado j\u00e1 \n\nnuma parcela com fachada para a rua Dr. Miguel da Fonseca. \n\nNo quarteir\u00e3o C-2 o tra\u00e7ado n\u00e3o ofereceu grandes dificuldades de interpreta\u00e7\u00e3o, uma vez que \n\nos vest\u00edgios registados permitem tra\u00e7ar, quase na totalidade, o percurso com grande rigor e \n\nprecis\u00e3o. No entanto, n\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar vest\u00edgios do ponto de inflex\u00e3o com o Pano \n\nSudoeste. Neste caso, restou-nos elaborar uma proposta de tra\u00e7ado, baseada nas fontes \n\ncartogr\u00e1ficas. Como se pode verificar na planta da DGEMN, o Pano Oeste estendia-se pelo \n\nmenos at\u00e9 parte da atual rua Dr. Miguel da Fonseca, sendo a\u00ed o local em que consider\u00e1mos \n\nposs\u00edvel que se situasse o ponto de inflex\u00e3o, onde se ligaria ao Pano Sudoeste (Figura 35). \n\n3.3.5.1. Porta de Fundo de Vila \n\nA Porta de Fundo de Vila conhece parcas refer\u00eancias documentais. Na \u00abCorografia \n\nPortugueza\u00bb de 1706, da autoria do Padre Ant\u00f3nio Carvalho da Costa8, \u00e9 mencionada como \n\numa das quatro portas da muralha, localizada na zona da Fonte de Baixo. \n\nPor sua vez, nas Mem\u00f3rias Paroquiais de 1758 (Capela e Borralheiro: 1998), apenas se \n\nregista que pertence ao conjunto das portas do sistema defensivo e que possu\u00eda uma orienta\u00e7\u00e3o \n\nde entrada virada para o oriente, colocando-a no Pano Oeste da cerca medieval. \n\nTodavia, a exist\u00eancia da Porta de Fundo de Vila subsistiu no top\u00f3nimo da atual Rua do Arco, \n\nart\u00e9ria por onde se fazia a liga\u00e7\u00e3o entre o interior do per\u00edmetro amuralhado e o arrabalde da \n\nFonte de Baixo.  \n\nDa an\u00e1lise que pudemos efetuar, apesar da porta j\u00e1 n\u00e3o existir, n\u00e3o nos deparamos com \n\nqualquer informa\u00e7\u00e3o sobre a sua demoli\u00e7\u00e3o. No entanto, uma vez que ainda \u00e9 mencionada pelo \n\nAbade do Louro a presen\u00e7a de tro\u00e7os da muralha ainda bem conservados nos quarteir\u00f5es C-1 e \n\nC-2, permitiu estabelecer a sua localiza\u00e7\u00e3o de forma muito precisa. Na parcela C1-11 foi poss\u00edvel \n\n                                                             \n8 Como portas s\u00e3o referidas: a \u201cTorre da Ponte\u201d; a \u201cporta nova\u201d; a \u201cdo Valle\u201d; a \u201cda fonte de baixo\u201d. Como postigos: o \u201cda Feyra\u201d; o \u201cdas \nVigandeiras\u201d; o \u201cdos Pelames\u201d.   \n\n\n\n92 \n \n\nobservar o interface de rutura da demoli\u00e7\u00e3o da porta. Na parcela C2-02, apesar de n\u00e3o existir \n\num interface de rutura, a estrutura da muralha encontra-se fossilizada na fachada do edif\u00edcio \n\natual, podendo ser observada em sec\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 38 - Tra\u00e7ado do pano Oeste nos quarteir\u00f5es C1 e C2. \n\n3.3.6. Pano Sudoeste \n\nO Plano Sudoeste tem o seu in\u00edcio no ponto de inflex\u00e3o com o Pano Oeste, no local \n\natualmente ocupado pela Rua Dr. Miguel da Fonseca. A partir deste ponto desenvolve-se por \n\ntodo o Quarteir\u00e3o C3 at\u00e9 findar na Torre da Porta da Ponte. \n\n \n\n Apesar de aparentemente estarmos na presen\u00e7a de um tramo de f\u00e1cil retifica\u00e7\u00e3o, na \n\nverdade, o Pano Sudoeste constituiu uma das zonas mais problem\u00e1ticas no que diz respeito \u00e0 \n\nconfirma\u00e7\u00e3o exata do tra\u00e7ado da muralha. \n\nEste pano, inserido quase na sua totalidade no quarteir\u00e3o C3, foi demolido em 1811 na \n\nsequ\u00eancia do aluimento e demoli\u00e7\u00e3o da Torre da Ponte, tal como registado nas atas de verea\u00e7\u00e3o \n\nda C\u00e2mara de Barcelos (Ap\u00eandice II, Transcri\u00e7\u00e3o N\u00ba3, Fl. 44 v.). De facto, a grande problem\u00e1tica \n\ntraduziu-se pela observa\u00e7\u00e3o insuficiente de reminisc\u00eancias, numa zona alvo de grandes \n\nremodela\u00e7\u00f5es nos in\u00edcios do s\u00e9culo XX. \n\nAtualmente, com a constru\u00e7\u00e3o do miradouro, \u00e9 poss\u00edvel observar a exist\u00eancia de v\u00e1rios \n\nparamentos em diferentes planos. Esta situa\u00e7\u00e3o conduziu \u00e0 necessidade de proceder a uma \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n93 \n \n\nan\u00e1lise mais cuidada e ponderada, onde foi essencial o cruzamento dos v\u00e1rios tipos de fontes, \n\ncomo forma de evitar conclus\u00f5es precipitadas ou pouco sustentadas. \n\nNa realidade, a abertura da rua Dr. Miguel da Fonseca criou uma grande rutura no sistema \n\namuralhado, interferindo diretamente com o ponto de inflex\u00e3o entre os Panos Sudoeste e Oeste, \n\nanulando poss\u00edveis pontos de refer\u00eancia, apenas subsistindo, para efeitos de alinhamento, o \n\ncunhal da Torre da Ponte. \n\nPor outro lado, tamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio do Turismo em meados do S\u00e9culo XX, ainda \n\nque localizada no quarteir\u00e3o C-2, vem agudizar esta problem\u00e1tica devido \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o que \n\nprovocou no edificado anterior, cuja morfologia era um indicador importante para a \n\ncompreens\u00e3o do percurso da cerca. Tamb\u00e9m as fotografias de in\u00edcios do s\u00e9culo XX, apesar de \n\nparecerem evidenciar a presen\u00e7a da muralha, n\u00e3o s\u00e3o suficientemente expl\u00edcitas para fornecer \n\npontos de refer\u00eancia exatos \u00e0 reconstitui\u00e7\u00e3o do edificado anterior. \n\nNo entanto, a reformula\u00e7\u00e3o da zona ribeirinha, que atualmente delimita a malha urbana, \n\nconstitui a a\u00e7\u00e3o mais problem\u00e1tica do ponto de vista de transforma\u00e7\u00e3o da paisagem. De facto, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do miradouro provocou um grande impacto na paisagem afetando de tal forma o \n\nedificado e a estrutura da muralha, que tornou extremamente subjetiva a interpreta\u00e7\u00e3o do \n\ntra\u00e7ado do Pano Sudoeste, com base no edificado. Na realidade, as fontes fotogr\u00e1ficas revelam \n\numa paisagem anterior bastante ca\u00f3tica, n\u00e3o sendo totalmente percet\u00edvel a presen\u00e7a da muralha \n\nou de reaproveitamento desta, salvo em alguns pontos em que a sua presen\u00e7a \u00e9 mais evidente. \n\nN\u00e3o obstante, a tarefa de prospe\u00e7\u00e3o propiciou o registo de alguns vest\u00edgios na zona mais \n\npr\u00f3xima da Torre da Ponte. Nesse local, pudemos observar a subsist\u00eancia de evid\u00eancias f\u00edsicas \n\nanteriores \u00e0s reformula\u00e7\u00f5es do miradouro, pondo-se desde logo a hip\u00f3tese de poderem \n\nconstituir partes sobreviventes da cerca medieval (parcelas C3-08 e C3-10). \n\nNeste sentido, procur\u00e1mos realizar a interpreta\u00e7\u00e3o do Pano Sudoeste atrav\u00e9s do cruzamento \n\nde v\u00e1rias fontes. Esta circunst\u00e2ncia permitiu-nos considerar tr\u00eas propostas para a confirma\u00e7\u00e3o \n\ndo tra\u00e7ado da muralha neste sector. \n\nA primeira proposta (Figura 39) baseou-se na an\u00e1lise das t\u00e9cnicas e dos materiais \n\nconstrutivos observados nos vest\u00edgios identificados nas imedia\u00e7\u00f5es da Torre da Ponte, \n\ndesignadamente a exist\u00eancia de um aparelho em alvenaria, de argamassa de argila, que \n\ntraduzem caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s que se verificam na muralha medieval. Neste sentido, o \n\ntra\u00e7ado deveria seguir a pr\u00f3pria morfologia do muro de conten\u00e7\u00e3o do terra\u00e7o interm\u00e9dio. Tendo \n\ncomo ponto de refer\u00eancia o arranque do tro\u00e7o de muralha que consideramos na parcela C3-10, \n\n\u00e9 poss\u00edvel admitir que a muralha podia seguir de forma retil\u00ednea at\u00e9 \u00e0 parcela C3-08, infletindo \n\n\n\n94 \n \n\nnesse ponto, e continuando pelo terra\u00e7o at\u00e9 ao ponto de inflex\u00e3o com o Pano Oeste, ou seja, no \n\nseguimento da parcela do s\u00edtio C2-06, como se pode observar na figura 39. No entanto, quando \n\ncruzadas as informa\u00e7\u00f5es provenientes das fotografias de in\u00edcios do s\u00e9culo XX e as plantas \n\ncorrigidas, n\u00e3o encontramos uma coer\u00eancia no conjunto informativo. Da mesma forma, no seu \n\nseguimento n\u00e3o se observam vest\u00edgios que se possam associar \u00e0 muralha. J\u00e1 a planta do s\u00e9culo \n\nXIX tende a mostrar no tra\u00e7ado uma inflex\u00e3o para o interior, contrariamente ao que esta \n\nproposta sugere. \n\n \n\nFigura 39 - Proposta 1 para o tra\u00e7ado do Pano Sudoeste no quarteir\u00e3o C3. \n\nA segunda proposta (Figura 39) teve em considera\u00e7\u00e3o o pressuposto de que o muro de \n\nconten\u00e7\u00e3o do terra\u00e7o superior do miradouro Pudesse constituir um aproveitamento parcial, \n\nconservando o tra\u00e7ado da cerca medieval desde o paramento onde arranca da Torre da Ponte \n\nat\u00e9 ao ponto onde se encontra um escad\u00f3rio e as instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias. Na realidade, esta \n\nproposta recupera em grande parte o tra\u00e7ado avan\u00e7ado por Ferreira de Almeida (1990).  \n\nAp\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o no terreno do paramento em causa podemos verificar que o tipo de \n\naparelho n\u00e3o difere caracteristicamente do que podemos observar na muralha. No entanto, \n\npodemos igualmente observar na sua constitui\u00e7\u00e3o a utiliza\u00e7\u00e3o de uma argamassa de car\u00e1ter \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n95 \n \n\nrecente. Esta circunst\u00e2ncia levou-nos a considerar, \u00e0 parte de respeitar ou n\u00e3o o tra\u00e7ado da \n\nmuralha, que se trataria de uma constru\u00e7\u00e3o ou reconstru\u00e7\u00e3o recente.  \n\nTodavia, a confronta\u00e7\u00e3o deste tra\u00e7ado com os dados cartogr\u00e1ficos revelou, igualmente, a \n\npartir de determinado ponto, uma discord\u00e2ncia com o tra\u00e7ado sugerido pela cartografia. Do \n\nmesmo modo, a partir da an\u00e1lise das fotografias dos in\u00edcios do s\u00e9culo XX podemos observar a \n\nexist\u00eancia de uma estrutura semelhante, anterior \u00e0 renova\u00e7\u00e3o, fincando a d\u00favida quanto ao seu \n\ntra\u00e7ado exato, e tal como para o s\u00edtio C3-08, a sua cronologia. \n\n \n\nFigura 40 - Proposta 2 para o tra\u00e7ado do Pano sudoeste no quarteir\u00e3o C3. \n\nPor fim, a terceira proposta teve por base o tra\u00e7ado representado na cartografia, \n\nessencialmente pela planta da DGEMN (Figura 12), que apresenta o edificado anterior \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es de meados do s\u00e9culo XX fornecendo, deste modo, indica\u00e7\u00f5es indiretas acerca da \n\npresen\u00e7a, tra\u00e7ado e morfologia da estrutura que integrava o sistema defensivo medieval. \n\nNeste sentido, consideramos como ponto de partida o arranque da muralha a partir da Torre \n\nda Ponte, tal como \u00e9 apresentado na primeira proposta. No entanto, a partir deste ponto, \n\npensamos que n\u00e3o seguiria em dire\u00e7\u00e3o ao s\u00edtio C3-08, mas sim um tra\u00e7ado mais concordante \n\ncom o da segunda proposta, ou seja, num plano mais avan\u00e7ado relativamente ao paramento \n\n\n\n96 \n \n\nhoje existente. Seguir-se-ia um ligeiro ponto de inflex\u00e3o junto \u00e0 zona da escadaria e seguiria em \n\nlinha reta at\u00e9 ao ponto de inflex\u00e3o com o pano Oeste, como se pode observar na figura 41. \n\n \n\nFigura 41 - Proposta 3 para o tra\u00e7ado do Pano sudoeste no quarteir\u00e3o C3. \n\nRefira-se, ainda, que a vista tirada por Duarte d\u2019Armas, em 1509/1510, constituiu um \n\ndocumento bastante \u00fatil \u00e0 reconstitui\u00e7\u00e3o do sistema defensivo medieval de Barcelos, permitindo, \n\nno caso do Pano Sudeste, observar a sua quase totalidade. Da mesma forma, a partir da sua \n\nan\u00e1lise foi poss\u00edvel fazer a distin\u00e7\u00e3o entre os Panos Noroeste, Oeste e Sudoeste, bem como os \n\nseus pontos de inflex\u00e3o. \n\n3.3.6.1. Postigo das Vingandeiras \n\nO Postigo das Vingandeiras (parcela C3-09), a \u00fanica abertura efetuada no Pano Sudoeste da \n\nmuralha e que ainda hoje constitui um local de passagem no miradouro sobre o rio, localiza-se \n\nno quadrante nascente do quarteir\u00e3o C3, j\u00e1 pr\u00f3ximo da Torre da Porta da Ponte. Traduz uma \n\nabertura efetuada no s\u00e9culo XVII e demolida juntamente com o Pano Sudoeste em 1811. Nas \n\nMem\u00f3rias Paroquiais, de 1758, encontramos a refer\u00eancia a um postigo, chamado dos Pelames, \n\nimediatamente a poente da Torre da Ponte (Capela e Borralheiro, 1998). Pela localiza\u00e7\u00e3o, \n\npensamos que se refira ao postigo das Vingandeiras que o inquirido, por lapso, ter\u00e1 confundido \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n97 \n \n\ncom o Postigo do Pessegal, esse sim, referido pelo Abade do Louro (1867) como o Postigo dos \n\nPelames, no enfiamento da art\u00e9ria com o mesmo nome. \n\nO seu acesso, a partir do interior do per\u00edmetro amuralhado, devia estabelecer-se \n\ntransversalmente \u00e0 antiga rua do Terreiro, hoje rua Duques de Bragan\u00e7a, no seguimento da \n\nporta oeste da Torre da Ponte. A sua continuidade no exterior levava \u00e0 viela das Vingandeiras \n\natrav\u00e9s de uma escadaria. Esta art\u00e9ria possibilitava ainda o acesso \u00e0s azenhas. Tal como na \n\natualidade, devia permitir apenas uma utiliza\u00e7\u00e3o pedonal e possu\u00eda uma escadaria devido ao \n\nrelevo bastante acidentado. \n\n3.4. Arquitetura, materiais e t\u00e9cnicas construtivas \n\nA muralha medieval de Barcelos compreendeu um conjunto diferenciado de solu\u00e7\u00f5es \n\narquitet\u00f3nicas que consideramos importante analisar neste trabalho devido ao car\u00e1cter tardio da \n\nestrutura mas, tamb\u00e9m, \u00e0s solu\u00e7\u00f5es construtivas empregues. De facto, trata-se de uma cerca \n\nurbana dos finais da Idade M\u00e9dia, cuja arquitetura bem como as t\u00e9cnicas e materiais empregues \n\ndevem ser analisados de acordo com contexto hist\u00f3rico em que foi produzida mas, tamb\u00e9m, na \n\nconjuntura das muralhas erguidas durante o s\u00e9culo XV. Pensamos, igualmente, poder contribuir \n\ncom o caso de Barcelos para a problem\u00e1tica dos sistemas defensivos medievais da Baixa Idade \n\nM\u00e9dia, assim como para a aplica\u00e7\u00e3o de uma metodologia de an\u00e1lise v\u00e1lida para outras \n\nrealidades urbanas. \n\nSe as fontes existentes permitiram elaborar uma carateriza\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica bastante \n\ndetalhada do sistema defensivo, tamb\u00e9m os v\u00e1rios estudos realizados, tanto pela observa\u00e7\u00e3o de \n\nvest\u00edgios conservados, como pelo recurso \u00e0 representa\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica do s\u00e9culo XVI de Duarte \n\nd\u2019Armas (Fonseca, 1938; Basto, 1982; Almeida, 1990; Vale, 1991; Flores, 1999), abordam as \n\nespecificidades inerentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da muralha medieval de Barcelos.  \n\nN\u00e3o obstante, a nossa abordagem pretendeu tra\u00e7ar com elevado grau de pormenor as \n\nsolu\u00e7\u00f5es construtivas adotadas na edifica\u00e7\u00e3o do sistema defensivo medieval de Barcelos, n\u00e3o s\u00f3 \n\natrav\u00e9s do levantamento dos vest\u00edgios conservados que integram ainda o tecido urbano de \n\nBarcelos, como tamb\u00e9m, atrav\u00e9s do cruzamento de diferentes fontes de informa\u00e7\u00e3o, com \n\nparticular destaque para a representa\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica do \u201cLivro das Fortalezas\u201d. \n\nTal como j\u00e1 referimos anteriormente, a vis\u00e3o apresentada no \u201cLivro das Fortalezas\u201d traduz \n\numa perspetiva da parte sul da Vila, representando diferentes elementos defensivos como a \n\nTorre da Ponte, em grande destaque, juntamente com os Panos Sudoeste e Sudeste. Apesar de \n\nse tratar uma perspetiva parcial da muralha, permite desconstruir os principais elementos \n\n\n\n98 \n \n\narquitet\u00f3nicos que a comp\u00f5em. A n\u00edvel da constitui\u00e7\u00e3o do sistema defensivo, este era constitu\u00eddo \n\npor um conjunto de panos, com 4 torres que superavam em altitude os paramentos e ainda uma \n\nesp\u00e9cie de barbac\u00e3.  \n\nOs panos possu\u00edam na face virada para o exterior um remate superior com merl\u00f5es e \n\nameias, situando-se na face interior uma zona de adarve.  \n\nA Torre da Ponte, integrada com o pa\u00e7o na representa\u00e7\u00e3o de Duarte d\u2019Armas, possu\u00eda \n\ncobertura, janelas nas tr\u00eas faces voltadas para o exterior, ou seja, apresenta uma maior \n\nelabora\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica relativamente \u00e0s outras. As restantes, designadamente a Torre do Vale \n\ne Torre de Cimo de Vila, apresentam uma arquitetura mais singela, sem abertura e evidenciando \n\numa planta em \u201cU\u201d, ou seja, com um abertura para o interior da vila. O remate superior era \n\nigualmente com ameias e merl\u00f5es.  \n\nPor sua vez, o Postigo do Pessegal possu\u00eda outro tipo de estruturas de apoio defensivo \n\nassociadas. \u00c0 semelhan\u00e7a das portas principais, possu\u00eda uma torre, de complei\u00e7\u00e3o menor do \n\nque as principais e ainda uma barbac\u00e3. \n\nEsta caracteriza\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica, subsidi\u00e1ria da representa\u00e7\u00e3o de Duarte d\u2019Armas, possui \n\ncorrespond\u00eancia com alguns vest\u00edgios identificados nos trabalhos de prospe\u00e7\u00e3o realizados no \n\n\u00e2mbito deste trabalho. Se por um lado a iconografia se tornou essencial na compreens\u00e3o geral \n\nda arquitetura do sistema defensivo ao n\u00edvel dos componentes, os vest\u00edgios identificados \n\nrevelaram-se fundamentais para a compreens\u00e3o mais pormenorizada dos volumes, t\u00e9cnicas e \n\nmateriais utilizados na sua constru\u00e7\u00e3o. \n\nDesta forma, a import\u00e2ncia do registo dos vest\u00edgios existentes pautou-se pela confirma\u00e7\u00e3o da \n\narquitetura representada por Duarte d\u2019Armas mas, tamb\u00e9m, pela aquisi\u00e7\u00e3o de outros e novos \n\ntipos de informa\u00e7\u00e3o que permitam caracterizar com mais pormenor e seguran\u00e7a a arquitetura, \n\nas t\u00e9cnicas e os materiais empregues no sistema defensivo de Barcelos. \n\n3.4.1. T\u00e9cnicas construtivas dos Panos, torres e Pontos de Inflex\u00e3o \n\nOs muros dos panos constitu\u00edam o principal componente estrutural e tamb\u00e9m o mais extenso \n\ndo sistema defensivo. Os vest\u00edgios identificados demonstraram a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas \n\nconstrutivas bastante comuns ao n\u00edvel dos paramentos. Os muros possu\u00edam um esquema de \n\nduas faces entremeadas por um enchimento. O aparelho das faces era constitu\u00eddo por uma \n\nalvenaria de silhares em granito bastante irregulares, de m\u00e9dia dimens\u00e3o, entre os 50/80cm de \n\ncomprimento e os 30/40 cm de largura. Era ainda completado por pequenos elementos como \n\nforma de preenchimento dos espa\u00e7os provocados pela irregularidade dos silhares de maior \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n99 \n \n\ndimens\u00e3o. A argamassa das juntas era constitu\u00edda \u00e0 base de uma mistura de argila, cal e \n\nalguma areia, de cor amarelada (Figura 44 \u2013 esquerda).  \n\nNo quarteir\u00e3o D-1, nas parcelas D1-01, D1-03, D1-04 e D1-05, podemos confirmar exemplos \n\ndo aparelho da face voltada para o exterior, identificados no Pano Sudeste. J\u00e1 a face voltada \n\npara o interior foi registada na parcela D1-03.  \n\nIgualmente, no Pano Este volt\u00e1mos a registar o aparelho da face exterior no quarteir\u00e3o D-1, \n\nna parcela D1-05 e no quarteir\u00e3o A-9, nas parcelas A9-07 e A9-08 e A9-09. Este \u00faltimo \n\nconstituiu igualmente o \u00fanico s\u00edtio onde pudemos observar o aparelho da face interior neste \n\nquarteir\u00e3o.  \n\nPor sua vez, no Pano Nordeste registamos exemplos do aparelho da face interna no \n\nquarteir\u00e3o A-9, nas parcelas A9-01 e A9-12. De forma muito residual, a estrutura do Pano \n\nNoroeste apenas foi observado no s\u00edtio B2-03, embora este aparelho espec\u00edfico possa j\u00e1 \n\nconstituir a parte do alicerce.  \n\nO Pano Este possu\u00eda vis\u00edvel uma grande extens\u00e3o da face interior da estrutura da muralha. \n\nNo quarteir\u00e3o C-1, ambas as faces foram identificadas no s\u00edtio C1-11, ainda que a face exterior \n\napenas de forma muito residual. Por fim, no quarteir\u00e3o C2 foi ainda identificada a face interior, \n\ndesignadamente nas parcelas C2-03, C2-05 e C2-12, enquanto a face exterior apenas foi \n\nregistada na parcela C2-06. \n\nO enchimento que preenchia o espa\u00e7o entre as duas faces e conferia sustentabilidade \u00e1 \n\nestrutura era constitu\u00eddo \u00e0 base de terra, argila e pedra mi\u00fada. Tratava-se do componente que \n\nocupava grande parte do espa\u00e7o volum\u00e9trico. Juntamente com as faces, a espessura da \n\nestrutura situava-se entre os 2,80m e os 3m, com a particularidade de ser toda argamassada. \n\nEsta circunst\u00e2ncia conferia \u00e0 estrutura capacidade para atingir alturas consider\u00e1veis.  \n\nO enchimento do Pano Sudeste foi observado no quarteir\u00e3o D-1, nas parcelas D1-01 e D1-03, \n\nem sec\u00e7\u00e3o, enquanto no Pano Este, p\u00f4de ser observado no quarteir\u00e3o A-9, designadamente na \n\nparcela A9-09. Por fim, o enchimento da muralha pode ser ainda observado no quarteir\u00e3o C-1, \n\nna parcelasC1-11 e no quarteir\u00e3o C-2, na parcela C2-12 (Figura 44 \u2013 direita). \n\n\n\n100 \n \n\nRelativamente \u00e0s espessuras da estrutura pudemos efetuar medi\u00e7\u00f5es no quarteir\u00e3o D-1, \n\nreferente \u00e0 espessura do Pano Sudeste, nomeadamente nas parcelas D1-03. A espessura do \n\nPano Nordeste foi registada no quarteir\u00e3o A-9, nas parcelas A9-03 e A9-04. No caso do Pano \n\nNoroeste, apenas foi poss\u00edvel registar uma espessura parcial no quarteir\u00e3o B-2, na parcela B2-\n\n08. Finalmente, para o Pano Oeste, a sua espessura pode ser aferida no quarteir\u00e3o C-1, na \n\nparcela C1-11 e, no quarteir\u00e3o C-2, na parcela C2-02.  \n\n \n\n3.4.2. Pontos de inflex\u00e3o \n\nOs pontos de inflex\u00e3o determinavam o local onde os tro\u00e7os retil\u00edneos mudavam de dire\u00e7\u00e3o. \n\nDo ponto de vista arquitet\u00f3nico, a t\u00e9cnica empregue representava uma exce\u00e7\u00e3o \u00e0 alvenaria dos \n\npanos.  \n\nDe facto, as faces dos panos da muralha eram constitu\u00eddas na sua maioria por um aparelho \n\nem alvenaria irregular, exceto nos pontos em que o tra\u00e7ado mudava de dire\u00e7\u00e3o (Flores, 1999). A \n\narticula\u00e7\u00e3o entre os muros era efetuada pelo recurso a um aparelho de cantaria com silhares em \n\ngranito, bastante regulares e dispostos horizontalmente. Este sistema, apesar de empregado na \n\nmaioria dos panos, ter\u00e1 existido uma maior incid\u00eancia no Quadrante Este da muralha, mais \n\npropriamente no quarteir\u00e3o D1, onde se observamos a conserva\u00e7\u00e3o de pontos de inflex\u00e3o nas \n\nparcelas D1-02 e D1-5 (Figura 43 \u2013 esquerda). A utiliza\u00e7\u00e3o deste sistema e de tro\u00e7os totalmente \n\nretil\u00edneos contrastava com os tro\u00e7os ligeiramente curvil\u00edneos vis\u00edveis no Pano Oeste, mais \n\npropriamente nos quarteir\u00f5es C-1 e C-2 (Figura 43 \u2013 direita). \n\nFigura 42 - Esquerda: Pormenor do aparelho no s\u00edtio D1-05. Direita: Interior da estrutura \nda muralha no s\u00edtio D1-02 \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n101 \n \n\n  \n\nFigura 43 - Esquerda: Pormenor de um ponto de inflex\u00e3o na aparcela D1-05; Direita: Pormenor do \ntra\u00e7ado curvil\u00edneo da muralha no quarteir\u00e3o C2. \n\n \n\n \n\nFigura 44 - T\u00e9cnicas e materiais construtivos da muralha no s\u00edtio D1-03 (A- espessura no topo; B- \nAparelho e reaproveitamento do topo como passagem e varanda; C- Espessura vista do interior; D- \nConstitui\u00e7\u00e3o do interior. \n\n \n\n\n\n102 \n \n\n \n\n3.4.3. Alicerces e zonas de implanta\u00e7\u00e3o \n\nTal como j\u00e1 referido, a zona de ocupa\u00e7\u00e3o medieval de Barcelos encontra-se implantada sob \n\num maci\u00e7o rochoso que em determinados locais, como nas margens do rio, se encontram \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie. A verifica\u00e7\u00e3o de diferentes condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas do terreno permitiu-nos \n\nidentificar duas modalidades distintas  \n\nNo local de implanta\u00e7\u00e3o dos Pano Noroeste e Oeste o terreno apresenta um declive suave em \n\ndire\u00e7\u00e3o a poente, n\u00e3o representando uma situa\u00e7\u00e3o particularmente favor\u00e1vel, do ponto de vista \n\ndefensivo, para a implanta\u00e7\u00e3o da estrutura. \n\nTal como j\u00e1 apurado nas escava\u00e7\u00f5es realizadas num dos tro\u00e7os do Pano Oeste, na parcela \n\nC2-05 do quarteir\u00e3o C-2, a muralha foi implantada nesta zona com alicerces ligeiramente mais \n\npotentes do que os do paramento de muralha, assim como com grande profundidade \n\n(Brochado, 2005). Esta solu\u00e7\u00e3o dever\u00e1 estar relacionada com a necessidade de produzir uma \n\nbase de sustenta\u00e7\u00e3o maior devido \u00e0 grande eleva\u00e7\u00e3o que a cerca medieval deveria possuir neste \n\nponto. Face a este cen\u00e1rio, pensamos que o tra\u00e7ado da muralha ter\u00e1 sido principalmente \n\ndefinido em fun\u00e7\u00e3o do tecido urbano pr\u00e9-existente, na zona do Fundo de Vila (Vale, 1991). \n\nNo caso dos panos Sudoeste e Sudeste as solu\u00e7\u00f5es de implanta\u00e7\u00e3o da muralha ter\u00e3o sido \n\ndiferentes. Nestes tramos, tomando como exemplo a parcela C3-10 do Quarteir\u00e3o C3, e D1-02, \n\nD1-04 e D1-05 do quarteir\u00e3o D1, a pr\u00f3pria topografia e condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas do terreno \n\nexercem uma influ\u00eancia direta na forma de implanta\u00e7\u00e3o da estrutura. Na realidade, trata-se de \n\numa zona de escarpa com uma acentuada pendente, encontrando-se o afloramento rochoso \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie. Deste modo, a estrutura parece assentar diretamente na rocha (Figura 45), sendo \n\nvis\u00edveis zonas de corte e afei\u00e7oamento de determinadas zonas do afloramento proporcionando \n\numa base s\u00f3lida de sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o. Apesar dos afloramentos serem evidentes, a \n\npr\u00f3pria pendente do local ter\u00e1 exercido uma influ\u00eancia direta no planeamento do tra\u00e7ado.  \n\nDe um modo geral, nas referidas parcelas observamos uma implanta\u00e7\u00e3o num substrato \n\nrochoso gran\u00edtico, com exce\u00e7\u00e3o da parcela D1-05 do quarteir\u00e3o D1, onde parte da estrutura \n\nassentava num substrato rochoso xistoso.  \n\nFace a estas observa\u00e7\u00f5es supomos, igualmente, que o aproveitamento da topografia e das \n\ncondi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas do terreno se repita em todo o quarteir\u00e3o D1 e C3, incluindo a Torre \n\nda Porta da Ponte (parcela TP-01).  \n\nIgualmente significativa \u00e9 a diferen\u00e7a de cota de circula\u00e7\u00e3o observada entre o espa\u00e7o interior \n\ne exterior \u00e0 muralha em determinados locais. Este tipo de assimetria foi particularmente not\u00e1vel \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n103 \n \n\nnos Panos Sudoeste e Sudeste, nos quarteir\u00f5es C3 e D1 respetivamente. Ao que parece, ter-se-\u00e1 \n\ntratado dum aproveitamento da inclina\u00e7\u00e3o natural da encosta do rio, com a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nmuralha a seguir a cota dos 20m de altitude. \n\nNo caso do Pano Nordeste, quarteir\u00e3o A9, o tro\u00e7o que seguia desde a Porta Nova at\u00e9 \u00e0 Torre \n\nde Cimo de Vila, n\u00e3o apresenta uma diferen\u00e7a substancial do n\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o entre a zona \n\ninterior e exterior da cerca. No entanto, a partir da Torre da Porta de Cimo de Vila (Parcela A9-\n\n01), pudemos observar a exist\u00eancia de uma pendente para sul, em dire\u00e7\u00e3o ao rio. A assimetria \n\nexistente, contemplava essencialmente as cotas dos espa\u00e7os internos e externos. No lado \n\nexterno, verificava-se uma inclina\u00e7\u00e3o descendente a partir da referida torre, pela antiga rua da \n\ncal\u00e7ada, que se vai acentuado para a banda do sul, na dire\u00e7\u00e3o do rio. No lado interno, o n\u00edvel de \n\ncircula\u00e7\u00e3o mant\u00e9m-se nivelado mesmo ap\u00f3s a Torre da Porta de Cimo de Vila (Parcela A9-01), \n\nformando uma esp\u00e9cie de pra\u00e7a, ou largo, que assume uma clara posi\u00e7\u00e3o dominante sobre a \n\nenvolvente a sul.  \n\nNeste sentido, apesar de se verificar um comportamento relativamente semelhante das \n\ncurvas de n\u00edvel dentro e fora do per\u00edmetro amuralhado, as diferen\u00e7as que se fazem sentir \n\nparecem demonstrar que as carater\u00edsticas topogr\u00e1ficas tamb\u00e9m tiveram um peso importante na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do local de implanta\u00e7\u00e3o da muralha, ficando tendencialmente, o n\u00edvel interno num \n\nplano superior ao externo, estando a transi\u00e7\u00e3o de cota associada ao local de implanta\u00e7\u00e3o da \n\nmuralha. \n\n \n\nFigura 45 - Pormenor da implanta\u00e7\u00e3o do pano de muralha diretamente sobre a rocha na parcela D1-\n05 do quarteir\u00e3o D1. \n\n\n\n104 \n \n\n3.4.4. Portas e Postigos \n\nOs estudos realizados acerca dos sistemas defensivos medievais, assim como a historiografia \n\nt\u00eam demostrado que as aberturas constitu\u00edram um importante elemento de atrac\u00e3o no plano \n\nurbano funcionando como pontos de refer\u00eancia para os habitantes do n\u00facleo mas, tamb\u00e9m, \n\npara os que a ele se dirigiam. Todavia, para al\u00e9m da sua fun\u00e7\u00e3o de entrada, permitindo a \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o intra e extramuros, possu\u00edam caracter\u00edsticas e estatutos diferenciados.  \n\nAs aberturas conhecidas na muralha de Barcelos dividiam-se entre Portas e Postigos. \n\nOriginalmente o sistema defensivo possu\u00eda cinco aberturas. Como portas, as aberturas que \n\napresentavam maior dimens\u00e3o, consideramos a Porta da Ponte, Porta de Cimo de Vila, Porta do \n\nVale e Porta do Fundo de Vila. Como postigo, possu\u00eda apenas o do Pessegal. \n\nAs portas, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da Porta de Fundo de Vila, possu\u00edam estruturas defensivas (torres) \n\nadossadas ao pano de muralha, o que provocava um desdobramento da espessura (Vale, 1991), \n\nmas n\u00e3o uma interrup\u00e7\u00e3o dos paramentos. Apenas no caso da Torre da Ponte, pela forma como \n\nse encontrava \u201cencerrada\u201d entre a ponte e os pa\u00e7os, bem como pelas medidas que constam \n\nnas Mem\u00f3ria Paroquiais de 1758, haveria uma interrup\u00e7\u00e3o dos paramentos da muralha, unindo \n\nos panos Sudoeste e Sudeste aos al\u00e7ados oeste e este da Torre da Porta da Ponte \n\nrespetivamente. \n\n \n\n \n\nA Torre da Porta de Cimo de Vila, tal como a Torre da Porta da Ponte, em virtude de terem \n\nconstitu\u00eddo os locais com informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, serviram de forma mais ou menos arquet\u00edpica \n\npara percebermos o sistema das portas principais. \n\nNo seu estado primitivo, a Torre da Porta de Cimo de Vila seria aberta na fachada voltada ao \n\ninterior da vila, ou seja, teria uma planta em \u201cU\u201d, tal como a Torre do Vale, e paredes com cerca \n\nde 2,36m de espessura. Estes aspetos s\u00e3o observ\u00e1veis na Representa\u00e7\u00e3o de Duarte d\u2019Armas \n\n(Figura 9). Tamb\u00e9m da forma original seriam os v\u00e1rios pisos, possuindo, muito provavelmente \n\nFigura 46 - Esquerda: Pormenor da parte superior da Porta de Cimo de Vila na parcela A9-01. \nDireita: Pormenor do aparelho da Torre da Ponte na parcela TP-01. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n105 \n \n\num resguardo em madeira. Clara Pimenta do Vale (1991) acrescentou mais algumas \n\ncaracter\u00edsticas a este tipo de constru\u00e7\u00e3o, referindo que possu\u00eda um aparelho de cantaria em \n\ngranito, acautelando o facto de a torre estar adossada \u00e0 muralha. Segundo a autora, a torre n\u00e3o \n\nse encontraria integrada na estrutura da cerca, apresentando deste modo maior espessura, \n\nneste caso do piso t\u00e9rreo da face sul. Relativamente ao facto de originalmente poder ter \n\npossu\u00eddo um resguardo em madeira na face aberta para o interior da vila a oeste, justifica a \n\nhip\u00f3tese com base na circunst\u00e2ncia das juntas de uni\u00e3o das pedras da parede, colocadas no \n\ns\u00e9culo XVII para fechar a edifica\u00e7\u00e3o, conterem o contorno de m\u00edsulas ao n\u00edvel dos dois pisos \n\nsuperiores. \n\nOutras perspetivas centraram-se a sua an\u00e1lise na procura de paralelismos arquitet\u00f3nicos, \n\ncomo foi o caso de Joaquim Flores (1999), que estabeleceu uma compara\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica entre a \n\nTorre de Cimo de Vila e as Torres de Avignon, no sul de Fran\u00e7a, datadas da segunda metade do \n\ns\u00e9culo XIV (Flores, 1999). Para al\u00e9m dos paralelismos entre estas duas torres, o autor, \n\nacrescenta outras evid\u00eancias que comprovam a planta original em \u201cU\u201d, designadamente a \n\ndiferen\u00e7a de espessura existente entre as paredes originais, com cerca de 2,64m, e a parede \n\nque fecha a estrutura, como j\u00e1 referido, resultado de uma reformula\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVII, e que \n\napenas possui cerca de 0,90 m (Flores, 1999). \n\nA composi\u00e7\u00e3o das fachadas\n9\n da Torre da Porta de Cimo de Vila inclui um conjunto de \n\naberturas, designadamente no al\u00e7ado oeste 4 v\u00e3os divididos por todos os pisos. No r\u00e9s-do-ch\u00e3o \n\nencontra-se a entrada original da torre, em arco quebrado, com aduelas bem aparelhadas e um \n\nextradorso bem delimitado. No segundo piso existe uma seteira, enquanto o terceiro piso \u00e9 \n\nrasgado por uma janela em arco quebrado e o quarto piso por uma janela em arco redondo. \n\nPor sua vez, no al\u00e7ado norte apenas se verifica um v\u00e3o em arco quebrado no terceiro piso e \n\nno al\u00e7ado sul uma s\u00e9rie de 6 aberturas, duas por cada piso de forma paralela, e uma entrada \n\ndupla no r\u00e9s-do-ch\u00e3o em arco quebrado, no local da outra porta original (Figura 46 \u2013 esquerda). \n\nPor fim, refira-se que o al\u00e7ado este possu\u00eda adossado a si v\u00e1rias constru\u00e7\u00f5es (Trigueiros et al, \n\n1998) (Figura 45). \n\nRelativamente \u00e0 outra porta, a Porta da Ponte (parcela TP-01), esta encontrava-se inserida na \n\ntorre com o mesmo nome. Em termos arquitet\u00f3nicos, a Torre da Porta da Ponte possu\u00eda uma \n\nplanta retangular com aproximadamente 22 metros de comprimento e 13 metros de largura, \n\nsegundo a descri\u00e7\u00e3o retirada das Mem\u00f3rias Paroquiais de 1758. \n\n                                                             \n9 A torre apresenta uma orienta\u00e7\u00e3o ligeiramente desviada para nordeste em rela\u00e7\u00e3o aos principais pontos cardeais, raz\u00e3o pela qual a refer\u00eancia \n\u00e0s fachadas pode diferir. Por exemplo, na obra \u201cBarcelos Hist\u00f3rico Monumental e Art\u00edstico\u201d (Trigueiros et al, 1998), \u00e0s fachadas que os autores \nidentificam como voltadas a Norte, Nascente, Poente e Sul, correspondem respetivamente aos nossos al\u00e7ados Oeste, Norte, Sul e Este. \n\n\n\n106 \n \n\nAinda segundo esta obra, os paramentos ostentavam um aparelho em cantaria, com silhares \n\nretangulares bem talhados (Figura 46 \u2013 direita). Como j\u00e1 referido, possu\u00eda tr\u00eas portas \u2013 uma em \n\ncada um dos paramentos este, sul e oeste. Estas teriam de largo 14 palmos (3,08m) e a \n\ngrossura das paredes teria 13 palmos (2,86m). \n\nA Torre da Porta da Ponte foi integrada no pa\u00e7o dos duques de Bragan\u00e7a ainda no decorrer \n\ndo s\u00e9culo XV (Barroca, 1999). Desta forma, percebe-se que nas Mem\u00f3rias paroquiais de 1758 \n\nseja descrita como a maior das 3 torres do pal\u00e1cio dos Duques (pa\u00e7o condal) (Capela e \n\nBorralheiro, 1998). Nas fachadas possu\u00eda ainda \u201cverandas de pedra\u201d, sendo que no \u00faltimo piso \n\ncontava com janelas em todas as faces. Em termos de altura, excedia os 150 palmos (33m) e \n\nno interior, de norte a sul, teria 75 palmos (16,5m). De nascente a poente ficava-se pelos 33 \n\npalmos (7,26m). \n\n \n\nFigura 47 - Al\u00e7ados oeste e sul da Torre da Porta de Cimo de Vila no quarteir\u00e3o A9 (Parcela A9-01). \n\nA outra abertura na muralha medieval de Barcelos, considerada como porta, encontra-se na \n\nPorta do Vale, que se encontrava integrada na torre que conhece o mesmo nome. \n\nA informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 Torre da Porta do Vale \u00e9 bastante diminuta. No entanto, atrav\u00e9s da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica de Barcelos de Duarte d\u2019Armas (Figura 9), \u00e9 poss\u00edvel verificar que \n\npossu\u00eda planta em forma de \u201cU\u201d, provavelmente com carater\u00edsticas arquitet\u00f3nicas semelhantes \u00e0 \n\nestrutura original da Torre do Cimo de Vila, descrita anteriormente.  \n\nA Torre da Porta do Vale (Parcela TV-01) possuiria a especificidade de apresentar um \n\nalinhamento ao n\u00edvel das portas de entrada e sa\u00edda no r\u00e9s-do-ch\u00e3o, circunst\u00e2ncia que pode ser \n\natestada pela descri\u00e7\u00e3o elaborada por Abade do Louro (1867) que refere que era a torre \u201c\u2026 pela \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n107 \n \n\nqual se sahia do Apoio para a Barreta em direitura\u201d. Neste sentido, n\u00e3o se verificava a mesma \n\ntipologia de circula\u00e7\u00e3o em cotovelo como na Porta da Torre de Cimo de Vila (parcela A9-01). A \n\nexplica\u00e7\u00e3o para a ado\u00e7\u00e3o de tal solu\u00e7\u00e3o parece residir no facto de, deste modo, permitir o \n\ntr\u00e2nsito de transportes carr\u00e1rios, uma vez que dava acesso a terrenos agr\u00edcolas (Almeida, 1990) \n\n(Vale, 1991) (Flores, 1999). \n\nPor fim, consider\u00e1mos ainda como porta, a Porta do Fundo de Vila (parcela PFV-01), \n\nlocalizado na zona da Fonte de Baixo. Ao que tudo indica esta porta, em nenhum momento, ter\u00e1 \n\nadquirido a monumentalidade observada nas restantes portas principais. Tratar-se-ia de um \n\nacesso desprovido de qualquer estrutura de defesa, muito embora descrita de forma recorrente \n\ncomo pertencente ao conjunto das principais entradas da vila, chegando mesmo a ser \n\ncontrastada com o Postigo do Pessegal (parcela D1-04), localizado na zona do Pessegal, que \n\napesar de ter possu\u00eddo um esquema defensivo mais elaborado, era relegado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \n\npostigo (Fonseca, 1938). \n\nNo s\u00e9culo XIX, Abade do Louro (1867) sugere uma descri\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica da Porta do \n\nFundo de Vila referindo que se trataria de uma porta \u201cde arcaria\u201d ainda erguida e funcional. \n\nApesar de n\u00e3o ter possu\u00eddo uma torre adossada, o autor integrou-a no conjunto das portas \n\nprincipais, juntamente com a Torre da Ponte (ou do Pal\u00e1cio, como refere o autor), a Porta Nova  \n\n(parcela PN-01, que substituiu no s\u00e9culo XVI a Porta de Cimo de vila) e a da Torre do Vale \n\n(parcela TV-01), relegando \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de postigos: o da Feira (Postigo da Vinha Velha, parcela \n\nA9-14), dos Pelames (Postigo do Pessegal, parcela D1-04) e o das Vingandeiras (parcela C3-09).  \n\nTodavia, nos in\u00edcios do s\u00e9culo XX, Ant\u00f3nio Ferraz n\u00e3o viu na Porta do Fundo de Vila a mesma \n\nimport\u00e2ncia relegando-a para a condi\u00e7\u00e3o de um dos postigos primitivos, juntamente com o \n\nPostigo do Pessegal (Basto, 1982).  \n\nNeste sentido, em face \u00e0 falta de relev\u00e2ncia que foi sendo atribu\u00edda \u00e0 composi\u00e7\u00e3o desta \n\nporta, permite deduzir que a Porta do Fundo de Vila teria uma constitui\u00e7\u00e3o bastante simples, \n\nmaterializando-se, provavelmente, como uma simples abertura no pano de muralha, ostentando \n\num arco, possivelmente do tipo quebrado. \n\nNo que se refere \u00e0s entradas principais, o Postigo do Pessegal, seria constitu\u00eddo \n\narquitetonicamente por um arco em volta perfeita com aduelas em granito relativamente \n\nregulares. Esta solu\u00e7\u00e3o sugere uma cronologia mais tardia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 muralha, tal como \n\nrefere por Joaquim Flores (1999). N\u00e3o obstante, partindo da observa\u00e7\u00e3o que efetu\u00e1mos sobre a \n\nquest\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o do postigo, a estrutura atualmente vis\u00edvel pode ter constitu\u00eddo o resultado \n\nde uma reformula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o permitindo observar a totalidade das caracter\u00edsticas originais da \n\n\n\n108 \n \n\nporta. No entanto, este postigo caracterizava-se por possuir um torre\u00e3o, ainda existente na \n\nparcela D1-03 do quarteir\u00e3o D1 como j\u00e1 referido, que servia de guarda a esta porta. Consiste \n\nnuma torre de planta quadrangular e dimens\u00f5es mais reduzidas relativamente \u00e0s torres das \n\nportas principais. No entanto, exibia um aparelho semelhante ao da muralha, adossando-se ao \n\nal\u00e7ado sul da cerca (face exterior). Na parte superior possui assentos em granito, resultado de \n\nreformula\u00e7\u00e3o possivelmente no decorrer da constru\u00e7\u00e3o da casa do Conde de Vilas Boas, \n\nconstru\u00edda em 1632. A utiliza\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o traduz uma a\u00e7\u00e3o de refor\u00e7o da estrutura, de car\u00e1ter \n\nainda mais recente. Apesar da ilustra\u00e7\u00e3o de Duarte d\u2019Armas n\u00e3o mostrar a exist\u00eancia de merl\u00f5es \n\ne ameias. Todavia, permite verificar que este torre\u00e3o, no s\u00e9culo XVI, estava mais elevado do que \n\no pano de muralha. \n\nDado o diminuto n\u00famero de aberturas existente no sistema defensivo original, nos s\u00e9culos \n\nseguintes vamos assistir \u00e0 adi\u00e7\u00e3o de novas aberturas. Estas a\u00e7\u00f5es traduziram-se na abertura de \n\numa porta, a Porta Nova e v\u00e1rios postigos como o da Ferraria, da Vinha Velha e das \n\nVingandeiras. Sobre a sua arquitetura original n\u00e3o nos foi poss\u00edvel constituir um acervo de \n\ninforma\u00e7\u00e3o detalhada. N\u00e3o obstante, regista-se a men\u00e7\u00e3o deixada pelo Abade do Louro (1867), \n\nrelativamente ao Postigo da Vinha Velha que na sua primeira fase seria um dos\u201c\u2026 postigos ou \n\nportas mais pequenas e arcadas por cima\u2026\u201d. \n\n3.4.5. Barbac\u00e3 \n\nO sistema defensivo medieval de Barcelos possu\u00eda uma barbac\u00e3 junto ao Postigo do Pessegal \n\n(parcela D1-04), na zona do Pessegal, bem vis\u00edvel no desenho de Duarte d\u2019Armas. Estando esta \n\nestrutura relacionada com o Postigo do Pessegal, est\u00e1 inevitavelmente relacionada com a \n\nproblem\u00e1tica da localiza\u00e7\u00e3o do Postigo do Pessegal, anteriormente abordada.  \n\nAs interpreta\u00e7\u00f5es em torno desta estrutura, ainda que bastante sucintas, apresentam-se \n\ndivergentes determinando, uma vez mais, a necessidade de uma abordagem independente \u00e0s \n\nduas hip\u00f3teses formuladas. Uma das hip\u00f3teses colocava o Postigo do Pessegal na parcela D1-04 \n\ne atribu\u00eda-lhe a fun\u00e7\u00e3o de servir tamb\u00e9m como \u201cporta da trai\u00e7\u00e3o\u201d (Basto, 1982; Fonseca, 1938), \n\nou uma barbac\u00e3 (Almeida, 1990; Ferreira, 1992).  \n\nOutra perspetiva seria sugerida por Joaquim Flores, que situou o Postigo do Pessegal na \n\nparcela D1-03, tendo sido integrado a partir do s\u00e9culo XVII na casa do Conde Vilas Boas. \n\nTal como na abordagem \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o do Postigo do Pessegal, consideramos em primeiro \n\nlugar a hip\u00f3tese formulada mais recentemente. Joaquim Flores (1999), ao apontar a localiza\u00e7\u00e3o \n\ninicial do Postigo do Pessegal na casa do Conde Vilas Boas (parcela D1-03) no quarteir\u00e3o D1, \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n109 \n \n\ndefendeu que a barbac\u00e3 estaria assente sobre uma base de pedra, que amparava a diferen\u00e7a de \n\ncota entre os patamares do antigo jardim da casa, o rio e entre as duas torres (do postigo).  \n\nPartindo desta premissa, a observa\u00e7\u00e3o que efetu\u00e1mos do patamar superior do logradouro da \n\nparcela D1-03, permitiu-nos registar um tipo de aparelho seco, com silhares de cantaria, de talhe \n\npouco regular, em granito (Figura 48). As suas carater\u00edsticas aproximavam-se mais do aparelho \n\ndo muro do patamar inferior, do que do aparelho que temos vindo a identificar como muralha. \n\nN\u00e3o obstante, a proje\u00e7\u00e3o desta interpreta\u00e7\u00e3o configurava uma barbac\u00e3 situada entre as duas \n\ntorres que o autor em causa referiu terem existido a ladear o Postigo do Pessegal. Do que \n\npudemos observar em planta, o patamar superior da parcela D1-03 estendia-se desde a parte \n\nfrontal da torre existente a ponte da parcela e ainda hoje vis\u00edvel, prosseguindo de forma obl\u00edqua \n\nat\u00e9 entroncar no paramento da muralha. Atrav\u00e9s desta perspetiva tornou-se vis\u00edvel que o \n\npatamar superior encontrava-se alinhado com o socalco inferior da parcela, sendo mais prov\u00e1vel \n\nque corresponda a uma poss\u00edvel a\u00e7\u00e3o de regulariza\u00e7\u00e3o do logradouro da casa do Conde Vilas \n\nBoas, constru\u00edda no s\u00e9culo XVII (Figura 49). \n\n \n\nFigura 48 - Pormenor do aparelho do muro de conten\u00e7\u00e3o do paramento superior no logradouro do \ns\u00edtio D1-03. \n\n\n\n110 \n \n\n \n\nFigura 49 - Proje\u00e7\u00e3o da estrutura externa do Postigo do Pessegal (A- Proje\u00e7\u00e3o na representa\u00e7\u00e3o de \nDuarte d\u2019Armas; B- Localiza\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios: 1- torre oeste, 2- socalco; C- Proje\u00e7\u00e3o da estrutura). \n\nComo segunda hip\u00f3tese para a problem\u00e1tica da barbac\u00e3, consideramos a interpreta\u00e7\u00e3o \n\nproporcionada por Ferreira de Almeida (1990). Segundo o autor, junto ao Postigo do Pessegal, \n\nsituado na parcela D1-04 do quarteir\u00e3o, teria sido constru\u00edda uma \u201ccoura\u00e7a\u201d virada ao rio, que \n\ndefendia a fonte/cisterna e se prolongava para nordeste, sob a forma de uma barbac\u00e3. \n\nDescri\u00e7\u00e3o muito provavelmente baseada na perspetiva e Duarte d\u2019Armas (Figura 9). \n\nRelativamente a esta hip\u00f3tese, como ali\u00e1s referido por Ferreira de Almeida (1990), junto \u00e0 \n\nparcela D1-04, na zona do Pessegal, a exist\u00eancia de vest\u00edgios fica desde logo condicionada pelo \n\nabaixamento da cota para a constru\u00e7\u00e3o das piscinas. N\u00e3o obstante, adotando-se a localiza\u00e7\u00e3o do \n\nPostigo do Pessegal na parcela D1-04, a hip\u00f3tese da exist\u00eancia de uma barbac\u00e3 parece bastante \n\nplaus\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o e tipo de estrutura. \n\nCom base na iconografia do s\u00e9culo XVI e com alguns vest\u00edgios registados no local, \n\nelabor\u00e1mos uma hip\u00f3tese interpretativa para a estrutura que envolveria o Postigo do Pessegal, \n\ncomo se ilustra na figura 50. Assim, deveria existir um segundo paramento que, partindo da face \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n111 \n \n\nexterior da muralha junto \u00e0 torre situada a poente do Postigo do Pessegal, se estenderia de \n\nforma paralela ao longo do Pano Sudeste em dire\u00e7\u00e3o a nascente. Refira-se que na parcela D1-04 \n\nexistem duas rampas e caminhos de acesso aos logradouros que poder\u00e3o configurar uma \n\nremanesc\u00eancia dessa estrutura, uma vez que os acessos aos logradouros se encontram \u00e0 \n\nmesma cota do postigo. Na continuidade prosseguiria pela atual travessa do Pessegal. Na \n\nrealidade, o caminho que agora configura esta travessa poder\u00e1 ter resultado da conserva\u00e7\u00e3o \n\ndesta estrutura, a julgar pelos v\u00e9rtices que ainda apresenta, que seguem o mesmo esquema \n\nobservado no panos sudeste e este da muralha (Figura 51). \n\nPor fim, refira-se o acesso \u00e0 \u201cporta da trai\u00e7\u00e3o\u201d, ou a uma fonte/cisterna, efetuado atrav\u00e9s de \n\numa outra \u201ccortina\u201d transversal \u00e0 barbac\u00e3, cuja exist\u00eancia parece inserir-se mais pacificamente \n\nna segunda hip\u00f3tese acima elaborada. No entanto, n\u00e3o foi poss\u00edvel concretizar uma proje\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura, devido ao desconhecimento de ind\u00edcios que confirmem a sua localiza\u00e7\u00e3o exata. O \n\nespa\u00e7o em causa, entre o rio e o quarteir\u00e3o D1, onde a estrutura devia estar situada, est\u00e1 hoje \n\nprofundamente transformado, o que dificulta a identifica\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios conservado \u00e1 superf\u00edcie, \n\npossivelmente associados \u00e0 estrutura em quest\u00e3o. \n\n\n\n112 \n \n\n \n\nFigura 50 - Proje\u00e7\u00e3o da estrutura externa do Postigo do Pessegal (A- Proje\u00e7\u00e3o na representa\u00e7\u00e3o de \nDuarte d\u2019Armas; B- Localiza\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios: 1- rampas de acesso aos logradouros, 2- Travessa do \n\nPessegal; C- Proje\u00e7\u00e3o da estrutura). \n\n \n\nFigura 51 - Esquerda: Caminhos em rampa junto \u00e0 parcela D1-04; Direita: Poss\u00edvel remanesc\u00eancia da \nbarbac\u00e3 na atual Travessa do Pessegal e junto \u00e0 parcela D1-05. \n\n \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n113 \n \n\n3.4.6. Adarve \n\nO sistema defensivo medieval de Barcelos devia contar com um pequeno caminho que \n\nacompanharia o topo da muralha, ou adarve, tal como \u00e9 vis\u00edvel na representa\u00e7\u00e3o de Duarte \n\nd\u2019Armas do s\u00e9culo XVI (Figura 9). Estimamos que no caso da muralha de Barcelos o adarve se \n\ndesenvolvesse ao n\u00edvel do segundo piso, tendo em conta os vest\u00edgios ainda vis\u00edveis do tro\u00e7o de \n\nmuralha, ao qual a Torre de Cimo de Vila estava adossada, e um conjunto de representa\u00e7\u00f5es \n\niconogr\u00e1ficas, que se sup\u00f5em ser dos in\u00edcios do s\u00e9culo XIX (Norton, 1996). Alternando com as \n\nameias, os merl\u00f5es seriam constitu\u00eddos por simples silhares de cantaria dispostos \n\nalternadamente no remate superior da face externa, tal como nos mostra a mesma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVI. Em termos materiais, n\u00e3o foi identificada qualquer evid\u00eancia desta \n\nsolu\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica, excetuando na Torre de Cimo de Vila, muito embora esta constitua o \n\nresultado de uma reformula\u00e7\u00e3o na \u00e9poca moderna (Almeida, 1990). No entanto, refira-se que na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de Duarte d\u2019Armas \u00e9 poss\u00edvel ver alguns segmentos da parte este da muralha \n\nonde n\u00e3o est\u00e3o representados merl\u00f5es e ameias, ficando assim a d\u00favida se j\u00e1 no s\u00e9culo XVI n\u00e3o \n\nexistiriam ou se se trata de uma falha de representa\u00e7\u00e3o. \n\nA falta de refer\u00eancias espec\u00edficas ao Adarve permitiu levantar algumas interroga\u00e7\u00f5es quanto \u00e1 \n\npossibilidade da sua conserva\u00e7\u00e3o. No entanto, algumas partes da estrutura parecem ter sido \n\nreaproveitadas para outras constru\u00e7\u00f5es, como podemos observar em alguns quarteir\u00f5es \n\nanalisados neste trabalho. No quarteir\u00e3o A-9, a partir da observa\u00e7\u00e3o da Torre da Porta de Cimo \n\nde Vila, \u00e9 poss\u00edvel admitir que o Adarve se desenvolvesse ao n\u00edvel do segundo andar (na fachada \n\nsul) (Figura 49), constituindo os espa\u00e7os de logradouro existentes nesse quarteir\u00e3o, \n\nnomeadamente na parcela A9-03, um aproveitamento dessa estrutura. Da mesma forma, na \n\nparcela C1-11, do quarteir\u00e3o C-1, existe uma plataforma na parte superior, que podia \n\ncorresponder a um tramo conservado do adarve. No entanto, o tro\u00e7o preservado nas parcelas \n\nC2-03 e C2-12, no quarteir\u00e3o C-2, que se situa na continuidade do anterior, revelou uma altura \n\nsuperior, o que parece indicar que a plataforma existente na parcela C1-11, no quarteir\u00e3o C1, \n\npossivelmente configurava uma rutura. \n\nPor fim, refira-se que nas parcelas D1-03 o tro\u00e7o de muralha identificado revelou um elevado \n\ngrau de conserva\u00e7\u00e3o. Neste local, a parte superior possu\u00eda uma plataforma com um remate \n\nsobre o paramento exterior. Todavia, tal como j\u00e1 referido, a complexidade e o estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o deste local n\u00e3o permitiu estabelecer grandes conclus\u00f5es acerca da conserva\u00e7\u00e3o do \n\nadarve da muralha, devendo esta quest\u00e3o ser abordada num estudo dirigido especificamente a \n\nesta parcela. \n\n\n\n114 \n \n\n3.4.7. Materiais \n\nOs materiais utilizados na constru\u00e7\u00e3o da muralha medieval de Barcelos inclu\u00edam, na sua \n\ngrande maioria, o granito, utilizado nas faces e no preenchimento do interior, a argila, a terra e \n\nalguma cal nas argamassas. Em per\u00edodos mais tardios da utiliza\u00e7\u00e3o da muralha observou-se a \n\naplica\u00e7\u00e3o de novas argamassas. Por volta do s\u00e9culo XVIII, \u00e9 not\u00f3ria a aplica\u00e7\u00e3o de novas \n\nargamassas e cal, como forma de consolida\u00e7\u00e3o e impermeabiliza\u00e7\u00e3o da estrutura (Brochado, \n\n2005). \n\nJ\u00e1 relacionado com a\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter recente, o uso do bet\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m vis\u00edvel, tanto para \n\nrefor\u00e7ar a pr\u00f3pria estrutura da muralha, como para consolidar estruturas adjacentes. Em \n\ndeterminados casos, em que a estrutura se apresenta integrada noutras edifica\u00e7\u00f5es, era \n\nigualmente comum o uso de reboco. \n\nPor sua vez, no preenchimento entre as faces dos muros da muralha era usada uma mistura \n\nde argamassa de argila, cal e cascalho, este \u00faltimo \u00e0 base de pequenos fragmentos de granito. \n\n3.5. Diagn\u00f3stico  \n\nO tecido urbano \u00e9 um meio complexo sujeito a constantes transforma\u00e7\u00f5es, onde dificilmente \n\nse pode considerar que um elemento topogr\u00e1fico inserido num meio urbano permane\u00e7a \n\nestaticamente inalterado \u00e0 passagem do tempo. Seja por a\u00e7\u00e3o humana ou pela degrada\u00e7\u00e3o \n\nnatural, certo \u00e9 que qualquer estrutura sofre altera\u00e7\u00f5es que podem ser datadas e \n\ncontextualizadas de forma diacr\u00f3nica. \n\nO processo de identifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das estruturas que constituem o sistema defensivo \n\nmedieval de Barcelos, implicou tamb\u00e9m a desconstru\u00e7\u00e3o da forma como a estrutura foi sofrendo \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, seja enquanto estrutura defensiva, ou posteriormente pela \n\naquisi\u00e7\u00e3o de novas fun\u00e7\u00f5es por meio da reutiliza\u00e7\u00e3o. Da mesma forma, a abordagem pautou-se \n\npela observa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos resultantes da rela\u00e7\u00e3o entre a estrutura medieval e o edificado \n\nassociado. \n\nEm tra\u00e7os gerais, a interpreta\u00e7\u00e3o centrou-se nos vest\u00edgios f\u00edsicos onde pudemos efetuar \n\nleituras estratigr\u00e1ficas (Ap\u00eandice III \u2013 Cat\u00e1logo). Para o caso das portas, quando verificamos a \n\naus\u00eancia deste tipo de registo, com exce\u00e7\u00e3o para a Torre da Porta da Ponte, baseamo-nos \n\ninteiramente nas restantes fontes para obtermos dados sobre as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas. \n\n3.5.1. Quarteir\u00e3o D-1 \n\nO estudo do sistema defensivo tem requerido uma an\u00e1lise cuidada dos paramentos, uma vez \n\nque nem sempre s\u00e3o totalmente expl\u00edcitas as recorrentes transforma\u00e7\u00f5es a que o edificado est\u00e1 \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n115 \n \n\nsujeito. Das leituras efetuadas no quarteir\u00e3o D-1, foi desde logo percet\u00edvel a exist\u00eancia de \n\nvest\u00edgios provenientes do sistema defensivo mas, tamb\u00e9m, de diversas a\u00e7\u00f5es construtivas que se \n\nassociaram posteriormente \u00e0 estrutura defensiva, sendo necess\u00e1rio proceder \u00e0 sua ordena\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o (Figura 52). \n\n \n\nFigura 52 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica 3d das diferentes fases identificadas no pano sudeste da \nmuralha. \n\nAo n\u00edvel das atividades construtivas mais recentes, enquadr\u00e1veis j\u00e1 na segunda metade do \n\ns\u00e9culo XX, podemos fazer uma distin\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de a\u00e7\u00f5es e evid\u00eancias registadas. \n\nNa parcela D1-01, lote n\u00e3o constru\u00eddo, registamos essencialmente atua\u00e7\u00f5es relacionadas com a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de infraestruturas e equipamentos de saneamento, bem como a coloca\u00e7\u00e3o de \n\npavimentos, tudo ao n\u00edvel da face exterior da muralha. Por sua vez, na parcela D1-02, \n\ncorrespondente a um edif\u00edcio de com\u00e9rcio e habita\u00e7\u00e3o, estas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o demonstraram possuir \n\numa grande express\u00e3o, resumindo-se \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de um balc\u00e3o com gradeamento, igualmente \n\nna zona exterior da muralha. A parcela D1-05, correspondente \u00e0 Casa do Tanque constru\u00edda no \n\ns\u00e9culo XVIII, pela sua grande extens\u00e3o, revelou uma prolifera\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es em todos os \n\nsegmentos do al\u00e7ado este10 e do al\u00e7ado sul do muro de divis\u00f3ria exterior que reaproveitou a \n\nmuralha. Em ambos, foi poss\u00edvel observar a associa\u00e7\u00e3o pela face exterior da muralha, de um \n\npavimento colocado na travessa do Pessegal. Por toda a estrutura, pudemos observar a \n\nexist\u00eancia remates, adicionados a pontuais atividades de reconstru\u00e7\u00e3o e refor\u00e7o da estrutura do \n\nmuro com bet\u00e3o. \n\n                                                             \n10 Por quest\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua extens\u00e3o, o al\u00e7ado este foi divido em 6 segmentos identificados de A a F no sentido sul/norte. \n\n\n\n116 \n \n\n As transforma\u00e7\u00f5es construtivas enquadr\u00e1veis entre os s\u00e9culos XIX e XX repartiram-se por \n\ntodos os locais prospetados. Na parcela D1-01, registaram-se ao n\u00edvel de um socalco adossado \u00e0 \n\nface exterior da cerca, bem como na reconstru\u00e7\u00e3o e remate do pano de muralha. De forma \n\nmenos expressiva, registamos a exist\u00eancia de estruturas relacionadas com o escoamento de \n\n\u00e1guas.  \n\nNa parcela D1-02, foi poss\u00edvel observar algumas reconstru\u00e7\u00f5es e remates dos paramentos, \n\nsendo de destacar a exist\u00eancia de um edif\u00edcio do s\u00e9culo XIX, bem como um socalco a encostar \u00e0 \n\nface exterior da muralha, possivelmente para servir como logradouro, ou patamar da edifica\u00e7\u00e3o. \n\nPor sua vez, na parcela D1-05, as altera\u00e7\u00f5es foram realizadas de forma bastante localizada. \n\nAssim, ao n\u00edvel do al\u00e7ado sul regista-se a constru\u00e7\u00e3o de uma estrutura relacionada com o \n\nescoamento de \u00e1guas, aberto num paramento do s\u00e9culo XVIII. J\u00e1 no al\u00e7ado este, inclu\u00edram \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nos segmentos designados por E e F no seguimento da atual Praceta Mestre \n\nLuiz Costa. Apesar da semelhan\u00e7a que o aparelho vis\u00edvel possui com a muralha, os elementos \n\nusado parecem adequar-se mais a um arranjo posterior \u00e0 demoli\u00e7\u00e3o da muralha, desde a Porta \n\nda Vinha Velha at\u00e9 \u00e0 referida pra\u00e7a, no sentido de lhe conferir um n\u00edvel de circula\u00e7\u00e3o plano. O \n\nremate superior, agora enquadrado no paramento, parece sugerir um avan\u00e7o da parcela da \n\nCasa do Tanque (Parcela D1-05) para o espa\u00e7o do largo. \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es construtivas no sistema defensivo de Barcelos levadas a cabo no s\u00e9culo \n\nXVIII foram, na generalidade, imposs\u00edveis de determinar. Na realidade, apenas pudemos obter \n\nalguns dados na parcela D1-05, designadamente ao n\u00edvel do aparelho que se encontrava a \n\nsobrepor a estrutura da muralha. Neste caso, trata-se de uma t\u00e9cnica construtiva muito \n\nespec\u00edfica, estando possivelmente relacionado com a constru\u00e7\u00e3o da Casa do Tanque, no \n\ndecorrer do s\u00e9culo XVIII (Trigueiros et al, 1998). A justificar esta altera\u00e7\u00e3o pode estar o \n\ndesmonte da muralha e o simult\u00e2neo uso dos silhares em granito como material de constru\u00e7\u00e3o \n\npara outras edifica\u00e7\u00f5es. No entanto, nos pontos de inflex\u00e3o, talvez pela maior solidez que o \n\naparelho em cantaria oferece, n\u00e3o se registam altera\u00e7\u00f5es, tendo permanecido intatos, como \n\nainda se pode observar no local. \n\nPara o per\u00edodo medieval pudemos, igualmente, identificar um conjunto de a\u00e7\u00f5es \n\ncontempor\u00e2neas da constru\u00e7\u00e3o do sistema defensivo. Pudemos constatar a sobreposi\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas construtivas \u00e0 muralha usando-a essencialmente como alicerce ou base de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es que neste per\u00edodo se v\u00e3o erguendo nas imedia\u00e7\u00f5es da muralha, \n\ncomo no caso da parcela D1-02, ou como muro de sustenta\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o de propriedade \n\ncomo nas parcelas D1-01, D1-04 e D1-05. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n117 \n \n\nPor fim, destacar\u00edamos ainda um outro per\u00edodo de transforma\u00e7\u00f5es, registado apenas na Torre \n\nda Ponte (TP-01). De forma in\u00e9dita no nosso estudo, pudemos verificar a associa\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas anteriores \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da cerca defensiva. Referimo-nos \u00e0 ponte, cuja data de \n\nconstru\u00e7\u00e3o tem sido apontada para o s\u00e9culo XIV, numa iniciativa do Conde D. Pedro. \n\nNa parcela D1-03, referente \u00e0 Casa do Conde Vilas Boas, v\u00e1rios fatores determinaram a \n\naus\u00eancia de leituras. O edif\u00edcio radica numa constru\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVII (Trigueiros et al, 1998)\n11\n\n, \n\nque foi alvo de transforma\u00e7\u00f5es sucessivas nos s\u00e9culos seguintes. Diversos fatores, como a \n\ngrande amplitude cronol\u00f3gica, a dimens\u00e3o do edif\u00edcio, bem como a complexidade do conjunto de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que conheceu, n\u00e3o permitiram apresentar uma perspetiva estratigr\u00e1fica deste \n\ns\u00edtio, objetivo apenas concretiz\u00e1vel com uma investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica centrado neste local. \n\nN\u00e3o obstante, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da parcela foi poss\u00edvel retirar algumas conclus\u00f5es sobre \n\no estado de conserva\u00e7\u00e3o da muralha, bem como de algumas das transforma\u00e7\u00f5es mais \n\nevidentes. A estrutura quatrocentista da muralha parece ainda conservar grande parte do seu \n\nvolume. Esta constata\u00e7\u00e3o verifica-se em grande parte da fachada sul do edif\u00edcio, onde se regista \n\numa clara distin\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na estrutura da muralha, nos quadrantes \n\noeste e este. A poente, o edif\u00edcio aglutinou parcialmente a cerca medieval, reutilizando-a na sua \n\nestrutura mas, tamb\u00e9m, como muro limite da zona de logradouro. A este, a organiza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o interior inclu\u00eda o p\u00e1tio das cavalari\u00e7as e um conjunto de constru\u00e7\u00f5es que se foram \n\nanexando, mas sem possuir o mesmo impacto verificado na ala contr\u00e1ria. A forma como se \n\nrealizou o processo construtivo permitiu perceber uma transi\u00e7\u00e3o da sua fun\u00e7\u00e3o defensiva, para a \n\nde elemento estruturador do espa\u00e7o. \n\nNo lado oeste da mesma parcela, a muralha regista a presen\u00e7a de uma grande massa \n\nedificada associada, circunst\u00e2ncia que dificultou a observa\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura. Tendo em considera\u00e7\u00e3o que esta parcela registou a\u00e7\u00f5es construtivas, pelo menos \n\ndesde in\u00edcios do s\u00e9culo XV com a constru\u00e7\u00e3o da muralha, a partir do s\u00e9culo XVII, com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da casa do Conde de Vilas Boas, as transforma\u00e7\u00f5es construtivas ter-se-\u00e3o \n\nintensificado afetando profundamente o tro\u00e7o de muralha existente no quadrante oeste. \n\nDo ponto de vista da tipologia dos elementos construtivos, verific\u00e1mos a exist\u00eancia de alguns \n\nelementos do s\u00e9culo XIX/XX, como cunhais e paredes de taipa que sugerem reformula\u00e7\u00f5es mas, \n\ntamb\u00e9m, outros elementos dat\u00e1veis do s\u00e9culo XVII/XVIII. O per\u00edodo medieval encontrava-se \n\nrepresentado pela muralha, ainda vis\u00edvel em alguns pontos. \n\n                                                             \n11 Para al\u00e9m da refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica, na sacada que est\u00e1 assente sobre a estrutura da Muralha, existe uma \ninscri\u00e7\u00e3o epigr\u00e1fica onde \u00e9 poss\u00edvel ler-se \u201cde 1632\u201d. \n\n\n\n118 \n \n\nO quadrante este desta parcela, distingue-se do quadrante oeste por n\u00e3o apresentar uma \n\ncarga construtiva t\u00e3o forte, estando a estrutura da muralha mais vis\u00edvel. O espa\u00e7o em quest\u00e3o, \n\nadossado \u00e0 face interior da muralha, comportava o p\u00e1tio das cavalari\u00e7as, possivelmente \n\nconstru\u00eddo no decorrer do s\u00e9culo XIX, uma vez que na planta de 1806 este local encontrava-se \n\naberto e albergava uma pequena travessa. A nascente do p\u00e1tio registaram-se algumas \n\nconstru\u00e7\u00f5es de anexos de car\u00e1cter ainda mais recente, provavelmente de finais do s\u00e9culo XIX, \n\nin\u00edcios do s\u00e9culo XX. \n\nPara finalizar, quanto aos vest\u00edgios de cronologia medieval observ\u00e1veis ainda nesta parcela, a \n\nestrutura da muralha estava vis\u00edvel nas duas faces, desde o p\u00e1tio das cavalari\u00e7as at\u00e9 ao ponto \n\ncoincidente com a Torre do Postigo do Pessegal. Na face interior da muralha foi poss\u00edvel registar \n\na exist\u00eancia de uma rutura parcial. Em termos de temporiza\u00e7\u00e3o, esta fragmenta\u00e7\u00e3o ter-se-\u00e1 dado \n\nj\u00e1 ap\u00f3s o abandono dos edif\u00edcios anexados \u00e0 face interior, fruto da demoli\u00e7\u00e3o destes, ou como \n\nforma de criar um acesso \u00e0 parte superior da torre e da pr\u00f3pria muralha. Na parte exterior, a \n\nSul, tinha continuidade o logradouro onde se destacavam, de forma mais evidente, os diferentes \n\nsocalcos relativos ao edif\u00edcio.  \n\nAp\u00f3s a primeira abordagem \u00e0 parcela D1-04, ficou desde logo percet\u00edvel a complexidade de \n\na\u00e7\u00f5es construtivas que decorreram e moldaram este espa\u00e7o. A partir da an\u00e1lise dos \n\nparamentos, podemos distinguir distintos ritmos evolutivos das constru\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, no caso do al\u00e7ado este da parcela D1-04, referente ao muro de sustenta\u00e7\u00e3o do \n\nlogradouro da casa do Conde Vilas Boas (Parcela D1-03), pudemos englobar as a\u00e7\u00f5es \n\nobservadas em tr\u00eas fases cronol\u00f3gicas. Da mais recente, que situamos no per\u00edodo posterior \u00e0 \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XX, as transforma\u00e7\u00f5es materializaram-se no refor\u00e7o da estrutura com \n\nrecurso a bet\u00e3o, coloca\u00e7\u00e3o de pavimentos tamb\u00e9m em bet\u00e3o e nos negativos de estruturas \n\nanteriormente adossadas. A segunda fase, enquadr\u00e1vel entre o s\u00e9culo XIX e o s\u00e9culo XX, \n\ncontemplou a constru\u00e7\u00e3o e diversas reformula\u00e7\u00f5es do muro de conten\u00e7\u00e3o de um dos socalcos \n\ndo logradouro da parcela D1-03. J\u00e1 a fase mais antiga, corresponde aos vest\u00edgios da cerca \n\nmedieval do s\u00e9culo XV, neste caso apenas representada pela torre situada a poente do Postigo \n\ndo Pessegal. \n\nDa leitura efetuada no al\u00e7ado sul da parcela D1-04 foram detetadas v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, distribu\u00eddas por diferentes momentos construtivos. Embora se tenha \n\nmantido o tra\u00e7ado da cerca medieval, a estrutura que observ\u00e1mos contemplava o produto de \n\nv\u00e1rias reconstru\u00e7\u00f5es ocorridas ao n\u00edvel da face do al\u00e7ado sul. \n\nNo per\u00edodo mais recente, a partir de meados do s\u00e9culo XX, registou-se uma grande \n\ntransforma\u00e7\u00e3o com a constru\u00e7\u00e3o das piscinas municipais no espa\u00e7o exterior da cerca. No local, \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n119 \n \n\na exist\u00eancia de ruturas para regulariza\u00e7\u00e3o do terreno e consequente implanta\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, \n\nlevaram a ponderar a hip\u00f3tese dos acessos aos logradouros, agora efetuado por rampas, serem \n\nsubservientes de um caminho de acesso ao Postigo do Pessegal, paralelo \u00e0 muralha. Com o \n\ndesaparecimento do complexo das piscinas, a a\u00e7\u00e3o de requalifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ficou assinalado \n\npela coloca\u00e7\u00e3o de pavimentos em bet\u00e3o, bem como pela reconstru\u00e7\u00e3o, refor\u00e7o e emprego de \n\nelementos, tais como, cunhais, corrim\u00f5es e escadas.  \n\nO segundo momento, enquadrado entre o s\u00e9culo XIX e XX, distinguiu-se por um conjunto de \n\na\u00e7\u00f5es distintas, das quais se destacam as afetas a reformula\u00e7\u00f5es e reconstru\u00e7\u00f5es do paramento \n\nda muralha. De forma singular, registamos ainda uma poss\u00edvel reformula\u00e7\u00e3o do Postigo do \n\nPessegal, bem como estruturas de escoamento de \u00e1guas, que foram sendo implantadas no \n\nparamento da muralha. \n\nO momento mais antigo incluiu todos os vest\u00edgios que pensamos estarem relacionados com o \n\nsistema defensivo medieval (Figura 53). Para este per\u00edodo, foram identificados tr\u00eas tipos de \n\nremanesc\u00eancias, designadamente o Postigo do Pessegal, parte do pano sudeste e o ponto de \n\ninflex\u00e3o entre os panos sudeste e este. \n\nNo contexto do quarteir\u00e3o D-1 a cerca constituiu um elemento estruturante do edificado, \n\ncaracter\u00edstica vis\u00edvel na morfologia atual. N\u00e3o foram detetadas evid\u00eancias de que este espa\u00e7o \n\npossu\u00edsse uma ocupa\u00e7\u00e3o do tipo urbano \u2013 ou pelo menos uma ocupa\u00e7\u00e3o com alguma \n\ndensidade \u2013 anteriormente \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o. O primeiro efeito da constru\u00e7\u00e3o da muralha \n\nassentou na delimita\u00e7\u00e3o f\u00edsica do espa\u00e7o urbano, raz\u00e3o pela qual se veio a registar \n\nposteriormente uma maior tend\u00eancia para o surgimento de espa\u00e7os constru\u00eddos no quadrante \n\noeste, mais pr\u00f3ximos do centro da urbe. \n\nDa evolu\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o do tecido urbano, observamos dois tipos de resultados ao n\u00edvel da \n\nestrutura da muralha. O primeiro est\u00e1 relacionado com o ritmo de edifica\u00e7\u00e3o que acabou por \n\nafetar distintamente os quadrantes oeste e este. A oeste, com o surgimento de um maior volume \n\nde edifica\u00e7\u00f5es, especialmente a partir do s\u00e9culo XIX, deu-se uma intensifica\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno de \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o da estrutura medieva, que passou a ser utilizada como alicerce \u2013 em alguns casos \n\ntamb\u00e9m como paramento \u2013 das fachadas viradas a sul (parcela D1-02 e D1-03). \n\nNo entanto, no quadrante este verificou-se uma tend\u00eancia distinta. O ponto que serve como \n\nrefer\u00eancia para esta realidade situa-se a partir da parcela D1-04. A partir deste s\u00edtio a estrutura \n\nda muralha conservou mais acentuadamente a sua funcionalidade de divis\u00f3ria e delimita\u00e7\u00e3o. As \n\nedifica\u00e7\u00f5es passaram a ocupar a parte cont\u00edgua \u00e0 art\u00e9ria situada a norte, destinando-se o espa\u00e7o \n\nn\u00e3o constru\u00eddo a sul a logradouro, delimitado pela muralha. \n\n\n\n120 \n \n\n \n\nFigura 53 - Proposta de interpreta\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado da muralha a partir dos vest\u00edgios identificados desde \na Torre da Ponte at\u00e9 ao Postigo da Vinha Velha. \n\n \n\n3.5.2. Torre da Porta da Ponte \n\nDe acordo com a interpreta\u00e7\u00e3o realizada anteriormente, precedemos a um exerc\u00edcio \n\ninterpretativo acerca da Torre da Porta da Ponte, com base na representa\u00e7\u00e3o de Duarte \n\nd\u2019Armas. Este ensaio baseou-se, igualmente, no cruzamento da informa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica presente na \n\nbibliografia. A partir desta an\u00e1lise verificou-se a possibilidade de existirem pelo menos tr\u00eas fases \n\ndistintas na massa edificada, constitu\u00edda pela ponte, a torre e o pa\u00e7o (Figura 9). O momento \n\nmais antigo, ou fase 1, englobaria a constru\u00e7\u00e3o da ponte, em 1325 pelo Conde D. Pedro \n\n(Almeida, 1990). Esta constru\u00e7\u00e3o teria sido decisiva para um novo f\u00f4lego de renova\u00e7\u00e3o urbana \n\nque veio a manifestar-se posteriormente em Barcelos (Ferreira, 1992). \n\nA segunda fase, situada no s\u00e9culo XV, contemplaria a constru\u00e7\u00e3o praticamente simult\u00e2nea do \n\nsistema defensivo (torres e panos) e do pa\u00e7o condal. Ambas as constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o atribu\u00edveis ao \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n121 \n \n\nprimeiro quartel do s\u00e9culo XV e mandadas executar pelo Conde D. Afonso. Podemos conceber \n\nque a constru\u00e7\u00e3o da Torre da Ponte ter\u00e1 conhecido, possivelmente, uma forma id\u00eantica \u00e0 da \n\nTorre do Vale e de Cimo de Vila, ou seja, com planta em \u201cU\u201d, paramentos de cantaria e com \n\nameias e merl\u00f5es no remate superior. Segundo a interpreta\u00e7\u00e3o de Joaquim Flores (1999), a \n\ntorre inicial teria aproximadamente 20 metros, tal como a Torre de Cimo de Vila. Com as \n\naltera\u00e7\u00f5es promovidas nos finais do s\u00e9culo XV teria sido adicionado um segundo corpo que \n\nelevaria a sua altura at\u00e9 \u00e0 marca dos 33 metros. No entanto, no documento de 1481-82 \u00e9 \n\nreferido que o conde D. Fernando ordenou que se \u201cdesfizesse\u201d uma das melhores torres. Neste \n\nsentido, poder\u00edamos considerar a hip\u00f3tese de uma reconstru\u00e7\u00e3o total da torre. De facto, na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o quinhentista, podemos ver que a torre exibia na porta uma abertura de arco \n\nperfeito ao n\u00edvel da ponte, o que poderia indiciar uma reformula\u00e7\u00e3o mais profunda. Atrav\u00e9s da \n\nconsulta de outras representa\u00e7\u00f5es iconogr\u00e1ficas do s\u00e9culo XIX (Norton, 1996), pudemos verificar \n\nque a porta da fachada oeste da torre exibia uma abertura em arco quebrado. Apesar das \n\nhip\u00f3teses levantadas, fica ainda a d\u00favida se a representa\u00e7\u00e3o da porta para a ponte traduziu uma \n\nreformula\u00e7\u00e3o total da torre, ou apenas uma altera\u00e7\u00e3o localizada ao n\u00edvel daquela porta, \n\npertencendo os paramentos inferiores e as portas laterais ao sistema defensivo original (Figura \n\n54). \n\n\u00c0 data da execu\u00e7\u00e3o da ilustra\u00e7\u00e3o, ou seja, in\u00edcios do s\u00e9culo XVI, j\u00e1 est\u00e3o contemplados o \n\npa\u00e7o e a sugerida reformula\u00e7\u00e3o da Torre da Ponte (Almeida, 1990). Desta fase \u00e9 importante \n\ndestacar que, segundo as referidas interpreta\u00e7\u00f5es, a torre ter\u00e1 sido alteada, sendo constru\u00eddo \n\num corpo tamb\u00e9m em cantaria, mas mais estreito. Destas altera\u00e7\u00f5es constou ainda uma \n\nvaranda nos al\u00e7ados este, sul e oeste, bem como possivelmente duas janelas de sacada no \n\nal\u00e7ado a sul e tr\u00eas no este. A torre passou ainda a exibir um conjunto de ameias e merl\u00f5es, \n\nestes \u00faltimos mais elaborados do que \u00e9 vis\u00edvel nas restante torres e nos panos de muralha, bem \n\ncomo, uma cobertura com telhado de quatro \u00e1guas. Esta reformula\u00e7\u00e3o estabeleceria o momento \n\nem que o pa\u00e7o \u00e9 ado\u00e7ado ao sistema defensivo, ficando explicita a rela\u00e7\u00e3o entre tr\u00eas elementos \n\nde grande impacto na topografia da vila medieval. \n\nSegundo o Abade do Louro (1867) a torre conheceu tamb\u00e9m altera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do espa\u00e7o \n\ninterior. Dentro da torre e \u201c\u2026 fronteiro \u00e1 ponte e encostado ao alicerce do palacio\u2026\u201d existia um \n\ntanque de pedra, apelidado de Santa M\u00f3nica \u201c\u2026 porque no cimo da sua bica tinha gravada em \n\npedra a imagem da predita Santa\u2026\u201d. O tanque era alimentado com \u00e1guas provenientes do \n\ntanque da pra\u00e7a. Segundo o referido autor, foi demolido, juntamente com as tr\u00eas portas na \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XIX. Esta fonte ter\u00e1 sido constru\u00edda em 1631 pela c\u00e2mara e a \n\n\n\n122 \n \n\nimagem foi guardada no museu arqueol\u00f3gico (Fonseca, 1938). Sobre a porta virada \u00e0 ponte \n\nexistia uma est\u00e1tua de \u201c\u2026Barcellos em p\u00e9\u2026\u201d, bem trabalhada e com boa pedra que foi instalada \n\nno local entre 1730 e 1733. Localizada \u201c\u2026 por baixo do escabello de seus p\u00e9s\u2026\u201d figurava uma \n\ninscri\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m reproduzida na Porta Nova. \n\nO desaparecimento do edif\u00edcio da Torre da Ponte tem in\u00edcio a 24 de Janeiro de 1800 e \n\nconstitui um processo bem documentado. As atas de verea\u00e7\u00e3o adquirem aqui especial \n\nrelev\u00e2ncia, enquanto documento bastante detalhado sobre os acontecimentos que envolveram a \n\ntorre nos in\u00edcios do s\u00e9culo XIX (Ap\u00eandice II \u2013 Transcri\u00e7\u00f5es de fontes documentais). \n\nAs transcri\u00e7\u00f5es efetuadas por n\u00f3s mostram que, tal como consta a partir do f\u00f3lio 124 das \n\natas de 1800, a destrui\u00e7\u00e3o inicial da edifica\u00e7\u00e3o ter\u00e1 ocorrido no dia 24 de Janeiro de 1880, \n\ndevido a uma derrocada provocada pelo elevado n\u00edvel de pluviosidade. Ap\u00f3s o sucedido, a ponte \n\nficou inutilizada pelos detritos, ficando impedido o principal acesso \u00e0 vila a partir do sul. Sendo \n\nnecess\u00e1rio proceder \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o do problema, sem danificar a ponte, e arranjar uma forma \n\nalternativa de restabelecer a comunica\u00e7\u00e3o entre as duas margens, a c\u00e2mara decidiu, sem olhar \n\n\u00e0s expensas, pedir o aux\u00edlio do Capit\u00e3o de Engenharia Cust\u00f3dio Jos\u00e9 Gomes Vilas Boas que no \n\ndado momento estava a conduzir a obra de encanamento do Rio C\u00e1vado. O referido Capit\u00e3o \n\nprontamente acedeu ao pedido, providenciando embarca\u00e7\u00f5es para possibilitar a travessia do rio \n\ne apresentando-se com celeridade perante a c\u00e2mara. Ap\u00f3s a an\u00e1lise da derrocada e das ru\u00ednas \n\nresultantes, o Capit\u00e3o Cust\u00f3dio Vilas Boas diagnosticou que a derrocada ter\u00e1 ocorrido devido \u00e0 \n\npluviosidade que se ter\u00e1 infiltrado no interior da estrutura atrav\u00e9s de uma fissura, provocando \n\num aumento do volume do interior e consequentemente ter\u00e1 provocado o desmoronamento. A \n\npartir do facto de a estrutura apresentar fissuras, podemos deduzir que j\u00e1 apresentava sinais \n\nevidentes de falta de manuten\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n123 \n \n\nPara al\u00e9m do diagn\u00f3stico, foi tamb\u00e9m elaborado um conjunto de medidas a ser adotadas para a \n\nremo\u00e7\u00e3o dos destro\u00e7os e restitui\u00e7\u00e3o da passagem (Ap\u00eandice II, Transcri\u00e7\u00e3o N\u00ba2, Fl. 125). Uma \n\ndas medidas contemplou o resguardo da ponte com o recurso a pinheiros, de forma a proteger a \n\nestrutura da ponte. Outra dizia respeito \u00e0 demoli\u00e7\u00e3o dos paramentos que ainda subsistiam e \n\napresentavam um estado periclitante. Como m\u00e9todo de demoli\u00e7\u00e3o, o referido capit\u00e3o sugeriu a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de uma catapulta ou ariete, para provocar um abalo na estrutura e assim promover a \n\ndemoli\u00e7\u00e3o dos paramentos em risco de derrocada. Ap\u00f3s esta derrocada, a demoli\u00e7\u00e3o foi \n\nconclu\u00edda atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de tiros de \u201cpouca p\u00f3lvora\u201d para desagregar as partes \u201cmais \n\npresas\u201d, mas que ficavam expostas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas, de modo a evitar correr o risco \n\nde desaparecer a argamassa e provocar outra derrocada no futuro. \n\n \n\n \n\nEstas medidas viriam a ser recusadas pelos representantes do rei e da Casa de Bragan\u00e7a, \n\numa vez que o m\u00e9todo de demoli\u00e7\u00e3o em causa podia provocar a derrocada do pr\u00f3prio pa\u00e7o, \n\nsendo por isso recomendado que a demoli\u00e7\u00e3o fosse efetuada por pedreiros experientes que \n\nconseguissem efetuar a tarefa sem p\u00f4r em causa a estrutura do pa\u00e7o (Ap\u00eandice II, Transcri\u00e7\u00e3o \n\nN\u00ba2, Fl. 127v.). \u00c9 neste sentido que \u00e9 chamado um mestre pedreiro, Jo\u00e3o Ribeiro, que \u00e0 data se \n\nFigura 54 - Hip\u00f3teses sobre a evolu\u00e7\u00e3o construtiva da Torre da Ponte. Fonte: Representa\u00e7\u00e3o de \nDuarte d'Armas. \n\n\n\n124 \n \n\nencontrava na vila e exercia a sua atividade no Couto de Cerv\u00e3es. Pela sua idade possu\u00eda grande \n\nexperi\u00eancia no seu of\u00edcio (Ap\u00eandice II, Transcri\u00e7\u00e3o N\u00ba2, Fl. 129). O mestre pedreiro prop\u00f4s uma \n\ndemoli\u00e7\u00e3o controlada dos paramentos da torre, come\u00e7ando a partir do telhado e descendo \n\nsucessivamente, at\u00e9 se obter um corte nos paramentos conforme a capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o. \n\nDesta forma, n\u00e3o s\u00f3 era vi\u00e1vel demolir os paramentos em perigo de ru\u00edna salvaguardando a \n\nponte, o pa\u00e7o e subsistindo os alicerces da torre, para o caso de se proceder a uma \n\nreconstru\u00e7\u00e3o da mesma. Por sugest\u00e3o do mesmo, a obra foi ent\u00e3o executada por este mestre \n\npedreiro, demorando aproximadamente dois meses a realizar, uma vez que numa verea\u00e7\u00e3o de \n\n20 de Mar\u00e7o de 1880, surge o apontamento de que a obra foi realizada tal como havia sido \n\nproposto (Ap\u00eandice II, Transcri\u00e7\u00e3o N\u00ba2, Fl. 134). \n\nO resultado desta atua\u00e7\u00e3o sobre a demoli\u00e7\u00e3o da Torre da Ponte poder\u00e1 ser observado numa \n\npintura de autor desconhecido do s\u00e9culo XIX (Figura 55) e num conjunto de representa\u00e7\u00f5es da \n\nmesma altura (Norton, 1996), onde \u00e9 poss\u00edvel ver a torre da ponte com dois cortes obl\u00edquos nos \n\nparamentos este e oeste. \n\n \n\n \n\n \n\n3.5.3. Quarteir\u00e3o A-9 \n\nO quarteir\u00e3o A-9, al\u00e9m de ter proporcionado a identifica\u00e7\u00e3o de in\u00fameros vest\u00edgios, assume \n\num evidente protagonismo como exemplo paradigm\u00e1tico da rela\u00e7\u00e3o existente entre a morfologia \n\nurbana e o tecido hist\u00f3rico. Por isto, pretendemos destacar o facto de perdurar no tecido \n\nconstru\u00eddo de um do meio urbano, o car\u00e1cter morfol\u00f3gico de uma constru\u00e7\u00e3o como a muralha, \n\napesar das altera\u00e7\u00f5es que vai paulatinamente sofrendo. Desta forma, torna-se poss\u00edvel filtrar a \n\nsucess\u00e3o de eventos que progressivamente v\u00e3o transformando a paisagem. \u00c9 de forma \n\nFigura 55 - Pormenor da Torre da Ponte ap\u00f3s a derrocada e demoli\u00e7\u00e3o de 1800. Representa\u00e7\u00e3o \nde 1806 de autor desconhecido (Norton, 1996). \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n125 \n \n\npertinente que Joaquim Flores (1999) se refere a este fen\u00f3meno como uma \u201cabsor\u00e7\u00e3o\u201d das \n\nconstru\u00e7\u00f5es mais antigas pelas mais recentes (Figura 56). \n\n \n\nFigura 56 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica 3d das diferentes fases identificadas no pano este da \nmuralha. \n\n \n\nFigura 57 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica 3d das diferentes fases identificadas no pano nordeste da \nmuralha. \n\nPara se perceber o tecido urbano como resultado da transforma\u00e7\u00e3o constante que vai \n\nretendo tra\u00e7os de momentos distintos, \u00e9 necess\u00e1rio perceber a rela\u00e7\u00e3o que as estruturas de \n\ndiferentes \u00e9pocas v\u00e3o estabelecendo entre si. Desta forma, o objetivo aqui passa por tentar \n\nrevelar a forma como foi sendo utilizada a estrutura da muralha pelas constru\u00e7\u00f5es posteriores. \n\n\n\n126 \n \n\nSe nos quarteir\u00f5es B-1 e B-2 pudemos verificar uma forma espec\u00edfica de apropria\u00e7\u00e3o e \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o da estrutura da muralha, no quarteir\u00e3o A-9 \u00e9 poss\u00edvel observar outros fen\u00f3menos. \n\nNo caso do tro\u00e7o Nordeste que se estende a partir da torre, podemos afirmar, que pelas \n\nevid\u00eancias recolhidas, uma parte substancial da estrutura da muralha ainda se encontra \n\nfossilizada entre as parcelas constru\u00eddas. Este fen\u00f3meno traduz-se pelo aproveitamento, a partir \n\ndo momento em que a muralha perde o seu significado de sistema defensivo e passa a \n\nconstituir um suporte e uma forma mais econ\u00f3mica de edificar e construir. Este comportamento \n\nconstrutivo de aproveitamento condicionou inequivocamente a morfologia do quarteir\u00e3o que \n\nainda atualmente expressa uma organiza\u00e7\u00e3o diretamente relacionada coma estrutura da cerca \n\nmedieval. De certa forma, neste quarteir\u00e3o podemos referir que a muralha assume o car\u00e1ter de \n\n\u201cespinha dorsal\u201d do mesmo. Assim, a manuten\u00e7\u00e3o da estrutura da muralha, neste caso, \n\nfuncionou como paramento e limite das parcelas que se alinham transversalmente a ela, mas \n\ntamb\u00e9m como um elemento estruturante do pr\u00f3prio quarteir\u00e3o. \n\nNo quarteir\u00e3o A-9 registam-se um conjunto particular de transforma\u00e7\u00f5es relacionadas com a \n\nestrutura do s\u00e9culo XV (Figura 54). O momento mais recente, que englobou as a\u00e7\u00f5es ocorridas \n\nentre os s\u00e9culos XX e XXI. Essencialmente foram identificadas tr\u00eas formas distintas. Em primeiro \n\nlugar as altera\u00e7\u00f5es estruturais traduziram, quanto a n\u00f3s, o per\u00edodo de interven\u00e7\u00f5es da DGEMN, \n\nj\u00e1 em pleno s\u00e9culo XX (parcela A9-01). Dat\u00e1vel j\u00e1 da segunda metade do s\u00e9culo XX, detetamos a \n\nexist\u00eancia de constru\u00e7\u00f5es adossadas, o uso de reboco e de bet\u00e3o, como refor\u00e7o estrutural, tanto \n\nao n\u00edvel da parte original da muralha, como nas zonas de reconstru\u00e7\u00e3o (parcelas: A9-12; A9-08; \n\nA9-08; A9-09). Podemos ainda destacar a reconstru\u00e7\u00e3o de um muro de sustenta\u00e7\u00e3o (parcela: \n\nA9-09), edifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 do s\u00e9culo XXI. \n\nUm segundo momento, que englobou a maioria das a\u00e7\u00f5es identificadas, traduziu uma s\u00e9rie \n\nde altera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da muralha. Pela falta de indicadores mais precisos do que a planta de \n\n1806, apenas pudemos analisar as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no per\u00edodo entre o s\u00e9culo XIX e XX. \n\nDe uma forma bastante particular, no local onde o pano era coincidente com a Torre de Cimo de \n\nVila, pudemos interpretar a exist\u00eancia de uma zona de reformula\u00e7\u00e3o da estrutura do pano e a \n\nadi\u00e7\u00e3o de umas escadas (parcela A9-01). Nos restantes s\u00edtios, o fen\u00f3meno mais comum pautou-\n\nse pelo aparecimento de estruturas adossadas ao pano de muralha, que podemos considerar \n\ncomo uma forma de parcelamento em fun\u00e7\u00e3o da muralha (parcelas: A9-07, A9-08 e A9-12). \n\nTamb\u00e9m na maioria dos s\u00edtios identificados no quarteir\u00e3o A9, observamos um aproveitamento \n\nda parte superior da muralha como varanda ou espa\u00e7o de circula\u00e7\u00e3o, possivelmente \n\nsubserviente do adarve da estrutura medieval.  \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n127 \n \n\nA terceira fase englobou as a\u00e7\u00f5es ocorridas durante o s\u00e9culo XVII. Este grupo resume-se a \n\numa altera\u00e7\u00e3o da parte superior da Porta de Cimo de Vila. Tendo em considera\u00e7\u00e3o as diferen\u00e7as \n\nque apresentou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 composi\u00e7\u00e3o medieval, pensamos que este conjunto possa ser \n\ninclu\u00eddo na baliza cronol\u00f3gica que abarca a constru\u00e7\u00e3o da parede sul, ocorrida por volta de 1631 \n\n(Almeida, 1990; Flores, 1999). Pelas representa\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XIX (Norton, 1996), podemos ter \n\numa perspetiva, talvez n\u00e3o muito distante, da morfologia que apresentaria na \u00c9poca Moderna. A \n\nparte respetiva \u00e0 muralha servia como uma esp\u00e9cie de balc\u00e3o que possu\u00eda umas escadas de \n\nacesso exterior ao primeiro piso, mais propriamente a uma porta de acesso ao interior da torre \n\n(parcela A9-04). \n\nEm jeito de transi\u00e7\u00e3o para a fase mais antiga, correspondente a reminisc\u00eancias da estrutura \n\noriginal, inclu\u00edmos todos os vest\u00edgios atribu\u00edveis ao s\u00e9culo XV (Figuras 58 e 59). No quarteir\u00e3o A-\n\n9 observam-se essencialmente duas formas de conserva\u00e7\u00e3o. Na parcela A9-01, regista-se a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da parte inferior de um tro\u00e7o, que se diferenciava construtivamente do por \n\napresentar um aparelho de cantaria, como era comum nos locais de portas com torres \n\nassociadas. Na sua continuidade, na parcela A9-12 observa-se um tro\u00e7o do pano bem \n\nconservado. O mesmo reparte-se pelas parcelas A9-07 e A9-08. \n\nDe outra forma, pudemos igualmente observar a conserva\u00e7\u00e3o de tro\u00e7os de muralha atrav\u00e9s \n\nde ruturas. Se no caso anterior foi poss\u00edvel perceber a composi\u00e7\u00e3o das faces, neste caso foi \n\nposs\u00edvel identificar as espessuras, bem como composi\u00e7\u00e3o do seu interior, designadamente nas \n\nparcelas A9-03, A9-04 e A9-09. \n\nDe maneira geral, a forma de reutiliza\u00e7\u00e3o mais evidente diz respeito ao aproveitamento da \n\nmuralha como paramento para constru\u00e7\u00f5es posteriores, raz\u00e3o pela qual ainda hoje podemos \n\nobservar a exist\u00eancia da mesma. Juntamente com estas a\u00e7\u00f5es observam-se igualmente \n\nfen\u00f3menos de sobreposi\u00e7\u00e3o, onde a muralha passou a ser utilizada como estrutura de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os ou espa\u00e7os de logradouro das constru\u00e7\u00f5es transversais, que tomam \n\npartido da altitude e da panor\u00e2mica que esta proporciona sobre a envolvente. \n\nNo entanto, a expans\u00e3o construtiva ocorrida na parte interna do quarteir\u00e3o mostrou uma \n\nforma de reutiliza\u00e7\u00e3o que secciona a muralha para a instala\u00e7\u00e3o de compartimentos de car\u00e1cter \n\nmais recente, ficando o interior da mesma a funcionar como cobertura. Este fen\u00f3meno, a \n\nconstituir um seccionamento total da estrutura da muralha, parece traduzir uma invers\u00e3o \n\nestratigr\u00e1fica, onde a muralha medieval passa a sobrepor constru\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter mais recente. \n\nOutro caso destacou-se pela cria\u00e7\u00e3o de po\u00e7os de luz para permitir o acesso da luz natural a \n\nedif\u00edcios que vieram ocupar alguns espa\u00e7os existentes entre o edificado e a estrutura da \n\n\n\n128 \n \n\nmuralha, possivelmente logradouros das parcelas anexadas \u00e0 muralha. Com este tipo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o t\u00e3o restrito, resultam uma esp\u00e9cie de \u201cclareiras\u201d que exp\u00f5em \n\nsegmentos da face exterior da muralha. \n\nO muro de sustenta\u00e7\u00e3o, situado entre a parcela A9-09 e o Postigo da Vinha Velha (parcela \n\nA9-14), apresentava carater\u00edsticas e alinhamentos semelhantes \u00e0 muralha, levando alguns \n\nautores a associar este muro \u00e0 estrutura da muralha ou a uma reutiliza\u00e7\u00e3o da mesma. Todavia, \n\nApesar disso, a estrutura da muralha teria tamb\u00e9m ali uma fun\u00e7\u00e3o de sustentabilidade do \n\nterreno, em fun\u00e7\u00e3o da topografia acidentada do relevo, tendo levado levando \u00e0 necessidade \n\nedificar um novo muro de sustenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 no decorrer do s\u00e9culo XX, como j\u00e1 referido, \n\npossivelmente no seguimento uma derrocada da estrutura medieval. \n\n \n\nFigura 58 - Interpreta\u00e7\u00e3o e reconstitui\u00e7\u00e3o do pano de muralha nordeste nos quarteir\u00f5es A9 e A4. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n129 \n \n\n \n\n \n\nFigura 59 - Interpreta\u00e7\u00e3o e reconstitui\u00e7\u00e3o do pano Este at\u00e9 ao postigo da Vinha Velha no quarteir\u00e3o \nA9. \n\n3.5.4. Postigo da Vinha velha \n\nO Postigo da Vinha Velha, tamb\u00e9m designado Porta da Rua das Velhas (Pereira, 1867; \n\nCapela e Borralheiro, 1998), ou ainda da Postigo Feira (Pereira, 1867), n\u00e3o fugiu \u00e0 regra das \n\naberturas que se encontram em ruas com utiliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 atualidade, hoje sob o top\u00f3nimo de \n\nTravessa da Vinha Velha. A sua total demoli\u00e7\u00e3o impossibilitou uma caracteriza\u00e7\u00e3o por avalia\u00e7\u00e3o \n\ndireta. \n\nTal como j\u00e1 referido, esta porta n\u00e3o se inclu\u00eda no conjunto de portas originais da muralha \n\nmedieval. Da mesma forma, a sua abertura conferiu-lhe desde logo uma import\u00e2ncia secund\u00e1ria, \n\n\n\n130 \n \n\ncujas pequenas propor\u00e7\u00f5es vieram posteriormente motivar a necessidade de um alargamento, \n\ncomo \u00e9 evidenciado pelas descri\u00e7\u00f5es que pudemos reunir. \n\nA sua abertura ter\u00e1 ocorrido durante o s\u00e9culo XVII, segundo Ant\u00f3nio Ferraz, juntamente com \n\na Porta da Ferraria, em 1635 (Basto, 1982). Por exemplo, atrav\u00e9s das Mem\u00f3rias Paroquiais de \n\n1758, \u00e9 poss\u00edvel perceber a forma como era encarada no s\u00e9culo XVIII. Um acesso ao interior do \n\nper\u00edmetro amuralhado de menor import\u00e2ncia, que acaba por ser mais referido pelo equ\u00edvoco do \n\nautor na sua designa\u00e7\u00e3o, do que pelo tipo de porta em quest\u00e3o. \n\nNa primeira fase, este postigo foi descrito como um pequeno postigo com um arco superior. \n\nO Abade do Louro (1867), referindo-se ao Postigo da Vinha Velha como Porta da Feira, confirma \n\nesta descri\u00e7\u00e3o ao referir que \u201c\u2026 parece era o (postigo) da rua das Velhas (ou Postigo da Vinha \n\nVelha), e que depois foi alargado e alteado, como ainda hoje se observa\u201d (Pereira, 1867). \n\nA data da demoli\u00e7\u00e3o do Postigo da Vinha Velha n\u00e3o aparece referida na historiografia.  \n\nNo entanto, pudemos constatar que ainda \u00e9 referenciada na segunda metade do s\u00e9culo XIX \n\n(Pereira, 1867). Fotografias de in\u00edcio do s\u00e9culo XX parecem indicar uma demoli\u00e7\u00e3o anterior, pelo \n\nque supomos que ter\u00e1 ocorrido nos finais no s\u00e9culo XIX, ou seja, j\u00e1 na fase de transi\u00e7\u00e3o do \n\ns\u00e9culo XX. \n\n3.5.5. Torre da Porta de Cimo de Vila \n\nAs primeiras transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na Torre da Porta de Cimo de Vila reportam-se ao \n\ns\u00e9culo XVI. Esta torre ter\u00e1 sofrido, no decorrer do s\u00e9culo XVI altera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da estrutura \n\ninterior, nomeadamente pela implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es adotadas para apoio das vigas de \n\nmadeira que suportam a estrutura do soalho. O suporte dos pavimentos superiores apresentou \n\ndiferen\u00e7as. O pavimento do primeiro andar era sustentado por uma viga no r\u00e9s-do-ch\u00e3o, \n\nrepetindo-se o mesmo sistema no segundo andar para o pavimento do terceiro. No primeiro \n\nandar, no entanto, n\u00e3o se verificava a exist\u00eancia de uma viga, sendo o pavimento do segundo \n\npiso sustentado por um arco de volta perfeita que descarregava nas paredes nascente e ponte. \n\nEsta solu\u00e7\u00e3o encontra-se datada do s\u00e9culo XVII. \n\nA interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica realizada na Torre da Porta de Cimo de Vila justificada por um \n\nprograma de recupera\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o (Brochado, 2009) produziu um acervo de informa\u00e7\u00e3o de \n\nteor arqueol\u00f3gico que permite confirmar e completar a an\u00e1lise realizada at\u00e9 este momento. Um \n\ndado fundamental relaciona-se com as diferentes fases construtivas desta torre. Segundo os \n\ndados arqueol\u00f3gicos a torre ter\u00e1 sido constru\u00edda no primeiro quartel do s\u00e9culo XV, entre 1404 e \n\n1416, n\u00e3o tendo sido registadas quaisquer estruturas anteriores, tratando, portanto da primeira \n\nestrutura no local. Em data posterior, no que podemos considera a 2\u00aa fase, regista-se a \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n131 \n \n\nconstru\u00e7\u00e3o da parede sul, datada do s\u00e9culo XVII, em 1631, (Almeida, 1990; Flores, 1999) e \n\nportanto coincidente com a perda de fun\u00e7\u00e3o defensiva e aquisi\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o de pres\u00eddio. Por \n\nfim, numa terceira fase, j\u00e1 do s\u00e9culo XX, ter\u00e1 ocorrido a restrutura\u00e7\u00e3o do piso inferior, \n\nnomeadamente, ao n\u00edvel do pavimento, com a substitui\u00e7\u00e3o do lajeado em granito pelo bet\u00e3o e \n\ntijoleira cer\u00e2mica. \n\nApesar da Torre da Porta de Cimo de Vila j\u00e1, em 1595, servir como cadeia, ser\u00e1 apenas no \n\ns\u00e9c. XVII, por volta de 1631, que se ter\u00e1 procedido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da parede que fechou a \n\nestrutura. Sobre este assunto, Cl\u00e1udio Brochado (2009), refere que tendo em considera\u00e7\u00e3o \n\nestes dados cronol\u00f3gicos, nos finais do s\u00e9culo XVI as caracter\u00edsticas tipol\u00f3gicas da torre j\u00e1 n\u00e3o \n\nse adequavam ao aumento do trafego carr\u00e1rio, optando-se assim pela abertura de uma porta \n\nmais funcional, neste caso a Porta Nova. Desta forma, com a abertura da nova porta a torre \n\nperde a fun\u00e7\u00e3o original, passando ent\u00e3o a funcionar como pres\u00eddio. Em algumas fotografias de \n\nin\u00edcios do s\u00e9culo XX, \u00e9 poss\u00edvel ver-se ao n\u00edvel das aberturas a exist\u00eancia de gradeamentos, \n\npossivelmente associados \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o como estabelecimento prisional. \n\nA partir da leitura estratigr\u00e1fica do paramento sul da Torre Postigo da Vinha Velha pudemos \n\ntamb\u00e9m observar ind\u00edcios de diferentes fases construtivas que ajudaram a perceber as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas no exterior. A primeira grande fase, que englobou as UE\u2018s 3 e 4, \n\nsemelhante ao que pudemos observar na muralha, traduziu o per\u00edodo de interven\u00e7\u00f5es da \n\nDGEMN. De forma espec\u00edfica, pudemos constatar modifica\u00e7\u00f5es pelo menos ao n\u00edvel dos \n\nmerl\u00f5es. Pela compara\u00e7\u00e3o das fotografias que antecedem o per\u00edodo destas interven\u00e7\u00f5es e pelas \n\nque o procedem (Figuras 58 e 59), foram not\u00f3rias diferen\u00e7as quanto ao n\u00famero de merl\u00f5es. \n\nPossivelmente estes elementos ter\u00e3o sido afetados pelo terramoto de 1755, como consta nas \n\nMem\u00f3rias Paroquiais de 1758 (Capela e Borralheiro, 1998), facto que ter\u00e1 propiciado, durante a \n\ninterven\u00e7\u00e3o da DGEMN em meados do s\u00e9culo XX, a adi\u00e7\u00e3o dos merl\u00f5es em falta. \n\n\n\n132 \n \n\n \n\nFigura 60 - Perspetiva do paramento Sul da torre. A fotografia apresenta a data de 1952 \n(Fonte:http://www.espoliofotograficoportugues.pt/Default.aspx?ID=10&amp;ProductID=PROD2188227). \n\n \n\nFigura 61 - Perspetiva do paramento Sul da torre nos in\u00edcios do s\u00e9culo XX. (Fonte: \nhttp://barcelosempostais.no.sapo.pt/BarcelosemPostais/Ruas/ruasfoot.htm \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n133 \n \n\n \n\nSeguidamente, em concord\u00e2ncia com a leitura realizada para a muralha, distingue-se um \n\nper\u00edodo construtivo que engloba o s\u00e9culo XIX e XX. Referimo-nos \u00e0 divis\u00e3o que foi constru\u00edda \n\nsobre a muralha e anexada \u00e0 face sul da torre. As evid\u00eancias desta edifica\u00e7\u00e3o na torre apenas se \n\ntraduzem pelas aberturas identificadas pela UE 9. Trata-se de tr\u00eas janelas e uma porta, abertas \n\nna parede sul e que permitiam a liga\u00e7\u00e3o entre a edifica\u00e7\u00e3o e o interior da torre. Em termos de \n\ndata\u00e7\u00e3o, verificamos que estes v\u00e3os n\u00e3o s\u00e3o vis\u00edveis numa ilustra\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XIX (Norton, \n\n1996), sendo mais plaus\u00edvel que configurem altera\u00e7\u00f5es j\u00e1 do s\u00e9culo XX. O registo mais antigo \n\nque possu\u00edmos traduz-se numa fotografia de 1952, coincidente com o momento de demoli\u00e7\u00e3o \n\nda edifica\u00e7\u00e3o (Figura 60). \n\nN\u00e3o obstante, procedemos \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das unidades estratigr\u00e1ficas de paramento que \n\npossivelmente correspondem \u00e0 fase das remodela\u00e7\u00f5es modernas do s\u00e9culo XVII, relacionadas \n\ncom a constru\u00e7\u00e3o do paramento sul, em 1631 (Almeida, 1990; Flores, 1999). Estas altera\u00e7\u00f5es \n\nverificam-se ao n\u00edvel da cobertura, pela UE 18, que se refere ao remate superior, formando uma \n\nesp\u00e9cie de balc\u00e3o ao n\u00edvel da cobertura, e que se associa \u00e0 parte da parede constru\u00edda no \n\ns\u00e9culo XVII, atrav\u00e9s do interface de liga\u00e7\u00e3o, UE 19. Neste paramento distingue-se, desde logo, a \n\nUE 20, referente ao interface de liga\u00e7\u00e3o das aberturas, contempor\u00e2neas da constru\u00e7\u00e3o da \n\nparede. Trata-se de duas janelas paralelas ao n\u00edvel do terceiro andar. Tal como muitas das \n\noutras aberturas, estas sofreram altera\u00e7\u00f5es posteriores, nomeadamente ao n\u00edvel da coloca\u00e7\u00e3o \n\nde grades, aquando da sua utiliza\u00e7\u00e3o como pres\u00eddio, bem como adi\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos front\u00f5es. \n\nPor sua vez, a UE 21, corresponde ao fechamento da torre e distingue-se da estrutura medieval \n\nda torre pelo interface de liga\u00e7\u00e3o que possui com esta, representado pela UE 22. Refira-se, \n\nigualmente, o interface de rutura existente entre a cobertura e a estrutura medieval da muralha, \n\na UE 23.  \n\nSe atentarmos \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de Duarte d\u2019Armas (Figura 9), podemos verificar que o \n\nremate superior da torre original era substancialmente mais simples, n\u00e3o se verificando a \n\nexist\u00eancia da UE 18. Igualmente, os merl\u00f5es representados parecem tratar-se mais do uso dos \n\npr\u00f3prios silhares, perfazendo uma continua\u00e7\u00e3o do aparelho. Assim, para o assentamento da \n\ncobertura referente \u00e0 \u00c9poca Moderna, ter\u00e1 havido uma a\u00e7\u00e3o de rutura na estrutura anterior. \n\nDeste modo, a \u00faltima fase traduz parte da estrutura original da torre, correspondente \u00e0 UE \n\n24. Esta unidade estratigr\u00e1fica traduz o paramento sul original da torre com uma divis\u00e3o a meio. \n\nAo n\u00edvel das caracter\u00edsticas, apresenta um aparelho cuidado, em cantaria com silhares de m\u00e9dia \n\ndimens\u00e3o bem talhados. Em termos de sucess\u00e3o, este paramento vai estabelecer rela\u00e7\u00e3o com a \n\n\n\n134 \n \n\nparte, tamb\u00e9m medieval, da muralha (UE 26), atrav\u00e9s do interface de liga\u00e7\u00e3o identificado pela \n\nUE 25. A estrutura \u00e9 dat\u00e1vel do s\u00e9culo XV, mais propriamente do primeiro quartel, entre 1404 e \n\n1416 (Brochado, 2009).  \n\nA confirmar os aspetos identificados, a representa\u00e7\u00e3o de Duarte d\u2019Armas fornece uma vis\u00e3o \n\nda torre no s\u00e9culo XVI, sendo vis\u00edvel o paramento sul ainda aberto para o interior do n\u00facleo \n\nurbano (Figura 9). \n\n3.5.6. Quarteir\u00e3o A-4 \n\nApesar da aus\u00eancia de vest\u00edgios identificados no quarteir\u00e3o A-4, as fontes documentais foram \n\nimprescind\u00edveis para a interpreta\u00e7\u00e3o deste quarteir\u00e3o. A partir de um relato de Joaquim Pereira \n\n(1867), na sua \u201cMem\u00f3ria Hist\u00f3rica\u2026\u201d, foi poss\u00edvel reconstituir o tra\u00e7ado da muralha, bem como \n\na evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica ocorrida entre os s\u00e9culos XVIII e XIX nas parcelas do quarteir\u00e3o cont\u00edguas \n\n\u00e0 mesma (Figura 57). A exist\u00eancia desta fonte permitiu a aplica\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo regressivo, \n\nnum local onde o edificado n\u00e3o revela qualquer evid\u00eancia de uma \u201cfossiliza\u00e7\u00e3o\u201d da estrutura da \n\nmuralha no tecido constru\u00eddo. \n\nTendo como base as palavras que o Abade do Louro (1867) usou para descrever a Porta \n\nNova, ficamos a saber que, no decurso das demoli\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XVIII, o espa\u00e7o em causa foi \n\nocupado, j\u00e1 no s\u00e9culo XIX, pelos pais do Bispo de Leiria para a constru\u00e7\u00e3o de uma habita\u00e7\u00e3o. O \n\nresultado desta a\u00e7\u00e3o condicionou o surgimento das parcelas que ainda hoje podemos observar, \n\nn\u00e3o diferindo a sua forma atual substancialmente da que apresentariam a partir de meados do \n\ns\u00e9culo XIX (Figura 63). \n\nA constru\u00e7\u00e3o da referida habita\u00e7\u00e3o implicou altera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do tro\u00e7o da muralha. No local \n\nonde se encontrava adossada a Torre de Cimo de Vila foi colocado um cunhal, semelhante ao da \n\ncasa constru\u00edda. Esta altera\u00e7\u00e3o parece resultar de um arranjo urban\u00edstico, constituindo um \n\nremate para o corte provocado pela demoli\u00e7\u00e3o da muralha. De igual modo, conferiu ainda uma \n\nsimetria \u00e0 passagem existente entre a casa e a torre. Numa fotografia dos in\u00edcios do s\u00e9culo XX \u00e9 \n\nvis\u00edvel a localiza\u00e7\u00e3o do cunhal (Figura 62). \n\nAtrav\u00e9s das refer\u00eancias do Abade do Louro (1867) foi poss\u00edvel interpretar que, para o s\u00e9culo \n\nXVIII, a situa\u00e7\u00e3o seria relativamente diferente, pois o s\u00edtio onde posteriormente foi constru\u00edda a \n\nhabita\u00e7\u00e3o, mantinha os tra\u00e7os gerais da urbe medieval, fortemente estruturados a muralha.  \n\nAnteriormente \u00e0 demoli\u00e7\u00e3o de 1794, no local onde veio a ser constru\u00edda a casa, situava-se \n\nent\u00e3o parte do pano nordeste da muralha e uma art\u00e9ria paralela que estabelecia liga\u00e7\u00e3o entre a \n\nrua D. Ant\u00f3nio Barroso (antiga Rua Direita) e o largo Doutor Jos\u00e9 Novais (antigo largo da Cadeia) \n\npela parte interna da cerca. \u00c9 igualmente referido que casa do s\u00e9culo XIX ocupou ainda parte de \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n135 \n \n\num terreiro, que supomos situar-se j\u00e1 na zona exterior do per\u00edmetro amuralhado. Junto \u00e0 referida \n\nviela paralela ao pano nordeste, existiu uma habita\u00e7\u00e3o dos tios maternos do Bispo de Leiria, que \n\nse estendia ao n\u00edvel do primeiro andar para cima da \u201cviela\u201d. Deste modo, \u00e9 suposto que se \n\nverificasse um aproveitamento da estrutura da muralha ao n\u00edvel do assentamento do primeiro \n\nandar da habita\u00e7\u00e3o (Figura 64). \n\nAtrav\u00e9s do exerc\u00edcio de proje\u00e7\u00e3o que realiz\u00e1mos tornou-se mais claro interpretar aspetos \n\ncomo: o tra\u00e7ado da muralha, a rela\u00e7\u00e3o que a habita\u00e7\u00e3o estabeleceu com a estrutura da muralha \n\ne a localiza\u00e7\u00e3o da referida viela. \n\n \n\n \n\nFigura 62 - Compara\u00e7\u00e3o do cunhal existente atualmente na parcela A4-02 e uma fotografia da Torre \nde Cimo de Vila de In\u00edcios do s\u00e9culo XX, possivelmente 1905, onde ainda \u00e9 poss\u00edvel ver o cunhal referido \npor Joaquim Pereira (1867) (Fonte da foto da esquerda: \nwww.barcelos.net/barcelos/antigo/imagem4.htm) \n\n\n\n136 \n \n\n \n\nFigura 63 - Reconstitui\u00e7\u00e3o da Parcela A4-02 no s\u00e9culo XIX a partir da descri\u00e7\u00e3o de Joaquim Pereira \n(1867). \n\n \n\nFigura 64 - Reconstitui\u00e7\u00e3o da Parcela A4-02 no s\u00e9culo XVIII a partir da descri\u00e7\u00e3o de Joaquim Pereira \n(1867). \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n137 \n \n\n \n\n3.5.7. Porta Nova \n\nA abertura de uma porta na muralha implicava n\u00e3o s\u00f3 uma altera\u00e7\u00e3o estrutural no sistema \n\ndefensivo, como tamb\u00e9m o aparecimento de novos locais de circula\u00e7\u00e3o, diferen\u00e7as que, todavia, \n\ninterferiam diretamente na morfologia do n\u00facleo urbano. Um exemplo desta situa\u00e7\u00e3o encontra-se \n\nprecisamente na abertura da Porta Nova (parcela PN-01), cujo aparecimento marca um \n\nmomento espec\u00edfico de transforma\u00e7\u00e3o da morfologia urbana de Barcelos. Neste caso, trata-se de \n\numa solu\u00e7\u00e3o urban\u00edstica que procura resolver problemas de circula\u00e7\u00e3o, nomeadamente \n\npossibilitar maiores facilidades de tr\u00e2nsito que at\u00e9 ent\u00e3o era efetuado pela Porta de Cimo de Vila, \n\nsubstituindo, desde modo, uma das principais art\u00e9rias da vila, ainda no final do s\u00e9culo XVI\n12\n\n. \n\nA informa\u00e7\u00e3o contida nas Mem\u00f3rias Paroquiais (Capela e Borralheiro, 1998) centrou-se \n\nprecisamente neste facto. Sem propiciar informa\u00e7\u00e3o de cariz cronol\u00f3gico ou arquitet\u00f3nico, \n\nassinala a refer\u00eancia ao facto de que ap\u00f3s o encerramento da Torre de Cimo de Vila, o tr\u00e2nsito \n\nfoi desviado para a Porta Nova\n13\n\n. \n\nMais incisivo, o Abade do Louro confirmou a exist\u00eancia de uma Porta Nova, ressalvando que \n\na sua demoli\u00e7\u00e3o ocorreu anteriormente ao s\u00e9culo XIX. No entanto, a descri\u00e7\u00e3o elaborada pelo \n\nautor proporcionou algumas caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas, designadamente a exist\u00eancia de uma \n\ninscri\u00e7\u00e3o epigr\u00e1fica em latim, que reproduzia o conte\u00fado de outra presente na Torre da Ponte\n14\n\n. \n\nO autor acrescenta ainda que na zona por cima da porta, estaria colocado um orat\u00f3rio com a \n\nimagem da Nossa Senhora da Abadia e que teria siso transferida para a capela de Santiago, \n\nsituada nas proximidades, no momento da sua demoli\u00e7\u00e3o (Pereira, 1867). No entanto, tratando-\n\nse de uma refer\u00eancia do s\u00e9culo XIX, esta caracteriza\u00e7\u00e3o corresponder\u00e1 j\u00e1 a um conjunto de \n\nelementos que foram sendo adicionados ap\u00f3s a sua abertura, provavelmente decorrentes de \n\nnuma a\u00e7\u00e3o de afirma\u00e7\u00e3o ou monumentaliza\u00e7\u00e3o da Porta Nova. \n\nPor sua vez, Ferreira de Almeida (1990), com base em fontes documentais\n15\n\n, acrescenta que \n\nas altera\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas decorrentes da sua abertura j\u00e1 se verificavam em 1595. Refere, ainda \n\nque o nicho dedicado \u00e0 Senhora da Abadia continha uma imagem esculpida em pedra, \n\n                                                             \n12 Ainda nos finais do s\u00e9culo XV a cadeia da comarca \u00e9 transferida para a Torre de Cimo de Vila (Almeida, 1990), \npassando posteriormente a designar-se Torre da Cadeia. Manteve estas fun\u00e7\u00f5es at\u00e9 aos anos 30 do s\u00e9culo XX, \nquando foi transferida para a \u201cCadeia Nova\u201d. \n13 Nas mem\u00f3rias paroquiais podemos encontrar a seguinte descri\u00e7\u00e3o: \u201c\u2026 depois como se fez da torre cadeia da villa \nse abrio a pouca distancia para o Norte a que hoje cham\u00e3o Porta Nova\u2026\u201d. (Capela e Borralheiro, 1998). \n14  Segundo as descri\u00e7\u00f5es de Joaquim Pereira, Abade do Louro, na \u201cPorta Nova\u201d ter\u00e1 existido uma inscri\u00e7\u00e3o igual a \noutra existente na Torre da Ponte.  \n15 Documento referente \u00e0 institui\u00e7\u00e3o da Capela da Senhora do Ros\u00e1rio, posteriormente de Santiago (Almeida, 1990). \n\n\n\n138 \n \n\nprovavelmente de meados do s\u00e9c. XVI, pondo assim a hip\u00f3tese de a porta nova ter sido aberta \n\nneste per\u00edodo. \n\nSe assim foi, a motiva\u00e7\u00e3o desta a\u00e7\u00e3o insere-se num contexto muito espec\u00edfico da evolu\u00e7\u00e3o \n\nurbana de Barcelos durante o s\u00e9culo XVI.  \n\nRelativamente \u00e0 mudan\u00e7a das fun\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o da Porta da Torre de Cimo de Vila para \n\na Porta Nova, Cl\u00e1udio Brochado (2009) salienta a necessidade de ter em conta outros factos, \n\nnomeadamente a crescente import\u00e2ncia dos quarteir\u00f5es situados a norte da muralha aliada ao \n\naumento do tr\u00e1fego. Igualmente, a comprovar esta situa\u00e7\u00e3o, encontra-se a ocorr\u00eancia do Milagre \n\ndas Cruzes, em Dezembro de 1505, assim como a constru\u00e7\u00e3o da primeira capela que \n\nmaterializa o surgimento da devo\u00e7\u00e3o pelo Senhor da Cruz. Estes acontecimentos parecem ditar \n\no surgimento de uma nova passagem urbana, com car\u00e1ter mais funcional. \n\n A demoli\u00e7\u00e3o desta porta encontra-se documentada no s\u00e9culo XVIII, mais propriamente em \n\n1794 (Basto, 1982). Na realidade, a destrui\u00e7\u00e3o desta porta marca o in\u00edcio de uma s\u00e9rie de \n\na\u00e7\u00f5es que foram repetindo posteriormente com a abertura de novas portas.  \n\nNo entanto, o contexto e os fatores que determinam a sua abertura diferem dos que se \n\nseguiram. N\u00e3o se trata propriamente da adi\u00e7\u00e3o de uma nova porta, uma vez que a sua abertura \n\nparece ser motivada pela impossibilidade de se adaptar a porta da torre \u00e0s necessidades que a \n\nvila solicitava no alvor do s\u00e9culo XVII.  \n\nAo n\u00edvel da morfologia urbana, a Porta Nova vai condicionar o desenvolvimento de uma \n\nart\u00e9ria que passa a constituir, efetivamente, uma Rua Direita. Nos s\u00e9culos que se sucederam, a \n\nregularidade desta rua, vai acentuar-se com o seu alargamento, assumindo-se como a principal \n\nart\u00e9ria do n\u00facleo urbano existente no interior do per\u00edmetro amuralhado. \n\n3.5.8. Quarteir\u00e3o B-2 \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o e a forma de organiza\u00e7\u00e3o atual das parcelas do quarteir\u00e3o B-2, \n\nn\u00e3o permitiram efetuar registos pass\u00edveis de interpretarmos cada uma das parcelas \n\nestratigraficamente. Ainda assim, a documenta\u00e7\u00e3o reunida permitiu perceber em tra\u00e7os gerais \n\nas diferentes fases de ocupa\u00e7\u00e3o, como podemos observar na figura 65.  \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n139 \n \n\n \n\nFigura 65 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica 3d das diferentes fases identificadas no pano noroeste da \nmuralha. \n\nEm termos gerais, n\u00e3o se verifica um aproveitamento ao n\u00edvel dos paramentos das fachadas \n\nda estrutura da muralha, dada a aus\u00eancia de tipologia e volume semelhantes. Por outro lado, \n\nparece poss\u00edvel admitir que a muralha tenha sofrido neste quarteir\u00e3o um processo de \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o da parte superior, verificando-se um aproveitamento residual da parte inferior \n\ncomo elemento estrutural e de sustenta\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es atuais. Neste caso, ter\u00e1 ocorrendo \n\num fen\u00f3meno de sobreposi\u00e7\u00e3o simples e reutiliza\u00e7\u00e3o da muralha como alicerce, como se pode \n\nobservar nas parcelas B2-03 e B2-08. \n\nEm parte, a constru\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio no s\u00e9culo XX, parcela 1 do quarteir\u00e3o B2, fechou a \n\nliga\u00e7\u00e3o da travessa Entre Muros \u00e0 ent\u00e3o Rua Direita, ainda existente no s\u00e9culo XIX (Vilas Boas, \n\n1806) (Figura 10), parece ter afetado profundamente a estrutura da muralha. Neste caso, \u00e9 \n\nposs\u00edvel admitir que, com a edifica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio, se ter\u00e1 procedido ao desmonte da muralha ou, \n\nent\u00e3o, \u00e0 integra\u00e7\u00e3o da mesma como elemento estrutural da habita\u00e7\u00e3o. Todavia, at\u00e9 ao momento \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel confirmar esta hip\u00f3tese. Refira-se, igualmente, que n\u00e3o existem evid\u00eancias \n\nexteriores que apontem nesse sentido. \n\nA constru\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a da muralha neste quarteir\u00e3o deram origem a alguns fen\u00f3menos \n\nque se relacionam com a sua pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o urbana, suficientemente relevantes para serem \n\naqui real\u00e7ados. Desde logo, \u00e9 importante mencionar que este tro\u00e7o ter\u00e1 secionado uma parte \n\nanteriormente urbanizada, tendo como resultado, logo ap\u00f3s \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da muralha, a \n\nanexa\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es \u00e0 cerca medieval pelo lado exterior (Ferreira, 1992), ou seja, ao longo \n\nda atual Rua Barjona de Freitas. No entanto, existe uma n\u00edtida diferen\u00e7a de cota entre o n\u00edvel de \n\n\n\n140 \n \n\ncircula\u00e7\u00e3o da travessa Entre Muros, sempre superior ao da atual rua Barjona de Freitas, que \n\ncorre no lado externo da muralha. Esta diferen\u00e7a apenas se desacentua ao n\u00edvel do largo no \n\nenfiamento da j\u00e1 referida Pra\u00e7a de Pontevedra, onde atualmente praticamente se equivalem. \n\nTendo como refer\u00eancia a diferen\u00e7a de cota de circula\u00e7\u00e3o dos referidos arruamentos, ao \n\nanalisarmos o espa\u00e7o interior de algumas parcelas, percebe-se que a transi\u00e7\u00e3o de cota ocorre \n\nprecisamente no n\u00edvel onde se implanta estrutura defensiva. Este fen\u00f3meno \u00e9 bem expl\u00edcito nas \n\nparcelas B2-03 e B2-08 onde a pr\u00f3pria estrutura \u00e9 usada para estabelecer a liga\u00e7\u00e3o entre os \n\ndois planos de circula\u00e7\u00e3o. Esta circunst\u00e2ncia permite explicar, igualmente, o facto de, em muitas \n\nparcelas, a estrutura ter sido desmontada, passando a organiza\u00e7\u00e3o interna a ser feita ao n\u00edvel de \n\ncircula\u00e7\u00e3o da rua Barjona de Freitas. Deste modo, e tal como j\u00e1 referido, \u00e9 legitimo equacionar a \n\nhip\u00f3tese do per\u00edmetro muralhado ter resultado dum aproveitamento da topografia do s\u00edtio.  \n\nPor fim, refira-se ainda que \u00e9 muito prov\u00e1vel que a travessa Entre Muros surja a partir da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da muralha, enquanto forma de circula\u00e7\u00e3o intramuros junto \u00e0 cerca. Posteriormente, \n\nesta art\u00e9ria ter\u00e1 sido tamb\u00e9m afetada pela abertura da Porta Nova e pelo do aparecimento de \n\numa \u201crua direita\u201d. A sua morfologia atual estabeleceu-se pelo corte de liga\u00e7\u00e3o com a referida \n\nrua, transformando-se assim numa rua sem sa\u00edda. \n\n3.5.9. Postigo da Ferraria \n\nO Postigo da Ferraria (PF-01) n\u00e3o fazia parte das aberturas originais do sistema defensivo, \n\ntendo sido aberta no s\u00e9c. XVII (Ferreira, 1992), mais propriamente em 1631 (Fonseca,1938). \n\nSobre as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas apenas foi poss\u00edvel considerar que a porta ter\u00e1 sido demolida \n\njuntamente com todo o tro\u00e7o fronteiro \u00e1 atual Rua Barjona de Freitas, no s\u00e9culo XVIII (Basto, \n\n1982). \n\n3.5.10. Torre da Porta do Vale \n\nComo j\u00e1 referido, sobre a Torre da Porta do Vale (parcela TV-01) n\u00e3o restaram vest\u00edgios \n\nconservados \u00e0 superf\u00edcie. No entanto, sabemos que na sua fase inicial integrou o sistema \n\noriginal do s\u00e9culo XV e que, pela representa\u00e7\u00e3o de Duarte d\u2019Armas, possu\u00eda caracter\u00edsticas \n\nsemelhantes \u00e0 da Torre da Porta de Cimo de Vila, diferindo apenas o sistema das portas, tal \n\ncomo j\u00e1 assinal\u00e1mos. \n\nRelativamente \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es que nela ocorreram, ainda no decorrer do s\u00e9culo XVIII, \n\nsabe-se, a partir da descri\u00e7\u00e3o das Mem\u00f3rias Paroquiais, de 1758 (Capela e Borralheiro, 1998), \n\nque foi reutilizada como local de culto, possuindo um nicho que \u201c\u2026 recolhe hua milagrosa \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n141 \n \n\nimagem de hum santo Crucefixo\u201d. Efetivamente, segundo Ant\u00f3nio Ferraz, em 1689 ter\u00e1 sido \n\ninstalado um orat\u00f3rio ou ermida no pavimento t\u00e9rreo desta torre (Basto, 1982). \n\nApesar da agrega\u00e7\u00e3o de uma nova funcionalidade, a torre ter\u00e1 sido demolida nos finais do \n\nmesmo s\u00e9culo, mais propriamente em 1794, data atribu\u00edda ao in\u00edcio do processo de demoli\u00e7\u00e3o \n\nde v\u00e1rios tro\u00e7os da muralha (Basto, 1982). \n\nSegundo a pesquisa que efetu\u00e1mos nas Atas de Verea\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara, do ano de 1794, foi \n\nposs\u00edvel recuperar mais alguma informa\u00e7\u00e3o acerca do seu desaparecimento, nos f\u00f3lios 68 e 68v \n\n(Ap\u00eandice II - Transcri\u00e7\u00f5es). Num ato de verea\u00e7\u00e3o, de 8 de Fevereiro de 1794, constava a \n\nexist\u00eancia de um requerimento efetuado \u00e0 rainha D. Maria I, pedindo permiss\u00e3o para se \n\nproceder \u00e0 demoli\u00e7\u00e3o da Torre da Esperan\u00e7a (Torre do Vale), tendo em vista a reutiliza\u00e7\u00e3o da \n\npedra na repara\u00e7\u00e3o das ruas da vila (Ap\u00eandice II, Transcri\u00e7\u00e3o N\u00ba1, Fl. 68 e 68 v.). \n\nA escolha deste edif\u00edcio em detrimento de outros pode ser perspetivada a partir de v\u00e1rios \n\nfatores. O primeiro reside no facto de nos finais do s\u00e9culo XVIII o sistema defensivo medieval j\u00e1 \n\nn\u00e3o possuir relev\u00e2ncia e utilidade enquanto equipamento urbano. Em segundo lugar, qual a \n\nraz\u00e3o da escolha desta torre em detrimento das outras duas. Tanto a Torre de Cimo de Vila \n\ncomo a Torre da Ponte conheceram, num momento anterior, um investimento e uma forma de \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o. Por exemplo, a Torre de Cimo de Vila era, pelo menos desde o s\u00e9culo XVI, o pres\u00eddio \n\nda vila e a Torre da Ponte estaria integrada no pa\u00e7o condal, desde os finais do s\u00e9culo XV. Do \n\nponto de vista de uma economia ainda pr\u00e9-industrial nos finais do s\u00e9culo XVIII, esta torre n\u00e3o \n\npossu\u00eda nenhuma utilidade p\u00fablica para a vila, num momento em que se come\u00e7am a sentir \n\ntransforma\u00e7\u00f5es. \u00c0 luz deste pragmatismo econ\u00f3mico, a demoli\u00e7\u00e3o da torre e reutiliza\u00e7\u00e3o da sua \n\nmat\u00e9ria-prima deve ser enquadrada nas necessidades e prioridades dos centros urbanos dos \n\ns\u00e9culos XVIII e XIX, especialmente not\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vias de comunica\u00e7\u00e3o\n16\n\n. \n\n3.5.11. Quarteir\u00e3o C-1 \n\nDo ponto de vista da evolu\u00e7\u00e3o construtiva, o quarteir\u00e3o C-1 apresentou semelhan\u00e7as com o \n\nquarteir\u00e3o C-2. As diferentes a\u00e7\u00f5es que ficaram registadas na estrutura, bem como as leituras \n\nestratigr\u00e1ficas efetuadas permitiram recuperar parte do percurso transformativo ocorrido (Figura \n\n66). \n\nEm primeiro lugar, as a\u00e7\u00f5es mais vis\u00edveis possu\u00edam um car\u00e1cter recente, dat\u00e1veis j\u00e1 da \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XX. O tipo de materiais utlizados apresentou um contraste \n\n                                                             \n16 No mesmo f\u00f3lio percebemos ainda que o pedido se estendia \u00e0 demoli\u00e7\u00e3o do muro da vila \u201cpara o norte\u201d, sem que causasse qualquer preju\u00edzo \n\u00e0s casas adossadas. Neste contexto s\u00e3o referidas as muralhas da cidade do Porto, Guimar\u00e3es, Viana do Castelo e Ponte de Lima, possivelmente \ncomo termos de compara\u00e7\u00e3o ou exemplo de alguma a\u00e7\u00e3o ocorrida nas mesmas. \n\n\n\n142 \n \n\ncronol\u00f3gico de tal forma evidente que a sua compreens\u00e3o se tornou bastante acess\u00edvel e direta. \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es traduziram-se, na generalidade, pela reutiliza\u00e7\u00e3o da muralha como elemento \n\nestrutural, como paramento ou base de apoio de constru\u00e7\u00f5es que se foram sobrepondo. A a\u00e7\u00e3o \n\nmais evidente manifestou-se pela constru\u00e7\u00e3o de anexos ou amplia\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00f5es, onde os \n\nmateriais empregados inclu\u00edram o bet\u00e3o, tijolos e vigas, j\u00e1 de cariz industrial. N\u00e3o obstante, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do bet\u00e3o estendeu-se tamb\u00e9m a outras utiliza\u00e7\u00f5es mais localizadas, tal como na \n\ncoloca\u00e7\u00e3o de elementos (escadas, suportes met\u00e1licos\u2026) ou at\u00e9 na constitui\u00e7\u00e3o de pavimentos. \n\nNa pr\u00e1tica, as diferentes a\u00e7\u00f5es construtivas interagiram de forma diferente com a estrutura \n\nda muralha. Na zona correspondente ao interior do per\u00edmetro da cerca, predominou a edifica\u00e7\u00e3o \n\nde anexos em zonas de logradouro de determinadas parcelas que aproveitam a estrutura da \n\nmuralha como paramento ou alicerce. Estas edifica\u00e7\u00f5es ocorreram tanto na zona da muralha \n\ndemolida (preenchendo os interface de rutura) (parcela C1-11), como adossadas \u00e0 face (atrav\u00e9s \n\nde interfaces de liga\u00e7\u00e3o) (C1-11). \n\nPela parte exterior do per\u00edmetro amuralhado registou-se tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o destes \n\nmateriais, nomeadamente em habita\u00e7\u00f5es que numa primeira fase apenas reutilizaram a \n\nestrutura como paramento das habita\u00e7\u00f5es, passando agora a integrar a estrutura na edifica\u00e7\u00e3o \n\npor amplia\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es de melhoramentos que se sobrep\u00f5em e provocam v\u00e1rias ruturas na \n\nmuralha, como observado na parcela C1-11. \n\nUma segunda fase de altera\u00e7\u00f5es foi enquadrada entre o s\u00e9culo XIX e o s\u00e9culo XX, sendo \n\nmuito prov\u00e1vel que em alguns casos, o \u00e2mbito cronol\u00f3gico seja at\u00e9 anterior. Em conson\u00e2ncia \n\ncom as altera\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XIX, as demoli\u00e7\u00f5es traduziram-se sempre num momento de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da estrutura, seguido, normalmente, de uma a\u00e7\u00e3o edificadora. O processo de \n\ndemoli\u00e7\u00e3o das muralhas urbanas medievais, carater\u00edstico do per\u00edodo cronol\u00f3gico em quest\u00e3o, foi \n\ntamb\u00e9m vis\u00edvel na parcela C1-11. \n\nPor fim, importa referir as altera\u00e7\u00f5es verificadas ao n\u00edvel da estrutura da muralha medieval de \n\nBarcelos, datada do s\u00e9culo XV. Em termos f\u00edsicos, aquilo que resta da estrutura original traduz-se \n\npor tro\u00e7os com um n\u00edvel de conserva\u00e7\u00e3o relativamente bom, que se estendem por uma extens\u00e3o \n\nconsider\u00e1vel. Esta circunst\u00e2ncia permitiu, inclusivamente, registar na parcela C1-11 as duas \n\nfaces do pano oeste da muralha. \n\n3.5.12. Quarteir\u00e3o C-2 \n\nComo j\u00e1 tivemos oportunidade de referir, o quarteir\u00e3o C-2 compreendeu, em tra\u00e7os gerais, o \n\nmesmo panorama observado no quarteir\u00e3o C-1 (Figura 66). Apesar das transforma\u00e7\u00f5es \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n143 \n \n\nocorridas nestes dois quarteir\u00f5es, eles fossilizam de forma inequ\u00edvoca as caracter\u00edsticas da urbe \n\nmedieval. \n\nNo quarteir\u00e3o C-2 registamos um maior n\u00famero de s\u00edtios, por consequ\u00eancia mais e diferentes \n\nfen\u00f3menos. \n\nTal como no quarteir\u00e3o C-1, as a\u00e7\u00f5es mais recentes, j\u00e1 da segunda metade do s\u00e9culo XX, \n\ntraduziram-se pelo aparecimento de anexos ou amplia\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00f5es e outras utiliza\u00e7\u00f5es \n\nmais localizadas. Referimo-nos \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o de elementos (escadas, suportes met\u00e1licos\u2026) e \u00e0 \n\ncoloca\u00e7\u00e3o de pavimentos. Estas edifica\u00e7\u00f5es surgiram adossadas \u00e0 face (atrav\u00e9s de interfaces de \n\nliga\u00e7\u00e3o), como na parcela C2-12, ou sobrepondo a estrutura da muralha (preenchendo um \n\ninterface de rutura), como nas parcelas C2-05 e C2-12. \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o de materiais de cariz bastante recente foi tamb\u00e9m observada ao n\u00edvel das \n\nconstru\u00e7\u00f5es que foram adossadas \u00e0 muralha pelo espa\u00e7o exterior, sob a forma de amplia\u00e7\u00f5es e \n\na\u00e7\u00f5es de melhoramentos que acabaram por provocar ruturas e sobreposi\u00e7\u00f5es, como \n\ndemonstram os exemplos das parcelas C2-03, C2-12 e C2-06. \n\nApesar de n\u00e3o termos verificado a exist\u00eancia de grandes assimetrias ao n\u00edvel da cota de \n\ncircula\u00e7\u00e3o (rebaixamentos ou alteamentos) pudemos comprovar que ocorreu a coloca\u00e7\u00e3o de \n\npavimentos recentes que passaram a possuir uma rela\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de um interface, \n\ncom a muralha, como pudemos observar nas parcelas C2-12, C2-05 e C2-03.  \n\nO segundo momento identificado, entre o s\u00e9culo XIX e o s\u00e9culo XX, ficou marcado pela \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de algumas partes da muralha, como foi registado nas parcelas C2-12, PFV-01. C2-\n\n03 e C2-06 mas, tamb\u00e9m, pela edifica\u00e7\u00e3o de novas constru\u00e7\u00f5es, nomeadamente de casas de \n\nhabita\u00e7\u00e3o que reutilizam o pano da muralha como paramento. Em particular pudemos observar \n\nestas a\u00e7\u00f5es nas parcelas C2-12, C2-03, C2-05 e C2-06, onde as habita\u00e7\u00f5es que se v\u00e3o \n\nestendendo longitudinalmente adossadas \u00e0 face exterior da cerca. \n\nNos locais em que n\u00e3o observamos esta forma de apropria\u00e7\u00e3o da estrutura medieval, \n\npudemos constatar que talvez devido a uma demoli\u00e7\u00e3o ou aluimento da estrutura foram \n\nconstru\u00eddos no seu alinhamento muros de delimita\u00e7\u00e3o substituindo, assim, a cerca que, neste \n\nper\u00edodo, delimitava, tamb\u00e9m, o parcelamento. Esta situa\u00e7\u00e3o encontra-se bem evidente na \n\nparcela C2-05. \n\nO momento mais antigo, enquadrado no s\u00e9culo XV, reportou-se aos segmentos conservados \n\nda muralha medieval. A estrutura foi identificada em todos as parcelas registados neste \n\nquarteir\u00e3o, ainda que em diferentes propor\u00e7\u00f5es. Esta varia\u00e7\u00e3o oscilou entre a observa\u00e7\u00e3o da \n\nface interior de tro\u00e7os com grande eleva\u00e7\u00e3o, como nas parcelas C2-03 e C2-12 e, mais \n\n\n\n144 \n \n\nresidualmente, na face interior de um tro\u00e7o na parcela RDBB-05 e da face exterior na parcela \n\nC2-06. \n\n3.5.13. Porta de Fundo de Vila \n\nA Porta de Fundo de Vila (parcela PFV-01) constituiu uma das aberturas originais do sistema \n\ndefensivo do s\u00e9culo XV. No entanto, o seu aparente car\u00e1cter secund\u00e1rio, atribu\u00eddo pela aus\u00eancia \n\nde monumentalidade, contrastava com a import\u00e2ncia da art\u00e9ria, que seria fundamental no \n\ncontexto do desenvolvimento e expans\u00e3o da vila medieval de Barcelos. \n\nA correla\u00e7\u00e3o entre o tipo de porta e a sua import\u00e2ncia \u00e9 mais expl\u00edcita quando compreendida \n\na morfologia da urbe medieval, tal como refere Ferreira de Almeida (1990). Por um lado, \n\nencontra-se localizada num dos principais polos dinamizadores da vila, nomeadamente a sul, \n\napelidado do Fundo de Vila [ou Sart\u00e3, (Falc\u00e3o, 1992)]. Por outro lado, estabelecia-se na \n\nsequ\u00eancia do vau do rio e da velha estrada que vinha do Casal de Nil e de Esposende, na \n\ncontinuidade da mais importante e antiga linha de tr\u00e2nsito, que fazia a liga\u00e7\u00e3o entre a Fonte de \n\nBaixo e o Cimo de Vila. Esta entrada comportava uma passagem de servi\u00e7o muito utilizada na \n\ndire\u00e7\u00e3o da Fonte de Baixo e Casal de Nil (Almeida, 1990). A import\u00e2ncia desta via de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada tamb\u00e9m pela presen\u00e7a de uma gafaria junto ao vau do rio, na velha \n\nestrada para Esposende. Estes fatores levam a considerar que a Fonte de Baixo seria um local \n\nbastante ativo no quotidiano da vila medieval, chegando a constru\u00e7\u00e3o da muralha a deixar de \n\nfora uma mancha com vest\u00edgios de urbaniza\u00e7\u00e3o (Vale, 1991). \n\nO facto da zona da Fonte de Baixo ir perdendo a import\u00e2ncia que assumiu no dealbar do \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o da vila de Barcelos, pode estar ligado com as mudan\u00e7as na din\u00e2mica \n\nde expans\u00e3o da malha urbana. Ao que tudo indica, a constru\u00e7\u00e3o da ponte provocou uma \n\naltera\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito e por consequ\u00eancia um afastamento desta zona, revelando uma \n\n\u201c\u2026subalternidade da \u00abvelha estrada do rio\u00bb e do acesso de Fundo da Vila\u201d (Flores: 1999). Esta \n\naltera\u00e7\u00e3o ter\u00e1 igualmente tido repercuss\u00f5es na quest\u00e3o das portas da muralha. \n\nDurante a nossa investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o apur\u00e1mos informa\u00e7\u00e3o relativa a altera\u00e7\u00f5es ou \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas nesta porta. No entanto, atrav\u00e9s das palavras do Abade do Louro \n\n(1967) pudemos compreender que se manteve erigida at\u00e9 \u00e0s \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, \n\naltura em que ter\u00e1 sido demolida. Segundo fontes orais, ainda no decorrer do s\u00e9culo XX o \n\npavimento desta art\u00e9ria, atualmente em paralelo, era ainda \u00e0 base de lajes (Figura 66). \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n145 \n \n\n \n\nFigura 66 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica 3d das diferentes fases identificadas no pano oeste da \nmuralha. \n\n \n\nFigura 67 - \u2013 Interpreta\u00e7\u00e3o do Pano Oeste. \n\n \n\n\n\n146 \n \n\n3.5.14. Quarteir\u00e3o C-3 \n\n Apesar da grande homogeneiza\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica que os dados nos proporcionaram, em parte \n\ndevido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas do espa\u00e7o que certamente condicionaram o \n\ndesenvolvimento urbano, neste quarteir\u00e3o pudemos ainda assim recuperar a exist\u00eancia de tr\u00eas \n\nmomentos distintos. \n\n \n\nFigura 68 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica 3d das diferentes fases identificadas no pano sudoeste da \nmuralha. \n\n O momento mais recente, que pudemos observar relativamente ao pano sudoeste e que \n\ncompreende a grande totalidade do paramento do atual miradouro, enquadra-se no per\u00edodo \n\nentre o s\u00e9culo XIX e primeira metade do s\u00e9culo XX, traduzido pela constru\u00e7\u00e3o de um miradouro \n\nque consideramos ser o resultado de um segundo ato de renova\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. O muro \n\nde conten\u00e7\u00e3o coincidente com o tra\u00e7ado da muralha envergava uma alvenaria bastante irregular. \n\nDe certa forma, o aparelho apresentava algumas semelhan\u00e7as com o aparelho da pr\u00f3pria \n\nmuralha excetuando o facto de n\u00e3o possuir qualquer tipo de argamassa, ou seja, tratava-se de \n\numa alvenaria seca. Parte desta estrutura estava vis\u00edvel nas parcelas C3-08 e C3-10.  \n\nSe j\u00e1 no s\u00e9culo XX a constru\u00e7\u00e3o do miradouro constitui uma reformula\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o, o \n\ns\u00e9culo XIX fica marcado por um conjunto de a\u00e7\u00f5es de grande impacto que provocaram tamb\u00e9m \n\numa reformula\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nO quarteir\u00e3o C-3 fica marcado, n s\u00e9culo XIX, pela demoli\u00e7\u00e3o de parte do pano sudoeste, em \n\n1811 (Fonseca, 1938). Apesar da data de demoli\u00e7\u00e3o ter sido j\u00e1 referida, a forma como se \n\nprocedeu e as motiva\u00e7\u00f5es de tal a\u00e7\u00e3o permaneciam, at\u00e9 ao momento, desconhecidas.  \n\nNa realidade, ap\u00f3s a demoli\u00e7\u00e3o do pano de muralha ocorreu um aumento significativo de \n\nedifica\u00e7\u00f5es que incidiram precisamente sobre a estrutura da muralha, possivelmente com uma \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n147 \n \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o da estrutura como alicerce. O conjunto de edifica\u00e7\u00f5es ficou registado numa planta \n\nda DGEMN e cronologicamente situaram-se entre a demoli\u00e7\u00e3o da muralha e a constru\u00e7\u00e3o do \n\nmiradouro. \n\n Apesar de os ind\u00edcios f\u00edsicos extremamente escassos, na parcela C3-08 pudemos verificar a \n\nexist\u00eancia de um aparelho diferenciado da grande \u201cmancha\u201d do miradouro. Tratava-se de um \n\naparelho em alvenaria bastante irregular com argamassa amarelada nas juntas. Esta \n\nreminisc\u00eancia apresentava grandes semelhan\u00e7as com o aparelho da muralha. No entanto, \n\nquando confrontada a sua localiza\u00e7\u00e3o com o tra\u00e7ado mais prov\u00e1vel e com fontes, \n\ndesignadamente com as fotografias de in\u00edcios do s\u00e9culo XX e a pr\u00f3pria planta de 1806, concluiu-\n\nse que pertenceria a uma edifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 posterior \u00e0 demoli\u00e7\u00e3o da muralha em 1811. \n\nEste ato destrutivo ficou documentado nas Atas de Verea\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara do referido ano, \n\ncertificando que o tro\u00e7o que corria neste quarteir\u00e3o foi demolido, \u00e0 semelhan\u00e7a do ocorrido com \n\na Torre da Ponte, em 1800. As Atas atestam que em 23 de Outubro, de 1811, foi efetuado um \n\npedido para a demoli\u00e7\u00e3o do muro da vila junto ao Terreiro, atualmente o espa\u00e7o a sul da Igreja \n\nMatriz e do solar dos Pinheiros. Como fundamento para esta a\u00e7\u00e3o foi invocado o perigo que o \n\nestado da estrutura \u201carruinada\u201d representava para o p\u00fablico em geral, especialmente para as \n\nlavadeiras, que trabalhavam na zona ribeirinha, atividade que, ali\u00e1, ainda se desenrolava no \n\ndecorrer do s\u00e9culo XX (Ap\u00eandice II, Transcri\u00e7\u00e3o N\u00ba3, Fl. 44 v.). \n\nDo mesmo requerimento consta ainda a recomenda\u00e7\u00e3o para a utiliza\u00e7\u00e3o da pedra \n\nproveniente da demoli\u00e7\u00e3o no arranjo das ruas da vila. Como j\u00e1 observamos, um tipo de \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o comum da mat\u00e9ria-prima proveniente da muralha. \n\nPor fim, referiram-se as altera\u00e7\u00f5es registadas na fase mais antiga conhecida para o \n\nquarteir\u00e3o C-3, onde apenas de forma muito residual pudemos observar a exist\u00eancia de \n\nevid\u00eancias do sistema defensivo do s\u00e9culo XV. Neste caso referimo-nos aos alicerces \n\nreminiscentes da j\u00e1 abordada Torre da Ponte e a um interface que foi identificado na parcela C3-\n\n10. Este interface surgiu de cortes efetuados no afloramento gran\u00edtico para a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura da muralha. \n\n3.5.15. Postigo das Vingandeiras \n\nO Postigo das Vingandeiras compreendia uma passagem de pequenas dimens\u00f5es, que \n\nsupomos ter origem numa fase tardia da utiliza\u00e7\u00e3o da muralha, entre os finais do s\u00e9culo XVII e \n\nin\u00edcios do s\u00e9culo XVIII. O Tractado Panegyrico\u2026 do Frei Pedro Poiares (1678) n\u00e3o menciona este \n\n\n\n148 \n \n\npostigo, pelo que, atendendo \u00e0 data da sua reda\u00e7\u00e3o, este n\u00e3o deveria existir, pressupondo-se \n\nent\u00e3o a sua origem num per\u00edodo posterior\n17\n\n.  \n\nA primeira refer\u00eancia a esta passagem surge na \u00abCorografia Portuguesa\u00bb do Padre Ant\u00f3nio \n\nCarvalho da Costa, de 1706, como um dos tr\u00eas postigos dos muros da vila. A partir da \n\ninforma\u00e7\u00e3o que reunimos, parece poss\u00edvel admitir que se trata da abertura mais tardia \n\nexecutada ainda com a muralha funcional. Ter\u00e1 sido demolida com a muralha j\u00e1 no s\u00e9culo XX \n\nquando se construiu o miradouro. No entanto, ainda hoje subsiste como um dos pontos de \n\nacesso ao rio e \u00e0 azenha pr\u00f3xima da ponte. \n\n   \n\n  \n\n                                                             \n17  O autor refere apenas a exist\u00eancia de sete portas, diferenciando-as entre quatro principais e tr\u00eas de \u201c\u2026menos servi\u00e7o\u201d. Tendo em \nconsidera\u00e7\u00e3o os dados cronol\u00f3gicos que possu\u00edmos das portas deduzimos que as principais sejam: a Torre da Ponte (s\u00e9c. XV), a Torre do Vale \n(s\u00e9c. XV), a Porta de Fundo de Vila (s\u00e9c. XV) e a Porta Nova (1595). Quanto \u00e0s secund\u00e1rias deduzimos que sejam: o Postigo do Pessegal (s\u00e9c. \nXV); o Postigo da Ferraria (1631) e o Postigo da Feira (1635). \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n149 \n \n\nConclus\u00e3o \n\nA constru\u00e7\u00e3o do sistema defensivo medieval de Barcelos datou dos in\u00edcios do s\u00e9culo XV, tal \n\ncomo recentemente comprovado por interven\u00e7\u00f5es Arqueol\u00f3gicas (Brochado, 2005). N\u00e3o \n\nobstante, a compreens\u00e3o de fatores como a forma como decorreu a sua constru\u00e7\u00e3o, as suas \n\nparticularidades arquitet\u00f3nicas, bem como as transforma\u00e7\u00f5es que sofreu, revelaram-se \n\nfundamentais na compreens\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 da configura\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio sistema defensivo (Figura \n\n69), como tamb\u00e9m das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no tecido urbano do s\u00e9culo XV e per\u00edodos \n\nposteriores.  \n\n Da mesma forma, tamb\u00e9m a quest\u00e3o da promo\u00e7\u00e3o foi esclarecida por M\u00e1rio Barroca (1999). \n\nCom base na queixa apresentada pelos habitantes de Ponte de Lima nas cortes de \u00c9vora em \n\n148218, referiu a exist\u00eancia de uma carta de D. Jo\u00e3o I a instituir aos habitantes do Entre Douro e \n\nMinho uma talha para a constru\u00e7\u00e3o dos \u201cmuros\u201d de Barcelos. A muralha ter\u00e1 sido edificada pelo \n\nConde D. Afonso, precisamente para justificar a contribui\u00e7\u00e3o e simultaneamente proceder \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o do pa\u00e7o (Barroca, 1999)19 . \n\nN\u00e3o parece haver d\u00favidas que o ato espec\u00edfico de execu\u00e7\u00e3o da muralha parece ter pertencido \n\na D. Afonso, uma vez que detinha toda a legitimidade para a a\u00e7\u00e3o. Do texto em causa \n\ndepreendemos que devido \u00e0 exist\u00eancia da talha institu\u00edda por D. Jo\u00e3o I para obras, o conde D. \n\nAfonso intentou em proceder ao amuralhamento do espa\u00e7o urbanizado para justificar a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o. Ou seja, n\u00e3o \u00e9 dado a conhecer um intuito ou uma necessidade para as obras, \n\nnem o tipo de obra a ser executada, que certamente ter\u00e1 existido. No entanto, tanto as fontes \n\ndocumentais, como a forma como se procedeu a constru\u00e7\u00e3o da muralha levaram-nos a \n\nquestionar se na realidade a talha n\u00e3o ter\u00e1 sido institu\u00edda especificamente por D. Jo\u00e3o I para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da muralha. \n\nA constru\u00e7\u00e3o e melhoramento de cercas urbanas no contexto da Idade M\u00e9dia Portuguesa \n\nestiveram no seguimento de uma expans\u00e3o dos centros urbanos. Uma primeira fase ter\u00e1 \n\ndecorrido durante a reg\u00eancia de D. Dinis, prolongando-se por uma segunda fase j\u00e1 efetuada por \n\nD. Fernando, onde no contexto das guerras fernandinas refor\u00e7ou muitos dos sistema defensivos \n\nque encerraram as fortifica\u00e7\u00f5es tipicamente medievais (Ribeiro, 2008). Neste cen\u00e1rio, a muralha \n\nde Barcelos parece ter surgido j\u00e1 num contexto de exce\u00e7\u00e3o, de paz institu\u00edda ap\u00f3s as guerras \n\nfernandinas e a crise de 1383-1385. Ter\u00e1 sido esta a principal raz\u00e3o pela qual houve sempre \n\nalguma dificuldade de perce\u00e7\u00e3o do sentido da sua edifica\u00e7\u00e3o. \n\n                                                             \n18 Para a transcri\u00e7\u00e3o completa veja-se: Vale, C. P. (1991). O pa\u00e7o do Conde de Barcelos in Barcelos Revista. 2\u00aa S\u00e9rie. N\u00ba 2. Barcelos. \n19 Interpreta\u00e7\u00e3o baseada na passagem \u201c(\u2026) por teer rezom daver estes dinheiros ordenou de cercar o dito lugar de muros e torres (\u2026)\u201d (Barroca, \n1999). \n\n\n\n150 \n \n\nApesar de historiograficamente se ter consentido que a partir de 1385, nomeadamente ap\u00f3s \n\na Batalha de Aljubarrota, Portugal viu a sua soberania refor\u00e7ada e entrou num clima de \n\nestabilidade, n\u00e3o se tem verificado esta linearidade dos eventos. A partir de 1385 seguiram-se \n\nper\u00edodos de tr\u00e9guas intercalados por momentos de instabilidade e confrontos (Coelho, 2005). \n\nNos finais do S\u00e9culo XIV e in\u00edcio do S\u00e9culo XV, h\u00e1 inclusive exemplos de interven\u00e7\u00f5es em cercas \n\nurbanas pr\u00e9-existentes e a constru\u00e7\u00e3o de novas cercas por ordem de D. Jo\u00e3o I. Assim parece ter \n\nocorrido em Guimar\u00e3es (Ferreira 2010) onde se ter\u00e1 assistido a uma grande remodela\u00e7\u00e3o da \n\nmuralha e a Aveiro, onde foi edificada uma muralha antes do ano de 1406 (Ferreira, 2003) \n\n(Figura 70), ainda que exclu\u00edda do Livro das Fortalezas de Duarte d\u2019Armas. Neste sentido, estas \n\nevid\u00eancias levam-nos a supor a hip\u00f3tese da cerca de Barcelos ter partido de uma a\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica de D. Jo\u00e3o I. \n\nNaturalmente que relativamente a esta quest\u00e3o, longe de ser simples e direta, n\u00e3o pudemos \n\nexcluir o cen\u00e1rio onde a institui\u00e7\u00e3o da talha tenha surgido de um apelo do conde ao rei para \n\npoder proceder a melhoramentos na vila. No entanto, o desconhecimento de refer\u00eancias neste \n\nsentido e a forma como a constru\u00e7\u00e3o do pa\u00e7o foi referida na queixa, como um aproveitamento \n\nda talha, levaram-nos a deduzir que a verificar-se tal cen\u00e1rio, a inten\u00e7\u00e3o inicial visou apenas a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da muralha. Podemos assim interpretar esta a\u00e7\u00e3o como uma inten\u00e7\u00e3o de afirma\u00e7\u00e3o \n\nprojetada na vila, pelo valor que uma edifica\u00e7\u00e3o deste tipo possu\u00eda no panorama urbano da \n\nIdade M\u00e9dia. As cercas urbanas, mais do que uma estrutura defensiva constitu\u00edram uma \n\nexpress\u00e3o de prest\u00edgio, identidade e estatuto social (Bengoetxea Rementeria, 2007-2008). \n\n Face ao panorama geral do per\u00edodo medieval, as muralhas urbanas possu\u00edam fun\u00e7\u00f5es \n\nimportantes no desenvolvimento e na salubridade das urbes. Como explicitado por Ferreira de \n\nAlmeida (1990), a muralha permitia um maior controlo da cobran\u00e7a de portagens. Esta raz\u00e3o \n\npossu\u00eda especial import\u00e2ncia na perspetiva de que a muralha facilitava o controlo do tr\u00e2nsito na \n\nvila, a come\u00e7ar desde logo pela utiliza\u00e7\u00e3o da ponte. Por outro lado, o mesmo autor refere ainda \n\na necessidade de zelar pela seguran\u00e7a da vila. A muralha constitu\u00eda uma forma de salvaguardar \n\na popula\u00e7\u00e3o de bandos e ataques fortuitos (Almeida, 1990). \n\nOutra funcionalidade atribu\u00edda \u00e0s muralhas urbanas medievais prendeu-se com a quest\u00e3o de \n\nhigiene e sa\u00fade. A peste bub\u00f3nica marcou de forma acentuada os s\u00e9culos XIV e XV, incidindo \n\nprecisamente sobre a data de constru\u00e7\u00e3o da cerca de Barcelos. A utiliza\u00e7\u00e3o das cercas urbanas \n\nna Idade M\u00e9dia como forma e prote\u00e7\u00e3o ter\u00e1 chegado mesmo a motivar a constru\u00e7\u00e3o de cercas \n\nurbanas (Bengoetxea Rementeria, 2007-2008). \n\nApesar do sistema defensivo de Barcelos ter certamente possu\u00eddo um promotor e uma \n\ninten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou principal, as condi\u00e7\u00f5es enumeradas tornam pertinente pensar-se que a \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n151 \n \n\nconflu\u00eancia destes fatores pode ter sido determinante para o aparecimento de uma estrutura \n\ndeste tipo em Barcelos, no s\u00e9culo XV. \n\nRelativamente \u00e0 Arquitetura, t\u00e9cnicas e mat\u00e9rias construtivos do sistema do s\u00e9culo XV, foi \n\nposs\u00edvel observar determinados aspetos como o tipo de funda\u00e7\u00f5es, volumes (espessura), \n\nconstitui\u00e7\u00e3o dos aparelhos, formas de articula\u00e7\u00e3o entre os diversos panos e entre os panos e \n\ntorres, bem como a constitui\u00e7\u00e3o da parte interior. A caracteriza\u00e7\u00e3o geral apenas foi poss\u00edvel \n\natrav\u00e9s do cruzamento das fontes, onde se destaca a import\u00e2ncia da representa\u00e7\u00e3o de Duarte \n\nd\u2019Armas. A partir desta foi poss\u00edvel recuperar a exist\u00eancia de um adarve, um remate superior \n\ncom ameias e merl\u00f5es, a forma original das torres e, ainda, o sistema de barbac\u00e3 e cisterna, \n\nlocalizado junto ao Postigo do Pessegal. \n\n \n\nFigura 69 - Proposta de Reconstitui\u00e7\u00e3o 3d do sistema defensivo medieval de Barcelos. Perspetiva \nsemelhante \u00e0 da representa\u00e7\u00e3o de Duarte d'Armas (Figura 9). \n\nA composi\u00e7\u00e3o apresentava uma linguagem arquitet\u00f3nica comum aos sistemas defensivos \n\nmedievais, com recurso a t\u00e9cnicas e materiais usuais na constru\u00e7\u00e3o durante o s\u00e9culo XV. Apesar \n\nde termos verificado uma uniformidade ao n\u00edvel dos materiais usados, ao n\u00edvel das solu\u00e7\u00f5es \n\narquitet\u00f3nica verificamos o emprego de t\u00e9cnicas construtivas diferentes para solu\u00e7\u00f5es id\u00eanticas. \n\nNos tipos de funda\u00e7\u00f5es utilizados, parece ter havido, quando poss\u00edvel, um aproveitamento das \n\ncaracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas e topogr\u00e1ficas do terreno. No quadrante sul foi not\u00f3rio que a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o ocorreu seguindo a configura\u00e7\u00e3o das margens do rio. Mantendo-se o tra\u00e7ado na \n\ncota dos 20m, o substrato rochoso, em muito locais \u00e0 superf\u00edcie, foi utilizado como alicerce  \n\nAo n\u00edvel da t\u00e9cnica construtiva dos panos formam empregues duas solu\u00e7\u00f5es diferentes. No \n\npano oeste, a parede foi constru\u00edda com uma configura\u00e7\u00e3o ligeiramente el\u00edtica, de forma a ser \n\nposs\u00edvel contornar os quarteir\u00f5es da zona do Fundo de Vila. J\u00e1 nos restantes panos foi utilizada \n\numa solu\u00e7\u00e3o que consistiu em paredes retas articuladas por pontos de inflex\u00e3o. Esta solu\u00e7\u00e3o foi \n\n\n\n152 \n \n\nespecialmente vis\u00edvel na zona da Vinha Velha, mais propriamente nos panos Este, Nordeste e \n\nNoroeste. Neste ponto caraterizados por tro\u00e7os de grande extens\u00e3o, sempre de tra\u00e7ado linear. \n\nSe no caso das funda\u00e7\u00f5es foi percet\u00edvel o aproveitamento das carater\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas. \n\nNeste caso pensamos que as diferentes op\u00e7\u00f5es tenham estado diretamente relacionadas com as \n\ndiferen\u00e7as de densidade urbana existentes. A zona da Vinha Velha, devido \u00e0 irregularidade do \n\nterreno, n\u00e3o apresentava condi\u00e7\u00f5es atrativas para a constru\u00e7\u00e3o. Assim, n\u00e3o sendo uma zona de \n\ngrande ocupa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havia obst\u00e1culos \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de um tra\u00e7ado linear. Pelo contr\u00e1rio, a \n\nzona do Fundo de Vila era um local densamente urbanizado (Vale, 1991), pelo que, pela press\u00e3o \n\nurbana existente, a muralha contornou o espa\u00e7o urbanizado. \n\nEsta inclus\u00e3o pode ser perspetivada como um aproveitamento das caracter\u00edsticas defensivas \n\ndo local, devido \u00e0 diferen\u00e7a de cota entre o espa\u00e7o interior e exterior junto ao Pano Este. No \n\nentanto, recorrendo outra vez \u00e0 compara\u00e7\u00e3o com a muralha de Aveiro, surgiu uma hip\u00f3tese que \n\nn\u00e3o pudemos deixar de considerar. A descri\u00e7\u00e3o da configura\u00e7\u00e3o da muralha aveirense assenta \n\nnum hex\u00e1gono irregular com oito portas, quatro postigos e v\u00e1rias torres. A \u00e1rea abrangida pela \n\nmuralha era superior \u00e0 do n\u00facleo urbano existente na altura. No limite norte a muralha \n\ncontornou a urbe, ou seja, seguiu a morfologia da urbe, mas a sul foi constru\u00edda segundo um \n\ntra\u00e7ado linear reto. Segundo Sofia Ferreira (2003), esta diferen\u00e7a construtiva traduziu uma \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o de planeamento do espa\u00e7o. De facto, esta descri\u00e7\u00e3o \u00e9 muito semelhante ao que \n\npode ter ocorrido em Barcelos e a inclus\u00e3o da zona da Vinha Velha pode ter estado relacionado \n\ncom uma a\u00e7\u00e3o de planeamento do espa\u00e7o. \n\nUma outra caracter\u00edstica de realce na muralha do s\u00e9culo XV era a escassez de aberturas que \n\napresentava, possu\u00eda inicialmente apenas quatro portas e um postigo. Os panos este e noroeste \n\ncaracterizavam-se por tro\u00e7os de grande extens\u00e3o sem qualquer abertura. Por esta raz\u00e3o, no \n\ns\u00e9culo XVII ter\u00e3o surgido dois postigos, precisamente nestes locais. No caso do Postigo da \n\nFerraria, aberto em 1631, foi aberto num ponto interm\u00e9dio entre a Porta Nova e a Porta do Vale. \n\nJ\u00e1 o Postigo da Vinha Velha, aberto em 1635, colmatou a aus\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o com o \n\nexterior entre a Porta Nova e o Postigo do Pessegal. \n\nJuntamente com a aus\u00eancia de aberturas, n\u00e3o observamos a exist\u00eancia de outros cubelos, \n\npara al\u00e9m do que estava associado ao Postigo do Pessegal. Os cubelos constitu\u00edam elementos \n\nde extrema import\u00e2ncia nos sistemas defensivos, pelo que era comum existirem ao longo dos \n\npanos a dist\u00e2ncias certas. A juntar a esta aus\u00eancia observamos a exist\u00eancia de panos a formar \n\n\u00e2ngulos bastante fechados. Este tipo de car\u00eancia defensiva foi particularmente notado no ponto \n\nde inflex\u00e3o entre os panos sudeste e este. Relativamente a esta quest\u00e3o, recorremos mais uma \n\nvez aos paralelismos com a muralha de Aveiro, onde se regista a mesma tipologia no \u00e2ngulo dos \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n153 \n \n\npanos. No entanto, verificamos a exist\u00eancia de cubelos ao longo de toda a estrutura, inclusive \n\nnestes pontos de maior debilidade. Refira-se, igualmente, que a aus\u00eancia de cubelos pode estar \n\nrelacionada com o facto de a muralha ter sido constru\u00edda num momento de paz aparente, \n\npodendo estes ter sido considerados dispens\u00e1veis. \n\n \n\nFigura 70 - Muralha de Aveiro do s\u00e9culo XV, segundo Auzelle, Robert (1964) (Ferreira, 2003). \n\nA arquitetura presente no sistema defensivo revelou desta forma algumas incongru\u00eancias e \n\numa aparente neglig\u00eancia dos aspetos defensivos. Por um lado, verificamos a inclus\u00e3o de um \n\nespa\u00e7o n\u00e3o urbanizado numa l\u00f3gica de planeamento e, ao mesmo tempo, a exclus\u00e3o de um \n\nespa\u00e7o j\u00e1 edificado. Por outro lado, apresentava menos aberturas, logo menos pontos de \n\nfragilidade. Ao mesmo tempo, possu\u00eda panos a formar \u00e2ngulos fechados sem elementos \n\nessenciais \u00e0 defesa como os cubelos. A explica\u00e7\u00e3o para esta aparente neglig\u00eancia pode estar \n\ntamb\u00e9m na constru\u00e7\u00e3o do Pa\u00e7o Condal. Seguindo a hip\u00f3tese de que a constru\u00e7\u00e3o do pa\u00e7o surge \n\nnum contexto de aproveitamento da talha destinada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da muralha, os efeitos desta \n\na\u00e7\u00e3o podem estar expressos numa diminui\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro devido a aus\u00eancia de pedra, \n\ndesviada entretanto para a edifica\u00e7\u00e3o do pa\u00e7o. Em \u00faltima an\u00e1lise, esta situa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ter \n\ncontribu\u00eddo para a edifica\u00e7\u00e3o de um sistema menos eficaz do ponto de vista defensivo. \n\nSe observarmos uma imagem \u00e1rea, ou uma planta da cidade, \u00e9 percet\u00edvel a imagem \n\nfossilizada da muralha. Pela forma dos edif\u00edcios, das art\u00e9rias e das pra\u00e7as, de imediato \n\npercebemos a influ\u00eancia que ainda mant\u00e9m na forma como o tecido constru\u00eddo se vai \n\nestruturando. No entanto, esta imagem n\u00e3o nos permite interpretar as transforma\u00e7\u00f5es a que a \n\nestrutura esteve sujeita desde a sua constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 atualidade. Foi com base nesta \n\n\n\n154 \n \n\ncircunst\u00e2ncia que efetuamos diversas leituras dos vest\u00edgios vis\u00edveis \u00e0 superf\u00edcie, integrados em \n\nedif\u00edcios ou em logradouros, de forma a podermos compreender o seu estado de conserva\u00e7\u00e3o e \n\no tipo de transforma\u00e7\u00f5es a que estiveram sujeitos. \n\nA partir dos dados registados podemos verificar que, acerca do sistema defensivo do s\u00e9culo \n\nXV, se conservam essencialmente elementos da parte inferior da estrutura (Figura 71). H\u00e1 \n\nevid\u00eancias de preserva\u00e7\u00e3o de alicerces em todos os panos, bem como das funda\u00e7\u00f5es da Torre \n\nda Porta da Ponte. Destacamos ainda a preserva\u00e7\u00e3o parcial de tramos da muralha, ainda vis\u00edveis \n\nna zona do Fundo de Vila, Pessegal e Cimo de Vila. Casos de exce\u00e7\u00e3o foram verificados, na \n\nTorre de Cimo de Vila, com um elevado n\u00edvel de conserva\u00e7\u00e3o, bem como na Casa do Conde de \n\nVilas Boas, com a preserva\u00e7\u00e3o de um tro\u00e7o de muralha e do cubelo juntou do Postigo do \n\nPessegal. Tamb\u00e9m o Postigo do Pessegal parece ter conservado a sua localiza\u00e7\u00e3o e parte da sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o inicial. \n\n \n\nFigura 71 - Proposta de distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios datados do s\u00e9culo XV pertencentes \u00e0 estrutura \noriginal do sistema defensivo. \n\nUma segunda fase de transforma\u00e7\u00f5es no sistema defensivo (Figura 72), apesar da pouca \n\nexpressividade que apresentou no registo, caracterizou-se pela adi\u00e7\u00e3o de aberturas em zonas \n\nafastadas das portas e postigos existentes inicialmente e integra as a\u00e7\u00f5es balizadas entre o \n\ns\u00e9culo XVI, com a abertura da Porta Nova, e o s\u00e9culo XVII, com a abertura dos Postigos da Vinha \n\nVelha e da Ferraria. Nesta fase, verificaram-se ainda altera\u00e7\u00f5es na Torre da Porta de Cimo de \n\nVila, com a constru\u00e7\u00e3o da parede voltada a Sudoeste e na Torre da Porta do Vale, com a sua \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n155 \n \n\ntransforma\u00e7\u00e3o em local de culto. A encerrar esta fase destacamos a poss\u00edvel data de constru\u00e7\u00e3o \n\nda Casa do Conde de Vilas Boas, em 1632, que reutilizou parte do pano Sudeste da muralha. \n\n \n\n \n\nFigura 72 - Proposta de distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios datados do s\u00e9culo XVI e XVII. \n\nO s\u00e9culo XVIII ficou marcado por uma fase progressiva do abandono da utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura como sistema de defesa e a sua reutiliza\u00e7\u00e3o como alicerce e paramento para as \n\nedifica\u00e7\u00f5es (Figura 73). Deste per\u00edodo fazem parte o aparecimento de ruturas ao n\u00edvel dos \n\nparamentos e aproveitamento da mat\u00e9ria-prima para outras constru\u00e7\u00f5es. No mesmo sentido, o \n\ns\u00e9culo XVIII traduz o in\u00edcio de uma progressiva fossiliza\u00e7\u00e3o e oculta\u00e7\u00e3o da muralha. A t\u00edtulo de \n\nexemplo verificamos a constru\u00e7\u00e3o da Casa da Cal\u00e7ada, junto \u00e0 Torre da Porta de Cimo de Vila e \n\nda Casa do Tanque, na zona do Pessegal. Na planta de 1806 (Figura 10) \u00e9 expl\u00edcita a exist\u00eancia \n\nde v\u00e1rios edif\u00edcios j\u00e1 associados \u00e0 muralha. No entanto, nas leituras efetuadas, dada a \n\ncronologia das fontes, consideramos que muitas destas a\u00e7\u00f5es acabaram por integrar per\u00edodos \n\nposteriores \u00e0 da sua poss\u00edvel edifica\u00e7\u00e3o. Na \u00faltima d\u00e9cada tiveram ainda in\u00edcio as primeiras \n\ndemoli\u00e7\u00f5es, com a da Porta Nova e a da Torre da Porta do Vale, ambas em 1794. \n\n\n\n156 \n \n\n \n\nFigura 73 - Proposta de distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios datados do s\u00e9culo XVIII. \n\nO s\u00e9culo XIX ficou obviamente marcado pela grande fase de agudiza\u00e7\u00e3o da fragmenta\u00e7\u00e3o do \n\nsistema defensivo, tanto por via da falta de manuten\u00e7\u00e3o da estrutura, como pela necessidade de \n\nadequar as vias aos transportes (Figura 74). No seguimento da demoli\u00e7\u00e3o da Torre da Torre da \n\nPorta do Vale e da Porta Nova, ainda nos \u00faltimos anos do s\u00e9culo XVIII, deu-se a derrocada e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o da Torre da Porta da Ponte, a demoli\u00e7\u00e3o do postigo da Ferraria, bem como de alguns \n\ntro\u00e7os, que ainda hoje traduzem as principais descontinuidades, maioritariamente associadas \u00e0 \n\npassagem de ruas. \n\nDe discernimento mais complexo mostrou-se o enquadramento das a\u00e7\u00f5es construtivas \n\nassociadas ao crescimento da urbe a partir do s\u00e9culo XIX, at\u00e9 ent\u00e3o bastante cingida ao \n\nper\u00edmetro da muralha. At\u00e9 \u00e0 primeira metade do s\u00e9culo XX, verificam-se a\u00e7\u00f5es de reutiliza\u00e7\u00e3o, \n\npor fragmenta\u00e7\u00e3o ou sobreposi\u00e7\u00e3o dos paramentos da muralha, de forma geral por todo o \n\nper\u00edmetro. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n157 \n \n\n \n\nFigura 74 - Proposta de distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios datados entre os s\u00e9culos XIX e primeira metade do \ns\u00e9culo XX. \n\n \n\nFigura 75 - Proposta de distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios datados da segunda metade do s\u00e9culo XX. \n\nNo s\u00e9culo XX, possivelmente o per\u00edodo cujas a\u00e7\u00f5es se revelam mais heterog\u00e9neas, verifica-se \n\na ocorr\u00eancia de renova\u00e7\u00f5es urbanas de grande impacto e destrui\u00e7\u00e3o, como no caso das piscinas \n\n\n\n158 \n \n\nmunicipais, da rua Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es (Brochado, 2004) ou, ainda, no miradouro sobre o rio \n\nC\u00e1vado (Figura 75). Simultaneamente verificam-se a\u00e7\u00f5es localizadas de consolida\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura, com uma prolifera\u00e7\u00e3o do emprego de materiais de constru\u00e7\u00e3o atuais, onde se destaca \n\no bet\u00e3o armado. \n\nO sistema defensivo medieval de Barcelos apresenta-se como uma estrutura cujo processo \n\nde constru\u00e7\u00e3o conferiu uma forma ao seu per\u00edmetro, que n\u00e3o traduziu a morfologia do n\u00facleo \n\nurbano do s\u00e9culo XV. N\u00e3o obstante, a sua implanta\u00e7\u00e3o produziu grandes altera\u00e7\u00f5es na \n\nmorfologia de Barcelos. Mais concretamente, enquanto elemento estruturante da morfologia da \n\nurbe, estas altera\u00e7\u00f5es registaram-se de formas distintas, quer ao n\u00edvel do espa\u00e7o interior e \n\nexterior, quer ao longo do tempo.  \n\nA mais \u00f3bvia ter\u00e1 ocorrido ao n\u00edvel da circula\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m do circuito implantado no \n\ninterior, paralelo \u00e0 configura\u00e7\u00e3o da muralha, ter\u00e1 ocorrido uma grande redu\u00e7\u00e3o de acessos que \n\nficaram limitados \u00e0s aberturas existentes. Exemplo disto, segundo Ferreira de Almeida (1990) \n\nexistia um \u201c(\u2026) importante cruzamento, certamente muito antigo\u201d, designado como \u201ca Cruz\u201d \n\nsituado no atual largo Matias Lima e no come\u00e7o da Rua Direita, precisamente mais a norte do \n\nLargo do Apoio, no eixo estabelecido entre Cimo e Fundo de Vila. Com a constru\u00e7\u00e3o da muralha, \n\neste cruzamento deixou de possuir continuidade para norte. Da mesma forma, muitos dos outros \n\nacessos ter\u00e3o sofrido desvios para as portas existentes, como parece ter sido o caso da antiga \n\nestrada para Esposende, desviada para a Porta de Fundo de Vila mas, tamb\u00e9m, da antiga Rua \n\ndo Terreiro que possivelmente possu\u00eda liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Rua da Barreta. Enquanto a primeira ter\u00e1 sido \n\ninterrompida, a segunda ter\u00e1 sido desviada para a Rua da Barreta. O mesmo cen\u00e1rio ter\u00e1 \n\nocorrido possivelmente na atual Rua C\u00f3nego Joaquim Gaiolas que dava acesso para a zona da \n\nVinha Velha. Neste caso, as evid\u00eancias de desvio n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o evidentes pelo facto de neste local \n\na muralha ter ocupada uma zona n\u00e3o urbanizada. \n\nO n\u00famero reduzido de aberturas ter\u00e1 resultado tamb\u00e9m na maior aflu\u00eancia de tr\u00e2nsito em \n\nalguns eixos, como no que estabelecia a liga\u00e7\u00e3o entre o Fundo e o Cimo de Vila, ou entre a Porta \n\nda Ponte e a Porta do Vale pela Rua de Sta. Maria. Com a transfer\u00eancia da Porta de Cimo de Vila \n\npara a Porta Nova, assistimos a um novo adensar dos eixos de circula\u00e7\u00e3o, pela aglutina\u00e7\u00e3o da \n\nart\u00e9ria que seguia do Fundo de Vila para a Porta de Cimo de Vila, com uma art\u00e9ria paralela a \n\nnorte. Desta conflu\u00eancia surgiu a chamada antiga Rua Direita da Vila, atual Rua D. Ant\u00f3nio \n\nBarroso.  \n\nA n\u00edvel do edificado, os impactos da constru\u00e7\u00e3o da muralha ter\u00e3o ocorrido, principalmente, \n\nem duas perspetivas distintas. A primeira traduziu-se numa redu\u00e7\u00e3o da mancha urbanizada. \n\nComo constatado por alguns investigadores, algumas zonas ter\u00e3o sido exclu\u00eddas do per\u00edmetro \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n159 \n \n\namuralhado, como uma parte da zona da Ferraria (Ferreira, 1992) e outra da do Fundo de Vila. \n\nNo entanto, pensamos que figuraram aqui situa\u00e7\u00f5es diferenciadas. No caso da zona de Fundo \n\nde Vila, sabemos que l\u00e1 se situavam os edif\u00edcios que compunham a gafaria, pr\u00f3xima da antiga \n\nestrada para Esposende e do rio (Almeida, 1990). Este edif\u00edcio, pela sua funcionalidade, n\u00e3o \n\nestaria propriamente acoplado ao n\u00facleo urbano, pelo que se afigura dif\u00edcil a afirma\u00e7\u00e3o de que, \n\nnesta zona, a muralha ter\u00e1 rompido a trama urbana. Igualmente, a curvatura do pano oeste \n\nestabeleceu um ind\u00edcio de que neste ponto a muralha ter\u00e1 contornado o tecido urbano. J\u00e1 no \n\ncaso da Zona da Ferraria, pensamos que, de facto, neste local ter\u00e1 ocorrido uma \u201cquebra\u201d, ou \n\nseja, a parte mais a norte do n\u00facleo urbano foi exclu\u00edda do per\u00edmetro amuralhado (Ferreira, \n\n1992). Desta forma, pensamos que a muralha poder\u00e1 ter sido implantada no local onde existia \n\numa art\u00e9ria, ou caminho anterior, cuja extens\u00e3o para Sudoeste desconhecemos, mas que, para \n\nNordeste, poderia ter seguimento na antiga rua da Palha. Esta op\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ter resultado do \n\nfacto da art\u00e9ria, ou caminho, constituir um espa\u00e7o livre mais prop\u00edcio a receber uma edifica\u00e7\u00e3o \n\ndo g\u00e9nero. \n\nEsta quest\u00e3o levou-nos a uma outra. Se no caso da Vinha Velha assistimos \u00e0 inclus\u00e3o de um \n\nespa\u00e7o n\u00e3o urbanizado, parece n\u00e3o haver l\u00f3gica na ideia da exclus\u00e3o de uma parte \n\nanteriormente ocupada. A raz\u00e3o pode ter estado na constru\u00e7\u00e3o do Pa\u00e7o. Como j\u00e1 referimos, as \n\nqueixas de Ponte de Lima parecem ter evidenciado um aproveitamento da talha institu\u00edda para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Pa\u00e7o20. De certa forma, afigura-se-nos a hip\u00f3tese de o circuito da muralha ter sido \n\nencurtado. \n\nSupondo-se a hip\u00f3tese da muralha ter abrangido uma \u00e1rea menor do que seria a inten\u00e7\u00e3o \n\ninicial, reunimos alguns elementos que permitem elaborar uma estimativa para uma cerca maior \n\n(Figura 76). Na realidade, a muralha pode ter sido concebida com o intuito de abranger os \n\nquarteir\u00f5es que agora se situam sensivelmente entre a Rua Barjona de Freitas e a Capela de S. \n\nJos\u00e9, possivelmente tamb\u00e9m integrantes do n\u00facleo urbano. Esta assun\u00e7\u00e3o foi estabelecida a \n\npartir da localiza\u00e7\u00e3o das principais portas da muralha, onde pudemos observar que as mesmas \n\nse encontravam relativamente equidistantes ao j\u00e1 referido antigo \u201cLugar da Cruz\u201d, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da \n\nPorta do Vale. O Lugar da Cruz, estando no enfiamento do largo do Apoio, encontrava-se numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica que permita um dom\u00ednio sobre todos os quadrantes da vila. Na \u00e1rea \n\nabrangida pela muralha, constitu\u00eda um dos pontos de maior centralidade. \n\n                                                             \n20 \u201c(\u2026) n\u00f5 abastou as obras serem acabadas c\u00f5 o dinheiro e suor dos pobres homens mas aimda fizer\u00e3 huus paa\u00e7os (\u2026)\u201d Queixa dos habitantes \nde Ponte de Lima de  (Vale, 1991). \n\n\n\n160 \n \n\nPor outro lado, a localiza\u00e7\u00e3o da atual Capela de S. Jos\u00e9, anteriormente dedicada a Sta. Maria \n\nMadalena (Pereira 1867), parece indiciar a possibilidade do n\u00facleo urbano ter alcan\u00e7ado um \n\nper\u00edmetro maior. Na realidade, a data exata da sua constru\u00e7\u00e3o \u00e9 desconhecida, muito embora \n\nalguns autores indiquem ser anterior ao s\u00e9culo XV (Pereira, 1867). Apesar de n\u00e3o termos \n\nobservado indicadores arquitet\u00f3nicos reveladores de tal antiguidade, devido \u00e0s reformas que ter\u00e1 \n\nsofrido, sabe-se que foi local de enterramento, possuindo uma orienta\u00e7\u00e3o can\u00f3nica e estava \n\nsituada na proximidade de um caminho com morfologia medieval, possivelmente o antigo \n\ncaminho para Viana do Castelo e Ponte de Lima. Este caminho entroncava na atual Rua da \n\nBarreta perfilando-se aqui o local de uma das portas segundo a l\u00f3gica da equidist\u00e2ncia ao \u201cLugar \n\nda Cruz\u201d. A rua da Barreta, no seu tramo norte, conservou a irregularidade caracter\u00edstica das \n\nart\u00e9rias da idade m\u00e9dia. Desta forma, consideramos esta observa\u00e7\u00e3o como um apontamento \n\npreliminar que veio estabelecer uma nova problem\u00e1tica. Esta quest\u00e3o necessita assim de maior \n\naprofundamento e estudos complementares, pelo que, de momento constitui apenas uma mera \n\nhip\u00f3tese. \n\nNos momentos que sucederam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da muralha, a zona exterior, de uma forma \n\ngeral desenvolveu-se essencialmente a partir das vias que provinham das aberturas da muralha. \n\nNo entanto, no arrabalde de cimo de Vila, junto a Porta Nova surge em maior evid\u00eancia um \n\nespa\u00e7o que ao longo dos s\u00e9culos XVII e XVIII vai passar a constituir um polo de atra\u00e7\u00e3o do \n\nBarroco, materializado pela concentra\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es como o Templo do Bom jesus da Cruz e \n\no Passeio dos assentos, desenvolvendo-se para norte ao longo da estrada que seguia para Viana \n\ndo Castelo e Ponte de Lima. \n\nO Sistema Defensivo Medieval de Barcelos surgiu j\u00e1 numa \u00e9poca tardia da arquitetura militar \n\nmedieval e a sua linguagem arquitet\u00f3nica n\u00e3o apresentava grandes diverg\u00eancias das tipologias \n\nobservadas noutros locais. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n161 \n \n\n \n\nFigura 76 - Hip\u00f3tese sobre a \u00e1rea total a ser abrangida pela muralha. 1- Lugar da Cruz, 2- Torre de \nCimo de Vila, 3- Torre da Ponte, 4- Porta de Fundo de Vila, 5- Antiga estrada medieval, 6- Atual Capela de \nS. Jos\u00e9 (anteriormente de Sta. Madalena). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n162 \n \n\n \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n163 \n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\nOs resultados obtidos da an\u00e1lise efetuada ao sistema defensivo de Barcelos, realizada no \n\ndecurso do Est\u00e1gio, constituem o somat\u00f3rio de um processo de investiga\u00e7\u00e3o que se baseou \n\nnuma forte componente de trabalho pr\u00e1tico, de campo e de gabinete mas, tamb\u00e9m, na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos, procurando, deste modo, contribuir para o estudo do sistema \n\ndefensivo medieval de Barcelos. \n\n Neste sentido, procuraremos em jeito de conclus\u00e3o proceder \u00e0 revis\u00e3o cr\u00edtica dos v\u00e1rios \n\naspetos abordados. \n\nRelativamente, \u00e0 metodologia adotada, o seu sucesso ficou desde logo expl\u00edcito pela \n\nquantidade de informa\u00e7\u00e3o que foi poss\u00edvel reunir, pela an\u00e1lise que pudemos realizar e acima de \n\ntudo, pelo contributo que deixamos para o estudo do sistema medieval de Barcelos.  \n\nO car\u00e1cter pr\u00e1tico, presente nos moldes do est\u00e1gio, teve como principal vantagem o fomento \n\nde uma intera\u00e7\u00e3o de grande proximidade com as materialidades e os espa\u00e7os em estudo. \n\nConstituiu a base que possibilitou que fossem percorridas todas as etapas de uma investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, desde a formula\u00e7\u00e3o de uma problem\u00e1tica, recolha e tratamento dos dados (desde o \n\ntrabalho de campo ao trabalho de gabinete e arquivo), formula\u00e7\u00e3o de resultados e \n\nconsequentemente formula\u00e7\u00e3o de novas problem\u00e1ticas. \n\nNo decorrer da tarefa de prospe\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m da obten\u00e7\u00e3o de conhecimento emp\u00edrico sobre \n\no tema em estudo, fomos simultaneamente construindo uma rela\u00e7\u00e3o de proximidade com a \n\ncomunidade. Comunidade que, por sua vez, foi desenvolvendo rela\u00e7\u00f5es afetuosas com os \n\nespa\u00e7os onde o sistema do s\u00e9culo XV foi edificado. A perce\u00e7\u00e3o de tal dial\u00e9tica levou a que \n\nf\u00f4ssemos moldando a nossa postura. Para al\u00e9m do seguimento de um crit\u00e9rio apenas cient\u00edfico \n\ne distanciado, voltamos a nossa aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para as mem\u00f3rias e experi\u00eancias pessoais \n\nconstru\u00eddas sobre estes espa\u00e7os. Desta forma, pudemos compreender outras perspetivas, \n\nfuncionalidades, formas de inteligibilidade e apropria\u00e7\u00e3o da cultura material do passado. \n\nUma das particularidades da recolha de informa\u00e7\u00e3o no campo prendeu-se com o facto de \n\nmuitos dos s\u00edtios integrarem propriedades privadas. Condi\u00e7\u00e3o que tornou o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \n\ninvariavelmente dependente da recetividade e disponibilidade de terceiros. Apesar de \n\nmaioritariamente nos termos deparado com demonstra\u00e7\u00f5es de aceita\u00e7\u00e3o, abertura, interesse e \n\npartilha de experi\u00eancias e informa\u00e7\u00f5es para com o nosso ato invasivo, \u00e0s quais nos dirigimos \n\nsempre com a mesma reciprocidade, tal facto n\u00e3o deixou de constituir uma forma de \n\ndepend\u00eancia de terceiros. \n\n\n\n164 \n \n\nDeste ponto de vista, sendo o meio urbano palco de atua\u00e7\u00e3o de um elevado n\u00famero de \n\nagentes, que nele atuam de forma permanente, nem sempre se reuniram as condi\u00e7\u00f5es log\u00edsticas \n\nideais para o registo de informa\u00e7\u00e3o. \u00c0s quest\u00f5es da propriedade privada, juntaram-se ainda \n\nfatores, tais como pontos de inacessibilidade, presen\u00e7a de obst\u00e1culos e restri\u00e7\u00f5es no acesso aos \n\nvest\u00edgios. De forma paradoxa, apesar do condicionalismo, o facto de estes espa\u00e7os se \n\nencontrarem em utiliza\u00e7\u00e3o constituiu o fator essencial para a identifica\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios e recolha \n\nde informa\u00e7\u00e3o. Quando confrontados com os diversos exemplos de abandono de edifica\u00e7\u00f5es, \n\nnaquilo que costumamos apelidar de desertifica\u00e7\u00e3o do centro hist\u00f3rico, deparamo-nos com um \n\nobst\u00e1culo intranspon\u00edvel. Para al\u00e9m da consequ\u00eancia de impossibilidade de confirmar a \n\nexist\u00eancia de mais vest\u00edgios, pudemos constatar o impacto de degrada\u00e7\u00e3o progressiva que tem \n\nvindo a causar no casco hist\u00f3rico da cidade. \n\nAinda no que se refere a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia prevista, com o desenrolar da tarefa de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o verific\u00e1mos a necessidade de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s particularidades do objeto de estudo. \n\nApesar do cariz multidisciplinar que opt\u00e1mos por impor na nossa abordagem, a base \n\nproporcionada pela Arqueologia da Arquitetura acabou por ter um peso evidente na an\u00e1lise dos \n\nvest\u00edgios edificados.  \n\nA Arqueologia da Arquitetura tem vido a ocupar-se do estudo e compreens\u00e3o da \u201cbiografia\u201d \n\ndas constru\u00e7\u00f5es do passado. O tecido urbano, por sua vez, traduz um universo de constantes \n\nmodifica\u00e7\u00f5es. A muralha, por sua vez, ao sofrer o processo de estratifica\u00e7\u00e3o, passou a ter \n\nassociada a si outras edifica\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m elas estratificadas. No entanto, tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a amplitude da estrutura e o objeto em an\u00e1lise, foi necess\u00e1rio restringir a \n\nabordagem \u00e0 estrutura da muralha, onde tudo foi individualizado e interpretado. N\u00e3o obstante, \n\naceitamos que muitas das edifica\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 muralha constitu\u00edam um horizonte \n\nestratificado, pelo que o seu interesse hist\u00f3rico deve ser abordado de forma individual. Referimo-\n\nnos a t\u00edtulo de exemplo, \u00e0 casa do Conde de Vilas Boas. Apesar de tudo, a decis\u00e3o de restri\u00e7\u00e3o \n\nrevelou ter sido a mais adequada para a compreens\u00e3o geral das diferentes fases da rela\u00e7\u00e3o \n\ndin\u00e2mica, que a muralha foi estabelecendo com o restante tecido constru\u00eddo. \n\nOs objetos de estudo mais comummente abordados pela Arqueologia da Arquitetura \n\ncontemplaram, at\u00e9 ao momento, edifica\u00e7\u00f5es com um car\u00e1cter hist\u00f3rico expl\u00edcito, presentes \n\nnuma mem\u00f3ria coletiva e com indicadores tipol\u00f3gicos pass\u00edveis de correla\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica e de \n\ndata\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas essenciais para a compreens\u00e3o do percurso de uma edifica\u00e7\u00e3o. Quando \n\nremetemos o mesmo tipo de an\u00e1lise para o meio urbano e sua diversidade, confrontamo-nos \n\ncom cen\u00e1rios distintos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade de informa\u00e7\u00e3o. Salvo nos locais mais \n\ndotados de fontes, grande parte da an\u00e1lise resultou na obten\u00e7\u00e3o de tr\u00eas fases ou per\u00edodos \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n165 \n \n\ncronol\u00f3gicos distintos. O mais recente foi aferido essencialmente pelo tipo de materiais e \n\nt\u00e9cnicas, cuja contemporaneidade esteve bem expl\u00edcita. O mais antigo, neste caso relacionado \n\ncom a muralha, tamb\u00e9m foi distinguido essencialmente pela conflu\u00eancia entre t\u00e9cnica \n\nconstrutiva, materiais usados, tra\u00e7ado e posi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica. Para o per\u00edodo interm\u00e9dio, \n\ndetet\u00e1mos algumas lacunas informativas, que redundaram numa dificuldade em atribuir \n\ndata\u00e7\u00f5es mais precisas. Como resultado, parte dos estratos interm\u00e9dios acabaram por ser \n\nenglobados num grupo mais abrangente, tendo em considera\u00e7\u00e3o a sua ocorr\u00eancia nas fontes \n\ndispon\u00edveis. \n\nEm suma, pensamos ter conseguido comprovar a validade da metodologia seguida, face aos \n\nobjetivos propostos. Para al\u00e9m de ter possibilitado a an\u00e1lise do sistema defensivo medieval, \n\natrav\u00e9s de uma abordagem at\u00e9 ao momento in\u00e9dita nos estudos sobre a cidade de Barcelos, \n\ntraduziu uma perspetiva n\u00e3o destrutiva que tamb\u00e9m visou a salvaguarda do patrim\u00f3nio urbano \n\nque se encontra constantemente suscet\u00edvel a transforma\u00e7\u00f5es. N\u00e3o esquecendo a facilidade da \n\nsua execu\u00e7\u00e3o, representou uma abordagem com custos bastantes reduzidos, sem necessidade \n\nde infraestruturas ou equipamento especial.   \n\nO conte\u00fado hist\u00f3rico materializado pelos vest\u00edgios conservados possui uma import\u00e2ncia \n\nfulcral para a compreens\u00e3o do que foi Barcelos no per\u00edodo medieval, moderno e at\u00e9 do que \u00e9 na \n\natualidade. Ainda que integrado de forma unit\u00e1ria no patrim\u00f3nio cultural de Barcelos, o seu \n\nestado de fragmenta\u00e7\u00e3o, fruto da passagem do tempo, possibilita hoje nos diversos locais onde \n\nainda se encontra conservada, um espa\u00e7o privilegiado de contempla\u00e7\u00e3o do passado e da \n\nHist\u00f3ria de Barcelos. \n\nApesar de todas as ila\u00e7\u00f5es que pudemos retirar com a realiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio resta-nos \n\nconcluir que, dado car\u00e1cter abrangente deste sistema, n\u00e3o esgotamos o seu estudo, pelo \n\ncontr\u00e1rio, apenas acrescentamos algumas propostas e interpreta\u00e7\u00f5es sobre um tema que \n\nnecessita ainda de um maior aprofundamento. \n\nO processo de est\u00e1gio, mais do que o resultado de um processo de investiga\u00e7\u00e3o, foi tamb\u00e9m \n\no resultado de uma forte componente pedag\u00f3gica, cuja contribui\u00e7\u00e3o se refletiu num crescimento, \n\ntanto a n\u00edvel acad\u00e9mico, como da forma\u00e7\u00e3o profissional e pessoal. \n\nNa base de tudo esteve a orienta\u00e7\u00e3o, exercida no verdadeiro sentido da palavra, pautou-se \n\npor diversos ensinamentos. Tal como todas as \u00e1reas cient\u00edficas, a Arqueologia possui o seu \n\npr\u00f3prio universo epistemol\u00f3gico com pressupostos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos que necessitam de \n\nser transmitido. No est\u00e1gio em causa, desde o momento em come\u00e7amos a proceder \u00e0 sua \n\nestrutura\u00e7\u00e3o, tive oportunidade de ser orientado dentre desse mesmo universo, de forma a \n\n\n\n166 \n \n\nadquirir capacidade para a compreens\u00e3o dos v\u00e1rios conceitos, posturas e perspetivas \n\nimprescind\u00edveis para a frequ\u00eancia do est\u00e1gio. \n\nDa mesma forma, no decorrer do est\u00e1gio a orienta\u00e7\u00e3o traduziu-se por um acompanhamento \n\nconstante materializado por conselhos, sugest\u00f5es, incentivos e aprecia\u00e7\u00e3o qualitativa dos \n\nprogressos efetuados. Desde as fases de planeamento, passando pela execu\u00e7\u00e3o, nunca houve a \n\nsensa\u00e7\u00e3o de incerteza ou de desnorteamento. Acima de tudo, ficou a conduta e o exemplo da \n\nforma de como deve ser encarado um projeto de investiga\u00e7\u00e3o. Todos estes fatores acabaram por \n\nse refletir no amplo conjunto de resultados obtidos. \n\nDurante os seis meses de est\u00e1gio na institui\u00e7\u00e3o que me acolheu, tive oportunidade de \n\ncontactar diariamente com o respons\u00e1vel na institui\u00e7\u00e3o. Este contacto possibilitou igualmente a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de uma grande quantidade de ensinamentos, fundamentais na execu\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nprojetado, que tiveram um retorno de benef\u00edcio em termos de forma\u00e7\u00e3o profissional, acad\u00e9mica \n\ne pessoal. \n\n Em termos de aprendizagens, destaco a maturidade que pude adquirir no campo da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, metodologias, aquisi\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. N\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nsistema defensivo medieval de Barcelos me foi fornecido o acesso a toda a informa\u00e7\u00e3o \n\ndispon\u00edvel, mas devido \u00e0 grande diversidade arqueol\u00f3gica de Barcelos, juntei \u00e0 minha forma\u00e7\u00e3o \n\nnovos conhecimentos sobre os diversos per\u00edodos cronol\u00f3gicos, formas de ocupa\u00e7\u00e3o e materiais \n\narqueol\u00f3gicos. Este conhecimento teve uma proveni\u00eancia te\u00f3rica e pr\u00e1tica, sendo que tive \n\noportunidade visitar variados s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e tomei contacto com diferentes materiais \n\narqueol\u00f3gicos. \n\nEstando integrado no Gabinete de Arqueologia da C\u00e2mara de Barcelos, tive igualmente \n\noportunidade de compreender as principais quest\u00f5es que norteiam a gest\u00e3o do patrim\u00f3nio e \n\nconhecimento arqueol\u00f3gico, bem como todo a responsabilidade do trabalho efetuado dentro \n\ndeste \u00e2mbito. Pude compreender aspetos do funcionamento e import\u00e2ncia da carta \n\narqueol\u00f3gica. Este instrumento de gest\u00e3o compreende toda a informa\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\narqueol\u00f3gico de Barcelos, possibilitando a salvaguarda e planeamento na gest\u00e3o das a\u00e7\u00f5es que \n\nenvolvem o patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico. Pude igualmente participar em atividades de conserva\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. \n\nUma das val\u00eancias que pude reter e executar no estudo da muralha esteve relacionada com o \n\ntrabalho pr\u00f3-ativo e de intera\u00e7\u00e3o promovido pelo gabinete junto da comunidade local. A disciplina \n\narqueol\u00f3gica, tal como qualquer disciplina possui um amplo conjunto lexical de termos pr\u00f3prios \n\nque quando usados fora de um universo estritamente arqueol\u00f3gico, podem ter como \n\nconsequ\u00eancia a inefic\u00e1cia do discurso. Neste sentido, tomei contacto com a\u00e7\u00f5es de visitas e \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n167 \n \n\nexposi\u00e7\u00f5es, aprendendo formas de desconstru\u00e7\u00e3o do discurso t\u00e9cnico e a aplica\u00e7\u00e3o de analogias \n\ncomo forma de adapta\u00e7\u00e3o do discurso ao recetor, tendo sempre em vista o seu sentido \n\npedag\u00f3gico. \n\nN\u00e3o s\u00f3 pela transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e arqueol\u00f3gica, este tipo de intera\u00e7\u00e3o \n\nrevelou-se tamb\u00e9m uma forma de sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre o patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico, constitui \n\ntamb\u00e9m uma fonte de informa\u00e7\u00f5es orais que frequentemente se revelaram bastante pertinentes \n\npara o estudo. \n\nOutra das fun\u00e7\u00f5es que compreendi no funcionamento do gabinete disse respeito ao apoio \u00e0 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que \u00e9 efetuado. Umas das fun\u00e7\u00f5es de um gabinete camar\u00e1rio passa por constituir \n\num apoio \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o (investigadores independentes, estudantes universit\u00e1rios) atrav\u00e9s da \n\nced\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o quando solicitada pelos mesmos. Esta a\u00e7\u00e3o requer um dom\u00ednio do \n\nconhecimento existente e uma atualiza\u00e7\u00e3o constante do mesmo, de forma a melhor poder \n\nresponder \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es. \n\nUma das fun\u00e7\u00f5es da Arqueologia consiste na gera\u00e7\u00e3o de conte\u00fados. Todos os trabalhos \n\nefetuados no \u00e2mbito do gabinete, independentemente da sua natureza t\u00eam como resultado a \n\nformula\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, de forma a acautelar o desenvolvimento cient\u00edfico da Arqueologia ao \n\nn\u00edvel do concelho. Em termos gerais, todas as a\u00e7\u00f5es que pude observar em desenvolvimento do \n\ngabinete de Arqueologia da C\u00e2mara de Barcelos foram descritas e registadas num acervo de \n\ninforma\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica do concelho, assentes numa forma constru\u00e7\u00e3o progressiva e em \n\nconstante atualiza\u00e7\u00e3o. Este exemplo serviu para reafirmar a necessidade de que em qualquer \n\ntarefa arqueol\u00f3gica \u00e9 necess\u00e1rio haver uma preocupa\u00e7\u00e3o com o registo da informa\u00e7\u00e3o, para que \n\nesta possa estar sempre dispon\u00edvel. \n\nPor \u00faltimo resta-me referir que durante o per\u00edodo de seis meses tive um acompanhamento \n\nconstante ao n\u00edvel de orienta\u00e7\u00e3o, de trabalho de gabinete e de trabalho de campo. Toda esta \n\nexperi\u00eancia acabou por se refletir bastante no resultado final, tendo em considera\u00e7\u00e3o todas as \n\nsugest\u00f5es, conhecimentos e experi\u00eancia que tive o privil\u00e9gio de adquirir.  \n\nPor fim, resta apenas agradecer a forma como fui acolhido no Museu de Olaria e no Arquivo \n\nMunicipal de Barcelos, onde o apoio, disponibilidade e ensinamentos foram sempre uma \n\nconstante. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n168 \n \n\n \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n169 \n \n\nBibliografia \n\nALMEIDA, Carlos Alberto Brochado de (1991). As Origens Pr\u00e9-Din\u00e1sticas de Barcelos in Avenida \n\ndo Minho. N\u00ba 3. Barcelos. Pp. 129-138. \n\nALMEIDA, Carlos Alberto Brochado de (1997). Povoamento Romano do Litoral Minhoto entre o \n\nC\u00e1vado e o Minho in Rev. Barcelos Patrim\u00f3nio, Vol. I e II. C\u00e2mara Municipal de Barcelos. \n\nBarcelos. \n\nALMEIDA, Carlos Alberto Ferreira de (1990). Barcelos. Colec\u00e7\u00e3o Cidades e Vilas de Portugal. \n\nN\u00ba9. Editorial Presen\u00e7a. Lisboa. \n\nBARKER, P. (2005). Techniques of Archaeological Excavation. 3rd Edition. Routledge. London. \n\nBARROCA, M. (1999). O Pa\u00e7o Condal de Barcelos e a Arquitectura Senhorial Quatrocentista \n\nPortuguesa in in Barcelos Terra Condal-Congresso. Actas do Congresso Hist\u00f3rico e \n\nCultural realizado em Barcelos de 22 a 24 de Outubro de 1998. Separata. C\u00e2mara \n\nMunicipal de Barcelos. Barcelos. Pp. 63 \u2013 90. \n\nBASTO, Carlos A. Vieira de Sousa (1982). As muralhas de Barcelos. Barcelos Revista.N\u00ba8. \n\nC\u00e2mara Municipal de Barcelos. \n\nBENGOETXEA REMENTERIA, B. (2007-2008). Arqueolog\u00eda de las murallas urbanas medievales \n\nen el Pa\u00eds Vasco. Nuevas v\u00edas interpretativas. Veleia, Homenaje a Ignacio Barandiar\u00e1n \n\nMaestu II. N\u00ba 24-25. Pp. 1143-1159. \n\nBROCHADO, Cl\u00e1udio Laranjeira (2004). Relat\u00f3rio Preliminar da Interven\u00e7\u00e3o na Muralha Medieval \n\nde Barcelos. Relat\u00f3rio Preliminar de Trabalhos de Arqueologia. Instituto Portugu\u00eas de \n\nArqueologia. \n\nBROCHADO, Cl\u00e1udio Laranjeira (2005). Relat\u00f3rio Preliminar da Interven\u00e7\u00e3o Para Constru\u00e7\u00e3o e \n\nAnexos na Resid\u00eancia Paroquial n Rua Duques de Bragan\u00e7a. Barcelos. Relat\u00f3rio \n\nPreliminar de Trabalhos de Arqueologia. Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia. \n\nBROCHADO, Cl\u00e1udio Laranjeira (2009). Relat\u00f3rio Preliminar da Interven\u00e7\u00e3o na Torre Medieval de \n\nBarcelos. Relat\u00f3rio Preliminar de Trabalhos de Arqueologia. Instituto Portugu\u00eas de \n\nArqueologia. \n\nBROGIOLO, G. P. (1988). Archeologia dell\u2019edilizia storica. Como.   \n\nBROGIOLO,  G.P.  et  al.  (1996).  Archeologia  dell'Architettura,  Supplemento  Annuale  ad \n\nArcheologia Medievale.  \n\nBROGIOLO, G.  P. (2007).  Dall'Archeologia  dell'Architettura  all'Archeologia  della  complessit\u00e0. \n\nPyrenae, Vol. I.Nn.\u00ba 38. Pp. 7-38. \n\n\n\n170 \n \n\nCAPELA, J. V. BORRALHEIRO, R. (1998). Barcelos nas Mem\u00f3rias Paroquiais de 1758. C\u00e2mara \n\nMunicipal de Barcelos. \n\nCARVALHO, H. P. P. A. (2008), O Povoamento Romano na fachada ocidental do Conventus \n\nBracarensis. Defendida. Tese de doutoramento defendida na Universidade do Minho em \n\nDezembro 2008. Universidade do Minho. Braga. \n\nCHUECA GOITIA, F. (1982). Breve Hist\u00f3ria do Urbanismo. Editorial Presen\u00e7a. Lisboa. \n\nCOELHO, M. H. C. (2005). D. Jo\u00e3o I. Reis de Portugal. C\u00edrculo de Leitores. Lisboa. \n\nCOELHO, M. H. C. (2006). O Poder Concelhio em tempos medievais \u2013 o \u201cdeve\u201d e \u201chaver\u201d \n\nhistoriogr\u00e1fico in Revista da Faculdade de Letras. Hist\u00f3ria. III S\u00e9rie. Vol. 7. Porto. Pp. 19-\n\n34. \n\nCOSTA, A.C. (1706-1712). Corografia portugueza e descrip\u00e7am topografica do famoso reyno de \nPortugal ... Officina de Valentim da Costa Deslandes. Lisboa. \n\nFERREIRA, Maria da Concei\u00e7\u00e3o Falc\u00e3o (1992). Barcelos terra de condes - II parte esbo\u00e7o da vila \n\nmedieval. Barcelos Revista. 2\u00aa S\u00e9rie, n\u00ba3. C\u00e2mara Municipal de Barcelos. \n\nFERREIRA, M. C. F. (2012). Guimar\u00e3es : duas vilas, um s\u00f3 povo : estudo de hist\u00f3ria urbana \n\n(1250-1389). Centro de Investiga\u00e7\u00e3o Transdisciplinar Cultura, Espa\u00e7o e Mem\u00f3ria \n\n(CITCEM). Braga. \n\nFERREIRA, S. (2003). Aveiro no Estado Novo: a cidade idealizada versus a cidade \n\noperacionalizada. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Letras da Universidade do \n\nPorto. Porto. \n\nFLORES, J. (1999). O Sistema Defensivo Medieval de Barcelos in Barcelos Terra Condal-\n\nCongresso. Actas do Congresso Hist\u00f3rico e Cultural realizado em Barcelos de 22 a 24 de \n\nOutubro de 1998. C\u00e2mara Municipal de Barcelos. Vol. 2. Barcelos. Pp. 297 \u2013 312. \n\nFONTES, L. MACHADO, A. CATAL\u00c3O, S. (2004). Experi\u00eancias em Arqueologia da Arquitectura na \n\nUnidade de Arqueologia da Universidade do Minho in Arqueolog\u00eda de la Arquitectura. \n\nN\u00ba3. Pp. 173 - 183. \n\nFONTES, L. ALVES, M. CATAL\u00c3O, S. (2010). Arqueologia da Arquitetura em Contexto Urbano. \n\nReflex\u00f5es a partir de tr\u00eas exemplos da cidade de Braga, Portugal in Arqueolog\u00eda de la \n\nArquitectura. N\u00ba 7. Pp. 105 \u2013 128. \n\nFONSECA, Teot\u00f3nio da (1987). O Concelho de Barcelos Aqu\u00e9m e Al\u00e9m C\u00e1vado. Fac-s\u00edmile da \n\nedi\u00e7\u00e3o de 1948. 2 vols. \n\nGAMBLE, C. (2001). Archaeology: the basics. Routledge. London. \n\nGREEN, K. (2003). Archaeology, an introduction: the history, principles, and methods of modern \n\narchaeology. Routledge. London. \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n171 \n \n\nGUTI\u00c9RREZ LLORET, S. (1997). Arqueolog\u00eda. Introducci\u00f3n a la hist\u00f3ria material de las \n\nsociedades del passado. Publicaciones de la Universidad de Alicante. Alicante. \n\nHARRIS, E.C. (1989). Principles of archaeological stratigraphy. London. 2nd edition. Academic \n\nPress. \n\nMANNONI T.  (1976). L'analisi  delle  tecniche  murarie  medievali  in  Lig\u00faria.  Atti  del  \n\ncolloquio internazionale di Archeologia Medievale. Palermo. Pp. 3-12.  \n\nMANNONI, T. (1990). Conoscenza e recupero edilizio. Notiziario di Archeologia Medievale. 58. \n\nPp. 3-4. \n\nMOUDON, A.V. (1997). Urban morphology as an emerging interdisciplinary field in Urban \nMorphology. N\u00ba 1. Birmingham. Pp. 3-l0. \n\nNORTON, Manuel Salazar (1996). Velharias Barcelenses in Barcelos Revista. C\u00e2mara Municipal \n\nde Barcelos. Barcelos. 2\u00aa S\u00e9rie. N\u00ba 6. Pp. 31 \u2013 41. \n\nPARENTI, R. (1983). Le strutture murarie: problemi di metodo e prospettive di ricerca. \n\nArcheologia Medieval. X. Pp. 332-338.  \n\nPARENTI, R. (2002). Dalla stratigrafia  all\u2019archeologia  dell\u2019architettura.  Alcune  esperienze  del \n\nlaborat\u00f3rio senese. Arqueolog\u00eda de la Arquitetura. 1. Pp. 73-82.  \n\nPARENTI, R. (2004). La registrazione delle caratteristiche archeologiche delle strutture edilizie in \n\nM. Cattani, A. Fiorini, N. Viggiani (a cura di), \u201cNuove frontiere dell\u2019archeologia: il \n\ntrattamento del dato tridimensionale\u201d. Atti del Seminario (Ravenna, 13 maggio 2004). \n\nCD-ROM (in consultazione presso il Dipartimento di Archeologia dell\u2019Universit\u00e0 degli studi \n\ndi Bologna. Sede distaccata di Ravenna). \n\nPEREIRA, Domingos Joaquim (1867). Mem\u00f3ria Hist\u00f3rica da Villa de Barcelos, Barcellinhos e Villa \n\nNova de Famalic\u00e3o. Viana do Castelo. \n\nPOYARES, P. (1672). Tractado Panegyrico Em Louvor da Villa de Barcellos, Por Rezam do \n\nApparecimento de Cruzes que nella Apparecem. Officina de Ioseph Ferreyra. Coimbra \n\nQUIR\u00d3S CASTILLO, J. A. 2006 - Arqueolog\u00eda de la Arquitectura. Objetivos y propuestas para la \n\nconservaci\u00f3n del Patrimonio Arquitect\u00f3nico. \n\nhttp://www.arqueologiamedieval.com/articulos/74/arqueologia-de-la-arquitectura-objetivos-y-\n\npropuestas-para-la-conservacion-del-patrimonio-arquitectonico (12h, 20 Maio 2012). \n\nSERR\u00c3O, J. V. (1999). Um Passeio Pela Hist\u00f3ria de Barcelos in Barcelos Terra Condal-\n\nCongresso. Actas do Congresso Hist\u00f3rico e Cultural realizado em Barcelos de 22 a 24 de \n\nOutubro de 1998. Separata. C\u00e2mara Municipal de Barcelos. Barcelos. \n\nRAMALHO, M. (2002). Arqueologia da Arquitectura. O m\u00e9todo arqueol\u00f3gico aplicado ao estudo e \n\ninterven\u00e7\u00e3o em patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico in Estudos / Patrim\u00f3nio. N\u00ba 3. Pp. 19-29. \n\nhttp://www.arqueologiamedieval.com/articulos/74/arqueologia-de-la-arquitectura-objetivos-y-propuestas-para-la-conservacion-del-patrimonio-arquitectonico\nhttp://www.arqueologiamedieval.com/articulos/74/arqueologia-de-la-arquitectura-objetivos-y-propuestas-para-la-conservacion-del-patrimonio-arquitectonico\n\n\n172 \n \n\nRAMALHO, M. (2005). Potencialidades de arqueologia da arquitectura. A experi\u00eancia do Instituto \n\nPortugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico. In Pedra e Cal. GECORPA. Lisboa. Pp. 10-11. \n\nRIBEIRO, Jo\u00e3o (2010). O Tecido Urbano Flaviense De Aquae Flaviae a Chaves Medieval. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia apresentada \u00e0 Universidade do Minho, Braga \n\n(policopiado). \n\nRIBEIRO, Maria do Carmo Franco (2008). Braga entre a \u00e9poca romana e a Idade Moderna. Uma \n\nmetodologia de an\u00e1lise para a leitura da evolu\u00e7\u00e3o da paisagem urbana. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nDoutoramento em Arqueologia - \u00c1rea de Conhecimento de Arqueologia da Paisagem e \n\ndo Povoamento. Instituto de Ci\u00eancias Sociais. Universidade do Minho. Braga. \n\nTRIGUEIROS, Ant\u00f3nio J. L. FREITAS, Eug\u00e9nio Andrea da Cunha; LACERDA, Maria da Concei\u00e7\u00e3o \n\nCardoso Pereira de (1998). Barcelos Hist\u00f3rico Monumental e Art\u00edstico. Edi\u00e7\u00f5es \n\nAPPACDM Distrital de Braga. \n\nVALE, Clara Pimenta do (1991). O Pa\u00e7o do Conde de Barcelos in Barcellos Revista. 2\u00aa S\u00e9rie. N\u00ba \n\n2. Barcelos. Pp. 111-140. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n173 \n \n\nFontes documentais \n\nArquivo Municipal de Barcelos, Actas de Veria\u00e7\u00e3o, 1793 a 1797. \n\nArquivo Municipal de Barcelos, Actas de Veria\u00e7\u00e3o, 1797 a 1801. \n\nArquivo Municipal de Barcelos, Actas de Veria\u00e7\u00e3o, 1810 a 1812. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n174 \n \n\n  \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n175 \n \n\nAp\u00eandices \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n176 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n177 \n \n\nAp\u00eandice I \n\n- \n\nFicha de descri\u00e7\u00e3o e croquis \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n178 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n179 \n \n\nAp\u00eandice II \n\n- \n\nTranscri\u00e7\u00e3o de excertos das Actas de Veria\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Barcelos \n\nexistentes no Arquivo Municipal de Barcelos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n180 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1.  Excertos das atas de veria\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara de Barcelos (Arquivo Municipal de Barcelos)\n\nTranscri\u00e7\u00e3o N\u00ba 1: Ano de1796\n\n[Fl. 67]\n\nAos 8 dias do mes de Fevereiro de 1794 / nesta villa de Barcellos e cazas da came / ra della\n\nahonde Estavam em acto de / verea\u00e7am / que Estavam fazendo / os actuais vereadores digo\n\nque Esta / vam fazendo o Doutor Juiz de fo / ra Joaquim Antonio de Pina / Barreiros podendo\n\naos ve/readores desta mesma villa Mano/el Barbosa Faria, Rodrigo/  Antoni Pinheiro de\n\nLacerda, e Car/\n\n[Fl. 68]\n\nCarlos de Magallaens e Meneses com / aSistencia do Procurador do Conce/lho Jose Correa de\n\nAbreu ahi defe/niram todos os Requerementos que / a ella ocurrerom, E por Se ter mandado\n\ndeitar Borda pelas Ruas publica.../ \u2026 a esta Camara a Nobreza, E/ Povo desta villa a esta\n\ncamara para Se/responder ao Requeremento do Procura/dor doConcelho pelo quoal requereo /\n\na Sua Magestade para facultar o \u2026/ para Se demolir a Torre da EsperanSa E que / Se aplicaSe\n\napedra paraos comcertos / Das Ruas publicas desta mesma Villa e Se\u2026 em os delitos que ahi\n\nSe / cometem, E sendo tocado aSima do com/Selho, a Este acto concorreram todas as /\n\npessoas ao diante aSinadas, neste acto / Se propos e leo a todos o mesmo reque/remento,\n\ncomneformemente todos / deceram era verdadeiro e nelle com/\u2026 pela uteledade publica que /\n\nSe Seguia com a demolicom da m\u00eas/ma Torre, e Se ocorrerem os delitos e que / nom Se\n\nconcertara no requeremento / mas pedem a Sua Magestade de fora Ser inda / o deferirlhes, e\n\ntambem pedi/am a mesma Real Senhora Jozefa ampliar agraSa / pera Se demolir o muro da\n\nmesma\n\n[Fl. 68 v.]\n\nDemolir o muro da mesma villa prin / cepalmente da parte e das mais partes digo / da parte do\n\nNorte e das mais partes ahonde nom cauzar perjuizo as cazas pela rezom / de ter havido no\n\ncentro da villa muintas E / e pelo meio pela tal toda concorrendo / \u2026 que o mesmo muro\n\nempede pelo / grande \u2026  ter\u00e1 que tem que /\u2026 huma hutil o ter os muros / assim altos nom so\n\npela popula\u00e7om Mas porque / ainda  a sombra delle Se cometem  vareos actos / \u2026 de noute,\n\n\n\noberceandose asim  o que / se tempera tuodos os muros da cidade do/ porto, guemaraens,\n\nponte de lima, e vianna / e de como aSim convieram e o Requereram/ aSinaram  com elle\n\nVereadores /  e pera constar fez Este termo Joze Luis/ Cerqueira de Lemos Escreva\u00f5 da\n\ncama/ra o Escrevi.\n\nTranscri\u00e7\u00e3o N\u00ba 2: Ano de 1800\n\n[Fl. 124]\n\nAos vinte e dois dias do mes de Janeiro de mil e oito / centos annos nesta Villa de Barcellos e\n\ncasa Concelhia / della aonde vier\u00e3o o Doutor Juiz de Fora e Veriadores / (\u2026) com a assistencia\n\ndo actual procura / dor do Concelho onde estava tambem o Capit\u00e3o de enginha / ria Cust\u00f3dio\n\nJos\u00e9 Gomes e o Doutor Antonio da Silva Pache / co Procurador do Serenissimo Estado e Casa\n\nde Bragan\u00e7a / ahi pello Doutor Joaquim Antonio (\u2026) de Pina Barrei / ro Godinho Juiz de Fora\n\npresidente deste senado foi dito / que na veria\u00e7\u00e3o de hontem anunciara a esta camera que /\n\nem raz\u00e3o de ter caido parte da torre da Ponte palacio / solar da seren\u00edssima Casa de Bragan\u00e7a\n\nfazendo com / as suas ruinas concideravel danno a mesma ponte / que principia na porta do\n\nmesmo passo fizesse hum / officio ao Capit\u00e3o enginheiro acima declarado / que esta presente\n\nRogando-lhe que viece examinar / (\u2026) ou porque seja o negocio analogo ao encana / mento do\n\nRio ou porque o publico nececitava de hum / m sitio cendo mais necesaria a sua vinda pello\n\n/ to de concidera\u00e7\u00e3o a respeito da Ruina do dito Passo Ro / gando-lhe ao mesmo tempo fizece\n\nvir barcos da obra / do Rio para se restituir a pasagem necessaria e impor / tanto quelle logo\n\ndeu mostras de seu zelo pasando (\u2026) / barcos mandados de sua ordem (\u2026)\n\n[Fl. 124 v.]\n\nExaminado o idificio a sua ruina a causa della / (\u2026) Providenciar o poss\u00edvel (\u2026) Providencias e\n\ncom a sua presen\u00e7a pode (\u2026) Os seus conhecimentos que s\u00e3o os seguintes / A mencionada\n\nruina procedeu de huma abertura que / desde a munto tempo se notava no mesmo edif\u00edcio /\n\npella parte contigua a porta abertura que dando / entrada a munta quantidade de chuva que\n\nneste in / verno tem caido fez que esta impregenando-se nas / part\u00edculas terrias ou barro que\n\ncervia de cimento a es / te idificio debutou de tal sorte o esmo barro que / o seu vetume n\u00e3o\n\npodendo j\u00e1 acomodarce no estreito / espa\u00e7o em que se achava encerrado implio a mora / lha\n\nque em raz\u00e3o da sua grande altura e peso n\u00e3o / pode conservar o equilibrio logo que o seu\n\n\n\ncume / se achou fora da linha de Aprumo e que tambem / procedeu de n\u00e3o cer esta obra\n\nargamasada nem / ter juntouros que estracacem p seu enorme peso / da precepitada queda\n\ndaquella inorme ma\u00e7a / caindo sobre as (\u2026) do primeiro arco o cumpri / mio alterando a sua\n\nfigura circullar e demolindo n\u00e3o / so as goardas da ponte mas ainda o seu pavimento a / (\u2026)\n\nnos lados da mesma ponte e a (\u2026) / concervado com terra do mesmo edificio que n\u00e3o / pella\n\nfacellidade de huma queda para qualquer / dos lados ma ainda tambem pello perigo daque / la\n\ncoberto das Ruinas que vesivelmente amia / c\u00e3o percepitarce de cima do resto da torre / tanto\n\nas ruinas da torre como a da ponte (\u2026)\n\n[Fl. 125]\n\nPonte cair\u00e3o no rio Cavado e na margem / (\u2026) a pasagem da / Corrente athe meyo do Arco (\u2026)\n\nquanto ao (\u2026) n\u00e3o do a ruina qu\u00eas esta (\u2026) i/ minente a cair da desorganiza\u00e7\u00e3o da torre mas /\n\nainda a pasagem da Ponte de que munto carece / a grande aflu\u00eancia de pasageiros na\n\ncomonica / c\u00e3o desta villa com o lugar de Barcelinhos / a cuja pasagem concorrem nao so a\n\ngrande / Povoac\u00e3o do termo da mesma Villa mas ainda os / pasageiros que tranzi\u00e3o da Cidade\n\ndo Porto a ou / tras terras para Vianna Valenca Ponte de Limma e / mais terras que fic\u00e3o a\n\nnorte do Rio vindo a cer / munto importante Esta pasagem que da Comonica / c\u00e3o ao imen\u00e7o\n\nPovo de huma Rica Provincia n\u00e3o/ avendo outra Ponte na distancia de duas  / Legoas munto\n\nmais por ficar esta no Centro da Pro / vincia e  (\u2026) objecto merece toda a vigil\u00e2ncia e / cuidado\n\ndesta Camera e do Ministerio / O remedio interino de todos este males n\u00e3o pode cer outro\n\ncen\u00e3o demolir todas aquellas porcoens / de ideficio que est\u00e3o porpinceas a cai ainda / talves\n\nmais    cim parecer justo ao Menisterio / por cer quanto a mim impraticavel huma Reede /\n\nfica\u00e7\u00e3o n\u00e3o so pella gr\u00e2nde despesa que i\u00e7o de / mandaria mas ainda pella dificuldade de    /\n\nfas aquelle idificio hum concerto pella desorga / niza\u00e7\u00e3o que em todo elle se encontra. Este\n\nRemedio / da dimoli\u00e7\u00e3o das Ruinas a bem da sua dificuldade (\u2026)\n\n[Fl. 125V.]\n\nDeficuldade de (\u2026) e (\u2026) / da a precedencia para que na (\u2026) n\u00e3o corra o / risco de (\u2026) ahi\n\nimpregadas (\u2026) que a queda / de pedraria sobre o arco n\u00e3o promova a sua Rui / na total e por\n\ni\u00e7o o meu parecer he que a (\u2026) / do huma captapulta ou arieti se Repot\u00e3o sobre / o ideficio\n\nalgumas concu\u00e7oens afim de que / ocasionando um termor arteficial no ideficio / levazem\n\naquellas por\u00e7oens que se acharem pro / pin\u00e7uas a cair e para que o arco n\u00e3o continue / a\n\n\n\nsofrer danno se devera cobrir com grossas (\u2026) / Bigas de Pinheiro verde para Receber o primei\n\n/ ro impulso daquela (\u2026) que inda acim n\u00e3o / Respondo pella seguran\u00e7a poren (\u2026) nelle / duas\n\naduela que (\u2026) em citio perigoso / n\u00e3o valera para a sua siguran\u00e7a e (\u2026) n\u00e3o / so porque i\u00e7o\n\nproduziria pouco efeito mas por que julgo mesmo impatricavel atendendo a grande for\u00e7a da\n\ncorrente naquelle sitio Dipois daquellas / concu\u00e7oens prodozidas pello arietis se dever\u00e3o / abrir\n\nalguns tiros de pouca polvora para com ellos / promover a desuni\u00e3o das partes mais presas que\n\nse / no andar do tempo havi\u00e3o vir a cair quando por novas / chuvas se deluice o barro que\n\nagora as prende o que / he munto pusivel por se acharem muntas aberturas / n\u00e3o so na porta\n\narruinada mas ainda nas outras colaterais e contiguas. / entretanto que isto (\u2026) devem interron\n\n/ perce e porivirce  a pasagem da ponte a (\u2026) / pessoas pouco acauteladas sendo ent\u00e3o e i\u00e7o\n\npro / meter alguma disgra\u00e7a pr\u00f3xima servindo entre / tanto os barcos de baixo da\n\nademenistra\u00e7\u00e3o / (\u2026) e logo que n\u00e3o haja (\u2026)\n\n[Fl. 126]\n\nReceio de mais ruinas se podem Restabelecer / a pasagem da ponte com vigas entretanto / que\n\nsua Alteza Real n\u00e3o determinar (\u2026) / de com que (\u2026) proceder na dimuli\u00e7\u00e3o / ou reorganiza\u00e7\u00e3o\n\nda torre e da ponte e por / que este objecto convida o meu zelo publico / apresentarei o plano\n\nda obra que depois a / (\u2026) para siguran\u00e7a do Palacio e deco / ro daquelle respeitavel\n\nmonumento e ou / vido o parecer se conformar\u00e3o (\u2026) Amia\u00e7ando perigo a quem passar para\n\nque / (\u2026) podem / do cer do mesmo enginheiro que logo se fa\u00e7a a o / bra poss\u00edvel (\u2026)\n\n[Fl. 127 v.]\n\nAjudac\u00e9m n\u00e3o (\u2026) cendo o que acha estipulado / pella camera que investi\u00e3o em proceder ao /\n\ndemolice o dito Passo sen\u00e3o aquellas pedras / que amiacarem inerente Ruina e que n\u00e3o / fosse\n\npor meyo de ariete que podia abalar e o / casionar a ca\u00edda do Resto deste Nobre e anti / guo\n\nEdeficio mas que a Camera Convocace / mestres pedreiros e pr\u00e1ticos que cem essa ma / nobra\n\nperigoza como fim o que a (\u2026) Ruina / e forte isto se cuidasse emediatamente ou a / mesmo\n\ntempo Repor a pasagem interina pella / Ponte athe sua (\u2026)\n\n[Fl. 129 v.]\n\n(\u2026) na demoli\u00e7\u00e3o da ruinas da torre e para es / te nececidade mandar\u00e3o examinar o dito ideficio\n\npor / Jo\u00e3o Ribeiro mestre pedreiro do Couto de Cervaens que se / achava nesta villa de quem\n\n\n\nesta camera (\u2026) / to por cer mestre emprementado e antiguo no seu officio / o qual examinado\n\nas ditas Ruinas achou que se havia / demolir em primeiro lugar o andar de cima dos Tellados /\n\nathe o sitio das primeiras janelas que se encontr\u00e3o com a m\u00eas / ma fronteira e abaixo dellas de\n\nfora huma (\u2026) / mos que (\u2026) hum corte na mesma parede e chegando mais / abaixo (\u2026) outro\n\ncorte conforme for a capacida / de (\u2026) apiar igualmente na fronteira ath\u00e9  o sitio (\u2026) a execu\u00e7\u00e3o\n\nda demoli\u00e7\u00e3o se podera alcan\u00e7ar / com a brevidade posivel todos aprestos necesarios que o /\n\nmesmo mestre jolgar precisos e mesmo para / por sua ideia se fazer a referida demoli\u00e7\u00e3o visto\n\na infor / ma\u00e7\u00e3o que da sua capacidade (\u2026)\n\n[Fl. 134]\n\n(\u2026) para iffeito de se dar providencia / sobre a ponte e visto que esta feita a demoli\u00e7\u00e3o pello /\n\nimpreiteiro na forma a que se obrigou e n\u00e3o cendo agora / facel fazer na mesma ponte a obra\n\nde pedraria (\u2026)\n\n[Fl. 130]\n\n(\u2026) Vistas as grandes dificuldades que h\u00e1 na demuli\u00e7\u00e3o das / Ruinas da torre da Ponte e\n\nconformando com o o parecer do / mestre pedreiro Jo\u00e3o Ribeiro e outros professores que ouvi /\n\nr\u00e3o a este respeito resolver\u00e3o se fizece a demoli\u00e7\u00e3o na / forma acima declarada pello referido\n\nmestre devendo / aber todas as cautelas necess\u00e1rias da dita demilo\u00e7\u00e3o com que /\n\n[Fl. 130 v.]\n\nQue se posa ofender o primeiro arco da Ponte de / vendo-se acautelar (\u2026) com os reparos\n\npercisos e nece / sarios custos de se principiar a dita demoli\u00e7\u00e3o a / qual se deve dar logo\n\nprincipio fasendoce apronptar (\u2026)\n\nTranscri\u00e7\u00e3o N\u00ba 3: Ano de 1811\n\n[Fl. 44 v.]\n\nAos vinte e tres dias do mes de Outubro de/ mil oito centos e onze annos nesta villa de\n\nBar/cellos e cazas da camera della em acto de veria/\u00e7\u00e3o a que procederao os Vereadores\n\nactuais/ abaixo aSignados com acistencia do pro/curador que foi do concelho Antonio da Cos/ta\n\nMeira que vejo a este acto no impedi/mento do actual do actual [sic] ahi defenir\u00e3o/ a Varios\n\n\n\nRequerimentos vindos a dita Veria/\u00e7\u00e3o e atendendo no que le  Representou/ sobre as ruinas do\n\nmuro junto a torre da pon/te huma e outra parte principalmente do terreiro em que he ahi\n\naRuinado com hum/resto Entre as ruinas que esta amiacando perigo/ as lavadeiras e ao publico\n\naceitar\u00e3o que entre/ delemetice para ivitar o dito perigo aplicando/se a pedra a pedra [sic] delle\n\npara o Concerto das ruas/ desta villa de que he preciza  supridas as despezas/ pello produto da\n\n\u2026\u2026 dos carros ate/onde chegar e para constar mandar\u00e3o fazer/ este termo que asignarao\n\nJoaquim Teixei/ra de Carvalho Montenegro escriv\u00e3o da ca/mera proprietario o escrevi\n\nAssinaturas\n\n[Fl. 45]\n\nE logo no mesmo dia e anno de \u2026./ Vierao a esta camera os Vereadores actuais/ abaixo\n\naSignados com acistencia do pro/curador que foi do Concelho Antonio da/ Costa Moura que\n\nvejo a este acto no im/pedimento do actual ahi se abrio hum officio do Doutor Corregedor da/\n\nCanera sobre o objecto de brigadas em Res/posta a outras que lhe derigio esta came/ra\n\nmencionada no termo da veriac\u00e3o de/ vinte e hum do corrente para conotar man/dar\u00e3o fazer\n\neste termo que asignarao Joaquim Teixeira de carvalho Montene/gro escriv\u00e3o a camera\n\nproprietario/ o escreui\n\nAssinatutras\n\nAos trinta dias do mes de outubro de/ mi oito centos e onze anos nesta vila/ de barcellos e\n\ncazas da camera della em/ acta de veria\u00e7\u00e3o a que proceder\u00e3o ve/riadores actuais abaixo\n\nasignados com/ acistencia do procurador que foi do com/celho antonio da costa Moura que vejo\n\n/a este acto no impedimento do actual\n\n\n\nAn\u00e1lise diacr\u00f3nica do tecido hist\u00f3rico de Barcelos: O sistema defensivo medieval \n\n \n\n181 \n \n\nAp\u00eandice III \n\n- \n\nCat\u00e1logo \n\n \n\n\u00cdndice de Localiza\u00e7\u00e3o das Parcelas Identificadas \n\n \n\n \n\n1. Parcela TP-01 (Ficha n\u00ba 15) \n\n2. Parcela A9-12 (Ficha n\u00ba 14) \n\n3. Parcela B2-08 (Ficha n\u00ba 19) \n\n4. Parcela B2-03 (Ficha n\u00ba 18) \n\n5. Parcela PF-19 (Ficha n\u00ba 21) \n\n6. Parcela TV-01 (Ficha n\u00ba 23) \n\n7. Parcela A9-03 (Ficha n\u00ba 13) \n\n8. Parcela A9-04 (Ficha n\u00ba 12) \n\n9. Parcela A9-07 (Ficha n\u00ba 11) \n\n10. Parcela A9-08 (Ficha n\u00ba 10) \n\n11. Parcela A9-09 (Ficha n\u00ba 9) \n\n12. Parcela A9-13 (Ficha n\u00ba 7) \n\n13. Parcela C1-02 (Ficha n\u00ba 24) \n\n14. Parcela C1-03 (Ficha n\u00ba 25) \n\n15. Parcela PFV-01 (Ficha n\u00ba 28) \n\n16. Parcela C1-12 (Ficha n\u00ba 27) \n\n17. Parcela B2-11 (Ficha n\u00ba 20) \n\n18. Parcela B1-17 (Ficha n\u00ba 22) \n\n19. Parcela A4-02 (Ficha n\u00ba 16) \n\n20. Parcela PN-01 (Ficha n\u00ba 17) \n\n21. Parcela C2-12 (Ficha n\u00ba 30) \n\n22. Parcela C2-05 (Ficha n\u00ba 31) \n\n23. Parcela C2-03 (Ficha n\u00ba 29) \n\n24. Parcela C2-06 (Ficha n\u00ba 32) \n\n25. Parcela TP-01 (Ficha n\u00ba 1) \n\n26. Parcela C3-10 (Ficha n\u00ba 35) \n\n27. Parcela C3-09 (Ficha n\u00ba 34) \n\n28. Parcela C3-08 (Ficha n\u00ba 33) \n\n29. Parcela C1-04 (Ficha n\u00ba 26) \n\n30. Parcela D1-01 (Ficha n\u00ba 2) \n\n31. Parcela D1-02 (Ficha n\u00ba 3) \n\n32. Parcela D1-05 (Ficha n\u00ba 6) \n\n33. Parcela D1-03 (Ficha n\u00ba 4) \n\n34. Parcela D1-04 (Ficha n\u00ba 5)\n\n\n\n182 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nID_sit: 25\n\nAcronimo: TP?01\n\nDescricao:\n\n A\u00a0torre\u00a0d\u00a0porta\u00a0da\u00a0ponte\u00a0representava\u00a0um\u00a0dos\u00a0principais\u00a0acessos\u00a0ao\u00a0interior\u00a0da\u00a0cerca\u00a0medievl.\u00a0Possu\u00eda\u00a0uma\u00a0planta\u00a0\nrectangular\u00a0com\u00a0aproximadamente\u00a022\u00a0metros\u00a0de\u00a0comprimento\u00a0e\u00a013\u00a0metros\u00a0de\u00a0largura.\u00a0No\u00a0r\u00e9s?do?ch\u00e3o\u00a0possu\u00eda\u00a03\u00a0\nportas:\u00a0uma\u00a0virada\u00a0a\u00a0sul\u00a0(ponte),\u00a0uma\u00a0virada\u00a0a\u00a0nascente\u00a0e\u00a0outra\u00a0a\u00a0poente.\n\u00a0Os\u00a0paramentos\u00a0apresentavam\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0cantaria,\u00a0com\u00a0silhares\u00a0rectangulares\u00a0bem\u00a0talhados.\u00a0Actualmente\u00a0\napenas\u00a0podemos\u00a0observar\u00a0as\u00a0suas\u00a0funda\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0o\u00a0arranque\u00a0de\u00a0tr\u00eas\u00a0dos\u00a0paramentos,\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0poss\u00edvel\u00a0interpretar\u00a0o\u00a0\nal\u00e7ado\u00a0Este\u00a0e\u00a0o\u00a0Oeste.\nA\u00a0hist\u00f3ria\u00a0da\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cerca\u00a0medieval\u00a0de\u00a0Barcelos\u00a0chega\u00a0a\u00a0cruzar?se\u00a0e\u00a0entroncar?se\u00a0com\u00a0a\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Pa\u00e7o.\u00a0\nEsta\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0torna?se\u00a0mais\u00a0expl\u00edcita\u00a0quando\u00a0nos\u00a0centramos\u00a0na\u00a0Torre\u00a0da\u00a0Ponte,\u00a0que\u00a0ainda\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XV\u00a0\npassou\u00a0a\u00a0estar\u00a0fisicamente\u00a0ligada\u00a0ao\u00a0pa\u00e7o.\u00a0\nA\u00a0sua\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0iniciou?se\u00a0em\u00a024\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a01800\u00a0e\u00a0est\u00e1\u00a0bem\u00a0documentada.\u00a0As\u00a0actas\u00a0de\u00a0verea\u00e7\u00e3o\u00a0adquirem\u00a0aqui\u00a0\nespecial\u00a0relev\u00e2ncia,\u00a0enquanto\u00a0documento\u00a0bastante\u00a0detalhado\u00a0sobre\u00a0os\u00a0acontecimentos\u00a0que\u00a0envolveram\u00a0a\u00a0torre\u00a0nos\u00a0\nin\u00edcios\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX.\nDa\u00a0leitura\u00a0do\u00a0al\u00e7ado\u00a0Oeste\u00a0da\u00a0ponte\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0perceber\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0v\u00e1rios\u00a0momentos.\u00a0O\u00a0momento\u00a0mais\u00a0recente,\u00a0a\u00a0\npartir\u00a0da\u00a0segunda\u00a0metade\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX,\u00a0\u00e9\u00a0traduzido\u00a0pelo\u00a0jardim\u00a0(EU\u00a01)\u00a0que\u00a0se\u00a0encontrava\u00a0adossado\u00a0aos\u00a0alicerces\u00a0da\u00a0\ntorre,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0(U\u00a0E\u00a02).\nUm\u00a0segundo\u00a0momento\u00a0(s\u00e9culo\u00a0XIX/XX)\u00a0perfilava\u00a0uma\u00a0reformula\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0parte\u00a0superior\u00a0do\u00a0tabuleiro\u00a0da\u00a0ponte,\u00a0a\u00a0EU\u00a03.\u00a0\nSegundo\u00a0fontes\u00a0documentais,\u00a0estas\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0ocorreram\u00a0em\u00a01881,\u00a0consistindo\u00a0no\u00a0alargamento\u00a0e\u00a0substitui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\nguardas,\u00a0com\u00a0merl\u00f5es\u00a0e\u00a0ameias,\u00a0por\u00a0grades\u00a0de\u00a0ferro.\u00a0Possu\u00eda\u00a0uma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0U\u00a0E\u00a05\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0\ninterface\u00a0(EU\u00a04).\u00a0A\u00a0EU\u00a05,\u00a0enquadrada\u00a0no\u00a0mesmo\u00a0per\u00edodo,\u00a0dizia\u00a0respeito\u00a0ao\u00a0remate\u00a0superior\u00a0do\u00a0miradouro\u00a0na\u00a0zona\u00a0onde\u00a0\nse\u00a0encontrava\u00a0a\u00a0torre.\u00a0Da\u00a0mesma\u00a0forma,\u00a0possu\u00eda\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0(U\u00a0E\u00a06)\u00a0com\u00a0a\u00a0EU\u00a07.\u00a0Uma\u00a0zona\u00a0do\u00a0paramento\u00a0\ncom\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0cantaria\u00a0que\u00a0se\u00a0encontra\u00a0a\u00a0preencher\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(U\u00a0E\u00a08)\u00a0resultante\u00a0da\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\ntorre.\nUm\u00a0tereceiro\u00a0momento,\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0torre,\u00a0U\u00a0E\u00a09.\u00a0\u00c8\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar\u00a0os\u00a0alicerces\u00a0que\u00a0traduzem\u00a0um\u00a0\naprelho\u00a0em\u00a0cantaria\u00a0e\u00a0planta\u00a0rectangular.\u00a0Estes\u00a0aliceres\u00a0assentam\u00a0directamente\u00a0na\u00a0rocha,\u00a0preenchendo\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0\nruptura,\u00a0U\u00a0E\u00a010,\u00a0que\u00a0traduz\u00a0uma rutura ao n\u00edvel\u00a0da estrutura da ponte,\u00a0dat\u00e1vel\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIV (UE 11)e apenas vis\u00edvel no \nal\u00e7ado Este.\nO\u00a0al\u00e7ado\u00a0Este,\u00a0na\u00a0generalidade,\u00a0apresentava?se\u00a0semelhante\u00a0ao\u00a0al\u00e7ado\u00a0oeste.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0como\u00a0momento\u00a0mais\u00a0recente\u00a0\nregistamos\u00a0o\u00a0solo\u00a0do\u00a0socalco,\u00a0possivelmente\u00a0dat\u00e1vel\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0ou\u00a0XX,\u00a0que\u00a0possu\u00eda\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0EU\u00a09,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0\num\u00a0interface\u00a0(EU\u00a02).\u00a0Do\u00a0mesmo\u00a0per\u00edodo\u00a0seguiam?se\u00a0as\u00a0j\u00e1\u00a0referidas\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0na\u00a0parte\u00a0superior\u00a0do\u00a0tabuleiro\u00a0da\u00a0ponte,\u00a0\npela\u00a0EU\u00a03\u00a0e\u00a0pelo\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0EU\u00a04.\u00a0Seguia?se\u00a0o\u00a0arranjo\u00a0do\u00a0miradouro,\u00a0com\u00a0o\u00a0remate\u00a0superior,\u00a0EU\u00a05,\u00a0o\u00a0interface\u00a0\nde\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0(EU\u00a06)\u00a0com\u00a0a\u00a0face\u00a0do\u00a0muro\u00a0de\u00a0sustenta\u00e7\u00e3o\u00a0(EU\u00a07)\u00a0e\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(EU\u00a08),\u00a0preenchido\u00a0pela\u00a0EU\u00a07,\u00a0que\u00a0\ndiz\u00a0respeito\u00a0\u00e0\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0torre.\u00a0\nA\u00a0EU\u00a09,\u00a0inserida\u00a0j\u00e1\u00a0no\u00a0per\u00edodo\u00a0medieval,\u00a0era\u00a0materializada\u00a0pelo\u00a0alicerce\u00a0da\u00a0torre,\u00a0dat\u00e1vel\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XV.\u00a0Esta\u00a0unidade\u00a0\nestratigr\u00e1fica\u00a0preenchia\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(EU\u00a010),\u00a0efectuado\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0momento\u00a0mais\u00a0antigo\u00a0registado,\u00a0\nreferente\u00a0\u00e0\u00a0parte\u00a0inferior\u00a0da\u00a0ponte,\u00a0dat\u00e1vel\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIV.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao:\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Torre\u00a0da\u00a0Ponte\n\nFotos:\n\nTipo: Torre/porta\u00a0de\u00a0muralha\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XIX\n\nQuarteirao:\n\nFicha N\u00ba: 1\n\n\n\n\u00a0Almeida,\u00a01990;\u00a0\u00a0Barroca\u00a01999;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Capela\u00a0e\u00a0borralheiro,\u00a01998;\u00a0\u00a0Ferreira,\u00a01992;\u00a0Flores,\u00a01999;\u00a0Fonseca;\u00a01938;\u00a0\u00a0\nNorton,\u00a01996;\u00a0Pereira,\u00a01869;\u00a0\u00a0Poiares,\u00a01672;\n\nBibliografia:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 30\n\nAcronimo: D1?01\n\nDescricao:\n\nO\u00a0s\u00edtio\u00a0corresponde\u00a0a\u00a0uma\u00a0zona\u00a0de\u00a0miradouro\u00a0sobre\u00a0o\u00a0rio.\u00a0O\u00a0paramento\u00a0que\u00a0agora\u00a0serve\u00a0de\u00a0muro\u00a0de\u00a0conten\u00e7\u00e3o\u00a0situa?se\u00a0\nno\u00a0seguimento\u00a0da\u00a0Torre\u00a0da\u00a0Ponte.\u00a0A\u00a0an\u00e1lise\u00a0foi\u00a0efectuada\u00a0pelo\u00a0facto\u00a0de\u00a0o\u00a0al\u00e7ado\u00a0Sul\u00a0poder\u00a0conter\u00a0reminisc\u00eancias\u00a0do\u00a0\npano\u00a0Sudeste\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0Durante\u00a0a\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0campo\u00a0o\u00a0paramento\u00a0em\u00a0quest\u00e3o\u00a0revelou\u00a0possuir\u00a0um\u00a0horizonte\u00a0\npluriestratificado,\u00a0justificando\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0mais\u00a0aprofundada.\nDos\u00a0diferentes\u00a0momentos\u00a0identificados,\u00a0o\u00a0mais\u00a0recente\u00a0corresponde\u00a0\u00e0\u00a0UE\u00a01.\u00a0Um\u00a0sistema\u00a0de\u00a0canaliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0cuja\u00a0\nestrutura\u00a0preenche\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(UE\u00a02)\u00a0com\u00a0a\u00a0UE\u00a013.\u00a0A\u00a0UE\u00a03,\u00a0uma\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0bet\u00e3o\u00a0como\u00a0pavimento\u00a0\nencontrava?se\u00a0a\u00a0preencher\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(UE\u00a08)\u00a0proveniente\u00a0da\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0ocorrida\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0\nmuralha.\u00a0Num\u00a0local\u00a0diferente\u00a0registamos\u00a0outro\u00a0pavimento\u00a0(UE\u00a04),\u00a0igualmente\u00a0em\u00a0bet\u00e3o,\u00a0relacionado\u00a0com\u00a0o\u00a0socalco\u00a0\natrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0(UE\u00a05).\nNo\u00a0grupo\u00a0que\u00a0constitui\u00a0uma\u00a0segunda\u00a0fase\u00a0enquadrada\u00a0entre\u00a0os\u00a0s\u00e9culos\u00a0XIX\u00a0e\u00a0XX,\u00a0registamos\u00a0a\u00a0UE\u00a06.\u00a0Apresentada\u00a0sob\u00a0a\u00a0\nforma\u00a0de\u00a0socalco,\u00a0encontrava?se\u00a0relacionada\u00a0ao\u00a0muro\u00a0de\u00a0conten\u00e7\u00e3o\u00a0por\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0(UE\u00a07).\u00a0Na\u00a0\ncontinuidade\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia\u00a0registamos\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0de\u00a0canaliza\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0UE\u00a08,\u00a0que\u00a0posteriormente\u00a0ter\u00e1\u00a0sido\u00a0substitu\u00edda\u00a0\npela\u00a0UE\u00a01.\u00a0Possu\u00eda\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(UE\u00a09)\u00a0com\u00a0a\u00a0UE\u00a015.\u00a0No\u00a0quadrante\u00a0Este\u00a0verificamos\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0\ninterface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(UE\u00a010).\u00a0Observado\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0foi\u00a0interpretado\u00a0como\u00a0um\u00a0produto\u00a0da\u00a0\ndemoli\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0alguma\u00a0edifica\u00e7\u00e3o.\u00a0Na\u00a0parte\u00a0superior\u00a0do\u00a0muro,\u00a0a\u00a0UE\u00a011\u00a0configurava\u00a0o\u00a0remate\u00a0superior\u00a0do\u00a0muro\u00a0de\u00a0\nconten\u00e7\u00e3o.\u00a0Preenchia\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(UE\u00a012),\u00a0efectuado\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0UE\u00a013.\u00a0Esta\u00a0\u00faltima,\u00a0um\u00a0arranjo\u00a0no\u00a0muro\u00a0de\u00a0\nconten\u00e7\u00e3o\u00a0possivelmente\u00a0relacionado\u00a0com\u00a0a\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0edif\u00edcio\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX.\u00a0Da\u00a0mesma\u00a0forma,\u00a0possu\u00eda\u00a0um\u00a0\ninterface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(UE\u00a014)\u00a0com\u00a0aquilo\u00a0que\u00a0parece\u00a0ser\u00a0um\u00a0arranjo,\u00a0ou\u00a0uma\u00a0reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0a\u00a0UE\u00a0\n15. Na\u00a0sequ\u00eancia,\u00a0prosseguia\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(UE\u00a016)\u00a0preenchido\u00a0pelo\u00a0remate\u00a0superior\u00a0do\u00a0muro\u00a0de\u00a0conten\u00e7\u00e3o\ne\u00a0resultado\u00a0da\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Torre\u00a0da\u00a0Ponte.\u00a0Este\u00a0remate\u00a0possui\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0o\u00a0muro\u00a0de\u00a0conten\u00e7\u00e3o\u00a0\nidentificado\u00a0como\u00a0U\u00a0E\u00a019.\u00a0Um\u00a0aparelho\u00a0de\u00a0cantaria,\u00a0com\u00a0silhares\u00a0rectangulares\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o\u00a0e\u00a0bastante\u00a0\nregularidade,\u00a0que\u00a0preenche\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0resultante\u00a0da\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Torre\u00a0da\u00a0Ponte.\nEntrados\u00a0na\u00a0\u00faltima\u00a0fase,\u00a0relativa\u00a0ao\u00a0per\u00edodo\u00a0medieval,\u00a0registamos\u00a0um\u00a0segmento\u00a0do\u00a0pano\u00a0Sudeste\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0\nComportava\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0alvenaria,\u00a0silhares\u00a0irregulares\u00a0em\u00a0granito,\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o\u00a0e\u00a0argamassa\u00a0argilosa\u00a0de\u00a0cor\u00a0\namarelada.\u00a0A\u00a0\u00faltima\u00a0unidade\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0identificada\u00a0dizia\u00a0respeito\u00a0\u00e0s\u00a0funda\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0Torre\u00a0da\u00a0Ponte,\u00a0identificadas\u00a0pela\u00a0\nUE\u00a022.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Fernando\u00a0de\u00a0Magalh\u00e3es\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Miradouro\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,1938;\n\nCronologia: Sec.\u00a0XV,\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: D?1\n\nFicha N\u00ba: 2\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 31\n\nAcronimo: D1?02\n\nDescricao:\n\nO\u00a0local\u00a0compreende\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0edif\u00edcio\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX,\u00a0colocando?se\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0perceber\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0\nremenisc\u00eancias\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0ser\u00a0poss\u00edvel\u00a0compreender\u00a0o\u00a0seu\u00a0tra\u00e7ado\u00a0com\u00a0exactid\u00e3o.\u00a0A\u00a0leitura\u00a0\nefectuada\u00a0revelou\u00a0que\u00a0a\u00a0fachada\u00a0Sul\u00a0do\u00a0edif\u00edcio\u00a0se\u00a0encontra\u00a0a\u00a0sobrepor\u00a0a\u00a0cerca\u00a0medieval.\u00a0O\u00a0local\u00a0possibilitou\u00a0uma\u00a0vista\u00a0\nem\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0paramento\u00a0possivelmente\u00a0pertencente\u00a0\u00e0\u00a0muralha.\u00a0A\u00a0leitura\u00a0permitiu\u00a0identificar\u00a0como\u00a0momento\u00a0mais\u00a0\nrecente,\u00a0enquadrado\u00a0nas\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0segunda\u00a0metade\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX,\u00a0uma\u00a0esp\u00e9cie\u00a0de\u00a0socalco.\u00a0Possu\u00eda\u00a0um\u00a0gradeamento\u00a0\nassociado\u00a0\u00e0\u00a0UE\u00a09\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0(UE\u00a02).\nA\u00a0segunda\u00a0fase,\u00a0onde\u00a0colocamos\u00a0as\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0e\u00a0XX,\u00a0contabiliza\u00a0primeiramente\u00a0a\u00a0UE\u00a03.\u00a0Um\u00a0remate,\u00a0com\u00a0\naparelho\u00a0em\u00a0alvenaria,\u00a0no\u00a0local\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0paramento\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0A\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0ter\u00e1\u00a0ocorrido\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX,\u00a0dando\u00a0\nlugar\u00a0a\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(UE\u00a04).\u00a0A\u00a0UE\u00a05\u00a0correspondia\u00a0ao\u00a0edif\u00edcio\u00a0constru\u00eddo\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0assente,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0\ninterface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0(UE\u00a06),\u00a0em\u00a0lajes\u00a0de\u00a0granito\u00a0que\u00a0formava\u00a0a\u00a0U\u00a0E\u00a07.\u00a0Um\u00a0remate\u00a0superior\u00a0onde\u00a0assenta\u00a0o\u00a0edif\u00edcio\u00a0do\u00a0\ns\u00e9culo\u00a0XIX,\u00a0UE\u00a07.\u00a0A\u00a0fechar\u00a0este\u00a0segundo\u00a0momento,\u00a0encontramos\u00a0outro\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0UE\u00a08.\u00a0Estabelece\u00a0a\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0\ncom\u00a0um\u00a0socalco,\u00a0possivelmente\u00a0contempor\u00e2neo\u00a0da\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0edif\u00edcio\u00a0e\u00a0que\u00a0encostava\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0\natrav\u00e9s\u00a0da\u00a0UE\u00a010.\u00a0\nNo\u00a0\u00faltimo\u00a0momento\u00a0inclu\u00eda?se\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0UE\u00a011,\u00a0materializada\u00a0por\u00a0um\u00a0pequeno\u00a0ponto\u00a0de\u00a0inflex\u00e3o\u00a0do\u00a0pano\u00a0\nSudeste.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0cantaria\u00a0com\u00a0silhares\u00a0em\u00a0granito\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0\ndimens\u00e3o.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Fernando\u00a0de\u00a0Magalh\u00e2es\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Estabelecimento\u00a0Comercial\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,1938;\u00a0Trigueiros\u00a0et\u00a0al,\u00a01998\n\nCronologia: S\u00e9c.\u00a0XV,\u00a0XIX\u00a0e\u00a0XX\n\nQuarteirao: D?1\n\nFicha N\u00ba: 3\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 33\n\nAcronimo: D1?03\n\nDescricao:\n\nNuma\u00a0das\u00a0habita\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0Rua\u00a0Fernando\u00a0de\u00a0Magalh\u00e3es,\u00a0a\u00a0Casa\u00a0do\u00a0Conde\u00a0de\u00a0Vilas?Boas\u00a0foi\u00a0constru\u00edda\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVII,\u00a0\nocupando\u00a0parte\u00a0do\u00a0Pano\u00a0Sudeste\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0Nesta\u00a0parcela,\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0indentificar\u00a0um\u00a0tro\u00e7o\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0\naparentemente\u00a0em\u00a0bom\u00a0estado\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o.\u00a0Tratava?se\u00a0de\u00a0um\u00a0tro\u00e7o\u00a0do\u00a0pano\u00a0Sudeste.\u00a0Do\u00a0que\u00a0pudemos\u00a0observar\u00a0\npossuia\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0alvenaria\u00a0com\u00a0silhares\u00a0em\u00a0granito\u00a0de\u00a0media\u00a0dimens\u00e3o,\u00a0com\u00a0argamassa\u00a0argilosa\u00a0e\u00a0cor\u00a0\namarelada.\u00a0Foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar\u00a0que\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0a\u00a0parte\u00a0superior,\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0sofreu\u00a0altera\u00e7\u00f5es,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0a\u00a0zona\u00a0\npossivelmente\u00a0correspondente\u00a0ao\u00a0adarve\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0revelou\u00a0estar\u00a0a\u00a0sustentar\u00a0uma\u00a0varanda,\u00a0que\u00a0ostentava\u00a0colunas\u00a0\nde\u00a0estilo\u00a0cl\u00e1ssico/neocl\u00e1ssico.\u00a0No\u00a0restante\u00a0tro\u00e7o,\u00a0pudemos\u00a0verificar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0canteiro\u00a0e\u00a0de\u00a0uma\u00a0zona\u00a0de\u00a0\ncircula\u00e7\u00e3o.\nNo\u00a0topo\u00a0Este,\u00a0encontrava?se\u00a0uma\u00a0torre\u00a0de\u00a0pequena\u00a0dimens\u00e3o,\u00a0com\u00a0a\u00a0parte\u00a0superior\u00a0ao\u00a0mesmo\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0Na\u00a0\nparte\u00a0superior\u00a0ter\u00e1\u00a0sofrido\u00a0tamb\u00e9m\u00a0alter\u00e7\u00f5es,\u00a0umav\u00a0ez\u00a0que\u00a0na\u00a0respresenta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Duarte\u00a0d'Armas\u00a0surgia\u00a0associada\u00a0ao\u00a0\nPostigo\u00a0do\u00a0Pessegal,\u00a0possuindo\u00a0uma\u00a0eleva\u00e7\u00e3o\u00a0maior\u00a0do\u00a0que\u00a0o\u00a0pano\u00a0de\u00a0muralha.\nDevido\u00a0\u00e0\u00a0complexidade,\u00a0log\u00edstica\u00a0e\u00a0estado\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0local\u00a0n\u00e3o\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0efectuar\u00a0leituras\u00a0estratigr\u00e1ficas.\u00a0No\u00a0\nentanto,\u00a0pudemos\u00a0reitrar\u00a0alguns\u00a0apontamentos.\u00a0Quanto\u00a0\u00e0\u00a0face\u00a0interna\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0o\u00a0tro\u00e7o\u00a0que\u00a0pudemos\u00a0observar\u00a0\nregistamos\u00a0uma\u00a0destrui\u00e7\u00e3o\u00a0parcial\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0na\u00a0zona\u00a0onde\u00a0se\u00a0encontra\u00a0adossada\u00a0a\u00a0Torre\u00a0do\u00a0Pessegal.\u00a0Neste\u00a0local\u00a0foi\u00a0\nposs\u00edvel\u00a0observar\u00a0a\u00a0existencia\u00a0de\u00a0um\u00a0derrube\u00a0da\u00a0esturtura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0estando\u00a0agora\u00a0vis\u00edvel\u00a0em\u00a0sec\u00e7\u00e3o,\u00a0observando?se\u00a0\nas\u00a0duas\u00a0faces\u00a0e\u00a0o\u00a0interior.\u00a0As\u00a0faces\u00a0traduziram\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0comuns\u00a0aos\u00a0tro\u00e7os\u00a0indentificados.\u00a0Apresentavam\u00a0\naparelhos\u00a0em\u00a0alvenarias,\u00a0silhares\u00a0em\u00a0granito\u00a0de\u00a0m\u00e9diua\u00a0dimens\u00e3o\u00a0e\u00a0argamassa\u00a0argilosa\u00a0de\u00a0cor\u00a0amarelada.\u00a0O\u00a0interior\u00a0\nera\u00a0constituido\u00a0\u00e0\u00a0base\u00a0de\u00a0pedra\u00a0mi\u00fada\u00a0e\u00a0argamassa.\nQuanto\u00a0\u00e0\u00a0torre,\u00a0Os\u00a0al\u00e7ados\u00a0Oeste,\u00a0Sul\u00a0e\u00a0Este\u00a0possuiem\u00a0caracteristicas\u00a0identicas\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0face\u00a0exterior.\u00a0A\u00a0estrutura\u00a0\nrevelou\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0semelhante\u00a0ao\u00a0da\u00a0muralha\u00a0com\u00a0uma\u00a0alvenaria\u00a0irregular\u00a0com\u00a0silhares\u00a0em\u00a0grantito\u00a0de\u00a0media\u00a0\ndimensao.\u00a0Na\u00a0base\u00a0fi\u00a0poss\u00edvel\u00a0verificar\u00a0que\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0assentava\u00a0directamente\u00a0na\u00a0rocha.\nQuanto\u00a0\u00e0\u00a0forma\u00a0como\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0evoluiu,\u00a0de\u00a0uma\u00a0perspectiva\u00a0tipol\u00f3gica,\u00a0tendo\u00a0a\u00a0no\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0complexidade\u00a0\nque\u00a0as\u00a0reformula\u00e7\u00f5es\u00a0devem\u00a0atingir\u00a0neste\u00a0local,\u00a0uma\u00a0vis\u00e3o\u00a0superficial\u00a0e\u00a0meramente\u00a0tipol\u00f3gica\u00a0permitiram\u00a0distinguir\u00a0\nquatro\u00a0fases.\nA\u00a0primeira\u00a0e\u00a0mais\u00a0recente\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0\u00e0s\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0refor\u00e7o\u00a0estrutural.\u00a0Em\u00a0v\u00e1rios\u00a0pontos\u00a0foi\u00a0vis\u00edvel\u00a0a\u00a0\nutiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0bet\u00e3o\u00a0a\u00a0refor\u00e7ar\u00a0os\u00a0parmentos,\u00a0bem\u00a0como\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0coberturas\u00a0em\u00a0chapa\u00a0de\u00a0zinco,\u00a0nos\u00a0locais\u00a0onde\u00a0\nos\u00a0paramentos\u00a0se\u00a0encontravam\u00a0mais\u00a0expostos\u00a0aos\u00a0efeitos\u00a0climat\u00e9ricos.\nUm\u00a0segundo\u00a0momento\u00a0pareceu\u00a0traduzir\u00a0uma\u00a0aplia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX.\u00a0O\u00a0tipo\u00a0de\u00a0cunhal\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0Observar\u00a0na\u00a0pargte\u00a0\nsuperior\u00a0do\u00a0quadrante\u00a0Oeste\u00a0sugerem\u00a0uma\u00a0amplia\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0per\u00edodo,\u00a0possivelmente\u00a0para\u00a0a\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0cozinha.\nO\u00a0terceiro\u00a0momento\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0\u00e0\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0casa.\u00a0Datada\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVII,\u00a0s\u00e3o\u00a0vis\u00edvel\u00a0elementos\u00a0de\u00a0tend\u00eancia\u00a0\ncl\u00e0ssica,\u00a0nomeadamente\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0sacada\u00a0que\u00a0envergava\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0colunas.\nO\u00a0quarto\u00a0momento\u00a0dizia\u00a0repeito\u00a0\u00e0\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0datada\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XV,\u00a0englobando\u00a0todo\u00a0o\u00a0tro\u00e7o\u00a0que\u00a0percorria\u00a0\na\u00a0parcela,\u00a0de\u00a0Oeste\u00a0a\u00a0Este,\u00a0incluindo\u00a0a\u00a0torre\u00a0do\u00a0postigo\u00a0do\u00a0Pessegal\u00a0(D1?03).\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Fernando\u00a0de\u00a0Magalh\u00e3es\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Habita\u00e7\u00e3o\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,1982;\u00a0Flores,\u00a01999;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\u00a0Trigueiros\u00a0et\u00a0al,\u00a01998;\n\nCronologia: S\u00e9c\u00a0XV,\u00a0XVII,\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: D?1\n\nFicha N\u00ba: 4\n\n\n\n\n\nID_sit: 34\n\nAcronimo: D1?04\n\nDescricao:\n\nO\u00a0Postigo\u00a0do\u00a0Pessegal\u00a0integrou\u00a0uma\u00a0das\u00a0aberturas\u00a0originais\u00a0do\u00a0sistema\u00a0defensivo\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XV.\u00a0A\u00a0ilustra\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0Duarte\u00a0\nd\u2019Armas\u00a0realizou\u00a0nos\u00a0in\u00edcios\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVI,\u00a0sup\u00f5e\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0postigo,\u00a0guardado\u00a0por\u00a0um\u00a0torre\u00e3o\u00a0e\u00a0que\u00a0dava\u00a0\nacesso\u00a0a\u00a0uma\u00a0passagem\u00a0guardada\u00a0por\u00a0uma\u00a0segunda\u00a0cortina,\u00a0de\u00a0menor\u00a0dimens\u00e3o,\u00a0que\u00a0se\u00a0estendia\u00a0paralelamente\u00a0para\u00a0\nEste.\u00a0Esta\u00a0cortina\u00a0estendia?se\u00a0tamb\u00e9m\u00a0para\u00a0Sul\u00a0sob\u00a0a\u00a0forma\u00a0de\u00a0uma\u00a0\u201cmanga\u201d\u00a0em\u00a0curva,\u00a0transversal\u00a0ao\u00a0pano\u00a0Sudeste\u00a0da\u00a0\nmuralha,\u00a0tomando\u00a0a\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0rio.\n\u00a0Das\u00a0primeiras\u00a0refer\u00eancias\u00a0documentais,\u00a0apenas\u00a0podemos\u00a0aferir\u00a0que\u00a0se\u00a0tratava\u00a0de\u00a0uma\u00a0abertura\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0secund\u00e1rio.\n O\u00a0al\u00e7ado\u00a0Este\u00a0apresentou\u00a0essencialmente\u00a0tr\u00eas\u00a0momentos\u00a0dis. ntos.\u00a0No\u00a0momento\u00a0mais\u00a0recente,\u00a0enquadr\u00e1vel\u00a0a\u00a0par? r\u00a0\nda\u00a0segunda\u00a0metade\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX,\u00a0as\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0identificadas\u00a0traduziram?se\u00a0pelo\u00a0pavimento\u00a0em\u00a0bet\u00e3o,\u00a0no\u00a0local\u00a0do\u00a0antigo\u00a0\ncomplexo\u00a0das\u00a0piscinas\u00a0municipais.\u00a0Esta\u00a0unidade\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0encontrava?se\u00a0a\u00a0preencher\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0EU\u00a02.\u00a0A\u00a0\nEU\u00a03\u00a0representou\u00a0uma\u00a0remanesc\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0ou\u00a0de\u00a0um\u00a0equipamento\u00a0adossado\u00a0ao\u00a0paramento\u00a0do\u00a0socalco.\u00a0\nEncontrava?se\u00a0adossada\u00a0a\u00a0este,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0(EU\u00a04).\u00a0A\u00a0EU\u00a05\u00a0materializou\u00a0um\u00a0enchimento,\u00a0com\u00a0\npedra\u00a0mi\u00fada,\u00a0possivelmente\u00a0como\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0consolida\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0paramento\u00a0do\u00a0socalco\u00a0com\u00a0a\u00a0rocha.\u00a0Encontrava?se\u00a0a\u00a0\npreencher\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0EU\u00a06.\n \u00a0Entrando\u00a0no\u00a0segundo\u00a0momento,\u00a0situado\u00a0entre\u00a0o\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0e\u00a0XX,\u00a0a\u00a0EU\u00a07\u00a0contemplou\u00a0o\u00a0enchimento\u00a0do\u00a0remate\u00a0\nsuperior\u00a0dos\u00a0assentos,\u00a0efectuado\u00a0\u00e0\u00a0base\u00a0de\u00a0pequenos\u00a0elementos\u00a0rectangulares.\u00a0Encontravam?se\u00a0relacionados\u00a0pelo\u00a0\ninterface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0EU\u00a08.\u00a0A\u00a0EU\u00a09,\u00a0o\u00a0remate\u00a0superior\u00a0do\u00a0socalco\u00a0onde\u00a0se\u00a0inclu\u00edam\u00a0os\u00a0assentos\u00a0ornamentados,\u00a0\napresentava\u00a0a\u00a0um\u00a0car\u00e1cter\u00a0simples\u00a0apenas\u00a0com\u00a0lajes\u00a0de\u00a0granito,\u00a0excepto\u00a0no\u00a0local\u00a0onde\u00a0foram\u00a0instalados\u00a0pequenos\u00a0\nvarandins\u00a0com\u00a0assentos.\u00a0Encontrava?se\u00a0a\u00a0preencher\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0EU\u00a010.\nA\u00a0EU\u00a011\u00a0dizia\u00a0respeito\u00a0ao\u00a0paramento\u00a0do\u00a0socalco.\u00a0O\u00a0aparelho\u00a0era\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0uma\u00a0cantaria,\u00a0ainda\u00a0que\u00a0pouco\u00a0regular,\u00a0\ndevido\u00a0\u00e0\u00a0grande\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0tamanho\u00a0dos\u00a0silhares\u00a0em\u00a0granito.\u00a0Estabelecia\u00a0uma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0\ninterface\u00a0(EU\u00a012)\u00a0com\u00a0a\u00a0parte\u00a0inferior\u00a0do\u00a0paramento\u00a0(EU\u00a013),\u00a0que\u00a0apresentava\u00a0algumas\u00a0diferen\u00e7as\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0\nconstitui\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0aparelho.\u00a0Do\u00a0ponto\u00a0de\u00a0vista\u00a0construtivo,\u00a0n\u00e3o\u00a0parece\u00a0n\u00e3o\u00a0ter\u00a0existido\u00a0nenhuma\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ruptura.\u00a0\nPossivelmente\u00a0traduzia\u00a0parte\u00a0das\u00a0funda\u00e7\u00f5es\u00a0expostas,\u00a0com\u00a0silhares\u00a0ainda\u00a0menos\u00a0regulares.\nO\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0EU\u00a014\u00a0estabelecia\u00a0a\u00a0ponte\u00a0com\u00a0o\u00a0momento\u00a0menos\u00a0recente,\u00a0de\u00a0cronologia\u00a0medieval.\u00a0A\u00a0EU\u00a015\u00a0\ntraduziu\u00a0o\u00a0paramento\u00a0Este\u00a0do\u00a0torre\u00e3o\u00a0do\u00a0Postigo\u00a0do\u00a0Pessegal.\u00a0Trata?se\u00a0de\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0alvenaria,\u00a0com\u00a0silhares\u00a0em\u00a0\ngranito\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o.\u00a0Foi\u00a0not\u00f3ria\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0bet\u00e3o\u00a0na\u00a0estrutura\u00a0numa\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sustenta\u00e7\u00e3o.\u00a0Encontrava?se\u00a0\nimplantada\u00a0directamente\u00a0na\u00a0rocha,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0EU\u00a016.\nNo\u00a0al\u00e7ado\u00a0Sul\u00a0a\u00a0primeira\u00a0unidade\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0(EU\u00a01)\u00a0foi\u00a0atribu\u00edda\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0identificar\u00a0o\u00a0pavimento\u00a0em\u00a0bet\u00e3o\u00a0\nresultante\u00a0da\u00a0requalifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0local,\u00a0registando?se\u00a0a\u00a0sua\u00a0presen\u00e7a\u00a0em\u00a0todos\u00a0os\u00a0segmentos.\u00a0No\u00a0segmento\u00a0A\u00a0\nidentificamos\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0das\u00a0escadas\u00a0(EU\u00a02),\u00a0que\u00a0permitiam\u00a0o\u00a0acesso\u00a0ao\u00a0Postigo\u00a0do\u00a0Pessegal,\u00a0com\u00a0\nmodifica\u00e7\u00f5es\u00a0nos\u00a0degraus\u00a0e\u00a0pela\u00a0coloca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0corrim\u00e3o\u00a0em\u00a0metal,\u00a0seguindo?se\u00a0o\u00a0respectivo\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0\n(EU\u00a03).\u00a0No\u00a0segmento\u00a0D\u00a0registamos\u00a0uma\u00a0sucess\u00e3o\u00a0de\u00a0elementos\u00a0a\u00a0preencher\u00a0parcialmente\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0EU\u00a023\u00a0\ne\u00a0relacionados\u00a0entre\u00a0si\u00a0pro\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0EU\u00a04\u00a0representou\u00a0um\u00a0pilar\u00a0em\u00a0bet\u00e3o,\u00a0cujo\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0EU\u00a0\n5\u00a0o\u00a0relacionava\u00a0com\u00a0a\u00a0EU\u00a08.\u00a0De\u00a0forma\u00a0semelhante,\u00a0a\u00a0EU\u00a06\u00a0traduziu\u00a0uma\u00a0escada\u00a0de\u00a0acesso\u00a0ao\u00a0caminho\u00a0do\u00a0logradouro\u00a0\nmais\u00a0a\u00a0Este,\u00a0que\u00a0tamb\u00e9m\u00a0possu\u00eda\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0(EU\u00a07)\u00a0com\u00a0a\u00a0EU\u00a08.\u00a0Esta\u00a0\u00faltima\u00a0configurou\u00a0uma\u00a0esp\u00e9cie\u00a0de\u00a0\nsoco\u00a0com\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0alvenaria,\u00a0com\u00a0elementos\u00a0de\u00a0granito\u00a0de\u00a0pequena\u00a0dimens\u00e3o\u00a0e\u00a0que\u00a0possui\u00a0a\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Travessa\u00a0do\u00a0Pessegal\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Postigo\u00a0do\u00a0Pessegal\n\nFotos:\n\nTipo: Postigo\u00a0de\u00a0Muralha\n\nCronologia: S\u00e9c.\u00a0XV,\u00a0XX\n\nQuarteirao: D?1\n\nFicha N\u00ba: 5\n\n\n\nliga\u00e7\u00e3o\u00a0(EU\u00a09)\u00a0com\u00a0a\u00a0EU\u00a010.\u00a0Esta\u00a0estrutura\u00a0apresentou\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0semelhantes\u00a0em\u00a0termos\u00a0de\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0U\u00a0E\u00a0\n8.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0pareceu\u00a0traduzir\u00a0o\u00a0arranque\u00a0de\u00a0um\u00a0muro.\nNo\u00a0segmento\u00a0B,\u00a0verificou?se\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0cunhal\u00a0e\u00a0remate\u00a0superior\u00a0(U\u00a0E\u00a011),\u00a0efectuados\u00a0no\u00a0caminho\u00a0de\u00a0acesso\u00a0ao\u00a0\nlogradouro\u00a0situado\u00a0mais\u00a0a\u00a0Este.\u00a0Tratava?se\u00a0de\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0alvenaria\u00a0com\u00a0elementos\u00a0de\u00a0granito\u00a0de\u00a0pequena\u00a0\ndimens\u00e3o\u00a0e\u00a0que\u00a0se\u00a0encontrava\u00a0a\u00a0preencher\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0EU\u00a022.\u00a0\nAo\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0paramento\u00a0tamb\u00e9m\u00a0se\u00a0registaram\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0dentro\u00a0deste\u00a0per\u00edodo.\u00a0No\u00a0segmento\u00a0D,\u00a0pudemos\u00a0identificar\u00a0uma\u00a0\nestrutura\u00a0de\u00a0escoamento\u00a0(EU\u00a014)\u00a0que\u00a0preenchia\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0EU\u00a015,\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0paramento\u00a0EU\u00a016.\u00a0Este\u00a0\u00faltimo\u00a0\napresentou\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0alvenaria,\u00a0silhares\u00a0em\u00a0granito\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o\u00a0e\u00a0encontrava?se\u00a0a\u00a0preencher\u00a0o\u00a0interface\u00a0\nde\u00a0ruptura\u00a0EU\u00a021.\u00a0Na\u00a0parte\u00a0superior\u00a0do\u00a0mesmo\u00a0segmento,\u00a0observamos\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0repara\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0remate\u00a0do\u00a0\nparamento,\u00a0identificada\u00a0com\u00a0EU\u00a013.\u00a0As\u00a0suas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0mostraram\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0cantaria,\u00a0com\u00a0silhares\u00a0de\u00a0\ngranito\u00a0de\u00a0talhe\u00a0bastante\u00a0regular.\u00a0Encontrava?se\u00a0a\u00a0preencher\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0EU\u00a014.\u00a0Nos\u00a0segmentos\u00a0B,C\u00a0e\u00a0D\u00a0\nIdentificamos\u00a0uma\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0semelhante\u00a0pela\u00a0U\u00a0E\u00a017,\u00a0diferenciando?se\u00a0apenas\u00a0pelo\u00a0tipo\u00a0de\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0alvenaria\u00a0e\u00a0por\u00a0\npreencher\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0EU\u00a018.\u00a0No\u00a0seguimento,\u00a0foi\u00a0identificada\u00a0uma\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0materializada\u00a0pela\u00a0abertura\u00a0(EU\u00a019)\u00a0\nque\u00a0alberga\u00a0uma\u00a0porta\u00a0de\u00a0acesso\u00a0ao\u00a0logradouro\u00a0situado\u00a0a\u00a0Este\u00a0e\u00a0preenchia\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(U\u00a0E\u00a020).\nNo\u00a0plano\u00a0inferior\u00a0situavam?se\u00a0duas\u00a0estruturas\u00a0(U\u00a0E\u00a021\u00a0\u2013\u00a0segmentos\u00a0B,C\u00a0e\u00a0D;\u00a0EU\u00a022\u00a0\u2013\u00a0segmento\u00a0A),\u00a0provavelmente\u00a0\nsubsidi\u00e1rias\u00a0do\u00a0caminho\u00a0que\u00a0corria\u00a0paralelo\u00a0\u00e0\u00a0muralha.\u00a0Do\u00a0que\u00a0pudemos\u00a0observar\u00a0configuravam\u00a0uma\u00a0esp\u00e9cie\u00a0de\u00a0\nsocalco\u00a0com\u00a0um\u00a0muro\u00a0de\u00a0conten\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0alvenaria,\u00a0com\u00a0silhares\u00a0de\u00a0granito\u00a0de\u00a0m\u00e9dia/pequena\u00a0\ndimens\u00e3o.\u00a0Em\u00a0alguns\u00a0pontos\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar\u00a0que\u00a0possu\u00eda\u00a0argamassa\u00a0argilosa\u00a0de\u00a0cor\u00a0amarelada,\u00a0bem\u00a0como\u00a0\ndiversos\u00a0pontos\u00a0onde\u00a0o\u00a0aparelho\u00a0reformulado,\u00a0possivelmente\u00a0enquanto\u00a0repara\u00e7\u00e3o.\u00a0Estas\u00a0estruturas\u00a0podem\u00a0\neventualmente\u00a0ter\u00a0possu\u00eddo\u00a0alguma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0o\u00a0sistema\u00a0defensivo\u00a0medieval,\u00a0conformando\u00a0at\u00e9\u00a0apenas\u00a0uma\u00a0\u00fanica\u00a0\nestrutura,\u00a0como\u00a0\u00e9\u00a0vis\u00edvel\u00a0da\u00a0representa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Duarte\u00a0d\u2019Armas.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0n\u00e3o\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar\u00a0uma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\nestratigr\u00e1fica\u00a0neste\u00a0sentido\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0e\u00a0na\u00a0planta\u00a0de\u00a01806\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0distinguiu\u00a0a\u00a0representa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0deste\u00a0\ntipo.\u00a0Esta\u00a0estrutura\u00a0surge\u00a0apenas\u00a0na\u00a0planta\u00a0da\u00a0DGEMN\u00a0como\u00a0parte\u00a0integrante\u00a0do\u00a0sistema\u00a0defensivo.\nA\u00a0fechar\u00a0este\u00a0momento\u00a0registamos\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0dois\u00a0grandes\u00a0interfaces\u00a0de\u00a0ruptura,\u00a0provavelmente\u00a0efectuados\u00a0\naquando\u00a0da\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0antigo\u00a0complexo\u00a0das\u00a0piscinas\u00a0municipais.\u00a0O\u00a0primeiro\u00a0(EU\u00a023)\u00a0estendia?se\u00a0pelos\u00a0segmentos\u00a0\nB,C\u00a0e\u00a0D\u00a0e\u00a0resultou\u00a0da\u00a0transforma\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0caminho\u00a0adossado\u00a0ao\u00a0paramento\u00a0numa\u00a0esp\u00e9cie\u00a0de\u00a0rampa,\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0permitir\u00a0\no\u00a0acesso\u00a0ao\u00a0logradouro\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0cota\u00a0inferior.\u00a0Esta\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0veio\u00a0no\u00a0seguimento\u00a0de\u00a0outra\u00a0ruptura\u00a0(EU\u00a024),\u00a0expressa\u00a0em\u00a0\ntodos\u00a0os\u00a0segmentos\u00a0e\u00a0que\u00a0traduziu\u00a0uma\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0nivelamento\u00a0do\u00a0terreno,\u00a0que\u00a0a\u00a0avaliar\u00a0pelas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0\ndo\u00a0local\u00a0seria\u00a0algo\u00a0escarpado.\nO\u00a0segundo\u00a0momento\u00a0consiste\u00a0em\u00a0todas\u00a0as\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0enquadradas\u00a0entre\u00a0o\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0e\u00a0XX.\u00a0Os\u00a0segmentos\u00a0A\u00a0e\u00a0B\u00a0exibiam\u00a0\nalgumas\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0localizadas\u00a0e\u00a0uma\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0reformula\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0paramento.\u00a0A\u00a0EU\u00a025\u00a0traduza\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0entaipada,\u00a0\nprovavelmente\u00a0relacionada\u00a0com\u00a0o\u00a0escoamento\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0preenchia\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0EU\u00a026.\u00a0As\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\nreformula\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0paramento\u00a0(EU\u2018s\u00a027,\u00a029,\u00a031\u00a0e\u00a033)\u00a0preenchendo\u00a0os\u00a0respectivos\u00a0interfaces\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(EU\u2018s\u00a028,\u00a030,\u00a032),\u00a0\npossu\u00edam\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0semelhantes.\u00a0Os\u00a0aparelhos\u00a0eram\u00a0constitu\u00eddos\u00a0por\u00a0alvenarias\u00a0com\u00a0silhares\u00a0de\u00a0granito\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0\ndimens\u00e3o\u00a0e\u00a0uso\u00a0de\u00a0argamassa\u00a0argilosa.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0o\u00a0aparelho\u00a0com\u00a0a\u00a0EU\u00a032\u00a0distinguia?se\u00a0pela\u00a0t\u00e9cnica\u00a0construtiva\u00a0\nempregada.\u00a0O\u00a0aparelho\u00a0exibia\u00a0filas\u00a0de\u00a0silhares\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o\u00a0alternadas\u00a0com\u00a0filas\u00a0de\u00a0elementos\u00a0de\u00a0menor\u00a0\ndimens\u00e3o.\u00a0T\u00e9cnica\u00a0semelhante\u00a0foi\u00a0tamb\u00e9m\u00a0observada\u00a0no\u00a0s\u00edtio\u00a0D1?05,\u00a0nos\u00a0n\u00edveis\u00a0atribu\u00edveis\u00a0ao\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVIII.\u00a0A\u00a0\u00fanica\u00a0\ndiferen\u00e7a\u00a0com\u00a0este\u00a0aparelho\u00a0consiste\u00a0na\u00a0mat\u00e9ria?prima\u00a0utilizada,\u00a0ficando?se\u00a0aqui\u00a0s\u00f3\u00a0pelo\u00a0granito.\nContinuando\u00a0com\u00a0a\u00a0sequ\u00eancia\u00a0seguia?se\u00a0outra\u00a0estrutura\u00a0de\u00a0canaliza\u00e7\u00e3o\u00a0(EU\u00a034)\u00a0a\u00a0completar\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0EU\u00a0\n35.\u00a0Quanto\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0do\u00a0Postigo\u00a0do\u00a0Pessegal\u00a0(EU\u00a036)\u00a0supomos\u00a0que\u00a0conforme\u00a0j\u00e1\u00a0uma\u00a0reformula\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0original.\u00a0A\u00a0\nestrutura\u00a0assenta\u00a0numa\u00a0porta\u00a0com\u00a0lintel\u00a0em\u00a0arco\u00a0perfeito,\u00a0com\u00a0aduelas\u00a0em\u00a0granito\u00a0e\u00a0ombreiras,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0com\u00a0silhares\u00a0\nem\u00a0granito\u00a0e\u00a0aparelho\u00a0de\u00a0cantaria.\nO\u00a0\u00faltimo\u00a0grupo\u00a0destinou?se\u00a0a\u00a0englobar\u00a0todas\u00a0as\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0cronologia\u00a0medieval,\u00a0relacionadas\u00a0com\u00a0a\u00a0muralha.\u00a0Neste\u00a0\n\u00e2mbito\u00a0registamos\u00a0alguns\u00a0aparelhos,\u00a0cujas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0evidenciavam\u00a0a\u00a0possibilidade\u00a0de\u00a0terem\u00a0integrado\u00a0a\u00a0cerca.\u00a0Foi\u00a0\ntido\u00a0em\u00a0considera\u00e7\u00e3o\u00a0aspectos\u00a0como\u00a0a\u00a0t\u00e9cnica\u00a0construtiva\u00a0e\u00a0os\u00a0materiais\u00a0utilizados.\u00a0No\u00a0segmento\u00a0A\u00a0destacamos\u00a0esta\u00a0\npossibilidade\u00a0pela\u00a0U\u00a0E\u00a038\u00a0e\u00a0nos\u00a0segmentos\u00a0B,C\u00a0e\u00a0D\u00a0pela\u00a0EU\u00a039.\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Costa,\u00a01706;\u00a0Capela\u00a0e\u00a0Borralheiro,\u00a01998;\u00a0Ferreira,\u00a01992;\u00a0Flores,1999;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\u00a0\nPereira,\u00a01806;\u00a0Vale,\u00a01991;\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 32\n\nAcronimo: D1?05\n\nDescricao:\n\nNo\u00a0muro\u00a0de\u00a0divis\u00f3ria\u00a0da\u00a0Casa\u00a0do\u00a0tanque,\u00a0edifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVIII,\u00a0que\u00a0separa\u00a0a\u00a0parcela\u00a0da\u00a0travessa\u00a0do\u00a0Pessegal,\u00a0foi\u00a0\nposs\u00edvel\u00a0identificar\u00a0e\u00a0confirmar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0longo\u00a0tro\u00e7o\u00a0de\u00a0vest\u00edgios\u00a0relacionados\u00a0com\u00a0o\u00a0sistema\u00a0defensivo\u00a0\nmedieval,\u00a0bem\u00a0como\u00a0diferentes\u00a0aparelhos\u00a0e\u00a0t\u00e9cnicas\u00a0construtivas.\n\u00a0Antes\u00a0de\u00a0procedermos\u00a0\u00e0\u00a0leitura\u00a0efectuada\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0referir\u00a0que\u00a0durante\u00a0a\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0campo,\u00a0tornou?se\u00a0vis\u00edvel\u00a0o\u00a0\nuso\u00a0de\u00a0bet\u00e3o\u00a0em\u00a0quase\u00a0toda\u00a0a\u00a0estrutura.\u00a0Dado\u00a0o\u00a0tipo\u00a0de\u00a0an\u00e1lise\u00a0em\u00a0quest\u00e3o,\u00a0as\u00a0argamassas\u00a0recentes\u00a0apenas\u00a0foram\u00a0\ncontabilizadas\u00a0quando\u00a0associadas\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0modifica\u00e7\u00e3o\u00a0ou\u00a0dist\u00farbio\u00a0dos\u00a0diferentes\u00a0aparelhos,\u00a0quer\u00a0sob\u00a0a\u00a0forma\u00a0de\u00a0\nruptura,\u00a0quer\u00a0sob\u00a0a\u00a0forma\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o.\u00a0Dada\u00a0a\u00a0grande\u00a0dispers\u00e3o\u00a0e\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0pequenas\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0foram\u00a0sendo\u00a0\nobservadas\u00a0por\u00a0toda\u00a0a\u00a0estrutura,\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0referir\u00a0que\u00a0apesar\u00a0das\u00a0cronologias\u00a0atribu\u00eddas,\u00a0h\u00e1\u00a0assim\u00a0uma\u00a0forte\u00a0\npossibilidade\u00a0de\u00a0todos\u00a0os\u00a0aparelhos\u00a0e\u00a0diferentes\u00a0fases\u00a0identificadas\u00a0tenham\u00a0sido\u00a0alvo\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0recentes.\nDa\u00a0leitura\u00a0efectuada\u00a0pudemos\u00a0compilar\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0estrutura.\u00a0No\u00a0primeiro\u00a0\nconjunto\u00a0de\u00a0unidades\u00a0estratigr\u00e1ficas,\u00a0foram\u00a0identificadas\u00a0as\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0mais\u00a0recente.\u00a0As\u00a0UE\u2019s\u00a01\u00a0e\u00a02,\u00a0no\u00a0\nsegmento\u00a0F,\u00a0traduziram\u00a0o\u00a0resultado\u00a0da\u00a0implanta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0relacionada\u00a0com\u00a0o\u00a0abastecimento\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0que\u00a0\npreenchia\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0provocado\u00a0na\u00a0UE\u00a026.\u00a0As\u00a0Unidades\u00a03\u00a0e\u00a04,\u00a0no\u00a0segmento\u00a0E,\u00a0referem?se\u00a0a\u00a0um\u00a0cunhal\u00a0\nrecentemente\u00a0colocado\u00a0como\u00a0remate\u00a0do\u00a0muro\u00a0de\u00a0fachada\u00a0da\u00a0parcela\u00a0para\u00a0o\u00a0Norte,\u00a0a\u00a0UE\u00a03\u00a0e\u00a0ao\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0UE\u00a0\n4,\u00a0que\u00a0possuia\u00a0com\u00a0o\u00a0restante\u00a0muro\u00a0de\u00a0divis\u00f3ria.\nTanto\u00a0a\u00a0UE\u00a05,\u00a0no\u00a0segmento\u00a0E,\u00a0como\u00a0a\u00a0UE\u00a07,\u00a0no\u00a0segmento\u00a0D,\u00a0referem?se\u00a0a\u00a0aparelhos\u00a0de\u00a0alvenaria\u00a0com\u00a0pedra\u00a0mi\u00fada\u00a0e\u00a0\nargamassa,\u00a0que\u00a0representam\u00a0poss\u00edveis\u00a0repara\u00e7\u00f5es,\u00a0preenchiam\u00a0de\u00a0forma\u00a0respectiva\u00a0os\u00a0interfaces\u00a0de\u00a0ruptura,\u00a0UE\u2018s\u00a06\u00a0e\u00a0\n8. J\u00e1\u00a0a\u00a0UE\u00a09,\u00a0no\u00a0segmento\u00a0B,\u00a0dizia\u00a0respeito\u00a0a\u00a0uma\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0argamassa\u00a0que\u00a0se\u00a0encontrava\u00a0a\u00a0ocupar\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\nruptura\u00a0UE\u00a010,\u00a0possivelmente\u00a0destinado\u00a0a\u00a0receber\u00a0equipamento\u00a0de\u00a0ilumina\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0UE\u00a011\u00a0alude\u00a0ao\u00a0pavimento\u00a0da\u00a0\ntravessa\u00a0do\u00a0Pessegal,\u00a0que\u00a0exibia\u00a0um\u00a0lajeado\u00a0em\u00a0granito,\u00a0comum\u00a0a\u00a0todos\u00a0os\u00a0segmentos.\u00a0Possu\u00eda\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0\ncom\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0dado\u00a0pela\u00a0UE\u00a012.\nNo\u00a0segmento\u00a0A,\u00a0identificamos\u00a0no\u00a0topo\u00a0do\u00a0ponto\u00a0de\u00a0inflex\u00e3o\u00a0a\u00a0UE\u00a013.\u00a0Uma\u00a0poss\u00edvel\u00a0reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0forma\u00a0de\u00a0cunha,\u00a0\ncujo\u00a0resultado\u00a0confere\u00a0um\u00a0aspecto\u00a0saliente\u00a0ao\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0cantaria,\u00a0bem\u00a0como\u00a0uma\u00a0diferen\u00e7a\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0dos\u00a0silhares\u00a0\nusados.\u00a0Esta\u00a0UE\u00a0contemplava\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0UE\u00a014,\u00a0com\u00a0a\u00a0UE\u00a015,\u00a0que\u00a0entendemos\u00a0ser\u00a0o\u00a0remate\u00a0superior\u00a0do\u00a0\nmuro\u00a0de\u00a0delimita\u00e7\u00e3o.\u00a0Estendia?se\u00a0por\u00a0todos\u00a0os\u00a0segmentos\u00a0e\u00a0era\u00a0constitu\u00edda\u00a0\u00e0\u00a0base\u00a0de\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0alvenaria\u00a0com\u00a0\nelementos\u00a0de\u00a0pequena\u00a0dimens\u00e3o\u00a0e\u00a0argamassa\u00a0no\u00a0remate\u00a0superior.\u00a0Estabelecia\u00a0ainda\u00a0o\u00a0preenchimento\u00a0da\u00a0UE\u00a016,\u00a0um\u00a0\ninterface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0UE\u00a018.\nA\u00a0fechar\u00a0o\u00a0leque\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0recentes,\u00a0a\u00a0U\u00a0E\u00a017,\u00a0no\u00a0segmento\u00a0A,\u00a0assumia?se\u00a0como\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0no\u00a0aparelho\u00a0\nda\u00a0UE\u00a018,\u00a0provavelmente\u00a0relacionado\u00a0com\u00a0o\u00a0escoamento\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0pluviais.\u00a0As\u00a0UE\u2019s\u00a018\u00a0e\u00a020\u00a0pareceram\u00a0traduzir\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0\nde\u00a0reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0refor\u00e7o\u00a0da\u00a0estrutura,\u00a0respectivamente\u00a0nos\u00a0segmentos\u00a0A,\u00a0B\u00a0e\u00a0E.\u00a0Pudemos\u00a0observar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0\naparelho\u00a0em\u00a0alvenaria,\u00a0com\u00a0elementos\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o\u00a0e\u00a0bet\u00e3o\u00a0como\u00a0refor\u00e7o.\u00a0\u00c9\u00a0poss\u00edvel\u00a0que\u00a0traduzisse\u00a0uma\u00a0\nreconstru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0UE\u00a026,\u00a0preenchendo\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura,\u00a0a\u00a0UE\u00a019.\u00a0Foi\u00a0observada\u00a0nos\u00a0segmentos\u00a0A\u00a0e\u00a0B.\u00a0O\u00a0mesmo\u00a0\ntipo\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00e3o,\u00a0estava\u00a0expresso\u00a0na\u00a0UE\u00a020\u00a0do\u00a0segmento\u00a0E,\u00a0onde\u00a0o\u00a0aparelho\u00a0possu\u00eda\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0id\u00eanticas,\u00a0bem\u00a0como\u00a0o\u00a0\nmesmo\u00a0tipo\u00a0de\u00a0interface,\u00a0neste\u00a0caso\u00a0a\u00a0UE\u00a021.\u00a0\nAo\u00a0entrarmos\u00a0numa\u00a0segunda\u00a0fase,\u00a0enquadr\u00e1vel\u00a0entre\u00a0o\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0e\u00a0XX,\u00a0a\u00a0UE\u00a021\u00a0surgiu?nos\u00a0como\u00a0o\u00a0interface\u00a0remate\u00a0\nsuperior\u00a0de\u00a0um\u00a0muro\u00a0vis\u00edvel\u00a0nos\u00a0segmentos\u00a0E\u00a0e\u00a0F.\u00a0O\u00a0muro,\u00a0encontrava?se\u00a0dividido\u00a0pelo\u00a0remate\u00a0superior,\u00a0UE\u00a022,\u00a0que\u00a0\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Fernando\u00a0de\u00a0Magalh\u00e3es\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Estabelecimento\u00a0de\u00a0Servi\u00e7os\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nCronologia: s\u00e9c.\u00a0XV,\u00a0XVIII,\u00a0XIX\u00a0e\u00a0XX\n\nQuarteirao: D?1\n\nFicha N\u00ba: 6\n\n\n\npossivelmente\u00a0configurava\u00a0uma\u00a0zona\u00a0de\u00a0circula\u00e7\u00e3o,\u00a0e\u00a0pelo\u00a0paramento\u00a0UE\u00a024,\u00a0estando\u00a0unidos\u00a0por\u00a0um\u00a0interface\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\nde\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0(UE\u00a023).\u00a0O\u00a0remate\u00a0apresenta\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0silhares\u00a0rectangulares\u00a0dispostos\u00a0em\u00a0fila.\u00a0Pela\u00a0disposi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0lugar\u00a0\nque\u00a0ocupam,\u00a0supomos\u00a0que\u00a0tenha\u00a0havido\u00a0uma\u00a0desloca\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0confronta\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0parcela\u00a0no\u00a0sentido\u00a0do\u00a0largo\u00a0do\u00a0tanque,\u00a0\nsendo\u00a0que\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX,\u00a0altura\u00a0em\u00a0que\u00a0se\u00a0abre\u00a0a\u00a0passagem\u00a0da\u00a0rua\u00a0Fernando\u00a0de\u00a0Magalh\u00e3es,\u00a0traduzia\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0\ncircula\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0largo.\u00a0O\u00a0muro\u00a0ostenta\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0muito\u00a0remexido,\u00a0em\u00a0alvenaria\u00a0e\u00a0como\u00a0argamassa\u00a0argilosa.\u00a0O\u00a0\nparamento\u00a0encontrava?se\u00a0a\u00a0preencher\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0UE\u00a025.\nComo\u00a0terceira\u00a0fase\u00a0consideramos\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0relativo\u00a0ao\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVIII.\u00a0A\u00a0UE\u00a028\u00a0estendia?se\u00a0pelos\u00a0segmentos\u00a0A,B,C\u00a0e\u00a0D,\u00a0\nfigurando\u00a0um\u00a0muro\u00a0possivelmente\u00a0contempor\u00e2neo\u00a0da\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Casa\u00a0do\u00a0Tanque.\u00a0Possui\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0com\u00a0\ncaracter\u00edsticas\u00a0bastante\u00a0espec\u00edficas.\u00a0Uma\u00a0alvenaria\u00a0seca\u00a0com\u00a0uma\u00a0padr\u00e3o\u00a0construtivo\u00a0de\u00a0altern\u00e2ncia,\u00a0semelhante\u00a0a\u00a0um\u00a0\nopus\u00a0mixtum,\u00a0onde\u00a0fiadas\u00a0de\u00a0elementos\u00a0de\u00a0maior\u00a0dimens\u00e3o\u00a0alternavam\u00a0com\u00a0fiadas\u00a0de\u00a0pequenos\u00a0elementos.\u00a0Em\u00a0termos\u00a0\nde\u00a0materiais,\u00a0foram\u00a0usados\u00a0elementos\u00a0p\u00e9treos\u00a0de\u00a0natureza\u00a0distitnta,\u00a0como\u00a0granito\u00a0e\u00a0xisto\u00a0entre\u00a0outros.\u00a0Achava?se\u00a0\ncomo\u00a0preenchimento\u00a0de\u00a0dois\u00a0interfaces\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(UE\u2019s\u00a027\u00a0e\u00a029).\nEntrados\u00a0na\u00a0\u00faltima\u00a0e\u00a0quarta\u00a0fase,\u00a0os\u00a0segmentos\u00a0D\u00a0e\u00a0E\u00a0revelaram\u00a0um\u00a0pequeno\u00a0ponto\u00a0de\u00a0inflex\u00e3o\u00a0no\u00a0pano\u00a0Este\u00a0da\u00a0\nmuralha\u00a0(UE\u00a028).\u00a0Apresentava\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0cantaria,\u00a0com\u00a0silhares\u00a0bem\u00a0talhados\u00a0e\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o.\u00a0No\u00a0\nsegmento\u00a0A,\u00a0situava?se\u00a0outro\u00a0ponto\u00a0de\u00a0inflex\u00e3o,\u00a0de\u00a0maior\u00a0dimens\u00e3o\u00a0e\u00a0amplitude\u00a0que\u00a0o\u00a0anterior.\u00a0Tratava?se\u00a0do\u00a0ponto\u00a0de\u00a0\ntransi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0pano\u00a0de\u00a0muralha\u00a0Sudeste\u00a0para\u00a0o\u00a0pano\u00a0Este.\u00a0O\u00a0aparelho\u00a0era\u00a0um\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0cantaria\u00a0com\u00a0silhares\u00a0\nrectangulares\u00a0bem\u00a0talhados.\u00a0Assentava\u00a0parcialmente\u00a0na\u00a0rocha\u00a0e\u00a0exibia\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0U\u00a0E\u00a031,\u00a0com\u00a0uma\u00a0\nremanesc\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0tro\u00e7o\u00a0do\u00a0pano\u00a0Este\u00a0da\u00a0muralha\u00a0(UE\u00a032).\u00a0Neste\u00a0caso,\u00a0compreendia\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0alvenaria,\u00a0com\u00a0\nsilhares\u00a0de\u00a0granito\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o\u00a0e\u00a0argamassa\u00a0argilosa\u00a0amarelada.\u00a0Ao\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0segmento\u00a0A,\u00a0era\u00a0vis\u00edvel\u00a0que\u00a0a\u00a0\nestrutura\u00a0assentava\u00a0na\u00a0rocha\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0atribu\u00eddo\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0(UE\u00a035)\u00a0que\u00a0encerra\u00a0a\u00a0sequ\u00eancia\u00a0estratigr\u00e1fica.\nA\u00a0leitura\u00a0do\u00a0al\u00e7ado\u00a0Sul\u00a0\u00e9\u00a0concordante\u00a0com\u00a0o\u00a0observado\u00a0no\u00a0al\u00e7ado\u00a0Este.\u00a0O\u00a0momento\u00a0mais\u00a0recente\u00a0traduz\u00a0as\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\ncar\u00e1cter\u00a0recente.\u00a0A\u00a0primeira\u00a0unidade\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0(EU\u00a01)\u00a0estava\u00a0relacionada\u00a0com\u00a0a\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0bet\u00e3o,\u00a0enquanto\u00a0\npreenchimento\u00a0de\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(EU\u00a02),\u00a0destinado\u00a0\u00e1\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0equipamento\u00a0de\u00a0ilumina\u00e7\u00e3o\u00a0efectuado\u00a0\nao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0EU\u00a015.\u00a0J\u00e1\u00a0a\u00a0EU\u00a03,\u00a0configurava\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0com\u00a0um\u00a0orif\u00edcio.\u00a0Encontrava?se\u00a0a\u00a0preencher\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0\nruptura\u00a0(EU\u00a04)\u00a0aberto\u00a0no\u00a0muro\u00a0identificado\u00a0como\u00a0EU\u00a08.\u00a0A\u00a0EU\u00a05\u00a0refere?se\u00a0ao\u00a0pavimento\u00a0lajeado,\u00a0de\u00a0granito,\u00a0que\u00a0neste\u00a0\nal\u00e7ado\u00a0se\u00a0encontra\u00a0a\u00a0preencher\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(EU\u00a06),\u00a0observado\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0A\u00a0encerrar\u00a0\no\u00a0grupo,\u00a0seguiu?se\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0reformula\u00e7\u00f5es\u00a0no\u00a0paramento.\u00a0Referimo?nos\u00a0\u00e0\u00a0EU\u00a07,\u00a0um\u00a0remate\u00a0superior\u00a0do\u00a0muro,\u00a0\ncom\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0alvenaria\u00a0irregular\u00a0e\u00a0silhares\u00a0em\u00a0granito\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o.\u00a0Preenchia\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0\n(EU\u00a08),\u00a0vis\u00edvel\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0unidade\u00a0seguinte,\u00a0a\u00a0EU\u00a09.\u00a0Tal\u00a0como\u00a0no\u00a0al\u00e7ado\u00a0Este,\u00a0pareceu\u00a0contemplar\u00a0um\u00a0arranjo\u00a0do\u00a0muro\u00a0e\u00a0\npreencher\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0EU\u00a010.\u00a0Foi\u00a0not\u00f3rio\u00a0o\u00a0uso\u00a0de\u00a0materiais\u00a0recentes,\u00a0como\u00a0o\u00a0bet\u00e3o,\u00a0talvez\u00a0como\u00a0refor\u00e7o\u00a0e\u00a0\numa\u00a0t\u00e9cnica\u00a0construtiva\u00a0em\u00a0alvenaria\u00a0com\u00a0silhares\u00a0em\u00a0granito,\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o\u00a0e\u00a0argamassados\u00a0com\u00a0bet\u00e3o.\nDe\u00a0um\u00a0segundo\u00a0momento,\u00a0entre\u00a0o\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0e\u00a0XX,\u00a0apenas\u00a0foi\u00a0identificado\u00a0um\u00a0sistema\u00a0de\u00a0escoamento\u00a0de\u00a0\u00e1guas.\u00a0Com\u00a0\ninstala\u00e7\u00e3o\u00a0executada\u00a0no\u00a0paramento\u00a0do\u00a0seculo\u00a0XVIII,\u00a0possu\u00eda\u00a0um\u00a0enchimento\u00a0(EU\u00a011)\u00a0que\u00a0sobrep\u00f4s\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0(EU\u00a013)\u00a0e\u00a0\nformou\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0(EU\u00a012).\u00a0Por\u00a0\u00faltimo,\u00a0encontrava?se\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura,\u00a0EU\u00a014,\u00a0para\u00a0a\u00a0coloca\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\nestrutura.O\u00a0terceiro\u00a0momento,\u00a0possivelmente\u00a0relacionado\u00a0com\u00a0a\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0casa\u00a0do\u00a0tanque\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVIII,\u00a0diz\u00a0\nrespeito\u00a0\u00e0\u00a0EU\u00a015.\u00a0Contempla\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0alvenaria\u00a0seca,\u00a0onde\u00a0os\u00a0elementos,\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o\u00a0e\u00a0pequena\u00a0\ndimens\u00e3o,\u00a0est\u00e3o\u00a0dispostos\u00a0em\u00a0fiadas\u00a0alteradas.\u00a0Traduz\u00a0uma\u00a0t\u00e9cnica\u00a0semelhante\u00a0ao\u00a0opus\u00a0mixtum.\u00a0Os\u00a0materiais\u00a0usados\u00a0\nera\u00a0de\u00a0natureza\u00a0variada,\u00a0entre\u00a0os\u00a0quais\u00a0o\u00a0granito\u00a0e\u00a0o\u00a0xisto.\u00a0O\u00a0muro\u00a0possu\u00eda\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(EU\u00a016)\u00a0com\u00a0a\u00a0EU\u00a0\n17,\u00a0enquadrada\u00a0na\u00a0quarta\u00a0e\u00a0\u00faltima\u00a0fase\u00a0identificada.\nA\u00a0EU\u00a017\u00a0indicava\u00a0o\u00a0ponto\u00a0de\u00a0inflex\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0pano\u00a0Sudeste\u00a0e\u00a0Este\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0Exibia\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0cantaria\u00a0com\u00a0\nsilhares\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o,\u00a0em\u00a0granito\u00a0e\u00a0com\u00a0talhe\u00a0bastante\u00a0regular.\u00a0Nas\u00a0tr\u00eas\u00a0filas\u00a0inferiores\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar\u00a0uma\u00a0\nesp\u00e9cie\u00a0de\u00a0ressalto,\u00a0possivelmente\u00a0traduzindo\u00a0uma\u00a0forma\u00a0de\u00a0travamento\u00a0da\u00a0estrutura.\u00a0Esta\u00a0unidade\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0\nencontrava?se\u00a0relacionada\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0(EU\u00a019)\u00a0ao\u00a0aparelho\u00a0do\u00a0pano\u00a0Sudeste\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0a\u00a0EU\u00a0\n19.\u00a0O\u00a0aparelho\u00a0resumiu?se\u00a0a\u00a0uma\u00a0pequena\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0alvenaria,\u00a0semelhante\u00a0ao\u00a0identificado\u00a0nos\u00a0outros\u00a0locais\u00a0da\u00a0cerca\u00a0\nmedieval.\u00a0Silhares\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o\u00a0e\u00a0argamassa\u00a0argilosa\u00a0amarelada.\u00a0Por\u00a0\u00faltimo,\u00a0resta\u00a0referir\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0\n(EU\u00a020)\u00a0que\u00a0traduziu\u00a0o\u00a0assentamento\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0no\u00a0afloramento\u00a0rochoso\u00a0em\u00a0xisto.\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,1938;\u00a0Trigueiros\u00a0et\u00a0al,\u00a01998\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 35\n\nAcronimo: A9?14\n\nDescricao:\n\nO\u00a0Postigo\u00a0da\u00a0Vinha\u00a0Velha\u00a0estava\u00a0localizado\u00a0no\u00a0alinhamento\u00a0da\u00a0Travessa\u00a0da\u00a0Vinha\u00a0Velha.\nN\u00e3o\u00a0comtempla\u00a0uma\u00a0das\u00a0portas\u00a0originais\u00a0da\u00a0muralha\u00a0medieval.\u00a0A\u00a0sua\u00a0abertura\u00a0ter\u00e1\u00a0ocorrido\u00a0durante\u00a0o\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVII,\u00a0em\u00a0\n1635.\u00a0\nDa\u00a0sua\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0n\u00e3o\u00a0resta\u00a0qualquer\u00a0evid\u00eancia\u00a0para\u00a0podermos\u00a0proceder\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise,\u00a0no\u00a0entanto,\u00a0com\u00a0base\u00a0nas\u00a0fontes\u00a0\ndocumentas\u00a0e\u00a0fotogr\u00e1ficas,\u00a0supomos\u00a0que\u00a0ter\u00e1\u00a0ocorrido\u00a0nos\u00a0finais\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0j\u00e1\u00a0na\u00a0fase\u00a0de\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\ns\u00e9culo\u00a0XX.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Condes\u00a0de\u00a0Barcelos/Ferreira\u00a0\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Postigo\u00a0da\u00a0Vinha\u00a0Velha\n\nFotos:\n\nTipo: Postigo\u00a0da\u00a0Muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Capela\u00a0e\u00a0Borralheiro,\u00a01998;\u00a0Pereira,\u00a01867\n\nCronologia: s\u00e9culo\u00a0XVII,\u00a0XIX?XX\n\nQuarteirao: A?9\n\nFicha N\u00ba: 7\n\n\n\n\n\nID_sit: 12\n\nAcronimo: A9?13\n\nDescricao:\n\nAlvo\u00a0de\u00a0uma\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0arqueol\u00f3gica,\u00a0justificada\u00a0pela\u00a0derrocada\u00a0de\u00a0parte\u00a0da\u00a0muralha\u00a0devido\u00a0aos\u00a0efeitos\u00a0climat\u00e9ricos,\u00a0\nfoi\u00a0poss\u00edvel\u00a0perceber\u00a0que\u00a0o\u00a0paramento\u00a0existente\u00a0no\u00a0local\u00a0ao\u00a0contr\u00e1rio\u00a0do\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0comummente\u00a0referido,\u00a0n\u00e3o\u00a0configura\u00a0\num\u00a0tro\u00e7o\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0original\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0apesar\u00a0de\u00a0possuir\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0alinhamento.\u00a0De\u00a0facto,\u00a0parece\u00a0tratar?se\u00a0de\u00a0uma\u00a0\nreconstru\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0aproveita\u00a0reminisc\u00eancias\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0mas\u00a0com\u00a0o\u00a0objectivo\u00a0de\u00a0servir\u00a0como\u00a0remate.\u00a0N\u00e3o\u00a0\nobstante,\u00a0a\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0permitiu\u00a0perceber\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0reminisc\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0estrutura,\u00a0essa\u00a0sim\u00a0pass\u00edvel\u00a0de\u00a0ser\u00a0\nrelacionada\u00a0com\u00a0a\u00a0muralha.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Faria\u00a0Borges\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Estabelecimento\u00a0de\u00a0educa\u00e7\u00e3o\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Brochado,\u00a02004;\u00a0Fonseca,\u00a0\u00a01938;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XX\n\nQuarteirao: A?9\n\nFicha N\u00ba: 8\n\n\n\n\n\nID_sit: 11\n\nAcronimo: A9?09\n\nDescricao:\n\nNum\u00a0edif\u00edcio\u00a0atualmente\u00a0afeto\u00a0\u00e0\u00a0presta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0servi\u00e7os,\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0identificar,\u00a0contiguamente\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0fachada\u00a0virada\u00a0a\u00a0\nSul,\u00a0uma\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0onde\u00a0se\u00a0pode\u00a0observar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0edif\u00edcios\u00a0adossados\u00a0de\u00a0ambos\u00a0os\u00a0lados.\u00a0Em\u00a0termos\u00a0\ncaracter\u00edsticos,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar?se\u00a0o\u00a0miolo\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0e\u00a0parte\u00a0da\u00a0sua\u00a0face.\u00a0Este\u00a0tro\u00e7o\u00a0configura\u00a0o\u00a0local\u00a0\nonde\u00a0em\u00a02001\u00a0ocorreu\u00a0uma\u00a0derrocada\u00a0que\u00a0veio\u00a0a\u00a0justificar\u00a0uma\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0arqueol\u00f3gica\u00a0no\u00a0local.\u00a0Neste\u00a0ponto,\u00a0temos\u00a0\numa\u00a0vis\u00e3o\u00a0completa\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0em\u00a0sec\u00e7\u00e3o,\u00a0confirmando\u00a0assim\u00a0que\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0cerca\u00a0medieval\u00a0se\u00a0\nmant\u00e9m\u00a0envolvida\u00a0pelo\u00a0edificado,\u00a0que\u00a0adossa\u00a0\u00e0\u00a0mesma\u00a0em\u00a0ambos\u00a0os\u00a0lados.\nSegundo\u00a0a\u00a0leitura\u00a0efectuada\u00a0a\u00a0fase\u00a0mais\u00a0recente\u00a0traduz?se\u00a0por\u00a0um\u00a0muro,\u00a0UE\u00a01,\u00a0que\u00a0comporta\u00a0uma\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0recente\u00a0\nque\u00a0veio\u00a0substituir\u00a0o\u00a0muro\u00a0de\u00a0conten\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0ruiu\u00a0em\u00a02001\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0pluviosidade.\u00a0Este\u00a0muro\u00a0relaciona?se\u00a0com\u00a0a\u00a0\nestrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura,\u00a0UE\u00a02.\u00a0Uma\u00a0segunda\u00a0fase,\u00a0inser\u00edvel\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX,\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0a\u00a0\numa\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0situada\u00a0no\u00a0lado\u00a0interior\u00a0do\u00a0per\u00edmetro\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0a\u00a0EU\u00a03,\u00a0adossada\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0\nseu\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0EU\u00a04.\u00a0Esta\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0construtiva\u00a0n\u00e3o\u00a0consta\u00a0da\u00a0planta\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX.\nDa\u00a0planta\u00a0consta\u00a0sim\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0constru\u00e7\u00f5es\u00a0adossadas\u00a0pelo\u00a0exterior\u00a0do\u00a0per\u00edmetro\u00a0amuralhado.\u00a0Neste\u00a0caso\u00a0verifica?\nse\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0do\u00a0paramento\u00a0de\u00a0um\u00a0pr\u00e9dio,\u00a0a\u00a0EU\u00a07\u00a0e\u00a0do\u00a0seu\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0cerca,\u00a0a\u00a0EU\u00a08.\u00a0Tal\u00a0como\u00a0\nverificado\u00a0no\u00a0s\u00edtio\u00a0RFBB?08,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0se\u00a0verifica\u00a0uma\u00a0reutiliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0parte\u00a0superior\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0traduzido\u00a0pela\u00a0EU\u00a05,\u00a0que\u00a0\nse\u00a0refere\u00a0\u00e0\u00a0varanda\u00a0e\u00a0ao\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura,\u00a0EU\u00a06,\u00a0verific\u00e1vel\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha.\nComo\u00a0\u00faltima\u00a0fase,\u00a0de\u00a0cariz\u00a0medieval,\u00a0situa?se\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0EU\u00a09,\u00a0sendo\u00a0vis\u00edvel\u00a0a\u00a0totalidade\u00a0da\u00a0sua\u00a0sec\u00e7\u00e3o,\u00a0\ndesde\u00a0os\u00a0aparelhos\u00a0de\u00a0cada\u00a0face,\u00a0bem\u00a0como\u00a0todo\u00a0o\u00a0seu\u00a0interior,\u00a0onde\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0n\u00e3o\u00a0diferem\u00a0do\u00a0que\u00a0tem\u00a0vindo\u00a0a\u00a0\nser\u00a0referido\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Ferando\u00a0de\u00a0Magalh\u00e3es\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Pr\u00e9dio\u00a0de\u00a0servi\u00e7os\n\nFotos:\n\nTipo: Tro\u00e7o\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Brochado,\u00a02004;\u00a0Fonseca,\u00a0\u00a01938;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XIX,XX\n\nQuarteirao: A?9\n\nFicha N\u00ba: 9\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 10\n\nAcronimo: A9?08\n\nDescricao:\n\nNum\u00a0edif\u00edcio\u00a0de\u00a0reformula\u00e7\u00e3o\u00a0recente\u00a0\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0identificar\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0uma\u00a0sali\u00eancia\u00a0que\u00a0conforma\u00a0o\u00a0efeito\u00a0de\u00a0uma\u00a0\nclarab\u00f3ia,\u00a0um\u00a0paramento\u00a0da\u00a0muralha\u00a0a\u00a0sustentar\u00a0um\u00a0terra\u00e7o.\u00a0Trata?se\u00a0de\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0que\u00a0possui\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0\nirregular\u00a0de\u00a0silhares\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o,\u00a0que\u00a0v\u00e3o\u00a0alternando\u00a0entre\u00a0talhes\u00a0mais\u00a0rectangulares\u00a0e\u00a0mais\u00a0angulados.\nDa\u00a0leitura\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0pudemos\u00a0tamb\u00e9m\u00a0individualizar\u00a0algumas\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0distintas.\u00a0A\u00a0UE\u00a01,\u00a0traduz\u00a0uma\u00a0fase\u00a0mais\u00a0\nrecente,\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX,\u00a0sob\u00a0a\u00a0forma\u00a0do\u00a0bet\u00e3o\u00a0que\u00a0surge\u00a0a\u00a0refor\u00e7ar\u00a0tanto\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0como\u00a0um\u00a0\nparamento\u00a0adjacente.\u00a0A\u00a0UE\u00a02\u00a0refere?se\u00a0ao\u00a0aproveitamento\u00a0da\u00a0parte\u00a0superior\u00a0da\u00a0muralha\u00a0como\u00a0varanda,\u00a0possuindo\u00a0uma\u00a0\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0com\u00a0a\u00a0muralha\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0interface\u00a0representado\u00a0pela\u00a0UE\u00a03.\u00a0Quanto\u00a0\u00e0s\u00a0UE\u2018s\u00a04\u00a0e\u00a05,\u00a0traduzem\u00a0o\u00a0\nconjunto\u00a0formulado\u00a0pelo\u00a0paramento\u00a0(UE\u00a04)\u00a0que\u00a0adossa\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0bem\u00a0como\u00a0pelo\u00a0respectivo\u00a0interface\u00a0de\u00a0\nliga\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0UE\u00a05.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0relativamente\u00a0\u00e0\u00a0reutiliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0parte\u00a0superior\u00a0da\u00a0muralha\u00a0e\u00a0do\u00a0paramento\u00a0adossado,\u00a0\ntemos\u00a0que\u00a0evidenciar\u00a0que\u00a0possuem\u00a0materiais\u00a0recentes.\u00a0N\u00e3o\u00a0obstante,\u00a0estas\u00a0j\u00e1\u00a0podem\u00a0ser\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0com\u00a0origem\u00a0pelo\u00a0\nmenos\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVIII,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0esta\u00a0zona\u00a0da\u00a0muralha\u00a0j\u00e1\u00a0conhece\u00a0o\u00a0processo\u00a0construtivo\u00a0bastante\u00a0\ndenso.\u00a0Neste\u00a0caso,\u00a0a\u00a0coloca\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0torna?se\u00a0mais\u00a0vi\u00e1vel\u00a0pelo\u00a0tipo\u00a0de\u00a0aparelho\u00a0que\u00a0o\u00a0paramento\u00a0(UE\u00a04)\u00a0\nevidencia,\u00a0n\u00e3o\u00a0podendo\u00a0ser\u00a0feita\u00a0a\u00a0mesma\u00a0an\u00e1lise,\u00a0por\u00a0exemplo,\u00a0para\u00a0a\u00a0U\u00a0E\u00a03\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0anterior.\nComo\u00a0fase\u00a0menos\u00a0recente,\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0a\u00a0UE\u00a06,\u00a0apesar\u00a0de\u00a0conter\u00a0bastante\u00a0bet\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0perceber\u00a0a\u00a0\nexist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0consistente\u00a0com\u00a0as\u00a0descri\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0t\u00eam\u00a0vindo\u00a0a\u00a0ser\u00a0efectuadas\u00a0para\u00a0o\u00a0sistema\u00a0defensivo\u00a0\nmedieval\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Ferndando\u00a0de\u00a0Magalh\u00e3es\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Pr\u00e9dio\u00a0de\u00a0servi\u00e7os\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: A?9\n\nFicha N\u00ba: 10\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 9\n\nAcronimo: A9?07\n\nDescricao:\n\nNum\u00a0edif\u00edcio\u00a0atualmente\u00a0em\u00a0remodela\u00e7\u00e3o,\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar\u00a0no\u00a0seu\u00a0paramento\u00a0Oeste\u00a0um\u00a0segmento\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0\nMais\u00a0propriamente,\u00a0referimo?nos\u00a0a\u00a0um\u00a0paramento\u00a0com\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0irregular,\u00a0com\u00a0silhares\u00a0em\u00a0granito\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0\ndimens\u00e3o,\u00a0onde\u00a0ainda\u00a0se\u00a0pode\u00a0tamb\u00e9m\u00a0observar\u00a0restos\u00a0de\u00a0argamassa\u00a0de\u00a0cor\u00a0amarelada.\u00a0Trata?se\u00a0de\u00a0uma\u00a0reutiliza\u00e7\u00e3o\u00a0\nda\u00a0muralha\u00a0como\u00a0elemento\u00a0estrutural.\u00a0Contrastando\u00a0com\u00a0uma\u00a0parede\u00a0em\u00a0bet\u00e3o\u00a0que\u00a0est\u00e1\u00a0no\u00a0seu\u00a0seguimento,\u00a0n\u00e3o\u00a0\naparenta\u00a0ter\u00a0sofrido\u00a0grandes\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0ou\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0argamassa\u00a0recentemente.\nDas\u00a0diferentes\u00a0fases\u00a0contrutivas,\u00a0a\u00a0fase\u00a0mais\u00a0recente,\u00a0enquadr\u00e1vel\u00a0j\u00e1\u00a0no\u00a0decorrer\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX,\u00a0parece\u00a0ser\u00a0o\u00a0reboco\u00a0que\u00a0\ncobre\u00a0a\u00a0muralha,\u00a0UE\u00a01,\u00a0que\u00a0se\u00a0associa\u00a0de\u00a0forma\u00a0direta\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0medieval\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0seu\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0UE\u00a02.\u00a0\nDe\u00a0seguida,\u00a0observamos\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0paramento\u00a0que\u00a0divide\u00a0a\u00a0parcela\u00a0e\u00a0que\u00a0pelo\u00a0que\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0verificar\u00a0apenas\u00a0\npodemos\u00a0enquadrar\u00a0tamb\u00e9m\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX.\u00a0Embora\u00a0possamos\u00a0admitir\u00a0que\u00a0possa\u00a0ter\u00a0origem\u00a0anterior,\u00a0esta\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0\nrepresentada\u00a0pela\u00a0UE\u00a03,\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0e\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0UE\u00a04,\u00a0as\u00a0carater\u00edsticas\u00a0vis\u00edveis\u00a0apenas\u00a0mostram\u00a0\npertencer\u00a0\u00e0\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0pr\u00e9dio\u00a0de\u00a0car\u00e1ter\u00a0recente.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Fernando\u00a0de\u00a0Magalh\u00e3es\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Pr\u00e9dio/habita\u00e7\u00e3o\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: A?9\n\nFicha N\u00ba: 11\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 8\n\nAcronimo: A9?04\n\nDescricao:\n\nNum\u00a0estabelecimento\u00a0comercial\u00a0sito\u00a0no\u00a0Largo\u00a0do\u00a0Apoio,\u00a0antiga\u00a0Rua\u00a0da\u00a0Cal\u00e7ada,\u00a0pudemos\u00a0observar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0\nevid\u00eancias\u00a0relacionadas\u00a0com\u00a0a\u00a0muralha.\u00a0Uma\u00a0das\u00a0divis\u00f5es\u00a0interiores,\u00a0estendendo?se\u00a0longitudinalmente\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0\nfachada,\u00a0apresentou\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0teto\u00a0aquilo\u00a0que\u00a0pensamos\u00a0ser\u00a0um\u00a0aproveitamento\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0Pensamos\u00a0tratar?se\u00a0de\u00a0\num\u00a0compartimento\u00a0aberto\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0ficando\u00a0o\u00a0miolo\u00a0vis\u00edvel\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0teto,\u00a0refor\u00e7ado\u00a0com\u00a0\nalgum\u00a0bet\u00e3o.\u00a0A\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0abarca\u00a0todo\u00a0o\u00a0tecto\u00a0do\u00a0compartimento,\u00a0coincidindo\u00a0a\u00a0sua\u00a0largura\u00a0com\u00a0os\u00a03m\u00a0da\u00a0muralha\u00a0e\u00a0o\u00a0seu\u00a0\ncomprimento\u00a0atingindo\u00a0aproximadamente\u00a0os\u00a06m.\u00a0Constitui\u00a0igualmente\u00a0um\u00a0segmento\u00a0do\u00a0pano\u00a0Nordeste\u00a0e\u00a0\u00e9\u00a0coincidente\u00a0\ncom\u00a0o\u00a0terra\u00e7o\u00a0referido\u00a0no\u00a0s\u00edtio\u00a0A9?03.\nDe\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0leitura\u00a0efectuada\u00a0podemos\u00a0afirmar\u00a0que\u00a0apenas\u00a0se\u00a0verificou\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0dois\u00a0momentos\u00a0bem\u00a0\ndistintos.\u00a0O\u00a0primeiro,\u00a0traduzido\u00a0pelas\u00a0UE\u2019s\u00a01\u00a0a\u00a03,\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0aos\u00a0paramentos\u00a0do\u00a0compartimento\u00a0(UE\u00a01),\u00a0que\u00a0para\u00a0todos\u00a0\nos\u00a0efeitos\u00a0e\u00a0at\u00e9\u00a0onde\u00a0conseguimos\u00a0apurar\u00a0pertencem\u00a0ao\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX.\u00a0Da\u00a0mesma\u00a0forma,\u00a0a\u00a0este\u00a0per\u00edodo\u00a0temos\u00a0que\u00a0atribuir\u00a0\nainda\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0(UE\u00a02)\u00a0provocado\u00a0na\u00a0muralha\u00a0pela\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0j\u00e1\u00a0referida.\u00a0Para\u00a0completar\u00a0esta\u00a0fase,\u00a0temos\u00a0\nevidenciar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0bet\u00e3o\u00a0(UE\u00a03)\u00a0que\u00a0se\u00a0encontra\u00a0a\u00a0refor\u00e7ar\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Faria\u00a0Borges\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Estabelecimento\u00a0comercial\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XX\n\nQuarteirao: A?9\n\nFicha N\u00ba: 12\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 7\n\nAcronimo: A9\u00a0?\u00a003\n\nDescricao:\n\nNo\u00a0largo\u00a0da\u00a0Porta\u00a0nova,\u00a0no\u00a0local\u00a0da\u00a0antiga\u00a0Rua\u00a0da\u00a0Cal\u00e7ada\u00a0e\u00a0precisamente\u00a0na\u00a0Casa\u00a0da\u00a0Cal\u00e7ada,\u00a0edif\u00edcio\u00a0atribu\u00edvel\u00a0ao\u00a0\ns\u00e9culo\u00a0XVIII,\u00a0pudemos\u00a0constatar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0terra\u00e7o\u00a0superior\u00a0que\u00a0se\u00a0estende\u00a0no\u00a0sentido\u00a0Oeste?Este,\u00a0por\u00a0cima\u00a0de\u00a0\nparte\u00a0dos\u00a0restantes\u00a0edif\u00edcios.\u00a0A\u00a0delimitar\u00a0a\u00a0parte\u00a0Este\u00a0do\u00a0terra\u00e7o\u00a0observamos\u00a0uma\u00a0poss\u00edvel\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0\nmuralha.\u00a0\nApesar\u00a0de\u00a0contemplar\u00a0um\u00a0revestimento\u00a0de\u00a0argamassa,\u00a0a\u00a0sua\u00a0morfologia\u00a0evidencia\u00a0os\u00a0elementos\u00a0p\u00e9treos,\u00a0tornando\u00a0\nassim\u00a0num\u00a0plano\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a02,5m\u00a0de\u00a0largura.\u00a0Tendo\u00a0em\u00a0considera\u00e7\u00e3o\u00a0o\u00a0observado,\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0deste\u00a0vest\u00edgio\u00a0leva\u00a0a\u00a0\nconsiderar\u00a0que\u00a0o\u00a0pr\u00f3prio\u00a0terra\u00e7o\u00a0se\u00a0sobrep\u00f5e\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0tal\u00a0como\u00a0a\u00a0pr\u00f3pria\u00a0morfologia\u00a0do\u00a0quarteir\u00e3o\u00a0\nevidencia\u00a0ser\u00a0um\u00a0segmento\u00a0do\u00a0pano\u00a0Nordeste.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Largo\u00a0da\u00a0Porta\u00a0Nova\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Estabelecimento\u00a0comercial\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\u00a0Trigueiros\u00a0et\u00a0al,\u00a01998\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XVIII\n\nQuarteirao: A?9\n\nFicha N\u00ba: 13\n\n\n\n\n\nID_sit: 2\n\nAcronimo: A9\u00a0?\u00a012\n\nDescricao:\n\nAs\u00a0atuais\u00a0instala\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0Banco\u00a0Totta\u00a0conferem\u00a0hoje\u00a0um\u00a0espa\u00e7o\u00a0que\u00a0aglutinou\u00a0uma\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0antigas\u00a0parcelas,\u00a0desde\u00a0a\u00a0\nque\u00a0se\u00a0encontra\u00a0no\u00a0Largo\u00a0Dr.\u00a0Jos\u00e9\u00a0Novais\u00a0contiguamente\u00a0\u00e0\u00a0Torre\u00a0de\u00a0Cimo\u00a0de\u00a0Vila\u00a0e\u00a0que\u00a0se\u00a0estende,\u00a0pela\u00a0parte\u00a0interior\u00a0\ndo\u00a0quarteir\u00e3o,\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0piso\u00a0t\u00e9rreo\u00a0da\u00a0Casa\u00a0da\u00a0Cal\u00e7ada.\u00a0Esta\u00a0nova\u00a0parcela,\u00a0configurando\u00a0um\u00a0\u201cL\u201d,\u00a0permite\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0interior\u00a0\na\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0Rua\u00a0Faria\u00a0Borges\u00a0e\u00a0o\u00a0Largo\u00a0Dr.\u00a0Jos\u00e9\u00a0Novais.\u00a0No\u00a0seu\u00a0espa\u00e7o\u00a0interior,\u00a0\u00e9\u00a0ent\u00e3o\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar\u00a0parte\u00a0do\u00a0\ntro\u00e7o\u00a0Este\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0proveniente\u00a0da\u00a0Torre\u00a0de\u00a0Cimo\u00a0de\u00a0Vila.\u00a0Em\u00a0termos\u00a0de\u00a0caracter\u00edsticas,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar\u00a0que\u00a0a\u00a0\nremodela\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0recente\u00a0do\u00a0banco\u00a0p\u00f4s\u00a0a\u00a0descoberto\u00a0um\u00a0grande\u00a0segmento\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0medieval.\u00a0Mais\u00a0propriamente\u00a0\ntrata?se\u00a0de\u00a0um\u00a0tro\u00e7o\u00a0de\u00a0muralha,\u00a0com\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0irregular\u00a0e\u00a0juntas\u00a0rebocadas.\u00a0No\u00a0paramento\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar?se\u00a0\nduas\u00a0aberturas,\u00a0uma\u00a0pequena\u00a0porta,\u00a0retangular,\u00a0com\u00a0lintel\u00a0ligeiramente\u00a0arqueado.\u00a0Outra\u00a0abertura\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0a\u00a0uma\u00a0\ngrande\u00a0abertura\u00a0em\u00a0arco\u00a0alongado.\u00a0Nesta\u00a0abertura\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0o\u00a0interior\u00a0do\u00a0arco\u00a0encontra?se\u00a0rebocado,\u00a0sendo\u00a0apenas\u00a0\nposs\u00edvel\u00a0verificar\u00a0os\u00a0elementos\u00a0p\u00e9treos\u00a0da\u00a0face.\nA\u00a0leitura\u00a0que\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0efetuar\u00a0demonstrou\u00a0existirem\u00a0diferentes\u00a0fases\u00a0construtivas\u00a0que\u00a0consideramos\u00a0necess\u00e1rio\u00a0\nevidenciar.\u00a0A\u00a0fase\u00a0mais\u00a0recente,\u00a0indubitavelmente\u00a0dat\u00e1vel\u00a0j\u00e1\u00a0da\u00a0segunda\u00a0metade\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX,\u00a0traduz?se\u00a0pelas\u00a0\nprimeiras\u00a0cinco\u00a0unidades\u00a0estratigr\u00e1ficas\u00a0desta\u00a0sequ\u00eancia.\u00a0A\u00a0UE\u00a01,\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0ao\u00a0suporte\u00a0do\u00a0piso\u00a0superior,\u00a0que\u00a0adossa\u00a0\u00e0\u00a0\nmuralha\u00a0por\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0UE\u00a02.\u00a0J\u00e1\u00a0a\u00a0UE\u00a03,\u00a0traduz?se\u00a0pelo\u00a0bet\u00e3o\u00a0usado\u00a0para\u00a0refor\u00e7ar\u00a0tanto\u00a0a\u00a0parte\u00a0original\u00a0\ncomo\u00a0a\u00a0reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0verific\u00e1vel\u00a0em\u00a0todo\u00a0o\u00a0paramento.\nTendo\u00a0o\u00a0edif\u00edcio\u00a0sido\u00a0alvo\u00a0de\u00a0uma\u00a0reformula\u00e7\u00e3o\u00a0recente\u00a0que\u00a0afetou\u00a0diretamente\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0a\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0\nmaterializa?se\u00a0pela\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0rutura,\u00a0a\u00a0UE\u00a04,\u00a0entre\u00a0a\u00a0reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0a\u00a0UE\u00a05,\u00a0e\u00a0a\u00a0muralha\u00a0\ncujo\u00a0aparelho\u00a0nos\u00a0parece\u00a0indicar\u00a0tratar?se\u00a0do\u00a0original,\u00a0a\u00a0UE\u00a08.\nApesar\u00a0tamb\u00e9m\u00a0fazer\u00a0parte\u00a0das\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0recentes,\u00a0temos\u00a0a\u00a0ressalvar\u00a0que,\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0das\u00a0fases\u00a0construtiva\u00a0a\u00a0parede\u00a0de\u00a0\nfachada\u00a0do\u00a0edif\u00edcio,\u00a0possui\u00a0uma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0equival\u00eancia\u00a0com\u00a0as\u00a0UE\u2018s\u00a05\u00a0e\u00a06\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0A9?01.\u00a0Assim,\u00a0temos\u00a0que\u00a0distinguir\u00a0a\u00a0\na\u00e7\u00e3o\u00a0construtiva\u00a0acima\u00a0referida,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0constituem\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0anteriores\u00a0\u00e0\u00a0reformula\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0institui\u00e7\u00e3o\u00a0banc\u00e1ria,\u00a0\nmais\u00a0propriamente\u00a0entre\u00a0os\u00a0finais\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX,\u00a0in\u00edcios\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX.\u00a0Para\u00a0o\u00a0efeito\u00a0em\u00a0quest\u00e3o,\u00a0a\u00a0sua\u00a0representa\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0\nestabelecida\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0UE\u00a06,\u00a0que\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0ao\u00a0paramento\u00a0de\u00a0fachada\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0UE\u00a07,\u00a0que\u00a0representa\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0\nque\u00a0estabelecem\u00a0com\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Largo\u00a0Dr.\u00a0Jos\u00e9\u00a0Novais\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Estabelecimento\u00a0de\u00a0servi\u00e7os\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XVIII,\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: A?9\n\nFicha N\u00ba: 14\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 1\n\nAcronimo: A9?01\n\nDescricao:\n\nA\u00a0torre\u00a0de\u00a0Cimo\u00a0de\u00a0Vila\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0edifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0planta\u00a0quadrangular.\u00a0As\u00a0fachadas\u00a0Norte\u00a0e\u00a0Oeste\u00a0est\u00e3o\u00a0voltadas\u00a0ao\u00a0Largo\u00a0da\u00a0\nPorta\u00a0Nova.\u00a0A\u00a0fachada\u00a0Sul\u00a0est\u00e1\u00a0voltada\u00a0ao\u00a0Largo\u00a0Doutor\u00a0Jos\u00e9\u00a0Novais.\u00a0Quanto\u00a0\u00e0\u00a0fachada\u00a0Este,\u00a0observamos\u00a0constru\u00e7\u00f5es\u00a0\nadossadas.\n\u00a0A\u00a0sua\u00a0principal\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0era\u00a0defender\u00a0a\u00a0Porta\u00a0de\u00a0Cimo\u00a0de\u00a0Vila.\u00a0Situada\u00a0em\u00a0frente\u00a0ao\u00a0antigo\u00a0campo\u00a0da\u00a0feira,\u00a0constitu\u00eda\u00a0um\u00a0\nponto\u00a0estrat\u00e9gico\u00a0de\u00a0controlo\u00a0de\u00a0uma\u00a0das\u00a0mais\u00a0importantes\u00a0sa\u00eddas\u00a0carr\u00e1rias\u00a0de\u00a0Barcelos,\u00a0que\u00a0estabelecia\u00a0a\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0\nViana\u00a0do\u00a0Castelo\u00a0e\u00a0Ponte\u00a0de\u00a0Lima.\u00a0\u00c9\u00a0a\u00a0\u00fanica\u00a0torre\u00a0remanescente\u00a0do\u00a0sistema\u00a0original,\u00a0podendo\u00a0ser\u00a0observada\u00a0na\u00a0\nrepresenta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Duarte\u00a0d\u2019Armas\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVI.\nNo\u00a0seu\u00a0estado\u00a0primitivo\u00a0a\u00a0torre\u00a0seria\u00a0aberta\u00a0na\u00a0fachada\u00a0voltada\u00a0ao\u00a0interior\u00a0da\u00a0vila,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0teria\u00a0uma\u00a0planta\u00a0em\u00a0\u201cU\u201d,\u00a0tal\u00a0\ncomo\u00a0a\u00a0Torre\u00a0do\u00a0Vale,\u00a0e\u00a0paredes\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a02,36m\u00a0de\u00a0espessura.\u00a0Possu\u00eda\u00a0um\u00a0sistema\u00a0de\u00a0portas\u00a0em\u00a0cotovelo,\u00a0\ncaracter\u00edstica\u00a0que\u00a0a\u00a0tornaria\u00a0mais\u00a0defens\u00e1vel.\u00a0Tamb\u00e9m\u00a0da\u00a0sua\u00a0formula\u00e7\u00e3o\u00a0inicial\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0v\u00e1rios\u00a0pisos,\u00a0contando\u00a0\npossivelmente\u00a0com\u00a0um\u00a0resguardo\u00a0em\u00a0madeira.\nA\u00a0estrutura\u00a0que\u00a0hoje\u00a0podemos\u00a0observar,\u00a0n\u00e3o\u00a0traduz\u00a0de\u00a0forma\u00a0est\u00e1tica\u00a0a\u00a0edifica\u00e7\u00e3o\u00a0medieval.\u00a0\u00c9\u00a0sim,\u00a0o\u00a0resultado\u00a0de\u00a0\nv\u00e1rias\u00a0transforma\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0ocorreram\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0tempo,\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0sua\u00a0g\u00e9nese\u00a0medieval.\u00a0Apesar\u00a0de\u00a0j\u00e1\u00a0em\u00a01595\u00a0servir\u00a0\ncomo\u00a0pres\u00eddio,\u00a0apenas\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVII,\u00a0por\u00a0volta\u00a0de\u00a01631\u00a0se\u00a0ter\u00e1\u00a0procedido\u00a0\u00e0\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0parede\u00a0que\u00a0fechou\u00a0a\u00a0\nestrutura.\u00a0Nos\u00a0finais\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVI\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0tipol\u00f3gicas\u00a0da\u00a0torre\u00a0j\u00e1\u00a0n\u00e3o\u00a0seriam\u00a0adequadas\u00a0ao\u00a0aumento\u00a0do\u00a0\ntr\u00e1fego\u00a0carr\u00e1rio,\u00a0optando?se\u00a0assim\u00a0pela\u00a0abertura\u00a0de\u00a0uma\u00a0porta\u00a0mais\u00a0funcional,\u00a0neste\u00a0caso\u00a0a\u00a0Porta\u00a0Nova.\nAs\u00a0ameias\u00a0colocadas\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0cobertura\u00a0possu\u00edam\u00a0uma\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0adorno,\u00a0em\u00a0substitui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0outras,\u00a0com\u00a0fun\u00e7\u00f5es\u00a0\ndefensivas,\u00a0que\u00a0inicialmente\u00a0envergava\nNo\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0foi\u00a0descrita\u00a0como\u00a0uma\u00a0edifica\u00e7\u00e3o\u00a0alta,\u00a0de\u00a0forma\u00a0quadrangular,\u00a0com\u00a0apenas\u00a0tr\u00eas\u00a0andares.\n No\u00a0que\u00a0concerne\u00a0\u00e0\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0suas\u00a0fachadas,\u00a0mais\u00a0propriamente\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0das\u00a0aberturas,\u00a0no\u00a0al\u00e7ado\u00a0Oeste\u00a0possui:\u00a0\nno\u00a0quarto\u00a0piso\u00a0uma\u00a0abertura\u00a0em\u00a0arco\u00a0redondo;\u00a0no\u00a0terceiro\u00a0piso\u00a0uma\u00a0abertura\u00a0em\u00a0arco\u00a0quebrado;\u00a0no\u00a0segundo\u00a0piso\u00a0uma\u00a0\nseteira.\u00a0No\u00a0r\u00e9s?do?ch\u00e3o\u00a0possui\u00a0a\u00a0entrada\u00a0original\u00a0da\u00a0torre,\u00a0em\u00a0arco\u00a0quebrado,\u00a0com\u00a0aduelas\u00a0bem\u00a0aparelhadas\u00a0e\u00a0um\u00a0\nextradorso\u00a0bem\u00a0delimitado.\u00a0No\u00a0al\u00e7ado\u00a0Norte\u00a0possui\u00a0apenas\u00a0uma\u00a0abertura\u00a0em\u00a0arco\u00a0quebrado.\u00a0No\u00a0al\u00e7ado\u00a0Sul\u00a0apresenta\u00a0\numa\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a06\u00a0aberturas,\u00a0duas\u00a0por\u00a0cada\u00a0piso\u00a0de\u00a0forma\u00a0paralela,\u00a0e\u00a0uma\u00a0entrada\u00a0dupla\u00a0no\u00a0r\u00e9s?do?ch\u00e3o\u00a0em\u00a0arco\u00a0\nquebrado,\u00a0no\u00a0local\u00a0da\u00a0outras\u00a0das\u00a0portas\u00a0originais.\u00a0O\u00a0al\u00e7ado\u00a0Este\u00a0possui\u00a0adossado\u00a0a\u00a0si\u00a0v\u00e1rias\u00a0constru\u00e7\u00f5es.\n No\u00a0entanto,\u00a0em\u00a0algumas\u00a0fotograf as\u00a0de\u00a0in\u00edcios\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0ver?se\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0das\u00a0aberturas\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0\ngradeamentos,\u00a0possivelmente\u00a0associados\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0como\u00a0estabelecimento\u00a0prisional.\npossui\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0de\u00a0cantaria\u00a0em\u00a0granito,\u00a0n\u00e3o\u00a0havendo\u00a0uma\u00a0integra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0torre\u00a0na\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0cerca\u00a0e\u00a0resultando\u00a0\nnuma\u00a0maior\u00a0espessura,\u00a0neste\u00a0caso\u00a0do\u00a0piso\u00a0t\u00e9rreo\u00a0da\u00a0face\u00a0Sul.\u00a0Relativamente\u00a0ao\u00a0facto\u00a0de\u00a0originalmente\u00a0ter\u00a0possu\u00eddo\u00a0um\u00a0\nresguardo\u00a0em\u00a0madeira\u00a0na\u00a0face\u00a0aberta,\u00a0justifica\u00a0a\u00a0hip\u00f3tese\u00a0pelo\u00a0facto\u00a0das\u00a0juntas\u00a0de\u00a0uni\u00e3o\u00a0das\u00a0pedras\u00a0da\u00a0parede\u00a0que\u00a0se\u00a0\nconstru\u00edda\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVII\u00a0para\u00a0fechar\u00a0a\u00a0edifica\u00e7\u00e3o,\u00a0conterem\u00a0o\u00a0contorno\u00a0de\u00a0m\u00edsulas\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0dos\u00a0dois\u00a0pisos\u00a0superiores.\nas\u00a0paredes\u00a0originais,\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a02,64m,\u00a0e\u00a0a\u00a0parede\u00a0que\u00a0fecha\u00a0a\u00a0estrutura,\u00a0como\u00a0j\u00e1\u00a0referido,\u00a0resultado\u00a0de\u00a0uma\u00a0\nreformula\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVII\u00a0e\u00a0que\u00a0apenas\u00a0possui\u00a0cerca\u00a0de\u00a00,90\u00a0m.\nRelativamente\u00a0ainda\u00a0\u00e0s\u00a0reformula\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0s\u00e9c.\u00a0XVII,\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0autor\u00a0refere\u00a0tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0\nda\u00a0estrutura\u00a0interior,\u00a0nomeadamente\u00a0das\u00a0solu\u00e7\u00f5es\u00a0adoptadas\u00a0para\u00a0apoio\u00a0das\u00a0vigas\u00a0de\u00a0madeira\u00a0que\u00a0suportam\u00a0a\u00a0\nestrutura\u00a0do\u00a0soalho.\u00a0O\u00a0suporte\u00a0dos\u00a0pavimentos\u00a0superiores\u00a0vai\u00a0diferindo.\u00a0O\u00a0pavimento\u00a0do\u00a0primeiro\u00a0andar\u00a0\u00e9\u00a0suportado\u00a0\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Largo\u00a0da\u00a0Porta\u00a0Nova\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Torre\u00a0de\u00a0Cimo\u00a0de\u00a0Vila\n\nFotos:\n\nTipo: Torre/porta\u00a0de\u00a0muralha\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XVII,\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: A?9\n\nFicha N\u00ba: 15\n\n\n\npor\u00a0uma\u00a0viga\u00a0no\u00a0r\u00e9s?do?ch\u00e3o,\u00a0repetindo?se\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0sistema\u00a0no\u00a0segundo\u00a0andar\u00a0e\u00a0suportando\u00a0o\u00a0pavimento\u00a0do\u00a0terceiro.\u00a0\nNo\u00a0primeiro\u00a0andar,\u00a0n\u00e3o\u00a0ser\u00a0verificar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0pilar,\u00a0sendo\u00a0o\u00a0pavimento\u00a0do\u00a0segundo\u00a0suportado\u00a0por\u00a0um\u00a0arco\u00a0de\u00a0\nvolta\u00a0perfeita\u00a0que\u00a0descarrega\u00a0nas\u00a0paredes\u00a0Nascente\u00a0e\u00a0Ponte,\u00a0esta\u00a0j\u00e1\u00a0obra\u00a0datada\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVII.\u00a0Desta\u00a0forma,\u00a0o\u00a0autor\u00a0\nconclui\u00a0que\u00a0possivelmente\u00a0esta\u00a0ser\u00e1\u00a0uma\u00a0solu\u00e7\u00e3o\u00a0adoptada\u00a0na\u00a0mesma\u00a0altura.\nA\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0arqueol\u00f3gica\u00a0realizada\u00a0na\u00a0torre\u00a0justificada\u00a0por\u00a0um\u00a0programa\u00a0de\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0traz?nos\u00a0um\u00a0\nacervo\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0teor\u00a0arqueol\u00f3gico\u00a0que\u00a0ajudam\u00a0a\u00a0confirmar\u00a0e\u00a0a\u00a0completar\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0encetada\u00a0at\u00e9\u00a0este\u00a0\nmomento.\u00a0Um\u00a0dado\u00a0fundamental\u00a0refere?se\u00a0ao\u00a0que\u00a0podemos\u00a0chamar\u00a0de\u00a0um\u00a0primeiro\u00a0momento,\u00a0correspondente\u00a0\u00e0\u00a0\nconstru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0torre,\u00a0onde\u00a0os\u00a0resultados\u00a0mostram\u00a0que\u00a0a\u00a0torre\u00a0ter\u00e1\u00a0sido\u00a0constru\u00edda\u00a0no\u00a0primeiro\u00a0quartel\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XV\u00a0\nentre\u00a01404\u00a0e\u00a01416,\u00a0n\u00e3o\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0registadas\u00a0quaisquer\u00a0estruturas\u00a0e\u00a0portanto\u00a0nenhum\u00a0tipo\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0anterior \n(Brochado, 2009).\u00a0Um\u00a0segundo\u00a0momento,\u00a0diz\u00a0ent\u00e3o\u00a0respeito\u00a0\u00e0\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0parede\u00a0Sul,\u00a0datada\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVII,\u00a0em\u00a0\n1631\u00a0e\u00a0portanto\u00a0concordante\u00a0com\u00a0a\u00a0perda\u00a0de\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0defensiva\u00a0e\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0pres\u00eddio.\u00a0A\u00a0registar\u00a0h\u00e1\u00a0ainda\u00a0\num\u00a0terceiro\u00a0momento,\u00a0este\u00a0j\u00e1\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX,\u00a0que\u00a0se\u00a0traduz\u00a0essencialmente\u00a0por\u00a0uma\u00a0restrutura\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0piso\u00a0inferior,\u00a0\nnomeadamente,\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0pavimento,\u00a0com\u00a0a\u00a0substitui\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0lajeado\u00a0em\u00a0granito\u00a0pelo\u00a0bet\u00e3o\u00a0e\u00a0tijoleira\u00a0cer\u00e2mica.\nDesta\u00a0torre\u00a0h\u00e1\u00a0ainda\u00a0algumas\u00a0fontes\u00a0iconogr\u00e1ficas\u00a0a\u00a0ter\u00a0em\u00a0considera\u00e7\u00e3o.\u00a0Para\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0constar\u00a0na\u00a0importante\u00a0\nrepresenta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Duarte\u00a0d\u2019Armas,\u00a0trouxe\u00a0\u00e0\u00a0luz\u00a0do\u00a0dia\u00a0umas\u00a0representa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0autor\u00a0desconhecido.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0o\u00a0\nmesmo\u00a0autor\u00a0conseguiu\u00a0situar\u00a0a\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0desenhos\u00a0algures\u00a0pelo\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0s\u00e9c.\u00a0XIX,\u00a0devido\u00a0a\u00a0umas\u00a0notas\u00a0que\u00a0\nacompanhavam\u00a0a\u00a0colec\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0onde\u00a0\u00e9\u00a0mencionada\u00a0a\u00a0data\u00a0referente\u00a0a\u00a01806.\nAssim,\u00a0por\u00a0esta\u00a0exposi\u00e7\u00e3o\u00a0pudemos\u00a0compreender\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0a\u00a0implica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0import\u00e2ncia\u00a0que\u00a0esta\u00a0torre\u00a0possu\u00eda\u00a0no\u00a0\ncontexto\u00a0da\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0pontos\u00a0de\u00a0comunica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0vila\u00a0medieval\u00a0com\u00a0o\u00a0exterior,\u00a0bem\u00a0como\u00a0a\u00a0preocupa\u00e7\u00e3o\u00a0\ndefensiva\u00a0expl\u00edcita\u00a0pela\u00a0forma\u00a0de\u00a0passagem\u00a0adotada.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0pudemos\u00a0igualmente\u00a0reter\u00a0que\u00a0este\u00a0edif\u00edcio\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0\nmanteve\u00a0est\u00e1tico\u00a0\u00e0\u00a0passagem\u00a0do\u00a0tempo,\u00a0Tendo\u00a0a\u00a0sua\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0manifestando?se\u00a0quer\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0arquitet\u00f3nico,\u00a0como\u00a0j\u00e1\u00a0\nfoi\u00a0amplamente\u00a0escrutinado,\u00a0quer\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0sua\u00a0funcionalidade.\nSabemos\u00a0que\u00a0desde\u00a0a\u00a0sua\u00a0constru\u00e7\u00e3o,\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XV,\u00a0serviu\u00a0como\u00a0forma\u00a0de\u00a0defender\u00a0e\u00a0controlar\u00a0uma\u00a0porta\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0\nA\u00a0partir\u00a0de\u00a0finais\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVI\u00a0passa\u00a0a\u00a0servir\u00a0como\u00a0institui\u00e7\u00e3o\u00a0prisional,\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0mant\u00e9m\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a030\u00a0do\u00a0\ns\u00e9culo\u00a0XX.\u00a0Mais\u00a0recentemente,\u00a0funcionou\u00a0ainda\u00a0como\u00a0posto\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0tur\u00edstica\u00a0da\u00a0cidade.\u00a0Para\u00a0al\u00e9m\u00a0destas\u00a0\nfun\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0documentadas,\u00a0Teot\u00f3nio\u00a0da\u00a0Fonseca\u00a0refere\u00a0que,\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0torre\u00a0da\u00a0porta,\u00a0ter\u00e1\u00a0sido\u00a0reutilizada\u00a0\ncomo\u00a0resid\u00eancia\u00a0do\u00a0Alcaide,\u00a0ou\u00a0at\u00e9\u00a0como\u00a0torre\u00a0de\u00a0menagem,\u00a0facto\u00a0sobre\u00a0o\u00a0qual\u00a0n\u00e3o\u00a0h\u00e1\u00a0evid\u00eancias,\u00a0hip\u00f3tese\u00a0alvo\u00a0de\u00a0\nrefuta\u00e7\u00e3o\u00a0por\u00a0Ferreira\u00a0de\u00a0Almeida\u00a0com\u00a0base\u00a0na\u00a0tipologia\u00a0da\u00a0torre,\u00a0n\u00e3o\u00a0adequada\u00a0a\u00a0este\u00a0tipo\u00a0de\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o.\nA\u00a0partir\u00a0da\u00a0leitura\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0do\u00a0paramento\u00a0Sul\u00a0podemos\u00a0observar\u00a0que\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0ainda\u00a0ostenta\u00a0ind\u00edcios\u00a0de\u00a0\ndiferentes\u00a0fases\u00a0construtivas.\u00a0A\u00a0primeira\u00a0grande\u00a0fase,\u00a0que\u00a0engloba\u00a0as\u00a0EU\u2018s\u00a03\u00a0e\u00a04,\u00a0semelhante\u00a0ao\u00a0que\u00a0pudemos\u00a0observar\u00a0\nna\u00a0muralha\u00a0traduz\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0interven\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0DGEMN.\u00a0Especificamente\u00a0na\u00a0torre,\u00a0pudemos\u00a0constatar\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0\npelo\u00a0menos\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0dos\u00a0merl\u00f5es,\u00a0onde\u00a0pela\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0fotografias\u00a0que\u00a0antecedem\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0destas\u00a0interven\u00e7\u00f5es\u00a0\ne\u00a0pelas\u00a0que\u00a0procedem\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0(Anexo\u00a0III,\u00a0Fotografia\u00a0n\u00ba4;\u00a0Anexo\u00a0III,\u00a0Fotografia\u00a0n\u00ba5),\u00a0podemos\u00a0observar\u00a0diferen\u00e7as\u00a0\nquanto\u00a0ao\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0merl\u00f5es.\u00a0Possivelmente\u00a0alguns\u00a0destes\u00a0elementos\u00a0ter\u00e3o\u00a0sido\u00a0anteriormente\u00a0afetados\u00a0pelo\u00a0\nterramoto\u00a0de\u00a01755,\u00a0como\u00a0consta\u00a0nas\u00a0Mem\u00f3rias\u00a0Paroquiais\u00a0de\u00a01758.\u00a0Esta\u00a0aus\u00eancia\u00a0ter\u00e1\u00a0ent\u00e3o\u00a0contemplado\u00a0o\u00a0conjunto\u00a0\nde\u00a0a\u00e7\u00f5es\u00a0efetuadas\u00a0pela\u00a0DGEMN.\nSeguidamente,\u00a0em\u00a0concord\u00e2ncia\u00a0com\u00a0a\u00a0leitura\u00a0realizada\u00a0para\u00a0a\u00a0muralha,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0distinguir\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0construtivo\u00a0\nque\u00a0engloba\u00a0o\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0e\u00a0XX.\u00a0Neste\u00a0caso,\u00a0referimo?nos\u00a0\u00e0\u00a0edifica\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0a\u00a0muralha\u00a0que\u00a0se\u00a0anexou\u00a0\u00e0\u00a0torre\u00a0\naproveitando\u00a0o\u00a0paramento\u00a0Sul\u00a0da\u00a0mesma.\u00a0Assim,\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0torre\u00a0as\u00a0evid\u00eancias\u00a0desta\u00a0edifica\u00e7\u00e3o\u00a0traduzem?se\u00a0pelas\u00a0\naberturas\u00a0identificadas\u00a0pela\u00a0EU\u00a09.\u00a0Especificamente\u00a0trata?se\u00a0de\u00a0tr\u00eas\u00a0janelas\u00a0e\u00a0uma\u00a0porta,\u00a0abertas\u00a0na\u00a0parede\u00a0Sul\u00a0e\u00a0que\u00a0\npermitiam\u00a0a\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0edifica\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0interior\u00a0da\u00a0torre.\u00a0Em\u00a0termos\u00a0de\u00a0data\u00e7\u00e3o\u00a0podemos\u00a0verificar\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0\nvis\u00edveis\u00a0na\u00a0ilustra\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX,\u00a0sendo\u00a0mais\u00a0plaus\u00edvel\u00a0a\u00a0sua\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0per\u00edodo\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0edifica\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0causa.\u00a0O\u00a0registo\u00a0\nmais\u00a0antigo\u00a0que\u00a0possu\u00edmos\u00a0das\u00a0mesmas\u00a0traduz?se\u00a0precisamente\u00a0j\u00e1\u00a0por\u00a0uma\u00a0fotografia\u00a0de\u00a01952,\u00a0altura\u00a0em\u00a0que\u00a0\nprocederam\u00a0\u00e0\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0edifica\u00e7\u00e3o.\n\nBibliografia:\n\n\u00a0Almeida,\u00a01990;\u00a0Brochado,\u00a02009;\u00a0Capela\u00a0e\u00a0Borralheiro;\u00a0Flores,\u00a01999;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\u00a0Norton,\u00a019951;\u00a0Trigueiros\u00a0et\u00a0al,\u00a0\n1998;\u00a0Vale,\u00a01991;\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 19\n\nAcronimo: A4?02\n\nDescricao:\n\nApesar\u00a0de\u00a0n\u00e3o\u00a0ter\u00a0sido\u00a0identificada\u00a0qualquer\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0vest\u00edgios\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0as\u00a0fontes\u00a0documentais\u00a0permitem\u00a0\nrecuperar\u00a0o\u00a0tra\u00e7ado\u00a0do\u00a0tro\u00e7o\u00a0Nordeste.\nNo\u00a0decurso\u00a0das\u00a0demoli\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVIII,\u00a0o\u00a0espa\u00e7o\u00a0em\u00a0causa\u00a0ter\u00e1\u00a0sido\u00a0usado\u00a0pelos\u00a0Pais\u00a0do\u00a0Bispo\u00a0de\u00a0Leiria\u00a0para\u00a0a\u00a0\nconstru\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0habita\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0parcela\u00a0em\u00a0causa.\u00a0Esta\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0construtiva\u00a0acabou\u00a0tamb\u00e9m\u00a0por\u00a0afectar\u00a0o\u00a0pano\u00a0da\u00a0\nmuralha\u00a0no\u00a0local\u00a0onde\u00a0se\u00a0encontra\u00a0adossada\u00a0a\u00a0Torre\u00a0de\u00a0Cimo\u00a0de\u00a0Vila,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0arranjo\u00a0urban\u00edstico\u00a0como\u00a0forma\u00a0de\u00a0\nrematar\u00a0o\u00a0corte\u00a0provocado\u00a0pela\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0Num\u00a0dos\u00a0v\u00e9rtices\u00a0ent\u00e3o\u00a0formados,\u00a0procedeu?se\u00a0\u00e0\u00a0coloca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\num\u00a0cunhal\u00a0igual\u00a0ao\u00a0da\u00a0casa\u00a0constru\u00edda,\u00a0conferindo\u00a0uma\u00a0simetria\u00a0\u00e0\u00a0passagem\u00a0existente\u00a0entre\u00a0a\u00a0casa\u00a0e\u00a0a\u00a0torre.\u00a0Esta\u00a0\naltera\u00e7\u00e3o\u00a0manteve?se\u00a0at\u00e9\u00a0meados\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX.\nRegredindo\u00a0no\u00a0tempo,\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVIII\u00a0o\u00a0cen\u00e1rio\u00a0seria\u00a0relativamente\u00a0diferente.\u00a0O\u00a0s\u00edtio\u00a0onde\u00a0foi\u00a0constru\u00edda\u00a0a\u00a0habita\u00e7\u00e3o,\u00a0\nmantinha\u00a0ainda\u00a0os\u00a0tra\u00e7os\u00a0da\u00a0urbe\u00a0medieval\u00a0associados\u00a0\u00e0\u00a0presen\u00e7a\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0No\u00a0local\u00a0onde\u00a0veio\u00a0a\u00a0ser\u00a0constru\u00edda\u00a0a\u00a0\ncasa,\u00a0situava?se\u00a0ent\u00e3o\u00a0parte\u00a0do\u00a0pano\u00a0Nordeste\u00a0da\u00a0muralha\u00a0e\u00a0uma\u00a0art\u00e9ria\u00a0paralela\u00a0que\u00a0estabelecia\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0Rua\u00a0D.\u00a0\nAnt\u00f3nio\u00a0Barroso\u00a0(antiga\u00a0Rua\u00a0Direita)\u00a0e\u00a0o\u00a0largo\u00a0Doutor\u00a0Jos\u00e9\u00a0Novais\u00a0(antigo\u00a0Largo\u00a0da\u00a0cadeia)\u00a0pela\u00a0parte\u00a0interna.\u00a0A\u00a0\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0parcela\u00a0estendeu?se\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0dos\u00a0muros\u00a0da\u00a0cerca,\u00a0ocupando\u00a0parte\u00a0de\u00a0um\u00a0terreiro\u00a0utilizado\u00a0para\u00a0\ntrocas\u00a0comerciais.\nJunto\u00a0a\u00a0esta\u00a0art\u00e9ria\u00a0\u00e9\u00a0mencionada\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0habita\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0tios\u00a0maternos\u00a0do\u00a0Bispo\u00a0de\u00a0Leiria.\u00a0Estendia?se\u00a0ao\u00a0\nn\u00edvel\u00a0do\u00a0primeiro\u00a0andar\u00a0para\u00a0cima\u00a0da\u00a0viela,\u00a0supondo?se\u00a0um\u00a0assentamento\u00a0na\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0Esta\u00a0\u00faltima\u00a0\nconstitu\u00eda\u00a0o\u00a0tro\u00e7o\u00a0que\u00a0ia\u00a0da\u00a0Porta\u00a0Nova\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0Torre\u00a0de\u00a0Cimo\u00a0de\u00a0Vila\u00a0e\u00a0que\u00a0se\u00a0estendia\u00a0paralela\u00a0mente\u00a0\u00e0\u00a0viela\u00a0na\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0\nNoroeste?Sudeste.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0D.\u00a0Ant\u00f3nio\u00a0Barroso\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Estabelecimento\u00a0comercial\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\u00a0Pereira,\u00a01867;\n\nCronologia: S\u00e9culo\u00a0XV,\u00a0XVIII,\u00a0XIX\n\nQuarteirao: A?4\n\nFicha N\u00ba: 16\n\n\n\n\n\nID_sit: 20\n\nAcronimo: PN?01\n\nDescricao:\n\nA\u00a0abertura\u00a0de\u00a0uma\u00a0porta\u00a0nova,\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0implica\u00a0desde\u00a0logo\u00a0uma\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0como\u00a0tamb\u00e9m\u00a0uma\u00a0\nmudan\u00e7a,\u00a0ou\u00a0um\u00a0aparecimento\u00a0de\u00a0novos\u00a0locais\u00a0e\u00a0formas\u00a0de\u00a0tr\u00e2nsito.\u00a0Estas\u00a0diferen\u00e7as\u00a0acabam\u00a0por\u00a0inferir\u00a0directamente\u00a0\nsobre\u00a0a\u00a0morfologia\u00a0da\u00a0urbe.\u00a0Exemplo\u00a0disso,\u00a0a\u00a0Porta\u00a0Nova,\u00a0marca\u00a0um\u00a0momento\u00a0espec\u00edfico\u00a0da\u00a0morfologia\u00a0urbana\u00a0de\u00a0\nBarcelos,\u00a0que\u00a0se\u00a0pauta\u00a0pela\u00a0abertura\u00a0de\u00a0uma\u00a0porta\u00a0apta\u00a0a\u00a0receber\u00a0o\u00a0tr\u00e2nsito\u00a0at\u00e9\u00a0ent\u00e3o\u00a0efectuado\u00a0pela\u00a0Porta\u00a0de\u00a0Cimo\u00a0de\u00a0\nVila,\u00a0desviando\u00a0assim\u00a0uma\u00a0das\u00a0principais\u00a0art\u00e9rias\u00a0da\u00a0vila,\u00a0ainda\u00a0no\u00a0final\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVI.\nA\u00a0sua\u00a0abertura\u00a0ocorreu\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVI,\u00a0possivelmente\u00a0um\u00a0pouco\u00a0antes\u00a0de\u00a01595,\u00a0segundo\u00a0as\u00a0fontes\u00a0documentais.\nA\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0porta\u00a0aparece?nos\u00a0documentada\u00a0como\u00a0tendo\u00a0ocorrido\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVIII,\u00a0mais\u00a0propriamente\u00a0em\u00a01794\u00a0.\u00a0\nN\u00e3o\u00a0obstante,\u00a0esta\u00a0porta\u00a0marca\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0de\u00a0uma\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0foi\u00a0repetindo\u00a0posteriormente\u00a0com\u00a0a\u00a0abertura\u00a0de\u00a0novas\u00a0\nportas.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0o\u00a0contexto\u00a0e\u00a0os\u00a0factores\u00a0que\u00a0determinam\u00a0a\u00a0sua\u00a0abertura\u00a0diferem\u00a0dos\u00a0que\u00a0se\u00a0seguiram.\u00a0N\u00e3o\u00a0se\u00a0trata\u00a0\npropriamente\u00a0da\u00a0adi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0nova\u00a0porta,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0a\u00a0sua\u00a0abertura\u00a0parece\u00a0ser\u00a0motivada\u00a0pela\u00a0impossibilidade\u00a0de\u00a0\nse\u00a0adaptar\u00a0a\u00a0porta\u00a0da\u00a0torre\u00a0\u00e0s\u00a0necessidades\u00a0que\u00a0a\u00a0vila\u00a0solicitava\u00a0no\u00a0alvor\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVII.\nAo\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0morfologia\u00a0urbana,\u00a0esta\u00a0porta\u00a0vem\u00a0implementar\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0de\u00a0uma\u00a0art\u00e9ria\u00a0que\u00a0passa\u00a0a\u00a0constituir\u00a0\nefectivamente\u00a0uma\u00a0Rua\u00a0Direita.\u00a0Nos\u00a0s\u00e9culos\u00a0que\u00a0se\u00a0sucederam\u00a0este\u00a0cariz\u00a0vai\u00a0traduzir?se\u00a0num\u00a0alargamento,\u00a0assumindo?\nse\u00a0como\u00a0a\u00a0principal\u00a0art\u00e9ria\u00a0do\u00a0n\u00facleo\u00a0urbano\u00a0existente\u00a0no\u00a0interior\u00a0do\u00a0per\u00edmetro\u00a0amuralhado.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0D.\u00a0Ant\u00f3nio\u00a0Barroso\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Porta\u00a0Nova\n\nFotos:\n\nTipo: Porta\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XVI,\u00a0XVIII\n\nQuarteirao:\n\nFicha N\u00ba: 17\n\n\n\n\n\nID_sit: 4\n\nAcronimo: B2?03\n\nDescricao:\n\nNo\u00a0interior\u00a0de\u00a0um\u00a0estabelecimento\u00a0comercial\u00a0com\u00a0fachada\u00a0traseira\u00a0voltada\u00a0para\u00a0a\u00a0Travessa\u00a0de\u00a0Entre?Muros\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0\nobservar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0compartimento\u00a0a\u00a0sustentar\u00a0uma\u00a0zona\u00a0de\u00a0escadas\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a01,80m\u00a0de\u00a0largura\u00a0e\u00a0\norienta\u00e7\u00e3o\u00a0Nordeste/Sudoeste.\nPensamos\u00a0tratar?se\u00a0de\u00a0uma\u00a0parte\u00a0remanescente\u00a0de\u00a0um\u00a0tro\u00e7o\u00a0de\u00a0muralha\u00a0do\u00a0pano\u00a0Noroeste,\u00a0reutilizado\u00a0como\u00a0suporte\u00a0\npara\u00a0um\u00a0v\u00e3o\u00a0de\u00a0escadas\u00a0e\u00a0paramento\u00a0de\u00a0fachada\u00a0do\u00a0edif\u00edcio.\u00a0Os\u00a0elementos\u00a0parcialmente\u00a0vis\u00edveis\u00a0no\u00a0paramento\u00a0de\u00a0uma\u00a0\ndivis\u00e3o,\u00a0atualmente\u00a0usada\u00a0como\u00a0armaz\u00e9m,\u00a0podem\u00a0ter\u00a0constitu\u00eddo\u00a0parte\u00a0do\u00a0paramento\u00a0da\u00a0muralha\u00a0ou\u00a0j\u00e1\u00a0dos\u00a0seus\u00a0\nalicerces.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Travessa\u00a0de\u00a0Entre?Muros\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Estabelecimento\u00a0Comercial\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: B?2\n\nFicha N\u00ba: 18\n\n\n\n\n\nID_sit: 3\n\nAcronimo: B2?08\n\nDescricao:\n\nNa\u00a0fachada\u00a0voltada\u00a0\u00e0\u00a0Travessa\u00a0de\u00a0Entre?Muros\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0identificar\u00a0uma\u00a0poss\u00edvel\u00a0remanesc\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0tro\u00e7o\u00a0do\u00a0Pano\u00a0\nNoroeste.\u00a0No\u00a0interior\u00a0de\u00a0um\u00a0estabelecimento\u00a0comercial\u00a0a\u00a0servir\u00a0de\u00a0alicerce\u00a0\u00e0\u00a0fachada\u00a0e\u00a0em\u00a0forma\u00a0de\u00a0soco,\u00a0observamos\u00a0\na\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a03,5m\u00a0de\u00a0comprimento,\u00a01,80\u00a0de\u00a0largura\u00a0e\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0Nordeste/Sudoeste.\nA\u00a0sua\u00a0constitui\u00e7\u00e3o\u00a0era\u00a0\u00e0\u00a0base\u00a0de\u00a0elementos\u00a0p\u00e9treos\u00a0dispostos\u00a0de\u00a0forma\u00a0irregular,\u00a0argamassados\u00a0(j\u00e1\u00a0com\u00a0vest\u00edgios\u00a0de\u00a0\nbet\u00e3o\u00a0armado)\u00a0e\u00a0presentado\u00a0uma\u00a0poss\u00edvel\u00a0rutura\u00a0na\u00a0zona\u00a0onde\u00a0agora\u00a0se\u00a0situam\u00a0umas\u00a0escadas\u00a0em\u00a0bet\u00e3o\u00a0armado.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Travessa\u00a0de\u00a0Entre?Muros\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Estabelecimento\u00a0comercial\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: B?2\n\nFicha N\u00ba: 19\n\n\n\n\n\nID_sit: 17\n\nAcronimo: B2?11\n\nDescricao:\n\nSilhar\u00a0sito\u00a0na\u00a0base\u00a0do\u00a0exterior\u00a0de\u00a0um\u00a0edif\u00edcio,\u00a0precisamente\u00a0no\u00a0seguimento\u00a0da\u00a0fachada\u00a0virada\u00a0\u00e0\u00a0Travessa\u00a0Entre\u00a0Muros.\u00a0\nApesar\u00a0de\u00a0se\u00a0tratar\u00a0apenas\u00a0de\u00a0um\u00a0silhar,\u00a0dada\u00a0a\u00a0disson\u00e2ncia\u00a0arquitect\u00f3nica\u00a0com\u00a0os\u00a0outros\u00a0elementos\u00a0do\u00a0edif\u00edcio,\u00a0p\u00f5em?\nse\u00a0a\u00a0hip\u00f3tese\u00a0de\u00a0se\u00a0tratar\u00a0de\u00a0um\u00a0elemento\u00a0aproveitado\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0para\u00a0suporte\u00a0da\u00a0constru\u00e7\u00e3o.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Travessa\u00a0de\u00a0Entre?Muros\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Estabelecimento\u00a0comercial\n\nFotos:\n\nTipo: Tro\u00e7o\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: B?2\n\nFicha N\u00ba: 20\n\n\n\n\n\nID_sit: 5\n\nAcronimo: TF?19\n\nDescricao:\n\nApesar\u00a0de\u00a0n\u00e3o\u00a0fazer\u00a0parte\u00a0das\u00a0portas\u00a0originais\u00a0do\u00a0sistema\u00a0defensivo\u00a0do\u00a0S\u00e9c.\u00a0XV,\u00a0esta\u00a0porta\u00a0ter\u00e1\u00a0sido\u00a0aberta\u00a0em\u00a01631\u00a0\n(s\u00e9c.\u00a0XVII).\u00a0A\u00a0Porta\u00a0da\u00a0Ferraria\u00a0ter?se?\u00e1\u00a0localizado\u00a0junto\u00a0\u00e0\u00a0actual\u00a0Pra\u00e7a\u00a0de\u00a0Pontevedra\u00a0no\u00a0seguimento\u00a0da\u00a0Antiga\u00a0Travessa\u00a0\nda\u00a0Rua\u00a0Direita,\u00a0actual\u00a0travessa\u00a0D.\u00a0Ant\u00f3nio\u00a0Barroso,\u00a0vis\u00edvel\u00a0na\u00a0planta\u00a0de\u00a0Barcelos\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0(Vilas\u00a0Boas,\u00a01771?1809).\n\u00a0Actualmente,\u00a0j\u00e1\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0verirficam\u00a0quaisquer\u00a0evid\u00eancias\u00a0da\u00a0porta\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0demoli\u00e7\u00e3o,\u00a0juntamente\u00a0com\u00a0todo\u00a0tro\u00e7o\u00a0\nonde\u00a0actualmente\u00a0se\u00a0situa\u00a0a\u00a0pra\u00e7a,\u00a0no\u00a0decorrer\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVIII.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Travessa\u00a0da\u00a0Ferraria\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Porta\u00a0da\u00a0Ferraria\n\nFotos:\n\nTipo: Postigo\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Ferreira,\u00a01992;\u00a0Fonseca,\u00a0\u00a01938;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XVII,\u00a0XVIII\n\nQuarteirao:\n\nFicha N\u00ba: 21\n\n\n\n\n\nID_sit: 18\n\nAcronimo: B1?17\n\nDescricao:\n\nMuro\u00a0de\u00a0delimita\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0propriedade,\u00a0em\u00a0alvenaria\u00a0irregular,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0a\u00a0fileira\u00a0inferior\u00a0apresenta\u00a0elementos\u00a0de\u00a0maior\u00a0\ndimens\u00e3o\u00a0e\u00a0apesar\u00a0de\u00a0parecerem\u00a0j\u00e1\u00a0algo\u00a0deslocados\u00a0ou\u00a0rearranjados,\u00a0pelas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0construtivas\u00a0que\u00a0se\u00a0\nconhecem\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0parecem\u00a0adequar?se\u00a0\u00e0\u00a0hip\u00f3tese\u00a0de\u00a0serem\u00a0uma\u00a0reminisc\u00eancia\u00a0da\u00a0cerca\u00a0medieval.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Travessa\u00a0de\u00a0Entre?Muros\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Habita\u00e7\u00e3o\n\nFotos:\n\nTipo: Tro\u00e7o\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: B?1\n\nFicha N\u00ba: 22\n\n\n\n\n\nID_sit: 6\n\nAcronimo: TV?01\n\nDescricao:\n\nContempor\u00e2nea\u00a0da\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0muralha\u00a0e\u00a0uma\u00a0das\u00a0principais\u00a0portas,\u00a0a\u00a0Porta\u00a0do\u00a0Vale\u00a0possu\u00eda\u00a0uma\u00a0das\u00a0tr\u00eas\u00a0torres\u00a0do\u00a0\nsistema\u00a0defensivo.\u00a0Na\u00a0representa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Duarte\u00a0d\u2019Armas\u00a0\u00e9\u00a0vis\u00edvel\u00a0uma\u00a0torre\u00a0em\u00a0forma\u00a0de\u00a0\u201cU\u201d,\u00a0possivelmente\u00a0com\u00a0\ncaracter\u00edsticas\u00a0semelhantes\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0original\u00a0da\u00a0Torre\u00a0do\u00a0Cimo\u00a0de\u00a0Vila.\u00a0Apresentava\u00a0um\u00a0alinhamento\u00a0das\u00a0portas\u00a0e\u00a0\nn\u00e3o\u00a0a\u00a0solu\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0cotovelo.\u00a0A\u00a0ado\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0solu\u00e7\u00e3o\u00a0tem\u00a0sido\u00a0justificada\u00a0pela\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0uma\u00a0porta\u00a0funcional\u00a0para\u00a0o\u00a0\ntr\u00e2nsito\u00a0de\u00a0transportes\u00a0carr\u00e1rios,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0constitu\u00eda\u00a0um\u00a0acesso\u00a0aos\u00a0terrenos\u00a0agr\u00edcolas\u00a0na\u00a0zona\u00a0do\u00a0\u201cVale\u201d.\nRelativamente\u00a0\u00e0\u00a0forma\u00a0como\u00a0a\u00a0torre\u00a0se\u00a0associava\u00a0ao\u00a0pano\u00a0de\u00a0muralha,\u00a0n\u00e3o\u00a0existia\u00a0uma\u00a0integra\u00e7\u00e3o.\u00a0Encontrava?se\u00a0\nadossada\u00a0ao\u00a0paramento\u00a0exterior\u00a0do\u00a0pano\u00a0de\u00a0muralha,\u00a0duplicando\u00a0a\u00a0espessura\u00a0do\u00a0paramento\u00a0exterior.\u00a0\nNo\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVIII\u00a0a\u00a0torre\u00a0ainda\u00a0se\u00a0encontrava\u00a0edificada,\u00a0constando\u00a0nas\u00a0Mem\u00f3rias\u00a0Paroquiais\u00a0de\u00a01758.\u00a0Para\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0\nconfirmar\u00a0a\u00a0disposi\u00e7\u00e3o\u00a0retil\u00ednea\u00a0das\u00a0portas,\u00a0\u00e9\u00a0referida\u00a0uma\u00a0reutiliza\u00e7\u00e3o\u00a0como\u00a0local\u00a0de\u00a0culto.\u00a0Uma\u00a0caracter\u00edstica\u00a0bem\u00a0\ndestacada\u00a0nas\u00a0mem\u00f3rias\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVIII\u00a0prende?se\u00a0com\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0nicho\u00a0que\u00a0\u201c\u2026\u00a0recolhe\u00a0hua\u00a0milagrosa\u00a0imagem\u00a0\nde\u00a0hum\u00a0santo\u00a0Crucefixo\u201d.\u00a0Em\u00a01689\u00a0ter\u00e1\u00a0sido\u00a0instalado\u00a0um\u00a0orat\u00f3rio\u00a0ou\u00a0ermida\u00a0no\u00a0pavimento\u00a0t\u00e9rreo.\nApesar\u00a0da\u00a0agrega\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0nova\u00a0funcionalidade,\u00a0a\u00a0torre\u00a0ter\u00e1\u00a0sido\u00a0demolida\u00a0nos\u00a0finais\u00a0do\u00a0mesmo\u00a0s\u00e9culo,\u00a0mais\u00a0\npropriamente\u00a0em\u00a01794,\u00a0data\u00a0atribu\u00edda\u00a0ao\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0processo\u00a0de\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0v\u00e1rios\u00a0tro\u00e7os\u00a0da\u00a0muralha.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Travessa\u00a0de\u00a0Entre?Muros\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Torre\u00a0do\u00a0Vale\n\nFotos:\n\nTipo: Torre/porta\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Capela\u00a0e\u00a0Borralheiro,\u00a01998;\u00a0Fonseca,\u00a0\u00a01938;\u00a0Pereira,\u00a01867;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XVII,\u00a0XVIII\n\nQuarteirao:\n\nFicha N\u00ba: 23\n\n\n\n\n\nID_sit: 13\n\nAcronimo: C1?02\n\nDescricao:\n\nNas\u00a0traseiras\u00a0de\u00a0uma\u00a0habita\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0fachada\u00a0para\u00a0a\u00a0Rua\u00a0do\u00a0Po\u00e7o\u00a0estende?se\u00a0um\u00a0muro\u00a0a\u00a0servir\u00a0como\u00a0divis\u00f3ria.\u00a0Alinhado\u00a0\ncom\u00a0os\u00a0paramentos\u00a0das\u00a0constru\u00e7\u00f5es\u00a0cont\u00edguas,\u00a0possui\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0Nordeste/Sudoeste.\nDo\u00a0que\u00a0pudemos\u00a0observar,\u00a0o\u00a0muro\u00a0encontra?se\u00a0rebocado\u00a0sendo\u00a0dificil\u00a0perceber\u00a0as\u00a0suas\u00a0caracteristicas\u00a0construtivas.\u00a0\nN\u00e3o\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0perceber\u00a0a\u00a0sua\u00a0espessura,\u00a0mas\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0alinhamento\u00a0que\u00a0possui\u00a0e\u00a0do\u00a0conjunto\u00a0que\u00a0forma\u00a0com\u00a0as\u00a0\nparcelas\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0no\u00a0seu\u00a0seguimento,\u00a0parece?nos\u00a0que\u00a0respeita\u00a0o\u00a0tra\u00e7ado\u00a0do\u00a0pano\u00a0Noroeste\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0N\u00e3o\u00a0foi,\u00a0no\u00a0\nentanto,\u00a0poss\u00edvel\u00a0avaliar\u00a0a\u00a0quest\u00e3o\u00a0do\u00a0reaproveitamento\u00a0ou\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0reminisicencias\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0medieval.\nA\u00a0import\u00e2ncia\u00a0deste\u00a0local\u00a0prende?se\u00a0sobretudo\u00a0com\u00a0a\u00a0confirma\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0tra\u00e7ado\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0nos\u00a0foi\u00a0\nposs\u00edvel\u00a0efectuar\u00a0uma\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0quanto\u00a0\u00e0s\u00a0caracteristicas\u00a0construtivas.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0do\u00a0Po\u00e7o\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Habita\u00e7\u00e3o\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XIX,XX\n\nQuarteirao: C?1\n\nFicha N\u00ba: 24\n\n\n\n\n\nID_sit: 14\n\nAcronimo: C1?03\n\nDescricao:\n\nO\u00a0paramento\u00a0de\u00a0tr\u00e1s\u00a0de\u00a0um\u00a0edif\u00edcio\u00a0de\u00a0uma\u00a0habita\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0fachada\u00a0para\u00a0a\u00a0Rua\u00a0do\u00a0Po\u00e7o,\u00a0apresenta\u00a0algumas\u00a0evid\u00eancias\u00a0\npass\u00edveis\u00a0de\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0muralha.\u00a0Apesar\u00a0de\u00a0se\u00a0encontrar\u00a0rebocado\u00a0e\u00a0de\u00a0n\u00e3o\u00a0ter\u00a0sido\u00a0pss\u00edvel\u00a0aferir\u00a0a\u00a0sua\u00a0espessura,\u00a0\npelo\u00a0seu\u00a0alinhamento\u00a0e\u00a0do\u00a0conjunto\u00a0que\u00a0forma\u00a0com\u00a0as\u00a0parcelas\u00a0cont\u00edguas,\u00a0parce?nos\u00a0que\u00a0a\u00a0sua\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0\nNordeste/Sudoeste\u00a0respeita\u00a0o\u00a0tra\u00e7ado\u00a0do\u00a0pano\u00a0Noroeste\u00a0da\u00a0muralha\u00a0medieval.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0ainda\u00a0n\u00e3o\u00a0nos\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0\navaliar\u00a0a\u00a0quest\u00e3o\u00a0do\u00a0reaproveitamento\u00a0ou\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0reminisicencias\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0medieval.\nA\u00a0import\u00e2ncia\u00a0deste\u00a0local\u00a0prende?se\u00a0sobretudo\u00a0com\u00a0a\u00a0confirma\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0tra\u00e7ado\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0nos\u00a0foi\u00a0\nposs\u00edvel\u00a0efectuar\u00a0uma\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0quanto\u00a0\u00e0s\u00a0caracteristicas\u00a0construtivas.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0do\u00a0Po\u00e7o\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Habita\u00e7\u00e3o\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: C?1\n\nFicha N\u00ba: 25\n\n\n\n\n\nID_sit: 29\n\nAcronimo: C1?04\n\nDescricao:\n\nNa\u00a0sequ\u00eancia\u00a0do\u00a0paramento\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0C1?03,\u00a0\u00a0paramento\u00a0de\u00a0tr\u00e1s\u00a0do\u00a0edif\u00edcio\u00a0de\u00a0habita\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0ocupa\u00a0esta\u00a0parcela,\u00a0apesar\u00a0\nde\u00a0rebocado\u00a0e\u00a0de\u00a0n\u00e3o\u00a0ter\u00a0sido\u00a0poss\u00edvel\u00a0aferir\u00a0a\u00a0sua\u00a0espessura,\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0alinhamento\u00a0e\u00a0do\u00a0conjunto\u00a0que\u00a0forma\u00a0com\u00a0as\u00a0\nparcelas\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0no\u00a0seu\u00a0seguimento,\u00a0parce?nos\u00a0que\u00a0a\u00a0sua\u00a0disposi\u00e7\u00e3o\u00a0respeita\u00a0o\u00a0tra\u00e7ado\u00a0da\u00a0muralha\u00a0medieval.\u00a0N\u00e3o\u00a0\nsendo\u00a0poss\u00edvel\u00a0avaliar\u00a0a\u00a0quest\u00e3o\u00a0do\u00a0reaproveitamento\u00a0ou\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0reminisicencias\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0medieval,\u00a0parce\u00a0\nconfigurar\u00a0parte\u00a0do\u00a0pano\u00a0Noroeste.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0do\u00a0Po\u00e7o\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Habita\u00e7\u00e3o\n\nFotos:\n\nTipo: Tro\u00e7o\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\n\nCronologia: S\u00e9culo\u00a0XX\n\nQuarteirao: C?1\n\nFicha N\u00ba: 26\n\n\n\n\n\nID_sit: 16\n\nAcronimo: C1?11\n\nDescricao:\n\nComo\u00a0divis\u00f3ria\u00a0Oeste\u00a0da\u00a0zona\u00a0de\u00a0logradouro\u00a0encontra?se\u00a0um\u00a0segmento\u00a0da\u00a0muralha\u00a0medieval,\u00a0num\u00a0prolongamento\u00a0de\u00a0\ncerca\u00a0de\u00a032m\u00a0com\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0Norte/Sul.\u00a0Al\u00e9m\u00a0de\u00a0ambas\u00a0as\u00a0faces\u00a0parcialmente\u00a0vis\u00edveis,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0rupturas\u00a0existentes,\u00a0\n\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0em\u00a0sec\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0ruptura\u00a0mais\u00a0a\u00a0Sul\u00a0\u00e9\u00a0proveniente\u00a0da\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0antiga\u00a0Porta\u00a0de\u00a0Fundo\u00a0\nde\u00a0Vila.\u00a0A\u00a0ruptura\u00a0a\u00a0Norte,\u00a0prov\u00e9m\u00a0de\u00a0ruimento/demoli\u00e7\u00e3o\u00a0n\u00e3o\u00a0determinado.\nPela\u00a0leitura\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0observada\u00a0a\u00a0Norte,\u00a0pudemos\u00a0constatar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0tr\u00eas\u00a0momentos\u00a0distintos.\u00a0O\u00a0mais\u00a0recente\u00a0\ndiz\u00a0respeito\u00a0a\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0anexos\u00a0edificados\u00a0na\u00a0zona\u00a0da\u00a0muralha\u00a0demolida\u00a0e\u00a0anexadas\u00a0\u00e0\u00a0face\u00a0interior.\u00a0Neste\u00a0\nconjunto,\u00a0a\u00a0primeira\u00a0unidade\u00a0estratigr\u00e1fica,\u00a0UE\u00a01,\u00a0corresponde\u00a0ao\u00a0bet\u00e3o\u00a0usado\u00a0na\u00a0cobertura\u00a0de\u00a0um\u00a0anexo\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0\nbastante\u00a0recente.\u00a0Seguindo?se\u00a0o\u00a0seu\u00a0respectivo\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0(UE\u00a02),\u00a0as\u00a0UE's\u00a03\u00a0e\u00a04\u00a0correspondem\u00a0aos\u00a0referidos\u00a0\nanexos\u00a0que\u00a0se\u00a0encontram\u00a0a\u00a0preencher,\u00a0de\u00a0forma\u00a0parcial,\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0provocado\u00a0pela\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0\nou\u00a0UE\u00a05.\nUm\u00a0segundo\u00a0momento,\u00a0enquadr\u00e1vel\u00a0entre\u00a0o\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0e\u00a0in\u00edcios\u00a0do\u00a0XX,\u00a0demonstrou\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0edif\u00edcio\u00a0(EU\u00a06)\u00a0\nadossado\u00a0\u00e0\u00a0face\u00a0externa\u00a0da\u00a0muralha\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0EU\u00a07.\nApesar\u00a0vis\u00edvel\u00a0em\u00a0sec\u00e7\u00e3o,\u00a0regista?se\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0parcial\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0medieval,\u00a0onde\u00a0podemos\u00a0observar\u00a0parte\u00a0do\u00a0seu\u00a0\ninterior\u00a0e\u00a0os\u00a0elementos\u00a0que\u00a0comp\u00f5e\u00a0o\u00a0aparelho\u00a0da\u00a0face\u00a0exterior.\nAtrav\u00e9s\u00a0da\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0Sul,\u00a0pudemos\u00a0verificar\u00a0que\u00a0essencialmente\u00a0se\u00a0reptem\u00a0os\u00a0mesmos\u00a0momentos\u00a0construtivos,\u00a0apesar\u00a0de\u00a0\ndiferir\u00a0na\u00a0forma\u00a0e\u00a0no\u00a0n\u00famero\u00a0as\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha.\nComo\u00a0primeira\u00a0fase,\u00a0registamos\u00a0uma\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0bastante\u00a0recente\u00a0que\u00a0se\u00a0traduzem\u00a0por\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0\ndispersas.\u00a0As\u00a0duas\u00a0primeiras\u00a0(UE\u00a0's\u00a01\u00a0e\u00a02)\u00a0dizem\u00a0respeito\u00a0\u00e0\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0bet\u00e3o\u00a0(a\u00a0preencher\u00a0parte\u00a0do\u00a0interface\u00a0de\u00a0\nruptura\u00a0provocado\u00a0na\u00a0muralha\u00a0pela\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Porta\u00a0de\u00a0Fundo\u00a0da\u00a0Vila)\u00a0com\u00a0o\u00a0prop\u00f3sito\u00a0de\u00a0selar\u00a0a\u00a0cobertura\u00a0de\u00a0uma\u00a0\nhabita\u00e7\u00e3o\u00a0adossada\u00a0\u00e0\u00a0face\u00a0exterior\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0Da\u00a0mesma\u00a0forma,\u00a0pudemos\u00a0observar\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0mesmo\u00a0material,\u00a0a\u00a0\nUE\u00a03,\u00a0que\u00a0se\u00a0traduz\u00a0por\u00a0uma\u00a0esp\u00e9cie\u00a0de\u00a0plataforma,\u00a0sobre\u00a0a\u00a0ruptura\u00a0da\u00a0cerca,\u00a0e\u00a0que\u00a0permite\u00a0o\u00a0acesso\u00a0\u00e0\u00a0parte\u00a0superior\u00a0\nda\u00a0estrutura\u00a0medieval.\u00a0O\u00a0seu\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0est\u00e1\u00a0representado\u00a0pela\u00a0UE\u00a04,\u00a0que\u00a0liga\u00a0este\u00a0pavimento\u00a0\u00e0s\u00a0escadas\u00a0e\u00a0ao\u00a0\nparamento\u00a0de\u00a0remate\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0respectivamente\u00a0UE's\u00a010\u00a0e\u00a011.\nDuas\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0distinto,\u00a0traduzem?se\u00a0pela\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0parte\u00a0superior\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0por\u00a0uma\u00a0\nesp\u00e9cie\u00a0de\u00a0anexo,\u00a0UE\u00a05,\u00a0e\u00a0o\u00a0respectivo\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0edifica\u00e7\u00e3o\u00a0adossada\u00a0\u00e0\u00a0face\u00a0exterior\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0Da\u00a0\nmesma\u00a0forma,\u00a0adossados\u00a0\u00e0\u00a0face\u00a0interior\u00a0da\u00a0cerca,\u00a0observou?se\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0anexos\u00a0adossados,\u00a0pela\u00a0UE\u00a07.\nA\u00a0finalizar\u00a0o\u00a0leque\u00a0das\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0recentes,\u00a0registamos\u00a0um\u00a0pavimento\u00a0(EU\u00a08)\u00a0da\u00a0actual\u00a0Rua\u00a0do\u00a0Arco\u00a0que\u00a0segundo\u00a0fontes\u00a0\norais\u00a0de\u00a0um\u00a0morador,\u00a0at\u00e9\u00a0h\u00e1\u00a0bem\u00a0pouco\u00a0tempo\u00a0possu\u00eda\u00a0lajeado.\u00a0Este\u00a0pavimento\u00a0relaciona?se\u00a0com\u00a0o\u00a0muro\u00a0de\u00a0divis\u00f3ria\u00a0\nSul\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0o\u00a0muro,\u00a0a\u00a0UE\u00a012.\n\u00a0O\u00a0segundo\u00a0momento,\u00a0situado\u00a0entre\u00a0o\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0e\u00a0in\u00edcios\u00a0do\u00a0XX,\u00a0enquadra?se\u00a0no\u00a0momento\u00a0posterior\u00a0\u00e0\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\nPorta\u00a0de\u00a0Fundo\u00a0da\u00a0Vila.\u00a0As\u00a0primeiras\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0individualizadas\u00a0traduzem\u00a0uma\u00a0reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0zona\u00a0da\u00a0muralha\u00a0em\u00a0forma\u00a0\nde\u00a0remate,\u00a0U\u00a0E\u00a010,\u00a0que\u00a0preenche\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura.\u00a0O\u00a0segundo,\u00a0UE\u00a011,\u00a0engloba\u00a0as\u00a0escadas\u00a0que\u00a0passam\u00a0a\u00a0permitir\u00a0o\u00a0\naceso\u00a0\u00e0\u00a0plataforma\u00a0superior\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0logradouro\u00a0da\u00a0habita\u00e7\u00e3o.\nProsseguindo\u00a0com\u00a0a\u00a0sequ\u00eancia,\u00a0depar\u00e1mo?nos\u00a0com\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0muro\u00a0de\u00a0delimita\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0parcela,\u00a0UE\u00a012,\u00a0que\u00a0est\u00e1\u00a0\nigualmente\u00a0assente\u00a0sobre\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0dando\u00a0continuidade\u00a0ao\u00a0remate\u00a0executado.\nNo\u00a0lado\u00a0exterior\u00a0da\u00a0cerca\u00a0pudemos\u00a0verificar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0parte\u00a0de\u00a0um\u00a0lajeado,\u00a0a\u00a0UE\u00a014,\u00a0que\u00a0se\u00a0encosta,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0UE\u00a0\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Duques\u00a0de\u00a0Bragan\u00e7a\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Estabelecimento\u00a0comercial\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nCronologia: Seculos\u00a0XV,\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: C?1\n\nFicha N\u00ba: 27\n\n\n\n15,\u00a0ao\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0habita\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0se\u00a0estendem\u00a0paralelamente\u00a0adossadas\u00a0\u00e0\u00a0muralha.\u00a0A\u00a0este\u00a0\u00faltimo\u00a0conjunto,\u00a0a\u00a0UE\u00a016,\u00a0\napesar\u00a0da\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0materiais\u00a0recentes\u00a0que\u00a0para\u00a0o\u00a0efeito\u00a0(apenas\u00a0apresentam\u00a0um\u00a0significado\u00a0circunstancial\u00a0\u00e0\u00a0\nan\u00e1lise),\u00a0fecham\u00a0esta\u00a0fase\u00a0construtiva.\u00a0A\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0estabelecem\u00a0com\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0\u00e9?nos\u00a0dada\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0\ninterface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0UE\u00a017.\nO\u00a0momento\u00a0menos\u00a0recente\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0medieval,\u00a0um\u00a0tro\u00e7o\u00a0de\u00a0muralha\u00a0dat\u00e1vel\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XV,\u00a0\nfragmentado\u00a0a\u00a0Norte\u00a0e\u00a0a\u00a0Sul.\u00a0Tanto\u00a0na\u00a0face\u00a0interior,\u00a0como\u00a0na\u00a0exterior,\u00a0comporta\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0alvenaria,\u00a0com\u00a0\nsilhares\u00a0irregulares\u00a0(cerca\u00a0de\u00a080cm\u00a0de\u00a0comprimento\u00a0e\u00a030cm\u00a0de\u00a0largura).\u00a0Quanto\u00a0ao\u00a0miolo\u00a0da\u00a0estrutura,\u00a0\u00e9\u00a0\nessencialmente\u00a0composto\u00a0por\u00a0pedra\u00a0mi\u00fada,\u00a0cal\u00a0e\u00a0argamassa\u00a0de\u00a0argila.\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 15\n\nAcronimo: PFV?01\n\nDescricao:\n\nDesprovida\u00a0de\u00a0qualquer\u00a0estrutura\u00a0de\u00a0defesa\u00a0a\u00a0Porta\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0de\u00a0Vila\u00a0em\u00a0nenhum\u00a0momento\u00a0parece\u00a0ter\u00a0adquirido\u00a0a\u00a0\nmonumentalidade\u00a0observada\u00a0nas\u00a0restantes\u00a0portas\u00a0originais\u00a0dos\u00a0sistema\u00a0defensivo.\u00a0Este\u00a0facto,\u00a0provavelmente\u00a0explica\u00a0\npor\u00a0que\u00a0raz\u00e3o\u00a0esta\u00a0porta\u00a0\u00e9\u00a0muitas\u00a0vezes\u00a0relegada\u00a0\u00e0\u00a0condi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0postigo,\u00a0juntamente\u00a0com\u00a0\u00a0o\u00a0Pecegal.\nActualmente,\u00a0a\u00a0sua\u00a0presen\u00e7a\u00a0subsiste\u00a0no\u00a0top\u00f3nimo\u00a0\"Rua\u00a0do\u00a0Arco\",\u00a0correspondente\u00a0\u00e0\u00a0art\u00e9ria\u00a0por\u00a0onde\u00a0se\u00a0fazia\u00a0a\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0\nentre\u00a0o\u00a0interior\u00a0do\u00a0per\u00edmetro\u00a0amuralhado\u00a0e\u00a0o\u00a0arrabalde\u00a0da\u00a0Fonte\u00a0de\u00a0Baixo.\nA\u00a0falta\u00a0de\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0atribu\u00edda\u00a0\u00e0\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0porta\u00a0permite?nos\u00a0considerar\u00a0uma\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0bastante\u00a0\nsimples:\u00a0uma\u00a0simples\u00a0abertura\u00a0no\u00a0pano\u00a0de\u00a0muralha,\u00a0ostentando\u00a0um\u00a0arco,\u00a0possivelmente\u00a0quebrado.\u00a0Paradoxalmente,\u00a0a\u00a0\nfalta\u00a0de\u00a0impon\u00eancia\u00a0f\u00edsica\u00a0da\u00a0porta,\u00a0contrasta\u00a0com\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0manuten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0art\u00e9ria,\u00a0fundamental\u00a0no\u00a0\ncontexto\u00a0do\u00a0desenvolvimento\u00a0e\u00a0expans\u00e3o\u00a0da\u00a0vila\u00a0medieval\u00a0de\u00a0Barcelos.\nDa\u00a0an\u00e1lise\u00a0que\u00a0pudemos\u00a0efectuar,\u00a0apesar\u00a0da\u00a0porta\u00a0j\u00e1\u00a0n\u00e3o\u00a0existir,\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0tro\u00e7os\u00a0da\u00a0muralha\u00a0ainda\u00a0bem\u00a0\nconservados\u00a0em\u00a0ambos\u00a0os\u00a0lados,\u00a0permite\u00a0estabelecer\u00a0a\u00a0sua\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0forma\u00a0muito\u00a0precisa.\u00a0No\u00a0s\u00edtio\u00a0C1?11\u00a0\u00e9\u00a0\nposs\u00edvel\u00a0ver\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0rutura\u00a0da\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0porta.\u00a0No\u00a0s\u00edtio\u00a0C2?02,\u00a0apesar\u00a0de\u00a0n\u00e3o\u00a0existir\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura,\u00a0\n\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0ver\u00a0que\u00a0parte\u00a0da\u00a0fachada\u00a0conserva\u00a0a\u00a0morfologia\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0agora\u00a0vista\u00a0em\u00a0sec\u00e7\u00e3o.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0do\u00a0Arco\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Postigo\u00a0de\u00a0Fundo\u00a0de\u00a0Vila\n\nFotos:\n\nTipo: Porta\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\u00a0Capela\u00a0e\u00a0Borrealheiro,\u00a01998;\u00a0Fonseca,\u00a01938;\u00a0Pereira,\u00a01867;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XIX?XX\n\nQuarteirao:\n\nFicha N\u00ba: 28\n\n\n\n\n\nID_sit: 23\n\nAcronimo: C2?03\n\nDescricao:\n\nParamento\u00a0de\u00a0fachada\u00a0de\u00a0uma\u00a0habita\u00e7\u00e3o\u00a0voltada\u00a0\u00e0\u00a0Rua\u00a0do\u00a0Arco,\u00a0com\u00a0continuidade\u00a0para\u00a0a\u00a0Fonte\u00a0de\u00a0Baixo,\u00a0onde\u00a0\u00e9\u00a0\nposs\u00edvel\u00a0observar?se\u00a0a\u00a0morfologia\u00a0da\u00a0muralha\u00a0em\u00a0sec\u00e7\u00e3o.\u00a0Trata?se\u00a0de\u00a0um\u00a0segmento\u00a0com\u00a03\u00a0metros\u00a0de\u00a0largura,\u00a0a\u00a0partir\u00a0\ndo\u00a0Norte\u00a0da\u00a0fachada.\u00a0Estas\u00a0evid\u00eancias\u00a0levam\u00a0a\u00a0determinar\u00a0que\u00a0tratar?se?\u00e1\u00a0de\u00a0um\u00a0aproveitamento\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0\nmuralha.\u00a0Segundo\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0propriet\u00e1rio\u00a0a\u00a0parcela\u00a0foi\u00a0obtida\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0aforamento\u00a0em\u00a0escritura\u00a0pela\u00a0Casa\u00a0de\u00a0\nBragan\u00e7a,\u00a0no\u00a0decorrer\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX.\nEm\u00a0termos\u00a0gerais\u00a0parece\u00a0Tratar?se\u00a0de\u00a0uma\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0passou\u00a0a\u00a0sobrepor\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0pelo\u00a0lado\u00a0externo\u00a0\ndo\u00a0per\u00edmetro\u00a0amuralhado.\u00a0A\u00a0face\u00a0interior\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0\u00e9\u00a0ainda\u00a0observ\u00e1vel\u00a0no\u00a0s\u00edtio\u00a0RDBB?12\u00a0e\u00a0pela\u00a0pr\u00f3pria\u00a0espessura\u00a0do\u00a0\nparamento\u00a0Norte\u00a0da\u00a0habita\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0agora\u00a0se\u00a0observa\u00a0na\u00a0fachada\u00a0da\u00a0habita\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0proveniente\u00a0da\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\nPostigo\u00a0de\u00a0Fundo\u00a0de\u00a0Vila.\nMais\u00a0pormenorizadamente,\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0do\u00a0edificado\u00a0revelou\u00a0essencialmente\u00a0tr\u00eas\u00a0fases\u00a0construtivas\u00a0distintas.\u00a0A\u00a0primeira\u00a0\ncaracteriza?se\u00a0por\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0recente.\u00a0Referimo?nos\u00a0a\u00a0uma\u00a0camada\u00a0de\u00a0bet\u00e3o\u00a0(UE\u00a01)\u00a0colocada\u00a0\nna\u00a0cobertura\u00a0da\u00a0habita\u00e7\u00e3o,\u00a0sobre\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0possuindo\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0cobertura\u00a0da\u00a0\nhabita\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0UE\u00a02.\u00a0Segue?se\u00a0a\u00a0cobertura\u00a0da\u00a0habita\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0UE\u00a03,\u00a0que\u00a0se\u00a0encontra\u00a0a\u00a0preencher\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0da\u00a0\nparte\u00a0superior\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0UE\u00a04.\nInclu\u00edda\u00a0neste\u00a0conjunto\u00a0est\u00e1\u00a0ainda\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0distinta\u00a0referente\u00a0\u00e0\u00a0coloca\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0pavimento\u00a0em\u00a0cal\u00e7ada\u00a0na\u00a0Rua\u00a0do\u00a0Arco\u00a0(UE\u00a0\n5) e\u00a0ao\u00a0seu\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0parede\u00a0da\u00a0habita\u00e7\u00e3o,\u00a0UE\u00a06.\nEntrando\u00a0num\u00a0segundo\u00a0momento,\u00a0que\u00a0podemos\u00a0situar\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0e\u00a0princ\u00edpios\u00a0do\u00a0XX,\u00a0destacamos\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0\nruptura\u00a0provocado\u00a0na\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a02\u00ba\u00a0andar,\u00a0para\u00a0amplia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0habita\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0a\u00a0pr\u00f3pria\u00a0estrutura\u00a0\nda\u00a0muralha,\u00a0a\u00a0UE\u00a07.\u00a0No\u00a0mesmo\u00a0seguimento,\u00a0temos\u00a0de\u00a0destacar\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0um\u00a0muro\u00a0de\u00a0delimita\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0parcela\u00a0(UE\u00a0\n8),\u00a0que\u00a0vai\u00a0encostar\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0(UE\u00a09),\u00a0\u00e0\u00a0face\u00a0interior\u00a0da\u00a0cerca.\u00a0\nComo\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0segue?se\u00a0ent\u00e3o\u00a0a\u00a0UE\u00a010,\u00a0que\u00a0traduz\u00a0a\u00a0demoli\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Porta\u00a0de\u00a0Fundo\u00a0de\u00a0Vila.\u00a0Adossada\u00a0\u00e0\u00a0face\u00a0\nexterior\u00a0do\u00a0per\u00edmetro\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0podemos\u00a0verificar\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0uma\u00a0habita\u00e7\u00e3o,\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0desde\u00a0o\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX.\u00a0\nEsta\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0traduzida\u00a0pela\u00a0UE\u00a011,\u00a0referente\u00a0\u00e0\u00a0habita\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0pela\u00a0UE\u00a012,\u00a0referente\u00a0ao\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0o\u00a0\nparamento\u00a0da\u00a0muralha.\nO\u00a0terceiro\u00a0momento\u00a0registado\u00a0diz\u00a0ent\u00e3o\u00a0respeito\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0dat\u00e1vel\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XV\u00a0e\u00a0traduzida\u00a0pela\u00a0UE\u00a013.\u00a0\nTrata?se\u00a0de\u00a0um\u00a0tro\u00e7o\u00a0do\u00a0pano\u00a0Oeste,\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a03m\u00a0de\u00a0espessura.\u00a0Do\u00a0que\u00a0pudemos\u00a0apurar,\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0encontra?se\u00a0\nfossilizada\u00a0no\u00a0edificado\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0dos\u00a02\u00a0primeiros\u00a0andares.\u00a0Apenas\u00a0a\u00a0face\u00a0interior\u00a0\u00e9\u00a0vis\u00edvel,\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0como\u00a0\nmuro\u00a0de\u00a0delimita\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0parcela.\u00a0Apresenta\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0cantaria\u00a0com\u00a0silhares\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o.\u00a0Podemos\u00a0ver\u00a0\nque\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0adi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0suportes\u00a0em\u00a0metal,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0detectamos\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0bet\u00e3o\u00a0para\u00a0refor\u00e7o\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0e\u00a0a\u00a0\nadi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0anexos\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0bastante\u00a0recente\u00a0na\u00a0parte\u00a0superior\u00a0da\u00a0estrutura.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Fonte\u00a0de\u00a0Baixo\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Habita\u00e7\u00e3o\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: C?2\n\nFicha N\u00ba: 29\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 21\n\nAcronimo: C2?12\n\nDescricao:\n\nNo\u00a0limite\u00a0do\u00a0logradouro\u00a0de\u00a0uma\u00a0habita\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0fachada\u00a0para\u00a0a\u00a0Rua\u00a0Duques\u00a0de\u00a0Bragan\u00e7a,\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0verificar\u00a0um\u00a0tro\u00e7o\u00a0\ndo\u00a0pano\u00a0oeste\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0\nA\u00a0partir\u00a0da\u00a0leitura\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0efectuada\u00a0na\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0Sul\u00a0apenas\u00a0recuperam?se,\u00a0no\u00a0conjunto\u00a0geral,\u00a0dois\u00a0momentos\u00a0\nconstrutivos.\u00a0O\u00a0primeiro\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0a\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0caracter\u00a0recente,\u00a0vis\u00edveis\u00a0em\u00a0ambos\u00a0os\u00a0lados\u00a0da\u00a0estrutura.\u00a0A\u00a0\nunidade\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0UE\u00a01,\u00a0reporta?se\u00a0a\u00a0uma\u00a0edifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0recente,\u00a0cuja\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0\nse\u00a0estabelelce\u00a0de\u00a0forma\u00a0intrusiva.\u00a0A\u00a0UE\u00a02,\u00a0por\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0refere?se\u00a0ao\u00a0encaixe\u00a0de\u00a0uma\u00a0porta\u00a0de\u00a0acesso\u00a0a\u00a0um\u00a0anexo\u00a0que\u00a0se\u00a0\nencontra\u00a0a\u00a0preencher\u00a0um\u00a0espa\u00e7o\u00a0resultante\u00a0da\u00a0demoli\u00e7\u00e3o/aluimento\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0preenchendo\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0\nUE\u00a03.\u00a0A\u00a0UE\u00a04\u00a0reporta?se\u00a0ent\u00e3o\u00a0ao\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0resultante\u00a0da\u00a0demoli\u00e7\u00e3o/aluimento\u00a0de\u00a0um\u00a0tro\u00e7o\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0\nficando\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0vis\u00edvel\u00a0em\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0o\u00a0Norte.\u00a0Da\u00a0estrutura,\u00a0observa?se\u00a0essencialmente\u00a0o\u00a0seu\u00a0interior,\u00a0composto\u00a0\u00e0\u00a0\nbase\u00a0de\u00a0argamassa\u00a0de\u00a0argila\u00a0e\u00a0cascalho,\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0face\u00a0voltada\u00a0para\u00a0o\u00a0interior\u00a0do\u00a0per\u00edmetro.\u00a0Constitu\u00edda\u00a0por\u00a0um\u00a0\naparelho\u00a0em\u00a0alvenaria\u00a0com\u00a0silhares\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o\u00a0bastante\u00a0irregulares,\u00a0percorre\u00a0uma\u00a0extens\u00e3o\u00a0de\u00a0cerca\u00a0de\u00a025\u00a0\nmetros\u00a0de\u00a0comprimento\u00a0na\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0Norte/Sul.\u00a0A\u00a0face\u00a0interna\u00a0apresenta?se\u00a0quase\u00a0integralmente\u00a0vis\u00edvel.\u00a0A\u00a0face\u00a0Externa\u00a0\nencontra?se\u00a0integrada\u00a0no\u00a0edificado.\u00a0A\u00a0Sul,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar?se\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0em\u00a0sec\u00e7\u00e3o,\u00a0proveniente\u00a0de\u00a0uma\u00a0ruptura\u00a0\npara\u00a0a\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0anexo\u00a0que\u00a0ocupou\u00a0o\u00a0espa\u00e7o\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0\nNa\u00a0parte\u00a0superior\u00a0apresenta\u00a0tamb\u00e9m\u00a0algumas\u00a0rupturas\u00a0preenchidas\u00a0por\u00a0estruturas\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0recente\u00a0que\u00a0se\u00a0\nsobrep\u00f5em\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0cerca.\u00a0Dentro\u00a0do\u00a0tipo\u00a0de\u00a0estruturas\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0verificar\u00a0diferentes\u00a0formas\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o,\u00a0tanto\u00a0\nsob\u00a0a\u00a0forma\u00a0de\u00a0terra\u00e7o\u00a0como\u00a0tamb\u00e9m\u00a0de\u00a0anexos.\nNa\u00a0face\u00a0interior,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0verificar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0bet\u00e3o\u00a0armado\u00a0a\u00a0refor\u00e7ar\u00a0a\u00a0estrutura,\u00a0bem\u00a0como\u00a0estruturas\u00a0de\u00a0\nsuporte\u00a0met\u00e1licas\u00a0afixadas.\nEm\u00a0termos\u00a0de\u00a0aberturas\u00a0registou?se\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0abertura\u00a0em\u00a0arco,\u00a0a\u00a0cerca\u00a0de\u00a01,80m\u00a0da\u00a0ruptura\u00a0a\u00a0Sul\u00a0com\u00a0cerca\u00a0\nde\u00a01,4m\u00a0de\u00a0largura.\u00a0Segundo\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0fornecidas\u00a0pelo\u00a0actual\u00a0propriet\u00e1rio,\u00a0tratar?se?\u00e1\u00a0de\u00a0uma\u00a0passagem\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0\nrecente,\u00a0efectuada\u00a0por\u00a0um\u00a0propriet\u00e1rio\u00a0anterior\u00a0para\u00a0estabelecer\u00a0comunica\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0um\u00a0armaz\u00e9m\u00a0situado\u00a0nas\u00a0\nedifica\u00e7\u00f5es\u00a0anexas\u00a0pela\u00a0parte\u00a0exterior\u00a0\u00e0\u00a0muralha.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Duques\u00a0de\u00a0Bragan\u00e7a\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Habita\u00e7\u00e3o\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: C?2\n\nFicha N\u00ba: 30\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 22\n\nAcronimo: C2?05\n\nDescricao:\n\nNum\u00a0logradouro\u00a0de\u00a0uma\u00a0habita\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0fachada\u00a0para\u00a0a\u00a0Rua\u00a0Duques\u00a0de\u00a0Bragan\u00e7a,\u00a0uma\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0arqueol\u00f3gica\u00a0\nmotivada\u00a0pela\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0anexo\u00a0no\u00a0logradouro\u00a0de\u00a0uma\u00a0casa\u00a0voltada\u00a0\u00e0\u00a0Rua\u00a0Duques\u00a0de\u00a0Bragan\u00e7a,\u00a0exumou\u00a0os\u00a0\nalicerces\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0medieval.\u00a0\nAo\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0edificado,\u00a0dos\u00a0momentos\u00a0construtivos\u00a0observados,\u00a0o\u00a0primeiro\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0\u00e0s\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0recente.\u00a0A\u00a0\nUE\u00a01\u00a0traduz\u00a0a\u00a0gravilha\u00a0colocada\u00a0como\u00a0pavimento\u00a0no\u00a0seguimento\u00a0da\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0arqueol\u00f3gica,\u00a0seguida\u00a0pelo\u00a0interface\u00a0de\u00a0\nliga\u00e7\u00e3o,\u00a0UE\u00a02,\u00a0que\u00a0estabelece\u00a0com\u00a0o\u00a0muro\u00a0UE\u00a017.\u00a0Seguidamente\u00a0seguem?se\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es,\u00a0materializadas\u00a0pela\u00a0\nconstru\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0anexos\u00a0no\u00a0local\u00a0onde\u00a0se\u00a0estendia\u00a0a\u00a0muralha\u00a0medieval.\u00a0Em\u00a0termos\u00a0concretos,\u00a0referimo?nos\u00a0\nprimeiramente\u00a0\u00e0s\u00a0UE\u2019s\u00a03\u00a0e\u00a04,\u00a0que\u00a0traduzem\u00a0respectivamente\u00a0a\u00a0cobertura\u00a0de\u00a0um\u00a0anexo\u00a0e\u00a0o\u00a0seu\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0\no paramento\u00a0UE\u00a07.\u00a0Esta\u00a0\u00faltima\u00a0unidade\u00a0referida,\u00a0integra\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0resultantes\u00a0da\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0anexo\nassente\u00a0nas\u00a0edifica\u00e7\u00f5es\u00a0anteriores.\u00a0Primeiro\u00a0temos\u00a0a\u00a0UE\u00a05,\u00a0materializada\u00a0por\u00a0uma\u00a0das\u00a0paredes\u00a0do\u00a0anexo,\u00a0seguida\u00a0pelo\u00a0\ninterface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0mesma,\u00a0\u00e0s\u00a0paredes\u00a0laterais,\u00a0UE\u2019s\u00a06\u00a0e\u00a07.\u00a0O\u00a0paramento\u00a0voltado\u00a0a\u00a0Este,\u00a0encontra?se\u00a0ainda\u00a0\nsobreposto\u00a0a\u00a0um\u00a0segundo\u00a0paramento,\u00a0a\u00a0UE\u00a09,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0UE\u00a08.\u00a0Neste\u00a0ponto\u00a0conv\u00e9m\u00a0referir\u00a0\ntamb\u00e9m\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0esp\u00e9cie\u00a0de\u00a0paramento,\u00a0UE\u00a011,\u00a0sobreposto\u00a0pela\u00a0UE\u00a07,\u00a0resultando\u00a0da\u00ed\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0\nUE\u00a010.\u00a0Este\u00a0paramento\u00a0encontra?se\u00a0assente\u00a0no\u00a0pavimento\u00a0do\u00a0anexo,\u00a0UE\u00a013,\u00a0estabelecendo\u00a0com\u00a0o\u00a0mesmo,\u00a0uma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\nde\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0expressa\u00a0pelo\u00a0interface\u00a0UE\u00a012.\nEntrado\u00a0numa\u00a0segunda\u00a0fase,\u00a0pudemos\u00a0constatar\u00a0que\u00a0este\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es,\u00a0inser\u00edveis\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0e\u00a0\nin\u00edcios\u00a0do\u00a0XX,\u00a0se\u00a0traduzem\u00a0essencialmente\u00a0por\u00a0muros\u00a0de\u00a0alvenaria\u00a0que\u00a0t\u00eam\u00a0como\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0delimitar\u00a0parcelas,\u00a0ocupando\u00a0e\u00a0\nsobrepondo\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0Primeiramente\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0referir\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0unidade\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0do\u00a0\ntipo\u00a0sedimentar,\u00a0a\u00a0UE\u00a014,\u00a0sobreposta\u00a0pelo\u00a0pavimento\u00a0do\u00a0anexo\u00a0mais\u00a0recente,\u00a0UE\u00a013.\u00a0A\u00a0unidade\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0seguinte,\u00a0\na\u00a0UE\u00a015,\u00a0parece\u00a0tratar?se\u00a0de\u00a0um\u00a0acrescento\u00a0ao\u00a0muro\u00a0em\u00a0alvenaria\u00a0que\u00a0se\u00a0relaciona\u00a0com\u00a0o\u00a0muro\u00a0UE\u00a017,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0\ninterface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0UE\u00a016.\u00a0Da\u00a0mesma\u00a0forma,\u00a0a\u00a0conformar\u00a0a\u00a0parte\u00a0coincidente\u00a0com\u00a0a\u00a0face\u00a0exterior\u00a0da\u00a0muralha\u00a0\nencontramos\u00a0um\u00a0muro,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0em\u00a0alvenaria,\u00a0UE\u00a018,\u00a0que\u00a0assenta\u00a0directamente\u00a0no\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0a\u00a0\nUE\u00a019.\nA\u00a0finalizar\u00a0as\u00a0fases\u00a0construtivas,\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0fase\u00a0reporta?se\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0traduzida\u00a0pela\u00a0UE\u00a020,\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0apenas\u00a0\nvis\u00edvel\u00a0na\u00a0fileira\u00a0inferior\u00a0do\u00a0muro,\u00a0tendo\u00a0para\u00a0o\u00a0Norte\u00a0um\u00a0alinhamento\u00a0diferente\u00a0do\u00a0superior.\u00a0A\u00a0descri\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0\nda\u00a0muralha,\u00a0quase\u00a0reduzida\u00a0ao\u00a0seu\u00a0alicerce,\u00a0\u00e9?nos\u00a0dada\u00a0pela\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0arqueol\u00f3gica\u00a0realizada\u00a0em\u00a02005.\nA\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0teve\u00a0como\u00a0objectivo\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0impacto\u00a0da\u00a0constru\u00e7\u00e3o,\u00a0bem\u00a0como\u00a0a\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0salvaguarda\u00a0de\u00a0\nvest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0coincidente\u00a0com\u00a0a\u00a0de\u00a0implanta\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0edif\u00edcio.\u00a0Dados\u00a0os\u00a0motivos,\u00a0a\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0\nproporcionou\u00a0ent\u00e3o\u00a0uma\u00a0oportunidade\u00a0para\u00a0a\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0aprofundamento\u00a0do\u00a0conhecimento\u00a0estratigr\u00e1fico\u00a0e\u00a0\ncronol\u00f3gico\u00a0da\u00a0muralha\u00a0medieval.\nEm\u00a0torno\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0obtidos,\u00a0destacou?se\u00a0a\u00a0exuma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0correspondente\u00a0\u00e0\u00a0muralha.\u00a0Um\u00a0muro\u00a0com\u00a0\ncerca\u00a0de\u00a02,20m\u00a0de\u00a0largura\u00a0com\u00a0extens\u00e3o\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0exterior\u00a0da\u00a0parede\u00a0de\u00a0divis\u00e3o\u00a0do\u00a0logradouro\u00a0e\u00a0com\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0norte\u00a0\npara\u00a0Sul.\nNas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0construtivas\u00a0revelou\u00a0possuir\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0alvenaria\u00a0seca,\u00a0numa\u00a0forma\u00a0semelhante\u00a0\u00e0\u00a0do\u00a0opus\u00a0\nemplectum,\u00a0com\u00a0juntas\u00a0argamassadas\u00a0e\u00a0cal,\u00a0usado\u00a0como\u00a0agente\u00a0de\u00a0refor\u00e7o\u00a0e\u00a0impermeabiliza\u00e7\u00e3o.\nEste\u00a0refor\u00e7o\u00a0representa\u00a0possivelmente\u00a0uma\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0consolida\u00e7\u00e3o\u00a0associada\u00a0a\u00a0uma\u00a0fase\u00a0de\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Duques\u00a0de\u00a0Barcelos\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Habita\u00e7\u00e3o\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XVIII,\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: C?2\n\nFicha N\u00ba: 31\n\n\n\n\u00e9poca\u00a0moderna\u00a0e\u00a0contempor\u00e2nea,\u00a0s\u00e9culos\u00a0XVIII/XIX.\nQuanto\u00a0ao\u00a0que\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0aferir\u00a0dos\u00a0dados\u00a0cronol\u00f3gicos,\u00a0a\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0veio\u00a0confirmar\u00a0que\u00a0a\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0muralha\u00a0\u00e9\u00a0\ndat\u00e1vel\u00a0do\u00a0primeiro\u00a0quartel\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XV.\u00a0Em\u00a0termos\u00a0de\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0conhece\u00a0uma\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0refor\u00e7o\u00a0associada\u00a0a\u00a0\nunidades\u00a0estratigr\u00e1ficas\u00a0atribu\u00edveis\u00a0ao\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVIII.\u00a0O\u00a0registo\u00a0estratigr\u00e1fico\u00a0demonstrou\u00a0uma\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0maioritariamente\u00a0\nem\u00a0sucess\u00e3o\u00a0horizontal,\u00a0\u00e0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0enchimento\u00a0de\u00a0uma\u00a0vala\u00a0de\u00a0funda\u00e7\u00e3o.\u00a0Em\u00a0termos\u00a0interpretativos\u00a0retira?se\u00a0da\u00a0\nleitura\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0nivelamentos\u00a0artificiais\u00a0ou\u00a0naturais\u00a0entre\u00a0os\u00a0s\u00e9culos\u00a0XVI\u00a0e\u00a0XX.\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto;\u00a01982;\u00a0Brochado,\u00a02005;\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 24\n\nAcronimo: C2?06\n\nDescricao:\n\nMuro\u00a0de\u00a0Conten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0reformula\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0in\u00edcios\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX,\u00a0possivelmente\u00a0aquando\u00a0da\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Torre\u00a0do\u00a0\nTurismo,\u00a0que\u00a0segue\u00a0o\u00a0alinhamento\u00a0da\u00a0muralha\u00a0e\u00a0onde\u00a0se\u00a0verifica\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura,\u00a0sobressaindo\u00a0\na\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0junto\u00a0\u00e0\u00a0massa\u00a0edificada\u00a0a\u00a0Norte.\nDa\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0loca,\u00a0a\u00a0primeira\u00a0fase\u00a0traduz?se\u00a0por\u00a0algumas\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0recente.\u00a0Referimo?nos\u00a0\u00e0\u00a0UE\u00a01,\u00a0um\u00a0\narranjo\u00a0na\u00a0parte\u00a0superior\u00a0do\u00a0terra\u00e7o\u00a0onde\u00a0agora\u00a0consta\u00a0um\u00a0gradeamento,\u00a0tendo\u00a0como\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0um\u00a0\nanexo\u00a0a\u00a0UE\u00a02.\nNo\u00a0plano\u00a0inferior,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0recente,\u00a0junto\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0observa?se\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0canteiro\u00a0que\u00a0\nencosta\u00a0\u00e0\u00a0UE\u00a07\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0U\u00a0E\u00a04.\nA\u00a0segunda\u00a0fase\u00a0reporta?se\u00a0a\u00a0um\u00a0anexo,\u00a0UE\u00a05,\u00a0constru\u00eddo\u00a0sobre\u00a0a\u00a0parte\u00a0reconstru\u00edda\u00a0do\u00a0muro\u00a0de\u00a0conten\u00e7\u00e3o,\u00a0ligado\u00a0\natrav\u00e9s\u00a0do\u00a0interface\u00a0UE\u00a06.\u00a0A\u00a0partir\u00a0deste\u00a0ponto\u00a0temos\u00a0ent\u00e3o\u00a0o\u00a0muro\u00a0de\u00a0conten\u00e7\u00e3o,\u00a0UE\u00a07\u00a0que\u00a0constitui\u00a0um\u00a0reaproveita\u00a0a\u00a0\nestrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0preenchendo\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0UE\u00a08.\u00a0No\u00a0seguimento,\u00a0regista?se\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0\nedifica\u00e7\u00e3o,\u00a0pela\u00a0UE\u00a09,\u00a0actualmente\u00a0uma\u00a0garagem\u00a0adossada\u00a0\u00e0\u00a0face\u00a0exterior\u00a0da\u00a0muralha\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0\nUE\u00a010.\nO\u00a0\u00faltimo\u00a0momento\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0\u00e0\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha,\u00a0U\u00a0E\u00a011.\u00a0Apenas\u00a0\u00e9\u00a0vis\u00edvel\u00a0o\u00a0aparelho\u00a0da\u00a0face\u00a0exterior,\u00a0em\u00a0\nalvenaria\u00a0e\u00a0com\u00a0silhares\u00a0de\u00a0m\u00e9dia\u00a0dimens\u00e3o.\u00a0Reporta?se\u00a0\u00e0\u00a0parte\u00a0exterior\u00a0do\u00a0pano\u00a0Oeste.\u00a0Esta\u00a0reminisc\u00eancia\u00a0ocupa\u00a0uma\u00a0\nextens\u00e3o\u00a0de\u00a0cerca\u00a0de\u00a03,\u00a05\u00a0metros\u00a0de\u00a0comprimento\u00a0e\u00a0parece\u00a0estar\u00a0assente\u00a0em\u00a0determinados\u00a0pontos\u00a0no\u00a0afloramento\u00a0\nrochoso.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Dr.\u00a0Miguel\u00a0da\u00a0Fonseca\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Estabelecimento\u00a0comercial\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XIX,\u00a0XX\n\nQuarteirao: C?2\n\nFicha N\u00ba: 32\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 28\n\nAcronimo: C3?08\n\nDescricao:\n\nNum\u00a0dos\u00a0paramentos\u00a0de\u00a0conten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0actual\u00a0miradouro\u00a0sobre\u00a0o\u00a0C\u00e1vado,\u00a0verifica?se\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0que\u00a0\ndifere\u00a0dos\u00a0restantes\u00a0observados.\u00a0Num\u00a0local\u00a0que\u00a0sofreu\u00a0uma\u00a0profunda\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0nos\u00a0in\u00edcios\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX.\nApesar\u00a0da\u00a0leitura\u00a0do\u00a0local\u00a0revelar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0diferentes\u00a0fases\u00a0construtivas,\u00a0face\u00a0aos\u00a0dados\u00a0de\u00a0que\u00a0dispomos\u00a0apenas\u00a0\npodemos\u00a0apontar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0fase\u00a0cronol\u00f3gica.\nN\u00e3o\u00a0obstante,\u00a0as\u00a0unidades\u00a0estratigr\u00e1ficas\u00a0mais\u00a0recentes\u00a0prendem?se\u00a0com\u00a0a\u00a0reformula\u00e7\u00e3o\u00a0urban\u00edstica\u00a0do\u00a0local,\u00a0\nempreendida\u00a0nos\u00a0in\u00edcios\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX.\u00a0As\u00a0UE\u2019s\u00a01\u00a0e\u00a03\u00a0traduzem,\u00a0respectivamente,\u00a0o\u00a0parapeito\u00a0e\u00a0o\u00a0muro\u00a0de\u00a0conten\u00e7\u00e3o\u00a0\nque\u00a0se\u00a0encontram\u00a0ligados\u00a0pelo\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0UE\u00a02.\u00a0J\u00e1\u00a0a\u00a0UE\u00a03,\u00a0encontra?se\u00a0a\u00a0preencher\u00a0um\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0\nvis\u00edvel\u00a0num\u00a0paramento\u00a0anterior,\u00a0que\u00a0pode\u00a0eventualmente\u00a0estar\u00a0relacionado\u00a0com\u00a0a\u00a0muralha\u00a0(UE\u00a09).\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0na\u00a0\nsequ\u00eancia\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0referir\u00a0a\u00a0UE\u00a05,\u00a0que\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0\u00e0\u00a0cal\u00e7ada\u00a0das\u00a0Vingandeiras,\u00a0que\u00a0se\u00a0encontra\u00a0\nassociada\u00a0\u00e0\u00a0muralha\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0interface\u00a0UE\u00a06.\u00a0Este\u00a0acesso\u00a0\u00e9\u00a0referenciado\u00a0desde\u00a0o\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVIII.\nEntrando\u00a0na\u00a0fase\u00a0menos\u00a0recente,\u00a0a\u00a0UE\u00a07\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0a\u00a0um\u00a0ponto\u00a0de\u00a0inflex\u00e3o\u00a0que\u00a0apresenta\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0de\u00a0cantaria\u00a0\ncom\u00a0silhares\u00a0regulares,\u00a0caracter\u00edstica\u00a0que\u00a0tem\u00a0sido\u00a0apontada\u00a0como\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0utilizada\u00a0na\u00a0muralha.\u00a0Ou\u00a0seja,\u00a0os\u00a0panos\u00a0\napresentam\u00a0em\u00a0grande\u00a0parte\u00a0do\u00a0seu\u00a0percurso\u00a0um\u00a0aparelho\u00a0em\u00a0alvenaria\u00a0com\u00a0silhares\u00a0irregulares,\u00a0exceptuando\u00a0nos\u00a0\npontos\u00a0de\u00a0inflex\u00e3o,\u00a0onde\u00a0o\u00a0aparelho\u00a0se\u00a0apresenta\u00a0regular.\u00a0Desta\u00a0forma,\u00a0estabelece\u00a0uma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0\ninterface\u00a0UE\u00a08,\u00a0e\u00a0contemporaneidade\u00a0com\u00a0o\u00a0restante\u00a0aparelho,\u00a0a\u00a0UE\u00a09.\u00a0Este\u00a0aparelho,\u00a0em\u00a0alvenaria,\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0\nsilhares\u00a0bastante\u00a0irregulares,\u00a0unidos\u00a0por\u00a0uma\u00a0argamassa\u00a0amarela\u00a0e\u00a0argilosa\u00a0vis\u00edvel\u00a0nas\u00a0juntas.\u00a0Por\u00a0\u00faltimo,\u00a0podemos\u00a0\nobservar\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0possui\u00a0com\u00a0o\u00a0afloramento\u00a0rochoso,\u00a0expresso\u00a0pela\u00a0UE\u00a010.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Duques\u00a0de\u00a0Bragan\u00e7a\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Miradouro\n\nFotos:\n\nTipo: paramento\u00a0de\u00a0edifica\u00e7\u00e3o\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XX\n\nQuarteirao: C?3\n\nFicha N\u00ba: 33\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nID_sit: 27\n\nAcronimo: C3?09\n\nDescricao:\n\nTrata?se\u00a0de\u00a0um\u00a0postigo\u00a0perto\u00a0da\u00a0ponte\u00a0cujas\u00a0refer\u00eancias\u00a0apontam\u00a0para\u00a0a\u00a0sua\u00a0abertura\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVIII.\u00a0A\u00a0refer\u00e2ncia\u00a0mais\u00a0\nantiga\u00a0que\u00a0encontramos\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0\u00e0s\u00a0Mem\u00f3rias\u00a0Paroquiais\u00a0de\u00a01758\u00a0que\u00a0refere\u00a0na\u00a0proximidade\u00a0do\u00a0lado\u00a0da\u00a0Torre\u00a0da\u00a0\nPonte\u00a0virado\u00a0a\u00a0Oeste,\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0postigo\u00a0chamado\u00a0dos\u00a0Pelames.\u00a0Pensamos\u00a0tratar?se\u00a0do\u00a0postigo\u00a0das\u00a0\nVingandeiras\u00a0que\u00a0o\u00a0inquirido\u00a0por\u00a0lapso\u00a0ter\u00e1\u00a0confundido\u00a0com\u00a0o\u00a0Postigo\u00a0do\u00a0Pecegal,\u00a0esse\u00a0referido\u00a0em\u00a0v\u00e1rios\u00a0locais\u00a0como\u00a0\no dos\u00a0Pelames,\u00a0onde\u00a0se\u00a0situava\u00a0uma\u00a0art\u00e9ria\u00a0com\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0nome.\nDa\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0reunimos,\u00a0trata?se\u00a0da\u00a0abertura\u00a0mais\u00a0tardia\u00a0executada\u00a0ainda\u00a0com\u00a0a\u00a0muralha\u00a0funcional.\u00a0No\u00a0intramuro\u00a0\no seu\u00a0acesso\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0interior\u00a0do\u00a0per\u00edmetro\u00a0amuralhado\u00a0estabelecia?se\u00a0transversalmente\u00a0\u00e0\u00a0antiga\u00a0rua\u00a0do\u00a0Terreiro,\nhoje\u00a0Rua\u00a0Duques\u00a0de\u00a0Bragan\u00e7a,\u00a0no\u00a0seguimento\u00a0da\u00a0porta\u00a0Oeste\u00a0da\u00a0Torre\u00a0da\u00a0Ponte.\u00a0A\u00a0sua\u00a0continuidade\u00a0no\u00a0exterior\u00a0levava\u00a0\n\u00e0\u00a0viela\u00a0das\u00a0Vingandeiras\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0uma\u00a0escadaria.\u00a0Esta\u00a0art\u00e9ria\u00a0possibilitava\u00a0o\u00a0acesso\u00a0ao\u00a0rio\u00a0e\u00a0\u00e0s\u00a0azenhas.\nTrata?se\u00a0de\u00a0uma\u00a0postigo\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0tardio,\u00a0apenas\u00a0de\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0pedonal\u00a0e\u00a0que\u00a0facilitava\u00a0o\u00a0acesso\u00a0a\u00a0um\u00a0local\u00a0que\u00a0at\u00e9\u00a0\nent\u00e3o\u00a0tinha\u00a0como\u00a0acesso\u00a0mais\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0a\u00a0Porta\u00a0de\u00a0Fundo\u00a0de\u00a0Vila,\u00a0na\u00a0zona\u00a0da\u00a0Fonte\u00a0de\u00a0Baixo.\nTer\u00e1\u00a0sido\u00a0demolida\u00a0Juntamente\u00a0com\u00a0a\u00a0muralha\u00a0j\u00e1\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX\u00a0quando\u00a0se\u00a0construiu\u00a0o\u00a0miradouro.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0esta\u00a0\nentrada\u00a0ainda\u00a0subsisteno\u00a0mesmo\u00a0local,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0mesmo\u00a0j\u00e1\u00a0depois\u00a0da\u00a0reformula\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0local,\u00a0a\u00a0continuidade\u00a0das\u00a0\nactividades\u00a0que\u00a0motiviram\u00a0a\u00a0sua\u00a0abertura\u00a0e\u00a0a\u00a0topografia\u00a0bastante\u00a0acidentada\u00a0levaram\u00a0\u00e0\u00a0necessidade\u00a0da\u00a0manuten\u00e7\u00e3o\u00a0\ndeste\u00a0acesso.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Duques\u00a0de\u00a0Bragan\u00e7a\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Postigo\u00a0das\u00a0Vingandeiras\n\nFotos:\n\nTipo: Postigo\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nBasto,\u00a01982;\u00a0Capela\u00a0e\u00a0Borralheiro,\u00a01998;\u00a0Pereira,\u00a01867;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XVIII,\u00a0XX\n\nQuarteirao: C?3\n\nFicha N\u00ba: 34\n\n\n\n\n\nID_sit: 26\n\nAcronimo: C3?10\n\nDescricao:\n\nRecorte\u00a0na\u00a0rocha\u00a0no\u00a0local\u00a0onde\u00a0se\u00a0pressup\u00f5e\u00a0ser\u00a0o\u00a0tra\u00e7ado\u00a0da\u00a0muralha.\u00a0Com\u00a0as\u00a0reformula\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX\u00a0\nter\u00e1\u00a0sofrido\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0levaram\u00a0ao\u00a0desmonte\u00a0da\u00a0estrutura.\u00a0Trata?se\u00a0de\u00a0um\u00a0segmento\u00a0do\u00a0Pano\u00a0Noroeste\u00a0da\u00a0muralha\u00a0\nque\u00a0ligava\u00a0\u00e0\u00a0Torre\u00a0da\u00a0Ponte.\u00a0O\u00a0pano\u00a0de\u00a0muralha\u00a0deveria\u00a0estar\u00a0eventualmente\u00a0interrompido\u00a0pelo\u00a0Postigo\u00a0das\u00a0\nVingandeiras.\nDa\u00a0leitura\u00a0que\u00a0efectuamos\u00a0apenas\u00a0podemos\u00a0apontar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0duas\u00a0fases\u00a0distintas.\u00a0A\u00a0primeira\u00a0envolve\u00a0um\u00a0\nconjunto\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0relacionadas\u00a0com\u00a0o\u00a0arranjo\u00a0urban\u00edstico\u00a0que\u00a0o\u00a0local\u00a0sofreu\u00a0nos\u00a0finais\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XIX\u00a0e\u00a0in\u00edcios\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0\nXX. A\u00a0unidade\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0n\u00famero\u00a01,\u00a0corresponde\u00a0ao\u00a0parapeito\u00a0do\u00a0miradouro\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0recente\u00a0empreendida\nneste\u00a0local.\u00a0Possui\u00a0uma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0expressa\u00a0pelo\u00a0interface\u00a0UE\u00a02,\u00a0com\u00a0o\u00a0paramento\u00a0que\u00a0serve\u00a0como\u00a0muro\u00a0de\u00a0\nsustenta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0que\u00a0actualmente\u00a0remata\u00a0a\u00a0parte\u00a0superior\u00a0do\u00a0miradouro,\u00a0a\u00a0UE\u00a03.\u00a0Ainda\u00a0que\u00a0sem\u00a0termos\u00a0pr\u00e1ticos\u00a0na\u00a0\navaliza\u00e7\u00e3o\u00a0geral,\u00a0quanto\u00a0a\u00a0n\u00f3s,\u00a0verifica?se\u00a0uma\u00a0pequena\u00a0separa\u00e7\u00e3o\u00a0cronol\u00f3gica\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0reformula\u00e7\u00f5es,\u00a0sendo\u00a0a\u00a0\nzona\u00a0que\u00a0sobrep\u00f5e\u00a0a\u00a0Torre\u00a0da\u00a0Ponte\u00a0ligeiramente\u00a0antecedente.\u00a0Assim,\u00a0ap\u00f3s\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0UE\u00a04,\u00a0segue?se\u00a0o\u00a0\nparapeito\u00a0do\u00a0arranjo\u00a0que\u00a0sobrep\u00f5e\u00a0a\u00a0torre,\u00a0ligado\u00a0ao\u00a0paramento\u00a0de\u00a0sustenta\u00e7\u00e3o\u00a0UE\u00a07,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0interface\u00a0\nde\u00a0liga\u00e7\u00e3o,\u00a0UE\u00a06.\nA\u00a0Segunda\u00a0fase\u00a0encontra?se\u00a0relacionada\u00a0com\u00a0a\u00a0muralha\u00a0medieval.\u00a0Primeiramente\u00a0observa?se\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura\u00a0\nprovocado\u00a0pelo\u00a0desmoronamento\u00a0da\u00a0torre,\u00a0a\u00a0UE\u00a08,\u00a0e\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0torre,\u00a0a\u00a0UE\u00a09\u00a0a\u00a0fechar,\u00a0apesar\u00a0de\u00a0\u00e0\u00a0partida\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0\nverificar\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0muralha\u00a0propriamente\u00a0dita.\u00a0Por\u00a0\u00faltimo,\u00a0resta\u00a0o\u00a0interface\u00a0de\u00a0assentamento\u00a0da\u00a0\nmesma\u00a0na\u00a0rocha,\u00a0expresso\u00a0pelo\u00a0interface\u00a0de\u00a0ruptura,\u00a0UE\u00a010.\n\nFreguesia: Barcelos\n\nLocalizacao: Rua\u00a0Duques\u00a0de\u00a0Bragan\u00e7a\n\nConcelho: Barcelos\n\nSitio: Miradouro\u00a0sobre\u00a0o\u00a0C\u00e1vado\n\nFotos:\n\nTipo: Pano\u00a0de\u00a0muralha\n\nBibliografia:\n\nAlmeida,\u00a01990;\u00a0Basto,\u00a01982;\n\nCronologia: S\u00e9culos\u00a0XV,\u00a0XX\n\nQuarteirao: C?3\n\nFicha N\u00ba: 35\n\n\n\n\n\n\n\n\n\tApendice III.pdf\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\n\tApendice III.pdf\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco"}]}}}