{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22754"}, {"@name": "filename", "#text": "6787_000890404.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ESTUDO DO PROCESSO DE URBANIZA\u00c7\u00c3O NA BACIA \nDO C\u00d3RREGO \u00c1GUA DA VEADA EM OURINHOS-SP: \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS IMPERME\u00c1VEIS E \nINSTRUMENTOS DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \n\n \n\n \n\nEDUARDO MARTINS VALLIM \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\nOURINHOS-SP \nNovembro/2015 \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nC\u00c2MPUS DE OURINHOS \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESTUDO DO PROCESSO DE URBANIZA\u00c7\u00c3O NA BACIA \nDO C\u00d3RREGO \u00c1GUA DA VEADA EM OURINHOS-SP: \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS IMPERME\u00c1VEIS E \nINSTRUMENTOS DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \n\n \n\n \n\n \n\nEDUARDO MARTINS VALLIM \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa Dra. Maria Cristina Perusi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOURINHOS-SP \nNOVEMBRO, 2015 \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nC\u00c2MPUS DE OURINHOS \n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado \n\u00e0 Comiss\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o de TCC do Curso de \nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia \u2013 Bacharelado, do \nCampus de Ourinhos \u2013 UNESP, como parte \ndas exig\u00eancias para o cumprimento da \ndisciplina Est\u00e1gio Supervisionado e Trabalho \nde Gradua\u00e7\u00e3o no 2\u00ba semestre letivo de 2015. \n\n\n\n \n \n\nBanca Examinadora \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOurinhos, 26 de Novembro de 2015. \n\nProf\u00aa Dra. Maria Cristina Perusi (Orientadora) \n\nProf. L.D. Edson Luis Piroli \n\nProf. Me. Julio Cesar Demarchi \n\n\n\n \n \n\nDedicat\u00f3ria \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho aos meus pais, S\u00e9rgio Sabino Vallim e \nMaria Helena Martins Vallim que em muitas vezes abriram m\u00e3o \nde seus sonhos para que eu concretizasse o meu.  \n\nA minha namorada F\u00e1tima por ser uma verdadeira \ncompanheira durante toda minha gradua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nMeus Familiares, em especial meus pais S\u00e9rgio e Maria e meu irm\u00e3o C\u00e9sar. \n\nMinha namorada F\u00e1tima, pessoa \u00edntegra, esfor\u00e7ada e de valor inestimado, com quem \n\ndividi momentos muito felizes e jamais esquecerei sua contribui\u00e7\u00e3o neste trabalho e \n\nseu apoio durante todos esses anos de conviv\u00eancia. Ao Colega Felipe Firmiano Aleixo \n\n(MR. M) que com sua calma mineira me ajudou muito em momentos dif\u00edceis. Voc\u00eas \n\ns\u00e3o e ser\u00e3o sempre minha segunda fam\u00edlia. \n\nAgrade\u00e7o a Professora e m\u00e3e Dra. Maria Cristina Perusi pela confian\u00e7a, dedica\u00e7\u00e3o e \n\npaci\u00eancia no decorrer desta pesquisa. Agrade\u00e7o pelas horas dedicadas a Orienta\u00e7\u00e3o, \n\nas conversas, conselhos e pelo tratamento respeitoso e \u00edntegro durante todos esses \n\nanos de parceria. Sem sua dedica\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a este sonho jamais teria se \n\nconcretizado. Sempre ter\u00e1 meu respeito, admira\u00e7\u00e3o, carinho e sinceros \n\nagradecimentos.  \n\nAo Professor Livre Docente Edson Luis Piroli e ao Mestre Julio Cesar Demarchi por \n\ncomporem a banca examinadora deste Trabalho, fazendo apontamentos e criticas \n\nconstrutivas que contribu\u00edram com minha pesquisa e me ajudar\u00e3o a crescer \n\nprofissionalmente.  \n\nO T\u00e9cnico de Laborat\u00f3rio e grande amigo Jakson Jos\u00e9 Ferreira, o qual pude aprender \n\ne compartilhar grandes hist\u00f3rias. \n\nOs t\u00e9cnicos de laborat\u00f3rios Alexandre Greco Catania e Angela Peres que tamb\u00e9m \n\ncontribu\u00edram com este trabalho.   \n\nA todos os Bolsistas de Apoio Acad\u00eamico e Extens\u00e3o I e Bolsistas de Extens\u00e3o que \n\ncontribu\u00edram de forma significativa para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAo colega e Engenheiro Agr\u00f4nomo Rafael Becheri Cortez, idealizador do Projeto \u201dO \n\nRio da minha Rua\u201d e que foi fundamental durante a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo \n\ne no decorrer da pesquisa. \n\nA Professora Dra. M\u00e1rcia Cristina de Oliveira Mello pelo apoio, confian\u00e7a, orienta\u00e7\u00f5es \n\ne pelos dois anos de parceria no projeto Grupo de Estudos. Obrigado pela \n\noportunidade de aprendizagem que levarei por toda minha vida. \n\nDeixo um agradecimento especial a todos os professores de gradua\u00e7\u00e3o e demais \n\nprofessores que contribu\u00edram para minha forma\u00e7\u00e3o escolar e acad\u00eamica e que fazem \n\nparte desta conquista. \n\n\n\n \n \n\nAos Funcion\u00e1rios da UNESP, C\u00e2mpus de Ourinhos, em especial aos colegas Marcos \n\nAparecido Rodrigues Prado, Larissa Bitencourt e Rafael Costa Crepaldi, Rodrigo \n\nFantinatti Carvalho, M\u00e1rcio Lopes, Durval de Lara Fernandes, F\u00e1bio Domingues e \n\nAlexandre Rog\u00e9rio Trindade. \n\nDeixo meu agradecimento e respeito aos colegas, companheiros de luta e futuros \n\nprofessores que vivem incessantemente na busca por uma Universidade gratuita, \n\ndemocr\u00e1tica e que seja capaz de garantir o respeito pelo \u201cdiferente\u201d e a pluralidade de \n\npensamentos no ambiente acad\u00eamico.  \n\nAos Colegas de Cursinho Objetivo \u2013 Santo Andr\u00e9, onde meu sonho come\u00e7ou: Douglas \n\nFerreira, Rosavio, Barbara, Camila, Rafaela, Daniel, Diego, Fausto e Nilton.  \n\nMeus amigos e camaradas de S\u00e3o Paulo: Marcelo Belmonte e Vitor Murauscas. \n\nPor fim, deixo meu agradecimento aos amigos, colegas e companheiros de Ourinhos, \n\nda Rep\u00fablica Nova Tangamand\u00e1pio: o camarada Carlos Henrique da Silva, o paiz\u00e3o \n\nWellington Leandro do Nascimento (Chassi), Lucas Vituri Santarosa (Lombriga),  \n\nRafael Vituri Santarosa (Frei), Mario S\u00e9rgio Longo Junior, Philip Kerlakian, Joelson de \n\nSouza (Feij\u00e3o), Cristiano Aves, Marcel Ferreira Domingos (Boi), Lauriane Rodrigues, \n\nThiago Zanforlin, Oswaldo Rodrigues  Camilla Soares Martins, M\u00e1rio S\u00e9rgio Oliveira, \n\nLiatar Corsato, Rodrigo Mazzetti, Pedro Henrique, o grande amigo S\u00edlvio Ienaga e os \n\ndemais colegas da 7\u00aa, 8\u00aa e 9\u00aa Turma da UNESP de Ourinhos. \n\nA todos voc\u00eas meu muito obrigado! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA natureza pode suprir todas as necessidades do homem, \nmenos a sua gan\u00e2ncia.\u201d \n\nMahatma Gandhi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1. 1. INTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA 16 \n2. 2. OBJETIVOS 18 \n\n2.1 Objetivo geral 18 \n2.2 Objetivo Espec\u00edficos 18 \n\n3. 3. REVIS\u00c3O DE LITERATURA 19 \n3.1 Urbaniza\u00e7\u00e3o e crescimento das cidades 19 \n3.2 Concep\u00e7\u00f5es sobre o meio urbano 22 \n3.3 Crescimento urbano contempor\u00e2neo 23 \n3.4 Processo de urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Ourinhos/SP 26 \n3.5 Urbaniza\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas 28 \n3.6 Instrumentos da pol\u00edtica ambiental e urbana 30 \n3.6.1 Plano diretor como instrumento norteador dos munic\u00edpios brasileiros 33 \n3.6.2 Plano diretor do munic\u00edpio de Ourinhos/SP 33 \n3.6.3 Programa Munic\u00edpio Verde Azul 39 \n3.7 A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e os impactos negativos sobre o meio \nambiente \n\n44 \n\n3.7.1 Solos urbanos e eros\u00e3o h\u00eddrica acelerada 48 \n3.8 \u00c1reas verdes, cal\u00e7adas verdes, arboriza\u00e7\u00e3o urbana: conceitos e \nInstrumentos legais \n\n53 \n\n4. MATERIAL E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS 64 \n4.1 Material 64 \n4.1.1 Descri\u00e7\u00e3o geral do munic\u00edpio de Ourinhos/SP 67 \n4.1.2 Descri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo 70 \n4.2 Procedimentos metodol\u00f3gicos 78 \n4.2.1  Caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas perme\u00e1veis da \u00e1rea de estudo 80 \n4.2.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o e dimensionamento do porte das \u00e1rvores na \u00e1rea de \ncontribui\u00e7\u00e3o \n\n82 \n\n4.2.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes na \u00e1rea de \ncontribui\u00e7\u00e3o da bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada \n\n82 \n\n4.2.4  An\u00e1lise dos instrumentos de pol\u00edtica p\u00fablica 82 \n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O 83 \n5.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e de alguns impactos \nambientais na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada \n\n83 \n\n5.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de permeabilidade e impermeabiliza\u00e7\u00e3o \ndas cal\u00e7adas dos bairros localizados na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia do \nc\u00f3rrego \u00c1gua da Veada \n\n84 \n\n5.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o e dimensionamento do porte das \u00e1rvores na \u00e1rea de \ncontribui\u00e7\u00e3o \n\n88 \n\n5.4 Atividades de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria 91 \n5.5 Caracteriza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o \nda bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada \n\n93 \n\n5.6 An\u00e1lise dos instrumentos e pol\u00edticas p\u00fablicas na bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua \nda Veada  \n\n96 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 100 \n7 REFER\u00caNCIAS 101 \nANEXO I  \nANEXO II  \nANEXO III  \nANEXO IV \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1: Eros\u00e3o H\u00eddrica localizada na \u00e1rea de estudo 35 \n\nFigura 2: Galeria de Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais, respons\u00e1veis pelo \ndesenvolvimento do processo erosivo \n\n35 \n\nFigura 3: Caminh\u00e3o e ca\u00e7ambas de entulho na \u00e1rea degradada 36 \n\nFigura 4: Materiais diversos depositados na eros\u00e3o: forma\u00e7\u00e3o dos \nAntropossolos \n\n37 \n\nFigura 5: Placa referente \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o da deposi\u00e7\u00e3o de lixo e entulho 37 \n\nFigura 6: Mapa do Sistema de \u00c1reas Verdes no munic\u00edpio de Ourinhos/SP. 56 \n\nFigura 7: Cal\u00e7adas verdes em Cascavel/PR 58 \n\nFigura 8: Cal\u00e7adas verdes, perme\u00e1veis, na cidade de S\u00e3o Paulo 58 \n\nFigura 9: Orienta\u00e7\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o de jardins nas faixas lindeira e \nservi\u00e7o das cal\u00e7adas \n\n60 \n\nFigura 10: Mapa de Macrozoneamento do Munic\u00edpio de Ourinhos-SP. 61 \n\nFigura 11: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego \u00c1gua \nda Veada, munic\u00edpio de Ourinhos/SP. \n\n65 \n\nFigura 12: Localiza\u00e7\u00e3o dos Bairros situados \u00e0 montante da bacia do c\u00f3rrego \n\u00c1gua da Veada em Ourinhos/SP. \n\n66 \n\nFigura 13: Limites Territoriais do Munic\u00edpio de Ourinhos-SP. 68 \n\nFigura 14: Trecho do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada sob a Rodovia Raposo Tavares \nem Ourinhos \u2013SP. \n\n71 \n\nFigura 15: Trecho do C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada sob a Concession\u00e1ria de \nVe\u00edculos, pr\u00f3ximo da foz com o rio Pardo em Ourinhos-SP. \n\n71 \n\nFigura 16: Mapa de uso da terra na bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada no ano \nde 1972. \n\n82 \n\nFigura 17: Localiza\u00e7\u00e3o da Ch\u00e1cara Santana, A\u00e7ude e da horta municipal 74 \n\nFigura 18: C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada assoreado: 76 \n\nFigura 19: Mapa de uso da terra na bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada no ano \nde 2013 \n\n77 \n\nFigura 20: Delimita\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo na \u00e1rea de Contribui\u00e7\u00e3o da Bacia \ndo C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada \n\n79 \n\nFigura 21: Medi\u00e7\u00e3o das cal\u00e7adas 80 \n\nFigura 22: Coleta dos dados com as caracter\u00edsticas das cal\u00e7adas 81 \n\nFigura 23: Coleta dos pontos com aparelho de GPS 81 \n\nFigura 24: Caminh\u00e3o com ca\u00e7amba saindo da \u00e1rea degradada 84 \n\nFigura 25: Rachadura presente na cal\u00e7ada devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cie \ninadequada para \u00e1reas urbanas \n\n89 \n\nFigura 26: \u00c1rvore de grande porte atingindo a fia\u00e7\u00e3o el\u00e9trica 89 \n\nFigura 27: Canteiro erguido em volta do tronco da \u00e1rvore 90 \n\nFigura 28: Atividade realizada na \u00e1rea degradada em 24/09/2011 91 \n\nFigura 29: Plantio de mudas na Avenida Vitalina Marcusso 92 \n\nFigura 30: Trabalho de campo realizado com alunos da Escola Estadual   \n\nProfessor Jos\u00e9 Pascoalick \n\n92 \n\nFigura 31:  Sistema municipal de \u00e1reas verdes: recorte da \u00e1rea de estudo 94 \n\n\n\n \n \n\n            (Sem escala) \nFigura 32: \u00c1rea verde localizada no Jardim das Paineiras  95 \n\nFigura 33: Mapa de zoneamento urbano, recorte da \u00e1rea de estudo (Sem \nescala) \n\n97 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\nGr\u00e1fico 1: Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana no Brasil no per\u00edodo de \n1960 a 2010 \n\n24 \n\nGr\u00e1fico 2: Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana no estado de S\u00e3o Paulo no \nper\u00edodo de 1960 a 2010 \n\n25 \n\nGr\u00e1fico 3: Evolu\u00e7\u00e3o do Grau de Urbaniza\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Ourinhos entre \nos anos de 1918 a 2010 \n\n27 \n\nGr\u00e1fico 4: Participa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Ourinhos no Programa Munic\u00edpio \nVerde Azul \n\n44 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE QUADROS \n\nQuadro 1: Instrumentos de Gest\u00e3o da Pol\u00edtica Municipal de Meio Ambiente 38 \nQuadro 2: Diretivas Ambientais 40 \nQuadro 3: Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o das Diretivas sobre Biodiversidade (BIO) \ne Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana (AU) \n\n41 \n\nQuadro 4: Leis e decretos municipais de Ourinhos 62 \nQuadro 5: Forma\u00e7\u00e3o dos Loteamentos localizados \u00e0 montante da bacia do \nC\u00f3rrego \u00c1gua da Veada \n\n72 \n\nQuadro 6: Logradouros analisados na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia do \nc\u00f3rrego \u00c1gua da Veada \n\n84 \n\nQuadro 7: \u00cdndices urban\u00edsticos do zoneamento 86 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1: Dados do Recenseamento Brasileiro de 1900 28 \n Tabela 2: Levantamento das regi\u00f5es do Brasil que sofrem altera\u00e7\u00e3o na \npaisagem em decorr\u00eancia da eros\u00e3o em 2002. \n\n46 \n\nTabela 3: Estados que sofrem altera\u00e7\u00e3o na paisagem em decorr\u00eancia da \neros\u00e3o na regi\u00e3o sudeste no ano de 2002 \n\n47 \n\nTabela 4: \u00c1rea ocupada por categoria de uso da terra no ano de 1972 73 \nTabela 5: Valores estimados de infiltra\u00e7\u00e3o em diferentes tipos de cobertura \nda terra nos anos de 1972 e 2013 \n\n77 \n\nTabela 6: Rela\u00e7\u00e3o das cal\u00e7adas perme\u00e1veis e imperme\u00e1veis e logradouros \nexistentes na bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada \n\n87 \n\nTabela 7: Comparativo do valor m\u00e9dio do metro quadrado (m\u00b2) relacionado \u00e0 \nefetiva\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas no munic\u00edpio, tendo como refer\u00eancia o \nDecreto n\u00ba 5.651/2009. \n\n99 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\nAGB: Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos do Brasil \n\nAME: Ambulat\u00f3rio M\u00e9dico de Especialidades \n\nANSUR: Articula\u00e7\u00e3o Nacional do Solo Urbano \n\nCBH-MP: Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do M\u00e9dio Paranapanema \n\nEMBRAPA: Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nFATEC: Faculdade de Tecnologia do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nFASE: Federa\u00e7\u00e3o de \u00d3rg\u00e3os para a Assist\u00eancia Social e Educacional \n\nIAB: Instituto dos Arquitetos do Brasil \n\nIBAMA: Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e Recursos Renov\u00e1veis \n\nIBGE: Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIPTU: Imposto Predial Territorial Urbano \n\nMUNIC: Pesquisa de Informa\u00e7\u00f5es Municipais  \n\nMNRU: Movimento Nacional Pela Reforma Urbana \n\nPMVA: Programa Munic\u00edpio VerdeAzul \n\nSBAU: Sociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana \n\nSMA: Secretaria de Meio Ambiente \n\nSMMAA: Secretaria Municipal de Meio Ambiente e Agricultura \n\nUFVM: Unidade de Valor Fiscal do Munic\u00edpio de Ourinhos \n\nUGRHI: Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nUNESP: Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho \n\nZPR: Zona Predominantemente Residencial \n\nZER: Zona Estritamente Residencial \n\n \n\n\n\n1 \n \n\nRESUMO \n \nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o vigente no Brasil \u00e9 calcado na superexplora\u00e7\u00e3o do solo, \nutilizado base para edifica\u00e7\u00f5es, arruamento, obras civis de grande porte, cemit\u00e9rios, \naterros para res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos, distritos industriais, bota-fora, entre outros. \nTodavia, a incorpora\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas sem o devido planejamento resulta em uma \ns\u00e9rie de impactos ambientais negativos que, por sua vez, afetam significativamente a \nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Este fato ocorre, sobretudo, devido \u00e0 inefic\u00e1cia ou \nfalta de aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o, como o Plano Diretor e leis de usos e \nocupa\u00e7\u00e3o da terra. Neste aspecto, o presente trabalho tem por objetivo caracterizar \n1050 cal\u00e7adas dos bairros Jardim das Paineiras, Santa F\u00e9, Brilhante, Cristal, \nEsmeralda e Parque dos Diamantes, localizados na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia do \nc\u00f3rrego \u00c1gua da Veada, \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Ourinhos/SP, com rela\u00e7\u00e3o ao \ngrau de impermeabiliza\u00e7\u00e3o, dimensionamento do porte e identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies \narb\u00f3reas das referidas cal\u00e7adas, quantificar e caracterizar as \u00e1reas verdes, identificar \nse as referidas cal\u00e7adas se enquadram ou n\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o vigente do munic\u00edpio \n(Decreto n\u00ba 5.651/2009) e verificar a contribui\u00e7\u00e3o deste modelo de urbaniza\u00e7\u00e3o para a \nacelera\u00e7\u00e3o do processo erosivo ocorridos na referida bacia. Para tanto, foram \ncoletados dados referentes ao tamanho dos lotes, medida das cal\u00e7adas, medida das \n\u00e1reas perme\u00e1veis, tipo e porte da vegeta\u00e7\u00e3o presente nas cal\u00e7adas, assim como as \n\u00e1reas verdes, tais como rotat\u00f3rias, pra\u00e7as e parques, de acordo com o Sistema \nMunicipal de \u00c1reas Verdes (2006). Das cal\u00e7adas analisadas, 89% encontram-se \ntotalmente impermeabilizadas. Destaca-se tamb\u00e9m que 60% das cal\u00e7adas encontram-\nse sem nenhuma vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea. Dentre as esp\u00e9cies levantadas, h\u00e1 o predom\u00ednio \nde murta (Callistemon atrinus) 34%; Ficcus (Ficus benjamina), 24% e da Aroeira Salsa \n(Schinlus molle) 18%. Os outros 24% representam esp\u00e9cies n\u00e3o identificadas. Com \nrela\u00e7\u00e3o ao porte das \u00e1rvores, destacam-se as de grande porte, 45%; pequeno porte, \n34% e de m\u00e9dio porte, 21%. Quanto \u00e0s \u00e1reas verdes, identificaram-se 11.278 m\u00b2, \nsendo que 5% est\u00e3o totalmente impermeabilizadas. \n \nPalavras - chaves: uso da terra, bacia hidrogr\u00e1fica, \u00e1reas verdes, eros\u00e3o. \n \nABSTRACT \n \nThe current urbanization process in Brazil is based on over-exploitation of soil, such as: \nbase for buildings, street, civil works, cemeteries, landfills for municipal waste, \nindustrial districts, send-off, among others. However, the incorporation of new areas \nwithout proper planning results in a series of environmental impacts which, in turn, \nsignificantly affect the quality of life of the population. This fact occurs, especially due to \nthe ineffectiveness or lack of application of management instruments, such as the \nmaster plan and laws of uses and occupation of the land. In this respect, the present \nstudy aims to characterize 1050 sidewalks of the neighborhoods Jardim das Paineiras, \nSanta F\u00e9, Brilhante, Cristal, Esmeralda e Parque dos Diamantes, located in the area of \ncontribution of stream Water basin of the Deer, the urban area of the city of Ourinhos, \nS\u00e3o Paulo, with respect to the degree of waterproofing, sizing and identification of tree \nspecies of these sidewalks, quantify and characterize the green areas, identify whether \nthe said sidewalks fall in the municipal legislation (Decree No. 5651 of 2009) and check \nthe contribution of this model of urbanization for the acceleration of the erosive process \nthat occurred in the basin. To this end, data was collected regarding the size of the lots, \nas the sidewalks, as permeable areas, type and size of vegetation present on \nsidewalks, as well as green areas, such as roundabouts, squares and parks, according \nto the Municipal System of green areas of 2006. The sidewalks analyzed, 89% are fully \nsealed. Also that 60% of the sidewalks are no arboreal vegetation. Among the species \nraised, there is a predominance of Myrtle (Callistemon atrinus) 34%; Ficcus (Ficus \n\n \n\n\n\n2 \n \n\nbenjamina), 24%; Aroeira Salsa (Schinlus molle) 18%. The other 24% represent \nunidentified species. Regarding the size of the trees, the large, 45%; small, 34%, and \n21%. As for green areas, identified 11278 m \u00b2, 5% of which are fully sealed. \n \n\nKeywods: land use, watershed, green areas, erosion. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA \n \n\nAs \u00e1reas verdes compreendem espa\u00e7os p\u00fablicos tais como pra\u00e7as, rotat\u00f3rias, \n\ncanteiros de avenidas, entre outros, e s\u00e3o vitais para a manuten\u00e7\u00e3o do ecossistema e \n\nmicroclima de um determinado local. Estes espa\u00e7os tendem a ser suprimidos diante \n\nda press\u00e3o e especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, principalmente nas m\u00e9dias e grandes cidades \n\nbrasileiras, ocasionando conflitos, seja de ordem socioecon\u00f4mica, pelo aumento da \n\ndemanda por moradia, ou socioambiental, devido \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o das matas, solo e \n\nmananciais, resultando na diminui\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas. Esse modelo tem contribu\u00eddo \n\npara acelerar problemas como enchentes, ilhas de calor e aumento da polui\u00e7\u00e3o dos \n\ncursos h\u00eddricos. Sendo assim, urge maior aten\u00e7\u00e3o das esferas governamentais, seja \n\npela necessidade de se criar ou efetivar mecanismos como o zoneamento urbano, \n\ncria\u00e7\u00e3o ou aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o vigente, via de regra, a que consta nos planos \n\ndiretores nas esferas municipais, visando mitigar os impactos oriundos do processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, caracterizado pelo planejamento inadequado. \n\nAs \u00e1reas verdes, desde que estejam em condi\u00e7\u00f5es adequadas, apresentam \n\npotenciais benef\u00edcios para a popula\u00e7\u00e3o em geral, seja pelo aspecto ambiental, est\u00e9tico \n\nou at\u00e9 mesmo econ\u00f4mico, pois possibilitam bons \u00edndices de conforto t\u00e9rmico e a \n\nredu\u00e7\u00e3o da necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos de climatiza\u00e7\u00e3o, ajudam a \n\nmanter a qualidade do ar, contribuem para a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais, \n\nalimentando os aqu\u00edferos e diminuindo assim o escoamento superficial. \n\n Embora todos estes benef\u00edcios sejam reconhecidos e difundidos por \n\nentidades, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONGs), Universidades e \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, sua implanta\u00e7\u00e3o esbarra na fragilidade dos aparelhos estatais e na press\u00e3o \n\npol\u00edtica das camadas mais privilegiadas, que exercem influ\u00eancia fundamental na \n\ntomada de decis\u00f5es, vide os grandes empreendimentos imobili\u00e1rios que muitas vezes \n\nburlam a legisla\u00e7\u00e3o vigente em nome do \u201cprogresso\u201d, da \u201cseguran\u00e7a\u201d, entre outros \n\nargumentos geralmente pouco consistentes. \n\nCavalheiro Del Pichia (1992) afirma que, de acordo com a orienta\u00e7\u00e3o da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, para que uma cidade tenha qualidade de vida \n\nadequada, \u00e9 necess\u00e1rio que possua um \u00edndice de \u00e1rea verde (IAV) de 12 m\u00b2 por \n\nhabitante. Ressalta-se que a Sociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana orienta que \n\nse tenha \u00edndices m\u00ednimos de \u00e1reas verdes em torno de 15m\u00b2 por habitante, voltadas \n\npara a recrea\u00e7\u00e3o (HARDER et al., 2006). Este dado \u00e9 refor\u00e7ado pelo Programa \n\nMunic\u00edpio Verde Azul (AMBIENTE, 2008). Desta forma, \u00e9 not\u00f3ria a necessidade de se \n\nexplorar a fundo esse tema, \u00e0 luz de procedimentos metodol\u00f3gicos adequados, haja \n\nvista o intenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o vigente, calcado no modo de produ\u00e7\u00e3o \n\n\n\n17 \n \n\ncapitalista, que tem como principal caracter\u00edstica a transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano \n\nem mercadoria, e os espa\u00e7os p\u00fablicos em ambientes cada vez mais artificializados, \n\nedificados e impermeabilizados, por exemplo. \n\nAl\u00e9m das \u00e1reas verdes, outro elemento fundamental para a melhoria da \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 a arboriza\u00e7\u00e3o urbana, que al\u00e9m de possibilitar todos \n\nos benef\u00edcios j\u00e1 citados, oferece ameniza\u00e7\u00e3o ac\u00fastica, prote\u00e7\u00e3o do solo e da fauna, \n\nabate os ru\u00eddos, diminui a reflex\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar pelo fornecimento de sombra, \n\naumenta a umidade atmosf\u00e9rica, adiciona cor ao cen\u00e1rio urbano atrav\u00e9s das flores, \n\nfolhas e troncos (BIONDI, 2008). \n\nNesse contexto, a presente pesquisa aborda aspectos pertinentes ao processo \n\nde produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e o consequente comprometimento da \u00e1rea de \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da bacia urbana do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada, localizada no munic\u00edpio de \n\nOurinhos/SP, caracterizada pela presen\u00e7a de uma \u00e1rea fortemente degradada por \n\neros\u00e3o h\u00eddrica, ravinas e vo\u00e7oroca, resultado da impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, da \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o e desembocadura de \u00e1guas pluviais dos bairros a montante do referido \n\nc\u00f3rrego, al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o de Antropossolos, oriundos da deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos urbanos (RSU). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n \n\n2 OBJETIVOS \n2.1 Objetivo geral \n \n\nO presente trabalho tem por objetivo caracterizar as cal\u00e7adas dos bairros \n\nlocalizados na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada, com rela\u00e7\u00e3o \n\nao grau de impermeabiliza\u00e7\u00e3o e a contribui\u00e7\u00e3o desse modelo para a acelera\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso erosivo ocorridos na referida bacia. \n\n \n2.2 Objetivos espec\u00edficos \n \n\n? Dimensionar o porte e identificar as esp\u00e9cies arb\u00f3reas das referidas cal\u00e7adas; \n\n? Quantificar e caracterizar as \u00e1reas verdes situadas na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da \n\nreferida bacia; \n\n? Identificar se as cal\u00e7adas dos bairros situados nas cabeceiras da bacia se \n\nenquadram ou n\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o vigente do munic\u00edpio (Decreto n\u00ba 5.651 de \n\n2009); \n\n? Verificar Instrumentos e Pol\u00edticas P\u00fablicas quanto a sua poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o na \n\nbacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada; \n\n? Sensibilizar a popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de pesquisa quanto aos impactos negativos \n\nresultantes da impermeabiliza\u00e7\u00e3o das cal\u00e7adas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n \n\n3 REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n3.1 Urbaniza\u00e7\u00e3o e crescimento das cidades \n \n\nNeste cap\u00edtulo pretende-se fazer um breve levantamento sobre o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, buscando salientar os aspectos hist\u00f3ricos que motivaram este fen\u00f4meno, \n\nbem como os agentes que determinam sua din\u00e2mica nos dias atuais. Para tanto, \n\ndeve-se diferenciar dois processos importantes e interdependentes no estudo do \n\ndesenvolvimento urbano: o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e o crescimento urbano. O \n\nprimeiro est\u00e1 ligado diretamente ao modo de vida na cidade com seus h\u00e1bitos e \n\ncostumes. J\u00e1 o segundo refere-se a uma din\u00e2mica populacional, sendo obtida por \n\nmeio de estudos ou censos demogr\u00e1ficos. Desse modo, Clark (1991, p.61-62) salienta \n\nque: \nO crescimento urbano \u00e9 um processo espacial e demogr\u00e1fico e \nrefere-se \u00e0 import\u00e2ncia crescente das cidades como locais de \nconcentra\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o numa economia ou sociedade particular. \nIsso ocorre quando a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o deixa de estar \nlargamente assentada em lugarejos e aldeias para estar \npredominantes em vilas e cidades. A urbaniza\u00e7\u00e3o, por outro lado, \u00e9 \num processo social e n\u00e3o espacial que se refere \u00e0s mudan\u00e7as nas \nrela\u00e7\u00f5es comportamentais e sociais que ocorrem na sociedade, como \nresultado de pessoas morando em cidades. Essencialmente, isso \nrefere-se \u00e0s mudan\u00e7as complexas do estilo de vida, que decorrem do \nimpacto das cidades sobre a sociedade. \n \n\nO referido autor aponta que o processo de crescimento e desenvolvimento das \n\ncidades se efetivou em duas etapas: a g\u00eanese, ou seja, o embri\u00e3o do que viria a se \n\ntornar a cidade, que ocorreu entre 5.000 a 3.000 a.C no Oriente M\u00e9dio, e a segunda \n\nfase, que tem como marco a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, ocorrida em meados do s\u00e9culo \n\nXVIII na Gr\u00e3 Bretanha. No que se refere ao surgimento das primeiras cidades, estas \n\ndatam de aproximadamente 3.500 a.C, situadas nos terrenos f\u00e9rteis da plan\u00edcie aluvial \n\ndos rios Tigres e Eufrates, na Mesopot\u00e2mia, atual territ\u00f3rio iraquiano, sendo depois \n\nseguido da regi\u00e3o do vale do rio Nilo, no Egito e vale do Indo, no centro-sul da \u00c1sia. \n\nNeste per\u00edodo, os rios exerciam papel fundamental para o progresso desses povos, \n\npois de um lado era o motor fundamental do desenvolvimento, por meio da agricultura, \n\npesca e abastecimento de \u00e1gua, e de outro, era uma importante via de circula\u00e7\u00e3o para \n\noutras regi\u00f5es. \n\nDe fato, esse desenvolvimento fora concebido como resultado da jun\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas e atividades do Per\u00edodo Paleol\u00edtico e Neol\u00edtico, ocorridas h\u00e1 cerca de 10.000 \n\na.C. como aponta Mumford (2004, p. 28): \n[...] o aparecimento real da cidade ocorreu como resultado final de \numa uni\u00e3o mais remota entre os componentes paleol\u00edticos e \nneol\u00edticos. Essa uni\u00e3o se minha suposi\u00e7\u00e3o \u00e9 correta, foi sustentada, \nquando n\u00e3o provocada, pelo \u00faltimo grande progresso da revolu\u00e7\u00e3o \nagr\u00edcola, a domestica\u00e7\u00e3o dos cereais e a introdu\u00e7\u00e3o da cultura do \n\n\n\n20 \n \n\narado e da irriga\u00e7\u00e3o. O resultado final foi a coalesc\u00eancia do grupo \ntotal de institui\u00e7\u00f5es e controles que caracterizam a \u201cciviliza\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n \n\nA passagem do per\u00edodo Paleol\u00edtico para o Neol\u00edtico, bem como o \n\ndesenvolvimento da agricultura, permitiu a fixa\u00e7\u00e3o do homem nas \u00e1reas f\u00e9rteis, \n\npr\u00f3ximas as plan\u00edcies aluviais, na regi\u00e3o do Oriente M\u00e9dio, possibilitando assim o \n\ndesenvolvimento das primeiras aldeias, como aponta Sp\u00f3sito (1988, p. 14).  \nNo neol\u00edtico j\u00e1 havia se realizado a primeira condi\u00e7\u00e3o para o \nsurgimento das cidades, qual seja a fixa\u00e7\u00e3o do homem \u00e0 terra \natrav\u00e9s do desenvolvimento da agricultura e da cria\u00e7\u00e3o de \nanimais, mas faltava a concretiza\u00e7\u00e3o da segunda condi\u00e7\u00e3o, \nque \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o social mais complexa. \n \n\nEste per\u00edodo fora marcado por uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es no modo de vida \n\ndas tribos primitivas, determinados por uma nova divis\u00e3o social do trabalho, \n\ndestacando neste momento a mudan\u00e7a da fun\u00e7\u00e3o do ca\u00e7ador, que tem seu papel \n\nalterado diante do dom\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de excedente alimentar, liberando \n\nassim parte da for\u00e7a de trabalho para desempenhar outras atividades, tais como o \n\nartesanato e com\u00e9rcio. Sendo assim, o ca\u00e7ador que tinha como principal fun\u00e7\u00e3o nas \n\ntribos n\u00f4mades, garantir a alimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, passou a exercer outras \n\nfun\u00e7\u00f5es, primeiro como protetor e depois como l\u00edder, ao passo que estas \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es deram origem a uma nova classe que necessitava de servi\u00e7os \n\nespec\u00edficos, necessidades criadas ou extraordin\u00e1rias, aquelas que s\u00e3o mais que \n\nbiol\u00f3gicas, gerando novas fun\u00e7\u00f5es, marcando a origem da diferencia\u00e7\u00e3o social.  \n\nNesse momento, a aldeia se constitu\u00eda o l\u00f3cus do desenvolvimento da \n\nsociedade neol\u00edtica, que conforme Mumford (2004) salienta, deixou como principal \n\nlegado o estabelecimento de uma s\u00e9rie de atividades, como o banco, a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nceleiro, o arsenal e o armaz\u00e9m, a vala de irriga\u00e7\u00e3o, o canal, o reservat\u00f3rio, o fosso e o \n\naqueduto, sendo que muitos destes elementos citados foram aperfei\u00e7oados e s\u00e3o \n\nutilizados at\u00e9 os dias atuais. \n\nContudo, a expans\u00e3o urbana neste per\u00edodo estava atrelada ao excedente \n\nalimentar, fator este que limitava a sua expans\u00e3o e determinava o tamanho das \n\ncidades. Este fator s\u00f3 era amenizado em \u00e1reas que possu\u00edam vias de circula\u00e7\u00e3o \n\ncomo, por exemplo, as cidades de Veneza, Genova, Mil\u00e3o e Floren\u00e7a no s\u00e9culo XII \n\n(CLARK, 1991). Destarte, deve-se ressaltar que o processo de expans\u00e3o urbana \n\nesteve sempre atrelado a mudan\u00e7as no modo de vida da sociedade e nos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, transporte e comunica\u00e7\u00e3o. \n\nDado o exposto, deve-se salientar que o segundo elemento desencadeador e \n\nmarco para o incremento da expans\u00e3o urbana fora de fato evidenciado com o advento \n\nda revolu\u00e7\u00e3o industrial em meados do s\u00e9culo XVIII na Gr\u00e3 Bretanha. \n\n\n\n21 \n \n\nA segunda grande mudan\u00e7a na evolu\u00e7\u00e3o e na natureza do \ncrescimento urbano esteve associada com o complexo conjunto de \ntransforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais, que foi popularmente \nconhecido como a revolu\u00e7\u00e3o industrial. Fundamental para o \ncrescimento urbano foram as grandes melhorias na agricultura, \nfrequentemente ligadas com uma mudan\u00e7a de subsist\u00eancia para a \nprodu\u00e7\u00e3o comercial, o que proporcionou o abastecimento b\u00e1sico para \nas cidades. A produtividade foi auxiliada pelo cercamento, \nracionaliza\u00e7\u00e3o do cultivo e inova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e, como igualmente o \nproduto per capta cresceu, a demanda reduzida para o trabalho \nagr\u00edcola encorajou muitos trabalhadores a procurar emprego nas \nocupa\u00e7\u00f5es urbanas. Os aperfei\u00e7oamentos no transporte tamb\u00e9m \nauxiliaram o crescimento urbano, possibilitando que os produtos \nagr\u00edcolas e as mat\u00e9rias \u2013 primas fossem transportadas a dist\u00e2ncias \ncada vez maiores (CLARK, 1991, p.76). \n \n\nUm dos principais alicerces da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial ocorrida no s\u00e9culo XVIII \n\nrefere-se \u00e0s mudan\u00e7as na estrutura agr\u00e1ria, com a implementa\u00e7\u00e3o dos cercamentos \n\nque culminou em s\u00e9rias mudan\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o de terras na Gr\u00e3 Bretanha, \n\nprivilegiando os grandes propriet\u00e1rios de terra em detrimento dos camponeses que \n\ndiante da impossibilidade de produzir nas terras comunais, se viam obrigados a migrar \n\npara as cidades para trabalhar nas ind\u00fastrias, gerando assim um grande excedente \n\npopulacional nas cidades. Na metade do s\u00e9culo XVIII, esse excedente era de 45%, \n\nchegando ao montante de 8 milh\u00f5es de habitantes em 1851 (WEBER, 1899 apud \n\nCLARK, 1991).  \n\n\u00c0 medida que a popula\u00e7\u00e3o crescia, novas \u00e1reas da cidade eram incorporadas. \n\nCom isso, houve um aumento na demanda por moradia, tornando o solo urbano uma \n\nmercadoria muito valorizada, o que impossibilitava sua aquisi\u00e7\u00e3o por pessoas de baixa \n\nrenda.  \n\nCom a ocupa\u00e7\u00e3o desenfreada, muitos impactos foram surgindo, causando uma \n\ndr\u00e1stica transforma\u00e7\u00e3o na paisagem, tendo como resultado, a vegeta\u00e7\u00e3o e as \u00e1reas \n\nverdes devastadas e os rios contaminados com o despejo de efluentes industriais, \n\nesgoto despejado nas ruas, bem como a prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as criando assim um \n\nambiente de caos urbano devido, sobretudo, \u00e0 falta de planejamento estatal. Nesse \n\ncontexto, Sp\u00f3sito (1988, p.58) salienta que:   \n[...] A falta de coleta de lixo, de rede de \u00e1gua e esgoto, as ruas \nestreitas para a circula\u00e7\u00e3o, a polui\u00e7\u00e3o de toda ordem, moradias \napertadas, falta de espa\u00e7o para o lazer, enfim, insalubridade e fei\u00fara \neram problemas urbanos, na medida em que se manifestavam de \nforma acentuada nas cidades, palco de transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, \nsociais e pol\u00edticas. Contudo, \u00e9 fundamental observar que estes \nproblemas constitu\u00edam manifesta\u00e7\u00f5es claras da etapa pela qual o \ndesenvolvimento do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista estava passando. \n  \n\nO crescimento urbano durante a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial n\u00e3o se restringiu apenas \n\n\u00e0 Inglaterra. Alemanha, \u00c1ustria e Fran\u00e7a seguiram a mesma receita apresentando \n\naltos \u00edndices de urbaniza\u00e7\u00e3o. Alegre (1970) aponta que durante a passagem do s\u00e9culo \n\n\n\n22 \n \n\nXIX para o s\u00e9culo XX, nos pa\u00edses da Europa Ocidental que apresentavam cidades \n\ncom mais de 100.000 habitantes, a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o teve um aumento de 8,6%. De \n\nacordo com o referido autor, a Inglaterra no final do s\u00e9culo XIX j\u00e1 contava com 77% de \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana. Neste momento, o fen\u00f4meno da urbaniza\u00e7\u00e3o j\u00e1 atingira at\u00e9 a \n\nAm\u00e9rica do Norte. Em 1900, a porcentagem da popula\u00e7\u00e3o urbana nos Estados Unidos \n\nera de 39,7%. Em 1930 essa porcentagem j\u00e1 era de 56,2% e em 1960 de 69,9%, \n\nrepresentando assim um aumento de 13,7% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 d\u00e9cada de 30.  \n\nO avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o trazia consigo os mesmos problemas oriundos da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o inglesa, tais como falta de saneamento b\u00e1sico, prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, \n\nbem como epidemias, esses problemas j\u00e1 eram notados nas cidades na metade do \n\ns\u00e9culo XIX, culminando na efetiva\u00e7\u00e3o da Reforma Sanit\u00e1ria em 1850. \n\n \n\n3.2 Concep\u00e7\u00f5es sobre o meio urbano \n \n\nO meio urbano \u00e9 caracterizado por concentrar estabelecimentos comerciais, \n\nindustriais, servi\u00e7os e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, constituindo assim o l\u00f3cus da reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Lefebvre (1969) aponta que a distin\u00e7\u00e3o entre cidade e campo se efetivou \n\natrav\u00e9s da divis\u00e3o do trabalho material e intelectual, onde caberia \u00e0 cidade as fun\u00e7\u00f5es \n\nde administra\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da sociedade, e o campo teria a fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de \n\nsuprir as demandas da cidade, no que se refere aos bens que n\u00e3o s\u00e3o produzidos \n\nnela, como por exemplo, os alimentos e a extra\u00e7\u00e3o de recursos naturais. \n\nDe acordo com Endlich (2006) o meio urbano \u00e9 definido, em pa\u00edses como o \n\nReino Unido, \u00c1frica do Sul, Tun\u00edsia e Brasil, como os locais que possuem certa forma \n\nde administra\u00e7\u00e3o. No entanto, cabe aqui destacar outras formas de se diferenciar os \n\nespa\u00e7os urbanos dos espa\u00e7os rurais, tais como, atrav\u00e9s da densidade demogr\u00e1fica \n\nque se utiliza de par\u00e2metros diferentes entre diferentes pa\u00edses para o c\u00e1lculo \n\npopulacional.  \n\nPara se considerar a exist\u00eancia de uma cidade, a defini\u00e7\u00e3o de um patamar \n\ndemogr\u00e1fico \u00e9 um crit\u00e9rio bastante utilizado. O espa\u00e7o rural, nesse caso, define-se por \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o de maneira residual. Esse crit\u00e9rio apresenta varia\u00e7\u00f5es enormes no \n\ncen\u00e1rio mundial. Enquanto o limite estabelecido na Esc\u00f3cia \u00e9 500 habitantes, na \n\nGr\u00e9cia \u00e9 de 10.000 habitantes (ENDLICH, 2006, p.14). \n\nNo entanto, essa classifica\u00e7\u00e3o, levando-se em conta apenas o n\u00famero de \n\nhabitantes, encontra algumas limita\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o consideram as rela\u00e7\u00f5es sociais, \n\necon\u00f4micas e culturais de determinada sociedade, al\u00e9m de que expressa o meio \n\nurbano como uma mera aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas. Este m\u00e9todo deve-se, portanto, ser \n\nutilizado como complemento de outros crit\u00e9rios. \n\n\n\n23 \n \n\nOutra metodologia utilizada para caracterizar o meio urbano refere-se \u00e0 \n\npropor\u00e7\u00e3o de habitantes que est\u00e3o situados em determinada \u00e1rea, haja vista que as \n\n\u00e1reas rurais s\u00e3o atualmente as que possuem uma densidade demogr\u00e1fica baixa, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o ao meio urbano. Para complementar a an\u00e1lise sobre o urbano e rural, \n\ndeve-se incluir como crit\u00e9rio o grau de atividades econ\u00f4micas desempenhadas em \n\nambas as \u00e1reas, os n\u00edveis das rela\u00e7\u00f5es socioculturais e as influ\u00eancias que essas \n\n\u00e1reas exercem sobre as outras. \n\nSantos (1998, p.67) faz uma diferencia\u00e7\u00e3o entre o urbano e rural, definindo \n\nassim duas \u00e1reas distintas, a regi\u00e3o urbana e a regi\u00e3o agr\u00edcola: \u201ca regi\u00e3o urbana tem \n\nsua unidade devido, sobretudo, \u00e0 inter\u2013rela\u00e7\u00e3o das atividades de fabrica\u00e7\u00e3o ou \n\nterci\u00e1rias encontradas em seu respectivo territ\u00f3rio, \u00e0s quais a atividade agr\u00edcola \n\nexistente preferencialmente se relaciona\u201d. A regi\u00e3o agr\u00edcola tem sua unidade devida \u00e0 \n\ninter-rela\u00e7\u00e3o entre o mundo rural e o mundo urbano, representado este por cidades \n\nque abrigam atividades ligadas \u00e0s atividades agr\u00edcolas circundantes e que dependem, \n\nsegundo graus diversos, dessas atividades. Neste sentido, nota-se que na regi\u00e3o \n\nagr\u00edcola h\u00e1 o predom\u00ednio de atividades do setor prim\u00e1rio, j\u00e1 a regi\u00e3o urbana h\u00e1 o \n\npredom\u00ednio de atividades do setor secund\u00e1rio e terci\u00e1rio. \n\nJ\u00e1 o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE, 2000) define as \u00e1reas \n\nurbanas como sendo as que compreendem as sedes municipais (cidades) e distritais \n\n(vilas) com per\u00edmetros definidos por meio de lei municipal. Dentro desta classifica\u00e7\u00e3o, \n\ns\u00e3o consideradas ainda isoladas das \u00e1reas urbanas, vilas ou \u00e1reas rurais, cujo \n\nper\u00edmetro est\u00e1 definido por lei municipal. \n\n \n\n3.3 Crescimento urbano contempor\u00e2neo \n \n\nDe fato, o fen\u00f4meno da urbaniza\u00e7\u00e3o tem atingindo graus elevados \n\nprincipalmente ap\u00f3s a segunda metade do s\u00e9culo XX, o que implica numa maior \n\nnecessidade da aten\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico ao que se refere \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de planos e \n\npol\u00edticas de governo. \n\nMuito embora durante o per\u00edodo cafeeiro as cidades de S\u00e3o Paulo e Rio de \n\nJaneiro j\u00e1 apresentassem uma popula\u00e7\u00e3o elevada, a primeira 1,2 milh\u00f5es de \n\nhabitantes e a segunda 1,5 milh\u00f5es de habitantes, de acordo com Cano (1988), o \n\ncenso de 1939 ainda mostrava o predom\u00ednio da popula\u00e7\u00e3o rural (69%) em detrimento \n\nda popula\u00e7\u00e3o urbana (31%). \n\n O fen\u00f4meno da urbaniza\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a ganhar maior express\u00e3o a partir da \n\nd\u00e9cada de 1950, durante os governos de Get\u00falio Vargas e Juscelino Kubitschek, por \n\nconta, principalmente, das pol\u00edticas voltadas para a industrializa\u00e7\u00e3o. Durante o \n\n\n\n24 \n \n\ngoverno de Juscelino Kubitschek, o projeto desenvolvimentista, pautado na defesa da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o via planejamento estatal por meio de v\u00e1rias pol\u00edticas de incentivos \n\nfiscais, atraiu uma s\u00e9rie de ind\u00fastrias do setor automobil\u00edstico com grande destaque \n\npara a regi\u00e3o do ABC Paulista, gerando assim o aumento da oferta de emprego nestes \n\ncentros urbanos. \n\nEm 1960, a popula\u00e7\u00e3o rural se apresentava 55% da popula\u00e7\u00e3o brasileira, \n\nenquanto a popula\u00e7\u00e3o urbana se apresentava 45% do contingente populacional. \n\nTodavia neste per\u00edodo, no campo, o processo de \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d da agricultura e a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de terras acabaram por liberar um enorme contingente populacional, \n\nmostrando uma invers\u00e3o neste cen\u00e1rio (GR\u00c1FICO 1). \n\nGr\u00e1fico 5: Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana no Brasil no per\u00edodo de 1960 a 2010.  \n\n \n\nFonte: IBGE Censo Demogr\u00e1fico 1960,1970, 1980,1991, 2000 e 2010. \nOrganizado por Vallim (2014). \n\n \nNa d\u00e9cada de 1960, o estado de S\u00e3o Paulo j\u00e1 apresentava alguns reflexos da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, tendo uma popula\u00e7\u00e3o urbana de 8 milh\u00f5es de habitantes, enquanto a \n\npopula\u00e7\u00e3o rural era de 4 milh\u00f5es (GR\u00c1FICO 2). \n\nDurante o per\u00edodo de 1960 a 1990, a regi\u00e3o sudeste era a principal \u00e1rea de \n\natra\u00e7\u00e3o de migrantes, contraindo assim um enorme contingente populacional, com \n\ngrande destaque para o estado de S\u00e3o Paulo, maior polo industrial e econ\u00f4mico do \n\npa\u00eds. \n\n \n\n\n\n25 \n \n\nGr\u00e1fico 6: Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana no estado de S\u00e3o Paulo no per\u00edodo \nde 1960 a 2010.  \n\n \n\nFonte: IBGE Censo Demogr\u00e1fico IBGE 1960,1970, 1980,1991, 2000 e 2010. \nOrganizado por Vallim (2014). \n\n \nDe acordo com o \u00faltimo censo realizado pelo IBGE no ano de 2010, a \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana atingiu a marca de 160 milh\u00f5es de habitantes (84%) sendo que a \n\npopula\u00e7\u00e3o rural continua decrescendo, atingindo a marca de 29 milh\u00f5es de habitantes \n\n(16%).  \n\nNo que se refere ao percentual de pessoas que moram em \u00e1reas urbanas, o \n\nestado de S\u00e3o Paulo apresenta o \u00edndice mais elevado do pa\u00eds, totalizando 96%, \n\nenquanto o de pessoas que vivem em \u00e1reas rurais \u00e9 de apenas 4% (IBGE. 2010). \n\nOs dados citados refor\u00e7am a problem\u00e1tica envolvendo a quest\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os urbanos, bem como os demais recursos que, sem o devido \n\nplanejamento, podem acarretar uma s\u00e9rie de comprometimentos ambientais, \n\ntornando-se urgente a aplica\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n \n\n3.4 Processo de urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Ourinhos/SP \n \n\nDe acordo com D\u2019Ambrosio (2004), a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o se inicia com a \n\nderrubada da mata entre a Ilha Grande, Ipaussu, e Salto Grande do Paranapanema, \n\natual munic\u00edpio de Salto Grande, devido \u00e0 expans\u00e3o da estrada de ferro Sorocabana, \n\naliados a expans\u00e3o do cultivo do caf\u00e9 e \u00e0 necessidade de ocupar a regi\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o \n\ndespovoada. Conforme aponta Del Rios (1992, p.22): \nA regi\u00e3o de Ourinhos estava destinada ao avan\u00e7o da explora\u00e7\u00e3o \ncafeeira pela qualidade de suas terras. A esse apelo somava-se o \ninteresse estrat\u00e9gico do governo federal, desde o Segundo Imp\u00e9rio, \nde consolidar o dom\u00ednio brasileiro sobre uma vasta e desconhecida \nregi\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 fronteira com o Paraguai e Bol\u00edvia. A ideia era uma \nliga\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria e fluvial via Paranapanema. \n \n\nNesse sentido, de acordo com Del Rios (1992) a constru\u00e7\u00e3o da Estrada de \n\nFerro Sorocabana desempenhou papel econ\u00f4mico fundamental, no que diz respeito \n\nao escoamento do caf\u00e9, na valoriza\u00e7\u00e3o das terras e por fim, na f orma\u00e7\u00e3o do n\u00facleo \n\nurbano de Ourinhos. O pequeno povoado foi transformado em distrito de paz em 1915, \n\ne emancipado em 1918 (IBGE, 2015). \n\nO munic\u00edpio que em 1918 contava com cerca de 4.000 habitantes, possu\u00eda \n\nforte voca\u00e7\u00e3o agr\u00edcola com destaque para as monoculturas de caf\u00e9 e algod\u00e3o, al\u00e9m da \n\ndisponibilidade de terras, fato este que atraiu milhares de imigrantes para a regi\u00e3o, \n\ncom destaque para italianos e japoneses (LEITE, 2012). A autora destaca ainda que a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da ferrovia impulsionou a cria\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de equipamentos de \n\ninfraestrutura para atender a popula\u00e7\u00e3o que migrava para a cidade. Al\u00e9m disso, \n\ndestaca-se a atua\u00e7\u00e3o de Jacintho Ferreira de S\u00e1, propriet\u00e1rio das terras onde fora \n\nconstru\u00edda a estrada de ferro sorocabana e que neste per\u00edodo loteou suas terras para \n\na forma\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano (D\u2019AMBR\u00d3SIO, 2004). \n\nDias (2014) aponta que no ano de 1950, o munic\u00edpio contava com uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de 21.085, sendo que deste total, 13.073 habitantes residiam nas \u00e1reas \n\nurbanas e 8.012 habitantes moravam em \u00e1reas rurais. \n\nO grau de urbaniza\u00e7\u00e3o do referido munic\u00edpio que na \u00e9poca de sua \n\nemancipa\u00e7\u00e3o em 1918 era de 25%, na d\u00e9cada de 1940 j\u00e1 era de 50% e em 1970 de \n\n83,4%, chegando a 91% em 1991 (GR\u00c1FICO 3). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n \n\nGr\u00e1fico 7: Evolu\u00e7\u00e3o do Grau de Urbaniza\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Ourinhos entre os anos \nde 1918 a 2010. \n\n \n\nFonte: Boscariol (2008). Adaptado por Vallim (2015). \nNo que se refere \u00e0 expans\u00e3o urbana do munic\u00edpio, Boscariol (2008) aponta que \n\no crescimento do munic\u00edpio de Ourinhos se deu por tr\u00eas est\u00e1gios, o primeiro se deu \n\nentre os anos de 1908 e 1940 e estava ligado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro \n\nSorocabana e ao cultivo do caf\u00e9; o segundo est\u00e1gio ocorreu entre os anos de 1940 at\u00e9 \n\n1980 e foi marcado pelo processo de expans\u00e3o urbana, industrializa\u00e7\u00e3o e pela \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, com destaque para o cultivo de soja e da cana de \n\na\u00e7\u00facar. Por fim, o \u00faltimo est\u00e1gio se desenvolveu atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de loteamentos, \n\nper\u00edodo compreendido entre 1984 e 2005. \n\nNesse sentido, Dias (2013, p.95) aponta que: \nA partir da d\u00e9cada de 1980 intensificou-se a realiza\u00e7\u00e3o de \nloteamentos atrav\u00e9s das construtoras, em especial o Grupo Santa \nPaula e Delfin Verde. A Delfim Verde atuava nos loteamentos de alto \npadr\u00e3o e as casas eram constru\u00eddas pelos compradores, com aux\u00edlio \nt\u00e9cnico de arquitetos, engenheiros, etc. Dentre os empreendimentos \nrealizados pela Delfin Verde na d\u00e9cada de 1980, destaca-se o \nloteamento Nova Ourinhos e dos condom\u00ednios Royal Park e Royal \nGarden, todos voltados para classes sociais de alto poder aquisitivo. \nA empresa tamb\u00e9m realizou loteamentos para classe m\u00e9dia alta \ncomo Jardim Santa F\u00e9, Jardim Santa F\u00e9 II e Jardim das Paineiras, \neste \u00faltimo, voltado para a classe m\u00e9dia.  \n \n\nNesse \u00faltimo per\u00edodo, que compreendeu os anos de 1984 a 2005, observa-se \n\numa forte expans\u00e3o urbana marcada pela implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos em v\u00e1rias \n\nregi\u00f5es da cidade, o que j\u00e1 remetia uma cerca preocupa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao disciplinamento do uso do solo. Tendo em vista esta problem\u00e1tica e \n\nvisando promover o crescimento equilibrado levando-se em conta os aspetos sociais, \n\necon\u00f4micos e ambientais, o munic\u00edpio de Ourinhos elaborou no ano de 2006 o seu \n\nsegundo Plano Diretor, durante o mandado do prefeito Toshio Misato, que entrou em \n\nvigor a partir do Projeto de Lei n\u00ba 499 de 21 de dezembro de 2006. \n\n\n\n28 \n \n\n \n\n3.5 Urbaniza\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas  \n \n\nO intenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o vivenciado ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial no \n\ns\u00e9culo XVIII ocasionou uma s\u00e9rie de problemas de ordem ambiental. Todavia, o \n\nsuposto progresso e desenvolvimento gerados deixou a problem\u00e1tica em segundo \n\nplano.  \n\nDe acordo com o censo de 1900, a popula\u00e7\u00e3o brasileira era de 17.371.069 \n\nhabitantes, sendo que neste per\u00edodo os estados de Minas Gerais, Bahia, Pernambuco, \n\nRio Grande do Sul e S\u00e3o Paulo j\u00e1 apresentavam uma popula\u00e7\u00e3o acima de 1 milh\u00e3o de \n\nhabitantes (TABELA 1). \n\n \nTabela 1: Dados do Recenseamento Brasileiro de 1900. \n\nEstados Popula\u00e7\u00e3o (n\u00ba. habitantes) \nBahia 2.117.956 \n\nMinas Gerais 3.594.471 \nPernambuco 1.178.150 \n\nRio Grande do Sul 1.149.070 \nS\u00e3o Paulo 2.279.608 \n\nFonte: BRASIL (2015). \nO meio urbano na \u00e9poca j\u00e1 demonstrava sinais de satura\u00e7\u00e3o, exigindo \n\nreformas estruturais. Em 1902, por exemplo, a cidade do Rio de Janeiro passou por \n\num intenso processo de remodela\u00e7\u00e3o, que ficou conhecido como \u201cBota abaixo\u201d, se \n\ndesfazendo dos corti\u00e7os das ruas estreitas da cidade. Assim como a capital \n\nfluminense, a cidade de S\u00e3o Paulo adotou o mesmo modelo efetivando obras de \n\ninfraestrutura que ocasionou uma s\u00e9ria transforma\u00e7\u00e3o na paisagem urbana, al\u00e9m de \n\nexpulsar a popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas centrais, conforme aponta Maricato (2000, p.22): \nAs reformas urbanas, realizadas em diversas cidades brasileiras \nentre o final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, lan\u00e7aram as bases \nde um urbanismo moderno \u00e0 moda da periferia. Eram feitas obras de \nsaneamento b\u00e1sico e embelezamento paisag\u00edstico, implantavam-se \nas bases legais para um mercado imobili\u00e1rio de corte capitalista, ao \nmesmo tempo em que a popula\u00e7\u00e3o exclu\u00edda desse processo era \nexpulsa para os morros e as franjas da cidade. Manaus, Bel\u00e9m, Porto \nAlegre, Curitiba, Santos, Recife, S\u00e3o Paulo e especialmente o Rio de \nJaneiro s\u00e3o cidades que passaram, nesse per\u00edodo, por mudan\u00e7as \nque conjugaram saneamento ambiental, embelezamento e \nsegrega\u00e7\u00e3o territorial. \n \n\nContudo, Brito e Pinho (2012) apontam que as mudan\u00e7as transcorridas na \n\nsociedade brasileira em meados da d\u00e9cada de 1930 s\u00f3 se efetivaram devido ao \n\nacelerado processo de crescimento da economia urbano-industrial, al\u00e9m da expans\u00e3o \n\ndo sistema de transportes e comunica\u00e7\u00e3o que se efetivou na d\u00e9cada de 1950, com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Plano de Metas durante o Governo de Juscelino Kubitschek. \n\n\n\n29 \n \n\nNa d\u00e9cada seguinte, durante o governo do presidente Jo\u00e3o Goulart (1961-\n\n1964) a sociedade clamava por reformas no meio rural e urbano, sendo fruto de \n\nmuitos debates por parte de entidades civis, Organiza\u00e7\u00f5es Acad\u00eamicas e Movimentos \n\nSociais, como por exemplo, o evento realizado na cidade de Petr\u00f3polis, constituindo-\n\nse no marco dos debates sobre a quest\u00e3o urbana, culminando no Projeto de Reforma \n\nUrbana do governo Goulart e no movimento pela reforma urbana. \n\nNo que concerne \u00e0 reforma urbana, esta foi idealizada por membros do \n\nInstituto dos Arquitetos do Brasil (IAB), Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Engenheiros, \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos Brasileiros (AGB), Articula\u00e7\u00e3o Nacional do Solo Urbano \n\n(ANSUR), Federa\u00e7\u00e3o de \u00d3rg\u00e3os para a Assist\u00eancia Social e Educacional (FASE), \n\norganiza\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, pastorais, lideran\u00e7as de movimentos sociais, entre outros. \n\nTodavia, este per\u00edodo foi marcado por grande instabilidade pol\u00edtica e press\u00e3o da elite \n\nconservadora, e teve como grande desfecho a implanta\u00e7\u00e3o do regime militar, \n\ninviabilizando assim uma s\u00e9rie de reformas sociais, bem como a reforma urbana, \n\nsendo retomada somente ap\u00f3s a abertura pol\u00edtica na d\u00e9cada de 1980, conforme \n\naponta Souza (2002, p.157): \nEm meados da d\u00e9cada de 80, quando a abertura pol\u00edtica iniciada \nainda durante o governo do general Ernesto Geisel estava prestes a \nculminar, ao t\u00e9rmino do governo do general Figueiredo, com a elei\u00e7\u00e3o \nindireta do primeiro presidente civil desde o golpe, as perspectivas da \nelabora\u00e7\u00e3o de uma nova Constitui\u00e7\u00e3o para o pa\u00eds serviu como um \ncatalisador para recomposi\u00e7\u00e3o do campo da reforma urbana. \nRecomposi\u00e7\u00e3o essa que se dava ent\u00e3o em um plano qualitativamente \nsuperior: novas quest\u00f5es e perspectivas haviam sido acrescentadas e \na quest\u00e3o da moradia embora permanecesse fundamental, j\u00e1 n\u00e3o \nmonopolizava tanto as aten\u00e7\u00f5es. A bandeira da Reforma Urbana \ntornara-se diversificada acompanhando as muta\u00e7\u00f5es por que passara \no Brasil, o qual se apresentava, ent\u00e3o, muito mais urbanizado e \ncomplexo que aquele de vinte anos atr\u00e1s. A mobiliza\u00e7\u00e3o em prol da \nreforma urbana, com isso encorpou desembocando na constitui\u00e7\u00e3o \ndo Movimento Nacional pela Reforma Urbana (MNRU).  \n \n\nO processo de abertura pol\u00edtica e a proposta de realiza\u00e7\u00e3o de uma Assembleia \n\nConstituinte agitavam as camadas populares bem como as entidades ligadas ao \n\nMNRU, principalmente ap\u00f3s a sinaliza\u00e7\u00e3o da possibilidade da elabora\u00e7\u00e3o de emendas \n\npopulares, desde que estas tivessem o aporte de pelo menos trinta mil eleitores e tr\u00eas \n\nentidades (SOUZA, 2002). Caberia, portanto, ao MNRU e demais segmentos da \n\nsociedade elaborar uma emenda popular que seria incorporada \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal, que teria como incumb\u00eancia promover reformas e lan\u00e7ar diretrizes nos \n\nsetores de habita\u00e7\u00e3o, saneamento, transporte, bem como o uso do solo urbano. \n\n Dentre as principais diretrizes contidas na emenda popular, destacam-se: a \n\ngest\u00e3o democr\u00e1tica das cidades, amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular na gest\u00e3o com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de plebiscitos e consultas p\u00fablicas, al\u00e9m do reconhecimento do direito \n\n\n\n30 \n \n\nsocial de moradia, direito \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o de assentamentos informais consolidados, \n\nfun\u00e7\u00e3o social da propriedade urbana e combate \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria nas \u00e1reas \n\nurbanas. A principal bandeira do movimento era a luta a contra a desigualdade social \n\nvivenciada nas cidades brasileiras, marcadas pela l\u00f3gica do capital que transformou o \n\nsolo urbano em uma mercadoria, gerando assim segrega\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o social.  \n\nNesse contexto, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 constituiu o primeiro passo \n\npara efetivar a pol\u00edtica urbana brasileira, promovendo uma descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \n\ndelegando responsabilidades, direitos e autonomia para os diversos entes federados, \n\nal\u00e9m de criar normas, diretrizes e mecanismos para a regula\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e \n\norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, com destaque para a implementa\u00e7\u00e3o do Plano Diretor \n\npresente nos 1\u00ba e 2\u00ba par\u00e1grafos do artigo 182 da referida constitui\u00e7\u00e3o.  \n \n\n3.6 Instrumentos da pol\u00edtica ambiental e urbana \n \n\n  No que se refere \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, a principal refer\u00eancia para \na cria\u00e7\u00e3o de leis, decretos, planos e projetos trata-se da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. \n\nA referida constitui\u00e7\u00e3o, promulgada em 05 de outubro de 1988 disp\u00f5e de cap\u00edtulo \n\nespec\u00edfico sobre o Meio Ambiente, e um \u00fanico artigo onde se tem as principais \n\ndisposi\u00e7\u00f5es gerais para a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, assim como orienta\u00e7\u00f5es \n\nsobre a realiza\u00e7\u00e3o de empreendimentos que ocasionem impactos ambientais, bem \n\ncomo a puni\u00e7\u00e3o dos infratores. \nArt. 225. Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente  \nequilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia \nqualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o \ndever de defende-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras \ngera\u00e7\u00f5es. \n\u00a7 1\u00ba Para assegurar a efetividade desse direito, incumbe ao Poder \nP\u00fablico: \nI- preservar e restaurar os processos ecol\u00f3gicos essenciais e prover o \nmanejo ecol\u00f3gico das esp\u00e9cies e ecossistemas;  \n[...] \nIII- definir, em todas as unidades da Federa\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os territoriais e \nseus componentes a serem especialmente protegidos, sendo a \naltera\u00e7\u00e3o e a supress\u00e3o permitidas somente atrav\u00e9s de lei, vedada \nqualquer utiliza\u00e7\u00e3o que comprometa a integridade dos atributos que \njustifiquem sua prote\u00e7\u00e3o; \nIV- exigir, na forma da lei, para instala\u00e7\u00e3o de obra ou atividade \npotencialmente causadora de significativa degrada\u00e7\u00e3o do meio \nambiente, estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental, a que se dar\u00e1 \npublicidade. \n[...] \nVI- promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de ensino e a \nconscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; \nVII- proteger a fauna e a flora, vedadas, na forma da lei, as pr\u00e1ticas \nque coloquem em risco sua fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, provoquem a extin\u00e7\u00e3o \nde esp\u00e9cies ou submetam os animais a crueldade; \n\n\n\n31 \n \n\n\u00a7 2\u00ba Aquele que explorar recursos minerais fica obrigado a recuperar \no meio ambiente degradado, de acordo com solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica exigida \npelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico competente, na forma da lei. \n\u00a73\u00ba As condutas e atividades consideradas lesivas ao meio ambiente \nsujeitar\u00e3o pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, a san\u00e7\u00f5es penais e \nadministrativas, independente da obriga\u00e7\u00e3o de reparar os danos \ncausados [...] (BRASIL, 1988, s.p.). \n \n\nDestaca-se ainda como documentos norteadores da pol\u00edtica ambiental, a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo elaborada em 5 de outubro de 1989 que no seu \n\ncap\u00edtulo IV traz normas e refer\u00eancias para a promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas a n\u00edvel estadual e \n\nmunicipal. Dentro da problem\u00e1tica que envolve o presente trabalho, destacam-se os \n\nartigos 191, 192 e 193. Nesse sentido, o artigo 191 traz as seguintes obriga\u00e7\u00f5es: \nArtigo 191. O Estado e os Munic\u00edpios providenciar\u00e3o, com a \nparticipa\u00e7\u00e3o da coletividade, a preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, defesa, \nrecupera\u00e7\u00e3o e melhoria do meio ambiente natural, artificial e do \ntrabalho, atendidas as peculiaridades regionais e locais e em \nharmonia com o desenvolvimento social e econ\u00f4mico (S\u00c3O PAULO, \n1989, s.p.). \n \n\nO artigo 192 traz as disposi\u00e7\u00f5es atinentes ao licenciamento ambiental relativo \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos: \nArtigo 192. A execu\u00e7\u00e3o de obras, atividades, processos produtivos e \nempreendimentos e a explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais de qualquer \nesp\u00e9cie, quer pelo setor p\u00fablico, quer pelo privado, ser\u00e3o admitidas \nse houver resguardo do meio ambiente ecologicamente equilibrado. \n\u00a71\u00ba. A outorga de licen\u00e7a ambiental, por \u00f3rg\u00e3o, ou entidade \ngovernamental competente, integrante de sistema unificado para \nesse efeito, ser\u00e1 feita com observ\u00e2ncia dos crit\u00e9rios fixados em lei, \nal\u00e9m de normas e padr\u00f5es estabelecidos pelo Poder P\u00fablico e em \nconformidade com o planejamento e zoneamento ambientais. \n\u00a72\u00ba. A licen\u00e7a ambiental, renov\u00e1vel na forma da lei, para a execu\u00e7\u00e3o \ne a explora\u00e7\u00e3o mencionadas no \u201ccaput\u201d deste artigo, quando \npotencialmente causadoras de significativa degrada\u00e7\u00e3o do meio \nambiente, ser\u00e1 sempre precedida, conforme crit\u00e9rios que a legisla\u00e7\u00e3o \nespecificar, da aprova\u00e7\u00e3o do Estudo Pr\u00e9vio de Impacto Ambiental e \nrespectivo relat\u00f3rio a que se dar\u00e1 pr\u00e9via publicidade, garantida a \nrealiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas (S\u00c3O PAULO, 1989, s.p.). \n \n\nPor fim, o artigo 193 destaca as a\u00e7\u00f5es voltadas para promover a prote\u00e7\u00e3o, \n\ncontrole e desenvolvimento do meio ambiente, assim como as disposi\u00e7\u00f5es referentes \n\n\u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas urbanas e \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o de obras causadoras \n\nde impactos ambientais, conforme descrito nos incisos XVII e XX: \n[...] \nXVII. estimular e contribuir para a recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em \n\u00e1reas urbanas, com o plantio de \u00e1rvores,  preferencialmente \nfrut\u00edferas, objetivando especialmente a consecu\u00e7\u00e3o de \u00edndices \nm\u00ednimos de cobertura vegetal \nXX. Controlar e fiscalizar obras, atividades, processos produtivos e \nempreendimentos que, direta ou indiretamente, possam causar a \ndegrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, adotando medidas preventivas ou \n\n\n\n32 \n \n\ncorretivas e aplicando san\u00e7\u00f5es administrativas pertinentes [...] (S\u00c3O \nPAULO, 1989, s.p.). \n \n\nNa esfera municipal, destaca-se em Ourinhos a Lei Org\u00e2nica de 2004, que no \n\nT\u00edtulo sobre o Desenvolvimento do Munic\u00edpio, traz disposi\u00e7\u00f5es acerca da Pol\u00edtica \n\nUrbana e do Meio Ambiente. Neste aspecto, no que se diz respeito \u00e0 Pol\u00edtica urbana, \n\ndestacam-se os incisos IV e V  do artigo 305, que dizem respeito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente e das \u00e1reas verdes  \n[...]  \nIV- a observ\u00e2ncia das normas urban\u00edsticas, de seguran\u00e7a, higiene e \nqualidade de vida; \nV- os terrenos definidos em projeto de loteamento como \u00e1reas verdes \nou institucionais n\u00e3o poder\u00e3o, em qualquer hip\u00f3tese, ser alterados na \ndestina\u00e7\u00e3o, fins e objetivos originalmente estabelecidos [...] \n(OURINHOS, 2004, s.p.). \n\nNo cap\u00edtulo IV, t\u00eam-se as disposi\u00e7\u00f5es referentes a pol\u00edtica ambiental. No artigo \n\n320, est\u00e3o dispostas as a\u00e7\u00f5es direcionadas para garantir a prote\u00e7\u00e3o e o \n\ndesenvolvimento do meio ambiente. Nesse sentido destacam-se as orienta\u00e7\u00f5es \n\nvoltadas para impedir ou mitigar os impactos ambientais e a implanta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nverdes, conforme apontam os incisos I, III, IV e V do referido artigo. \nI- adotar medidas, nas diferentes \u00e1reas de a\u00e7\u00e3o p\u00fablica e junto ao \nsetor privado, para manter e promover o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e a \nmelhoria da qualidade ambiental, prevenindo a degrada\u00e7\u00e3o em todas \nas suas formas e impedindo ou mitigando impactos ambientais \nnegativos e recuperando o meio ambiente degradado; \n[...] \nIII- as \u00e1reas definidas em loteamento ou pelo plano diretor como \n\u00e1reas institucionais ou integrantes do sistema de \u00e1reas verdes n\u00e3o \npoder\u00e3o ter sua destina\u00e7\u00e3o, fim e objetivos originalmente \nestabelecidos alterados; \nIV- implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, inclusive arboriza\u00e7\u00e3o de \nlogradouros p\u00fablicos, visando ao estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o de, \nno m\u00ednimo, quinze metros quadrados de \u00e1rea verde por habitante nas \nzonas urbanas; \nV- promo\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio e mapeamento da \ncobertura vegetal nativa, visando \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o e \nde reflorestamento, particularmente em rela\u00e7\u00e3o aos cumes e \nencostas de morros e \u00e0s margens de lagoas, nascentes e cursos d \n\u00e1gua; [...] (OURINHOS, 2004, s.p.). \n \n\nAs disposi\u00e7\u00f5es citadas denotam a import\u00e2ncia de se aplicar medidas de \n\nconten\u00e7\u00e3o na \u00e1rea urbana, visando mitigar os impactos ambientais negativos. Neste \n\naspecto, destaca-se ainda o artigo 325 que apresenta a seguinte defini\u00e7\u00e3o: \u201cconsidera-\n\nse de preserva\u00e7\u00e3o permanente a vegeta\u00e7\u00e3o de porte arb\u00f3reo que, por sua localiza\u00e7\u00e3o, \n\nextens\u00e3o ou composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, constitua elemento de prote\u00e7\u00e3o ao solo, \u00e0 \u00e1gua e a \n\noutros recursos naturais ou paisag\u00edsticos\u201d (OURINHOS, 2004, s.p.). \n\n \n\n\n\n33 \n \n\n3.6.1 Plano diretor como instrumento norteador da gest\u00e3o dos munic\u00edpios \nbrasileiros \n\n \n\nO Plano diretor \u00e9 uma importante ferramenta de gest\u00e3o p\u00fablica principalmente \n\nno que diz respeito \u00e0 regula\u00e7\u00e3o do uso do solo nas \u00e1reas urbanas, conforme o \n\ndisposto nos par\u00e1grafos 1\u00ba e 2\u00ba do artigo 182 da referida Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira.  \nArt. 182. A pol\u00edtica de desenvolvimento urbano, executada pelo Poder \nP\u00fablico municipal, conforme diretrizes gerais fixadas em lei tem por \nobjetivo ordenar o pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da \ncidade e garantir o bem estar de seus habitantes. \n\u00a7 1\u00ba - O plano diretor, aprovado pela C\u00e2mara Municipal, obrigat\u00f3rio \npara cidades com mais de vinte mil habitantes, \u00e9 o instrumento b\u00e1sico \nda pol\u00edtica de desenvolvimento e de expans\u00e3o urbana. \n\u00a7 2\u00ba - A propriedade urbana cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social quando atende \n\u00e0s exig\u00eancias fundamentais de ordena\u00e7\u00e3o da cidade expressas no \nplano direto (BRASIL, 1988). \n \n\nSobre o Plano Diretor (AGUIAR, s/d apud por DE SANT\u2019ANA, 2006, p. 137) \n\naponta que: \nO Plano Diretor envolve aspectos f\u00edsicos, econ\u00f4micos, sociais e \ninstitucionais, entrela\u00e7ados entre si, n\u00e3o sendo um fim em si mesmo e \ntendo por objetivo a melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. No \nseu aspecto f\u00edsico, o plano conter\u00e1 normas e diretrizes sobre o \nparcelamento do solo, seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o, revitaliza\u00e7\u00e3o e \npreserva\u00e7\u00e3o (...). \n \n\nDestarte, o Plano diretor idealizado na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, s\u00f3 foi \n\nregulamentado de fato ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 10.257 de 10 de julho de 2001, \n\ndenominada Estatuto das Cidades, conforme o disposto abaixo: \nRegulamenta os arts. 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, estabelece \ndiretrizes gerais da pol\u00edtica urbana e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nArt. 1o Na execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica urbana, de que tratam os arts. 182 e \n183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal ser\u00e1 aplicado o previsto nesta Lei. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Para todos os efeitos, esta Lei, denominada Estatuto \nda Cidade, estabelece normas de ordem p\u00fablica e interesse social \nque regulam o uso da propriedade urbana em prol do bem coletivo, \nda seguran\u00e7a e do bem-estar dos cidad\u00e3os, bem como do equil\u00edbrio \nambiental. \n \n\n3.6.2 Plano Diretor do munic\u00edpio de Ourinhos/SP \n \n\nO Plano Diretor municipal elaborado em 2006 em substitui\u00e7\u00e3o ao Plano Diretor \n\nF\u00edsico de 1982 (Lei n\u00ba 2.408/82) \u00e9 o principal instrumento de pol\u00edtica urbana no \n\nmunic\u00edpio de Ourinhos, no que se diz respeito ao disciplinamento do uso do solo e o \n\ndesenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e bem estar da popula\u00e7\u00e3o, conforme o \n\ndisposto no artigo 2. \nArt. 2\u00ba O Plano Diretor \u00e9 o instrumento legal b\u00e1sico da pol\u00edtica de \ndesenvolvimento do Munic\u00edpio como um todo, parte integrante do \nprocesso de planejamento municipal, ordenando o pleno \ndesenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade, da propriedade \n\n\n\n34 \n \n\nurbana e da garantia das condi\u00e7\u00f5es para assegurar o bem estar de \nseus habitantes, elaborado com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e de \nassocia\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos da sociedade \n(PREFEITURA MUNICIPAL DE OURINHOS, 2006, s.p.). \n \n\nO referido plano cont\u00e9m 225 artigos distribu\u00eddos em 11 T\u00edtulos, sendo que as \n\nquest\u00f5es relacionadas ao meio ambiente est\u00e3o dispostas no 3\u00ba T\u00edtulo deste \n\ndocumento. Nesse sentido, merece destaque o disposto no Artigo 9\u00ba do plano, que \n\ntraz os seguintes apontamentos: \nArt. 9\u00ba. Ao Poder P\u00fablico Municipal compete, com a participa\u00e7\u00e3o da \nsociedade civil, garantir o direito ao meio ambiente ecologicamente \nequilibrado e saud\u00e1vel, para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Para assegurar a efetividade desse direito, incumbe \nao Poder P\u00fablico: \nI - criar uma estrutura administrativa espec\u00edfica para gerir a Pol\u00edtica \nMunicipal do Meio Ambiente; \nII \u2013 estabelecer mecanismos de gest\u00e3o e controle, conectando-se \ncom as pastas da municipalidade em especial educa\u00e7\u00e3o, transporte, \nsa\u00fade, turismo e esporte; \nIII- capacitar e qualificar o poder p\u00fablico, para uma administra\u00e7\u00e3o \nintegrada, que incorpore o di\u00e1logo inter-setorial entre as secretarias \nmunicipais e o setor produtivo; \nIV- promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de ensino e a \nconscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \nconforme art. 225, inciso VI da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; \nV- promover o est\u00edmulo \u00e0 pesquisa e ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico \norientados para o uso racional dos recursos naturais; \nVI- incentivar a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o e \nmonitoramento de planos de desenvolvimento e de gest\u00e3o ambiental \nmunicipal para: \na.reduzir a polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019 \u00e1gua; \nb.prevenir inunda\u00e7\u00f5es; \nc.reduzir a polui\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o do solo; \nd. combater a polui\u00e7\u00e3o sonora em \u00e1reas urbana e rural; \ne. proteger os cursos d\u2019 \u00e1gua, os mananciais, as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o \nPermanente \u2013 APP\u2019s e mata ciliares, conforme C\u00f3digo Florestal; \nf. proteger as \u00e1reas verdes, pra\u00e7as p\u00fablicas e outros equipamentos \np\u00fablicos com vegeta\u00e7\u00e3o de grande porte; \ng. proteger o patrim\u00f4nio natural e paisag\u00edstico de interesse local; \nVII- incorporar a Sociedade Civil nas a\u00e7\u00f5es de controle e valoriza\u00e7\u00e3o \ndo meio ambiente do munic\u00edpio, particularmente a iniciativa privada, \nem empreendimentos de interesse comum; \n[...] \nIX- O Conselho Municipal de Defesa do Meio Ambiente \u2013 CONDEMA, \nde acordo com as diretrizes da Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio, art. 321, \n\u00f3rg\u00e3o consultivo e deliberativo, somadas \u00e0s suas compet\u00eancias \nestabelecidas em sua lei de cria\u00e7\u00e3o, sob as quest\u00f5es ambientais \n(PREFEITURA MUNICIPAL DE OURINHOS, 2006, s.p.). \n \n\nDestaca-se neste ponto que muito embora o Plano contenha proposi\u00e7\u00f5es \n\nclaras sobre a preven\u00e7\u00e3o e controle da polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a degrada\u00e7\u00e3o do solo. \n\nContudo, percebe-se que essas medidas n\u00e3o s\u00e3o aplicadas na \u00e1rea de interesse na \n\npresente pesquisa. Na referida \u00e1rea h\u00e1 um quadro de eros\u00e3o h\u00eddrica (FIGURA 1) \n\ndevido a presen\u00e7a de uma galeria de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais (FIGURA 2), obra \n\nesta realizada no ano de 1992.  \n\n\n\n35 \n \n\n \nFigura 1: Eros\u00e3o H\u00eddrica localizada na \u00e1rea de estudo. \n\n \n\nFoto: Vallim (2011). \n \n\nFigura 2: Galeria de Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais, respons\u00e1veis pelo desenvolvimento \ndo processo erosivo. \n\n \n\nFoto: Vallim (2011). \nDiante deste quadro, o munic\u00edpio realizou uma interven\u00e7\u00e3o na \u00e1rea visando \n\nconter o foco erosivo. Este fato pode ser evidenciado no estudo de Zanata (2011, \n\np.57). \n\n\n\n36 \n \n\nNuma tentativa indevida de cont\u00ea-la, n\u00e3o s\u00f3 a popula\u00e7\u00e3o, mas \ntamb\u00e9m o poder p\u00fablico incorporam rejeitos dos mais diversos: \nres\u00edduos s\u00f3lidos urbanos, rejeitos oriundos da constru\u00e7\u00e3o civil, \ngalhadas, dentre outros, gerando outro problema: a forma\u00e7\u00e3o de \nAntropossolos. \n \n\nNesse sentido, Curcio et al. (2004, p.21) esclarecem que os Antropossolos \n\npodem ser caracterizados como: \n[...] volume formado por v\u00e1rias ou apenas uma camada antr\u00f3pica, \ndesde que possua 40 cm ou mais de espessura, constitu\u00eddo por \nmaterial org\u00e2nico e /ou inorg\u00e2nico, em diferentes propor\u00e7\u00f5es, \nformado exclusivamente por interven\u00e7\u00e3o humana, sobrejacente a \nqualquer horizonte pedogen\u00e9tico, ou saprolitos de rocha, ou rocha \nn\u00e3o intemperizada. \n \n\nDe acordo com o referido autor, esta camada antr\u00f3pica \u00e9 constitu\u00edda de \n\nmateriais de natureza mineral ou org\u00e2nica produzida pela atividade humana, composto \n\npor pl\u00e1stico, pap\u00e9is, ossos, vidros, cer\u00e2micas, concreto, materiais de reboco, \n\nembalagens, entre outros. Este fato pode ser evidenciado nas Figuras 3 e 4. \n\n \nFigura 3: Caminh\u00e3o e ca\u00e7ambas de entulho na \u00e1rea degradada. \n\n \n\nFoto: Vallim (2014). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n37 \n \n\nFigura 4: Materiais diversos depositados na eros\u00e3o: forma\u00e7\u00e3o dos Antropossolos. \n\n \n\nFoto: Vallim (2014). \nDestaca-se ainda que na \u00e1rea em quest\u00e3o h\u00e1 uma placa indicando a proibi\u00e7\u00e3o \n\nde despejo de lixo e entulho, conforme disposto na Figura 5. \n\n \nFigura 5: Placa referente \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o da deposi\u00e7\u00e3o de lixo e entulho. \n\n \n\nFoto: Vallim (2015). \n \n\nNa Figura 5, a placa em quest\u00e3o faz refer\u00eancia a lei 863 de 1 de dezembro de \n\n1967, na qual instala o C\u00f3digo de Posturas, Costumes e Bem Estar de Ourinhos e que \n\n\n\n38 \n \n\nno seu artigo 143, pro\u00edbe a popula\u00e7\u00e3o em geral de depositar lixos, entulhos e detritos \n\nem terrenos baldios. Acrescenta-se ainda que de acordo com o inciso III do artigo 473 \n\nda Lei Complementar n\u00ba 191/97 que o infrator pode ser passivo de multa de 10 a 15 \n\nUVFM (Unidade de Valor Fiscal do Munic\u00edpio de Ourinhos). Destaca-se ainda que dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos realizado em \u00e1rea privada foi realizado a mando do poder p\u00fablico, \n\nn\u00e3o havendo ind\u00edcio de reparo de danos ambientais aos propriet\u00e1rios at\u00e9 o presente \n\nmomento. \n\nAinda ressalta-se a total disson\u00e2ncia com rela\u00e7\u00e3o aos objetivos da Pol\u00edtica \n\nMunicipal de Meio Ambiente presente no Plano Diretor (Cap\u00edtulo 1 do Plano) que visa, \n\nsobretudo, promover a valoriza\u00e7\u00e3o, planejamento, controle, conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental, assim como os principais instrumentos utilizados da referida \n\npol\u00edtica, conforme descrito no Quadro 1. \n\nQuadro 1: Instrumentos de Gest\u00e3o da Pol\u00edtica Municipal de Meio Ambiente. \nPlanos, programas e um invent\u00e1rio de dados ambientais, visando a instrumentalizar o sistema \nde informa\u00e7\u00f5es para o planejamento e sua democratiza\u00e7\u00e3o, transformando a informa\u00e7\u00e3o em \nbem p\u00fablico. \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, transversal e multidisciplinar, atrav\u00e9s do ensino fundamental, de \nprogramas de car\u00e1ter informal e tamb\u00e9m destinada as Secretaria Municipais; \nIncentivos fiscais e orienta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o p\u00fablica que estimulem as atividades destinadas a \nmanter o equil\u00edbrio ambiental; \nFormas de compensa\u00e7\u00e3o ou retribui\u00e7\u00e3o, pelo aproveitamento econ\u00f4mico ou social dos \nrecursos ambientais, que visem a disciplinar o seu uso, assim como obter meio para a \nconserva\u00e7\u00e3o ambiental; \nControle e a fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades impactantes ao meio ambiente; \nPoder de pol\u00edcia administrativa, inerente ao desempenho da gest\u00e3o ambiental; \nSistema de gest\u00e3o integrada de res\u00edduos s\u00f3lidos e efluentes do munic\u00edpio. \n\nFonte: Ourinhos (2006 s.p.). \nNo que se refere \u00e0 Pol\u00edtica Municipal de Meio Ambiente, destacam-se ainda na \n\nse\u00e7\u00e3o III os objetivos atinentes aos recursos h\u00eddricos, conforme disposto no artigo 18. \nI. realizar o controle da explora\u00e7\u00e3o e de eventual contamina\u00e7\u00e3o \npotencial ou real da \u00e1gua subterr\u00e2nea mediante medidas de \nquantifica\u00e7\u00e3o, monitoramento e legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica pertinente; \nII. executar o monitoramento dos corpos d\u2019 \u00e1gua superficiais do \nMunic\u00edpio, a fim de subsidiar a ado\u00e7\u00e3o de medidas de interven\u00e7\u00e3o e \ndescontamina\u00e7\u00e3o propiciando condi\u00e7\u00f5es de vida aqu\u00e1tica e de \nprovisionamento de mananciais; \nIII. fiscalizar o lan\u00e7amento de res\u00edduos s\u00f3lidos; \nIV. observar as normas t\u00e9cnicas para a aprova\u00e7\u00e3o de obras de \nmovimenta\u00e7\u00e3o de terra que provoquem eros\u00e3o e ou assoreamento \ndos corpos d\u2019 \u00e1gua; \nV. estabelecer normas de controle do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, nas \n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente dos mananciais; \nVI. Implantar \u00e1reas verdes em cabeceiras de drenagem, \u00e0s margens \nde corpos d\u2019 \u00e1gua e estabelecer programas de recupera\u00e7\u00e3o, com o \napoio da iniciativa privada, em especial: \nVII. C\u00f3rrego Jacuzinho; \nVIII. C\u00f3rrego Jacu; \nIX. C\u00f3rrego Monjolinho; \nX. C\u00f3rrego das \u00c1guas das Furnas; \nXI. C\u00f3rrego Christoni; \n\n\n\n39 \n \n\nXII. C\u00f3rrego Chumbeadinha; \nXIII. C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada; \nXIV. V\u00e1rzea da bacia do Rio Paranapanema (Rod. Mello Peixoto) \n(PREFEITURA MUNICIPAL DE OURINHOS, 2006, s.p.). \n \n\nCom base nas orienta\u00e7\u00f5es dispostas no artigo 18, percebe-se um total \n\ndescompasso entre o que \u00e9 preconizado e o que \u00e9 de fato realizado, como pode ser \n\nexplicitado na bacia, com a implanta\u00e7\u00e3o da galeria de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais, \n\nassim como o desenvolvimento do processo erosivo e o processo de repara\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea com a deposi\u00e7\u00e3o de entulho e res\u00edduos s\u00f3lidos diversos afetando diretamente o \n\ncurso d\u2019 \u00e1gua. \n\n  \n\n3.6.3 Programa Munic\u00edpio Verde Azul \n \n\nO Programa Munic\u00edpio Verde Azul (PMVA) \u00e9 um programa do governo do \n\nestado de S\u00e3o Paulo, criado no ano de 2007 pela Secretaria de Estado de Meio \n\nAmbiente, pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 009 de 31 de janeiro de 2008. Inicialmente denominado \n\nde Programa Munic\u00edpio Verde, tinha como objetivo estimular os munic\u00edpios a \n\nparticiparem da pol\u00edtica ambiental, al\u00e9m de certific\u00e1-los quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\nambientalmente corretas, garantindo prioridade no acesso a recursos p\u00fablicos da \n\nSecretaria de Meio Ambiente (AMBIENTE, 2008). Contudo, no ano de 2009, o projeto \n\nfoi alterado com a inclus\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, passando a ser chamado de Projeto \n\nAmbiental Estrat\u00e9gico Munic\u00edpio Verde Azul. \n\nDe acordo com Konrad et al. (2013) este programa foi criado com o intuito de \n\npromover a descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental no Estado de S\u00e3o Paulo. No \n\nentanto, cabe ressaltar que a ades\u00e3o ao projeto \u00e9 volunt\u00e1ria, cabendo ao prefeito do \n\nmunic\u00edpio solicitar e assinar o termo de ades\u00e3o juntamente com o testemunho de um \n\nvereador e de um representante da sociedade civil (AMBIENTE, 2008). \n\nO munic\u00edpio que aderir ao programa deve possuir um interlocutor ligado a \n\nSecretaria de Meio Ambiente indicado pelo prefeito e respons\u00e1vel por ceder \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, deve-se efetivar um plano de a\u00e7\u00e3o contendo as a\u00e7\u00f5es \n\npropostas pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis. Neste plano de a\u00e7\u00e3o deve-se estabelecer \n\ntamb\u00e9m um plano de metas acerca das a\u00e7\u00f5es propostas.  \n\nO referido programa \u00e9 composto de dez diretivas ambientais (DA) referentes \n\naos temas: Esgoto Tratado (ET); Res\u00edduos S\u00f3lidos (RS); Biodiversidade (BIO); \n\nArboriza\u00e7\u00e3o Urbana (AU); Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA); Cidade Sustent\u00e1vel (CS); Gest\u00e3o \n\ndas \u00c1guas (GA); Qualidade do Ar (QA); Estrutura Ambiental (EM) e Conselho \n\nAmbiental (CA). Cada diretiva possui uma nota que varia de 0 a 10 e um peso \n\n\n\n40 \n \n\nespec\u00edfico. No ano de 2014, as diretivas para a elabora\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o foram \n\ncompostas por um total de 76 crit\u00e9rios, conforme descrito no Quadro 2. \n\nQuadro 2: Diretivas Ambientais. \nPESO DE CADA DIRETIVA AMBIENTAL (DA) \nDiretiva (n\u00ba) Crit\u00e9rios  Peso \n\n1 \u2013 Esgoto Tratado (ET) 4 1,2 \n2 \u2013 Res\u00edduos S\u00f3lidos (RS) 7 1,2 \n3 \u2013 Biodiversidade (BIO) 9 1 \n4 \u2013 Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana (AU) 6 0,8 \n5 \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA) 7 1 \n6 \u2013 Cidade Sustent\u00e1vel (CS) 9 1 \n7 \u2013 Gest\u00e3o das \u00c1guas (GA) 9 1 \n8 \u2013 Qualidade do Ar (QA) 9 0,8 \n9 \u2013 Estrutura Ambiental (EM) 8 1 \n10 \u2013 Conselho Ambiental (CA) 8 1 \n\nFonte: Ambiente (2014). \nNo que se refere especificadamente a tem\u00e1tica deste trabalho, foram \n\nanalisadas as diretivas e os crit\u00e9rios relativos \u00e0 Biodiversidade, Arboriza\u00e7\u00e3o urbana, \n\nGest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos e Gest\u00e3o das \u00c1guas (relativos \u00e0 drenagem urbana). Os \n\ndados sistematizados (QUADRO 3) foram extra\u00eddos dos Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o do \n\nPrograma Munic\u00edpio Verde Azul referentes ao ciclo 2014. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n \n\nQuadro 3: Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o das Diretivas sobre Biodiversidade (BIO) e Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana (AU). \nNOTAS BIODIVERSIDADE(BIO): CRIT\u00c9RIOS APLICADOS PARA AVALIA\u00c7\u00c3O \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n10 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n4 \n\nMunic\u00edpio com 70% ou mais de \u00e1reas ciliares/ribeirinhas preservadas, ou j\u00e1 recuperadas, dever\u00e1 apresentar Relat\u00f3rio assinado por um \nrespons\u00e1vel t\u00e9cnico registrado em \u00f3rg\u00e3o de classe, constando a identifica\u00e7\u00e3o do curso d\u2019\u00e1gua, a \u00e1rea ciliar total e a \u00e1rea ciliar preservada ou \nj\u00e1 recuperada (BIO1).                                \nOU \nPrograma de Recupera\u00e7\u00e3o e ou \nRestaura\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica no Munic\u00edpio \n(preferencialmente nas \u00e1reas \nCiliares/Ribeirinhas e Nascentes das \nzonas rural e urbana) Importante: curso \nd\u2019\u00e1gua canalizado n\u00e3o \u00e9 prioridade. \n(BIO1). \n\n \n \n\n1 \n\nLevantamento da \u00e1rea ciliar/ribeirinha e nascentes do Munic\u00edpio e da \u00e1rea ciliar degradada \n(em hectares e em porcentagem), informando a metodologia utilizada. Metas de \nrecupera\u00e7\u00e3o (em hectares e em porcentagem) com cronogramas plurianual e anual \n(MODELO PMVA2014) (BIO1a). \n\n \n \n \n \n \n\n3 \n\nA\u00e7\u00f5es de \nrecupera\u00e7\u00e3o e/ou \nrestaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \npreferencialmente das \n\u00e1reas \nciliares/ribeirinhas e \nNascentes: relat\u00f3rio \nde execu\u00e7\u00e3o \ninformando as a\u00e7\u00f5es \nrealizadas em campo \n(BIO1b). \n\nProte\u00e7\u00e3o e/ou restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica em \u00e1reas rurais e revitaliza\u00e7\u00e3o \nde c\u00f3rregos urbanos ou \n\nRevitaliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3rregos urbanos (para os munic\u00edpios que n\u00e3o \npossuem \u00e1rea rural). \n \n\n0-2 Proporcionalidade \u00e0 \u00e1rea de cobertura vegetal natural, tomando como refer\u00eancia 20% da \u00e1rea total do munic\u00edpio. Informada pelo Instituto \nFlorestal da SMA ou em caso de diverg\u00eancia fundamentar tecnicamente a informa\u00e7\u00e3o (BIO2). \n\n1 Programa/A\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 Fauna (BIO3). \n \n\n1 Participa\u00e7\u00e3o na Capacita\u00e7\u00e3o de agentes p\u00fablicos sobre Recupera\u00e7\u00e3o e Restaura\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, promovida pelo PMVA (BIO4). \n \n\n1 A\u00e7\u00f5es que inibam a contamina\u00e7\u00e3o ou degrada\u00e7\u00e3o de APP\u2019s (Exemplos de degrada\u00e7\u00e3o: deposi\u00e7\u00e3o de entulhos, fossas, cria\u00e7\u00e3o de animais, \nocupa\u00e7\u00e3o irregular, etc.) (BIO5). \n\n1 A\u00e7\u00e3o relacionada ao incentivo e ajuda ao propriet\u00e1rio rural para cadastro no Sistema de Cadastro Ambiental Rural do Estado de S\u00e3o Paulo - \nSICAR-SP (BIO6). \n\nNOTAS ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA (AU): CRIT\u00c9RIOS APLICADOS PARA AVALIA\u00c7\u00c3O \n \n \n \n \n \n \n\n \n2 ou 1 \n\n? Instituir Lei regulamentada contendo a obrigatoriedade de implementar arboriza\u00e7\u00e3o urbana em novos parcelamentos do solo, as \nexpensas do empreendedor, contendo respons\u00e1vel t\u00e9cnico, garantia de implanta\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do projeto, per\u00edodo de \nmanuten\u00e7\u00e3o, porte, DAP, n\u00ba de esp\u00e9cies, fia\u00e7\u00e3o (implantada na face que recebe o sol da manh\u00e3 - faces sul e/ou leste) e \navalia\u00e7\u00e3o pelo Conselho Municipal de Meio Ambiente  \n\n? Lei/regulamenta\u00e7\u00e3o com todos os itens listados acima \u2013 2 pontos. \n? Lei/regulamenta\u00e7\u00e3o com, ao menos, metade dos itens listados acima \u2013 1 ponto (AU1). \n\n\n\n42 \n \n\n \n \n \n \n \n\n10 \n\n \n \n2,5 \nOu \n1,5 \n\n \n2,5 \n\n? Plano de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, considerando a \u00e1rea urbana total do Munic\u00edpio, com a identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela \ngest\u00e3o. Componentes do Plano: diagn\u00f3stico contendo, no m\u00ednimo, proporcionalidade de proje\u00e7\u00e3o de copa total no per\u00edmetro \nurbano, frequ\u00eancias de esp\u00e9cies (0,5 pontos); crit\u00e9rios para implanta\u00e7\u00e3o (0,5 ponto), cronogramas de plantios (0,5 ponto), \u00e1reas \npriorit\u00e1rias (0,5 ponto), defini\u00e7\u00e3o de manejo de podas e remo\u00e7\u00f5es (0,5 ponto) (AU2). \n\n \n \n1,5 \n\nOu \n? Plano de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, considerando uma parte da \u00e1rea urbana que seja carente de arboriza\u00e7\u00e3o, com a identifica\u00e7\u00e3o do \n\nrespons\u00e1vel t\u00e9cnico pela gest\u00e3o. Componentes do Plano: diagn\u00f3stico contendo, no m\u00ednimo, proporcionalidade de proje\u00e7\u00e3o de \ncopa total no per\u00edmetro urbano, frequ\u00eancias de esp\u00e9cies (0,5 pontos); crit\u00e9rios para implanta\u00e7\u00e3o (0,25 ponto), cronogramas de \nplantios (0,25 ponto), \u00e1reas priorit\u00e1rias (0,25 ponto), defini\u00e7\u00e3o de manejo de podas e remo\u00e7\u00f5es (0,25 ponto) (AU2). \n\n \n1,5 \n\n? Piloto de Floresta Urbana, caracterizado pela apresenta\u00e7\u00e3o do projeto de instala\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o, em pelo menos 100m de via \np\u00fablica, nos dois cal\u00e7amentos, em \u00e1rea vi\u00e1ria carente de arboriza\u00e7\u00e3o. Nesse crit\u00e9rio, a pontua\u00e7\u00e3o ser\u00e1 concedida a partir da \nverifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a, no m\u00ednimo, dos seguintes elementos: mudas cuja primeira ramifica\u00e7\u00e3o esteja acima de 1,30m e \ncal\u00e7ada verde ou ecol\u00f3gica (AU3). \n\n \n \n\n0 - 3 \n\n? Proporcionalidade \u00e0 proje\u00e7\u00e3o de copa total no per\u00edmetro urbano (\u00e1reas p\u00fablicas e particulares), tomando como refer\u00eancia a \nmeta bianual de 12% da \u00e1rea urbana, excetuando as \u00e1rvores utilizadas para reflorestamento comercial. Essa informa\u00e7\u00e3o deve \nintegrar no Plano Municipal de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana. \n\nIMPORTANTE: Adicionar considera\u00e7\u00f5es sobre a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores na \u00e1rea urbana (AU4). \n1 Exist\u00eancia de viveiro municipal ou consorciado (AU5). \n\nFonte: Ambiente (2014). \n\n \n\n\n\n43 \n \n\nNo que se refere \u00e0 gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, destaca-se a obrigatoriedade \n\nda elabora\u00e7\u00e3o do Plano Municipal de Gest\u00e3o Integrada de Res\u00edduos S\u00f3lidos em \n\nconson\u00e2ncia com o Plano Estadual de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos (Lei Estadual n\u00ba. \n\n12.300 de 2 de agosto de 2010), al\u00e9m de estipular a efetiva\u00e7\u00e3o do Plano de Res\u00edduos \n\nda Constru\u00e7\u00e3o Civil relativos a coleta, transporte, armazenamento tempor\u00e1rio, reuso, \n\nreciclagem e destina\u00e7\u00e3o final, correspondendo a 29% da nota total da diretiva. J\u00e1 no \n\nque se diz respeito \u00e0 Gest\u00e3o das \u00e1guas, o ciclo 2014 do programa, preconiza que os \n\nmunic\u00edpios participantes devem regulamentar lei espec\u00edfica sobre os corpos d\u2019 \u00e1gua, \n\nassim como sua forma de prote\u00e7\u00e3o e os princ\u00edpios de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. O \n\nreferido programa infere ainda a efetiva\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es voltadas para a drenagem \n\nurbana. Estes itens referentes \u00e0 drenagem urbana contabilizam 25% do total da nota \n\nrelativa \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas, sendo que os outros 75% s\u00e3o referentes ao \n\nabastecimento p\u00fablico.  \n\nDados os crit\u00e9rios expostos, destaca-se que o PMVA tem como instrumento de \n\navalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o o \u00cdndice de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental (IAA), obtido por meio da nota \n\ndas dez diretivas ambientais durante o per\u00edodo de um ano. Nesse sentido, os \n\nmunic\u00edpios que atenderem as dez Diretivas e alcan\u00e7arem a nota superior a 80 pontos \n\nser\u00e3o contemplados com a Certifica\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpio Verde-azul e inseridos num \n\nranking estadual. \n\nDe acordo com informa\u00e7\u00f5es obtidas no portal da Secretaria de Meio Ambiente, \n\no primeiro ranking elaborado no ano de 2008, contou com certifica\u00e7\u00e3o de 44 \n\nmunic\u00edpios, chegando a 168 certificados em 2009; 144 no ano de 2010; 164 em 2011; \n\n141 em 2012; 78 em 2013 e 130 no ano de 2014. O munic\u00edpio de Ourinhos aderiu ao \n\nprograma no ano de 2009, durante o segundo mandato do prefeito Toshio Misato. \n\nAtualmente o munic\u00edpio ocupa o 39\u00ba lugar no ranking, com 90,04 pontos, obtendo a \n\nmaior nota desde sua ades\u00e3o ao programa (GR\u00c1FICO 4). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n44 \n \n\nGr\u00e1fico 8: Participa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Ourinhos no Programa Munic\u00edpio Verde Azul. \n\n \n\nFonte: Ambiente (2014).  \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Vallim (2015). \n\n \n\n3.7 A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e os impactos negativos sobre o meio \nambiente \n \n\nA Geografia, desde sua g\u00eanese, \u00e9 conhecida como uma ci\u00eancia de s\u00edntese, e \n\ntem como objeto de estudo a intera\u00e7\u00e3o entre o homem e a natureza. Nessa \n\nperspectiva, cabe a essa ci\u00eancia analisar os processos que englobam esta rela\u00e7\u00e3o, \n\nbem como a forma que o homem se apropria da natureza e os impactos oriundos \n\ndesse processo. \n\nDessa maneira, o homem como um agente geol\u00f3gico, dotado de \n\nintencionalidades, tem modificado o meio ambiente principalmente a partir do \n\nmomento hist\u00f3rico em que deixa de ser n\u00f4made e torna-se sedent\u00e1rio. Este evento \n\nocorreu h\u00e1 cerca de 10.000 a.C., durante o per\u00edodo Paleol\u00edtico, com o advento da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Neol\u00edtica. Nessa nova rela\u00e7\u00e3o com a natureza, o homem passa a adotar \n\nnovas pr\u00e1ticas como o cultivo e a domestica\u00e7\u00e3o de animais (MUMFORD,1998). \n\nA partir da Revolu\u00e7\u00e3o Neol\u00edtica, inicia-se um processo de rompimento da \n\nrela\u00e7\u00e3o, antes harmoniosa do homem com a natureza, passando a submet\u00ea-la ainda \n\nque de modo lento, transformando esta em uma natureza constru\u00edda, ou seja, fruto \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais. \nA primeira presen\u00e7a do homem \u00e9 um fator novo na diversifica\u00e7\u00e3o da \nnatureza, pois ela atribui \u00e0s coisas um valor, acrescentando ao \nprocesso de mudan\u00e7a um dado social. Num primeiro momento, ainda \nn\u00e3o dotado de pr\u00f3teses que aumentem seu poder transformador e \nsua mobilidade, o homem \u00e9 criador, mas subordinado. Depois, as \n\n324 \n\n152 \n174 \n\n62 \n\n140 \n\n39 \n\n2009 2010 2011 2012 2013 2014 \n\nMunic\u00edpio de Ourinhos \n\nColoca\u00e7\u00e3o \n\n\n\n45 \n \n\ninven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas v\u00e3o aumentando o poder de interven\u00e7\u00e3o e a \nautonomia relativamente do homem, ao mesmo tempo em que se vai \nampliando a parte da \u201cdiversifica\u00e7\u00e3o da natureza\u201d socialmente \nconstru\u00edda (SANTOS, 2004, p.131). \n \n\nTodavia, \u00e9 comum encontrar na literatura especializada a informa\u00e7\u00e3o de que o \n\ngrande marco para desencadeamento destes processos fora a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, \n\nocorrida no s\u00e9culo XVIII, na Inglaterra. Este fato \u00e9 evidenciado por Holanda e Coutinho \n\n(2007) e por Silva e Crispin (2011).  \n\nCom o advento da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, o homem passou a submeter a \n\nnatureza atrav\u00e9s de novas t\u00e9cnicas incorporadas, modificando consideravelmente o \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, deixando como grande marca a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem. Neste \n\naspecto, Santos (2004, p.53) aponta que \u201ca paisagem, assim como o espa\u00e7o, altera-se \n\ncontinuamente para poder acompanhar as transforma\u00e7\u00f5es da sociedade. A forma \u00e9 \n\nalterada, renovada, suprimida para dar lugar a uma outra forma que atenda \u00e0s \n\nnecessidades novas da estrutura social\u201d. Como resultado deste processo, t\u00eam-se o \n\nfluxo de um grande contingente populacional do campo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade, \n\nocasionando um crescimento urbano e uma s\u00e9rie de problemas ambientais, tais como \n\na polui\u00e7\u00e3o de rios, do ar, al\u00e9m do surgimento de v\u00e1rias doen\u00e7as devido \u00e0 insufici\u00eancia \n\ndo tratamento da \u00e1gua e do esgoto. \n\nDe acordo com Brito et al. (s/d) essa tend\u00eancia de aumento no grau de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, se desenvolveu primeiramente na Inglaterra, seguida dos pa\u00edses do \n\ncontinente europeu, Estados Unidos e Jap\u00e3o, chegando posteriormente \u00e0 Am\u00e9rica do \n\nSul, at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XX.  Nesse per\u00edodo destaca-se o avan\u00e7o do processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o de bens dur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis, com destaque para \n\nos eletrodom\u00e9sticos e o autom\u00f3vel, que produzem transforma\u00e7\u00f5es no modo de vida \n\ndos consumidores, no padr\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o e nas cidades (MARICATO, 2000).  \n\nComo reflexo deste processo, t\u00eam-se uma nova configura\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o \n\nurbano, resultado do aumento populacional nos grandes centros e do aumento da \n\ndemanda por moradia, com grande destaque para o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o dos solos, \n\nacarretando em uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es e/ou impactos sobre o meio ambiente \n\ncomo: a perda da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e degrada\u00e7\u00e3o de solos e recursos h\u00eddricos. Sendo \n\nassim, Carlos (2005, p.45) aponta que: \nO uso do solo ligado a momentos particulares do processo de \nprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es capitalistas \u00e9 o modo de ocupa\u00e7\u00e3o de \ndeterminado lugar da cidade. O ser humano necessita, para viver, \nocupar um determinado lugar no espa\u00e7o. S\u00f3 que o ato em si n\u00e3o \u00e9 \nmeramente ocupar uma parcela do espa\u00e7o; tal ato envolve o de \nproduzir o lugar. \n \n\n \n\n\n\n46 \n \n\nCorr\u00eaa (2004, p.10) acrescenta: \nA complexidade da a\u00e7\u00e3o dos agentes sociais inclui pr\u00e1ticas que \nlevam a um constante processo de reorganiza\u00e7\u00e3o espacial que se faz \nvia incorpora\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas ao espa\u00e7o urbano, densifica\u00e7\u00e3o do \nuso do solo, deteriora\u00e7\u00e3o de certas \u00e1reas, renova\u00e7\u00e3o urbana, \nreloca\u00e7\u00e3o diferenciada da infraestrutura e mudan\u00e7a, coercitiva ou \nn\u00e3o, do conte\u00fado social e econ\u00f4mico de determinadas \u00e1reas da \ncidade. \n \n\nMaricato (2003) atesta que no final do s\u00e9culo XX, a imagem produzida pelas \n\ncidades remete \u00e0 viol\u00eancia, polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e do ar, crian\u00e7a desamparada, tr\u00e1fego \n\nca\u00f3tico, enchentes, entre outros. Essas formas de organiza\u00e7\u00e3o espacial vivenciada \n\nnas cidades brasileiras, muitas vezes acarretam em pr\u00e1ticas danosas ao meio \n\nambiente, culminando assim em uma s\u00e9rie de impactos ambientais, que em muitos \n\ncasos s\u00e3o irrevers\u00edveis e podem comprometer uma grande parcela da popula\u00e7\u00e3o que \n\ngeralmente pertence \u00e0s classes sociais menos favorecidas. \n\nDentro desta perspectiva, o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\n(IBGE) realizou no ano de 2002 o primeiro levantamento acerca das informa\u00e7\u00f5es \n\nambientais nos munic\u00edpios brasileiros, denominada Pesquisa de Informa\u00e7\u00f5es \n\nMunicipais (MUNIC). De acordo com o referido relat\u00f3rio, no Brasil os principais \n\nquadros de degrada\u00e7\u00e3o presenciados nos munic\u00edpios s\u00e3o: as inunda\u00e7\u00f5es, \n\ndeslizamentos de encostas, seca e eros\u00e3o. \n\nDentre os quadros de degrada\u00e7\u00e3o apontados, a eros\u00e3o do solo merece \n\ndestaque, com cerca de 676 casos, sendo mais predominante na regi\u00e3o sudeste, com \n\ncerca de 38% dos casos, ficando a frente das regi\u00f5es norte, nordeste, sudeste, sul e \n\ncentro Oeste (TABELA 2). \n\nTabela 2: Levantamento das regi\u00f5es do Brasil que sofrem altera\u00e7\u00e3o na paisagem em \ndecorr\u00eancia da eros\u00e3o em 2002. \n\nRegi\u00f5es Casos Porcentagem (%) \nNorte 51 8 \n\nNordeste 171 25 \nSudeste 258 38 \n\nSul 134 20 \nCentro Oeste 62 9 \n\nTotal 676 100 \nFonte: Pesquisa de Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas Municipais (MUNIC) - IBGE (2002)  \n\nAdaptado por Vallim (2015). \n \n\nNa regi\u00e3o sudeste, o estado de S\u00e3o Paulo concentra 29% dos casos, ficando \n\natr\u00e1s somente do estado de Minas Gerais, com 52%, conforme exposto na Tabela 3. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n \n\n \n\nTabela 3: Estados que sofrem altera\u00e7\u00e3o na paisagem em decorr\u00eancia da eros\u00e3o na \nregi\u00e3o sudeste no ano de 2002. \n\nEstado Casos Porcentagem (%) \nEsp\u00edrito Santo 27 10 \nMinas Gerais 132 52 \nRio de Janeiro 24 9 \n\nS\u00e3o Paulo 75 29 \nTotal 258 100 \n\nFonte: Pesquisa de Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas Municipais (MUNIC) \u2013 IBGE (2002) \nAdaptado por Vallim (2015). \n\n \nAl\u00e9m disso, a eros\u00e3o, juntamente com o deslizamento de encosta, est\u00e1 \n\nassociada a quadros de assoreamento de rios e c\u00f3rregos. No relat\u00f3rio produzido pelo \n\nIBGE (2002), nota-se que a regi\u00e3o sudeste concentra 43% dos casos, ficando a frente \n\nda regi\u00e3o nordeste (22%), sul (22%), centro oeste (9%) e norte (4%). Na referida \n\nregi\u00e3o, o estado de S\u00e3o Paulo det\u00e9m 43% dos casos, ficando atr\u00e1s somente do estado \n\nde Minas Gerais com 44% e a frente do Esp\u00edrito Santo (7%) e Rio de Janeiro (6%). \n\nEsses dados podem ser relacionados, sobretudo, aos tipos de solo, modelado \n\ndo relevo e tipo de clima (IBAMA, 2002).  Neste aspecto, conforme apontado pelo \n\nreferido autor, a regi\u00e3o sudeste, embora apresente solos com baixa susceptibilidade \u00e0 \n\neros\u00e3o e com predom\u00ednio de Latossolos, apresenta 40% de suas terras com esse \n\nproblema. Este fato se deve ao tipo de relevo acidentado e tamb\u00e9m aos solos com \n\nconte\u00fados de areia ou com significativa diferen\u00e7a textural em profundidade. \n\nOs dados expostos refletem o processo de expans\u00e3o urbana vivenciada nas \n\ncidades brasileiras, sendo realizada sob a tutela do mercado imobili\u00e1rio, constituindo \n\nassim um processo contradit\u00f3rio e excludente, marcado pela aus\u00eancia e/ou \n\ninsufici\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas e que teve como reflexo a superexplora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais, em especial os recurso naturais solo, \u00e1gua e vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nEm Ourinhos este fato \u00e9 evidenciado em estudo de Damasceno (2010) sobre o \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Parque Ecol\u00f3gico T\u00e2nia Mara Netto Silva que apresenta \n\nintensa a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, altera\u00e7\u00f5es nas propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo e \n\nquadros de degrada\u00e7\u00e3o do solo manifestados na forma de ravina devida, sobretudo, \u00e0 \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais situada \u00e0 montante do Parque. \n\nGomes (2008) analisou os riscos ambientais nos c\u00f3rregos Furninhas e \n\nChumbeadinha, ambos no munic\u00edpio de Ourinhos, e constatou problemas relacionados \n\nao despejo de efluentes, assoreamento em alguns trechos dos c\u00f3rregos, al\u00e9m de \n\ncasos de inunda\u00e7\u00f5es, chegando inclusive a atingir algumas resid\u00eancias. \n\nNo ano de 2014, duas mortes foram registradas no referido munic\u00edpio, no \n\nC\u00f3rrego Christoni em uma \u00e1rea urbana, caracterizada por intensa impermealizi\u00e7\u00e3o a \n\n\n\n48 \n \n\nmontante dos canais fluviais e inexpressiva presen\u00e7a de \u00e1reas verdes, o que resultou, \n\nquando de intensas chuvas, na concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais, ceifando vidas. Essa \n\n\u00e9 a maior express\u00e3o de que o modelo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o inadequado, somado ao n\u00e3o \n\natendimento da legisla\u00e7\u00e3o vigente, pode resultar em trag\u00e9dias como essas.  \n\n \n\n3.7.1 Solos urbanos e eros\u00e3o h\u00eddrica acelerada \n \n\nO solo \u00e9 um recurso natural indispens\u00e1vel \u00e0 vida humana, respons\u00e1vel por \n\nprover alimentos, efetivar a prote\u00e7\u00e3o dos mananciais, reter a \u00e1gua proveniente da \n\nchuva que alimenta os aqu\u00edferos, bem como os nutrientes que alimentam a macro e \n\nmicro flora, al\u00e9m de se constituir o alicerce para o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o vigente.       \n\nDentro desta perspectiva, Demarchi (2009, p.14) defende que: \nO solo \u00e9 um recurso essencial a vida humana, pois propicia a fixa\u00e7\u00e3o \ndos vegetais, \u00e9 o principal recurso para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, \u00e9 \nrespons\u00e1vel pela ciclagem de nutrientes e gases, serve de base para \nas constru\u00e7\u00f5es humanas, dentre tantos outros benef\u00edcios. \n \n\nJ\u00e1 Bertoni e Lombardi Neto (2012 p.28) apontam que:  \nO solo \u00e9 um recurso b\u00e1sico que suporta toda a cobertura vegetal da \nterra, sem a qual os seres vivos n\u00e3o poderiam existir. Nessa \ncobertura, incluem-se n\u00e3o s\u00f3 as culturas como, tamb\u00e9m, todos os \ntipos de \u00e1rvores, gram\u00edneas, ra\u00edzes e herb\u00e1ceas que podem ser \nutilizadas pelo homem. \n \n\nA Embrapa (2006, p.31) o define como: \nUma cole\u00e7\u00e3o de corpos naturais, constitu\u00eddos por partes s\u00f3lidas, \nl\u00edquidas e gasosas, tridimensionais, din\u00e2micos formados por materiais \nminerais e org\u00e2nicos, que ocupam a maior parte do manto superficial \ndas extens\u00f5es continentais do nosso planeta, cont\u00e9m mat\u00e9ria viva e \npodem ser vegetados na natureza, onde ocorrem. Ocasionalmente \npodem ser modificados por atividades humanas. \n \n\nOs solos s\u00e3o formados atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o de cinco fatores pedogen\u00e9ticos: \n\nmaterial de origem, clima, organismos, tempo e relevo. O homem ou a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\nn\u00e3o \u00e9 considerado fator de forma\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, \u00e9 inquestion\u00e1vel as altera\u00e7\u00f5es que o \n\nmesmo promove no referido recurso. O solo \u00e9 considerado um sistema trif\u00e1sico \n\ncomposto pelas fases gasosa, l\u00edquida e s\u00f3lida. \n[...] A fase gasosa do solo ou atmosfera do solo \u00e9 diferente da \natmosfera terrestre. A atmosfera possui maior concentra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s \ncarb\u00f4nico (at\u00e9 40 vezes mais), devido \u00e0 respira\u00e7\u00e3o dos \nmicroorganismos e das ra\u00edzes, e menos oxig\u00eanio. Tamb\u00e9m \u00e9 \ndiferente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 umidade relativa e \u00e0 temperatura. A fase \nl\u00edquida do solo representa um reservat\u00f3rio de \u00e1gua e nutrientes nela \ndissolvidos que podem ser utilizados pelas plantas e pelos \norganismos que vivem no solo, e tamb\u00e9m \u00e9 meio de rea\u00e7\u00f5es \nqu\u00edmicas. A fase s\u00f3lida do solo pode ser classificada quanto \u00e0 sua \nnatureza, isto \u00e9, pode ser mineral ou org\u00e2nica, e quanto ao tamanho \ndas part\u00edculas. Na maioria dos solos, as part\u00edculas minerais (vindas \ndiretamente das rochas, ou atrav\u00e9s de alguma transforma\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n49 \n \n\nminerais das rochas) predominam sobre as part\u00edculas org\u00e2nicas \n(resultado da transforma\u00e7\u00e3o de restos vegetais e animais) \n(AZEVEDO; DALMOLIN, 2006, p.12). \n \n\nS\u00e3o tamb\u00e9m o habitat de um grande n\u00famero de esp\u00e9cies de organismos e \n\nmicroorganismos que est\u00e3o diretamente ligados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, qu\u00edmicas e \n\nbiol\u00f3gicas. Sendo assim, qualquer altera\u00e7\u00e3o neste sistema pode afetar diretamente a \n\nquantidades de esp\u00e9cies ou organismos. Serve ainda como um meio de filtragem e \n\narmazenamento de \u00e1gua e elementos qu\u00edmicos, permitindo o equil\u00edbrio entre \n\natmosfera e hidrosfera. \n\nNo Brasil, o solo adquire uma import\u00e2ncia muito maior, pois al\u00e9m de constituir a \n\nbase para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos e commodities agr\u00edcola, que constituem a principal \n\npauta da exporta\u00e7\u00e3o brasileira, \u00e9 tamb\u00e9m um grande fornecedor de recursos minerais, \n\nal\u00e9m de se constituir uma mercadoria de valor inestim\u00e1vel nas grandes cidades. \n\nNo meio urbano tem a fun\u00e7\u00e3o primordial de dar suporte ou alicerce para casas,  \n\nsustento das agriculturas urbanas e de \u00e1reas verdes, meio para descarte de res\u00edduos \n\ne armazenamento e filtragem de \u00e1guas pluviais (PEDRON et al., 2004). \n\nO atual modelo de urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 calcado na superexplora\u00e7\u00e3o do solo,no qual \n\neste cede espa\u00e7o para as casas, pr\u00e9dios, ruas e avenidas nas m\u00e9dias e grandes \n\ncidades. Este modelo de urbaniza\u00e7\u00e3o tem ocasionado modifica\u00e7\u00f5es na estrutura f\u00edsica, \n\nqu\u00edmica e morfol\u00f3gica dos solos, conforme aponta Pedron et al. (2004, p.1649): \nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o pode compactar o solo, diminuindo a \nporosidade e a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, aumentando o escorrimento \nsuperficial, de modo que um volume maior de precipita\u00e7\u00e3o escorre \nmais rapidamente para os cursos de \u00e1gua, aumentando o pico de \nvaz\u00e3o e o potencial de enchentes. O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o sem \nplanejamento em rela\u00e7\u00e3o ao recurso solo acentua as altera\u00e7\u00f5es \nmorfol\u00f3gicas, a compacta\u00e7\u00e3o, a eros\u00e3o, a polui\u00e7\u00e3o por subst\u00e2ncias \nt\u00f3xicas, vetoriza\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as e o deslizamento de encostas. \n \n\n As modifica\u00e7\u00f5es nas propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas podem variar de acordo \n\ncom o tempo e grau de intensidade das atividades humanas. De acordo com Zanata \n\n(2011), no que se diz respeito \u00e0s propriedades f\u00edsicas, os principais elementos \n\nalterados s\u00e3o a cor, a porosidade, textura e estrutura. Quanto \u00e0s propriedades \n\nqu\u00edmicas, as mais alteradas s\u00e3o a quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica, o pH e a \n\ncapacidade de troca cati\u00f4nica (CTC). \n\nDada a grande complexidade de atividades impactantes do solo no meio \n\nurbano, \u00e9 comum encontrar nos artigos cient\u00edficos, eventos como os congressos \n\nmundiais de ci\u00eancia do solo, assim como a Sociedade Internacional de Ci\u00eancia do \n\nSolo (ISSC) o termo \u201csolos urbanos\u201d, para diferenci\u00e1-lo das demais classes. Sendo \n\nassim, Santos Junior (2008, p.4) os define como: \n\n\n\n50 \n \n\n[...] material mineral ou org\u00e2nico n\u00e3o consolidado na superf\u00edcie da \nTerra com altera\u00e7\u00e3o seja por mistura, deposi\u00e7\u00e3o ou contamina\u00e7\u00e3o por \nmateriais diversos, ocasionadas por atividades humanas em \u00e1reas \nurbanas ou urbanizadas e n\u00e3o relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \ncapaz de suportar o desenvolvimento de plantas [...]. \n \n\nO solo urbano \u00e9 oriundo dos desencadeamentos do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nsendo, portanto, fruto das a\u00e7\u00f5es humanas. Nesse aspecto, novos elementos s\u00e3o \n\ncriados e adicionados \u00e0 paisagem urbana que refletem diretamente sobre o solo, tais \n\ncomo estradas, casas, escolas, edif\u00edcios dentre outros. Estas modifica\u00e7\u00f5es implicam \n\ndiretamente nas caracter\u00edsticas do referido recurso. \n\nDe acordo com Craul (1985) apud Santos Junior (2008), no que se refere \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas dos solos urbanos, merecem destaque: a grande variedade vertical e \n\nhorizontal; estrutura do solo modificada; compacta\u00e7\u00e3o acentuada; superf\u00edcie do solo \n\ndescoberto; pH do solo elevado; drenagem e aera\u00e7\u00e3o restritas; ciclagem de nutriente s \n\ninterrompida; atividades dos organismos do solo modificadas; presen\u00e7a de materiais \n\nantr\u00f3picos, al\u00e9m de outros materiais contaminantes e modifica\u00e7\u00e3o na temperatura do \n\nsolo. Este fato foi evidenciado na \u00e1rea de estudo em trabalho realizado por Zanata e \n\nSobral (2006), sobre as altera\u00e7\u00f5es das propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo, no \n\nqual foi observada a uma intensa altera\u00e7\u00e3o nas propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos \n\nsolos, tendo expressiva perda de nutrientes como o f\u00f3sforo e o pot\u00e1ssio, resultando \n\nem quadros de acidez e de quadros de compacta\u00e7\u00e3o do solo, oriundos do pisoteio do \n\ngado. \n\nDestarte, acrescenta-se que o modo como o homem se apropria do recurso \n\nnatural solo e atribui a este novas funcionalidades, acarreta em uma s\u00e9rie de impactos \n\nque afetam diretamente o modo de vida das pessoas, sobretudo no meio urbano. O \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra sem o devido planejamento acarretam em mudan\u00e7as na \n\ndisponibilidade dos recursos h\u00eddricos e contamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos, maior \n\nsuscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, al\u00e9m de menor capacidade de resili\u00eancia.  \n\nDe acordo com Paes (2012, p. 14): \nO uso e manejo do solo tem rela\u00e7\u00e3o direta com o equil\u00edbrio din\u00e2mico \ndos aqu\u00edferos, pois a estrutura dos solos e o ciclo hidrol\u00f3gico est\u00e3o \nintimamente ligados, e por essas raz\u00f5es impactos negativos sofridos \npor um, afetam diretamente o outro. Nas \u00e1reas de recarga de \naqu\u00edferos, os impactos sofridos em superf\u00edcie s\u00e3o preocupantes por \nacarretarem mudan\u00e7as na din\u00e2mica das \u00e1guas subterr\u00e2neas, que s\u00e3o \nnaturalmente fonte de alimenta\u00e7\u00e3o para os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos que \nabastecem popula\u00e7\u00f5es e sustentam sistemas agr\u00edcolas [...]  \n \n\nMendon\u00e7a et al. (2009) aponta que o desmatamento afeta diretamente a \n\ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, reduzindo assim a recarga dos aqu\u00edferos. Al\u00e9m \n\ndisso, a altera\u00e7\u00e3o na estrutura do solo modifica a sua porosidade (predom\u00ednio de \n\n\n\n51 \n \n\nmicroporos) afetando a permeabilidade da \u00e1gua e circula\u00e7\u00e3o do ar, bem como a \n\ndensidade do solo. \n\nA perda da vegeta\u00e7\u00e3o resulta na retirada da prote\u00e7\u00e3o natural do solo, expondo-\n\no \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, ocasionando o transporte de part\u00edculas que est\u00e3o nas camadas \n\nsuperiores, ricas em nutrientes, deflagrando assim casos de eros\u00e3o do solo. As \n\neros\u00f5es representam uma das principais formas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, afetando \n\ndiretamente a fertilidade do solo pelo transporte dos horizontes superficiais, ricos em \n\nnutrientes, al\u00e9m de ocasionar o assoreamento dos rios pela deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, \n\npodendo causar inclusive a eutrofiza\u00e7\u00e3o de rios e c\u00f3rregos, e gerar preju\u00edzos \n\necon\u00f4micos em \u00e1reas agr\u00edcolas e urbanas.  \n\nBertoni e Lombardi Neto (2005, p.68) definem eros\u00e3o como: \n[...] processo de desprendimento e arraste acelerado das part\u00edculas \ndo solo causado pela \u00e1gua e pelo vento. A eros\u00e3o do solo constitui, \nsem d\u00favida, a principal causa do depauperamento acelerado das \nterras. As enxurradas, provenientes das \u00e1guas de chuva que n\u00e3o \nficaram retidas sobre a superf\u00edcie, ou n\u00e3o se infiltraram, transportam \npart\u00edculas de solo em suspens\u00e3o e elementos nutritivos essenciais \nem dissolu\u00e7\u00e3o. Outras vezes, esse transporte de part\u00edculas de solo se \nverifica, tamb\u00e9m, por a\u00e7\u00e3o do vento. \n \n\nPruski (2008) aponta que a eros\u00e3o \u00e9 t\u00e3o antiga quanto \u00e0 pr\u00f3pria Terra. A \n\neros\u00e3o \u00e9 ocasionada originalmente por fen\u00f4menos naturais, que atuam de forma \n\ncont\u00ednua na crosta terrestre. Contudo, a a\u00e7\u00e3o humana ocasiona uma mudan\u00e7a nesse \n\nprocesso harm\u00f4nico, por meio da inser\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas que afetam essa \n\ndin\u00e2mica, dando origem \u00e0 eros\u00e3o acelerada, afetando n\u00e3o somente a explora\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria, como diversas atividades econ\u00f4micas. \n\nA eros\u00e3o pode ser classificada de acordo com a sua din\u00e2mica em: eros\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica; e\u00f3lica e h\u00eddrica. No Brasil, devido ao clima tropical, com altos \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos, \u00e9 mais comum a ocorr\u00eancia da eros\u00e3o h\u00eddrica, a qual pode ser \n\nclassificada em: laminar, sulcos e vo\u00e7orocas, podendo ocorrer de forma simult\u00e2nea \n\nsobre o terreno. \n\nA eros\u00e3o h\u00eddrica tem in\u00edcio com o impacto direto das gotas sobre os horizontes \n\nsuperficiais do solo. Dessa forma, Pruski (2008, p.25-26) aponta que: \nA eros\u00e3o h\u00eddrica come\u00e7a com a incid\u00eancia das precipita\u00e7\u00f5es. Do \nvolume total precipitado, parte \u00e9 interceptada pela vegeta\u00e7\u00e3o, \nenquanto o restante atinge a superf\u00edcie do solo, provocando \numedecimento dos agregados do solo e reduzindo suas for\u00e7as \ncoesivas. Com a continuidade da a\u00e7\u00e3o da chuva ocorre a \ndesintegra\u00e7\u00e3o dos agregados em part\u00edculas menores. A quantidade \nde solo desestruturado aumenta com a intensidade da precipita\u00e7\u00e3o, \nvelocidade e com o tamanho das gotas. Al\u00e9m de ocasionar a \nlibera\u00e7\u00e3o de part\u00edculas que obstruem os poros do solo, o impacto das \ngotas tende tamb\u00e9m a compact\u00e1-lo, ocasionando o selamento de sua \nsuperf\u00edcie e, consequentemente, reduzindo a capacidade de \ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. O empo\u00e7amento da \u00e1gua nas depress\u00f5es da \n\n\n\n52 \n \n\nsuperf\u00edcie do solo come\u00e7a a ocorrer somente quando a intensidade \nde precipita\u00e7\u00e3o excede a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o ou quando a capacidade \nde acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo for excedida. Esgotada a capacidade \nde reten\u00e7\u00e3o superficial ocorre o transporte de part\u00edculas do solo, que \nsofrem deposi\u00e7\u00e3o somente quando a velocidade do escoamento \nsuperficial n\u00e3o for mais suficiente para manter as part\u00edculas do solo \nem suspens\u00e3o. \n \n\nNo meio urbano a eros\u00e3o h\u00eddrica \u00e9 intensificada, sobretudo devido ao alto grau \n\nde impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, decorrentes da constru\u00e7\u00e3o de casas, ruas, avenidas e \n\ndemais equipamentos p\u00fablicos. Menezes Filho e Tucci (2012) acrescentam ainda que \n\na impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo altera o ciclo hidrol\u00f3gico, e al\u00e9m de comprometer a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o, promove ainda o aumento do escoamento superficial, fato este que \n\npode ocasionar o desenvolvimento ou agravamento de processos erosivos, assim \n\ncomo inunda\u00e7\u00f5es em \u00e1reas urbanas. \n\nPiroli et al. (2012) observou este fato na bacia do C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada \n\ndevido, sobretudo, ao asfaltamento das ruas implantadas em v\u00e1rios locais, al\u00e9m da \n\ntend\u00eancia de impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos quintais e cal\u00e7adas. Segundo os referidos \n\nautores, este fato favorece a concentra\u00e7\u00e3o superficial das \u00e1guas, assim como o \n\nsurgimento de processos erosivos. \n\nNesse aspecto, a cobertura vegetal, bem como a implanta\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas verdes ou vegetadas, desempenham uma importante fun\u00e7\u00e3o de defesa \n\nnatural do solo, principalmente no que se diz respeito ao amortecimento das gotas da \n\nchuva, al\u00e9m de promover a intercepta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, diminuindo assim o escoamento \n\nsuperficial e consequentemente o risco de eros\u00e3o. \nA cobertura vegetal \u00e9 a defesa natural de um terreno contra a eros\u00e3o. \nO efeito da vegeta\u00e7\u00e3o pode ser assim enumerado: (a) prote\u00e7\u00e3o direta \ncontra o impacto das gotas de chuva; (b) dispers\u00e3o da \u00e1gua, \ninterceptando-a e evaporando-a antes que atinja o solo; (c) \ndecomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes das plantas que, formando canal\u00edculos no \nsolo, aumentam a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; (d) melhoramento da estrutura \ndo solo pela adi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, aumentando assim sua \ncapacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; (e) diminui\u00e7\u00e3o da velocidade de \nescoamento da enxurrada pelo aumento do atrito na superf\u00edcie.  \n[...] Quando cai em um terreno coberto com densa vegeta\u00e7\u00e3o, a gota \nse divide em in\u00fameras got\u00edculas, diminuindo tamb\u00e9m, sua for\u00e7a de \nimpacto. Em terreno descoberto, ela faz desprender e salpicar as \npart\u00edculas de solo, que s\u00e3o facilmente transportadas pela \u00e1gua. \nA vegeta\u00e7\u00e3o, ao decompor-se, aumenta o conte\u00fado de mat\u00e9ria \norg\u00e2nica e de h\u00famus do solo, melhorando-lhe a porosidade e a \ncapacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (BERTONI; LOMBARDI NETO, \n2005, p.59). \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n53 \n \n\n3.8 \u00c1reas verdes, cal\u00e7adas verdes e arboriza\u00e7\u00e3o urbana: conceitos e \nInstrumentos legais  \n \n\nLima e Amorim (2006) apontam que as \u00e1reas verdes constituem um importante \n\nindicador de qualidade ambiental nas cidades, constituindo um papel de equil\u00edbrio \n\nentre o espa\u00e7o modificado e o meio ambiente. Contudo, o crescimento desordenado \n\ndas cidades brasileiras, atrelado \u00e0 falta de planejamento adequado, tem propiciado \n\nespa\u00e7os cada vez mais artificiais, que afetam diretamente a qualidade de vida das \n\npessoas nas m\u00e9dias e grandes cidades brasileiras. \n\nA falta de espa\u00e7os verdes e vegetados pode ocasionar altera\u00e7\u00f5es no \n\nmicroclima, al\u00e9m de ocasionar desconforto t\u00e9rmico, fato este que pode ainda acarretar \n\no aumento de gasto nas resid\u00eancias com aparelhos de ar condicionado e ventiladores, \n\nvisando atenuar o problema. \n\nO termo \u00e1rea verde muitas vezes \u00e9 associado \u00e0 quest\u00e3o ornamental, sendo \n\nconsiderado apenas como um aspecto paisag\u00edstico, fato este que muitas vezes acaba \n\npor reduzir sua import\u00e2ncia no meio urbano em detrimento das constru\u00e7\u00f5es humanas. \n\nContudo, este termo possui ra\u00edzes hist\u00f3ricas e est\u00e1 intrinsecamente ligado aos jardins \n\neg\u00edpcios e gregos. O Egito \u00e9 considerado o ber\u00e7o da jardinagem ocidental, cuja fun\u00e7\u00e3o \n\nprimordial era amenizar o calor excessivo nas resid\u00eancias. J\u00e1 na Gr\u00e9cia, os espa\u00e7os \n\nlivres assumem um car\u00e1ter p\u00fablico, sendo considerado um local de passeio e lazer da \n\ncomunidade (LOBODA; DE ANGELIS, 2005). Essa ideia de jardins e espa\u00e7os p\u00fablicos \n\nfoi disseminada pela Europa a partir do s\u00e9culo XVI, sofrendo algumas modifica\u00e7\u00f5es, \n\nligados basicamente \u00e0 quest\u00e3o arquitet\u00f4nica e est\u00e9tica. \n\nNo Brasil, as primeiras pra\u00e7as e largos surgiram no per\u00edodo colonial. A principal \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica ocorreu com a implanta\u00e7\u00e3o do Passeio P\u00fablico do Rio de \n\nJaneiro no s\u00e9culo XVIII. Todavia, a vegeta\u00e7\u00e3o ainda era vista como elemento \n\nsecund\u00e1rio, muito associado a \u00e1reas rurais, sendo considerada como sin\u00f4nimo do \n\natraso, conforme apontam Gomes e Soares (2003, p.20): \nCabe salientar que, at\u00e9 o s\u00e9culo XIX, a vegeta\u00e7\u00e3o nas cidades \nbrasileiras n\u00e3o era considerada t\u00e3o relevante visto que a cidade \naparecia como uma express\u00e3o oposta ao rural. Havia, portanto, uma \nvaloriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano constru\u00eddo, afastado completamente \nda imagem rural que compreendia os elementos da natureza. Nesse \ncontexto, \u00e9 importante ressaltar que os espa\u00e7os urbanos n\u00e3o eram \nt\u00e3o ocupados nem apresentavam a maioria dos problemas que se \nfazem presente no seu interior. Desta forma, as \u00e1reas destinadas ao \nverde como as pra\u00e7as surgem ainda no s\u00e9culo XVIII e alcan\u00e7aram \nn\u00fameros mais expressivos no decorrer do s\u00e9culo XIX. No Brasil, por \nvolta de 1850, existiam cidades que se destacavam pela quantidade \nexpressiva do verde no seu interior, como \u00e9 o caso de Teresina-PI \ncom densa arboriza\u00e7\u00e3o e Aracaj\u00fa-SE (primeira cidade planejada do \npa\u00eds), coberta por uma vegeta\u00e7\u00e3o com predomin\u00e2ncia de coqueiros. \n[...] \n\n\n\n54 \n \n\n \nAs \u00e1reas verdes constituem atualmente o principal elemento de defesa do meio \n\nambiente no meio urbano, sendo alvo de muitos estudos (CAVALHEIRO; DEL \n\nPICCHIA, 1992; LOBODA; DE ANGELIS, 2005; BOVO; AMORIM, 2011). Contudo, de \n\nacordo com Cavalheiro et al. (1999) h\u00e1 uma grande confus\u00e3o em torno da \n\nconceitua\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas no meio urbano, sendo muitas vezes confundida com \n\nespa\u00e7os livres, cobertura vegetal e \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o da natureza e utilizado por \n\ndiversos \u00f3rg\u00e3os de pesquisa, planejamento e gest\u00e3o, fato este que dificulta a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es visando identificar, quantificar e classificar estes elementos no \n\nmeio urbano. \n\nPara Lima et al. (1994) apud Bovo e Amorim (2011) as \u00e1reas verdes podem ser \n\nconsideradas como espa\u00e7os livres de constru\u00e7\u00e3o nas quais o elemento fundamental \n\nde composi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, junto com o solo perme\u00e1vel, deve perfazer no m\u00ednimo \n\n70% da \u00e1rea, inclu\u00eddas as pra\u00e7as, os jardins p\u00fablicos e os parques urbanos, canteiros \n\ncentrais de avenidas, os trevos e rotat\u00f3rias perme\u00e1veis das vias p\u00fablicas que \n\npossuem fun\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e ecol\u00f3gica. \n\nCabe destacar que estas \u00e1reas s\u00e3o regulamentadas pelo artigo 22 da Lei n\u00ba \n\n6.766 de 19 de dezembro de 1979, denominada Lei de parcelamento do solo, alterada \n\npela lei n\u00ba 9.785 de 29 de janeiro de 1999 que disp\u00f5em: \u201cDesde a data de registro do \n\nloteamento, passam a integrar o dom\u00ednio do munic\u00edpio as vias e pra\u00e7as, os espa\u00e7os \n\nlivres e as \u00e1reas destinadas a edif\u00edcios p\u00fablicos e outros equipamentos urbanos, \n\nconstantes do projeto e do memorial descritivo\u201d (BRASIL, 1979). Nesse sentido, de \n\nacordo com Benini e Martin (2010) e exposto na legisla\u00e7\u00e3o, \u00e0s \u00e1reas verdes s\u00e3o \n\nenquadradas na categoria de espa\u00e7os livres. \n\nContudo, o novo C\u00f3digo Florestal, por meio do artigo 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.651 de 25 \n\nde mar\u00e7o de 2012, traz a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes urbanas que v\u00e3o nortear este \n\ntrabalho. \nXX \u2013 \u00e1rea verde urbana: espa\u00e7os, p\u00fablicos ou privados, com \npredom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o, preferencialmente nativa, natural ou \nrecuperada, previstos no Plano Diretor, nas Leis de Zoneamento \nUrbano e Uso do Solo do Munic\u00edpio, indispon\u00edveis para constru\u00e7\u00e3o de \nmoradias, destinados aos prop\u00f3sitos de recrea\u00e7\u00e3o, lazer, melhoria da \nqualidade ambiental urbana, prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \nmanuten\u00e7\u00e3o ou melhoria paisag\u00edstica, prote\u00e7\u00e3o de bens e \nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais (BRASIL, 2012, s.p.). \n\nNessa perspectiva, as \u00e1reas verdes s\u00e3o estimadas por meio de c\u00e1lculos \n\nestat\u00edsticos, correlacionado \u00edndices demogr\u00e1ficos e o tamanho da superf\u00edcie da \u00e1rea, \n\nexpresso em m\u00b2. Como exemplo desta estimativa, h\u00e1 o \u00cdndice de \u00c1reas Verdes Totais \n\n(IAVT), obtido pela f\u00f3rmula: \n\n\n\n55 \n \n\n                                                                                                \nNesse sentido, Martins Junior (2002) apud Harder et al. (2002) em \n\nlevantamento realizado na cidade de Goi\u00e2nia, chegou a um \u00cdndice de \u00c1reas Verdes de \n\n100,25 m\u00b2. De acordo Nucci e Dalbem (2006), a cidade de Curitiba apresenta um IAV \n\nde 20,61 m\u00b2. Toledo et al. (2009) apontam um IAV de 6,6 m\u00b2 para a cidade de \n\nUberl\u00e2ndia. J\u00e1 Lima et al. (2011) em estudo realizado na cidade de Bel\u00e9m, destacou o \n\nIAV de 16,84 m\u00b2. Em Rodrigues (2008), no munic\u00edpio de Ourinhos, foi levantado um \n\nIAV em torno de 8,62 m\u00b2, ficando acima apenas da cidade de Uberl\u00e2ndia. Al\u00e9m disso, \n\no referido munic\u00edpio apresenta um IAV abaixo do preconizado pela SBAU, que \u00e9 de    \n\n15 m\u00b2, ou seja, muito aqu\u00e9m do esperado. \n\nNo que diz respeito \u00e0s \u00e1reas verdes, ressalta-se que o Plano Diretor de \n\nOurinhos, disp\u00f5e de um Sistema Municipal de \u00c1reas Verdes, composto por pra\u00e7as, \n\nparques e equipamentos p\u00fablicos de lazer (EPL), dispostos na Figura 6.  \n\n\n\n56 \n \n\nFigura 6: Mapa do Sistema de \u00c1reas Verdes no munic\u00edpio de Ourinhos/SP. \n\n \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Ourinhos (2006). \n\n\n\n57 \n \n\nAl\u00e9m das \u00e1reas verdes, outro elemento analisado como par\u00e2metro ambiental \n\ndiz respeito \u00e0 arboriza\u00e7\u00e3o urbana, que \u00e9 entendida como toda ou qualquer vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nindependente do porte, inclusive a arboriza\u00e7\u00e3o das ruas, linearmente plantadas ao \n\nlongo das cal\u00e7adas (BIONDI, 2008). \n\nA arboriza\u00e7\u00e3o urbana possibilita uma s\u00e9rie de benef\u00edcios. Dentre eles \n\ndestacam-se: \n\na. Ecol\u00f3gico: prote\u00e7\u00e3o do solo e da fauna, filtragem das part\u00edculas que poluem \no ar, prote\u00e7\u00e3o contra ru\u00eddos, prote\u00e7\u00e3o contra os raios solares, fornecimento \n\nde sombra, reduz a velocidade do vento, reduz o escoamento superficial, \n\npromove o aumento da umidade atmosf\u00e9rica e a redu\u00e7\u00e3o da temperatura; \n\nb. Est\u00e9tico: adiciona cor \u00e0 paisagem urbana, oferece sombra fresca, sons e \nfragr\u00e2ncias;  \n\nc. Social: possibilita o bem estar psicol\u00f3gico do homem; \nd. Econ\u00f4mico: valoriza\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, bem como do bairro. \n\nContudo, Biondi (2008) salienta que ao efetivar o plantio de \u00e1rvores, deve-se \n\nprimeiramente levar em considera\u00e7\u00e3o os seguintes aspectos: \n\nI. Largura das cal\u00e7adas; \nII. Altura da fia\u00e7\u00e3o; \nIII. Localiza\u00e7\u00e3o da rede subterr\u00e2nea de \u00e1gua e esgoto; \nIV. Localiza\u00e7\u00e3o de entradas de garagem e pontos de \u00f4nibus; \nV. Recuo das casas; \n\nAl\u00e9m disso, deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o o tipo e porte das esp\u00e9cies, de \n\nmodo que a esp\u00e9cie plantada seja compat\u00edvel com o local escolhido. \n\nPor fim, outro elemento adotado em muitos munic\u00edpios e tamb\u00e9m relacionado \n\nao aspecto ambiental trata-se das cal\u00e7adas ecol\u00f3gicas ou cal\u00e7adas verdes. Estas t\u00eam \n\ncomo principal objetivo promover a permeabilidade do solo, diminuindo assim o \n\nescoamento superficial e o risco de enchentes nos munic\u00edpios, al\u00e9m de promover a \n\nbeleza paisag\u00edstica do local.  \n\nCabe aqui destacar que alguns munic\u00edpios brasileiros adotaram as cal\u00e7adas \n\nverdes como meio de atenuar os problemas relacionados com a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsolo. Dentre eles, destacam-se o munic\u00edpio de Cascavel (FIGURA 7) no estado do \n\nParan\u00e1, assim como a cidade de S\u00e3o Paulo (FIGURA 8), na qual tais cal\u00e7adas s\u00e3o \n\ndisciplinadas pela Lei n\u00ba 13.646 de 11 de setembro de 2003. No munic\u00edpio de S\u00e3o \n\nPaulo as cal\u00e7adas verdes s\u00e3o adotadas desde o come\u00e7o do s\u00e9culo XX, nos \n\nloteamentos localizados no Jardim Am\u00e9rica, Pacaembu, entre outros (ALTAMIRANO \n\net al., 2008).  \n\n \n\n\n\n58 \n \n\n \nFigura 7: Cal\u00e7adas verdes em Cascavel/PR. \n\n \n\nFonte: Cascavel (2011). \nFigura 8: Cal\u00e7adas verdes, perme\u00e1veis, na cidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nFonte: S\u00e3o Paulo (2003). \nNo munic\u00edpio de Ourinhos/SP, as cal\u00e7adas s\u00e3o regulamentas pelo Decreto \n\nMunicipal n. 5.651 de 29 de mar\u00e7o de 2009, que d\u00e1 orienta\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o \n\nde cal\u00e7adas no passeio p\u00fablico, al\u00e9m de guiar o plantio de jardim nas faixas de servi\u00e7o \n\ne lindeira ao lote, conforme descrito nos par\u00e1grafos 2 e 3 do Artigo 4\u00ba. \n \n\n\n\n59 \n \n\n \n[...] \n\u00a72\u00ba Na Zona Estritamente Residencial, constante no Mapa de \nMacrozoneamento/Zoneamento que \u00e9 parte integrante da Lei \nComplementar n\u00ba 499, de 28 de dezembro de 2006, ser\u00e1 obrigat\u00f3rio o \nplantio de jardim na \u201cFaixa de Servi\u00e7os\u201d e na \u201cFaixa Lindeira ao Lote\u201d \nnas cal\u00e7adas executadas ou reformadas ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o deste \nDecreto. \n\u00a73 Nas demais zonas constantes no Mapa de Macrozoneamento/ \nZoneamento que \u00e9 parte integrante da Lei Complementar n\u00ba 499 de \n28 de dezembro de 2006, ser\u00e1 permitido o plantio de jardim na \u201cFaixa \nde Servi\u00e7os\u201d e na \u201cFaixa Lindeira ao Lote\u201d, exceto no Quadril\u00e1tero \nCentral, compreendido pela \u00e1rea limitada pelas ruas Rio de Janeiro, \nSilva Jardim, Euclides da Cunha e Amazonas onde n\u00e3o haver\u00e1 a \n\u201cFaixa Lindeira ao Lote\u201d [...] (OURINHOS, 2009). \n \n\n  Destaca-se que de acordo com o artigo 6\u00ba do referido decreto, o plantio de \n\njardins na faixa de servi\u00e7os dever\u00e1 seguir as orienta\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o vigente sobre \n\narboriza\u00e7\u00e3o urbana (FIGURA 9), sendo que os im\u00f3veis localizados nas \u00e1reas \n\nestritamente residenciais (FIGURA 10) e que n\u00e3o possuam cal\u00e7adas em conformidade \n\ncom a referida lei, tem como prazo m\u00e1ximo o per\u00edodo de 180 contados a partir da \n\npublica\u00e7\u00e3o do referido decreto para efetivar a adequa\u00e7\u00e3o e os im\u00f3veis que at\u00e9 a data \n\nde refer\u00eancia j\u00e1 se encontrem devem se regularizar no m\u00e1ximo em at\u00e9 dois anos da \n\ndata de publica\u00e7\u00e3o do decreto, podendo ser passivos de aplica\u00e7\u00e3o de multa no valor \n\nde 10 U.V.F.M. (Unidade de Valor Fiscal do Municipal de Ourinhos), cujo valor \n\ncorresponde a R$ 816,80. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n60 \n \n\nFigura 9: Orienta\u00e7\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o de jardins nas faixas lindeira e servi\u00e7o das \ncal\u00e7adas.\n\n \n\nFonte: Ourinhos (2009). \n\n\n\n61 \n \n\nFigura 10: Mapa de Macrozoneamento do Munic\u00edpio de Ourinhos-SP. \n\n \n\nFonte: Ourinhos (2006). \n\n\n\n62 \n \n\nAl\u00e9m da Lei n\u00ba 5.651 de 2009, o munic\u00edpio de Ourinhos possui outros \n\ninstrumentos, que constituem um importante referencial jur\u00eddico de modo a dar suporte \n\npara subsidiar pol\u00edticas p\u00fablicas relativas \u00e0 arboriza\u00e7\u00e3o urbana e implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nverdes no munic\u00edpio, conforme o exposto no Quadro 4. \n\nQuadro 4: Leis e decretos municipais de Ourinhos. \nLeis e Decretos  \n\nMunicipais \nAno de \n\nPublica\u00e7\u00e3o \nDescri\u00e7\u00e3o \n\nLei n\u00ba. 3.607 1992 Institui o C\u00f3digo de Arboriza\u00e7\u00e3o P\u00fablica Urbana de \nOurinhos \n\nLei n\u00ba. 4.545 2001 Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o de Programa de Arboriza\u00e7\u00e3o \nno munic\u00edpio de Ourinhos \n\nLei n\u00ba. 5.071 2006 Institui o Programa de ado\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Verdes, \npra\u00e7as p\u00fablicas, de esportes e de pontos de parada \nde embarque e desembarque. \n\nLei n\u00ba. 5.526 2010 Disp\u00f5e sobre a obrigatoriedade de implementa\u00e7\u00e3o de \nProjetos de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana nos novos \nparcelamentos do solo \n\nDecreto n\u00ba. 6.251 2012 Aprova o Regulamento da Lei n\u00ba. 5.526, de 21 de \nsetembro de 2010, que disp\u00f5e sobre a \nObrigatoriedade de implementa\u00e7\u00e3o de projeto de \nArboriza\u00e7\u00e3o Urbana nos novos parcelamentos do solo \ne Arboriza\u00e7\u00e3o no Munic\u00edpio de Ourinhos e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. \n\nFonte: Ourinhos (2015). Organizado por: Vallim (2015). \n \n\nDiante do exposto, destaca-se que Lei n\u00ba 3.607/92 foi \u00e0 primeira do munic\u00edpio a \n\ntratar do tema arboriza\u00e7\u00e3o urbana e tinha como principal objetivo instituir o c\u00f3digo de \n\narboriza\u00e7\u00e3o urbana visando promover a arboriza\u00e7\u00e3o em ruas, avenidas, canteiros \n\ncentrais, \u00e1reas verdes do per\u00edmetro urbano do munic\u00edpio, tornando-se obrigat\u00f3rio para \n\no propriet\u00e1rio do im\u00f3vel implantar no m\u00ednimo uma \u00e1rvore em cada lote, cabendo o \n\nPlanejamento, Implementa\u00e7\u00e3o, Manuten\u00e7\u00e3o, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Supress\u00e3o \u00e0 Secretaria \n\nMunicipal de Servi\u00e7os Urbanos.  \n\nAssim como a lei citada, a de n\u00ba 4.545/01 institui o Programa de Arboriza\u00e7\u00e3o da \n\nZona Urbana do munic\u00edpio de Ourinhos, denominado Pr\u00f3 Ambiente, que disciplina o \n\nplantio de \u00e1rvores no per\u00edmetro urbano e certifica os mun\u00edcipes que mantiverem \n\nconservadas a arboriza\u00e7\u00e3o urbana defronte ao lote.  \n\nOs programas de arboriza\u00e7\u00e3o descritos est\u00e3o inseridos tamb\u00e9m na Lei n\u00ba \n\n5.526/2010, que obriga os novos parcelamentos do solo a efetivar projetos de \n\narboriza\u00e7\u00e3o urbana, sendo regulamentada pelo decreto n\u00ba 6.251/2012. A referida lei \n\ntraz orienta\u00e7\u00f5es para a promo\u00e7\u00e3o do programa de arboriza\u00e7\u00e3o urbana, tais como tipo \n\ne porte da vegeta\u00e7\u00e3o adequada para \u00e1reas com cal\u00e7adas ecol\u00f3gicas com a presen\u00e7a \n\nou aus\u00eancia de fia\u00e7\u00e3o a\u00e9rea, sendo vedada a utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de pequeno porte \n\nou arbustos e a utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies inapropriadas, como por exemplo, Figueira, \n\nFiccus, Aroeira, Palmeira, Coqueiro, Chap\u00e9u-de\u2013praia, Aroeira pimenteira, \n\n\n\n63 \n \n\nEspirradeira e Seringueira, cabendo a Secretaria de Meio Ambiente e Agricultura a \n\nelabora\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e implanta\u00e7\u00e3o de projetos e manejo (OURINHOS, 2012).  \n\nAdemais, esta lei tamb\u00e9m traz delibera\u00e7\u00f5es sobre a implanta\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nVerdes no munic\u00edpio, estipulando metas relativas \u00e0 sua amplia\u00e7\u00e3o, conforme aponta o \n\nartigo n\u00ba. 4: \nArt. 4\u00ba. Fica estabelecida como meta de arboriza\u00e7\u00e3o urbana no \nMunic\u00edpio de Ourinhos a proporcionalidade de 100m\u00b2 de \u00e1rea verde \npor habitante em \u00e1rea urbana. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Qualquer interven\u00e7\u00e3o criminosa na arboriza\u00e7\u00e3o \nurbana que impe\u00e7a o Munic\u00edpio de atingir a meta em quest\u00e3o ser\u00e1 \nconsiderado auto de infra\u00e7\u00e3o conforme legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n(OURINHOS, 2012). \n \n\nCabe aqui destacar que esta lei tamb\u00e9m obriga os mun\u00edcipes a efetivarem o \n\nplantio de pelo menos uma \u00e1rvore para cada lote ou no m\u00ednimo a cada cinco metros. \n\nConjuntamente com as leis e decretos citados, destaca-se como uma alternativa vi\u00e1vel \n\na ser implantada no munic\u00edpio de Ourinhos, a utiliza\u00e7\u00e3o do Imposto Predial Territorial \n\nUrbano Verde (IPTU Verde).  O IPTU Verde tem sido efetivado em diversos munic\u00edpios \n\nbrasileiros com o intuito de conter os impactos ambientais oriundos do processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, assim como incentivar a utiliza\u00e7\u00e3o de medidas sustent\u00e1veis pelos \n\nmun\u00edcipes nas cidades brasileiras, tais como a ado\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, projetos de \n\narboriza\u00e7\u00e3o urbana, uso de fontes sustent\u00e1veis de energia, entre outros. Nesse \n\nsentido, o IPTU Verde \u00e9 entendido como: \n[...] o nome que usualmente vem sendo dado \u00e0s leis municipais que \nautorizam a redu\u00e7\u00e3o do Imposto Predial e Territorial Urbano aos \npropriet\u00e1rios que adotem medidas que estimulem a prote\u00e7\u00e3o, \npreserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente em seus terrenos. A \nideia \u00e9 incentivar que os propriet\u00e1rios adotem medidas sustent\u00e1veis \nem seus im\u00f3veis atrav\u00e9s da concess\u00e3o do benef\u00edcio (ZUGMAN, \n2012, p.100). \n \n\nDentro dessa perspectiva, Jahnke et al. (2012) aponta que v\u00e1rios munic\u00edpios \n\nest\u00e3o adotando estas medidas, integrando inclusive as leis municipais, como em: \n\nGuarulhos (Lei n\u00ba 6793/10), Curitiba (Lei n\u00ba 9.806/00), Sorocaba (Lei n\u00ba 9.571/11), \n\nAraraquara (Lei n\u00ba 7.152/09) e S\u00e3o Vicente (Lei n\u00ba 634/2010). Mielki (2011) acrescenta \n\nainda os munic\u00edpios de Maring\u00e1, Manaus e S\u00e3o Carlos. No caso desta \u00faltima cidade, \n\neste benef\u00edcio \u00e9 adotado desde o ano de 2005. A autora aponta ainda que o projeto \n\nimplantado por meio da Lei n\u00ba 13.692/05 tem por intuito garantir o desconto de at\u00e9 2% \n\naos im\u00f3veis que possuam \u00e1rvores plantadas na cal\u00e7ada em frente ao im\u00f3vel e 2% \n\npara os im\u00f3veis que possuam, no per\u00edmetro do seu terreno, \u00e1reas efetivamente \n\nperme\u00e1veis com cobertura vegetal. \n\nZugman (2012) afirma ainda que embora haja diferen\u00e7as nas leis e projetos \n\nelaborados pelos diversos munic\u00edpios, o objetivo do programa \u00e9 o mesmo, promover a \n\n\n\n64 \n \n\nconcess\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o do montante do Imposto e incentivar medidas que resultem na \n\ndefesa da natureza. Nesse sentido, nas palavras do referido autor, o IPTU Verde se \n\ntorna uma excelente maneira de empregar a tributa\u00e7\u00e3o na defesa do meio ambiente e \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o da cidade sustent\u00e1vel. \n\n \n\n4 MATERIAL E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n4.1 Material \n \n\nEssa pesquisa foi realizada na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica \n\nurbana do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada, munic\u00edpio de Ourinhos/SP. (FIGURAS 11 e 12). \n\n \n\n\n\n65 \n \n\nFigura 11: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada, munic\u00edpio de Ourinhos/SP. \n\n \nElaborado por: Piroli e Vallim (2015). \n\n\n\n66 \n \n\nFigura 12: Localiza\u00e7\u00e3o dos Bairros situados \u00e0 montante da bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada em Ourinhos/SP. \n\n \nPonto1: Jardim das Paineiras; 2: Jardim Santa F\u00e9; 3: Jardim Cristal; 4:Jardim Brilhante; 5: Parque dos Diamantes; 6: Jardim E smeralda.  \n\nOrganizado por: Vallim (2015). \n \n\n\n\n67 \n \n\n4.1.1 Descri\u00e7\u00e3o geral do munic\u00edpio de Ourinhos/SP \n \n\nO munic\u00edpio de Ourinhos est\u00e1 localizado na regi\u00e3o sudoeste do estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Possui uma \u00e1rea de 282 km\u00b2, sendo que deste total, 40 km\u00b2 corresponde \u00e0 \u00e1rea \n\nurbana e 242 km\u00b2 a \u00e1rea rural (ZANATA, 2011). A popula\u00e7\u00e3o estimada do munic\u00edpio \u00e9 \n\nde 106.106 habitantes, desse total, 103.366 residem na \u00e1rea urbana e 2.740 vivem em \n\n\u00e1reas rurais (SEADE, 2014). Sua densidade demogr\u00e1fica \u00e9 de 376 hab./ km\u00b2. O PIB do \n\nreferido munic\u00edpio \u00e9 de R$ 2.453.965,00 com grande destaque para o setor terci\u00e1rio \n\n(82,75% do PIB), seguidos do setor secund\u00e1rio (15,40%) e por fim o setor prim\u00e1rio \n\ncom 1,85%. A regi\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 um importante entroncamento rodoferrovi\u00e1rio, fazendo \n\n\u00e0 conex\u00e3o entre a regi\u00e3o sul e os estados da regi\u00e3o Sudeste e Centro Oeste do pa\u00eds, \n\npor meio das rodovias Raposo Tavares (SP-270), Orlando Quagliato (SP-225), Mello \n\nPeixoto (SP-278) e Transbrasiliana (BR-153). No que se refere aos limites territoriais, \n\no munic\u00edpio de Ourinhos (Figura 13) limita-se ao norte com o munic\u00edpio de S\u00e3o Pedro \n\ndo Turvo; ao sul com o munic\u00edpio de Jacarezinho (PR), a leste com os munic\u00edpios de \n\nChavantes e Canitar; a Oeste com Salto Grande; a nordeste com Santa Cruz do Rio \n\nPardo; a noroeste com Salto Grande, a sudeste com Chavantes e sudoeste com \n\nJacarezinho e Cambar\u00e1, ambas no estado do Paran\u00e1 (ZACHARIAS, 2006). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n \n\nFigura 13: Limites Territoriais do Munic\u00edpio de Ourinhos-SP. \n\n \nElaborado por: Vallim e Costa (2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n \n\nOurinhos engloba a 11\u00aa Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, al\u00e9m disso, o \n\nmunic\u00edpio est\u00e1 inserido na Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos n\u00ba. 17 \n\n(UGRHI-17), assim como no Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do M\u00e9dio Paranapanema \n\n(CBH-MP). Os principais rios que cortam o munic\u00edpio s\u00e3o: Pardo, Turvo, al\u00e9m do  \n\nParanapanema, citado anteriormente. Al\u00e9m disso, o munic\u00edpio possui importantes \n\npequenos corpos d\u2019 \u00e1gua, a saber: Christoni, Chumbeadinha, Furnas, Monjolinho, \n\n\u00c1guas do Jacu e \u00c1gua da Veada. \n\nSegundo Ross e Moroz (1997), o munic\u00edpio est\u00e1 inserido na morfoestrutura da \n\nBacia Sedimentar do Paran\u00e1 e na morfoescultura do Planalto Ocidental Paulista, com \n\npredom\u00ednio de colinas amplas suavemente onduladas com topos aplainados. No que \n\nse refere ao embasamento geol\u00f3gico, destaca-se o dom\u00ednio do Grupo S\u00e3o Bento, \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral, sendo caracterizado por se constituir de rochas vulc\u00e2nicas em \n\nderrames bas\u00e1lticos tole\u00edticos, (JKsg) ocorridos h\u00e1 cerca de 130 milh\u00f5es de anos, \n\napresentando colora\u00e7\u00e3o cinza a negra e textura afan\u00edtica (IPT, 1981). \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Koppen, o munic\u00edpio de Ourinhos \n\npossui clima do tipo Am, sendo denominado Clima Tropical Chuvoso, com inverno \n\ncom temperatura m\u00e9dia de 22,1\u00baC, sendo que o m\u00eas de fevereiro possui a maior \n\ntemperatura m\u00e9dia (25,1\u00baC) e julho a menor temperatura m\u00e9dia (18,3\u00baC). A \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do munic\u00edpio \u00e9 de 1.356,8 mm. O m\u00eas com maior \u00edndice de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o \u00e9 janeiro, com 198,3 mm e o m\u00eas com menor \u00edndice pluviom\u00e9trico \u00e9 \n\nagosto com 41,2 mm (MIRANDA et. al., 2015). \n\nNo que se refere \u00e0 mata nativa, destaca-se no munic\u00edpio de Ourinhos a \n\nocorr\u00eancia da Floresta Estacional Semidecidual Submontana (IBGE, 2012), tamb\u00e9m \n\nconhecida como Floresta Latifoliada Tropical (ROMARIZ, 1996). Contudo, devido ao \n\nuso intensivo de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, assim como o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o vigente no \n\ninicio do s\u00e9culo XX, ocorreu a dizima\u00e7\u00e3o de quase a totalidade da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \n\nsendo que atualmente o \u00fanico remanescente urbano desta vegeta\u00e7\u00e3o encontra-se no \n\nParque Ecol\u00f3gico T\u00e2nia Mara Netto Silva (RISSO, 2011). \n\nComo resultado desses fatores, os tipos de solos predominantes no munic\u00edpio \n\ns\u00e3o os Nitossolos Vermelhos (NV) e o Latossolo Vermelho (OLIVEIRA et al., 1999). \n\nOs Nitossolos s\u00e3o compostos por material mineral que possuem horizonte B \n\nn\u00edtico, com argila de atividade baixa imediatamente abaixo do horizonte A ou dentro \n\ndos primeiros 50 cm do horizonte B (EMBRAPA, 1999). \n\nAo longo da \u00e1rea de estudo h\u00e1 o predom\u00ednio dos Latossolos. De acordo com \n\nSantos et al. (2006), este tipo de solo \u00e9 constitu\u00eddo por material mineral, apresentando \n\nhorizonte B latoss\u00f3lico logo abaixo de qualquer tipo de horizonte A, dentro de 200 cm \n\nde superf\u00edcie, apresentando mais de 150 cm de espessura. S\u00e3o solos em avan\u00e7ado \n\n\n\n70 \n \n\nest\u00e1gio de intemperiza\u00e7\u00e3o e muito evolu\u00eddos. Ocorrem em regi\u00f5es equatoriais e \n\ntropicais. Este tipo de solo possui boa drenagem interna, al\u00e9m de apresentar boa \n\ntoler\u00e2ncia \u00e0 perda por eros\u00e3o, desde que manejado adequadamente, sendo \n\ncaracterizado pela baixa erodibilidade natural (OLIVEIRA et al., 1999). \n\nSegundo Lepsch (2011) este tipo de solo \u00e9 atualmente muito utilizado para \n\nagricultura, devido, sobretudo, a estarem situados em \u00e1reas de relevo com inclina\u00e7\u00f5es \n\nsu\u00e1ves, pouco suscept\u00edveis a eros\u00e3o h\u00eddrica, al\u00e9m de serem adequados ao uso de \n\nm\u00e1quinas agr\u00edcolas.  \n\n \n\n4.1.2 Descri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n \n\nA pesquisa foi desenvolvida na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia do C\u00f3rrego \u00c1gua \n\nda Veada, afluente do Rio Pardo, que por sua vez \u00e9 tribut\u00e1rio do Rio Paranapanema. \n\nA \u00e1rea em quest\u00e3o est\u00e1 localizada no per\u00edmetro urbano, situado na regi\u00e3o norte do \n\nmunic\u00edpio de Ourinhos-SP.  \n\nA bacia compreende uma \u00e1rea de 2,36 km\u00b2, sendo que deste total, 0,55 km\u00b2 \n\nest\u00e3o urbanizados. Sua Nascente est\u00e1 localizada em uma propriedade rural de posse \n\nda fam\u00edlia Marcusso desde 1935 (ZANATA, 2011). O curso do C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada \n\nsegue o sentindo Sudoeste-Nordeste, sendo que ao longo de seu trecho, o c\u00f3rrego \n\natravessa propriedades rurais, a rua Edvim Haslinger (via de acesso ao o Jardim \n\nGuapor\u00e9), a rodovia Raposo Tavares (SP-270), at\u00e9 desaguar no rio Pardo, nas \n\nproximidades do Jardim Santa Catarina. Cabe aqui destacar que no trecho que \n\ncompreende a jusante da bacia, o c\u00f3rrego \u00e9 desviado por galerias (FIGURA 14) sob a \n\nrodovia. No local em quest\u00e3o h\u00e1 uma concession\u00e1ria de ve\u00edculos que est\u00e1 situada \n\nsobre o referido c\u00f3rrego (FIGURA 15). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n71 \n \n\nFigura 114: Trecho do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada sob a Rodovia Raposo Tavares em \nOurinhos \u2013SP. \n\n \n\nFoto: Ferreira (2014). \n \n\nFigura 15: Trecho do C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada sob a Concession\u00e1ria de Ve\u00edculos, \npr\u00f3ximo da foz com o rio Pardo em Ourinhos-SP. \n\n  \nFoto: Ferreira (2014). \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o ocorrido na \u00e1rea de estudo se efetivou mediante a \n\nexpans\u00e3o urbana atrelada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de loteamentos, que teve grande impulso a \n\npartir da d\u00e9cada de 1980, com destaque para a atua\u00e7\u00e3o dos grupos Delfim Verde e \n\nSanta Paula (QUADRO 5), resultando assim, na forma\u00e7\u00e3o dos bairros: Jardim das \n\nPaineiras, Jardim Santa F\u00e9, Jardim Cristal, Jardim Brilhante, Parque dos Diamantes e \n\nJardim Esmeralda. \n\n \n \n\n\n\n72 \n \n\n \nQuadro 5: Forma\u00e7\u00e3o dos Loteamentos localizados \u00e0 montante da bacia do C\u00f3rrego \n\n\u00c1gua da Veada. \nLoteamento Propriet\u00e1rio Data \u00c1rea (m\u00b2) \n\nJardim das Paineiras Com. e Empr. Delfim Verde Lt. 22/10/1980 229.207,50 \nJardim Santa F\u00e9 Com. e Empr. Delfim Verde Lt. 02/05/1980 203.128,00 \n\nJardim das Paineiras \n(Prolongamento) \n\nCom. e Empr. Delfim Verde Lt. 04/11/1982 53.739,54 \n\nJardim Cristal Santa Paula Urb. Eng. S/C Ltda 17/11/1999 46.727,32 \nJardim Brilhante Santa Paula Urb. Eng. S/C Ltda 14/01/2000 85.791,61 \n\nParque dos Diamantes Elisabete S. Domingues 20/06/2001 42.895,81 \nJardim Esmeralda Construbrax- Const. Incorp. Ltda 26/03/2002 64.343,71 \n\n Total de Bairros: 6 \u00c1rea Total (m\u00b2) 725.843,49 \nFonte: Ourinhos (2015). \n\n \n\nNo que se refere ao uso da terra, Piroli et al. (2012) destacam que em 1972, \n\nhavia o predom\u00ednio da pr\u00e1tica da pastagem, ocupando 64,1% da \u00e1rea, sendo que a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o respondia por 3,9% da \u00e1rea da bacia (FIGURA 16 e TABELA 4). \n\n \n\nFigura 16: Mapa de uso da terra na bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada no ano \nde 1972. \n\n \n\nFonte: Piroli et al. (2012). \n \n\n \n\n \n \n\n\n\n73 \n \n\n \nTabela 4: \u00c1rea ocupada por categoria de uso da terra no ano de 1972. \n\nTipo de Uso \u00c1rea Ocupada (%) \nPastagem 64,1 \n\nLavoura Tempor\u00e1ria 9,1 \nLavoura Permanente 6,8 \n\nCampestre 13,6 \n\u00c1rea Urbanizada 3,9 \n\nSede Rural 1,5 \nRodovia 0,9 \nA\u00e7ude 0,1 \nTotal 100 \n\nFonte: Piroli et al. (2012). Organizado por: Vallim (2015). \n De acordo com os referidos autores, o uso da pastagem, juntamente com a \n\nlavoura tempor\u00e1ria, garantia certa prote\u00e7\u00e3o ao solo \u00e0 \u00e9poca.  \n\nDestaca-se ainda que em entrevista realizada com (SILVA, 2015), funcion\u00e1rio \n\nda Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral (CATI) de Ourinhos e morador da \n\nCh\u00e1cara Santana, situada nos arredores da bacia, constatou-se que no local em \n\nquest\u00e3o havia tamb\u00e9m o cultivo de hortali\u00e7as, al\u00e9m de uma horta municipal que \n\nabastecia as escolas do munic\u00edpio. Segundo dados de Silva (2015), a sua \n\npropriedade, Ch\u00e1cara Santana, assim como a horta municipal, eram irrigadas atrav\u00e9s \n\nda capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas do a\u00e7ude situado no C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1990 (FIGURA 17). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n \n\nFigura 17: Localiza\u00e7\u00e3o da Ch\u00e1cara Santana, A\u00e7ude e da horta municipal. \n\n \n\nFonte: Google Earth (2014). \nSem escala.\n\n\n\n75 \n \n\nContudo, deve-se ressaltar que a implanta\u00e7\u00e3o dos novos loteamentos gerou \n\num novo ordenamento territorial, culminando em uma s\u00e9rie de pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\nobras de infraestrutura. Nesse sentido, destaca-se a constru\u00e7\u00e3o da Avenida Vitalina \n\nMarcusso, respons\u00e1vel por fazer a liga\u00e7\u00e3o dos bairros com a Faculdade de Tecnologia \n\nde Ourinhos (FATEC). O tra\u00e7ado da Avenida cruza duas propriedades rurais que \n\npertenciam \u00e0 fam\u00edlia Marcusso, a Ch\u00e1cara Peretti e a Ch\u00e1cara Santo Ant\u00f4nio \n\n(ZANATA, 2011). Associada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da avenida e da Faculdade, destaca-se tamb\u00e9m \n\na implanta\u00e7\u00e3o no ano de 1992 de uma galeria de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais \n\nlocalizada na referida avenida (FIGURA 2), com o objetivo de captar as \u00e1guas dos \n\nbairros situados a montante da bacia e lan\u00e7\u00e1-las no C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada, local \n\nonde est\u00e1 situada a Ch\u00e1cara Santo Ant\u00f4nio. Acrescenta-se ainda que conforme \n\nconstata\u00e7\u00e3o de Zanata (2011) a referida obra foi realizada em car\u00e1ter emergencial e, \n\nportanto n\u00e3o foi efetivado nenhum estudo pr\u00e9vio a respeito dos poss\u00edveis impactos \n\nambientais. \n\nA constru\u00e7\u00e3o da galeria de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais dos bairros situados a \n\nmontante da bacia e seu lan\u00e7amento diretamente na Ch\u00e1cara Santo Ant\u00f4nio, culminou \n\nem um quadro de eros\u00e3o h\u00eddrica. Nesse sentido, h\u00e1 de se ressaltar que embora na \n\n\u00e1rea de estudo tenha o predom\u00ednio de Latossolos, caracterizado pela baixa \n\nerodibilidade, este quadro erosivo que se desenvolve h\u00e1 cerca de 20 anos, encontra-\n\nse em est\u00e1gio avan\u00e7ado de degrada\u00e7\u00e3o, manifestado na forma de vo\u00e7orocamento \n\n(FIGURA 1) com uma extens\u00e3o de 680 metros, apresentando nos pontos mais cr\u00edticos \n\n20 metros de largura e 15 metros de profundidade (PERUSI et al., 2012). \n\nSobre as vo\u00e7orocas, Bertoni e Lombardi Neto (2005, p.77) destacam que: \n\u00c9 a forma espetacular da eros\u00e3o, ocasionada por grandes \nconcentra\u00e7\u00f5es de enxurrada que passam, ano ap\u00f3s ano, no mesmo \nsulco, que vai ampliando, pelo deslocamento de grandes massas de \nsolo, e formando grandes cavidades em extens\u00e3o e em profundidade. \n \n\nO cen\u00e1rio descrito acima apresenta forte rela\u00e7\u00e3o com o processo de expans\u00e3o \n\nurbana ocorrido h\u00e1 35 anos. Nesse sentido, Sobral (2011) constatou que o pisoteio do \n\ngado, a pastagem manejada de maneira inadequada, assim como a constru\u00e7\u00e3o da \n\ngaleria de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais dos bairros situados \u00e0 montante da bacia foram \n\nos principais causadores da eros\u00e3o. \n\nO quadro erosivo descrito ocasionou tamb\u00e9m o assoreamento do C\u00f3rrego \n\n\u00c1gua da Veada (FIGURA 18), resultado do transporte e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, \n\nafetando assim diretamente o canal do c\u00f3rrego bem como a qualidade de suas \u00e1guas, \n\nque s\u00e3o despejadas no Rio Pardo. \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n \n\n \n\nFigura 18: C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada assoreado.  \n\n \n\nFoto: Cortez (2012). \nPiroli (2014) acrescenta ainda a mudan\u00e7a no uso da terra no per\u00edodo \n\ncompreendido entre os anos de 1972 e 2013, como causa do processo. Destacam-se, \n\nnesse sentido, \u00e1reas urbanas que em 1972 possu\u00edam uma \u00e1rea de 9,9 hectares, e em \n\n2013 (FIGURA 19) ocupava uma \u00e1rea de 92,7 hectares, obtendo um incremento de \n\n82,8 hectares, al\u00e9m da lavoura permanente, que no per\u00edodo inicial possu\u00eda cerca de \n\n17,6 ha, e em 2006 contava com 43,5 ha, obtendo um acr\u00e9scimo de 25,9 ha. Observa-\n\nse tamb\u00e9m a diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea compreendida pela pecu\u00e1ria, que em 1972 detinha \n\n167,6 hectares e no ano de 2006, teve sua \u00e1rea reduzida quase \u00e0 metade do valor \n\nanterior, chegando a 88,5 ha. \n\n \n\n\n\n77 \n \n\nFigura 19: Mapa de uso da terra na bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada no ano de 2013.\n\n \n\nFonte: Piroli (2014). \nNo que se refere \u00e0 cobertura da terra e \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o, o referido autor destaca \n\nque a pastagem em 1972, correspondia a um valor estimado de 1.136.328 m\u00b3/ano \n\nenquanto a \u00e1rea urbanizada possu\u00eda um valor de 26.848 m\u00b3/ano. No ano de 2013, a \n\n\u00e1rea destinada \u00e0 pecu\u00e1ria detinha um valor de 600.030 m\u00b3/ano e \u00e1rea urbana um valor \n\nde 251.402 m\u00b3/ ano (TABELA 5).   \n\nTabela 5: Valores estimados de infiltra\u00e7\u00e3o em diferentes tipos de cobertura da terra \nnos anos de 1972 e 2013. \n\nTipo de Uso (1972) Infiltra\u00e7\u00e3o \n(m\u00b3/ano) \n\nTipo de Uso (2006) Infiltra\u00e7\u00e3o \n(m\u00b3/ano) \n\nPecu\u00e1ria 1.136.328,00 Pecu\u00e1ria 600.030,00 \nLavoura Permanente 143.193,60 Lavoura Permanente 353.916,00 \nLavoura Tempor\u00e1ria 135.057,60 Lavoura Tempor\u00e1ria 132.888,00 \n\nCampestre 336.016,80 Campestre 13.288,80 \n\u00c1rea Urbanizada 26.848,80 \u00c1rea Urbanizada 251.402,40 \n\nRodovia 1.559,40 Rodovia 2.169,60 \nSede Rural 5.424,00 Sede Rural 10.983,60 \n\nA\u00e7ude 0,00 A\u00e7ude 0,00 \nTotal 1.784.428,00 Total 1.364.678,40 \n\nFonte: Piroli (2014). Org. Vallim (2015). \nNesse sentido, analisando o \u00faltimo per\u00edodo da Tabela 6, destaca-se que \n\nembora a pecu\u00e1ria tenha perdido \u00e1rea para o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o vigente, esta \n\natividade responde pela maior taxa de infiltra\u00e7\u00e3o (600.030 m\u00b3/ano). Ressalta-se ainda \n\na import\u00e2ncia das \u00e1reas vegetadas, como a lavoura permanente, que apesar de \n\npossuir \u00e1rea no ano de 2013 de 43,5 ha sendo 113,10% inferior \u00e0 \u00e1rea urbanizada, \n\n\n\n78 \n \n\npossui uma taxa de infiltra\u00e7\u00e3o de 353.916 m\u00b3/ano, portanto, possui uma taxa de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o 40,78% a mais do que da \u00e1rea urbanizada.  \n\nPortanto, \u00e9 de suma import\u00e2ncia a efetiva\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \n\npara a promo\u00e7\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas vegetadas ou \u00e1reas verdes no meio urbano, \n\nvisando, sobretudo, conter o escoamento superficial, promovendo dessa forma, uma \n\nmaior infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, assim como garantir melhor qualidade de vida nas \n\n\u00e1reas urbanas. \n\n \n\n4.2 Procedimentos metodol\u00f3gicos \n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, foi realizado um trabalho de campo para \n\nestudo pr\u00e9vio da bacia. De posse da carta topogr\u00e1fica do IBGE, folha de Ourinhos       \n\n(22-Z-A-VII-3) e do mapa da malha urbana municipal, foi realizada sua delimita\u00e7\u00e3o, \n\nbem como a demarca\u00e7\u00e3o dos bairros a serem trabalhados (FIGURA 20). Desse modo, \n\nos bairros selecionados foram: Jardim das Paineiras, Jardim Santa F\u00e9, Jardim \n\nBrilhante, Cristal, Esmeralda e Parque dos Diamantes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n \n\nFigura 20: Delimita\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo na \u00e1rea de Contribui\u00e7\u00e3o da Bacia do \nC\u00f3rrego \u00c1gua da Veada. \n\n \nElaborado por Piroli e Vallim (2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n \n\n4.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas perme\u00e1veis da \u00e1rea de estudo. \n \n\nPara realizar a caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas perme\u00e1veis e imperme\u00e1veis foram \n\nrealizados trabalhos de campo nos bairros citados, de modo a coletar dados referentes \n\nao tamanho dos lotes, medida das cal\u00e7adas, medida das \u00e1reas perme\u00e1veis (FIGURAS \n\n21, 22 e 23), tipo e porte da vegeta\u00e7\u00e3o presente nas cal\u00e7adas, assim como as \u00e1reas \n\nverdes presentes, tais como rotat\u00f3rias, pra\u00e7as e parques, de acordo com o Sistema \n\nMunicipal de \u00c1reas Verdes (2006). Para a realiza\u00e7\u00e3o da medi\u00e7\u00e3o das cal\u00e7adas, assim \n\ncomo o lote e as \u00e1reas perme\u00e1veis foram utilizadas trenas e aparelhos de GPS para \n\nmarcar os pontos selecionados. Estes dados coletados foram anotados em uma \n\nplanilha e depois organizados em uma planilha. Cabe aqui destacar que esta atividade \n\nfoi realizada conjuntamente com auxilio de um Engenheiro Agr\u00f4nomo para fazer a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o quanto ao porte e esp\u00e9cie e tamb\u00e9m de bolsistas de Apoio \n\nAcad\u00eamico e Extens\u00e3o I e II. \n\nFigura 121: Medi\u00e7\u00e3o das cal\u00e7adas. \n\n \nFoto: Costa (2011). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n81 \n \n\nFigura 22: Coleta dos dados com as caracter\u00edsticas das cal\u00e7adas. \n\n \nFoto: Faria Junior (2011). \n\n \nFigura 23: Coleta dos pontos com aparelho de GPS. \n\n \nFoto: Vallim (2011). \n\n \nDe posse do material coletado, os dados foram sistematizados em planilha e \n\nforam estimados os dados referentes \u00e0s \u00e1reas perme\u00e1veis, tais como porcentagem \n\ndas cal\u00e7adas perme\u00e1veis e imperme\u00e1veis, \u00e1rea perme\u00e1vel total, tipo e porte das \n\n\u00e1rvores presentes nas cal\u00e7adas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n \n\n4.2.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o e dimensionamento do porte das \u00e1rvores na \u00e1rea de \ncontribui\u00e7\u00e3o. \n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta etapa, foram identificadas com aux\u00edlio de um \n\nEngenheiro Agr\u00f4nomo as esp\u00e9cies vegetais, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 esp\u00e9cie e porte. \n\nRealizaram-se tamb\u00e9m pesquisas na internet em sites de institui\u00e7\u00f5es de pesquisa, e \n\nsites relacionados \u00e0 jardinagem, assim como manuais de arboriza\u00e7\u00e3o e na literatura \n\nespec\u00edfica, com destaque para Biondi (2008). \n\n4.2.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o \nda bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada \n \n\nNo que se diz respeito \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes, \n\nutilizou-se como referencial o trabalho de Rodrigues (2008) assim como o Mapa do \n\nSistema Municipal de \u00c1reas Verdes de Ourinhos, elaborado no ano de 2006. \n\nNo que se refere estritamente \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nverdes, estas foram efetivadas com o auxilio de uma imagem Multiespectral do sat\u00e9lite \n\nQuickbird do ano de 2015. Posteriormente realizaram-se trabalhos de campo para \n\nidentificar estas \u00e1reas. A quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes foi realizada com aux\u00edlio do \n\naplicativo Google Earth Pr\u00f3, no qual foram criados pol\u00edgonos no entorno das \u00e1reas e \n\ncom o aux\u00edlio o aplicativo foram assim quantificadas.  \n\n4.2.4 An\u00e1lise dos instrumentos de pol\u00edtica p\u00fablica \n \n\nPara esta etapa, foi realizada uma pesquisa bibliogr\u00e1fica acerca dos \n\ninstrumentos de pol\u00edtica p\u00fablica em n\u00edvel municipal, estadual e federal. Sendo assim, \n\nforam analisados os seguintes documentos: Constitui\u00e7\u00e3o Federal; Estatuto das \n\nCidades; a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 009 de 31 de janeiro de 2008 que institui o Programa \n\nMunic\u00edpio Verde Azul; a Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio; Plano Diretor Municipal; as Leis e \n\nDecretos Municipais, Lei n\u00ba 3.607/92; Lei n\u00ba 4.545/01; Lei n\u00ba 5.071/06; Lei n\u00ba 5.526/10 \n\ne os decretos n\u00ba 5.651/09 e n\u00ba 6.251/12. Destaca-se tamb\u00e9m o programa de \n\nArboriza\u00e7\u00e3o Urbana Municipal no que se diz respeito \u00e0 sua abrang\u00eancia na \u00e1rea de \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da bacia. Por fim, foram analisados os documentos cartogr\u00e1ficos do \n\nmunic\u00edpio, como o Mapa de Macrozoneamento e Zoneamento Municipal, Malha \n\nUrbana Municipal e Mapa do Sistema Municipal de \u00c1reas Verdes. \n\n \n \n \n\n\n\n83 \n \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n5.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e de alguns impactos \nambientais na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada. \n \n\nA \u00e1rea de estudo trata-se de uma \u00e1rea de expans\u00e3o urbana do munic\u00edpio e \n\nconta com a implanta\u00e7\u00e3o de diversos empreendimentos nas \u00faltimas d\u00e9cadas, como a \n\nFaculdade de Tecnologia de Ourinhos (FATEC), o C\u00e2mpus da Universidade Estadual \n\nPaulista J\u00falio de Mesquita Filho (UNESP), al\u00e9m do Ambulat\u00f3rio M\u00e9dico de \n\nEspecialidades de Ourinhos (AME) que atende os moradores do munic\u00edpio e regi\u00e3o. \n\nDestaca-se ainda que ao redor da Avenida Vitalina Marcusso, via de acesso a \n\nessas localidades, que por sua vez est\u00e1 situada na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o do c\u00f3rrego \n\n\u00c1gua da Veada, h\u00e1 uma \u00e1rea de reflorestamento com o cultivo de eucalipto, tornando-\n\nse, portando, uma \u00e1rea de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. \n\nA bacia engloba ainda propriedades com atividades agr\u00edcolas e pastoris, que \n\nest\u00e3o localizadas pr\u00f3ximas ao referido c\u00f3rrego. Destaca-se tamb\u00e9m que na \u00e1rea em \n\nquest\u00e3o havia uma horta municipal que abastecia as escolas municipais, al\u00e9m de um \n\na\u00e7ude que era utilizado para irrigar as lavouras em quest\u00e3o. \n\nContudo, a constru\u00e7\u00e3o da galeria de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais na avenida \n\nVitalina Marcusso, aliadas ao aumento do escoamento superficial oriundo da \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo gerados pela urbaniza\u00e7\u00e3o, despejou uma grande \n\nquantidade de \u00e1gua na \u00e1rea que durante os epis\u00f3dios de chuva, culminou com um \n\nprocesso erosivo, manifestado na forma de ravinas e vo\u00e7orocas cuja extens\u00e3o \u00e9 de \n\n680 metros. \n\nEste fato foi evidenciado nos estudos de Zanata (2011) e Sobral (2011) os \n\nquais constataram que a referida obra foi realizada em car\u00e1ter emergencial e sem o \n\ndevido dimensionamento. \n\nZanata (2011) constatou ainda que na referida \u00e1rea h\u00e1 a possibilidade de se \n\nconstruir um loteamento popular. Para realizar tal empreendimento a Prefeitura do \n\nmunic\u00edpio est\u00e1 aterrando a \u00e1rea erodida com entulhos e res\u00edduos s\u00f3lidos, o que fere \n\ndiretamente a legisla\u00e7\u00e3o municipal, estadual e federal. No momento atual a obra foi \n\nembargada pelo minist\u00e9rio p\u00fablico, mas ainda nota-se a entrada de caminh\u00f5es com \n\nca\u00e7ambas e muito entulho (FIGURA 24). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n \n\nFigura 24: Caminh\u00e3o com ca\u00e7amba saindo da \u00e1rea degradada. \n\n \n\nFoto: Costa (2015). \nO quadro degradante descrito resultou em grandes impactos ambientais, \n\necon\u00f4micos e sociais como, por exemplo, o assoreamento do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada, \n\na destrui\u00e7\u00e3o do a\u00e7ude devido o aumento da quantidade e velocidade da \u00e1gua \n\ndespejada no c\u00f3rrego, que afetou diretamente o cultivo das hortali\u00e7as e da horta \n\nmunicipal. O assoreamento do C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada acarreta ainda no desequil\u00edbrio \n\nno balan\u00e7o de oxig\u00eanio dissolvido na \u00e1gua (OD), polui\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas prejudicando \n\na manuten\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica e de todo ecossistema aqu\u00e1tico. Destaca-se ainda,  \n\nque com o avan\u00e7o do processo erosivo foi verificado o aumento de sedimentos no \n\nc\u00f3rrego, que \u00e9 um afluente do rio Pardo, fato este que pode comprometer a qualidade \n\ndas \u00e1guas deste rio.  \n\n \n\n5.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de permeabilidade e impermeabiliza\u00e7\u00e3o do \nsolo das cal\u00e7adas dos bairros localizados na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia do \nc\u00f3rrego \u00c1gua da Veada. \n \n\nOs bairros estudados possuem 1050 resid\u00eancias. Sendo assim, foram \n\nanalisadas e qualificadas as cal\u00e7adas destas resid\u00eancias acerca de presen\u00e7a ou n\u00e3o \n\nde \u00e1reas perme\u00e1veis. Ao todo foram analisados 37 logradouros, sistematizados no \n\nQuadro 6.  \n\nQuadro 6: Logradouros analisados na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua \nda Veada. \n\nLogradouro Bairro \nAlameda Am\u00e9rico Polidoro Jardim das Paineiras \n\nAlameda Antonia de Souza Costa Jardim das Paineiras \nAlameda Aroldo Maranho Jardim das Paineiras \n\n\n\n85 \n \n\nAlameda Bernardo Gon\u00e7alves Jardim das Paineiras \nAlameda Cirilo Francisco Leite Jardim das Paineiras \n\nAlameda Ezequiel Rodrigues dos Santos Jardim das Paineiras \nAlameda Jos\u00e9 Leopoldino Jardim das Paineiras \n\nAlameda Luiz Ferreira Jardim das Paineiras \nAlameda Orlando Silvestre Jardim das Paineiras \nAlameda Pavel Greg\u00f3rio Jardim das Paineiras \n\nAlameda Professor Jos\u00e9 Serni Jardim das Paineiras \nAlameda Vereador Manuel M. Fernandes Jardim das Paineiras \n\nAvenida Irineu Pereira da Silva Jardim das Paineiras \nRua Angelina Vict\u00f3ria Pecine Varago Jardim das Paineiras \n\nRua Antonio Marques Viana Jardim das Paineiras \nRua Assao Abujanra Tuffil Jardim das Paineiras \n\nRua Claudionor Pimentel Correia de Lara Jardim das Paineiras \nRua Concei\u00e7\u00e3o de Souza Viana Jardim das Paineiras \n\nRua Enfermeiro Geraldo Pimentel Jardim das Paineiras \nRua Francisco de Assis Gini Jardim das Paineiras \n\nRua Francisco Carlos Rodrigues Jardim das Paineiras \nRua Jo\u00e3o Shania Jardim das Paineiras \n\nRua Orlando Chiaradia Jardim das Paineiras \nRua Sebasti\u00e3o Simi\u00e3o de Souza Jardim das Paineiras \n\nAlameda Antonio Francisco Barbosa Jardim Santa F\u00e9 \nAlameda Thomaz Chine Jardim Santa F\u00e9 \n\nRua Professora Maria Jos\u00e9 Ferreira Jardim Santa F\u00e9 \nRua Paschoal Henrique Jardim Santa F\u00e9  \n\nRua Raul Pinto da Fonseca Jardim Santa F\u00e9 \nRua Rufino Benitez Jardim Cristal \n\nAvenida Vitalina Marcusso Jardim Esmeralda \nRua Claudio Roberto Bressanin Jardim Esmeralda \n\nRua David Zanette Jardim Esmeralda \nRua Marceneiro Jos\u00e9 Herrera Jardim Esmeralda \nRua Geraldo Pereira Tavares Parque dos Diamantes \nRua Luis Francisco de Castro Parque dos Diamantes \n\nRua Elziro Ribeiro da Silva Jardim Brilhante \n \n\nDo total de cal\u00e7adas analisadas, destaca-se que 89% das cal\u00e7adas analisadas \n\nencontram-se totalmente impermeabilizadas. \n\nPerusi et al. (2012) afirmam que as cal\u00e7adas destas resid\u00eancias totalizam uma \n\n\u00e1rea de 29.321 m\u00b2, representando cerca de 5,32% do total da \u00e1rea urbanizada. As \n\n\u00e1reas perme\u00e1veis nas cal\u00e7adas possui um total de 2.008 m\u00b2, representando cerca de \n\n0,36 % da bacia. Cabe acrescentar que de acordo com o Plano Diretor Municipal  de \n\n2006, a proposta de zoneamento e seus \u00edndices urban\u00edsticos que a \u00e1rea onde est\u00e1 \n\nsituada a referida bacia possui como indicativo uma taxa de permeabilidade m\u00ednima de \n\n15% (QUADRO 7). \n\n\n\n86 \n \n\nQuadro 7: \u00cdndices urban\u00edsticos do zoneamento. \n\n \nFonte: Ourinhos (2006). \n\n\n\n87 \n \n\nDestaca-se ainda que dos 37 logradouros, 3 % possuem \u00edndices de \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o de 58 %; 97 % dos logradouros possuem entre 84 a 100 % de taxa \n\nde impermeabiliza\u00e7\u00e3o. A rua Francisco de Assis Gini \u00e9 o logradouro mais \n\nimpermeabilizado da bacia, com uma taxa de 100 %. J\u00e1 a rua Paschoal Henrique \u00e9 a \n\nrua menos impermeabilizada, com uma taxa de 58 %. \n\nOs dados acerca das \u00e1reas perme\u00e1veis e a taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o foram \n\nsistematizados na Tabela 6. \n\n \n\nTabela 6: Rela\u00e7\u00e3o das cal\u00e7adas perme\u00e1veis e imperme\u00e1veis e logradouros existentes \nna bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada \n\nLogradouro \n \n \n \n\nN\u00famero de \n cal\u00e7adas \n\n\u00c1rea total  \ndas cal\u00e7adas  \n\n(m\u00b2) \n\n\u00c1rea perme\u00e1vel \ndas cal\u00e7adas \n\n(m\u00b2) \n\nTaxa de \nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o \ndas cal\u00e7adas (%) \n\nAlameda Am\u00e9rico Polidoro  20 387 4,24 98 \nAlameda Ant\u00f4nia de Souza \n\nCosta \n4 60 3 95 \n\nAlameda Ant\u00f4nio Francisco \nBarbosa  \n\n11 192,5 1 99,4 \n\nAlameda Aroldo Maranh\u00e3o 29 517,8 12,8 97,5 \nAlameda Bernardo Gon\u00e7alves 10 177,1 3 98,3 \nAlameda Cirilo Francisco Leite 17 492,4 59 88,0 \nAlameda Ezequiel Rodrigues \n\ndos Santos \n12 220,5 4,8 97,8 \n\nAlameda Jos\u00e9 Leopoldino 21 440,7 33,5 92,4 \nAlameda Luiz Ferreira 16 94,6 9,6 89,9 \n\nAlameda Manuel M. Fernandes 9 135 2,25 98,3 \nAlameda Orlando Silvestre 10 150 4,14 97,2 \nAlameda Pavel Greg\u00f3rio 8 130 1,6 98,8 \nAlameda Thomaz Chine 10 196 1,2 99,4 \n\nAvenida Vitalina Marcuso 17 535 83,5 84,4 \nAvenida Irineu Pereira da Silva 106 5792,1 601 89,6 \n\nRua Claudio Roberto \nBressanim \n\n51 1232,4 191,65 84,4 \n\nRua David Zanette 41 1061,7 60,2 94,3 \nRua Geraldo Pereira Tavares  27 1084,61 113,35 89,5 \nRua Marceneiro Jos\u00e9 Herreira 26 780 18 97,7 \nRua Angelina Vict\u00f3ria Pecine \n\nVarago  \n64 1637,8 147,53 91,0 \n\nRua Antonio Marques Viana 53 1340,4 74,4 94,4 \nRua Assao Abujanra Tuffil 14 214 1 99,5 \nRua Claudionor Pimentel \n\nCorreia de Lara \n18 357,6 0,8 99,8 \n\nRua Concei\u00e7\u00e3o de Souza Viana 13 432,5 11,62 97,3 \nRua Enfermeiro Geraldo \n\nPimentel \n42 1087,8 3,5 99,7 \n\nRua Elziro Ribeiro da Silva 65 1614,45 58 96,4 \nRua Francisco Carlos \n\nRodrigues \n14 258,4 2,56 99,0 \n\nRua Francisco de Assis Gini 2 102,5 0 100,0 \n\n\n\n88 \n \n\nRua Jo\u00e3o Shania 14 299,7 1,6 99,5 \nRua Luis Francisco de Castro 56 1884,8 191,36 89,8 \n\n Rua Maria Jos\u00e9 Ferreira 35 871,75 22,3 97,4 \nRua Orlando Chiaradia 69 1754 32,44 98,2 \n\n Rua Paschoal Henrique 3 254,4 106 58,3 \nRua Professor Jos\u00e9 Servi 9 160,5 7,29 95,5 \n\nRua Raul Pinto da Fonseca  24 545,9 2,08 99,6 \nRua Rufino Benitez 39 961,7 39,52 95,9 \n\nRua Sebasti\u00e3o Simi\u00e3o de \nSouza \n\n71 1863,8 98,2 94,7 \n\n \n5.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o e dimensionamento do porte das \u00e1rvores na \u00e1rea de \ncontribui\u00e7\u00e3o. \n \n\nA \u00e1rea de estudo possui 40% de suas cal\u00e7adas com vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e 60% \n\ncom aus\u00eancia total de \u00e1rvores. Destaca-se ainda que dentre as esp\u00e9cies levantadas, \n\nh\u00e1 o predom\u00ednio de Murta (Callistemon atrinus), 34%; seguidos de Ficcus (Ficus \n\nbenjamina), 24%; Aroeira Salsa (Schinlus molle), 18%. Os outros 24% representam \n\nesp\u00e9cies n\u00e3o identificadas.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao porte, destaca-se o predom\u00ednio das esp\u00e9cies de grande porte, \n\n45%, seguidas das esp\u00e9cies de pequeno porte, 34% e de m\u00e9dio porte, com 21%. \n\nOs dados expostos denotam problemas relacionados aos pavimentos (FIGURA \n\n25) e a fia\u00e7\u00e3o el\u00e9trica (FIGURA 26), uma vez que a op\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nde grande porte que atingem em m\u00e9dia mais de 10 metros de altura, podem ocasionar \n\nfraturas ou rachaduras nas cal\u00e7adas, comprometendo assim a acessibilidade dos \n\nmoradores e das pessoas que transitam pelas ruas. Al\u00e9m disso, o contato das \u00e1rvores \n\ncom a fia\u00e7\u00e3o resulta na necessidade de poda e muitas vezes esse servi\u00e7o n\u00e3o \u00e9 \n\nrealizado por um profissional especializado, o que pode comprometer o \n\ndesenvolvimento da planta. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n89 \n \n\nFigura 2513: Rachadura presente na cal\u00e7ada devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cie \ninadequada para \u00e1reas urbanas. \n\n \n\nFoto: Vallim (2015). \nFigura 26: \u00c1rvore de grande porte atingindo a fia\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. \n\n  \nFoto: Vallim (2015). \n\n \n\nDestaca-se ainda, conforme verificado in loco, a constru\u00e7\u00e3o de canteiros no \n\nentorno das \u00e1rvores sem a devida orienta\u00e7\u00e3o (FIGURA 27), obstruindo assim a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e ocasionando um obst\u00e1culo para o desenvolvimento das plantas, \n\nal\u00e9m de favorecer o escoamento superficial. \n \n\n \n\n \n \n\n\n\n90 \n \n\n \nFigura 27: Canteiro erguido em volta do tronco da \u00e1rvore. \n\n \n\nFoto: Vallim (2015). \nDurante a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo para coleta de dados, v\u00e1rios \n\nmoradores relataram que tinham interesse em realizar o plantio de \u00e1rvores nas \n\ncal\u00e7adas. Contudo, alguns relataram que havia dificuldade em encontrar mudas para \n\nefetivar o plantio. Al\u00e9m disso, o contato com os moradores durante a pesquisa \n\npossibilitou identificar os motivos pelos quais alguns n\u00e3o efetivavam o plantio de \n\nmudas nas resid\u00eancias. Entre os motivos levantados, destaca-se que a queda das \n\nfolhas nas cal\u00e7adas e resid\u00eancias geravam certo transtorno com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 limpeza dos \n\nim\u00f3veis, o que em muitos casos levava \u00e0 remo\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores, que via de regra era \n\nrealizado sem a licen\u00e7a da Secretaria de Meio Ambiente. \n\nNesse sentido, destaca-se como ponto fundamental os trabalhos de campo que \n\npossibilitaram um contato direto com a popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada e tamb\u00e9m nos \n\nbairros localizados na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n91 \n \n\n5.4 Atividades de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria  \nParalelamente aos trabalhos de campo para coleta de dados dos bairros \n\nsituados na cabeceira da bacia, foram realizadas atividades junto a comunidade local \n\nvisando a conscientiza\u00e7\u00e3o e esclarecimento dos moradores acerca dos impactos \n\nnegativos ocorridos na bacia do C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada. \n\nA primeira atividade com a comunidade foi realizada no dia 24 de setembro de \n\n2011 e contou com a participa\u00e7\u00e3o de professores e alunos da UNESP, C\u00e2mpus de \n\nOurinhos, assim como a comunidade e a m\u00eddia local. Nesta ocasi\u00e3o foram feitas \n\napresenta\u00e7\u00f5es culturais, al\u00e9m de uma explana\u00e7\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o \n\n(FIGURA 28). \n\nFigura 148: Atividade realizada na \u00e1rea degradada em 24/09/2011. \n\n \n\nFoto: Greg\u00f3rio (2011). \nA segunda atividade refere-se ao trabalho de conscientiza\u00e7\u00e3o feito junto aos \n\nmoradores e crian\u00e7as dos bairros, com o plantio de mudas realizados em parceria com \n\na Secretaria Municipal de Meio Ambiente e Agricultura na Avenida Vitalina Marcusso, \n\nnas proximidades da vo\u00e7oroca, conforme disposto na Figura 29. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n92 \n \n\nFigura 29: Plantio de mudas na Avenida Vitalina Marcusso. \n\n \n\nFoto: Greg\u00f3rio (2011). \nAl\u00e9m dessas atividades, foi realizado um trabalho de campo com 30 alunos do \n\n8\u00ba ano do Ensino Fundamental da Escola Estadual Professor Jos\u00e9 Paschoalick \n\n(FIGURA 30) no ano de 2013. Esta atividade foi idealizada juntamente com os alunos \n\nda disciplina de Est\u00e1gio Supervisionado III da UNESP, C\u00e2mpus de Ourinhos e na \n\nocasi\u00e3o foram trabalhados conte\u00fados referentes ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nimpactos ambientais e recursos h\u00eddricos, com \u00eanfase ao processo de degrada\u00e7\u00e3o do \n\nsolo ocorrido na referida bacia, visando conscientizar os alunos da referida escola, \n\nhaja visto que ela est\u00e1 inserida na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia. \n\nFigura 30: Trabalho de campo realizado com alunos da Escola Estadual Professor  \nJos\u00e9 Pascoalick. \n\n \n\nFoto: Costa (2013). \n\n\n\n93 \n \n\nTais atividades foram de suma import\u00e2ncia, pois al\u00e9m de aproximar os \n\nmoradores e alunos que residem na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia com os problemas \n\nvivenciados no bairro, auxiliam na conscientiza\u00e7\u00e3o dos moradores acerca da quest\u00e3o \n\nambiental, principalmente no que se diz respeito ao descarte apropriado de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, e \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada, importante afluente do Rio \n\nPardo. \n\n \n\n5.5 Caracteriza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o \nda bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada \n \n\nObservou-se in loco que alguns bairros visitados possuem um percentual \n\ninferior de \u00e1reas verdes, quando comparado com o \u00edndice preconizado pela Sociedade \n\nBrasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana de 15 m\u00b2/hab. Verifica-se que estas \u00e1reas ficam \n\nconcentradas nos bairros mais antigos e destinadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de classe m\u00e9dia. J\u00e1 \n\nnos bairros caracterizados por uma popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, verifica-se a \n\ninexist\u00eancia de tais \u00e1reas. \n\nRodrigues (2008) em estudo realizado sobre o munic\u00edpio de Ourinhos, j\u00e1 havia \n\ndestacado \u00e0 \u00e9poca, a falta de \u00e1reas verdes p\u00fablicas no munic\u00edpio. No que se diz \n\nrespeito ao \u00cdndice de \u00c1reas Verdes (IAV), destaca-se que a \u00e1rea que englobava os \n\nbairros Jardim das Paineiras detinham cerca de 6,55 m\u00b2/ habitante, sendo inferior ao \n\nIAV do munic\u00edpio que \u00e9 de 8,62 m\u00b2. J\u00e1 os bairros mais novos como o Jardim Brilhante, \n\nEsmeralda e Parque dos Diamantes possu\u00edam um IAV pr\u00f3ximo de zero. \n\nJ\u00e1 o mapa elaborado pela Prefeitura Municipal de Ourinhos que institui o \n\nSistema Municipal de \u00c1reas Verde, aponta que nas \u00e1reas em quest\u00e3o n\u00e3o se encontra \n\nnenhum dos itens descritos no Plano Diretor, tais como: Parques e Pra\u00e7as, \n\nEquipamentos P\u00fablicos de Lazer, Parque Linear, dentre outros. Este fato pode ser \n\nevidenciado na Figura 31. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n \n\nFigura 31: Sistema municipal de \u00e1reas verdes: recorte da \u00e1rea de estudo \n            (Sem escala) \n\n \n\nFonte: Ourinhos (2006).\n\n\n\n95 \n \n\nNo estudo realizado pelo referido autor no ano de 2015, foi constatado que as \n\n\u00e1reas verdes (FIGURA 32) situadas nos bairros supracitados permanecem localizadas \n\nnas \u00e1reas mais antigas e de maior renda, sendo que os bairros mais novos e de renda \n\nmenor possuem car\u00eancia dessas \u00e1reas,  \n\nDestaca-se ainda a exist\u00eancia de 21 rotat\u00f3rias na \u00e1rea de estudo, sendo que \n\n5% destas est\u00e3o totalmente impermeabilizadas e 95% possuem \u00e1reas perme\u00e1veis, \n\nsendo compostas em sua maioria por vegeta\u00e7\u00e3o rasteira. Contudo, no mapa \n\nelaborado pelo munic\u00edpio, essas \u00e1reas n\u00e3o s\u00e3o levadas em considera\u00e7\u00e3o. \n\n \nFigura 32: \u00c1rea verde localizada no Jardim das Paineiras. \n\n \n\nFoto: Vallim (2015). \nCom base no aplicativo Google Earth Pr\u00f3 e com aux\u00edlio da imagem \n\nmultiespectral do sat\u00e9lite Quickbird (2015) foi realizado um levantamento das \u00e1reas \n\nverdes e das rotat\u00f3rias localizadas nas \u00e1reas de estudo, chegando ao valor de 11.278 \n\nm\u00b2.  \n\nEm conversa informal realizada com moradores dos bairros Jardim Esmeralda, \n\nParque dos Diamantes e Brilhante, foi levantada a quest\u00e3o da aus\u00eancia de \u00e1reas \n\nverdes nestes locais. Nessa ocasi\u00e3o, os moradores apontaram a necessidade de se \n\ncriar espa\u00e7os p\u00fablicos para entretenimento principalmente para as crian\u00e7as que n\u00e3o \n\npossuem nenhuma \u00e1rea de lazer dispon\u00edvel para os idosos, que muitas vezes tem que \n\nse deslocar para outras \u00e1reas para realizar suas atividades. Os moradores locais \n\nafirmaram que a \u00fanica \u00e1rea destinada ao lazer acaba por ser a Avenida Vitalina \n\nMarcusso, que \u00e9 utilizada para a pr\u00e1tica de caminhadas e corridas. Contudo, a referida \n\n\n\n96 \n \n\navenida possui tr\u00e1fego constante por ser via de acesso \u00e0 FATEC, \u00e0 UNESP e ao AME. \n\nDestaca-se ainda que a referida avenida apresenta como ponto negativo a aus\u00eancia \n\nde cal\u00e7adas, o que dificulta a locomo\u00e7\u00e3o dos moradores. \n\n \n\n5.6 An\u00e1lise dos instrumentos de pol\u00edticas p\u00fablicas na bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua \nda Veada \n \n\nDe acordo com o artigo 182 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o Plano Diretor \u00e9 \n\nentendido como um instrumento b\u00e1sico da pol\u00edtica de desenvolvimento urbano, na \n\nqual se tem por objetivo garantir a fun\u00e7\u00e3o social da cidade. Atrelado ao Plano Diretor,  \n\ntem-se o Zoneamento Urbano Municipal,  que \u00e9 um instrumento voltado para realizar o \n\ndisciplinamento do uso do solo nas cidades brasileiras. \n\nNo munic\u00edpio de Ourinhos, o Plano Diretor municipal foi elaborado no ano de \n\n2006, por meio da lei complementar n\u00ba 499. O seu Zoneamento Ambiental \n\nParticipativo, elaborado no mesmo ano, prev\u00ea uma s\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es no que se refere \n\nao uso do solo, realizando assim uma divis\u00e3o do munic\u00edpio em classes de usos \n\nindicados. Nesse sentido, o referido Zoneamento classifica as \u00e1reas residenciais \n\nurbanas em dois tipos de uso, a Zona Estritamente Residencial (ZER) e a Zona \n\nPredominantemente Residencial (ZPR), sendo que a primeira \u00e9 voltada \n\nexclusivamente para a constru\u00e7\u00e3o de loteamentos e empreendimentos voltados a \n\nhabita\u00e7\u00e3o. J\u00e1 na segunda h\u00e1 o predom\u00ednio de resid\u00eancias, mas tamb\u00e9m de outras \n\natividades, principalmente ligadas ao setor de com\u00e9rcio e servi\u00e7os. \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida na Zona Predominantemente Residencial, \n\nconforme exposto na Figura 33. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n \n\nFigura 33: Mapa de zoneamento urbano, recorte da \u00e1rea de estudo (Sem escala). \n\n \n\nFonte: Ourinhos (2006). \n\n\n\n98 \n \n\nO mapa de Macrozoneamento e Zoneamento do munic\u00edpio auxiliou na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas efetivadas na \u00e1rea de estudo, tais como a efetiva\u00e7\u00e3o \n\nde leis e decretos, citados anteriormente (QUADRO 4). \n\nCabe aqui destacar que como os loteamentos dos bairros localizados na \u00e1rea \n\nde contribui\u00e7\u00e3o foram constru\u00eddos entre os anos de 1980 a 2002, desta forma a lei n\u00ba \n\n5.526/10 e o decreto n\u00ba 6.251/02 se aplicam somente aos novos parcelamentos, \n\nficando, portanto, os im\u00f3veis antigos vedados \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da lei e do decreto. \n\nDestaca-se ainda o decreto n\u00ba 5651 de 29 de mar\u00e7o de 2009, que preconiza a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de cal\u00e7adas no passeio p\u00fablico visando garantir melhorias atinentes \u00e0 \n\nmobilidade de pedestres. A referida lei disp\u00f5e ainda da obrigatoriedade da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de jardim nas faixas de servi\u00e7o e lindeira. O referido decreto estima prazo \n\nde 180 dias para os im\u00f3veis que at\u00e9 a data de publica\u00e7\u00e3o do referido decreto estejam \n\nsem cal\u00e7adas e 2 anos para os im\u00f3veis com cal\u00e7adas j\u00e1 edificadas. Contudo, \u00e9 \n\npertinente ressaltar que o plantio de jardim nas cal\u00e7adas \u00e9 obrigat\u00f3rio para as \u00e1reas \n\nestritamente residenciais. Nesse sentido, de posse do Mapa de Macrozoneamento e \n\nZoneamento Urbano realizado no Plano Diretor de 2006 (FIGURA 32), observa-se que \n\n\u00e1rea englobada pala bacia \u00e9 denominada de predominantemente residencial. Desta \n\nforma, a implanta\u00e7\u00e3o dos jardins nas cal\u00e7adas possui o car\u00e1ter facultativo, ficando a \n\ncargo do propriet\u00e1rio implant\u00e1-la ou n\u00e3o. Al\u00e9m disso, destaca-se o total \n\ndesconhecimento dos moradores sobre o referido decreto, fato este comprovado \n\ndurante a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo nos bairros.  \n\nAcrescenta-se que o car\u00e1ter facultativo e subjetivo deste decreto acaba por \n\ncontribuir para os \u00edndices de \u00e1reas imperme\u00e1veis nos bairros, uma vez que sua \n\nobrigatoriedade \u00e9 destinada somente \u00e0 Zona Estritamente Residencial, e aos bairros \n\nJardim Paulista, Nova Ourinhos, Tropical e Alvorada. Tal fato garante melhores \n\nindicadores ambientais nestes bairros como apontado por Rodrigues (2008) uma vez \n\nque o IAV dos referidos bairros \u00e9 da ordem de 31,87 m\u00b2/ hab. e 90,63 m\u00b2/ hab. \n\nrespectivamente. Destaca-se ainda a valoriza\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis resultantes da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes e arboriza\u00e7\u00e3o urbana, isso fica evidente no estudo de \n\nDias (2014), sistematizado na Tabela 7. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n \n\nTabela 7: Comparativo do valor m\u00e9dio do metro quadrado (m\u00b2) relacionado \u00e0 \nefetiva\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas no munic\u00edpio, tendo como refer\u00eancia o                          \n\nDecreto n\u00ba 5.651/2009. \nBairros onde h\u00e1 a \n\nobrigatoriedade do plantio \nde jardins nas cal\u00e7adas \n\n (Decreto n\u00ba5. 561). \n\nPre\u00e7o m\u00e9dio \ndo m\u00b2 \n(R$) \n\nBairros onde h\u00e1 a \nobrigatoriedade do plantio \n\nde jardins nas cal\u00e7adas  \n(Decreto n\u00ba5. 561). \n\nPre\u00e7o m\u00e9dio \ndo m\u00b2 \n(R$) \n\nNova Ourinhos 158,61 Jardim das Paineiras 106,68 \nJardim Paulista 187,50 Jardim Santa F\u00e9 151,87 \n\nJardim Brilhante   104,57 \nFonte: Dias (2014). Organizado por: Vallim (2015). \n\nNota-se que com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas atreladas ao meio \n\nambiente, os bairros situados na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo possuem \n\ncar\u00eancia de tais a\u00e7\u00f5es, o que denota um aspecto segregador de tais pol\u00edticas, uma vez \n\nque as pol\u00edticas s\u00e3o efetivadas em bairros de maior renda e poder aquisitivo o que \n\nacaba por valorizar e agregar valor ao metro quadrado em tais \u00e1reas. \n\nO car\u00e1ter segregador fica evidenciado tamb\u00e9m quando analisa-se o Programa \n\nde Arboriza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio (2011) e compara-se com os crit\u00e9rios do Programa \n\nMunic\u00edpio Verde Azul, O PMVA, infere que os munic\u00edpios devem elaborar o seu \n\nprograma de arboriza\u00e7\u00e3o levando-se em considera\u00e7\u00e3o a \u00e1rea total do munic\u00edpio ou as \n\n\u00e1reas carentes de arboriza\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, em pesquisa realizada na p\u00e1gina da \n\nprefeitura de Ourinhos na internet, foi detectado que os locais atendidos ficam situados \n\nna regi\u00e3o central do munic\u00edpio, compreendendo as avenidas Jacintho Ferreira de S\u00e1, \n\n160 mudas; Rua Ant\u00f4nio Prado, 45 mudas; e nas ruas Maria P. Pelegrino, Jardim \n\nAnchieta, 30 mudas; e Antonio Henrique Rolli, Jardim Europa, 05 mudas. Dentro dos \n\ncrit\u00e9rios do Programa Munic\u00edpio Verde Azul, h\u00e1 a obrigatoriedade do levantamento das \n\n\u00e1reas priorit\u00e1rias e o cronograma de plantio. Contudo, em pesquisa realizada no Blog \n\nda Secretaria Municipal de Meio Ambiente e Agricultura (SMMAA), n\u00e3o foram \n\nidentificadas as \u00e1reas priorit\u00e1rias e muito menos seu cronograma para o devido \n\nacompanhamento da popula\u00e7\u00e3o. \n\nTais a\u00e7\u00f5es municipais poderiam ser complementadas com implanta\u00e7\u00e3o e \n\nincentivos fiscais, tais como a ades\u00e3o ao IPTU Verde no munic\u00edpio, incentivando assim \n\nos mun\u00edcipes com descontos e abatimentos no montante do imposto, assim como \u00e9 \n\nrealizado em diversas cidades brasileiras. Tal iniciativa poderia ajudar a atingir a meta \n\nde 100 m\u00b2/ habitante como \u00e9 apontada no artigo 4\u00ba da Lei n\u00ba 5.526/2010. \n\nNo que diz respeito aos cursos h\u00eddricos, destaca-se ainda que o Plano Diretor \n\nMunicipal preconiza a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes em cabeceiras de drenagem e nas \n\nmargens dos cursos d\u2019 \u00e1gua, conforme disposto no seu artigo 18, par\u00e1grafo VI, que \n\ndetermina as \u00e1reas priorit\u00e1rias, e dentre elas encontra-se o C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada. \n\nContudo, nos trabalhos de campo realizados n\u00e3o foram observadas tais a\u00e7\u00f5es nas \n\n\n\n100 \n \n\n\u00e1reas que compreendem a cabeceira de drenagem e muito menos suas margens. O \n\nartigo VI ainda prev\u00ea recupera\u00e7\u00e3o de tais \u00e1reas em parceria com a iniciativa privada. \n\nContudo, a \u00e1rea em quest\u00e3o que possui um quadro de degrada\u00e7\u00e3o manifestada na \n\nforma de um vo\u00e7orocamento, atualmente encontra-se aterrada com o dep\u00f3sito de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, que afetam diretamente a qualidade das \u00e1guas do c\u00f3rrego \u00c1gua da \n\nVeada. Destaca-se ainda, que tal a na qual tinha por objetivo conter a eros\u00e3o, fora \n\nembargada no ano de 2014, resultando em crime ambiental e multa de R$ 6.475,00 de \n\nacordo com o noticiado na p\u00e1gina da TV TEM na internet no dia 26 de novembro de \n\n2014. \n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nDiante de tais apontamentos, destaca-se que a \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia \n\ndo C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada, embora tenha se urbanizado somente na d\u00e9cada de 1980 \n\ne sua expans\u00e3o se concretizado no ano de 2002, atualmente possui \u00edndices elevados \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o, o que resulta diretamente no aumento da \u00e1rea impermeabilizada e no \n\naumento do escoamento superficial. Esse fato tende a ocasionar problemas relativos a \n\ndrenagem urbana, tais como enchentes, como j\u00e1 ocorre na rodovia Raposo Tavares \n\n(SP-270) que est\u00e1 situada a jusante do c\u00f3rrego. \n\nAs \u00e1reas analisadas possuem um alto percentual de impermeabiliza\u00e7\u00e3o com \n\n\u00edndices entre 58 a 100%. Os bairros analisados apresentam inexpressiva quantidade \n\nde \u00e1rvores. Al\u00e9m disso, nota-se o predom\u00ednio de esp\u00e9cies inadequadas para as \n\ncal\u00e7adas com a presen\u00e7a de \u00e1rvores de grande porte, fato este que contribui para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de rachaduras nas cal\u00e7adas, o que dificulta a locomo\u00e7\u00e3o de pedestres pelas \n\nvias, al\u00e9m de atingir as instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, gerando demanda por poda, o que \n\nmuitas vezes \u00e9 realizado por profissional n\u00e3o especializado afetando assim o \n\ndesenvolvimento das esp\u00e9cies. Destaca-se ainda o descr\u00e9dito com rela\u00e7\u00e3o a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o dos planos de arboriza\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura Municipal de Ourinhos \n\nque tende a contribuir para o aumento de \u00e1reas impermeabilizadas. \n\nNo que diz respeito \u00e0s \u00e1reas verdes, de acordo com o mapa municipal de \n\n\u00c1reas Verdes elaborado no ano de 2006, observa-se a aus\u00eancia destas \u00e1reas. \n\nContudo nos trabalhos de campo foram identificadas \u00e1reas de lazer nos bairros Jardim \n\ndas Paineiras e Jardim Santa F\u00e9. Nos bairros Jardim Cristal, Jardim Brilhante, \n\nEsmeralda e Parque dos Diamantes tais \u00e1reas n\u00e3o foram identificadas. \n\n A eros\u00e3o ocasionada pelo aumento do escoamento superficial gerado pelo \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o dos bairros situados na cabeceira de drenagem direcionados \n\npara a galeria de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais encontra-se em est\u00e1gio avan\u00e7ado de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, apresentando ravinas e vo\u00e7orocas. O quadro erosivo resultou no \n\n\n\n101 \n \n\ntransporte e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos no c\u00f3rrego, ocasionando o assoreamento do \n\nrio, comprometendo assim a qualidade de suas \u00e1guas. Destaca-se tamb\u00e9m que tal \n\nprocesso erosivo comprometeu o a\u00e7ude que abastecia as propriedades rurais, bem \n\ncomo a horta municipal, resultando em impactos econ\u00f4micos, sociais e ambientais. \n\nCabe ressaltar que as a\u00e7\u00f5es realizadas pela Prefeitura do Munic\u00edpio de \n\nOurinhos no local em quest\u00e3o foram direcionadas para conter a eros\u00e3o com o despejo \n\nde res\u00edduos s\u00f3lidos, resultando na forma\u00e7\u00e3o de Antropossolos, n\u00e3o havendo, portanto, \n\nnenhuma preocupa\u00e7\u00e3o com o manejo bacia. \n\nOs demais instrumentos analisados, tais como o Plano Diretor, leis e decretos \n\nmunicipais voltados \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes e arboriza\u00e7\u00e3o urbana, n\u00e3o s\u00e3o \n\naplicados na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia o que tende a agravar o problema, \n\nocasionado o aumento da taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos bairros, assim como do seu \n\nescoamento superficial das \u00e1guas pluviais, que s\u00e3o direcionados para o referido \n\nc\u00f3rrego. \n\nAnalisando os instrumentos de pol\u00edticas p\u00fablicas municipais, verifica-se que h\u00e1 \n\num distanciamento entre o que \u00e9 preconizado e o que \u00e9 realmente realizado na \n\npr\u00e1tica, al\u00e9m do car\u00e1ter segredador das a\u00e7\u00f5es voltadas para bairros de classe m\u00e9dia \n\nem detrimento dos bairros de classe m\u00e9dia baixa, o que influencia diretamente no \n\npre\u00e7o dos im\u00f3veis e na qualidade de vida dos mun\u00edcipes. \n\nNo que se refere \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas destaca-se que os \u00edndices e \n\nindicadores ambientais s\u00e3o ferramentas que podem e devem auxiliar os gestores \n\np\u00fablicos na tomada de decis\u00e3o. Contudo, a quest\u00e3o ambiental n\u00e3o pode ser deixada \n\nem segundo plano em detrimento das quest\u00f5es econ\u00f4micas ou pol\u00edticas. \n\nPor fim, destaca-se que o modelo vigente de ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano \u00e9 calcado \n\nna supervaloriza\u00e7\u00e3o deste recurso pelos agentes econ\u00f4micos, o que resulta em \n\nprocessos de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, direcionamento de pol\u00edticas p\u00fablicas para \n\nregi\u00f5es mais privilegiadas, al\u00e9m de intensa impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, resultando em \n\nespa\u00e7os cada vez mais artificializados, assim como problemas de drenagem urbana e \n\nquadros de degrada\u00e7\u00e3o do solo como os observados nesse trabalho. \n\n \n\n7 REFER\u00caNCIAS  \n \n\nALEGRE, M. Aspectos do fato Urbano no Brasil: an\u00e1lise quantitativa pelo m\u00e9todo \ncartogr\u00e1fico. Presidente Prudente: Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras, 1970. \n290 p. \n\nALTAMIRANO, G; AMARAL, J. R. A; SILVA, P. S. Cal\u00e7adas Verdes e Acess\u00edveis. \nS\u00e3o Paulo: A9, 2008.   \n\n\n\n102 \n \n\nAMBIENTE, Resolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00ba 009 de 31 de Janeiro de 2008. Disp\u00f5e sobre o \nProjeto Ambiental Estrat\u00e9gico Munic\u00edpio Verde e d\u00e1 provid\u00eancias correlatas. Secretaria \nde Estado de Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo, 2008. \n\nAZEVEDO, A.C. Fun\u00e7\u00f5es Ambientais do Solo In: AZEVEDO, A.C; DALMOLIN R. S. D; \nPEDRON, F. A. Solos &amp; Ambiente I F\u00f3rum. Santa Maria: Pallotti, 2006. \n\nBENINI, S.M; MARTIN, E. S. Decifrando as \u00e1reas verdes. Revista forma\u00e7\u00e3o v.2 n.17. \nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, UNESP, Presidente Prudente, 2010. \n\nBERTONI, J; LOMBARDI NETO, F. Conserva\u00e7\u00e3o do solo. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone, 2012, 8\u00aa \nedi\u00e7\u00e3o. \n\nBIONDI, D. Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana aplicada a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nas Escolas. \nCuritiba: O autor, 2008. \n\nBOVO, M. C. \u00c1reas Verdes Urbanas, Imagem e Uso: um estudo geogr\u00e1fico sobre \na cidade de Maring\u00e1 \u2013 PR. Tese de doutorado apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia de Presidente \nPrudente \u2013 (FCT) UNESP, Presidente Prudente, 2009. \n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. \nBras\u00edlia, DF: Senado, 1988. \n\nBRASIL, lei Federal n. 6.766 de 19 de dezembro de 1979. Disp\u00f5e sobre o \nParcelamento do solo e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 1979 \n\nBRASIL, lei Federal n.12.651 de 25 de mar\u00e7o de 2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa; altera as Leis n\u00bas 6.938, de 31 de agosto de 1981, 9.393, de 19 de \ndezembro de 1996, e 11.428, de 22 de dezembro de 2006; revoga as Leis n\u00bas 4.771 \nde 15 de setembro de 1965, e 7.754, de 14 de abril de 1989, e a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba \n2.166-67, de 24 de agosto de 2001; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, \nBras\u00edlia, 25 de maio de 2012. \n\nBRASIL, SENADO. Synopse do recenseamento de 31 de dezembro de 1900. Rio \nde Janeiro, 1905. Dispon\u00edvel em: \n<http://www2.senado.leg.br/bdsf/item/id/222260>acessado em: 01/10/2014. \n \nBRITO, F; PINHO B. A. T. D, DE. A din\u00e2mica do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no \nBrasil, 1940-2010. Belo Horizonte. UFMG/CEDEPLAR, 2012. \n\nBRITO F; HORTA J.G; AMARAL, E. F. DE. A Urbaniza\u00e7\u00e3o Recente no Brasil e as \nAglomera\u00e7\u00f5es Metropolitanas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abep.nepo.unicamp.br/iussp2001/cd/GT_Migr_Brito_Horta_Amaral_Text.p\ndf> Acessado em: 10/08/2015. \n \nCal\u00e7adas de Cascavel: Seplan esclarece aplicabilidade da lei [Internet]. Prefeitura do \nMunic\u00edpio de Cascavel. 2011, Mar, 12. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cascavel.pr.gov.br/noticia.php?id=18751> acessado em: 10/08/2015. \n\nCANO, W. Quest\u00e3o Regional e Desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro P\u00f3s 1930. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.abep.nepo.unicamp.br/docs/anais/pdf/1988/T88V02A02.pdf>acessado \nem: 01/10/2014. \n\nCARLOS, A. F. A. A Cidade. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2005. 98p. \n\n\n\n103 \n \n\nCAVALHEIRO, F. DEL PICHIA P. C. D. \u00c1reas Verdes: Conceitos, Objetivos e \nDiretrizes Para o Planejamento. 1\u00ba Congresso Brasileiro Sobre Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana e \n4\u00ba Encontro Nacional Sobre Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, Vit\u00f3ria, 1992. Anais. \n\nCLARK, D. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geografia Urbana. Tradu\u00e7\u00e3o: Lucia Helena de Oliveira \nGerardi e Silvana Maria Pintaudi. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1991. 286 p. \n\nCORREA, R. L. O espa\u00e7o urbano. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2004. 94 p. \n\nCURCIO, G. R.; LIMA, V. C.; GIAROLA, N. F. B. Antropossolos: proposta de ordem. \n1 aprox. Colombo: Embrapa Florestas, 2004. 49 p. (EMBRAPA CNPF Documentos, \n101) dispon\u00edvel em:&lt;http://ainfo.cnptia.embrapa.br/digital/bitstream/CNPF-2009-\n09/38117/1/doc101.pdf>acesso em: 20/05/2015. \n\nD\u2019AMBR\u00d2SIO, O. Ourinhos: um s\u00e9culo de hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Noovha Am\u00e9rica, \n2004. \n \nDALBEM, R. P; NUCCI, J. C. Cobertura Vegetal: conceitua\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e \nquantifica\u00e7\u00e3o aplicadas ao bairro S\u00e3o Braz, munic\u00edpio de Curitiba - PR. IV \nSemin\u00e1rio Latino-americano de Geografia F\u00edsica. Maring\u00e1, 2006.  \n \nDAMASCENO, G. F. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS ATRIBUTOS F\u00cdSICOS E QU\u00cdMICOS \nDE HORIZONTES SUPERFICIAIS DE SOLOS SOB DIFERENTES USOS DA TERRA \nE MONITORAMENTO DE EROS\u00d5ES H\u00cdDRICAS EM \u00c1REA URBANA E RURAL NO \nMUNIC\u00cdPIO DE OURINHOS/SP. 2012. 154f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n(Bacharel em Geografia) \u2013 UNESP/Campus Experimental de Ourinhos, UNESP, \nOurinhos, 2012. \n\nDEL RIOS, J. Ourinhos: mem\u00f3rias de uma cidade paulista. Ourinhos, SP: Prefeitura \nMunicipal, 1992. \n\nDEMARCHI, J. C. Altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos horizontes superficiais de \nlatossolos vermelhos e nitossolos vermelhos em diferentes tipos de uso e \nocupa\u00e7\u00e3o na microbacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Domingos, munic\u00edpio de Santa Cruz do \nRio Pardo-SP. 2009. 118 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Bacharel em Geografia) \n\u2013 UNESP/Campus Experimental de Ourinhos, UNESP, Ourinhos, 2009.  \n\nDIAS, F. M. F. Segrega\u00e7\u00e3o Residencial na Cidade de Ourinhos\u2013 SP. UEM, \nMaring\u00e1, 2013. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nGeografia. \n\nDIAS, F. M. F. A Influ\u00eancia do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) na \nValoriza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano de Ourinhos-SP. Revista Geografia em Quest\u00e3o, \nV.07, n. 01. Cascavel, 2014. \n\nEMBRAPA. Sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. Rio de Janeiro: \nEMBRAPA Solos, 1999. \n\nEMBRAPA, Sistema Brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. Rio de Janeiro: \nEMBRAPA Solos, 2006. \n\nENDLICH, A.M. Perspectivas sobre o urbano e o rural in: Cidade e Campo: \nRela\u00e7\u00f5es e Contradi\u00e7\u00f5es entre o urbano e o Rural, Org. Maria Encarna\u00e7\u00e3o Sp\u00f3sito e \nArthur Magon Whitacker editora Express\u00e3o Popular, 1 edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, 2006.  \n\n\n\n104 \n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS - SEADE. Informa\u00e7\u00e3o \ndos Munic\u00edpios Paulistas. [online] Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.seade.gov.br> acessado \nem 14/09/2015. \n\nGOMES, M. C. V. Avalia\u00e7\u00e3o do Risco Ambiental nas microbacias dos c\u00f3rregos \ndas Furninhas e Chumbeadinha, Ourinhos/SP. 46f. Trabalho de Conclus\u00e3o de \nCurso (Bacharel em Geografia) \u2013 UNESP/Campus Experimental de Ourinhos, UNESP, \nOurinhos, 2008. \n\nGOMES, M. A. S; SOARES, B. R. A vegeta\u00e7\u00e3o nos centros rbanos:considera\u00e7\u00f5es \nsobre os espa\u00e7os verdes em cidades m\u00e9dias brasileiras. Estudos Geogr\u00e1ficos, Rio \nClaro, 2003. \n\nHARDER, I. C. F; RIBEIRO, R. C. S; TAVARES, A. R. \u00cdndices de \u00e1rea verde e \ncobertura vegetal para as pra\u00e7as do munic\u00edpio de Vinhedo, SP. R. \u00c1rvore, v.30 n.2 \np.277-282, Vinhedo, 2006. \n\nHOLANDA, V. C.C. DE; COUTINHO, M. M. P. Os ajustes das t\u00e9cnicas e seus \nreflexos ambientais: uma periodiza\u00e7\u00e3o. Revista Homem, Tempo e Espa\u00e7o. Sobral \n(CE), setembro de 2007. Centro de Ci\u00eancias Humanas/CCH. \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica IBGE. Censo Demogr\u00e1fico 1960. Rio de \nJaneiro, 1960. \n\n_______Censo Demogr\u00e1fico 1970. Rio de Janeiro, 1970.  \n\n_______Censo Demogr\u00e1fico 1980. Rio de Janeiro, 1980. \n\n_______Censo Demogr\u00e1fico 1991. Rio de Janeiro, 1991. \n\n_______Censo Demogr\u00e1fico 2000. Rio de Janeiro, 2000. \n\n_______Censo Demogr\u00e1fico 2010. Rio de Janeiro, 2010. \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. IBGE. Pesquisa de Informa\u00e7\u00f5es \nB\u00e1sicas Municipais \u2013 MUNIC, Rio de Janeiro 2002. \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. XI Recenseamento Geral do Brasil. \nManual de delimita\u00e7\u00e3o de Setores. 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/instrumentos_de_coleta/doc0210.pdf> \nacessado em 15/08/2014. \n\nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Renov\u00e1veis.  GEO BRASIL. \nPerspectivas do Meio Ambiente. Bras\u00edlia, 2002. \n\nInstituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (IPT) Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. \nS\u00e3o Paulo. IPT, 1981. Escala. 1:500.000 \n\nJAHNKE, L. T; WILLANI, S. M. U; ARA\u00daJO, T. L. R. DE. O IPTU VERDE: Pr\u00e1ticas \nSustent\u00e1veis trazem benef\u00edcios financeiros \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Revista Eletr\u00f4nica do Curso \nde Direito da UFSM: Santa Maria, 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://cascavel.ufsm.br/revistas/ojs-\n2.2.2/index.php/revistadireito/article/viewFile/8341/5026> acessado em 10/08/2015. \n\nKONRAD E. C. G. et. al. O Programa Munic\u00edpio Verde Azul e a Arboriza\u00e7\u00e3o \nUrbana. Dispon\u00edvel em : \n\n\n\n105 \n \n\n<http://www.revsbau.esalq.usp.br/artigos_cientificos/artigo211sn-p/ublicacao.pdf> \nAcessado em: 06/08/2014. \n\nLEFEBVRE, H. O Direito \u00e0 Cidade. Tradu\u00e7\u00e3o de Rubens Eduardo Frias. Centauro, \nS\u00e3o Paulo, 2011. \n\nLEITE, A. P. Din\u00e2mica Populacional do Munic\u00edpio de Ourinhos. XVII Encontro \nNacional de Ge\u00f3grafos, Belo Horizonte, 2012. Anais. \n\nLEPSCH, I. F. 19 Li\u00e7\u00f5es de Pedologia. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2011. \n\nLIMA, V; AMORIM, M. C. C. T. A import\u00e2ncia das \u00e1reas verdes para a qualidade \nambiental das cidades. Revista Forma\u00e7\u00e3o, vol.1, n.13, Faculdade de Ci\u00eancias e \nTecnologia, UNESP, Presidente Prudente, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://revista.fct.unesp.br/index.php/formacao/article/view/835/849> acessado em: \n01/06/2015. \n\nLIMA, A. M. M; FONSECA, A. C. G; ARA\u00daJO, A. L. F. Avalia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de \u00c1reas \nVerdes na regi\u00e3o central de Bel\u00e9m-PA. XV Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \nRemoto, Curitiba, 2011. \n \nLOBODA, C. R; DE ANGELIS, B. L. D. \u00c1reas verdes p\u00fablicas urbanas: conceitos, \nusos e Fun\u00e7\u00f5es. Revista Ambi\u00eancia Guarapuava, V.1 n.1 p. 125-139 jan./jun. 2005. \n \nMARICATO, E. Urbanismo na Periferia do Mundo Globalizado. Metr\u00f3poles \nBrasileiras. Revista S\u00e3o Paulo em Perspectiva. p. 21-33, 2000. \n \nMARICATO, E.  Metr\u00f3pole, Legisla\u00e7\u00e3o e Desigualdade. Estudos Avan\u00e7ados. Vol. 17 \nn.48 S\u00e3o Paulo. Mai-Ago 2003. \n\nMENDONCA, Luiz Alberto Ribeiro et al. Avalia\u00e7\u00e3o da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o de \nsolos submetidos a diferentes tipos de manejo. Eng. Sanit. Ambient. [online]. 2009. \n\nMENEZES FILHO, F. C.M; TUCCI, C. E. M. Altera\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o entre densidade \nhabitacional x \u00e1rea imperme\u00e1vel: Porto Alegre. Revista de Gest\u00e3o de \u00c1gua na \nAm\u00e9rica Latina Vol.9, n.1, p.49-55, jan - jun 2012. \n\nMIELKI, A. C. IPTU Verde: Munic\u00edpios brasileiros incentivam ado\u00e7\u00e3o de medidas de \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental em im\u00f3veis residenciais com descontos no IPTU. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://infraestruturaurbana.pini.com.br/solucoes-tecnicas/16/artigo260567-\n1.aspx> acessado em 10/08/2015. \n\nMinist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o; Instituto Brasileiro de Geografia e \nEstat\u00edstica (IBGE). Perfil dos Munic\u00edpios Brasileiros: Meio Ambiente - 2002. Rio de \nJaneiro, 2005. \n\nMIRANDA, M. J. DE. et al. Clima dos Munic\u00edpios Paulistas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cepagri.unicamp.br/outras-informacoes/clima-dos-municipios-\npaulistas.html >acessado em: 15/06/2014. \n\nMUMFORD, L. A cidade na hist\u00f3ria: suas origens, transforma\u00e7\u00f5es e perspectivas. \nTradu\u00e7\u00e3o Neil R. da Silva. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1998. 741 p. \n\n\n\n106 \n \n\nOLIVEIRA, J. B. et. al. Mapa Pedol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo: legenda \nexpandida. Campinas: Embrapa, 1999 \n\nOLIVEIRA, J. B. Solos do estado de S\u00e3o Paulo: descri\u00e7\u00e3o das classes registradas \nno mapa pedol\u00f3gico. Campinas: IAC, 1999. \n\nOURINHOS. Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio. Ourinhos, 31 de dezembro de 2004. \n\nOURINHOS. Lei n\u00ba. 499. Disp\u00f5e sobre o Plano Diretor do Munic\u00edpio de Ourinhos e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. Ourinhos, 28 de dezembro de 2006. \n\nOURINHOS. Lei n\u00ba. 3.607. Institui o C\u00f3digo de Arboriza\u00e7\u00e3o P\u00fablica Urbana de \nOurinhos. Ourinhos, 03 de dezembro de 1992. \n\nOURINHOS. Lei n\u00ba. 4.545.  Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o de Programa de Arboriza\u00e7\u00e3o \nUrbana no munic\u00edpio de Ourinhos. Ourinhos, 04 de julho de 2001. \n\nOURINHOS. Lei n\u00ba. 5.071. Fica institu\u00eddo no \u00e2mbito do Munic\u00edpio, o programa de \nado\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, pra\u00e7as p\u00fablicas, de esportes e de pontos de parada de \nembarque e desembarque de passageiros do transporte coletivo urbano e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Ourinhos, 22 de agosto de 2006. \n\nOURINHOS. Decreto n\u00ba. 5.651. Regulamenta a obrigatoriedade da constru\u00e7\u00e3o de \ncal\u00e7ada no passeio p\u00fablico de forma a garantir a acessibilidade e a mobilidade a \npedestres e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Publicado no Di\u00e1rio Oficial no dia 08 de abril de \n2009. \n\nOURINHOS. Lei n\u00ba. 5.526. Disp\u00f5e sobre a obrigatoriedade de implementa\u00e7\u00e3o de \nProjeto de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana nos novos parcelamentos do solo e Arboriza\u00e7\u00e3o no \nMunic\u00edpio de Ourinhos e da outras provid\u00eancias. Ourinhos, 21 de setembro de 2010. \n\nOURINHOS. Decreto n\u00ba. 6.251. Aprova o Regulamento da Lei n\u00ba. 5.526 de 21 de \nsetembro de 2010, que disp\u00f5e a Obrigatoriedade de implementa\u00e7\u00e3o de projeto de \nArboriza\u00e7\u00e3o Urbana nos novos parcelamentos do solo e Arboriza\u00e7\u00e3o no Munic\u00edpio de \nOurinhos e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Publicado no Di\u00e1rio Oficial no dia 31 de julho de \n2012. \n\nPAES, C. O. Influencia do uso e manejo na compacta\u00e7\u00e3o do solo como \nindicadores da recarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas em uma bacia hidrogr\u00e1fica em \n\u00e1rea de afloramento do Sistema Aqu\u00edfero Guarani (SAG). 109f. Trabalho de \nConclus\u00e3o de Curso (Bacharel em Geografia) \u2013 UNESP/Campus Experimental de \nOurinhos, UNESP, Ourinhos, 2012. \n\nPEDRON, F. DE A. et. al.Solos urbanos. Cienc. Rural [online]. 2004, vol.34, n.5, pp. \n1647-1653. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/cr/v34n5/a53v34n5.pdf> acesso \nem: 20/05/2015.  \n\nPELLOGIA, A. O homem e o ambiente geol\u00f3gico: geologia, sociedade e ocupa\u00e7\u00e3o \nurbana no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 1998. \n\nPERUSI, M. C. et. al. Impermeabiliza\u00e7\u00e3o das cal\u00e7adas como fator de acelera\u00e7\u00e3o \nda eros\u00e3o e problemas na drenagem urbana da sub-bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua da \nVeada, munic\u00edpio de Ourinhos/SP. XIX Reuni\u00e3o Brasileira de Manejo e Conserva\u00e7\u00e3o \ndo Solo e \u00c1gua. Lajes, 2012. Anais. \n \n\n\n\n107 \n \n\nPIROLI, E. L.; PERUSI, M. C; ZANATA, J. M. Mudan\u00e7as no uso da terra e impactos \nsobre o solo da microbacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada, \nOurinhos/SP. Revista GeoNorte, v.4, p.855-865, 2012. \n\nPIROLI, E. L. Geoprocessamento aplicado ao estudo da evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra  \ne seus impactos sobre a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua  em microbacias hidrogr\u00e1ficas. In: \nROSALEN, D. L; FURLANI, C. E. A; DE FARIA, R. T. (Org.) Congresso Brasileiro de \nEngenharia Agr\u00edcola \u2013 CONBEA. 1ed. Jaboticabal: SBEA, 2014, v.1, p.1-8.  \n\nPrefeitura de Ourinhos \u00e9 multada por jogar entulho para aterrar eros\u00e3o. G1.com, \n2011, Nov, 26. &lt;Dispon\u00edvel em:&lt;http://g1.globo.com/sp/bauru-\nmarilia/noticia/2014/11/prefeitura-de-ourinhos-e-multada-por-jogar-entulho-para-\naterrar-erosao.html> acessado em 05/08/2015. \n\nPrefeitura j\u00e1 realizou o plantio de 240 \u00e1rvores nos bairros da cidade. [Internet] \nPrefeitura Municipal de Ourinhos. 2015, Mar, 23. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ourinhos.sp.gov.br/noticia/1944/prefeitura-ja-realizou-o-plantio-de-240-\narvores-nos-bairros-da-cidade > acessado em 05/08/2015. \n\nPREFEITURA DE S\u00c3O PAULO. Cal\u00e7adas Verdes. 2003 [Internet] Dispon\u00edvel em: \n<http://www.capital.sp.gov.br/?p=37051 > acessado em 05/08/2015. \n\nPRUSKI, F. F. Conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua: pr\u00e1ticas mec\u00e2nicas para o controle da \neros\u00e3o h\u00eddrica. Editor, Vi\u00e7osa. UFV, 2006. \n \n\nRISSO, L. C. Parque Ecol\u00f3gico de Ourinhos/SP: resultados da pesquisa ensino e \nextens\u00e3o do CENPEA/UNESP como subs\u00eddio ao ensino fundamental. Ourinhos: \nUNESP- Campus Experimental de Ourinhos, 2011. 96p. \n\nRODRIGUES, C. DE. S. Mapeamento das \u00e1reas verdes urbanas do munic\u00edpio de \nOurinhos: uma abordagem geogr\u00e1fica. 67 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n(Bacharel em Geografia) \u2013 UNESP/Campus Experimental de Ourinhos, UNESP, \nOurinhos, 2008. \n\nROMARIZ, D. DE A. Aspectos da Vegeta\u00e7\u00e3o do Brasil. 2. Ed. S\u00e3o Paulo, Edi\u00e7\u00e3o da \nAutora, 1996. \n\nROSS, J. L. S; MOROZ, I. C. Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \nPaulo. 1997. Escala 1:500.000 \n\nSANT\u2019ANA, A. M. DE.  Plano Diretor Municipal. S\u00e3o Paulo: LEUD, 2006. 272p. \n\nSANTOS M. A Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira. 4 ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1998. \n\nSANTOS, M. A Natureza do Espa\u00e7o: T\u00e9cnica e Tempo, Raz\u00e3o e Emo\u00e7\u00e3o. 4 ed. S\u00e3o \nPaulo: editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2004. \n\nSANTOS, M. Pensando o Espa\u00e7o do Homem. 5 ed. S\u00e3o Paulo: Editora Universidade \nde S\u00e3o Paulo, 2004, 96p. \n\nSANTOS JUNIOR, J.B dos. Solos urbanos residenciais do bairro Jardim Paulista, \nCampina Grande do Sul (PR). UFPR, Curitiba, 2008. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancia do Solo. \n\nS\u00c3O PAULO (Estado) Constitui\u00e7\u00e3o (1989). Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo. \nDi\u00e1rio Oficial do estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 6 out. 1989. \n\n\n\n108 \n \n\nS\u00c3O PAULO (Munic\u00edpio) Lei n\u00ba 13.646 de 11 de Setembro de 2003. Disp\u00f5e sobre a \nlegisla\u00e7\u00e3o de arboriza\u00e7\u00e3o nos logradouros p\u00fablicos do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. \n \n\nSILVA, M. A. D. Hist\u00f3rico das Interven\u00e7\u00f5es no C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada. 24 de \nsetembro de 2015.  Entrevista concedida a Eduardo Martins Vallim. \n\nSILVA, V. B, D; CRISPIM, J. DE Q. Um breve relato sobre a quest\u00e3o ambiental. \nRev. GEOMAE Campo Mour\u00e3o, PR v.2n. 1 p.163 - 175 1\u00baSem 2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fecilcam.br/revista/index.php/geomae/article/viewFile/30/pdf_24> \nacessado em 10/08/2014. \n \n\nSECRETARIA MUNICIPAL DE MEIO AMBIENTE E AGRICULTURA. Blog. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://smmaa-ourinhos.blogspot.com.br/> acessado em 05/08/2015. \n\nSPOSITO, M. E. B. Capitalismo e Urbaniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1988. 80p. \n\nSOBRAL, A.C. Caracteriza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos impactos do uso inadequado e \nirregular do solo urbano: o caso do c\u00f3rrego \u00c1gua da Veada, munic\u00edpio de \nOurinhos/SP. 105 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Bacharel em Geografia) \u2013 \nUNESP/Campus Experimental de Ourinhos, UNESP, Ourinhos, 2011. \n\nSOUZA, M. L. DE. Mudar a Cidade: uma introdu\u00e7\u00e3o critica ao planejamento e \u00e0 \ngest\u00e3o urbana. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2002. 560p. \n \nZACHARIAS, A. A. A Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica das Unidades de Paisagem no \nZoneamento Ambiental: Um estudo de caso no Munic\u00edpio de Ourinhos-SP. 2006. \n209p. Tese (doutorado em Geografia) UNESP, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias \nExatas/ Campus de Rio Claro, S\u00e3o Paulo. \n \nZANATA, J. M; SOBRAL A. C; PERUSI, M. C; An\u00e1lise de Solos e Sedimentos da \n\u00c1rea degradada por eros\u00e3o urbana na Avenida Vitalina Marcusso, no munic\u00edpio \nde Ourinhos \u2013 SP, Ourinhos 2006. \n\nZANATA, J. M. Altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas de solos degradados por eros\u00e3o \nh\u00eddrica em \u00e1reas urbana e rural no munic\u00edpio de Ourinhos \u2013 SP. 75 f. Trabalho de \nConclus\u00e3o de Curso (Bacharel em Geografia) \u2013 UNESP/Campus Experimental de \nOurinhos, UNESP, Ourinhos, 2011. \n \nZUGMAN, M. IPTU VERDE: Tributa\u00e7\u00e3o na defesa da natureza e concretiza\u00e7\u00e3o da \ncidade sustent\u00e1vel 141 f. Monografia (Bacharel em Direito). Universidade Federal do \nParan\u00e1. UFPR, Curitiba, 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n109 \n \n\n \nANEXO I \n\n \nVo\u00e7oroca na Ch\u00e1cara Santo Ant\u00f4nio \n\n \n \n\nFoto: Vallim (2011). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n \nANEXO II \n\n \n \n\nParte Interna da Vo\u00e7oroca na Ch\u00e1cara Santo Ant\u00f4nio em Ourinhos. \n\n \nFoto: Cortez (2011). \n\n \n \n \n \n\n \n\n\n\n111 \n \n\nANEXO III \n \n\nTubula\u00e7\u00f5es Danificadas sobre o C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada na Ch\u00e1cara Santo Ant\u00f4nio \nem Ourinhos. \n\n \nFoto: Cortez (2011). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n \n\nANEXO IV  \n \n\nDesvio do C\u00f3rrego \u00c1gua da Veada pr\u00f3ximo de sua foz com o rio Pardo no Jardim \nSanta Catarina em Ourinhos. \n\n \n\n \nFoto: Ferreira (2014)."}]}}}