{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06838"}, {"@name": "filename", "#text": "11428_3896_TM_01_C.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "pauta Mana\nCarneiro Guiar\u00e1\u00bb\n\ndos Professores Estagi\u00e1rios Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gico-Did\u00e1cticas Interna da Terra: Contributos da Sismologia\nForma\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e suas\ni $\nEstrutura\n\nI\n\n\u00ed\tJ 1 f\t\u25a0/\n\t\n\t\nUNIVERSIDADE DO PORTO Faculdade de Ci\u00eancias Departamento de Geologia\nForma\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica dos Professores Estagi\u00e1rios\ne suas\nPr\u00e1ticas Pedag\u00f3gico-Did\u00e1ctieas\nEstrutura Interna da Terra: Contributos da Sismologia\nPaula Maria Carneiro Guimar\u00e3es\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Geologia para o Ensino sob a orienta\u00e7\u00e3o de\nDoutor Jo\u00e3o Jos\u00e9 F\u00e9lix Marnoto Praia\nUNIVERSIDADE DO PORTO\nFaculdade de Ci\u00eancias\nDepartamento de Geologia\nAo Z\u00e9, meu marido\nAGRADECIMENTOS\nAo Doutor Jo\u00e3o F\u00e9lix Praia, pelas palavras de incentivo permanentes e pela dedica\u00e7\u00e3o e empenho na orienta\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nAos Professores Estagi\u00e1rios do N\u00facleo de Est\u00e1gio do 11\u00b0 Grupo B 1999/2000, da Escola Secund\u00e1ria Jos\u00e9 R\u00e9gio, Vila do Conde - Dilarmando Carvalho, Goreti Castro, Lu\u00eds Pedro C\u00e9u e Patr\u00edcia Nunes-,\n\u00e0 Celestina An\u00e7\u00e3 e N\u00facleo de Est\u00e1gio do 11\u00b0 Grupo B 2000/2001, da Escola Secund\u00e1ria Almeida Garrett - Vila Nova de Gaia,\nao Manuel Concei\u00e7\u00e3o e N\u00facleo de Est\u00e1gio do 11\u00b0 Grupo B 2000/2001, da Escola\nSecund\u00e1ria de Penafiel 1 e aos\nProfessores Estagi\u00e1rios N\u00facleo de Est\u00e1gio do 11\u00b0 Grupo B 2000/2001, da Escola Secund\u00e1ria de Penafiel 2, pelo seu empenhamento e colabora\u00e7\u00e3o, sem os quais este trabalho n\u00e3o teria sido poss\u00edvel.\nAo Professor Doutor Senos Matias, da Universidade de Aveiro, pelos esclarecimentos de natureza cient\u00edfica, no \u00e2mbito da sismologia.\nAo Professor Doutor Frederico Sodr\u00e9 Borges e ao Dr. Rui Moura, pela revis\u00e3o cr\u00edtica do cap\u00edtulo 2.\n\u00c0 Jacinta Moreira, pela amizade, pelas dicas de natureza metodol\u00f3gica e pela revis\u00e3o do texto fmal.\nFinalmente, ao Z\u00e9, pelo apoio emocional e log\u00edstico, bem como pela sua important\u00edssima ajuda na compreens\u00e3o de conceitos da F\u00edsica.\nRESUMO......................................................................ix\nABSTRACT....................................................................xi\n1.\tESTRUTURA DO ESTUDO.......................................................1\n1.1.\tContexto aliza\u00e7\u00e3o.....................................................1\n1.2.\tDelimita\u00e7\u00e3o do problema e objectivos.................................  2\n1.3.\tOrganiza\u00e7\u00e3o.........................................................  4\n1.4.\tLimita\u00e7\u00f5es..........................................................  5\n2.\tCONTRIBUTOS DA SISMOLOGIA PARA O CONHECIMENTO DA ESTRUTURA\nINTERNA DA TERRA..........................................................7\n2.1. Defini\u00e7\u00e3o de sismo e de zona focal............................................8\n2.2.\tEscala de magnitude de Richter........................................9\n2.3.\tPropaga\u00e7\u00e3o da energia s\u00edsmica / Ondas s\u00edsmicas.......................10\n2.4.\tVelocidade das ondas s\u00edsmicas......................................  18\n2.5.\tReflex\u00e3o e refrac\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas em meios el\u00e1sticos / Lei de Snell.....19\n2.6.\tRefrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica................................................    28\n2.7.\tFases s\u00edsmicas.......................................................30\n2.8.\tTrajectos das ondas s\u00edsmicas internas e seu registo..............    33\n2.9.\tA sismologia como contributo instrumental para a constru\u00e7\u00e3o de modelos da\nESTRUTURA INTERNA DA TERRA.............................................36\n2.10.\tContributo das ondas s\u00edsmicas refractadas para o conhecimento da estrutura\nINTERNA DA TERRA.......................................................38\n2.11.\tModelo da estrutura interna da Terra.........................................46\n3.\tMETODOLOGIA..............................................................65\n4.\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS..................................75\n4.1.\tAn\u00e1lise e fundamenta\u00e7\u00e3o emp\u00edrica das dificuldades dos professores estagi\u00e1rios.75\n4.2.\tDelimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o.................................87\n5.\tCONCLUS\u00d5ES / IMPLICA\u00c7\u00d5ES EDUCACIONAIS / ESTUDOS FUTUROS.................107\nBIBLIOGRAFIA...............................................................113\nANEXOS.....................................................................119\nI.\tRaz\u00f5es trigonom\u00e9tricas..........................................................119\n1.1.\tRaz\u00f5es Trigonom\u00e9tricas de \u00c2ngulos Agudos.........................119\n1.2.\tRela\u00e7\u00f5es entre as Raz\u00f5es Trigonom\u00e9tricas.........................119\n1.3.\tFun\u00e7\u00f5es Trigonom\u00e9tricas Naturais.................................120\nII.\tPlanifica\u00e7\u00e3o do N\u00facleo de Est\u00e1gio do 1 Io Grupo B, do ano lectivo 1999/2000, da\nEscola Secund\u00e1ria Jos\u00e9 R\u00e9gio/Vila do Conde, do tema curricular \u201cA Estrutura Interna da Terra - contributos da Sismologia para o seu conhecimento\u201d, do 10o ano de escolaridade...................................................121\nIII.\tReflex\u00e3o, individual e conjunta, sobre as aulas leccionadas por dois professores\ndo N\u00facleo de Est\u00e1gio 1999/2000, da Escola Secund\u00e1ria Jos\u00e9 R\u00e9gio-Vila do Conde.... 135\nIV.\tPlanifica\u00e7\u00f5es dos N\u00facleos de Est\u00e1gio do 11\u00b0 Grupo B-2000/2001, das Escolas Secund\u00e1rias Penafiel 1 e Penafiel 2 do tema curricular \u201cA Estrutura da Terra -contributos da Sismologia para o seu conhecimento\u201d do 10o ano de escolaridade 141\nV.\tCartas de explora\u00e7\u00e3o do tema curricular \u201cA Estrutura da Terra - contributos da Sismologia para o seu conhecimento\u201d, elaboradas pelos professores do\nsegundo grupo de reflex\u00e3o.......................................................143\nVI,\tMatrizes dos acetatos.................................................................................145\nVIL CD-Rom.................................................................................................181\nVII. 1. Anima\u00e7\u00e3o, tridimensional, do modo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas P, S, L e R.......... 181 Vil. 2. Ilustra\u00e7\u00e3o, bidimensional, da forma\u00e7\u00e3o de ondas s\u00edsmicas directas, reflectidas e transmitidas...........................................................................................182\nVII. 3. Ilustra\u00e7\u00e3o, bidimensional, da forma\u00e7\u00e3o de ondas s\u00edsmicas directas, reflectidas, transmitidas e de refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica (v\u00a1<V2)........................................................182\nVII. 4. Anima\u00e7\u00e3o realista da propaga\u00e7\u00e3o de ondas S, no manto, a diferentes profundidades, com registo simult\u00e2neo de sismogramas, a diferentes distancias do foco............................... 182\nResumo\nO presente trabalho de investiga\u00e7\u00e3o educacional pretendeu o diagn\u00f3stico dos conceitos-chave a trabalhar na forma\u00e7\u00e3o de professores, que lhes permitam organizar, de forma significativa e estruturada, um \"pensar a Sismologia\" enquanto instrumento de estudo da estrutura interna da Terra.\nA (re)interpreta\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo, decorrente desta perspectiva de forma\u00e7\u00e3o, contribuir\u00e1 para a (re)qualifica\u00e7\u00e3o do processo de ensino/aprendizagem e para o envolvimento do aluno na constru\u00e7\u00e3o dos seus pr\u00f3prios saberes.\nPara tal, cont\u00e1mos com a colabora\u00e7\u00e3o de dois grupos de professores estagi\u00e1rios do grupo disciplinar de Biologia-Geologia.\nCom o primeiro, problematiz\u00e1mos os contributos da sismologia para o conhecimento da estrutura interna da Terra, em tr\u00eas fases distintas - durante a ante-planifica\u00e7\u00e3o do tema, a observa\u00e7\u00e3o directa das aulas e o visionamento das grava\u00e7\u00f5es v\u00eddeo das aulas.\nCom o segundo grupo pretendemos, de algum modo, validar os dados obtidos empiricamente com o primeiro grupo e discutir perspectivas de forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos professores, indutoras do modelo do professor investigador.\nDesta investiga\u00e7\u00e3o resultam propostas de abordagem metodol\u00f3gica do trabalho do professor, nas suas vertentes cient\u00edfica (proposta de forma\u00e7\u00e3o cognitiva, sintetizada numa carta de explora\u00e7\u00e3o do tema \"Os contributos da Sismologia para o conhecimento da estrutura interna da Terra\") e did\u00e1ctica (perspectiva indutora do professor investigador).\nAbstract\nThe present educational research work aims at diagnosing the key concepts that should be developed in teacher training in order to guide professionals in the use of \u201cthe thought of Seismology\u201d as an instrument for the study of the Internal Structure of Earth.\nAs a consequence of this new perspective of training, the re-evaluation of the curriculum will contribute to re-qualify the teaching/leaming process and to further involve students in the construction of self-knowledge.\nIn this work we had the precious collaboration of two Biology-Earth Sciences trainee-teachers groups.\nWith one of these groups we questioned the contribution of Seismology to the knowledge of the internal structure of the earth in three different steps: pre-planning of the theme, direct observation of the class and viewing of video recorded classes.\nWith the second group we tried to validate the empirical data obtained by the first group and discussed the teacher scientific background perspectives as inductors of the teacher/researcher model.\nFrom this research proposals emerged for new methodological approaches to teaching in its two main aspects: (1) scientific (proposals of cognitive development synthesised in a exploration map of the theme \u201cSeismology Contributions to the Knowledge of the Internal Structure of Earth\u201d; and (2) didactic (inductive perspective of the researcher/teacher).\n1.\tEstrutura do estudo\n\"O conhecimento n\u00e3o \u00e9 um produto acabado, mas antes uma constru\u00e7\u00e3o que se faz e se refaz constantemente\u201d.\n\u00edn L\u00fcdke e Andr\u00e9, 1988:18\n1.1.\tContextualiza\u00e7\u00e3o\nEnquanto professora de geoci\u00eancias e co-autora de manuais escolares do ensino secund\u00e1rio, confrontei-me com dificuldades no tratamento do tema curricular \"Os contributos da sismologia para o conhecimento da estrutura interna da Terra\", nomeadamente, ao n\u00edvel do processo de ensino/aprendizagem e da constru\u00e7\u00e3o de materiais. A sistematiza\u00e7\u00e3o destas dificuldades resume-se, no geral, a duas quest\u00f5es-chave: \"quais os contributos da sismologia para o conhecimento da estrutura interna da Terra?\u201d e \"como construir materiais did\u00e1cticos que realcem a rela\u00e7\u00e3o instrumental sismologia/estrutura interna da Terral\"\". A primeira etapa a cumprir parece ser, nesta perspectiva, a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos professores, seguida de forma\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica.\nEstas quest\u00f5es colocaram-se, de forma mais premente, aquando da co-autoria de manuais escolares, dada a maior exposi\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, pedag\u00f3gicas e did\u00e1cticas da equipa, atrav\u00e9s da sua publica\u00e7\u00e3o, em oposi\u00e7\u00e3o ao trabalho em escola e na sala de aula, em regra, menos vis\u00edvel.\n\u00c0 \u00e9poca, a pesquisa da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica realizada, no tempo dispon\u00edvel para o efeito, n\u00e3o foi suficiente para a descodifica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o de alguns conceitos, sendo que de outros (de outras \u00e1reas disciplinares afins) n\u00e3o tive consci\u00eancia da sua import\u00e2ncia e, portanto, as dificuldades com eles relacionadas n\u00e3o se manifestaram.\nDe igual modo, a an\u00e1lise dos demais manuais escolares da \u00e1rea e n\u00edvel de escolaridade em causa (I0\u00b0 ano), parecia apontar para dificuldades id\u00eanticas, dado o predom\u00ednio de uma componente descritiva, sendo pouco expl\u00edcito o car\u00e1cter instrumental da sismologia na defini\u00e7\u00e3o de modelos da estrutura terrestre.\nA metodologia do professor - na sua maior parte, individual e de car\u00e1cter fortemente intuitivo - acrescenta dificuldades organizacionais \u00e0s anteriormente citadas.\nAssim, e sendo que, no \u00e2mbito deste trabalho, a investiga\u00e7\u00e3o educacional ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e did\u00e1ctica dos professores seria demasiado ambiciosa, centr\u00e1mos o nosso estudo na primeira componente de forma\u00e7\u00e3o, visando a defini\u00e7\u00e3o de metodologias de trabalho, suscept\u00edveis de promover o modelo de professor investigador.\nO tratamento deste tema parece-nos relevante, no actual contexto educativo, pelo menos, pelas raz\u00f5es que a seguir discriminamos:\n-\tNo \u00e2mbito da afirma\u00e7\u00e3o das Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, parece-nos fundamental o desenvolvimento de m\u00e9todos de trabalho do professor, tendo em vista a redu\u00e7\u00e3o do car\u00e1cter espont\u00e2neo e intuitivo da sua actividade e o desenvolvimento de uma concep\u00e7\u00e3o actual de constru\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia de base racionalista/n\u00e3o positivista.\n-\tO conhecimento cient\u00edfico do professor condiciona a inova\u00e7\u00e3o educacional no ensino das ci\u00eancias.\n-\tA avalia\u00e7\u00e3o do sistema de ensino, recentemente realizada em fun\u00e7\u00e3o das notas dos exames nacionais de 12\u00b0 e articulada com as classifica\u00e7\u00f5es internas, (re)equaciona, de forma premente, a necessidade de avalia\u00e7\u00e3o do sistema de ensino enquanto processo e n\u00e3o apenas enquanto produto. Nesta perspectiva, a investiga\u00e7\u00e3o educacional realizada no \u00e2mbito deste trabalho contribui para o despiste de factores processuais suscept\u00edveis de afectar o resultado final do ensino/aprendizagem.\n1.2.\tDelimita\u00e7\u00e3o do problema e objectivos\nDe acordo com o projecto inicial deste trabalho, e com a colabora\u00e7\u00e3o de professores de um n\u00facleo de est\u00e1gio, t\u00ednhamos-nos proposto diagnosticar dificuldades de aprendizagem dos alunos no tema \u201cEstrutura interna da Terra - contributos para o seu conhecimento / A Sismologia\u201d e construir materiais did\u00e1cticos. Por\u00e9m, cedo nos apercebemos que nos dev\u00edamos centrar nas dificuldades, de natureza cient\u00edfica e did\u00e1ctica, manifestadas pelos professores, como descreveremos no cap\u00edtulo 3.\nAssim, ap\u00f3s reformula\u00e7\u00e3o do projecto, definimos como problemas o diagn\u00f3stico das dificuldades dos professores estagi\u00e1rios ao n\u00edvel da planifica\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o do ensino/aprendizagem e a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos professores.\nA estrutura\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o educacional assentou, ent\u00e3o, em tr\u00eas hip\u00f3teses de trabalho1:\n-\tas dificuldades dos professores estagi\u00e1rios, ao n\u00edvel da planifica\u00e7\u00e3o e da implementa\u00e7\u00e3o do processo de ensino/aprendizagem, t\u00eam origem na sua forma\u00e7\u00e3o de base, cient\u00edfica e did\u00e1ctica;\n-\ta forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-did\u00e1ctica deve ser de car\u00e1cter cont\u00ednuo, numa perspectiva disciplinar e interdisciplinar;\n-\to professor, ao n\u00edvel da(s) sua(s) metodologia(s), deve estruturar o seu trabalho, aproximando-o da investiga\u00e7\u00e3o educativa.\nNesta sequ\u00eancia, orient\u00e1mos o desenvolvimento do presente trabalho, visando os seguintes objectivos:\n-\tdiagnosticar dificuldades dos professores estagi\u00e1rios na planifica\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do processo de ensino/aprendizagem do tema curricular em an\u00e1lise;\n-\tidentificar as causas das dificuldades dos professores estagi\u00e1rios diagnosticadas;\n-\tconsciencializar os professores da exist\u00eancia de obst\u00e1culos, de ordem cient\u00edfica e did\u00e1ctica, no processo de ensino/aprendizagem do tema curricular em an\u00e1lise;\n-\torganizar um pensar a sismologia na sua vertente instrumental;\n-\treflectir sobre a import\u00e2ncia dos modelos em ci\u00eancia, enquanto iin^<^^^^e\"ta\u00e7\u00f5es din\u00e2micas, constru\u00eddas pelos investigadores como resposta (provis\u00f3ria) a problemas - o caso do modelo de estrutura interna da Terra;\n-\tencarar a sismologia como uma \u00e1rea cient\u00edfica\ti^^: ipl inar;\n-\texplicitar a interdisciplinar idade de conceitos impl\u00edcita no tema \"Contributos da Sismologia para o Estudo da Estrutura Interna Da Tenra\u201d;\n1 Segundo a concep\u00e7\u00e3o de Medawar (1972) in Bell (1997:35), que define hip\u00f3tese como \u201cuma concep\u00e7\u00e3o pr\u00e9via imaginativa do que pode ser verdade - uma concep\u00e7\u00e3o pr\u00e9via que vai sempre [...] mais al\u00e9m daquilo que temos autoridade l\u00f3gica ou factual para acreditarmos\".\n-\tcompreender os conceitos interdisciplinares (f\u00edsicos e matem\u00e1ticos) relevantes para a compreens\u00e3o da tem\u00e1tica (apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico);\n-\tmobilizar e aplicar conceitos da \u00e1rea disciplinar da Geologia, da Matem\u00e1tica e da F\u00edsica na compreens\u00e3o dos fen\u00f3menos s\u00edsmicos (a transdisciplinaridade e a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento da Geof\u00edsica);\n-\tinduzir a discuss\u00e3o cient\u00edfica transdisciplinar (Geologia, F\u00edsica e Matem\u00e1tica) dos conceitos envolvidos na tem\u00e1tica sismologia/estrutura interna da Terra;\n-\tproblematizar perspectivas de forma\u00e7\u00e3o de professores;\n-\tpromover o modelo do professor investigador.\n1.3.\tOrganiza\u00e7\u00e3o\nEste trabalho de pesquisa suportou-se no estudo de casos - n\u00facleos de est\u00e1gio num processo de investiga\u00e7\u00e3o-ac\u00e7\u00e3o, como descreveremos no cap\u00edtulo 3.\nNos restantes cap\u00edtulos, os assuntos tratados s\u00e3o os que a seguir se sintetizam.\nNeste cap\u00edtulo definimos as quest\u00f5es-problema, as hip\u00f3teses de trabalho e os objectivos a atingir. Fundamentamos, ainda, a escolha do tema em aprecia\u00e7\u00e3o, bem como a sua relev\u00e2ncia, no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias.\nNo cap\u00edtulo 2, revemos a bibliograf\u00eda seleccionada ao n\u00edvel das implica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas dos problemas em estudo. A revis\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica foi a adequada a professores e n\u00e3o a geof\u00edsicos. Ou seja, tent\u00e1mos definir um quadro de refer\u00eancia te\u00f3rico dos contributos da sismologia para o conhecimento da estrutura interna da Terra, necess\u00e1rio aos professores de geoci\u00eancias na implementa\u00e7\u00e3o de metodologias investigativas no processo de ensino/aprendizagem deste tema.\nNo cap\u00edtulo 4 procedemos ao cruzamento da investiga\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com dificuldades e as necessidades de forma\u00e7\u00e3o dos professores, em resultado de uma an\u00e1lise reflexiva das aulas assistidas e da delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-did\u00e1cticas.\nPor fim (cap\u00edtulo 5), tecem-se algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o modelo de professor a implementar e as caracter\u00edsticas da sua forma\u00e7\u00e3o, enquanto contributos determinantes para a valoriza\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o do ensino.\n1.4.\tLimita\u00e7\u00f5es\nDe salientar, ainda, que no decurso desta investiga\u00e7\u00e3o v\u00e1rias limita\u00e7\u00f5es se interpuserem, a saber:\n-\tlimita\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, na medida em que a compreens\u00e3o de alguns dos fen\u00f3menos f\u00edsicos envolvidos, e a sua transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica, se constitu\u00edram, numa primeira fase, como obst\u00e1culos, dada a aus\u00eancia de modelos conceptuais de refer\u00eancia;\n-\ta natureza da presente pesquisa, de caracter\u00edsticas tidas como inovadoras, foi factor de inseguran\u00e7a, dado tratar-se de um trabalho para a obten\u00e7\u00e3o do grau acad\u00e9mico de mestre;\n-\ta organiza\u00e7\u00e3o e disciplina a que estes trabalhos obrigam.\nNeste \u00faltimo caso, teria sido crucial uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica mais aprofundada sobre desenvolvimento de projectos de investiga\u00e7\u00e3o. Poder-se-iam, assim, ter evitado algumas fundamenta\u00e7\u00f5es a posteriori e, sobretudo, imprecis\u00f5es de processo, como por exemplo, o tempo gasto para redac\u00e7\u00e3o da tese. De facto, e citando,\n\u201ctw investigadores novatos s\u00e3o especialistas em adiar continuamente esta tarefa. Encontram um sem-n\u00famero de raz\u00f5es para n\u00e3o come\u00e7arem a redigir. Mesmo sentados \u00e0 mesa de trabalho, parecem sempre encontrar distrac\u00e7\u00f5es: fazer caf\u00e9, afiar o l\u00e1pis, ir \u00e0 casa de banho, folhear mais alguns livros, muitas vezes at\u00e9 voltar ao trabalho de campo. Lembre-se de que nunca estar\u00e1 \u00abpronto\u00bb para escrever; redigir \u00e9, por vezes, uma tarefa que requer uma decis\u00e3o consciente e disciplina para prossegui-la (Bogdan e Biklen, 1982 mBell, 1997:186).\nContudo, a presente disserta\u00e7\u00e3o, mais do que um ponto de chegada, \u00e9 um ponto de partida de um processo de forma\u00e7\u00e3o, que se pretende cont\u00ednuo, reflexivo e problematizador, contra a unifica\u00e7\u00e3o redutora da imagem do professor que planifica o seu trabalho com as mesmas metodologias com que constr\u00f3i a seu conhecimento do dia-a-dia.\n2.\tContributos da Sismologia para o conhecimento da estrutura interna da Terra\nA sismologia \u00e9 uma \u00e1rea disciplinar da Geof\u00edsica, ramo das Ci\u00eancias da Terra que aplica princ\u00edpios e m\u00e9todos da F\u00edsica no estudo da Terra, raz\u00e3o pela qual \u00e9 considerada uma ci\u00eancia multidisciplinar, que se subdivide em tr\u00eas disciplinas - a Sismologia, sentido estrito, a Prospec\u00e7\u00e3o S\u00edsmica e a Engenharia S\u00edsmica (Ud\u00edas, 1999:3-4).\nA Sismologia, que tem como objecto de estudo os sismos e os fen\u00f3menos associados, baseia-se em Princ\u00edpios de Mec\u00e2nica de Meios Cont\u00ednuos e na Teoria da Elasticidade para descrever a propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas, fornecendo dados para a compreens\u00e3o da natureza dos sismos, para o conhecimento da estrutura mterna da Terra e das caracter\u00edsticas do seu interior.\nA Prospec\u00e7\u00e3o S\u00edsmica aplica m\u00e9todos s\u00edsmicos - baseados na reflex\u00e3o e refrac\u00e7\u00e3o de ondas s\u00edsmicas geradas artificialmente -, na detec\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o de recursos minerais; o rigor crescente do processamento digital do sinal obtido por estes m\u00e9todos, tem permitido a constru\u00e7\u00e3o de imagens cada vez mais pormenorizadas da crusta e do manto superior (Ud\u00edas, 1999:154).\nA Engenharia S\u00edsmica, que \u00e9 uma ci\u00eancia aplicada, estuda a influ\u00eancia dos movimentos produzidos pelos sismos nos edif\u00edcios e estruturas constru\u00eddas pelo Homem; caracteriza os deslocamentos do solo, a velocidade e a acelera\u00e7\u00e3o provocados pelos sismos, tendo em vista o desenvolvimento da resist\u00eancia e adapta\u00e7\u00e3o das estruturas \u00e0s caracter\u00edsticas do movimento s\u00edsmico.\nSendo a sismologia um importante instrumento na defini\u00e7\u00e3o da estrutura interna da Terra, tentaremos desenvolver, de seguida, alguns dos seus contributos para o desenho de modelos da geoestrutura interna, do ponto de vista f\u00edsico. N\u00e3o nos centraremos na estrutura qu\u00edmica, dado n\u00e3o ser poss\u00edvel inferi-la a partir, apenas, dos dados s\u00edsmicos. (Borges, 2000:2-3).\n2.1.\tDefini\u00e7\u00e3o de sismo e de zona focal\nDefine-se sismo, consoante o(s) autor(es), como:\n-\tum tremor, um abalo do solo, provocado por uma liberta\u00e7\u00e3o repentina de energia acumulada nas rochas situadas abaixo da superf\u00edcie terrestre (Plummer e McGeary, 1996; Chemicoff e Fox, 1997);\n-\tum abalo brutal do solo, provocado em profundidade por um movimento brusco e repentino de dois compartimentos (Dercourt e Paquet; 1986; Murck e Skinner, 1999);\n-\tum tremor de terra, devido, quase sempre, a s\u00fabita liberta\u00e7\u00e3o de energia quando blocos se deslocam ao longo de um plano de falha, ap\u00f3s terem estado submetidos a tens\u00e3o (Telles Antunes, 1991);\n-\to resultado da liberta\u00e7\u00e3o de uma quantidade apreci\u00e1vel de energia, num curto intervalo de tempo, devida a uma s\u00fabita perturba\u00e7\u00e3o concentrada na crusta terrestre ou na parte superior do manto (Mineiro, s/d);\n-\tqualquer perturba\u00e7\u00e3o s\u00fabita do interior da Terra, que se manifesta \u00e0 superf\u00edcie por um abalo do solo, causado pela propaga\u00e7\u00e3o de ondas el\u00e1sticas que se formam em resposta \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o repentina de formas de energia armazenada no interior da Terra, como por exemplo, tens\u00e3o el\u00e1stica, energia qu\u00edmica ou energia gravitacional (Enciclop\u00e9dia Brit\u00e2nica, 2001).\nAs diversas defini\u00e7\u00f5es sugerem que, subjacente a um sismo, est\u00e1 sempre uma liberta\u00e7\u00e3o s\u00fabita de energia, acumulada, sob v\u00e1rias formas, no interior da Terra. Esta liberta\u00e7\u00e3o ocorre no foco, cuja posi\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada a partir da observa\u00e7\u00e3o de sismogramas obtidos em, pelo menos, tr\u00eas locais. O intervalo de tempo que medeia o registo das ondas P e das ondas S (que descrevemos adiante), num sismograma, \u00e9 proporcional \u00e0 dist\u00e2ncia ao foco, sendo o coeficiente de proporcionalidade da ordem dos 8 km/s. Conhecidas as dist\u00e2ncias ao foco, em tr\u00eas locais de observa\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel a localiza\u00e7\u00e3o do foco, mediante resolu\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. O foco assim determinado representa uma \u00e1rea onde se iniciou a emiss\u00e3o de ondas s\u00edsmicas, n\u00e3o coincidindo necessariamente com o seu centro; isto \u00e9, a origem de um sismo ocorre numa zona focal, sendo que o centro dessa zona pode n\u00e3o corresponder \u00e0 maior fonte de energia, isto \u00e9, ao foco (Mineiro, s/d:39).\n2.2.\tEscala de magnitude de Richter\nA quantidade de energia s\u00edsmica libertada no foco pode ser estimada utilizando a escala de magnitude (M) de Richter.\nEm 1935, Richter estabeleceu, para os sismos pouco profundos da Calif\u00f3rnia, que:\nM = logA- log^\t[011\nsendo A a amplitude m\u00e1xima das ondas superficiais, medida nos sismogramas, e Ao uma fun\u00e7\u00e3o de calibragem que depende da dist\u00e2ncia epicentro-sism\u00f3grafo (Ud\u00edas, 1999:285 ).\nDesta f\u00f3rmula original derivaram outras, nomeadamente a desenvolvida por Gutenberg e Richter, em 1956:\nM\tA\t(O2]|\nsendo a a amplitude das oscila\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas provocadas por ondas internas P, medida nos sismogramas; T o per\u00edodo das oscila\u00e7\u00f5es e f(A) uma fun\u00e7\u00e3o emp\u00edrica de compensa\u00e7\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o de a/T (atenua\u00e7\u00e3o da onda s\u00edsmica), fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia fonte-esta\u00e7\u00e3o medida at\u00e9 um m\u00e1ximo de 102\u00b0.\nRichter, no desenvolvimento das suas escalas de magnitude, baseou-se sempre em registos obtidos em sism\u00f3grafos Wood-Anderson. Embora os seus c\u00e1lculos tenham sido calibrados exclusivamente para este tipo de aparelhos, e apenas para sismos do sul da Calif\u00f3rnia, posteriormente foram aferidos outros factores de correc\u00e7\u00e3o, de modo a que a escala de Richter pudesse utilizar medidas efectuadas em todo o tipo de sism\u00f3grafos, espalhados por todo o mundo (Louie, 1996:1-2).\nAssim, a avalia\u00e7\u00e3o da magnitude \u00e9 feita atrav\u00e9s de diferentes tipos de escala (Mineiro, s/d:54) consoante a grandeza, a natureza e a localiza\u00e7\u00e3o do sismo (Louie, 1996:1).\nA escala de Richter \u00e9 uma escala aberta, mas nunca foram registados sismos de magnitude superior a 9. Provavelmente, este valor corresponde a um limite m\u00e1ximo de energia el\u00e1stica que pode ser armazenado nas rochas do interior da Terra.\nA energia (E) libertada no foco (em erg), pode ser calculada atrav\u00e9s da seguinte f\u00f3rmula elaborada, em 1958, por Richter (Mineiro, s/d:42):\nlogE (ergs) = 11,4 + 1,5M\t[03]2 * *\n2.3.\tPropaga\u00e7\u00e3o da energia s\u00edsmica / Ondas s\u00edsmicas\nA energia s\u00edsmica libertada no foco propaga-se sob a forma de ondas el\u00e1sticas (Lima, 1998:33; Machado, 1972:51).\nO movimento ondulat\u00f3rio que ent\u00e3o se gera no meio, pode ser descrito por uma perturba\u00e7\u00e3o em tomo de um ponto de equil\u00edbrio, que se propaga atrav\u00e9s desse meio. De notar que, no movimento ondulat\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 a mat\u00e9ria que se propaga, mas o estado de movimento das part\u00edculas que constituem a mat\u00e9ria, ou seja, a condi\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de uma regi\u00e3o \u00e9 transferida para outra regi\u00e3o do meio (Alonso e Finn, 1972:261).\nA energia s\u00edsmica, num meio homog\u00e9neo e isotr\u00f3pico, expande-se em forma de esfera, com centro no foco. A onda s\u00edsmica \u00e9, assim, uma onda esf\u00e9rica que se propaga em todas as direc\u00e7\u00f5es e sentidos, a partir do foco (Lima, 1998:36).\nAs superf\u00edcies esf\u00e9ricas definidas pelo conjunto de pontos na mesma fase do movimento ondulat\u00f3rio designam-se por frentes de onda5, as quais representam, em cada instante t, a respectiva onda esf\u00e9rica.\nNum meio homog\u00e9neo e isotr\u00f3pico, a direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sempre perpendicular \u00e0 frente de onda (Lima, 1998:36); a estas perpendiculares radiais, com centro no foco s\u00edsmico, convencionou-se chamar raios s\u00edsmicos. Por quest\u00f5es de simplifica\u00e7\u00e3o, nomeadamente ao n\u00edvel da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, podemos admitir, ent\u00e3o, que a energia s\u00edsmica se propaga ao longo destes raios (fig. 2.1).\n2\tOutras f\u00f3rmulas se seguiram, como por exemplo: log E(J)=5,24+1,44M (Bath, 1968) e logE(ergsj=ll,8+l,5M\n(Okamoto, 1973). Recentemente, foi desenvolvida uma escala de magnitude completamente independente\ndo tipo de instrumento de registo, a magnitude do momento (Mw), expressa pela rela\u00e7\u00e3o emp\u00edrica MW\u201c2/3[logM0-16,0], sendo Mo o momento s\u00edsmico (M0=p.Ad; |x, m\u00f3dulo de rigidez; A, \u00e1rea de falha; d,\nrejeito da falha).\n2.1.\tAs frentes de onda esf\u00e9ricas e os raios s\u00edsmicos radiais ilustram a propaga\u00e7\u00e3o da onda s\u00edsmica, em todas as direc\u00e7\u00f5es, a partir do foco, num meio homog\u00e9neo (extra\u00eddo de Robinson e \u00c7oruh, 1988:23).\nO estudo das ondas s\u00edsmicas esf\u00e9ricas (fig. 2.2) simplifica-se se as reduzirmos a ondas planas (fig. 2.3), em que os deslocamentos, numa dada direc\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apenas fun\u00e7\u00e3o do tempo e da dist\u00e2ncia a um plano fixo (Machado, 1970:54).\nz\n2.2.\tOndas esf\u00e9ricas (adaptado de Alonso e Finn, 1972:267).\n3\tOu, segundo Dercourt e Paquet (1986:109), superficie que separa as part\u00edculas que j\u00e1 entraram em vibra\u00e7\u00e3o das que ainda n\u00e3o o fizeram.\nz\n2.3.\tOndas planas propagando-se ao longo de X (adaptado de Alonso e Finn, 1972:267).\nO estudo das ondas s\u00edsmicas \u00e9 realizado por refer\u00eancia \u00e0 Teoria da Elasticidade, cujos primeiros passos para a sua constru\u00e7\u00e3o foram dados por Hooke, em 1660.\nNum meio el\u00e1stico, perturbado pela propaga\u00e7\u00e3o de ondas s\u00edsmicas, sobre as part\u00edculas em movimento act\u00faa uma for\u00e7a proporcional ao seu deslocamento, no sentido de restaurar as suas posi\u00e7\u00f5es originais.\nSegundo a lei de Hooke, um corpo s\u00f3lido sofre deforma\u00e7\u00e3o el\u00e1stica quando, sendo submetido a uma ac\u00e7\u00e3o deformante, recupera a sua forma iniciai logo que cesse a causa deformadora (Lima, 1998:17). Assim, esta lei estabelece que um corpo (dito linearmente el\u00e1stico ou s\u00f3lido hookeano) sujeito a uma tens\u00e3o a sofre uma deforma\u00e7\u00e3o (e) directamente proporcional \u00e0 tens\u00e3o exercida (Lima, 1998:31)4:\n<j = Ee\t[04]\nA constante de proporcionalidade E designa-se por m\u00f3dulo de Young ou m\u00f3dulo de elasticidade e exprime a raz\u00e3o constante entre a tens\u00e3o uniaxial (a) aplicada a um provete cil\u00edndrico, n\u00e3o constrangido lateralmente, e a deforma\u00e7\u00e3o longitudinal (e) obtida (\u00bfr = \u2014) (Borges, 1996:88).\n4\tOutras defini\u00e7\u00f5es:\n-\tPara um corpo el\u00e1stico, homog\u00e9neo e isotr\u00f3pico, a trac\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \u00e9 proporcional \u00e0 dilata\u00e7\u00e3o c\u00fabica e o tensor desvio \u00e9 proporcional \u00e0 distor\u00e7\u00e3o (Machado, 1970:43);\n-\tDentro do limite el\u00e1stico de uma subst\u00e2ncia, a tens\u00e3o axial \u00e9 proporcional \u00e0 deforma\u00e7\u00e3o longitudinal (Alonso e Finn, 1972:247).\nOutras constantes el\u00e1sticas5, podem ser utilizadas na caracteriza\u00e7\u00e3o das propriedades el\u00e1sticas de um meio material, a saber:\n-\to coeficiente de Poisson (v), que descreve a rela\u00e7\u00e3o entre a deforma\u00e7\u00e3o longitudinal e a deforma\u00e7\u00e3o lateral (Borges, 1996:88);\n-\to m\u00f3dulo de incompressibilidade6, k, que avalia a resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a de volume de um s\u00f3lido, em fun\u00e7\u00e3o da press\u00e3o (Lima, 1998:31; Ammon, 2001:3);\n-\to m\u00f3dulo de rigidez7, G, que se define como sendo a raz\u00e3o entre a tens\u00e3o de corte e o par\u00e2metro de cisalhamento resultante (Borges, 1996:89).\nO m\u00f3dulo de Young e o coeficiente de Poisson s\u00e3o par\u00e2metros independentes; os bulk e shear modulus resultam de rela\u00e7\u00f5es entre eles (Lima, 1998:31; Machado, 1970:45):\nE\n3(1-2p)\n[05]\nG = \u2014-\u2014\n2(1+ u)\n[06]\nEstes coeficientes de elasticidade podem ser calculados experimentalmente, contribuindo para a descri\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas dos materiais. Nas tabelas seguintes, indicam-se valores caracter\u00edsticos de alguns metais (tabela 2.1) e de algumas rochas (tabela 2.II). De notar que os valores correspondentes a cada metal/rocha podem variar substancialmente.\n5\tMedidas da facilidade ou dificuldade em deformar um material (Ammon, 2001:3).\n6\tOutras designa\u00e7\u00f5es:\n-\tm\u00f3dulo de compressibilidade volum\u00e9trica, k, (Alonso e Finn, 1972:247);\n-\tm\u00f3dulo de elasticidade volum\u00e9trica, k, (Alonso e Finn, 1972:247);\n-\tm\u00f3dulo de compress\u00e3o, x, (Machado, 1970:43).\n7\tOutras designa\u00e7\u00f5es: m\u00f3dulo de rigidez ou de cisalhamento (Alonso e Finn, 1972:247).\nTabela 2.1. Valores representativos das constantes el\u00e1sticas de alguns metais (Alonso e Finn, 1972:247; Borges, 1996:90).\nMetais\tConstantes el\u00e1sticas (1O'\u00b0Pa)\t\t\n\tE\tK\tG\nAlum\u00ednio\t7,0\t6,1\t2,4\nFerro\t20,6\t11,3\t8,2\nChumbo\t1,6\t3,3\t0,54\nN\u00edquel\t21,0\t16,4\t7,2\nTabela 2.II. Valores representativos (\u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica e temperatura do laborat\u00f3rio) das constantes el\u00e1sticas de algumas rochas (Machado, 1970:48; Borges, 1996:90).\nRochas\tConstantes el\u00e1sticas (1010 Pa)\t\t\n\tE\tK\tG\nCalc\u00e1rio\t3,00\t2,00\t1,20\nGranito\t4,50\t3,00\t1,80\nBasalto\t7,50\t5,00\t3,00\nArenito\t5,7\t2,3\t2,6\nPeridotito\t10,50\t7,00\t4,20\nNa tabela 2.II n\u00e3o se representaram os valores do coeficiente de Poisson dado serem valores pr\u00f3ximos de 0,25 para a maioria das rochas; os valores deste coeficiente variam entre 0,0 e 0,5, sendo o limite m\u00e1ximo indicador de um meio fluido (Machado, 1970:48-57).\nUm meio s\u00f3lido el\u00e1stico ilimitado pode transmitir dois tipos diferentes de ondas, classificadas de acordo com o movimento das part\u00edculas durante o deslocamento (Lima, 1998:32) - as ondas longitudinais ou Prim\u00e1rias (P) e as ondas transversais ou Secund\u00e1rias (S), segundo a terminologia introduzida por Mohorovicic (Olroyd, 1996:238).\nSe introduzirmos neste corpo, uma superf\u00edcie livre, pode formar-se um outro tipo de ondas \u2014 as ondas superficiais - em resultado da interac\u00e7\u00e3o das ondas P e S nesta stip<^t^fl<cie.\nA descri\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que se segue, sobre o modo de propaga\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de ondas, assenta num modelo de Terra s\u00f3lido, el\u00e1stico e limitado.\nA apropria\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da Teoria do Movimento Ondulat\u00f3rio, da \u00e1rea disciplinar da F\u00edsica, foi proposto pela primeira vez por Oldham, em 1899, ao sugerir que seria de esperar a exist\u00eancia de dois tipos de ondas (P e S), de acordo com os princ\u00edpios da Teoria das Ondas, se consider\u00e1ssemos a Terra como um corpo el\u00e1stico (Olroyd, 1996:234).\nA vibra\u00e7\u00e3o causada pelas ondas P (fig. 2.4) provoca altera\u00e7\u00e3o de volume e da forma, alternando contrac\u00e7\u00f5es com distens\u00f5es, na direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda (Shearer, 1999:32). S\u00e3o, portanto, ondas longitudinais.\n2.4.\tModo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P3 (extra\u00eddo de Shearer, 1999:32).\nAs ondas S provocam deforma\u00e7\u00e3o dos materiais que atravessam, sem altera\u00e7\u00e3o de volume (Shearer, 1999:32). As vibra\u00e7\u00f5es das part\u00edculas s\u00e3o perpendiculares \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda (fig. 2.5). S\u00e3o, portanto, ondas transversais.\n8\tAnima\u00e7\u00e3o tridimensional do modo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas internas e superficiais reproduzida no anexo VII. 1/CD-Rom (^extra\u00edda de www.britannica.com).\n2.5. Modo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas S (extra\u00eddo de Shearer, 1999:32).\nNo caso das ondas S, como as vibra\u00e7\u00f5es ocorrem no plano vertical, no sentido do movimento, consideram-se duas componentes: a componente SV e a componente SH (Lima, 1998:34). As ondas SV provocam, nas part\u00edculas do meio em que se propagam, movimentos transversais verticais; as SH provocam movimentos transversais horizontais (Robinson e \u00c7oruh, 1988:23).\n2.6.\tSV e SH s\u00e3o componentes da onda S (adaptado de Lima, 1998:35).\nAs ondas P incidem verticalmente nas estruturas, dado a vibra\u00e7\u00e3o das part\u00edculas ser paralela \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o, e a sua ac\u00e7\u00e3o \u00e9 atenuada pela massa oposta das estruturas, de acordo com a express\u00e3o P = mg (Lima, 1998:64).\nPor sua vez, as ondas S incidem transversalmente nas estruturas, pelo que a sua ac\u00e7\u00e3o sobre os edif\u00edcios \u00e9 mais destruidora (Lima, 1998:64).\nAs ondas P e S s\u00e3o ondas internas, isto \u00e9, s\u00e3o ondas que se propagam atrav\u00e9s da Terra, em qualquer direc\u00e7\u00e3o. A sua interac\u00e7\u00e3o com a superf\u00edcie terrestre, e estruturas superficiais, produz outro tipo de ondas - as ondas superficiais de Love (L ou LQ) e de Rayleigh (R ou LR). Estas ondas t\u00eam a sua m\u00e1xima amplitude na superf\u00edcie terrestre, a qual decresce exponencialmente com a profundidade (Robinson e \u00c7oruh, 1988:22).\nAs ondas de Love (fig. 2.7) correspondem a deslocamentos horizontais e perpendiculares \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o; essencialmente, o seu movimento \u00e9 o mesmo da componente SH das ondas S, pelo que n\u00e3o possuem movimento vertical. Os movimentos horizontais que provocam no solo, de grande amplitude, t\u00eam elevada capacidade destrutiva das funda\u00e7\u00f5es das estruturas (Bolt, 1999:21-23).\n2.7.\tModo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas Love (adaptado de Shearer, 1999:152).\nAs ondas de Rayleigh (fig. 2.8) correspondem a deslocamentos segundo elipses verticais, \u00e0 semelhan\u00e7a da ondula\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica (Borges, 2000:5). As part\u00edculas materiais s\u00e3o perturbadas por movimentos verticais e horizontais, num plano vertical \u00e0 sua direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o (Bolt, 1999:23).\n2.8.\tModo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas de Rayleigh (adaptado de Shearer, 1999:152).\nOs aspectos mais importantes das ondas s\u00e3o a sua velocidade de propaga\u00e7\u00e3o e as modifica\u00e7\u00f5es que sofrem quando variam as propriedades f\u00edsicas do meio (por reflex\u00e3o e/ou refrac\u00e7\u00e3o), quando s\u00e3o interpostos, nos seus percursos, diferentes tipos de obst\u00e1culos (por\ndifrac\u00e7\u00e3o e/ou espalhamento), ou quando v\u00e1rias ondas coincidem na mesma regi\u00e3o do espa\u00e7o (por interfer\u00eancia) (Alonso e Finn, 1972:235).\n2.4.\tVelocidade das ondas s\u00edsmicas\nSe o interior da Terra fosse homog\u00e9neo e isotr\u00f3pico, a energia s\u00edsmica propagar-se-ia com a mesma velocidade em todas as direc\u00e7\u00f5es.\nA velocidade das ondas P (a) e S (J3) depende dos coeficientes de elasticidade k e G, bem como da densidade (p) dos materiais em que se propagam (Robinson, 1982:95; Machado, 1970:56; Alonso e Finn, 1972:271), de acordo com as express\u00f5es seguintes:\n[08]\nPara os fluidos e gases, G = 0, pelo que p = 0, ou seja, as ondas S n\u00e3o se propagam em meio l\u00edquidos nem em meios gasosos.\nA raz\u00e3o entre as velocidades das ondas P e S \u00e9 (Machado, 1970:56):\na _ \u00cd\u00c3- 4\nNG + 3\n[09]\nSubstituindo os valores de k e p pelas equa\u00e7\u00f5es [5] e [6], respectivamente, obt\u00e9m-se:\n\u201cIMIE\t(W]\nP N 1-2\u00fc\nd/\t'\u2014\t\u25a0\nPara \u00d4 = 0,25, que, como referimos, corresponde \u00e0 maioria das rochas, \u2014 = V, ou seja, a velocidade das ondas P \u00e9 sempre maior que a velocidade das ondas S (a >|3).\nNo caso das ondas superficiais, a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das Rayleigh (Cr) e das Love (CL) \u00e9 (Bolt, 1999:327):\n^<0,92^*)\t[11]\n&lt;CL (para uma camada s\u00f3lida) &lt;/?\t[12]\nsendo f3i e fc a velocidade das ondas S na superf\u00edcie e em camadas mais profundas, respectivamente.\n2.5.\tReflex\u00e3o e refrac\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas em meios el\u00e1sticos / Lei de Snell\nA teoria da reflex\u00e3o e da refrac\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas foi, inicialmente, desenvolvida por Z\u00f5ppritz e Knott (Ud\u00edas, 1999:63).\nDurante a sua expans\u00e3o, a partir do seu ponto de origem, isto \u00e9, do foco, uma determinada frente de onda esf\u00e9rica pode encontrar zonas de separa\u00e7\u00e3o entre dois meios com propriedades el\u00e1sticas distintas. Nesta situa\u00e7\u00e3o, e na sua forma mais simplificada, quando uma parte da energia recua no meio onde se expande, ocorre a reflex\u00e3o; quando se transmite para o segundo meio, ocorre a refrac\u00e7\u00e3o (Lima, 1998:36).\nAssim, podemos definir tr\u00eas formas de desenvolvimento de uma onda s\u00edsmica9 (fig. 2.9):\n- onda directa - onda inicial, com origem no foco s\u00edsmico, que se mant\u00e9m esf\u00e9rica at\u00e9 \u00e0 frente de onda, limite com a linha de separa\u00e7\u00e3o de dois meios (Lima, 1998:37); ou seja, \u00e9 a parte da onda que n\u00e3o interage com a superf\u00edcie de descontinuidade;\n-\tonda reflectida - \u00e9 uma nova onda que se propaga em sentido contr\u00e1rio e no mesmo meio em que a onda inicial se estava a propagar (Alonso e Finn, 1972:343);\n-\tonda refractada - \u00e9 a onda transmitida para o segundo meio (Alonso e Finn, 1972:343).\n2.9\tExemplo de uma onda directa (a), de uma onda reflectida (b) e de uma onda refractada (c). i - \u00e2ngulo de incid\u00eancia; r - \u00e2ngulo de reflex\u00e3o; t - \u00e2ngulo de refrac\u00e7\u00e3o ou transmiss\u00e3o (adaptado de Lima, 1998:37).\nA representa\u00e7\u00e3o mais frequente destas diferentes formas de desenvolvimento de uma onda s\u00edsmica \u00e9 a que utiliza os raios s\u00edsmicos, apesar de s\u00f3 a frente de onda possuir significado fisico (Lima, 1998:37), sendo que, o raio s\u00edsmico \u00e9, geometricamente, uma recta normal \u00e0\n9 Ilustra\u00e7\u00e3o bidimensional reproduzida no anexo VII.2/CD-Rom (extra\u00edda de www.earthsci.unimelb.edu.au).\nfrente de onda, com origem no foco s\u00edsmico, ao longo da qual a energia se desloca (Dercourt e Paquet, 1986:109).\nNum meio isotr\u00f3pico, as frentes de onda s\u00e3o esferas e os raios s\u00edsmicos rectas; o mesmo n\u00e3o se verifica em meios anisotr\u00f3picos, dada a varia\u00e7\u00e3o de velocidade de propaga\u00e7\u00e3o (Dercourt e Paquet, 1986:109).\n2.10.\tUm raio s\u00edsmico, na superf\u00edcie de separa\u00e7\u00e3o entre dois meios com propriedades el\u00e1sticas diferentes, sofre, em geral, reflex\u00e3o e refrac\u00e7\u00e3o. I - raio incidente; R - raio reflectido; T -raio refractado.\nConsiderando a propaga\u00e7\u00e3o de ondas P e S, em meios el\u00e1sticos, qualquer que seja o tipo de raio incidente teremos, em geral, dois raios reflectidos e dois refractados (fig. 2.11), sendo que a energia da onda incidente se divide entre as ondas reflectidas e transmitidas (Alonso e Finn, 1972:343). Especificando, a uma \u00fanica onda de compress\u00e3o (P) incidente correspondem duas ondas reflectidas (P e S) e duas ondas refractadas (P e S); de igual modo, uma onda incidente S cinde-se em ondas reflectidas P e S e em ondas refractadas P e S (Machado, 1970:57; Robinson, 1982:98; Dercourt e Paquet, 1986:109; Robinson e \u00c7oruh, 1988:24; Bolt, 1999:24, Ud\u00edas, 1999:74).\n2.11.\tReparti\u00e7\u00e3o de energia s\u00edsmica numa superf\u00edcie de descontinuidade. Ondas incidentes P ou SV dividem-se em quatro ondas (reflectidas e refractadas P e SV); as ondas incidentes SH produzem apenas ondas reflectidas e refractadas SH (extra\u00eddo de Robinson e \u00c7oruh, 1988:24).\nO \u00e2ngulo de reflex\u00e3o e de refrac\u00e7\u00e3o, e portanto, a direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o das ondas, depende do \u00e2ngulo de incid\u00eancia e da velocidades das ondas. Vejamos como (Robinson e \u00c7oruh, 1988:24-26; Ud\u00edas, 1999:74-76).\nConsideremos, ent\u00e3o, a propaga\u00e7\u00e3o de ondas incidentes P, as respectivas ondas refractadas P e os seguintes pressupostos te\u00f3ricos:\n-\tdois raios pr\u00f3ximos s\u00e3o praticamente paralelos no limite com uma superf\u00edcie de descontinuidade;\n-\ta por\u00e7\u00e3o de frente de onda entre dois raios praticamente paralelos, \u00e9 fracamente curva, pelo que a consideraremos uma linha recta.\nNa figura seguinte representam-se raios s\u00edsmicos P, incidentes e refractados, paralelos, no limite com uma superf\u00edcie de descontinuidade.\n2.12.\tRetrac\u00e7\u00e3o de uma onda P, em P, no limite entre duas camadas rochosas. A onda incidente P move-se com uma velocidade Vi e a onda refractada P com uma velocidade V2. Observar que a frente de onda curva quando atravessa a superf\u00edcie de descontinuidade (extra\u00eddo de Robinson e \u00c7oruh, 1988:24).\nA an\u00e1lise da figura 2.12, permite verificar que o tempo necess\u00e1rio para que um ponto da frente de onda se mova de A at\u00e9 C \u00e9 o mesmo para que outro ponto, dessa mesma frente de onda, se mova de B at\u00e9 D, porque todos os pontos dessa frente de onda se movem \u00e0 velocidade Vi.\nQuando a frente de onda atinge o ponto C, a onda refracta-se numa nova direc\u00e7\u00e3o, propagando-se \u00e0 velocidade Desiggiemos ppr t o intervalo de tempo neecss\u00e1\u00e1io para qqe a snea, neste ponto, se propague de C at\u00e9 E, \u00e0 velocidade v2. Durante este intervalo de tempo t, o setao ponto da frente de onda continua a sua propaga\u00e7\u00e3o de D at\u00e9 F, \u00e0 velocidade vi.\nSabendo que:\nv = - o s = vt\t[13]\n\u00ed\nobtemos as seguintes rela\u00e7\u00f5es:\nCE = v2t\n[14]\nDF = v\u00bf\t[15]\nNa figura 2.12, a inclina\u00e7\u00e3o dos raios incidentes P, relativamente ao plano da superf\u00edcie de descontinuidade, \u00e9 descrita pelo \u00e2ngulo e. Dado que os raios s\u00edsmicos s\u00e3o, por defini\u00e7\u00e3o, perpendiculares \u00e0 frente de onda, a figura CDF \u00e9 um tri\u00e2ngulo rect\u00e1ngulo. Assim, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer a seguinte rela\u00e7\u00e3o trigonom\u00e9trica10:\ncateto adjacente DF\ncose-----------------=------ [16]\nhipotenusa CF\nsubstituindo DF pela express\u00e3o [15], vem\ncose =\t<=> CF =\t[17]\nCF\tcose\nOs raios refractados P est\u00e3o inclinados num \u00e2ngulo s, relativamente \u00e0 superf\u00edcie de descontinuidade. Sendo a figura CEF, tamb\u00e9m ela, um tri\u00e2ngulo rect\u00e1ngulo, sabemos que:\nCE\ncoss =----- [18]\nCF\nsubstituindo CE pela express\u00e3o [14], vem que:\ncoss =\t<=> CF - Vlt\t[19]\nCF\tcoss\nIgualando as express\u00f5es [17] e [19], verificamos que a velocidade das ondas incidentes e refractadas, bem como as suas direc\u00e7\u00f5es, est\u00e3o relacionadas da seguinte forma:\n10 A fun\u00e7\u00e3o co-seno varia, em valor absoluto, entre 1 e 0, sendo cos 0o = 1 e cos 90\u00b0 = 0 (Anexo I).\n----=------o >t cos s = v2t cose o----= ~\ncose cos 5\tcos s v2\n[20]\nConsideremos, agora, a mesma onda incidente P da figura 0.10 e a sua onda reflectida SV (Robinson e \u00c7oruh, 1988:05; Ud\u00edas, 1999:75).\n2.13.\tReflex\u00e3o de uma onda P em onda SV, no limite entre duas camadas rochosas (extra\u00eddo de Robinson e \u00c7oruh, 1988:25).\nAs ondas propagam-se no mesmo meio, por\u00e9m a velocidades diferentes. Designemos por vp a velocidade da onda incidente P e por vs a velocidade da onda reflectida SV.\nDe notar que a propaga\u00e7\u00e3o de um ponto da frente de onda incidente, P de D at\u00e9 F, demora o mesmo tempo que a propaga\u00e7\u00e3o de outro ponto da frente de onda reflectida SV, desde C at\u00e9 E.\nPelas mesmas raz\u00f5es apontadas para a refrac\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m neste esquema relativo \u00e0 reflex\u00e3o, os tri\u00e2ngulos CDF e CEF s\u00e3o tri\u00e2ngulos rect\u00e1ngulos, pelo que se verifica a mesma rela\u00e7\u00e3o entre os raios incidentes e reflectidos, assinalada pela express\u00e3o [20].\nA onda incidente P considerada pode, tamb\u00e9m, produzir ondas reflectidas P, que se propagam com a mesma velocidade da onda incidente (vp=a). Neste caso, verifica-se que o raio incidente e o raio reflectido t\u00eam o mesmo \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o, relativamente \u00e0 superf\u00edcie de descontinuidade (Robinson e \u00c7oruh, 1988:25). Ou seja:\ncose a\tcose .\tn\n----- \u2014 o-------- 1&lt;=> cose = coss\ncos s\ta\tcos$\n[21]\nNo \u00e2mbito da Geof\u00edsica, \u00e9 pr\u00e1tica comum desenhar uma linha perpendicular \u00e0 superf\u00edcie de descontinuidade e medir, relativamente a ela, o \u00e2ngulo incidente i e o \u00e2ngulo r reflectido\nou refractado.\n2.14.\tModo de medi\u00e7\u00e3o dos \u00e2ngulos de incid\u00eancia, de reflex\u00e3o e de refrac\u00e7\u00e3o, produzidos por uma onda incidente P. i - \u00e2ngulo de incid\u00eancia medido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 normal \u00e0 superf\u00edcie de descontinuidade; e - \u00e2ngulo de incid\u00eancia medido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie de descontinuidade; r - \u00e2ngulo de reflex\u00e3o ou de refrac\u00e7\u00e3o medido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 normal \u00e0 superf\u00edcie de descontinuidade; s - \u00e2ngulo de reflex\u00e3o ou de refrac\u00e7\u00e3o medido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie de descontinuidade (extra\u00eddo de Robinson e \u00c7oruh, 1988:26).\nVerifica-se que cos e - sen i e que cos 5 = sen r/2, pelo que, substituindo na f\u00f3rmula [20], obtemos:\n'1 Por exemplo, entre dois meios l\u00edquidos, os \u00e2ngulos de incid\u00eancia e de reflex\u00e3o s\u00e3o sempre iguais (Ud\u00edas, 1999:63-64), dada a aus\u00eancia de propaga\u00e7\u00e3o das ondas S nestes meios (a energia das ondas P apenas se pode reflectir em P).\nsem.\tv ,\nsenr \u2014\n[22]\nem que v\u00a1 representa a\tdia onda i in- iid<^in<2 e vr a vt^ll^t^ii^da^ke da or^<da r<etfl^42ti<da ou\nretractada.\nEsta equa\u00e7\u00e3o \u00e9 designada por lei de Snell12 13, a qual evidencia que o \u00e2ngulo de reflex\u00e3o/refrae\u00e7\u00e3o e a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda reflectida/reffacaada variam na raz\u00e3o directa.\nA formula\u00e7\u00e3o desta lei assume outras formas, nomeadamente, em fun\u00e7\u00e3o do \u00edndice de retrac\u00e7\u00e3o (Alonso e Finn, 1972:348):\n= L\t[23]\nsenr\tni\nsendo n, e nr, respectivamente, o \u00edndice de retrac\u00e7\u00e3o do meio de incid\u00eancia e do meio de refrac\u00e7\u00e3o/reflex \u00e3o.\nDefine-se \u00edndice de retrac\u00e7\u00e3o, n, como sendo o quociente entre a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da luz no vazio, c, e a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda, v, (Alonso e Finn, 1972:349)\nn = -\t[24]\nv\nO valor de c \u00e9 constante (300 000 km/s), logo, o \u00edndice de retrac\u00e7\u00e3o do meio varia na raz\u00e3o inversa da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda nesse meio.\nResumindo, as traject\u00f3rias de quaisquer raios incidentes, reflectidos e retractados obedecem \u00e0 lei de Snell (Machado, 1970:57; Robinson e \u00c7horu, 1988:25-26, Ud\u00edas, 1999:63).\n12\tA fun\u00e7\u00e3o seno varia, em valor absoluto, entre 0 e 1, sendo sen 0o = 0 e sen 90\u00b0 = 1 (Anexo I).\n13\tWillebrord van Roijen Sn<jll, astr\u00f3nomo e matem\u00e1tico holand\u00eas (1580-1626). Esta lei, apesar de enunciada em 1621, s\u00f3 foi publicada quando Huygens a mencionou no seu tratado sobre a luz (www.britannica.com).\n2.6.\tRefrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica\nEspecifiquemos um pouco mais o comportamento das ondas s\u00edsmicas numa superf\u00edcie de descontinuidade. Por conveni\u00eancia de an\u00e1lise, continuaremos a considerar apenas ondas incidentes e refractadas P (Robinson e \u00c7oruh, 1988:26-27).\nNa figura 2.15, observam-se raios incidentes P, atingindo a superf\u00edcie de descontinuidade segundo diferentes \u00e2ngulos, e a sua transmiss\u00e3o para o segundo meio, segundo \u00e2ngulos de refrac\u00e7\u00e3o concordantes com a lei de Snell.\nNo caso do raio 3, o \u00e2ngulo de refrac\u00e7\u00e3o r \u00e9 de 90\u00b0; este raio - raio de refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica -propaga-se \u00e0 velocidade V2 ao longo do topo da camada inferior.\n2.15.\tRefrac\u00e7\u00e3o de raios na superf\u00edcie de descontinuidade entre duas camadas el\u00e1sticas; o raio de refrac\u00e7\u00e3o critica \u00e9 aquele cujo \u00e2ngulo de refrac\u00e7\u00e3o \u00e9 de 90\u00b0 (extra\u00eddo de Robinson e \u00c7oruh,1988:26).\nA onda de refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \u00e9 a produzida por uma onda incidente cujo raio s\u00edsmico atinge a superf\u00edcie de descontinuidade segundo o \u00e2ngulo cr\u00edtico de incid\u00eancia ic.\nSendo sen r = sen 90\u00b0 \u2014 1, a refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, de acordo com a lei de Snell, expressa-se pela equa\u00e7\u00e3o seguinte:\nseni,. v, seni v,\t. v,\n------\u00a3. = \u2014&lt;=>------\u00a3- = -*-<=> semc = \u2014 senr vr 1 v2\tv2\n[25]\nSendo o \u00e2ngulo de incid\u00eancia menor do que o \u00e2ngulo de refrac\u00e7\u00e3o, verifica-se, assim, que a refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica apenas ocorre se a velocidade da onda retractada (V2) for superior \u00e0 da onda incidente (vj), dado a fun\u00e7\u00e3o seno, em valor absoluto, variar entre 0 e 1.\nConsider\u00e1mos apenas a refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de ondas P em ondas P; contudo, ela pode resultar de outras combina\u00e7\u00f5es (de acordo com a figura 2.11), desde que, como acabamos de referir, V2>Vj.\nSegundo o Princ\u00edpio de Huygens, qualquer ponto da frente de onda \u00e9 fonte de novas ondas, que se propagam, a partir dele, em todas as direc\u00e7\u00f5es.\nAssim, uma onda de refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica P, propagando-se \u00e0 velocidade vp2, ao longo do tecto de uma camada, produz continuamente ondas P e SV refractadas, segundos os \u00e2ngulos e is, as quais se propagam, respectivamente, \u00e0 velocidade vpi e vsi (fig. 2.16). O mesmo princ\u00edpio se aplica \u00e0s ondas de refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica SV, com velocidade de propaga\u00e7\u00e3o vs2-\na.)\n2.16. Ondas refractadas P (a) e SV (b) produzem, continuamente, ondas P e SV, que se retractam na superf\u00edcie de descontinuidade (extra\u00eddo de Robinson e \u00c7oruh, 1988:26).\nDe acordo com a lei de Snell, para a onda de refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica P, verifica-se que:\nsenis vsl\n------= senip vpl\nsenr _ vp2\nvs1\tvP2\n[26]\n[27]\ne\nPara a onda de refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica SV obt\u00eam-se, de igual modo, as mesmas rela\u00e7\u00f5es,\nsent p = \u2014\ne senzs = \u2014 (contudo, a onda P apenas se forma se Vpi<VS2).\nVS2\nEstas ondas de refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica s\u00e3o muito importantes para o estudo da estrutura interna da Terra, dado propagarem-se \u00e0 dist\u00e2ncia zero da superf\u00edcie de descontinuidade entre duas camadas (Robinson e \u00c7horu, 1988:84).\n2.7.\tFases s\u00edsmicas\nAs ondas s\u00edsmicas, no contacto com superf\u00edcies de descontinuidade, reflectem-se e refractam-se, entre outros processos14, interagindo no seu conjunto. As ondas que integram um conjunto do mesmo tipo, sejam elas P ou S, mas com chegada \u00e0 esta\u00e7\u00e3o seguindo trajectos diferentes, s\u00e3o denominadas por fases (Lima, 1998:38).\nO registo de fases numa esta\u00e7\u00e3o depende da sua dist\u00e2ncia do foco e da profundidade deste. Indicam-se, de seguida, algumas das fases s\u00edsmicas das ondas internas mais representativas, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de Bolt (Bolt, 1999:72):\n14\tComo por exemplo, dispers\u00e3o, difrac\u00e7\u00e3o e atenua\u00e7\u00e3o.\n-\tAs\tfases\tPP, PPP,\tSS,\tSSS, PS,\tSP,\tPPS,\tPSP,\trepresentam ondas\tque\tsofreram\nreflex\u00e3o na superf\u00edcie exterior da Terra; por exemplo, SP representa a propaga\u00e7\u00e3o de uma onda S atrav\u00e9s do manto que se reflecte na fronteira do globo terrestre como onda P.\n-\tO s\u00edmbolo c (de core, em ingl\u00eas) \u00e9 usado para indicar reflex\u00e3o na superf\u00edcie externa do n\u00facleo; definem-se ent\u00e3o as fases PcP, ScS, PcS e ScP em que, por exemplo, PcP \u00e9 uma onda P atrav\u00e9s do manto, reflectida na fronteira manto-n\u00facleo, ScP \u00e9 uma onda S reflectida como P,...\n-\tO s\u00edmbolo K (de Kore, em alem\u00e3o) \u00e9 utilizado para representar a traject\u00f3ria das ondas P no n\u00facleo externo; SKS representa, ent\u00e3o, uma onda S que se ref'ractou em P na fronteira manto-n\u00facleo externo e de novo em S na fronteira n\u00facleo externo - manto; uma fase PKP representa uma onda P que atravessou o n\u00facleo externo.\n~ i representa uma onda reflectida na fronteira do n\u00facleo interior o que determina a exist\u00eancia das fases PKiKP e SKiKS.\n-\tI representa a propaga\u00e7\u00e3o de uma onda sob a forma longitudinal (P) no n\u00facleo interno (PKIKP, PKIKS, SKIKS e SKIKP).\n-\tFinalmente, o s\u00edmbolo J representa a propaga\u00e7\u00e3o de uma onda S no n\u00facleo interno; por exemplo, PKJKP representa uma onda P que se converte em S durante a sua passagem pelo n\u00facleo interno; SKJKS representa, por sua vez, a propaga\u00e7\u00e3o de uma onda S no manto, que se refracta em P no n\u00facleo externo e em S no n\u00facleo interno e, de novo, em S na passagem n\u00facleo ex-terno - manto.\nAs ondas que atravessam o n\u00facleo (externo e/ou interno) s\u00e3o tamb\u00e9m designadas por ondas P\u2019 (exemplos: PKP, PKiKP, PKIKP e PKJKP) e S\u2019 (exemplos: SKS, SKiKS, SKIKS e SKJKS) (Dercourt e Paquet, 1986:111).\nAs ondas PKJKP s\u00e3o ondas de fraca amplitude em consequ\u00eancia do baixo coeficiente de transmiss\u00e3o das ondas P em S na fronteira com o n\u00facleo interno e da forte atenua\u00e7\u00e3o provocada por este, o que dificulta a sua identifica\u00e7\u00e3o nos sismogramas (Shearer, 1999:51 e52).\nAt\u00e9 um passado recente, v\u00e1rias foram as tentativas, frustradas, de identifica\u00e7\u00e3o destas ondas, apesar de teoricamente previstas. Contudo, Okal e Cansi, publicaram em 1998, um artigo no qual referem a identifica\u00e7\u00e3o de fases s\u00edsmicas S no n\u00facleo interno (Taylor e Singh, 2000:143).\nO estudo de Okal15 e Cansi* 16, baseou-se nos registos de um sismo ocorrido na Indon\u00e9sia, em 17 de Junho de 1996, de magnitude superior a 6 e cujo foco se situava \u00e0 profundidade estimada de 585 km (Okal e Cansi, 1998:23).\nNo \u00e2mbito do controle do cumprimento do Tratado de Interdi\u00e7\u00e3o Completo de Ensaios Nucleares (TICE), o Laborat\u00f3rio de Detec\u00e7\u00e3o Geof\u00edsica (LDG), de Paris, desenvolveu meios t\u00e9cnicos de registo de ondas caracter\u00edsticas de ensaios nucleares, ondas que se caracterizam pela sua baixa amplitude. Okal, aproveitou a tecnologia utilizada pelo LFG para localizar as ondas J ('www.earth.nwu/edu).\n2.17.Sismograma do sismo de 17 de Junho-1996, com epicentro ao largo da ilha Flores, Indon\u00e9sia, registado no LDG (extra\u00eddo de www.earth.nwu/edu).\nO sismograma mostra que a onda PKJKP, com uma banda de frequ\u00eancia situada entre 0,1 e 0,5 hertz (Hz), chegou a Paris 1634 segundos ap\u00f3s o in\u00edcio do sismo. Ap\u00f3s 148 segundos, \u00e9 registada uma fase tardia - pPKJKP - que corresponde a uma onda formada no mesmo momento da anterior, que se propagou em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie, onde foi reflectida, antes de percorrer todo o interior da Terra.\nDe acordo com o tempo de chegada apurado para esta fase, a sua velocidade de propaga\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do n\u00facleo interno (Picb) ser\u00e1 da ordem dos 3,65 km/s.\nDeuss et al, em 2000, utilizando um m\u00e9todo de aumento do sinal17 diferente do utilizado por Okal, isolou, para o mesmo sismo de Flores-Indon\u00e9sia e para um outro ocorrido na\n13 Emile Okal, Ph. D., Professor no Departamento de Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas da Universidade de Northwestern (arredores de Chicago), EUA.\n16\tYves Cansi, Geof\u00edsico do Laborat\u00f3rio de Detec\u00e7\u00e3o Geof\u00edsica do Comissariado de Energia At\u00f3mica, Paris,\nFran\u00e7a.\nBol\u00edvia, em 1994, ondas PKJKP mas com frequ\u00eancias da ordem dos 0,01-0,1 Hz, em ambos os casos (Souriau, 2001:2), e 3icb= 3,5 km/s (www.geo.uu.nl)\nA aferi\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de aumento do sinal das ondas PKJKP poder\u00e1 clarificar a identifica\u00e7\u00e3o desta fase, o que permitir\u00e1, por sua vez, estimar, de modo mais preciso, a velocidade das ondas S no n\u00facleo interno (Shearer, 1999:52).\nA identifica\u00e7\u00e3o do registo das fases PKJKS, SKJKP e SKJKS n\u00e3o \u00e9 previs\u00edvel, de acordo com a tecnologia actualmente dispon\u00edvel, dado a sua amplitude ser ainda menor do que a das PKJKP, o que as torna perfeitamente indistintas na mancha formada pelo registo das ondas provocadas pelas actividades industriais, pelas mar\u00e9s oce\u00e2nicas, pelo vento,...\n2.18.\tExemplo de fases s\u00edsmicas na Terra (extra\u00eddo de Bolt, 1999:72).\n2.8.\tTrajectos das ondas s\u00edsmicas internas e seu registo\nO registo instrumental dos sismos iniciou-se em finais do s\u00e9culo XIX, de modo rudimentar, dada a simplicidade t\u00e9cnica dos instrumentos.\n17\tO processamento de dados s\u00edsmicos compreende um conjunto de t\u00e9cnicas que visam aumentar a rela\u00e7\u00e3o sinal-ru\u00eddo, facilitando a sua interpreta\u00e7\u00e3o. Ex: t\u00e9cnica de empilhamento (stacking) que corresponde \u00e0 compress\u00e3o do volume total de dados adquiridos, da qual resulta. um \u00fanico tra\u00e7o.\nOs sism\u00f3grafos registam as ondas s\u00edsmicas produzidas nos focos que, tendo percorrido diferentes trajectos no interior da Terra, retomam \u00e0 superf\u00edcie. Vejamos quais as ondas que s\u00e3o detectadas num sism\u00f3grafo localizado a uma certa dist\u00e2ncia do foco s\u00edsmico (Robinson e\u00c7oruh, 1988:27-29).\nConsideremos, apenas, a emiss\u00e3o de ondas P a partir do foco s\u00edsmico (fig. 2.19).\n2.19.\tTrajectos das ondas s\u00edsmicas, em duas camadas horizontais, entre a fonte e o sism\u00f3grafo. VP2 > Vp1 > Vs2 > Vs1 (adaptado de Robinson e \u00c7oruh, 1988:28).\nO sism\u00f3grafo da figura 2.19, regista cinco tipos de trajectos diferentes:\n-\tda onda directa;\n-\tdas ondas reflectida P e refractada SV, produzidas por diferentes ondas incidentes P;\n-\tdas ondas refractadas P e SV produzidas pela onda de refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica P.\nC\u00e1lculos experimentais revelam que o tempo propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas, nos seus diferentes trajectos, obedece ao Principio de Fermat - a propaga\u00e7\u00e3o de ondas el\u00e1sticas entre dois pontos ocorre ao longo do trajecto para o qual o tempo de propaga\u00e7\u00e3o tem o valor m\u00ednimo.\nAs vibra\u00e7\u00f5es causadas pela propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas s\u00e3o registadas em sism\u00f3grafos. Os sism\u00f3grafos produzem os sismogramas que correspondem ao espectro somat\u00f3rio das frequ\u00eancias das vibra\u00e7\u00f5es - pulsos - provocadas pelo movimento das part\u00edculas agitadas do solo (Lima, 1998:75).\nNo caso das ondas s\u00edsmicas que seguiram os trajectos definidos na figura 2.19, o sismograma equivalente seria o esquematizado na figura 2.20.\n2.20.\tSismograma de um hipot\u00e9tico sismo que apenas emitiu ondas P a partir do foco. Para o mesmo tipo de onda s\u00edsmica (P ou S) as ondas retractadas atingem primeiro a esta\u00e7\u00e3o sismogr\u00e1fica do que as equivalentes reflectidas (extra\u00eddo de Robinson e \u00c7oruh, 1988:34).\nA interpreta\u00e7\u00e3o dos sismogramas \u00e9 condicionada pela dist\u00e2ncia epicentral, na medida em que (Lima, 1998:41):\n-\tpara dist\u00e2ncia angulares de 0o a 10\u00b0, os registos s\u00e3o complexos, dada a iiA^t^rfe-r\u00eancia local da crusta;\n-\tde\t10\u00b0\ta 100\u00b0,\tos\tregistos\ts\u00e3o\tmais\tsimples,\tpelo\tfacto\tda\tpropaga\u00e7\u00e3o\tdas ondas\ns\u00edsmicas se efectuar, predominantemente, no manto;\n-\tde 100\u00b0 a 180\u00b0, os registos complicam-se de novo, por influ\u00eancia do n\u00facleo.\nNa \u00e1rea da prospec\u00e7\u00e3o s\u00edsmica, o registo das vibra\u00e7\u00f5es \u00e9 feito por 6, 12, 24, 48 ou 96 aparelhos tipo microfone - os geofones75 -, separados por uma dist\u00e2ncia conhecida (Robinson e \u00c7oruh, 1988:35). O conjunto de sismogramas obtidos designa-se por sismograma de prospec\u00e7\u00e3o (fig. 2.21).\ntempo (s)\n2.21.\tSismograma de prospec\u00e7\u00e3o captado por 12 geofones (sismograma de explora\u00e7\u00e3o de 12 tra\u00e7os), evidenciando pulsos de ondas s\u00edsmicas refractadas e reflectidas em v\u00e1rias\n18\tEm regra, n\u00e3o s\u00e3o utilizados sism\u00f3grafos do tipo cl\u00e1ssico. Geralmente, os geofones registam ondas com bandas de frequ\u00eancia entre os 0-50 Hertz (Robinson e \u00c7horu, 1988:119).\ncamadas rochosas. As linhas verticais da carta permitem determinar o tempo de chegada dos v\u00e1rios pulsos aos v\u00e1rios sism\u00f3grafos (extra\u00eddo de Robinson e \u00c7oruh, 1988:36).\nNa figura 2.21 observa-se que alguns pulsos se disp\u00f5em segundo linhas rectas, desenhadas atrav\u00e9s do registo com \u00e2ngulos diferentes - s\u00e3o os pulsos das ondas refractadas. Por sua vez, os pulsos que se disp\u00f5em segundo as linhas curvas, representam as ondas reflectidas.\n2.9.\tA sismologia como contributo instrumental para a constru\u00e7\u00e3o de modelos da estrutura interna da Terra\nPara os primeiros estudos da estrutura interna da Terra contribu\u00edram os grandes sismos, que permitiram estabelecer, entre 1906 e 1936, um modelo base em camadas conc\u00eantricas - a crusta, o manto e o n\u00facleo (interno e externo).\nMais tarde, as ondas s\u00edsmicas geradas por ensaios nucleares e pelas bombas at\u00f3micas precisaram a estrutura do modelo, dado permitirem conhecer, com rigor, o foco e a quantidade de energia libertada (Shearer, 1999:6).\nPor outro lado, o desenvolvimento de m\u00e9todos de prospec\u00e7\u00e3o s\u00edsmica, ao permitirem a prospec\u00e7\u00e3o do interior da Terra ao n\u00edvel da pesquisa mineira, petrol\u00edfera, hidrogeol\u00f3gica, ..., proporcionam um conhecimento de pormenor da crusta e do manto superior. Exemplo de m\u00e9todos utilizados nesta \u00e1rea da sismologia, s\u00e3o os m\u00e9todos da refrac\u00e7\u00e3o e o da reflex\u00e3o s\u00edsmicas, que se baseiam na produ\u00e7\u00e3o de sismos artificiais, cujas ondas s\u00e3o detectadas por geofones, dispostos em perfis mais ou menos rectil\u00edneos, ou em leque, a dist\u00e2ncias que variam conforme o m\u00e9todo utilizado (Machado, 1970:97-99).\nPor si s\u00f3, os m\u00e9todos de refrac\u00e7\u00e3o e de reflex\u00e3o s\u00edsmicas n\u00e3o permitem o conhecimento da toda a estrutura interna da Terra, na medida em que as ondas geradas artificialmente, para aplica\u00e7\u00e3o destes m\u00e9todos, apenas permitem o estudo dos n\u00edveis superficiais da Terra, dado serem ondas de baixa energia e, portanto, com baixa capacidade de penetra\u00e7\u00e3o no globo terrestre. J\u00e1 os sismos de grande magnitude produzem ondas com energia suficiente para atravessar todo o planeta, o qual reage vibrando como um todo.\nAnalisaremos, no ponto seguinte, apenas o m\u00e9todo da refrac\u00e7\u00e3o s\u00edsmica, tendo como objectivo a compreens\u00e3o do contributo das ondas s\u00edsmicas para a constru\u00e7\u00e3o de modelos do interior da Terra.\nO m\u00e9todo da refrac\u00e7\u00e3o s\u00edsmica foi desenvolvido na segunda metade do s\u00e9culo XIX, com as primeiras medi\u00e7\u00f5es da velocidade das ondas s\u00edsmicas atrav\u00e9s de variados materiais terrestres (Robinson e \u00c7oruh, 1988:76).\nDurante a I Guerra Mundial, cientistas alem\u00e3es usaram alguns destes m\u00e9todos para detectar no terreno as posi\u00e7\u00f5es da artilharia das for\u00e7as inimigas, interpretando as ondas retractadas produzidas pelos recuos dos canh\u00f5es das for\u00e7as inimigas.\nAp\u00f3s o fim desta guerra, estas ideias foram aplicadas, com as devidas adapta\u00e7\u00f5es, na an\u00e1lise de problemas geol\u00f3gicos, nomeadamente, na localiza\u00e7\u00e3o de recursos naturais.\nNo \u00e2mbito do conhecimento da estrutura interna da Terra, as ondas s\u00edsmicas retractadas podem ser utilizadas para calcular a espessura (h) e as propriedades f\u00edsicas de n\u00edveis rochosos e estruturas superficiais (Robinson e \u00c7oruh, 1988:40).\nA partir das posi\u00e7\u00f5es dos pulsos das ondas retractadas e reflectidas, registadas nos geofones/sismogramas, determinam-se os tempos necess\u00e1rios para que estas ondas percorram o trajecto entre o foco s\u00edsmico e os sism\u00f3grafos que as registam, localizados a dist\u00e2ncias conhecidas.\nEstes tempos de trajecto s\u00e3o representados graficamente, \u00e0s respectivas dist\u00e2ncias dos sism\u00f3grafos, num gr\u00e1fico que se designa por curva tempo-dist\u00e2ncia ou, abreviadamente, curva t-x. Alinhamentos de pontos sobre a curva t-x indicam a velocidade das ondas s\u00edsmicas atrav\u00e9s das diferentes camadas rochosas que atravessam e fornecem a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o c\u00e1lculo da espessura das camadas (Robinson e \u00c7oruh, 1988:39-116).\n2.10.\tContributo das ondas s\u00edsmicas refractadas para o conhecimento da estrutura interna da Terra\nConsiderando os pressupostos te\u00f3ricos relativos \u00e0 refrac\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas, vejamos, ent\u00e3o, como se procede ao c\u00e1lculo da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o s\u00edsmica e \u00e0 espessura das camadas em que as ondas se propagam (Robinson, 1982:96-101 e Robinson e \u00c7oruh, 1988:39-51).\nAnalisaremos, apenas:\n-\tcaso de uma camada horizontal (camada 1), de espessura uniforme19 hi e de velocidade vi, assente sobre uma camada 2, de velocidade V2, sendo V2>vj;\n-\tondas directas e ondas refractadas P (apesar de a mesma an\u00e1lise se aplicar \u00e0s ondas S).\nNeste m\u00e9todo, os alinhamentos de detectores (geofones) podem estender-se por alguns quil\u00f3metros, sendo o espa\u00e7amento entre eles - dist\u00e2ncia cr\u00edtica - calculado de modo a que neles se registem ondas refractadas.\nConsideremos os raios de incid\u00eancia e de refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edticas (fig. 2.22).\n\u00edcnL\n2.22.\tDist\u00e2ncia critica - Xcrtt - para o registo sismogr\u00e1fico de ondas refractadas, em camadas de espessura constante hv F - fonte de energia s\u00edsmica; R e R\u2019 - geofones (extra\u00eddo de Robinson e \u00c7oruh, 1988:42).\n19\tN\u00e3o analisaremos, no \u00e2mbito desta revis\u00e3o cient\u00edfica, camadas com espessura vari\u00e1vel.\nA primeira onda refractada \u00e9 a registada no geofone R\u2019; esta onda percorreu uma dist\u00e2ncia infinitesimal na camada 2, antes de atingir o ponto A e se retractar de novo em direc\u00e7\u00e3o a R\u2019 (Princ\u00edpio de Huygens).\nA onda retractada registada no geofone R percorreu a dist\u00e2ncia AB, ao longo da superf\u00edcie de descontinuidade (Princ\u00edpios de Ferm\u00e2t e de Huygens).\nObserva-se, pela geometria do esquema, que o tri\u00e2ngulo FAO \u00e9 um tri\u00e2ngulo rect\u00e1ngulo. Sabendo que\ncateto oposto cateto adjacente\ntgic =\n= '\u00bfhytg\u00ed'\n|28]\nn,\nverificamos que a dist\u00e2ncia cr\u00edtica depende do \u00e2ngulo de incid\u00eancia cr\u00edtica (ic) e da espessura da camada (h|).\nPara a onda de retracto cr\u00edtica (r=90\u00b0), a lei de Snell, como referimos anteriormente,\nexpressa-se da seguinte forma, senie = \u2014 (equa\u00e7\u00e3o [25]). Utilizando esta igualdade na V2\nseguinte rela\u00e7\u00e3o trigonom\u00e9trica\n2\t2\tI\t2\nsenic + cose = 1\tcoszc = yl-\n[29]\nobtemos:\n\n- -l-senic2 \u00abc eos\u00ed\u2018c\nr\u2014\t\t2\tf\nJl-\t\u2014\to oos/ - J\u2019\n\t\t\n\u00cd\t\tV\n[30]\nAplicando as f\u00f3rmulas [25] e [30] na defini\u00e7\u00e3o de tangente, verifica-se que\n. senL\n\u00a1gh =----T\ncosp.\n\n\nv...\n2 \u201cV1\n[31]\no que nos permite o reescrever a equa\u00e7\u00e3o [28], substituindo tgic pela express\u00e3o [31]:\n2A,\n[32]\nVerifica-se assim que a dist\u00e2ncia cr\u00edtica entre os geofones \u00e9 directamente proporcional \u00e0 espessura da camada e inversamente proporcional \u00e0 raz\u00e3o V2/V1, ou seja, para uma dada espessura, quanto maior o contraste de velocidade entre as camadas, menor \u00e9 a dist\u00e2ncia cr\u00edtica ao longo da qual as ondas refractadas n\u00e3o s\u00e3o detectadas (Robinson e \u00c7oruh, 1988:42).\nA equa\u00e7\u00e3o [32] pode ser utilizada na planifica\u00e7\u00e3o dos alinhamentos dos geofones se, previamente, houver uma estimativa do contraste de velocidade esperado.\nAs f\u00f3rmulas at\u00e9 agora deduzidas inter-relacionam a velocidade das ondas com a espessura da camada, mas n\u00e3o permitem o seu c\u00e1lculo.\nSumariamente, e no m\u00e9todo de prospec\u00e7\u00e3o s\u00edsmica em an\u00e1lise, os passos pr\u00e9vios para o c\u00e1lculo de Vi, V2 e de hj s\u00e3o (fig. 2.23):\n1.\tProduzir um sismo artificial, utilizando, por exemplo, uma carga explosiva;\n2.\tRegistar, em sismogramas, as vibra\u00e7\u00f5es do solo em fun\u00e7\u00e3o do tempo;\n3.\tMedir o tempo, em cada sismograma, do registo do primeiro pulso;\n4.\tRepresentar a curva t-x.\ncamada 1\ncamada 2\nw\n*2\t*4\t*6\t'10\t'\ndist\u00e2ncia fonta s\u00edsmica - receptor (x)\n(1\n2.23.\ta) Representa\u00e7\u00e3o das traject\u00f3rias das ondas s\u00edsmicas numa camada horizontal de espessura constante; o raio de incid\u00eancia cr\u00edtica refracta-se ao longo da descontinuidade entre as duas camadas, originando novas ondas refractadas, na direc\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie (por conveni\u00eancia de gr\u00e1fica, n\u00e3o se representam, as ondas directas);\nb)\tsismogramas produzidos num alinhamento de 12 geofones - R, a Ri2; apenas se considera o primeiro pulso registado;\nc)\tcurva t-x (extra\u00eddo de Robinson e \u00c7oruh, 1988:44).\nDe notar na curva t-x (fig. 2.23-c) que os pontos tempo-dist\u00e2ncia correspondentes aos geofones Ri a R3 est\u00e3o alinhados segundo uma linha recta com origem na coordenada (0,0), isto \u00e9, na fonte s\u00edsmica F. Este alinhamento recto indica que o tempo requerido para que uma onda atinja um geofone \u00e9 directamente proporcional \u00e0 dist\u00e2ncia a que o mesmo se encontra. Neste caso, a velocidade da onda \u00e9 constante (vi) e os primeiros pulsos registados nos geofones 1, 2 e 3 corresponder\u00e3o a ondas directas formadas em F.\nCalculando o valor do declive desta recta entre quaisquer dois geofones, obtemos o valor de vi:\ndeclive \u2014 \u2014\u2014\u2014 = \u2014 - \u2014\t[33]\nx3 - Xj Ax V!\nDa an\u00e1lise da curva t-x verificamos tamb\u00e9m que as coordenadas tempo-dist\u00e2ncia correspondentes aos geofones R5 a R12 est\u00e3o alinhados segundo outra linha recta. Dado que estas coordenadas correspondem a geofones mais distantes, representadas numa recta diferente, elas n\u00e3o representam ondas directas mas sim, ondas refractadas. Do mesmo modo, podemos agora calcular o valor de V2:\ndeclive = \u2014\u2014\u2014 = \u2014 = \u2014\t[34]\nx12 - x\u00a1 Ax v2\nA curva tempo-dist\u00e2ncia da figura 2.23.c) fornece um outro dado importante. A dist\u00e2ncia a que as duas linhas rectas se intersectam, Xc, designa-se por dist\u00e2ncia de cruzamento. Um geofone colocado a esta distancia (no caso, o R4) recebe ondas directas e ondas refractadas ao mesmo tempo. Ou seja, sendo td e tt, respectivamente, o tempo de propaga\u00e7\u00e3o de urna onda directa e de urna onda refractada ou transmitida, em Xc verifica-se que td=tt-\nCalculemos, agora, a espessura (hj) da camada 1, utilizando um dos m\u00e9todos poss\u00edveis, baseado na informa\u00e7\u00e3o da curva t-x. A figura 2.24 representa parte dessa camada.\nX\n2.24.\tRepresenta\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica da traject\u00f3ria dos raios s\u00edsmicos de uma onda directa e da onda de refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica (extra\u00eddo de Robinson e \u00c7oruh, 1988:46).\nA fonte s\u00edsmica F e o geofone R encontram-se \u00e0 dist\u00e2ncia x. Assim, o tempo de propaga\u00e7\u00e3o da onda directa (td) \u00e9:\nx\n[35]\nPor sua vez, e em acordo com o Princ\u00edpio de Ferm\u00e2t, o tempo de propaga\u00e7\u00e3o da onda retractada ou transmitida (tt) \u00e9:\nFA\n=\u25a0 - +\nv,\nAB\nV2\nBR\n+---\n[36]\nAs rela\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas dos raios s\u00edsmicos representados na figura 2.24 mostram que os tri\u00e2ngulos FCA e BER s\u00e3o tri\u00e2ngulos rectos.\nTendo presente a fun\u00e7\u00e3o co-seno e a fun\u00e7\u00e3o tangente podemos escrever, respectivamente:\nFA = BR =\n\u2014\ncOS\u00ed\u201e\n[37]\nCA = BE = httgic\t[38]\nSabendo ainda que,\nAB = x - CA - BE&lt;=> AB = x - 2hggic\n[39]\npodemos reescrever a equa\u00e7\u00e3o [36] em fun\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es [37], [38] e [39]:\nK\tX~2h.tgL\th,\ntt = \u2014!\u2014+----A**.+\u2014-\u2014\nv, cos/c\tv\tv, cos/c\n2\u2014\t^x--h\\tgii\nv, cos/c\tv2\nL _ 2* t x 2Jhtgic t ~---------- +-------------\nv, oor/o\tv2\tv2\n(tgic=seeic/cosic)\nt_ x 2/z\t2h\\senic\n1 V2\tv, COSZC\tv2 COS\u00bfe\nX\n\u00ed,-~+\t.\nV2\tv, eoszc\n( M /\n1 \u2014-semc V V2\n(rnhio=v]/v2)\n2/Z,\n7\ntt = \u2014 + \u2014\u2014\u2014 \u00edl - eem?) v2\tv, eo$\u00ede v\t'\n(rnhso2+oorSo2=l&lt;=> coois2 = 1 - sent\u00f3\nx\t2Z\nt =\u2014 +-----T\nv2\tv eos/e\n. 2 eoszc\nx\t2Z\t.\ntt = \u2014 + \u2014Loorzo\nV\tv,\n[40]\nReferimos dhtnaioamnhtn qun, \u00e0 aSrt\u00e2hoie Xe (aSrt\u00e2hosd de oauzemnhto), d otde aSanote e e ohde anfaeoteae ohngdm eo mermo tempo. Cohrianaehao, eht\u00e3o, x=Xo e sgueldhao er nque\u00e7\u00f5nr [35] e [40], obtemor:\nV,\tV\u2019\n2h,\t.\n--COSL\nV\n\tXt. 2Z\t. \u2014-- \u2014- eoszc\nV1\tV2\tV\nX\u00e7\nh\n~\u2014COSls\nV1\n(subrtstuihao cosic pele eque\u00e7\u00e3o [30])\ntd=t t,\ntz\t1\t(\t2\t2 \\ y\n*c/2~vi\tv2 -Vi Y\n2 \u2019 V1V2\tV V V2 2 ,\nXc\t_\u00c0, (V2Z~V12) 2\n2\t' V,V2\tV'\tV2\n2 V,V2 V,V2\n\u00edy\n^\u00e7/2-Vj\n2 '\n__VB___\nk 2->,f\nv2-yt\n((a2-b>(a-b)(a+b)]\nV2 \u20141\n[('^2-V1X^2+V)f\nA\n2\t-(V2+Vr)2\n/,=X. V2~Vi A 2 ] v2 + vi\n[41]\nEsta express\u00e3o permite, agora, o c\u00e1lculo da espessura da camada 1 (hj), fUn\u00e7\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o de um conjunto seriado de sismogramas.\nApenas consider\u00e1mos a caracteriza\u00e7\u00e3o da camada 1; por\u00e9m, os princ\u00edpios b\u00e1sicos do m\u00e9todo da refrac\u00e7\u00e3o s\u00edsmica \u00e9 generaliz\u00e1vel a v\u00e1rias camadas (Machado, 1970:103; Robinson e \u00c7oruh, 1988:51).\nResumindo, ap\u00f3s o tra\u00e7ado da curva t-x, calcula-se vi e V2, fun\u00e7\u00e3o do declive das duas rectas (relativas, respectivamente, \u00e0s ondas directas e refractadas); a intersec\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica destas rectas, permite a leitura de Xc e, consequentemente, o c\u00e1lculo de hj.\nAssim, a an\u00e1lise do registo dos pulsos das ondas s\u00edsmicas, a aplica\u00e7\u00e3o da lei de Snell, dos princ\u00edpios de Huygens e de Fermat e, ainda, de m\u00e9todos da Trigonometria e da Geometria, fornecem dados importantes para o conhecimento indirecto da estrutura interna da Terra.\n2.11.\tModelo da estrutura interna da Terra\nO desenvolvimento tecnol\u00f3gico, o mundo digital, a r\u00e1pida circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e a coopera\u00e7\u00e3o internacional20, t\u00eam permitido a especifica\u00e7\u00e3o da estrutura interna terrestre.\nA an\u00e1lise dos sismogramas, a base da teoriza\u00e7\u00e3o de modelos da estrutura da Terra, \u00e9, em si, bastante complexa. De facto, o reconhecimento das diversas fases s\u00edsmicas, e consequentemente, da identifica\u00e7\u00e3o do seu tempo de chegada, exige um esfor\u00e7o interpretativo conjunto dado que, se nuns casos, os registos das fases s\u00edsmicas se sobrep\u00f5em, noutros, s\u00e3o demasiado fracos, e noutros, ainda, verifica-se a simultaneidade das duas condi\u00e7\u00f5es anteriores (Olroyd, 1996:244).\nActualmente, centenas de milhares de tempos de propaga\u00e7\u00e3o de ondas P e S est\u00e3o dispon\u00edveis, em tabelas sismol\u00f3gicas (curvas tempo-dist\u00e2ncia), permitindo a especializa\u00e7\u00e3o da estrutura interna da Terra. De entre as primeiras tabelas, destacam-se as constru\u00eddas por Oldham, que lhe permitiram, em 1906, deduzir a exist\u00eancia de um n\u00facleo terrestre. Estas tabelas foram sendo sucessivamente trabalhadas, nomeadamente, por Z\u00f5ppritz (1907) e por Gutenberg (1914). Em 1940, Jeffreys e Bullen publicam uma tabela (fig. 2.25) que ainda hoje \u00e9 amplamente usada (Ud\u00edas, 1999:153).\n20\tAtrav\u00e9s de organiza\u00e7\u00f5es como o World Wide Standardized Seismograph Network (WWSSN, criada no in\u00edcio dos anos 60) e, mais recentemente, tamb\u00e9m pelos centros mundiais IRIS/GSN (EUA), GEOFON (Alemanha) e ORFEUS (Holanda) (Ud\u00edas, 1999:7).\nJef\u00edreys e Bullen trabalharam, para diferentes dist\u00e2ncias, os tempos de propaga\u00e7\u00e3o das diversas fases s\u00edsmicas, representando-os um \u00fanico diagrama. O c\u00e1lculo dos tempos de trajecto foi feito por refer\u00eancia a um modelo de Terra esf\u00e9rico, de raio 6371,2 km, sendo que, na realidade, a Terra \u00e9 um esferoide, de raios equatorial e polar, respectivamente, de 6378 km e de 6356 km. Assim, os tempos de propaga\u00e7\u00e3o no esferoide diferem dos calculados para a esfera, apesar de, na constru\u00e7\u00e3o desta tabela, terem sido contempladas correc\u00e7\u00f5es de forma21.\nEstas tabelas funcionam, grosso modo, como \u201ccalculadoras s\u00edsmicas\u201d que ajudam a converter as vibra\u00e7\u00f5es registadas nos sismogramas em fen\u00f3menos f\u00edsicos (reflex\u00e3o, refrac\u00e7\u00e3o,...) que, supostamente, aconteceram no interior da Terra (Olroyd, 1996:244).\n21\tO c\u00e1lculo destas correc\u00e7\u00f5es levou Bullen ao tema que mais contribuiu para a sua reputa\u00e7\u00e3o como investigador, a saber, a distribui\u00e7\u00e3o da densidade no interior da Terra .\ntempo de chegada (m)\nMO\tMO\tMO\tKO\t3M\tMO\t*M)\tSOOMO\nO\tM\tM\t\u00abQ\tM\tAO\t**>\t**\u00b0\tA\u00b0\n3*0\n40 SM\nao\too\tsoo\tno\n30G\ta\u00bb\t2SO\tMO\nmo\tno\nMS\t203\ndist\u00e2ncia epicentral (\u00ae)\n\n2.25.\tRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos tempos de propaga\u00e7\u00e3o para diferentes fases s\u00edsmicas (curva t-x), de um sismo com foco superficial (Jeffreys, 1937-40 [1939] in Olroyd, 1996:245).\nAnalisemos, agora, numa retrospectiva simplificada, alguns dos passos fundamentais na constru\u00e7\u00e3o do modelo da estrutura interna da Terra.\nComo acima referimos, a utiliza\u00e7\u00e3o dos tempos de trajecto para 'radiografar' o interior da Terra, j\u00e1 tinha sido utilizado por Oldham22, ao sugerir um modelo explicativo dos tempos de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P e S, de um lado da Terra ao outro, baseado na exist\u00eancia de um grande n\u00facleo no seu centro (Bolt, 1998:68-69).\nOldham constatou, atrav\u00e9s de registos de sismos ocorridos em diferentes partes do Globo, que a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas aumenta com a dist\u00e2ncia percorrida, o que sugere que a sua velocidade, presumivelmente, aumenta com a profundidade (Olroyd, 1996:234). Observou, ainda, um grande atraso no registo das ondas S (de, aproximadamente, 10 minutos), nos sism\u00f3grafos das esta\u00e7\u00f5es situadas a mais de 120\u00b0 da origem do sismo (fig. 2.26).\nAs hip\u00f3teses ent\u00e3o formuladas para explicar esta quebra da curva t-x, para as ondas S, foram (Olroyd, 1996:235):\n-\ta parte\tcentral\tda Terra\t\u00e9, por algum motivo,\tincapaz de transmitir\tas ondas\tS;\to\tseu\nregisto, al\u00e9m dos 120\u00b0, deve-se, de alguma forma, a refrac\u00e7\u00f5es \u00e0 volta da parte externa da Terra;\n22\tRichard Oldham (1858-1936), investigador brit\u00e2nico que , \u00e0 \u00e9poca, era director do Geological Survey of \u00edndia.\n- as ondas S propagam-se mais lentamente na parte central da Terra do que na parte exterior.\n\u00c0 \u00e9poca, e de acordo com o contexto t\u00e9cnico-cient\u00edfico, Oldham preferiu a segunda hip\u00f3tese.\nAssim, Oldham prop\u00f4s, pela primeira vez, a exist\u00eancia de um n\u00facleo terrestre, de natureza incerta e de raio, aproximadamente, 0,4 vezes o raio da Terra, o qual inibe a propaga\u00e7\u00e3o das ondas S a dist\u00e2ncias angulares do foco superiores a 120\u00b0 (Olroyd, 1996:236).\nAs observa\u00e7\u00f5es de Oldham tamb\u00e9m poderiam ser explicadas se a parte central da Terra fosse l\u00edquida e, portanto, incapaz de transmitir as ondas transversais S. O primeiro investigador a sugerir esta hip\u00f3tese foi Leybenzon, em 1911. Infelizmente, por escrever em russo, o seu trabalho atraiu pouca aten\u00e7\u00e3o da comunidade cient\u00edfica, que, \u00e0 \u00e9poca, tamb\u00e9m n\u00e3o aceitava a no\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo l\u00edquido.\nContudo, em 1913, Oldham come\u00e7ou, tamb\u00e9m ele, a dar consist\u00eancia a esta poss\u00edvel natureza do centro terrestre (Olroyd, 1996:235-236), defendendo a ideia de que as ondas S atrasadas poderiam corresponder a ondas S sucessivamente reflectidas, que percorreram uma maior dist\u00e2ncia, e n\u00e3o a ondas S cuja velocidade tinha sido reduzida na zona central. Seria esta eventual liquidez do n\u00facleo a causadora da sombra das ondas S directas; Oldham, com base na an\u00e1lise instrumental de sismogramas, precisou, \u00e0 \u00e9poca, que o registo das ondas S directas acontecia, sensivelmente, at\u00e9 aos 110\u00b0 de dist\u00e2ncia angular do foco, mas nunca al\u00e9m desta (Bolt, 1999:69).\nEste primeiro modelo da estrutura interna da Terra foi, em 1914, pormenorizado por Gutenberg23, que localizou a 2900 km a profundidade do n\u00facleo terrestre, valor que sofreu j\u00e1 algumas correc\u00e7\u00f5es (Olroyd, 1996:236).\nGutenberg verificou que a propaga\u00e7\u00e3o das ondas P directas, atrav\u00e9s do interior da Terra, \u00e9 \u2018observ\u00e1vel\u2019 at\u00e9 aos 105\u00b0. Verificou tamb\u00e9m que a partir desta dist\u00e2ncia angular do foco, o registo das ondas nos sismogramas ocorre com um atraso de cinco minutos, por compara\u00e7\u00e3o ao tempo de propaga\u00e7\u00e3o esperado para as ondas directas P. Observou ainda, sismogr\u00e1ficamente, ondas cujo registo era facilmente explicado se consideradas ondas reflectidas na superf\u00edcie do hipot\u00e9tico n\u00facleo terrestre (Bolt, 1998:69).\n23\tSism\u00f3logo alem\u00e3o, tendo mais tarde adoptado a nacionalidade americana.\nA presen\u00e7a desta zona de sombra - isto \u00e9, de urna zona em que as esta\u00e7\u00f5es sismogr\u00e1ficas n\u00e3o registam qualquer onda directa - e o atraso das ondas P\u2019 e S\u2019, relativamente \u00e0s ondas P e S, respectivamente, implica que exista no interior da Terra uma superf\u00edcie de descontinuidade, separando um meio exterior, no qual as ondas se deslocam a grande velocidade, dum meio interior - o n\u00facleo -, onde a sua velocidade \u00e9 menor. Definiu-se, assim, um n\u00facleo central e um manto perif\u00e9rico, separados por urna superficie designada por descontinuidade de Gutenberg (Dercourt &amp; Paquet, 1986:111-112). Actualmente, esta fronteira tamb\u00e9m se designa por CMB, do ingl\u00e9s, core-mantle boundary.\nAs refrac\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es das ondas incidentes, impostas pela presen\u00e7a desta descontinuidade, ocorrem segundos \u00e2ngulos determinados (em concord\u00e2ncia com a lei de Snell), sendo, por isso, poss\u00edvel delimitar a zona de sombra, quer para as ondas P, quer para as ondas S (fig. 2.27).\na)\nI\n9\nE\n2.27.\t(a) Zona de sombra das ondas P e S. (b) Na zona de sombra podem registar-se ondas s\u00edsmicas que sofreram reflex\u00f5es m\u00faltiplas, de muita baixa energia (adaptado de Ammon, 2001:13).\nEm 1925, Gutenberg publicou um artigo no qual, entre outros assuntos, enumerou e discutiu hip\u00f3teses de trabalho utilizadas pelos geof\u00edsicos no estudo da rigidez do interior da Terra, a saber: as mar\u00e9s oce\u00e2nicas, os deslocamentos verticais em consequ\u00eancia da atrac\u00e7\u00e3o lunar e solar, a deforma\u00e7\u00e3o da Terra em consequ\u00eancia da atrac\u00e7\u00e3o gravitacional, o\nper\u00edodo de oscila\u00e7\u00e3o do eixo da Terra, as ondas s\u00edsmicas e a suposta depend\u00eancia da estabilidade terrestre assente num n\u00facleo r\u00edgido. Dos dados analisados, apenas os s\u00edsmicos pareciam apontar para a exist\u00eancia de um n\u00facleo l\u00edquido (Olroyd, 1996:236).\nEm 1928, Sir Harold Jeffreys, um conceituado geof\u00edsico da \u00e9poca, Professor de Astronomia em Cambridge, argumenta, baseado num elaborado modelo matem\u00e1tico, que a ideia de um n\u00facleo l\u00edquido \u00e9 aceit\u00e1vel, argumentos esses que a comunidade cient\u00edfica logo subscreve. Gutenberg assume, nesta altura, uma postura mais reservada, vindo, tamb\u00e9m ele, a assumir mais tarde a liquidez do n\u00facleo (Olroyd, 1996:236).\nA dinamarquesa Inge Lehmann24, em 1929, interv\u00e9m, de forma decisiva, na discuss\u00e3o cient\u00edfica em tomo do n\u00facleo terrestre.\nLehmann observou registos de v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es europeias, do sismo de 16 de Junho de 1929, da Nova Zel\u00e2ndia, nomeadamente, da esta\u00e7\u00e3o de Sverdlovsk, situada a 135\u00b0 do foco, e da esta\u00e7\u00e3o de Irkutsk, situada a 110,8\u00b0. \u00c0 \u00e9poca, pensava-se que o interior da Terra se dividia em tr\u00eas camadas - a crusta (que analisaremos mais \u00e0 frente), o manto e um \u00fanico n\u00facleo (Olroyd, 1998:237 e Bolt, 1998:75).\nLehmann relacionou os tempos de chegada dos diferentes tipos de onda e os dados obtidos permitiram-lhe inferir poss\u00edveis trajectos de propaga\u00e7\u00e3o no interior da Terra (f\u00edg. 2.28), incompat\u00edveis com o modelo te\u00f3rico ent\u00e3o em vigor.\n2.28.\tTrajectos das ondas s\u00edsmicas, no interior da Terra, fun\u00e7\u00e3o dos sismogramas analisados, sugerido por Lehmann no seu artigo de 1936 (extra\u00eddo de Bolt, 1999:75).\n24\tInge Lehmann (1888-1993), foi nomeada assistente, em 1925, no Instituto de Geof\u00edsica de Copenhaga (apesar de n\u00e3o ter educa\u00e7\u00e3o formal em sismologia) tendo consci\u00eancia de que tal facto se devia ao facto de ser mulher; ali\u00e1s, a profiss\u00e3o de sism\u00f3logo, na ass\u00edsmica Dinamarca, era rara (Bolt, 1999:75).\nConsiderando constante a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas em cada uma das camada do interior da Terra, eram de esperar, \u00e0 luz do modelo tri-camada, as ondas identificadas pelos raios 1, 2, 3 e 2a. Mas, para explicar as ondas de raio 4, 5 e 6, uma outra descontinuidade teria de existir no interior da Terra, concretamente, no interior do n\u00facleo. Lehmann avan\u00e7ou ent\u00e3o, com a hip\u00f3tese de um n\u00facleo interno, no qual a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas \u00e9 maior do que no n\u00facteo externo (Bolt, 19\":75-76).\n\u00b0s argumentos de Lehimann sobre a prov\u00e1vel extetencia de um nncteo interno tiveram grande aceita\u00e7\u00e3o petos investigadores da estrutura interna da Terra, que adoptaram a sua hip\u00f3tese (Bo^ I999:76). Mais tarde, est\u00edmou-se o raio desta camada em 1216 km e a frontera rnideo externo - n\u00facteo mterno passou a designar-se por descontinmdacle de Lehmann e, actealmente, por ICB do\tmner core hounclary.\nApesar de Lehmann n\u00e3o ter discutido a natureza do n\u00facleo interno, o aumento brusco da velocidade das ondas P e da densidade sugere que o n\u00facleo interno \u00e9 um corpo s\u00f3lido, \u2018mergulhado\u2019 no n\u00facleo externo l\u00edquido. Okal e Deuss, ao reclamarem, como j\u00e1 referimos, o registo de ondas PKJKP, contribu\u00edram, tamb\u00e9m, para a refor\u00e7ar a ideia de um n\u00facleo interno s\u00f3lido. A an\u00e1lise das oscila\u00e7\u00f5es livres da Terra - vibra\u00e7\u00f5es de muito baixa amplitude, que se prolongam por v\u00e1rios dias, ou mesmo semanas, quando a Terra \u00e9 perturbada por um sismo de grande magnitude - aponta tamb\u00e9m para a solidez desta por\u00e7\u00e3o do n\u00facteo (Borg^ 2000:5-6).\nActualmente, Taylor e Singh (2000:143) defendem que no n\u00facleo interno poder\u00e3o existir inclus\u00f5es lenticulares l\u00edquidas (numa frac\u00e7\u00e3o de volume da ordem dos 3 a 10%), alinhadas segundo o plano equatorial. Segundo estes investigadores, a capacidade explicativa do modelo da Terra aumenta se considerarmos o n\u00facleo interno parcialmente fluido, porquanto permite uma melhor compreens\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o da anisotropia das ondas P, da baixa velocidade das ondas S (vari\u00e1vel entre o eixo polar e o plano equatorial) e do elevado grau de atenua\u00e7\u00e3o s\u00edsmica no n\u00facleo interno.\nOutros estudos s\u00edsmicos, parecem evidenciar, por sua vez, que o n\u00facleo interno se encontra em lenta rota\u00e7\u00e3o, relativamente ao n\u00facleo externo (Bolt, 1999:76).\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da camada mais externa da Terra - a crusta - coube, por sua vez, a Andrija Mohorovicic25.\n25\tAndrija Mohorovicic (1857-1936), professor da Universidade de Zagreb, na actual Cro\u00e1cia.\nEm 1909, este investigador constatou, ao analisar os registos sismogr\u00e1ficos do sismo de que em Outubro desse ano ocorreu em Kulpa Valley (sensivelmente a quarenta e oito quil\u00f3metros a sul de Zagreb, na actual Cro\u00e1cia), que as esta\u00e7\u00f5es sismogr\u00e1ficas situadas a menos de oitocentos quil\u00f3metros da origem do sismo registavam a chegada de dois conjuntos de ondas P e S (Olroyd, 1996:238).\nA hip\u00f3tese de se tratarem de dois momentos s\u00edsmicos foi rejeitada dado que a diferen\u00e7a de tempo entre os dois conjuntos de ondas parecia diminuir de acordo com a dist\u00e2ncia ao centro s\u00edsmico.\nPara explicar as suas observa\u00e7\u00f5es, Mohorovicic prop\u00f4s a exist\u00eancia de uma descontinuidade, a uma profundidade da ordem dos quarenta e cinco quil\u00f3metros, separando um meio de menor velocidade de propaga\u00e7\u00e3o (o meio superior) de um meio de maior velocidade de propaga\u00e7\u00e3o (o meio inferior). O registo dos dois grupos distintos de ondas P e S era, assim, consequ\u00eancia, da retrac\u00e7\u00e3o das ondas nesta interface - o primeiro grupo correspondia a ondas retractadas e o segundo, a ondas directas. Esta descontinuidade designa-se de Mohorovicic e separa a crusta do manto (Olroyd, 1996:238).\nEm 1914, Joseph Barrel26 prop\u00f5e, na tentativa de ampliar a capacidade explicativa da Teoria da Isostasia, a exist\u00eancia de um n\u00edvel estrutural de menor rigidez, situado abaixo da crusta, capaz de acumular tens\u00f5es de magnitude limitada. Barrei sugere, para esta camada, a designa\u00e7\u00e3o de astenosfera27. Os estudos s\u00edsmicos efectuados por Gutenberg, no \u00e2mbito da sua investiga\u00e7\u00e3o sobre a natureza cristalina ou fluida do n\u00facleo, contribu\u00edram para a evid\u00eancia desta camada - na por\u00e7\u00e3o exterior do manto, sensivelmente entre os 70 e os 100 km de profundidade, os dados analisados indicavam uma diminui\u00e7\u00e3o na amplitude e na velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas, o que sugeria, a esta profundidade, uma maior plasticidade do manto.\nNum artigo publicado em 1926, Gutenberg defende a ideia de que esta prov\u00e1vel plasticidade da parte externa do manto pode ser o poss\u00edvel locus dos movimentos de por\u00e7\u00f5es da crusta, relativamente ao manto, de acordo com a teoria mobilista da Deriva dos Continentes proposta por Wegener (1912-1915).\nZfi Joseph Barrel (1869-1919), ge\u00f3logo norte-americano.\n27\tDo grego asthenos, isto \u00e9, sem for\u00e7a.\nEm 1929, Jeffieys aceita, tamb\u00e9m ele, a exist\u00eancia desta camada, o que, dada a sua reputa\u00e7\u00e3o, contribuiu para a afirma\u00e7\u00e3o desta hip\u00f3tese na comunidade cient\u00edfica, apesar de empiricamente n\u00e3o ter sido \u2018provada\u2019 a sua exist\u00eancia, o que se julgou ter acontecido cerca de trinta anos mais tarde, aquando da an\u00e1lise dos registo sismogr\u00e1ficos de todo o mundo das explos\u00f5es at\u00f3micas. A exist\u00eancia deste n\u00edvel estrutural - a astenosfera -, de menor capacidade de transmiss\u00e3o das ondas s\u00edsmicas, possivelmente em resultado de uma fluidez parcial, tem sido atribu\u00edda \u00e0 conjuga\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e de temperatura. O aumento da temperatura em profundidade potencia a fus\u00e3o das rochas; contudo, esta fus\u00e3o \u00e9 condicionada pelo aumento da press\u00e3o. Na parte superior do manto, o efeito da temperatura seria dominante, pelo que os materiais rochosos deste n\u00edvel seriam mais fluidos; \u00e0 medida que a profundidade aumenta, aumenta tamb\u00e9m a press\u00e3o, sendo o restante manto s\u00f3lido. A maiores profundidades, o efeito da temperatura ser\u00e1 de novo dominante, pelo que o n\u00facleo externo \u00e9 l\u00edquido. A solidez do n\u00facleo interno deve-se, por sua vez, ao facto do efeito da press\u00e3o superar o da temperatura (Olroyd, 1996:238-239).\nTodas estas leituras interpretativas dos sismogramas, obtidos a partir de abalos s\u00edsmicos naturais e, tamb\u00e9m artificiais, t\u00eam vindo a ser reunidas em modelos te\u00f3ricos da estrutura interna da Terra. At\u00e9 ao momento, quase todas as t\u00e9cnicas usadas na constru\u00e7\u00e3o de um modelo tridimensional da Terra, baseiam-se na representa\u00e7\u00e3o por refer\u00eancia a um modelo esf\u00e9rico e sim\u00e9trico.\nO modelo de estrutura interna da Terra mais divulgado \u00e9 o modelo PREM - Preliminary Reference Earth Model - estabelecido por Dziewonski28 e Anderson29, em 1981, na linha de investiga\u00e7\u00e3o iniciada por Dziewonski et al. em 1975.\nA constru\u00e7\u00e3o deste modelo terrestre de refer\u00eancia preliminar (fig. 2.29) teve em considera\u00e7\u00e3o, essencialmente, informa\u00e7\u00f5es provenientes das oscila\u00e7\u00f5es livres da Terra, da dispers\u00e3o das ondas superficiais e dos tempos de propaga\u00e7\u00e3o das principais fases s\u00edsmicas P e S (Kennett e Hilst in Jackson, 1998:383).\n28\tAdam M. Dziewonski \u00e9 Professor (Ph. D.) da Universidade de Harvard, EUA, e considerado o percursor da tomografia s\u00edsmica.\n29\tDon L. Anderson \u00e9 Professor (Ph. D.) de Geof\u00edsica na Divis\u00e3o das Ci\u00eancias Tecnol\u00f3gicas e Planet\u00e1rias no California Institute of Tecnology, EUA.\nvelocidade P (a) velocidade S (\u00a3) densidade (p)\n2.29.\tVaria\u00e7\u00e3o, no interior da Terra, da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas internas e da densidade, baseada em dados s\u00edsmicos - modelo PREM (adaptado de Shearer, 1999:3).\nNeste modelo toma-se vis\u00edvel o comportamento da velocidade das ondas s\u00edsmicas em profundidade, o que contribuiu para especializa\u00e7\u00e3o do modelo da estrutura interna da Terra.\nObservam-se tr\u00eas descontinuidades de Ia ordem :\n-\ta de Mohorovicic (crusta-manto), localizada, m\u00e9dia ponderada para continentes e oceanos, a 19 km de profundidade;\n-\ta de Gutenberg ou CMB, a 2891 km;\n-\te a descontinuidade de Lehmann ou ICB, a 5150 km (Borges, 2000:8).\nn 1\nNo manto definem-se descontinuidades de 2a ordem , nomeadamente, aos 220 km (transi\u00e7\u00e3o litosfera - astenosfera), aos 400 km (fronteira entre o manto superior e a zona de transi\u00e7\u00e3o do manto), aos 670 km de profundidade (fronteira entre a zona de transi\u00e7\u00e3o e o *\n30\tDescontinuidade de Ia ordem \u00e9 aquela que resulta de uma acentuada varia\u00e7\u00e3o brusca nas propriedades el\u00e1sticas e de densidade do meio, sendo assinalada por uma marcada varia\u00e7\u00e3o da velocidade das ondas s\u00edsmicas (Borges, 2000:7).\nmanto inferior) e aos 150 km, sensivelmente, acima do contacto com o n\u00facleo externo (Borges, 2000:8).\nA partir da zona de transi\u00e7\u00e3o, os minerais constituintes das rochas s\u00e3o transformados em fun\u00e7\u00e3o do aumento da press\u00e3o litost\u00e1tica - os \u00e1tomos rearranjam-se em estruturas mais compactas, est\u00e1veis a elevadas press\u00f5es, sendo o resultado deste rearranjo, um aumento da densidade e, sobretudo, do m\u00f3dulo de elasticidade (E), o que produz um aumento generalizado da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas (Ammon, 2001:10).\nO manto superior \u00e9 uma zona com consider\u00e1vel variabilidade regional, enquanto que no manto inferior existe uma maior consist\u00eancia entre as velocidades das ondas internas (Kennett e Hilst ln Jackson, 1998:386).\nOs dois contrastes maiores, na velocidade das ondas s\u00edsmicas, ocorrem perto da superf\u00edcie, no limite crusta/manto31 32, e na fronteira manto/n\u00facleo, o que sugere mudan\u00e7a de composi\u00e7\u00e3o a estas profundidades (Ammon, 2001:11).\nBaseados nos mesmos par\u00e2metros - velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P e S, obtidas a partir da an\u00e1lise interpretativa dos tempos de propaga\u00e7\u00e3o - outros modelos sucederam o PREM, nomeadamente o modelo lasp91 (Kennett 33 e Engdahl, 1991) e o sp6 (Morelli e Dziewonski, 1993). Estes modelos de velocidade, mais precisos, permitem localizar com maior exactid\u00e3o os acontecimentos s\u00edsmicos do interior da Terra, e, consequentemente, actualizar os tempos de propaga\u00e7\u00e3o emp\u00edricos de um abrangente conjunto de fases s\u00edsmicas, com base nos quais, Kennett, Engdahl e Buland constru\u00edram, em 1995, o modelo ak/35. Contudo, e para ajustar os comportamentos observados, os autores introduziram par\u00e2metros mais complexos no manto inferior e n\u00facleo (Kennett e Hilst34 ln Jackson, 1998:384), o que permitiu precisar aspectos da sua estrutura (fig. 2.30).\n31\tDescontinuidade de 2a ordem \u00e9 uma zona marcada por uma varia\u00e7\u00e3o significativa do gradiente de velocidade (Borges, 2000:7).\n32\tA resolu\u00e7\u00e3o do esquema n\u00e3o permite observar com precis\u00e3o este contraste.\n33\tBrian L. N. Kennett, \u00e9 Professor (Ph. D.) na Research School of Earth Sciences, da Australian National University.\n34\tRobert D. van der Hilst \u00e9 Professor (Ph. D.) do Departamento da Terra, Atmosfera e Ci\u00eancias Planet\u00e1rias, no Massachusetts Institute of Tecnology.\n2.30.\tVaria\u00e7\u00e3o, no interior da Terra, da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas internas e da densidade, baseada em dados s\u00edsmicos - modelo ak135 (extra\u00eddo de Kennett e Hilst in Jackson, 1998:386).\nNos \u00faltimos 150-200 km do manto inferior, a m\u00e9dia das velocidades parece variar, ainda que de modo incipiente, em profundidade. Esta zona - que se convencionou designar por camada D\u201d - caracteriza-se por uma heterogeneidade relativamente forte, admitindo-se que serve de reposit\u00f3rio dos produtos dos processos mant\u00e9licos, os quais, potencialmente, podem ser remobilizados pela energia/calor emergente do n\u00facleo (Kennett e Hilst in Jackson, 1998:387).\nEstudos regionais detalhados mostram, ainda, que a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o s\u00edsmica, dentro da camada D\u201d, pode ser localmente complexa, evidenciando a exist\u00eancia de zonas de alta e de baixa velocidade, com varia\u00e7\u00f5es muito id\u00eanticas \u00e0s verificadas na superf\u00edcie da Terra. Estas anomalias poder\u00e3o ser consequ\u00eancia de um poss\u00edvel enrugamento na zona de fronteira manto/n\u00facleo (que poder\u00e1 corresponder a uma \u2018topografia\u2019 de alguns quil\u00f3metros), e do facto da camada D\u201d corresponder a uma regi\u00e3o de reac\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou de mistura f\u00edsica entre o n\u00facleo e o manto (Wysession, 1995:8).\nEmbora o modelo PREM continue a ser uma refer\u00eancia b\u00e1sica, as profundidades das descontinuidades de 2a ordem do manto t\u00eam vindo a ser corrigidas, tendo as dos 400 e 670\nkm, passado para valores que variavam entre os 380-420 e os 640-680 km, sendo actualmente frequentemente localizadas aos 410 e aos 660 km de profundidade, pelo que s\u00e3o designadas por descontinuidades 410 e 660 (Borges, 2000:9).\nUltimamente, os esfor\u00e7os de investiga\u00e7\u00e3o da estrutura do interior da Terra v\u00e3o no sentido de precisar as varia\u00e7\u00f5es laterais de velocidade, em profundidade, atrav\u00e9s da tomografia s\u00edsmica.\nEsta t\u00e9cnica, que basicamente consiste numa cartografia das varia\u00e7\u00f5es de estrutura do interior da Terra, recorre \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de um elevado n\u00famero de sismogramas, comparando os tempos de propaga\u00e7\u00e3o reais com os tempos calculados teoricamente (At=tobS-ttheo). As varia\u00e7\u00f5es de velocidade assim detectadas, relativamente a um modelo de refer\u00eancia (Jefireys-Bullen, PREM, ou outro), permitem a dedu\u00e7\u00e3o de modelos tridimensionais da heterogeneidade do interior da Terra, desde a crusta at\u00e9 ao n\u00facleo (Ud\u00edas, 1999:158).\nA figura 2.23 ilustra o princ\u00edpio da an\u00e1lise tomogr\u00e1fica aplicado a uma regi\u00e3o A que, neste caso, atrasa a propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas.\n\u25a0>\n^raia s\u00edsmico\n\n2.31.\tPrinc\u00edpio da an\u00e1lise tomogr\u00e1fica - o registo das ondas s\u00edsmicas nas esta\u00e7\u00f5es 2, 3 e 4 \u00e9 posterior ao das esta\u00e7\u00f5es 1 e 5 ( aadptado dd Ud\u00edas, 1999:159).\nNas regi\u00f5es de elevada temperatura do planeta (zonas tectonicamente activas), espera-se uma diminui\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o s\u00edsmica, enquanto que nas zonas antigas e frias (zonas crat\u00f3nicas) se espera um aumento (partindo do pressuposto que a \u00fanica variante \u00e9 a temperatura).\nAs imagens de tomografia s\u00edsmica seguintes evidenciam pormenores da estrutura interna da Terra.\n180* -120' -60' 0' 60* 120' 180\u2018\n180* -120* 60\u2019 0\u2019 60\" 120' 180*\n-5 -4 -3 -2 -1 0 1 2 3 4 5\n2.32.\tVaria\u00e7\u00e3o percentual da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas S, por refer\u00eancia ao modelo PREM, \u00e0 profundidade de 100 km, segundo Su, Woodward e Dziewonski, 1994. De salientar a correla\u00e7\u00e3o com a tect\u00f3nica superficial (extra\u00eddo de www.seismology.harvard.edu).\n180' -120\" -60\" 0* 80\u2019 120' 180*\n180\u2018 -120* -60* 0' 60* 120* 180*\n2.33.\tVaria\u00e7\u00e3o percentual da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas S, por refer\u00eancia ao modelo PREM, \u00e0 profundidade de 2880 km, segundo Su, Woodward e Dziewonski, 1994. As varia\u00e7\u00f5es de velocidade no manto inferior s\u00e3o mais discretas do que no heterog\u00e9neo manto superior (extra\u00eddo de www.seismology.harvard.edu).\n2.34.\tVaria\u00e7\u00e3o da topografia na descontinuidade 410, por refer\u00eancia ao modelo PREM, segundo Gu, Dziewonski e Agee, 1997 (extra\u00eddo de www.seismology.harvard.edu).\n2.35.\tVaria\u00e7\u00e3o da topografia na descontinuidade 660, por refer\u00eancia ao modelo PREM, segundo Gu, Dziewonski e Agee, 1997 (extra\u00eddo de www.seismology.harvard.edu).\n2.36.\tModelo 3-D da estrutura interna da Terra, segundo Dziewonski et al., 2000 (extra\u00eddo de www.seismology.harvard.edu).\nO apuramento crescente destes modelos tem contribu\u00eddo para a afirma\u00e7\u00e3o, incontest\u00e1vel, da hip\u00f3tese da estratifica\u00e7\u00e3o esf\u00e9rica da Terra, sendo os principais estratos:\n-\ta crusta\n-\to manto\n-\tmanto superior\n-\tzona de transi\u00e7\u00e3o\n-\tmanto inferior\n-\to n\u00facleo externo\n-\to n\u00facleo interno.\n2.37.\tEsquema gr\u00e1fico de um modelo te\u00f3rico da estrutura interna da Terra.\nA din\u00e2mica dos modelos do interior da Terra - cuja an\u00e1lise ultrapassa o \u00e2mbito desta revis\u00e3o cientifica - tem sido, ao longo dos tempos, objecto de estudo de geocientistas, cujos estudos mais recentes, de \u00e1reas de investiga\u00e7\u00e3o diversa (sismologia, mineralogia f\u00edsica, termodin\u00e2mica, geodesia e geomagnetismo), parecem apontar para o facto de os movimentos observados \u00e0 superf\u00edcie serem dirigidos por um processo, volumoso e profundo, de reciclagem de material geol\u00f3gico; o papei da fronteira din\u00e2mica entre o manto e o n\u00facleo, aparentemente id\u00eantico ao da fronteira crusta-manto, parece ter um papel relevante nesta ideia de reciclagem.\nSup\u00f5e-se, no enquadramento dos modelos actuais, uma liga\u00e7\u00e3o estrutural e din\u00e2mica entre a camada D\u201d e a superf\u00edcie, na medida em que parece existir uma correla\u00e7\u00e3o entre a tect\u00f3nica de placas litosf\u00e9ricas e a base do manto. De facto, imagens de tomografia s\u00edsmica revelam que algumas das zonas de maior velocidade da camada D\u201d se localizam debaixo de zonas com geohistorial de subduc\u00e7\u00e3o e que algumas das zonas de menor velocidade de situam sob grandes pontos quentes. Estes contributos da tomografia s\u00edsmica aumentam a capacidade explicativa da Teoria da Tect\u00f3nica de Placas, porquanto permitem leituras do trajecto das rochas, no interior da Terra, entre a subduc\u00e7\u00e3o e a erup\u00e7\u00e3o.\nA Terra, na perspectiva da sua din\u00e2mica interna, \u00e9, nesta nova compreens\u00e3o global, um corpo convectivo, com movimentos volumosos e vigorosos de rocha, que percorrem, continuamente, todos os n\u00edveis estruturais, situados entre a superf\u00edcie e o centro terrestre, controlados pela complexidade surpreendente da descontinuidade manto-n\u00facleo, nomeadamente, pela camada D\u201d (Wysession, 1995:8).\n3. Metodologia\nO presente trabalho desenvolveu-se, inicialmente, no sentido de diagnosticar dificuldades de aprendizagem dos alunos na tem\u00e1tica curricular \u201cOs Contributos da Sismologia para o Estudo da Estrutura Interna da Terra\u201d, tendo em vista a constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos.\nA interposi\u00e7\u00e3o de um problema n\u00e3o previsto, como descreveremos adiante, levou-nos a adaptar e reorientar esta inten\u00e7\u00e3o inicial de investiga\u00e7\u00e3o.\nO estudo suportou-se na an\u00e1lise educacional de dois grupos-turma da Escola Secund\u00e1ria de Jos\u00e9 R\u00e9gio, de Vila do Conde, do ano lectivo 1999/2000, estando os seus professores da disciplina de Ci\u00eancias da Terra e da Vida, em forma\u00e7\u00e3o inicial, no seu per\u00edodo de est\u00e1gio pedag\u00f3gico.\nEsta an\u00e1lise foi feita a diferentes n\u00edveis: um de acompanhamento da ante-planifica\u00e7\u00e3o do tema, ao n\u00edvel da defini\u00e7\u00e3o dos seus objectivos gerais, e outro de observa\u00e7\u00e3o das aulas e subsequente reflex\u00e3o.\nDefendendo o modelo de professor problematizador de saberes, organizador de partilha, interac\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o cr\u00edtica, promotor de debates em tomo de situa\u00e7\u00f5es problema, fomentador da criatividade e envolvimento dos alunos na sua pr\u00f3pria aprendizagem (Cachapuz, Praia e Jorge, 2000:4-5), a an\u00e1lise da planifica\u00e7\u00e3o do processo de ensino/aprendizagem e o acompanhamento da sua implementa\u00e7\u00e3o na sala de aula, tiveram presente o quadro de refer\u00eancia did\u00e1ctica desenvolvido por Gil P\u00e9rez (1991).\nAssim, orient\u00e1mos a nossa pesquisa no sentido de definir o que os \u201cprofessores t\u00eam de saber\u201d (conhecimento) e o que \u201ct\u00eam de saber fazer\u201d (compet\u00eancias ao n\u00edvel do processo ensino/aprendizagem), para que os alunos compreendam/aprendam, de modo significativo , os contributos da sismologia para o conhecimento da estrutura intema da Terra.\n35\tNa perspectiva do conceito de aprendizagem significativa definida por Ausubel, Novak e Hanesian (1980:23), isto \u00e9, aquela que ocorre quando o processo de aprendizagem implica relacionar, de forma n\u00e3o arbitr\u00e1ria e substantiva (n\u00e3o literal), uma nova informa\u00e7\u00e3o a outras com as quais o aluno j\u00e1 esteja familiarizado, e quando o aluno adopta uma estrat\u00e9gia para assim proceder.\nAssim, optou-se por um trabalho grupai e cooperativo, no sentido de implementar uma filosofia de trabalho participado/reflexivo/cr\u00edtico e, sobretudo, por dados experimentais evidenciarem que os resultados deste trabalho se aproximam mais, ao n\u00edvel das suas an\u00e1lises e propostas, dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica, do que os do trabalho individual (Gil P\u00e9rez, 1991).\nAcresce que, neste tipo de trabalho, se introduzem, na constru\u00e7\u00e3o do processo de ensino/aprendizagem, caracter\u00edsticas da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (nomeadamente, o reconhecimento das insufici\u00eancias cognitivo-did\u00e1cticas, a necessidade da amplia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de recursos, a modifica\u00e7\u00e3o de perspectivas,...), conduzindo, eventualmente, a pr\u00e1ticas mais criativas e inovadoras.\nEsta metodologia de trabalho, em que o professor \u00e9 elemento activo no processo educativo, constituiu um importante meio de combate ao \u201censino do senso comum\u201d, caracterizado pelo pensamento espont\u00e2neo (Gil P\u00e9rez, 1991). De facto, investiga\u00e7\u00f5es parecem indiciar que os professores possuem concep\u00e7\u00f5es (alternativas) de ensino, desprovidas de fundamentos cient\u00edfico-did\u00e1cticos, tomando-se necess\u00e1rio mudar as concep\u00e7\u00f5es tradicionais de forma\u00e7\u00e3o (Praia, 1999:8).\nA op\u00e7\u00e3o por um trabalho conjunto com um grupo de professores estagi\u00e1rios, prendeu-se, ainda, com outros aspectos, a saber:\n-\ta sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica (Geologia - Ramo Educacional) e o facto de estarem em forma\u00e7\u00e3o inicial (est\u00e1gio pedag\u00f3gico), o que, na continuidade da disciplina de Did\u00e1ctica da Geologia, permitiu, tamb\u00e9m, analisar aspectos da passagem da teoria \u00e0 pr\u00e1tica;\n-\tdevido \u00e0 sua inexperi\u00eancia, os estagi\u00e1rios n\u00e3o possuem rotinas e revelam \u201cinseguran\u00e7a positiva\u201d, factores que, em nosso entender, impedem a estrutura\u00e7\u00e3o do pensamento docente espont\u00e2neo, obst\u00e1culo de uma pr\u00e1tica docente de qualidade e inovadora;\n-\tlimitar a influ\u00eancia dos preconceitos e atitudes da mestranda relativamente \u00e0 mat\u00e9ria em an\u00e1lise, e a dos pr\u00f3prios professores em est\u00e1gio, dada a sua reduzida experi\u00eancia profissional.\nNa fase de ante-planifica\u00e7\u00e3o da unidade curricular reuni, duas vezes (18 e 25 de Outubro/99) com os professores estagi\u00e1rios e com a respectiva orientadora, tendo-se\nevidenciado que, relativamente ao tema, o grupo manifestava dificuldade em enunciar os contributos da sismologia para o conhecimento da estrutura da Terra.\nDesta an\u00e1lise conceptual e da discuss\u00e3o gerada em torno das significa\u00e7\u00f5es de cada um, tornou-se not\u00f3ria a tend\u00eancia para planificar o tema de forma descritiva, abordando a sismologia pela sismologia, simplificando o processo de ensino/aprendizagem a formas did\u00e1cticas pouco estruturadas, reduzindo ao m\u00ednimo a interdisciplinaridade impl\u00edcita na abordagem dos contributos da sismologia para o conhecimento da estrutura interna da Terra; em suma, contornando dificuldades, ainda que de forma n\u00e3o consciente.\nE de facto, esta tend\u00eancia veio a verificar-se - em quinze aulas planificadas (doze horas e trinta minutos), apenas em seis36 37 se abordaram, de facto, o(s) contributo(s) da sismologia para o conhecimento da estrutura interna da Terra, o que perfaz um total de, aproximadamente, cinco horas.\nAcresce que, apesar de na planifica\u00e7\u00e3o se indicar que a mesma se fundamenta numa perspectiva construtivista, esta reduz-se a um plano intencional, te\u00f3rico, uma vez que na pr\u00e1tica, os pressupostos decorrentes desta perspectiva n\u00e3o se concretizam - as aulas leccionadas pelos professores estagi\u00e1rios foram tendencialmente marcadas pelas perspectivas de Aprendizagem por Transmiss\u00e3o e de Aprendizagem por Descoberta, perspectivas de ensino em regress\u00e3o, do ponto de vista da investiga\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica, mas ainda fortemente enraizadas nas pr\u00e1ticas lectivas. Estes modelos de aula, de natureza emp\u00edrica, refor\u00e7am e perpetuam a tend\u00eancia natural do aluno para tentar construir os conceitos cient\u00edficos com as mesmas metodologias com que constr\u00f3i o seu conhecimento do dia-a-dia (Santos, 1992), segundo aprendizagens meramente mec\u00e2nicas .\nAinda numa tentativa de sentido construtivista, foi planificado, pelo N\u00facleo de Est\u00e1gio, um teste diagn\u00f3stico com vista ao levantamento/identifica\u00e7\u00e3o de algumas ideias err\u00f3neas dos alunos sobre o conte\u00fado cient\u00edfico em estudo; contudo, n\u00e3o se planificou, pelo menos de forma sistem\u00e1tica, o seu tratamento nem se propuseram orienta\u00e7\u00f5es de actua\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica que permitissem, porventura, ultrapass\u00e1-las.\n36\tNa 6a, em parte da 7a e nas 1 Ia, 12a, 13ae 1 4a aulas (anexxs I I e I II).\n37\tSegundo Ausubel, Novak e Huexsiue (1980:23), aquela que ocorre se a tarefa consistir de associa\u00e7\u00f5es puramente arbitr\u00e1rias [...], quando fatta ao aluno o conhecimento pr\u00e9vio relevante necess\u00e1rio para tornar a tarefa potencialmente significativa, e tamb\u00e9m (independentemente do potencial significativo contido na tarefa) se o aluno adopta uma estrat\u00e9gia apenas para interniz\u00e1-la de uma forma arbitr\u00e1ria, literal.\nAssim, e ainda nesta primeira fase, depar\u00e1mo-nos com um \u201cmodelo\u201d de forma\u00e7\u00e3o inicial de professores mais preocupado com crit\u00e9rios de natureza organizacional e administrativa do que com crit\u00e9rios did\u00e1cticos e pedag\u00f3gicos.\nEra tamb\u00e9m objectivo destas reuni\u00f5es preliminares, discutir algumas dificuldades de ordem cient\u00edfica, j\u00e1 identificadas e discutidas noutros contextos (como por exemplo, em aulas do mestrado, envolvendo professores de perfil profissional distinto, mas igualmente inseridos num contexto de forma\u00e7\u00e3o, o que, em nosso entender, releva da import\u00e2ncia da compreens\u00e3o dos conte\u00fados cient\u00edficos em causa e das dificuldades de aprendizagem associadas).\nCom estes debates - pensava-se, \u00e0 partida - condicionar-se-ia a planifica\u00e7\u00e3o do ensino/aprendizagem, na medida em que a explicita\u00e7\u00e3o, pelos professores, dos seus pontos de vista sobre a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico em estudo, ajudaria a combater as concep\u00e7\u00f5es positivistas e empiristas sobre a natureza da ci\u00eancia (Mellado Jimenez e Carracedo Gallardo, 1992). Nesta perspectiva, estas dificuldades n\u00e3o se reduziriam a obst\u00e1culos de ensino/aprendizagem, mas a pontos de debate, reflex\u00e3o e desestrutura\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es err\u00f3neas. Por\u00e9m, as planifica\u00e7\u00f5es dos professores estagi\u00e1rios vieram a revelar-se omissas relativamente a estes pontos cr\u00edticos, apesar de previamente discutidos.\nPareceu-nos, assim, que neste, como provavelmente em muitos outros casos, a forma\u00e7\u00e3o inicial n\u00e3o estimula a investiga\u00e7\u00e3o/ac\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da doc\u00eancia, incutindo, antes, uma imagem espont\u00e2nea e ambiental do ensino (Gil P\u00e9rez, 1991), em que os professores estagi\u00e1rios tendem a reproduzir pr\u00e1ticas educativas, numa l\u00f3gica tradicional, comportamentalista, universit\u00e1ria e escolar (Praia, 1999:9).\nEste ponto cr\u00edtico, associado a dificuldades dos professores de ordem cognitiva, que desde logo se manifestaram, levaram a que se ponderasse a orienta\u00e7\u00e3o da linha de investiga\u00e7\u00e3o, o que veio a acontecer logo ap\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o das primeiras aulas.\nNa observa\u00e7\u00e3o directa das aulas38, num total de quinze (Outubro a Dezembro), a investigadora assumiu uma posi\u00e7\u00e3o n\u00e3o participante, ou seja, sem interac\u00e7\u00e3o com o\n38\tOptou-se pela observa\u00e7\u00e3o directa das aulas, na medida em que esta metodologia permite (L\u00fcdke e Andr\u00e9, 1986):\ngrupo-turma, no sentido de reduzir ao m\u00e1ximo o efeito da sua presen\u00e7a na sala, apesar de os ambientes sociais serem, relativamente est\u00e1veis (Guba e Lincoln in L\u00fcdke e Andr\u00e9, 1986:27).\nA fim de justificar a presen\u00e7a de um observador, os professores estagi\u00e1rios explicaram, sumariamente, aos seus alunos que o grupo-turma iria colaborar num trabalho de investiga\u00e7\u00e3o educacional, que pretendia a identifica\u00e7\u00e3o de dificuldades de aprendizagem.\nAs aulas desta unidade lectiva foram gravadas em v\u00eddeo, n\u00e3o se tendo procedido, contudo, \u00e0 sua transcri\u00e7\u00e3o, uma vez que n\u00e3o s\u00e3o objectivos desta tese a an\u00e1lise dos perfis dos professores, nem as suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gico-did\u00e1cticas, raz\u00f5es pelas quais n\u00e3o definimos, a priori, categorias de an\u00e1lise de aulas.\nTivemos como finalidade a observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica de pr\u00e1ticas de sala de aula, centrada no professor, e a recolha de elementos, nomeadamente dados relativos \u00e0 detec\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de dificuldades de ensino, decorrentes das estrat\u00e9gias e actividades utilizadas pelos professores, bem como da sua forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.\nDe salientar que, dada a natureza qualitativa39 desta investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se pretende generalizar, em termos estat\u00edsticos, com base na observa\u00e7\u00e3o das aulas leccionadas nestas\n-\tuma maior aproxima\u00e7\u00e3o das perspectivas dos sujeitos em an\u00e1lise, neste caso, os professores estagi\u00e1rios;\n-\tapreender a vis\u00e3o dos professores estagi\u00e1rios do processo de ensino/aprendizagem da tem\u00e1tica curricular em an\u00e1lise;\n-\tidentificar/\u201ddescobrir\u201d aspectos novos do problema em estudo (que, nesta investiga\u00e7\u00e3o, determinou uma altera\u00e7\u00e3o do seu rumo - das dificuldades de aprendizagem dos alunos \u00e0s dificuldades de aprendizagem dos professores).\n3 9\nInvestiga\u00e7\u00e3o qualitativa, na linha metodol\u00f3gica definida por Bogdan e Biklen (1994)\t\nCaracter\u00edsticas (in Bogdan e Biklen, 1994:47-74)\tMetodologia adoptada nesta investiga\u00e7\u00e3o\n-\tA fonte directa de dados \u00e9 o meio natural. -\t0 comportamento humano \u00e9 significativamente influenciado pelo contexto em que ocorre.\tA investigadora assistiu \u00e0s aulas leccionadas por dois estagi\u00e1rios, na Escola Secund\u00e1ria da Jos\u00e9 R\u00e9gio; retirou notas e registou as aulas em v\u00eddeo.\n-\tA investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 descritiva. -\tA realidade \u00e9 \u201csocialmente constru\u00edda\" (p\u00e1g. 54).\tA reflex\u00e3o posterior sobre as aulas gravadas e as anota\u00e7\u00f5es, constitu\u00edram um importante instrumento-chave de an\u00e1lise. As reflex\u00f5es colectivas descrevem/sintetizam as an\u00e1lises realizadas e apontam rela\u00e7\u00f5es interpretativas/explicativas.\n-\tOs processos s\u00e3o mais valorizados do que os resultados/produtos. -\tPretende a compreens\u00e3o interpretativa das interac\u00e7\u00f5es e comportamentos humanos.\tA ideia inicial deste trabalho era analisar dificuldades de aprendizagem dos alunos; por\u00e9m, logo nos primeiros passos da investiga\u00e7\u00e3o, emergiram dificuldades dos professores, de raiz cient\u00edfica; estas dificuldades de processo determinaram uma reorienta\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o, partindo do pressuposto que o desempenho cognitivo dos alunos depende do desempenho coqnitivo dos professores.\nduas turmas; antes se considera que cada uma constitui, per se, um caso40. Contudo, as an\u00e1lises feitas podem ser \u00fateis em abordagens de contextos educacionais semelhantes, na medida em que contribuem com fundamentos pr\u00e1ticos, enriquecendo o quadro te\u00f3rico preconizado neste trabalho; isto \u00e9, permite-nos concretizar, na pr\u00e1tica, o modelo de forma\u00e7\u00e3o e de actua\u00e7\u00e3o de professores que defendemos.\nNo decurso de cada aula, foi elaborada uma reflex\u00e3o individual, posteriormente confrontada e discutida com os estagi\u00e1rios, aquando do visionamento das grava\u00e7\u00f5es v\u00eddeo das aulas (anexo III).\nDurante a observa\u00e7\u00e3o das aulas - visando o diagn\u00f3stico das dificuldades de aprendizagem dos alunos, por via do professor, associadas ao ensino/aprendizagem do tema curricular Sismologia/Estrutura Interna da Terra - emergiram dificuldades dos professores que, se nuns casos se manifestam de forma directa no exerc\u00edcio das suas pr\u00e1ticas lectivas (ao n\u00edvel da dificuldade de esclarecimentos a d\u00favidas colocadas pelos alunos, da \u00e1rea da sismologia e afins), noutros, manifestaram-se de forma indirecta, na medida em que condicionaram a aborr\u00edagem de quest\u00f4es relevantes no tratamento do tema.\n-\t\"0 m\u00e9todo\u201d cient\u00edfico n\u00e3o existe; as caracter\u00edsticas mais importantes dos procedimentos do investigador \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o da mente (p\u00e1g. 64). -\tOs dados s\u00e3o analisados de forma indutiva. -\tAs experi\u00eancias humanas s\u00e3o mediadas pela interpreta\u00e7\u00e3o. -\tPara compreender o comportamento \u00e9 necess\u00e1rio compreender as defini\u00e7\u00f5es e o processo que est\u00e1 subjacente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o destas.\tN\u00e3o se pretendeu confirmar ou infirmar hip\u00f3teses previamente definidas. 0 rumo da investiga\u00e7\u00e3o foi fun\u00e7\u00e3o da recolha de dados e das suas inter-rela\u00e7\u00f5es, num contexto de an\u00e1lise interpretativa.\n-\tOs significados s\u00e3o vitais na abordagem qualitativa. -\tNada \u00e9 dotado de significado pr\u00f3prio; o significado \u00e9 atribu\u00eddo/constru\u00eddo por interac\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica (p\u00e1g. 55). -\tAnalisa o mundo conceptual dos seus sujeitos, com o objectivo de compreender como e quais os significados constru\u00eddos para os acontecimentos. -\tA interac\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica assume o papel de paradigma conceptual. -\tN\u00e3o pretende a cria\u00e7\u00e3o de teorias, antes a compreens\u00e3o de processos de constru\u00e7\u00e3o de significados e descrever em que consistem esses mesmos significados (teorias fundamentadas) (p\u00e1g. 70)\tA op\u00e7\u00e3o por um trabalho colectivo, em detrimento do trabalho individual, teve como principal objectivo a recolha de perspectivas participantes, no sentido de esclarecer aspectos da din\u00e2mica interna do processo de ensino/aprendizagem, da unidade curricular em an\u00e1lise, e das dificuldades associadas.\n40 Tal como o definem L\u00fcdke e Andr\u00e9 (1986:17) \"O estudo de caso \u00e9 o estudo de um caso\", sendo que, nesta investiga\u00e7\u00e3o o caso, numa primeira fase, foi o processo de ensino/aprendizagem da unidade curricular \"Sismologia versus Estrutura Interna da Terra\" e as dificuldades dos alunos de duas turmas da Escola Secund\u00e1ria Jos\u00e9 R\u00e9gio, e, numa segunda fase, por necessidade de reformula\u00e7\u00e3o, passou a ser o processo de ensino/aprendizagem da unidade curricular \"Sismologia versus Estrutura Interna da Terra\" e as dificuldades dos professores de Ci\u00eancias da Terra e da Vida das referidas turmas.\nSupusemos, ent\u00e3o, que estas dificuldades manifestadas pelos professores, nas pr\u00e1ticas que desenvolveram, com ra\u00edzes j\u00e1 ao n\u00edvel da elabora\u00e7\u00e3o das suas planifica\u00e7\u00f5es, possivelmente escondem dificuldades maiores, ao n\u00edvel dos conceitos cient\u00edficos que \u00e9 necess\u00e1rio dominar.\nEstas dificuldades - que podem ser subdivididas em duas classes: uma de \u00edndole cicnt\u00edldca e outra de natureza metodol\u00f3gico-did\u00e1ctica no seu conjunto, inviabilizaram, em nosso entender, a concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos program\u00e1ticos, definidos nos diplomas do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nNeste contexto, as inten\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o em que assentava o projecto inicial n\u00e3o se verificaram no decurso do seu desenvolvimento - o projecto iniciou-se tendo presente uma componente de aprendizagem dos alunos e a constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos, por\u00e9m teve de se adequar a uma componente de forma\u00e7\u00e3o de professores, nomeadamente ao n\u00edvel do diagn\u00f3stico das suas dificuldades na planifica\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o do processo de ensino/aprendizagem.\nPor esta raz\u00e3o, os casos em estudo deixaram de ser os grupos-turma, para passarem a ser os professores da turma, numa linha metodol\u00f3gica de investiga\u00e7\u00e3o-ac\u00e7\u00e3o, que pretendeu a resolu\u00e7\u00e3o de um problema concreto (no caso, as dificuldades dos professores) identificado no decurso da pesquisa educacional (Cohen e Manion, 1989 in Bell, 1997:20)\nPass\u00e1mos ent\u00e3o a uma reflex\u00e3o sobre as causas destas dificuldades, a qual orientou a an\u00e1lise, a posteriori, das grava\u00e7\u00f5es v\u00eddeo das aulas observadas. De entre essas causas, identific\u00e1mos as seguintes:\n-\ta falta de aprendizagem, sentido estrito, dos conceitos disciplinares e interdisciplinares, relevantes para a compreens\u00e3o do tema curricular;\n-\tum modelo de professor que planifica as suas actividades recorrendo \u00e0 informa\u00e7\u00e3o dos manuais escolares do aluno dispon\u00edveis no mercado, e a verbaliza no contexto de sala de aula, apoiado em algumas actividades aplicadas isoladamente, num processo de planifica\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do ensino/aprendizagem marcadamente individual, do qual decorre\n-\tuma\tplanifica\u00e7\u00e3o\tdo\ttema\tapenas\tna\t\u00e1rea\tdisciplinar,\tconceito a conceito,\tsem uma\nleitura interpretativa, pr\u00e9via, do curr\u00edculo e das suas implica\u00e7\u00f5es conceptuais, disciplinares e interdisciplinares.\nA orienta\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o directa das restantes aulas e do visionamento conjunto das grava\u00e7\u00f5es v\u00eddeo das mesmas, baseou-se, ent\u00e3o, nas seguintes hip\u00f3teses de trabalho:\n-\to desempenho cognitivo dos alunos depende do desempenho cognitivo dos professores;\n-\to processo de ensino/aprendizagem deve ser estruturado do ponto de vista cient\u00edfico (disciplinar e interdisciplinar) e did\u00e1ctico.\nOs dados recolhidos (escritos e videogr\u00e1ficos) e o seu tratamento posterior, proporcionaram uma sistematiza\u00e7\u00e3o mais detalhada dos contextos educativos observados, e desvendaram aspectos cruciais do processo de constru\u00e7\u00e3o de significados conceptuais, por alunos e professores.\nDe facto, estas reflex\u00f5es conjuntas (anexo III) constitu\u00edram um importante instrumento-chave de an\u00e1lise das dificuldades cient\u00edfico-pedag\u00f3gicas destes professores, na medida em que permitiram induzir poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es interpretativas e clarificaram aspectos da din\u00e2mica interna do processo de ensino/aprendizagem e das dificuldades associadas, din\u00e2mica esta que \u00e9 frequentemente invis\u00edvel para o observador exterior (Bogdan e Biklen, 1986).\nAcreditamos, ainda, terem constitu\u00eddo um passo importante na defini\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica necess\u00e1ria aos professores, porquanto permitiram a delimita\u00e7\u00e3o de d\u00favidas de car\u00e1cter cient\u00edfico, suscept\u00edveis de dificultar o processo de ensino/aprendizagem e a identifica\u00e7\u00e3o de conceitos-base, nucleares, porventura estruturantes, disciplinares e interdisciplinares, da unidade tem\u00e1tica em estudo.\nA natureza interdisciplinar destas dificuldades constituiu um obst\u00e1culo ao desenvolvimento desta investiga\u00e7\u00e3o, dada a necessidade de clarificar conceitos cient\u00edficos, e os seus significados, de outras \u00e1reas disciplinares (nomeadamente, da F\u00edsica e da Matem\u00e1tica), necess\u00e1rios \u00e0 interven\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica, no \u00e2mbito do processo de ensino/aprendizagem.\nContudo, releva tamb\u00e9m da import\u00e2ncia do conhecimento dos conte\u00fados cient\u00edficos na implementa\u00e7\u00e3o de metodologias investigad vas41, em detrimento das meramente\n41 Metodologias que integrem o estudo de problemas abertos, sempre que poss\u00edvel, com interesse para os alunos, no \u00e2mbito da Ci\u00eancia/Tecnologia/Sociedade/Ambiente, abordados de forma qualitativa em actividades \u00ednter e transdisciplinares, em trabalho de grupo e de coopera\u00e7\u00e3o inter-grupos, por forma que se\ntransmissivas, na medida em que o seu dom\u00ednio e compreens\u00e3o permitem \"o salto qualitativo\u201d para a sua utiliza\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica, porquanto induzem \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o da transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica, isto \u00e9, \u00e0 importa\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico de \u00e1reas da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para contextos educativos.\nEm s\u00edntese, estas reflex\u00f5es conjuntas induziram novas reflex\u00f5es, de grau de complexidade crescente, permitindo a compreens\u00e3o, no \u00e2mbito do ensino/aprendizagem deste tema curricular, do papel do professor na sala de aula, das suas condicionantes cognitivas e das op\u00e7\u00f5es did\u00e1cticas que delas decorrem.\nPosteriormente, estas reflex\u00f5es foram confrontadas com outro grupo de reflex\u00e3o -constitu\u00eddo por elementos dos N\u00facleos de Est\u00e1gio Penafiel 1, Penafiel 2 e Almeida Garrett (Vila Nova de Gaia), do ano lectivo 2000/2001, num total de doze professores (dez estagi\u00e1rios e dois orientadores) do 11\u00b0 Grupo B (Biologia/Geologia) - com o objectivo de validar as dificuldades, cient\u00edficas e metodol\u00f3gicas, diagnosticadas com o grupo de trabalho inicial.\nNesta perspectiva, com este grupo pretendeu-se, n\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o de professores, antes:\n\u2014\ta reflex\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que \u00e9 necess\u00e1ria aos professores, evidenciando o car\u00e1cter transdisciplinar e instrumental da sismologia face \u00e0 estrutura interna da Terra;\n\u2014\ta aferi\u00e7\u00e3o dos conceitos-chave, disciplinares e interdisciplinares, para a compreens\u00e3o da tem\u00e1tica curricular em an\u00e1lise;\n\u2014\ta explora\u00e7\u00e3o de possibilidades de apropria\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica desta \u00e1rea cient\u00edfica (a sismologia).\nComo s\u00edntese deste trabalho, apresentamos uma proposta de carta de explora\u00e7\u00e3o, disciplinar e interdisciplinar, do tema \"Contributos da Sismologia para o Conhecimento da Estrutura Interna da Terra\u201d, que representa, pensamos, uma importante ferramenta did\u00e1ctica na prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos professores de geoci\u00eancias, bem como um poss\u00edvel modelo de professor, suportado pelas an\u00e1lises emp\u00edricas efectuadas.\npermita ao aluno a constru\u00e7\u00e3o de conceitos, compet\u00eancias, atitudes e valores, por supera\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas (Cachapuz, Praia e Jorge, 2000:4-5).\n74\n3. Metodologia\n4.\tApresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados\n4.1.\tAn\u00e1lise e fundamenta\u00e7\u00e3o emp\u00edrica das dificuldades dos professores estagi\u00e1rios\nA unidade tem\u00e1tica em an\u00e1lise, e a planifica\u00e7\u00e3o da mesma pelo N\u00facleo de Est\u00e1gio (anexo II), teve por refer\u00eancia o curriculumo ficial, quu reprod\u00faumios de seggida.\nQuadro 4.1 Organiza\u00e7\u00e3o curricular do tema \"Estrutura da Terra - Contributos para o seu Conhecimento / A Sismologia\",\textra\u00eddo\tde\tCi\u00eancias\tda Terra\te\tda\tVida,\tanos,\tOrienta\u00e7\u00f5es\tDe\ngestAo de programas, me/des, Julho De 1996.\nConceitos\t\tObjectivos\tTermos e conceitos\n*** ESTRUTURA DA contributos\tpara conhecimento [...]\tTERRA - o\tseu\tCompreender que os modelos propostos para a estrutura da Terra s\u00e3o baseados ou inferidos a partir de uma ampla variedade de dados cient\u00edficos. [-1\t\n** DADOS GEOF\u00cdSICOS [...]\t\t\t\n* A SISMOLOGIA\t\t\t\nOndas s\u00edsmicas -propaga\u00e7\u00e3o\tmodo de\tCompreender as caracter\u00edsticas dos materiais terrestres a partir da explora\u00e7\u00e3o de registos s\u00edsmicos. Aplicar dados de outras ci\u00eancias \u00e0 compreens\u00e3o do comportamento das ondas s\u00edsmicas\tOndas longitudinais Ondas transversais Ondas superficiais Raio s\u00edsmico Zona de sombra\nDetec\u00e7\u00e3o dos sismos Intensidade e magnitude Causas de sismos\t\tRelacionar os sismos com a exist\u00eancia de correntes de convec\u00e7\u00e3o e de placas tect\u00f3nicas.\tSismo Sismograma Escala de Richter Terramoto Marmoto Raz de mar\u00e9 Fen\u00f3meno prr\u00e9n^onH\u00c7^i^o\u00eds\n\t\tRelacionar algumas estruturas tect\u00f3nicas com a frequ\u00eancia e a magnitude dos sismos.\t\n** UM MODELO DE ESTRUTURA DA TERRA Crosta, manto e n\u00facleo\t\tAplicar dados da planetologia e dados geof\u00edsicos na compreens\u00e3o do modelo para a estrutura da Terra\tDescontinuidade de Gutenberg Descontinuidade de Moho Crosta oce\u00e2nica Crosta continental Manto N\u00facleo externo N\u00facleo interno\nSUGEST\u00d5ES DE ACTIVIDADES E/OU COMENTARIOS\n\u2022\t\u00ca importante referir que, quer o estudo da planetologia, quer do vulcanismo, quer da sismologia, deve ser perspectivado enquanto contributo diversificado para o conhecimento- da Estrutura interna da Terra e n\u00e3o como conte\u00fado espec\u00edfico a desenvolver.\n\u2022\tl-J\n\u2022\tRelativamente \u00e0 sismologia, \u00e9 igualmente de salientar a import\u00e2ncia da an\u00e1lise de gr\u00e1ficos e esquemas interpretativos do modo como as diversas ondas se propagam atrav\u00e9s das diferentes camadas.\n\u2022\tRelativamente ao modelo da estrutura da Terra, ser\u00e1 de toda a conveni\u00eancia que sejam os alunos a constru\u00ed-lo com base nos dados recolhidos, contrastando-o, ap\u00f3s discuss\u00e3o em grande grupo, com o modelo que \u00e9 proposto.\n\u2022\tSer\u00e1 de referir a import\u00e2ncia dos modelos na ci\u00eancia, para a compreens\u00e3o do n\u00e3o observ\u00e1vel directamente, sendo contudo de salientar que eles constituem apenas interpreta\u00e7\u00f5es da realidade.\n\u2022\t[\u25a0\u25a0\u25a0]\nNo \u00e2mbito desta investiga\u00e7\u00e3o educacional n\u00e3o explor\u00e1mos o curr\u00edculo na sua totalidade, dado prosseguirmos a compreens\u00e3o dos contributos da sismologia para a defini\u00e7\u00e3o de modelos da estrutura interna da Terra. Assim, n\u00e3o abord\u00e1mos, por exemplo, as causas de sismos, segundo os objectivos discriminados no quadro 4.1, dado que as mesmas, em nosso entender, remetem j\u00e1 para aspectos da din\u00e2mica desta estrutura, numa an\u00e1lise conceptualmente mab abrangente e que inchii outtos contributos, alem da sismotogta.\nO N\u00facleo Significativo de Objectivos/Conte\u00fados, assinalado a bold no quadro 4.1, e, segundo o documento de toienta\u00e7\u00fco de destao de programas., exequfrd no tempo previsto e nos motoes de ensmotaprendiza^m \u00a1preconizados (ME/DES,\tpara o estodo da\nEstrutura da Terra, o programa prev\u00ea um total de vmte e cinco autas, a repartir petos contributos da ^anotado^^ da sismotogia e do vutoanismo.\nA planifica\u00e7\u00e3o efectuada pelo N\u00facleo de Est\u00e1gio reservou, para esta unidade program\u00e1tica, quinze aulas, ou seja, doze horas e trinta minutos. Contudo, apenas cerca de cinco horas foram utilizadas, efectivamente, na discuss\u00e3o dos contributos da sismologia para o estudo da estrutura interna da Terra, pelo que, a percentagem de tempo sujeito a observa\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o, marcadamente significativas, foi reduzido, sendo ainda que o tempo de \"aula \u00fatil\u201d (isto e, de tempo aplicado em processo de ensino/aprendizagem) \u00e9, obviamente, inferior a cinco horas.\nA an\u00e1lise reflexiva das aulas, individual e conjunta, permitiu-nos identificar dificuldades no desenvolvimento das pr\u00e1ticas lectivas, na sala de aula, dificuldades essas que, porventura, se constitu\u00edram como entraves ao processo de ensino/aprendizagem.\nDiscriminamos, de seguida, essas dificuldades, de base cognitiva, sendo que, as representadas a bold s\u00e3o, cumulativamente, dos professores e dos alunos:\n1.\tdistin\u00e7\u00e3o dos conceitos de intensidade e de magnitude s\u00edsmicas;\n2. conceitos de placa tect\u00f3nica/lit^osfcri^^^, de falha e de movimento de falha;\n3.\tpropaga\u00e7\u00e3o de energia s\u00edsmica;\n4.\tconceito de onda(s) s\u00edsmica(s);\n5.\tconceito de onda directa;\n6.\tconceito de raio s\u00edsmico;\n7. reflex\u00e3o e a refrac\u00e7\u00e3o no interior da Terra e seus contributos para o conhecimento da sua estrutura interna;\n8.\tzona de sombra.\nAs duas primeiras dificuldades, por serem apenas dificuldades dos alunos, n\u00e3o ser\u00e3o alvo de estudo42; centrar-nos-emos, de agora em diante, nas dificuldades 3 a 8, numa perspectiva de enquadramento cient\u00edfico-did\u00e1ctico.\nOs conceitos cient\u00edficos subjacentes \u00e0s dificuldades identificadas, de forma mais ou menos directa, est\u00e3o interligados e s\u00e3o fundamentais \u00e0 compreens\u00e3o do contributo da sismologia para o esbo\u00e7o de um modelo do interior da Terra. Porventura, alguns deles poder\u00e3o ser considerados conceitos estruturantes deste tema curricular.\nSegundo Gagliardi (1988), conceitos estruturantes s\u00e3o aqueles que transformam o sistema cognitivo do indiv\u00edduo, permitindo-lhe que, de forma coerente, adquira novos conhecimentos, fun\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de novos significados ou da modifica\u00e7\u00e3o dos anteriores, por reconstru\u00e7\u00e3o de significados antigos.\nA apropria\u00e7\u00e3o deste conceito - conceito estruturante - \u00e9 em sentido lato, j\u00e1 que na investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica que realiz\u00e1mos, n\u00e3o desenvolvemos pressupostos preconizados pelo autor para a sua defini\u00e7\u00e3o em sentido estrito, como por exemplo, a an\u00e1lise hist\u00f3rica das\n42 As dificuldades dos alunos associadas a estes conceitos revelaram-se na medida em que foi por eles referido, com frequ\u00eancia, que o limite das placas continentais coincide com o limite dos continentes e que todas as falhas s\u00e3o vis\u00edveis \u00e0 superf\u00edcie terrestre. Relativamente \u00e0 distin\u00e7\u00e3o entre intensidade e magnitude s\u00edsmicas, as dificuldades residiram sobretudo, na n\u00e3o clarifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios subjacentes (qualitativo, no primeiro caso, e quantitativo, no segundo). Nestes casos, as dificuldades dos professores traduziram-se, ao n\u00edvel da sala de aula, em dificuldades did\u00e1cticas.\nteorias cient\u00edficas actuais com o objectivo de identificar os conceitos que permitiram a sua transforma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o (Gagliardi, 1988).\nO facto de os professores dominarem de forma d\u00e9bil as representa\u00e7\u00f5es, e as implica\u00e7\u00f5es, dos conceitos acima indicados, permite que estes se constituam como obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos ao ensino e aprendizagem do tema curricular.\nA identifica\u00e7\u00e3o de (potenciais) obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos \u00e9 fundamental para o ensino de qualquer ci\u00eancia, enquanto meio de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento, na medida em que permite centrar o processo de ensino e aprendizagem no desenvolvimento da capacidade de aprender; nesta perspectiva, a Escola deixa de ser \u201co local onde se aprende ci\u00eancia\u201d para passar a ser \u201co local onde se transforma o sistema cognitivo para poder aprender ci\u00eancia\u201d (Gagliardi, 1988).\nNesta linha de pensamento e na tentativa de trabalhar, com professores, estes conceitos, de forma sustentada, tent\u00e1mos hierarquiz\u00e1-los, tendo estabelecido como crit\u00e9rio a sua abrang\u00eancia cient\u00edfico/pedag\u00f3gica (hierarquia de ordem).\nAssim, definimos como conceitos de ordem superior aqueles que nos parecem constituir o n\u00facleo duro da compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sismologia/estrutura interna da Terra; os conceitos de ordem inferior sendo, tamb\u00e9m eles relevantes para a compreens\u00e3o do tema, decorrem dos anteriores (quadro 4.II).\nQuadro 4.11. Hierarquiza\u00e7\u00e3o de ordem de conceitos relevantes para a compreens\u00e3o dos contributos da Sismologia para o estudo da estrutura interna da Terra.\nConceitos de ordem superior\tConceitos de ordem inferior\n\u25a0\tPropaga\u00e7\u00e3o de energia s\u00edsmica \u25a0\tReflex\u00e3o e refrac\u00e7\u00e3o da energia s\u00edsmica\t\u2022\tOnda(s) s\u00edsmica(s) \u2022\tOnda directa \u25a0 Raio s\u00edsmico \" Zona de sombra\nDe seguida, procederemos \u00e0 discuss\u00e3o cient\u00edfico-did\u00e1ctica das representa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 compreens\u00e3o formativa desta hierarquia de conceitos, em articula\u00e7\u00e3o com o curriculum\noficial. Para tal, suportar-nos-emos na observa\u00e7\u00e3o de aulas efectuada (reflex\u00f5es individual e conjunta, reproduzidas no anexo III).\nO tema curricular em an\u00e1lise, ao abordar os sismos - ainda que n\u00e3o o seu estudo per se, antes os seus contributos para o conhecimento da estrutura interna da Terra - motiva os alunos, porquanto o seu impacto na sociedade \u00e9, infelizmente e em muitos casos, catastr\u00f3fico. O aproveitamento ponderado desta motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 desej\u00e1vel, podendo-se, por via dela, articular objectivos de natureza t\u00e9cnica (protec\u00e7\u00e3o civil) e atitudinal (solidariedade social, esp\u00edrito de entreajuda,...) com objectivos curriculares.\nAssim, na 3a aula e na explora\u00e7\u00e3o do conceito de sismo, o debate centrou-se exclusivamente em torno das causas de sismos, n\u00e3o se tendo problematizado o sismo como fonte de energia e, consequentemente, as rela\u00e7\u00f5es \u201cenergia s\u00edsmica - propaga\u00e7\u00e3o da energia s\u00edsmica - ondas s\u00edsmicas - estudo da estrutura da Terra\u201d.\nEsta situa\u00e7\u00e3o, de modo an\u00e1logo, repetiu-se em torno do conceito de magnitude (escala de Richter), onde se explorou mais o car\u00e1cter apocal\u00edptico dos sismos de elevada magnitude do que a quantifica\u00e7\u00e3o da energia s\u00edsmica envolvida, o que permitiria a discuss\u00e3o da amplitude das ondas formadas versus a sua capacidade de atravessar, e assim . rad o^ugirifaj'\u2019, a Terra de uma lado ao outro (8a aula).\nNa 6a aula abordaram-se os diversos tipos de ondas s\u00edsmicas (P, S, L e R) e o seu modo de propaga\u00e7\u00e3o, sem antes se ter clarificado o conceito de onda - propaga\u00e7\u00e3o de energia, no v\u00e1cuo ou num meio material (gasoso, s\u00f3lido ou l\u00edquido), de um ponto para a outro, sem que haja transporte de mat\u00e9ria (Alonso e Finn, 1972:237).\nEsta abordagem veio a revelar-se de elevado grau de abstrac\u00e7\u00e3o para estes alunos, na medida em que tem subjacente a representa\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia de estados vibrat\u00f3rios de part\u00edculas microsc\u00f3picas, constituintes da mat\u00e9ria rochosa, mat\u00e9ria esta que os alunos identificam, frequentemente, como inanimada (\u201cnatureza morta\u201d) e, portanto, sem din\u00e2mica interna. Esta ideia de mat\u00e9ria rochosa dificulta-lhes o entendimento e as implica\u00e7\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o \u201cpropaga\u00e7\u00e3o de energia s\u00edsmica - forma\u00e7\u00e3o de ondas\u201d, sendo importante que os professores tenham consct\u00e9ntia da exist\u00e9ncr\u00e2 desta limita\u00e7\u00e3o, no desenvolvimento do processo de ensino/aprendizagem.\nA n\u00edvel did\u00e1ctico-metodol\u00f3gico, a utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de onda, sem o quadro de refer\u00eancia cient\u00edfico, dificulta, aos pr\u00f3prios professores, a compreens\u00e3o do contributo das\nondas para o conhecimento da estrutura interna da Terra. Concretizando: perante a afirma\u00e7\u00e3o \u201cas ondas s\u00edsmicas s\u00e3o ondas el\u00e1sticas\u201d muitas interroga\u00e7\u00f5es se colocam, nomeadamente, \u201co que \u00e9 uma onda el\u00e1stica?\u201d, \u201cpor que raz\u00e3o as ondas s\u00edsmicas s\u00e3o el\u00e1sticas?\u201d, \u201cque outros tipos de ondas existem?\u201d, \u201co que os distingue?\u201d,...\nA resposta a estas quest\u00f5es remete-nos para a \u00e1rea disciplinar da F\u00edsica - classifica\u00e7\u00e3o de ondas - que n\u00e3o foi contemplada na prepara\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9vias do tema. Uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica cient\u00edfica, ainda que sum\u00e1ria, como a que a seguir apresentamos, teria facilitado a compreens\u00e3o do importante contributo do estudo das ondas s\u00edsmicas para o estudo da estrutura interna da Terra (Quadro 4.III).\nQuadro 4.111. Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica de classifica\u00e7\u00f5es de ondas.\nClassifica\u00e7\u00e3o Das Ondas\nIndependentemente da sua natureza, as ondas transmitem energia de um ponto a outro.\n1. Quanto \u00e0 sua origem:\n1.1.\tOndas el\u00e1sticas (mec\u00e2nicas)\nS\u00e3o originadas pela deforma\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o de um meio el\u00e1stico, transmitida sucessivamente de um ponto a outro. As part\u00edculas do meio vibram somente ao redor de suas posi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio, sem se deslocarem como um todo.\nPara se propagarem necessitam de um meio material el\u00e1stico - qualquer material s\u00f3lido, l\u00edquido ou gasoso que tende a preservar o seu comprimento, forma e volume contra a actua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as externas. Nestes meios, \u00e0 perturba\u00e7\u00e3o/deforma\u00e7\u00e3o das part\u00edculas, op\u00f5e-se uma for\u00e7a restauradora proporcional, dentro dos limites de elasticidade da mesma, no sentido de restabelecer as suas posi\u00e7\u00f5es originais ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o das for\u00e7as externas. A for\u00e7a restauradora \u00e9 caracter\u00edstica do material e tem origem nas for\u00e7as de liga\u00e7\u00e3o entre seus \u00e1tomos ou mol\u00e9culas individuais.\nExemplos: ondas da \u00e1gua, ondas sonoras, ondas s\u00edsmicas.\n1.2.Ondas electromagn\u00e9ticas (n\u00e3o mec\u00e2nicas)\nS\u00e3o originadas por campos el\u00e9ctricos e campos magn\u00e9ticos vari\u00e1veis.\nAs ondas electromagn\u00e9ticas n\u00e3o necessitam de um meio material para se propagarem, raz\u00e3o pela qual tamb\u00e9m se propagam no v\u00e1cuo, \u00e0 velocidade da luz (c = 3,0x108 m/s).\nExemplos: ondas de r\u00e1dio, microondas, infravermelhos, luz vis\u00edvel, ultravioletas, ondas de raio X, ondas de raio y.\n2.\tQuanto \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de vibra\u00e7\u00e3o\n2.1.\tLongitudinais\nA direc\u00e7\u00e3o de vibra\u00e7\u00e3o \u00e9 paralela \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o.\nExemplo: ondas s\u00edsmicas internas P.\n2.2.\tTransversais\nA direc\u00e7\u00e3o de vibra\u00e7\u00e3o \u00e9 perpendicular \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o.\nExemplo: ondas s\u00edsmicas internas S e superficiais L e R.\n2.3.\tMistas\nA onda tem componentes longitudinais e transversais.\n3.\tQuanto a dimens\u00e3o\n3.1.\tUnidimensionais\nA frente de onda \u00e9 um ponto.\nExemplo: propaga\u00e7\u00e3o de uma perturba\u00e7\u00e3o numa corda.\n3.2.\tBidimensionais\nA frente de onda \u00e9 circular ou plana.\nExemplo: Ondas na superf\u00edcie da \u00e1gua.\n3.3.\tTridimensionais ou esf\u00e9ricas\nA frente de onda \u00e9 uma superf\u00edcie esf\u00e9rica.\nExemplo: ondas sonoras, ondas s\u00edsmicas.\nOldham apropriou-se do conceito de onda, descrevendo o comportamento das ondas s\u00edsmicas em fun\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da Teoria das Ondas, tratando a Terra como um corpo el\u00e1stico (Olroyd, 1996:234). O estudo das ondas, do ponto de vista geof\u00edsico, n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil uma vez que a bibliografia t\u00e9cnica n\u00e3o clarifica estes conceitos - antes os aplica -utilizando, em muitos casos, uma linguagem inintelig\u00edvel ou de dif\u00edcil compreens\u00e3o, para muitos dos professores de geoci\u00eancias.\nA \u00eanfase dada pelos professores estagi\u00e1rios ao estudo das ondas s\u00edsmicas (6a e 7a aulas e revis\u00e3o extensa na 9a aula) foi, porventura, excessivamente expositiva e transmissiva, sendo que, neste contexto de ensino/aprendizagem, os alunos desenvolvem, sobretudo, a\nsua capacidade descritiva, de base memorial, o que condiciona a compreens\u00e3o significativa, no caso, do contributo das propriedades das ondas s\u00edsmicas para o conhecimento do interior da Terra.\nRelativamente ao conceito de onda, os alunos enumeraram com facilidade as caracter\u00edsticas dos diferentes tipos estudados (9a aula), nomeadamente, a sua velocidade e respectiva f\u00f3rmula de c\u00e1lculo, o seu modo de propaga\u00e7\u00e3o e a sua amplitude; por\u00e9m, manifestaram dificuldades na leitura interpretativa destas caracter\u00edsticas, n\u00e3o conseguindo, por exemplo, explicar por que raz\u00e3o as ondas P se propagam em todos os meios e as S apenas em meio s\u00f3lido, o que indicia, que os alunos n\u00e3o estabeleceram correla\u00e7\u00f5es cognitivas entre o modo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas e os conceitos de incompressibilidade (k), rigidez (G) e de densidade (p) dos materiais do interior da Terra. No desenvolvimentos das actividades lectivas, e concretamente na 6a aula, definiram-se estas vari\u00e1veis per se, n\u00e3o se tendo abordado as rela\u00e7\u00f5es funcionais entre estas, a caracteriza\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de rochas e as propriedades do meio em que se propagam.\nDa reflex\u00e3o conjunta, em tomo do conceito de onda s\u00edsmica, resultaram ainda outras d\u00favidas - como por exemplo, a forma\u00e7\u00e3o das ondas superficiais L e R e a tridimensionalidade das ondas s\u00edsmicas o que, de novo, remeteu para a necessidade de um maior aprofundamento ao n\u00edvel da prepara\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do professor, no \u00e2mbito da geof\u00edsica.\nAs ondas Love formam-se por processos de interfer\u00eancia construtiva de fases resultantes de m\u00faltiplas reflex\u00f5es, na superf\u00edcie da Terra, de ondas SH; isto \u00e9, estas ondas podem ser consideradas como um somat\u00f3rio de ondas internas SH (Shearer, 1999:144), mutuamente coerentes.\nNa superf\u00edcie da Terra, ondas incidentes SH apenas produzem ondas reflectidas SH; por\u00e9m, ondas incidentes P e SV reflectem-se em ondas P e SV (fig. 2.11), pelo que, as ondas incidentes e as fases resultantes de reflex\u00f5es m\u00faltiplas na superf\u00edcie terrestre n\u00e3o se somam construtivamente para formar ondas de superf\u00edcie (Shearer, 1999:148), dado n\u00e3o serem coerentes entre si. Assim, a forma\u00e7\u00e3o de ondas Rayleigh resulta de formas de\ninterfer\u00eancia mais complexas - cuja descri\u00e7\u00e3o f\u00edsico-matem\u00e1tica consideramos excessiva no \u00e2mbito deste trabalho - de ondas P x SV43.\nPara a compreens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o das ondas superficiais h\u00e1, ent\u00e3o, que mobilizar conceitos da \u00e1rea disciplinar da F\u00edsica, nomeadamente, o conceito de interfer\u00eancia. Segundo Saxby (1994:553), quando duas frentes de onda coerentes, com a mesma frequ\u00eancia se sobrep\u00f5em, as suas amplitudes somam-se algebricamente em cada ponto; se a amplitude da onda resultante for maior do que a amplitude das ondas iniciais, a interfer\u00eancia diz-se construtiva; se for menor, destrutiva. Este princ\u00edpio aplica-se a todas as ondas (el\u00e1sticas e electromagn\u00e9ticas).\nQuanto \u00e0 dimens\u00e3o das ondas s\u00edsmicas verifica-se que, apesar de tridimensionais, na bibliografia em geral, e por uma quest\u00e3o de simplifica\u00e7\u00e3o da sua representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, s\u00e3o descritas como ondas planas e representadas, em regra, pelos seus raios s\u00edsmicos. Esta redu\u00e7\u00e3o da tridimeesionalidade das ondas exige, aos professores, referenciais de \u00e2mbito conte\u00fadal e, aos alunos, capacidade de abstrac\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, o que, no caso dos \u00faltimos, se pode constituir como um obst\u00e1culo ao ensino/aprendizagem, se porventura as suas representa\u00e7\u00f5es espaciais n\u00e3o lhes permitirem esta maleabilidade conceptual.\nNeste contexto, a an\u00e1lise de propaga\u00e7\u00e3o da energia s\u00edsmica, em planos bidimensionais, dificulta a aplica\u00e7\u00e3o e instrumentaliza\u00e7\u00e3o deste contributo na defini\u00e7\u00e3o da estrutura tridimensional do interior da Terra, nomeadamente na defini\u00e7\u00e3o de um modelo em camadas conc\u00eantricas, em detrimento de um modelo de sobreposi\u00e7\u00e3o de camadas horizontais.\nO conceito de onda directa, versus os conceitos de onda reflectida e de onda reffsctadu, \u00e9 tamb\u00e9m fonte de d\u00favidas e de constrangimentos did\u00e1cticos, nomeadamente:\n-\tna discuss\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de uma zona de sombra no interior da Terra para as ondas P e S, como \u201ccorol\u00e1rio\u201d da lei de Snell;\n-\tna an\u00e1lise dos diagramas de velocidade, no interior da Terra, das ondas s\u00edsmicas P e S;\n-\tna\tdefini\u00e7\u00e3o\tde\tdescontinuidades\tno\tinterior\tda\tTerra\te c\u00e1lculo\tdas\trespectivas\nprofundidades.\n43 Embora n\u00e3o relacionadas com superf\u00edcies livres, na interface entre meios com caracter\u00edsticas el\u00e1sticas diferentes, formam-se ondas com caracter\u00edsticas id\u00eanticas \u00e0s das ondas L x R - ondas de Stoneley (Ud\u00edas, 1999:183).\nDe facto, a refer\u00eancia, frequente, \u00e0 zona de sombra como uma zona onde n\u00e3o se registam quaisquer ondas s\u00edsmicas remete para a incompreens\u00e3o dos conceitos de onda directa, reflectida e refractada. A leitura interpretativa de gr\u00e1ficos de curvas tempo-dist\u00e2ncia ilustra, de modo claro, a possibilidade de registo de ondas reflectidas, refractadas e difractadas na zona de sombra (fig. 4.1).\ndist\u00e2ncia epicentral (km)\n4.1.\tCurva tempo-dist\u00e2ncia de um sismo de foco superficial. O sombreado representa a zona de sombra desse sismo.\nA lei de Snell \u00e9 um importante contributo para a explica\u00e7\u00e3o do comportamento das ondas s\u00edsmicas no interior da Terra, nomeadamente, na rela\u00e7\u00e3o traject\u00f3ria-velocidade, na medida em que relaciona os \u00e2ngulos de incid\u00eancia e de refrac\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o e a velocidade do movimento da onda no respectivo meio.\nO desvio das traject\u00f3rias das ondas internas, por reflex\u00e3o e/ou refrac\u00e7\u00e3o segundo o padr\u00e3o definido pela lei de Snell, imposto pela presen\u00e7a de uma interface estrutural - a CMB - e pelas caracter\u00edsticas el\u00e1sticas do manto e do n\u00facleo, determina a exist\u00eancia, para cada sismo, de uma zona de sombra para as ondas internas directas, a uma dist\u00e2ncia constante do foco.\nAssim sendo, tomou-se dif\u00edcil, na disciplina de Ci\u00eancias da Terra e da Vida-10o ano de escolaridade, o ensino e a compreens\u00e3o significativa do conceito de zona de sombra, dado os professores estagi\u00e1rios desconhecerem a lei de Snell e esta n\u00e3o integrar o n\u00facleo significativo de conceitos/objectivos definidos no documento de orienta\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o do programa homologado. Talvez por esta raz\u00e3o, os pr\u00f3prios professores refiram, com frequ\u00eancia, a dificuldade em planificar o ensino/aprendizagem deste conceito e os manuais escolares o refiram de modo descritivo e \u201cdiscreto\u201d.\nRelativamente \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos limites da zona de sombra das ondas P e S directas, a bibliografia n\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime, sendo que este facto poder\u00e1 ser consequ\u00eancia, pensamos, de mecanismos de difrac\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas no contacto com a superf\u00edcie de descontinuidade CMB.\nA difrac\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f3meno caracter\u00edstico de qualquer movimento ondulat\u00f3rio, observ\u00e1vel em processos de transmiss\u00e3o e de reflex\u00e3o; consiste na deforma\u00e7\u00e3o da onda incidente, no contacto com um obst\u00e1culo ou descontinuidade (Alonso e Finn, 1972:470), manifestando-se pelo desvio ou parti\u00e7\u00e3o da onda, em diferentes direc\u00e7\u00f5es (Bernardo, 1995). Devido a este fen\u00f3meno, a difrac\u00e7\u00e3o conduz a uma dispers\u00e3o, segundo v\u00e1rias direc\u00e7\u00f5es, dos raios incidentes, pelo que o registo de ondas s\u00edsmicas \u00e0 superf\u00edcie pode ocorrer segundo um leque estreito de \u00e2ngulos, o que determina pequenas varia\u00e7\u00f5es na defini\u00e7\u00e3o dos limites da zona de sombra. N\u00e3o nos podemos tamb\u00e9m esquecer, que o estudo da estrutura interna da Terra \u00e9 feito por refer\u00eancia a um modelo - te\u00f3rico, el\u00e1stico e isotr\u00f3pico -, quando, na verdade, ela \u00e9 imperfeitamente el\u00e1stica e apresenta anisotropia s\u00edsmica radial e lateral (Borges, 2000:7).\nQuanto aos diagramas de velocidade das ondas s\u00edsmicas, em profundidade (figs. 2.29 e 2.30), a interpreta\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da velocidade das ondas P \u00e9 consensual; o mesmo n\u00e3o se verifica com a interpreta\u00e7\u00e3o da velocidade das ondas S, dada a utiliza\u00e7\u00e3o indiferenciada dos conceitos de onda directa, reflectida e refractada. A aus\u00eancia de ondas S directas para al\u00e9m de determinada dist\u00e2ncia angular do epicentro (103\u00b0, 104\u00b0, 105\u00b0, 110\u00b0,..., consoante a refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica) n\u00e3o significa a aus\u00eancia de propaga\u00e7\u00e3o de ondas S no n\u00facleo interno, como por exemplo da fase s\u00edsmica PKJKP, cujo registo, foi j\u00e1 reclamado por Okal e Cansi, em 1998, como referimos no cap\u00edtulo 2.\nA contribuir para esta falta de consenso, ao n\u00edvel da discuss\u00e3o entre professores, est\u00e1 a bibliografia de \u00e2mbito generalista, que n\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime nos gr\u00e1ficos apresentados: nuns a\npropaga\u00e7\u00e3o das ondas S \u00e9 representada no n\u00facleo interno (Dercourt e Paquet, 1986; Telles Antunes, 1991) e noutros, n\u00e3o (Wyllie, 1976; Chernicoff e Fox, 1997; Murck e Skinner, 1999).\nUm dos contributos da sismologia - atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos registos sismogr\u00e1ficos - para o estudo da estrutura da\tTerra \u00e9 a\tpossibilidade do\tc\u00e1lculo da\tespessura (h)\tde\ncamadas/estruturas e, portanto, da profundidade das descontinuidades que as separam. Contudo, este c\u00e1lculo\timplica,\tao\tseu n\u00edvel mais\telementar,\tconhecimentos\tde\nrefrac\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o, de refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, dos Princ\u00edpios de Fermat e de Huygens e de c\u00e1lculo trigonom\u00e9trico, como exemplific\u00e1mos no cap\u00edtulo 2, para um dos m\u00e9todos de prospec\u00e7\u00e3o s\u00edsmica. Por\u00e9m, os conceitos de reflex\u00e3o e de retrac\u00e7\u00e3o foram abordados apenas ao n\u00edvel da sua defini\u00e7\u00e3o (11a aula), n\u00e3o tendo sido exploradas as suas implica\u00e7\u00f5es conceptuais e experimentais no conhecimento da estrutura interna da Terra, porquanto n\u00e3o foram discutidas as (inter)rela\u00e7\u00f5es f\u00edsico-matem\u00e1ticas \u201cincid\u00eancia/reflex\u00e3o/refrac\u00e7\u00e3o -(varia\u00e7\u00e3o da) velocidade de onda - propriedades dos materiais (k f e p) - superf\u00edcie de descontinuidade\u201d.\nA inexist\u00eancia de articula\u00e7\u00e3o entre estes conceitos, dificultou - e, porventura, inviabilizou -na 12a aula, a interpreta\u00e7\u00e3o, e compreens\u00e3o dos factos observados por Mohorovicic, Gutenberg (13a aula) e Lehmann (14a aula).\nNa 12a aula, alguns alunos questionaram como se sabem as profundidades das diversas camadas da Terra, dada a impossibilidade de medi\u00e7\u00e3o directa. Sem o quadro de refer\u00eancia te\u00f3rico consistente, a resposta do professor resumiu-se, naturalmente, \u00e0 exist\u00eancia de estudos cient\u00edficos que apontam para os valores apresentados pelos modelos analisados.\nNeste contexto, porventura o mais representativo das situa\u00e7\u00f5es de ensino/aprendizagem da tem\u00e1tica \u201cSismologia/Estrutura Interna da Terra\", o modelo da estrutura da Terra, surge como uma sucess\u00e3o de camadas a profundidades precisas, cujos valores, contudo, diferem de fonte cient\u00edfica para fonte cient\u00edfica - e portanto, de manual para manual -, situa\u00e7\u00e3o naturalmente justific\u00e1vel, no ambito de processos de constru\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, dado que as solu\u00e7\u00f5es encontradas se baseiam em modelos f\u00edsico-matem\u00e1ticos, onde pressupostas descontinuidades s\u00e3o testadas, face aos tempos de chegada de diferentes ondas s\u00edsmicas refractadas, reflectidas e difractadas (Borges, 2000:7).\nAcresce que o modelo de Terra \u00e9, frequentemente, apresentado como um produto acabado, e que no desenvolvimento do processo de ensino/aprendizagem, e nos materiais de apoio, nomeadamente, nos manuais escolares, apenas s\u00e3o referidos, modo geral, os contributos de investigadores j\u00e1 desaparecidos, como Mohorovicic, Gutenberg e Lehmann (nomes cuja import\u00e2ncia para a sismologia \u00e9 capital, porquanto definiram a estrutura base ainda hoje aceite), n\u00e3o se procedendo \u00e0 an\u00e1lise dos contributos de investigadores da actualidade, como Dziewonski, Anderson, Kennett, Engdahl, entre outros.\nEm nosso entender, mais importante, neste n\u00edvel de escolaridade, do que aprender a ordem de sucess\u00e3o e as profundidades dos diversos n\u00edveis estruturais do interior da Terra, \u00e9 aprender a explicar a raz\u00e3o da sua exist\u00eancia.\nEsta op\u00e7\u00e3o obriga a uma explora\u00e7\u00e3o do car\u00e1cter instrumental da sismologia, e dos seus contributos, nomeadamente:\n\u2014\tna identifica\u00e7\u00e3o das camadas que constituem o interior da Terra;\n\u2014\tno c\u00e1lculo da sua espessura;\n\u2014\tna dedu\u00e7\u00e3o do seu estado f\u00edsico e das suas propriedades el\u00e1sticas;\n\u2014\tna defini\u00e7\u00e3o de uma estrutura em camadas geoconc\u00eantricas;\n\u2014\te na especifica\u00e7\u00e3o da estrutura de cada camada (tomografia s\u00edsmica).\nImp\u00f5e-se, ent\u00e3o, definir um compromisso entre a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e a did\u00e1ctica, por forma a adequar a complexidade desta abordagem ao desenvolvimento cognitivo de alunos do 10\u00b0 ano de escolaridade.\n4.2.\tDelimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o\nO desenvolvimento curricular proposto pelo documento de Orienta\u00e7\u00e3o de Gest\u00e3o de Programas assenta nos seguintes princ\u00edpios orientadores (ME/DES, 1996:1-2):\n-\tparadigma construtivista, por refer\u00eancia a um aluno activo que, participando no processo de aprendizagem, construa o seu pr\u00f3prio conhecimento;\n-\tutiliza\u00e7\u00e3o\tde\tmetodologias\tinvestigativas\t(entendida\tno\tsentido de\tpesquisa e\tn\u00e3o\tde\ncar\u00e1cter meramente demonstrativo), que envolvam a compreens\u00e3o dos factos,\nprinc\u00edpios e teorias, de modo a possibilitarem a compreens\u00e3o real das quest\u00f5es estudadas mediantes aprendizagens significativas.\nNo \u00e2mbito das metodologias investigativas, defendidas nos documentos oficiais do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, o processo de ensino/aprendizagem deve, assim, centrar-se mais na vertente experimental da sismologia e menos na sismologia per se.\nContudo, aprendizagens significativas das implica\u00e7\u00f5es deste(s) contributo(s), implicam a mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos de outras \u00e1reas disciplinares, sobretudo da F\u00edsica e da Matem\u00e1tica (Quadro 4.IV).\nQuadro 4.IV. Conceitos interdisciplinares relevantes para a compreens\u00e3o do tema curricular em an\u00e1lise.\nImplica\u00e7\u00f5es Conceptuais do tema \u201cContributos Da Sismologia Para O Estudo Da Estrutura Interna Da Terra\u201d\t\n\u00c1rea Disciplinar - F\u00edsica\t\u00c1rea Disciplinar - Matem\u00e1tica\nConceito de onda Classifica\u00e7\u00e3o das ondas Interfer\u00eancia de ondas Reflex\u00e3o, refrac\u00e7\u00e3o e diffac\u00e7\u00e3o Onda directa, reflectida, refractada e difractada Lei de Snell Incid\u00eancia cr\u00edtica / refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica Princ\u00edpios de Fermat e de Huygens\tTrigonometr\u00eda do tri\u00e2ngulo rect\u00e1ngulo Raz\u00f5es trigonom\u00e9tricas de \u00e2ngulos agudos (seno, co-seno e tangente) Rela\u00e7\u00f5es entre as raz\u00f5es trigonom\u00e9tricas sen2a +cos2a=l tga=sena/cosa\nA forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, disciplinar a interdisciplinar, dos professores (em detrimento da forma\u00e7\u00e3o espartilhada), no \u00e2mbito dos diversos temas curriculares, pot\u00eancia a compreens\u00e3o globalizante dos mesmos e a constru\u00e7\u00e3o de modelos de refer\u00eancia te\u00f3ricos, enriquecendo o ensino/aprendizagem, na medida em que acreditamos que a capacidade de simplifica\u00e7\u00e3o dos conceitos envolvidos \u00e9 tanto maior, quanto maior for a solidez da sua forma\u00e7\u00e3o.\nA implementa\u00e7\u00e3o de metodologias investigativas, de raiz construtivista, indutoras de aprendizagens significativa, exige aos alunos, deste n\u00edvel de escolaridade, a capacidade de\naplicar e utilizar, de modo suficientemente diferenciado e visando a constru\u00e7\u00e3o significativa do seu conhecimento, pelo menos, os conceitos de onda el\u00e1stica e de propaga\u00e7\u00e3o das ondas el\u00e1sticas (F\u00edsica), bem como- dos conceitos de seno, de co-seno e de tangente (raz\u00f5es trigonom\u00e9tricas) e das rela\u00e7\u00f5es entre eles.\nDa capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o destes conhecimentos depende a compreens\u00e3o, por exemplo, da lei de Snell e das suas implica\u00e7\u00f5es experimentais, nomeadamente, o c\u00e1lculo da velocidade das ondas s\u00edsmicas em camadas do interior da Terra, o c\u00e1lculo da espessura das camadas em que se propagam e, por conseguinte, o modelo da estrutura interna da Terra.\nEstas implica\u00e7\u00f5es conceptuais do tema curricular Contributos da Sismologia/Estrutura Interna da Terra, encontram-se, aparentemente, em conson\u00e2ncia com o desenvolvimento curricular das \u00e1reas cient\u00edficas impl\u00edcitas, como a F\u00edsica e a Matem\u00e1tica, porquanto s\u00e3o abordados os referidos conceitos chave, ao n\u00edvel do 8o e 9o anos de escolaridade (quadro\n4.V).\nO estudo das ondas e da sua caracteriza\u00e7\u00e3o, \u00e9 abordado no \u00e2mbito do estudo do som; a apropria\u00e7\u00e3o deste processo de ensino/aprendizagem \u00e9 v\u00e1lida, dado que as ondas s\u00edsmicas, tal como as sonoras, s\u00e3o ondas el\u00e1sticas.\nQuadro 4.V. Extracto dos conte\u00fados curriculares dos programas homologados e em vigor das disciplinas de Ci\u00eancias F\u00edsico-Gu\u00edmicas e de Matem\u00e1tica.\nProgramas Oficiais Do 3o Ciclo Do Ensino B\u00e1sico (in publica\u00e7\u00f5es do DEB/INCM)\t\t\nAno de escolaridade\tDisciplina\tConte\u00fados\n8o\tCi\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas.\tO som e a audi\u00e7\u00e3o Caracteriza\u00e7\u00e3o do som como fen\u00f3meno ondulat\u00f3rio que necessita de suporte material para a sua propaga\u00e7\u00e3o (ondas longitudinais e ondas transversais). Reflex\u00e3o do som. Refrac\u00e7\u00e3o do som. Velocidade de propaga\u00e7\u00e3o do som nos s\u00f3lidos, l\u00edquidos e gases. Dist\u00e2ncias percorridas pelo som nos s\u00f3lidos, l\u00edquidos e gases. Dist\u00e2ncias percorridas pelo som, fun\u00e7\u00e3o da velocidade e do tempo de propaga\u00e7\u00e3o - a equa\u00e7\u00e3o v = d/t. LLJ\t\t\t\t\t\n90\tMatem\u00e1tica\tTrigonometr\u00eda do tri\u00e2ngulo rect\u00e1ngulo Raz\u00f5es trigonom\u00e9tricas de \u00e2ngulos agudos Seno Coseno Tangente Rela\u00e7\u00f5es entre as raz\u00f5es trigonom\u00e9tricas sen2a +cos2a=-l tga=senaccosa\n\t\t[\u25a0\u25a0\u25a0]\nA mobiliza\u00e7\u00e3o destes conceitos, para a compreens\u00e3o do tema \"Contributos da sismologia para o conhecimento da estrutura interna da Terra\" requer aprendizagens significativas dos mesmos, por parte dos alunos e, em primeira inst\u00e2ncia, dos professores.\nRelativamente aos alunos, supomos, que o grau de abstrac\u00e7\u00e3o te\u00f3rica destes conceitos, exigido no curr\u00edculo deste n\u00edvel de escolaridade (10\u00b0), poder\u00e1 ser desproporcional relativamente \u00e0 sua abordagem nos n\u00edveis de escolaridade do 3o ciclo do ensino b\u00e1sico. Ou seja, os modelos em an\u00e1lise s\u00e3o mais complexos, com linguagens mais abstractas e formais.\nQuanto aos professores, imp\u00f5e-se uma prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica mais reflectida e estruturada dos temas a planificar, isto \u00e9, que envolva uma leitura interpretativa do curr\u00edculo e que promova a mobiliza\u00e7\u00e3o e/ou aprendizagem dos conceitos, disciplinares e interdisciplinares, necess\u00e1rios \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um quadro te\u00f3rico de refer\u00eancia. No presente trabalho, a sistematiza\u00e7\u00e3o dos contributos da sismologia para o conhecimento do interior da Terra (cap\u00edtulo 2), foi o resultado de um percurso longo de investiga\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, na medida em que envolveu, pelos menos, a j\u00e1 referida mobiliza\u00e7\u00e3o transdisciplinar, integrada e correlacionada, de conceitos (no caso da F\u00edsica, porventura aprendidos de forma mec\u00e2nica) e a capacidade de extrapolar representa\u00e7\u00f5es bidimensionais para a sua tridimensionalidade.\nAssim, a prepara\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica e metodol\u00f3gica desta unidade tem\u00e1tica, ao seu n\u00edvel mais simples, requer um longo tempo de prepara\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel, na maior parte dos casos, quer com a motiva\u00e7\u00e3o dos professores, quer com o paradigma de trabalho docente vigente, o que nos remete para a necessidade premente de uma redefini\u00e7\u00e3o do trabalho do grupo\ndisciplinar (intradisciplinar) e do grupo turma (inter e transdisciplinar), em cada n\u00edvel de escolaridade e por ciclos de ensino.\nDelimitam-se aqui dois potenciais obst\u00e1culos ao processo de cnsino/aprendizagem, segundo metodologias investigativas, dos contributos da sismologia para o conhecimento da estrutura interna da Terra:\n-\tpor um lado, a dificuldade, sen\u00e3o mesmo a impossibilidade, de tratar conceitos chave desta tem\u00e1tica, com alunos cuja diferencia\u00e7\u00e3o cognitiva se encontra, porventura, em n\u00edveis de desenvolvimento inferiores aos necess\u00e1rios;\n-\tpor outro lado, a exig\u00eancia na prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica deste tema e a consequente dificuldade dos professores em delimitar o compromisso entre os elementos da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e os elementos da ac\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica.\nRelativamente ao primeiro obst\u00e1culo - que, em \u00faltima an\u00e1lise se pode traduzir numa falta de pr\u00e9-requisitos conceptuais -, formas de o combater poder\u00e3o ser:\n-\trentabilizar os, recentemente criados, departamentos curriculares, articulando as suas planifica\u00e7\u00f5es, vertical e transversalmente;\n-\tincluir,\tcomo\tprimeiro\tponto\tdo\tprocesso\tde\tensino/aprendizagem, o diagn\u00f3stico\tdos\nconhecimentos que o aluno possui, nomeadamente dos pr\u00e9-requisitos j\u00e1 identificados, da \u00e1rea da F\u00edsica e da Matem\u00e1tica.\nQuanto ao segundo obst\u00e1culo importa, antes de esbo\u00e7ar formas de combate, tentar inferir causas, tendo por refer\u00eancia o caso analisado.\nUma parece-nos ser a interdisciplinaridade impl\u00edcita no tema \u201cSismologia/Estrutura Interna da Terra\". Uma outra parece-nos ser o d\u00e9fice de aprendizagem, sentido estrito, dos pr\u00f3prios professores, dos conte\u00fados, disciplinares e transdisciplinares, relevantes para a compreens\u00e3o global do tema, nomeadamente do(s) contributo(s) da sismologia para a defini\u00e7\u00e3o de um modelo da estrutura da Terra.\nA conjuga\u00e7\u00e3o destas duas causas parece ser a base do manancial de dificuldades dos professores estagi\u00e1rios, com que fomos confrontados, quer na sala de aula, quer nas reflex\u00f5es conjuntas posteriores.\nOs professores n\u00e3o necessitam de ser especialistas na \u00e1rea geof\u00edsica da sismologia; precisam, por\u00e9m, de dominar conceitos base, estruturantes, que lhes permitam organizar um pensar a sismologia na sua vertente instrumental, ultrapassando a sua dimens\u00e3o descritiva, o que, ao n\u00edvel da sa\u00eda de aula, se traduzir\u00e1, potencialmente, numa compreens\u00e3o dos contributos da sismologia para o conhecimento da estrutura interna da Terra, em detrimento do enunciado desses mesmos contributos. Ali\u00e1s, sendo a Terra o objecto de estudo da Geologia, este tema \u00e9 central nesta \u00e1rea disciplinar. Por outro lado, a integra\u00e7\u00e3o nos curr\u00edculos universit\u00e1rios de estudos deste tema, na especialidade e em detrimento de estudos na generalidade, contribuiria, em nosso entender, para confrontar os modelos descritivos da Terra com os modelos f\u00edsico-matem\u00e1ticos que os suportam, valorizando, \u00e0 partida, a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos futuros professores.\nNo sentido de validar os pressupostos at\u00e9 aqui enunciados, recorremos a um segundo grupo de reflex\u00e3o, com o qual se pretendeu ainda discutir modelos de forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos professores, existentes e a implementar, e explorar possibilidades de apropria\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica de conhecimento cient\u00edfico sismol\u00f3gico; em suma, reflectir sobre pr\u00e1ticas de passagem da cultura de investiga\u00e7\u00e3o (cient\u00edfica) \u00e0 cultura de ac\u00e7\u00e3o (did\u00e1ctica).\nA problematiza\u00e7\u00e3o em tomo da forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que se pretendeu aqui, foi a adequada \u00e0 pr\u00e1tica educativa; isto \u00e9, pretendeu-se debater quest\u00f5es de fundo, relevantes para forma\u00e7\u00e3o de professores de geologia nesta \u00e1rea curricular, nomeadamente \u201cpor que raz\u00e3o a sismologia permite definir um modelo de estrutura interna da Terra?\u201d e \u201cquais s\u00e3o, afinal, os seus contributos?\u201d.\nA lecciona\u00e7\u00e3o deste tema curricular, numa perspectiva de pesquisa, que envolva necessariamente aprendizagens significativas de conceitos de natureza disciplinar e interdisciplinar, exige, aos professores, uma prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica mais profunda. De facto, sendo a sismologia um m\u00e9todo indirecto de estudo da estrutura intema da Terra, os modelos baseados nos seus dados experimentais carecem de evid\u00eancia cient\u00edfica, suportando-se, antes, em modelos f\u00edsico-matem\u00e1ticos, cuja compreens\u00e3o exige quadros de refer\u00eancia te\u00f3rica mais complexos.\nAssim, com esta forma\u00e7\u00e3o, pretende-se, mais do que uma forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel curricular (que em nosso entender seria uma perspectiva de forma\u00e7\u00e3o demasiado redutora), implementar o paradigma do professor investigador, que \u00e9 capaz de interpretar o curr\u00edculo,\nna sua vertente conte\u00fadal, de uma forma mais actual, e tendo em vista a sua apropria\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica. Ou seja, este modelo de professor, mais reflexivo e estruturado do ponto de vista cient\u00edfico, ter\u00e1, porventura, mais facilidade na apropria\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica do conhecimento das v\u00e1ria \u00e1reas disciplinares.\nPara a prossecu\u00e7\u00e3o desta inten\u00e7\u00e3o, definimos objectivos de orienta\u00e7\u00e3o do trabalho com o segundo grupo de reflex\u00e3o, a saber:\n-\tdestacar a interdepend\u00eancia entre as vertentes cient\u00edfica, did\u00e1ctica e educativa, por via do aprofundamento cient\u00edfico;\n-\tevidenciar conceitos impl\u00edcitos no curriculum em vigor,\tdisciplinares e\ntransdisciplinares - poss\u00edveis elementos organizadores de\testrat\u00e9gias de\nensino/aprendizagem construtivistas -, incentivando a cultura de investiga\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica;\n-\tevidenciar que parte das dificuldades detectadas no decurso da investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica (observa\u00e7\u00e3o das aulas) s\u00e3o de natureza curricular, incentivando a cultura de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica;\n-\tpromover o modelo de professor investigador, no \u00e2mbito de uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u201cUniversidade-^ Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico-^ Vida Activa\u201d, fomentadora de metodologias de ensino/aprendizagem mais estruturadas, cient\u00edfica e didacticamente .\nPor sua vez, e subordinando o trabalho de grupo aos objeotIvos acima enunciados, pretendeu-se o levantamento de pistas para a resolu\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do problema \u201cqual a abordagem, cient\u00edfica e did\u00e1ctica, do tema Sismologia/Estrutura Interna da Terra para que os alunos o aprendam significativamente?\u201d.\nNa organiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos trabalhos tivemos, ainda, em considera\u00e7\u00e3o, os seguintes pressupostos que, paralelamente, condicionam a actividade do professor:\n-\tas exig\u00eancias did\u00e1cticas, hoje, colocam quest\u00f5es de aprendizagem que uma pedagogia transmissiva n\u00e3o colocava; defende-se, actualmente, que deve ser o aluno a construir o seu pr\u00f3prio conhecimento, num processo activo/investigativo de ensino/aprendizagem, o que implica que os saberes dos professores t\u00eam de ser mais aprofundados, dado o maior grau de exig\u00eancia destas metodologias investigativas;\n-\tna tem\u00e1tica em an\u00e1lise, a utiliza\u00e7\u00e3o destas metodologias aumenta o grau de abstrac\u00e7\u00e3o do processo de ensino/aprendizagem, dado a maior complexidade dos modelos impl\u00edcitos, o que dificulta ao aluno a constru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento;\n-\tos professores, enquanto profissionais da educa\u00e7\u00e3o, enquadram-se, genericamente, em modelos mais transmissivos do que investigad vos.\nIntegraram este segundo grupo de reflex\u00e3o, os professores estagi\u00e1rios dos N\u00facleos de Est\u00e1gio de Almeida Garrett - Vila Nova de Gaia, Penafiel 1 e Penafiel 2 e, ainda, dois dos seus Professores Orientadores, num total de doze elementos.\nAs suas forma\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas variam ente a Geologia - Ramo Educacional (um elemento), Biologia - Ramo Educacional (dois elementos) e Biologia - Geologia (nove elementos).\nLeccionaram o tema curricular em an\u00e1lise, os N\u00facleos de Penafiel 1 e 2. O N\u00facleo de Almeida Garrett abordou-o no \u00e2mbito de 7o ano de escolaridade; consider\u00e1mos, contudo, relevante a sua participa\u00e7\u00e3o neste grupo, dado acreditarmos que s\u00f3 uma prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica s\u00f3lida nesta \u00e1rea permite a execu\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de planifica\u00e7\u00f5es simples, adequadas did\u00e1cticamente, a n\u00edveis de escolaridade mais baixos.\nA reflex\u00e3o formativa forma\u00e7\u00e3o decorreu na Faculdade de Ci\u00eancias - Universidade do Porto, nos dias 25 e 26 de Junho de 2001, num total aproximado de doze horas.\nGenericamente, a reflex\u00e3o comportou seis fases, de acordo com a seguinte planifica\u00e7\u00e3o:\nGrupo De Reflex\u00e3o Para A Forma\u00e7\u00e3o Dtal\u00e9ctica entoe a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a forma\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica e o processo de eneien/apronditagem\t\t\n1. A prAtica dos professores\t\t\nPlanifica\u00e7\u00e3o\t\tResultados da discuss\u00e3o\n\u201cLeitura\u201d do curr\u00edculo, tendo em vista a articula\u00e7\u00e3o entre os conceitos e os objectivos curriculares. Discutir as suas planifica\u00e7\u00f5es do tema (Anexo IV), nomeadamente ao n\u00edvel dos conceitos leccionados e das op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas (expositivas/transmis-sivas versus investigativas/participadas). Registar, em s\u00edntese, os contributos da sismologia para o conhecimento do interior da Terra e para a defini\u00e7\u00e3o de modelos te\u00f3ricos da sua estrutura, enumerados pelo grupo. Reflectir, de modo cr\u00edtico, o processo de ensino/aprendizagem desenvolvido com\tAcetato 144 Acetato 2\tOs professores do grupo n\u00e3o contemplaram, pelo menos de forma intencional, esta \"fase inicial\u201d na prepara\u00e7\u00e3o do processo ensino/aprendizagem. O N\u00facleo de Est\u00e1gio de Penafiel 1 planificou o tema globalmente,\ttendo\tprivilegiado\ta\tsua contextualiza\u00e7\u00e3o; n\u00e3o planificou o tema aula a aula. O N\u00facleo de Est\u00e1gio de Penafiel 2 elaborou uma planifica\u00e7\u00e3o anual do programa de 10\u00b0 ano; n\u00e3o planificou o tema aula a aula. Os conte\u00fados foram leccionados per ee, de modo basicamente descritivo, com recurso \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de alguns exerc\u00edcios (determina\u00e7\u00e3o do epicentro, calculo da magnitude de sismos,...), n\u00e3o sendo expl\u00edcita a sua correla\u00e7\u00e3o com o objectivo geral do tema. No caso do n\u00facleo de Almeida Garrett (que n\u00e3o leccionou 10\u00b0, mas 7\u00b0 ano de escolaridade), a planifica\u00e7\u00e3o foi concertada com os restantes professores do 11\u00b0 B, mas numa perspectiva unidisciplinar. Os professores n\u00e3o enunciaram de forma clara, organizada e sistem\u00e1tica, contributos da sismologia para o conhecimento da estrutura interna da Terra. A organiza\u00e7\u00e3o do processo de ensino/aprendizagem n\u00e3o se subordinou ao objectivo geral do tema \u2014 a\n44 As matrizes dos acetatos de apoio a esta planifica\u00e7\u00e3o encontram-se no anexo VI.\nas planifica\u00e7\u00f5es apresentadas, tendo por refer\u00eancia o modo de implementa\u00e7\u00e3o proposto pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\t\tsismologia como instrumento de estudo da estrutura interna da Terra.\n2. AS DIFICULDADES DOS PROFESSORES\t\t\nPlanifica\u00e7\u00e3o\t\tResultados da discuss\u00e3o\nSistematizar as (eventuais) dificuldades, cient\u00edficas e did\u00e1cticas, manifestadas e referidas pelo grupo. Comparar as suas dificuldades cient\u00edficas com as identificadas no primeiro grupo.\tAcetato 3\tAs dificuldades conceptuais n\u00e3o se manifestaram porquanto as d\u00favidas n\u00e3o se colocaram. Contudo, quando questionados sobre os pontos cr\u00edticos da forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica identificados no primeiro grupo, verificou-se uma incid\u00eancia nas mesmas dificuldades, nomeadamente dificuldade em: -\tcompreender modelos da Terra como modelos f\u00edsico-matem\u00e1ticos ( o grupo descreveu o modelo base de Terra aceite, mas n\u00e3o o fundamentou); -\tclassificar as ondas s\u00edsmicas (elementos compararam a sua propaga\u00e7\u00e3o \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o das ondas luminosas); -\tatribuir \u00e0s ondas s\u00edsmicas a caracter\u00edstica da tridimensionalidade (chegaram mesmo a referir o raio s\u00edsmico como sin\u00f3nimo de onda s\u00edsmica); -\texplicar em que medida as caracter\u00edsticas das ondas s\u00edsmicas permitem o conhecimento e a defini\u00e7\u00e3o de modelos da estrutura interna da Terra (perante dois esquemas, um em camadas conc\u00eantricas e outro em camadas sobrepostas, o grupo identificou qual o que representa a estrutura interna da Terra, mas n\u00e3o refutou, com base em dados cient\u00edficos da sismologia/ondas s\u00edsmicas, o modelo de sobreposi\u00e7\u00e3o; refutou-o apenas com base em conhecimentos emp\u00edricos); -\tdefinir onda s\u00edsmica directa; -\tdefinir zona de sombra (alguns elementos\n\t\tdefiniram-na como zona onde n\u00e3o se registam quaisquer ondas s\u00edsmicas); -\texplicai a diversidade de limites da zona de sombra, nas diferentes fontes bibliogr\u00e1ficas (elementos referiram que talvez se devesse a gralhas); -\tfundamentar a propaga\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, de ondas S no n\u00facleo interno; -\tdemonstrar como se calcula a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas no interior da Terra (o grupo desconhecia a lei de Snell); -\tdemonstrar como se calcula a profundidade das descontinuidades; -\texplicar a forma\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas superficiais. O contexto de forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-did\u00e1ctico deste grupo \u00e9 an\u00e1logo ao do primeiro, apesar de o segundo grupo contar com a experi\u00eancia profissional decorrente da concretiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio (o trabalho realizado com o primeiro grupo efectuou-se no in\u00edcio do seu est\u00e1gio.\n3. A FORMA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA - QUADRO DE REFER\u00caNCIA GERAL\t\t\nPlanifica\u00e7\u00e3o\t\tResultados da discuss\u00e3o\nApresentar modelos te\u00f3ricos da estrutura interna da Terra (PREM e ak!35).\tAc. 4 a 8\tO grupo desconhecia a denomina\u00e7\u00e3o dos modelos da estrutura interna da Terra apresentados.\nEnunciar os par\u00e2metros de constru\u00e7\u00e3o destes modelos (da an\u00e1lise de sismogramas ao c\u00e1lculo da velocidade das fases s\u00edsmicas no interior da Terra e da espessura das camadas).\t\tDe igual modo, o grupo desconhecia os passos fundamentais da constru\u00e7\u00e3o destes modelos.\nSintetizar os contributos da sismologia para o conhecimento do interior da Terra e para a defini\u00e7\u00e3o de modelos te\u00f3ricos da sua estrutura, com base na sismologia \u201cnatural\u201d (grandes sismos e oscila\u00e7\u00f5es livres) e na sismologia experimental (m\u00e9todos da reflex\u00e3o e da refrac\u00e7\u00e3o s\u00edsmica, tomografia s\u00edsmica), nomeadamente ao n\u00edvel: da identifica\u00e7\u00e3o diferentes n\u00edveis estruturais no interior da Terra; do c\u00e1lculo da espessura dos diferentes n\u00edveis estruturais; do c\u00e1lculo da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas internas, nos diferentes n\u00edveis estruturais; da especifica\u00e7\u00e3o da estrutura dos diferentes n\u00edveis.\tAc. 9 a 12\tNeste espa\u00e7o, as tentativas de envolvimento do grupo na discuss\u00e3o foi frustrada. Os professores estavam mais interessados num m\u00f3dulo compacto de forma\u00e7\u00e3o e na transcri\u00e7\u00e3o, se poss\u00edvel na \u00edntegra, dos acetatos que iam sendo introduzidos.\n4. A FORMA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA - INTERPRETA\u00c7\u00c3O DO CURR\u00cdCULO\t\t\nPlanifica\u00e7\u00e3o\t\tResultados da discuss\u00e3o\nLevantamento das concep\u00e7\u00f5es a trabalhar, no \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de professores, disciplinar e interdisciplinar, em articula\u00e7\u00e3o com o curr\u00edculo (\u201co que t\u00eam os professores de saber\u201d).\tAcetato 13\tA reflex\u00e3o efectuada at\u00e9 este ponto, permitiu ao grupo colaborar, de modo mais estruturado, na defini\u00e7\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es\tconceptuais,\tdisciplinares\te interdisciplinares, do tema curricular.\nDiscutir conceitos-chave, disciplinares e interdisciplinares, articulando a sua\tAc. 14 a 16 CD45\tA discuss\u00e3o em tomo de conceitos relevantes para a compreens\u00e3o da sismologia enquanto instrumento de\n45 Anima\u00e7\u00e3o, tridimensional, do modo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas P, S, L e R (anexo VII. 1).\nexplora\u00e7\u00e3o com a compreens\u00e3o dos contributos da Sismologia para o conhecimento da Estrutura Interna da Terra. Analisar as representa\u00e7\u00f5es conceptuais dos elementos do grupo, relativas a estes conceitos-chave.\tAc. 17 e 18 CD46 Ac. 19 a 26 CD47 Ac. 27 a 36\testudo da estrutura da Terra, foi, consensualmente, considerada uma mais valia para as planifica\u00e7\u00f5es futuras deste tema curricular, a realizar por estes professores.\n5. A FORMA\u00c7\u00c3O DID\u00c1CTICA\t\t\nPlanifica\u00e7\u00e3o\t\tResultados da discuss\u00e3o\nElaborar, em grupo, propostas de explora\u00e7\u00e3o do tema \"Os contributos da Sismologia para o conhecimento da estrutura interna da Terra\", para prepara\u00e7\u00e3o do professor. Os objectivos curriculares versus as metodologias e estrat\u00e9gias.\t\tVerifica-se, mesmo ap\u00f3s a reflex\u00e3o produzida em torno dos contributos da Sismologia para o conhecimento da estrutura interna da Terra, que, as propostas de explora\u00e7\u00e3o do tema s\u00e3o marcadamente disciplinares e simplistas (anexo V). De salientar que o tempo de reflex\u00e3o n\u00e3o foi suficiente, naturalmente, para uma interioriza\u00e7\u00e3o significativa das dificuldades conceptuais associadas ao estudo dos contributos da sismologia para o conhecimento da esUutnra mterna da Terra. As planifica\u00e7\u00f5es (anexo IV) s\u00e3o omissas, ou pouco especificadas, relativamente \u00e0s metodologias e estrat\u00e9gias utilizadas. Tal como no primeiro grupo: -\to tema \u00e9 planificado conceito a conceito; -\to discurso \u00e9 cognitivista, construtivista e significativo mas a descri\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica parece apontar para op\u00e7\u00f5es emp\u00edricas/behavioristas, isto\n46\tIlustra\u00e7\u00e3o, bidimensional, da forma\u00e7\u00e3o de ondas s\u00edsmicas directas, reflectidas e transmitidas (anexo VII.2) e da retrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica (anexo VII.3).\n47\tAnima\u00e7\u00e3o realista da propaga\u00e7\u00e3o de ondas S, no manto, a diferentes profundidades, com registo simult\u00e2neo de sismogramas, a diferentes distancias do foco (anexo VII.4).\n\t\t\u00e9, o ensino centra-se nos conte\u00fados, as discuss\u00f5es geram-se em torno do professor e a observa\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios t\u00eam especial destaque.\n6. AVALIA\u00c7\u00c3O\t\t\nPlanifica\u00e7\u00e3o\t\tResultados da discuss\u00e3o\nS\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo.\t\tNa opini\u00e3o dos professores rec\u00e9m formados e dos pr\u00f3prios orientadores de est\u00e1gio, a reflex\u00e3o efectuada foi importante e condicionar\u00e1 posteriores abordagens ao tema curricular, nomeadamente ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica necess\u00e1ria \u00e0 sua prepara\u00e7\u00e3o. As quest\u00f4es levantadas, quer de Mole ctent\u00edfica, quer de mdoie d^ctica, n\u00e3o se lhes \u00fcnliam amda colocadc^ peto menos de forma t\u00e3o estruturada, por falta de tempos e espa\u00e7os para reflexas conjuntas sobre\tdficutoades\tdo\tprocesso\tde ensino/aprendizagem,h por via do motelo de professor (aMa) marcadamente transm^sivo, e de uma estrutura escotar (amda) de cariz fortemente aMmistrativofourocr\u00e1\u00faco. O modelo de professor mais adequado \u00e0s exig\u00eancias que actualmente se imp\u00f5em ao Ensino/Educa\u00e7\u00e3o, que actua segundo um m\u00e9todo did\u00e1ctico, contempla, pelo menos: -\ta leitura do curr\u00edculo, ao n\u00edvel dos conte\u00fados/conceitos, dos objectivos e de estrat\u00e9gias/metodologias de E/A; -\ta defini\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica necess\u00e1ria ao professor, para a planifica\u00e7\u00e3o do processo de ensino/aprendizagem, e, finalmente -\ta planifica\u00e7\u00e3o curricular.\nComo acima referimos, as propostas de explora\u00e7\u00e3o do tema, apresentadas pelos elementos deste grupo (anexo V), ainda n\u00e3o evidenciam as rela\u00e7\u00f5es interdisciplinares impl\u00edcitas no tema e as rela\u00e7\u00f5es disciplinares apontadas n\u00e3o reflectem a discuss\u00e3o fomentada, ou que se pretendeu fomentar, sendo, mesmo, pouco estruturadas, do ponto de vista cient\u00edfico-did\u00e1ctico.\nNeste contexto, a (auto)forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos professores dever\u00e1 ser um processo de empenho pessoal, progressivo e reflexivo, e que n\u00e3o se pode resumir a ac\u00e7\u00f5es circunscritas no tempo, periodicamente.\nAssim, e como s\u00edntese da investiga\u00e7\u00e3o educativa realizada, apresentamos, no final deste cap\u00edtulo, uma proposta de carta de explora\u00e7\u00e3o curricular do tema, disciplinar e interdisciplinar, destinada a professores, no \u00e2mbito da sua prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.\nA constru\u00e7\u00e3o desta carta teve por refer\u00eancia o levantamento efectuado, ao longo deste trabalho, dos conceitos expl\u00edcitos e impl\u00edcitos no curriculum (quadro 4.VI).\nQuadro 4.VI. Conceitos a trabalhar pelos professores, no \u00e2mbito da sua forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.\n\u201cEstrutura da Terra - contributos para o seu conhecimento / a Sismologia\u201d\t\nConceitos do curriculum\tConceitos e compet\u00eancias conceptuais impl\u00edcitos no curriculum\nOndas longitudinais Ondas transversais Ondas superficiais\tEnergia s\u00edsmica. Propaga\u00e7\u00e3o de energia s\u00edsmica. Forma\u00e7\u00e3o de ondas s\u00edsmicas. Classifica\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas. Interfer\u00eancia construtiva.\nRaio s\u00edsmico\tFrente de onda. Grafismo das ondas s\u00edsmicas (tridimensional -> bidimensional).\nZona de sombra\tReflex\u00e3o e refrac\u00e7\u00e3o das ondas P e S - lei de Snell. Onda s\u00edsmica directa, reflectida e retractada. Difrac\u00e7\u00e3o das ondas P e S. Fases s\u00edsmicas.\nSismo\tAcumula\u00e7\u00e3o de energia (el\u00e1stica, qu\u00edmica, gravitacional) no interior da Terra.\nSismograma\tCurva tempo-dist\u00e2ncia (t-x). Identifica\u00e7\u00e3o, na curva t-x, das ondas directas, reflectidas e\nEscala de Richter Terramoto, Marmoto, Raz de mar\u00e9, Fen\u00f3menos pr\u00e9-monit\u00f3rios Descontinuidade de Gutenberg Descontinuidade de Moho Crosta Manto N\u00facleo externo N\u00facleo interno\tretractadas. Determina\u00e7\u00e3o da quantidade de energia libertada no foco. C\u00e1lculo da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o s\u00edsmica nas camadas internas da Terra. C\u00e1lculo da espessura das camadas internas da Terra. Conceitos interdisciplinares - F\u00edsica Propaga\u00e7\u00e3o de energia Onda Classifica\u00e7\u00e3o das ondas Interfer\u00eancia de ondas Reflex\u00e3o, refrac\u00e7\u00e3o e difrac\u00e7\u00e3o Onda directa, reflectida, refractada e difractada Lei de Snell Incid\u00eancia cr\u00edtica / refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica Princ\u00edpios de Ferm\u00e2t e de Huygens Conceitos interdisciplinares - Matem\u00e1tica Trigonometria do tri\u00e2ngulo rect\u00e1ngulo Raz\u00f5es trigonom\u00e9tricas de \u00e2ngulos agudos (seno, coseno e tangente) Rela\u00e7\u00f5es entre as raz\u00f5es trigonom\u00e9tricas sen2a +cos2a=;l tga=sena/oosa\nCom esta carta de explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o se pretendeu o estabelecimento exaustivo de todas as inter-rela\u00e7\u00f5es conceptuais; ali\u00e1s, a\u00ed reside parte importante do seu potencial did\u00e1ctico - o aprofundamento dos conceitos indicados, mormente a sua aprendizagem, permitir\u00e1 o desenvolvimento de outras conex\u00f5es l\u00f3gicas, ampliando a capacidade explicativa do quadro de refer\u00eancia te\u00f3rica em (re)constru\u00e7\u00e3o.\nA reflex\u00e3o produzida com estes professores, no \u00e2mbito deste trabalho e em torno de dificuldades de natureza cient\u00edfico/did\u00e1ctica, poder\u00e1 induzir (dado o empenho e colabora\u00e7\u00e3o que os professores envolvidos neste trabalho manifestaram) novas reflex\u00f5es sobre o papel do professor, o seu m\u00e9todo de trabalho e a sua capacidade de interven\u00e7\u00e3o na\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento do aluno, assumindo como compromisso que as premissas \"inovar para formar\" e \"formar para inovar\" se encontram dialecticamente ligadas pela investiga\u00e7\u00e3o (Cachapuz, 1993 in Praia, 1999'12)\n104\n4.\tApresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados\n[ Unidimensionaj\nCaria de explora\u00e7\u00e3o, PARA PROFESSORES, do tema \"Os Contributos da Sismologia para o Conhecimento da Estrutura Interna da Terra\".\nl Ondas\nI----------\nrepresentam-se por\n________t , t ,\nFrente de Onda | | Raio |\n1\nESTRUTURA INTERNA DA TERRA objecto de estudo\n| Geof\u00edsica-]\nnomeadamente\n. I ,\n| Sismologia |\nestuda\n\t\t\t\t\t\n1 Sismos 1\u2014\t\t\t libertam\t\t\t1 Energia )-\t\tque sofre \u2014\u25ba) Propaga\u00e7\u00e3o de Energia S\u00edsmica |\t\nquantificada pela\nsob a forma de\n-----1\npodem ser I\n..........\u00a3_.......... 1 .\n| Ondas Electromagn\u00e9ticas | | Ondas El\u00e1sticas\n\n_________________, _______4_____ ,\nBidimensiona\u00ed ! | Tridimensional\nT\"\npropaga\u00e7\u00e3o\ns\u00e3o\n1 Escala de Richter |\t1 Ondas S\u00edsmicas Internas ]\t\n.i\tn\t\t\n| Meios El\u00e1sticos I\n~T de modo\n1\nsofrem\n\ttipos\t\t\tcondicionadas por\tregistadas \u00e0 superf\u00edcie \u00ab\t\tpor\t\t\t\tj\t\n\t\t\t\t1\t1\t1\t1 Refrac\u00e7\u00e3o |\t1 Reflex\u00e3o |\t\tDifrac\u00e7\u00e3o\nJ\t\t\t\t\t1 ,\t\t| Sismogramas |\t1 Convers\u00e3o Energia S\u00edsmica 1\t\t\t\t\n1 Prim\u00e1rias (P) |\tISecund\u00e1rias (S)l\t\t1 Superficiais j\t1 Coeficientes de Elasticidade |\t\t\t T \tJ\t1\t\t\t\nformam\ncomponentes\nI\n1\nILongitud \u00a1nal]\nexemplos\nOndas S\u00edsmicas\nP\nexemplos\nOndas S\u00edsmicas\nS .R e L\nSr\nX,\nSH I\t\u00a1Tovei\n,______L_______,\n\u25a0 (LB I Rayleigg (R) I\njPoisso n (5)1 |Young (E)| | Incompressbl\u00eddade (k)| (\"Rigidez ((i)T\nD^rn^iidade (p) \u00a1\n_I ......\npor\tpor\n_J_______________\u2022\nProcessos de Interfer\u00eancia na Supeif\u00edcie Livre da Terra\npermitem c\u00e1lculo\n,____________________i____________________,\nVelocidade das Ondas S\u00edsmicas Internas\n1 , ! ------------------------------------\nt___________________I.........\t'\nI Velocidade Ondas Camadas Internas-'\ndados constru\u00e7\u00e3o\n...................I....'.......-.\n| Gr\u00e1ficos de curvas tempo-dist\u00e2ncia |\npermitem c\u00e1-.culo\nI\n.______________]_____________,\n| Espessura Camadas Internas |\n\u00a3\nZ(l- u)\n= a = J-\nP\t^pQ + W-Z o}\nI\nI\npodem sofrer\n] Fases S\u00edsmicas |----- originam -\u2014] Ondas Refractadas-}\nformam\n-I Ondas Reflectidas ' \u00ed-I -----------------\nformam\nI\n\u00ed\u201dOndas Difractadas |\n\u00a1Ondas Directas |\ndas\nPrinc\u00edpio Huygens |\nPrinc\u00edpio Fermat\n\u00a1Teoria Elasticidade\nsecundo\nI\nLei Snell\n1\t\t\t1\t\u201cT\tTZ\n\tfundamentos\tenvolve Explora\u00e7\u00e3o S\u00edsmica | exemplos\tI Chetos de Trigonometria 1\t\t\n1 \u00a1\t\t\t\n1 M\u00e9todo Refrac\u00e7\u00e3o S\u00edsmica | | M\u00e9todo Reflex\u00e3o S\u00edsmica |\t\t\t\n,________\u00c1\n| Descontinuidades |\n~~r~\nexplicam\n, ,\nI Zona Sombra S\u00edsmica |\nt \u2014\ncontributos\n| Modelos de Velocidade S\u00edsmica em Fun\u00e7\u00e3o da Profundidade | gradualmente especificados\t----\n...............i\n| T\u00e9cnicas de Tomografia S\u00edsmica |\n| Modelos Tridimensionais da~ Estrutura Interna da Terra \u00a1\nexemplos\n\n\nI PREM\ni\nI\n5.\tConclus\u00f5es / Implica\u00e7\u00f5es Educacionais / Estudos Futuros\nA investiga\u00e7\u00e3o educacional desenvolvida no \u00e2mbito deste trabalho, sendo de natureza qualitativa, n\u00e3o tem, obviamente, como objectivo final a generaliza\u00e7\u00e3o estat\u00edstica. Pretende, sim, delimitar elementos relevantes, ao n\u00edvel das an\u00e1lises efectuadas e das reflex\u00f5es produzidas, suscept\u00edveis de se constitu\u00edrem como elementos de refer\u00eancia e/ou de fundamenta\u00e7\u00e3o em contextos educacionais semelhantes.\nAssim, a reflex\u00e3o produzida permitiu-nos configurar pr\u00e1ticas de forma\u00e7\u00e3o (excessivamente individualizada) e de ac\u00e7\u00e3o de professores estagi\u00e1rios (marcadamente transmissivas), as quais remetem para a necessidade de as adequar \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicos das actuais filosofias educativas e perspectivas de ensino/aprendizagem, defendidas nos diplomas oficiais do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o em vigor e a implementar em 2002/2003, no \u00e2mbito da nova Reforma Curricular.\nA Escola transmissiva era coerente com a ambi\u00eancia em que se inseria - social cultural, tecnol\u00f3gica,...; hoje, pelos mesmos motivos, revela-se insuficiente!\nNa nova era da comunica\u00e7\u00e3o universal, as informa\u00e7\u00f5es mais rigorosas e actualizadas s\u00e3o colocadas ao dispor da humanidade, muitas vezes, em tempo real. A livre circula\u00e7\u00e3o de imagens e de informa\u00e7\u00e3o, ao abolir as dist\u00e2ncias, molda a sociedade da globaliza\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o corresponder\u00e1 a nenhum modelo do passado.\nAssim, e na Escola actual, o ensino/aprendizagem n\u00e3o pode, didacticamente, ser pensado na \u00f3ptica de modelos disciplinarmente transmissivos. Dever\u00e1, antes, ser perspectivado segundo modelos investigativos, de natureza construti vista, em que o professor n\u00e3o \u00e9 um mero transmissor/reprodutor do conhecimento cient\u00edfico, mas sim um investigador da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, nas suas implica\u00e7\u00f5es disciplinares e interdisciplinares, tecnicamente (melhor) preparado e motivado para envolver os alunos nos desafios colocados por um mundo em r\u00e1pida transforma\u00e7\u00e3o.\nContudo, e fun\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises que efectu\u00e1mos, parece haver um desfasamento entre estas orienta\u00e7\u00f5es e as pr\u00e1ticas ao n\u00edvel da sala de aula.\nOs modelos investigativos, ao n\u00edvel da sua implementa\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o, s\u00e3o mais exigentes do ponto de vista cient\u00edfico, o que nos remete para a import\u00e2ncia da prepara\u00e7\u00e3o do professor neste dom\u00ednio.\nOs casos analisados e submetidos a reflex\u00e3o, individual e conjunta, fornecem elementos para um modelo de (re)estrutura\u00e7\u00e3o do trabalho do professor, numa fase inicial, ainda anterior \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o do processo de ensino/aprendizagem.\nOs contextos educativos observados (Io grupo de reflex\u00e3o) e descritos (2o grupo de reflex\u00e3o) remetem-nos para quadros simplificados de implementa\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo que, em nosso entender, ao n\u00edvel do trabalho do professor, se reduzem \u00e0s fases terminais de uma poss\u00edvel perspectiva metodol\u00f3gica que propomos, mais abrangente, envolvendo as seguintes fases:\nIa fase - forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da componente cient\u00edfica;\n2\tfase - apropria\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica do conhecimento cient\u00edfico;\n3a fase - planifica\u00e7\u00e3o curricular articulada, disciplinar e interdisciplinarmente, com o objectivo geral do programa;\n4a fase - constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos, em conson\u00e2ncia com a(s) metodologia(s) adoptada(s);\n5a fase - implementa\u00e7\u00e3o, na sala de aula do processo de ensino/aprendizagem;\n6a fase - avalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino/aprendizagem.\nNo \u00e2mbito desta pesquisa educacional, centr\u00e1mos-nos apenas na primeira fase, que consideramos determinante no processo educativo, porquanto alicer\u00e7a, cient\u00edficamente, as estrat\u00e9gias de ensino do professor e a sua capacidade de inova\u00e7\u00e3o educacional. Na sala de aula, este potencial cient\u00edfico poder\u00e1, ainda, constituir-se como uma mais-valia na orienta\u00e7\u00e3o do ensino/aprendizagem.\nNeste sentido, a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos professores assume-se como um factor condicionante, positivo, das suas pr\u00e1ticas did\u00e1ctico-pedag\u00f3gicas, dado interferir:\n-\tna dimens\u00e3o do saber, na medida em que a apropria\u00e7\u00e3o de conhecimento \u00e9 um instrumento capaz de ajudar os professores a penetrarem na l\u00f3gica interna do pensamento cient\u00edfico, clarificando a compreens\u00e3o de conceitos;\n-\tna dimens\u00e3o do saber fazer, isto \u00e9, no desenvolvimento de atitudes n\u00e3o dogm\u00e1ticas face ao conhecimento cient\u00edfico e ao seu modo de constru\u00e7\u00e3o, em resultado de um desenvolvimento pessoal do professor;\n-\tna\tdimens\u00e3o\tdo\tsaber ser, na medida em que\taumenta\tas\taptid\u00f5es\tdo\tprofessor\tna\norganiza\u00e7\u00e3o do processo de ensino/aprendizagem e, consequentemente, na ajuda ao desenvolvimento dos outros.\nSabendo e sabendo ser, o professor estar\u00e1 mais habilitado no saber fazer, estabelecendo a ponte entre as dicotomias \u201cprofessor instrutor - professor educador\u201d e \u201caluno objecto de aprendizagem - aluno pessoa\u201d.\nAssim, x como resultados, apresentamos pistas/linhas de orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica do trabalho do professor, naquela que consideramos ser a Ia fase a desenvolver (forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da componente cient\u00edfica), nomeadai^^e:\n-\tleitura interpretativa do curr\u00edculo, ao n\u00edvel dos conceitos e das metodologias e estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem propostos;\n-\tlevantamento, articulado, dos conceitos disciplinares e interdi scip linares expl\u00edcitos e impl\u00edcitos no curr\u00edculo;\n-\telabora\u00e7\u00e3o\tde\tuma carta\tde\texplora\u00e7\u00e3o\tdo tema,\tvisando\ta forma\u00e7\u00e3o/prepara\u00e7\u00e3o\tdo\npro\u00edessor;\n-\tforma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica disciplinar e interdisciplinar, permanente, num perfil de professor-investigador;\n-\tcruzamento dos implica\u00e7\u00f5es conceptuais do curr\u00edculo com os conhecimentos dos alunos (aferir os pr\u00e9-requisitos necess\u00e1rios \u00e0 compreens\u00e3o da tem\u00e1tica);\n-\treorganiza\u00e7\u00e3o/apuramento\tda carta\tde\texplora\u00e7\u00e3o\tdo\ttema,\tem\tconcord\u00e2ncia\tcom o\nobjectivo geral do tema curricular.\nA orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica do trabalho do professor, em detrimento de uma orienta\u00e7\u00e3o intuitiva, permitir-lhe-\u00e1 desenvolver a sua pr\u00f3pria investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o.\nPor outro lado, uma forma\u00e7\u00e3o s\u00f3lida no \u00e2mbito da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, desenvolve, no professor, sentido anal\u00edtico e cr\u00edtico, o que lhe permite organizar e orientar, de forma mais estruturada, o ensino/aprendizagem, bem como problematizar saberes dos alunos.\nPermite-lhe, ainda, no \u00e2mbito de abordagens qualitativas de situa\u00e7\u00f5es-problema, segundo metodologias investigativas, estabelecer crit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o das fontes de informa\u00e7\u00e3o utilizadas pelos alunos, nomeadamente das dispon\u00edveis na Internet.\nA interdiscip linar idade do tema curricular analisado remete para a necessidade do trabalho do professor, pelo mesmos nesta primeira fase, se desenvolver, preferencialmente, em equipas pluridisciplinares.\nO dom\u00ednio articulado dos conceitos cient\u00edficos, disciplinares e interdisciplinares, facilitar\u00e1 ao professor, j\u00e1 na 2a fase (apropria\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica do conhecimento cient\u00edfico), a importa\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico para o contexto educacional. Esta apropria\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica, deve assentar num compromisso entre o n\u00facleo conceitos definidos como estruturantes do tema curricular e os conte\u00fados program\u00e1ticos, sob pena de reduzir o processo de ensino/aprendizagem \u00e0 transmiss\u00e3o do conhecimento acumulado pelo professor que, pela sua complexidade ou especificidade, n\u00e3o \u00e9 compreendido pelo aluno.\nDepois de delimitados e planificados os conceitos a trabalhar com os alunos, imp\u00f5e-se a constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos, constru\u00eddos por forma a promoverem a constru\u00e7\u00f5es significativas. Por exemplo, a simula\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es subjacentes aos conceitos-chave e modelos desta unidade curricular (por meios inform\u00e1ticos) ao permitir o acesso a um mundo interm\u00e9dio entre o mundo flfetracto das representa\u00e7\u00f5es e o mundo concreto da realidade - o mundo abscreto possibilitaria uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias representa\u00e7\u00f5es dessa mesma realidade (Hebenstreit in Neto e Valente, 1991:66). Neste sentido, urge a investiga\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica nesta \u00e1rea, uma vez que, nos casos analisados e descritos, os materiais did\u00e1cticos utilizados incidiam, em regra, na resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, de forma mais ou menos orientada, e/ou na an\u00e1lise e tentativa de compreens\u00e3o dos passos de investiga\u00e7\u00e3o dos cientistas (anexos II e IV).\nSendo a actividade do aluno, na sala de aula, diferente da actividade cient\u00edfica (Gagliardi, 1988:293), a constru\u00e7\u00e3o destes materiais, enquanto verdadeiros instrumentos de aprendizagem, devem ter em conta, pelo menos, que (P\u00e9rez, 1993):\n-\tquem aprende constr\u00f3i significados;\n-\ta compreens\u00e3o pressup\u00f5e o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es;\n-\ttoda a aprendizagem depende de conhecimentos pr\u00e9vios.\nAssim, as propostas de actividades devem estruturar-se, cient\u00edfica e did\u00e1cticamente, por forma a combater a sua constru\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, em que os fragmentos informativos introduzidos, porque isolados, s\u00e3o rapidamente esquecidos, tomando-se inacess\u00edveis \u00e0 mem\u00f3ria.\nE,\tfinalmente, imp\u00f5e-se a necessidade de avaliar o processo de ensino/aprendizagem, ao n\u00edvel do trabalho do professor - dificuldades sentidas, identifica\u00e7\u00e3o das suas causas, \u00e0 semelhan\u00e7a do trabalho realizado com o primeiro grupo de reflex\u00e3o, aquando do visionamento das grava\u00e7\u00f5es v\u00eddeo das aulas. Esta avalia\u00e7\u00e3o, de car\u00e1cter sistem\u00e1tico, deve ter como principal objectivo regular as pr\u00e1ticas metodol\u00f3gico-pedag\u00f3gicas e orientar as actividades de todos os intervenientes no processo educativo, contrariando a tend\u00eancia corrente de apenas avaliar o aluno, de forma geralmente performativa, mediante a realiza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica de provas.\nA viabilidade desta perspectiva metodol\u00f3gica do trabalho do professor tem implica\u00e7\u00f5es, pelos menos, ao n\u00edvel da organiza\u00e7\u00e3o escolar e dos recursos humanos.\nA primeira passa pela reorganiza\u00e7\u00e3o e rentabiliza\u00e7\u00e3o - pr\u00e1tica e n\u00e3o apenas te\u00f3rica -, dos espa\u00e7os de trabalho de professores, nomeadamente, do grupo disciplinar, do departamento curricular e do conselho de turma, visando a articula\u00e7\u00e3o curricular e conte\u00fadal, por um lado, e a forma\u00e7\u00e3o disciplinar e interdisciplinar, por outro. Neste sentido, a \u201cautonomia\u201d versus \u201ctrabalho isolado do professor\u201d seria substitu\u00eddo por \u201cparticipa\u00e7\u00e3o colectiva\u201d versus \u201ctrabalho integrado dos professores\u201d. A morosidade, e a eventual complexidade dos conceitos, da forma\u00e7\u00e3o reflexiva nas diversas \u00e1reas curriculares n\u00e3o pode ser nunca, acreditamos, um processo individual, no dia-a-dia do professor, sob pena de ser abandonado. Dever\u00e1 ser criada e disponibilizada forma\u00e7\u00e3o, em que cada professor se possa constituir como p\u00f3lo dinamizador de forma\u00e7\u00e3o no seu grupo/departamento disciplinar, e na Escola.\nAo n\u00edvel dos recursos humanos, imp\u00f5e-se a implementa\u00e7\u00e3o do modelo do professor investigador, enquanto professor capaz de promover uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua que valoriza as actividades de auto-forma\u00e7\u00e3o participada e de forma\u00e7\u00e3o m\u00fatua, alicer\u00e7ada na \u201creflex\u00e3o na pr\u00e1tica\u201d e \u201csobre a pr\u00e1tica\u201d, atrav\u00e9s de din\u00e2micas de investiga\u00e7\u00e3o-ac\u00e7\u00e3o e de investiga\u00e7\u00e3o-forma\u00e7\u00e3o (N\u00f3voa, 1992 in Praia, 1999). Decorre, desta implica\u00e7\u00e3o, a\nnecessidade de repensar modelos de forma\u00e7\u00e3o inicial (est\u00e1gio pedag\u00f3gico integrado) que introduzam din\u00e2micas inovadoras do ponto de vista organizativo, curricular e conceptual.\nEste trabalho contemplou apenas a primeira fase do poss\u00edvel m\u00e9todo de trabalho de professor que apresent\u00e1mos. Constitui, por isso, uma fase precoce de um projecto de ac\u00e7\u00e3o e de trans-forma\u00e7\u00e3o, usando a terminologia de N\u00f3voa (1992) que poder\u00e1 vir a desenvolver as restantes fases, nomeadamente:\n-\ta defini\u00e7\u00e3o dos\ttermos\tda apropria\u00e7\u00e3o\tdid\u00e1ctica\tdo\tconhecimento\tcient\u00edfico,\tvisando\ta\nsua adequa\u00e7\u00e3o ao conhecimento escolar;\n-\to esbo\u00e7o de estrat\u00e9gias de abordagem, significativa e construtiva, do curr\u00edculo;\n-\ta constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos.\nA aplica\u00e7\u00e3o destes elementos, no contexto de sala de aula e no \u00e2mbito de praxis reflexivas, contribui para o desenvolvimento profissional dos professores de geoci\u00eancias e da dimens\u00e3o investigativa do processo de ensino/aprendizagem; por outras palavras, contribui para a Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica.\nBibliografia\nALONSO e FINN (1972), F\u00cdSICA, Um Curso Universitario - Campos e Ondas, Vol. II, Editora Edgard Bl\u00fccher LTD A, S\u00e3o Paulo, Brasil.\nALVAREZ SU\u00c1REZ, R. M. (1996), \"As contorversias cient\u00edficas, sus implicaciones y su utilidad mediante un ejemplo: la controv\u00e9rsia sobre la edad de la Tierra\", in ALAMBIQUE Did\u00e1ctica de las Ci\u00eancias Experimentales, (8), 63-69.\n\u00c1NGEL, J. B. (1996), La Investigaci\u00f3n-Acci\u00f3n: Un Reto para el Profesorado, Guia Pr\u00e1ctica para Grupos de Trabajo, Semin\u00e1rios y Equipos de Investigaci\u00f3n, Publicaciones INDE, Barcelona.\nANTUNES, M. T. (1991), Ensino da Geologia: perspectivas cient\u00edficas, Universidade Aberta, Lisboa.\nAUSUBEL, NOVAK e HANESIAN (1980), Psicologia Educacional, 2a edi\u00e7\u00e3o, Interamericana, Rio de Janeiro.\nBELL, J. (1997), Como Realizar um Projecto de Investiga\u00e7\u00e3o, Gradiva, Lisboa.\nBERNARDO, L. M. (1995), Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00d3ptica Moderna, Departamento de F\u00edsica, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto, Porto.\nBERNARDO, L. M. (1995), Um Olhar sobre a Luz, Departamento de F\u00edsica, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto, Porto.\nBOGDAN, R. e BIKLEN, S. (1994), Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o - Uma Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria e aos M\u00e9todos, Porto Editora, Porto.\nBOLT, B. A. (1982), Inside the Earth, W.H. Freeman and Company, Calif\u00f3rnia.\nBOLT, B. A. (1999), Earthquakes, 4a edi\u00e7\u00e3o W.H. Freeman and Company, Calif\u00f3rnia. BORGES, F. S. (1982), Elementos de cristalografia, Calouste Gulbenkian, Coimbra.\nBORGES, F. S. (1996), Geologia Estrutural, Departamento de Geologia, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto, Porto.\nBORGES, F. S. (2000), \u201cManto Terrestre: Mineralogia e Reologia\u201d, Palestra apresentada no Encontro Nacional dos Estudantes de Geologia, Porto.\nCACHAPUZ, A., PRAIA, J. e JORGE, M. (2000), \u201cPerspectivas de Ensino das Ci\u00eancias\u201d in Forma\u00e7\u00e3o de Professores - Ci\u00eancias, Textos de Apoio n.\u00b0 1, Centro de Estudos de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Porto.\nCHERNICOFF, S. e FOX, H. (1997), Essentials of Geology, Worth Publishers, EUA.\nCHI, M. e outros (1994), \u201cFrom things to processes: a theory of a conceptual change for learning Science Concepts\u201d, in Learning and Instruction, 4, 27-43.\nCONTE, THOMPSON e MOSES (1997), EARTH SCIENCE - An Integrated Perspective, T edition, WCB Publishers, EUA.\nCOSTA, N. e PRAIA, J. (1998), \u201cProcessos e Estrat\u00e9gias de Inova\u00e7\u00e3o\u201d zn A Evolu\u00e7\u00e3o do Sistema Educativo e o Prodep - Estudos Tem\u00e1ticos, Vol. Ill, Departamento de Avalia\u00e7\u00e3o Prospectiva e Planeamento do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Lisboa.\nDAVIES, G. F. (1999), Dynamic Earth - Plates, Plumes and Mantle Convection, Cambridge University Press, United Kingdom.\nDELORS, J. et al (1996), Educa\u00e7\u00e3o, Um Tesouro a Descobrir, Edi\u00e7\u00f5es Asa, Porto.\nDERCOURT e PAQUET (1986), Geologia - Objectos e M\u00e9todos, Livraria Almedina, Coimbra.\nDUSCHL, R. (1997), Renovar la Ense\u00f1anza de las Ciencias \u2014 Importancia de las Teorias y su Desarrollo, Narcea Ediciones, Madrid.\nFRODEMAN, R. (1995), \u201cGeological reasoning: Geology as na interpretative and historical sciense\u201d, in A Bulletin, 107(8), 960-968.\nGAGLIARDI, R. (1986), \u201cLos Conceptos Estructurales en el Aprendizage por Investigaci\u00f3n\u201d in Ense\u00f1anza de las Ciencias, 4(1), 30-35.\nGAGLIARDI, R. (1988), \u201cComo Utilizar Historia de las Ciencias en la Ense\u00f1anza de las Ciencias\u201d in Ense\u00f1anza de Las Ciencias, 6(3), 291-296.\nGARC\u00cdA CRUZ, C. M. (1998), \u201cDe los obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos aos conceitos estructurantes: una aproximaci\u00f3n a la ense\u00f1anza-aprendizage de la Geolog\u00eda\u201d, in Ense\u00f1anza de las Ciencias, 16(2), 323-330.\nGIL P\u00c9REZ, D. (1991), \u201c?Qu\u00e9 Hemos de Saber y Saber Hacer Los Professores de Ci\u00eancias? (Intento de s\u00edntesis de las aportaciones de la investigaci\u00f3n did\u00e1ctica)\u201d, in Ense\u00f1anza de las Ciencia, 9(1), 69-77.\nGIL P\u00c9REZ, D. (1993), \u201cContribuci\u00f3n de la Historia y de la Filosof\u00eda das Ci\u00eancias al Desarrollo de un Modelo de Ense\u00f1anza/Aprendizage como Investigaci\u00f3n\u201d, in Ense\u00f1anza de las Ciencias, 11(2), 197-212.\nGRANDA VERA, A. (1988), \u201cEsquemas Conceptuais Pr\u00e9vios dos Alunos em Geologia\u201d, in Ense\u00f1anza de las Ciencias, 6(3), 239-243.\nKENNETT, B. L. N. e VAN DER HILST, R.D. (2000), \"Seimic Structure of the mantle: From Subduction Zone to Craton\", in JACKSON, I. (ed.), The Earth S Mantle\n-\tComposition, Structure and Evolution, Cambridge - University Press, Cambridge.\nLESSARD-H\u00c9BERT, M., GOYETTE, G. e BOUTIN, G. (1990), Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa-Fundamentos e Pr\u00e1ticas, Instituto Piaget, Lisboa.\nLIMA, F.V.Q.C.R. (1998), Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Sismologia, Universidade de Aveiro, Aveiro.\nLOMBARDI, O. I. (1997), \"La Pertin\u00eancia de Ia Hist\u00f3ria en Ia Ensenanza de Ci\u00eancias: Argumentos y Contraargumentos\u201d, in Ensenanza de Las Ci\u00eancias, 15(3), 343349.\nL\u00dcDKE, M. e ANDRE, M. (1988), Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o: Abordagens Qulliativcai, Temas B\u00e1sicos de Educa\u00e7\u00e3o e Ensino, Editora Pedag\u00f3gica e Universit\u00e1ria, S. Paulo.\nMACHADO, F. (1970), Curso de Sismologia, Junta de Investiga\u00e7\u00e3o do Ultramar, Lisboa.\nMARQUES, L. e PRAIA, J. (1997), \u201dO trabalho de laborat\u00f3rio e o ensino da geologia: reflex\u00e3o cr\u00edtica e fundamentos epistemol\u00f3gico-did\u00e1cticos\u201d, in Ensenanza de las Ci\u00eancias de la Tierra, (5.2), 95-106.\nMARQUES, L. e PRAIA, J. (1997), \"Para uma metodologia do trabalho de campo: contributos da Did\u00e1ctica da Geologia\", in GEOlogos, 1, 27-33.\nMELLADO JIM\u00c9NEZ, V. e CARRACEDO GALLARDO, D. (1992), \"Aproximacion a la Did\u00e1ctica de las Ci\u00eancias desde la Filosofia de la Ci\u00eancia\", in Comunica\u00e7\u00e3o ? Espec\u00edficas en laformad\u00f3n dei professorado, Santiago de Compostela.\nMINEIRO, A. J. C. (s/d), Revis\u00e3o Cr\u00edtica de Conceitos B\u00e1sicos em Engenharia S\u00edsmica, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Nova de Lisboa, Lisboa.\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O/DEPARTAMENTO DO ENSINO B\u00c1SICO (2000), Programa de Matem\u00e1tica \u2014 Plano de Organiza\u00e7\u00e3o do Ensino-Aprendizagem\n-\t3o Ciclo do Ensino B\u00e1sico, Vol. II, 5.a edi\u00e7\u00e3o, Editorial do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Lisboa.\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O/DEPARTAMENTO DO ENSINO B\u00c1SICO, 2000, Programa de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas \u2014 Programa e Organiza\u00e7\u00e3o Curricular -3o Ciclo do Ensino B\u00e1sico, 4.a edi\u00e7\u00e3o, Editorial do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Lisboa.\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O/DEPARTAMENTO DO ENSINO SECUND\u00c1RIO, 1996, Ci\u00eancias da Terra e da Vida,\tanos, Orienta\u00e7\u00f5es de Gest\u00e3o de\nProgramas, Editorial do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Lisboa.\nMURCK, B. e SKINNER, B. (1999), Geology Today, John Wiley &amp; Sons, New York.\nNETO, A. J. e VALENTE, M. (1991), \u201cA Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino da F\u00edsica: Breves Reflex\u00f5es Sobre a Situa\u00e7\u00e3o Portuguesa\u201d in Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 4(2), 59-67.\nNOVAK, J. (2000), Aprender, criar e utilizar o conhecimento - Mapas Conceptuais\u2122 como Ferramentas de Facilita\u00e7\u00e3o nas Escolas e Empresas, Colec\u00e7\u00e3o Pl\u00e1tano Universit\u00e1ria, Lisboa.\nN\u00d3VOA, A. (Coord.) (1992), Os Professores e a sua Forma\u00e7\u00e3o, Publica\u00e7\u00f5es D. Quixote, Lisboa.\nOKAL,E. e CANSI,Y., 1998, \u201cDetection of PKJKP at Intermediate Periods by Progressive Multi-Channel Correlation\u201d, in Earth and Planetary Science Letters, 164 (1-\n2), 23-30.\nOLROYD, D. (1996), Thinking about the Earth: A History of Ideas in Geology, Athlone, London.\nPERRENOUD, P. (1993), Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas, Profiss\u00e3o Docente e Forma\u00e7\u00e3o. Perspectivas Sociol\u00f3gicas, Publica\u00e7\u00f5es D. Quixote, Lisboa.\nPLUMMER, C. C. e McGEARY, D. (1996), Physical Geology, WCB Publishers, EUA.\nPRAIA, J. (1999), Relat\u00f3rio da Disciplina de Did\u00e1ctica da Geologia, Departamento de Geologia, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto, Porto.\nPRAIA, J. e SANTOS, E. (1992), \u201cPercurso de Mudan\u00e7a na Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Sua Fundamenta\u00e7\u00e3o Epistemol\u00f3gica\u201d, in CACHAPUZ, F. (Coord.), Ensino das Ci\u00eancias e Forma\u00e7\u00e3o de Professores, Projecto Mutare - Universidade de Aveiro (1), 7-34.\nPRESS, F. e SIEVER, R. (1988), Understanding Earth, 2a ed. W.H. Freeman and Company, Calif\u00f3rnia.\nQUIVY, R. e Van CAMPENHOUDT, L. (1992), Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais-Trajectos, Gradiva, Lisboa.\nROBINSON, E. (1982), Basic Physical Geology, John Wiley &amp; Sons, New York.\nROBINSON, E. e \u00c7ORUH, C. (1988), Basic Exploration Geophysics, John Wiley &amp; Sons, New York.\nROSS, K. e SHUELL, T. (1993), \u201cChildren\u2019s Belifs about Earthquakes\", in Science Education, 77(2), 191-205.\nSANTOS, E. (1992), \u201cAs Concep\u00e7\u00f5es Alternativas dos Alunos \u00c0 Luz da Epistemologia Bachelardiana\", in CACHAPUZ, F. (Coord.), Ensino das Ci\u00eancias e Forma\u00e7\u00e3o de Professores, Projecto Mutare - Universidade de Aveiro (1), 3551.\nSAXBY, G. (1994), Practical Holography, Second Edition, Prentice Hall, Unit Kingdom. SEQUEIRA, M. e LEITE, L. (1988), \"A Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino-Aprendizagem das Ci\u00eancias\" in Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 1(2), 29-40.\nSHEARER, P. M. (1999), Introduction to Seismology, Cambridge University Press, United Kingdom.\nSILVA, T.M.N. (1990), A Constru\u00e7\u00e3o do Curr\u00edculo na Sala de Aula: O Professor como Pesquisador, Editora Pedag\u00f3gica Universit\u00e1ria, S\u00e3o Paulo.\nTAYLOR, M. e SINGH, S. (2000), \u201cIs the Inner Core of Earth Partially Molten?\", in Lithos Science Report, 2, 143-150.\nUD\u00cdAS, A. (1999), Principles of Seismology, Cambridge University Press, United Kingdom.\nWILLIE, P. J. (1976), A Terra, Nova Geologia Global, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Lisboa.\nInternet:\nAMMON,C.J. (2001), Note^/i^\u00ed^a^\u00ed^s and inter\u00fajrh^ita^l [web page]; http://w'ww.eas.slu.edu/'People/CJAmmoti../HTMH./Cla;^;-^i^;//!nU\\Q,^Luk^t^<>/ [acedido em 23/Jan/2001].\nEnciclop\u00e9dia Brit\u00e2nica [web page]; http://www.beitannica.com [acedido em 30/Jan/2001]\nIncorporated Research Institutions for Seismology (IRIS) / Global Seismograph Network (GSN) [web page]; http://iris.washmgton.tdu [acedido em 13/Mar/2001].\nLOUIE, J. (1996), What is Richter Magnitude? [web page]; http://w'Avw.seismo.in^i'x*(^u./ft{3p^i^l//0^i^i\u00e9e/class/nOO/nag;iiiUK^\u00edeJitail [acedido em 23/Jan/2001].\nSOURIAU, A. (2001), Seiamo/ogy of the Earth\u2019s inner core, [web page]; http://www.gfz-potadam.de/pb2/dgg/mitteilungen/mitteihmgen/_2001innier-coreaseism [acedido em 19/Jun/2001].\nU.S. Geo/ogica/ Survey [web page]; http://erp-web.er.uaga.gov [acedido em 23/Mar/2001].\nUniversidade de Harvard, EUA [web page]; http.//www.aeismo/ogy.harv,ard.edu [acedido em 19/Jun/2001].\nUniversidade de Melbourne [web page]; http.//wwAv.ea^thaci.unimdb.edu.au [acedido em 19/Jun/2001].\nUniversidade de Northwestern, EUA [web page]; http.//www.earth.nwu./edu [acedido em 19/Jun/2001].\nUniversidade de Utrecht, Ho/anda [web page]; http://www.geo.uu.nC [acedido em 19/Jun/2001].\nUniversidade de Washington, St. Louis [web page]; http://epac.wust/.edu [acedido em\n19/Jun/2001],\nWYSESSION, M. (1995), The Inner Workings of the Earth in American Scientist, 83, 134147 [web page]; httt^:///ww^.E^r^^<^i^.<^i^jg'\u00a3^i^^<^:i^\u00edMrt^i^'^^i^!^j^\u00ed^^^i^lies,/Wysession-fu/Lhtmll [acedido em 19/Jun/2001].\nAnexos\nI.\tRaz\u00f5es trigonom\u00e9tricas\n1.1.\tRaz\u00f5es Trigonom\u00e9tricas de \u00c2ngulos Agudos\ny cateto oposto\nsena - \u2014 ---------------\n\u2014 hipotenusa\nx cateto adjacente\ncosa = \u2014 =----------------\n\u2014 hipotenusa\ny cateto oposto\nfga\nx cateto adjacente\n1.2.\tRela\u00e7\u00f5es entre as Raz\u00f5es Trigonom\u00e9tricas\n2\t2\ti\nsen a + eos a = 1\nsena\ntga =-----\ncosa\n1.3.\tFun\u00e7\u00f5es Trigonom\u00e9tricas Naturais\ngraus\tradianos\tseno\tcoseno\ttangente\n0\t0,000\t0,000\t1,000\t0,000\n1\t0,017\t0,017\t1,000\t0,017\n2\t0,035\t0,035\t0,999\t0,035\n3\t0,052\t0,052\t0,999\t0,052\n4\t0,070\t0,070\t0,998\t0,070\n5\t0,087\t0,087\t0,996\t0,087\n6\t0,105\t0,105\t0,995\t0,105\n7\t0,122\t0,122\t0,993\t0,123\n8\t0,140\t0,139\t0,990\t0,141\n9\t0,157\t0,156\t0,988\t0,158\n10\t0,175\t0,174\t0,985\t0,176\n11\t0,192\t0,191\t0,982\t0,194\n12\t0,209\t0,208\t0,978\t0,213\n13\t0,227\t0,225\t0,974\t0,231\n14\t0,244\t0,242\t0,970\t0,249\n15\t0,262\t0,259\t0,966\t0,268\n16\t0,279\t0,276\t0,961\t0,287\n17\t0,297\t0,292\t0,956\t0,306\n18\t0,314\t0,309\t0,951\t0,325\n19\t0,332\t0,326\t0,946\t0,344\n20\t0,349\t0,342\t0,940\t0,364\n21\t0,367\t0,358\t0,934\t0,384\n22\t0,384\t0,375\t0,927\t0,404\n23\t0,401\t0,391\t0,921\t0,424\n24\t0,419\t0,407\t0,914\t0,445\n25\t0,436\t0,423\t0,906\t0,466\n26\t0,454\t0,438\t0,899\t0,488\n27\t0,471\t0,454\t0,891\t0,510\n28\t0,489\t0,469\t0,883\t0,532\n29\t0,506\t0,485\t0,875\t0,554\n30\t0,524\t0,500\t0,866\t0,577\n31\t0,541\t0,515\t0,857\t0,601\n32\t0,559\t0,530\t0,848\t0,625\n33\t0,576\t0,545\t0,839\t0,649\n34\t0,593\t0,559\t0,829\t0,675\n35\t0,611\t0,574\t0,819\t0,700\n36\t0,628\t0,588\t0,809\t0,727\n37\t0,646\t0,602\t0,799\t0,754\n38\t0,663\t0,616\t0,788\t0,781\n39\t0,681\t0,629\t0,777\t0,810\n40\t0,698\t0,643\t0,766\t0,839\n41\t0,716\t0,656\t0,755\t0,869\n42\t0,733\t0,669\t0,743\t0,900\n43\t0,750\t0,682\t0,731\t0,933\n44\t0,768\t0,695\t0,719\t0,966\n45\t0,785\t0,707\t0,707\t1,000\ngraus\tradianos\tseno\tcoseno\ttangente\n46\t0,803\t0,719\t0,695\t1,036\n47\t0,820\t0,731\t0,682\t1,072\n48\t0,838\t0,743\t0,669\t1,111\n49\t0,855\t0,755\t0,656\t1,150\n50\t0,873\t0,766\t0,643\t1,192\n51\t0,890\t0,777\t0,629\t1,235\n52\t0,908\t0,788\t0,616\t1,280\n53\t0,925\t0,799\t0,602\t1,327\n54\t0,942\t0,809\t0,588\t1,376\n55\t0,960\t0,819\t0,574\t1,428\n56\t0,977\t0,829\t0,559\t1,483\n57\t0,995\t0,839\t0,545\t1,540\n58\t1,012\t0,848\t0,530\t1,600\n59\t1,030\t0,857\t0,515\t1,664\n60\t1,047\t0,866\t0,500\t1,732\n61\t1,065\t0,875\t0,485\t1,804\n62\t1,082\t0,883\t0,469\t1,881\n63\t1,100\t0,891\t0,454\t1,963\n64\t1,117\t0,899\t0,438\t2,050\n65\t1,134\t0,906\t0,423\t2,145\n66\t1,152\t0,914\t0,407\t2,246\n67\t1,169\t0,921\t0,391\t2,356\n68\t1,187\t0,927\t0,375\t2,475\n69\t1,204\t0,934\t0,358\t2,605\n70\t1,222\t0,940\t0,342\t2,747\n71\t1,239\t0,946\t0326\t2,904\n72\t1,257\t0,951\t0,309\t3,078\n73\t1,274\t0,956\t0,292\t3,271\n74\t1,292\t0,961\t0,276\t3,487\n75\t1,309\t0,966\t0,259\t3,732\n76\t1,326\t0,970\t0,242\t4,011\n77\t1,344\t0,974\t0,225\t4,331\n78\t1,361\t0,978\t0,208\t4,705\n79\t1,379\t0,982\t0,191\t5,145\n80\t1,396\t0,985\t0,174\t5,671\n81\t1,414\t0,988\t0,156\t6,314\n82\t1,431\t0,990\t0,139\t7,115\n83\t1,449\t0,993\t0,122\t8,144\n84\t1,466\t0,995\t0,105\t9,514\n85\t1,484\t0,996\t0,087\t11,430\n86\t1,501\t0,998\t0,070\t14,301\n87\t1,518\t0,999\t0,052\t19,081\n88\t1.536\t0,999\t0,035\t28,636\n89\t1,553\t1,000\t0,017\t57,290\n90\t1,571\t1,000\t0,000\tCO\n\t\t\t\t\nII. Planifica\u00e7\u00e3o do N\u00facleo de Est\u00e1gio do 11\u00b0 Grupo B, do ano lectivo 1999/2000, da Escola Secund\u00e1ria Jos\u00e9 R\u00e9gio/Vila do Conde, do tema curricular \u201cA Estrutura Interna da Terra - contributos da Sismologia para o seu conhecimento\u201d, do 10\u00b0 ano de escolaridade\nMapa de Planifica\u00e7\u00e3o - Aula _______/1* de Sismologia\nN\u00facleo de Ert\u00e1go 11\u00b0 gn\u00a1\u00a1\u00bb IB - 19992(000\nEscola Secund\u00e1ria de Vila do Conde Jse K\u00e9gw\"\nTurmas: Bl, Cl, Dl, Fl\t10\" Ano CTV\nUnidade: Estrutura da Terra. Contributos para o seu conhecimento Sub-unidade: Dados Geof\u00edsicos / Sismologia\nProfessores: Dilermindo Carvalho; Goreti Castro;\nLris Pedro C\u00e9u Patr\u00edcia Nane*\nSumario:\nResolu\u00e7\u00e3o de actividades de diagn\u00f3stico. Levantamento da \u00eddt\u00e9a previas ido aluna relativamente \u00e0 Ssnvkoga.\nPlanifica\u00e7\u00e3o fundamentada mima perspectiva construtivista.\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos pr\u00e9vioi\tApresemta\u00e7\u00e3o/Desenvolvirae.nto\tTermos /Conceitos\t\n\u2022\t* Estimular o\tJrea socio-afectiva\t\u2022 Sismolog\u00eda\tPlaneta terra. Contributos para o\t\tAp\u00f3s o registo do sum\u00e1rio, com\ndesenvolvimento do\t\u2022\tManifestar curiosidade e\t\u2022\tSismos\tseu conhecimento\t\to intuito de introduzir o etudo\nespirito de pesquisa\tvontade de aprender,\t\u25a0 Cama dos\t\t\tda Sismologia como contributo\n\u2022 * Estimular o\tempenhando-^ no\tsismos\t1. Dados Geof\u00edsicos\t\tpara o conhecimento da estrutura\ndesenvolvimento do\taprofundar dos seus\t\u00ab Conscqu\u00c9ncias\t\t\tinterna da Terra, o professor\nespirito critico\tconhecimentos\tdos sismos\t1.1 Sismologia\t\tapresenta, em acetato, diferentes\n\u2022 * Promover nos\t\u2022 Demonstrar civismo\t\u25a0\tFalha\t\u2022 Causas dos sismos\t\timagens, sem legenda, alusivas a\nalunos esp\u00edrito de\t\t\u2022 Sism\u00f3grafo\t\u2022\tDistritai\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos\t\tfen\u00f3menos s\u00edsmicos. Ap\u00f3s a\nabertura e capacidade\tJren cognitiva\t\u25a0 Sismograma\tsismos\t\tobserva\u00e7\u00e3o e i nterpreta\u00e7\u00e3o\nde pensar com\t\u2022\tRevelar espirito de\t* Placas\t\u2022\tAs ondas s\u00edsmicas na\t\tindividual (menta!) das imagens,\nautonomia\tabertura e capacidade de\ttect\u00f3nicas\texplora\u00e7\u00e3o da Terra\t\to docente questiona os alunos da\n\u2022 * Promover at\u00fcudes\tpensar com autonomia\t\u2022 Tnri\u00f3ni\u00edn rtc\tinacess\u00edvel\t\tturma sobre qual o fen\u00f3meno\nde responsabilidade\t\u2022\tSeleccionar e consultar\t\t\t\tgeol\u00f3gico a que as imagens se\nc\u00edvica e de auto-\tdocumentos de natureza\t\t\t\treferem. 0 professor regista no\ndisciplina\tdiversa\t\t\t\tquadro a(s) resposta(s) dos\n\u2022 * Fomentar atitudes\t\u2022 Compreender a\t\t\t\talunos. Posteriormente, o\nde solidariedade e\timport\u00e2ncia das novas\t\t\t\tprofessor distribui pela turma um\ncoopera\u00e7\u00e3o\ttecnologias na evolu\u00e7\u00e3o\t\t\t\tqiestion\u00e1rio que visa o\n\u2022 * Apoiar as\tdo conhecimento\t\t\t\tdiagn\u00f3stico das ideias pr\u00e9vias\niniciativas dos alunos\tcientifico\t\t\t\tdos alunos, rehtivmmtat \u00e0\nna constru\u00e7\u00e3o do seu\t* Reconhece as\t\t\t\ttem\u00e1tica em estudo (Actividade\npr\u00f3prio conhecimento\timplica\u00e7\u00f5es dos avan\u00e7os\t\t\t\tde diagn\u00f3stico). Os aluo\n\u2022 * Orientar os aluno\u00ae\tcientificos e tecnol\u00f3gicos\t\t\t\trespondem, \u00e0s quest\u00f5es, por\nna selec\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o\tna melhoria da qualidade\t\t\t\tescrito num tempo de 20 a 25\nde informa\u00e7\u00e3o\tdevida\t\t\t\tminutos\n* Inten\u00e7\u00f5es a perseguir ao longo do ano lectivo.\nN\u00facleo de Est\u00e1gio 11\u00b0 grupo B \u2014 1999/2000\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Siberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos pr\u00e9vios\tApresen^SoDese nvolvimento\tTermos /Conceitos\t\n\u2022\tDflffluoJiicr as ideias pr\u00e9vias dos alunos relativamente \u00e0 sismologia\t\u00c1rea psj\u2019co-mofora \u2022\tManusear cornectimente o material CHolm1/ did\u00e1ctico \u00c1rea de comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o \u00ab\tUtilizar a express\u00e3o oral, escrita e/ou gr\u00e1fica de forma correcta e rigorosa \u2022\tUtilizar correctamente a lingimgrm cientifica\t\t\t\tEste procedimento tem por objcctivo uma posterior an\u00e1lise e reflcefio destas, pelos diferentes professores em conjunto, de modo a diagnosticarem, com maior rigor, as \"verdadeiras\" ideias dos alunos e p\u00edancarem as aulas fut uras de modo a \"trabalhai\" essas idoas orientando-os para as metas pretendidas. Ap\u00f3s a resedu\u00e7\u00e3o da aoijv\u00eddade de degn\u00f3stico, e como complwenio, apresentam-se as irnagais otoseitvadas no inicio da aula- 0 professor d\u00e1 a libcrdadc aos dunos pau falarem, o^deeo0amcetc, sobre as |Ivagse^s pedindo quc p^\u00fcfie\u00eda^lllsospcotus n osisuitU focada, aquando a d)ncrvo\u00e7\u00e3o, peU pnmdra vez, das \u00a1\u00a1magcns Ncstc sentido. perdndc-scs\"iidermadas \"^'cld^am^\" if^^ des ^trnns o eo^tramamnCe^^\u00e3^s ques\u00e1o EJrsesrwisdm a tda\u00edcv pa-sias. EOp putactd\u00fctTOttonoclafe inijulJ\u2019^^ ate^ksrav ad farto de afflikestac vg^adi, no pode Sv 4frSel^ir|i'^fiCugi011snS ts^rcm scnpr dilictS<fadK em ternos s euprem&amp;> -merifa e Scs\u00edcs \u00ab pituarao! uumc Ht\u00edia et\u00e1ria propicia ao exibicionismo.\nMapa de Planifica\u00e7\u00e3o \u2014 Aula n\u00b0 __ / 2a de Sismologia\nN\u00facleo de Est\u00e1gio 11* grupo B -1999/20000\nEscola Secund\u00e1ria de Vila do Conde\tRgO\nTurmas: Bl, Cl, Dl, Fl\t10* Ano CTV\nUnidade: Estrutura da Terra. Contributos para o seu conhecimento Sub-uoidade: Dados Geof\u00edsicos / Sismologia\nProfessores: Dilermando Carvalho; Goreti Castro;\n Luts Pedro C\u00e9u; Patr\u00edcia Nunes \nSum\u00e1rio:\nResolu\u00e7\u00e3o de umafiNta (/informativa referente ao sismo de Lisboa acorrido em 1155.\nPlanifica\u00e7\u00e3o fundamental numa perspectiva construtiviste.\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objeativon)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos pr\u00e9vios\tAp rcneetofAl>/Dcncnvol rimento\tTermos /Conceitos\t\n\u2022\t* Estimular o desenvolvimento do espirito de pesquisa \u2022\t* F^\u00edm^ilar o desenvolvimento do espirito critico \u2022\t* Promover nos alunos espirito de abertura e capacidade de pensar com autonomia \u2022\t* Promover atitudes de responsabilidade c\u00edvica e de autodisciplina \u2022\t* Fomentar atitudes de solidariedade e coopera\u00e7\u00e3o \u2022\t* Apoiar as iniciativas dos alunos na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento \u2022\t+ COieiiitir os alunos na selcc\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\t\u00c1rea socio-afectiva \u2022\tManifestar curiosidade s vontade ds aprender, cmpcnhando-sc no aprofundar dos scus conhecimentos \u2022\tDemonstrar civismo Xrea cognitiva \u2022\tRevelar espirito de abertura s capacidade ds pensar com autonomia \u2022\tSElecionar s consulta documentos de natureza diversa \u2022\tInterpretar dois textos \u00ab\tAplicar conhccir^^t^^ pr\u00e9vios \u2022\tComprener conccitos/tcrmos \u2022\tTomar conhecimento de uma cat\u00e1strofe natural, ocorrida cm Portugal c ds grande impacto social\t\u2022\tSismologia \u2022\tSismas \u2022\tCacados sismos \u2022\tConsequ\u00eancias dos sismos \u2022\tFalha \u2022\tSism\u00f3grafo \u2022\tSismograma \u2022\tPlacas tect\u00f3nicas \u2022\tTect\u00f3nica de Placas\tPlaneta terra. Contributos para o seu conhecimento I. Dados Geof\u00edsicos 1.1 Sismologia \u2022\tCausas dos sismos\t\u2022\tSismologia \u2022\tSismos \u2022\tAbalos premonit\u00f3rios \u2022\tR\u00e9plicas \u2022\tTsurami \u2022\tFalha \u2022\tPonto triplo \u2022\tPlaca tect\u00f3nicas \u2022\tTect\u00f3nica de Placas \u2022\tSismos tect\u00f3nicos\tAp\u00f3s o registo do sum\u00e1rio, o professor distribui pela turma uma ficha (in)fonr^va na qual consta dois textos (A e B) relativos ao sismo, que ocorreu a 1 de Novembro de 1755, cm Lisboa. Esta ficha possui v\u00e1rios objectives. Para al\u00e9m de dar a conhecer uma cat\u00e1strofe natural ocorrida cm Portugal, dc grande impacto social, pretende tamb\u00e9m desenvolver a capacidade de interpreta\u00e7\u00e3o de texto, assim como a capacidade de descodificar as informa\u00e7\u00f5es cientificas presentes. A tomada de consci\u00eancia, por parte do aluno, de que um sismo n\u00e3o \u00e9 um feu\u00f3meno isolado, \u00e9 tamb\u00e9m um objective a perseguir, assim como os sensibilizar para a import\u00e2ncia do papel desempenhado pela Protec\u00e7\u00e3o Civil.\nN\u00facleo de Est\u00e1gio I1\u00b0grvp B \u2014 fM9/2W\u00a1\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos pr\u00e9vios\tApresenta\u00e7io/Desefl volvimento\tTermos /Conceitos\t\n\u2022\tEstimular uma vis\u00e3o humana da ciA^ci^ fundamentando f compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade \u2022\tSensibilizar o alunos para as implica\u00e7\u00f5es do conhecimento e avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos na melhoria da qualidade d vida\t\u2022\tIdentificar fen\u00f3menos relacionados com a actividade s\u00edsmica \u2022\tTomar consci\u00eancia de que um sismo n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f3meno isolado \u2022\tCompreendera import\u00e2ncia das novas tecnologias na evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cientifico \u2022\t^conlhece-as implica\u00e7\u00f5es dos avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos na melhoria da qualidade de vida \u2022\tDemonstrar uma vis\u00e3o humana da ci\u00eancia, fundam-Caiaiia compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade ^rea picro-motora \u2022\tManusear correctamente o material escolar / did\u00e1ctico Jrea de comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o \u00ab\tUtilizar a express\u00e3o oral, escrita e/ou gr\u00e1fica de forma correcta e rigorosa \u2022\tUtilizar correctamente a linguagem cientifica\t\t\t\tNeste sentido, o professor pede a dois alunos que leiam, para ioda a turma, os tertos A e B, de modo a orientar a irnerpretaa\u00e3o das mensagens escritas, identificando os termos desconhecidos para os alunos. Posteriormente, resolve-se em grupo - turma as quest\u00f5es n\u00bbgistnrtac na ficha. O professor tem sempre em considera\u00e7\u00e3o o estabclec\u00fcnento do confronto ideias, assim como a condu\u00e7\u00e3o dos alunos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de respostas mais completas. Nas respostas que exigem um tacioctoio mais elaborado, a resposta previamenie elaborada pela turma, \u00e9 ditada no sentido de os alunos a registarem no caderno di\u00e1rio. Durante a leitura e interpreta\u00e7\u00e3o dos textos, ser\u00e1 prrjeclada uma imagem de fundo que representa uma parle do panif\u00e9rio mundial, procurando-se assim que os alunos localizem os pa\u00edses relatados nos textos. Finaliza-se a aula tentando sensibilizar os alunos para a import\u00e2ncia do estudo dos sismos e do papel da Prolec\u00e7\u00e3o Civil.\nMapa de Planifica\u00e7\u00e3o - Aula n\u00b0______/ 3* die Sism&lt;oo|gia\nN\u00facleo de Est\u00e1gio I \u00a1\u2018'gnpxi B - 1999/2000\nEscola Secund\u00e1ria de Vila do Conde \"Jtfa.' Rgo\"\nTurmas: Bl, Cl, Dl, El\t10\u00b0 Ano CTV\nUnidade: Estrutura da Terra. Contributos para o seu conhecimento Sub-unldade: Dados Geof\u00edsicos / Sismologia Professores: Dilennando Carvalho; Goreti Castro;\n\tLa\u00eds Pedro C\u00e9u; Patricia Nunes\nSum\u00e1rio:\n\u00bfsfr/do das causas dos sismos.\nResolu\u00e7\u00e3o de uma actividade do manual escolar, relativa \u00e0s causas dos sismos.\nPlanifica\u00e7\u00e3o fundamentada numa perspectiva construtivista.\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos pr\u00e9vios\tApresenta\u00e7\u00e3o/Desenvolvimento\tTermos /Conceitos\t\n\u2022\t* Estimular o desenvolvimento do espirito de pesquisa \u2022\t* Estimular o desenvolvimento do espirito cr\u00edtico \u2022\t* Promover nos alunos esp\u00edrito de abertura e capacidade de pensar com autonomia \u2022\t* Promwcrat\u00edtu\u00edfcs de responsabilidade ciivra c cd amo disciplina \u2022\t* Fomentar atitude de solidariedade e coopera\u00e7\u00e3o \u2022\t* Apoiar a iniciativas dos alunos na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento \u2022\t* Orientar co aluno na selec\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\t_4rea socio-afectiva \u2022\tManifestar curiosidade e vontade de aprender, empenhando-se no aprofundar dos seus conhecimentos \u2022\tDemonrtrar civismo .4/va cognitiva \u2022\tRevelar espirito de abertura e capacidade de pensar com autonomia \u2022\tSeleccionar e consultar documentos de natureza diversa \u2022\tAplicar cochecunentos pr\u00e9vios \u2022\tCompreender conceitos/termos \u2022\tCompreemtoas principais causas dos fen\u00f4menos s\u00edsmicos\t*\tSismos *\tCatados sismos *\tFalha\tPlaneta terra. Contributos para o seu conhecimento 1. Dados Geof\u00edsicos 1,1 Sismologia \u00bb\tCamas ofos sismos\t\u2022\tFalha \u2022\tSismos tect\u00f3nicos \u2022\tSismos de colapso \u2022\tSismos vulc\u00e2nicos \u2022\tFor\u00e7as compressivas \u2022\tFor\u00e7as drntensivas \u2022\tFor\u00e7as de ctsalhamento \u2022\tComportamento pl\u00e1stico \u2022\tComportamento el\u00e1stico \u2022\tComportamento fr\u00e1gil \u2022\tLimite de resistencia\tAp\u00f3s o registo do sumario, com base nos conhecimentos adquiridos, pelos alunos, na aula anterior, o professor questiona-os sobre a causa do sismo de Lisboa. Pretende-se assim, que os alunos refombrem que o sismo de 1755 teve origem num movimento tect\u00f3nico. A partir de ent\u00e3o, pergunta-se aos alunos se todos os s^mos s\u00e3o causados por movimentos tect\u00f3nr\u00e9os. A discuss\u00e3o em torno desta quest\u00e3o, tem por object\u00edvo definir as diferentes causas dos sismos e respectiva edifica\u00e7\u00e3o (Sismos lect\u00f3nicos, de cdapso e vulc\u00e2nicos). Neste !a^ntido, resolve-se a actividade 5 da p\u00e1gina 53 do mannal escolar. Cada quest\u00edo da actividade \u00e9 resmlvida mm conjurto peta turma, com a cofora\u00e7\u00e3o a orienta\u00e7\u00e3o do pr^messor. an iqueM\u00e3o t\u00ed\u201c 2, al\u00eam dc se analisar as for\u00e7as compressivas e\n* l\u00edtennos a yeffgur ao 1 or^n^o cd min ladro.\nN\u00facleo de Est\u00e1gio 11\u00b0 grupo B -1999/2000\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectiv\u00f5s)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos Pr\u00e9vios\tApreserta\u00e7\u00e2iii/Desenvolv\u00edmento\tTermos /Conceitos\t\n* Conduzir os alunos \u00e0 compreens\u00e3o das principais causas dos movimentos s\u00edsmicos s Promover nos alunos a capacidade de relacionar os efeitos de um sismo com a energia libertada e as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas da regi\u00e3o\t\u2022\tCompreender os comportamentos mec\u00e2nicos dos materiais: el\u00e1stico, pl\u00e1stico e fr\u00e1gil \u2022\tCompreender anuo actuam as diferentes for\u00e7as sobre as rochas: compressivas, distensivas e de cisalhamento zirea psico-mof\u00e1ra \u2022\tManusear correctamente o material escolar/ did\u00e1ctico Area de comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o \u2022\tUtilizar a express\u00e3o oral, escrita c/ou gr\u00e1fica de forma correcta e rigorosa \u2022\tUtilizar correctamente a linguagem cient\u00edfica\t\t\t\tdistensivas, introduz-se tamb\u00e9m as for\u00e7as de cisalhamento, apresentadas no esquema mas que n\u00e3o s\u00e3o questionadas Posteriormente, questiona-se os alunos de como se designa a estrutura geol\u00f3gica originada pela actua\u00e7\u00e2o das for\u00e7as estudadas. Pretende-se com esta quest\u00e3o que os alunos introduzam o termo \u201cfalha\". A partir de ent\u00e3o, o docente desafia-cs a definirem, o conceito de falha, orientando-os para o conceito cientificamente conecto. Ap\u00f3s a resolu\u00e7\u00e3o da \u00faltima quest\u00e3o, o professor com o objectivo de complementar a explica\u00e7\u00e3o dada pelos alunos, na resolu\u00e7\u00e3o desta, fomccc informa\u00e7\u00e3o relativamente ao comportamento mec\u00e2nico das rochas (pl\u00e1stico, el\u00e1stico e fr\u00e1gil) e ao limite de resist\u00eancia, explicando os respectivos conceitos. Esta explica\u00e7\u00e3o \u00e9 acompanhada pela apresenta\u00e7\u00e3o c contacto dos alunos por determinados materiais que exemplificara os comportamentos referidos. Ser\u00e3o utilizados urna esponja e um el\u00e1stico para demonstrar o comportamento el\u00e1stico, plasticina para exemplificar o comportamento pl\u00e1stico e um l\u00e1pis de pau para demonstrar o comportamento fr\u00e1gil. Esta estrat\u00e9gia tem por finalidade a compreens\u00e3o, por parte dos alunos, de como os materiais se fracturara, provocando sismos.\nMapa de Planifica\u00e7\u00e3o - Aula n\u00b0______/ 4* de Sismologia\nN\u00facleo de Est\u00e1gio 11\u00b0 grupo B - 1999/2QQ0\nEscola Secund\u00e1ria de Vila do Conde \u201cJ\u00d3se R\u00e9gio\u201d Turmas: Bl, Cl, DI, Fl\tW Ano CTV Unidade: Estrutura da Tora. Contributos para o seu conhecimento Snb-unidade: Dados Geof\u00edsicos / Sismologia Professores: Dilermando Carvalho; Goreti Castro; Luis Pedro C\u00e9u; Patricia Nunes\tSum\u00e1rio: Estudo das causas dos sismos (continua\u00e7\u00e3o). Sismos tect\u00f3nicos.\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectrvos)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos pr\u00e9vios\tAp resen ta\u00e7\u00e3o/Desenvolvimento\tTermos /Concdtos\t\n\u00bb * Estimular o desenvolvimento do espirito de pesquisa \u2022\t* Estimular o desenvolvimento do espirito critico \u25a0s * Promover nos alunos espirito de abertura e capacidade de pensar com autonomia \u00ab * Promover atitudes de responsabilidade c\u00edvica c de autodisciplina \u2022\t* Fomentar atitudes de solidariedade e coopera\u00e7\u00e3o * Apoiar as iniciativas dos alunos na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento \u2022\t* Orientar os alunos na selec\u00e7\u00e3o c gest\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\tArea socio-afectiva \u2022\tManifestar curiosidade e vontade de aprender, crapcnhando-se no aprofundar dos sois conhecimentos \u2022\tDemonstrar civismo Jrea cognitiva \u2022\tRevelar espirito de abertura e capacidade de pensar com autonom\u00eda \u2022\tSeleccionar e consultar documentos efe natureza diversa \u2022\tAplicar conhecimentos pr\u00e9vios \u2022\tCompreender conceitos/tenno5 \u2022\tCompreender as princip\u00e1is causas dos fen\u00f3menos s\u00edsmicos \u2022\tCompreenda- os comportamentos mec\u00e1nicos dos materiais: cl\u00e1stico, pl\u00e1stico e fr\u00e1gil\t\u2022\tSismos \u2022\tCausas dos sismos \u2022\tFalha \u2022\tSismos tect\u00f3nicos \u2022\tFor\u00e7as compressivas \u2022\tFor\u00e7as distensivas \u00ae For\u00e7as de cisalhamento \u2022\tComportamento pl\u00e1stico e Comportamento el\u00e1stico \u2022\tComportamento fr\u00e1gil \u2022\tLimite de resist\u00eancia\tPlaneta tara. Contribuios para o seu conhecimento 1. Dados Geof\u00edsicos 1.1 Sismolog\u00eda * Causas dos sismos\t\u2022\tPlacas tect\u00f3nicas \u2022\tTeor\u00eda da Tect\u00f3nica de Placas \u2666\tPlaca continental \u2666\tPlaca oce\u00e1nica\tAp\u00f3s o registo do sum\u00e1rio, o professor apresenta, em acetato, uma figura representativa das diferentes placas tect\u00f3nicas e respectiva direc\u00e7\u00e3o do movimento. A apresenta\u00e7\u00e3o deste imagem tem por finalidade a visualiza\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o das placas e a identifica\u00e7\u00e3o do tipo de for\u00e7as que actuam nos limites destas, por parte dos alunos, atendendo aos conhecimentos adquiridos na aula anterior. Neste sentido, o professor questiona os alunos sobre o que ilustra a imagem. Ap\u00f3s a an\u00e1lise desta, c discuss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o a\u00ed presente, o docente desafia os alunos a definirem placa tect\u00f3nica, orientando-os para o conceito cient\u00edfico. Posteriormente, o professor distingue placa continental de placa oce\u00e2nica, pedindo aos alunos que indiquem na figura um exemplo de cada, alertando-os para o facto das placas continentais n\u00e3o corresponderem somente aos continentes. Seguidamente o professor apresenta em acetato figuras que ilustram os tipos de limites entre placas tect\u00f3nicas,\nN\u00facleo de Es\u00f3go Hgupo B - 12992000\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos Pr\u00e9vios\tAp resentacao/Deseovolvimeuto\tTermos /Conceitos\t\n\u2022\tConduzir os alunos \u00e0 compreens\u00e3o das principais causas dos movimentos s\u00edsmicos \u2022\tPromover nos alunos a rapncidad\u00e7 de relacionar os efeitos de um sismo com a energia libertada e as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas da regiflo\t\u2022\tCompreender como actuam as diferentes for\u00e7as sobre as rochas: compressivas, d\u00edslensivas e de cisalhamento \u2022\tReconhecer que a superf\u00edcie da Terra est\u00e1 coberta por urna s\u00e9rie de placas r\u00edgidas e rochosas (placas tect\u00f3nicas) que deslizam sobre a astenfra - Teoria dt Tect\u00f3nica de Placas \u2022\tReconhecer que o limites das placas tect\u00f3nicas s\u00e3o locais de actividade geol\u00f3gica e tect\u00f3nica, e que ao longo deles se concentram sismos, vulc\u00f5es e algumas zonas de forma\u00e7\u00e3o de montanhas ^rea psico-rmoiora \u2022\tManusear cornetamente o material etolaa r did\u00e1ctico .\u25a0\u00edrea de comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o 9\tUtilizar a express\u00e3o oral, escrita e/ou gr\u00e1fica de forma correcta e rigorosa \u2022\tUtilizar correctamente a linguagem cientifica\t\t\t\tgeradoras de actividade s\u00edsmica, explicando cada um deles: -\tcolis\u00e3o entre uma placa oce\u00e2nica e uma placa continental; -\tcolis\u00e3o entre placa continentais -\tcolis\u00e3o entre placas oce\u00e2nicas -\tafastamento de placas oce\u00e2nicas -\tafastamento de placas continentais -\tcontacto com deslizamento entre uma placa oce\u00e2nica e uma continental Ap\u00f3s a an\u00e1lise das figuras, o professor explica qUC devido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o das for\u00e7as compressivas, d\u00edstenstvas e de cisalhamenio, as rochas s\u00e3o deformadas, compimidas, acumulando tens\u00f5es ao longo de anos, s\u00e9culos ou mil\u00e9nios. Neste sentido, e com o objectivo dos alunos relacionarem os conhecimentos adquiridos na aula anterior, o docente promovendo a troca de ideias, pergunta aos alunos em que momento ocorre o sismo. Durante este debate o professor orienta os alunos no sentido destes compreenderem que um sismo ocorre quando as rochas atingem o seu limite de resist\u00eancia, frac\u00edurando repentinament^ provocando td^waimeniM em falhas j\u00e1 existentes e/ou originando complexos sistemas de novas falhas, quando a ruptura destas \u00e9 acompanhada de desloca\u00e7\u00f5es dos blocos, permitindo a liberta\u00e7\u00e3o da energia acumulada. Por \u00faltimo, o professor indica para TPC a seguinte quest\u00e3o: \"Como se designa o local onde ocorre a liberta\u00e7\u00e3o da energia s\u00edsmica?\u201d\nMapa de Planifica\u00e7\u00e3o - Aula n\u00b0_____/ 5\" de Sismologia\nN\u00facleo de Est\u00e1gio IFgrupo B - 1999/2000\nEscola Secund\u00e1ria de V\u00edla do Conde HJ\u00e1ee R\u00e9gio \"\nTurmas: BI, Cl, Dl, Fl\t10\u201d Ano CTV\nUnidade: Estrutura da Terra. Contributos para o seu conhecimento Sub-unidade: Dados Geof\u00edsicos / Sismologia\nProfessores: Dilermando Carvalho; Goreti Castro;\nUris Pedro C\u00e9u; Patrida Nunes\nSum\u00e1rio:\nEstudo das causas dos sismos \u00edect\u00f3nicos Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo das ondas s\u00edsmicas.\nPlanifica\u00e7\u00e3o fundamentai mima perspectiva consirutivista.\nInten\u00e7\u00f5es (professor\u2019)\tCompet\u00eancia\u00ae (objectivos)\tConte\u00fad os/S aberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos pr\u00e9vios\tApreserrta\u00e7So/Deserivolvimento\tTermos /Conceitos\t\n\u2022\t*EiimilaTO desenvolvimento do esp\u00edrito de pesquisa \u2022\t* Rs\u00edtimil.T o desenvolvimento do esp\u00edrito critico \u2022\t* Promover nos alunos espirito de abertura e capacidade de pensar com autonomia \u2022\t* Promover atitudes de responsabilidade c\u00edvica e de autodisciplina \u2022\t* Fomentar atitudes de solidariedade e coopera\u00e7\u00e3o \u00ab * Ajpoaaas iniciativas dos alunos na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento \u2022\t\u2022 Orientar os alunos na selec\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dc iid\u00f3rma\u00e7fc\tAoea eooto-afeottva \u2022\tManifestar curiosidade c vontade de aprender, empenhando-se no aprofundar dos seus conhecimentos \u2022\tDemonstrar civismo AoCc cognitiva \u2022\tRevelar espirito de abertura e rapacidade de pensar com autonomia \u2022\t\u00a1Selecionar e c^n^ultar documentos dc natureza diversa \u2022\tAp icar conhecimentos pr\u00e9vios \u00bb\tCompreender conceitos/te Finos \u2022\tCompreender as principais causas dos fen\u00f3menos s\u00edsmicos\t*\tSismo tect\u00f3nicos \u2022\tTeoria da Tect\u00f3nirade Placas *\tPlacas tect\u00f3nicas \u2022\tFalha\tPlaneta Terra. Contributos para o seu conhecimento 1. Dados Geof\u00edsicos 1.1 Sismologia \u2022\tCausas dos sismo\t\u2022\tHipocentro \u2022\tEpicentro \u2022\tSismo a\u00edpcrfk\u00cdBl \u2022\tSismo interm\u00e9dio \u2022\tSismo profundo\tAp\u00f3s o registo do sum\u00e1rio, o profesor questiona os alunos relativamente ao TPC, confrontando as diferentes respostas. A discuss\u00e3o do conceito de hipocentro tem por finalidade a compreens\u00e3o, por parte dos alunos, de que um sismo tect\u00f3nico n\u00e3o est\u00e1 sempre associado \u00e0 ruptura das rochas. Este pode estar relacionado com o movimento dos blocos da falha. Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o de hipocentro (trabalhada pelos alunos durante a resolu\u00e7\u00e3o do TPC), o professor qoestiona-os sobre o conceito de epicentro, orientando-os para a defini\u00e7\u00e3o correcta. Posteriormente, e unia vez que uma grande parte dos alunos, nas respostas \u00e1 actividade de diagn\u00f3stico, referiu como causa dos sismos o movimento das placas tect\u00f3nicas, o docente coloca a seguinte quest\u00e3o: \"Os sismos tect\u00f3nicos est\u00e3o sempre relacionados com os limites das placas tect\u00f3nicas?\". Ao colocar esta pergunta, o professor tem como inten\u00e7\u00e3o provocar, nos alunos, um conflito cognitivo. Neste sentido,' e ap\u00f3s um momento de reflex\u00e3o, apresenta-se um acetato que ilustra uma carta semanal de sismos cm Portugal e regi\u00e3o adjacente. Na carta estio representados os epicentros dos sismos\nN\u00facleo de Est\u00e1gio IIogrupo B - 1999/2000\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Sftberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentog Pr\u00e9vios\tApresenta\u00e7\u00e3o/ Desenvolvimento\tTermos /Conceitos\t\n\u2022\tConduzir os alunos \u00e0 compreens\u00e3o das principais causas dos movimentos s\u00edsmicos \u2022\tPromover nos alunos a capacidade de relacionar os efeitos de um sismo com a energia libertada e as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas da regi\u00e3o \u2022\tPromover nos alunos a capacidade de relacionarem determinados fen\u00f3menos geol\u00f3gicos com a frequ\u00eancias magnitude dos sismos\t\u2022\tReconhecer que a superf\u00edcie da Terra est\u00e1 coberta por uma s\u00e9rie de placas r\u00edgidas e rochosas (placas tect\u00f3nicas) que deslizam sobre a astenosfera - Teoria da Tect\u00f3nica de Placas \u2022\tReconhecer que os limites da\u00e7 placas tect\u00f3nicas s\u00e3o locais de actividade geol\u00f3gica c tect\u00f3nica, e que ao longo deles se concentram sismos, vulc\u00f5es e algumas zonas de forma\u00e7\u00e3o de montanhas \u2022\tReconhecer a exist\u00eancia de falhas intiu-placa \u2022\tReconhecer que os sismos tect\u00f3nicos podem estar relacionados com falhas infra placa \u00c2rea psioo-motora \u2022\tManusear correctamente o material escolar / did\u00e1ctico ,-\u00edre\u00edj de comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o \u2022\tUtilizar a express\u00e3o oral, escrita e/ou gr\u00e1fica de forma correcta e rigorosa \u2022\tUtilizar correctamente a linguagem cientifica\t\t\t\tocorridos, em Portugal e regi\u00e3o adjacente, durante uma determinada semana. A maioria dos epicentros est\u00e1 localizada na zona de contacto entre a placa Africana e Euroasi\u00e1tica. Um dos epicentros representado localiza-se no nordeste portugu\u00eas, ou seja, numa regi\u00e3o afastada do limite entre as referidas placas. Atendendo \u00e0 observa\u00e7\u00e3o destes dados, o professor questiona a turma de como justifica a ocorr\u00eancia de um sismo originado numa zona afastada do contado entre as placas. Ap\u00f3s o confronto das ideias dos alunos, o docente apresenta um acetato no qual consta um mapa de Portugal continental onde est\u00e3o representadas as principais falhas do pais c posi\u00e7\u00e3o dos epicentros dos sismos hist\u00f3ricos. A apresenta\u00e7\u00e3o deste acetato permitir\u00e1 aos alunos compreenderem que tamb\u00e9m existem folhas intra-placa respons\u00e1veis por sismos. Deste modo, os alunos possuem informa\u00e7\u00e3o que lhes permite relacionaras diferentes causas dos sismos tect\u00f3nicos: ruptura das rochas e/ou forma\u00e7\u00e3o de falhas, e movimentos, de blocos em fa\u00edhas pr\u00e9-existentes, localizadas nos limites de placas ou intra-placa. De seguida, o professor explica que atendendo \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o em profundidade do hipocentro (de qualquer tipo de sismo estudado) os sismos s\u00e3o classificados em: superficiais; interm\u00e9dios; profundos. Posteriormente, inicia-se o estudo da propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas, discutindo-se com os alunos o modo como se propaga a energia s\u00edsmica, sendo estes questionados nesse sentido. Com o cbjectivo de clarificar o movimento de propaga\u00e7\u00e3o da energia, o professor apresenta o exemplo da forma\u00e7\u00e3o de ondas na \u00e1gua quando se atira uma pedra para um lago, alertando-os de que o movimento observado \u00e0 superficie \u00e9 o mesmo que se forma em profundidade. Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o deste exemplo, e como complemento, observa-se a figura 53 da p\u00e1gina 57 do manual escolar. Desta forma, os alunos s\u00e3o conduzidos a concluir que a energia libertada no hipocentro propaga-se em todas as direc\u00e7\u00f5es, originando ondas s\u00edsmicas\nMapa de Planifica\u00e7\u00e3o - Aula n\u2019_____/ 6* de Sismologia\nN\u00facleo de Est\u00e1gio 11\u00b0 grupo B - 1999/2000\nEscola Secund\u00e1ria de Vila do Conde \u201cJ\u00f3se R\u00e9gio\u201d Turmas: Bl, Cl, D1, F1\t10* Ano CTV Unidade: Estrutura d* Terra, Contributos para o seu conhecimento Sub-unidadc: Dados Geof\u00edsicas / Sismologia Professores: Dilermando Carvalho; Gonrti Castro; Lufe Pedro C\u00e9u; Patr\u00edcia Nunes\tSum\u00e1rio: Kriudo das ondas s\u00edsmicas: propaga\u00e7\u00e3o e tipos.\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos pr\u00e9vios\tApresenta\u00e7\u00e3o/Deseuvolvimento\tTermos /Conceitos\t\n\u2022\t* Estimular o desenvolvimento do espirito de pesquisa \u2022\t* Estimular o desenvolvimento do esp\u00edrito critico \u2022\t* Promover nos alunos esp\u00edrito de abertura c capoc\u00ed&amp;dc de pensar com autonomia \u2022\t* Promover atitudes de responsabilidade c\u00edvica e de auio-disciplina \u2022\t* Fomentar atitudes de solidariedade e coopera\u00e7\u00e3o \u00bb * Apoiaras iniciativas dos alunos na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento o \u2666 Orientar os alunos na selcc\u00e7\u00e2o e gest\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\t\u00c2rea soao-afectiva \u2022\tManifestar curiosidade e vontade de aprender, empenhando-se no aprofundar dos seus conhecimentos \u2022\tDemonstrar civismo \u00c2rea cognitiva \u2022\tRevelar espirito de abertura e capacid\u00e1de de pensar com autonomia \u2022\tSeleccionar e consultar documentos dc natureza diversa \u2022\tAplicar conhecimentos pr\u00e9vios \u2022\tCompreender conceitos/termos \u00ab Compreender o modo de propaga\u00e7\u00e3o das andas s\u00edsmicas \u2022\tConhecer as caracter\u00edsticas das ondas s\u00edsmicas: P, S, L e R\t\u2022\tOndas s\u00edsmicas \u2022\tOndas P \u2022\tOndas S\tPlaneta Terra. Contributos para o seu conhecimento 1. Dados Geof\u00edsicos 1.1 Sismologia \u2022 Ondas s\u00edsmicas e detec\u00e7\u00e3o dos sismos\t*\tOnda s\u00edsmica *\tFrente de onda *\tRaio s\u00edsmico *\tOndas profundas \u00ab Ondas superficiais *\tOndas P *\tOndas S *\tOndas de Love *\tOndas de Rayleigh\tAp\u00f3s o registo do sum\u00e1rio, e na continua\u00e7\u00e3o do estudo das ondas s\u00edsmicas, analisa-se a figura 51 da p\u00e1gina 55 do manual, no sentido de os alunos explorarem os conceitos a\u00ed presentes (j\u00e1 conhecidos), c compreenderem os conceitos \u201cfrente de onda\u201d e \u201craio s\u00edsmico\u201d, De seguida, e atendendo \u00e1s respostas, dadas na resolu\u00e7\u00e3o da actividade diagn\u00f3stico, em que uma grande parte dos alunos referiu as ondas s\u00edsmicas, nomeadamente as P e S, o docente, pede aos alunos que se recordem do tipo de ondas s\u00edsmicas que estudaram no 7a ano de escolaridade. Posteriormente, os alunos s\u00e3o confrontados com a seguinte quest\u00e3o: \u201cOnde ocorre a propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas P e S?\u201d. Esta quest\u00e3o constitui um apelo \u00e0 mem\u00f3ria, pretendendo que os alunos relembrem que as ondas P e S se propagam no interior da Tena. Seguidamente, o professor pergunta aos alunos se al\u00e9m das ondas P e S conhecem outro tipo de ondas s\u00edsmicas. Nesle sentido, os alunos s\u00e3o orientados para ondas superficiais - L e R. Assim sendo, classificam-se as ondas s\u00edsmicas em dois grupos: ondas profundas (PeS)e ondas superficiais (L e R).\nN\u00facleo de Est\u00e1gio 1 1\u00b0 grupo B - 1999/2000\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos Pr\u00e9vios\t\tTermos /Conceitos\t\n\u2022 Conduzir os alunos a compreenderem o modo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas\tdrea psicomotora \u2022\tManusear \u00e7omxtamente o material cscolaa/ did\u00e0ctico Jrea de comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o \u2022\tUtilizar a expess\u00e3o oral, escrita e/ou gr\u00e1fica de forma correcta e rigorosa \u2022\tUtilizar correctamente a linguagem cientifica\t\t\t\tPosteriormente, o docente explica aos alunos que as ondas s\u00edsmicas s\u00e2o classificadas de acordo com o modo como as part\u00edculas oscilam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s esta breve explica\u00e7\u00e3o, o professor apresenta um acetato que ilustra o movimento das part\u00edculas relativamente \u00e1 Jire\u00e7io de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P, S. L e R. Neste sentido. sofirata-sc aos afeaos. com base na observa\u00e7\u00e3o das figuras. do refend0 acelat0, que lent\u00e8m caracteriza os diferentes tipos de ondas. Deste modo. e com a orienta\u00e7\u00e3o do professor. cada ripo de onda \u00e9 estudada em pormenor. O professor. afor da \u00e3rientad\u00e3T. colabora com ifnter\u00e7\u00e3o admonaif impressdnd\u00edvel \u00e3 caracterOsdOke das ndcrepars ondas. Por \u00daJtsmo, o docente irwiica para TPC a Tesout\u00e7\u00e2\u00e3 da actividadc 6 da p\u00e1gina 56 do manual escolar.\nMapa de Planifica\u00e7\u00e3o - Aula n\u00b0_____/ T de Sismologia\nN\u00facleo de Est\u00e1gio \u00a1l*grupa B - 1999/2(1(10\nEscola Secund\u00e1ria de Vila do Conde uJdse R\u00e9gio>r\nTurmas: Bl, Cl, D1, Fl\t10\u00b0 Ano CTV\nUnidade: Estrutura da Terr*. Contributos para o seu conhecimento Sub-unidade: Dados Geof\u00edsico* / Sismologia\nProfessores: Dilermando Carvalho; Goreti Castro;\nLu\u00eds Pedro C\u00e9u; Patr\u00edcia Nunes\nSum\u00e1rio:\nEstudo da velocidade das ondas s\u00edsmicas profundas\nResolu\u00e7\u00e3o de um exerdcia de aplica\u00e7\u00e3o.\nDetec\u00e7\u00e3o e registo dos sismos.\nPlanifica\u00e7\u00e3o fundamentada numa perspectiva construtivista.\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\n\t\tConhecimentos pr\u00e9vios\tApi^i^^l^De^volvimen^o\tTermos /Conceitos\n\u2022\t* Estimular o desenvolvimento do espirito de pesquisa \u2022\t* Estimular o desenvolvimento do espirito critico \u2022\t* IPoimwer nos alunos espirito de abertura e capacidade de pensar com autonomia \u2022\t* Prompver miiifdes de responsabilidade c\u00edvica e de autodisciplina \u2022\t* Fomentar atitudes de solidariedade e coopera\u00e7\u00e3o \u2022\t* A^\u00ed^ a iniciativas dos alunos na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento \u2022\t* Orientar os alunos na selec\u00e7\u00e3\u00e3 e gest\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\t^reo jocio-a/\u00e9ctiva \u2022\tManifestar curiosidade e vontade de aprender. empenhandn-se no aprofundar dos seus conhecimentos \u2022\tDemonstraT civismo drea cognitiva \u2022\tRevelar espirito de abertura e capacidade de pensar com autonomia \u2022\tSeleccionar e consultar documentos de natureza diversa \u2022\tAplicar conhecimentos pr\u00e9vios conccitos/termos \u2022\tCompreender \u00e3 modo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas \u2022\tConhecer as caracter\u00edsticas das ondas s\u00edsmicas: P e S\t\u2022\tOndas s\u00edsmicas \u2022\tOnda profundas \u2022\tOnda P \u2022\tOnda S \u2022\tSism\u00f3grafo \u2022\tSismograma\tPlaneta Terra- Contributos para o seu conhecimento 1. Dados Geof\u00edsicos 1.1 Sismologia \u2022\tOndas s\u00edsmicas e detec\u00e7\u00e3o dos sismos\t\u2022\tRigidez \u2022\tDensidade \u2022\tlncompresibilida de \u2022\tSism\u00f3grafo \u2022\tSism\u00f3metro \u2022\tSismograma \u2022\tAmplitude\nEstrat\u00e9gia\nAp\u00f3s o registo do sum\u00e1rio e conce\u00e7\u00e3o do TPC, no sentido dos alunos compreenderem a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das diferentes ondas s\u00edsmicas, o professor explica que a velocidade das mesmas varia com as propriedades das rochas que atravessam, nomeadamente com a rigidez (r) e a densidade (d). Neste sentido, discute-se os conceitos de rigidez e densidade. Explica tamb\u00e9m que, no caso das ondas P, a velocidade varia ainda com outro factor - a meompressibi Iktafe (k) \u2022 seink) eete explicado e pasteriormenie dfinido-Seguidamente s\u00e3o apresentadas e analisadas as formulas matem\u00e1ticas que exprimem a velocidade das ondas s\u00edsmicas profundas (P e S):\nA partir da an\u00e1lise das formulas, os alunos compreender\u00e3o porque raz\u00e3o as ondas P se propagam em meios s\u00f3lidos, l\u00edquidos e\nN\u00facleo de Est\u00e1gio Heuec B - 199920QO\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos Pr\u00e9vios\tApresenta\u00e7\u00e3o / Desenvohi meato\tTermos/ Conceitos\t\n\u2022\tConduzir os alunos a compreenderem o modo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas \u2022\tConduzir os alunos a compreenderem as caracter\u00edsticas do globo terrestre s partu-\u00e3o comportamento das ondas s\u00edsmicas que o atravessam \u2022\tConduzir os alunos ao reconhecimento dos diferentes tipos de sism\u00f3grafos\t\u2022\tComn^tnto a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmica prco^cd^ \u2022\tRelacionar o modo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas com as difcr^t^ c\u00edraclo\u00edsdcis do interior da Terra \u2022\tReconhecer a exist\u00eancia de sism\u00f3grafos horizontais e verticais que permiiem registar os movimentos do solo, atrav\u00e9s dos sismogramas Jrea psicomotora \u2022\tManusear correctamente o material estcrias/ did\u00e1ctico Jrea de comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o \u2022\tUtilizar a express\u00e3o oral, escrita e/ou gr\u00e1fica de forma correcta e rigorosa \u2022\tUtilizar correctamente a linguagem cientifica\t\t\t\tgasosos, enquanto que as ondas S s\u00f3 se propagam em meios s\u00f3lidos. Compreender\u00e3o. tamb\u00e9m a raz\u00e3o pela qual a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P dirninU quando passam de um meio s\u00f3lido para um l\u00edqUto e dc um liquido para gasoso, respectivamente. Posteriormente, resolve-se um exercido que viso a aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos adquiridos at\u00e9 ao momento sobre as ondas p e S. A resolu\u00e7\u00e3o to referido exercic1o, \u00edem pa finalidad a coosotidai^ des conhecimentos adquiridos ate rat\u00eda sobre as nn^at skmic^ profunda, assim como, a compreens\u00e3o do contributo do estudo das entos slsmfeas para o conhecimento do inte^or da Terra. Este \u00e9 resohido em grupos de dois alunos. Ap\u00f3s a resolu\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio. este \u00e9 conrigito prom\u00fcvendo, o p\u25a0lrofetse^, um debate em tomo dias respostas. O docente orienta a ^scuss\u00e3o no sentido de se cons\u00fcuir a resposta mais correi. por \u00fatomo. o professor questiona os ^unos sobre quas os aparelhos que registanl as ondas sircas e como \u00e9 que esal\u00bb s\u00e3o registadas. Neste sentido. \u00e9 anolitado a \u00edig. 58 to pag. 57 do manusl escusar. Asumo o docente expUco que nume estiolo stemogr\u00e1isoa e\u00edtem tr\u00eas sism\u00f3grafos, de Oon a regular totos es mev1me^ios to soto: um rB^Kta os taHUaialanlOS vertiaa.m e to\u00e9 regist\u00f3im oe mevi^Enenles hel\u00edzo^taas (um orientato na direc\u00e7\u00e3o N-S e rruuci na torec\u00e7to E-WJ dcne^eltaa^ds-sc r\u25a0,evpeenvallllanra elsm\u00f3graeee vraticaiie e ^ism\u00f2gl^^es S^a7<^aetr<; S^^d\u00e2m^e^\trde^m\u00e0a\tsism\u00f3gndbs acnisl rs s^^t^m<\u00e0n^s. Bate possu^mutr^ sistema lif isj\u00edro etea.eC^iaoitlitsdl s:^e\u00c9vcl \u00e0s vibrab\u00f5es, e um ou tre. pe amjrtificsalta dre laeviaarntee to trS.n.Os dods^ rOri tor pir \u00abtes apr\u00fcipK de \u00bfun \u00a311X10, tOa vmas^atillot poo lietlagsaevlv.iV a^\u00edn-c\u00ed .w si to fRteion\u00edainrao Ues tlememataaq if na nusmc tos seus snitt/esibra\u00e7. R\u00a3fetetiuto qpc sm s^a^^n^ c tu au^ato to qs^\u00e3OiOT 'dOs^tas constiuetopcp rectoc .c nlTar\tine\u00fce munca atr^ce^^ poas linhas ra^. ptlo fectn toa Tees MTaeurBoe^le^iada aUevcidd s\u00bb S\t. isto \u00e9 por vxrraples da acqvena e 0^101 \u00a1a que us\u00f3m se r e\u00ed^r^e^sexn^ por 1X^111\u00b0- )Se i3dtivrrn\u00f3a\tirarc^laapaa vdc^loi. ^xplen^o drineifo...)ou to faiTPiCSins csiurais rvellpo^a!s osc\u00e2nidsd peqien-s torrocato^...6 Para. pecti isacn-re amotiu^^c^irsat^^ 8e S\" das ^Uievs 6p e su, aIspo;rrc\u00edimc^tel \u00a1u nlms! eneas. Mordendo a sfue os alltnosl\u00e1ptslndle^s \u00abasnhecimentos que lhes permite a resolu\u00e7\u00e3o tos actividades indicadas.\nMapa de Planifica\u00e7\u00e3o - Aula n\u00b0______/ 8\" de Sismologia\nN\u00facleo de Est\u00e1gio 11\u201d grupo B - 19W/2Q00\nEaco/a Secund\u00e1ria de Vi/a do Coude **\"0se Turmaa: Bl, C/, D/, F/\t10* Ano CTV Unidade; Estrutura da Terr^ Contributos para o seu conhecimento Sub-utt/dade: Dados Geoffoicos / Sismo/ogia Piofeasorea: Di/ermando Carva/ho; Goreti Caatro; Lu\u00e1r Pedro C\u00e9u; Patn^a Nnnes\tSum\u00e1rio: Estudo da intensidade s\u00edsmica e magnitude. Resolu\u00e7\u00e3o de exercicioss de aplica\u00e7\u00e3o.\nPlanifica\u00e7\u00e3o fundamenta to turnia perspectiva construtivista.\nInten\u00e7\u00f5es (prefasvef')\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\n\t\tConhecimentos pr\u00e9vios\tApr^^tl^b^^^v^^lvimento\tTermos /Conceitos\n\u2022\t* Estimulaf o davenvelvLala^te do espirito de pesquiso \u2022\t* Estimus o devenvelv\u00edmanle do espirito critico \u2022\t* Promovei n^ alunos espirito de abertura e capacidade de penssa com autonomia \u2022\t* Plemevef atitudes de ^cspe^ssbilidato c\u00edvica e de autodisciplina \u2022\t* Fomentar atitudes de solidariedade e ceepero\u00e7\u00e3e \u2022\t*\tss iillcistivsv des alunes no coivuuoSe de seu pr\u00f3paie conhacima\u00fclo \u2022\t* Orienlai Os alunes no telecore e gevr\u00a1o de informa\u00e7\u00e3o\tjpGTD-q/\u00edct\u00edva \u2022\tManifestar curiosidade e vontade de aprender, empenhando^se no aprofUn^ dos seus conhecimentos \u2022\tDemonstrar civismo 4rea cogn/\u00favo \u2022\tRevelar espirito de abertura e capacidade dc pensar com autonomia \u2022\tSeleccionar e consultar documentos to natureza djversa \u00ab Aplicar conhecimentos pr\u00e9vios \u2022\tCompreender coitceitos/iermos \u2022\tReconhecer a escala de intensidades (Escala de Mervaili) como uma escala qualitativa na caracteriza\u00e7\u00e3o dos sismos\t\u2022\tOndas s\u00edsmicas \u2022\tOndas pr\u00fafuntos \u2022\t(OnlaP \u2022\tOndas S \u2022\tS^n\u00f3grafo \u2022\tSismograma \u00ab Amptitud \u2022\tLu^nsidade \u2022\tM^guitude\tPlaneta Tena. Contributos pai^ o seu conhecimento 1, Dados Geof\u00edsicos 1.1 Sismologia \u2022\tintensidade s\u00edsmica e magnitude\t\u2022\tIsossista \u2022\tCarta de isossi tas \u2022\tEsto de Mercalli modi^c^ \u2022\tEscala de Richier \u2022\tDist\u00e2ncia epicentral\nEstrat\u00e9gia\nAp\u00f3s o registo da sum\u00e1rio, corrige-se em grupo turma o TPC, conf\u00e0ontanto as diferentes respostas. Atrav\u00e9s da correc\u00e7\u00e2o do TPC C discutido o conceito de intensidade e os factores de que esta depende. O valor qualitativo da escala de intensidades (Escala de Merralli modificada), a representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das diferentes intensidades de um sismo (carta de isossistas) e o conceito de isossista s\u00e3o tamb\u00e9m abordados e rticrutidos De seguida, resolve-se a Actividade Experimental n,\u00b0 2 do manual escolar (p\u00e1g.66): Determina\u00e7\u00e3o da magnitude de um sismo. A resolu\u00e7\u00e3o desta actividade tem por objectivos a aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos adquiridos, no decorrer das aulas, relativamente \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas profundas, assim como, a compreens\u00e3o \u201cparcial\" do contributo do estudo das ondas s\u00edsmicas pata o conhecimento do interior da Terra. Neste sentido, analisam-sc o sismograma apresentado e o quadro que permite relacionar a distancia Epicentral com a magnitude do sismo e a amplitude das ondas s\u00edsmicas. No referido quadro est\u00e1\nN\u00fad\u00c7o de Est\u00e1gio E\"K\u2122PmB - 19992000\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos Pr\u00e9vios\tApresenta\u00e7\u00e3o / Desenvolvimento\tTermos / Conceitos\t\n\u2022\tEstimular uma vis\u00e3o humana da ci\u00eancia fiindamentflTvVi a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade \u2022\tSensibilizar os alunos para as implica\u00e7\u00f5es do conhecimento e avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos na melhoria da quahdade de vida \u2022\tConduzir os alunos a reconhecerem a exist\u00eancia de escalas caracterizam quahlanvamcnte ou quantita\u00fcvaiucntc os sismos\t\u2022\tReconhecer a escala de Richter) como uma escala quanitativa na caracteriza\u00e7\u00e3o dos sismos \u2022\tDeterminar a magnitude de um sismo \u00c1rea pico-motora \u2022\tManusear comecam^te o material escolar / did\u00e1ctico \u00c1rea de comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o \u00ab\tUtilizar a express\u00e3o oral, escrita e/ou gr\u00e1fica de forma correcta e rigorosa \u00ab\tUtilizar correctamente a linguagem cient\u00edfica.\t\t\t\tdeterminada a magnitude do sismo registado no sismograma apresentado. Posteriormente, calcula-se a magnitude de um sismo, a partir do sismograma representado na figura 62 da p\u00e1gina 65 do manual escolar. Por \u00faltimo, o professor questiona os alunos relativamente \u00e0 designa\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e1 escala de niagiutu&amp;s - Escala de Richter. Explicando, depois, que esta varia entre os graus 1 a 49 e qu a 4\u00fcbi(d de nimi cidade 4m escala representa um aumento de energia libertada cerca de 30 vozes superior.\nMapa de Planifica\u00e7\u00e3o - Aula n\u00b0_____/ 9* de Sismologia\nN\u00facleo de Est\u00e1gio \u00a1Io grupo B - 199920(0)\nEscola Secund\u00e1ria de Vila do Conde \"J\u00f3se R\u00e9go Tanrnas: BI, Cl, Dl, Fl\t10\u2019 Ano CTV\nUnidade: Estrutura da Terra- Contributos para o seu conhecimento Sub unidade: Dados Geof\u00edsicos / Sismologia\nProfessores: D\u00dcmando Carvalho; Goreti Castro;\nLufa Pedro C\u00e9n; Patrieia. Nunca\nSum\u00e1rio:\nDetermina\u00e7\u00e3o do epicentro de um sismo.\nPlanifica\u00e7\u00e3o jwndnmwita\u00edfa numa perspectiva construtivista.\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\nCompet\u00eancias (objective)\nConhcc-imen\u00edos\n\u2022\t* Estimular o\t^rea s&amp;cio-afecttva\t\u2022 Ondas -s\u00edsmica\ndesenvolvimento do\t\u2022\tManifestar curiosidade e\t\u2022 Ondas\nesp\u00edrito de pesquisa\tvontade de aprender,\tprofundas\n\u2022 * Estimular o\tempenhando-se no\t\u2022 Onc^ P\ndesenvolvimento do\taprofundar dos seus\t\u2022 Chuta; S\nesp\u00edrito cr\u00edtico\tconhecimentos\t\u2022 Sismograma\n\u2022 * Promover nos\t\u2022 Demonstrar civismo\t\nalunos esp\u00edrito de\t\t\nabertura e capacidade\tXrea cognitiva\t\nde pensar com\t* Revela c^\u00edriio de\t\nautonomia\tabertura e capacidade de\t\n\u2022 * Promover atitudes\tpensar com autonomia\t\nde responsabilidade\t\u25a0\tSele^io^ e c^ns^tar\t\nc\u00edvica e de auto-\tdocumentos de natureza\t\ndisciplina\tdiversa\t\n\u00ab * Fomnta it\u00edtttude\t\u00ab\tAplicar conhecimentos\t\nde solidariedade e\tpr\u00e9vios\t\ncoopera\u00e7\u00e3o\t\u00bb\tCompreender\t\n*\tApoiar as iniciativas dos alunos na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento\n*\tOrientar os alunos na sclec\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\nconceitos/termos Determinar o epicentro de um sismo Compreender a rela\u00e7\u00e3o entre o tempo de chegada das ondas s\u00edsmicas e a dist\u00e2ncia epicentral\n* -men\u00e7\u00f5es a -prregiur \u00bfo 4 onno -d \u00bfn -\nConte\u00fados/Saberes\nApresrnta\u00e7feD^^ vnlvimr^to\nPlaneta Terra. Contributos para o seu conhecimento\n..\n1.1\nDados Geof\u00edsicos\nSismologia\nDetermina\u00e7\u00e3o do epicentro\nTermos /Conceitos\nDist\u00e2ncia epicentro!\nEstrat\u00e9gia\nAp\u00f3s o registo do sum\u00e1rio, o professor inicia aula solicrtando aos alunos que relembrem as caracter\u00edsticas das diferentes ondas cismicas De seguida, analisa-se o gr\u00e1fico da pagina 69 do manual escolar, com a finalidade dc se resolver, posteriorme^e problemas que envolvam a determina\u00e7\u00e3o:\n\u2022\tDist\u00e2ncia epicentral a partir d dados de sismogramas,\n\u2022\tDa hora a que ocorreu o sismo, conhecendo a lura da chegada das ondas s\u00edsmicas e a dist\u00e2ncia emccntral;\n\u2022\tDo tempo que as ondas s\u00edsmicas levam a chegar a esta\u00e7\u00f5es situadas a diferentes dist\u00e2ncias epicentrais.\nNeste sentido, resolve-se oralmente, em grupo-tur i iia - a actividade 9 da p\u00e9g. 69 do manual escolar. Ap\u00f3s a resolu\u00e7\u00e3o da referida actividade, o professor questiona os alunos sobre o significado de dist\u00e2ncia epicentral, confrontando as diferentes respostas e oncntando-os para o significado correcto. Posteriormente, explica que a dist\u00e2ncia epicentral pode ser expressa em quil\u00f3metros ou em fun\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo epicentral, correspondendo este ao \u00e2ngulo\nN\u00facleo de Est\u00e1gio 1l\u00b0grupo B - ^99^2000\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos Pr\u00e9vios\tApresenta\u00e7\u00e3o / Desenvolvimento\tTermos / Conceitos\t\n*\tConduzir os alunos \u00e1 compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o existente entre o tempo de chegada das ondas s\u00edsmicas e a dist\u00e2ncia epicentral\tJrea ptico-motora \u2022\tManusear conectamente o material escoba / did\u00e1ctico ,-trea de comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o \u2022\tUti lizar a express\u00e3o oral, escrita e/ou gr\u00e1fica de foma conecta e rigorosa \u2022\tUtilizar correctamente a linguagem cientifica\t\t\t\tdefinido por um raio terrestre que passe pelo epicentro e por um raio que passe no local considerado. Seguidamente, analisa-se u figura 66 da pagina 70 do manual escolar, no sentido dos alunos compreenderem os procedimentos u seguir para se determinar o epicentro de um sismo. O professor apresenta, de seguida, a classifica\u00e7\u00e3o utilizada na c^teriz-a\u00e7\u00e3o dos sismos, relativamente \u00e0 dist\u00e2ncia epicentral: locais (menor que 150 Km), pr\u00f3ximos (menor que 1000 Km) e distantes (maior que 1000 Km). Por \u00faltimo, o docente explica que existe uma regra emp\u00edrica, v\u00e1lida apenas para dist\u00e2ncias epioentrais superiores a 100 Km, que pode ser utiliza^ para determinar a dist\u00e2ncia epicentral de um modo aproximado. Neste sentido apresenta a f\u00f3rmula matem\u00e1tica: D. E. =( t (S) -1 (P) ] x 1000. Para TPC, o professor indica a resolu\u00e7\u00e3o da actividade experimental n\u00b0 3 da p\u00e1g.72 do manual escalar\nMapa de Planifica\u00e7\u00e3o - Aula n\u00b0_____/1(* de Sismologia\nN\u00facleo de Est\u00e1gio 11a grupo B - 19)9/200)\nEscola Secund\u00e1ria de VDa do Conde \u201cJ\u00e1se R\u00e9gio\"\nTurmas: BI, Cl, Dl, Fl\tW Ano CTV\nUnidade: Estrutura da Terra. Contributos para o seu conhecimento\nSub-nmrerp: Dados Geof\u00edsicos / Sismologia Professores: Dilemando Carvalho; Goreti Castro;\nLuis Pedro C\u00e9u; Patr\u00edcia Nunes\nSumario:\nResolu\u00e7\u00e3o de uma actividad. de aplica\u00e7\u00e3o: Determina\u00e7\u00e3o do epicentro de um ^smo.\nPlanifica\u00e7\u00e3o fundamentada numa perspectiva construiivista.\nInten\u00e7\u00f5es (professor*)\nCompet\u00eancias (objectivos)\nConhecimentos\n\u2022 * Estimular o\tArea sodo-afeciiva\t\u2022 Ondas s\u00edsmics\ndesenvolvimento do\t\u2022\tManifestar curiosi rarr e\t\u2022 Ondas\nespirito de pesquisa\tvontade de a^n^i,\tprofundas\n\u2022 \u2666Estimou-o\tempenhando-se no\t\u2022 Ondas P\ndesenvolvimento do\tacnofund^ dos seus\t\u2022 Ondas S\nespirito critico\tconhecimentos\t\u2022 Sismograma\n\u2022 * Promovce mos\t\u2022 Demonstrar civismo\t\u2022\tDist\u00e2ncia\nalunos espirito de\t\tepicentral\nabertura e uaptauiredr\tArea cognitiva\t\nde pensai com\t\u2022\tRevelar espirito d\t\nautonomia\tabertura e uacauirarr de\t\n\u2022 * Promover atitudes\tpensai com autonomia\t\nde resc\u00fc^vabilirerr\t\u2022\tSeleccionar e consultar\t\nc\u00edvica e de auto-\tdocumentos de natureza\t\n^sciclina\trivriva\t\n\u00bb * Fomentar atitudes\t\u2022\tAplicai conhecimentos\t\nde v\u00fc!imlrirlrarr e\tpr\u00e9vios\t\ncoopera\u00e7\u00e3o\t\u2022\tCompreender\t\n\u00bb\nLI Sismologia\n\u2666 S^mornn^\u00e1o do epicentro\n*\t^C^tiU^ iniuietivas dos alunos na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhe^ime^ito\n*\tOrientai os alunos na sele^^ e gest\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\n\nCOJlCCitOfi/tC\u00cdTOCS\nDeterminar o epicentro de um sismo\nCompreender a rela\u00e7\u00e3o entre o tempo de chegada das ondas s\u00edsmicas e a dist\u00e2ncia epicentral\nCouteudos/Saberes\nApresenta\u00e7fcrD^Mn volvimento\nTermos /Conceitos\nPlaneta Tcna Contributos para o\nseu conhecimento\nEstrat\u00e9gia\nAp\u00f3s o registo do sum\u00e1rio, corrige-se o tPC: Determina\u00e7\u00e3o do epicentro de um sismo. O professor selecciona diferentes alunos, no decorrer da resolu\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio indicado para TPC, para resolverem no quadro negro as quest\u00f5es presentes na acdvidade. A reahza\u00e7\u00e2o deste exerc\u00edcio permite consohdar a compreens\u00e3o da t\u00e9cnica a uthizar na determina\u00e7So do epicentro de um swmo. posteriomienEe. o docente apresenta. aos alunos. uma proposta de trabaJho de grupo ne^ona^ com a preven\u00e7\u00e3o s\u00edsmica. O referido trabalho visa o mconlted mento. pvr parre dos alunos. da rapon\u00e2nda da preven\u00e7\u00e3o s\u00edsmica, assim conto, o conhecimento das nommas geoais de actua\u00e7^lo em caso de sismo. A tomada de conscu\u00edncia do papel a desemponhar por cada ucc na preven\u00e7\u00e3o dos riscos lectivos, constitui tamb\u00e9m um rraect!\u00c7'O bd riabalhcdc grupb. A destes \u00fa\u00f3 contribuir para o tio esp\u00edrito criti bu bke alunos . Neste n^\u00dc^, c ese msaie n que os m rr^m^}msi o es recolha/sclecygo de dados, o professor\nN\u00facleo de Est\u00e1gio 1 rgnpo B - 1999/2000\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectiYos)\tConte \u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos Pr\u00e9vios\tApresa tta,io / Desenvolvimento\tTermo / Conceitos\t\n\u2022\tConduzir os alanos \u00e1 compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o existente entre o tempo de chegada das ondas s\u00edsmicas e a dist\u00e2ncia epicentral\tJrea ps\u00edco-motora \u2022\tManusear correctamente o material escolla T did\u00e1ctico Jrea de comurucca\u00c7\u00e3 e express\u00e3o \u2022\tUtilizar a express\u00e3o oral, escrita e/ou gr\u00e1fica, de forma correcta e rgoroos \u2022\tUtilizar correctamente a linguagem cientifica\t\t\t\tdistribui pelos grupos a proposta de trabalho, por escrito.\nMapa de Planifica\u00e7\u00e3o - Aula n.\u00b0_____/11* de Sismologia\nN\u00facleo de Est\u00e1gio IT grupo B - 19)9-20)\nEscola Secund\u00e1ria de Vila do Conde \"Jtrn\u00e9 R\u00e9gii\"\nTurmas: Bl, Cl, Dl, fl\t10\u00b0 Ano CTV\nUnidade: Estrutura da Terra. Contributos para o seu conhecimento Sub-uaidade: Dados Geof\u00edsicos / Sismologia\nProfessores: Ditermando Carvalho; Goreti Castro;\nLu\u00eds Pdro C\u00e9u Patricia Nunes\nSum\u00e1rio:\nReflex\u00e3o e refrac\u00e7\u00e3o das onda s\u00edsmicas\nPlanifica\u00e7\u00e3o fundamentada numa perspectiva construtivista.\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos pr\u00e9vios\tApreserata\u00e7\u00e3o/Destnvolvimento\tTermos /Conceitos\t\n\u2022\t* Estimular o desenvolvimento do esp\u00edrito de pesquisa \u2022\t* Estimular o desenvolvimento do espirito educo \u2022\t* Promover nos alunos esp\u00edrito de abertura e capacidade de pensar com autonomia \u2022\t* Promover atitudes de responsabilidade c\u00edvica e de autodisciplina \u2022\t* Fomentar atitudes de solidariedade e coopera\u00e7\u00e3o \u2022\t* Aprimas int c iatiw ddo alunos na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento \u2022\t* Orientar os alunos na selec\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\tJrea soc\u00edo-af\u00eactiva \u2022\tManifestar curiosidade e vontade de aprender, empenhando-se no aprofundar dos seus conhecimentos \u2022\tDemonstrar civismo Jrea cognitiva \u2022\tRevelar espirito de abertura e capacidade de pensar com autonomia \u2022\tSeleccionar e consultar documentos de natureza diversa \u2022\tAplicar conhecimentos pr\u00e9vios \u2022\tCompreender conceitos/termos \u2022\tReconhecer que os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos implicam avan\u00e7os do conhecimento cientifico \u2022\tRelacionar o modo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas com as diferentes caracter\u00edsticas do interior da Terra\t\u2022\tOndas s\u00edsmicas \u2022\tOndas profundas \u2022\tOrnfca P \u2022\tOdaS \u2022\tDensidade \u2022\tRigidez \u2022\tRaio s\u00edsmico \u2022\tFrente de onda\tPlaneta Tetra. Contributos para o seu conhecimento 1. Dados Gao\u00ed\u00edsicos 1.1 Sismologia \u2022\tAs ondas sismicas na explora\u00e7\u00e3o da Terra inacesdvel\t\u2022\tRefrac\u00e7\u00e3o \u2022\tReflex\u00e3o \u2022\tSuperf\u00edcie de descontituidn de\tAp\u00f3s o registo do sum\u00e1rio, o professor solicita a observa\u00e7\u00e3o da figura 73 da p^gua 78 ido manual escolar. A observa\u00e7\u00e3o desta fiigur permitir\u00e1 aos alunos estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e do avan\u00e7o do conhecimento cient\u00edfico. em particular do conhecimento do interior da Terra, atrav\u00e9s da nomograf\u00eda s\u00edsmica. Posteriormente, inicia-se o estudo de como se propagam as ondas s\u00edsmicas atrav\u00e9s da Terra. Neste sentido, o docente pede aos alunos que relembrem o conceito de raio s\u00edsmico. Seguidamente, observam-se os esquemas da figura 74 (p\u00e1gina 79) do manual escolar. Os esquemas representam as trajet\u00f3rias dos raios s\u00edsmicos num planeta hipoteticamente homog\u00e9neo, um planeta em que a velocidade aumenta com a pnrfundidade e no planeia Terra. Atrav\u00e9s da an\u00ed\u00fcisc dos esquemas referidos os alunos veri^^^^o que os raios s\u00edsmicos (terrestres) s\u00e3o curvil\u00edneos. Neste sentido, o professor confronta-os com a seguinte quest\u00e3o: \u201cPoirqu motivo a trajet\u00f3rias dos raios s\u00edsmicos atrav\u00e9s da Terra s\u00e3o curvil\u00edneos?\". Os alunos com base na an\u00e1lise dos esquemas ir\u00e3o responder que as trajet\u00f3rias dos raios sLsrncos sSo curviH\u00ednere devido ao aumento da velocidade das ondas sismicas com a jxofundidade.\nN\u00facleo de Est\u00e1gio \u00a1Agrupo B \u2014 1999/2M0\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objsctivos)\tCo nte\u00fados/Sab^res\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos Pr\u00e9vios\tApresenta\u00e7\u00e3o / Desenvolvimento\tTermos C Conceitos\t\n\u2022\tSensibilizar os alunos para a import\u00e2ncia das novas tecnologias na evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cientifico \u2022\t*\u2019 PnoKorcoom a compreens\u00e3o de que o estudo da estruturo ints-mo da Terra, \u00ea baseado ou inferido a pu-tt- d dado cient\u00edficos provenientes de v\u00e1rias ci\u00eancias \u2022\tProporaonar a compreens\u00e3o de que o estudo do conpo-lanento das ondas s\u00edsmicas se apoia na aplica\u00e7\u00e3o s de dados de outras ci\u00eanciHs \u25a0\tConduzir os alunos a compreendias caracte^^\u00e7as do globo te-restre a partir do comportamento das ondas s\u00edsmicas que o atravessam *' Imen\u00e7\u00f5es a perseguir ao longo da unidad d ensino: Etftrrtmr iSi Terra. ConmWos pu-a o seu conhecimento.\t\u2022\tCo-r-r*-einUc- que os modelos da estrutura da Terra s\u00e3o baseados ou inferida a partir de uma ampla variedade de dados c^n^cos \u2022\tCompreende- que o estudo do comportamento das ondas s\u00edsmicas se apoia na aplica\u00e7\u00e3o de dados de outras ci\u00eancias \u00c0rea ps\u2019co-motora \u2022\tManusear correctamente o material escolar / did\u00e1ctico \u00c0rea de comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o \u2022\tUtilizar a express\u00e3o oral, escrita e/\u00f3u gr\u00e1fica de forma correcta s riigouos \u2022\tUtilizar correctamente a liaguugEm cientifica\t\t\t\tAssim sendo, o professor questiona os alunos sobre quais os facto-ss estudados que imtsrfsrem com a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda s\u00edsmica. Neste sentido, prateade-ss que estes relsmh-\u00e7m os factores atrav\u00e9s das f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas que exprimem a velocidade de prega\u00e7\u00e3o das ondas profundas. A partir da an\u00e1lise -astas, os alunos, orientados pdo professOT n-Jo rehr\u00e1onar o aumento da vdor\u00e1dadc de propaga\u00e7\u00e3o com o aumento da rigidez dos materir\u00e1s poits-1ormem|e, unuj ^-s o grfco da fig. '-'^p\u00e1g. 79 do maul ssco\u00edor, qu representa a vorio\u00e7\u00e3o da den^dade dos meterias com a pno\u00edundit\u00e0ade. Com base nos eferentos atr\u00e1s referidos c com a\te-, derc ii&amp;fe ecoo a -r-^fune-iriads, os uirnaon s\u00e3o conduzidos a concluir que apesar de a OsiaSUarsi aumentar com a Joofu^idadci o uumcttto da rigSme dos moOc-uis iern \u00b0us ser superior pana qus se vercioqus o uumsmiro da cotoci-a-Os -e pronaga\u00e7io -Ps ondas K\u00cdsTrri.cas com a p\u00ed\u00f3ftlnnuqu-s, (Esto conclus\u00e3n tem como ba\u00edse de estudo ao ad-mmaa mdtem.iaiici-i qua aopOnmnt a veissc-dude de\tdas onafas rism-cim \u00e3rofunrfeu\u00fc.At\u00f3 ao momeoao o is\u00f3rai\u00e9gra iarn nomo linviiOcife a v\u00edu\u00ed\u00edP\u00ed-\u00f3p^j, oer paste dos alunos. -to porcjue do aumento da v^oa-t\u00e3-Oe de \u00a1\u00f3^ga\u00e7t\u00e3o das oradas c\u00edsmicas com uu-rofiisOlrinOe. A porti- li. oni\u00e3a. o pitfic\u00f3ortern ptc N^tO^nc^caa sce t^iae^ unao-s' iaui o eaut stae\u00e9re - csatUiOseo N^n en\u00f3tkUs o tracmoo a-oiando-ae som- ose^^ qae represento os -en\u00f3iemtioe dc i^^^ct^ f reflc-qu \u00eds osSosi nqri-ca qno (tv-do \u00e0s diferentes cmosU\u00f3--rtLnec firicc\u00f5euiferis\u00edls t\u00f5e nDienata no interior da vis^ zu ^l^^\u00edfemi mf^osf^ e re\u00f3ex^. Dc anr\u00f4o n os \u00edOuncs vr\u00e1imfilose ui naies ten\u00f3rame-s f-ricoe, o -gulcu-or ^Tcrner\u00e1 Pois r i-r-cli\u00e2s uun raihisiila rfe rserersrl ntiroeilhlaralgoa use cali\u00e7a a -\u00dcec\u00e7Oo P ost raio nalm ao err reflwtiiki ncae espiei Ce\u2014 \u00fc^\u00edS-^c^ s reiiaoacll uiK^en^lui\tnte\u00edSH^ c coutei idi eapslC^cac Ss ^^^vau\u00fal^. Cc^nain^^^ o drnriSc c^vc^ nea^ dSi,iSo sn t^^^pec a tralc^i^^i^ Ou -ois i^eUso n can\u00f3i\u00fc^ Nnte Kaie-o\u00a1 o pura dpirim' a^^ ^j\u00eds\u00ed^^oi^, o\ttOm-m \u00edos qaoatr i^^ c ^000^110 de paev oscCs s^^e\u00e1sa roea^lvaoiaatc ref^.icmla aa aOsntasar ansioa \u00edsi a ^l^\u00edS^le\tda 7dia s\u00edsmica uumocr\u00e1 nossivomente (ailaa^\u00a30ac\u00f3\tcidili^ pc ^i^ro da sh fS-pne 81).\tir iiin aocei^Ud\u00fcr a Tir-seena^ stas ovarestes op^^^ di^ ratu s\u00edsmi-tiK\tda P asa ^^i^-e^ noca-\u00e3\u00f3nle o aaucitri C d sis ura 74. A ^c\u00edIs ifeeN. attPliso os i\u00ed^ios -(^.^-0^ -s oec^ reCeiltOacne di i^n^ilr^. N\u00abte nni^taa- s i^^ro-os\tun ccqsc itos de onda s\u00edsmica directa e indirecta, definindo-os respectivamente.\nMapa de Planifica\u00e7\u00e3o - Aula n.\u00b0 _____/ 12* de Sismologia\nN\u00facleo de Est\u00e1gio Irguppo B - 1999/2000\nEscola Secund\u00e1ria de Vila do Conde \"AndR\u00e9gio\"\nTurmas: BI, Cl, Dl, Fl\t10a Ano CTV\nUnidade: Estrutura da Terra. Contributos para o seu comhscimemto\nSub-nnldadc: Dados Geof\u00edsicos / Sismologia\nProfessores: DUar-nom-o Carvalho; Goneti Castro;\nLn\u00eds Pedro C\u00e9u; Patr\u00edcia Nunes \u201e .,\nSurairio;\nSuperficies de dexontinuidade no Globo Terrstre descontinuidade de Mohoivrictc.\nPlanifica\u00e7\u00e3o fundamentada turna perspectiva construtivista,\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\nCompet\u00eancias (objectivos)\nConhecimentos\nConte\u00fados/Saberes_______\nApresenta\u00e7\u00e3o/Desenvolvimento\n\u2022\t* E^imular o\ts^o^fectbva\t\u2022 Onda^ s\u00edsmicas\ndesenvolvimento do\t\u2022\tManifestar cu^oiiaudc e\t\u2022 Ondas\nesp\u00edrito de pesquisa\tvontade -e aprs^-s-,\tprofundas\n\u2022 * Estimular o\temesahaaU\u00f3-is ao\t\u2022 OrndaP\ndesenvolvimento do\tuprofiiaUa- nos seus\t\u2022 Ondas S\nesp\u00edrito critico\taonhsaimsalos\t\u25a0 Densidade\n\u2022 * Promover nos\t\u2022 Demonstro- civismo\t\u2022\tRigidez.\nalunos esp\u00edrito dc\t\t\u2022 Superficie de\nabertura e capacidade\t\u00c0rea cognitiva\tdescontinuidade\nde pensar com\t\u2022 Revelar esp\u00edrito de\t\nautonomia\tabertura e capacidade de\t\n\u2022 * Promover atitudes\tesasor com outoaomiu\t\nde responsabilidade\t\u2022 Seleccionar e consultar\t\nc\u00edvica e de\tdocumentos de natureza\t\nautodisciplina\tdiversa\t\n\u2022 * Fomentar atitudes\t\u2022 Aplicar conhecimentos\t\nde solidariedade e\tpc\u00e9vios\t\ncoopera\u00e7\u00e3o\t\u2022 C\u00f3ne-esnns-\t\n\u00ab * Apoiaras\tc^jacsito^t^^-mas\t\niniciativas dos alunos\t\u2022 Rclucioaac o modo de\t\nna constru\u00e7\u00e3o do seu\txroeugu\u00e7\u00e3o Uus ondas\t\npr\u00f3prio conhecimento\ts\u00edsmicus com as\t\n\u00ab * Orientar os alunos\tcorac^^stico.s\t\nna selec\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o\t-o iatsrio- du Te-cu\t\ndc informa\u00e7\u00e3o\t\t\n1. Dados Geof\u00edsicos\nPlaneta Terra. Contributos para o seu conhecimento\n1.1 Sismologia\n*\tA ondas s\u00edsmicas na\nexplora\u00e7\u00e3o da Tena inacess\u00edvel\nTermos /Conceitos Descontinuida de d Mohorovicic Crusta Manto\nEstrat\u00e9gia\nAp\u00f3s o registo do sum\u00e1rio, o professor solicita aos alunos que relembrem (observem) o grafico do Exerc\u00edcio de Aplica\u00e7\u00e3o resolvdo numa das aulas anteriores. Ap\u00f3s a rean\u00e1iisc desse gr\u00e1fico. o docente volta a colocar uma das quest\u00f5es d referido exerc\u00edcio: \u201cSugira uma divis\u00e3o do interior terrestre com base nos dados1' . Esta quest\u00e3o tem como iiralida&amp; que os alunos, .orientados pelo professor, relacionem as divis\u00f5es do interior do globo com superficies de descontinuidade, isto \u00e9, que relacionem as quebras da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas com a passagem de um meio para outro de caracter\u00edsticas diferentes. Assim, o docente questiona os alunos acerca de qual a profundidade, em m\u00e9dia a que se situa a primera superf\u00edcie de descontinuidade (descontinuidade de Mohoruvicic) e de como se ter\u00e1 chegado a esta conclus\u00e3o. Neste sentido, \u00e9 proyectado um acetato, onde se encontram descritas observa\u00e7\u00f5es efectuadas, aquando de um sismo ocorrido na Jugiosl\u00e1via em 1909, por Mohorovcic. Os dados a\u00ed presentes permitem aos alunos a resolu\u00e7\u00e3o, em grupo turma, da actividade n\u00famero 12 da p\u00e1gina 82 do manual escolar, Posteriormente, atendendo que os alunos possuem conhecimentos, de anos anteriores relativos a esta tem\u00e1tica,\n*\nid Estqgo 1 \u00a1igrrpoB 1999/2000\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos Prt-vww\tAprocn\u00cdJ^fo/ Desenvolvimento\tTermw/ Concertos\t\n\u2022\t*' PropQirCnnar a compreens\u00e3o de que 0 estudo da estrutura interna da Terra, \u00ea baseado ou inferido a partir dc \u25a0Tidos cient\u00edficos provenientes de v\u00e1rias afincas \u2022\tPropor\u00e1rnar a compreens\u00e3o de que o estudo do comportamento das ondas s\u00edsmicas se apoia na aplica\u00e7\u00e3o s de dados de outros ci\u00eancias \u2022\tConduzir os alunos a compreenderas caracter\u00edsticas do globo terrestre o pqrtir do comportamento das ondas s\u00edsmicas que o atravessam *' Inten\u00e7\u00f5es a perseguir ao longo da midad de emano: Eruuiri cd Terra. Contributos para o seu conhecimento.\t\u2022\tCompreender que o modelos da estrutura da Terra s\u00e3o baseados ou inferidos a parti\u00ed de unia ampla variedade de dados cientifico$ \u2022\tCompreender que o estudo do comportamento das ondas s\u00edsmicas se apoia na aplica\u00e7\u00e3o de dados de outras ct\u00e9ncia \u2022\tReconhecer a exist\u00eancia de superf\u00edcies de descontirmidade no interior do globo terrestre irea psico-motora \u2022\tManusear corre .Lamente o material escolar \u00ed did\u00e1ctico irea de comunicc\u00e7\u00f5o e express\u00e3o \u2022\tUtilizar a express\u00e3o oral, escrita e/ou gr\u00e1fica de forma correcta e ri^oosa \u2022\tUtilizar correctamente a linguagem cient\u00edfica\t\t\t\to professar intcm>Ea-os acerca de quais as camada que a superflae de desconti^idade de Mohorovicic separa. Com esta quest\u00e3o pretende-se que os alunos identifiquem essas camadas: crusta e manto (da periferia para o centro do globo). 0 profissor refere ainda que, com\tno estudo da veloc\u00e0^de de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas no interior do globo, foi poss\u00edvel determinar diferen\u00e7as entre crusta continental e a crusta oce\u00e2nica. Na crusta continental a velocidade de propagado da ondas P \u00e9 de 6 Km's. enquanto que na crusta oce\u00e2rnca \u00e9 de 7 Km's. Ap\u00f3s esta referenca. o docente questiona os a^nos de quais os tactores que contribuem para as diferen\u00e7as de velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das -ondas ^smicas Com esta quest\u00e3o p^ante-se que os alunos relacionem a diferen\u00e7as de compo^\u00e7\u00e3o com a varia\u00e7\u00e3o da verdade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s^ras. Esta varia\u00e7\u00e3o da velocidade \u00b0r propaga\u00e7\u00e3o das ondas P. ao longo da crusta, deve-se \u00e0 sua compoa\u00e7\u00e2o. pois sendo a crosta ojntincnlal constitu\u00edda essenciatnaenre por rnchas gran\u00edticas o0-.,7), eaquanlD que a oce\u00e2nsca \u00e9 constitu\u00edda, priindpahiienit:.. por rodas ba^ltrcas mais densas (O=,9). Este aimentn \u00b0r ve|ocion^, tamb\u00e9m est\u00e1 retaciottaOu \u00e7om o aumento de rigi\u00b0e. dos materiais. \u00c9&lt;\u00b0 ^ientar, tern\u00b0 pou ban os dado^ inrenvaiios polo srrsmogramasi que a profunstianoe da cut\u00edi n\u00e3o \u00e9 carente,, variando enitm os 5 r os 10 Km de enpemura sob m (1ce!anol, e fflntrv os 2\u00b0 eos 70 Km sob os cuotinenles, sendo oe vatores ma\u00eds elcvaOos atingiOol nas grandes au\u00edrial montanfussas c\u00fcn\u00fcnet\u00edk&amp;s. Nne mumentu, apeta-sr aos atunos que rrlembTrm os m\u00e9to0us qun cotItulournt para o toudhrrsipernll do insa^i(o\u25a0 dm Tema, teccronacriis rso m\u00ed\u00e0o do noo lectiva Ap\u00f3s esters recowJarm, pIrnt\u00edlSmrdtr, o prafeusso^r questiona-or no sentiao Sr estos idrntfcarr^ quom o m\u00e9todos que permitiram reou|her idfurmn\u00e7\u00e2o directa sobre a cumpusi\u00e7\u00e3o \u00e3la ernsta. -\ta observa\u00e7\u00e3o dr rocha da suporteis ttrrrtre; -\trstuOol realizados rm explora\u00e7\u00f5es mineiras, -\tas sod0agrnl com recolha dr amostras de rochas de zonas mas proFHndas da crusta.\nMapa de Planifica\u00e7\u00e3o - Aula n.\"_____/ 13a de Sismologia\nN\u00factf\u00ed) de Estylo H\u00b0gni/\u00bb B - - 1999/2000\nEscol\u00bb Secund\u00e1ria de VBa do Conde Turmar. BI, Cl, Dl, Fl\t10* Am CTV Unidade: Estrutura da Terra. Contributos para o seu conhec\u00edmeoto Sub-unidade: Dados Geof\u00edsicos / Sismologia Professores: Dilerniaiido Carvalho; Goreti Castro; Luh Pedro C\u00e9u; Patricia Nu^\tSum\u00e1rio: d\u00ede id^escM^ttr^^^Ulddd no Oibibd T^^^ire: descontimdcdud id IGhtnbeer-de svmbixi s\u00edsmica\nPlan\u00edfiri\u00e3\u00e7\u00e2o fundamentada ruma perspectiva cunstndtvista.\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fados/Saberes\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhrc^mrdios pr\u00e9vios\tApreseHta\u00e7\u00e3o/De\u00abnvolviraento\tTermos /Conceitos\t\n\u2022\t* Estimular o desenvolvimento do espirito de pesquisa \u2022\t* Estimular o desenvolvimento do espirito ciitt\u2122 \u2022\t* Promover nos alhiKti espirito de abertura e capacidade de pensar com autonomia \u2022\t* Promover atitudes de responsabiiidade c\u00edvica e de autodisciplina \u2022\t* Fomentar atitudes dc solidariedade e coopera\u00e7\u00e3o \u2022\t* Apoiaras iniciativas dos alunos na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento \u2022\t* Orientar os alunos na selec\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\t\u00c0rea .nodo-afectiva \u2022\tManifestar curiosidade e vontade de aprender empenhando-se no aprofundar dos seus conbccintcntos \u2022\tDemon^rar civismo \u00c0rea cognitiva \u2022\tRevelar espirito de abertura e rapacidade de pensar com autonomia \u2022\tSeleccionar e consultar documentos de natureza diversa \u2022\tAplicar onnh\u00e7 imentos pr\u00e9vios \u2022\tCompreender conceitosftermos \u2022\tRelacionar o modo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas com as diferentes caracter\u00edsticas do interior da Terr\t\u2022\tOndas s\u00edsmicas \u2022\tOndas profundas \u2022\tO^d^P \u2022\tOnda S \u2022\tDensidade \u2022\tR^Ocz \u2022\tSuperficir dr descontinuidade \u25a0 Descontinuidad ede Mohorovicic \u2022\tCrusta \u2022\tManto\tPlaneta Terra. Contributos para o seu conhecimento 1, Dados Geof\u00edsicos 1.1 Sismcligia \u00ab\tAs ondas s\u00edsmicas na explora\u00e7\u00e3o da Terra inacess\u00edvel\t\u2022\tDescontinuidade de Conrad \u2022\tC rusta continental superior \u25a0 Crusta continental inferior \u00ab Dtscon\u00fanuidade de Gutenberg \u2022\tN\u00facleo externo \u2022\tZona de sombra s\u00edsmica\tAp\u00f3s o registo do sum\u00e1rio, o professor inicia a aula apelando aos alunos que relembrem a matina lecctonaefa na aula anterior permitindo aos alunos que fa\u00e7am a auto-correc\u00e7&amp;o doTPC (descontinuidade de Mtihorovicic), uma vez que na aula anterior rijo foi poss\u00edvel concluir a estrat\u00e9gia proposta. De seguida, e na continua\u00e7\u00e3o do estudo dos contributos da Sismologia para o conhecimento do interior da Terra, refere que a crusta continental est\u00e1 dividida 'por uma poss\u00edvel dcscontinuidadc, de\u00e7ronrtHiiHfartr de Conrad, dando a explica\u00e7\u00e3o de como esta foi determinada As ondas s\u00edsmicas sofrem um aumento da sua velocidade de p^p^\u00a1a^, isto devido a uma com^^\u00e7\u00e3o diferente ou a um aumento da densidade Jos ma^^s devido \u00e0 influencia das altas p\u00ed\u00ed^s. Assim sendo, a descontinu^\u00fade de Conrad divide a crusta ttmtinental em superior e inferior (aproximadamente aos 17 Km de profundidade). Posteriormente, o professor solicita aos alunos que relacionen os dados do grafico da p\u00e1gina 69 com a figura 82 B p\u00e1gina 85 do manual escolar, com a ffi^i^de de verificarem que existe uma zona do globo onde n\u00e2o s\u00e3o registadas ondas P e S dirKta a uma determinada dist\u00e2ncia epi central - Zona de Sombra S\u00edsmica.\n* Inten\u00e7\u00f5es a perseguir ao longo do an lectivo.\nMateriais/Recursos did\u00e1cticos: quadro negro; manual\nN\u00facleo de Es\u00ed\u00e1gio\tB -- \u00a1999-'2(HM\nInten\u00e7\u00f5es (professor)\tCompet\u00eancias (objectivos)\tConte\u00fadoi/Siberei\t\t\tEstrat\u00e9gia\n\t\tConhecimentos Pr\u00e9vios\tApresenta\u00e7\u00e3o / Desenvolvimento\tTenra? Conceitos\t\n\u2022\t*' P^^rctona\u00ed a compreens\u00e3o de que o estudo da estrutura interna da Terra, \u00e9 baseado ou inferido a parlird dado denilficos provenientes de v\u00e1rias ci\u00eancias \u2022\tI^ip^n^ion^a compreens\u00e3o de que o estudo do comportamento das ondas s\u00edsmicas se apoia na aplica\u00e7\u00e3o s de dados de outras ci\u00eancias \u2022\tConduzir os alunos a compreenderas caracteris\u00f2cas do globo terrestre a partir do comportamento das ondas s\u00edsmicas que o atravessam *' Inten\u00e7\u00f5es a perseguir ao longo da wtidade de ensino: EMnritua d Terra. Contributos para o seu conhecimento.\t\u2022\tCompreender que os modelos da estrutura da Terra s\u00e3o baseados ou inferido* a partir de uma ampla variedade de dados cient\u00edficos \u2022\tCompreender que o es\u00fcudo do comportamento das ondas s\u00edsmicas se apoia na aplica\u00e7\u00e3o s de dados de outras ci\u00eancias \u2022\tReconhecer a exist\u00eancia de superf\u00edcies de descontinuidade no interior do globo terrestre Jreo psico-motora \u2022\tManusear co^^amenl^ o material 6803^7 did\u00e1ctico ,4r?a de comunlcc^Ia e express\u00e3o \u2022\tUtilizar a express\u00e3o oral, escrita e/ou gr\u00e1fica de forma correcta e digoresi \u2022\tUtilizar correctamente a linguagem cientifica\t\t\t\tNeste sentido, resolve-se em grupo turma e com a oicntta\u00e1o do professor, a actividade n.\" 13 da\t85 cdo cmanal cescoar. A rasol^j desta actividade permite ao alunos aplicarem conhecimentos, adquiridos at\u00e9 ent\u00e3o. Ap\u00f3s a resolu\u00e7\u00e3o desta actividade, o professor solicita aos alunos que definam zona de sombra idsmifa c sua localiza\u00e7\u00e3o relativamente ao epicentro de um sismo. De seguida, o professor apela aos alunos que relembrem os conhecimentos adquiridos at\u00e9 ent\u00e3o, acerca da pnptga\u00e7\u00e3o das ondas ricmirflj; no interior da Terra, para elaborarem uma cxpiic\u00e1\u00e7\u00e3a, a partir dos dados da figura 82, para a exist\u00eancia da zona de sombra r\u00edtmica Com esta estrat\u00e9gia, pretende-Gc que os alunos relacionem a direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o das ondas com as tfferen\u00e7as de composr\u00e7\u00e3o do interior da Te^ tao 16 a cedst\u00f3nna c\u00b0 que provocam essas varia\u00e7\u00f5es na direc\u00e7\u00e3o e vdocldafc de prepa^\u00e7\u00e3o das ondas. For !jlti\u25a0na, o docente informa os alunos qu esta t^^ntinu^do\u00f3e se designa por desconti^dade de Gucnher^ que separa o mio do n\u00fadeo externo aos 2900 Km de ^obundidade, e que foi a partir destes estudos que se determinou qual a dimens\u00e3o do nucfco. O professor chama a aten\u00e7\u00e3\u00f3 dos aluners para ao daua\u00edtlivs que haviam s\u00edtio nevantae^ por estes, a (panda da resota\u00e7\u00e3o du actevietac\u00cdE ialo ota ppopna 69, e a\tn\u00e3o hanhen sido dado resposta e cjue desto momento j\u00e0 possuem conhecimentos que lhes permite responder. \"\nIII.\tReflex\u00e3o, individual e conjunta, sobre as aulas leccionadas por dois professores do N\u00facleo de Est\u00e1gio 1999/2000, da Escola Secund\u00e1ria Jos\u00e9 R\u00e9gio - Vila do Conde\nAula l\nResolu\u00e7\u00e3o de actividades de diagn\u00f3stico. Levantamento das ideias pr\u00e9vias dos alunos relativamente \u00e0 Sismologia.\nReflex\u00e3o individual\tReflex\u00e3o conjunta\n\t99/11/22 Atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o de imagens alusivas a sismos, nomeadamente \u00e0 sua componente destruidora, foram levantadas quest\u00f5es sobre as causas de sismos. Esta situa\u00e7\u00e3o poderia ter sido mais explorada numa vertente CTS (Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade), transmitindo aos alunos uma perspectiva mais humanizada da constru\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia. Contudo, houve uma dificuldade generalizada em propor modelos de poss\u00edveis actividades CTS, por aus\u00eancia de refer\u00eancias did\u00e1cticas de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos modelos defendidos teoricamente.\nAula 2\nResolu\u00e7\u00e3o de uma ficha (informativa referente ao sismo de Lisboa ocorrido em 1755.\nReflex\u00e3o individual\tReflex\u00e3o conjunta\n\t00/01/21 Durante a resolu\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho, o estagi\u00e1rio(a) apelou, na generalidade sem \u00eaxito, ao conhecimento de conceitos abordados no 7o ano de escolaridade, o que poderia ter sido ultrapassado por uma revis\u00e3o/actividade de pesquisa, em casa/biblioteca da Escola, para recordar conceitos abordados em anos anteriores. Nesta perspectiva, a resolu\u00e7\u00e3o da ficha na sala de aula poderia ter sido mais proveitosa, na medida em que permitiria ao professor avaliar o grau de compreens\u00e3o e de inter-relacionamento de conce\u00fcos j\u00e1 trabalhados em curr\u00edculos anteriores. Os alunos revelaram dificuldade na compreens\u00e3o e distin\u00e7\u00e3o dos conceitos de intensidade e de magnitude. Ali\u00e1s, verificou-se que esta dificuldade se manteve ao longo da unidade, sempre que estes conceitos eram abordados. Foram abordados demasiados conceitos na especialidade que, nesta fase de introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do tema, deveriam ter sido abordados na generalidade.\nAula 3\nEstudo das causas de sismos.\nResolu\u00e7\u00e3o de uma actividade do manual escolar, relativa \u00e0s causas de sismos.\nReflex\u00e3o individual\tReflex\u00e3o conjunta\n99/11/11 Foram\tdiscutidas\tsitua\u00e7\u00f5es\tsuscept\u00edveis\tde originarem/causarem sismos (como por exemplo: tect\u00f3nica, situa\u00e7\u00f5es de colapso, vulcanismo,...), mas n\u00e3o foi explorada a rela\u00e7\u00e3o entre a actividade s\u00edsmica e a liberta\u00e7\u00e3o de energia acumulada. A classifica\u00e7\u00e3o dos materiais em pl\u00e1stico, fr\u00e1gil e el\u00e1stico, fun\u00e7\u00e3o do seu comportamento quando sujeitos \u00e0 actua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, foi feito utilizando diferentes materiais, nomeadamente, um l\u00e1pis, el\u00e1stico, plasticina e uma esponja; paralelamente foi introduzido o conceito de resist\u00eancia dos materiais. Contudo, n\u00e3o foi feita a transposi\u00e7\u00e3o desta situa\u00e7\u00e3o para os materiais rochosos (granitos, argilitos,...).\t00/01/21 Se as causas de sismos podem ser tect\u00f3nicas, talvez fosse de relembrar alguns conceitos fundamentais da Teoria da Tect\u00f3nica de Placas, como por exemplo: -\tas placas tect\u00f3nicas est\u00e3o animadas de movimento, sendo o motor desse movimento a energia existente no interior da Terra; -\tos limites das placas tect\u00f3nicas s\u00e3o zonas de tens\u00e3o, onde existe acumula\u00e7\u00e3o de energia em consequ\u00eancia de actua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as compressivas, distensivas ou de cizalhamento. Sem esta contextualiza\u00e7\u00e3o, a aprendizagem significativa do conceito de sismo tect\u00f3nico \u00e9 dificultada, sen\u00e3o mesmo imposs\u00edvel. Foram discutidos conceitos muito abstractos, como por exemplo, os conceitos de falha e de movimento de falha. A exist\u00eancia de material did\u00e1ctico tridimensional e animado (em CD-Rom, por exemplo), facilitaria, sen\u00e3o a compreens\u00e3o, pelo menos a explica\u00e7\u00e3o dos conceitos impl\u00edcitos nesta aula.\nAula 4\nEstudo das causas de sismos (continua\u00e7\u00e3o). Sismos tect\u00f3nicos.\nReflex\u00e3o individual\tReflex\u00e3o conjunta\n99/11/15 Foram analisados, em acetato, os diferentes tipos de limite de placas tect\u00f3nicas e do tipo de for\u00e7as actuantes. Discutiu-se o conceito de placa tect\u00f3nica e os tipos de placas. Relativamente aos tipos de placas - continentais e oce\u00e2nicas - foi discutido tamb\u00e9m o seu limite, verificando-se que a maior parte dos alunos referem, no caso das placas continentais, o limite do continente como o Emite da placa (concep\u00e7\u00e3o ahernativa); esta concep\u00e7\u00e3o foi iraba|hada, tendo uma aluna chegado a referir que as placas continental s\u00e3o m1sias, uma vez que tamt\u00f3m transportam parte de oceano(s). N\u00e3o foi clara a rela\u00e7\u00e3o \"limite de placas/actua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as/acumula\u00e7\u00e3o de energia/zona s\u00edsmica\".\t00/01/28 A abordagem do conceito de placa tect\u00f3nica continental deve ter em conta que, na generalidade, os alunos apontam o limite do continente como o limite da placa. Os alunos manifestaram uma outra ideia err\u00f3nea - todas as falhas s\u00e3o vis\u00edveis \u00e0 superf\u00edcie terrestre - talvez sugestionada pela utiliza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da imagem da Falha de Santo Andr\u00e9. Mais uma vez, o recurso a imagens animadas teria permitido aos alunos uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos diferentes contextos geotect\u00f3nicos e, por conseguinte, uma melhor aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade geol\u00f3gica. Apesar de algumas destas anima\u00e7\u00f5es estarem dispon\u00edveis nos CD-Rom de alguns livros cient\u00edficos, a sua visualiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel na sala de aula normal da maior parte da escolas, n\u00e3o sendo esta excep\u00e7\u00e3o.\nAula 5\nEstudo das causas dos sismos tect\u00f3nicos. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo das ondas s\u00edsmicas.\nReflex\u00e3o individual\tReflex\u00e3o conjunta\n99/11/15 Os alunos foram questionados, durante bastante tempo, sobre assuntos relativamente aos quais n\u00e3o tinham dados para discuss\u00e3o. Ex: as falhas s\u00f3 existem nos limites das placas ou tamb\u00e9m existem no seu interior? N\u00e3o se introduziu o estudo das ondas s\u00edsmicas.\t00/01/28 Surgiu uma d\u00favida de natureza cient\u00edfica: a liberta\u00e7\u00e3o da energia s\u00edsmica provoca a ruptura dos materiais rochosos ou \u00e9 a ruptura que permite a liberta\u00e7\u00e3o desta energia?\nAula 6\nEstudo das ondas s\u00edsmicas: propaga\u00e7\u00e3o e tipos.\nReflex\u00e3o individual\tReflex\u00e3o conjunta\n99/11/16 Fizeram-se apelos \u00e0 mem\u00f3ria de conceitos n\u00e3o leccionados em curr\u00edculos anteriores que, dada a sua especificidade, dificilmente seriam referidos pelos alunos. Ex: tipos de ondas s\u00edsmicas existentes e meios de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas. A explora\u00e7\u00e3o das f\u00f3rmulas que exprimem a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas P e S poderia ter sido mais trabalhada, variando os valores dos seus par\u00e2metros (rigidez e densidade). A transposi\u00e7\u00e3o destes valores para materiais rochosos facilitaria a compreens\u00e3o posterior do estudo da varia\u00e7\u00e3o da velocidade versus composi\u00e7\u00e3o do interior da Terra, o que n\u00e3o foi feito.\t00/01/28 Nesta aula foram abordados conceitos que envolvem outros saberes disciplinares, nomeadamente do campo da F\u00edsica. \u00c9 o caso da propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas. Foram tamb\u00e9m abordados conceitos de grau elevado de abstrac\u00e7\u00e3o (para este n\u00edvel de escolaridade), nomeadamente, o modo de propaga\u00e7\u00e3o da energia (s\u00edsmica) e o conceito de raio s\u00edsmico. Contudo, a compreens\u00e3o destes conceitos, por parte dos alunos, \u00e9 fundamental para a compreens\u00e3o, por sua vez, da rela\u00e7\u00e3o \"propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas/estrutura interna da Terra\u201d. Retat\u00edvamente ao concerto de raio s\u00edsmico, a sua compreens\u00e3o \u00e9 importante uma vez que o ram si'smico \u00e9 um modo de representa\u00e7\u00e3o esquenta\u00faca das ondas stemicas. E no que diz resperto a representa\u00e7\u00f5es, verifica-se que a utiliza\u00e7\u00e3o de rnagens a duas dimens\u00f5es, para expficar fetr\u00e1menos tricrtmensmnais, dificr\u00e1ta aos alunos a compreens\u00ed\u00edo dos mesmos. Assim, ftn consensual a necess\u00falade de investigar, do ponto de vista did\u00e1ctico, estes dote concertr^ pois a sua n\u00e3o compreens\u00e3o rnpede que se atinja o objectivo geral desta umdade curricutar - compreender o conti\u00e0buto da stemologr\u00e1 para o contedmento da estrutura mterna da Terra. Surgiram tamb\u00e9m diivr\u00e1as de car\u00e1cter r\u00e1entifico: -\tondas s\u00edsmicas P e S ou componente P e S da onda s\u00edsmica? como interferem, \u00e0 superf\u00edcie, as ondas P e S para formarem as ondas de Love e de Rayleigh?\nAula7\nEstudo da velocidade das ondas s\u00edsmicas profundas. Resolu\u00e7\u00e3o de um exerc\u00edcio de aplica\u00e7\u00e3o.\nDetec\u00e7\u00e3o e registo dos sismos.\nReflex\u00e3o individual\tReflex\u00e3o conjunta\n99/11/19\t00/02/25\nOs alunos tiveram dificuldade em entender por que raz\u00e3o\tNo que diz respeito \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da velocidade das ondas S,\nas ondas P se propagavam em todos os meios e as ondas S n\u00e3o se propagavam em meios l\u00edquidos. A explica\u00e7\u00e3o para estes factos, sustentada na an\u00e1lise das f\u00f3rmulas da velocidade das ondas P e S foi tamb\u00e9m de dif\u00edcil compreens\u00e3o. Os alunos n\u00e3o dominam o significado de \"varia\u00e7\u00e3o na raz\u00e3o directa\" e \"varia\u00e7\u00e3o na raz\u00e3o inversa\u201d, da\u00ed a dificuldade tamb\u00e9m revelada em compreender o modo como varia a velotidade das ondas, atrares da an\u00e1lise das suas f\u00f3rmulas.\nA an\u00e1lise do gr\u00e1fico que exprime a varia\u00e7\u00e3o da velocidade das ondas s\u00edsmicas internas, no interior da Terra, suscitou alguma discuss\u00e3o em torno do facto de as ondas S se voltarem a propagar no n\u00facleo interno. Com base na an\u00e1lise deste gr\u00e1fico, e nas varia\u00e7\u00f5es bruscas de velocidade que ele evidencia, foi solicitado aos alunos uma poss\u00edvel divis\u00e3o do interior da Terra. Os alunos drndiram o mterior da Terra em 4 camadas, contudo o professor n\u00e3o introduziu o conceito de crusta, manto, n\u00fact\u00e9o externo e niideo mterno. Com base na n\u00e3o propaga\u00e7\u00e3o das ondas S entre os 2900 e os 5150 km de prof\u00fandidade, discutm-se amda o estado fi\u00edst\u00e9o dessa zona terrestre.\nOs\talunos\trevelam\tainda\tdificuldades\tna\ninterpreta\u00e7\u00e3o/leitura de gr\u00e1ficos.\nno interior da Terra, os livros consultados divergem nos gr\u00e1ficos apresentados: nuns as ondas S voltam a propagar-se para al\u00e9m dos 5150 km de profundidade (Telles Antunes, 1991; Dercourt e Paquet, 1986); noutros, n\u00e3o (Chernicoff e Fox, 1997; Murck e Skinner, 1999; Wyllie, 1976). De acordo com Bolt (1999), as ondas PKJKP, s\u00e3o ondas que se propagam como S no n\u00facleo interno, apesar de ainda n\u00e3o terem sido registadas. Por sua vez, Dercourt e Paquet referem que as ondas S' (ondas S que se propagam para at\u00e9m da zona de sombra s\u00edsmica) atravessam o niicleo externo sob a forma de ondas de compress\u00e3o. designando-as por ondas SKS. Os autores que n\u00e3o referem a propaga\u00e7\u00e3o das ondas S no n\u00fadeo mterno n\u00e3o apresentam justifica\u00e7\u00e3o.\nRotativamente ao tema abordado (estado das ondas stamt\u00e9as) e tendo em conta a sua ret\u00e9v\u00e2ncia para o conliecimento da estrutara interna da 100^ h\u00e1 a necess^ade de esclarecer algumas d\u00favidas, nomeadamente:\n-\tpor que raz\u00e3o a bibliografia n\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime relativamente \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, das ondas S no n\u00facleo interno?\n-\tas ondas SKJKS (ondas S') existem?\numa onda s\u00edsmica directa \u00e9 uma onda que n\u00e3o sofre reflex\u00f5es ou re&amp;ac\u00e7\u00f5es?\nAula 8\nEstudo da intensidade s\u00edsmica e magnitude. Resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de aplica\u00e7\u00e3o.\nReflex\u00e3o individual\tReflex\u00e3o conjunta\n99/11/22 Explora\u00e7\u00e3o dos conceitos de intensidade s\u00edsmica (escala de Mercalli) e de magnitude (escala de Richter) e dos factores que os condicionam (no primeiro caso, a dist\u00e2ncia ao epicentro, a geologia local, do tipo de constru\u00e7\u00e3o, da densidade populacional,..., e no segundo caso, a quantidade de energia libertada no foco).\t00/03/03 N\u00e3o foi feita uma reflex\u00e3o conjunto dado esta aula ter sido pr\u00e1tica (resolu\u00e7\u00e3o, em grupo, de uma ficha de trabalho).\nAulas 9 e 10\nDetermina\u00e7\u00e3o do epicentro de um sismo. Resolu\u00e7\u00e3o de uma actividade de aplica\u00e7\u00e3o\nReflex\u00e3o individual\tReflex\u00e3o conjunta\n99/11/22 e 23 Os alunos enumeram com facilidade as caracter\u00edsticas das ondas s\u00edsmicas j\u00e1 estudadas (velocidade, modo de propaga\u00e7\u00e3o e amplitude). No \u00e2mbito da resolu\u00e7\u00e3o de um exerc\u00edcio, foi abordado o conceito de zona de sombra, apenas de forma descritiva (localiza\u00e7\u00e3o relativamente ao epicentro, aus\u00eancia de propaga\u00e7\u00e3o de ondas directas); n\u00e3o foram discutidas as suas implica\u00e7\u00f5es no conhecimento da estrutura interna da Terra. Contudo, n\u00e3o era objectivo deste exerc\u00edcio, o estudo desta zon^ nem das suas implica\u00e70^, mas sim a determrna\u00e7\u00e3o do epicentro de um stamrn\t00/03/03 N\u00e3o foi feita uma reflex\u00e3o conjunto dado esta aula ter sido pr\u00e1tica (resolu\u00e7\u00e3o, em grupo, de um exerc\u00edcio).\nAula 11\nReflex\u00e3o e refrac\u00e7\u00e2o das ondas s\u00edsmicas.\nReflex\u00e3o individual\tReflex\u00e3o conjunta\n99/11/25 Defini\u00e7\u00e3o, mediante o recurso a imagens, dos conceitos de reflex\u00e3o e de refrac\u00e7\u00e2o. Os alunos interrogaram bastante sobre a raz\u00e3o pela qual as ondas se reflectem e se refractam e se se podem reflectir e refractar simultaneamente. Foi introduzido o conceito de descontinuidade, que os alunos compreenderam, pelo menos aparentemente, sem dificuldades, com base na representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, dos conceitos de reflex\u00e3o e de refrac\u00e7\u00e2o. Os professores estagi\u00e1rios referiram que o facto dos raios s\u00edsmicos serem curvil\u00edneos se devia ao aumento da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas, em fun\u00e7\u00e3o do aumento de profundidade.\t00/03/17 Relativamente ao conceito de raio s\u00edsmico, os alunos s\u00e3o capazes de defini-lo, mas n\u00e3o compreendem o seu significado (quando questionados, os alunos definem raio s\u00edsmico como sendo uma traject\u00f3ria perpendicular \u00e0 superf\u00edcie de onda, mas n\u00e3o sabem represent\u00e1-lo no quadro). D\u00favidas a esclarecer do ponto de vista te\u00f3rico: -\tas ondas podem reflectir-se e refractar-se em simult\u00e2neo? -\tcomo se justifica que os raios s\u00edsmicos, no interior da Terra, sejam curvil\u00edneos? (devido \u00e0s refrac\u00e7\u00f5es sucessivas, em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o homogeneidade do interior da Terra e das varia\u00e7\u00f5es pontuais, ao n\u00edvel de uma camada estrutural da Terra e/ou devido ao aumento de velocidade em profundidade).\nAula 12\nSuperf\u00edcies de descontinuidade no globo terrestre: descontinuidade de Mohorovicic.\nReflex\u00e3o individual\tReflex\u00e3o conjunta\n99/11/26 Foram analisados alguns dos factos observados por Mohorovicic, que o levaram a definir a descontinuidade crusta/manto. Os alunos tiveram muita dificuldade em interpretar esses dados e a linha de racioc\u00ednio do investigador, ou seja, n\u00e3o foram capazes de relacionar estas observa\u00e7\u00f5es com as refrac\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es que as ondas s\u00edsmicas sofrem no interior da Terra. O professor, para tentar ultrapassar as dificuldades de interpreta\u00e7\u00e3o/compreens\u00e3o, esquematizou, sem \u00eaxito, diagramas de reflex\u00e3o e refrac\u00e7\u00e2o no interior da Terra. Definiu-se onda directa como uma onda que n\u00e3o sofre reflex\u00f5es e/ou refrac\u00e7\u00f5es, e onda indirecta como uma onda que \u00e9 reflectida e/ou refractada. Foi levantada a quest\u00e3o da descontinuidade de Conrad (o aumento da velocidade na crusta continental, sensivelmente a 17 km de profundidade, devido provavelmente a um aumento de rigidez a essa profundidade); outros questionaram como se sabe a profundidade das camadas- se \u00e9 imposs\u00edvel medi-las directamente; a resposta do professor foi transmissiva/descritiva (estudos cient\u00edficos apontam para....indicam que....).\t00/03/31 As dificuldades reveladas pelos alunos, em compreender e interpretar os factos observados por Mohorovicic, prendem-se, em nosso entender, com: -\tfalta dos conhecimentos te\u00f3ricos impl\u00edcitos nas suas observa\u00e7\u00f5es, nomeadamente, sobre as leis da reflex\u00e3o e da refrac\u00e7\u00e2o; -\trecurso sistem\u00e1tico a esquemas a duas dimens\u00f5es, sendo dif\u00edcil aos alunos extrapolar para a realidade, a tr\u00eas dimens\u00f5es. Os alunos entendem \u201cvisualmente\u201d os conceitos de reflex\u00e3o e de refrac\u00e7\u00e2o mas n\u00e3o interpretam dados baseados nestes conceitos, na medida em que desconhecem os fundamentos f\u00edsicos destes fen\u00f3menos. Concorre tamb\u00e9m, para estas dificuldades reveladas pelos alunos, a utiliza\u00e7\u00e3o de esquemas planos - o aluno n\u00e3o transp\u00f5e para a realidade, situa\u00e7\u00f5es analisadas e discutidas a duas dimens\u00f5es. Este facto contribui, tamb\u00e9m, para a dificuldade em compreender a Terra como uma estrutura conc\u00eantrica. O modo como se calcula a profundidade das camadas ser\u00e1 uma das \u00e1reas a aprofundar,, do ponto de vista cient\u00edfico.\nAula 13\nSuperficies de descontinuidade no globo terrestre: descontinuidade de Gutenberg.\nReflex\u00e3o individual\tReflex\u00e3o conjunta\n99/11/30 Discutiu-se o conceito de zona de sombra, enquanto zona da superf\u00edcie terrestre onde n\u00e3o se registam ondas s\u00edsmicas directas. Os alunos n\u00e3o conseguiram relacionar esta zona com as refrac\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es sofridas pelas ondas s\u00edsmicas. Os alunos questionaram, com frequ\u00eancia, por que raz\u00e3o a zona de sombra s\u00edsmica se situa sempre \u00e0 mesma dist\u00e2ncia do epicentro. N\u00e3o\tfoi\texpl\u00edcita\ta\trela\u00e7\u00e3o\tzona\tde sombra/descontinuidade de Gutenberg.\t00/03/31 D\u00favidas de \u00e2mbito cient\u00edfico que surgiram durante a discuss\u00e3o: -\tCorte Real Lima refere (p\u00e1g. 41) que na zona de sombra podem ser registadas ondas PKIKP de fraca intensidade; que outras ondas podem ser registadas? registam-se ondas SKDCS? SKJKS? PKJKP? -\tpor que raz\u00e3o a zona de sombra s\u00edsmica se situa sempre \u00e0 mesma dist\u00e2ncia do epicentro? ser\u00e1 devido ao desvio da traject\u00f3ria, imposto pelo n\u00facleo externo, de acordo com a Lei de Snell? A complexidade associada ao conceito de zona de sombra, dificulta a inova\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem.\nAula 14\nSuperf\u00edcies de descontinuidade no globo terrestre: descontinuidade de Wiechert/Lehmann.\nZona de baixa velocidade. \nReflex\u00e3o individual\tReflex\u00e3o conjunta\n99/11/30 Ao alunos foram confrontados com dois mapas diferentes relativos \u00e0 velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P e S; num, as ondas S propagam-se no n\u00facleo interno, no outro, n\u00e3o. A explica\u00e7\u00e3o sugerida para esta diferen\u00e7a foi que o primeiro mapa se refere \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas em geral (directas e indirectas) e que o segundo apenas se refere \u00e0s ondas s\u00edsmicas directas. A descontinuidade de Lehmann foi introduzida de uma forma simples, referindo apenas que se verificou um aumento da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P - se o n\u00facleo interno fosse todo l\u00edquido, a velocidade das ondas que o atravessam seria de x; contudo verificou-se ser de x+y.\t00/03/31 Com base na f\u00f3rmula matem\u00e1tica da velocidade das ondas P, os alunos justificaram a diferen\u00e7a entre a velocidade esperada e a registada, apontando como causa desta varia\u00e7\u00e3o a rigidez (vari\u00e1vel da equa\u00e7\u00e3o de velocidade das ondas). A descontinuidade de Lehmann ter\u00e1 sido, porventura, mais facilmente compreendida do que a de Gutenberg, dado que assenta preferencialmente em racioc\u00ednio matem\u00e1tico, com o qual alguns alunos est\u00e3o mais familiarizados, ao passo que a de Gutenberg tem, essencialmente,\timpl\u00edcito\tum\tracioc\u00ednio f\u00edsico-matem\u00e1tico.\nAula 15\nRevis\u00f5es.\nIV.\tPlanifica\u00e7\u00f5es dos N\u00facleos de Est\u00e1gio do 11\u00b0 Grupo B-2000/2001, das Escolas Secund\u00e1rias Penaf\u00edel 1 e Penafiel 2 do tema curriculai \"A Estrutura da Tenra -contributos da Sismologia pana o seu conhecimento\u201d do 10\u00b0 ano de escolaridade\nESCOLA SECUNDARIA DE PENAFIEL N.\u00b0 b PLANIFICA\u00c7\u00c3O A CURTO/M\u00c9DIO PRAZO DE\nCI\u00caNCIAS DA T1SRRA E DAWA- 1 0o ANO\nUNIDADE DE ENSINO: Estrutura da Terra - contributos para o seu conhecimento SUB-UNIDADE DE ENSINO: Darov Geof\u00edsicos\nCONTE\u00daDOS: SismoloWa\nESTRAT\u00c9GIA\tACTIVIDADES\tAULAS\nDetectar as concep\u00e7\u00f5es dos alunos\t- Di\u00e1logo com os alunos acerca do que \u00e9 um sismo,\t\nacerca de sismologia. Partindo de an\u00e1lises quotidianas,\tsua ongem e causas.\t1\ncompreender as principais causas dos movimentos s\u00edsmicos.\t- Documento i : \u201c COA\u00e7orrsentrrtrrsplacas\u201d\t\n\t- Explora\u00e7\u00e3o da Fig. 1 da p\u00e1gina 46 do manual\t\nIdentificar os fen\u00f3menos que est\u00e3o\tescolar adoptado, relativa ao mecanismo de\t2\nna origem dos sismos e relacionar a sua ocorr\u00eancia com a ac\u00e7\u00e3o de\tforma\u00e7\u00e3o de sismos em falhas\t\nfor\u00e7as que se desenvolvem no\t- Explora\u00e7\u00e3o do acetato n\u00b0l: \u201cA\u00e7ores - Instabilidade\t\ninterior do planeta.\tporqu\u00ea?\u201d\t\nCompreender que os sismos podem\t- Discuss\u00e3o em tomo dos elementos presentes no\t\nser cansados por diferentes tipos de\tquadro da p\u00e1gina 47 do manual escolar adoptado.\t\nmovimentos. Atrav\u00e9s de situa\u00e7\u00f5es concretas\t- Resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios da p\u00e1gina 50 do manual\t3\nanalisar a intensidade de um sismo\tescolar adoptado.\t4\nem diferentes pontos do globo.\t- Explora\u00e7\u00e3o do acetato n\u00b02: \u201cTipos de ondas\t\nReferir que a liberta\u00e7\u00e3o de energia durante um sismo sob a forma de\ts\u00edsmicas e sismogramas\u201d.\t5\nondas s\u00edsmicas.\t- Di\u00e1logo com os alunos.\t\nPartindo de an\u00e1lises quotidianas,\t- Realiza\u00e7\u00e3o de uma actividade relativa \u00e0 activid\u00e1de\t\nlevar os alunos a conhecer e a\tdas ondas s\u00edsmicas - Documento 2: \u201d Propaga\u00e7\u00e3o de\t\ncaracterizar os diferentes tipos de ondas s\u00edsmicas\tondas s\u00edsmicas\u201d.\t\n\t- Explora\u00e7\u00e3o do acetato n\u00b03: \u201cContributos de dados\t\nRelacionar o trajecto das ondas\tgeof\u00edsicos para o conhecimento da estrutura da\t6\ns\u00edsmicas com as caracter\u00edsticas dos materiais.\tTerra\u201d.\t\n\t- Resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios da p\u00e1gina 56 do manual\t\nRelacionar os dados fornecidos pela sismologia com a exist\u00eancia de\tescolar adoptado.\t\ndiferentes tipos de descontinuidade.\t- Explora\u00e7\u00e3o do acetato n\u201c4: \u201cConhecimento da estrutura do Globo Terrestre- dados indirectos\u201d.\t7\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise de esq^iemas, identificar no globo terrestre a\t- Documento 3: 'Trajecto de ondas s\u00edsmicas atrav\u00e9s\t\nexist\u00eancia de uma zona de sombra.\tdo Globo\u201d\t\nS\u00edntese\tde\tconhecimentos\t- Resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios da p\u00e1gina 75 do manual\t8\nconstru\u00eddos.\tescolar adoptado.\t\nN\u00daCLEO DE EST\u00c1GIO DE BIOLOGIA/GEOLOGIA - ANO LECTIVO 2(W2OO1\nESCOLA SECUND\u00c1RIA DE PENAFIEL N.' 2 Ci\u00eancias Naturais 7* Ano\nPlanifica\u00e7\u00e3o do 1\u201d per\u00edodo\t2000/2001\nCONTE\u00daDOS\tOBJECnVOS\tESTRAT\u00c9GIAS\tRECURSOS DID\u00c1CTICOS\tN.\u2019DE AULAS (previstas)\tAVALIA\u00c7\u00c3O\nINTRODU\u00c7\u00c3O: \u2022\tA Terra no espa\u00e7o \u2022\tUm modelo da estrutura interna da Terra - Crosta, Manto, n\u00facleo - algumas caracter\u00edsticas\t\u2022\tSuscitar interesse para a tem\u00e1tica: A Terra no Espa\u00e7o. \u2022\tConhecer a no\u00e7\u00e3o de Universo ou Cosmos e principais constituintes, \u2022\tIdentificar a Terra como parte do Sistema Solar. \u2022\tCompreender que a Terra se integra, juntamente com outros corpos celestes no Sistema Solar. \u2022\tCompreender o Modelo da estrutura do globo terrestre. \u2022\tReconhecer a import\u00e2ncia da astronomia para o conhecimento do Universo\u2019.\t\u2022\tPesquisa de material bibliogr\u00e1fico, fotogr\u00e1fico, etc, relacionada com a tem\u00e1tica, realizada pelos alunos. \u2022\tObserva\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o sobre o material recolhido pelos alunos, orientando a discuss\u00e3o, com imagens representativas da hist\u00f3ria do Universo. \u2022\tObserva\u00e7\u00e3o dos constituintes do sistema solar atrav\u00e9s das imagens representativas. \u2022\tRecolha de material relacionado com a investiga\u00e7\u00e3o espacial (fotografias, textos, not\u00edcias, etc.).\tRetroprojector Acetatos Livros e material recolhido pelos alunos\t10\tFichas de avalia\u00e7\u00e3o formativas Grelhas de observa\u00e7\u00e3o Perguntas durante as aulas\nMANIFESTA\u00c7\u00d5ES DA ACTIVIDADE GEOL\u00d3GICA: \u2022 Agentes internos modificadores\tdo globo terrestre: -\tOs Vulc\u00f5es; -\tOs Sismos,\t\u2022\tReconhecer o vulcanismo e a sismicidade como sendo manifesta\u00e7\u00f5es da actividade da Terra. \u2022\tIdentificar os constituintes de um vulc\u00e3o. \u2022\tRelacionar os tipos de materiais emitidos pelos vulc\u00f5es com as caracter\u00edsticas da respectiva actividade vulc\u00e2nica. \u2022\tReconhecer a import\u00e2ncia do aproveitamento de alguns fen\u00f3menos vulc\u00e2nicos em sectores de actividade humana. \u2022\tIdentificar manifesta\u00e7\u00f5es da actividade geol\u00f3gica em diferentes regi\u00f5es do globo terrestre, particularmente em Portugal. \u2022\tRelacionar a ocorr\u00eancia dos sismos com for\u00e7as que se desenvolvem no interior do planeta. \u2022\tConhecer diferentes normas de seguran\u00e7a que minimizam os efeitos dos sismos.\t\u2022\tSalientar a import\u00e2ncia da import\u00e2ncia da investiga\u00e7\u00e3o da actividade s\u00edsmica e vulc\u00e2nica na aceita\u00e7\u00e3o do modelo da estrutura do globo terrestre. \u2022\tObserva\u00e7\u00e3o de material did\u00e1ctico revelador das manifesta\u00e7\u00f5es de actividade terrestre (TL). \u2022\tObserva\u00e7\u00e3o de materiais de origem vulc\u00e2nica relacionados com o tipo de actividade vulc\u00e2nica, \u2022\tEsclarecimento, com entidades da protec\u00e7\u00e3o civil, sobre a situa\u00e7\u00e3o concreta do nosso pa\u00eds neste campo.\tV\u00eddeo Retroprojector Panfletos Amostras de material vulc\u00e2nico\t20\tTeste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa\nOUTROS TESTEMUNHOS DA ACTIVIDADE DA TERRA: \u2022\tAspectos caracter\u00edsticos de uma paisagem gran\u00edtica e bas\u00e1ltica \u2022\tG\u00e9nese\tdas rochas magra \u00e1ticas - refer\u00eancia a rochas plnt\u00e9nicas e vulc\u00e2nicas\t\u2022\tConhecer as caracter\u00edsticas das paisagenB gran\u00edticas e bas\u00e1lticas. \u25a0 Compreender as condi\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o das rochas magm\u00e1ticas. \u2022\tIdentificar exemplos da utiliza\u00e7\u00e3o de rochas magm\u00e1ticas por parte do Homem.\t\u2022\tObserva\u00e7\u00e3o de imagens sobre os dois tipos de paisagem. \u25a0 Comprova\u00e7\u00e3o no campo das diferen\u00e7as de paisagem, atrav\u00e9s de uma sa\u00edda de campo (TC). \u2022\tObserva\u00e7\u00e3o de diferentes amostras de rochas magm\u00e1ticas e sua identifica\u00e7\u00e3o. \u2022\tExperi\u00eancia elucidativa de fus\u00e3o e cristaliza\u00e7\u00e3o de enxofre, da p\u00e1gina 74 do manual adoptado.\tMaterial para a experi\u00eancia: -\tenxofre em p\u00f3 lamparina pin\u00e7a -\tcadinho f\u00f3sforos -\tbisturi -\tcolher placa de vidro -\tgobel\u00e9 com \u00e1gua\t15\tTeste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa\nV.\tCartas de explora\u00e7\u00e3o do tema curricular \"A Estrutura da Terra - contributos da Sismologia para o seu conhecimento\u201d, elaboradas pelos professores do segundo grupo de reflex\u00e3o\nI Sismos \u00a1\nI Estrutura Interna da Terra | ------------r\"---------------* 1\n| M\u00e9todos indirectos\n- ,\nI SismoiogiaD\n\u00a1M\u00e9todos Directosl\n[Descontinuidades\n\u00a1 1. | Ondas s\u00edsmicas |\n' X \u25a0 f_________________*\t'\t1\t\u25a0\n| Moho | | Gutenberg~~| | Lehmann |\n\tModo de Propaga\u00e7\u00e3o\t\t\n\t\t\t\ni\ti\t\t\n| Superficiais~| j Transversai?\nVI.\tMatrizes dos acetatos\nACETATO 1\nOrganiza\u00e7\u00e3o curricular do Tema \"Estrutura Da Terra - contributos para o Seu conhecimento / A sismologia in Ci\u00eancias da Terra e dia Vida, 1O\u00b0-11\u00b0 anos, Orienta\u00e7\u00f5es die Gest\u00e3o Die Programas miedes, ji^i^i^o die 1996\t\t\nConceitos\tObjectivos\tTermos e conceitos\n*** ESTRUTURA DA TERRA -contributos\tpara\to\tseu conhecimento [\u25a0\u25a0\u25a0] ** DADOS GEOF\u00cdSICOS [\u25a0\u25a0\u25a0] * A SISMOLOGIA -\u25a0 Ondas s\u00edsmicas - modo de propaga\u00e7\u00e3o -\tDetec\u00e7\u00e3o dos sismos -\tIntensidade e magnitude -\tCausas de sismos ** UM MODELO DE ESTRUTURA DA TERRA -\tCrosta, manto e n\u00facleo\t\u2022\tCompreender que os modelos propostos para a estrutura da Terra s\u00e3o baseados ou inferidos a partir de uma ampla variedade de dados cient\u00edficos. [...] \u2022\tCompreender\tas caracter\u00edsticas dos materiais terrestres a partir da explora\u00e7\u00e3o de registos s\u00edsmicos. \u2022\tAplicar dados de outras ci\u00eancias \u00e0 compreens\u00e3o do comportamento das ondas s\u00edsmicas \u2022\tRelacionar os sismos com a exist\u00eancia de correntes de convec\u00e7\u00e3o e de placas tect\u00f3nicas. \u2022\tRelacionar algumas estruturas tect\u00f3nicas com a frequ\u00eancia e a magnitude dos sismos. \u2022\tAplicar dados da planetologia e dados geof\u00edsicos na compreens\u00e3o do modelo para a estrutura da Terra\tOndas longitudinais Ondas transversais Ondas superficiais Raio s\u00edsmico Zona de sombra Sismo Sismograma Escala de Richter Terramoto Marmoto Raz de mar\u00e9 Fen\u00f3menos pr\u00e9-monit\u00f3rios Descontinuidade de Gutenberg Descontinuidade de Moho Crosta Manto N\u00facleo externo N\u00facleo interno\nACETATO 2\nDesenvolvimento curricular proposto pelo documento de Orienta\u00e7\u00e3o de Gest\u00e3o de Programas (OGP\u2019s)\nPrinc\u00edpios orientadores (ME/DES, 1996, p\u00e1gs. 1 e 2)\n-\tParadigma construtivista, por refer\u00eancia a um aluno activo que, participando no processo de aprendizagem, construa o seu pr\u00f3prio conhecimento\n-\tUtiliza\u00e7\u00e3o de metodologias investigativas (entendida no sentido de pesquisa e n\u00e3o de car\u00e1cter meramente demonstrativo), que envolvam a compreens\u00e3o dos factos, princ\u00edpios e teorias, de modo a possibilitarem a compreens\u00e3o real das quest\u00f5es estudadas mediantes aprendizagens significativas.\nACET ATO 3\nDificuldades de natureza cient\u00edfica arrastam dificuldades de natureza\ndid\u00e1ctica\nConceitos de ordem superior\tConceitos de ordem inferior\n\u25a0\tPropaga\u00e7\u00e3o de energia s\u00edsmica\t\u25a0\tOnda(s) s\u00edsmica(s) \u25a0\tOnda directa \u25a0\tRaio s\u00edsmico\n\u25a0 Reflex\u00e3o e refrac\u00e7\u00e3o da energia s\u00edsmica\t\u25a0 Zona de sombra\nACETATO 4\nEstrutura Interna Da Terra\nModelos de velocidade\nprofundidade (km)\nvelocidade (km/s); densidade (g/cm^)\nvelocidade P (a) velocidade S (\u00a13) densidade (p)\nModelo PREM (Dziewonski e Anderson, 1981)\nACETATO 5\nEstrutura Interna Da Terra\nModelos de velocidade\nvelocidade (km/s) ; densidade (g/cm^)\nprofundidade (km)\nModelo ak135 (Kennett, Engdahl e Buland, 1995)\nACETATO 6\nPerfil 1-D Da Estrutura Interna Da Terra\nProfundidade (km)\nA varia\u00e7\u00e3o, em profundidade, da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P e S \u201crevela\u201d a sucess\u00e3o de camadas que comp\u00f5e o interior da Terra\nACETATO 7\nModelo 3-D Da Estrutura Interna Da Terra\ncrusta\nn\u00facleo\nKianto i -. gfg Kg 7 superiorlllUblt\u00edrd ' /zona de jP^jransi\u00e7\u00e3o\n/manto\nV inferior\nn\u00facleo externo\n/n\u00facleo interno\n6371 Km\nACETATO 8\nModelo 3-D Da Estrutura Interna Da Terra\nTomografia S\u00edsmica\nAs cores quentes (amarelos, laranjas e vermelhos) representam zonas com velocidade s\u00edsmica menor, relativamente ao modelo de refer\u00eancia PREM; as cores frias (verdes, azuis e violetas) representam zonas de maior velocidade.\nACETATO 9\no\nSismograma de um sismo hipot\u00e9tico que apenas emitiu ondas P e ordem de registo das respectivas fases s\u00edsmicas\n\t\t\tJ4\u201d\t\t\t\t\t\tt , j\t1\t\t\t\t/| I\tr-\t\t\u2014 4\tr~\t\t\t\n\t\tl A 7\t\t\t\t\t\t\t\tir-\t\t\t1\tj\t\tje\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\u2014 *.\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t1\t\t\tA J\t\tr \u00ab\t\t\t\t\t1\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\tV\t\t\t\u2019 A\t\t\t\t\t\tv -\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t}\tV\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\ta ir\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\u00abi\tV\u2014 A\t\t\tY i\tF\t\t\t\t\u2019TV\tx\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1 fl\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\tr\u00a1\u2014\t\t\tt 1\t\t\t\t\t1\t, A\t\u25a0 \\ :\t\t\t\t\n\t\t\t\t\tX\t\u2014V\t\t\t\t\tr\u2014\t\u2014\t\t\t\t\t\t\t\t\n0\t0,2\t0,4\t0,6\t0,8\t1,0\t1,2\t1,4\t1,6\t1,8\t2,0\t2,2\ntempo (s,\nSismogramas de explora\u00e7\u00e3o de um conjunto de 12 geofones. Os pulsos das ondas refractadas disp\u00f5em-se segundo linhas rectas. Os pulsos das ondas reflectidas disp\u00f5em-se segundo linhas curvas.\nACETATO 10\n80\n1,--!-r\n1----------'----------1----------'----------T\n_ 60 -\n\u00dc&lt;D\n<0 \u00e8- 40 -\no Q.\nE\n\n\n\n\n\n20 -\n0\n,i\n100\ni   ........i\n200\t300\ndist\u00e2ncia (ft)\ni\n400\ni\n500\nRepresenta\u00e7\u00e3o sismograma.\ngr\u00e1fica (\u2022) dos tempo de trajecto (travei times) dos 10s impulsos de cada\ndist\u00e2ncia\nCurva tempo-dist\u00e2ncia (t-x)\nACETATO 11\ndist\u00e2ncia epicentral (km)\n4450\t0900\t13340\t17790\n0\t20\t40\t60\t00\t100\t120\t140\t160\t100\ndist\u00e2ncia epicentral (\u00b0)\nCurva tempo-dist\u00e2ncia (t-x)\n1\u00b0 s 111,25 km\nACETATO 12\ncamada 2\nC\u00e1lculo da velocidade e da espessura das camadas\nA aplica\u00e7\u00e3o de f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre a velocidade s\u00edsmica e a dist\u00e2ncia fonte-geofone (curva t-x) permite o c\u00e1lculo da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas nas camadas 1 e 2, bem como a sua\nespessura.\ndeclive =\nX3 ~ X\nA\u00ed _ 1 Ax v,\ndeclive \u2014 \u2014\u2014\u2014\nAt\nAx\nV2\nACETATO 13\nForma\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\t\nConceitos - Curriculum\tConcep\u00e7\u00f5es a trabalhar pelo professor\nOndas longitudinais Ondas transversais Ondas superficiais Raio s\u00edsmico Zona de sombra Sismo Sismograma Escala de Richter Terramoto, Marmoto, Raz de mar\u00e9, Fen\u00f3menos pr\u00e9-monitor ios Descontinuidade de Gutenberg Descontinuidade de Moho Crosta Manto N\u00facleo externo e interno\tPropaga\u00e7\u00e3o de energia s\u00edsmica. Classifica\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas. Interfer\u00eancia construtiva. Grafismo das ondas s\u00edsmicas. Reflex\u00e3o e refrac\u00e7\u00e3o das ondas P e S - Lei de Snell. Onda s\u00edsmica directa, reflectida e retractada. Difrac\u00e7\u00e3o das ondas P e S. Fases s\u00edsmicas. Explora\u00e7\u00e3o/compreens\u00e3o da vertente \"fonte de energia\", tendo em vista a correla\u00e7\u00e3o energia-propaga\u00e7\u00e3o-ondas. Explora\u00e7\u00e3o/compreens\u00e3o dos dados que fornece, relevantes para o estudo da estrutura interna da Terra. Determina\u00e7\u00e3o da quantidade de energia libertada no foco. Registo sismogr\u00e1fico de grandes sismos, m\u00e9todo da retrac\u00e7\u00e3o e da reflex\u00e3o s\u00edsmica, tomografia s\u00edsmica. Contributos da sismologia para o conhecimento da estrutura interna da Terra. Conceitos interdisciplinares - F\u00edsica Conceito de propaga\u00e7\u00e3o de energia Conceito de onda Classifica\u00e7\u00e3o das ondas Interfer\u00eancia de ondas Reflex\u00e3o, retrac\u00e7\u00e3o e difrac\u00e7\u00e3o Onda directa, reflectida, refractada e difractada Lei de Snell Incid\u00eancia cr\u00edtica / refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica Princ\u00edpios de Fermat e de Huygens Conceitos interdisciplinares \u2014 Matem\u00e1tica Trigonometria do tri\u00e2ngulo rect\u00e1ngulo Raz\u00f5es trigonom\u00e9tricas de \u00e2ngulos agudos (seno, co\u2014seno e tangente) Rela\u00e7\u00f5es entre as raz\u00f5es trigonom\u00e9tricas sen2a +cossa=l tga=sena/cosa\nACETATO 14\nPropaga\u00e7\u00e3o De Energia S\u00edsmica / Onda S\u00edsmica\nA energia s\u00edsmica propaga-se por transfer\u00eancia de estados vibrat\u00f3rios das part\u00edculas constituintes da mat\u00e9ria.\nA propaga\u00e7\u00e3o de energia s\u00edsmica n\u00e3o envolve transporte de mat\u00e9ria, mas sim,\ntransfer\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es din\u00e2micas da mat\u00e9ria, em todas as direc\u00e7\u00f5es.\nA energia propaga-se sob a forma de ondas.\nOnda \u00e9 qualquer perturba\u00e7\u00e3o ou dist\u00farbio que se propaga num meio f\u00edsico (s\u00f3lido, l\u00edquido ou gasoso) ou no v\u00e1cuo.\nOnda s\u00edsmica \u00e9 a propaga\u00e7\u00e3o de formas de energia armazenada no interior da Terra (tens\u00e3o el\u00e1stica, energia qu\u00edmica, energia gravitacional), libertadas subitamente.\nACETATO 15\nPar\u00e2metro\tClassifica\u00e7Ao Das Ondas\nOrigem\tOndas el\u00e1sticas (mec\u00e2nicas) Originadas pela deforma\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o de um meio el\u00e1stico, transmitida, sucessivamente, de um ponto a outro. Apenas se propagam em meios el\u00e1sticos, isto \u00e9, em qualquer meio material (s\u00f3lido, l\u00edquido ou gasoso), que tende a preservar o seu comprimento, forma e volume, contra a actua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as externas. Exemplos: ondas da \u00e1gua, ondas sonoras, ondas s\u00edsmicas. Ondas electromagn\u00e9ticas (n\u00e3o mec\u00e2nicas) Originadas por varia\u00e7\u00f5es de campos el\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos. N\u00e3o necessitam de um meio material para se propagarem, o que lhes permite propagarem-se no v\u00e1cuo. Exemplos: ondas de r\u00e1dio, microondas, luz vis\u00edvel, raios-X.\nDirec\u00e7\u00e3o De Vibra\u00e7\u00e3o\tLongitudinais - direc\u00e7\u00e3o de vibra\u00e7\u00e3o // \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o. Transversais - direc\u00e7\u00e3o de vibra\u00e7\u00e3o 1 \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o. Mistas - a onda tem componentes longitudinais e transversais.\nDimens\u00e3o\tUnidimensionais - a frente de onda \u00e9 um ponto. Exemplo: propaga\u00e7\u00e3o de uma perturba\u00e7\u00e3o numa corda. Bidimensionais - a frente de onda \u00e9 circular ou plana. Ex: ondas na superf\u00edcie da \u00e1gua. Tridimensionais ou esf\u00e9ricas - a frente de onda \u00e9 uma superf\u00edcie esf\u00e9rica. Ex: Ondas sonoras, ondas s\u00edsmicas.\nACETATO 16\nAs ondas s\u00edsmicas s\u00e3o ondas esf\u00e9ricas, el\u00e1sticas e propagam tens\u00e3o el\u00e1stica/energia qu\u00edmica/energia gravitacional, libertada de forma s\u00fabita o interior da Terra.\nZ\nOs raios s\u00edsmicos, perpendiculares \u00e0 frente de onda, representam- a propaga\u00e7\u00e3o da onda em todas as direc\u00e7\u00f5es.\nS\u00e3o representa\u00e7\u00f5es; n\u00e3o possuem significado f\u00edsico.\nA liberta\u00e7\u00e3o de energia num corpo el\u00e1stico ilimitado produz ondas internas (P e S).\nA introdu\u00e7\u00e3o, neste corpo el\u00e1stico, de uma superf\u00edcie livre, produz ondas superficiais (L e R).\nACETATO 17\nOndas Internas (P e S)\nAs ondas P provocam altera\u00e7\u00e3o de volume e de forma dos materiais em que se propagam, alternando compress\u00f5es com distens\u00f5es, na direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda.\nAs ondas S provocam deforma\u00e7\u00e3o dos materiais que atravessam, sem altera\u00e7\u00e3o de volume, perpendicularmente \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda.\nA vibra\u00e7\u00e3o das part\u00edculas, \u00e0 passagem das ondas S no plano 1 \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o, ocorre verticalmente (SV) e horizontalmente (SH).\nY\nACETATO 18\nOnda directa\nOnda inicial, com origem no foco s\u00edsmico, que se mant\u00e9m esf\u00e9rica at\u00e9 \u00e0 frente de onda limite com a superf\u00edcie de descontinuidade; \u00e9 a parte da onda que n\u00e3o interagiu com a descontinuidade.\nOnda reflectida\nQuando numa superf\u00edcie de descontinuidade se forma uma nova onda que se propaga em sentido contr\u00e1rio e no mesmo meio da onda inicial.\nOnda retractada\nQuando numa superf\u00edcie de descontinuidade a onda incidente \u00e9 transmitida para o segundo meio.\nACETATO 19\nAs ondas P e S podem manifestar-se como ondas directas, reflectidas e\nretractadas.\nACETATO 20\nReparti\u00e7\u00e3o de energia s\u00edsmica numa superf\u00edcie de descontinuidade\nSV incidente\n\u00a1 *SV reflectida\ni\nX\nV-\"' P reflectida\ndescontinuidade\n!__'p refractada\nSV r<^^r:act:ada\nACETATO 21\nA rela\u00e7\u00e3o entre a onda incidente e a onda reflectida e/ou refractada \u00e9 traduzida pela Lei de Snell.\nLei de Snell:\nseni _ vi senr vr\ni = \u00e2ngulo de incid\u00eancia\nr = \u00e2ngulo de refrac\u00e7\u00e3o ou reflex\u00e3o\nv\u00a1 = velocidade da onda incidente vr = velocidade da onda reflectida ou refractada\nACETATO 22\nAs ondas internas tamb\u00e9m podem ser difractadas\nDifrac\u00e7\u00e3o\nDeforma\u00e7\u00e3o da frente de onda incidente, no contacto com um obst\u00e1culo ou descontinuidade, que se manifesta pelo desvio ou parti\u00e7\u00e3o da frente de onda incidente, em diferentes direc\u00e7\u00f5es.\nOndas Superficiais (L e R)\nAs ondas de Love formam-se por interfer\u00eancia construtiva das ondas SH.\nInterfer\u00eancia\nQuando duas frentes de onda coerentes, com a mesma frequ\u00eancia se sobrep\u00f5em, as suas amplitudes somam-se algebricamente em cada ponto; se a amplitude da onda resultante for maior do que a amplitude das ondas iniciais, a interfer\u00eancia diz-se construtiva; se for menor, destrutiva.\nNa superf\u00edcie da Terra, ondas incidentes SH apenas produzem ondas reflectidas SH.\nOndas incidentes P e SV reflectem-se em ondas P e SV, pelo que, as fases resultantes de reflex\u00f5es m\u00faltiplas na superf\u00edcie terrestre n\u00e3o interferem construtivamente para formar ondas de superf\u00edcie, dado n\u00e3o serem coerentes entre si; da conjuga\u00e7\u00e3o de ondas P e SV na superf\u00edcie terrestre, resulta a forma\u00e7\u00e3o das ondas de Rayleigh.\nACETATO 23\nZona De Sombra S\u00edsmica\n\u00c0 superf\u00edcie, as esta\u00e7\u00f5es sismogr\u00e1ficas localizadas na zona de sombra s\u00edsmica n\u00e3o registam qualquer onda directa P ou S\nACETATO 24\nZona de sombra s\u00edsmica das ondas P e S.\n180\u201c\nzona de sombra das ondas P\n100\u201c\nr103\u00b0\nzona de sombra das ondas S\nACETATO 25\nA bibliografia n\u00e3o \u00e9 consensual relativamente aos limites da profundidade\nda zona de sombra das ondas P e S directas\nMecanismos de difrac\u00e7\u00e3o na descontinuidade manto-n\u00facleo\nI\ngeram uma dispers\u00e3o das ondas incidentes P e S\nI\no que determina\nI\numa pequena varia\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o dos limites da zona de sombra.\nNa zona de sombra registam-se ondas s\u00edsmicas de muito baixa energia.\nF\nACETATO 26\ndist\u00e2ncia epicentral (km)\ndist\u00e2ncia epicentral (\u00b0)\nExemplos de fases s\u00edsmicas que se registam na zona de sombra.\nACETATO 27\nSismo\nUm sismo \u00e9...\n... um tremor, um abalo do solo, provocado por uma liberta\u00e7\u00e3o repentina de energia acumulada nas rochas situadas abaixo da superf\u00edcie terrestre (Plummer e McGeary, 1996; Chernicoff e Fox, 1997).\n... abalo brutal do solo, provocado em profundidade por um movimento brusco e repentino de dois compartimentos (Dercourt e Paquet; 1986; Murck e Skinner, 1999).\n... tremor de terra, devido, quase sempre, a s\u00fabita liberta\u00e7\u00e3o de energia quando blocos se deslocam ao longo de um plano de falha, ap\u00f3s terem estado submetidos a tens\u00e3o (Telles Antunes, 1991).\n... qualquer perturba\u00e7\u00e3o s\u00fabita do interior da Terra, que se manifesta \u00e0 superf\u00edcie por um abalo do solo, causado pela propaga\u00e7\u00e3o de ondas el\u00e1sticas que se formam em resposta \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o repentina de formas de energia armazenada no interior da Terra, como por exemplo, tens\u00e3o el\u00e1stica, energia qu\u00edmica ou energia gravitacional (Enciclop\u00e9dia Brit\u00e2nica, 2001).\nApesar da diversidade de defini\u00e7\u00f5es, parece que, subjacente a um sismo, est\u00e1 sempre uma liberta\u00e7\u00e3o de formas energia acumulada no interior da Terra.\nACETATO 28\nTens\u00e3o el\u00e1stica - energia acumulada no interior da Terra em consequ\u00eancia da actua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as tect\u00f3nicas, nomeadamente, for\u00e7as de compress\u00e3o, de distens\u00e3o e de cizalhamento, na generalidade associadas a movimentos de placas tect\u00f3nicas.\nExemplo: sismos tect\u00f3nicos.\nEnergia gravitacional - energia acumulada no interior da Terra em consequ\u00eancia da for\u00e7a exercida pelo peso, por exemplo, das rochas e sedimentos.\nExemplo: sismos que ocorrem no interior das placas litosf\u00e9ricas (zonas de estabilidade tect\u00f3nica).\nPensa-se, hoje, que a s\u00e9rie de sismo que, entre 1811 e 1812, ocorreram em New Madrid - EUA, se deveu ao enorme peso exercido pelos sedimentos depositados ao longo do Mississipi; estes sismos, aos quais se atribui intensidade XII, alteraram o curso do rio Mississipi, provocaram altera\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas numa \u00e1rea de 130 000 km2, abatimentos de 1 a 3 m de altura e fracturas de 30-50 km de comprimento por 6-8 km de largura.\nEnergia qu\u00edmica - energia acumulada no interior da Terra em consequ\u00eancia reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas.\nExemplo: sismos de foco profundo (situado entre os 100 e os 670 km) localizados ao longo de zonas de subduc\u00e7\u00e3o.\nAdmite-se que, \u00e0 medida que a placa fria mergulha, devido ao aumento da press\u00e3o e da temperatura, ocorrem transforma\u00e7\u00f5es minerais nas rochas da placa mergulhante, nomeadamente o colapso metam\u00f3rfico de minerais nas suas formas mais densas. Desconhece-se ainda se, quando este processo ocorre em grande escala, s\u00e3o desencadeados grandes sismos.\nOutra causa sugerida para estes sismos profundos \u00e9 a desidrata\u00e7\u00e3o da serpentina, com forma\u00e7\u00e3o de vidro.\nAmbos os processos referidos (metamorfismo de minerais na sua forma mais densa e desidrata\u00e7\u00e3o da serpentina) ocorrem subitamente em pequenas fracturas, no decurso de procedimentos laboratoriais.\nACETATO 29\nSismograma\nEspectro somat\u00f3rio das frequ\u00eancias das vibra\u00e7\u00f5es - pulsos - provocadas pelo movimento das part\u00edculas \u00e0 passagem das ondas s\u00edsmicas.\no\ntempo\nSismograma de um hipot\u00e9tico sismo que apenas emitiu ondas P a partir do foco.\nA partir dos sismogramas constroem-se as curvas tempo-dist\u00e2ncia (acetato-i 1).\nACETATO 30\nEscala De Magnitude De Richter\nRichter (1935) observou uma varia\u00e7\u00e3o constante em termos da m\u00e1xima amplitude registada nos sismogramas, independentemente da dist\u00e2ncia a que os respectivos sismos ocorriam da esta\u00e7\u00e3o.\nUtilizando o conceito de logaritmo (matem\u00e1tica) e de magnitude (astronomia), Richter desenvolveu f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas visando o c\u00e1lculo da energia libertada num sismo, com base em dados fornecidos pelos sismogramas.\nEsta escala n\u00e3o tem limites mas, na pr\u00e1tica, os maiores sismos de que se tem registo em sismograma, nunca ultrapassaram a magnitude 9.\n\"Esta \u00e9 uma limita\u00e7\u00e3o da Terra, n\u00e3o da escala\" (Richter).\nA pr\u00f3pria Terra parece impor um limite superior a esta escala j\u00e1 que ela pr\u00f3pria est\u00e1 condicionada ao limite de resist\u00eancia el\u00e1stica dos materiais que a constituem.\nACETATO 31\nA Estrutura Interna Da Terra - Contributos Hist\u00f3ricos\nOldham -1899\n\u2022\tApropria\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da Teoria Movimento Ondulat\u00f3rio, da F\u00edsica.\n\u2022\tSugere que seria de esperar a exist\u00eancia de 2 tipos de ondas, conforme Teoria das Ondas, se consider\u00e1ssemos a Terra um corpo el\u00e1stico.\nOldham -1906\n\u2022\tUtiliza\u00e7\u00e3o dos raios s\u00edsmicos para \u2018radiografar\u2019 o interior da Terra.\n\u2022\tPrimeiro modelo \u2019 explicativo dos tempos de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P e S, pressupondo a exist\u00eancia de um grande n\u00facleo no seu centro.\n\u2022\tVerificou, mediante a an\u00e1lise de variados sismogramas, que a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas aumenta com a dist\u00e2ncia percorrida, pelo que presumiu que sua velocidade aumenta com a profundidade.\n\u2022\tObservou um atraso no registo das ondas S (= 10\u2019) nos sism\u00f3grafos das esta\u00e7\u00f5es situadas a mais de 120o da origem do sismo, atribuindo-lhes uma propaga\u00e7\u00e3o mais lenta na parte central da Terra.\nCurva t-x das ondas P e S elaborado por Oldham\nACETATO 32\n\u2022\tFun\u00e7\u00e3o an\u00e1lises geom\u00e9tricas prop\u00f5e, pela primeira vez, a exist\u00eancia de um n\u00facleo terrestre, de natureza incerta e de raio, aproximadamente, 0.4 vezes o raio da Terra, o qual inibe a propaga\u00e7\u00e3o das ondas S, a dist\u00e2ncias angulares do foco superiores a 120\u00b0.\n\u2022\tDef\u00edne-se um modelo conc\u00eantrico bi-camada.\nMohorovicic -1909\n\u2022\tIntroduz a terminologia utilizada na designa\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas -longitudinais ou P e transversais ou S.\n\u2022\tProp\u00f5e a exist\u00eancia da descontinuidade crusta / manto.\n\u2022\tMohorovicic constatou, ao analisar os registos sismogr\u00e1ficos do sismo de Outubro/1909-Zagreb-Cro\u00e1cia, que as esta\u00e7\u00f5es sismogr\u00e1ficas situadas a menos de oitocentos quil\u00f3metros da origem do sismo registavam a chegada de dois conjuntos de ondas P e S.\n\u2022\tA hip\u00f3tese de se tratarem de dois momentos s\u00edsmicos foi rejeitada dado que a diferen\u00e7a de tempo entre os dois conjuntos de ondas diminu\u00eda de acordo com a dist\u00e2ncia ao centro s\u00edsmico.\n\u2022\tProp\u00f5e, ent\u00e3o, a exist\u00eancia de uma descontinuidade, a uma profundidade da ordem dos quarenta e cinco quil\u00f3metros, separando um meio de menor velocidade de propaga\u00e7\u00e3o (o meio superior) de um meio de maior velocidade de propaga\u00e7\u00e3o (o meio inferior).\n\u2022\tModelo da Terra: estrutura conc\u00eantrica formada por tr\u00eas camadas - a crusta, o manto e o n\u00facleo.\nACETATO 33\nLeybenzon -1911\n\u2022\tPara este investigador, as observa\u00e7\u00f5es de Oldham tamb\u00e9m poderiam ser explicadas se a parte central da Terra fosse l\u00edquida e, portanto, incapaz de transmitir as ondas transversais S.\n\u2022\tInfelizmente, por escrever em russo, o seu trabalho atraiu pouca aten\u00e7\u00e3o da comunidade cient\u00edfica, que, \u00e0 \u00e9poca, tamb\u00e9m n\u00e3o aceitava a no\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo l\u00edquido.\nOldham -1913\n\u2022\tCome\u00e7ou a defender a natureza l\u00edquida da zona central da Terra - as ondas S atrasadas poderiam corresponder a ondas sucessivamente reflectidas, que percorreram uma maior dist\u00e2ncia, e n\u00e3o a ondas cuja velocidade tinha sido reduzida na zona central.\n\u2022\tSeria\testa eventual\tliquidez\tdo\tn\u00facleo\ta causadora\tda\tsombra\tdas\nondas S.\n\u2022\tOldham, com base na an\u00e1lise instrumental de sismogramas, precisou, as suas primeiras observa\u00e7\u00f5es relativas ao limite de registo das ondas S directas, o qual acontecia, sensivelmente, at\u00e9 aos 110\u00b0 de dist\u00e2ncia angular do foco, mas nunca al\u00e9m desta.\nBarrei -1914\n\u2022\tProp\u00f5e, na\ttentativa\tde\tampliar\ta capacidade\texplicativa\tda\tTeoria\tda\nIsostasia, a exist\u00eancia de um n\u00edvel estrutural de menor rigidez, situado abaixo da crusta, capaz de acumular tens\u00f5es de magnitude limitada.\n\u2022\tSugere, para esta camada, a designa\u00e7\u00e3o de astenosfera.\nACETATO 34\nGutenberg -1914\n\u2022\tPormenorizou o mode\u00edo tri-camada da estrutura interna da Terra, localizando a 2900 km a descontinuidade manto - n\u00facleo.\n\u2022\tO c\u00e1lculo desta profundidade foi feito a partir da demarca\u00e7\u00e3o da zona de sombra.\nGutenberg -1925\n\u2022\tPublica\u00e7\u00e3o\tde\tum\tartigo\tno\tqual,\tentre\toutros\tassuntos,\tenumerou e\ndiscutiu hip\u00f3teses de trabalho utilizadas pelos geof\u00edsicos no estudo da rigidez do interior da Terra, a saber: as mar\u00e9s oce\u00e2nicas, os deslocamentos verticais em consequ\u00eancia da atrac\u00e7\u00e3o lunar e solar, a deforma\u00e7\u00e3o da Terra em consequ\u00eancia da atrac\u00e7\u00e3o gravitacional, o per\u00edodo de oscila\u00e7\u00e3o do eixo da Terra, as ondas s\u00edsmicas e a suposta depend\u00eancia da estabilidade terrestre assente num n\u00facleo r\u00edgido (dos dados analisados, apenas os s\u00edsmicos pareciam apontar para a exist\u00eancia de um n\u00facleo l\u00edquido).\nACETATO 35\n\u2022\tOs\tseus estudos\ts\u00edsmicos,\tno\t\u00e2mbito\tda\tsua investiga\u00e7\u00e3o\tsobre\ta\nnatureza cristalina ou fluida do n\u00facleo, contribu\u00edram para refor\u00e7ar a exist\u00eancia da astenosfera - na por\u00e7\u00e3o exterior do manto, sensivelmente entre os 70 e os 100 km de profundidade, verificou uma diminui\u00e7\u00e3o na amplitude e na velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas.\nJeffreys -1928\n\u2022\tArgumenta, baseado num elaborado modelo matem\u00e1tico, que a ideia de um n\u00facleo l\u00edquido \u00e9 aceit\u00e1vel, argumentos esses que a comunidade cient\u00edfica logo subscreve; \u00e0 \u00e9poca, Gutenberg assume uma postura mais reservada, vindo, no entanto, a assumir mais tarde a liquidez do n\u00facleo.\nJyffreyy -1929\n\u2022\tAceita a exist\u00eancia da astenosfera, o que, dada a sua reputa\u00e7\u00e3o, contribuiu para a afirma\u00e7\u00e3o desta hip\u00f3tese na comunidade cient\u00edfica. Cerca de trinta anos mais tarde, aquando da an\u00e1lise dos registo sismogr\u00e1ficos de todo o mundo das explos\u00f5es at\u00f3micas, torna-se praticamente irrefut\u00e1vel a sua exist\u00eancia.\nLehmann -1929\n\u2022\tIdentifica a descontinuidade n\u00facleo externo - n\u00facleo interno, sendo que a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas \u00e9 maior no n\u00facleo interno do que no n\u00facleo externo.\nACETATO 36\n\u2022 Os dados observados nos sismogramas de um sismo ocorrido na Nova Zel\u00e2ndia, n\u00e3o se enquadravam no modelo de Terra tri-camada.\n1\n\u2022\t\u00c0 luz do modelo tri-camada, eram previs\u00edveis as ondas 1,2, 3 e 2a. Mas, para explicar as ondas 4, 5 e 6, uma outra descontinuidade teria de existir no interior da Terra, concretamente, no interior do n\u00facleo.\n\u2022\tOs argumentos de Lehmann sobre a prov\u00e1vel exist\u00eancia de um n\u00facleo interno tiveram grande aceita\u00e7\u00e3o pelos investigadores da estrutura interna da Terra.\nJeffreys e Bullen - 1940\n\u2022\tPublica\u00e7\u00e3o de uma tabela sismol\u00f3gica (curva t-x) baseada na an\u00e1lise de in\u00fameros sismogramas.\n\u2022\tEsta tabela funciona, grosso modo, como uma \u201ccalculadora s\u00edsmica\u201d que ajuda a converter as vibra\u00e7\u00f5es registadas nos sismogramas em fen\u00f3menos f\u00edsicos (reflex\u00e3o, refrac\u00e7\u00e3o,...) que, supostamente, aconteceram no interior da Terra.\nVAL CD-Rom\nNota: A leitura do CD-Rom necessita dos programas Internet Explorer / Netscape, QuickTime e Shock Wave.\nVII.\tI. Anima\u00e7\u00e3o. tridimensional, do modo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas P, S, L\ne r\nFonte: Enciclop\u00e9dia Britannica in www.britannica.com\nVII.2, Ilustra\u00e7\u00e3o, bidimensional, da forma\u00e7\u00e3o de ondas s\u00edsmicas directas, reflectidas e transmitidas.\nFonte: Departamento de Ci\u00eancias da Terra da Universidade de Melbourne in www.earthsci.unimelb.edu.au\nVII.3. Ilustra\u00e7\u00e3o, bidimensional, da forma\u00e7\u00e3o de ondas s\u00edsmicas directas, reflectidas, transmitidas e de refrac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica (v]<v2).\nFonte: Departamento de Ci\u00eancias da Terra da Universidade de Melbourne in www.earthsci.unimel.edu.au\nVII.4. Anima\u00e7\u00e3o realista da propaga\u00e7\u00e3o de ondas S, no manto, a diferentes profundidades, com registo simult\u00e2neo de sismogramas, a diferentes dist\u00e2ncias do foco.\nFonte: Universidade de Washington-St. Louis in http://epsc.wustl.edu"}]}}}