{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15657"}, {"@name": "filename", "#text": "22129_10158-29269-1-PB-OsIntelectuais1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "61\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago. 2016 \n\nArtigo\n\nOs intelectuais e a educa\u00e7\u00e3o \u2013 abordagem hist\u00f3rica \ne biogr\u00e1fica1\n\nJustino Pereira de Magalh\u00e3es\nUniversidade de Lisboa\n\nRaylane Andreza Dias Navarro Barreto\nUniversidade Tiradentes\n\nResumo\nO artigo tem o objetivo de contribuir para a hist\u00f3ria do intelectual, em especial, \n\ndo intelectual da educa\u00e7\u00e3o, na medida em que considera aspectos que devem ser analisa-\ndos quando de uma abordagem anal\u00edtica. Para tanto, foram ponderados procedimentos \nte\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos que congregam elementos dos estudos biogr\u00e1ficos e da hist\u00f3ria \nda educa\u00e7\u00e3o. A partir do conceito de intelectual, \u00e9 poss\u00edvel caracterizar e explicar a a\u00e7\u00e3o \npedag\u00f3gica. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m conhecer o argumento, a aplicabilidade e a legitimidade \neducativa, aspectos cuja constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica requer a cria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de categorias \noperacionais. Por fim, neste texto, foi considerado que a abordagem hist\u00f3rica dedicada, \nespecificamente, \u00e0 hist\u00f3ria de um intelectual corresponde a um campo epist\u00e9mico que se \nconstitui a partir de um approach especial que busca valorizar as dimens\u00f5es biol\u00f3gicas, \nsociais e culturais, com a inten\u00e7\u00e3o de construir conhecimento a partir da \u00f3tica e das condi-\n\u00e7\u00f5es materiais de quem pensou, nesse caso, a educa\u00e7\u00e3o.\nPalavras-chave: M\u00e9todo. Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o. Intelectual.\n\nIntellectuals and education \u2013 historical and biographical approach\n\nAbstract\nThe article aims to contribute to the intellectual history, especially of the intellectual of \n\neducation, as it considers aspects that should be analyzed in an analytic approach. Therefore, \nwas taken into consideration theoretical and methodological approaches that bring together \nelements of biographical studies and the history of education. From the intellectual concept, \nit is possible to characterize and explain the pedagogical action. It is also possible know the \nargument, the applicability and educational legitimacy, aspects whose historical construction \nrequires the creation and implementation of operational categories. Finally, in this text, it was \nconsidered that the historical approach, dedicated specifically to the history of an intellectual, \ncorresponds to an epistemic field established under a special approach that seeks to enhance \nthe biological, social and cultural dimensions, with the intention of building knowledge from \nmaterial conditions and perspectives of those who thought, in this case, the education.\nKeywords: Method. History of education. Intellectual.\n\nDOI | 10.21680/1981-1802.2016v54n41ID10158\n\n\n\n62\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago. 2016\n\nArtigo\n\nOs intelectuais e a educa\u00e7\u00e3o \u2013 abordagem hist\u00f3rica e biogr\u00e1fica\n\nLos intelectuales y la educaci\u00f3n \u2013 planteamiento hist\u00f3rico y biogr\u00e1fico\n\nResumen\nEl art\u00edculo aspira a contribuir a la historia del intelectual, al intelectual de la \n\neducaci\u00f3n en especial, en la medida en que tiene en cuenta aspectos que deben ser \nanalizados en el planteamiento de su an\u00e1lisis. En la medida en que tiene en cuenta \naspectos que deben ser considerados en el planteamiento del problema. Al respecto, \nse ponderaron aspectos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos que re\u00fanen elementos de los estudios \nbiogr\u00e1ficos y de la historia de la educaci\u00f3n. A partir del concepto de intelectual es \nposible caracterizar y explicar la acci\u00f3n pedag\u00f3gica. Es posible tambi\u00e9n conocer el \nargumento, la aplicabilidad y la legitimidad educativa, aspectos cuya construcci\u00f3n his-\nt\u00f3rica requieren una creaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de categor\u00edas funcionales. Finalmente, en el \npresente trabajo se consider\u00f3 que el planteamiento hist\u00f3rico dedicado espec\u00edficamente \na la historia de un intelectual corresponde a un campo epist\u00e9mico que se constituy\u00f3 a \npartir de un enfoque especial que aspira a valorizar las dimensiones biol\u00f3gicas, socia-\nles y culturales, con la intenci\u00f3n de construir conocimiento a partir de la perspectiva y \nde las condiciones materiales de quien reflexion\u00f3, en ese caso, sobre la educaci\u00f3n.\nPalabras Clave: M\u00e9todo. Historia de la educaci\u00f3n. Intelectual.\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nComo estudar, compreender e conceber o intelectual? Essa pergunta, \nh\u00e1 muito, tem sido feita. A resposta, por sua vez, n\u00e3o se revela f\u00e1cil. Embora \nmuitos sejam os autores que tratam do tema \u201cintelectual\u201d e in\u00fameras as respostas \nacerca das suas fun\u00e7\u00f5es, caracter\u00edsticas, objetos de dedica\u00e7\u00e3o, parcialidade \nou imparcialidade diante dos temas de peso social, econ\u00f4mico e cultural, al\u00e9m \nde outros, n\u00e3o h\u00e1 consenso, ou mesmo, tentativa de consenso sobre a sua \nconstitui\u00e7\u00e3o. Em linhas gerais, definir o que seria um intelectual \u00e9 tomar um ou \noutro partido que, necessariamente, recairia em Plat\u00e3o, Arist\u00f3teles, Immanuel \nKant, Julien Benda, Max Weber, Norberto Bobbio, Jean Fran\u00e7ois Sirinelli, entre \ntantos outros que teorizaram, de uma maneira ou de outra, o tema. Torna-se, \npor\u00e9m, mais simples tratar daquilo que n\u00e3o faz parte das caracter\u00edsticas dos \nintelectuais e, assim, poder congregar todos esses te\u00f3ricos que, pelas suas \npontua\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises, enriquecem o debate e fazem com que n\u00e3o s\u00f3 o termo, \nmas tamb\u00e9m o pr\u00f3prio campo em que atuam os intelectuais seja pass\u00edvel de \nespecula\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n63\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago.. 2016\n\nArtigo\n\nJustino Pereira de Magalh\u00e3es | Raylane Andreza Dias Navarro Barreto\n\nS\u00e1bio, erudito, literato, fil\u00f3sofo, rei, imperador, padre, diplomata, \ncientista, historiador, jurista, soci\u00f3logo, professor, jornalista, qual dessas \nacep\u00e7\u00f5es define o intelectual? Em algum momento da hist\u00f3ria das ideias, \npersonagens com tais caracter\u00edsticas tiveram, cada um considerando seu cro-\nnotopo, sobre suas mentes o peso de refletir, interpretar e, \u00e0s vezes, intervir em \nseu meio. Diante de S\u00f3crates, Dem\u00e9trios de Phal\u00e8re, S\u00e3o Cris\u00f3stomo, Afonso \nX da Espanha, S\u00e3o Tom\u00e1s de Aquino, Pedro II no Brasil, Tobias Barreto de \nMenezes, Prymitivo Moacir, Fernando de Azevedo, para citar apenas alguns \ndos que envolvem um \u201cadjetivos\u201d elencados, \u2013 como n\u00e3o ver o que t\u00eam em \ncomum? ? Como n\u00e3o perceber que \u00e9 o conhecimento e o poder de s\u00edntese \nsobre a realidade que os caracteriza e que lhes d\u00e1 notoriedade? \u2013 como n\u00e3o \nver uma unidade nas causas que defendem, mesmo considerando os diferentes \ntempos e lugares onde viveram? Como n\u00e3o perceber que o que os pautou foi \na consci\u00eancia sobre o conhecimento produzido e o por produzir? Como n\u00e3o \nconsiderar que, em suas defesas, o que estava sendo evocado era o bem, o \nbelo e o justo? Tais perguntas poderiam se resumir na seguinte: o intelectual tem \numa caracter\u00edstica que o qualifica?\n\nAo analisar o cen\u00e1rio te\u00f3rico dos intelectuais, Bobbio (1997) escla-\nrece que, para Julien Benda, o intelectual \u00e9 o produtor de conhecimento (e n\u00e3o \nse envolve com pol\u00edtica), Sartre por sua vez, concebeu que havia os Intelectuais \nverdadeiros e os falsos; eles vivem, justamente, da contradi\u00e7\u00e3o que as supera \npelo radicalismo. O espanhol Ortega y Gasset afirmou que sua tarefa \u00e9 te\u00f3rica \ne pol\u00edtica e sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 educar as massas; j\u00e1 Croce disse que sua tarefa, \ntamb\u00e9m, \u00e9 pol\u00edtica, mas a pol\u00edtica da cultura, adaptada aos tempos de crise. \nGramsci (1995), provavelmente, o mais citado, entre os autores que teorizaram \no tema, divide os intelectuais em: intelectual tradicional e intelectual org\u00e2nico. \nO que distingue o intelectual org\u00e2nico \u00e9 aliar o te\u00f3rico e o t\u00e9cnico, numa luta \npela hegemonia pol\u00edtica. Diferentemente, o intelectual tradicional caracteriza-\n-se, sobretudo, pela linearidade em seu pensamento e, por fazer parte de uma \ntradi\u00e7\u00e3o de ide\u00e1rio, em que a Igreja Cat\u00f3lica e seus cl\u00e9rigos podem ser cita-\ndos como excelentes exemplos.\n\nKarl Mannheim (1986) entendeu que o intelectual \u00e9 um mediador de \nconflitos e Pierre Bourdieu (2011) o concebeu como produtor de capital sim-\nb\u00f3lico (os intelectuais materializam as hierarquias e as rela\u00e7\u00f5es de poder). \nBobbio (1997), tratando da sua utilidade, induz que o Intelectual \u00e9 ideol\u00f3-\ngico e experto (t\u00e9cnico do saber humano), n\u00e3o podendo ser desprezado pelos \n\n\n\n64\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago. 2016\n\nArtigo\n\nOs intelectuais e a educa\u00e7\u00e3o \u2013 abordagem hist\u00f3rica e biogr\u00e1fica\n\npol\u00edticos ou pelo poder econ\u00f4mico. Jean Fran\u00e7ois Sirinelli (2003), articulando \nideias relativas ao intelectual, analisa o termo polimorfa e polifonicamente e \no concebe com base nas cria\u00e7\u00f5es, media\u00e7\u00f5es e/ou engajamentos. Assim, se \no prop\u00f3sito for eleger uma figura do cen\u00e1rio filos\u00f3fico, jur\u00eddico, educacional \nou qualquer outro e, com base nos seus princ\u00edpios te\u00f3ricos, enquadr\u00e1-lo como \nintelectual n\u00e3o ser\u00e1 dif\u00edcil; basta analisar, previamente, o perfil do escolhido e \nrecorrer ao quadro te\u00f3rico que melhor o favore\u00e7a analiticamente. O procedi-\nmento metodol\u00f3gico ter\u00e1, no te\u00f3rico, o alicerce para a investiga\u00e7\u00e3o das suas \nideias, cria\u00e7\u00f5es e/ou a\u00e7\u00f5es. \n\nNesse sentido, surgem as primeiras indica\u00e7\u00f5es de respostas para a \npergunta anteriormente feita, visto que, certamente, uma dessas categorias \ncomp\u00f5e o perfil do intelectual. Mas qual categoria? A resposta seria a ideia, \nvisto que \u00e9 imposs\u00edvel que, sem ela, as cria\u00e7\u00f5es e as a\u00e7\u00f5es possam ser postas \nem pr\u00e1tica. Mas seria a ideia suficiente para um enquadramento num este-\nre\u00f3tipo, cujo peso social exige um engajamento, um comprometimento? A \nideia, por si s\u00f3, n\u00e3o comp\u00f5e, por certo, o \u00fanico tra\u00e7o do intelectual, pois, se \nassim fosse, ter\u00edamos mais intelectuais do que qualquer outro tipo de pessoa. \nPraticamente, todos os seres pensantes seriam intelectuais, o que, a bem da \nraz\u00e3o, n\u00e3o causa problemas, n\u00e3o fosse o fato de as palavras e os conceitos \nserem talhados para exprimir uma especificidade o que, no caso do intelectual, \nexige mais do que ter ideias. \n\nAs cria\u00e7\u00f5es, por sua vez, que v\u00e3o desde uma obra de arte ou um livro \nat\u00e9 a concep\u00e7\u00e3o de uma academia liter\u00e1ria ou mesmo uma escola, uma vez \nsomada a ideia e a inten\u00e7\u00e3o a que se destina, deveriam fazer parte do perfil \ndo intelectual, haja vista que, sem a cria\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 o objeto da a\u00e7\u00e3o intelec-\ntual. E o que dizer da cr\u00edtica? Daquilo que mais sintoma demonstra do perfil \nabordado? A cr\u00edtica, fundamentada ou n\u00e3o, tem estado presente em todos os \nrepert\u00f3rios intelectuais, seja a pura e simples precedida de uma descri\u00e7\u00e3o do \nfato, seja aquela mais elaborada em cujo foco est\u00e1 a decomposi\u00e7\u00e3o de uma \nnarrativa por meio de argumentos contr\u00e1rios.\n\nO conceito de intelectual e seu uso operacional\n\u00c9 de Koselleck (2006) a afirma\u00e7\u00e3o de que a hist\u00f3ria dos conceitos \u00e9 \n\nparte metodologicamente aut\u00f4noma da pesquisa hist\u00f3rica e social. Ele deixa \nclaro que as palavras n\u00e3o necessariamente correspondem \u00e0 perman\u00eancia e/\n\n\n\n65\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago.. 2016\n\nArtigo\n\nJustino Pereira de Magalh\u00e3es | Raylane Andreza Dias Navarro Barreto\n\nou altera\u00e7\u00e3o das estruturas que as comp\u00f4s. Isto porque os termos que man-\ntiveram significado invari\u00e1vel n\u00e3o s\u00e3o sin\u00f4nimos de manuten\u00e7\u00e3o do mesmo \nestado de coisas, ao passo que fatos paulatinamente modificados podem ter, \nna sequ\u00eancia de sua observa\u00e7\u00e3o, termos variados. Nesse sentido, o que deve \nser observado, a partir da hist\u00f3ria dos conceitos, \u00e9 a decifra\u00e7\u00e3o tanto da \naltern\u00e2ncia entre as an\u00e1lises sincr\u00f4nica e diacr\u00f4nica da dura\u00e7\u00e3o temporal da \nexperi\u00eancia vivida, quanto da resist\u00eancia das teorias do passado. Seguindo \nessa l\u00f3gica, \u00e9 poss\u00edvel detectar n\u00e3o somente a separa\u00e7\u00e3o dos significados \nlexicais de eventos n\u00e3o mais existentes, \u00e9 igualmente poss\u00edvel a detec\u00e7\u00e3o de \nsignificados novos para palavras antigas ou ainda a incorpora\u00e7\u00e3o de outros \nsignificados de uma realidade factual n\u00e3o mais existentes. Torna-se poss\u00edvel, \npor fim, detectar o modo como determinados fatos s\u00e3o estampados em um \nconceito por for\u00e7a do inconsciente de um usu\u00e1rio padr\u00e3o da l\u00edngua. \n\nNo livro \u201cEl soci\u00f3logo e y El historiador\u201d, resultado de uma entrevista \nfeita por Roger Chartier a Pierre Bourdieu (2011), entre v\u00e1rios assuntos discuti-\ndos \u00e0 luz da Hist\u00f3ria e da Sociologia, o tema \u201cLa g\u00e9nesis dentro del indiv\u00edduo \nbiol\u00f3gico de las estructuras mentales\u201d \u00e9, deveras, esclarecedor. Isto porque \ntrata, especificamente, de como os indiv\u00edduos interiorizam, ao longo do tempo \ne dos lugares, as estruturas do mundo social, classificando-as de modo que \nsuas a\u00e7\u00f5es sejam, muitas vezes, pautadas pelos esquemas produzidos. A t\u00edtulo \nde exemplo, os autores discutem o conceito de habitus que, sendo este atribu-\n\u00eddo por muitos a Bourdieu, esse autor esclarece existir e servir \u00e0 epistemologia \ndesde Arist\u00f3teles, perpassando a obra de v\u00e1rios outros int\u00e9rpretes da realidade \nem que viveram a exemplo de S\u00e3o Tom\u00e1s de Aquino, Edmund Husserl, Marcel \nMauss, \u00c9mile Durkheim e Max Weber. Na vis\u00e3o de Bourdieu:\n\nLa utilizaci\u00f3n cient\u00edfica de un concepto supone um dom\u00ednio pr\u00e1c-\ntico y, em lo posible, te\u00f3rico, de sus usos anteriores y del espacio \nconceptual en el que se ha empleado el concepto que se toma \nprestado. De hecho, a partir de esse dom\u00ednio del espacio se puede \nestabelecer uma l\u00ednea te\u00f3rica, como se estabelece uma l\u00ednea pol\u00ed-\ntica a partir de una intuici\u00f3n de l\u00f3s diferentes espacios pol\u00edticos \natrav\u00e9s de los cuales se mantienen unas constantes estructurales. \n(BOURDIEU &amp; CHARTIER, 2011, p. 70). \n\nTal qual o conceito de habitus ou qualquer outro, o conceito de inte-\nlectual deve ser concebido levando em considera\u00e7\u00e3o os lugares onde foram \nutilizados, visando captar e dominar o seu uso. Afinal, corre-se o risco de um \n\n\n\n66\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago. 2016\n\nArtigo\n\nOs intelectuais e a educa\u00e7\u00e3o \u2013 abordagem hist\u00f3rica e biogr\u00e1fica\n\nanacronismo. Em um primeiro momento, pode-se pensar isso do livro \u201cintelec-\ntuais da idade m\u00e9dia\u201d do franc\u00eas Jacques Le Goff (2003) pois, supostamente, \nna Idade M\u00e9dia, o termo ainda n\u00e3o havia sido cunhado para nomear os que \nse destacavam pela intelig\u00eancia e/ou intelecto. Le Goff, entretanto, amealha, \nna cronologia dos fatos, aqueles que se destacaram pela erudi\u00e7\u00e3o, a exemplo \ndos fil\u00f3sofos, dos professores, dos monges copistas, dos pensadores \u00e1rabes, \nque, no s\u00e9culo XII, atendiam, tamb\u00e9m, pelo nome de s\u00e1bios. Ademais, o autor \ntraz, \u00e0 cola\u00e7\u00e3o as formas e as motiva\u00e7\u00f5es que o levavam a pensar, ensinar, ler, \ncopiar e criar. Ao percorrer a fase da hist\u00f3ria que consta no t\u00edtulo da sua obra, \nLe Goff introduz o conceito de intelectual, deixando evidente que:\n\nS\u00e1bio e professor, pensador de profiss\u00e3o, o intelectual pode \ntamb\u00e9m ser definido por determinados tra\u00e7os psicol\u00f3gicos, que \npodem inflectir-se independentemente do esp\u00edrito, por determina-\ndas marcas do car\u00e1ter endurecidas, tornadas h\u00e1bitos, manias. \nRaciocinante, o intelectual corre o risco de cair na raciocina\u00e7\u00e3o. \nCient\u00edfico, espreita-o a secura. Cr\u00edtico, n\u00e3o ir\u00e1 ele destruir por prin-\nc\u00edpio, denegrir por sistema? No mundo contempor\u00e2neo n\u00e3o faltam \ndetractores para o transformarem em bode expiat\u00f3rio (LE GOFF, \n1990, p. 70).\n\nAo considerar n\u00e3o a hist\u00f3ria dos intelectuais, mas a hist\u00f3ria de um \nintelectual (vida- origem, condi\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia, e destino -, obra, motiva-\n\u00e7\u00f5es, perfil psicol\u00f3gico, redes de relacionamentos, campos de pertencimentos, \nrepert\u00f3rios mobilizados/criados, tens\u00f5es produzidas, engajamentos etc.) e \nentend\u00ea-la como campo de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 como preterir delimita\u00e7\u00f5es \noperacionais que, necessariamente, tratem n\u00e3o somente do sentido de uma \nvida, mas tamb\u00e9m do modo como o sujeito elaborou/desencadeou/executou \nsua a\u00e7\u00e3o. Isto porque h\u00e1 que se concluir que os intelectuais apresentam ideias, \nargumentos e, \u00e0s vezes, aplicabilidades, fases que exigem categorias que \ndevem ser acionadas a fim de que se possa extrair o produto do seu trabalho. \n\nUma vez que a actividade do intelectual (ideia, opini\u00e3o, cr\u00edtica, a\u00e7\u00e3o, \nprojeto, erudi\u00e7\u00e3o) \u00e9 entendida como campo e objeto, a hist\u00f3ria do intelectual \n\u00e9 tamb\u00e9m uma hist\u00f3ria das ideias, das mentalidades antropol\u00f3gica e sociol\u00f3-\ngica. Nesse sentido, a fun\u00e7\u00e3o do intelectual apresenta-se composta de ideia, \nargumento, aplicabilidade, legitimidade, aspectos esses que constituem uma \ns\u00e9rie de categorias funcionais para a sua hist\u00f3ria. Assim, o esquema a seguir \ntem a fun\u00e7\u00e3o de representar elementos-chaves para a investiga\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria \n\n\n\n67\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago.. 2016\n\nArtigo\n\nJustino Pereira de Magalh\u00e3es | Raylane Andreza Dias Navarro Barreto\n\nde um intelectual, considerando, para isso, a n\u00e3o linearidade na vida e na \nobra intelectual, o que requer esquemas que favore\u00e7am a coer\u00eancia da multidi-\nmensionalidade das suas a\u00e7\u00f5es.\n\nO esquema apresentado estrutura-se com base em quatro combinat\u00f3-\nrias que se mesclam entre o vivido e o pensado (produto da a\u00e7\u00e3o intelectual) e \nque, necessariamente, contemplam o processo investigativo e seus fatores her-\nmen\u00eautico e heur\u00edstico, isto \u00e9, s\u00e3o as ideias, os argumentos, a aplicabilidade \ndestes, bem como a sua legitimidade que comp\u00f5em o tra\u00e7ado sincr\u00e9tico. A \nprimeira das combinat\u00f3rias \u00e9 de natureza subjetiva e se expande a partir de \nutensilagens mentais; a segunda de cunho cultural uma vez que exige um capi-\ntal cultural acumulado; a terceira de ordem pr\u00e1tica, pois tem, como sentido, \nser a reverbera\u00e7\u00e3o do pretendido; por \u00faltimo, a que imprime for\u00e7a, virtude e \nqualifica o idealizador.\n\nNo tocante \u00e0 primeira dessas combinat\u00f3rias, a ideia, independente \ndo campo espec\u00edfico da hist\u00f3ria das ideias e do enquadramento em uma das \nsuas linhagens, precisa considerar que a ideia \u00e9 uma percep\u00e7\u00e3o intelectual \nque intenciona um plano, n\u00e3o necessariamente de a\u00e7\u00e3o, mas que visa irradiar \nmudan\u00e7a seja no plano objetivo ou subjetivo e tem uma origem que recai, fun-\ndamentalmente, nas experi\u00eancias, sejam elas sensoriais ou vividas, de quem \n\n\n\n68\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago. 2016\n\nArtigo\n\nOs intelectuais e a educa\u00e7\u00e3o \u2013 abordagem hist\u00f3rica e biogr\u00e1fica\n\na teve. Nesse sentido, para se investigar, seja a ideia ou o \u201cdono\u201d da ideia, \naspectos devem ser evidenciados a fim de que ela e o produto dela sejam com-\npreendidos. Desse modo, atentar para as caracter\u00edsticas que assume o contexto \nem que foi produzido, bem como o tipo que, \u00e0s vezes, assume (um vi\u00e9s te\u00f3rico, \npr\u00e1tico, avaliativo e/ou de cr\u00edtica) contribui para o entendimento da hist\u00f3ria \ndo intelectual. Portanto, faz-se necess\u00e1rio entender sua origem, condi\u00e7\u00f5es de \ngesta\u00e7\u00e3o, influ\u00eancias (de contexto, de forma\u00e7\u00e3o de grupo de pertencimento, \nas escolhas), apropria\u00e7\u00f5es, rejei\u00e7\u00f5es, adapta\u00e7\u00f5es, modos de apresenta\u00e7\u00e3o e \nencadeamento.\n\nO argumento, que tem por meio e como fim a qualifica\u00e7\u00e3o da pro-\nposta, acaba sendo uma fus\u00e3o daquilo que fundamenta com aquilo que \njustifica, consequentemente, irradia a a\u00e7\u00e3o intelectual, logo \u00e9 o argumento que \nconcatena todas as formas de pensamento do agente denotando ou sua erudi-\n\u00e7\u00e3o ou a falta dela. Inerente ao intelectual est\u00e1 a no\u00e7\u00e3o de autoria e soberania \nde ideias e projectos.\n\nVale ressaltar que o argumento tem em si o poder de enaltecer ou des-\nmoronar uma ideia. \u00c9 ele que encadeia o que de prodigioso deve ser evocado \na favor ou contra ela, sendo as diferen\u00e7as e similitudes o foco das an\u00e1lises e \ninterpreta\u00e7\u00f5es que, sistematicamente, devem ser buscadas, a fim de que ele \nseja minimamente retrucado. Atentar para as quest\u00f5es de fundo, o sentido, a \nfun\u00e7\u00e3o, o repert\u00f3rio mobilizado (cient\u00edfico, experi\u00eancia), a justificativa, os ante-\ncedentes e as mudan\u00e7as \u00e9, por certo, o meio mais criterioso de se criar uma \nl\u00f3gica sustent\u00e1vel.\n\nFormulada a ideia e composto o argumento, o procedimento seguinte \nda atividade intelectual \u00e9 o da aplicabilidade que, por sua vez, n\u00e3o tem rela-\n\u00e7\u00e3o direta com uma a\u00e7\u00e3o concreta. Embora deva primar pela efici\u00eancia e pela \nefic\u00e1cia, o que se deve ter, como foco, \u00e9 onde ela \u00e9 escoada, independente-\nmente de ser ou n\u00e3o vis\u00edvel e de ter ou n\u00e3o produto palp\u00e1vel. Uma ideia pode \nser aplicada e resultar numa institui\u00e7\u00e3o cultural, por exemplo,  como tamb\u00e9m \npode ficar no campo da abstra\u00e7\u00e3o e, nele, permanecer ou como um projeto ou \ncomo um potencial, produto emp\u00edrico a exemplo de um projeto de lei. Desse \nmodo, o estudo do intelectual precisa atentar n\u00e3o somente para o campo de \naplica\u00e7\u00e3o (social, cultural, acad\u00eamico, pol\u00edtico), mas tamb\u00e9m para a suposta \nviabilidade (espa\u00e7o temporal, financeira, de p\u00fablico), sua proje\u00e7\u00e3o e o seu \nproduto, seja ele real ou ideal.\n\n\n\n69\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago.. 2016\n\nArtigo\n\nJustino Pereira de Magalh\u00e3es | Raylane Andreza Dias Navarro Barreto\n\nA \u00faltima combinat\u00f3ria recai na legitimidade; afinal, \u00e9 dela que depen-\ndem o presente e o futuro da ideia, \u00e9 dela que depende, portanto, a a\u00e7\u00e3o \nintelectual. Da\u00ed porque o prest\u00edgio dos pares, muitas vezes o apoio pol\u00edtico \ne social e, principalmente, o reconhecimento geracional s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es sine \nqua non para sua longevidade. Nesse prop\u00f3sito, um aspecto que sobressai \nno estudo do intelectual \u00e9 o seu engajamento, sobretudo pol\u00edtico; afinal, \u00e9 \ndo campo pol\u00edtico que saem os maiores patroc\u00ednios das a\u00e7\u00f5es intelectuais, \nembora, vale registrar, n\u00e3o seja o \u00fanico. Esse patroc\u00ednio n\u00e3o necessariamente \n\u00e9 financeiro, mas de qualquer tipo que viabilize o pretendido a exemplo de \numa aquiesc\u00eancia cultural e/ou jur\u00eddica.\n\nO vivido, o pensado e o colocado em pr\u00e1tica s\u00e3o, como se tentou \nrevelar com o esquema, inst\u00e2ncias que devem ser consideradas epistemica-\nmente a fim de que se compreendam suas fei\u00e7\u00f5es substantivas, te\u00f3ricas e \nmetodol\u00f3gicas cujas representa\u00e7\u00f5es forjam o car\u00e1ter intelectual e cuja linha \ndiretriz forma e/ou refor\u00e7a caracter\u00edsticas que lhe d\u00e3o identidade. Assim, uma \nabordagem cient\u00edfica dos planos material e simb\u00f3lico do intelectual perpassa \npor uma problematiza\u00e7\u00e3o, visto que tem, como miss\u00e3o, o cumprimento de \nobjetivos que passa, necessariamente, pela defini\u00e7\u00e3o de m\u00e9todo, pelo referen-\ncial te\u00f3rico e aplica\u00e7\u00e3o de conceitos e, em alguns casos, pela categoriza\u00e7\u00e3o \nde elementos que aparecem ao longo do processo investigativo. No caso \nespec\u00edfico do estudo biogr\u00e1fico, a categoriza\u00e7\u00e3o de elementos resulta dos \nobjetivos e das singularidades da vida investigada, cujas variantes correspon-\ndem n\u00e3o somente \u00e0 hist\u00f3ria do intelectual em foco mas tamb\u00e9m \u00e0 pr\u00f3pria \nhist\u00f3ria intelectual.\n\nAs categorias que podem ascender v\u00e3o desde aquelas relacionadas \n\u00e0 origem, \u00e0 classe social, ao meio onde nasceu, se da zona rural ou urbana, \nou seja, a aspectos referentes \u00e0 socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria at\u00e9 aqueles que o vin-\nculam a institui\u00e7\u00f5es como, por exemplo, onde e como estudou, o que estudou, \nonde e com o que trabalhou; quais as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas dentro e fora das \ninstitui\u00e7\u00f5es e que resultaram na sua rede de sociabilidades e nos seus poss\u00edveis \n(des)afetos, ou, como sugere Sirinelli (2003) nos microclimas delas resultantes. \nOs repert\u00f3rios mobilizados tamb\u00e9m s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para o \nentendimento da constru\u00e7\u00e3o do capital cultural do intelectual, haja vista serem \neles os meios de acesso a que o pesquisador tem de recorrer \u00e0s origens do \naqui intitulado produto intelectual.\n\n\n\n70\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago. 2016\n\nArtigo\n\nOs intelectuais e a educa\u00e7\u00e3o \u2013 abordagem hist\u00f3rica e biogr\u00e1fica\n\nEscolhas e repert\u00f3rios na constitui\u00e7\u00e3o do intelectual\n\nAo longo do estudo da hist\u00f3ria de vida do intelectual, aspectos mais \n\u00edntimos despertam o interesse do investigador a ponto de, \u00e0s vezes, virar uma \nobsess\u00e3o a sua descoberta. Casos de romances proibidos, improv\u00e1veis, filhos \nbastardos ou abandonados, brigas familiares ou desaven\u00e7as com pares, casos \nhomoafetivos, pr\u00e1ticas incestuosas, entre outros dados biogr\u00e1ficos, servem de \nest\u00edmulo \u00e0 pesquisa. Embora n\u00e3o seja o objeto da a\u00e7\u00e3o intelectual, \u00e0s vezes, \npode haver uma rela\u00e7\u00e3o (in)direta que s\u00f3 pode ser averiguada com a pes-\nquisa. Casos como o de Jean-Jacques Rousseau e o \u201cabandono\u201d de seus filhos; \nda mis\u00e9ria e morte prematura de alguns dos filhos de Karl Marx; o romance \nentre Jean-Paul Sartre e Simone Beauvoir, o romance e filho ileg\u00edtimo de Maria \nMontessori, os transtornos mentais de Immanuel Kant, a homossexualidade de \nMichael Foucault s\u00e3o exemplos de fei\u00e7\u00f5es de hist\u00f3rias de vida que mexem \ncom o imagin\u00e1rio do pesquisador e o faz querer adentrar mais e mais no \npsicol\u00f3gico do investigado para saber suas motiva\u00e7\u00f5es, seus interesses, suas \nescolhas, seu modus operandi, de forma a criar uma intimidade a ponto de \nsaber de quem e o que est\u00e1 tratando, analisando e interpretando. Assim, cada \num dos homens e mulheres que comp\u00f5e a hierarquia intelectual tem, na sua \nvida \u201cprivada\u201d elementos que interessam n\u00e3o somente aos seus bi\u00f3grafos, mas \ntamb\u00e9m a todos os que foram/s\u00e3o tocados pelo produto da sua a\u00e7\u00e3o.\n\nAtentar para a subjetividade do indiv\u00edduo, sem d\u00favida, n\u00e3o \u00e9 tarefa \ndo historiador, entretanto, desde que a hist\u00f3ria estabeleceu parcerias com as \noutras \u00e1reas do conhecimento a exemplo da Antropologia, da Sociologia e da \nPsicologia Social, que observa\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas puderam ser feitas como, \npor exemplo, a de relacionar vida e obra como se uma n\u00e3o prescindisse da \noutra. Ao tratar do campo de poder, campo intelectual e habitus de classe, \nBourdieu, por exemplo, parte da figura do artista para tecer suas an\u00e1lises. \nO artista, considerado pela \u00f3tica da ideologia rom\u00e2ntica, um g\u00eanio criador, \ntem, na cria\u00e7\u00e3o, uma express\u00e3o irredut\u00edvel fundada no que ele denominou de \n\u201caristocratismo da intelig\u00eancia\u201d e de uma \u201c[...] representa\u00e7\u00e3o carism\u00e1tica da \nprodu\u00e7\u00e3o e da recep\u00e7\u00e3o das obras simb\u00f3licas\u201d (BOURDIEU, 1996, p. 185). \nEssa l\u00f3gica, segundo ele, tamb\u00e9m gera as representa\u00e7\u00f5es que os intelectuais \nt\u00eam de si mesmo e de sua fun\u00e7\u00e3o.\n\nBourdieu entende que a \u201cteoria da biografia\u201d com rela\u00e7\u00e3o ao artista \ne sua obra somente pode ser compreendida se o biografado for concebido \n\n\n\n71\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago.. 2016\n\nArtigo\n\nJustino Pereira de Magalh\u00e3es | Raylane Andreza Dias Navarro Barreto\n\ncomo produto do campo ideol\u00f3gico onde esteve inserido, portanto, o repre-\nsenta de uma forma ou de outra. Isto porque \u00e0 medida que o produto de sua \na\u00e7\u00e3o ou, na vis\u00e3o dele, os \u201cbens simb\u00f3licos\u201d s\u00e3o reconhecidos e valorizados, \no seu produtor revela a sua posi\u00e7\u00e3o no que ele denominou de \u201cfra\u00e7\u00e3o intelec-\ntual e art\u00edstica\u201d. Na sua vis\u00e3o, eram as pesquisas biogr\u00e1ficas que, de forma \nrom\u00e2ntica, buscavam a originalidade criadora e a sua concep\u00e7\u00e3o no indiv\u00ed-\nduo, como se esse fosse possuidor de um dom natural, independente do meio \nonde vive. Assim, ele d\u00e1 a entender que o intelectual pode ser compreendido \n\u2013 com base no lugar ele e suas ideias descendem, bem como do lugar onde \no seu corpus se situa no campo intelectual, e este, por sua vez, no campo de \npoder/pol\u00edtico. \n\nNesse sentido, h\u00e1 aspectos que, tamb\u00e9m, devem ser detectados pelo \npesquisador do intelectual e que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com o seu campo/lugar/\nmeio de pertencimento e o seu engajamento pol\u00edtico. Pol\u00edtico, nesse caso, n\u00e3o \nest\u00e1 restrito ao ambiente partid\u00e1rio, mas, sobretudo, ideol\u00f3gico e que remete \nas defesas e cr\u00edticas a um determinado setor. N\u00e3o faltam intelectuais que se \ndediquem aos regimes pol\u00edticos, \u00e0s formas de governo, \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais, \n\u00e0 causa da educa\u00e7\u00e3o, da economia pol\u00edtica, das disparidades sociais, entre \noutros temas de relev\u00e2ncia social. Ao se ater \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e veicula\u00e7\u00e3o de um \ndiscurso, por exemplo, \u00e9 poss\u00edvel perceber n\u00e3o s\u00f3 o seu conte\u00fado espec\u00edfico, \nmas tamb\u00e9m o que Habermas (1997) chamou de \u201cuso p\u00fablico da raz\u00e3o\u201d, e, \nse suas ideias t\u00eam valor c\u00edvico e pol\u00edtico, como atribuiu Morin (1986) ao inte-\nlectual. Por isso, a an\u00e1lise proporcionada revela-se mais rica uma vez que o \nmodo como se organiza em fun\u00e7\u00e3o dos seus objetivos \u00e9 o seu foco. \n\nNa conversa entre Foucault e Deleuze, intitulada \u201cOs intelectuais e o \npoder\u201d que consta como contribui\u00e7\u00e3o no livro Microf\u00edsica do poder de Foucault, \no que ambos trazem \u00e0 cola\u00e7\u00e3o fica claro, ao colocar a \u00eanfase da conversa \nna rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica, \u00e9 a politiza\u00e7\u00e3o do intelectual. Tradicionalmente essa \npolitiza\u00e7\u00e3o ocorria de duas formas: da posi\u00e7\u00e3o que ocupava na sociedade \nburguesa e no sistema de produ\u00e7\u00e3o capitalista; da ideologia que produzia e \nou impunha pelo seu discurso pois que, ao mesmo tempo que revelava uma \nverdade, \u201c[...] descobria rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas onde normalmente elas n\u00e3o eram \npercebidas\u201d. Foi justamente por isso que o intelectual ficou mal visto e mal \nagradado, levando Foucault a concluir que sua fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o era a de ensinar as \nmassas, mas a de \u201c[...] lutar contra as formas de poder exatamente onde ele \u00e9, \nao mesmo tempo, o objeto e o instrumento: na ordem do saber, da \u2018verdade\u2019, \n\n\n\n72\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago. 2016\n\nArtigo\n\nOs intelectuais e a educa\u00e7\u00e3o \u2013 abordagem hist\u00f3rica e biogr\u00e1fica\n\nda \u2018consci\u00eancia\u2019, do discurso\u201d. Tal conclus\u00e3o ecoa no fato de que a teoria \u00e9 a \npr\u00e1tica e que a fun\u00e7\u00e3o do intelectual n\u00e3o est\u00e1 na conscientiza\u00e7\u00e3o do saber e \nou da conscientiza\u00e7\u00e3o como sujeito, mas na \u201c[...] destrui\u00e7\u00e3o progressiva e [n]a \ntomada do poder ao lado daqueles que lutam por ela [conscientiza\u00e7\u00e3o], e n\u00e3o \nna retaguarda, para esclarec\u00ea-los\u201d (FOUCAULT, 2008, p. 2).\n\nO intelectual da educa\u00e7\u00e3o: contribui\u00e7\u00f5es a sua abordagem\n\nH\u00e1, sobretudo, na historiografia brasileira, um cap\u00edtulo que vem sendo \nescrito e que se dedica aos chamados \u201c\u2019intelectuais da educa\u00e7\u00e3o\u201d. N\u00e3o obs-\ntante as teoriza\u00e7\u00f5es, o foco tem sido a hist\u00f3ria e atua\u00e7\u00e3o de determinados \npersonagens que, de um modo ou de outro, deixaram contribui\u00e7\u00f5es singulares \nou plurais no campo da educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o sujeitos engajados com a educa-\n\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com m\u00e9todos de ensino, com uma proposta de alfabetiza\u00e7\u00e3o ou \nmesmo de expans\u00e3o de escolas nos seus variados n\u00edveis e objetivos. Nessa \nempreitada, s\u00e3o muitos os personagens que ganharam refer\u00eancias e cujos estu-\ndos v\u00eam servindo, de maneira problematizadora, \u00e0 compreens\u00e3o dos fatos \nque comp\u00f5em a malha da hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira. \n\nDe maneira direta e precisa, os estudos biogr\u00e1ficos v\u00eam se somando \naos estudos hist\u00f3ricos e proporcionando um resultado que ora envereda pelas \ncontribui\u00e7\u00f5es pessoais a um dado componente social, ora pela forma como \num determinado contexto influencia o sujeito a tomar uma ou outra decis\u00e3o que \nrepercute no todo societal. Essa \u00e9 a t\u00f4nica que rege o of\u00edcio do bi\u00f3grafo e, \ntamb\u00e9m, do historiador que recorre \u00e0 biografia de um personagem para com-\npreender um determinado momento/fato/contexto hist\u00f3rico/grupo social. Foi \nassim que aconteceu com o Menocchio (Domenico Scandella) de \u201cO queijo e \nos vermes\u201d do italiano Carlo Guinsburg, e com o \u201cMarechal ou o melhor cava-\nleiro do mundo\u201d, do franc\u00eas George Duby. Alexandre de S\u00e1 Avelar (2010), \nao abordar a tem\u00e1tica, deixa expl\u00edcito que, entre as possibilidades, limites e \ntens\u00f5es da biografia como escrita da hist\u00f3ria, h\u00e1 a biografia representativa e a \nbiografia estudo de caso e argumenta que:\n\nA narrativa, nestes dois casos, obedece aos crit\u00e9rios de estabe-\nlecimento das const\u00e2ncias e continuidades do mundo social. O \nlugar da biografia como possibilidade de uma escrita da Hist\u00f3ria \n\n\n\n73\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago.. 2016\n\nArtigo\n\nJustino Pereira de Magalh\u00e3es | Raylane Andreza Dias Navarro Barreto\n\ns\u00f3 poder\u00e1 ser pensado a partir da coloca\u00e7\u00e3o de outras quest\u00f5es e \nde outros termos do debate (AVELAR, 2010, p. 160).\n\nNesse sentido, ele envereda por uma s\u00e9rie de estudos e conclui que \nlonge de a biografia servir de acesso a um determinado fato hist\u00f3rico; ela deve \nser compreendida justamente como meio de \u201crevaloriza\u00e7\u00e3o dos atores sociais\u201d \nque, por sua vez, alarga a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria, com base na sua concep-\n\u00e7\u00e3o, como fruto de um \u201c[...] campo de conflitos e de constru\u00e7\u00e3o de projetos \nde vida\u201d (AVELAR, 2010, p. 170). Tais vertentes dos estudos biogr\u00e1ficos se \nalargam porque contribuem com a escrita da hist\u00f3ria, congregando, elemen-\ntos antes n\u00e3o contemplados. Inquestionavelmente, s\u00e3o muitos os \u201cher\u00f3is\u201d que \nt\u00eam suas vidas registradas, mas sob a \u00f3tica de que a biografia serve ora para \nenaltec\u00ea-lo, enquanto personagem hist\u00f3rico, ora para que determinado fato \nseja valorado ou n\u00e3o a partir da luz que se lan\u00e7ou sobre um de seus atores. \nNesse sentido, Chartier (2002) alerta para o que, contemporaneamente, serve \n\u00e0 escrita da hist\u00f3ria na condi\u00e7\u00e3o de objeto: as racionalidades e as estrat\u00e9gias \ndos homens em suas rela\u00e7\u00f5es sociais e n\u00e3o, necessariamente, suas estruturas \ne mecanismos.\n\nAssim, \u00e9 com as incongru\u00eancias de uma vida que a hist\u00f3ria ganha \nexplica\u00e7\u00f5es. O narrador, entretanto, precisa atentar e evidenciar os aspectos \nd\u00fabios que est\u00e3o na zona de interst\u00edcio, na qual se encontram a generali-\ndade e a especificidade. \u00c0s vezes, a vida particular e a vida p\u00fablica s\u00e3o \nd\u00edspares assim como s\u00e3o d\u00edspares momentos, as ideias, os argumentos, as cer-\ntezas, os projetos, as a\u00e7\u00f5es. Atentar para o perigo em que incorre o bi\u00f3grafo \nno momento de privilegiar um ou outro fato que o auxilia em sua narrativa, \nnecessariamente, recai numa ideia preconcebida da hist\u00f3ria a ser revelada. \nTal pressuposto \u00e9 t\u00e3o perigoso quanto tentar enquadrar todos os fatos de uma \nvida, sabendo de antem\u00e3o que \u00e9 imposs\u00edvel, pois o trabalho se revela infinito. \nDesse modo, talvez a ger\u00eancia que deva reger um estudo que envolva vida e \nobra seja justamente a de atentar para as contradi\u00e7\u00f5es, as quais, por sua vez, \nrevelam sen\u00e3o a origem da a\u00e7\u00e3o intelectual, ao menos, os seus delineamentos.\n\nNo campo espec\u00edfico da hist\u00f3ria dos intelectuais em que a obra \u00e9 a \nprincipal, sen\u00e3o a \u00fanica motiva\u00e7\u00e3o para o estudo do pr\u00f3prio intelectual, as \npesquisas t\u00eam incidido acerca do esclarecimento sobre as fun\u00e7\u00f5es e os pap\u00e9is \nassumidos, como salientou Le Goff (1990) com rela\u00e7\u00e3o aos estudos biogr\u00e1fi-\ncos. Sentido de uma vida - eis a t\u00f4nica que rege o of\u00edcio do bi\u00f3grafo e tamb\u00e9m \n\n\n\n74\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago. 2016\n\nArtigo\n\nOs intelectuais e a educa\u00e7\u00e3o \u2013 abordagem hist\u00f3rica e biogr\u00e1fica\n\ndo historiador que se vale da biografia de um personagem para compreen-\nder um determinado momento/fato/contexto hist\u00f3rico/grupo social/\u00e1rea do \nconhecimento.\n\nNesse sentido, conv\u00e9m eleger a obra, seja ela escrita ou n\u00e3o, como \nmeio de se chegar ao seu autor. Isto porque a obra, enquanto arquivo singular \nque se soma a outros de natureza diversa, permite, al\u00e9m do entendimento do \nassunto ou fato tratado, a percep\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis contradi\u00e7\u00f5es e da abor-\ndagem te\u00f3rica, o que recai em defesas e/ou cr\u00edticas das quais comunga. \nAdemais, revela os par\u00e2metros anal\u00edticos e interpretativos que o comp\u00f4s \nenquanto intelectual. Assim, \u00e9 na singularidade de seus arquivos que tamb\u00e9m \no encontramos.\n\nElementos para o estudo dos intelectuais da educa\u00e7\u00e3o\n\n\u00c9 preciso deixar claro que a complexidade da abordagem do intelec-\ntual da educa\u00e7\u00e3o recai em algo que extrapola a biografia e seus mais distintos \ndesdobramentos, visto que levanta quest\u00f5es de abrang\u00eancia e coer\u00eancia das \na\u00e7\u00f5es, exigindo, assim, a defini\u00e7\u00e3o de uma problem\u00e1tica n\u00e3o linear, mas ali-\ncer\u00e7ada e organizada no que se refere \u00e0s dimens\u00f5es reveladoras de sua obra \nescrita e de suas pr\u00e1ticas.  Isso desafia um processo metodol\u00f3gico que permita \npensar e estruturar um discurso que traduza, com efici\u00eancia e efic\u00e1cia, a a\u00e7\u00e3o \ne o produto da a\u00e7\u00e3o intelectual.\n\nCom base nessa l\u00f3gica, surgem as perguntas: \u2013 Que sentido atribuir \n\u00e0 hist\u00f3ria de um intelectual?, Qual a legitimidade da hist\u00f3ria revelada? H\u00e1 que \nse considerar que, ao intelectual, tal qual ao homem de a\u00e7\u00e3o, ou mesmo ao \ngrande her\u00f3i, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atribuir um status com base apenas, na cronologia \ndos fatos que comp\u00f5e sua vida. O que fazer ent\u00e3o? \u2013 Conv\u00e9m considerar que \nas vidas das pessoas s\u00e3o marcadas por escolhas, recursos dos mais varia-\ndos tipos; e por imponder\u00e1veis que sen\u00e3o explicam, justificam as escolhas; \npor isso, devem ser considerados. Nesse sentido, \u00e9 a mem\u00f3ria, que inclui a \nauto e/ou biogr\u00e1fica, al\u00e9m daquelas contidas nas fontes orais, oficiais e n\u00e3o \noficiais que comp\u00f5em um dos mais ricos recursos buscados no tempo e que \nservem \u00e0 hist\u00f3ria, visto que revela os acontecimentos. \u00c9 a mem\u00f3ria que sustenta \na hist\u00f3ria, como insinuou Le Goff (1990). \n\n\n\n75\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago.. 2016\n\nArtigo\n\nJustino Pereira de Magalh\u00e3es | Raylane Andreza Dias Navarro Barreto\n\nPor certo, a mem\u00f3ria se metamorfoseia, visto que est\u00e1 condicionada \na uma s\u00e9rie de indicadores e par\u00e2metros que se encontram no tempo, nos \nnarradores, nas paisagens, nos lugares, nas experi\u00eancias; por isso, obt\u00eam mati-\nzes das mais variadas tonalidades e formas, fazendo com que a hist\u00f3ria que \na contempla seja rica em singularidades e em detalhes que, de outra forma, \nseria imposs\u00edvel. Nesse sentido, a abordagem do estudo do intelectual consi-\ndera uma s\u00e9rie de estruturas macro que, direta ou indiretamente, incide sobre \na a\u00e7\u00e3o intelectiva, portanto, precisa ser pesquisada, analisada e interpretada. \nComo j\u00e1 assinalado, devem ser computadas a composi\u00e7\u00e3o e trato familiar, os \nlocais onde viveu, as \u201camizades\u201d decisivas, as redes de relacionamentos, as \nleituras, escolhas, oportunidades, experi\u00eancia pessoais e de trabalho, al\u00e9m \ndos registros oficiais; os tra\u00e7os auto e hetero-biogr\u00e1ficos; livros sobre e de, \nquando for o caso; as lembran\u00e7as da mais variada ordem e os relatos orais. \nIsto porque os relatos entendidos como representa\u00e7\u00e3o do ator social estudado, \npor seu car\u00e1ter flex\u00edvel, quando somados, correspondem a um memorial que \ntraduz, ainda que pass\u00edvel de cr\u00edticas, um processo de demarca\u00e7\u00e3o que recai \nsobre aspectos explicativos de um determinado destino. Desse modo, a mem\u00f3-\nria composta tem a ver com o que se desejou perpetuar, e o que, de fato, o foi.\n\nNo tocante \u00e0 automem\u00f3ria, a imagem criada de si mesmo, proposital \nou n\u00e3o, deve ser meticulosamente estudada pelo pesquisador, j\u00e1 que \u00e9, com \nbase nela, que os elementos (im)ponder\u00e1veis s\u00e3o percept\u00edveis. Sem d\u00favida, os \nregistros oficiais d\u00e3o a ver aquilo que foi pensado e preparado para chegar \nao p\u00fablico-alvo, mas correlativamente h\u00e1 que se considerar aquilo que est\u00e1 na \na\u00e7\u00e3o de preparar o que foi perpetuado. N\u00e3o se pode prescindir dos objetivos, \ndas inten\u00e7\u00f5es e m\u00e9ritos das a\u00e7\u00f5es, e, n\u00e3o \u00e9 raro, nesse aspecto, os relatos \norais destoarem de registros escritos. O que fazer, quando isso acontece? ? \nEssa pergunta adquire maior atualidade quando se parte do pressuposto de \nque, para a hist\u00f3ria cultural, a alian\u00e7a entre diferentes ci\u00eancias \u00e9 n\u00e3o somente \nbem-vinda, mas tamb\u00e9m parte decisiva no processo investigativo. De modo \nan\u00e1logo, a Nova Hist\u00f3ria, como que acompanhando as composi\u00e7\u00f5es e inova-\n\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, se dedica \u00e0 \u201c[...] constru\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre, Homem, A\u00e7\u00e3o \ne Contextos, com a consequente revis\u00e3o de categorias historiogr\u00e1ficas (como \nfator, sujeito, espa\u00e7o, tempo)\u201d (MAGALH\u00c3ES, 2004, p. 128).\n\nO historiador da educa\u00e7\u00e3o vem, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, se dedicando a \ncada uma das revis\u00f5es elencadas e no tocante \u00e0 revis\u00e3o da categoria sujeito, \nque se encontra dedicada aos sujeitos intelectuais ou n\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 \n\n\n\n76\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago. 2016\n\nArtigo\n\nOs intelectuais e a educa\u00e7\u00e3o \u2013 abordagem hist\u00f3rica e biogr\u00e1fica\n\num crescente interesse que j\u00e1 se vem notando. Como j\u00e1 insinuado, s\u00e3o muitos \nos personagens da educa\u00e7\u00e3o que t\u00eam suas ideias, a\u00e7\u00f5es e produtos contem-\nplados na historiografia da educa\u00e7\u00e3o se valendo, o pesquisador inclusive, de \nestrat\u00e9gias e instrumentos de investiga\u00e7\u00e3o que visam problematizar momen-\ntos e tra\u00e7os da hist\u00f3ria, at\u00e9 ent\u00e3o, n\u00e3o contemplados e/ou considerados de \nmaneira distinta, \u00e0s vezes, unilateralmente. No \u00e2mbito da psicologia social, \no conhecimento da rela\u00e7\u00e3o entre o indiv\u00edduo, com caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas \ninatas e o seu meio, muitas vezes, considerado adverso, permite contemplar \naspectos esclarecedores em torno do sujeito, proporcionando a revis\u00e3o de \ninterpreta\u00e7\u00f5es e uma expans\u00e3o dos temas e problemas de an\u00e1lise. De igual \nmodo, a Antropologia Social e a Sociologia, dedicadas ao comportamento \ndo homem no meio onde vive e que vai de encontro \u00e0 l\u00f3gica sedimentada da \nreprodu\u00e7\u00e3o social, v\u00eam contribuindo com os argumentos da Nova Hist\u00f3ria, \nna medida em que desenvolvem estudos que servem de argumento para uma \nesp\u00e9cie de guinada epist\u00eamica em que as ci\u00eancias deixam ainda mais t\u00eanue \nsuas fronteiras e revisitam seus objetos de estudo, valendo-se, o m\u00e1ximo poss\u00ed-\nvel, das outras ci\u00eancias correlatas.\n\nQuest\u00f5es em aberto e peri\u00f3dicas, como as da origem e da fun\u00e7\u00e3o do \nintelectual, como anunciado, j\u00e1 foram significativamente discutidas e j\u00e1 contem-\nplam uma pluralidade de argumentos e de registros historiogr\u00e1ficos, entretanto, \nj\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o mais explicados com base em fatores de natureza individual ou \nmesmo de representa\u00e7\u00e3o coletiva ou ainda a partir de um quadro determinante \nem que pesam a orat\u00f3ria, a erudi\u00e7\u00e3o e a cr\u00edtica. Elas devem ser explicadas a \npartir da complexifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica, valendo-se dos sujeitos como seres \nbiol\u00f3gicos, sociais e culturais. \u00c9 nesse tipo de concep\u00e7\u00e3o que a Hist\u00f3ria deve \nse aliar \u00e0 Psicologia, \u00e0 Sociologia e \u00e0 Antropologia em busca de uma aborda-\ngem mais eficiente.\n\nNessa mesma linha de an\u00e1lise, tem-se assistido, na esfera da origem \ne da fun\u00e7\u00e3o do intelectual, a um afrouxamento nas abordagens, focadas em \noutras caracter\u00edsticas que comp\u00f5em o perfil intelectual centradas na qualidade \ndo produto de sua a\u00e7\u00e3o. Essas caracter\u00edsticas, \u00e0s vezes, polarizadas em qua-\ndros cuja forma\u00e7\u00e3o, objeto de an\u00e1lises e efeito produzidos pela a\u00e7\u00e3o devem \nser contrapostas visando a uma dial\u00e9tica que beneficie as an\u00e1lises da trajet\u00f3ria \nde vida, recaindo, pois, na trajet\u00f3ria intelectual.\n\nNesse sentido, a an\u00e1lise historiogr\u00e1fica do intelectual da educa\u00e7\u00e3o, \nenquanto sujeito pensante e atuante no cen\u00e1rio em que se encontra, permite \n\n\n\n77\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago.. 2016\n\nArtigo\n\nJustino Pereira de Magalh\u00e3es | Raylane Andreza Dias Navarro Barreto\n\ncompreender e explicar a rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre homem-meio-a\u00e7\u00e3o, escla-\nrecendo as escolhas, os p\u00e1peis e as fun\u00e7\u00f5es desempenhadas, e, sobretudo, \ncolaborando, com a interpreta\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o da sociedade que, se \nvalendo das ideias, teve, nelas, algum tipo de par\u00e2metro, visto que os inte-\nlectuais s\u00e3o ouvidos. N\u00e3o necessariamente atendidos, mas considerados em \nsuas reflex\u00f5es. O peso do seu trabalho (pensar) vai al\u00e9m de uma tomada de \nposi\u00e7\u00e3o que incide, positivamente, sobre determinado grupo e negativamente \nem outro, visto que o ato de pensar contempla a a\u00e7\u00e3o de refletir e combinar \nideias. Embora o verbo pensar seja popularizado e utilizado vulgarmente, ele \nexige uma s\u00e9rie de utensilagens mentais e capital cultural al\u00e9m da l\u00f3gica e da \ndial\u00e9ctica entre heur\u00edstica e hermen\u00eautica. Esses aspectos n\u00e3o s\u00e3o comuns a \ntodo sujeito.\n\nUm outro quadro que merece aten\u00e7\u00e3o, quando do estudo do intelec-\ntual, \u00e9 composto pela autonomia e a implica\u00e7\u00e3o da sua obra, seja no meio \nonde vive, seja no decorrer das gera\u00e7\u00f5es. Considerando que o produto inte-\nlectual \u00e9 justamente o que legitima, qualifica e define o sujeito intelectual, \u00e9 \npreciso considerar as suas obras, sejam elas de car\u00e1ter bibliogr\u00e1fico, seja \nela uma a\u00e7\u00e3o politica, cultural ou social. Nos \u00faltimos anos da hist\u00f3ria da edu-\nca\u00e7\u00e3o brasileira, por exemplo, reflex\u00f5es acerca dos conte\u00fados das obras \nbibliogr\u00e1ficas v\u00eam sendo desenvolvidas com o objetivo de entender o lugar \nda intelectualidade do Brasil na constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico e os modelos \nescolares que foram gestados e colocados em pr\u00e1tica.\n\nAspectos contrapostos de natureza pessoal e institucional, uma vez \nque os intelectuais da educa\u00e7\u00e3o brasileiros estavam, na maioria das vezes, tra-\nbalhando em inst\u00e2ncias educacionais, s\u00e3o evocadas com o intuito de perceber \nas ideias, alternativas, reponsabilidades e implica\u00e7\u00f5es, n\u00e3o s\u00f3 na tradu\u00e7\u00e3o de \npol\u00edticas aplicadas ao campo, mas, sobretudo, no poder de influ\u00eancia de seus \nargumentos. Nesse sentido, os estudos v\u00eam revelando n\u00e3o somente os projetos, \na forma de implementa\u00e7\u00e3o e o seu produto, mas, sobretudo, as motiva\u00e7\u00f5es, as \ncria\u00e7\u00f5es, t\u00e1ticas e estrat\u00e9gias que englobam a demanda, as condi\u00e7\u00f5es mate-\nriais, o lugar, a cultura local e os atores sociais envolvidos.\n\nO modelo de abordagem, entretanto, vem sendo muito abrangente e \ndistinto, pois n\u00e3o abarca somente as orienta\u00e7\u00f5es emanadas do intelectual, mas \ntamb\u00e9m sua recep\u00e7\u00e3o pelos \u201chomens de a\u00e7\u00e3o\u201d que n\u00e3o necessariamente t\u00eam \nos mesmos mecanismos mentais e de a\u00e7\u00e3o do autor da ideia. Exemplo disso, \nno campo da educa\u00e7\u00e3o, pode ser detectado ao analisar o que fora pensado \n\n\n\n78\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago. 2016\n\nArtigo\n\nOs intelectuais e a educa\u00e7\u00e3o \u2013 abordagem hist\u00f3rica e biogr\u00e1fica\n\nno que se denominou \u201co Movimento da Escola Nova no Brasil\u201d e como de fato \nesse \u201cMovimento\u201d fora posto em pr\u00e1tica. H\u00e1, por certo, modifica\u00e7\u00f5es, reela-\nbora\u00e7\u00f5es e, sobretudo, adapta\u00e7\u00f5es de m\u00e9todo, de forma\u00e7\u00e3o de professores \nentre outras perspectivas propostas pelos intelectuais da educa\u00e7\u00e3o que pensa-\nram a \u201cEscola Nova\u201d do Brasil. A an\u00e1lise, nesse sentido, embora n\u00e3o possa \nprescindir da negocia\u00e7\u00e3o entre os atores envolvidos em qualquer processo, \npode levar o pesquisador da hist\u00f3ria do intelectual a equ\u00edvocos como o de ao \nanalisar a a\u00e7\u00e3o posta em pr\u00e1tica por distintos atores, com experi\u00eancias desse-\nmelhantes, emitir ju\u00edzo de valor \u00e0queles que pensaram e propuseram a a\u00e7\u00e3o. \nTodo o trabalho que envolva um coletivo precisa ser pensado, levando em \nconsidera\u00e7\u00e3o o maior n\u00famero poss\u00edvel de vari\u00e1veis, embora n\u00e3o haja garan-\ntia de que o pensado seja praticado. Tal como foi demonstrado num estudo \nsobre os intelectuais e a hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o, os intelectuais representam a \neduca\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o o fazem de forma homog\u00e9nea, nem prosseguem na a\u00e7\u00e3o \nde um mesmo modo (MAGALH\u00c3ES, 2016). A articula\u00e7\u00e3o entre os intelectuais \ne a educa\u00e7\u00e3o desafia a uma dial\u00e9ctica entre educabilidade e historicidade, \nem face da qual os intelectuais poder\u00e3o ser trabalhados nos aspectos comuns \ne nos aspectos de diferencia\u00e7\u00e3o, respeitando a autonomia e a singularidade \nenquanto marcas fundamentais.\n\nTamb\u00e9m em recente trabalho cujo objeto de estudo foi a trajet\u00f3ria de \nvida de Tobias Barreto de Menezes2, a partir das suas obras completas reuni-\ndas em 10 volumes (hoje em sua 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o) e dos documentos encontrados \nnos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos por onde ele passou no Estado de Pernambuco, e que teve \npor objetivo identificar e analisar o lugar ocupado pela educa\u00e7\u00e3o, encontram-\n-se elementos que serviram n\u00e3o apenas para ponderar as sociabilidades, a \nambi\u00eancia cultural, as interlocu\u00e7\u00f5es, as tens\u00f5es presentes nos debate em que \nparticipou, mas tamb\u00e9m foi poss\u00edvel relacionar o objeto/tema pesquisado com \na constru\u00e7\u00e3o do pensamento social e do espa\u00e7o p\u00fablico brasileiro, de uma \nmaneira geral, e com a educa\u00e7\u00e3o em particular.\n\nAo analisar o repert\u00f3rio, mobilizado por Tobias Barreto nos debates e \nproposi\u00e7\u00f5es sobre os temas discutidos, em especial, a educa\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel \nperceber, claramente, como as ideias podem se perpetuar na hist\u00f3ria sem, \nnecessariamente, terem sido levadas \u00e0 pr\u00e1tica. Certamente, para alguns, esse \ntipo de ideias (sem ter sido aplicadas) poderia ser desconsiderado uma vez \nque n\u00e3o teve finalidade. Mas quando analisada do ponto de vista da hist\u00f3ria \ndas ideias e da hist\u00f3ria dos intelectuais, h\u00e1 ideias atrav\u00e9s das quais \u00e9 poss\u00edvel \n\n\n\n79\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago.. 2016\n\nArtigo\n\nJustino Pereira de Magalh\u00e3es | Raylane Andreza Dias Navarro Barreto\n\nconhecer o que fora pensado, projetado para determinada sociedade, bem \ncomo os contextos e os modos como tal sociedade favoreceu condi\u00e7\u00f5es para e \nemerg\u00eancia de projectos, ainda que estes n\u00e3o tivessem sido gestados. Importa \nverificar os motivos de n\u00e3o aplicabilidade. Nesse sentido, atentar para os \nimpedimentos, a exemplo dos fatores pol\u00edticos e/ou econ\u00f4micos, acaba sendo \nmais um vi\u00e9s para o conhecimento da hist\u00f3ria.\n\nUm outro aspecto que pode ser observado diz respeito ao poder de \nresson\u00e2ncia de algumas ideias. H\u00e1 ideias que, a princ\u00edpio, podem n\u00e3o ter \nsido consideradas vi\u00e1veis, mas, quando se busca, na hist\u00f3ria percebe-se a sua \nutilidade e o quanto tais ideias foram, por algum motivo, modificadas, adapta-\ndas, reelaboradas por gera\u00e7\u00f5es posteriores. Constatam-se o seu potencial e, \nnecessariamente, a legitimidade intelectual de quem as pensou. Foi assim no \ncaso do projeto de Lei de Tobias Barreto dedicado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Paternog\u00f3gio \n(escola superior feminina nos moldes alem\u00e3es) que, embora tenha sido apro-\nvado pela Assembleia Provincial de Pernambuco, ap\u00f3s intensas discuss\u00f5es e \ndefesas pol\u00e9micas, envolvendo v\u00e1rias ci\u00eancias a exemplo da Biologia, da \nAntropologia e da pr\u00f3pria Medicina Legal, tal projeto n\u00e3o foi efetivado.\n\nNos argumentos, travados em defesa e contra o projeto de cria\u00e7\u00e3o \ndo Paternog\u00f3gio, h\u00e1 uma gama de possibilidades de estudos que vai desde \nas mentalidades forjadas \u00e0 \u00e9poca, aos repert\u00f3rios pr\u00f3s e contra e que reme-\ntem ao \u201csurto de ideias novas\u201d que chegaram ao Brasil e que afloraram no \ns\u00e9culo XIX. Importa considerar tamb\u00e9m o tipo de ret\u00f3rica e orat\u00f3ria dos pol\u00ed-\nticos brasileiros, aspecto que releva nesse caso, pois ilumina sobre o cen\u00e1rio \nda educa\u00e7\u00e3o feminina \u00e0 \u00e9poca do Imp\u00e9rio. Nesse sentido, revisitar a obra de \nTobias Barreto foi n\u00e3o s\u00f3 importante do ponto de vista da hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o \nbrasileira e de tudo que dela pode ecoar, como tamb\u00e9m deixou claro que n\u00e3o \nse pode prescindir dos sujeitos e dos seus registros para escrever a hist\u00f3ria. Se \nesse sujeito se fez um intelectual, a sua import\u00e2ncia adquire um sentido ainda \nmaior, pois os intelectuais deixam registros; deixam arquivos; deixam mem\u00f3-\nrias, enfim, deixam ideias.\n\nTodas as tend\u00eancias relacionados a esse tipo de abordagem v\u00eam \ncontribuindo de maneira sistem\u00e1tica e sobretudo historiogr\u00e1fica acerca do \nregistro anal\u00edtico do fato hist\u00f3rico, na medida em que valorizam as orienta\u00e7\u00f5es \ne conclus\u00f5es que decorrem das investiga\u00e7\u00f5es sobre a atividade do homem \nnos mais distintos n\u00edveis e planos. Tal evolu\u00e7\u00e3o, sem d\u00favida, permite avan\u00e7os \ndo conhecimento produzido \u00e0s ci\u00eancias humanas em geral e \u00e0 hist\u00f3ria em \n\n\n\n80\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago. 2016\n\nArtigo\n\nOs intelectuais e a educa\u00e7\u00e3o \u2013 abordagem hist\u00f3rica e biogr\u00e1fica\n\nparticular. Al\u00e9m disso, desafia a constru\u00e7\u00e3o de abordagens te\u00f3rico-pr\u00e1ticas \nrenovadas, particularmente no que se refere ao modo de pensar, arquitetar, \nteorizar, do poder investido nas a\u00e7\u00f5es, do modo como ele afeta e/ou muda \na realidade o que inclui, tamb\u00e9m, a sua durabilidade e legitimidade. Assim, \na an\u00e1lise cr\u00edtica e as problematiza\u00e7\u00f5es sobre quem, qual o desempenho e a \nfun\u00e7\u00e3o do intelectual como objeto de estudo conferem relevo \u00e0 articula\u00e7\u00e3o \nentre as distintas ci\u00eancias tendo o homem como principal objeto de an\u00e1lise. \nIsso, certamente, valoriza n\u00e3o somente o terreno das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas, \nmas tamb\u00e9m legitima a hist\u00f3ria enquanto ci\u00eancia que estuda os \u201chomens no \ntempo\u201d (BLOCH, 2001). \u00c9, com efeito, no contexto da vida e obra (te\u00f3rica ou \npr\u00e1tica) que se fundamentam os conceitos de intelectual, a\u00e7\u00e3o intelectual e \nproduto intelectual e que se explicam pol\u00eamicas, iniciativas e projetos gerados \ncom base em demandas espec\u00edficas e tamb\u00e9m de afetos e de tradi\u00e7\u00e3o, como \nsinalizou Sirinelli (2003).\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\nNesse sentido, a constru\u00e7\u00e3o do entendimento te\u00f3rico de intelectual e, \nem especial o intelectual da educa\u00e7\u00e3o, vem constituindo um novo paradigma \nno interior da Hist\u00f3ria, ora pelos estudos desenvolvidos e que se dedicam \u00e0s \nredes organizacionais e aos microclimas e microcosmos que s\u00e3o criados pelos \nintelectuais; ora, pelo estudo das rela\u00e7\u00f5es concretas e as sociabilidades que \ns\u00e3o, por eles, tecidas; ora pelos consensos criados e que envolvem projetos de \ncunho social; ora finalmente pela abertura a interced\u00eancias aproveitadas pela \nNova Hist\u00f3ria em geral e a Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o em particular. A abordagem \nhist\u00f3rica dedicada, especificamente, \u00e0 hist\u00f3ria de um intelectual corresponde \na um novo campo que se constitui a partir de um approach espec\u00edfico que \nbusca valorizar as dimens\u00f5es biol\u00f3gicas, sociais e culturais, com a inten\u00e7\u00e3o \nde construir conhecimento a partir da \u00f3tica, do contexto e das condi\u00e7\u00f5es mate-\nriais de quem pensou, no caso espec\u00edfico, a educa\u00e7\u00e3o. Tais procedimentos \ntraduzem-se em constructos que recaem em aspectos espec\u00edficos da biografia \ndo sujeito que se somam a outros fatores multirreferenciais, j\u00e1 sinalizados, e \nque comportam os processos de socializa\u00e7\u00e3o, o capital cultural e social acumu-\nlado, al\u00e9m das redes de relacionamentos. Isso permite rever as problem\u00e1ticas \npsicol\u00f3gicas, antropol\u00f3gicas e sociol\u00f3gicas da correla\u00e7\u00e3o entre ideia e a\u00e7\u00e3o, \ndas teorias, paradigmas e opini\u00f5es formadas.\n\n\n\n81\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago.. 2016\n\nArtigo\n\nJustino Pereira de Magalh\u00e3es | Raylane Andreza Dias Navarro Barreto\n\nVale enfatizar que o quadro epist\u00eamico de interci\u00eancia em que se \ninscreve a hist\u00f3ria de um intelectual da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se limita a uma aborda-\ngem descritiva da vida, da carreira ou da rela\u00e7\u00e3o homem e meio em que se \nencontra. Compreender e explicar a trajet\u00f3ria de um intelectual, tal qual aqui \nse ensaiou, \u00e9 integr\u00e1-la no campo intelectual, nos contextos e nas circunst\u00e2ncias \nhist\u00f3ricas, implicando-a no progresso de uma sociedade, de um lugar, de um \ncampo de conhecimento, de seus p\u00fablicos e beneficiados. A abordagem bio-\ngr\u00e1fica do intelectual, nas mais distintas contempla\u00e7\u00f5es e na constru\u00e7\u00e3o de um \nsentido que envolve o seu papel e a sua fun\u00e7\u00e3o, encontram, nessa rela\u00e7\u00e3o, a \nbase capital de conhecimento e dire\u00e7\u00e3o.\n\nImporta considerar, ainda, que a rela\u00e7\u00e3o entre o intelectual e seu meio \nestrutura-se numa abordagem alargada em que se cruzam elementos do plano \npessoal e profissional em uma dial\u00e9tica que abarca al\u00e9m de tais esferas, a \nno\u00e7\u00e3o de tempo-espa\u00e7o que, por sua vez, est\u00e1 atrelada ao local, ao regional, \nao nacional e em alguns casos ao internacional. Quando considerados, tais \ndimensionamentos representam o rigor e a atualidade do intelectual em sua \na\u00e7\u00e3o, rea\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o. Isto porque, enquanto objeto de an\u00e1lise historiogr\u00e1-\nfica, constru\u00edda em tais bases e tendo por t\u00f4nica a heur\u00edstica e a hermen\u00eautica \ndo cruzamento de informa\u00e7\u00f5es que engloba tamb\u00e9m o teor, o plano, a a\u00e7\u00e3o, \ne o resultado da a\u00e7\u00e3o para a sociedade, o que se tem \u00e9 a estrutura\u00e7\u00e3o do \nconhecimento e a organiza\u00e7\u00e3o de uma narrativa voltada para o sujeito, sua \na\u00e7\u00e3o e seu contexto.\n\nNesse sentido, a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento da hist\u00f3ria do inte-\nlectual, no dom\u00ednio da investiga\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m necessita de uma abordagem \nte\u00f3rica interdisciplinar e de uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o que envolva arquivos \ne mem\u00f3rias. Como no caso de cada um dos recortes e perspectivas adotadas \nna hist\u00f3ria e em especial na hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o, no que tange mais espe-\ncificamente \u00e0 hist\u00f3ria do intelectual da educa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um redimensionamento \nque contempla o espa\u00e7o, o tempo e a a\u00e7\u00e3o que o transforma num objeto \nde conhecimento complexo que exige o aprofundamento do quadro anal\u00ed-\ntico focalizado na dial\u00e9tica entre teoria e pr\u00e1ticas. Vale ressaltar, com mais \nveem\u00eancia que a epistemologia e reflex\u00e3o do intelectual da educa\u00e7\u00e3o inclui, \nentre outros aspectos: a trajet\u00f3ria e a sua problematiza\u00e7\u00e3o enquanto sujeito \nhist\u00f3rico; o conhecimento, a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de suas ideias e o impacto \npor ela/s causado/s. Tais elementos fundamentais necessitam, por seu turno, \n\n\n\n82\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago. 2016\n\nArtigo\n\nOs intelectuais e a educa\u00e7\u00e3o \u2013 abordagem hist\u00f3rica e biogr\u00e1fica\n\nde uma conceitua\u00e7\u00e3o e uma re-conceitua\u00e7\u00e3o na medida em que o pesquisador \navan\u00e7a em descobertas e nuances.\n\n\u00c9 importante destacar, ainda, que os \u201cdiscursos\u201d dos intelectuais mol-\ndam comportamentos, pois eles s\u00e3o consequ\u00eancia de princ\u00edpios orientadores \ne fonte de recomenda\u00e7\u00f5es que, al\u00e9m de regular, conformar e formar, t\u00eam uma \nfinalidade epist\u00e9mica. Por isso que eles devem ser analisados na sua g\u00eanese \ne na sua intencionalidade. Neles, podem ser encontrados ind\u00edcios e/ou evi-\nd\u00eancias dos valores, atitudes, interesses, motiva\u00e7\u00f5es, racionalidades, culturas, \nexpectativas, al\u00e9m do repert\u00f3rio argumentativo mobilizado. Desse modo, \npode-se apreender a complexidade das rela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o tecidas, ora a par-\ntir do meio e das demandas, ora a partir daquilo que se alcan\u00e7a em termos \nte\u00f3ricos e/ou pr\u00e1ticos. O que se alcan\u00e7a, por sua vez, deve ser objeto de \nan\u00e1lise ainda mais apurada, pois tem, em si, a receptividade, o que ajuda \nna compreens\u00e3o da realidade que fora pensada e projetada. Isto porque, o \nque se alcan\u00e7a \u00e9 o resultado da sistematiza\u00e7\u00e3o dos elementos mobilizados e \narticulados, moldados pelo tempo e pelo lugar.\n\nOs desafios da interpreta\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do intelectual, todavia, n\u00e3o \nest\u00e3o no ac\u00famulo ou falta de fontes e ideias acerca de suas t\u00e1ticas e/ou \nestrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o, mas pelas interrup\u00e7\u00f5es das experi\u00eancias espa\u00e7o tempo-\nrais e suas implica\u00e7\u00f5es socioculturais. O conhecimento hist\u00f3rico, nessa seara, \nacaba sendo condicionado \u00e0s estruturas que s\u00e3o dadas a ver e que, \u00e0s vezes, \nescondem, camuflam ou desconhecem a linha sucess\u00f3ria dos acontecimentos, \nlevando o oficio do historiador a \u201c[...] um percurso cognoscente de dupla \nentrada (progressivo e regressivo), oscilando dos processos para os produtos \ne dos produtos para os processos\u201d (MAGALH\u00c3ES, 2004, p. 135). Portanto, \u00e9 \noportuno e, sobretudo, imprescind\u00edvel, para al\u00e9m das an\u00e1lises, o registro das \nobserva\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es do pesquisador quando inicia seu trabalho intelec-\ntual e acad\u00eamico sobre a vida e a obra de um intelectual. Tal procedimento \u00e9 \nfundamental, visto que, ao final, se tem o processo evolutivo do trabalho, sua \ncomplexifica\u00e7\u00e3o e um \u201colhar regressivo\u201d do sujeito, de suas escolhas e uma \nperspectiva aprofundada do campo intelectual, a que pertencem o investiga-\ndor e o objeto investigado.\n\nA abordagem dos intelectuais na hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o desafia, como \nreferido, \u00e0 dial\u00e9tica entre educabilidade e historicidade. Um dos aspecto mais \nnot\u00f3rios \u00e9 a articula\u00e7\u00e3o entre a obra escrita, a\u00e7\u00e3o e envolvimento, cruzando o \nhist\u00f3rico, o biogr\u00e1fico e o institucional.\n\n\n\n83\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago.. 2016\n\nArtigo\n\nJustino Pereira de Magalh\u00e3es | Raylane Andreza Dias Navarro Barreto\n\nNotas\n\n1 Este artigo foi um dos produtos do est\u00e1gio p\u00f3s-doutoral realizado na Universidade de Lisboa e \ncontou com o apoio financeiro da Capes, a qual agradecemos o incentivo.\n\n2 Sergipano radicado em Pernambuco ficou conhecido na historiografia brasileira, sobretudo pela \nsua a\u00e7\u00e3o no campo do direito e por ter \u201cfundado\u201d o que tempos depois ficou conhecida como \n\u201cEscola do Recife\u201d um movimento filos\u00f3fico que tinha por objetivo pensar e organizar o Brasil a \npartir do germanismo. Tobias que viveu apenas 50 anos (1839-1889), embora tenha sido ape-\nnas professor substituo da Faculdade de Direito do Recife, deu a ela seu nome, pois a referida \nfaculdade \u00e9 conhecida at\u00e9 hoje por \u201cCasa de Tobias\u201d. Tal representa\u00e7\u00e3o se n\u00e3o revela sua forma \nde pensar a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira, d\u00e1 a ver a o que ele representou para as \ngera\u00e7\u00f5es seguintes, demonstrando o poder de resson\u00e2ncia de suas ideias das quais s\u00e3o exem-\nplos: a cria\u00e7\u00e3o de uma escola superior feminina nos moldes alem\u00e3es; a necessidade de uma \nlei de direitos autorais e a legisla\u00e7\u00e3o especifica aplicada aos menos e loucos, todas no s\u00e9culo \nXVIII, quando imperou o positivismo e tudo que dele p\u00f4de descender. Para saber mais ler Barreto \n(2015).\n\nRefer\u00eancias\n\nAVELAR, Alexandre de S\u00e1. A biografia como escrita da Hist\u00f3ria: possibilidades, limites e \ntens\u00f5es. Dimens\u00f5es, Esp\u00edrito Santo, n. 14, p. 157-172, jan./dez. 2010.\n\nBARRETO, Raylane Andreza Dias Navarro. O moderno Tobias Barreto no Brasil Imp\u00e9rio. In: \nMESQUITA, Ilka Miglio de Mesquita; Barreto, Raylane Andreza Dias Navarro; NOGUEIRA, \nVera L\u00facia. (Org.). Moderno, modernidade, moderniza\u00e7\u00e3o nos projetos de Brasil ? s\u00e9culos \nXIX e XX. Belo Horizonte: Mazza, 2015. \n\nBENDA, Julien. A trai\u00e7\u00e3o dos intelectuais. Tradu\u00e7\u00e3o Paulo Neves, S\u00e3o Paulo: Peixoto Neto, \n2007.\n\nBLOCH, Marc. Apologia da hist\u00f3ria ou o of\u00edcio do historiador. Tradu\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Telles. Rio \nde Janeiro: Zahar, 2001.\n\nBOBBIO, Norberto. Os intelectuais e o poder. D\u00favidas e op\u00e7\u00f5es dos homens de cultura na \nsociedade contempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, 1997.\n\nBOURDIEU, Pierre. A ilus\u00e3o biogr\u00e1fica. In: AMADO, Jana\u00edna e FERREIRA, Marieta de Moraes \n(Org.). Usos e abusos da hist\u00f3ria oral. Rio de Janeiro: Editora da FGV, 1996.\n\nBOURDIEU, Pierre. Langage et pouvoir symbolique. Paris: Essais, 2001.\n\nBOURDIEU, Pierri; CHARTIER, Roger. El soci\u00f3logo e o historiador: pr\u00f3logo de Roger Chartier. \nMadri: Abada, 2011.\n\n\n\n84\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago. 2016\n\nArtigo\n\nOs intelectuais e a educa\u00e7\u00e3o \u2013 abordagem hist\u00f3rica e biogr\u00e1fica\n\nChartier, Roger. \u00c0 beira da fal\u00e9sia: a hist\u00f3ria entre incertezas e inquietudes. Tradu\u00e7\u00e3o Patr\u00edcia \nChittoni Ramos. Porto Alegre: Editora Universidade/UFRGS, 2002.\n\nDUBY, Georges. A hist\u00f3ria continua. Rio de Janeiro: Zahar; Editora da UFRJ, 1993. \n\nFOUCAULT, Michel. Microf\u00edsica do poder. Tradu\u00e7\u00e3o Roberto Machado. Rio de Janeiro: \nGraal, 2008.\n\nGINZBURG, Carlo. A microhist\u00f3ria e outros ensaios. S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1989. \n\nGRAMSCI, Antonio. Os intelectuais e a organiza\u00e7\u00e3o da cultura. Tradu\u00e7\u00e3o Carlos Nelson \nCoutinho. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1995.\n\nHABERMAS, J\u00fcrgen. Direito e democracia. Entre facticidade e validade. Tradu\u00e7\u00e3o Fl\u00e1vio \nSibeneichler. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1997.\n\nKOSELLECK, Reinhart. Espa\u00e7o de experi\u00eancia e horizonte de expectativas. In: KOSELLECK, \nReinhart (Org.). Futuro passado \u2013 contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 sem\u00e2ntica dos tempos hist\u00f3ricos. Rio de \nJaneiro: Contraponto, 2006. \n\nLE GOFF, Jacques. Hist\u00f3ria e mem\u00f3ria. Tradu\u00e7\u00e3o Bernardo Leit\u00e3o [et al.]. Campinas: Ed. \nUnicamp, 1990.\n\nLE GOFF, Jacques. Os intelectuais da Idade M\u00e9dia. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 2003.\n\nMAGALH\u00c3ES, Justino Pereira de. Tecendo nexos: hist\u00f3ria das institui\u00e7\u00f5es educativas. \nBragan\u00e7a Paulista (SP): Editora Universit\u00e1ria S\u00e3o Francisco, 2004.\n\nMAGALH\u00c3ES, Justino. Intelectuais e Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o em Portugal e Brasil. Cadernos de \nHist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 1, p. 299-322, jan./-abr. 2016. Dispon\u00edvel em: http://\ndx.doi.org/10.14393/che-v15n1-2016-12. Acesso em: 13 jul. 2016.\n\nMANNHEIM, Karl. Ideologia e utopia. Rio de Janeiro: Guanabara, 1986 \n\nMORIN, Edgar. Para sair do s\u00e9culo XX. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1986.\n\nSARTRE, Jean-Paul. Em defesa dos intelectuais. S\u00e3o Paulo, \u00c1tica, 1994.\n\nSIRINELLI, Jean Fran\u00e7ois. Os intelectuais. In: REMOND, Ren\u00e9 (Org.). Por uma hist\u00f3ria pol\u00ed-\ntica. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 2003.\n\nProf. Dr. Justino Pereira de Magalh\u00e3es\nUniversidade de Lisboa\n\n\n\n85\n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o em Quest\u00e3o, Natal, v. 54, n. 41, p. 61-85, maio/ago.. 2016\n\nArtigo\n\nJustino Pereira de Magalh\u00e3es | Raylane Andreza Dias Navarro Barreto\n\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o\nCoordenador da \u00c1rea de Investiga\u00e7\u00e3o e Ensino de Hist\u00f3ria e de Psicologia da \n\nEduca\u00e7\u00e3o do (IE-UL) \nE-mail | justinomagalhaes@ie.ulisboa.pt\n\nProfa. Dra. Raylane Andreza Dias Navarro Barreto\nUniversidade Tiradentes | Unit \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o\nL\u00edder do Grupo de Pesquisa | Sociedade, Educa\u00e7\u00e3o, Hist\u00f3ria e Mem\u00f3ria\n\nE-mail| raylanenavarro@bol.com.br\n\nRecebido 1\u00ba jun. 2016\nAceito 13 jul. 2016"}]}}}