{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06475"}, {"@name": "filename", "#text": "11019_276631.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS DEPARTAMENTO DE HIST\u00d3RIA PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA\nCONFLITOS AMBIENTAIS E MEM\u00d3RIAS DE\nAGRICULTORES DE I\u00c7ARA - SC (2003-2009)\nPor\nELTON LAURINDO DA COSTA\nOrientador: Prof Dr Marcos F\u00e1bio Freire Montysuma. Co-orientadora: Prof'1 Dr2 Ana L\u00facia Vulfe Notzold.\n&amp; &amp; &amp;\nELTON LAURINDO DA COSTA\nCONFLITOS AMBIENTAIS E MEM\u00d3RIAS DE AGRICULTORES DE I\u00c7ARA - SC (2003-2009)\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, como condi\u00e7\u00e3o para obter o t\u00edtulo de Mestre em Hist\u00f3ria.\nOrientador: Prof. Dr. Marcos F\u00e1bio Freire Montysuma.\nCo-orientadora: Prof.a Dr.a Ana L\u00facia Vulfe Notzold.\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte pela Biblioteca Universit\u00e1ria da Universidade Federal de Santa Catarina\nC837c Costa, Elton Laurindo da\nConflitos ambientais e mem\u00f3rias de agricultores de I\u00e7ara - SC (2003-2010) [disserta\u00e7\u00e3o] / Elton Laurindo da Costa ; orientador, Marcos F\u00e1bio Freire Montysuma. -Florian\u00f3polis, SC, 2010.\n133 p.: il., tabs.\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria.\nInclui refer\u00eancias\n1. Hist\u00f3ria. 2. Hist\u00f3ria oral. 3. Mem\u00f3ria. 4. Representa\u00e7\u00f5es. 5. Conflitos ambientais. I. Montysuma, Marcos F\u00e1bio Freire. II. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. III. T\u00edtulo.\nCDU 93/99\nCONFLITOS AMBIENTAIS E MEM\u00d3RIAS DE AGRICULTORES DE I\u00c7ARA - SC (2003-2009)\nELTON LAURINDO DA COSTA\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada e aprovada em sua forma final para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de\nMESTRE EM HIST\u00d3RIA\nBANCA EXAMINADORA\nDr. MARCOS F\u00c1BIO FREIRE MONTYSUMA\nUniversidade Federal de Santa Catarina - UFSC (Orientador e Presidente)\nDra. MARLUZA MARQUES HARRES\nUniversidade do Vale do Rio dos Sinos - UNISINOS\nDr. HERMETES REIS DE ARA\u00daJO\nUniversidade Federal de Santa Catarina - UFSC\nDr. ROBSON LAVERDI\nUniversidade Estadual do Oeste do Paran\u00e1 - UNIOESTE\n(Suplente)\nProf1. Dr2. Cristina Scheibe Wolff Coordenadora do PPGH/UFSC\nDedico este trabalho aos agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a.\nAGRADECIMENTOS\nA minha m\u00e3e Pedrinha Laurindo da Costa, por tornar t\u00e3o imprescind\u00edvel, importante e grande, nossa pequena fam\u00edlia.\nA Lidiane Silva Braga, pelo amor, carinho e amizade dedicados a compartilhar comigo as d\u00favidas, ang\u00fastias e alegrias desta fase da vida.\nAo meu orientador Marcos F\u00e1bio Freire Montysuma, pelos ensinamentos de vida, pela amizade nutrida nestes anos de mestrado e pela sua dedica\u00e7\u00e3o e paci\u00eancia comigo no desenvolvimento deste trabalho.\nA professora Ana L\u00facia Vulfe Notzold, por ter me acolhido com carinho no Laborat\u00f3rio de Hist\u00f3ria Ind\u00edgena (LABHIN) e oportunizado momentos de conviv\u00eancia saud\u00e1veis e produtivos.\nAos Agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a, que abriram as portas de suas casas, para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas.\nAo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, que possibilitou a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa.\nAo amigo Cezar Karpinski, incentivador do meu projeto de pesquisa, que colaborou com preciosas sugest\u00f5es na qualifica\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, pelas produtivas discuss\u00f5es e esclarecedores ensinamentos.\nAo amigo Tarc\u00edsio da Luz Alves, colega de gradua\u00e7\u00e3o, e ex-morador da localidade de Santa Cruz, conhecido e respeitado por todo o munic\u00edpio de I\u00e7ara, por ter facilitado e participado das entrevistas com os moradores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a.\nAo amigo Sandor Fernando Bringmann, pela parceria nas disciplinas, pela grande amizade e \u00f3tima conviv\u00eancia em Florian\u00f3polis.\nA minha tia Maria Gorete da Costa Paseto, pelas palavras carinhosas de incentivo e pela energia fortalecedora.\nAos amigos Marlon Rodrigo da Silva e Larissa Maciel, pelas discuss\u00f5es e apoio a minha pesquisa.\nAos colegas de mestrado, Ana Paula Pruner de Siqueira, Andr\u00e9 Luiz Rosa, Clarice Caldini Lemos, Cristiane Cecchin, Daniely Wendland, Everton de Oliveira Moraes, Fernando Ant\u00f4nio Vit\u00f3ria, Gabriel Felipe Jacomel, Janete Eloi Guimar\u00e3es, Lindolfo Anderson Martel-li, Samira Peruchi Moretto, Soraia Carolina de Mello, pela \u00f3tima conviv\u00eancia e aprendizado.\nA toda a equipe do Laborat\u00f3rio de Hist\u00f3ria Ind\u00edgena (LABHIN), especialmente Talita Daniel Salvaro e a Ninarosa Mozzato da Silva Man-froi, pela amizade constru\u00edda.\nAo professor Jo\u00e3o Klug, pelo incentivo e sugest\u00f5es.\nA todos os professores do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, principalmente, Cristina Scheibe Wolff, Cynthia Machado Campos e Eunice Sueli Nodari, pela \u00f3tima conviv\u00eancia nas disciplinas.\nA professora Marluza Marques Harres, por ter aceitado participar da minha banca de mestrado e pelas preciosas sugest\u00f5es.\nAo professor Hermetes de Ara\u00fajo Reis, pelas sugest\u00f5es.\nAs amigas, Tereza Almeida Cruz e Deusa Maria Souza, pelo carinho e incentivo.\nA dona Iara por ter me acolhido em sua resid\u00eancia nas minhas estadas em Florian\u00f3polis.\nA TODOS, O MEU MUITO OBRIGADO!\nFazer a hist\u00f3ria, sim, na medida em que a hist\u00f3ria \u00e9 capaz, e a \u00fanica capaz, de nos permitir, num mundo em estado de instabilidade definitiva, viver com outros reflexos que n\u00e3o os do medo...\nLucien Febvre\nix\n&amp; &amp; &amp;\nRESUMO\nNa presente pesquisa, buscamos compreender a forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do conflito de agricultores contra a instala\u00e7\u00e3o de uma mineradora de carv\u00e3o na regi\u00e3o sul do Estado de Santa Catarina entre os anos de 2003 a 2009. A \u00e1rea de abrang\u00eancia do estudo situa-se, geograficamente, na plan\u00edcie litor\u00e2nea que pertence \u00e0 Bacia do Rio Urussanga, nas localidades rurais de Santa Cruz e Esperan\u00e7a no munic\u00edpio de I\u00e7ara. Propomos neste trabalho, refletir atrav\u00e9s das m\u00faltiplas percep\u00e7\u00f5es dos agricultores envolvidos, as estrat\u00e9gias e pr\u00e1ticas sociais que permeiam suas representa\u00e7\u00f5es ambientais, atrav\u00e9s da Hist\u00f3ria Oral, tendo como fonte as narrativas dos pr\u00f3prios agricultores, homens e mulheres do campo, que de alguma forma tiveram sua participa\u00e7\u00e3o no movimento social. A metodologia da Hist\u00f3ria Oral tem possibilitado trabalhar nas mais variadas dimens\u00f5es da coleta de dados, contribuindo para o esclarecimento das significa\u00e7\u00f5es que permeiam o problema e seus agentes, assim como as estrat\u00e9gias de organiza\u00e7\u00e3o do Movimento I\u00e7arense Pela Vida. O nosso objetivo \u00e9 mostrar que para formar o arcabou\u00e7o, do que denominamos \u201csaberes populares\u201d ou \u201csenso comum\u201d os sujeitos detentores deste tipo de saber, no caso os agricultores do Movimento I\u00e7arense pela Vida, o constroem tamb\u00e9m buscando subs\u00eddio nas ci\u00eancias dos homens \u201cletrados\u201d. Eles utilizam suas pr\u00e1ticas sociais aliando estas \u00e0s representa\u00e7\u00f5es constru\u00eddas a partir das experi\u00eancias sociais de forma\u00e7\u00e3o dos saberes. O uso do Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental neste trabalho como fonte \u00e9 pertinente, pois nos ajuda a compreender como o empreendimento minerador, procura relaciona-se com os agricultores, com a sociedade e com o meio ambiente - ao mesmo tempo em que fornecem elementos para constru\u00e7\u00e3o dos saberes dos agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a.\nPalavras-chave: Hist\u00f3ria Oral; Mem\u00f3ria; Representa\u00e7\u00f5es; Conflitos Ambientais.\nABSTRACT\nIn this study, we sought to understand the historical background of the conflict of farmers against the installation of a coal miner in southern State of Santa Catarina in the years 2003 to 2009. The area covered by the study is located geographically in the coastal plain which belongs to the River Basin Urussanga, in the villages of Santa Cruz and Esperan\u00e7a in the city of I\u00e7ara. We propose in this paper, reflecting through the multiple views of farmers involved, the strategies and social practices that permeate their environmental representations, through oral history, and narratives as a source of the farmers, men and women from the countryside, which somehow had their participation in social movement. The methodology of oral history has allowed work in a wide range of data collection, contributing to the clarification of the meanings that underlie the problem and its agents, as well as strategies to organization of the Movement for Life I\u00e7arense. The goal of our work is to show that to form this framework we call \"popular knowledge\" or \"common sense\" people engaged in this kind of knowledge, where farmers I\u00e7arense Movement for Life, also seeking to build the allowance in the sciences of man \"literate\". They use this practice for combining representations constructed from the experiences of training of social skills. The use of the Environmental Impact Report in this paper as a source is useful because it helps us understand how the mining venture, demand is related to farmers, society and the environment - while providing elements for the construction of knowledge farmers in Santa Cruz and Esperan\u00e7a.\nKeywords: Oral History, Memory; Representations; Environmental Conflicts.\nLISTA DE ABREVIATURAS\nACARIMO - Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria do Alto do Rio Molha\nACII - Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de I\u00e7ara\nAGAPAN - Associa\u00e7\u00e3o Ga\u00facha de Prote\u00e7\u00e3o ao Ambiente Natural AIA - Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental\nAMESC - Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Extremo Sul Catarinense AMREC - Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera AMUREL - Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o de Laguna APA - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\nAPP - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nBID - Banco Interamericano de Desenvolvimento\nBIRD - Banco Internacional para a Reconstru\u00e7\u00e3o e o Desenvolvimento CAEP - Comiss\u00e3o para Assuntos Econ\u00f4micos da Par\u00f3quia\nCASAN - Companhia Catarinense de \u00c1gua e Saneamento\nCBCA - Companhia Brasileira Carbon\u00edfera Ararangu\u00e1\nCCU - Companhia Carbon\u00edfera Urussanga\nCDL - Centro de Dirigentes Lojistas\nCEB's - Comunidades Eclesiais de Base\nCEMEA - Consci\u00eancia Ecol\u00f3gica do Morro Estev\u00e3o e Albino\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente\nCPC - Centro das Promotorias da Coletividade de Crici\u00fama\nCSN - Companhia Sider\u00fargica Nacional\nDNER - Departamento Nacional de Estradas e Rodagem\nDNIT - Departamento Nacional de Infra-Estrutura\nDNPM - Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral\nEIA - Estudo de Impacto Ambiental\nEPAGRI - Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina Sociedade An\u00f4nima.\nEAFS - Escola Agrot\u00e9cnica Federal de Sombrio\nFATMA - Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Tecnologia e Meio Ambiente\nFTC - Ferrovia Teresa Cristina Sociedade An\u00f4nima\nFUNDAI - Funda\u00e7\u00e3o Municipal de Meio Ambiente de I\u00e7ara\nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis\nICC - Ind\u00fastria Carboqu\u00edmica Catarinense\nIFC - Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Catarinense IPAT - Instituto de Pesquisas Ambientais e Tecnol\u00f3gicas\nLAP - Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via\nMES - Movimento Ecol\u00f3gico de Sider\u00f3polis\nMPSC - Minist\u00e9rio P\u00fablico de Santa Catarina\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nRFFSA - Rede Ferrovi\u00e1ria Federal Sociedade An\u00f4nima\nRIMA - Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental\nSIECESC - Sindicato da Ind\u00fastria da Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o do Estado de Santa Catarina\nSISNAMA - Sistema Nacional do Meio Ambiente UFRGS - Universidade Federal do Rio Grande do Sul UFSC - Universidade Federal de Santa Catarina UNESC - Universidade do Extremo Sul Catarinense UNISUL - Universidade do Sul de Santa Catarina UPN - Uni\u00e3o Protetora da Natureza\nLISTA DE COLABORADORES\nANTONIO SANTOS MATIOLLA - 49 anos, agricultor, casado com a senhora Adelaide Milack Matiolla, pai de tr\u00eas filhos. Residente da localidade de Santa Cruz, munic\u00edpio de I\u00e7ara. Considerado pelo Movimento I\u00e7arense pela Vida como sendo o principal l\u00edder, conhecido como \u201cNico\u201d Matiolla.\nELVIRA MACCARI MATIOLLA - 75 anos, agricultora, dona de casa, casada com o senhor Santos Matiolla, m\u00e3e do senhor Antonio Santos Matiolla. Residente da localidade de Santa Cruz, munic\u00edpio de I\u00e7ara.\nHERC\u00cdLIO JAIR D\u2019ESTEFANI - 50 anos, presidente do Sindicato dos Trabalhadores Rurais de I\u00e7ara.\nJORGE JOS\u00c9 GABRIEL - 58 anos, agricultor e pedreiro. Residente da localidade de Santa Cruz, munic\u00edpio de I\u00e7ara.\nJOS\u00c9 LUIZ ALVES - 58 anos, agricultor. Residente da localidade de Esperan\u00e7a, munic\u00edpio de I\u00e7ara.\nNELSON ZACHOHENSKI - 60 anos, agricultor e produtor de cacha\u00e7a artesanal. Residente da localidade de Esperan\u00e7a, munic\u00edpio de I\u00e7ara. Conhecido como \u201cNers\u00e3o\u201d.\nSANTOS MATIOLLA - 73 anos, agricultor, casado com a senhora Elvira Maccari Matiolla, pai do senhor Antonio Santos Matiolla. Residente da localidade de Santa Cruz, munic\u00edpio de I\u00e7ara.\nSIRLEI MACHADO BALDISSERA - 60 anos, agricultora, catequista, presidente de bairro (comunidade de Santa Cruz), casada com o senhor Pedro Baldissera. Residente da localidade de Esperan\u00e7a, munic\u00edpio de I\u00e7ara.\nTOMAZ BALDISSERA - 55 anos, agricultor, residente da localidade de Santa Cruz, munic\u00edpio de I\u00e7ara. Considerado pelo Movimento I\u00e7a-rense pela Vida como sendo um dos principais l\u00edderes. Conhecido como \u201cTom\u00e9\u201d.\nVALDENIR ANTONIO GUSLINSKI - 36 anos, agricultor, residente da localidade de Santa Cruz, munic\u00edpio de I\u00e7ara. Considerado pelo Mo-\nvimento I\u00e7arense pela Vida como sendo um dos principais l\u00edderes. Conhecido como \u201cNego\u201d.\nVALMIR JOAQUIM DOS SANTOS - 48, agricultor, Residente da localidade de Esperan\u00e7a, munic\u00edpio de I\u00e7ara. Conhecido como \u201cMadei-rinha\u201d\nLISTA DE FIGURAS\nFIGURA 1 - LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE SANTA CRUZ E ESPERAN\u00c7A NO MUNIC\u00cdPIO DE I\u00c7ARA\nFIGURA 2 - ASSOCIA\u00c7\u00c3O DOS MUNIC\u00cdPIOS DA REGI\u00c3O CARBON\u00cdFERA (AMREC)\nFIGURA 3 - \u00c1REA DE PRESERVA\u00c7\u00c3O DA BALEIA FRANCA (APA DA BALEIA FRANCA)\nFIGURA 4 - CONJUNTO DE LAGOAS DO MUNIC\u00cdPIO DE I\u00c7ARA\nLISTA DE TABELAS\nTABELA 1: \u00c1REA DAS LAGOAS DO MUNIC\u00cdPIO DE I\u00c7ARA\nSUM\u00c1RIO\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS........................21\nCAP\u00cdTULO I - CONFLITOS E RESIST\u00caNCIAS: MARCAS NA\nHIST\u00d3RIA......................................45\nUMA HIST\u00d3RIA SOBRE OS CONFLITOS ENVOLVENDO\nMINERADORAS E AGRICULTORES...................45\nSANTA CRUZ E ESPERAN\u00c7A.......................54\nO CARV\u00c3O NO SUL DE SANTA CATARINA............58\nO CARV\u00c3O NO MUNIC\u00cdPIO DE I\u00c7ARA...............61\nCAP\u00cdTULO II - NO PERCURSO DO CONFLITO: A CONSTRU\u00c7\u00c3O\nDE UM MOVIMENTO SOCIAL........................65\nNAS DISPUTAS POR UM FUTURO: A COMPOSI\u00c7\u00c3O DE UM\nPASSADO.......................................65\nMEM\u00d3RIAS QUE SE CONSTROEM A PARTIR DA \u201cLUTA PELA\nVIDA\u201d.........................................73\nUMA ATUA\u00c7\u00c3O DE MULHERES NO CONFLITO: O CASO DE DONA\nSIRLEI........................................76\nCAP\u00cdTULO III - PELA \u00c1GUA, PELA VIDA: REPRESENTA\u00c7\u00d5ES\nSOCIAIS NA CR\u00cdTICA AMBIENTAL..................85\nNOT\u00cdCIAS DE UMA AUDI\u00caNCIA P\u00daBLICA: SILENCIAMENTOS E\nREIVINDICA\u00c7\u00d5ES................................85\nREPRESENTA\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS: NOS LIAMES DA \u201cCI\u00caNCIA\u201d...95\nLUGARES QUE CHORAM: UM OLHAR SOBRE AS \u00c1REAS\nAGR\u00cdCOLAS DEGRADADAS PELA MINERA\u00c7\u00c3O.........107\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .......................121\nFONTES......................................124\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..................126\nWEBGRAFIA...................................133\n&amp; &amp; &amp;\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS\nNa presente disserta\u00e7\u00e3o, buscamos compreender a forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do conflito de agricultores contra a instala\u00e7\u00e3o de uma empresa mineradora de carv\u00e3o - pertencente ao grupo empresarial Rio Deserto Ltda. - na regi\u00e3o sul do Estado de Santa Catarina entre os anos de 2003 a 2009. Em 2003, os agricultores das localidades de Santa Cruz e Esperan\u00e7a do munic\u00edpio de I\u00e7ara, juntamente com a participa\u00e7\u00e3o de movimentos sociais e ambientalistas, organizaram o Movimento pela Vida contra a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o naquela localidade. Em 2008, com a ades\u00e3o de outras entidades organizadas, o movimento passou a denominarse Movimento I\u00e7arense Pela Vida1 2.\nA cidade de I\u00e7ara \u00e9 conhecida nacionalmente por sua produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, com destaque para a fumicultura, como principal cultivo, e a apicultura, que a partir da d\u00e9cada de 1980, vem lhe conferindo o t\u00edtulo de: Cidade Mais Doce do Brasil1. Motivada por sua extens\u00e3o territorial, e facilidade de acesso e escoamento de sua produ\u00e7\u00e3o - o munic\u00edpio de I\u00e7ara \u00e9 cortado pela Rodovia Federal BR-101 - o setor industrial do munic\u00edpio se diversificou e cresceu nos \u00faltimos vinte anos.\nDo ponto de vista pol\u00edtico, o munic\u00edpio de I\u00e7ara deixa de ser visto como um munic\u00edpio sat\u00e9lite de Crici\u00fama - como p\u00f3lo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola - para se tornar um ponto estrat\u00e9gico no \u201cdesenvolvimento\u201d industrial da regi\u00e3o sul de Santa Catarina. Nesse contexto, acontece o conflito que discutimos neste trabalho, que envolve por um lado setores da sociedade que buscam o \u201cdesenvolvimento\u201d da regi\u00e3o, e por outro lado envolve atores sociais que t\u00eam na agricultura seu meio de subsist\u00eancia e que - se tratando de uma disputa pelo mesmo espa\u00e7o - n\u00e3o se limita a uma simples polariza\u00e7\u00e3o destes setores da sociedade, no que diz respeito aos usos e aos significados desse territ\u00f3rio disputado. A quest\u00e3o do carv\u00e3o a ser retirado do subsolo mobiliza v\u00e1rios atores sociais, que dinamizam o processo do conflito e, ao mesmo tempo, coloca em pauta a problem\u00e1tica ambiental como um dos temas centrais do conflito.\n1\tPortanto, daqui para frente, quando nos referirmos ao movimento, vamos cham\u00e1-lo de Movimento I\u00e7arense Pela Vida.\n2\tMELLO, Elza Fernandes. I\u00e7ara: Nossa Terra, Nossa Gente. I\u00e7ara (SC): Gr\u00e1fica Otomar, 2006, p. 109.\nFIGURA 1 - LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE SANTA CRUZ E ESPERAN\u00c7A NO MUNIC\u00cdPIO DE I\u00c7ARA.\nBRASII.\nSANTA CATARINA\nI\u00c7ARA\nPorto Alegre 290 km\nLEGENDA\nESPERAN\u00c7A\nSANTA CRUZ\n4\t6\t8 lOkin\nESTRADA DE FERRO\n\u25a0f\u201d\nBR-101\n\u00c1REA DO PROJETO DE Itfe fENTRO DO MINERA\u00c7\u00c3O DE\tMUNIC\u00cdPIO\nCARV\u00c3O\t# LAGOAS\nFONTE: Figura adaptada pelo autor do site:&lt;http://www.mapainterativo.ciasc.gov.br/>. Acesso em 30 de novembro de 2009.\nGeograficamente, as comunidades de Santa Cruz e Esperan\u00e7a situam-se na plan\u00edcie litor\u00e2nea que pertence \u00e0 Bacia do Rio Urussanga que corta o munic\u00edpio de I\u00e7ara. A localiza\u00e7\u00e3o dessas duas comunidades dentro dos limites do munic\u00edpio de I\u00e7ara est\u00e1 a cerca de 180 quil\u00f4metros de Florian\u00f3polis e 290 quil\u00f4metros de Porto Alegre. Essa \u00e1rea \u00e9 cortada pela Rodovia Federal BR- 101 e pela Estrada de Ferro Dona Tereza Cristina (FTC)3 que serve para o transporte de carv\u00e3o das regi\u00f5es produtoras adjacentes, conforme a Figura: 01.\nSegundo a historiografia regional, a localidade de Santa Cruz foi colonizada no in\u00edcio do s\u00e9culo XX por descendentes de poloneses e logo se juntaram descendentes de italianos e a\u00e7orianos vindos de outras localidades da regi\u00e3o sul do estado de Santa Catarina. J\u00e1 a localidade de Esperan\u00e7a foi colonizada por italianos, a\u00e7orianos e poloneses, ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o da estrada de ferro Dona Teresa Cristina em 1920. Essas fam\u00edlias conheceram a decad\u00eancia dos engenhos de farinha, assim como o \u00e1pice da monocultura do fumo na d\u00e9cada de 1960 e sua crise a partir da d\u00e9cada de 19804. Depois da crise da monocultura do fumo, por volta do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, os produtores da regi\u00e3o passam a gozar certa estabilidade econ\u00f4mica e social atrav\u00e9s da diversifica\u00e7\u00e3o da agricultura, onde se come\u00e7a a cultivar tamb\u00e9m milho, feij\u00e3o, arroz e morango. Segundo dados oficiais, Santa Cruz e Esperan\u00e7a eram alagadas pelo Rio Esperan\u00e7a e foram drenadas no Projeto Pr\u00f3 V\u00e1rzea para uso agr\u00edcola. O Rio Esperan\u00e7a, afluente do Rio Urussanga, este \u00faltimo, desemboca no Balne\u00e1rio Rinc\u00e3o, que fica na \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) da Baleia Franca.\nNessa plan\u00edcie litor\u00e2nea, s\u00e3o encontradas 174 propriedades agr\u00edcolas de subsist\u00eancia, praticamente 1/4 do valor da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de I\u00e7ara est\u00e1 concentrado nessa regi\u00e3o. Predominam no munic\u00edpio as pequenas propriedades, com cerca de 20 hectares, centradas na m\u00e3o-de-obra familiar e no contrato eventual de empregados assalariados na \u00e9poca da colheita do fumo. As propriedades rurais encontram-se bastante desenvolvidas no aspecto tecnol\u00f3gico, respons\u00e1vel pelos altos \u00edndices de produtividade. S\u00e3o considerados altos se comparados relativamente \u00e0\n3\tA Ferrovia Tereza Cristina S.A. \u00e9 a concession\u00e1ria da malha ferrovi\u00e1ria sul catarinense, com 164 km de extens\u00e3o opera na regi\u00e3o carbon\u00edfera e cer\u00e2mica, interligando o sul de Santa Catarina ao Complexo Termel\u00e9trico Jorge Lacerda, em Capivari de Baixo, e ao Porto de Imbituba. Seu ramal foi constitu\u00eddo em 1997, a partir da privatiza\u00e7\u00e3o da extinta Rede Ferrovi\u00e1ria Federal Sociedade An\u00f4nima (RFFSA). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ftc.com.br/>. Acesso em: 07/12/2009.\n4\tMELLO, Elza Fernandes. I\u00e7ara: Nossa Terra, Nossa Gente. I\u00e7ara (SC): Gr\u00e1fica Otomar, 2006.\nm\u00e9dia do Estado de Santa Catarina. Os moradores, pequenos propriet\u00e1rios, vivem em casas de alvenaria, com sanit\u00e1rio, telefone, energia el\u00e9trica e possuem carro para locomo\u00e7\u00e3o. Foram constru\u00eddos 174 a\u00e7udes que servem para conten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em \u00e9poca de chuva, cria\u00e7\u00e3o de peixes e para saciar a sede do gado. Existem cerca de 400 pequenas nascentes de \u00e1gua doce, que os agricultores chamam de \u201colho d\u2019\u00e1gua\u201d, vertente ou sanga, originando um ecossistema pr\u00f3prio. Nessas propriedades, atualmente moram 300 fam\u00edlias em um total de mais de 900 pessoas5.\nO que nos instiga nesta pesquisa \u00e9 a possibilidade de compreender e explorar as pr\u00e1ticas fundamentadas nos \u201cargumentos\u201d e nas \u201cestrat\u00e9gias\u201d, que d\u00e3o sentido \u00e0s representa\u00e7\u00f5es ambientais dos agricultores das localidades de Santa Cruz e Esperan\u00e7a em contraponto ao argumento em prol do \u201cdesenvolvimento\u201d da regi\u00e3o, desencadeado pela possibilidade de instala\u00e7\u00e3o da empresa mineradora no munic\u00edpio de I\u00e7ara. Assim, as pr\u00e1ticas sociais e as representa\u00e7\u00f5es que se instauram atrav\u00e9s das lembran\u00e7as, das viv\u00eancias, das percep\u00e7\u00f5es, dos sil\u00eancios e das reivindica\u00e7\u00f5es desses agricultores se tornam parte da constru\u00e7\u00e3o da realidade social do conflito. Nesse caso, consideramos que as pr\u00e1ticas sociais -dos agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a - atribuem um conjunto de sentidos ao Movimento I\u00e7arense pela Vida, construindo representa\u00e7\u00f5es em torno do movimento - como as atribui\u00e7\u00f5es institucionalizantes que os agricultores e os membros de fora do movimento lhes designam como um movimento em defesa do meio ambiente. Essas representa\u00e7\u00f5es, por sua vez, tamb\u00e9m organizam as pr\u00e1ticas sociais do pr\u00f3prio movimento, estabelecendo crit\u00e9rios para as mobiliza\u00e7\u00f5es, resist\u00eancias e reivindica\u00e7\u00f5es. Para o historiador Roger Chatier6, a hist\u00f3ria \u00e9 produzida no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es entre as representa\u00e7\u00f5es e as pr\u00e1ticas sociais. Dentro das pr\u00e1ticas sociais, Chatier7 chama a aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas para os objetos produzidos por uma sociedade, mas tamb\u00e9m para a rela\u00e7\u00e3o dos usos e dos costumes que uma determinada sociedade faz desses objetos. Nessa perspectiva, procuramos observar os agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a no que se estendem \u00e0s a\u00e7\u00f5es de mobiliza\u00e7\u00e3o das comunidades -passeatas com tratores, reuni\u00f5es comunit\u00e1rias, panfletagens - e tamb\u00e9m suas a\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a muitos objetos produzidos e utilizados no de\n5\tSobre esses dados ver CMI Brasil: Centro de M\u00eddia Independente Contra a Mina de Carv\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.midiaindependente.org/pt/blue/2003/11/268131.shtml>. Acesso em: 07 de julho de 2007.\n6\tCHATIER, Roger. O mundo como Representa\u00e7\u00e3o. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, n\u00b011, jan-abril/1991, p. 183.\n7\tIbidem.\ncorrer do conflito estudado - como as rela\u00e7\u00f5es dos agricultores com os Relat\u00f3rios de Impacto Ambiental.\nRetornando ainda a Chatier, para podermos compreender como se constroem historicamente essas pr\u00e1ticas sociais, \u00e9 necess\u00e1rio que possamos analisar como os sujeitos envolvidos fornecem sentidos as suas a\u00e7\u00f5es e aos seus objetos - como as representa\u00e7\u00f5es sociais constituem uma matriz das \u201cpr\u00e1ticas construtoras do pr\u00f3prio mundo social\u201d 8. Para nosso trabalho, as pr\u00e1ticas sociais desses agricultores refor\u00e7am e difundem as suas representa\u00e7\u00f5es ambientais no decorrer do conflito, como resultado de suas motiva\u00e7\u00f5es e necessidades.\nDentro das no\u00e7\u00f5es de \u201crepresenta\u00e7\u00f5es\u201d e de \u201cpr\u00e1ticas sociais\u201d, propomos mostrar que no arcabou\u00e7o constitu\u00eddo pelos \u201csaberes\u201d ditos \u201cpopulares\u201d as pessoas constroem tamb\u00e9m seus saberes buscando subs\u00eddios nas \u201cci\u00eancias\u201d ou nos homens \u201cletrados\u201d a partir da constitui\u00e7\u00e3o de significados dentro de suas experi\u00eancias cotidianas para expressar seus sentimentos, de modo atender seus interesses imediatos, dentro de uma determinada sociedade. Nesse sentido, podemos dizer que os agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a se \u201capropriam\u201d atrav\u00e9s de suas pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es, dos saberes t\u00e9cnicos contidos nos Relat\u00f3rios de Impacto Ambiental, e dos saberes de ambientalistas e especialistas em quest\u00f5es voltadas ao meio ambiente - complementando esses saberes com aqueles que prov\u00eam do cotidiano do trabalho no campo. Eles realizam suas pr\u00e1ticas, construindo e aliando suas representa\u00e7\u00f5es para expressar aquilo que lhes interessa - imbricados em suas experi\u00eancias sociais. Entendemos que a forma\u00e7\u00e3o destes saberes \u00e9 uma importante contribui\u00e7\u00e3o para a hist\u00f3ria.\nO espa\u00e7o onde acontecem esses conflitos possui algumas peculiaridades, que na presente disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 compreendida como constru\u00e7\u00f5es de pessoas e institui\u00e7\u00f5es, que agregam a ele suas \u201cpr\u00e1ticas sociais\u201d e \u201crepresenta\u00e7\u00f5es\u201d. Nesse sentido, buscamos analisar de que forma \u00e9 delimitado esse espa\u00e7o, ao mesmo tempo em que \u00e9 parte constituinte de uma regi\u00e3o que apresenta representa\u00e7\u00f5es diferenciadas e por vezes antag\u00f4nicas para o mesmo - algumas visando \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, outras \u00e0 conten\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f4micas degradantes.\nO munic\u00edpio de I\u00e7ara \u00e9 parte integrante da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera (AMREC), regi\u00e3o administrativa institu\u00edda pelo governo do estado de Santa Catarina. A Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera (AMREC) foi criada em 1983 e atualmente \u00e9 integrada por Cocal do Sul, Crici\u00fama (sede), Forquilhinha, I\u00e7ara, Lauro\nCHATIER, Roger. Op. Cit.\nM\u00fcller, Morro da Fuma\u00e7a, Nova Veneza, Orleans, Sider\u00f3polis, Treviso e Urussanga9. Est\u00e1 em uma divis\u00e3o territorial politicamente definida cujos crit\u00e9rios querem justificar as a\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e culturais nesse espa\u00e7o, conforme a figura 2.\nPara Dorval do Nascimento10, esse recorte que delimita a regi\u00e3o carbon\u00edfera pode ser alargado para cidades que de alguma forma sofreram ou ainda sofrem impacto com a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o - como no caso de Tubar\u00e3o, Capivari de Baixo, Laguna e Imbituba - que fazem parte de uma \u201coutra\u201d 11 regi\u00e3o administrativa institu\u00edda pelo estado de Santa Catarina, mas que, apesar de historicamente nunca ter sido extra\u00eddo uma \u00fanica pedra de carv\u00e3o nessas cidades, elas tamb\u00e9m fazem parte de um contexto mais amplo que envolve a produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. Nesse sentido, entendemos que n\u00e3o h\u00e1 uma divis\u00e3o de ordem natural que justifique uma divis\u00e3o pol\u00edtica e que a presen\u00e7a de carv\u00e3o no subsolo por si s\u00f3, n\u00e3o represente um elemento que sustente um recorte natural ou pol\u00edtico. Procuramos nos afastar do recorte geogr\u00e1fico imposto institucionalmente para nos atermos as maneiras de como os agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a se relacionam com o lugar onde habitam h\u00e1 v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es. Portanto, \u00e9 a partir do sujeito que concebe significa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que podemos compreender como esse espa\u00e7o \u00e9 delimitado e racionalizado para os mais variados fins, visando atender as necessidades e interesses das pessoas. \u00c9 importante compreender que essas delimita\u00e7\u00f5es impostas institucionalmente pelo estado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o pesquisada imp\u00f5em um conjunto de fun\u00e7\u00f5es, que nesse caso atribuem \u00e0 regi\u00e3o um vi\u00e9s econ\u00f4mico, sem levar em conta a popula\u00e7\u00e3o que ali reside. Os agricultores dessas localidades t\u00eam maneiras pr\u00f3prias de compreender e utilizar esse espa\u00e7o, que n\u00e3o \u00e9 mesma maneira do Estado - este se prop\u00f5e \u00e0 racionaliza\u00e7\u00e3o do uso econ\u00f4mico desse espa\u00e7o, apoiando projetos que garantam um maior \u201cdesenvolvimento\u201d da regi\u00e3o. Essa formata\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o institui em si um desequil\u00edbrio de for\u00e7as entre os agricultores e a empresa mineradora. As empresas de minera\u00e7\u00e3o contam com essa \u201cvoca\u00e7\u00e3o\u201d da regi\u00e3o para a extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o institucionalmente definida pelo pr\u00f3prio Estado.\n9\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.amrec.com.br>. Acesso em 27 de novembro de 2009.\n10\tNASCIMENTO, Dorval do. A Produ\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica e Cultural da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera de Santa Catarina, 1880-1930. In: GOULART FILHO, Alcides (org.) Mem\u00f3ria e cultura do carv\u00e3o em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Cidade futura, 2004.\n11\tEstes munic\u00edpios fazem parte da regi\u00e3o administrativa da Associa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios da Regi\u00e3o de Laguna (AMUREL) fundada 1970. Atualmente, \u00e9 integrada pelos munic\u00edpios de Armaz\u00e9m, Bra\u00e7o do Norte, Capivari de Baixo, Imaru\u00ed, Imbituba, Jaguaruna, Laguna, Rio Fortuna, Sang\u00e3o, Santa Rosa de Lima, S\u00e3o Martinho, Treze de Maio e Tubar\u00e3o (sede). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.amurel.org.br/home/?>. Acesso em 01/12/2009.\nFIGURA 2 - ASSOCIA\u00c7\u00c3O DOS MUNIC\u00cdPIOS DA REGI\u00c3O CARBON\u00cd-\nFERA (AMREC).\nFONTE: Figura adaptada pelo autor do site: http://www.amrec.com.br. Acesso em 27 de novembro de 2009\nDentro da historiografia regional, procuramos fazer algumas considera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos trabalhos j\u00e1 realizados sobre a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul do estado. Diante de toda a diversidade tem\u00e1tica que podemos encontrar sobre a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, muitos trabalhos t\u00eam se voltado para essas rela\u00e7\u00f5es entre homem e meio ambiente. S\u00e3o trabalhos realizados por professores e pesquisadores da Universidade do Extremo Sul de Santa Catarina (UNESC). Os cursos de Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria e de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais v\u00eam produzindo uma quantidade expressiva de pesquisa nessa \u00e1rea, al\u00e9m de pesquisas realizadas em outras institui\u00e7\u00f5es como a Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), o Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Catarinense (IFC), Campus Sombrio - e a Universidade do Sul de Santa Catarina (UNISUL). Nesse sentido, realizamos um pequeno levantamento bibliogr\u00e1fico, cujo crit\u00e9rio foi a escolha de trabalhos que tiveram como objetos e temas de estudos voltados para a mem\u00f3ria das pessoas envolvidas no processo de minera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, e em alguns casos temas voltados para mem\u00f3rias de agricultores.\nDentro da perspectiva de an\u00e1lise das mem\u00f3rias do carv\u00e3o, podemos considerar a pesquisa de Carlos Renato Carola Dos subterr\u00e2neos da hist\u00f3ria: as trabalhadoras das minas de carv\u00e3o de Santa Catarina (1937-1964) 12. Nessa pesquisa, Carola reflete sobre o papel das mulheres em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho de \u201cescolhedeiras\u201d nas empresas carbon\u00edferas na regi\u00e3o sul do estado. O autor analisa, al\u00e9m do cotidiano dessas trabalhadoras, as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero que permeiam as rela\u00e7\u00f5es sociais e familiares atrav\u00e9s de uma farta pesquisa documental e entrevistas que tratam das mem\u00f3rias e percep\u00e7\u00f5es.\nTamb\u00e9m podemos destacar a pesquisa de Gerson Luis de B\u00f4er Philomena Cultura do carv\u00e3o em Crici\u00fama - SC: a hist\u00f3ria que n\u00e3o se conta1. Philomena procura recompor a mem\u00f3ria social e cultural referente ao carv\u00e3o em Crici\u00fama. Dessa maneira, procurando trazer para o presente, atrav\u00e9s do imagin\u00e1rio e das mem\u00f3rias de determinados atores sociais, os fragmentos da \u201ccultura do carv\u00e3o\u201d n\u00e3o contada pela hist\u00f3ria oficial. A pesquisa foi realizada atrav\u00e9s de entrevistas, com uma amostra de dez pessoas que o autor considerou representativo, pois \u201cviveram intensamente a hist\u00f3ria do carv\u00e3o\u201d14 nos anos de 2003 e 2004, como ex-mineiros, ambientalistas, sindicalistas, ge\u00f3logo, mulheres escolhedeiras de carv\u00e3o, ex-mineiro que militou no sindicato em 1964, ex-morador de uma regi\u00e3o profundamente degradada e um t\u00e9cnico em seguran\u00e7a do trabalho de minas de carv\u00e3o.\nDentro de uma perspectiva do papel das mulheres no sindicato dos mineiros de Crici\u00fama, podemos considerar a pesquisa de Ana Cristina da Silva Mulheres que foram \u00e0 luta: Participa\u00e7\u00e3o feminina nas lutas sindicais dos mineiros de Crici\u00fama entre 1986 e 199615. Entre os anos de 1986 e 1996, a autora refletiu sobre a participa\u00e7\u00e3o das mulheres nas a\u00e7\u00f5es de greve de diversos sindicatos, inclusive dos mineiros de Crici\u00fama, considerado um espa\u00e7o exclusivamente masculino. Mostrando que as mulheres estavam presentes nas portas dos escrit\u00f3rios das mineradoras, nos port\u00f5es das oficinas de manuten\u00e7\u00e3o, nas bocas das minas e nas ruas. Tudo isso, influenciado pela participa\u00e7\u00e3o ativa de mulheres em grupos pol\u00edticos que emergiram na d\u00e9cada de 1980, nos\n12\tCAROLA, Carlos Renato. Dos subterr\u00e2neos da hist\u00f3ria: as trabalhadoras das minas de carv\u00e3o de Santa Catarina (1937-1964). Florian\u00f3polis. Editora da UFSC, 2002.\n13\tPHILOMENA, Gerson Luis de B\u00f4er. Cultura do carv\u00e3o em Crici\u00fama - SC: a hist\u00f3ria que n\u00e3o se conta. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais. Crici\u00fama: UNESC, 2005.\n14\tIbidem.\n15\tSILVA, Ana Cristina da. Mulheres que foram \u00e0 luta: Participa\u00e7\u00e3o feminina nas lutas sindicais dos mineiros de Crici\u00fama entre 1986 E 1996. Monografia (Especializa\u00e7\u00e3o) de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria Social e Hist\u00f3ria Cultural. Crici\u00fama: UNESC, 2005.\nmovimentos de bairro, sindicatos, pastorais da igreja cat\u00f3lica e partidos pol\u00edticos em Crici\u00fama e adjac\u00eancias.\nO cotidiano das mulheres agricultoras em Crici\u00fama tamb\u00e9m foi abordado na pesquisa de Daniela da Silva L\u00facio Minotto Mem\u00f3rias do Cotidiano de Mulheres Agricultoras: Crici\u00fama (1930-1950) 16. Assim, a autora procurou destacar o papel da mulher agricultora em Crici\u00fama nas d\u00e9cadas de 1930 a 1950, per\u00edodo em que os homens se deslocam para as minas e as mulheres assumem a agricultura. Nesse sentido, Minotto procurou problematizar os pap\u00e9is sociais femininos, por meio de seu cotidiano de trabalho, buscando refletir sobre o estereotipo de \u201cauxiliares\u201d, que essas recebiam em recompensa ao \u00e1rduo trabalho. Atrav\u00e9s de entrevistas que abordaram a hist\u00f3ria de Crici\u00fama a partir das perspectivas das agricultoras.\nOutras problem\u00e1ticas tamb\u00e9m foram trabalhadas, como a rela\u00e7\u00e3o entre minera\u00e7\u00e3o e o meio urbano. Nesse sentido, a pesquisa de Geraldo Milioli, Minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e desenvolvimento sustentado no sul de Santa Catarina: um estudo explorat\u00f3rio de percep\u00e7\u00e3o, valores e atitudes do meio ambiente num bairro do munic\u00edpio de Crici\u00fama1 \u00e9 relevante para compreens\u00e3o do fen\u00f4meno. Nela, Milioli procurou refletir sobre as consequ\u00eancias da atividade de minera\u00e7\u00e3o no sul do Estado de Santa Catarina, analisando como a popula\u00e7\u00e3o afetada num bairro do munic\u00edpio de Crici\u00fama percebe e avalia os principais problemas de natureza socio-ambiental, o significado da minera\u00e7\u00e3o e sua influ\u00eancia sobre o meio ambiente e qualidade de vida. E como a popula\u00e7\u00e3o, manifesta sua participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no sentido de minimizar os problemas existentes atrav\u00e9s das percep\u00e7\u00f5es, dos valores das atitudes em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Nesse sentido, pautando-se nas no\u00e7\u00f5es de desenvolvimento sustentado, ecologia pol\u00edtica, na \u00f3tica das ci\u00eancias sociais.\nSobre conflitos ambientais entre mineradoras e agricultores, podemos destacar o pioneirismo do trabalho de Elisabeth Borges Freitas sobre \u201cO Movimento Popular de Rio Albina (Sider\u00f3polis)\" 18 em 1998. Tal trabalho traz o movimento de agricultores contra instala\u00e7\u00e3o de uma mina de carv\u00e3o na comunidade de rio Albina no munic\u00edpio de Sider\u00f3po-\n16\tMINOTTO, Daniela da Silva L\u00facio. Mem\u00f3rias do Cotidiano de Mulheres Agricultoras: Crici\u00fama (1930-1950). Monografia (Especializa\u00e7\u00e3o) de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria Social e Hist\u00f3ria Cultural. Crici\u00fama: UNESC, 2005.\n17\tMILIOLI, Geraldo. Minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e desenvolvimento sustentado no sul de Santa Catarina: um estudo explorat\u00f3rio de percep\u00e7\u00e3o, valores e atitudes do meio ambiente num bairro do munic\u00edpio de Crici\u00fama. Crici\u00fama: Luana, 1995.\n18\tFREITAS, Elisabeth Borges. O Movimento Popular de Rio Albina (Sider\u00f3polis). Monografia (Especializa\u00e7\u00e3o) em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Santa Rosa do Sul, UFSC-EAFS, 1998.\nlis em 1985. A autora aborda atrav\u00e9s de jornais da \u00e9poca as not\u00edcias sobre a resist\u00eancia por parte dos agricultores da localidade e suas repercuss\u00f5es no munic\u00edpio e no estado de Santa Catarina. Em uma d\u00e9cada (1980), que a regi\u00e3o ganhava repercuss\u00e3o nacional como uma das \u00e1reas mais polu\u00eddas do pa\u00eds. Ao tratar desse movimento popular de agricultores no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis, Freitas fez um importante levantamento hist\u00f3rico sobre os v\u00e1rios movimentos de agricultores ocorridos na regi\u00e3o, trabalhando com fontes documentais (jornais, atas de reuni\u00f5es e processos judiciais). Podemos destacar ainda na sua pesquisa o mapeamento desses movimentos populares e o quanto os mesmos se tornaram comuns na regi\u00e3o carbon\u00edfera a partir da d\u00e9cada de 1980, apesar de pouco aprofundar os movimentos trabalhados.\nNas trilhas registradas por Freitas, chamamos aten\u00e7\u00e3o para o caso que envolveu as comunidades de Morro Albino e Morro Estev\u00e3o, o trabalho de Francisco Jos\u00e9 Barretto da Silva: Conflitos de Uso em \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental: \u00c1gua, Minera\u00e7\u00e3o e Agricultura^9, que pesquisou as quest\u00f5es envolvendo o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o de manejo sustent\u00e1vel da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do Morro Albino, \u00e0 luz dos conflitos sociais existentes. Nesse caso, os m\u00faltiplos atores envolvidos s\u00e3o os agricultores, pol\u00edticos, empresas de minera\u00e7\u00e3o e sociedade civil. Podemos verificar o aprofundamento nos estudos em que se referem os conceitos de territorialidade, sustentabilidade da minera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o e unidades de conserva\u00e7\u00e3o.\nEm um estudo mais recente temos: Um olhar socioambiental da hist\u00f3ria: A trajet\u00f3ria do movimento ambientalista e seus conflitos com a atividade carbon\u00edfera no sul de Santa Catarina (1980-2008)19 20, onde Juliana Vamerlati Santos procura pesquisar um amplo espectro da tem\u00e1tica ambiental que envolve a trajet\u00f3ria percorrida pelo movimento ambientalista sul catarinense, muito semelhante a generalidade dada por Freitas. A autora destaca como os embates com a atividade carbon\u00edfera transformaram-se em uma das principais bandeiras do ambientalismo de Santa Catarina, encadeando uma s\u00e9rie de atores e situa\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a hist\u00f3ria do socioambientalismo na regi\u00e3o. Dessa maneira, Juliana Vamerlati Santos partindo da constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental S\u00f3cios da Natureza fundada no in\u00edcio da d\u00e9cada de\n19\tSILVA, Francisco Jos\u00e9 Barretto da. Conflitos de uso em \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental: \u00e1gua, minera\u00e7\u00e3o e agricultura. Tese (Doutorado) em Interdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas. Florian\u00f3polis: UFSC, 2001.\n20\tSANTOS, Juliana Varmelati. Um olhar socioambiental da hist\u00f3ria: A trajet\u00f3ria do movimento ambientalista e seus conflitos com a atividade carbon\u00edfera no sul de Santa Catarina (19802008). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis: UFSC, 2008.\n1980, atrav\u00e9s de sua influ\u00eancia, procura dar uma coer\u00eancia e correspond\u00eancia com os v\u00e1rios movimentos que se formam ao longo de mais de 20 anos. Assim, movimentos como o da Pastoral Ecol\u00f3gica, de ONGs e de agricultores contra o impacto da minera\u00e7\u00e3o, s\u00e3o colocados dentro de uma perspectiva do socioambientalismo de forma abrangente. Nesse sentido, s\u00e3o elencados alguns atores como representantes de todo um conjunto de movimentos sociais.\nDessa maneira, entendemos a import\u00e2ncia da leitura desses trabalhos, pois os mesmos contribuem para historiografia regional, na medida, em que abrem possibilidades de estudos, para uma ampla abordagem tem\u00e1tica. Compreendemos que estes estudos se assentam em temas e objetos complexos, cuja din\u00e2mica n\u00e3o cabe em classifica\u00e7\u00f5es pr\u00e9-estabelecidas. Nesse ponto, tentamos nos diferenciar das pesquisas anteriormente realizadas, pois compreendemos que os agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a t\u00eam um modo de vida bastante diferenciado - econ\u00f4mica, social e culturalmente - eliminando qualquer an\u00e1lise comparativa com os bairros mais urbanizados do munic\u00edpio de I\u00e7ara. Ao nosso entendimento, essas fam\u00edlias de agricultores n\u00e3o seguem a perspectiva de sociedades perif\u00e9ricas marginalizadas dos centros urbanos. Aqui analisamos a forma\u00e7\u00e3o de novos atores intervindo na quest\u00e3o ambiental da regi\u00e3o carbon\u00edfera com anseios, reivindica\u00e7\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es e objetivos pr\u00f3prios -, realizando alian\u00e7as com setores sociais urbanos do munic\u00edpio que extrapolam defini\u00e7\u00e3o de movimento social j\u00e1 previamente terminada.\nO Movimento I\u00e7arense Pela Vida congrega na sua forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 agricultores diretamente atingidos pela devasta\u00e7\u00e3o ambiental mas muitos ambientalistas da regi\u00e3o Sul. Dessa maneira, pensamos a presente pesquisa dentro de uma perspectiva da hist\u00f3ria recente da regi\u00e3o, cuja din\u00e2mica se insere no pr\u00f3prio contexto da globaliza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o e das rela\u00e7\u00f5es sociais em conex\u00e3o com o lugar, refletindo as din\u00e2micas de interesses quanto aos usos do espa\u00e7o. Nesse sentido, consideramos oportuno recorrer a Scherer-Warren21 para discutir esses fen\u00f4menos, pois para essa autora as primeiras contesta\u00e7\u00f5es eram realizadas por trabalhadores rurais, boias-frias, mulheres e pequenos produtores, questionando os m\u00e9todos de moderniza\u00e7\u00e3o no campo. Assim, as diferentes manifesta\u00e7\u00f5es de contesta\u00e7\u00e3o \u00e0 exclus\u00e3o social realizada por diversos atores n\u00e3o revelam, num primeiro momento, uma preocupa\u00e7\u00e3o\n21\tSCHERER-WAREN, I. Movimentos sociais rurais e o meio ambiente. In: IV Semin\u00e1rio Nacional sobre Universidade e Meio Ambiente: Textos B\u00e1sicos. Florian\u00f3polis, 19 a 23 de setembro, 1990.\nexpl\u00edcita com o meio ambiente ou com os aspectos relacionados com a preserva\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Ainda conforme Sche-rer-Warren22, apenas tr\u00eas movimentos apresentam alguma rela\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o ambiental em raz\u00e3o de sua luta pela preserva\u00e7\u00e3o da terra ou de seus meios de produ\u00e7\u00e3o, fazendo parte deles o movimento de pequenos agricultores familiares atingidos por barragens, o movimento de ind\u00edgenas que lutam pelo direito de posse de suas terras e o movimento de seringueiros que lutam pela preserva\u00e7\u00e3o de suas atividades extrativistas na floresta amaz\u00f4nica.\nEntre os pioneiros do movimento ambientalista brasileiro, podemos destacar a atua\u00e7\u00e3o de Henrique Luiz Roessler (1896 - 1963), que em 1955 na fundou na cidade de S\u00e3o Leopoldo - RS, a primeira entidade ambientalista do Vale dos Sinos. Em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado23, Fabiano Quadros R\u00fcckert destaca o importante papel desse ambientalista e de sua entidade - que se chamava Uni\u00e3o Protetora da Natureza (UPN) - para o ambientalismo no Brasil. Nesse sentido, Roessler e a UPN atuaram at\u00e9 1963 (ano do falecimento de Roessler e do t\u00e9rmino das atividades da UPN) na campanha de prote\u00e7\u00e3o a natureza atrav\u00e9s da distribui\u00e7\u00e3o de textos, desenhos educativos e pela fiscaliza\u00e7\u00e3o da ca\u00e7a, da pesca e do desmatamento ilegal no Rio Grande do Sul, segundo nos apresenta R\u00fcckert24.\nOutra das poucas organiza\u00e7\u00f5es que surgem no campo e que se manifestam claramente, questionando o uso indiscriminado de agroqu\u00edmicos, foi a Associa\u00e7\u00e3o Ga\u00facha de Prote\u00e7\u00e3o ao Ambiente Natural (AGAPAN), liderada por Jos\u00e9 Lutzemberg25, no Rio Grande do Sul. Essa associa\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m considerada uma das entidades mais antigas do pa\u00eds na defesa do meio ambiente. Os estudos do soci\u00f3logo Eduardo Viola26 sobre os movimentos ecol\u00f3gicos no Brasil entre 1974 -1987 contribuem para identificar grupos e organiza\u00e7\u00f5es emergentes, tratando de mapear os movimentos sociais no campo e procurando entender o seu significado para os diversos atores envolvidos. Esse mapeamento proposto por Viola27 nos ajuda a contextualizar historicamente os movi-\n22\tSCHERER-WAREN, I. Op. Cit.\n23\tR\u00dcCKERT, Fabiano Quadros. Hist\u00f3ria e mem\u00f3ria do amblentalismo no vale do rio dos Sinos. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) em Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. S\u00e3o Leopoldo: Universidade do Vale do Rio dos Sinos, Universidade do Vale do Rio dos Sinos, 2007.\n24\tIbidem.\n25\tSCHERER-WAREN, I. Op. Cit.\n26\tVIOLA, Eduardo. O movimento ecol\u00f3gico no Brasil (1974 - 1986): do Ambientalismo \u00e0 Ecopol\u00edtica. In: P\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. (Org.). Ecologia e pol\u00edtica no Brasil. Rio de Janeiro: Espa\u00e7o e Tempo, 1987, p. 63-111.\n27\tIbidem.\nmentos ecol\u00f3gicos no Brasil, por\u00e9m pensamos que as generaliza\u00e7\u00f5es e buscas por objetiva\u00e7\u00f5es podem limitar o estudo dos movimentos sociais em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Precisamos compreender cada movimento em sua especificidade; nesse sentido, as pesquisas na \u00e1rea das ci\u00eancias humanas e sociais t\u00eam encontrado dificuldades em caracterizar as especificidades da quest\u00e3o ambiental na perspectiva dos conflitos inerentes \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, em particular a escassez de \u00e1gua ou problemas com o direito ao acesso a estes recursos. Por essa peculiaridade, o movimento adquire um cunho singular e diferenciado em rela\u00e7\u00e3o aos movimentos sociais denominados sindicais, muito estudados pela historiografia regional. Segundo Leff, o movimento ambientalista\ndiferente das lutas de classes dos movimentos oper\u00e1rios e camponeses anteriores define-se por seu car\u00e1ter transclassista, sendo constitu\u00eddo por diversos atores sociais cuja for\u00e7a tende a diluir-se na multiplicidade de seus interesses e demandas e pela dificuldade de articular uma frente comum28.\nEntendemos que esse \u00e9 um diferencial em rela\u00e7\u00e3o a outros movimentos sociais estudados na regi\u00e3o carbon\u00edfera. As demandas e interesses espec\u00edficos do Movimento I\u00e7arense pela Vida fazem com que as articula\u00e7\u00f5es girem em torno da quest\u00e3o ambiental, tornando as alian\u00e7as muito mais plurais do que aquelas realizadas pelos movimentos de cunho classista. Como exemplo, podemos citar o apoio dos comerciantes de I\u00e7ara - associados ao Centro de Dirigentes Lojistas (CDL) - ao Movimento I\u00e7arense pela Vida. Tais comerciantes entendem que a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no munic\u00edpio trar\u00e1 muito mais preju\u00edzo - atrav\u00e9s da degrada\u00e7\u00e3o do solo e das \u00e1guas - do que benef\u00edcio - com a arrecada\u00e7\u00e3o de impostos e da gera\u00e7\u00e3o de empregos.\nOs conflitos atestam os valores inerentes \u00e0s pr\u00e1ticas sociais, o modo como esses se afirmam ou contestam a distribui\u00e7\u00e3o do poder sobre o territ\u00f3rio e seus diversos recursos naturais, ou melhor, a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio reflete os poderes consolidados de uma sociedade. Esses poderes refletem status pol\u00edtico, econ\u00f4mico ou militar. S\u00e3o poderes pessoais ou coletivos. Os valores podem justificar a\u00e7\u00f5es coletivas ou mesmo regular as rela\u00e7\u00f5es sociais e pautar conflitos sociais. Nesse sentido, pensamos que estas disputas, de uma maneira geral, envolvem\n28 LEFF, Enrique. Ecologia, capital e cultura: racionalidade ambiental, democracia participativa e desenvolvimento sustent\u00e1vel. Blumenau, SC: Edifurb, 2000, p. 336.\npessoas ou grupos cujas pr\u00e1ticas se definem de acordo com seus contextos espec\u00edficos. Nesse caso, entendemos os conflitos ambientais na \u00f3tica de Ascelrad ocorrem nos seguintes termos:\nOs conflitos ambientais s\u00e3o aqueles envolvendo grupos sociais com modos diferenciados de apropria\u00e7\u00e3o, uso e significa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, tendo origem quando pelo menos um dos grupos tem a continuidade das formas sociais de apropria\u00e7\u00e3o do meio que desenvolvem amea\u00e7adas por impactos indesej\u00e1veis - transmitidos pelo solo, \u00e1gua, ar os sistemas vivos-decorrentes do exerc\u00edcio das praticas de outros grupos29.\nEntendemos que essa cita\u00e7\u00e3o expressa a situa\u00e7\u00e3o que vimos discutindo nesta disserta\u00e7\u00e3o na medida em que aqueles agricultores sentiram suas culturas amea\u00e7adas pelos impactos decorrentes dos novos usos dos recursos do subsolo. Nisso entendemos ocorrer um conflito ou uma diverg\u00eancia quanto ao modo como cada grupo entende o uso dos recursos ambientais e os concebe como bem comum a ser destinado aos usos de seus descendentes.\nOs esp\u00e9cimes remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica s\u00e3o considerados pelos pr\u00f3prios agricultores como importantes elementos que fazem parte da paisagem, integrando aspectos est\u00e9ticos e utilit\u00e1rios, receptivos a todas as pessoas que ali interagem. A percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a ser preservada demonstra no discurso desses agricultores o forte apelo \u00e0s peculiaridades do meio natural. Isso aparece quando se referem aos 260 hectares remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica. \u00c9 interessante analisar as formas como essas imagens s\u00e3o percebidas e representadas pelos agricultores das comunidades. O que remete \u00e0 pr\u00f3pria forma como os mesmos a utilizam social e economicamente. Nesse sentido, compartilhamos as mesmas ideias de Schier quanto \u00e0 leitura das paisagens constitu\u00eddas por rios, montanhas e matas, que nem sempre s\u00e3o percebidas de maneira universal pelas pessoas quando as descrevem atrav\u00e9s da seguinte cita\u00e7\u00e3o:\nHoje, a ideia da paisagem merece mais aten\u00e7\u00e3o pela avalia\u00e7\u00e3o ambiental e est\u00e9tica. Nesse sentido, depende muito da cultura das pessoas que a per\n29 ASCELRAD Henri (Org.). Conflitos Ambientais no Brasil. Rio de Janeiro: Relume-Dumara, 2004, p.27.\ncebem e a constroem. Ela \u00e9, assim, um produto cultural resultado do meio ambiente sob a\u00e7\u00e3o da atividade humana. [...] O aspecto cultural tem desempenhado um papel importante na determina\u00e7\u00e3o do comportamento das pessoas em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente. Determinadas paisagens apresentam, na sua configura\u00e7\u00e3o, marcas culturais e recebem, assim, uma identidade t\u00edpica. A problem\u00e1tica ambiental moderna est\u00e1 ligada \u00e0 quest\u00e3o cultural e leva em considera\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00e3o diferenciada do homem na paisagem. Dessa forma, a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem pelo homem representa um dos elementos principais na sua forma\u00e7\u00e3o30.\nPortanto, essa no\u00e7\u00e3o de paisagem nos ajuda a compreender n\u00e3o s\u00f3 como os agricultores se apropriam e percebem o meio ambiente mas como a sociedade em geral apregoa diferentes fun\u00e7\u00f5es para um mesmo espa\u00e7o. E essa maneira de \u201colhar\u201d a paisagem revela a import\u00e2ncia dos estudos das representa\u00e7\u00f5es culturais dos meios \u201cnaturais\u201d.\nDessa maneira, as rela\u00e7\u00f5es de ordem pr\u00e1tica e perceptiva desses agricultores fazem parte das determina\u00e7\u00f5es que sustentam as cr\u00edticas ambientais. Nesse sentido, podemos pensar em como esses sujeitos representam suas cr\u00edticas para si e para os outros. O que representa para esses agricultores em termos de destrui\u00e7\u00e3o ambiental a instala\u00e7\u00e3o da mineradora em seu espa\u00e7o. Pensar todas essas determina\u00e7\u00f5es implica analisar como essas cr\u00edticas s\u00e3o din\u00e2micas atrav\u00e9s da hist\u00f3ria. Por cr\u00edtica ambiental, concordamos com a defini\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Augusto P\u00e1dua, que a considera como \u201cum fen\u00f4meno do mundo contempor\u00e2neo, uma consequ\u00eancia das grandes transforma\u00e7\u00f5es - tanto objetivas quanto subjetivas - que acompanharam a expans\u00e3o planet\u00e1ria da civiliza\u00e7\u00e3o urbano-industrial\u201d31. No caso desses locais onde se construiu uma din\u00e2mica espec\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, surgindo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um discurso amparado na cr\u00edtica ambiental, assistimos ao modo como eles percebem e participam de todo esse processo, concebendo atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria identidade os ingredientes essenciais para sustentar e justificar toda a mobiliza\u00e7\u00e3o que d\u00e1 origem ao conflito em torno da defesa da \u00e1rea.\n30\tSCHIER, R. A. Trajet\u00f3rias do conceito de paisagem na geografia. RA'E GA : O espa\u00e7o geogr\u00e1fico em an\u00e1lise. Curitiba: UFPR, n. 7, p. 79-85, 2003, p. 80.\n31\tP\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. Um Sopro de Destrui\u00e7\u00e3o: Pensamento Pol\u00edtico e Ambiental no Brasil Escravista (1786-1888). Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 2004, p. 10.\nNesses espa\u00e7os em que se h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o do Movimento I\u00e7arense pela Vida, articulam-se mem\u00f3rias muito importantes com as quais contamos neste trabalho, possibilitando-nos realizar nossas an\u00e1lises. A mem\u00f3ria de cada agricultor forma uma riqueza de percep\u00e7\u00f5es na qual se configuram uma pluralidade de hist\u00f3rias de vida. Hist\u00f3rias de vida que n\u00e3o podemos separar das disputas em Santa Cruz e Esperan\u00e7a, pois se entrecruzam na pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o dos acontecimentos na medida em que essas mem\u00f3rias comp\u00f5em as maneiras de ver desses agricultores. Quando pensamos tais agricultores, cada qual em cima de seu trator fechando as principais vias do munic\u00edpio de I\u00e7ara em 2004, entendemos que ali n\u00e3o se encontram solit\u00e1rios ou isolados no tempo e no espa\u00e7o, mas est\u00e3o em contato com sua mem\u00f3ria e esta, por sua vez, trabalha na interface com seu cotidiano, sua fam\u00edlia, seu trabalho no campo e suas percep\u00e7\u00f5es.\nDessa forma, apesar do contraste entre o meio rural e o meio urbano no munic\u00edpio de I\u00e7ara, podemos observar a a\u00e7\u00e3o mobilizadora dos agricultores no movimento, causando grande repercuss\u00e3o no munic\u00edpio e no estado, que teve a participa\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara de Dirigentes Lojistas (CDL), escolas p\u00fablicas e particulares do munic\u00edpio. For\u00e7a essa que n\u00e3o se constroem apenas no discurso, mas das maneiras pelas quais se fizeram percebidos como grupo que t\u00eam em suas pr\u00e1ticas aquilo que os tornam portadores de identidade, seja das pr\u00e1ticas de cada indiv\u00edduo ou das pr\u00e1ticas do grupo. Esses agricultores possuem maneiras de subsistirem, inseridos em seus pr\u00f3prios ambientes, baseados no contexto socio-econ\u00f4mico da agricultura familiar, entendida como aquela agricultura executada pelo agricultor e sua fam\u00edlia. Segundo Lamarche, \u201ca explora\u00e7\u00e3o familiar tal qual concebemos corresponde a uma unidade de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola onde propriedade e trabalhos est\u00e3o ligados \u00e0 fam\u00edlia\u201d 32.\nComo fonte de pesquisa, utilizamos os relatos gravados - as narrativas dos pr\u00f3prios agricultores, homens e mulheres do campo, que tiveram participa\u00e7\u00e3o no conflito - em di\u00e1logo com fontes escritas - em nosso caso os Relat\u00f3rios de Impacto Ambiental (RIMA). Nossas fontes orais s\u00e3o as transcri\u00e7\u00f5es de entrevistas realizadas (gravadas) com agricultores - moradores das localidades de Santa Cruz e Esperan\u00e7a no munic\u00edpio de I\u00e7ara - em que pesa a constru\u00e7\u00f5es de suas hist\u00f3rias que envolvem a participa\u00e7\u00e3o no Movimento I\u00e7arense Pela Vida.\nAqui \u00e9 importante refletir sobre essas fontes orais, mesmo que depois de transcritas, elas se tornem documentos escritos, precisamos abrir um par\u00eantese no que se refere \u00e0s peculiaridades das fontes orais.\n32 LAMARCHE, Hugles. A Agricultura Familiar. Campinas: UNICAMP, 1993, p. 15.\nNesse sentido, concordamos com Alessandro Portelli33, quando diz que as fontes orais falam mais a respeito dos significados, do que do \u201cfato\u201d propriamente dito. Segundo esse mesmo autor, as fontes orais n\u00e3o s\u00e3o menos ver\u00eddicas do que as escritas, por\u00e9m \u00e9 preciso analis\u00e1-las metodologicamente na sua especificidade. As fontes orais, ao nosso entendimento, s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas feitas por sujeitos com a participa\u00e7\u00e3o do historiador, em um determinado contexto e que permitem refletir sobre os significados que a partir das mesmas s\u00e3o produzidos. Os sujeitos entrevistados, em nossa pesquisa, reconstitu\u00edram um passado atrav\u00e9s lembran\u00e7as de dificuldades e de esfor\u00e7os. Um passado de muito trabalho para tornar o ambiente agr\u00edcola produtivo, para que possa retirar dali o sustento familiar, tomando o cuidado de preservar para gera\u00e7\u00f5es futuras.\nEssa constru\u00e7\u00e3o do passado pelas mem\u00f3rias desses sujeitos se constitui atrav\u00e9s de elementos que definem a finalidade social da hist\u00f3ria oral. A finalidade social defendida por Paul Thompson34 como um dos desafios da hist\u00f3ria oral, abordado em nossa pesquisa constituiu em enfatizar as palavras dessas pessoas que constru\u00edram a trajet\u00f3ria do Movimento I\u00e7arense Pela Vida. Para Thompson35, que no final da d\u00e9cada 1970, publicou A voz do passado: Hist\u00f3ria Oral, a metodologia empregada no uso das fontes orais e o pr\u00f3prio uso dessas fontes, o autor sugere a busca do passado de pessoas menos favorecidas pela hist\u00f3ria escrita.\nAs disputas de sujeitos que det\u00eam o poder e pelos que n\u00e3o o det\u00eam, coloca em marcha mecanismos de constru\u00e7\u00e3o do passado atrav\u00e9s das mem\u00f3rias que evidenciam os conflitos ocorridos. Para chegar a essas fontes, foi percorrido um longo caminho. Por\u00e9m cabe ressaltar que as fontes constru\u00eddas durante as entrevistas com os agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a n\u00e3o s\u00e3o mais importantes do que o pr\u00f3prio contato com essas pessoas, pois a conversa franca e direta no ambiente familiar se torna um aprendizado que dificilmente conseguir\u00edamos demonstrar por completo pela narrativa da presente pesquisa. Nesse caminho de visitas e entrevistas ao longo dos meses de mar\u00e7o e abril de 2009, pudemos em algumas horas de conversas n\u00e3o s\u00f3 obter os relatos para a pesquisa mas observar o cotidiano dessas destes agricultores. O que para n\u00f3s foi bastante enriquecedor.\nO nosso trabalho te\u00f3rico-metodol\u00f3gico com os relatos orais tenta evitar a armadilha das narrativas de mem\u00f3rias que, muitas vezes, ao\n33\tPORTELLI, Alessandro. A Filosofia e os Fatos: narra\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e significado nas mem\u00f3rias e nas fontes orais. Tempo, Rio de Janeiro, vol. 1, n\u00b0 2, 1996, p. 59-72.\n34\tTHOMPSON, Paul. A voz do passado: Hist\u00f3ria Oral. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1992.\n35\tIbidem.\nserem publicadas de forma como s\u00e3o narradas, n\u00e3o oferecem outros suportes que as situem historicamente e, com frequ\u00eancia, tornam-se meros relatos curiosos. Nessa metodologia, em an\u00e1lise, primamos para o registro da mem\u00f3ria, tentando perceber as emo\u00e7\u00f5es, as paix\u00f5es, o olhar, a perspectiva peculiar e os sentimentos dos indiv\u00edduos que comp\u00f5em o universo rural onde colocam a subjetividade no conflito. Nesse sentido, a Hist\u00f3ria Oral se torna provocativa em apresentar significa\u00e7\u00f5es, pois podemos observar o grande entusiasmo dos entrevistados em persuadir o entrevistador para a causa do seu movimento, o que vem ao encontro das intera\u00e7\u00f5es apontado pela Hist\u00f3ria Oral entre entrevistador e entrevistado, \u00e9 nesse sentido quando Alessandro Portelli36 afirma que \u201cuma entrevista \u00e9 uma troca entre dois sujeitos: literalmente uma vis\u00e3o m\u00fatua\u201d. O que em certo sentido torna a Hist\u00f3ria Oral uma importante e imprescind\u00edvel ferramenta para a pesquisa, que ajuda a equacionar melhor a rela\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o do trabalho historiogr\u00e1fico. Nesse aspecto, Marcos Montysuma chama a aten\u00e7\u00e3o para alguns aspectos em rela\u00e7\u00e3o ao abuso de poder do entrevistador, pois n\u00e3o \u00e9 objetivo da presente pesquisa limitar ou desfigurar a fala do entrevistado, dessa maneira:\n\u00c9 necess\u00e1rio perceber que em nosso of\u00edcio, para que possamos exercit\u00e1-lo com o \u00eaxito de obter uma grava\u00e7\u00e3o com os ingredientes essenciais ao trabalho posterior, conv\u00e9m que reconhe\u00e7amos a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o de poder entre os sujeitos, entre entrevistador e entrevistado, mas jamais a supress\u00e3o da palavra, da voz do outro37.\nEssa foi nossa preocupa\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa atrav\u00e9s das fontes orais, precaver-nos quanto a n\u00e3o suprimir a palavra do outro, seja atrav\u00e9s de mecanismos de transcri\u00e7\u00f5es, que a pretexto de elucidar, clarear ou dar um real sentido ao texto falado e gravado, findasse por adulterar seu conte\u00fado, seja de fato falar pelo outro.\nApreender como \u00e9 constru\u00edda a pr\u00f3pria narrativa do fen\u00f4meno, tanto como elementos de uma a\u00e7\u00e3o passada, como elementos de uma a\u00e7\u00e3o presente na constru\u00e7\u00e3o dos fatos, a metodologia da Hist\u00f3ria Oral vem ao encontro de todas essas intera\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o de grande import\u00e2n-\n36\tPORTELLI, Alessandro. A Filosofia e os Fatos. Narra\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00f5es e significado nas mem\u00f3rias e nas fontes orais. Tempo. Rio de Janeiro: ed. Relume Dumar\u00e1, Vol. 1, n\u00b02, p.59-72, dezembro de 1996.\n37\tMONTYSUMA, Marcos F\u00e1bio Freire. Um encontro com as fontes em Hist\u00f3ria Oral. Estudos Ibero-Americanos. PUCRS, v. XXXII, n. 1, pp. 117-125, junho 2006, p. 120.\ncia, pois cont\u00e9m em si elevada carga de significados que se pretende analisar. Dentro dos estudos das pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es desses agricultores, a hist\u00f3ria oral est\u00e1 para o historiador, como o homem est\u00e1 para o meio ambiente, e nisso entendemos ocorrer uma esp\u00e9cie de intera\u00e7\u00e3o entre ambos, uma simbiose. Portanto, coletar informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da palavra gravada desses agricultores nos coloca de maneira privilegiada em proximidade com o cotidiano destes. Ressaltando, no entanto, que ao entrevistar esses agricultores estaremos operando na descontinuidade de seus pensamentos, percep\u00e7\u00f5es, modos de viver, de modo que percebemos recortes que efetuam, quando relatam suas hist\u00f3rias. Nessas percep\u00e7\u00f5es pessoais, procuramos analisar essa vivacidade que a hist\u00f3ria oral proporciona em sua metodologia. Como lembra Verena Alberti38, que ao narrar o entrevistado expressa ali sua experi\u00eancia pessoal, individualidade e singularidade, recheadas de emo\u00e7\u00f5es, rea\u00e7\u00f5es, observa\u00e7\u00f5es, idiossincrasias e relatos pitorescos, que procuram em seus pr\u00f3prios recortes dar coer\u00eancia e continuidade ao vivido.\nAs maneiras como os agricultores participaram do movimento constitui em suas lembran\u00e7as uma mir\u00edade de interpreta\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, repletas de significa\u00e7\u00f5es, e aqui cabe mais uma vez citar Portelli39, para quem \u201crecordar e contar j\u00e1 \u00e9 interpretar\u201d. Assim calcado nos relatos gravados dos atores do movimento pudemos compreender as significa\u00e7\u00f5es dos acontecimentos para os agricultores participantes do conflito.\nA partir desse entendimento, que conseguimos analisar as mem\u00f3rias, identidades e representa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s das constru\u00e7\u00f5es, inter-rela\u00e7\u00f5es, interpreta\u00e7\u00f5es e di\u00e1logos entre entrevistador e entrevistado no campo da hist\u00f3ria oral. Nessa pesquisa, consideramos para um aprofundamento sobre o tema as leituras dos autores: Paul Thompson40, que desde os anos de 1970 vem contribuindo para o desenvolvimento da Hist\u00f3ria Oral. Nessa perspectiva, citamos tamb\u00e9m os trabalhos de Alessandro Portelli41, autor que trabalha dando continuidade \u00e0s pesquisas no campo da Hist\u00f3ria Oral com muita presteza.\nNa Hist\u00f3ria Oral, historicizar sobre as narrativas dos agricultores compreende tratar essas fontes como produtos da inter-rela\u00e7\u00e3o entre\n38\tALBERTI, Verena. Ouvir e Contar: Textos de Hist\u00f3ria Oral. Rio de janeiro: Editora da FGV. 1990.\n39\tPORTELLI, Alessandro. A Filosofia e os Fatos. Narra\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00f5es e significado nas mem\u00f3rias e nas fontes orais. Tempo. Rio de Janeiro: ed. Relume Dumar\u00e1, Vol. 1, n\u00b02, p.59-72, dezembro de 1996.\n40\tTHOMPSON, Paul. A voz do passado: Hist\u00f3ria Oral. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1992.\n41\tPORTELLI, Alessandro. Forma e significado na Hist\u00f3ria Oral. A pesquisa como um experimento em igualdade. Revista Projeto Hist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo: EDUC, n\u00b0. 14, p.1-279 fev. 1997.\nentrevistador/entrevistado. Pensando ainda em termos de fontes orais, Alessandro Portelli42 nos lembra que as fontes n\u00e3o s\u00e3o as pessoas, mas o produto dos significados interpretados pelo entrevistado e historiador nessas narrativas.\nOutra fonte importante para a pesquisa \u00e9 o Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA), pois uma an\u00e1lise historiogr\u00e1fica destes poder\u00e1 estabelecer discuss\u00f5es pertinentes sobre o processo de obten\u00e7\u00e3o dos licenciamentos ambientais realizados nas localidades de Santa Cruz e Esperan\u00e7a. Em nosso caso, utilizamos o Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental realizado em dezembro de 2002 pela empresa V.C.S Engenharia e Consultoria Ltda. a pedido da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera Rio Deserto Ltda43. Nesse relat\u00f3rio, o projeto de abertura da mina \u00e9 denominado Mina Esplanada, cuja proposta \u00e9 produzir at\u00e9 2.180.000 (dois milh\u00f5es cento e oitenta mil) toneladas ano de carv\u00e3o mineral. Uma das justificativas apresentadas no relat\u00f3rio \u00e9 o suprimento de carv\u00e3o ao complexo Termel\u00e9trico Jorge Lacerda na cidade de Capivari de Baixo - SC. Segundo o relat\u00f3rio, as reservas e as minas em opera\u00e7\u00e3o s\u00e3o o \u201csustent\u00e1culo do fornecimento energ\u00e9tico como projetado pela pol\u00edtica nacional de energia e alavanca-doras da renda na regi\u00e3o sul do estado de Santa Catarina44\u201d. O projeto inicialmente chamava-se Mina Esplanada - do qual foi analisado o RIMA nesta disserta\u00e7\u00e3o - depois, no decorrer dos conflitos entre 2003 a 2005, passou a ser denominado de Mina Santa Cruz, e por fim a partir de 2007 firmou-se como Mina 101, hoje instalada nas margens da rodovia que lhe empresta o nome. Segundo D\u00e9cio Escobar de Oliveira Ladis-lau, a empresa Rio Deserto teve entre os anos de 2000 a 2005 um aumento no faturamento de 99,16%.\u201cA empresa foi fundada no ano de 1918, e o Escrit\u00f3rio Central est\u00e1 localizado no centro de Crici\u00fama, possui 229 funcion\u00e1rios diretos e um n\u00famero indefinido de funcion\u00e1rios indiretos. Seus produtos s\u00e3o comercializados nos mercados externos e internos\u201d 45. Essa carbon\u00edfera minera em v\u00e1rios munic\u00edpios da regi\u00e3o Sul, que junto com outras empresas do setor, fazem parte do quadro mais geral de ind\u00fastrias do sul do Estado.\nO Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA) h\u00e1 um bom tempo vem sendo objeto de estudos e pesquisas por dois motivos espec\u00edficos: a\n42\tPORTELLI, Op. Cit.\n43\tVCS - ENGENHARIA CONSULTORIA LTDA. Mina Esplanada. Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA). Crici\u00fama: Empresas Rio Deserto; 2002.\n44\tIbidem. p.9.\n45\tLADISLAU, D\u00e9cio Escobar de Oliveira. Economia da responsabilidade s\u00f3cio ambiental: estudo considerando empresas dos principais setores da economia de Crici\u00fama-SC. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais. Crici\u00fama: UNESC, 2007, p.96.\nimport\u00e2ncia legal atribu\u00edda pela Resolu\u00e7\u00e3o 001/1986 CONAMA46; e pelo teor dos estudos que s\u00e3o elaborados atrav\u00e9s de pesquisa t\u00e9cnica e \u201cmultidisciplinar\u201d que pretende ter. No campo historiogr\u00e1fico, encontramos a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Karpinski47 (2007) que utiliza o EIA/RIMA como uma das fontes para discutir o processo de implanta\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Salto Caxias (Paran\u00e1, 1990-2001). Para esse autor, o uso de EIA/RIMA como fonte hist\u00f3rica \u00e9 pertinente no sentido de que reflete inten\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es de um tempo espec\u00edfico e aliado \u00e0 Hist\u00f3ria Oral, principalmente, pode fornecer dados muito interessantes para a hist\u00f3ria das diversas rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e meio ambiente.\nA considera\u00e7\u00e3o sobre os problemas sociais e ambientais relativos a projetos que causam impactos ambientais \u00e9 um assunto introduzido a partir da d\u00e9cada de 1960 como resultantes de uma s\u00e9rie de acidentes ambientais nesse per\u00edodo e pelos avan\u00e7os do movimento ambientalista em n\u00edvel mundial surgido nos Estados Unidos, pa\u00eds que exige desde os anos de 1970, a avalia\u00e7\u00e3o de projetos de impactos ambientais em grandes empreendimentos, o que influenciou na ades\u00e3o de outros pa\u00edses membros da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), principalmente durante a confer\u00eancia de Estocolmo em 197248. No Brasil, iniciou-se com a implanta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente nos anos de 1980, atrav\u00e9s de exig\u00eancias feitas por organismos multilaterais de financiamento, como o Banco Interamericano de Desenvolvimento - BID e o Banco Mundial - BIRD49, sendo que toda uma legisla\u00e7\u00e3o foi elaborada partindo das reflex\u00f5es sobre quest\u00f5es ambientais, em que o Estado \u201ccome\u00e7ou a regulamentar as a\u00e7\u00f5es que se utilizam recursos ambientais e que, de alguma forma, causam modifica\u00e7\u00f5es ao meio ambiente\u201d 50. Desse momento em diante, os conceitos e instrumentos que viabilizem a efetiva internalizar\u00e3o desses impactos t\u00eam sido objeto de investiga\u00e7\u00e3o de universidades, centros de pesquisa e empresas p\u00fablicas e privadas. No entanto, as dificuldades relacionadas \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o\n46Conselho Nacional de Meio Ambiente (CONAMA) \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o consultivo e deliberativo do Sistema Nacional do Meio Ambiente - SISNAMA foi institu\u00eddo pela Lei 6.938/81, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, regulamentada pelo Decreto 99.274/90. Para maiores informa\u00e7\u00f5es ver:\n&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/estr.cfm> . Acesso em 01/11/2007.\n47\tKARPINSKI, Cezar. Sobre as \u00e1guas a mem\u00f3ria: rela\u00e7\u00f5es de poder e subjetividades durante a implanta\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Salto Caxias (Paran\u00e1, 1989-2001). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis: UFSC, 2007.\n48\tDE LUCA, Francisco Javier. Ensaios Cr\u00edticos de Sociologia e Meio Ambiente. Tubar\u00e3o: Copiart, 2000.\n49\tIbidem.\n50\tKARPINSKI, Op. Cit., p.55.\npr\u00e1tica do conceito de Estudos de Impacto Ambiental podem ser atribu\u00eddas ao fato de que muitas vari\u00e1veis ambientais n\u00e3o s\u00e3o quantific\u00e1veis e, quando pass\u00edveis, n\u00e3o podem ser expressas apensas tecnicamente, de forma a serem transformadas em vari\u00e1veis integrantes dos modelos tradicionais utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o ambiental de um empreendimento. Tais documentos est\u00e3o devidamente copiados e arquivados pelo escrit\u00f3rio do advogado Valternei R\u00e9us, que presta servi\u00e7os ao Movimento I\u00e7arense pela Vida e inteiramente \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para a pesquisa. Al\u00e9m da c\u00f3pia desses relat\u00f3rios, o advogado do movimento possui um arquivo pessoal com c\u00f3pia das not\u00edcias sobre o conflito nos principais jornais locais e estaduais.\nDentre os principais jornais da regi\u00e3o e do Estado est\u00e3o, Jornal I\u00e7arense; Jornal Agora; Jornal da Manh\u00e3, Tribuna do Dia, Di\u00e1rio Catarinense, Notisul e A Not\u00edcia. Utilizamos essas fontes jornal\u00edsticas para situar o leitor dentro de um quadro mais geral dos eventos ocorridos entre os anos de 2003 a 2009. Cabendo ressaltar que essas fontes cont\u00eam um conjunto de representa\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o s\u00e3o as mesmas dos agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a. Ao citarmos esses eventos atrav\u00e9s de not\u00edcias de jornais, n\u00e3o estamos nem complementando e nem as contrapondo as fontes orais, mas recriando um contexto espec\u00edfico dos eventos ocorridos nas localidades, como nos elucida T\u00e2nia Regina de Luca51, que afirma que ap\u00f3s a Nova Hist\u00f3ria a Imprensa n\u00e3o s\u00f3 se tornou objeto da hist\u00f3ria, como se tornou fonte para a mesma.\nDividimos a disserta\u00e7\u00e3o em tr\u00eas cap\u00edtulos, no primeiro cap\u00edtulo -Conflitos e Resist\u00eancias: Marcas na Hist\u00f3ria - procuramos apresentar alguns apontamentos sobre a trajet\u00f3ria de conflitos ambientais no sul de Santa Catarina. Inserindo o conflito pesquisado no contexto das lutas entre agricultores e empresas mineradoras na regi\u00e3o. Nessa perspectiva, buscamos analisar a luz da historiografia regional as diferentes trajet\u00f3rias de movimentos de agricultores, bem como suas liga\u00e7\u00f5es com o Movimento I\u00e7arense pela Vida. Dentro desse cap\u00edtulo, apontamos para algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul de Santa Catarina, assim como a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no munic\u00edpio de I\u00e7ara entre as d\u00e9cadas de 1940 a 1980.\nNo segundo cap\u00edtulo - No Percurso do Conflito: A Constru\u00e7\u00e3o de Um Movimento Social - buscamos compreender a forma\u00e7\u00e3o do Movimento I\u00e7arense pela Vida atrav\u00e9s das narrativas dos agricultores, de Santa Cruz e Esperan\u00e7a. Dentro dessas narrativas, apresentamos consi-\n51\tLUCA, T\u00e2nia R. Hist\u00f3ria dos, nos e por meio dos peri\u00f3dicos. In: PINSKY, Carla Bassanezi (org). Fontes hist\u00f3ricas. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2005, p.111.\ndera\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias do movimento, as rela\u00e7\u00f5es dos agricultores com a terra, os princ\u00edpios que norteiam e sustentam suas cr\u00edticas, contra instala\u00e7\u00e3o da mina, alicer\u00e7ados em suas pr\u00f3prias trajet\u00f3rias de vida. Nesse cap\u00edtulo, tamb\u00e9m apontamos para o caso de Dona Sirlei Baldissera, que como presidente de bairro - Esperan\u00e7a - e catequista da comunidade, apresenta suas impress\u00f5es e a\u00e7\u00f5es dentro do Movimento I\u00e7arense pela Vida, nos ajudando a compreender dentro desse processo hist\u00f3rico, a sua atua\u00e7\u00e3o como l\u00edder e como agricultora dentro do movimento. Nesse sentido, apresentamos o quadro de narrativas, agricultores e agricultoras que ajudaram a construir o Movimento I\u00e7a-rense pela Vida, estabelecendo alguns apontamentos das representa\u00e7\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica ambiental dos mesmos.\nNo terceiro cap\u00edtulo, - Pela \u00c1gua, Pela Vida: Representa\u00e7\u00f5es Sociais na Cr\u00edtica Ambiental - apresentamos alguns apontamentos sobre as representa\u00e7\u00f5es ambientais em torno \u00e0 \u00e1gua, do acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es contidas nas primeiras audi\u00eancias p\u00fablicas. Buscamos refletir como se procede as rela\u00e7\u00f5es entre o conhecimento \u201cpr\u00e1tico\u201d desses agricultores e o conhecimento dito \u201ccient\u00edfico\u201d contidos no Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA). Essas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o estabelecidas por parte dos agricultores atrav\u00e9s da apropria\u00e7\u00e3o e da utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos como argumentos para cr\u00edtica do projeto mina Esplanada. Ainda nesse cap\u00edtulo, apontamos para algumas representa\u00e7\u00f5es associadas a localidades de cidades vizinhas atingidas pela explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. As percep\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a agricultores moradores destas regi\u00f5es que tiveram o solo de suas terras contaminado pela minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o.\n&amp; &amp; &amp;\nCAP\u00cdTULO I - CONFLITOS E RESIST\u00caNCIAS: MARCAS NA HIST\u00d3RIA\nNeste cap\u00edtulo, buscamos enfatizar os conflitos ambientais ocorridos entre agricultores e empresas de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul de Santa Catarina. Atrav\u00e9s de uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica que possibilite uma an\u00e1lise do contexto em que os conflitos acontecem. Nesse contexto, buscamos uma delimita\u00e7\u00e3o, em que pesa as a\u00e7\u00f5es de tais movimentos sociais na defesa do meio ambiente. As pautas, as reivindica\u00e7\u00f5es e as resist\u00eancias em comum desses movimentos sociais se constroem dentro de uma hist\u00f3ria sobre conflitos ambientais muito peculiares e particulares da regi\u00e3o e que a marcam de maneira muito atenuante nestes \u00faltimos 30 anos. Nesse sentido, os movimentos sociais que se formam colocam em marcha um conjunto de interesses que n\u00e3o se restringem a simples defesa de suas propriedades. Esses interesses extrapolam esta ideia, na medida em que estes agricultores passam a colocar como pauta principal a defesa do meio ambiente. Essa luta n\u00e3o se restringe mais a apenas agricultores mas ganha contornos sociais mais amplos - pela defesa da \u00e1gua, do ar e da vida.\nA an\u00e1lise desse contexto se ocupa tamb\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica em torno do carv\u00e3o, delineando alguns aspectos referentes \u00e0s suas fun\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito econ\u00f4mico. Assim, \u00e9 importante situarmos esses conflitos dentro da pr\u00f3pria hist\u00f3ria da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, discutindo como esse recurso mineral interfere na pr\u00f3pria hist\u00f3ria das rela\u00e7\u00f5es sociais da regi\u00e3o. As discuss\u00f5es em torno dos conflitos - de Santa Cruz e Esperan\u00e7a - remetem a pr\u00f3pria hist\u00f3ria do carv\u00e3o, pois sempre se evoca o passado para justificar este ou aquele ponto de vista. O carv\u00e3o como um objeto social trouxe muita riqueza, desenvolvimento, explora\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o, de acordo com cada rela\u00e7\u00e3o estabelecida.\nUMA HIST\u00d3RIA SOBRE OS CONFLITOS ENVOLVENDO MINERADORAS E AGRICULTORES\nPodemos ver os movimentos ambientalistas como constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas conectadas a um conjunto de movimentos sociais com os mais variados objetivos. A incorpora\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais contribuiu para abrir e ampliar o espa\u00e7o de participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil nos processos de decis\u00e3o pol\u00edtica em geral, ao mesmo tempo foi tornando os\nconflitos sociais mais complexos e fragmentados52. Assistimos, principalmente ao longo da \u00faltima d\u00e9cada, a um processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental. Isso significa que os temas ambientais passam a estar sujeito \u00e0s restri\u00e7\u00f5es impostas pela racionalidade administrativa do Estado, onde imperam as solu\u00e7\u00f5es pragm\u00e1ticas e t\u00e9cnicas. O que coloca em quest\u00e3o uma vari\u00e1vel de for\u00e7as que entram em conflitos, negocia\u00e7\u00f5es, resist\u00eancias e consentimentos. O Estado entra teoricamente como for\u00e7a mediadora institucionalizada e cria condi\u00e7\u00f5es restritivas ou legalistas para que outras organiza\u00e7\u00f5es como empresas privadas, ou movimentos sociais possam atuar.\nUma primeira refer\u00eancia nesse sentido \u00e9 a de que houve muitos conflitos entre propriet\u00e1rios de terras e mineradoras em escala regional nos \u00faltimos anos. Muitos propriet\u00e1rios de terras agr\u00edcolas entendem que s\u00e3o donos dos min\u00e9rios e da \u00e1gua que eventualmente existente no terreno, por\u00e9m a constitui\u00e7\u00e3o brasileira diz que o subsolo \u00e9 do Estado, conforme diz a Constitui\u00e7\u00e3o Federal no artigo 20, inciso IX, \u201cos recursos minerais s\u00e3o bens da Uni\u00e3o, inclusive os do subsolo. A Uni\u00e3o explora tal recurso mediante autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o, sendo assegurado ao propriet\u00e1rio do solo participa\u00e7\u00e3o nos resultados da lavra\u201d 53. Ent\u00e3o, as mineradoras chegam com as outorgas para lavra, concedidas pelo Estado, e dependendo dos interesses e da situa\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio ocorrem as negocia\u00e7\u00f5es, e em muitos casos h\u00e1 resist\u00eancias e conflitos. O min\u00e9rio e o tipo de explora\u00e7\u00e3o pretendida pelas empresas de minera\u00e7\u00e3o correspondem ao principal motivo dos conflitos. No caso espec\u00edfico de nossa pesquisa, que se delineia pela regi\u00e3o sul de Santa Catarina, a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o agrega, na sua representa\u00e7\u00e3o, a condi\u00e7\u00e3o de atividade industrial degradante ao meio ambiente. Parte desses conflitos, como se pode observar vai parar na Justi\u00e7a. As caracter\u00edsticas que possibilitaram a exist\u00eancia dos conflitos nas localidades de Santa Cruz e Esperan\u00e7a no munic\u00edpio de I\u00e7ara est\u00e3o inseridas dentro desse contexto, que se entrecruza entre a racionalidade do Estado e a vontade das empresas privadas.\nEsperan\u00e7a e Santa Cruz n\u00e3o s\u00e3o casos isolados na regi\u00e3o carbon\u00edfera, esses tipos de conflitos entre agricultores e empresas de minera\u00e7\u00e3o ocorreram tamb\u00e9m em outros munic\u00edpios da regi\u00e3o carbon\u00edfera desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980. Segundo levantamentos realizados por Frei\n52\tASCELRAD Henri (Org.). Conflitos Ambientais no Brasil. Rio de Janeiro: Relume-Dumara, 2004.\n53\tBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1998). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, DF : Senado, 1988.\ntas54 muitos outros conflitos e manifesta\u00e7\u00f5es contra empresas minerado-ras ocorreram, por\u00e9m tiveram caracter\u00edsticas singulares e intensidades muito vari\u00e1veis. Cada movimento apresentou estrat\u00e9gias pr\u00f3prias para conquistar seus objetivos. Articularam dentro de seu campo de possibilidades suas representa\u00e7\u00f5es e suas pr\u00e1ticas sociais. De muitas maneiras, os atores desses conflitos ambientais resistiram, negociaram, ganharam ou cederam em suas reivindica\u00e7\u00f5es de acordo com cada situa\u00e7\u00e3o.\nSendo tradicionalmente a agricultura uma das principais atividades produtivas em Santa Catarina, as opera\u00e7\u00f5es inadequadas e de baixa tecnologia das minas de carv\u00e3o, historicamente t\u00eam trazido s\u00e9rios danos ao meio ambiente e a vida dos moradores circunvizinhos. Dessa forma, podemos encontrar uma s\u00e9rie de problemas, tais como altera\u00e7\u00f5es ambientais, gera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e doen\u00e7as, decorrentes da extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. Nessa \u00f3tica, percebemos que a atividade de minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o traz imbricada em si um grande potencial de gerar conflitos, envolvendo diferentes atores sociais, seja em torno do uso do solo, seja em torno da distribui\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos decorrentes da explora\u00e7\u00e3o do recurso natural em quest\u00e3o.\nNa pesquisa de Cleusa Crepaldi55, sobre o monitoramento ambiental da mina do Trevo, pertencente \u00e0 Ind\u00fastria Carbon\u00edfera Rio Deserto Ltda., podemos ter acesso a um pequeno levantamento do hist\u00f3rico do movimento de agricultores contra instala\u00e7\u00e3o do empreendimento mine-rador na localidade de rio Albina. Apesar de esse n\u00e3o ser o foco principal de sua pesquisa, podemos construir um pouco dessa hist\u00f3ria, percebendo o quanto a resist\u00eancia desses agricultores foi importante. Atrav\u00e9s das mobiliza\u00e7\u00f5es foi poss\u00edvel colocar em pauta a contamina\u00e7\u00e3o do solo, da \u00e1gua e do ar pelo carv\u00e3o. Na d\u00e9cada de 1980 e no in\u00edcio dos anos de 1990, o direito a explora\u00e7\u00e3o da \u00e1rea pertencia \u00e0 Carbon\u00edfera Treviso.\nA luta para a preserva\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea da Mina do Trevo teve in\u00edcio em 10 de abril de 1985, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de uma missa rezada pelo padre Pedro Dam\u00e1sio, na matriz Nossa Senhora Aparecida de Side-r\u00f3polis, em mem\u00f3ria dos 31 mineiros mortos em uma explos\u00e3o no subsolo de uma mina na regi\u00e3o carbon\u00edfera. Os moradores das comunidades se reuniram com o padre na porta da igreja, e o Movimento Ecol\u00f3gico de Sider\u00f3polis (MES) deu apoio para iniciar um movimento contra a abertura de novas minas por causa da polui\u00e7\u00e3o e inseguran\u00e7a. O ent\u00e3o\n54\tFREITAS, Elisabeth Borges. O Movimento Popular de Rio Albina (Sider\u00f3polis). Monografia (Especializa\u00e7\u00e3o) em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Santa Rosa do Sul, UFSC-EAFS, 1998.\n55\tCREPALDI, Cleusa. An\u00e1lise de Par\u00e2metros do Monitoramento Ambiental da Mina do Trevo - Sider\u00f3polis, SC. Disserta\u00e7\u00e3o de (Mestrado) P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mineral. S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2003.\npresidente do Sindicato dos Mineiros, Arlindo Barzan, mostrou-se solid\u00e1rio e ofereceu o advogado do Sindicato para ajudar os agricultores. Logo foi contatado com o Dr. Alfredo Gava, que trouxe a Dra Albertina Rosso para ajud\u00e1-lo na batalha, e come\u00e7aram a fazer reuni\u00f5es nas comunidades de Rio Albina, Montanh\u00e3o e Alto Rio Maina, que j\u00e1 estavam com problemas de abastecimento da \u00e1gua devido \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das vertentes de \u00e1gua causadas pelas minas. A partir da\u00ed, foram feitos protestos e passeatas contra a abertura da Mina Beluno pela Carbon\u00edfera Treviso na localidade de Rio Albina. A maior preocupa\u00e7\u00e3o dos agricultores era preservar a \u00e1gua e as terras, conforme panfletos distribu\u00eddos pelo Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Sider\u00f3polis e da comiss\u00e3o de defesa dos agricultores de rio Albina que diziam:\nA explora\u00e7\u00e3o selvagem da natureza e do carv\u00e3o virou de pernas pro ar nosso munic\u00edpio. O \u00faltimo pedacinho de terra n\u00e3o atingido pela viol\u00eancia da extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \u00e9 Rio Albina. Ali existe um rio com \u00e1gua pura e terra boa para planta\u00e7\u00e3o. A terra boa sustenta o homem milhares de anos; o carv\u00e3o \u00e9 tirado uma s\u00f3 vez e cria desgra\u00e7as para sempre. Chega de pirita!!! Lute, lute... at\u00e9 a morte56.\nA extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o realizada pela Carbon\u00edfera Treviso era a c\u00e9u aberto. A autora narra que em 1986 a comunidade de Rio Albina se reuniu com o ent\u00e3o prefeito de Sider\u00f3polis, Dilnei Rossa, al\u00e9m de outras autoridades e de comunidades vizinhas para discutir a abertura da mina Beluno porque tinham certeza que, al\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o ambiental, seriam afetadas as fontes de \u00e1gua, tornando as terras improdutivas. Entendiam que era mais importante produzir alimentos do que extrair carv\u00e3o sem crit\u00e9rios e desrespeitando leis, 40% das \u00e1guas que abasteciam o munic\u00edpio eram do rio Albina e estaria comprometido57.\nCrepaldi atrav\u00e9s da ata de reuni\u00e3o do movimento descreve que o movimento contava com o apoio da Pastoral da Terra, representada pelo ent\u00e3o coordenador, o padre Domingos Dorigon, a movimenta\u00e7\u00e3o popular tomou contornos definitivos, quando os agricultores mais organizados repudiavam terminantemente a implanta\u00e7\u00e3o da unidade mineira, que, no seu entender, iria poluir o \u00fanico manancial h\u00eddrico ainda preservado na regi\u00e3o58. Nesse sentido, podemos apontar uma caracter\u00edstica\n56\tCREPALDI, Cleusa. Op. Cit. p. 42.\n57\tIbidem, p. 40.\n58\tIbidem, p. 41.\npeculiar \u00e0 d\u00e9cada de 1980, que consiste na forte presen\u00e7a de Igreja Cat\u00f3lica nos movimentos chamados de populares, em que a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de alguns sacerdotes ocorria atrav\u00e9s das Comunidades Eclesiais de Base (CEBs). Essas comunidades ganham for\u00e7a na Am\u00e9rica Latina, nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980, sob a influ\u00eancia do Conc\u00edlio Vaticano II, ocorrido entre os anos de 1962 a 1965.\nSegundo ainda Crepaldi, em 27 de setembro de 1986, representantes da Carbon\u00edfera Treviso se reuniram com a comiss\u00e3o dos agricultores para discutir a implanta\u00e7\u00e3o da mina. A empresa garantiu que n\u00e3o provocaria a devasta\u00e7\u00e3o ambiental e solicitou autoriza\u00e7\u00e3o aos propriet\u00e1rios para realizar sondagens a fim de verificar a profundidade e quantidade da reserva. Os agricultores, atrav\u00e9s de seu l\u00edder, Luiz Crepaldi, informaram que n\u00e3o autorizavam a sondagem, e a empresa argumentou que, se n\u00e3o houvesse concord\u00e2ncia pac\u00edfica para a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos \u00e0s atividades, seria efetuada por for\u00e7a da lei, e assim fizeram. Logo a comiss\u00e3o em defesa dos agricultores organizou uma passeata, em 8 de agosto de 1986, na qual levaram suas ferramentas e equipamentos de trabalhos como: tratores, carros de bois, foices, enxadas, dentre outros. Levaram ainda o produto da colheita para mostrar o produto rico que colhiam para alimentar o povo faminto59. Segundo a autora, no panfleto de chamada diziam:\nAgricultor em marcha sobre Sider\u00f3polis. Comunidade de Sider\u00f3polis \u00e9 hora de pensarmos no deserto negro que foi formado pela minera\u00e7\u00e3o. A abertura de mais uma mina significa polui\u00e7\u00e3o, falta d'\u00e1gua, devasta\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e destrui\u00e7\u00e3o da vida vegetativa. Queremos nossas \u00e1guas limpas e as nossas terras verdes60.\nDe acordo com o que ainda consta desse levantamento, os agricultores enviaram of\u00edcio a v\u00e1rias entidades estaduais e federais solicitando apoio. Em resposta, o ent\u00e3o presidente Sr. Jos\u00e9 Sarney enviou telegrama \u00e0 comiss\u00e3o de agricultores em 11 de setembro de 1986 dizendo que o assunto havia sido encaminhado ao Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Uma missa rezada pelo bispo Dom Os\u00f3rio Weber em 16 de dezembro 1986 marcou mais uma manifesta\u00e7\u00e3o dos agricultores, onde foi entregue um abaixo-assinado contendo 1.029 assinaturas. A empresa, de posse do alvar\u00e1, em 17 de dezembro 1986, solicitou parecer da\n59\tCREPALDI, Cleusa. Op. Cit. p. 42.\n60\tIbidem., p.43.\nFATMA para conceder a licen\u00e7a. A entidade informou que, se n\u00e3o houvesse condi\u00e7\u00f5es de explorar o min\u00e9rio, n\u00e3o iria conceder a licen\u00e7a. Em 17 de fevereiro 1987, os agricultores ocuparam as instala\u00e7\u00f5es do F\u00f3rum local para reivindicar a realiza\u00e7\u00e3o de uma per\u00edcia na localidade, como parte da contesta\u00e7\u00e3o contra a Carbon\u00edfera Treviso, uma vez que a ju\u00edza Janice Goulart designou um engenheiro civil para efetuar uma per\u00edcia na regi\u00e3o a fim de avaliar quais os danos que causaria \u00e0s propriedades, \u00e0 agricultura, ao meio ambiente e \u00e0s reservas de \u00e1gua naquela \u00e1rea.\nEm seguida, os agricultores foram ouvidos pelo juiz Dr. Carlos Alberto Della Giustina, que demonstrou sensibilidade com o problema e decidiu acolher o pleito e designar uma equipe de t\u00e9cnicos com diferentes forma\u00e7\u00f5es profissionais para identificar precisamente os danos. O Minist\u00e9rio P\u00fablico em 1987 interveio no confronto entre os agricultores e a Carbon\u00edfera Treviso com a pretens\u00e3o de preservar uma das \u00faltimas \u00e1reas verdes ainda preservadas no munic\u00edpio. Solicitou num prazo de 45 dias ao Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM), Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Tecnologia e Meio Ambiente (FATMA) e a Companhia Catarinense de \u00c1gua e Saneamento (CASAN) um levantamento t\u00e9cnico atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de laudos e pareceres sobre todas as reservas naturais do rio Albina, inclusive de carv\u00e3o mineral, escudado pela Lei Federal 7.347, sancionada em julho de 1985 pelo presidente Jos\u00e9 c\t61\nSarney .\nEm 1993, a Companhia Carbon\u00edfera de Urussanga (CCU) firmou contrato da \u00e1rea de lavra com a Carbon\u00edfera Treviso e come\u00e7ou a se movimentar para a abertura da mina na comunidade de Rio Ex-Patrim\u00f4nio, por ser mais pr\u00f3ximo das instala\u00e7\u00f5es da Mina S\u00e3o Geraldo, de sua propriedade, que estava no final de sua lavra e poderiam ser utilizadas as mesmas instala\u00e7\u00f5es para beneficiamento e apoio. Com a movimenta\u00e7\u00e3o da Companhia Carbon\u00edfera de Urussanga para a abertura da mina, em 1994, a Pastoral Ecol\u00f3gica da Par\u00f3quia Nossa Senhora Aparecida de Sider\u00f3polis inteirou-se do fato pela inquietude das comunidades e convocou autoridades, organismos, empresa mineradora e comunidade para esclarecimento e a tomada de uma resolu\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria em benef\u00edcio de todos. As comunidades decidiram impedir a minera\u00e7\u00e3o do solo e do subsolo, por ser a \u00fanica \u00e1rea verde que ainda existia nos limites urbanos de Sider\u00f3polis, e entraram com uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica em esfera Federal e Estadual. Na \u00e1rea, existiam tr\u00eas represas de \u00e1gua que abasteciam as comunidades vizinhas. A comunidade elaborou abaixo-assinado com 800 assinaturas, para n\u00e3o permitir a minera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea *\n61\tCREPALDI, Cleusa. Op. Cit., p.45.\ncompreendida nas localidades de Rio Ex-Patrim\u00f4nio, Alto Rio Maina, Santa Luzia, S\u00e3o Martinho e Rio Albina e enviou ao Centro das Promo-torias da Coletividade de Crici\u00fama (CPC) pedindo provid\u00eancias. Logo o promotor ingressou com uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica com o objetivo de solicitar uma liminar impedindo o come\u00e7o da minera\u00e7\u00e3o pela Companhia Carbon\u00edfera de Urussanga (CCU) e aos \u00f3rg\u00e3os fiscais que s\u00f3 seria concedida a autoriza\u00e7\u00e3o se a empresa cumprisse integralmente todos os requisitos t\u00e9cnicos. Logo a empresa comunicou que n\u00e3o pretendia come\u00e7ar qualquer atividade de minera\u00e7\u00e3o sem a aprova\u00e7\u00e3o da FATMA, a fim de praticar as normas de preserva\u00e7\u00e3o. A partir da\u00ed, a empresa iniciou o Estudo de Impacto Ambiental (EIA) e consequentemente o Relat\u00f3rio de Impacto do Meio Ambiente (RIMA). O maior medo da comunidade era de que, se fosse aberta alguma mina para explorar carv\u00e3o na \u00e1rea, os recursos h\u00eddricos se esgotassem, desaparecesse ou ficassem impr\u00f3prios para o consumo. Eles temiam ainda que os efeitos fossem prejudiciais ao solo, uma vez que grande parte das fam\u00edlias vivia da agricultura62.\nA FATMA em 1997 concedeu a libera\u00e7\u00e3o ambiental pr\u00e9via para a abertura da Mina do Trevo pertencente \u00e0 Ind\u00fastria Carbon\u00edfera Rio Deserto Ltda., uma vez que a Companhia Carbon\u00edfera de Urussanga -CCU, pertencente ao mesmo grupo empresarial, havia encerrado suas atividades. A licen\u00e7a continha algumas restri\u00e7\u00f5es para uso da \u00e1rea desmembrada, dentre elas o plano anual de lavra aprovado pelo DNPM, documento da prefeitura acordando sobre o uso do solo no munic\u00edpio, com elabora\u00e7\u00e3o de programas e projetos complementares e a exig\u00eancia do cumprimento de outros 15 itens, entre eles programas espec\u00edficos para o beneficiamento de carv\u00e3o, dep\u00f3sitos de rejeitos, transporte do carv\u00e3o, controle de eros\u00e3o, de emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, entre outros.\nEm 1999, s\u00e3o emitidas as Licen\u00e7as Ambientais de Instala\u00e7\u00e3o (LAI) para as atividades de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral, beneficiamento, transporte e dep\u00f3sito dos rejeitos e a Licen\u00e7a Ambiental de Opera\u00e7\u00e3o (LAO) pela FATMA, com cronograma para a execu\u00e7\u00e3o das obras e exig\u00eancias, no aprimoramento dos estudos e monitoramento ambiental da \u00e1rea.\nA partir de 2001, a FATMA concedeu a licen\u00e7a de opera\u00e7\u00e3o com libera\u00e7\u00e3o parcial da lavra nas \u00e1reas das nascentes, a \u00e1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental com restri\u00e7\u00f5es dependendo das falhas, conforme especificados no relat\u00f3rio emitido pelo Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas - IPH da UFRGS 63. Apesar de todos esses anos de conflitos, o carv\u00e3o pode ser\n62\tCREPALDI, Cleusa. Op. Cit., p.47.\n63\tIbidem., p.50.\nexplorado na regi\u00e3o, e coincidentemente atrav\u00e9s da Carbon\u00edfera Rio Deserto, a mesma em conflito com os agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a no munic\u00edpio de I\u00e7ara.\nAtrav\u00e9s das pesquisas realizadas por Freitas64, podemos verificar que paralelamente ocorreu em 1988 tamb\u00e9m um conflito entre agricultores contra a Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN), que tentou explorar carv\u00e3o na localidade de Montanh\u00e3o, no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis, desencadeando forte resist\u00eancia dos moradores locais, no que resultou na inviabiliza\u00e7\u00e3o do projeto de minera\u00e7\u00e3o. Em 1994, na mesma regi\u00e3o, outra empresa, dessa vez a Carbon\u00edfera Belluno Ltda., resolve abrir outra mina denominada Mina Encosta da Malha, a qual \u00e9 proibida de explorar carv\u00e3o atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o de cerca de 200 agricultores que pressionaram a C\u00e2mara de Vereadores do munic\u00edpio de Sider\u00f3polis, fazendo com que a localidade fosse transformada em \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental permanente. Para garantir a proibi\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental, a comunidade de Montanh\u00e3o no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis, conseguiu um abaixo-assinado com 400 assinaturas. Nesse mesmo per\u00edodo, a Carbon\u00edfera Belluno conseguiu liminar favor\u00e1vel \u00e0 minera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, o que ocasionou v\u00e1rios protestos com passeatas, distribui\u00e7\u00e3o de panfletos explicativos, passeatas no centro da cidade com tratores, envolvendo tamb\u00e9m as comunidades de S\u00e3o Martinho, Santa Luzia, Rio Ex-Patrim\u00f4nio e contando com a presen\u00e7a de entidades como a Pastoral Ecol\u00f3gica, Sindicato Rural e departamento de meio-ambiente da prefeitura de Sider\u00f3polis. Um dos principais argumentos dos agricultores envolvidos no movimento era a preserva\u00e7\u00e3o do rio Kuntz que abastecia o munic\u00edpio na \u00e9poca.\nNo munic\u00edpio de Urussanga, foi criada em 1995 a Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria do Alto e Rio Molha (ACRIMO), que conquistou junto \u00e0s esferas p\u00fablicas projetos contra assoreamentos do Rio Molha, assim como a\u00e7\u00f5es que previam a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o. A ACRIMO pelo seu perfil de atua\u00e7\u00e3o se tornou um forte movimento de cunho social contra projetos de abertura de novas minas em Urussanga65. Nesse sentido, a associa\u00e7\u00e3o incentivou a organiza\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o do Semin\u00e1rio Municipal sobre Associativismo Comunit\u00e1rio, com a participa\u00e7\u00e3o da - Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o de Santa Catarina (EPAGRI), prefeitura municipal de Urussanga e da Par\u00f3quia Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o.\n64\tFREITAS, Elisabeth Borges. Op. Cit., p. 24.\n65\tIbidem, p.26.\nOutro munic\u00edpio em que ocorreram registros de conflitos entre agricultores e empresa de minera\u00e7\u00e3o foi Crici\u00fama. Em 1996, nas localidades de Morro Albino e Morro Estev\u00e3o os agricultores conseguiram pressionar a C\u00e2mara de Vereadores do munic\u00edpio e tornar a localidade em uma \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) 66. Conforme Francisco Jos\u00e9 Barretto da Silva67, dentre estes atores sociais, destaca-se a participa\u00e7\u00e3o do grupo social, composto por moradores locais, e identificado como Movimento de Defesa do Morro Estev\u00e3o e Morro Albino. Consolidada a implanta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA), onde se manteve o veto por parte da C\u00e2mara de Vereadores de Crici\u00fama quanto \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das minas de carv\u00e3o no subsolo desta regi\u00e3o. A comunidade local ainda passou a viver conflitos em rela\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios ambientalistas de variadas perspectivas, por eles mesmos difundidos na fase inicial do processo, e que dizem respeito ao planejamento do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do lugar.\nNesse estudo, \u00e9 importante perceber que, apesar da empresa de minera\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter se instalado na regi\u00e3o, n\u00e3o impediu que outros conflitos se deslindassem dentro do pr\u00f3prio \u00e2mago do Movimento e Defesa do Morro Estev\u00e3o e Morro Albino. N\u00e3o s\u00f3 os agricultores mas outras pessoas se envolveram no processo, como os residentes de \u00e1reas urbanas pr\u00f3ximas, os agentes a servi\u00e7o das pol\u00edticas p\u00fablicas do munic\u00edpio e as empresas e ind\u00fastrias. Segundo Francisco Jos\u00e9 Barretto da Silva68, muitos interesses para ocupa\u00e7\u00e3o do lugar revelaram-se conflitantes com as inten\u00e7\u00f5es reiteradamente manifestadas pelos habitantes locais em expandir a \u00e1rea urbana. Nesse caso, os \u00f3rg\u00e3os municipais entram diretamente em conflito com os moradores dessa regi\u00e3o por fazer prevalecer \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o que n\u00e3o permite derrubada de mata na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do munic\u00edpio. O interesse pela instala\u00e7\u00e3o de empresas industriais em virtude de vantagens ocasionais, como a pr\u00f3pria disponibilidade de uso da \u00e1gua das nascentes ou pela proximidade de outras instala\u00e7\u00f5es industriais e equipamentos urbanos presentes tamb\u00e9m tem gerado conflitos, pois muitos ambientalistas t\u00eam se manifestado contra ao crescimento industrial em torno da APA. Por\u00e9m atualmente, segundo Silva69, esse amplo parque industrial regional que se formou na periferia da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do Morro Estev\u00e3o e Morro Albi\n66\tFREITAS, Elisabeth Borges. Op. Cit., p.24.\n67\tSILVA, Francisco Jos\u00e9 Barretto da. Conflitos de uso em \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental: \u00e1gua, minera\u00e7\u00e3o e agricultura. Tese (Doutorado) de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Interdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas. Florian\u00f3polis: UFSC, 2001, p.5.\n68Ibidem., p. 7.\n69\tIbidem.\nno, vem representando um importante defensor dos recursos h\u00eddricos locais e na ades\u00e3o ao grupo de apoio contr\u00e1rio \u00e0 minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.\nNessa abordagem sobre os conflitos envolvendo Movimento de Defesa do Morro Estev\u00e3o e Morro Albino em sua gama de sujeitos, ou nos v\u00e1rios outros movimentos em defesa pela terra, pela \u00e1gua, pela agricultura, compreendemos existir uma rede de conflitos complexa, que se entrecruza espacial e historicamente em v\u00e1rias partes da regi\u00e3o carbon\u00edfera, em especial na defesa do meio ambiente.\nO estudo desses conflitos imp\u00f5e considerar n\u00e3o apenas os interesses envolvidos mas, sobretudo, o processo de mobiliza\u00e7\u00e3o de cada grupo no controle coletivo sobre os recursos necess\u00e1rios \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o. Para agir politicamente, cada grupo precisou se organizar e gerar redes de interdepend\u00eancia que, segundo podemos constatar nessas pesquisas, os resultados nem sempre foram os esperados, mas que propiciaram uma maior reflex\u00e3o sobre os conflitos relacionados a extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e a sociedade integrante.\nSANTA CRUZ E ESPERAN\u00c7A\nNo decorrer do per\u00edodo pesquisado entre os anos de 2003 a 2009, o Movimento I\u00e7arense pela Vida ganhou for\u00e7a, organizou-se, realizou mobiliza\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia e trabalhou de forma cont\u00ednua para a ades\u00e3o de outras esferas da sociedade para a sua causa. Cabe ressaltar, que a partir de janeiro de 2009, foram iniciadas as obras de instala\u00e7\u00e3o da Mina 101, na localidade de Santa Cruz, nas proximidades da Rodovia Federal BR-101, ap\u00f3s o desenrolar de uma batalha judicial entre os moradores da regi\u00e3o e a empresa Rio Deserto.\nAs batalhas no campo jur\u00eddico decorreram de a\u00e7\u00f5es que tinham como objetivo - por parte dos agricultores - aprovar leis que protegessem as suas \u00e1reas agr\u00edcolas da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, junto aos poderes legislativos, judici\u00e1rio e executivo do munic\u00edpio.\nAtrav\u00e9s de manifesta\u00e7\u00f5es, os agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a levaram a C\u00e2mara de Vereadores a aprovar em 8 de junho de 2004 a Lei 2019/2004 que criava \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA), no munic\u00edpio de I\u00e7ara, assinada ent\u00e3o pelo prefeito municipal na \u00e9poca J\u00falio C\u00e9sar Cechinel - , ficando assim impossibilitada naquele momento a minera\u00e7\u00e3o nas localidades de Santa Cruz e Esperan\u00e7a, pois a delimita\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea abrangia em sua quase totalidade essas duas comunidades. Com a vit\u00f3ria obtida pelos agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a, podemos observar a atua\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o para no convencimento do poder legislativo municipal, que contou com a representa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do\nsenhor Walternei R\u00e9us que atuou como advogado do Movimento I\u00e7a-rense Pela Vida.\n\u00c9 importante destacar que, alguns meses depois, o texto inicial da legisla\u00e7\u00e3o foi alterado pela Lei 2.086/2004, promulgada pela maioria dos vereadores, - em 28 de dezembro de 2004 - permitindo assim a minera\u00e7\u00e3o na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) dentro do munic\u00edpio de I\u00e7ara. Os protestos dos agricultores come\u00e7aram a influenciar cada vez menos nas decis\u00f5es da maioria dos vereadores no munic\u00edpio, que do dia para a noite passaram a defender os interesses da Carbon\u00edfera Rio Deserto. Com isso, foram intensificados os movimentos jur\u00eddicos envolvendo mineradores, agricultores e pol\u00edticos da regi\u00e3o. Durante uma das manifesta\u00e7\u00f5es, parte da C\u00e2mara de Vereadores chegou a ser quebrada.\nNesse momento, os agricultores come\u00e7aram a realizar reuni\u00f5es semanais e a contar com o apoio da C\u00e2mara de Dirigentes Lojistas de I\u00e7ara, de pol\u00edticos, de alguns membros da Igreja Cat\u00f3lica e de membros da sociedade civil em geral. Entre as Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais Ambientalistas, podemos destacar ONG Sociedade Ecol\u00f3gica do Balne\u00e1rio Rinc\u00e3o (sede em I\u00e7ara); ONG S\u00f3cios da Natureza (sede em Araran-gu\u00e1); Consci\u00eancia Ecol\u00f3gica do Morro Albino - CEMEA (sede em Crici\u00fama).\nUma A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade (Adin) foi firmada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, questionando o artigo 5\u00b0 da Lei Municipal n\u00b0 2.086/04, de I\u00e7ara, que permite atividades industriais em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) desde que as empresas apresentem licen\u00e7as dos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis. Por\u00e9m esse dispositivo legal foi suspenso por decis\u00e3o liminar do Pleno Tribunal de Justi\u00e7a de Santa Catarina, desde 17 de maio de 2006. Com isso, a implanta\u00e7\u00e3o de uma mina para extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral com reflexos ecol\u00f3gicos diretos nas comunidades de Santa Cruz e Esperan\u00e7a ficava suspensa pelo menos at\u00e9 o julgamento do m\u00e9rito da A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade proposta pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Santa Catarina (MPSC). A A\u00e7\u00e3o de Inconstitucionalidade (Adin) proposta pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, teve o julgamento do m\u00e9rito iniciado em 24 de setembro de 2007, quando a relatora, desembargadora Salete Sommariva, posicionou-se favor\u00e1vel \u00e0 constitucionali-dade da lei70.\nEm 2008, com o julgamento da a\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade da Lei Municipal 2.086/2004 no Pleno Tribunal de Justi\u00e7a de Santa Catarina, os agricultores obtiveram sua derrota. O Pleno julgou improcedente\n70\tJORNAL A TRIBUNA. Crici\u00fama, 19/02/2008, sexta feira. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.atribunanet.com/home/site/ver/?id=65295>. Acesso em: 12/12/2009.\na A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade (Adin), e a Carbon\u00edfera Rio Deserto pode iniciar suas obras na localidade de Santa Cruz - com a constru\u00e7\u00e3o do p\u00e1tio operacional da mina. O resultado final foi de 28 votos pela improced\u00eancia da Adin e 13 votos pela proced\u00eancia. Cerca de mil pessoas, entre mineiros e agricultores, acompanharam a decis\u00e3o em frente ao Tribunal de Justi\u00e7a de Santa Catarina, em Florian\u00f3polis.\nPartindo da tentativa de adequar a lei \u00e0s necessidades das comunidades, o movimento coletou cerca de cinco mil assinaturas em tr\u00eas dias, quando o regimento interno da C\u00e2mara de Vereadores de I\u00e7ara exigia 1.800 assinaturas para a valida\u00e7\u00e3o do projeto de iniciativa popular. No dia 17 de mar\u00e7o de 2008, o projeto de iniciativa popular foi entregue nas m\u00e3os do presidente da C\u00e2mara de Vereadores, Caetano Pedro Costa, que depois de analisar junto aos demais vereadores, arquivou o projeto. Em 15 de maio de 2008, em mais uma manifesta\u00e7\u00e3o, agricultores com mais de 240 tratores e cerca de 800 pessoas, fecharam as principais vias da regi\u00e3o central de I\u00e7ara, chamando a aten\u00e7\u00e3o de grande parte da m\u00eddia e da opini\u00e3o p\u00fablica da regi\u00e3o carbon\u00edfera, com o apoio dos comerciantes locais71. Cerca de 200 lojistas do com\u00e9rcio fecharam as portas por volta das 17h em apoio ao grupo. Segundo o presidente da CDL, Jader Ednei de Souza, nos informa: \u201cH\u00e1 quatro anos, a CDL j\u00e1 declarou apoio total aos agricultores e achamos que seria justo pararmos as atividades em solidariedade\u201d72. \u00c9 importante ressaltar que o munic\u00edpio possui o seu pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o ambiental, a Funda\u00e7\u00e3o Municipal do Meio Ambiente de I\u00e7ara (FUNDAI). Segundo o presidente da Fundai, em 2008, Ricardo Lino, apesar da carbon\u00edfera possuir autoriza\u00e7\u00e3o judicial, a instala\u00e7\u00e3o da mina, por ser em uma APA, precisa do aval do \u00f3rg\u00e3o ambiental municipal. Nesse caso, a empresa precisa solicitar, tamb\u00e9m, o licenciamento ambiental junto \u00e0 Fundai. \u201cNosso parecer \u00e9 de que \u00e9 necess\u00e1ria anu\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o gestor da APA, conforme a legisla\u00e7\u00e3o municipal de cria\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o e que, neste caso, \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o municipal\u201d73. Por\u00e9m, essa autarquia municipal tem se mostrado bastante fr\u00e1gil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s licen\u00e7as ambientais emitidas pela Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Tecnologia e Meio Ambiente de Santa Catarina (FATMA), e das decis\u00f5es judiciais em rela\u00e7\u00e3o a Carbon\u00edfera Rio Deserto.\n71\tJORNAL A TRIBUNA. Crici\u00fama, 19/03/2008, sexta feira. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.atribunanet.com/home/site/ver/?id=66944>. Acesso em: 12/12/2009.\n72\tJORNAL\tA\tTRIBUNA.\tCrici\u00fama,\t19/03/2008,\tsexta\tfeira.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.atribunanet.com/home/site/ver/?id=66944>. Acesso em: 12/12/2009.\n73\tJORNAL\tA\tTRIBUNA.\tCrici\u00fama,\t11/03/2008,\tsexta\tfeira.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.atribunanet.com/home/site/ver/?id=66542>. Acesso em: 12/12/2009.\nPara garantir a implanta\u00e7\u00e3o da Mina 101, a empresa Rio Deserto - depois dos agricultores terem ateado fogo na casinha de obras no p\u00e1tio operacional na Mina 101 - entrou com uma a\u00e7\u00e3o de interdito proibit\u00f3rio contra o ambientalista Gilmar Ax\u00e9 e um dos principais l\u00edderes dos agricultores Nico Matiola, com a finalidade que se abstenham de algum ato que possa dificultar a posse da mineradora. Pela decis\u00e3o do juiz, caso a empresa seja impedida de chegar ao seu terreno, o agricultor Nico Mati-ola e o ambientalista i\u00e7arense Gilmar Ax\u00e9 seriam multados em R$ 1 mil por dia. O interdito proibit\u00f3rio \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o jur\u00eddica relacionada a situa\u00e7\u00f5es nas quais o direito de posse ou de propriedade est\u00e1 sendo amea\u00e7ado e est\u00e1 previsto no artigo 1.210 do C\u00f3digo Civil. Est\u00e1 no C\u00f3digo Civil desde o in\u00edcio do s\u00e9culo 20, e j\u00e1 foi muito utilizado por latifundi\u00e1rios para evitar ocupa\u00e7\u00e3o de terras e por empres\u00e1rios para debelar greves de ocupa\u00e7\u00e3o, quando os funcion\u00e1rios se mantinham dentro da empresa. Dos anos 1990 para c\u00e1, tem sido usado indevidamente por empresas para inviabilizar os movimentos grevistas cl\u00e1ssicos e as pr\u00f3prias entidades sindicais74. Para os agricultores, essa a\u00e7\u00e3o foi uma forma de cesura que tinha o objetivo de fazer calar o Movimento I\u00e7arense pela Vida, perante os meios de comunica\u00e7\u00e3o, pois na maioria das vezes esses dois cidad\u00e3os se faziam de porta-vozes do movimento.\nAinda sobre os efeitos dessa derrota, os agricultores continuam suas manifesta\u00e7\u00f5es. Em 2009, ocorreram muitas reuni\u00f5es e contesta\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no munic\u00edpio. Esse recorte temporal escolhido - entre os anos de 2003 a 2009 - n\u00e3o se pretende determinar o in\u00edcio e o fim do movimento social estudado, mas ele pode nos ajudar a entender os elementos que constroem a hist\u00f3ria do Movimento I\u00e7arense pela Vida, principalmente de como esses agricultores veem esse processo hist\u00f3rico.\nPodemos apontar para uma converg\u00eancia de algumas Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais (ONGs) - de car\u00e1ter ambiental - da regi\u00e3o para a luta em prol ao Movimento I\u00e7arense Pela Vida. Nesse caso, o Movimento I\u00e7arense Pela Vida emerge em meio \u00e0 for\u00e7a de movimentos que se consolidaram a partir da d\u00e9cada de 1980 e 1990, e que na d\u00e9cada que segue o ano 2000, se vem compelidos a atuar no momento em que as quest\u00f5es ambientais se tornaram a pauta do dia. Esse quadro a qual nos referimos mostra as peculiaridades do Movimento I\u00e7arense Pela Vida, em rela\u00e7\u00e3o aos demais movimentos vistos anteriormente, pois\n74\tQuerem nos calar! Interdito probit\u00f3rio n\u00e3o. Ningu\u00e9m pode tirar nossos direitos! Sindicato dos Banc\u00e1rios e Financi\u00e1rios de S\u00e3o Paulo, Osasco e Regi\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mgiora.com.br/interditoproibitorionao/oque.htm>. Acesso em: 12/12/2009.\nsitua como principal estrat\u00e9gia de luta a converg\u00eancias de outras entidades em torno da causa, formando assim uma forte bandeira perante a opini\u00e3o p\u00fablica. Nesse sentido, o Movimento I\u00e7arense Pela Vida passa da esfera local - no caso, dentro do munic\u00edpio de I\u00e7ara - para se tornar um movimento regional, envolvendo n\u00e3o s\u00f3 outros munic\u00edpios do sul de Santa Catarina mas transportando o debate para a esfera nacional.\nO CARV\u00c3O NO SUL DE SANTA CATARINA\nO carv\u00e3o inicia como turfa a qual consiste de camadas fracamente consolidadas de varias misturas de plantas e mat\u00e9ria mineral. A turfa se acumula em terras \u00famidas (wetlands) denominadas de \u201cp\u00e2ntanos de turfa\u201d. Os p\u00e2ntanos formadores da turfa precisam ter condi\u00e7\u00f5es apropriadas para o ac\u00famulo de turfa, tais como umidade abundante, um est\u00e1vel e lento afundamento da superf\u00edcie e prote\u00e7\u00e3o contra for\u00e7as de eros\u00e3o r\u00e1pidas tais como a a\u00e7\u00e3o de rios e de ondas do mar. Com o passar de milh\u00f5es de anos, o soterramento, a compress\u00e3o por sedimentos inorg\u00e2nicos sobrejacentes e os efeitos do aquecimento (devido \u00e0 profundidade da terra ou proximidade de fontes vulc\u00e2nicas) transformam a turfa em carv\u00e3o. O carv\u00e3o resultante \u00e9 uma rocha sedimentar extremamente complexa, predominantemente org\u00e2nica e geralmente bem estratificada. Para ser classificada como carv\u00e3o, a rocha precisa conter menos de 50% de mat\u00e9ria mineral (cinzas). Se a rocha tem teores entre 30-50% de mat\u00e9ria mineral, ela \u00e9 classificada como um carv\u00e3o impuro75.\nHistoricamente, o carv\u00e3o brasileiro foi descoberto em Santa Catarina, em 1827, na localidade de Guat\u00e1, munic\u00edpio de Lauro M\u00fcller nos dias atuais. Em 1861, o Visconde de Barbacena obteve a concess\u00e3o do Governo Imperial para explorar as jazidas de carv\u00e3o, com financiamento de uma empresa inglesa, construindo-se uma ferrovia ligando Lauro M\u00fcller ao porto de Laguna. Como o carv\u00e3o catarinense era considerado de baixa qualidade, sua explora\u00e7\u00e3o deixou de despertar interesse para os ingleses, obrigando o Governo Federal a repassar a concess\u00e3o para ind\u00fastrias cariocas, destacando-se inicialmente empres\u00e1rios como Henrique Lage, \u00c1lvaro Cat\u00e3o e Sebasti\u00e3o Neto.\nA ferrovia foi constru\u00edda de 1880 a 1884 e ligada \u00e0s minas do Passa Dois (nome anterior a Lauro M\u00fcller) aos portos de Laguna e Imbi-tuba. Por\u00e9m, a ferrovia come\u00e7ou a apresentar d\u00e9ficits constantes e a reservas de carv\u00e3o come\u00e7aram a revelar a sua baixa qualidade. Com\n75 BRANCO, P\u00e9rcio de Moraes. Dicion\u00e1rio de Mineralogia e Geomorfologia. S\u00e3o Paulo: editora oficina de textos, 2008.\nisso, os ingleses abandonaram a Companhia e ficaram gerenciando a ferrovia at\u00e9 1902, quando foi adquirida pelo Governo Federal76.\nNo Rio Grande do Sul, o ingl\u00eas James Johnson, por solicita\u00e7\u00e3o do presidente provincial Luiz Vieira Sinimbu, realiza sondagens e redesco-bre o carv\u00e3o em Arroio dos Ratos e abre uma mina que come\u00e7a a produzir carv\u00e3o em 1855. O carv\u00e3o era transportado em vagonetas puxadas por burro e embarcado em Porto Alegre. A minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o nas localidades de Candiota e Hulha Negra, no sudoeste do estado, datam de 1863 e tinha, inicialmente, como principal mercado as f\u00e1bricas e as charqueadas da regi\u00e3o. O carv\u00e3o era garimpado em minas de encosta e \u00e0s margens dos cursos de \u00e1gua.\nEm 1904, o Governo Brasileiro criou a Comiss\u00e3o do Carv\u00e3o com o objetivo de avaliar a potencialidade das ocorr\u00eancias de carv\u00e3o do sul do Brasil. Nesse mesmo ano, o Ministro da Ind\u00fastria, Dr. Lauro M\u00fcller, nomeou o ge\u00f3logo americano Dr. Israel C. White como chefe da Comiss\u00e3o do Carv\u00e3o. White e sua equipe desenvolveram trabalhos em Santa Catarina no per\u00edodo de 1904 a 1906. Com o advento da Primeira Guerra Mundial, o carv\u00e3o nacional assistiu a seu primeiro grande \u00edndice de produ\u00e7\u00e3o, \u00e9poca em que foram ampliados os ramais ferrovi\u00e1rios e inauguradas novas empresas de minera\u00e7\u00e3o, tais como a Companhia Brasileira Carbon\u00edfera Ararangu\u00e1 - CBCA, Companhia Carbon\u00edfera Urussanga -CCU, Companhia Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera, Companhia Carbon\u00edfera \u00cdtalo-Brasileira e a Companhia Nacional Barro Branco.\nEm 1910, o governo concedeu os privil\u00e9gios de ferrovia para o Sindicato Farquhar, que se comprometeu em realizar uma s\u00e9rie de obras. Como as obras n\u00e3o foram executadas, o governo passou a concess\u00e3o para a Companhia Brasileira de Carbon\u00edfera de Ararangu\u00e1, do empres\u00e1rio carioca Henrique Lage77. At\u00e9 1917, ano que efetivamente come\u00e7ou a explora\u00e7\u00e3o racional de carv\u00e3o em Santa Catarina, a ferrovia servia mais como transporte de pessoas e mercadorias. Com descoberta de carv\u00e3o em Crici\u00fama e as novas exig\u00eancias da demanda nacional por carv\u00e3o, a ferrovia foi estendida at\u00e9 Crici\u00fama, 1919; Urussanga, 1923; e Araran-gu\u00e1, 1927. Nos anos de 1940, chegaram at\u00e9 a cidade de Sider\u00f3polis as minas da Companhia Sider\u00fargica Nacional, numa extens\u00e3o total de 240 km.\n76\tGOULARTI FILHO, Alcides (org.). Mem\u00f3ria e cultura do carv\u00e3o em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Cidade Futura, 2004.\n77\tZUMBLICK, Walter. Teresa Cristina: a ferrovia do carv\u00e3o. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1987.\nO segundo momento de alta produtividade do carv\u00e3o veio ocorrer no Governo Get\u00falio Vargas, com a constru\u00e7\u00e3o da Companhia Sider\u00fargica Nacional - CSN em 1946, e com o decreto determinando a utiliza\u00e7\u00e3o de 20% de carv\u00e3o nacional em sua opera\u00e7\u00e3o, na composi\u00e7\u00e3o do coque. Seguiu-se a constru\u00e7\u00e3o das termoel\u00e9tricas de Candiota - RS e Jorge Lacerda - SC, que impulsionaram o consumo do carv\u00e3o. A Estrada de Ferro Dona Teresa Cristina foi encampada em 1940 pelo Governo Federal que a transferiu para a Rede Ferrovi\u00e1ria Federal S.A. (RFFSA), em 1957. Ap\u00f3s a expans\u00e3o para Sider\u00f3polis, a ferrovia n\u00e3o teve mais nenhum plano de expans\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, em 1969 foi retirado o ramal de Ararangu\u00e1 e, em 1973, ap\u00f3s uma longa disputa com Imbituba, os trilhos foram retirados de Laguna78. O transporte de passageiro foi desativado no final dos anos de 1960, passando a ferrovia a operar somente com o transporte do carv\u00e3o. At\u00e9 1946, o trajeto do carv\u00e3o partia das minas ao porto de Laguna e Imbituba, ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o do Lavador de Capivari, o carv\u00e3o fazia uma parada para ser beneficiado e seguia para o porto de Imbituba apenas o carv\u00e3o metal\u00fargico para abastecer as sider\u00fargicas estatais no Sudeste. A ferrovia tamb\u00e9m transportou nos anos de 1980 o rejeito para ser aproveitado na Ind\u00fastria Carboqu\u00edmica Catarinense (ICC), em Imbituba. Com a libera\u00e7\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o metal\u00fargico, em 1990, e a privatiza\u00e7\u00e3o do complexo Siderbr\u00e1s, o porto de Imbituba deixou de escoar o carv\u00e3o metal\u00fargico catarinense e o Lavador e a Ind\u00fastria Carboqu\u00edmica Catarinense (ICC) foram desativados. O ramal at\u00e9 Imbituba est\u00e1 em completo desuso sendo utilizado apenas o trecho ligando algumas minas at\u00e9 a Usina Termoel\u00e9trica Jorge Lacerda, em Capivari. Em 1997, a ferrovia foi concedida \u00e0 iniciativa privada por um prazo de 30 anos e passou a denominar-se Ferrovia Teresa Cristina (FTC) 79.\nCom a crise do Petr\u00f3leo na d\u00e9cada de 1970, novo impulso foi dado para o consumo do carv\u00e3o nacional, tendo sido criado pelo Governo Federal, o Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica - PME, visando conhecer mais detalhadamente as reservas de carv\u00e3o nacional e incentivar seu uso. No in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, o setor foi desregulamentado por decreto federal, mergulhando todo o setor sul-catarinense em uma profunda crise. Em Santa Catarina, uma nova fase de desenvolvimento da atividade carbon\u00edfera no sul do Estado se avizinha com a implanta\u00e7\u00e3o de um parque t\u00e9rmico na regi\u00e3o.\n78\tZUMBLICK, Walter. Op. Cit.\n79\tGOULARTI FILHO, Alcides (org.) Op. Cit.\nDesde o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, j\u00e1 se sabia da exist\u00eancia de carv\u00e3o mineral na cabeceira do rio Tubar\u00e3o no munic\u00edpio de Laguna em Santa Catarina. Por v\u00e1rias vezes, a regi\u00e3o foi visitada por naturalistas, engenheiros e ge\u00f3logos na busca de mais informa\u00e7\u00f5es sobre a qualidade do carv\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es de acesso e transportes.\nPara Geraldo Milioli80, a sociedade brasileira priorizou historicamente os aspectos econ\u00f4micos imediatistas, em detrimento da qualidade ambiental, e por anos, o munic\u00edpio de Crici\u00fama e regi\u00e3o foram explorados pelas mineradoras e a degrada\u00e7\u00e3o das cidades atingiu tal magnitude que, por muito tempo, a regi\u00e3o foi considerada a mais degradada ambientalmente em todo o pa\u00eds. Nesse sentido, a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o da Bacia Carbon\u00edfera foi visivelmente a atividade econ\u00f4mica de maior impacto ambiental na regi\u00e3o sul de Santa Catarina. Esse impacto, causado pelas mineradoras deixou vis\u00edveis marcas de degrada\u00e7\u00e3o, as quais por um longo tempo estiveram incorporadas no dia-a-dia da popula\u00e7\u00e3o, que em benef\u00edcio dos empregos gerados n\u00e3o se apercebiam ou simplesmente compreendiam esses impactos como um fato normal de uma cidade que apresentava um ligeiro crescimento.\nO CARV\u00c3O NO MUNIC\u00cdPIO DE I\u00c7ARA\nA minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o j\u00e1 fez parte do passado do munic\u00edpio de I\u00e7ara, em duas localidades do munic\u00edpio j\u00e1 houve a retirada do min\u00e9rio. A primeira localidade do munic\u00edpio a ter carv\u00e3o explorado em suas terras foi Rio Acima pr\u00f3ximo \u00e0s localidades de Santa Cruz e Esperan\u00e7a, por\u00e9m hoje, na margem oposta da Rodovia Federal BR - 101. Essa explora\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio de carv\u00e3o come\u00e7ou por volta de 1938, de maneira bem r\u00fastica at\u00e9 1942 o carv\u00e3o era puxado com carro de boi at\u00e9 a caixa de embarque na localidade de Esplanada, pertencente ao mesmo munic\u00edpio. Essa mina, que foi explorada a c\u00e9u aberto, foi denominada mina de S\u00e3o Jo\u00e3o e com as mudan\u00e7as das demarca\u00e7\u00f5es distritais na \u00e9poca, mudou-se o nome logo depois para mina S\u00e3o Sebasti\u00e3o e por \u00faltimo, mina Rio Carlota, cuja empreiteira era a carbon\u00edfera pr\u00f3spera de Crici-\u00fama81, a minera\u00e7\u00e3o na localidade de Rio Acima encerrou suas atividades em dezembro de 1960, que fez com que ocorresse uma queda populacional e a reorganiza\u00e7\u00e3o da economia entorno da agricultura na locali-\n80\tMILIOLI, Geraldo. Minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e desenvolvimento sustentado no sul de Santa Catarina: um estudo explorat\u00f3rio de percep\u00e7\u00e3o, valores e atitudes do meio ambiente num bairro do munic\u00edpio de Crici\u00fama. Crici\u00fama: Luana, 1995.\n81\tMELLO, Elza Fernandes. I\u00e7ara: Nossa Terra, Nossa Gente. I\u00e7ara (SC): Gr\u00e1fica Otomar, 2006, p. 139.\ndade. Outra localidade do munic\u00edpio que tamb\u00e9m conheceu a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em suas terras foi o Bairro Aurora - ou na sua denomina\u00e7\u00e3o mais antiga e usual: minera\u00e7\u00e3o de I\u00e7ara - que se tornou uma vila oper\u00e1ria do distrito de I\u00e7ara, que pertenceu at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960 a Crici\u00fama, d\u00e9cada tamb\u00e9m que a mina de carv\u00e3o encerrou suas atividades. A mina pertencia a Jo\u00e3o Maccari que durante a d\u00e9cada de 1940 conseguia o direito de minerar naquela localidade, em que era empreendendo das minas Bar\u00e3o do Rio Branco (Minera\u00e7\u00e3o Geral do Brasil)82. A mina Rio Branco foi a que mais explorou carv\u00e3o no munic\u00edpio de I\u00e7ara at\u00e9 os dias atuais, com isso favoreceu o crescimento populacional, n\u00e3o s\u00f3 no Bairro Aurora, mas em outras localidades influenciadas pela migra\u00e7\u00e3o causada pela desativa\u00e7\u00e3o da mina na d\u00e9cada de 1980.\nNesse contexto, a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o j\u00e1 foi conhecida pelos habitantes do munic\u00edpio em d\u00e9cadas passadas. E com muitas outras cidades do sul de Santa Catarina que tiveram sua economia pautada na explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o conheceram as mazelas da contamina\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio em suas terras. Segundo o pr\u00f3prio Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental do projeto mina Esperan\u00e7a, no munic\u00edpio de I\u00e7ara a extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o de se operada durante a d\u00e9cada de 1980. E o projeto da mina Esplanada pretende reiniciar a explora\u00e7\u00e3o do mineral renovando um \u201cnovo ciclo de produ\u00e7\u00e3o\u201d nas extensas reservas existentes no seu territ\u00f3rio, afirma ainda o relat\u00f3rio, sendo que durante muito tempo o munic\u00edpio foi dependente do mineral para seu \u201cdesenvolvimento\u201d, principalmente devido \u00e0 facilidade de escoamento do produto pelo uso de sua malha ferrovi\u00e1ria que \u201ccorta literalmente o munic\u00edpio\u201d 83. Como podemos observar no pr\u00f3prio Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA) da mina Esplanada, consta do discurso do \u201cdesenvolvimento\u201d e do \u201cnovo ciclo econ\u00f4mico\u201d que predominou em praticamente todas as fases da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na regi\u00e3o e consequentemente no munic\u00edpio de I\u00e7ara.\nO sucesso econ\u00f4mico das ind\u00fastrias na regi\u00e3o sul de Santa Catarina como principal vetor da prosperidade e felicidade de seus moradores, faz parte do tipo de representa\u00e7\u00e3o que estas mesmas ind\u00fastrias geram. Seja como forma de justificar novos empreendimentos ou como uma simples vis\u00e3o unilateral de que o eixo econ\u00f4mico da sociedade sustenta e incide diretamente no bem estar das pessoas. No caso da ferrovia Dona Tereza Cristina que corta o munic\u00edpio, ela se tornou o s\u00edmbolo de uma condi\u00e7\u00e3o natural para a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o nas terras\n82\tMELLO, Elza Fernandes. Op. Cit., p.64.\n83\tVCS - ENGENHARIA CONSULTORIA LTDA. Mina Esplanada. Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA). Crici\u00fama: Empresas Rio Deserto; 2002, p. 131.\ni\u00e7arenses, essa estrada de ferro que foi constru\u00edda inicialmente para ligar o munic\u00edpio de Crici\u00fama a Tubar\u00e3o. Juntamente com a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia, surgem no seu entorno as primeiras casas, originando um povoado denominado \u201cPrimeira Linha Sang\u00e3o\u201d, sendo o Km 47 a for\u00e7a catalisadora em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 migra\u00e7\u00e3o de outras regi\u00f5es, formando o atual munic\u00edpio de I\u00e7ara.\nAssim, para Elza de Mello Fernandes, \u201cpor mais de tr\u00eas d\u00e9cadas, a ferrovia foi a mais importante via de transporte, circulando toda produ\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio\u201d 84 As representa\u00e7\u00f5es em torno da ferrovia Dona Tereza Cristina, no dizem a respeito de como determinados objetos ou recursos do passado podem ser apropriados e utilizados com novos sentidos ou, em nosso caso, para afirmar uma voca\u00e7\u00e3o \u201cnatural\u201d do munic\u00edpio de I\u00e7ara. O que n\u00e3o podemos esquecer \u00e9 que a atividade agr\u00edcola continuou a existir paralelamente com o surgimento da estrada de ferro, n\u00e3o s\u00f3 em I\u00e7ara como em outros munic\u00edpios. E isso ocorreu por todo o per\u00edodo em que o carv\u00e3o foi explorado na regi\u00e3o. Para Carlos Renato Carola, no in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel perceber a forma\u00e7\u00e3o no mesmo espa\u00e7o f\u00edsico de duas atividades que dependem da terra para sua sobreviv\u00eancia:\nDe um lado, formaram-se os n\u00facleos coloniais de imigrantes vindos da Europa, que desenvolveram a economia agr\u00edcola, a cultura e a tradicional paisagem rural, e tamb\u00e9m a ideologia da imigra\u00e7\u00e3o. No mesmo espa\u00e7o f\u00edsico, desenvolveram-se a economia do carv\u00e3o, iniciada com a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia Dona Tereza Cristina e a cria\u00e7\u00e3o da primeira companhia de minera\u00e7\u00e3o ainda no final do s\u00e9culo XIX, ambas inglesas85\nNesse sentido, historicamente podemos perceber que a atividade de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o conviveu lado a lado com a atividade agr\u00edcola. Vimos percebendo nesse caso que a constru\u00e7\u00e3o da ideia de \u201cvoca\u00e7\u00e3o natural\u201d da regi\u00e3o para essa ou aquela atividade s\u00f3 tem sentido dentro da finalidade de atender aos interesses dos grupos empresariais voltados para explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. As esta\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias s\u00e3o os principais n\u00facleos de atividades no percurso da ferrovia, agregando fun\u00e7\u00f5es ao seu\n84\tMELLO, Elza Fernandes, Op. Cit. p. 63-64.\n85\tCAROLA, Carlos Renato . Moderniza\u00e7\u00e3o, Cultura e Ideologia do Carv\u00e3o em Santa Catarina. In: Alcides Goularti Filho. (Org.). Mem\u00f3ria e Cultura do Carv\u00e3o em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Cidade Futura, 2004, p.12.\ntorno, al\u00e9m daquelas espec\u00edficas para o seu funcionamento. Na cidade de I\u00e7ara, essa situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se concretizou atrav\u00e9s da primeira esta\u00e7\u00e3o de passageiros, constru\u00edda em 1930 e localizada junto ao n\u00facleo central da cidade.\nPara Dorval do Nascimento86, em torno da esta\u00e7\u00e3o, paulatinamente foi constru\u00eddo um espa\u00e7o, tipicamente ferrovi\u00e1rio, vinculado \u00e0s fun\u00e7\u00f5es da ferrovia na cidade. Com isso I\u00e7ara, e muitas outras localidades crescem populacionalmente em volta das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, enquanto a estrada de ferro Dona Tereza Cristina corta as \u00e1reas rurais dessas localidades. Com o advento do desenvolvimento econ\u00f4mico se transformaram em munic\u00edpios que a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX sofreram uma intensa migra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas litor\u00e2neas para o interior, aonde se encontram as empresas mineradoras.\nPensamos que a quest\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o de uma determinada atividade econ\u00f4mica pode nos mostrar muito mais que uma simples disputa de interesses, mas procurar refletir sobre os significados que emanam dessas representa\u00e7\u00f5es. No caso, apontamos para a constru\u00e7\u00e3o desse mito do \u201cdesenvolvimento\u201d e da voca\u00e7\u00e3o \u201cnatural\u201d que damos ao munic\u00edpio de I\u00e7ara, dentro desse contexto de explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.\n86 NASCIMENTO, Dorval do. As Curvas do trem: a presen\u00e7a da estrada de ferro no sul de Santa Catarina. Crici\u00fama: UNESC, 2004.\nCAP\u00cdTULO II - NO PERCURSO DO CONFLITO: A CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UM MOVIMENTO SOCIAL\nOs relatos utilizados aqui foram coletados no primeiro semestre de 2009, quando as obras estavam se iniciando, sendo que, apesar do desfecho jur\u00eddico do conflito, os agricultores entrevistados continuavam atuantes e muitos deles confiantes em paralisar a instala\u00e7\u00e3o do empreendimento minerador.\nNeste cap\u00edtulo, procuramos, atrav\u00e9s das mem\u00f3rias dos agricultores envolvidos, refletir sobre as constru\u00e7\u00f5es culturais em rela\u00e7\u00e3o a terra e de suas rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas com este espa\u00e7o. As constru\u00e7\u00f5es das mem\u00f3rias n\u00e3o se esgotam na constitui\u00e7\u00e3o da identidade local, mas se ligam \u00e0 pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o do coletivo - da identidade de cada indiv\u00edduo com o grupo, e do grupo para a sociedade em geral, firmandose enquanto movimento social. As mem\u00f3rias reorganizam e significam o passado, a partir do presente em que se insere o conflito. O passado ganha contornos que atendem aos interesses imediatos, fortalecendo os la\u00e7os de identidade, que ligam os agricultores ao espa\u00e7o disputado -com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura, com a fam\u00edlia e com seus vizinhos.\nEste cap\u00edtulo tamb\u00e9m procura analisar o papel de atua\u00e7\u00e3o das mulheres dentro do conflito. Nesse sentido, atrav\u00e9s do uso da mem\u00f3ria, identifica as possibilidades e as restri\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es sociais dessas mulheres. Utilizamos nesta parte do nosso trabalho o relato de Dona Sirlei\n-\tlideran\u00e7a comunit\u00e1ria da localidade de Esperan\u00e7a - que possibilita a discuss\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, envolvendo as mulheres, dentro da esfera p\u00fablica e privada. No caso de Dona Sirlei, o seu campo de atua\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se restringe \u00e0 esfera privada (familiar), ela extrapola, atuando na esfera p\u00fablica, por\u00e9m dentro de possibilidades e restri\u00e7\u00f5es que se imp\u00f5em.\nNAS DISPUTAS POR UM FUTURO: A COMPOSI\u00c7\u00c3O DE UM PASSADO\nDentro do debate, compreende-se a import\u00e2ncia da an\u00e1lise das mem\u00f3rias dos agricultores, em contraponto com a mem\u00f3ria oficial que tenta ter hegemonia na opini\u00e3o p\u00fablica da regi\u00e3o carbon\u00edfera, a vers\u00e3o dos agricultores \u00e9 tamb\u00e9m dada no campo da disputa entre as mem\u00f3rias\n-\tentre aquelas que tentam se estabelecer hegemonicamente na regi\u00e3o, tendo grande parcela dos meios de comunica\u00e7\u00e3o nas m\u00e3os, e as mem\u00f3rias \u201cperif\u00e9ricas\u201d dos agricultores, que entendem que n\u00e3o possuem o mesmo espa\u00e7o na sociedade para expressar suas posi\u00e7\u00f5es, contra a insta-\nla\u00e7\u00e3o da mineradora. Compreende-se o termo no sentido dado por Michel Pollak \u201cmem\u00f3ria em disputa\u201d, quando os agricultores lembram as dificuldades e os esfor\u00e7os que tiveram para tornar o ambiente produtivo para o sustento de suas fam\u00edlias, preservando o mesmo para utiliza\u00e7\u00e3o futura, que atrav\u00e9s dessas representa\u00e7\u00f5es demonstram a necessidade de defender o seu espa\u00e7o - \u201cA mem\u00f3ria entra em disputa. Os objetos de pesquisa s\u00e3o escolhidos de prefer\u00eancia onde existe conflito e competi\u00e7\u00e3o entre mem\u00f3rias concorrentes\u201d87.\nAs mem\u00f3rias que antes estavam no sil\u00eancio agora t\u00eam a possibilidade de emergirem at\u00e9 o centro do conflito, no que diz respeito \u00e0 sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia enquanto agricultores donos do seu \u201cpeda\u00e7o de ch\u00e3o\u201d. Com o conflito, ressurgiram mem\u00f3rias que estavam no sil\u00eancio, e que agora afloram e apontam para uma hist\u00f3ria viva e rica em detalhes:\n[...] os pais deles que eram meus bisav\u00f3s, vieram da It\u00e1lia... vieram com seis a oito anos mais ou menos, e a\u00ed se formou a fam\u00edlia Baldissera, meu pai era o Jo\u00e3o, e o outro irm\u00e3o era Ant\u00f4nio, homem neh, e a\u00ed mulher tem mais, uma mora em Crici\u00fama e a outra na Vila Nova, e a\u00ed isto aqui foi ficando para o meu pai, e foi ficando. T\u00e1 assim aqui, estou com 55 anos, e at\u00e9 hoje a gente ta morando na mesma localidade, e \u00e9 por causa disso que a gente tem amor com a regi\u00e3o, com a terra, vivendo aqui, tudo que a gente ganhou foi com a terra, foi trabalhando neh, foi trabalhando, tirando o sustento de casa, a gente casou, formou outra fam\u00edlia neh, j\u00e1 est\u00e1 na quarta gera\u00e7\u00e3o, e a luta continuando, e a\u00ed surgiu essa, este problema da mina a\u00ed, e a gente ta achando que vai prejudicar n\u00e3o mais a n\u00f3s, mas aos nossos filhos, os filhos e netos, essa gera\u00e7\u00e3o a\u00ed vai ser mais afetado, ent\u00e3o a gente acha que esta mina a\u00ed \u00e9 um problema e vai causar mal para o pr\u00f3ximo[...]88\nNesse relato, podemos compreender a rela\u00e7\u00e3o do agricultor com a terra, que vai sendo constru\u00edda pela sua mem\u00f3ria. Baldissera constr\u00f3i\n87\tPOLLAK, Michel. Mem\u00f3ria, Esquecimento, Sil\u00eancio. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, n\u00b03, pp.3-15, 1989.\n88\tTomaz Baldissera, 55 anos, agricultor, residente da localidade de Santa Cruz, munic\u00edpio de I\u00e7ara. Considerado pelo Movimento I\u00e7arense pela Vida como sendo um dos principais l\u00edderes. Conhecido como \u201cTom\u00e9\u201d. Entrevista gravada por Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 28/03/2009.\natrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es entre os seus antepassados e as gera\u00e7\u00f5es futuras, um conjunto de ang\u00fastias e d\u00favidas, condicionadas, pela amea\u00e7a concreta da mineradora em suas terras: \u201c[...] e a gente t\u00e1 achando que vai prejudicar n\u00e3o mais a n\u00f3s, mas aos nossos filhos, os filhos e netos\u201d89. Podemos refletir, ainda, sobre aspectos do pr\u00f3prio processo de imigra\u00e7\u00e3o e o que ela significa para o narrador, numa perspectiva em que ajuda a justificar a pr\u00f3pria pr\u00e1tica de defesa da terra. Assim como a sua hist\u00f3ria \u00e9 constru\u00edda e significada neste processo, a representa\u00e7\u00e3o do lugar vai se dando pela proje\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o das pr\u00e1ticas sociais do agricultor, instituindo novos significados neste processo de rememora\u00e7\u00e3o - como os seus medos e os seus afetos, assim como os valores, costumes e tradi\u00e7\u00f5es culturais. Concordamos com Alessandro Portelli90, para quem as \u201cfontes orais contam-nos n\u00e3o apenas o que o povo fez, mas o que queria fazer o que acreditava estar fazendo e o que agora pensa em fazer\u201d. Entendemos que estas narrativas nos ajudam muito mais do que a reproduzir o evento, como ele aconteceu, elas nos ajudam a entender quais os significados que decorrem dele para estes agricultores.\nO senhor Baldissera rememora um passado de trabalho e luta na terra, \u201cvivendo aqui, tudo que a gente ganhou foi com a terra, foi trabalhando neh, foi trabalhando, tirando o sustento de casa, a gente casou, formou outra fam\u00edlia neh, j\u00e1 est\u00e1 na quarta gera\u00e7\u00e3o\u201d91. O significado que o passado tem para este agricultor \u00e9 representado n\u00e3o s\u00f3 enquanto passado mas tamb\u00e9m enquanto perspectiva de futuro - no caso, de poder dar continuidade ao trabalho em suas terras, pelas m\u00e3os de seus filhos. Os espa\u00e7os relacionados aos habitantes das localidades foram apropriados e transformados com o seu trabalho - o trabalho e a terra para estes agricultores, carregam no seu significado, a condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para justificar o seu modo de vida nas localidades.\nO passado, constru\u00eddo atrav\u00e9s do suor e do trabalho na terra, pesa em contraponto ao tipo de ind\u00fastria que se quer implantar nas imedia\u00e7\u00f5es de suas terras - pois o empreendimento minerador vem justamente, amea\u00e7ar o modo de vida destes agricultores atrelados a terra. As marcas deixadas pelo trabalho na lavoura por meio das planta\u00e7\u00f5es, do dia-a-dia no campo, fazem com que o agricultor construa sua hist\u00f3ria intimamente ligada a terra e ao trabalho:\n89\tTomaz Baldissera, entrevista citada.\n90\tPORTELLI, Alessandro. Forma e significado na Hist\u00f3ria Oral. A pesquisa como um experimento em igualdade. Revista Projeto Hist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo: EDUC, n\u00b0. 14, p.1-279 fev. 1997, p.31.\n91\tTomaz Baldissera, entrevista citada.\n[...] era come\u00e7ou plantando rama neh, mandioca, a\u00ed ele plantava um pouquinho de arroz, \u00e9 o que a gente se lembra neh..e a\u00ed a gente lembra que depois ele come\u00e7ou a plantar fumo, depois parou, depois come\u00e7ou a transportar fumo para a Souza Cruz... eu tamb\u00e9m viajava muito com ele, crian\u00e7a neh.. hoje eu ainda puxo fumo, quer dizer, \u00e9 uma heran\u00e7a que a gente pegou ainda... puxa n\u00e3o!... transporta neh (risos)... a\u00ed tu vai pensar mal de mim aqui neh (risos)...mas... a iniciativa aqui mesmo era a rama (mandioca neh), a batata, porco, galinha, cria\u00e7\u00e3o, depois o engenho com boi neh,... o engenho tocado a boi ... Que eu me lembro dessa \u00e9poca ainda.. e depois come\u00e7ou surgir o engenho a motor com mandioca... Ent\u00e3o a\u00ed j\u00e1 mais moderno neh...o engenho a motor mais moderno, e a\u00ed ficou quando ele faleceu tava o engenho mo-derno...faleceu em setenta e um, j\u00e1 ta fazendo trinta e um..e tr\u00eas... Da\u00ed a coisa foi mudando, passou a mandioca, o rendimento n\u00e3o deu mais para sobreviver, passou para a lavoura de fumo, a\u00ed plantando feij\u00e3o, plantando milho, e...fomos vivendo, a gente sempre levou uma vida muito boa neh, e a\u00ed nunca faltou... a terra nunca deixou n\u00f3s na m\u00e3o...ent\u00e3o a gente tem uma hist\u00f3ria muito bonita aqui.. e a gente nunca saiu daqui neh... da\u00ed eu tenho mais tr\u00eas irm\u00e3os que um foi pra Tubar\u00e3o, outro para Jaguaruna e outro para Esplanada...ent\u00e3o a\u00ed foi ficando...eu sou o mais novo de homem, e foi ficando...e estou aqui at\u00e9 hoje92!\nAs a\u00e7\u00f5es humanas no cotidiano rural dos agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a s\u00e3o entendidas como um compartilhamento de experi\u00eancias entre os sujeitos na constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, na disputa por ele, e por consequ\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o de toda uma narrativa que justifique a sua apropria\u00e7\u00e3o. Concordando com a ideia de Teresinha Gon\u00e7alves93, de que \u201co sujeito projeta-se sobre o espa\u00e7o do qual se apropria, produzindo uma identifica\u00e7\u00e3o entre sujeito e espa\u00e7o. Esta reflete o modo de vida\n92\tTomaz Baldissera, entrevista citada.\n93\tGON\u00c7ALVES, Teresinha. O processo de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o atrav\u00e9s dos modos de morar e habitar o lugar: uma abordagem piso-s\u00f3cio-ambiental do bairro Renascer/Mina Quatro de Crici\u00fama - SC. Tese (Doutorado) de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meio Ambiente e Desenvolvimento. UFPR, Curitiba. 2002, p. 19.\ndaquele que o habita. O espa\u00e7o assume, ent\u00e3o, uma dimens\u00e3o cultural e social que o sujeito internaliza e representa\u201d. Mais do que um espa\u00e7o rural, os agricultores expressam um conjunto de possibilidades que dinamizam a liga\u00e7\u00e3o entre eles com a pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es da exist\u00eancia social e com as suas realiza\u00e7\u00f5es culturais - os seus conhecimentos, habilidades, sentimentos, valores, o modo de ser e de produzir, de se relacionar com a terra e as formas de compartilhar a vida.\nO senhor Tomaz Baldissera nos conduz ao seu universo de trabalho, ao seu cotidiano, as coisas que ele viu durante o tempo que passou em suas terras - para ele toda a modernidade que ele viu chegar ao campo fornece uma vis\u00e3o centrada em v\u00e1rios est\u00e1gios de desenvolvimento para o pr\u00f3prio bem estar do homem no meio rural. Toda essa diversidade de representa\u00e7\u00f5es apresenta formas espec\u00edficas de produ\u00e7\u00e3o de saberes, conhecimentos, valores, culturas por eles dominados, que no dizer do senhor Baldissera formam \u201cuma hist\u00f3ria muito bonita\u201d 94 Percebemos sempre o passado narrado nas mem\u00f3rias destes agricultores como express\u00e3o de um sentimento em rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio futuro deles ou de seus filhos, em que se sintetiza na hist\u00f3ria por eles relatada. Outro exemplo, que faz uma clara liga\u00e7\u00e3o entre o passado em rela\u00e7\u00e3o aos problemas do presente, e que projeta suas preocupa\u00e7\u00f5es ao futuro \u00e9 o relato do senhor Jos\u00e9 Luiz Alves:\nBom... eu nasci aqui, meu pai se criou a vida toda aqui, morreu aqui e deixou os filhos tudo trabalhando nas terras dele... e a gente pretende deixar para os filhos e netos, o que eles deixaram para n\u00f3s neh...hoje tenho dois filhos casados e um solteiro, um j\u00e1 mora a\u00ed pertinho, outro vive comigo ainda, mas a gente pretende deixar um futuro para eles, porque \u00e9 uma luta [...] 95.\nPodemos perceber semelhantes representa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 narrativa do senhor Tomaz Baldissera e \u00e0 do senhor Jos\u00e9 Luiz Alves, que tamb\u00e9m v\u00ea na instala\u00e7\u00e3o da mina um rompimento com a terra, e consequentemente um rompimento com o pr\u00f3prio passado. As hist\u00f3rias de seu Jos\u00e9 Luiz Alves s\u00f3 t\u00eam sentido enquanto existir a possibilidade de perman\u00eancia de seus filhos em suas terras. Ele mesmo faz quest\u00e3o em demonstrar que existem filhos seus sobrevivendo das terras herdadas e\n94\tTomaz Baldissera, entrevista citada.\n95\tJos\u00e9 Luiz Alves, 58 anos, agricultor. Residente da localidade de Esperan\u00e7a, munic\u00edpio de I\u00e7ara. Entrevista gravada por Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 18/04/2009.\nque, para que as gera\u00e7\u00f5es continuem a usufruir as mesmas, \u00e9 preciso afastar o perigo da empresa mineradora \u201cporque \u00e9 uma luta\u201d96, da mesma maneira, que o senhor Baldissera recebera a terra de seu pai, limpa, sem polui\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m quer repass\u00e1-la a seus filhos e netos. Se por um lado podemos perceber nos relatos uma continuidade de vida de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, usufruindo da terra, dos frutos do trabalho e da paz nas localidades, por outro lado esses relatos tamb\u00e9m apresentam uma ruptura no equil\u00edbrio entre passado, presente e futuro. Nesse sentido, as hist\u00f3rias de Santa Cruz e Esperan\u00e7a tamb\u00e9m s\u00e3o atravessadas por um corte temporal que separa dois momentos distintos para seus moradores. O primeiro seria anterior a 2003, quando as comunidades \u201cviviam\u201d em uma relativa paz. O segundo momento seria ap\u00f3s 2003, quando se iniciam os conflitos, diante da amea\u00e7a da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na regi\u00e3o. Como bem expressa o senhor Nico Matiolla, ao rememorar o passado, refere-se \u00e0 regi\u00e3o como um lugar de tranquilidade, harmonia e bem-estar:\nEnt\u00e3o \u00e9 assim a gente vivia numa paz tranquila, ningu\u00e9m incomodava, era um para\u00edso que a gente vivia. Hoje a gente ta vivendo assim, n\u00e3o vou dizer num inferno, mais, deu uma incomoda\u00e7\u00e3o, uma tens\u00e3o muito grande... Tu pensa, o que o meu nono deixou para o meu pai, que deixou para mim, e eu quero deixar para o meu filho. E eu quero que meus filhos deixem para meus netos e assim sucessivamente. A fam\u00edlia tava garantida no campo produzindo o alimento, pra quem ta na cidade e quem tava na agricultura tava vivendo tranquilo, porque, como eu falei antes, a nossa terra \u00e9 o nosso emprego! E eles com a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o v\u00eam tirar o nosso trabalho. N\u00f3s n\u00e3o estamos pedindo emprego na mina, nos queremos a garantia de terra para garantir o futuro, pra continuar produzindo, vivendo em paz, deixar nossos filho no campo, que \u00e9 a prefer\u00eancia deles, e ficar no campo trabalhando, que \u00e9 muito bom97.\n96\tJos\u00e9 Luiz Alves, entrevista citada.\n97\tAntonio Santos Matiolla. 49 anos, agricultor, casado com a senhora Adelaide Milack Matiol-la, pai de tr\u00eas filhos. Residente da localidade de Santa Cruz, munic\u00edpio de I\u00e7ara. Considerado pelo Movimento I\u00e7arense pela Vida como sendo o principal l\u00edder, conhecido como \u201cNico\u201d Matiolla. Entrevista gravada por Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 14/03/2009.\nComo podemos observar, segundo ainda seu Matiolla, ao entrar em discuss\u00e3o a possibilidade de abertura da mina nas comunidades, a tens\u00e3o come\u00e7ou a fazer parte do cotidiano dos agricultores envolvidos. Assim como o senhor Jos\u00e9 Luiz Alves, o senhor Matiolla tamb\u00e9m demonstra extrema preocupa\u00e7\u00e3o com a heran\u00e7a das terras. Matiolla afirma que, assim como seu \u201cnono\u201d deixou as terras para seu pai, ele tamb\u00e9m quer deixar para seus filhos.\nOs relatos aqui s\u00e3o entendidos pela sua vincula\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es inerentes \u00e0 realidade do agricultor, ancorada na temporalidade e saberes pr\u00f3prios de suas hist\u00f3rias e trajet\u00f3rias de vida. A terra, o trabalho e a fam\u00edlia est\u00e3o intimamente ligados aos valores desses agricultores e se constituem nas suas representa\u00e7\u00f5es. Assim para seu Matiolla e seu Jos\u00e9 Luiz Alves, a terra representa o emprego, o sustento da fam\u00edlia \u00e9 fundamental na manuten\u00e7\u00e3o da tranquilidade e harmonia familiar: \u201cA fam\u00edlia tava garantida no campo produzindo o alimento, pra quem t\u00e1 na cidade e quem tava na agricultura tava vivendo tranquilo, porque, como eu falei antes, a nossa terra \u00e9 o nosso emprego!98\u201d. Nesse sentido, como bem apontou Tedesco99, o agricultor n\u00e3o v\u00ea no presente apenas a terra, ele v\u00ea tamb\u00e9m a morada, a fam\u00edlia e a comunidade, ele n\u00e3o pensa a terra apenas como um meio de produ\u00e7\u00e3o, ele a tem como patrim\u00f4nio a ser preservado e passado \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras por heran\u00e7a, onde valores como responsabilidades e respeito, que s\u00e3o garantidores da preserva\u00e7\u00e3o das suas fam\u00edlias visando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos sociais com sua comunidade.\nPensando na vida rural, na terra, na fam\u00edlia e no trabalho, o senhor Nelson Zachohenski nos mostra detalhes sobre suas hist\u00f3rias, a vida na comunidade, relatando min\u00facias que j\u00e1 demonstram um forte apelo ao seu passado. Ao falar da hist\u00f3ria de seu pai, de como eles realizavam o trabalho, o carnear um porco, o plantar as diversas lavouras, e por fim, como era a fam\u00edlia em termos num\u00e9ricos:\nO meu pai... \u00e9! ele quando veio morava na Linha Ribeir\u00e3o... da Linha Ribeir\u00e3o veio pra c\u00e1, comprou metade do terreno, a outra metade, o pai deu pra ele neh... o pai foi e deixou para os filhos, agora os filhos se criaram, e j\u00e1 est\u00e3o ficando velho neste lugar de novo, s\u00f3 que agora est\u00e3o querendo estragar pra n\u00f3s neh! Est\u00e3o querendo estragar o\n98\tAntonio Santos Matiolla, entrevista citada.\n99\tTEDESCO, J.J. Terra, trabalho e fam\u00edlia: racionalidade produtiva e ethos campon\u00eas. Passo Fundo: UPF Editora, 1999.\nnosso lado!(risos) (...) a nossa lavoura era milho, fumo, feij\u00e3o, mandioca... era isso a\u00ed... a carne era a gente que fazia, naquela \u00e9poca eu me lembro n\u00f3s carneava... era um porco, por semana (risos) ... era um porco por semana que era carneado rapaz! Bom naquele tempo tudo tinha fam\u00edlia grande neh, n\u00e3o \u00e9 igual a hoje, hoje uma familinha, \u00e9 de um filho ou dois neh, naquela \u00e9poca era de oito pra cima neh, e a\u00ed agora j\u00e1 controlou um pouco, tu v\u00ea que agora, eu duas filhas, e o meu pai, oito! Ent\u00e3o \u00e9 assim, si criemo e estamos at\u00e9 agora a\u00ed neh... s\u00f3 que agora essa tal de mina, ta judiando muito!100.\nNovamente, percebemos a proje\u00e7\u00e3o de um futuro incerto, que abala a paz fundada em sua hist\u00f3ria de vida, que cria ang\u00fastias, incertezas e que \u201cjudia\u201d: \u201cEnt\u00e3o \u00e9 assim, si criemo e estamos at\u00e9 agora a\u00ed neh... s\u00f3 que agora essa tal de mina, ta judiando muito!\u201d101. A hist\u00f3ria, ent\u00e3o, de seu Nelson ganha um significado n\u00e3o apenas em rela\u00e7\u00e3o ao passado mas em rela\u00e7\u00e3o ao presente e ao futuro, porque ao falar da mina, antes discute v\u00e1rios aspectos da sua cultura, apontando desde h\u00e1bitos alimentares, constitu\u00eddos na maneira de obter prote\u00ednas atrav\u00e9s da carne de porco, citando que \u201ccarneava um porco por semana\u201d 102, e relatando aspectos da cultura familiar, refletindo a ocorr\u00eancia de fam\u00edlias numerosas, constitu\u00eddas de oito filhos para cima.\nAssim, entendemos que o movimento de agricultores gerado pela possibilidade de abertura de uma mina, no subsolo de suas propriedades \u00e9 formado por pessoas que t\u00eam uma hist\u00f3ria, que participam de lutas sociais, com nome e rostos. Nesse sentido, os relatos apontam duas quest\u00f5es importantes: primeiramente nos ajuda a discutir atrav\u00e9s dessas mem\u00f3rias um passado cujos significados est\u00e3o ligados a sistemas de valores alicer\u00e7ados na terra e no trabalho. Este \u201cpassado\u201d representado apresenta continuidade e coer\u00eancia em sua constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. A segunda quest\u00e3o a ser apontada e ligada \u00e0 primeira coloca em destaque as frustra\u00e7\u00f5es referentes ao processo de abertura da mina, que vem quebrar seus valores que os ligam a terra pela amea\u00e7a da continuidade da cultura do lugar, que impossibilita a seus familiares darem continuidade a seus\n100\tNelson Zachohenski, 60 anos, agricultor e produtor de cacha\u00e7a artesanal. Residente da localidade de Esperan\u00e7a, munic\u00edpio de I\u00e7ara. Conhecido como \u201cNers\u00e3o\u201d. Entrevista gravada por Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 11/04/2009.\n101\tNelson Zachohenski, entrevista citada.\n102\tNelson Zachohenski, entrevista citada.\nprojetos de vida - uma vez que esses projetos se fundam na heran\u00e7a com seu pr\u00f3prio passado.\nMEM\u00d3RIAS QUE SE CONSTROEM A PARTIR DA \u201cLUTA PELA VIDA\u201d\nAinda de suma import\u00e2ncia para compreens\u00e3o do fen\u00f4meno \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre identidade e mem\u00f3ria. Os indiv\u00edduos das comunidades de Santa Cruz e Esperan\u00e7a refor\u00e7am em suas \u201cmem\u00f3rias\u201d um sentido de identidade com a terra, tanto individualmente quanto coletivamente. A identidade para Michel Pollak passa pela compreens\u00e3o de como o indiv\u00edduo se percebe e se v\u00ea percebido, no sentido da \u201cimagem de si, para si e para os outros\u201d103, que vai se construindo a partir de fatores culturais. Portanto, \u00e9 na intera\u00e7\u00e3o com o meio que as pessoas se relacionam com o mundo em que vivem, englobando todas as qualidades, cren\u00e7as e ideias que as fazem sentirem-se \u00fanicas e, ao mesmo tempo, pertencentes a um grupo em particular. Dessa maneira, os agricultores procuram manter a coer\u00eancia de sua pr\u00f3pria trajet\u00f3ria hist\u00f3rica, pois \u201ca mem\u00f3ria \u00e9 um elemento constituinte do sentimento de identidade, tanto individual como coletiva, na medida em que ela \u00e9 tamb\u00e9m um fator extremamente importante no sentido de continuidade e de coer\u00eancia de uma pessoa ou de um grupo em sua reconstru\u00e7\u00e3o de si\u201d104. Compreender os fen\u00f4menos que ligam \u00e0 mem\u00f3ria e \u00e0s constru\u00e7\u00f5es de identidades \u00e9 fundamental para entendermos o sentimento de pertencimento e de coes\u00e3o dos agricultores que participaram do conflito.\nAs disputas entre empresa e agricultores demonstram a complexidade do conflito na sociedade i\u00e7arense e no contexto da regi\u00e3o carbon\u00edfera, problematizando o entrecruzamento de valores e opini\u00f5es. Assim, podemos analisar e compreender o significado da uni\u00e3o desses agricultores, em um processo de coexist\u00eancia que demanda em represen-tatividades dos v\u00e1rios elementos que se sentem parte do movimento social. Entendemos que esses aspectos est\u00e3o presentes na fala do senhor Tomaz Baldissera, conforme destacamos no fragmento do relato citado:\nTudo ajuda neh... \u00e9 um pessoal cat\u00f3lico, um pessoal unido, ent\u00e3o com um objetivo s\u00f3, e n\u00e3o por interesse, se fosse por interesse, um puxava para um lado, outro puxava para outro, mas n\u00e3o! O\n103\tPOLLAK, Michel. Mem\u00f3ria e Identidade Social. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, n\u00b010, pp.200-212, 1992.\n104\tIbidem. p. 204.\npessoal hoje \u00e9 unido com um s\u00f3 objetivo: a n\u00e3o abertura da mina... e sem interesse, porque at\u00e9 estes nossos custos a\u00ed de \u00f3leo, gasolina, cada um arca com o seu... n\u00e3o tem um patrocinador por fora... entendeu? e a gente tem muito empres\u00e1rio forte da I\u00e7ara que poderia dar uma cobertura neh...mas n\u00e3o.. n\u00e3o... \u00e9 tudo n\u00f3s mesmos... surgiu um fato novo... um vai ligando para o outro e vai passando...e daqui a pouco j\u00e1 se encontra 100, 200, 300 pessoas, qualquer fato que surgir e precisa unir o pessoal, um vai passando para o outro e liga para o outro, e quando v\u00ea ta formado! E a luta continua... como diz \u201co outro\u201d... a luta continua companheiro! (risos)105.\nPodemos assistir aqui \u00e0 presen\u00e7a de valores morais, \u00e9ticos, religiosos e de senso de pertencimento daquela comunidade que estabelecem o amalgama do movimento. Esses valores expressados por Baldissera sobrep\u00f5em-se aos valores econ\u00f4micos - como gasto com \u00f3leo, gasolina, \u201ccada um arca com o seu\u201d106 107 -, enfatizando que suas a\u00e7\u00f5es sociais est\u00e3o atreladas a um objetivo maior. Nesse sentido, concordamos com Tedesco, para quem as a\u00e7\u00f5es e formas de vida s\u00e3o a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00f5es do ethos do agricultor ou do campesino, em suas palavras:\nAo tematizarmos o ethos, ent\u00e3o, temos presentes as no\u00e7\u00f5es de incorpora\u00e7\u00e3o, de sistemas que caracterizam formas de vida, estilos de a\u00e7\u00e3o, disposi\u00e7\u00f5es (morais, est\u00e9ticas e culturais), quadros de refer\u00eancia e condutas; todas elas em dinamis-mo/confronto com processos sociais e vis\u00f5es de mundo .\nEste chamado para a luta, e para que a comunidade se una para um determinado fim, para um \u201ctratora\u00e7o\u201d, para uma passeata ou para uma reuni\u00e3o, tem caracter\u00edsticas no pr\u00f3prio ato da fala, da comunica\u00e7\u00e3o oral, na palavra pessoal que une e atende chamados, como bem demonstra Baldissera: \u201csurgiu um fato novo... um vai ligando para o outro e vai passando... e daqui a pouco j\u00e1 se encontra 100, 200, 300 pessoas, qual\n105\tTomaz Baldissera, entrevista citada.\n106\tTomaz Baldissera, entrevista citada.\n107\tTEDESCO, J.J. Terra, trabalho e fam\u00edlia: racionalidade produtiva e ethos campon\u00eas.\nPasso Fundo: UPF Editora, 1999, p. 20.\nquer fato que surgir e precisa unir o pessoal, um vai passando para o outro e liga para o outro, e quando v\u00ea t\u00e1 formado!\u201d108 . Nesse sentido, n\u00e3o se faz necess\u00e1rio um convite formalizado a todos os agricultores para que se unam em torno de um \u201cfato novo\u201d. A comunica\u00e7\u00e3o informal \u00e9 um tra\u00e7o caracter\u00edstico desses agricultores, faz parte da identidade deles, sendo organizada pelo mundo pr\u00e1tico e atrav\u00e9s de v\u00e1rias intera\u00e7\u00f5es que estabelecem v\u00ednculos de uni\u00e3o. Essas intera\u00e7\u00f5es se alicer\u00e7am na pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o das reivindica\u00e7\u00f5es do movimento, possibilitando que problemas vivenciados cotidianamente por essas pessoas sejam transformados em quest\u00f5es pass\u00edveis de defesa p\u00fablica.\nTodas essas considera\u00e7\u00f5es demonstram como s\u00e3o organizadas consciente ou inconscientemente as representa\u00e7\u00f5es desses agricultores, adquirindo a constitui\u00e7\u00e3o de movimento social. Tais representa\u00e7\u00f5es est\u00e3o repletas de a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas que formam seu arsenal simb\u00f3lico dentro do conflito. Conforme Bourdieu109 exemplifica, o poder simb\u00f3lico consiste em um poder capitalizado exercido atrav\u00e9s do discurso, reconhecido pelos demais e legitimado devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o social do sujeito que o profere. Nesse sentido, somente recebe prest\u00edgio ou poder quem det\u00e9m capital simb\u00f3lico ou \u00e9 capaz de transformar alguma esp\u00e9cie de capital, como por exemplo, capital econ\u00f4mico, cultural ou social, em capital simb\u00f3lico. Conforme aquele autor, o poder simb\u00f3lico de um grupo \u00e9 seu poder capital, portanto reflete a capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o, e de representa\u00e7\u00e3o, confere a esses indiv\u00edduos um poder a ser exercido, um poder que vai contradizer um outro poder, este de car\u00e1ter mais hegem\u00f4nico e repressivo110. Podemos pensar que na instrumentaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es desses agricultores emerge o seu capital simb\u00f3lico. O capital simb\u00f3lico n\u00e3o se limita apenas a aspectos institucionais e organizacionais e a formas econ\u00f4micas, que passam pelas rela\u00e7\u00f5es de classe, status, prest\u00edgio ou desempenho de pap\u00e9is sociais, ele est\u00e1 presente em todas as rela\u00e7\u00f5es, na rua, na fam\u00edlia, nas rela\u00e7\u00f5es afetivas ou de amizade111. Entendemos como esses agricultores se contrap\u00f5em ao direito \u201cestabelecido\u201d, formando justificativas eficientes de contraposi\u00e7\u00f5es, conforme podemos acompanhar na fala do seu Nico Matiolla:\nCad\u00ea meu direito de ir e vir? de defender minha terra? que \u00e9 o meu emprego. Aqui eu vivo da minha terra. O sustento da minha fam\u00edlia, que somos\n108\n109\n110\n111\nTEDESCO, J.J. Op. C1t.\nBOURDIEU, P1erre. O poder simb\u00f3lico. L1sboa: DIFEL, 1989.\nIb1dem.\nIb1dem.\nem oito pessoas em cima de vinte cinco, vinte seis hectares de terra... \u00e9 da agricultura familiar, alto sustent\u00e1vel que n\u00f3s vivemos muito bem! produzimos muito bem! ent\u00e3o eu n\u00e3o posso defender meu emprego e a minha terra onde eu vivo! e a mina que vem amea\u00e7ar destru\u00ed tudo. 112\nO campo de luta \u00e9, ent\u00e3o, estabelecido nesse meio social em que os agricultores se unem em torno de um projeto de defesa de seu territ\u00f3rio, ao mesmo tempo em que constroem novos la\u00e7os de identidade com a terra e com seus vizinhos, justificando suas a\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de um poder se ampara em representa\u00e7\u00f5es do tempo presente e do tempo passado - e que se faz como poder simb\u00f3lico. Essas rela\u00e7\u00f5es culturais de poder interferem na hist\u00f3ria de cada agricultor, significando a identidade cultural de cada membro do movimento dentro de um universo simb\u00f3lico. Esses significados, produzidos e compartilhados entre todos os membros da sociedade, d\u00e3o sentido \u00e0 experi\u00eancia e \u00e0 exist\u00eancia de cada um, produzindo sentidos e s\u00edmbolos que s\u00e3o representados nos valores da cultura. Nesse sentido, o capital simb\u00f3lico desses agricultores \u00e9 refor\u00e7ado atrav\u00e9s dos pr\u00f3prios instrumentos institucionais, propalados nos programas de governos que pregam atrav\u00e9s das m\u00eddias incentivos \u00e0 agricultura familiar, para manuten\u00e7\u00e3o do agricultor na terra. Portanto, a fala do senhor Matiolla se torna coerente na medida em que est\u00e1 em conson\u00e2ncia com os movimentos ambientalistas e com as pol\u00edticas do governo federal brasileiro, que prega o uso sustent\u00e1vel dos recursos - exigindo a pr\u00e1tica da agricultura sustent\u00e1vel, sob uma s\u00e9rie de vantagens.\nO Estado tem se tornado contradit\u00f3rio, na medida em que institucionaliza uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es que tem, por um lado, o fomento de pol\u00edticas sustent\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura familiar, e por outro lado, as pol\u00edticas de desenvolvimento industrial. Atrav\u00e9s dessa forma contradit\u00f3ria de o Estado agir, \u00e9 que os agricultores estabelecem suas justificativas, rebelando-se contra os poderes constitu\u00eddos. J\u00e1 que o poder do Estado, nestes tipos de conflitos estabelecidos, tem pendido mais para os interesses industriais e econ\u00f4micos, desfazendo seu papel mediador, em uma sociedade dita como \u201cdemocr\u00e1tica\u201d.\nUMA ATUA\u00c7\u00c3O DE MULHERES NO CONFLITO: O CASO DE DONA SIRLEI\n112 Antonio Santos Matiolla, entrevista citada.\nRefletir sobre a participa\u00e7\u00e3o das mulheres dentro do Movimento I\u00e7arense Pela Vida envolve algumas representa\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o se esgotam a um papel secund\u00e1rio dentro do conflito. Se executarmos uma leitura sobre a produ\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica existente sobre mulheres no meio rural e suas participa\u00e7\u00f5es em movimentos sociais, encontraremos em uma de suas caracter\u00edsticas a constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica marcada pela quase total aus\u00eancia de sua participa\u00e7\u00e3o do nesses mesmos processos. Uma das raz\u00f5es que explicam a invisibilidade da mulher na historiografia tradicional existente, segundo Maria Jos\u00e9 Carneiro e Vanessa L. Teixeira, consiste na valoriza\u00e7\u00e3o dada aos temas considerados como pr\u00f3prios da esfera p\u00fablica - em que prevalece o protagonismo dos homens - em antagonismo com os da esfera privada - campo de atua\u00e7\u00e3o tradicionalmente das mulheres113. E nisso os homens s\u00e3o eleitos como afeitos \u00e0 esfera p\u00fablica e \u00e0s mulheres como pertencentes ao meio interno dom\u00e9stico.\nEm nossas entrevistas, podemos perceber no relato de alguns agricultores um discurso extremamente masculinizado quando os mesmos se referiam \u00e0s mulheres, o que nos poderia levar a pensar que as representa\u00e7\u00f5es ali constru\u00eddas estariam determinadas dentro de uma \u00f3tica masculinizada, que afastaria as mulheres, naquela situa\u00e7\u00e3o, de qualquer possibilidade de lideran\u00e7a frente \u00e0s comunidades de Esperan\u00e7a e Santa Cruz. O relato do Sr. Jorge Gabriel nos possibilita deduzir algumas ideias relativas aos marcos que apontamos anteriormente, mas situando aspectos do conv\u00edvio do cotidiano transcorridos na sua fam\u00edlia:\n(...) A mulher foi criada na ro\u00e7a, e a primeira carteira que ela tirou foi quando se aposentou, a primeira vez que foi entrar no banco ainda foi comigo, e a\u00ed a porta trancou!! Porque s\u00f3 pode entrar sozinho... (risos) nunca entrou dentro de um banco! (...) ela gosta do centro da I\u00e7ara, agora eu n\u00e3o gosto n\u00e3o, quando eu vou passear na casa deles, no meu cunhado \u00e9 num instantinho! \u00c9 s\u00f3 pra ir e para voltar, porque n\u00e3o tem uma sombra para o cara sentar e conversar, n\u00e3o tem um lugar para o cara tomar uma cervejinha, para assar uma carne, ou tudo no sol, ou tudo dentro de casa, vai aqui atr\u00e1s \u00e9 um sombreiro vai ali tem aquela figueira... ent\u00e3o \u00e9 s\u00f3 sombra (...)114\n113\tCARNEIRO, M. J. e TEIXEIRA, V. L. Mulher rural nos discursos dos mediadores. Estudos Sociedade e Agricultura. Rio de Janeiro, UFRRJ, n\u00b05, p. 45-57, nov. de 1995.\n114\tJorge Jos\u00e9 Gabriel. 58 anos, agricultor e pedreiro. Residente da localidade de Santa Cruz, munic\u00edpio de I\u00e7ara. Entrevista gravada por Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 21/03/2009.\nEm meio \u00e0 entrevista, sua esposa Dona Amabile Alves Gabriel n\u00e3o queria falar, dizia que era o marido que entendia \u201cdessas coisas\u201d, resguardando-se, ent\u00e3o, ao papel que lhe \u00e9 conveniente, consistindo apenas em escutar e confirmar o que seu marido dizia. Nesse aspecto, \u00e9 interessante no relato de senhor Jorge Jos\u00e9 Gabriel a sua atitude de falar em lugar da mulher, quando o assunto se refere \u00e0 mesma come\u00e7a definindo, ou explicando que \u201cA mulher foi criada na ro\u00e7a, e a primeira carteira que ela tirou foi quando se aposentou, a primeira vez que foi entrar no banco ainda foi comigo, e a\u00ed a porta trancou!! Porque s\u00f3 pode entrar sozinho...(risos) nunca entrou dentro de um banco! [...]\u201d115. Como podemos notar, para seu Jorge Jos\u00e9 Gabriel, sua mulher, at\u00e9 certo tempo de sua vida, nunca tinha entrado em um banco, nem mesmo possu\u00eda carteira de trabalho, o que nos leva a pensar que seu papel na sociedade acaba ficando circunscrito \u00e0 esfera familiar e ao trabalho na lavoura. Esse trecho do relato nos d\u00e1 a impress\u00e3o ainda que a execu\u00e7\u00e3o de outras tarefas, aquelas realizadas no \u00e2mbito externo ficam a cargo do homem. Mas deduzimos tamb\u00e9m que nem ele sabia muito como deveria se comportar quando necessitava ir ao banco para cuidar das finan\u00e7as da casa. Porque procurou adentrar ao recinto junto com a esposa e a porta travou; se a porta travou n\u00e3o era s\u00f3 culpa dela, porque havia sido criado na ro\u00e7a e n\u00e3o tinha documentos.\nApesar disso, podemos encontrar ainda no relato do senhor Jorge Jos\u00e9 Gabriel o fato de sua esposa gostar mais do centro do munic\u00edpio de I\u00e7ara do que ele, visto que a sociabilidade dela est\u00e1 atrelada \u00e0 visita aos seus parentes, o que mais uma vez ganha uma forte conota\u00e7\u00e3o de seu papel, que est\u00e1 imbu\u00eddo de ter um bom trato com os familiares e do contato cotidiano com outras mulheres para colocar a conversa em dia. Para seu Jorge Jos\u00e9 Gabriel, n\u00e3o \u00e9 importante esse tipo de sociabilidade, ele valoriza a calma e a sombra do meio rural, prefere estar em casa, estabelece justificativas, construindo significados para o meio onde mora em contraponto com o meio urbano: \u201c\u00c9 s\u00f3 pra ir e para voltar, porque n\u00e3o tem uma sombra para o cara sentar e conversar, n\u00e3o tem um lugar para o cara tomar uma cervejinha (...) para assar uma carne, ou tudo no sol, ou tudo dentro de casa, vai aqui atr\u00e1s \u00e9 um sombreiro vai ali tem aquela figueira... ent\u00e3o \u00e9 s\u00f3 sombra [...]\u201d116. Mesmo querendo mostrar que morar no campo \u00e9 t\u00e3o bom, ou melhor, do que morar na cidade, seu Jorge Jos\u00e9 Gabriel nos conta a respeito dessa maneira de enxergar o papel da pr\u00f3pria mulher nas rela\u00e7\u00f5es sociais que se imp\u00f5em.\n115\tJorge Jos\u00e9 Gabriel, entrevista citada.\n116\tJorge Jos\u00e9 Gabriel, entrevista citada.\nUm outro relato de Dona Sirlei nos convida a refletir sobre um universo mais amplo de possibilidades nas rela\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is de mulheres e homens, que se configuram no meio rural. Por seu interm\u00e9dio, vamos encontrar a voz de uma lideran\u00e7a feminina, pouco lembrada pela sociedade em geral. Uma voz pouco explorada pela historiografia, e pouco lembrada nos relatos de nossos entrevistados. Em alguns estudos sobre o ativismo ambiental, a participa\u00e7\u00e3o das mulheres \u00e9 apontada como provocadora de mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es pessoais e no cotidiano dom\u00e9stico, de forma que, na medida em que as mulheres avan\u00e7am nas a\u00e7\u00f5es coletivas, tamb\u00e9m avan\u00e7am na conquista de novos espa\u00e7os, atingindo novos n\u00edveis nas rela\u00e7\u00f5es entre os sujeitos, constituindo-se num processo complexo de amadurecimento, que tende \u00e0 mudan\u00e7a social117.\nDessa forma, importa-nos perceber que o relato de Dona Sirlei nos mostra que nele as mulheres fogem de certa rotina de virtudes do anonimato, ajudando-nos a pensar nas condi\u00e7\u00f5es e nas possibilidades subjetivas e objetivas intermediando sua constru\u00e7\u00e3o como lideran\u00e7a de sua comunidade, multiplicando-se em v\u00e1rios pap\u00e9is. Podemos compreender, em suas pr\u00f3prias palavras, o seu modo de perceber o conflito, assim como ela v\u00ea a si mesma em meio aos embates:\n[...] sou catequista, presidente do bairro da comunidade, e o papel da igreja aqui nas comunidades, de Santa Cruz e Esperan\u00e7a, s\u00e3o umas fam\u00edlias tudo cat\u00f3lica, \u00e9 dif\u00edcil, n\u00e3o tem outro tipo de religi\u00e3o, s\u00e3o tudo cat\u00f3lico, mas a gente \u00e9 bastante assim oh, e a nossa igreja m\u00e3e que \u00e9 em I\u00e7ara, ela n\u00e3o ta assim, dando a cara pra bater, entende? N\u00f3s estamos dando a cara pra bater, n\u00f3s n\u00e3o temos medo de dar a cara pra bater, ent\u00e3o eles est\u00e3o ficando mais atr\u00e1s do muro [...] ent\u00e3o a gente gostaria que a Igreja se manifestasse mais a favor da gente, desse mais a cara pra bater [...]118\nDona Sirlei Machado Baldissera, 60 anos, dona de casa, catequista, presidente de Bairro da comunidade de Esperan\u00e7a, casada com o senhor Pedro Baldissera, mostra a import\u00e2ncia de sua lideran\u00e7a dentro\n117\tSILIPRANDI, Emma. Agroecologia, Agricultura Familiar e Mulheres Rurais. Revista Brasileira de Agroecologia. v.2, n.1, fev. 2007.\n118\tSirlei Machado Baldissera. 60 anos, agricultora, catequista, presidente de bairro (comunidade de Santa Cruz), casada com o senhor Pedro Baldissera. Residente da localidade de Esperan\u00e7a, munic\u00edpio de I\u00e7ara. Entrevista gravada por Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 11/04/2009.\ndas comunidades de Esperan\u00e7a e Santa Cruz, e as possibilidades de atua\u00e7\u00e3o dentro da Igreja Cat\u00f3lica, entre diverg\u00eancias e converg\u00eancias. Percebemos o pr\u00f3prio conservadorismo da Igreja Cat\u00f3lica que, segundo Dona Sirlei, \u201cn\u00e3o d\u00e1 a cara para bater\u201d, deixando este trabalho para as comunidades, apesar de a Igreja ter assinado v\u00e1rios manifestos em favor do Movimento I\u00e7arense Pela Vida. Para Dona Sirlei, uma cat\u00f3lica praticante, a Igreja Matriz de I\u00e7ara deveria se manifestar com mais for\u00e7a a favor das comunidades, isso para ela, \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio of\u00edcio da Igreja, defender o seu rebanho do perigo externo. Como catequista, ela enxerga as pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es da luta ecol\u00f3gica, como resultante do processo de evangeliza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o, em que a vida como um bem de todos precisa ser preservado.\nHistoricamente, a atua\u00e7\u00e3o de mulheres dentro da Igreja Cat\u00f3lica tem se constitu\u00eddo como um prolongamento da atribui\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is, exercidos em \u00e2mbito dom\u00e9stico. No espa\u00e7o dom\u00e9stico ou mesmo em meio ao trabalho da lavoura, o campo de atua\u00e7\u00e3o da mulher \u00e9 mais facilmente anulado, pelas condi\u00e7\u00f5es de imposi\u00e7\u00e3o dos homens que destinam \u00e0s mulheres determinados trabalhos, ditos f\u00e1ceis, leves e sem import\u00e2ncia, por gerar pouca renda familiar. Para que Dona Sirlei seja uma l\u00edder comunit\u00e1ria \u00e9 preciso desenvolver todo um trabalho volunt\u00e1rio e em conson\u00e2ncia com suas condi\u00e7\u00f5es de mulher. Essas condi\u00e7\u00f5es ocorrem de maneira naturalizadas, como exerc\u00edcio de a\u00e7\u00f5es sociais destinadas ao cargo de mulheres, que atuam na esfera p\u00fablica. Atrav\u00e9s desses mecanismos, \u00e9 poss\u00edvel assistirmos algumas possibilidades de aberturas de engajamento pol\u00edtico para elas. Quem nos ajuda a compreender isso \u00e9 Gabriele dos Anjos na seguinte passagem:\nEsse tipo de engajamento e milit\u00e2ncia desinteressados corresponde tamb\u00e9m \u00e0s formas socialmente consagradas de atua\u00e7\u00e3o feminina no espa\u00e7o p\u00fablico, como voluntariado em nome de problemas que dizem respeito ao altru\u00edsmo e \u00e0 moral: a defesa da \u201cvida\u201d, as crian\u00e7as, a fam\u00edlia. Ao mesmo tempo, remete a valores partilhados por \u201ctodos\u201d, o que contribui para sua \u201cnaturalidade\u201d enquanto fen\u00f4meno social e impede o questionamento de suas condi\u00e7\u00f5es sociais de realiza\u00e7\u00e3o119.\n119\tANJOS, Gabriele dos. Lideran\u00e7a de mulheres em pastorais e comunidades cat\u00f3licas. Cadernos Pagu(31), pp. 509-534, julho-dezembro de 2008, p.512.\nUma milit\u00e2ncia que nos leva a perceber um conjunto de valores que s\u00e3o criados a partir n\u00e3o s\u00f3 de sua experi\u00eancia como catequista mas de imposi\u00e7\u00f5es externas que possibilitam as constru\u00e7\u00f5es de outras formas de pensar a pr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica. Vejamos que Dona Sirlei utiliza a Igreja n\u00e3o apenas a servi\u00e7o da institui\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica mas para critic\u00e1-la quando entende ser preciso; ela ultrapassa a rede que lhe \u00e9 imposta, criando possibilidades pelo dom\u00ednio de determinadas esferas, exercendo sua for\u00e7a como lideran\u00e7a. Dessa maneira, \u00e9 importante pensar como, historicamente se constituem esses engajamentos, conforme nos explica Gabriele dos Anjos120 que \u00e9 s\u00f3 a partir do engajamento nas comunidades e pastorais, as mulheres passam a adquirir os recursos que possibilitam o investimento em uma \u201ccarreira militante\u201d. Dentro da comunidade, surge a oportunidade e a necessidade de liderar. A responsabilidade concedida pelos agentes religiosos - como cursos de catequese dos filhos, almo\u00e7os comunit\u00e1rios e grupos de reflex\u00e3o - servem de estimulantes para que essas mulheres \u201cse descubram aos poucos\u201d como lideran\u00e7as da comunidade. Nesse engajamento inicial, segundo a autora, as mulheres sentem-se, ent\u00e3o, \u201cmais gente\u201d, em um meio onde n\u00e3o s\u00e3o desvalorizadas por sua condi\u00e7\u00e3o social. Assim, conforme nos explica Gabriele dos Anjos121, sua atividade comunit\u00e1ria pode se estender a v\u00e1rias pastorais, como a da Crian\u00e7a, da Mulher, Oper\u00e1ria, ou outros \u201cmovimentos\u201d e mesmo a partidos pol\u00edticos.\nNessa perspectiva, Dona Sirlei tamb\u00e9m vai se descobrindo como l\u00edder e como agente portadora de poderes, vai recebendo atribui\u00e7\u00f5es dentro da Igreja e na comunidade, destacando-se entre os v\u00e1rios l\u00edderes participantes do Movimento I\u00e7arense Pela Vida. Com respeito \u00e0 quest\u00e3o ambiental, vimos que Dona Sirlei reconhece em seu relato a necessidade da preserva\u00e7\u00e3o da natureza e garantia da qualidade do meio ambiente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. E vimos isso principalmente no que diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do movimento de resist\u00eancia \u00e0 mineradora, sendo que os problemas ambientais n\u00e3o est\u00e3o restritos apenas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da minera-dora. O problema do destino inadequado do lixo, a falta de saneamento b\u00e1sico, contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, a ocorr\u00eancia de queimadas, desmata-mentos e ca\u00e7a predat\u00f3ria s\u00e3o preocupa\u00e7\u00f5es que fazem parte do universo de Dona Sirlei.\nNessa perspectiva, o relato de Dona Sirlei apresenta junto aos objetivos a serem alcan\u00e7ados pelo movimento a rela\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com a vida. Alerta ainda para os temas relacionados ao meio ambiente:\n120\tIbidem., p.519.\n121\tIbidem.\n[...] a nossa luta \u00e9 contra essa minera\u00e7\u00e3o, que a gente n\u00e3o quer que se instale aqui na comunidade, aqui no munic\u00edpio de I\u00e7ara, que a gente n\u00e3o quer que se instale, porque, por causa que aqui n\u00f3s temos \u00e1gua boa, n\u00f3s temos \u00e1gua de po\u00e7o, a gente planta, a gente colhe de tudo quanto \u00e9 tipo de produ\u00e7\u00e3o, arroz, feij\u00e3o, o fumo tamb\u00e9m neh, porque o lucro maior das comunidades aqui de I\u00e7ara, ali que ela tem o nome da cidade mais doce, que \u00e9 o mel neh...em fim esta mina, que quer vim se instalar aqui na comunidade, que aqui na Santa Cruz, ela n\u00e3o tem mais o nome da cidade mais doce, e sim da cidade mais amarga, porque a\u00ed vai faltar \u00e1gua, vai faltar neh... o carv\u00e3o aqui, a fundura dele, ele come\u00e7a de vinte e poucos metros, at\u00e9 cento e poucos metros de fundura neh, ent\u00e3o a gente sabe, que se esta mina vir se instalar aqui, a gente vai perder toda esta qualidade de vida, que a gente tem aqui[...]122\nComo \u00e9 relatado acima, o campo de conhecimento de Dona Sirlei n\u00e3o se restringe aos temas circunscritos do campo religioso dentro de sua fun\u00e7\u00e3o como catequista, conforme mencionamos antes. Aqui sua abordagem cr\u00edtica percorre um amplo caminho, sendo constru\u00edda por uma rede tem\u00e1tica que vai desde a import\u00e2ncia da \u00e1gua para manter toda a diversidade do meio rural, at\u00e9 o conhecimento sobre a profundidade do carv\u00e3o citado nos Relat\u00f3rios de Impacto Ambiental e discutido entre os agricultores nas diversas reuni\u00f5es organizadas pelo Movimento I\u00e7arense Pela Vida. Em seu relato, aponta ainda uma quest\u00e3o emblem\u00e1tica, estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o entre a salubridade do lugar, com a produtividade das abelhas, quando fala da cidade mais doce do Brasil, que pode perder este t\u00edtulo se o povo de l\u00e1 deixar a mina ser instalada.\nPodemos perceber que para Dona Sirlei as maiores possibilidades para transforma\u00e7\u00e3o social e cultural parecem ser um caminho lento, que ocorre atrav\u00e9s da conquista de pequenos espa\u00e7os, pela mulher, e que, necessariamente, n\u00e3o exclui a vida em fam\u00edlia. O acesso de l\u00edderes comunit\u00e1rias aos ambientes religiosos acaba abrindo outros espa\u00e7os, que constituem elementos formadores da pr\u00f3pria subjetividade destas lideran\u00e7as. Nesse caso, observamos que as mulheres\nparticipam ativamente do movimento em um processo que n\u00e3o delimita o seu papel de agente passiva da hist\u00f3ria, que no ver de Dona Sirlei a participa\u00e7\u00e3o da mulher \u00e9 imprescind\u00edvel, pois junta a esfera familiar com a p\u00fablica:\nA mulher, ela est\u00e1 sempre junta com o marido, junto, caminha junto neh, todo o nosso movimento, al\u00e9m da mulher, os filhos, os netos, bisneto\nneh, porque eu j\u00e1 tenho neto, e tudo com a gente nos trator, porque por incr\u00edvel que pare\u00e7a tem foto, a gente tem foto, eu tenho neto nos trator l\u00e1, e sobrinhos tudo neh, tudo junto nessa caminha-da.[...]123\nA fam\u00edlia est\u00e1 integrada em torno de um objetivo em comum, que envolve a comunidade pela resist\u00eancia \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da empresa minera-dora. As comunidades de Esperan\u00e7a e Santa Cruz s\u00e3o representadas como uma \u201cgrande fam\u00edlia\u201d, e que nesse caso a mulher \u00e9 representada como a companheira, como algu\u00e9m que atua junto ao marido, tamb\u00e9m na luta pol\u00edtico-social. Podemos perceber atrav\u00e9s dos exemplos anteriores como s\u00e3o constru\u00eddas as imagens das mulheres agricultoras dentro de uma \u00f3tica de participa\u00e7\u00e3o na esfera p\u00fablica e privada, e ao mesmo tempo pensar nos limites que implicam as \u201cdetermina\u00e7\u00f5es\u201d - ora sendo enquadradas em certos pap\u00e9is constitu\u00eddos culturalmente, ora superando outros pap\u00e9is pr\u00e9-determinados. Observamos essa interpola\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es e das pr\u00e1ticas sociais de Dona Sirlei, auxiliando a verifica\u00e7\u00e3o dessa flexibilidade de atua\u00e7\u00e3o nos pap\u00e9is sociais das mulheres agricultoras das localidades de Santa Cruz e Esperan\u00e7a.\n&amp; &amp; &amp;\nCAP\u00cdTULO III - PELA \u00c1GUA, PELA VIDA: REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS NA CR\u00cdTICA AMBIENTAL\nNeste cap\u00edtulo, colocaremos em quest\u00e3o as configura\u00e7\u00f5es, dentro do conflito que congregam uma mescla de interesses ampliados e quest\u00f5es cotidianas, como as a\u00e7\u00f5es individuais e coletivas em defesa do acesso a terra e a \u00e1gua pot\u00e1vel como bens imprescind\u00edveis para o as comunidades envolvidas, e com enormes significados para a vida.\nNesse momento de nosso trabalho, tamb\u00e9m procuramos compreender o uso dos \u201csaberes t\u00e9cnicos\u201d pelos agricultores entrevistados na medida em que esses saberes demandam um conjunto de constru\u00e7\u00f5es alicer\u00e7adas nos \u201csaberes\u201d chamados de \u201cpopular\u201d. Podemos, ent\u00e3o, considerar a sobreposi\u00e7\u00e3o e o entrecruzamento desses saberes, excluindo qualquer ideia de consider\u00e1-los rigidamente separados e hierarquizados. Atrav\u00e9s das mem\u00f3rias desses agricultores, analisamos a din\u00e2mica com que as representa\u00e7\u00f5es do passado, e as apropria\u00e7\u00f5es de saberes se delineiam na pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o do movimento social.\nTrataremos tamb\u00e9m do compartilhamento de experi\u00eancias com outros agricultores de cidades vizinhas que tiveram problemas em suas terras gerados pela degrada\u00e7\u00e3o trazida pela minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o no passado. Mais uma vez, a \u00e1gua apresenta-se como uma das condi\u00e7\u00f5es imprescind\u00edveis \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o na terra para a subsist\u00eancia no campo e a eleva\u00e7\u00e3o na qualidade de vida.\nNOT\u00cdCIAS DE UMA AUDI\u00caNCIA P\u00daBLICA: SILENCIAMENTOS E REIVINDICA\u00c7\u00d5ES\nEm 2002, homens e mulheres de Santa Cruz e da Esperan\u00e7a trabalhavam a terra quando foram surpreendidos por empregados da mine-radora Rio Deserto que faziam pesquisa em suas localidades. Nelas, eram utilizadas enormes sondas que serviam para furar a terra e coletar amostras de carv\u00e3o para serem analisadas em laborat\u00f3rio. Al\u00e9m das amostras, essas sondagens tamb\u00e9m serviriam para calcular o tamanho da \u00e1rea de carv\u00e3o existente no subsolo, e para a efetua\u00e7\u00e3o dos Estudos de Impacto Ambiental (EIA) e o Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental respectivamente (RIMA). Segundo os moradores das localidades, estas pesquisas, foram realizadas sem nenhum tipo de aviso pr\u00e9vio ou esclarecimento sobre o seu objetivo. Na \u00e9poca, isso gerou curiosidade e indigna\u00e7\u00e3o -com a posterior apresenta\u00e7\u00e3o do prop\u00f3sito. Seu Nico Matiolla nos lembra desses acontecimentos:\n[...] veio essas sondas aqui na comunidade fazer estudo para v\u00ea o que havia no subsolo, fazer pesquisa no subsolo, mas nunca estiveram comunidade comentar se poderia... a possibilidade no futuro de ter mina de carv\u00e3o... At\u00e9 eu fui conversar com um furador de solo e ele disse n\u00e3o! aqui n\u00e3o vai sai mina, n\u00e3o tem carv\u00e3o. Ent\u00e3o eles j\u00e1 vinham com segundas inten\u00e7\u00f5es de pesquisar, fazer estudo do solo... estudo da propriedade, fazer o levantamento da benfeitoria que exista por cima, sem conversar com a comunidade, sem avisar do que iria acontecer no futuro [...]124\nPodemos sentir nesse relato o come\u00e7o das disputas e que, como se pode compreender, j\u00e1 est\u00e1 permeado de desconfian\u00e7a por parte dos agricultores. As segundas inten\u00e7\u00f5es, externadas por seu Nico, j\u00e1 nos apresentam o quanto esta fase inicial de pesquisa de subsolo aconteceu de forma unilateral e sem di\u00e1logo por parte dos respons\u00e1veis pelo empreendimento. A camuflagem das inten\u00e7\u00f5es do empreendimento \u00e9 percebida por seu Nico no momento em que o mesmo vai conversar com o oper\u00e1rio respons\u00e1vel pela sondagem. Muitos agricultores se sentiram agredidos com a not\u00edcia da mina, relatam que foram pegos de surpresa, causando um mal estar geral, conforme o depoimento do senhor Jos\u00e9 Luiz Alves:\nN\u00f3s n\u00e3o soubemos! Foi uma surpresa! Vieram direto! A primeira foi uma paulada na nossa cabe\u00e7a neh.. porque eles fizeram, ludibriaram, eles fizeram a audi\u00eancia p\u00fablica com o nome da Esplanada, e a audi\u00eancia p\u00fablica foi feita aqui na Esperan\u00e7a, e nem fizeram audi\u00eancia p\u00fablica na Santa Cruz! Fizeram fora do foco! Entendesse? pra tentar ludibriar! E quando eles passavam as filmagens l\u00e1, que eu n\u00e3o sabia, at\u00e9 eu n\u00e3o sabia dessa audi\u00eancia p\u00fablica, mas algumas pessoas que estavam l\u00e1 na Esperan\u00e7a foram l\u00e1 pra ver o que era, e viram eles tentando passar a fita rapidinho, quando viam o foco que atingia, que mostravam a podrid\u00e3o que a mina causa.. eles passavam, pulavam aquela parte, entendeu?125\n124\tAntonio Santos Matiolla, entrevista citada.\n125\tJos\u00e9 Luiz Alves, entrevista citada.\nEm um primeiro momento o senhor Jos\u00e9 Luiz Alves, assim como o senhor Nico Matiolla recebem a afirma\u00e7\u00e3o dos sondadores de que n\u00e3o ser\u00e1 extra\u00eddo carv\u00e3o nas localidades, por\u00e9m, como se dar\u00e1 algum tempo depois, este fato n\u00e3o se confirmar\u00e1, pois na primeira Audi\u00eancia P\u00fablica realizada, teve como objetivo justamente a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados do projeto de abertura da mina de carv\u00e3o.\nPara o pr\u00f3prio Seu Jos\u00e9 Alves, a Audi\u00eancia P\u00fablica foi uma \u201cpaulada na cabe\u00e7a\u201d, pois para espanto dos agricultores, havia um projeto de grandes dimens\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de uma minera\u00e7\u00e3o nas localidades. A tentativa de desviar o foco da comunidade de Santa Cruz, restringindo a audi\u00eancia apenas \u00e0 comunidade de Esperan\u00e7a, causou muita desconfian\u00e7a entre os agricultores. Essas posturas da empresa ajudaram a comprometer e a dar for\u00e7a para que todo um processo de resist\u00eancia contra o empreendimento fosse iniciado.\nO senhor Tomaz Baldissera nos fornece um relato semelhante em rela\u00e7\u00e3o ao processo de pesquisa de sondagem na regi\u00e3o:\nOlha, isso foi numa audi\u00eancia p\u00fablica na Esperan\u00e7a, a gente nem sabia que ia sair mina, eles estavam sondando a\u00ed neh..mas n\u00e3o sabia para que, que era...s\u00f3 para uma pesquisa, se l\u00e1, sair mina mesmo a gente n\u00e3o achava que ia sair neh...a\u00ed teve a audi\u00eancia p\u00fablica na Esperan\u00e7a, e nesta audi\u00eancia p\u00fablica foi que eles falaram, que iriam ser um bom parceiro e que iriam minerar, minerar neh! A\u00ed se precisasse de uma reforma para a escola de Santa Cruz e da Esperan\u00e7a neh? (risos) ent\u00e3o a\u00ed a gente come\u00e7ou a movimentar o pessoal, e a\u00ed come\u00e7ou devagarzinho, entendesse? come\u00e7amos a passar um para o outro e a\u00ed foi indo[...]126\nA tentativa da empresa, depois de esconderem a inten\u00e7\u00e3o de minerar, nas localidades de se comprometerem com a reforma das escolas e com outras promessas de parceria com a comunidade, surtiu pouco efeito, diante do quadro j\u00e1 estabelecido. Os agricultores relatam as a\u00e7\u00f5es de m\u00e1-f\u00e9 - o modo ardiloso como a empresa mineradora se apresentou para os trabalhos de execu\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia p\u00fablica. Segundo os relatos dos agricultores, o projeto da mina apresentado na Audi\u00eancia P\u00fablica s\u00f3\n126\tTomaz Baldissera, entrevista citada.\ntraria vantagens, j\u00e1 que a \u201cpodrid\u00e3o\u201d 127 era escondida, atrav\u00e9s do artif\u00edcio de passar rapidamente o filme para as pessoas n\u00e3o verem o conte\u00fado mal\u00e9volo que lhes ocorreria com a mina em funcionamento. Nesse sentido, a Audi\u00eancia P\u00fablica - ocorrida na localidade de Esplanada, vizinha \u00e0 localidade de Esperan\u00e7a, localizada na regi\u00e3o lim\u00edtrofe do munic\u00edpio de I\u00e7ara e menos afetada pelo projeto de minera\u00e7\u00e3o - perde suas caracter\u00edsticas, enquanto ato de institucional e democr\u00e1tico de esclarecimento p\u00fablico.\nA Audi\u00eancia P\u00fablica \u00e9 o instrumento formal de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no processo de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental e dever\u00e1 ser conduzida ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o do EIA-RIMA, sendo promovida pelo \u00f3rg\u00e3o estadual do meio ambiente - neste caso a FATMA - ou do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA) ou, quando couber, pelo Munic\u00edpio, sempre que julgadas necess\u00e1rias ou quando solicitada por entidade civil, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico e pelo menos 50 ou mais cidad\u00e3os. A Audi\u00eancia P\u00fablica \u00e9 fundamentalmente um momento do processo de licenciamento em que o empreendedor compromete-se, perante a sociedade, com a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es estabelecidas nos programas apresentados nos Estudos Ambientais. Como podemos verificar na resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 9, de 03 de dezembro de 1987 o conselho nacional do meio ambiente (CONAMA), no uso das atribui\u00e7\u00f5es que lhe conferem o Inciso II. do art. 7\u00b0 do Decreto n\u00b0 88.351, de 1\u00b0 de julho de 1983, e tendo em vista o disposto na reso-lu\u00e7\u00e3o/conata n\u00b0 1, de 23 de janeiro de 1986128:\nArt. 1\u00b0. A Audi\u00eancia P\u00fablica referida na resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 1/86, tem por finalidade expor aos interessados o conte\u00fado do produto em an\u00e1lise e do seu referido RIMA, dirimindo d\u00favidas e recolhendo dos presentes as cr\u00edticas e sugest\u00f5es a respeito.\nArt. 2\u00b0. Sempre que julgar necess\u00e1rio, ou quando for solicitado por entidade civil, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, ou por 50 (cinquenta) ou mais cidad\u00e3os, o \u00d3rg\u00e3o do Meio Ambiente promover\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o de Audi\u00eancia P\u00fablica.\n127\tJos\u00e9 Luiz Alves, entrevista citada.\n128\tPara maiores informa\u00e7\u00f5es ver: &lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/estr.cfm> . Acesso em 01/11/2007.\n\u00a7 1\u00b0. O \u00d3rg\u00e3o de Meio Ambiente, a partir da data do recebimento do RIMA, fixar\u00e1 em edital e anunciar\u00e1 pela imprensa local a abertura do prazo que ser\u00e1 no m\u00ednimo de 45 dias para solicita\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia p\u00fablica.\n\u00a7 2\u00b0. No caso de haver solicita\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia p\u00fablica e na hip\u00f3tese de o \u00d3rg\u00e3o Estadual n\u00e3o realiz\u00e1-la, a licen\u00e7a n\u00e3o ter\u00e1 validade.\n\u00a7 3\u00b0. Ap\u00f3s esse prazo, a convoca\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita pelo \u00d3rg\u00e3o licenciador, atrav\u00e9s de correspond\u00eancia registrada aos solicitantes e da divulga\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3os da imprensa local.\n\u00a7 4\u00b0. A audi\u00eancia p\u00fablica dever\u00e1 ocorrer em local acess\u00edvel aos interessados.\n\u00a7 5\u00b0. Em fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos solicitantes se da complexidade do tema, poder\u00e1 haver mais de uma audi\u00eancia p\u00fablica sobre o mesmo projeto e respectivo Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental - RIMA.\nArt. 3\u00b0. A audi\u00eancia p\u00fablica ser\u00e1 dirigida pelo representante do \u00d3rg\u00e3o licenciador que, ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o objetiva do projeto e o seu respectivo RIMA, abrir\u00e1 as discuss\u00f5es com os interessados presentes.\nArt. 4\u00b0. Ao final de cada audi\u00eancia p\u00fablica, ser\u00e1 lavrada uma ata sucinta. Par\u00e1grafo \u00fanico. Ser\u00e3o anexados \u00e0 ata todos os documentos escritos e assinados que forem entregues ao presidente dos trabalhos durante a se\u00e7\u00e3o.\nArt. 5\u00b0. A ata da(s) Audi\u00eancia(s) P\u00fablica(s) e seus anexos servir\u00e3o de base, juntamente com o RIMA, para a an\u00e1lise e parecer final do licenci-ador quanto \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do projeto.\nArt. 6\u00b0. Esta resolu\u00e7\u00e3o entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\nComo podemos observar, v\u00e1rios termos da Audi\u00eancia P\u00fablica previstos em lei foram colocados em questionamento pelos pr\u00f3prios agricultores. Esse instrumento legal de discuss\u00e3o em torno do projeto minerador comete v\u00e1rias falhas que s\u00e3o apontadas nos relatos desses agricultores - entre essas falhas, est\u00e1 \u00e0quela referente ao local onde deve ocorrer a mesma, em loca acess\u00edvel a todos que estejam interessados, conforme o artigo 2 inciso 2 da resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 1/86 do CONAMA. Nesse sentido, o relato do senhor Jos\u00e9 Alves \u00e9 refor\u00e7ado pelas palavras do senhor Nico Matiolla:\nSem avisar do que iria acontecer no futuro, simplesmente quando vieram fazer a audi\u00eancia p\u00fablica, nem a comunidade foi avisada, simplesmente botaram no jornal em Crici\u00fama que fica a 11, 12 quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia, e que a comunidade agr\u00edcola at\u00e9 hoje n\u00e3o tem acesso a jornal, fizeram na comunidade da Esperan\u00e7a, nem na Santa Cruz foi, e nem se quer avisaram a comunidade de que ia ter essa audi\u00eancia p\u00fablica, e eu fiquei sabendo por acaso com um primo meu, nos tava cortando lenha de Eucalipto e Ac\u00e1ssia, para uso pr\u00f3prio do consumo ai ele disse que iria ter uma reuni\u00e3o na Esperan\u00e7a sobre um esclarecimento de uma poss\u00edvel abertura de mina nessa regi\u00e3o, e nos se deparamos l\u00e1, nos fomos em dez agricultores s\u00f3, chegamos l\u00e1 tinha 200, 300 pessoas que eles trouxeram de Treviso... trouxeram de Sider\u00f3polis, trouxeram pessoal de Forquilhinha, onde eles tinham minera\u00e7\u00e3o para fazer um peso muito grande nessa audi\u00eancia publica...vamos dizer assim para massacra o agricultor pequeno para eles entrar com tudo bem encaminhado... e quando nos deparamos era uma audi\u00eancia p\u00fablica, e ali tava o Minist\u00e9rio P\u00fablico a Pol\u00edcia Ambiental, tava o DNPM, tava a FATMA, tava todos os \u00f3rg\u00e3os competentes da parte de licenciamento, tava presente ai. Nos nem tava sabendo de nada, e nos ali, quando eles come\u00e7aram a passar o estudo e a mineradora, mostrar n\u00f3s ali, vimos que na realidade era a nossa comunidade, que tava sendo o local da abertura da mina, e que seria a 200, 300 metros da minha casa... e como eu conhe\u00e7o a regi\u00e3o eu vi que era abertura de mina mesmo, e ali desse momento come\u00e7amos a discordar com isso... da\u00ed se criou o movimento pela vida! a\u00ed foi feito um levantamento socioecon\u00f4mico da regi\u00e3o quanta fam\u00edlia ia ser atingida, e foi feito baixo assinado, e foi feito em cima da C\u00e2mara de Vereadores um projeto[...]129\nAssistimos \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do poder silencioso que emana na forma de press\u00e3o, que \u00e9 t\u00e3o poderosa e se apresenta coercitivamente, representado na pr\u00f3pria subjetividade do entrevistado. A Audi\u00eancia P\u00fablica\n129\tAntonio Santos Matiolla, entrevista citada.\ntorna-se uma arena de disputas em que fica claro a forma\u00e7\u00e3o do poder coercitivo exercido por parte da mineradora, que trouxe para as pessoas vindas de Treviso, Sider\u00f3polis e Forquilhinha - em sua maioria mineiros - a fim de fazer press\u00e3o nas comunidades, como pudemos analisar no relato anterior. Essa Audi\u00eancia P\u00fablica representou para a maioria dos agricultores entrevistados o in\u00edcio dos conflitos, fazendo com que as comunidades e ambientalistas da regi\u00e3o tomassem uma posi\u00e7\u00e3o forte e ao mesmo temo r\u00e1pida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o que se desvencilhava. Como bem explica seu Nico, foi o momento em que come\u00e7aram a \u201cdiscordar de tudo isso\u201d 130. Foram atr\u00e1s de informa\u00e7\u00f5es, fizeram contatos com vereadores, estreitaram suas rela\u00e7\u00f5es com l\u00edderes ambientalistas e ajudaram a realizar levantamentos socioecon\u00f4micos junto \u00e0s ONGs. Nesse universo em que se inserem Minist\u00e9rio P\u00fablico, Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM) e Pol\u00edcia Ambiental, abre-se um novo espa\u00e7o de sociabilidades, neste caso, um espa\u00e7o de disputas e negocia\u00e7\u00f5es em que o poder vai revelando suas m\u00faltiplas faces.\nDiante dos detalhes que as narrativas dos agricultores nos oferecem, podemos apreender um conjunto de significa\u00e7\u00f5es que nos levam a compreender melhor, como ocorreu a Audi\u00eancia P\u00fablica, e ao mesmo tempo, como se organizaram e delinearam suas futuras estrat\u00e9gias de resist\u00eancia. Para Paul Thompson131, a ideia de que a hist\u00f3ria oral tem por fun\u00e7\u00e3o de ser a voz do passado do povo, promovendo uma democratiza\u00e7\u00e3o no campo historiogr\u00e1fico e radicalizando com m\u00e9todos e objetos, em que eram sempre elitistas. Marieta de Moraes Ferreira132, explica que para Thompson a Hist\u00f3ria Oral \u201cdeveria ser uma hist\u00f3ria militante e politicamente engajada\u201d. Compreendemos que a Hist\u00f3ria Oral hoje n\u00e3o nos ajuda apenas a analisar as \u201cclasses oprimidas\u201d mas tamb\u00e9m as elites e suas representa\u00e7\u00f5es, manipula\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas e coer\u00e7\u00f5es. Com essa ideia, podemos verificar atrav\u00e9s da Hist\u00f3ria Oral a multiplicidade de for\u00e7as que interagem entre si, sem depender da separa\u00e7\u00e3o em esquemas dos objetos hist\u00f3ricos, a fim de objetiv\u00e1-los, em categorias como \u00e0s de classe. Ficamos mais \u00e0 vontade para equacionar esses vetores de poder, atrav\u00e9s das narrativas dos agricultores que representam uma vers\u00e3o do acontecimento que \u00e9 na maioria das vezes silenciada.\nDentro do desfecho da Audi\u00eancia P\u00fablica, verificamos em suas mem\u00f3rias a r\u00e1pida organiza\u00e7\u00e3o e as primeiras impress\u00f5es sobre a pr\u00f3\n130\tAntonio Santos Matiolla, entrevista citada.\n131\tTHOMPSON, Paul. A voz do passado: Hist\u00f3ria Oral. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1992.\n132\tFERREIRA, Marieta. Hist\u00f3ria, Tempo Presente e Hist\u00f3ria Oral. Rio de Janeiro: Topoi revista de hist\u00f3ria. Vol.1, n. 5, p.314-332, 2002, p. 323.\npria quest\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em \u00e1reas agr\u00edcolas. Podemos perceber essa situa\u00e7\u00e3o na narrativa do senhor Valdenir Antonio Guslinski, mais conhecido como \u201cNego\u201d, constitu\u00eddo numa das principais lideran\u00e7as do Movimento I\u00e7arense Pela Vida:\nFoi \u00e0 primeira audi\u00eancia p\u00fablica em agosto de 2003, foi uma audi\u00eancia p\u00fablica que teve na Esperan\u00e7a, foi aonde n\u00f3s ficamos sabendo, foi aonde n\u00f3s pegamos um pessoalzinho l\u00e1 e se reunimos, eu o Evandro Della Bruna, o Nico Matiolla, Z\u00e9 Baldissera, Debrandino Machado, porque at\u00e9 ent\u00e3o, o Dino (Debrandino Machado) fazia parte da CAEP da Igreja da Esperan\u00e7a, e eles falaram, chama um pessoalzinho a\u00ed, mas n\u00e3o precisa convidar muita gente, aquela coisa, aquela hist\u00f3ria toda, n\u00e3o precisa ter muita gente pra coisa e tal... n\u00f3s s\u00f3 vamos fazer a apresenta\u00e7\u00e3o do que vai ser a mina... e a hora que a gente soube disso, a gente convidou uns quatro a mais neh... porque era, porque eles queriam, e a gente acabou indo l\u00e1, e aonde tamb\u00e9m chegou o Gilmar Ax\u00e9, o Joaquim Teixeira de Crici\u00fama, o Tadeu dos Santos de Araran-gu\u00e1, que j\u00e1 sabiam dessa audi\u00eancia p\u00fablica, porque eles j\u00e1 sabiam o que era uma mina de carv\u00e3o, e tamb\u00e9m foram l\u00e1 e come\u00e7aram a mostrar oh: a realidade \u00e9 outra, isto aqui... a\u00ed teve aquelas parte da audi\u00eancia p\u00fablica em que o que interessa \u00e9 contar tudo neh, oh gente: isso aqui vai ser bom por isso, por isso, por aquilo e por aquilo outro, e a\u00ed, tinha, aquela parte neh: isso aqui n\u00e3o vai dar muito problema, ent\u00e3o, pula... pula...pula..., ent\u00e3o eu disse n\u00e3o! Para a\u00ed, reunimos l\u00e1 o pessoal, e dissemos n\u00e3o, vamos pegar firme contra isso a\u00ed, ela ta l\u00e1, se iniciando l\u00e1, mas j\u00e1 vai fazer em agosto agora, seis anos... ent\u00e3o seis anos, que se n\u00e3o ganhamos, totalmente, como a gente queria, mas de certa forma, ganhamos bastante j\u00e1.133\n133\tAntonio Guslinski, 36 anos, agricultor, residente da localidade de Santa Cruz, munic\u00edpio de I\u00e7ara. Considerado pelo Movimento I\u00e7arense pela Vida como sendo um dos principais l\u00edderes. Conhecido como \u201cNego\u201d. Entrevista gravada por Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 19/04/2009.\nNesse relato, \u00e9 importante perceber como foi se constituindo a a\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que os sujeitos atribuem significa\u00e7\u00f5es e exercem importantes posi\u00e7\u00f5es dentro do movimento, no sentido de justifica\u00e7\u00e3o da legitimidade do grupo, das pessoas da comunidade, como lembra Nego, \u201cEvandro Della Bruna, o Nico Matiolla, Z\u00e9 Baldissera, Debrandi-no Machado, porque at\u00e9 ent\u00e3o, o Dino (Debrandino Machado) fazia parte da Comiss\u00e3o para Assuntos Econ\u00f4micos da Par\u00f3quia (CAEP) da Igreja da Esperan\u00e7a\u201d, trazem consigo um patrim\u00f4nio simb\u00f3lico, em parte devido \u00e0s suas atua\u00e7\u00f5es dentro da comunidade. Aliado a esses agricultores, tamb\u00e9m ganha valor de legitima\u00e7\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o de ambientalistas, pessoas que s\u00e3o de fora da comunidade, mas que conhecem conte\u00fados sobre degrada\u00e7\u00e3o de \u00e1reas agr\u00edcolas em decorr\u00eancia da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, e est\u00e3o juntos nessa luta, \u201ce aonde tamb\u00e9m chegou, o Gilmar Ax\u00e9 (I\u00e7ara) o Joaquim Teixeira de Crici\u00fama, o Tadeu dos Santos de Ararangu\u00e1\u201d134 135. Seu Nico Matiolla, tamb\u00e9m aponta para a participa\u00e7\u00e3o ativa destes ambientalistas:\nDepois come\u00e7ou, nessa primeira Audi\u00eancia Publica... tava o Tadeu l\u00e1 de Ararangu\u00e1 que \u00e9 defensor da natureza, come\u00e7ou a participar, come\u00e7ou a dar apoio tamb\u00e9m... O Joaquim ali de Crici\u00fama faz parte do movimento ambientalista e a gente come\u00e7ou a fazer reuni\u00e3o entre n\u00f3s, e come\u00e7amos juntamente com o Gilmar ali da I\u00e7ara... a\u00ed a gente come\u00e7ou a se articular. Fazer alguma manifesta\u00e7\u00e3o, da\u00ed aconteceu esses tratora\u00e7o, que a gente fazia... muito bonito! fechava o comercio da I\u00e7ara, o comercio aderia ao movimento, fechava as portas, a gente botava no m\u00ednimo 180, 200, 230 trator, toda manifesta\u00e7\u00e3o foi botado. A gente teve apoio, menos do Prefeito e dos vereadores do munic\u00ed-\n\u25a0\t135\npio.\nPodemos entender como o movimento foi constru\u00eddo atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o de pessoas que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o faziam parte da esfera de conviv\u00eancia dos agricultores, e que foram ganhando importantes significa\u00e7\u00f5es dentro das comunidades envolvidas. As \u201carticula\u00e7\u00f5es\u201d e \u201cmanifesta\u00e7\u00f5es\u201d ganham sustentabilidade e a ades\u00e3o de novos sujeitos e novas entidades come\u00e7am a ser uma das principais estrat\u00e9gias desses agriculto-\n134\tAntonio Guslinski, entrevista citada.\n135\tAntonio Santos Matiolla, entrevista citada.\nres. Em 2008, o Movimento I\u00e7arense Pela Vida j\u00e1 possu\u00eda 70 entidades favor\u00e1veis \u00e0 causa dos agricultores, como nos fala o senhor Nico:\nAinda hoje seria a Associa\u00e7\u00e3o Comercial da Ind\u00fastria contra a mina e a favor do agricultor, a CDL a favor do agricultor contra a instala\u00e7\u00e3o da mina, a Igreja \u00e9 contra enfim... Antes era uma entidade, o agricultor, que n\u00e3o queria a mina, hoje s\u00e3o registradas com seus presidentes e tudo mais, setenta entidade do munic\u00edpio que n\u00e3o aceitam a mina. Hoje da mais de 80%, 90% do munic\u00edpio da I\u00e7ara que n\u00e3o quer mais a mina, e assim mesmo eles est\u00e3o ali com a for\u00e7a do poder econ\u00f4mico \u00e9 deles, os meios de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 deles, o poder pol\u00edtico \u00e9 deles[...]136\nSenhor Nico apresenta com clareza que um movimento iniciado por um pequeno grupo de agricultores, a partir de certo instante, conta com ades\u00e3o total das organiza\u00e7\u00f5es da sociedade local, representando quase a totalidade, contra a mina e a favor dos agricultores. Mas pontua com precis\u00e3o que a empresa persiste em abrir a mina porque tem poder econ\u00f4mico, poder de comunica\u00e7\u00e3o e poder pol\u00edtico.\nA opini\u00e3o p\u00fablica se torna um espa\u00e7o comum a ser disputado pelos agricultores e pela empresa, demonstrando que as lutas saem de um espa\u00e7o material, nesse caso a terra, e passa para o espa\u00e7o das representa\u00e7\u00f5es em que se encontra a opini\u00e3o p\u00fablica. A apropria\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os faz parte da constru\u00e7\u00e3o da identidade desses agricultores, e envolve rela\u00e7\u00f5es subjetivas com outros sujeitos. As rela\u00e7\u00f5es sociais, culturais e hist\u00f3ricas que se d\u00e3o no mundo concreto e simb\u00f3lico v\u00e3o se constituindo no contexto nos quais as representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o constru\u00eddas. Tomaz Baldis-sera tamb\u00e9m revela a import\u00e2ncia da opini\u00e3o p\u00fablica em favor do Movimento I\u00e7arense Pela Vida: \u201ce hoje est\u00e1 em torno de umas oito comunidades, e o munic\u00edpio tamb\u00e9m neh... no munic\u00edpio tem 65 entidades que assinou o manifesto, desde igreja, pastoral, ind\u00fastria, com\u00e9rcio... tudo... o que tu pensar de entidade na I\u00e7ara tem assinado o protesto... que n\u00e3o aceita esta mina pra I\u00e7ara\u201d137. Os agricultores que participaram do conflito transformam e constroem suas justificativas, criando alian\u00e7as que articuladas conduzem seus objetivos e perspectivas. Destacamos nesses recursos o aspecto do car\u00e1ter subjetivo em que estas constru\u00e7\u00f5es\n136\tAntonio Santos Matiolla, entrevista citada.\n137\tTomaz Baldissera, entrevista citada.\ns\u00e3o efetuadas, irradiadas da pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o em que estes sujeitos d\u00e3o um sentido objetivo as suas lutas e aspira\u00e7\u00f5es.\nREPRESENTA\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS: NOS LIAMES DA \u201cCI\u00caNCIA\u201d\nO EIA e o RIMA s\u00e3o os documentos pelos quais os \u00f3rg\u00e3os ambientais avaliaram previamente os impactos que os empreendimentos trar\u00e3o ao meio ambiente e consequentemente \u00e0s popula\u00e7\u00f5es residentes na \u00e1rea de abrang\u00eancia do mesmo. Segundo Francisco Javier De Lu-ca138, v\u00e1rios estudos t\u00eam denunciado que esse documento, que deveria ser o in\u00edcio de um di\u00e1logo entre a viabilidade ou n\u00e3o da obra, nada mais tem feito do que legitimar a proposta do empreendedor, j\u00e1 que \u00e9 esse quem contrata e paga os servi\u00e7os t\u00e9cnicos que ser\u00e3o relatados no EIA/RIMA139. Esses estudos de impacto ambiental possuem algumas limita\u00e7\u00f5es que dificultam a sua pr\u00e1tica. Para De Luca, as limita\u00e7\u00f5es s\u00e3o de ordem legislativa, t\u00e9cnicas, econ\u00f4micas e pol\u00edticas.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, ele afirma que h\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o entre as duas principais fontes de nossa legisla\u00e7\u00e3o, \u201cque por um lado \u00e9 baseada na legisla\u00e7\u00e3o norte americana (que utiliza os EIA como instrumento de planejamento), e por outro, a pr\u00e1tica baseada na abordagem francesa que utiliza os EIA como documento de licenciamento ambiental\u201d140. A execu\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica desses projetos se tornam de m\u00faltiplas interpreta\u00e7\u00f5es e muitas vezes contradit\u00f3rias.\nAs limita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas analisadas por De Luca ocorrem em virtude de \u201climites disciplinares na obten\u00e7\u00e3o do conhecimento hol\u00edstico\u201d 141. Nesse sentido, segundo esse autor, falta um trabalho interdisciplinar que consiga, atrav\u00e9s diferentes linguagens e metodologias, levar em considera\u00e7\u00e3o os aspectos qualific\u00e1veis - pois os quantific\u00e1veis nem sempre s\u00e3o poss\u00edveis para um tema t\u00e3o complexo. A quest\u00e3o t\u00e9cnica, tamb\u00e9m \u00e9 analisada pelo historiador Cezar Karpinski142, como agravante do pr\u00f3prio discurso impl\u00edcito nesses estudos por ser tratar de uma cren\u00e7a na validade irrestrita e universal do cientificismo.\n138\tDE LUCA, Francisco Javier. Ensaios Cr\u00edticos de Sociologia e Meio Ambiente. Tubar\u00e3o: Copiart, 2000.\n139\tIbidem.\n140\tIbidem, p. 172.\n141\tIbidem, p. 173.\n142\tKARPINSKI, Cezar. Sobre as \u00e1guas a mem\u00f3ria: rela\u00e7\u00f5es de poder e subjetividades durante a implanta\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Salto Caxias (Paran\u00e1, 1989-2001). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis: UFSC, 2007.\nJ\u00e1 as limita\u00e7\u00f5es de ordem econ\u00f4mica, citadas por De Luca, residem na vis\u00e3o de muitos economistas que consideram os empreendimentos \u201ccomo procedimentos de contabilidade nacional o consumo de recursos naturais e os impactos ambientais aparecem como contribui\u00e7\u00f5es positivas para o PIB e a renda nacional\u201d 143 144, colocando muitas vezes esses relat\u00f3rios t\u00e9cnicos em xeque, em nome de um desenvolvimentis-mo irrestrito.\nO outro aspecto limitante dos impactos ambientais, ainda segundo De Luca, \u00e9 de ordem pol\u00edtica. Os EIA/RIMA se concentram nos processos a serem elaborados e suprimem muitos questionamentos em rela\u00e7\u00e3o aos fins dos mesmos. Esse agravante estaria na pr\u00f3pria aplica\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o nos estudos desses procedimentos, j\u00e1 que aqui temos v\u00e1rios estados com diferentes posturas e diferentes \u00f3rg\u00e3os ambientais. O Estado como fiscalizador tem-se mostrado fr\u00e1gil quanto \u00e0s press\u00f5es de ordem pol\u00edtica - sendo os \u00f3rg\u00e3os ambientais tamb\u00e9m deposit\u00e1rios de pol\u00edticas ideol\u00f3gicas. Nesse sentido, as posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas presentes demonstram determina\u00e7\u00f5es de ordem ideol\u00f3gica:\nTodos os projetos representam uma posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e, portanto, contam com o apoio de um determinado segmento da sociedade, e as conclus\u00f5es dos EIA est\u00e3o impregnadas dessa carga ideol\u00f3gica. Os empreendedores utilizam seus contatos pol\u00edticos para influenciar a aprova\u00e7\u00e3o de seus projetos, minimizando os impactos ambientais em determinada regi\u00e3o ou sob determinado segmento da popula\u00e7\u00e3o. Por isso, \u00e9 fundamental contar com efici\u00eancia e transpar\u00eancia para realizar esses estu,\t144\nEm seu estudo, Karpinski145 tamb\u00e9m analisa os poderes constitu\u00eddos nesses relat\u00f3rios. Mostra que por ser de responsabilidade do \u00f3rg\u00e3o empreendedor o EIA, muitas vezes, \u00e9 \u201ctendencioso\u201d, e conforme podemos identificar historicamente, a nossa atual legisla\u00e7\u00e3o traz consigo possibilidades de interpreta\u00e7\u00f5es, contradi\u00e7\u00f5es e incompreens\u00f5es em seu fundamento, pois os \u201cEstudos de Impacto Ambiental (EIA) est\u00e3o fundamentados numa legisla\u00e7\u00e3o que prioriza o saber t\u00e9cnico e cient\u00edfico sobre o meio ambiente e insere o fator populacional como um dos as\n143\tDE LUCA, Franc1sco Jav1er. Op. C1t., p. 175.\n144\tIb1dem. p. 176.\n145\tKARPINSKI, Cezar, Op. C1t.\npectos a serem analisados e pesquisados\u201d 146. Na vis\u00e3o desse autor, o fator populacional fica em segundo plano, e n\u00e3o muitas vezes suprimidos em meio a esses saberes t\u00e9cnicos constitu\u00eddos. No caso do EIA/RIMA apresentado a FATMA, fica restrito a um grupo de especialistas que produzem e interpreta os saberes t\u00e9cnicos, com suas linguagens e detalhamentos que escondem suas inten\u00e7\u00f5es.\nEntendemos que ao analisar os relatos dos agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a, tomamos conhecimento de uma s\u00e9rie de obje\u00e7\u00f5es quanto aos aspectos t\u00e9cnicos apresentados no Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA). A nosso ver, essas obje\u00e7\u00f5es decorrem da maneira como os agricultores se apropriarem do saber t\u00e9cnico contido nesses relat\u00f3rios. A leitura desses relat\u00f3rios n\u00e3o \u00e9 assimilada de maneira unilateral por esses agricultores, elas fazem parte de um conjunto de informa\u00e7\u00f5es que v\u00e3o desde a sua experi\u00eancia com a terra at\u00e9 os di\u00e1logos realizados com ambientalistas que participam do Movimento I\u00e7arense Pela Vida. Podemos compreender que o Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA) da Mina Esperan\u00e7a147 148 obedece a diferentes interpreta\u00e7\u00f5es. As linguagens t\u00e9cnicas se tornam importantes meios de domina\u00e7\u00e3o para aqueles que \u00e0s det\u00e9m, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, em processo de cria\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o desses \u201csaberes\u201d constitu\u00eddo. Dessa maneira, quanto mais institucionalizadas essas linguagens t\u00e9cnicas se tornam - e consequentemente p\u00fablicas -, mais podemos perceber apropria\u00e7\u00f5es das mesmas, por diferentes sujeitos, com m\u00faltiplas finalidades, conforme nos coloca Pocock:\n\u00c9 importante que o estudo da linguagem pol\u00edtica tome como ponto de partida as linguagens dos grupos governantes, que articulam seus interesses e s\u00e3o tendenciosos a favor deles. Mas tamb\u00e9m importante o fato de que, quanto mais institucionalizada for uma linguagem e quanto mais p\u00fablica se tornar, mais ela estar\u00e1 dispon\u00edvel para os prop\u00f3sitos de diversos locutores articulando diversas ~\t148\npreocupa\u00e7\u00f5es .\nA forma como essas \u201clinguagens t\u00e9cnicas\u201d desencadeiam formas de domina\u00e7\u00e3o nos fazem refletir sobre as apropria\u00e7\u00f5es dentro do Movi-\n146\tKARPINSKI, Cezar, Op. Cit., p. 55.\n147\tVCS - ENGENHARIA CONSULTORIA LTDA. Mina Esplanada. Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA). Crici\u00fama: Empresas Rio Deserto; 2002.\n148\tPOCOCK, J. G. A. Linguagens do Ide\u00e1rio Pol\u00edtico. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2003, p.68.\nmento I\u00e7arense Pela Vida. Podemos observar as representa\u00e7\u00f5es ambientais feitas pelos agricultores em nossas entrevistas, que se ap\u00f3iam no saber dito \u201ccient\u00edfico\u201d (RIMA) e no saber dito \u201cpopular\u201d, saber esse resultante das compreens\u00f5es dos agricultores do seu dia-a-dia no campo. Conforme vai relatando o senhor Jos\u00e9 Luiz Alves, as informa\u00e7\u00f5es contidas no RIMA e consequentemente discutidas nas reuni\u00f5es do movimento para contestar o pr\u00f3prio projeto da mineradora ganham sentido:\nE esta microbacia aqui, eu n\u00e3o tenho conhecimento [...] ela pode afetar a lagoa do Faxinal que abastece o munic\u00edpio de I\u00e7ara. E esta mina aqui est\u00e1 a 5 Km da Praia do Rinc\u00e3o, e ela pode afetar tamb\u00e9m o Balne\u00e1rio Rinc\u00e3o... a praia... o pessoal neh...o litoral da baleia franca tamb\u00e9m... ent\u00e3o pode ser afetado tamb\u00e9m... ent\u00e3o esta \u00e9 uma hist\u00f3ria dos agricultores, aqui s\u00e3o umas fam\u00edlias que s\u00e3o autossustent\u00e1veis, plantam para viver, n\u00e3o dependem de ajuda de ningu\u00e9m, e cada um faz o seu trabalho... e vive aqui da terra149.\nO senhor Jos\u00e9 Luiz Aves faz quest\u00e3o de enfatizar que n\u00e3o \u00e9 um \u201cespecialista\u201d em microbacias, mas consegue dar coer\u00eancia a suas ideias para apresent\u00e1-las, pois elas nascem de um conjunto de percep\u00e7\u00f5es que se elaboram a partir de m\u00faltiplas experi\u00eancias com os companheiros do movimento, com o trabalho no meio rural, com as informa\u00e7\u00f5es adquiridas atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, e de ambientalistas. S\u00e3o no conjunto das informa\u00e7\u00f5es institucionalizadas que os agricultores retirando dos pr\u00f3prios relat\u00f3rios t\u00e9cnicos as contradi\u00e7\u00f5es dos mesmos. O senhor Jos\u00e9 Luiz Alves nos explica detalhadamente compreens\u00f5es importantes sobre os \u201cdetalhes\u201d do projeto, como o distanciamento entre as galerias da mina e o litoral do munic\u00edpio de I\u00e7ara, no Balne\u00e1rio Rinc\u00e3o.\n149 Jos\u00e9 Luiz Alves, entrevista citada.\n\nFIGURA 3: \u00c1REA DE PRESERVA\u00c7\u00c3O DA BALEIA FRANCA (APA DA BALEIA FRANCA).______________\ndo Sul\nGA RO PA BA\nlooda'vlo\n\u2019doltorfe\njaguMuna\nQandedoStl\nRII ICAO\nFONTE: http://www.baleiafranca.org.br/area/area.htm#. Acesso em 02/12/2009.\nIMB\u00cdTUBA\n12 Km\nARA da Baleia Franca\n*\nLimites da\nIIIIA DE STA CAI AHINA\n48*30 W\n7\u201c&lt;\nPIIIHEIRA\nSanta Catarina\n\nO Balne\u00e1rio Rinc\u00e3o distrito do munic\u00edpio de I\u00e7ara \u00e9 a \u00faltima praia no sentido norte-sul pertencente \u00e0 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o da Baleia Franca (APA da Baleia Franca)150. A APA da Baleia Franca foi criada em 14 de setembro de 2000 atrav\u00e9s de Decreto Federal, abrangendo 156.100 hectares da costa centro-sul de Santa Catarina. Sob a responsabilidade do IBAMA, tem a fun\u00e7\u00e3o de proteger as enseadas de maior concentra\u00e7\u00e3o de Baleia Franca com filhotes, al\u00e9m de importantes \u00e1reas terrestres com cost\u00f5es rochosos, dunas, banhados e lagoas, conforme podemos acompanhar na figura 3.\nPara o senhor Jos\u00e9 Luiz Alves, o litoral do munic\u00edpio de I\u00e7ara pode vir a sofrer as consequ\u00eancias com a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o nas localidades de Santa Cruz e Esperan\u00e7a. Essas consequ\u00eancias est\u00e3o inseridas na pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de fornecimento de \u00e1gua pelo Complexo Lagunar I\u00e7arense, em que h\u00e1 uma subesta\u00e7\u00e3o para o tratamento de \u00e1gua na Lagoa do Faxinal pertencente ao munic\u00edpio. A \u00e1rea geogr\u00e1fica do Complexo Lagunar I\u00e7arense situa-se na Bacia do Rio dos Porcos, que \u00e9 parte integrante da Bacia do Rio Ararangu\u00e1 no munic\u00edpio de I\u00e7ara, compreende a Lagoa dos Esteves, do Faxinal, do Rinc\u00e3o, Comprida, do Jacar\u00e9, dos Freitas. A Lagoa da Urussanga Velha faz parte da bacia do rio Urussanga, cuja forma\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o da mesma. Podemos observar o conjunto de lagoas que est\u00e3o dentro dos limites do munic\u00edpio de I\u00e7ara, conforme a figura 4.\n150 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.baleiafranca.org.br/area/area.htm#>. Acesso em: 02/12/2009.\nFIGURA 4: CONJUNTO DE LAGOAS DO MUNIC\u00cdPIO DE I\u00c7ARA.\nFONTE: Figura adaptada pelo autor do site:&lt;http://maps.google.com.br/maps7hUpt-BR&amp;tab=wl>. Acesso em 07/12/2009.\nNo contexto dessa discuss\u00e3o, apreendemos que as preocupa\u00e7\u00f5es dos agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a est\u00e3o ligadas a um conjunto de informa\u00e7\u00f5es retiradas dos estudos e pesquisas sobre as lagoas na regi\u00e3o. Para melhor compreendemos o conjunto dessas lagoas e sua import\u00e2ncia para a vida litor\u00e2nea do munic\u00edpio, observamos a tabela 1:\nTABELA 1: \u00c1REA DAS LAGOAS DO MUNIC\u00cdPIO DE I\u00c7ARA.\nDENOMINA\u00c7\u00c3O\t\u00c1REA Km2\tLOCALIZA\u00c7\u00c3O\nLagoa dos Esteves\t2.90\tBairro da Lagoa dos Esteves\nLagoa Urussanga Velha\t2.35\tBarra do torneiro\nLagoa do Faxinal\t1.45\tFaxinol\nLagoa do Rinc\u00e3o\t0.25\tBalne\u00e1rio Rinc\u00e3o\nLagoa dos Freitas\t0.18\tBalne\u00e1rio Rinc\u00e3o\nLagoa Comprida\t0.18\tBalne\u00e1rio Rinc\u00e3o\nLagoa do Jacar\u00e9\t0.16\tBalne\u00e1rio Rinc\u00e3o\nLagoinha\t0.02\tBalne\u00e1rio Barra Velha\nRio Morto\t0.15\tBarra do Rio Ararangu\u00e1\nTOTAL\t7.64\tI\u00c7ARA\nFONTE: AMREC-UNESC. Plano de Desenvolvimento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico. SDM. AM-REC-UNESC, 1996.\nPortanto, os saberes constru\u00eddos em torno do munic\u00edpio est\u00e3o presentes nos relatos desses agricultores que n\u00e3o escondem suas ang\u00fastias e preocupa\u00e7\u00f5es. Esses questionamentos, quando confrontados com o RIMA do projeto da mina Esplanada, demonstram que os argumentos do senhor Jos\u00e9 Luiz Alves n\u00e3o excluem os saberes \u201cespecializados\u201d. Nesse sentido, o RIMA do projeto da mina Esplanada contempla em suas p\u00e1ginas o resumo sobre as condi\u00e7\u00f5es da Bacia do Rio Urussanga, em que est\u00e1 inserida a regi\u00e3o: \u201cA \u00e1rea, objeto desse relat\u00f3rio est\u00e1 inserida na bacia do rio Urussanga. A bacia hidrogr\u00e1fica pertencia \u00e0 vertente atl\u00e2ntica, e dirige-se diretamente ao oceano. Esse comportamento h\u00eddrico \u00e9 o resultado da hist\u00f3ria geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica regional\u201d151 *. Mesmo que o senhor Jos\u00e9 Luiz Alves afirme que \u201cn\u00e3o tem nenhum conhecimento sobre microbacia\u201d, podemos perceber quanto os saberes ditos \u201cpopulares\u201d e \u201ccient\u00edficos\u201d se interpola na fala desses agricultores. Segundo o RIMA, a \u00e1rea afetada pelo projeto da mina, Esplanada atinge diretamente duas microbacias pertencente \u00e0 bacia do rio Urussanga (A microbacia do rio Ronco d'\u00e1gua e do rio Linha Anta). Essas duas mi-crobacias, segundo o mesmo relat\u00f3rio, possuem como principal atividade industrial desenvolvida em sua \u00e1rea no passado foi a minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, principalmente na \u00e1rea noroeste do rio das Antas, em que suas\n151 VCS - ENGENHARIA CONSULTORIA LTDA. Mina Esplanada. Relat\u00f3rio de Impacto\nAmbiental (RIMA). Crici\u00fama: Empresas Rio Deserto; 2002, p. 71.\nnascentes se encontram em antigas localidades mineradas pela Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN) do munic\u00edpio de Crici\u00fama152. O projeto, ao mesmo tempo em que cita a contamina\u00e7\u00e3o dos rios por antigas empresas de minera\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m relata a contamina\u00e7\u00e3o atual pelo esgoto dom\u00e9stico jogado nesses rios pelos bairros da regi\u00e3o. O projeto da mina Esplanada procura mostrar que a mina, uma vez ali instalada, n\u00e3o ir\u00e1 aumentar a contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais de \u00e1gua e que, al\u00e9m disso, o \u201cprogresso\u201d do empreendimento na regi\u00e3o contribuir\u00e1 para solucionar a falta de saneamento b\u00e1sico das comunidades afetadas153. No discurso dos pr\u00f3-mineradores, observamos a teoria do \u201cquem polui mais\u201d se \u00e9 as mineradoras com seus \u201cmodernos\u201d m\u00e9todos de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o ou os agricultores que utilizam agrot\u00f3xicos em suas lavouras, o que tamb\u00e9m vem a comprometer o len\u00e7ol fre\u00e1tico existente na regi\u00e3o.\nO argumento apresentado pelo projeto destoa expressivamente com o que os agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a pensam sobre o projeto. Para eles, \u00e9 incompreens\u00edvel que ocorra \u201cprogresso\u201d conhecendo os danos ambientais causados pela minera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o onde sabem dos riscos de degrada\u00e7\u00e3o do solo - tendo em vista a perda da fertilidade para a agricultura.\nNo relato do senhor Nico Matiolla154, al\u00e9m desses saberes sobre a regi\u00e3o, percebemos suas considera\u00e7\u00f5es sobre as \u201cnovas\u201d t\u00e9cnicas utilizadas na minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. O senhor Matiolla parte tanto das alega\u00e7\u00f5es contidas nos documentos t\u00e9cnicos, como dos dados emp\u00edricos que o mesmo observou na visita \u00e0s mineradoras em atividades consideradas como \u201cmodelos\u201d de qualidade e tecnologia. Toda forma de propaganda institucionalizada e financiada pela empresa mineradora s\u00e3o colocadas em questionamento, \u201co que eles v\u00eam alegando \u00e9 s\u00f3 para enrolar o po-vo\u201d155. O olhar atento do senhor Matiolla pode observar as rachaduras, os problemas enfrentados pelas empresas visitadas, de maneira a elaborar um conjunto de estrat\u00e9gias discursivas contra uma futura instala\u00e7\u00e3o do empreendimento carbon\u00edfero em I\u00e7ara:\nA gente luta pela moradia do homem no campo e pela \u00e1gua, porque \u00e1gua \u00e9 a vida. A mina do trevo s\u00f3 abriu e j\u00e1 terceirizaram pra outro grupo, esse grupo j\u00e1 deu problema, hoje t\u00e3o tirando uma ca-vadinha hoje, uma amanh\u00e3, t\u00e3o tirando assim de-\n152\n153\n154\n155\nVCS - ENGENHARIA CONSULTORIA LTDA Op. Cit., p. 75.\nIbidem.\nFrancisco Santos Matiolla, entrevista citada.\nFrancisco Santos Matiolla, entrevista citada.\nvagarzinho porque teve problema, n\u00e3o com aquela atividade, uma mina que \u00e9 nova, acho que n\u00e3o trabalharam um ano, dois anos naquela mina, j\u00e1 pararam porque era uma durabilidade de anos tamb\u00e9m, ela apresentou problema muito grave. Eles alegam nos documentos que n\u00e3o vai ter problema por isso por aquilo, que nos vamos botar espuma de teto, que n\u00e3o vai vazar que v\u00e3o cimentar. As minas que dizem ser modelo hoje, que n\u00e3o tem mais problema. Porque n\u00e3o usam essas t\u00e9cnicas novas nessas minas de hoje que continuam dando problema, que anda caindo, com rachadura com perca de \u00e1gua. O que eles v\u00eam alegando \u00e9 s\u00f3 para enrolar o povo, s\u00f3 vem dizendo que n\u00e3o acontece nada, mas isso a gente sabe que na verdade a hora que eles um dia se entoca de baixo.156\nAtrav\u00e9s desse relato, o senhor Matiolla apresenta algumas preocupa\u00e7\u00f5es claras quanto \u00e0s t\u00e9cnicas utilizadas na constru\u00e7\u00e3o da mina. Entre essas preocupa\u00e7\u00f5es, chama-nos a aten\u00e7\u00e3o para os problemas de rachaduras nas galerias da mina. Conforme ele, os \u201cdocumentos\u201d apresentam o uso de tecnologia que inibe o vazamento de \u00e1gua, mas que na \u201cpr\u00e1tica\u201d ao observar outras minas na regi\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 isso que ocorre. A Mina do Trevo torna-se um importante exemplo, pois a mesma foi terceirizada ao mesmo tempo em que apresentou alguns problemas, que para o senhor Matiolla aponta para falhas comuns neste tipo de projeto e que nada garante que o mesmo n\u00e3o v\u00e1 ocorrer com o projeto da Mina Esplanada. No RIMA do projeto, no que se refere \u00e0 viabilidade do empreendimento, a mina do Trevo, localizada no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis, \u00e9 citada como exemplo de viabilidade econ\u00f4mica. Segundo o relat\u00f3rio, a viabilidade da mina do Trevo demonstra a experi\u00eancia do grupo na \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o e que por isso garante o \u201cacerto\u201d do projeto da mina Es-planada157. Podemos acompanhar as interpreta\u00e7\u00f5es por parte do senhor Nico Matiolla em rela\u00e7\u00e3o ao projeto. Essas interpreta\u00e7\u00f5es, n\u00e3o v\u00eam apenas da leitura do relat\u00f3rio em si mas da informa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica da visita \u00e0 mina do Trevo no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis.\nPara o agricultor, pedreiro e morador da localidade de Santa Cruz, seu Jorge Jos\u00e9 Gabriel, a quest\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o da mina tem que ser provada na pr\u00e1tica. Partindo de sua experi\u00eancia como pedreiro, ele acre\n156\tFrancisco Santos Matiolla, entrevista citada.\n157\tVCS - ENGENHARIA CONSULTORIA LTDA. Op. Cit., p. 53.\ndita que as tecnologias empregadas no empreendimento n\u00e3o garantir\u00e3o o controle da contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1guas do len\u00e7ol fre\u00e1tico158 pelo carv\u00e3o. O senhor Gabriel evoca sua condi\u00e7\u00e3o de pedreiro e atrav\u00e9s da experi\u00eancia nessa profiss\u00e3o desafia o conte\u00fado desses relat\u00f3rios:\nEnt\u00e3o pra que coisa melhor do que isso a\u00ed, ent\u00e3o acho que... n\u00e3o sei... dizem que n\u00e3o prejudica, que n\u00e3o polui... vamos ver neh...eu fui numa reuni\u00e3o aqui na Santa Cruz... eu vejo a turma assim, porque n\u00e3o querem neh, porque sabem que \u00e9 um neg\u00f3cio que prejudica,... depois dizem que tem muita tecnologia, mas para mim acreditar que n\u00e3o seca \u00e1gua em baixo... tem que ver... tapar vertente de baixo para cima tem que ver... porque eu trabalho de pedreiro desde os 19 anos j\u00e1 estou com 58, tem vez que o cara reboca a laje e coloca produto e tudo e ainda vaza, e isto que \u00e9 chuva, a \u00e1gua da chuva...tem ver! Tem que mostrar para mim!159\nPara o senhor Jorge Gabriel, o tempo em que trabalhou como pedreiro lhe d\u00e1 autoridade para contestar expressivamente \u00e0 veda\u00e7\u00e3o contida no projeto do empreendimento, pois o mesmo que desde os 19 anos est\u00e1 neste of\u00edcio, e que em sua atual idade (58), garante que \u00e9 muito dif\u00edcil que o empreendimento obtenha sucesso no quesito da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. A import\u00e2ncia do trabalho, do tempo de servi\u00e7o, da idade dos entrevistados, confere aos agricultores uma autoridade baseada nos costumes da vida comunit\u00e1ria rural, em contraponto com a autoridade que se legitima atrav\u00e9s dos relat\u00f3rios t\u00e9cnicos. Quando o senhor Jorge Gabriel fala que \u201cdizem que n\u00e3o prejudica\u201d e \u201cque n\u00e3o polui\u201d a \u00e1gua, ele est\u00e1 se referindo aos argumentos lan\u00e7ados pelo Projeto Mina Esperan\u00e7a. Esses argumentos est\u00e3o baseados, segundo consta do RIMA do projeto, em algumas premissas, que o impedimento da contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 realizado atrav\u00e9s do isolamento da \u00e1rea interna e da \u00e1rea externa da mina160. Mesmo que a tecnologia empregada na Mina Esplanada consiga vedar em 100% as paredes da galeria, o que fica claro \u00e9 a falta de convencimento por parte dos agricultores que contestam os relat\u00f3rios t\u00e9cnicos atrav\u00e9s de seus saberes e de suas observa\u00e7\u00f5es.\n158\tO len\u00e7ol fre\u00e1tico \u00e9 caracterizado como um reservat\u00f3rio de \u00e1gua subterr\u00e2nea decorrente da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva no solo nos chamados locais de recarga.\n159\tJorge Jos\u00e9 Gabriel, entrevista, op. cit.\n160\tVCS - ENGENHARIA CONSULTORIA LTDA. Op. Cit., p. 85.\nO saber emp\u00edrico aliado ao saber te\u00f3rico torna os agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a atores privilegiados para o entendimento do conflito estudado, com suas percep\u00e7\u00f5es podemos refletir sobre os prop\u00f3sitos do movimento sem reduzi-lo a uma natural resist\u00eancia pela prote\u00e7\u00e3o da terra e da \u00e1gua pertencente ao seu territ\u00f3rio. Valdenir Antonio Guslinski n\u00e3o \u00e9 qu\u00edmico, mas pode compreender muito bem o que um n\u00edvel baixo de pH161 pode causar na \u00e1gua. Para esse agricultor, a acidez das \u00e1guas provocadas pela contamina\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em rios da regi\u00e3o demonstra o quanto essa atividade pode ser perigosa para as comunidades de Santa Cruz e Esperan\u00e7a:\nEu sempre disse assim, eu sempre tive uma coisa, eu tenho um tio que morava, do lado da antiga CSN162... e eu sempre conto uma hist\u00f3ria aqui para o pessoal, que eles tinham uns tr\u00eas, quatro a\u00e7udes bonitos, e eles n\u00e3o entendiam porque eles colocavam peixe, e o peixe n\u00e3o se criava, uma \u00e1gua limpinha e boa, que era no lado da casa deles, e eles sendo vizinhos da CSN, claro que era por causa do pH da \u00e1gua!163\nA contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelo empreendimento se torna um ponto central e que todas estas informa\u00e7\u00f5es se amarram em um corpo t\u00e3o complexo e elaborado, quanto os saberes ditos \u201ct\u00e9cnicos\u201d. As atividades mineradoras requereram a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o sul de Santa Catarina. Essas pr\u00e1ticas restringiram o acesso a terra, impactando fortemente o pequeno agricultor, com suas pr\u00e1ticas tradicionais, atrav\u00e9s de sua desapropria\u00e7\u00e3o, acabando por desestruturar a realidade na qual est\u00e1 inserido, para atendimento de um interesse particular e imediato de grandes empreendimentos.\nOs agricultores entrevistados nos revelam o quanto as no\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia e apropria\u00e7\u00f5es de saberes podem ser alargadas, merecendo destaque para a constru\u00e7\u00e3o de significados que deles decorrem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da terra. Os relatos apresentados aqui demonstram a fragilidade das simplifica\u00e7\u00f5es que explicam a polariza\u00e7\u00e3o entre os rela\n161\tO pH (potencial hidrogeni\u00f4nico) \u00e9 uma escala logar\u00edtmica que varia de 0 a 14, e nos indica qu\u00e3o \u00e1cida ou alcalina \u00e9 uma subst\u00e2ncia. Valores abaixo de 7,0 s\u00e3o \u00e1cidos e acima s\u00e3o alcalinos. O valor 7,0 \u00e9 neutro.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.dicionario.pro.br/dicionario/index.php/PH>. Acesso em: 02/12/2009.\n162\tO entrevistado estava se referindo a Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN).\n163\tValdenir Antonio Guslinski, entrevista citada.\nt\u00f3rios t\u00e9cnicos e os agricultores n\u00e3o especialistas no assunto. Podemos entender em que circunst\u00e2ncias esses relat\u00f3rios t\u00e9cnicos s\u00e3o produzidos e quais saberes se instituem para sua interpreta\u00e7\u00e3o. Dessa maneira, diante das contradi\u00e7\u00f5es tratadas anteriormente nesses \u201csaberes\u201d constitu\u00eddos, verificamos a muta\u00e7\u00e3o nos interesses envolvidos. Apesar disso, os agricultores que representam o \u201cfator populacional\u201d continuam resistindo, lutando e, na maioria das vezes, sem voz ativa em meio a esses \u201csaberes\u201d institucionalizados e universalmente aceitos como cient\u00edficos.\nLUGARES QUE CHORAM: UM OLHAR SOBRE AS \u00c1REAS AGR\u00cdCOLAS DEGRADADAS PELA MINERA\u00c7\u00c3O\nHistoricamente, a Regi\u00e3o Sul de Santa Catarina sofre os impactos ambientais causados pela descuidada explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral. Tal explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o trouxe aumento populacional na regi\u00e3o atrav\u00e9s da oferta de empregos, fazendo com que ocorresse um \u00eaxodo do meio rural para os bairros perif\u00e9ricos das cidades, gerando profundos impactos que comprometeram a qualidade de vida na regi\u00e3o164. Na regi\u00e3o sul do estado de Santa Catarina - em que ocorreu a minera\u00e7\u00e3o - os problemas sociais foram marcantes do processo de degrada\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o do solo rural, envenenamento das \u00e1guas de rios e mananciais, destrui\u00e7\u00e3o de animais respons\u00e1veis pela continuidade dos pequenos ecossistemas e pelo aumento do consumo de energia.\nTodas as etapas da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral - como lavra, beneficiamento, disposi\u00e7\u00e3o dos rejeitos e transporte - contribu\u00edram de forma definitiva para degrada\u00e7\u00e3o ambiental e o comprometimento da qualidade das \u00e1guas da regi\u00e3o carbon\u00edfera, com implica\u00e7\u00f5es diretas sobre a biodiversidade local e disponibilidade de mananciais para abastecimento humano. Segundo Sanchez &amp; Formoso165\u2019 a rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o da pirita (sulfeto de ferro) em contato com \u00e1gua e ar desencadeia um processo de acidifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais, comprometendo a qualidade ambiental das bacias hidrogr\u00e1ficas como um todo.\nAs \u00e1reas degradas pelo carv\u00e3o podem ser facilmente observadas na regi\u00e3o sul do estado de Santa Catarina. Paisagens que ganharam denomina\u00e7\u00e3o de \u201clunares\u201d geram, al\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o ambiental, um conjunto de representa\u00e7\u00f5es culturais que condicionam a nega\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas\n164\tMILIOLI, Geraldo. Minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e desenvolvimento sustentado no sul de Santa Catarina: um estudo explorat\u00f3rio de percep\u00e7\u00e3o, valores e atitudes do meio ambiente num bairro do munic\u00edpio de Crici\u00fama. Crici\u00fama: Luana, 1995.\n165\tSANCHEZ, J.C.D. &amp; FORMOSO, M.L.L. Utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e meio ambiente. Porto Alegre: CIENTEC, 1990. n. 10, 34 p.\nrelacionadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na regi\u00e3o. Nesse aspecto, n\u00e3o s\u00f3 as pessoas ligadas \u00e0 agricultura mas tamb\u00e9m aquelas que residem em localidades pr\u00f3ximas - ou mesmo em dentro de \u00e1reas degradadas - t\u00eam posi\u00e7\u00f5es semelhantes quanto \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ocasionada por esse tipo de empreendimento. Os agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a, entre os anos de 2004 e 2005, visitaram \u00e1reas agr\u00edcolas - de munic\u00edpios vizinhos - afetadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, com o objetivo de observar como vivem hoje as fam\u00edlias afetadas pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental no passado. Ao chegar a essas \u00e1reas, puderam observar o quanto esses espa\u00e7os e os moradores dessas localidades foram prejudicados. \u00c1reas que haviam trazido s\u00e9rios problemas para agricultores no passado e que no presente se mostram como lugares de tristeza e degenera\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, como relata o senhor Tomaz Baldissera:\nE a\u00ed a gente viajou, percorreu aonde tem mina, olha aonde t\u00eam em torno de umas 100 fam\u00edlias, eles moram em cima, de onde a mina minerou por baixo, eles s\u00f3 diziam: n\u00e3o deixem esta mina passar porque \u00e9 s\u00f3 tristeza... a hora que esta mina passar ela detona tudo, o terreno fica com pouco valor, n\u00e3o produz mais o que ia produzir, fica 20% a menos, e a\u00ed a gente foi visitando fam\u00edlias, fomos em Forquilhinha, em Treviso, Sider\u00f3polis, Gua-t\u00e1... Guat\u00e1.. vimos l\u00e1.. rachou o morro, o a\u00e7ude de peixes, bem no dia que n\u00f3s fomos est\u00e3o os peixes tudo morto, e tinha rachado... tinha abrido a terra neh...e a \u00e1gua tinha... ent\u00e3o a gente conversou com o pessoal de l\u00e1 e eles lamentavam muito, porque n\u00e3o podiam fazer nada... porque diziam que o poder era muito...e a\u00ed lutamos com as nossas armas a\u00ed at\u00e9 chegar nas botas... e a\u00ed um foi ajudando o outro... entendeu? hoje o movimento est\u00e1 forte, pode ser que at\u00e9 saia a mina que a gente n\u00e3o quer, mas alguma coisa a gente conquistou neh...hoje qualquer um deslize deles a FATMA pode embargar, fechar... e daqui pra frente tamb\u00e9m eles n\u00e3o t\u00eam a licen\u00e7a do carv\u00e3o... ent\u00e3o a gente vai ver se pode conseguir barrar... isto a\u00ed \u00e9 um trabalho que est\u00e1 sendo feito para ver se a gente consegue nosso objetivo: parar a mina mes, 166\nmo! *\n166\tTomaz Baldissera, entrevista citada.\nA reprodu\u00e7\u00e3o dos relatos de agricultores residentes em \u00e1reas j\u00e1 mineradas pelo senhor Tomaz Baldissera possibilitou modular, em sua pr\u00f3pria voz, as representa\u00e7\u00f5es desses moradores, e que nem por isso se fez um relato menos aut\u00eantico. Essa apropria\u00e7\u00e3o de relatos pelo senhor Baldissera encena para liga\u00e7\u00f5es espaciais que ajudem a justificar e dar sentido \u00e0 luta contra a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Santa Cruz e Esperan\u00e7a -, compartilhando com pessoas que em um primeiro momento n\u00e3o fazem parte do Movimento I\u00e7arense pela Vida, mas que possuem uma rela\u00e7\u00e3o negativa com a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em suas localidades. As perspectivas que se apresentam em torno dessas \u00e1reas visitadas fazem aumentar a preocupa\u00e7\u00e3o dos agricultores de I\u00e7ara, e consolidam elementos para criticar esta forma de explora\u00e7\u00e3o. As aclama\u00e7\u00f5es dos moradores dessas localidades j\u00e1 afetadas somam-se ao o objetivo do Movimento I\u00e7arense pela Vida, seguindo o mesmo relato do senhor Baldissera: \u201celes s\u00f3 diziam: n\u00e3o deixem esta mina passar porque \u00e9 s\u00f3 tristeza\u201d 167. Portanto, a tristeza iminente e o medo da desvaloriza\u00e7\u00e3o da terra constituem em fortes elementos para a cr\u00edtica desses agricultores i\u00e7arenses em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da mineradora.\nA degrada\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas em munic\u00edpios vizinhos revela uma importante rede de significa\u00e7\u00f5es, do ponto de vista ambiental e ecol\u00f3gico, como elemento marcante nas paisagens dessas cidades. O fato de o senhor Baldissera ter chegado \u00e0 cidade do Guat\u00e1 e observado, uma s\u00e9rie de peixes mortos, marca empiricamente o que o processo de minera\u00e7\u00e3o vem a significar para ele - refor\u00e7ando um conjunto de representa\u00e7\u00f5es que tendem a rejeit\u00e1-lo \u201cGuat\u00e1.. vimos l\u00e1.. rachou o morro, o a\u00e7ude de peixes, bem no dia que n\u00f3s fomos, est\u00e3o os peixes tudo morto, e tinha rachado.. tinha abrido a terra neh...e a \u00e1gua tinha\u201d168.\nNo ambiente rural, as comunidades percebem as paisagens com uma fun\u00e7\u00e3o e um valor diferenciado, pois esses agricultores possuem conhecimento de extrair da natureza alimentos e \u00e1gua. O empirismo da pr\u00e1tica com a terra e com o meio ambiente torna-se um elemento importante na observa\u00e7\u00e3o do meio em que vivem - no caso dos relatos coletados, podemos perceber uma constante, no que diz respeito ao que \u201cviu\u201d ou se \u201cpercebeu\u201d de degrada\u00e7\u00e3o nas cidades visitadas. As m\u00faltiplas leituras sobre o meio ambiente realizadas por esses agricultores se ancoram em suas pr\u00f3prias experi\u00eancias de vida, de suas pr\u00e1ticas com a terra, e tamb\u00e9m de suas liga\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas com essas localidades vizinhas. Tais liga\u00e7\u00f5es \u201chist\u00f3ricas\u201d est\u00e3o relacionadas \u00e0 pr\u00f3pria rotatividade de\n167\tTomaz Baldissera, entrevista citada.\n168\tTomaz Baldissera, entrevista citada.\npessoas na regi\u00e3o, em que as trocas de experi\u00eancias sempre se concebem em uma perspectiva mais ampla - pois os agricultores de I\u00e7ara, al\u00e9m de n\u00e3o constitu\u00edrem comunidades isoladas, possuem familiares e amigos em outras regi\u00f5es fora dos limites de Santa Cruz e Esperan\u00e7a, e do pr\u00f3prio munic\u00edpio de I\u00e7ara. Nessa perspectiva, podemos observar o relato do senhor Jos\u00e9 Luiz Alves:\nEnt\u00e3o eles est\u00e3o botando esta mina aqui pra c\u00e1, vem destruir as nossas terras, v\u00eam destruir as nossas \u00e1guas, e a gente j\u00e1 teve conhecimento de agricultor l\u00e1 na Forquilhinha, que h\u00e1 22 anos est\u00e1 tomando \u00e1gua de caminh\u00e3o pipa! Ta l\u00e1 vivendo um irm\u00e3o j\u00e1 quase perturbou... ent\u00e3o esta \u00e9 a luta do agricultor neh... cada um tem sua vida pra contar, tem sua hist\u00f3ria para contar, eu tenho minha hist\u00f3ria, dos meus ancestrais que viveram aqui... n\u00e3o dependeram de ningu\u00e9m at\u00e9 hoje para viver, eu n\u00e3o dependo de ningu\u00e9m pra viver! Dependo de mim mesmo! Das minhas terras! s\u00f3 que a gente foi... e sabia...eu tenho fam\u00edlia, eu tenho fam\u00edlia que morreu na mina, eu tenho parente que morreu na mina, tenho um irm\u00e3o que trabalhou um ano e pouco na mina...em Crici\u00fama... tenho dois primos que morreram de baixo da mina... tem mais um primo que tem problema por causa da bota.. da perna... deu trombose...problema da bota... ent\u00e3o \u00e9 assim... s\u00f3 que eles moravam l\u00e1 entendesse...eles j\u00e1 moravam l\u00e1 nessa regi\u00e3o... empregado neh! Porque hoje se n\u00e3o tiver emprego... ah mas a mina \u00e9 emprego! A mina \u00e9 emprego pra 50 pessoas! E a gente quer \u00e9 que venha empresa aqui pra regi\u00e3o que gere emprego pro jovem e pra terceira idade... e que venha pra c\u00e1 sem poluir e sem degradar! \u00c9 isto que n\u00f3s queremos para o povo de I\u00e7ara! Uma empresa que gere emprego, mas sem poluir e sem degradar! N\u00e3o minerar debaixo da tua casa, destr\u00f3i a tua casa, cai a tua casa, e depois n\u00e3o est\u00e3o nem a\u00ed. Porque a\u00ed tu coloca na justi\u00e7a, e tem as inst\u00e2ncias e vai anos e anos, a\u00ed vem amea\u00e7a de mineiros como existe, e a gente ta sabendo. L\u00e1 em Treviso, o pr\u00f3prio advogado que trabalha com n\u00f3s, trabalha l\u00e1, defendendo os moradores que tiveram as casas rachadas por causa da mina... ent\u00e3o isso a\u00ed \u00e9... n\u00e3o tem limite, o poderio do dinhei-\nro, n\u00e3o tem limites! O poder do dinheiro \u00e9 muito forte!169\nO agricultor de Forquilhinha, que h\u00e1 22 anos toma \u00e1gua trazida por um caminh\u00e3o pipa, ou seu irm\u00e3o que quase perturbou por conta da contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, insere novos caminhos que ligam o seu cotidiano ao de moradores e familiares das cidades visitadas. A liga\u00e7\u00e3o se torna muito mais \u00edntima, estabelecendo uma conex\u00e3o entre esses lugares degradados e sua fam\u00edlia, essas redes familiares e sociais se tornam pontos de refer\u00eancias para suas representa\u00e7\u00f5es, como ao comparar a qualidade de vida que possui a dos moradores destas \u00e1reas, o senhor Jos\u00e9 Luiz Alves acaba considerando que o pre\u00e7o a ser pago pela gera\u00e7\u00e3o de empregos na regi\u00e3o \u00e9 muito alto, comparado aos riscos provenientes da minera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. O pre\u00e7o pago pela polui\u00e7\u00e3o, ocasionada pela explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, passa a ser um tema constante nos relatos desses agricultores. As expectativas de gera\u00e7\u00e3o de emprego nas comunidades n\u00e3o agradam a seus moradores pois diante das incertezas citadas por uma futura degrada\u00e7\u00e3o ambiental nas comunidades os agricultores preferem fazer os seus pr\u00f3prios balan\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o ao anunciado \u201cdesenvolvimento\u201d da regi\u00e3o. O senhor Jos\u00e9 Alves tamb\u00e9m salienta que os agricultores n\u00e3o s\u00e3o contra a instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias nas comunidades, desde que elas n\u00e3o coloquem em risco os seus recursos naturais - como o len\u00e7ol fre\u00e1tico da regi\u00e3o.\nOs elementos apresentados nos relatos desses agricultores trazem novos significados para velhos objetos - como as \u00e1guas polu\u00eddas de rios que banham a regi\u00e3o - colorindo-os atrav\u00e9s das suas representa\u00e7\u00f5es. As \u00e1guas polu\u00eddas na regi\u00e3o perdem sua cor com o tempo, e sua capacidade de chamar a aten\u00e7\u00e3o, tornado-se um objeto praticamente impercept\u00edvel, que n\u00e3o choca a mais ningu\u00e9m por sua condi\u00e7\u00e3o ou colora\u00e7\u00e3o. As representa\u00e7\u00f5es dos agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas polu\u00eddas se inserem na pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de movimento social, cujo objetivo recai sobre a defesa do meio ambiente, como nos mostra o senhor Jorge Jos\u00e9 Gabriel:\nAh este neg\u00f3cio ali sobre a mina.. que tu queres conversar isso a\u00ed...a agricultura... eles est\u00e3o mais \u00e9 revoltado pela \u00e1gua, tu sabe que a agricultu-ra...que aquilo ali n\u00e3o tem, tem gente que diz que do po\u00e7o de 80 ... ent\u00e3o a turma tem mais medo \u00e9 disso a\u00ed neh... da \u00e1gua... se n\u00e3o tiver \u00e1gua, o que vai ter... pra mim a riqueza \u00e9 o cara plantar a\u00ed oh,\n169\tJos\u00e9 Luiz Alves, entrevista citada.\nn\u00e3o v\u00ea a\u00ed, tem gente que n\u00e3o tem feij\u00e3o pra colher e aqui sempre d\u00e1...aqui nunca deixou n\u00f3s sem, tivemos alguma coisinha mas foi tudo na agricultura, o Tarc\u00edsio conhece meus filhos, t\u00e3o tudo casado empregado, cada um tem sua moradinha, este a\u00ed mora aqui porque ta a\u00ed, porque tem seu lote na I\u00e7ara tamb\u00e9m, o dele l\u00e1 j\u00e1 vale 70 mil... ent\u00e3o foi tudo adquirido na agricultura, agora se fosse na parte de empregado j\u00e1 viu neh... empregado s\u00f3 pra quem ganha bem neh.......a\u00ed a turma ta com medo\nneh, a turma v\u00ea igual l\u00e1... como \u00e9 que eu vou ti di-zer...ali no, parente teu l\u00e1170, como \u00e9... Sider\u00f3po-lis... Treviso... isso Treviso! Sa\u00edram tudo pobre de l\u00e1... aqueles terrenos l\u00e1 n\u00e3o se planta mais nada, e se fala pra mim que planta, eu digo que \u00e9 mentiroso, porque o falecido Manec\u00e3o tinha estufa e eu fui l\u00e1, eu trabalhei pra ele, eu olhei aquilo l\u00e1 de cima, e eu falei pra ele... aquela \u00e1gua amarela... eu falei: o que \u00e9 aquilo aquele amarel\u00e3o l\u00e1... fomos l\u00e1 v\u00ea era cheio de pirita... despejavam de caminh\u00e3o... rapaz era uma tristeza! Se eles n\u00e3o vedem l\u00e1, eles estavam empenhados.......no mesmo\nano ele j\u00e1 vendeu tudo l\u00e1.. eu pra mim igual lu-\ngar aqui, acho que n\u00e3o tem melhor! ... \u00e9 o para\u00edso! \u00c1gua boa...at\u00e9 uma vez veio um cara de S\u00e3o Paulo eu falei: pode tomar banho a\u00ed que \u00e9 mineral, n\u00e3o \u00e9 aquela \u00e1gua de cloro l\u00e1 que chega a ferver, o cara vai tomar banho chega sair uma fuma\u00e7a! ...lava teu carrinho a\u00ed... at\u00e9 \u00e9 um pecado botar esta \u00e1gua mineral... a gente \u00e9 acostumado, agora quem mora na cidade s\u00f3 se comprar \u00e1gua pra tomar, aquela \u00e1gua da CASAN... eu n\u00e3o tomo mesmo! Fura um po\u00e7o ao oh, atr\u00e1s de casa pode deixar ligada a\u00ed, dessa bombinha sapo171 172 a\u00ed... pode deixar a noite toda... este meu \u00e9 pra duas casas j\u00e1 encheu as duas caixas, deixa ligado a\u00ed de manh\u00e3 at\u00e9 meio dia...\n. 172 nunca secou!\nO relato do senhor Jorge Gabriel sobre a \u00e1gua amarelada vista por ele em Treviso, que em sua narrativa ganha um significado de ambiente\n170\tTava se referindo aos parentes de sua mulher a dona Amabile Alves Gabriel\n171\tBomba \u201csapo\u201d ou Bomba Submersa \u00e9 um equipamento motorizado instalado dentro do po\u00e7o, submerso em alguns metros, para retirada de \u00e1gua em po\u00e7os artesanais.\n172\tJorge Jos\u00e9 Gabriel, entrevista, op. cit.\nmorto em contraponto \u00e0 \u00e1gua limpa e transparente do po\u00e7o artesiano de sua resid\u00eancia. A \u00e1gua \u00e9 um elemento importante, como recurso imprescind\u00edvel para a agricultura e para o consumo da popula\u00e7\u00e3o das comunidades, e como estrat\u00e9gia discursiva produzida pelos agricultores e ambientalistas da regi\u00e3o. A \u00e1gua contaminada em \u00e1reas degradadas pelo carv\u00e3o ganha importante centralidade nas discuss\u00f5es em que est\u00e3o envolvidos os diferentes atores desse conflito, trazendo para os agricultores uma importante bandeira para defender - o len\u00e7ol fre\u00e1tico que corta as duas comunidades.\nO senhor Francisco Santos Matiolla tamb\u00e9m observa as cores da degrada\u00e7\u00e3o, onde no passado havia vida agora o que h\u00e1 \u00e9 desola\u00e7\u00e3o, uma imagem que remete aos agricultores a tristeza e ao desespero. O vermelho dos rios tamb\u00e9m significa a sua morte, mesmo sem precisar pescar, se sabe que n\u00e3o h\u00e1 peixe, que n\u00e3o h\u00e1 vida. Ent\u00e3o a luta se torna uma luta pela \u00e1gua e pela vida - vida essa que n\u00e3o \u00e9 encontrada nas paisagens visitadas, e que se mostra t\u00e3o dura com aqueles agricultores que sofrem com o problema da degrada\u00e7\u00e3o em suas terras, conforme nos relata o senhor Matiolla:\nN\u00f3s estivemos na mina de Crici\u00fama l\u00e1 em Forqui-lhinha, n\u00f3s estivemos na mina trevo modelo dessa que quer vim colocar na nossa comunidade, n\u00f3s estivemos nas minas em Treviso, vendo... s\u00f3 v\u00ea destrui\u00e7\u00e3o, rio morto aquelas \u00e1guas vermelhas, tu n\u00e3o v\u00ea um peixe, tu n\u00e3o v\u00ea uma vida, tu n\u00e3o v\u00ea um c\u00f3rrego, tu n\u00e3o v\u00ea um po\u00e7o dando \u00e1gua, n\u00e3o v\u00ea um a\u00e7ude, n\u00e3o v\u00ea nada. A mina Crici\u00fama faz 26 anos minerando, ali em Forquilhinha. Ela minera 160 metros de profundidade n\u00e3o tem um po\u00e7o dando \u00e1gua hoje, agora imagina a nossa com 20, 30 metro, o que vai sobra dessa regi\u00e3o173.\nO senhor Matiolla faz quest\u00e3o de salientar sobre os estragos causados pela minera\u00e7\u00e3o a 160 metros de profundidade na cidade de For-quilhinha - ocasionado a inutiliza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os artesianos da regi\u00e3o -comparando com a profundidade dos po\u00e7os que se querem perfurar em I\u00e7ara, de 20 a 30 metros. Para ele, a pouca profundidade da jazida de carv\u00e3o promover\u00e1 mais facilmente a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas das comunidades, representando uma volta ao passado das comunidades afetadas pela minera\u00e7\u00e3o.\n173\tAntonio Santos Matiolla, entrevista citada.\nOutro aspecto que podemos destacar \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o os que agricultores fazem sobre a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas com o contexto regional. As representa\u00e7\u00f5es que se constroem de diferentes lugares convergem para um melhor entendimento do contexto da minera\u00e7\u00e3o no sul do estado por parte dos agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a. Essa compreens\u00e3o gira em torno de um conjunto de experi\u00eancias hist\u00f3ricas que perpassam um \u201cimagin\u00e1rio silencioso\u201d e \u201cmem\u00f3rias esquecidas\u201d, na concep\u00e7\u00e3o de Michel Pollak174, que diante do conflito estabelecido ecoam de diversos munic\u00edpios da regi\u00e3o. Essas mem\u00f3rias rompem do sil\u00eancio e entram na condi\u00e7\u00e3o de elementos que formam estrat\u00e9gias de resist\u00eancias contra a domina\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, as constru\u00e7\u00f5es do passado, dos agricultores de I\u00e7ara e de outras regi\u00f5es s\u00e3o a ponta de um iceberg que trazem em sua base mem\u00f3rias de uma regi\u00e3o muito mais profundas, ou subterr\u00e2neas no dizer de Gon\u00e7alves, que traz dentro de uma historiografia de Crici\u00fama, elementos de degrada\u00e7\u00e3o muito mais remotos:\nEnt\u00e3o, a cidade ficou rodeada com pilhas de rejeitos jogados fora. Hoje, esses pontos est\u00e3o dentro do per\u00edmetro urbano da cidade de Crici\u00fama. Essa pirita dos amontoados e rejeitos poluiu todos os mananciais de \u00e1gua dispon\u00edveis para o consumo humano. Conta ele que \u201cse um animal de pequeno porte bebesse essa \u00e1gua de cor alaranjada, polu\u00edda pela pirita, morria em pouco tempo\u201d. Em decorr\u00eancia da queima natural do carv\u00e3o, o ar tornou-se \u201cmuito cheiroso\u201d, com \u00e1cido sulf\u00farico, o \u201ccheiro de ovo podre\u201d. Em consequ\u00eancia disso, morria uma crian\u00e7a rec\u00e9m-nascida e menor de um ano a quase toda hora. Quando morria algu\u00e9m, o sino da igreja batia para avisar a comunidade. Ent\u00e3o, era um badalar constante do sino e aquelas fileiras de caix\u00f5ezinhos sa\u00edam das vilas, perto das bocas das minas, iam para a igreja e, a seguir, as crian\u00e7as eram enterradas175.\nEsses elementos descritos acima nos apresentam a conex\u00e3o entre a heran\u00e7a dos objetos que ainda constituem muitos daqueles cen\u00e1rios degradados. Apesar de as cidades que se ergueram em cima dessas pai-\n174\tPOLLAK, Michel. Mem\u00f3ria, Esquecimento, Sil\u00eancio. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, n\u00b03, pp.3-15, 1989.\n175\tGON\u00c7ALVES, T. M. Meio ambiente e a quest\u00e3o urbana. Desenvolvimento e Meio Ambiente. n. 9, p. 117-121, jan./jun. 2004, p. 119.\nsagens degradadas, muito do que ficou registrado do passado \u00e9 reconstru\u00eddo na rela\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas atualmente n\u00e3o recuperadas. As pesquisas como a de Maria Terezinha Gon\u00e7alves t\u00eam buscado refletir sobre essas contradi\u00e7\u00f5es em que enredam de um lado o surto do \u201cdesenvolvimento\u201d industrial carbon\u00edfero, e de outro lado \u00e0s consequ\u00eancias desse \u201cprogresso\u201d para o meio ambiente e para as pessoas, j\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XX na regi\u00e3o de Crici\u00fama. Dessa maneira, os sentidos tamb\u00e9m s\u00e3o recriados nas rememora\u00e7\u00f5es para muitas fam\u00edlias das localidades de munic\u00edpios afetados pela degrada\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, todos esses elementos constituem parte das representa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas de uma regi\u00e3o. A presen\u00e7a da polui\u00e7\u00e3o estabelece uma rela\u00e7\u00e3o material, causando doen\u00e7as, esgotamento dos solos e cultural que demonstram diferentes apropria\u00e7\u00f5es quanto a essas paisagens degradadas. Os lugares v\u00e3o sendo mapeados com facilidade pelas pessoas mais velhas da regi\u00e3o, no entanto a urbaniza\u00e7\u00e3o de muitas dessas \u00e1reas j\u00e1 esconde muito do que foi destru\u00eddo.\nO antagonismo hist\u00f3rico entre o \u201cprogresso\u201d e \u201cmeio ambiente\u201d na regi\u00e3o delineia uma s\u00e9rie de representa\u00e7\u00f5es que no conflito de Santa Cruz e Esperan\u00e7a se apresenta como questionamento - por parte dos agricultores - ao tipo de \u201cdesenvolvimento\u201d que se quer para a regi\u00e3o. Nesse sentido, v\u00e1rias estrat\u00e9gias se definem nas a\u00e7\u00f5es dos agricultores, como as que podemos observar no relato do senhor Francisco Santos Matiolla, para quem \u00e9 necess\u00e1rio \u201cfilmar\u201d e \u201cfotografar\u201d essas paisagens, esses estragos ambientais:\nA gente foi v\u00ea l\u00e1 na metropolitana em Crici\u00fama tr\u00eas hectares de terra desceu tudo, mata, a altura da galeria do subterr\u00e2neo desceu tudo, e a \u00e1gua de cima secou tudo, nos tivemos l\u00e1 vendo, rachou uma casa a meio, a estrada a casa come\u00e7ou a tremer tipo de terremotozinho que deu ali, a mina cedendo quebrando os pilar em baixo, isso que \u00e9 180 e poucos metros de fundura nessa mina, rachou tudo, nos temos as fotos pra provar! Passou na estrada onde passava os carros, hoje eles fizeram um desvio daquela estrada, porque tinha problema de cai para dentro do rio, onde era o a\u00e7ude do cara hoje \u00e9 a estrada, a casa no mesmo dia a mina derrubou, para ningu\u00e9m fotografa para ningu\u00e9m filma, para n\u00e3o documenta nada, e a mina doou outra casa para o cara. Ent\u00e3o eles manipulam, porque o cara era um pr\u00f3prio funcion\u00e1rio da empresa, ent\u00e3o eles fizeram o ladinho com o fun\ncion\u00e1rio, tu n\u00e3o me den\u00fancia, tu n\u00e3o bota processo pra cima da empresa, nos vamos te ressarcir, s\u00f3 que o terreno dele, que corria aquelas sanguinha de \u00e1guas, aquelas, pro gado toma \u00e1gua, hoje aquilo acabou tudo, morreu tudo, secou tudo, o terreno dele n\u00e3o vale mais nada, hoje se ele quiser tomar \u00e1gua vai ter que se encanada, pois os subterr\u00e2neos de po\u00e7o, ou coisa assim n\u00e3o tem nada, nos temos as fotografia do po\u00e7o seco na hora, o a\u00e7ude tudo (...)176\nPara a maioria dos agricultores entrevistados, h\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o latente nos discursos oficiais. Por um lado, esses discursos oficiais lan\u00e7am m\u00e3o de um conjunto de estrat\u00e9gias que envolvem o meio ambiente, pregando a valoriza\u00e7\u00e3o da qualidade de vida e a sustentabilidade como parte de seu objetivo. O senhor Nico Matiolla - ao observar as \u00e1guas secando, as casas rachando e a estrada cedendo - questiona fortemente as propagandas vinculadas \u00e0 m\u00eddia sobre \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d. Tudo isso soa muito estranhamente para os agricultores entrevistados, h\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o dif\u00edcil de ser \u201cdigerida\u201d e compreendida. Nesse sentido, a contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 percebida pelo senhor Nelson Zachohenski como fruto da pr\u00f3pria \u201cintelig\u00eancia\u201d, do pr\u00f3prio avan\u00e7o das ci\u00eancias, das tecnologias que acabam por n\u00e3o mais darem conta daquilo que realmente importa e que faz parte do mundo pr\u00e1tico e emp\u00edrico desses agricultores:\nA mina e agora aquele esgoto sanit\u00e1rio que est\u00e3o querendo botar a\u00ed, isso a\u00ed n\u00e3o era de botar a\u00ed neh, mais o esgoto, querendo prejudicar o cara, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil! Pra ti ver uma coisa, eu sempre falei e falo, eles dizem para o povo estudar, mas o que t\u00e1 mais acabando com isso tudo \u00e9 o estudo! O pessoal est\u00e1 estudando demais, eles est\u00e3o formando mais coisas, a intelig\u00eancia deles t\u00e1 indo t\u00e3o forte que eles est\u00e3o querendo avan\u00e7ar no que tem l\u00e1 de baixo, e tu sabe o que tem l\u00e1 de baixo, \u00e9 o que sustenta o teto aqui em cima! Ent\u00e3o, vai tirar carv\u00e3o pra qu\u00ea? n\u00e3o \u00e9 preciso, n\u00f3s aqui queremos dizer: planta cana! Porque o melhor combust\u00edvel que tem \u00e9 a cana! N\u00e3o d\u00e1 polui\u00e7\u00e3o! \u00c9 t\u00e3o f\u00e1cil de fazer. N\u00e3o! V\u00e3o l\u00e1 tirar o carv\u00e3o, pra que tirar isso a\u00ed neh, for\n176 Antonio Santos Matiolla, entrevista citada.\n\u00e7a de coisa pra prejudicar, ah... depois eles dizem que t\u00e1 morrendo tudo, que n\u00e3o sei o que, que t\u00e1 caindo estes vendaval, que t\u00e1 saindo estes furac\u00e3o que n\u00e3o sei o que, porque o pr\u00f3prio estudo pra mim t\u00e1 destruindo, t\u00e1 destruindo!177\nAssim, o pr\u00f3prio modo de vida do senhor Zachohenski forma o seu sistema de valores e saberes sobre o meio ambiente. Segundo ele, o saber \u201ccient\u00edfico\u201d do pessoal mais \u201cestudado\u201d deixa de ser sin\u00f4nimo de um saber que trar\u00e1 benef\u00edcios \u00e0s pessoas do meio rural para se tornar um saber c\u00famplice de muitos erros - quanto maior o grau de instru\u00e7\u00e3o para o senhor Zachohenski, menor o grau do entendimento pr\u00e1tico. Nesse sentido, o grande problema para o entrevistado \u00e9 que o \u201cpessoal est\u00e1 estudando demais\u201d esta peculiaridade do relato nos revela o quanto o senhor Zachohenski considera o senso pr\u00e1tico importante para se justificar uma ideia. Nesse aspecto, concordamos com Enrique Leff178, quando nos diz que as pr\u00e1ticas de uso dos recursos dependem do sistema de valores das comunidades, da significa\u00e7\u00e3o cultural de seus recursos, da l\u00f3gica social e ecol\u00f3gica de suas pr\u00e1ticas produtivas e de sua capacidade para assimilar, atrav\u00e9s dessas pr\u00e1ticas saberes cient\u00edficos e t\u00e9cnicos modernos.\nAs apropria\u00e7\u00f5es do senhor Nelson Zachohenski, em rela\u00e7\u00e3o aos debates em torno da produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de fontes de energias consideradas limpas, questionam nas mesmas bases dos saberes cient\u00edficos a produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de energias que afetam o meio ambiente, segundo ele: \u201cEnt\u00e3o, vai tirar carv\u00e3o pra qu\u00ea? n\u00e3o \u00e9 preciso, n\u00f3s aqui, queremos dizer: planta cana! Porque o melhor combust\u00edvel que tem \u00e9 a cana! N\u00e3o d\u00e1 polui\u00e7\u00e3o! \u00c9 t\u00e3o f\u00e1cil de fazer. N\u00e3o! V\u00e3o l\u00e1 tirar o carv\u00e3o, pra que tirar isso a\u00ed neh, for\u00e7a de coisa pra prejudicar\u201d179. Dessa maneira, esse questionamento vai extrapolando os limites da comunidade em que se encontra o senhor Zachohenski, contextualizando situa\u00e7\u00f5es que englobam representa\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas de estado - que envolvem as pol\u00edticas p\u00fablicas de produ\u00e7\u00e3o de energia limpa.\nAs contradi\u00e7\u00f5es contidas nas regi\u00f5es afetadas pela degrada\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e a ambig\u00fcidade das representa\u00e7\u00f5es pautadas no desenvolvimento e na preserva\u00e7\u00e3o ambiental colocam em quest\u00e3o toda a discuss\u00e3o em torno do empreendimento pesquisado. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o na\n177\tNelson Zachohenski, entrevista citada.\n178\tLEFF, Enrique. Epistemolog\u00eda Ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001, p.79.\n179\tNelson Zachohenski, entrevista citada.\nperspectiva das representa\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o os mais fortes instrumentos, que investem em tem\u00e1ticas relacionadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o ambiental. Esses ve\u00edculos dentro das especificidades de suas linguagens e est\u00e9ticas funcionam como meios de compreens\u00e3o do mundo e convergem seus interesses para a dissemina\u00e7\u00e3o do ambientalismo. Os agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a utilizam-se desses meios de comunica\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do seu ambientalismo, ao mesmo tempo em que percebem esses meios como propagadores das representa\u00e7\u00f5es de grupos econ\u00f4micos dominantes.\nUma das atividades industriais mais influenciadoras nas rela\u00e7\u00f5es entre homem e meio ambiente - das regi\u00f5es do sul do estado de Santa Catarina - \u00e9 a de minera\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de seu intr\u00ednseco processo tecnol\u00f3gico de opera\u00e7\u00e3o, tipicamente modificador da paisagem pelo revol-vimento de terra e mat\u00e9ria mineral. Portanto, a polui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica \u00e9 uma das consequ\u00eancias das agress\u00f5es ao meio ambiente, que se torna uma manifesta\u00e7\u00e3o sensorial e visual dos impactos ambientais materializados no meio ambiente. Como podemos perceber no relato do senhor Valde-nir Antonio Guslinski:\nClaro que a preocupa\u00e7\u00e3o a respeito da mina de carv\u00e3o, principalmente, n\u00e3o \u00e9 a terra em si, e sim a \u00e1gua, um lugar que nunca faltou \u00e1gua, desde que eu era criancinha, aquele mesmo po\u00e7o que era naquela resid\u00eancia continua sendo o mesmo, e por incr\u00edvel que pare\u00e7a j\u00e1 aconteceu de ter seca em um monte de lugar, e nunca faltou \u00e1gua naquele po\u00e7o, e do que o pessoal tem medo, \u00e9 de a mina abrir, principalmente, al\u00e9m de todo problema que a gente sabe que tem, que uma mina de carv\u00e3o d\u00e1. Sem d\u00favida nenhuma que era por isso, sem contar que na minha inf\u00e2ncia, eu passava na casa desse meu tio e do lado da CSN, um pouco mais pra baixo, pra quem vai pro Sang\u00e3o, aonde tem umas coivara, hoje l\u00e1, se tu ver assim, e passar, s\u00f3 v\u00ea aquela pirita, aquela \u00e1gua podre... antes de chegar no IPAT, no caso quem sai do Morro Estev\u00e3o e vai pro Sang\u00e3o .\nConforme relato o entrevistado, a maior preocupa\u00e7\u00e3o do Movimento I\u00e7arense pela Vida, \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua. A falta de \u00e1gua em v\u00e1- *\n180\tValdenir Antonio Guslinski, entrevista citada.\nrias cidades e localidades da regi\u00e3o revela o quanto \u00e9 preocupante uma poss\u00edvel contamina\u00e7\u00e3o da mesma. A partir de suas experi\u00eancias sociais, o senhor Guslinski vai relatando suas representa\u00e7\u00f5es sobre a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas: \u201cSem d\u00favida nenhuma que era por isso, sem contar que na minha inf\u00e2ncia eu passava na casa desse meu tio e do lado da CSN, um pouco mais pra baixo, pra quem vai pro Sang\u00e3o, aonde tem umas coiva-ra, hoje l\u00e1, se tu ver assim, e passar, s\u00f3 v\u00ea aquela pirita, aquela \u00e1gua podre (...)\u201d181. Podemos observar que as experi\u00eancias sociais desse agricultor remontam sua inf\u00e2ncia ao mesmo tempo em que ultrapassa os limites da localidade de Santa Cruz, percebendo os problemas ambientais na cidade vizinha (Bairro Sang\u00e3o em Crici\u00fama). Ao enfatizar que a \u00e1gua \u00e9 a principal bandeira do Movimento I\u00e7arense pela Vida, o senhor Guslinski subtrai a l\u00f3gica dos movimentos que lutam pela defesa \u00fanica e exclusiva da propriedade privada - como o movimento ruralista em todo Brasil - para represent\u00e1-los como defensores de bens comuns a toda sociedade. As representa\u00e7\u00f5es que se delineiam ganham fei\u00e7\u00f5es muito mais amplas no sentido de apresentar pr\u00e1ticas sociais relacionadas com preocupa\u00e7\u00f5es voltadas aos recursos naturais - como no caso da \u00e1gua, em que os agricultores desde muito cedo sabem de sua import\u00e2ncia, n\u00e3o s\u00f3 para a agricultura mas para a sociedade como um todo. O senhor Gus-linski tamb\u00e9m relata sua inf\u00e2ncia em Santa Cruz, construindo imagens atrav\u00e9s de suas mem\u00f3rias, da \u00e1gua de sua resid\u00eancia, que continua ali, no mesmo po\u00e7o, limpa e praticamente inesgot\u00e1vel: \u201cdesde que eu era criancinha, aquele mesmo po\u00e7o que era naquela resid\u00eancia continua sendo o mesmo, e por incr\u00edvel que pare\u00e7a j\u00e1 aconteceu de ter seca em um monte de lugar, e nunca faltou \u00e1gua naquele po\u00e7o\u201d 182. Essas mem\u00f3rias constroem fatos cotidianos relacionados a fen\u00f4menos f\u00edsicos - como a seca dos outros lugares - e ao mesmo tempo atribuem significados a esses fen\u00f4menos, como sua import\u00e2ncia para a popula\u00e7\u00e3o que sofre com a falta de \u00e1gua.\nOs saberes do senhor Guslinski v\u00e3o se delineando entre suas observa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas e tecendo um conjunto de informa\u00e7\u00f5es que atendem a muitas demandas explicativas sobre as contamina\u00e7\u00f5es de \u00e1gua pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o:\nAt\u00e9 por sinal hoje eu tava vindo de l\u00e1 da serra, n\u00f3s tivemos na serra hoje, e n\u00f3s est\u00e1vamos passando em Lauro M\u00fcller, e tu v\u00ea a c\u00e9u aberto, isto que \u00e9\n181\tValdenir Antonio Guslinski, entrevista citada.\n182\tValdenir Antonio Guslinski, entrevista citada.\num lugar, com uma extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o muito mais alta neh, tu imagina que ali, o que a gente sempre diz que varia entre 20 e 40 metros da primeira camada \u00e9 a pura verdade, chega num len\u00e7ol de \u00e1gua ali passando a 30 metros, a \u00e1gua por si s\u00f3 ela vai sumir! Ela vai voltar sim! No tempo em que eles fechar a galeria, que encher de \u00e1gua de novo, s\u00f3 que vai vir aquela \u00e1gua com certeza contaminada, este \u00e9 o maior medo do pessoal ali, e quanto a planta\u00e7\u00e3o: a maior parte da cultura ali, queira ou n\u00e3o queira, \u00e9 fumo e se planta milho, se planta feij\u00e3o, mas depois do plantio do fumo, por que a\u00ed se torna vi\u00e1vel pro pessoal, por que a\u00ed n\u00e3o \u00e9 usado adubo estas coisas...\u00e9 s\u00f3 uma renda a mais, mas o maior medo do pessoal \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1gua183\nO senhor Guslinski, ao comparar as diferen\u00e7as entre a altura dos terrenos do munic\u00edpio Lauro M\u00fcller com as do munic\u00edpio de I\u00e7ara, utiliza de sua experi\u00eancia social nas constru\u00e7\u00f5es dos saberes \u201cpopulares\u201d. Tais saberes ao relacionarem as quest\u00f5es pr\u00e1ticas com os problemas ambientais sugerem aquilo que Enrique Leff denomina de saber ambiental. O saber ambiental para Leff \u00e9 constru\u00eddo n\u00e3o s\u00f3 em n\u00edvel acad\u00eamico mas tamb\u00e9m em n\u00edvel sociopol\u00edtico, por meio de movimentos sociais e de suas pr\u00e1ticas sociais de manejo dos recursos naturais184. A contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pelo carv\u00e3o \u00e9 um fato empiricamente observado pelo senhor Guslinski - tem uma rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica com a pr\u00e1tica social desse agricultor - produz atrav\u00e9s de sua mem\u00f3ria eventos que por si mesmos n\u00e3o poderiam esgotar as justificativas na defesa desse recurso, mas produzem significado quanto aos valores dos mesmos para a sociedade.\nA bandeira levantada pelo Movimento I\u00e7arense pela Vida tem seu fundo pr\u00e1tico entrecruzado com suas representa\u00e7\u00f5es. Essa bandeira insere-se em um contexto mais amplo que envolve agricultores ou moradores de outras \u00e1reas afetadas pela minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. O que mostra a face de um problema complexo, com in\u00fameros encadeamentos, que remetem a conflitos e problemas ambientais muito mais remotos. As mem\u00f3rias que se delineiam ascendem essas representa\u00e7\u00f5es ambientais ofuscadas pelo tempo atrav\u00e9s da \u201cmodernidade\u201d e do mito do \u201cprogresso\u201d, trazendo para o presente as contas de um passado devedor.\n183\tValdenir Antonio Guslinski, entrevista citada.\n184\tLEFF, Enrique. Saber Ambiental. Sustentabilidade, Racionalidade, Complexidade Poder. Petr\u00f3polis, Vozes, 2001, p.153.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nEsta disserta\u00e7\u00e3o teve como objetivo refletir atrav\u00e9s das narrativas dos agricultores - de Santa Cruz e Esperan\u00e7a no munic\u00edpio de I\u00e7ara - as mem\u00f3rias a cerca do conflito estabelecido na regi\u00e3o a partir de 2003. Discutindo como esses agricultores representam o meio ambiente e como atuam para defender seu espa\u00e7o de terra. Nas narrativas, pudemos acompanhar a forma\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do Movimento I\u00e7arense Pela Vida e entender como esse movimento est\u00e1 inserido em um espectro de problemas ambientais hist\u00f3ricos na regi\u00e3o sul do estado de Santa Catarina, ocasionados pela extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o.\nA hist\u00f3ria da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na regi\u00e3o se apresenta de forma latente na mem\u00f3ria desses agricultores, estabelecendo liga\u00e7\u00f5es entre a degrada\u00e7\u00e3o ocorrida no passado e as perspectivas ambientais debatidas na sociedade contempor\u00e2nea. Com isso, abriu-se um leque de possibilidades para a atua\u00e7\u00e3o desses agricultores como defensores n\u00e3o s\u00f3 de suas propriedades mas do meio ambiente num sentido mais amplo. E a partir de suas problem\u00e1ticas espec\u00edficas se lan\u00e7aram noutros patamares, levantando questionamentos quanto \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, infertilidade da terra e polui\u00e7\u00e3o do ar em decorr\u00eancia da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. Ao analisarmos os relatos, compreendemos o quanto as representa\u00e7\u00f5es de tais agricultores extrapolaram a defesa pela terra com o objetivo de preservar a agricultura para suas subsist\u00eancias. Nas narrativas que nos chegaram, ficou bastante destacada a preocupa\u00e7\u00e3o com os filhos, com o futuro das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es.\nAinda dentro de tais narrativas, apresentamos considera\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o das identidades do movimento reivindicat\u00f3rio, as rela\u00e7\u00f5es dos agricultores com a terra, os princ\u00edpios que nortearam e sustentaram suas cr\u00edticas contra instala\u00e7\u00e3o da mina, alicer\u00e7ados em suas pr\u00f3prias trajet\u00f3rias de vida. As identidades foram colocadas como ligadas n\u00e3o apenas a um objetivo em comum - no caso a luta contra a instala\u00e7\u00e3o da mineradora na regi\u00e3o - mas associadas a um conjunto de identifica\u00e7\u00f5es que passam pela forma\u00e7\u00e3o do ethos do agricultor. Essas identifica\u00e7\u00f5es envolvem a hist\u00f3ria de vida dessas pessoas, que receberam as terras de seus antepassados, j\u00e1 falecidos, no seu cotidiano de trabalho naquela terra, uma identidade com a comunidade local onde interagem em sociabilidades.\nNa disserta\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m discutimos o caso de Dona Sirlei Baldis-sera, que como presidente do bairro Esperan\u00e7a e catequista da comunidade, apresenta suas impress\u00f5es a respeito das a\u00e7\u00f5es realizadas no Movimento I\u00e7arense pela Vida, ajudando-nos a compreender dentro desse\nprocesso hist\u00f3rico a sua atua\u00e7\u00e3o como l\u00edder e como agricultora que tem destacado papel pol\u00edtico no movimento contra a constru\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o da mina. Nesse sentido, a atua\u00e7\u00e3o de Dona Sirlei nos aproximou do campo de possibilidades de atua\u00e7\u00e3o dessa agricultora, mostrando suas responsabilidades dom\u00e9sticas e \u00e0 frente da comunidade da qual \u00e9 presidente de bairro. A narrativa de Dona Sirlei aponta ainda para sua atua\u00e7\u00e3o dentro da Igreja Cat\u00f3lica como catequista. Ao mesmo tempo em que atua na estrutura pol\u00edtico-eclesi\u00e1stica, desferindo pesadas cr\u00edticas e questionando a atua\u00e7\u00e3o da Igreja matriz do munic\u00edpio, segundo sua an\u00e1lise, a omiss\u00e3o com que trata a quest\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da mina para explorara carv\u00e3o que atingira consider\u00e1vel contingente populacional.\nA quest\u00e3o do conflito ambiental em que o Movimento I\u00e7arense Pela Vida se destaca mostrou que as representa\u00e7\u00f5es ambientais que as pessoas expressam relativas \u00e0 \u00e1gua est\u00e3o intrinsecamente associadas ao acesso das informa\u00e7\u00f5es contidas nas primeiras audi\u00eancias p\u00fablicas, assim como a informa\u00e7\u00f5es contidas nos Relat\u00f3rios de Impacto Ambiental (RIMA), e das reuni\u00f5es entre agricultores das comunidades e ambientalistas da regi\u00e3o. Encontramos rela\u00e7\u00f5es entre os saberes convencionalmente chamados de \u201cpopulares\u201d - desses agricultores - e os saberes ditos \u201ccient\u00edficos\u201d, contidos no Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA). Essas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o estabelecidas por parte dos agricultores atrav\u00e9s da apropria\u00e7\u00e3o e da utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos para enriquecer seus argumentos e cr\u00edticas ao projeto minerador. Percebemos algumas representa\u00e7\u00f5es associadas a localidades de cidades vizinhas atingidas pela explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o - nas rela\u00e7\u00f5es a agricultores moradores dessas regi\u00f5es que tiveram o solo de suas terras contaminado pela minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o.\nConcluir que os agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a foram aniquilados e derrotados em seu objetivo principal - a n\u00e3o-explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em suas \u00e1reas agr\u00edcolas - n\u00e3o pode se subtrair dos desdobramentos que o Movimento I\u00e7arense pela Vida engendrou na regi\u00e3o. Em primeiro lugar, apesar de o funcionamento \u00e0s margens da Rodovia Federal BR-101, na localidade de Santa Cruz, do p\u00e1tio operacional da minerado-ra, n\u00e3o define a \u201cmorte\u201d do movimento social, pois os agricultores ainda continuam residindo em suas casas e continuamente trabalhando em suas terras - at\u00e9 quando esse modo de vida for vi\u00e1vel, nessa situa\u00e7\u00e3o. O Movimento I\u00e7arense pela Vida age com fiscalizador e como dinamizadores no processo de press\u00e3o popular frente aos \u00f3rg\u00e3os competentes. Em segundo lugar, temos de considerar que uma pol\u00eamica de ordem pr\u00e1tica ainda persiste, e que tem tomado conta dos debates em torno do conflito em 2010. Esse problema se remete ao que fazer com o rejeito produzido\npela extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Nas Audi\u00eancias P\u00fablicas realizadas, a Empresa Rio Deserto havia alegado que a lavagem do carv\u00e3o extra\u00eddo seria no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis, onde a empresa j\u00e1 possui um lavador. Com a instala\u00e7\u00e3o da mina BR-101, a mesma empresa pretende instalar outro lavador dentro do munic\u00edpio de I\u00e7ara na comunidade do Po\u00e7o Oito. At\u00e9 o momento, est\u00e1 em vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara de Vereadores de I\u00e7ara o projeto de lei que pro\u00edbe a instala\u00e7\u00e3o do lavador de carv\u00e3o dentro do munic\u00edpio. O Movimento I\u00e7arense pela Vida continua com seus protestos e denunciando o n\u00e3o-cumprimento do que foi estabelecido na Audi\u00eancia P\u00fablica.\nPara finalizar, os agricultores de Santa Cruz e Esperan\u00e7a est\u00e3o em uma situa\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o a grupos econ\u00f4micos que t\u00eam o poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico na regi\u00e3o, por\u00e9m suas representa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais agregam-se ao passado de conflitos e degrada\u00e7\u00f5es ambientais, e as pessoas que est\u00e3o comprometidas com a preserva\u00e7\u00e3o - ambientalistas associa\u00e7\u00f5es de bairros, associa\u00e7\u00f5es comerciais, associa\u00e7\u00f5es industriais, estudantes, pol\u00edticos, igreja cat\u00f3lica, sindicato de agricultores, professores e simpatizantes do Movimento I\u00e7arense Pela Vida em torno do debate ambiental.\nFONTES\nENTREVISTAS\nALVES, Jos\u00e9 Luiz. . Entrevista concedida a Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 18 de abril de 2009.\nBALDISSERA, Sirlei Machado. Entrevista concedida a Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 11 de abril de 2009.\nBALDISSERA, Tomaz. Entrevista concedida a Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 28 de mar\u00e7o de 2009.\nD'ESTEFANI, Herc\u00edlio Jair. Entrevista concedida a Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 13 de abril de 2009.\nGABRIEL, Jorge Jos\u00e9. Entrevista concedida a Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 21 de mar\u00e7o de 2009.\nGUSLINSKI, Valdenir Ant\u00f4nio. Entrevista concedida a Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 18 de abril de 2009.\nMATIOLLA, Antonio Santos. Entrevista concedida a Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 14 de mar\u00e7o de 2009.\nMATIOLLA, Elvira Maccari. Entrevista concedida a Elton Laurindo da Costa I\u00e7ara 14 de mar\u00e7o de 2009.\nMATIOLLA, Santos. Entrevista concedida a Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 14 de mar\u00e7o de 2009.\nSANTOS, Valmir Joaquim dos. Entrevista concedida a Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 20 de abril de 2009.\nZACHOHENSKI, Nelson. Entrevista concedida a Elton Laurindo da Costa, I\u00e7ara 11 de abril de 2009.\nFONTES IMPRESSAS\nVCS - ENGENHARIA CONSULTORIA LTDA. Mina Esplanada. Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA). Crici\u00fama: Empresas Rio Deserto; 2002.\nFONTES ONLINE\nJORNAL A TRIBUNA. Crici\u00fama, 19/03/2008, sexta feira. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.atribunanet.com/home/site/ver/?id=66944>. Acesso em: 12/12/2009.\nJORNAL A TRIBUNA. Crici\u00fama, 19/03/2008, sexta feira. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.atribunanet.com/home/site/ver/?id=66944>. Acesso em: 12/12/2009.\nJORNAL A TRIBUNA. Crici\u00fama, 11/03/2008, sexta feira. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.atribunanet.com/home/site/ver/?id=66542>. Acesso em: 12/12/2009.\nJORNAL A TRIBUNA. Crici\u00fama, 19/02/2008, sexta feira. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.atribunanet.com/home/site/ver/?id=65295>. Acesso em: 12/12/2009.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nALBERTI, Verena. Ouvir e Contar: Textos de Hist\u00f3ria Oral. Rio de janeiro: Editora da FGV. 1990.\nAMREC-UNESC. Plano de Desenvolvimento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico. SDM. AMREC-UNESC, 1996.\nANJOS, Gabriele dos. Lideran\u00e7a de mulheres em pastorais e comunidades cat\u00f3licas. Cadernos Pagu (31), pp. 509-534, julho-dezembro de 2008.\nARRUDA, Gilmar. O ch\u00e3o de nossa hist\u00f3ria: natureza, patrim\u00f4nio ambiental e identidade. Patrim\u00f4nio e Mem\u00f3ria. UNESP - FCLAs - CE-DAP, v.2, n.2, 2006.\nASCELRAD Henri (Org.). Conflitos Ambientais no Brasil. Rio de Janeiro: Relume-Dumara, 2004.\nBERGSON, Henri. Mat\u00e9ria e Mem\u00f3ria. 2a ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1999.\nBOSI, E. Mem\u00f3ria e sociedade: lembran\u00e7a de velhos. S\u00e3o Paulo: Queiroz, 1989.\nBOURDIEU, Pierre. O poder simb\u00f3lico. Lisboa: DIFEL, 1989.\n________. ORTIZ, R. (org.). Sociologia. S\u00e3o Paula: \u00c1tica, 1983.\nBORSOI, Adriana Maria. Minera\u00e7\u00e3o e Conflito Ambiental: atores sociais e interesses em jogo na extra\u00e7\u00e3o do granito em Nova Ven\u00e9cia - ES. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) em Ci\u00eancias Ambientais. Niter\u00f3i, Universidade Federal Fluminense, 2007.\nBOSSLE, Ondina Pereira. Henrique Lage e o desenvolvimento sul-catarinense. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1981.\nBRANCO, P\u00e9rcio de Moraes. Dicion\u00e1rio de Mineralogia e Geomorfo-logia. S\u00e3o Paulo: editora oficina de textos, 2008.\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1998). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, DF : Senado, 1988.\nBRASIL. Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Informativo anual da ind\u00fastria carbon\u00edfera. Bras\u00edlia, 1994. 265 p.\nBURKE, Peter. A Escrita da Hist\u00f3ria Novas Perspectivas. S\u00e3o Paulo: UNESP, 1992.\nCARNEIRO, M. J. e TEIXEIRA, V. L. Mulher rural nos discursos dos mediadores. Estudos\nSociedade e Agricultura. Rio de Janeiro, UFRRJ, n\u00b05, p. 45-57, nov. de 1995.\nCARNEIRO, M. J. Heran\u00e7a e g\u00eanero entre agricultores familiares. In: Revista de Estudos\nFeministas, vol. 9, n\u00b0 1, Florian\u00f3polis: IFCS, 2001: 22-55.\nCAROLA, Carlos Renato. Dos subterr\u00e2neos da hist\u00f3ria: as trabalhadoras das minas de carv\u00e3o de Santa Catarina (1937-1964). Florian\u00f3polis. Editora da UFSC, 2002.\n__________. Moderniza\u00e7\u00e3o, Cultura e Ideologia do Carv\u00e3o em Santa Catarina. In: Alcides Goularti Filho. (Org.). Mem\u00f3ria e Cultura do Carv\u00e3o em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Cidade Futura, 2004.\nCHARTIER, Roger. \u00c0 Beira da Fal\u00e9sia: entre incertezas e inquietudes. Porto Alegre: UFRS, 2002.\n__________. O mundo como Representa\u00e7\u00e3o. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, n\u00b011, jan-abril/1991.\nCREPALDI, Cleusa. An\u00e1lise de Par\u00e2metros do Monitoramento Ambiental da Mina do Trevo - Sider\u00f3polis, SC. Disserta\u00e7\u00e3o de (Mestrado) P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mineral. S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2003.42-50.\nDE LUCA, Francisco Javier. Ensaios Cr\u00edticos de Sociologia e Meio Ambiente. Tubar\u00e3o: Copiart, 2000.\nFEBVRE, Lucien. O Reno: Hist\u00f3ria, Mitos e Realidades. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2000.\nFRANCO, Maria L. P. B. Representa\u00e7\u00f5es Sociais, Ideologia e Desenvolvimento da Consci\u00eancia. Cadernos de Pesquisa, v. 34, n. 121, jan./abr. 2004.\nFREITAS, Elisabeth Borges. O Movimento Popular de Rio Albina (Si-der\u00f3polis). Monografia (Especializa\u00e7\u00e3o) em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Santa Rosa do Sul, UFSC-EAFS, 1998.\nGAIVIZZO, L.B.;VIDOR, D. &amp; TEDESCO, M.J. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas utilizadas para dep\u00f3sito de rejeitos de minas de carv\u00e3o. In Carv\u00e3o e meio ambiente. Centro de ecologia e meio ambiente. UFRGS. Porto Alegre, Ed. Universidade. 2000. p. 461-468.\nGON\u00c7ALVES, T. M. Meio ambiente e a quest\u00e3o urbana. Desenvolvimento e Meio Ambiente. n. 9, p. 117-121, jan./jun. 2004.\n_________. O processo de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o atrav\u00e9s dos modos de morar e habitar o lugar: uma abordagem piso-s\u00f3cio-ambiental do bairro Renascer/Mina Quatro de Crici\u00fama - SC. Tese (Doutorado) de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meio Ambiente e Desenvolvimento. UFPR, Curitiba. 2002.\nGOULARTI FILHO, Alcides (org.). Mem\u00f3ria e cultura do carv\u00e3o em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Cidade Futura, 2004.\nGUERRA, T. Geologia. In: CENTRO DE ECOLOGIA/UFRGS. Carv\u00e3o e meio ambiente. Centro de ecologia. Porto Alegre: Ed. Universida-de/UFRGS, 2000.\nHUNT, Lynn. A nova hist\u00f3ria cultural. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1992.\nIBAMA. Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambienta: Agentes sociais, procedimentos e ferramentas. Bras\u00edlia: IBAMA DIRPED DEDIC DITEC, 1995.\nKARPINSKI, Cezar. Sobre as \u00e1guas a mem\u00f3ria: rela\u00e7\u00f5es de poder e subjetividades durante a implanta\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Salto Caxias\n(Paran\u00e1, 1989-2001). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis: UFSC, 2007.\nKREBS, A.S.J.; DIAS, A.A. &amp; VIERO, A.C. \u00c1reas mineradas por carv\u00e3o no munic\u00edpio de Crici\u00fama, SC. 2 ed. Porto Alegre CPRM, 1994. 3l p.\nLADISLAU, D\u00e9cio Escobar de Oliveira. Economia da responsabilidade s\u00f3cio ambiental: estudo considerando empresas dos principais setores da economia de Crici\u00fama-SC. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais. Crici\u00fama: UNESC, 2007.\nLAMARCHE, Hugles. A Agricultura Familiar. Campinas: UNICAMP, 1993.\nLEFF, Enrique. Ecologia, capital e cultura: racionalidade ambiental, democracia participativa e desenvolvimento sustent\u00e1vel. Blumenau, SC: Edifurb, 2000.\n_________. Epistemologia Ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001.\n_________. Saber Ambiental. Sustentabilidade, Racionalidade, Complexidade Poder. Petr\u00f3polis, Vozes, 2001.\nMEINIG, Donald W. O olho que observa: dez vis\u00f5es sobre a mesma cena. In: Espa\u00e7o e cultura. UERJ, N\u00b0 13, jan./jun./2002. pp. 35-46.\nMELLO, Elza Fernandes. I\u00e7ara: Nossa Terra, Nossa Gente. I\u00e7ara (SC): Gr\u00e1fica Otomar, 2006.\nMILIOLI, Geraldo. Minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e desenvolvimento sustentado no sul de Santa Catarina: um estudo explorat\u00f3rio de percep\u00e7\u00e3o, valores e atitudes do meio ambiente num bairro do munic\u00edpio de Crici\u00fama. Crici\u00fama: Luana, 1995.\nMINOTTO, Daniela da Silva L\u00facio. Mem\u00f3rias do Cotidiano de Mulheres Agricultoras: Crici\u00fama (1930-1950). Monografia (Especializa\u00e7\u00e3o) de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria Social e Hist\u00f3ria Cultural. Crici\u00fama: UNESC, 2005.\nMONTYSUMA, Marcos F\u00e1bio Freire. Um encontro com as fontes em Hist\u00f3ria Oral. Estudos Ibero-Americanos. PUCRS, v. XXXII, n. 1, pp. 117-125, junho 2006.\n_________.G\u00eanero e meio ambiente: uma invisibilidade das mulheres na constru\u00e7\u00e3o da floresta Amaz\u00f4nica. In: ARRUDA, Gilmar (org) Hist\u00f3ria, Natureza e Territ\u00f3rio. Governador Valadares: Editora Univale, 2007.\nMORAES, Fabio Farias de. O carv\u00e3o catarinense e o planejamento estatal. In: GOULARTI FILHO, Alcides (org.). Ensaios sobre a economia sul-catarinense. Crici\u00fama: Editora da Unesc, 2003.\nNASCIMENTO, Dorval do. As Curvas do trem: a presen\u00e7a da estrada de ferro no sul de Santa Catarina. Crici\u00fama: UNESC, 2004.\n_________. A Produ\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica e Cultural da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera de Santa Catarina, 1880-1930. In: GOULART FILHO, Alcides (org.) Mem\u00f3ria e cultura do carv\u00e3o em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Cidade futura, 2004.\nP\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. Um Sopro de Destrui\u00e7\u00e3o: Pensamento Pol\u00edtico e Ambiental no Brasil Escravista (1786-1888). Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 2004.\nPAULILO, M. I. Movimento de mulheres agricultoras: terra e matrim\u00f4nio. Cadernos de\npesquisa, PPGSP/UFSC. n\u00b021. junho 2001.\nPHILOMENA, Gerson Luis de B\u00f4er. Cultura do carv\u00e3o em Crici\u00fama -SC: a hist\u00f3ria que n\u00e3o se conta. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais. Crici\u00fama: UNESC, 2005.\nPOLLAK, Michel. Mem\u00f3ria, Esquecimento, Sil\u00eancio. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, n\u00b03, pp.3-15, 1989.\n_________. Mem\u00f3ria e Identidade Social. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, n\u00b010, pp.200-212, 1992.\nPORTELLI, Alessandro. A Filosofia e os Fatos: narra\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e significado nas mem\u00f3rias e nas fontes orais. Tempo, Rio de Janeiro, vol. 1, n\u00b0 2, 1996, p. 59-72.\n__________. Forma e significado na Hist\u00f3ria Oral. A pesquisa como um experimento em igualdade. Projeto Hist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo, 14, fev/1997.\n__________. O que faz a hist\u00f3ria oral diferente. Tradu\u00e7\u00e3o Maria Therezi-nha Janine Ribeiro. Projeto Hist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo, n. 14, 1997.\n__________.Sonhos ucr\u00f4nicos: mem\u00f3rias e poss\u00edveis mundos dos trabalhadores. In: Revista do Projeto Hist\u00f3ria, n\u00b0 10, Programa de Estudos P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, Departamento de Hist\u00f3ria. PUC/SP, SP, EDUC, 1993.\nROHDE, G.M. &amp; RODRIGUEZ, M.T.R. Diagn\u00f3stico ambiental das cinzas de carv\u00e3o. In Carv\u00e3o e meio ambiente. Centro de ecologia e meio ambiente. UFRGS. Porto Alegre, Ed. Universidade. 2000. p. 461468.\nR\u00dcCKERT, Fabiano Quadros. Hist\u00f3ria e mem\u00f3ria do ambientalismo no vale do rio dos Sinos. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) em Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. S\u00e3o Leopoldo: Universidade do Vale do Rio dos Sinos, 2007.\nSANCHEZ, J.C.D. &amp; FORMOSO, M.L.L. Utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e meio ambiente. Porto Alegre: CIENTEC, 1990. n. 10, 34 p.\nSANTOS, Juliana Varmelati. Um olhar s\u00f3cio-ambiental da hist\u00f3ria: A trajet\u00f3ria do movimento ambientalista e seus conflitos com a atividade carbon\u00edfera no sul de Santa Catarina (1980-2008). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis: UFSC, 2008.\nSCHAAF, Alie van der. Jeito de Mulher Rural: a busca de direitos sociais e da igualdade de g\u00eanero no Rio Grande do Sul. Passo Fundo: UPF, 2001.\nSCHERER-WAREN, I. Movimentos sociais rurais e o meio ambiente. In: IV Semin\u00e1rio Nacional sobre Universidade e Meio Ambiente: Textos B\u00e1sicos. Florian\u00f3polis, 19 a 23 de setembro, 1990.\nSCHIER, R. A. Trajet\u00f3rias do conceito de paisagem na geografia. RA'E GA : O espa\u00e7o geogr\u00e1fico em an\u00e1lise. Curitiba: UFPR, n. 7, p. 79-85, 2003.\nSILIPRANDI, Emma. Agroecologia, Agricultura Familiar e Mulheres Rurais. Revista Brasileira de Agroecologia. v.2, n.1, fev. 2007.\nSILVA, Francisco Jos\u00e9 Barretto da. Conflitos de uso em \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental: \u00e1gua, minera\u00e7\u00e3o e agricultura. Tese (Doutorado) de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Interdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas. Florian\u00f3polis: UFSC, 2001.\nSILVA, Ana Cristina da. Mulheres que foram a luta: Participa\u00e7\u00e3o feminina nas lutas sindicais dos mineiros de Crici\u00fama entre 1986 E 1996. Monografia (Especializa\u00e7\u00e3o) de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria Social e Hist\u00f3ria Cultural. Crici\u00fama: UNESC, 2005.\nTEDESCO, J.J. Terra, trabalho e fam\u00edlia: racionalidade produtiva e ethos campon\u00eas. Passo Fundo: UPF Editora, 1999.\nTHOMPSON, Paul. A voz do passado: Hist\u00f3ria Oral. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1992.\nVEIGA, Jos\u00e9 Eli da. Cidades Imagin\u00e1rias: O Brasil \u00e9 menos urbano do que se calcula. Campinas: Autores Associados, 2003.\nVIOLA, Eduardo. O movimento ecol\u00f3gico no Brasil (1974 - 1986): do Ambientalismo \u00e0 Ecopol\u00edtica. In: P\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. (Org.). Ecologia e pol\u00edtica no Brasil. Rio de Janeiro: Espa\u00e7o e Tempo, 1987, p. 63111.\nZUMBLICK, Walter. Teresa Cristina: a ferrovia do carv\u00e3o. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1987.\nWEBGRAFIA\nASSOCIA\u00c7\u00c3O DOS MUNIC\u00cdPIOS DA REGI\u00c3O CARBON\u00cdFERA (AMREC). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.amrec.com.br>. Acesso em 27 de novembro de 2009.\nCONSELHO NACIONAL DE MEIO AMBIENTE (CONAMA). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/estr.cfm> . Acesso em: 01/11/2007.\n\u00c1REA DE PRESERVA\u00c7\u00c3O DA BALEIA FRANCA (APA DA BALEIA FRANCA). Dispon\u00edvel em:\n<http://www.baleiafranca.org.br/area/area.htmtf>. Acesso em 02/12/2009.\nFERROVIA TEREZA CRISTINA S.A. (FTC). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ftc.com.br/>. Acesso em: 07/12/2009.\nMAPA INTERATIVO DE SANTA CATARINA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mapainterativo.ciasc.gov.br/>. Acesso em: 30 de novembro de 2009.\nDICION\u00c1RIO LIVRE DE GEOCI\u00caNCIA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dicionario.pro.br/dicionario/index.php/PH>. Acesso em: 02/12/2009."}]}}}